{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-05-29T13:45:43Z",
        "Last-Modified": "2017-06-01T08:55:14Z",
        "Last-Save-Date": "2017-06-01T08:55:14Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "695",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-05-29T13:45:43Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-06-01T08:55:14Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-05-29T13:45:43Z",
        "dcterms:modified": "2017-06-01T08:55:14Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-05-29T13:45:43Z",
        "meta:save-date": "2017-06-01T08:55:14Z",
        "modified": "2017-06-01T08:55:14Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2071",
            "2948",
            "2702",
            "3304",
            "5326",
            "5714",
            "4973",
            "5311",
            "5195",
            "4745",
            "4561",
            "5507",
            "5403",
            "5690",
            "5030",
            "5391",
            "5273",
            "5415",
            "5382",
            "4952",
            "4954",
            "5641",
            "4640",
            "5288",
            "5184",
            "4592",
            "5104",
            "5856",
            "4931",
            "5449",
            "5464",
            "5607",
            "5811",
            "5756",
            "5761",
            "4859",
            "5633",
            "5489",
            "5209",
            "5359",
            "5763",
            "5362",
            "6088",
            "5773",
            "5552",
            "4562",
            "5773",
            "4913",
            "5582",
            "4833",
            "5651",
            "5698",
            "5475",
            "5302",
            "5169",
            "5255",
            "5092",
            "4738",
            "5805",
            "5616",
            "5592",
            "5613",
            "5734",
            "5338",
            "5644",
            "5256",
            "5507",
            "5176",
            "4095",
            "5805",
            "5515",
            "5714",
            "5472",
            "5334",
            "5710",
            "5474",
            "4889",
            "5758",
            "5484",
            "5575",
            "5581",
            "5178",
            "5264",
            "5257",
            "4116",
            "4883",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-05-29T13:45:43Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-06-01T08:55:14Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_55_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:46275bb8-ce8d-4b5d-852c-ad7060abf915",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/55 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n55. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 18. Mai 2017, Plenarsaal Schluss: 17:49 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4925 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4925 \n\n1 Aktuelle Stunde 4925 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Unser Herz schl\u00e4gt f\u00fcr Europa \u2013 \n\ns\u00e4chsische Europapolitik in Zeiten \n\nwegweisender Entscheidungen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 4925 \n\n Marko Schiemann, CDU 4925 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4926 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4927 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 4928 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4929 \n\n Marko Schiemann, CDU 4930 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4931 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4931 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4932 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4932 \n\n Marko Schiemann, CDU 4932 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4932 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4933 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4933 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4934 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 4934 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4934 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4935 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4935 \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Solarindustrie: weltweit im  \n\nSteigflug, in Freiberg vor dem  \n\nAbsturz? Jetzt Kompetenzen  \n\nf\u00fcr Sachsens Zukunft sichern!  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4936 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4936 \n\n Lars Rohwer, CDU 4937 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4937 \n\n Lars Rohwer, CDU 4937 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4938 \n\n Lars Rohwer, CDU 4938 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4938 \n\n Henning Homann, SPD 4939 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4940 \n\n Henning Homann, SPD 4940 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4940 \n\n Henning Homann, SPD 4941 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4941 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4942 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4942 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4942 \n\n Steve Ittershagen, CDU 4943 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4945 \n\n Steve Ittershagen, CDU 4945 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4945 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4946 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4947 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4947 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4947 \n\n Lars Rohwer, CDU 4948 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4948 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4948 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n2 Befragung der Staatsminister 4950 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4950 \n\n Frank Heidan, CDU 4951 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4951 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4951 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4952 \n\n Thomas Baum, SPD 4952 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4952 \n\n Mario Beger, AfD 4953 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4953 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4953 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4954 \n\n Thomas Baum, SPD 4954 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4954 \n\n Frank Heidan, CDU 4954 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4954 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4955 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4955 \n\n Karin Wilke, AfD 4955 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4955 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4956 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4956 \n\n Thomas Baum, SPD 4956 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4957 \n\n3 Wachstum des s\u00e4chsischen  \n\nMittelstands unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/8567,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 4957 \n\n Frank Heidan, CDU 4957 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4959 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 4959 \n\n Frank Heidan, CDU 4960 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 4960 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4960 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 4960 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4961 \n\n Mario Beger, AfD 4961 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4962 \n\n \n\n \n\n Ronald Pohle, CDU 4963 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4965 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4966 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/9642 4967 \n\n Frank Heidan, CDU 4967 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4967 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4967 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/8567 4967 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Reform der Lehrer-\n\nausbildung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9508,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4967 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4967 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4969 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung der  \n\nSelbstverwaltung der  \n\nHochschulen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9585, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 4969 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4969 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 4970 \n\n6 Stallpflicht f\u00fcr Gefl\u00fcgel  \n\n Drucksache 6/9488, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 4971 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4971 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4972 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4973 \n\n Gunter Wild, AfD 4974 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4976 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4977 \n\n Gunter Wild, AfD 4977 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4977 \n\n Gunter Wild, AfD 4978 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4978 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4979 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4979 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n7 Sport f\u00fcr Menschen mit  \n\nBehinderungen (Behindertensport)  \n\n Drucksache 6/9219, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4979 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4980 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 4981 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 4982 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 4982 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4983 \n\n Andrea Kersten, AfD 4984 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4985 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 4986 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4987 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 4987 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4987 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4989 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9639 4989 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4989 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4990 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4990 \n\n Andrea Kersten, AfD 4990 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4990 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/9219 4990 \n\n8 Breitbandversorgung f\u00fcr den  \n\nl\u00e4ndlichen Raum und die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft endlich fl\u00e4chendeckend \n\nerschlie\u00dfen \u2013 Zukunftschancen  \n\nnicht verspielen  \n\n Drucksache 6/9302, Antrag der \n\nFraktion AfD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 4990 \n\n Mario Beger, AfD 4991 \n\n Lars Rohwer, CDU 4992 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4993 \n\n Holger Mann, SPD 4994 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4995 \n\n Holger Mann, SPD 4995 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4995 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4996 \n\n Mario Beger, AfD 4997 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4998 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung  \n\nder Erhebung, Speicherung und  \n\nsonstigen Verarbeitung personenbe-\n\nzogener Daten durch die s\u00e4chsische \n\nPolizei und den Verfassungsschutz \u2013 \n\nTaskforce einrichten  \n\n Drucksache 6/5672,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4998 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4998 \n\n Christian Hartmann, CDU 4999 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5000 \n\n Christian Hartmann, CDU 5000 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5001 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5002 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5003 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5004 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5005 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5006 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/9564 5006 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 5007 \n\n \u2013 Aktionsplan zur Akzeptanz der \n\nVielfalt von Lebensweisen  \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5007 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 5007 \n\n \u2013 Bund-L\u00e4nder-Programm zur  \n\nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen \n\nNachwuchses (sogenanntes Tenure-\n\nTrack-Programm) (Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5007 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5007 \n\n \u2013 Lederfabrik Freital als Bestandteil \n\ndes S\u00e4chsischen Standortkonzepts \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5007 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5007 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4925 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 55. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Dr. Petry, Herr von Breitenbuch, Herr \n\nHeinz, Frau Klotzb\u00fccher und Herr Sodann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 6 bis 9 folgende Redezei-\n\nten festgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minu-\n\nten, SPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 25 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 11, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der \n\n55. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Unser Herz schl\u00e4gt f\u00fcr Europa \u2013  \n\ns\u00e4chsische Europapolitik in Zeiten wegweisender Entscheidungen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Solarindustrie: Weltweit im Steigflug, in Freiberg \n\nvor dem Absturz? Jetzt Kompetenzen f\u00fcr Sachsens Zukunft sichern! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE hat von ihrem Recht Gebrauch \n\ngemacht, das Thema ihrer Aktuellen Debatte entspre-\n\nchend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\n\u00e4ndern. Die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge auf Aktu-\n\nelle Debatten liegen mir vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD \n\n18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten; \n\nStaatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nUnser Herz schl\u00e4gt f\u00fcr Europa \u2013 s\u00e4chsische Europapolitik  \n\nin Zeiten wegweisender Entscheidungen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der SPD das Wort. Die Debatte wird durch \n\nunseren Kollegen Marko Schiemann er\u00f6ffnet. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \n\nes so ist: Wenn man einen Staat aufbaut, dann braucht \n\nman Leidenschaft. Diese haben viele Menschen hier im \n\nFreistaat Sachsen bewiesen. Sie haben mit Leidenschaft \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen etwas Neues gestaltet. \n\nWenn man an Europa denkt, dann muss man auch an sein \n\nHerz denken. Und man braucht Leidenschaft, wenn es \n\ndarum geht, eine Aufgabe zu erf\u00fcllen, die nur mit vielen \n\nMenschen gemeinsam zu schaffen ist. Leidenschaft kann \n\nein Impuls sein, den der Freistaat Sachsen nach Europa \n\nsendet, der aber auch von Europa in unsere Herzen \n\ngesandt wird. \n\nUns verbindet viel, viel mehr, als wir manchmal glauben \n\nwollen. Uns verbindet eine Wertegemeinschaft, die auf \n\nj\u00fcdisch-christlichen Werten basiert. Gestern ist hier eine \n\nDebatte \u00fcber die Reformation gef\u00fchrt worden. Wer hat \n\ndenn die Schulen in Europa gegr\u00fcndet? Es waren die \n\nKl\u00f6ster, es waren die Kirchen, die die Schulen gegr\u00fcndet \n\nhaben. Es sind unsere j\u00fcdisch-christlichen Werte, die \n\nEuropa in Kultur, in Bildung, in vielen Fragen des Zu-\n\nsammenlebens zusammenbinden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4926 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nMan muss es nicht t\u00e4glich sp\u00fcren. Aber wenn man sich \n\nmit Geschichte befasst, dann muss man es wahrnehmen, \n\nund man muss auch akzeptieren, dass es Menschen gab, \n\ndie sich schon vor vielen Jahrhunderten in Europa f\u00fcr ein \n\nEuropa engagiert haben. \n\nIn der vorigen Woche, der Europawoche, hat der EU-\n\nKommissar Herr G\u00fcnther Oettinger, den wir als Staatsgast \n\nbei uns in Sachsen begr\u00fc\u00dfen durften, noch einmal deut-\n\nlich gemacht, was das Fundament der Europ\u00e4ischen \n\nUnion ist: Nach der verheerenden Zeit des Nationalsozia-\n\nlismus und dem verheerenden Krieg gab es den Willen \n\nder V\u00f6lker, endlich Frieden f\u00fcr diesen Kontinent zu \n\nschaffen, einen Frieden, der alle Menschen, alle V\u00f6lker, \n\nalle Nationen in Europa verbinden soll. \n\nG\u00fcnther Oettinger hat verdeutlicht, dass jegliche wirt-\n\nschaftliche, kulturelle, aber auch gesellschaftliche Zu-\n\nsammenarbeit nur eine Chance hat, wenn die europ\u00e4ische \n\nV\u00f6lkerfamilie friedlich zusammenlebt. Ohne Frieden gibt \n\nes keine Sicherheit in Europa. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns ist \n\nEuropa nat\u00fcrlich eine Erfolgsgeschichte \u2013 so, wie unsere \n\nEntwicklung nach der deutschen Einheit in dieser Bun-\n\ndesrepublik Deutschland eine Erfolgsgeschichte ist. \n\nG\u00fcnther Oettinger ist eine Pers\u00f6nlichkeit, die aus unserem \n\nPartnerland Baden-W\u00fcrttemberg gekommen ist. Erinnern \n\nSie sich daran, wie viele Menschen aus unseren Partner-\n\nl\u00e4ndern unsere Entwicklung solidarisch unterst\u00fctzt haben? \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir diesen Menschen auch Dank zur\u00fcckge-\n\nben. Ich bin stolz darauf, dass wir diese solidarische Hilfe \n\nerhalten haben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa halten \n\nFrieden, Demokratie, Freiheit und Recht zusammen. Es \n\ngeht um ein solidarisches Zusammenleben in der europ\u00e4i-\n\nschen V\u00f6lkerfamilie. Dennoch brauchen wir auch Ant-\n\nworten auf Fragen, die in vielen Veranstaltungen gestellt \n\nwerden. Die Antworten m\u00fcssen wir mit Zukunftsvisionen \n\nverbinden. Wir m\u00fcssen sehen, dass wir ein Europa f\u00fcr die \n\nZukunft schaffen, ein Europa, das zukunftsfest ist. Wir \n\nbrauchen L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die Probleme, m\u00fcssen aber \n\nauch Ideen und Visionen entwickeln, wie wir dieses \n\nEuropa zukunftsfest machen k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen ein Europa der B\u00fcrger. Die V\u00f6lker Europas \n\nm\u00fcssen wieder klar erkennen, dass sie die Grunds\u00e4tze \n\nEuropas selbst mitbestimmen k\u00f6nnen. Wir brauchen ein \n\nEuropa des Friedens, der Werte, der Sicherheit und des \n\nRechts. Wir brauchen ein Europa, das sich st\u00e4rker der \n\nL\u00f6sung der Probleme stellt, das hei\u00dft, diese diskutiert und \n\ndann auch l\u00f6st. Wir brauchen ein Europa, das Investitio-\n\nnen in den Regionen weiter f\u00f6rdert, aber auch die Arbeiter \n\nsch\u00fctzt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege. \n\nMarko Schiemann, CDU: Der Verlust von Arbeit ist \n\nauch ein Verlust von W\u00fcrde und Perspektive. \n\nHerr Pr\u00e4sident, letzter Satz! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir m\u00fcssen das geltende \n\nRecht und eben diese Werte fest zusammenhalten, damit \n\ndieses Europa ein Zukunftsmodell wird. Dazu lade ich Sie \n\nalle ein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die eine einbringende \n\nFraktion ist die CDU. Die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion wird vertreten durch Herrn Baumann-Hasske, \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! \u201eUnser Herz schl\u00e4gt \n\nf\u00fcr Europa\u201c \u2013 Herr Schiemann hat eben schon ausgef\u00fchrt, \n\nwas mit dieser Formulierung gemeint ist. Mancher wird \n\nangesicht des Titels unserer Aktuellen Stunde vielleicht \n\ngedacht haben, ob das nicht vielleicht ein bisschen viel \n\nPathos, ein bisschen dick aufgetragen ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da haben Sie recht!) \n\nAuch mir \u2013 ich sage es offen \u2013 liegt das Pathos nicht so \n\nnahe. Angesichts der Situation, in der sich Europa befin-\n\ndet, angesichts des dringenden Erfordernisses, dass \n\nEurop\u00e4er sich zur Europ\u00e4ischen Union bekennen, kann \n\nPathos gelegentlich zutr\u00e4glich sein. \n\nDie EU ist eine sehr rationale Vereinigung von Staaten, \n\naufgebaut auf wirtschaftlichen Interessen und dem Frie-\n\ndensinteresse seiner Mitglieder. Das wirtschaftliche \n\nInteresse lautet: Kein Mitglied soll sich von seinen \n\nNachbarstaaten durch Entwicklung so weit entfernen, \n\ndass \u00fcber die Grenzen hinweg Missgunst entsteht. Der \n\nfreie Handel in der EWG, in der EG und in der EU war f\u00fcr \n\ndie wirtschaftliche Entwicklung konstitutiv. Damit haben \n\nwir zugleich auch das Friedensinteresse. W\u00fcrde zu viel \n\nUnterschied, zu viel Missgunst entstehen, k\u00e4me es zu \n\nVersuchen, die Ungleichheit mit Waffengewalt auszuglei-\n\nchen. Die Geschichte Europas hat gezeigt, wohin das \n\nf\u00fchrt. Missgunst lebt von Vorurteilen, von Feindbildern, \n\nvon \u00c4ngsten und der Suche nach S\u00fcndenb\u00f6cken. Die \n\nV\u00e4ter und M\u00fctter der Vertr\u00e4ge von Rom hatten ganz \n\nrationale Gr\u00fcnde f\u00fcr den Abschluss der EWG-Vertr\u00e4ge. \n\nHeute scheint sich eine Reihe j\u00fcngerer Mitgliedsstaaten \n\nder EU auf diese Gr\u00fcndungsprinzipien zur\u00fcckziehen zu \n\nwollen. Sie wollen den finanziellen Ausgleich, F\u00f6rdermit-\n\ntel, Infrastruktur, verkennen aber, dass die EU nicht mehr \n\ndie EWG von vor 60 Jahren ist. Seit dem Vertrag von \n\nLissabon, den alle fast ohne Ausnahme ratifiziert haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4927 \n\nist Europa keine Wirtschaftsgemeinschaft mehr, sondern \n\nauch eine Wertegemeinschaft. Es gilt die Grundrechte-\n\nCharta. Diese Werte wollen sie nicht teilen. Das konnte \n\nman in der Phase hoher Fl\u00fcchtlingszahlen deutlich erken-\n\nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade in dieser Situation \n\nbeginnen einige Mitgliedsstaaten diesen Grundkonsens \n\naufzuk\u00fcndigen. Es geht nicht nur um die Aufnahme von \n\nMigranten. Die Grundprinzipien der Demokratie, die \n\nGewaltenteilung, die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz, die \n\nPresse- und Meinungsfreiheit, all das soll schon in unserer \n\nn\u00e4chsten Umgebung nicht mehr gelten. Auch Grundrech-\n\nte, Freiheitsrechte, Grundprinzipien der Demokratie \n\nlassen sich streng rational begr\u00fcnden. Es muss Interessen-\n\nausgleich und \u00f6ffentliche Kontrolle, Wahlen und Minder-\n\nheitenschutz geben, wenn man mit allen Menschen, die in \n\neinem Gemeinwesen leben, ohne K\u00e4mpfe auskommen \n\nwill. Die demokratische Auseinandersetzung, der verbale \n\nDiskurs ist das Mittel, um die immer entstehenden Kon-\n\nflikte auszutragen und zu befrieden. Leider passt das nicht \n\nin das Weltbild rechtspopulistischer Parteien, die in \n\neinigen Nachbarl\u00e4ndern Wahlen gewonnen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Heute ist die EU und ihre \n\nRechtsordnung st\u00e4rker bedroht denn je. Ich will die \n\nDebatte zum Brexit, die wir in diesem Hause bereits \n\ngef\u00fchrt haben, nicht wiederholen. Wiederholt sei nur eine \n\nSchlussfolgerung. Wenn die Briten beim Vertrag \u00fcber den \n\nBrexit so stehen, wie sie auch ohne Brexit st\u00fcnden, dabei \n\naber die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit und die Niederlas-\n\nsungsfreiheit nicht beachten m\u00fcssen, dann wird es nach-\n\nfolgende Exits anderer Mitgliedsstaaten geben. \n\nWenn in Polen die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz infrage steht \n\nund die Pressefreiheit beschr\u00e4nkt wird, ist das mit der \n\nGrundrechte-Charta, die Polen unterzeichnet hat, nicht \n\nvereinbar. Wenn Polen, Ungarn und die Slowakei sich \n\nweigern, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, steht dies im Wider-\n\nspruch zu Artikel 18 der Charta und im Widerspruch zu \n\nihren eigenen Verfassungen. Ich meine, dass man solche \n\nMissachtungen des Rechts auf die Dauer nicht hinnehmen \n\nkann. Europa braucht L\u00f6sungen und an denen m\u00fcssen \n\nauch diejenigen mitwirken, die sich durch den Beitritt nur \n\nF\u00f6rdermittel versprochen haben m\u00f6gen. \n\nMeine Damen und Herren! Europa ist bedroht durch eine \n\nsoziale Schieflage, die aus einer mangelnden oder unglei-\n\nchen Wirtschaftsleistung der Mitgliedsstaaten resultiert. \n\nEs entsteht Arbeitslosigkeit, besonders Jugendarbeitslo-\n\nsigkeit, sozialer Abstieg und fehlendes Vertrauen in die \n\nZukunft bzw. in die eigene Leistung. Das ist f\u00fcr die \n\nbetroffenen Staaten verheerend und bereitet Rechtspopu-\n\nlisten das Feld. Das globale Umfeld Europas verlangt \n\neigentlich \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege, ist zu Ende. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Wie man das gestalten \n\nk\u00f6nnte, w\u00fcrde ich gern in der zweiten Runde vortragen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Baumann-\n\nHasske f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wir kommen jetzt zur \n\nFraktion DIE LINKE. Das Wort hat Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nKollege Schiemann, Sie sind immer f\u00fcr eine \u00dcberra-\n\nschung gut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\n\u2013 Ja. Ich bin \u00fcberrascht, weil Sie sich selbst als Vision\u00e4r \n\nhier vorn darstellen. Das war mir bisher weder aus der \n\ngemeinsamen Arbeit im Europaausschuss noch im Ple-\n\nnum noch woanders so bewusst. Vielen Dank f\u00fcr die \n\nmorgendliche Erkenntnis. Nun zur\u00fcck zur Realit\u00e4t, meine \n\nDamen und Herren. Es ist schon interessant, dass die \n\nKoalition im Ablauf von zwei Monaten \u2013 \u2013 Es kommt \n\noffenbar immer darauf an, wen Sie gerade treffen, jetzt \n\nwar es der Meister Oettinger, mal sehen, wer da noch \n\nkommt, da haben wir die n\u00e4chste Aktuelle Debatte zu \n\nEuropa. Es bleibt spannend. Ich finde, wenn wir \u00fcber \n\nEuropa ernsthaft miteinander reden wollen, dann ist das \n\nInstrument der Aktuellen Debatte, lieber Kollege Schie-\n\nmann, mit so viel Pathos vorgetragen, sicher nicht das \n\ngeeignetste. Dann sollte man in die Substanz gehen und \n\nweniger am Schaufenster vorbei defilieren. Deshalb bin \n\nich schon etwas entt\u00e4uscht dar\u00fcber, was Sie in Fortset-\n\nzung aus dem M\u00e4rz vorgetragen haben. \n\nZu Ihren Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Werte Europas. Kollege \n\nSchiemann, wir als LINKE bekennen uns zu Europa, zur \n\nEU, weil sie nach dem Zweiten Weltkrieg das wichtigste \n\neurop\u00e4ische Friedensprojekt war und ist, zumindest nach \n\ninnen, also zwischen den Mitgliedsstaaten untereinander. \n\nWenn wir zur Solidarit\u00e4t kommen, Kollege Schiemann, \n\ndann wird es ziemlich differenziert, denn Solidarit\u00e4t \u2013 \n\nKollege Baumann-Hasske, vielen Dank f\u00fcr Ihre sehr \n\nsachlichen Ausf\u00fchrungen, die noch einmal die Problemla-\n\ngen vor Augen gef\u00fchrt haben, die zu einem Auseinander-\n\ndriften in der EU f\u00fchren \u2013 ist eben keine Einbahnstra\u00dfe. \n\nMan kann nicht von S\u00fcdeuropa Solidarit\u00e4t bei der Vertei-\n\nlung im Relocation-Programm in Asylfragen erwarten, \n\nwenn man abseits von Knebelungen und Vorgaben nicht \n\nsolidarisch mit S\u00fcdeuropa ist, um ihnen nach einer schwe-\n\nren Krise zu helfen, wieder auf die Beine zu kommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist ein Solidarit\u00e4tsungleichgewicht, wobei S\u00fcdeuropa \n\nziemlich die kalte Schulter zeigt, wenn es um andere \n\nFragen in der EU geht, verst\u00e4ndlicherweise, denn wer \n\nSolidarit\u00e4t erwartet, muss sie auch tats\u00e4chlich geben. Das \n\nist ein Grundsatz. Da bin ich Ihrer Meinung, Kollege \n\nSchiemann. Sie haben einige Themen angesprochen, \n\nwenn es um Grundwerte geht. Wir haben gestern eine \n\nAktuelle Debatte zu Luther und christlichen Werten \n\ngehabt. Man kann im Grunde den Faden bis heute weiter-\n\nspinnen. Solidarit\u00e4t ist im Grunde die Mitmenschlichkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4928 \n\nder Mitgliedsstaaten untereinander, wenn wir es mal so \n\n\u00fcbersetzen wollen. Aber Solidarit\u00e4t oder Mitmenschlich-\n\nkeit hat auch andere Facetten. \n\nIch darf einmal zitieren: \u201eEs ist eine offene Frage\u201c \u2013 hier \n\ngeht es um Asyl und \u00c4hnliches \u2013, \u201ewie lange die EU diese \n\nPolitik durchhalten kann. Wenn sich der Eindruck verfes-\n\ntigt, dass sie mit ihren milit\u00e4rischen und finanziellen \n\nMa\u00dfnahmen nicht die Fl\u00fcchtlinge vor dem Schlepperwe-\n\nsen, sondern in erster Linie sich selbst vor einem wach-\n\nsenden Zustrom von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen \n\nsch\u00fctzen will. Wenn die viel beschworenen Werte Euro-\n\npas an den Grenzz\u00e4unen in Ceuta und Melilla zerschellen, \n\nvor den K\u00fcsten Libyens und \u00c4gyptens ertrinken, in \n\nGriechenland abgeschoben und an der t\u00fcrkisch-syrischen \n\nGrenze erschossen werden, wird sich der Eindruck best\u00e4-\n\ntigen, dass die EU mit dem Festungsbau rund um das \n\nMittelmeer ihre eigenen Ideale verr\u00e4t. Welche Auswir-\n\nkungen dieser weitere Legitimationsverlust der EU h\u00e4tte, \n\nist kaum zu prognostizieren.\u201c \n\nKollege Schiemann, das sind brennende Fragen unserer \n\nZeit, die wir zu beantworten haben. Da w\u00e4re es wichtig, \n\nnicht diese Schaufensterrede zu halten, sondern Butter bei \n\ndie Fische zu geben und zu sagen, wie Sie Ihre Vision von \n\nEuropa ausgestalten wollen. Dazu habe ich bisher noch \n\nnichts geh\u00f6rt. Es w\u00e4re sehr hilfreich, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 wenn Sie uns in der \n\nzweiten, dritten, vierten, f\u00fcnften Runde weiterhelfen \n\nk\u00f6nnten. \n\nHerzlichen Dank zun\u00e4chst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nStange, Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nBarth f\u00fcr die AfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Denkt der s\u00e4chsische \n\nSteuerzahler an Europa in der Nacht, so ist er um den \n\nSchlaf gebracht. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN \u2013 \n\nHeiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nSie, Herr Schiemann, beweihr\u00e4uchern heute hier die \n\ns\u00e4chsische \u201egute Europapolitik\u201c, und niemand wei\u00df bis \n\njetzt, wof\u00fcr Sie eigentlich stehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das kann man \n\nHerrn Schiemann nicht vorwerfen! \u2013 Unruhe) \n\nIch werde Ihnen das jetzt beweisen. Herr Schiemann, \n\nSchwerpunkte der s\u00e4chsischen Europapolitik sind n\u00e4mlich \n\nf\u00fcnf Punkte: erstens Forschung, Entwicklung und Innova-\n\ntion, zweitens Ausbau der digitalen Infrastruktur und des \n\ndigitalen Marktes, drittens EU-F\u00f6rderung nach 2020, \n\nviertens EU-Migrationspolitik und Sicherung des Fach-\n\nkr\u00e4ftebedarfs sowie zum Schluss \u2013 f\u00fcnftens \u2013 Energie, \n\nUmwelt und Verkehr. Dar\u00fcber habe ich hier noch von \n\nkeinem Redner ein einziges Wort geh\u00f6rt. \n\nEU-Migration und Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfs: \n\nDieser Titel ist ein Witz, meine Damen und Herren. \n\nSolange in Griechenland, Spanien und Italien die Jugend-\n\narbeitslosigkeit bei \u00fcber 30 % liegt, ist der Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarf, den wir wom\u00f6glich haben, durch S\u00fcdeurop\u00e4er, also \n\ninnerhalb unserer Gemeinschaft, zu decken. Zuwanderung \n\nbraucht es hierf\u00fcr eben gerade nicht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDer Brexit und das seit zehn Jahren anhaltende Wirt-\n\nschaftswachstum in Sachsen haben dazu gef\u00fchrt, dass die \n\ns\u00e4chsische Region nach 2020 voraussichtlich nicht mehr \n\nals strukturschwache Region angesehen und wom\u00f6glich \n\nweniger EU-F\u00f6rdermittel erhalten wird. Weil dieses EU-\n\nF\u00f6rdergeld f\u00fcr den Ausbau unserer zukunftsf\u00e4higen \n\ns\u00e4chsischen Infrastruktur aber weiterhin wichtig ist, \n\nm\u00fcssen wir aufwachen und handeln. Die prognostizierten \n\ns\u00e4chsischen Steuereinnahmen nach 2020 werden jeweils \n\nnicht ausreichen, um diesen Ausbau hinreichend sicher-\n\nstellen zu k\u00f6nnen. \n\nHierbei stellt sich aber eine grunds\u00e4tzliche Frage: W\u00fcrde \n\nder Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt EU-F\u00f6rdergelder brau-\n\nchen, wenn wir in Deutschland unser eingezahltes Geld \n\nbehalten w\u00fcrden? \n\n(Zurufe von der AfD: Nein!) \n\nMuss sich Deutschland als gr\u00f6\u00dfter Nettozahler der EU \n\ngefallen lassen, f\u00fcr geringf\u00fcgige Formfehler bei der \n\nBeantragung von EU-F\u00f6rdergeldern mit hohen Strafzah-\n\nlungsforderungen belangt zu werden? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie fragen sich, was ich meine. Nun, im Jahr 2011 sollte \n\nin einer s\u00e4chsischen B\u00e4ckerei ein Imbiss mit EU-\n\nF\u00f6rdergeldern gef\u00f6rdert werden. Bedauerlicherweise \n\nwurde ein Pastakocher, dessen Kosten 3 700 Euro betru-\n\ngen, zu fr\u00fch bestellt. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Zentrale \n\nHerausforderungen an die Zukunft!) \n\nDie an sich korrekte Beantragung der F\u00f6rderung f\u00fchrte \n\naufgrund eines Formfehlers zu einer Strafzahlung des \n\nFreistaates an die EU in H\u00f6he von 860 000 Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nUnser Freistaat ist daher zu einem Bittsteller an die \n\n\u00fcberbordende B\u00fcrokratie in Br\u00fcssel geworden. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nUnsere Volkssouver\u00e4nit\u00e4t bleibt hierbei auf der Strecke. \n\nHier stimmt etwas im System nicht. \n\nJetzt werde ich Ihnen sagen, meine Damen und Herren, \n\nworum sich die Staatsregierung aus Sicht meiner Fraktion \n\nin ihrer s\u00e4chsischen Europapolitik unter anderem auch im \n\nBundesrat k\u00fcmmern m\u00fcsste. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4929 \n\nErstens: Geben Sie keine weiteren Kompetenzen an das \n\nB\u00fcrokratiemonster in Br\u00fcssel ab. Dem neuen franz\u00f6si-\n\nschen Pr\u00e4sidenten Macron ist Einhalt zu gebieten \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nbei seinem Wunsch nach einem gemeinsamen EU-\n\nHaushalt, einem gemeinsamen EU-Finanzminister oder \n\ngemeinsamen Eurobonds. \n\n(Unruhe) \n\nDem ehemaligen Buchh\u00e4ndler und bestbezahlten Pr\u00e4si-\n\ndenten des EU-Parlaments, jener Pr\u00e4sident, der kleine \n\nProbleme mit Reisekostenabrechnungen seiner Mitarbei-\n\nter hat, ist bei seinem Wunsch nach einem Eurohaushalt \n\nentschieden zu widersprechen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wie hei\u00dft \n\nder denn? \u2013 Zuruf von der SPD) \n\nAlle Bem\u00fchungen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege Barth. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, verl\u00e4sst das \n\nRednerpult. \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nDas war Herr Kollege Barth von der AfD-Fraktion. Jetzt \n\nspricht Frau Kollegin Dr. Maicher. Sie vertritt hier die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, der \n\ndurchaus pathetische Titel dieser Debatte \u201eUnser Herz \n\nschl\u00e4gt f\u00fcr Europa\u201c trifft sicherlich den Nerv vieler \n\nMenschen in Sachsen und durchaus auch meinen. Um es \n\nvorwegzunehmen: Es ist wichtig, dass wir als Europ\u00e4e-\n\nrinnen und Europ\u00e4er mit der heutigen Debatte eine Bot-\n\nschaft an die Menschen in Sachsen senden: Wir sch\u00fctzen \n\ndieses Europa. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Europa. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir die Europ\u00e4ische Union noch \n\nbesser machen. Sie ist unsere Zukunft, denn im Vergleich \n\nzu anderen Kontinenten und Regionen hat Europa den \n\nMehrwert von enger Zusammenarbeit verstanden und in \n\nden letzten Jahrzehnten sehr deutlich gesp\u00fcrt. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt \u2013 auch im R\u00fcckblick auf die \n\nletzten Wahlen in Europa: im Dezember in \u00d6sterreich, im \n\nM\u00e4rz in den Niederlanden und jetzt in Frankreich \u2013, dass \n\neine Mehrheit in Europa dies genau so sieht, auch wenn \n\nes mich erschrocken macht, dass \u2013 wie wir eben geh\u00f6rt \n\nhaben \u2013 diese einfachen und populistischen europafeindli-\n\nchen T\u00f6ne so viele Menschen fangen. Ich glaube, wir \n\nm\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, uns bewusst zu werden, was \n\nEuropa f\u00fcr uns alle leistet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nFast 80 % der Deutschen wollen eine st\u00e4rkere Zusam-\n\nmenarbeit in bestimmten Politikfeldern. Sie wollen eine \n\nst\u00e4rkere gemeinsame Politik. Auch ihnen ist klar, dass die \n\nHerausforderungen zu gro\u00df und unsere L\u00e4nder zu klein \n\nsind, beispielsweise im Kampf gegen den Klimawandel \n\noder beim Arbeiten f\u00fcr \u00f6kologische, soziale und wirt-\n\nschaftliche Innovationen, bei der Asylpolitik, aber eben \n\nauch beim Schutz unserer Pressefreiheit. \n\nWas hei\u00dft nun aber \u201eUnser Herz schl\u00e4gt f\u00fcr Europa\u201c? Ich \n\nhabe mir einmal \u00fcberlegt, was diese Phrase eigentlich f\u00fcr \n\nmich selbst hei\u00dft. Meine Generation ist in Europa er-\n\nwachsen geworden. Da ist vieles eine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit, zum Beispiel das passlose und grenzenlose Reisen, \n\ndas gemeinsame Geld \u2013 es ist schon ein Ereignis, wenn \n\nmeine Kinder in Schweden anderes Geld in der Hand \n\nhaben \u2013, ein ERASMUS-Semester, weil es \u00fcblich ist und \n\nweil viele Kommilitonen dies wahrnehmen, eine Kran-\n\nkenversicherung, mit der man \u00fcberall in Europa versichert \n\nist, ohne dass man sich vorher Europakrankenscheine \n\nbesorgen muss, europ\u00e4ische Vielfalt, kulturelle Vielfalt, \n\neurop\u00e4ische Kulturhauptst\u00e4dte, Solidarit\u00e4t, Freiheit, \n\nFrieden, gesellschaftlicher Aufbruch in den letzten Jahren \n\nund eben auch soziale Errungenschaften im Vergleich zu \n\nanderen Regionen der Welt. \n\nAuch f\u00fcr mich ist es eine Freude und ich bin dankbar, in \n\nanderen Regionen der Welt sagen zu k\u00f6nnen, dass Europa \n\nmeine Heimat ist. Das ist eine ganze Menge. Das alles zu \n\nerhalten gelingt leider nicht mehr anstrengungslos, wie es \n\nf\u00fcr meine Generation lange Zeit schien. Ja, unser Herz \n\nschl\u00e4gt f\u00fcr Europa, aber das reicht eben nicht mehr. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nWir m\u00fcssen dieses Europa, diese Errungenschaften \n\nsch\u00fctzen: vor Demagogen, vor Europafeinden und vor \n\nNationalisten. Wir m\u00fcssen dieses Europa vor denjenigen \n\nsch\u00fctzen, die diese EU im Rahmen der Reformdiskussio-\n\nnen mit Blick auf die EU auf die Verwirklichung des \n\nBinnenmarktes oder auf weniger ausgew\u00e4hlte kleine \n\nZust\u00e4ndigkeitsbereiche beschr\u00e4nken m\u00f6chten. Stellen wir \n\nihnen unseren Einsatz f\u00fcr die St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen \n\nDemokratie und mehr Mitwirkungsrechte f\u00fcr die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger an europ\u00e4ischen Entscheidungen \n\nentgegen. \n\nDie EU ist demokratisch legitimiert. Lassen Sie uns \n\ndar\u00fcber diskutieren, wie wir die EU noch demokratischer \n\nmachen k\u00f6nnen, zum Beispiel mit einem Gesetzesinitia-\n\ntivrecht f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament, mit niedrigeren \n\nBeteiligungsh\u00fcrden bei der europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative, \n\nmit einem Anh\u00f6rungsrecht des Europaparlaments bei \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen der Parlamente der Mitgliedsstaaten \n\noder mit der St\u00e4rkung der EU-Institutionen, damit sie \n\nauch gegen\u00fcber den gro\u00dfen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten \n\netwas zu sagen haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die s\u00e4chsische Europa-\n\npolitik beginnt mit der Eigenverantwortung f\u00fcr den \n\nZusammenhalt Europas. F\u00fcr mich hei\u00dft das nicht nur \n\ndamit aufzuh\u00f6ren, die EU pauschal schlechtzureden. Wir \n\nm\u00fcssen dar\u00fcber hinaus damit anfangen, den Gedanken \n\ndes europ\u00e4ischen Zusammenhalts auch in Sachsen zu \n\nst\u00e4rken, und zwar aktiv. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die vielen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4930 \n\npro-europ\u00e4ischen Vereine und Organisationen in ihrer \n\neuropapolitischen Arbeit gest\u00e4rkt werden. \n\nSchauen wir einmal nach Sachsen. Die H\u00e4lfte der Mittel \n\nim s\u00e4chsischen Haushalt, die f\u00fcr Projekte zur F\u00f6rderung \n\ndes Europagedankens zur Verf\u00fcgung stehen, wurden nicht \n\nabgerufen. Herr Staatsminister, haben Sie sich einmal \n\ngefragt, warum das so ist? Die Richtlinie zur F\u00f6rderung \n\nsolcher Projekte ist nicht auf die Projektarbeit, die auf \n\nteils ehrenamtlicher Arbeit und einer sehr d\u00fcnnen Perso-\n\nnaldecke beruht, abgestimmt. Die j\u00fcngste \u00dcberarbeitung \n\nder Richtlinie scheint nicht ausreichend zu sein. Dabei \n\nsollte es doch jetzt gerade in unser aller Interesse sein, \n\ndass diese Mittel ausgesch\u00f6pft werden und vor Ort die \n\neurop\u00e4ische Bildungsarbeit gemacht werden kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEin zweites Manko ist folgendes. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Eine europapolitische \n\nBildungsarbeit in Sachsen, die sich nur auf einzelne \n\nAnl\u00e4sse wie den 9. Mai, den Europatag, konzentriert, \n\nreicht nicht aus. Es reicht nicht aus, einmal im Jahr \n\nEuropaluftballons aufzublasen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Wir m\u00fcssen etwas mehr \n\ndaf\u00fcr tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nMaicher von der Fraktion GR\u00dcNE sind wir am Ende der \n\nersten Rednerrunde angekommen. Wir er\u00f6ffnen eine \n\nzweite Runde. Ich sehe, dass Herr Kollege Schiemann \n\nzum Rednerpult schreitet. Er vertritt die einbringende \n\nFraktion der CDU. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde keine \n\nZensuren vergeben, wie es der eine oder andere meiner \n\nVorredner gemacht hat. Ich danke aber Frau Kollegin \n\nDr. Maicher ausdr\u00fccklich, dass sie noch einmal deutlich \n\ngemacht hat, was f\u00fcr uns als Sachsen in Europa wichtig \n\nist und uns vielleicht mit anderen Nationen verbindet. Wir \n\nbrauchen neue Impulse. \n\nWir brauchen st\u00e4rkere Impulse, um uns selbst und unsere \n\nB\u00fcrger in das europ\u00e4ische Thema einzubringen. Gleich-\n\nsam m\u00fcssen wir die Fragen beantworten, die von den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gestellt werden. Die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger haben ein Recht darauf, ihre Fragen \n\nbeantwortet zu bekommen. Sie haben ebenfalls ein Recht, \n\ndie Fehler, die es in Bezug auf Entwicklungen gibt, \n\nentsprechend korrigiert zu sehen. Sie haben ebenfalls ein \n\nRecht, auf Fehler aufmerksam zu machen, die es in allen \n\nEntwicklungen gibt, ob im Freistaat Sachsen oder in \n\nEuropa. \n\nLassen Sie mich dennoch auf das Thema Visionen zu-\n\nr\u00fcckkommen. Es lohnt sich, Visionen zu haben. Sie kann \n\nman im privaten Bereich und man muss sie auch im \n\nstaatlichen Bereich haben. Wir m\u00fcssen mehr f\u00fcr das \n\nThema Subsidiarit\u00e4t in Europa tun. Wir brauchen starke \n\nRegionen in Europa. \n\nWir m\u00fcssen uns endlich darauf verst\u00e4ndigen, dass Freiheit \n\nund Demokratie nur mit Sicherheit erreicht werden \n\nk\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen das Thema Sicherheit nicht mehr so \n\nwie in den letzten Jahren weiter diskutieren. Wir haben \n\ndie Sicherheit in Europa gravierend verletzt und vernach-\n\nl\u00e4ssigt. \n\n(Zurufe von der AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nHierbei m\u00fcssen wir nachsteuern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die St\u00e4rkung \n\nder B\u00fcrger hat auch etwas mit Gerechtigkeit zu tun. Wir \n\nm\u00fcssen uns dem Thema Arbeitsplatzverlust aufgrund der \n\nGlobalisierung viel st\u00e4rker entgegenstemmen. Wir m\u00fcssen \n\nAntworten darauf finden, was es bedeutet, wenn durch die \n\nGlobalisierung auf der einen Seite Arbeitspl\u00e4tze gewon-\n\nnen werden, aber auf der anderen Seite verloren gehen. \n\nDieses Thema m\u00fcssen wir besprechen. \n\nLassen Sie mich aber auf ein ganz besonderes Thema \n\nhinweisen, das f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw \n\nTillich in allen Gespr\u00e4chen von gro\u00dfer Bedeutung ist. \n\nEuropa beginnt mit guter Nachbarschaft. Das ist die beste \n\nGrundlage f\u00fcr Frieden. Wer mit seinen Nachbarn solida-\n\nrisch, fair und partnerschaftlich umgeht, der wird den \n\nbesten Beitrag f\u00fcr eine Friedenssicherung in Europa \n\nleisten. Deshalb ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine gute \n\nNachbarschaft mit der Tschechischen Republik, aber auch \n\nmit der Republik Polen eine Staatsaufgabe, die wir weiter \n\nverfolgen sollten. Das ist ein wichtiger Weg, so wie es \n\nvielleicht unsere Freunde im Saarland mit der Republik \n\nFrankreich gemacht haben. Wir sollten diese Partnerschaft \n\naus unserer Erfahrung heraus mit unseren Nachbarn \n\nweiter pflegen. Wir sollten eine Zukunftssicherung dieser \n\nPartnerschaft vornehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das beutet \n\ngleichwohl, dass wir aus unserer Erfahrung heraus auf die \n\nVisegr\u00e1d-Staaten anders reagieren m\u00fcssen, als es viel-\n\nleicht jemand macht, der in Nordrhein-Westfalen oder im \n\nSaarland zu Hause ist. Wir haben die Erfahrungen einer \n\ngemeinsamen Geschichte. Es ist wichtig, dass wir das \n\nentsprechend kommunizieren und eine Br\u00fccke mit Blick \n\nauf diese Fragen bauen. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben in unserem Staat, aber \n\nauch in Europa das Recht, dass wir uns mit dem Thema \n\nB\u00fcrokratie auseinandersetzen. Wir m\u00fcssen dieses Thema \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4931 \n\nim Interesse auch der Nutzung durch die B\u00fcrger fair \n\ndiskutieren. Es kann nicht sein, dass nur gro\u00dfe Wirt-\n\nschaftsunternehmen partizipieren und der B\u00fcrger an \n\nvielen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden, zum Beispiel bei Beantra-\n\ngungen, scheitert. Wir m\u00fcssen uns dem Thema B\u00fcrokratie \n\nstellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es lohnt sich \n\nnat\u00fcrlich auch der Blick nach vorn. 60 % unseres Aufhol-\n\nprozesses wurden in den letzten Jahren abgearbeitet. Wir \n\nbrauchen f\u00fcr die Zukunft aber weiterhin Unterst\u00fctzung \n\nseitens der Europ\u00e4ischen Union. Wenn der Haushalt f\u00fcr \n\ndas EU-Jahr 2020 vorbereitet wird, dann m\u00fcssen wir \n\nunsere Stimme erheben. Wir brauchen weiterhin die \n\nUnterst\u00fctzung durch die Europ\u00e4ische Union. Der gute \n\nAnfang darf nicht abgebrochen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs sollte auch eine Ermunterung sein, dass alle Regionen \n\nin Europa gest\u00e4rkt werden. Wir m\u00fcssen diese Diskussion \n\nf\u00fchren. Subsidiarit\u00e4t und Verantwortung der Regionen, \n\ndiesen Themen m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, lassen Sie \n\nmich einen Schlusssatz sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Vielen herzlichen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Einen letzten Satz \n\ngestatte ich Ihnen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir brauchen Unterst\u00fctzung \n\nbei den Strukturfonds, der Forschung und Entwicklung, \n\nder Agrarpolitik, der grenz\u00fcberschreitenden Zusammen-\n\narbeit. Es lohnt sich daf\u00fcr zu streiten. Die Einheit Europas \n\nwar ein Traum von wenigen, sie wurde zur Hoffnung f\u00fcr \n\nviele. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie sind am Ende Ihrer \n\nRedezeit. \n\nMarko Schiemann, CDU: Jetzt ist eine gute Notwendig-\n\nkeit gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein sehr langer \n\nSatz mit mehreren eingebauten Zitaten. \n\nDas war die einbringende CDU-Fraktion, Herr Kollege \n\nSchiemann. Nun folgt Herr Kollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Schiemann hat gerade \n\ns\u00e4chsische Aufgaben definiert, die vor uns liegen und an \n\ndenen wir weiter arbeiten m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal auf eine Perspektive zu-\n\nr\u00fcckkommen, wie sie sich jetzt auf der europ\u00e4ischen \n\nEbene abzeichnet. Die Kommission hat ein Wei\u00dfbuch zur \n\nZukunft der EU vorgelegt. Die meisten von Ihnen werden \n\nes kennen. Es wird bereits diskutiert. Es ist bereits ein \n\nweiteres Wei\u00dfbuch angek\u00fcndigt worden, welches das \n\nerste erl\u00e4utern soll. Das Wei\u00dfbuch differenziert \n\nf\u00fcnf Szenarien: erstens die Reduktion auf den Binnen-\n\nmarkt, zweitens die M\u00f6glichkeit der freiwilligen Vertie-\n\nfung durch einige Mitglieder, drittens die effizientere \n\nGestaltung, viertens die deutliche Erweiterung des ge-\n\nmeinsamen Handelns oder ein einfaches \u201eWeiter so\u201c als \n\nf\u00fcnfte Option. Man wird diese Szenarien so nicht trennen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEuropa neigt dazu, Kompetenzen an sich zu ziehen. Man \n\nmuss dort, wo die Kompetenzen nicht \u00fcbertragen wurden, \n\ndie Neigung unterbinden. Man wird etwas tun m\u00fcssen. \n\nAber die EU muss auch dort ausgeweitet werden, wo \n\ngemeinsames Handeln noch nicht stattfindet, aber not-\n\nwendig ist. \n\nDer Euro als gemeinsame W\u00e4hrung erfordert nach An-\n\nsicht aller Experten zwingend eine gemeinsame Finanz- \n\nund Wirtschaftspolitik. Ohne eine solche gemeinsame \n\nPolitik droht der Euro irgendwann zu scheitern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEuropa wird einen Haushalt mit eigenen Finanzquellen \n\nben\u00f6tigen, um seine Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. Herr Barth, \n\nda trete ich Ihnen ausdr\u00fccklich entgegen. Das wird nicht \n\nanders m\u00f6glich sein. Europa muss so viel Autonomie \n\nbekommen. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament muss gest\u00e4rkt und mit eige-\n\nnen Initiativrechten ausgestattet werden. Die Debatte um \n\ndas Freihandelsabkommen CETA und das j\u00fcngste Urteil \n\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zu dem Abkommen mit \n\nSingapur zeigen, dass die Institutionen neue Verfahren \n\nben\u00f6tigen werden, um in Zukunft derart umfassende \n\nVertragswerke zu behandeln. Die Parlamente der Mit-\n\ngliedsstaaten und ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen \n\nEntscheidungsrechte behalten. Das hat der EuGH jetzt \n\nbest\u00e4tigt. Sie m\u00fcssen vor allen Dingen auch ihre Gesetz-\n\ngebungskompetenz verteidigen, ihre eigene Gestaltungs-\n\nkompetenz bewahren k\u00f6nnen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nInsgesamt werden wir also mehr Europa ben\u00f6tigen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Baumann-Hasske, ich w\u00fcrde es \n\ngern noch einmal auf den Punkt bringen. Habe ich Sie \n\ngerade richtig verstanden, dass Sie und auch Ihre Partei, \n\ndie SPD, daf\u00fcr stehen, dass Deutschland entsprechend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4932 \n\nseiner Wirtschaftskraft auch in Zukunft mehr Geld in die \n\nEU einzahlen soll als andere L\u00e4nder? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Es wird entsprechend \n\nder Wirtschaftskraft dabei bleiben, dass Deutschland, \n\nsolange es diese starke Wirtschaftskraft hat, mehr zahlt als \n\nandere Staaten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke f\u00fcr die Klarstellung. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Sorgen bereitet die \n\nmangelnde Einigungs- und Mitwirkungsbereitschaft \n\neiniger Staaten. Noch vor wenigen Jahren war der Gedan-\n\nke an eine Europ\u00e4ische Union, in der sich einige Staaten \n\nenger zusammenschlie\u00dfen als andere, ein Sakrileg, und \n\nich sage ganz offen: Ich habe das f\u00fcr sehr problematisch \n\ngehalten. Heute muss man allerdings feststellen, dass \n\nallein die Diskussion dieses Gedankens dazu f\u00fchrt, dass \n\ndie Staaten, die sich bisher den gemeinschaftlichen \n\nAufgaben weitgehend verweigern, erkennen lassen, dass \n\nsie dabei sein wollen und deshalb auch bereit sind, Kon-\n\nzessionen zu machen. \n\nEmmanuel Macron, frisch gek\u00fcrter Pr\u00e4sident Frankreichs, \n\nerh\u00e4lt bereits einen D\u00e4mpfer f\u00fcr seine Vorstellungen, wie \n\nEuropa aussehen k\u00f6nnte. Dabei sind seine Ideen durchaus \n\nerw\u00e4genswert. Wir erkl\u00e4ren ihm aus Deutschland bisher \n\nvorwiegend, was nach unserer Meinung nicht geht, nicht \n\netwa das, was wir auch unterst\u00fctzen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Grundrechte-Charta \n\ndes Vertrages von Lissabon verpflichten sich die Mit-\n\ngliedsstaaten auf ein soziales Europa. Wenn die Idee von \n\nWohlstand in Frieden nicht mehr \u00fcberzeugt, ist das auch \n\ndeshalb so, weil Europa den Wohlstand nicht f\u00fcr alle \n\ngeschaffen hat. Einige wie Deutschland haben die Krise \n\nder Finanzm\u00e4rkte vor bald zehn Jahren recht gut \u00fcber-\n\nstanden, andere leiden bis heute darunter. Dagegen \n\nm\u00fcssen wir die Idee des sozialen Europas setzen. Europa \n\nmuss daf\u00fcr stehen, dass es in der gesamten Union soziale \n\nGrundsicherungen gibt. \n\nDer Gedanke der sozialen Marktwirtschaft, jeder nach \n\nseinen F\u00e4higkeiten, aber keiner bleibt zur\u00fcck, muss in \n\nganz Europa gelten. Niemand in der Union soll hungern \n\nund frieren m\u00fcssen. Auch dieser Gedanke muss tragendes \n\nNarrativ f\u00fcr die k\u00fcnftige EU sein. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDann kommt Europa auch bei den politikfernen B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine letzte \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Es entsteht neue \n\nIdentit\u00e4t. \u2013 Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber jetzt ist die Rede-\n\nzeit abgelaufen. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Das ist schlecht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann gelingt die Zwi-\n\nschenfrage nicht mehr. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Wir wollen eine Politik \n\nunterst\u00fctzt sehen, die diese Ziele verfolgt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nBaumann-Hasske. Er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Wenn \n\ndie Redezeit abgelaufen ist, kann man keine Zwischenfra-\n\nge mehr stellen. Deshalb geht es jetzt weiter mit der \n\nFraktion DIE LINKE. Herr Kollege Stange, Sie waren so \n\nschnell vor Ort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist nicht immer so, \n\nHerr Pr\u00e4sident. Vielen Dank. \u2013 Meine Damen und Herren! \n\nIch bin der Auffassung, im Europaausschuss muss ein \n\nanderer Marko Schiemann sitzen als der, der heute hier im \n\nPlenum redet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nHerr Schiemann, wenn Sie derselbe sind: L\u00f6sen Sie im \n\nEuropaausschuss endlich die Bremsen bei der Beteiligung \n\ndes Landtags an europ\u00e4ischer Politik! Sie blockieren, Sie \n\nverhindern, Sie verunm\u00f6glichen! Sie wollen mehr Subsi-\n\ndiarit\u00e4t? Wie viele Antr\u00e4ge sind denn im Gesch\u00e4ftsgang \n\ngewesen oder sind noch im Gesch\u00e4ftsgang und harren \n\nIhrer werten Anteilnahme? \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Schreien Sie nicht \n\nso! Sie haben doch ein Mikrofon!) \n\nKollege Schiemann, ich bin wirklich \u00fcberrascht, das \n\nzweite Mal heute. \n\n(Marko Schiemann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nZweitens. Sie sagen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Lieber Herr Kollege, sind Sie \n\nheute in einer Theaterveranstaltung? \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das war die Frage? \u2013 \n\nKollege Schiemann, ich k\u00f6nnte salopp darauf antworten: \n\nWer hat denn damit angefangen? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, es geht wirklich um \n\nEuropa. Es geht allm\u00e4hlich ums Eingemachte, und Sie \n\nlassen sich hier feiern \u2013 also von sich selbst. Ich meine, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4933 \n\nIhre Fraktion macht ja nicht einmal richtig mit. Haben Sie \n\ngesehen, wie viele Leute nicht applaudieren? Ich habe \n\ngro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch mache weiter. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sie, Herr Schiemann, \n\nfordern, wir sollen auf die Fragen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger Antworten geben. Sind Sie eigentlich in der Lage, \n\ndie Antworten zu geben? Kennen Sie die? Ich gebe zu, ich \n\nbin so weit noch nicht, im \u00dcbrigen die EU-Kommission \n\nauch nicht. Sie hat sich eine Meinung gebildet, aber sie \n\nstellt mit ihrem Wei\u00dfbuch und ihren Szenarien Diskussi-\n\nonsbeitr\u00e4ge, Reflexionspapiere zur Diskussion. Ich bin \n\nder Auffassung, dass wir in Europa, dass wir in Sachsen \n\nin Europa einen viel breiteren Diskussionsprozess brau-\n\nchen, nicht nur hier im Parlament, nicht nur im Europa-\n\nausschuss. Wir m\u00fcssen den mit den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern, mit den Verb\u00e4nden, mit der kommunalen Ebene \n\nf\u00fchren, um \u00fcberhaupt eine sinnvolle Antwort, eine Mei-\n\nnungsbildung f\u00fcr uns herbeizuf\u00fchren. Das w\u00e4re erforder-\n\nlich, nicht die obrigkeitsstaatliche Attit\u00fcde, wir beantwor-\n\nten die Fragen der B\u00fcrger, die sie berechtigterweise \n\nhaben. \n\nNein, Europa muss anders gehen. Das haben im \u00dcbrigen \n\nauch andere Vorredner \u2013 Herr Baumann-Hasske, Frau \n\nDr. Maicher \u2013 schon ausgef\u00fchrt. Europa muss anders \n\ngestaltet werden. Dazu m\u00fcssen wir unseren Beitrag \n\nleisten, auch als S\u00e4chsischer Landtag. EU ist mehr als \n\neine F\u00f6rdermittelverteilmaschine. Wenn es denn wirklich \n\num europ\u00e4ische Werte geht, dann geht es vor allem um \n\nBeteiligung. Das war, glaube ich, das gro\u00dfe Manko der \n\nVergangenheit, und deshalb wird der EU so viel Misstrau-\n\nen entgegengebracht. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ein \u201eWeiter so\u201c kann es nicht \n\ngeben! Die EU-Kommission hat jetzt die S\u00e4ule der \n\nsozialen Rechte zur Diskussion gestellt, das Reflexions-\n\npapier. Damit sollten wir uns intensiv befassen. Kollege \n\nBaumann-Hasske, ich bin da v\u00f6llig bei Ihnen. Wir m\u00fcssen \n\nder Konkurrenz und vor allem den Ungleichgewichten in \n\nEuropa die soziale S\u00e4ule nicht entgegenstellen, aber wir \n\nm\u00fcssen mit der sozialen S\u00e4ule, mit der sozialen Dimensi-\n\non Europa st\u00e4rken und absichern. Ansonsten fliegt uns das \n\nirgendwann um die Ohren. \n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind wir \u2013 \u2013 \n\nDabei geht es nicht um Waschb\u00e4renantr\u00e4ge. Im \u00dcbrigen, \n\nwenn Sie Subsidiarit\u00e4t sagen, Kollege Schiemann, frage \n\nich mich: Haben Sie das System \u00fcberhaupt verstanden? \n\nSie sollten sich bem\u00fchen, endlich zum richtigen Zeitpunkt \n\ndie richtigen Antr\u00e4ge zu stellen, damit man als Landtag \n\neine richtige Positionierung vornehmen kann. Dann w\u00e4ren \n\nwir auf der richtigen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werter Kollege Stange! Eine Frage, weil Sie \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken und die Antr\u00e4ge immer wieder \n\nthematisieren: Sind Antr\u00e4ge zu Subsidiarit\u00e4tsbedenken \n\nhier im Europaausschuss f\u00fcr Sie ein Instrument s\u00e4chsi-\n\nscher Europapolitik, oder ist die Anzahl von Subsidiari-\n\nt\u00e4tsbedenken oder R\u00fcgen ein Selbstzweck? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nach meinem Daf\u00fcrhalten \n\nist es eben kein Selbstzweck, sondern es ist sehr wohl Teil \n\nvon Europapolitik. Aber der Instrumentenkasten ist breiter \n\ngestrickt. Es geht nicht nur um Subsidiarit\u00e4t im engen \n\nSinne, sondern auch um die Beteiligung im politischen \n\nDialog. Seit Jahren \u2013 Ihre Fraktion genauso, liebe Kolle-\n\ngin Maicher \u2013 versuchen wir, den Kollegen Schiemann \u2013 \n\ner ist der hartleibigste Vertreter \u2013 \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Herr Kollege, bitte!) \n\nzu \u00fcberzeugen, doch endlich aus diesem Topf herauszu-\n\nkommen und zu sagen, jawohl, lasst uns Positionierungen \n\nzu wichtigen Fragen vornehmen, die uns als S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen bewegen, aber auch im europ\u00e4ischen Kon-\n\nzert als Region interessieren und bewegen. \n\nLasst uns dann \u2013 das haben wir mehrfach angeboten \u2013 der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 wir liegen ja nicht immer \n\n\u00fcber Kreuz \u2013 auch starke Voten mit an die Hand geben f\u00fcr \n\nEuropa! Das w\u00e4re, so glaube ich, geboten, und deshalb \n\nm\u00fcssen wir das gesamte Instrumentarium der Europapoli-\n\ntik bei uns im Hause nutzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht also nicht um \n\nPartikularinteressen, sondern es geht insgesamt um eine \n\ngemeinsame Gestaltung europ\u00e4ischer Politik im gemein-\n\nsamen europ\u00e4ischen Haus. \n\nF\u00fcr mich hei\u00dft aber die Diskussion auf eine breite Grund-\n\nlage zu stellen, dass wir mit diesen Diskussionen aus \n\ndiesem Haus hinausgehen m\u00fcssen und dass wir mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ins Gespr\u00e4ch kommen. Deshalb \n\ngestatten Sie mir, hier einen Vorschlag zu machen, dass \n\nwir als Europaausschuss gemeinsam mit der S\u00e4chsischen \n\nStaatskanzlei bzw. mit der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nEuropa-Foren in Sachsen durchf\u00fchren, bei denen wir mit \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern tats\u00e4chlich gemeinsam ins \n\nGespr\u00e4ch kommen, Fragen austauschen und Problemla-\n\ngen miteinander diskutieren k\u00f6nnen, um uns dann als \n\nS\u00e4chsischer Landtag, als Europaausschuss und als Plenum \n\ninsgesamt auf breiter Grundlage mit gemeinsamer Wil-\n\nlens- und Meinungsbildung zu Europa sowie zu den \n\nwichtigen Herausforderungen zu positionieren, die anste-\n\nhen. Denn die Herausforderungen sind gro\u00df \u2013 Sie haben \n\ndas umrissen, Herr Kollege Baumann-Hasske. Aber lassen \n\nSie uns bitte die Diskussion f\u00fchren. Ansonsten fahren wir \n\nEuropa vor den Baum. Das k\u00f6nnen wir uns nicht leisten, \n\nund das wollen wir uns nicht leisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4934 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt m\u00f6chte Herr \n\nKollege Urban vom Instrument der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Stange, ich m\u00f6chte Ihren letzten \n\nSatz noch einmal aufgreifen. Sie sagten, wenn wir die \n\nProbleme nicht anfassen und mit den B\u00fcrgern besprechen \n\nw\u00fcrden, w\u00fcrden wir Europa vor den Baum fahren. Es sind \n\nviele Probleme zwar richtig dargestellt worden, aber eine \n\nganz wichtige Klarstellung ist: Wenn wir die Probleme \n\nnicht l\u00f6sen \u2013 und momentan sieht es daf\u00fcr nicht sehr gut \n\naus \u2013, dann fahren wir vielleicht die EU, wie sie heute \n\nkonstruiert ist, an den Baum. Europa aber fahren wir ganz \n\nsicher nicht an den Baum. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie reagieren, \n\nHerr Kollege? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommt jetzt \n\nin der zweiten Rederunde f\u00fcr die AfD-Fraktion der \n\nKollege Barth zu Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Auch unser Herz schl\u00e4gt f\u00fcr Europa, aber \n\neben nicht f\u00fcr die Institution \u201eEurop\u00e4ische Gemeinschaft\u201c \n\n\u2013 das ist der entscheidende Unterschied. Denn was wir \n\nbrauchen, ist ein Europa der Vaterl\u00e4nder. \n\n(Au! bei SPD und den LINKEN \u2013 \n\nVereinzelt Lachen bei der CDU \u2013 Zuruf von \n\nder Staatsregierung: Und was ist mit den M\u00fcttern?) \n\nHerr Baumann-Hasske, die s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4nder \n\nm\u00fcssen ihre W\u00e4hrungen wieder selbstst\u00e4ndig abwerten \n\nk\u00f6nnen, denn das ist der einzige Weg, wie sie wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hig werden k\u00f6nnen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Unsinn!) \n\nDie Eurozone ist in der derzeitigen Form zum Scheitern \n\nverurteilt. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nDenn eine W\u00e4hrungsunion kann nur zwischen Staaten \n\nfunktionieren, die aus eigener Kraft ihre Zahlungsf\u00e4hig-\n\nkeit aufrechterhalten k\u00f6nnen und auch wollen. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth. \n\nJetzt k\u00f6nnten die GR\u00dcNEN erneut das Wort ergreifen. \u2013 \n\nDas wird nicht verlangt. Damit sind wir am Ende der \n\nzweiten Rederunde und k\u00f6nnten jetzt die dritte er\u00f6ffnen. \n\nM\u00f6chte die CDU-Fraktion das Wort ergreifen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Herr Kollege Baumann-Hasske? \u2013 Auch \n\nnicht. Gibt es Redebedarf in einer dritten Runde aus den \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit hat jetzt die \n\nStaatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Jaeckel, \n\nbitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Im M\u00e4rz \n\ndieses Jahres haben wir 60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge \n\ngefeiert. Wir haben damit die Wertegemeinschaft der \n\nEurop\u00e4ischen Union auch in diesem Landtag behandelt. \n\nEs wurde davon gesprochen, einen Raum der Freiheit, der \n\nSicherheit und des Rechts zu schaffen. Dies, meine \n\nDamen und Herren, ist kein Selbstzweck. Nach meiner \n\nEinsch\u00e4tzung ist es auch so, dass wir vielleicht zu h\u00e4ufig \n\nzu \u00f6konomistisch und zu funktional \u00fcber die Europ\u00e4ische \n\nUnion gesprochen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nEs ging um zu viel Volkswirtschaft und um zu viele \n\nInstitutionen. Es ist wichtig, diese Debatte vielleicht \n\neinmal von den Werten her zu beginnen. Daher m\u00f6chte \n\nich auf die Bemerkungen eingehen, die einige Abgeordne-\n\nte hier in ihrem Redebeitrag angesprochen haben, dass der \n\nBeitrag und der Titel zu viel Pathos h\u00e4tten. Aber auch die \n\nKritiker der EU brauchen Empathie. Es geht also nicht um \n\nPathos, sondern um Empathie f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee. \n\nDiese Empathie muss alle Regionen Europas umfassen \u2013 \n\nauch alle Bev\u00f6lkerungsgruppen, insbesondere die Jugend-\n\nlichen in Europa, die im S\u00fcden unserer europ\u00e4ischen \n\nRegionen unter hoher Arbeitslosigkeit leiden und wo die \n\nEurop\u00e4ische Union mit verschiedenen Ma\u00dfnahmen und \n\nProgrammen versucht, Hilfe zu leisten. \n\nDer zweite Teil des Titels bezieht sich auf die s\u00e4chsische \n\nEuropapolitik. Ich m\u00f6chte aus Sicht der Staatsregierung \n\neinige grunds\u00e4tzliche Prinzipien zur landespolitischen \n\nPosition darstellen: Europa muss wieder eine Gemein-\n\nschaft des gemeinsamen Willens und Wollens werden. \n\nWir brauchen jetzt nach dem Brexit und nach dem Frank-\n\nreich-Votum eine Zeit gemeinsamer Willensbildung. Es \n\nwurde bereits auf die Wei\u00dfbuch-Debatte der Europ\u00e4ischen \n\nKommission hingewiesen. Bedeutsam ist, dass Emmanuel \n\nMacron zwei sehr bedeutsame Pers\u00f6nlichkeiten in den \n\nletzten Tagen in sein Kabinett berufen hat, und zwar \n\nPhilippe \u00c9tienne \u2013 der franz\u00f6sische Botschafter in Berlin, \n\nder in den Elys\u00e9e-Palast wechselt \u2013 sowie Sylvie Goulard, \n\nvon der heute Morgen bekannt wurde, dass sie neue \n\nVerteidigungsministerin in Frankreich wird. Beide Perso-\n\nnen zeichnen sehr enge Beziehungen zu Deutschland aus. \n\nNeben anderen Fremdsprachen sprechen beide auch \n\nflie\u00dfend Deutsch. Deswegen ist es richtig, Herrn Macron \n\ngerade nicht Einhalt bei seinen europapolitischen Ma\u00df-\n\nnahmen zu gebieten, sondern im Gegenteil wieder die \n\ndeutsch-franz\u00f6sische Achse und den deutsch-franz\u00f6si-\n\nschen Motor in Gang zu bringen. \n\nMeine Damen und Herren, das bietet eine riesengro\u00dfe \n\nChance: Frankreich hat in den letzten zehn Jahren \n\n500 000 Industriearbeitspl\u00e4tze verloren. Es besteht die \n\nGelegenheit, dass wir mit Frankreich wieder in einen \n\nDialog dar\u00fcber eintreten, wie Volkswirtschaften und \n\nGesellschaften \u2013 auch die sozialen Fragen \u2013 in der Euro-\n\np\u00e4ischen Union zuk\u00fcnftig gestaltet werden k\u00f6nnen. Da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4935 \n\nerhoffe ich mir,aufgrund der engen Beziehungen, die \n\nzwischen Deutschland und Frankreich bestehen, insge-\n\nsamt in Kerneuropa einen neuen Antritt. \n\nEin zweites Prinzip der Europapolitik ist folgendes: Die \n\nRegionen haben eine starke Stimme. Davon bin ich \n\nzutiefst \u00fcberzeugt. Marko Schiemann hat auf den Vise-\n\ngr\u00e1d-Prozess hingewiesen. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung hat \u00dcberlegungen, wie man diesen Visegr\u00e1d-Prozess \n\nauch mit deutschen Bundesl\u00e4ndern verbinden kann. Auch \n\nBayern hat eine lange Landesgrenze zur Tschechischen \n\nRepublik. Vielleicht ist es angezeigt, eine bayerisch-\n\ns\u00e4chsische Initiative in Richtung Visegr\u00e1d-Staaten zu \n\nunternehmen, damit wir als Region insgesamt in Br\u00fcssel \n\nwirksamer dargestellt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas dritte Prinzip, das die Europapolitik in Sachsen aus \n\nSicht der Staatsregierung mitbestimmen sollte, ist, keine \n\nEntscheidungen zulasten k\u00fcnftiger Generationen zu \n\ntreffen. Das war auch ein Thema beim Besuch des EU-\n\nHaushaltskommissars Oettinger letzte Woche. Der Minis-\n\nterpr\u00e4sident hat zu Recht darauf hingewiesen, dass Gene-\n\nrationen jeweils ihre Entscheidungen zu den anstehenden \n\nFragen treffen m\u00fcssen. Das bedingt, dass wir Probleme, \n\n\u00fcber die unsere Generation entscheiden muss, nicht \n\nzulasten junger Generationen \u2013 wir haben heute viele \n\njunge Menschen als G\u00e4ste im Plenum, die uns zuh\u00f6ren \u2013 \n\nverlagern d\u00fcrfen. Dazu geh\u00f6rt auch, keine Vergemein-\n\nschaftung von Schulden von Mitgliedsstaaten zu betrei-\n\nben, denn auf diese Weise w\u00fcrden wir Schulden, die jetzt \n\ngemacht werden, nur auf die k\u00fcnftigen Generationen \n\nverlagern. Das ist etwas, wof\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung sehr deutlich einsteht. Es obliegt uns, diese \n\nEntscheidung zu treffen und nicht zu delegieren. \n\nWas bedeutet das jetzt konkret? Wir sollten das institutio-\n\nnelle Gef\u00fcge verbessern. Ich bin auch daf\u00fcr, es demokra-\n\ntischer zu machen und sich noch einmal die Beteiligungs-\n\nformen anzuschauen, Frau Maicher. Wenn man sich das \n\nentsprechende Dokument im AEUV anschaut, dann gibt \n\nes diese schon; sie haben nur sehr hohe H\u00fcrden. Das liegt \n\nnat\u00fcrlich daran, dass wir 27 Mitgliedsstaaten haben mit \n\neiner Bev\u00f6lkerung von rund 500 Millionen Menschen. \n\nAuch bei der W\u00e4hrungsunion sollte genau nachgedacht \n\nwerden, diese im Euroraum zu vertiefen, und zwar dann, \n\nwenn die volkswirtschaftlichen Eckpunkte dies angezeigt \n\nerscheinen lassen. Dar\u00fcber ist zu reden. Hier gibt es eine \n\nunmittelbare Beziehung zwischen der volkswirtschaftli-\n\nchen Entwicklung der Regionen und der W\u00e4hrungsunion. \n\nDer dritte Punkt, der konkret genannt werden kann, ist: \n\nWir sind als Freistaat Sachsen unmittelbar darauf ange-\n\nwiesen, dass unsere Innovationspolitik, die wir in den \n\nletzten 27 Jahren betreiben konnten, fortgesetzt werden \n\nkann. Das wird auch Gegenstand der Verhandlungen der \n\nStaatsregierung in Br\u00fcssel sein, und dar\u00fcber werden wir \n\nsprechen m\u00fcssen. \n\nAls n\u00e4chster Punkt ist mir noch wichtig, einige Flexibili-\n\nsierungen anzusprechen, um auch noch einmal zu sagen, \n\nwas schon alles passiert ist, was nach vorn weiterentwi-\n\nckelt werden kann. Nehmen wir einmal die Industriepoli-\n\ntik. Es ist durch das Konstrukt des \u201eImportant Project of \n\nCommon Europaen Interest\u201c gelungen, das Beihilferecht \n\nzu dispensieren. Industriestaaten k\u00f6nnen also in Schl\u00fcs-\n\nselindustrien F\u00f6rderungen auf den Weg bringen, ohne \n\ndass sie strengen beihilferechtlichen Regelungen unterlie-\n\ngen. \n\nIch wollte mich nicht zur Arbeit des Landtags \u00e4u\u00dfern, \n\nweil das unter dem Gesichtspunkt der Gewaltenteilung \n\nauch nicht angezeigt ist. Aber wichtig ist schon einmal zu \n\nsagen: Die Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen haben funktioniert. Wir \n\nhaben bei der Datenschutzgrundverordnung in der letzten \n\nLegislaturperiode eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge erhoben, die zu \n\neiner Ver\u00e4nderung des Legislativvorschlags der Europ\u00e4i-\n\nschen Union gef\u00fchrt hat. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die AVMD-Richtlinie, die wir aktuell \n\nbearbeitet haben. Das Instrument der Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge \n\nfunktioniert. Die Europ\u00e4ische Kommission hat jetzt die \n\nVorschriften zum Aufsichtsrecht im Bereich der audiovi-\n\nsuellen Medien ver\u00e4ndert. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich Herrn Thomas Schmidt erw\u00e4hnen, \n\nder mit seiner ELER-Flexibilisierung europaweit mit \n\nVereinfachungsvorschl\u00e4gen nicht nur wahrgenommen \n\nwird, sondern auch gern gesehener Gast auf Podien der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission und der Mitgliedsstaaten ist. \n\nIch h\u00f6re auch, dass diese Vereinfachungsvorschl\u00e4ge, die \n\nzum ELER erarbeitet werden, in der Europ\u00e4ischen Kom-\n\nmission sehr gesch\u00e4tzt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr gern. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Staatsminister, w\u00fcr-\n\nden Sie mir recht geben, dass sich andere Bundesl\u00e4nder \n\nseitens der entsprechenden Landesregierungen und auch \n\nseitens der Parlamente viel h\u00e4ufiger sowohl in Subsidiari-\n\nt\u00e4tsangelegenheiten als auch \u00fcber den Weg des politischen \n\nDialogs beteiligen? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Das \n\nkann ich so nicht best\u00e4tigen. Was mir auff\u00e4llt, ist, dass \n\nsehr viele Landesvertretungen in Br\u00fcssel sehr viele \n\nVeranstaltungen machen, bei denen ich mir die Frage \n\nstelle, ob das eigentlich von dem Mandat einer Landesre-\n\ngierung noch erfasst ist. Wir diskutieren zwar im Europa-\n\nausschuss auch immer \u00fcber allgemeinpolitische Sachver-\n\nhalte, aber die Arbeit des Ausschusses muss am Ende ja \n\neine R\u00fcckbindung zu der landespolitischen Aufgabe \n\nbehalten. \n\nAus diesem Grunde \u2013 so ist jedenfalls meine Wahrneh-\n\nmung, Herr Stange, um auch auf Ihre Kritik gegen\u00fcber \n\ndem Kollegen Schiemann eine Replik zu wagen \u2013 ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4936 \n\nmein Eindruck, dass wir schon versuchen, die landespoli-\n\ntischen Themen zum Gegenstand der Beratung im Aus-\n\nschuss zu machen. Das hat uns nach meinem Eindruck \n\nbisher auch nicht davon abgehalten, allgemeinpolitisch zu \n\ndiskutieren. Ich m\u00f6chte einmal daran erinnern, dass wir \n\ndie niederl\u00e4ndische Botschafterin zu Besuch hatten, die \n\ndas Kommissionsprogramm vorgestellt hat, das unter der \n\nRatspr\u00e4sidentschaft der Niederlande erarbeitet werden \n\nsollte. \n\nMeine Damen und Herren! Ein Stichwort noch zum \n\nHaushalt. Es ist, glaube ich, mittlerweile Konsens, dass \n\nweniger Geld zur Verf\u00fcgung stehen wird und mehr Auf-\n\ngaben in Europa anstehen. Das wird eine k\u00fcnftige Debatte \n\nauch in diesem Landtag sein. Im Juni werden wir das \n\nReflexionspapier der Europ\u00e4ischen Kommission erhalten \n\nund es damit im Haushalt dann auch zum Gegenstand \n\nweiterer Beratungen hier machen k\u00f6nnen. \n\nEine letzte Bemerkung, meine Damen und Herren. Wir \n\nsprechen von einem Europa der B\u00fcrger. 50 % der Deut-\n\nschen waren bisher nicht in den neuen Bundesl\u00e4ndern. \n\nWie viele von den B\u00fcrgern Europas, die in Brest waren, \n\nwaren schon einmal in Br\u00fcnn? Wie viele, die in Kopenha-\n\ngen waren \u2013 und in Kopenhagen l\u00e4uft sehr viel an Tou-\n\nrismus \u2013, waren schon in Catania? Ich halte es f\u00fcr un-\n\nglaublich wichtig, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Men-\n\nschen in Europa Europa auch als Ganzes empfinden, was \n\nmit den Regionen, den Hauptst\u00e4dten, den Menschen, aber \n\nauch mit der Kultur zu tun hat. Dann ist mir um Europa \n\nnicht bange. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit den Ausf\u00fchrungen \n\ndes Herrn Staatsministers Jaeckel ist die Aussprache zu \n\ndiesem Teil des Tagesordnungspunktes beendet. Ich sehe \n\nkeinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen. Die erste \n\nAktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zum zweiten Teil dieses Tagesord-\n\nnungspunktes: \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSolarindustrie: weltweit im Steigflug, in Freiberg vor dem Absturz?  \n\nJetzt Kompetenzen f\u00fcr Sachsens Zukunft sichern! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Kollege Lippold, \n\nSie sprechen f\u00fcr Ihre Fraktion. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir wollen \u00fcber Konse-\n\nquenzen aus der SolarWorld-Insolvenz diskutieren. Es \n\ngeht in Freiberg um etwa 1 200 Arbeitspl\u00e4tze in Produkti-\n\non, Forschung und Entwicklung. Aber es geht um noch \n\nviel mehr. \n\nSolarWorld, meine Damen und Herren, ist nicht einfach \n\nein Solarmodulmassenproduzent. Es ist das letzte gro\u00dfe \n\nUnternehmen in Europa, das die gesamte Technologieket-\n\nte der industriellen Fotovoltaik vom Rohstoff bis zum \n\nfertigen Solarsystem und dar\u00fcber hinaus bis zum Recyc-\n\nling beherrscht und in \u00fcber eineinhalb Jahrzehnten mit \n\nTausenden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sowie \n\neinem ganzen Netz von Forschungs- und Entwicklungs-\n\npartnern einen gro\u00dfen Schatz an Know-how und Entwick-\n\nlungspotenzial erarbeitet hat. Es ist nicht \u00fcbertrieben zu \n\nsagen, dass in Freiberg und Arnstadt die letzten europ\u00e4i-\n\nschen Schatzkisten dieser Industrie stehen, gef\u00fcllt mit \n\nindustrieller Zukunftsf\u00e4higkeit bei den Basiskomponenten \n\ndes solaren Energiezeitalters. Nun ist mehr bedroht als der \n\njeweilige Produktionsstandort. Es droht der endg\u00fcltige \n\nVerlust von nationaler und europ\u00e4ischer Kompetenz in \n\neiner der entscheidenden Schl\u00fcsselindustrien des \n\n21. Jahrhunderts. \n\nHerr Minister Dulig, wir erheben nicht die Forderung, die \n\nStaatsregierung m\u00f6ge das Unternehmen irgendwie in der \n\nheutigen Form und Struktur retten. Eine Insolvenz ist eine \n\nharte Z\u00e4sur. Doch oft ist sie auch eine Chance, Strategie \n\nund Struktur neu zu denken und entschuldet neue Ziele \n\nanzusteuern. Entscheidend ist aber an dieser Stelle, dass \n\ndie neuen Wege auch bei uns hier in Sachsen gegangen \n\nwerden und dass dabei diese Innovationsschatzkiste nicht \n\nausger\u00e4umt wird. Die L\u00f6sungssuche von Verwaltern und \n\nvon Gl\u00e4ubigern in der Insolvenzsituation ber\u00fccksichtigt \n\nn\u00e4mlich nicht automatisch auch bereits die Interessen des \n\nStandortes, der vielf\u00e4ltig vernetzten Kooperationspartner \n\nund strategischer Entwicklungsziele des Freistaates. \n\nDamit das geschieht, muss der Freistaat diese Interessen \n\nklar vertreten, und zwar nicht erst irgendwann im Insol-\n\nvenzverfahren, sondern von Anfang an, denn sie m\u00fcssen \n\nTeil von Abw\u00e4gungs- und Entscheidungskriterien heutiger \n\nund potenzieller k\u00fcnftiger Eigent\u00fcmer sein. \n\nDazu muss man diese Interessen zun\u00e4chst einmal selbst \n\ndefinieren, dann klar formulieren und als Bekenntnisse zu \n\nden Standortbedingungen kommunizieren. Sich k\u00fcmmern \n\nist das Gebot der Stunde \u2013 unter Nutzung aller Netzwerke, \n\nKontakte und Kan\u00e4le in den Bund, zu den betroffenen \n\nL\u00e4ndern, in Richtung EU, zu Unternehmen und Investo-\n\nren, und zwar in einem engen Zeitfenster. \n\nWirklich \u00fcberraschen konnte diese Insolvenz niemanden, \n\nder Zahlen lesen kann. Quartalsberichte und Jahresab-\n\nschl\u00fcsse sind ja \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. Dort war deutlich \n\nzu sehen, dass bei Zweifeln an der Fortf\u00fchrungsprognose \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4937 \n\nsofort der Insolvenzgrund der \u00dcberschuldung virulent \n\nwerden w\u00fcrde. Die Krise kam auch nicht pl\u00f6tzlich, sie hat \n\nsich \u00fcber Jahre aufgebaut. \n\nWirklich \u00fcberrascht hat mich, Herr Minister, dass Sie sich \n\ndavon \u00fcberrascht gezeigt haben: Es habe Sie kalt er-\n\nwischt. Wie konnte das passieren? Kalt erwischt, wie Sie \n\nnach eigener Aussage waren, sind Sie letzte Woche dann \n\nnach Freiberg geeilt, um anschlie\u00dfend zu verk\u00fcnden, Sie \n\nk\u00f6nnten nichts sagen, Ihnen fehle die n\u00f6tige Information, \n\ndie m\u00fcssten Sie sich erst vom Insolvenzverwalter geben \n\nlassen. Sp\u00e4testens vor einigen Monaten, als die Krisenzei-\n\nchen deutlich sichtbar an der Wand standen, w\u00e4re der \n\nrichtige Zeitpunkt gewesen, sich \u00fcber Risiken und Chan-\n\ncen informieren zu lassen, und zwar in Diskussionen mit \n\ndem Management des Unternehmens, mit Eigent\u00fcmern \n\nund Partnern an Standorten und dar\u00fcber hinaus, und damit \n\nnicht einen Autopsiebericht anzufordern, sondern sich um \n\neine Diagnose zu k\u00fcmmern, solange der Patient noch lebt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUm in diesem Bild zu bleiben, Herr Minister: F\u00fcr den \n\nAnspruch, Wirtschaftspolitik zu machen, reicht es nicht \n\naus, sich um Geburtshilfe und Palliativversorgung zu \n\nk\u00fcmmern; es braucht auch ab und an Therapievorschl\u00e4ge \n\nund ansonsten Gesundheitsvorsorge f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft. \n\nNat\u00fcrlich hat kein Unternehmen Interesse daran, st\u00e4ndig \n\nirgendwelche Frageb\u00f6gen zur Lage auszuf\u00fcllen. Aber, \n\nHerr Minister, Unternehmen erwarten sehr wohl von \n\neinem Wirtschaftsministerium, dass es auf dem aktuellen \n\nStand ist hinsichtlich der Markt- und Wettbewerbssituati-\n\non, der prognostizierbaren Risiken und Chancen in \n\nwesentlichen Bereichen seiner ans\u00e4ssigen Industrie und \n\nderen Zukunftsperspektiven und dass es sich dann auch \n\nproaktiv einbringt, wenn Gewitterwolken aufziehen und \n\nes um Tausende Jobs geht. \n\nDass man das leisten kann, wenn man es leisten will, und \n\ndass auch die Staatsregierung das leisten kann, wenn sie \n\nes will, daf\u00fcr m\u00f6chte ich in der zweiten Runde Beispiele \n\nnennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zweite Aktuelle \n\nDebatte ist durch die einbringende Fraktion durch Herrn \n\nDr. Lippold er\u00f6ffnet worden. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nRohwer f\u00fcr die CDU. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Lassen Sie uns doch einmal auf die \n\n\u201eGesundheitsvorsorge\u201c eingehen, die Herr Dr. Lippold \n\nangefordert hat. Ich m\u00f6chte Ihnen zuerst einmal ein paar \n\nZahlen vor Augen f\u00fchren; denn bei Insolvenzen geht es \n\nnat\u00fcrlich auch um Zahlen. Was ich aber nicht machen \n\nwerde, ist, mich zu Zahlen des Unternehmens auszulas-\n\nsen. Ich denke, das kann der Insolvenzverwalter besser. \n\nGern gehe ich einmal auf die \u00f6ffentlichen Zahlen ein. Das \n\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft hat ausgerechnet, dass \n\nes f\u00fcr 2017 mit 24,5 Milliarden Euro EEG-Differenz-\n\nkosten rechnet, die an \u00d6kostromerzeuger flie\u00dfen \u2013 die \n\nerste Zahl. Die zweite Zahl: Davon gehen mehr als \n\n9 Milliarden Euro in diesem Jahr als Subventionen an die \n\nSolarbranche \u2013 9 Milliarden Euro. Seit dem Jahr 2000, \n\ndem Jahr der Einf\u00fchrung der EEG-Umlage durch Rot-\n\nGr\u00fcn im Bund, haben wir 64 Milliarden Euro f\u00fcr die \n\nerneuerbaren Energien ausgegeben. Laut RWI Leibniz-\n\nInstitut f\u00fcr Wirtschaftsforschung erh\u00e4lt die Solarbranche \n\ndreimal so viel Subventionen wie Windkraft und f\u00fcnfmal \n\nso viel, wie an der Energieb\u00f6rse f\u00fcr konventionell erzeug-\n\nten Strom gezahlt wird. \n\nWas will ich damit sagen? Ich m\u00f6chte sagen: Die An-\n\nschubfinanzierung war ordnungspolitisch richtig, und ich \n\nsage auch ganz deutlich: wichtig. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Falsch!) \n\nAuf die Phase der Anschubfinanzierung muss aber jetzt \n\ndie Branche ihre Konkurrenzf\u00e4higkeit herstellen. Wir \n\nd\u00fcrfen eben keine parallelen M\u00e4rkte und Doppelstruktu-\n\nren haben und auch keine weiteren schaffen. Deshalb \n\nkann ich nur f\u00fcr meine Fraktion sagen \u2013 und Kollege \n\nIttershagen wird aus der regionalen Sicht auch gleich \n\nnoch ausf\u00fchren \u2013: Jede Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Insolvenz-\n\nverwalter, damit innovative Unternehmen wie SolarWorld \n\nvor Ort \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Sofort, Herr Pr\u00e4sident, ich will nur \n\nden Satz zu Ende bringen. \n\n\u2013 damit innovative Unternehmen wie SolarWorld vor Ort \n\nweiter durch uns begleitet werden k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Kollege Rohwer, k\u00f6nnen \n\nSie bitte noch einmal kurz erl\u00e4utern, was Ihre Ausf\u00fchrun-\n\ngen mit der aktuellen Lage bei SolarWorld zu tun haben? \n\nDas Unternehmen hat \u00fcber 85 % Exportquote. Die Foto-\n\nvoltaik gewinnt zurzeit weltweit eine Ausschreibung nach \n\nder anderen, wenn es um technologieoffene Stromliefe-\n\nrungen geht, weil das die g\u00fcnstigste Art geworden ist, \n\nStrom zu erzeugen. Das ist viel billiger als der Bau eines \n\nneuen fossilen Kraftwerkes. Was hat das mit der aktuellen \n\nLage bei SolarWorld zu tun, wenn Sie hier die EEG-\n\nUmlage diskutieren, die \u00fcberwiegend aus F\u00f6rderungen in \n\nden Jahren 2009 bis 2012 resultiert? \n\nLars Rohwer, CDU: Das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. In der \n\nZwischenzeit \u2013 darauf wollte ich gerade verweisen \u2013 hat \n\nsich in China eine andere Art des Produzierens von \n\nSolarzellen entwickelt. Da stehen wir nat\u00fcrlich im globa-\n\nlen Wettbewerb. \n\nDeswegen habe ich vor wenigen Sekunden gesagt, dass \n\nwir jetzt dahin kommen m\u00fcssen, dass die Branche kon-\n\nkurrenzf\u00e4hig ist und ohne Subventionen auskommt. Dass \n\ndas funktioniert, Herr Dr. Lippold, haben wir nach den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4938 \n\nersten Ausschreibungen nach dem neuen EEG sehen \n\nk\u00f6nnen, welches wir Mitte letzten Jahres im Bundestag \u2013 \n\nSPD und CDU zusammen \u2013 beschlossen haben. Wir \n\nwissen, dass wir auch Bewerber haben, die ohne F\u00f6rde-\n\nrung, ohne Subventionierung auskommen. Die Branche \n\nist mittlerweile konkurrenzf\u00e4hig. Das gilt jetzt auch f\u00fcr \n\ndie wunderbare Firma SolarWorld in Freiberg. Ich denke, \n\ndass wir deswegen den Insolvenzverwalter unterst\u00fctzen \n\nsollten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage durch Herrn Kollegen B\u00f6hme? \n\nLars Rohwer, CDU: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Rohwer, Sie haben \n\ngerade von 9 Milliarden Euro an Subventionen f\u00fcr die \n\nSolarindustrie gesprochen. Ist Ihnen bewusst, dass wir seit \n\n1970 327 Milliarden Euro in die Steinkohle, 95 Milliar-\n\nden Euro in die Braunkohle und 219 Milliarden Euro in \n\ndie Atomenergie investiert haben bzw. diese in der Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnung als Staat subventioniert haben? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege, ich kenne die Zahlen, \n\ndie Greenpeace ausgerechnet hat, aber ich w\u00fcrde sie gern \n\ngegenchecken, weil ich denen noch nicht so ganz ver-\n\ntraue. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Marco B\u00f6hme, \n\nDIE LINKE: Das ist nicht Greenpeace gewesen!) \n\nJetzt zur\u00fcck zur Debatte. \n\nGestern kam eine Pressemitteilung des Verbandes der \n\nerneuerbaren Energien, wahrscheinlich im Wissen, dass es \n\nheute eine Debatte im S\u00e4chsischen Landtag gibt. Da habe \n\nich gedacht: Jetzt erfahren wir wirklich etwas, was uns \n\nnach vorn bringt, oder erfahren, wie es die Branche \n\nwirklich sieht. Ich muss sagen: Das war eine komplette \n\nEntt\u00e4uschung. \n\nIn der Pressemitteilung wird suggeriert, die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung konterkariere das Pariser Klimaabkom-\n\nmen und die Energietransformation per se. Mit solchen \n\nunqualifizierten \u00c4u\u00dferungen kommen wir in der Debatte \n\ndefinitiv nicht weiter. Wir k\u00f6nnen diese Branche nicht mit \n\ndem Gie\u00dfkannenprinzip und Subventionen retten. Wir \n\nm\u00fcssen jetzt die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten des Marktes und \n\nnicht die der Planwirtschaft anlegen, damit funktioniert, \n\nvom dem wir wollen, dass es funktioniert. \n\nIch war bitter entt\u00e4uscht von der Pressemitteilung des \n\nVEE. Wahrscheinlich m\u00fcssen wir noch einmal in eine \n\nintensive direkte Debatte mit den Kollegen einsteigen. \n\nWettbewerb ist das, was an der Tagesordnung ist. Das sagt \n\nauch das neue EEG. Deswegen werden wir dies weiter \n\nvorantreiben. \n\nF\u00fcr den Freistaat ergibt sich aus unserer Sicht nun Fol-\n\ngendes: Wir sollten schauen, dass wir den Insolvenzver-\n\nwalter begleiten. Er hat schon Unternehmen erfolgreich \n\naus der Insolvenz herausgef\u00fchrt. Deshalb habe ich ein \n\nGrundvertrauen in sein Handeln. Wir sollten schauen, \n\nwen wir mit unseren Landesmitteln f\u00f6rdern. Die zielge-\n\nrichtete F\u00f6rderung von zukunftsf\u00e4higen Unternehmen ist \n\nan der Tagesordnung. Deswegen gehe ich davon aus, dass \n\nin der Begleitung durch die Staatsregierung das bisher \n\ninvestierte Geld weiterhin gut angelegt ist, wenn wir \n\neinen Weg mit dem Insolvenzverwalter finden. \n\nEs geht um Steuergeld, es geht um das Geld der Verbrau-\n\ncher, die die EEG-Umlage zahlen. Deshalb ist es allemal \n\nwichtig, dass wir jetzt die Kriterien des Marktes wirken \n\nlassen. 20 Jahre Anschubfinanzierung f\u00fcr diesen Bereich \n\nsind aus meiner Sicht ausreichend. Jetzt muss es gelingen, \n\nmit den erneuerbaren Energien konkurrenzf\u00e4hig am Markt \n\nzu bestehen. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Produktion \n\nvon Anlagen im Bereich der erneuerbaren Energien. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nRohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es geht weiter mit den \n\nFraktionen DIE LINKE, SPD, AfD. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr  \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da die \n\nKolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen \n\ngestern unseren Dringlichen Antrag zum Erhalt des \n\nInnovationsstandortes Freiberg abgelehnt haben, bedanke \n\nich mich zun\u00e4chst bei den GR\u00dcNEN, dass sie den Titel \n\nihrer Aktuellen Debatte vorige Woche ge\u00e4ndert haben, \n\nsodass wir uns jetzt mit dem Thema SolarWorld und den \n\nLeitindustrien, zu denen ich die Solarindustrie als f\u00fchren-\n\nde Industrie in Sachsen z\u00e4hle, befassen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte anfangs daran erinnern, dass wir in der \n\n5. Legislaturperiode eine Enquete-Kommission hatten, die \n\nsich mit Strategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Technolo-\n\ngie- und Innovationspolitik im Freistaat Sachsen besch\u00e4f-\n\ntigte. Dort wurde anfangs festgestellt, dass wir \u2013 wir \n\nwissen das \u2013 sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen haben und dass es bei uns an gr\u00f6\u00dferen \n\nUnternehmen fehlt, die mehr als 500 Besch\u00e4ftigte haben \n\nund die Forschung, Innovation, aber auch den Vertrieb an \n\neinem Standort vereinen. \n\nDie SolarWorld ist ein solches Unternehmen. Dort gibt es \n\nModul-Recycling, Forschung und Vertrieb, alles an einem \n\nStandort. Das ist ein Alleinstellungsmerkmal in Sachsen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir alles daransetzen, diesen Standort zu \n\nerhalten. Am liebsten w\u00e4re es mir, wenn das in G\u00e4nze \n\ngel\u00e4nge, von Forschung und Innovation bis zur Produkti-\n\non. Ob wir das schaffen, wird die Zeit zeigen. Aber ich \n\nglaube schon, dass wir daran arbeiten sollten, diesen \n\nStandort in G\u00e4nze zu halten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4939 \n\nNun braucht man sich nur die Debatten der letzten Jahre \n\nzur Energiepolitik im Freistaat Sachsen anzuschauen. Da \n\nk\u00f6nnen wir beobachten, dass wir immer noch keine \n\nNovelle eines Klima- oder Energieprogramms haben. Es \n\ngilt immer noch das aus dem Jahr 2012, in dem es darum \n\ngeht, auf Braunkohlestrom for ever zu setzen. Daran hat \n\nsich nichts ge\u00e4ndert. Da ist es nicht verwunderlich, dass \n\nwir in Sachsen beim Ausbau der erneuerbaren Energien \n\nhinterherhinken. Wir erreichen noch nicht den Deutsch-\n\nlandschnitt, sondern liegen darunter. Das hat mit der \n\nPolitik, die hier im Freistaat Sachsen gemacht wird, zu \n\ntun. Das tut mir sehr leid. \n\nIm vormaligen Koalitionsvertrag stand wenigstens noch, \n\ndass wir uns um Solaranlagen auf Dachfl\u00e4chen im Frei-\n\nstaat Sachsen k\u00fcmmern wollen. So etwas steht in diesem \n\nCDU/SPD-Koalitionsvertrag nicht einmal mehr drin. \n\nWir haben schon im Jahr 2012 dar\u00fcber diskutiert \u2013 diese \n\nProbleme begleiten uns bereits l\u00e4ngere Zeit \u2013, wie man \n\nzum Beispiel Anreize in der EEG-Novelle setzen kann. \n\nWir haben damals \u00fcber so etwas wie Local-Content-\n\nRegelungen gesprochen. Dazu ist uns im Landtag damals \n\nniemand gefolgt. Das ist etwas, was m\u00f6glich gewesen \n\nw\u00e4re. \n\nItalien und Frankreich machen das bereits, indem sie \n\nsagen: Wir geben 10 % Bonus f\u00fcr Module, die in Europa \n\ngefertigt werden. Das w\u00e4re auch politisch begr\u00fcndbar \n\ngewesen, denn diese Umlage f\u00fcr das EEG wird von allen \n\ndeutschen Stromverbrauchern gezahlt. \n\nDamals zeichnete sich schon ab, dass der Marktanteil \n\nchinesischer Zellen steigen wird. Damals sprach man von \n\n60 % der Zellen und Module, die aus chinesischer Pro-\n\nduktion in Deutschland verwendet werden. Heute geht \n\nman davon aus, dass die Waferkapazit\u00e4t von China 80 % \n\ndes Weltmarktes betr\u00e4gt. Damit einher ging nat\u00fcrlich der \n\nVerfall der Weltmarktpreise. Diesen Wettbewerb konnte \n\nDeutschland nicht wirklich gewinnen. Infolgedessen hat \n\nes schon massenhaft Insolvenzen gegeben. Ich darf \n\ndiesbez\u00fcglich erinnern an Q-Cells, Bosch Solar und \n\nSchott. Jetzt ist es leider auch die SolarWorld. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDamit steht eine Technologieentwicklung vor dem Aus, \n\nbei der s\u00e4chsische Ingenieure, insbesondere auch Freiber-\n\nger Ingenieure, die Solarindustrie an die Spitze der Welt \n\ngebracht haben. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen \u2013 wir \n\nhaben gerade Herrn Dr. Jaeckel geh\u00f6rt \u2013, wie wir Innova-\n\ntion und Technologiepolitik in Europa, in Sachsen, in \n\nFreiberg begleiten wollen. Dar\u00fcber nachzudenken ist \n\nunsere Aufgabe. Wenn wir nicht wollen, dass in Deutsch-\n\nland das letzte gro\u00dfe Solarunternehmen den Bach runter-\n\ngeht, dann m\u00fcssen wir als Verantwortungstr\u00e4ger in Sach-\n\nsen Vorschl\u00e4ge machen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, \n\nwie wir diese Industriearbeitspl\u00e4tze retten k\u00f6nnen, wie \n\nwir die Innovation und die Technologieentwicklung retten \n\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns unterhalten, was nachfolgend f\u00fcr \n\ndas Freiberger Unternehmen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Dr. Pinka! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das tut mir sehr leid, dass \n\ndie Zeit zu Ende ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mir auch! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte gern noch mehr \n\ngesagt. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: DIE LINKE war vertre-\n\nten durch Frau Dr. Pinka. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nHomann f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor ich die \n\nSituation betrachte, m\u00f6chte ich gern sagen, dass ich es \n\nwichtig finde, dass als Allererstes vom heutigen Plenum \n\nnach Freiberg gesandt wird, dass uns das, was dort pas-\n\nsiert, nicht egal ist. \n\nDie Situation der Kolleginnen und Kollegen, die dort um \n\nihre Arbeitspl\u00e4tze k\u00e4mpfen, geht uns nah, und wir senden \n\nvon diesem Plenum aus solidarische Gr\u00fc\u00dfe an die Kolle-\n\nginnen und Kollegen in Freiberg. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDabei geht es um 1 150 Arbeitspl\u00e4tze bei SolarWorld \n\nIndustries und um 140 Arbeitspl\u00e4tze bei SolarWorld \n\nInnovations. Weltweit sind es 3 300 Arbeitspl\u00e4tze, die zur \n\nDisposition stehen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns mit dem \n\nThema besch\u00e4ftigen. \n\nWas ich im Moment in der Debatte h\u00f6re, sind solche \n\nBegriffe wie \u201eEnergiewende\u201c, \u201eSolarpanels\u201c und \u201eWert-\n\nsch\u00f6pfungsketten\u201c. Ich finde, als Allererstes m\u00fcssen wir \n\nsagen: Es geht um die Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer, es geht um die Menschen, um ihre Familien, um \n\nihre Perspektive. Ich pers\u00f6nlich kenne einige Menschen, \n\ndie dort arbeiten. Ich glaube, jeder der einmal in so einer \n\nSituation gewesen ist, wei\u00df, dass das eine Belastung nicht \n\nnur f\u00fcr einen selbst, sondern f\u00fcr die ganze Familie ist. \n\nEs ist gut, dass wir ein deutsches Insolvenzrecht haben, \n\ndas zumindest die M\u00f6glichkeit bietet, Insolvenzgeld zu \n\nzahlen. Man muss aber auch sehr deutlich sagen: Die \n\nLeiharbeiterinnen und Leiharbeiter sind schon freigestellt \n\nworden. \n\nIch als Mittelsachse sage auch: Das ist ein schwerer \n\nSchlag f\u00fcr den Standort Freiberg und f\u00fcr den Landkreis \n\nMittelsachsen. Freiberg ist unsere Kreisstadt, es ist unser \n\nwirtschaftliches Zentrum. Auch wenn es im Landkreis \n\nMittelsachsen mit einer Arbeitslosigkeit von 6,0 % ganz \n\ngut aussieht, sind es nicht alles gute Arbeitspl\u00e4tze. Aber \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze bei SolarWorld sind gute Arbeitspl\u00e4tze, \n\ndie ordentlich bezahlt werden. Deshalb m\u00fcssen wir um \n\njeden einzelnen Arbeitsplatz k\u00e4mpfen. \n\nDamit bin ich bei der Frage: Was muss in dieser Situation \n\ndas Ziel sein? Ist das Ziel der Erhalt von SolarWorld in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4940 \n\nder jetzigen Art und Weise, mit dem jetzigen Unterneh-\n\nmensziel, mit der jetzigen Strategie, oder ist das Ziel eine \n\nUmstrukturierung und eine Neuausrichtung des Unter-\n\nnehmens? Das kann ich nicht entscheiden. Ich sage: \n\nUnser erstes Ziel muss der Erhalt von so vielen Arbeits-\n\npl\u00e4tzen wie m\u00f6glich am Standort in Freiberg sein. Das \n\nmuss die Priorit\u00e4t sein. \n\nWie wir das erzielen, ist nicht die Aufgabe von Politik. Es \n\ngeht n\u00e4mlich darum, dass der Insolvenzverwalter jetzt \n\ngemeinsam mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\neine Perspektive entwickeln muss, wie es mit dem Unter-\n\nnehmen weitergehen kann und wie so viele Arbeitspl\u00e4tze \n\nwie m\u00f6glich erhalten werden k\u00f6nnen. Wenn der Plan steht \n\n\u2013 ich hoffe sehr, dass es dort einen gut funktionierenden \n\nPlan gibt \u2013, dann sind wir als Freistaat gefordert, diesen \n\nPlan mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Instrumenten \n\nzu unterst\u00fctzen. Das ist die richtige Reihenfolge, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir m\u00fcssen an dieser Stelle ehrlich sein. Der Begriff \n\n\u201eKrise der Solarbranche\u201c ist eigentlich falsch, denn es \n\nmuss hei\u00dfen: die Krise von Teilen der Solarbranche. Es \n\nbetrifft n\u00e4mlich vor allem diejenigen, die auf Masse \n\nproduzieren, und nicht diejenigen, die mit einem sehr \n\nhohen Innovationsgrad an die Sache herangehen. Das ist \n\nnichts Neues. Nur, um es einmal klar zu sagen: China \n\nproduziert das 1,2-Fache des weltweiten Bedarfs an \n\nSolarpanels und haut diese staatlich subventioniert teil-\n\nweise unterhalb der eigenen Herstellungskosten auf den \n\nMarkt. \n\nHierzu muss man auch einmal deutlich sagen: Das ist kein \n\nfairer Handel. Ein globaler Freihandel, der darauf redu-\n\nziert wird, europ\u00e4ische M\u00e4rkte zu \u00f6ffnen und sie auf diese \n\nArt und Weise zu \u00fcberspielen, wird auf Dauer nicht die \n\nAkzeptanz der Menschen in Europa haben. Freihandel \n\ndarf kein Freibrief f\u00fcr Preisdumping sein und auch nicht \n\nauf Kosten der Besch\u00e4ftigten erfolgen. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass wir noch wirksamere Instrumente entwi-\n\nckeln. Daf\u00fcr ist Europa wichtig. Es ist wichtig, dass \n\nEuropa noch wirksamere Instrumente entwickelt, um \n\neinen solchen Dumpingwettbewerb zu unterbinden, meine \n\nsehr geehrte Damen und Herren. \n\nSo viel aus Sicht der SPD-Fraktion. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, und \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHomann, SPD-Fraktion. Es gibt zwei Kurzinterventionen. \n\nIch wei\u00df nicht, wer zuerst am Mikrofon stand? \u2013 Herr \n\nDr. Lippold f\u00e4ngt an; bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 \n\nHerr Kollege Homann, wenn es um gro\u00dfe Arbeitgeber \n\ngeht, dann geht es immer auch um viele Jobs. Das ist \n\nv\u00f6llig klar. Aber wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass es bei \n\ndiesem Thema um eine ganz gro\u00dfe industriepolitische \n\nKomponente geht und es in der Regel immer kurzsichtig \n\nist, zur kurzfristigen bzw. mittelfristigen Rettung von Jobs \n\nschwere industriepolitische Fehler zu machen \u2013 das \n\ndemonstriert Ihre Fraktion, auch diese Koalition, bei-\n\nspielsweise gerade im Bereich der Braunkohle \u2013 und dass \n\nman zur Jobrettung mittelfristig schwere industriepoliti-\n\nsche Fehler in Kauf nimmt. So etwas darf in dieser \n\nIndustrie nicht passieren. Deshalb m\u00fcssen wir uns beide \n\nSeiten anschauen. Wir m\u00fcssen die Jobs retten und das \n\nGanze industriepolitisch richtig machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann kann \n\njetzt auf diese Kurzintervention reagieren. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege, ich \n\nh\u00f6re Ihnen sehr aufmerksam zu, wenn Sie Ihre Reden \n\nhalten. Ich muss ganz ehrlich sagen: Bei vielen Sachen \n\nkann ich Sie wirklich guten Herzens unterst\u00fctzen, zum \n\nBeispiel bei dem Punkt, dass wir schauen m\u00fcssen, wie \n\nSolarWorld in ver\u00e4nderter Form \u2013 wahrscheinlich nur \n\nunter ver\u00e4nderter Form \u2013 weiter existieren kann. Damit \n\nbin ich sehr nah bei Ihnen. \n\nIch habe aber ein Problem damit, dass Sie sich, w\u00e4hrend \n\nin Freiberg 1 300 Menschen um ihre Arbeitspl\u00e4tze k\u00e4mp-\n\nfen, haupts\u00e4chlich mit der Frage, wer schuld ist, besch\u00e4f-\n\ntigen. Das finde ich der Situation nicht angemessen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka hat als \n\nN\u00e4chste die M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Ich h\u00f6re die wahren Worte auch. Ich kann mich \n\naber auch an die gestrige Debatte erinnern, als wir einen \n\nDringlichen Antrag auf die Tagesordnung setzen wollten. \n\nSie h\u00e4tten gestern mit Zustimmung zu unserem Antrag \n\nzeigen k\u00f6nnen, wie Sie zu den Menschen und zum Erhalt \n\nder Arbeitspl\u00e4tze in Freiberg stehen. Sie haben das ges-\n\ntern abgelehnt. Sie haben gesagt, dass es nicht dringlich \n\nist und dass wir das irgendwann sp\u00e4ter machen k\u00f6nnen. \n\nHeute stellen Sie sich angesichts der \u00d6ffentlichkeit \n\nhierher und sagen: Wir haben doch Empathie f\u00fcr diese \n\nArbeiter. \n\nIch war beim Betriebsrat und habe gefragt: Wie viele \n\nMenschen aus dem Landtag waren denn schon bei Ihnen \n\nund haben gefragt, wie es euch geht? Au\u00dfer Herrn Dulig \n\nund mir war dort noch niemand. Das will ich jetzt einmal \n\nklarstellen. \n\nZweitens. Ich habe von Ihnen \u00fcberhaupt noch keine \n\nVorschl\u00e4ge geh\u00f6rt, aber vielleicht kommt das sp\u00e4ter noch \n\nvon Ihnen: Was kann denn der Freistaat jetzt schon tun? \n\nWir haben zum Beispiel F\u00f6rdergelder ausgereicht. Wir \n\nk\u00f6nnen dar\u00fcber nachdenken, was wir mit den F\u00f6rdergel-\n\ndern machen. \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4941 \n\nBei anderen Unternehmen \u2013 ich erinnere an das Press- \n\nund Schmiedewerk in Brand-Erbisdorf \u2013 haben wir die \n\nF\u00f6rdergelder dann auch ausgeschlagen. Bei Global-\n\nfoundries haben wir vor Kurzem relativ viel Geld ausge-\n\nreicht, um Investitionen zu unterst\u00fctzen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen \n\nwir mal nachdenken. Gibt es vielleicht M\u00f6glichkeiten, in \n\nmodernere Anlagen der Zellenproduktion oder \u00c4hnliches \n\nzu investieren? Wir haben eine s\u00e4chsische Rohstoffstrate-\n\ngie. Da steht zum Beispiel drin, dass wir den Anteil \n\nsekund\u00e4rer Aufbereitung im Rohstoffbereich verbessern \n\nwollen. \n\nNun wissen wir, dass es in Deutschland ein relativ \n\nschlechtes Recycling von PV-Anlagen gibt. Das ist ja \n\nnicht nur bei den Siliziumwafern so, sondern auch bei den \n\nD\u00fcnnschichtanlagen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir doch einmal \n\ndiskutieren. Wollen wir eine Anreizfinanzierung geben, \n\ndass es im Bereich des Recyclings von Modulen vielleicht \n\nweitergeht? \n\n\u00dcber all diese Dinge, \u00fcber alles, was wir als Freistaat in \n\nder Hand haben, k\u00f6nnen wir doch hier diskutieren. Ich \n\nhabe zum Beispiel der Presse gesagt, dass es die Solar \n\nInnovations mit 140 Mitarbeitern mit einem relativ solid \n\nausgebauten Forschungsbereich gibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention ist abgelaufen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die Entwicklung der \n\nSolarforschung k\u00f6nnte man an ein Institut der Bergaka-\n\ndemie anschlie\u00dfen. \u00dcber all das k\u00f6nnen wir hier diskutie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka. Jetzt spricht wieder Herr \n\nHomann. Das bezieht sich hier alles auf Ihren Redebei-\n\ntrag. Bitte, Sie k\u00f6nnen reagieren. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank. Ich antworte gern auf die Anmerkung von \n\nFrau Dr. Pinka. Wie Sie vielleicht gemerkt haben, nehme \n\nich die Situation \u2013 und ich finde, das sollte man uns und \n\nmir nicht absprechen \u2013 in Freiberg sehr ernst. Ich bin dazu \n\nin sehr engem Kontakt mit dem Wirtschaftsminister und \n\nmit betroffenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern; und \n\nich halte auch nichts davon, dort eine Form von Katastro-\n\nphentourismus zu betreiben. Das will ich mir an dieser \n\nStelle auch nicht vorhalten lassen. Wir sollten uns nicht \n\ngegenseitig absprechen, dass wir die Situation sehr ernst \n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nIch muss auch ganz ehrlich sagen: Frau Dr. Pinka, wenn \n\nSie hier suggerieren, wir h\u00e4tten gestern, weil Sie es nicht \n\nschaffen, einen Antrag zu schreiben, der die Bedingungen \n\nf\u00fcr Dringlichkeit erf\u00fcllt, w\u00fcrden wir unseren \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Alles Quatsch! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Darf ich bitte ausreden; Sie k\u00f6nnen gern nach vorn \n\ngehen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen \n\ndas gern noch mal schriftlich haben!) \n\nDas finde ich nicht redlich. Ich finde, wir sollten nicht \n\nsuggerieren \u2013 das hat auch etwas mit Fairness zu tun \u2013, \n\ndass die s\u00e4chsische Landespolitik, wahrscheinlich der \n\nMinister pers\u00f6nlich, unter seinem Tisch einen roten \n\nBuzzer hat, auf dem \u201eL\u00f6sung aller Probleme in Freiberg\u201c \n\nsteht, und wir w\u00fcrden uns nur weigern, darauf zu dr\u00fccken. \n\nWer so etwas suggeriert \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, ja, ich hatte so in etwa den Eindruck. \n\n(Zuruf des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nWer das suggeriert, der argumentiert unfair und instru-\n\nmentalisiert die schwierige Situation, in der sich diese \n\nMenschen befinden. Bitte, im Sinne der politischen \n\nKultur und im Sinne des Schicksals dieser Menschen \n\nlassen Sie uns in diesem Falle darauf verzichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\ndieser Rederunde. Es spricht Herr Kollege Urban f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auf Antrag der \n\nGR\u00dcNEN-Fraktion f\u00fchren wir heute eine Debatte zum \n\nThema \u201eSolarindustrie: weltweit im Steigflug, in Freiberg \n\nvor dem Absturz? Jetzt Kompetenzen f\u00fcr Sachsens \n\nZukunft sichern!\u201c \n\nBeginnen wir aus gegebenem Anlass mit dem Absturz. \n\nFirmeninsolvenzen: In Deutschland gab es im Jahr 2016 \n\n21 800 Firmeninsolvenzen. In Sachsen wurden im Jahr \n\n2016 5 900 Insolvenzverfahren beantragt, ohne dass der \n\nLandtag dazu debattiert h\u00e4tte und ohne dass Herr Homann \n\nsolidarische Gr\u00fc\u00dfe ausgesandt h\u00e4tte. Das Scheitern von \n\nnicht erfolgreichen Unternehmen ist fester Bestandteil \n\nselbstst\u00e4ndigen wirtschaftlichen Handelns. Das ist \u00fcbri-\n\ngens die Grundlage f\u00fcr unseren Wohlstand. \n\n(Zurufe des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen gern eine Zwischenfrage stellen. \u2013 Nicht \n\nwenige Firmen gehen aus einer Insolvenz gest\u00e4rkt hervor, \n\nganz ohne das Eingreifen der Politik. \n\nNun also SolarWorld, das hoch gelobte Vorzeigeunter-\n\nnehmen der Fotovoltaikbranche in Deutschland. Am \n\n11.05. musste SolarWorld den Insolvenzantrag stellen. \n\nDer Insolvenzverwalter hat gerade erst die Arbeit aufge-\n\nnommen und schon diskutiert der S\u00e4chsische Landtag \n\n\u00fcber die Folgen des Insolvenzverfahrens. Warum sollte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4942 \n\ndie Politik hier nicht abwarten, welche Schritte das \n\nUnternehmen, ein neuer Investor und die Mitarbeiter \n\n\u00fcberhaupt unternehmen wollen? \n\n(Einzelbeifall bei der AfD \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWeil SolarWorld ein durch und durch politisiertes Unter-\n\nnehmen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Danke, \n\nHerr Urban, f\u00fcr den Hinweis auf das Instrument der \n\nZwischenfrage. Jetzt noch einmal ganz offiziell: Halten \n\nSie es f\u00fcr falsch, dass sich der S\u00e4chsische Landtag mit der \n\nschwierigen Situation in Freiberg solidarisch verh\u00e4lt und \n\nsich daf\u00fcr ausspricht? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich halte es prinzipiell f\u00fcr falsch, \n\nwenn wir versuchen, den Landtag daf\u00fcr zu instrumentali-\n\nsieren, dass hier jeder sagt: Ich habe Mitgef\u00fchl mit euch. \n\nDie Leute brauchen L\u00f6sungen, und diese L\u00f6sungen \n\nwerden in allererster Linie von ihnen selbst kommen, von \n\neinem neuen Investor, aber nicht von politischen Solidari-\n\nt\u00e4tsbekundungen aus dem S\u00e4chsischen Landtag. \n\nWarum nun also SolarWorld? Weil SolarWorld ein durch \n\nund durch politisiertes Unternehmen ist, gef\u00fchrt von \n\neinem ehemaligen GR\u00dcNEN-Politiker. SolarWorld steht \n\nnat\u00fcrlich beispielhaft f\u00fcr die gesamte Branche, die sich \n\nnur durch politische Unterst\u00fctzung \u00fcberhaupt erst entwi-\n\nckeln, entfalten und bis heute halten konnte. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Fotovoltaik war nie wirklich wirtschaftlich \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die Braunkohle \n\nwar auch noch nie wirtschaftlich, Herr Urban!) \n\nund ohne die indirekte Finanzierung mittels der EEG-\n\nZwangsumlage h\u00e4tte es nie einen gr\u00f6\u00dferen Bedarf an \n\nFotovoltaik in Deutschland gegeben. Diese Branche \n\nwurde nicht nur indirekt, sondern auch direkt subventio-\n\nniert. Allein SolarWorld hat in den Jahren 2003 bis 2011 \n\n130 Millionen Euro staatliche F\u00f6rdergelder erhalten \u2013 \n\nunsere Steuergelder. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist \u00fcblich \n\nin der Bundesrepublik und in der Welt!) \n\nWas wurde uns denn alles von der Solarindustrie und von \n\nder Politik, die sie unterst\u00fctzt, versprochen? Tausende \n\nneue Arbeitspl\u00e4tze und mittelfristig stabile Strompreise \n\nversprach man den deutschen Verbrauchern vollmundig. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nNun platzt mit SolarWorld eine der letzten gro\u00dfen Seifen-\n\nblasen der deutschen Sonnenstrompolitik. Ein Wirt-\n\nschaftsmodell, das haupts\u00e4chlich auf politischem Lobby-\n\nismus und Subventionen basiert und eben nicht auf \n\nInnovationen, Herr Dr. Lippold, muss \u00fcber kurz oder lang \n\nscheitern. Bei SolarWorld durfte der deutsche Steuerzah-\n\nler und Stromkunde 17 Jahre lang dieses Scheitern bezah-\n\nlen. \n\nStellvertretend f\u00fcr alle politischen Blender der deutschen \n\nEnergiewende m\u00f6chte ich einmal Herrn Trittin aus dem \n\nJahre 2004 zitieren: \u201eEs bleibt dabei, dass die F\u00f6rderung \n\nerneuerbarer Energien einen durchschnittlichen Haushalt \n\nnur rund einen Euro im Monat kostet, so viel wie eine \n\nKugel Eis.\u201c Heute w\u00fcrde man sagen: Fake-News! \n\n(Beifall und Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nHeute, 13 Jahre sp\u00e4ter, wissen wir, dass man eine ganze \n\nSchulklasse einmal im Monat zum Eisessen einladen \n\nk\u00f6nnte. \n\nHat denn die Politik etwas aus dem Desaster der Solar-\n\nbranche gelernt? Offenbar nicht. Mit dem Klimaschutz-\n\nplan 2050 \u2013 den vor allem CDU und SPD umsetzen und \n\ndamit 90 % des deutschen CO2-Aussto\u00dfes einsparen \n\nwollen \u2013 entsteht wieder ein neuer, ungeheurer Druck auf \n\nden weiteren subventionieren Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAuf diese Weise werden neue Seifenblasen entstehen und \n\ndas Platzen dieser Seifenblasen ist schon vorprogram-\n\nmiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit der AfD-Fraktion \n\nund Herrn Urban sind wir jetzt am Ende der ersten Runde \n\nangekommen. Ich bin ganz sicher, dass wir zu diesem \n\nwichtigen Thema eine zweite Runde in der Aktuellen \n\nDebatte er\u00f6ffnen. Herr Dr. Lippold, Sie beginnen f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Urban, ich spare mir \n\njeden Kommentar zu dieser unglaublichen Gr\u00fctze, die Sie \n\nhier abgeliefert haben \u2013 das ist wirklich unfassbar! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch hatte versprochen, einige Beispiele zu nennen, wie es \n\neine Staatsregierung auch industriepolitisch schon einmal \n\nrichtig gemacht hat. Sp\u00e4t, leider sehr sp\u00e4t verstand man \n\nbeispielsweise, dass man in Europa und auch hier in \n\nSachsen Schl\u00fcsselkompetenzen im Bereich der Mikro-\n\nelektronik nicht verlieren darf. Die Eckpunkte einer \n\nm\u00f6glichen Strategie, um das zu verhindern, sind techno-\n\nlogische Alleinstellungsmerkmale, Clusterbildung \u00fcber-\n\nkritischer Gr\u00f6\u00dfe und die n\u00f6tige Anschubf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nInvestitionen einer neuen Technologiegeneration. In einer \n\nglobal operierenden Branche l\u00e4sst sich das nur umsetzen, \n\nwenn man den Schulterschluss mit den betroffenen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4943 \n\nBundesl\u00e4ndern und dem Bund sucht, aber auch die \n\neurop\u00e4ische Dimension ber\u00fccksichtigt. \n\nDie Staatsregierung hat im Fall der Mikroelektronik \n\ngenau das getan, und sie war auch bereit, zusammen mit \n\ndem Bund tief in die Schatulle zu greifen. So haben Sie \n\njetzt Erfahrungen, wie man so etwas anpacken kann, \n\nwenn man es anpacken will, meine Damen und Herren \u2013 \n\nund Netzwerke. Diese sollten Sie jetzt in Sachen Schl\u00fcs-\n\nselindustrie Fotovoltaik nutzen. Der beste Zeitpunkt daf\u00fcr \n\nw\u00e4re schon vor einer ganzen Weile gewesen, der zweit-\n\nbeste ist jetzt. Es kann gut sein, dass man damit scheitert; \n\naber es nicht zu versuchen w\u00e4re unverzeihlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAm mangelnden Interesse f\u00fcr die Energiewirtschaft kann \n\nes nicht liegen, dass die erneuerbaren Energien in der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung in jeder Hinsicht die Rolle \n\neines ungeliebten Kindes spielen. Bei der Begleitung des \n\nVerkaufs der Vattenfall-Braunkohlensparte n\u00e4mlich hatte \n\ndie Staatsregierung keine Zeit und M\u00fche gescheut, auf \n\nhoher und h\u00f6chster Ebene mit Kaufinteressenten und \n\nVerk\u00e4ufern, mit allen am Prozess Beteiligten bundesl\u00e4n-\n\nder\u00fcbergreifend zu reden. Selbst Milliarden-Risiken f\u00fcr \n\ndie \u00f6ffentliche Hand sind ja im Freistaat auch nicht zu \n\ngro\u00df, wenn es ums Festklammern am energiepolitischen \n\nGestern geht. \n\nSo fordern wir die Staatsregierung und den Wirtschafts-\n\nminister, aber auch den Ministerpr\u00e4sidenten auf: Tun Sie \n\nwenigstens ab sofort alles, um das Know-how, die For-\n\nschungskompetenz und m\u00f6glichst viele Produktionsar-\n\nbeitspl\u00e4tze des letzten gro\u00dfen europ\u00e4ischen Solarunter-\n\nnehmens auch am Standort Freiberg zu erhalten! Unter-\n\nst\u00fctzen Sie die Suche nach Fortf\u00fchrungsperspektiven und \n\nnach Investoren mit mindestens demselben Engagement, \n\ndas Sie f\u00fcr die Braunkohle an den Tag gelegt haben! Es \n\ngeht hier nicht um die letzte Generation eines auslaufen-\n\nden Tagebaugesch\u00e4ftes, sondern um ein St\u00fcck echter \n\nZukunftsf\u00e4higkeit in Sachsens Industrie und Forschung. \n\nWir sollten uns gut erinnern an die Zeiten, als wir in \n\nEuropa meinten, mikroelektronische Bauelemente oder \n\nAkkuzellen seien Commodity-Produkte und so etwas \n\nk\u00f6nne man genauso gut aus Asien beziehen, statt es selbst \n\nzu beherrschen. Inzwischen stellen wir fest, dass wir \n\nGefahr laufen, dass uns das Schrittma\u00df der Innovationsf\u00e4-\n\nhigkeit unserer darauf angewiesenen Industrien von au\u00dfen \n\nbegrenzt wird. Basiskomponenten mit austauschbaren \n\nEigenschaften kann man \u00fcberall kaufen; erfolgen aber \n\nTechnologiespr\u00fcnge, so ist dann keineswegs mehr sicher, \n\ndass das Neueste auch zeitnah f\u00fcr unsere Unternehmen \n\nzur Verf\u00fcgung steht. \n\nAuch beim Thema Informationssicherheit begreifen wir \n\nallm\u00e4hlich, dass es kritisch w\u00e4re, wenn man eines Tages \n\nkeine Kontrolle mehr dar\u00fcber h\u00e4tte, was eigentlich hard-\n\nwarem\u00e4\u00dfig auf den importierten Mikrochips eingebaut ist. \n\nMan darf Fehler machen, aber man darf nicht dieselben \n\nFehler mehrmals machen. So, wie wir heute wissen, dass \n\nwir die Kompetenz zur Herstellung der besten Chips f\u00fcr \n\ndie Digitalisierung, f\u00fcr Industrie 4.0 und sichere Daten \n\nbrauchen und die besten Akkuzellen f\u00fcr unsere wirtschaft-\n\nlichen Chancen in der Mobilit\u00e4t der Zukunft, so werden \n\nwir morgen die Kompetenz zur Fertigung der besten \n\nSolarzellen brauchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen sie, wenn wir als Industrieland bei der \n\nFrage mitreden wollen, wer die Systeme und Ausr\u00fcstun-\n\ngen liefert, die am Ende gro\u00dfe Teile der Energieversor-\n\ngung der Menschheit auf eine neue Basis stellen werden. \n\nDer deutsche Maschinen- und Anlagenbau hat sich \n\nweltweit anerkannte Kompetenz bei Anlagen und ganzen \n\nProduktionslinien f\u00fcr die Fotovoltaikindustrie erarbeitet. \n\nDiese Kompetenz wurde St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zusammen mit \n\neiner deutschen Fotovoltaikindustrie und einer For-\n\nschungslandschaft entwickelt, die es hier am Standort \n\nerm\u00f6glichte, immer die neusten Zellenkonzepte und \n\nkosteng\u00fcnstigsten Fertigungskonzepte in den neusten \n\nMaschinen und Anlagen zu implementieren, industriell zu \n\nerproben und in Entwicklungsnetzwerken dann so schnell \n\nzu optimieren, dass daraus Wettbewerbsvorteile entstan-\n\nden. \n\nWas meinen Sie denn, wohin diese Anlagenbauer gehen, \n\nwenn ihnen hier der industrielle Anwender und in der \n\nFolge auch die Technologiekompetenz im Forschungsbe-\n\nreich abhanden kommen? Sie gehen nach Asien \u2013 oder sie \n\ngehen einfach den Bach runter. Dutzende Forschungsin-\n\nstitute und -gruppen forschen in Kooperation mit Solar-\n\nWorld industrienah und sorgen bisher f\u00fcr Ausbildung und \n\nQualifizierung des notwendigen Wissenschaftler- und \n\nIngenieurnachwuchses. Niemand sollte hoffen, dass sich \n\nso eine Kompetenz auf h\u00f6chstem Niveau halten lie\u00dfe, \n\nwenn die industrielle Umsetzungsf\u00e4higkeit wegfiele. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. Letzter Satz, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Hier drohen Kettenreaktio-\n\nnen, meine Damen und Herren, es droht der dauerhafte \n\nVerlust der heute noch vorhandenen Potenziale, mit einem \n\nPV2.0-Konzept neu durchzustarten. \n\nGegen diesen Verlust an Zukunftsf\u00e4higkeit m\u00fcssen wir \n\nuns stemmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion er\u00f6ffnete die zweite Rederunde. An die Fraktion \n\nGR\u00dcNE schlie\u00dft sich die CDU an, und das Wort hat jetzt \n\nHerr Kollege Ittershagen. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nGlobalisierung und deren Folgen werden halt immer \n\nunmittelbarer sp\u00fcrbar, bis hin in die kleinsten Regionen \n\nder Welt, bis hin in meine Heimatstadt Freiberg. Globaler \n\nWettbewerb kennt nat\u00fcrlich immer Gewinner und Verlie-\n\nrer, auch wenn wir wissen, dass die Grundlagen nat\u00fcrlich \n\nnicht gerecht verteilt und verzerrt sind aufgrund unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4944 \n\nschiedlicher Voraussetzungen bei Standards, L\u00f6hnen und \n\nProduktionsweisen. \n\nEgal, wie man\u2019s nimmt, die Leidtragenden sind die \n\nbetroffenen Mitarbeiter vor Ort \u2013 und, jawohl, an sie \n\ndenke ich zun\u00e4chst in allererster Linie, ihre Unsicherhei-\n\nten, ihre Zukunfts\u00e4ngste. Wenn man mit diesen Menschen \n\npers\u00f6nlich zu tun hat, wenn man wie ich in unmittelbarer \n\nSichtweite zum Unternehmen wohnt, dann ist man mit \n\nmehr Interesse und vielleicht auch Emotionen bei diesem \n\nThema. Alle Mitarbeiter erwarten Hilfe von der Politik \n\nunmittelbar und direkt, selbstverst\u00e4ndlich. Auch ich bin \n\nim st\u00e4ndigen Austausch mit dem Oberb\u00fcrgermeister und \n\ndem Insolvenzverwalter. F\u00fcr meine Heimatstadt Freiberg \n\nbedeutet dies \u00fcbrigens einen Verlust von knapp 6 % der \n\nArbeitspl\u00e4tze im Stadtgebiet und 1,5 Millionen Euro \n\ngesch\u00e4tzte Mindereinnahmen in den n\u00e4chsten zwei \n\nJahren. \n\nAber \u2013 und das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit \u2013 bevor Politik \n\neingreifen kann, m\u00fcssen wir ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes Insol-\n\nvenzverfahren abarbeiten \u2013 das l\u00e4uft seit Montag. Der \n\nInsolvenzverwalter ist bestellt und hat schon klare Aussa-\n\ngen getroffen: vorerst keine K\u00fcndigung der Mitarbeiter. \n\nDas Insolvenzgeld soll durch Banken vorfinanziert \n\nwerden \u2013 damit sind die L\u00f6hne zumindest bis Juli gesi-\n\nchert. \n\nEines hat mich begeistert: Der Insolvenzverwalter be-\n\nmerkte, er sei begeistert von den Menschen, die in dem \n\nBetrieb arbeiten und die zu dem Betrieb stehen. \n\nDennoch brauchen wir Klarheit, welche Unternehmenstei-\n\nle zu retten sind und welche nicht. Schnelle L\u00f6sungen \n\nsind dabei unseri\u00f6s. Tragf\u00e4hige L\u00f6sungen im Sinne der \n\nMitarbeiter sind notwendig. Ich zitiere, Herr Pr\u00e4sident, \n\nmeinen Oberb\u00fcrgermeister: \u201eDie Situation ist einfach zu \n\nwichtig, als dass wir Schnellsch\u00fcsse machen. Zun\u00e4chst \n\nm\u00fcsse klar sein, welche Pl\u00e4ne der Insolvenzverwalter \n\nhabe.\u201c \n\nLiebe Frau Pinka, ich h\u00f6re eigentlich von Ihnen nur \n\nLamento. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: So ein Unsinn!) \n\nDas, was Sie gestern zur Begr\u00fcndung Ihres Antrages \n\nvorgebracht haben \u2013 ich konnte gar nicht darauf reagieren \n\n\u2013; die Forderung nach einer Auffanggesellschaft, das war \n\ndoch schon bemerkenswert. Wissen Sie, was das f\u00fcr ein \n\nZeichen nach au\u00dfen ist, wenn Sie zu diesem Zeitpunkt \n\neine Auffanggesellschaft fordern? \n\n(Zurufe von den LINKEN:  \n\nHaben wir doch gar nicht!  \n\nSie haben nicht richtig zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! Die Forderung nach einer Auffanggesell-\n\nschaft signalisiert, dass Sie innerlich den Standort und die \n\nMitarbeiter schon aufgegeben haben, w\u00e4hrend wir als \n\nKoalition und die Staatsregierung bis zur letzten Minute \n\num die Arbeitspl\u00e4tze und den Standort k\u00e4mpfen werden! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber die Leiharbeiter sind schon  \n\nentlassen worden, das wissen Sie?!) \n\nZentrale Akteure sind dabei zun\u00e4chst die Arbeitnehmer- \n\nund Arbeitgebervertretungen und der Insolvenzverwalter. \n\nErst wenn alle M\u00f6glichkeiten ausgereizt sind, soll der \n\nStaat einsteigen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEine Auffanggesellschaft ist die Ultima Ratio und steht \n\nnicht am Beginn der Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas auch nicht geht: falsche Erwartungen bei den Be-\n\ntroffenen zu wecken, die wir am Ende nicht einhalten \n\nk\u00f6nnen. Ich kann nicht \u00fcber das Land fahren, z\u00fcndeln und \n\nmich dann beschweren, dass die Feuerwehr nicht in der \n\nLage ist, das Feuer zu l\u00f6schen. Das geht nicht, sehr \n\ngeehrte Frau Kollegin Pinka. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Staat ist nicht allm\u00e4chtig \u2013 das haben wir abgeschafft. \n\nDer Staat hat sich weitestgehend aus der Wirtschaft \n\nherauszuhalten. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nEine Bemerkung sei mir noch erlaubt: Die aktuellen \n\nEntwicklungen sind sehr bedauerlich \u2013 es ist ein schwerer \n\nSchlag \u2013, dass wir diesen Standort und die Arbeitspl\u00e4tze \n\nin Gefahr sehen m\u00fcssen. Aber die wirtschaftliche Situati-\n\non in Freiberg ist heute eine ganz andere als bei der \n\nletzten Krise von SolarWorld 2013. \n\nWir sind viel breiter aufgestellt. Unser Mittelstand ist \n\ngesund. Wir haben viele produktive Unternehmen, die \n\nflexibel und auch solidarisch sind; sie sind in der Lage, \n\neinen Teil dieser Arbeitnehmer zu \u00fcbernehmen. Auch das \n\nmuss beachtet werden. \n\n(Beifall der Abg. Lars Rohwer \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nich komme zum Schluss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nSteve Ittershagen, CDU: Freiberg st\u00fcrzt nicht ab! \n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bevor Herr Br\u00fcnler f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE das Wort nimmt, gibt es eine \n\nKurzintervention von Frau Dr. Pinka. Moment! \u2013 Jetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4945 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Entschuldigung! Aber dort \n\nhinten ist kein Mikrofon. Deshalb muss ich immer hierher \n\neilen. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nEntweder hat mich Herr Kollege Ittershagen gestern \u2013 \n\nleider \u2013 nicht verstanden, oder er hat schlecht zugeh\u00f6rt. \n\nDabei habe ich es vorhin wiederholt: Am liebsten ist mir \n\nder Erhalt des Standortes so, wie er ist. Das ist die Maxi-\n\nmalforderung. Aber es gibt ja verschiedene Szenarien. \n\nEin Szenario ist, dass der Insolvenzverwalter es \u2013 beglei-\n\ntet durch uns \u2013 schafft. Ich habe vorhin Beispiele genannt, \n\nwas der Staat tun kann. Er kann sich immer w\u00e4hrend \n\neines Insolvenzverfahrens begleitend einbringen. Der \n\nMinister muss nicht warten, bis drei Monate Insolvenzzeit \n\num sind. Er kann schon heute Vorschl\u00e4ge unterbreiten; \n\neinige habe ich vorhin genannt. Sie haben mir wahr-\n\nscheinlich einfach nicht zugeh\u00f6rt. \n\nAlso: Erstes Szenario \u2013 wir schaffen es, diesen Standort in \n\nG\u00e4nze zu erhalten. \n\nZweites Szenario: Teile des Unternehmens werden ausge-\n\ngr\u00fcndet. Einen Vorschlag habe ich vorhin gemacht: Solar \n\nInnovations wird zu einem An-Institut an einer Hochschu-\n\nle entwickelt. Das haben wir mit unserer Hochschulent-\n\nwicklungsplanung selbst in der Hand. \n\nDrittes Szenario: Wir k\u00f6nnen den Standort so nicht halten. \n\nIn drei Monaten gibt es keine L\u00f6sung. \u2013 Dann m\u00fcssen wir \n\ndar\u00fcber nachdenken, wie wir mit den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern umgehen bzw. wie wir begleitend \n\neingreifen k\u00f6nnen. Dann stellt sich auch die Frage einer \n\nAuffang- oder Transfergesellschaft. \n\nWir haben schon heute viele M\u00f6glichkeiten in der Hand, \n\nHerr Ittershagen. Und da h\u00f6ren Sie mir gef\u00e4lligst das \n\nn\u00e4chste Mal ordentlich zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka. \u2013 Jetzt reagiert der angespro-\n\nchene Vorredner, Herr Kollege Ittershagen. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Liebe Kollegin Pinka, liebe \n\nJana! \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein! \u2013 Heiterkeit) \n\nWir k\u00f6nnen gemeinsam, auch \u00fcber Parteigrenzen hinweg, \n\nf\u00fcr eine gute Sache streiten. Aber es muss wenigstens ein \n\nbisschen was mit Realismus zu tun haben. \n\nWenn ein so gro\u00dfes Schiff wie SolarWorld in die Insol-\n\nvenz geht, dann hat das eine Ursache. Gegen\u00fcber wem \n\nstellen wir jetzt die Forderung nach Erhalt des gesamten \n\nStandortes? Der Staatsregierung gegen\u00fcber? Sie kann das \n\nnicht realisieren. Wem gegen\u00fcber stellen wir also diese \n\nForderung? \n\nNoch einmal: Es gibt Szenarien, die abgearbeitet werden \n\nm\u00fcssen. Dann haben wir Klarheit, was vom Standort \n\n\u00fcbrig bleibt. Wenn wir das wissen, dann k\u00f6nnen wir \n\n\u00fcberlegen, was wir mit den Menschen machen, die keine \n\nPerspektive in diesem Unternehmen haben. Das ist meine \n\n\u00dcberzeugung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Jedes  \n\nSzenario braucht aber Begleitung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es in der \n\nzweiten Rederunde weiter. Das Wort hat Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Insolvenz von \n\nSolarWorld ist ein trauriger H\u00f6hepunkt im Niedergang der \n\ndeutschen Solarindustrie; diesmal betrifft es ganz beson-\n\nders Sachsen. \n\nWas mich nicht wirklich \u00fcberrascht, aber doch traurig \n\nmacht: Nicht alle hier im Landtag scheinen das zu bedau-\n\nern. Nicht anders kann man die \u00c4u\u00dferungen der AfD \n\nwerten. Deren Redner hat wieder durchblicken lassen, \n\ndass die Solarindustrie eh nur ideologisch motiviert und \n\nein Strohfeuer gewesen sei. Diese Einsch\u00e4tzung, meine \n\nDamen und Herren, l\u00e4sst vollkommen au\u00dfer Acht, wie \n\nsich die weltweite Entwicklung vollzieht. Insofern trifft \n\nder Titel der Aktuellen Debatte den Nagel auf den Kopf: \n\n\u201eSolarindustrie: Weltweit im Steigflug, in Freiberg vor \n\ndem Absturz?\u201c \n\nEs stellt sich in der Tat die Frage: Warum? \u2013 Nun kommt \n\ndie Entwicklung bei SolarWorld nicht vollkommen \n\n\u00fcberraschend; auch das ist in der Debatte schon mehrmals \n\ngesagt worden. Andere Produzenten, auch solche in \n\nEuropa, haben erkannt, dass es wahrscheinlich aussichts-\n\nlos ist, im Massengesch\u00e4ft gegen die riesigen, auf Skalen-\n\neffekte setzenden chinesischen Produktionskapazit\u00e4ten \n\nanzuspielen. Auswege w\u00e4ren: Spezialisierung, Hochpreis-\n\nnischen, innovative Verbindungen mit Speichertechnolo-\n\ngien. SolarWorld ist einen anderen Weg gegangen und hat \n\nversucht, weiterhin im Massengesch\u00e4ft mit g\u00fcnstigen \n\nSolarmodulen einen Platz zu behalten. \n\nWir haben uns bisher \u00fcber SolarWorld unterhalten. Doch \n\nschauen wir auf die Welt, wagen wir einen weltweiten \n\nBlick: Wie sieht die Situation aus? \u2013 Kommen wir im \n\nWettbewerb mit der Forderung nach Schutzz\u00f6llen gegen \n\nbillige Importe weiter, oder kommen wir damit nicht \n\nweiter? Die Vergangenheit hat es gezeigt: Nein, damit \n\nkommen wir nicht weiter. \n\nDie Frage ist: Sind Schutzz\u00f6lle \u00fcberhaupt sinnvoll, auch \n\njenseits von Schlupfl\u00f6chern? \u2013 Wir haben gestern \u00fcber \n\neinen gro\u00dfen Klassiker, der besonders der CDU wichtig \n\nist, n\u00e4mlich \u00fcber Luther gesprochen. Lassen Sie mich \n\neinen Klassiker ins Feld f\u00fchren, der uns wichtig ist: Marx. \n\nAuch er hat sich schon \u2013 aus seiner damaligen Sicht \n\nheraus \u2013 mit Schutzz\u00f6llen besch\u00e4ftigt. Er hat festgestellt: \n\nNein, Schutzz\u00f6lle helfen in der Regel nur, den Fortschritt \n\nauszubremsen. Mit Schutzz\u00f6llen kann man sich kurzfris-\n\ntig Konkurrenten vom Leibe halten. Langfristig f\u00fchren sie \n\nniemals dazu, dass Arbeitspl\u00e4tze erhalten werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4946 \n\nNun haben wir die Situation, dass China den Weltmarkt \n\nmit riesigen Mengen preiswerter Solarzellen flutet, und \n\nzwar zu Preisen unter den Herstellungskosten, finanziert \n\ndurch milliardenschwere Staatskredite. \n\nWarum machen die Chinesen das? Ihr Ziel ist es beileibe \n\nnicht, den Weltmarkt dauerhaft mit Solarzellen zu Dum-\n\nping-Konditionen zu \u00fcberfluten. Nein, auch die Chinesen \n\nwollen in langer Frist Gewinne machen. Auch der Ver-\n\nweis auf das geringe Lohnniveau, zu dem man hier mit \n\nChina \u2013 bei einer weitgehend automatisierten Massenpro-\n\nduktion \u2013 eh nicht standhalten k\u00f6nne, hilft, glaube ich, \n\nnicht weiter. Der Schl\u00fcssel sind die St\u00fcckzahlen. Das \n\nhei\u00dft, Erfolg oder Misserfolg auf dem Weltmarkt ent-\n\nscheidet sich daran, wer die gr\u00f6\u00dften St\u00fcckzahlen liefert. \n\nGenau das haben die Chinesen erkannt. Sie haben er-\n\nkannt, dass wir hier von einer Schl\u00fcsseltechnologie reden. \n\nDeren Ziel ist es, auf diesem Gebiet Weltmarktf\u00fchrer zu \n\nwerden bzw. zu bleiben. Das kann man \u201eunfair\u201c nennen. \n\nMan kann es aber auch einfach \u201eWirtschaftspolitik\u201c \n\nnennen. \n\nNun bin ich, meine Damen und Herren, nicht daf\u00fcr, eins \n\nzu eins den chinesischen Weg zu kopieren. Aber ein \n\nklares Bekenntnis bzw. eine Unterst\u00fctzung der Solartech-\n\nnologie hier vor Ort m\u00fcssen wir einfordern. \n\nSie h\u00e4tten die Chance gehabt, dies gestern im Rahmen \n\neiner Debatte \u00fcber unseren Dringlichkeitsantrag zu tun. \n\nDarauf haben Sie leider verzichtet. Sie haben \u00fcber unse-\n\nren Dringlichkeitsantrag nicht einmal reden wollen \u2013 \n\nunter Verweis auf die Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Die auch f\u00fcr Sie gilt! \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach?) \n\n\u2013 Na ja, nee. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Ach so?) \n\nEs ist in der Tat so: Wir h\u00e4tten gestern dar\u00fcber reden \n\nk\u00f6nnen. Sie haben es nicht gewollt. Wir h\u00e4tten gestern das \n\nSignal aussenden k\u00f6nnen, dass es der Politik in Sachsen \n\nwichtig ist, dass Sachsen ein Solarstandort ist und bleiben \n\nsoll. \n\nHerr Kollege Homann, es geht nicht darum, hier die \n\nDiskussion zu f\u00fchren, wer schuld daran ist, dass es so \n\nweit gekommen ist. Heute geht es vielmehr um die \n\nDiskussion dar\u00fcber, wie wir hier weiter vorankommen \n\nk\u00f6nnen und welche Zukunft die Solartechnologie in \n\nunserem Lande hat. \n\nDazu geh\u00f6rt es in der Tat, sich Gedanken dar\u00fcber zu \n\nmachen, was passiert, wenn die Fortf\u00fchrung aus der \n\nInsolvenz heraus scheitert. Doch bis es so weit ist, muss \n\ndie Staatsregierung im Interesse der Besch\u00e4ftigten und \n\ndes Freistaates alles in ihrer Macht Stehende tun, um das \n\nSignal, dessen Aussendung wir gestern vers\u00e4umt haben, \n\nnun endlich zu senden sowie die Erarbeitung eines tragf\u00e4-\n\nhigen Fortf\u00fchrungskonzeptes zu unterst\u00fctzen und zu \n\nflankieren. Die Staatsregierung darf nicht warten, bis der \n\nInsolvenzverwalter ein endg\u00fcltiges Ergebnis vorgelegt \n\nhat. \n\nEs gilt, in der jetzigen Situation alles zu tun, den For-\n\nschungs- und Produktionsstandort Freiberg und m\u00f6glichst \n\nviele Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten. Es geht um die Zukunfts-\n\nf\u00e4higkeit des Wirtschaftsstandortes. Denn auch wenn der \n\nSitz des Unternehmens Bonn war \u2013 das technologische \n\nHerz schlug und schl\u00e4gt in Freiberg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Letzter Satz, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Dazu m\u00fcssen wir auch unkonventionelle Wege gehen \n\nund d\u00fcrfen nicht einfach auf die segensreichen Wirkungen \n\nmarktkonformer L\u00f6sungen setzen. Die Politik darf nicht \n\neinfach warten, was passiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Br\u00fcnler, \n\nFraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Herr Kollege Vieweg \n\nf\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nKollege Lippold, ich h\u00e4tte von Ihnen erwartet, dass auch \n\nSie sich in Ihrem Redebeitrag zuallererst solidarisch \n\nerkl\u00e4ren und sich ganz klar vor die Kolleginnen und \n\nKollegen in Freiberg stellen. Ich h\u00e4tte von Ihnen auch \n\nerwartet \u2013 und das kann ich von Ihnen erwarten; ich wei\u00df, \n\ndass Sie das k\u00f6nnen \u2013, dass Sie eine gr\u00fcndliche Analyse \n\nder Situation vornehmen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wer \n\nhat denn die Debatte beantragt?) \n\nEs ist eine strukturpolitische und eine industriepolitische \n\nHerausforderung, und Sie wollen uns hier eine energiepo-\n\nlitische Debatte aufdr\u00e4ngen. Das finde ich sehr bemer-\n\nkenswert. \n\nHerr Kollege Lippold, Sie sagen, Sachsen solle sich mit \n\nseiner Wirtschaftspolitik mit China anlegen. Wir sollen \n\nnach Ihrer Auffassung aktiv werden und gegen die \u00dcber-\n\nproduktion in China vorgehen. Ich sage: Das ist l\u00e4cher-\n\nlich, Herr Kollege Lippold! \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Haben Sie mir \n\nzugeh\u00f6rt? Das habe ich \u00fcberhaupt nicht gesagt!) \n\nSie versuchen hier ganz bewusst, eine ganze Branche im \n\nFreistaat kaputtzureden. Ich sage Ihnen \u2013 das ist schon in \n\ndem Beitrag des Kollegen Br\u00fcnler herausgekommen \u2013: \n\nDie Solarbranche hat auch in Sachsen eine Zukunft. \n\nReden Sie uns diese Branche nicht kaputt. Sie kommt aus \n\ndem Freistaat und sie wird noch viele Jahre und Jahrzehn-\n\nte hier im Freistaat erfolgreich am Markt unterwegs sein. \n\nMassenproduktion ist kein Konzept f\u00fcr die deutsche \n\nVolkswirtschaft, Herr Kollege Lippold. Massenproduktion \n\nkann kein Konzept sein. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSie m\u00fcssen auch mal zuh\u00f6ren!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4947 \n\nWir reden \u00fcber Chancen in der Solarindustrie. Wir haben \n\nviele Marktteilnehmer in Sachsen. Sie haben vorhin von \n\nSchatzkisten gesprochen. Ich m\u00f6chte Ihnen zwei Schatz-\n\nkisten nennen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Porzellanmanufaktur! \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nSolarwatt in Dresden, ein Unternehmen, das 2012 \u2013 h\u00f6ren \n\nSie zu, Herr Kollege Lippold \u2013 diesen Transformations-\n\nprozess hinter sich gebracht hat. Sie erinnern sich viel-\n\nleicht an die Insolvenz in Eigenregie. Mittlerweile ist es \n\nein hochinnovatives Unternehmen f\u00fcr integrierte Systeme. \n\nVom Speicher bis zum Recycling wird dort geforscht und \n\neingef\u00fchrt. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDas Unternehmen ist mittlerweile wieder erfolgreich am \n\nMarkt, international vernetzt, 250 Mitarbeiter. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein, Herr Kollege Lippold, Sie \n\nk\u00f6nnen dann eine Kurzintervention machen. \n\nN\u00e4chste Schatzkiste. Bei mir im Wahlkreis ist die Firma \n\nHeckert Solar, ein Premiumhersteller f\u00fcr Solarmodule, \n\nintegrierte Systeme, erfolgreich am Markt unterwegs, \n\n200 Arbeitspl\u00e4tze in Chemnitz. \n\nSie sehen also, die Branche ist nicht kaputt. Die Branche \n\narbeitet. Auch SolarWorld-Innovations hat dieses Konzept \n\nintegrierte Systeme vom Speicher bis zum Recycling, und \n\nich glaube, auch diese \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 Unternehmenssparte wird erfolg-\n\nreich sein. Darum sage ich, die Solarbranche hat auch im \n\nFreistaat eine gl\u00e4nzende Zukunft. Die Sonne schickt uns \n\nkeine Rechnung \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 und das gilt im Freistaat ganz \n\nbesonders. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Vie-\n\nweg, Sie sehen mich sehr \u00fcberrascht. Ich kann mir das nur \n\nso erkl\u00e4ren, dass Ihnen irgendjemand vorhin ein Manu-\n\nskript zugespielt hat und behauptet, es sei meine Rede, \n\nund darauf haben Sie sich vorbereitet. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \n\nden GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAuf die Rede, die ich hier gehalten habe, haben Sie sich \n\nnicht bezogen. Mir f\u00e4llt an dieser Stelle nur ein Zitat von \n\nMargret Thatcher ein, die ja nun wirklich keine Gr\u00fcne ist: \n\n\u201eWenn sie dich pers\u00f6nlich angreifen, dann kannst du ganz \n\nsicher sein, dass ihnen kein einziges politisches Argument \n\nmehr verblieben ist.\u201c So viel dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Antwort auf \n\nHerrn Dr. Lippold. Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Herr Kollege Lippold, ich h\u00e4tte mir \n\ngew\u00fcnscht, dass Sie eine gr\u00fcndliche Analyse vornehmen. \n\nDas kann man von Ihnen erwarten. Zu dieser gr\u00fcndlichen \n\nAnalyse h\u00e4tte auch geh\u00f6rt zu analysieren, wo das Unter-\n\nnehmen seine Hausaufgaben nicht gemacht hat. Wo ist die \n\neigene unternehmerische Verantwortung? Deshalb ist es \n\nf\u00fcr mich entt\u00e4uschend gewesen, was ich von Ihnen geh\u00f6rt \n\nhabe, weil Sie am Ende \u2013 und ich sage es noch einmal \u2013 \n\nhier versuchen, eine ganze Branche schlechtzureden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie h\u00f6ren nicht zu!) \n\nDas ist aus meiner Sicht ein falscher Ansatz, gerade f\u00fcr \n\nSachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Als chinesische \n\nUnternehmen anfingen, am deutschen EEG-Subventions-\n\ngeldsegen mitzuverdienen, begann der Niedergang der \n\ndeutschen Solarbranche. Gro\u00dfe Hersteller, mit viel Steu-\n\nergeld subventioniert, wie Q-Cells, Conergy , Bosch oder \n\nSunways, gaben auf oder mussten Insolvenz anmelden. \n\nDie Zahl der Besch\u00e4ftigten in der deutschen Fotovoltaik-\n\nIndustrie sank von 2012 bis 2015 von 100 300 Mitarbei-\n\ntern auf nur noch 31 600 Mitarbeiter. Die Verantwortung \n\nf\u00fcr diesen dramatischen Einbruch tragen auch die Politi-\n\nker, die diese Subventionsblase erst haben entstehen \n\nlassen und die heute Krokodilstr\u00e4nen weinen und solidari-\n\nsche Signale nach Freiberg aussenden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte an einen Antrag der LINKEN-Fraktion erin-\n\nnern, der hier im S\u00e4chsischen Landtag behandelt wurde. \n\nEr hie\u00df \u201eCeta-Freihandelsabkommen ablehnen\u201c. Herr \n\nW\u00f6ller von der CDU-Fraktion sagte damals, \u201eFreihandel \n\nsorgt f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze\u201c. Das stimmt, die Frage ist nur, \n\nwo. In der Solarbranche sind Arbeitspl\u00e4tze in China \n\nentstanden, mit unserem Steuergeld \u00fcbrigens. \n\n(Lars Rohwer, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4948 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Urban, Sie sind jetzt \n\ndas zweite Mal in der Runde und ich nehme zum zweiten \n\nMal wahr, dass Sie nur Fakten aus Ihrer Sicht wiederge-\n\nben. Ich w\u00fcrde darum bitten und deswegen auch fragen, \n\nwas das Energiekonzept der Zukunft der AfD ist. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Rohwer, das Energiekonzept der \n\nZukunft der AfD steht in unserem Parteiprogramm. Das \n\nk\u00f6nnen Sie sich gern zu Gem\u00fcte f\u00fchren. Da reichen die \n\ndrei Minuten Redezeit nicht, die ich hier habe. \n\n(Widerspruch des Abg. Lars Rohwer, \n\nCDU, und bei den GR\u00dcNEN) \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, dass die \n\nZahlen vom R\u00fcckgang der Arbeitspl\u00e4tze, die ich eben \n\ngenannt habe, vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft \n\nstammen. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Sie sollen Konzepte \n\nvorstellen und nicht Zahlen referieren!) \n\nEinige deutsche Solarunternehmen \u00fcberlebten den Nie-\n\ndergang, weil sie sich auf Hochtechnologie und auf \n\nNischenprodukte spezialisierten, zum Beispiel auf hochef-\n\nfiziente Solarzellen, Solarstrom f\u00fcr Selbstversorger oder \n\nKomplettsysteme f\u00fcr Gewerbetreibende sowie intelligente \n\nSteuerungen. SolarWorld, der Branchenprimus, ging \n\neinen anderen Weg. Mit der politischen Initiative \u201eEU pro \n\nsun\u201c setzte man EU-Z\u00f6lle auf Solarpaneele aus chinesi-\n\nscher Produktion durch. Subventionen, Lobbyismus und \n\nProtektionismus sind das Gesch\u00e4ftsmodell solcher politi-\n\nschen Vorzeigevision\u00e4re, wie Herrn Asbeck, nicht Innova-\n\ntion und Wettbewerb. Unternehmen und Unternehmer, \n\nwie SolarWorld und Herr Asbeck gedeihen dort am \n\nbesten, wo Politiker versuchen, den Erfolg ihrer Ideologie \n\nmit den Steuermilliarden der B\u00fcrger zu erkaufen. \n\n(Beifall der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nDie Zukunft von SolarWorld wird davon abh\u00e4ngen, ob \n\nder Insolvenzverwalter einen Investor mit einem zu-\n\nkunftsf\u00e4higen Gesch\u00e4ftsplan findet, ob die Mitarbeiter \n\nzukunftsf\u00e4hige Produktideen entwickeln. Mit der Politi-\n\nsierung der Firmeninsolvenz, so wie wir sie gerade im \n\nLandtag betreiben, tun wir weder dem Unternehmen noch \n\nden Mitarbeitern einen Gefallen. Denken Sie an die \n\nFirmen Holzmann oder Schlecker. Die Einmischung der \n\nPolitik in das Insolvenzverfahren war f\u00fcr den Markt meist \n\nein Signal daf\u00fcr, dass das Unternehmen endg\u00fcltig ge-\n\nscheitert ist. Solche Signale braucht SolarWorld absolut \n\nnicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nhat noch Redezeit. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Damit haben wir die Aktuelle Stunde \n\ngeschafft. \u2013 Entschuldigung, Herr Minister Dulig. Bitte, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Frau  \n\nPr\u00e4sidentin, wir halten noch ein bisschen durch!) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich frage mich, wie die Art \n\nund Weise der Debatte auf die Besch\u00e4ftigten wirkt, die \n\ngerade ganz andere Sorgen haben. Ich frage mich, wenn \n\nich die Pressemitteilungen von LINKEN und GR\u00dcNEN \n\nwenige Stunden nach Insolvenzanmeldung gelesen habe, \n\nwas das bei den Besch\u00e4ftigten ausl\u00f6st. Ich sage Ihnen \n\nganz klar, schon in R\u00fccksicht auf die Schicksale um die es \n\ngeht, eine parteipolitische Profilierung auf dem R\u00fccken \n\nder Besch\u00e4ftigten geht nicht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWeder politischer Aktionismus noch energiepolitische \n\nGrundsatzdebatten k\u00f6nnen jetzt gef\u00fchrt werden, wenn es \n\ndarum geht, das Unternehmen zu retten. Das m\u00fcssen wir \n\nbitte voneinander trennen. Ich bitte auch um Redlichkeit \n\nder Argumente. Ich freue mich, Frau Pinka, dass Sie heute \n\nbei der Debatte klargestellt haben, dass Sie auch der \n\nMeinung sind, das Unternehmen als Erstes retten zu \n\nwollen. In Ihrer Presseverlautbarung haben Sie etwas \n\nanderes gesagt. Sie haben von der Landesregierung als \n\nErstes eingefordert, wovon Sie jetzt der Meinung waren, \n\ndas m\u00fcsse am Schluss stehen. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nSiehe \u201eFreie Presse\u201c Stichwort An-Institut, Stichwort Auf-\n\nfanggesellschaft, als politische L\u00f6sung definiert, wenige \n\nStunden, nachdem der Insolvenzantrag gestellt wurde. \n\nHerr Dr. Lippold, ich wei\u00df nicht, wann Sie das letzte Mal \n\nmit Vertretern von SolarWorld gesprochen haben. Es geht \n\ndarum, jetzt den Fokus darauf zu richten, was machbar ist \n\nund auf welcher Basis wir die Informationen nutzen \n\nk\u00f6nnen. Eines ist klar \u2013 zumindest hier m\u00fcssten Sie mir \n\neinen Nachweis bringen, abgesehen von der ideologi-\n\nschen Debatte \u2013: Die konkrete Energiepolitik in Sachsen \n\nhat nichts mit der Insolvenz von SolarWorld zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUm hier einmal sachlich darzustellen, was in den letzten \n\nTagen eigentlich passiert ist und wo wir gerade stehen: \n\nF\u00fcr die SolarWorld AG wurde am letzten Freitag das \n\nInsolvenzverfahren er\u00f6ffnet, genauso wie f\u00fcr SolarWorld \n\nIndustries Sachsen GmbH und SolarWorld Innovations \n\nGmbH. Zum vorl\u00e4ufigen Insolvenzverwalter wurde der \n\nRechtsanwalt Horst Piepenburg aus D\u00fcsseldorf bestellt. \n\nDer Insolvenzverwalter beabsichtigt, den Betrieb des \n\nUnternehmens sicherzustellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4949 \n\nIch habe mit Herrn Piepenburg telefoniert und sage hier \n\nauch mit gro\u00dfem Respekt ihm gegen\u00fcber: Er hat den \n\nVertrauensvorschuss mehr als verdient, nicht nur weil er \n\nschon mehrere gro\u00dfe Unternehmen wie SinnLeffers, \n\nStrauss oder MG Rover erfolgreich durch Insolvenzen \n\ngef\u00fchrt hat. Er hat bei der Betriebsversammlung auch den \n\nBesch\u00e4ftigten deutlich gemacht, dass er L\u00f6sungen will, \n\ndass er ein Partner ist. Ich habe gro\u00dfes Vertrauen in ihn. \n\nEr gilt als erfahrener Sanierungsexperte; das stimmt uns \n\nzuversichtlich. \n\nWir haben verabredet, dass wir uns weiterhin regelm\u00e4\u00dfig \n\nin den Informationsaustausch begeben, denn selbstver-\n\nst\u00e4ndlich haben wir ein gro\u00dfes Interesse daran, als Staats-\n\nregierung nicht erst am Ende eines Prozesses einzustei-\n\ngen, sondern den Prozess aktiv zu begleiten. \n\nWir als Wirtschafts- und Arbeitsministerium haben \n\ngegen\u00fcber dem Unternehmen und seinen Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern stets unsere Gespr\u00e4chsbereitschaft \n\ndeutlich gemacht und alle Gespr\u00e4chsangebote angenom-\n\nmen. Wir stehen seit L\u00e4ngerem mit dem Betriebsrat und \n\nder Gesch\u00e4ftsleitung der Freiberger Unternehmen der \n\nSolarWorld in Kontakt. Deshalb, Herr Dr. Lippold, bin ich \n\nmir nicht ganz so sicher, wann Ihr letztes Gespr\u00e4ch \n\nwirklich stattfand und mit wem Sie es gef\u00fchrt haben \u2013 das \n\nk\u00f6nnen Sie ja gern noch einmal erkl\u00e4ren. Wir jedenfalls \n\nsprechen seit Wochen \u00fcber die Restrukturierungspl\u00e4ne \n\nvon SolarWorld. Da ging es um Sozialpl\u00e4ne, es ging um \n\ndie Begleitung der Restrukturierungspl\u00e4ne. Diese galten \n\nnoch bis Freitag, 18 Uhr. \n\nDann kam die Insolvenzanmeldung. Da darf man, wenn \n\nman vorher tats\u00e4chlich all diese Gespr\u00e4che gef\u00fchrt hat, \n\nauch einmal sagen, dass es einen kalt erwischt hat, weil \n\ndas mit dem, was wir vorher mit allen Beteiligten bespro-\n\nchen hatten, nichts zu tun hatte. Deshalb sage ich Ihnen: \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie eine Glaskugel hatten, aber uns, die \n\nwir an den Gespr\u00e4chen teilgenommen hatten, hat es kalt \n\nerwischt. Wir sind davon ausgegangen, dass wir mit der \n\nBegleitung der Restrukturierungspl\u00e4ne eine Perspektive \n\nf\u00fcr das Unternehmen bekommen \u2013 trotz aller schwierigen \n\nUmst\u00e4nde, die auf den Weltm\u00e4rkten vorherrschen. \n\nIch kann nur wiederholen: Wir stehen aktuell nat\u00fcrlich \n\nmit allen Beteiligten im Gespr\u00e4ch, um alle M\u00f6glichkeiten \n\nwahrzunehmen, den Prozess unterst\u00fctzend zu begleiten. \n\nSoweit f\u00fcr SolarWorld als Ganzes oder f\u00fcr die Freiberger \n\nTochterunternehmen eine positive Fortf\u00fchrungsprognose \n\ngegeben ist, k\u00e4me zur Aufrechterhaltung des Gesch\u00e4ftsbe-\n\ntriebs w\u00e4hrend einer Umstrukturierung bzw. einer Inves-\n\ntorensuche nat\u00fcrlich auch die Gew\u00e4hrung eines Massedar-\n\nlehens durch die F\u00f6rderbanken der betroffenen Bundes-\n\nl\u00e4nder, also Sachsens, Th\u00fcringens und Nordrhein-West-\n\nfalens, in Betracht. \u00dcber alles Weitere, \u00fcber alle anderen \n\nMa\u00dfnahmen sprechen wir dann, wenn wir mehr wissen. \n\nDie wirtschaftliche Situation des Unternehmens ist seit \n\nL\u00e4ngerem schwierig, das wurde heute schon deutlich \n\nausgedr\u00fcckt. Um meinen Anfangssatz zu wiederholen: \n\nDie Energiepolitik in Sachsen hat nichts mit der Insolvenz \n\nzu tun. Der harte globale Wettbewerb l\u00e4uft nicht fair ab. \n\nDa muss ich Henning Homann ein wenig korrigieren: In \n\nChina wird das 1,3-Fache der gesamten Weltproduktion \n\nstaatlich subventioniert, \n\n(Henning Homann, SPD: Entschuldigung!) \n\nwird zu Dumpingpreisen noch unter Herstellungskosten \n\nproduziert. Das sind die Voraussetzungen, unter denen wir \n\nnat\u00fcrlich auch die Zukunft eines solchen Unternehmens \n\nbewerten m\u00fcssen. \n\nDie von der EU verh\u00e4ngten Strafz\u00f6lle gegen Dumping im \n\nSolarmarkt haben in den letzten Jahren immer weniger \n\ngegriffen. \u00dcber die Sinnhaftigkeit l\u00e4sst sich auch streiten. \n\nAber wir stehen nun einmal in diesem Wettbewerb. Im \n\nZuge dessen sind in der Vergangenheit bereits alle ande-\n\nren gro\u00dfen deutschen Hersteller vom Markt verschwun-\n\nden. \n\nAndere wiederum haben ihre Gesch\u00e4ftsmodelle ange-\n\npasst. Das Dresdner Unternehmen Solarwatt beispielswei-\n\nse hat nach seiner Insolvenz 2014 den Massenmarkt \n\nverlassen \u2013 Herr Vieweg ist darauf eingegangen. Das \n\nGesch\u00e4ftsmodell, auf den Premiummarkt zu setzen, \n\nfunktioniert. Deshalb kann eine Insolvenz auch eine \n\nChance sein. So sollten wir auch herangehen. Das bietet \n\ndem Unternehmen n\u00e4mlich die Perspektive, durch die \n\nAnpassung seines Gesch\u00e4ftsmodells weiter zu bestehen. \n\nDer Freistaat wird selbstverst\u00e4ndlich eine f\u00fcr die Zukunft \n\ntragf\u00e4hige L\u00f6sung unterst\u00fctzen. Zudem bietet der Frei-\n\nstaat f\u00fcr eine positive wirtschaftliche Entwicklung nat\u00fcr-\n\nlich gute Voraussetzungen. Standortvorteile wie gut \n\nausgebildete, motivierte Besch\u00e4ftigte sowie ein geeignetes \n\nUmfeld an Zulieferern und Dienstleistern sind eine ganz \n\nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg. \n\nSollte der Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze nicht oder nicht in \n\nvollem Umfang gelingen, macht mir dennoch Hoffnung, \n\ndass wir eine robuste s\u00e4chsische Wirtschaft haben. Sach-\n\nsen befindet sich in einer guten wirtschaftlichen Situation. \n\nDie Wirtschaft ist stabil, sie w\u00e4chst, sie ist differenziert. \n\nGute Fachkr\u00e4fte werden gebraucht. \n\nKollege Ittershagen ist auch auf Freiberg eingegangen. \n\nAllein Freiberg hat 20 500 Arbeitspl\u00e4tze, 730 gewerbe-\n\nsteuerzahlende Firmen und nur 2 % Arbeitslosigkeit. \n\nInsgesamt bietet der Halbleiterstandort Sachsen durchaus \n\nBesch\u00e4ftigungsperspektiven. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich darauf hinweisen, und das ist die \n\neigentliche Schwierigkeit: Selbst wenn wir wissen, dass \n\ndie wirtschaftliche Situation in Sachsen und in Freiberg \n\ngut ist, lohnt es sich, um jeden einzelnen Arbeitsplatz bei \n\nSolarWorld zu k\u00e4mpfen, denn dort werden die Prinzipien \n\nguter Arbeit eingehalten. Mit SolarWorld haben wir ein \n\nUnternehmen, das nicht nur in einer Zukunftsbranche \n\nt\u00e4tig ist, sondern auch fair und ordentlich nach Tarif \n\nbezahlt. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDeshalb ist es nat\u00fcrlich unser Ziel, so viele Arbeitspl\u00e4tze \n\nwie m\u00f6glich zu erhalten, auch wenn die Verantwortung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4950 \n\njetzt beim Insolvenzverwalter liegt. Wir begleiten diesen \n\nProzess aktiv, um L\u00f6sungen im Interesse der Besch\u00e4ftig-\n\nten zu bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich bin fertig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Entschuldigung. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, jetzt haben wir die Debatte \n\nund den Tagesordnungspunkt 1 wirklich abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Herr \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Martin \n\nDulig, zum Thema \u201eInnovationspotenzial der Elektromo-\n\nbilit\u00e4t f\u00fcr Sachsen nutzen\u201c. Zur Einbringung stehen \n\n10 Minuten zur Verf\u00fcgung, danach haben die Fraktionen \n\ndie M\u00f6glichkeit, Nachfragen zu stellen. \n\nIn der zweiten Runde kommt das Thema der SPD-\n\nFraktion hinzu: \u201eF\u00f6rderung der Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft in Sachsen\u201c. \n\nIch bitte nun Herrn Staatsminister Dulig um seine Einf\u00fch-\n\nrung; 10 Minuten Redezeit. Herr Staatsminister, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sachsen ist einer der f\u00fchren-\n\nden Mobilit\u00e4tsstandorte in Deutschland und Europa. \n\nDarauf k\u00f6nnen wir zu Recht stolz sein. Zugleich stellt die \n\nElektromobilit\u00e4t die gesamte Branche vom Premiumher-\n\nsteller bis hin zum Zulieferbetrieb vor neue Herausforde-\n\nrungen. F\u00fcr diese wollen wir gewappnet sein. \n\nDer Wandel bringt ebenso gro\u00dfe Chancen mit sich. Diese \n\nwollen wir f\u00fcr die Menschen in Sachsen nutzen, wollen \n\nWohlstand und Besch\u00e4ftigung sichern, Zukunft sichern. \n\nAus diesem Grund ist die Strategie \u201eSynchrone Mobilit\u00e4t \n\n2023\u201c entstanden. Dabei geht es um vernetzte und auto-\n\nmatisierte Mobilit\u00e4t von morgen. Beispielsweise k\u00f6nnen \n\n\u00d6PNV und Individualverkehr verschmelzen. Die Strategie \n\nbeinhaltet fast 20 Forschungsprojekte in unterschiedlichen \n\nStadien. Sieben sind bereits bewilligt und tragen dazu bei, \n\ndass wir unseren Vorsprung halten und weiter ausbauen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas SMWA ist deutlich in Vorleistung gegangen, bei-\n\nspielsweise mit \u00fcber 8 Millionen Euro aus der Technolo-\n\ngief\u00f6rderung. Zahlreiche weitere Projekte befinden sich in \n\nder Pr\u00fcf- und Bewilligungsphase. Hierf\u00fcr schlie\u00dfen wir \n\nneben Programmen des Freistaates auch F\u00f6rderprogram-\n\nme der EU und diverser Bundesministerien auf. Hinzu \n\nkommen in erheblichem Umfang Eigenmittel der beteilig-\n\nten Unternehmen. \n\nEs geht aber auch darum, die richtigen politischen Rah-\n\nmenbedingungen zu schaffen. Daher gilt mein Dank der \n\nKompetenzstelle Effiziente Mobilit\u00e4t f\u00fcr ihre anspruchs-\n\nvolle Moderationsleistung in diesem komplexen Feld. \n\nDas SMWA hat bereits im Jahr 2014 die richtigen Wei-\n\nchen gestellt. \n\nEin weiteres Ergebnis, welches uns stolz macht, ist \n\nFolgendes: Dresden wird eines von sechs urbanen digita-\n\nlen Testfeldern des Bundes. Dies ist auch das Ergebnis \n\neines Gemeinschaftsprojektes des Freistaates, namentlich \n\nmeines Hauses, der Stadt Dresden, einem weiten Netz-\n\nwerk aus s\u00e4chsischer Wirtschaft, Forschungseinrichtun-\n\ngen und Beh\u00f6rden. Es ist ein gl\u00e4nzendes Beispiel f\u00fcr \n\nKooperation und Partnerschaft, wie wir sie brauchen. Wir \n\nsind auch weiterhin offen f\u00fcr weitere Partner, national und \n\ninternational. \n\nDazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die aktive Einbin-\n\ndung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die sollen in einem \n\nsogenannten \u201eLiving Lab\u201c geschehen. Das Projekt wird \n\ndazu beitragen, den Verkehr von morgen sicher zu gestal-\n\nten. Es wird auch Fu\u00dfg\u00e4ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger sowie \n\nRadfahrerinnen und Radfahrer Nutzen stiften. Das digita-\n\nle Testfeld soll eine Strecke von insgesamt fast 20 Kilo-\n\nmetern umfassen und verschiedene Stra\u00dfenr\u00e4ume umfas-\n\nsen: Das ist die Teilstrecke der B170 nach Bannewitz, am \n\nFlughafen Dresden, die Dohnaer Stra\u00dfe sowie die Covent-\n\nrystra\u00dfe und Mei\u00dfner Landstra\u00dfe. Das Vorhaben ist \n\ndynamisch und erweiterbar angelegt und hilft, die Te-\n\nstumgebung realer und praxistauglicher zu gestalten. Es \n\nist keine technische Spielerei, denn der Mensch steht stets \n\nim Mittelpunkt. Intelligente Verkehrssteuerung und \n\nKommunikation zwischen Fahrzeug und Infrastruktur \n\nbedeuten, dass wir die Umwelt sch\u00fctzen, der Verkehr \n\nsicherer und die Mobilit\u00e4t effizienter werden. \n\nBei der Gestaltung der Projekte wurde besonders auf \n\nschw\u00e4chere Verkehrsteilnehmerinnen und -teilnehmer \n\ngeachtet. Kollisionen sollen genauso wie umweltbelasten-\n\nde Brems- und Anfahrman\u00f6ver der Vergangenheit ange-\n\nh\u00f6ren. Untersucht wird explizit auch der zu Beginn \n\nerwartete Mischverkehr. Wir werden Antworten auf \n\nentscheidende Fragen erhalten, zum Beispiel auch: Wie ist \n\nes, wenn automatisierte Fahrzeuge im normalen Verkehr \n\nmitschwimmen? Der Vorteil wird erlebbar werden \u2013 \n\nweniger Stau, L\u00e4rm und Schmutz, mehr Sicherheit, \n\nbesonders f\u00fcr Radfahrerinnen und Radfahrer und Fu\u00dfg\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4951 \n\ngerinnen und Fu\u00dfg\u00e4nger. Am Ende steht eine h\u00f6here \n\nLebensqualit\u00e4t f\u00fcr uns alle. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der Neuausrichtung \n\nder Mobilit\u00e4t hat Sachsen bereits heute eine Spitzenposi-\n\ntion. Nach dem BMW i3 und dem BMW i8 sollen auch in \n\nZukunft die innovativsten Fahrzeuge der Volkswagen AG \n\naus Sachsen kommen. Ich nenne hierbei folgendes  \n\nStichwort: der modulare Elektrobaukasten oder der \n\nVW I.D. Neo. Der e-Golf rollt bereits heute keine 2 Kilo-\n\nmeter weit von hier entfernt in der gl\u00e4sernen Manufaktur \n\nexklusiv vom Band. \n\nMit dem Einzug digitaler Gesch\u00e4ftsmodelle in die auto-\n\nmobilie Landschaft werden weitere neue Unternehmen \n\nauf den Markt kommen. Damit wird sich die Wertsch\u00f6p-\n\nfungskultur, die Art und Weise, wie wir Wohlstand erwirt-\n\nschaften, ver\u00e4ndern. Apps und Software werden wichtiger \n\nals der Abgasstrang und die Kurbel. Erl\u00f6squellen der \n\nZukunft werden voraussichtlich nicht das verkaufte \n\nFahrzeug, sondern der gefahrene staufreie Kilometer, \n\nShoppingangebote, Entertainment und personenbezogene \n\nWerbung sein. Das Fahrzeug selbst wird so noch st\u00e4rker \n\nMittel zum Zweck. Neue digitale Gesch\u00e4ftsmodelle \n\npr\u00e4gen die Zukunft der Mobilit\u00e4tsindustrie. Die Er\u00f6ffnung \n\ndes Firmeninkubators in der gl\u00e4sernen Manufaktur zeigt \n\ndie Richtung der auf uns zukommenden Entwicklung. \n\nDer Umschwung birgt nat\u00fcrlich auch Risiken. Unsere \n\nStudie zur Zulieferindustrie zeigt, dass sich die Antriebs-\n\ntechnologien nachhaltig wandeln werden und damit die \n\nzugeh\u00f6rige Industrie. Die Hauptlast dieses Handelns \n\nwerden die Zulieferer tragen \u2013 mit einem Anteil von 70 % \n\nan der mobilen Wertsch\u00f6pfung. \n\nIm Dezember 2017 wird der Freistaat in Dresden mit dem \n\n\u201eInternational Cooperation Forum\u201c international f\u00fcr den \n\nStandort werben. Das sorgt f\u00fcr zus\u00e4tzliche Sichtbarkeit \n\nund eine weitere Chance, f\u00fcr den Mobilit\u00e4tsstandort \n\nSachsen zu werben. Bei der Anzahl der Elektrofahrzeuge \n\nhat Sachsen im Vergleich zu den neuen L\u00e4ndern mit \n\nweitem Abstand eine neue Spitzenposition: zugelassene \n\nE-Fahrzeuge 1 360, Hybride 8 357, davon 582 Plug-in. Im \n\nVergleich aller L\u00e4nder liegen wir allerdings im Mittelfeld. \n\nHierbei m\u00f6chte der Freistaat selbst als Nutzer ein Zeichen \n\nsetzen. Wir begleiten unsere KMU bei der Transformati-\n\non. Mit geeigneten Formaten werden wir die s\u00e4chsische \n\nZuliefererindustrie f\u00fcr diesen Prozess mobilisieren und \n\nauf den neuen Wegen begleiten. Ganz neue Player von \n\nau\u00dferhalb der Automobilindustrie sollen verst\u00e4rkt mit der \n\ns\u00e4chsischen Strategie \u201eSynchrone Mobilit\u00e4t 2023\u201c ver-\n\ntraut gemacht und gegebenenfalls integriert werden. \n\nKommunikationstechnologie, Batterien, Sensorik, Soft-\n\nware, Halbleiter, Textil- und Leichtbau sind hierbei \n\ns\u00e4chsische St\u00e4rken, auf die wir bauen k\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte den Anteil an E-Fahrzeugen \n\nsp\u00fcrbar steigern. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch der \n\nAusbau der Ladeinfrastruktur. Zurzeit ist es so, dass wir \n\n315 Stationen zum normalen Laden und zehn Schnellla-\n\ndestationen zur Verf\u00fcgung haben. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, das ist zu wenig. Zugleich fehlt m\u00f6glichen \n\nInvestoren ein wirtschaftliches und praktikables Anwen-\n\ndungsbeispiel. \n\nGerade im grenznahen Raum wird die Situation noch \n\nerschwert, insbesondere dort, wo Elektromobilit\u00e4t noch \n\nnicht so popul\u00e4r ist. Seit wenigen Wochen besteht ein \n\nF\u00f6rderprogramm des Bundesverkehrsministeriums, \n\nwelches mit insgesamt 300 Millionen Euro ausgestattet \n\nist. Die SAENA informiert, ermuntert und begleitet \n\ngezielt s\u00e4chsische Akteure. Sie hat dazu eine Bedarfsstu-\n\ndie bei der TU Dresden in Auftrag gegeben. Diese unter-\n\nst\u00fctzt Investoren bei der Wahl von interessanten Standor-\n\nten. Gleichzeitig dient sie als Argumentationshilfe gegen-\n\n\u00fcber dem Bund f\u00fcr eine priorisierte F\u00f6rderung entlang der \n\nlangen Landesgrenzen. \n\nZudem beobachten wir ganz genau die Aktivit\u00e4ten der \n\nHersteller im Bereich der Ladetechnologien. Wir wissen \n\naus erster Hand, dass hier noch nicht der letzte Stand \n\nerreicht ist. Die s\u00e4chsischen Akteure aber sind auf dem \n\nWeg. Die Staatsregierung ist ihr Partner, Unterst\u00fctzer und \n\nWegbereiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Wir kommen nun zu \n\nden Fragen. Es beginnt die CDU-Fraktion. \u2013 Herr Heidan, \n\nbitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! \n\nHerr Staatsminister, ich habe eine Frage zum Thema \n\nKultur- und Kreativwirtschaft. \n\n(Zurufe aus der SPD: Elektromobilit\u00e4t!) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nein, Elektromobilit\u00e4t. \n\nFrank Heidan, CDU: Ach so. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\nFragen zum ersten Thema. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich muss dann den anderen Abge-\n\nordneten den Vortritt lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Somit ist die \n\nFraktion DIE LINKE an der Reihe. Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Dulig, Sie haben \n\ngerade gesagt, dass Sie den Anteil von Elektrofahrzeugen \n\nsteigern m\u00f6chten. Ich denke, das ist richtig und wichtig. \n\nHaben Sie konkrete Ziele? Die Bundesregierung hat das \n\nkonkrete Ziel, eine Million Fahrzeuge bis zum Jahr 2020 \n\nauf die Stra\u00dfen zu bringen. Dieses wird nun nicht erreicht. \n\nHaben Sie \u00e4hnlich konkrete Pl\u00e4ne f\u00fcr Sachsen? Wenn ja, \n\nwie m\u00f6chten Sie diese politisch erreichen? Haben Sie \n\nauch an folgende Ma\u00dfnahmen gedacht: zum Beispiel \n\nQuoten bei den Automobilherstellern? Sind strengere \n\nUmweltzonen m\u00f6glich? Was ist mit der Abschaffung von \n\nSteuerverg\u00fcnstigungen f\u00fcr Diesel? Was halten Sie von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4952 \n\nexklusiven Parkrechten oder Busspuren in St\u00e4dten? \n\nHaben Sie an so etwas gedacht, um den Anreiz zu erh\u00f6-\n\nhen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es gibt inzwischen mehrere Beispiele, die \n\nbelegen, dass man sich schnell ein politisches Eigentor \n\nschie\u00dfen kann, wenn man politische Ziele definiert, deren \n\nUmsetzung man jedoch nicht selbst in der Hand hat. Das \n\nbetrifft die Digitalisierung genauso wie die Elektromobili-\n\nt\u00e4t. Nicht ohne Grund hat auch die Bundeskanzlerin \n\neinger\u00e4umt, dass das Ziel von einer Million E-Autos so \n\nnicht erreichbar ist. Trotzdem muss es als politisches Ziel \n\ngelten, weil sich danach die zu treffenden Ma\u00dfnahmen \n\noder die Anreize richten, die man schaffen muss, oder \n\nnach dem sich auch das Zusammenspiel unterschiedlicher \n\nAkteure richtet. \n\nAus dieser Erfahrung heraus m\u00f6chte ich eben keine \n\nZahlen als politische Zahlen definieren. Ich m\u00f6chte eher \n\ndazu beitragen, dass wir im Zusammenspiel unterschied-\n\nlicher Partner und Ideen einen Anreiz f\u00fcr mehr Elektro-\n\nmobilit\u00e4t schaffen. \n\nIn meinen Eingangsworten habe ich bereits darauf hinge-\n\nwiesen, dass das eine Grundvoraussetzung der Ladeinfra-\n\nstruktur als solche ist. Es geht aber auch um den Lade-\n\nkomfort, bei dem die Verantwortung wieder bei den \n\nAutomobilherstellern bzw. den Investoren liegt. Es geht \n\nebenfalls darum \u2013 da w\u00fcrde ich den Ball wieder aufneh-\n\nmen, was uns betrifft \u2013, wie ein Freistaat mit gutem \n\nBeispiel vorangeht. \n\nWir haben uns im vorletzten Kabinett dazu verst\u00e4ndigt, \n\ndass wir dort, wo es m\u00f6glich ist, selbst Elektro- und \n\nHybridfahrzeuge einsetzen. Das ist nicht \u00fcberall m\u00f6glich. \n\nAuch da m\u00fcssen Voraussetzungen geschaffen werden. Wir \n\nhaben die S\u00e4chsische Energieagentur beauftragt, diesen \n\nProzess zu moderieren und zu managen. Wir sind auf \n\nBundesebene mit den Verkehrsministern im Gespr\u00e4ch, \n\nweitere Rahmenbedingungen zu schaffen, dass Elektro-\n\nmobilit\u00e4t bessere Anreize bekommt. Erste Ergebnisse gibt \n\nes bereits, zum Beispiel die erfolgreiche Bundesratsinitia-\n\ntive, bei der es darum geht, dass man Zug\u00e4nge in H\u00e4usern \n\nhat. Fr\u00fcher war es so, dass, wenn ein Besitzer wider-\n\nsprach, keine Ladestation gebaut werden konnte. Das \n\nwollen wir jetzt ver\u00e4ndern, sodass es m\u00f6glich sein soll, in \n\nWohneigentum schneller Ladeinfrastruktur zu schaffen. \n\nDas war ein Ergebnis der Absprachen der Verkehrsminis-\n\nter. \n\nEin wichtiger Bereich ist das Thema Kommunalpolitik, \n\nwelche Spielr\u00e4ume es dort gibt. Auch dort geht es um das \n\nZusammenspiel, welche Ideen Leute vor Ort haben, ob \n\ndas zum Beispiel die Verbindung von Parken und Laden \n\nist, ob das kostenloses Parken ist usw. Die Konzepte \n\nm\u00fcssen vor Ort wachsen. Die Frage ist nur: Wie schaffen \n\nwir die Rahmenbedingungen, auch die formalen Rahmen-\n\nbedingungen, dass solche innovativen Konzepte m\u00f6glich \n\nsind? \n\nWir appellieren auch an die Stadtwerke, weil diese auf der \n\nSuche nach neuen Gesch\u00e4ftsmodellen sind, gerade beim \n\nThema Elektromobilit\u00e4t mit voranzugehen. Wir wollen \n\nInnovation. Ich habe in Leipzig ein Unternehmen kennen-\n\ngelernt, das Ladeinfrastruktur und Stra\u00dfenlaternen mitei-\n\nnander verbunden hat. Da gibt es viele M\u00f6glichkeiten. \n\nWir wollen die rechtlichen Rahmenbedingungen so \n\nausgestalten, dass solche innovativen Ideen gef\u00f6rdert und \n\nunterst\u00fctzt werden, und wir wollen mit gutem Beispiel \n\nvorangehen. \n\nIch will aber keine politischen Zahlen definieren, wenn \n\nich es nicht selber in der Hand habe, diese zu erreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, vielen Dank \n\nf\u00fcr Ihre bisherigen Ausf\u00fchrungen zu diesem Thema. Mich \n\nw\u00fcrde als Erstes der Forschungsstand zum Einsatz der \n\nElektromobilit\u00e4t im G\u00fcterverkehr interessieren. Wo \n\nstehen wir beim Thema Forschung und Einsatz? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe vorhin von den allgemeinen \n\nForschungsprojekten gesprochen. Wir haben f\u00fcnf For-\n\nschungsprojekte f\u00fcr den elektrischen G\u00fcterverkehr per \n\nLkw. Da gibt es das Projekt \u201eiHUB\u201c. Dieses Projekt \n\nentwickelt IT-gest\u00fctzte Plattformen f\u00fcr elektromobile \n\nInfrastruktur und Flottenmanagement von Logistik-Hubs. \n\nDas wird vom Bundeswirtschaftsministerium mit gef\u00f6r-\n\ndert. Hier arbeiten wir mit dem Fraunhofer IWU zusam-\n\nmen. \n\nEs gibt das Projekt \u201eeJIT\u201c \u2013 Just-in-time-Logistiksysteme \n\nauf elektromobiler Basis. Die entwickeln einen elektri-\n\nschen Lkw f\u00fcr die Werksbelieferung bei VW in Zwickau \n\nund bei Porsche in Leipzig, auch wieder in Zusammenar-\n\nbeit mit dem Bundeswirtschaftsministerium. \n\nWir haben das Projekt \u201eSEEN KV\u201c. Das adressiert \n\nElektromobilit\u00e4t f\u00fcr den intermodalen Transport. Hier \n\narbeiten wir mit dem Bundesverkehrsministerium zu-\n\nsammen. \n\nEs gibt das Projekt \u201eHevy Bat\u201c. Dort arbeitet HOPPE-\n\nCKE an der Hybridisierung im Schwerlastverkehr mit \n\nSchwerpunkt Batterie. \n\nWeiterhin haben wir das Projekt \u201eENUBA II\u201c. Dort geht \n\nes um die Entwicklung von Oberleitungs-LKW. Das wird \n\ndurch die TU Dresden wissenschaftlich begleitet. Das ist \n\nein Leuchtturmprojekt der Bundesregierung. \n\nDas sind die f\u00fcnf konkreten Projekte, die sich speziell um \n\ndas Thema G\u00fcterverkehr drehen. Dort sind wir einen \n\nSchritt weiter, weil es nicht nur um Forschungs- und \n\nEntwicklungsprojekte geht. Inzwischen gibt es einige gute \n\nBeispiele. Ich war bei BMW. Dort hat man damit begon-\n\nnen, die interne Belieferung durch Elektro-Lkws zu \n\norganisieren. Wir haben das Unternehmen \u201eFramo\u201c als \n\nUmr\u00fcster auf elektrische Lkws gestartet. Wir hatten in \n\nBr\u00fcssel eine Pr\u00e4sentation von \u201eFramo\u201c, und immerhin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4953 \n\nsind sie aus Sachsen bis nach Br\u00fcssel elektrisch gefahren. \n\nDas war ein guter Nachweis der technologischen Weiter-\n\nentwicklung. \n\nManche erinnern sich noch an die blauen Stra\u00dfenbahnen \n\ndurch Dresden, die damals die Gl\u00e4serne Manufaktur \n\nbeliefert haben, was ich nach wie vor f\u00fcr ein Vorzeigepro-\n\njekt halte und zur Nachahmung empfehle. \n\nWir gehen noch einen Schritt weiter, weil es beim G\u00fcter-\n\nverkehr nicht nur um das Thema Elektromobilit\u00e4t geht, \n\nsondern um das gesamte Thema Elektromobilit\u00e4t, Innova-\n\ntion. Dabei spielt die Automatisierung eine Rolle. Es wird \n\nimmer die Frage sein: Wo findet die Automatisierung als \n\nErstes statt? Ist es im Individualverkehr? Ist es im G\u00fcter-\n\nverkehr? Ist es beim \u00d6PNV usw.? Da kann jeder seine \n\neigene Rangliste aufstellen. \n\nWir haben auch ein Beispiel f\u00fcr automatisierten Lkw, \n\ndenn es gibt das Projekt \u201eAutoTruck\u201c. Das forscht am \n\ninnerbetrieblichen Einsatz von fahrerlosen Lkws. Wir \n\nsetzen hier auf das Know-how, das wir in Sachsen haben. \n\nEs gibt zahlreiche junge s\u00e4chsische Unternehmen, wie \n\nUrban-e, Elektromotorenwerke Gr\u00fcnhain oder die DDV-\n\nGruppe, die sich mit elektrisch betriebenen L\u00f6sungen f\u00fcr \n\ninnerst\u00e4dtische Logistik besch\u00e4ftigen. \n\nWir wollen als Staatsregierung beim Thema Logistik \n\nInnovation vorantreiben. Letzte Woche war ich in M\u00fcn-\n\nchen bei der Transportmesse und habe dort die s\u00e4chsische \n\nLogistikbranche unterst\u00fctzt; denn das Thema Logistik ist \n\nein entscheidender Faktor f\u00fcr den Wirtschaftsstandort \n\nSachsen. Das ist kein Thema nebenbei, sondern eine \n\nVoraussetzung daf\u00fcr. \n\nWir haben Mitte Juni 2017 in Dresden ein Expertenge-\n\nspr\u00e4ch zum Pilotprojekt \u201eCity-Logistik-Portal Dresden-\n\nFriedrichstadt\u201c. Dazu lade ich Sie herzlich ein. Die \n\nIndustrie- und Handelskammer Dresden und wir als \n\nMinisterium haben Spediteure, die verladende Wirtschaft \n\nund Wissenschaftler eingeladen, um M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nein auf Schieneng\u00fcterverkehr orientiertes City-Logistik-\n\nPortal zu eruieren. Dabei wird auch \u00fcber die Entwicklung \n\numweltfreundlicher Transportketten im Stadtgebiet \n\ngesprochen, insbesondere \u00fcber den Einsatz von Fahrzeu-\n\ngen mit Elektroantrieb auf der letzten Meile. \n\nSo viel vielleicht zum Thema G\u00fcterverkehr bzw. Logistik, \n\nbei dem ich der Meinung bin, dass darin viele Innovatio-\n\nnen stecken und das ein Innovationsmotor sein muss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, bitte; \n\nHerr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Herr Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr \n\nIhre Ausf\u00fchrungen zum Thema E-Mobilit\u00e4t. Ich habe eine \n\nFrage. Seit dem 1. M\u00e4rz 2017 sind F\u00f6rderungen \u00fcber das \n\nBundesf\u00f6rderprogramm \u201eLadeinfrastruktur\u201c zur F\u00f6rde-\n\nrung der E-Mobilit\u00e4t verf\u00fcgbar. Die Frage dazu lautet: \n\nSind bisher schon Antr\u00e4ge gestellt worden und wenn ja, \n\nwie viele? Die zweite Frage hat sich erledigt. Die haben \n\nSie schon beantwortet. Die dritte Frage lautet: Ist der \n\nStaatsregierung bekannt, inwieweit aktuell rechtliche \n\nM\u00f6glichkeiten bestehen, Arbeitgeber bei der Installation \n\nvon E-Tankstellen zu unterst\u00fctzen, und inwieweit wird \n\ndas bis heute genutzt? \n\nVielen Dank. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Uns ist noch kein Antrag aus Sachsen \n\nbekannt. Sie haben gesagt, das wurde im M\u00e4rz gestartet. \n\nDas hei\u00dft, es geht jetzt darum, dass wir diese F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeit popularisieren und \u00f6ffentlich machen. Wir haben \n\neine Absprache mit dem Bund, dass wir mit Gutachten \n\nbegleiten. Es geht darum, dass ein Investor, wenn er \n\ninvestieren will, nicht mit eigenen Gutachten schauen \n\nmuss, wie eine Ladeinfrastruktur auf Sachsen verteilt ist. \n\nWir \u00fcbernehmen diese gutachterliche Leistung. Die \n\nF\u00f6rderung selbst l\u00e4uft \u00fcber den Bund. Das sind diese \n\n300 Millionen Euro. \n\nDa die Antr\u00e4ge nicht \u00fcber uns laufen, m\u00fcssen wir selbst \n\nnachfragen. Mir ist momentan keiner bekannt. Ich will \n\nnicht ausschlie\u00dfen, dass es schon welche gibt, aber wie \n\nschon gesagt, der Zeitraum ist sehr kurz gewesen. Das ist \n\nzurzeit aber das entscheidende Problem. Es geht nicht um \n\ndie Frage der F\u00f6rderung oder der F\u00f6rderanreize. Es geht \n\ndarum, wo die Investoren sind, die es wirklich machen. \n\nHier haben wir sicherlich einen gewissen geografischen \n\nNachteil. \n\nIch bin in meiner Rede darauf eingegangen, dass wir als \n\nGrenzland durchaus Abbr\u00fcche haben, weil es keine \n\nkontinuierlichen Ketten gibt, die \u00fcber Landesgrenzen \n\nhinweggehen. Das ist auch der Grund, warum wir beim \n\nBesuch in Tschechien dar\u00fcber mit dem Verkehrsminister \n\nreden. \n\nIch appelliere aber zum Beispiel, auch an kommunalpoli-\n\ntische L\u00f6sungen zu denken. Man muss einmal schauen, \n\nwie man in den Innenst\u00e4dten die M\u00f6glichkeiten des \n\nElektrotankens organisiert. Wir haben ja vor allem die \n\nBedarfe in den St\u00e4dten, wenn die Fahrzeuge stehen. Wenn \n\nman auf Arbeit ist, hat man die Zeit, das Elektroauto zu \n\nladen, denn zu Hause kann man es ja an die Steckdose \n\nanschlie\u00dfen. Deshalb, so glaube ich, brauchen wir ver-\n\nmehrt die \u00dcbernahme von Verantwortung f\u00fcr kommunale \n\nInvestitionen \u2013 ob \u00fcber die Stadtwerke oder \u00fcber private \n\nInvestoren. Es scheitert ja nicht an der F\u00f6rderung, sondern \n\nwir brauchen hier tats\u00e4chlich Investoren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fragt jetzt Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Staatsminister, wir haben jetzt ja schon einiges \u00fcber \n\nE-Mobilit\u00e4t geh\u00f6rt, vor allem mit Blick auf Lkws und mit \n\nBlick auf Autos. \n\nMeine Frage richtet sich \u2013 Sie k\u00f6nnen es sich sicher \n\ndenken \u2013 auf die Fahrr\u00e4der. Meine Frage ist, wie die \n\nStaatsregierung m\u00f6glicherweise die Umr\u00fcstung von \n\nFahrr\u00e4dern oder auch die Anschaffung von Elektro-\n\nCargo-Bikes oder Pedelec-Cargo-Bikes unterst\u00fctzen wird, \n\nwie das auch andere L\u00e4nder machen, um somit die Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4954 \n\nkehrswende nach vorne zu bringen, aber auch den s\u00e4chsi-\n\nschen Mittelstand. Sie werden es vielleicht wissen: In \n\nZwickau gibt es den Anbieter Pendix, der diese Umr\u00fcs-\n\ntung durchf\u00fchrt. Gibt es da von Ihrer Seite Unterst\u00fctzung \n\nund F\u00f6rderung? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sicherlich m\u00fcssen wir das Thema Innova-\n\ntion und Elektromobilit\u00e4t umfassend sehen und nicht nur \n\nden einzelnen Verkehrstr\u00e4ger. Aber der Investitionsbedarf \n\nist nat\u00fcrlich auch sehr unterschiedlich: Es ist ein Unter-\n\nschied, ob ich Elektromobilit\u00e4t in einem Fahrzeug oder \n\neinem Lkw habe, wo wir tats\u00e4chlich gerade einen Kos-\n\ntennachteil haben. Wir haben viele Markteinf\u00fchrungsprei-\n\nse bei Elektrofahrzeugen, die eigentlich nicht den realen \n\nPreis widerspiegeln. Dementsprechend gibt es dort eher \n\nUnterst\u00fctzungsprogramme, um das zu d\u00e4mpfen. Wir \n\nwissen aber auch, dass solche Programme nicht so erfolg-\n\nreich sind, weil das Gesamtpaket nicht ganz stimmig ist. \n\nBei der Frage der Umr\u00fcstung von E-Bikes setzen wir \n\naufgrund des etwas geringeren Investitionsbedarfs zu-\n\nn\u00e4chst einmal auf Eigeninitiative. \n\nIch muss mich entschuldigen; ich habe vorhin noch \n\nvergessen, eine Frage zu beantworten. Die Frage lautete, \n\ninwieweit es rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Arbeit-\n\ngeber gibt, die eigene Ladestationen erm\u00f6glichen oder \n\nverhindern. Die Ladestationen selbst werden nicht ver-\n\nhindert \u2013 ganz im Gegenteil: Es gibt sogar eine M\u00f6glich-\n\nkeit, eigene Ladestationen zu bauen. Ein Beispiel hierf\u00fcr \n\nk\u00f6nnen Sie an der Gl\u00e4sernen Manufaktur sehen, wo VW \n\neine Ladestation sogar \u00f6ffentlich \u2013 also nicht nur f\u00fcr die \n\neigenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 geschaffen \n\nhat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kommen wir \n\nzum zweiten Thema, und zwar zur F\u00f6rderung der Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft. Zuerst hat die SPD-Fraktion das \n\nWort. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, am 27. Juni \n\ndieses Jahres wird das S\u00e4chsische Zentrum f\u00fcr Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft offiziell er\u00f6ffnet und seine Arbeit \n\nam Hauptsitz Chemnitz sowie in seinen Zweigstellen \n\nLeipzig und Dresden aufnehmen. Seit 2014 laufen dort \n\nbekanntlich die Vorbereitungen. Welche konkreten Auf-\n\ngaben wird dieses Zentrum wahrnehmen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich bin zun\u00e4chst sehr froh, dass wir end-\n\nlich dazu kommen, dieses wertvolle Kompetenzzentrum \n\neinrichten zu k\u00f6nnen. Ich verstehe auch die Ungeduld und \n\nKritik, dass das so lange gedauert hat. Sie k\u00f6nnen sich \n\nvorstellen, dass auch wir es gern schneller fertig gehabt \n\nh\u00e4tten, aber umso wichtiger ist jetzt, dass wir es haben \n\nund dass wir es gemeinsam mit den Akteuren vor Ort, aus \n\ndenen die Kultur- und Kreativwirtschaft gewachsen ist, an \n\nden Start bringen. Dar\u00fcber bin ich wirklich froh. \n\nDas S\u00e4chsische Zentrum f\u00fcr Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft hat die Aufgabe, sowohl in den urbanen Zentren als \n\nauch im l\u00e4ndlichen Raum die Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft zu vernetzen, kooperative Strukturen aufzubauen \n\nund innerhalb der Branche zu bef\u00f6rdern. Wir wollen den \n\nbranchen\u00fcbergreifenden Wissenstransfer stimulieren und \n\nImpulse zur Entwicklung hin zu internationalen, wissens-\n\nbasierten M\u00e4rkten setzen. Mir ist schon wichtig, dass wir \n\nnicht glauben, dass Kultur- und Kreativwirtschaft nur \n\netwas f\u00fcr Chemnitz, Leipzig oder Dresden bzw. die \n\nBallungszentren sei. Wer sich den letzten Kulturwirt-\n\nschaftsbericht angeschaut hat, sieht, dass wir auch in den \n\nl\u00e4ndlichen Bereichen Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nhaben. Die Vielfalt dessen ist also sehr gro\u00df. Deshalb ist \n\nes richtig, dass wir das vernetzen und das Thema urbane \n\nund l\u00e4ndliche Strukturen bewusst betrachten und Vernet-\n\nzung organisieren, damit es nicht nur eine einseitige \n\nBetrachtung bleibt. \n\nEs geht zugleich um F\u00f6rderung von Innovation sowie um \n\nBesch\u00e4ftigungs- und Wertsch\u00f6pfungspotenziale. Es wurde \n\nja gestern schon bei der Diskussion zu Selbstst\u00e4ndigen auf \n\ndas Thema Kultur- und Kreativwirtschaft sowie deren \n\nwachsende Bedeutung hingewiesen. Wenn wir \u00fcber \n\nKultur- und Kreativwirtschaft reden, dann reden wir nicht \n\nnur \u00fcber eine Nische, sondern wir reden hier tats\u00e4chlich \n\n\u00fcber eine ganz zentrale Branche. Diese hat nat\u00fcrlich auch \n\nwiederum eine gro\u00dfe Bandbreite, wie ich gestern schon \n\nausgef\u00fchrt habe: von der K\u00fcnstlerin bis hin zum Architek-\n\nten. Damit wird aber auch deutlich, wie unterschiedlich \n\ndie Bedarfe von Vernetzung und Unterst\u00fctzungsstrukturen \n\nsind. Hier wird es Bereiche geben, die weniger auf die \n\nLeistungen des Kompetenzzentrums setzen, w\u00e4hrend \n\nandere sogar darauf setzen m\u00fcssen, um diese Vernetzung, \n\ndie sie aus eigener Kraft nicht hinbekommen, zu bewerk-\n\nstelligen. \n\nWir wollen nat\u00fcrlich auch, dass das Zentrum verschiede-\n\nne Veranstaltungsformate und Unterst\u00fctzungsaktivit\u00e4ten \n\nim Bereich Vernetzung, Sichtbarkeit, Orientierung und \n\nWertsch\u00f6pfung anbietet, damit wir der gro\u00dfen, vielf\u00e4lti-\n\ngen Branche \u00fcberhaupt einmal klarmachen, was der \n\nMehrwert dieses Kompetenzzentrums ist. Es geht also \n\ndarum, den Akteuren zu sagen: Nutzt dieses Kompetenz-\n\nzentrum \u2013 das ist der Mehrwert! \n\nFazit: Vernetzung, Sichtbarkeit, Orientierung und Wert-\n\nsch\u00f6pfung sind die vier zentralen Aufgaben, die wir mit \n\ndem \u00f6ffentlichen Auftrag an das s\u00e4chsische Zentrum \n\nverbinden. Ich bin froh, dass es jetzt starten kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU fragt \n\njetzt Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Meine Frage, Herr Staatsminister, \n\nbetrifft die Anschubfinanzierung. \u00dcber welchen Zeitraum \n\nsoll diese erfolgen? Und was ist dort alles vorgesehen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es ist uns gemeinsam gelungen, eine \n\nlangfristige Finanzierung hierf\u00fcr sicherzustellen, also \n\nnicht nur eine Finanzierung, die von Haushalt zu Haushalt \n\nl\u00e4uft, sondern wir haben jetzt einen Bewilligungszeitraum \n\nvom 1. M\u00e4rz 2017 bis zum 31. M\u00e4rz 2022. Denn es war \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4955 \n\nauch wichtig, dass man keine Abbr\u00fcche durch Legislatu-\n\nren oder durch Haushaltsjahre hat. Von daher ist das eine \n\ngro\u00dfe Sicherheit, die f\u00fcr diesen f\u00fcnfj\u00e4hrigen Zeitraum \n\ngegeben wird. Der Projekttr\u00e4ger ist der Landesverband \n\nKultur- und Kreativwirtschaft in Sachsen e. V., der aus \n\nden regionalen Initiativen heraus gegr\u00fcndet wurde und \n\nder sich aus den drei kommunalen Kreativwirtschaftsver-\n\nb\u00e4nden Chemnitz, Leipzig und Dresden zusammensetzt. \n\nDer Projekttr\u00e4ger beteiligt sich am Projekt mit einem \n\nEigenanteil, welcher \u00fcber die Projektlaufzeit zunimmt. \n\nAnders formuliert: Der F\u00f6rdersatz der Anteilsfinanzierung \n\nist degressiv und betr\u00e4gt f\u00fcr die ersten beiden Jahre 95 % \n\nder f\u00f6rderf\u00e4higen Ausgaben, 90 % f\u00fcr das dritte Jahr und \n\n85 % f\u00fcr die letzten beiden Jahre. Die nicht r\u00fcckzahlbare \n\nZuwendung betr\u00e4gt insgesamt 2,5 Millionen Euro. Bewil-\n\nligungsstelle ist die S\u00e4chsische Aufbaubank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun fragt die \n\nFraktion DIE LINKE. Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich habe noch eine Frage \n\nzur Elektromobilit\u00e4t und drei kurze Fragen zum Thema \n\nNetze. Sie haben selbst das Thema aus Leipzig angespro-\n\nchen, wo jetzt Stra\u00dfenlaternen als Elektros\u00e4ulen genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Das hat die Stadt Leipzig als Koordinator \n\nin einem Erprobungsprojekt aufgebaut und unterst\u00fctzt. \n\nWie unterst\u00fctzt der Freistaat die Kommunen dabei, solche \n\ninnovativen Ma\u00dfnahmen voranzubringen bzw. die For-\n\nschung zu finanzieren oder dieses Projekt auf andere \n\nSt\u00e4dte zu \u00fcbertragen? \u2013 Das ist meine erste Frage. \n\nDie zweite Frage habe ich zum Thema \u201eL\u00e4ndlicher \n\nRaum\u201c. Eigentlich sollte es nicht priorit\u00e4r sein, Autos in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten zu unterst\u00fctzen. Eher im l\u00e4ndlichen \n\nRaum braucht man ein Auto. Es ist die Frage: Was tut der \n\nFreistaat, um dort gute Infrastrukturen, also beispielswei-\n\nse Lades\u00e4ulen, aufzubauen? Gibt es dazu Sonderpro-\n\ngramme oder Einzelma\u00dfnahmen, die man hier bzw. aus \n\ntouristischer Sicht erw\u00e4hnen k\u00f6nnte? \n\nDie dritte Frage ist: Welche Informationen haben Sie zum \n\nThema Netzentgelte? Es gab Berichte, dass die Netzbe-\n\ntreiber erw\u00e4hnt h\u00e4tten, durch den massiven Ausbau der \n\nLadeinfrastruktur k\u00f6nnten auch die Netzentgelte steigen. \n\nHaben Sie Informationen dazu? Und wenn es so ist, was \n\ntut der Freistaat dagegen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Der Freistaat Sachsen arbeitet nicht erst \n\nseit Kurzem an dem Thema Elektromobilit\u00e4t. Es gab \n\nVorl\u00e4uferprogramme. Ich erinnere zum Beispiel an das \n\ngemeinsame Schaufenster Elektromobilit\u00e4t von Sachsen \n\nund Bayern. Wir haben uns damals verabredet, das nicht \n\nabbrechen zu lassen, sondern Projekte fortzuf\u00fchren, und \n\nwir haben damit die SAENA beauftragt. Die SAENA \n\nb\u00fcndelt alle Aktivit\u00e4ten und ber\u00e4t Kommunen, Investoren \n\noder Verwaltungen bei der gesamten Gestaltung der \n\nElektromobilit\u00e4t. Dabei geht es auch darum, alle F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten offenzulegen. Hier unterscheiden wir nicht \n\nzwischen Stadt und Land, sondern es geht darum, dass \n\nwir diese Aktivit\u00e4ten durch die SAENA b\u00fcndeln. \n\nDamit habe ich schon indirekt die Frage nach dem l\u00e4ndli-\n\nchen Raum beantwortet. Wir haben, wie vorhin schon \n\ngesagt, kein Landesinvestitionsprogramm Ladeinfrastruk-\n\ntur, sondern in Absprache mit dem Bund sagen wir: Es \n\ngibt dieses Bundesprogramm, und das Programm des \n\nBundes unterscheidet nicht nach Stadt und Land. Man \n\nwill aber nat\u00fcrlich trotzdem wissen, inwieweit es eine \n\nsinnvolle Struktur gibt. Deshalb die Verabredung, dass wir \n\n\u00fcber die SAENA beauftragte TU Dresden mit Gutachten \n\ntats\u00e4chlich eine Standortanalyse f\u00fcr Sachsen machen. Das \n\nist die Absprache oder die Dienstleistung, die damit \n\nverbunden ist. \n\nWas das Thema Netzentgelte betrifft, halte ich mich jetzt \n\nein bisschen zur\u00fcck, inwieweit bestimmte Argumente f\u00fcr \n\nandere Diskussionen benutzt werden. Sie kennen ja die \n\naktuelle politische Auseinandersetzung \u00fcber die ungerech-\n\nte Verteilung der Netzentgelte. Ich meine, man muss hier \n\nfair und redlich diskutieren. Wir bleiben ja bei unseren \n\nArgumenten, dass es nicht fair ausgehandelt wurde und \n\ndass es zu bestimmten Lasten geht. Ich m\u00f6chte nicht dazu \n\nbeitragen, dass das Thema Elektromobilit\u00e4t mit anderen \n\nArgumenten vermischt wird. Mir w\u00e4re die Debatte auch \n\nneu. Ich will nicht ausschlie\u00dfen, dass tats\u00e4chlich solche \n\nArgumente eine Rolle gespielt haben. Aber wir k\u00e4mpfen \n\njetzt erst einmal daf\u00fcr, dass die Netzentgelte gerechter \n\nverteilt und bundeseinheitlich gew\u00e4lzt werden. Die NRW-\n\nWahl ist jetzt vorbei und jetzt kann man ja einmal ent-\n\nscheiden. \u2013 Das will ich nicht gesagt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt kommt die \n\nFrage der AfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Dulig! Ich komme \n\njetzt zur\u00fcck auf die F\u00f6rderung der Kultur- und Kreativ-\n\nwirtschaft. Da ist es ja so, dass die \u00f6ffentlichen Auftrag-\n\ngeber f\u00fcr die Kultur- und Kreativwirtschaft ein sehr \n\nwichtiger Kundenbereich sind. Das sind der Freistaat, die \n\nKommunen, aber sicherlich auch der Bund und Europa. \n\nMir geht es bei meiner Frage um die Transparenz der \n\nVergabepraxis \u00f6ffentlicher Auftraggeber an die Kreativ-\n\nwirtschaft. Ich m\u00f6chte gern wissen: K\u00f6nnten Sie sich \n\nvorstellen, ein s\u00e4chsisches Zentralregister einzurichten, in \n\ndem alle Projekte, Ausschreibungen und erteilten Auftr\u00e4-\n\nge erfasst sind, in dem die Ergebnisse und die Kosten \n\ndokumentiert sind, das auch eine \u00dcbersicht enth\u00e4lt, \n\nwelche Personen, Gruppen oder Firmen mit \u00f6ffentlichen \n\nAuftr\u00e4gen bedacht werden? Ich glaube, das k\u00f6nnte eine \n\nsehr gro\u00dfe Hilfestellung f\u00fcr die Kreativwirtschaft in \n\nSachsen sein. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich nahm an, Sie meinten etwas ganz \n\nanderes. Ich dachte, Sie wollten nachweisen, welche \n\nK\u00fcnstler irgendwelche staatlichen Zusch\u00fcsse bekommen. \n\nAber wenn es Ihnen um die Transparenz geht, ist das \n\nschon in Ordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4956 \n\nIch verweise auf den Kultur- und Kreativwirtschaftsbe-\n\nricht. Dort wird in zw\u00f6lf Sparten aufgemacht, was Kultur- \n\nund Kreativwirtschaft ist. Es l\u00e4sst sich dar\u00fcber diskutie-\n\nren, inwieweit das tats\u00e4chlich umfassend ist, ob man das \n\ntats\u00e4chlich in diese Sparten packen kann. Dabei gibt es \n\nsicherlich auch unterschiedliche Ans\u00e4tze. Es geht ja um \n\nden sch\u00f6pferischen Akt. \n\nAber ich nehme das Beispiel der Architekten. Wenn wir \n\neine Ausschreibung f\u00fcr einen \u00f6ffentlichen Hochbau \n\nmachen, sind Architekturleistungen dabei. Das kann man \n\nnicht in den gleichen Topf werfen wie etwa eine Veran-\n\nstaltung, zu der man eine K\u00fcnstlergruppe einl\u00e4dt. Sie \n\nverlangen gerade eine Aufgabe, die aufgrund dieser \n\nUnterschiedlichkeit und Vielfalt von der Beauftragung \n\neines K\u00fcnstlers bis hin zur Ausschreibung von Hochbau-\n\narbeiten nicht leistbar ist. Aber Sie wissen auch, dass \n\nAusschreibungen durchaus \u00f6ffentlich sind. In den Ge-\n\nmeinde- und Stadtr\u00e4ten gibt es Ausschreibungsverfahren. \n\nVon daher ist ja eine Transparenz gegeben. \u00d6ffentliche \n\nAuftr\u00e4ge, das hei\u00dft \u00d6ffentlichkeit von der kommunalen \n\nEbene bis hin zum Freistaat Sachsen. Das, was Sie vom \n\nFreistaat verlangen, w\u00e4re tats\u00e4chlich eine gro\u00dfe \u00dcberfor-\n\nderung. Die Transparenz kann auch anders hergestellt \n\nwerden, weil eben Vergaben \u00f6ffentlich sind. Sie k\u00f6nnen \n\nwahrscheinlich alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltungen fragen, was Vergabepraxis \n\nhei\u00dft und was es hei\u00dft, tats\u00e4chlich alle Spielregeln einzu-\n\nhalten. Daher k\u00f6nnen Sie auch sicher sein, dass gerade \n\ndort sehr darauf geachtet wird, nicht vor der Vergabe-\n\nkammer zu landen bzw. nicht in einen Rechtsstreit zu \n\ngehen, sondern die Verfahren, die immer sehr langwierig \n\nsind, auch einzuhalten. \n\nAber wie gesagt, ich kann darauf verweisen: Ausschrei-\n\nbungen sind \u00f6ffentlich, und die Bandbreite dessen ist so \n\ngro\u00df, dass wir es tats\u00e4chlich nicht gestalten k\u00f6nnen, ein \n\nsolches Register zu schaffen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher \n\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Meine Frage betrifft \n\nauch das Zentrum f\u00fcr Kultur- und Kreativwirtschaft. Die \n\nEr\u00f6ffnung ist f\u00fcr den 27. Juni vorgesehen. Meine Frage: \n\nWann wird das Zentrum vollst\u00e4ndig arbeitsf\u00e4hig sein? \n\nWann wird es die M\u00f6glichkeit geben, dass alle Kreativen \n\nin ganz Sachsen von den Beratungsleistungen profitieren \n\nk\u00f6nnen, dass sie also zur Verf\u00fcgung stehen? Und dar\u00fcber \n\nhinaus: Welche ganz konkreten Schritte plant die Staats-\n\nregierung weiterhin, um die Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nzu unterst\u00fctzen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich gehe erst einmal davon aus, dass wir \n\nrein von den Strukturen her voll arbeitsf\u00e4hig sind. Das \n\nhei\u00dft, dass wir nicht noch Monate brauchen, um tats\u00e4ch-\n\nlich Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter einzustellen. Alle \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind ausgew\u00e4hlt und \n\neingestellt. \n\nAber nat\u00fcrlich muss sich ein solches Zentrum etablieren. \n\nDas begleiten wir auch gerne, weil das gesamte Thema \n\nS\u00e4chsisches Zentrum f\u00fcr Kultur- und Kreativwirtschaft \n\neines ist, das nicht von oben nach unten verordnet wurde, \n\nsondern diese Initiative kam aus der Kreativwirtschaft \n\nselbst. Das werden wir auch weiterhin unterst\u00fctzen. So \n\nwerden wir auch gern weitere Schritte mit den Partnern \n\ndes Landesverbandes oder den kommunalen Vertretern \n\nder Kultur- und Kreativwirtschaft abstimmen. Denn wir \n\nhaben ein gro\u00dfes Interesse daran, dass diese Branche, die \n\nf\u00fcr Sachsen eine pr\u00e4gende Branche ist, w\u00e4chst und \n\ngedeiht und dass sie tats\u00e4chlich entsprechende Bedingun-\n\ngen hat. Ich gehe sogar davon aus, dass die Bedeutung der \n\nBranche auch durch die Ver\u00e4nderung, in der wir gerade \n\nstecken, noch deutlich wachsen wird, nicht nur, weil \n\nbeispielsweise Software-Entwicklung zum Teil der \n\nKreativwirtschaft geh\u00f6rt. \n\nDas allein ist es nicht, wenn ich auf das Thema Digitali-\n\nsierung eingehe. Digitalisierung bedeutet: Es ver\u00e4ndern \n\nsich alle Lebens- und Gesch\u00e4ftsbereiche. Das setzt dann \n\naber auch ganz andere Dinge in Gang. Wir reden dann \n\nauch \u00fcber soziale Innovationen, \u00fcber ganz andere Prozes-\n\nse, wo ich der Meinung bin, dass gerade die Kultur- und \n\nKreativwirtschaft ein wichtiger Motor oder eine wichtige \n\nBegleitung dieser Entwicklung sein wird. Deshalb ist es \n\nauch im Interesse des Freistaates Sachsen, diese wachsen-\n\nde Branche zu unterst\u00fctzen. Es gibt immer den Eindruck, \n\nals w\u00fcrde es um ein paar K\u00fcnstler gehen. Nein, diese \n\nVielfalt, die wir bei der Kreativwirtschaft haben, ist \n\nwichtig f\u00fcr uns bei der gesamten Innovationsentwicklung \n\ndes Freistaates Sachsen. \n\nDas ist etwas, was wir gern weiterhin begleiten wollen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie Sorge haben, dass die vollumf\u00e4ng-\n\nliche Arbeitsf\u00e4higkeit nicht hergestellt ist. Ich habe gro\u00dfes \n\nVertrauen in die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, mit \n\ndenen wir auch bereits im Gespr\u00e4ch sind, dass sie ihre \n\nArbeit machen. \n\nDie Frage, wann die Leistungen f\u00fcr alle zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, ist wiederum eine Frage der Kommunikation, weil \n\nes keine Schranken, keine Behinderungen gibt, dass \n\nLeistungen nicht zur Verf\u00fcgung stehen f\u00fcr Leute, die \n\nnicht in Dresden, Leipzig oder Chemnitz die Beratung \n\noder Netzwerkarbeit in Anspruch nehmen. Hier geht es \n\neher darum, tats\u00e4chlich \u00d6ffentlichkeit zu schaffen f\u00fcr die \n\nDienstleistung dieses s\u00e4chsischen Zentrums. Daf\u00fcr haben \n\nsie von uns diesen Auftrag. Ich habe vorhin diese vier \n\nSchwerpunkte genannt, die sich mit geeigneten Formaten \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen, damit es auch popularisiert \n\nwird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine kurze Frage \n\nund eine kurze Antwort ist noch m\u00f6glich. \u2013 Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Ich gebe mir M\u00fche, es kurz zu \n\nmachen. \n\nSie hatten vorhin den S\u00e4chsischen Kultur- und Kreativ-\n\nwirtschaftsbericht angesprochen. Im Koalitionsvertrag \n\nhaben wir die Herstellung eines zweiten Berichtes festge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4957 \n\nschrieben. K\u00f6nnen Sie noch kurz etwas zu Fragestellung, \n\nKonzeptskizze sagen? Wie sieht es aus zu diesem zweiten \n\nBericht? Vielleicht sagen Sie noch etwas zum zeitlichen \n\nVerfahren. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Richtig, wir haben ein riesengro\u00dfes Inte-\n\nresse daran, diesen Kulturwirtschaftsbericht fortzuschrei-\n\nben. Der erste war schon ein Meilenstein, den damals \n\nThomas Jurk und Eva-Maria Stange in der ersten gemein-\n\nsamen Koalition auf den Weg gebracht haben. Wir wollen \n\nden nat\u00fcrlich fortschreiben. Der erste ist vom Jahr 2008. \n\nDeshalb ist es tats\u00e4chlich notwendig, diesen fortzuschrei-\n\nben. Wir sind schon mitten in diesem Prozess. Das ma-\n\nchen wir gemeinsam als SMWK und SMWA. \n\nIm Mittelpunkt des zweiten Kulturwirtschaftsberichtes \n\nsteht die zentrale Forschungsfrage, welche konkreten \n\nBeitr\u00e4ge die s\u00e4chsische Kultur- und Kreativwirtschaft f\u00fcr \n\ndie wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit und die Schaffung \n\nneuer Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat Sachsen bereits erbringt \n\nund welche Wertsch\u00f6pfungspotenziale sie allgemein und \n\ninsbesondere vor dem Hintergrund der Digitalisierung \n\nbietet. Ich hatte gerade den Hinweis gegeben, dass wir da \n\nein noch viel h\u00f6heres Potenzial sehen, als bereits bekannt \n\nist. Wir haben den Eindruck, dass man das eigentliche \n\nPotenzial bisher untersch\u00e4tzt. Es geht uns mit diesem \n\nBericht darum, diese Leistungsf\u00e4higkeit darzustellen. \n\nDer zweite Kreativ- und Kulturwirtschaftsbericht soll im \n\nErgebnis ein umfassendes Portr\u00e4t dieser von mir schon \n\ngenannten zw\u00f6lf Teilm\u00e4rkte bieten, diese Institutionen \n\nund deren Arbeit im Freistaat Sachsen umrei\u00dfen. Daraus \n\nsollen neue Handlungsempfehlungen und Strategien \n\nabgeleitet werden. \n\nWir haben uns gemeinsam mit dem SMWK entschieden, \n\ndie Erstellung des zweiten Kulturwirtschaftsberichtes in \n\nzwei zeitlich aufeinander folgenden Losen auszuschrei-\n\nben. Das erste Los hat die Erstellung eines Zwischenbe-\n\nrichtes zum Ziel. Dieser Zwischenbericht orientiert sich \n\nam Aufbau des ersten Berichtes und soll mittels Literatur-\n\nrecherchen, Quellenanalyse und Datenaufbereitung \n\nsowohl den Status quo der s\u00e4chsischen Kultur- und \n\nKreativwirtschaft abbilden als auch vergleichende Aussa-\n\ngen zum Vorg\u00e4ngerbericht bieten. Das zweite Los ist dann \n\ndie qualitative Fundierung der zentralen Forschungsfrage, \n\nvon der ich gerade gesprochen habe. \n\nAnfang Mai wurde der Zuschlag f\u00fcr die Erstellung des \n\nZwischenberichtes zur Kultur- und Kreativwirtschaft an \n\ndie Bietergemeinschaft, bestehend aus der Prognos AG \n\nund dem Institut f\u00fcr Transformation, Wohnen und soziale \n\nRaumentwicklung Zittau-G\u00f6rlitz, erteilt. Wir rechnen mit \n\ndem Vorliegen des Zwischenberichtes Anfang Oktober \n\ndieses Jahres. Ich freue mich schon auf die Diskussion \n\nhier im Landtag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nMinister. Die Zeitdauer der Befragung ist abgelaufen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWachstum des s\u00e4chsischen Mittelstands unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 6/8567, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nIch er\u00f6ffne die Debatte. Es beginnt die CDU. Danach \n\nfolgen SPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eAnfangen im Kleinen, \n\nausharren in Schwierigkeiten, streben zum Gro\u00dfen.\u201c Das \n\nhat ein ber\u00fchmter Unternehmer formuliert und ist eine \n\ngute Beschreibung der Charakterz\u00fcge vieler Mittelst\u00e4nd-\n\nler in unserem Land. Das war Friedrich Alfred Krupp. \n\nWer hat nicht nach der friedlichen Revolution in die \n\nH\u00e4nde gespuckt und klein angefangen, auch in Schwie-\n\nrigkeiten ausgeharrt? Ich denke da nicht nur an die Wirt-\n\nschafts- und Finanzkrise, die uns \u2013 beginnend 2009 \u2013 \n\nteilweise noch heute begleitet, auch wenn das keiner \n\nwahrhaben will. Welcher Mittelst\u00e4ndler strebt nicht zu \n\nGro\u00dfem? \n\nGenau das will unser Antrag hervorheben. Mit diesem \n\nBerichtsantrag wollen wir pr\u00fcfen, ob unsere Unterst\u00fct-\n\nzung zu mehr Wachstum f\u00fchren wird und ob wir damit \n\nmehr Wohlstand in unserem Freistaat Sachsen erreichen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer Mittelstand ist eine stabile S\u00e4ule der Wirtschaft im \n\nFreistaat Sachsen. Der Mittelstand ist nicht nur das \n\nR\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft, sondern auch ein \n\nverl\u00e4sslicher und leistungsf\u00e4higer Wachstumsmotor. \n\nIch m\u00f6chte dazu einige Eckdaten nennen. \n\nRund 150 000 Unternehmen in Sachsen sind dem Mittel-\n\nstand zuzurechnen. Das sind \u00fcber 90 %. Die vorherr-\n\nschende Branchengruppe ist der Handel, gefolgt vom \n\nBaugewerbe. 74 % der s\u00e4chsischen sozialversicherungs-\n\npflichtigen Besch\u00e4ftigten sind in kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen t\u00e4tig. Das sind knapp 7 % mehr als \n\nim Bundesdurchschnitt. Rund 5 % aller Unternehmen \n\nerwirtschaften 75 % des Gesamtumsatzes. 67 % des \n\nGesamtumsatzes werden durch kleine und mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmen erwirtschaftet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4958 \n\nEs ist kein Geheimnis, dass mit der Betriebsgr\u00f6\u00dfe auch \n\ndie Umsatzproduktivit\u00e4t jedes Erwerbst\u00e4tigen, die Zahl \n\nder sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten, die \n\nExportorientierung und die Innovationst\u00e4tigkeit steigen. \n\nDie Umsatzproduktivit\u00e4t aller s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nliegt aber noch deutlich unter dem Niveau der alten \n\nBundesl\u00e4nder. \n\nDie Besch\u00e4ftigungsrate stieg von 2009 bis 2016 um \n\nknapp 8 %. Der Ausbildungsanteil \u2013 ein wichtiger Punkt \u2013 \n\nliegt bei 74,4 %, also fast 75 %. Das bedeutet: Drei \n\nViertel aller Ausbildungspl\u00e4tze im Freistaat werden von \n\nBetrieben mit weniger als 250 Besch\u00e4ftigten bereitge-\n\nstellt. Das ist eine tolle Leistung, finde ich, die hier im \n\nHohen Haus einmal genannt werden sollte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nDie starke Exportorientierung und das Engagement bei \n\nForschung und Entwicklung haben sich als wichtiger \n\nWachstumsimpuls f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft erwiesen. \n\nBeim Export sind wir von allen deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \n\nauf Platz vier. \n\nDer Bericht zeigt auch, dass die Unternehmensstrukturen \n\nim Bundesvergleich immer noch zu kleinteilig sind. Das \n\nhatte ich bereits genannt. Kleine und mittlere Unterneh-\n\nmen m\u00fcssen noch wachsen, wenn sie im nationalen und \n\ninternationalen Wettbewerb erfolgreich bestehen wollen. \n\nAber die Zahl der Existenzgr\u00fcndungen ist seit 2007 \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nWas sind unsere Ziele, und was ist deshalb auch das Ziel \n\ndieses Berichtes? \n\nDas Ziel muss es sein, die St\u00e4rkung unserer Unternehmen \n\ngegen\u00fcber den Herausforderungen der internationalen \n\nM\u00e4rkte zu erreichen und den Mut zum Wachstum anzure-\n\ngen. \n\nWir brauchen in unseren Unternehmen st\u00e4rkere Pflege \n\nund Unterst\u00fctzung von innovativen Ideen \u2013 wir hatten \n\ngerade das Thema Kultur- und Kreativwirtschaft \u2013, aber \n\nauch neue Produkte und Verfahren, neue Kundenkreise, \n\nFusionen und \u00dcbernahmen. Es gibt unterschiedliche \n\nWege zu wirtschaftlichem Wachstum. \n\nDie F\u00f6rderung des Mittelstandes in Sachsen ist breit \n\naufgestellt. Es gibt eine breite Palette von Angeboten zur \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. Ich \n\nm\u00f6chte zuallererst die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\n\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c, GRW, nennen. \n\nWir haben allein im Haushaltsaufstellungsbeschluss \n\n2017/2018 rund 240 Millionen Euro daf\u00fcr vorgesehen. \n\nNeben dem GRW-Zuschuss unterst\u00fctzen die Europ\u00e4ische \n\nUnion und der Freistaat Sachsen Investitionsvorhaben \n\nkleiner und mittlerer Unternehmen sowie die gewerbliche \n\nWirtschaft mit zinsg\u00fcnstigen Nachrangdarlehen. Diese \n\nDarlehen k\u00f6nnen innerhalb eines Vorhabens mit dem \n\nGRW-Zuschuss kombiniert werden. \n\nWirtschaftsnahe Infrastruktur muss das Ziel der F\u00f6rde-\n\nrung im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe f\u00fcr die \n\nSchaffung von wettbewerbsf\u00e4higen und neuen Arbeits-\n\npl\u00e4tzen darstellen. Wir selbst m\u00fcssen aber auch f\u00fcr das \n\nWachstum beste Voraussetzungen schaffen. Eine unter-\n\nnehmensbezogene F\u00f6rderung, die das Ziel hat, wettbe-\n\nwerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen bzw. diese zu \n\nerhalten, ginge ins Leere, wenn die jeweiligen produkti-\n\nven Investitionsma\u00dfnahmen bzw. die erforderlichen \n\ninfrastrukturellen Voraussetzungen fehlen w\u00fcrden. \n\nNeben dem Abbau der B\u00fcrokratisierung, zum Beispiel \n\ndurch Vereinfachung der Bilanzregeln f\u00fcr kleine und \n\nmittlere Unternehmen, ist der Abbau der Statistikpflicht \n\nebenso zu benennen, um genau diese Entb\u00fcrokratisierung \n\nzu schaffen. Die Aufbewahrungsfristen f\u00fcr Rechnungen \n\nund Belege sollten auf f\u00fcnf Jahre reduziert werden. Die \n\nst\u00e4rkere Nutzung der elektronischen Archivierung sollte \n\nebenfalls das Ziel unserer Aufgaben sein. \n\nDas Planungs- und das Genehmigungsrecht bei \u00f6ffentli-\n\nchen Investitionen sind sicherlich ebenfalls ein Thema \u2013 \n\ndas hebt dieser Bericht noch einmal hervor \u2013, die zu \n\nvereinfachen sind. Auch die Reduzierung der H\u00fcrden f\u00fcr \n\nStart-ups \u2013 beispielsweise die Reduzierung der Abgaben \n\noder der B\u00fcrokratievorschriften \u2013 in den ersten drei \n\nJahren w\u00e4ren solche Ma\u00dfnahmen. \n\nSachsens Firmen sind trotz ihrer geringen Unternehmens-\n\ngr\u00f6\u00dfe innovativ und versuchen, sich durch neue Produkte \n\noder Technologien am Markt zu behaupten. Es bedarf in \n\nden kommenden Jahren unserer gro\u00dfen Unterst\u00fctzung, \n\num diese Prozesse zu beschleunigen und noch mehr \n\nFirmen zu animieren, sich mit Forschung und Entwick-\n\nlung zu besch\u00e4ftigen. Wir haben in den letzten Jahren im \n\nFreistaat eine leistungsf\u00e4hige universit\u00e4re, aber auch \n\nau\u00dferuniversit\u00e4re Forschungslandschaft aufgebaut. Sie \n\nkonnten das bereits am Dienstagabend zum Parlamentari-\n\nschen Abend der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\n\ntungen nachvollziehen. \n\nDie Wirtschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen in der Technologief\u00f6rderung haben \n\nwir ebenso ber\u00fccksichtigt. Genau in diesem Bereich \n\nhaben wir f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\n\ntungen f\u00fcr die Jahre 2017 und 2018 insgesamt 7 Millio-\n\nnen Euro im Haushaltsplan eingestellt. \n\nZum Stichwort Rahmenbedingungen will ich aber noch \n\neinige wichtige Standortfaktoren nennen, die wir in den \n\nkommenden Jahren nicht au\u00dfer Acht lassen d\u00fcrfen. Wir \n\nhaben in den letzten Jahren immer eine positive Bilanz \n\nbei der Weiterentwicklung unserer Infrastruktur ziehen \n\nk\u00f6nnen. Das Netz an leistungsf\u00e4higen Bundesautobahnen, \n\nBundesstra\u00dfen, Staats- und Kommunalstra\u00dfen hat sich \n\nkontinuierlich entwickelt. Wir d\u00fcrfen in den kommenden \n\nJahren nicht nachlassen, um diese Entwicklung fortzu-\n\nschreiben. \n\nAuch die Fortentwicklung eines leistungsf\u00e4higen Schie-\n\nnennetzes d\u00fcrfen wir nicht au\u00dfer Acht lassen. Die Beson-\n\nderheiten bei den TEN-Achsen und die Ost- und Westver-\n\nbindung m\u00fcssen im Fokus unserer gemeinsamen Bem\u00fc-\n\nhungen stehen. Ich denke, dazu gibt es hier im Haus eine \n\ngro\u00dfe \u00dcbereinstimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4959 \n\nIch habe nicht alles aufgez\u00e4hlt, was noch notwendig ist. \n\nAber eine digitale Infrastruktur, so wie in anderen L\u00e4n-\n\ndern, ist f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Wirtschaft und f\u00fcr das \n\nErm\u00f6glichen von Wachstum des Mittelstandes im Frei-\n\nstaat durchaus notwendig. Deshalb bin ich auf die Diskus-\n\nsion gespannt, zu der unser Antrag f\u00fchren wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Mittelstand \n\nspielt f\u00fcr die wirtschaftliche, f\u00fcr die regionale, f\u00fcr die \n\ngesellschaftliche Entwicklung, aber vor allem f\u00fcr die \n\nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen eine herausragende Rolle. \n\nDas gilt gerade f\u00fcr Sachsen. \n\nErst gestern haben wir in der Aktuellen Stunde \u00fcber \n\nGerechtigkeitsfragen sowie \u00fcber Herausforderungen von \n\nSelbstst\u00e4ndigen und Solo-Selbstst\u00e4ndigen gesprochen. \n\nWir haben festgestellt, wie wichtig kleine Unternehmen \n\nf\u00fcr Sachsen sind, wie wichtig Solo-Selbstst\u00e4ndige sind. \n\nNun gibt es auch die traditionellen Selbstst\u00e4ndigen, also \n\ndie Unternehmerinnen und Unternehmer mit Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern. Das sind Handwerker und \n\nMeisterbetriebe. Dazu geh\u00f6ren auch viele innovative \n\njunge Unternehmen. Sie sichern im Freistaat viele gute \n\nArbeitspl\u00e4tze. \n\nLegt man die Kriterien beim Umsatz an, also die EU-\n\nMittelstandsdefinition, so geh\u00f6ren im Freistaat 99,9 % \u2013 \n\nalso fast 100 % \u2013 aller s\u00e4chsischen Unternehmerinnen und \n\nUnternehmer zum Mittelstand, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\nUnser Problem ist die Kleinteiligkeit. Schaut man sich die \n\nZahlen an, dann sieht man: 60 % aller Unternehmen \n\nhaben weniger als zehn Besch\u00e4ftigte und 80 % aller \n\nUnternehmen weniger als 250. Blickt man in die Bran-\n\nchen, dann ist der Einzelhandel mit 19 % nach wie vor die \n\nNummer 1, und auf Platz 2 folgt das Baugewerbe. Wir \n\nwissen aber, es sind auch viele junge und innovationsge-\n\ntriebene Unternehmen, die sehr stark vom Gr\u00fcndergeist \n\nder jungen Unternehmerinnen und Unternehmer getragen \n\nwerden. \n\nSchauen wir in den s\u00e4chsischen Bericht zur Technologie-\n\nentwicklung aus dem Jahr 2015, dann sehen wir: Wir sind \n\nvon Platz 6, 2007, auf den Rang 4 im Jahr 2015 aufge-\n\nstiegen. Das hei\u00dft, die Innovationskraft in Sachsen ist \n\ngestiegen: mehr Patente und mehr Innovation. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Eine \n\nwichtige Herausforderung f\u00fcr den Ausbau und den Erhalt \n\ndes wirtschaftlichen und sozialen Wohlstandes sind \n\nwettbewerbsf\u00e4hige Produkte und Dienstleistungen. Unser \n\ns\u00e4chsischer Mittelstand ist erfolgreich. \n\nNun ist Mittelstand nicht gleich Mittelstand; das hat der \n\nWirtschaftsminister bereits gestern angesprochen. Gerade \n\nim Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern haben wir nach \n\nwie vor strukturelle Probleme. Die Unternehmen in den \n\nalten Bundesl\u00e4ndern sind \u00fcber Generationen gewachsene \n\nUnternehmen mit einer hohen Eigenkapitalquote. Unser \n\nProblem, unser struktureller Nachteil ist die relativ gerin-\n\nge Eigenkapitalquote. Hier setzt unser neuer Ansatz in der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung an. Wir sagen: Unser wichtigstes \n\nWirtschaftsf\u00f6rderungsinstrument, die Gesamtaufgabe \n\nregionale Wirtschaftsf\u00f6rderung, muss ge\u00e4ndert werden. \n\nWir m\u00fcssen umsteuern und vom Wachstumsgedanken, \n\nalso nur Betriebe zu f\u00f6rdern, die neue Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter ausbilden und einstellen, wegkommen. Es \n\ngeht uns zuk\u00fcnftig auch um den Erhalt von Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen. Das ist aus unserer Sicht eine sehr wichtige Botschaft \n\nf\u00fcr die Neuausrichtung unserer Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nAls zweite Herausforderung sehen wir: Die zuk\u00fcnftige \n\nInvestition der Wirtschaftsf\u00f6rderung muss sich viel \n\nst\u00e4rker an dem Innovationsgedanken ausrichten. Wir \n\nwerden zuk\u00fcnftig gerade junge und innovative Unterneh-\n\nmen verst\u00e4rkt in den Blick nehmen. \n\nIch freue mich, dass das Wirtschaftsministerium bei \n\ndiesen wichtigen F\u00f6rderungsinstrumenten wie Innovati-\n\nonsgutscheine, einzelbetriebliche F\u00f6rderung auch f\u00fcr \n\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen neue Richtli-\n\nnien erlassen hat, und dass es zuk\u00fcnftig leichter m\u00f6glich \n\nsein wird, in der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung auch \n\nkleine und neue mittelst\u00e4ndische Unternehmen verst\u00e4rkt \n\nzu f\u00f6rdern. \n\nEs muss darum gehen, die strukturellen Nachteile, die \n\nunser Mittelstand in Sachsen im Bundesvergleich immer \n\nnoch hat, auszugleichen und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nvon Unternehmerinnen und Unternehmern zu verbessern. \n\nUnser Antrag, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen, dient dazu, die s\u00e4chsischen Interessen noch \n\neinmal ganz klar zu formulieren. Aus diesem Grund bitte \n\nich um breite Zustimmung im Hohen Haus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Neuhaus-Wartenberg, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eWachstum des s\u00e4chsischen \n\nMittelstands unterst\u00fctzen\u201c \u2013 ja, der Antrag schm\u00fcckt sich \n\nmit einem wohlklingenden Titel. Sage \u201eMittelstand\u201c und \n\n\u201eWachstum\u201c in einem Atemzug, und du bist ein Guter \n\noder eine Gute. Wer k\u00f6nnte etwas dagegen haben? \n\nIch k\u00f6nnte sagen: Wachstum wurde auch schon einmal \n\nkritischer gesehen, weil es mehr Ressourcenverbrauch \n\nbedeutet und nicht ewig vonstattengehen kann und auch \n\nnicht muss. Das Schlagwort \u201equalitatives Wachstum\u201c \n\nzieht meiner Meinung nach auch nicht; denn Wirtschafts-\n\nwachstum wird nach wie vor in Prozent gemessen, also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4960 \n\nquantitativ. Nach wie vor orientiert sich Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung in Sachsen auf Exportsteigerung, also auf ein Mehr, \n\nund tr\u00e4gt damit zum Au\u00dfenhandels\u00fcberschuss Deutsch-\n\nlands bei. Wahrscheinlich tr\u00e4umen Sie von weiteren \n\ntausend Hidden Champions in Sachsen \u2013 kann sein! \n\nDiese exportorientierte Wirtschaftspolitik steht schon \n\nl\u00e4nger in der Kritik, denn sie sorgt f\u00fcr weltweite Un-\n\ngleichgewichte. Die \u00dcbersch\u00fcsse der einen sind eben die \n\nSchulden der anderen. N\u00f6tig ist vielmehr eine Umorien-\n\ntierung auf soziale und technische Infrastruktur und eine \n\nSt\u00e4rkung der Binnennachfrage. Wirtschaftliche Entwick-\n\nlung muss unmittelbar mit \u00f6ffentlicher Daseinsvorsorge \n\nund Lebensqualit\u00e4t einhergehen; denn Lebensqualit\u00e4t, das \n\nsind Kinderbetreuung, sanierte Schulen und Stra\u00dfen, ein \n\nordentlicher \u00d6PNV und deutlich h\u00f6here L\u00f6hne und \n\nGeh\u00e4lter. Diese Forderung kann man sogar dem letzten \n\nL\u00e4nderbericht des IWF entnehmen. \n\nStrukturelle Entwicklung, gerade der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, \n\nbedeutet, dass die Lebensqualit\u00e4t allgemein steigen muss. \n\nDie kleine Klempnerbutze will nicht exportieren oder \n\nForschung und Entwicklung \u2013 \u2013 \n\n(Ronald Pohle, CDU: Na, na, na, na!  \n\nKleine Klempnerbutze!  \n\nEin kleines bisschen aufpassen!) \n\n\u2013 Moment, Herr Pohle, nun warten Sie doch mal! \u2013 Sie \n\nwill \u00fcberleben, und dazu braucht es \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge \n\nund Menschen vor Ort, die ihre Dienstleistungen in \n\nAnspruch nehmen wollen. Dazu m\u00fcssen sie aber da sein \n\nund dort, in den l\u00e4ndlichen Regionen, leben wollen. \n\nDar\u00fcber sprechen wir, wenn wir \u00fcber die kleinen Klemp-\n\nnermeisterinnen und Klempnermeister sprechen. \n\n(Ronald Pohle, CDU: Das \n\nh\u00f6rt sich schon besser an!) \n\n\u2013 Herr Pohle, Sie reden gerade mit mir, dar\u00fcber sind wir \n\nuns einig. \n\nKommen wir zum Antrag der Koalition. Erst einmal \n\nlassen Sie sich etwas berichten, und zwar im Punkt I.1 \n\n\u00fcber das Gutachten der Bundesregierung, \u201eEndbericht \n\nzum Dienstleistungsprojekt Nummer 1314 des Bundes-\n\nministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie\u201c vom 31. M\u00e4rz \n\n2016. Darin stehen einige bemerkenswerte Dinge, zum \n\nBeispiel, dass \u2013 ich zitiere \u2013: \u201edie wirtschaftliche Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit auch 25 Jahre nach der Wiedervereinigung \n\nimmer noch durch ein Ost-West-Gef\u00e4lle gekennzeichnet \n\nund eine Angleichung der wirtschaftlichen Lebensver-\n\nh\u00e4ltnisse ausschlie\u00dflich \u00fcber marktwirtschaftliche Prozes-\n\nse dabei mehr als fraglich ist\u201c. \n\nTats\u00e4chlich zeigen die soziokulturellen Strukturdaten auf \n\nder Landkarte immer noch die Grenzen der alten DDR, \n\nund der Aufholprozess stagniert an einigen Stellen. \n\nKommen Sie mir jetzt nicht wieder \u2013 wir haben das \n\ngestern schon miteinander vereinbart \u2013 mit 40 Jahren \n\nMisswirtschaft! 27 Jahre, die Sie hier nun schon das Land \n\nregieren, verehrte Damen und Herren der CDU, sind eine \n\ngeh\u00f6rig lange Zeit. Zum Ost-West-Lohngef\u00e4lle haben Sie \n\nzum Beispiel aktiv beigetragen, indem Sie jahrelang den \n\nNiedriglohnsektor als Standortvorteil gepriesen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Ines Springer, CDU: \n\nAber Fakten kann man nicht wegdiskutieren!) \n\nZudem kann man dem oben genannten Bericht entnehmen \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAllerdings gibt es auch in Westdeutsch-\n\nland Regionen mit einem niedrigen BIP und Produktivi-\n\nt\u00e4tswerten, die sich kaum von ostdeutschen Regionen \n\nunterscheiden.\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg, stimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass \n\n40 Jahre sozialistische Misswirtschaft 1989 zum Zusam-\n\nmenbruch dieses Systems gef\u00fchrt haben und die Auswir-\n\nkungen teilweise noch heute vorhanden sind, weil im Jahr \n\n1990, also zu Beginn der W\u00e4hrungsunion, die Ausgangs-\n\nlage so war, wie sie war, und \u2013 das ist der zweite Teil \n\nmeiner Frage \u2013 die Politik nicht den Lohn festgelegt hat, \n\nsondern dieser etwas mit der Produktivit\u00e4tsentwicklung \n\nsowie der Tarifautonomie zwischen Arbeitgebern und \n\nArbeitnehmern und Gewerkschaften zu tun hat? \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja, Herr \n\nHeidan, klar stimme ich Ihnen zu. Der Punkt ist aber \n\ntrotzdem: Es bleibt ein Fakt. Seit 1990 sind 27 Jahre \n\nvergangen, und wenn Sie das alles so klar analysieren, \n\nfrage ich mich, warum wir 27 Jahre danach trotzdem an \n\ndem Punkt sind, den ich gerade beschrieben habe. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Herrn Vieweg? \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Auch diese, \n\nja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Vielen Dank, Frau Neuhaus-\n\nWartenberg. Das hatte ich vorhin in meinem Redebeitrag \n\nbereits angedeutet. W\u00fcrden Sie mit mir \u00fcbereinstimmen, \n\nwenn ich Ihnen sage, dass unser erster struktureller \n\nNachteil im Osten unsere Eigenkapitalquote ist, also das \n\ngeringe Eigenkapital von ostdeutschen Unternehmerinnen \n\nund Unternehmern, und dies nicht in erster Linie an einer \n\nverfehlten Wirtschaftspolitik liegt, sondern an der Tatsa-\n\nche, dass viele Unternehmen in den alten Bundesl\u00e4ndern \n\n\u00fcber Generationen hinweg Verm\u00f6gen aufbauen konnten, \n\nund dies unser haupts\u00e4chliches strukturelles Problem im \n\nFreistaat ist? \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Das ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich ein wichtiges strukturelles Problem. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4961 \n\nglaube aber, dass man dem an einigen Stellen h\u00e4tte \n\nentgegenwirken k\u00f6nnen. Sie beschreiben das vollkommen \n\nrichtig, ich denke aber, man h\u00e4tte dem zum Beispiel, \n\nwenn man die Sparkassen anders in die Pflicht genommen \n\nund in den letzten Jahren eine vollkommen andere Kre-\n\nditvergabe betrieben h\u00e4tte, entgegenwirken k\u00f6nnen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Eigenkapital!) \n\nDas hat aber meiner Meinung nach so nicht stattgefunden, \n\nzumindest beklagen das unsere Unternehmerinnen und \n\nUnternehmer. \n\nIch m\u00f6chte jetzt fortfahren. Ich war beim BIP und den \n\nProduktivit\u00e4tswerten. Schauen wir einmal auf den \n\nPunkt I. Was Sie hier tun wollen, ist eigentlich, sich \n\nberichten zu lassen, was in zwei Papieren steht. Dies \n\ngeschieht dann auch in den als Stellungnahmen getarnten \n\nAntworten der Staatsregierung. Meiner Meinung nach \n\nh\u00e4tte das an einigen Stellen auch eine Kleine Anfrage \n\ngetan, oder Sie h\u00e4tten einfach das Gutachten sowie die \n\nRichtlinie lesen k\u00f6nnen und wir h\u00e4tten anders dar\u00fcber \n\nsprechen k\u00f6nnen. Ich finde das in dem Antrag etwas zu \n\nd\u00fcnn. \n\nMich beschleicht die Vermutung, Sie wollen Ihren Antrag \n\netwas aufblasen; denn blieben nur die Punkte II und III, \n\ndann w\u00fcrde noch deutlicher, wie d\u00fcnnh\u00e4utig er ist. Im \n\nPunkt II soll sich die Staatsregierung auf Bundesebene \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass im Sinne des Titels des Antrages das \n\nWachstum des s\u00e4chsischen Mittelstandes gef\u00f6rdert wird. \n\n\u2013 Das ist nun nicht der gro\u00dfe innovative Wurf; denn daf\u00fcr \n\nkonnte sich die Staatsregierung seit rund einem Viertel-\n\njahrhundert einsetzen. Aber es ist auch nicht falsch, das \n\nstimmt. \n\nPunkt II ist der Kern des Antrages; denn nur in ihm \n\nwerden Forschungen formuliert, die f\u00fcr das im Titel \n\ngenannte Wachstum des s\u00e4chsischen Mittelstandes Bedeu-\n\ntung haben. Der Titel klingt gut, das sagte ich schon; aber \n\nes bleibt der Eindruck, dass die Koalition mit starken \n\nWorten ank\u00fcndigt, etwas tun zu wollen. Dabei tut sie aber \n\nnur so, als t\u00e4te sie etwas, und zwar das, was sie schon \n\nlange h\u00e4tte tun k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD: Oh!) \n\nDa nun, wie gesagt, die in Punkt II aufgestellten Forde-\n\nrungen nicht falsch sind und, was die Erwartung betrifft, \n\nes geschehe dann auch etwas, die Hoffnung bekanntlich \n\nzuletzt stirbt, kann sich meine Fraktion bei der Abstim-\n\nmung enthalten, es sei denn, Sie w\u00fcrden unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zustimmen. \n\nWidersprechen m\u00fcssen wir dem Ansinnen in Punkt III. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde ihn jetzt gleich ausf\u00fchrlich \n\nbegr\u00fcnden. Wunderbar! Da wir diesem Punkt widerspre-\n\nchen m\u00fcssen, haben wir den \u00c4nderungsantrag gestellt. \n\nZun\u00e4chst geht es uns darum, dass der f\u00e4llige Mittel-\n\nstandsbericht 2015/2016 endlich vorgelegt wird, und was \n\nden Berichtszeitraum betrifft, so wollen Sie k\u00fcnftig den \n\nMittelstandsbericht alle f\u00fcnf Jahre, am Ende einer Legis-\n\nlaturperiode, vorlegen lassen. Das Argument, Doppeler-\n\nhebungen oder die Reproduktion bestehender Analysen \n\nvermeiden zu wollen, \u00fcberzeugt uns nicht. Eher dr\u00e4ngt \n\nsich der Eindruck auf, die Staatsregierung m\u00f6chte Arbeit \n\nvermeiden und sich am Ende der Legislaturperiode, also \n\nkurz vor der Wahl, ein wenig feiern lassen. Nein, es ist \n\nund bleibt absolut sinnvoll, wenn der Rhythmus des \n\nMittelstandsberichtes des Freistaates dem der Doppel-\n\nhaushalte folgt. \n\nWir haben in unserem Antrag die Anforderungen an die \n\nBerichte detailliert aufgef\u00fchrt, weil sie unseres Erachtens \n\nin den Antragstext geh\u00f6ren. Teile davon finden sich in der \n\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages. Dem Sinn nach d\u00fcrften Sie \n\nalso keine Probleme haben, unserem Antrag zuzustim-\n\nmen. \n\nAngef\u00fcgt haben wir einen Punkt IV. Darin geht es uns \n\nbesonders darum, neue F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen in den l\u00e4ndlichen, struktur-\n\nschwachen Regionen in Sachsen zu schaffen. Es wird \n\nniemand bestreiten, dass dies notwendig ist, um Lebens-\n\nqualit\u00e4t zu sichern und weiterer Abwanderung zu begeg-\n\nnen. Es wird mir gewiss auch niemand \u00fcbel nehmen, \n\nwenn ich jetzt gewisserma\u00dfen in eigener Sache spreche; \n\ndenn mein Wahlkreis liegt zum Beispiel in Nordsachsen. \n\nDort ist das eine wichtige Sache. Tun wir also endlich \n\netwas f\u00fcr l\u00e4ndliche Regionen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, von meiner \n\nSeite eine Kurzintervention. Frau Neuhaus-Wartenberg, \n\nwenn Sie hier den Eindruck erwecken, wir w\u00fcrden einen \n\nAntrag ins Schaufenster stellen, so m\u00f6chte ich dem \n\nausdr\u00fccklich widersprechen. Uns geht es hier um das \n\ngr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsf\u00f6rderungsprogramm des Freistaates \n\nSachsen. \n\nLassen Sie sich die Zahlen noch einmal auf der Zunge \n\nzergehen: 240 Millionen Euro in 2017, 237 000 Millionen \n\nEuro in 2018. Dass wir hier hart gerungen haben, um eine \n\nUmstellung weg vom Wachstum, hin zu bestehenden \n\nArbeitspl\u00e4tzen hinzubekommen, ist aus meiner Sicht ein \n\nsehr wichtiger Schritt nach vorn. Deshalb lohnt es sich, \n\ndar\u00fcber intensiv im S\u00e4chsischen Landtag zu sprechen. \n\nDaher widerspreche ich Ihrem Vorwurf, wir w\u00fcrden hier \n\netwas ins Schaufenster stellen, ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir fahren mit der AfD-Fraktion fort. Herr Beger, \n\nbitte. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die Zielstellung Ihres Antrages \n\nstimmt \u2013 mehr aber auch nicht. Die Antr\u00e4ge der CDU- \n\nund der SPD-Fraktion in diesem Hohen Haus treiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4962 \n\nwieder ihre Stilbl\u00fcten aus. Ja, Herr Staatsminister, versp\u00e4-\n\nteter Fr\u00fchlingsanfang! \n\nEs ist doch immer wieder k\u00f6stlich zu sehen, wie wenn die \n\nStaatsregierung im Wege dieser Eintr\u00e4ge \u00fcber etwas \n\nberichten darf, was sie zumindest mit auf die Beine \n\ngestellt hat, dann aufgefordert wird, so weiterzumachen, \n\nund im Anschluss erkl\u00e4rt, dass sie dies auch tun werde. \n\nBemerkenswert ist zudem, dass die Antragsteller in einem \n\nBerichtsantrag fordern, dass die Staatsregierung nicht \n\nmehr so h\u00e4ufig \u00fcber die Entwicklung des Mittelstandes \n\nberichten m\u00f6ge. Ein Vorschlag an die Antragsteller: Wenn \n\nSie nicht so h\u00e4ufig informiert werden m\u00f6chten, dann \n\nstellen Sie doch nur noch einen Antrag, und zwar am \n\nEnde der Legislaturperiode. \n\nNein, meine Damen und Herren, Ihrem Punkt III stimmen \n\nwir gewiss nicht zu. Wir m\u00f6chten auch gern weiterhin \n\nzumindest alle zwei Jahre \u00fcber die Entwicklung des \n\nMittelstandes informiert werden. Da wir schon einmal bei \n\nStilbl\u00fcten sind: Im ersten Punkt soll die Staatsregierung \n\ndar\u00fcber berichten, wie sie das Gutachten der Bundesregie-\n\nrung im Hinblick auf die besonderen Problemlagen der \n\nneuen Bundesl\u00e4nder einsch\u00e4tzt. In der Antwort hei\u00dft es \n\ndann sinngem\u00e4\u00df: Trotz der insgesamt positiv verlaufenden \n\ngesamtwirtschaftlichen Entwicklung seit der deutschen \n\nWiedervereinigung bestehen weiterhin erhebliche regio-\n\nnale Disparit\u00e4ten zwischen strukturschw\u00e4cheren und \n\nstrukturst\u00e4rkeren Regionen. \n\nLiebe Staatsregierung, soll das analog zu Deutsch in \n\nleichter Sprache Logik in leichten Gedanken sein? Es \n\nbestehen Unterschiede zwischen strukturschw\u00e4cheren und \n\nstrukturst\u00e4rkeren Regionen \u2013 ja, logisch! Das Farbbild der \n\nFarbe Wei\u00df entspricht auch nicht dem Farbbild der Farbe \n\nSchwarz. Dass es Unterschiede zwischen strukturschwa-\n\nchen und strukturst\u00e4rkeren Regionen gibt, liegt in der \n\nNatur der Sache. Dass sich die wirtschaftlichen Lebens-\n\nverh\u00e4ltnisse in Ost- und Westdeutschland noch immer \n\nnicht angeglichen haben und es gleichwohl regionale \n\nUnterschiede gibt, ist ebenfalls hinl\u00e4nglich bekannt. \n\nLeider enth\u00e4lt die Antwort der Staatsregierung auch im \n\n\u00dcbrigen nur wenig Handfestes. So liefert das Gutachten \n\neine sehr gute Analyse der wirtschafts- und regionalpoliti-\n\nschen Ausgangssituation. Mehr Antwort geht wohl auch \n\nkaum, wenn unsere Staatsregierung zu einer Einsch\u00e4tzung \n\naufgefordert wird. Immerhin: In Punkt I.2 wird konkret \n\ndarauf hingewiesen, dass die Neufassung der GRW-\n\nRichtlinie jetzt auch Investitionsanreize f\u00fcr den Erhalt \n\nvon Dauerarbeitspl\u00e4tzen erm\u00f6glicht \u2013 eine erw\u00e4hnenswer-\n\nte Ver\u00e4nderung der F\u00f6rderstruktur. \n\nDie Unterpunkte im Punkt II haben sich streng genommen \n\nwieder erledigt, da die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich \n\ndas tut, was die Antragstellerinnen in ihrem Antrag von \n\nihr fordern bzw. die Antragstellerinnen nur das fordern, \n\nwas die Staatsregierung ohnehin tut: namentlich die \n\n\u00d6ffnung der F\u00f6rderung von mehr nicht investiven Vorha-\n\nben, B\u00fcrokratieabbau \u2013 zumindest solchen, den die \n\nStaatsregierung selbst als solche begreift \u2013 sowie die \n\nFortentwicklung der GRW-Richtlinie. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben hier einen Antrag \n\nder CDU- und der SPD-Fraktion vorliegen, der viele \n\nAllgemeinpl\u00e4tze fordert und dementsprechend viele \n\nbekommt. Es bleibt zu hoffen, dass sich unsere s\u00e4chsische \n\nWirtschaft trotz dieser Politik der Phrasen weiterhin \n\npositiv entwickelt. Weiterhin bleibt zu hoffen, dass die \n\nStaatsregierung irgendwann einmal versteht, dass sich der \n\nB\u00fcrokratieabbau nicht im Austarieren von F\u00f6rdermittel-\n\nnachweisen ersch\u00f6pft. \n\nDer vorliegende Antrag ist schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig und \n\nunterst\u00fctzt kein einziges s\u00e4chsisches Unternehmen im \n\nHinblick auf mehr Wachstum. Wir werden ihn daher \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal w\u00e4re \n\ninteressant, ob die Koalitionsfraktionen wirklich dasselbe \n\nmeinen, wenn sie im Titel des Antrages vom Wachstum \n\nsprechen. Die gr\u00fcndliche Lekt\u00fcre des Antrages l\u00e4sst \n\nZweifel daran aufkommen. Doch gestatten Sie mir, hier \n\nnicht allgemein \u00fcber Wirtschaftspolitik zu sprechen wie \n\neinige Vorredner, sondern ganz konkret \u00fcber Ihren Antrag. \n\nWir finden es gut, dass die Staatsregierung berichten soll, \n\nwie sie das Gutachten der Bundesregierung zur Zukunft \n\ndes Systems der F\u00f6rderung strukturschwacher Regionen \n\neinsch\u00e4tzt. Die vorliegende Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung zu Ziffer I.1 des Antrages enth\u00e4lt zun\u00e4chst auch \n\nnur eine Kurzbeschreibung des Inhalts des Gutachtens \n\nund noch keine eigene Einsch\u00e4tzung aus s\u00e4chsischer \n\nPerspektive. Insofern fordern Sie wirklich etwas, das noch \n\nzu leisten ist und nicht bereits existiert. Das ist durchaus \n\nnicht selbstverst\u00e4ndlich bei Koalitionsantr\u00e4gen. \n\nIn Ziffer I.2 Ihres Antrages fordern Sie einen Bericht \n\ndazu, welche neuen unternehmerischen Anreize durch die \n\nNeufassung der GRW-Richtlinie des SMWA vom August \n\n2016 geschaffen werden. Auch dies finden wir interes-\n\nsant; denn es h\u00f6rt sich so an, als w\u00fcrden tats\u00e4chlich \n\nErfahrungsberichte bzw. Datenerhebungen zu den festge-\n\nstellten Effekten der Richtlinien\u00e4nderung gefordert und \n\nabgefragt. Da die Stellungnahme der Staatsregierung an \n\ndieser Stelle ja nur wiedergibt, was sie mit der Richtli-\n\nnien\u00e4nderung bewirken will, und nicht, was bewirkt wird, \n\nsteht offenbar auch hier der aussagef\u00e4hige Bericht noch \n\naus, und wir sind neugierig darauf. Denn eine solche \n\nErfolgskontrolle eigener Regelungen und Richtlinien\u00e4n-\n\nderungen im Wirtschaftsbereich unter Kriterien wie \n\nWirksamkeit und Effizienz, Handhabbarkeit und Kompa-\n\ntibilit\u00e4t mit der Lebenswirklichkeit der Unternehmen, die \n\nman damit erreichen will, w\u00e4re sicher sehr aufschluss-\n\nreich und hilfreich f\u00fcr k\u00fcnftige Richtlinien\u00e4nderungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4963 \n\n\u00dcber die Forderung nach einem Bericht hinaus sind es \n\ndrei Punkte, die die Staatsregierung gegen\u00fcber dem Bund \n\nvertreten soll: \n\nErstens. Bei der GRW-Neuausrichtung sollen \u2013 ich zitiere \n\n\u2013 \u201eweitere wirksame Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der \n\nWachstumskr\u00e4fte des s\u00e4chsischen Mittelstandes etabliert \n\nwerden\u201c. \n\nWenn wir mit Antr\u00e4gen ohne jeglichen eigenen Denkan-\n\nsatz in der Sache daherkommen w\u00fcrden, w\u00fcrde der \n\nVorwurf von Inkompetenz in der Wirtschaft wohl auf dem \n\nFu\u00dfe folgen. \n\nZweitens. Sie fordern, die Staatsregierung solle sich f\u00fcr \n\ndie st\u00e4rkere F\u00f6rderung nicht investiver Ma\u00dfnahmen \n\neinsetzen. \n\nEine solche \u00d6ffnung der F\u00f6rderung w\u00e4re gut und hilf-\n\nreich. Allein: Genau das steht doch schon im genannten \n\nGutachten der Bundesregierung. Nun kann man nat\u00fcrlich \n\ndie Staatsregierung auffordern, die Bundesregierung \n\naufzufordern, ihr eigenes Gutachten als Grundlage zu \n\nnehmen. Doch wenn die Bundesregierung dies dann tut, \n\nkann man es schwerlich als Erfolg der eigenen Aufforde-\n\nrung verbuchen. \n\nDrittens. B\u00fcrokratieabbau \u2013 ja, bitte! Das ist eine gute \n\nForderung, und wenn die Koalition in Sachsen schon \n\neinmal beginnen w\u00fcrde, genau das in ihrem eigenen \n\nEinflussbereich zu tun, dann h\u00e4tte die Forderung noch \n\nviel mehr Gewicht. \n\nSo richtig unverst\u00e4ndlich wird es aber bei der Ziffer III \n\nIhres Antrages. Dazu haben die LINKEN auch einen \n\n\u00c4nderungsantrag mit der dazugeh\u00f6rigen Begr\u00fcndung \n\nvorgelegt. Sie st\u00f6ren sich am bisherigen Zweijahreszeit-\n\nraum f\u00fcr den Bericht \u00fcber die Entwicklung der mittel-\n\nst\u00e4ndischen Wirtschaft Sachsens. Seit 2005/2006 wird \n\ndieser Bericht alle zwei Jahre vorgelegt, und Sie begr\u00fcn-\n\nden das Abgehen von dieser Tradition und die Verl\u00e4nge-\n\nrung des Zeitraumes damit, dass der Zweijahreszeitraum \n\nf\u00fcr verl\u00e4ssliche Trendaussagen \u2013 etwa zur Fachkr\u00e4fteent-\n\nwicklung, zum Gr\u00fcndergeschehen oder zum Gr\u00f6\u00dfen-\n\nwachstum \u2013 zu kurz sei. Es hindert Sie doch aber niemand \n\ndaran, l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume anzuschauen, und wenn dazwi-\n\nschen mehrere Berichte liegen, dann haben Sie eben \n\njeweils mehrere Datenpunkte. Umso aussagef\u00e4higer wird \n\ndoch die Analyse l\u00e4ngerfristiger Trends. \n\nAuch die Begr\u00fcndung, es gebe ja viele andere Quellen \n\nrelevanter statistischer Daten mit wesentlich k\u00fcrzeren \n\nErhebungsintervallen, ist wenig \u00fcberzeugend. Umso \n\neinfacher ist doch dann deren fokussierte Zusammenstel-\n\nlung zu einem Mittelstandsbericht, einem Bericht, der in \n\neinem Land mit ganz \u00fcberwiegend kleiner und mittelst\u00e4n-\n\ndischer Wirtschaft \u00fcber das wichtigste Segment infor-\n\nmiert. \n\nSie wollen nun dem Landtag nur noch am Ende einer \n\njeden Legislaturperiode zur Lage und zur Entwicklung \n\ndes s\u00e4chsischen Mittelstandes berichten. Damit bek\u00e4me \n\nein gew\u00e4hlter Landtag den ersten Bericht der jeweiligen \n\nRegierung zur Lage der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft \n\njeweils kurz vor Ende der Legislaturperiode, w\u00e4re au\u00dfer-\n\nstande, \u00fcberhaupt noch auf Probleme oder Fehlentwick-\n\nlungen zu reagieren, au\u00dfer mit der Bitte an die Abgeord-\n\nneten des n\u00e4chsten Landtags, doch bitte anhand einer \n\nDrucksache von einer anderen Regierung aus der verflos-\n\nsenen Wahlperiode irgendwelche Forderungen an die \n\nn\u00e4chste Regierung zu richten. Mit diesem harmlos klin-\n\ngenden kleinen Satz nehmen Sie sich selbst und diesem \n\nParlament in Bezug auf die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft \n\neine ganze Menge Kontroll- und Wirkungsm\u00f6glichkeiten. \n\nDeshalb bleibt als Zusammenfassung zu sagen: Wir sind \n\ninteressiert an der geforderten Einsch\u00e4tzung der Staatsre-\n\ngierung, halten die sonstigen Forderungen f\u00fcr nicht \n\nausreichend und die faktische Absage an eine im Landtag \n\nverwendbare Berichterstattung geradezu f\u00fcr unsinnig. Wir \n\nwerden uns in dieser Gemengelage enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, recht sch\u00f6nen \n\nDank! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich war jetzt intellektuell \n\nnoch etwas angespannt, das im zweiten Redebeitrag \n\nGesprochene zu verarbeiten, und versuche, das von Herrn \n\nDr. Lippmann Gesagte, \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Lippold!) \n\nWie bitte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Lippold. \n\nRonald Pohle, CDU: Entschuldigung! \n\n\u2013 der Antrag h\u00e4tte keinen eigenen Denkansatz, mit eini-\n\ngen Punkten etwas zu entkr\u00e4ften bzw. zu qualifizieren. \n\nAm weiteren Erfolg der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft \n\nwerden sich auch in Zukunft Besch\u00e4ftigung und Wohl-\n\nstand unseres Landes entscheiden. Kleine und mittelst\u00e4n-\n\ndische Unternehmen stellen 99 % der Gesamtunterneh-\n\nmensanzahl in Deutschland, besch\u00e4ftigen etwa 60 % der \n\ngewerblich erwerbst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung und tragen mit \n\n\u00fcber 55 % zur Wertsch\u00f6pfung bei. F\u00fcr mich als Handwer-\n\nker \u2013 wir haben es heute geh\u00f6rt: klempnernahe \u201eKleinbut-\n\nze\u201c \u2013 besonders wichtig: Sie leisten \u00fcber 80 % unserer zu \n\nRecht oft gepriesenen beruflichen Ausbildungen. \n\nWas f\u00fcr Deutschland im Allgemeinen zutrifft, trifft auf \n\nSachsen im Besonderen zu. Nur 0,33 % unserer s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen besch\u00e4ftigen \u00fcber 250 Mitarbeiter. \n\nDas hat sich durchaus schon als Vorteil erwiesen. In der \n\nKrise 2008/2009 erwies sich unsere Wirtschaft als robus-\n\nter als die anderer strukturierter Regionen. \n\nDiese kleinteilige Struktur bringt aber auch eine ganze \n\nReihe von Problemen mit sich, die uns in die Pflicht \n\nnehmen, permanent f\u00fcr m\u00f6glichst g\u00fcnstige wirtschaftspo-\n\nlitische Rahmenbedingungen zu sorgen. Diesem Anliegen \n\nfolgt unser Antrag. Es ist n\u00e4mlich durchaus kein Selbst-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4964 \n\nl\u00e4ufer f\u00fcr die KMUs, durch die Krise zu kommen. Im \n\nBereich des kleinteiligen und oftmals pers\u00f6nlich haftend \n\ngepr\u00e4gten Mittelstands in Sachsen werden die Lasten \n\ndurch die Unternehmer und Mitarbeiter getragen, und es \n\nmuss allen Verantwortlichen bewusst sein, wie d\u00fcnn das \n\nEis mitunter f\u00fcr bestimmte Branchen werden kann; siehe \n\naktuell beispielsweise Bombardier, SolarWorld oder die \n\nh\u00fcstelnde Dieselfahrzeugindustrie. \n\nUnser Antrag fu\u00dft aber auch auf dem aktuellen Koaliti-\n\nonsvertrag, der unter der \u00dcberschrift \u201eStarke Wirtschaft\u201c \n\nin weiten Teilen auf die Bed\u00fcrfnisse der KMUs eingeht \n\nund dazu Handlungsempfehlungen gibt. Wir werden \n\nhiermit unserer politischen Verpflichtung gerecht, in der \n\nTradition pr\u00e4gender s\u00e4chsischer Wirtschaftsminister \u2013 von \n\nKajo Schommer bis Thomas Jurk \u2013 eine Politik f\u00fcr \n\nSachsens Wirtschaft und, damit einhergehend, f\u00fcr eine \n\neinzigartige Entwicklung von Industrie- und Forschungs-\n\nansiedlungen im Interesse der Nachhaltigkeit f\u00fcr eine \n\ntragf\u00e4hige Wirtschaftslandschaft zu verfolgen. \n\nDass der Patient trotz gegenw\u00e4rtig sehr guter wirtschaftli-\n\ncher Rahmenbedingungen und Ergebniszahlen dringender \n\nPflege bedarf, macht sich f\u00fcr mich an zwei fatalen Ent-\n\nwicklungen fest. Von 2010 bis 2015 sank die Zahl der \n\ngewerblichen Firmengr\u00fcndungen im Freistaat von 15 061 \n\nauf 9 661, also um etwa ein Drittel. Das gleiche Bild \n\nbietet die Statistik der Gesamtgewerbeanmeldungen. \n\nDiese sanken im genannten Zeitraum von 38 200 auf \n\n29 652. Vor allem aber kehrte sich das Verh\u00e4ltnis zwi-\n\nschen An- und Abmeldungen seit 2012 um, sodass im \n\nJahr 2015 \u2013 aktuellere Zahlen stehen seitens des Statisti-\n\nschen Landesamtes noch nicht zur Verf\u00fcgung \u2013 der \n\nNegativsaldo auf circa 1 000 wuchs. Diese Entwicklung \n\nzeichnet sich im \u00dcbrigen f\u00fcr Deutschland insgesamt ab. \n\nIm aktuellen Ranking der Weltbank liegt die Bundesre-\n\npublik hinsichtlich der Gr\u00fcndungsaktivit\u00e4ten auf \n\nPlatz 114 von 189. \n\nMit diesen Entwicklungen befasste sich auch schon die \n\nvom 5. S\u00e4chsischen Landtag eingesetzte Enquete-Kom-\n\nmission \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Techno-\n\nlogie- und Innovationspolitik im Freistaat Sachsen\u201c. Ich \n\nm\u00f6chte nur auf einige Ursachen eingehen, die auch schon \n\nder Bericht der Kommission konstatierte. Zur Gr\u00fcndung \n\nzukunftsf\u00e4higer Unternehmen bedarf es geeigneter finan-\n\nzieller Hilfen und des m\u00f6glichst problemlosen Zuganges \n\nzu neuesten Ergebnissen aus Wissenschaft und For-\n\nschung. An beidem fehlt es nach wie vor in ausreichen-\n\ndem Ma\u00dfe. \n\nJungen, innovativen Unternehmen muss der Zugang zu \n\nVenture-Capital, also Wagniskapital, dringend erleichtert \n\nwerden. Vergleicht man die Summen solchen Kapitals, die \n\neinerseits in der EU, andererseits in den Vereinigten \n\nStaaten zur Verf\u00fcgung stehen, erkl\u00e4rt sich der Platz 114 \n\nim Gr\u00fcndergeschehen. Staatlich gespeiste Wagniskapital-\n\nfonds sind daf\u00fcr unerl\u00e4sslich. Wichtiger jedoch ist es, \n\nvorhandenes privates Kapital f\u00fcr Investitionen in innova-\n\ntive Start-ups zu investieren. Gelingt dies, l\u00e4sst sich in \n\nVerbindung mit den bereitgestellten staatlichen Mitteln \n\neine ausreichende und wirkungsvolle finanzielle Basis f\u00fcr \n\nGr\u00fcnder und junge Unternehmen schaffen. \n\nWir fordern deshalb, dass Wagniskapitalgeber steuerwirk-\n\nsame Abschreibungsm\u00f6glichkeiten beim Anteilserwerb \n\nentsprechender Unternehmen erhalten. Auch die Kredit-\n\nanstalt f\u00fcr Wiederaufbau sollte sich wieder an deutschen \n\nWagniskapitalfonds beteiligen. Schlie\u00dflich sollte es \n\ninstitutionellen Anlegern wie Versicherungen und Versor-\n\ngungswerken erlaubt werden, sich mit einem vertretbaren \n\nAnteil von etwa 3 % ihres Portfolios an entsprechenden \n\nWagnisfonds zu beteiligen. \n\nVor dem Hintergrund der Situation, dass der Gesamtwert \n\nvon Wagniskapitalinvestitionen in Deutschland allein \n\n2016 von vergleichsweise ohnehin schon sp\u00e4rlichen 3,2 \n\nauf 2,2 Milliarden Euro gesunken ist, kann nur die Kop-\n\npelung privaten Kapitals und \u00f6ffentlicher Beihilfen den \n\nAbstand zu den Wettbewerbern auf dem internationalen \n\nMarkt verringern. Ohne entsprechende Anreize wird es \n\nuns nicht gelingen, junge Menschen, in deren Wissen \n\nunsere Gesellschaft viel Geld und Energie investiert, dazu \n\nzu bringen, sich unter Zur\u00fcckstellung pers\u00f6nlicher Inte-\n\nressen dem unternehmerischen Risiko auszusetzen und so \n\nzur Sicherung der Zukunft unseres Landes und unserer \n\nGesellschaft aktiv beizutragen. \n\nEbenso wie f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen muss es \n\ndann auch leichter m\u00f6glich sein, Finanzierungsm\u00f6glich-\n\nkeiten f\u00fcr den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen zu erhalten; denn \n\ngerade in einer Wissensgesellschaft ist es unumg\u00e4nglich, \n\ndurch Investition in Innovation die Auslastung der Mitar-\n\nbeiter zu gew\u00e4hrleisten und die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t \n\ndes Unternehmens zu erhalten. Mit dem Zugang zu \n\nInnovationen hat sich die von mir schon erw\u00e4hnte Enque-\n\nte-Kommission ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt und auf M\u00f6glich-\n\nkeiten der Verbesserung hingewiesen. \n\nAuf einen Schwerpunkt der s\u00e4chsischen Forschungsland-\n\nschaft m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal verweisen \n\nund vertiefen, was mein Vorg\u00e4nger Frank Heidan sagte: \n\ndie industrienahen Forschungsinstitute. Diese k\u00f6nnen im \n\nTransferprozess eine noch weitaus gr\u00f6\u00dfere Rolle als \n\nbisher spielen. Gerade weil sie \u2013 wie die produzierenden \n\nUnternehmen selbst \u2013 privatwirtschaftlich organisiert \n\nsind, weisen sie eine gro\u00dfe Markt- und Anwendern\u00e4he auf \n\nund k\u00f6nnen flexibler und unb\u00fcrokratischer auf die Be-\n\nd\u00fcrfnisse mittelst\u00e4ndischer Unternehmen reagieren. \n\nSie selbst bed\u00fcrfen ebenfalls unserer Aufmerksamkeit. \n\nErstmals gelang es uns, im aktuellen Doppelhaushalt \n\nMittel zur F\u00f6rderung von Investitionen f\u00fcr diese Institute \n\neinzustellen und damit F\u00f6rdermittel zu erschlie\u00dfen, die \n\nBundes- und europ\u00e4ische Programme bisher nicht oder \n\nnicht ausreichend boten. Diesen Weg weiterzuverfolgen \n\nund sich im Bund und in der EU f\u00fcr diese praxisnahe und \n\nvergleichsweise preiswerte Industrieforschung starkzu-\n\nmachen, sollte eines unserer Ziele sein. Es gilt, wirt-\n\nschaftspolitisch genau darauf zu achten, dass unsere \n\nF\u00f6rderung branchen- und technologieoffen erfolgt. \n\nDer Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe ist unerbittlich. Wir \n\nsehen das nicht nur im \u00f6ffentlichen Sektor, sondern auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4965 \n\nvor dem Hintergrund der fl\u00e4chendeckenden Forderung \n\nnach Fachkr\u00e4ften. Wir stehen nach wie vor seit der Wende \n\n\u2013 Herr Beger, h\u00f6ren Sie genau zu, denn Sie wollen ja den \n\nAntrag ablehnen, weil Sie ihn f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig halten; \n\ngenau um diese strukturellen Schwierigkeiten geht es \u2013 im \n\nWettbewerb mit den sich weiterentwickelnden sogenann-\n\nten alten Bundesl\u00e4ndern. Unsere proportionale und \n\nteilweise sogar bessere Entwicklung im Konzert der \n\nBundesl\u00e4nder muss das weitere Handeln der Staatsregie-\n\nrung bestimmen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich wieder den Koali-\n\ntionsvertrag bem\u00fchen: Die besondere Beachtung der \n\nbereits erw\u00e4hnten s\u00e4chsischen Kultur- und Kreativwirt-\n\nschaft hat mit ihrem Zentrum und der damit einhergehen-\n\nden Anschubfinanzierung ebenso Signale an die kreativen \n\nK\u00f6pfe in Sachsen und dar\u00fcber hinaus gesandt. \n\nEin kurzer Blick auf die Zukunft \u2013 nein, kein Blick in die \n\nGlaskugel \u2013: Auch die neue F\u00f6rderperiode in Europa \n\nerm\u00f6glicht Chancen f\u00fcr Sachsen, wenn man die Signale \n\nund Diskussionen zeitig verfolgt. Ich m\u00f6chte beispielge-\n\nbend ein zur Diskussion stehendes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr \n\nFuE und Investitionen in die Produktion mit Zuwendun-\n\ngen an KMUs ab 2021 f\u00fcr sieben Jahre mit jeweils \n\n500 Millionen Euro ansprechen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, zuletzt noch ein Wort zu \n\neiner Form der Mittelstandsf\u00f6rderung, die uns im politi-\n\nschen Arbeitsalltag jederzeit m\u00f6glich ist. Deshalb freue \n\nich mich, dass auch die GR\u00dcNEN eingesehen haben, dass \n\nder B\u00fcrokratieabbau ebenfalls wichtig ist. Wir werden \n\nsehen, ob wir das im weiteren Gesetzgebungsverfahren \n\nwiederholen. \n\nJede zus\u00e4tzliche Berichtspflicht, jede Form gut gemeinter \n\nEigenerkl\u00e4rung, jeder unverst\u00e4ndliche Antrag stellt ein \n\nHindernis f\u00fcr die Unternehmensgr\u00fcndung und f\u00fcr die \n\nFortentwicklung mittelst\u00e4ndischer Unternehmen dar. Der \n\nWahrung berechtigter gesellschaftlicher Interessen dienen \n\nausschlie\u00dflich klar formulierte Gesetze und Vorschriften, \n\nm\u00f6glichst mit klar formulierten Rechtsfolgen. Wenn es \n\nuns als Gesetzgeber gel\u00e4nge, ausschlie\u00dflich solche zu \n\nerlassen, w\u00fcrden wir einen ungemein wertvollen Beitrag \n\nzur Mittelstandsf\u00f6rderung leisten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, auch f\u00fcr \n\nmeinen zum Teil selbstkritischen Beitrag. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich jetzt die Staatsregierung, ob sie \n\nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir alle kennen mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmer, die f\u00fcr ihren wirtschaftlichen Erfolg \n\nrisikobereit neue Gesch\u00e4ftsideen umsetzen. Oft genug \n\nengagieren sich diese Unternehmer noch nebenbei f\u00fcr \n\nsoziale Projekte oder Sportvereine aus ihrem Ort. Damit \n\nf\u00f6rdern sie nicht nur Wohlstand und Besch\u00e4ftigung, \n\nsondern auch den f\u00fcr Sachsen so wichtigen sozialen \n\nZusammenhalt. \n\nDas zeigt, dass der Mittelstand ein tragendes Fundament \n\nist, auch und insbesondere der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\n99,9 % aller Unternehmen sind KMU. Sie erwirtschaften \n\nrund 67 % des Umsatzes und besch\u00e4ftigen knapp drei \n\nViertel aller sozialversicherungspflichtigen Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer in Sachsen. \n\nDer Mittelstand ist unser \u00f6konomisches R\u00fcckgrat. Ich \n\nsch\u00e4tze seine Innovationskraft, ohne die sich die Wirt-\n\nschaftsleistung und die Besch\u00e4ftigung in den vergangenen \n\nJahren nicht so positiv entwickelt h\u00e4tten. Im Bundesver-\n\ngleich ist die Wirtschaftsstruktur in Sachsen jedoch viel \n\nzu kleinteilig. Gr\u00f6\u00dfere Unternehmenseinheiten sind oft \n\neine wichtige Voraussetzung f\u00fcr kapital- und personalin-\n\ntensive Produktentwicklungen, f\u00fcr Innovationskraft, f\u00fcr \n\neffektives Marketing, f\u00fcr effiziente Logistik und auch f\u00fcr \n\nInternationalisierung. \n\nUnsere F\u00f6rderprogramme setzen deshalb bei Einzelinves-\n\ntitionen, bei Infrastrukturma\u00dfnahmen, bei Fachkr\u00e4fte- und \n\nTechnologief\u00f6rderung sowie bei Industrie 4.0 an. Wir \n\nwollen das Wachstum und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nunserer Unternehmen nachhaltig f\u00f6rdern. Daf\u00fcr gibt es \n\ndas F\u00f6rderprogramm \u201eGemeinschaftsaufgabe Verbesse-\n\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c. Die sogenannte \n\nGRW f\u00f6rdert zum Beispiel Unternehmen, die exportieren, \n\ndie forschen und entwickeln, die ihre Produktions- und \n\nArbeitsprozesse digitalisieren oder ihre Kapazit\u00e4ten \n\nausbauen wollen. Es gibt Technologie-, Innovations- und \n\nExistenzgr\u00fcnderzentren, bei denen sich Unternehmerin-\n\nnen und Unternehmer in ihrer Anlaufphase Unterst\u00fctzung \n\nholen k\u00f6nnen. \n\nDas alles zeigt, dass wir in Sachsen unseren Mittelstand \n\numfangreich unterst\u00fctzen. Wir wollen die Bedingungen \n\nf\u00fcr unsere Unternehmerinnen und Unternehmer weiter \n\nverbessern. \n\nDeshalb haben wir umgesteuert und im August 2016 die \n\nGRW-Richtlinie angepasst. So unterst\u00fctzen wir weiterhin \n\nInvestitionen, die zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze schaffen und \n\njetzt auch Investitionen, die Unternehmen nach den \n\nAIDA-Kriterien f\u00f6rdern, ohne dass neue Arbeitspl\u00e4tze \n\nentstehen m\u00fcssen. Denn auch der Erhalt bestehender \n\nArbeitspl\u00e4tze ist in Zeiten der Globalisierung ein Erfolg. \n\nDabei ist es mir wichtig, dass wir auch die Tarifbindung \n\nf\u00f6rderpolitisch unterst\u00fctzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine zentrale Rolle \n\nspielt f\u00fcr uns die Ausgestaltung der F\u00f6rderpolitik ab dem \n\nJahr 2020. Diese wird deutschlandweit intensiv diskutiert. \n\nAuch nach dem Jahr 2020 sollen weiterhin struktur-\n\nschwache Regionen in ganz Deutschland gef\u00f6rdert wer-\n\nden. Hierzu hat der Bund das Gutachten \u201eAufgaben, \n\nStruktur und m\u00f6gliche Ausgestaltung eines gesamtdeut-\n\nschen Systems zur F\u00f6rderung von strukturschwachen \n\nRegionen ab 2020\u201c in Auftrag gegeben. Das Gutachten \n\nempfiehlt, innovationsorientierte Unternehmen und \n\nzukunftsversprechende Infrastrukturen verst\u00e4rkt zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4966 \n\nunterst\u00fctzen. Damit unterst\u00fctzt es unseren bisherigen \n\nf\u00f6rderpolitischen Ansatz. \n\nBei der ganzen Diskussion um die F\u00f6rderpolitik ab dem \n\nJahr 2020 ist es mir wichtig, dass die besonderen Heraus-\n\nforderungen Ostdeutschlands nicht hinten herunterfallen. \n\nDieses Ziel teilen nicht nur Fachkollegen, sondern auch \n\ndie Regierungschefs der ostdeutschen L\u00e4nder, die dar\u00fcber \n\nAnfang April 2017 mit der Bundeskanzlerin in Bad \n\nMuskau gesprochen haben. \n\nWir finden, dass die regionale Strukturf\u00f6rderung ab dem \n\nJahr 2020 zu einem gesamtdeutschen System weiterent-\n\nwickelt werden kann. Dabei muss aber die fl\u00e4chende-\n\nckende Strukturschw\u00e4che in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nernst genommen werden. Der bislang erfolgreiche Auf-\n\nholprozess darf nicht abbrechen, und die notwendigen \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen erhalten bleiben. Wir m\u00fcs-\n\nsen unseren ins Stocken geratenen Aufholprozess wieder \n\nin Schwung bringen. \n\nDeshalb haben wir die Bundesregierung nachdr\u00fccklich \n\ngebeten, bei der EU rechtzeitig \u201eauf der Matte zu stehen\u201c, \n\num die neuen Regionalleitlinien in unserem Sinne mitzu-\n\ngestalten. Dabei ist es mir wichtig, dass sich der Bund mit \n\nuns abstimmt, denn nur so erhalten wir ein koh\u00e4rentes \n\nF\u00f6rderinstrumentarium, das unseren Mittelstand so \n\numfangreich wie m\u00f6glich unterst\u00fctzt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um uns auf Bundes-\n\nebene bei der Fortentwicklung und Neuausrichtung der \n\nGRW mit stichhaltigen Gr\u00fcnden f\u00fcr den s\u00e4chsischen \n\nMittelstand einsetzen zu k\u00f6nnen, spielt auch der Bericht \n\nzur Lage und Entwicklung des s\u00e4chsischen Mittelstands \n\neine Rolle, und zwar eine wichtige. \n\nDie im Antrag formulierte \u00c4nderung des Berichtszeitrau-\n\nmes begr\u00fc\u00dfe ich sehr. Der zweij\u00e4hrige Berichtsturnus ist \n\nzu kurz, um sich einen umfangreichen \u00dcberblick \u00fcber die \n\nSituation von KMU in Sachsen zu verschaffen. Wir haben \n\nbereits eine umfangreiche Berichtslage mit regionalisier-\n\nten Daten. Beispielhaft genannt seien die Berichte des \n\nStatistischen Landesamtes Sachsen, der Bundesagentur \n\nf\u00fcr Arbeit und der Bundesregierung. Au\u00dferdem haben wir \n\neigene Berichte, wie \u201eStandort Sachsen im Vergleich ....\u201c \n\noder den \u201eS\u00e4chsischen Technologiebericht\u201c. \n\nAus diesen themenspezifischen Berichten ohne expliziten \n\nMittelstandsbezug lassen sich einerseits bereits politische \n\nHandlungsempfehlungen ableiten. Andererseits wollen \n\nwir mit der Verl\u00e4ngerung des Untersuchungszeitraumes \n\nauf f\u00fcnf Jahre den s\u00e4chsischen Mittelstandsbericht aussa-\n\ngekr\u00e4ftiger machen. Es geht nicht nur darum, dass wir \n\nDaten nebeneinanderlegen, sondern es geht darum, dass \n\nwirtschaftspolitische Ziele auch eine Bilanz brauchen. \n\nNiemand ist daran gehindert, Daten zu erfragen und \n\nDaten zu analysieren. Man muss nicht abwarten, bis der \n\nBerichtszeitraum abgelaufen ist. Wir alle sind in der \n\nVerantwortung, unsere Wirtschaftspolitik nach den aktuel-\n\nlen Erfordernissen auszurichten. Das jetzt an der Laufzeit \n\neines Berichts festzumachen, geht an der Sache vorbei. \n\nWir wollen mit diesem neuen Bericht die Daten eindeuti-\n\nger interpretieren, tats\u00e4chliche Entwicklungstrends klarer \n\nherausstellen und daraus Potenziale des Mittelstands \n\ninsgesamt und einzelner Branchen ableiten. Deshalb freue \n\nich mich \u00fcber den intensiven Austausch zum vorliegenden \n\nAntrag und werbe um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Das \n\nSchlusswort hat Herr Abg. Vieweg. Bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich bedanke \n\nmich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Debatte zu diesem \n\nwichtigen wirtschaftspolitischen Bereich. Es hat gezeigt, \n\nwie komplex die \u201eGemeinschaftsaufgabe Regionale \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung\u201c im Freistaat ist. Ich finde, die \n\nAuseinandersetzung mit diesem Thema heute und hier hat \n\nsich gelohnt. Wir k\u00fcmmern uns in diesem Hohen Haus \n\num viele wichtige Bereiche in der Sozialpolitik. Es ist \n\naber auf der anderen Seite auch wichtig, in den Blick zu \n\nnehmen, wie das alles erwirtschaftet werden soll. Hierbei \n\nunterst\u00fctzt der Freistaat vielf\u00e4ltig und in einem ganz \n\nbreiten Ansatz. \n\nEs geht um einen innovativen Mittelstand, der gute \n\nArbeitspl\u00e4tze sichert. Wir als Freistaat m\u00fcssen hierf\u00fcr die \n\nRahmenbedingungen schaffen. Unsere Unternehmer \n\nm\u00fcssen die Chance haben, mit wenig b\u00fcrokratischem \n\nAufwand \u2013 darauf hat Kollege Pohle noch einmal hinge-\n\nwiesen \u2013 neue Ideen und neue Produkte auf den Markt zu \n\nbringen. Wir wollen das auch in Zukunft mit einer breit \n\naufgestellten s\u00e4chsischen Wirtschaftsf\u00f6rderung tun. Wir \n\nk\u00fcmmern uns um alle Unternehmen. Insofern gibt es auch \n\nAnkn\u00fcpfungspunkte an die Debatte von heute Morgen. \n\nWir k\u00fcmmern uns um alle Unternehmen, auch um Unter-\n\nnehmen der erneuerbaren Energien. \n\nWeil die Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur \n\neine Gemeinschaftsaufgabe ist, m\u00fcssen wir auch gegen-\n\n\u00fcber den Abgeordneten des Deutschen Bundestages, \n\ngegen\u00fcber der Bundesregierung unsere s\u00e4chsischen \n\nAnforderungen und unsere s\u00e4chsischen Ans\u00e4tze ganz klar \n\nartikulieren; denn die Neuordnung der F\u00f6rderung der \n\n\u201eGemeinschaftsaufgabe Regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c, \n\ndie f\u00fcr das Jahr 2020 angepeilt ist, ist eine gro\u00dfe Chance \n\nf\u00fcr den Freistaat. \n\nIn diesem Sinn vielen Dank f\u00fcr die Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung, zun\u00e4chst \n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Drucksache 6/9642. Sie \n\nerinnern sich, Frau Neuhaus-Wartenberg hat ihn bereits \n\nausf\u00fchrlich eingebracht. Gibt es hierzu noch Wortmel-\n\ndungen? \u2013 Herr Heidan. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4967 \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Wir halten den \u00c4nderungsantrag \n\nf\u00fcr entbehrlich. Der Minister hat es eben in seiner Rede \n\nausgef\u00fchrt. \n\nZum ersten Punkt. Es ist zu erweitern: Zum einen gibt es \n\nnicht nur die Erhebungen, die der Minister genannt hat, \n\nsondern von der IHK, von der Handwerkskammer und \n\nvom Verband der S\u00e4chsischen Wirtschaft werden st\u00e4ndig \n\nErhebungen zur Entwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nund des s\u00e4chsischen Mittelstandes gebracht. Dort k\u00f6nnen \n\nSie jeden Monat alle Trends, alle Marktschwankungsana-\n\nlysen verfolgen. Deswegen halten wir diesen Punkt f\u00fcr \n\nentbehrlich. \n\nDer zweite Punkt als Erg\u00e4nzung: Der Punkt ist aus unse-\n\nrer Sicht nicht zielf\u00fchrend. Wir haben nicht nur ein Ost-\n\nWest-Gef\u00e4lle, sondern auch ein Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle. Das ist \n\nso. Wir haben auch unterschiedliche Lebensverh\u00e4ltnisse \n\nin unterschiedlichen Bundesl\u00e4ndern. Deshalb halten wir \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag insgesamt nicht f\u00fcr zustim-\n\nmungsf\u00e4hig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeidan. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nDr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. Wir sehen \n\nden \u00c4nderungsantrag in Bezug auf die beiden Punkte \n\netwas unterschiedlich. Dem ersten Punkt des \u00c4nderungs-\n\nantrages stimmen wir uneingeschr\u00e4nkt zu. Das habe ich \n\nschon in meiner Rede gesagt. Es ist abenteuerlich, den \n\nMittelstandsbericht nur noch zum Ende der Legislatur \n\nvorzulegen und damit den Landtag de facto aus der \n\nDiskussion v\u00f6llig herauszunehmen. \n\nDer zweite Punkt, zus\u00e4tzliche Mittel in strukturschwache \n\nRegionen zu leiten, scheint zwar durchaus sinnvoll. \n\nAllerdings, wie es hier steht \u2013 man nehme zus\u00e4tzliche \n\nMittel, stelle sie unb\u00fcrokratisch zur Verf\u00fcgung \u2013, wird \n\nallein durch die Bezeichnung \u201eMasterplan kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Wirtschaft\u201c noch nicht wirklich ein Plan \n\ndaraus. Wir w\u00fcrden gern etwas l\u00e4nger dar\u00fcber nachden-\n\nken, wie man so etwas macht, und uns an dieser Stelle \n\nenthalten. Deshalb bitten wir um punktweise Abstim-\n\nmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist punktweise \n\nAbstimmung gew\u00fcnscht. Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer also dem Punkt 1 der \n\nDrucksache 6/9642 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke sehr. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 1 \n\nnicht entsprochen worden. \n\nWer dem Punkt 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nauch Punkt 2 nicht entsprochen worden. Damit er\u00fcbrigt \n\nsich eine Schlussabstimmung \u00fcber diesen \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\nNunmehr kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\n\nsache 6/8567. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nStimmen dagegen und zahlreichen Stimmenthaltungen ist \n\ndie Drucksache 6/8567 beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs Gesetz zur Reform  \n\nder Lehrerausbildung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9508, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs liegt keine Empfehlung vonseiten des Pr\u00e4sidiums vor, \n\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Von daher \n\nspricht nur die Einreicherin, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Dr. Maicher. Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Legisla-\n\nturperiode ist zur H\u00e4lfte um und eine Feststellung k\u00f6nnen \n\nwir getrost jetzt schon treffen: Bei den Themen, die dieses \n\nHaus besch\u00e4ftigt halten, steht die Lehrkr\u00e4ftesicherung in \n\nunseren Schulen ganz oben auf der Liste, und das aus \n\ngutem Grund. \n\nDer Lehrermangel ber\u00fchrt die Lebensrealit\u00e4t von fast \n\nallen Menschen im Freistaat. Es ist aber bemerkenswert, \n\ndass f\u00fcr die L\u00f6sung dieser Herausforderung meist nur \n\n\u00fcber Bedarfszahlen und Mindesteinstellungen, also \n\nquantitative Gesichtspunkte, gestritten wird. Die Studien-\n\npl\u00e4tze werden kontinuierlich aufgestockt. Aber wie \n\nverh\u00e4lt es sich mit der Qualit\u00e4t der Ausbildung, die diese \n\nStudierenden erhalten? Wie werden sie auf die Berufsrea-\n\nlit\u00e4t als Lehrerin oder Lehrer in Sachsen vorbereitet? Wie \n\nviele gehen uns eigentlich w\u00e4hrend der Ausbildung \n\nverloren und verst\u00e4rken somit den Lehrermangel? Wir \n\nwissen es nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4968 \n\nDie im Koalitionsvertrag versprochene Evaluation der \n\nLehramtsausbildung liegt bis heute nicht vor. Die S\u00e4chsi-\n\nsche Absolventenstudie gibt allerdings berechtigten \n\nGrund zur Sorge. Ausgerechnet bei den Lehramtsstudie-\n\nrenden war die Unzufriedenheit mit dem Studium beson-\n\nders hoch. Das sagen schon diejenigen, die ihr Studium \n\nerfolgreich beendet haben. Ganz offensichtlich besteht bei \n\nder Lehramtsausbildung in Sachsen noch Luft nach oben, \n\naber wegen der mangelnden Bereitschaft der Ministerien, \n\ndie Qualit\u00e4tssicherung offensiv zu betreiben, bleibt die \n\nBlackbox Lehramtsausbildung bisher geschlossen. \n\nJetzt w\u00fcrde ein verst\u00e4ndiger Mensch sagen: Nun ja, es ist \n\nAufgabe des Gesetzgebers, diese Missst\u00e4nde bei der \n\nLehramtsausbildung zu beheben. Das Problem dabei ist: \n\nDieses Haus hier kann das gar nicht, denn ausgerechnet \n\nbei der Lehramtsausbildung hat das Parlament keine \n\nMitsprache. \n\nDie Ausbildung unserer Lehrerinnen und Lehrer ist eine \n\nreine Verordnungsangelegenheit. Sie wird also am Kabi-\n\nnettstisch entschieden, fernab von \u00f6ffentlicher Kontrolle \n\nund Mitwirkung. Das ist auch der Grund, wieso es m\u00f6g-\n\nlich war, dass die Lehramtsausbildung innerhalb von f\u00fcnf \n\nJahren zweimal grundlegend ge\u00e4ndert wurde, ohne dass \n\nein einziger Abgeordneter daf\u00fcr jemals die Hand im \n\nPlenum gehoben h\u00e4tte. \n\nDie seit Jahren anhaltenden Diskussionen um die Lehr-\n\namtsausbildung und den Lehrermangel zeigen, dass die \n\nStaatsregierung mit diesem Auftrag eben nicht verantwor-\n\ntungsvoll umgeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das wollen wir \n\n\u00e4ndern. Mit dem heute von uns eingebrachten Geset-\n\nzesentwurf zur Lehramtsausbildung pr\u00e4sentieren wir \n\neinen Vorschlag, der dem Parlament die Z\u00fcgel in die \n\nHand gibt, der Studienabbr\u00fcche minimiert, der angehende \n\nLehrerinnen und Lehrer besser auf das Berufsleben \n\nvorbereitet, neue Lehrerinnen und Lehrer bei Interkultura-\n\nlit\u00e4t, Inklusion und Integration an unseren Schulen unter-\n\nst\u00fctzt und breitere Einsatzm\u00f6glichkeiten schafft; denn wir \n\nwollen eine Ausbildung nach Schulstufen \u2013 Grundstufe \n\nund Sekundarstufe \u2013 anstatt nach Schularten. \n\nLehrer werden nicht mehr getrennt, f\u00fcr die Oberschule \n\noder das Gymnasium, ausgebildet, sondern erhalten eine \n\nAusbildung, die die Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr mehrere Schular-\n\nten erm\u00f6glicht. Sie h\u00f6ren gerade richtig: Es geht uns nicht \n\num die Abschaffung bestimmter Schularten, sondern es \n\ngeht uns um die Ausbildung. Ein solches Modell bringt \n\nein besseres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die angrenzenden Schularten \n\nmit sich und flexibilisiert die Einsatzm\u00f6glichkeiten der so \n\nausgebildeten Lehrerinnen und Lehrer. \n\nDie langgelebte Widersinnigkeit des s\u00e4chsischen Bil-\n\ndungssystems, ungleiche Ausbildungsl\u00e4ngen der ver-\n\nschiedenen Lehr\u00e4mter, wollen wir beenden, denn jedes \n\nAlter und jede Schulsituation braucht gleich ausgebildete \n\nLehrerinnen und Lehrer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist nicht gerechtfertigt, dass einige Lehr\u00e4mter mehr \n\nVorbereitung erhalten sollen als andere und dass am Ende \n\nauch noch unterschiedliche Verg\u00fctungen damit begr\u00fcndet \n\nwerden. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Unsere \n\nSchulen sind Orte der Vielfalt. In den Klassenzimmern \n\nkommen verschiedene soziale und kulturelle Hintergr\u00fcn-\n\nde, unterschiedliche St\u00e4rken und Schw\u00e4chen und variie-\n\nrende Bed\u00fcrfnisse zusammen. Lehrerinnen und Lehrer \n\nm\u00fcssen lernen, mit dieser Vielfalt umzugehen, und zwar \n\nso, dass alle profitieren und sie nicht krank werden. Das \n\nist eine gro\u00dfe Aufgabe und daf\u00fcr haben unsere Lehrerin-\n\nnen und Lehrer jede Unterst\u00fctzung verdient. \n\nWir sehen f\u00fcr alle Lehr\u00e4mter die verpflichtende Integrati-\n\non von inklusiver P\u00e4dagogik, und deshalb gehen wir noch \n\neinen Schritt weiter: Wir wollen das Lehramt f\u00fcr Sonder-\n\np\u00e4dagogik mit einem Lehramt f\u00fcr Inklusionsp\u00e4dagogik \n\ndeutlich aufwerten und Einsatzm\u00f6glichkeiten auch an \n\nRegelschulen bzw. als Integrationslehrkraft schaffen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Blick ins \n\nBuch ist ohne Zweifel wichtig, der ins Leben aber auch. \n\nEntsprechend diesem Credo haben wir diese Praxisele-\n\nmente in unserem Lehrerbildungsgesetz deutlich ausge-\n\nweitet. Gleich am Anfang des Studiums stehen zwei \n\nPraktika, die fr\u00fchzeitig helfen sollen, Einblicke in das \n\nLeben des klassischen Lehrerberufs zu geben. Dar\u00fcber \n\nhinaus sehen wir vor, dass ein ganzes Semester in der \n\nMasterphase praktischen Erfahrungen vorbehalten wird. \n\nDamit kommt der von vielen Lehramtsstudierenden \n\nkritisierte Praxisschock eben nicht im Referendariat, wie \n\nes heute der Fall ist, sondern die Studierenden k\u00f6nnen die \n\ngemachten praktischen Erfahrungen im weiteren Studien-\n\nverlauf mit der Theorie der Ausbildung abgleichen und in \n\nRuhe reflektieren. \n\nStichwort Qualit\u00e4t der Ausbildung: Diese zu sichern und \n\nzu st\u00e4rken ist eines der zentralen Anliegen des Gesetzent-\n\nwurfes. Wir sehen vor, dass die Lehramtsausbildung \n\nregelm\u00e4\u00dfig evaluiert wird. Die von uns neu eingef\u00fchrten \n\nBachelor- und Masterstudieng\u00e4nge m\u00fcssen allesamt \n\nakkreditiert werden. Wir wollen unn\u00f6tiges Verantwor-\n\ntungswirrwarr bei der Ausbildung abbauen; denn Lehr-\n\namtsstudierende besuchen ja Lehrveranstaltungen ver-\n\nschiedener Fachbereiche, verschiedener Fakult\u00e4ten. \n\nF\u00fcr uns sind die Zentren f\u00fcr Lehrerbildung der zentrale \n\nAnsatzpunkt. Wir werden sie zu echten Koordinationsstel-\n\nlen weiterentwickeln und mit einer eigenen Ressour-\n\ncenkompetenz ausstatten. Das wird sie in die Lage verset-\n\nzen, als zentrale Informations-, Beratungs- und Entschei-\n\ndungsstelle in der Lehramtsausbildung zu fungieren. Sie \n\nwerden unter anderem f\u00fcr die Koordinierung des Lehran-\n\ngebotes zust\u00e4ndig sein und m\u00fcssen verpflichtend bei der \n\nErstellung von Studiendokumenten oder in Berufungsver-\n\nfahren im Lehramtsbereich beteiligt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Lehramtsausbildung \n\nin Sachsen erf\u00e4hrt mit unserem Entwurf endlich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4969 \n\nW\u00fcrdigung und die Qualit\u00e4t, die sie verdient. Allerdings \n\nkann auch eine gute grundst\u00e4ndige Ausbildung allein den \n\ngrassierenden Lehrermangel nicht von heute auf morgen \n\nbeseitigen. Wir werden auch weiterhin auf Seiteneinstei-\n\ngerinnen und Seiteneinsteiger an unseren Schulen nicht \n\nverzichten k\u00f6nnen. Aber auch sie m\u00fcssen vern\u00fcnftig \n\nausgebildet werden. Deshalb haben wir zwei Masterauf-\n\nbauprogramme in unserem Gesetzentwurf verankert. \n\nSomit wird eine nachhaltige, verl\u00e4ssliche Ausbildung f\u00fcr \n\nden Seiteneinstieg gew\u00e4hrleistet, und zwar sowohl als \n\nVollzeitstudium oder eben auch berufsbegleitend. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich habe anfangs skiz-\n\nziert, vor welchen Herausforderungen wir bei der Lehr-\n\namtsausbildung stehen. Mit dem heute eingebrachten \n\nGesetzentwurf entwickeln wir eine umfassende L\u00f6sungs-\n\nstrategie. Die Hochschulen und die Studierenden erhalten \n\nPlanungssicherheit. Die Qualit\u00e4t der Ausbildung wird auf \n\neine feste Grundlage gestellt, l\u00e4ngst \u00fcberkommene Un-\n\ngleichbehandlungen von Lehr\u00e4mtern werden abgeschafft, \n\ndas Problem zu vieler Gymnasial- und zu wenig Ober-\n\nschullehrerinnen und -lehrer l\u00f6st sich auf. Davon profitie-\n\nren letztlich nicht nur die Studierenden oder die Lehrerin-\n\nnen und Lehrer, davon profitieren auch die Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler, die Eltern, die Schulen und letztlich somit \n\nauch der Freistaat als Ganzes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Reform der Lehrerausbildung im Freistaat \n\nSachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\n\nschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer \n\ndiesem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten \n\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, der hebt jetzt bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Enthal-\n\ntungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung der  \n\nSelbstverwaltung der Hochschulen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9585, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \n\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren; von daher \n\nspricht nur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. \n\nHerr Neubert, Sie haben schon in voller Gr\u00f6\u00dfe vor mir \n\nAufstellung genommen \u2013 bitte bringen Sie den Gesetz-\n\nentwurf ein. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im Jahr \n\n2012 hat die Koalition von CDU und FDP das Hoch-\n\nschulgesetz novelliert. Herausgekommen ist das soge-\n\nnannte Hochschulfreiheitsgesetz. Schon vor der Be-\n\nschlussfassung protestierten die Studierenden gegen die \n\nEinf\u00fchrung einer Austrittsm\u00f6glichkeit aus der verfassten \n\nStudierendenschaft. Diese schw\u00e4che die Solidarit\u00e4t unter \n\nden Studierenden und gef\u00e4hrde den Erhalt des Semesterti-\n\nckets. \n\nDie Austrittsm\u00f6glichkeit aus der verfassten Studierenden-\n\nschaft hatte damals bundesweit zu Aufmerksamkeit und \n\nzu Kopfsch\u00fctteln gef\u00fchrt. Der Hochschulrat erhielt mehr \n\nKompetenzen und damit mehr Eingriffsm\u00f6glichkeiten auf \n\ninterne Abl\u00e4ufe der einzelnen Hochschulen. Die Wirkung \n\nkonnten wir beispielsweise bei der Rektorinnenwahl an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig begutachten, wo sich die Beset-\n\nzung der Stelle \u00fcber zwei Jahre hinzog. Der Senat als \n\ndemokratisches Gremium, in dem alle Mitgliedsgruppen \n\nder Hochschule repr\u00e4sentiert sind, wurde geschw\u00e4cht. \n\nViele seiner Kompetenzen gingen an das Rektorat, es \n\nwurden Studiengeb\u00fchren f\u00fcr Studierende aus Nicht-EU-\n\nL\u00e4ndern eingef\u00fchrt. \n\nAu\u00dferdem gab es eine Ver\u00e4nderung des Verfahrens bei \n\nder Erstellung des Hochschulentwicklungsplans. Dieses \n\nmachte die Erpressung der aktuellen Koalition m\u00f6glich, \n\nden Stopp des Stellenabbaus einzutauschen gegen eine \n\nv\u00f6llig abenteuerliche Zielmarke bei der Absenkung der \n\nStudierendenzahlen insbesondere an den Universit\u00e4ten. \n\nDas Hochschulfreiheitsgesetz von CDU und FDP hat zum \n\nAbbau demokratischer Strukturen gef\u00fchrt, zu einer \n\nEntsolidarisierung, und es hat die Autonomie der s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen infrage gestellt. Das Ziel der unter-\n\nnehmerischen Hochschule wurde mit diesem Gesetz \n\nweiter forciert; Hochschulen sind jedoch keine Unter-\n\nnehmen. \n\nBei der Landtagswahl 2014 sind SPD, GR\u00dcNE und auch \n\nwir als LINKE mit dem Versprechen angetreten, diese \n\nVerfehlungen der schwarz-gelben Koalition r\u00fcckg\u00e4ngig \n\nzu machen. Passiert ist jedoch nichts. Im Februar 2016 \n\nerkl\u00e4rte Frau Staatsministerin Dr. Stange im Radiointer-\n\nview \u2013 Zitat: \u201eWir haben ohnehin vor, das Hochschulge-\n\nsetz zu novellieren.\u201c \n\nVor ziemlich genau einem Jahr haben wir unseren Gesetz-\n\nentwurf zum Hochschulgesetz hier im Landtag diskutiert. \n\nEs ging um genau einen Punkt, zur \u00c4nderung des Verfah-\n\nrens bei der Rektorinnenwahl. Die Rednerinnen insbeson-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4970 \n\ndere der Koalitionsfraktionen CDU und SPD erkl\u00e4rten, \n\ndass es nicht nur einen Punkt zu diskutieren gilt, sondern \n\ndas Gesetz als Ganzes betrachtet werden muss. Aller-\n\ndings: Betrachtung allein hilft nicht; Sie m\u00fcssten dann \n\nauch einmal einen umfassenden Gesetzentwurf vorlegen. \n\nDas ist nicht geschehen. \n\nDie Fraktion DIE LINKE stellt Ihnen hiermit das Hoch-\n\nschulselbstverwaltungsgesetz vor. Wir wollen mit diesem \n\nGesetz die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine solidarische und \n\nfortschrittliche, f\u00fcr eine demokratische und offene Hoch-\n\nschule in Sachsen schaffen. Unser Ziel ist wirklich Auto-\n\nnomie f\u00fcr die Hochschulen und eine St\u00e4rkung der Idee \n\nder Gruppenuniversit\u00e4t. \n\nWir haben uns bei der Erstellung des Gesetzentwurfes \n\nsehr intensiv mit der Rechtsprechung und Kommentie-\n\nrung in der Hochschulpolitik auseinandergesetzt, um bei \n\nuns wichtigen Themen die rechtlichen M\u00f6glichkeiten \n\nauszureizen. Wir erweitern beispielsweise das hochschul-\n\npolitische Mandat im Rahmen der Rechtsprechung. Die \n\nStudierendenschaft darf sich zu gesellschaftlichen und \n\npolitischen Fragen \u00e4u\u00dfern, wenn ein Bezug zu hochschul-\n\npolitischen Belangen besteht. Wir wollen eine politisch \n\naktivere Studierendenschaft. Wir wollen die Einf\u00fchrung \n\nvon Zivilklauseln und schlagen daf\u00fcr Regularien vor, \n\nohne in die Autonomie der Hochschulen einzugreifen \n\noder die Forschungsfreiheit zu beschr\u00e4nken. \n\nWir r\u00fctteln nicht an der professoralen Mehrheit in den \n\nHochschulgremien \u2013 wie es auch das Bundesverfassungs-\n\ngericht als Norm formuliert hat \u2013, aber wir st\u00e4rken das \n\nSystem der Gruppenuniversit\u00e4t durch die Einf\u00fchrung \n\neines Kreuzwahlrechts. Bisher w\u00e4hlen die Hochschulleh-\n\nrerinnen die Hochschullehrerinnen, und es w\u00e4hlen die \n\nStudierenden die Vertreter der Studierenden. \n\nWas wir vorschlagen, ist, dass jede Person \u2013 egal, welcher \n\nStatusgruppe \u2013 auch Vertreterinnen der anderen Status-\n\ngruppen w\u00e4hlen kann. Konkret hei\u00dft dies, dass eine \n\nStudentin auch die Liste der Hochschullehrerinnen mit-\n\nw\u00e4hlt, genauso wie eine Hochschullehrerin die Liste des \n\nMittelbaus mitw\u00e4hlen kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir wollen eine solidari-\n\nsche und fortschrittliche Hochschule. Das Lehrstuhlprin-\n\nzip wird in unserem Gesetzentwurf durch ein Depart-\n\nmentmodell ersetzt. Die Hochschullehrerinnen, die \n\nakademischen Assistentinnen und die wissenschaftlichen \n\nMitarbeiterinnen sollen kollegial zusammenarbeiten. \n\nMitarbeiterinnen sind nicht mehr einzelne Professorinnen, \n\nsondern einem Institut oder einer Fakult\u00e4t zugeordnet. \n\nDamit wollen wir steile Hierarchien abbauen und mit in \n\nder Regel unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4gen Karrierewege \n\nbzw. berufliche Entwicklungen jenseits der Professur \n\nerm\u00f6glichen. \n\nDie prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungssituation im Mittelbau sowohl \n\nin Bezug auf die Bezahlung als auch in Bezug auf die \n\npermanenten Befristungen ist eine Zumutung f\u00fcr junge \n\nWissenschaftlerinnen und sie ist kontraproduktiv f\u00fcr die \n\nWissenschaftslandschaft Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissen-\n\nschaften sollen als Hochschulen weitgehend gleichgestellt \n\nsein. Deshalb f\u00fchren wir das Promotionsrecht f\u00fcr die \n\nHochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften ein. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir wollen eine Demo-\n\nkratisierung der Hochschulen. Auf die Erweiterung des \n\nhochschulpolitischen Mandats und die Einf\u00fchrung der \n\nZivilklausel sowie des Kreuzwahlrechts bin ich bereits \n\neingegangen. \n\nGanz wichtig ist uns die Abschaffung der Austrittsm\u00f6g-\n\nlichkeit aus der Verfassten Studierendenschaft. Die \n\nTrennung des rechtlichen Status als Studentin von der \n\nMitgliedschaft in der Studierendenschaft f\u00fchrt zu Wider-\n\nspr\u00fcchen. Aus unserer Sicht verfolgte diese Regelung in \n\nerster Linie das Ziel, die s\u00e4chsischen Studierenden mund-\n\ntot zu machen oder diese M\u00f6glichkeit zumindest in \n\nAussicht zu stellen. Das lehnen wir ab. \n\nDer Hochschulrat soll abgeschafft und durch ein Hoch-\n\nschulkuratorium ersetzt werden. Dieses soll die Br\u00fccke \n\nzwischen Stadtgesellschaft und Hochschule herstellen und \n\nden Hochschulen beratend zur Seite stehen. \n\nDer ma\u00dfgebliche Einfluss auf die interne Entwicklung der \n\nHochschule wird wieder auf den Senat \u00fcbertragen. So \n\nf\u00fchrt dieser beispielsweise auch die Wahl der Rektorin \n\ndurch. \n\nZur besseren Repr\u00e4sentation von studentischen Interessen \n\nauch in der Verwaltungsspitze der Hochschule wird eine \n\nStudentische Prorektorin eingef\u00fchrt. So k\u00f6nnen die \n\nBelange von Studierenden im Rektorat der Hochschule \n\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wollen eine offene \n\nund vielf\u00e4ltige Hochschule. Es m\u00fcssen mehr Menschen \n\nzur Aufnahme eines Studiums erm\u00e4chtigt werden. Stu-\n\ndieninteressierte sollen unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft, \n\nKultur, Geschlecht und Nationalit\u00e4t den gleichen Zugang \n\nzum Studium erhalten, und zwar ohne Studiengeb\u00fchren. \n\nSie finden in unserem Gesetzentwurf sowohl die M\u00f6g-\n\nlichkeit eines zweisemestrigen Orientierungsstudiums als \n\nauch die M\u00f6glichkeit \u2013 in Einzelf\u00e4llen sogar den Rechts-\n\nanspruch \u2013 auf ein Teilzeitstudium. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Gesetzentwurf, der \n\nIhnen vorliegt, verfolgt eine grunds\u00e4tzlich andere Idee \n\nvon Hochschule. Das habe ich in den wenigen Minuten \n\nversucht darzustellen. Ich lade Sie dar\u00fcber hinaus ein, \n\ndiesen Gesetzentwurf in G\u00e4nze zu lesen und mit uns in \n\nden Austausch zu treten. Ich freue mich auf eine spannen-\n\nde Diskussion und bin mir sicher, dass unser Gesetzent-\n\nwurf sehr viele Anregungen f\u00fcr eine moderne Hochschul-\n\nlandschaft in Sachsen beinhaltet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4971 \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung der Selbstverwaltung der Hoch-\n\nschulen im Freistaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wis-\n\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcber-\n\nweisen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch diese \u00dcberweisung ist einstimmig beschlossen \n\nworden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nStallpflicht f\u00fcr Gefl\u00fcgel \n\nDrucksache 6/9488, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; die \n\nStaatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. Fischer. Bitte \n\nsehr, Herr Fischer, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nbevor ich meine Rede beginne, m\u00f6chte ich Ihnen gute \n\nBesserung w\u00fcnschen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sehr aufmerksam. \n\nSebastian Fischer, CDU: Wir reden heute \u00fcber Tier-\n\ngesundheit. Vielleicht verbessert sich auch Ihre Gesund-\n\nheit in den n\u00e4chsten Tagen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Genau. Das werden wir \n\nschaffen. Vielen Dank. \n\nSebastian Fischer, CDU: Meine Damen und Herren! \n\nAuch wenn das Thema Gefl\u00fcgelpest aus den Medien \n\nverschwunden ist, so kann es doch jederzeit wiederkom-\n\nmen. Das kann uns schon im Jahr 2018 wieder ereilen. Ich \n\nwarne davor, dieses Thema gering zu sch\u00e4tzen, dar\u00fcber zu \n\nlachen oder es zu ignorieren. Es ist ein existenzbedrohen-\n\ndes Thema f\u00fcr Gefl\u00fcgelz\u00fcchter, aber auch f\u00fcr Privatleute, \n\nbesonders im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDenn was haben wir erlebt? In der allgemeinen Hysterie, \n\ndie dieses Thema umgab, wurde wirr diskutiert. Aber es \n\nsind auch Fakten geschaffen worden. So wurden die Ei-\n\nPreise von 25 Cent pro St\u00fcck auf 5 Cent reduziert. Das ist \n\neine gef\u00e4hrliche Situation f\u00fcr die konventionelle Gefl\u00fc-\n\ngelzucht. Die Bioproduktion l\u00e4uft nach anderen Gesichts-\n\npunkten; deswegen ist sie hier ausgenommen gewesen. \n\nAber auch f\u00fcr die Tiere ist es eine schlimme Situation \n\ngewesen. Die Paarung von Wassergefl\u00fcgel findet in der \n\nRegel im Wasser statt. Ohne Badem\u00f6glichkeit \u2013 durch die \n\nAufstallungspflicht \u2013 k\u00f6nnte es durch Vern\u00e4ssung der \n\nEinstreu relativ schnell zur Bildung von Schimmel und \n\ndadurch auch von Bakterien kommen. Diese l\u00f6sen wiede-\n\nrum andere Krankheiten aus, die wir mit dem Fachbegriff \n\n\u201eFaktorenkrankheiten\u201c bezeichnen. \n\nAber zur Ursache! Wir hatten wieder einen milden Win-\n\nter. Ein milder Winter f\u00fchrt dazu, dass sich die Strecken, \n\ndie der Vogelzug nimmt, \u00e4ndern. Denn die V\u00f6gel finden \n\nmittlerweile auch bei uns in Mitteleuropa gen\u00fcgend \n\nNahrung \u2013 ich erinnere daran, dass die Teiche nur noch \n\nselten zufrieren \u2013 und m\u00fcssen deswegen nicht mehr alle \n\nnach S\u00fcden ziehen. Es kam hinzu, dass der Virus mutierte \n\nund der Erreger, der urspr\u00fcnglich aus China kam, sich \n\nimmer schlimmer ausbreiten konnte; er kam auch nach \n\nEuropa. \n\nDie betroffenen Vogelarten bzw. Vogelgruppen sind \n\nTauchenten, Taucher, M\u00f6wen, Schw\u00e4ne, vereinzelt auch \n\nGr\u00fcndelenten, G\u00e4nse, Greifv\u00f6gel und auch die aasfres-\n\nsenden Singvogelarten. \n\nDie Krankheit hat Auswirkungen, die f\u00fcrchterlich sind. Es \n\nbeginnt mit hohem Fieber und Appetitlosigkeit der Tiere. \n\nEs folgen ein drastischer R\u00fcckgang der Legeleistung, \n\nAtemnot, ein ausgepr\u00e4gtes Kropf\u00f6dem und w\u00e4ssrig-\n\nschleimiger gr\u00fcnlicher Durchfall. Pl\u00f6tzlich treten zahlrei-\n\nche Todesf\u00e4lle auf. Das ist wirklich eine schlimme Ge-\n\nschichte. \n\nZur Klarstellung: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Tierseuchen gestoppt \n\nwerden. Nat\u00fcrlich war die Aufstallungspflicht notwendig. \n\nDas ist die Pflicht, die die Tierhalter mehr oder weniger \n\ndazu verdonnert, die Tiere einzusperren. Auch die priva-\n\nten Tierhalter sind dazu verpflichtet. \n\nAber \u2013 und das m\u00f6chte ich auch betonen \u2013 wir m\u00fcssen \n\nuns hier im Plenum und vielleicht auch bundesweit die \n\nFrage stellen: Ist es wirklich notwendig gewesen, im Jahr \n\n2016 deutschlandweit innerhalb von acht Wochen fast \n\n300 000 Tiere im Kleinviehbereich vorsorglich zu t\u00f6ten? \n\nKann man in der Forschung etwas verbessern, um den \n\nVirusbefall auf den Magen-Darm-Trakt zu begrenzen, \n\ndort effektiv zu bek\u00e4mpfen und somit das Tier nicht t\u00f6ten \n\nzu m\u00fcssen? \n\nVom 07.11. bis zum 27.12.2016 hatten wir 98 Ausbr\u00fcche \n\ndieser Krankheit. Das wurde in der Presse \u201ealarmierend \n\nrasche Ausbreitung\u201c genannt. Was aber nicht geschrieben \n\nwurde \u2013 obwohl es Fakt ist \u2013: Zwar trugen 80 % der \n\nverendeten Wildv\u00f6gel diesen Virus nachweisbar in sich, \n\naber die Wissenschaft konnte nicht nachweisen, dass dies \n\nauch die Todesursache war. Deswegen ist das Wort \n\n\u201eAusbruch\u201c hier mit Vorsicht zu genie\u00dfen. \n\nDann kann man sich die Frage stellen: Ist eine so lange \n\nAufstallungspflicht, wie wir sie hatten, wirklich sinnvoll? \n\nDenn was bedeutet diese Pflicht? Die Tiere sind alle auf \n\neiner relativ kleinen Fl\u00e4che zusammen. Das bedeutet f\u00fcr \n\nsie hohen Stress. Es f\u00f6rdert die Aggressivit\u00e4t untereinan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4972 \n\nder. Ich erw\u00e4hne an dieser Stelle das Wort \u201eHackord-\n\nnung\u201c. Es ist kein Scharren mehr m\u00f6glich. Es gibt kaum \n\nFrischluft, keinen Auslauf. Das ist schon Tierqu\u00e4lerei. \n\nIch habe es vorhin schon angesprochen: Die Medienkam-\n\npagne rundherum f\u00fchrte zu irrealen Facebook-Diskussi-\n\nonen. Katzen sollten an der Leine gef\u00fchrt werden. Diese \n\nForderung ist weder durchsetzbar noch durchf\u00fchrbar, \n\nsondern Ausdruck von Hysterie. Ich habe es bei mir in \n\nGro\u00dfenhain erlebt: Man fand am Stadtpark zwei tote \n\nSpatzen. Die Online-Gemeinde war paralysiert; man \n\nbef\u00fcrchtete den Untergang des Abendlandes. \u2013 Was war? \n\nDie Polizei hat die V\u00f6gel wegger\u00e4umt. Sie waren erfro-\n\nren. \n\nEs ist gut, dass die Tierseuchenkasse den Betroffenen \n\nhilft. Man w\u00fcnscht sich bei so mancher Diskussion \u00fcber \n\nlandwirtschaftliche Themen und Themen des Naturschut-\n\nzes ein bisschen mehr Sachverstand in der \u00d6ffentlichkeit \n\nund st\u00e4rkeres Hinterfragen allzu leicht glaubbarer Infor-\n\nmationen. \n\nDer Gefl\u00fcgelwirtschaftsverband Sachsen steht f\u00fcr R\u00fcck-\n\nfragen und Informationen jederzeit zu Ihrer Verf\u00fcgung. \n\nVielleicht m\u00fcssen wir auch in diesem Punkt besser, \n\nschneller und digitaler kommunizieren, um falsche \n\nSchlussfolgerungen zu vermeiden. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt der Antrag vor. Wir \n\nbeantragen also, zu pr\u00fcfen, wie man k\u00fcnftig mit Ausnah-\n\nmegenehmigungen bei der Aufstallungspflicht umgehen \n\nkann, das hei\u00dft, ob sie nicht doch etwas schneller erteilt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nWir beantragen zu pr\u00fcfen, ob die Aufstallungspflicht \n\nabgeschw\u00e4cht angewandt werden kann. Denkbar w\u00e4re die \n\nBefreiung von Gro\u00df- und Wassergefl\u00fcgel. \n\nWir beantragen, auf Bundesebene darauf hinzuwirken, \n\ndass die Verordnung zum Schutz gegen die Gefl\u00fcgelpest \n\nso ausgestaltet wird, dass in Bezug auf die Aufstallungs-\n\npflicht zwischen Kann und Soll flexibler hin und her \n\ngewechselt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten hier erreichen, \n\ndass ma\u00dfvoll, sinnvoll, aber nat\u00fcrlich auch mit der not-\n\nwendigen Konsequenz Tierseuchen bek\u00e4mpft werden und \n\nTierschutz umgesetzt wird. Wir glauben, dass eine Seu-\n\nchenbek\u00e4mpfung sinnvoll ist, wenn sie mit beiden Beinen \n\nauf dem festen und trockenen Boden der Realit\u00e4t steht. \n\nIch schlie\u00dfe mit der alten Bauernregel dazu: Wenn die \n\nG\u00e4nse stehen auf einem Fu\u00df, dann kommt bald ein \n\nRegenguss. \n\nBleiben wir trocken, meine Damen und Herren! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die SPD-Fraktion. Herr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEs ist gerade deutlich gemacht worden, dass der Gefl\u00fc-\n\ngelpestvirus H5N8 in Sachsen in den vergangenen Mona-\n\nten besonders aggressiv und lange Zeit sowie vielerorts \n\nnachweisbar war. Deswegen gab es die schon genannte \n\nlandesweite Stallpflicht, auch Aufstallungspflicht genannt. \n\nBei einer solchen Allgemeinverf\u00fcgung sind die Konflikte \n\nzwischen Tierseuchenbek\u00e4mpfung, Tierschutz und dem \n\nwirtschaftlichen Interesse der Unternehmen gegenseitig \n\nabzuw\u00e4gen. Klar ist auch, dass der Tierseuchenschutz an \n\noberster Stelle stehen muss. \n\nMit unserem Antrag stellen wir das in keiner Weise \n\ninfrage. Dennoch gab es viele Belastungen f\u00fcr kleinere \n\nGefl\u00fcgelhalter und Rassegefl\u00fcgelz\u00fcchter. Die Gefl\u00fcgel-\n\npestverordnung sieht zwar grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit \n\nvor, unter bestimmten Bedingungen Tierhalter von einer \n\nallgemeinen Aufstallungspflicht auszunehmen, allerdings \n\nzeigt die Praxis der letzten Monate, dass es kaum zur \n\nAussch\u00f6pfung des beh\u00f6rdlichen Handlungs- und Ermes-\n\nsensspielraumes gekommen ist, obwohl die Einhaltung \n\nnotwendiger Sicherheitsma\u00dfnahmen zugesichert werden \n\nkonnte. \n\nDaher verfolgt der vorliegende Antrag das Ziel, die \n\nAnwendung der Ausnahmegenehmigung zu pr\u00fcfen und \n\npraktikabler zu gestalten. Oberste Priorit\u00e4t muss, und das \n\nwiederhole ich gern, weiterhin die Tierseuchenbek\u00e4mp-\n\nfung haben. Die lang anhaltende Stallpflicht war f\u00fcr viele \n\nGefl\u00fcgelhalter eine gro\u00dfe Belastung. Das trifft besonders \n\nauf Rassegefl\u00fcgelz\u00fcchter zu, aber auch auf kleine Gefl\u00fc-\n\ngelbetriebe. Wegen der grunds\u00e4tzlichen Freilandhaltung \n\ndieser Betriebe und der Hobbyz\u00fcchter haben sie meist \n\nnicht gen\u00fcgend gro\u00dfe St\u00e4lle f\u00fcr eine langfristige artge-\n\nrechte Haltung. Wir wissen, dass Tierhalter die Pflicht \n\nhaben, auch im Falle einer Stallpflicht f\u00fcr das Tierwohl zu \n\nsorgen. Die Tiere sind angemessen zu ern\u00e4hren, zu pfle-\n\ngen und es sind verhaltens- und artgerechte Ma\u00dfnahmen \n\nzu ergreifen. Diesen Verpflichtungen wird in der Regel \n\nauch nachgekommen, sie sto\u00dfen aber irgendwann an \n\nGrenzen, besonders dann, wenn es sich \u2013 wie hier in den \n\nletzten Monaten \u2013 um einen sehr langen Zeitraum handelt. \n\nWir reden immerhin von \u00fcber vier Monaten, in denen die \n\nTiere eingesperrt waren. \n\nWenn Tiere wie H\u00fchner und Wassergefl\u00fcgel, die sonst an \n\nFreilandhaltung gew\u00f6hnt sind, \u00fcber so einen langen \n\nZeitraum auf engstem Raum leben, kommt es zu Konkur-\n\nrenzk\u00e4mpfen \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt, zu Federpi-\n\ncken, zu Unruhen und Stress \u2013, sie werden aggressiv und \n\nentwickeln den sogenannten Stallkoller. Einige Z\u00fcchter \n\nmussten ihre Best\u00e4nde deshalb reduzieren, andere dachten \n\nan Aufgabe. Es kommt also auch zu wirtschaftlichen \n\nEinbu\u00dfen. Rassegefl\u00fcgelz\u00fcchter sind auf Gefl\u00fcgelschauen \n\nangewiesen. Auch diese durften nicht stattfinden. Die \n\nNachzucht von Jungtieren stellt bei der Stallpflicht f\u00fcr \n\nRassegefl\u00fcgelz\u00fcchter ein gro\u00dfes Problem dar. Bei den \n\nmeisten Rassen funktioniert die Nachzucht im Stall nicht. \n\nKleinere Betriebe mit Freilandhaltung durften ihre Eier \n\nnach vier Monaten nur noch als Eier aus Bodenhaltung \n\nverkaufen, denn Freilandh\u00fchner d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger als \n\ndrei Monate im Stall eingesperrt sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4973 \n\nAber, meine Damen und Herren, die Sicherheitsma\u00dfnah-\n\nmen der Gefl\u00fcgelpestverordnung haben ihre unbestrittene \n\nBerechtigung. Das geht von der Ausweisung von Be-\n\nobachtungsgebieten \u00fcber Sperrbezirke bis hin zu einer \n\nlandesweiten Aufstallungspflicht, denn der Vogelgrippevi-\n\nrus ist \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich. Wir haben das schon geh\u00f6rt. \n\nEinmal bei Wildv\u00f6geln aufgetreten, kann sich der Virus \n\nsehr schnell verbreiten. Im Februar 2017 trat der Virus an \n\n53 Fundorten in Sachsen auf. Die Wahrscheinlichkeit, \n\ndass der Virus auch in Gefl\u00fcgelbest\u00e4nde eingeschleppt \n\nwird, ist sehr hoch. Wenn der Virus einmal im Betrieb \n\nauftritt, muss der gesamte Bestand get\u00f6tet werden. In \n\nSachsen betraf das im April 6 720 Tiere in einem Nutzge-\n\nfl\u00fcgelbestand. Hinzu kamen noch 34 Tiere in einem \n\nTierpark. \n\nDer Anordnung zur Aufstallung geht immer eine Risiko-\n\nbewertung voraus. Dabei st\u00fctzen sich die Beh\u00f6rden in der \n\nRegel auf die Risikoeinsch\u00e4tzung des Friedrich-L\u00f6ffler-\n\nInstituts. Dieses hatte am 9. November 2016 das grund-\n\ns\u00e4tzliche Risiko best\u00e4tigt, woraufhin die Allgemeinverf\u00fc-\n\ngung auch in Sachsen erlassen wurde. Aufgrund des \n\ngrunds\u00e4tzlichen Risikos der Weiterverbreitung unter-\n\nscheidet die landesweite Aufstallungspflicht nicht nach \n\nLandkreisen, und sie gilt so lange, bis kein betroffener \n\nVogel mehr gefunden wird. \n\nMeine Damen und Herren! Ziel der landesweiten Aufstal-\n\nlungspflicht ist es, Tierseuchen einzud\u00e4mmen. Diese \n\nHerangehensweise wollen wir mit unserem Antrag nicht \n\ninfrage stellen. Wenn jedoch bestimmte Sicherheitsma\u00df-\n\nnahmen eingehalten werden, dann muss es sowohl aus \n\nGr\u00fcnden des Tierwohls als auch aus wirtschaftlicher Sicht \n\neines Unternehmens oder Rassegefl\u00fcgelhalters m\u00f6glich \n\nsein, von der Aufstallungspflicht befreit zu werden. Mit \n\nunserem Antrag bitten wir die Staatsregierung, gemein-\n\nsam mit den anderen Bundesl\u00e4ndern die Regeln der \n\nGefl\u00fcgelpestverordnung und die Anwendung der Aus-\n\nnahmegenehmigungen zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls \n\nanzupassen bzw. zu lockern und f\u00fcr Tierhalter einfacher \n\nauszugestalten. Ausnahmen sollten k\u00fcnftig bereits in der \n\ntierseuchenrechtlichen Allgemeinverf\u00fcgung benannt \n\nwerden und das Stellen individueller Antr\u00e4ge sollte die \n\nAusnahme bleiben. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung unseres Antrages. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die Fraktion DIE LINKE; Frau Abg. \n\nKagelmann. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Die \n\nGefl\u00fcgelpest oder \u2013 besser \u2013 der staatliche Umgang mit \n\nder Vogelgrippe ist ein Paradebeispiel f\u00fcr die Wirksamkeit \n\noppositioneller Politik. Das darf man vorab auch mal \n\nerw\u00e4hnen, wenn inzwischen vor, w\u00e4hrend und nach \n\ndiversen Wahlen nur noch interessiert, wer mit wem in \n\nwelcher Konstellation zu regieren gedenkt. Opposition ist \n\neben nicht Mist, wie ein SPD-Altvorderer uns glauben \n\nmachen wollte. Opposition ist schon l\u00e4ngst nicht simpel, \n\nsondern unverzichtbar, um Regierung auf Trab zu brin-\n\ngen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nDaf\u00fcr reicht, sich die Drucksachennummern aller vorlie-\n\ngenden Antr\u00e4ge zum Thema Vogelgrippe vorzunehmen. \n\nUnser Antrag, der jetzt nicht zur Debatte steht, stammt \n\nvom 16. M\u00e4rz. Vier Tage sp\u00e4ter wird die von uns kritisier-\n\nte Allgemeinverf\u00fcgung aufgehoben. Die GR\u00dcNEN \n\nschieben etwas sp\u00e4ter einen eigenen Antrag hinterher, und \n\nzuletzt folgt knapp sieben Wochen nach dem Aufschlag \n\nder LINKEN die Koalition. Ein recht m\u00fchsames Ge-\n\nsch\u00e4ft, aber es ist Bewegung in der Sache, und das war \n\nZiel der Linken-\u00dcbung. Insofern will ich darauf verzich-\n\nten, an den Antr\u00e4gen der anderen Fraktionen gro\u00dfartig \n\nherumzukritteln, denn wir stimmen in der groben Ziel-\n\nrichtung durchaus \u00fcberein. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Fischer. Sehr gern. \n\nWir wollen weg von der undifferenzierten Stallpflicht und \n\nhin zu einer neuen Strategie der Seuchenbek\u00e4mpfung, was \n\nsich letzten Endes in einer Novellierung der Gefl\u00fcgel-\n\npestverordnung niederschlagen muss. Deshalb werden wir \n\nheute auch dem Antrag der Koalition zustimmen. Aber \n\nunser eigener Antrag hat sich l\u00e4ngst nicht erledigt, denn \n\ndas Thema bekommen wir so einfach nicht vom Tisch. An \n\neiner Stelle wollen wir n\u00e4mlich tiefer graben als die \n\nKoalition. \n\nWir wollen st\u00e4rker Ursachen und \u00dcbertragungswege der \n\nVogelgrippe hinterfragen. Die Antworten darauf sind \n\nwichtig, um insbesondere die kommunalen Veterin\u00e4r\u00e4mter \n\nin die Lage zu versetzen, differenzierter und lokal be-\n\ngrenzt verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und risikoorientiert auf das Auftre-\n\nten von Vogelgrippe reagieren zu k\u00f6nnen. Ich bin \u00fcbri-\n\ngens weit davon entfernt, allein den kommunalen Veteri-\n\nn\u00e4r\u00e4mtern die Hauptverantwortung f\u00fcr die zuletzt immer \n\nst\u00e4rker kritisierte restriktive Anwendung der Gefl\u00fcgel-\n\npestverordnung zuzuschieben. \n\nSie mussten unter hohem Druck auf unklarer Faktenbasis \n\nsehr rasch Entscheidungen treffen, die im Nachgang \n\nnat\u00fcrlich leicht zu kritisieren sind. Ich verweise ausdr\u00fcck-\n\nlich auf Diskussionen in diesem Haus zu zur\u00fcckliegenden \n\nLebensmittelskandalen, bei denen wir als LINKE regel-\n\nm\u00e4\u00dfig auf die chronische \u00dcberlastung der kommunalen \n\nKontrollbeh\u00f6rden aufgrund mangelnder Personalausstat-\n\ntung hingewiesen haben. \n\nGerade deshalb sollten sich alle Verantwortlichen jetzt, \n\nwo der herannahende Sommer die Vogelgrippe aus den \n\nGefl\u00fcgelbest\u00e4nden und damit aus dem \u00f6ffentlichen \n\nBewusstsein vertreibt, wirklich ausreichend Zeit nehmen, \n\ndie Ereignisse der letzten Wochen intensiv auszuwerten, \n\ndenn die n\u00e4chste Vogelgrippe kommt mit Sicherheit. \n\nWas die Intensivierung der Ursachensuche betrifft, teilt \n\ndie Staatsregierung offensichtlich unsere Auffassung, \n\nwenn sie in ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4974 \n\n\u201eBedarf einer umfangreichen bundesweiten Studie\u201c \n\nanzeigt und w\u00f6rtlich fortf\u00e4hrt: \u201eGerade bei multifaktoriel-\n\nlen Geschehen mit einer Vielzahl von \u00dcbertragungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten und Interaktionen in der Tierpopulation ist \n\nweitere Forschung notwendig. Dabei sollte gegebenen-\n\nfalls auch auf Spekulationen bez\u00fcglich der Zirkulation \n\nvon Viren in Gro\u00dfanlagen eingegangen werden.\u201c \n\nDamit liefert das Ministerium geradezu die Begr\u00fcndung \n\nf\u00fcr das Festhalten an unserer urspr\u00fcnglichen Antragsstra-\n\ntegie. Wir werden unseren Antrag anh\u00f6ren lassen, um \n\nfaktenbasiert zu einer neuen Regelung zu finden, unab-\n\nh\u00e4ngig davon, ob und wie die kritisierte Gefl\u00fcgelpestver-\n\nordnung bis dahin im Bund bereits novelliert wurde. Uns \n\ngeht es um eine grunds\u00e4tzliche Herangehensweise an \n\nTierseuchenf\u00e4lle. \n\nNeben der Frage, woher die Vogelgrippe kommt, ist uns \n\nwichtig \u2013 vielleicht sogar wichtiger \u2013, zu kl\u00e4ren, welche \n\nProduktions- und Haltungssysteme ihre Ausbreitung \n\nbesonders beg\u00fcnstigen, um damit der eigentlichen Gefahr, \n\ndie eine solche Epidemie mit sich bringen kann, wir-\n\nkungsvoll begegnen zu k\u00f6nnen. Denn zuvorderst geht es \n\nja um die Abwehr einer Gefahr f\u00fcr den Menschen, wie sie \n\naus einer Mutation des Virus entstehen kann. Sicher \n\nwissen wir n\u00e4mlich nur, dass wir bislang nichts sicher \n\nwissen. \n\nIn der Stellungnahme einer UN-Taskforce, der internatio-\n\nnalen Arbeitsgruppe f\u00fcr avi\u00e4re Influenza bei Wildv\u00f6geln, \n\nhei\u00dft es zum aktuellen Vogelgrippeausbruch im Dezember \n\n2016: \u201eBasierend auf den existierenden widerspr\u00fcchli-\n\nchen Beweisen bleibt die Quelle des aktuellen hochpatho-\n\ngenen H5N8-Virus bisher ungekl\u00e4rt. Es kann nicht ge-\n\nschlussfolgert werden, dass die ausgedehnte Weitergabe \n\nund Erhaltung des Virus von 2014 bis 2016 in Wildvogel-\n\npopulationen stattgefunden hat. Bis heute gibt es keinen \n\nNachweis einer bestimmten Art, die in der Lage w\u00e4re, das \n\nVirus asymptomatisch \u00fcber weite Strecke zu transportie-\n\nren.\u201c \n\nMit anderen Worten: Wenn die hochpathogene Vogelpest \n\nwirklich stark krankmachend ist und unverz\u00fcglich zum \n\nTode f\u00fchrt, dann ist die konstruierte Langstreckenverbrei-\n\ntung kaum haltbar. Dann bleibt aber auch die Frage, wie \n\ndas rasch hintereinander erfolgte Auftreten von Vogelpest-\n\nf\u00e4llen rund um den halben Erdball erkl\u00e4rt werden kann. \n\nDas sind nur zwei von vielen Fragen, die nach wie vor \n\noffen sind und qualifiziert beantwortet werden sollten, \n\ndamit Mutma\u00dfungen nicht Raum greifen k\u00f6nnen und vor \n\nallem, damit die richtigen Schutzma\u00dfnahmen ergriffen \n\nwerden. \n\nAu\u00dferdem: Unabh\u00e4ngig davon, ob die vom Bundesfor-\n\nschungsinstitut f\u00fcr Tiergesundheit, dem Friedrich-\n\nLoeffler-Institut, kurz FLI, vertretene sogenannte Wildvo-\n\ngelthese als Einschleppungsquelle der Seuche auch \n\nk\u00fcnftig weiter Bestand haben wird oder nicht, betont auch \n\ndas FLI immer st\u00e4rker die Bedeutung von Biosicher-\n\nheitsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Gefl\u00fcgelwirtschaft. \n\nNach meiner Wahrnehmung in Auswertung einer Diskus-\n\nsion mit dem Vizepr\u00e4sidenten des FLI wird inzwischen \n\nauch zugestanden, dass eine restriktive gro\u00dffl\u00e4chige \n\nAnwendung der Stallpflicht das Seuchengeschehen kaum \n\npositiv beeinflussen konnte und dass deshalb Ausnahme-\n\ngenehmigungen bzw. lokal begrenzte Einschr\u00e4nkungen \n\nder Freilandhaltung durchaus angemessen erscheinen. \n\nDagegen erkennt auch das Institut in den Haltungsbedin-\n\ngungen und den hohen Tierdichten die eigentliche Her-\n\nausforderung f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Vogelgrippe. Hier \n\nn\u00e4mlich, im Riesenstall mit Tausenden wenig widerstand-\n\nf\u00e4higen, weil einseitig auf Leistung gez\u00fcchteten Tieren \n\nauf engstem Raum trifft das Virus auf ideale Vermeh-\n\nrungsbedingungen. Deshalb ist die Gefahr einer Mutation \n\nhier besonders gro\u00df. Gerade deswegen hat man in Zu-\n\nsammenarbeit mit der Gefl\u00fcgelwirtschaft eine Checkliste \n\nf\u00fcr Biosicherheitskonzepte in kommerziellen Gefl\u00fcgelhal-\n\ntungen erarbeitet. Das ist aus meiner Sicht die richtige \n\nStellschraube, an der weitergedreht werden sollte. \n\nAm Ende dieses Weges sollten klare Vorgaben f\u00fcr bauli-\n\nche Ver\u00e4nderungen und f\u00fcr Tierdichten sowie hygienische \n\nMindestanforderungen an Stallanlagen stehen, die kon-\n\ntrolliert und sanktioniert werden bzw. im Seuchenfall die \n\nGrundlage f\u00fcr Entsch\u00e4digungen aus der Tierseuchenkasse \n\nbilden. \n\nMein Fazit: Die Bek\u00e4mpfung der Vogelgrippe ist wichtig, \n\naber sie muss mit deutlich mehr Augenma\u00df gef\u00fchrt \n\nwerden. Angemessenheit und Risikoorientierung aller \n\nMa\u00dfnahmen m\u00fcssen darauf abzielen, tierschutzwidrige \n\nMassent\u00f6tungen von klinisch unauff\u00e4lligen Tieren auszu-\n\nschlie\u00dfen. \n\nAugenma\u00df meint nicht zuletzt, dass Schutzma\u00dfnahmen \n\nweder die artgerechte Freilandhaltung noch die f\u00fcr den \n\nErhalt eines vielf\u00e4ltigen Genpools unerl\u00e4ssliche Rassege-\n\nfl\u00fcgelzucht bedrohen d\u00fcrfen. Das gilt es k\u00fcnftig zu \n\nvermeiden. \n\nWir k\u00f6nnen dem Antrag der Koalition, wie gesagt, den-\n\nnoch zustimmen, weil wir das Grundanliegen teilen und \n\ndie Novellierung der Gefl\u00fcgelpestverordnung vorantrei-\n\nben wollen. Wir bleiben allerdings am Thema dran \u2013 \n\nversprochen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die AfD-Fraktion spricht nun Herr Abg. Wild. \n\nBitte, Herr Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Frau Kagelmann, Sie sagten es bereits. Frau \n\nKagelmann? Sie h\u00f6rt nicht zu \u2013 egal. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie h\u00f6rt zu!) \n\nWichtiges soll man bekanntlich wiederholen, deshalb sage \n\nich es noch einmal: Am 16. M\u00e4rz wurde mit Drucksa-\n\nche 6/8885 ein umfangreicher Antrag der LINKEN zur \n\nGefl\u00fcgelpestverordnung eingereicht. Am 23. April reich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4975 \n\nten B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit Drucksache 6/9351 \n\neinen weiteren Antrag zur Gefl\u00fcgelpest und zur Stall-\n\npflicht ein. Dieser erg\u00e4nzt den Antrag der LINKEN \n\ninhaltlich ein St\u00fcck weit. Und jetzt, im Mai, kommen Sie \n\nals Regierungskoalition mit dem Antrag Drucksa-\n\nche 6/9488, Stallpflicht f\u00fcr Gefl\u00fcgel, um die Ecke. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Und \n\nwas hat die AfD beantragt?) \n\nDa kann man nur sagen oder boshafterweise denken: \n\nGuten Morgen! Auch schon aufgewacht? Mir wird ja nun \n\nwirklich keine Freundschaft mit Links-Gr\u00fcn nachgesagt, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nein! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Das stimmt! \u2013 Unruhe) \n\naber im Gegensatz zu Ihrem Antrag sind hier diese Antr\u00e4-\n\nge der LINKEN und der GR\u00dcNEN recht umfangreich, \n\ninhaltlich anspruchsvoll und zumindest eine sehr gute \n\nArbeitsgrundlage im Ausschuss. Das muss man auch \n\neinmal sagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Davon k\u00f6nnt ihr \n\nnoch lernen! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDeshalb behandeln wir sie hier ja auch!) \n\nWas Sie hier auf knapp zwei Seiten eben einmal ganz \n\nschnell zusammengeschrieben haben, bringt die von der \n\nStallpflicht betroffenen Unternehmen keinen einzigen \n\nSchritt weiter. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass \n\ndie Stallpflicht mittlerweile aufgehoben ist?) \n\n\u2013 Ja. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Na also!) \n\nIn Teil I des Antrags wollen Sie sich berichten lassen, wie \n\nviele Ausnahmegenehmigungen erteilt wurden \u2013 erstens. \n\nZweitens wollen Sie sich berichten lassen, wie viele \n\nGenehmigungen von Gefl\u00fcgelausstellungen versagt \n\nwurden, drittens, wie die Beh\u00f6rden das handhaben, \n\nviertens, welche Voraussetzungen die Tierhalter erbringen \n\nm\u00fcssen, und f\u00fcnftens, welche Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nrisikobasierte statt einer landesweiten Aufstallpflicht im \n\nFreistaat vorliegen m\u00fcssen. \n\nDer Berichtsteil Ihres Antrags enth\u00e4lt genau f\u00fcnf Fragen. \n\nLiebe Regierung, die Opposition macht das h\u00e4ufiger. \n\nIhnen sollte aber auch bekannt sein, dass das eine klassi-\n\nsche Kleine Anfrage ist. Es sind genau f\u00fcnf Fragen. Oder \n\nging es Ihnen nur darum, das Thema zu besetzen, um vor \n\nder Opposition damit im Plenum zu sein? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Da hat er aber recht!) \n\nDas kann nat\u00fcrlich der Fall sein. \n\nKommen wir nun zu Punkt II: Dort m\u00f6chten Sie pr\u00fcfen \n\nlassen, inwieweit es Gestaltungsm\u00f6glichkeiten mit Blick \n\nauf Ausnahmegenehmigungen geben kann. Sie m\u00f6chten \n\npr\u00fcfen lassen, wie man generell von der Aufstallpflicht \n\nbefreit werden k\u00f6nnte. Sie m\u00f6chten pr\u00fcfen lassen, inwie-\n\nweit Rahmenvereinbarungen bei angeordneten T\u00f6tungen \n\nabgeschlossen werden k\u00f6nnen. Sie m\u00f6chten berichten und \n\npr\u00fcfen, sie m\u00f6chten aber nichts umsetzen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Weil man \n\nerst berichten und pr\u00fcfen muss!) \n\nSp\u00e4testens hier frage ich mich Folgendes: Haben Sie Ihre \n\nparlamentarischen Mitarbeiter schon alle in die Sommer-\n\npause geschickt oder warum sollen die Mitarbeiter der \n\nStaatsregierung das erledigen, was Ihre eigentliche Auf-\n\ngabe ist? Ihr Aufgabe ist es n\u00e4mlich, sich selbst Gedanken \n\nzu machen, was man tun muss, um den betroffenen \n\nUnternehmen zu helfen. Ihre Aufgabe ist es, sich Gedan-\n\nken zu machen, einen Antrag zur Umsetzung zu stellen \n\nund nicht nur pr\u00fcfen zu lassen. \n\nKommen wir nun zu Punkt III: Hierin beantragen Sie in \n\neinem einzigen schwammigen Satz eine Evaluierung und \n\n\u00dcberarbeitung der Schutzverordnung. Das kann man tun, \n\naber auch das bringt nicht viel. Alles in allem kann man \n\nfeststellen: Ihr Antrag schadet zwar niemandem, aber er \n\nhilft auch keinem. Die wirklichen Probleme bei diesem \n\nThema sprechen Sie im Antrag \u2013 im Redebeitrag haben \n\nSie es gemacht \u2013 mit keinem einzigen Wort an. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nTote H\u00fchner, tote Schw\u00e4ne, Virus H5N1 oder dann doch \n\nwieder H5N8, f\u00fcr Menschen gef\u00e4hrlich oder nur f\u00fcr Tiere \n\nt\u00f6dlich \u2013 so hei\u00dfen die Schlagzeilen, die tagelang durch \n\ndie Presse gehen. Was ist die wirkliche Ursache f\u00fcr die \n\nErkrankung? Die Meinungen \u00fcber die Verbreitungswege \n\nder Gefl\u00fcgelpest gehen seit Jahren auseinander. Einerseits \n\ngeht der Leiter des Friedrich-Loeffler-Instituts, Herr \n\nProf. Dr. Dr. Mettenleiter, dessen Ansicht auch die deut-\n\nschen Beh\u00f6rden teilen, davon aus, dass die Zugv\u00f6gel die \n\nt\u00f6dliche Seuche einschleppen. Das ist aber eine reine \n\nVermutung. Wie die Infektionen tats\u00e4chlich zustande \n\nkommen, ist dem besagten Professor genauso wie vor \n\nzehn Jahren immer noch unbekannt. \n\nDoch es wird noch besser. Das Institut selbst r\u00e4umt ein, \n\ndass es keinerlei wissenschaftlich gesicherte Erkenntnisse \n\ndar\u00fcber gibt, ob die Viren tats\u00e4chlich den Tod der unter-\n\nsuchten Tiere hervorgerufen haben. Das haben Sie selbst \n\ngesagt. Andererseits machen Natursch\u00fctzer und Kleintier-\n\nz\u00fcchter die Massentierhaltung f\u00fcr die Verbreitung der \n\nEpidemie verantwortlich. Hintergrund f\u00fcr die Ausbreitung \n\nder Gefl\u00fcgelpest sei mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit der \n\nTransport von infiziertem Gefl\u00fcgel und die Massentier-\n\nhaltung. \n\nMeine Frage lautet daher vor diesem Hintergrund wie \n\nfolgt: Ist die Aufstallungspflicht \u00fcberhaupt noch sinnvoll? \n\nAnstatt die artgerechten Freilandhaltungen mit kleineren \n\nHerden systematisch in den Ruin zu treiben, w\u00e4re es \n\ndringend n\u00f6tig, die Entwicklung robuster Tiere mit gutem \n\nImmunsystem zu unterst\u00fctzen und eine gesunde Freiland-\n\nhaltung zu f\u00f6rdern. \n\nDer Umgang mit der Stallpflicht ist au\u00dferdem bundesweit \n\nsehr unterschiedlich. Wieso ist das so? Die Anordnungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4976 \n\nberuhen auf blo\u00dfen Einsch\u00e4tzungen und Vermutungen. \n\nMan fragt sich, wie man eine Ma\u00dfnahme anordnen kann, \n\nwenn man nicht wei\u00df, ob man damit das Problem l\u00f6st. \n\nSelbst wenn man inzwischen vermutet, dass die Aufstal-\n\nlung die Virusverbreitung nicht verhindert und das Frei-\n\nlandgefl\u00fcgel nicht von Wildv\u00f6geln angesteckt wird, \n\nwerden die Tiere weiterhin eingesperrt. \n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00fctet keine Seuche entlang \n\nder Vogelzugrouten. Es gibt auch kein massenhaftes \n\nWildvogelsterben, welches man an sich vorfinden sollte, \n\nwenn Wildv\u00f6gel die Ansteckungsquelle w\u00e4ren. Tote \n\nWildv\u00f6gel im Winter sind normal. Sie sterben in der \n\nRegel an Futtermangel oder K\u00e4lte. Es gibt in Deutschland \n\nauch keine wissenschaftlich seri\u00f6se und objektive Unter-\n\nsuchung f\u00fcr die Entstehung und Verbreitung der Krank-\n\nheit. Was wir aber zweifelsfrei immer wieder erleben, \n\nsind unsinnige Aufstallungsanordnungen, massenhaftes \n\nKeulen von gesunden Tieren und vor allem sehr frustrierte \n\nFreilandgefl\u00fcgelhalter. \n\nH\u00e4tte sich Ihr Antrag auf diese Probleme bezogen, dann \n\nw\u00e4re Ihnen die breite Zustimmung sicher gewesen. Was \n\nSie heute hier beantragen, bringt wirklich keinen Nutzen, \n\naber auch keinen Schaden. Deshalb werden wir uns \n\nenthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir als GR\u00dcNE \n\nfreuen uns ebenfalls, dass die Koalition aufgewacht und \n\nin dem Themenbereich unterwegs ist. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Nun ist es aber gut!) \n\nWir haben die Abfolge der Antr\u00e4ge bereits geh\u00f6rt. Ich \n\nm\u00f6chte am Anfang den Mythen vorbeugen. Wir haben \n\nnicht erst reagiert, nachdem die Fraktion DIE LINKE an \n\nder Reihe war. Unser Antrag wurde schon l\u00e4nger erarbei-\n\ntet. Es war vielleicht Gl\u00fcck, dass unser Antrag fertig war, \n\nnachdem die Stallpflicht aufgehoben wurde, weil man \n\nsomit andere Punkte in den Blick nehmen konnte. \n\nVor allem muss man aber erst einmal die Sto\u00dfrichtungen \n\nfesthalten. Ich freue mich sehr, dass solch ein gro\u00dfer \n\nGleichklang in Bezug auf den Handlungsbedarf vorhan-\n\nden ist. Wenn man aber den Handlungsbedarf \u2013 Kollege \n\nFischer hatte es getan \u2013 mit dem im Antrag Enthaltenen \n\nabgleicht, dann kann man nur konstatieren, dass er als \n\nTiger gestartet und vielleicht \u2013 nicht ganz als Bettvorleger \n\n\u2013 als aggressives Kaninchen geendet ist. Mehr ist nicht \n\n\u00fcbrig geblieben. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, AfD \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Bitte!) \n\nEs steht einfach nichts im Antrag, was wirklich hilft. Das \n\nPr\u00fcfen, Berichten und auf Bundesebene etwas ansto\u00dfen \n\nhilft nicht. \n\nFolgendes muss man festhalten: Nach der Gefl\u00fcgelpest ist \n\nvor der Gefl\u00fcgelpest. Wir haben jetzt ein Zeitfenster zur \n\nVerf\u00fcgung, um uns einmal eine ordentliche Strategie zu \n\n\u00fcberlegen, wie man mit allem, was wir wissen und nicht \n\nwissen, umgeht und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig reagiert. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, was alles passieren kann, wenn man undifferen-\n\nziert agiert. Dies betrifft beispielsweise das landesweite \n\nAufstallen, ohne genau zu schauen, wo man es wirklich \n\nbraucht. Man keult komplette Best\u00e4nde, wenn irgendwo \n\netwas aufgetreten ist. \n\nMan wei\u00df mittlerweile, dass es verschiedene Gefl\u00fcgel-\n\npesterreger gibt. Sie sind sehr unterschiedlich pathogen. \n\nSie \u00fcbertragen sich mit unterschiedlichen Geschwindig-\n\nkeiten. \u00c4hnlich sieht es bei den Krankheiten bei uns \n\nMenschen aus. Wir haben ebenfalls Grippen. Es gibt \n\ngef\u00e4hrliche und weniger gef\u00e4hrliche. Es gibt Grippen, die \n\nbekommt man. Bei dem einen oder anderen wird es \n\nschlimmer, andere wiederum genesen und haben hinterher \n\nnichts. Die riesige Keule zu verwenden, landesweit \n\naufzustallen und Best\u00e4nde zu t\u00f6ten, ist mit Sicherheit \n\nnicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDas Problem ist, dass wir genetische Best\u00e4nde erhalten \n\nm\u00f6chten. Das machen die Rassegefl\u00fcgelz\u00fcchter genauso. \n\nWir m\u00f6chten nicht das, was in der Gro\u00df- und Gefl\u00fcgelin-\n\ndustrie der Fall ist. Man braucht nicht einmal eine Hand, \n\num abzuz\u00e4hlen, welche Br\u00fcdereien es dort gibt. Wir sind \n\nauf diese Best\u00e4nde angewiesen. Wir haben ein riesiges \n\nProblem. \n\nEin weiteres Problem haben wir bei denjenigen, die in die \n\nGefl\u00fcgelhaltung investiert haben. Sie machen Freiland- \n\noder Biohaltung. Sie haben alle ein Problem. Diejenigen, \n\ndie Bodenhaltung machen, haben dieses Problem nicht. \n\nDer Stall ist n\u00e4mlich um die Tiere herum. \n\nHerr Kollege Fischer, ich habe mich sehr \u00fcber Ihre Aus-\n\nf\u00fchrungen gefreut. Die Best\u00e4nde, die nun aufgestallt \n\nwerden, werden gem\u00e4\u00df der rechtlich zul\u00e4ssigen Bedin-\n\ngungen gehalten. Sie haben sch\u00f6n beschrieben, wie es ist, \n\nwenn auf so engem Raum so viele Tiere gehalten werden. \n\nSie haben das Wort Tierqu\u00e4lerei in den Mund genommen. \n\nDas ist genau das, was uns GR\u00dcNEN sonst immer vor-\n\ngeworfen wird, wenn wir \u00fcber die Massentier- und \n\nBodenhaltung sprechen. Herzlichen Dank f\u00fcr diese \n\nErkenntnis. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas l\u00e4sst sich eins zu eins auf die anderen Sachen \u00fcber-\n\ntragen. Ich freue mich besonders \u2013 ich m\u00f6chte dies mit \n\nWertsch\u00e4tzung sagen \u2013, dass es Ihnen beim Gefl\u00fcgel nicht \n\nnur darum geht, dass man es schmackhaft zubereiten \n\nkann. Es geht Ihnen auch darum, wie es vorher gehalten \n\nwurde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4977 \n\nWir sprechen \u00fcber diesen ersten Antrag. Es gibt aber \n\nimmer noch den Antrag der Fraktion DIE LINKE. Der \n\nAntrag von uns GR\u00dcNEN ist im parlamentarischem \n\nProzedere. Ich kann nur daf\u00fcr pl\u00e4dieren, diese Punkte dort \n\naufzugreifen. Es ist eigentlich alles enthalten. Wir brau-\n\nchen wirklich eine Strategie, wie wir beim n\u00e4chsten Mal \n\ndamit umgehen.  Wir m\u00fcssen folgende Punkte wissen: Wo \n\ntritt welcher Fall auf, in welchem Umfang m\u00fcssen wir wie \n\nreagieren, wie gro\u00df m\u00fcssen wir den Kreis ziehen, in dem \n\nwir eventuell die Aufstallungspflicht aussprechen, wie \n\nlange muss das sein? Wir d\u00fcrfen nur das machen, was \n\nunbedingt notwendig ist. \n\nDas betrifft ebenfalls die Keulung. Es muss erregergenau \n\npassieren. Man kann nicht einfach Folgendes sagen: \n\nWenn ein Erreger vorhanden ist, dann muss man mit der \n\ngro\u00dfen Keule kommen. Die M\u00f6glichkeiten sind vorhan-\n\nden, zum Gro\u00dfteil auch schon mit bestehendem Recht. \n\nNat\u00fcrlich kann man auf Bundesebene schauen, dass \n\nnachgearbeitet wird. Die Hausaufgaben m\u00fcssen wir aber \n\njetzt machen. \n\nDaf\u00fcr reicht dieser Antrag leider nicht aus. Deshalb haben \n\nwir uns in unserer Fraktion entschlossen, dem nicht \n\nzuzustimmen, sondern uns zu enthalten, weil wir nicht das \n\nSignal geben wollen, dass das Thema damit schon abge-\n\narbeitet w\u00e4re. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Herr Krau\u00df. Bitte sehr. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nkurz auf die Debatte eingehen. Punkt 1: Man kann stun-\n\ndenlang dar\u00fcber diskutieren, wer vielleicht als Erstes die \n\nIdee hatte, einen Antrag zu machen. Ich kann nur sagen: \n\nWir \u00fcberlegen uns sehr genau, wann wir einen Antrag \n\neinbringen. Wir tun das sehr \u00fcberlegt und in Abstimmung \n\nmit den Betroffenen. Wir machen das in Abstimmung mit \n\nunserem Koalitionspartner. Ich glaube, das ist richtig. \n\nUns eint \u2013 und das ist gut \u2013, dass alle Fraktionen bis auf \n\ndie AfD gesagt haben, wir wollen uns im parlamentari-\n\nschen Verfahren mit dem Thema besch\u00e4ftigen. Das ist \n\neine gute Herangehensweise. Wir nehmen nicht f\u00fcr uns in \n\nAnspruch, dass unser Antrag der allein selig machende ist. \n\n(Beifall des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nInsofern ist es gut, dass es hier noch andere Anregungen \n\ngibt. Aber ich habe festgestellt, bei der Zielrichtung sind \n\nwir uns einig. Wir wollen eine st\u00e4rkere Differenzierung. \n\nWir wollen, dass beim n\u00e4chsten Mal nicht wieder mit dem \n\nHolzhammer draufgehauen und erst einmal die Ultima \n\nRatio ausgerufen wird und die gr\u00f6\u00dften Einschr\u00e4nkungen \n\nf\u00fcr die Gefl\u00fcgelz\u00fcchter vorgenommen werden. \n\nRichtig ist auch \u2013 und das ist deutlich geworden \u2013, man \n\nbraucht eine Ursachenforschung. \n\n(Gunter Wild, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWir wissen noch zu wenig \u00fcber diese Seuchenausbrei-\n\ntung. Deshalb ist es gut, dort etwas zur\u00fcckhaltend heran-\n\nzugehen und nicht zu glauben, dass man \u201edie Weisheit mit \n\nL\u00f6ffeln gefressen\u201c hat, sondern genau hinzuschauen, was \n\ndie Ursachen, was die Verbreitungswege sind, welche \n\nV\u00f6gel den Virus aufnehmen etc. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Lieber Herr \n\nKrau\u00df, k\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, woher Sie die Er-\n\nkenntnis nehmen, dass wir uns als AfD im parlamentari-\n\nschen Lauf mit den Antr\u00e4gen der LINKEN und GR\u00dcNEN \n\nund auch Ihrem, wenn er dann im Ausschuss ist, nicht \n\nbefassen wollen? Das habe ich mit keinem Wort gesagt. \n\nIch habe gesagt, Ihr Antrag ist unsinnig, aber nicht, dass \n\nwir uns nicht damit befassen wollen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Wild, das habe \n\nich auch nicht behauptet. Ich habe nur gesagt, \n\n(Zurufe von der AfD: Gerade eben!) \n\ndass alle Fraktionen mit Ausnahme der AfD Antr\u00e4ge zu \n\ndiesem Thema eingebracht haben. \n\n(Zurufe von der AfD: Nein! Nein! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Schauen Sie ins Protokoll!) \n\nEntschuldigung, wenn ich mich versprochen habe, nehme \n\nich das gern zur\u00fcck und entschuldige mich. Ich habe \n\ngemeint, dass Sie keinen Antrag eingebracht haben, \n\nw\u00e4hrend alle anderen Fraktionen einen Antrag einge-\n\nbracht haben. Deshalb sollte man mit seinen \u00c4u\u00dferungen \n\nein wenig zur\u00fcckhaltender sein. \n\n(Karin Wilke, AfD: Was?!) \n\nAber noch einmal: Die Zielrichtung eint uns. Das ist gut. \n\nWir wollen beim n\u00e4chsten Mal \u2013 wir hoffen, dass es nicht \n\nbeim n\u00e4chsten Vogelzug ist, sondern sich noch ein wenig \n\nZeit l\u00e4sst \u2013 eine Strategie haben, wie wir anders damit \n\numgehen. Ich glaube, wir m\u00fcssen schauen, dass es diffe-\n\nrenzierter passiert, dass man nicht alle V\u00f6gel und alle \n\nHalter \u00fcber einen Leisten schl\u00e4gt, dass man zum Beispiel \n\nschaut, wo der Vogelzug wie ist. Nat\u00fcrlich ist der Vogel-\n\nzug dort st\u00e4rker, wo Wasserfl\u00e4chen sind. Das ist vielleicht \n\nim Gebirge weniger der Fall als im Leipziger Tiefland. \n\nDort muss man Differenzierungen vornehmen. \n\nMan muss auch schauen, welche Vogelarten eine beson-\n\ndere Haltung erfordern \u2013 Sebastian Fischer hat es gesagt: \n\nWassergefl\u00fcgel oder Laufv\u00f6gel, die einen Lauftrieb haben \n\nund deshalb hinaus m\u00fcssen. Dort sollte man mehr diffe-\n\nrenzieren. \n\nWas wir mit dem Antrag nicht wollen, ist, zu sagen, die \n\nVeterin\u00e4rbeh\u00f6rden in den Landkreisen oder auf Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4978 \n\nebene h\u00e4tten eine schlechte Arbeit gemacht. Diese Ein-\n\nsch\u00e4tzung ist sehr schwierig, insbesondere wenn uns \n\ndieses Wissen der Herkunft fehlt. Dass man dann viel-\n\nleicht schneller eine Brandmauer einziehen m\u00f6chte, ist \n\nnachvollziehbar. \n\nUns geht es nicht darum, zur\u00fcckzuschauen und zu sagen, \n\nda habe jemand etwas falsch gemacht, sondern uns geht \n\nes darum, nach vorn zu schauen und zu sagen, wie man \n\ndas beim n\u00e4chsten Mal besser ausgestalten k\u00f6nnte, sodass \n\nauch die kleinen Gefl\u00fcgelz\u00fcchter die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, \n\nweiterhin zu akzeptablen Bedingungen ihre Zucht zu \n\nbetreiben \u2013 gro\u00dfe sicherlich auch, aber ich glaube, die \n\nbekommen es besser hin als die kleinen, auf solche \n\nVerordnungen zu reagieren. \n\nDas ist der Ansatz. Insofern bitte ich Sie ganz herzlich um \n\nIhre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen in einer zweiten \n\nRunde? \n\n(Zuruf) \n\nIch habe das schon gesehen. Herr Wild, was m\u00f6chten Sie? \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nwollte nur sicherstellen, dass ich mit meiner Kurzinter-\n\nvention nicht zu sp\u00e4t komme. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe Sie rennen \n\nsehen. Bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Noch einmal, Herr Krau\u00df: \u2013 Wo ist er \n\ndenn jetzt? \u2013 Egal. \u2013 Sie haben klar und deutlich gesagt, \n\ndass wir uns nicht damit befassen wollen. Das sei aber \n\neinmal dahingestellt. Ich will auf etwas anderes hinaus. \n\nSie haben sich dann verbessert und gesagt, wir sind die \n\nEinzigen, die keinen Antrag eingebracht haben. Das ist \n\nrichtig. Das bedeutet aber nicht, dass wir uns nicht mit \n\ndem Thema besch\u00e4ftigt haben, vielleicht auch im M\u00e4rz \n\noder April. \n\nAber wenn schon zwei Antr\u00e4ge \u2013 wie ich bereits in \n\nmeinem Redebeitrag sagte \u2013 das Problem inhaltlich \n\numfangreich beschreiben und im parlamentarischen Lauf \n\nsind, brauchen wir nicht noch zus\u00e4tzlich einen dritten, \n\nvierten oder f\u00fcnften Antrag einzubringen. Wir haben \n\ngen\u00fcgend Antr\u00e4ge, die sich mit dem Thema befassen. \n\nDieses Mal ist er von den LINKEN und von den GR\u00dc-\n\nNEN. Es ist uns als AfD egal, woher gute Ideen kommen. \n\nWir befassen uns damit im parlamentarischen Lauf. \n\nIch finde es eine b\u00f6se Unterstellung, uns hier vorzuwer-\n\nfen, wir w\u00fcrden uns im parlamentarischen Lauf damit \n\nnicht befassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Aber Sie haben sich vorhin schon ent-\n\nschuldigt, wenn ich mich recht erinnere. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \n\nSchmidt, bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Meine Kollegin, Staatsministerin \n\nKlepsch, ist zurzeit in Quedlinburg auf der Jugend- und \n\nFamilienministerkonferenz und hat mich gebeten, stell-\n\nvertretend f\u00fcr sie auf den Antrag zu antworten. \n\nIn Ihrem Antrag \u201eStallpflicht f\u00fcr Gefl\u00fcgel\u201c fordern Sie die \n\nStaatsregierung auf, zum abgelaufenen Gefl\u00fcgelpestge-\n\nschehen einen Bericht zu den Ausnahmegenehmigungen \n\nund zu den Veranstaltungsuntersagungen zu erstellen. Das \n\nwerden wir selbstverst\u00e4ndlich tun und dem Parlament \n\nzeitnah die gew\u00fcnschten Informationen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Den Pr\u00fcfauftrag zur Erteilung von Ausnahmege-\n\nnehmigungen und Befreiungen f\u00fcr Tierhalter und Veran-\n\nstalter greifen wir selbstverst\u00e4ndlich ebenfalls auf. \n\nDie Erteilung von Ausnahmegenehmigungen und die \n\ndamit verbundenen Anforderungen sind im Rahmen \n\nbundesgesetzlicher Regelungen fixiert. Deshalb ist es \n\nrichtig \u2013 und ich kann Sie nicht wirklich verstehen, lieber \n\nKollege G\u00fcnther, wenn Sie sagen, es macht keinen Sinn, \n\nImpulse in Richtung Bund zu senden. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nm\u00fcssen wir Impulse in Richtung Bund senden, wenn hier \n\netwas ge\u00e4ndert werden soll. \n\nDie Ver\u00e4nderung von Antragsverfahren, die anzulegenden \n\nKriterien f\u00fcr Aufstallungsgebote und Risikobewertungen \n\nbefinden sich aktuell bundesweit in der Pr\u00fcfung und \n\n\u00dcberarbeitung. Experten der Bundesbeh\u00f6rden, der L\u00e4n-\n\nderministerien und der Veterin\u00e4rverwaltungen diskutieren \n\nauf der Basis der Erfahrungen des aktuellen Seuchenzu-\n\nges diese Themen. An dieser Pr\u00fcfung ist die Staatsregie-\n\nrung beteiligt, und wir bringen die s\u00e4chsischen Erfahrun-\n\ngen und Belange dort selbstverst\u00e4ndlich und umfangreich \n\nein. \n\nOb es gelingt, in einer bundesweiten Rechtsetzung eine \n\ngenerelle Ausnahmegenehmigung f\u00fcr einzelne Tierarten \n\noder Haltungsformen durchzusetzen, bleibt vorerst abzu-\n\nwarten. Landesweite Rahmenvereinbarungen zur Durch-\n\nf\u00fchrung beh\u00f6rdlich angeordneter T\u00f6tungen sind sinnvoll \n\nund erforderlich. Das SMS ist bestrebt, solche zeitnah \n\nzum Abschluss zu bringen. \n\nIm Ergebnis werden wir daher die gew\u00fcnschten Informa-\n\ntionen zeitnah und umfassend zur Verf\u00fcgung stellen, \n\nunsere landesrechtlichen Regelungen vor dem Hinter-\n\ngrund der im vergangenen Winter gemachten Erfahrungen \n\npr\u00fcfen, Rahmenvereinbarungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \n\nbeh\u00f6rdlich angeordneter T\u00f6tungen abschlie\u00dfen und die \n\ns\u00e4chsischen Interessen und Erfahrungen auf Bundesebene \n\nkonsequent einbringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4979 \n\nSie haben dar\u00fcber hinaus \u2013 das betrifft jetzt mein Ressort \n\n\u2013 gefordert, dass wir die Gefl\u00fcgelhalter unterst\u00fctzen \n\nsollen. Das tun wir mit unserem Investitionsprogramm in \n\ndie Landwirtschaft. An dieser Stelle m\u00f6chte ich betonen, \n\ndass wir zu den Bundesl\u00e4ndern geh\u00f6ren, die gewerbliche \n\nTierhalter nicht nur im Gefl\u00fcgelbereich, sondern auch in \n\nanderen Bereichen nicht mehr f\u00f6rdern. Wir sind daf\u00fcr \n\nkritisiert worden. F\u00fcr Tierhalter, die besondere Tierwohl-\n\nkriterien einhalten, gibt es sogar noch einen h\u00f6heren \n\nF\u00f6rdersatz. Auch das m\u00f6chte ich noch einmal betonen. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Schmidt. Kollege Fischer eilt \n\nnach vorn. Er ist so schnell. Er jetzt hat die Gelegenheit \n\ndes dreimin\u00fctigen Schlusswortes. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mich gefreut, dass \n\nman so gut \u00fcber Landwirtschaft debattieren kann. \n\nKurz zusammengefasst: Gefahren f\u00fcr den Menschen \n\ngehen von diesem Gefl\u00fcgel und von diesen Eiern nicht \n\naus, weil betroffene Produkte niemals im Handel waren. \n\nBetroffene Produkte wurden vernichtet. Gerade ist das \n\nStichwort Massentierhaltung wieder gefallen. Ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass jeder, der dieses Wort benutzt, eine \n\nganze Branche sch\u00e4digt, die f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nunentbehrlich ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch halte die Panikmache mit diesem Wort f\u00fcr absolut \n\nfahrl\u00e4ssig. Das ist ein Schlag ins Gesicht derjenigen, die \n\njeden Tag hart in der Landwirtschaft arbeiten. Ich m\u00f6chte \n\nklar und deutlich sagen, weil hier wieder auf die Tierhal-\n\nter eingedroschen worden ist: Welcher Bauer hat denn \n\nernsthaftes Interesse daran, dass seine Tiere krank sind? \n\nDen m\u00fcssen Sie mir einmal zeigen! Ich kenne ihn nicht. \n\nDeshalb ist es unerheblich, wie gro\u00df die Best\u00e4nde sind, \n\nsolange sie tiergerecht gehalten werden. Das ist doch \n\nvollkommen klar. \n\nWas die Medikation bei kranken Tieren angeht, so kann \n\ndiese nat\u00fcrlich viel bedarfsgerechter gesteuert werden, \n\nwenn man \u00fcber eine ausreichende Masse an Tieren \n\nverf\u00fcgt, als wenn diese die Babuschka zu Hause im \n\nHinterhof h\u00e4lt. Aber, Herr G\u00fcnther, das wissen wir doch \n\nalles! Das m\u00fcssen wir doch nicht st\u00e4ndig wieder aus dem \n\nUrschleim hervorkramen. \n\nGanz kurz noch zur AfD-Fraktion: Hier stellt man sich \n\nhin und sagt, wir h\u00e4tten, wir m\u00fcssten, wir k\u00f6nnten ir-\n\ngendwie \u2013 ja! Mich h\u00e4tte einmal interessiert, was Sie \n\ngetan h\u00e4tten, Herr Abg. Wild, wenn wir nicht aufgestallt \n\nund jetzt die komplette Gefl\u00fcgelwirtschaftsbranche in den \n\nBoden gedr\u00fcckt h\u00e4tten. Wenn jetzt alles gekeult worden \n\nw\u00e4re und sich die Seuche weiter ausbreiten w\u00fcrde, wenn \n\nsie immer noch laufen w\u00fcrde \u2013 was h\u00e4tten Sie dann \n\ngemacht? H\u00e4tten Sie pers\u00f6nlich finanziell f\u00fcr den ent-\n\nstandenen Schaden gehaftet? Sie haben zwar einige \n\nForderungen postuliert, aber Sie haben nicht gesagt, was \n\nSie Konkretes beantragt haben. Sie haben auch nichts \n\nkonkret vorgelegt. \n\nHerr Abg. Wild, Sie kommen mir vor wie in einer Fabel \n\nvon Aesop, und zwar in \u201eDer Fuchs, die Sau und die \n\nTrauben\u201c. Vielleicht kennen Sie diese: Der Fuchs streift \n\ndurchs griechische Hochland und sieht relativ weit oben \n\nWeintrauben h\u00e4ngen, die verf\u00fchrerisch gelb in der Sonne \n\ngl\u00e4nzen. Der Fuchs versucht nun alles: Er versucht, auf \n\nden Baum und die Rebe zu klettern, er versucht zu sprin-\n\ngen, aber er kommt an die verf\u00fchrerisch gl\u00e4nzenden \n\nTrauben nicht heran. Also dreht er sich um und sagt: Was \n\nsoll\u2018s \u2013 die Trauben sind ja sowieso sauer! Genauso haben \n\nSie hier agiert. Das ist unredlich und unfair. Deshalb bitte \n\nich Sie, meine Damen und Herren: Stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu. Es ist ein guter Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort f\u00fcr die einbringenden Fraktionen, das von Herrn \n\nKollegen Sebastian Fischer gehalten wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/9488 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neinigen Stimmenthaltungen ist die Drucksache 6/9488 \n\ndamit beschlossen. Ich beende den Tagesordnungs-\n\npunkt 6. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne jetzt \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSport f\u00fcr Menschen mit Behinderungen (Behindertensport) \n\nDrucksache 6/9219, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWie Sie schon wahrgenommen haben, unterst\u00fctzt uns bei \n\ndiesem Thema ein Geb\u00e4rdendolmetscher, den ich eben-\n\nfalls ganz herzlich bei uns begr\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDie Reihenfolge der Fraktionen ist DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD und GR\u00dcNE. Zun\u00e4chst beginnt Frau Kollegin \n\nMeiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4980 \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das heute ist auch f\u00fcr \n\nmich hier eine Premiere, eine Rede mit einem Geb\u00e4rden-\n\nsprachdolmetscher zu halten. Glauben Sie mir: Gerade f\u00fcr \n\nmich ist das eine gro\u00dfe Herausforderung. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Sie schaffen das!) \n\nWarum haben wir diesen Antrag gestellt? In Deutschland \n\nleben rund 8,9 Millionen Menschen mit einer amtlich \n\nanerkannten Behinderung. Die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention, am 13. Dezember 2006 von der Generalver-\n\nsammlung der Vereinten Nationen verabschiedet, am \n\n3. Mai 2008 in Kraft getreten und seit M\u00e4rz 2009 verbind-\n\nliches Recht in Deutschland, hat in Artikel 30 das Ziel, \n\nMenschen mit Behinderung die gleichberechtigte Teilhabe \n\nan Erholungs-, Freizeit- und Sportaktivit\u00e4ten zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Dazu geh\u00f6rt auch, Menschen mit Behinderungen zu \n\nermutigen, an breitensportlichen Aktivit\u00e4ten auf allen \n\nEbenen teilzunehmen und ihre Teilnahme zu f\u00f6rdern \n\nsowie sicherzustellen, dass sie die M\u00f6glichkeit haben, \n\nbehinderungsspezifische Sportaktivit\u00e4ten zu organisieren \n\nund zu entwickeln, zu diesem Zweck die Bereitstellung \n\neines Angebots an Anleitung, Training und Ressourcen zu \n\nf\u00f6rdern sowie ihnen den Zugang zu Sportst\u00e4tten zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\nDie Bedeutung des Behindertensports ist in den letzten \n\nJahren enorm gestiegen. Die statistischen Daten sind zum \n\nTeil der Antwort der Staatsregierung zu entnehmen oder \n\nauf den Seiten des Landessportbundes und des S\u00e4chsi-\n\nschen Behinderten- und Rehabilitationssportverbandes \n\nnachzulesen. Wir m\u00fcssen aber feststellen, dass auch im \n\nFreistaat Sachsen die gleichberechtigte Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderung eben nicht gew\u00e4hrleistet ist. \n\nDaher haben wir diesen Antrag gestellt. Der Landessport-\n\nbund wei\u00df um die Bedeutung des Sports f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen und stellt sich den Herausforderun-\n\ngen. Anfang Mai erschien beispielsweise ein Leitfaden \n\nzur Inklusion im Sport, und am vergangenen Wochenende \n\nfand in Leipzig der Talentetag f\u00fcr Talente im Sport f\u00fcr \n\nMenschen mit Handicap statt. \n\nSport ist f\u00fcr Menschen mit Behinderung h\u00e4ufig mit hohen \n\nH\u00fcrden verbunden, die Menschen ohne Behinderung \n\nnicht treffen. Im zweiten Teilhabebericht der Bundesre-\n\ngierung liest man: \u201eErwachsene Menschen mit anerkann-\n\nter Behinderung sind seltener sportlich aktiv als Gleichalt-\n\nrige ohne anerkannte Behinderung. Bei den unter Drei\u00dfig-\n\nj\u00e4hrigen sind es weniger als die H\u00e4lfte.\u201c \n\nDas hat Gr\u00fcnde, meine Damen und Herren: So finden sich \n\nnach wie vor bauliche Barrieren bei vielen Sportst\u00e4tten. \n\nSport mit Behinderungen erfordert mehr und oft spezielle \n\nHilfsmittel; auch der Transport dieser stellt oft gro\u00dfe \n\nH\u00fcrden dar. Zus\u00e4tzlich fehlen \u00dcbungsleiterinnen und \n\n\u00dcbungsleiter sowie Trainerinnen und Trainer, welche f\u00fcr \n\nden Umgang mit Menschen mit bestimmten Handicaps \n\nbesondere Kenntnisse ben\u00f6tigen. Spezielle Lehrg\u00e4nge \n\ndaf\u00fcr gibt es aber sehr wohl. \n\nBehindertengerechte Mehraufwendungen wie beispiels-\n\nweise Geb\u00e4rdensprachdolmetscher sind allerdings nicht \n\neinmal im Bundesteilhabegesetz vorgesehen. F\u00fcr diese \n\ngesonderten Bedarfe ben\u00f6tigen wir einen speziellen Topf, \n\naus dem diese Belange finanziert werden k\u00f6nnten. Das \n\nkostet nicht viel, hilft aber. Auch die Strukturen m\u00fcssen \n\nwir st\u00e4rken. So w\u00e4re es zum Beispiel m\u00f6glich, Zuwen-\n\ndungen an den S\u00e4chsischen Behinderten- und Rehabilita-\n\ntionssportverband oder die Special Olympics \u00fcber einen \n\nSonderpassus im Zuwendungsvertrag mit einer F\u00f6rderung \n\ngesondert auszuweisen. \n\nWenn wir den Anspruch an eine inklusive Gesellschaft \n\nhaben, m\u00fcssen wir f\u00fcr Menschen mit Behinderung mehr \n\nGeld in die Hand nehmen \u2013 nicht um diese zu bevorteilen, \n\nsondern damit sie die gleichen Chancen haben, Sport zu \n\ntreiben. Dazu geh\u00f6rt auch, dass entstehende Mehrkosten, \n\ndie beispielsweise durch barrierefreie \u00dcbernachtungen auf \n\nWettk\u00e4mpfen notwendig werden, weil besondere Sportge-\n\nr\u00e4te und Umbauten erforderlich sind oder weil es beson-\n\nderer Wettkampfst\u00e4tten bedarf, diese zu f\u00f6rdern. Diese \n\nMehrkosten m\u00fcssen ausgeglichen werden, und das darf \n\nnicht von der Haushaltslage abh\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, der organisierte Sport, aber \n\nauch der Reha-Sport sind vor die gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe gestellt, umfassende Teilhabe zu erm\u00f6glichen, \n\nf\u00fcr das Thema zu sensibilisieren und inklusive Prozesse in \n\nGang zu setzen. Genau hier tauchen aber die Probleme \n\nauf, auf die wir mit unserem Antrag aufmerksam machen \n\nwollen. \n\nZum Thema Fahrtkosten: In einem sehr begrenzten \n\nRahmen werden durch den SBV; also den S\u00e4chsischen \n\nBehinderten- und Rehabilitationssportverband, Fahrtkos-\n\nten zu Wettk\u00e4mpfen und Trainingslagern sowie \u00dcbernach-\n\ntungskosten bezuschusst. Ein Gro\u00dfteil des Breitensports \n\nf\u00e4llt nicht unter diese F\u00f6rderung, denn gef\u00f6rdert werden \n\nnur paralympische Disziplinen sowie Sportlerinnen und \n\nSportler unter 27 Jahren, jedoch keine Ligaspiele wie \n\nbeispielsweise Rollstuhlbasketball. Eigeninitiative und \n\nEigenanteile der Vereine sowie der Sportlerinnen und \n\nSportler sind hier immens hoch. \n\nThema Sportger\u00e4te: Sportger\u00e4te sind elementare Hilfsmit-\n\ntel, da sie unerl\u00e4sslich f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler mit \n\nBehinderung und meist Spezialanfertigungen sind. Die \n\nverwaltungstechnischen Herausforderungen und die \n\nEigenanteilsregeln sorgen daf\u00fcr, dass es bei der vereinzelt \n\nexistierenden F\u00f6rderung teilweise dazu kommt, dass \n\nSportger\u00e4te, wie zum Beispiel Sportrollst\u00fchle, Sledge-\n\nHockeyschlitten oder Tore und Banden im Goalball oder \n\nBlindenfu\u00dfball, eben nicht anschaffbar sind. \n\nThema bauliche Ma\u00dfnahmen: Die baulichen Anforderun-\n\ngen an Sportst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung sind \n\nwohl der kostenintensivste Punkt. Auch hier verfehlen die \n\nbestehenden F\u00f6rderinstrumente leider oft ihr Ziel. Sport-\n\nst\u00e4tten sind nicht Eigentum der Kommune oder des \n\nVereins, sondern nur gemietet. M\u00f6chte beispielsweise ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4981 \n\nTanzsportverein, dessen R\u00e4ume nicht ebenerdig sind, \n\nBarrierefreiheit durch den Einbau eines Aufzugs herstel-\n\nlen, ist f\u00fcr die F\u00f6rdermittelgeber ein Eigentumsnachweis \n\nbzw. eine lange Mietgarantie vom Vermieter erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren! Auch der Spitzensport der \n\nMenschen mit Behinderung hat eine Vorbildfunktion, weil \n\nauch er dazu anregt, sich sportlich zu bet\u00e4tigen. Es gibt \n\ninzwischen eine Vielzahl auch internationaler Wettbewer-\n\nbe. Ich verweise nur auf die Paralympics, die Special \n\nOlympics f\u00fcr Menschen mit geistiger Behinderung oder \n\ndie Deaflympics f\u00fcr geh\u00f6rlose Menschen. \n\nGerade f\u00fcr Leistungssportlerinnen und -sportler mit \n\nBehinderung erweisen sich die Nachteile als besonders \n\ngro\u00df. Diese profitieren nicht in gleichem Ma\u00dfe von \n\nVerg\u00fcnstigungen. So hat der Behindertensport nach wie \n\nvor nicht die gleiche mediale Aufmerksamkeit, und dies \n\nwirkt sich nat\u00fcrlich auch auf die Mittel aus. Zudem ist \n\nkaum ein behinderter Sportler Profi. Er tr\u00e4gt die Doppel-\n\nbelastung von Beruf und Sport, selbst in der hei\u00dfen Phase \n\nvor Wettk\u00e4mpfen. Wollen die Behindertensportler ihre \n\nArbeitszeit zugunsten des Sports reduzieren, ist dies im \n\nNormalfall mit Gehaltseinbu\u00dfen verbunden. Auch das \n\nProgramm \u201eTopteam\u201c des Deutschen Behindertensport-\n\nverbands \u00e4ndert nichts daran. F\u00fcr Pyeongchang 2018 \n\nwerden gerade einmal sieben Sportlerinnen und Sportler \n\nauf diese Weise gef\u00f6rdert. \n\nGleiche Pr\u00e4mien sind ein gutes Symbol. Friedhelm Julius \n\nBeucher, Pr\u00e4sident des Deutschen Behindertensportsver-\n\nbands, sagt: \u201eDie Angleichung der Pr\u00e4mien im olympi-\n\nschen und paralympischen Bereich ist eine immense \n\nWertsch\u00e4tzung der sportlichen Leistungen aller Menschen \n\nmit Behinderung. Sie ist eine wichtige Weichenstellung \n\nzur Gleichbehandlung und Gleichstellung weit \u00fcber den \n\nSport hinaus.\u201c Eine Angleichung der Pr\u00e4mien f\u00fcr erfolg-\n\nreiche Trainerinnen und Trainer w\u00e4re ein n\u00e4chster wichti-\n\nger Schritt. Hier ist der Bund in der Pflicht; aber es \n\nunterstreicht die Komplexit\u00e4t der Problematik. \n\nMeine Damen und Herren! Die gleichberechtigte Teilhabe \n\nvon Menschen mit und ohne Behinderung ist auch im \n\nSport eine Mammutaufgabe, der wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nDieses Ziel ist aber noch \u2013 auch im Sport \u2013 in einiger \n\nEntfernung. Lassen Sie uns nun endlich einmal zum \n\nEndspurt ansetzen und die letzten H\u00fcrden nehmen, statt \n\nvor ihnen zu kapitulieren. Wir brauchen eine st\u00e4rkere \n\nSensibilisierung f\u00fcr die Vielschichtigkeit der Probleme im \n\nSport f\u00fcr Menschen mit Behinderung und ganz sicher \n\nauch spezielle F\u00f6rderinstrumentarien. \n\nMein Kollege Horst Wehner wird Ihnen gegebenenfalls in \n\nder zweiten Runde weitere Argumente liefern. Ich bitte \n\nSie an dieser Stelle schon einmal herzlich um Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeiwald f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nspricht Kollege Rost f\u00fcr die CDU. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im hier vorlie-\n\ngenden Antrag der Fraktion DIE LINKE wird ein Thema \n\nangesprochen, das ohne Zweifel ein wichtiger Bestandteil \n\ndes Breiten- und Leistungssports ist, der Behinderten-\n\nsport. Aktuell verweisen die Zahlen vom Landessport-\n\nbund Sachsen und vom S\u00e4chsischen Behindertensportver-\n\nband auf 41 000 Sporttreibende, wobei 6 100 Meldungen \n\nim Behindertensport und circa 34 800 im Rehasport zu \n\nverzeichnen sind. Hinzu kommen 600 geh\u00f6rlose Sport-\n\ntreibende. Sie teilen sich auf in 16 paralympische und 5 \n\nnichtparalympische Sportarten, wovon Schwimmen, \n\nRollstuhlbasketball und Blindenfu\u00dfball nur drei Beispiele \n\nder Sportarten sind, denen Menschen mit Behinderung \n\nund sportlichem Ehrgeiz im Freistaat nachgehen. \n\nDas sind einige Fakten, meine Damen und Herren, aus \n\nunserem Sportleben, aus unseren Sportvereinen und \n\nSportverb\u00e4nden. Lassen Sie mich die Gelegenheit nutzen, \n\ndiese Arbeit der Sportvereine und Sportverb\u00e4nde zur \n\nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung des Behindertensports im \n\nFreistaat Sachsen hier besonders hervorzuheben und den \n\n\u00dcbungsleitern, den Verantwortlichen in den Sportvereinen \n\nund Sportverb\u00e4nden an dieser Stelle ganz herzlich f\u00fcr ihre \n\nArbeit zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDer vorliegende Antrag l\u00e4sst vermuten, dass dieser \n\nwichtige Bestandteil des s\u00e4chsischen Sports zu wenig \n\nF\u00f6rderung durch den Freistaat erfahren w\u00fcrde. Diese \n\nDarstellung oder dieser Eindruck ist falsch. In unserem \n\naktuellen Doppelhaushalt spiegelt sich wider, wie der \n\nFreistaat den Sport in unserem Land f\u00f6rdert und unter-\n\nst\u00fctzt. Dazu z\u00e4hlt auch der Behindertensport. Daher ist \n\nnoch einmal zu erw\u00e4hnen, dass der aktuelle Haushalt mit \n\n93,5 Millionen Euro den zweith\u00f6chsten Sporthaushalt in \n\nder Geschichte des Freistaates Sachsen darstellt \u2013 ein \n\ngro\u00dfer Erfolg. \n\nDer Antrag fordert nun aber Zusch\u00fcsse zu Fahrtkosten bei \n\nWettk\u00e4mpfen, Zusch\u00fcsse f\u00fcr besondere Behindertensport-\n\nger\u00e4te sowie Zusch\u00fcsse f\u00fcr bauliche Anpassungen von \n\nSportst\u00e4tten. Dabei scheint der Antragsteller zu vergessen, \n\ndass die F\u00f6rderung des Behindertensports bereits fester \n\nBestandteil der s\u00e4chsischen Sportf\u00f6rderung ist. Es muss \n\noffensichtlich noch einmal erw\u00e4hnt werden, dass die \n\nbestehenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle Sportler, egal \n\nob mit oder ohne Behinderung, gleich sind und die \n\ngenannten Punkte allesamt bereits bezuschusst werden. \n\nUnd das ist nicht alles. Hinzu kommen weitere Angebote, \n\ndie Menschen mit Behinderung in Sachsen dabei unter-\n\nst\u00fctzen, einen m\u00f6glichst breiten Zugang zum Sport zu \n\nfinden. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, \n\ngestatten Sie, dass ich eine Zwischenfrage stelle?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4982 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abgeordneter, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Kollegen \n\nWehner? Eine Zwischenfrage von Herrn Kollegen Weh-\n\nner, das war mir ungewohnt. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Ja, gerne. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Ja, die Position ist unge-\n\nwohnt, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank, Herr Rost. W\u00fcrden \n\nSie bitte einmal darlegen, auf welche Art und Weise die \n\nF\u00f6rderung des Behindertensports durch den Freistaat \n\nSachsen gestaltet wird? \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Ich werde in meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen noch einige Beispiele dazu bringen. Vielleicht \n\nk\u00f6nnten Sie darauf noch mit einer nachfolgenden Frage \n\nreagieren. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Wenn dann noch etwas \n\noffen ist, gerne. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Ein Beispiel: Gem\u00e4\u00df dem \n\nSozialgesetzbuch ist es Menschen mit bestimmten Behin-\n\nderungen m\u00f6glich, unentgeltlich die \u00f6ffentlichen Ver-\n\nkehrsmittel im Nah- und Fernverkehr zu nutzen. Das gilt \n\ndar\u00fcber hinaus sogar f\u00fcr Begleitpersonen von Menschen \n\nmit schweren Behinderungen oder auch f\u00fcr einen Hund, \n\nden der Betroffene mit sich f\u00fchrt. Auch dieser wird \n\nkostenlos im Nahverkehr bef\u00f6rdert. Genau diese Rege-\n\nlung umfasst im \u00dcbrigen auch die Fahrten schwerbehin-\n\nderter Sportlerinnen und Sportler zu Wettk\u00e4mpfen oder \n\nTrainingslagern. Dort haben wir den gro\u00dfen Rahmen, der \n\nvon Sportlern mit genutzt werden kann. Die Ausf\u00e4lle, die \n\nden Verkehrsbetrieben durch die kostenlose Bef\u00f6rderung \n\nschwerbehinderter Menschen entstehen, zahlen das Land \n\nund der Bund. \n\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chte ich hier noch die zahlreichen Projekte \n\nzur selbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behin-\n\nderung erw\u00e4hnen, welche \u00fcber den sozialen Bereich \n\ngef\u00f6rdert werden, wozu auch Sportveranstaltungen \n\nz\u00e4hlen. Sie sehen also: Menschen mit Behinderung \n\nerfahren bereits durch die allgemeinen Kriterien genau die \n\ngleiche F\u00f6rderung im Sport wie Menschen ohne Behinde-\n\nrung und teilweise sogar eine vollkommene Kostenerstat-\n\ntung bzw. vollkommenen Kostenerlass. \n\nIm letzten Punkt des Antrages der Fraktion DIE LINKE \n\nwird nun auch gefordert, die Sportf\u00f6rderrichtlinie zu \n\n\u00fcberarbeiten und die Anforderungen der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention zu erf\u00fcllen. Meine Damen und Herren, \n\nunsere Sportf\u00f6rderrichtlinie erf\u00fcllt die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention, und es ist schlichtweg falsch, etwas \n\nanderes zu behaupten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte nun auf die dritte Zuschussforderung des \n\nAntrages, die Bezuschussung von baulichen Anpassungen \n\nvon Sportst\u00e4tten, eingehen. Mit unserem hohen Sport-\n\nhaushalt im Freistaat sind nat\u00fcrlich auch hohe Investitio-\n\nnen in den Sport verbunden, meine Damen und Herren. \n\nVereine mit Behindertensport sowie Verb\u00e4nde, aber auch \n\ndie Olympiast\u00fctzpunkte k\u00f6nnen Mittel beantragen. So \n\nexistiert dar\u00fcber hinaus \u00fcber die regul\u00e4re investive Sport-\n\nf\u00f6rderung seit 2014 ein Extraprojekt, das sich mit dem \n\nwichtigen Thema der Barrierefreiheit besch\u00e4ftigt. Das \n\nProjekt \u201eLieblingspl\u00e4tze f\u00fcr alle\u201c f\u00f6rdert Investitionen \n\nzum Abbau von Barrieren an \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen \n\nGeb\u00e4uden wie etwa in unseren Sportvereinen mit einem \n\nUmfang von 2,5 Millionen Euro pro Jahr. Das ist ein \n\nweiteres konkretes Beispiel dieser m\u00f6glichen F\u00f6rderung. \n\nMa\u00dfnahmen aus diesem Programm werden mit bis zu \n\n25 000 Euro durch das Projekt gef\u00f6rdert und k\u00f6nnen \n\ndabei die notwendigen Kosten vollst\u00e4ndig decken. \n\nAber wir investieren nicht nur in diese Vorhaben, nein, \n\nauch Antr\u00e4ge f\u00fcr Gro\u00dfsportveranstaltungen des Behinder-\n\ntensports werden vom Freistaat bezuschusst. In der \n\nvorliegenden Antwort des Staatsministeriums des Innern \n\nzum Antrag der Linksfraktion verweist das Ministerium \n\nhierbei unter anderem auf die Schachweltmeisterschaft \n\nder Behinderten in Dresden. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf den ersten Punkt des \n\nAntrages eingehen. Darin wird gefordert, dass die Staats-\n\nregierung den Landtag zu Angeboten des Behinderten-\n\nsports sowie zu der Frage, wie viele \u00dcbungsleiter in \n\ndiesem t\u00e4tig sind, informiert. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen der Linksfraktion, in diesem Fall m\u00f6chte ich \n\nempfehlen, einfach eine Kleine Anfrage an das zust\u00e4ndige \n\nMinisterium zu stellen und nicht einen Antrag extra im \n\nParlament einzubringen. In seiner Stellungnahme hat das \n\nMinisterium aber bereits zahlreiche Erl\u00e4uterungen zu \n\nIhrer Forderung nach Berichterstattung gegeben. Weitere \n\nFragen k\u00f6nnen auf der Internetpr\u00e4senz vom Landessport-\n\nbund und dem S\u00e4chsischen Behindertensportverband \n\nbeantwortet werden, wovon Ersterer auch behindertenge-\n\nrecht, also barrierefrei mit einer Vorlesefunktion, ausge-\n\nstattet ist. Somit k\u00f6nnen diese Informationen auch von \n\nMenschen mit Behinderungen leicht erlangt werden. \n\nInformationen zu \u00dcbungsleitern finden Sie im \u00dcbrigen \n\nauch auf der Seite des Deutschen Behindertensportver-\n\nbandes. \n\nAbschlie\u00dfend kann man zum vorliegenden Antrag Fol-\n\ngendes feststellen: Die Forderung zur finanziellen Bezu-\n\nschussung stellt sich nicht, da Behinderte mindestens \n\ngleicherma\u00dfen gef\u00f6rdert werden wie Sportler ohne \n\nBehinderung, teilweise sogar dar\u00fcber hinaus. Der Frei-\n\nstaat investiert viel in den Sport und damit auch, meine \n\nDamen und Herren, in den Behindertensport. Er ist mit \n\ndem aktuellen Haushalt weiterhin auf einem guten Kurs. \n\nDie Forderung nach einer Anpassung der Sportf\u00f6rder-\n\nrichtlinie an die UN-Behindertenrechtskonvention ist aus \n\nmeiner Sicht \u00fcberfl\u00fcssig, da sie bereits alle Kriterien \n\nerf\u00fcllt und Menschen mit und ohne Behinderung bereits \n\ngleicherma\u00dfen darin Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nZu guter Letzt: Die im Antrag angeforderten Informatio-\n\nnen sind durchaus auf einfachem Wege zu beschaffen \n\noder wurden in der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nbereits geliefert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4983 \n\nAufgrund dieser Darlegungen sehe ich keinen Grund f\u00fcr \n\neine weitere Bearbeitung des Antrages und empfehle \n\ndaher die Ablehnung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen Rost folgt \n\njetzt Kollege Vieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin \n\nMaiwald! Lassen Sie mich zuerst aus der Chemnitzer \n\n\u201eFreien Presse\u201c vom 8. Mai dieses Jahres zitieren: \u201eErnste \n\nGesichter, die in Chemnitz sonst zum Alltagsbild geh\u00f6ren, \n\nsucht man hier vergeblich. Bei der 7. Auflage der \n\nChemlympics, dem ganz besonderen Sportfest f\u00fcr Er-\n\nwachsene mit Handicap, waren gute Laune und Lebens-\n\nfreude angesagt.\u201c Diesen Eindruck kann ich als Chemnit-\n\nzer Abgeordneter nur best\u00e4tigen. Ich freue mich, dass wir \n\nmit den Chemlympics \u00fcber die Jahre eine Veranstaltung \n\nmit Strahlkraft entwickelt haben, um den Behinderten-\n\nsport in unserer Gesellschaft sichtbar zu machen. \n\nSchauen wir auch auf das Sportfest des Kreissportbundes \n\nin Bautzen vom 5. Mai, dem Europ\u00e4ischen Protesttag f\u00fcr \n\ndie Gleichstellung von Menschen mit Behinderung. Bei \n\ndiesem wurde ein neuer Leitfaden zur Inklusion im \n\nBreitensport vorgestellt. Das ist ein Leitfaden, der M\u00f6g-\n\nlichkeiten aufzeigt, wie Inklusion im allt\u00e4glichen Vereins-\n\nleben funktioniert. Eine \u00e4hnliche Veranstaltung hat auch \n\nder Kreissportbund in G\u00f6rlitz angeboten. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nwenn ich hier aufgrund der begrenzten Redezeit exempla-\n\nrisch nur einige Beispiele nennen kann, so ist es uns in \n\nden letzten Jahren doch gemeinsam gelungen, den inklu-\n\nsiven Ansatz im Sport weiter voranzubringen. Dabei \n\nkommt dem Behindertensport eine besondere Rolle zu. \n\nAn dieser wichtigen Herausforderung muss jedoch weiter \n\ngearbeitet werden, um Menschen mit und ohne Behinde-\n\nrungen den Zugang zum Breitensport und zum Verein um \n\ndie Ecke zu erm\u00f6glichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIch erinnere hier an den Koalitionsvertrag, in dem es \n\nhei\u00dft: \u201eWir werden den Sport unabh\u00e4ngig von den k\u00f6rper-\n\nlichen Voraussetzungen der Sporttreibenden weiter \n\nunterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt auch das gemeinsame Sport-\n\ntreiben von Menschen mit und ohne Behinderungen, das \n\nzum Abbau von Vorurteilen, Ber\u00fchrungs\u00e4ngsten und \n\nallgemeiner sozialer Unzufriedenheit beitragen kann.\u201c \n\nDas setzt die Einbeziehung der Behindertensportverb\u00e4nde \n\nin diesen Prozess voraus. Auch hier setzt die Koalition \n\nneue Akzente. Ich erinnere an den neuen Zuwendungsver-\n\ntrag mit dem Landessportbund mit 20,5 Millionen Euro. \n\nHier waren wir wirksam, liebe Kollegin Verena Maiwald. \n\nMit dem neuen Zuwendungsvertrag unterst\u00fctzen wir \n\nausdr\u00fccklich die neue \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Wir unter-\n\nst\u00fctzen Sportveranstaltungen f\u00fcr Behindertensportverb\u00e4n-\n\nde. Wir haben sogar 150 000 Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt, um den Behinderten- und Rehabilitations-\n\nsportverband sowie den Geh\u00f6rlosensportverband weiter \n\nzu unterst\u00fctzen. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt die Talententwicklung \n\nmit Blick auf die Paralympics dazu. Das haben Sie \n\nangedeutet. \n\nDer Behindertensport ist somit schon heute fester Be-\n\nstandteil im s\u00e4chsischen Sport. Wenn die Erh\u00f6hung der \n\nMittelzuwendungen weiter dazu f\u00fchrt, dass die Sitzungs-\n\nkultur in den Sportb\u00fcnden im Hinblick auf Inklusion \n\nverbessert wird, indem man zum Beispiel Geb\u00e4rdenspra-\n\nchendolmetscher verst\u00e4rkt zum Einsatz bringt, finde ich \n\ndas sehr positiv. Das verdeutlicht, dass verschiedene \n\nMa\u00dfnahmen umgesetzt werden, auch Ma\u00dfnahmen der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention. Der Landesaktionsplan \n\nzur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nsieht Ma\u00dfnahmen vor und beschreibt diese ganz genau. \n\nZu nennen sind hier der barrierefreie Internetzugang des \n\nLandessportbundes und das Projekt \u201eInklusion im Sport\u201c \n\nvom Wassersportverein Lausitzer Seenland. \n\nZum fortlaufenden Gesch\u00e4ft geh\u00f6rt es auch, die Barriere-\n\nfreiheit als Aspekt bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln im \n\nBereich der konsumtiven und der investiven Sportf\u00f6rde-\n\nrung weiterzuentwickeln. Hier erinnere ich an unser \n\nLandesprogramm \u201eLieblingspl\u00e4tze f\u00fcr alle\u201c. Frau Mai-\n\nwald, ich kann Ihnen versichern, dass das ein nieder-\n\nschwelliges Verfahren ist. Sie brauchen einen f\u00fcnfj\u00e4hrigen \n\nMietvertrag. Sie brauchen nat\u00fcrlich die Zustimmung des \n\nEigent\u00fcmers. Aber ansonsten ist das ein niederschwelliges \n\nund sehr b\u00fcrokratiearmes Programm und f\u00fcr alle Sport-\n\nvereine zug\u00e4nglich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sie \n\nsehen, der Sport bewegt uns alle und ganz besonders \n\nmeine Fraktion. Darum haben wir in der 5. Legislaturpe-\n\nriode ein Sportf\u00f6rdergesetz eingebracht. Hier finden sich \n\ndie Ans\u00e4tze f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Menschen mit \n\nBehinderungen im Sport wieder. Genau daran werden wir \n\nweiterarbeiten, wenn es jetzt um die neue Sportf\u00f6rder-\n\nrichtlinie im Freistaat geht. Dabei werden wir die Ans\u00e4tze \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention nat\u00fcrlich ber\u00fcck-\n\nsichtigen. \n\nDa uns Ihr Berichtsantrag nicht wirklich weiterbringt, \n\nlehnt meine Fraktion Ihren Antrag ab. Gleichwohl gilt es, \n\nweiter an dem Thema zu bleiben, die Verpflichtung zu \n\nerf\u00fcllen, uns um alle Menschen in dieser Gesellschaft zu \n\nk\u00fcmmern, ganz besonders nat\u00fcrlich auch um Menschen \n\nmit Behinderungen, die Sport treiben wollen. Die Vielzahl \n\nvon positiven Projekten, die ich Ihnen geschildert habe, \n\nzeigt, dass wir im Freistaat handeln. Wir sind hierbei gut \n\nunterwegs und setzen die Forderungen der Behinderten-\n\nrechtskonvention um. \n\nLassen Sie mich mit einem Zitat schlie\u00dfen: \u201eEs gibt \n\nnichts Gutes, au\u00dfer man tut es.\u201c Der AK Sport der Land-\n\ntagsfraktion findet seit sieben Jahren, und zwar mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4984 \n\nGeb\u00e4rdensprachendolmetscher, statt. F\u00fcr uns ist das \n\nnichts Besonderes. Das hat meine Kollegin Hanka Kliese \n\nin der letzten Legislaturperiode eingef\u00fchrt. Das f\u00fchre ich \n\nselbstverst\u00e4ndlich fort. So k\u00f6nnen wir den Grundsatz \n\numsetzen: Nicht \u00fcber uns ohne uns! \n\nIch finde, wenn das alle Parteien tun \u2013 bei Ihnen, liebe \n\nVerena Meiwald, gehe ich davon aus \u2013, kommen wir \n\nschon ein ganzes St\u00fcck weiter. \n\nDie SPD-Fraktion lehnt den Antrag ab. In diesem Sinne: \n\nSport frei! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nVieweg spricht jetzt Frau Kersten f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im vorliegenden Antrag \n\nder LINKEN geht es um einen ausf\u00fchrlichen Bericht zur \n\nSituation des Behindertensports in Sachsen, um ein \n\nspezielles F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Sportler mit Behinderun-\n\ngen sowie um die Anpassung der Sportf\u00f6rderrichtlinie an \n\ndie UN-Behindertenrechtskonvention. \n\nSo berechtigt das grunds\u00e4tzliche Ansinnen des Antrags \n\nist: Die Antwort bzw. die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung liegt vor, und sie liefert auch Antworten. Selbst wenn \n\ndiesem Antrag heute zugestimmt werden sollte \u2013 was eher \n\nals unwahrscheinlich zu betrachten ist und nach den \n\nRedebeitr\u00e4gen von Herrn Rost und Herrn Vieweg auch so \n\nsein wird \u2013, werden die Antworten nicht anders ausfallen. \n\nZu den einzelnen Punkten Ihres Antrags: In Punkt I wird \n\neine ausf\u00fchrliche Berichterstattung zur Situation und zu \n\nden Perspektiven im Behindertensport gew\u00fcnscht. Die \n\nFragen sind, wie bereits erw\u00e4hnt, von der Staatsregierung \n\nbeantwortet, und man kann durchaus auch einige Informa-\n\ntionen aus diesen Antworten entnehmen. Allerdings \u2013\n\n auch das muss man klar sagen \u2013 sieht eine ausf\u00fchrliche \n\nBerichterstattung anders aus. Sie w\u00e4re durchaus m\u00f6glich \n\ngewesen, zumindest was den Punkt I.1, die Angebote im \n\nBehindertensport, betrifft. \n\nDer SBV, der S\u00e4chsische Behinderten- und Rehabilitati-\n\nonssportverband, einer der mitgliederst\u00e4rksten Landes-\n\nfachverb\u00e4nde im Landessportbund Sachsen, ist sehr aktiv. \n\nAuf dessen Webseite sind die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten gut \n\naufgezeigt. Was wir allerdings im Antrag vermissen und \n\nuns gew\u00fcnscht h\u00e4tten, ist die Forderung nach einer \n\nkontinuierlichen Berichterstattung \u00fcber die Situation im \n\nBehindertensport, um einerseits die Entwicklung in \n\ndiesem Bereich beobachten und andererseits entsprechen-\n\nde Handlungsans\u00e4tze f\u00fcr die Perspektiven im Behinder-\n\ntensport ableiten zu k\u00f6nnen. Denn aus der zu Punkt I \n\ngegebenen Stellungnahme der Staatsregierung kann zwar \n\nein kurzer \u00dcberblick \u00fcber die Situation im Behinderten-\n\nsport abgeleitet werden, \u00fcber die Perspektiven erfahren \n\nwir aber nichts. \n\nInsofern fehlt dieser Teil in der Beantwortung der Staats-\n\nregierung. Aber \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013 \n\nexplizit wurde danach nicht gefragt. Wir wissen ja nun, \n\ndass bei den Antworten bzw. den Stellungnahmen der \n\nStaatsregierung nicht eine einzige Information zu viel \n\ngegeben wird. \n\nErstaunt hat mich pers\u00f6nlich, dass man als \u00dcbungsleiter \n\nbzw. als Trainer im Behindertensport keinerlei Vorausset-\n\nzungen erf\u00fcllen muss. Gl\u00fccklicherweise sieht die Praxis \n\nin Sachsen anders aus. Der SBV ist diesbez\u00fcglich anderer \n\nMeinung und bietet laufend Angebote und M\u00f6glichkeiten \n\nzur Aus- und Fortbildung an. Auch das kann man auf der \n\nWebseite des SBV erfahren. \n\nInteressant w\u00e4re ebenfalls gewesen, wenn wir \u00fcber den \n\nAntrag erfahren h\u00e4tten, ob einerseits die Anzahl der \n\nAnleiter im Behindertensport und andererseits die Ange-\n\nbote im Bereich der Aus- und Fortbildung als ausreichend \n\nbetrachtet werden ober ob gegebenenfalls Defizite beste-\n\nhen. Aber genau diese Fragen wurden im Antrag nicht \n\ngestellt. \n\nIn Punkt II geht es um ein spezielles F\u00f6rderprogramm f\u00fcr \n\nden Behindertensport. Die klare Aussage dazu ist, dass die \n\nS\u00e4chsische Sportf\u00f6rderrichtlinie als F\u00f6rderinstrument \n\ngleicherma\u00dfen f\u00fcr den Behindertensport gilt. Dar\u00fcber \n\nhinaus gibt es weitere F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u2013 wir haben es \n\ngeh\u00f6rt: So gibt es die Richtlinie \u201eTeilhabe\u201c, das Investiti-\n\nonsprojekt \u201eLieblingspl\u00e4tze\u201c oder auch das Investitions-\n\nkraftst\u00e4rkungsgesetz. \n\nDie Inanspruchnahme der genannten F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nliegt dar\u00fcber hinaus nicht nur in der Verantwortung der \n\nStaatsregierung. Hierbei sind auch die Sportvereine \n\ngefragt und nat\u00fcrlich die Tr\u00e4ger der Sportst\u00e4tten, welche \n\nsich meistens in kommunaler oder in Vereinstr\u00e4gerschaft \n\nbefinden. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass hinsichtlich der baulichen \n\nAnpassung von Sportst\u00e4tten in Sachsen \u2013 dies betrifft \n\nPunkt II.3 des Antrags \u2013 Nachholbedarf besteht. Unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage zu Sportst\u00e4tten in Sachsen vom vergange-\n\nnen Jahr hatte ergeben \u2013 Sie werden sich erinnern \u2013, dass \n\nlediglich 32 von 102 landeseigenen Sportst\u00e4tten barriere-\n\nfrei sind. Auf kommunaler Ebene wird es sicherlich nicht \n\nviel besser aussehen. Es gibt daher in diesem Bereich viel \n\nzu tun. Solange aber nicht bekannt ist, wo genau die \n\nSchwierigkeiten liegen und ob sie aufgrund eines fehlen-\n\nden F\u00f6rderprogrammes bestehen, sehen wir ein solches \n\nVorhaben nicht als zielf\u00fchrend an. \n\nLetztlich wird in Punkt III des Antrags die Anpassung der \n\nSportf\u00f6rderrichtlinie an die UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention gefordert. In der UN-BRK ist dazu zu lesen, \n\ndass die Vertragsstaaten geeignete Ma\u00dfnahmen treffen, \n\ndamit Menschen mit Behinderungen an breitensportlichen \n\nAktivit\u00e4ten teilnehmen k\u00f6nnen. Genau das ist mit der \n\nSportf\u00f6rderrichtlinie gegeben. Der Behindertensport ist in \n\nder Sportf\u00f6rderrichtlinie ebenso wie alle Sportverb\u00e4nde \n\nund -vereine als m\u00f6glicher Zuwendungsempf\u00e4nger \n\nexplizit benannt. Da \u2013 wie bereits von mir ausgef\u00fchrt \u2013 \n\nder SBV der mitgliederst\u00e4rkste Verband im Landessport-\n\nbund ist, ist nicht anzunehmen, dass behinderte Sportler \n\nhier ausgeschlossen w\u00e4ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4985 \n\nAbgesehen davon empfinden wir es als befremdlich, \n\nwenn immerzu unterstellt wird, dass irgendwer ausge-\n\ngrenzt ist oder nicht teilhaben kann, nur weil er nicht \n\nexplizit benannt ist. \n\nZusammenfassend ist daher festzuhalten, dass durch die \n\nStellungnahme der Staatsregierung im Wesentlichen die \n\nForderungen des Antrags erf\u00fcllt sind, auch wenn es an der \n\neinen oder anderen Stelle durchaus etwas mehr Auskunft \n\nh\u00e4tte sein k\u00f6nnen. \n\nDie aus unserer Sicht fehlenden Informationen sind nicht \n\nBestandteil des Antrags, sodass diese auch bei Zustim-\n\nmung zum Antrag nicht geliefert werden w\u00fcrden. Die \n\nAfD-Fraktion wird sich daher bei der Abstimmung \u00fcber \n\nden Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nKersten schlie\u00dft jetzt Herr Kollege Zschocke die erste \n\nRederunde ab. Er spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 11 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung f\u00f6rdert das Land die sportliche Bet\u00e4tigung. \n\nDie Teilnahme am Sport ist dem ganzen Volk zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Sport hat eine umfassende Funktion f\u00fcr das Ge-\n\nmeinwohl, deshalb wurde er als Staatsziel in die Verfas-\n\nsung aufgenommen. \n\nAngesichts der Tatsache, dass Sport ein Staatsziel mit \n\nVerfassungsrang ist, habe ich dann doch \u00fcber die sehr \n\nsp\u00e4rliche Stellungnahme von Minister Ulbig zum Antrag, \n\ninsbesondere zu Punkt I, gestaunt. Zugleich wird dadurch \n\naber deutlich, dass der geforderte Bericht, der Aufschluss \n\n\u00fcber die Situation und die Perspektiven zur Bet\u00e4tigung \n\nvon Menschen mit Behinderung im Sport geben soll, \n\ntats\u00e4chlich erforderlich ist. \n\nDer S\u00e4chsische Behindertensportverband weist 41 000 \n\nMenschen aus, die Sport und Rehasport im Verband \n\ntreiben. Die gelieferten Zahlen sind jedoch wenig aussa-\n\ngekr\u00e4ftig, wenn sie nicht ins Verh\u00e4ltnis gesetzt werden \n\nund nicht genauer hingeschaut wird, meine Damen und \n\nHerren. Der begehrte Bericht bildet die Grundlage f\u00fcr \n\neine kritische und ehrliche Analyse. Er ist erforderlich, \n\num \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, wie das Staatsziel in der \n\nVerfassung realisiert wird. \n\nZu Punkt II: Zur Beurteilung der Notwendigkeit eines \n\nF\u00f6rderprogramms f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler mit \n\nBehinderung leiten mich folgende Erw\u00e4gungen: Fakt ist, \n\ndass es F\u00f6rderl\u00fccken gibt. Das ist deutlich geworden. Fakt \n\nist auch, dass diese geschlossen werden m\u00fcssen, wenn wir \n\ndie UN-Behindertenrechtskonvention und unseren Akti-\n\nonsplan erst nehmen. Am Ende steht das Ziel, dass es \n\nauch f\u00fcr Menschen mit Behinderung selbstverst\u00e4ndlich \n\nsein muss, im Verein Sport treiben zu k\u00f6nnen, idealer-\n\nweise mit Freunden und Bekannten aus dem Wohnort. \n\nDas muss in Annaberg genauso m\u00f6glich sei wie in Torgau \n\noder in Leipzig. \n\nWenn es daf\u00fcr H\u00fcrden gibt, meine Damen und Herren, \n\ndann m\u00fcssen diese identifiziert und abgebaut werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJa, diese H\u00fcrden gibt es. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nProblematisch sind f\u00fcr die Sportlerinnen und Sportler \n\nimmer wieder die Fahrtkosten zu Wettk\u00e4mpfen und \n\nTrainingslagern. Da n\u00fctzt der Verweis auf den \u00d6PNV \n\nnichts. Nach der gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderausrichtung durch \n\nden Landessportbund ist die \u00dcbernahme der Fahrtkosten \n\nzu Trainingslagern und Wettk\u00e4mpfen eben nur bei para-\n\nlympischen Disziplinen f\u00f6rderf\u00e4hig. \n\nAuch d\u00fcrfen Ligaspiele, beispielsweise im Rollstuhlbas-\n\nketball, nicht gef\u00f6rdert werden. Bez\u00fcglich des Lebensal-\n\nters gibt es Einschr\u00e4nkungen, die nur eine F\u00f6rderung von \n\nSportlerinnen und Sportlern unter 27 Jahren erm\u00f6glichen. \n\nEin Gro\u00dfteil des Breitensports ist dadurch ausgeschlos-\n\nsen. Hier gibt es definitiv eine L\u00fccke, die geschlossen \n\nwerden muss. \n\nAuch die Anschaffung von besonderen, f\u00fcr den Behinder-\n\ntensport unverzichtbaren Sportger\u00e4ten bereitet Schwierig-\n\nkeiten. Es ist zwar eine Bezuschussung durch den Lan-\n\ndessportbund m\u00f6glich, was in der Vergangenheit auch \n\nimmer mal vereinzelt umgesetzt wurde. Problematisch \n\nwar dann aber jeweils die verwaltungstechnische Einord-\n\nnung dieser speziellen, individualisierten Ger\u00e4te. Bei der \n\nPr\u00fcfung des SMI und des Landesrechnungshofes gab es \n\ndann regelm\u00e4\u00dfig Beanstandungen. Infolgedessen hat der \n\nSBV von der Kosten\u00fcbernahme Abstand genommen. \n\nHinzu kommt, dass der Breitensport in diesem Bereich \n\nkeine Ber\u00fccksichtigung findet. Der SBV bezuschusst \n\nSportger\u00e4te nur bis 500 Euro, aber die vorher dargestell-\n\nten, von Behinderten ben\u00f6tigten Ger\u00e4te sind viel teurer. \n\nDie Eigenanteile sind dann immens hoch. K\u00f6nnen die \n\nSportlerinnen und Sportler und Vereine diese Kosten zum \n\nBeispiel mit Unterst\u00fctzung von Sponsoren nicht aufbrin-\n\ngen, dann sind die Sportangebote einfach nicht umsetzbar, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nZum Thema Zusch\u00fcsse zu baulichen Anpassungen von \n\nSportst\u00e4tten ist zu sagen, dass diese \u00fcberhaupt nicht \u00fcber \n\nden SBV realisierbar sind. Herr Rost und Herr Vieweg, \n\nder Verweis auf das Investitionsprogramm \u201eLieblingspl\u00e4t-\n\nze f\u00fcr alle\u201c tr\u00e4gt nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der \n\nAbg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\nDie meisten unserer Sporthallen sind n\u00e4mlich in kommu-\n\nnaler Hand und werden f\u00fcr den Schulsport mit genutzt. \n\nDabei handelt es sich um kein freiwilliges Angebot der \n\nKommunen, und somit ist in dem Fall eine F\u00f6rderung \n\n\u00fcber \u201eLieblingspl\u00e4tze\u201c ausgeschlossen. \n\nIm Gegensatz zur Stellungnahme der Staatsregierung \n\nsehen wir hier enormen Handlungsbedarf. Bei diesem Ziel \n\ngehen wir auch mit dem Antrag der LINKEN konform. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4986 \n\nIch bin jedoch nicht der Meinung, dass wir einen Sonder-\n\ntopf oder ein Sonderprogramm f\u00fcr Behindertensport \n\nbrauchen. Nein, die bestehenden F\u00f6rderstrukturen und \n\nHaushaltsmittel m\u00fcssen so ausgestaltet werden, dass dem \n\nBedarf von Sportlerinnen und Sportlern mit Behinderung \n\nselbstverst\u00e4ndlich entsprochen wird. Dazu haben wir \n\neinen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, den ich dann noch \n\neinbringen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke haben wir jetzt die erste Runde abgeschlossen. \n\nWir er\u00f6ffnen eine zweite Runde. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion ergreift jetzt Kollege Wehner das Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte zumindest \n\ngedacht, dass es mir nach der Debatte schlagartig besser \n\ngeht, aber das Gegenteil ist der Fall. Ich hoffe trotzdem, \n\ndass ich noch ein wenig reden kann. \n\nHerr Zschocke, vielen herzlichen Dank. Genau das ist das \n\nAnliegen unseres Antrags. Wir waren gemeinsam schon \n\nbei einigen Veranstaltungen, unter anderem beim Geh\u00f6r-\n\nlosenverband, wo es auch um die Belange der geh\u00f6rlosen \n\nMenschen f\u00fcr die sportliche Bet\u00e4tigung ging. \n\nZum Beispiel wird die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit des \n\nnotwendigen Geb\u00e4rdensprachdolmetschers im Geh\u00f6rlo-\n\nsen-Sportverband nicht finanziert. Herr Rost, machen Sie \n\nuns doch nicht weis, dass das anders ist. Sie kennen im \n\n\u00dcbrigen ganz pers\u00f6nlich das Problem, weil der Chef des \n\nVerbandes in dieser Angelegenheit auch bei Ihnen gewe-\n\nsen ist. Soviel ich wei\u00df, haben Sie bisher nicht erreicht, \n\ndass diese ehrenamtliche Arbeit jetzt gef\u00f6rdert wird. \n\nGenau das hinterfragen wir mit unserem Antrag. \n\nZu den \u201eLieblingspl\u00e4tzen\u201c. Es ist nicht nur so, dass diese \n\nEinrichtung \u00fcberwiegend in kommunaler Hand liegt. \n\nNiedrigschwellig \u2013 Herr Vieweg, nat\u00fcrlich, aber Sie \n\nwissen doch ganz genau, dass die \u201eLieblingspl\u00e4tze\u201c nur \n\nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert werden, die nicht mehr als \n\n25 000 Euro kosten. Wo leben Sie denn, wenn da die \n\nSchaffung von Barrierefreiheit erforderlich ist? Das kostet \n\noftmals mehr als 25 000 Euro, und dann f\u00e4llt das nicht \n\nunter dieses Programm. \n\nWenn Sie darauf abstellen, dass Menschen mit erheblicher \n\noder au\u00dfergew\u00f6hnlicher Gehbehinderung die \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsmittel kostenfrei nutzen k\u00f6nnen, dann sage ich: \n\nJawohl, das ist eine Angelegenheit, die im Schwerbehin-\n\ndertenrecht geregelt ist. Wenn aber ein Behindertensport-\n\nler, beispielsweise ein Rollstuhlfahrer, mit seinem Sport-\n\nger\u00e4t von A nach B fahren muss, dann kommt er mit den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln einfach nicht zurecht. So viel \n\nVerstand m\u00fcssen Sie selbst doch auch haben! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEr braucht dann m\u00f6glicherweise noch Leute, die diese \n\nGer\u00e4te transportieren. \n\nWissen Sie, ich bin deshalb erregt, weil Sie genau wissen, \n\ndass ich in den Jahren 2003 bis 2015 aktiver Leistungs-\n\nsportler im Rollstuhltanzen war. Nun machen Sie mir nur \n\nnoch weis, dass ich alle m\u00f6glichen Fahrtkosten und die \n\nTrainerkosten \u00fcbernommen bekommen habe und derglei-\n\nchen mehr. Also, es ist doch einfach nicht wahr, was Sie \n\nden Leuten hier im Raum und in der Welt drau\u00dfen erz\u00e4h-\n\nlen. So ist es eben nicht! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage, wenn jetzt \n\ndanach gefragt werden sollte. \u2013 Es ist nat\u00fcrlich auch bei \n\nMenschen mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seelischen oder \n\nSinnesbeeintr\u00e4chtigungen so, dass sie, wie die Fu\u00dfg\u00e4nge-\n\nrin und der Fu\u00dfg\u00e4nger, den Sport freiwillig aus\u00fcben. Dazu \n\ngeh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich, dass man, wenn man den Sport \n\ngern machen m\u00f6chte, vielleicht auch in seine Tasche \n\ngreift. Aber es gibt f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen \n\nnoch zus\u00e4tzliche H\u00fcrden, damit sie ihren Sport aus\u00fcben \n\nk\u00f6nnen: Da ist die Barrierefreiheit der Sportst\u00e4tte. Da sind \n\ndie besonderen Anforderungen an den \u00dcbungsleiter und \n\nan den Trainer, und da sind die entsprechenden Hilfsmittel \n\nf\u00fcr die Sportger\u00e4te, wie der Rollstuhl, der besondere \n\nAnforderungen erf\u00fcllen muss. Das ist alles so entwickelt \n\nworden. \n\nWenn Sie uns das auch erz\u00e4hlen wollen, dann m\u00f6chte ich \n\nenorm widersprechen: Die Anschaffung dieser Ger\u00e4te \n\ngehen eben nicht selbstverst\u00e4ndlich zulasten der gesetzli-\n\nchen Krankenversicherung oder des Kommunalen Sozial-\n\nverbandes. Bestenfalls f\u00fcr Menschen, deren k\u00f6rperliche \n\nEinschr\u00e4nkung auf einen Arbeitsunfall zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, \n\noder wenn es sich um Leistungen nach dem sozialen \n\nEntsch\u00e4digungsrecht handelt, bei dem das sogenannte \n\nAlles-oder-nichts-Prinzip gilt, werden die Kosten f\u00fcr die \n\nSportaus\u00fcbung m\u00f6glicherweise \u00fcbernommen. Alle ande-\n\nren haben enorme Schwierigkeiten, dass diese Kosten \n\n\u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. \n\nSie in der SPD-Fraktion wissen doch auch, was zum \n\nBeispiel den Rollstuhlbasketball in Zwickau oder Chem-\n\nnitz betrifft. Herr Vieweg, vielen Dank, dass Sie mich auf \n\ndie Chemlympics hinweisen. Sie h\u00e4tten aber auch dazusa-\n\ngen k\u00f6nnen, dass ich der Schirmherr dieser Veranstaltung \n\nbin, und das schon seit Jahren. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDie Veranstaltung l\u00e4uft dort nicht, weil sie vordergr\u00fcndig \n\nvom Freistaat Sachsen finanziert wird, sondern weil sich \n\nMenschen der Diakonie, der Lebenshilfe gGmbH und von \n\n\u201eMiteinander statt Gegeneinander\u201c, einer Vereinigung, \n\nzusammengetan haben und sich j\u00e4hrlich um dieses Event \n\nf\u00fcr circa 150 Menschen mit geistiger, k\u00f6rperlicher und/ \n\noder Sinnesbeeintr\u00e4chtigung k\u00fcmmern. Das ist wirklich \n\neine gro\u00dfartige Sache. \n\nWenn wir \u00fcber inklusive Gesellschaft reden, dann tut mir \n\ndabei leid, dass wir es noch lange nicht gepackt haben, \n\ndass die breite \u00d6ffentlichkeit sich auch f\u00fcr solche Veran-\n\nstaltungen interessiert. Ich finde es gro\u00dfartig, dass Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4987 \n\ndabei sind und ich Sie dort begr\u00fc\u00dfen darf. Ihre Kollegin \n\nHanka Kliese und Frau Saborowski sind dabei. Die \n\nBundestagsabgeordneten aus Chemnitz habe ich dort auch \n\nbegr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen. Das ist toll. Aber die breite \u00d6ffentlich-\n\nkeit interessiert sich nicht. Meiner Meinung nach liegt das \n\neinfach mit daran, dass wir es in dem Gesamtkonzert, wie \n\nwir Sport im Freistaat Sachsen sehen,  noch nicht hinbe-\n\nkommen haben, Leute allgemein auch daf\u00fcr zu interessie-\n\nren. Fu\u00dfball ist ein enormes Gesch\u00e4ft \u2013 das l\u00e4uft, da \n\nrennen die Leute hin \u2013, und f\u00fcr viele anderen Dinge, die \n\nnicht so lukrativ sind, gibt es eben diese Nachfrage nicht. \n\nIch finde, wir sollten hier mehr tun, weil das auch f\u00fcr die \n\nPers\u00f6nlichkeitsentfaltung und f\u00fcr die gesundheitliche \n\nEntwicklung wichtig ist. Jawohl, es ist gro\u00dfartig, dass Sie \n\nden Landessportbund hier loben, weil das wirklich tolle \n\nLeute sind, die dort arbeiten; genauso aber auch der \n\nS\u00e4chsische Behindertensportverband, der in den letzten \n\nJahren so engagiert ist, dass tats\u00e4chlich auch ein bisschen \n\nBewegung gerade auch in den inklusiven Sport gekom-\n\nmen ist. \n\nSelbst wenn Sie dem Antrag heute nicht zustimmen \n\nsollten \u2013 was ich sehr bedaure; da hat Frau Kersten auch \n\nmit den Argumenten recht \u2013, ist das Thema deshalb \n\n\u00fcberhaupt nicht erledigt. Wir bleiben dran, und wir \n\nschaffen es vielleicht auch, dass Sie sich immer mehr \n\ndaf\u00fcr interessieren. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Wehner hat \n\njetzt f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE eine \n\nzweite Runde er\u00f6ffnet, aber zuerst sehe ich eine Kurzin-\n\ntervention, bevor wir dann hier weitergehen. Kollege \n\nVieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Kollege Wehner! Ich \n\nm\u00f6chte mich erst einmal entschuldigen, dass ich Ihr \n\nau\u00dfergew\u00f6hnliches Engagement seit Jahren und Jahrzehn-\n\nten f\u00fcr den Behindertensport nicht gew\u00fcrdigt habe. Sie \n\nsind aus meiner Sicht jemand, der sich schon seit vielen, \n\nvielen Jahren und Jahrzehnten um den s\u00e4chsischen Be-\n\nhindertensport verdient gemacht hat. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch w\u00fcrde mir aber w\u00fcnschen, dass Sie anerkennen, wie \n\nwir in der Koalition um die Rechte f\u00fcr die Menschen mit \n\nBehinderung ringen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie \n\nanerkennen, dass wir den Zuwendungsvertrag mit dem \n\nLandessportbund auch in diesem Bereich ge\u00e4ndert haben. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie den Landesaktionsplan \n\nf\u00fcr Inklusion auch anerkennen; dass wir um die Belange \n\nvon Menschen mit Behinderung ringen; dass es ein \n\nlanger, langer Weg ist, den Sie schon viele Jahre gehen. \n\nInsofern w\u00fcnschte ich mir zuk\u00fcnftig auch ein verst\u00e4rktes \n\ngemeinsames Gehen bei diesem Ringen f\u00fcr die Anliegen \n\nvon Menschen mit Behinderung. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sowieso!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war jetzt eine \n\nKurzintervention. Sie k\u00f6nnen darauf reagieren, Herr \n\nKollege Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Vieweg, klar, Ihr Dank ist selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch angenommen. Aber, bitte, meinen Sie nicht, dass \n\nunser Antrag mit einer Nichtanerkennung der Vereinba-\n\nrungen im Zusammenhang steht, die Sie im Koalitions-\n\nvertrag beschlossen haben oder die wir in den Haushalts-\n\ndiskussionen gemeinsam gef\u00fchrt haben? Das ist es eben \n\ngerade nicht, aber es geht um die weitere Untersetzung. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen Sie auf meine Unterst\u00fctzung in \n\nder Angelegenheit z\u00e4hlen. Unsere Antr\u00e4ge sind eine \n\nsolche Form dazu. Sie brauchten also nur zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, ich wollte Sie gerade \n\nfragen, Herr Kollege Vieweg, was Sie vorhaben; nur eine \n\nKurzintervention ist m\u00f6glich. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\n\u2013 Gut, alles klar. \n\nJetzt geht meine Frage an die hier versammelten Kolle-\n\nginnen und Kollegen: Gibt es in dieser zweiten Runde \n\nnoch weiteren Redebedarf zum Antrag? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. M\u00f6chte die einbringende Fraktion noch \n\neine dritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 Auch nicht. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Ulbig \n\nergreift es jetzt. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\ngerade trotz mancher unterschiedlicher Akzente aus \n\nmeiner Sicht aber doch sehr deutlich geworden, dass uns \n\nim Kern der Sinn, das Ziel des Antrages eint; denn es geht \n\num eine unserer wichtigsten Aufgaben, n\u00e4mlich die \n\nBelange Benachteiligter zu achten und sie zu f\u00f6rdern, und \n\ndas auch oder gerade im Sport. Deshalb m\u00f6chte ich mit \n\neinem herzlichen Dankesch\u00f6n beginnen. Ein Dankesch\u00f6n \n\nall denjenigen, die sich in au\u00dfergew\u00f6hnlicher Weise in \n\ndiesem Bereich engagieren und daf\u00fcr sorgen, dass auch \n\nBehinderte verbesserte M\u00f6glichkeiten haben, um am \n\nSport teilnehmen zu k\u00f6nnen und dadurch Anerkennung zu \n\nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD, \n\nund bei der Staatsregierung) \n\nEs ist noch nicht ganz ein Jahr her, da habe ich im Foyer \n\ndes Staatsministeriums des Innern eine Ausstellung \n\ner\u00f6ffnet: \u201eSport ohne Limit\u201c. Die Ausstellung hat die \n\nGeschichte und Entwicklung des Behindertensports \n\nemotional vor Augen gef\u00fchrt. Sie hat gezeigt, welch \n\nlangen Weg die Sportlerinnen und Sportler gehen muss-\n\nten, um Anerkennung zu finden, um als gleichberechtigte \n\nAthleten wahrgenommen zu werden und der Welt zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4988 \n\nzeigen: Schaut mal her, wir sind genauso tolle Sportler \n\nwie die anderen auch. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich gehe sogar \n\nnoch einen Schritt weiter und sage: Wer sich mit einer \n\nBeinprothese auf die 100-Meter-Bahn traut, wer sich beim \n\nRollstuhlbasketball die B\u00e4lle zuwirft, der ist mehr als ein \n\ntoller Sportler. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD, der AfD und der Staatsregierung) \n\nEr ist ein Mensch, der Vorbild ist, der unseren allergr\u00f6\u00df-\n\nten Respekt verdient, der sein Schicksal annimmt und \n\nunter Anstrengungen Leistungen vollbringt, die f\u00fcr viele \n\nandere von uns gar nicht vorstellbar sind. Diesen Einsatz \n\nzu w\u00fcrdigen und f\u00fcr die besonderen Anspr\u00fcche auch die \n\nrichtigen Sportst\u00e4tten und Infrastruktur zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, das ist eine wichtige Herausforderung und sollte \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. \n\nIn Sachsen haben wir dahin gehend doch schon eine \n\nganze Menge erreicht. Schon mit Beginn des Jahres 2011 \n\nwurde \u2013 damals noch auf Initiative des SMK \u2013 mit den \n\nVertreterinnen und Vertretern der s\u00e4chsischen Behinder-\n\ntensportverb\u00e4nde und des Landessportbundes eine ge-\n\nmeinsame Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet. Vertreten war dort \n\nunter anderem die Behindertenbeauftragte der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung. Es ging um konkrete Ma\u00dfnahmen \n\nzur F\u00f6rderung der weiteren Inklusion. Diese Gruppe hat \n\nAkzente gesetzt und wird dies weiterhin tun. \n\nEs ist richtig erkannt und von vielen angesprochen wor-\n\nden: Ein ganz wichtiger Punkt kommt vor allem dem \n\nSBV zu. Der SBV hat es sich zur Aufgabe gemacht, die \n\ninklusive Sportlandschaft bei uns im Freistaat Sachsen zu \n\nentwickeln. Sportvereine werden dabei unterst\u00fctzt, \n\ninklusive Sportgruppen zu gr\u00fcnden, Trainer auszubilden \n\nsowie eine barrierefreie Gestaltung von Sportst\u00e4tten \n\nvoranzubringen. M\u00f6glichst vielen Menschen mit Behinde-\n\nrung soll ein wohnortnahes Sportangebot in Vereinen \n\ngemacht werden. Mit den 41 000 Mitgliedern in weit \u00fcber \n\n300 Vereinen ist der SBV einer der mitgliedsst\u00e4rksten \n\nLandesfachverb\u00e4nde im Landessportbund und hat damit \n\ndazu beigetragen, dass viele dieser Projekten und Bem\u00fc-\n\nhungen Fr\u00fcchte tragen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe es \n\nbereits eingangs gesagt: Eine Voraussetzung f\u00fcr eine \n\ngelingende Inklusion im Sport sind nat\u00fcrlich behinderten-\n\ngerechte Sportst\u00e4tten. Hier haben wir eine Menge getan, \n\naber \u2013 das ist zu Recht angesprochen, vielleicht auch \n\nkritisiert worden \u2013 es gibt noch weiterhin viel zu tun. Es \n\ngeht ganz konkret um barrierefreien Zugang und Nutzung, \n\num behindertengerechte Toiletten, Umkleiden, ausrei-\n\nchend breite T\u00fcren, gute Belichtung, keine T\u00fcrschwellen \n\nin den Eing\u00e4ngen usw. Es geht um Bilder und Pikto-\n\ngramme, die zur Orientierung hilfreich sein k\u00f6nnen, und \n\num die individuelle Einsetzbarkeit und Anpassung von \n\nSportger\u00e4ten. \n\nEs gibt verschiedene F\u00f6rderprogramme. Dass nat\u00fcrlich \n\ndas Programm \u201eBarrierefreies Bauen \u2013 Lieblingspl\u00e4tze f\u00fcr \n\nalle\u201c nicht f\u00fcr alles tauglich ist, das ist richtig. Aber mit \n\n2,5 Millionen Euro ausgestattet, pauschal den Landkrei-\n\nsen zugeordnet und damit die M\u00f6glichkeit, in vielen \n\nBereichen, gerade im Eingangsbereich, bis zu 100 % zu \n\nf\u00f6rdern \u2013 das ist trotz alledem ein Baustein in diesem \n\nGanzen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \n\nAber doch nicht nur f\u00fcr Sport!) \n\nEs geht um Investitionen in die Eingliederungshilfe, die in \n\nden Bau, die Sanierung, den Erhalt, die Ausstattung und \n\ndie Modernisierung von Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit \n\nBehinderung bef\u00f6rdert, und nat\u00fcrlich um die Sportst\u00e4tten-\n\nf\u00f6rderung. \n\nSie, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben hier \n\nim Landtag daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass die Sportst\u00e4ttenf\u00f6rde-\n\nrung noch einmal deutlich aufgestockt worden ist und \n\ndamit mehr Mittel f\u00fcr die Sportst\u00e4tten im Freistaat zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, sodass nat\u00fcrlich auch f\u00fcr behinderte \n\nSportler entsprechende Verbesserungsm\u00f6glichkeiten \n\ngeschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nDer Behindertensport in Sachsen \u2013 das zeigen schon die \n\ngenannten Mitglieds- und Aktivenzahlen \u2013 lebt in Sachsen \n\nvom Leistungssport bis zum Breitensport. Erst vor zwei \n\nJahren, nach den Special Olympics World Games in Los \n\nAngeles im August 2015, habe ich die s\u00e4chsischen Teil-\n\nnehmer zu einer Ehrungsveranstaltung eingeladen. Ich \n\nkonnte feststellen, dass unsere s\u00e4chsischen Sportler in den \n\nNationalmannschaften Handball und Bowling vertreten \n\nsind und mit guten Ergebnissen punkteten, ja sogar \n\nMedaillen errangen. \n\nWenn wir in die Region schauen, dann sehen wir zum \n\nBeispiel den Kreissportbund Bautzen, der einen Leitfaden \n\nzur Inklusion im Sport ver\u00f6ffentlicht hat und gemeinsame \n\nSportfeste von Vereinen aus der Region organisiert. Der \n\nS\u00e4chsische Behindertensportverband als Dachverband \n\nwird diesen Leitfaden annehmen, sodass sicherlich immer \n\nmehr solcher Aktivit\u00e4ten entstehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! All das macht \n\ndeutlich: Inklusion im Sport ist in den K\u00f6pfen angekom-\n\nmen und wird an vielen Stellen in unserem Freistaat \n\nSachsen bereits aktiv gelebt. Es braucht aber weitere \n\nAnstrengungen, Tag f\u00fcr Tag. Es ist wichtig, dass Men-\n\nschen sich weiter engagieren und Engagement auf allen \n\nEbenen an den Tag legen. Deshalb kann ich nur empfeh-\n\nlen, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDen Antrag anzunehmen!) \n\nnach Olympia nicht abzuschalten und auch die Paralym-\n\npics laufen zu lassen. Besuchen Sie auch ein Behinderten-\n\nsportevent und kommen Sie mit den Athletinnen und \n\nAthleten ins Gespr\u00e4ch! \n\nAus der Antwort der Staatsregierung wird deutlich, dass \n\nes dazu eines solchen Antrags nicht bedarf. Deswegen \n\nempfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden Antrag \n\nabzulehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4989 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister hat \n\ndie Rederunde geschlossen. \u2013 Jetzt kommen wir zum \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Kollegin Meiwald? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: \n\nJetzt wird es kompliziert!) \n\nSie k\u00f6nnen die drei Minuten aussch\u00f6pfen \u2013 oder auch \n\nnicht. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Das wird wohl \n\npassieren. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen \n\nund Kollegen! Zun\u00e4chst einmal danke f\u00fcr die Debatte! \n\nUnser Dank geht auch an die Sportlerinnen und Sportler \n\nsowie die Betreuerinnen und Betreuer, die im Behinder-\n\ntensport trotz mitunter widriger Umst\u00e4nde das Beste \n\ndaraus machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNein, Herr Rost, die Mittel, die im Investitionsteil im \n\nEinzelplan 03 f\u00fcr den Sport vorhanden sind, reichen so \n\nschon nicht aus. Dann auch noch zu behaupten, es sei \n\ngen\u00fcgend da, sodass alle etwas davon h\u00e4tten, ist einfach \n\nnur falsch. Dann, Freunde der Nacht: \n\n(Heiterkeit \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Ich dachte, des Sports?) \n\nNicht zielf\u00fchrend sind die Verweise auf den \u00d6PNV. Es ist \n\nschon kurz angesprochen worden: Rollstuhlbasketballer \n\nund E-Rolli-Fu\u00dfballer sind nun \u00fcberhaupt nicht die \n\nklassischen Stra\u00dfenbahnfahrer. Sie brauchen eigene \n\nFahrzeuge, sie brauchen viel mehr Platz. Insofern ist der \n\n\u00d6PNV v\u00f6llig ungeeignet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben heute wenig \u00fcber den Rehasport gesprochen. \n\nDieser schlie\u00dft aber eine gro\u00dfe L\u00fccke und \u00fcberbr\u00fcckt \n\nfehlende Angebote. Der Rehasport muss genauso ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden. \n\nIch glaube, es ist deutlich geworden, dass unsere bisheri-\n\ngen F\u00f6rderinstrumente nicht zu 100 % ausreichen. Wenn \n\nes gelingen sollte \u2013 auch mit dieser Debatte \u2013, das SMI, \n\nHerr Staatsminister, daf\u00fcr zu sensibilisieren, die in Arbeit \n\nbefindliche F\u00f6rderrichtlinie ein wenig anzupassen, dann \n\nh\u00e4tten wir schon viel gewonnen und f\u00fcr die Belange der \n\nSportlerinnen und Sportler mit Behinderung etwas getan. \n\nInsofern kann ich vorgreifen, Herr Zschocke: Wir werden \n\nIhrem \u00c4nderungsantrag, auf ein gesondertes F\u00f6rderpro-\n\ngramm zu verzichten, zun\u00e4chst zustimmen, behalten uns \n\naber vor, die Diskussion zu einem gesonderten F\u00f6rder-\n\nprogramm in diesem Hohen Haus noch einmal zu f\u00fchren, \n\nwenn die Neufassung der F\u00f6rderrichtlinie die gew\u00fcnsch-\n\nten Effekte nicht erzielt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und werbe erneut um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. Er ist wichtig, wie der \n\nMinister gesagt hat, und er wurde zum richtigen Zeitpunkt \n\ngestellt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion, vorgetragen von Frau \n\nMeiwald. \n\nJetzt liegt uns in der Drucksache 6/9639 ein \u00c4nderungs-\n\nantrag der GR\u00dcNEN vor. Diesen will Herr Zschocke \u2013 \n\ndas hat er schon angek\u00fcndigt \u2013 jetzt einbringen. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte trotzdem \n\nnoch ein paar Worte darauf verwenden. \u2013 Wir sind der \n\nAuffassung, dass wir keine speziellen Verfahren oder \n\nProgramme, das hei\u00dft keine Sondersportf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nbehinderte Menschen brauchen. Vielmehr muss die \n\nSportf\u00f6rderrichtlinie \u2013 das ist von Frau Meiwald deutlich \n\nausgef\u00fchrt worden \u2013 an die Bed\u00fcrfnisse einer heterogen \n\nzusammengesetzten B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerschaft \n\nangepasst werden; denn durch die aktuell geltende Sport-\n\nf\u00f6rderrichtlinie werden behinderte Sportler diskriminiert, \n\nnicht unmittelbar, sondern mittelbar. \n\nIch m\u00f6chte das kurz verdeutlichen: Eine mittelbare \n\nDiskriminierung liegt immer dann vor, wenn scheinbar \n\nneutrale Regelungen und scheinbar neutrale Verfahren \n\neine bestimmte Gruppe benachteiligen. Das ist im vorlie-\n\ngenden Fall Tatsache. Bei der Lekt\u00fcre der Sportf\u00f6rder-\n\nrichtlinie wird schnell deutlich, dass sich die F\u00f6rderung \n\nvon sportlichen Angeboten ausschlie\u00dflich an Menschen \n\nohne Einschr\u00e4nkungen orientiert. So wird ein abrechenba-\n\nrer \u00dcbungsleiterschl\u00fcssel von 1 zu 10 festgelegt. Wir \n\nwissen aber, dass in Kitas und Schulen sofort ein anderer \n\nBetreuungsschl\u00fcssel oder eine herabgesetzte Klassen-\n\nobergrenze gilt, wenn behinderte Kinder betreut werden. \n\nNichts anderes darf f\u00fcr Sportgruppen gelten. Der Nach-\n\nbesserungsbedarf liegt also auf der Hand. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die F\u00f6rderung von Sportger\u00e4ten. Auch in \n\ndiesem Bereich passt die Richtlinie nicht, weil die Sport-\n\nger\u00e4te f\u00fcr behinderte Menschen individualisiert sind. \n\nDamit wird die Anwendung der Richtlinie in diesem \n\nBereich, insbesondere der Regelung zur Anschaffung von \n\nGro\u00dfsportger\u00e4ten, ausgeschlossen. Zudem orientiert sich \n\ndie Schwerpunktbildung der heutigen Richtlinie an der \n\nMenge, also an der Quantit\u00e4t der in den Vereinen organi-\n\nsierten Sportlerinnen und Sportler, und f\u00fchrt zu einer \n\nbevorzugten F\u00f6rderung der Anschaffung besonderer, \n\nteurer Sportger\u00e4te. Damit fallen die Vereine, von denen \n\nwir heute reden, regelm\u00e4\u00dfig aus der F\u00f6rderung heraus, da \n\nsie quantitativ einfach unterlegen sind. \n\nIm Aktionsplan der Staatsregierung zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention spielt die \u00dcberarbei-\n\ntung der Sportf\u00f6rderrichtlinie \u00fcberhaupt keine Rolle, das \n\nhei\u00dft, die \u00dcberarbeitung ist bisher nicht vorgesehen. Aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4990 \n\n\u2013 ich glaube, das haben wir heute festgestellt \u2013 die Sport-\n\nf\u00f6rderrichtlinie entspricht nicht der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention und muss deshalb dringend \u00fcberarbeitet \n\nwerden. All die F\u00f6rderl\u00fccken, auf die zu Recht aufmerk-\n\nsam gemacht worden ist, m\u00fcssen mit dieser Richtlinie \n\ngeschlossen werden, meine Damen und Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nZschocke. \n\nIch stelle nun zun\u00e4chst \u2013 \u2013 Gibt es eine Gegenrede? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD, signalisiert Redebedarf.) \n\n\u2013 Doch! Bitte, Kollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Zun\u00e4chst eine Antwort auf Herrn \n\nKollegen Zschocke: Was Ziffer II angeht, so teilen wir \n\nnat\u00fcrlich Ihre Auffassung, dass es ein eigenst\u00e4ndiges \n\nF\u00f6rderprogramm nicht braucht. Wir brauchen nicht etwas \n\nzu beschlie\u00dfen, was nicht notwendig ist. \n\nZu Punkt I des Antrags: Wir sind der Meinung, dass die \n\naktuellen F\u00f6rderrichtlinien der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention entsprechen. Wir arbeiten gerade an einer \n\nneuen Sportf\u00f6rderrichtlinie. Auch hierbei werden wir die \n\nBelange von Menschen mit Behinderung ber\u00fccksichtigen. \n\nWir sind der Meinung, dass in die bestehende konsumtive \n\nund investive F\u00f6rderung des Landessportbundes alle \n\nBelange von Menschen mit Behinderung eingepreist sind. \n\nIch habe auf die 175 000 Euro hingewiesen, die wir \n\nzus\u00e4tzlich eingestellt haben. Insoweit braucht es auch den \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN nicht. \n\nWir lehnen ab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen jetzt zur \n\nAbstimmung \u00fcber den in der Drucksache 6/9639 \u2013 \u2013 \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE, \n\nsignalisiert Redebedarf.) \n\n\u2013 Noch einmal? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Was hei\u00dft hier \n\n\u201enoch einmal\u201c? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nMeiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zum \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\n\nNEN noch zwei S\u00e4tze verlieren. \u2013 Wir stimmen diesem \n\n\u00c4nderungsantrag zu, weil wir es eben nicht so sehen, dass \n\ndie F\u00f6rderrichtlinie schon alles abdeckt. Da sie sich in der \n\nEvaluierung und \u00dcberarbeitung befindet, sehen wir \n\nvielmehr die Chance, dass die Staatsregierung so sensibi-\n\nlisiert ist, dass genau die angesprochenen Punkte noch \n\neinmal auf den Pr\u00fcfstand kommen und die Belange der \n\nMenschen mit Behinderung, wie sie laut UN-\n\nBehindertenrechtskonvention zu ber\u00fccksichtigen sind, \n\nsich auch in der F\u00f6rderrichtlinie niederschlagen \u2013 mit all \n\ndem, was Herr Zschocke ausgef\u00fchrt hat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Wortmel-\n\ndung? \n\n(Andrea Kersten, AfD: Ja!) \n\nFrau Kersten am Mikrofon 7, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Auch ich m\u00f6chte zu dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag Stellung nehmen. Ich habe in meinem Rede-\n\nbeitrag bereits ausgef\u00fchrt, dass wir ein eigenes F\u00f6rder-\n\nprogramm ebenfalls nicht f\u00fcr erforderlich halten. Gegen \n\neine \u00dcberarbeitung der Sportf\u00f6rderrichtlinie hinsichtlich \n\nder genannten Punkte gibt es aber aus unserer Sicht nichts \n\neinzuwenden, sodass wir uns diesem \u00c4nderungsantrag \n\nanschlie\u00dfen werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es keine \n\nweiteren Stellungnahmen mehr, sodass wir \u00fcber den in \n\nder Drucksache 6/9639 vorliegenden \u00c4nderungsantrag \n\nder GR\u00dcNEN abstimmen k\u00f6nnen. Wer ihm seine Zu-\n\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag in der \n\nDrucksache 6/9639 abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den in der \n\nDrucksache 6/9219 vorliegenden Antrag zur Abstimmung \n\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/9219 nicht beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBreitbandversorgung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nendlich fl\u00e4chendeckend erschlie\u00dfen \u2013 Zukunftschancen nicht verspielen \n\nDrucksache 6/9302, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion hat Herr Kollege Beger das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4991 \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Kein B\u00fcrgermeister kann heute einen \n\nNeubau oder ein Gewerbegebiet erschlie\u00dfen ohne Breit-\n\nbandversorgung. Diese Tatsache, die wir bereits im \n\nVorwort zu unserer Gro\u00dfen Anfrage in der Drucksa-\n\nche 6/5472 im Juni 2016 aufgegriffen haben, hat bis heute \n\nnichts an ihrem Wahrheitsgehalt eingeb\u00fc\u00dft. Leider haben \n\nwir in Sachsen aus dieser Wahrheit aber immer noch nicht \n\ndie richtigen Schl\u00fcsse gezogen. Mit dieser Feststellung \n\nwill ich dem Staatsminister nun aber keine Unt\u00e4tigkeit \n\nvorwerfen, ganz im Gegenteil, der Aktionismus, der hier \n\nim Bereich des Breitbandausbaus an den Tag gelegt \n\nwurde, ist bemerkenswert. \n\nAllein im Jahr 2016 st\u00f6\u00dft man auf folgende Mitteilungen: \n\nErstens. Januar 2016. Das Kabinett verabschiedet die \n\nDigitalisierungsstrategie. Zweitens. M\u00e4rz 2016. Mit \n\neinem Gro\u00dfaufgebot an Ausstellern pr\u00e4sentiert sich der \n\nWirtschaftsstandort Sachsen auf der CeBIT. Drittens. \n\nM\u00e4rz 2016. Der Wirtschaftsminister pr\u00e4sentiert ein \n\nStrategiepapier und verspricht 100 Mbit f\u00fcr die H\u00e4lfte der \n\ns\u00e4chsischen Haushalte bis 2020. Viertens. M\u00e4rz 2016. \n\nMillionen flie\u00dfen aus der zweiten Tranche der digitalen \n\nDividende II in die Haushaltsstelle Digitale Offensive \n\nSachsen. F\u00fcnftens. September 2016. Das Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr beantragt die \n\nUmschichtung von Haushaltsmitteln aus dem Einzelplan \n\n15 hin zur Digitalen Offensive Sachsen. Sechstens. \n\nSeptember 2016. Gro\u00dfe Anfrage der AfD-Fraktion. Rund \n\n3 Millionen Euro flossen in Veranstaltungen und Kon-\n\ngresse, 640 000 Euro in die Breitbandf\u00f6rderung. Siebtens. \n\nJanuar 2017. Ein Breitbandkompetenzzentrum wird \n\ner\u00f6ffnet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf daher davon ausge-\n\nhen, dass der Staatsregierung und uns allen bewusst ist, \n\ndass die fl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung eine \n\nherausragende Infrastrukturaufgabe darstellt. Der Aktio-\n\nnismus der Staatsregierung hat es zumindest geschafft, \n\ndass der Breitbandtrichter fast bis zum Rand mit Ideen, \n\nRechtsvorschriften und Geld gef\u00fcllt ist. Ich frage mich \n\naber, warum Sachsen im Bundesvergleich so weit zur\u00fcck-\n\nliegt. \n\nReflexartig verweist der Staatsminister beim Punkt I \n\nZiffer 5 unseres Antrages darauf, dass der Nachholbedarf \n\nim statistischen Bundesschnitt gesunken sei. Dieses \n\nAusweichman\u00f6ver ist durchschaubar und wenig hilfreich. \n\nGleiches gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr die Stellungnahme zu \n\nPunkt I Ziffer 4. Von 100 Mbit der Richtlinie Digitale \n\nOffensive Sachsen ist dem Koalitionsvertrag 50 Mbit \n\n\u00dcbertragungsrate zu entnehmen. Vielleicht streiten wir \n\nuns noch \u00fcber das Wort \u201emindestens\u201c, aber auch dies hilft \n\nintern nicht weiter. \n\nReflexe und wieder Reflexe, weil man nicht reagieren \n\nwill oder nicht kann. Trotz eines vollen Haushaltstitels \n\nnamens Digitale Offensive Sachsen, der allein f\u00fcr 2016 \n\neine Minderausgabe von \u00fcber 19 Millionen Euro aus-\n\nweist, gibt es ein Finanzierungsproblem, und zwar nicht \n\nauf Bundes- oder Landes-, sondern auf kommunaler \n\nEbene. Hierbei gen\u00fcgt es mit Sicherheit nicht, die Kom-\n\nmunen dazu aufzurufen, einen F\u00f6rderantrag f\u00fcr den \n\nAusbau des schnellen Internets bis zum 31. August zu \n\nstellen, wie dies unser Staatssekret\u00e4r auf der Website des \n\nMedienservice Sachsen tut. Allein der Umstand, dass es \n\neine Bundes- und eine Landesf\u00f6rderung gibt, hat in den \n\nersten vier Calls nicht dazu gef\u00fchrt, dass Sachsen eine \n\nvorbildliche Stellung im Bundesvergleich erlangt hat, im \n\nGegenteil. \n\nWas ist das Ergebnis diese Aktionismus? Im November \n\n2016 verlor Sachsen den Anschluss beim schnellen \n\nInternet. M\u00e4rz 2017: Die Investitionsquote der Kommu-\n\nnen sank im Jahr 2016 deutlich. \n\nMeine Damen und Herren! An welchem Ventil m\u00fcssen \n\nwir drehen? \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nDa bin ich mal gespannt!) \n\nWenig hilfreich ist es, den Schwarzen Peter den Tele-\n\nkommunikationsunternehmen zuzuschieben oder auf den \n\ngesetzlichen Rahmen des Markterkundungsverfahrens zu \n\nverweisen. Gesetzgeber ist die Politik. Der Antwort der \n\nStaatsregierung auf die Kleine Anfrage meiner Kollegin \n\nSilke Grimm in der Drucksache 6/8827 l\u00e4sst sich schwarz \n\nauf wei\u00df entnehmen, dass gerade die finanzschwachen \n\nKommunen ohne ausgeglichenen Haushalt, ganz gleich \n\nob mit oder ohne genehmigtem Haushaltsstrukturkonzept, \n\n\u00fcberproportional nicht an F\u00f6rderaufrufen teilgenommen \n\nhaben. Genau ist das zu drehende Ventil: Finanzmittel aus \n\ndem Landeshaushalt f\u00fcr die finanzschwachen Kommunen \n\nbereitstellen und mit dem Finanzfluss den Breitbandaus-\n\nbau bew\u00e4ssern, damit auch die Wirtschaft im l\u00e4ndlichen \n\nRaum endlich erbl\u00fchen kann. \n\nDabei ist der Verweis der Staatsregierung auf die M\u00f6g-\n\nlichkeit einer Kreditaufnahme zur Finanzierung des \n\nEigenanteils v\u00f6llig deplatziert. Dieser f\u00fchrt im Wesentli-\n\nchen nur dazu, dass sich die Kommunen, die schon zu \n\nviele Schulden oder zu geringe Einnahmen haben, noch \n\nweiter verschulden. Es kann nicht Aufgabe einer F\u00f6rde-\n\nrung sein, die Kommune weiter in den Schuldensumpf zu \n\ntreiben. Wir k\u00f6nnen doch nicht die Kommunen sehenden \n\nAuges ins finanzielle Ungl\u00fcck st\u00fcrzen. Schulden m\u00fcssen \n\nzur\u00fcckgezahlt werden. Das ist auch eine Frage der Gene-\n\nrationengerechtigkeit. Dies gilt umso mehr, als sie aus der \n\nInvestition keine Einnahmen erwarten k\u00f6nnen, um den \n\nKredit zur\u00fcckzuzahlen. Wir wollen nicht, dass die Kom-\n\nmunen andere Aufgaben der Daseinsvorsorge nicht mehr \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. Ich gehe davon aus, dass es nicht die \n\nAbsicht der Staatsregierung ist, die Kommunen zu veran-\n\nlassen, Schulen und Feuerwehren zu schlie\u00dfen. \n\nF\u00fcr das Finanzierungsproblem des Breitbandausbaus \n\nschlagen wir mit unserem Antrag eine andere, bessere \n\nL\u00f6sung vor. Im Haushalt des Freistaates Sachsen und in \n\ndessen Sonderverm\u00f6gen gibt es genug Geld f\u00fcr diese \n\nAufgabe. Warum verwenden wir dieses nicht, um das \n\nProblem zu beseitigen und den Breitbandausbau in \n\nSachsen voranzutreiben? Tun Sie dies bitte schnell. Am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4992 \n\n31.08. dieses Jahres hei\u00dft es andernfalls: Der Joghurt ist \n\n\u00fcber dem Datum. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Was?) \n\nDas Geld f\u00fcr den Breitbandausbau ist dann zwar nicht \n\nweg, aber es ist garantiert woanders. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Rohwer. \n\nBitte sehr, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Herr Beger, Sie haben gerade an die \n\nWand gemalt, dass wir den Anschluss verpassen k\u00f6nnten. \n\nIch hatte bei Ihrer Rede den Eindruck, dass Sie den \n\nAnschluss verpasst haben. Sie m\u00fcssen die Antwort der \n\nStaatsregierung auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage so lesen, dass Sie \n\nverstehen, was Sie lesen. Ich hatte den Eindruck, Sie \n\nhaben das nicht gemacht. \n\nBeginnen wir mit dem Positiven, werte Kollegen von der \n\nAfD-Fraktion. Ich erkenne erstens an, dass Sie sich mit \n\ndem Thema Breitband besch\u00e4ftigen und sich in die \n\nDebatte um den Ausbau dieser digitalen Infrastruktur f\u00fcr \n\nunseren Freistaat Sachsen einbringen m\u00f6chten. Zweitens \n\nwird niemand im Raum infrage stellen, dass eine leis-\n\ntungsf\u00e4hige Breitbandversorgung ein zunehmender \n\nStandortfaktor nicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft ist \n\nund einen wichtigen Teil der kommunalen Daseinsvorsor-\n\nge darstellt. \n\nDies alles sind aber Feststellungen, die wir in vorange-\n\ngangenen Debatten l\u00e4ngst getroffen haben und insofern \n\nnicht weiter diskutieren m\u00fcssen. Wir sind hier einfach \n\nschon weiter. \n\nIch empfehle Ihnen daher, sich zun\u00e4chst einmal die DiOS-\n\nRichtlinie des Freistaates Sachsen so zu Gem\u00fcte zu \n\nf\u00fchren, dass Sie auch verarbeiten, was Sie lesen. Dort \n\nwerden Sie ganz genau sehen, dass die formulierten \n\nAusbauziele digitaler Breitbandverbindungen l\u00e4ngst \u00fcber \n\ndie als Minimalziel festgeschriebenen 50 Mbit/s hinaus-\n\ngehen und insofern wesentlich flexibler und zukunftsge-\n\nwandter sind, als Sie es uns heute weismachen wollen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist \n\nweder die DiOS-Richtlinie noch der in Schwung kom-\n\nmende Ausbau der Breitbandnetze im Freistaat Sachsen \n\nein Grund, sich auszuruhen. Wir wissen selbst, dass wir \n\nim Breitbandausbau einiges aufzuholen haben und beson-\n\nders im l\u00e4ndlichen Raum noch vor gro\u00dfen Herausforde-\n\nrungen stehen. Dass der Staat jedoch \u00fcberall in die finan-\n\nzielle Bresche springen soll, wo selbst ein kommunaler \n\nEigenanteil von 10 % der Ausbausumme nicht gestemmt \n\nwerden kann, hielte ich f\u00fcr das v\u00f6llig falsche Signal, da \n\ndies Fehlanreize schaffen und solide wirtschaftende \n\nKommunen bestrafen w\u00fcrde. \n\nWenn wir davon ausgehen \u2013 und dem stimmen Sie in der \n\nAfD oft auch zu \u2013, dass wir bei der digitalen Infrastruktur \n\n\u00fcber einen Teil der kommunalen Daseinsvorsorge spre-\n\nchen, dann ist diese Angelegenheit eben auch prim\u00e4r dem \n\nAufgabenspektrum der Gemeinden bzw. der Landkreise \n\nzuzuordnen. Dies entspricht dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip \n\nund ist ein Inbegriff christdemokratischer Politik. \n\nDer vorliegende Vorschlag der AfD-Fraktion verwundert \n\nnun schon; denn sonst h\u00f6ren wir solche Vorschl\u00e4ge doch \n\nmeist von der Fraktion DIE LINKE, die ebenfalls immer \n\nvorschl\u00e4gt, der Staat m\u00fcsse investieren, wo es nur geht, \n\nungeachtet der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit. \n\nIch habe mich vergangene Woche selbst davon \u00fcberzeugt, \n\nwie gut es laufen kann, wenn man anpackt, statt immer \n\nnur mit dem Finger auf den Freistaat zu zeigen. Im \n\nLandkreis Bautzen wird der Breitbandausbau zentral vom \n\ndortigen Kreisentwicklungsamt gesteuert. 57 Gemeinden, \n\ndie als unterversorgt identifiziert wurden, werden zuk\u00fcnf-\n\ntig mit einer Verbindung von 100 Mbit/s ausgestattet. F\u00fcr \n\nUnternehmen im Landkreis, bei denen es technisch \n\nm\u00f6glich ist, werden zuk\u00fcnftig Verbindungen von 1 Gbit/s \n\nim Down- und Upload bereitstehen. \n\nHierzu \u00fcbergab der Bund bereits im vergangenen Jahr \n\neinen F\u00f6rdermittelbescheid in H\u00f6he von fast 120 Millio-\n\nnen Euro. Der Freistaat stockt dieses Budget nochmals \n\num 55 Millionen Euro auf; insgesamt stehen also \n\n175 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. So kann es laufen. \n\nDer zu leistende Eigenanteil wird hier aus R\u00fccklagen \n\nfinanziert, die der Landkreis gemeinsam mit seinen \n\nGemeinden generierte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Landkreis \n\nBautzen hat aus meiner Sicht Vorbildcharakter f\u00fcr weitere \n\ns\u00e4chsische Landkreise. Hier kommen drei wichtige \n\nVoraussetzungen f\u00fcr den erfolgreichen Breitbandausbau \n\nin der Fl\u00e4che zusammen: \n\nErstens gibt es einen starken Landrat, der alle Gemeinden \n\nseines Landkreises hinter dem gemeinsamen Ziel vereinte \n\nund ihnen begreiflich machte, wie wichtig die Aufgabe \n\ndes Breitbandausbaus in der Fl\u00e4che ist, um den l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu st\u00e4rken und dem sich weiterhin vollziehenden \n\nStrukturwandel in der Region zu begegnen. Dass dies \n\nSchule macht, sehen wir an den Landkreisen Nordsachsen \n\nund Vogtland und zuletzt eben auch in G\u00f6rlitz. \n\nZweitens existiert eine f\u00e4hige und gut organisierte Kreis-\n\nverwaltung, die in der Lage ist, die vorhandene F\u00f6rderar-\n\nchitektur des Bundes und des Freistaates effektiv zu \n\nnutzen. \n\nDrittens besteht eine sich solidarisch zeigende kommuna-\n\nle Familie im Landkreis, die die finanziellen Eigenleis-\n\ntungen \u00fcber die vom Landkreis verwalteten R\u00fccklagen \n\ngemeinsam schultert, weil alle Gemeinden von dem \n\nAufschwung der Region durch eine leistungsf\u00e4hige \n\nBreitbandversorgung profitieren werden. Das ist aus \n\nunserer Sicht erfolgreiche Politik im l\u00e4ndlichen Raum mit \n\nModellcharakter. \n\nPositiver Nebeneffekt dieser Erfolgsgeschichte ist, dass \n\nwir auf diese Weise auch der uns\u00e4glichen Diskussion vom \n\nangeblichen Kampf der Gro\u00dfst\u00e4dte gegen den l\u00e4ndlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4993 \n\nRaum entgegenwirken; denn mittels der belastbaren \n\nF\u00f6rderarchitektur der ineinandergreifenden Richtlinien \n\nvon Bund und Freistaat versetzen wir die Landkreise und \n\nKommunen in die Lage, gemeinsam zu entscheiden \u2013 und \n\ndies obendrein b\u00fcrgernah vor Ort und ohne \u00fcberm\u00e4\u00dfigen \n\nVerwaltungsaufwand. \n\nSie haben recht, werte Kollegen von der AfD-Fraktion: In \n\nNordrhein-Westfalen oder in Rheinland-Pfalz l\u00e4uft es \n\nanders; dort schie\u00dft das Land noch mehr Geld ins System. \n\nDie Quittung daf\u00fcr bekam aus unserer Sicht die Landes-\n\nregierung von NRW am vergangenen Sonntag prompt. \n\nDas wird es mit uns nicht geben. Der Freistaat Sachsen \n\nbleibt weiterhin das am niedrigsten verschuldete Bundes-\n\nland der Bundesrepublik Deutschland, und zwar auch \n\ndeshalb, weil die Landkreise die ihnen zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Mittel gezielt und eben auch nachhaltig einset-\n\nzen. \n\nDer vorliegende Antrag versucht zu suggerieren, der \n\nFreistaat lasse seine Kommunen v\u00f6llig im Stich. Ich kann \n\nIhnen versichern, das tut er nicht. Er h\u00e4lt sich lediglich an \n\nden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz des kommunalen Finanz-\n\nausgleichs und lebt nicht \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse. Au\u00dfer-\n\ndem bietet er den Gemeinden und Landkreisen ein sehr \n\nprofessionelles Beratungssystem in Form des Breitband-\n\nkompetenzzentrums. Vor wenigen Tagen haben wir die \n\nersten 100 Tage seines Bestehens begangen. \n\nDies alles wird dazu beitragen, dass wir in den kommen-\n\nden Jahren gemeinsam \u2013 der Freistaat Sachsen und seine \n\nLandkreise und Gemeinden \u2013 eine fl\u00e4chendeckende Breit-\n\nbandinfrastruktur von mindestens 50 Mbit/s bereitstellen \n\nwerden. 100 Mbit/s wird kein Ph\u00e4nomen der Gro\u00dfst\u00e4dte \n\nbleiben, sondern auch Standard in vielen Gemeinden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sein. \n\nDiesen Weg werden wir konsequent weitergehen: Bund \n\nund Land zusammen mit Stadt und Kreis. Insofern kann \n\ndie CDU-Fraktion Ihrem Antrag nicht folgen und lehnt \n\nihn ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Br\u00fcnler. Bitte sehr, Herr Br\u00fcnler, Sie haben das \n\nWort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \n\nBreitbandausbau l\u00e4sst uns offenkundig nicht los und \n\nbesch\u00e4ftigt uns hier im Landtag regelm\u00e4\u00dfig. Das ist \n\nrichtig und auch gut so, haben wir in Sachsen doch trotz \n\naller Anstrengungen der letzten Jahre noch einen deutli-\n\nchen Nachholbedarf. Das gilt nicht nur im nationalen und \n\ninternationalen Vergleich, sondern auch in Bezug auf die \n\nselbst gesteckten bzw. von der Bundesregierung formu-\n\nlierten Ziele. \n\nDie Situation l\u00e4sst wenig Raum f\u00fcr Euphorie, ist jedoch \u2013 \n\nbedauerlicherweise, muss man sagen \u2013 auch nicht neu. Sie \n\nwurde hier mehrfach debattiert, wurde analysiert und in \n\nletzter Konsequenz von allen Fraktionen sowie der \n\nStaatsregierung \u00fcbereinstimmend als, gelinde gesagt, \n\nverbesserungsw\u00fcrdig eingestuft. \n\nNun haben Sie als AfD einen Antrag vorgelegt, dessen \n\nTeil I darauf hinausl\u00e4uft, die Argumente der Plenarproto-\n\nkolle aus den letzten Monaten noch einmal in einem \n\nAntrag feststellen zu lassen. Das kann man tun, es bringt \n\nin der Sache allerdings nicht weiter, \u00e4ndert es doch die \n\nSituation nicht. Denn wie bereits gesagt: In der Problem-\n\nbeschreibung gibt es vern\u00fcnftigerweise keinen Dissens \n\nhier im Landtag \u2013 wobei: vielleicht doch, weil einzelne \n\nvon Ihnen zur Feststellung beantragten Punkte nicht ganz \n\nkorrekt sind. Zumindest sind die in der Digitalen Offensi-\n\nve Sachsen formulierten Ausbauziele doch etwas anders \n\nformuliert, als es von Ihnen dargestellt wurde. \u00dcberdies, \n\nauch das sei hier noch gesagt, nimmt es so, wie es dort \n\nformuliert ist, auch eine Ihre Forderungen hinsichtlich der \n\nFestschreibung ebenjener Ziele bereits vorweg. \n\nNormalerweise ist es immer die Koalition, die hier regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Antr\u00e4ge einreicht, bei denen die Staatsregierung \n\ndann voller Stolz behaupten kann, sie tue dies bereits. \n\nWarum nun aber ausgerechnet auch Sie von der AfD sich \n\nf\u00fcr solche Art Antr\u00e4ge erw\u00e4rmt haben, erschlie\u00dft sich mir \n\npers\u00f6nlich nicht hundertprozentig. \n\nDas Kernproblem in den bereits bekannten s\u00e4chsischen \n\nAusbauzielen lassen Sie au\u00dferdem v\u00f6llig au\u00dfen vor. Es \n\nliegt vielmehr daran, ob es \u00fcberhaupt realistisch ist, mit \n\nder wie ein Dogma hochgehaltenen Technologieneutralit\u00e4t \n\ntats\u00e4chlich eine zukunftsf\u00e4hige Infrastruktur aufzubauen \n\noder ob dadurch vielmehr Funknetze und die Vectoring-\n\nStrategie der Telekom gef\u00f6rdert werden. Zwar ist beides \n\nzun\u00e4chst schneller und billiger, es blockiert aber eben \n\nauch den Ausbau von Glasfasernetzen, die tats\u00e4chlich in \n\nder Lage w\u00e4ren, den Breitbandbedarf \u00fcber mittlere Frist \n\nhinaus zu decken. Dazu findet sich im vorderen Teil Ihres \n\nAntrags, wie gesagt, leider nichts. \n\nUnter dem Strich bleibt substanziell letztlich nur die erste \n\nZiffer von Teil II Ihres Antrags \u00fcbrig. Wobei eigentlich \n\nauch dies bereits in weiten Teilen erf\u00fcllt ist, liegt der \n\nkommunale Eigenanteil bei der Bundesf\u00f6rderung doch \n\nbereits jetzt im Bedarfsfall nur bei 8 % der Gesamtsum-\n\nme. Wenn Sie mehr m\u00f6chten, m\u00fcssen Sie das auch unter-\n\nsetzen. Das haben Sie bisher vers\u00e4umt. \n\nIch frage mich, warum Ihnen das nicht bereits bei der \n\nHaushaltsdebatte vor einem halben Jahr aufgefallen ist. \n\nDie Situation war damals ja nicht anders. Herr Beger, Sie \n\nhaben die Zeitleiste ja selbst noch einmal vorgetragen. Es \n\nhat hier durchaus \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Erh\u00f6hung der \n\nF\u00f6rdersumme f\u00fcr digitale Infrastruktur gegeben, nur eben \n\nleider nicht von Ihnen. \n\nEs ist sch\u00f6n, dass die AfD die Notwendigkeit des Breit-\n\nbandausbaus erkannt hat. Wegweisende Ideen aber, \n\nwelche die Situation im Land sp\u00fcrbar \u00e4ndern, sind damit \n\nleider nicht verbunden. Wir werden dem Antrag darum \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4994 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die SPD-\n\nFraktion an der Reihe. Herr Abg. Mann, Sie haben das \n\nWort. Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Erneut \n\ndiskutieren wir heute das Thema Modernisierung der \n\ndigitalen Infrastruktur im Freistaat Sachsen. Mit etwas \n\nVersp\u00e4tung hat auch die AfD das Thema f\u00fcr sich entdeckt, \n\nauch wenn ich mir nicht sicher bin, warum Sie diesen \n\nAntrag heute so gesetzt haben. \n\nAls Sie anfingen, Herr Beger, dachte ich, Sie referieren \n\n\u00fcber unsere Leistungsbilanz. Es fiel mir schon schwer zu \n\nerkennen, welchen Kritikpunkt Sie haben. Dazu komme \n\nich aber sp\u00e4ter noch. Ich meine, es ein bisschen verstan-\n\nden zu haben. \n\nSie haben das Thema f\u00fcr sich entdeckt, das sagte ich \n\nschon. Ich habe aber den Eindruck: auch nicht viel mehr. \n\nIm Feststellungsteil Ihres Antrags halten Sie in den \n\nPunkten 1 und 3 genau das fest, was hier im Plenum \n\nsowohl die Koalitionsfraktionen, teilweise auch Oppositi-\n\nonsfraktionen und die Staatsregierung bereits vor mehr als \n\neinem Jahr erkl\u00e4rt haben und was teilweise auch Teil des \n\nKoalitionsvertrages ist. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aber \n\numgesetzt habt ihr es nicht!) \n\nIch komme zum Punkt 2. Nehmen Sie sich gern einmal \n\nden Text Ihres eigenen Antrages zur Hand. Dieer ist \n\nbereits in sich unlogisch, weil ich eben nicht auf eine \n\nfl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung in ganz Sachsen \n\nangewiesen bin, um Zugriff auf qualitativ hochwertige \n\ndigitale Inhalte zu erhalten. Das m\u00f6chte ich Ihnen konkret \n\nerkl\u00e4ren. Erstens reicht es eben aus, an einem Punkt zu \n\nsitzen, an dem man bereits ein gut ausgebautes Netz hat. \n\nZweitens m\u00fcssten Sie einmal definieren, was \u201equalitativ \n\nhochwertig\u201c ist. Sie meinen sicherlich hohe Datenmengen \n\noder -volumen, auf die Sie Zugriff nehmen m\u00f6chten. So \n\nviel sei gesagt, um einmal an diesen kleinen Beispielen \n\ndeutlich zu machen, dass der Antrag sehr d\u00fcnn ist. \n\nIm Antrag weitergehend wird es noch richtig falsch. Sie \n\nbehaupten, dass sich die Stellung beim Breitbandausbau \n\nim Freistaat Sachsen in den letzten Jahren im Bundesver-\n\ngleich nicht bewegt hat. Genau das Gegenteil ist der Fall. \n\nWir sind hier nicht nur um drei Prozentpunkte nach vorn \n\ngekommen. In Bezug auf das Volumen sind wir bei der \n\nBeantragung beim Bund nach Mecklenburg-Vorpommern \n\n\u2013 was zum Neid aller Bundesl\u00e4nder bereits sehr erfolg-\n\nreich war \u2013 das Bundesland, welches s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge \n\nmit Blick auf den Breitbandausbau genehmigt bekommen \n\nhat. Man sieht, dass die Staatsregierung sowie die antrag-\n\nstellenden Kommunen und Landkreise offensichtlich bei \n\nder Beratungsinfrastruktur, die wir dazu zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben, gute Arbeit geleistet haben. Damit allein \n\nwerden Projekte in H\u00f6he von 430 Millionen Euro m\u00f6g-\n\nlich. Das ist ein Erfolg. Das wird auch in der Zukunft \n\nErfolg zeigen, wenn das Geld in Form von Infrastruktur \n\nunter der Erde ist. \n\nUm die Rolle des Landtags bei diesem Vorgehen nicht nur \n\nzu w\u00fcrdigen, sondern einmal herauszustellen, m\u00f6chte ich \n\nFolgendes betonen: Der Landtag hat mindestens \u00fcber \n\nseine Funktion im Haushalts- und Finanzausschuss und \n\nweitere Verpflichtungserm\u00e4chtigungen dazu beigetragen, \n\ndass die Gelder und Eigenanteile genau f\u00fcr diese F\u00f6rder-\n\nbewilligung zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Das hei\u00dft, \n\ndass die Staatsregierung und die Koalition alles tun, damit \n\nder Breitbandausbau in Sachsen beschleunigt wird und \n\nvorankommt. \n\nNun komme ich zu dem, was ich meine, von Ihrem \n\nAntrag verstanden zu haben. Sie sagen, dass es Ihnen \n\nnicht schnell genug geht. Ja, dar\u00fcber sind wir uns einig.  \n\nBei der Frage nach der Analyse des Ganzen, woran es \n\nliegt und welches die richtigen Mittel sind, werden wir \n\nschnell feststellen, dass wir nicht zusammenkommen. \n\nWenn wir \u2013 Kollege Rohwer, andere und ich \u2013 im Land \n\nunterwegs sind, nehmen wir Folgendes wahr: Wir haben \n\neine von der Staatsregierung gut aufgestellte F\u00f6rderkulis-\n\nse. Sie stellt nicht nur hohe Mittel zur Verf\u00fcgung, das \n\nbestreiten Sie auch nicht. Sie ist flexibel ausgestaltet und \n\nstellt Beratungsinstitutionen zur Verf\u00fcgung. Nichtsdestot-\n\nrotz dauern erstens die Umsetzung der Bauma\u00dfnahmen zu \n\nlang. Zweitens gibt es je nach Modell und Zusammenar-\n\nbeit in den Kommunen und Landkreisen, Kollege Rohwer \n\nhat es gerade an Beispielen ausgef\u00fchrt, unterschiedliche \n\nModelle, die leider Gottes Zeit kosten und manchmal \n\ndazu f\u00fchren, dass einzelne Regionen noch nicht von \n\ndieser durchaus positiven Entwicklung partizipieren. Das \n\nist unser Problem. \n\nWie lautet nun aber Ihr Vorschlag? Sie sagen, dass die \n\nStaatsregierung nicht nur die erheblichen Mittel bereitstel-\n\nlen solle. Sie soll im Zweifelsfall auch den kommunalen \n\nEigenanteil ebenfalls zur Verf\u00fcgung stellen, obwohl wir in \n\ndieser F\u00f6rderrichtlinie die h\u00f6chsten F\u00f6rders\u00e4tze aller \n\nF\u00f6rderrichtlinien im Land Sachsen haben. Ich sage es \n\neinmal trocken heraus: Wir stellen f\u00fcr Schulen und \n\nstinkende Schultoiletten einen deutlich geringeren F\u00f6rder-\n\nsatz f\u00fcr die Kommunen zur Verf\u00fcgung, wir sollen aber \n\nmit 100 % den  Breitbandausbau f\u00f6rdern, der von wirt-\n\nschaftlichen Unternehmen verwertet wird. \n\n(Mario Beger, AfD: Richtig!) \n\nDies erscheint mir eine falsche Priorit\u00e4tensetzung zu sein. \n\nNicht nur, weil es zu einer Infrastruktur geh\u00f6rt, einen \n\nEigenanteil zu leisten, m\u00fcssen wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Zuruf des Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nSie k\u00f6nnen gern an das Mikrofon treten. Ich habe leider \n\nnicht so viel Zeit. \n\n(Zurufe von der AfD: Och!) \n\nEs tut mir leid, auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4995 \n\nIch m\u00f6chte auf Ihre zweite Forderung zu sprechen kom-\n\nmen. Die erste hatte ich gerade thematisiert. Ich hatte \n\nversucht, Ihnen nahezubringen, warum wir ihn nicht \n\nannehmen k\u00f6nnen. Nun wird es v\u00f6llig obskur. Sie stellen \n\nfest, dass man bei den Zielen der Breitbandversorgung in \n\nSachsen die durchaus ambitioniert sind und teilweise \n\ndaran scheitern, dass manche Kommunen noch nicht \n\nwach geworden oder nicht bereit sind, die Mittel aufzu-\n\nwenden, obwohl sie g\u00fcnstige F\u00f6rders\u00e4tze in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen, dass Ihnen die Ausbauziele hinsichtlich \n\nder Erf\u00fcllung nicht ausreichen. Wir m\u00fcssen sie noch \n\nh\u00f6her setzen. Mit Verlaub, ich bin Jahrgang 1979. Ich \n\nf\u00fchle mich an ein anderes Staatssystem erinnert. Dieses \n\nhat ebenfalls, wenn der F\u00fcnfjahrplan verpasst wurde oder \n\ndrohte verpasst zu werden, die Quoten nach folgendem \n\nMotto erh\u00f6ht: Es wird alles besser. Meine Damen und \n\nHerren von der AfD, das ist v\u00f6llig absurd. \n\nSehr geehrte Damen und Herren. Seien Sie sich sicher, \n\ndass wir uns der Bedeutung einer schnellen Internetver-\n\nbindung f\u00fcr die Daseinsf\u00fcrsorge, Information, Beteili-\n\ngung, Wirtschaft und auch Kultur und Tourismus sehr \n\nwohl bewusst sind. Sie ist uns wichtig und teuer. Wir \n\ntreiben den Ausbau mit erheblichen staatlichen Mitteln \n\nbei hoher Flexibilit\u00e4t der F\u00f6rderprogramme voran. Ihr \n\nAntrag suggeriert das Gegenteil, strotzt vor falschen \n\nTatsachenbehauptungen und ist in Bezug auf die \n\nzwei Forderungspunkte veraltet oder kontraproduktiv. Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\ndie GR\u00dcNE. Frau Dr. Maicher, bitte einen kleinen Mo-\n\nment! Herr Wurlitzer, was w\u00fcnschen Sie? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nvornehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Mann! Sie \n\nhaben v\u00f6llig recht: Wir haben uns bewegt, was die Pl\u00e4tze \n\nbetrifft. Wir waren letztens noch auf dem dritten Platz, \n\nwas den Ausbau anbelangt. Nun sind wir auf dem zwei-\n\nten Platz von hinten, was den Ausbau betrifft. Wir haben \n\nuns bewegt, aber in die verkehrte Richtung. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\nHolger Mann, SPD: Erstens habe ich die Pl\u00e4tze anders-\n\nherum in Erinnerung. Dar\u00fcber zu streiten ist jedoch \n\nm\u00fc\u00dfig. Die spannende Frage f\u00fcr jeden s\u00e4chsischen B\u00fcrger \n\nist, ob er einen schnellen Internetanschluss hat. Bei der \n\nDeckungsquote haben wir uns in den letzten Jahren nach \n\nvorn entwickelt. Auf der Basis dieser Zahlen und der \n\nschon genehmigten F\u00f6rderzusagen, die der Freistaat \n\nSachsen haushaltsm\u00e4\u00dfig untersetzt hat, wird es m\u00f6glich \n\nsein, mit den 430 Millionen Euro circa 7 % der s\u00e4chsi-\n\nschen Haushalte mehr an das schnelle Internet anzu-\n\nschlie\u00dfen. Das ist wichtig. Mit dem vierten Call, der in \n\nVorbereitung ist, werden es vielleicht 10 % sein. Das ist \n\ndas Handeln der Staatsregierung. Das zeigt \u2013 Wirkung \n\nund nicht ihre komische Debatte. \n\nDanke. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das war keine komische \n\nDebatte, es waren Fakten im Bundesvergleich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht in der Aussprache mit der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN weiter. Wie schon ange-\n\nk\u00fcndigt, spricht nun Frau Dr. Maicher. Sie haben das \n\nWort, bitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vorab \n\nm\u00f6chte ich Folgendes sagen: Wenn die Antragstellerin \n\nIhre eigenen Beitr\u00e4ge ernst nehmen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste \n\nsie eigentlich diesen Antrag hier und heute zur\u00fcckziehen, \n\nso wie Sie sich vorhin zum Antrag der Koalitionsfraktio-\n\nnen zur Stallpflicht echauffiert haben. \n\nAls ich den Antrag zum ersten Mal gelesen habe, dachte \n\nich Folgendes: \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c. Im \n\nFeststellungsteil sind alle Punkte aufgeschrieben, die wir \n\nhier schon l\u00e4ngst diskutiert haben. Sie haben kaum einen \n\nNeuigkeitswert, nicht einmal einen wirklichen Streitwert. \n\nIch kann dar\u00fcber hinaus beim besten Willen nicht erken-\n\nnen, wie der vollmundige Titel dieses Antrages durch \n\ndessen Inhalt auch nur ann\u00e4hernd gedeckt sein soll. Meine \n\nDamen und Herren, das ist Budenzauber, nicht mehr und \n\nnicht weniger. \n\nIm gesamten Antrag wird eine einzige konkrete Stell-\n\nschraube angesprochen: Die Staatsregierung soll Kom-\n\nmunen, die ihren Eigenanteil nicht selbst erbringen \n\nk\u00f6nnen, dennoch eine F\u00f6rderung erm\u00f6glichen. Staatsmi-\n\nnister Martin Dulig hat in seiner Stellungnahme darauf \n\nverwiesen, dass der Eigenanteil von 10 auf 8 % abgesenkt \n\nwerden kann und den Kommunen eine Kreditaufnahme \n\nerleichtert wird, weil das Breitband als Daseinsf\u00fcrsorge \n\ndefiniert ist, wenngleich auch das Organisieren des \n\nEigenanteils f\u00fcr manche Kommune immer noch ein \n\nechtes Problem ist. \n\nDie AfD-Fraktion zieht sich nur diesen Ansatzpunkt \n\nheraus, obwohl es sich um ein weit komplexeres Unter-\n\nfangen handelt. So zeugt auch die weitere Formulierung \n\nin Punkt II. 2 nicht davon, dass sie ernsthaft \u00fcber bessere \n\nF\u00f6rderszenarien und die Realisierung nachgedacht h\u00e4tte. \n\nHierzu steht einfach nur, dass sie schnellere Leitungen \n\nhaben m\u00f6chte. Dazu kann ich nur sagen, dass wir das \n\nebenfalls m\u00f6chten. Die Forderung ist banal. \n\nDer Antrag insgesamt zeigt \u00fcberhaupt keinen Weg auf. \n\nWas er aber zeigt, ist ein St\u00fcck Infrastrukturpolitik der \n\nAfD. Diese ist nicht \u201egiga\u201c, sondern eher \u201egaga\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4996 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das war sehr tiefsinnig!) \n\nWir GR\u00dcNEN haben unsere Kritik an der unzureichenden \n\nNachhaltigkeit der Strategie der Staatsregierung und des \n\nWirtschaftsministers Martin Dulig oft genug dargelegt. \n\nWir sind nicht dabei stehengeblieben, das Verschleiern der \n\nunrealistischen Ziele bis zum Jahr 2018 durch das Ziel \n\nvon 100 Mbit/s bis zum Jahr 2025 zu benennen, welches \n\ndann nicht mehr schnell und ausreichend ist \u2013 und was \n\nSie, Herr Dulig, wissen. Es geht um eine entscheidende \n\nWeichenstellung im F\u00f6rdervertrag. \n\nSo sehen wir das Ergebnis der F\u00f6rderung kritisch, dass \n\nvor allem alte Leitungen mit Vectoring ert\u00fcchtigt und \n\ndamit gro\u00dfe Teile von F\u00f6rdergeldern einem ehemaligen \n\nStaatsunternehmen zugeleitet werden, statt viel deutlicher \n\nauf Glasfaserausbau zu setzen. Ebenso kritisch ist die \n\nEinengung der Strategie f\u00fcr H\u00f6chstleistungsnetze auf \n\nUnternehmen. So bezieht sich die F\u00f6rderung \u00fcber die EU-\n\nkofinanzierte Richtlinie \u201eDigitale Initiative Sachsen \n\nEFRE\u201c eben nur auf Unternehmensstandorte, und das \n\nschlie\u00dft viele in Sachsen aus. \n\nWir bedauern au\u00dferdem den Verzicht der Staatsregierung \n\nauf die Unterst\u00fctzung von Freifunkinitiativen, wie wir es \n\nin unserem Antrag im Januar 2017 gefordert haben. Ich \n\nhalte auch die F\u00f6rderung von WLAN-Hotspots aus-\n\nschlie\u00dflich an touristischen Orten f\u00fcr eine falsche Priori-\n\nt\u00e4t. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir werden den hier \n\nvorliegenden Antrag ablehnen, weil wir darin keine, aber \n\nwirklich keine qualifizierte Handlungsaufforderung f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung erkennen k\u00f6nnen, allenfalls einen \n\nKommentar von der Seite. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nJawohl. Herr Staatsminister Dulig, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir arbeiten intensiv daran, dass in \n\nSachsen Breitbandnetze ausgebaut werden und Menschen \n\nund Unternehmen Zugang zu diesen Netzen bekommen, \n\negal, wo sie in diesem Land wohnen, arbeiten oder ihren \n\nFirmensitz haben, ob in Leipzig oder in der Lausitz, ob in \n\nDresden oder Bad D\u00fcben. \n\nEs gilt allerdings ein Grundprinzip, das unserem Einsatz \n\nnat\u00fcrliche Grenzen setzt. Diese Grenzen werden vom \n\nMarkt bestimmt. Der Breitbandausbau ist vorrangig eine \n\nAufgabe der am Markt t\u00e4tigen Unternehmen. Mit F\u00f6r-\n\ndermitteln wird Marktversagen ausgeglichen. Staatliche \n\nBreitbandf\u00f6rderung gibt es nur dann, wenn die Versor-\n\ngung mit Breitband nicht ausreicht. Die Versorgungslage \n\nin Sachsen zeigt vor allem: Wenn Unternehmen kein Geld \n\nverdienen k\u00f6nnen, bauen sie nicht schnell genug und zu \n\nwenig aus. \n\nTrotzdem steht der Freistaat Sachsen klar zu seiner \n\nMitverantwortung. Wir nehmen viel Geld in die Hand, um \n\ndas eigenwirtschaftliche Engagement der Telekommuni-\n\nkationsunternehmen dort zu erg\u00e4nzen, wo es sich nicht \n\nrechnet. An dieser Stelle ein Dank an Sie, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen. Mit dem Haushalt 2017/2018 haben \n\nSie weitere 120 Millionen Euro \u00fcber den Zukunftssiche-\n\nrungsfonds f\u00fcr den Breitbandausbau bereitgestellt. Nach \n\ndem derzeitigen Stand stellt der Freistaat f\u00fcr den Breit-\n\nbandausbau also \u00fcber 430 Millionen Euro bereit. Diese \n\nMittel m\u00fcssen sinnvoll und zielgerichtet eingesetzt \n\nwerden, nicht f\u00fcr einen Ausbau am Bedarf vorbei. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was macht der Freistaat \n\nmit dem Geld? Bei der aktuellen F\u00f6rderung aus Bundes- \n\nund Landesmitteln stehen wir gut da. Mein Ministerium \n\nhat die Weichen daf\u00fcr gestellt, dass alle s\u00e4chsischen \n\nF\u00f6rderantr\u00e4ge vom Bund bewilligt wurden \u2013 44 Antr\u00e4ge \n\naus s\u00e4chsischen Landkreisen, St\u00e4dten und Gemeinden. \n\n17 Antr\u00e4ge stammen dabei von den Landkreisen Bautzen, \n\nNordsachsen und dem Vogtlandkreis. Sie sorgen daf\u00fcr, \n\ndass \u00fcber 100 Kommunen ein Breitbandnetz erhalten. \n\nWerden alle F\u00f6rderprojekte wie beantragt realisiert, steigt \n\nder Anschlussgrad bei 50 Mbits um nahezu sieben Pro-\n\nzentpunkte. \n\nGerade liegen die Antr\u00e4ge des vierten F\u00f6rderaufrufs zur \n\nEntscheidung beim Bund vor. Wenn diese ebenfalls \n\nvollst\u00e4ndig best\u00e4tigt werden, wird die F\u00f6rderung von \n\nBund und Freistaat eine Steigerung von circa 9 % erm\u00f6g-\n\nlichen. Der f\u00fcnfte F\u00f6rderaufruf wurde gerade gestartet. \n\nZum Ende des Jahres 2016 hat der eigenwirtschaftliche \n\nAusbau der Telekommunikationsunternehmen an Fahrt \n\ngewonnen. Sachsen hatte hier deutschlandweit den \n\ndrittst\u00e4rksten Anstieg zu verzeichnen. Daf\u00fcr danke ich \n\nden Unternehmen ausdr\u00fccklich und rufe sie auf, ihr \n\nEngagement weiter zu erh\u00f6hen und zu verstetigen. \n\nDer Abstand zum Bundesdurchschnitt, der immer noch \n\nbesteht, ist von rund 20 % leicht auf unter 18 % gesunken. \n\nAuch wenn das lange noch nicht ausreicht, zur Wahrheit \n\ngeh\u00f6rt: Die Stellung Sachsens hat sich im Gegensatz zu \n\nder Behauptung in Ihrem Antrag verbessert. Dabei ist \n\nnoch nicht einmal ein einziges der Projekte ber\u00fccksich-\n\ntigt, die jetzt gef\u00f6rdert werden, also diejenigen, von denen \n\nich gerade gesprochen habe. Sachsen steht im Hinblick \n\nauf die eingeworbenen F\u00f6rdersummen des Bundes auf \n\nPlatz 3 aller Bundesl\u00e4nder, mit 11 % weit \u00fcber dem \n\n\u00fcblichen Ansatz entsprechend dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcs-\n\nsel. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nun zum Gigabit-Ziel in \n\nIhrem Antrag: Alle Fachleute gehen heute davon aus, dass \n\ndie Gigabit-Anbindung f\u00fcr Unternehmen \u00fcberlebenswich-\n\ntig sein wird. Das Bundeswirtschaftsministerium hat in \n\nseinem soeben vorgelegten Entwurf f\u00fcr das Wei\u00dfbuch \n\n\u201eDigitale Plattformen\u201c die Gigabit-Gesellschaft als \n\nstrategisches Ziel f\u00fcr 2025 bestimmt. Es hat das aber mit \n\nder Feststellung verbunden, dass daf\u00fcr \u201ezus\u00e4tzliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4997 \n\nprivate Investitionen erforderlich sind\u201c. Das sehe ich \n\ngenauso. \n\nMeine Damen und Herren! Genau das hat die Staatsregie-\n\nrung bereits zum Ziel gemacht: die F\u00f6rderung einer \n\nUnternehmensanbindung bezogen auf KMU. Hier ist mit \n\nder F\u00f6rderrichtlinie \u201eDiOS-EFRE\u201c f\u00fcr Unternehmen die \n\nAnbindung mit 50 Mbits symmetrisch zum F\u00f6rderziel \n\ngemacht worden. Damit schaffen wir die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr die Gigabit-F\u00e4higkeit. Diese ist im Interesse der \n\nUnternehmen, damit sie auch in Zukunft auf dem \n\nMarkt 4.0 bestehen k\u00f6nnen. \n\nNoch ein Wort zu den im Haushaltsicherungsverfahren \n\nbefindlichen Kommunen: Es geht hier nicht nur um \n\nfinanzielle Fragen. Ob eine Kommune den Breitbandaus-\n\nbau angeht und dazu die M\u00f6glichkeit nutzt, 90 % oder \n\nsogar 92 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Ausgaben ersetzt zu be-\n\nkommen, h\u00e4ngt stark vom Engagement vor Ort ab. Daher \n\nunterst\u00fctzen wir die Kommunen intensiv, nicht zuletzt \n\ndurch das Anfang 2017 aus der Beratungsstelle DiOS \n\nweiterentwickelte Breitbandkompetenzzentrum. Ich \n\nm\u00f6chte hier nur zwei Beispiele nennen: \n\nDer Landkreis Nordsachsen hat trotz aller wirtschaftli-\n\nchen Probleme die Bedeutung des Themas erkannt und \n\nsich die F\u00f6rdermittel gesichert. Der Landkreis G\u00f6rlitz hat \n\nden Antrag beim Bund gestellt. Auch finanziell nicht \n\nkomfortabel ausgestattete Kommunen und Kreise inves-\n\ntieren in den Breitbandausbau. Ich kann darum nur alle \n\nLandr\u00e4te, B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister dazu \n\nermuntern, hier am Ball zu bleiben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns gemein-\n\nsam nach vorn schauen. Wir werden die Kommunen beim \n\nBreitbandausbau weiter intensiv unterst\u00fctzen, jederzeit \n\nmit Beratung und F\u00f6rderung immer dann, wenn es not-\n\nwendig ist. Ich bin mir sicher, dass wir auf einem guten \n\nWeg sind, um allen Menschen in diesem Land den Zu-\n\ngang zum Internet \u00fcber Breitband zu erm\u00f6glichen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einmal darauf hinweisen, \n\ndass ich in all meinen Reden zum Thema \"Digitale \n\nOffensive Sachsen\u201c zu der Frage, wo wir in Sachsen beim \n\ndigitalen Ausbau stehen, eine sehr n\u00fcchterne und ehrliche \n\nBetrachtung gebracht habe. Es geht nicht darum, hier \n\nJubelmeldungen zu bringen. Vom vorletzten auf den \n\ndrittletzten Platz zu kommen ist zwar eine Steigerung, \n\naber das kann uns nicht zufriedenstellen. Wir haben \n\nimmer eine sehr ehrliche und n\u00fcchterne Betrachtung \n\ndieser Ausgangssituation betrieben. Umso wichtiger ist, \n\ndass wir an diesem Ehrgeiz festhalten, diese wichtigen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung des \n\nFreistaates Sachsen zu schaffen. Es bleibt aber dabei: \n\nNicht der Freistaat Sachsen legt die Leitungen. Wir \n\nk\u00f6nnen nur mit unseren Anreizen dazu beitragen, dass \n\ndort die Netze zur Verf\u00fcgung gestellt werden, wo es \n\nTelekommunikationsunternehmen f\u00fcr unwirtschaftlich \n\nerachten. So sind die Spielregeln. So ist nun einmal der \n\nMarkt. \n\nSie m\u00fcssen sich langsam einmal entscheiden, ob Sie f\u00fcr \n\ndie Marktwirtschaft sind oder wieder in Zeiten zur\u00fcck-\n\nwollen, in denen der Staat selbst gewirtschaftet hat. In \n\neiner Rede machen Sie es so, in einer anderen Rede \n\nmachen Sie es so. Wir halten uns an diese Spielregeln. \n\nWir tun alles daf\u00fcr, dass Sachsen f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr \n\ndie Unternehmen die Voraussetzungen schafft, zu einem \n\nschnellen Internet zu kommen, und zwar \u00fcberall, egal, ob \n\nin der Stadt oder auf dem Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die AfD-Fraktion. Herr Abg. \n\nBeger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Forderung unseres Antrages \n\nlautet kurz zusammengefasst: Breitband f\u00fcr Sachsen, und \n\ndas fl\u00e4chendeckend! Dies muss notfalls mit einer F\u00f6rde-\n\nrung von 100 % f\u00fcr finanzschwache Kommunen erfolgen, \n\num den Breitband-Flickenteppich endlich vollst\u00e4ndig zu \n\nstopfen. Sachsen-Anhalt hat das Ende 2016 so gemacht \n\nund wird uns bald \u00fcberholen, Nordrhein-Westfalen hat \n\ndas so geregelt und steht weit vor uns. \n\nDas Grundgesetz, Artikel 87 f Abs. 1, verpflichtet den \n\nBund, die fl\u00e4chendeckende Telekommunikation zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Wenn wir diese Aufgabe als Land freiwil-\n\nlig \u00fcbernommen haben, dann ist es unversch\u00e4mt, den \n\nKommunen die Kosten f\u00fcr unsere Freigiebigkeit aufzu-\n\nb\u00fcrden. Lieber Herr Staatsminister, h\u00f6ren Sie auf Ihre \n\nGeneralsekret\u00e4rin \u2013 und liebe SPD, tun Sie das auch! Die \n\nFrau wei\u00df beim Thema Breitband, wovon sie spricht. \n\nDem Landespressedienst war am 11. April dieses Jahres \n\nfolgende Position von Frau Kolbe zu entnehmen: \u201eWir \n\nfreuen uns, dass die Botschaft jetzt auch schon bei der \n\ns\u00e4chsischen CDU angekommen ist. Nur mit einem fl\u00e4-\n\nchendeckenden Breitbandausbau kommt die s\u00e4chsische \n\nIndustrie auch im digitalen Zeitalter an. Die Kommunen \n\nm\u00fcssen bisher viel Geld investieren, wenn schnelles \n\nInternet an jede Haust\u00fcr kommen soll, und manche \n\nk\u00f6nnen das nicht schultern. Die SPD hat sich auch in der \n\nKoalition in Sachsen schon lange daf\u00fcr eingesetzt, dass \n\nKommunen, die daf\u00fcr nicht genug Geld haben, f\u00fcr den \n\nBreitbandausbau bis zu 100 % F\u00f6rdermittel bekommen \n\nk\u00f6nnen.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u201eDaf\u00fcr sollten die Herren von der CDU-Fraktion im \n\nLandtag und im Bundestag ein gutes Wort bei ihrem \n\ns\u00e4chsischen Finanzminister einlegen. An der SPD ist das \n\nbisher nicht gescheitert.\u201c \n\nLiebe LINKE, liebe GR\u00dcNE, liebe SPD, liebe CDU! Sie \n\nalle haben sich in der j\u00fcngsten Vergangenheit positiv zu \n\ndiesem Thema positioniert. Mit unserem Antrag bieten \n\nwir Ihnen hierzu unsere Zusammenarbeit an. Stimmen Sie \n\ndeshalb unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4998 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/9302 zustimmen m\u00f6chte, m\u00f6ge jetzt die \n\nHand heben. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und einigen Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist damit beendet. \n\nIch er\u00f6ffne nun \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nUnabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung der Erhebung, Speicherung und  \n\nsonstigen Verarbeitung personenbezogener Daten durch die  \n\ns\u00e4chsische Polizei und den Verfassungsschutz \u2013 Taskforce einrichten \n\nDrucksache 6/5672, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache: zun\u00e4chst mit der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach folgen die \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD sowie die Staatsregierung, \n\nfalls das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht \n\nnun Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn \n\nmeiner Rede mit etwas Statistik beginnen: Statistisch \n\nsitzen in diesem Hohen Hause, wenn alle anwesend \n\nw\u00e4ren, mindestens drei Personen, auf die ein personenge-\n\nbundener Hinweis im polizeilichen Datenerfassungssys-\n\ntem PASS eingetragen ist. Eine h\u00f6here Zahl d\u00fcrfte im \n\nsogenannten EFAS gespeichert sein, einer Art Metadaten-\n\nbank der Polizei. \u00dcber jeden einzelnen Abgeordneten \n\nd\u00fcrften statistisch mindestens vier IVO-Eintr\u00e4ge vorlie-\n\ngen. Nun k\u00f6nnte ich die Preisfrage stellen, wer von Ihnen \n\nvon dem Gl\u00fcck wei\u00df, welche Daten die Polizei \u00fcber Sie \n\nspeichert, aber das w\u00e4re wahrscheinlich eine relativ \n\nuntaugliche Frage; denn in der Regel geht man ja davon \n\naus, dass \u00fcber einen unbescholtenen B\u00fcrger nicht so viel \n\ngespeichert wird. \n\nDas alles scheint jedoch ein frommer Wunsch zu sein. Die \n\nRealit\u00e4t sieht schlicht anders aus. Es ist feststellbar, dass \n\ndie Daten bei den S\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden von \n\nJahr zu Jahr mehr wurden. Nun ist uns ja allen bekannt, \n\ndass das CDU-gef\u00fchrte Innenministerium den Daten-\n\nschutz eher als einen l\u00e4stigen Klotz am Bein betrachtet. \n\n(Widerspruch bei der Staatsregierung) \n\nAber die Dimension bei der polizeilichen Datenspeiche-\n\nrung in Sachsen hat selbst uns \u00fcberrascht. Hier gilt \n\noffenbar der Grundsatz: Es wird gespeichert, bis die \n\nFestplatten gl\u00fchen. Von daher ist es h\u00f6chste Zeit, dass wir \n\nin diesem Hohen Hause \u00fcber das Recht auf Datenschutz \n\nsprechen. In Artikel 33 unserer S\u00e4chsischen Verfassung \n\nhei\u00dft es: \u201eJeder Mensch hat das Recht, \u00fcber die Erhebung, \n\nVerwendung und Weitergabe seiner personenbezogenen \n\nDaten selbst zu bestimmen.\u201c \n\nWie sieht diese Selbstbestimmung \u00fcber die pers\u00f6nlichen \n\nDaten bei Polizei und Verfassungsschutz aus? Ich bin \n\ngeneigt zu sagen: Sie ist nicht vorhanden. Allein in der \n\npolizeilichen Datei IVO, in der alle polizeilich relevanten \n\nDaten im Freistaat Sachsen erfasst, gespeichert und \n\nweiterverarbeitet sowie ausgewertet werden, sind 8,9 Mil-\n\nlionen Personendatens\u00e4tze erfasst \u2013 1,1 Millionen mehr \n\nals noch im Jahr 2012. Im System PASS, der kriminalpo-\n\nlizeilichen Datenbank, sind 1,7 Millionen Datens\u00e4tze zu \n\njedem zehnten Sachsen gespeichert. Wenn Sie Beschul-\n\ndigter, Opfer oder auch nur Zeuge einer Straftat geworden \n\nsind, dann sind Sie in der Regel in der Datenbank gespei-\n\nchert \u2013 und das \u00fcber Jahre. \n\nZwar sieht das Polizeigesetz vor, dass die Daten nur so \n\nlange gespeichert werden d\u00fcrfen, wie sie zur Aufgabener-\n\nf\u00fcllung tats\u00e4chlich erforderlich sind. Die meisten Daten-\n\ns\u00e4tze bekommen allerdings einen Zehn-Jahres-Pr\u00fcftermin \n\nnach \u00a7 43 Abs. 4 Polizeigesetz, der eigentlich eine maxi-\n\nmale und keine Standard-Speicherfrist regelt. Wenn Sie \n\ndann auch noch Pech haben, hat einer der \u00fcber 10 000 \n\nzugriffsberechtigten Polizeibediensteten im Freistaat \n\nSachsen noch ein H\u00e4kchen an einer ganz besonderen \n\nStelle gemacht: \u00dcber 75 000 Personen sind mit sogenann-\n\nten personengebundenen Hinweisen in den Datenbanken \n\ngespeichert, zum Beispiel sind sie als gewaltt\u00e4tig, anste-\n\nckend, Landstreicher, psychisch gest\u00f6rt, drogenabh\u00e4ngig \n\noder bewaffnet kategorisiert. Diese Merkmale entziehen \n\nsich vollkommen der Kenntnis des Betroffenen, da er \n\noder sie in der Regel von dieser Datenbank gar nichts \n\nwei\u00df. Sie sind aber handlungsleitend f\u00fcr die Polizeiarbeit, \n\nwie diese Personen dann sp\u00e4testens bei der n\u00e4chsten \n\nIdentit\u00e4tsfeststellung merken werden. Es handelt sich \n\nkurzum um eine polizeiliche Geheimdatei, deren Eintra-\n\ngung bei dieser hohen Zahl \u00fcber den Verdacht der Willk\u00fcr \n\neben nicht erhaben ist. \n\nInsgesamt verf\u00fcgt Sachsens Polizei allein oder zusammen \n\nmit anderen Beh\u00f6rden \u00fcber 64 verschiedene Datenbanken \n\nmit unterschiedlichen Speicherzielen bzw. kann diese \n\nDatenbanken in einem Abrufverfahren nutzen. Hinzu \n\nkommen f\u00fcnf weitere Dateien beim Verfassungsschutz. \n\nAlle s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger d\u00fcrften statis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 4999 \n\ntisch zumindest in einer dieser Datenbanken gespeichert \n\nworden sein. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit der nun vom \n\nInnenminister geplanten Ausweitung der \u00dcberwachung \n\ns\u00e4chsischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 sei es durch die \n\nVersch\u00e4rfung des Polizeigesetzes, etwa im Bereich der \n\npr\u00e4ventiven Telekommunikations\u00fcberwachung und der \n\nOnline-Durchsuchung, oder die aus unserer Sicht rechts-\n\nwidrige, da ohne Rechtsgrundlage erfolgende \u00dcberwa-\n\nchung mit Bodycams wird die Anzahl der gespeicherten \n\nDaten mit hoher Wahrscheinlichkeit weiter zunehmen. \n\nStatt eine Ausweitung der Schn\u00fcffelei von Polizei und \n\nVerfassungsschutz zu propagieren, braucht es aus unserer \n\nSicht eine Revision des Status quo. Deshalb fordern wir \n\nGR\u00dcNEN hier und heute eine unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung \n\nder Erhebung, Speicherung und sonstigen Verarbeitung \n\npersonenbezogener Daten bei den s\u00e4chsischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden. Die Datenbanken und die in ihnen gespei-\n\ncherten Daten sind auf ihre Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und vor allem \n\nauf ihre Erforderlichkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu bewerten. \n\nWir schlagen vor, dass diese \u00dcberpr\u00fcfung durch ein \n\nunabh\u00e4ngiges Gremium, eine Taskforce, vorgenommen \n\nwird, die sich aus Expertinnen und Experten aus Polizei, \n\nJustiz und Wissenschaft zusammensetzt. Das Gremium \n\nsoll der Staatsregierung, aber auch dem Landtag Hand-\n\nlungsempfehlungen zur Gew\u00e4hrleistung des Grundrechts \n\nauf Datenschutz bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden unterbreiten. \n\nEin solcher Vorschlag ist nicht neu. So wurde bereits 2013 \n\neine Taskforce zur \u00dcberpr\u00fcfung der personenbezogenen \n\nDaten des Verfassungsschutzes in Niedersachsen einge-\n\nsetzt, \u00fcbrigens mit einem interessanten Ergebnis: Dort \n\nwaren in allen Ph\u00e4nomenbereichen 20 bis 24 % der Daten \n\nrechtswidrig gespeichert. \n\nAn dieser Stelle ist es notwendig, ein paar Worte zum \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und seiner Pr\u00fcf-\n\nkompetenz zu verlieren. Selbstverst\u00e4ndlich hat er die \n\nAufgabe, die Einhaltung der Regelungen des Datenschut-\n\nzes zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dieser Aufgabe kommt er auch im \n\nRahmen seiner M\u00f6glichkeiten nach. Allerdings sind diese \n\naufgrund der miserablen Stellenausstattung, f\u00fcr die die \n\nKoalition in Sachsen ma\u00dfgeblich mitverantwortlich ist, \n\nbegrenzt. Schauen Sie sich die T\u00e4tigkeitsberichte des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten an: In fast jedem \n\nfinden Sie die Mahnung, dass er seinen Aufgaben nur in \n\nbegrenztem Umfang nachkommen kann. In einigen \n\nBereichen sind nicht einmal anlasslose Kontrollen m\u00f6g-\n\nlich. In dem Referat, das den gesamten Bereich Justiz, \n\nSicherheit und Grundsatzfragen abgedeckt, arbeiten \n\ngerade einmal drei Mitarbeiter. Eine systematische und \n\numfassende Pr\u00fcfung der Datenbanken ist so schlicht nicht \n\nleistbar. Wer etwas anderes behauptet, will keine intensive \n\nPr\u00fcfung. \n\nWerte Koalition, stellen Sie sich also bitte nicht wieder \n\nhin und verweisen zur Begr\u00fcndung der Ablehnung unse-\n\nres Antrags auf die Aufgaben des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragen. Sie haben diesen \u00fcber all die Jahre \n\nkurzgehalten, weil Sie kein Interesse an einer unabh\u00e4ngi-\n\ngen Kontrolle des Datenschutzes, insbesondere bei den \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden, hatten und haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! In diesen Tagen hei\u00dft \n\nes bei den Debatten um die Versch\u00e4rfung der Sicherheits-\n\ngesetzgebung insbesondere vonseiten der CDU immer \n\nwieder gern: \u201eWer nichts zu verbergen hat, der hat auch \n\nnichts zu bef\u00fcrchten.\u201c Sie k\u00f6nnen, werte Koalition, \n\nzusammen mit dem Innenminister mit gutem Beispiel \n\nvorangehen. Wenn Sie bei der Speicherung in den Daten-\n\nbanken der s\u00e4chsischen Sicherheitsbeh\u00f6rden tats\u00e4chlich \n\nnichts zu verbergen haben, k\u00f6nnen Sie ja ohne Probleme \n\nzustimmen, dass eine Taskforce dies \u00fcberpr\u00fcft und es am \n\nEnde auch bescheinigt. \n\nVielen Dank. Wir bitten um Zustimmung zu diesem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Lipp-\n\nmann! Wir werden es nicht aussparen, wir werden auch, \n\nweil es im Kontext erforderlich ist, auf den S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten eingehen. Im \u00dcbrigen auch \n\nkeine Sorge: Bei der aktuellen technischen Entwicklung \n\nschafft es der Freistaat Sachsen nicht, bei der Datenerhe-\n\nbung die Festplatten zum Gl\u00fchen zu bekommen. So weit \n\ngeht es nicht. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Schon der Antragstitel l\u00e4sst \n\ndoch stutzen: \u201eUnabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung der Erhebung, \n\nSpeicherung und sonstigen Verarbeitung personenbezoge-\n\nner Daten durch die s\u00e4chsische Polizei und den Verfas-\n\nsungsschutz \u2013 Taskforce einrichten\u201c. Da stellt sich also \n\ngleich am Anfang die Frage \u2013 damit steige ich ein, Herr \n\nLippmann \u2013: Gibt es nicht schon eine unabh\u00e4ngige \n\nKontrollinstanz, n\u00e4mlich die des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten? Auf der Internetpr\u00e4senz des Daten-\n\nschutzbeauftragten hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer S\u00e4chsi-\n\nsche Datenschutzbeauftragte wird vom Parlament auf \n\nsechs Jahre in sein Amt gew\u00e4hlt. Er hat die \u00f6ffentlichen \n\nund nicht \u00f6ffentlichen Stellen im Freistaat Sachsen zu \n\nberaten und zu kontrollieren, also daf\u00fcr zu sorgen, dass \n\nsie nur auf gesetzlicher Grundlage Informationen \u00fcber \n\nMenschen sammeln, nutzen und \u00fcbermitteln. Er nimmt \n\ndiese Aufgabe unabh\u00e4ngig wahr.\u201c \n\nWarum also dieser Antrag zu einer Taskforce? Warum \n\ndiese Forderung? F\u00fcr mich liest sich das Ganze nicht nur \n\nwie ein grunds\u00e4tzliches Misstrauensvotum gegen\u00fcber der \n\nArbeit des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, sondern \n\nauch gegen\u00fcber der Polizei und dem Verfassungsschutz. \n\nSelbst wenn wir auf die Pr\u00fcfaufgaben oder Pr\u00fcfberichte \n\ndes Datenschutzbeauftragten eingehen, gibt es einen \n\nklaren Unterschied zwischen den staatlichen Pr\u00fcfinstan-\n\nzen und den nicht \u00f6ffentlichen Stellen. Der Datenschutz-\n\nbeauftragte hat darauf hingewiesen, dass f\u00fcr den Bereich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5000 \n\nder nicht \u00f6ffentlichen Stellen seine Personalausstattung \n\neher schwierig bewertet wird; das gilt aber nicht f\u00fcr den \n\nBereich der \u00f6ffentlichen Stellen. \n\nZu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, Herr Lippmann, wenn es \n\ntats\u00e4chlich um die Kontrollfrage geht, w\u00e4re der Antrag \u2013 \n\ndas werde ich Ihnen nachher noch einmal sagen \u2013, auf \n\nbessere Personalausstattung des Datenschutzbeauftragten \n\nder richtigere Weg gewesen als das, was Sie hier vorle-\n\ngen, und es w\u00e4re zumindest aus Ihrer Sicht der ehrlichere \n\nWeg gewesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSie haben das abgelehnt!) \n\n\u2013 Nun regen Sie sich doch nicht gleich auf. Ich habe \n\ngenug Redezeit \u2013 insoweit k\u00f6nnen wir auch nebenbei ein \n\nwenig plaudern. \n\nVerstehen Sie mich an dieser Stelle jedoch auch nicht \n\nfalsch. Ich halte die \u00dcberpr\u00fcfung und den sorgsamen \n\nUmgang mit personenbezogenen Daten f\u00fcr richtig und \n\nwichtig. Die Forderung nach einer Taskforce muss in \n\ndiesem Zusammenhang trotzdem \u00fcberraschen, da derjeni-\n\nge, der diese Forderung gerade stellt, offensichtlich ein \n\ngravierendes oder zumindest dringendes Problem in \n\ndiesem Bereich sieht und deshalb auch \u2013 dieses Eindrucks \n\nkann ich mich nicht erwehren \u2013 ein gewisses Misstrauen \n\nhat. Schon vorab: Ich kann an dieser Stelle ein solches \n\ndringendes oder gravierendes Problem nicht erkennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abgeordne-\n\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\ngestatte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Hartmann. Diese Steilvorlage hinsichtlich der \n\nHandlungsempfehlung nehme ich gern auf und frage Sie: \n\nWenn Sie der \u00dcberzeugung sind, dass das Richtige w\u00e4re, \n\neinen Antrag zur Ausstattung des Datenschutzbeauftrag-\n\nten vorzulegen, warum haben Sie als Koalition dann einen \n\nentsprechenden Antrag unserer Fraktion im Haushaltsver-\n\nfahren abgelehnt? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lippmann, noch \n\neinmal, aus Ihrer Sicht heraus: Wenn es Ihnen um die \n\nKontrolle geht, w\u00e4re es richtiger, mehr Personal zu \n\nfordern, weil das die richtige Stelle, die Stelle der unab-\n\nh\u00e4ngigen Kontrollinstanz des Freistaates Sachsen, w\u00e4re. \n\nIch greife meiner Rede an dieser Stelle vor. Auch wir \n\nsehen mit Blick auf die Aufgabenwahrnehmung des \n\nDatenschutzbeauftragten einen Handlungsbedarf. Das \n\nhatten wir im \u00dcbrigen auch schon in den Haushaltsver-\n\nhandlungen deutlich gemacht, n\u00e4mlich: Mit der Umset-\n\nzung der EU-Datenschutzgrundverordnung, mit der \n\nNeusortierung der Aufgaben des Datenschutzbeauftragten \n\ngeht es neben der Frage der Unabh\u00e4ngigkeit auch um die \n\nFrage eines zus\u00e4tzlichen Stellenbedarfs. Dieser ist im \n\nLaufe dieses Jahres erst einmal in Verantwortung mit der \n\nStaatsregierung zu diskutieren und abzustimmen sowie \n\nzweifelsohne im begleiteten Verfahren auch Aufgabe des \n\nHohen Hauses. \n\nEs bleibt trotzdem dabei: Egal, aus welcher Perspektive \n\nSie es sehen, wenn Sie diesen Handlungsbedarf haben, \n\ndann w\u00e4re es ehrlicher und richtiger, das Thema dort zu \n\nverorten, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich beim S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten und seiner Kompetenz, aber \n\nnicht bei dem Versuch einer unabh\u00e4ngigen Taskforce, die \n\nparallel und dann nach Ihrer Vorstellung als beratender \n\nTeil dem Datenschutzbeauftragten hinzugef\u00fcgt werden \n\nsollte. \n\nNoch einmal: Wir erkennen den dringenden und gravie-\n\nrenden Handlungsbedarf, den Sie mit Ihrem Antrag hier \n\nvortragen, nicht. Aber im Einzelnen: In Sachsen existiert \n\nein enges Netz unterschiedlicher Kontrollmittel, wenn es \n\ndarum geht, dem Gebot des Grundrechtsschutzes durch \n\nVerfahren zu entsprechen, beispielsweise die beh\u00f6rdenin-\n\nterne Kontrolle und ebenfalls die begleitende Regelung \n\ndurch beh\u00f6rdliche Datenschutzbeauftragte, die ja unter-\n\nhalb des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten auch \n\nBestandteil unserer Beh\u00f6rdenstruktur sind, sowie der \n\nfachaufsichtlichen Kontrolle durch die \u00fcbergeordneten \n\nKontrollen und der dann noch weitergehenden Rechte des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. Hinzu kommen \n\ngesetzliche Auskunftsrechte der Betroffenen selbst sowie \n\ndie M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme des gesetzlichen \n\nRechtsschutzes. \n\nDie umfassendsten Kontrollm\u00f6glichkeiten bietet das \n\nS\u00e4chsische Datenschutzgesetz, das in der Person des \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten auch zur Anwen-\n\ndung gebracht wird. Dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten werden nach Artikel 57 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung, also im Verfassungsrang, als eigenst\u00e4ndiges Verfas-\n\nsungsorgan eigene Rechte und Pflichten zuerkannt, die er \n\nzur Wahrnehmung der organisatorischen Unabh\u00e4ngigkeit \n\nals eigenst\u00e4ndige Beh\u00f6rde mit Personal- und Sachausstat-\n\ntung zur Geltung bringen kann. Er ist zudem sachlich \n\nunabh\u00e4ngig und hat keine fachliche und im \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Bereich keine rechtliche Aufsichtsinstanz im \n\nParlament oder in der Staatsregierung \u00fcber sich, sodass \n\nseine Weisungs- und Handlungsfreiheit umfassend sicher-\n\ngestellt ist. Es ist im \u00dcbrigen im Freistaat Sachsen auch in \n\nder Verantwortung der CDU ein elementar getragener \n\nGrundsatz, dass genau diese Fragen des Datenschutzes \n\neine zentrale Bedeutung haben, weil wir daf\u00fcr stehen, \n\ndass Einschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten, dass beh\u00f6rdli-\n\nches Handeln immer auch versus Individualrechte zu \n\nbetrachten ist. Es geht um einen vern\u00fcnftigen Ausgleich, \n\neine vern\u00fcnftige Balance der Individualit\u00e4tsrechte des \n\nEinzelnen im Verh\u00e4ltnis zu den Sicherheitsbed\u00fcrfnissen \n\ndes Staates. \n\nMan kann sicher trefflich dar\u00fcber diskutieren und streiten \n\n\u2013 das sollten wir auch in diesem Hohen Hause \u2013, was eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5001 \n\nrichtige und umfassende Personalausstattung des Daten-\n\nschutzbeauftragten ist. \n\nSchaut man im \u00dcbrigen in den 17. T\u00e4tigkeitsbericht des \n\nDatenschutzbeauftragten aus dem Jahr 2015 f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Bereich und die dort speziell unter dem \n\nPunkt 5.9 \u2013 Polizei \u2013 und dem Punkt 5.10 \u2013 Verfassungs-\n\nschutz \u2013 aufgef\u00fchrten Sachverhalte, dann f\u00e4llt durchaus \n\nauf, dass dort sehr intensiv gepr\u00fcft wird und der Daten-\n\nschutzbeauftragte seine Aufgabe auch sehr ernst nimmt. \n\nInsofern bleibt es bei der Feststellung und der von mir \n\nformulierten Frage: Wozu also eigentlich diese Taskforce? \n\nBesonders absurd ist es, dass die einzurichtende Taskforce \n\nvom S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten beraten wer-\n\nden soll. Aus unserer Sicht wird hier also das Kind mit \n\ndem Bade ausgesch\u00fcttet. Der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\n\nauftragte ist qua Amt der h\u00f6chste Datensch\u00fctzer in Sach-\n\nsen. Die Arbeit seiner Beh\u00f6rde ist f\u00fcr uns, ist f\u00fcr den \n\nFreistaat bindend. Mit welcher Berechtigung oder Folge-\n\nwirkung soll die Taskforce letztendlich Entscheidungen \n\nzu datenschutzrechtlichen Sachverhalten treffen? Und \n\nwas passiert, wenn sich diese von der Auffassung des \n\nDatenschutzbeauftragten unterscheiden? So soll die \n\nStaatsregierung zum einen aufgefordert werden, Ma\u00df-\n\nnahmen zu ergreifen, deren Notwendigkeit sich aus dem \n\nBericht der Taskforce ergibt. Zum anderen unterliegen die \n\npolizeilichen Stellen der Kontrolle des Datenschutzbeauf-\n\ntragten. Es scheint so gewisserma\u00dfen auch ein Gordischer \n\nKnoten zu sein. \n\nMir scheint insoweit, dass Ihr Antrag nicht zu Ende \n\ngedacht wurde. Wenn Sie \u2013 das ist der entscheidende \n\nPunkt \u2013 mit dem Antrag darauf abstellen w\u00fcrden, dass \n\ndem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten f\u00fcr die umfas-\n\nsende Erf\u00fcllung seiner Aufgaben weitere Ressourcen zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen, dann sollten Sie das \n\nso klar fordern und definieren. \n\nIm \u00dcbrigen bleibt es bei dem, was ich Ihnen vorhin schon \n\ngesagt habe: dass wir im Rahmen der Umsetzung der EU-\n\nDatenschutzgrundverordnung in nationales und damit \n\nauch in bindendes Landesrecht die entsprechenden Fragen \n\nstellen und kl\u00e4ren werden, so wie ich es vorhin gesagt \n\nhabe. \n\nIm Ergebnis m\u00fcssen wir also festhalten: Ihre Taskforce ist \n\ngenauso wenig erforderlich wie Ihr Antrag, der zudem aus \n\nunserer Sicht zumindest schlecht durchdacht ist. Der \n\nAntrag neigt dazu, die GR\u00dcNEN wieder einmal als \n\nAnwalt und Lordsiegelbewahrer des Datenschutzes \n\nauftreten zu lassen, was aus unserer Sicht weder notwen-\n\ndig noch geboten ist. \n\nAus unserer Sicht \u2013 damit schlie\u00dfe ich an dieser Stelle \n\nschon \u2013 sind die Voraussetzungen zur Gew\u00e4hrleistung des \n\nDatenschutzes im Freistaat Sachsen gegeben. Ansonsten \n\nwird die Regierungskoalition ihre Verantwortung in \n\ngewohnter Weise wahrnehmen und sich den Herausforde-\n\nrungen stellen. Ihres Antrages bedarf es an dieser Stelle \n\nnicht. Deswegen werden wir ihn ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nHartmann! Ja, ich teile Ihre Auffassung, dass der Antrag \n\nnicht ganz zu Ende gedacht ist. Allerdings r\u00e4umen wir \n\nnoch einmal ganz kurz auf: Misstrauen gegen\u00fcber der \n\nDatensammelwut von Polizei und Verfassungsschutz zu \n\nentwickeln ist nichts Ehrenr\u00fchriges. Misstrauen gegen-\n\n\u00fcber der Staatsregierung zu entwickeln ist auch nichts \n\nEhrenr\u00fchriges. \n\nIm \u00dcbrigen sehe ich den Webfehler bei Ihrem Antrag \n\ndarin, dass man die Staatsregierung mit der Einrichtung \n\ndieser Taskforce beauftragt, wo wir doch genau wissen, \n\ndass die Staatsregierung, also der Innenminister und \n\nandere, \u00fcberhaupt kein Problem mit diesem Datensam-\n\nmeln haben. Darin sehe ich das Problem. Also, Misstrau-\n\nen finde ich gesund. Misstrauen halte ich auch in Fragen \n\ndes Datenschutzes f\u00fcr geboten. \n\nEs ist zu dem Antrag schon viel gesagt worden. Ich \n\nversuche nur noch einmal klarzumachen, worum es \n\neigentlich geht. Kollege Lippmann hat ja auf die \n\nTaskforce aus Niedersachsen abgestellt. Wenn Sie sich \n\ndas Ergebnis dort ansehen, dann hat er gesagt, 20 bis \n\n24 %, am Ende, glaube ich, sind 61 % dessen \u00fcberhaupt \n\n\u00fcbrig geblieben an Daten, die auch nach den datenschutz-\n\nrechtlichen Bestimmungen vorhanden sein durften. Wenn \n\nman sich das vor Augen f\u00fchrt und sagt: \u201eNa ja, die Nie-\n\ndersachsen werden da in der Sammelwut nicht besonders \n\nanders gewesen sein als die Sachsen\u201c \u2013 es gab ja den \n\neinen oder anderen Fall in Sachsen, bei dem man anneh-\n\nmen konnte, dass hier gern Daten gesammelt werden \u2013, \n\ndann sollte man tats\u00e4chlich zu der \u00dcberzeugung kommen, \n\ndass eine solche \u00dcberpr\u00fcfung sinnvoll ist. \n\nWenn man sich anschaut \u2013 jetzt m\u00fcsste ich quer schauen  \n\n\u2013, wer bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Rauschgiftdatei dabei war, \n\ndann waren das auff\u00e4lligerweise die Sachsen eben nicht. \n\nDa stellt sich die Frage, wer vielleicht kein Interesse hatte \n\noder wie auch immer es war. Wir m\u00fcssen vielleicht an der \n\neinen oder anderen Stelle noch einmal diskutieren, warum \n\ndas so nicht stattgefunden hat. \n\nWir halten eine solche \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr erforderlich. \n\nDarin sind wir v\u00f6llig Ihrer Auffassung, Kollege Lipp-\n\nmann. Da stehen wir zu den Forderungen in Ihrem An-\n\ntrag. \n\nBei der Frage, wo diese Taskforce anzubinden ist, teile ich \n\nin gewisser Weise die Position von Herrn Hartmann oder \n\ndie aus der Stellungnahme der Staatsregierung; aber \n\nfreuen Sie sich nicht zu fr\u00fch, Herr Staatsminister. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja, ja!) \n\nWir hielten es tats\u00e4chlich f\u00fcr sinnvoller, diese Taskforce \n\nunter dem Dach des Datenschutzbeauftragten anzubinden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5002 \n\nweil es hier die fachliche Expertise gibt und in seinem \n\nAufgabenfeld angesiedelt ist. Deshalb kommen wir zu der \n\nAuffassung, dass wir bei der speziellen Ausstattung dieser \n\nTaskforce eine Anbindung beim Datenschutzbeauftragten \n\nf\u00fcr richtig halten. \n\nAbschlie\u00dfend \u2013 wir k\u00f6nnen es kurz machen \u2013 sagen wir: \n\nJawohl, eine unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung der Erhebung, \n\nSpeicherung und Verarbeitung personenbezogener Daten \n\ndurch die Polizei und das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz ist geboten. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Taskforce im \n\nGesch\u00e4ftsbereich des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\n\nten sowie f\u00fcr eine wissenschaftliche \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nKategorisierung der personenbezogenen Hinweise und \n\nder Praxis der Vergabe dieser Hinweise sowie f\u00fcr eine \n\nEvaluation der polizeilichen Praxis. Wir pl\u00e4dieren zu-\n\ngleich \u2013 Herr Hartmann, da bin ich ganz bei Ihnen \u2013 f\u00fcr \n\neine personelle Aufstockung des Gesch\u00e4ftsbereichs des \n\nDatenschutzbeauftragten. Das m\u00fcssen wir z\u00fcgig machen. \n\nIch hoffe, dass wir das tats\u00e4chlich im Zuge der landes-\n\nrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung der EU-Datenschutzgrundver-\n\nordnung hinbekommen. Wenn wir das sinnvoll ausstatten, \n\nk\u00f6nnen wir dem zustimmen. \n\nZu dem Antrag der GR\u00dcNEN werden wir uns aus den \n\ngenannten Gr\u00fcnden enthalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pallas \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen! \n\nDer vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN fordert eine unab-\n\nh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung der Erhebung, Speicherung und \n\nsonstigen Verarbeitung von Daten durch Polizei und \n\nVerfassungsschutz. Dies soll \u2013 das haben wir eben schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 durch eine spezielle Taskforce der Staatsregie-\n\nrung erfolgen, die vom Datenschutzbeauftragten beraten \n\nwerden soll. \n\nLassen Sie uns diese Forderung genau durchdenken. Das \n\nZiel des Antrages, eine wirksame Kontrolle der Erhebung \n\nund Nutzung von personenbezogenen Daten durch den \n\nStaat, ist nat\u00fcrlich durchaus anerkennenswert. Wenn ich \n\nmich an die Rede des Kollegen Lippmann erinnere, dann \n\nk\u00f6nnte auch ein Ziel sein, dass die Polizei ohne jegliche \n\nSpeicherung personenbezogener Daten auskommen soll. \n\nWas dabei herauskommt, mag ich mir nicht ausdenken. \n\nIch kann mir dann schon Ihre Rede hier im Plenum \n\nvorstellen, wenn die Polizei irgendeinem Serient\u00e4ter oder \n\nsonstigen Straft\u00e4ter nicht auf die Schliche gekommen ist. \n\nAber das m\u00f6chte ich mir lieber gar nicht vorstellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist billig!) \n\nAu\u00dferdem scheinen Sie auch \u00fcber ganz besondere Daten \n\nals GR\u00dcNE zu verf\u00fcgen, wenn Sie in Ihrer Einbringungs-\n\nrede auf \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr das S\u00e4chsische Polizei-\n\ngesetz verweisen, die meines Wissens weder per Drucksa-\n\nchennummer noch sonst im \u00c4ther sind. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aus der \n\nAnfragebeantwortung des Innenministers!) \n\nDas wissen wahrscheinlich nur Sie. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich gebe \n\nIhnen gern die Drucksachennummer!) \n\nDas Mittel, welches Sie vorschlagen, ist aus mehreren \n\nGr\u00fcnden v\u00f6llig verfehlt. Im Freistaat Sachsen wird diese \n\nZielstellung bereits erf\u00fcllt oder ihr wird nahegekommen. \n\nDabei sind die Zust\u00e4ndigkeiten ganz klar verteilt. Aus \n\nguten Gr\u00fcnden \u2013 das haben wir jetzt schon mehrfach \n\ngeh\u00f6rt \u2013 sollte sich die Staatsregierung eben nicht selbst \n\nauf einen sinnvollen und rechtm\u00e4\u00dfigen Umgang mit \n\npersonenbezogenen Daten kontrollieren. \n\nSp\u00e4testens jetzt, Herr Lippmann, nachdem Kollege \n\nHartmann, CDU, Kollege Stange von den LINKEN und \n\nnun meine Wenigkeit von der SPD auf diesen Punkt \n\nhinweisen, sollten Sie sich dar\u00fcber Gedanken machen, ob \n\nSie nicht vielleicht doch ein bisschen \u00fcber das Ziel \n\nhinausgeschossen waren. \n\nDie Aufgabe des Datenschutzes, damit auch die Kontrolle \n\ndes Umgangs bei Polizei und Verfassungsschutz, wird \n\nschon jetzt vom S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nwahrgenommen. Das ergibt sich unter anderem aus dem \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetz. Er ist laut Artikel 53 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung ein unabh\u00e4ngiges Verfassungsor-\n\ngan. Schon aus dieser Konstellation sollte die verlangte \n\nKontrolle seine Aufgabe sein. Ob gewollt oder nicht, das \n\nsei einmal dahingestellt, ist angesichts dessen Ihr Antrag \n\nimplizit ein Misstrauensvotum \u2013 nicht gegen den Daten-\n\nschutzbeauftragten, aber gegen seine Unabh\u00e4ngigkeit. \n\nIch formuliere es lieber positiv: Wir haben in Sachsen \n\nbereits eine Taskforce zur Kontrolle des Umgangs mit \n\npersonenbezogenen Daten durch Polizei und Verfassungs-\n\nschutz. Unsere Taskforce hei\u00dft S\u00e4chsischer Datenschutz-\n\nbeauftragter Andreas Schurig. Seine Aufgaben gehen \n\nschon jetzt weit \u00fcber Ihren Antrag hinaus. Schlie\u00dflich ist \n\ndie Arbeit des Datenschutzbeauftragten bereits auf Dauer \n\nangelegt, w\u00e4hrend Sie eine einmalige \u00dcberpr\u00fcfung \n\neinfordern. Das gilt erst recht ab dem 6. Mai 2018, wenn \n\nn\u00e4mlich die Europ\u00e4ische Datenschutzrichtlinie \u2013 nicht \n\nGrundverordnung, sondern Richtlinie, weil da die Aufga-\n\nben im \u00f6ffentlichen Bereich geregelt werden \u2013 umgesetzt \n\nwerden muss. Die Aufsichtsbeh\u00f6rde ist dann entsprechend \n\nArtikel 41 ff. der Richtlinie der Datenschutzbeauftragte \n\nim Verbund mit seinen nationalen Kollegen und den \n\nKollegen aus der EU. Er ist dann genau f\u00fcr diese Aufga-\n\nben zust\u00e4ndig. \n\nUm seine v\u00f6llige Unabh\u00e4ngigkeit von der Staatsregierung \n\nentsprechend diesen Anforderungen sicherzustellen, wird \n\ner in Zukunft selbst vom Landtag entkoppelt und voll-\n\nst\u00e4ndig eigenst\u00e4ndig sein. Unser Datenschutzbeauftragter \n\nwird gerade in dieser Hinsicht genau die Taskforce bilden, \n\ndie Sie hier beantragen. Ein anderes Gremium der Staats-\n\nregierung w\u00e4re angesichts der Rechtslage in Europa \n\nwenigstens widerspr\u00fcchlich, wahrscheinlich eher wir-\n\nkungslos. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5003 \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Ungenauigkeiten in der Be-\n\ngr\u00fcndung Ihres Antrages hinweisen, mit der Sie die \n\nNotwendigkeit Ihrer Forderung untermauern wollen. \n\nZum Ersten vergleichen Sie die Menge der im bayeri-\n\nschen Kriminalaktennachweis erfassten Datens\u00e4tze \u00fcber \n\nPersonen mit IVO und stellen f\u00e4lschlicherweise fest, dass \n\nin Sachsen sehr viel mehr Daten gespeichert w\u00fcrden als in \n\nBayern. Dabei verkennen Sie, dass dem bayerischen \n\nKriminalaktennachweis am ehesten das Polizeiliche \n\nAuskunftssystem Sachsen entspricht. Daraus ergibt sich \n\nein v\u00f6llig anderes Bild, wenn man richtig rechnen m\u00f6ch-\n\nte. \n\nIn Bayern sind zu circa 1 Million Personen von 12 Milli-\n\nonen Einwohnern Daten im Kriminalaktennachweis \n\nerfasst, w\u00e4hrend in Sachsen zu 400 000 Personen von \n\n4 Millionen Einwohnern Daten im Polizeilichen Aus-\n\nkunftssystem Sachsen erfasst sind. Damit bewegen sich \n\nbeide Bundesl\u00e4nder verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig auf gleichem Ni-\n\nveau: mit 8 % der Bev\u00f6lkerung in Bayern und mit 10 % \n\nder Bev\u00f6lkerung in Sachsen. So viel zu der Statistik zu \n\nBeginn Ihrer Rede. \n\n(Christian Hartmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZum Zweiten stellen Sie f\u00e4lschlicherweise fest, dass es in \n\nSachsen bisher keine systematische und umf\u00e4ngliche \n\n\u00dcberpr\u00fcfung gegeben habe. Ich m\u00f6chte Sie daher auf den \n\n12. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten vom 31. M\u00e4rz 2005 hinweisen, konkret auf den \n\nPunkt 5.9.4. Demnach gab es sehr wohl eine systemati-\n\nsche \u00dcberpr\u00fcfung der polizeilichen Datenverarbeitung, \n\ndie allerdings aus Anlass eines Einzelfalls erfolgte. \n\nKonkret gab es das Problem, dass die Staatsanwaltschaft \n\nVerfahrenseinstellungen nach \u00a7 170 Abs. 2 StPO nicht an \n\ndie Polizei zur\u00fcckmeldete, was zur Folge hatte, dass diese \n\nDatenbest\u00e4nde nicht gel\u00f6scht wurden und ein Aufwachsen \n\ndes Datenbestands eintrat. \n\nIm Rahmen der \u00dcberpr\u00fcfung wurde auch die generelle \n\nEinhaltung von L\u00f6schfristen \u00fcberpr\u00fcft. Die gefundenen \n\nFehler wurden im Zusammenwirken des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten mit der Polizei und der Staats-\n\nanwaltschaft abgestellt. So wurden beispielsweise in der \n\nGemeinsamen Richtlinie von Justiz und Innenministerium \n\nzur Aktenf\u00fchrung die Anforderungen an Mitteilungen \n\n\u00fcber den Verfahrensausgang konkretisiert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit diesen Fakten und \n\neiner realistischen Betrachtung der Aufgaben des S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten f\u00e4llt die Begr\u00fcndung f\u00fcr \n\nden Antrag der GR\u00dcNE-Fraktion wie ein Kartenhaus in \n\nsich zusammen. \n\nIch fasse noch einmal zusammen: Ihr Antrag bleibt \n\nvielleicht nicht im Ziel, aber in den Forderungen weit \n\nhinter der bereits bestehenden Datenschutzkontrolle und \n\nder Anwendungspraxis in den Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nzur\u00fcck. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie w\u00fcrden damit den Datenschutz in Sachsen m\u00f6gli-\n\ncherweise effektiv schw\u00e4chen und sprechen implizit der \n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftragten Ihr Miss-\n\ntrauen aus. Schon deswegen ist Ihr Antrag abzulehnen. \n\nSie wollen sich mit diesem Antrag als gro\u00dfer Datensch\u00fct-\n\nzer inszenieren \u2013 gut, das k\u00f6nnen Sie machen \u2013, Sie \n\nschaden sich dabei aber geh\u00f6rig selbst, weil Sie nachweis-\n\nlich falsch begr\u00fcnden. Wir sollten lieber an geeigneter \n\nStelle dar\u00fcber diskutieren, welche neuen Aufgaben durch \n\ndie Reform des europ\u00e4ischen Datenschutzrechts auf den \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zukommen. \n\nDer SPD-Fraktion ist es dabei wichtig, den S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten hinsichtlich der Aufgaben und \n\nErfordernisse durch die vollst\u00e4ndige Unabh\u00e4ngigkeit mit \n\nden n\u00f6tigen Ressourcen auszustatten. Diese Debatte \n\nwerden wir schon sehr bald hier f\u00fchren. Auch dabei hilft \n\nIhr Antrag \u00fcberhaupt nicht weiter. Wir lehnen ihn deshalb \n\nab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Abg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Es ist bemerkenswert, wie es \n\ndie GR\u00dcNEN immer wieder schaffen, einseitige politi-\n\nsche Willensbildung auszu\u00fcben. Der nun vorliegende \n\nAntrag veranschaulicht dies einmal mehr. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDie GR\u00dcNEN spielen das Thema Datenschutz immer \n\ndann, wenn es ihnen gef\u00e4llt oder wenn ein L\u00fcckenf\u00fcller \n\nben\u00f6tigt wird. Wenn nicht, dann geht es gern auch einmal \n\nschnell in die v\u00f6llig andere Richtung, so beispielsweise \n\nim vorletzten Plenum, als die GR\u00dcNEN die Ausweis- und \n\nKennzeichnungspflicht f\u00fcr Polizisten forderten. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nHier wollte die GR\u00dcNE-Fraktion den Datenschutz der \n\nBeamten mit F\u00fc\u00dfen treten. Die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der \n\nPolizisten sollten quasi \u00fcber den gesamten Markt verteilt \n\nwerden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nist aber jetzt Unsinn, Herr H\u00fctter!) \n\nSchlie\u00dflich ging es darum, friedfertige Demonstranten vor \n\nden b\u00f6sen Staatsdienern zu sch\u00fctzen. Nun verh\u00e4lt es sich \n\ngenau umgekehrt. Der Datenschutz wird pl\u00f6tzlich wieder \n\ngro\u00dfgeschrieben. Aus Sicht der GR\u00dcNEN ist das durch-\n\naus nachvollziehbar: maximale Transparenz bei der \n\nPolizei, minimale Transparenz bei den Personen, die mit \n\ndem Gesetz in Konflikt geraten, vor allem dann, wenn es \n\nsich um Demonstrationen, Bet\u00e4ubungsmittel oder den \n\nfortw\u00e4hrenden Kampf gegen rechts handelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5004 \n\nNicht, dass das jetzt jemand falsch versteht: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist die AfD-Fraktion f\u00fcr den Schutz von Daten \u2013 \n\naber dort, wo er hingeh\u00f6rt und Sinn macht. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich will die AfD-Fraktion auch nicht den \n\ngl\u00e4sernen Menschen oder den gl\u00e4sernen B\u00fcrger. Das \n\nhaben wir hier im Plenum und andernorts oft genug \n\nklargestellt. \n\nNach unserer Meinung sind die Beweggr\u00fcnde des vorlie-\n\ngenden Antrags undurchsichtig und der Antrag insgesamt \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Wie bereits ausgef\u00fchrt, gibt es in diesem \n\nBereich gen\u00fcgend Kontrolle des Datenschutzes oder \n\nzumindest die M\u00f6glichkeit dazu. \n\nMit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten steht eine \n\nnunmehr gut ausgestattete Beh\u00f6rde zur Verf\u00fcgung, die \n\numfassend pr\u00fcfen kann. Erst wenn dies geschehen ist und \n\nnicht den gew\u00fcnschten Erfolg haben sollte, m\u00fcsste man \n\nweitere Schritte diskutieren. Das ist aber momentan nicht \n\nabsehbar. \n\nDie AfD-Fraktion ist nicht der Meinung, dass die Anfra-\n\ngen der GR\u00dcNEN zu dieser Thematik so schlecht beant-\n\nwortet wurden, wie es dargestellt wird. Es ist beispiels-\n\nweise in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage zum EFAS \n\nklar herausgearbeitet worden, wann und wie Daten \n\ngesammelt werden und wer darauf Zugriff hat. \n\nEs ist er\u00f6rtert worden, dass nur bestimmte Beamte Zu-\n\ngriffsrechte auf die verschiedenen Dateien haben. Ebenso \n\nist klargestellt worden, dass die Daten nur einzelfallab-\n\nh\u00e4ngig \u00fcbermittelt werden. Die Gro\u00dfe Anfrage gibt auch \n\nAuskunft \u00fcber die EFAS-Verfahren selbst. Dabei ist \n\ninteressant, welche Deliktart die meisten EFAS-Verfahren \n\nstellt. An der Spitze steht die Gruppe mit Drogendelikten \n\nmit 81 Verfahren. Das ist genau Ihre Klientel, liebe \n\nGR\u00dcNE! \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nInteressant ist auch, dass Sie in Frage 13 speziell nach den \n\ngespeicherten Daten im Zusammenhang mit Versamm-\n\nlungen gefragt haben. Liebe GR\u00dcNE, bekennen Sie doch \n\neinfach mal Farbe und sagen Sie, worum es Ihnen eigent-\n\nlich geht. \n\nMehr Farbe h\u00e4tte allerdings auch die Regierung bei der \n\nStellungnahme zum vorliegenden Antrag bekennen \n\nk\u00f6nnen. Die AfD-Fraktion h\u00e4tte hierzu eine klare Antwort \n\nvom Innenminister erwartet. Auf den Vorhalt der GR\u00dc-\n\nNEN, dass die Vermutung naheliegt, dass eine gro\u00dfe \n\nAnzahl rechtswidrig gespeicherter Daten vorhanden ist, \n\ngab es leider keinen Widerspruch. Das l\u00e4sst jedoch tief \n\nblicken. \n\nDennoch: Selbst wenn es hier Verfehlungen gegeben hat, \n\nist das Mittel des Antrags das falsche. Der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte ist einzusetzen und nicht ein \n\nweiteres Gremium. Das ist auch aus finanzieller Sicht \n\ngeboten. Schlie\u00dflich leistet sich der Freistaat \u00fcber hohe \n\nSteuermittel eine entsprechende Kontrollbeh\u00f6rde. Weitere \n\nAusgaben an dieser Stelle sind zu vermeiden. \n\nVerehrte GR\u00dcNE-Fraktion, wenn es Ihnen wirklich um \n\ndas Wohl des B\u00fcrgers beim Thema Datenschutz und \n\nDatenmissbrauch geht, dann habe ich mal eine Idee f\u00fcr \n\nSie: Wenn das n\u00e4chste Mal Daten von hunderten Partei-\n\nmitgliedern der AfD geleakt werden und dann auf Links \n\nunter Intermedia ver\u00f6ffentlicht werden, k\u00f6nnten Sie doch \n\nmal Kante zeigen und deutlich Stellung beziehen. Das \n\nw\u00e4re n\u00e4mlich konkret. Dort gef\u00e4hrdet der Datenmiss-\n\nbrauch tats\u00e4chlich die k\u00f6rperliche Unversehrtheit von \n\nPersonen. Dies ist genauso der Fall, wenn Polizisten \n\naufgrund Ihrer vorgeschlagenen Ausweispflicht ausge-\n\nsp\u00e4ht werden k\u00f6nnen. Sie schwadronieren von einer \n\norganisierten Verantwortungslosigkeit zulasten des \n\nDatenschutzes. Dabei merken Sie nicht, dass Ihre Vorst\u00f6-\n\n\u00dfe oft nichts anderes sind als die organisierte Verantwor-\n\ntungslosigkeit zulasten der B\u00fcrger. \n\nDas sehen auch immer mehr W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler so \n\nund kehren Ihnen folgerichtig den R\u00fccken. K\u00fcmmern Sie \n\nsich um die wirklichen Probleme dieses Landes und \n\nbleiben Sie bei Ihren Kernkompetenzen: der Flora und \n\nFauna. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAuf den vorliegenden Antrag k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrger jedenfalls gut verzichten, und die AfD-Fraktion im \n\n\u00dcbrigen auch. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nWortmeldungen von den Fraktionen? Mir liegen im \n\nMoment keine vor. \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das vorletzte Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \n\nKollege Lippmann, Zahlen miteinander zu vergleichen ist \n\nprinzipiell eine gute Herangehensweise, wenn man \n\nSachverhalte einordnen und die daraus die richtigen \n\nSchl\u00fcsse ziehen will. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Da \n\nsind Sie ja Spezialist, Herr Minister!) \n\nVoraussetzung ist allerdings, dass man auch Zahlen \n\nnimmt, die sich miteinander vergleichen lassen. \u00c4pfel und \n\nBirnen sind zwar beides Kernobst, aber auch Sie, lieber \n\nHerr Lippmann, wissen, dass dann die Gemeinsamkeit \n\nschon aufh\u00f6rt. So ist es auch mit den von Ihnen bem\u00fchten \n\nVergleichsdatenbanken, n\u00e4mlich den bayerischen KAN-\n\nDaten und unseren PASS-Zahlen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nEs sind \u2013 Herr Pallas hat darauf hingewiesen \u2013 wirklich \n\nverschiedene Dateien und auch noch mit unterschiedli-\n\nchen Zielsetzungen. KAN beinhaltet ausschlie\u00dflich einen \n\nBestand an Kriminalakten. Die s\u00e4chsischen PASS-Daten \n\nhingegen sind ungleich umfangreicher und differenzierter. \n\nHier finden sich die Informationen sowohl zu Aufbewah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5005 \n\nrungsdauer und Umfang der gespeicherten Inhalte als \n\nauch zum Status der Bearbeitung und beispielsweise auch \n\nzu gegebenenfalls ermittelten Tatverd\u00e4chtigen. Das \n\nhierbei Integrierte Vorgangsbearbeitungssystem IVO ist \n\ndar\u00fcber hinaus keine kriminalpolizeiliche Sammlung, \n\nsondern das Vorgangsbearbeitungssystem der s\u00e4chsischen \n\nPolizei. \n\nInsofern k\u00f6nnen diese Datenbest\u00e4nde nur mit dem bayeri-\n\nschen Auskunfts- und Vorgangsbearbeitungssystem \n\nverglichen werden und eben nicht mit dem Datenbestand \n\ndes bayerischen KAN. \n\nAuch bezogen auf die Feststellung des Datenschutzbeauf-\n\ntragten von Bayern, die gegenw\u00e4rtige systematische und \n\numfangreiche Pr\u00fcfung des bayerischen KAN w\u00e4re bun-\n\ndesweit einmalig, ist so nicht richtig. Auch die s\u00e4chsische \n\nPolizei hat bereits im Zeitraum 2005 bis 2010, \u00fcbrigens \n\nauf Anregung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, \n\nden Gesamtbestand der im PASS gespeicherten Personen \n\neiner systematischen Einzelfallpr\u00fcfung unterzogen, und in \n\ndiesem Zusammenhang wurden entscheidende Verfah-\n\nrensgrundlagen v\u00f6llig neu erarbeitet. Das zeigt also, dass \n\nunsere Kontrollmechanismen funktionieren und die Ziele, \n\ndie Ihre Taskforce umsetzen soll, in Sachsen durchaus \n\nschon Standard sind. \n\nAn dieser Stelle ist mir noch ein genereller Punkt wichtig, \n\ndenn bei allen Datenschutzbestimmungen ist doch klar: \n\nInnere Sicherheit kann nur funktionieren, wenn unsere \n\nBeh\u00f6rden \u2013 nat\u00fcrlich im Rahmen des grund- und einfach-\n\ngesetzlich M\u00f6glichen \u2013 wissen, mit wem sie es zu tun \n\nhaben. Oder wollen Sie, dass wir den Straft\u00e4ter nicht \n\nmehr erfassen, dass in der Polizei eine Kultur des Verges-\n\nsens vorherrscht? Ich sage dazu ganz klar Nein. Unsere \n\nPolizei muss nicht nur \u00fcber die erforderlichen effizienten \n\nAufkl\u00e4rungsmittel verf\u00fcgen, sondern eben auch ein \n\nentsprechend kompetentes Wissen haben. \n\nDeshalb ist ganz klar: Die Speicherung personenbezoge-\n\nner Daten macht Sinn, genauso wie es Sinn macht, hierf\u00fcr \n\nein wirkungsm\u00e4chtiges Kontrollmittel zu haben. Damit \n\nkomme ich auf die Arbeit unseres Datenschutzbeauftrag-\n\nten zu sprechen und frage Sie: Wer w\u00e4re denn f\u00fcr die \n\nKontrolle und Einhaltung unserer Datenschutzbestim-\n\nmungen besser geeignet als der parlamentarisch bestellte, \n\nselbstst\u00e4ndig agierende und fachlich unabh\u00e4ngige Daten-\n\nschutzbeauftragte? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN! In meinen Augen w\u00fcrde die von Ihnen geforderte \n\nTaskforce die Arbeit unseres Datenschutzbeauftragten und \n\nseines Teams in hohem Ma\u00dfe relativieren und gegebenen-\n\nfalls zu einer verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssigen Ein-\n\nschr\u00e4nkung seiner Kompetenzen f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIhr Antrag enth\u00e4lt zum Beispiel keine Antwort auf die \n\nFrage, was denn passiert, wenn Ihre Taskforce zu einem \n\nanderen Ergebnis als der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte kommen sollte. Ganz abgesehen davon: Nach dem \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetz steht es dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag frei, vom S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nGutachten erstellen zu lassen \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\noder ihn aufzufordern, bestimmten Hinweisen nachzuge-\n\nhen. Seine Beh\u00f6rde verf\u00fcgt zumindest \u00fcber die erforderli-\n\nchen technischen sowie rechtlichen Mittel f\u00fcr eine effek-\n\ntive Kontrolle des Datenschutzes, insbesondere gegen\u00fcber \n\nder Staatsregierung. Bez\u00fcglich der Personalausstattung \n\nm\u00fcssen im Haushaltsplan nat\u00fcrlich die entsprechenden \n\nWeichen richtig gestellt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Thema \n\nDatenschutz sei abschlie\u00dfend gesagt \u2013 Herr Pallas hat es \n\nangesprochen \u2013: Das neue EU-Datenschutzrecht erfordert \n\neine komplette Umgestaltung der Regelungen der Daten-\n\nverarbeitung des Freistaates Sachsen und damit des \n\npolizeilichen Datenschutzes. Deshalb sind wir derzeit \n\ndabei, das S\u00e4chsische Polizeigesetz zu novellieren. Es \n\nwird ein zentraler Bestandteil dieses neuen Entwurfes \n\nsein. Hierzu finden momentan die notwendigen Abstim-\n\nmungen statt. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die Staatsregie-\n\nrung, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat der Abg. Lippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das war ja nun \n\nzu erwarten, Herr Hartmann. Einer Fraktion, die, seit sie \n\nin diesem Landtag wieder vertreten ist, regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die \n\nErh\u00f6hung der Stellenausstattung des Datenschutzbeauf-\n\ntragten k\u00e4mpft, das gro\u00dfe Misstrauen gegen den Daten-\n\nschutzbeauftragten zu unterstellen ist ja nun wirklich \n\nabsurd. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nMeinen Sie wirklich ernsthaft, wir schreiben diese Antr\u00e4-\n\nge, weil wir nichts Besseres zu tun haben, oder was? \n\n(Zurufe von der AfD Ja! Ja! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDas schl\u00e4gt ja wirklich dem Fass den Boden aus! \n\nHerr Kollege Pallas, nat\u00fcrlich wird die Polizei immer \n\nDaten speichern. Ihre Insinuation, die GR\u00dcNEN w\u00fcrden \n\ndies g\u00e4nzlich unterbinden wollen, ist ja eine Frechheit. \n\n(Christian Hartmann, CDU: \n\nDer Verdacht liegt aber nahe!) \n\nAber wir wollen, dass das in engem rechtlichen Rahmen \n\npassiert und vor allem, dass die Daten nicht mehr erhoben \n\nwerden, die schlicht nicht mehr n\u00f6tig sind. Daran haben \n\nwir erhebliche Zweifel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5006 \n\nIch kann Ihnen gleich noch eine Antwort auf die Frage \n\nliefern, ob wir wissen, was der Innenminister plant. \n\nVielleicht lesen Sie ja nicht die Pressemitteilung. Das \n\nkann ich ja verstehen bei den Grausamkeiten, die ange-\n\nk\u00fcndigt werden. Dort steht das drin. Oder lesen Sie mal \n\ndie Kleinen Anfragen, in denen der Innenminister zugibt, \n\ner m\u00f6chte die Bodycam ohne weitere Gesetzes\u00e4nderung \n\nauf der Grundlage des \u00a7 19 Polizeigesetz einf\u00fchren. Bei \n\ndieser Geschichte w\u00fcnsche ich viel Spa\u00df. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Haben Sie \n\neinen Gesetzentwurf, ja oder nein? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\n\u2013 Ich zitiere, was der Innenminister will. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Einen \n\nGesetzentwurf \u2013 ja oder nein?) \n\n\u2013 Ich zitiere, was der Innenminister will, und das ist \n\nimmer noch der zust\u00e4ndige Minister in der Staatsregie-\n\nrung. Oder misstrauen Sie jetzt dem Innenminister in \n\nseinen Forderungen? Das kann ja auch sein. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wer ist der Gesetzgeber?) \n\nZwei Punkte seien erw\u00e4hnt, um einmal zu verdeutlichen, \n\nworin das Problem liegt. Zum Beispiel die angesproche-\n\nnen PHW, personengebundenen Hinweise: Uns kann bis \n\nheute keiner sagen, wie man hineinkommt, und vor allem, \n\nwie man wieder herauskommt. Es handelt sich beispiels-\n\nweise um Personen, die wegen Ansteckungsgefahr gelistet \n\nwurden. Sie k\u00f6nnen nicht sichergehen, dass sie diesen Tag \n\njemals wieder loswerden. Das ist f\u00fcr die betroffenen \n\nPersonen eine enorme Einschr\u00e4nkung, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nweil uns bis heute keiner sagen kann, wie die personenge-\n\nbundenen Hinweise nach welchen Kriterien denn wieder \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden. Sie gehen ja nicht zu der Person hin \n\nund fragen nach: Besteht noch Ansteckungsgefahr? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Aber \n\ndaf\u00fcr braucht es keine Taskforce!) \n\n\u2013 Doch, daf\u00fcr braucht es eine Taskforce. Dazu komme ich \n\ngleich noch, Herr Hartmann. \n\nZum Beispiel EFAS: Da braucht es den Datenschutzbe-\n\nauftragten, um \u00fcberhaupt einmal festzustellen, dass, wenn \n\ndie Daten in der Grunddatei IVO oder PASS gel\u00f6scht \n\nsind, sie vielleicht auch einmal in EFAS zu l\u00f6schen sind. \n\nWarum braucht es die Taskforce? Warum ist es kein \n\nMisstrauen gegen den Datenschutzbeauftragten? Ein \n\nMisstrauen gegen den Datenschutzbeauftragten, Kollege \n\nStange, w\u00e4re gewesen, hier im Landtag zu fordern, dass \n\nder Datenschutzbeauftragte eine Taskforce einrichten soll. \n\nDas w\u00e4re sein ureigenster Gesch\u00e4ftsbereich, in den wir \n\neben nicht eingreifen wollen. Nach Ihrer Logik, Herr \n\nPallas, h\u00e4tte dann zumindest die nieders\u00e4chsische Landes-\n\nregierung unter SPD und GR\u00dcNEN einen massiven \n\nRechtsbruch begangen, als sie eine Taskforce zum Verfas-\n\nsungsschutz eingerichtet hat. Dann wird es aber leicht \n\nschr\u00e4g. \n\nDann sind wir ganz schnell bei der Frage unabh\u00e4ngiger \n\nKontrollgremien. Meines Wissens hat die Staatsregierung \n\nerst k\u00fcrzlich ein unabh\u00e4ngiges Kontrollgremium einge-\n\nrichtet, n\u00e4mlich jenes zur Untersuchung der Vorf\u00e4lle im \n\nZusammenhang mit dem Tod von Herrn al-Bakr. \n\nIch komme zum Schluss und mache Ihnen einen Vor-\n\nschlag: Wenn Sie mir zusichern, dass die Stellen f\u00fcr den \n\nDatenschutzbeauftragten kommen und Sie danach einem \n\nSonderbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nim Ausschuss zustimmen, den er auch tats\u00e4chlich materi-\n\nell umsetzen k\u00f6nnte, dann ziehe ich den Antrag jetzt \n\nzur\u00fcck. Da ich aber davon ausgehe, dass jetzt kein gro\u00dfes \n\nJa der Koalition durch den Saal geht, ist er n\u00f6tig und ich \n\nbitte um Zustimmung. \n\n(Christian Hartmann, CDU: \n\nDann lehnen wir ihn ab!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung \u00fcber den Antrag, Drucksache 6/5672. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt worden, und ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/9564 \n\nIch kann Ihnen die erfreuliche Mitteilung machen, dass \n\nalle Fragen schriftlich beantwortet und damit keine mehr \n\noffen sind. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5007 \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Aktionsplan zur Akzeptanz der \n\nVielfalt von Lebensweisen (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann legt die Staatsregierung den \u201eAktionsplan zur \n\nAkzeptanz der Vielfalt von Lebensweisen\u201c vor? \n\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden hat sich die Vorlage des \u201eAkti-\n\nonsplanes zur Akzeptanz der Vielfalt von Lebensweisen\u201c \n\nbis jetzt verz\u00f6gert? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Zu 1.: Der Abstimmungsprozess inner-\n\nhalb der Staatsregierung dazu ist noch nicht abgeschlos-\n\nsen. Daher kann eine abschlie\u00dfende Aussage zu einem \n\nZeitpunkt, zu welchem der Landesaktionsplan zur Akzep-\n\ntanz der Vielfalt von Lebensentw\u00fcrfe vorgelegt werden \n\nwird, noch nicht erfolgen. \n\nZu 2.: Der Abstimmungsbedarf ist sehr komplex. Der \n\nLandesaktionsplan zur Akzeptanz der Vielfalt von Le-\n\nbensentw\u00fcrfen zeigt f\u00fcr die Bereiche Arbeitswelt, Jugend \n\nund Familie, Bildung, Gesundheit, Gewaltschutz und \n\nPartizipation konkreten Handlungsbedarf auf und legt \n\nZiele und Ma\u00dfnahmen fest. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Bund-L\u00e4nder-Programm \n\nzur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses \n\n(sogenanntes Tenure-Track-Programm) (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann und durch wen sind die antragsberechtigten \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen dar\u00fcber informiert worden, dass \n\nsie aus ihren bestehenden Personalmitteln und Stellenpl\u00e4-\n\nnen sicherstellen m\u00fcssen, dass sich die Zahl der verschie-\n\ndenen Arten von Professuren je nach Anzahl der einge-\n\nworbenen Tenure-Track-Professuren w\u00e4hrend des Pro-\n\ngramms erh\u00f6ht, so wie es die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung \n\nvorsieht, und nicht das Land gesonderte Stellen und \n\nMittel bereitstellt? \n\n2. Welche Vereinbarungen zwischen den antragsberechtig-\n\nten Hochschulen und der Staatsregierung gibt es, wie die \n\nHochschulen bei der Einwerbung von Professuren aus \n\ndem Programm von der Staatsregierung unterst\u00fctzt \n\nwerden, damit m\u00f6glichst alle 50 Tenure-Track-Professu-\n\nren, die s\u00e4chsische Hochschulen theoretisch einwerben \n\nk\u00f6nnten, auch tats\u00e4chlich in Sachsen ankommen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zu Frage 1: Alle antragsberechtigten \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen waren zu einer Veranstaltung \n\nzum Bund-L\u00e4nder-Programm zur F\u00f6rderung des wissen-\n\nschaftlichen Nachwuchses am 13.02.2017 in das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\neingeladen. Die Veranstaltung fand unter Leitung von \n\nHerrn Staatssekret\u00e4r Uwe Gaul statt. Es nahmen Vertreter \n\nder vier Universit\u00e4ten sowie der Hochschule f\u00fcr Bildende \n\nK\u00fcnste Dresden teil. Dort wurde den Hochschulen mitge-\n\nteilt, dass die Zuschussvereinbarung 2017 bis 2024 nach \n\n\u00a7 10 Abs. 1 Satz 4 S\u00e4chsisches Hochschulfreiheitsgesetz \n\nPlanungsbasis f\u00fcr die Teilnahme am Nachwuchspro-\n\ngramm ist. \n\nZu Frage 2: Die Hochschulen wurden informiert, dass die \n\nStaatsregierung zur Unterst\u00fctzung der Antr\u00e4ge stellenden \n\nHochschulen in der ersten Antragsrunde 25 Leerstellen \n\nf\u00fcr den Haushalt 2017/2018 eingerichtet hat. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Lederfabrik Freital als Bestand-\n\nteil des S\u00e4chsischen Standortkonzepts (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann werden das S\u00e4chsische Bildungsinstitut (SBI) \n\nund die Regionalstelle der SBA gem\u00e4\u00df den Vorgaben im \n\ns\u00e4chsischen Standortkonzept an welchen genauen Stand-\n\nort in Freital umziehen? \n\n2. Inwieweit spielt die Lederfabrik in Freital beim geplan-\n\nten Umzug des S\u00e4chsischen Bildungsinstituts und der \n\nRegionalstelle der SBA eine Rolle (eventuell geplante \n\n\u00dcbernahme der Immobilie, eventuell Mietkondition)? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zusam-\n\nmenfassende Antwort: Das \u201eHaus der Bildung\u201c wurde \n\netwas 2006/2007 f\u00fcr die damalige Beh\u00f6rdenstruktur und \n\nden damit verbundenen Raumbedarf der nachgeordneten \n\nBeh\u00f6rden des SMK am Standort Dresden geplant. Bei der \n\nVorplanung fiel die Standortentscheidung f\u00fcr die Stauf-\n\nfenbergallee 24 in Dresden. Im Zusammenhang mit dem \n\nStandortkonzept zur Beh\u00f6rdenunterbringung wurde diese \n\nEntscheidung durch den Kabinettsbeschluss noch einmal \n\nver\u00e4ndert. \n\nIm Ergebnis der Schulgesetznovellierung, der damit \n\nverbundenen Umstrukturierung im nachgeordneten \n\nBereich des SMK (Landesamt f\u00fcr Schule und Bildung) \n\nund da der Freistaat Sachsen in Freital \u00fcber keine eigenen \n\nGrundst\u00fccke verf\u00fcgt, wird nach Ermittlung des tats\u00e4chli-\n\nchen Raumbedarfs ein geeigneter Standort gesucht. \n\nDie ehemalige Lederfabrik in Freitag war nie Bestandteil \n\ndes Konzepts zur Beh\u00f6rdenunterbringung, sondern wurde \n\nnur von der Stadt Freital als m\u00f6glicher Standort f\u00fcr die \n\nUnterbringung des \u201eHauses der Bildung\u201c in die Diskussi-\n\non gebracht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die 55. Sitzung ist \n\nabgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung wird am Mittwoch, dem \n\n21. Juni 2017, stattfinden. Die Einladung geht Ihnen wie \n\nimmer zu. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sonnigen und hoffent-\n\nlich ruhigen Feierabend. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 17:49 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 55. Sitzung 18. Mai 2017 \n\n 5008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}