{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "Last-Modified": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "Last-Save-Date": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1106",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "dcterms:modified": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "meta:save-date": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "modified": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2016",
            "3132",
            "3147",
            "2805",
            "4452",
            "4251",
            "5651",
            "5654",
            "5439",
            "5658",
            "5552",
            "5539",
            "5590",
            "5777",
            "5568",
            "4259",
            "5426",
            "5582",
            "5507",
            "5726",
            "5471",
            "5443",
            "5004",
            "5288",
            "5352",
            "5576",
            "4963",
            "5400",
            "5540",
            "5087",
            "4918",
            "5189",
            "5415",
            "5361",
            "5607",
            "5296",
            "5127",
            "5057",
            "5417",
            "5296",
            "4543",
            "3009",
            "2913",
            "5404",
            "5682",
            "5434",
            "5885",
            "5228",
            "5433",
            "4950",
            "5616",
            "4934",
            "5671",
            "5361",
            "4438",
            "5547",
            "5144",
            "5366",
            "5281",
            "4764",
            "5802",
            "5315",
            "4679",
            "5269",
            "5565",
            "5004",
            "5966",
            "4815",
            "5712",
            "5621",
            "5567",
            "5491",
            "5752",
            "5194",
            "5482",
            "5480",
            "5358",
            "5191",
            "5181",
            "5050",
            "5495",
            "4630",
            "5455",
            "5777",
            "5694",
            "5673",
            "5508",
            "5525",
            "5075",
            "4860",
            "5868",
            "4556",
            "4864",
            "5316",
            "5248",
            "5518",
            "5828",
            "5457",
            "4480",
            "5492",
            "5424",
            "5031",
            "4969",
            "5250",
            "4633",
            "5132",
            "5344",
            "5799",
            "4811",
            "5487",
            "5537",
            "5700",
            "5335",
            "4872",
            "5709",
            "5558",
            "5512",
            "5853",
            "4937",
            "4447",
            "4883",
            "5314",
            "4758",
            "4027",
            "6006",
            "5528",
            "5105",
            "5239",
            "5285",
            "3215",
            "2636",
            "1924"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-02-08T13:40:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_66_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "132"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n   Plenarprotokoll 6/66 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n66. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:02 Uhr Mittwoch, 31. Januar 2018, Plenarsaal Schluss: 21:40 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6033 \n\n Verpflichtung der Abg. Cornelia \n\nBlattner, CDU, Robert Clemen, CDU, \n\nund Dr. Rolf Weigand, AfD 6033 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 6033 \n\n1 Vereidigung der weiteren  \n\nMitglieder der Staatsregierung 6033 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6033 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6033 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6034 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 6034 \n\n Christia Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6034 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6034 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 6034 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6034 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 6034 \n\n Oliver Schenk, Chef der Staatskanzlei \n\nund Staatsminister f\u00fcr Bundes- und \n\nEuropaangelegenheiten 6034 \n\n \n\n \n\n \n\n2 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\n\u201eUnser Plan f\u00fcr Sachsen:  \n\nZusammenhalt festigen, Bildung \n\nsichern, neue Wege gehen\u201c 6034 \n\n Michael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident 6034 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6040 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 6044 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6044 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6044 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6044 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 6044 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6044 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6044 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6044 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6044 \n\n Frank Kupfer, CDU 6051 \n\n Dirk Panter, SPD 6055 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6057 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6060 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 6063 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6063 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6064 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6064 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6065 \n\n Christian Hartmann, CDU 6066 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6068 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6069 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6069 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6069 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n3 Wahl von zwei Schriftf\u00fchrern gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 7 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 6/12057, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 6070 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6070 \n\n4 Wahl eines stimmberechtigten \n\nMitglieds des Landesjugend-\n\nhilfeausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 \n\nNr. 1 i. V. m. Abs. 4 des  \n\nLandesjugendhilfeausschusses  \n\n Drucksache 6/12058, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 6070 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung \n\n6070 \n\n5 Wahl eines Mitglieds der  \n\nParlamentarischen Kontroll-\n\nkommission gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des  \n\nGesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/12059, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 6071 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6071 \n\n6 Aktuelle Stunde 6071 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Nach dem Sturm ist vor dem  \n\nn\u00e4chsten Einsatz \u2013 Anerkennung  \n\nf\u00fcr die ehrenamtlichen Helfer und \n\nhauptamtlichen Einsatzkr\u00e4fte  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 6071 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6071 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6072 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 6073 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6074 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6075 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6076 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6077 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6077 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 6077 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6079 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 6079 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 6080 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 6080 \n\n Christian Hartmann, CDU 6080 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6081 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6082 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6083 \n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Morgen, morgen, nur nicht  \n\nheute, sagen alle GroKo-Leute \u2013 \n\nNichtstun beim Klimaschutz  \n\nbestraft unsere Kinder und Enkel  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6083 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6083 \n\n Jan Hippold, CDU 6084 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6085 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6085 \n\n Lars Rohwer, CDU 6086 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6087 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6087 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6088 \n\n Dr. Frauke Petry, fraktionslos 6088 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6089 \n\n Lars Rohwer, CDU 6090 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6090 \n\n Lars Rohwer, CDU 6090 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 6091 \n\n Lars Rohwer, CDU 6091 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6092 \n\n Lars Rohwer, CDU 6092 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6092 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6093 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6093 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6094 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Jagdgesetzes  \n\n Drucksache 6/11283, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/12111, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6096 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6096 \n\n Volkmar Winkler, SPD 6097 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6098 \n\n Silke Grimm, AfD 6100 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6101 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6102 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6103 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6104 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6104 \n\n Volkmar Winkler, SPD 6104 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6105 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6106 \n\n \u00c4nderungsantrag des  \n\nAbg. Gunter Wild, fraktionslos,  \n\nDrucksache 6/12234 6106 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6106 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6106 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6106 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/12261 6106 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6106 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6107 \n\n Silke Grimm, AfD 6107 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6107 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6107 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nAfD, Drucksache 6/12257 6108 \n\n Silke Grimm, AfD 6108 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6108 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6109 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/12262 6109 \n\n Andreas Heinz, CDU 6109 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 6109 \n\n Silke Grimm, AfD 6110 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6110 \n\n8 Subsidiarit\u00e4tsbedenken bez\u00fcglich \n\ndes Vorschlags f\u00fcr einen Beschluss \n\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments und \n\ndes Rates zur \u00c4nderung des  \n\nBeschlusses Nr. 1313/2013/EU \u00fcber \n\nein Katastrophenschutzverfahren \n\nder Union COM (2017) 772 final  \n\n Drucksache 6/12140, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 6110 \n\n Marko Schiemann, CDU 6110 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6111 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6112 \n\n Mario Beger, AfD 6113 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6114 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister des Innern 6115 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6117 \n\n Marko Schiemann, CDU 6117 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6118 \n\n9 Ein-Jahres-Haushalt 2019 statt \n\nDoppelhaushalt 2019/2020 \u2013  \n\nBudgethoheit des 7. S\u00e4chsischen \n\nLandtags achten und wahren!  \n\n Drucksache 6/11997, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 6118 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 6118 \n\n Jens Michel, CDU 6120 \n\n Dirk Panter, SPD 6121 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6122 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6123 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6124 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6125 \n\n \n\n Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6126 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6126 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6127 \n\n10 Unterst\u00fctzung f\u00fcr Wirtschafts-\n\nbetriebe in besonders  \n\nkriminalit\u00e4tsbelasteten Regionen  \n\n Drucksache 6/11601,  \n\nAntrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6127 \n\n Mario Beger, AfD 6127 \n\n Frank Heidan, CDU 6129 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6129 \n\n Frank Heidan, CDU 6130 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6130 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6131 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6131 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6131 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6132 \n\n Silke Grimm, AfD 6132 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6132 \n\n Thomas Baum, SPD 6133 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6134 \n\n Thomas Baum, SPD 6134 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6134 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6135 \n\n Christian Hartmann, CDU 6136 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6137 \n\n Christian Hartmann, CDU 6137 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6137 \n\n Christian Hartmann, CDU 6138 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6139 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6140 \n\n Sebastian Wippel, AfD 6141 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 6141 \n\n Mario Beger, AfD 6141 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/12222 6142 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6142 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/11601 6142 \n\n11 Sozialen Wohnungsbau in Sachsen \n\nendlich erm\u00f6glichen statt verhindern  \n\n Drucksache 6/12121,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6142 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6142 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 6143 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 6144 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6145 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6147 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6147 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6147 \n\n Albrecht Pallas, SPD 6148 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6148 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6148 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6149 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6149 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6149 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 6149 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6150 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6151 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6151 \n\n12 Bericht \u00fcber die Evaluierung des \n\nS\u00e4chsischen E-Government-Gesetzes \n\n(S\u00e4chsEGovG)  \n\n Drucksache 6/9859, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/12110, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 6152 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6152 \n\n13 Bericht \u00fcber den Vollzug des Garan-\n\ntiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 \n\nS\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz  \n\n Drucksache 6/11772, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium der \n\nFinanzen  \n\n Drucksache 6/12160, Beschlussemp-\n\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses 6152 \n\n Lars Rohwer, CDU 6152 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6154 \n\n Mario Pecher, SPD 6155 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6156 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6157 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6158 \n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/11827,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/12161,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 6158 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6158 \n\n15 \u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 13 Abs. 6 GG i. V. m. \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz Bericht \n\n\u00fcber die im Freistaat Sachsen im \n\nKalenderjahr 2016 durchgef\u00fchrten \n\nMa\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 6/9581,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/12147, Beschluss-\n\nempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums  \n\n \u2013 Parlamentarische Kontrolle von \n\nMa\u00dfnahmen der \u00dcberwachung von \n\nWohnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 41 i. V. m. \u00a7 38 \n\nAbs. 13 S\u00e4chsisches Polizeigesetz  \n\ni. V. m. \u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches  \n\nKontrollgesetz und polizeilicher \n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz  \n\nbesonderer Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 \n\nS\u00e4chsisches Polizeigesetz i. V. m. \u00a7 2 \n\nSatz 2 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \n\nBericht \u00fcber die im Kalenderjahr \n\n2016 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 6/11424,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/12148, Beschluss-\n\nempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums 6159 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/12147 6159 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/12148 6159 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/12150 6159 \n\n Zustimmung 6159 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/12162 6160 \n\n Zustimmung 6160 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6160 \n\n Berichtigung 6160 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6033 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 66. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Gleich zu Beginn der heutigen \n\nSitzung habe ich etwas Formales zu erledigen. Aufgrund \n\nder Berufung von Herrn Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider zum \n\nStaatssekret\u00e4r im S\u00e4chsischen Staatsministerium des \n\nInnern hat er sein Mandat als Abgeordneter des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags mit Wirkung zum 20. Dezember 2017 \n\nniedergelegt. \n\nDas im Landeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\nNachfolgeregelung wurde durch mich veranlasst. Der \n\nLandeswahlleiter hat mir mitgeteilt, dass Frau Cornelia \n\nBlattner als Nachfolgerin mit Wirkung vom 27. Dezember \n\n2017 Mitglied des Landtags ist. \n\nDes Weiteren haben aufgrund ihrer Mitgliedschaft im \n\nDeutschen Bundestag die Abgeordneten Alexander Krau\u00df, \n\nMitglied der CDU-Fraktion, und Detlef Spangenberg, \n\nMitglied der AfD-Fraktion, ihre Mandate als Abgeordnete \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags mit Ablauf des 31. Dezember \n\n2017 niedergelegt. \n\nMit Wirkung vom 1. Januar 2018 wurden als Nachfolger \n\nf\u00fcr Herrn Alexander Krau\u00df Herr Robert Clemen und als \n\nNachfolger f\u00fcr Herrn Detlef Spangenberg Herr Dr. Rolf \n\nWeigand festgestellt. Auch f\u00fcr sie gilt also k\u00fcnftig die in \n\n\u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung formulierte Verpflichtungs-\n\nerkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: \u201eDie Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor dem Lande, dass sie \n\nihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes im Freistaat \n\nSachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze achten, \n\ndie \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach bestem \n\nWissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in Gerechtigkeit gegen \n\njedermann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht weiterhin vor, dass sp\u00e4ter \n\neintretende Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden \n\nSitzung durch Handschlag verpflichtet werden. Diese \n\nVerpflichtung m\u00f6chte ich nun abnehmen und bitte dazu \n\nFrau Cornelia Blattner, Herrn Robert Clemen und Herrn \n\nDr. Rolf Weigand zu mir nach vorn. Die \u00fcbrigen Anwe-\n\nsenden bitte ich, sich von ihren Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich. \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler verpflichtet die Abg. \n\nCornelia Blattner, CDU, Robert Clemen, CDU, \n\nund Dr. Rolf Weigand, AfD, per Handschlag. \u2013 \n\nBeifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Lehmann, \n\nFrau Klotzb\u00fccher, Frau Dr. Maicher und Frau Nagel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 7 bis 11 \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minuten, \n\nSPD 40 Minuten, AfD 25 Minuten, GR\u00dcNE 25 Minuten, \n\nFraktionslose je MdL 3,5 Minuten und Staatsregierung \n\n50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 66. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herrn! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen leisten die Mitglieder der \n\nStaatsregierung den Amtseid vor dem Landtag. Ich bitte \n\ndazu die berufenen Mitglieder der Staatsregierung, nach \n\nvorn zu treten. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nDer Amtseid hat folgenden Wortlaut, den ich Ihnen jetzt \n\nvortrage: \u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl \n\ndes Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm wenden, Verfassung und Recht wahren und verteidi-\n\ngen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerech-\n\ntigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nSehr geehrte Mitglieder der Staatsregierung! Ich bitte Sie \n\nnacheinander in der Reihenfolge, in der ich Sie aufrufe, \n\nzu mir zu treten. Bitte erheben Sie die rechte Hand und \n\nsprechen Sie die Worte: \u201eIch schw\u00f6re es.\u201c Der Eid kann \n\nmit der Beteuerung \u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c geleistet \n\nwerden. \n\nIch bitte den Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr und stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten Herrn \n\nMartin Dulig nach vorn. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\n\nnister des Innern Herrn Prof. Dr. Roland W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6034 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\n\nnister der Finanzen Herrn Dr. Matthias Ha\u00df. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ich \n\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\n\nnister der Justiz Herrn Sebastian Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich \n\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Kultus Herrn Christian Piwarz. \n\nChristia Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich schw\u00f6-\n\nre es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst Frau Dr. Eva-Maria \n\nStange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich schw\u00f6re es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz Frau Barbara \n\nKlepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott \n\nhelfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte den Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft Herrn Thomas \n\nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Gleichstellung und Integration beim S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz Frau Petra Viola K\u00f6pping \u2013 \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Ich schw\u00f6re es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 sowie den Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten und Chef \n\nder Staatskanzlei Herrn Oliver Schenk. \n\nOliver Schenk, Chef der Staatskanzlei und Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Ich \n\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gratuliere Ihnen \n\nganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen allen in Ihrem Amt alles \n\nGute, viel Erfolg und Gottes Segen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eUnser Plan f\u00fcr Sachsen:  \n\nZusammenhalt festigen, Bildung sichern, neue Wege gehen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten \n\nHerrn Michael Kretschmer. \n\nMichael Kretschmer, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nAuch f\u00fcr mich beginnt der allt\u00e4gliche Morgen damit, dass \n\nich meine Kinder in den Kindergarten oder in die Schule \n\nbringe. Als ich mir \u00fcberlegt habe, wie diese Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung wohl anfangen soll, ist mir aufgefallen, dass \n\nmich das pr\u00e4gt, seitdem meine Kinder auf der Welt sind. \n\nIch erlebe jedes Mal wieder in diesem Kindergarten die \n\nBegeisterung der Erzieherinnen und Erzieher, die gro\u00dfe \n\nArbeit, die sie leisten, diese Kinder, die so neugierig und \n\naufgeweckt sind, meistens viel zu frech, aber mit einer \n\ngro\u00dfen Begeisterung und einer gro\u00dfen Neugier auf das, \n\nwas da kommen mag. \n\nSeitdem macht mir meine Arbeit als Politiker noch mehr \n\nFreude, weil ich wei\u00df, dass ich meinen Anteil daran \n\nleisten werde, wie es diesen Kindern und Jugendlichen in \n\nder Zukunft gehen kann. Das ist das, was uns alle hier in \n\ndiesem Parlament, in der Staatsregierung verbindet. Wir \n\nstellen die Weichen daf\u00fcr, wie die jungen Sachsen in \n\nzehn, in 20 Jahren leben werden. Deswegen strengen wir \n\nuns auch an, machen uns immer wieder neue Gedanken \n\nund versuchen miteinander zu ringen. \n\nWas ist das Wichtigste f\u00fcr Kinder und Jugendliche? Was \n\nist das Wichtigste f\u00fcr dieses Land? Ich finde, es geh\u00f6rt die \n\nbeste Bildung dazu, gute Arbeit, die auch gut bezahlt ist, \n\neine intakte Umwelt und ein gesellschaftliches Klima, in \n\ndem man gern und gut leben m\u00f6chte. Der Freistaat Sach-\n\nsen, meine Damen und Herren, hat alle Chancen, wenn \n\nwir die Entwicklungen, die vor uns liegen, beherzt ergrei-\n\nfen und sie zu unserem Vorteil gestalten: \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\ndie Digitalisierung, die Internationalisierung der M\u00e4rkte \n\nund der demografische Wandel. Genau darum geht es der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung und das ist auch Inhalt \n\nunseres 100-Tage-Programms, mit dem wir jetzt einen \n\nWeg beginnen, der nicht in 100 Tagen zu Ende ist, nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6035 \n\nin anderthalb Jahren, sondern das uns einen Weg zeigt f\u00fcr \n\ndie kommenden Jahre und Jahrzehnte. \n\nWir bauen dabei auf einem Fundament auf, was seit 1990 \n\nvon vielen engagierten Politikerinnen und Politikern \n\ngeschaffen worden ist, zuletzt nat\u00fcrlich von Stanislaw \n\nTillich mit seinem Kabinett. Je h\u00e4ufiger ich jetzt auch in \n\nBerlin bin und merke, welche pers\u00f6nliche Wertsch\u00e4tzung \n\ndem Alt-Ministerpr\u00e4sidenten entgegengebracht wird, \n\nwelches Vertrauen ihm, seiner Regierung und dem Frei-\n\nstaat Sachsen entgegengebracht wird, da kann ich nur \n\nsagen: Herzlichen Dank f\u00fcr viele Dinge, die wir hier \n\ngemeinsam erleben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Plan f\u00fcr Sachsen, meine Damen und Herren, ist \n\nvoller Investitionen in unsere s\u00e4chsische Heimat. Wir \n\nwollen sie mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gemeinsam \n\ngestalten. Dabei gilt f\u00fcr uns das Leitmotto: Leistung muss \n\nsich lohnen. Wer sich f\u00fcr die Gesellschaft engagiert, an \n\nwelcher Stelle auch immer, verdient unsere Unterst\u00fct-\n\nzung, und, meine Damen und Herren, es gibt unz\u00e4hlig \n\nviele Helden des Alltags in unserem Land, die sich \n\nmeistens ohne Wahrnehmung der \u00d6ffentlichkeit ganz \n\nkonkret engagieren und unser Gemeinwesen reicher \n\nmachen. Das sind unsere Partner und denen wollen wir \n\nhelfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nBei allem, was wir gemeinsam erreichen wollen, ist ein \n\nZiel besonders wichtig: den Zusammenhalt st\u00e4rken und \n\nein gutes Miteinander bef\u00f6rdern. Uns leiten dabei die \n\nSt\u00e4rkung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung, \n\ndie Prinzipien der sozialen Marktwirtschaft und die \n\n\u00dcberzeugung, dass wir nur gemeinsam mit der kommuna-\n\nlen Familie unser Sachsen gut gestalten k\u00f6nnen. Ich \n\npers\u00f6nlich, \u00fcber viele Jahre in der Kommunalpolitik \n\nengagiert gewesen, vertraue der Arbeit der Landr\u00e4te, den \n\nB\u00fcrgermeistern und Oberb\u00fcrgermeistern, denjenigen, die \n\nin Kreis- und Gemeinder\u00e4ten sowie Stadtparlamenten \n\narbeiten. F\u00fcr mich ist das, was dort passiert, was dort \n\ngearbeitet wird, welche Interessen dort vertreten werden \n\nund welche Anregungen uns gegeben werden, eine ganz \n\nwichtige Leitschnur f\u00fcr die Arbeit im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Mein Bild von Sachsen ist das \n\neines Landes mit fr\u00f6hlichen Menschen, mit Leuten, die \n\nanpacken, die etwas gestalten wollen. Ich bin mir sehr \n\nsicher, auch wenn ich die Zeitungen der letzten Tage sehe, \n\nwie geschrieben wird, wie die Stimmung im Land ist: \n\nHoffnung entsteht nicht dadurch, dass man \u00fcber Hoff-\n\nnungslosigkeit spricht, Zuversicht entsteht nicht dadurch, \n\ndass man dar\u00fcber spricht, wie schwierig alles ist. Sorgen \n\nlassen sich nicht aufl\u00f6sen, indem man sich gegenseitig \n\nimmer wieder die Sorgen erz\u00e4hlt. Zuversicht, ein neuer \n\nGeist, ein Aufschwung entstehen nur dadurch, indem man \n\nanpackt, konkrete Dinge miteinander macht. Ich m\u00f6chte \n\ngern, dass wir in diesem Land anfangen, machen, und ich \n\nm\u00f6chte, dass diese Koalition eine Koalition der Macher \n\nist, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es auch so wichtig, dass wir Verb\u00fcndete dabei \n\nhaben, dass wir den Schulterschluss haben. Meine Ge-\n\nspr\u00e4che im Landesvorstand des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindetages waren sehr wohltuend. Es waren Gespr\u00e4-\n\nche mit Menschen, die sich genau wie wir Gedanken \n\nmachen, wie man konkret Politik machen kann, die das, \n\nwas wir gemeinsam tun, klug reflektieren, die bereit sind, \n\nauch solidarisch zu sein, die kleinen Gemeinden, die \n\ngro\u00dfen Gemeinden, kreisangeh\u00f6riger, kreisfreier Raum. \n\nDeswegen wollen wir unsere F\u00f6rderpolitik in den kom-\n\nmenden Jahren neu ausrichten. Uns geht es um weniger \n\nB\u00fcrokratie, weniger Formulare, wir wollen daf\u00fcr mehr \n\nVerantwortung auf die kommunale Ebene geben. Es ist \n\nklar, dass das nicht von heute auf morgen erreichbar ist, \n\nsondern Zeit braucht, dass da Dinge vorbereitet werden \n\nm\u00fcssen; aber wir wollen trotzdem jetzt anfangen. Deswe-\n\ngen bin ich dankbar, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigt \n\nhaben, bis 2020 \u2013 in drei Jahren \u2013 jedes Jahr 30 Millio-\n\nnen Euro als Pauschale an die Gemeinden im kreisange-\n\nh\u00f6rigen Raum zu geben. Das sind f\u00fcr jede Gemeinde bis \n\nzu 70 000 Euro pro Jahr. Damit wird klar, dass das eine \n\ndeutliche Schwerpunktsetzung f\u00fcr die kleineren Gemein-\n\nden ist. Ich bin dankbar f\u00fcr die Solidarit\u00e4t, gerade in der \n\nkommunalen Familie, dass sie das so mittr\u00e4gt. Ich glaube, \n\ndas ist ein klares Signal. Wir vertrauen, wir wollen etwas \n\ngemeinsam anfangen. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nF\u00fcr mich ist auch klar: Die kommunale Ebene hat in den \n\nvergangenen Jahrzehnten \u2013wie auch der Freistaat, aber da \n\nist es noch einmal anders sichtbar \u2013, viele Dinge bewegt, \n\nviele Ver\u00e4nderungen mitgemacht, sich neu aufgestellt mit \n\nKreisreform, mit Gemeindegebietsreform, zum Teil mit \n\nneuen Aufgaben, die durch die Verwaltungs- und Funkti-\n\nonalreform gekommen sind, sei es beim Immissions-\n\nschutz, bei der Vermessung oder beim Denkmalschutz. \n\nJetzt ist eine Zeit gekommen, meine Damen und Herren, \n\nin der dieser Ver\u00e4nderungsdruck ein Ende haben muss. \n\nWir m\u00fcssen uns auf dem abst\u00fctzen, was jetzt da ist. Ich \n\nm\u00f6chte gern eine Politik machen, die keinen Zwang zu \n\nFusionen voraussetzt, sondern Kooperation erm\u00f6glicht \n\nund f\u00f6rdert. Dabei wollen wir helfen, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nMan muss es \u2013 glaube ich \u2013 an so einem Ort noch einmal \n\naussprechen, auch wenn es vollkommen klar ist: Sachsen \n\nsteht auf zwei S\u00e4ulen, auf dem l\u00e4ndlichen Raum und auf \n\nden drei gro\u00dfen Metropolen. Das ist die St\u00e4rke dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6036 \n\nLandes. Das ist das, was wir auch brauchen. Wir brauchen \n\nbeides. Wir brauchen andere Antworten auf die Heraus-\n\nforderungen im l\u00e4ndlichen Raum als die in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten. Aber beides ist uns gleich wichtig, beides betrei-\n\nben wir im gleichen Ma\u00dfe. Darauf k\u00f6nnen sich die B\u00fcr-\n\ngermeisterinnen und B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te verlas-\n\nsen, sowohl im kreisangeh\u00f6rigen Raum als auch in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch habe es schon gesagt: Als Vater und als Bildungspoli-\n\ntiker liegt mir dieses Thema besonders am Herzen. Wenn \n\nes nach mir ginge, w\u00fcrde ich alles Geld f\u00fcr die fr\u00fchkind-\n\nliche Bildung und f\u00fcr die Bildung ausgeben. Nur, da gibt \n\nes Menschen, die etwas dagegen haben. \n\nDeswegen kann ich hier nur sagen \u2013 da sind wir uns dann \n\nauch wieder einig \u2013: Bildung, fr\u00fchkindliche Bildung wird \n\neine Priorit\u00e4t in unserer Arbeit haben. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Echt?) \n\nWir wissen, dass dieses sozial gerechteste Bildungssystem \n\nin ganz Deutschland auch deswegen so stark ist, weil wir \n\neine starke fr\u00fchkindliche Bildung haben. Wir wollen in \n\ndiese fr\u00fchkindliche Bildung weiter investieren. Die \n\nVerhandlungen in Berlin geben uns auch die M\u00f6glichkeit \n\ndazu. Wenn die Regierung zustande kommt \u2013 was ich mir \n\nw\u00fcnschen w\u00fcrde \u2013, werden 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr den \n\nAusbau der Kinderbetreuung und der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung zur Verf\u00fcgung stehen. Wir wollen dieses Geld \n\nauch nutzen, um die Qualit\u00e4t in den s\u00e4chsischen Kinder-\n\ng\u00e4rten und Kinderkrippen zu erh\u00f6hen, und wir wollen \n\ndabei einen anderen, einen neuen Weg gehen. \n\nIch bin der Meinung: Nicht wir sollten vorgeben, an \n\nwelcher Stelle und wie es eine Verbesserung geben soll, \n\nsondern das sollen die Eltern, die Erzieherinnen und \n\nErzieher, die Tr\u00e4ger der Einrichtungen entscheiden. \n\nDeswegen haben wir mit Christian Piwarz vereinbart, \n\ndass er einen Prozess aufsetzt, dass wir vor Ort entschei-\n\nden lassen, ob es Vor- und Nachbereitungszeiten, ob es \n\nmehr Sozialarbeit, ob es vielleicht das kostenlose Mittag-\n\nessen geben soll oder andere Dinge. \n\n(Zuruf von der AfD: Bravo!) \n\nIch w\u00fcnsche mir zumindest, dass nicht wir entscheiden, \n\nsondern die, die Betroffene davon sind, die es selbst \n\ninteressiert. Ich freue mich schon auf den Fragebogen, \n\nwenn ich ihn dann ausf\u00fcllen darf, Herr Piwarz. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nWeil die B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister in unse-\n\nrem Land, wenn sie das so h\u00f6ren, ganz klar den Begriff \n\nKita-Pauschale vermissen w\u00fcrden, m\u00f6chte ich den auch \n\nerw\u00e4hnen. Nat\u00fcrlich wird im Rahmen des Finanzaus-\n\ngleichsgesetzes \u00fcber dieses wichtige Thema gesprochen \n\nwerden, weil das eine Sache ist, die viele umtreibt. Auch \n\ndaf\u00fcr werden wir eine Antwort finden. \n\nMeine Damen und Herren, nach dem Kindergarten \n\nkommt die Schule. Dieses Schulsystem ist stark aufge-\n\nstellt. Es wird f\u00fcr viele in Deutschland auch als Reverenz-\n\nsystem genommen, aber es steht nat\u00fcrlich \u2013 wie auch in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 vor gro\u00dfen Herausforderungen. \n\nDie Digitalisierung, die Ver\u00e4nderung der Gesellschaft, die \n\nMigration sorgen daf\u00fcr, dass wir auch hier immer wieder \n\nschauen m\u00fcssen: Haben wir die Regeln richtig aufgestellt, \n\nm\u00fcssen wir Dinge erweitern? Was wir ganz klar gesagt \n\nhaben, ist, dass wir die politische Bildung ausbauen \n\nwollen. Das ist uns ein gro\u00dfes Anliegen: dass wir in der \n\nSchule Partizipation, Diskussion und Streit, das bewusste \n\nLeben von Demokratie erleben wollen. Deswegen ist ein \n\nSchwerpunkt der Ausbau der politischen Bildung in \n\nunseren Schulen, meine Damen und Herren. \n\nMein Leitbild ist immer, dass politische Bildung kein \n\nLernfach, sondern etwas ist, was man erleben muss. Ich \n\nfinde \u00fcbrigens auch, dass dieser neue Weg \u2013 Qualit\u00e4tsver-\n\nbesserung bei den Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten \u2013 \n\nauch eine dieser M\u00f6glichkeiten ist, bei denen man mitei-\n\nnander streitet, bei denen man sich abstimmen und am \n\nEnde eine gemeinsame Meinung haben muss. Ich glaube, \n\ndas wird unserem Land guttun, dass wir hier diesen Weg \n\ngehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nUns allen ist wichtig, dass auch die junge Generation \n\nimmer wieder mit der Geschichte unserer Heimat, unseres \n\nVaterlandes Deutschland besch\u00e4ftigt wird, und zwar auch \n\nmit den dunklen Seiten, die es gibt. Wir waren gemeinsam \n\nin Theresienstadt, haben eine bewegende, beeindruckende \n\nVeranstaltung erlebt, mit Zeitzeugen gesprochen, junge \n\nMenschen erlebt, die aus Sachsen kamen und sich sehr \n\nklug und sehr wissend mit uns unterhalten haben. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen versichern, dass dieses f\u00fcr mich ein \n\nganz zentrales Anliegen ist. Ich bin der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass die Bundesrepublik Deutschland im internati-\n\nonalen Konzert der L\u00e4nder deswegen so stark dasteht, so \n\nviel Vertrauen genie\u00dft, ein so gesch\u00e4tzter Partner ist, weil \n\nwir zu unserer Geschichte stehen und gerade zu den \n\nSeiten, die dunkel, die bitter sind. Die St\u00e4rke Deutsch-\n\nlands ist nicht, dass wir uns abgewendet, sondern, dass \n\nwir uns dazu klar bekannt haben. \n\nDeswegen ist es eine unm\u00f6gliche Angelegenheit, etwas, \n\nwas man nur sehr schwer ertragen kann: wenn Rechtsext-\n\nremisten in diesem Land aufmarschieren und diese \n\nGeschichte anders darstellen. Dem werden wir alles \n\nentgegensetzen, was wir haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDass das auch f\u00fcr die zweite deutsche Diktatur gilt, und \n\ngerade in dieser Zeit, in der wir am 5. Februar 2018 das \n\nDatum haben, an dem die Mauer Gott sei Dank so lange \n\nverschwunden ist, wie sie einmal gestanden hat, ist f\u00fcr \n\nuns auch alle klar. Viele Dinge, die in der Zeit der Dikta-\n\ntur entstanden, auch die, die wirtschaftlich verbrochen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6037 \n\nworden sind, besch\u00e4ftigen uns noch heute. Es geh\u00f6rt f\u00fcr \n\nuns genauso dazu. Diejenigen, die uns als Opfer immer \n\nwieder entgegentreten, haben diesen Anspruch auch \n\nverdient. Deswegen werden wir auch am Freitag im \n\nBundesrat der Verl\u00e4ngerung der Auskunftspflicht bei der \n\nStasi-Unterlagenbeh\u00f6rde als Freistaat Sachsen zustim-\n\nmen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nZur politischen Bildung geh\u00f6rt das Konzept \"W wie \n\nWERTE\", was wir umsetzen, was wir finanziell noch \n\neinmal st\u00e4rker ausst\u00fctzen wollen. Wir wollen ins Land \n\ngehen. Ich freue mich, dass sich die Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung gemeinsam mit den Volkshochschulen \n\nGedanken gemacht und damit ein fl\u00e4chendeckendes \n\nAngebot organisiert hat. \n\nPolitische Bildung in Schulen und \u00fcberhaupt Pers\u00f6nlich-\n\nkeitserziehung, starke Menschen, die selbstbewusst \n\ndiskutieren, die Sachen in Frage stellen, die sich f\u00fcr \n\nunsere s\u00e4chsische Heimat engagieren \u2013 das geht nur, \n\nwenn es Lehrerinnen und Lehrer gibt, die diese Arbeit in \n\nden Schulen leisten. \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen froh sein, dass wir \n\nin den vergangenen Jahrzehnten sehr viele Frauen und \n\nM\u00e4nner gehabt haben, die eine gro\u00dfartige Arbeit in den \n\nSchulen geleistet haben. Sie sind unsere Partner. \n\nWir sind Anwalt der Lehrerinnen und Lehrer und werden \n\nalles daf\u00fcr tun, dass sie auch in Zukunft gute Arbeitsbe-\n\ndingungen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDeswegen m\u00fcssen wir eine schwierige Aufgabe miteinan-\n\nder meistern. Die Lehrerversorgung im Freistaat Sachsen \n\nist nicht so gesichert, ist nicht so organisiert, wie es sein \n\nm\u00fcsste. Wir sind in intensiven Gespr\u00e4chen, waren mit \n\nFrau Stange in Leipzig, haben mit den Lehramtsstudenten \n\ndiskutiert, sind auf Menschen getroffen, die wirklich eine \n\nBereicherung f\u00fcr unsere Klassenzimmer waren. Jeden von \n\ndenen, die ich getroffen habe, w\u00fcrde ich sofort einstellen. \n\nDamit das m\u00f6glich ist, m\u00fcssen die jungen Leute das auch \n\nwollen. \n\nDeswegen sprechen wir in der Koalition \u00fcber ein Kon-\n\nzept, bei dem Verbeamtung eine Rolle spielen wird, bei \n\ndem es auch darum geht, dass diejenigen, die das ganze \n\nSystem \u00fcber die letzten Jahre getragen haben, eine ent-\n\nsprechende Anerkennung bekommen, gewertsch\u00e4tzt \n\nwerden. Es wird darum gehen, dass diejenigen, die heute \n\nin den Grundschulen arbeiten, eine andere, neue Verg\u00fc-\n\ntung bekommen. Wir sind jetzt dabei, auch mit den \n\nGewerkschaften zu sprechen. Ich halte das f\u00fcr richtig, \n\nweil das auch wieder eine Frage ist, dass wir zusammen \n\netwas machen, dass wir einen gemeinsamen Weg finden. \n\nIch hoffe, dass wir diesen gemeinsam mit den Personal-\n\nvertretungen finden werden und im M\u00e4rz hier in einem \n\neigenen Tagesordnungspunkt in einer Regierungserkl\u00e4-\n\nrung unser gemeinsames Konzept vorstellen k\u00f6nnen. \n\nUns eint der Wille, hier etwas auf den Weg zu bringen, \n\nwas dieses gro\u00dfartige Bildungssystem in den n\u00e4chsten \n\nJahrzehnten sichert. Meine Damen und Herren, das \n\nschaffen wir auch. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nEine besondere Bedeutung im Bereich der Bildung haben \n\ndie Oberschulen. Sie sind die Talentschmieden f\u00fcr die \n\nPraxiselite, sie sind der eigentliche Fachkr\u00e4ftepool f\u00fcr die \n\nWirtschaft. Deswegen ist vieles, was wir in den letzten \n\nMonaten und Jahren gemacht haben und auch in der \n\nZukunft tun werden, daran ausgerichtet, die Oberschulen \n\nzu st\u00e4rken. \n\nAb diesem Jahr wird in jeder Oberschule ein Schulsozial-\n\narbeiter arbeiten. Das ist eine Reaktion auf die ver\u00e4nderte \n\ngesellschaftliche Situation und meines Erachtens auch \n\neine deutliche St\u00e4rkung der Oberschulen. Wir werden die \n\nBerufsorientierung ausbauen. Wir wollen auch Berufsori-\n\nentierung an den Gymnasien, weil die Verengung aufs \n\nStudium jetzt aus vielerlei Hinsicht schwierig geworden \n\nist und f\u00fcr die jungen Leute, die diesen Weg gehen, eben \n\nnicht mehr dieses Versprechen von geringster Arbeitslo-\n\nsigkeit und wesentlich h\u00f6heren L\u00f6hnen als nach einer \n\ndualen Ausbildung realisiert. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass da ein klares, realistisches Bild entsteht, wo die \n\nbesten Berufschancen bestehen. Daran arbeiten wir, und \n\ndeswegen ist die St\u00e4rkung der Oberschulen ein ganz \n\nwichtiges Moment. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir sind auf einem guten Weg, was die Digitalisierung \n\nder Bildung angeht, eine Investition in die Zukunft, die \n\nschon in wenigen Jahren ganz klar zeigen wird, dass wir \n\nda richtig gelegen haben, auch wenn jetzt m\u00f6glicherweise \n\nder eine oder andere Lehrer das eher als Bedrohung denn \n\nals etwas sieht, wor\u00fcber er sich freut. Aber mit immer \n\nmehr j\u00fcngeren Lehrern wird auch klar werden: Wir \n\nbrauchen diese digitalen Bildungsangebote, die Bil-\n\ndungscloud, die WLAN-Ausleuchtung in den Schulen. \n\nDie Verhandlungen mit dem Bund zeigen ja: Es geht in \n\ndie richtige Richtung. Der Digitalpakt wird kommen, wir \n\nwerden im Freistaat Sachsen unseren Beitrag dazu leisten, \n\nwerden die Schulen an das Glasfasernetz anschlie\u00dfen und \n\nin ihnen dann auch die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, \n\ndass digitale Lehrangebote wirklich genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWeil es mich bei dem Neujahrsempfang, den wir f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen ausgerichtet haben, so \n\nbeeindruckt hat, m\u00f6chte ich noch ein Bekenntnis zu den \n\nF\u00f6rderschulen abgeben. Ich habe bei diesem Neujahrs-\n\nempfang gesagt, dass sie ein wichtiger Beitrag f\u00fcr Bil-\n\ndung sind, worauf es spontan Applaus gab, nicht so sehr \n\nvon denjenigen, die mit dem Thema nicht befasst waren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6038 \n\ndie als Ehreng\u00e4ste aus Politik und Gesellschaft kamen, \n\nsondern von denen, die selber diese Angebote nutzen, von \n\nden Betreuerinnen und Betreuern, von den Familienange-\n\nh\u00f6rigen. Sie haben mir im Nachhinein noch einmal \n\ngesagt: \u201eBitte lassen Sie uns diese F\u00f6rderschulen; da wird \n\neine so wertvolle Arbeit geleistet.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte, dass wir das auch tun. Nat\u00fcrlich wollen wir \n\nInklusion, und zwar so viel, wie realistischerweise m\u00f6g-\n\nlich ist und wie es aus Sicht der Kinder und Jugendlichen \n\nn\u00f6tig und w\u00fcnschenswert ist. Wissen Sie, wenn Sie \n\neinmal in einer solchen Schule sind, in der mehrfach- und \n\nschwerstbehinderte Menschen unterrichtet werden, dann \n\nmerken Sie, welch segensreiche Einrichtung es ist und \n\nwelch gro\u00dfartige Arbeit dort geleistet wird. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDies sollten wir meiner Meinung nach fortf\u00fchren. \n\nWenn wir zum Thema Sicherheit und Verantwortung \n\nkommen, ist es entscheidend, dass wir beim Thema innere \n\nSicherheit eine klare Position haben, und diese S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung hat sie auch. Wir stehen an der Seite der \n\nPolizistinnen und Polizisten in diesem Land; ich sage das \n\nganz deutlich. Ich vertraue den Beamten, die jeden Tag \n\nf\u00fcr uns ihr Leben und ihre Gesundheit einsetzen, und sage \n\nganz deutlich: Jeder Angriff auf einen Polizisten, auf \n\neinen Feuerwehrmann, auf jemanden aus dem Rettungs-\n\ndienst ist ein Angriff auf uns, auf unsere Gesellschaft, \n\ndem wir mit aller H\u00e4rte begegnen werden. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der SPD  \n\nsowie vereinzelt bei der AfD, den GR\u00dcNEN  \n\nund den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nWir haben mit Staatsminister W\u00f6ller und vor allen Dingen \n\nseinem Vorg\u00e4nger vereinbart, dass wir jetzt 1 000 Polizis-\n\nten zus\u00e4tzlich ausbilden und einstellen. Ab kommendem \n\nJahr werden die Kollegen dann auch auf der Stra\u00dfe zu \n\nsehen sein. Wir sind uns einig, dass ein Schwerpunkt \n\ndarauf liegt, die Sichtbarkeit in den Regionen zu erh\u00f6hen, \n\nden Streifendienst zu st\u00e4rken, und das werden wir auch \n\nschaffen. \n\nIch bin froh, dass es uns gelungen ist, das Instrument der \n\nWachpolizei ebenfalls auf den Weg zu bringen. Auch dort \n\nwird eine hervorragende Arbeit geleistet und wir sind \n\ndenjenigen dankbar, die sich dort f\u00fcr unsere Sicherheit \n\neinsetzen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nWir haben zudem vereinbart, noch in diesem Jahr ein \n\nneues Polizeigesetz auf den Weg zu bringen, mit dem wir \n\nneue Instrumente, eine neue Schlagkraft zur Verbrechens-\n\nbek\u00e4mpfung bekommen. Auch das ist ein wichtiges \n\nSignal an diejenigen, die hier glauben, den Rechtsstaat \n\naush\u00f6hlen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt immer wieder Momen-\n\nte, in denen sich klar entscheidet, wer hier in diesem Land \n\ndas Gewaltmonopol hat oder eben nicht. Der Angriff auf \n\ndas Haus des Jugendrechts in Leipzig war so ein Moment. \n\nEs ist eine wunderbare Einrichtung, in der Staatsanwalt-\n\nschaft, Polizei und Jugendgerichtshilfe zusammenarbei-\n\nten. Dieser feige Anschlag gerade auf das B\u00fcro der \n\nJugendgerichtshilfe kann so nicht stehen bleiben. Neben \n\nder Aufkl\u00e4rung dieser Straftat ging es uns darum, dieses \n\nB\u00fcro und dieses Haus m\u00f6glichst schnell wieder in Gang \n\nzu setzen, in Betrieb zu nehmen. Das ist erfolgt. Ich sage \n\nIhnen auch zu, dass wir in Dresden und in Chemnitz \n\nweitere solche H\u00e4user der Jugendgerichtshilfe aufbauen \n\nwerden, weil das ein ganz wichtiges Instrument ist. \n\nGerade bei jungen Leuten muss die Strafe auf dem Fu\u00dfe \n\nfolgen, m\u00fcssen wir diejenigen, die noch mit Jugendge-\n\nrichtshilfe erreichbar sind, auch wirklich schnell errei-\n\nchen, um am Ende noch etwas zu bewegen, was bei \n\n\u00c4lteren vielleicht schon nicht mehr m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEine wehrhafte Demokratie braucht die vertrauensvolle \n\nZusammenarbeit von Polizei und Justiz. Deswegen bin \n\nich froh, dass wir 20 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Verwal-\n\ntungsgerichte und Staatsanwaltschaften genehmigen \n\nkonnten und wir damit den Rechtsstaat weiter st\u00e4rken. \n\nIch bin auch froh, dass wir uns einig sind \u2013 ich glaube, \n\n\u00fcber die Staatsregierung hinaus \u2013, denjenigen, die uns \n\nallen unter dem Begriff Reichsb\u00fcrger das Leben schwer \n\nmachen, insbesondere den kommunalen Verwaltungen, \n\njetzt bewusst entgegenzutreten, dass wir uns da rechtlich \n\nwappnen, dass wir aber auch aufkl\u00e4ren, welche Theorien \n\nund Verschw\u00f6rungstheorien zum Teil absurdester Art hier \n\nverbreitet werden. Das geht so nicht weiter! Diese Gruppe \n\nm\u00fcssen wir wirklich als Problem adressieren und auch \n\netwas dagegen tun, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nZur Frage des gesellschaftlichen Zusammenhalts, zu dem \n\nAspekt, dass sich Leistung lohnen muss, geh\u00f6ren aus \n\nmeiner Sicht im Land vor allem auch die Freiwilligen \n\nFeuerwehren. Ein Schwerpunkt des 100-Tage-Programms \n\nliegt darauf, denjenigen, die sich meistens im Ehrenamt \n\nf\u00fcr den Brandschutz engagieren, jetzt noch einmal ein \n\ndeutliches Zeichen der Wertsch\u00e4tzung entgegenzubringen. \n\nIch sage immer: Nichts kann f\u00fcr den Brandschutz in \n\nSachsen auf der kommunalen Ebene besser und zudem \n\nkosteng\u00fcnstiger sein, als dass Menschen im Ehrenamt \n\nsich zur Erf\u00fcllung dieser gewichtigen Aufgabe bereit \n\nerkl\u00e4ren und etwas tun. Deswegen m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr \n\nunternehmen, dass diese Arbeit auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren und Jahrzehnten m\u00f6glich ist. Dazu geh\u00f6rt, dass wir \n\ndie Technik, die technische Ausstattung verbessern. Daf\u00fcr \n\nhaben wir einen Investitionskorridor, der jedes Jahr bei \n\n21 Millionen Euro lag; ihn wollen wir deutlich aufsto-\n\ncken. Wir haben uns vorgenommen, in den kommenden \n\nf\u00fcnf Jahren 200 Millionen Euro bereitzustellen. Das ist \n\neine Verdopplung der Ausgaben. Das birgt auch die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6039 \n\nM\u00f6glichkeit, dass zentrale oder Sammelbeschaffungen \n\nerfolgen. \n\nIch glaube, dass dies auf der kommunalen Ebene sehr gut \n\nankommen wird und dieses Signal auch verstanden \n\nwerden wird, vor allen Dingen, weil man es damit in \n\nVerbindung bringt, dass wir mit Feuerwehrpauschalen \n\nund der Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Erwerb des F\u00fchrerscheins \n\nf\u00fcr Lkw, aber auch mit dem Ausbau der Feuerwehrschule \n\nin Nardt hier zeigen: Wir haben verstanden. Wir wollen \n\ndiese Arbeit weiter unterst\u00fctzen; sie ist uns wichtig, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Landwirtschaftsminister, der ein gro\u00dfes Faible f\u00fcr \n\nForschung und Entwicklung hat und zur Begeisterung von \n\nFrau Stange und mir in Konkurrenz tritt, ist dabei, einen \n\nMasterplan L\u00e4ndlicher Raum auf den Weg zu bringen, um \n\nnicht nur das wunderbare Programm \u201eVitale Dorfkerne\u201c \n\nauszuweiten. Er ist dabei, sich nicht nur Gedanken dar-\n\n\u00fcber zu machen, wie man die Versorgungsstrukturen trotz \n\nder demografischen Entwicklung aufrechterhalten und \n\ndabei Post, Bankdienstleistungen und Einzelhandel \n\nverbinden kann \u2013 das ist ein tolles Vorhaben \u2013, einen \n\nIdeenwettbewerb f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum auf den Weg \n\nzu bringen, aber eben auch die Landwirtschaft als Zu-\n\nkunftsbranche zu begreifen. \n\nIch habe in unseren Gespr\u00e4chen noch nie von einem \n\nLandwirtschaftsminister so viel \u00fcber Forschung geh\u00f6rt \n\nwie von ihm. Das hat mich am Anfang verwundert; \n\nmittlerweile begeistert es mich. Ich freue mich, dass wir \n\nin all diesen Bereichen, wie Smart Farming, gut voran-\n\nkommen. Ich halte es f\u00fcr richtig, dass man auch im \n\nBereich der Landwirtschaft in die Zukunft denkt und neue \n\nDinge probiert, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich muss man in so einer Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber \n\ndas Thema Verkehr sprechen. Wir sind uns einig, dass wir \n\nin die Verkehrsinfrastrukturen deutlich investieren wollen. \n\nDas ist wieder ein Zeichen an die kommunale Ebene, an \n\ndiejenigen, die f\u00fcr den Stra\u00dfenbau verantwortlich sind: \n\ndass der Finanzminister gleich zu Beginn des Jahres die \n\n\u00fcberz\u00e4hligen, die zur\u00fcckgehaltenen Gelder, die Haushalts-\n\nreste \u00fcbertragen hat, sodass diese jetzt zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. Das Signal ist auch verstanden worden. Wenn der \n\nHaushalts- und Finanzausschuss dem zustimmt, werden in \n\nK\u00fcrze 100 Millionen Euro f\u00fcr diese Arbeiten zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. \n\nWir sind uns einig, dass das, was in der \u00d6PNV-Kommis-\n\nsion in einer sehr langen und intensiven Arbeit erreicht \n\nund uns pr\u00e4sentiert worden ist, Dinge sind, \u00fcber die wir \n\nintensiv sprechen m\u00f6chten. Wir haben eine Vereinbarung, \n\ndass wir bei dem Thema Sachsen- und Bildungsticket und \n\nwir als CDU-Seite der Koalition vor allen Dingen im \n\nBereich der Plusbusse einen Schwerpunkt sehen wollen \n\nund dar\u00fcber in den n\u00e4chsten Wochen sprechen werden. \n\nIch bin guter Dinge, dass uns dabei auch etwas gelingen \n\nwird. \n\nKlar ist bei diesem Thema, dass das nur gemeinsam mit \n\nder kommunalen Ebene geht. Das sind die Tr\u00e4ger des \n\n\u00f6ffentlichen Nahverkehrs und des Schienenverkehrs. Wir \n\nbrauchen dort die Abstimmung. Aber wir arbeiten daran, \n\nund schon in der kommenden Woche finden die ersten \n\nGespr\u00e4che dazu statt. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nZu den gro\u00dfen Erfolgen in der Verkehrspolitik der ver-\n\ngangenen Monate und Jahre z\u00e4hlt die Zusage des Bundes, \n\ndie Strecke Dresden-Prag in einer neuen Trasse mit einem \n\nTunnel zu realisieren. Daran haben die wenigsten ge-\n\nglaubt, auch diejenigen nicht, die das mit gro\u00dfer Verve \n\nvorangetrieben haben. Jetzt geht es darum, das Ganze \n\nabzusichern. Dar\u00fcber sprechen wir mit der Regierung in \n\nBerlin. Wir wollen nat\u00fcrlich auch die anderen wichtigen \n\nProjekte realisieren: die Strecke von Chemnitz nach \n\nLeipzig, die Verbindungen nach G\u00f6rlitz und weitere \n\nStrecken. Wir lassen die Bahn nicht aus der Verantwor-\n\ntung. Wir sind in einem intensiven Dialog mit der Bun-\n\ndesregierung und wollen diese Projekte verwirklichen, \n\nweil sie wichtig f\u00fcr den Freistaat Sachsen sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nIch bin mir mit Martin Dulig dar\u00fcber einig, dass wir im \n\nBereich der Digitalisierung und des Breitbandausbaus \n\nAkzente setzen m\u00fcssen. Wir wissen alle, dass da viel Zeit \n\nins Land gegangen ist. Deutschland ist dabei nicht der \n\nVorreiter in der Europ\u00e4ischen Union, sondern liegt eher \n\nzur\u00fcck. \n\nWir haben mit den Mitteln des Bundes erreicht, dass sich \n\nungef\u00e4hr zwei Drittel aller Kommunen auf den Weg \n\ngemacht und sich durch einen sehr b\u00fcrokratischen Prozess \n\nhindurchgequ\u00e4lt haben. Sie sind jetzt dabei, den Breit-\n\nbandausbau zu realisieren. Aber, meine Damen und \n\nHerren, das reicht uns nicht, das kann uns nicht gen\u00fcgen. \n\nWir brauchen 100 % aller Gemeinden. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir nachsteuern. Deswegen haben wir vereinbart, dass wir \n\nden Kommunen ihren Eigenanteil von 10 %, der jetzt \n\nnoch vorgesehen ist, abnehmen, und zwar vom ersten bis \n\nf\u00fcnften Call. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Projekte, die \n\nin der Zukunft liegen. \n\nIch finde, das ist ein sehr, sehr starkes Signal in Richtung \n\nZukunft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDieses Projekt wird in den l\u00e4ndlichen Regionen, aber vor \n\nallen Dingen auch in den gro\u00dfen St\u00e4dten wirken. Bei den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch dazu, dass wir diese \n\nmodernen Dinge, diese Citizen-Science-Projekte wie \n\nSmart Cities auf den Weg bringen, wir uns dazu bekennen \n\nund uns dazu weiter engagieren. \n\nIch denke, dass wir ein Land sind, das in der Wirtschafts- \n\nund Technologief\u00f6rderung vorbildlich ist, das eine Tech-\n\nnologief\u00f6rderung hat, die man kaum in einem anderen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6040 \n\nLand kennt. Die Erfolge, auch bei Wettbewerben des \n\nBundes, sprechen da eine klare Sprache. Wir halten daran \n\nfest. Wir werden mit der Stiftungsfakult\u00e4t Digitale Trans-\n\nformation in Leipzig einen deutlichen Schwerpunkt \n\nsetzen. Wir wollen in diesem Bereich weiter vorankom-\n\nmen, damit hier wirklich Gr\u00fcnder zu Hause sind, damit \n\ndie Zukunft hier zu Hause ist und junge Leute aus anderen \n\nL\u00e4ndern nach Sachsen kommen, um hier Forschung und \n\nLehre zu betreiben und Firmen zu gr\u00fcnden. Das ist unsere \n\nVision. Daran arbeiten wir, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch sagen, dass auch die \n\nproblembeladenen Punkte wie die Strukturentwicklung im \n\nmitteldeutschen Revier, in der Lausitz, f\u00fcr uns wichtig \n\nsind. Wir haben in den Verhandlungen in Berlin erreicht, \n\ndass 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr den Strukturwandel zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Wir werden schon am 8. M\u00e4rz mit \n\neinem eigenen Forum Lausitz dar\u00fcber sprechen, wie wir \n\nhier die Zukunft gestalten k\u00f6nnen, und zwar gemeinsam \n\nmit den Menschen, die dort leben, und mit neuen, innova-\n\ntiven Ans\u00e4tzen. Ich freue mich auf diese neuen und \n\nkreativen Gedanken. \n\nIch bin froh, dass es gelungen ist, mit einem 20-Punkte-\n\nProgramm die Sicherung der \u00e4rztlichen Versorgung in \n\nSachsen zu adressieren. Wir sind uns einig, dass das noch \n\nnicht reicht und man mehr tun muss. Wir brauchen weiter \n\ndie Stipendien f\u00fcr die Medizinstudenten und neue Dinge \n\nwie Modellstudieng\u00e4nge zu Allgemeinmedizinern. Wir \n\nm\u00fcssen die Chancen der Telemedizin nutzen, um hier \n\nvoranzukommen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, dass diejenigen, die f\u00fcr Men-\n\nschen da sind, die sich nicht mehr selbst helfen k\u00f6nnen, \n\nals Pflegekr\u00e4fte, als pflegende Angeh\u00f6rige, als Freunde \n\nund Bekannte eine gro\u00dfartige Arbeit leisten. Diese Arbeit \n\nwollen wir noch st\u00e4rker mit einem eigenen Pflegedialog \n\nunterst\u00fctzen. Wir werden uns in Berlin und hier in Sach-\n\nsen daf\u00fcr einsetzen, dass das, was an Geld im System \n\nvorhanden ist, bei denjenigen ankommt, die diese Pflege \n\nleisten: bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern. Diese \n\nhaben das n\u00e4mlich verdient. Sie leisten eine gro\u00dfe Arbeit \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen, dass ich mich auf die \n\nArbeit in dieser Regierung freue. Ich habe in den letzten \n\nWochen Menschen erlebt, die fr\u00f6hlich miteinander \n\nstreiten, die aber der Wunsch verbindet, etwas f\u00fcr dieses \n\nLand, f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Heimat zu erreichen. Wir \n\nm\u00f6chten das im Kabinett gemeinsam mit den Abgeordne-\n\nten im S\u00e4chsischen Landtag, mit der kommunalen Familie \n\ntun. \n\nPacken wir gemeinsam an! Geben wir diesem Land \n\nSchwung und ein fr\u00f6hliches Gesicht \u2013 es liegt zum gro\u00dfen \n\nTeil an uns! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer und \u00fcbergebe \n\nnun an den Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr und stellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten Martin \n\nDulig. Bitte, Herr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Welt wandelt sich, f\u00fcr viele \n\nM\u00e4nner und Frauen dramatisch. Neue Technologien \n\n\u00e4ndern den Alltag und die Arbeitswelt. Die Globalisierung \n\nverlegt Werkb\u00e4nke beliebig und weltweit. Manchem \n\nkommt es so vor, als sei das alles fast unkontrollierbar \n\nund von anonymen M\u00e4chten gesteuert, die wir nicht zu \n\nfassen bekommen. \n\nDas kann Angst machen. Das verstehe ich. Angst ist aber \n\nein schlechter Berater. Politik muss Mut machen. Wer \n\nverzagt ist, dem fallen nur verzagte S\u00e4tze ein. Gute Politik \n\npackt Probleme an. Das haben wir getan und werden es \n\nweiter machen. Daf\u00fcr sind wir gew\u00e4hlt. \n\nAber die Wahrheit hat, wie so oft, zwei Seiten. Die Ar-\n\nbeitslosigkeit in Sachsen sinkt, aber es w\u00e4chst die Angst, \n\nin der sich wandelnden Arbeitsgesellschaft chancenlos zu \n\nsein. Viele stellen sich die Frage: Reicht meine Arbeit f\u00fcr \n\nein gutes Leben heute und in Zukunft? Wer f\u00fcr sich und \n\nseine Kinder kaum Aufstiegschancen sieht, wem die \n\nZukunft unsicher, ja bedrohlich erscheint, der sieht den \n\nWandel nicht als Chance, sondern als Bedrohung und \n\nreale Gefahr. \n\nFrauen und M\u00e4nner in Sachsen haben seit 1989 Gro\u00dfarti-\n\nges aufgebaut. Viele haben diese Zeit genutzt und sich \n\nTr\u00e4ume erf\u00fcllt. Einige sind aber gescheitert und haben \n\nihre W\u00fcnsche beiseitelegen m\u00fcssen. \n\nKein Mensch ist B\u00fcrger zweiter Klasse. Es ist falsch, den \n\nMenschen einzureden, dass dies so w\u00e4re. Wer sich aber \n\naus unterschiedlichen Gr\u00fcnden als B\u00fcrger zweiter Klasse \n\nf\u00fchlt, den d\u00fcrfen wir nicht allein lassen. In dieser Hilfe \n\nzeigt sich der Staat. Wo er dabei versagt, muss er sich \n\n\u00e4ndern. \n\nDie Nachwendezeit ist zwar vorbei, aber die Folgen \n\nsp\u00fcren wir noch heute. Die erste Unternehmergeneration \n\nvon 1990 geht in Rente, genauso wie die noch in der DDR \n\nausgebildeten Facharbeiterinnen und Facharbeiter. \u00dcber-\n\nall in Sachsen suchen wir Fachkr\u00e4fte, damit die Wirtschaft \n\nfloriert. Das ist eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr die \n\ngesamte Gesellschaft; denn auf unseren unbestrittenen \n\nErfolgen d\u00fcrfen wir uns nicht ausruhen. Angesichts der \n\ndigitalen Revolution m\u00fcssen wir einen zweiten Schwung \n\nholen und unsere Stellung am Weltmarkt ausbauen. \n\nIch war mit Wirtschaftsdelegationen in Asien unterwegs \n\nund habe eine klare Botschaft mitgenommen: Wer im \n\nSpiel bleiben will, der muss seine Anstrengungen verdop-\n\npeln, bevor die Erfolge durch andere halbiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6041 \n\nDie moderne Welt ist in vielerlei Hinsicht besser als die \n\nalte. Doch aus der Sicht derjenigen, die am wenigsten \n\nvom Wandel profitieren, ist Argwohn gegen\u00fcber Ver\u00e4nde-\n\nrungen scheinbar vern\u00fcnftig. Modernisierungsbef\u00fcrworter \n\nwie Modernisierungsskeptiker verdienen politische \n\nAngebote. Das bedeutet, nicht nur \u201edie \u00c4ngste\u201c ernst zu \n\nnehmen, sondern wir m\u00fcssen handeln und d\u00fcrfen die \n\nMenschen nicht schutzlos dem Wandel \u00fcberlassen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDie Menschen in Sachsen haben ein Recht auf Sicherheit \n\nim Wandel und auf Gestaltung ihrer Biografie. Unser \n\nAnspruch ist, aus dem technischen Fortschritt der Digita-\n\nlisierung auch einen gesellschaftlichen und sozialen \n\nFortschritt zu machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu unserem \n\nLeben geh\u00f6ren W\u00fcnsche: nach Heimat, Verbundenheit \n\nund Geborgenheit, und es ist wunderbar, dass wir heute \n\nreisen und im Ausland studieren oder arbeiten k\u00f6nnen. Ich \n\nwill aber auch, dass jene ein gutes Leben f\u00fchren und \n\neinen funktionierenden Staat nutzen k\u00f6nnen, die zu Hause \n\nbleiben wollen. Sie erwarten Anerkennung, Sicherheit und \n\nein vern\u00fcnftiges Einkommen, und sie verlangen von uns \n\nPolitikerinnen und Politikern, dass ihre St\u00e4dte und D\u00f6rfer \n\nlebenswert, attraktiv und gut erreichbar sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nKultur ist dabei f\u00fcr mich ein wichtiger Faktor. Der Ruf \n\nSachsens als Kulturland wird nicht allein durch die \n\nherausragenden Kultureinrichtungen in den drei Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten gepr\u00e4gt, sondern auch durch die Vielfalt von \n\nKultureinrichtungen und -initiativen im ganzen Land. Das \n\ngute Heimatgef\u00fchl vieler Menschen ist eng verbunden mit \n\nihren Museen, ihren Theatern, ihren Orchestern und ihren \n\nFestivals. Das S\u00e4chsische Kulturraumgesetz mit seiner \n\nsolidarischen Finanzierung hat sich bew\u00e4hrt. Wir wollen \n\nes finanziell weiter st\u00e4rken, um damit insbesondere auch \n\nim l\u00e4ndlichen Raum k\u00fcnftig ein breites Kulturangebot zu \n\ngew\u00e4hrleisten und weiterzuentwickeln. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nIch will, dass die Menschen in Sachsen auch ohne eigenes \n\nAuto mobil sein k\u00f6nnen. Das gelingt in den St\u00e4dten \n\ninsgesamt schon ganz gut, aber im l\u00e4ndlichen Raum \n\nm\u00fcssen wir nachbessern. Deshalb werden wir unseren \n\ns\u00e4chsischen \u00d6PNV vertiefen und st\u00e4rker harmonisieren. \n\nUnsere \u00d6PNV-Strategiekommission hat hierf\u00fcr konkrete \n\nHandlungsempfehlungen entwickelt, an deren Umsetzung \n\nwir bereits mit Hochdruck arbeiten. \n\nOhne die kommunale Ebene geht hier nichts. Sie ist unser \n\nunverzichtbarer und zuverl\u00e4ssiger Partner. Mehr Harmo-\n\nnisierung wollen wir \u00fcber sachsenweit geltende einheitli-\n\nche Tarifprodukte erreichen: den Sachsentarif und das \n\nBildungsticket. Nun liegt mir das Bildungsticket beson-\n\nders am Herzen. F\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und \n\nf\u00fcr alle Auszubildenden wollen wir ein einfaches, g\u00fcnsti-\n\nges und einheitliches Ticketangebot schaffen. Die Umset-\n\nzung wird nicht ganz einfach. Am Willen der Staatsregie-\n\nrung wird es aber nicht scheitern. Darum bin ich mir \n\nsicher, dass das Bildungsticket noch in dieser Legislatur-\n\nperiode kommen wird und wir es gemeinsam mit der \n\nkommunalen Ebene umsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nGanz wichtig ist mir die rasche Umsetzung eines landes-\n\nweiten Busnetzes. Wir wollen die in Betrieb oder in \n\nPlanung befindlichen Plus- bzw. TaktBus-F\u00e4den zu einem \n\nlandesweiten Busgrundnetz zusammenweben. Wenn \n\ndieser Plan gelingt, kommt er etwa einer Million Men-\n\nschen zus\u00e4tzlich zugute, die fast ausnahmslos im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum wohnen. \n\nDieser Fokus auf den l\u00e4ndlichen Raum zeigt sich auch im \n\nStra\u00dfenbau. Wir haben eine zielgenaue Ausbau- und \n\nErhaltungsstrategie entwickelt, um dem sehr hohen \n\nSanierungsbedarf bei den Staatsstra\u00dfen zu begegnen. Den \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau f\u00f6rdern wir auf bisher nie \n\ndagewesenem Niveau und mit sehr attraktiven F\u00f6rders\u00e4t-\n\nzen. Den Kommunen konnten bereits Anfang Januar \n\nweitere Investitionsmittel in H\u00f6he von 65 Millionen Euro \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nDer Radverkehr ist ein wesentlicher und wichtiger Be-\n\nstandteil unserer Mobilit\u00e4tspolitik. Wir wollen in dieser \n\nLegislaturperiode alle 550 Kilometer Radwege der h\u00f6chs-\n\nten Priorit\u00e4t beauftragen. Wir werden au\u00dferdem die \n\nRadverkehrskonzeptionen \u00fcberarbeiten und den aktuellen \n\nEntwicklungen anpassen. Die Voraussetzungen f\u00fcr den \n\nkommunalen Radwegebau werden wir verbessern. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEine gute Infrastruktur ist nun einmal entscheidend f\u00fcr \n\nLebensqualit\u00e4t und wirtschaftlichen Erfolg. Dazu geh\u00f6rt \n\nder Zugang zum Internet genauso wie Stra\u00dfen oder der \n\n\u00d6PNV. Beim Breitbandausbau m\u00fcssen die Kommunen \n\nbislang einen Teil der Kosten selbst tragen. Je zukunftsf\u00e4-\n\nhiger die Technik, desto teurer kommt sie der Ausbau. \n\nGleichwohl sch\u00fctzen hohe Investitionen heute davor, dass \n\nbald wieder neue Technik verlegt werden muss. \n\nUnser Ziel ist ein Ausbau der Netze in ganz Sachsen. \n\nDabei setzen wir auf eine Technik, die zukunftsf\u00e4hig ist: \n\nGlasfaser. Mein Ziel war es von Anfang an, die Kommu-\n\nnen beim Internetausbau so gut wie m\u00f6glich zu unterst\u00fct-\n\nzen. Das ist uns jetzt auch mit dem neuen Kabinett end-\n\nlich gelungen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass der Freistaat den \n\nKommunen die notwendigen Eigenanteile f\u00fcr die Reali-\n\nsierung des Glasfaserausbaues ersetzt. Damit wird nun \n\njede Kommune in der Lage sein, ein modernes Breitband-\n\nnetz nachhaltig ausbauen zu lassen und gegebenenfalls \n\nbestehende Projekte anzupassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In keinem \n\nLebensbereich sind Sicherheit und Wandel so eng ver-\n\nkn\u00fcpft wie in der Bildung. Kinder, Jugendliche und Eltern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6042 \n\nerwarten zu Recht, dass die Bildung verl\u00e4sslich, engagiert \n\nund auf hohem Niveau vom Staat organisiert und gestaltet \n\nwird. Dabei kommt es auf den Anfang an. Wir haben in \n\nden letzten Jahren massiv in die Qualit\u00e4t von Kitas und \n\nKrippen investiert. Der Betreuungsschl\u00fcssel sieht heute \n\nviel besser aus als 2014. Wir haben die Kita-Pauschale \n\nerh\u00f6ht und werden die Qualit\u00e4t von Kitas und Krippen \n\nauch in Zukunft weiter verbessern. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nMichael Kretschmer und ich sind uns mit den Koalitions-\n\nfraktionen einig, dass im Bereich Schule unsere gr\u00f6\u00dfte \n\nBaustelle liegt. An diesem Thema wird die Arbeit unserer \n\nRegierung gemessen. Unser gr\u00f6\u00dftes Problem haben wir \n\nklar vor Augen: Wie erreichen wir, dass es gen\u00fcgend gut \n\nausgebildete, hoch motivierte Lehrerinnen und Lehrer im \n\nLand gibt? Ich meine, immerhin ist es gelungen, 2014 das \n\nRuder herumzurei\u00dfen. Zus\u00e4tzlich haben wir mit dem \n\nLehrerma\u00dfnahmenpaket 2016 und dem neuen Schulgesetz \n\neine Reihe weiterer Ma\u00dfnahmen beschlossen. Aber seien \n\nwir ehrlich: Das Ma\u00dfnahmenpaket war eine Reparatur-\n\nma\u00dfnahme. Jetzt hei\u00dft es, richtig umzusteuern. Dabei geht \n\nes mir nicht um die Verbeamtung \u2013 ob ja oder nein \u2013, \n\nsondern mir kommt es darauf an, dass Sachsen attraktiver \n\nf\u00fcr junge Lehrerinnen und Lehrer wird, und vor allem \n\nauch, dass Lehrerinnen und Lehrer von dem Gesamtpaket \n\nprofitieren, die das erfolgreiche s\u00e4chsische Schulsystem \n\nseit Jahren und Jahrzehnten tragen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nWir werden die Lehramtsausbildung an den f\u00fcnf s\u00e4chsi-\n\nschen lehrerbildenden Hochschulen langfristig ausrei-\n\nchend sichern. Dazu geh\u00f6ren verl\u00e4ssliche Rahmenbedin-\n\ngungen wie eine solide Personalausstattung f\u00fcr alle \n\nHochschulen, die Lehrer ausbilden, einschlie\u00dflich der \n\ndauerhaften Lehramtsausbildung an der TU Chemnitz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Keiner darf \n\nverloren gehen. Das gilt ganz besonders f\u00fcr junge Men-\n\nschen auf ihrem Weg ins Berufsleben. Es gilt, die \u00dcber-\n\ng\u00e4nge junger Menschen von der Schule in Ausbildung \n\nund Beruf bestm\u00f6glich zu gestalten, Zeiten im \u00dcber-\n\ngangssystem zu verk\u00fcrzen und Abbr\u00fcche mit ihren \n\ndemotivierenden Folgen zu vermeiden. Die Jugendberufs-\n\nagentur ist das richtige Konzept f\u00fcr dieses Ziel. Vor einem \n\nJahr haben wir mit einer Kooperationsvereinbarung das \n\ninhaltliche Fundament f\u00fcr die Weiterentwicklung des \n\nKonzeptes der Jugendberufsagentur in Sachsen gelegt, \n\nund im Jahr 2018 bringen wir die praktische Unterst\u00fct-\n\nzung der regionalen Akteure auf den Weg. \n\nEin wichtiger Punkt bei der Gestaltung des \u00dcbergangs ins \n\nBerufsleben ist die Werbung f\u00fcr die duale Ausbildung, \n\ninsbesondere, indem wir auch die Chancen und Perspekti-\n\nven f\u00fcr junge Menschen transparent machen. Dazu z\u00e4hlt \n\nnicht zuletzt auch das eigene Einkommen bereits w\u00e4hrend \n\nder Ausbildung. Deshalb werbe ich mit Nachdruck f\u00fcr \n\neine Mindestausbildungsverg\u00fctung, wie sie gerade in \n\nBerlin verhandelt wird. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Arbeits- und Ausbildungsmarkt in Sachsen hat sich in \n\nden letzten Jahren komplett gewandelt. Die Arbeitslosen-\n\nquote ist drastisch gesunken. Auf dem Lehrstellenmarkt \n\nverzeichnen wir einen rechnerischen Ausgleich von \n\nLehrstellen und Bewerbern. Die Sicherung des Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs ist die gro\u00dfe arbeitsmarktpolitische Aufgabe der \n\nkommenden Jahre. Dazu werden wir die Fachkr\u00e4ftestrate-\n\ngie 2020 weiterentwickeln und alle Arbeitsmarktpartner \n\neinbeziehen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir die Bedingungen der Arbeit \n\nattraktiver gestalten m\u00fcssen; denn trotz der objektiv guten \n\nLage auf dem Arbeitsmarkt ist gute Arbeit in Sachsen \n\nnach wie vor keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Gute Arbeit \n\nbedeutet an erster Stelle Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Leistung, \n\ndie die Besch\u00e4ftigten tagt\u00e4glich erbringen. Diese Leistung \n\nverdient eine faire Entlohnung und attraktive Arbeitsbe-\n\ndingungen, die man am besten in Tarifvertr\u00e4gen verein-\n\nbart. Zu guter Arbeit z\u00e4hlen sichtbare und kluge Investiti-\n\nonen, vor allem Investitionen in die Aus- und Weiterbil-\n\ndung aller Besch\u00e4ftigten. Zu guter Arbeit geh\u00f6rt auch, \n\ndass wir jedem die Chance auf Teilhabe am Arbeitsmarkt \n\nerm\u00f6glichen. Keiner soll verloren gehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Neu-\n\nfassung der Mittelstandsrichtlinie wollen wir insbesonde-\n\nre kleine und mittlere Unternehmen unterst\u00fctzen, auch mit \n\nneuen Schwerpunkten wie der Digitalisierung von Ge-\n\nsch\u00e4ftsprozessen oder der Fachkr\u00e4ftesicherung. Das \n\nSpektrum reicht von der Teilnahme an Messen \u00fcber \n\nZusch\u00fcsse f\u00fcr die Betriebsberatung bis hin zur Marktein-\n\nf\u00fchrung innovativer Produkte. \n\nAu\u00dferdem f\u00f6rdern wir Innovations- und Technologieent-\n\nwicklung in unserer Wirtschaft in bemerkenswerter \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung. Allein im Jahr 2017 hat der Freistaat \n\nSachsen 513 Projekte der Technologief\u00f6rderung mit \n\ninsgesamt 120 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Es ist das dritte \n\nRekordjahr in Folge. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich ferner zu einem herausra-\n\ngenden Wissenschaftsstandort entwickelt. Er z\u00e4hlt zu den \n\n\u201eInnovationLeader\u201c-Regionen Europas. Diese gro\u00dfe \n\nDynamik darf nicht abbrechen. Wir m\u00fcssen die For-\n\nschungslandschaft in Sachsen insbesondere auf solchen \n\nGebieten erg\u00e4nzen, in denen perspektivisch unsere Wirt-\n\nschaft gro\u00dfe Entwicklungspotenziale hat. Ich denke dabei \n\nzum Beispiel an die Beteiligung der TU Dresden und der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig an der Bundesexzellenzstrategie, die \n\nWeiterentwicklung der Universit\u00e4tsmedizin oder die \n\nSt\u00e4rkung der Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaf-\n\nten, die unverzichtbar und pr\u00e4gender Standortfaktor f\u00fcr \n\ndie Regionen sind. \n\nWir sind aber auch als Industrieland auf eine verl\u00e4ssliche \n\nund bezahlbare Energieversorgung angewiesen, ohne die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Umwelt und die kommenden \n\nGenerationen zu vernachl\u00e4ssigen. Unser Ziel ist es, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6043 \n\nSachsen auch in Zukunft Energieland bleibt. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir jetzt die richtigen Weichen stellen und die \n\nerneuerbaren Energien deutlicher ausbauen. Trotzdem \n\nwird die Nutzung fossiler Energietr\u00e4ger noch so lange \n\nerforderlich bleiben, bis die erneuerbaren Energien die \n\ngleiche Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit diesen \n\nangedachten Ma\u00dfnahmen wollen wir Zukunftssicherheit \n\nf\u00fcr die Menschen in Sachsen schaffen. Wir sind uns \n\ngewiss, dass diese Staatsregierung alles in ihrer Macht \n\nStehende tut, um Arbeitspl\u00e4tze, Einkommen und berufli-\n\nche Entwicklungschancen auch in einer sich wandelnden \n\nArbeitswelt zu sichern. Aber Sicherheit im Wandel ist \n\nauch das Versprechen des deutschen Sozialstaates. Das \n\ndarf nie zu einer Floskel verkommen. Staatliche Unter-\n\nst\u00fctzung wird immer wichtiger, wenn Angeh\u00f6rige Hilfe \n\noder gar Pflege ben\u00f6tigen. Deshalb wird diese Staatsre-\n\ngierung ihre Angebote in diesem Bereich verbessern. \n\nWir werden kurzfristig f\u00fcr jeden Landkreis und jede \n\nkreisfreie Stadt regionale Pflegebudgets bereitstellen, die \n\npauschal an die Pflegeberater in den Kommunen ausge-\n\nreicht werden k\u00f6nnen. Diese Budgets verbessern vor Ort \n\ndie Versorgung und Teilhabe hilfsbed\u00fcrftiger Menschen. \n\nDie Pflege durch Angeh\u00f6rige wertsch\u00e4tzen wir. Deshalb \n\nwird der Freistaat Sachsen ab dem Jahr 2018 die \u201eWoche \n\nder pflegenden Angeh\u00f6rigen\u201c veranstalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gesellschaftli-\n\ncher Zusammenhalt funktioniert nur mit gegenseitigem \n\nRespekt, mit Achtung und mit Anstand. Leider ist in den \n\nletzten Jahren davon einiges verloren gegangen. Fremden-\n\nfeindlichkeit und Rassismus in Sachsen besch\u00e4men uns, \n\nrufen aktives Handeln dagegen hervor und brauchen eine \n\nklare Haltung f\u00fcr Mitmenschlichkeit. Ich danke allen, die \n\nsich mit uns f\u00fcr ein anst\u00e4ndiges Sachsen engagieren. Wir \n\nsind die Mehrheit! \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDer solidarische Sozialstaat st\u00e4rkt den gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt ebenso wie die Bef\u00e4higung zur m\u00fcndigen \n\nDiskussion \u00fcber die Grundlagen unseres Gemeinwesens. \n\nEs war bereits die erste CDU-/SPD-Koalition, die erkannt \n\nhat, dass es ein Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nbraucht, um eine breite und fachkundige Tr\u00e4gerlandschaft \n\nin Sachsen zu unterst\u00fctzen. Seit knapp anderthalb Jahren \n\nkoordiniert das S\u00e4chsische Demokratiezentrum die \n\nF\u00f6rderung dieser Projekte mit Landes- und Bundesmit-\n\nteln. Dieses Zentrum und die Landeszentrale f\u00fcr politi-\n\nsche Bildung will das neue Kabinett personell und inhalt-\n\nlich st\u00e4rken, denn Demokratie ist ein Wert an sich. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nIntegration st\u00e4rkt den gesellschaftlichen Zusammenhalt, \n\nwenn sie die Fragen nach Orientierung, nach Sprache und \n\nVerst\u00e4ndigung sowie nach Beteiligung beantwortet. \n\nGelingende Integration gestaltet man mit Haltung, Empa-\n\nthie und den richtigen Mitteln. Wir wollen die L\u00fccken \n\nzwischen den gelungenen Instrumenten der Integrations-\n\npolitik schlie\u00dfen, die in den vergangenen drei Jahren \n\nentstanden sind. \n\nSo werden wir beispielsweise in K\u00fcrze die Frage der \n\nnachholenden Bildung f\u00fcr die \u00fcber 18-j\u00e4hrigen Gefl\u00fcchte-\n\nten endlich beantworten und das zwischen allen Ministe-\n\nrien abgestimmte und aktualisierte s\u00e4chsische Zuwande-\n\nrungspolitik- und Integrationskonzept vorstellen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen haben hohe Erwartungen an uns. Denen \n\nm\u00fcssen wir gerecht werden. Sie wollen, dass der Staat \n\nfunktioniert. Daf\u00fcr werden wir sorgen. Wir brauchen \n\nmehr Anerkennung f\u00fcr die hart arbeitenden Menschen in \n\nSachsen, die unser Land am Laufen halten und voranbrin-\n\ngen. F\u00fcr die Zeiten, die vor uns liegen, brauchen wir \n\nMutmacher und keine Schwarzmaler. Wir wollen den \n\nMenschen Lust machen, einen modernen und wirtschaft-\n\nlich starken Freistaat mitzugestalten. \n\nDiese Regierung hat mehr denn je eine gemeinsame \n\nProblemsicht entwickelt. Unser Ma\u00dfstab ist die Frage, \n\nwie wir die Probleme konkret und dauerhaft l\u00f6sen. Wir \n\nwollen eine Probleml\u00f6ser-Koalition sein. Ich will, dass \n\ndabei Gerechtigkeit und Zuversicht herrschen. Daran \n\nwerden wir uns messen lassen. Daf\u00fcr erbitte ich Ihrer aller \n\nHilfe und Vertrauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke dem Herrn \n\nStaatsminister. \u2013 Bevor wir zur Aussprache zur Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung kommen, Folgendes: Wir haben eine \n\nRedezeit\u00fcberschreitung von 3 Minuten und 22 Sekunden. \n\nFolgende Redezeiten wurden urspr\u00fcnglich festgelegt: \n\nCDU 38 Minuten, DIE LINKE 28 Minuten, SPD 19 Mi-\n\nnuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 14 Minuten, fraktions-\n\nlose Abgeordnete je 2,5 Minuten. \n\nDamit komme ich zu \u00a7 86 unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Ich \n\nhatte schon festgestellt, dass wir eine Redezeit\u00fcberschrei-\n\ntung von 3 Minuten und 22 Sekunden hatten. Wir alle \n\nwissen, dass jede Fraktion, die eine abweichende Mei-\n\nnung vortragen m\u00f6chte, nat\u00fcrlich eine zus\u00e4tzliche, eine \n\nsogenannte Erg\u00e4nzungsredezeit in der H\u00f6he der Redezeit-\n\n\u00fcberschreitung, in diesem Fall 3 Minuten und 22 Sekun-\n\nden, erh\u00e4lt. \n\nIch komme zur Redezeit der fraktionslosen Abgeordneten. \n\nWir haben im Pr\u00e4sidium festgelegt, dass f\u00fcr diese Abge-\n\nordneten die Redezeit\u00fcberschreitung von 3 Minuten und \n\n22 Sekunden durch 8 geteilt wird und dann auf die regul\u00e4-\n\nre Redezeit von zweieinhalb Minuten aufgeschlagen wird. \n\nDas orientiert sich an der hier im Landtag befindlichen \u2013 \n\nich muss es sagen \u2013 kleinsten Fraktion. Ich denke, es ist \n\nein faires Modell, das wir im Pr\u00e4sidium beschlossen \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6044 \n\nJetzt sehe ich eine Wortmeldung von Frau Kollegin \n\nBuddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich beantrage f\u00fcr unsere Fraktion die Erg\u00e4n-\n\nzungsredezeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Viellen Dank. \u2013 Kollege \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Auch f\u00fcr \n\nmeine Fraktion beantrage ich die erg\u00e4nzende Redzeit \n\nnach \u00a7 86 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Auch die AfD-Fraktion beantragt die \n\nzus\u00e4tzliche Redezeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren die Opposi-\n\ntionsfraktionen. Ich gehe davon aus, dass diese eine \n\nabweichende Meinung vortragen. \n\nWie sieht es mit den fraktionslosen Abgeordneten aus? \n\n(Dr. Frauke Petry, fraktionslos, nickt.) \n\n\u2013 Sie nicken jetzt. Sie m\u00fcssen einzeln den Antrag stellen. \n\nIch habe Ihnen das Prozedere nur vorgetragen. So ist es \n\nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung. \u2013 Herr Wild, Sie wollen \n\nauch zus\u00e4tzliche Redezeit? \n\nGunter Wild, fraktionslos: Ich beantrage die zus\u00e4tzliche \n\nRedezeit. Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \u2013 Die \n\nfraktionslosen Abgeordneten m\u00fcssen das auch einzeln \n\nmachen. \u2013 Frau Kollegin Petry. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich beantrage das ebenfalls, meine Kollegen \n\nauch. Aber wenn sie es Ihnen pers\u00f6nlich sagen m\u00fcssen, \n\ndann tun sie es selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das muss nach der \n\nGesch\u00e4ftsordnung jeder einzeln tun. \u2013 Frau Kollegin \n\nMuster. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Auch \n\nich beantrage zus\u00e4tzliche Redezeit. Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich beantrage auch die zus\u00e4tzliche Redezeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Auch ich beantrage zus\u00e4tzliche Redezeit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Dann \n\nh\u00e4tten wir das gekl\u00e4rt. Wir halten uns diesbez\u00fcglich \n\nnat\u00fcrlich an unsere Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nWir kommen zur Aussprache. Ich w\u00fcrde aber vorschla-\n\ngen, dass wir das jetzt erst einmal ausrechnen: Das sind \n\n25 Sekunden f\u00fcr die fraktionslosen Abgeordneten. Bisher \n\nwaren es 2,5 Minuten, also sind es jetzt 2 Minuten, 55 \n\nSekunden. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: 2,55 Minuten!  \n\nDas ist aber sehr gro\u00dfz\u00fcgig!) \n\nIch runde es gro\u00dfz\u00fcgig auf 3 Minuten auf, damit wir es \n\nbesser messen k\u00f6nnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sehr gro\u00dfz\u00fcgig!  \n\n\u2013 Oho! von der AfD) \n\nJetzt kommen wir zur Aussprache. Die anderen Fraktio-\n\nnen haben ihre zus\u00e4tzliche Zeit schon aufaddiert. Die \n\nAussprache er\u00f6ffnet die Fraktion DIE LINKE als gr\u00f6\u00dfte \n\nOppositionsfraktion. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nGebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Seit der \n\nR\u00fccktrittsank\u00fcndigung von Stanislaw Tillich am \n\n18. Oktober letzten Jahres herrscht nun \u00fcber 100 Tage \n\nStillstand in Sachsens Staatsregierung. \n\n(Gel\u00e4chter von der CDU) \n\nGerade hat uns der Nachfolger sein lange angek\u00fcndigtes \n\n100-Tage-Programm pr\u00e4sentiert. Eigentlich gew\u00e4hrt man \n\neinem neuen Amtsinhaber genau diese 100 Tage als \n\nSchonfrist. Ich will klar sagen: Diese Schonfrist werden \n\nwir Ihnen nicht gew\u00e4hren, Herr Ministerpr\u00e4sident. Wa-\n\nrum? \u2013 Darauf werde ich in meiner Rede zu sprechen \n\nkommen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie wollten laut Titel der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung den Zusammenhalt festigen. Sorry, aber \n\ndas klappt ja noch nicht einmal in der eigenen Regie-\n\nrungskoalition von CDU und SPD. Der stellvertretende \n\nMinisterpr\u00e4sident Dulig wollte es dem Ministerpr\u00e4siden-\n\nten Kretschmer nicht allein \u00fcberlassen, sich entsprechend \n\nden Gepflogenheiten im Namen der Koalition zur weite-\n\nren Entwicklung des Freistaates Sachsen zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDeshalb mussten wir nun zwei Reden der Staatsregierung \n\nertragen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist so billig! \u2013  \n\nZurufe von der SPD \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, warum ihr von der SPD euch so \n\naufregt. \u2013 F\u00fcr mich dr\u00e4ngt sich deshalb der Verdacht auf, \n\ndass der Vizechef seinem Regierungschef von Beginn an \n\nkein Vertrauen entgegenbringt. So haben wir also gerade \n\neine gespaltene Regierungserkl\u00e4rung erlebt, \n\n(Oh-Rufe von der SPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6045 \n\neine f\u00fcr die CDU und eine f\u00fcr die SPD. Sagen Sie jetzt \n\nnicht, das sei der neue Stil des Umgangs miteinander. Ich \n\ndenke, Sie brauchen vielleicht schon fr\u00fch einen Part-\n\nnertherapeuten, denn professionelles Regieren sieht \n\nanders aus. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Da m\u00fcssten aber \n\nf\u00fcnf aus Ihrer Fraktion reden, damit sie die \n\nMeinung Ihrer Fraktion widerspiegeln!) \n\n\u2013 Herr Dulig, wenn Sie herump\u00f6beln wollen, dann m\u00fcs-\n\nsen Sie sich bitte einmal auf die Abgeordnetensitze \n\nbegeben; denn das d\u00fcrfen Sie als Regierung nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer zweite, aber realit\u00e4tsferne Spruch im Titel der Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung hei\u00dft: Bildung sichern. Aber dar\u00fcber, wie \n\ndas gehen soll, herrscht ein ergebnisloses internes und \n\n\u00f6ffentliches Gezerre in der Koalition, das nun wirklich \n\nkein Vertrauen in die L\u00f6sungskompetenz dieser Koalition \n\nschafft. \u201eF\u00fcr mich ist wichtig, dass die Verbeamtung eine \n\nRolle spielt\u201c, hat der Ministerpr\u00e4sident gerade gesagt und \n\nuns den Beweis geliefert, dass er ein Mann von vorvor-\n\ngestern ist. Die Verbeamtung spaltet die Lehrerschaft, \n\nschafft neue soziale Ungerechtigkeit und belastet langfris-\n\ntig die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Ein moderner, \n\nattraktiver Lehrerberuf in Sachsen braucht wirklich \n\nandere Rahmenbedingungen, aber keine Verbeamtung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb hat auch der dritte Slogan Ihres heutigen Auftrit-\n\ntes nichts mit der Wirklichkeit zu tun: neue Wege gehen. \n\nDas geht n\u00e4mlich nur, wenn man gemeinsam am selben \n\nStartpunkt steht und von diesem dann auch losgeht. Sie \n\naber machen Politik, als w\u00fcrde Martin Dulig im Moritz-\n\nburger Wald Rad fahren und Michael Kretschmer gleich-\n\nzeitig im Zittauer Gebirge wandern. Sie k\u00f6nnten sich \n\nzwar zwischendurch WhatsApp-Selfies schicken, aber ein \n\ngemeinsames Ziel werden Sie so nicht erreichen, meine \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen das an einem eigentlich allen bekannten \n\nBeispiel etwas ausf\u00fchrlicher erl\u00e4utern. Am 6. Dezember \n\nverk\u00fcndete die CDU-Fraktion nach einer Sondersitzung: \n\n\u201eDie CDU-Fraktion hat nicht die Verbeamtung von \n\nLehrern beschlossen, sondern die Staatsregierung aufge-\n\nfordert, bis 31. Januar 2018 sowohl eine Attraktivit\u00e4ts-\n\nsteigerung im bestehenden tariflichen System als auch f\u00fcr \n\neine befristete Verbeamtung von Neulehrern zu pr\u00fcfen.\u201c \n\nAm selben Tag verk\u00fcndete der SPD-Fraktionsvorsitzende: \n\n\u201eBisher gab es weder auf Regierungsseite noch mit der \n\nSPD-Fraktion Gespr\u00e4che zur Verbeamtung von Lehrerin-\n\nnen und Lehrern in Sachsen. \u00dcber das unprofessionelle \n\nKommunikationsverhalten bei dem wichtigen Thema \n\nBildung sind wir zutiefst ver\u00e4rgert. Wer die L\u00f6sung des \n\nLehrermangels wirklich will \u2013 und die SPD will das \n\nausdr\u00fccklich \u2013, sollte erst einmal mit seinem Koalitions-\n\npartner sprechen, bevor er auch noch eigene Beschl\u00fcsse \n\n\u00f6ffentlich unklar interpretiert.\u201c \u2013 So weit Dirk Panter. \n\nAm 11. Dezember 2017 verk\u00fcndeten Sie dann in Ihrer \n\nAbsichtserkl\u00e4rung \u2013 um die Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nsicherzustellen \u2013: \u201eWir wollen bis zum 31. Januar 2018 \n\neinen abgestimmten Vorschlag der Staatsregierung mit \n\nden Koalitionsfraktionen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t \n\ndes Lehrerberufs im Freistaat Sachsen vorlegen.\u201c Kurz \n\nvor Ablauf der Frist vom 31. Januar 2018 meldete eine \n\ns\u00e4chsische Tageszeitung, dass es zu einer Einigung \n\nzwischen dem CDU-gef\u00fchrten Finanzministerium und \n\ndem CDU-gef\u00fchrten Kultusministerium unter anderem \n\nzur Verbeamtung gekommen sei. Danach ist wohl jeman-\n\ndem in der CDU aufgefallen: Oh je, wir haben ja noch \n\neinen Koalitionspartner oder eine Koalitionspartnerin. Sie \n\nwurde dann vor ein paar Tagen informiert und \u2013 oh, \n\nWunder! \u2013 sie ist jetzt bockig und nicht Ihrer Meinung, \n\nweil Sie sich nicht an das gew\u00e4hlte Verhalten vom \n\n11. Dezember gehalten haben. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist  \n\nKaffeesatzleserei, was Sie da machen!) \n\nNun ist mir das ja echt egal, wie Sie miteinander in Ihrer \n\nKoalition umgehen. Was mir aber nicht egal ist, ist die \n\nArroganz und das politische Unverst\u00e4ndnis, unter dem die \n\nSachsens Kinder, Eltern und die Lehrerschaft zu leiden \n\nhaben, und dass Sie heute Ihren gro\u00dfen Entwurf zur \n\nAttraktivit\u00e4tssteigerung nicht geleistet und dies wieder \n\neinmal vertagt haben, meine lieben Kolleginnen und \n\nKollegen von der Koalition. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch stelle also jetzt schon einmal fest: Es wird wirklich ein \n\nSegen f\u00fcr Sachsen, dass das Kabinett Kretschmer im \n\nHerbst n\u00e4chstes Jahres mit den Landtagswahlen sein \n\nnat\u00fcrliches Ende nehmen wird. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der SPD) \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Sie haben gerade \n\nein Feuerwerk von Ank\u00fcndigungen von \u00c4nderungen in \n\nvielen politischen Bereichen abgebrannt. Da vergeht \n\neinem erst einmal H\u00f6ren und Sehen, bis man merkt: Es ist \n\neben nur ein Feuerwerk \u2013 also rasch vorbei und dann wird \n\nes wieder dunkel. Genau das ist meine Angst. Warum? \u2013 \n\nWenn Sie das alles ernst nehmen, dann m\u00fcssten Sie Ihre \n\nbisherige Politik grundlegend \u00e4ndern und erkl\u00e4ren: Wir \n\nhaben uns geirrt. \n\nObwohl \u2013 ein Regierungsmitglied hat es ja vor ein paar \n\nTagen mehr als deutlich zum Ausdruck gebracht. \u201eEs \n\nwaren verlorene Jahre\u201c, hat der neue Innenminister \n\nW\u00f6ller zutreffend in einer s\u00e4chsischen Tageszeitung \n\nfestgestellt. Danke, Herr W\u00f6ller, so viel Wahrhaftigkeit \n\nsind wir aus den Reihen der CDU-F\u00fchrungsriege echt \n\nnicht gewohnt. \n\nJa, es waren verlorene Jahre f\u00fcr Sachsen. Die CDU kann \n\nes einfach nicht mehr. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist  \n\naus dem Zusammenhang gerissen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6046 \n\nAls Stanislaw Tillich vor zehn Jahren Ministerpr\u00e4sident \n\nwurde, sprach mein Vorvorg\u00e4nger Peter Porsch \u00fcber die \n\nHerausforderungen zu Beginn der Amtszeit des neuen \n\nRegierungschefs. Porsch lobte in seiner Rede das Strate-\n\ngiepapier von Tillich f\u00fcr die Zukunft des l\u00e4ndlichen \n\nRaums. Darin geht es um eine Abkehr von der Leucht-\n\nturmpolitik hin zu kleineren Wachstumskernen. Au\u00dfer-\n\ndem stellte Tillich fest \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie von der CDU \n\ngenau zu! \u2013, dass die Grundversorgung auf dem Land in \n\nmanchen Regionen Sachsens nicht mehr gesichert ist. Das \n\nhat der Ministerpr\u00e4sident Tillich im Jahr 2008 gesagt. \n\nMerken Sie noch was, meine Damen und Herren von der \n\nCDU Sachsens? Zehn verlorene Jahre, zehn Jahre, in \n\ndenen Sie von der CDU den Menschen vor Ort das Blaue \n\nvom Himmel versprochen haben! So gut wie keine der \n\nWeichenstellungen, die der CDU-Ministerpr\u00e4sident des \n\nJahres 2008 angek\u00fcndigt hatte, wurde vorgenommen. \n\nDeshalb kann ich Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, nicht den \n\nGefallen tun, die Passagen Ihrer Regierungserkl\u00e4rung zu \n\nloben, in denen Sie etwas versprechen, was sch\u00f6n klingt. \n\nAls Stanislaw Tillich Ministerpr\u00e4sident wurde, waren Sie, \n\nHerr Kretschmer, schon dreieinhalb Jahre Generalsekret\u00e4r \n\nder s\u00e4chsischen Dauerregierungspartei. Auch deswegen \n\nwerden wir Ihnen die \u00fcbliche Schonzeit nicht einr\u00e4umen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Erfahrung der letzten zehn Jahre lehrt uns: Wort und \n\nTat haben bei der s\u00e4chsischen CDU nichts mehr mitei-\n\nnander zu tun. Die Schere zwischen Reden und Handeln \n\ngeht bei Ihnen immer weiter auseinander. Das ist das \n\ngr\u00f6\u00dfte Problem und damit haben Sie und Ihre Partei einen \n\nenormen Anteil an der zerst\u00f6rten Glaubw\u00fcrdigkeit der \n\nPolitik hier im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Das \n\nf\u00fchren Sie bei Ihrem Lieblingsthema, der \u00f6ffentlichen \n\nSicherheit, mit besonderer Schamlosigkeit vor: Erst \n\nfahren Sie die Polizei auf Verschlei\u00df, bauen Polizei und \n\nPersonal ab, schlie\u00dfen Polizeireviere, dann setzen Sie eine \n\nKommission zur Evaluierung ein, proben etwas Schaden-\n\nbegrenzung beim Personal und gaukeln der Bev\u00f6lkerung \n\nvor, Sie h\u00e4tten verstanden. \n\nNichts haben Sie verstanden. Da werden zum Beispiel \n\nregelm\u00e4\u00dfig mit einer Riesenshow am Wiener Platz in \n\nDresden Kleinstmengen an Bet\u00e4ubungsmitteln sicherge-\n\nstellt und in der Zwischenzeit lachen sich die Drahtzieher \n\norganisierter Kriminalit\u00e4t ins F\u00e4ustchen. Sie sind noch \n\nnicht einmal in der Lage, todbringende Raserei auf den \n\nStra\u00dfen einzud\u00e4mmen, weil die Verkehrs\u00fcberwachung \n\nfaktisch zusammengebrochen ist. Ihre Sicherheitspolitik \n\nist ein einziges Sicherheitsrisiko f\u00fcr dieses Land gewor-\n\nden. Dabei wird Ihnen auch nicht die Verl\u00e4ngerung der \n\nWachpolizei im Freistaat Sachsen helfen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Dass die  \n\nVerkehrstoten aber heruntergegangen  \n\nsind, haben Sie mitgekriegt?!) \n\nEs hilft den Menschen also nichts, dass der neue Minis-\n\nterpr\u00e4sident in den letzten Tagen eine beispiellose Ank\u00fcn-\n\ndigungsoffensive gestartet hat. Einmal ist es eine soge-\n\nnannte Dialogoffensive, ein anderes Mal eine Infrastruk-\n\nturoffensive und heute war es eine Ausbildungsoffensive \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst. Noch nie waren die Potemkin-\n\nschen D\u00f6rfer der s\u00e4chsischen CDU so sch\u00f6n angestrichen \n\nwie heute. \n\nIhre PR hat sich echt verbessert. Nur, die Menschen in \n\nSachsen wollen keine verbesserte PR, sondern sie wollen \n\neine bessere, eine andere Politik, und die ist von Ihnen \n\necht nicht mehr zu erwarten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie wissen ja, wir LINKEN glauben an das Gute im \n\nMenschen. Aber ich glaube schon lange nicht mehr an das \n\nGute in Ihrem CDU-Staatsapparat. \n\nDer Aufschrei parteiunabh\u00e4ngiger B\u00fcrgermeisterinnen \n\nund B\u00fcrgermeister aus dem Erzgebirge hat dem ganzen \n\nLand vor Augen gef\u00fchrt: Die von der CDU in 27 Jahren \n\nherrschende, geformte B\u00fcrokratie l\u00e4hmt das Land, ent-\n\nzieht der kommunalen Selbstverwaltung die Grundlage \n\nund nimmt den Menschen vor Ort die Chance, ihr Ge-\n\nmeinwesen aktiv mitzugestalten. \n\nSie haben mit Ihrer Politik der Gemeindezusammen-\n\nschl\u00fcsse vielen Menschen ihre regionale Identit\u00e4t gestoh-\n\nlen und erkl\u00e4ren heute: \u201eUnser Leitgedanke f\u00fcr die \n\nZukunft ist: kein Zwang zu weiteren Fusionen, sondern \n\nVertrauen in die freiwillige Kooperation.\u201c Herr Minister-\n\npr\u00e4sident, diese CDU-Staatsregierung hat noch nie Ver-\n\ntrauen in die kommunale Selbstverwaltung in diesem \n\nLand gehabt. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDas Problem sind nicht Ihre einzelnen Fehlentscheidun-\n\ngen \u2013 Fehler machen wir alle irgendwie. Das Problem ist \n\neine CDU, die sich einbildet, der Staat sind wir \u2013 die \n\ns\u00e4chsische Union, die Schwarzen also \u2013; kein Wunder, \n\ndass viele Menschen f\u00fcr ihre Zukunft schwarz sehen. \n\nUnser Konzept ist klar: Die Kommunen vor Ort, die in \n\nunserem Gemeinwesen am n\u00e4chsten an den Menschen \n\ndran sind, brauchen f\u00fcr die Menschen mehr finanzielle \n\nMittel und mehr Entscheidungsfreiheit. Das Geld daf\u00fcr ist \n\nda, Milliarden schmoren in den nicht verbrauchten R\u00fcck-\n\nlagen und Sondert\u00f6pfen sinnlos und nutzlos vor sich hin. \n\nWas die kommunalpolitisch Verantwortlichen und die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Kreisen, St\u00e4dten und \n\nGemeinden vor allem brauchen, ist der politische Wille, \n\nsie wirklich einmal etwas selbst entscheiden zu lassen. \n\nWas Ihre heutige Ank\u00fcndigungspolitik wert ist, werden \n\nwir in den n\u00e4chsten Monaten sehen. Ich glaube Ihnen kein \n\nWort. \n\nUnd warum? Weil die CDU wie die SPD die Unkultur der \n\ngoldenen Z\u00fcgel pflegt. Das von den Steuerzahlerinnen \n\nund Steuerzahlern erwirtschaftete Geld wird gn\u00e4dig \u2013 von \n\noben herab \u2013 wieder zur\u00fcckgegeben, aber streng nach den \n\nRegeln der Obrigkeit. Schlie\u00dflich wollen Sie ja \u00fcberall \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6047 \n\nbeim B\u00e4ndchendurchschneiden zeigen und sich vom \n\n\u201eWochenblatt\u201c \u00fcber Facebook bis Twitter als vermeintlich \n\nspendable Onkel und Tanten abbilden lassen. Solange das \n\nso ist, brauchen Sie nichts von Sachsendialog oder Sach-\n\nsengespr\u00e4ch zu erz\u00e4hlen \u2013 dieses Vort\u00e4uschen des Mitre-\n\ndens haben die Leute echt satt. \n\nWir wollen Regionalbudgets \u2013 10 Millionen Euro pro Jahr \n\nf\u00fcr jeden Kreis und jede kreisfreie Stadt zur freien Verf\u00fc-\n\ngung \u2013 und zur Wiederherstellung der Handlungsf\u00e4higkeit \n\nder Kommunen im Rahmen des s\u00e4chsischen Finanzaus-\n\ngleichs 100 Euro pro Einwohnerin und Einwohner pro \n\nJahr zus\u00e4tzlich. Dar\u00fcber sind wir zurzeit mit vielen \n\nkommunalpolitisch engagierten Menschen im Gespr\u00e4ch \n\nund laden herzlich ein zum Dialog. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine aktuelle Umfrage \n\nim Auftrag der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c kommt zu dem \n\nErgebnis: Zwei von drei Sachsen f\u00fchlen sich als B\u00fcrger \n\nzweiter Klasse. Wer aber hat Deutschland in 20 von \n\n27 Jahren \u2013 und Sachsen die ganze Zeit seit der deutschen \n\nEinheit \u2013 regiert: die CDU. Sie, meine Damen und Herren \n\nvon der CDU, tragen die Verantwortung daf\u00fcr, dass sich \n\nzwei Drittel der Menschen in Sachsen quer durch alle \n\nAltersgruppen benachteiligt und zur\u00fcckgesetzt sehen. \n\nAuch deshalb wurden Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, trotz \n\noder gerade wegen Ihrer Bekanntheit in Ihrem G\u00f6rlitzer \n\nWahlkreis aus dem Bundestag herausgew\u00e4hlt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Durch uns, Herr Gebhardt!) \n\nUnd was war Ihre Antwort darauf: das Bekenntnis, die \n\nCDU sei das Original der AfD und man m\u00fcsse der AfD \n\ndie CDU-Positionen abnehmen. So sagten Sie es im \n\nHerbst bei einer Konferenz der Verantwortungstr\u00e4ger \n\nIhrer Partei. Wenn Sie dieses schwarz-blaue Irrbild \n\nwirklich ernst meinen, dann kann ich nur sagen: Gute \n\nNacht, Sachsen! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDann geht die Sonne auf, Herr Gebhardt!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident und liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen der CDU-Fraktion, ich hoffe, Sie sind aufnahmef\u00e4hig. \n\nF\u00fcr Sie will ich noch einmal klarzumachen versuchen, \n\ndass nicht die \u00dcbernahme von Positionen der AfD erfolg-\n\nreich sein kann, sondern der einzige Ausweg besteht in \n\neiner starken Reduzierung der sich weiter versch\u00e4rfenden \n\nsozialen Ungleichheit auf den unterschiedlichsten Ebenen \n\nin diesem Land. Das ist die zentrale Voraussetzung f\u00fcr \n\neine Gesellschaft mit Zukunft. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie aber \n\nTeilhabe und Selbstbestimmung auch durch geeignete \n\nStrukturen und Rahmenbedingungen flankieren und nicht \n\ndurch die Verschiebung von finanziellen Zust\u00e4ndigkeiten. \n\nDavon habe ich in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung kein Wort \n\ngeh\u00f6rt. \n\nHerr Kretschmer, vielleicht schauen Sie sich ja einmal \n\netwas bei Ihrem Th\u00fcringer Amtskollegen Bodo Ramelow \n\nab, der f\u00fcr eine Wiederbelebung zum Beispiel der Sozial-\n\nstaatsgarantie eintritt und zugleich in der Wirtschaftspres-\n\nse f\u00fcr seine \u00f6konomisch kluge Politik zielgerichteter \n\nInvestitionen gelobt wird. Es geht also beides miteinander \n\nzu verbinden. Was aber machen Sie? Sie schauen dem \n\nbeginnenden Fachkr\u00e4ftemangel zu und k\u00e4mpfen lieber f\u00fcr \n\ndie Beibehaltung der sachgrundlosen Befristung von \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen und wollen das Arbeitszeit-\n\ngesetz zulasten der Besch\u00e4ftigten weiter aufweichen. Das \n\nschafft massenhaft Verunsicherung, gerade bei jungen \n\nMenschen, und schreckt Fachkr\u00e4fte ab \u2013 genauso wie Ihre \n\njahrelange Niedriglohnpolitik. Ihre unsoziale Politik ist \n\ndas Standortrisiko Nummer eins f\u00fcr Sachsen. \n\nEs ist \u00fcbrigens auch kein Beitrag f\u00fcr eine gute Zukunft \n\nSachsens, wenn ein in jeder Hinsicht voll integrierter \n\nindischer Lehrling an einer Leipziger Autowerkstatt vom \n\nArbeitsplatz abgeholt und unter Protest des Betriebes \n\nabgeschoben wird, weil er vor Jahren falsche Angaben zu \n\nseinen pers\u00f6nlichen Daten gemacht hat. Leider gibt es \n\nviele solcher Beispiele, bei denen erfolgreiche Integration \n\ndurch einen beh\u00f6rdlichen Gewaltakt zerst\u00f6rt wird. \n\n(Zuruf von der CDU: Dann  \n\nh\u00e4tte er nicht l\u00fcgen sollen!) \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, wollen ja auch etwas gegen \n\n\u00fcberbordende B\u00fcrokratie tun. An dieser Stelle k\u00f6nnen Sie \n\nsich gern engagieren, damit solche sinnlosen Abschiebun-\n\ngen endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAls Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, den S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen als Weihnachtsgeschenk eine ziemlich gro\u00dfe \n\nKabinettsumbildung pr\u00e4sentiert haben, sagten Sie: Alle \n\nBerufenen haben eine s\u00e4chsische Biografie. Ich will jetzt \n\ngar nicht darauf herumreiten, dass Sie fast ausschlie\u00dflich \n\nMenschen mit westdeutschem Geburtsort ernannt haben \u2013 \n\ndas ist eher eine Misstrauenserkl\u00e4rung gegen\u00fcber der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \u2013; \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\n\u2013 aber die s\u00e4chsischen Biografien, die Sie Ihrer Regierung \n\nandichten, sind Karrieren im Machtzentrum des s\u00e4chsi-\n\nschen CDU-Regierungsapparates gewesen. Es mag ja \n\nsein, dass neue Besen gut kehren \u2013 Sie, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, haben uns aber reihenweise alte Besen als neue \n\nverkauft. Einen Neuanfang f\u00fcr Sachsen macht man nicht, \n\nindem man diejenigen aus Berlin zur\u00fcckholt, die in \n\nSachsen das CDU-Regierungssystem mit aufgebaut \n\nhaben, das eben offenkundig nicht mehr funktioniert. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nSchauen Sie doch in die Biografien! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Als Minister ist das un\u00fcblich! \u2013 \n\nStaatsminister Christian Piwarz:  \n\nSchauen Sie es sich an!) \n\nDas ist Etikettenschwindel pur. Die s\u00e4chsische Regie-\n\nrungspolitik braucht einen wirklichen Neustart. Die \n\nGesellschaft in Sachsen ist im Ergebnis von 27 Jahren \n\nCDU-Herrschaft tief gespalten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6048 \n\nJeder vierte Besch\u00e4ftigte in Sachsen verdient so wenig, \n\ndass der Lohn vom Mindestlohn bestimmt wird \u2013 von \n\neinem Mindestlohn, den kaum jemand so erbittert abge-\n\nlehnt und bek\u00e4mpft hat wie Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nWenn Sie nun bei nahezu jeder Gelegenheit gebetsm\u00fch-\n\nlenartig wiederholen, dass Sie f\u00fcr Zusammenhalt sorgen \n\nwollen, dann entbehrt das aus meiner Sicht jeder Grund-\n\nlage. \n\nWenn Sie f\u00fcr einen wirklichen Neuanfang stehen wollen, \n\ndann h\u00e4tten Sie heute f\u00fcr die s\u00e4chsische CDU erkl\u00e4ren \n\nm\u00fcssen, dass Sie die soziale Spaltung in diesem Land zu \n\nverantworten haben, dass Sie die innere Sicherheit an die \n\nWand gefahren haben, dass Sie f\u00fcr das Chaos an unseren \n\nSchulen verantwortlich sind, dass Sie daf\u00fcr verantwort-\n\nlich sind, dass es nicht gen\u00fcgend Erzieherinnen und \n\nErzieher, nicht gen\u00fcgend Personal an den Gerichten und \n\nin den Justizvollzugsanstalten gibt, dass es im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst insgesamt vers\u00e4umt worden ist, f\u00fcr gut \n\nausgebildeten Nachwuchs zu sorgen, dass Sie an den \n\nHochschulen vor allem f\u00fcr prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse \n\nbeim sogenannten Mittelbau gesorgt haben, dass Sie \n\nverantwortlich sind f\u00fcr den kulturellen Niedergang ganzer \n\nLandstriche und f\u00fcr den beginnenden Pflegenotstand im \n\nFreistaat Sachsen. Sie haben das alles zu verantworten \n\nund Sie wurden dabei von einer Ideologie des Neolibera-\n\nlismus getrieben \u2013 und die FDP und leider auch die SPD \n\nhaben Ihnen dabei assistiert. \n\nDiese Politik ist gescheitert. Sie haben pers\u00f6nlich \u2013 und \n\ndie s\u00e4chsische Union am 24. September \u2013 vor allem daf\u00fcr \n\ndie Quittung bekommen \u2013 und nicht, wie Sie immer gern \n\nbetonen, f\u00fcr Angela Merkels Politik. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei vielen Menschen im \n\nLand herrscht st\u00e4ndig Ebbe in der Haushaltskasse. Beim \n\nFreistaat Sachsen ist es anders. Der Staat schwimmt \n\ninzwischen im Geld. Sie meinen das Problem gel\u00f6st zu \n\nhaben, indem Sie Ihrem Finanzminister Prof. Unland zu \n\nverstehen gaben: Wir wollen dich nicht mehr, du verdirbst \n\nuns die Stimmung im Land. Herr Unland hat aber die \n\nPolitik des sozialen Kahlschlags \u2013 von der gek\u00fcrzten \n\nJugendpauschale bis hin zu fehlenden Polizeibediensteten \n\nund Lehrkr\u00e4ften \u2013 nicht erfunden, sondern vollstreckt. \n\nJeder einzelne CDU-Abgeordnete hier im Hohen Hause \n\nist daf\u00fcr mitverantwortlich. Das ist die Wahrheit, die Sie \n\nnicht h\u00f6ren wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWer wollte denn die Zahl der Besch\u00e4ftigten des Landes \n\nvon 87 000 auf 70 000 reduzieren: Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich unter gro\u00dfem Beifall der CDU-Fraktion hier im \n\nHaus. Also, wo bleibt Ihre Gro\u00dfanzeige in allen Zeitun-\n\ngen, meine Damen und Herren von der CDU, in der Sie \n\nbeichten: Wir haben den Staat geschrumpft, und das war \n\nMist. Wir entschuldigen uns f\u00fcr zehn verlorene Jahre. Ihre \n\ns\u00e4chsische CDU. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun ist zwar ganz viel Geld da, aber es fehlen \u00fcberall die \n\nLeute, die man damit k\u00f6dern k\u00f6nnte. Das bekommt man \n\nauch nicht einfach mal eben so wieder repariert. Wenn es \n\n\u2013 nur ein Beispiel \u2013 F\u00f6rderschulen in Sachsen gibt, wo \n\nmehr als jede f\u00fcnfte Stunde ausf\u00e4llt, dann ist das eine \n\nBankrotterkl\u00e4rung eines sozial verantwortlichen Bil-\n\ndungswesens. Da n\u00fctzt es auch nichts, wenn Sie gerade \n\ndiese F\u00f6rderschulen in Ihrer Rede gelobt haben, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident. Wenn nun gerade die Oberschulen, die \n\nnach dem Willen der CDU die Praxiselite f\u00fcrs Leben fit \n\nmachen soll \u2013 auch dar\u00fcber sprachen Sie gerade, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident \u2013, besonders unter Lehrermangel \n\nleiden, dann ist das ein Offenbarungseid f\u00fcr die Schulpo-\n\nlitik im Freistaat Sachsen. \n\nWir haben bereits vor mehr als zehn Jahren auf den \n\nLehrkr\u00e4ftemangel hingewiesen, der schon damals begann \n\nund Ma\u00dfnahmen verlangte, damit er sich nicht weiter \n\nversch\u00e4rft. Weder die CDU noch die abwechselnd mitre-\n\ngierende FDP oder SPD haben gehandelt. \n\nAuch Michael Kretschmer, der die ganze Zeit als CDU-\n\nGeneralsekret\u00e4r amtierte, hat den Mut dazu nicht aufge-\n\nbracht. Auch Sie, meine Damen und Herren von der CDU, \n\nlernen nun schmerzhaft: Geld kann man nicht essen. \n\nIn Ihren Ministerien arbeiten viele auch kluge Menschen, \n\ndie Ihnen bei Bedarf jede gew\u00fcnschte Zahl zu jedem \n\ngestellten Thema aufschreiben k\u00f6nnen. Aber aus der \n\nSumme dieser einzelnen Zahlen allein ergibt sich weder \n\nZusammenhalt noch Bildung, noch ein neuer Weg. Daf\u00fcr \n\nbraucht man selbst einen Plan, eine Idee und auch etwas \n\nMut. All dies ist bei Ihnen nicht erkennbar. Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, verkaufen uns Ihre ganze angek\u00fcndigte \n\nReparaturleistung als Plan f\u00fcr Sachsen, an dem wir auch \n\nnoch mitwirken sollen. \n\nIch sage Ihnen: Wer keinen ordentlichen Plan hat, dem \n\nn\u00fctzt all die Kohle nichts. Sie kommen einfach zu sp\u00e4t, \n\nund bestraft werden alle Menschen hier im Freistaat \n\nSachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Eine unm\u00f6gliche Rede!) \n\nDaf\u00fcr steht beispielhaft Ihre verkorkste Strukturpolitik f\u00fcr \n\ndie Zukunft der Braunkohlenreviere. Erst hat die CDU \n\ndem Braunkohleabbau f\u00fcr 50 Jahre den Weg geebnet, \n\ndann w\u00fcnschte sich Herr Kretschmer, es m\u00f6gen bitte \n\n30 Jahre sein, und die Vattenfall-Nachfolgerin LEAG \n\nspricht jetzt selbst nur noch von maximal 20 Jahren. Das \n\nmoderne Sachsen kann aber nur inmitten unserer Gesell-\n\nschaft und aus ihr heraus entstehen. \n\nAlso, Herr Kretschmer, h\u00f6ren Sie auf, die Rettung von \n\nfremden M\u00e4chten zu erwarten, sondern machen Sie \n\nzusammen mit den Akteurinnen und Akteuren vor Ort, die \n\nviele gute Ideen haben, selbst einen Plan f\u00fcr die Lausitz. \n\nNur das kann den heute in der Braunkohle Besch\u00e4ftigten \n\neine Perspektive geben. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, der Zusammenhalt der Gesell-\n\nschaft ist nicht nur eine soziale, wirtschaftliche, sondern \n\nauch eine kulturelle Frage. Sachsen w\u00e4re nicht Sachsen, \n\nwenn dieser gesellschaftliche Zusammenhalt in unserem \n\nLand nicht immer wieder neu erfunden worden w\u00e4re \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6049 \n\nzusammen mit den Menschen, die neu zu uns gekommen \n\nsind. \n\nDas haben aber die s\u00e4chsische CDU und ihr ehemals \n\nlangj\u00e4hriger Generalsekret\u00e4r und jetziger Ministerpr\u00e4si-\n\ndent immer noch nicht begriffen. Sie reden am liebsten \n\ndar\u00fcber, wer oder was alles nicht zu Sachsen geh\u00f6rt. \n\nWenn unsere Vorfahren so engstirnig gewesen w\u00e4ren, \n\ndann w\u00fcrden wir heute sprichw\u00f6rtlich noch auf den \n\nB\u00e4umen sitzen. \n\nGerade Ihnen m\u00fcsste das ganz pers\u00f6nlich bewusst sein. \n\nSchlie\u00dflich betonen Sie immer so gern, dass nach Ihrer \n\nMeinung Ihre Heimat eigentlich nicht zu Sachsen geh\u00f6re, \n\nsondern Niederschlesien sei. Im Unterschied zu Ihrem \n\nsorbischen Vorg\u00e4nger, dessen Vorfahren immer schon hier \n\nwaren, sind Sie, Herr Kretschmer, also nach eigenem \n\nBekenntnis einer, der uns beigetreten ist, wobei man \n\nfeststellen k\u00f6nnte, Ihre Integration ist ganz gut gelungen. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher aber ist Ihr Kleingeist auf dem \n\nGebiet der Weltoffenheit. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nFast alles, was Sie in den letzten Monaten und Jahren zum \n\nThema Integration, Einwanderung und Gefl\u00fcchtete \n\nmeinten sagen zu m\u00fcssen, war einfach nur schrecklich \n\nund vor allen Dingen auch dumm. \n\nBei diesem Thema ist der Unterschied zwischen Tillich \n\nund Kretschmer ungef\u00e4hr der wie zwischen Obama und \n\nTrump. Ihre Methode ist exakt dieselbe wie die von Herrn \n\nTrump. Der verk\u00fcndet n\u00e4mlich auch st\u00e4ndig, welche \n\nMenschen das Land nicht mehr betreten d\u00fcrfen, wer \n\nsofort verschwinden muss und wo die Abschottung durch \n\nGrenzsicherung zu versch\u00e4rfen ist. \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, machen es genauso und \n\nhaben das gleiche Problem wie Herr Trump: Ein Gro\u00dfteil \n\ndessen, was Sie gro\u00dfspurig verlangen, wird nie Wirklich-\n\nkeit werden, weil es unsere verfassungsgem\u00e4\u00dfe Ordnung \n\nin die Luft sprengen w\u00fcrde. Die Einzigen, die davon \n\nprofitieren, sind die rechts au\u00dfen, also die Blauen und die \n\nHellblauen, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\ndie dann rufen werden: Da sieht man es mal wieder: Er \n\nkann es nicht! \n\nIch frage Sie, wann werden Sie aufh\u00f6ren, sich beim \n\nSchl\u00fcsselthema Integration in freiwillige politische \n\nGeiselhaft der AfD zu begeben? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das war schon  \n\ndas f\u00fcnfte Mal AfD in der Rede! Wow!) \n\nIch als Atheist will gar nicht daran herumm\u00e4keln, dass Sie \n\ndie christlichen Werte offenbar nach eigenem Gutd\u00fcnken \n\nso lange verbiegen, bis es Ihnen irgendwie passt. Das \n\nm\u00fcssen Sie mit den Christinnen und Christen in Sachsen \n\nausmachen. Das aber, was Sie meinen \u2013 etwa der Schutz \n\nder Familie sei etwas, was von der Herkunft und vom \n\nRechtsstatus der Menschen abh\u00e4ngig sei \u2013, steht ganz \n\noffenkundig in eklatantem Widerspruch zu den Werten \n\ndes christlichen Abendlandes. \n\nWir LINKE wollen ein modernes Sachsen, ein weltoffe-\n\nnes Sachsen. Die Menschen in Sachsen sind in der Ge-\n\nschichte oft genug in einem guten Sinne dem Rest der \n\nWelt ein St\u00fcck voraus gewesen. In Sachsen wurde zwar \n\nnicht die Industrie erfunden, aber ganz stark ausgepr\u00e4gt. \n\nDer Begriff \u201eKnappschaft\u201c wurde erstmals in Freiberg \n\nerw\u00e4hnt. Sachsen ist eine Wiege moderner gesellschaftli-\n\ncher Solidarit\u00e4t, aber auch gesellschaftlicher Klassen-\n\nk\u00e4mpfe. Deshalb liegen hier auch die Wurzeln der moder-\n\nnen sozialen Bewegung, sei es die Arbeiterbewegung, die \n\nMieterbewegung oder die Schreberbewegung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen uns nun \n\nendg\u00fcltig auf die Herausforderungen des 21. Jahrhunderts \n\neinstellen. Die digitale Revolution ist die wichtigste zu \n\nbew\u00e4ltigende Aufgabe des n\u00e4chsten Jahrzehnts. Sie wird \n\nunser Leben in allen Bereichen mehr oder weniger auf \n\nden Kopf stellen. Deshalb m\u00fcssen wir die Menschen \n\ndarauf vorbereiten und sie nicht wie nach der friedlichen \n\nRevolution 1989/1990 mit ihren Problemen und Sorgen \n\nalleinlassen, damit nicht wieder ein systematisches \n\nBenachteiligungssyndrom gerade hier im Osten eintritt, \n\nwie es Herr Prof. Kollmorgen vor ein paar Tagen ausge-\n\nmacht hat. \n\nWas wir brauchen, ist die Debatte \u00fcber ein neues Gesell-\n\nschaftsmodell, das Menschen nicht weiter ausgrenzt und \n\nzur Verf\u00fcgungsmasse von Profitmaximierung macht, in \n\ndessen Namen dann das Todesurteil \u00fcber ganze Regionen \n\ngesprochen wird. Wir brauchen einen gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt, der modern, zukunftsorientiert und \n\nsolidarisch ist. Unter der Regie der s\u00e4chsischen CDU wird \n\nes nichts mehr werden. \n\nDas sieht man zum Beispiel auch an der Debatte \u00fcber das \n\nl\u00e4ngere gemeinsame Lernen. Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehr-\n\nheit der Menschen in Sachsen will keine Trennung der \n\nKinder nach Klasse 4. Die Menschen wollen keine r\u00fcck-\n\nw\u00e4rtsgewandte St\u00e4ndegesellschaft im Bildungswesen, \n\nsondern eine Schule f\u00fcr alle. \n\nBildungspolitik ist eine Kernkompetenz der Landespoli-\n\ntik. Deshalb wird jede Staatsregierung daran gemessen, \n\nob sie modern und f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen ist \n\noder veraltet und f\u00fcr das gegliederte Schulwesen. Auch \n\nhierbei ist von Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, offenkundig \n\nnichts Gutes zu erwarten; denn Sie haben die Chancen zur \n\nWeichenstellung nicht genutzt. Sie stehen bildungspoli-\n\ntisch f\u00fcr das Vorgestern. Dabei war selbst die DDR schon \n\nweiter. Das m\u00fcsste Ihnen besonders peinlich sein. \n\n(Ines Springer, CDU: Diktatorischer!) \n\nSie, die CDU, haben mehr als 1 000 Schulen in Sachsen \n\ngeschlossen. Das liegt auch daran, dass es bis jetzt eben \n\nnicht die Freiheit f\u00fcr die Schulen gibt, Gemeinschafts-\n\nschule zu sein. Dann w\u00e4re die Existenz einer Oberschule \n\nnicht dadurch bedroht, dass ein paar mehr Kinder beim \n\nn\u00e4chsten Gymnasium angemeldet werden. Deshalb sind \n\nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen und Gemeinschaftsschulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6050 \n\nein ganz wichtiges Instrument bei der Belebung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Tr\u00e4um weiter!) \n\nDie Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft hat sich \n\ndieser Tage mit einem fundierten Papier zum Thema \n\n\u201eFakten zur aktuellen Lehrersituation in Sachsen\u201c zu Wort \n\ngemeldet. Wir sind offen f\u00fcr das, auch wenn wir nicht \n\nimmer alles teilen, was Vertreter der Wirtschaft sagen, \n\nund bedanken uns daf\u00fcr, dass sie den Finger in die gr\u00f6\u00dfte \n\nWunde gelegt haben. Ich zitiere: \u201eGro\u00dfe Defizite gibt es \n\nbei der regionalen Lehrerausbildung.\u201c \n\nIch gehe einmal davon aus, dass die Lesekompetenz von \n\nKultusminister und Wissenschaftsministerin ausreichen, \n\ndie Erkenntnisse der Wirtschaft zum Thema Ausbildung \n\nder Lehrkr\u00e4fte in Sachsen zu verarbeiten und die entspre-\n\nchenden Schlussfolgerungen zu ziehen, damit die Schulen \n\nin Sachsen nicht mehr verlorene Jahre erleben. \n\nIch bitte Sie vor allen Dingen um eines: H\u00f6ren Sie auf mit \n\nall Ihren Ablenkungsman\u00f6vern, zum Beispiel, dass viele \n\nLehramtsstudierende leider die falschen F\u00e4cher studiert \n\nh\u00e4tten. Wenn wir bei Gymnasien im Vergleich zu den \n\nPlanstellen ein Vielfaches an Bewerberinnen haben, bei \n\nden Grund- und Oberschulen aber nur einen Bruchteil, \n\ndann haben Sie, meine Damen und Herren der Staatsre-\n\ngierung, strukturell etwas verbockt. \n\nWir als LINKE haben dazu auch ein klares Konzept: \n\nSchluss mit der getrennten Ausbildung nach Schularten, \n\nBeginn einer Ausbildung nach Schulstufe und nat\u00fcrlich \n\neine tarifliche Gleichstellung. Eine Lehrkraft an einer \n\nGrund- und Oberschule ist doch nicht weniger wert als \n\neine Lehrkraft an einem Gymnasium. Das k\u00f6nnen Sie \n\nsofort auf den Weg bringen, aber, wie gesagt, f\u00fcr neue \n\nWege in Sachsens Zukunft, f\u00fcr den Zusammenhalt in der \n\nBildung braucht das Land eine andere Regierung. \n\nWir werden uns daher als st\u00e4rkste Oppositionsfraktion \n\nnicht vorrangig an dieser \u00dcbergangsregierung Kretschmer \n\nabarbeiten, die nicht mehr sein wird als eine Fu\u00dfnote in \n\nder s\u00e4chsischen Landesgeschichte, \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nSo wie Sie, Herr Gebhardt!) \n\nsondern das Gespr\u00e4ch mit den Menschen \u00fcberall in \n\nSachsen suchen, unsere Konzepte pr\u00e4sentieren, zuh\u00f6ren \n\nund Fehlentwicklungen \u00f6ffentlich ansprechen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Tr\u00e4um weiter!) \n\nWir sind als LINKE in erster Linie daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass \n\nniemand mangels Geld vom gesellschaftlichen Leben \n\nausgeschlossen ist, dass es sozial gerecht zugeht in \n\ndiesem Land. \n\nIn Sachsen haben wir im 28. Jahr der CDU-Regierung \n\naber eine zus\u00e4tzliche fundamentale Herausforderung: Der \n\nStaat funktioniert nicht mehr. Die Menschen in Sachsen \n\nsind daf\u00fcr bekannt, dass sie vieles selbst machen. Sie \n\nerwarten von uns gar nicht, dass wir ihnen das Leben \n\norganisieren. Deswegen wollen wir sie im Gegensatz zur \n\nCDU auch nicht erziehen und belehren, an welchen Gott \n\nsie zu glauben haben. \n\nGerade weil die Menschen ihr Leben selbst in die Hand \n\nnehmen wollen, erwarten sie als Unterst\u00fctzung des \n\nStaates aber verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen. \n\nWas unter Kurt Biedenkopf \u2013 das sei bei allen grunds\u00e4tz-\n\nlichen politischen Differenzen gesagt \u2013 in Sachsen viel-\n\nleicht effizienter als anderswo organisiert war, ist inzwi-\n\nschen v\u00f6llig heruntergewirtschaftet. Ja, Biedenkopf hat in \n\neinem Punkt recht: Sein Erbe wurde von der CDU durch \n\nschlechtes Regieren aufs Spiel gesetzt. \n\nDer Freistaat Sachsen schafft es in seinen Kernbereichen \n\nSchule, Polizei und Justiz l\u00e4ngst nicht mehr, schlicht zu \n\nfunktionieren. \n\nWas der SPD als kleiner Koalitionspartner dazu einf\u00e4llt, \n\nkonnten wir gerade erst erleben. Da wird als scheinbare \n\nProvokation mit gro\u00dfem medialem Get\u00f6se eine eigene \n\nExpertenkommission zum Thema Sicherheit in Sachsen \n\neingesetzt. Sie stellt dann, oh Wunder, fest, dass wir mehr \n\nPolizisten und Polizeibeamte brauchen. Doch zu der \n\nNachfrage, wie viel denn, wird die Aussage verweigert; \n\ndenn daf\u00fcr sei ja das CDU-gef\u00fchrte Innenministerium \n\nzust\u00e4ndig, sagte Martin Dulig. Einerseits den starken \n\nMann mimen und eine eigene Regierungserkl\u00e4rung \n\neinfordern, aber, wenn es einmal praktisch wird, den \n\nSchwanz einziehen \u2013 Martin, das ist einfach nur peinlich. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nNiemand in Sachsen braucht eine \u201eWeiter so!\u201c-Regierung. \n\nWichtig w\u00e4re es stattdessen, eine positive Idee von einem \n\nLand, von einer Gesellschaft zu finden, in dem tats\u00e4chlich \n\nalle gut und gerne leben, und nicht nur eine Elite. \n\nWas Union und SPD fehlt, ist ein konkreter Plan, wie sie \n\ninnerhalb der n\u00e4chsten Zeit einen Beitrag dazu leisten \n\nwollen, zum Beispiel die Kinderarmut zu beenden und die \n\nLiberalisierung des Arbeitsmarktes zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, \n\nwelcher die Menschen entwurzelt, in Leiharbeit dr\u00fcckt \n\nund ihnen die Planbarkeit des Lebens nimmt. \n\nWer nicht begreift, dass der Rechtsextremismus der \n\nZwilling des Neoliberalismus ist, hat die Dimension der \n\nVerwerfungen in den letzten Jahren gerade hier in Sach-\n\nsen nicht begriffen. Zusammenhalt und Bildung brauchen \n\nals Basis eine funktionierende \u00f6ffentliche Hand, die den \n\nEinzelnen nicht b\u00fcrokratisch schikaniert, sondern ihn \n\nsch\u00fctzt und mit Wohlwollen begleitet. Daf\u00fcr zu sorgen ist \n\nunser Job hier im Landtag und wir als LINKE werden \n\ndiesen Job auch weiterhin machen. \n\nNun bin ich gespannt, ob die CDU-Fraktion nach dem \n\nVorbild der Regierungserkl\u00e4rung das Statement des \n\nFraktionsvorsitzenden splittet, eines f\u00fcr die Schwarz-\n\nBlauen und eines f\u00fcr die Liberal-Konservativen. Wir sind \n\ngespannt. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6051 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE hat Herr Kollege Gebhardt hier die Rederunde \n\ner\u00f6ffnet. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nKupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Sachsen ist ein Land voller Kraft \n\nund voller M\u00f6glichkeiten, wirtschaftlicher St\u00e4rke, For-\n\nschergeist und steht f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige und nachhal-\n\ntige Entwicklung, an dessen Gestaltung jeder B\u00fcrger \n\nbeteiligt ist und von dem jeder B\u00fcrger partizipieren kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSachsen duldet keine extremistischen Ausw\u00fcchse, schaut \n\nbei Angriffen auf unser Gemeinwesen nicht weg, ist nicht \n\nausl\u00e4nderfeindlich \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nund l\u00e4sst sich von keinem, egal von wem, kompromittie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, das klingt etwas anders als die \n\nSchwarzmalerei von den ganz Roten hier im Haus, oder? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFakt ist, dass wir 1989 ein schweres Erbe \u00fcbernommen \n\nhaben. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass er dazu ein paar \n\nWorte sagt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wollen  \n\nSie das in den n\u00e4chsten zehn Jahren  \n\nauch noch als Ausrede bringen? \u2013  \n\nWeiterer Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, das ist bei Ihnen Taktik. Sie setzen auf das \n\nVergessen der Menschen und deswegen ist es wichtig, \n\ndass man immer wieder daran erinnert, woher wir ge-\n\nkommen sind \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nund was die Menschen im Freistaat Sachsen in den letzten \n\n27 Jahren geleistet haben. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Union hat sich \n\nvon Anfang an der Verantwortung gestellt und die W\u00e4hler \n\nhaben der S\u00e4chsischen Union das Vertrauen ausgespro-\n\nchen. In den letzten 27 Jahren ist in der Tat viel erreicht \n\nworden, von den Regierungen, vom Parlament, aber \n\ninsbesondere von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen stolz sein auf das, was sie erreicht haben. Und \n\njetzt, meine Damen und Herren, starten wir neu durch. \n\nUnser Ziel ist es weiterhin, die St\u00e4dte und Gemeinden so \n\nzu entwickeln, dass die B\u00fcrger in Sachsen bleiben, damit \n\nsie hier arbeiten und Familien gr\u00fcnden k\u00f6nnen, ein \n\nselbstbestimmtes Leben f\u00fchren, je nach Neigung und \n\nF\u00e4higkeiten eigene Potenziale entfalten k\u00f6nnen und das \n\nalles in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Sicherheit, Freiheit und Demokra-\n\ntie. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Sicherheit, meine Damen und Herren, hat f\u00fcr die \n\nMenschen eine vielf\u00e4ltige Bedeutung und ist auch ein \n\nwesentlicher Standortfaktor f\u00fcr Investoren. Zur Sicherheit \n\ngeh\u00f6rt nicht nur der Schutz vor Kriminalit\u00e4t, Terror und \n\nGewalt in unserer Gesellschaft, Sicherheit bedeutet auch \n\nSchutz vor Natur- und Umweltkatastrophen. Ich erinnere \n\nan die Hochw\u00e4sser, die wir im Freistaat Sachsen gehabt \n\nhaben, aber auch an die St\u00fcrme, wie dem in der letzten \n\nWoche. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen und mich an \n\ndieser Stelle sehr, sehr herzlich bedanken bei den Kame-\n\nraden der freiwilligen Feuerwehren, bei den Kameraden \n\nder Berufsfeuerwehren, den Rettungskr\u00e4ften, den Kame-\n\nraden des Katastrophenschutzes f\u00fcr ihre Zuverl\u00e4ssigkeit \n\nim Einsatz. Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nZur Sicherheit geh\u00f6ren auch eine fl\u00e4chendeckende medi-\n\nzinische Versorgung und die M\u00f6glichkeit der Mobilit\u00e4t, \n\nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum. Dazu geh\u00f6rt auch ein \n\nm\u00f6glichst sorgenfreies Leben im Alter. Vieles konnte \n\nschon umgesetzt werden, aber es gibt noch genug zu tun. \n\nDas wird jedem, der politische Verantwortung tr\u00e4gt, auch \n\nvollkommen klar sein. Selbstgef\u00e4lligkeit ist genau so fehl \n\nam Platz wie das permanente Schlechtreden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land \n\n\u00fcberhaupt nicht verdient, denn sie k\u00f6nnen stolz sein auf \n\ndas, was sie hier erreicht haben. Deshalb w\u00fcnsche ich mir, \n\nmeine Damen und Herren, mehr Sensibilit\u00e4t im Umgang \n\nmiteinander in unserer Gesellschaft. Das gilt nicht nur f\u00fcr \n\nSachsen, sondern bundesweit. \n\nDie 58 Millionen Euro aus dem SED-Verm\u00f6gen, die \n\nSachsen bekommt, sollten aus meiner Sicht auch nicht f\u00fcr \n\nKommissionen, Gutachten oder Studien verwendet \n\nwerden, sondern sie sollten investiv eingesetzt werden. \n\nSie sollten damit auch ein bisschen Genugtuung und \n\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer der SED-Diktatur sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Neiddiskussionen und das \n\nSch\u00fcren von Mitleidseffekten spalten unsere Gesellschaft. \n\nEgoismen und Einzelinteressen n\u00e4hren den Boden f\u00fcr \n\nStr\u00f6mungen, die bewusst in der Bev\u00f6lkerung negative \n\nStimmung verbreiten, sich gegen verfassungsrechtlich \n\nverbriefte Normen von Recht und Ordnung stellen und f\u00fcr \n\nUnruhe und Unsicherheit sorgen. Uns allen muss es \n\nbesser gelingen, den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu \n\nbef\u00f6rdern. Das kann geschehen, indem das Gebraucht-\n\nwerden von Menschen noch st\u00e4rker in den Vordergrund \n\nder Diskussion kommt. Die Lebensleistungen von Men-\n\nschen m\u00fcssen \u00f6ffentlicher gew\u00fcrdigt werden und die \n\nResignationen m\u00fcssen in positive Energien umgewandelt \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6052 \n\nBischof Heinrich Timmerevers hat in seiner Weihnachts-\n\nbotschaft diesen Fakt auf den Punkt gebracht. Er sprach \n\nvon einer \u201eRevolution der Liebe\u201c. Diese braucht unser \n\nLand, damit nicht Angst und die Sehnsucht nach Halt in \n\nunserer Gemeinschaft das Land l\u00e4hmen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Bundestagswahlergebnis \n\nist f\u00fcr die CDU ein deutliches Signal f\u00fcr eine Aufbruchs-\n\nstimmung gewesen, Dinge neu und zum Teil anders \n\nanzupacken und noch ernster zu nehmen, was die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger bewegt. Und nun eben starten wir neu \n\ndurch. Wir orientieren uns an der Lebenswirklichkeit des \n\nLandes. Auch das ist ein Unterschied zu anderen politi-\n\nschen Kr\u00e4ften. Wir machen den Menschen keine Vor-\n\nschriften, was sie denken sollen, wie sie sich verhalten \n\nsollen. Wir brauchen, meine Damen und Herren, eine \n\ngesellschaftliche Diskussion in unserem Land \u00fcber Werte \n\ndes Zusammenhalts und den Respekt im Umgang mitei-\n\nnander. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDabei geht es mir unter anderem um den Lehrerberuf. \n\nWas die Lehrerinnen und Lehrer in den letzten 27 Jahren \n\ngeleistet haben, ist wirklich hervorragend. Nicht umsonst \n\nsind s\u00e4chsische Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bei verschiede-\n\nnen Studien, nicht nur der PISA-Studie, sondern auch \n\nanderen Untersuchungen, immer spitze. Das liegt an den \n\nLehrerinnen und Lehrern. Daf\u00fcr auch ein herzliches \n\nDankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nImmer wieder wird die Forderung nach l\u00e4ngerem gemein-\n\nsamen Lernen gestellt. Dabei wird auf die Jahre vor 1989 \n\nverwiesen, wo das alles so gut gewesen ist. Die gesell-\n\nschaftlichen Rahmenbedingungen tragen auch dazu bei, \n\ndass viele Lehrerinnen und Lehrer belastet sind, sodass \n\nsie davon krank werden. Das hat nichts mit l\u00e4ngerem \n\ngemeinsamen Lernen zu tun, sondern mit Wertsch\u00e4tzung \n\ndes Berufes des Lehrers und damit, dass der Lehrer eine \n\nAutorit\u00e4t ist. \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei der SPD \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWenn es Eltern gibt, die systematisch die Autorit\u00e4t von \n\nLehrern untergraben, dann braucht man sich nicht zu \n\nwundern, dass Lehrer den Mut verlieren, sich vor die \n\nKlasse zu stellen und Unterricht zu geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZu meiner Zeit war es noch so: Wenn ich etwas ausge-\n\nfressen hatte \u2013 und ich habe das auch gemacht: ich habe \n\neinmal einen Tadel bekommen, weil ich Knete an die \n\nDecke geworfen hatte \u2013, dann war es nicht etwa so, dass \n\nmein Vater sich einen Rechtsanwalt genommen hat, zur \n\nLehrerin gegangen ist und gesagt hat, ich verklage Sie, \n\nwenn Sie das nicht zur\u00fccknehmen, sondern ich habe zu \n\nHause erst einmal eine richtige Reformante gekriegt. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich bin nicht geschlagen worden, falls Sie das meinen. \n\nIch habe eine Reformante bekommen, und f\u00fcr mich war \n\nklar, dass ich das, was der Lehrer sagt, zu akzeptieren \n\nhabe. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nJa nichts hinterfragen!) \n\nIn dieser Art w\u00fcnsche ich mir ein Umdenken und eine \n\ngesellschaftliche Diskussion. Das betrifft nicht nur die \n\nLehrer, denen die Autorit\u00e4t abgesprochen wird, sondern \n\nauch Polizeibeamte. Wie gehen denn Demonstranten mit \n\nPolizisten um? Jetzt schaue ich mal gerade zur linken \n\nSeite. Wie gehen denn die Linksradikalen mit Polizisten \n\num? Wo ist denn da noch eine Achtung von Autorit\u00e4t und \n\neine Achtung von Staat? Nicht mehr da. Deshalb w\u00fcnsche \n\nich mir eine gesellschaftliche Diskussion. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, ich denke gern bisweilen an \n\ndie Aufbruchsstimmung aus der Mitte der 1990er-Jahre \n\nzur\u00fcck. Es wurde gebaut, es wurde investiert, und das in \n\neiner Schnelligkeit, von der wir heute tr\u00e4umen. Deshalb, \n\nmeine Damen und Herren, lasst uns mehr Freiheit wagen! \n\nNehmen wir den Fu\u00df von der Bremse. Ich appelliere an \n\ndie politischen Verantwortungstr\u00e4ger, aber ich appelliere \n\nauch an die Entscheider in den Verwaltungen, Mut f\u00fcr \n\nEntscheidungen zu haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDenn nur so kann Grundvertrauen der Menschen in die \n\nGestaltungskraft der Politik wiederhergestellt werden. \n\nJeder an seinem Platz ist dabei gefordert. Das trifft genau-\n\nso auf die Interessenvertretungen in Vereinen, Verb\u00e4nden, \n\nKirchen und Gewerkschaften zu. \n\nGemeinsam Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr Sachsen \u2013 \n\ndas bleibt der Leitfaden politischen Handelns der CDU-\n\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag. Ziel ist, f\u00fcr gleichwer-\n\ntige Lebensverh\u00e4ltnisse und gleiche Chancen f\u00fcr alle \n\nSachsen, ob jung oder alt, ob in Stadt oder Land, zu \n\nsorgen. Dazu hat die CDU-Fraktion bereits im November \n\nletzten Jahres einen Eckwertebeschluss zum kommenden \n\nDoppelhaushalt 2019/2020 gefasst. \n\nDer enge Schulterschluss mit den Landr\u00e4ten und B\u00fcrger-\n\nmeistern, vor allem mit denen im Ehrenamt, ist uns sehr \n\nwichtig. Hier geht es bei den Diskussionen insbesondere \n\num die Finanzausstattung. Wir h\u00f6ren ja immer wieder, \n\nund wir wissen, dass die Steuereinnahmen sprudeln \u2013 wir \n\nhaben auch den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz \u2013: Wenn der \n\nFreistaat mehr Einnahmen hat, haben auch die Kommu-\n\nnen mehr Einnahmen. Das h\u00e4lt man dann den B\u00fcrger-\n\nmeistern entgegen. Aber die Aufgaben, die eine Gemeinde \n\nzu erf\u00fcllen hat, sind gr\u00f6\u00dfer geworden. Das Mehrgeld, das \n\ndort in die Kassen flie\u00dft, geht zum gr\u00f6\u00dften Teil f\u00fcr Ver-\n\nwaltung drauf. Da m\u00fcssen wir den kleinen Kommunen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6053 \n\nhelfen. Der Ministerpr\u00e4sident \u2013 ich bin sehr dankbar daf\u00fcr \n\n\u2013 hat ja auch schon ein Rezept daf\u00fcr verraten. \n\nMit unserem Investitionsst\u00e4rkungsgesetz und dem Pro-\n\ngramm \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c konnten wir viele \n\nInfrastrukturl\u00fccken, insbesondere im Schulhausbau und \n\nbei Kindertagesst\u00e4tten, aber auch im Stra\u00dfenbau, schlie-\n\n\u00dfen. Das ist besonders auch dem l\u00e4ndlichen Raum und \n\nden Kommunen zugutegekommen. Ein Gro\u00dfteil der \n\nMittel ist gebunden oder \u00fcber F\u00f6rdermittelbescheide \n\nbereits ausgereicht. \n\nDie Kommunalfinanzen sind im Freistaat Sachsen or-\n\ndentlich organisiert. Wir haben ein Finanzausgleichsge-\n\nsetz, \u00fcbrigens eins, das sein Beispiel in der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland sucht. Unbenommen: Die Aufgaben \n\nwerden nicht leichter. Das betrifft aber nicht nur die \n\nkommunale Ebene, sondern auch den Freistaat Sachsen. \n\nDas, was wir in unsere Verfassung geschrieben haben, \n\ndass wir, wenn wir als Freistaat Aufgaben an die kommu-\n\nnale Ebene geben, daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass das dann \n\nauch von uns finanziert wird, das, meine Damen und \n\nHerren, w\u00fcnsche ich mir auch von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion und der Bundesrepublik Deutschland. Wenn wir \n\nneue Aufgaben bekommen, dann sollen diese Ebenen \n\nauch daf\u00fcr sorgen, dass wir das finanzieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, weitere Schwerpunktbereiche \n\nwie die Absicherung der medizinischen Versorgung, die \n\nBildung einschlie\u00dflich eines Qualit\u00e4tspaketes zur fr\u00fch-\n\nkindlichen Bildung und die Schaffung von Infrastruktur, \n\nvor allem in den l\u00e4ndlichen Regionen, sind ausgemacht. \n\nSie sind im Regierungsprogramm enthalten, und sie \n\nwerden angepackt. Auch das hat etwas mit Sicherheit zu \n\ntun, mit dem Gef\u00fchl von Sicherheit f\u00fcr die Menschen. \n\nAll das geht mit der Grundlage unserer verfassungsm\u00e4\u00dfig \n\nfestgeschriebenen nachhaltigen Haushaltspolitik einher. \n\nAuch im Doppelhaushalt 2019/2020 wollen wir nur so \n\nviel Geld ausgeben, wie durch Steuern und Abgaben \n\neingenommen wird. Das hei\u00dft f\u00fcr uns: Generationsge-\n\nrechtigkeit. \n\nWir m\u00fcssen lernen, meine Damen und Herren, das Perso-\n\nnal in der Verwaltung effektiver einzusetzen. Das gilt f\u00fcr \n\ndie Verwaltung, aber auch f\u00fcr die Wirtschaft, dass sie ihre \n\nArbeitskr\u00e4fte in Zukunft effektiver einsetzt. Sie kennen \n\nalle die Zahlen, dass in der n\u00e4chsten Dekade 600 000 \n\nMenschen in Sachsen in den Ruhestand gehen, aber nur \n\n300 000 Menschen aus den Hochschulen oder aus der \n\nLehre in den Arbeitsmarkt eintreten. Also jeder zweite \n\nArbeitsplatz, der jetzt besetzt ist, wird in der n\u00e4chsten \n\nDekade nicht mehr aus eigener Kraft besetzt werden \n\nk\u00f6nnen. Da rede ich noch gar nicht davon, dass wir jetzt \n\nmehr Polizisten, dass wir auch insbesondere in Pflegebe-\n\nrufen mehr Personal brauchen. Es ist eine Herausforde-\n\nrung. Dieser Herausforderung k\u00f6nnen wir nur begegnen, \n\nwenn wir jetzt schon anfangen \u2013 auch mit dem n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt \u2013, unsere Personalstrukturen in der \n\ns\u00e4chsischen Verwaltung effizient zu organisieren. \n\nMeine Damen und Herren, ich h\u00e4tte mir jetzt gew\u00fcnscht, \n\ndass meine Arbeitskreisvorsitzende das mit Jubel beglei-\n\ntet, aber wir werden nicht umhinkommen, \u00fcber diese \n\nFrage auch noch zu streiten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD) \n\nWichtig ist uns, dass die Investitionsquote hoch bleibt. \n\nWir haben die h\u00f6chste Investitionsquote der L\u00e4nder der \n\nBundesrepublik Deutschland. Das muss auch in Zukunft \n\nso bleiben, damit wir uns als Freistaat weiter so gut \n\nentwickeln. \n\nAll das k\u00f6nnen wir uns als Staat nur leisten, meine Da-\n\nmen und Herren, weil wir Unternehmen in Sachsen und in \n\nder Bundesrepublik Deutschland haben, die hervorragend \n\narbeiten, die die Steuern erwirtschaften, die uns die \n\nM\u00f6glichkeit geben, hier \u00fcberhaupt Politik zu gestalten. \n\nDeshalb an dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n an \n\nalle Unternehmerinnen und Unternehmer in unserem \n\nLande. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nder AfD und den fraktionslosen Abgeordneten \u2013 \n\nMarko Schiemann, CDU:  \n\nArbeitnehmer auch!) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz bewusst, meine Damen \n\nund Herren \u2013 ich meine das ernst \u2013, die Gelegenheit \n\nergreifen und daf\u00fcr werben, dass wir ein gesundes \n\nGrundvertrauen in die Arbeit der Unternehmerinnen und \n\nUnternehmer setzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDas sind nach meiner Meinung auch Forderungen an die \n\njetzt laufenden Koalitionsverhandlungen in Berlin. Es \n\nbringt uns \u00fcberhaupt nichts, wenn wir den Unternehmer \n\nweiter mit B\u00fcrokratie belasten. Die Unternehmer m\u00fcssen \n\nZeit haben f\u00fcr das Eigentliche, n\u00e4mlich zu wirtschaften. \n\nWenn ich h\u00f6re, dass in kleinen Betrieben 40 % der Ar-\n\nbeitszeit eines Unternehmers f\u00fcr B\u00fcrokratie draufgeht, \n\ndann ist das nicht richtig und nicht zukunftsweisend. \n\nDaran m\u00fcssen wir unbedingt etwas \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch bin froh, dass wir bei den Konjunkturumfragen vom \n\nHerbst 2017 in Sachsen wieder das st\u00e4rkste Wirtschafts-\n\nwachstum der neuen Bundesl\u00e4nder aufweisen k\u00f6nnen. \n\nAber dieser Erfolg kommt nicht von allein. Wenn wir \n\nnicht an der Stellschraube drehen, die ich gerade be-\n\nschrieben habe, wird das nicht ewig so weitergehen. \n\nF\u00fcr den weiteren Erfolg der Wirtschaftsentwicklung in \n\nSachsen sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Meinung, \n\ndass folgende Punkte wichtig sind: mehr Investitionen in \n\nSchule und Hochschule, die Entwicklung neuer Techno-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6054 \n\nlogien, der Ausbau von Verkehrswegen, Stra\u00dfen und \n\nBahnstrecken sowie der Ausbau des schnellen Internets. \n\nAll diese Punkte sind im 100-Tage-Programm der Regie-\n\nrung enthalten. Ich bin daf\u00fcr sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDer Fachkr\u00e4ftebedarf \u2013 ich bin schon kurz darauf einge-\n\ngangen \u2013 ist eine Schl\u00fcsselstellung f\u00fcr den wirtschaftli-\n\nchen Erfolg. \u201eDie Welt\u201c nannte es so, ich zitiere: \u201eFach-\n\nkr\u00e4ftemangel wird f\u00fcr Deutschland zum Umsatzkiller.\u201c \n\nDa ist etwas dran. Im \u00dcbrigen teilte das s\u00e4chsische \n\nHandwerk mit, dass im Jahr 2017 die Anzahl der Hand-\n\nwerksbetriebe im Freistaat Sachsen weiter zur\u00fcckgegan-\n\ngen ist. Uns fehlen dieser Schwung, dieser Aufbruch und \n\nder Mut, vor allen Dingen von jungen Leuten, ein Fami-\n\nlienunternehmen weiterzuf\u00fchren oder aber ein neues \n\nUnternehmen zu gr\u00fcnden. \n\nDas, meine Damen und Herren, hat auch etwas mit \n\nB\u00fcrokratie zu tun. Wenn ich mir vorstelle, ich w\u00fcrde ein \n\nUnternehmen gr\u00fcnden oder ein Familienunternehmen \n\n\u00fcbernehmen \u2013 ich glaube, ich h\u00e4tte auch Angst vor der \n\nvielen B\u00fcrokratie, mit der ich konfrontiert w\u00fcrde. Das \n\nf\u00e4ngt bei der Zulassung an, das geht weiter \u00fcber F\u00f6rder-\n\nmittelbereitstellung und das Antragswesen, das damit \n\nverbunden ist. Auch da m\u00fcssen wir schauen, dass wir den \n\nEinstieg von jungen Leuten in ein Unternehmen erleich-\n\ntern. Das hat auch etwas mit Geld zu tun. Wir wissen ja: \n\nWenn man jung ist, hat man noch nicht das n\u00f6tige Eigen-\n\nkapital. Auch da ist Hilfe angezeigt. \n\nMeine Damen und Herren, es muss k\u00fcnftig noch besser \n\ngelingen, die schulische und berufliche Ausbildung am \n\nBedarf auszurichten, um die Sch\u00fcler und Studenten zu \n\nqualitativ hochwertigen Abschl\u00fcssen zu f\u00fchren. Deshalb \n\nwird die CDU-Fraktion gemeinsam mit den s\u00e4chsischen \n\nWirtschaftsverb\u00e4nden und Kammern ganz bewusst ihren \n\nBlick auf die Oberschule richten. Wir wollen die Ober-\n\nschulen st\u00e4rken, sie weiter entwickeln \u2013 der Ministerpr\u00e4-\n\nsident hat schon gesagt, dass es einen Sozialarbeiter an \n\njeder Schule geben wird \u2013, aber wir m\u00fcssen auch Wirt-\n\nschaft in die Oberschulen bringen. Dazu ermutige ich die \n\nWirtschaft selber, dass sie das tun, dass sie in die Schulen \n\ngehen und anbieten, was sie f\u00fcr Lehrstellen, was sie f\u00fcr \n\nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Obersch\u00fcler in ihrem \n\nUnternehmen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Entwicklung neuer Produkte und Technologien ist f\u00fcr \n\ndie meisten unserer sehr kleinteiligen mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen eine sehr gro\u00dfe Herausforderung. Produkt-\n\nentwicklung von der Idee bis zur Marktreife gestaltet sich \n\noft als zu kosten- und zeitintensiv. Viele Betriebe sind \n\nhierbei auf Unterst\u00fctzung von au\u00dfen angewiesen. Neben \n\nder in Sachsen etablierten exzellenten Hochschul- und \n\nForschungslandschaft, deren ingenieurtechnische Ausrich-\n\ntung nicht nur f\u00fcr Industriebetriebe von gro\u00dfem Vorteil \n\nist, verf\u00fcgen wir auch \u00fcber eines der dichtesten Netze \n\nau\u00dferuniversit\u00e4rer Forschungsinstitute in Deutschland. \n\nDiese werden durch zahlreiche Landes- und Industriefor-\n\nschungseinrichtungen erg\u00e4nzt. Das ist ein Ergebnis auch \n\nder bisherigen Arbeit unseres Ministerpr\u00e4sidenten, der als \n\nWissenschaftspolitiker im Bund sehr viel f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, f\u00fcr die Entwicklung gerade der au\u00dferuniversit\u00e4-\n\nren Forschung getan hat. Herzlichen Dank auch daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nSachsen ist ein Land der Start-up-Unternehmen. Der \n\ndigitale Wandel ver\u00e4ndert althergebrachte Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten. Neue Technologien und digitale Dienste \n\ndurchdringen die Industrie, den Dienstleistungssektor, den \n\nHandel und das Handwerk. Starke Unternehmensnetz-\n\nwerke und Cluster sollen den Start in die Selbstst\u00e4ndigkeit \n\nerleichtern. Darin liegt aus unserer Sicht, meine Damen \n\nund Herren, ein gro\u00dfes Potenzial. Hier braucht es weiterer \n\nkluger Ideen und Vorschl\u00e4ge, eben auch diese Start-up-\n\nUnternehmen als Firmengr\u00fcnder zu unterst\u00fctzen. Es geht \n\ndabei um die B\u00fcrokratie, um die Regulierungsbestim-\n\nmungen komplizierter Antragsverfahren und Kontrollme-\n\nchanismen, so die Wirtschaftsverb\u00e4nde. Die Unternehmen \n\nst\u00f6hnen unter dieser Last und k\u00f6nnen sich dadurch \n\nweniger auf ihre Arbeit konzentrieren. Hier ist wieder, \n\nmeine Damen und Herren, Mut zur Freiheit gefragt, \n\nEigenverantwortung der Betriebe und vor allem Vertrauen \n\nin die Arbeit der Betriebe. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDie innere Sicherheit, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Union ein sehr wichtiges Thema. Wir \n\nhaben auf unserem Landesparteitag im Dezember 2017 \n\nein Papier dazu beschlossen. Der wichtigste Punkt aus \n\ndiesem Papier ist die Novellierung des Polizeigesetzes. Es \n\ngeht vor allem darum, dass wir unseren Beamten, den \n\nPolizistinnen und Polizisten, die gleichen Eingriffsbefug-\n\nnisse im Polizeigesetz festschreiben, wie sie die Kollegen \n\nin anderen Bundesl\u00e4ndern schon haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nWir brauchen, meine Damen und Herren, eine Waffen-\n\ngleichheit zwischen der Polizei und den Rechtsbrechern. \n\nDas ist, meine Damen und Herren, aus meiner Sicht nicht \n\nzu viel verlangt. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDer Datenschutz darf sich nicht zum Verbrecherschutz \n\nentwickeln. \n\nWir haben eine neue Datenschutz-Grundverordnung der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Das ist \u00fcbrigens ein Beispiel daf\u00fcr, \n\ndass wir neue Aufgaben bekommen, die die Europ\u00e4ische \n\nUnion nicht bezahlt. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir \n\ndiese Verordnung mit Augenma\u00df umsetzen. Die Arbeit \n\nder Polizei ist schwer genug. Wenn dann noch solche \n\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden hinzukommen, ist sie noch schwe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6055 \n\nrer. Vor allem verlieren sie die Lust und die Motivation. \n\nDas kann ich verstehen. \n\nGewalt gegen die Polizisten und die Hilfskr\u00e4fte \u2013 ich \n\nhatte es schon gesagt \u2013 nimmt zu. Auch das ist ein wichti-\n\nges Thema, das wir aufgreifen. Wir werden uns gegen \n\ndiese Gewalt mit aller H\u00e4rte des Gesetzes wenden. \n\nZur Ausbildung der Polizei hat der Ministerpr\u00e4sident \n\nschon etwas gesagt. Das muss ich nicht wiederholen. Wir \n\nsind froh, dass das auf hohem Niveau passiert. \u00dcber die \n\nNotwendigkeit m\u00fcssen wir nicht streiten, sie ist uns allen \n\nklar. Weil die Polizistinnen und Polizisten erst ausgebildet \n\nwerden, m\u00fcssen wir kurzfristig an Kriminalit\u00e4tsschwer-\n\npunkten mehr Pr\u00e4senz der Polizei auf der Stra\u00dfe zeigen. \n\nWir werden den Bericht der Fachkommission Polizei \n\nwissenschaftlich begleitet fortschreiben. Dabei sollte die \n\nbestehende Struktur nicht grunds\u00e4tzlich infrage gestellt \n\nwerden. Wir sollten versuchen, im System kluge Anpas-\n\nsungen vorzunehmen. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen bis 2023 die begonnenen Bauinvestiti-\n\nonen im Polizeibereich abgeschlossen sein. Mein Arbeits-\n\nkreisvorsitzender hat beim letzten Doppelhaushalt sehr \n\ndarum gek\u00e4mpft, dass die Investitionssumme f\u00fcr die \n\nPolizeibauten erh\u00f6ht wird. Jetzt m\u00fcssen wir das Geld \n\nauch in die Polizeidienststellen bringen und Bauma\u00dfnah-\n\nmen umsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch die umfassende Sicherstellung einer modernen IT-\n\nStruktur ist unabdingbar f\u00fcr unsere Sicherheit. Meine \n\nFraktion steht f\u00fcr die Smartphonel\u00f6sung f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei, damit diese Informationen und Hinweise \n\nschnellstm\u00f6glich fl\u00e4chendeckend an den Mann und an die \n\nFrau vor Ort bringt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Viele Aufgaben liegen vor \n\nuns. Es geht unter anderem darum, dass schnelles Surfen \n\nkein leeres Versprechen bleibt, dass die gro\u00dfen Potenziale \n\nder l\u00e4ndlichen Regionen gehoben und genutzt werden, \n\ndass die Dynamik und Vielfalt unseres Landes noch ein \n\ngr\u00f6\u00dferer Anreiz daf\u00fcr sind, dass sich die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sicher und mit ihrer Heimat verbunden f\u00fchlen und \n\nin eine gute Zukunft blicken k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Freistaat Sach-\n\nsen alle Chancen und Potenziale. Nutzen wir sie und \n\nstarten wir durch! \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht der Fraktionsvorsitzende Herr Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Martin Dulig hat es gesagt: \n\nGute Politik muss Mut machen und Probleme anpacken. \n\nDas kann ich dieser Koalition, dieser Regierung in den \n\nletzten drei Jahren bescheinigen. Es ist eine gute Politik \n\ngemacht worden, weil genau nach diesen Maximen \n\ngearbeitet wurde. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle \n\ngern die Chance nutzen, gleich am Anfang meiner Rede \n\ndem Altministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich f\u00fcr die \n\nZusammenarbeit der letzten Jahre zu danken. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nMich stimmen beide Regierungserkl\u00e4rungen, die vom \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Michael Kretschmer, aber auch die \n\nvom Vizeministerpr\u00e4sidenten Martin Dulig, sehr optimis-\n\ntisch, dass wir auch in Zukunft weiter eine solche Politik \n\nverfolgen werden, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\neine Politik, die Mut macht, Probleme anpackt und einen \n\nneuen Stil verk\u00f6rpert. Genau deshalb wurden beide \n\nRegierungserkl\u00e4rungen zusammen gehalten. Das ist \n\nAusdruck dieses neuen Stils. \n\nIch m\u00f6chte in Richtung des Kollegen Gebhardt sagen: Ich \n\nbin mit Leib und Seele Demokrat und halte unglaublich \n\nviel davon, dass es ein Parlament, eine Regierung, eine \n\nKoalition und eine gute Opposition gibt, die uns heraus-\n\nfordert, die die richtigen Fragen stellt, aber auch die \n\nrichtigen Vorschl\u00e4ge macht. Was Sie hier heute abgeliefert \n\nhaben, macht mich w\u00fctend und traurig zugleich. Das \n\nmuss ich wirklich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDas ist Kleingeisterei aus Unkenntnis. Ich m\u00f6chte gar \n\nnicht populistisch sein, sondern mache es ganz konkret. \n\nKollege Gebhardt, wenn Sie hier sagen, dass es nie ein \n\nVertrauen der CDU in die Kommunen gab, dann bin ich \n\nweit davon entfernt, die CDU zu verteidigen, weil sie das \n\nselbst kann. Aber wenn Sie so etwas sagen, dann \u00e4rgert \n\nmich das auch als Finanzpolitiker. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir haben in diesem Land ein Finanzausgleichsgesetz, \n\ndas zu den besten in Deutschland geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDas beweist, dass es hier ein gutes Verh\u00e4ltnis gibt. \n\nBei aller Liebe: Wenn Sie hier von Weltoffenheit schwad-\n\nronieren, aber gleichzeitig einigen Ministern ihre west-\n\ndeutsche Herkunft vorwerfen, dann ist das einfach nicht \n\nin Ordnung. \n\n(Zuruf von der CDU: Genauso ist es!) \n\nDas geht einfach nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nIch bleibe dabei: Ich bin wirklich mit Leib und Seele \n\nDemokrat und w\u00fcnsche mir so sehr eine gute Opposition, \n\ndie uns herausfordert. Ich habe nur einen einzigen konkre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6056 \n\nten Vorschlag von Ihnen geh\u00f6rt \u2013 er betrifft 10 Millio-\n\nnen Euro Regionalbudget. Sonst habe ich von Ihnen \n\nnichts au\u00dfer Gen\u00f6le geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDieses Parlament hat einen Oppositionsf\u00fchrer verdient. \n\nIch hoffe, wir finden ihn irgendwann. \n\n(Lachen bei SPD und CDU) \n\nIch will deutlich machen, dass wir nichts besch\u00f6nigen \n\nwollen. Wir haben in den letzten Jahren in dieser Regie-\n\nrung und dieser Koalition miteinander gerungen. Wir \n\ngehen so offen miteinander um, dass wir Fehler eingeste-\n\nhen k\u00f6nnen. Der Stellenabbau, der in den letzten Jahren \n\nbetrieben wurde, war ein Fehler. Zu diesem Schluss sind \n\nwir gemeinsam gekommen. Dadurch ist Vertrauen in \n\ndiesen Freistaat verloren gegangen. Deshalb haben wir \n\ngemeinsam die richtigen Schl\u00fcsse daraus gezogen. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben es nicht nur verdient, \n\nsondern wollen es auch, dass dieser Freistaat funktioniert. \n\nDarauf haben sie ein Anrecht. Probleme m\u00fcssen dort \n\nangepackt werden, wo sie zutage treten. Deshalb haben \n\nwir bei der Polizei umgesteuert. Deshalb haben wir bei \n\nden Lehrerinnen und Lehrern umgesteuert. Deshalb \n\nbilden wir in beiden Bereichen vermehrt aus. Dabei haben \n\nwir beim \u00d6PNV umgesteuert, und zwar sowohl in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten als auch im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Es ist nichts passiert!) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen, dass wir eine gerech-\n\nte Politik umsetzen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas l\u00f6st die Probleme nicht!) \n\n\u2013 Entschuldigung, wir sind doch auf dem Weg. Das macht \n\nman doch nicht mit einem Fingerschnipsen. Da m\u00f6chte \n\nich doch einmal konkrete Punkte von der Opposition \n\nh\u00f6ren, die wir erf\u00fcllen sollen. Also, was sind denn die \n\nVorschl\u00e4ge? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt wollt  \n\nihr pl\u00f6tzlich in Chemnitz ausbilden! Das haben  \n\nwir gefordert, und da habt ihr es abgelehnt!  \n\nIhr m\u00fcsst euch mal selber ernst nehmen! \u2013  \n\nGegenruf von der CDU: Nichts als hei\u00dfe Luft!) \n\n\u2013 Ich fahre jetzt besser fort, bevor hier die Dialoge wei-\n\ntergehen. \n\nDass wir der K\u00fcrzungspolitik der letzten Jahre entsagen \n\nund in die Zukunft investieren, das ist der richtige Schritt. \n\nDas wurde ja sogar schon von der Opposition in den \n\nletzten Monaten und Jahren anerkannt, also bei aller \n\nLiebe. \n\nDiesen Weg haben wir in den letzten Jahren begonnen; \n\nMichael Kretschmer und Martin Dulig haben mit ihren \n\nReden deutlich gemacht, dass dieser Prozess noch nicht \n\nabgeschlossen ist. Es wird Aufgabe der Fraktionen und \n\ndes Parlaments sein, dass wir die Vorlagen der beiden \n\naufnehmen und sie in konkrete Politik umsetzen. Auf uns \n\nAbgeordnete kommt es in den n\u00e4chsten Monaten an. Wir \n\nm\u00fcssen es in den kommenden Monaten umsetzen und \n\ndabei auch in Richtung Doppelhaushalt denken. Das ist \n\nunser K\u00f6nigsrecht, das wir ganz selbstbewusst wahrneh-\n\nmen m\u00fcssen, indem wir versuchen, die Ans\u00e4tze, die wir \n\njetzt alle geh\u00f6rt haben, auch in die Tat umzusetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich bleiben wir in der Koalition dabei unterschied-\n\nliche Partner, unterschiedliche Fraktionen; das ist ja keine \n\nFrage. Ich finde es in den allermeisten F\u00e4llen sehr be-\n\nfruchtend, weil wir mit dem gleichen L\u00f6sungsansatz aus \n\nunterschiedlichen Perspektiven trotzdem sehr oft \u2013 das \n\nhaben wir ja auch bewiesen \u2013 zu guten L\u00f6sungen ge-\n\nkommen sind. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem auch noch einmal sagen, was uns als \n\nSPD-Fraktion klare Leitlinien sind. F\u00fcr uns geht es um \n\nein grunds\u00e4tzliches Umsteuern in diesem Sachsen f\u00fcr ein \n\nneues Denken und eine neue Herangehensweise an \n\nProbleme. Wir wollen die kleinen und gro\u00dfen Ungerech-\n\ntigkeitsgef\u00fchle ansprechen, wollen die zugrunde liegen-\n\nden Probleme l\u00f6sen. In der Vergangenheit ist ganz oft an \n\nden falschen Stellen gespart worden; das ist so. Dann ist \n\nes auch so, dass viele kleine Ungerechtigkeitsgef\u00fchle sich \n\nzu einem gro\u00dfen, massiven Ungerechtigkeitsgef\u00fchl \n\nauft\u00fcrmen k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen wir heran. Das geht \n\nmanchmal mit ganz einfachen Ma\u00dfnahmen, manchmal \n\nbraucht es aber eben auch Zeit, weil man auch einen \n\nFreistaat Sachsen nicht von heute auf morgen umsteuern \n\nkann. \n\nWir haben zusammen mit der CDU, mit der Regierung \n\nschon viele gute Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht. Aber \n\nwir m\u00fcssen da noch weitermachen. Da ist eine Vielfalt \n\nvon Themen angesprochen worden; ich habe es schon \n\ngesagt. Ich m\u00f6chte nur gern einmal drei Beispiele heraus-\n\nbrechen, die mir ganz besonder wichtig sind. \n\nEin Beispiel ist, dass wir mit dem Bildungsticket neue \n\nWege gehen wollen. Wir wollen sicherstellen, dass wir ein \n\nattraktives Angebot f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler anbieten k\u00f6nnen, um Busse und Bahnen auch in \n\nder Freizeit ganz flexibel nutzen zu k\u00f6nnen, dass Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler einen Anspruch auf ein solches Ticket \n\nhaben und dass die Elternanteile nicht mehr so unter-\n\nschiedlich ausfallen: Momentan kostet es im Landkreis \n\nMei\u00dfen 251 Euro im Monat, im Landkreis Leipzig hinge-\n\ngen 100 Euro. Diese Ungerechtigkeit wollen wir beseiti-\n\ngen. Das Bildungsticket soll einheitlich, sachsenweit \n\ng\u00fcltig und kosteng\u00fcnstig sein. Bezahlbare Mobilit\u00e4t ist \n\nn\u00e4mlich eine wichtige Gerechtigkeitsfrage in Stadt und \n\nLand. \n\n(Beifall bei der SPD und bei der Staatsregierung) \n\nDas zweite Beispiel: Mich hat es auch gefreut, dass der \n\nMinisterpr\u00e4sident gleich am Anfang seiner Rede den \n\nneuen Schulterschluss mit den Kommunen angek\u00fcndigt \n\nhat. Seit ein, zwei Jahren f\u00fchre ich ganz intensive Gespr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6057 \n\nche mit B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern im \n\nganzen Land. Am Montag treffe ich mich wieder mit einer \n\nganzen Reihe von B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeis-\n\ntern im Erzgebirge. Ich h\u00f6re da sehr viel zu. Da wird viel \n\nvon Eigenverantwortung, B\u00fcrokratieabbau, Pauschalf\u00f6r-\n\nderung, Breitbandausbau und auch Kita-Finanzierung \n\ngesprochen. Das alles sind Stichworte, die im ganzen \n\nLand immer wieder kommen. Deshalb haben wir als SPD \n\nbei der Erarbeitung der Absichtserkl\u00e4rung auch ganz \n\nbesonderen Wert darauf gelegt, dass die Kommunen \n\nfinanziell besser ausgestattet werden, sowohl im allge-\n\nmeinen als auch im investiven Bereich. Zweckgebundene \n\nPauschalen sollen st\u00e4rker eingesetzt werden. Die gegen-\n\nl\u00e4ufige Entwicklung zwischen Gro\u00dfst\u00e4dten und l\u00e4ndli-\n\nchem Raum m\u00fcssen wir im Blick behalten. \n\nGanz konkret haben Martin Dulig und der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent den kommunalen Stra\u00dfenbau und auch die Unter-\n\nst\u00fctzung beim Breitbandausbau angek\u00fcndigt. F\u00fcr unsere \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden sind das ganz enorm wichtige \n\nSignale. Die Eigenanteile f\u00fcr den Glasfaserausbau werden \n\n\u00fcbernommen. Das h\u00f6rt sich so leicht an; es ist aber eine \n\nriesige und extrem wichtige Aufgabe, die wir da \u00fcber-\n\nnehmen. Genauso wurde es auch schon angesprochen, \n\ndass nicht nur die Restmittel aus dem letzten Jahr im \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau direkt freigegeben wurden, \n\nschon Anfang des Jahres \u2013 am 2. Januar beantragt, am \n\n3. Januar freigegeben \u2013; vielmehr kommen auch noch \n\nMittel hinzu. Das ist speziell f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\neine ganz wichtige und gute Nachricht. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nNoch ein dritter Punkt, der mir auch wichtig ist \u2013 er h\u00f6rt \n\nsich auch so allgemein an, hat aber an sehr vielen Stellen \n\nAuswirkungen \u2013, ist das Thema F\u00f6rderrichtlinien. Sie \n\nsollen vereinfacht und reduziert werden. Mit der Richtli-\n\nnie f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau ist ja schon positiv \n\nbegonnen worden. \n\nAber wir m\u00fcssen auch generell schauen, dass die Kom-\n\nmunen eine langfristige Planungssicherheit erhalten, \n\nvereinfachte Verfahren und auch einen einheitlichen \n\nF\u00f6rdersatz. Ich spreche einmal das Beispiel Bildungsinf-\n\nrastruktur an: Wir haben da zig unterschiedliche Pro-\n\ngramme, zum einen mit dem F\u00f6rdersatz 40 %, zum \n\nanderen 75 %, teilweise 90 %; dann ist es so, dass Pla-\n\nnungskosten nicht gef\u00f6rdert werden, sodass die realen \n\nF\u00f6rders\u00e4tze viel niedriger liegen. Das kann doch nicht \n\nsein. Wir m\u00fcssen es doch schaffen, dass wir an dieser \n\nStelle, in dieser wichtigen Aufgabe, eine langfristige \n\nPerspektive bilden, dass wir einheitliche F\u00f6rders\u00e4tze \n\nhinbekommen und dass wir da einen Schulterschluss mit \n\nden Kommunen eingehen k\u00f6nnen, der unserem Land die \n\nZukunft sichert; denn in Bildung liegt nun einmal unsere \n\nZukunft. So ist das; das wurde ja angesprochen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZum Folgenden will ich nur kurze Worte verlieren: \n\nDeshalb werden wir im \u00dcbrigen \u2013 auch da bin ich ganz \n\nsicher \u2013 zu einer gemeinsamen L\u00f6sung in der Koalition \n\nund in der Regierung kommen, was den Lehrermangel an \n\ns\u00e4chsischen Schulen angeht. Wir arbeiten daran, und wir \n\nwerden das auch hinbekommen. Wir werden auch mit den \n\nBetroffenen sprechen, mit den Tarifpartnern, um zu \n\nschauen, dass wir eine gemeinsame L\u00f6sung vorlegen \n\nk\u00f6nnen, die allen gerecht wird, eine L\u00f6sung, mit der wir \n\nden Beruf so attraktiv machen, dass wir neue Lehrerinnen \n\nund Lehrer hierher bekommen, gleichzeitig aber auch die \n\nArbeit derjenigen anerkennen, die unser System \u00fcber \n\nJahrzehnte hinweg getragen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nNun sind viele Vorhaben angesprochen worden. Jetzt \n\nstehen wir auch als Abgeordnete hier in der Pflicht, und \n\nzwar bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Frei-\n\nstaat. F\u00fcr sie z\u00e4hlt nur das Ergebnis unserer Arbeit. Sie \n\nwollen, dass wir Probleme l\u00f6sen, und das ist auch ihr \n\ngutes Recht, ganz klar. \n\nIch sehe da noch zwei Hausaufgaben f\u00fcr uns, stetige \n\nHausaufgaben; sie werden sozusagen fortgetragen. Die \n\neine Aufgabe ist, dass wir geduldig zuh\u00f6ren m\u00fcssen, und \n\ndie andere ist, dass wir unsere Entscheidungen genau \n\nerkl\u00e4ren m\u00fcssen. Wenn wir denken, dass wir, ohne gut \n\nzuzuh\u00f6ren, wissen, was die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nwollen, dann sind wir ganz klar schief gewickelt. Wenn \n\nwir denken, dass jeder und jede die komplexen Vorhaben \n\nversteht, die f\u00fcr uns hier Alltag sind, dann liegen wir \n\nfalsch. \n\nDemokratie lebt vom Dialog; das sollten wir uns immer \n\nwieder bewusst machen. Verbunden damit ist f\u00fcr mich die \n\nHoffnung, dass noch mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nunsere Gespr\u00e4chsangebote nutzen, egal, ob es jetzt am \n\nK\u00fcchentisch mit Martin Dulig oder mit Petra K\u00f6pping ist \n\noder es um das Gespr\u00e4chsangebot in Form des Sachsen-\n\ngespr\u00e4chs mit dem Ministerpr\u00e4sidenten geht. All das sind \n\ngute Formate. Ich bin \u00fcberzeugt: Mit unserer gemeinsa-\n\nmen Absichtserkl\u00e4rung haben wir uns im Dezember auf \n\nden Weg begeben. Martin Dulig hat vorhin den Titel \n\n\u201eProbleml\u00f6serkoalition\u201c noch einmal vergeben. Das ist \n\nein Anspruch, dem wir gemeinsam gerecht werden m\u00fcs-\n\nsen. Ich bin mir sicher: Wir wollen ihm gerecht werden \n\nund wir werden dem gerecht werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die AfD \n\nHerr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr Minister-\n\npr\u00e4sident, denken Sie wirklich, dass die Menschen in \n\nSachsen Ihnen das glauben, was Sie uns hier eben vorge-\n\nstellt haben? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6058 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nein!) \n\nIm S\u00e4chsischen Landtag wurde heute die Regierungser-\n\nkl\u00e4rung, das origin\u00e4re Recht des Ministerpr\u00e4sidenten, \n\nzwischen beiden Koalitionspartnern aufgeteilt. Der Presse \n\nwar zu entnehmen, Herr Dulig habe \u2013 ich zitiere \u2013 \u201estrikt \n\nauf diesem ungew\u00f6hnlichen Verfahren bestanden\u201c. \n\nSie, lieber Herr Kretschmer, als neuer, vom Zentralkomi-\n\ntee der CDU bestimmter Ministerpr\u00e4sident \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Unversch\u00e4mt!) \n\nlassen sich hier von der Zw\u00f6lf-Prozent-Partei SPD ihre \n\nRedeanteile vorschreiben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben Ihren Wahlkreis bei der Bundestagswahl an \n\nunsere B\u00fcrgerpartei AfD verloren. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nNun scheinen Sie ja doch einmal ein AfD-Programm \n\ngelesen zu haben; denn einige Ihrer Ank\u00fcndigungen \n\nkommen mir und meinen Kollegen sehr bekannt vor: \n\nkostenloses Schulessen, bessere L\u00f6hne f\u00fcr Grundschul-\n\nlehrer, 100 % Breitbandausbau. F\u00fcr uns stellt sich aber die \n\nFrage: Haben Sie Ihre Lektion aus der Bundestagswahl \n\nwirklich gelernt oder erz\u00e4hlen Sie nur das, wovon Sie \n\nglauben, dass die Menschen in Sachsen es h\u00f6ren m\u00f6chten, \n\nso wie es die CDU seit Jahren praktiziert: Versprechun-\n\ngen, Ank\u00fcndigungen und eben keine Taten? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn beim Tun oder besser beim Nicht-Tun f\u00e4llt als \n\nAllererstes das massive Versagen der Staatsregierung in \n\nden Bereichen der inneren Sicherheit und Kriminalit\u00e4t \n\nsowie insbesondere bei der dramatischen Entwicklung der \n\nAusl\u00e4nderkriminalit\u00e4t auf. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Staatsminister, dieses Versagen ist eine Geschichte \n\ndes CDU-Versagens in Sachsen. \u00dcber Jahre hinweg \n\nwurde die Polizei kaputtgespart, und gerade bei der \n\nPolizei m\u00fcssen wir die Konsequenzen dieser CDU-Politik \n\ninzwischen tagt\u00e4glich und mit allen ihren Ausw\u00fcchsen \n\nertragen. \n\nStichwort Polizeireform 2020, begonnen im Jahr 2005: \n\nDurch das Schlie\u00dfen vieler Polizeistationen in den l\u00e4ndli-\n\nchen Regionen hat man dort deutlich die Folgen Ihrer \n\nCDU-Politik zu sp\u00fcren bekommen, und das bereits vor \n\nder Grenz\u00f6ffnung \u2013 und auch vor der durch die CDU \n\ngewollte und gef\u00f6rderte illegale Masseneinwanderung. \n\nSie selbst haben es im \u201eMopo\u201c-Interview gesagt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eWenn jemand zehn Jahre Grenzkriminalit\u00e4t \n\nerlebt hat, dann kann er durchaus auf den Gedanken \n\nkommen, ,mir hilft keiner\u2018.\u201c \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nLieber Herr Kretschmer, wer war denn in den letzten zehn \n\nJahren in Sachsen die st\u00e4rkste Fraktion? Wer war denn die \n\nRegierungspartei? Das war doch Ihre CDU. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie ist es immer noch!) \n\nJetzt auf einmal soll alles anders werden? \n\nBei uns in Sachsen mag es noch nicht so schlimm sein \n\nwie im Ruhrgebiet, in Bremen oder in Berlin. Aber auch \n\nin Sachsen sp\u00fcren die Menschen eine negative Entwick-\n\nlung. Es entstehen tats\u00e4chlich auch in s\u00e4chsischen St\u00e4dten \n\nAngstr\u00e4ume in Parks, auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen oder in \n\nBahnh\u00f6fen. Mit der einfachen Parole \u201emehr Polizei\u201c ist es \n\nnicht getan. Was wir in Sachsen im Bereich innere Si-\n\ncherheit und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung brauchen, ist ein \n\ngrunds\u00e4tzliches Umdenken. Wir brauchen keine Relativie-\n\nrungen und keine Vertuschungen mehr, sondern wir \n\nbrauchen den Mut zur Wahrheit. Oder, mit anderen \n\nWorten: Es braucht die AfD als Regierungspartei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nJa, noch lachen Sie, aber sehen Sie, genau das ist Ihr \n\nProblem. Bei Massenschl\u00e4gereien, Messerstechereien, \n\nVergewaltigungen gibt es nichts zu verharmlosen. Nicht \n\nnur in Kandel, sondern auch in s\u00e4chsischen St\u00e4dten \n\nm\u00fcssen Deutsche inzwischen Schutz suchen vor soge-\n\nnannten Schutzsuchenden, die nicht selten aus einer \n\nKultur der Gewalt, einer Kultur des religi\u00f6sen Rassismus \n\nund einer Kultur der Frauenverachtung kommen \u2013 aus \n\neiner islamischen Kultur. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nOder nehmen Sie Leipzig. Googeln Sie einmal Messeran-\n\ngriff und Leipzig. Die \u201eBild\u201c-Zeitung titelte am 1. Okto-\n\nber des letzten Jahres: \u201eImmer mehr blutige Angriffe \u2013 \n\nMesserstadt Leipzig!\u201c So sieht es heute in Sachsen aus! \n\n(Holger Mann, SPD: Messestadt!) \n\nWenn Sie in die Kriminalstatistik schauen, dann werden \n\ndiese negativen Eindr\u00fccke der Menschen in Sachsen \n\ngenau best\u00e4tigt. Im Jahr 2016 stieg die Zahl der Rohheits-\n\ndelikte und die Zahl der Straftaten gegen die sexuelle \n\nSelbstbestimmung um fast 9 %. 2017 d\u00fcrfte es nicht \n\nbesser geworden sein. \n\nNoch offensichtlicher wird die Entwicklung, wenn wir auf \n\ndie Zahlen im Bereich Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t blicken. \n\nBereits jeder dritte Tatverd\u00e4chtige in Sachsen war 2016 \n\nein Ausl\u00e4nder. \n\nDas, Herr Ministerpr\u00e4sident, ist der Grund, warum wir in \n\nSachsen sagen: Wir wollen keine Zust\u00e4nde wie in Nord-\n\nrhein-Westfalen oder anderswo im Westen. Wir wollen \n\nkein Multikulti, und wir wollen auch keine Massenein-\n\nwanderung. Das ist auch ein Grund, warum jeden Mon-\n\ntagabend viele Sachsen in Dresden auf die Stra\u00dfe gehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie CDU hat diese Straft\u00e4ter unkontrolliert nach Deutsch-\n\nland einreisen lassen, und sie tut es noch immer. \n\nWenn Sie nun sagen, dass der Rechtsstaat verteidigt \n\nwerden muss, dann fangen Sie doch erst einmal damit an, \n\ngeltendes Recht umzusetzen. Kontrollieren Sie endlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6059 \n\ndie Grenzen, wie manche unserer europ\u00e4ischen Nachbar-\n\nl\u00e4nder. Geben Sie den Gerichten und den Justizvollzugs-\n\nanstalten endlich ausreichend Personal. F\u00fchren Sie \n\nendlich ernsthaft Abschiebungen durch, und wehren Sie \n\nsich endlich gegen die zerst\u00f6rerische Politik Ihrer Kanzle-\n\nrin! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber, lieber Herr Ministerpr\u00e4sident, das Versagen der \n\nStaatsregierung stellen wir nicht nur im Bereich der \n\ninneren Sicherheit und Kriminalit\u00e4t fest. Auch in den \n\nBereichen Bildung, Digitalisierung, Energiewirtschaft, \n\nGesundheit und Pflege sowie F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes hat die CDU in Sachsen Entwicklungen verschla-\n\nfen oder schlichtweg die falschen politischen Entschei-\n\ndungen getroffen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn den n\u00e4chsten zehn Jahren geht die H\u00e4lfte \u2013 ich betone: \n\ndie H\u00e4lfte! \u2013 der s\u00e4chsischen Lehrer in den Ruhestand. \n\nJahrelang wurden zu wenige Lehrer eingestellt. Die \n\nEntwicklung der Sch\u00fclerzahlen wurde jahrelang ignoriert, \n\nund die illegale Masseneinwanderung versch\u00e4rft diese \n\nSituation noch. Sachsen hat inzwischen einen solchen \n\nLehrermangel, dass 50 % der neu eingestellten Lehrer \n\nsogenannte Seiteneinsteiger sind, also \u00fcber keine vollwer-\n\ntige p\u00e4dagogische Ausbildung verf\u00fcgen. Das zeigt, dass \n\ndie CDU-Politik in den letzten Jahren auch in diesem so \n\nwichtigen Bereich schwere strukturelle Defizite aufgebaut \n\nhat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHinzu kommen linksideologische Experimente wie die \n\nInklusion, \n\n(Zurufe) \n\ndie von der CDU trotz aller Lippenbekenntnisse mitgetra-\n\ngen werden und die zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung f\u00fcr \n\ndie Lehrer f\u00fchren. Die CDU ist f\u00fcr den Lehrermangel und \n\nf\u00fcr den Unterrichtsausfall in Sachsens Schulen verant-\n\nwortlich und niemand sonst. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSchon in Dresden und Leipzig gibt es zu wenige Lehrer, \n\nim l\u00e4ndlichen Raum ist die Situation noch wesentlich \n\ndramatischer. Gerade hier m\u00fcsste eine problemorientierte \n\nPolitik ansetzen. Die Politik der CDU ist jedoch nicht \n\nproblemorientiert, sondern machterhaltungsorientiert. \n\nDass sich daran unter einem Herrn Kretschmer auch \n\nnichts \u00e4ndert, sehen wir doch an der Personalie Haubitz. \n\nEs wird ein Fachmann nach nur 56 Tagen als Kultusmi-\n\nnister einfach wieder abgesetzt, weil er es gewagt hat, \n\neigene Standpunkte zu vertreten. \n\n(Zuruf: Bl\u00f6dsinn!) \n\nErsetzt wird er durch einen Parteisoldaten, einen Techno-\n\nkraten, der die Bildungsmisere in Sachsen doch eigentlich \n\nma\u00dfgeblich mit gestaltet hat. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nEs geht in der CDU also alles genau so weiter wie bisher. \n\nEin Umdenken kann ich nicht erkennen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Was sind Sie?) \n\nWas will denn die Regierung nun in den Schulen verbes-\n\nsern? Es soll mehr Geld ausgegeben werden \u2013 nat\u00fcrlich \n\nnicht f\u00fcr Deutsch oder Mathematik, nein, f\u00fcr politische \n\nBildung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nHerr Kretschmer, wenn Sie glauben, dass Ihre Wahler-\n\ngebnisse durch einen neuen Staatsb\u00fcrgerkundeunterricht \n\nbesser werden, dann kennen Sie die Sachsen schlecht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuch beim Thema Digitalisierung muss man sagen: Die \n\nCDU hat es verschlafen. F\u00fcr Ihre Kanzlerin ist das ganze \n\nInternet sowieso Neuland. Nun haben Sie sich hierzu auch \n\ndie Antr\u00e4ge der AfD-Fraktion angesehen, lieber Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident. Ich muss sagen: Endlich wird der \n\nFreistaat den Breitbandausbau in Zukunft zu 100 % \n\nf\u00f6rdern, sodass auch finanzschwachen Kommunen kein \n\nEigenanteil mehr aufgeb\u00fcrdet wird. Genau das forderte \n\ndie AfD-Fraktion im Mai-Plenum 2017. Genau das \n\nforderten wir. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nWir wurden damals von allen anderen Fraktionen daf\u00fcr \n\nausgelacht. Nun setzen Sie es 2018 endlich um. Na, wenn \n\ndas kein neuer Schwung ist! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGenerell brauchen wir dringend eine finanzielle Entlas-\n\ntung der Kommunen, damit sie ihren Aufgaben wieder \n\nvern\u00fcnftig nachkommen k\u00f6nnen. Sie haben den Vorschlag \n\nder AfD aus dem letzten Plenum halbherzig aufgegriffen. \n\nHaben Sie Mut, greifen Sie ihn ganz auf, geben Sie den \n\nKommunen j\u00e4hrlich 250 Millionen Euro, so wie es die \n\nAfD-Fraktion fordert! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKommen wir nun zur Energiepolitik. Sie erz\u00e4hlen den \n\nMenschen, dass die Kohleverstromung und die daran \n\nh\u00e4ngenden Arbeitspl\u00e4tze noch lange erhalten bleiben. \n\nGleichzeitig wollen Sie aber bis 2050 bis zu 90 % aller \n\nCO2-Emmissionen in Deutschland einsparen. Bel\u00fcgen Sie \n\ndoch die Menschen nicht. In Wahrheit ist es doch Ihre \n\nCDU-Politik und sind es Ihre Klimapl\u00e4ne, die den Aus-\n\nstieg aus der Braunkohlenverstromung und damit den \n\nVerlust Tausender Industriearbeitspl\u00e4tze in der Lausitz \n\nund in Mitteldeutschland erzwingen. In Wahrheit setzt \n\nauch die s\u00e4chsische CDU hier in Sachsen die industrie- \n\nund arbeitsplatzfeindliche Politik Ihrer Kanzlerin um. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie kann man denn jahrelang die Globalisierung voran-\n\ntreiben, gleichzeitig die Strompreise in Deutschland \n\nmassiv erh\u00f6hen, irrwitzige Umweltauflagen beschlie\u00dfen, \n\nHandelsembargos verh\u00e4ngen und sich dann wundern, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6060 \n\nUnternehmen Deutschland verlassen? Siemens, Bombar-\n\ndier \u2013 das war doch Ihr Wahlkreis. Erst jetzt, als Minister-\n\npr\u00e4sident, machen Sie die Lausitz zur Chefsache? Aber \n\ndie Schlagworte Innovation und Kreativit\u00e4t sind nicht \n\nwirklich etwas Neues. Das h\u00f6ren wir bereits seit zehn \n\nJahren. Ich hoffe, dass es f\u00fcr die Lausitz noch nicht zu \n\nsp\u00e4t ist. \n\nWie sahen denn ihre bisherigen politischen Entscheidun-\n\ngen in Berlin aus, Herr Kretschmer? Entscheidungen, die \n\nauch uns hier in Sachsen betreffen, und an denen wir \n\nwenig \u00e4ndern k\u00f6nnen. In Berlin haben Sie mit Ihren \n\nKollegen die Energiewende vorangetrieben. Sie haben f\u00fcr \n\nKredite f\u00fcr das bankrotte Griechenland gestimmt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nSie haben sich f\u00fcr einen Abschiebestopp nach Afghanis-\n\ntan ausgesprochen. Selbstverst\u00e4ndlich hat auch das \n\nThema Di\u00e4tenerh\u00f6hung Ihre Zustimmung gefunden. \n\nHerr Kretschmer, Sie sagen, Leistung muss sich lohnen. \n\nEine Initiative der CDU zur R\u00fccknahme der Hartz-IV-\n\nGesetze habe ich nicht erlebt \u2013 und das mit dem Ergebnis, \n\ndass auch in Sachsen Menschen, die jahrelang gearbeitet \n\nhaben, nach kurzer Zeit finanziell gleichgestellt werden \n\nmit Menschen, die nie in ihrem Leben besch\u00e4ftigt waren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben in Berlin als stellvertre-\n\ntender Fraktionsvorsitzender der CDU/CSU alle f\u00fcr \n\nDeutschland so fatalen Entscheidungen der Regierung \n\nMerkel mitgetragen. Warum sollten Sie ihre Meinungen \n\njetzt auf einmal ge\u00e4ndert haben? Wir und auch die Sach-\n\nsen nehmen Ihnen das nicht ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch habe gro\u00dfe Zweifel, ob Sie und Ihre neue Ministerrie-\n\nge den Versprechungen und sch\u00f6nen Phrasen Ihrer Regie-\n\nrungserkl\u00e4rung auch wirklich die dringend notwendigen \n\nTaten folgen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Urban, die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention ist kein linksideologisches Experiment. \n\nDass Sie aber Probleme mit der Anerkennung von Men-\n\nschenrechten und Minderheitenrechten haben, das wissen \n\nwir ja. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD) \n\nSehr geehrter Herr Kretschmer! Nach der Bundestagswahl \n\nhaben Sie davon gesprochen, dass die Union einen Schuss \n\nvor den Bug bekommen hat, dass die Stimmung im Land \n\nsich ver\u00e4ndert und dass es jetzt eine Chance sei, es anders \n\nzu machen. \n\nMeine Damen und Herren, wer politisches Handeln \n\n\u00fcberwiegend an Stimmungen ausrichtet, wird sich m\u00f6g-\n\nlicherweise wissenschaftlichen Erkenntnissen und politi-\n\nschen Notwendigkeiten weitgehend entziehen, zum \n\nBeispiel gegen den Ausbau erneuerbarer Energien die \n\nStimmung verst\u00e4rken. Sie nutzen diese Stimmung, um das \n\nErneuerbare-Energien-Gesetz bei jeder Gelegenheit zu \n\ndiskreditieren. \n\nSie versprechen den Fortbestand der Braunkohleindustrie \n\nf\u00fcr mindestens drei Jahrzehnte, obwohl Sie wissen, dass \n\nso die Erreichung der Klimaziele immer unwahrscheinli-\n\ncher und der Handlungsspielraum f\u00fcr die n\u00e4chste Genera-\n\ntion immer kleiner wird. Ihr Plan ist eine ideologische \n\nStrategie, um aktuelle Stimmungen politisch f\u00fcr die CDU \n\nzu nutzen. Aber, meine Damen und Herren, ein Plan f\u00fcr \n\nSachsen darf nicht nur Stimmungen folgen, sondern muss \n\ndas Land zukunftsf\u00e4hig machen. Er muss funktionierende \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr innovative klimaschonende Energieversor-\n\ngung enthalten. Er muss den Strukturwandel in den \n\nKohleregionen ambitioniert auf den Weg bringen. Er \n\nmuss Zweifler \u00fcberzeugen, anstatt Zweifel zu verst\u00e4rken, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sachsen Vorreiter der \u00f6kologischen Modernisierung \n\nwird, dann ist das doch der beste Garant daf\u00fcr, dass \n\nzukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze entstehen. \n\nWir GR\u00dcNEN haben mit Unternehmen und Wissenschaft \n\neinen Plan f\u00fcr die Lausitz erarbeitet. Ein Vorschlag in \n\ndiesem Plan ist die Entwicklung eines Post-Mining-\n\nKompetenzzentrums; denn es gibt in der Lausitz einen \n\nriesigen Erfahrungsschatz mit den langwierigen Folge-\n\nproblemen der Braunkohle. Da das fossile Zeitalter \n\nunaufhaltbar zu Ende geht, wird weltweit auch die Zahl \n\nder Kunden wachsen, die auf der Suche nach Know-how \n\nf\u00fcr Bergbaufolgenbew\u00e4ltigung und Energiewende sind. \n\nDas kann die Basis f\u00fcr qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze werden. \n\nDas schafft exzellente Gr\u00fcndungs- und Wachstumsbedin-\n\ngungen. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe es bei der gro\u00dfen \n\nDemonstration der IG Metall in G\u00f6rlitz erlebt. Dort \n\nk\u00e4mpft eine ganze Region um zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4t-\n\nze. Das Selbstbewusstsein, der Ingenieurgeist, die Innova-\n\ntionskraft sind doch da. Die Lausitz hat das Potenzial, \n\nZukunftsregion zu werden. Unterst\u00fctzen Sie dieses \n\nPotenzial, anstatt die Region in eine fossile Sackgasse zu \n\nschieben, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin Foto neben einem E-Golf ist auch noch kein Plan zum \n\nUmbau der Autoindustrie. Gerade die Besch\u00e4ftigten im \n\nZulieferbereich haben gro\u00dfe \u00c4ngste. Das Festklammern \n\nan fossilen Technologien f\u00fchrt nur dazu, dass die Fahr-\n\nzeuge der Zukunft woanders gefertigt werden. Ein Be-\n\nkenntnis zur Elektromobilit\u00e4t reicht dabei nicht. Das Ziel \n\nvon einer Million Elektroautos bis zum Jahr 2020 wird \n\ndoch in Gr\u00f6\u00dfenordnungen verfehlt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6061 \n\nHerr Kretschmer, Sie nehmen doch immer gern Einfluss \n\nin Berlin. K\u00e4mpfen Sie bitte daf\u00fcr, dass der Bund den \n\nUmbau dieser f\u00fcr Sachsen enorm wichtigen Branche auch \n\nentschlossen unterst\u00fctzt, damit Chemnitz und Zwickau, \n\ndie gesamte Automobilregion Sachsens, nicht zuschauen \n\nmuss, wie uns andere L\u00e4nder abh\u00e4ngen. \n\nAuch die \u00fcblichen Bekenntnisse zum \u00d6PNV reichen \n\nnicht, um zukunftsf\u00e4hige Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen. \n\nBetreffs Sachsenticket, Bildungsticket, PlusBusse \u2013 \n\ndar\u00fcber wollen Sie wieder nur sprechen \u2013, \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Nein, umsetzen!) \n\nw\u00e4hrend f\u00fcr den Stra\u00dfenbau Hunderte Millionen vorhan-\n\nden sind. Ein \u00e4lteres Ehepaar aus Annaberg hat mir mit \n\nSorge von immer mehr betagten Menschen berichtet, die \n\nnicht Auto fahren wollen, aber m\u00fcssen, da sie sonst keine \n\nChance haben, selbstbestimmt durch den Alltag zu kom-\n\nmen. Diese Menschen brauchen funktionierende, attrakti-\n\nve, barrierefreie Mobilit\u00e4tssysteme, vernetzt sowie um-\n\nweltfreundlich, Systeme, die auch abseits der Ballungs-\n\nr\u00e4ume gute Mobilit\u00e4t garantieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Dulig, wie solche Systeme funktionieren, haben wir \n\nGR\u00dcNEN seit Jahren vorgelegt. Sie versprechen, dass \n\nalle Menschen in Sachsen auch ohne eigenes Auto mobil \n\nsein k\u00f6nnen. Das d\u00fcrfen aber nicht l\u00e4nger Sprechblasen \n\nbleiben. Wie oft haben Sie eigentlich schon das Bil-\n\ndungsticket versprochen oder neue Radwege? Lieber \n\nMartin Dulig, es geht doch nicht darum, Ank\u00fcndigungs-\n\nweltmeister zu werden, sondern darum, die Weichen in \n\nRichtung Zukunft zu stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie s\u00e4chsische Koalition ist insgesamt sehr kreativ dabei, \n\nwenn es darum geht, Ank\u00fcndigungen zu verpacken und \n\nzu verkaufen: unz\u00e4hlige Pr\u00fcfauftr\u00e4ge im Koalitionsver-\n\ntrag, Ma\u00dfnahmenpakete, Absichtserkl\u00e4rungen, 100-Tage-\n\nProgramm, ein Masterplan L\u00e4ndlicher Raum. Immer \n\nwieder gibt es etwas zu berichten. Immer wieder k\u00f6nnen \n\nSie ein Handeln ank\u00fcndigen. Immer wieder k\u00f6nnen wir \n\nbelegen, dass es allzu oft leere Ank\u00fcndigungen bleiben. \n\nHier und da im Land wieder kr\u00e4ftig Geld zu verteilen, das \n\nfreut die Empf\u00e4nger, l\u00f6st aber die zentralen Probleme \n\nnicht. Dabei kommen Sie offenbar gemeinsam im Mo-\n\nment nicht weiter. \n\nAuf eine Zukunftsherausforderung gehen Sie so gut wie \n\ngar nicht ein. Aktuell werden mit hoher Geschwindigkeit \n\nganze \u00d6kosysteme instabil, Systeme, die letztendlich uns \n\nMenschen am Leben erhalten. \n\nErst im Oktober wurden alarmierende Zahlen zum Insek-\n\ntensterben bekannt. Sie m\u00fcssen doch heute darauf eine \n\nAntwort geben. Oder sind Sie angesichts des Verlustes \n\nvon zwei Dritteln der Insektenmasse seit 1990 ernsthaft \n\nder Meinung, dass das Sachsen nicht betrifft und es \n\nkeinen unmittelbaren Handlungsbedarf gibt oder dass \n\nalles so weitergehen kann, auch in der Landwirtschaft? \n\nEin Plan f\u00fcr Sachsen, meine Damen und Herren, muss \n\ndoch die Verschmutzung von Luft, Boden und Wasser \n\nstoppen und sch\u00e4dliche Gifte von Umwelt und Menschen \n\nfernhalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt m\u00fcssen L\u00f6sungen f\u00fcr eine gesunde Landwirtschaft \n\ngemeinsam mit den Landwirten erarbeitet werden. In \n\nDeutschland zeigen \u00fcber 500 000 Bauern, dass es ohne \n\nGlyphosat geht, auch in Sachsen. Das ist moderne Land-\n\nwirtschaft. Das ist Zukunft. Ein Regierungsprogramm \n\nmuss doch in die Zukunft f\u00fchren. Es muss den dramati-\n\nschen R\u00fcckgang der Artenvielfalt nicht nur verlangsamen, \n\nsondern beenden. Es geht ja nicht nur um Bienen, Nacht-\n\nfalter oder Singv\u00f6gel, sondern es geht um unsere elemen-\n\ntaren Lebensgrundlagen als Menschen. Sie d\u00fcrfen nicht \n\nweitere Jahre abwarten, denn dann werden die Entwick-\n\nlungen unumkehrbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, die sehenden Auges herbeige-\n\nf\u00fchrte Lehrerkrise dominiert die politische Debatte wie \n\nkeine andere gro\u00dfe Herausforderung im Bildungsbereich. \n\nDie Inklusion, die Digitalisierung werden dadurch ein \n\nganzes St\u00fcck in den Hintergrund gedr\u00e4ngt. In dieser sich \n\nseit Jahren zuspitzenden Situation wurde das Kultusminis-\n\nteramt regelrecht zum Schleudersitz. Die Mindestverweil-\n\ndauer ist inzwischen auf acht Wochen geschrumpft. Es \n\nsteht aber fest, dass diese Lehrerkrise nur durch ressort-\n\n\u00fcbergreifendes gemeinsames Handeln \u00fcberwunden \n\nwerden kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir GR\u00dcNE sind bereit, an der L\u00f6sung dieser dramati-\n\nschen Situation konstruktiv mitzuwirken. Unsere Vor-\n\nschl\u00e4ge zum Abbau von Ungerechtigkeiten und einer \n\ninsgesamt besseren tariflichen Bezahlung liegen vor. Aber \n\ndie Blockade in der Koalition k\u00f6nnen wir nicht l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIhre ganzen Pr\u00fcfabsichten zur Verbesserung der Lehrkr\u00e4f-\n\ntegewinnung \u00e4ndern nichts daran, dass Sie sich jetzt \n\neinigen m\u00fcssen. Auch eine Absichtserkl\u00e4rung zur St\u00e4r-\n\nkung fr\u00fchkindlicher Bildung ist noch kein Plan, der tr\u00e4gt. \n\nInzwischen droht die \u00fcberf\u00e4llige Verbesserung der Be-\n\ntreuung am Mangel an Erzieherinnen und Erzieher zu \n\nscheitern. Bessere Kitas \u2013 das war die erste Forderung, \n\ndie Martin Dulig im Jahr 2014 in Stein gemei\u00dfelt hat. \n\nHeute ist Sachsen immer noch Schusslicht beim Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel. \n\nAber was h\u00f6ren wir von Ihnen zur Kita-Finanzierung? \n\nVerschoben in die FAG-Verhandlungen. Was h\u00f6ren wir \n\nzur Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung? Verschoben in \n\neinen Fragebogen. Was ist mit den Vor- und Nachberei-\n\ntungszeiten? Ich frage Sie als stellvertretenden Minister-\n\npr\u00e4sidenten: Werden Sie die dringend notwendigen \n\nVer\u00e4nderungen jetzt auch durchsetzen oder wollen Sie als \n\newiger Steigb\u00fcgelhalter der CDU in die Geschichte \n\neingehen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6062 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\nEin Plan f\u00fcr Sachsen braucht funktionierende L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr gute Bildung und Chancengerechtigkeit von Anfang \n\nan. Dringend notwendig ist auch ein Aufbruch der politi-\n\nschen Bildung, nicht nur bei der Landeszentrale. Unter-\n\nst\u00fctzen Sie die demokratische Bildungsarbeit, auch die \n\nunbequeme, auch die, die nicht auf CDU-Linie ist. \n\nHerr Kretschmer, Sie waren Generalsekret\u00e4r der S\u00e4chsi-\n\nschen Union, als diese Polizei und Justiz in einen wirklich \n\ndramatischen Personalnotstand gef\u00fchrt hat. Die Folgen \n\ndieses Notstands hat die Leipziger Polizei gerade aktuell \n\nanalysiert. Wenn kein Beamter mehr im \u00f6ffentlichen \n\nRaum zu sehen ist, wenn es zu lange dauert, bis Einsatz-\n\nkr\u00e4fte vor Ort sind, wenn Versammlungen nicht mehr \n\nausreichend abgesichert werden k\u00f6nnen, dann entsteht \n\neine Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung. Diese Verunsi-\n\ncherung versuchen Sie jetzt als Vorwand zu nutzen f\u00fcr \n\nForderungen nach Versch\u00e4rfungen im neuen Polizeige-\n\nsetz, nach Ausweitungen der Video- und Telekommunika-\n\ntions\u00fcberwachung. Das ist doch verantwortungslos. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist nicht die Ausweitung von \u00dcberwachungstechnolo-\n\ngien, die sicheres Leben gew\u00e4hrleistet, sondern eine \n\npersonell gut ausgestattete und gut ausgebildete Polizei, \n\ndie vor Ort pr\u00e4sent ist und ihre Aufgaben vollumf\u00e4nglich \n\nerf\u00fcllen kann. Es ist auch keine L\u00f6sung, den Einsatz der \n\nWachpolizei zu verl\u00e4ngern. \n\nMeine Damen und Herren, ein Plan f\u00fcr Sachsen muss \n\ndoch beschreiben, wie Polizei und Sicherheitsorgane \n\nwieder in die Lage versetzt werden, vor Kriminalit\u00e4t und \n\nAngriffen auch die Menschenw\u00fcrde zu sch\u00fctzen. Dies \n\ndarf nicht mit dem Abbau von B\u00fcrgerrechten und Freihei-\n\nten erkauft werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie steigende Zahl Pflegebed\u00fcrftiger z\u00e4hlt zu den gr\u00f6\u00dften \n\nHerausforderungen. Es werden \u2013 wie wir diese Woche \n\nlesen konnten \u2013 bereits Aufnahmestopps in s\u00e4chsischen \n\nPflegeheimen verh\u00e4ngt. Ja, Versorgung und Teilhabe \n\nhilfsbed\u00fcrftiger Menschen vor Ort zu verbessern, das ist \n\nrichtig. Es reicht aber nicht, mit regionalen Pflegebudgets \n\nkurzfristig L\u00f6cher zu stopfen. Wohnungen, Quartiere, die \n\ngesamte Infrastruktur m\u00fcssen auf den steigenden Pflege-\n\nbedarf vorbereitet werden. \n\nEine Woche der pflegenden Angeh\u00f6rigen \u2013 wie Sie es \n\nbeschrieben haben \u2013 ist ja gut gemeint. Es muss aber noch \n\nviel mehr geschehen. Pflegesensible Unternehmenskultur, \n\nPflegezeit, \u00e4hnlich wie beim Elterngeld, professionelle \n\nBegleitung der Pflegenden. All das sind Herausforderun-\n\ngen, die stehen. Auch ein Pflegedialog ist ja gut gemeint, \n\nHerr Kretschmer. Aber es m\u00fcssen dringend Arbeitsbedin-\n\ngungen und Bezahlung der Pflegeberufe verbessert \n\nwerden, da sonst niemand mehr einen solchen Beruf \n\nw\u00e4hlt. \n\nEin Plan f\u00fcr Sachsen, meine Damen und Herren, muss die \n\nGesundheits- und Sozialberufe insgesamt st\u00e4rken. Was \n\nn\u00fctzen technologischer Fortschritt und materieller Wohl-\n\nstand, wenn letztendlich W\u00fcrde und Menschlichkeit auf \n\nder Strecke bleiben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Kretschmer! Sie wollen den Zusam-\n\nmenhalt festigen. Ich wei\u00df nicht, wie oft Sie die bedroh-\n\nlich klingende Warnung der AfD wiederholt und verst\u00e4rkt \n\nhaben, dass durch den Familiennachzug aus einer Million \n\nFl\u00fcchtlinge schnell zwei oder drei Millionen werden \n\nk\u00f6nnen. Glauben Sie ernsthaft, dass diese Bedrohungs- \n\nund Abgrenzungsrhetorik geeignet ist, den gesellschaftli-\n\nchen Zusammenhalt zu f\u00f6rdern? Ich wei\u00df nicht. In Sach-\n\nsen gibt es ja einige, die sich st\u00e4ndig dar\u00fcber beschweren, \n\nin die rechte Ecke gestellt zu werden, nachdem sie sich \n\nselbst dorthin gestellt haben. Diesen Leuten springen Sie \n\naber gern zur Seite und best\u00e4rken diese auch noch in \n\nihrem Gef\u00fchl, Opfer angeblicher Meinungsdiktate zu sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nRichtig schockiert war ich allerdings, als der B\u00fcrgermeis-\n\nter von Arzberg Ihnen im MDR erkl\u00e4rte, dass Sie der erste \n\nSachse als Ministerpr\u00e4sident seien. Die ersten beiden \n\nseien ja Wessis gewesen und der dritte ein Sorbe. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDabei haben Sie geschwiegen. Das l\u00e4sst mich zweifeln. \n\nWollen Sie \u00fcberhaupt klare Haltung zeigen? Stattdessen \n\nbedanken Sie sich sp\u00e4ter indirekt bei der Pegida, weil \n\ndiese Fremdenfeinde Ihrer Meinung nach wichtige Fragen \n\naufgeworfen h\u00e4tten, die eine Chance zur Ver\u00e4nderung \n\nbergen w\u00fcrden. \n\nAber es ist doch nicht die Aufgabe eines Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten, rechte Aufwallungen als Modernisierungspro-\n\ngramm f\u00fcr Sachsen zu begreifen, meine Damen und \n\nHerren. Sie sind der Ministerpr\u00e4sident aller Menschen, \n\ndie hier leben, nicht nur der CDU-Anh\u00e4nger oder der \n\nAfD-W\u00e4hler, die Sie m\u00f6glicherweise wieder mit der CDU \n\nvers\u00f6hnen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nWer den gesellschaftlichen Zusammenhalt st\u00e4rken will, \n\nstellt Integration und Teilhabe in den Mittelpunkt, nicht \n\nnur die Leistungsgerechtigkeit. Er f\u00f6rdert den Zusam-\n\nmenhalt von Familien und k\u00e4mpft nicht gegen ihre \n\nZusammenf\u00fchrung. Er st\u00e4rkt alle, die sich einbringen und \n\nein weltoffenes Sachsen gestalten wollen, die Demokratie \n\nleben und unser Land bei der Integration, bei der Bildung \n\nund den gro\u00dfen sozialen und wirtschaftlichen Herausfor-\n\nderungen voranbringen wollen. Er hat vor allem das \n\nrespektvolle Miteinander aller in Sachsen lebenden \n\nMenschen unter Wahrung ihrer eigenen Identit\u00e4t zum \n\nZiel. \n\nMeine Damen und Herren, ich will in einem weltoffenen, \n\ntoleranten und demokratischen Land leben. Herr  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6063 \n\nKretschmer, Sie sicherlich auch. Zeigen Sie dies bitte \n\ndeutlich mit Ihrer Haltung als Ministerpr\u00e4sident! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt sprechen die fraktionslosen Abgeordneten. \n\nFrau Dr. Petry beginnt. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung von zwei Amtsinhabern, wobei man \n\nsich fragt, wer nun Nummer 1 oder Nummer 2 ist, ist \n\neinzigartig. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu! Ob dieser \n\nneue Stil gut f\u00fcr Sachsen ist, das werden wir jedoch erst \n\nsehen. Im Dezember haben Sie erkl\u00e4rt, dass es Ihnen \n\nwichtig sei, Probleme aktiv anzugehen, und Sie haben \n\ndies in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung niedergelegt. Wow, \n\nherzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nDass man dies eineinhalb Jahre vor der n\u00e4chsten Land-\n\ntagswahl feststellt, ist f\u00fcr die B\u00fcrger wirklich beachtlich, \n\naber nicht beeindruckend, Herr Dulig. Abgesehen davon, \n\ndass die von Ihnen nun frisch entdeckten Probleme durch \n\ndie Bank selbst verursacht sind \u2013 denn wer hat denn in \n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren in Sachsen regiert? \u2013, scheint \n\nIhr neuer Stil vor allen Dingen davon gepr\u00e4gt zu sein, \n\ndass Sie tats\u00e4chlich den Sachsen anbieten, eine Regierung \n\naus zwei Regierungen zu formen. Sie wollen gemeinsam \n\neinheitlich, vielleicht sogar als Vielfalt und Einheit, die \n\nGeschicke dieses Landes bestimmen. \n\nZwei parallele Erkl\u00e4rungen sind nicht nur ein schlechter \n\nStil, sie sind auch schlecht f\u00fcr den Freistaat, und zwar \n\ndeshalb, weil allein die Tatsache, dass es sie gibt, verdeut-\n\nlicht, dass nicht zwei Partner in der Staatskanzlei agieren, \n\nsondern zwei Parteien, die eigentlich nicht miteinander \n\nk\u00f6nnen und vielleicht auch nicht wollen. B\u00f6se Zungen \n\nw\u00fcrden sagen, da wackelt der Schwanz mit dem Hund \n\nund nicht umgekehrt. \n\nIn der Tat stimmen weder Ziele noch Inhalte \u00fcberein. Die \n\nSachsen-Union w\u00fcrde gern zu alter St\u00e4rke zur\u00fcckkehren, \n\nund Sie, Herr Kretschmer, als frisch gek\u00fcrter Ministerpr\u00e4-\n\nsident, m\u00fcssen dazu erst finden. Ihnen w\u00fcrde vielleicht \n\ndas gleiche Schicksal drohen wie schon nach der verlore-\n\nnen Bundestagswahl: weg vom Fenster, bevor man richtig \n\nFu\u00df gefasst hat. Es ist verst\u00e4ndlich, dass Sie dann keine \n\nGelegenheit auslassen, ein neues konservatives Profil zu \n\nbeschw\u00f6ren, es zu sch\u00e4rfen, welches weder in der s\u00e4chsi-\n\nschen CDU noch deutschlandweit in Ihrer Partei noch \n\nvorhanden ist. \n\nAuf der anderen Seite sitzt eine sozialdemokratische \n\nSplitterpartei, ein Schatten ihrer selbst, die seit Jahren \n\nversucht, in Sachsen aus der W\u00e4hlernische herauszuwach-\n\nsen, ohne messbaren Erfolg. F\u00fcr Sachsen bedeutet es: Wir \n\nhaben zwei Kontrahenten auf der Kurzstrecke am Start, \n\ndie f\u00fcr ihre ganz unterschiedliche W\u00e4hlerklientel auf \n\nGedeih und Verderb bis zum Jahr 2019 liefern m\u00fcssen. \n\nDas sind keine guten Aussichten. \n\nMachen Sie es doch wie in Bayern Herrn S\u00f6der nach, der \n\ngesagt hat: Bayern wartet nicht auf Berlin. Wir Sachsen \n\nsollten auf Berlin auch nicht warten, und Sie sollten neben \n\nder Verteilung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip, die Sie \n\noffenbar vorhaben, versuchen durchzustarten. Es er-\n\nscheint sehr fraglich, ob Sie das mit einer GroKo in Berlin \n\nund einer SPD als Klotz am Bein in Sachsen schaffen. \n\nWir werden Sie daraufhin \u00fcberpr\u00fcfen und daf\u00fcr sorgen, \n\ndass es f\u00fcr Sachsen sp\u00e4testens ab dem Jahr 2019 wieder \n\neine echte konservativ-liberale Regierung gibt, die mehr \n\nFreiheit und weniger Staat wagt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wurlit-\n\nzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kollegen! Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident! Sie haben heute eine sch\u00f6n klingende Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung abgegeben. Sie haben recht: Man muss positiv \n\ndenken, man darf nicht schwarzmalen. Auf der anderen \n\nSeite bedeutet das aber nicht, dass man den Kopf in den \n\nSand stecken darf. Nur weil Sie Probleme nicht anspre-\n\nchen, bedeutet das nicht, dass die Probleme nicht vorhan-\n\nden sind. Ich werde Ihnen aber gleich helfen. \n\nHerr Panter \u2013 er ist leider nicht mehr anwesend \u2013 wollte \n\neine wirklich gute Opposition. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, \n\nSie haben eine wirklich gute Opposition; denn in dem \n\n100-Tage-Programm des Ministerpr\u00e4sidenten aus der \n\nRegierungserkl\u00e4rung sind sehr viele Forderungen der \n\nOpposition und auch Vorschl\u00e4ge, wie man einiges um-\n\nsetzt, eingeflossen, auch wenn die Koalition in den letzten \n\ndrei Jahren all diese Forderungen und Vorschl\u00e4ge igno-\n\nriert hat. \n\nDeutschland verlassen in Richtung Afghanistan Flugzeu-\n\nge, die h\u00f6chstens zu einem Drittel gef\u00fcllt sind. Erst letzte \n\nWoche hob eine Maschine aus D\u00fcsseldorf ab, deren Pl\u00e4tze \n\nnur mit 19 ausreisepflichtigen Afghanen belegt waren. \n\nMitfliegen sollten eigentlich 50 Afghanen. Auch das w\u00e4re \n\nim Lichte der noch vor uns liegenden Masse nur ein \n\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein gewesen. \n\nZur Erinnerung: Seit dem Jahr 2015 wurden in Deutsch-\n\nland bisher 82 000 Asylantr\u00e4ge von Afghanen abgelehnt. \n\nEs bedarf keiner besonderen Kenntnis in Mathematik, um \n\nzu erkennen, dass bei diesem unheimlichen Tempo noch \n\nviele Generationen n\u00f6tig sind, um das Problem zu behe-\n\nben. Der Koalitionspartner Ihrer Partei, Herr Ministerpr\u00e4-\n\nsident, hat Abschiebungen nach Afghanistan auf dem \n\nletzten Landesparteitag eine Absage erteilt. Wie Sie \n\ndiesen immensen Kraftakt \u2013 den Frau Merkel unl\u00e4ngst \n\npropagierte, aber niemals umsetzte \u2013 bewerkstelligen \n\nwollen, ohne sich mit der SPD st\u00e4ndig in die Haare zu \n\ngeraten, lassen Sie offen. Oder wollen Sie die B\u00fcrger und \n\ndas Parlament in Sachsen, ebenfalls wie Frau Merkel, \n\nhinter die Fichte f\u00fchren? Ich hoffe nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6064 \n\nJa, meine Damen und Herren, das Problem der Abschie-\n\nbung besch\u00e4ftigt die B\u00fcrger in diesem Land. Sie erwarten \n\nvon diesem Staat, dass er nicht nur zur Tat schreitet, wenn \n\nes darum geht, Steuerpflichtigen mit Zwangsvollstre-\n\nckung zu drohen, Falschparker mit Kn\u00f6llchen zuzusch\u00fct-\n\nten oder mit Geb\u00fchrenzahlungen bei S\u00e4umigkeit notfalls \n\nins Gef\u00e4ngnis zu stecken. Die Politik l\u00f6st die Aufgabe \n\nnicht mit wohlfeilen Absichtserkl\u00e4rungen, lautem Ge-\n\nschrei oder der blinden Katalogisierung von Kritikern in \n\nRassisten und Hetzer. Die w\u00fctenden Mahnungen der \n\nMenschen im Freistaat und auch der Bundesrepublik \n\nDeutschland w\u00fcrden schlagartig verstummen, wenn die \n\nVerantwortlichen an den Stellschrauben zur Tat schritten \n\nund sich nicht von denen an der Nase herumf\u00fchren lie\u00dfen, \n\ndie ohnehin unserer Gesellschaft und dem hiesigen \n\nZusammenleben gr\u00f6\u00dftenteils nur mit Verachtung begeg-\n\nnen. \n\nIhre und unsere W\u00e4hler k\u00f6nnen und wollen nicht akzep-\n\ntieren, dass man Politik nicht nur unter hohlen Phrasen \n\nverstecken kann. Nur wenn alle straff\u00e4llig gewordenen \n\nFl\u00fcchtlinge wissen, dass sie nach einer Straftat das Ge-\n\nf\u00e4ngnis erst wieder nach mehreren Jahren verlassen, und \n\nzwar in Richtung des Heimatlandes, gibt es eine Chance, \n\nden sich immer abwendenden B\u00fcrger zur\u00fcckzuholen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja, sofort. \u2013 Vertrauen zu \n\nsignalisieren und den sozialen Frieden zu sichern. Gren-\n\nzen, Regeln und Konsequenzen sollten das Ziel der \n\nPolitik sein und nichts anderes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Im Plan f\u00fcr \n\nSachsen scheint das Thema Bildung ganz vorn zu stehen. \n\nIm Titel der Regierungserkl\u00e4rung finden wir \u201eBildung \n\nsichern\u201c. Der Ministerpr\u00e4sident sprach von bester Bil-\n\ndung, sein Stellvertreter im Bereich Schule von der \n\ngr\u00f6\u00dften Baustelle Sachsens. \n\nVon daher m\u00f6chte ich mich in meiner kurzen, jetzt etwas \n\nverl\u00e4ngerten Redezeit \u2013 vielen Dank den beiden Herren \u2013 \n\ndiesem Thema widmen. Der Plan also ist: \u201eBildung \n\nsichern\u201c. Dieses Thema mit seinen gr\u00f6\u00dften Problemen \n\nLehrerversorgung und Unterrichtsabsicherung begleitet \n\nuns schon lange. Es wurde viel dar\u00fcber diskutiert, ange-\n\nh\u00f6rt und gestritten. Was ist seitdem passiert? Au\u00dfer, dass \n\nsich der Sessel des Kultusministers als Schleudersitz \n\nentpuppt hat, im Wesentlichen nichts. \n\nGanz im Gegenteil: hoher Unterrichtsausfall, immer mehr \n\nSeiteneinsteiger, \u00fcberbeanspruchte Lehrkr\u00e4fte, ein nach \n\nwie vor hohes Niveau an langzeiterkrankten Lehrern, \n\nLehramtsabsolventen, die nicht in Sachsen bleiben wol-\n\nlen, usw. usf. Was bietet die s\u00e4chsische F\u00fchrungsriege an? \n\nSie will Bildung sichern. \n\nBeim Ministerpr\u00e4sidenten hei\u00dft das, dass wir ein stabiles \n\nund leistungsf\u00e4higes Schulsystem haben. Das klingt nach \n\n\u201ealles gut\u201c. Bei seinem Stellvertreter hei\u00dft das allerdings, \n\ndass er jetzt endlich richtig umsteuern will. Ich frage \n\nmich, wohin der s\u00e4chsische Bildungsdampfer noch fahren \n\nwird. \n\nIst es nicht traurig, dass der Plan, die Vision f\u00fcr Sachsen, \n\ndarin besteht, die Bildung zu sichern? Das hei\u00dft nichts \n\nanderes, als an dem, was wir momentan haben oder noch \n\nglauben zu haben, festzuhalten. Zum Beispiel an den im \n\nbundesweiten Vergleich unterdurchschnittlichen Bil-\n\ndungsausgaben? Das reicht bei Weitem nicht. \n\nZiel muss immer ein Spitzenniveau sein. Daran m\u00fcssen \n\nwir uns gerade im Bildungssektor orientieren. Deutsch-\n\nlandweit mag Sachsen im Bereich des Bildungsniveaus \n\nnoch ganz gut dastehen \u2013 im internationalen Vergleich \n\nverlieren wir allerdings den Anschluss. Im EU-weiten \n\nVergleich liegt Deutschland bei den Bildungsausgaben im \n\nhinteren Drittel auf Platz 22. Laut einem internationalen \n\nReport des Weltwirtschaftsforums steht Deutschland bei \n\nder Bildungsqualit\u00e4t auf dem 20. Platz. Wenn Sachsen \n\nganz oben mitspielen will, dann m\u00fcssen unsere Ziele auch \n\nganz oben festgezurrt sein. Dazu h\u00e4tte ich gern vom \n\nMinisterpr\u00e4sidenten oder von seinem Stellvertreter heute \n\netwas geh\u00f6rt. Doch mehr als Bestandssicherung war nicht \n\ndrin.  \n\nAn h\u00f6chster Bildungsqualit\u00e4t, die unser Ziel sein sollte \n\nund auch hervorragende Rahmenbedingungen impliziert, \n\nkleben noch andere Effekte. Da macht es Spa\u00df, Lehrer zu \n\nsein, und man unterrichtet gern in Sachsen, auch auf dem \n\nLand \u2013 und das ganz ohne Verbeamtung. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nWas wir in Sachsen brauchen, ist internationales Spitzen-\n\nniveau, und das sind Lehrer, \u2013  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u2013 denen allen der Beruf \n\nzur Berufung wird. Das sollte der Plan f\u00fcr Sachsen sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Nicht nur in der Bildung hat man \n\ndie Probleme lange aufgeschoben, sondern auch in der \n\nLand- und Forstwirtschaft mit all ihren Akteuren zeichnet \n\nsich ein \u00e4hnliches Bild. Es ist schon bezeichnend f\u00fcr den \n\nZustand der Bundesregierung, wenn ein Programm wie \n\nELER-RESET zur b\u00fcrokratischen Entlastung der Land-\n\nwirte von einem Landesminister entworfen und nach vorn \n\ngetragen werden muss. Herr Staatsminister Schmidt ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6065 \n\nmomentan nicht anwesend. Trotzdem herzlichen Dank \n\ndaf\u00fcr! \n\n(Zurufe: Doch, er ist anwesend!  \n\nSchauen Sie nach hinten!) \n\nAnsonsten hei\u00dft es: als Regierungscredo pr\u00fcfen und \n\nberichten. Dies passiert so lange, bis die Probleme akut \n\noder die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum laut werden. Wir \n\nstehen vor immensen Herausforderungen, angefangen von \n\nder Afrikanischen Schweinepest \u00fcber die neue D\u00fcngemit-\n\ntelgesetzgebung bis hin zu den absehbaren \u00c4nderungen in \n\nder EU-Agrarpolitik. Mit Pr\u00fcfen und Berichten ist den \n\nMenschen aber nicht geholfen. \n\nGerade im Punkt Agrarbeihilfen teile ich den Optimismus \n\nnicht, dass sie in der neuen F\u00f6rderperiode und nach dem \n\nBrexit weiterhin in dieser H\u00f6he zur Verf\u00fcgung stehen \n\nwerden. Daher blicken wir mit besonderer Sorge auf \n\nunsere s\u00e4chsische Landwirtschaft. Hierbei darf man nicht \n\nnur auf Europa schauen. Man hat nur den Boden und \n\nseine Arbeitskraft. Landwirtschaft ist keine Marktnische, \n\ndie es zu besetzen gilt, sondern sie ist unsere Grundsiche-\n\nrung. \n\nHerr Dulig, wenn Landwirte \u00fcber die Forderung Ihrer \n\nGenossen aus dem Bund nur noch verzweifelt den Kopf \n\nsch\u00fctteln k\u00f6nnen, dann sollte das auch Ihnen zu denken \n\ngeben. Smart Farming, Herr Ministerpr\u00e4sident, l\u00f6st keine \n\naktuellen Probleme unserer Landwirte. \n\nWir haben auch kleinere Familienbetriebe im Blick, \n\nwelche oftmals nicht den finanziellen R\u00fcckhalt besitzen, \n\nsich Smart Farming zu leisten oder Beratungsleistungen \n\nin dem Ma\u00dfe einzuholen, die sie oftmals f\u00fcr die Umset-\n\nzung ihrer Ziele br\u00e4uchten. Des Weiteren halten wir eine \n\nklare und strikte Regionalit\u00e4tskennzeichnung von Le-\n\nbensmitteln f\u00fcr unerl\u00e4sslich, die bundesweit umgesetzt \n\nwerden sollte. \n\nWir m\u00fcssen zu einer f\u00fcr jeden Verbraucher verst\u00e4ndlichen \n\nKennzeichnung kommen. Ist Produktwerbung mit \u201eSach-\n\nsenmilch\u201c noch redlich, wenn die Milch aus Tschechien \n\noder Polen von Milchkuhhaltungen importiert wird, die \n\ndeutlich niedrigere Standards erf\u00fcllen m\u00fcssen als unsere \n\nBauern? \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nS\u00e4chsische und deutsche Lebensmittel m\u00fcssen wieder \n\nmehr wert sein, und regionale Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nm\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nGunter Wild, fraktionslos: F\u00fcr mich darf ein Lebensmit-\n\ntel nur als s\u00e4chsisch deklariert werden, wenn alle wichti-\n\ngen Schritte der Wertsch\u00f6pfungskette auch hier in Sach-\n\nsen stattfinden. \n\nIch komme zum Ende. \u2013 Dies sind nur zwei Beispiele. \n\nNutzen Sie die Zeit bis 2019, ergreifen Sie endlich Initia-\n\ntiven und halten Sie nicht nur sch\u00f6ne Reden! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster \n\nbitte noch. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Nun \n\nzum \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was?) \n\nDie Qualit\u00e4t des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks muss \n\ngrunds\u00e4tzlich besser werden. Die j\u00fcngsten Entgleisungen \n\nim Kinderkanal haben uns erneut vor Augen gef\u00fchrt: So \n\nkann es auf keinen Fall weitergehen. Selbstbewusst \n\nfordert der neue ARD-Vorsitzende Ulrich Wilhelm zus\u00e4tz-\n\nliche 3 Milliarden Euro j\u00e4hrlich ab 2020. Die Sendean-\n\nstalten bekommen aber heute schon unglaubliche \n\n8 Milliarden Euro pro Jahr. Wie viele Milliarden braucht \n\ndieser Rundfunk denn noch? \n\nIn der Schweiz findet im M\u00e4rz ein B\u00fcrgerentscheid \u00fcber \n\ndie Abschaffung des Geb\u00fchrenrundfunks statt. Wie w\u00fcrde \n\ndenn ein solcher Entscheid in Deutschland ausgehen? \n\nNach meiner festen \u00dcberzeugung w\u00e4re danach der \u00f6ffent-\n\nlich-rechtliche Rundfunk Geschichte. Der Rundfunkbei-\n\ntrag wird abgeschafft. Damit w\u00e4re der Weg frei f\u00fcr einen \n\nechten B\u00fcrgerrundfunk, der sich \u2013 erstens \u2013 auf sein \n\nKerngesch\u00e4ft, n\u00e4mlich Informationen, Nachrichten und \n\nKultur, beschr\u00e4nkt und \u2013 zweitens \u2013 vom B\u00fcrger nur dann \n\nbezahlt wird, wenn dieser das Programm auch tats\u00e4chlich \n\nnutzt. Das w\u00e4re fair und gerecht. Gerecht, Herr Dulig, ist \n\ndoch der zweite Vorname der SPD. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Und so \n\ngew\u00e4hrleisten wir objektive Nachrichten!) \n\nDas wichtige Thema \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk \n\nwurde von beiden Regierungserkl\u00e4rungen leider \u00fcber-\n\nhaupt nicht angesprochen. \n\nNun zur Kultur, Herr Dulig. Das Kulturraumgesetz als \n\nvollen Erfolg zu verkaufen finde ich schon ziemlich \n\nsportlich. Die von der Wissenschaftsministerin Stange \n\ndurchgef\u00fchrte Evaluation verdient diesen Namen jeden-\n\nfalls nicht. Herr Prof. Vogt, der Vater des Kulturraumge-\n\nsetzes, hat darauf in der Anh\u00f6rung mehr als deutlich \n\nhingewiesen. Auf wirklich inhaltliche Baustellen, wie die \n\nBezahlung der Orchester sowie der Staats- und Landes-\n\nb\u00fchnen \u2013 echte SPD-Herzensangelegenheiten \u2013, sind Sie \n\nnicht einmal angegangen. \n\nHerr Kretschmer, Sie sparen den Bereich Kunst und \n\nKultur in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung vollst\u00e4ndig aus. \n\nArtikel 1 unserer S\u00e4chsischen Verfassung fordert Sie auf, \n\nauch dar\u00fcber vertieft nachzudenken. \n\nNoch ein Gedanke zur Hochschulpolitik. Im Koalitions-\n\nvertrag von 2014 hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir wollen \n\nnicht nur, dass viele junge Menschen bei uns studieren, \n\nsondern auch, dass sie dauerhaft eine berufliche Perspek-\n\ntive in Sachsen finden.\u201c Ich stelle fest: Noch heute fehlen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6066 \n\nbesonders im l\u00e4ndlichen Raum weiterhin Lehrer, \u00c4rzte \n\nund Fachkr\u00e4fte. Die niedrigen L\u00f6hne in Sachsen f\u00fchren \n\nzur Abwanderung unserer Kinder, die gerne in ihrer \n\nHeimat bleiben w\u00fcrden. Sachsen darf kein Niedriglohn-\n\nland bleiben. Die Abgeordneten der blauen Partei werden \n\nSie, Herr Kretschmer, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: \u2013 deshalb daran \n\nmessen, ob es Ihnen gelingt, ein Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr alle \n\nSachsen zu sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen nun in die zweite Runde. Ich frage die \n\nLinksfraktion: Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Die CDU-\n\nFraktion? \u2013 Herr Abg.Hartmann, bitte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt  \n\nkommt die innere Sicherheit!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bin dem Minister-\n\npr\u00e4sidenten sehr dankbar f\u00fcr die heutige Regierungserkl\u00e4-\n\nrung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ja, ist klar!) \n\nSie formuliert mit dem Blick auf die n\u00e4chsten Wochen \n\nund Monate wesentliche Punkte aus der Sicht der Staats-\n\nregierung, an deren Umsetzung sie nun herangehen wird. \n\nEin wesentlicher Punkt ist neben der Bildung und den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen das Thema Innere Sicherheit. Darauf \n\nm\u00f6chte ich jetzt noch einmal kurz zu sprechen kommen, \n\nda ich glaube, dass dieses Thema von einigen Fraktionen \n\nau\u00dfer mit populistischer Schwarzmalerei und \u00c4ngste-\n\nsch\u00fcrerei nicht in der erforderlichen Breite aufgenommen \n\nworden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Gebhardt, ich m\u00f6chte Ihnen als Erstes sagen: Ver-\n\nwechseln Sie Freiz\u00fcgigkeit nicht mit Regellosigkeit. Ein \n\nstaatliches Gemeinwesen bedarf immer noch entspre-\n\nchender Regeln. Im \u00dcbrigen: Der Zwilling des Rechtsext-\n\nremismus scheint mir zun\u00e4chst einmal der Linksextre-\n\nmismus zu sein. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der SPD und der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nErlauben Sie mir, zum Thema Innere Sicherheit einige \n\nPunkte anzumerken. Jawohl \u2013 das haben wir in den \n\nletzten Monaten immer wieder deutlich gemacht \u2013, \n\nbestimmte Entscheidungen der Vergangenheit waren, mit \n\ndem Blick von heute betrachtet, nicht richtig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas waren Ihre Entscheidungen!) \n\nDie Frage eines Personalabbaues im Jahr 2006 mit dem \n\nBlick auf Kriminalit\u00e4tsbelastung und Infrastruktursituati-\n\nonen sowie Prognosen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung war \n\naus heutiger Sicht eine falsche. Aber die im Jahr 2006 \n\nunter den damaligen Annahmen getroffene und aus dieser \n\nSicht nachvollziehbare Entscheidung ist keine rein s\u00e4chsi-\n\nsche, sondern eine, die wir deutschlandweit in allen \n\nBundesl\u00e4ndern sowie in vielen Mitgliedsstaaten der \n\nEurop\u00e4ischen Union betrachten konnten. \n\nMit dem Blick auf die aktuelle Entwicklung ist es nicht \n\nnur die Frage einer erfreulicherweise st\u00e4rkeren Entwick-\n\nlung der Bev\u00f6lkerungszahl nach oben, sondern auch eine \n\nFrage verschiedener neuer Schwerpunktsetzungen in der \n\nKriminalit\u00e4t. Es ist nicht nur die Grenzkriminalit\u00e4t, \n\nsondern auch die Internetkriminalit\u00e4t sowie die Frage \n\nzunehmender Gewalt und Aggression innerhalb der \n\nGesellschaft, von den R\u00e4ndern, von links und rechts in die \n\nMitte der Gesellschaft, die die Polizei vor neue Belas-\n\ntungsproben stellt. Nicht umsonst f\u00fchren wir heute eine \n\nDiskussion \u00fcber die Frage von St\u00e4rkung und Schutz auch \n\nderer, die uns sch\u00fctzen. \n\nAber noch einmal: Ja, die Personalentwicklung der \n\nVergangenheit hat sich aus heutiger Sicht als nachbesse-\n\nrungsw\u00fcrdig herausgestellt, und es ist eben nicht so, wie \n\nSie, Herr Gebhardt, es hinstellen: dass da \u00fcberhaupt nichts \n\npassiert ist und wir uns in Ank\u00fcndigungen verloren haben, \n\nsondern ich will daran erinnern, dass wir im Jahr 2014 \n\n300 Auszubildende im Bereich der s\u00e4chsischen Polizei \n\nhatten und diese Zahl mittlerweile mit Stand 2018 auf 700 \n\nerh\u00f6ht haben, und zwar in jedem Jahr um weitere 100. \n\n(Beifall des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nWir sprechen hierbei nicht nur \u00fcber ein Strohfeuer, wie \n\nuns einige hier glauben machen wollen, sondern davon, \n\ndass wir eine nachhaltige St\u00e4rkung der Ausbildungsstruk-\n\nturen geschaffen haben. Deshalb ist es auch v\u00f6llig uner-\n\nheblich, ob wir heute dar\u00fcber sprechen, ob es in der \n\nmittelfristigen Entwicklung 1 000 Stellen sind oder mehr. \n\nWir haben jetzt einen Ausbildungskorridor von 700 \n\ngeschaffen, der in den n\u00e4chsten Jahren zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nEr gibt uns die M\u00f6glichkeit, auf aktuelle Entwicklungen \n\nmit dem Einstellungskorridor zu reagieren und auch \u00fcber \n\ndiese 1 000 Stellen hinaus bei Bedarf entsprechende \n\nEinstellungen zu erm\u00f6glichen. Es geht eben genau darum, \n\ndie s\u00e4chsische Polizei personell zu st\u00e4rken, und darum, \n\nden \u00dcbergang vern\u00fcnftig zu gestalten. Tun Sie doch nicht \n\nso, als ob die Wachpolizei ein v\u00f6llig verzweifelter, hilflo-\n\nser Akt w\u00e4re! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was ist es denn  \n\nanderes? Das ist es doch, Herr Hartmann! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist genau das \u00dcberbr\u00fcckungsmoment, um die Polizei \n\nin einem bestimmten Bereich mit verschiedenen Aufga-\n\nben zu entlasten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6067 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nweil wir sonst den Polizeibeamten vor die Einrichtung \n\nstellen, um Objektsicherungsaufgaben zu \u00fcbernehmen, \n\nund ihn f\u00fcr \u00dcberwachungsaufgaben abstellen. Diese \n\nEntlastung dient einem beschr\u00e4nkten \u00dcbergang. Es geht \n\nalso um einen personellen Aufbau der s\u00e4chsischen Polizei. \n\nDem werden wir uns in der Koalition stellen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie haben das  \n\nVersprechen gegeben! Das ist doch gefordert!) \n\nAber dar\u00fcber hinaus sind so manche Schwarzmalereien, \n\ndie Sie hier vorbringen, aus unserer Sicht nicht richtig, \n\nwenn ich beispielsweise an die Bauinvestitionen im \n\nBereich der s\u00e4chsischen Polizei erinnere. Wenn wir \n\neinmal in den Haushaltsplan schauen, so haben wir in \n\ndiesem Doppelhaushalt mittlerweile einschlie\u00dflich der \n\nVerst\u00e4rkungsmittel im Zukunftssicherungsfonds 130 Mil-\n\nlionen Euro f\u00fcr polizeiliche Bauinvestitionen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt. \n\nWir haben uns schon in der Vergangenheit mit den Fragen \n\nder IT-Infrastruktur der Polizei besch\u00e4ftigt. Das hei\u00dft, in \n\ndiesem Bereich laufen bereits verschiedene Ma\u00dfnahmen, \n\nauch dank der Regierung von Stanislaw Tillich und \n\nInnenminister Markus Ulbig. Diese Ma\u00dfnahmen werden \n\nin Zukunft konsequent fortgesetzt. \n\nStellen Sie sich doch nicht am ersten Tag der Regierungs-\n\nerkl\u00e4rung hin und versuchen, all das in Zweifel zu ziehen, \n\nsondern geben Sie auch dieser Regierung die M\u00f6glichkeit, \n\ndas, was sie heute der Bev\u00f6lkerung, was sie dem Parla-\n\nment als Zielsetzung vorgibt, abrechnen zu k\u00f6nnen und \n\nmit entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu untersetzen. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt und  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE, sowie  \n\nSebastian Wippel, AfD) \n\nDas betrifft ganz klar auch das Polizeigesetz. Es geht \n\ndoch nicht darum, mit einem Polizeigesetz angeblich \n\npersonelle Engp\u00e4sse zu kompensieren, sondern es geht \n\ndarum, mit offenem Blick durch das Land und an die \n\nanstehenden Herausforderungen zu gehen. Es geht doch \n\nnicht um eine pauschale Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nPolizei, um in einer Art Fantasie eines Orwell\u2018schen \n\n\u00dcberwachungs- und Fantasiestaates die Bev\u00f6lkerung zu \n\nkontrollieren, sondern es geht um den chirurgischen \n\nBesteckkasten, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ha, ha!) \n\num mit Gef\u00e4hrdersituationen, mit Terrorismus und mit \n\nAmoksituationen verantwortungsvoll umgehen zu k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist eine Frage von Freiheit versus Sicherheit. Die \n\nEingriffsbefugnis muss auch einer richterlichen \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung standhalten und nach dem Transparentgebot erfol-\n\ngen. Aber das muss doch m\u00f6glich sein! \n\nEs kann doch bei einer Terror- oder Amokgefahr der \n\nPolizeibeamte mangels Erm\u00e4chtigung zum Schluss nicht \n\nsagen: Da muss ich eben zuschauen! Deswegen ist die \n\nSt\u00e4rkung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes eine wesentli-\n\nche Ma\u00dfnahme. \n\nJa, wir haben uns in der Koalition auf viele Ma\u00dfnahmen \n\ngeeinigt, die erforderlich sind, auch mit Blick auf die \n\nAnpassung an andere Bundesl\u00e4nder. Es ist nicht so, dass \n\nder Freistaat Sachsen ein Gesetz entwickeln w\u00fcrde, das \n\nv\u00f6llig \u00fcberraschend und kontr\u00e4r zur sonstigen Entwick-\n\nlung in der Bundesrepublik Deutschland l\u00e4uft. Nein, wir \n\nhaben uns auf viele Ma\u00dfnahmen geeinigt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Den kleinsten Nenner!) \n\nIch gebe es durchaus zu: Es gibt auch Ma\u00dfnahmen, die \n\naus Sicht der S\u00e4chsischen Union weitergehen w\u00fcrden. \n\nDazu nenne ich nur Quellen-TK\u00dc oder Online-Durch-\n\nsuchung. Diesbez\u00fcglich werden wir noch Diskussionen \n\nf\u00fchren m\u00fcssen. Trotzdem haben wir dar\u00fcber hinaus klare \n\nMa\u00dfnahmen miteinander vereinbart. \n\nZum Zweiten noch ein Wort an die AfD und an die \n\nRedner, die vor mir gesprochen haben: Verwechseln Sie \n\ndoch das Thema weltoffene Zuwanderung nicht mit der \n\nFrage der nationalen Identit\u00e4ten. Es geht sowohl um das \n\neine als auch um das andere. Vielleicht ist das auch so ein \n\nverbindendes Element in der Diskussion, wie ich es von \n\nder linken wie von der rechten Seite dieses Hauses an \n\neiner bestimmten Stelle geh\u00f6rt habe. Es geht nicht um \n\nunbegrenzte Zuwanderung in unser Land und auch nicht \n\ndarum, dass jeder und jede hierher kommen kann. Es geht \n\naber auch nicht darum, sich zu isolieren. Es geht um eine \n\nverantwortungsvolle Politik, die der M\u00f6glichkeit christli-\n\ncher, weltoffener, liberaler Welten folgt, die besagt: \n\nMenschen in Not soll auch geholfen werden. \n\nEs geht aber auch darum, Ma\u00df und Mitte zu finden, die \n\neigenen Grenzen zu definieren und dann noch zu sagen: \n\nWer hierher kommt, hat die Voraussetzungen zu erf\u00fcllen, \n\ner hat sich an Regeln zu halten, damit sich ihm diese \n\nM\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen. Also sind Zuwanderung und \n\nderen Begrenzung, Integration und Regeln keine Wider-\n\nspr\u00fcche, sondern die zwei Seiten ein und derselben \n\nMedaille. Deswegen ist neben der Zuwanderung und \n\nderen Begrenzung auch die Bleibeperspektive bzw. die \n\nAbschiebung oder R\u00fcckf\u00fchrung derjenigen, die nicht \n\ndarunter fallen, zu ber\u00fccksichtigen. Deshalb wird sich \n\nauch diese Staatsregierung mit dem Thema Abschiebehaft \n\nund Ausreisegewahrsam besch\u00e4ftigen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss zum Thema Innere Sicher-\n\nheit noch einmal sagen: Das Problem ist, dass es kein \n\nSchwarz-Wei\u00df gibt, wie uns die linke oder rechte Seite \n\ndiese Hauses weismachen will, sondern es geht um ein \n\nverantwortungsvolles Sowohl-als-auch. Es geht um die \n\nM\u00f6glichkeit einer humanit\u00e4ren Verpflichtung, Menschen \n\nin Not zu helfen und auch um die Herausforderungen \n\nunserer Gesellschaft, die einem demografischen Wandel \n\nunterliegenden Voraussetzungen zu begleiten, aber \n\ngleichzeitig auch darum, die Grenzen der Hilfsbed\u00fcrftig-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6068 \n\nkeit und die Regeln zu definieren. Das alles bleibt nicht \n\nallein Aufgabe der Polizei, sondern es ist eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe. \n\nNicht nur bei der Polizei ist das so, sondern auch in \n\nanderen Bereichen, zum Beispiel bei der Feuerwehr. Beim \n\nThema Feuerwehr will ich ganz deutlich sagen: Es geht \n\nhier um mehr als um allgemeine Bekenntnisse zum \n\nEhrenamt und zum Brandschutz. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nBeifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nEs geht auch \u2013 das hat der Ministerpr\u00e4sident deutlich \n\ngemacht \u2013 um eine weitere investive St\u00e4rkung der Kom-\n\nmunen bei der Erf\u00fcllung der Voraussetzungen f\u00fcr den \n\nBrandschutz im investiven Bereich, im Ausstattungsbe-\n\nreich f\u00fcr die Kameraden und auch um deren St\u00e4rkung im \n\nEinsatz, wenn es beispielsweise um Feuerwehrf\u00fchrer-\n\nscheine geht. \n\nAber lassen Sie mich auch eines sagen: Es bleibt eine \n\nkommunale Verantwortung. Damit bin ich bei den Aus-\n\nf\u00fchrungen der AfD und den LINKEN zur Kommunalfi-\n\nnanzierung. Das ist der letzte Punkt, den ich hier anspre-\n\nche. Die eine Seite sagt: Gebt doch jedem Landkreis \n\n10 Millionen Euro, damit er frei etwas machen kann, weil \n\ner ja bis jetzt nichts hat. Die andere Seite kommt gleich \n\nmit einem 250 Millionen-Euro-Paket an. Dann reden Sie \n\ndoch bitte erst einmal \u00fcber die Voraussetzungen. Der \n\ns\u00e4chsische Finanzausgleich \u2013 das ist keine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit, was von der SPD vorhin schon einmal deutlich \n\ngemacht wurde \u2013 ist etwas Besonderes in der Bundesre-\n\npublik Deutschland, denn in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nh\u00e4ngen die Kommunen am Tropf des Landtages und an \n\ndessen eigenen Befugnissen. \n\nIm Freistaat Sachsen partizipieren die Kommunen an den \n\nEinnahmen. Dabei geht es nicht um 10 Millionen Euro, \n\ndabei geht es auch nicht um 250 Millionen Euro, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, sondern dabei geht es \n\nim Jahr 2018 um 3,37 Milliarden Euro. Es geht um \n\nallgemeine freie Mittelzuweisungen, also um Mittel, die \n\ndie Kommune zur allgemeinen freien Verwendung hat, \n\nn\u00e4mlich um die Situation der geringen Steuern etc. \n\nauszugestalten. Es geht um 2,4 Milliarden Euro, die die \n\nKommunen im Haushalt als freie allgemeine Schl\u00fcssel-\n\nzuweisungen haben und die sie eigenverantwortlich \n\nverwenden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDabei reden wir noch nicht \u00fcber F\u00f6rderprogramme des \n\nFreistaates Sachsen bei der Unterst\u00fctzung von Schulen, \n\nvon Feuerwehren etc. Wir sprechen auch nicht \u00fcber \n\nZuweisungen, wie sie es beispielsweise bei der Kita-\n\nPauschale gibt. \n\nAlso tun Sie doch bitte nicht so, als ob im Freistaat \n\nSachsen wegen der Landespolitik die Kommunen am \n\nVerhungern sind. Wenn wir dar\u00fcber reden \u2013 das ist rich-\n\ntigerweise auch Programm dieser Staatsregierung \u2013, dann \n\ndoch dar\u00fcber, welche Leistungen bei der Aufgaben\u00fcber-\n\ntragung zum Teil vom Bund bestellt werden, f\u00fcr die es \n\nkeine F\u00f6rderung oder Finanzierung im Rahmen des \n\nKonnexit\u00e4tsprinzips gibt. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \n\nLeistungen auch von denen bezahlt werden, die sie \n\nbestellen. Deswegen ist die Finanzausstattung der s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen gut. Der Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt \n\nsie. \n\nGleichwohl stehen die Kommunen vor Herausforderun-\n\ngen, die vor allem dadurch definiert sind, dass es bundes-\n\npolitische Vorgaben gibt, die durch die Kommunen zu \n\nerf\u00fcllen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist Sch\u00f6nmalerei!) \n\nHerr Gebhardt, die CDU hat zweifelsohne auch Verant-\n\nwortung im Bund. Aber wir sind hier in Sachsen und \n\nreden f\u00fcr die s\u00e4chsische CDU. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie sind  \n\nseit 27 Jahren in der Verantwortung!) \n\nAnsonsten will ich an Ihre Adresse sagen: M\u00f6glicher-\n\nweise w\u00fcrde Ministerpr\u00e4sident Ramelow, den Sie heute \n\nals Kronzeugen angef\u00fchrt haben, wenig begeistert sein \n\nvon Ihrer Rhetorik und Ihrem Auftreten in diesem Land-\n\ntag. Aber das ist Ihr ganz pers\u00f6nliches Problem. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Werter Kollege \n\nHartmann, viel Get\u00f6se, gro\u00dfes Theater. Doch auch Sie \n\nhaben leider keine einzige Idee pr\u00e4sentiert, wie Sie dieses \n\nLand wirklich nach vorne bringen k\u00f6nnten. Stattdessen \n\nwollen Sie uns die Sachen, die uns schon der vorherige \n\nInnenminister erz\u00e4hlt hat und die jetzt offensichtlich nach \n\ndem Prinzip \u201ealter Wein in neuen Schl\u00e4uchen\u201c verkauft \n\nwerden sollen, als Modernisierung verkaufen. \n\nSie verheimlichen aber bei zwei Punkten etwas und gehen \n\neinen totalen Irrweg. Sie haben die Wachpolizei ange-\n\nsprochen. Ich sage Ihnen ganz pers\u00f6nlich als Innenpoliti-\n\nscher-Sprecher-Kollege: Das \u00e4rgert mich massiv. Sie \n\nhaben dem Landtag bei der Einf\u00fchrung des Wachpolizei-\n\ngesetzes nicht die Wahrheit gesagt. Es waren Sie und die \n\nKollegen von der SPD, die hier nahezu geschworen \n\nhaben, es sei eine \u00dcbergangsl\u00f6sung, und man h\u00e4tte \n\nbewusst ein Au\u00dferkrafttreten vereinbart und wollte das \n\ndann nicht verl\u00e4ngern. \n\nJetzt redet diese Koalition \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der \n\nWachpolizei. Dass wir das f\u00fcr absurd und sch\u00e4dlich \n\nhalten, ist das eine, aber Sie erweisen auch der Staatsre-\n\ngierung und der Koalition einen B\u00e4rendienst, weil Sie die \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit vor diesem Hause ramponieren, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6069 \n\nSie immer Versprechen abgeben, die Sie dann nicht \n\nhalten. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \n\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nKollege Lippmann, w\u00fcrden Sie mir recht geben, dass wir \n\nim Wachpolizeidienstgesetz eine Laufzeit geregelt haben? \n\nW\u00fcrden Sie mir weiterhin recht geben, dass in der Ab-\n\nsichtserkl\u00e4rung der Koalition vom Dezember letzten \n\nJahres die Rede davon ist, dass unter Ber\u00fccksichtigung \n\nder zur Verf\u00fcgung stehenden Bewerberzahlen die Not-\n\nwendigkeit einer Verl\u00e4ngerung der Wachpolizei gepr\u00fcft \n\nwerden soll? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir haben etwas \n\nanderes vom Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt!) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Palles, ich \n\nhabe das schon zur Kenntnis genommen, was in Ihrer \n\nsogenannten Absichtserkl\u00e4rung drinsteckt und was von-\n\nseiten der Regierung erz\u00e4hlt wird. Ich sage es Ihnen ganz \n\ndeutlich: Ich wei\u00df doch, was das Ergebnis des Pr\u00fcfauftra-\n\nges sein wird. Das ist dann mal einer der wenigen Pr\u00fcf-\n\nauftr\u00e4ge, die diese Koalition umsetzen wird, und dann \n\nwird das Wachpolizeigesetz verl\u00e4ngert. Sie strafen sich \n\nselbst L\u00fcgen, denn Sie haben diesem Haus erz\u00e4hlt, dass es \n\nzeitlich begrenzt sei. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDas haben Sie damals hier gesagt. Von daher ist das ein \n\nmassiver Wortbruch, den Sie begehen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nSie begehen auch deswegen einen massiven Fehler, weil \n\nSie das Problem weiterhin mit einer Hilfsbr\u00fccke schieben, \n\nanstatt endlich noch mehr f\u00fcr den Einstellungskorridor bei \n\nder s\u00e4chsischen Polizei zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nHerr Kollege Hartmann, das Zweite, was mich dann nur \n\nnoch erheitert, ist: Wenn Sie Ma\u00dfnahmen wie die von der \n\nCDU unterst\u00fctzte Vorratsdatenspeicherung oder die \n\ngeplante Einf\u00fchrung der automatisierten station\u00e4ren \n\nKennzeichenerfassung als \u201echirurgische Eingriffe\u201c \n\nbezeichnen. Die Datenschleudern schlechthin, die Mas-\n\nsenintervention im Polizeirecht schlechthin! Angesichts \n\ndessen frage ich ernsthaft, wann Sie das letzte Mal bei \n\neinem Chirurgen waren; denn das, was Sie hier damit \n\nbehaupten, ist eine Beleidigung f\u00fcr diesen Berufsstand. \n\nEs ist doch absurd, dass Sie jetzt hier wieder das M\u00e4rchen \n\nerz\u00e4hlen, man br\u00e4uchte Vereinheitlichung im Bundesge-\n\nbiet bei der Polizei und beim Polizeirecht. Ich habe es \n\nschon dem letzten Innenminister erkl\u00e4rt, und ich erkl\u00e4re \n\nes auch noch einmal Ihnen, Herr Staatsminister W\u00f6ller: \n\nDann seien Sie wenigstens konsequent und geben das \n\nPolizeirecht an den Bund ab, anstatt immer die M\u00e4rchen \n\nzu erz\u00e4hlen, man d\u00fcrfe in Sachsen nicht andere Polizeige-\n\nsetze haben als in anderen L\u00e4ndern. Dann seien Sie \n\nwenigstens konsequent, oder begreifen Sie, dass es ein \n\nVorteil sein kann, dass man in den L\u00e4ndern verschiedene \n\nPolizeigesetze hat und eben die Frage \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u2013 der Freiheit der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger anders gewichtet als in anderen Regie-\n\nrungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Hartmann, \n\nSie sind ja der Innenexperte der CDU-Fraktion. Wissen \n\nSie, was das Problem der CDU ist? \u2013 Sie fahren immer \n\nnur auf Sicht und reagieren erst dann, wenn der Karren \n\nbereits an die Wand gefahren ist. Auszul\u00f6ffeln haben das \n\ndann die s\u00e4chsischen B\u00fcrger, und damit k\u00f6nnen wir als \n\nAfD-Fraktion uns nicht abfinden. \n\nNat\u00fcrlich entstehen \u00c4ngste, und das zu Recht. Sie k\u00f6nnen \n\ndoch die \u00c4ngste der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung nicht \n\neinfach ignorieren. Haben Sie sich einmal mit den Leuten \n\nvor Ort unterhalten? Haben Sie wirklich das Gespr\u00e4ch \n\ngesucht? Ich mache das regelm\u00e4\u00dfig. Letztendlich \u00e4u\u00dfern \n\ndie Menschen auf der Stra\u00dfe immer das Gleiche: Man \n\ntraut sich des Nachts nicht mehr allein, ja, sogar nicht \n\nmehr zu zweit oder zu dritt auf die Stra\u00dfe, weil Ihre \n\nPolitik f\u00fcr Unsicherheit in unserem Land sorgt, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nHier geht es in erster Linie eben nicht um Ihr Sowohl-als-\n\nauch. Hier geht es in erster Linie um die Sicherheit \n\nunserer B\u00fcrger im Freistaat Sachsen. Nehmen Sie das \n\ndoch bitte endlich einmal zur Kenntnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, damit ist die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung \n\nbeendet. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6070 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl von zwei Schriftf\u00fchrern gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1  \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nDrucksache 6/12057, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDie Abgeordneten der CDU-Fraktion Herr Alexander \n\nDierks und Herr Steve Johannes Ittershagen sind auf \n\neigenen Wunsch im Januar 2018 aus dem Amt als Schrift-\n\nf\u00fchrer ausgeschieden. Nach \u00a7 7 Abs. 1 Satz 4 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag in einem solchen Fall \n\nNachfolger. Hierzu liegt Ihnen ein entsprechender Wahl-\n\nvorschlag der CDU-Fraktion in der Drucksache 6/12057 \n\nvor. \n\nEs kann \u00fcber den Wahlvorschlag per Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn niemand widerspricht. Widerspricht \n\njemand einer offenen Abstimmung? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann k\u00f6nnen wir so abstimmen. Da es zwei sind, \n\nmuss ich fragen, ob wir gleich \u00fcber zwei gemeinsam \n\nabstimmen k\u00f6nnen. \u2013 Das ist auch in Ordnung. \n\nWer dem Wahlvorschlag zustimmt, Frau Cornelia Blattner \n\nund Herrn Robert Clemen als Schriftf\u00fchrer zu w\u00e4hlen, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Ein-\n\nstimmigkeit, damit sind beide gew\u00e4hlt. \n\nFrau Blattner, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Cornelia Blattner, CDU:  \n\nJa, ich nehme die Wahl an!) \n\nHerr Clemen, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Robert Clemen, CDU:  \n\nIch nehme die Wahl an; vielen Dank!) \n\nGut. Dann auf gute Zusammenarbeit. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl eines stimmberechtigten Mitglieds des Landesjugendhilfeausschusses \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 1 i. V. m. Abs. 4 des Landesjugendhilfeausschusses \n\nDrucksache 6/12058, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nAufgrund der Mitgliedschaft im Bundestag hat Herr \n\nAlexander Krau\u00df sein Amt als stimmberechtigtes Mitglied \n\nim Landesjugendhilfeausschuss niedergelegt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 12 \n\nAbs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 in Verbindung mit \u00a7 13 Abs. 3 des \n\nLandesjugendhilfegesetzes hat der S\u00e4chsische Landtag \n\nbeim Ausscheiden aus dem Landesjugendhilfeausschuss \n\nf\u00fcr die verbleibende Amtsperiode ein Ersatzmitglied zu \n\nw\u00e4hlen. Deshalb ist heute eine Nachwahl erforderlich. \n\nHierzu liegt Ihnen der Wahlvorschlag in der Drucksa-\n\nche 6/12058 vor. Es handelt sich um einen Wahlvorschlag \n\nder CDU. Vorgeschlagen zur Wahl als stimmberechtigtes \n\nMitglied des Landesjugendhilfeausschusses ist der Abg. \n\nSebastian Fischer. Auch hier stelle ich wieder die Frage: \n\nEs ist eine offene Abstimmung m\u00f6glich. Wird dem \n\nwidersprochen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWer daf\u00fcr stimmen m\u00f6chte, Herrn Sebastian Fischer als \n\nstimmberechtigtes Mitglied des Landesjugendhilfeaus-\n\nschusses zu w\u00e4hlen, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltungen, eine \n\nGegenstimme. Dennoch hat eine gro\u00dfe Mehrheit Zustim-\n\nmung signalisiert. \n\nIch frage Herrn Abg. Fischer, ob er die Wahl annimmt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Ja!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann meinen herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch zur Wahl! \n\nWir kommen zu einer dritten Wahl. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6071 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontrollkommission gem\u00e4\u00df \u00a7 16 \n\ndes Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/12059, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nHerr Prof. Dr. G\u00fcnter Schneider wurde zum Staatssekret\u00e4r \n\nim S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern berufen. \n\nDamit endet nach \u00a7 16 Abs. 4 Satz 1 des Verfassungs-\n\nschutzgesetzes auch seine Mitgliedschaft in der Parlamen-\n\ntarischen Kontrollkommission. In Satz 2 dieses Absatzes \n\nwerden wir verpflichtet, f\u00fcr ein ausgeschiedenes Mitglied \n\nunverz\u00fcglich ein neues zu w\u00e4hlen. Das Vorschlagsrecht \n\nliegt in diesem Fall bei der CDU-Fraktion. \n\nDer Wahlvorschlag liegt Ihnen in der Drucksache 6/12059 \n\nvor. Vorgeschlagen zur Wahl als Mitglied der Parlamenta-\n\nrischen Kontrollkommission ist der Abg. Rico Anton. \n\nHerr Anton ist gew\u00e4hlt, wenn er die Stimmen der Mehr-\n\nheit der Mitglieder des Landtags \u2013 das sind 64 oder mehr \n\nStimmen \u2013 erh\u00e4lt. Auch hier stelle ich die Frage: K\u00f6nnen \n\nwir offen abstimmen oder gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 \n\nIch sehe, es gibt keinen Widerspruch. \n\nWer Herrn Rico Anton als Mitglied der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission w\u00e4hlen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Reihe von Stimm-\n\nenthaltungen. Dennoch ist Herr Rico Anton mit gro\u00dfer \n\nMehrheit, also mit \u00fcber 64 Stimmen, gew\u00e4hlt worden. Ich \n\nfrage Herrn Anton, ob er die Wahl annimmt. \n\n(Rico Anton, CDU: Ja.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auch Ihnen herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch und viel Erfolg bei dieser Arbeit! \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Wahlhandlung \n\nabgeschlossen. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Nach dem Sturm ist vor dem  \n\nn\u00e4chsten Einsatz \u2013 Anerkennung f\u00fcr die ehrenamtlichen  \n\nHelfer und hauptamtlichen Einsatzkr\u00e4fte \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Morgen, morgen, nur nicht  \n\nheute, sagen alle GroKo-Leute \u2013 Nichtstun beim  \n\nKlimaschutz bestraft unsere Kinder und Enkel \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir kommen zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nNach dem Sturm ist vor dem n\u00e4chsten Einsatz \u2013 Anerkennung  \n\nf\u00fcr die ehrenamtlichen Helfer und hauptamtlichen Einsatzkr\u00e4fte \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs beginnen die einreichenden Fraktionen CDU und SPD, \n\ndanach folgen DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, ein fraktions-\n\nloser Abgeordneter und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich bitte die CDU-Fraktion, das Wort zu neh-\n\nmen. Herr L\u00f6ffler, bitte. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Am 18. Januar dieses Jahres \n\nzog der Sturm \u201eFriederike\u201c \u00fcber Irland, Gro\u00dfbritannien, \n\nNiederlande, Belgien nach Deutschland und von Deutsch-\n\nland nach Polen. In seiner Form als Sturm war er einer der \n\nschwersten in den vergangenen zehn Jahren. Bundesweit \n\nhaben wir acht Menschenopfer zu beklagen. Es gab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6072 \n\nzahlreiche Verletzte, und nicht nur in Sachsen, sondern \n\nauch in Teilen von Nord- und Mitteldeutschland haben \n\nwir gro\u00dfe Verluste durch den Sturm erfahren. Deutsch-\n\nlandweit sind \u00fcber 500 Millionen Euro Sch\u00e4den zu \n\nverbuchen. An der Stelle gilt es allen ehrenamtlichen \n\nHelfern, allen hauptamtlichen Einsatzkr\u00e4ften der Feuer-\n\nwehr, der Polizei, der Rettungsdienste, des THW, der \n\nHilfsorganisationen, aber auch der Katschutzeinheiten \n\nDanke zu sagen; Danke f\u00fcr ihre Einsatzbereitschaft, \n\nDanke daf\u00fcr, dass sie da sind, wenn sich kein anderer das \n\nzutraut. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist auch festzustellen: Ohne ihr Engagement w\u00e4ren die \n\nSch\u00e4den weitaus gr\u00f6\u00dfer gewesen. \n\nEs geh\u00f6rt aber auch dazu, ein aufrichtiges Beileid an die \n\nFamilien der beiden Kameraden zu schicken, welche aus \n\ndem Einsatz nicht wieder zur\u00fcckgekommen sind \u2013 so \n\ngeschehen in Bad Salzungen und in Sundern. \n\nMeine Damen und Herren, das ist das Schlimmste, was \n\neiner Einsatzkraft passieren kann, und es zeigt sich hier, \n\nwas die Kameraden und Kameradinnen f\u00fcr uns, f\u00fcr uns \n\nalle mit ihrem Tun aufs Spiel setzen: ihre Gesundheit und \n\nihr Leben. \n\nDie Einsatzlage gerade im Bereich der Feuerwehr in der \n\nNacht des Sturms und am Tag danach schl\u00e4gt mit 6 899 \n\nEinsatzlagen allein in Sachsen zu Buche: vom umgest\u00fcrz-\n\nten Baum, Unf\u00e4llen, Versorgung bei Stromausf\u00e4llen \u00fcber \n\nSicherung von Stra\u00dfen, Beseitigung von Gefahrenstellen \n\nbei Bahnstrecken bis zu unserer kritischen Infrastruktur. \n\nDie Kameradinnen und Kameraden der freiwilligen \n\nFeuerwehren \u2013 in Summe von 1 372 Feuerwehren im \n\nFreistaat Sachsen \u2013 und des THW sind bei der Beseiti-\n\ngung dieser Schadenslagen oftmals an das physische, aber \n\nauch an das psychische Limit ihres Tuns gegangen. \n\nDennoch darf man dabei nicht verkennen, dass das Abar-\n\nbeiten solcher komplexen Einsatzlagen in einem Land mit \n\nSicherheit nicht m\u00f6glich w\u00e4re ohne das professionelle \n\nTun in unseren Rettungsleitstellen, in denen in solchen \n\nSzenarien die Einsatzf\u00e4lle ungef\u00e4hr um zwei Drittel \n\nansteigen, aber auch in den Organisationen. \u2013 Man darf \n\nsich nicht an die R\u00e4nge wenden, aber es ist trotzdem \n\nsch\u00f6n, dass die Kreisbrandmeister anwesend sind, denn in \n\nden Landkreisen halten sie die Fahnen hoch, um das \n\nOrganisatorische eines solchen Aufkommens abarbeiten \n\nzu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der  \n\nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, ich bin dankbar, dass der \n\nMinisterpr\u00e4sident in seinem 100-Tage-Programm auch \n\neinen ganz wesentlichen Aspekt und Augenmerk auf das \n\nThema Brandschutz gelegt hat; denn wir wissen, solche \n\nEreignisse gab es und wird es auch wieder geben. Den \n\nabsoluten Schutz vor Naturereignissen kann man sich nie \n\nerkaufen und man kann sich nicht davor wappnen. Denke \n\nich allein an meine eigene Heimatgemeinde \u2013 wir hatten \n\nim August vergangenen Jahres einen Mini-Tornado: \n\nInnerhalb von 20 Minuten waren 200 B\u00e4ume in einer \n\nkleinen Gemeinde mit 4 000 Einwohnern weg; das \n\narbeitet man nicht zwischen Mittag und Kaffee ab. \n\nUnsere Feuerwehren mit ihrer kommunalen Pflichtaufga-\n\nbe, die sie als Einsatzgruppe unserer B\u00fcrgermeister sind, \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr gut ausgestattet sein. Sie brauchen n\u00f6tige \n\nRessourcen, sie brauchen die Technik und sie brauchen \n\ndie Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSie brauchen die Unterst\u00fctzung vor Ort durch ihre B\u00fcr-\n\ngermeister, und sie brauchen aber auch die Unterst\u00fctzung \n\nvon uns als Land. Es ist uns gegl\u00fcckt \u2013 uns allen hier im \n\nParlament \u2013, \u00fcber die vergangenen Jahre klare Zeichen im \n\nBrandschutz zu setzen. Umso wichtiger ist es jetzt, ein \n\nst\u00e4rkes Zeichen zu haben, auch zuk\u00fcnftig gerade im \n\nBereich des Brandschutzes wesentliche Akzente zu \n\nsetzen. Neben diesen 21 Millionen Euro \u2013 der F\u00f6rderung, \n\nwelche in den letzten Jahren \u00fcber das Finanzausgleichs-\n\ngesetz verstetigt werden konnte \u2013 ist es mit Sicherheit ein \n\ngutes Signal, wenn wir in Zukunft die investiven Mittel \n\nf\u00fcr den Brandschutz in den kommenden f\u00fcnf Jahren auf in \n\nSumme 200 Millionen Euro werden anheben k\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass ein Feuerwehrkamerad nur \n\nso gut sein kann, wie er ausgebildet ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Hier kommt die Feuerwehrschule in \n\nNardt ins Rennen \u2013 und das werde ich in der n\u00e4chsten \n\nRunde vertiefen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg.  \n\nAlbrecht Pallas, SPD, und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auf den Tag \n\ngenau elf Jahre nach dem Orkan \u201eKyrill\u201c fegte am \n\n18. Januar das Orkantief \u201eFriederike\u201c \u00fcber Deutschland \n\nund sorgte auch in Sachsen f\u00fcr gro\u00dfe Sch\u00e4den. \u2013 Kollege \n\nL\u00f6ffler hat es gerade sehr eindrucksvoll bilanziert; ich \n\nmuss dem nichts hinzuf\u00fcgen. \u2013 Es zeigt die Gefahren, in \n\ndenen sich ehrenamtliche Helfer, aber auch hauptamtliche \n\nEinsatzkr\u00e4fte aller Beh\u00f6rden und Organisationen mit \n\nSicherheitsaufgaben befinden, und nat\u00fcrlich m\u00fcssen die \n\nAngeh\u00f6rigen dieser Organisationen darauf vorbereitet \n\nsein. Das tangiert die Frage von Strukturen in den Organi-\n\nsationen. Es geht um Aus- und Fortbildung, um Zusam-\n\nmenarbeit zwischen den Organisationen, aber auch um \n\nkonkrete Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Helfer und Einsatzkr\u00e4fte. \n\nDas gibt mir Gelegenheit, die Situation der unterschiedli-\n\nchen Beh\u00f6rden und Organisationen zu beleuchten. Meine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6073 \n\nFraktion hat erst im August des vergangenen Jahres eine \n\nBlaulichtkonferenz veranstaltet, auf der wir zu ebendiesen \n\nThemen mit den Praktikern aus den Organisationen ins \n\nGespr\u00e4ch gekommen sind und gemeinsam teilweise schon \n\nsehr konkrete Handlungsempfehlungen erarbeitet haben. \n\nEs gab einen roten Faden, der sich durch die gesamte \n\nVeranstaltung zog: die Feststellung, dass den Angeh\u00f6rigen \n\nder Organisationen weit mehr Respekt geb\u00fchrt, als ihnen \n\ngegenw\u00e4rtig aus der Gesellschaft entgegengebracht wird. \n\nDie ganze Gesellschaft \u2013 und die Politik im besonderen \n\nMa\u00dfe \u2013 ist gefragt, das zu \u00e4ndern. \n\nDie Lage der unterschiedlichen Beh\u00f6rden und Organisati-\n\nonen ist doch recht unterschiedlich beschrieben worden. \n\nSo ist beispielsweise bei der Feuerwehr im Allgemeinen \n\ndas Nachwuchsproblem sehr stark thematisiert worden. \n\nAuf der anderen Seite gab es im Bereich der Jugendfeu-\n\nerwehren eine erfreuliche Trendwende. So konnten 2016 \n\n545 Kameradinnen und Kameraden mehr als noch 2015 \n\ngewonnen werden. Die Herausforderungen sind dann \n\nauch \u00e4hnlich, um zuk\u00fcnftig Nachwuchs zu sichern: Wir \n\nm\u00fcssen Arbeit, Familie und das Ehrenamt durch die \n\nrichtigen Ma\u00dfnahmen und Rahmenbedingungen unter \n\neinen Hut bringen. \n\nDie Frage der konkreten Rahmenbedingungen stellt sich \n\nsowohl f\u00fcr ehrenamtliche als auch hauptamtliche Kr\u00e4fte \n\nin der Fl\u00e4che. Richtig ist der Weg, den die Koalition \n\nbisher beschritten hat: Anreize in den Kommunen zu \n\nsetzen, um st\u00e4rker selbst f\u00fcr Nachwuchs zu werben. So ist \n\ndie Kopfpauschale f\u00fcr Mitglieder in den Jugendfeuerweh-\n\nren ein Erfolgsmodell, das fortentwickelt werden sollte. \n\nEs sind weitere Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig und ich freue mich \n\nau\u00dferordentlich, dass in der Regierungserkl\u00e4rung am \n\nheutigen Vormittag diese Themen schon umrissen wur-\n\nden. \n\nAber auch f\u00fcr die hauptamtlichen Kr\u00e4fte tun wir bereits \n\netwas. So ist im Landtag gegenw\u00e4rtig bereits die Dienst-\n\nrechtsnovelle in Diskussion. Teil dieser Dienstrechtsno-\n\nvelle ist es, die \u00dcbernahme von Schmerzensgeldanspr\u00fc-\n\nchen f\u00fcr Beamte zu regeln. Das richtet sich zun\u00e4chst \n\neinmal an die Polizeibeamtinnen und -beamten, hat aber \n\nauch Relevanz f\u00fcr hauptamtliche Feuerwehrleute. \n\nIm Rettungsdienst finden wir eine andere Situation vor. In \n\nder derzeitigen Vergabepraxis erh\u00e4lt der Leistungserbrin-\n\nger mit dem wirtschaftlichsten Angebot den Zuschlag. \n\nWenn dabei 80 bis 90 % der Kosten die Personalkosten \n\nausmachen und dadurch Lohnunterschiede von bis zu \n\n30 % entstehen, dann sorgt das nat\u00fcrlich f\u00fcr Unruhe bei \n\nden Besch\u00e4ftigten. \n\nDas haben wir alle in den letzten Monaten teilweise \n\nschmerzhaft zu sp\u00fcren bekommen. Deshalb m\u00fcssen wir \n\ndie Situation verbessern. Ich bin sehr froh, gemeinsam mit \n\nmeiner Kollegin Sabine Friedel, dass es jetzt die AG \n\nRettungsdienst im gemeinsamen Landesbeirat f\u00fcr Brand-\n\nschutz, Katastrophenschutz und Rettungsdienst gibt. Die \n\nAufgabe der AG ist es, im Laufe dieses Jahres Empfeh-\n\nlungen zu erarbeiten. Unsere Aufgabe als Gesetzgeber \n\nwird es sein, diese Empfehlungen in das s\u00e4chsische \n\nBrandschutz-, Rettungsdienst- und Katastrophenschutzge-\n\nsetz aufzunehmen. \n\nEin anderes Problem in diesem Bereich packen wir auch \n\nschon an. Ich bin wieder bei der Dienstrechtsnovelle. Es \n\nsoll n\u00e4mlich eine Rechtsgrundlage f\u00fcr eine Erschwernis-\n\nzulage f\u00fcr Notfallsanit\u00e4ter geschaffen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine weitere zentrale \n\nBotschaft aus der Blaulichtkonferenz der SPD-Landtags-\n\nfraktion, n\u00e4mlich dass die Zusammenarbeit der Dienste \n\nwichtig ist. Komplexe Lagen k\u00f6nnen nicht von einer \n\nBeh\u00f6rde oder Organisation bew\u00e4ltigt werden. Wir brau-\n\nchen die F\u00e4higkeiten aller. Genau deshalb ist es das Ziel \n\nder Koalition, noch in dieser Legislatur eine Novelle zum \n\nBRKG auf den Weg zu bringen und darin eben nicht nur \n\ndie wichtigen Feuerwehrthemen zu regeln, sondern auch \n\ndie Rettungsdienstproblematik unter Beachtung der \n\nEmpfehlungen der Arbeitsgruppe. \n\nNach dem Sturm ist vor dem n\u00e4chsten Einsatz. Wir \n\nbrauchen gen\u00fcgend und vor allem motivierte ehrenamtli-\n\nche und hauptamtliche Einsatzkr\u00e4fte \u2013 auch k\u00fcnftig. \n\nLassen Sie uns bitte gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass sie f\u00fcr \n\nihre unsch\u00e4tzbare Arbeit ausreichend Respekt und Wert-\n\nsch\u00e4tzung erfahren und gute Rahmenbedingungen vorfin-\n\nden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Herr Abg. Schultze. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zuerst sicher-\n\nlich nicht nur im Namen meiner Fraktion noch einmal der \n\nDank an die Kameradinnen und Kameraden der freiwilli-\n\ngen und Berufsfeuerwehren, an die Katastrophensch\u00fctzer, \n\nan die Rettungskr\u00e4fte und an die Menschen, die sich in \n\ndieser Sturmnacht in Bereitschaft hielten, um im Zwei-\n\nfelsfall helfen zu k\u00f6nnen, und an die, die sozusagen nicht \n\nhinter ihrer Wohnungst\u00fcr geblieben sind, sondern gesehen \n\nhaben, wenn Nachbarn, Freunde oder Menschen im Ort \n\nHilfe brauchten, und unkompliziert geholfen haben. Auch \n\ndenen gilt, glaube ich, an dieser Stelle unser aller Dank \u2013 \n\nMenschen, die einfach gezeigt haben, dass die Hilfe in \n\nNotlagen ganz wichtig ist und sicherlich jedem zur Ehre \n\ngereicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Sturm \u2013 das ist hier schon gesagt worden \u2013 war nach \n\n\u201eKyrill\u201c der st\u00e4rkste, den wir in Sachsen in den letzten \n\nJahrzehnten hatten. Er war auch ein Gradmesser f\u00fcr das, \n\nwas wir an Leistungsf\u00e4higkeit innerhalb des Katastro-\n\nphenschutzes und innerhalb unserer Hilfsdienste haben. \n\nWir m\u00fcssen zumindest klar und deutlich feststellen, es hat \n\nfunktioniert. Ich will dies als deutlich positiv benennen. \n\nWir haben ein Funktionieren gesehen. Wir haben dieses \n\nFunktionieren aber hart an der Grenze dessen gesehen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6074 \n\nwas machbar war. Ein wenig mehr, ein wenig mehr \n\nSturm, ein wenig mehr Katastrophe, und wir w\u00e4ren \u2013 so \n\nehrlich m\u00fcssen wir sein \u2013 an unsere Grenzen gesto\u00dfen \n\noder h\u00e4tten die Grenzen deutlich \u00fcberschritten. \n\nDas hat etwas mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Kr\u00e4ften \n\nbei den freiwilligen Feuerwehren, bei den Katastrophen-\n\nschutzdiensten und \u00c4hnlichen zu tun. Das hat etwas damit \n\nzu tun, dass wir seit Jahren einen Unterschied zwischen \n\nder Ist- und Sollst\u00e4rke haben und dass wir dringend etwas \n\nunternehmen m\u00fcssen \u2013 ich bin als Beispiel im Bereich der \n\nfreiwilligen Feuerwehren \u2013, um den Dienst in der freiwil-\n\nligen Feuerwehr attraktiver zu gestalten, um Menschen \n\ndazu zu animieren, in die freiwilligen Feuerwehren zu \n\ngehen. Das kann eben nicht nur eine Auszeichnung f\u00fcr \n\nviele verdienstvolle Jahre im Ehrenamt der Feuerwehr \n\nsein. Wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich dar\u00fcber nachdenken, wie wir \n\ndas machen k\u00f6nnen. \n\nIch will in dieser Runde aber noch ein paar andere Punkte \n\nansprechen, weil solch eine gro\u00dfe Sturmlage nat\u00fcrlich \n\nDinge mit sich bringt, anhand deren man schauen kann, \n\nwie es funktioniert hat. Wir m\u00fcssen, glaube ich, pr\u00fcfen, \n\nob tats\u00e4chlich alle Systeme so ann\u00e4hernd funktionierten \n\nund NINA und BIWAPP das leisteten, was wir von ihnen \n\nerwartet haben. Sind die Systeme rechtzeitig scharf \n\ngeschaltet worden? Hat die Koordinierung \u00fcber die \n\nLandfunkstellen, nachdem die integrierten Leitstellen \n\nquasi das System scharf geschaltet haben, funktioniert? Ist \n\njederzeit im richtigen Moment die richtige Aktion ausge-\n\nl\u00f6st worden? \n\nIch m\u00f6chte damit nicht sagen, dass wir darauf schauen \n\nsollten, wer etwas falsch gemacht hat, sondern darauf, \n\nwas wir verbessern k\u00f6nnen, weil wir mit Sicherheit davon \n\nausgehen k\u00f6nnen, dass die n\u00e4chste Unwetterkatastrophe \u2013 \n\nob es nun ein Hochwasser oder wieder ein Sturm ist \u2013 auf \n\nuns zukommen wird. \n\nWir werden uns dann wieder darauf verlassen m\u00fcssen, \n\ndass die Kameradinnen und Kameraden der Feuerwehr, \n\nder Rettungsdienste und des Katastrophenschutzes nicht \n\nnur bereit sind \u2013 daran habe ich \u00fcberhaupt keinen Zweifel \n\n\u2013, sondern auch die bestm\u00f6glichen Einsatz- und Alarmie-\n\nrungsbedingungen haben. \n\nSo ein Sturm gibt nat\u00fcrlich auch die Chance, einfach \n\neinmal zu pr\u00fcfen, ob all das, was wir in der Theorie \n\naufgeschrieben oder in \u00dcbungen gemacht haben, auch \n\ntats\u00e4chlich funktioniert hat. Ich bitte darum, dass wir \n\ndiesen Prozess schonungslos angehen und Fehler finden \n\nund analysieren. \n\nDie n\u00e4chsten Extremwetterereignisse werden, wie ich \n\ngesagt habe, schon kommen. Wenn dann die Leitstelle \u2013 \n\ndas will ich hier an dieser Stelle in der ersten Runde sagen \n\n\u2013 der Polizei in der Polizeidirektion G\u00f6rlitz in Spitzenzei-\n\nten nur noch 50 % der Notrufe bearbeiten kann, weil der \n\nAuflauf zu hoch ist, dann m\u00fcssen wir uns fragen, ob wir \n\netwas anders, etwas besser machen m\u00fcssen, weil die mehr \n\nals 500 Anruferinnen und Anrufer, die \u00fcber den Polizei-\n\nnotruf nicht durchgekommen sind, in diesem Moment \n\nnat\u00fcrlich in erhebliche Verunsicherung gest\u00fcrzt worden \n\nsind. Eigentlich geht man davon aus, wenn man in unse-\n\nrem Land die 110 oder 112 w\u00e4hlt, dass dann auch Hilfe \n\nam anderen Ende der Leitung ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Den Rest k\u00f6nnen wir \n\ndann in der zweiten Runde bereden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die Debatte hei\u00dft: \n\n\u201eNach dem Sturm ist vor dem n\u00e4chsten Einsatz.\u201c Ja, der \n\nSturm, der Orkan, den wir hatten, hat Sch\u00e4den von unge-\n\nf\u00e4hr einer halben Milliarde Euro verursacht. Er hat Men-\n\nschenleben gefordert. Auch vonseiten der AfD-Fraktion \n\nunser herzliches Beileid an die Familien der get\u00f6teten \n\nKameraden, auch wenn sie aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nkommen. \n\nEs ist uns wichtig, auch hier, an dieser Stelle, Danke \n\nsagen zu k\u00f6nnen, Danke an ein sehr wichtiges Ehrenamt. \n\nEs ist nicht nur wichtig, sondern eben auch gef\u00e4hrlich \u2013 \n\ndas hat dieser Einsatz gezeigt. \n\nWenn andere lieber zu Hause sitzen und Fernsehen \n\nschauen und die Bilder, die sie vielleicht eher als surreal \n\nwahrnehmen, noch mit einer T\u00fcte Chips verfolgen, dann \n\ngehen die Kameraden der freiwilligen Feuerwehr hinaus \n\nund nehmen f\u00fcr sich Gefahren in Kauf, um andere Men-\n\nschen zu sch\u00fctzen. Genauso ist es nat\u00fcrlich auch jeden \n\nTag, unabh\u00e4ngig von den St\u00fcrmen, wenn es brennt. In \n\nG\u00f6rlitz haben wir das in k\u00fcrzester Zeit, innerhalb weniger \n\nTage zweimal erleben m\u00fcssen. Wir haben dort zum Gl\u00fcck \n\neine Berufsfeuerwehr, aber es ist nat\u00fcrlich anders, wenn \n\nman auf dem flachen Land ist. \n\nAber \u2013 jetzt das gro\u00dfe Aber \u2013 die x-te Dankesrede wird \n\nnichts, aber auch gar nichts nutzen, wenn die Koalition \n\ndas Thema nicht in entsprechender Weise auf dem Schirm \n\nhat, und sie hat es in der Vergangenheit nicht auf dem \n\nSchirm gehabt. \n\nEs sind Taten notwendig, um den Brand- und Katastro-\n\nphenschutz in Sachsen aufrechtzuerhalten, und das in der \n\nFl\u00e4che. \n\nWas k\u00f6nnte man also tun, um dieses Ziel zu erreichen? \u2013 \n\nWir brauchen modernes Material. Wir brauchen keine \n\nFeuerwehren, in denen Fahrzeuge aus Honeckers Zeiten \n\nstehen. Mag sein, dass Robur aus Zittau sicherlich robuste \n\nFahrzeuge produziert hat, aber es ist wohl eher etwas f\u00fcr \n\nLiebhaberh\u00e4nde als f\u00fcr den n\u00e4chsten L\u00f6scheinsatz. Junge \n\nMenschen werden wir auf diese Art und Weise f\u00fcr die \n\nTechnik sicherlich nicht begeistern. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nichts gegen Robur!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6075 \n\nWir brauchen mehr freiwillige Helfer. In den Jahren 2008 \n\nbis 2016 ist die Zahl der freiwilligen Feuerwehrleute in \n\nSachsen um 5 000 gesunken. Das ist ein Anteil von 11 % \n\nder aktiven Einsatzst\u00e4rke. Dieser R\u00fcckgang in Sachsen ist \n\nst\u00e4rker als im Bundesdurchschnitt. Wir m\u00fcssen zu ande-\n\nren Ergebnissen kommen. Wir brauchen mehr Leute. \n\nAuch daf\u00fcr sind verschiedene Ma\u00dfnahmen notwendig. Es \n\ngibt vielf\u00e4ltige. Einige will ich an dieser Stelle nennen. \n\nWir brauchen auf der einen Seite mehr Geld f\u00fcr Material, \n\nund zwar an allen Stellen. Die Richtlinie zur Feuerwehr-\n\nf\u00f6rderung deckt in Teilen nur ein Zehntel des tats\u00e4chli-\n\nchen Bedarfs ab. \n\nEs m\u00fcssen Geb\u00e4ude modernisiert werden; denn niemand \n\nverbringt seine Freizeit an einem Ort, an dem er sich nicht \n\nwohlf\u00fchlt. Wir brauchen die Attraktivit\u00e4t dieses Ehrenam-\n\ntes. Wir brauchen Maschinisten, die die Fahrzeuge auch \n\nfahren k\u00f6nnen. Nichts hilft es, wenn der Lkw stehen \n\nbleiben muss. In Zeiten von F\u00fchrerschein Klasse B ist ein \n\n7,5-Tonner damit nicht mehr zu fahren. Die Idee des \n\nFeuerwehrf\u00fchrerscheins ist allerdings nur eine schlechte \n\nKr\u00fccke, denn entweder es kann jemand einen Lkw fahren \n\noder er kann es nicht. Wenn er es nicht kann, dann sollte \n\ner erst recht kein Feuerwehrauto fahren, denn ich m\u00f6chte \n\ngern, dass die Helfer auch ankommen. Wir brauchen \n\nsozusagen hier Gemeinden, die die Feuerwehrleute \n\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen, dass die F\u00fchrerscheine direkt verge-\n\nben werden. \n\nWir brauchen ausreichend Lehrg\u00e4nge an der Landesfeu-\n\nerwehrschule Nardt und wir brauchen dort auch die \n\nrichtigen Lehrg\u00e4nge. Es hilft uns nichts, wenn wir nur \n\nTeilnehmerzahlen nach oben schrauben f\u00fcr die Statistik, \n\naber letzten Endes die wichtigen Gruppenf\u00fchrer- und \n\nZugf\u00fchrerlehrg\u00e4nge am Ende sogar hinten runterfallen \n\nund wir in der Fl\u00e4che nicht genug Kameraden haben und \n\ndie, die Lehrg\u00e4nge brauchen, zu lange warten. Wir m\u00fcs-\n\nsen die Nachwuchsgewinnung optimieren. Vielleicht \n\nsollte man auch mal an die Ganztagsschulen gehen. Die \n\nKinder sind ja den ganzen Tag da und wollen auch sinn-\n\nvoll besch\u00e4ftigt werden. K\u00f6nnen das unsere Ehrenamtli-\n\nchen leisten? Wahrscheinlich nur schwierig. Auch hier \n\nbedarf es der Unterst\u00fctzung. \n\nArbeitgeber brauchen Unterst\u00fctzung, um die Feuerwehr-\n\nleute auch ruhigen Gewissens gehen zu lassen, ohne \n\nselbst Verluste zu machen. An der Stelle muss ich sagen: \n\nVielen Dank an alle Arbeitgeber, die ihre Mitarbeiter, die \n\nfreiwillige Feuerwehrleute sind, auch gehen lassen. Im \n\n\u00dcbrigen ist der Stundensatz, der als Ausgleich gezahlt \n\nwird, im Moment viel zu niedrig und zum heutigen \n\nZeitpunkt alles andere als angemessen. \n\nFeuerwehr und \u00fcberhaupt Arbeiten im Verband hat auch \n\netwas mit Kameradschaft zu tun. So etwas muss gelebt \n\nund gef\u00f6rdert werden. Also m\u00fcssen wir es erm\u00f6glichen, \n\ndass auch solche kleinen Dinge wie Kameradschaftskas-\n\nsen wieder einmal legal m\u00f6glich sind. Hier muss nachge-\n\nbessert werden. Also, wir sehen, viele Dinge sind n\u00f6tig, \n\nviele Dinge sind m\u00f6glich. Heute sagen wir aber Danke. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn die Staatsregierung mal in \n\nden Geldtopf greifen und jeder Wehr, die jetzt zum \n\nBeispiel bei den St\u00fcrmen an den Eins\u00e4tzen beteiligt war, \n\n200 Euro f\u00fcr eine Feierlichkeit \u00fcberweisen w\u00fcrde, denn \n\ndann hat man auch ein Danke, das man anfassen kann, das \n\nman aufessen oder im Zweifel auch austrinken kann \u2013 in \n\ndiesem Sinne \u201eGut Wehr!\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Allen Men-\n\nschen, die im Sturm \u201eFriederike\u201c als Einsatzkr\u00e4fte der \n\nFeuerwehr, des Rettungsdienstes, des Katastrophenschut-\n\nzes, in den Krankenh\u00e4usern oder als sonstige Helferinnen \n\nund Helfer im Einsatz waren, gilt unser tiefer Dank, unser \n\nh\u00f6chster Respekt und unsere gr\u00f6\u00dfte Wertsch\u00e4tzung. Sie \n\ndienen den Menschen im Freistaat mit all ihrer Kraft, \n\nihrem Wissen, ihrer Erfahrung und auch all ihrer Empa-\n\nthie. Sie riskieren zum Teil ihr eigenes Leben, um anderen \n\nMenschen zu helfen. Wir nehmen dies viel zu h\u00e4ufig als \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit hin, deswegen kann man daf\u00fcr \n\neigentlich nicht genug Anerkennung zollen. \n\nDoch warme Worte allein n\u00fctzen nichts, denn \u201eFriederi-\n\nke\u201c hat Sachsen erneut vor eine gro\u00dfe Herausforderung \n\ngestellt, weil es sich mal wieder um ein Extremwetterer-\n\neignis gehandelt hat, das viele Sch\u00e4den verursacht hat. Ich \n\nhoffe, dass langsam auch dem widerspenstigsten Teil \n\ndieses Hauses klar wird, dass das nicht das letzte Ext-\n\nremwetterereignis gewesen sein wird und dass diese noch \n\nmehr zunehmen werden, wenn wir nicht endlich etwas \n\ngegen den Klimawandel unternehmen. Dazu passt auch \n\ndie n\u00e4chste Aktuelle Debatte. Wer nicht begreift, dass \n\nKlimapolitik und Katastrophenschutz zusammengeh\u00f6ren, \n\nder ist intellektuell irgendwo vor einigen Hundert Jahren \n\nstehen geblieben. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nFernab dessen muss man das Ehrenamt bei Feuerwehr \n\nund Katastrophenschutz st\u00e4rken. F\u00fchrerschein alleine, \n\nLippenbekenntnisse und Werbekampagnen reichen eben \n\nnicht aus. Genauso ist eine Sicherung der Tageswehrbe-\n\nreitschaft der freiwilligen Feuerwehren, um f\u00fcr schnell \n\neintretende Extremwetterlagen gewappnet zu sein, not-\n\nwendig, so wie es notwendig ist, die Attraktivit\u00e4t der \n\nfreiwilligen Feuerwehr und des ehrenamtlichen Katastro-\n\nphenschutzes zu st\u00e4rken. Da wird man an einer Debatte \n\n\u00fcber Entsch\u00e4digungsleistungen, auch in diesem Hohen \n\nHause, nicht umhin kommen. Wir k\u00f6nnen nicht weiter \n\nzusehen, wenn wir in den letzten Jahren \u00fcber 10 % der \n\nMitglieder der freiwilligen Feuerwehren verloren haben. \n\nWir brauchen gut ausgebildetes Personal sowohl bei der \n\nBerufsfeuerwehr als auch bei der freiwilligen Feuerwehr. \n\nDas F\u00fchrungspersonal muss die notwendige und beste \n\nAusbildung haben, denn auf die kommt es im Fall des \n\nFalles an. Herr Innenminister, dann k\u00f6nnen Sie sich nicht \n\nmehr mit Verweis auf die Kommunen herausreden, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6076 \n\nSicherstellung der Einheitlichkeit der Ausbildung ist im \n\nSinne eines funktionierenden Brand- und Katastrophen-\n\nschutzes Sache der obersten Aufsichtsbeh\u00f6rde. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen das BRKG \n\nan die aktuellen Herausforderungen anpassen. Das Stich-\n\nwort Rettungsdienst ist vorhin schon gefallen. Das sind \n\nwir den Menschen in Sachsen schuldig. Das ist auch diese \n\nKoalition den Menschen in Sachsen schuldig, die wort-\n\nreich im Koalitionsvertrag versprochen hat, dass die \n\nangek\u00fcndigte Novelle, die seit \u00fcber drei Jahren ver-\n\nschleppt wird, endlich mal umgesetzt wird. Alles andere \n\nw\u00e4re ein Mangel an Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber den Kolle-\n\nginnen und Kollegen bei der Feuerwehr als auch im \n\nRettungsdienst. \n\nWir m\u00fcssen aber auch die Probleme mit den integrierten \n\nRegionalleitstellen angehen. Es darf nicht vorkommen, \n\ndass etwa wie im Fall Leipzig es schon bei einer hohen \n\nZahl von Eins\u00e4tzen wegen des Sturms \u201eHerwart\u201c, der \n\nkleiner eingestuft war als der jetzige Orkan, diese nicht \n\nmehr in der Lage gewesen ist, die Eins\u00e4tze sachgerecht zu \n\nkoordinieren. \n\nEin Punkt ist mir besonders wichtig. Wir brauchen eine \n\nDebatte \u00fcber das Thema \u00c4rzte im Katastrophenschutz. \n\nVor gut anderthalb Jahren hat Herr Prof. Dr. Heller in \n\neiner Anh\u00f6rung zum Rettungsdienst \u2013 er leitet als Notarzt \n\ndie 24. MTF des Bundes \u2013 sehr deutlich gemacht, dass es \n\nzunehmend schwieriger geworden ist, \u00e4rztliches Personal \n\nf\u00fcr den Katastrophenschutz zu gewinnen, und damit auch \n\nsehr schwierig ist, gut ausgebildetes Personal f\u00fcr diese \n\nMTF, die man auch bei \u00dcbungen f\u00fcr solche Gro\u00dfschaden-\n\nsereignisse braucht, zu gewinnen. \n\nHier erwarte ich von Ihnen, Herr Innenminister, dass Sie \n\nauch da st\u00e4rker Werbung machen, um gutes \u00e4rztliches \n\nPersonal f\u00fcr den Katastrophenschutz und f\u00fcr solche \n\nmedizinischen Taskforces zu gewinnen. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Feuerwehr und Ret-\n\ntungsdienst brauchen unsere Wertsch\u00e4tzung, deswegen \n\nnoch einmal eine klare Botschaft von mir. Wer Gewalt \n\ngegen\u00fcber Rettungskr\u00e4ften aus\u00fcbt, wer sie angreift, wie \n\nes in letzter Zeit viel zu h\u00e4ufig geschehen ist, wer die \n\nangreift, die anderen helfen, der darf nicht auf unser \n\nVerst\u00e4ndnis hoffen. Ich sage ganz klar, da bringt es nichts, \n\nmit versch\u00e4rftem Strafrecht zu wedeln. Diejenigen, die \n\ndiese Straftaten begehen, schauen in der Regel nicht \n\nvorher ins Strafgesetzbuch. Hier hilft nur eine klare \n\ngesellschaftliche Haltung und eine konsequente Strafver-\n\nfolgung. Und auch daf\u00fcr braucht es mehr Anstrengungen \n\nbeim Thema Polizei. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass eine gute Wert-\n\nsch\u00e4tzung vor allem durch gute Rahmenbedingungen, \n\neine ordentliche Entsch\u00e4digung und Bezahlung und eine \n\ngesellschaftliche Anerkennung f\u00fcr die Rettungskr\u00e4fte im \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr Feuerwehr, Rettungsdienst und \n\nKatastrophenschutz entsteht. Da ist in Sachsen nach \n\nAuffassung meiner Fraktion noch viel zu tun. Lassen Sie \n\nuns das anpacken! \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wurlit-\n\nzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Abgeordnete! Auch wir, die fraktionslosen \n\nAbgeordneten der blauen Gruppe hier im Landtag bedan-\n\nken uns nat\u00fcrlich. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Es gibt keine blaue Gruppe!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich gibt es eine blaue Gruppe, Herr Kupfer, und je \n\neher Sie das begreifen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, da \n\ndarf ich Sie berichtigen, es gibt im Landtag keine blaue \n\nGruppe. Es gibt nur fraktionslose Abgeordnete. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Wir bedanken uns also als \n\nfraktionslose Abgeordnete und Mitglieder der blauen \n\nPartei bei den Einsatzkr\u00e4ften. Es ist theoretisch eine \n\nabsolute Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir uns bei allen \n\nB\u00fcrgern bedanken, die gefragt oder ungefragt dort helfen, \n\nwo es n\u00f6tig ist. Aber warum m\u00fcssen wir zu einer derarti-\n\ngen Selbstverst\u00e4ndlichkeit eine parlamentarische Debatte \n\nf\u00fchren? Ich kann es Ihnen sagen: Weil wir uns selber hier \n\nin den Mittelpunkt stellen wollen, weil wir medial vor-\n\nkommen wollen; denn der lauwarme H\u00e4ndedruck, den wir \n\nan der Stelle medial mit verteilen, wird den Helferinnen \n\nund Helfern vor Ort \u00fcberhaupt nichts nutzen. \n\nWenn wir tats\u00e4chlich wollen, dass diese Debatte glaub-\n\nw\u00fcrdig ist, dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass wir \u00fcber \n\nAntr\u00e4ge und Vorschl\u00e4ge sprechen, womit wir die ehren-\n\namtlichen Einsatzkr\u00e4fte und Helfer vor Ort unterst\u00fctzen, \n\nund zwar mit Ausr\u00fcstung, Kleidung und Technik, die \n\nfunktioniert und auf dem Stand der Zeit ist und nicht in \n\nein Museum geh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen Aus- und Weiterbildung \n\nfinanzieren sowie regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbungen, damit die Kr\u00e4fte \n\nentsprechend einsatzbereit sind. Wenn wir all das schaffen \n\nund wirklich glaubhaft r\u00fcberbringen, dann k\u00f6nnen wir \n\nauch zuk\u00fcnftig davon ausgehen, dass uns die Leute \n\nunterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. In der zweiten Runde \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion? \n\n(Zurufe von den LINKEN: CDU-Fraktion! \n\nAufwachen! Zweite Runde!) \n\nHerr L\u00f6ffler oder Herr Hartmann? \u2013 Das haben wir \n\ngekl\u00e4rt. Herr Abg. L\u00f6ffler, bitte sehr. Sie haben sich noch \n\neinmal verst\u00e4ndigt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6077 \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nIch w\u00e4re schon da gewesen! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das ist mal richtige Solidarit\u00e4t!) \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nentschuldige mich. Wir waren etwas abgetaucht bei den \n\nFeuerwehren. \n\nWo waren wir stehen geblieben? Landesfeuerwehrschule. \n\nEs ist angesprochen worden. Sie ist wichtig, weil die \n\nAusbildung der Kameraden der Grundstein ist. Da bin ich \n\nauch bei den Kollegen, die das vor mir auch schon ange-\n\nsprochen haben. Ich glaube, wir m\u00fcssen im Bereich der \n\nLandesfeuerwehrschule jetzt N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen \n\nund sagen: In der damaligen Gr\u00f6\u00dfe hatte sie ihr Fug und \n\nRecht, aber sie reicht nicht mehr. Wenn wir die Konzepte \n\nsauber fahren wollen, dann m\u00fcssen wir an sie ran. Das \n\nwird allerdings \u00fcber kurz oder lang dazu f\u00fchren, dass wir \n\n\u00fcber eine Verdopplung reden und dazu \u00fcber ein entspre-\n\nchendes Ausbildungszentrum. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal klarstellen: Wir reden \u00fcber \n\nfreiwillige Feuerwehren. Ich h\u00f6re immer wieder die \n\nThemen \u201eEntsch\u00e4digungszahlung, Ersatzzahlung\u201c usw. \n\nusf. Meine lieben Freunde, Kollegen Abgeordnete, ich \n\nhoffe wir sind uns dessen bewusst: Wenn wir anfangen, \n\nEntsch\u00e4digungszahlungen im Bereich der freiwilligen \n\nFeuerwehren zu leisten, machen wir eines ganz klar und \n\ndeutlich, und zwar: Wir verabschieden uns vom System \n\nder freiwilligen Feuerwehren, weil wir dann sofort andere \n\nThemen, n\u00e4mlich die Gerechtigkeit der Zahlung, die \n\nH\u00f6he der entsprechenden Verg\u00fctungen im Vergleich auch \n\nzu anderen Berufsgruppen sofort auf dem Tisch haben. \n\nDann gibt es keine freiwilligen Feuerwehren mehr. Das ist \n\nnur ein Rahmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn diesem Zusammenhang ist aber etwas anderes \u2013 glaube \n\nich \u2013 durchaus wichtiger. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIm Bereich Nachwuchsgewinnung haben wir seit \u00fcber \n\ndrei Jahren mit diesen Pro-Kopf-Pauschalen 20 Euro pro \n\nJugendlichem \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr L\u00f6ffler, Sie waren \n\ngerade so im Redefluss. Ich wollte noch den Punkt \n\nabwarten und Sie dann fragen, ob Sie eine Zwischenfrage \n\ngestatten. So habe ich jetzt die Frage gestellt. Sie erlauben \n\neine Zwischenfrage? \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Ich erlaube. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr L\u00f6ffler, ist Ihnen bekannt, dass es \n\nfreiwillige Feuerwehren gibt, die hauptamtliche Mitarbei-\n\nter haben und trotzdem noch freiwillige Feuerwehren \n\nsind, allein, um die Tageseinsatzbereitschaft herzustellen? \n\nSind Ihnen F\u00e4lle bekannt, bei denen es tats\u00e4chlich ein \n\nProblem gibt, dass sich in diesen Orten gar keine freiwil-\n\nligen Helfer mehr finden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben die Zwi-\n\nschenfrage verstanden? \u2013 Bitte sehr. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Ja, es war eine etwas sehr verschach-\n\ntelte, aber ich konnte dem Kollegen mit M\u00fchen folgen. \n\nIch m\u00f6chte gern auf die Frage antworten. Die Frage l\u00e4sst \n\nsich mit Ja beantworten, aber dennoch sage ich Ihnen \n\nzwei S\u00e4tze dazu. Wir reden \u00fcber Feuerwehren, welche \n\nfreiwillig aufgestellt sind und zus\u00e4tzlich hauptamtliche \n\nKr\u00e4fte haben. Das ist heute m\u00f6glich. Wir reden aber bei \n\nden hauptamtlichen Kr\u00e4ften nicht \u00fcber freiwillige Kr\u00e4fte, \n\nsondern die haben ein entsprechendes Beamten- oder \n\nAngestelltenverh\u00e4ltnis und unterst\u00fctzen die Freiwilligen. \n\nEs gibt die M\u00f6glichkeit, das jetzt in jeder Wehr, in jeder \n\nKommune, die das machen m\u00f6chte, entsprechend so \n\neinzurichten. \n\nDas kann funktionieren. Aber meine Grundaussage \u2013 \n\nkorrigieren Sie mich, wenn ich Sie falsch verstanden habe \n\n\u2013 geht dahin, dass, wenn wir fl\u00e4chendeckend \u00fcber ein \n\nVerg\u00fctungssystem f\u00fcr ehrenamtliche Helfer im Bereich \n\nder \u2013 zum Beispiel \u2013 Feuerwehr reden, es eine unredliche \n\nDebatte ist, nur die Feuerwehr da herauszupicken. Da \n\nhaben wir sofort das Thema Katastrophenschutz; da \n\nhaben wir das Thema aller Hilfsorganisationen und -ein-\n\nrichtungen ebenfalls zu betrachten. Und wir m\u00fcssen \n\nfeststellen, wenn ich \u00fcber die H\u00f6he der Verg\u00fctung dort \n\nrede, dass ich nat\u00fcrlich dann sofort die Debatte in dieser \n\nRichtung habe: Ist das eine gerechte Bezahlung entspre-\n\nchend f\u00fcr den Helfer und gemessen an der Aufgabe, die er \n\ntut? Ist es dann noch gerechtfertigt, dass wir \u00fcber das \n\nSystem einer freiwilligen ehrenamtlichen Feuerwehr \n\nreden? \n\nMir ist ebenfalls bewusst, dass es in vielen Kommunen \n\ngelebte Praxis ist, dass die Einsatzkraft ein, nennen wir es \n\nStiefelgeld, nennen wir es einen kleinen Entsch\u00e4digungs-\n\nsatz durch die Kommunen auch jetzt schon bekommen, \n\nohne dass sie in einem Dienstverh\u00e4ltnis im Sinne einer \n\nAnstellung oder Verbeamtung stehen. Das wiederum soll \n\nden Kameraden die M\u00f6glichkeit geben, dass die mit dem \n\nEinsatz entstehenden Kosten, wie die Fahrt zum Ger\u00e4te-\n\nhaus, das Reinigen der Kleidung, ersetzt werden. Das ist \n\neine ganz andere Qualit\u00e4t. Dann m\u00fcssen wir es auch \n\nentsprechend klarstellen, dass wir das meinen und nicht \n\neine direkte Verg\u00fctungszahlung. \n\nGenau an dem Punkt \u2013 das haben wir heute Morgen auch \n\ngeh\u00f6rt, vielleicht waren Sie gerade drau\u00dfen \u2013 war es das \n\nThema beim Ministerpr\u00e4sidenten, zu sagen, dort, \u00e4hnlich \n\nwie wir es mit den 20 Euro pro aktivem Jugendfeuer-\n\nwehrkamerad machen, den Kommunen j\u00e4hrlich eine \n\nEntsch\u00e4digungszahlung, eine pauschale Zuweisung zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen, um entsprechend solche M\u00f6glich-\n\nkeiten besser wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Das Ganze \u2013 wenn \n\nSie mich fragen, was wir getan haben \u2013 m\u00f6chte ich so \n\nungebunden f\u00fcr die Kommune wie nur m\u00f6glich haben. \n\nDie Kommune vor Ort soll selbst entscheiden k\u00f6nnen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6078 \n\nwas sie mit einer solchen Pauschalzuweisung vor Ort \n\nmacht. \n\nDer Hauptansatz dahinter sollte f\u00fcr mich auch immer nur \n\nein Thema sein \u2013 Sie haben es selbst angesprochen \u2013, \n\nn\u00e4mlich die Mitgliedergewinnung, Mitgliederwerbung \n\nund nat\u00fcrlich auch Festigung, weil wir gerade auch in \n\ndem Bereich der Feuerwehrkr\u00e4fte nat\u00fcrlich am besten \n\nneue Kr\u00e4fte gewinnen, wenn wir sie von unten heraus \n\nakquirieren, wenn wir sie n\u00e4mlich dort anwerben, wo die \n\nLeute am besten wissen, wer dazu geeignet ist und wie \n\nman an die Leute rankommt. Das k\u00f6nnen wir \u2013 da k\u00f6nnen \n\nwir uns das Blaue vom Himmel versprechen \u2013 nicht hier \n\nvon oben nach unten dr\u00fccken. Vielleicht erlauben Sie mir \n\n\u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr L\u00f6ffler, ist die \n\nFrage beantwortet oder sind Sie noch mitten in der Be-\n\nantwortung? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein, nicht beantwortet!) \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Die Frage war so verschachtelt. Da \n\nmuss ich einen Satz mehr sprechen. Ich m\u00f6chte ihn nicht \n\nohne die Antwort nach Hause schicken. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nIch setze mich derweil hin!) \n\nVon daher, glaube ich, ist es ein wichtiges Zeichen, dass \n\nwir auf unb\u00fcrokratischem Weg den Kommunen auch noch \n\neinmal zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume schaffen, um in der Basis \n\nwirken zu k\u00f6nnen. Jetzt Ende. \n\n\u00dcbrigens, dort z\u00e4hlen auch noch die angesprochenen \n\n70 000 Euro pro Kommune an Unterst\u00fctzung mit. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDas ist jetzt aber Redezeit!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, aber ich g\u00f6nne sie Ihnen gern, um diese Frage \n\nzu beantworten. \n\nLkw-F\u00fchrerschein als Heilung des damaligen, trotzdem \n\nnicht schlecht gedachten Feuerwehrf\u00fchrerscheins ist auch \n\nein wichtiges Zeichen, nat\u00fcrlich, denn das, was man \n\ninvestiert, die Fahrzeuge, muss man auch bewegen. \n\nErlauben Sie mir, noch zwei andere Sachen anzusprechen. \n\nZum einen. Herr Kollege Schultze, Sie haben gesagt \u2013 ich \n\nwiederhole nicht, was Sie gesagt haben, aber ich m\u00f6chte \n\nIhnen Folgendes erwidern: Es mag sein, dass in einzelnen \n\nOrten die Einsatzkr\u00e4fte am Limit gelaufen sind. Aber das \n\nSystem der freiwilligen Feuerwehren, unsere Einsatzkr\u00e4f-\n\nte im Freistaat sind bei Weitem nicht an ihrer Leistungs-\n\ngrenze gewesen. Wir haben ein gutes System, das mitei-\n\nnander vernetzt ist und das sich kaskadisch aufbaut. Wir \n\nwaren bei Weitem noch nicht dort, wo man sagen muss: \n\nHier hat irgendetwas in Gr\u00f6\u00dfen nicht funktioniert. Die \n\nEinsatzkr\u00e4fte haben eine tolle Arbeit geleistet. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIm Bereich des BRKG muss man klar unterscheiden: Es \n\ngibt Aspekte, die den Brandschutz betreffen, und es gibt \n\nAspekte, die den Rettungsdienst betreffen. Im Bereich des \n\nRettungsdienstes sind allen Fraktionen die Positionierun-\n\ngen der Leistungserbringer mit klaren Appellen zugegan-\n\ngen, aber man muss sagen: Bei 80 % dessen, was da drin \n\nsteht, ist der Adressat nicht das Haus hier. Das haben wir \n\nunbenommen auch festgestellt. \n\nIch habe aus den Beratungen \u2013 es gab viele, auch mit \n\nallen Parteien zusammen \u2013 ein ganz klares Signal geh\u00f6rt: \n\nLiebe Leute, wenn ihr an das BRKG im Bereich des \n\nBrandschutzes herangeht, dann bitte keine Schnellsch\u00fcsse \n\nmehr. Wir brauchen ein funktionierendes System, das aber \n\nnicht durch einen Schnellschuss in die falsche Richtung \n\ndie Leistungsf\u00e4higkeit des Rettungsdienstes zu Fall \n\nbringt. \n\nEs gibt Fragen, die beantwortet werden m\u00fcssen; das ist \n\nklar und unbenommen. Aber wir haben ein St\u00fcck weit die \n\nChance vertan, die Themenfelder der Feuerwehr in \n\ndiesem Zusammenhang zu regeln, welche da waren \n\nEntlassung aus dem aktiven Dienst, der \u00a7 69, Kostener-\n\nsatz f\u00fcr den Einbezug der Vorhaltekosten, aber mit Si-\n\ncherheit auch ein St\u00fcck weit die Implementierung der \n\nortsfesten Landfunkstellen. Es ist traurig, wie es gelaufen \n\nist und dass die Chance nicht genutzt wurde, dies \u00fcber die \n\nKommunalrechtsnovelle zu regeln. \n\nSehr geehrter Herr Pallas, von daher halte ich diese \n\nVermischung f\u00fcr nicht ganz in Ordnung, dass wir den \n\nRettungsdienst mit dem Brandschutz zusammenmischen. \n\nMan h\u00e4tte es losl\u00f6sen k\u00f6nnen, aber der Wille war da \n\netwas anders. \n\nIn diesem Zusammenhang muss ich eines abschlie\u00dfend \n\nnoch einmal feststellen: Der Freistaat Sachsen hat in \n\ndiesem Dreiklang ein leistungsf\u00e4higes System. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Danke sehr. \u2013 Mein letzter Satz: Das \n\nhei\u00dft zusammenfassend: Der Freistaat ist leistungsf\u00e4hig. \n\nEs gibt Dinge, die wir anpacken m\u00fcssen und die wir \n\nhoffentlich zusammen auf den Weg bringen und anpacken \n\nwerden. Wir haben aber nur eine Chance, wenn wir das \n\nThema Hand in Hand mit den Kommunen hinbekommen \n\nwollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr L\u00f6ffler, bitte! \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Gerade aus den Kreisbrandmeisterei-\n\nen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sind schon lange \n\ndr\u00fcber! \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Oh, Entschuldigung. \u2013 Gerade aus \n\ndem Kreis der Kreisbrandmeistereien ist es da auch noch \n\nnotwendig, entsprechend die M\u00f6glichkeit, Verantwortung \n\nzu tragen, weiter auszubauen und dies zum Thema zu \n\nmachen. Von daher Danke f\u00fcr die \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6079 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt schalte ich aber \n\nab. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Ja. \u2013 Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt w\u00e4re die SPD an \n\nder Reihe. Aber, Herr Pallas, Sie w\u00fcnschen erst einmal \n\ndas Wort. \u2013 Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte eine Kurzintervention machen. \n\nWeil mich der Kollege L\u00f6ffler in seinem Redebeitrag so \n\nfreundlich angesprochen hat und ich das Gef\u00fchl hatte, \n\ndass wenigstens die H\u00e4lfte des Saales dem nicht ganz \n\nfolgen wollte, ist es, glaube ich, ein Akt der H\u00f6flichkeit, \n\ndas aufzukl\u00e4ren. Es ging um die Frage, inwieweit das \n\nBRKG im Rahmen der Kommunalrechtsnovelle mit \n\nge\u00e4ndert werden solle. Ich halte es f\u00fcr grunds\u00e4tzlich in \n\nOrdnung, so wie es ist, dass wir eine eigenst\u00e4ndige \n\nBRKG-Novelle anstreben; das wird dem Themenkomplex \n\ngerecht. Dar\u00fcber gab es einmal eine Kommunikation; so \n\nwill ich es nennen. Darauf hat Herr L\u00f6ffler abgestellt. Wir \n\nsollten uns jetzt auf das Ziel konzentrieren, dieses Gesetz \n\nnoch in dieser Legislaturperiode zu novellieren, und zwar \n\nmit allen notwendigen Inhalten. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr L\u00f6ffler, Sie \n\nm\u00f6chten darauf reagieren, oder m\u00f6chten Sie das nicht? \u2013 \n\nSie d\u00fcrfen nicht, habe ich gerade gesehen. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Ich darf!) \n\n\u2013 Alles gut. \u2013 Jetzt geht es in der Aussprache weiter. Ich \n\nfrage die SPD-Fraktion. \u2013 Herr Pallas, m\u00f6chten Sie jetzt \n\nnoch von hier vorn reden? \u2013 Er redet nicht mit mir. \n\nDann frage ich die Fraktion DIE LINKE: Wird noch das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Schultze, bitte. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wir wollen immer!) \n\nSie haben das Wort. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Danke, sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! F\u00fcr meinen Kollegen L\u00f6ffler noch einmal ganz \n\nlangsam und schlicht: Nat\u00fcrlich haben unsere Einsatzkr\u00e4f-\n\nte ihr Bestes gegeben und sie geben ihr Bestes, und sie \n\nhaben nat\u00fcrlich das im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten Beste \n\ngetan. Niemand hat davon geredet, dass dies nicht funkti-\n\noniert habe. Ich habe davon gesprochen, dass es dann, \n\nwenn es ein Mehr an Katastrophenlage gegeben h\u00e4tte \u2013 \n\ndavon bin ich \u00fcberzeugt, und wenn Sie sich damit be-\n\nsch\u00e4ftigt haben, werden Sie es ebenso sehen \u2013, eine \n\nSchwierigkeit in den Einsatzabteilungen der freiwilligen \n\nFeuerwehren geben w\u00fcrde. \n\nDie in den Brandschutzbedarfspl\u00e4nen gern einmal be-\n\nschriebenen Sollst\u00e4rken sind selten die tats\u00e4chlichen \n\nIstst\u00e4rken, wenn der Alarm ausgel\u00f6st wird. Sie wissen \n\naber ganz genau wie ich, dass es doch durchaus manch-\n\nmal eine Frage ist, wie viele Kameradinnen und Kamera-\n\nden es tats\u00e4chlich im Ernstfall zum Ger\u00e4tehaus schaffen \n\nk\u00f6nnen. Das ist auch gar kein Vorwurf an die Kameradin-\n\nnen und Kameraden. Ein flexibler Arbeitsmarkt, der \n\ndavon ausgeht, dass Menschen bis zu 100 Kilometer auf \n\nArbeit fahren k\u00f6nnen, muss auch davon ausgehen, dass \n\ndann, wenn man in 100 Kilometern Entfernung von einem \n\nBrand zu Hause h\u00f6rte, das Losfahren relativ sinnfrei w\u00e4re, \n\nes sei denn, es w\u00e4re tats\u00e4chlich eine Gro\u00dfschadenslage. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will es sozusa-\n\ngen versuchen in der Schnelle zu machen, n\u00e4mlich ein \n\nVerst\u00e4ndnis darstellen, das wir wohl alle hier haben: Wir \n\nbrauchen eine Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Feuerwehren. Das hei\u00dft \n\nehrlicherweise: Lassen Sie uns doch tats\u00e4chlich noch \n\neinmal dar\u00fcber reden, wie wir es hinbekommen, dass wir \n\neine Ehrenamtsrente gestalten. Lassen Sie uns vielleicht \n\neinmal dar\u00fcber reden, wie wir es hinbekommen, dass \n\nnicht \u2013 so wie vorhin gerade passiert \u2013 bei jeder Auf-\n\nwandsentsch\u00e4digung gleich so getan wird, als wenn es \n\nGehalt w\u00e4re. Ich finde gute Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr \n\nAngeh\u00f6rige der freiwilligen Feuerwehr richtig, nicht nur \n\ndeshalb, weil sie Aufwendungen f\u00fcr Sprit oder \u00c4hnliches \n\nhaben. Zumindest diejenigen von uns, die in Kommunal-\n\nparlamenten verankert sind, wissen, dass man dort auch \n\nAufwandsentsch\u00e4digungen bekommt, weil wir absichtlich \n\npauschal unsere Kosten abdecken m\u00fcssen. Damit meine \n\nich nicht 3,50 Euro, die irgendwann in den Topf geworfen \n\nwerden, damit es am Ende zum Kasten Bier oder zur \n\nBratwurst reicht, sondern ich meine eine Aufwandsent-\n\nsch\u00e4digung, die Menschen tats\u00e4chlich ihren Aufwand \n\nentsch\u00e4digt und in gewissem Ma\u00df denjenigen Menschen \n\nDanke sagt, die in ihrem Ehrenamt ohne jede andere \n\nVerg\u00fctung bereit sind, zur Not auch ihr Leben zu opfern, \n\num unser Leben zu retten. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\nnicht, dass Aufwandsentsch\u00e4digung als etwas \u00c4hnliches \n\nwie Gehalt verunglimpft wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte, dass wir \u00fcber Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien \n\nreden, \u00fcber eine familienfreundliche Politik innerhalb der \n\nFeuerwehren, die es m\u00f6glich macht, dass Eltern, dass \n\nFrauen und M\u00e4nner sozusagen ohne Geschlechterdiskri-\n\nminierung in der Feuerwehr t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Da gibt \n\nes noch eine ganze Menge zu tun. \n\nIch m\u00f6chte, dass wir gute Technik haben, und ich m\u00f6chte \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass wir dar\u00fcber reden, dass es nicht \n\nsein kann, dass Freiwillige, die weitergebildet werden, \n\nseit Jahren in Warteschleifen geschickt werden, weil sie \n\nkeine Pl\u00e4tze in der Landesfeuerwehrschule bekommen. Es \n\nkann auch nicht sein, dass Leute von der freiwilligen \n\nFeuerwehr zur Ausbildung der Jugendfeuerwehr, wie sie \n\njedes Jahr in der Jugendfeuerwehrwoche stattfindet, \n\nUrlaub nehmen m\u00fcssen. Sie bilden unseren Nachwuchs \n\naus \u2013 diejenigen Menschen, die uns letztendlich sch\u00fctzen \n\nund retten sollen, die uns bergen sollen, die daf\u00fcr da sind, \n\nuns aus dem Feuer zu holen \u2013 und m\u00fcssen daf\u00fcr Urlaub \n\nnehmen! Ich bin daf\u00fcr, dass sie daf\u00fcr freigestellt werden, \n\nund zwar auf Kosten des Freistaates, dass sie Bildungsur-\n\nlaub bekommen, aber dass sie nicht ihren privaten Urlaub, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6080 \n\nder zur Erholung bestimmt ist, daf\u00fcr nehmen m\u00fcssen, die \n\nMenschen auszubilden, die uns in Zukunft retten sollen. \n\nJa, wenn wir \u00fcber Rettungsdienst reden, dann m\u00fcssen wir \n\nauch dar\u00fcber reden, dass wir im hauptamtlichen Teil \n\nnat\u00fcrlich nach Bedarf ausbilden und dass wir gen\u00fcgend \n\nNotfallsanit\u00e4ter zur Verf\u00fcgung haben, wenn wir sie \n\nbrauchen. Der Fehler, den wir bei den Lehrerinnen und \n\nLehrern in Sachsen gemacht haben, sollte uns bei den \n\nNotfallsanit\u00e4tern nicht passieren. Es ist zwingend not-\n\nwendig, dass die Wagen dann, wenn sie ausr\u00fccken, mit \n\nFachpersonal besetzt sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schultze, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Aber gern doch. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nicolaus, ich habe \n\nSie total \u00fcbersehen. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Was?  \n\nDas kann gar nicht sein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben das Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Schultze, ich w\u00fcsste jetzt \n\ngern einmal, woher Sie die Weisheit haben, dass daf\u00fcr \n\nUrlaub genommen werden muss. \n\nIch bin selbst B\u00fcrgermeisterin; das wissen Sie ja auch. \n\nWenn meine Leute zur Ausbildung gehen, dann wird das \n\nbezahlt, ohne Wenn und Aber, und zwar an das jeweilige \n\nUnternehmen. Ich habe noch nie geh\u00f6rt, dass daf\u00fcr \n\nUrlaub genommen werden muss oder soll. Das ist auch \n\ngar nicht zumutbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ich wiederhole mich \n\ngern. Ich sprach von der Jugendausbildungswoche, die \n\njedes Jahr Ende M\u00e4rz stattfinden muss. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Nicht muss!) \n\n\u2013 Nein, Entschuldigung, die stattfindet, nicht stattfinden \n\nmuss. Sie haben recht. \n\nWenn Sie bei denjenigen Kameradinnen und Kameraden \n\nnachfragen, die dort daf\u00fcr sorgen, dass diese Ausbil-\n\ndungswoche stattfindet, dann werden Sie h\u00f6ren, dass die \n\nmeisten von ihnen Urlaub eingereicht haben, damit sie \n\ndiese Woche f\u00fcr unsere Jugendfeuerwehren durchf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, und daf\u00fcr in der Regel keine Freistellung be-\n\nkommen. Dass sie f\u00fcr die Einsatzzeiten freigestellt wer-\n\nden, ebenso f\u00fcr Ausbildungszeiten, die f\u00fcr den Einsatz \n\nnotwendig sind, steht hoffentlich au\u00dfer Frage. Wenn dem \n\nnicht so ist, bitte ich darum, dass der Landesfeuerwehr-\n\nverband noch einmal laut aufschreit; denn das w\u00e4re noch \n\neinmal ein Skandal im Skandal, wenn dem nicht so w\u00e4re, \n\nwie Sie es gerade beschrieben haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch redete also \u00fcber die Jugendausbildungswoche. Lassen \n\nSie mich die letzten 51 Sekunden dazu nutzen, vielleicht \n\nnoch zwei Dinge anzusprechen. \n\nBeim Rettungsdienst habe ich gesagt: Selbstverst\u00e4ndlich \n\nm\u00fcssen wir an dieser Stelle nachsteuern. Aber ich glaube, \n\nder gro\u00dffl\u00e4chige Stromausfall, der hier \u00fcbrigens noch gar \n\nnicht zur Sprache gekommen ist, hat uns auch etwas \n\nanderes gezeigt: Wir m\u00fcssen auch noch einmal dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie wir eigentlich die Bev\u00f6lkerung alarmie-\n\nren und wie bei uns Bev\u00f6lkerungsschutz funktioniert. \n\nWenn ich davon ausgehe, dass der Strom im Durchschnitt \n\n20 Minuten lang ausf\u00e4llt, dann ist das \u00fcberhaupt kein \n\nProblem, weil dann meine Handys noch Akkustrom haben \n\nund BIWAPP und NINA noch funktionieren. Wenn er \n\ntagelang ausf\u00e4llt, dann wird es eng, und so wie bei den \n\nfr\u00fcheren Analogtelefonen, die ich einfach mit Strom \n\nversorgt habe und die daraufhin funktioniert haben, ist das \n\nheute nicht mehr. Computer und Hightech-Telefone \n\nfunktionieren eben nicht ohne Strom, Heizungen funktio-\n\nnieren nicht mehr ohne Strom. Ich glaube, es w\u00e4re ange-\n\nzeigt, auch angesichts der Gewissheit, dass diese Sturm-\n\nlagen wieder auf uns zukommen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: \u2013 dass wir dar\u00fcber noch \n\neinmal intensiv in den Fachaussch\u00fcssen ins Gespr\u00e4ch \n\nkommen, wie wir f\u00fcr solche Situationen gewappnet sind, \n\ndamit nicht Leute tagelang sozusagen in der K\u00e4lte sitzen, \n\nweil wir es nicht hinbekommen haben, den Strom anzu-\n\nstellen. Das kann passieren; aber wie wir darauf reagieren, \n\ndar\u00fcber sollten wir beraten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schultze! \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, die AfD-Fraktion ist an der Reihe. \u2013 \n\nHerr Abg. Wippel, Sie hatten mir bereits ein Zeichen \n\ngegeben, dass Sie nicht noch einmal sprechen wollen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nIch habe keine Zeit mehr!) \n\n\u2013 Sie haben keine Zeit mehr. \u2013 Die Fraktion B\u00fcndnis \n\n90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. Damit ist auch die \n\nzweite Runde beendet. \n\nWir kommen zur dritten Runde. Herr Abg. Hartmann ist \n\nbereits aufgestanden. Sie haben das Wort, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nSchultze, da Sie ja die Position von Herrn L\u00f6ffler offen-\n\nsichtlich immer noch nicht verstanden haben, versuche \n\nich es jetzt noch einmal ganz einfach und schlicht. \n\nWir haben ein kaskadenf\u00f6rmiges System. Auch wenn vor \n\nOrt die Einsatzbeamten, die Feuerwehrleute an eine \n\nBelastungsgrenze kommen, was auch in Eins\u00e4tzen ent-\n\nsteht, dann gibt es den Punkt, dass dar\u00fcber hinaus angren-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6081 \n\nzende Feuerwehren und zum Schluss auch der Katastro-\n\nphenschutz alarmiert werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir sind \n\nan der Stelle in einer schweren Herausforderung gewesen, \n\nauch vor Ort, regional. Aber es h\u00e4tte im Freistaat ausrei-\n\nchend erg\u00e4nzende Kapazit\u00e4ten gegeben, bei einem Mehr \n\nvon Anforderungen auch mehr zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDas zeichnet gerade das System der ehrenamtlichen \n\nFeuerwehren und des Katastrophenschutzes aus, dass sie \n\nvor allem auch im Ehrenamt kameradschaftlich in diesem \n\nNetzwerk t\u00e4tig sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNoch kurz zum Thema Aufwandsentsch\u00e4digung: Die \n\nrechtlichen Rahmenbedingungen sind daf\u00fcr vorhanden. \n\nJetzt m\u00fcssen wir nur dar\u00fcber reden, wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig \n\nist. Im Brandschutz reden wir zuerst immer noch \u00fcber \n\neine kommunale Aufgabe, die der Freistaat unterst\u00fctzt. \n\nNat\u00fcrlich kann die Kommune in ihrem eigenen Ermessen \n\nvor Ort eine Unterst\u00fctzung, eine Aufwandsentsch\u00e4digung \n\nzahlen. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Landesjugend-\n\nfeuerwehrwoche in Nardt. Dort kann die Kommune eine \n\nentsprechende Unterst\u00fctzung geben. Das wird regional \n\nunterschiedlich gehandhabt, worauf Frau Nicolaus hinge-\n\nwiesen hat. Der Freistaat unterst\u00fctzt das Ganze im \u00dcbri-\n\ngen durch \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Verpflegung und \n\nalles, was im Bereich der Schule in dieser Woche anf\u00e4llt. \n\nWir reden also \u00fcber eine Zweitzust\u00e4ndigkeit der Kommu-\n\nnen mit einer Unterst\u00fctzung des Freistaates in einem \n\nklassischen Segment des Ehrenamtes. Die Kernaussage \n\nvon uns ist, dass wir es auch im Ehrenamt belassen \n\nwollen. Wir wollen, dass dieses Engagement, diese \n\nKameradschaft, diese Vernetzung mit der erforderlichen \n\nUnterst\u00fctzung durch die Wertsch\u00e4tzung in der Gesell-\n\nschaft \u2013 das ist mehr als ein Dankesch\u00f6n \u2013 m\u00f6glich ist. \n\nAber wir wollen nicht die schrittweise hauptberufliche \n\nPerspektive durch verschiedene \u00dcbernahmen. \n\nDabei m\u00fcssen die Rahmenbedingungen funktionieren. \n\nDas betrifft zum Beispiel die gute Technik. Funktionieren \n\nm\u00fcssen die Vernetzung, die Aus- und Fortbildung und das \n\nZusammenspiel der Akteure. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal herzlich danken, denn die Feuerwehr ist ein \n\nwesentlicher Baustein in Katastrophen- und Schadensla-\n\ngen, bei St\u00fcrmen usw. Ein anderes Segment ist der Ret-\n\ntungsdienst. Ein weiteres ist die Polizei, die hier t\u00e4tig \n\nwird. Auch den Einsatzbeamten der s\u00e4chsischen Polizei \n\ngilt erg\u00e4nzend zu den Kr\u00e4ften von Rettungsdienst und \n\nFeuerwehr ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDamit dieses Zusammenspiel funktioniert, reden wir \u00fcber \n\nZust\u00e4ndigkeiten und Vernetzungen auf Augenh\u00f6he. Das \n\nbeginnt bei der Alarmierung, der Frage der Funktionsf\u00e4-\n\nhigkeit integrierter Rettungsleitstellen und geht weiter bei \n\nfunktionierenden Kommunikationsstrukturen des Digital-\n\nfunks. Mit Blick darauf, was heute im Regierungspro-\n\ngramm thematisiert wurde, betrifft das auch Smartphone-\n\nl\u00f6sungen mit entsprechender Einbindung. Die Feuerwehr-\n\nApp ist schon l\u00e4nger da. Es gibt Planungen zur polizeili-\n\nchen Kommunikationsstrategie. Dass wir hier auf Augen-\n\nh\u00f6he kommunizieren, ist nach wie vor ein Thema in den \n\nRegionen. Dazu brauchen wir funktionsf\u00e4hige Digital-\n\nfunkstrukturen und eine entsprechende Vernetzung. Das \n\ngilt auch f\u00fcr die Einsatzkoordinierung und \u2013vorbereitung. \n\nDort gibt es ein Augenh\u00f6heprinzip zwischen den ehren-\n\namtlichen und hauptamtlichen Kr\u00e4ften, ein Miteinander, \n\ndas es auch im Bereich der Ausbildung geben muss. Wir \n\nunterst\u00fctzen ganz klar die St\u00e4rkung des Schulstandortes \n\nNardt. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen, \n\nob es durch die Berufsfeuerwehren gemeinsam mit der \n\nSchule Unterst\u00fctzungsmodelle geben kann, mit denen wir \n\nauch die regionale Ausbildung st\u00e4rken k\u00f6nnen, und zwar \n\nin einem einheitlichen Netzwerk des Miteinanders. \n\nWir m\u00fcssen gemeinsam \u2013 das ist die Verantwortung des \n\nFreistaates \u2013 daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr das Ehrenamt stimmen, ohne das Ehrenamt \n\ninfrage zu stellen. Wir m\u00fcssen die Kommunen hierbei \n\nunterst\u00fctzen, aber sie auch \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \n\n\u2013 an ihre Verantwortung erinnern. Wir sehen, wenn wir in \n\nden Freistaat schauen, dass es regionale Unterschiede bei \n\ndem Thema gibt. Deshalb werben wir gemeinsam f\u00fcr eine \n\nL\u00f6sung. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr erforderliche \n\ngesetzliche Normierungen. \n\nMeine letzten 15 Sekunden widme ich der Feststellung, \n\ndass wir, obwohl wir Rettungsdienst und Feuerwehr \n\ngenauso wie den Katastrophenschutz in einem Gesetz \n\ngeregelt haben, trotzdem darauf achten m\u00fcssen, dass es \n\nunterschiedliche Aufgabenbereiche sind, \u00fcber die wir \n\nreden. Vielleicht ist das ein Ansto\u00df f\u00fcr ein weiteres \n\nGesetzgebungsdiskussionsverfahren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen aus \n\nden Reihen der Fraktionen vor. Gibt es dennoch den \n\nWunsch zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller, bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Wer sich bei Windb\u00f6en von bis zu 174 Stun-\n\ndenkilometern mit seinen Kameraden aufmacht, um \n\nStra\u00dfen zu sichern, wer ein Kind oder auch nur eine Katze \n\naus einem brennenden Haus rettet, wer dank guter Aus-\n\nbildung genau wei\u00df, was zu tun ist, um einen Verletzten \n\nzu reanimieren, der verdient zun\u00e4chst keine langen \n\nDebatten, der verdient an dieser Stelle zun\u00e4chst einmal \n\nunseren Respekt, unsere Anerkennung und unseren Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6082 \n\nDen Dank haben sich die s\u00e4chsischen Kameradinnen und \n\nKameraden der ehren- und der hauptamtlichen Feuerweh-\n\nren, die Teams des Katastrophenschutzes und unsere \n\nPolizistinnen und Polizisten vor 13 Tagen mehr als \n\nverdient. Als Sturmtief \u201eFriederike\u201c \u00fcber Sachsen fegte, \n\nwaren sie alle auf den Beinen. \n\nIn Zahlen \u2013 Kollege L\u00f6ffler hat schon darauf hingewiesen \n\n\u2013: 1 372 Feuerwehren sind an diesem Tag bei heftigstem \n\nWetter ausgefahren oder waren auf Abruf. Unterst\u00fctzt \n\nwurden sie von den Kollegen des THW. Insgesamt muss-\n\nten am 18. Januar \u00fcber die integrierten regionalen Leit-\n\nstellen 6 899 Eins\u00e4tze disponiert werden, davon \u00fcber \n\n4 000 wegen des Sturms. Das ist eine Zahl, die deutlich \n\nh\u00f6her ausfallen w\u00fcrde, wenn wir w\u00fcssten, wie viel vor \n\nOrt noch dazukommt. \n\nGeholfen hat den Einsatzkr\u00e4ften ein deutschlandweit \n\nfunktionierendes Warnsystem. Nur wer wei\u00df, was kommt, \n\nkann sich vorbereiten und Gefahren vermeiden. \u00dcber alle \n\nKan\u00e4le wurde breit und zeitnah informiert, auch \u2013 und das \n\nist eine wirklich gute Nachricht \u2013 \u00fcber die Warn-App \n\nNINA, die schon Gegenstand der Diskussion gewesen ist, \n\ndirekt aufs Smartphone. \n\nWie wichtig Social Media im Katastrophenfall sein kann, \n\nhaben wir bereits 2013 erlebt, als Unz\u00e4hlige \u00fcber Face-\n\nbook Hilfe organisiert hatten. Ich denke aber auch an \n\ndiejenigen, die in M\u00fcnchen oder Berlin, als Menschen \n\nstarben und Ausnahmezustand herrschte, Schlafpl\u00e4tze \n\n\u00fcber Twitter anboten. Unser Ziel muss es sein, Potenziale \n\ndieser Netzwerke im Fall der F\u00e4lle noch besser zu nutzen, \n\nnoch schneller zu informieren. Es ist auch Aufgabe \n\nmeines Hauses, hier noch schneller als bisher voranzu-\n\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! An diesen Gefahren wird es \n\nauch in Zukunft keinen Mangel haben. \u201eFriederike\u201c war \n\nweder der erste noch der letzte Sturm, der uns alles \n\nabverlangt hat. Die Wassermassen von 2002, 2010 und \n\n2013 werden nicht die letzten gewesen sein, die unsere \n\nDeiche, unsere Kr\u00e4fte und unseren Zusammenhalt auf die \n\nProbe stellen. Jedem ist deshalb klar: Bei Orkan, Wald-\n\nbrand, Hochwasser und schweren Unf\u00e4llen kommt es auf \n\nalles an. \n\nSachsen braucht auch in Zukunft ein starkes Feuerwehr- \n\nund Katastrophenschutzsystem, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nein System, das weiter auf zwei tragenden S\u00e4ulen beruht. \n\nZum einen sind das die acht s\u00e4chsischen Berufsfeuerweh-\n\nren mit 1 700 hauptamtlichen Kr\u00e4ften. Zum anderen sind \n\nes die 43 000 Angeh\u00f6rigen der freiwilligen Feuerwehr \n\nund die 6 000 ehrenamtlichen Kameraden in den Kata-\n\nstrophenschutzeinheiten. \n\nDieses System kann nat\u00fcrlich nur dann funktionieren, \n\nwenn es weiterhin gen\u00fcgend Sachsen gibt, die sagen: Ich \n\nwill helfen. Ich engagiere mich. Ich will mehr tun als nur \n\nzuschauen. \n\nIch bin mir sicher, dass die \u00fcberwiegende Mehrheit in \n\ndiesem Land so denkt. Unsere Aufgabe ist es, ihnen Mut \n\nzu machen, damit sie sich mehr engagieren und Mitglied \n\nin den ehrenamtlichen Feuerwehren und Katastrophen-\n\nschutzeinheiten in unserem Land werden. \n\nMeine Damen und Herren! Personal ist nur die eine \n\nH\u00e4lfte. Die andere sind schlicht und ergreifend die Mittel, \n\ndie es braucht, um Ger\u00e4t zu beschaffen oder Feuerwehr-\n\nh\u00e4user zu sanieren. Seit einigen Jahren hat die Staatsre-\n\ngierung \u2013 das wissen Sie \u2013 die Modernisierung unserer \n\nFeuerwehren mit bundesweit \u00fcberdurchschnittlichen \n\nAnstrengungen vorangebracht. Insgesamt konnten wir seit \n\n2012 F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 120 Millionen Euro \n\nbereitstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Hier d\u00fcrfen und werden wir \n\nnicht aufh\u00f6ren. Es sind die Tausenden haupt- und ehren-\n\namtlichen Helfer da drau\u00dfen im Land, die unser Leben, \n\nunsere Kinder und Eltern retten, wenn wir diejenigen \n\nsind, denen das Wasser bis zum Halse steht, wenn wir \n\ndiejenigen sind, die eingeklemmt im Fahrzeug sitzen, weil \n\nuns jemand die Vorfahrt geschnitten hat, wenn es unsere \n\nEltern oder Gro\u00dfeltern sind, denen ein ehrenamtlicher \n\nKamerad und seine Tochter, die zuf\u00e4llig vor Ort sind, auf \n\nder A 9 bei M\u00fcnchberg Erste Hilfe in der schwersten \n\nStunde geben. \n\nDeshalb freue ich mich, dass unser Ministerpr\u00e4sident \n\nheute Vormittag klipp und klar den Kurs genannt hat: Wir \n\nwerden weiter dranbleiben. Wir werden weiter vorange-\n\nhen, und wir werden mehr tun im Bereich Feuerwehren, \n\nRettungsdienst und Ehrenamt. \n\nWir wollen daher am starken Mitteleinsatz f\u00fcr die Feuer-\n\nwehren festhalten und diesen ausbauen. Deshalb werden \n\nwir bei Sammelbeschaffungen, beispielsweise in Gemein-\n\nden, noch mehr vorangehen, das Ehrenamt unterst\u00fctzen \n\nund Anreize ausbauen. Dazu geh\u00f6rt auch \u2013 dies kam heute \n\nzum Tragen; ich habe mich gefreut \u2013 die Feuerwehrschule \n\nin Nardt. Sie genie\u00dft hohen Respekt. Sie ist unverzichtbar, \n\nund wir werden sie st\u00e4rken, unterst\u00fctzen und ausbauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss \n\nnoch Folgendes sagen: Nicht nur beim Sturm \u201eFriederi-\n\nke\u201c, sondern t\u00e4glich sind unsere Feuerwehr, unser Ret-\n\ntungsdienst, unser Katastrophenschutz und unsere Polizei \n\nim Einsatz. Sie begeben sich in Gefahr, um damit anderen \n\nMenschen zu helfen und damit wir sicher in Sachsen \n\nleben k\u00f6nnen. Deshalb geb\u00fchren ihnen unser Dank, unser \n\nRespekt und unsere Unterst\u00fctzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, Sie waren in Ihrem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6083 \n\nRedebeitrag voll des Lobes, und ich habe deutlich Ihre \n\nBereitschaft herausgeh\u00f6rt, die Feuerwehren zu unterst\u00fct-\n\nzen, auch das Ehrenamt attraktiv zu machen und mit allen \n\nM\u00f6glichkeiten den Menschen zu danken, weil sie es sich \n\nverdient haben. \n\nSind Sie bereit, den Vorschlag aus meinem Redebeitrag \n\naufzunehmen, sich auch einmalig finanziell bei den \n\nbeteiligten Wehren zu bedanken, damit sie, sage ich \n\neinmal, auch in ihrem Zusammenhalt gest\u00e4rkt werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ist das jetzt eine \n\nKurzintervention, oder wie darf ich das verstehen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja. Der Herr Staatsminister hat \n\nja die M\u00f6glichkeit zu antworten. Genau. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Erwiderung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Er hat darauf die \n\nM\u00f6glichkeit zu erwidern. \n\nSebastian Wippel, AfD: Richtig, genau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chte der Herr \n\nStaatsminister darauf erwidern? Er muss nicht. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \u2013 \n\nEr macht das nat\u00fcrlich gern. \n\nDas ist kein Lippenbekenntnis, sondern wir nehmen es \n\nernst. Aber wir werden nat\u00fcrlich mit denjenigen sprechen, \n\ndie es betrifft, und ich freue mich, dass die Kreisbrand-\n\nmeister in diesem Hohen Hause sind. Mit ihnen werde ich \n\ngleich sprechen. Wir werden einen Diskussionsprozess \n\nansto\u00dfen und gemeinsam miteinander dar\u00fcber sprechen. \n\nIch bin mir sicher, dass am Ende des Prozesses neben dem \n\nDank und der Anerkennung mehr Geld dabei heraus-\n\nkommt. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, mit der Kurzintervention und der Antwort darauf \n\nist die Erste Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nMorgen, morgen, nur nicht heute, sagen alle GroKo-Leute \u2013  \n\nNichtstun beim Klimaschutz bestraft unsere Kinder und Enkel \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, fraktionslose Abgeordnete und \n\ndie Staatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Lippold. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die soeben zu Ende \n\ngegangene Debatte hat uns daran erinnert, dass es beim \n\nThema Klimaschutz eben nicht nur um die Probleme der \n\nnach uns kommenden Generationen geht. Nein, wir haben \n\nauch heutige Risiken, und auch die heute lebenden Gene-\n\nrationen bezahlen bereits den Preis daf\u00fcr, dass beim \n\nKlimaschutz viel zu lange nur geredet, aber nicht gehan-\n\ndelt wurde. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat starten: \u201eDie meisten Men-\n\nschen fangen viel zu fr\u00fch an, die wichtigen Dinge im \n\nLeben zu sp\u00e4t zu beginnen.\u201c Das ist ein Zitat des polni-\n\nschen Lyrikers Stanis\u0142aw Lec. Es war ein Lieblingszitat \n\nvon Hermann Scheer, einem gro\u00dfen Sozialdemokraten, \n\nder mir auch ganz pers\u00f6nlich vor \u00fcber einem Jahrzehnt \n\nImpulse gegeben hat, die bis heute wirken. Genau deshalb \n\nbin ich gerade bei Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der SPD-Fraktion, besonders traurig, wenn Sie \n\nverzagen und die wichtigen Dinge so lange liegen lassen, \n\nbis es zu sp\u00e4t ist. \n\n(Mario Pecher, SPD: Haben wir doch gar nicht!) \n\nGenau das, meine Damen und Herren, wollen wir Ihnen \n\nmit dem Titel der heutigen Aktuellen Debatte sagen. Der \n\nTitel nimmt Anleihe bei den ersten Zeilen des Gedichtes \n\n\u201eDer Aufschub\u201c des deutschen Schriftstellers Christian \n\nFelix Wei\u00dfe. Diese Zeilen \u201eMorgen, morgen, nur nicht \n\nheute sprechen immer tr\u00e4ge Leute\u201c lernen nicht nur \n\nweltweit jene, die Deutschkurse des Goethe-Institutes \n\nbesuchen. Wohl jeder hat sie in seiner Kindheit einmal \n\ngeh\u00f6rt, weil er keine Lust zum Aufr\u00e4umen oder zum \n\nLernen f\u00fcr die Klassenarbeit hatte, und die Erfahrung \n\nwar: Am Ende kam man dennoch genau daran nicht \n\nvorbei \u2013 allerdings unter h\u00f6chstem Zeitdruck und zum \n\nTeil nach \u00fcblen Konsequenzen. Dass es in Bezug auf die \n\n\u00fcblen Konsequenzen zwischen einer vergeigten Mathear-\n\nbeit und dem Umkippen globaler Str\u00f6mungssysteme noch \n\neinmal eine deutliche Eskalation gibt, brauche ich wohl \n\nnicht zu erl\u00e4utern. \n\nKommen wir zu den verschiedenen Ebenen des Sich-\n\nehrlich-Machens: zu einer Bundesebene und einer s\u00e4chsi-\n\nschen Ebene. Da pr\u00e4gten k\u00fcrzlich in Berlin SPD-\n\nSondierer den grandiosen Euphemismus, das Schleifen \n\nvon Klimazielen in dieser Legislaturperiode w\u00e4re nat\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6084 \n\nlich keine Zielaufgabe, sondern man w\u00fcrde sich ehrlich \n\nmachen. \u2013 Das schl\u00e4gt wirklich dem Fass den Boden aus; \n\ndenn das sagen die, die genau diese Ausgangslage durch \n\neigenes fahrl\u00e4ssiges Verschleppen und Blockieren \u00fcber-\n\nhaupt erst herbeigef\u00fchrt haben. Dies einzugestehen, das \n\nk\u00f6nnte man \u201esich ehrlich machen\u201c nennen, wenn es denn \n\nEinsicht als erster Schritt zur Besserung w\u00e4re. \n\nDoch Sie haben weder einen ersten Schritt noch irgend-\n\nwelche weiteren Schritte im Sinn. Vielmehr setzen Sie \n\nweiter auf dieselbe Strategie: einfach neue Ziele setzen, \n\nZiele, die die konkrete Regierungsrechenschaft f\u00fcr die \n\nZielerreichung ein ganzes weiteres Jahrzehnt in die \n\nZukunft schieben. \u201eWie elegant\u201c, k\u00f6nnte man sagen: \n\nZiele setzen, an deren Einhaltung man sich selbst nicht \n\nmessen lassen muss, Ziele f\u00fcr eine Regierung einer \n\n\u00fcbern\u00e4chsten Wahlperiode, eine Verpflichtung zulasten \n\nDritter, aufgeschrieben, ohne zu wissen, wer dann regiert \n\nund was diese Regierung von Ihren Langfristversprechen \n\nh\u00e4lt. \n\nWie weit dieses Denken gerade bei der SPD inzwischen \n\nFu\u00df gefasst hat, durften wir bei der Reaktion des Kollegen \n\nVieweg auf unseren Klimaschutzantrag drei Tage nach der \n\nletzten Bundestagswahl erleben, als er geradezu h\u00e4misch \n\nmeinte, jetzt k\u00f6nnten wir GR\u00dcNEN das mit dem Klima-\n\nschutz ja mal im Bund zeigen \u2013 \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Das haben Sie vergeigt!) \n\nzeigen, wie wir das klimapolitische Fiasko ausr\u00e4umen, \n\ndas Ihr Wirtschaftsminister dort gegen Ihre Umweltminis-\n\nterin angerichtet hat und das Sie uns nur zu gern vor die \n\nF\u00fc\u00dfe gekippt h\u00e4tten. \n\nIch sage Ihnen: Wir sind fest entschlossen und auch in der \n\nLage, das aufzur\u00e4umen; denn was uns unterscheidet, ist, \n\ndass wir auf einem Sofortprogramm bestehen, also auf \n\ndem ber\u00fchmten ersten Schritt, mit dem jeder Weg zu \n\njedem Ziel beginnen muss, w\u00e4hrend Sie sich mit dem \n\nReden \u00fcber ferne Ziele zufriedengeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGanz aktueller Anlass f\u00fcr diese Debatte sind n\u00e4mlich \n\nsowohl in Sachsen als auch im Bund drohende Zielverfeh-\n\nlungen, und damit meine ich noch nicht einmal diesen \n\nverlogenen Umgang mit dem nationalen Minus-40-%-\n\nReduktionsziel bis 2020. Nein, ich meine zun\u00e4chst einmal \n\ndie Tatsache, dass auch die bisher als gesetzt geltenden \n\n2020-Ziele eben nicht im ETS-Bereich \u2013 also etwa in \n\nVerkehr, W\u00e4rme und Landwirtschaft \u2013 verfehlt werden. \n\n2005 hatte Deutschland 14 % bis 2020 zu schaffen, 2016 \n\nwaren 6 % geschafft und 2017 haben die Emissionen \n\noffenbar zu- und nicht abgenommen. \n\nZu den Konsequenzen und zur s\u00e4chsischen Ebene des \n\nSich-ehrlich-Machens komme ich in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion, \n\nHerr Abg. Hippold. Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Liebe Kolleginnen und Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN, man staunt ja schon, wenn man solche Debat-\n\ntentitel liest. Ich w\u00fcrde sagen, sie sind literarisch fast \n\nwertvoll. Aber ein klein wenig entt\u00e4uscht war ich schon; \n\ndenn ich hatte erwartet, dass sich der zweite Teil ebenfalls \n\nnoch reimt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir bem\u00fchen uns!) \n\nAn dieser Stelle ein nicht ganz ernst gemeinter Hinweis: \n\nIch denke, Sie sollten ihren Debattentitelerfinder \u2013 wir \n\nhaben ja schon mehrere erlebt \u2013 gut bezahlen, damit er \n\nIhnen nicht abgeworben wird. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nWas man allerdings aus dem Debattentitel nicht so richtig \n\nerkennen kann \u2013 Sie sind zwar schon auf einige Punkte \n\neingegangen \u2013, ist, worauf er sich tats\u00e4chlich bezieht. Zu \n\ndem Zeitpunkt, als ich ihn das erste Mal las, dachte ich: \n\nNa ja, es k\u00f6nnte sein, dass er sich auf die derzeitigen \n\nSondierungsgespr\u00e4che auf Bundesebene zwischen Union \n\nund SPD bezieht. Dort war zwischenzeitlich, muss man \n\nsagen, auf den Aspekt abgestellt worden, dass die Klima-\n\nziele f\u00fcr 2020 kurzfristig infrage zu stellen sind. Ich \n\ndenke, der eine oder andere kann sich sicherlich noch an \n\ndie Schlagzeile erinnern. Diese hat in der ersten Januar-\n\nwoche die Medien sehr stark beherrscht. \n\nIn dem nun vorliegenden Ergebnispapier sind die Formu-\n\nlierungen deutlich weniger konsequent. Dort ist der \n\numstrittene Satz \u2013 diesen h\u00e4tte ich diesem Titel auch \n\nzugeordnet \u2013 \u201eDas kurzfristige Ziel f\u00fcr 2020 wird aus \n\nheutiger Sicht nicht erreicht.\u201c gestrichen. Auch der Satz, \n\ndass man dieses Ziel Anfang der 2020er-Jahre erreichen \n\nwolle, ist entfallen. Stattdessen wurde aufgenommen, dass \n\ndie Handlungsl\u00fccke zur Erreichung des Klimaziels 2020 \n\nso schnell wie m\u00f6glich geschlossen werden soll. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Aber wie?) \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 diesbez\u00fcglich wird es ein wenig konkre-\n\nter \u2013 steht drin, dass ein konkreter Plan zur schrittweisen \n\nReduzierung und Beendigung der Kohleverstromung \n\nerarbeitet werden soll, und zwar einschlie\u00dflich der sozia-\n\nlen Begleitma\u00dfnahmen f\u00fcr die betroffenen Kohleregionen \n\nim Ruhrgebiet und in der Lausitz. Des Weiteren werden \n\nVorschl\u00e4ge eingefordert unter Einbeziehung von Politik, \n\nWirtschaft, Umweltverb\u00e4nden, Gewerkschaften und der \n\nbetroffenen Regionen. \n\nGrunds\u00e4tzlich sollte man dar\u00fcber nachdenken, die Ergeb-\n\nnisse der Koalitionsverhandlungen abzuwarten, denn \n\nweder fachlich noch sachlich ist es geboten \u2013 man sieht, \n\nwie viel Bewegung in diesem Thema ist \u2013, \u00fcber Dinge zu \n\ndiskutieren, die noch auszuhandeln sind bzw. deren Inhalt \n\nnoch gar nicht feststeht. \n\nEntgegen der Auffassung der GR\u00dcNEN, wie man diesem \n\nTitel entnehmen kann, steht aber im Sondierungspapier \n\nzum Thema Klimaschutz noch sehr viel mehr drin \u2013 das \n\nfinde ich zumindest. Es wird unter anderem benannt, dass \n\nDeutschland weiterhin seiner Vorreiterrolle im Klima-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6085 \n\nschutz gerecht werden soll. Die Klimaziele von Paris sind \n\nbenannt und sollen weiterhin g\u00fcltig sein. Es wird ange-\n\nk\u00fcndigt, intensive Klimaanstrengungen im Bau- und im \n\nVerkehrssektor zu unternehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 damit komme ich zum Thema \u201eErneu-\n\nerbare Energien\u201c \u2013 ist bis zum Jahr 2030 der Prozentsatz \n\nin H\u00f6he von 65 % am Strombedarf, sozusagen die Steige-\n\nrung der erneuerbaren Energien, aufgenommen worden. \n\nEs ist eine finanzielle Absicherung f\u00fcr den notwendigen \n\nStrukturwandel in den betroffenen Kohleregionen \u2013 \n\ndarauf k\u00f6nnen wir als Sachsen besonders stolz sein \u2013 in \n\nForm eines Fonds aus Mitteln des Bundes dargestellt und \n\nlast, but not least wurden die st\u00e4rkere F\u00f6rderung alternati-\n\nver Antriebstechnologien sowie  das Thema \u00d6PNV in den \n\nFokus genommen. \n\nIm \u00dcbrigen steht der Freistaat Sachsen \u2013 es kommt mir \n\nbei Ihnen immer ein wenig zu kurz, dass der Klimaschutz \n\neben nicht nur aus Energiepolitik besteht \u2013 unabh\u00e4ngig \n\nvon diesen Geschehnissen zu seiner Umwelt- und Natur-\n\nschutzpolitik. Das betrifft unter anderem den Schutz der \n\nbiologischen Vielfalt im Land, den Schutz der Wasserg\u00fcte \n\nund der Gew\u00e4sser und nat\u00fcrlich den Ausbau der Wind-\n\nenergie und der nachhaltigen Mobilit\u00e4t. \n\nEinen sofortigen Braunkohleausstieg, wie von den GR\u00dc-\n\nNEN gefordert, wird es mit uns nicht geben. Diesen Punkt \n\nm\u00f6chte ich aber nur anrei\u00dfen, weil mein Kollege Lars \n\nRohwer in der zweiten Runde hierzu sprechen wird. \n\nEs ist wichtig, Klimaschutz nicht ohne R\u00fccksicht auf \n\nVerluste an Menschen durchzuf\u00fchren, und ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass wir das nur mit den vier Pr\u00e4missen \n\nerreichen werden: Wir m\u00fcssen die Menschen vor Ort \n\nmitnehmen, beispielsweise beim Ausbau der Windkraft, \n\nund wir m\u00fcssen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrie \n\nauch zuk\u00fcnftig gew\u00e4hrleisten. Die Mobilit\u00e4t im Freistaat \n\nSachsen \u2013 ich habe sie im letzten Monat selbst ausprobiert \n\n\u2013 muss bezahlbar und auch realistisch bleiben. Wir \n\nm\u00fcssen uns ferner sehr intensiv \u00fcber infrastrukturelle \n\nAnpassungsstrategien Gedanken machen. \n\nZusammenfassend muss man sagen: Diese Pippi-Lang-\n\nstrumpf-Rhetorik \u201eIch mache mir die Welt, wie sie mir \n\ngef\u00e4llt\u201c, welche auch im Titel der Aktuellen Debatte zum \n\nAusdruck kommt, l\u00e4sst leider an der Ernsthaftigkeit Ihrer \n\nFraktion an einer inhaltlichen Auseinandersetzung zumin-\n\ndest zweifeln. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich habe eine Kurzinterven-\n\ntion. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nHippold, wenn Sie meinen, der Titel dieser Aktuellen \n\nDebatte kl\u00e4nge, als n\u00e4hme man das Thema in diesem \n\nHohen Haus nicht ernst, so irren Sie sich nicht. Wer \n\ndieses Thema seit Jahren nicht ernst nimmt, das ist diese \n\nKoalition. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd darauf kann man nur noch mit Sarkasmus reagieren. \n\nSie machen den Freistaat Sachsen damit auf nationaler \n\nEbene zum Gesp\u00f6tt, und diese Gro\u00dfe Koalition macht \n\nDeutschland international zum Papiertiger; ein Land, das \n\nbisher daf\u00fcr bekannt war, ordentlich zu planen, was es \n\nvorhat, und das, was es geplant hat, dann auch umzuset-\n\nzen. Dieses Land machen Sie zum Papiertiger, und den \n\nKlimaschutz machen Sie zur BER-Baustelle dieses \n\nLandes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention des Abg. Dr. Lippold. Herr Hippold, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann geht es in der \n\nAussprache weiter. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nHerr Abg. B\u00f6hme. Bitte sehr. Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Im Jahr 1986 titelte \n\n\u201eDER SPIEGEL\u201c mit der \u00dcberschrift: \u201eDie Klimakata-\n\nstrophe\u201c. Im Heft selbst waren die neuesten Erkenntnisse \n\nvon internationalen Forschungseinrichtungen \u00fcber das \n\nEntstehen des Klimawandels und deren Ursachen nachzu-\n\nlesen. \n\nIch selbst war im Jahr 1986 noch nicht geboren. Doch \n\nschon damals war klar, dass die Menschheit nicht nur \n\nWohlstand und Fortschritt durch die industrielle Revoluti-\n\non bekommen hat, sondern eben auch enorme Mengen \n\nTreibhausgase produziert, die unser Klima bis heute \n\nver\u00e4ndern. \n\nHeute ist das eigentlich allen Menschen klar; vielleicht \n\nabgesehen von der rechten Seite in diesem Haus und \n\neinzelnen CDU-Abgeordneten. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDoch die Frage bleibt trotzdem: Was hat sich seitdem \n\ngetan? Wie handeln wir heute anders? Wie haben wir \n\nProduktionsprozesse ge\u00e4ndert, unser Mobilit\u00e4tsverhalten \n\nge\u00e4ndert? Was ist diesbez\u00fcglich passiert? Ich denke, \n\ndiesbez\u00fcglich ist nicht viel passiert. Das ist das Erschre-\n\nckende daran. \n\nAm 25.01.2018, also vor wenigen Tagen, ver\u00f6ffentlichte \n\ndas Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie zusammen mit \n\ndem deutschen Wetterdienst, dass das Jahr 2017 eines der \n\nw\u00e4rmsten Jahre seit dem Jahr 1881 in Sachsen war. \n\nDamals begannen die Wetteraufzeichnungen. \n\nAber vielleicht haben es noch nicht alle gemerkt. Denn \n\nletztes Jahr war der Sommer stark verregnet bzw. gab es \n\nstarke St\u00fcrme. Genau das ist die Folge von h\u00f6heren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6086 \n\nTemperaturen, wenn eben mehr Energie in der Atmosph\u00e4-\n\nre ist. Die heutige Debatte gerade eben hat gezeigt, dass \n\nsolche St\u00fcrme auch Sch\u00e4den in Millionenh\u00f6he anrichten \n\nk\u00f6nnen. Diese St\u00fcrme reihen sich in eine Reihe von \n\nWetterextremen ein, die immer h\u00e4ufiger und immer \n\nintensiver im Freistaat Sachsen auftreten. \n\nWas tun wir gegen diese Auswirkungen des Klimawan-\n\ndels im Bund und im Land? Diesbez\u00fcglich sehe ich keine \n\nhinreichenden Ma\u00dfnahmen, auch wenn es vielleicht \n\ngleich wieder hei\u00dfen wird, dass Sachsen allein nicht das \n\nKlima retten kann. Dazu sage ich Ihnen: Ja, das stimmt. \n\nNur ist es auch nicht der Fall. Nahezu alle L\u00e4nder dieser \n\nErde haben das Pariser Klimaschutzabkommen unter-\n\nzeichnet und bereiten weitreichende Schritte vor, um die \n\nTreibhausgasemissionen zu verhindern. \n\nDaf\u00fcr wurde letztes Jahr in Bonn eine bemerkenswerte \n\nAllianz gegr\u00fcndet, die die Kohleausstiegsstaaten pr\u00e4sen-\n\ntiert hat; leider ohne Deutschland. \n\nDabei kommt Sachsen und Deutschland aber eine beson-\n\ndere Rolle und Verantwortung zu, denn besonders in \n\nSachsen sind enorme Mengen an Treibhausgasemissionen \n\nseit den letzten hundert Jahren entstanden, die auf unser \n\nKonto gehen und heute immer noch wirken. Deswegen \n\nsind wir in der Pflicht, weitreichende Ma\u00dfnahmen gegen \n\nden Klimawandel zu ergreifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie letzte bzw. die derzeitige gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Bundes-\n\nregierung ist dabei, die eigenen Klimaschutzziele nicht zu \n\nerreichen. Daran orientiert sich auch der Freistaat Sach-\n\nsen. \n\nW\u00e4hrend andere EU-Staaten mit guten Ergebnissen \n\npunkten k\u00f6nnen, gibt es in Sachsen nahezu Stillstand. Es \n\nsoll jetzt, wie wir gerade geh\u00f6rt haben, eine Kommission \n\ngegr\u00fcndet werden \u2013 so soll es im Sondierungspapier \n\nstehen. Abgesehen von den Bereichen Verkehr, Landwirt-\n\nschaft und W\u00e4rme, bei denen auch nicht viel passieren \n\nwird, lassen Sie den Kohleausstieg weiter im Vagen. Die \n\n7 000 Megawatt Kohlestromverzicht, die die CDU bei \n\nden Jamaika-Sondierungen den GR\u00dcNEN angeboten \n\nhatte, tauchen \u00fcberhaupt nicht mehr auf. Sie stehen \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr zur Debatte. Diesbez\u00fcglich hat die \n\nSPD nichts erreicht, aber wahrscheinlich wollte sie auch \n\nnichts erreichen. \n\nDer Kollege von der SPD wird gleich sprechen und Ihnen \n\nwahrscheinlich erz\u00e4hlen, dass es neue Ausschreibungs-\n\nrunden f\u00fcr erneuerbare Energien gibt, die jetzt zus\u00e4tzlich \n\ngeschaffen wurden \u2013 wahrscheinlich von der SPD. Das ist \n\nauch in Ordnung. Doch dazu sage ich Ihnen, sehr geehrte \n\nDamen und Herren von der SPD, das ist doch das Min-\n\ndeste, was wir brauchen! Schauen wir uns den Ausbau der \n\nWindenergieanlagen in Sachsen an, stellen wir fest, dass \n\nSachsen den letzten Platz beim Ausbau belegt. Letztes \n\nJahr wurden gerade einmal 31 Megawatt installiert. \n\nNiedersachsen hat im selben Zeitraum 580 Megawatt \n\ngeschafft. Das ist doch besch\u00e4mend f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. \n\nNoch einmal zum Kohleausstieg: Als Herr Kretschmer \n\nnoch Abgeordneter im Bundestag war, hat er f\u00fcr den UN-\n\nKlimavertrag von Paris gestimmt. Jetzt verk\u00fcndet er, dass \n\ndie Kohlemeiler in Sachsen noch weitere 30 Jahre laufen \n\nund nicht vom Netz gehen sollen. Das fordert noch nicht \n\neinmal der Kohlebetreiber LEAG. Das ist doch absurd. \n\nFakt ist: Der Klimawandel kommt und wir sind mitten-\n\ndrin. Je l\u00e4nger man damit wartet, umso dringender sind \n\nGegenma\u00dfnahmen notwendig, wenn man jetzt nicht \n\nbeginnt, einen Ausstiegsplan auszugestalten. \n\nDas ist beim Strukturwandel genauso. Je l\u00e4nger Sie klare \n\nAnsagen zum Kohleausstieg verz\u00f6gern \u2013 der kommt so \n\noder so \u2013, desto drastischer ist ein Einbruch in der Wirt-\n\nschaft vor Ort. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeswegen ist ein Strukturwandelgesetz dringend n\u00f6tig. \n\nWir haben dar\u00fcber vor zwei Jahren hier im Landtag \n\nabstimmen lassen, und Sie haben es abgelehnt. Wenn Sie \n\ndas schon ablehnen, dann schreiben Sie doch wenigstens \n\nselber eines und k\u00fcmmern Sie sich, dass Geld f\u00fcr die \n\nRegion in die Hand genommen wird, damit der sozial\u00f6ko-\n\nlogische Umbau auch gelingt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion, Herr Abg. Vieweg. \u2013 Ent-\n\nschuldigung; Herr Vieweg, einen kleinen Moment bitte. \n\nEine Wortmeldung habe ich \u00fcbersehen. Herr Rohwer, \n\nbitte sehr. \n\nLars Rohwer, CDU: Kein Problem, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte eine Kurzintervention vortragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nLars Rohwer, CDU: Kollege B\u00f6hme hatte gerade darauf \n\nabgehoben, dass es eine Koalition der L\u00e4nder gegeben \n\nhat, die aus der Kohle aussteigen wollen. Herr Kollege \n\nB\u00f6hme, es ist immer wieder faszinierend, dass Sie Dinge \n\nnur partiell wahrnehmen und den Rest vergessen. Es sind \n\nL\u00e4nder dabei, die die Kernenergie \u2013 die auch Ihre Partei \n\nablehnt \u2013 als Zukunftsenergie beschreiben. Anders kann \n\nman es nicht erkl\u00e4ren, dass alle skandinavischen L\u00e4nder \n\ndabei gewesen sind. Wenn Sie sich den Energiemix dieser \n\nL\u00e4nder genau anschauen, dann sehen Sie, dass sie auf die \n\nKernenergie als CO2-freie Energiegewinnung setzen. Das \n\nmachen wir in Deutschland nicht und deshalb haben wir \n\neine andere Situation. Deswegen ist Deutschland \u2013 aus \n\nmeiner Sicht aus gutem Grunde \u2013 bei dieser Koalition \n\nnicht dabei gewesen. Es l\u00e4sst sich n\u00e4mlich leicht f\u00fcr diese \n\nL\u00e4nder \u00fcber Braunkohleausstiegsdebatten diskutieren, \n\nwenn sie davon nicht abh\u00e4ngig sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: Sehr richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6087 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Rohwer, der einzige \n\nGrund, warum Deutschland nicht dabei war, ist, dass es \n\ngerade zu diesem Zeitpunkt keine neue Bundesregierung \n\ngab, und Frau Hendricks, die noch amtierende Bundes-\n\numweltministerin, w\u00e4re dem als Bundesregierung auch \n\nbeigetreten. Nur hat sie das nicht getan aufgrund der \n\ndamaligen Verhandlungen mit den GR\u00dcNEN und den \n\njetzigen mit der SPD. Es haben sehr viele L\u00e4nder diese \n\nVereinbarung unterzeichnet. \n\nJa, Sie haben recht: Sehr viele davon haben noch Atom-\n\nkraft. Auch Deutschland hat noch Atomkraft; wir steigen \n\nbis 2020 aus. Wir LINKEN sagen nicht, dass wir von \n\nheute auf morgen aus der Kohle aussteigen m\u00fcssen. Aber \n\nwir sagen eben auch nicht, dass es bis 2050 oder bis 2100 \n\nnoch Kohleverstromung geben darf. Das k\u00f6nnen wir uns \n\nnicht leisten. Aber Herr Kretschmer sagt es, und mit ihm \n\nsind Sie in einer Regierung, und das ist das Problem. \n\nNochmals: Wir sagen nicht, von heute auf morgen aus der \n\nKohle auszusteigen. Deswegen kann man diesen Plan \n\nauch unterst\u00fctzen. Es geht um einen Plan, ein Ausstiegs-\n\nszenario. Das wurde in Bonn beschlossen. Ich finde, ein \n\nsolch fortschrittliches Land wie Deutschland sollte auch \n\ndabei sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache geht es weiter. Am Rednerpult \n\nsteht bereits Herr Abg. Vieweg. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nLippold, heute greifen Sie ja wieder einmal ganz sch\u00f6n \n\ntief in die rhetorische Trickkiste. Jetzt schlagen Sie sogar \n\nschon mit Reimen zur\u00fcck: Morgen, morgen, nur nicht \n\nheute, sagen alle GroKo-Leute. Ich frage Sie, Herr Kolle-\n\nge Lippold: Wie lange wollen Sie dieses Spiel eigentlich \n\nnoch spielen? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nSich hier im Parlament hinzustellen und anderen die \n\nBrocken vorzuwerfen \u2013 angesichts dessen frage ich Sie: \n\nWo ist Ihre eigene Verantwortung gewesen? Wo ist Ihre \n\neigene Verantwortung 2014 gewesen, als es um Ihre \n\neigenen Koalitionsverhandlungen in Sachsen ging? Das \n\nhaben Sie wieder getan bei Ihren Koalitionsverhandlun-\n\ngen zur Bildung einer neuen Bundesregierung 2017. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nGel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn es um Ihre eigene Verantwortung geht, dann rennen \n\nSie weg, Herr Kollege Lippold. Das ist Ihr gescheitertes \n\nPolitikmodell, Ihr gescheitertes Wohlstandsmodell, Ihre \n\nKlimapolitik, nicht nur in Sachsen. Sehr geehrter Herr \n\nKollege Lippold, deshalb w\u00e4re mal weniger Schulterklop-\n\nfen, sondern mehr Nasefassen angesagt. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Das sagt der Richtige! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWer nicht in der Lage ist, zu verhandeln und Verantwor-\n\ntung zu \u00fcbernehmen, und am Ende anderen die Brocken \n\nhinwirft, der sollte mal in sich gehen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nsehr geehrter Herr Kollege Lippold, und gerade beim \n\nKlimaschutz sich hier nicht ins Parlament stellen und \n\noffensichtlich Falsches lauthals als die Wahrheit verk\u00fcn-\n\nden. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSie kennen beim Klimaschutz nur Schwarz und Wei\u00df. Wir \n\nkennen das nicht. Wir wollen einen Klimaschutz mit den \n\nMenschen gestalten und nicht gegen die Menschen \n\numsetzen. Darum sage ich es Ihnen noch einmal, auch \n\nwenn Sie es nicht mehr h\u00f6ren wollen: Die SPD regiert in \n\nSachsen, und das ist gut f\u00fcr den Klimaschutz, und das ist \n\nauch gut f\u00fcr den Umweltschutz, Herr Kollege Lippold. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage Ihnen auch, wie wir unsere Verantwortung f\u00fcr \n\ndie kommenden Generationen wahrnehmen: Wir haben \n\nzwei Schwerpunkte: Das ist auf der einen Seite der \n\nsoziale Zusammenhalt und auf der anderen Seite gute \n\nArbeit. \n\nBeim sozialen Zusammenhalt sage ich Ihnen: Meine \n\nhalbe Familie kommt aus der Lausitz, und ich wei\u00df, es \n\ngeht ein Riss durch die Familien. Es gibt die Jungen, die \n\nden Klimaschutz und den Umweltschutz leben wollen. \n\nDas sind 70 % der Sachsen. Sie w\u00fcnschen sich mehr \n\nKlima- und Umweltschutz. Dann gibt es in der Familie \n\nauch einen Kumpel aus der Braunkohle. Er hat ganz \n\nberechtigte Fragen. Er fragt: Ich habe in den letzten \n\nJahren geschuftet, ich habe mir die H\u00e4nde dreckig ge-\n\nmacht, ich habe Jahrzehnte lang Werte f\u00fcr die Region \n\ngeschaffen, und wenn ihr jetzt abschalten wollt, was wird \n\ndann aus mir? Was ist meine Perspektive? \n\nEs gibt noch eine ganz andere Perspektive: Das sind die \n\nEnergiearbeiterinnen und Energiearbeiter bei SolarWorld \n\nin Freiberg, bei VEM in Dresden und bei Heckert Solar in \n\nChemnitz. Die sagen nat\u00fcrlich auch vollkommen berech-\n\ntigt: Wir haben in den letzten Jahrzehnten eine Industrie \n\naufgebaut. Wir sind Weltmarktf\u00fchrer bei erneuerbaren \n\nEnergien. Wir retten mit unseren Jobs jeden Tag die Welt. \n\nAuch wir wollen mehr. F\u00fcr so ein Stimmungsbild braucht \n\nman ein Gef\u00fchl, Herr Kollege Lippold. Ich finde es so \n\nschade, gerade f\u00fcr Sie als gr\u00fcne Partei, dass Sie dieses \n\nGef\u00fchl, dieses H\u00e4ndchen f\u00fcr die Menschen im Freistaat \n\nnicht haben. \n\nWir als Koalition haben uns ganz klar verabredet. Wir \n\nsagen, wir wollen das mit den Menschen tun. Wir wollen \n\ndas mit einer Kultur der Offenheit tun. Wir haben hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6088 \n\nganz klare Schwerpunkte formuliert. Mit der Entschei-\n\ndung von CDU und SPD aus dem Jahr 2015 \u2013 Lars \n\nRohwer wird vielleicht noch darauf eingehen \u2013, die gesagt \n\nhat, wir entwerfen einen Masterplan Energieforschung \n\nund Speichertechnologie, werden wir ganz konkrete \n\nHandlungsempfehlungen in Sachsen vorlegen. \n\nWir sind in Sachsen, nicht im Bund. Wir machen das \n\nzuk\u00fcnftig bei Klimatechnologie, bei Speichertechnologie, \n\nbei den erneuerbaren Energien, weil es eben nicht nur um \n\ndie Braunkohle geht; daf\u00fcr bin ich Herrn Hippold sehr \n\ndankbar. Es geht eben auch um Mobilit\u00e4t, W\u00e4rmeversor-\n\ngung, Energieeinsparung, Biodiversit\u00e4t, Landschafts- und \n\nArtenschutz. All das geh\u00f6rt zum Klimaschutz, nicht nur \n\ndie Braunkohle. Da haben Sie einen ganz verengten Blick. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE steht am Mikrofon.) \n\nWir schreiben auf der Grundlage einer Handlungsempfeh-\n\nlung unser Energie- und Klimaprogramm in Sachsen 2018 \n\nfort. Auch das wissen Sie. Dort k\u00f6nnen Sie sich einbrin-\n\ngen. Die Debatten werden wir hier im Landtag f\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein. \u2013 Wir begleiten diese Ma\u00df-\n\nnahmen durch eine aktive Strukturpolitik im Freistaat, \n\ndurch eine aktive Ansiedlungspolitik bei Forschung, \n\nEntwicklung, Stra\u00dfenbau und \u00d6PNV. \n\nLetztlich sagen wir, dass so eine konsequente Politik \n\nVertrauen schaffen wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Das ist wichtig. So wollen wir den \n\nsozialen Zusammenhalt organisieren. Wir machen das mit \n\neiner hohen Verantwortung. \n\nSo viel von mir in der ersten Runde. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nicht noch einmal! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die AfD-Fraktion ist an der Reihe; Herr Abg. \n\nH\u00fctter. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Morgen, morgen nur nicht \n\nheute, sagen alle faulen Leute. Was machen die Dichter \n\nund Denker der GR\u00dcNEN daraus? Morgen, morgen, nur \n\nnicht heute, sagen alle GroKo-Leute. Nichtstun beim \n\nKlimaschutz bestraft unsere Kinder und Enkel. Das ist \n\nnichts anderes als das gro\u00dfe \u201eN\u00fcn\u00fcn\u00fc\u201c der GR\u00dcNEN. \n\nNichtstun der GroKo sei f\u00fcr die Zukunft sch\u00e4dlich. Okay, \n\nso weit kann ich Ihnen folgen. Betrachtet man die GroKo-\n\nVergangenheit, h\u00e4tte man oftmals handeln m\u00fcssen durch \n\nGrenzschlie\u00dfungen, Inhaftnahme von Terroristen etc. \n\nNicht handeln m\u00fcssen h\u00e4tte man bei Gleichstellungspro-\n\ngrammen, bei Dieselverbotsdebatten ohne Ende. Das w\u00e4re \n\nwichtig gewesen. \n\nDie neue GroKo l\u00e4sst uns letztendlich nur die Auswahl \n\nzwischen schlecht und schlechter. Mit dem Platzen von \n\nJamaika sind uns zum Gl\u00fcck aber die GR\u00dcNEN in \n\nRegierungsverantwortung erspart geblieben. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWer unsere Kinder und Enkel bestrafen will, der l\u00e4sst \n\nGR\u00dcNE mitregieren und bestimmen. Gr\u00fcne Politik geht \n\nbesonders zulasten der n\u00e4chsten Generation. Denken Sie \n\nnur einmal an den \u00fcberst\u00fcrzten Atomausstieg. Ja, ich war \n\ndavon auch einmal \u00fcberzeugt. \n\n(Zuruf des Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Lippmann, ich war mit einem selbst gebatikten T-\n\nShirt und einem Button herumgelaufen und hatte auf dem \n\nAuto \u201eAtomkraft, nein danke!\u201c stehen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe aber fr\u00fch genug begriffen, dass Ihr L\u00f6sungsan-\n\nsatz in dem Moment, mehr Steinkohle und Braunkohle zu \n\nbenutzen, der v\u00f6llig verkehrte gewesen ist. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDa wir in der Zwischenzeit im Ruhrpott n\u00e4mlich die \n\nZechen zugemacht hatten, haben wir uns die Kohle aus \n\ndem Ausland geholt. Das ist \u00f6kologisch? Das ist nachhal-\n\ntiges Denken und Handeln? Na, danke sch\u00f6n! \n\nDas Ergebnis dieser \u00fcberst\u00fcrzten Ausstiegsdebatte waren \n\nMilliardenklagen. Was meinen Sie, wer diese Milliarden \n\nbezahlt \u00fcber seine Steuergelder? Unsere Kinder und \n\nEnkel, Herr Lippmann, Herr Lippold. So sieht es n\u00e4mlich \n\naus. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Lippmann, jetzt sind Sie doch mit eine Mal der \n\nAllergr\u00f6\u00dfte \u2013 \u2013 \n\n(Weiterer Zuruf des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie auf zu br\u00fcllen, gehen Sie ans Mikrofon! \u2013 \n\nJetzt sind Sie doch der allergr\u00f6\u00dfte Kohlegegner. Sie \n\ninteressiert doch gar nicht, was in der Lausitz vor sich \n\ngeht! 8 000 Arbeitspl\u00e4tze! Wo sind denn Ihre L\u00f6sungsan-\n\ns\u00e4tze, in der Zwischenzeit die Energie zu liefern, die wir \n\ndringend ben\u00f6tigen? Wo sind denn Ihre L\u00f6sungsans\u00e4tze? \n\nDas ist doch nur hei\u00dfe Luft, die hier kommt. \n\nMehr in der zweiten Rederunde \u2013 vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Frau Abg. Dr. Petry; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Frauke Petry, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Dass die \n\nGR\u00dcNEN dar\u00fcber jammern, dass sie nicht regierungsbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6089 \n\nteiligt sind, kann man aus ihrer Perspektive verstehen \u2013 \n\nallein, sie k\u00f6nnen offenbar nicht rechnen: 26 Milliar-\n\nden Euro m\u00fcssen allein im Jahr 2018 von den B\u00fcrgern \n\naufgebracht werden \u2013 n\u00e4mlich als Deckungsl\u00fccke der \n\nEEG-Umlage \u2013, weil der Strom aus erneuerbaren Ener-\n\ngien, der am Ende weggeworfen und verschenkt werden \n\nmuss, mehr kostet als konventioneller Strom. Das ist Ihr \n\nAnsatz von Wirtschaftlichkeit, von B\u00fcrgerfreundlichkeit. \n\nIch glaube, Sie vergessen manchmal, f\u00fcr wen der Strom \n\nproduziert wird und f\u00fcr wen wir Umweltschutz brauchen. \n\nSehr geehrte GR\u00dcNE, es geht nicht um Klima- oder \n\nNaturschutz zulasten der Menschen, die in der Natur \n\nwohnen. Wir wollen nicht die menschenfreie Umwelt. \n\nWir wollen Naturschutz im Einklang mit den Menschen. \n\nDas sollten Sie vielleicht beherzigen, wenn Sie Ihre \n\nVorschl\u00e4ge auf allen Ebenen machen; denn Sie wissen \n\nselbst genauso gut wie wir, dass die Natur- und Umwelt-\n\nbelastungen auch mit Ihren hei\u00df geliebten Windr\u00e4dern \n\nund anderen Ideen gestiegen und nicht gesunken sind. \n\nWir brauchen also in der Tat neue Reformschritte, aber \n\nnicht gr\u00fcne, sondern vern\u00fcnftige. Deswegen appelliere ich \n\nnicht nur an Sie, sondern auch an die Verantwortlichen in \n\nden Regierungen in Dresden und in Berlin, dass Sie nicht \n\nIhre Handlungen am sogenannten Klimaschutz orientie-\n\nren, sondern an Wirtschaftlichkeit, an Versorgungssicher-\n\nheit und am Umweltschutz \u2013 und das ist eben sehr h\u00e4ufig \n\nnicht das Gleiche. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde und wir treten in  \n\ndie zweite Rederunde ein. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Dr. Lippold. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Nichterreichung der \n\n2020-Ziele in den genannten Bereichen Verkehr, W\u00e4rme, \n\nLandwirtschaft \u2013 Herr Kollege Vieweg, ich weise darauf \n\nhin, ich habe heute noch nicht ein einziges Mal das Wort \n\nKohle verwendet \u2013, also au\u00dferhalb des Emissionshandels, \n\nist fatal, denn diese Ziele sind in der EU verbindlich. So \n\ndrohen der Bundesrepublik hier erstmals empfindliche \n\nStrafzahlungen. Wir wollen aber keinen Ablasshandel, mit \n\ndem man sich auf Kosten der deutschen Steuerzahler von \n\nder eigenen peinlichen Verschleppungstaktik freikauft, \n\nsondern wir wollen, dass die Mittel, die hier in die Emis-\n\nsionsminderung gesteckt werden, auch hier eine Investiti-\n\non in die Zukunft darstellen. \n\nAuch hier in Sachsen, meine Damen und Herren, sind \n\nselbst die unambitionierten Ziele der schwarz-gelben \n\nVorg\u00e4ngerregierung, festgelegt im Energie- und Klima-\n\nprogramm 2012, ganz offensichtlich au\u00dfer Reichweite, \n\nwenn man die Zahlen zugrunde legt, die ich von der \n\nStaatsregierung als Antwort auf eine Kleine Anfrage \n\nerhalten habe. Auf die Frage, wie man denn in der ver-\n\nbleibenden Zeit die L\u00fccke zu schlie\u00dfen gedenkt, gab es \n\ndie Antwort, man f\u00fchle sich nicht zu einer Antwort \n\nverpflichtet. \n\nIch sage Ihnen auf den Kopf zu, meine Damen und \n\nHerren in Staatsregierung und Koalition: Wozu Sie sich \n\nnicht verpflichtet f\u00fchlen, das ist die Einhaltung dieser \n\neigenen Ziele, die Sie selbst von Anfang an nicht ernst \n\ngenommen haben. Genau das ist das Charakteristische an \n\nder gro\u00dfkoalition\u00e4ren Politik im Land und im Bund: \n\neinfach Ziele aufschreiben, Wahlperiode f\u00fcr Wahlperiode \n\n\u2013 und nicht erreichen, Wahlperiode f\u00fcr Wahlperiode. Sie \n\nk\u00f6nnen diese Ziele gar nicht erreichen, weil Sie nach dem \n\nAufschreiben der Ziele keine wirksamen Instrumente zur \n\nZielerreichung schaffen. \n\nDie gro\u00dfen Koalitionen im Bund wie im Land wussten \n\nseit Jahren, dass die Instrumente der eigenen Politik \n\nungeeignet sind, die selbst gesetzten Ziele zu erreichen. \n\nDennoch f\u00fchrte das nicht etwa dazu, dass Sie diese \n\nungeeignete Politik ver\u00e4nderten und die Instrumente \n\nsch\u00e4rften \u2013 nein, Sie passen lieber die Ziele an, nach \n\ndenen Sie das bis zum letzten Moment aussetzen. \n\nDamit sind wir bei der s\u00e4chsischen Ebene des Sich-\n\nehrlich-Machens. Warum sagen Sie den Menschen nicht \n\neinfach mal die Wahrheit dar\u00fcber, was die v\u00f6lkerrechtli-\n\nchen Verpflichtungen im Rahmen des Pariser Klima-\n\nschutzabkommens und was der nationale Klimaschutz-\n\nplan 2050 mit seinen Sektorzielen 2030 auch f\u00fcr Sachsen \n\nbedeuten? Sie k\u00f6nnen doch auch rechnen. Dass Sie die \n\nstolz verk\u00fcndeten 1,5 Milliarden Euro einfach einmal so \n\ngeschenkt bekommen \u2013 ohne Gegenleistung \u2013, das glaubt \n\nIhnen auch keiner. \n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident m\u00f6ge vielleicht glauben, er \n\nzahle vor Ort auf sein politisches Konto ein, wenn er den \n\nMenschen, die nichts \u00e4ndern wollen, erz\u00e4hlt, dass sich \n\nnoch viele, viele Jahre nichts \u00e4ndern wird. Es ist aber \n\ndeutlich erkennbar, dass er sich darauf vorbereitet, emp\u00f6rt \n\nmit dem Finger auf den Bund zu zeigen, wenn es dann \n\nabsehbar anders kommt. \u201eDie da\u201c mit ihrer angeblich \n\nunverantwortlichen und unberechenbaren Politik; \u201edie da\u201c \n\nin Berlin und in Br\u00fcssel \u2013 angeblich ohne Herz f\u00fcr die \n\nRegionen \u2013 seien schuld an allem, was dann anders \n\nkommt, als man es wollte. \n\nDas ist nicht nur ein falsches Spiel \u2013 denn Herr  \n\nKretschmer hat im Bundestag selbst das Abkommen von \n\nParis mit beschlossen \u2013, es ist auch politisch kreuzgef\u00e4hr-\n\nlich, denn wer da seit Jahren im Bund wie im Land \n\nregiert, das ist die CDU, und er steht deshalb mit Vorw\u00fcr-\n\nfen und Schuldzuweisungen nach Berlin nicht etwa als \n\nder starke Interessenvertreter da, sondern als schwach, \n\nselbst im eigenen Haus. \n\nWer von all den Menschen da drau\u00dfen mit Bed\u00fcrfnis nach \n\nSicherheit und Berechenbarkeit der eigenen Zukunft \n\nbraucht denn so etwas? Da w\u00e4hlen sie doch lieber das \n\nOriginal der \u201eMerkel-muss-weg-Trompeter\u201c. Zumindest \n\ndiese Botschaft sollte doch wohl angekommen sein, wenn \n\nes aus Ihren Reihen nach der Bundestagswahl \u201ewir haben \n\nverstanden\u201c hie\u00df. Ehrlich machen hie\u00dfe: Ja, wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6090 \n\nauch hier zu lange nicht auf neue Herausforderungen \n\nreagiert, die ganz real sind, und auf Ver\u00e4nderungen, die \n\nkommen. Das werden wir jetzt \u00e4ndern, indem wir ge-\n\nmeinsam mit unseren Partnern im Bund so entschlossen \n\nwie m\u00f6glich Strukturwandelf\u00f6rderung betreiben und uns \n\ndarum k\u00fcmmern, dass gerade Sachsen im besonderen \n\nMa\u00dfe von den Chancen dieser Ver\u00e4nderung profitiert. \n\nDas ist etwas, was Sie versprechen und auch halten \n\nk\u00f6nnten. Warum sich die SPD nicht wirklich ehrlich \n\nmacht, ist unverst\u00e4ndlich. Ich vermute pure Angst in \n\nwackliger Situation, Herr Kollege Vieweg. Sie glauben, \n\n\u00d6ffentlichkeit sowohl intern als auch extern k\u00f6nne Wahr-\n\nheit nur in Scheibchen ertragen, und das ist genau das, \n\nwas wir in der internen GroKo-Debatte gerade erleben. \n\nSelbst diese Koalition kann doch nicht wirklich glauben, \n\nsie gewinne Zeit, wenn sie ein paar Jahre sp\u00e4ter anf\u00e4ngt \n\nzu handeln. So etwas gaukeln Sie den Menschen da \n\ndrau\u00dfen in den Kohleregionen vor, doch das Gegenteil ist \n\nder Fall. Jedes Jahr, das Sie heute beim Einstieg \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Ende kom-\n\nmen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \u2013 in entschlossene Reduzie-\n\nrungsbem\u00fchungen verbummeln, bedeutet am Ende, dass \n\nnoch fr\u00fcher ganz Schluss sein muss mit der Kohlever-\n\nstromung und anderen fossilen Quellen. Wenn Sie es \n\ngemeinsam hinbekommen mit dem Ehrlichmachen, liebe \n\nKoalition, dann machen Sie das am besten wirklich \n\nehrlich \u2013 und wenn nicht, dann machen Sie Platz, damit es \n\nangepackt werden kann; denn jede Tonne CO2 und jeder \n\nTag z\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die CDU-Fraktion. Herr Abg. Rohwer, Sie \n\nhaben das Wort; bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Zum Debattentitel haben ja schon \n\neinige Kollegen etwas gesagt, trotzdem will ich es auch \n\nansprechen. Herr Dr. Lippold, Rhetorik f\u00fcrs Hohe Hause \n\nist das ganz sicher nicht, das ist Kindergartenrhetorik, und \n\nSie sollten sich in Zukunft ein bisschen mehr anstrengen \n\nin der GR\u00dcNEN-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nTrotzdem haben Sie Klimaschutz zum Thema gemacht \n\nund wollen mit uns dar\u00fcber diskutieren, aber ich merke, \n\nauch wenn Sie betonen, dass Sie das Thema Braunkohle \n\ngar nicht angesprochen h\u00e4tten, dass Sie die ganze Zeit nur \n\n\u00fcber Energiepolitik diskutieren. Dass die GR\u00dcNE-\n\nFraktion die Klimapolitik auf die Energiepolitik reduziert, \n\nirritiert mich ma\u00dflos. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nSie haben gar nichts dazu gesagt. Nicht einen Vorschlag \n\nhaben Sie vorgetragen. Sie haben die ganze Zeit nur \u00fcber \n\nIhre Energiepolitik diskutiert. \n\nWissen Sie, was mich am meisten entt\u00e4uscht, Herr \n\nDr. Lippold, ich habe wirklich mehr erwartet, wenn ich \n\ndas sagen darf. Ich habe keinen Doktortitel, von Ihnen \n\nhabe ich aber wirklich mehr erwartet. Wo sind Ihre \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die Energiewende auf dem W\u00e4rmemarkt? \n\nWo sind Ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Energiewende beim \n\nVerkehr? Fehlanzeige! Es ist von Ihnen nichts in dieser \n\nDebatte gekommen. \n\nDas sind die Punkte, weshalb ich die Debatte trotzdem \n\ngern aufnehme, Herr Dr. Lippold \u2013 denn wir sind ja \n\nkonstruktiv \u2013, und sage, ich ermuntere die Staatsregie-\n\nrung, ihre Studie \u2013 wie k\u00f6nnen wir ein Energie- und \n\nKlimaprogramm der Staatsregierung f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre aufstellen? \u2013 um diese zwei anderen Bereiche, die \n\nich gerade angesprochen habe, zu erweitern. \n\nEs gibt einen Beschluss des Kabinetts \u2013 ich glaube, das ist \n\nmittlerweile allseits bekannt und auch im Wirtschaftsaus-\n\nschuss vorgestellt worden \u2013, dass die Potenziale der \n\nerneuerbaren Energien aufgearbeitet werden sollen, die es \n\nin Sachsen gibt. Das ist richtig. Es ist auch nicht verkehrt. \n\nWir m\u00fcssen die Energiewende auf dem W\u00e4rmemarkt aber \n\ngenauso angehen und wir m\u00fcssen sie auch im Verkehrsbe-\n\nreich angehen. \n\nWenn wir uns nur auf den Strom zur\u00fcckziehen, dann \n\nverkennen wir einmal mehr, dass in diesem Deutschland \n\n473-mal pro Tag der Strom ausf\u00e4llt. \u00dcberlegen Sie sich \n\ndas einmal! 473-mal am Tag f\u00e4llt der Strom in Deutsch-\n\nland aus \u2013 bereits jetzt! Das deutet sehr genau darauf hin, \n\ndass die Netze an der Grenze ihrer Kapazit\u00e4t sind. \n\nWir brauchen eine grundlastf\u00e4hige Stromproduktion. F\u00fcr \n\nden einzelnen Haushalt ist der Ausfall des Stroms viel-\n\nleicht nicht so schlimm, aber wenn Sie einen Brennofen \n\nhaben, der ausf\u00e4llt, oder wenn in der Chemie- oder \n\nStahlindustrie auf einmal der Strom weg ist \u2013 bis Sie das \n\nwieder angefahren haben, kostet es eine ganze Menge \n\nZeit und Geld. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Gerne, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ist Ihnen bekannt, Herr \n\nKollege Rohwer, dass die Versorgungssicherheit in \n\nDeutschland, also die mittlere Zeit von Stromausf\u00e4llen in \n\ndiesem Land, in den letzten Jahren im Zuge des Ausbaus \n\nder erneuerbaren Energien von Jahr zu Jahr permanent \n\nbesser geworden ist? \n\nIst Ihnen bekannt, dass die Stromausf\u00e4lle, die auftreten, \n\n\u00fcberwiegend von Extremwetterereignissen herr\u00fchren und \n\nim Verteilnetzbereich auftreten, also beispielsweise durch \n\nden Sturm verursacht sind, \u00fcber den wir in der vergange-\n\nnen Aktuellen Debatte geredet haben? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Dr. Lippold, es ist mir bekannt, \n\naber es unterstreicht einmal mehr, dass das Netz nicht in \n\nOrdnung ist, und dann wollen Sie auch noch aus der \n\nBraunkohle aussteigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6091 \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nWissen Sie, wie viele Millionen Euro Steuergeld und \n\ndamit Geld der Stromkunden vernichtet worden sind beim \n\nvorletzten Sturm im letzten Jahr? \u2013 80 Millionen Euro in \n\neiner Nacht. Das kann doch nicht Ihre Politik sein, f\u00fcr die \n\nSie sind. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Wir  \n\nmachen doch keinen Sturm, Herr Rohwer! \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDann schauen Sie einmal nach, wie wir versucht haben, \n\nden Strom in das Ausland wegzugeben, und das Geld \n\nnoch hinterher gegeben haben. Genau dar\u00fcber spreche \n\nich, \u00fcber diese 80 Millionen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Die alte Leier! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nGerade heute konnten Sie in der Zeitung lesen \u2013 es ist \n\nvielleicht ein bisschen schlecht gelaufen f\u00fcr die GR\u00dcNE-\n\nFraktion, dass die Debatte heute ist \u2013, dass Herr Ragnitz \n\ngesagt hat, Sachsen ist wieder Industrieland. Genau weil \n\nwir Industrieland sind, weil wir uns der Verantwortung f\u00fcr \n\nIndustriearbeitspl\u00e4tze bewusst sind, werden wir Ihren \n\nWeg nicht mitgehen, sondern wir werden den Weg gehen, \n\nder auch in dem Sondierungspapier steht. \n\nIch will es Ihnen gern noch einmal vorlesen: \u201eDie Mobili-\n\nt\u00e4tspolitik\u201c \u2013 merken Sie etwas? Verkehrspolitik ist \n\nMobilit\u00e4tspolitik \u2013 \u201eist dem Pariser Klimaschutzabkom-\n\nmen verpflichtet.\u201c \n\nDas steht im Sondierungspapier von Union und SPD f\u00fcr \n\ndie Bundesebene. Also: Wir m\u00fcssen die anderen Bereiche \n\ngenauso in den Blick nehmen, wie ich es gerade schon \n\ngesagt habe. \n\nDie F\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t, des \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehrs, des Schienenverkehrs \u2013 alles gr\u00fcne \n\nThemen \u2013 \u00fcbernehmen wir jetzt, wenn Sie es nicht mehr \n\nwollen. Gerne. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nEffizientere und saubere Verbrennungsmotoren \u2013 darin \n\nwerden wir uns wohl unterscheiden. All das steht im \n\nSondierungspapier. \n\nDarin steht auch: \u201eWir bekennen uns zu den Klima-\n\nschutzzielen.\u201c Das haben Sie scheinbar \u00fcberlesen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE:  \n\nDas habe ich gelesen!) \n\nDann steht darin noch etwas sehr Konkretes \u2013 Herr \n\nB\u00f6hme, auch noch einmal in Ihre Richtung \u2013: \u201ePlan zur \n\nschrittweisen Reduzierung und Beendigung der Kohlever-\n\nstromung\u201c \u2013 aha; es ist ja doch ziemlich konkret; ich \n\nzitiere weiter \u2013 \u201eeinschlie\u00dflich eines Abschlussdatums\u201c \u2013 \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nein!  \n\nEs steht nichts drin! Eine Kommission  \n\nsoll gegr\u00fcndet werden! Sch\u00f6nen Dank!) \n\n\u2013 ich lese Ihnen nur vor, was im Sondierungspapier steht \n\n\u2013 \u201eund der notwendigen rechtlichen, wirtschaftlichen, \n\nsozialen und strukturpolitischen Begleitma\u00dfnahmen und \n\nf\u00fcr die finanzielle Absicherung f\u00fcr den notwendigen \n\nStrukturwandel in den betroffenen Regionen einen Fonds \n\nf\u00fcr Strukturwandel aus Mitteln des Bundes\u201c. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage in den letzten sieben Sekunden? \n\nLars Rohwer, CDU: Das bringt mir noch mehr Zeit. \n\nGenau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Rohwer, das ist das \n\nMindeste, was drinstehen sollte. Ist Ihnen bekannt oder \n\nbewusst, dass in den Koalitionshandlungen vorher, also in \n\nden Sondierungsgespr\u00e4chen mit den GR\u00dcNEN, unter \n\nanderem ein Kohleverzicht von 7 000 Megawatt bis zum \n\nJahr 2020 besprochen wurde, also ganz konkrete Ziele? \n\nDavon ist jetzt nichts mehr zu lesen. Das war meine \n\nKritik vorhin. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLars Rohwer, CDU: Die Kritik habe ich ja auch verstan-\n\nden. Ich wollte es Ihnen aber gern noch einmal vorlesen. \n\nIch gebe Ihnen auf Ihre Frage gern noch einmal eine \n\nandere Antwort. Haben Sie schon einmal nachgerechnet, \n\nHerr B\u00f6hme, aber vielleicht waren Sie in Mathe nicht so \n\ngut unterwegs. Ich sage es Ihnen gern. \n\n(Unruhe) \n\nWir k\u00f6nnten alle Braunkohlekraftwerke in Deutschland \n\nabschalten, es w\u00fcrde auf die Entwicklung des Weltklimas \n\n\u00fcberhaupt keine Auswirkungen haben. Das wissen die \n\nLeute in der Lausitz. Deswegen sagen sie, wir machen \n\nlieber mit den modernen Kohlekraftwerken eine Energie-\n\nversorgung f\u00fcr Deutschland, weil das, was durch Abschal-\n\nten an CO2 pro Jahr gespart wird, von China sofort wieder \n\nausgeglichen wird. Wir m\u00fcssen wirklich in anderen \n\nBereichen dieser Welt die CO2-Reduktion machen. \n\nDeswegen vielleicht noch ein letzter Punkt \u2013 dann bin ich \n\nauch schon durch \u2013, damit ich die vier Sekunden noch \n\ngenutzt habe: Alternative Antriebssysteme wie beispiels-\n\nweise mittels Wasserstoff, das w\u00e4re eine interessante \n\nDiskussion, die mich wirklich interessieren w\u00fcrde, wenn \n\nwir sie hier im Landtag f\u00fchrten. Die Japaner machen es \n\nnicht umsonst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nLars Rohwer, CDU: Sie werden uns im Jahr 2020 zu \n\nOlympia vorf\u00fchren, wie es geht. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6092 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Dr. Lippold, \n\nSie w\u00fcnschen? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention, \n\nbitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege Rohwer, Sie k\u00f6nnen sich bekennen, wozu \n\nSie wollen. Das sind einfach Worte. Ich muss einmal \n\nHelmut Kohl zitieren, der meinte, entscheidend sei \n\nimmer, was hinten herauskomme. Nicht wahr? Sie kom-\n\nmen an dieser Stelle nicht darum herum, dass bei Ihnen \n\neben nichts hinten herausgekommen ist, noch nicht \n\neinmal, dass Sie auf einem Zielpfad w\u00e4ren, wenigstens \n\nann\u00e4herungsweise, um die internen Ziele Ihres schwarz-\n\ngelben Energie- und Klimaschutzprogramms von 2012 zu \n\nerf\u00fcllen. \n\nEs kommt eben nichts hinten heraus, weil es bei Bekennt-\n\nnissen bleibt und weil die Instrumente, um diese Ziele \n\nwirklich zu erreichen, nicht geschaffen werden und in der \n\nVergangenheit auch nicht geschaffen worden sind. Dabei \n\nunterscheiden wir uns tats\u00e4chlich \u2013 auch beispielsweise \n\nbeim W\u00e4rmemarkt, wozu wir einen Antrag eingebracht \n\nhaben, der im Ausschuss nat\u00fcrlich abgelehnt worden ist, \n\nwobei es erst einmal um W\u00e4rmenutzungspl\u00e4ne ging. \n\nAlso das sind Dinge, wo wir handeln, wo von der Koaliti-\n\non aber gerade nichts kommt; im Gegenteil: Sie verwen-\n\nden die anderen Segmente einfach immer nur, um sich \n\nherauszureden, warum es bei dem einen Segment nicht \n\ndarauf ankommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Rohwer, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Dr. Lippold, ich will gern \n\nreagieren. Sie bringen immer wieder das Klimaschutzpro-\n\ngramm, das wir mit der schwarz-gelben Landesregierung \n\ngemacht haben, in Stellung. Sie vergessen v\u00f6llig, dass \n\ndamals der Kernenergieausstieg noch gar nicht beschlos-\n\nsen gewesen ist. Er ist erst sp\u00e4ter gekommen. Also haben \n\nsich entscheidende Rahmendaten ver\u00e4ndert. Diese m\u00fcssen \n\nwir schon mit einkalkulieren. \n\nDeswegen sage ich: Wir m\u00fcssen in diese Debatte alles mit \n\nhineinnehmen. Immer nur eine partielle Geschichte \n\nherauszugreifen wird uns nicht viel bringen. \n\nWir haben gesagt, wir werden das Energie- und Klima-\n\nprogramm neu machen. Wir werden diesen Gr\u00fcn- und \n\nWei\u00dfbuch-Prozess in diesem Jahr durchziehen. Das ist der \n\nerkl\u00e4rte Wille. Ich bin gespannt auf Ihre konstruktiven \n\nVorschl\u00e4ge. \n\nImmer wieder die Debatten von vorgestern zu f\u00fchren \n\nbringt uns nicht weiter. Wir m\u00fcssen jetzt wirklich in die \n\nZukunft gehen. Ich hoffe, dass ich Ihnen einige Anregun-\n\ngen gegeben habe, wie wir als CDU uns bei diesem \n\nThema engagieren werden. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es geht weiter in der Aussprache. F\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE spricht Frau Abg. Dr. Pinka. Bitte sehr, \n\nFrau Dr. Pinka, Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen lieben Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin ganz \n\ndankbar f\u00fcr diesen Debattentitel. Dann kann man auch \n\neinmal verschiedene Aspekte der Generationengerechtig-\n\nkeit beleuchten. Das werde ich tun. In mir hallen noch die \n\nWorte des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 und auch des stellvertre-\n\ntenden Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 von heute fr\u00fch nach, der in \n\nseinen Eingangsworten sagte, was ihm wichtig ist, n\u00e4m-\n\nlich eine intakte Umwelt. \n\nUnd da m\u00f6chte ich Herrn Kretschmer gern aufkl\u00e4ren, was \n\ndas Thema der Aktuellen Debatte mit dem Nichtstun und \n\nder Bestrafung nachfolgender Generationen zu tun hat. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern den aktuellen Sachstand zu berg-\n\nbaubedingten R\u00fcckstellungen und Sicherheitsleistungen \n\nbringen. \n\nLeider sind beide Kollegen jetzt nicht anwesend, die \n\nheute fr\u00fch gesprochen und sich ein bisschen um die \n\nBraunkohlediskussion gewunden haben. Herr Kretschmer \n\nhat in seinem Antrittsinterview der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \n\ngesagt, \u201edass ein System, das vorrangig auf Subventionen \n\nberuht und nicht nachhaltig ist, den Charakter verdirbt\u201c. \n\nEr meinte damit wohl die erneuerbaren Energien und ich \n\nwar schon sehr erstaunt, dass der Ministerpr\u00e4sident die \n\numweltsch\u00e4dlichen Subventionen f\u00fcr die Braunkohle \n\nvergessen hat. \n\nIch darf da mal zwei erw\u00e4hnen: den Verzicht auf die \n\nWasserentnahmeabgabe und die Feldes- und F\u00f6rderabga-\n\nbe. Das hei\u00dft, wir halten auch die Braunkohleverstromung \n\nmit \u00f6ffentlichen Geldern k\u00fcnstlich am Leben und damit \n\ndie Braunkohlewirtschaft. Und das ist nicht der einzige \n\nUmstand, bei dem unser Ministerpr\u00e4sident mal ein biss-\n\nchen nicht genau hinschaut, denn auch bei der Frage, wie \n\nlange die Braunkohle noch verfeuert wird, verl\u00e4sst sich \n\nder Ministerpr\u00e4sident auf alternative Fakten; denn auch \n\nwenn Michael Kretschmer versucht, die Dramatik in der \n\nLausitz zu entsch\u00e4rfen, und den Einwohnern suggeriert, \n\nes habe doch noch 30 Jahre Zeit f\u00fcr einen Strukturwandel \n\nund den Abschied von der Kohle, gibt es doch keinerlei \n\nIndiz daf\u00fcr, dass der Bergbau tats\u00e4chlich dort noch so \n\nlange laufen wird. \n\nAus Klimagesichtspunkten ist dies jedenfalls nicht w\u00fcn-\n\nschenswert. Das muss auch mal deutlich gesagt werden. \n\nGerade f\u00fcr diesen renditefixierten Konzern wie die EPH \n\nwerden meines Erachtens am Ende nur die Gewinnmar-\n\ngen z\u00e4hlen. Und das geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit, denn \n\nwenn man aus Braunkohle kein Geld mehr machen kann, \n\ndann werden die Bagger zum Stillstand kommen. Wirkli-\n\nche Zusagen f\u00fcr das Weiterlaufen von Tagebauen in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6093 \n\nLausitz hat die LEAG eben nur bis 2020 gegeben, und \n\nwas danach kommt, ist doch bis jetzt \u00fcberhaupt nicht \n\nabsehbar. Ob dann Geld da ist, um die bisher betriebenen \n\nTagebaue zu renaturieren, ist seit dem Verkauf der Kohle-\n\nsparte durch Vattenfall auch v\u00f6llig ungewiss, und es ist \n\ndann auch egal, ob unsere Kinder und Kindeskinder 2021, \n\n2030 oder sp\u00e4ter mit diesen Folgen zu k\u00e4mpfen haben. \n\nSie haben damit zu k\u00e4mpfen, wenn wir nicht Vorsorge \n\nleisten. Wir wissen aus der Presse, dass die Dachgesell-\n\nschaft der LEAG, n\u00e4mlich die EPH, gesagt hat, dass sie \n\n\u00fcberhaupt nicht f\u00fcr die Verpflichtung der LEAG haften \n\nwird, es sei denn, die Politik schafft Absatzgarantien. Das \n\nhaben sie gesagt. \n\nWir wissen auch, dass Vattenfall 1,7 Milliarden Euro an \n\ndie LEAG \u00fcbertragen hat. Was wir nicht wissen, ist, wo \n\ndas Geld geblieben ist. Und es interessiert auch keinen, \n\nwenn Sie meine Kleinen Anfragen verfolgt haben. Die \n\nFrage steht also: Wie viel Geld steht f\u00fcr die Sanierung der \n\nTagebaue zur Verf\u00fcgung, wenn sie \u00fcber kurz oder lang \n\ngeschlossen werden sollen? Es gibt seit Dezember 2017 \n\neinen neuen Hauptbetriebsplan f\u00fcr den Tagebau Nochten. \n\nDarin hat das Oberbergamt tats\u00e4chlich erstmals gefordert, \n\nf\u00fcr die Renaturierung Sicherheitsleistungen einzufordern. \n\nDas ist erfreulich. \n\nDie Frage ist nur, ob die Ma\u00dfnahmen wirkungsvoll sein \n\nk\u00f6nnen, denn es ist noch offen, welche Gesamtsumme \n\neingeholt wird, wie die geplante Laufzeit oder die n\u00e4heren \n\nUmst\u00e4nde sein werden, wie das Geld flie\u00dfen wird, und es \n\nist f\u00fcr mich noch offen, warum erst 2021 die ersten \n\nGelder flie\u00dfen sollen, weil wir die Zusagen nur bis 2020 \n\nhaben, oder wenn M\u00fchlrose zum Beispiel 2024 au\u00dfer \n\nBetrieb geht. Diese Dinge sind f\u00fcr mich offen. Deshalb \n\nsage ich: Der Klimaschutz hat auch etwas mit Energiepo-\n\nlitik zu tun. Die anderen Aspekte haben \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 die GR\u00dcNEN ange-\n\nsprochen. \u2013 Ja, ich bin am Ende. \n\nVon daher, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \n\nKoalition, ist Klimaschutz auch Energiepolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht noch einmal, Herr \n\nAbg. Vieweg. Bitte sehr, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Kollege Lippold! Sie werfen uns in dieser Aktuellen \n\nStunde ganz sch\u00f6n harten Tobak vor. Sie sagen, wir \n\nw\u00fcrden uns unverantwortlich gegen\u00fcber unseren Kindern \n\nund Enkeln verhalten. Das trifft mich als Familienvater \n\nschon ganz sch\u00f6n hart. Meine Tochter ist neun Jahre alt \n\nund wei\u00df ganz genau, wie das mit der Solarenergie und \n\nder Speicherung funktioniert. Sie wei\u00df ganz genau, wie \n\ndas mit weniger Verkehr, mit weniger Fleisch funktio-\n\nniert, mit der Achtung vor der Sch\u00f6pfung. Sie lernt, was \n\nes hei\u00dft, die Natur und die Umwelt zu sch\u00fctzen. Ich bin \n\nmir sicher, wenn sie heute die Debatte verfolgt h\u00e4tte, \n\nw\u00fcrde sie mit dem Kopf sch\u00fctteln und sagen: Papa, das \n\nstimmt doch gar nicht, was der hier erz\u00e4hlt. Wir tun doch \n\nwas. Und ich w\u00fcrde sagen: Ja, da hast du recht, wir tun \n\netwas, aber es reicht noch nicht. \n\nIch kann es nachvollziehen, Herr Kollege Lippold, was \n\nSie hier fordern. Vielleicht haben Sie sich gesagt, bei der \n\nVielstimmigkeit in der Koalition ist es mal wieder Zeit f\u00fcr \n\nWorte der Ermahnung. Das kann man so machen, muss \n\nman aber nicht. Das ist Ihr Gesch\u00e4ft, mein Gesch\u00e4ft ist es \n\nnicht. Ich m\u00f6chte Ihnen deshalb noch eine Geschichte aus \n\nmeiner Heimatstadt Chemnitz erz\u00e4hlen, fr\u00fcher Ru\u00df-\n\nChams, heute Klimaschutzkommune, European Energy \n\nAward in Gold haben wir schon mehrfach geschafft. \n\nWussten Sie, dass Chemnitz 2029 aus der Braunkohle \n\naussteigt, dass wir zuk\u00fcnftig auf einen Mix aus erneuerba-\n\nren Energien und Kraft-W\u00e4rme-Kopplung setzen? Wuss-\n\nten Sie das? \u00c4hnliches k\u00f6nnte ich Ihnen aus Leipzig \n\nerz\u00e4hlen, aus Dresden, aus anderen Kreisen. Das sind \n\nalles Geschichten unserer SAENA, der S\u00e4chsischen \n\nEnergieagentur, die die Kommunen bei diesem langen \n\nWeg zur CO2-Freiheit begleitet. \n\nF\u00fcr mich hei\u00dft das \u2013 und vielleicht bekommen wir heute \n\neinen kleinen Minimalkonsens hin \u2013: Klimaschutz beginnt \n\nvon unten, in den Kommunen. Ich bin froh, in einer \n\nKommune zu leben, in der Klimaschutz gelebt wird und \n\nwir das im Konsens entscheiden, auch mit Ihrer Partei, \n\nden GR\u00dcNEN. Aus diesem Grund, sehr geehrter Kollege \n\nLippold, unterst\u00fctzen wir diese Prozesse als Freistaat. \n\nIhnen reicht das noch nicht, mir reicht es oft auch noch \n\nnicht, trotzdem appelliere ich an Ihr Verantwortungsbe-\n\nwusstsein. Lassen Sie uns zuk\u00fcnftig gemeinsam f\u00fcr mehr \n\nKlimaschutz und mehr Umweltschutz werben! \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit Hermann Scheer \u2013 ich fand gut, \n\ndass Sie das am Anfang gesagt haben \u2013, denn Hermann \n\nScheer hat v\u00f6llig recht, wenn er sagt: Klimaschutz und \n\nEnergiewende sind keine Last, sondern die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \n\nwirtschaftliche und gesellschaftliche Chance unseres \n\nJahrhunderts. Meine Fraktion ist diesem Erbe verpflichtet, \n\nwir halten daran fest und tun das mit Zuversicht und \n\nVernunft sowie mit Verantwortung f\u00fcr Land und Leute. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die AfD-Fraktion, Herr \n\nAbg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe GR\u00dcNE, Sie merken \n\ngar nicht, dass Sie mit Ihren Forderungen permanent das \n\nLeben von Otto Normalverbraucher auch hier in Sachsen \n\nimmer teurer gestalten. Das interessiert Sie anscheinend \n\n\u00fcberhaupt nicht. Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit, Herr Lippmann \n\nund Herr Lippold? Fr\u00fcher kamen die GR\u00dcNEN mit dem \n\nFahrrad. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6094 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zu Fu\u00df kommt er!) \n\n\u2013 Sie machen das heute noch, Herr Lippmann. Herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch, Anerkennung! Alle anderen fahren mitt-\n\nlerweile auch und nicht mit kleinen Fahrzeugen. Das hat \n\nauch etwas mit Glaubw\u00fcrdigkeit zu tun. Fr\u00fcher demons-\n\ntrierten Sie gegen Atomkraft, gegen die Startbahn West \n\nund zelteten dort. Alles wunderbar. Was machen Sie jetzt? \n\nDer einzige Vorschlag, der in letzter Zeit gekommen ist, \n\nder eigentlich in das alte Konzept passt, ist der Ausdruck \n\nIhrer Kollegin, man sollte doch in gewissen Situationen \n\nEselskarren nutzen. Super Vorschlag! Um wirklichen \n\nUmweltschutz, meine lieben GR\u00dcNEN, geht es Ihnen \n\ndoch schon lange nicht mehr. Sie suchen eine Daseinsbe-\n\nrechtigung und m\u00fcssen deshalb die Energiewende immer \n\nweiter und immer schneller voranpeitschen, egal mit \n\nwelchen Konsequenzen f\u00fcr unsere B\u00fcrger. Vorschl\u00e4ge und \n\nL\u00f6sungen, die Sie liefern, sind v\u00f6llig unausgegoren. \n\nAllein bei der Elektromobilit\u00e4t, bei den Speichermedien, \n\ndie wir dringend ben\u00f6tigen, schauen Sie mal, wo die \n\nBauteile herkommen. Wie wird in Afrika mit den Leuten \n\numgegangen, wie werden die Ressourcen ausgebeutet? \n\nWo landen die Leute? Sie sind alle auf dem Weg nach \n\nEuropa. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas wird letztendlich ein St\u00fcck vorangetrieben in dem \n\nMoment, da ich diese Ressourcen ben\u00f6tige. Bei Ihrem \n\nKreuzzug gegen Diesel- und Verbrennungsmotoren \n\ntreffen Sie wieder unter anderem kleine Unternehmer, die \n\ndiese Dieselfahrzeuge fahren, weil sie sparsam sind und \n\ngeringe Wartungskosten haben. Denen treten Sie gerade \n\nwieder richtig kr\u00e4ftig in den Po. So sieht es aus. \n\nWissen Sie was? Mein Auto ist 15 Jahre alt. Ich habe \n\nkeinen Partikelfilter. In der Zwischenzeit haben sich \n\nandere Leute f\u00fcnfmal ein neues Auto gekauft. Jetzt fragen \n\nSie einmal, was \u00f6kologisch wertvoller ist: ein Fahrzeug, \n\ndas vielleicht keinen Filter hat, 15 Jahre zu fahren, oder in \n\nder Zwischenzeit f\u00fcr ein und die gleiche Person f\u00fcnf neue \n\nFahrzeuge zu produzieren? Daran sollten Sie vielleicht \n\neinmal denken. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLetztendlich: \u00dcber die Entsorgung wollen wir gar nicht \n\nreden und \u00fcber den anschlie\u00dfenden Transport dieser \n\nFahrzeuge ins Ausland auch nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber machen Sie ruhig so weiter, der W\u00e4hler wird es \n\nIhnen quittieren, Herr Lippmann. Das werden wir alles \n\n2019 \u2013 hoffentlich \u2013 hier genie\u00dfen d\u00fcrfen. \n\nSetzen Sie sich doch einfach einmal f\u00fcr die Belange vor \n\nOrt ein. Setzen Sie sich vielleicht ein f\u00fcr das Pumpwerk \n\nin Niederwartha. Sagen Sie doch einfach: Wir setzen das \n\nwieder instand. Wir nutzen diese M\u00f6glichkeiten; tags\u00fcber \n\nnutzen wir Solarstrom und pumpen das Wasser hoch, und \n\nnachts nutzen wir die Energie, die entsteht. Das w\u00e4ren \n\ndoch einmal Dinge vor Ort, oder die Bezahlbarkeit der \n\nVerkehrsmittel oder von Wohnraum. Aber nein, durch die \n\npermanente Forderung auch nach Energieeinsparordnun-\n\ngen treiben Sie doch die Preise hoch. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sie sind doch \n\ndiejenigen, die gegen Niedrigpreise k\u00e4mpfen!) \n\nSie treiben die Preise hoch, und hinterher gehen Ihre \n\nKollegen von den LINKEN hin und fordern bezahlbaren \n\nWohnraum. So sieht es doch aus. H\u00f6ren Sie mir doch auf, \n\nzu erz\u00e4hlen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein, gestatte ich heute einmal \n\nnicht. \u2013 Die hohen Kosten f\u00fcr die Wirtschaft, die hohen \n\nKosten f\u00fcr Verbraucher, Arbeitsplatzvernichtung, auch in \n\nder Lausitz. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber das scheint Sie ja alles gar nicht zu interessieren. \n\nDas wird es mit uns nicht geben, Herr Lippmann, und der \n\nW\u00e4hler wird es Ihnen zeigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist echt peinlich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nNun frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, Sie haben das \n\nWort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Das war eine ganz \n\nlebhafte Debatte. Man kann sich auch sicherlich an vielen \n\nZahlen, an vielen Fakten, die hier vorgetragen worden \n\nsind, reiben. Es war viel Konkretes aus den Fraktionen \n\nheraus dabei, selbst von Herrn Kollegen B\u00f6hme oder Frau \n\nDr. Pinka. Wir sind in manchen Dingen vielleicht nicht \n\nimmer einer Meinung, aber Sie haben konkrete Dinge \n\nvorgetragen. Aber, Herr Dr. Lippold, am verwirrendsten \n\nwaren die Aussagen von Ihnen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nIch verstehe schon den Ansatz dieser Debatte nicht, weil \n\nwir erst vor drei Plenarsitzungen genau \u00fcber das gleiche \n\nThema und genau wieder auf Antrag der GR\u00dcNEN \n\ngesprochen haben. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nDann war es halt wichtig!) \n\nHerr Kollege Dulig, der f\u00fcr Energie zust\u00e4ndige Minister, \n\nhat dort schon ausf\u00fchrlich dazu Stellung genommen; er \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6095 \n\nhat vorgestellt, dass das schon von mehreren Rednern \n\nerw\u00e4hnte Energie- und Klimaprogramm in diesem Jahr \n\nerarbeitet wird und dass man verschiedene Ebenen be-\n\ntrachten muss, angefangen von europ\u00e4ischen Vorgaben. \n\nDie gilt auch f\u00fcr die Bundessicht, die gerade wieder neu \n\nin den derzeit stattfindenden Koalitionsverhandlungen \n\nerarbeitet und dann heruntergebrochen wird, auch auf die \n\ns\u00e4chsische Sicht. \n\nWenn man genau liest, was in den Sondierungspapieren \n\nsteht, dann ist es doch keineswegs ein Ausstieg aus den \n\nZielen, die man sich gesetzt hat, sondern man hat sich klar \n\ndazu bekannt, dass man die Klimaschutzziele von Kyoto, \n\ndarauf aufbauend auch von Paris, umsetzen will. Nimmt \n\nman Paris und Kyoto ernst, dann hat sich dort die EU ein \n\nMinderungsziel gesetzt. Sie gehen immer von 1990 aus, \n\nund sie stellen immer 1990 f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Ostdeutsch-\n\nland infrage. Aber sie rechnen sich genau diese Minde-\n\nrungen der ostdeutschen Wirtschaft, in der EU und auch \n\nin Deutschland, in ihre eigenen Umsetzungsergebnisse \n\nmit hinein. Da hat sich die EU seit 1990 40 % als Ziel \n\ngesetzt und 23,7 % erreicht, die Bundesrepublik 55 % und \n\n27,3 % erreicht, und in Sachsen sind wir im Vergleich zu \n\n1990 bei 52,5 % Reduzierung. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen: Ja, 1990 waren die Industrialisie-\n\nrung und alles zusammengebrochen, 20 bis 25 % Arbeits-\n\nlosigkeit. Aber das ist doch l\u00e4ngst Geschichte. Inzwischen \n\nist die Industrie wieder gewachsen. Wir haben hier wieder \n\nProduktion, wir gehen auf die Vollbesch\u00e4ftigung zu. \n\nTrotzdem haben wir diese Ziele in Sachsen erreicht, \n\ntrotzdem reicht es uns noch nicht. Genau deshalb werden \n\nwir sehr konkret dazu in dem Energie- und Klimapro-\n\ngramm Stellung nehmen. \n\nEs ist nicht nur so, dass man ein einzelnes Feld betrachten \n\nkann, wenn man \u00fcber Energiepolitik oder \u00fcber Klimapoli-\n\ntik spricht, sondern es ist ein sehr komplexes Herangehen \n\nnotwendig. Viele sind darauf eingegangen, zum Beispiel \n\nmein Kollege Lars Rohwer, dass der W\u00e4rmesektor, dass \n\ndie Mobilit\u00e4t, dass nicht nur die Energieerzeugung eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielen und auch nicht allein der Energiever-\n\nbrauch, sondern auch das Management des gesamten \n\nSystems, wenn man so schwankende Einspeisungen hat \n\nwie durch die erneuerbaren Energien. \n\nGenau zu diesen Zielen, zu diesen Herausforderungen \n\nwerden wir Antworten finden. Die Braunkohle ist nat\u00fcr-\n\nlich ein gro\u00dfes Thema. Ich m\u00f6chte an der Stelle erw\u00e4h-\n\nnen, dass wir bereits seit 1990 bei den Gro\u00dffeuerungsan-\n\nlagen \u2013 und ein wesentlicher Bestandteil ist die Braunkoh-\n\nle \u2013 eine Reduzierung von CO2 von 60 % in Sachsen \n\nhaben. F\u00fcr mich als Umweltminister w\u00e4re nat\u00fcrlich ein \n\nschnellstm\u00f6glicher Ausstieg aus der Braunkohle durchaus \n\nw\u00fcnschenswert. Aber im Gegensatz zu Ihnen sprechen \n\nwir nicht von einem kurzfristigen Abschalten dieser \n\nAnlagen, sondern von einem strategischen Ausstieg aus \n\ndem Ganzen. Da spielen zum einen energiepolitische \n\nThemen eine gro\u00dfe Rolle, nat\u00fcrlich in Verbindung mit \n\nwirtschaftspolitischen Themen, aber auch klimapolitische \n\nAspekte. Es n\u00fctzt uns schlicht und ergreifend gar nichts, \n\nwenn wir in einer sehr kurzen Zeit unsere hocheffizienten \n\nBraunkohlekraftwerke abschalten und im gleichen Atem-\n\nzug den Strom, den wir zur Grundsicherung brauchen, aus \n\nineffizienten Kohlekraftwerken oder Kernkraftwerken aus \n\ndem Ausland einkaufen. Das kann nicht das Ziel sein. Das \n\nist auch aus klimapolitischer Sicht vollkommen falsch. \n\nIch bin sowieso der \u00dcberzeugung, dass nicht allein die \n\nPolitik eine Jahreszahl festlegen wird, wann der Ausstieg \n\naus der Braunkohle am Ende realisiert werden kann, \n\nsondern dass Forschung und Entwicklung ma\u00dfgeblich das \n\nDatum des Ausstiegs oder der deutlichen Reduzierung der \n\nBraunkohleverstromung mitbestimmen werden. Daf\u00fcr \n\nhaben wir auch in Sachsen die besten Voraussetzungen, \n\nhier etwas nach vorn zu treiben, Speichersysteme zu \n\nentwickeln. Auch unsere Koalition hat sich genau das mit \n\nauf die Fahnen geschrieben, dass wir diese Speichersys-\n\nteme auch in Sachsen entwickeln. \n\nZur Mobilit\u00e4t m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Es ist meines \n\nErachtens kein Zufall, dass die gro\u00dfen Automobilherstel-\n\nler, egal ob das Volkswagen, Porsche oder BMW sind, die \n\nsich in Sachsen angesiedelt haben, das Thema Elektromo-\n\nbilit\u00e4t hier in Sachsen entwickeln wollen. Warum denn \n\ngerade in Sachsen, wenn wir uns scheinbar v\u00f6llig klima-\n\nfeindlich verhalten und uns den neuen Themen nicht \n\ninnovativ stellen? Nein, diese Thematik wird hier in \n\nSachsen entwickelt. Auch das ist eine gute Voraussetzung, \n\nauf dieses Thema Klimaschutz \u00fcber die Mobilit\u00e4t mit \n\neinzugehen. \n\nWir machen vieles dar\u00fcber hinaus. Es geht nicht nur um \n\ndie gro\u00dfen R\u00e4der, die wir drehen. Es geht um viele kleine \n\nStellschrauben, an denen wir drehen m\u00fcssen. So haben \n\nwir \u00fcber die SAENA GmbH, deren Aufsichtsratsvorsit-\n\nzender ich bin, eine ganze Menge an Themen auf die \n\nTagesordnung gesetzt: F\u00f6rderungen, Beratungen \u2013 im \n\nkommunalen Bereich, im Gewerbebereich. \n\nAuch das wurde zum Teil schon angesprochen, zum \n\nBeispiel das kommunale Energiemanagement. Hier \n\nwerden St\u00e4dte und Gemeinden dazu bef\u00e4higt, ihre Ver-\n\nbr\u00e4uche in den kommunalen Geb\u00e4uden zu analysieren, zu \n\nbewerten und zu optimieren. Das hat nicht immer etwas \n\nmit Investitionen zu tun. Schon durch einfache, kleine \n\nVer\u00e4nderungen der Steuerung kann man gro\u00dfe Effekte \n\nerzielen. \n\nWir f\u00f6rdern dar\u00fcber hinaus mit einem F\u00f6rdersatz von \n\n80 % weitere Ma\u00dfnahmen in den Gemeinden, um die \n\nVersorgung gerade von Krankenh\u00e4usern oder \u00e4hnlichen \n\nkommunalen Einrichtungen zu optimieren. Wir haben \n\nbeim European Energy Award \u2013 auch das hat Herr Vieweg \n\nschon angesprochen \u2013 verschiedene Gemeinden dazu \n\nbef\u00e4higt \u2013 auch das sind Leuchtt\u00fcrme f\u00fcr mich \u2013, Beispie-\n\nle zu geben, wie man effektiv klimasch\u00e4dliche Gase \n\nvermeiden kann, und wir geben diese Erfahrung, die diese \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden machen, an andere weiter. Chem-\n\nnitz wurde hier genannt; viele weitere St\u00e4dte in Sachsen \n\nw\u00e4ren zu nennen. \n\nAber wir beraten auch Gewerbetreibende. Wir haben seit \n\n2008 den S\u00e4chsischen Gewerbeenergiepass eingef\u00fchrt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6096 \n\nund ihn erfolgreich in verschiedenen Unternehmen \n\netabliert. Wir haben als SMUL Modellstudien auf den \n\nWeg gebracht, um energieintensive Branchen wie Gie\u00dfe-\n\nreien, Brauereien, Papier- und Papphersteller zu untersu-\n\nchen, wo denn effektive Einsparpotenziale bestehen, und \n\nfestgestellt, dass wir nur durch Ver\u00e4nderungen im Ener-\n\ngiemanagement zum Teil 20 bis 60 % Energie einsparen \n\nk\u00f6nnen. All das tun wir. \n\nUnser Energieministerium, also das Wirtschaftsministeri-\n\num, f\u00f6rdert im Gewerbebereich Investitionsvorhaben zur \n\nSteigerung der Energieeffizienz und zur Nutzung erneuer-\n\nbarer Energietr\u00e4ger bei KMU, Vorhaben zur Nutzung von \n\nEnergiespeichern und weitere Modellvorhaben. Letztend-\n\nlich ist es Bestandteil der Unternehmensstrategie vieler \n\nUnternehmen, gerade die Energieeffizienz zu erh\u00f6hen, die \n\nProduktion dahin gehend zu optimieren, dass wir hier \n\nbesser werden; denn es ist am Ende ein betriebswirt-\n\nschaftlicher Faktor, der immer mehr zu Buche schl\u00e4gt. \n\nZum Schluss \u2013 meine Redezeit geht gleich zu Ende \u2013 \n\nm\u00f6chte ich die Umweltbildung nennen. An den Schulen \n\nbeginnend versuchen wir, junge Leute, Kinder und Ju-\n\ngendliche, daf\u00fcr zu sensibilisieren, genau dieses Thema \n\nernst zu nehmen. Von Nichtstun kann also keinerlei Rede \n\nsein. Wir tun sehr viel und sind uns der Verantwortung \n\nsehr bewusst.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die zweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und \n\ndamit dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jagdgesetzes \n\nDrucksache 6/11283, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/12111, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDie Fraktionen erhalten nun in der Aussprache in der \n\nIhnen bekannten Reihenfolge das Wort: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN und ein frakti-\n\nonsloser Abgeordneter sowie die Staatsregierung, sofern \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der CDU-Fraktion, der Abg. Herr von \n\nBreitenbuch. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Jagdgesetz aus \n\ndem Jahr 2012 steht in einer langen Tradition zur Rege-\n\nlung der Jagd in Sachsen. Die Jagd von wilden Tieren wie \n\nWolf und B\u00e4r diente dem Schutz der Menschen und der \n\nLandnahme in der Vorzeit und im Mittelalter, der Ern\u00e4h-\n\nrung mit Wildbret und dem Schutz der Feld- und Waldbe-\n\nst\u00e4nde. Es gab immer wieder Zeiten, in denen die Jagd \n\nvon der Obrigkeit entdeckt wurde, als Privileg angesehen \n\nwar und Selbstzweck wurde. Genau das ist sie aber nicht; \n\nsie ist kein Selbstzweck. Deshalb geh\u00f6rt das Jagdrecht \n\nzum Grundeigentum und wird in Eigenjagdbezirken oder \n\ninnerhalb einer Jagdgenossenschaft wahrgenommen. \n\nUnser Jagdrecht dient dazu, die Interessen der Landeigen-\n\nt\u00fcmer und Bewirtschafter mit denen eines artgerechten \n\nWildbestandes in \u00dcbereinstimmung zu halten, und es \n\nf\u00f6rdert dazu die wichtige Aufgabe der J\u00e4gerinnen und \n\nJ\u00e4ger, zur Jagd zu gehen und zu jagdlichem Erfolg zu \n\nkommen. \n\nWir haben ein gutes Jagdgesetz, sodass wir bisher in der \n\nKoalition keine Notwendigkeit gesehen haben, eine \n\nGesetzes\u00e4nderung voranzutreiben. Jedoch zwingt uns die \n\nin Polen und Tschechien sich ausbreitende Afrikanische \n\nSchweinepest, den J\u00e4gern zus\u00e4tzliche gesetzliche M\u00f6g-\n\nlichkeiten zu er\u00f6ffnen, bei der Jagd auf Schwarzwild die \n\nAbschusszahlen zu erh\u00f6hen. Dar\u00fcber hinaus gibt es \n\nweitere M\u00f6glichkeiten, uns auf die Situation der Schwei-\n\nnepest vorzubereiten. Diese haben wir in einem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zusammengef\u00fchrt, der sp\u00e4ter von \n\nmeinem Kollegen Andreas Heinz vorgestellt werden wird. \n\nIch komme an dieser Stelle nicht umhin, auf die Afrikani-\n\nsche Schweinepest einzugehen, um die Hintergr\u00fcnde und \n\nNotwendigkeiten der Gesetzes\u00e4nderung nachvollziehen \n\nzu k\u00f6nnen. Diese Seuche ist seit dem Georgienkrieg 2008 \n\nauf dem Weg zu uns. Sie verl\u00e4uft t\u00f6dlich f\u00fcr alle Wild- \n\nund Hausschweine. Es gibt keine Impfung, um Schweine \n\nzu sch\u00fctzen. Der Erreger lebt lange im Fleisch von Tieren \n\nweiter und verbreitet sich, insbesondere \u00fcber Essensreste \n\nvon Menschen. \n\nWenn die Seuche auftritt, hat dies enorme Konsequenzen \n\nf\u00fcr die gesamte Region, insbesondere f\u00fcr die Landbewirt-\n\nschaftung. Schweinebest\u00e4nde in dem Sperrbezirk, der \n\ndann gebildet wird, d\u00fcrfen nicht ausgef\u00fchrt werden und \n\nm\u00fcssen get\u00f6tet werden. Schweine aus dem Bundesland, in \n\ndem die Seuche ausbricht, d\u00fcrfen dieses vielleicht gar \n\nnicht mehr verlassen \u2013 f\u00fcr Sachsen, wo es keinen \n\nSchlachthof mehr gibt, ein gro\u00dfes Problem. \n\nAber auch die Felder und W\u00e4lder d\u00fcrfen nicht mehr \n\nbetreten werden, um die Seuche durch die Unruhe nicht \n\nweiter zu verbreiten. So darf der Waldbauer sein Holz \n\nnicht ernten oder neue B\u00e4ume pflanzen, darf der Bauer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6097 \n\nsein Vieh nicht auf der Weide halten, seine Felder nicht \n\nd\u00fcngen oder seine erntereifen Best\u00e4nde nicht ernten, \u00fcber \n\nWochen oder vielleicht Monate. Dies bedeutete umf\u00e4ngli-\n\nche wirtschaftliche Folgen, gro\u00dfe Sch\u00e4den, die bisher \n\n\u00fcberhaupt nicht abzusch\u00e4tzen sind. \n\nUm das noch zu toppen, w\u00e4ren auch die Folgen f\u00fcr den \n\nTourismus einer Region katastrophal, wenn ganze Land-\n\nstriche \u2013 f\u00fcnf mal f\u00fcnf Kilometer, zehn mal zehn Kilome-\n\nter oder 20 mal 20 Kilometer \u2013 zu Sperrbezirken w\u00fcrden \n\nund die Landschaft nicht mehr betreten werden k\u00f6nnte. \n\nGasth\u00e4user, Hotels, Freizeiteinrichtungen verl\u00f6ren ihre \n\nLebensgrundlage und st\u00fcnden vor dem Nichts. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um die Seuche in ihrem \n\nAuftreten zu verz\u00f6gern und abzuschw\u00e4chen, wollen wir \n\nmittels der Jagd im Vorfeld der Seuche die hohen Wild-\n\nschweinbest\u00e4nde drastisch reduzieren. Dazu haben wir \n\nfolgende \u00c4nderungen und Ma\u00dfnahmen im Jagdgesetz \n\nvorbereitet: Zuerst wollen wir in \u00a7 18 Schalld\u00e4mpfer, die \n\nwir 2012 im Jagdgesetz verboten haben, nun generell \n\nzulassen, um den M\u00fcndungsknall zu mindern und die \n\nOhren der J\u00e4ger und das Geh\u00f6r der Hunde zu sch\u00fctzen. \n\nDie technische Entwicklung und auch das Bewusstsein \n\num die Sch\u00e4digung der H\u00f6rorgane durch den Schuss \n\nhaben sich entsprechend weiterentwickelt, sogar in diesen \n\nwenigen sechs Jahren. Dem wollen wir Rechnung tragen. \n\nDieses Anliegen wurde auch in der Anh\u00f6rung deutlich \n\ngemacht. \n\nNur f\u00fcr die Situation der Afrikanischen Schweinepest \n\nwollen wir des Weiteren in \u00a7 35 des Jagdgesetzes die \n\nFangjagd auf Wildschweine zulassen. Gro\u00dfe Fallen f\u00fcr \n\neinzelne Tiere oder gar f\u00fcr ganze Rotten sollen die Effek-\n\ntivit\u00e4t der Jagd steigern. Zu DDR-Zeiten und auch danach \n\nnoch war diese Jagdmethode, die in den letzten Jahren in \n\nVergessenheit geraten ist, im Gebrauch; sie soll nun \n\nwieder Verwendung finden k\u00f6nnen. Es ist eine M\u00f6glich-\n\nkeit. \n\nZuletzt wollen wir in Zeiten der Afrikanischen Schweine-\n\npest das \u00dcberjagen der Jagdhunde zulassen und eine \n\nentsprechende Duldung generell erlauben. Hier wie bei \n\nder Fangjagd ist die untere Jagdbeh\u00f6rde einbezogen, die \n\ndaf\u00fcr entsprechende Regelungen erl\u00e4sst. Nicht jeder J\u00e4ger \n\nkann gut mit seinem Nachbarn, Jagdneid ist sprichw\u00f6rt-\n\nlich, Grenzstreitigkeiten sind bei der Jagd, bei der es um \n\ndas Eigentum am Jagdrecht und damit um Recht geht, \n\nsich herrenloses Wild anzueignen, h\u00e4ufig anzutreffen. \n\nHier gilt es Ermessen sinnvoll zu formulieren und von der \n\nVerwaltung einzusetzen, um entsprechende M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr die J\u00e4ger zu schaffen. Das gilt beim \u00dcberjagen f\u00fcr \n\nInformationen, die bei geplanten Jagden an die Jagdnach-\n\nbarn gehen m\u00fcssen, bevor eine Hundemeute oder gute \n\nwaldjagende St\u00f6berhunde zum Einsatz kommen. Auch \n\ndies war ja ein Punkt in der Anh\u00f6rung. \n\nWir haben uns mit Staatsminister Thomas Schmidt \n\nintensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Wir wollen mit \n\ndiesen \u00c4nderungen den J\u00e4gern helfen, ihrer Verantwor-\n\ntung in dieser schwierigen Situation besser nachkommen \n\nzu k\u00f6nnen. Gefreut haben wir uns \u00fcber die Entscheidung \n\nunserer Staatsministerin f\u00fcr Soziales, Barbara Klepsch, \n\ndie Kosten der Trichinenuntersuchung, die bisher die \n\nJ\u00e4ger an den Landkreis hatten zahlen m\u00fcssen, nun durch \n\nden Freistaat zu tragen und damit die J\u00e4ger direkt zu \n\nentlasten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die vorliegende Geset-\n\nzes\u00e4nderung f\u00fcgt sich in eine bundesdeutsche Gesamtdis-\n\nkussion, in der die unterschiedlichen L\u00e4nder unterschied-\n\nliche Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen. Es wird interessant sein zu \n\nbeobachten, was sich bew\u00e4hrt, wo wir vielleicht nach-\n\nsch\u00e4rfen oder zur\u00fccknehmen m\u00fcssen. Wir gehen in \n\nSachsen mit der vorliegenden \u00c4nderung unseres Jagdge-\n\nsetzes einen soliden Schritt nach vorn im Sinne der \n\nJagdaus\u00fcbung, im Interesse der Land- und Forstwirtschaft \n\nund f\u00fcr den Wunsch aller Sachsen, die freie Natur auch \n\nweiterhin frei betreten zu d\u00fcrfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Winkler. Bitte \n\nsehr, Herr Winkler, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch m\u00f6chte im Vorfeld meiner Ausf\u00fchrungen zur \u00c4nde-\n\nrung des Jagdgesetzes nicht noch einmal ausf\u00fchrlich auf \n\ndie Gefahren eingehen, die mit der Afrikanischen \n\nSchweinepest verbunden sind. Das haben wir ausf\u00fchrlich \n\nim November letzten Jahres im Rahmen eines Antrages \n\nder Koalitionsfraktionen getan. Mein Kollege von  \n\nBreitenbuch hat es soeben noch einmal ausf\u00fchrlich \n\nerl\u00e4utert, welche Gefahren uns hier drohen. Deshalb ist es \n\nf\u00fcr mich entbehrlich, heute noch einmal ausf\u00fchrlich \n\ndarauf einzugehen. \n\nWir waren uns damals mehrheitlich einig, dass wir \n\nschnellstm\u00f6glich Ma\u00dfnahmen ergreifen m\u00fcssen, um die \n\nEinschleppung nach Deutschland und speziell nach \n\nSachsen zu verhindern; denn die Gefahr eines Ausbruchs \n\nin Sachsen steigt stetig. Den Ausf\u00fchrungen der Oppositi-\n\non sei schon vorweggenommen, dass das nichts mit \n\nHysterie oder Panikmache zu tun hat, sondern wir der \n\nGefahr ins Auge sehen. \n\nIn der Koalition waren wir uns ebenfalls einig, dass eine \n\nAnpassung des Jagdrechtes notwendig ist, um eine \n\neffektive Reduzierung des ohnehin sehr hohen Schwarz-\n\nwildbestandes zu erreichen. Nach der aktuellen Risiko-\n\nbewertung des Friedrich-L\u00f6ffler-Institutes ist die Reduzie-\n\nrung der Wildschweindichte eine wesentliche seuchenhy-\n\ngienische Pr\u00e4ventivma\u00dfnahme gegen die Einschleppung \n\nund Verbreitung der ASP. Diese Ansicht teilten \u00fcbrigens \n\nfast alle Sachverst\u00e4ndigen zur Anh\u00f6rung zu diesem \n\nGesetzentwurf am 18. Dezember letzten Jahres. \n\nIn uns reifte mehr und mehr die Erkenntnis, dass damit \n\nweniger das Eintragsrisiko aus einem anderen Land \n\nbeeinflusst wird. Beeinflusst wird aber mit Sicherheit das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6098 \n\nExpositionsrisiko und hinterher nat\u00fcrlich das Verbrei-\n\ntungsrisiko. Uns ist \u2013 nicht nur durch die Anh\u00f6rung \u2013 \n\nbewusst geworden, dass mit den bislang zul\u00e4ssigen \n\nJagdmethoden der Wildbestand kaum zu reduzieren ist. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf beschreibt Ma\u00dfnahmen, \n\ndie eine Erleichterung der Jagd auf Schwarzwild erm\u00f6gli-\n\nchen und den J\u00e4gern zum Schutz ihrer Gesundheit \u2013 das \n\nist gerade genannt worden \u2013 die Benutzung von Schall-\n\nd\u00e4mpfern erlauben. \u00dcber eine Verordnungserm\u00e4chtigung \n\nkann das SMUL f\u00fcr einen klar bestimmten Zeitraum die \n\nFangjagd gestatten, aber nur dann, wenn bestimmte \n\nVoraussetzungen erf\u00fcllt sind. Dies steht nat\u00fcrlich unter \n\nGenehmigungsvorbehalt durch die Jagdbeh\u00f6rden. Nach \n\nden Ausf\u00fchrungen des Pr\u00e4sidenten des Landesjagdver-\n\nbandes Sachsen, Herrn Konrad, gibt es daf\u00fcr viele Erfah-\n\nrungen aus Forschungsprojekten zum Fang von Schwarz-\n\nwild mittels Lebendfallen. Er ist aber auch der Meinung, \n\ndass die Fangjagd kein Allheilmittel, aber eine erg\u00e4nzende \n\nJagdmethode bei hoher Bestandsdichte und in besonderen \n\nGebieten mit schwierigen Jagdbedingungen ist. Aber auch \n\ner mahnt wie auch andere Sachverst\u00e4ndige an, dass dabei \n\ndie strikten Vorschriften des Tierschutzes sowie des \n\nJagdrechtes einzuhalten sind. Dieser Forderung schlie\u00dfen \n\nwir uns als Fraktion der SPD uneingeschr\u00e4nkt an. \n\nDie Duldungspflicht f\u00fcr \u00fcberjagende Jagdhunde ist eine \n\nweitere, sicher auch nur erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahme, die vor \n\nallem in F\u00e4llen von Gemeinschafts- und Dr\u00fcckjagden eine \n\ngewisse Rechtssicherheit schafft. \n\nDagegen ist die Erm\u00e4chtigung f\u00fcr das SMUL, entspre-\n\nchende Ausnahmen von Verboten nach \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 5 a \n\nBundesjagdgesetz auf dem Verordnungswege regeln zu \n\nd\u00fcrfen, ein wesentlicher Beitrag zur effektiven und \n\nintensiven Schwarzwildreduktion. Damit folgen wir den \n\nVorschl\u00e4gen einiger Sachverst\u00e4ndiger bei der Anh\u00f6rung \n\nder s\u00e4chsischen J\u00e4gerschaft, die Jagd auf Schwarzwild im \n\nZusammenhang mit dieser ASP-Problematik im Sinne \n\numfassender Handlungsoptionen f\u00fcr den Einsatz soge-\n\nnannter technischer Hilfsmittel weitestgehend zu \u00f6ffnen. \n\nDie hierzu erforderlichen \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen \n\nJagdgesetzes erfolgen mehr oder weniger in Anlehnung \n\nan die bayerische L\u00f6sung. Ich erinnere hier an die Aussa-\n\ngen des Herrn Gunter Schommer von der Arbeitsgemein-\n\nschaft der Jagdgenossenschaften und Eigenjagdbesitzer \n\nund des Herrn Dr. Neitzel, Sanit\u00e4tsoffizier und Waffen-\n\nsachverst\u00e4ndiger, w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung, die klargestellt \n\nhaben, dass Wildschweine in der Regel nur nachts oder \n\nzur D\u00e4mmerung geschossen werden. Das ist nat\u00fcrlich mit \n\nentsprechenden Risiken verbunden. Hier ist von Schatten-\n\nschie\u00dfen die Rede gewesen. Mit dem Einsatz der Ziel-\n\ntechnik ist nach deren Aussagen ein besseres Ansprechen \n\nund sicheres Schie\u00dfen im Sinne des Tierschutzes m\u00f6glich \n\nsowie generell mehr Sicherheit beim Schie\u00dfen gegeben. \n\nDie \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Jagdgesetzes allein \n\nreichen als Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen jedoch nicht aus. Es \n\nm\u00fcssen weitere Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die nicht \n\ngesetzlich geregelt werden k\u00f6nnen oder vielleicht Bun-\n\ndesrecht oder andere Rechtsprechung betreffen. Dazu gibt \n\nes \u2013 es ist schon genannt worden \u2013 noch einen erg\u00e4nzen-\n\nden Entschlie\u00dfungsantrag, auf den ich sp\u00e4ter eingehen \n\nwerde. \n\nKurz m\u00f6chte ich noch auf die drei vorliegenden \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge der Fraktionen der LINKEN und der AfD \n\nsowie des Kollegen Wild zu sprechen kommen. Wir \n\nwerden alle drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge ablehnen. Ich m\u00f6chte \n\nnicht auf die einzelnen Punkte eingehen, sondern nur \n\neinen erw\u00e4hnen. Das betrifft die Forderung der LINKEN, \n\ndie Bildung von Hegegemeinschaften gesetzlich festzu-\n\nschreiben. \n\nNat\u00fcrlich sind auch Hegegemeinschaften ein probates \n\nMittel zur Sicherung einer jagd\u00fcbergreifenden Bejagung \n\nund der Hege der Wildarten, aber bitte nicht als Pflicht-\n\nverb\u00fcnde. Hier sind vielmehr die Jagdaus\u00fcbungsberech-\n\ntigten sowie die Vereinigungen der J\u00e4ger selbst gefordert, \n\nsich f\u00fcr die Bildung von Hegegemeinschaften einzuset-\n\nzen, wo es fachlich sinnvoll ist. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich, wie auch schon im \n\nAusschuss, darauf hinweisen, dass der Deutsche Jagdver-\n\nband e. V. in seiner Grundsatzposition Jagd auf der letzten \n\nBundesj\u00e4gertagung in Rostock-Warnem\u00fcnde am \n\n23.06.2017 einstimmig, das hei\u00dft auch mit den Stimmen \n\ndes Landesjagdverbandes Sachsen, beschlossen hat, dass \n\nGr\u00fcndungen von und die Mitgliedschaft in Hegegemein-\n\nschaften grunds\u00e4tzlich nur auf freiwilliger Basis erfolgen \n\nsollen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Was \n\nheute so unverd\u00e4chtig als Jagdrechts\u00e4nderung daher-\n\nkommt, ist vordergr\u00fcndig eine Marktst\u00fctzungsma\u00dfnahme \n\nf\u00fcr die Landwirtschaft \u2013 nur mal f\u00fcr die Apologeten der \n\nfreien Marktwirtschaft unter Ihnen. \n\nAuf die Spitze getrieben macht der Landtag heute den \n\nWeg frei zur Vernichtung von Tonnen von nat\u00fcrlich \n\ngewachsenem gesundem Schweinefleisch, um Tonnen \n\nvon industriell produziertem Schweinefleisch vor der \n\nVernichtung zu retten. Das sollte zumindest nachdenklich \n\nstimmen. \n\nNachdenklich hat mich auch gemacht, warum die Debatte \n\num die Afrikanische Schweinepest, kurz ASP, bis heute \n\nfast ausschlie\u00dflich am Jagdrecht hochgezogen wurde, \n\nzumal gerade der Einsatz technischer Hilfen bei der Jagd, \n\nwie er jetzt in das Gesetz geschrieben werden soll, schon \n\nbei der letzten Jagdrechtsnovelle 2012 ganz ohne ASP \n\ndiskutiert wurde. \n\nNeu sind also nicht die \u00c4nderungen im Jagdrecht, son-\n\ndern der aktuelle Anlass: das N\u00e4herr\u00fccken der ASP. Im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6099 \n\n\u00dcbrigen ist unbekannt, wann genau die Schweinepest zu \n\nuns kommt. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Stimmt!) \n\nK\u00e4me sie allein auf nat\u00fcrlichem Wege zu uns, dann h\u00e4tten \n\nwir wohl noch einige Jahre Zeit, und trotz hoher Mortali-\n\nt\u00e4t stellt eine solche Seuche keine Bedrohung f\u00fcr den \n\nBestand der Wildtierpopulation Wildschwein insgesamt \n\ndar. Sie w\u00fcrde sogar als nat\u00fcrlicher Regulierungsmecha-\n\nnismus fungieren. \n\n(Ines Springer, CDU: Wie der Wolf!) \n\nAber wir haben in Deutschland ein ganz besonderes \n\nProblem, weil unsere Schweinest\u00e4lle zu riesig sind \u2013 und \n\ndeshalb auch m\u00f6gliche Verluste \u2013, weil unsere Mais- und \n\nRapsfelder zu riesig sind und die Wildschweindichte unter \n\nanderem deshalb h\u00f6her ist als im Baltikum und weil unser \n\nFleisch kreuz und quer in Europa und teilweise dar\u00fcber \n\nhinaus herumgekarrt wird. Dar\u00fcber verbreitet sich die \n\nSeuche n\u00e4mlich fast sprunghaft \u00fcber Europa. Das Wild-\n\nschwein ist also eher Opfer als T\u00e4ter.  \n\nDeshalb drohen den schweinehaltenden Betrieben Milli-\n\nardenverluste, und zwar nicht erst, wenn im Fall einer \n\nInfektion in einem Stall ganze Best\u00e4nde gekeult werden \n\nm\u00fcssen, sondern bereits vorher: durch Absatzeinbr\u00fcche \n\nvon Schweinefleisch im Inland und Importverbote von \n\nDrittstaaten, sobald die Seuche in Deutschland angekom-\n\nmen ist. Der Schweinepreis schwankt ohnehin stark und \n\nist seit Mitte des vergangenen Jahres um \u00fcber 50 Cent \n\nbuchst\u00e4blich eingebrochen; er liegt aktuell bei rund \n\n1,30 Euro pro Kilogramm. \n\nAngesichts dessen h\u00e4tte im November, als der Landtag \n\ndas erste Mal zum Thema ASP diskutierte, eigentlich das \n\nSozialministerium als oberste Veterin\u00e4rbeh\u00f6rde im Land-\n\ntag berichten sollen, was es auf der Grundlage der \n\nSchweinepestverordnung an tierseuchenrechtlichen \n\nMa\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Biosicherheit in und um \n\nlandwirtschaftliche Betriebe oder bei der Kappung von \n\nEinschleppungspforten entlang von Transportwegen zu \n\ntun gedenkt. \n\nIch habe im November an dieser Stelle ein ressort\u00fcber-\n\ngreifendes Gesamtkonzept angemahnt. Na, wenigstens die \n\n\u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Trichinenuntersuchung \n\nkam dann noch im Dezember. Im Ausschuss wurde uns \n\nversichert, dass einiges im Hintergrund geschehen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSehr sch\u00f6n! Dann k\u00f6nnten Sie uns ja bestimmt schon den \n\nMasterplan im Ausbruchsfall vorstellen. Die Schweine-\n\npestverordnung erm\u00e4chtigt ja in \u00a7 14 a die zust\u00e4ndige \n\nBeh\u00f6rde, konkrete Ma\u00dfnahmen zur verst\u00e4rkten Bejagung \n\nin einem gef\u00e4hrdeten Bezirk anzuordnen. Das ist es \n\nn\u00e4mlich, was in Tschechien mit dem Einsatz von Spezial-\n\nkr\u00e4ften im Wald gerade passiert: die T\u00f6tung der potenziell \n\ninfizierten Wildschweine in einem engen Umkreis von \n\nwenigen Kilometern um einen Seuchenherd. Insofern \n\nkann man die Situationen hier und dort eben nicht ver-\n\ngleichen. Mit Jagd hat das in Tschechien nichts mehr zu \n\ntun, sondern mit Seuchenbek\u00e4mpfung. Stattdessen ver-\n\nbei\u00dft sich die Koalition im Jagdrecht und potenziert \n\ngleich mal bestehende Probleme, die sich seit der Fokus-\n\nsierung der ASP-Debatte auf die Jagd noch st\u00e4rker ab-\n\nzeichnen. \n\nOffenbar hat aber meine best\u00e4ndige N\u00f6rgelei inzwischen \n\nteilweise gewirkt; denn Sie haben nun einen mehrseitigen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, der augenscheinlich \n\nversucht, sich einiger dieser Unterlassungen in aller Hast \n\nanzunehmen. Aber, meine Damen und Herren, das ist ja \n\nwohl der Papier gewordene Ausdruck von Planlosigkeit, \n\nder uns hier ereilt hat, und kein Konzept. Aber darauf \n\nkommen wir in der weiteren Debatte noch zu sprechen. \n\nDas in der \u00d6ffentlichkeit erzeugte Bild allerdings bleibt \n\nverzerrt, weil es in h\u00e4ufig und gern praktizierter Ursa-\n\nchenumkehr wieder das Wildtier als Sch\u00e4dling identifi-\n\nziert und damit den J\u00e4gerinnen und J\u00e4gern die Hauptver-\n\nantwortung f\u00fcr die Probleml\u00f6sung zuschiebt, der sie \n\nobjektiv nicht gerecht werden k\u00f6nnen. Es \u00e4rgert mich, \n\ndass hier unver\u00e4ndert so getan wird, als liege der Hebel \n\nzur Bek\u00e4mpfung der ASP \u00fcberwiegend in der schlum-\n\nmernden Motivationsreserve der J\u00e4gerschaft \u2013 die J\u00e4ger-\n\nschaft quasi als kollektiver Ausputzer der Nation! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nHier geht es nicht um Schwankungen von 10 000 St\u00fcck \n\nSchwarzwild mehr oder weniger im Jagdjahr. Aus der \n\nBauernschaft kommen Forderungen nach der Reduzie-\n\nrung des Schwarzwildbestandes um 70 bis 90 % und nach \n\nEtablierung sogenannter breiter wildschweinfreier Korri-\n\ndore. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nMachen wir einmal plastisch, was in dieser Lesart unter \n\neiner Intensivierung der Jagd verstanden wird: Die Jagd-\n\nstrecke Schwarzwild betrug im Jagdjahr 2016/2017 in \n\nSachsen circa 33 000 St\u00fcck. Experten setzten danach die \n\nGesamtpopulation Schwarzwild etwa um den Faktor 4 an, \n\nwas rechnerisch einen Schwarzwildbestand von circa \n\n132 000 St\u00fcck ausmacht. Bei einer 70-prozentigen Be-\n\nstandsreduzierung hie\u00dfe das: rund 92 000 St\u00fcck erlegen. \n\nBei einer 90-prozentigen Reduzierung m\u00fcssten schon \n\nknapp 120 000 Wildschweine erschossen werden. Das \n\nhei\u00dft, die J\u00e4ger, die \u00fcbrigens weit \u00fcberwiegend in ihrer \n\nFreizeit oder neben ihrem Beruf jagen, m\u00fcssten drei- bzw. \n\nviermal so viel Schwarzwild erlegen wie im aktuell \n\nbereits sehr hohen Streckenjahr 2016/2017. Das ist \n\nillusorisch! \n\nZuletzt: Wohin mit den Bergen von toten Wildschweinen \n\n\u2013 einem eigentlich sehr hochwertigen Nahrungsmittel? \n\nF\u00fcr Wildschweine bekommen J\u00e4ger im Wildhandel \n\nmittlerweile deutlich unter einem Euro je Kilogramm, \n\nmancherorts zwischen 10 und 50 Cent. Vereinzelt landet \n\ndas Fleisch direkt nach der Jagd in der Tierk\u00f6rperbeseiti-\n\ngungsanlage. \n\nWir haben also bereits jetzt erhebliche Absatzprobleme \n\nbei der Wildschweinverwertung. Dies wird die Motivation \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6100 \n\nder J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger nicht heben. Eine s\u00e4chsische \n\nVermarktungsoffensive f\u00fcr Wildschweine d\u00fcrfte aber \n\nwiederum auch dem landwirtschaftlichen Berufsstand \n\nnicht sehr gut gefallen. Daran wird deutlich, dass die Jagd \n\nallein es eben nicht richten kann und auch nicht richten \n\nsollte. Sie verhindert nicht die Einschleppung der ASP, \n\nund im \u00dcbrigen tut sie seuchenprophylaktisch bereits \n\neiniges, wie man an den auch im aktuellen Jagdjahr weiter \n\nsteigenden Abschusszahlen ablesen kann. \n\nWildtierpopulationen werden haupts\u00e4chlich \u00fcber das \n\nNahrungsangebot gesteuert, und da kann im Wald passie-\n\nren, was will: Wenn zus\u00e4tzlich auf dem Feld der Tisch f\u00fcr \n\ndas Wildschwein reichlich gedeckt wird und der Klima-\n\nwandel die Mastjahre zunehmen l\u00e4sst, schie\u00dft der J\u00e4ger \n\nden Problemen immer nur hinterher, egal, ob mit oder \n\nohne Nachtsichtger\u00e4t. Nachhaltige L\u00f6sungen m\u00fcssen also \n\nauch die Landwirte aktiv in die Pflicht nehmen, und zwar \n\nnicht nur mit Bejagungsschneisen. \n\nAber gehen wir ins Detail der vorgesehenen Jagdrechts-\n\n\u00e4nderungen. Ich \u00fcberspringe dabei bewusst die Forderung \n\ndes Einsatzes von Schalld\u00e4mpfern bei der Jagd. Sie hat \n\nmit der ASP nichts zu tun und ist weder neu noch strittig. \n\nKommen wir gleich zur Forderung nach der Fangjagd. \n\nDazu herrschte alles andere als Einigkeit unter den Sach-\n\nverst\u00e4ndigen. \n\nIn Abw\u00e4gung aller Argumente lehnen wir aus Tierschutz-\n\ngr\u00fcnden nach wie vor Sauf\u00e4nge, kleine wie gro\u00dfe, ab, da \n\nweder eine sinnvolle Selektion noch ein tierschutzgerech-\n\ntes T\u00f6ten der gefangenen Tiere m\u00f6glich ist, ganz abgese-\n\nhen von grausamen Paniksituationen im Gatter. Offen \n\ngestanden wei\u00df ich auch nicht, wie dem Tierarzt gelingen \n\nsoll, was beispielsweise der Sachverst\u00e4ndige des \u00d6kologi-\n\nschen Jagdverbandes f\u00fcr sich selbst gern ablehnen m\u00f6ch-\n\nte: das tierschutzgerechte T\u00f6ten der Tiere in der Falle. Da \n\nmuss man dann schon einmal Farbe bekennen und kann \n\nVerantwortung nicht teilen. \n\nWeniger prinzipiell, aber dennoch ablehnend bewerten \n\nwir k\u00fcnstliche Lichtquellen und Nachtzielger\u00e4te. Damit \n\nsoll quasi die Jagd rund um die Uhr erm\u00f6glicht werden. \n\nOb der erhoffte Streckenzuwachs die Dauerbeunruhigung \n\nallen Wildes und daraus m\u00f6glicherweise entstehende \n\nnachteilige Wirkungen wie vermehrte Fra\u00dfsch\u00e4den \n\nrechtfertigen kann, ist zumindest strittig. Solange aber, \n\nisoliert von nachhaltigen Wildbewirtschaftungsstrategien, \n\nlediglich weiter an der jagdlichen Eskalationsschraube \n\ngedreht werden soll, bleiben wir als LINKE bei der \n\nAblehnung. \n\nPrinzipieller \u2013 deshalb mit einem eigenen \u00c4nderungsan-\n\ntrag untersetzt \u2013 sehen wir die Mitgliedschaft in fl\u00e4chen-\n\ndeckenden verpflichtenden Hegegemeinschaften. Damit \n\nglauben wir zumindest, das Problem \u00fcberjagender Hunde \n\nl\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Unseren \u00c4nderungsantrag werde ich zu \n\ngegebener Zeit einbringen. \n\nFazit: Die \u00c4nderungen im Jagdrecht haben wenig mit der \n\nAfrikanischen Schweinepest zu tun. Tierseuchenrechtlich \n\nliegt mit der Schweinepestverordnung eine gute Rege-\n\nlungsgrundlage vor, sodass man sich schon heute sehr gut \n\nauf den Seuchenfall vorbereiten kann. Aber das, was f\u00fcr \n\neine nachhaltige und gro\u00dffl\u00e4chige Jagdstrategie vonn\u00f6ten \n\nw\u00e4re, n\u00e4mlich die pflichtige Ausgestaltung der Hegege-\n\nmeinschaften, lehnt die Koalition ab. \n\nInsofern, meine Damen und Herren, viel L\u00e4rm um nichts; \n\nes sei denn, Sie k\u00f6nnten sich noch durchringen, unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Sie haben noch die \n\nChance dazu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Es geht heute um die \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Jagdgesetzes. Der Gesetzentwurf ist f\u00fcr \n\ndie CDU und die SPD eine willkommene Gelegenheit, \n\num unter dem Deckmantel der herannahenden Afrikani-\n\nschen Schweinepest reine Symbolpolitik zu betreiben. \n\nIm Gesetzentwurf ist die Rede davon, Anreize zu schaf-\n\nfen, um den Schwarzwildbestand zu reduzieren. Die nun \n\nzur Debatte stehende Gesetzes\u00e4nderung schafft keine \n\ntats\u00e4chlichen Anreize und l\u00f6st auch nichts. Das sagten \n\nauch zwei Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung am \n\n18.12.2017. Der Sachverst\u00e4ndige Herr Dr. Baacke \u00e4u\u00dfer-\n\nte: \u201eDie vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Jagdgesetz sind \n\nnicht geeignet, eine solche Gefahr wirksam zu reduzie-\n\nren.\u201c Der Sachverst\u00e4ndige Herr Bergner sagte: \u201eBeide \n\nInstrumente, die im vorliegenden Gesetzentwurf stehen, \n\nsind zur Bek\u00e4mpfung der Afrikanischen Schweinepest \n\nv\u00f6llig untauglich.\u201c \n\nHerr Heinz, bei der Pressemitteilung, die Sie im An-\n\nschluss an diese Anh\u00f6rung herausgegeben haben, musste \n\nman denken, dass Sie in einer anderen Anh\u00f6rung waren. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nDie war schon vorher fertig!) \n\nVon den Sachverst\u00e4ndigen wurden drei Punkte erw\u00e4hnt, \n\ndie die Ausbereitung der Afrikanischen Schweinepest \n\nverhindern k\u00f6nnen. Das w\u00e4re zum Beispiel die Kontrolle \n\nund die Desinfektion von Tiertransporten aus L\u00e4ndern, in \n\ndenen die Afrikanische Schweinepest schon ausgebrochen \n\nist. Aber Grenzkontrollen in Sachsen sind ja nicht er-\n\nw\u00fcnscht. Ferner wurde die wildschutzsichere Entsorgung \n\ndes Abfalls entlang der Autobahnrastst\u00e4tten am Morgen \n\ngenannt. Aber viel wichtiger ist es abends. Ich war am \n\n21. Januar abends gegen neun an einer Autobahnrastst\u00e4tte. \n\nDort waren die M\u00fcllk\u00fcbel \u00fcberf\u00fcllt. Es standen noch \n\nS\u00e4cke mit M\u00fcll daneben. So etwas darf einfach nicht \n\npassieren, denn das ist das gefundene Fressen f\u00fcr die \n\nWildschweine. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das stimmt!) \n\nFerner wurde von den Sachverst\u00e4ndigen eine Abschuss-\n\npr\u00e4mie f\u00fcr Wildscheine bef\u00fcrwortet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6101 \n\nDiese drei Punkte der Sachverst\u00e4ndigen haben wir Ihnen \n\nim November-Plenum bereits vorgetragen. Es ist bisher \n\nnichts passiert, au\u00dfer dass Sie das Jagdgesetz \u00e4ndern \n\nwollen. Sie h\u00e4tten damals richtig zuh\u00f6ren m\u00fcssen, meine \n\nDamen und Herren. Wir geben Ihnen aber gern heute die \n\nM\u00f6glichkeit, unserem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustim-\n\nmen. \n\nIch komme nun zu den umstrittenen \u00c4nderungen im \n\nJagdgesetz. Die Fangjagd von Wildschweinen ist aus \n\ntierethischen Gr\u00fcnden abzulehnen. Unserer Meinung nach \n\nkann diese Genehmigung nur im allergr\u00f6\u00dften Notfall \u2013 \n\nnach Ausbruch der Afrikanischen Schweinepest \u2013 und nur \n\nin Sperrbezirken erfolgen, weil dort dann keine Jagd mehr \n\nerfolgen sollte, um die Verbreitung nicht noch mehr \n\nvoranzutreiben. \n\nMein Vorschlag \u2013 Herr Fischer, jetzt sind Sie wieder da, \n\ndas ist sch\u00f6n \u2013: Vereinbaren Sie einfach einen Vor-Ort-\n\nTermin des Umweltausschusses. Wenn die erste gefange-\n\nne Rotte in einem Sauenfang erlegt wird, schauen Sie sich \n\ndas Blutbad und auch die Panik, die dort entsteht, an. \n\nVielleicht w\u00fcrden Ihre Ausschussmitglieder dann ihre \n\nMeinung zu dieser Gesetzes\u00e4nderung \u00fcberdenken. \n\nNun zu den Nachtzielger\u00e4ten. Diese waren in der Anh\u00f6-\n\nrung nicht umstritten. Aber Ihre Begr\u00fcndung dazu ist \n\nkritisch zu betrachten. Ich zitiere: \u201eDurch die nun vorlie-\n\ngende \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jagdgesetzes wird die \n\nM\u00f6glichkeit geschaffen, in bestimmten Einzelf\u00e4llen und \n\nunter bestimmten Voraussetzungen zeitlich befristete \n\npers\u00f6nliche Genehmigungen an einzelne Jagdaus\u00fcbungs-\n\nberechtigte zu erteilen.\u201c \n\nWer bekommt denn dann diese Genehmigung? Ausge-\n\nw\u00e4hlte J\u00e4ger und Freunde des Staatsbetriebs Sachsenforst, \n\nwelcher gleichzeitig die obere Jagdbeh\u00f6rde ist? Hier ist es \n\nsowieso l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, den Wirtschaftsbetrieb Sachsen-\n\nforst von der Beh\u00f6rde zu trennen. F\u00fcr uns reicht diese \n\n\u00c4nderung des Jagdgesetzes nicht aus. Wir haben weiter-\n\ngehende L\u00f6sungsans\u00e4tze in unserem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag. F\u00fcr diesen Gesetzentwurf beantragen wir eine \n\npunktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Afrikani-\n\nsche Schweinepest ist ein Fall, bei dem eine Tierseuche, \n\ndie zun\u00e4chst nichts mit dem Menschen zu tun hat, eine \n\nsehr gro\u00dfe Welle ausgel\u00f6st hat, wie es sie eigentlich noch \n\nnie gegeben hat. Es ist eine Seuche, die ausdr\u00fccklich nur \n\nunter Tieren grassiert. Sie hat nichts mit dem Menschen \n\nzu tun. \n\nTrotzdem entstehen riesige Probleme. Wenn man aber den \n\nWald vor lauter B\u00e4umen noch sehen will, dann muss man \n\nerkennen, dass die Probleme erst einmal im Kopf entste-\n\nhen. Genauso hat die Ausbreitung dieser Seuche nichts \n\nmit den Tieren zu tun. Das ist f\u00fcr die Tiere wie eine \n\nschlimme Grippe. Sie werden zu einem hohen Prozentsatz \n\nsterben. Sie \u00fcberleben es nicht und bewegen sich auch \n\nnicht weit. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde sich diese Seuche nur extrem \n\nlangsam ausbreiten. Und noch etwas, das heute noch gar \n\nnicht erw\u00e4hnt wurde: Die Seuche ist nicht neu in Europa. \n\nSie ist seit dem Jahr 1957 in Europa, kam \u00fcber Afrika, hat \n\nsich \u00fcber Portugal, Spanien, Frankreich, die Beneluxstaa-\n\nten bis nach Italien ausgebreitet und ist dort jahrelang \n\ngewesen. Erst im Jahr 1995 wurde sie zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, bis \n\nauf Sardinien. Dort ist sie bis heute endemisch. Jetzt ist \n\nsie in Osteuropa. \n\nDas ist also \u00fcberhaupt nichts Neues. Europa geht sehr \n\nlange schon sehr entspannt damit um. \n\nJetzt gibt es aber riesige Forderungen: Reduzierung der \n\nWildschweinbest\u00e4nde um 70 % und mehr. Das h\u00e4tte dann \n\nsehr reale Auswirkungen. Die Wege dahin, die beschrie-\n\nben werden, klingen alles andere als machbar, sinnvoll \n\noder mit dem Tierschutz irgendwie vereinbar. \n\nWenn ich mir diesen Vorschlag anschaue, Fallenjagd \n\nwieder zuzulassen, dann Folgendes: Entweder man macht \n\nganz kleine Fallen, in denen Tiere gefangen werden \u2013 \n\ndann hat man aber kaum eine statistische Auswirkung \u2013, \n\noder man stellt sehr gro\u00dfe Fallen auf, in denen dann aber \n\nwieder sehr viele Tiere drin sind. Dann wei\u00df man aber: \n\nWenn man diese abschie\u00dfen will \u2013 das ist das, was schon \n\nin der Anh\u00f6rung klar wurde \u2013, dann verweigern die J\u00e4ger \n\ndas. Das Abschie\u00dfen der Tiere k\u00f6nnten vielleicht Veteri-\n\nn\u00e4re machen. Das ist alles sehr nebul\u00f6s \u2013 auch, da man \n\nwei\u00df, dass Schweine in absolute Panik geraten, wenn sie \n\ndort drin sind und das erste Mal Blut von den anderen \n\nriechen. Das ist tierschutzrechtlich \u00fcberhaupt nicht \n\numsetzbar, es funktioniert schlichtweg nicht. \n\nDann gibt es diesen anderen Vorschlag mit den Nacht-\n\nsichtger\u00e4ten. Bedenklich daran ist erst einmal die weitere \n\nAufr\u00fcstung mit Waffen. Wir haben die Wildtiere, die \n\nnormalerweise tags\u00fcber und im Offenland unterwegs \n\nsind, nur durch unsere Jagd in die Nachtstunden und in \n\ndie W\u00e4lder zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Wenn wir jetzt weiter rund \n\num die Uhr jagen, dann wird das sicherlich f\u00fcr den \n\ngesamten Wildbestand und f\u00fcr den Naturschutz nicht sehr \n\nf\u00f6rderlich sein. \n\nGenauso stellt sich das Problem mit den Schalld\u00e4mpfern \n\ndar. Alle J\u00e4ger sind sich dar\u00fcber einig, dass es f\u00fcr den \n\nGeh\u00f6rschutz ganz gut ist. Jedoch ist auch das eine weitere \n\nAufr\u00fcstung. Aber hierbei k\u00f6nnte man in Abw\u00e4gung des \n\nGesundheitsschutzes vielleicht noch mitgehen. \n\nDieses Problem, das ich eben skizziert habe, ist eigentlich \n\nkein Problem der Jagd, sondern es ist ein Problem der \n\nSchweinehaltung, auch der Landwirtschaft und der \n\nindustriellen Tierhaltung. Wir wollen Schweine exportie-\n\nren und halten. Dort ist das Problem. L\u00f6sen sollen es jetzt \n\ndie J\u00e4ger. Dort geh\u00f6rt es aber \u00fcberhaupt nicht hin. \n\nDeswegen bin ich ja froh, dass heute zumindest ein \n\nEntschlie\u00dfungsantrag vorliegt, bei dem das Themenfeld \n\netwas weiter gefasst wird, weil man die Schweinepest \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6102 \n\nschlichtweg nicht mit dem Jagdgesetz in den Griff be-\n\nkommen kann. Wenn man schon etwas Sinnvolles ma-\n\nchen und das Thema angehen will, dass wir zu hohe \n\nWildschweinbest\u00e4nde haben \u2013 auch das ist ja richtig \u2013, \n\nund wenn man die beiden Themen miteinander verkn\u00fcpft, \n\ndann m\u00fcssen wir uns auch einmal fragen: Warum haben \n\nwir denn so hohe Wildschweinbest\u00e4nde? Die haben wir \n\ngenau wegen der Landwirtschaft, und zwar so, wie sie ist. \n\nDenn die Schweine finden dort einen reich gedeckten \n\nTisch vor, und die J\u00e4ger k\u00f6nnen sie kaum jagen, denn \n\nwenn sie drau\u00dfen sind, dann finden sie in den hohen \n\nMaisst\u00e4nden, im Raps und im Getreide beste Deckung. \n\nDeswegen w\u00e4re ein Ansatz, bei dem man gleich noch \n\netwas f\u00fcr den Naturschutz tun k\u00f6nnte, breite Jagdschnei-\n\nsen anzulegen, die man gleichzeitig als Bl\u00fchstreifen \n\neinrichten k\u00f6nnte. \n\nWas aber ganz wichtig ist, wenn wir zu dem Punkt kom-\n\nmen: Was kann man \u00fcberhaupt gegen die Schweinepest \n\ntun? Das Wichtigste w\u00e4re ein Impfstoff, aber den haben \n\nwir nicht. Dort muss man alle Kr\u00e4fte einsetzen, denn das \n\nist das einzig Sinnvolle. Aber den haben wir eben noch \n\nnicht. Ansonsten kann man die \u00dcbertragung nur verlang-\n\nsamen. Da der Mensch \u2013 wir haben es schon mehrfach \n\ngeh\u00f6rt \u2013 der einzige \u00dcbertr\u00e4ger ist, m\u00fcssen wir sehen, wie \n\nwir die Menschen aufkl\u00e4ren und wie wir es in den Griff \n\nbekommen, dass die K\u00fcbel mit Speiseabf\u00e4llen an den \n\nVerkehrstrassen abends geleert sind, dass Z\u00e4une darum \n\ngebaut werden, dass Fahrzeuge gereinigt werden und dass \n\nJ\u00e4ger, die auf Besuch aus dem Osten hier sind, es nicht \n\nmit ihrer Kleidung oder als Person \u00fcbertragen. All das \n\nmuss man in den Griff bekommen. Aber vor allen Dingen \n\nmuss man die Bev\u00f6lkerung aufkl\u00e4ren und sagen: Es ist \n\nkein Grund f\u00fcr die Menschen hier zur Panik, weil diese \n\nKrankheit nichts mit den Menschen zu tun hat. \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag nicht zu-\n\nstimmen. Die Schritte sind \u00fcberhaupt nicht sinnvoll. Im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag sind sehr viele sinnvolle Punkte \n\ngenannt. Aber auch dort findet sich dann zum Beispiel, \n\ndass man frischlingsf\u00fchrende Sauen ungestraft abschie\u00dfen \n\ndarf. Das finden wir sehr schwierig. Dort sind jagdrechtli-\n\nche \u00c4nderungen enthalten, die mit Sicherheit nicht das \n\nProblem l\u00f6sen werden. \n\nWir werden beidem nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wild von den \n\nfraktionslosen Abgeordneten, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Der vorliegende Gesetzentwurf \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jagdgesetzes ist ein Weg \n\nin die richtige Richtung beim Kampf gegen die Afrikani-\n\nsche Schweinepest. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Da sind wir aber froh!) \n\nAber, Herr G\u00fcnther, in welcher Welt leben Sie eigentlich? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nIn einer anderen als Sie, und das ist gut so!) \n\nIch lebe in der Realit\u00e4t. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\nDie Realit\u00e4t sagt, dass ein Ausbruch der Afrikanischen \n\nSchweinepest sehr wohl massive Auswirkungen auf die \n\nMenschen in Sachsen hat. Sie k\u00f6nnen sich zwar nicht \n\nanstecken, aber die Auswirkungen, wenn sie hier aus-\n\nbricht, sind massiv. \n\nNoch im letzten Plenum war das Credo der Regierungs-\n\nkoalition zu pr\u00fcfen und zu berichten; das ist jetzt besser. \n\nUmso mehr freut es mich, dass es mit den Schalld\u00e4mpfern \n\nund Nachtsichtger\u00e4ten jetzt wenigstens Teile meines \n\ndamals abgelehnten \u00c4nderungsantrags nun doch noch in \n\nden Gesetzentwurf geschafft haben. Die \u00c4nderungen im \n\nJagdgesetz sind notwendig und wichtig, werden aber \n\neinen Ausbruch der Seuche leider nicht verhindern k\u00f6n-\n\nnen. \n\nBegleitend zum Jagdgesetz brauchen wir ein Paket an \n\nMa\u00dfnahmen, die vorbeugend ergriffen werden m\u00fcssen. In \n\ndiesem Zusammenhang finde ich es schon fast skandal\u00f6s, \n\nden schon in der Presse angek\u00fcndigten Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag erst jetzt als Tischvorlage hier einzubringen \u2013 aber \n\nbesser als gar nicht. \n\nEs drohen Milliardensch\u00e4den f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft, wenn die Afrikanische Schweinepest bei uns \n\nausbricht. Dann sind nicht nur Bauern mit dem Keulen \n\nihrer Tiere und durch Exportverbot betroffen, sondern \n\nauch Forstwirtschaft und Tourismus, weil die betroffenen \n\nWaldgebiete gesperrt werden. Ein Ausbruch w\u00fcrde mehr \n\noder weniger jeden treffen, der sich hier in Sachsen \n\naufh\u00e4lt, Herr G\u00fcnther. \n\nWas wir deshalb sofort brauchen, sind wildschweinsiche-\n\nre Parkpl\u00e4tze, und nicht nur an der Autobahn, Frau \n\nGrimm, sondern vor allen Dingen an den Transitstrecken \n\nder Bundesstra\u00dfen. Zweitens brauchen wir Fundpr\u00e4mien \n\nf\u00fcr tote Wildschweine. Brandenburg hat hierzu schon die \n\nrichtige Regelung getroffen: 30 Euro Pr\u00e4mie f\u00fcr die \n\nAbgabe jeder Probe eines toten Wildschweines. In der \n\nAnh\u00f6rung zur ASP hatten alle Sachverst\u00e4ndigen darauf \n\nhingewiesen, dass zum jetzigen Zeitpunkt das Monitoring \n\nelementar wichtig ist, um einen eventuellen Ausbruch so \n\nschnell wie m\u00f6glich zu erkennen und eingrenzen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Jagd ist wichtig. Wichtiger jedoch ist der Schutz vor \n\nEinschleppung. Das Thema Fallenjagd und Duldung \u00fcber \n\njagende Hunde werde ich dann mit der Einbringung \n\nmeines \u00c4nderungsantrags behandeln. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. von Breitenbuch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6103 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Damit der \n\nFaden nicht auseinandergerissen wird, werde ich zun\u00e4chst \n\nauf den \u00c4nderungsantrag Bezug nehmen, weil er die \n\nNachtzielger\u00e4te mit betrachtet, die manche jetzt schon \n\nangesprochen haben. \n\nWir wollen im \u00c4nderungsantrag die Verwendung von \n\nNachtzielger\u00e4ten erg\u00e4nzen. Das steht unter Nr. 18: \u201eund \n\ndie Verwendungs- und Nutzungsverbote des \u00a7 19 Abs. 1 \n\nNr. 5 a des Bundesjagdgesetzes eingeschr\u00e4nkt werden, \n\nsoweit die aufgef\u00fchrten elektrischen und optischen Ger\u00e4te \n\nder Nachtjagd dienen\u201c. Wir haben Nachtzielger\u00e4te damals \n\nim Jagdgesetz in Sachsen verboten. Wir wollen uns jetzt \n\nauf eine bayerische L\u00f6sung beziehen. Die Bayern haben \n\nversucht, das Waffenrecht \u2013 worauf auch unsere Innenpo-\n\nlitiker sehr viel Wert legen \u2013 nicht anzufassen und inner-\n\nhalb des Jagdrechts \u2013 was eine eigene Rechtssubstanz ist \n\n\u2013 hier zumindest die M\u00f6glichkeit zu schaffen. \n\nIch zitiere aus einem Zeitungsartikel mit dem Titel \u201eDie \n\ntrickreiche bayerische L\u00f6sung\u201c, weil er das ganz gut \n\nzusammenfasst: \u201eIn Bayern jedenfalls kann bestimmten \n\nRevierinhabern unter bestimmten Voraussetzungen und \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr die n\u00e4chtliche Saujagd ein befristeter \n\nbeh\u00f6rdlicher Auftrag zur Schwarzwildbejagung unter \n\nVerwendung von mit Klemmadaptern im Zielfernrohr \n\nangebrachter Nachtzieltechnik Nachtsicht oder W\u00e4rme-\n\nbild erteilt werden. Der Trick ist also der Auftrag der \n\nBeh\u00f6rde an den J\u00e4ger. Das Bundesministerium des Innern \n\nist einverstanden und das Bundeskriminalamt hat damit \n\nnichts zu tun.\u201c \n\nWie gesagt, wir sind hier in einer ganz feinen Grauzone \n\nzum Innenministerium, zum Waffenrecht. Insofern ist \n\ndiese L\u00f6sung ein Schritt, wodurch wir an die Grenze \n\ndessen gehen, was innerhalb des Jagdrechtes m\u00f6glich ist. \n\nAlles andere muss auf Bundesebene diskutiert werden. \n\nWir gehen diesen Schritt, um in dieser schwierigen \n\nSituation die M\u00f6glichkeiten der J\u00e4ger bei der Jagd zu \n\nerweitern. Das sei noch einmal ausdr\u00fccklich betont. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit in der zweiten Runde jetzt \n\nnutzen, auf die vorherigen Beitr\u00e4ge einzugehen. \u2013 Frau \n\nKagelmann, es w\u00e4re sch\u00f6n, Sie w\u00fcrden mir zuh\u00f6ren. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nIch wundere mich bei den LINKEN seit l\u00e4ngerer Zeit und \n\nnat\u00fcrlich auch bei Ihnen, dass Sie die Praxisn\u00e4he zu den \n\nLebensverh\u00e4ltnissen in der Landwirtschaft und auch bei \n\nder Jagd immer weiter verlieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte es ganz deutlich sagen: Sie hatten fr\u00fcher \n\nbessere Kontakte zu den Landwirtschaftsbetrieben gehabt, \n\ndie auch in Ihrer Heimat Schweine halten. Das scheint Sie \n\nalles nicht mehr zu interessieren. Das wundert mich auch \n\nbei Herrn G\u00fcnther, der bei jedem \u00d6kobetrieb sieht, dass \n\nSchweine gehalten werden, die drau\u00dfen im Schlamm \n\nw\u00fchlen usw. Trotzdem hei\u00dft es, es h\u00e4tte mit den Men-\n\nschen, mit den Bewirtschaftern, mit den Schweinehaltern \n\nnichts zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch bin entsetzt, wie wenig Sie diese Situation durchdrun-\n\ngen haben, die hier auf uns zukommt und die im Land \n\nFolgen haben wird. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir ein fruchtbares Land. Wenn \n\nSie in die W\u00e4lder im Baltikum schauen, dann sind deshalb \n\ndie Birken dort viel d\u00fcnner als bei uns. Die Fruchtbarkeit \n\ndes Landes ist unterschiedlich, das Klima ist unterschied-\n\nlich und selbstverst\u00e4ndlich wachsen hier auch die Wild-\n\nschweine anders als im Baltikum. Es ist einfach so. \n\nNat\u00fcrlich ist der Tisch reich gedeckt, aber es liegt auch \n\neinfach daran, dass wir in einer ganz anderen klimati-\n\nschen Zone leben als dort drau\u00dfen, wo sich die Schweine-\n\npest bisher langsam ausgebreitet hat. \n\nFrau Kagelmann, ich spreche die ganze Zeit zu Ihnen. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nJetzt so zu tun, als h\u00e4tte die J\u00e4gerschaft keine Verantwor-\n\ntung, als w\u00e4re es eine Zumutung, dass wir mit den J\u00e4gern \n\ngemeinsam versuchen, L\u00f6sungen zu schaffen, das verste-\n\nhe ich \u00fcberhaupt nicht. Es ist auch nicht verst\u00e4ndlich. Die \n\nJ\u00e4ger sind Inhaber des Jagdrechts mit einem Pachtvertrag \n\noder mit einem Eigentum, weil sie gen\u00fcgend Fl\u00e4che \n\nhaben, um dort zu jagen. Insofern sind sie diejenigen, die \n\nrechtlich auch jene sind, die dort zur Jagd gehen, und mit \n\nihnen m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich arbeiten. Sie haben \n\ndie Verantwortung, entweder als Eigent\u00fcmer oder f\u00fcr eine \n\nJagdgenossenschaft, die in der Regel auch Landwirte \n\nsind, dass die Wildschweinpopulation in dem Falle auch \n\nreduziert wird, da die Landwirte sonst den Schaden \n\nhaben. \n\nDie J\u00e4ger k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht so tun, als ginge es sie \n\nalles nichts an, denn sp\u00e4testens bei der n\u00e4chsten \n\nJagdpachtverl\u00e4ngerung werden die Landwirte und die \n\nEigent\u00fcmer sagen: Mein lieber J\u00e4ger, das war\u2018s. Das \n\nhei\u00dft, es sitzen alle in einem Boot, wenn sie langfristig \n\nweiterhin miteinander hier arbeiten wollen beim Thema \n\nJagd in den Regionen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsofern ist es \u00fcberhaupt keine Zumutung, sondern eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass man versucht, miteinander \n\nhier in dieser Zeit dieses Problem zu l\u00f6sen. \n\nAuch die Schuld mit der Landbewirtschaftung, die man-\n\nche auch bei dieser Diskussion immer wieder ansprechen \n\n\u2013 es war ja auch bei der Anh\u00f6rung ein Thema von Herrn \n\nBerkner, dass die Landwirtschaft schuld w\u00e4re, was hier \n\nalles so passiert \u2013, kann ich hier nicht so anmalen. Es gibt \n\nletztendlich ein Zusammenarbeiten, ein Miteinander und \n\ndas muss jetzt gelebt werden, und wir wollen zus\u00e4tzliche \n\nM\u00f6glichkeiten schaffen \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6104 \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch einmal auf Frau Grimm eingehen, \n\nauf Ihre Beitr\u00e4ge. Sie sagen, die Fangjagd nur im aller-\n\ngr\u00f6\u00dften Notfall, und dann soll es aber gehen. Warum \n\nsollen wir jetzt nicht schon Erfahrungen sammeln in \n\ndiesem Vorseuchenfall entsprechend mit Fallen, die wir ja \n\nsonst auch zugelassen haben? Wenn Sie sich die Wasch-\n\nb\u00e4renproblematik in den D\u00f6rfern und St\u00e4dten anschauen \u2013 \n\nwas passiert dort? Wir haben Lebendfallen, und dann wird \n\ndas Tier dort drin get\u00f6tet. Punkt. \n\nWas diese Gro\u00dffallen angeht, mit denen ich pers\u00f6nlich \n\nauch noch keine Erfahrungen habe, so muss man sich \n\nvorsichtig herantasten. Deswegen haben wir den Vor-\n\nschlag gemacht, dass man es in gewissen Bereichen, in \n\ndenen Erfahrungen im Lande vorhanden sind, versucht \n\nund damit letztendlich erste Schritte in dieser Richtung \n\nmacht. \n\nDas ist alles nicht angenehm. Aber ich m\u00f6chte aus einem \n\nVortrag, den ich in Tharandt zu dem Thema geh\u00f6rt habe, \n\nnoch einmal deutlich machen: Man muss hier unterschei-\n\nden zwischen der Jagd und selbstverst\u00e4ndlich der Hem-\n\nmung des J\u00e4gers, in diese reine T\u00f6tung \u00fcberzugehen. Der \n\nJ\u00e4ger hat \u00fcber die Jahrhunderte eine Jagdethik entwickelt, \n\ndem Wild angemessen entgegenzutreten. Jetzt haben wir \n\neine Situation, bei der es um die reine T\u00f6tung geht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es wichtig, dass wir dort die J\u00e4ger \n\nmitnehmen und auch nicht \u00fcberfordern. Es kann der Fall \n\neintreten. In dem Vortrag war dann eine Milit\u00e4reinheit mit \n\nMaschinengewehr aufgestellt auf dem Foto nach dem \n\nMotto, das w\u00e4re dann der Fall X. Zu dem Fall wollen wir \n\naber nicht kommen. Wir wollen versuchen, miteinander in \n\ndiesem Jagdrecht die Probleme zu l\u00f6sen, und entspre-\n\nchend bieten wir dort Schritte an, die, glaube ich, auch \n\nvern\u00fcnftig sind. \n\nNoch ein Punkt zu Herrn G\u00fcnther: Jagdschneisen. Wir \n\nhaben es bewusst in der letzten F\u00f6rderperiode mit dem \n\nSMUL, mit Thomas Schmidt, erm\u00f6glicht, dass kurzfristig \n\nauch noch Jagdschneisen anzuerkennen waren, dass \n\nJagdschneisen attraktiv sind. Selbstverst\u00e4ndlich muss in \n\nden Regionen diskutiert werden, muss der Maisschlag \n\n100 Hektar gro\u00df sein ohne eine Jagdschneise, und dar\u00fcber \n\nkann man sich vor Ort verst\u00e4ndigen. Hier noch einmal der \n\nAppell: Es sitzen alle in einem Boot \u2013 Jagd, Landwirt-\n\nschaft, Grundeigentum \u2013, und hier k\u00f6nnen die Probleme \n\nsehr viel besser gel\u00f6st werden. \n\nNoch ein Punkt zu der Forderung der sehr gro\u00dfen Hege-\n\ngemeinschaften. 20 000 Hektar sind hier im Gespr\u00e4ch, \n\nFrau Kagelmann. Man kann sich auch mit drei oder vier \n\nJagdrevieren zusammen einigen, wie man das alles macht. \n\nDa braucht man auch keine Pflichtmitgliedschaft. Man \n\ntrifft sich abends im Gasthaus und bespricht die Dinge. \n\nSie wollen eine Verpflichtung haben \u00fcber diese Dinge. \n\nWir lehnen dies prinzipiell ab. Wir sind f\u00fcr Freiwilligkeit \n\nin diesem Bereich, weil das Jagdrecht ganz vor Ort eine \n\nBindung hat zwischen dem J\u00e4ger und dem Grundeigen-\n\nt\u00fcmer. Die sind in der Region verpflichtend unterwegs, \n\ngegeneinander verantwortlich, und das ist f\u00fcr uns der \n\nKern des Ganzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt Herr \n\nG\u00fcnther mit einer Kurzintervention, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sch\u00f6nen Dank, sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege von  \n\nBreitenbuch, ich m\u00f6chte noch einmal klarstellen, dass ich \n\nnicht gesagt habe, dass es keine Probleme f\u00fcr den Men-\n\nschen gibt, sondern ich habe deutlich zum Ausdruck \n\ngebracht aus Sicht der GR\u00dcNEN, es gibt ein Problem f\u00fcr \n\ndie Schweinehalter, aber nicht f\u00fcr die allgemeine Bev\u00f6l-\n\nkerung, ganz einfach, weil diese Krankheit nicht auf den \n\nMenschen \u00fcbertragbar ist. \n\nWenn das Problem bei den Schweinehaltern vorliegt, \n\ndann muss man sich um diese k\u00fcmmern. Und in der \n\nNachfolge, wenn Sperrbezirke eingerichtet werden, hat \n\ndas auch etwas mit der Bev\u00f6lkerung zu tun, welche \n\nRegion sie betreten kann. Aber das ist alles nur zum \n\nSchutz der Schweinehalter, es ist nicht Schutz der Bev\u00f6l-\n\nkerung als solche. Das muss man einfach deutlich ausei-\n\nnanderhalten. \n\nDeswegen muss man auch sagen, wenn das Problem bei \n\nden Schweinehaltern besteht, k\u00f6nnen die L\u00f6sungen nicht \n\nnur bei der J\u00e4gerschaft liegen. Das ist einfach ein Un-\n\ngleichgewicht, und darauf habe ich hingewiesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr von  \n\nBreitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte \n\nerwidern. Gesch\u00e4tzter Herr Kollege, Sie haben vorhin \n\ngesagt, es h\u00e4tte nichts mit den Menschen zu tun, und das \n\nstimmt einfach nicht. Dieses Signal darf heute auf keinen \n\nFall von dieser Debatte ausgehen. Wir m\u00fcssen vielmehr \n\ndie Menschen in Sachsen sensibilisieren, was hier eigent-\n\nlich auf uns zukommt. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \u2026 zukommen kann!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. \n\nWinkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Normalerweise \n\nh\u00e4tte ich mir den Weg ans Mikrofon sparen k\u00f6nnen, denn \n\nHerr von Breitenbuch hat noch einmal ausf\u00fchrlich argu-\n\nmentiert und ich wei\u00df, dass die Damen und Herren von \n\nder Opposition, speziell der LINKEN und der GR\u00dcNEN, \n\nmit unseren Argumenten nicht zu \u00fcberzeugen sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nDie Ausf\u00fchrungen von Frau Kagelmann erinnerten mich \n\nan die Reaktion Ihrer Fraktion auf die Regierungserkl\u00e4-\n\nrung heute Morgen. Es wird gen\u00f6rgelt. Wie wollen Sie \n\ndenn der Verantwortung gerecht werden, und warum \n\nignorieren Sie die Ausf\u00fchrungen der Sachverst\u00e4ndigen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6105 \n\nSelbst Prof. Dr. Herzog hat auf Nachfrage best\u00e4tigt, dass \n\nmit der Reduktion der Schweine Gefahren verhindert \n\nwerden k\u00f6nnen \u2013 er war der Einzige, der vorher sehr \n\nkritisch war. \n\nWir haben im Entschlie\u00dfungsantrag einige Punkte drin \n\nund auch in unserem Gesetzentwurf, der das Problem \n\nnicht l\u00f6st, aber zumindest Vorsorge tr\u00e4gt. \n\nUnd Kollege Wild, wir haben sicherlich bei unserem \n\nGesetzentwurf und unserem Entschlie\u00dfungsantrag an \n\nWild gedacht, aber nicht an Herrn Wild. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Dann bitte ich die Staatsregierung; Herr Minis-\n\nter Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nkurzfassen, denn inhaltlich ist alles dargestellt worden, \n\nwas zu dieser Gesetzes\u00e4nderung gef\u00fchrt hat. Ich m\u00f6chte \n\neingangs ganz klar und deutlich sagen: Es ist nur ein \n\nMosaikstein der Pr\u00e4vention. Aber wenn man in der Jagd \n\npr\u00e4ventiv wirksam werden will, dann muss man eben \n\nauch Teile eines Gesetzes \u00e4ndern, und nichts anderes tun \n\nwir. \n\nEs ist nicht so, dass das Ministerium und auch die Koali-\n\ntion davon ausgehen w\u00fcrden, dass das allein ausreichend \n\nw\u00e4re \u2013 das hat auch niemand gesagt. Genau deshalb gibt \n\nes den Entschlie\u00dfungsantrag, der sehr viel weitergeht, der \n\ndas gesamte Thema viel breiter angeht; deshalb gibt es \n\neine ganz enge Zusammenarbeit mit dem Sozialministeri-\n\num, um pr\u00e4ventiv vorzugehen, damit wir dann \u2013 sollte es \n\nwirklich dazu kommen, dass die Afrikanische Schweine-\n\npest in Sachsen ausbricht \u2013 auch handeln k\u00f6nnen. \n\nAber auch dieses \u2013 die Pr\u00e4vention und die Seuchenbe-\n\nk\u00e4mpfung im Ausbruchsfall \u2013 muss man klar und deutlich \n\nvoneinander trennen, und das haben Sie, Frau Kagelmann, \n\nmit Sicherheit nicht getan. Wir wollen verhindern, dass \n\ndie Afrikanische Schweinepest hier in Sachsen ausbricht, \n\nund deshalb die vorgestellten Ma\u00dfnahmen. \n\nZu den Aussagen, die hier gekommen sind, es ginge gar \n\nnicht um den Schutz der Bev\u00f6lkerung; es ginge darum, \n\ndass hier wieder die Massentierhaltung unterst\u00fctzt w\u00fcrde. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle sagen: Wir haben in \n\nSachsen einen Selbstversorgungsgrad bei Schweinefleisch \n\nvon nicht einmal 40 %. \n\n(Frank Kupfer, CDU: So ist es!) \n\nSelbst wenn wir sagen w\u00fcrden, wir essen zu viel Fleisch, \n\nselbst wenn wir den Fleischverbrauch halbieren w\u00fcrden, \n\nh\u00e4tten wir noch keine Selbstversorgung in Sachsen. Das \n\nist ein Punkt, der doch irgendwann einmal anerkannt \n\nwerden muss und den alle Ausschussmitglieder im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft mit Sicherheit \n\nwissen \u2013 und trotzdem stellen Sie es hier immer so dar, \n\nals w\u00e4ren wir das gro\u00dfe Schweine produzierende Land \n\nmit Massentierhaltung und dergleichen. Es ist unglaublich \n\nund an Verlogenheit kaum noch zu \u00fcbertreffen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: Sehr richtig! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nGanz im Gegenteil: Wenn hier die Afrikanische Schwei-\n\nnepest ausbrechen sollte, dann ist bei den \u00f6kologischen \n\nSchweinehaltern, bei denen die Schweine auch noch \n\nAuslauf haben, die Infektionsgefahr deutlich gr\u00f6\u00dfer. Auch \n\nan die m\u00fcssen Sie einmal denken, wenn wir hier von \n\nPr\u00e4vention und von Seuchenschutz sprechen. Die w\u00e4ren \n\ndie Ersten, die Gefahr laufen w\u00fcrden, ihre Schweinebe-\n\nst\u00e4nde infiziert zu bekommen, und auch das muss verhin-\n\ndert werden. \n\nJa, wir m\u00fcssen auch \u00fcber den Anbau in der Landwirt-\n\nschaft nachdenken, aber ich m\u00f6chte auch hier einmal eine \n\nM\u00e4r zerstreuen: Wir haben in Sachsen einen Maisanteil, \n\nder um 16 bis 17 % liegt. In Bayern und in vielen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern ist er doppelt so hoch. Das muss man auch \n\neinmal anerkennen. \n\nDass man nat\u00fcrlich Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen ge-\n\nmeinsam mit der J\u00e4gerschaft abstimmen kann, dass man \n\nsich verst\u00e4ndigen und vor Ort zu klaren, gemeinsamen \n\nEntscheidungen kommen muss, das sehen wir auch so. \n\nDeshalb haben wir uns daf\u00fcr eingesetzt, dass Schneisen in \n\nden Best\u00e4nden beim Mais f\u00f6rderunsch\u00e4dlich m\u00f6glich \n\nsind. \n\nWir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass dies auch bei \n\nanderen Fruchtarten m\u00f6glich wird, um die Jagd zu er-\n\nleichtern. Auch das hat Kollege von Breitenbuch hier \n\nschon sehr deutlich zum Ausdruck gebracht. \n\nWir m\u00f6chten mit diesen Ma\u00dfnahmen verhindern, dass wir \n\ndie Schweinepest nach Sachsen bekommen, wie gesagt: \n\npr\u00e4ventiv. Es sind alles Ma\u00dfnahmen, die nur zeitlich \n\nbegrenzt m\u00f6glich sind. Auch das m\u00f6chte ich einmal \n\nsagen. Es ist keine \u00c4nderung des Jagdgesetzes durch die \n\nHintert\u00fcr wegen Dingen, welche die J\u00e4ger oder bestimmte \n\nInteressengruppen schon immer wollten. \n\nDie Regelungen sind nur so lange in Kraft, wie in \n\nDeutschland oder in einem an Sachsen angrenzenden \n\neurop\u00e4ischen Mitgliedsstaat, also Tschechien oder Polen, \n\ndie Schweinepest ausgebrochen ist. Wenn sie zur\u00fcckge-\n\ndr\u00e4ngt ist, dann werden auch diese Ma\u00dfnahmen in Sach-\n\nsen nicht mehr m\u00f6glich sein. \n\nEs ist also keine \u00c4nderung des Jagdgesetzes durch die \n\nHintert\u00fcr, keine dauerhafte \u00c4nderung, sondern nur f\u00fcr die \n\nZeit, in der uns die Afrikanische Schweinepest bedroht. \n\nDeshalb ist diese \u00c4nderung sinnvoll. Sie ist ein Bestand-\n\nteil eines ganz komplexen Ma\u00dfnahmenplans, der auch im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag eingefordert wird. Deshalb ist diese \n\n\u00c4nderung richtig. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6106 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Jagdgesetzes. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in \n\nDrucksache 6/12111. Es liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \n\n\u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung in \n\nder Reihenfolge ihres Eingangs abstimmen. \n\nIch beginne mit der Drucksache 6/12234, \u00c4nderungsan-\n\ntrag des fraktionslosen Abg. Gunter Wild. Ich bitte jetzt \n\num Einbringung. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Im \u00c4nderungsantrag zum Ge-\n\nsetzentwurf zum S\u00e4chsischen Jagdgesetz geht es um die \n\nKonkretisierung bzw. um die Einschr\u00e4nkung der Fallen-\n\njagd und um die Abschaffung der Duldungspflicht unab-\n\nsichtlich \u00fcberjagender Hunde. \n\nWir haben heute schon dar\u00fcber diskutiert: Die Fangjagd \n\nvon Wildschweinen ist hoch umstritten. Die J\u00e4ger be-\n\nf\u00fcrchten selbst heftige \u00f6ffentliche Reaktionen, wenn \n\nBilder von der Erlegung der Schweine in den F\u00e4ngen \n\nverbreitet werden. Diese Bef\u00fcrchtungen sind leider nicht \n\nunbegr\u00fcndet. \n\nMit viel Erfahrung kann das Leiden der Tiere in den \n\nF\u00e4ngen durchaus eingegrenzt werden. Mit dem Tierschutz \n\nist diese Form der Jagd jedoch nur schwer vereinbar. Wir \n\nsollten sie hier nicht umsonst und nur im absoluten \n\nAusnahmefall genehmigen; deshalb, weil wir auf die \n\nFallenjagd zur Bek\u00e4mpfung der Afrikanischen Schweine-\n\npest wirklich nicht vollst\u00e4ndig verzichten k\u00f6nnen. \n\nDer \u00c4nderungsantrag sieht eine Eingrenzung der Anwen-\n\ndung auf Gebiete vor, in denen andere Jagdformen nicht \n\nsinnvoll eingesetzt werden k\u00f6nnen, bzw. auf Beobach-\n\ntungsgebiete, in denen eine hoch intensive Jagd zwingend \n\nnotwendig und damit eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Auswahl an \n\nJagdm\u00f6glichkeiten sinnvoll ist. \n\nAufgrund der Bedenken von J\u00e4gern und auch aufgrund \n\ndes vorgesehenen zeitlich befristeten Einsatzes der Fallen-\n\njagd pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, dass der Freistaat Sachsen einzel-\n\nne J\u00e4ger gezielt f\u00fcr den Einsatz der Fallen schult und sie \n\nmit Fallen, die den Anforderungen des Freistaates Sach-\n\nsen entsprechen, ausstattet. \n\nDiese J\u00e4ger k\u00f6nnen dann von Jagdrevierinhabern quasi \n\nbestellt werden; denn es bleiben ja die J\u00e4ger vor Ort, die \n\nimmer noch am besten wissen, wo die Fallen am drin-\n\ngendsten gebraucht werden. \n\nLeider gibt es Situationen, in denen J\u00e4ger pers\u00f6nliche \n\nAngriffe oder sogar schon Morddrohungen erlebt haben. \n\nDiese h\u00e4ufen sich l\u00e4ngst, nicht nur, wenn der Wolf im \n\nSpiel ist. Lassen Sie uns unsere J\u00e4ger sch\u00fctzen. \n\nDar\u00fcber hinaus pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, die Duldungspflicht f\u00fcr \n\nunabsichtlich \u00fcberjagende Hunde zu streichen. Warum? \u2013 \n\nDie Pflicht zur Duldung kann nicht die Vereinbarung \n\nzwischen den Jagdrevierinhabern ersetzen. Eine Vereinfa-\n\nchung der Gemeinschaftsjagd ist vor diesem Hintergrund \n\nauch nicht gegeben. Sie stellt einen weiteren Eingriff in \n\ndas Eigentumsrecht dar und versch\u00e4rft die Konflikte \n\nmehr, als dass die Regeln das Problem l\u00f6sen k\u00f6nnten. \n\nDieser \u00c4nderungsantrag kommt damit sowohl dem \n\nTierschutz entgegen als auch den J\u00e4gern zugute. \n\nMarderhund, Mink, Waschb\u00e4r und nun Wildschwein, was \n\nsollen unsere J\u00e4ger nicht alles regeln? Der Freistaat ist \n\ngefordert, ihnen nun endlich wirklich zu helfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWer ist denn jetzt der Freistaat?) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Zur Fangjagd \n\nhabe ich die Argumente von unserer Seite schon deutlich \n\ngemacht. Noch ein Wort zu den \u00fcberjagenden Hunden. \n\nIn dieser Situation halten wir es f\u00fcr angemessen, dass \n\nHunde \u00fcberjagen k\u00f6nnen, sprich, man l\u00e4sst es zu, dass der \n\nHund auch \u00fcber die Grenze zum Jagdnachbarn laufen \n\nkann. Die Hunde wissen in der Regel nicht, wo die \n\nGrenze ist, auch wenn es mancher immer wieder behaup-\n\ntet. \n\nUm aufgrund von Grenzstreitigkeiten wirklich Luft zu \n\nlassen nach dem Motto, wir m\u00fcssen jetzt etwas gro\u00dfz\u00fcgi-\n\nger damit umgehen, sind wir daf\u00fcr, das \u00dcberjagen der \n\nHunde zuzulassen. Wie gesagt, der Hund kommt in der \n\nRegel auch wieder zur\u00fcck. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Dann lasse ich jetzt \u00fcber diesen \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen und wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist \n\nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, \n\nDrucksache 6/12261, auf. Ich bitte Frau Kagelmann um \n\nEinbringung. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Etwas muss ich \n\nvorab loswerden: Herr von Breitenbuch, ich habe nie von \n\nSchuld gesprochen, aber offensichtlich habe ich in mei-\n\nnem Kopf ein anderes Ursache-Wirkung-Gef\u00fcge. Das \n\naber nur am Rande. \n\nIn der Ausschussdebatte \u00fcber das Gesetz wurde von der \n\nKoalition ganz grunds\u00e4tzlich eine Zwangsmitgliedschaft \n\nabgelehnt, und zwar, weil man der Freiwilligkeit den \n\nVorrang einr\u00e4umt. Das verwundert mich schon sehr; denn \n\nes gibt die Pflichtmitgliedschaft bereits in Form der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6107 \n\nJagdgenossenschaft. Dort wird sie auch allenthalben \n\nakzeptiert. \n\nHegegemeinschaften bieten aus unserer Sicht den ent-\n\nscheidenden Vorteil, dass in ihnen alle Nutzergruppen \n\neines wesentlich gr\u00f6\u00dferen Territoriums zusammenwirken, \n\ndie den Lebensraum von Wildtieren beeinflussen. Das \n\nerm\u00f6glicht \u00fcberhaupt erst eine Kr\u00e4fteb\u00fcndelung und \n\nunterst\u00fctzt die Umsetzung langfristiger Strategien sowohl \n\nf\u00fcr eine revier\u00fcbergreifende Jagd als auch generell f\u00fcr \n\neine nachhaltige Wildbewirtschaftung. \n\nDie Hegegemeinschaft der Zukunft sollte gerade keine \n\nreine Abschussgemeinschaft sein, sondern sich zu einer \n\nNutz- und Schutzgemeinschaft f\u00fcr die Pflege und Siche-\n\nrung der Lebensgrundlagen der Wildtiere mausern. \n\nDagegen resultiert die Ablehnung einer verpflichtenden \n\nMitgliedschaft gerade auch vonseiten der Forstwirtschaft \n\noffenbar aus der verengten Sicht auf Hegegemeinschaften \n\nals Gremien zur Abschussplanung. \n\nAber wie soll denn der existente Widerspruch Wald und \n\nWild zwischen den unterschiedlichen Nutzungsinteressen \n\nder Grundeigent\u00fcmer vern\u00fcnftig aufgel\u00f6st werden, wenn \n\nsich ein wichtiger Akteur selbstherrlich dem Austausch \n\nentzieht, weil er im Einzelfall die Unterordnung unter \n\nMehrheitsentscheidungen ablehnt? Was sind denn das f\u00fcr \n\nantidemokratische Attit\u00fcden und wo bleibt denn hier die \n\nVorbildwirkung eines Staatsbetriebes? \n\nWir sehen in den Hegegemeinschaften ein Konstrukt des \n\nAusgleichs und der Verst\u00e4ndigung unter Nutzergruppen \n\nauf Hegeverpflichtungen. Gerade deshalb sollte sich aus \n\nunserer Sicht keiner einen schlanken Fu\u00df machen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\n\nantrag Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte \n\nerwidern. Zu der Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe 20 000 Hektar, das sind \n\ngigantische Dimensionen, habe ich schon etwas gesagt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal grunds\u00e4tzlich damit beginnen \n\nund sagen, wir haben vor Ort ein ganz feines menschli-\n\nches Geflecht des J\u00e4gers zusammen mit der Jagdgenos-\n\nsenschaft, da gibt es den Vorstand, da gibt es die Grundei-\n\ngent\u00fcmer. Das ist die Basis und da gibt es Verantwortlich-\n\nkeiten, da gibt es Rechte aneinander und die arbeiten \n\nmiteinander. Und letztendlich, der J\u00e4ger macht das ehren-\n\namtlich zus\u00e4tzlich zur Familie, zum Beruf usw. Und die \n\nHegegemeinschaft kann freiwillig die M\u00f6glichkeit bieten, \n\ndass man sich mit anderen austauscht. Nur, diese Pflicht-\n\nartigkeit, mit der Sie hier unterwegs sind, \u00fcberfordert \n\nviele. \n\nMan will sich nicht mit dem \u00fcber\u00fcbern\u00e4chsten Nachbarn \n\n\u00fcber die Wildschweine unterhalten, sondern eigentlich nur \n\nmit dem Nachbarn; und das betrifft in der Regel sogar den \n\nHirsch, dass diese Dimensionen eigentlich sehr viel \n\nkleiner zu denken sind. Insofern ist die Pflichtmitglied-\n\nschaft eine Forderung, die an der Realit\u00e4t im l\u00e4ndlichen \n\nRaum vorbeigeht, die an der Realit\u00e4t der J\u00e4ger vorbeigeht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss man \u00fcber gro\u00dfe Wildarten \n\nmiteinander sprechen, aber wie gesagt, bei kleineren \n\nWildarten mit geringerem Radius \u2013 wir reden jetzt gar \n\nnicht \u00fcber den Hasen oder das Kaninchen \u2013, sollte man \n\ndie Kirche im Dorf lassen. Deswegen sind wir weiter wie \n\ndie J\u00e4ger \u2013 der Bundesjagdverband ja auch \u2013 f\u00fcr die \n\nfreiwillige Mitgliedschaft in Hegegemeinschaften und \n\nlehnen Ihren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\n\nantrag noch Frau Grimm von der AfD-Fraktion. \n\nSilke Grimm, AfD: Ja, Frau Kagelmann, Sie haben es \n\nsich ja sehr einfach gemacht. Sie haben einfach den \n\n\u00c4nderungsantrag, den Sie am 19. Januar im Umweltaus-\n\nschuss schon vorgelegt hatten, wieder hier eingebracht. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nWenn er gut ist!) \n\nIch meine, der ist ja schon mal abgelehnt worden. Wir \n\nhatten die Hegegemeinschaften auch gefordert im Zu-\n\nsammenhang mit den \u00fcberjagenden Hunden, weil es dort \n\nrechtliche Probleme gibt, und wir haben uns hier die \n\nM\u00fche gemacht, jetzt wirklich einen Sachantrag mit \n\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag zu stellen, weil ich mir \n\nnicht zweimal dieselbe Sache ablehnen lassen muss. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Ich sehe das nicht. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndennoch der \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlage Ihnen vor, artikelweise vorzugehen. Ich will \n\nnoch einmal bei der AfD-Fraktion nachfragen: Die Ein-\n\nzelabstimmung war f\u00fcr Artikel 1 und 2 gew\u00fcnscht? \u2013 Gut. \n\nGibt es Widerspruch zur artikelweisen Abstimmung? \u2013 \n\nDas scheint nicht der Fall zu sein. Ich lasse jetzt \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift abstimmen. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde die \n\n\u00dcberschrift mit Mehrheit angenommen. \n\n\u2013 So, meine Damen und Herren, wenn sich alle ausgelacht \n\nhaben, mache ich ein bisschen weiter. \n\nIch rufe jetzt Artikel 1 Nr. 1 auf. Wer gibt der Nr. 1 seine \n\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6108 \n\ntungen? \u2013 Damit wurde Artikel 1 Nr. 1 bei wenigen \n\nGegenstimmen mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWer gibt Artikel 1 Nr. 2 seine Zustimmung? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltung, Stimmen dagegen, dennoch wurde Artikel 1 \n\nNr. 2 zugestimmt. \n\nIch rufe jetzt Artikel 2 auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltung, Stimmen dagegen. Dennoch wurde \n\nArtikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse jetzt noch einmal \u00fcber den gesamten Gesetzent-\n\nwurf abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Ge-\n\ngenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen dagegen wurde der Gesetz-\n\nentwurf mit Mehrheit als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Gibt es \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDann verfahren wir so. \n\nJetzt kommen wir zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Ich \n\nbeginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der AfD-Fraktion \n\nin der Drucksache 6/12257 und bitte um Einbringung. \n\nFrau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Herr Panter hat heute \n\nfr\u00fch gesagt, er braucht die Opposition f\u00fcr gute Ideen hier \n\nim Landtag. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das stimmt!) \n\n\u00dcber drei Jahre legen wir der Regierung hier schon die \n\nakuten Themen vor, die wirklich dringend bearbeitet \n\nwerden m\u00fcssen. Deshalb haben wir uns auch hier Gedan-\n\nken gemacht, unsere fachliche Meinung in einem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag zu dem Gesetz vorzulegen, weil Ihrer \n\nzwar am 19. Januar angek\u00fcndigt wurde, aber heute \n\n14 Uhr erst bei uns auf dem Tisch lag. Wir wussten nicht, \n\nob jetzt noch etwas Fachliches kommt oder ob es nur bei \n\nder \u00c4nderung des Gesetzentwurfs bleibt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas Thema Einz\u00e4unung bei Bundesautobahnen und \n\nBundesstra\u00dfen, das wir unter Punkt 1 angef\u00fchrt haben, ist \n\nf\u00fcr uns viel wichtiger, als die \u00c4nderungen im Jagdgesetz. \n\nDes Weiteren wollen wir die J\u00e4ger von s\u00e4mtlichen Kosten \n\nentlasten, die durch die zus\u00e4tzliche Bejagung der Wild-\n\nschweine entstehen. Wir wollen die Eintragung der \n\nSchalld\u00e4mpfer und der Zielfernrohre kostenlos erm\u00f6gli-\n\nchen. Die J\u00e4ger m\u00fcssen auf das Amt gehen und das \n\neintragen lassen und, und, und. Wir wollen den Abtrans-\n\nport tot aufgefundener Wildschweine nicht durch die \n\nJ\u00e4ger realisieren lassen, denn das \u00dcbertragungsrisiko, \n\nwenn sie ein infiziertes Tier im Kofferraum haben, ist viel \n\ngr\u00f6\u00dfer. Ab Fundort sollen die Tiere abtransportiert wer-\n\nden, der J\u00e4ger soll nur noch eine \u00dcberwachungsfunktion \n\nhaben. Er muss das melden und die Formalit\u00e4ten ab-\n\nschlie\u00dfen, bis das Tier abgeholt und fachgerecht entsorgt \n\nwird. Container sollten schon jetzt bei gro\u00dfen Dr\u00fcckjag-\n\nden aufgestellt werden, wo der Aufbruch gesammelt und \n\nabtransportiert wird. Auch wenn die Tiere jetzt noch nicht \n\ninfiziert sind, entstehen bei gro\u00dfen Jagden, wenn 70 bis \n\n90 Schweine auf einmal geschossen werden, Riesenmen-\n\ngen an Aufbruch, die irgendwo im Wald landen. Das ist \n\nkeine Hygiene. Sie haben das jetzt auch drin, aber nur \n\nnach Ausbruch der ASP. Wir sehen hier jetzt schon Bedarf \n\nan Ma\u00dfnahmen, die wichtig sind. \n\nWeiterhin haben wir die Abschusspr\u00e4mie drin, die auch \n\nvon einigen Sachverst\u00e4ndigen angesprochen wurde. Wir \n\nim Landkreis G\u00f6rlitz haben diese aufgrund einer Kreis-\n\ntagsinitiative schon. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das sachsenweit \n\ngeregelt w\u00fcrde und nicht jeder Landkreis sein eigenes \n\nS\u00fcppchen kochen m\u00fcsste. Ganz wichtig ist f\u00fcr uns, dem \n\nB\u00fcrger, dem Gastronomen und dem Einzelhandel zu \n\nvermitteln, dass Wildschweinfleisch eines der nachhal-\n\ntigsten \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nSilke Grimm, AfD: \u2013 antibiotikafreien Genussmittel ist, \n\nund nicht so negativ Reklame gemacht wird. Ich bitte um \n\nZustimmung. Wir haben uns hier wirklich fachlich sehr \n\nviel M\u00fche gegeben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der AfD-Fraktion sprechen? \u2013 Es \n\nsieht nicht so aus, als ob jemand Bedarf h\u00e4tte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Alle sind sprachlos.) \n\n\u2013 Doch, Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Danke. Zum Entschlie\u00dfungsantrag der AfD: Ja, er \n\ngeht in die richtige Richtung. Da ist sehr viel enthalten, \n\nwas wir auch fordern. Er ist sehr viel weitgehender. Was \n\nmir zu kurz springt, ist in Punkt 2 c, dass Abtransport und \n\nEntsorgung tot aufgefundener, mit der ASP infizierter \n\nWildschweine ab dem Fundort f\u00fcr den J\u00e4ger nur kosten-\n\nfrei durch das Veterin\u00e4ramt gew\u00e4hrleistet werden soll. \n\nHier w\u00fcrden wir f\u00fcr eine Fundpr\u00e4mie von mindestens \n\n30 Euro pl\u00e4dieren, so wie es in Brandenburg ist. \n\nAlles andere ist gut. Aber in dem Wissen, dass die Koali-\n\ntion den Entschlie\u00dfungsantrag der AfD ohnehin ablehnen \n\nwird, und vielleicht, wenn Sie ihn dann selbst in wenigen \n\nMonaten mit diesen Inhalten einbringen, dass Sie dann \n\nwieder an meine Fangpr\u00e4mie denken. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE, \n\n und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6109 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \n\nabstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag Drucksache \n\n6/12257. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Mit keinen Stimm-\n\nenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag mit Mehrheit abgelehnt wurden. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition in \n\nder Drucksache 6/12262. Wird noch Einbringung ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir unseren \n\nEntschlie\u00dfungsantrag einbringen. Es wurde heute schon \n\nherausgearbeitet, dass mit Jagd allein das Problem nicht \n\nzu l\u00f6sen ist, die anderen Dinge aber nicht im Jagdrecht zu \n\nregeln sind. Deshalb haben wir den Weg des Entschlie-\n\n\u00dfungsantrages gew\u00e4hlt, um unter anderem auch die \n\nStaatsregierung zu ermutigen, Ermessensspielraum in eine \n\nbestimmte Richtung zu nutzen. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag stellt die ernsthafte Bedrohung \n\nfest, gliedert sich in zwei Teile: in den ersten Teil Ma\u00df-\n\nnahmen vor Ausbruch und in den zweiten Teil Ma\u00dfnah-\n\nmen nach Ausbruch der Schweinepest \u2013 vor Ausbruch \n\nidealerweise Entwicklung eines Impfstoffes, um Nutztier-\n\nbest\u00e4nde zu sch\u00fctzen, gewisse Instrumente der Schweine-\n\npestverordnung nach vorn zu verlagern. Ein ganz wichti-\n\nger Punkt sind  Z\u00e4une und Aufkl\u00e4rung bei Abfallbeseiti-\n\ngung an Autobahnen, insbesondere an Rastpl\u00e4tzen. \n\nIch hoffe, dass dieser Teil des Entschlie\u00dfungsantrages \n\nauch sehr gr\u00fcndlich vom SMWA gelesen wird. Ich werde \n\nmir zum sp\u00e4teren Zeitpunkt die Freiheit herausnehmen, \n\ngewisse Dinge mit einer Kleinen Anfrage diesbez\u00fcglich \n\nnoch einmal nachzubeleuchten. \n\nWir wollen den Abschuss frischlingsf\u00fchrender Bachen \n\nstraffrei stellen und weiterhin Aufkl\u00e4rungskampagnen \n\nstarten. Ich m\u00f6chte auf die Vorbildwirkung vom Sachsen-\n\nforst im Staatswald verweisen und auch jetzt schon Danke \n\nsagen. Wenn man mit den Revierf\u00f6rstern spricht, die seit \n\nder Zeit zweimal in der Woche zur Dr\u00fcckjagd gehen, \n\nleisten sie dort wirklich Vorbildliches. \n\nWir wollen K\u00fchlkapazit\u00e4ten bereitstellen f\u00fcr erh\u00f6hten \n\nWildbretanfall. Wir m\u00f6chten das Mulchen von Bl\u00fchwie-\n\nsen und Stilllegungsfl\u00e4chen einfordern, um entsprechende \n\nDeckungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Tiere zu verhindern. Wir \n\nm\u00f6chten nach Ausbruch ein ganz besonderes Anreizsys-\n\ntem zur Fallwildsuche. Wir m\u00f6chten kostenfreies Sam-\n\nmeln des Aufbruchs und nat\u00fcrlich auch rechtliche M\u00f6g-\n\nlichkeiten ergreifen, die gesunden Tierbest\u00e4nde aus der \n\nRestriktionszone auszuf\u00fchren und noch zu verwerten. Das \n\nschlie\u00dft ein, dass der Handel aus Marketinggr\u00fcnden die \n\nVerwertung von gesundem Schweinefleisch nicht blockie-\n\nren soll. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz zwei Worte zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der AfD sagen, und dann ist die Redezeit auch schon \n\nvorbei. Im Wesentlichen sind die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \n\ndeckungsgleich. Wir haben in dem einen oder anderen \n\nFall offenere Formulierungen gew\u00e4hlt, um flexibleres \n\nHandeln zu erm\u00f6glichen. Ich bitte also hiermit um Zu-\n\nstimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag und bedanke \n\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nzum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Kagelmann, \n\nbitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Zun\u00e4chst bin ich verwundert. Die Diskussion \n\nl\u00e4uft seit Wochen. Wir haben im vergangenen November \n\neinen laxen Berichtsantrag untergejubelt bekommen und \n\nuns dazu schon ge\u00e4u\u00dfert. Wir haben eine Sonderaus-\n\nschusssitzung im Dezember gehabt und das Jagdrecht \n\nangeh\u00f6rt. Wir haben im Ausschuss debattiert. Da war von \n\nall dem, was Sie jetzt hier aufz\u00e4hlen, nicht die Rede, \n\nobwohl es mehrfach angemahnt wurde. \n\n(Zuruf von der CDU: Freuen Sie sich doch!) \n\nJetzt bekommen wir hier en passant einen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag untergejubelt, in dem auch noch umfangrei-\n\nche Ma\u00dfnahmen vorgesehen werden, deren finanzielle \n\nAuswirkungen hier weder ansatzweise benannt wurden \n\nnoch in der K\u00fcrze der Zeit abgesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen. \n\nDas ist schon ein recht bemerkenswerter Stil im Umgang \n\nmit der Opposition. Ich werde deshalb auch keine Einzel-\n\nbewertung der 13 Unterpunkte vornehmen, gleichwohl \n\ngestehe ich Ihnen gerne zu, dass das eine oder andere \n\nVern\u00fcnftige darunter ist. \n\nAber: Ich konzentriere mich auf einen Punkt, der uns \n\nnat\u00fcrlich sauer aufgesto\u00dfen ist. Das werden Sie selbst \n\nkennen. Es ist der Punkt II 1 d. Da haben Sie ein bisschen \n\n\u00fcberlegt, aber Sie haben sich dann doch entschlossen, \n\n\u00a7 38 Bundesjagdgesetz zu \u00e4ndern und den Abschuss von \n\nzur \u201eAufzucht notwendigen Bachen\u201c \u2013 also auch gegebe-\n\nnenfalls f\u00fchrenden Bachen \u2013 zuzulassen. Das haben wir in \n\nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung geh\u00f6rt. Das ist grob \n\ntierschutzwidrig, und das halten wir f\u00fcr verkehrt. Wir \n\nhaben keinen Seuchenfall, und deshalb sollten wir auch \n\nnicht solche \u00dcberreaktionen, die gegen das Tierschutz-\n\nrecht versto\u00dfen, zulassen. \n\nIm \u00dcbrigen hat mir einmal ein J\u00e4ger gesagt \u2013 ich fand das \n\nso passend \u2013: Sie k\u00f6nnen zwar versuchen, den J\u00e4ger von \n\nder Strafe zu befreien. Sie k\u00f6nnen ihn aber nicht von \n\nseinen Gewissenskonflikten befreien, denn der J\u00e4ger f\u00fchlt \n\nsich der Jagdethik verpflichtet, und deshalb hat er Scheu, \n\nein Muttertier zu schie\u00dfen und die Frischlinge dann elend \n\nverenden zu lassen. Das ist der Hintergrund. Schon dieser \n\nPunkt reicht mir aus, um zu sagen: So lassen wir mit uns \n\nnicht umgehen. Wir lehnen diesen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSilke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Grimm, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6110 \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Heinz, unser Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ist in vielen Punkten noch weiter gehend. Es sind \n\nzwar sehr viele Punkte, die dringend notwendig sind, und \n\ndie auch Sie jetzt erkannt haben. Aber den Punkt  II 1 d \n\nk\u00f6nnen auch wir nicht akzeptieren. \n\nWenn ein J\u00e4ger eine Leitbache nicht von einem anderen \n\nSchwein unterscheiden kann, dann sollte er f\u00fcr einen \n\nAbschuss auch bestraft werden. Wir k\u00f6nnen nicht dulden, \n\ndass diese Bachen abgeschossen werden. Deshalb werden \n\nwir uns auch bei diesem Antrag enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 6/12262. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Mit Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch mit Mehrheit \n\nbeschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich beende diesen Tagesord-\n\nnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken bez\u00fcglich des Vorschlags  \n\nf\u00fcr einen Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments und des  \n\nRates zur \u00c4nderung des Beschlusses Nr. 1313/2013/EU \u00fcber ein \n\nKatastrophenschutzverfahren der Union COM (2017) 772 final \n\nDrucksache 6/12140, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Schiemann, Sie haben das Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mein Blick nach \n\nhinten hat mich vor einer Katastrophe bewahrt, weil ich \n\nnoch der Meinung war, eine Dame sitzt hinter mir. \u2013 Ein \n\nber\u00fchmter griechischer Staatsmann und Richter der Stadt \n\nMytilene namens Pittakos \u2013 er lebte um 600 v. Chr. \u2013 soll \n\nsich mit seinen weisen \u00c4u\u00dferungen auch zum Thema \n\nKatastrophen ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Genau!) \n\nZitat: \u201eDie Aufgabe der Weisen ist es, die Katastrophe \n\nvorauszusehen, die Aufgabe der Tapferen jedoch, die \n\nkommenden Katastrophen zu bew\u00e4ltigen.\u201c Beides, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, gilt es, bis heute beim \n\nKatastrophenschutz zu beachten. \n\nDer vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen macht \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken zur geplanten \u00c4nderung des \n\neurop\u00e4ischen Katastrophenschutzverfahrens durch die \n\nEU-Kommission geltend. \n\nWir sch\u00e4tzen die bisherige EU-Regelung als wirksame \n\nUnterst\u00fctzung bei der Koordinierung von gro\u00dfen \n\nHilfseins\u00e4tzen in besonderen Katastrophenschutzlagen \n\nsowohl innerhalb der Europ\u00e4ischen Union als auch in \n\nDrittstaaten. Selbstverst\u00e4ndlich kann es immer Verbesse-\n\nrungen an Verfahren geben. Wir werden jedoch nicht \n\nakzeptieren, was uns die Europ\u00e4ische Kommission \n\nvorgelegt hat. Bisher ist klar: Der Kompetenzbereich der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission muss sich auf Pr\u00e4ventions-, \n\nVorsorge- und Unterst\u00fctzungsleistungen beschr\u00e4nken. Der \n\nEU-Vertrag schlie\u00dft ausdr\u00fccklich aus, dass EU-\n\nMa\u00dfnahmen an die Stelle der Zust\u00e4ndigkeit der Staaten \n\nEuropas treten d\u00fcrfen. \n\nDie EU-Kommission beabsichtigt aber nunmehr \u00c4nde-\n\nrungen bei den bereits existierenden nationalen Einheiten, \n\ndie Deutschland in Katastrophenf\u00e4llen f\u00fcr andere Mit-\n\ngliedsstaaten zur Verf\u00fcgung stellt. Diese Einheiten soll \n\nBr\u00fcssel k\u00fcnftig anfordern k\u00f6nnen. Bislang galt auch hier \n\ndas Prinzip der Freiwilligkeit. Die EU-Kommission \n\nm\u00f6chte eine eigene Reserve zur Hilfe nach Naturkatastro-\n\nphen wie Erdbeben, Waldbr\u00e4nden oder \u00dcberflutungen \n\naufbauen. Diese sollen mit L\u00f6schfahrzeugen, Pumpen, \n\nFeldlazaretten, medizinischen Notfallteams sowie dem \n\nentsprechenden Material ausgestattet werden; au\u00dferdem \n\nbeh\u00e4lt sich die Kommission die F\u00fchrung dieser Einsatz-\n\nkr\u00e4fte vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden \n\nnicht akzeptieren, dass die Europ\u00e4ische Union in nationa-\n\nle Kompetenzen eingreift. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall bei der AfD und der Staatsregierung) \n\nWir werden es nicht akzeptieren, dass es Eingriffe in die \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t des Nationalstaates, aber damit gleichsam in \n\ndie Souver\u00e4nit\u00e4t des Freistaates Sachsen sowie in die \n\nGesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des s\u00e4chsischen Staates gibt. \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Wir lehnen es ab, dass \n\nsich die Europ\u00e4ische Union mit dieser Neuregelung ein \n\ndirektes Weisungsrecht vorbehalten m\u00f6chte, einer Rege-\n\nlung, die in das souver\u00e4ne Verwaltungshandeln eingreifen \n\nund somit bis in den Freistaat Sachsen hineinregieren und \n\ndort Entscheidungen erzwingen will. Dies ist mit Arti-\n\nkel 196 des Vertrages von Lissabon auch nicht vorgese-\n\nhen. Vielmehr \u00fcbertr\u00e4gt Artikel 196 der Kommission eine \n\nunterst\u00fctzende und erg\u00e4nzende Kompetenz im Katastro-\n\nphenschutz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6111 \n\nEin Hineinregieren, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, in die Entscheidungsbefugnis der Nationalstaaten \n\nund hier im Besonderen in die des Freistaates Sachsen gar \n\nim Sinne ebendieses benannten Weisungsrechts oder der \n\nWeisungsbefugnis aus Br\u00fcssel w\u00e4re mit Artikel 196 nicht \n\nvereinbar und damit rechtswidrig. Dies lehnen wir auf-\n\ngrund der vielen Erfahrungen, die wir selbst beim Kata-\n\nstrophenschutz sammeln konnten, ganz deutlich ab. Die \n\nBeteiligung der Nationalstaaten der EU soll auch k\u00fcnftig \n\nfreiwillig bleiben. \n\nWir halten die nationalen Regelungen der Zusammenar-\n\nbeit des Bundes, der deutschen L\u00e4nder und der Landkrei-\n\nse beim Katastrophenschutz f\u00fcr gut, aber auch f\u00fcr weiter \n\nausbauf\u00e4hig. Die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit muss \n\nweiter bei den L\u00e4ndern verbleiben und durch die Land-\n\nkreise umgesetzt werden. \n\nWir alle wissen ganz genau, dass die Lagebew\u00e4ltigung \n\nzum allergr\u00f6\u00dften Teil durch viele ehrenamtlich t\u00e4tige \n\nHelfer zum Beispiel des THW, der Feuerwehren und der \n\nvielen Hilfsorganisationen vom DRK \u00fcber den ASB, die \n\nJohanniter und die Malteser bis hin zur Deutschen Le-\n\nbensrettungsgesellschaft organisiert und umgesetzt wird. \n\nDies wollen wir auch in dem ehrenamtlichen Bereich \n\nbelassen, weil wir uns darauf in den letzten Jahren sehr \n\ngut verlassen konnten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt die Zusammenarbeit der \n\nMitgliedsstaaten im Katastrophenschutz. Besonders \n\nsch\u00e4tzen wir die gute Zusammenarbeit mit der Republik \n\nPolen und der Tschechischen Republik bei der Bew\u00e4lti-\n\ngung von schwierigen Katastrophenlagen, zum Beispiel \n\nbei den Hochwassersituationen 2010 und 2013. Dort hat \n\nsich die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit sehr gut \n\nbew\u00e4hrt; das ist etwas, worauf wir auch k\u00fcnftig bauen \n\nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Einsatzmodule, \n\ndie eine solide Basis f\u00fcr die gegenseitige Hilfeleistung \n\nund die Hilfe in Drittl\u00e4ndern bieten, haben die europ\u00e4i-\n\nschen Staaten bereits vorbereitet. Die schnellen Einsatz-\n\neinheiten des THW zum Beispiel stehen in sechs Stunden \n\nzum Abflug bereit, unabh\u00e4ngig davon, ob sie im EU-\n\nKatastrophenschutzverfahren oder im Rahmen bilateraler \n\ngrenz\u00fcberschreitender Aktionen eingesetzt werden. Eine \n\nstabile Vorsorge jedoch bleibt dabei die wichtigste Grund-\n\nlage, um auf jede Katastrophe vorbereitet zu sein. Ich \n\nglaube, dass dies eine Aufgabe der nationalen Zust\u00e4ndig-\n\nkeit bleiben muss, in der Ausf\u00fchrung dann auch in unserer \n\nlandespolitischen Verantwortung, worauf wir vorbereitet \n\nsein m\u00fcssen. Dies muss weiter Aufgabe des Nationalstaa-\n\ntes bleiben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Subsidiarit\u00e4t ist \n\nauch beim Katastrophenschutz nicht durch \u00fcbertriebenen \n\nZentralismus zu ersetzen. Bitte unterst\u00fctzen Sie den \n\nvorliegenden Antrag. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \n\nund der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Schiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Es schlie\u00dft \n\nsich jetzt Herr Kollege Baumann-Hasske f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion an. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege  \n\nSchiemann hat es eben gesagt: Wir wollen Subsidiarit\u00e4ts-\n\nbedenken geltend machen. \n\nIn den Mitgliedsstaaten der EU und dar\u00fcber hinaus gibt es \n\nimmer wieder Naturkatastrophen wie Waldbr\u00e4nde und \n\nErdrutsche. Wir haben heute schon im Rahmen einer \n\nAktuellen Stunde eine ausf\u00fchrliche Debatte zu dem \n\nletzten Sturm in der vergangenen Woche gef\u00fchrt. Da war \n\neine \u00fcberregionale oder gar europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung \n\nnicht erforderlich. \n\nAber es gibt nat\u00fcrlich auch immer wieder Naturkatastro-\n\nphen, in denen dies dringend notwendig ist. Als im \n\nvergangenen Sommer im S\u00fcden Europas gro\u00dffl\u00e4chige \n\nWaldbr\u00e4nde ausgebrochen waren, hat auch die Europ\u00e4i-\n\nsche Union Hilfe koordiniert. Sie mobilisierte gut \n\n300 Feuerwehrleute, zw\u00f6lf Flugzeuge und 54 Fahrzeuge \n\naus Spanien, Frankreich und Italien. Man kann also sagen: \n\nDas, was wir aktuell auf europ\u00e4ischer Ebene an Koordina-\n\ntionsleistungen im Katastrophenschutz haben, funktio-\n\nniert, sollte man meinen. Nimmt man den Entwurf der \n\nKommission, so stellt man fest, dass gerade bei den \n\nbenannten Katastrophen nur in zehn von 17 F\u00e4llen den \n\nnationalen und regionalen Hilfeersuchen nachgekommen \n\nwerden konnte. Das hat mich, ehrlich gesagt, etwas \n\n\u00fcberrascht; denn ich hatte das den Medien bisher so nicht \n\nentnehmen k\u00f6nnen. Aber wenn dem so ist, dann wird man \n\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, wie man die Koordination verbessert. \n\nIch glaube, dass dies vielleicht auch der Anlass war, \n\nwarum die Kommission dieses Papier auf den Tisch \n\ngelegt hat. \n\nMeine Damen und Herren, wer h\u00e4tte etwas dagegen, \n\nwenn Katastrophenschutz mithilfe der EU wirksamer und \n\neffizienter w\u00fcrde? Auch die SPD-Fraktion bekennt sich \n\nnat\u00fcrlich zum Katastrophenschutz und zu der erforderli-\n\nchen europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t. Wir haben uns heute schon \n\nausf\u00fchrlich bei den Katastrophensch\u00fctzerinnen und  \n\n-sch\u00fctzern bedankt. Ich will die Gelegenheit hier nutzen, \n\ndas noch einmal zum Ausdruck zu bringen. Unsere Kritik \n\nrichtet sich also nicht gegen das Ob der solidarischen \n\nHilfe, sondern gegen das Wie der vorgeschlagenen Orga-\n\nnisation. \n\nDie Kommission hatte bereits 2012 einen \u00e4hnlichen \n\nVorschlag unterbreitet, gegen den damals mehrere Bun-\n\ndesl\u00e4nder und der Bundesrat Subsidiarit\u00e4tsbedenken \n\nhatten; denn durch die Realisierung des Vorschlags \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6112 \n\nw\u00fcrden wesentliche Durchf\u00fchrungs- und Entscheidungs-\n\nkompetenzen auf die Ebene der EU verlagert. \n\nEs geht nicht allein um Koordinierung, deren Sinnhaf-\n\ntigkeit sofort jedem einleuchtet, sondern es geht um die \n\nBildung eines Katastrophenschutzpools, also um Einsatz-\n\nkr\u00e4fte, die der Verf\u00fcgung durch die Kommission unmit-\n\ntelbar unterstellt werden. Mehr noch: Es geht um den \n\nAufbau einer eigenen operativen EU-Einheit unter dem \n\nNamen \u201erescEU\u201c, wobei das nicht wie im Englischen am \n\nEnde mit ue, sondern mit EU f\u00fcr Europa geschrieben \n\nwird. Diese Truppe soll in Bereitschaft gehalten werden. \n\nEs geht um die Verlagerung der Entscheidung \u00fcber \n\nEinsatz und Finanzierung von Eins\u00e4tzen auf die europ\u00e4i-\n\nsche Ebene. \n\nMeine Damen und Herren! Bedenkt man, wie der Kata-\n\nstrophenschutz bei uns und anderswo organisiert ist, so \n\nstellt man fest, dass schon diese Struktur mit den Vorstel-\n\nlungen der Kommission unvereinbar ist. Katastrophen-\n\nschutz ist bei uns regional und kommunal aufgebaut. Er \n\nist von unten nach oben aufgebaut. Er funktioniert ausge-\n\nzeichnet, obwohl oder gerade weil er zu circa 90 % \n\nehrenamtlich organisiert ist. Das gilt f\u00fcr uns. In anderen \n\neurop\u00e4ischen Mitgliedsstaaten gibt es aber auch eine \n\nerhebliche ehrenamtliche Quote. \n\nWelchen Mehrwert sollte es bringen, ehrenamtlich t\u00e4tige \n\nPersonen von Europa aus einzusetzen, sie in einen Pool \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission einzugliedern? Europa \n\nkann doch den lokalen Einsatz nicht steuern. Das m\u00fcssen \n\ndiejenigen \u00fcbernehmen, die sich vor Ort auskennen. \n\nEuropa kann nur bei der Koordinierung und der Anforde-\n\nrung weitr\u00e4umiger Hilfe unterst\u00fctzen. Dabei kommt es \n\naber zun\u00e4chst auf die Nachbarschaftshilfe an. \n\nBei einer Elbeflut k\u00f6nnen uns die Nachbarn in Deutsch-\n\nland, aber auch die aus Tschechien und Polen am besten \n\nund schnellsten helfen. Wozu brauchen wir da etwa Hilfe \n\naus Rum\u00e4nien oder Spanien? Es m\u00fcssen schon extreme \n\nEreignisse sein, die die Hilfe aus ganz Europa erfordern. \n\nDie kann die EU koordinieren. Einsetzen m\u00fcssen sie die \n\nPersonen, die sich vor Ort auskennen. \n\nMeine Damen und Herren! Nach diesen tats\u00e4chlichen \n\nErw\u00e4gungen komme ich zur Rechtsgrundlage. Die Kom-\n\nmission nennt hierzu Artikel 196 des Vertrages \u00fcber die \n\nArbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union. Aber der Vor-\n\nschlag, der uns hier auf dem Tisch liegt, geht weit \u00fcber \n\nden Regelungsgehalt dieser Vorschrift hinaus. Nach \n\nArtikel 196 hat sich die EU im Bereich des Katastrophen-\n\nschutzes auf Ma\u00dfnahmen der Unterst\u00fctzung, der Koordi-\n\nnierung oder Erg\u00e4nzung der Ma\u00dfnahmen der Mitglieds-\n\nstaaten zu beschr\u00e4nken. Weder eine Harmonisierung noch \n\neine Ersetzung der Kompetenzen der Mitgliedsstaaten ist \n\nzul\u00e4ssig. Es ist der EU nach Interpretation des Innenaus-\n\nschusses des Bundesrates, der ebenfalls mit dieser Ange-\n\nlegenheit befasst ist, verwehrt, \u00fcberhaupt einen eigenst\u00e4n-\n\ndigen Katastrophenschutz zu betreiben. Nimmt man das \n\nernst, bleibt f\u00fcr die Kommission lediglich die Aufgabe der \n\nKoordinierung und der Empfehlung zum Aufbau erforder-\n\nlicher Kapazit\u00e4ten auf regionaler und lokaler Ebene. Eine \n\nEU-Taskforce f\u00fcr Katastropheneins\u00e4tze st\u00fcnde wohl im \n\nWiderspruch zu Artikel 196 AEUV. \n\nMeine Damen und Herren! Hinzu tritt, dass die Kommis-\n\nsion mit dieser Richtlinie die nationalen und subnationa-\n\nlen Ebenen verpflichten will, ihr alle drei Jahre \u00fcber \n\nGef\u00e4hrdungen, Risikomanagement, Pr\u00e4ventions- und \n\nVorsorgema\u00dfnahmen Bericht zu erstatten. Der dadurch je \n\nnach Ausgestaltung und Grad an Ernsthaftigkeit entste-\n\nhende b\u00fcrokratische Aufwand namentlich f\u00fcr die ehren-\n\namtlichen Strukturen steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu einem \n\nerzielbaren Mehrwert. Es wird erkennbar, dass die Verfas-\n\nser des Entwurfs die Verh\u00e4ltnisse in Deutschland und in \n\nanderen Mitgliedsstaaten nicht kennen k\u00f6nnen. Ansonsten \n\nw\u00fcrden sie andere Wege suchen, sich regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den \n\nStand des Katastrophenschutzes zu informieren. \n\nMeine Damen und Herren! Aus all diesen Gr\u00fcnden \n\nm\u00f6chten wir Sie bitten, diesem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen \n\nBaumann-Hasske von der SPD-Fraktion folgt jetzt Kolle-\n\nge Stange von der Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nKollege Schiemann, wir sind Mitglieder des S\u00e4chsischen \n\nLandtags. Das unterscheidet uns von Weisen. Wir bem\u00fc-\n\nhen uns, die Katastrophen der Zukunft zu erkennen \u2013 \n\nmancher mehr, mancher weniger, mancher bleibt dabei \n\nganz auf der Strecke. Die Tapferen unter uns st\u00fcrzen sich \n\nins Get\u00fcmmel, wie wir dies heute versuchen. \n\nIch glaube, dass wir es in dem generellen Ansinnen, das \n\nabzulehnen, was von der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nvorgeschlagen wurde, weder mit den Weisen noch mit den \n\nTapferen gleichtun. Im Gegenteil, wir sind hasenf\u00fc\u00dfig, \n\nwenn wir so vorgehen, Kollege Schiemann. \n\nZur Sache: Am 14. Januar haben wir uns im Europaaus-\n\nschuss mit der Stellungnahme der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \n\nder Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung zwischen dem Herrn \n\nLandtagspr\u00e4sidenten und dem S\u00e4chsischen Landtag zum \n\ngenannten Vorschlag der EU-Kommission \u00fcber ein \n\nKatastrophenschutzverfahren der Union bzw. deren \n\n\u00c4nderung befasst. Es ist jetzt viel dar\u00fcber ausgef\u00fchrt \n\nworden, was der Inhalt dieses \u00c4nderungsvorschlages der \n\nKommission zu diesem Katastrophenschutzverfahren \n\nbeinhaltet. \n\nWir erinnern uns in Deutschland an \u201eKyrill\u201c, an \u201eFrie-\n\nderike\u201c, wir erinnern uns \u2013 das haben Sie gerade gesagt \u2013 \n\nan die Jahrhundert- und Jahrtausendfluten, die sich in \n\nk\u00fcrzer werdenden Rhythmen wiederholen. An all das \n\nerinnern wir uns dabei, aber auch an Waldbr\u00e4nde und \n\nErdbeben in anderen L\u00e4ndern. Das sind Naturereignisse \n\nmit massivsten Auswirkungen auf die Arbeits- und Le-\n\nbenswelt, auf die Landwirtschaft, die Natur, auf die \n\nLebensgrundlagen der Bev\u00f6lkerung in den jeweiligen \n\nL\u00e4ndern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6113 \n\nDie Kommission unterbreitet einen Vorschlag, wie die \n\nbisherige Zusammenarbeit in der Union zur Katastro-\n\nphenbew\u00e4ltigung \u2013 Kollege Baumann-Hasske, Sie haben \n\ndarauf abgehoben \u2013 verbessert werden soll. Dem geht die \n\nErkenntnis voraus, dass einige Mitgliedsstaaten besser \n\nger\u00fcstet sind als andere und dass die Wetterph\u00e4nomene \n\ninfolge des Klimawandels in ihrer Intensit\u00e4t und somit in \n\nihren Auswirkungen deutlich zunehmen. Das sind die \n\nWeisen, die nach vorn schauen und zu erahnen versuchen, \n\nwas da noch auf uns zukommen mag, Kollege Schiemann. \n\nDie Kommission hat mit diesem Vorschlag weniger die \n\nbisherige Qualit\u00e4t der Katastrophenbew\u00e4ltigung im Blick. \n\nVielmehr richtet sich der Blick nach vorn, um die Mit-\n\ngliedsstaaten f\u00fcr die bevorstehenden Katastrophen zu \n\nr\u00fcsten. Deshalb schl\u00e4gt die Kommission umfassende \n\nBerichtspflichten f\u00fcr ein gutes Informationssystem \u00fcber \n\ndie bereitgehaltenen Katastrophenbew\u00e4ltigungskapazit\u00e4-\n\nten in den Mitgliedsstaaten und deren Weiterentwicklung \n\nvor. \n\nDar\u00fcber hinaus schl\u00e4gt die Kommission vor, eine europ\u00e4-\n\nische Notfallbew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t \u2013 Kollege Baumann-\n\nHasske hat den Namen bereits angesprochen \u2013 namens \n\n\u201erescEU\u201c einzurichten, f\u00fcr die eigene Ressourcen der EU \n\ngeschaffen werden sollen. \u201erescEU\u201c ist eine besondere \n\nReserve von Einsatzmitteln f\u00fcr die Katastrophenbew\u00e4lti-\n\ngung auf Unionsebene. Sie umfasst spezielle Kapazit\u00e4ten, \n\nL\u00f6schflugzeuge, Feldlazarette, Hochleistungspumpen, um \n\nauf Waldbr\u00e4nde, gro\u00dffl\u00e4chige \u00dcberschwemmungen, \n\nErdbeben und gesundheitliche Notlagen reagieren zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer Streitpunkt ist die Frage, ob die EU \u00fcber eigene \n\nKapazit\u00e4ten zur Katastrophenbew\u00e4ltigung und zur Unter-\n\nst\u00fctzung von Mitgliedsstaaten und somit \u00fcber von den \n\nMitgliedsstaaten bereitgestellte Einsatzmittel und Notfall-\n\nbew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten verf\u00fcgen soll. An dieser Stelle \n\nwird eingewendet, dass dies nach dem Vertrag \u00fcber die \n\nArbeitsweise der EU nicht gerechtfertigt ist. Unstrittig ist \n\noffenbar, dass die Zusammenarbeit bei Katastrophensitua-\n\ntionen verbessert werden soll. Sowohl die Staatsregierung \n\nin ihrer Stellungnahme als auch die Koalitionsfraktionen \n\nbetonen in ihrem Antrag die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t und \n\ndas Erfordernis der Zusammenarbeit. \n\nKollege Lehmann \u2013 er ist leider heute nicht zugegen \u2013 \n\nwies aus seinen Erfahrungen von seiner T\u00e4tigkeit im \n\nAusschuss der Regionen und bei der Arbeit mit anderen \n\neurop\u00e4ischen Regionen und Mitgliedsstaaten auf die \n\nerheblichen Unterschiede bei solchen Notfallbew\u00e4lti-\n\ngungskapazit\u00e4ten hin. Er betonte die Intension der Vor-\n\nschl\u00e4ge angesichts der zunehmenden Intensit\u00e4t und \n\nAuswirkungen der Naturereignisse. Auch kann nicht \n\n\u00fcbersehen werden, dass der Europ\u00e4ische Ausschuss der \n\nRegionen die Anstrengungen der Europ\u00e4ischen Kommis-\n\nsion zur St\u00e4rkung des Katastrophenschutzes ausdr\u00fccklich \n\nunterst\u00fctzt. \n\nDie rechtliche Seite der Fragen haben wir im Europaaus-\n\nschuss und ohne Mitwirkung der Fachaussch\u00fcsse \u2013 hier \n\ndes Innenausschusses und f\u00fcr rechtliche Fragen des \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses \u2013 rudiment\u00e4r er\u00f6r-\n\ntert, und zwar nur anhand der Stellungnahme der Staats-\n\nregierung. \n\nEine Beteiligung dieser Aussch\u00fcsse sollte zuk\u00fcnftig nach \n\neiner \u00dcberarbeitung der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags \n\nzwingend vorgesehen werden. Schlie\u00dflich stellt sich in \n\nsolchen F\u00e4llen die Frage, ob das T\u00e4tigwerden der EU \n\ngerechtfertigt ist, wenn anzunehmen ist, dass die Mit-\n\ngliedsstaaten dies nicht besser und schneller hinbekom-\n\nmen werden. Im Kontext der Erfahrungen und der An-\n\nnahme, dass St\u00fcrme, \u00dcberschwemmungen und Starkregen \n\nh\u00e4ufiger und intensiver auftreten werden und die Bew\u00e4lti-\n\ngung von Notlagen, wie Erdbeben und gesundheitliche \n\nNotlagen, schnell und effizient erfolgen soll, steht also die \n\nFrage, ob mit diesem Ziel das T\u00e4tigwerden der EU ange-\n\nzeigt ist. \n\nSie verneinen, Kollege Schiemann und Kollege \n\nBaumann-Hasske. Wir sind bislang nicht sicher, wie dies \n\nzu bewerten ist. Auch das Ergebnis im Europaausschuss \n\ndes Bundesrates spricht nicht eindeutig die Sprache ja \n\noder nein. Immerhin haben drei Bundesl\u00e4nder \u2013 Ham-\n\nburg, Niedersachsen und Rheinland-Pfalz \u2013 gegen die \n\nEmpfehlung mit Nein gestimmt, und vier L\u00e4nder \u2013 Berlin, \n\nBrandenburg, Bremen und Th\u00fcringen \u2013 haben sich enthal-\n\nten. Es st\u00fcnde uns also gut zu Gesicht, solche Dinge nicht \n\nim Eilverfahren zu besprechen \u2013 hier im Plenum \u2013, \n\nsondern sinnvollerweise in den entsprechenden Aussch\u00fcs-\n\nsen. \n\nDer vorliegende Antrag kommt nach unserer Auffassung \n\nzu sp\u00e4t. Die Staatsregierung hat ihre Position bereits im \n\nBundesrat eingebracht und sich positioniert. Leider \n\nkonnten sich der Europa-, der Innen- und der Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschuss nicht entsprechend damit \n\nbefassen. Dort w\u00e4re die Debatte sachgerecht gewesen. \n\nAus den sachlichen Erw\u00e4gungen zur Verbesserung der \n\nNotfallbew\u00e4ltigung der Europ\u00e4ischen Union und wegen \n\nbegr\u00fcndeter Zweifel hinsichtlich der Subsidiarit\u00e4tsbeden-\n\nken wird sich meine Fraktion zum vorliegenden Antrag \n\nenthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift \n\nHerr Kollege Beger das Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wieder einmal mischen sich Br\u00fcsse-\n\nler B\u00fcrokraten in die legitimen Interessen der EU-\n\nMitgliedsstaaten ein. Nun will die Europ\u00e4ische Union \n\nauch noch den Katastrophenschutz zentralisieren. Zwar \n\ngibt es im Vertrag \u00fcber die Arbeitsweise der EU im \n\nArtikel 196 eine rechtliche Grundlage f\u00fcr ein T\u00e4tigwerden \n\nder EU im Bereich Katastrophenschutz, jedoch sieht diese \n\nnur eine unterst\u00fctzende Rolle der EU vor \u2013 ich zitiere \n\nAbs. 1 \u2013: \u201eDie Union f\u00f6rdert die Zusammenarbeit zwi-\n\nschen den Mitgliedsstaaten, um die Systeme zur Verh\u00fc-\n\ntung von Naturkatastrophen oder von vom Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6114 \n\nverursachten Katastrophen und zum Schutz vor solchen \n\nKatastrophen wirksamer zu gestalten.\u201c \n\nDer Beschlussvorschlag der EU-Kommission geht aber \n\ndar\u00fcber hinaus. Die im k\u00fcnftigen Artikel 1 Nr. 6 des \n\nBeschlussvorschlages vorgesehene eigenoperative Kapa-\n\nzit\u00e4tsreserve beinhaltet eben mehr als nur die F\u00f6rderung \n\nder Zusammenarbeit der Mitgliedsstaaten. Mit der Ein-\n\nrichtung der eigenen operativen Kapazit\u00e4tsreserve verl\u00e4sst \n\ndie EU ihre rein unterst\u00fctzende Rolle und \u00fcbernimmt \n\noperative Aufgaben im Bereich Katastrophenschutz. Das \n\nist aber in Deutschland Sache der L\u00e4nder \u2013 und damit \n\nauch des Freistaates Sachsen. Der Vorschlag missachtet \n\nmithin die Gesetzgebungskompetenz dieses Hohen \n\nHauses. Lassen Sie uns deshalb heute gemeinsam ein \n\nklares Signal nach Br\u00fcssel senden! \n\nMeine Damen und Herren! Die Gew\u00e4hrleistung des EU-\n\nvertragsrechtlichen Grundsatzes der Subsidiarit\u00e4t ist \n\ngegenw\u00e4rtig unzureichend gew\u00e4hrleistet. Mit einer \n\ngewissen Wahrscheinlichkeit wird dieser Vorschlag der \n\nEU-Kommission von Parlament und Rat der EU am Ende \n\ntrotz unserer angemeldeten Bedenken beschlossen wer-\n\nden. \n\nWarum ist das so, wenn doch die \u00dcberschreitung der \n\ndurch den EU-Vertrag vorgegebenen Grenzen ziemlich \n\noffenkundig ist? Die Antwort ist ganz einfach: Die recht-\n\nlichen Regelungen der EU zur Abwendung subsidiari-\n\nt\u00e4tswidriger Gesetzgebungsakte sind unbefriedigend. Die \n\nParlamente der Mitgliedsstaaten haben keine M\u00f6glichkeit, \n\neinen EU-Gesetzgebungsakt wegen Subsidiarit\u00e4tsversto-\n\n\u00dfes unmittelbar aufzuhalten. Selbst wenn alle nationalen \n\nParlamente bei der EU begr\u00fcndete Stellungnahmen \n\neinreichen w\u00fcrden, nach denen der Vorschlag f\u00fcr einen \n\nGesetzgebungsakt nicht mit dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip im \n\nEinklang steht, w\u00fcrde das den Vorschlag nicht gerade-\n\nwegs stoppen. Die Konsequenz w\u00e4re lediglich, dass dieser \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcsste. Nach Abschluss der \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung k\u00f6nnte die Kommission beschlie\u00dfen, den Vorschlag \n\nfestzuhalten, ihn zu \u00e4ndern oder ihn zur\u00fcckzuziehen. \n\nHielte sie trotzdem an ihm fest, so m\u00fcsste sie dies zwar \n\nbegr\u00fcnden, selbstredend w\u00fcrde diese Begr\u00fcndung aber im \n\nweiteren Verfahren Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nFestzuhalten bleibt dennoch: Selbst wenn s\u00e4mtliche \n\nnationalen Parlamente Subsidiarit\u00e4tsbedenken anmelden, \n\nh\u00e4lt dies einen EU-Gesetzgebungsakt nicht automatisch \n\nauf. \n\nMeine Damen und Herren! Bei Gesetzesvorschl\u00e4gen wie \n\ndem hier vorliegenden, bei denen geringf\u00fcgige \u00c4nderun-\n\ngen den Subsidiarit\u00e4tsversto\u00df beseitigen k\u00f6nnen, mag dies \n\nnoch akzeptabel erscheinen. Mitunter kann es aber auch \n\nzu Gesetzesvorschl\u00e4gen kommen, die nicht nur in einzel-\n\nnen Teilen, sondern insgesamt im Hinblick auf den \n\nSubsidiarit\u00e4tsgrundsatz bedenklich sind. Nicht einmal in \n\neinem solchen Fall gibt es f\u00fcr die nationalen Parlamente \n\neinen Weg, den Gesetzesvorschlag unmittelbar aufzuhal-\n\nten, weder als Einzelakteure noch im Zusammenspiel \n\nmehrerer bzw. aller nationalen Parlamente. F\u00fcr den \n\nRespekt der EU-Organe vor dem Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz \n\nund den nationalen Parlamenten ist das nicht gerade \n\nf\u00f6rderlich. \n\nIch fasse noch einmal zusammen: Geht es um die Frage, \n\nob ein EU-Gesetzgebungsvorhaben gegen den Grundsatz \n\nder Subsidiarit\u00e4t verst\u00f6\u00dft oder nicht, sitzen die Entschei-\n\ndungsorgane der EU gegen\u00fcber den Parlamenten der \n\nMitgliedsstaaten ausnahmslos am l\u00e4ngeren Hebel. Wie \n\nviele davon einen Subsidiarit\u00e4tsversto\u00df r\u00fcgen, ist dabei \n\nunerheblich. Meine Damen und Herren, damit muss \n\nendlich Schluss sein! Wir werden dem Antrag aus allen \n\ngenannten Gr\u00fcnden zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter in der \n\nRednerrunde spricht nun Herr Kollege Lippmann f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Koaliti-\n\non macht Subsidiarit\u00e4tsbedenken zu einem Beschlussvor-\n\nschlag zur \u00c4nderung des Katastrophenschutzverfahrens in \n\nder Europ\u00e4ischen Union geltend. Ich sage gleich vorweg: \n\nWir teilen diese Bedenken nur sehr bedingt. Damit ist es \n\nso, dass die von den Mitgliedsstaaten der EU geleisteten \n\nBeitr\u00e4ge zur Katastrophenbew\u00e4ltigung freiwilligen \n\nCharakter haben, aber offenbar nicht ausreichen. Zu \n\ndiesem Ergebnis gelangt eine Untersuchung des Katastro-\n\nphenschutzverfahrens der EU \u00fcber einen Zeitraum von \n\ninsgesamt drei Jahren. \n\nGerade in Gro\u00dfschadenslagen, wie etwa bei gro\u00dffl\u00e4chigen \n\nWaldbr\u00e4nden \u2013 es wurde bereits angesprochen \u2013, konnte \n\nknapp der H\u00e4lfte der Hilfeersuchen nicht nachgekommen \n\nwerden. Dass die EU diese Defizite nun mit einer \u00c4nde-\n\nrung des Katastrophenschutzverfahrens beheben will, ist \n\naus unserer Sicht sachlich nachvollziehbar. \n\nAber zu Ihren Argumenten im Einzelnen: Sie machen \n\ngeltend, dass die vorgesehene Verpflichtung der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission, alle drei Jahre Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4t-\n\nzung, Risikomanagementplanung einschlie\u00dflich Pr\u00e4ven-\n\ntions- und Vorsorgema\u00dfnahmen vorzulegen, unverh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig sei, und bezweifeln die Notwendigkeit einer \n\nsolchen Vorlagepflicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich hoffe, Sie bestreiten \n\nnicht, dass es generell notwendig ist, dass sich der Frei-\n\nstaat mit Gefahrenabsch\u00e4tzung, Risikobewertung, Risi-\n\nkomanagementplanung sowie Pr\u00e4ventions- und Vorsor-\n\ngema\u00dfnahmen im Katastrophenschutzfall besch\u00e4ftigt und \n\ndiese Daten vorliegen d\u00fcrften, und zwar beim SMI und \n\nnicht, wie hier gerade so getan wurde, bei irgendwelchen \n\nEhrenamtlichen in den Gemeinden und Landkreisen. Die \n\nEU-Kommission \u00fcber diese vorliegenden Daten, Pl\u00e4ne \n\nund Analysen zu unterrichten ist also keineswegs ein \n\nMehraufwand, sondern eher ein erheblicher Mehrwert. Je \n\nmehr die EU-Kommission auch \u00fcber s\u00e4chsische Beson-\n\nderheiten im Katastrophenfall wei\u00df, umso besser kann sie \n\ngegebenenfalls erforderliche Hilfen koordinieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6115 \n\nAu\u00dferdem machen Sie Subsidiarit\u00e4ts- und Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsbedenken hinsichtlich des vorgesehenen Katastro-\n\nphenschutzpools geltend und kritisieren, dass die Europ\u00e4-\n\nische Kommission k\u00fcnftig \u00fcber den Einsatz dieser Bew\u00e4l-\n\ntigungskapazit\u00e4ten entscheiden soll. Richtig ist, dass die \n\nKommission k\u00fcnftig Kapazit\u00e4tsziele festlegen wird und \n\ndie Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten bei Hilfeersuchen zur \n\nVerf\u00fcgung stellt, also \u00fcber deren Einsatz entscheidet. Es \n\nbleibt jedoch dabei, dass die Mitgliedsstaaten die Bew\u00e4l-\n\ntigungskapazit\u00e4ten auf freiwilliger Basis ermitteln und \n\nregistrieren und diese im Falle der Entsendung unter \n\nF\u00fchrung und Kontrolle der Staaten stehen, die sie zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. \n\nSie vergessen zu erw\u00e4hnen, dass die Bew\u00e4ltigungskapazi-\n\nt\u00e4ten, die den Mitgliedsstaaten f\u00fcr die europ\u00e4ischen \n\nNotfallbew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nihnen jederzeit f\u00fcr nationale Zwecke zur Verf\u00fcgung \n\nstehen m\u00fcssen und dann nicht eingesetzt werden k\u00f6nnen, \n\nwenn ein Mitgliedsstaat diese Kapazit\u00e4t selbst dringend \n\nben\u00f6tigt. Von dem viel proklamierten Eingriff ist daher \n\nnicht mehr viel \u00fcbrig geblieben. \n\nDas bedeutet, dass die von Ihnen kritisierte letzte Ent-\n\nscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission an eine Reihe \n\nvon Voraussetzungen gekn\u00fcpft ist. Mit den Ausnahmen \n\nwird auch unserer Auffassung nach eine ausreichende \n\nAbw\u00e4gung zwischen den Aufgaben der EU und ihren \n\nMitgliedsstaaten getroffen. \n\nDrittens, Sie bef\u00fcrchten zudem, dass mit dem Aufbau \n\neiner operativen Kapazit\u00e4tsreserve \u201erescEU\u201c weitere \n\nKompetenzen f\u00fcr Eins\u00e4tze auf die Europ\u00e4ische Kommis-\n\nsion \u00fcbertragen und damit Doppelstrukturen geschaffen \n\nwerden. Auch hier teilen wir die Bedenken nicht. Die \n\nKapazit\u00e4tsreserve betrifft lediglich Kapazit\u00e4ten zur \n\nWaldbrandbek\u00e4mpfung aus der Luft, f\u00fcr Hochleistungs-\n\npumpen, f\u00fcr Rettungsma\u00dfnahmen in st\u00e4dtischen Gebieten \n\nsowie f\u00fcr Feldlazarette und Notfallteams. Hierbei von \n\neiner \u00dcbertragung von Entscheidungs- und Durchf\u00fch-\n\nrungskompetenzen zu reden, ist aus unserer Sicht doch \n\netwas \u00fcbertrieben. Nur weil zuk\u00fcnftig statt einer zwei \n\nHochleistungspumpen zur Verf\u00fcgung stehen, hat man hier \n\nnoch keine unn\u00fctzen Doppelstrukturen, sondern im \n\nGegenteil eine wie auch vorgesehene erg\u00e4nzende Struktur. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe Ihnen voll-\n\nkommen recht, dass die besondere Eilbed\u00fcrftigkeit in \n\nKatastrophenlagen eine Verantwortung f\u00fcr die Bew\u00e4lti-\n\ngung solcher Lagen auf lokaler Ebene erfordert. Daran \n\n\u00e4ndert auch der Beschlussvorschlag nichts. Sein Ziel ist \n\nvielmehr, die Koordinierung und die Bew\u00e4ltigung von \n\nKatastrophenlagen in den F\u00e4llen zu verbessern und \n\nsicherzustellen, in denen die lokalen Verantwortlichen an \n\nden Rand ihrer Kapazit\u00e4ten und Leistungsf\u00e4higkeiten \n\ngeraten. \n\nAuch Sachsen kann \u00fcber kurz oder lang in eine solche \n\nSituation geraten und auf die Hilfe nicht nur anderer \n\nBundesl\u00e4nder und Nachbarstaaten angewiesen sein. \n\nDamit diese Hilfe gew\u00e4hrleistet ist, kann aus unserer \n\nSicht eine Fortentwicklung und Verbesserung des Kata-\n\nstrophenschutzverfahrens verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein und auch \n\nmit dem gegenw\u00e4rtigen Recht vereinbart werden. Wir \n\nwerden den Antrag daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen. Gibt es aus den Fraktio-\n\nnen heraus den Bedarf, eine zweite Runde zu er\u00f6ffnen? \u2013 \n\nDie einbringende CDU-Fraktion? \u2013 Kein weiterer Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Damit hat jetzt die Staatsre-\n\ngierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Europa ist in keinem guten Zustand. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das stimmt!) \n\nDas hat der Pr\u00e4sident der EU-Kommission vor einiger \n\nZeit deutlich gemacht. Die Herausforderungen sind klar \n\nund werden heftig diskutiert. Ich denke, Europa sollte sich \n\nauf seine Wurzeln konzentrieren und auf das, was es gro\u00df \n\ngemacht hat. Dazu geh\u00f6rt ein Prinzip, n\u00e4mlich das Subsi-\n\ndiarit\u00e4tsprinzip. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU \u2013 \n\nBeifall bei der AfD) \n\nDas Subsidiarit\u00e4tsprinzip kommt aus der christlichen \n\nkatholischen Soziallehre. Es bedeutet im Kern Selbstbe-\n\nstimmung, es bedeutet im Kern Eigenverantwortung und \n\ndamit auch ein Ma\u00df an Freiheit, was die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr schafft, dass wir die Herausforderungen gemeinsam \n\nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nDieses Prinzip, meine Damen und Herren, hat Europa \n\ngro\u00df gemacht. Es ist ein Prinzip, das die notwendige \n\nZentralisierung mit der Kraft der Regionen verbindet. \n\nGenau darum geht es. Europa, meine Damen und Herren, \n\nw\u00e4chst von unten. Das haben mein Kollege Schiemann \n\nund Herr Kollege Baumann-Hasske, die antragstellenden \n\nKoalitionsfraktionen, deutlich gemacht. Dieses Prinzip \n\nwird hin und wieder verletzt. \n\nStarke Regionen bilden ein festes Fundament f\u00fcr das \n\neurop\u00e4ische Haus. So hat das Kabinett vor zwei Wochen \n\neiner Kampagne des Ausschusses der Regionen, der \n\nInteressenvertretung der europ\u00e4ischen Regionen, zur \n\nAllianz f\u00fcr eine starke Koh\u00e4sionspolitik nach dem \n\nJahr 2020 ausdr\u00fccklich zugestimmt und ist dieser beige-\n\ntreten. \n\nEs ist ein guter Brauch, dass die Staatsregierung den \n\nLandtag \u00fcber die Pr\u00fcfung s\u00e4mtlicher Fr\u00fchwarndokumente \n\nder Europ\u00e4ischen Union auf ihre Vereinbarkeit mit dem \n\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip informiert und m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe \n\nmitteilt. Heute geht es um den \u201eVorschlag f\u00fcr einen \n\nBeschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \n\n\u00c4nderung des Beschlusses Nr. 1313/213/EU \u00fcber ein \n\nKatastrophenschutzverfahren der Union\u201c. Hierzu ergab \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6116 \n\ndie Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung in meinem Haus, dass der \n\nVorschlag das Subsidiarit\u00e4tsprinzip verletzt. \n\nDer Katastrophenschutz obliegt den Mitgliedsstaaten, in \n\nDeutschland den L\u00e4ndern und damit auch dem Freistaat \n\nSachsen. Und, meine Damen und Herren, das ist gut so, \n\nund das soll so bleiben. Dazu geh\u00f6rt auch die Bestim-\n\nmung \u00fcber das Ob und Wie von Gef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzun-\n\ngen, Vorsorgeplanungen, weiteren Ma\u00dfnahmen der \n\nVorbereitung und des Zusammenwirkens in der Katastro-\n\nphenbek\u00e4mpfung. \n\nDer jetzige Vorschlag \u2013 auch das wurde ausgef\u00fchrt \u2013 sieht \n\neinen Katastrophenschutzpool vor, auf dessen Einheiten \n\ndie EU zuk\u00fcnftig unmittelbar zugreifen will. Damit \n\nk\u00f6nnte die EU-Kommission den unmittelbaren Verwal-\n\ntungsvollzug an sich ziehen. Dies steht dem Grundsatz \n\nder Subsidiarit\u00e4t diametral entgegen. Letztlich w\u00fcrde es \n\ndazu f\u00fchren, dass beispielsweise der Freistaat Sachsen an \n\neiner Entscheidung \u00fcber einen ausw\u00e4rtigen Einsatz \n\ns\u00e4chsischer Einheiten im Katastrophenschutzpool nicht \n\nmehr zu beteiligen w\u00e4re. \n\nMit der Schaffung von EU-eigenen Katastrophenschutz-\n\neinheiten, den sogenannten \u201erescEU\u201c-Einheiten, sehe ich \n\neinen wesentlichen Eingriff in die Gesetzgebungskompe-\n\ntenz des Landtags. Hierdurch w\u00fcrden Parallelstrukturen \n\ngeschaffen. Die bestehende Organisation des Katastro-\n\nphenschutzes in L\u00e4nderhoheit ist ein ausgezeichnetes \n\nBeispiel f\u00fcr ein gelebtes Subsidiarit\u00e4tsprinzip. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Katastrophenbew\u00e4ltigung erfolgt von unten nach \n\noben. Bei einem Katastropheneinsatz wird vor Ort ent-\n\nschieden. Wenn die Gefahrenlage aufw\u00e4chst, gibt es von \n\nunten nach oben Einsatzleitungen, die \u00fcber die Bew\u00e4lti-\n\ngungskapazit\u00e4ten entscheiden. Es hat sich \u2013 zuletzt \n\nw\u00e4hrend des Hochwassers 2013 \u2013 bew\u00e4hrt, dass die \n\nVerantwortung f\u00fcr den Schutz der Bev\u00f6lkerung m\u00f6glichst \n\nnah an den Betroffenen anzusiedeln ist. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDabei soll es auch bleiben. Ich vermag \u2013 auch mit viel \n\nFantasie \u2013 nicht zu erkennen, wie ein bei der EU zentrali-\n\nsiertes System schneller und flexibler auf Katastrophen \n\nreagieren k\u00f6nnte. Will die EU im Extremfall abw\u00e4gen und \n\neine Entscheidung treffen, ob eine l\u00e4nder\u00fcbegreifende \n\nHochwasserkatastrophe in Mitteleuropa oder eine Wald-\n\nbrandkatastrophe in S\u00fcdeuropa wichtiger ist? Besonders \n\nSachsen verf\u00fcgt aber \u00fcber ein funktionierendes Katastro-\n\nphenschutzsystem, das sehr gut mit anderen L\u00e4ndern und \n\nmit unseren Nachbarregionen Polen und Tschechien \n\nvernetzt ist. \n\nWir k\u00f6nnen aus eigener Erfahrung sprechen: Die kata-\n\nstrophalen Hochwasserereignisse in den letzten beiden \n\nJahrzehnten sind ein lebendiger Beweis daf\u00fcr. Ich m\u00f6chte \n\nan dieser Stelle auch unseren polnischen und tschechi-\n\nschen Nachbarn herzlich f\u00fcr ihre Zusammenarbeit in den \n\nletzten Jahren danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gab viele Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel die fl\u00e4chende-\n\nckende Einrichtung der Wasserwehren, aber auch die \n\nVereinbarungen mit Polen und mit Tschechien im Bereich \n\ndes Katastrophenschutzes. Wir haben aus der Jahrhundert-\n\nflut im Jahr 2002 gelernt und konnten es auch im \n\nJahr 2013 zeigen, dass wir gut aufgestellt sind. Der \n\nVerlauf der Katastrophenbew\u00e4ltigung war viel professio-\n\nneller. Sachsen hat bei Hochwasserkatastrophen und auch \n\nnach dem Orkan \u201eKyrill\u201c im Jahr 2007 wie kaum eine \n\nandere Region in Deutschland Solidarit\u00e4t erfahren. \n\nBundesweit und \u00fcber die Grenzen hinweg kamen im \n\nJahr 2002 zum Beispiel Tausende freiwillige oder profes-\n\nsionelle Helfer nach Sachsen. \n\nGleichzeitig profitiert Sachsen unter anderem vom Auf-\n\nbauhilfefonds Hochwasser 2002 in Milliardenh\u00f6he und \n\nvon der nationalen und internationalen Spendenbereit-\n\nschaft. Von daher sind wir im besonderen Ma\u00dfe zur \n\nSolidarit\u00e4t gegen\u00fcber anderen in der Europ\u00e4ischen Union \n\nverpflichtet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen mit unserer Positi-\n\non nicht alleine da. Alle L\u00e4nder verst\u00e4ndigen sich im \n\nRahmen der Abstimmung zu dem Vorschlag auf eine \n\nweitere St\u00e4rkung der Solidarit\u00e4t der Mitgliedsstaaten. Das \n\nbestehende UCPM-Verfahren legt die Solidarit\u00e4t der \n\nMitgliedsstaaten fest. Dennoch ist es aufgrund von \n\nKapazit\u00e4tsl\u00fccken weiterhin wichtig, daran zu arbeiten und \n\ndie Solidarit\u00e4t weiter auszubauen. \n\nIn der Empfehlung der Bundesratsaussch\u00fcsse hei\u00dft es \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eDer Bundesrat bekennt sich zu der im \n\nBev\u00f6lkerungsschutz notwendigen europ\u00e4ischen Solidari-\n\nt\u00e4t.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDessen ungeachtet erachtet der \n\nBundesrat die solidarische Hilfeleistung der Mitglieds-\n\nstaaten untereinander als selbstverst\u00e4ndlich, sie ist eine \n\ntragende S\u00e4ule der Gemeinschaft, kann jedoch nationale \n\nAnstrengungen nicht ersetzen, sondern diese im Bedarfs-\n\nfall lediglich wirksam erg\u00e4nzen. Diesem Ziel dient das \n\ngeltende EU-Katastrophenschutzverfahren \u2026 Der Bun-\n\ndesrat bef\u00fcrwortet eine weitere Verbesserung dieser \n\ngegenseitigen Unterst\u00fctzung. Die Verantwortung der \n\nMitgliedsstaaten zur Verh\u00fctung und Bew\u00e4ltigung von \n\nKatastrophen sowie das Subsidiarit\u00e4ts- und Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsprinzip m\u00fcssen aber strikt beachtet werden.\u201c \n\nDie Empfehlung f\u00fcr das Bundesratsplenum sowie der \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen best\u00e4tigten das Vorliegen \n\neines Subsidiarit\u00e4tsversto\u00dfes. Der Freistaat Sachsen war \n\nMitantragsteller in den vorberatenden Aussch\u00fcssen des \n\nBundesrates. Die Staatsregierung wird dieser Empfehlung \n\nin der Plenarsitzung des Bundesrates am 2. Februar 2018 \n\nzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Ab-\n\nschluss noch einmal deutlich machen: Ich denke, wir \n\nsollten uns in Europa auf die wirklich wichtigen Dinge \n\nkonzentrieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6117 \n\nWir brauchen nicht mehr Europa, sondern wir brauchen \n\nein Europa der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und wir brauchen \n\nvor allem ein Europa der Regionen. Europa brauchen wir \n\nalle. Wir m\u00fcssen dieses Europa st\u00e4rken. Dieses Europa \n\nwird dann stark, wenn es sich auf die wirklich wichtigen \n\nAufgaben konzentriert: die Sicherheit seiner B\u00fcrger, eine \n\ngemeinsame Au\u00dfengrenzensicherung mit Frontex und vor \n\nallem eine gemeinsame Migrations- und Fl\u00fcchtlingspoli-\n\ntik. Dann w\u00e4chst wieder Vertrauen, und dann haben wir \n\nauch wieder ein starkes Europa mit starken Regionen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nStaatsministers Sebastian Gemkow \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. Ich sehe eine \n\nKurzintervention von Herrn Kollegen Stange an Mikro-\n\nfon 1; bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Zun\u00e4chst stelle ich fest, dass der Herr Staatsminister \n\nin Fragen des Katastrophenschutzes auf Migration, \n\nFrontex und andere Institutionen abhebt, das nach mei-\n\nnem Daf\u00fcrhalten ziemlich bedeutsam ist \u2013 was man so \n\nalles als Katastrophen ansehen kann. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das hat er nicht gesagt! \n\n\u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Das hat er nicht gesagt!  \n\nDas ist eine Unterstellung! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nZweitens will ich feststellen, dass die Solidarit\u00e4t in der \n\nEurop\u00e4ischen Union mit \u201erescEU\u201c \u2013 mit diesem Pool \u2013 \n\ndurchaus \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n\u2013 Kannst selber was erz\u00e4hlen. Du musst nicht dauernd \n\ndazwischenplappern, mir ins Ohr. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Ja, aber nicht ins Ohr. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Manchmal  \n\nsagt man lieber nichts!) \n\nAuch mit \u201erescEU\u201c bleibt die Solidarit\u00e4t durchaus eine \n\nGabe der Mitgliedsstaaten; denn die Mitgliedsstaaten \n\nhaben auch bei \u201erescEU\u201c \u2013 also diesem Pool \u2013 das Recht, \n\nihre dort zur Verf\u00fcgung gestellten Kapazit\u00e4ten und Hilfs-\n\nkr\u00e4fte zur\u00fcckzubehalten, wenn das vonn\u00f6ten ist. \n\nDas will ich noch einmal sagen, nicht, dass es irgendwel-\n\nche Zweifel an dieser Stelle gibt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Soll reagiert werden? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir jetzt zum Schlusswort. Das Schluss-\n\nwort haben die einbringenden Fraktionen. Es wird gehal-\n\nten von Herrn Kollegen Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist es richtig, dass der Staatsminister des Innern auch \n\nauf diesen Grundsatz hingewiesen hat. Wie werden wir \n\nEuropa zukunftsf\u00e4hig machen? \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass die B\u00fcrger in Europa \n\nein Europa akzeptieren werden, das ein Europa der \n\nRegionen ist, wo der Mensch eine Rolle spielt und wo in \n\neiner Stadt, die sehr weit weg ist, nicht nur \u00fcber die K\u00f6pfe \n\nhinweg entschieden wird. \u00dcber das Demokratieprinzip \n\nk\u00f6nnten wir uns lange streiten, aber das ist jetzt nicht das \n\nThema. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nIch komme zum Katastrophenschutz. Wir haben festge-\n\nstellt \u2013 das haben wir im Ausschuss auch diskutiert \u2013, dass \n\ndie Regelung, die die Europ\u00e4ische Kommission vorgelegt \n\nhat, nicht im Rahmen des Artikels 196 geblieben ist, \n\nsondern dass damit aus unserer Sicht eine Verletzung in \n\nder Frage der Subsidiarit\u00e4t, also der Mitsprache der \n\nRegionen, vorliegt. Wir sehen es nicht ein und deshalb \n\nmelden wir uns zu Wort. \n\nWir haben das im Europaausschuss sehr ausgiebig vordis-\n\nkutiert. Ich glaube, dass die Diskussion, die wir jetzt im \n\nHohen Haus haben, zumindest dazu beitr\u00e4gt, dass jede \n\nFraktion die Gelegenheit hatte, ihre eigene Position \n\neinzubringen. Wir stehen dazu, dass dies die Gesetzge-\n\nbungskompetenz des Freistaates Sachsen, der deutschen \n\nL\u00e4nder, aber auch des Nationalstaates betrifft. Wir k\u00f6nnen \n\nnicht akzeptieren, dass europ\u00e4ische Entscheidungen in \n\nunsere Verwaltungsentscheidungen hineinregieren. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Deshalb sind wir froh, dass \n\nwir zu dieser Subsidiarit\u00e4tsfrage eine Position erarbeitet \n\nhaben. \n\nWir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, dass mit den Berichts-\n\npflichten eine zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie auf die deutschen \n\nL\u00e4nder, aber auch auf die Landkreise zukommt. Das \n\nwerden wir nicht akzeptieren. Das ist eine Sache. Jeder \n\nNationalstaat muss seinen Beitrag zum Katastrophen-\n\nschutz selbst leisten. Man kann nicht alles nur wegdele-\n\ngieren, wenn man selbst nicht in der Lage ist, seine \n\nVorsorge zu treffen. Ich denke, dass der Richter und \n\nStaatsmann aus Griechenland, den ich zitiert habe, sehr \n\ndeutlich darauf hingewiesen hat: Vorsorge ist das eine und \n\nBew\u00e4ltigung des Schadens ist das andere. \n\nIch denke \u2013 und deshalb bin ich sehr froh, dass wir die \n\nDiskussion gef\u00fchrt haben \u2013, wir brauchen Strukturen im \n\nKatastrophenschutz, die das Ehrenamt noch m\u00f6glich \n\nmachen, die die Landkreise mehr oder weniger als dieje-\n\nnigen, die das zu organisieren haben, im Mittelpunkt \n\nsehen und den Landesgesetzgeber, der seine Aufgaben zu \n\nerf\u00fcllen hat. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, sich auf Landes-, \n\nBundes- und EU-Ebene weiter daf\u00fcr einzusetzen. Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6118 \n\nStaatsminister, Sie haben dazu ein ganz klares Signal \n\ngesetzt. Im Ausschuss sind wir sehr hinreichend vom \n\nInnenministerium informiert worden. Daf\u00fcr vielen Dank. \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, wir bitten Sie herzlich, mit dieser \n\nDiskussion, mit diesem Antrag um \u00dcbermittlung an die \n\nEurop\u00e4ische Kommission. Wir w\u00e4ren Ihnen sehr verbun-\n\nden, wenn Sie diese Entscheidung treffen k\u00f6nnten. \n\nVielen herzlichen Dank. Ich w\u00fcrde mich \u00fcber Ihre Unter-\n\nst\u00fctzung sehr freuen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/12140 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Einige Gegen-\n\nstimmen. Die Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthal-\n\ntungen. Damit ist die Drucksache 6/12140 beschlossen \n\nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEin-Jahres-Haushalt 2019 statt Doppelhaushalt 2019/2020 \u2013  \n\nBudgethoheit des 7. S\u00e4chsischen Landtags achten und wahren! \n\nDrucksache 6/11997, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge lautet: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dc-\n\nNE und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die einbrin-\n\ngende Fraktion ergreift jetzt das Wort. Das Wort erteile \n\nich jetzt Herrn Kollegen Gebhardt f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Piwarz, da Sie jetzt \n\ndort sitzen, geht es mir besser. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz sitzt  \n\nin den Reihen der Abgeordneten. \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und \n\nKollegen! Gestatten Sie mir eingangs eine grunds\u00e4tzliche \n\nBemerkung mit Blick auf die bevorstehenden Haushalts-\n\nberatungen. Alle wissen, dass im kommenden Jahr Land-\n\ntagswahlen stattfinden. Es ist nicht akzeptabel, dass die \n\nRegierung beabsichtigt, einen Haushalt zu beschlie\u00dfen, \n\nder weit \u00fcber diese Legislaturperiode hinausreicht. \n\nDIE LINKE bleibt bei ihrer Forderung, dass im Dezember \n\nlediglich ein Ein-Jahres-Haushalt verabschiedet werden \n\nsollte. Bereits mein Vorg\u00e4nger, Dr. Andr\u00e9 Hahn, begr\u00fcn-\n\ndete mit diesen Worten am 10. September 2008 in der \n\nAuseinandersetzung mit dem Doppelhaushaltsentwurf \n\n2009/2010 unsere Position zu dem Thema, das uns heute \n\nzur Abstimmung vorliegt. Der Pr\u00e4sident hat soeben den \n\nAntragstitel vorgelesen. \n\nDass der Antrag nach wie vor notwendig und aktuell ist, \n\nergibt sich schon daraus, dass Sie, meine Damen und \n\nHerren von der CDU, vor zehn Jahren nicht auf uns \n\ngeh\u00f6rt und bei diesem Thema noch nichts dazugelernt \n\nhaben. Aber wir geben die Hoffnung nicht auf; ich sprach \n\nheute fr\u00fch schon einmal dazu. \n\nDen Kommentatoren der S\u00e4chsischen Verfassung, zu \n\ndenen ja auch der gesch\u00e4tzte Kollege Baumann-Hasske \n\nvon der SPD-Fraktion geh\u00f6rt, war klar, dass ein Doppel-\n\nhaushalt eine Ausnahme sein kann und gerade beim \n\n\u00dcbergang in eine neue Legislaturperiode das Budgetrecht \n\ndes k\u00fcnftigen Parlaments nur mit einem Ein-Jahres-\n\nHaushalt umfassend gewahrt bleibt. \n\nDas Budgetrecht ist das \u00e4lteste und wichtigste Recht des \n\nParlaments. Manche sprechen auch von K\u00f6nigsrecht, und \n\nentsprechend ist auch der Haushalts- und Finanzausschuss \n\nals K\u00f6nigsausschuss deklariert. Das gilt mehr denn je vor \n\nallen Dingen hier im Freistaat Sachsen, seitdem wir einen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten hatten, der \u201eK\u00f6nig Kurt\u201c tituliert \n\nworden ist. Da der Staatskanzlei die Krone aufgesetzt \n\nworden ist, glauben einige in der CDU, die K\u00f6nigsrechte \n\nbei der Aufstellung des Haushalts l\u00e4gen bei der Staatsre-\n\ngierung. Das ist jedoch nicht nur aus staats- und demokra-\n\ntietheoretischen Gr\u00fcnden tats\u00e4chlich ein Irrtum. Es zeigt \n\nauch, dass viele Mitglieder der CDU-Fraktion tats\u00e4chlich \n\ndie politische Bildungsarbeit der S\u00e4chsischen Landeszen-\n\ntrale f\u00fcr politische Bildung noch mehr in Anspruch \n\nnehmen sollten. \n\nEs ist f\u00fcr uns Abgeordnete oft schwer genug, das Treiben \n\ndes Regierungsapparates in all seinen Ver\u00e4stelungen \n\nimmer rechtzeitig nachvollziehen und kontrollieren zu \n\nk\u00f6nnen. Wir als linke Opposition m\u00fchen uns dabei nach \n\nKr\u00e4ften, gerade auch mit dem Instrument der Kleinen \n\nAnfrage \u2013 was angesichts der massiven Verweigerungs-\n\npraxis bei der Beantwortung der Regierung ganz offen-\n\nsichtlich oft nicht gef\u00e4llt. \n\nDie einzige Gelegenheit des Parlaments, die Regierung \n\nwirklich und wirkungsvoll an die Kandare zu nehmen, ist \n\nund bleibt daher die Aufstellung eines Landeshaushalts. \n\nDieser ist ja dann in die Zahlen gegossene Richtschnur \n\ndes Regierungshandelns, die eigentlich das Parlament, der \n\nLandtag als Ganzes, vorgeben muss. Nicht nur, dass die \n\nCDU mit jedem Doppelhaushalt wieder und wieder eine \n\ninzwischen un\u00fcbersichtlich gewordene Vielzahl von \n\nsogenannten Haushaltserm\u00e4chtigungen ins Haushaltsge-\n\nsetz geschrieben und damit das Budgetrecht des Parla-\n\nments faktisch bereits an das Finanzministerium abgege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6119 \n\nben hat \u2013 nein, der Landtag wird auch noch dar\u00fcber \n\nhinaus im Haushaltsvollzug durch die Staatsregierung mit \n\nUnterst\u00fctzung der stets willf\u00e4hrigen Regierungsfraktionen \n\nfortw\u00e4hrend haushaltsrechtlich missbraucht und ausge-\n\nh\u00f6hlt. \n\nSo kritisierte bereits im Jahre 2010 der Landesrechnungs-\n\nhof in einer Beratenden \u00c4u\u00dferung \u2013 Zitat: \u201eDie Staatsre-\n\ngierung l\u00e4sst sich vom Parlament mittels umfangreicher \n\nVermerke im Staatshaushalt das Umgehen g\u00fcltiger Haus-\n\nhaltsvorschriften legitimieren.\u201c Im Kern der Kritik des \n\nRechnungshofes stand und steht also die Sorge um die \n\nErosion des Budgetrechts des Landtags, dargestellt an \n\nBeispielen in dem Bericht: die von der Staatsregierung \n\nangestrebte Flexibilisierung wie die Ausbringung von \n\nDeckungsvermerken, die Kompetenz der Bildung von \n\nR\u00fccklagen, umfangreiche Personalbewirtschaftungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten usw. \n\nFestzustellen bleibt: Die CDU-Fraktion hat auf diese \n\nWeise kraft ihrer Mehrheit allein oder in wechselnden \n\nKoalitionen das Parlament schleichend entmachtet. An \n\ndiesem nicht nur vom Rechnungshof kritisierten intrans-\n\nparenten Haushaltsverfahren h\u00e4lt die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung ungeachtet dessen bis heute unver\u00e4ndert fest. Ich \n\nm\u00f6chte das an zwei Beispielen verdeutlichen. \n\nErstens. Jeder wei\u00df, dass ein Jahr einmal zu Ende geht. \n\nMit einigen Abstrichen gilt das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr ein \n\nHaushaltsjahr. Die Haushaltsexperten wissen, dass ich \n\ndavon spreche, dass die Bildung von Haushaltsresten eine \n\nLebensdauer bis M\u00e4rz des Folgejahres haben kann. \n\nWas aber geschah bei der Verabschiedung des letzten \n\nDoppelhaushalts im Dezember 2016 zun\u00e4chst in einer \n\nAusschusswoche im Haushalts- und Finanzausschuss und \n\nschlie\u00dflich mit dem Plenarbeschluss zum Haushaltsbe-\n\ngleitgesetz 2017/2018? Da wurde dem Parlament vom \n\nFinanzministerium ein Gesetzentwurf vorgelegt, der nicht \n\netwa die Regelungen f\u00fcr die zu beratende anstehende \n\nHaushaltsperiode 2017/2018 beinhaltete \u2013 nein, das \n\nParlament beschloss, einfach einmal 330 Millionen Euro \n\nin einen Fonds zu stecken, den sogenannten Zukunftssi-\n\ncherungsfonds, und zwar zulasten des zu Ende gehenden \n\nJahres 2016. Das Gesetz wurde am 28. Dezember 2016 \n\nver\u00f6ffentlicht \u2013 einen Tag sp\u00e4ter konnte das Finanzminis-\n\nterium die Buchung vornehmen \u2013, und dies alles nur, um \n\neinen Nachtragshaushalt zu verhindern. So sieht die \n\ns\u00e4chsische Haushaltstransparenz \u00e0 la CDU aus. \n\nEin zweites Beispiel: Personal. Dem Doppelhaushalt \n\n2017/2018 kann nicht entnommen werden, wie viel \n\nPersonal vom Freistaat besch\u00e4ftigt wird. Wie komme ich \n\ndarauf? Der \u00a7 6 des Haushaltsgesetzes \u00f6ffnet n\u00e4mlich T\u00fcr \n\nund Tor f\u00fcr alle m\u00f6glichen Personalbewirtschaftungs-\n\nma\u00dfnahmen. Die Wirkung: Der Haushaltsgesetzgeber, \n\nalso der Landtag, verliert die \u00dcbersicht und die Kontrolle \n\n\u00fcber die wichtigsten Teile seines Budgetrechts. \n\nMan muss sich dazu nur das Schreiben des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes in seiner \u00c4u\u00dferung zum Haus-\n\nhalt 2017/2018 anschauen \u2013 Zitat: \u201eDie dem Parlament \n\nvorgelegten Haushaltsentw\u00fcrfe bieten aus unserer Sicht \n\nnur sehr eingeschr\u00e4nkt die M\u00f6glichkeit, bewusste Ent-\n\nscheidungen im Sinne einer Programmfunktion des \n\nStaatshaushaltsplanes zu treffen. Die haushaltsrechtliche \n\nEntscheidungsbefugnis wird zunehmend auf die Exekuti-\n\nve verlagert. Die im Staatshaushalt eingesetzten Instru-\n\nmente bewirken vielfach eine Flexibilisierung im Haus-\n\nhaltsvollzug. Andererseits wird durch die starke Kleintei-\n\nligkeit des Staatshaushaltes eine nicht gegebene Transpa-\n\nrenz vorgespielt.\u201c \n\nDer Erlass eines Doppelhaushaltes suggeriert also auf den \n\nersten Blick Einsparung von Aufwand. Sieht man genauer \n\nhin, so ist dieses Verfahren nichts weiter als eine Entm\u00fcn-\n\ndigung aller gew\u00e4hlten Abgeordneten. Die Regierung \n\nkann ungehindert agieren, denn die Landtagsabgeordneten \n\nk\u00f6nnen dann nur aller zwei Jahre in einen Diskurs \u00fcber \n\ndie politischen Schwerpunkte und deren Finanzierung \n\neintreten. Obwohl die Staatsregierung immens gro\u00dfen \n\nSpielraum im Haushalt hat und hatte, hat sie keine recht-\n\nzeitigen Antworten auf die wirklich dr\u00e4ngenden Probleme \n\ngefunden \u2013 siehe Polizei, Schule, Lehrerinnen und Lehrer, \n\nkommunale Infrastruktur, \u00f6ffentlicher Dienst im Allge-\n\nmeinen, Justiz im Konkreten \u2013; ich sprach ja heute fr\u00fch \n\ndar\u00fcber und Sie lauschten mir aufmerksam. \n\nWir sehen also daran: F\u00fcr Zukunftsentscheidungen ist das \n\nvon den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gew\u00e4hlte Parlament \n\nzust\u00e4ndig, und das muss regelm\u00e4\u00dfig in einen \u00f6ffentlichen \n\nDiskurs \u00fcber die zu entscheidenden Fragestellungen \n\ntreten: Was ist zu kl\u00e4ren, was erh\u00e4lt Priorit\u00e4t, und was \n\ndavon wird mit welchem Geld finanziert? \n\nGegen Ein-Jahres-Haushalte wird gelegentlich ins Feld \n\ngef\u00fchrt, das schaffe Unsicherheit \u00fcber die langfristige \n\nGew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln. Den Gegenbeweis trat ja \n\ndas neue Verfahren beim Landesprogramm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c an, zu dem die SPD-Fraktion vor wenigen \n\nTagen stolz verk\u00fcndete, dass der F\u00f6rderbescheid jetzt \n\n\u00fcber drei Jahre gelte. Also selbst bei einem Doppelhaus-\n\nhalt ist diese \u00dcberschreitung m\u00f6glich. \n\nIch komme zum Schluss und damit zum Ausgangspunkt \n\nzur\u00fcck. Im konkreten Fall sprechen wir nicht nur \u00fcber den \n\nbevorstehenden Plan zum Ein-Jahres-Haushalt; denn die \n\nEU-F\u00f6rderperiode l\u00e4uft 2019 aus, ebenso der Solidarpakt \n\nund der bisherige L\u00e4nderfinanzausgleich. Dadurch wird \n\neine grundlegende Neuanpassung des s\u00e4chsischen Fi-\n\nnanzausgleichs mit den Gemeinden und Landkreisen \n\nnotwendig werden. Die Entscheidung dar\u00fcber wird die \n\nSache des 7. S\u00e4chsischen Landtags sein, da dieser neue \n\nLandtag von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes \n\ngew\u00e4hlt werden wird, um die dann anstehenden Probleme \n\nzu l\u00f6sen. Daher kann und darf dem k\u00fcnftigen 7. Landtag \n\neben nicht mit einem noch in diesem Jahr zu beschlie\u00dfen-\n\nden Doppelhaushalt der Zugriff auf seine Staatskasse, sein \n\nKonto verwehrt werden. \n\nKurzum: Im Namen der Demokratie und der finanzpoliti-\n\nschen Vernunft rufe ich Sie auf, unserem Antrag zuzu-\n\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6120 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Michel; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Gebhardt, es ist jetzt schwierig \n\nnach Ihren Ausf\u00fchrungen. Ich habe mitgenommen: Ihre \n\nHaush\u00e4lter haben den \u00dcberblick \u00fcber den Haushaltsplan \n\nverloren \u2013 diesen Eindruck hatte ich auch schon manch-\n\nmal, das gebe ich offen zu. Diese Tatsache hat nur nicht \n\nwirklich viel mit Ihrem Antrag zu tun; denn Grundlage \n\ndes Antrags ist im Prinzip, dass die Regierung ersucht \n\nwird, nur einen Ein-Jahres-Haushalt zuzuleiten. \n\nWir halten erst einmal fest: Daf\u00fcr gibt es eine Rechts-\n\ngrundlage, dass es einen Doppelhaushalt geben kann. \n\n(Zurufe von den LINKEN: \u2026 kann!) \n\n\u2013 Diese Rechtsgrundlage findet sich im Artikel 93 Abs. 2 \n\nunserer Verfassung: \u201eDer Haushaltsplan wird f\u00fcr ein \n\nRechnungsjahr oder mehrere Rechnungsjahre, nach \n\nJahren getrennt, durch das Haushaltsgesetz festgestellt.\u201c \n\nGenau das wird seit dem Doppelhaushalt 1999/2000 \n\ngemacht. Das haben wir hier in diesem Hohen Hause \n\njeweils verabschiedet \u2013 aus guten Gr\u00fcnden. Ein Doppel-\n\nhaushalt bietet den Menschen, den Unternehmen, aber \n\nauch unseren Gebietsk\u00f6rperschaften im Freistaat ein \n\nhohes Ma\u00df an Planungssicherheit. Nicht aus der Luft \n\ngegriffen, sondern aus guten Gr\u00fcnden gehen viele Ge-\n\nmeinden schon dazu \u00fcber, auch einen Doppelhaushalt zu \n\nmachen. Das ist eine gute Sache, um die Planungssicher-\n\nheiten anzugleichen. Ein Doppelhaushalt erm\u00f6glicht es \n\nuns aber auch als Gesetzgeber, einen wesentlich besseren \n\nMittelabfluss zu gew\u00e4hrleisten. Wir haben mit zwei \n\nJahren auch einen guten \u00dcberblick. Es ist machbar, das \n\nf\u00fcr einen Zweijahreszeitraum abzusch\u00e4tzen. \n\nEin Doppelhaushalt vermeidet unn\u00f6tige B\u00fcrokratie und \n\nverringert nat\u00fcrlich die Phasen einer vorl\u00e4ufigen Haus-\n\nhaltsf\u00fchrung. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDarum geht es jetzt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Doch. Gerade die vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung ist ein \n\nZustand, der f\u00fcr Vereine und Projekttr\u00e4ger im Freistaat \n\nschon belastend sein kann. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das hat doch aber  \n\nnichts mit dem zweij\u00e4hrigen Haushalt zu tun!) \n\nEigentlich, muss man einmal sagen, belasten ein Ein-\n\nJahres-Haushalt und diese vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung \n\nam Ende den ganzen Freistaat; \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\ndenn letztlich fehlt es an der Planungssicherheit. Das \n\nbedeutet Stillstand. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn es so w\u00e4re! \n\nSie wissen genau, dass es nicht stimmt, dass  \n\ndie Vereine und Verb\u00e4nde manchmal bis  \n\nMitte des Jahres warten m\u00fcssen!) \n\n\u2013 Ja, beim Ein-Jahres-Haushalt wird es ja noch viel \n\nschlimmer. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch, noch viel schlimmer!) \n\nJetzt sage ich Ihnen noch eines: \u00dcber die vorl\u00e4ufige \n\nHaushaltsf\u00fchrung haben Sie sich immer mokiert, gerade \n\nals LINKE. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Immer!) \n\nIch kann mich an die Beratungen im HFA Ende des Jahres \n\n2015 erinnern. Damals wurde im HFA dar\u00fcber gespro-\n\nchen. Details erspare ich uns angesichts der sp\u00e4ten Stun-\n\nde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSo sp\u00e4t ist es noch gar nicht! \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWir sind noch lange nicht fertig!) \n\nIch will aber noch einmal darauf eingehen, was Sie in \n\nIhrem Antrag in der Begr\u00fcndung auff\u00fchren. Darin zitieren \n\nSie die Kommentierung von Berlit/K\u00fchn im Kommentar \n\nzur S\u00e4chsischen Verfassung von unserem gesch\u00e4tzten \n\nKollegen Baumann-Hasske und von Kunzmann. Sie \n\nzitieren sie aber leider unvollst\u00e4ndig; denn weggelassen \n\nhaben Sie die folgende Passage der Randnummer 45. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHabe ich f\u00fcr Sie \u00fcbrig gelassen!) \n\nDarin steht: \u201eDie Vorteile eines Doppelhaushaltes bzw. \n\nMehrjahreshaushaltes liegen insbesondere in der M\u00f6g-\n\nlichkeit l\u00e4ngerfristiger Planungen und einer Aufwandsmi-\n\nnimierung durch den Wegfall j\u00e4hrlicher Haushaltsplanun-\n\ngen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE:) \n\n\u2013 Das haben Sie dann wieder aufgeschrieben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Richtig!) \n\nSelbst durch die von Ihnen zitierten Kommentierungen \n\nvermag ich weder eine Rechtswidrigkeit eines Doppel-\n\nhaushaltes zu erkennen, geschweige denn einen Versto\u00df, \n\ndass grundlegende Verfassungsgrunds\u00e4tze dem entgegen-\n\nst\u00fcnden. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00fcssen Sie mir noch einmal erkl\u00e4ren, meine \n\nDamen und Herren von den LINKEN, was sich eigentlich \n\nrechtlich ereignet hat zwischen Oktober 2008 und heute. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs ging um die \u00dcberschneidung,  \n\nwenn es ein n\u00e4chstes Parlament ist!) \n\n\u2013 Ich verstehe das. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nCDU ist schw\u00e4cher geworden!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6121 \n\nIm Jahr 2008 gab es einen Antrag der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN gleichen Inhalts. Die GR\u00dcNEN wollten wegen der \n\nbevorstehenden Landtagswahl 2009 einen Ein-Jahres-\n\nHaushalt. Am 15. Oktober 2008 hat hier, an diesem Pult, \n\nf\u00fcr die Linksfraktion Frau Dr. Monika Runge gesprochen. \n\nWas hat sie gesagt? \u201eEs ist in der Tat richtig, wie in der \n\nAntwort der Staatsregierung zum Antrag steht, dass es \n\nkeine haushaltsrechtlichen Gr\u00fcnde gibt, keinen Doppel-\n\nhaushalt zu beschlie\u00dfen. Das ist wahr.\u201c \n\nWas hat sich denn nun rechtlich ge\u00e4ndert, wenn Sie jetzt \n\nsagen, grundlegende Verfassungsgrunds\u00e4tze st\u00fcnden dem \n\nentgegen? Dazu k\u00f6nnen Sie noch einmal ausf\u00fchren. Ich \n\nwei\u00df nicht, wer es macht. Herr Bartl oder wer? Ich bin \n\ngespannt, was Sie dann sagen. Fakt ist aber eines: Sie \n\nbegr\u00fcnden es sozusagen mit dem \u00dcbergang zur \n\n7. Legislatur, dass das neue Parlament damit gebunden \n\nw\u00fcrde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nJetzt haben wir es bei vielen Gesetzen so, dass die Geset-\n\nze \u00fcber das Ende der Legislatur hinaus weiter gelten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber ein Gesetz ist \n\nnicht das Budgetrecht! Das ist ein K\u00f6nigsrecht!) \n\n\u2013 Ja. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das habe ich Ihnen \n\ndoch erkl\u00e4rt! Sie wollen doch nicht irgendein \n\nRecht mit dem Haushaltsrecht vergleichen!) \n\n\u2013 Das sehen die Menschen in innenpolitischen Fragen \n\nvielleicht immer. Ich bin der Meinung, es schafft diese \n\nDauerwirkung. Es schafft schon eine Stabilit\u00e4t. \n\nSie m\u00fcssen sich schon \u00fcberlegen \u2013 erinnern Sie sich an \n\ndie letzten Haushaltsberatungen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Michel,  \n\nwenn Sie einmal Opposition w\u00e4ren,  \n\ndann w\u00fcrden Sie diesen Satz niemals sagen!) \n\nWenn wir im Herbst eine Regierungsbildung haben und \n\ndann dieses Haushaltsaufstellungsverfahren durchlaufen, \n\ndann braucht das schon seine Zeit. Auch das geh\u00f6rt zum \n\nBudgetrecht. In dieser Phase haben wir vorl\u00e4ufige Bewirt-\n\nschaftung. Dann greift wieder das Haushaltsnotrecht. Das \n\nbedeutet Planungsunsicherheit. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\nSie f\u00fchren weiter aus, es gebe eine Z\u00e4sur im Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzausgleich, und beschreiben dann sozusagen \n\ndie ab dem Jahr 2020 geltenden Fakten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nOffen bleibt, finde ich \u2013 das haben Sie nicht ausgef\u00fchrt \u2013, \n\nwelche Fakten negativ auf die Haushaltsberatungen \n\nwirken. Fakt ist eines: Haushaltsberatungen sind immer \n\neine gewisse Prognose in die Zukunft. \n\nFakt ist au\u00dferdem: Das Argument, ein neuer Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzausgleich bedinge einen Ein-Jahres-\n\nHaushalt, geht aus meiner Sicht auch fehl. Die Einigung \n\nist bekannt. Das Bundesgesetz ist in der letzten Legisla-\n\nturperiode des Bundestags verabschiedet worden. Das \n\nStaatsministerium der Finanzen hat die Zahlen bei der \n\nletzten Steuersch\u00e4tzung schon eingearbeitet. \n\nHinzu kommen noch weitere S\u00e4tzen, dass es in der \n\nBIMM, 644, Seite 13, erkennbar ist. Es gibt die BIMM \n\n494 und 590, aus denen all die Zahlen des neuen Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzausgleiches hervorgehen. Deshalb m\u00fcssen \n\nSie hier einmal erkl\u00e4ren, woraus sich eine Unsicherheit \n\ndes neuen L\u00e4nderfinanzausgleiches ergibt. \n\nBleibt aus meiner Sicht eher, was Sie wollen: ein Speku-\n\nlieren auf wechselnde Mehrheiten dann bei der Regie-\n\nrungsbildung im Herbst 2019. \n\n(Zuruf von der CDU: Gibt es doch sowieso nicht!) \n\nSie hoffen, dass Sie vielleicht mitregieren k\u00f6nnen. Ich \n\nsage Ihnen schon heute hier: Wenn ein Linker aus Sach-\n\nsen regieren will, \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nErz\u00e4hlen Sie keinen Quatsch!) \n\ndann muss er auswandern, so wie Ihr Kollege Scheel oder \n\nFrau Werner in andere L\u00e4nder. Dann k\u00f6nnen Sie vielleicht \n\nmitregieren; aber es sieht nicht so aus, dass Sie in Sachsen \n\nregieren m\u00fcssen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ich w\u00e4re einmal vorsichtig mit \n\nsolchen Aussagen! Niemals T\u00fcren zuschlagen! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWer sich selbst erhebt, wird tief fallen!) \n\nIch glaube eher, dass Sie einen Marketingvorteil wollen \n\ndurch eine st\u00e4ndige Haushaltsdebatte. Das, glaube ich, ist \n\neher das Thema, das hinter Ihrem Antrag Ein-Jahres-\n\nHaushalt steckt. \n\nVon daher muss ich sagen, wir m\u00f6chten f\u00fcr den Freistaat \n\ngern eine Planungssicherheit haben. Wir finden, es hat \n\nsich bew\u00e4hrt, einen Doppelhaushalt zu verabschieden. \n\nWir scheuen uns auch nicht vor der Verantwortung, es f\u00fcr \n\nzwei Jahre zu tun. Aus diesem Grund werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nDanke, f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Panter. Sie haben das Wort, Herr \n\nPanter. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich muss sagen, ich finde den Antrag \n\nvollkommen in Ordnung. Man kann ihn so stellen, keine \n\nFrage. \n\nDas Haushaltsrecht ist das K\u00f6nigsrecht des Parlaments. \n\nIch habe es heute fr\u00fch gesagt. Wir haben uns hier in den \n\nletzten Jahren, auch in den letzten drei Jahren, immer \n\nwieder \u00fcber dieses K\u00f6nigsrecht auseinandergesetzt, haben \n\ngestritten und versucht, diesem Parlament wieder mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6122 \n\nGeltung zu verschaffen. Diese Argumentation ist also \n\nvollkommen in Ordnung. \n\nThema \u201everfassungsrechtliche Fragen\u201c \u2013 die kann ich \n\nschwer beurteilen, das muss ich realistisch sagen. Sie \n\nhaben gesagt, Kollege Gebhardt, dass es einen \u00e4hnlichen \n\nAntrag gab, der im Jahr 2008 gestellt wurde. Was es nicht \n\ngab, war eine Verfassungsklage, nachdem im Jahr 2009 \n\nder Haushalt verabschiedet und auch durchgef\u00fchrt wurde. \n\nEs gab diesen Haushalt. Es gab also danach keine verfas-\n\nsungsrechtliche Kl\u00e4rung. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch bin kein Jurist. Ich kann abschlie\u00dfend nicht kl\u00e4ren, ob \n\nes verfassungsrechtlich m\u00f6glich ist oder nicht, auch wenn \n\nman dar\u00fcber vielleicht noch l\u00e4nger debattieren kann. \n\nWorauf ich eingehen kann, sind die haushalterischen \n\nPunkte, die Sie genannt haben, Kollege Gebhardt. Sie \n\nhaben viele Beispiele genannt f\u00fcr das, was aktuell aus \n\nIhrer Sicht im Haushalt nicht so richtig funktioniert. Ich \n\nfrage mich aber: Was \u00e4ndert sich bei einem Ein-Jahres-\n\nHaushalt bei den Beispielen, die Sie genannt haben? Das \n\nerschlie\u00dft sich mir nicht wirklich. \n\nIch denke, wenn ich mir einen Ein-Jahres-Haushalt nur \n\nf\u00fcr das Jahr 2019 und dann im Herbst 2019 wiederum \n\neinen Ein-Jahres-Haushalt vorstelle, auch ein bisschen an \n\ndie Realit\u00e4t. Wir werden aller Voraussicht nach im Sep-\n\ntember 2019 w\u00e4hlen. Schauen wir \u00fcbrigens einmal, was in \n\nBerlin passiert, was sich dort so lange hinzieht. Selbst \n\nwenn wir z\u00fcgig arbeiten, wie wir es im Jahr 2014 ge-\n\nmacht haben, dann werden wir im September w\u00e4hlen. \n\nDann werden wir \u2013 wer auch immer den Auftrag erh\u00e4lt \u2013 \n\nKoalitionsverhandlungen f\u00fchren. Das ist sehr wahrschein-\n\nlich. Das wird ein Weilchen dauern. Dann wird man \n\nwom\u00f6glich vielleicht Ende November zu einer Regierung \n\nkommen, und danach kann man schauen, wie man einen \n\nHaushalt verabschiedet. \n\nWir haben es im Jahr 2014 erlebt. Wir haben \u2013 ich glaube, \n\nam 24. November wurden die Minister vereidigt \u2013 das \n\nHaushaltsgesetz 2015/2016, obwohl nat\u00fcrlich etwas \n\nvorbereitet war, erst im April 2015 verabschiedet. \n\nIch kann mich erinnern, dass damals auch Kritik kam, wie \n\nsp\u00e4t das war. Das ist richtig, wir waren zu sp\u00e4t dran; es \n\nging aber auch formal nicht schneller. Wir haben dadurch \n\nganz viel zus\u00e4tzliche Planungsunsicherheit f\u00fcr Vereine, \n\nf\u00fcr die Verwaltung, f\u00fcr die Unternehmen und die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger generiert. Es ging nicht anders. Aber \n\nwarum sollten wir das jetzt freiwillig tun? \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Vielleicht  \n\nsollten wir die Wahlen ganz sein lassen?) \n\n\u2013 Nein, nein, das meine ich nicht. Es geht darum, ob wir \n\nstatt eines Doppelhaushalts einen Ein-Jahres-Haushalt \n\naufstellen. Die Wahlen sollten wir nicht lassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie Wahlen liegen dazwischen!) \n\n\u2013 Sie liegen dazwischen, genau, aber sollte man deshalb \n\nvon der ge\u00fcbten Praxis abweichen? Wir haben seit 1999 \n\nDoppelhaushalte. Es gibt ja auch viele positive Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr einen Doppelhaushalt, die Sie nicht in Ihrem Antrag \n\nanf\u00fchren. Kollege Michel hat es eben auch gesagt, zum \n\nBeispiel macht ein Doppelhaushalt nicht so viel Arbeit \n\nwie zwei einzelne Haushalte. Ich kann mich erinnern, \n\ndass es Ihnen heute fr\u00fch, Kollege Gebhardt und auch \n\nanderen von Ihrer Fraktion, gar nicht schnell genug gehen \n\nkonnte mit dem Abarbeiten der Probleme, die wir im \n\nLand haben. \n\nWarum sollen wir jetzt alles verlangsamen, indem wir \n\nnoch zwei Einzelhaushalte erstellen? Das erschlie\u00dft sich \n\nmir rein faktisch nicht. Ich kann und will es verfassungs-\n\nrechtlich gar nicht bewerten. Ich bin der Meinung, dass es \n\nrichtig ist, was wir tun. Ich habe bisher keinerlei andere \n\nMeinung. Wenn nicht, muss man es eben beklagen lassen, \n\ndann bekommen wir ein abschlie\u00dfendes Votum. Ansons-\n\nten k\u00f6nnen wir nur in dem Rechtsrahmen arbeiten, den \n\nwir haben, und das tun wir. Dabei sind auch solche \n\nherbeigezogenen Argumente, zum Beispiel der Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzausgleich, nicht hilfreich. Wir wissen, was \n\nda kommt und wann es kommt. Das Geld, das wir be-\n\nkommen, k\u00f6nnen wir nur einmal ausgeben. Es ist v\u00f6llig \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob wir einen Ein-Jahres- oder einen \n\nDoppelhaushalt haben. Deshalb werden wir diesen Antrag \n\nablehnen. \n\nNoch ein kleiner Hinweis, damit niemand verwirrt ist. Ich \n\nhabe in Ihrem Antrag, der am 11. Januar 2018 eingegan-\n\ngen ist, etwas gelesen: \u201eW\u00fcrde der Landtag ungeachtet \n\ndessen im n\u00e4chsten Jahr erneut einen Doppelhaushalt f\u00fcr \n\ndie Haushaltsjahre 2019/2020 verabschieden\u201c usw. usf. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur versichern, wir haben die feste \n\nAbsicht, diesen Doppelhaushalt noch in diesem Jahr zu \n\nverabschieden und nicht erst im n\u00e4chsten Jahr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Barth. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abge-\n\nordnete! Welch wenig \u00fcberraschende Diskussion in \n\ndiesem Haus! \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAber jetzt kommt\u2019s!) \n\nWas hat mich \u00fcberrascht? Herr Gebhardt, dass ausgerech-\n\nnet Sie und Ihre Fraktion einen Ein-Jahres-Haushalt \n\nfordern; denn schlie\u00dflich haben Ihre Vorv\u00e4ter und Vor-\n\nm\u00fctter zu Erich Honeckers und Walter Ulbrichts Zeiten \n\nregelm\u00e4\u00dfig F\u00fcnfjahrespl\u00e4ne aufgestellt. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die hatten keinen Haushalt! \u2013 \n\nWiderspruch des Abg. Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lippmann, da haben Sie noch gar nicht gelebt. Da \n\nm\u00fcssen Sie gar nicht mitreden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6123 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Die hatten  \n\nwirklich keinen Haushalt, das stimmt!) \n\nWenig \u00fcberraschend ist die Reaktion von CDU- und SPD-\n\nFraktion, die beharrlich die Verabschiedung von Doppel-\n\nhaushalten verteidigen. Schlie\u00dflich war es eine CDU-\n\nRegierung im Jahr 1999, die dem Landtag erstmals einen \n\nsolchen Doppelhaushalt vorlegte. Es gibt tats\u00e4chlich drei \n\ngute Gr\u00fcnde, im Jahr 2019 von dieser ge\u00fcbten Regie-\n\nrungspraxis abzuweichen. \n\nErstens muss nach der Wahl 2019 der dann neue Landtag \n\nin einer neuen Zusammensetzung bereits 2020 und nicht \n\nerst 2021 eine bessere Haushaltspolitik machen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Herr Modschiedler, was ist eine bessere Haushaltspoli-\n\ntik? Ich will es kurz sagen. Schule: Polizei und Justiz \n\nm\u00fcssen dringend besser personell und organisatorisch \n\nausgestattet werden. Ich will Sie damit nicht langweilen. \n\nNoch ein Satz zum FAG. Der kommunale Finanzausgleich \n\nmuss dringend auch im Hinblick auf die Kindergartenfi-\n\nnanzierung neu geregelt werden. Das verschieben Sie \n\nalles in die Zukunft, meine Damen und Herren. \n\nNoch ein paar Worte zum neuen Landtag in neuer Zu-\n\nsammensetzung. Man muss kein Prophet sein, um vorher-\n\nzusagen, dass sich die Sachsen-CDU seit der Bundes-\n\ntagswahl im vergangenen Jahr vom vormaligen Muster-\n\nsch\u00fcler in das Sorgenkind der bundesweit wankenden \n\nMerkel-CDU verwandelt hat. Sie droht von einer Protest-\n\nwelle des B\u00fcrgeraufstands namens AfD weggesp\u00fclt zu \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEtabliert sich wom\u00f6glich das Bundestagswahlergebnis, \n\ndroht Ihnen, meine Damen und Herren von der CDU, \n\nunter Umst\u00e4nden eine Juniorpartnerschaft. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Aber nicht mit euch! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN:  \n\nWovon tr\u00e4umen Sie nachts?) \n\nZweitens, ein hartes Argument, \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich kandidiere nicht, Herr Lippmann. Ich habe das \n\n\u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig. \n\n\u2013 setzt ein Doppelhaushalt die Bereitschaft der jeweiligen \n\nRegierung voraus, im zweiten Haushaltsjahr auch Nach-\n\ntragshaushalte in den Landtag einzubringen. Viele Bun-\n\ndesl\u00e4nder mit Doppelhaushalten beschlossen im zweiten \n\nJahr Nachtragshaushalte, 2016 beispielsweise Bayern, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg und Brandenburg. Allein unser \n\nSachsen tanzt aus der Reihe. Beispiel: Als die Staatsregie-\n\nrung im Jahr 2016 zus\u00e4tzliche Stellen bei der Polizei \n\nschaffen wollte, nahm sie damit einen grundlegenden \n\nPolitikwechsel weg vom Stellenabbau hin zum Stellen-\n\nzuwachs vor. Richtig war dieser Politikwechsel, jedoch \n\nstellten Sie keinen Nachtragshaushalt auf, sondern es \n\nwurde unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss entschieden, 214 neue Planstellen zu \n\nschaffen. \n\n(Jens Michel, CDU: Alles rechtens!) \n\n\u2013 Nein, nicht rechtens. Dazu hat sich die Staatsregierung \n\nmit der Regierungskoalition verb\u00fcndet und die Rechte der \n\nOppositionsfraktionen in diesem Haus mit F\u00fc\u00dfen getre-\n\nten, meine Damen und Herren. Mit Demokratie hat das \n\n\u00fcberhaupt nichts zu tun und mit Gewaltenteilung, Herr \n\nMichel, schon gar nicht. \n\nDrittens wurde die Systematik der S\u00e4chsischen Haus-\n\nhaltsordnung verletzt. Schauen Sie doch mal hinein, Herr \n\nMichel. \u00a7 11 Abs. 1 geht von einer j\u00e4hrlichen Haushalts-\n\naufstellung aus. \u00a7 12 ist eine Kannvorschrift, eine Aus-\n\nnahmeregelung, die wir seit zehn Jahren anwenden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nGebhardt! Wir wollen uns auf die kommenden Ver\u00e4nde-\n\nrungen vorbereiten und dem neuen Landtag volle Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten ab dem Jahr 2020 belassen. Daher \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir die Beschr\u00e4nkung auf einen Ein-Jahres-\n\nHaushalt und werden diesem Antrag zustimmen. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert. Bitte sehr, Frau Schubert, \n\nSie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Meine \n\nFraktion h\u00e4lt den Vorschlag der Fraktion DIE LINKE f\u00fcr \n\nsinnvoll und geboten. Der vorliegende Antrag ist gerecht-\n\nfertigt; denn er macht zwei Punkte auf, \u00fcber die wir uns \n\nernsthaft unterhalten k\u00f6nnen und auch m\u00fcssen. Das sind \n\nzum einen Verfahrensfragen, und zum anderen ist es das \n\nThema der Budgethoheit des Landtags, was im Antrag \n\nausgef\u00fchrt wird. \n\nDie aktuelle Legislaturperiode endet 2019. Dann wird ein \n\nneues Parlament gew\u00e4hlt. Dieses Parlament hat \u2013 ich will \n\njetzt nicht wieder sagen, das K\u00f6nigsrecht, das klingt mir \n\nzu royal \u2013 die Budgethoheit. Das haben wir mehrfach \n\ngeh\u00f6rt. Ein Doppelhaushalt f\u00fcr 2019/2020, wie er im \n\nMoment geplant ist, w\u00fcrde also \u00fcber die Legislatur \n\nhinausgehen und das neue Parlament an einen Haushalt \n\nbinden, den es selbst nicht mitbeschlossen hat. Das ist mir \n\ndann doch, um mit Kollegen Michels Worten zu sprechen, \n\nein bisschen zu viel \u201ePrognose in die Zukunft\u201c; denn ein \n\nsolcher Doppelhaushalt w\u00fcrde vorgreifen und politische \n\nMarkierungen setzen, ohne wissen zu k\u00f6nnen, wie nach \n\n2019 die politische Schwerpunktsetzung tats\u00e4chlich \n\naussieht. Das finden wir nicht redlich und halten es f\u00fcr \n\nbedenklich, wie die Begr\u00fcndung des Antrages der Frakti-\n\non DIE LINKE auch hinl\u00e4nglich ausf\u00fchrt. \n\nEs gibt mehrere Punkte, in denen die Staatsregierung die \n\nBudgethoheit des Landtages schlicht und ergreifend fast \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6124 \n\ntraditionell immer wieder umgeht und worauf DIE LIN-\n\nKE in ihrem Antrag zu Recht hinweist. Es ist ein Ver-\n\nschiebebahnhof, den die Staatsregierung mittels verschie-\n\ndener Gleise seit einigen Jahren betreibt. Ich will hier nur \n\nzwei Beispiele aufgreifen, um nicht den Rundumschlag, \n\nden Kollege Gebhardt schon gemacht hat, zu wiederho-\n\nlen. \n\nDas erste Beispiel sind die halbj\u00e4hrlichen \u00dcbersichten des \n\nFinanzministers zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausga-\n\nben. 2016 waren das fast 200 Seiten in \u201eWinzschriftgr\u00f6-\n\n\u00dfe\u201c. In dieser Legislatur \u2013 und da reden wir von drei \n\nJahren \u2013 wurden \u00fcber 2 Milliarden Euro in dieser Form \n\nverschoben. Auch die massiven Verpflichtungserm\u00e4chti-\n\ngungen, die im \u00dcbrigen zum Teil auch schon weit \u00fcber \n\ndiese Legislatur hinausgehen \u2013 also nicht nur bis 2020, \n\nsondern teilweise bis 2025 \u2013, binden das nachfolgende \n\nParlament nicht nur f\u00fcr zwei Jahre, sondern teilweise f\u00fcr \n\nviele Jahre. Das sind wohlgemerkt 550 Millionen Euro, \n\nvon denen wir bislang wissen; denn f\u00fcr 2017 hat die \n\nStaatsregierung dem Haushaltsausschuss nur die \u00dcber-\n\nsicht \u00fcber die Ausgaben f\u00fcr das erste Halbjahr 2017 \n\nvorgelegt. Wir wissen also nicht, was noch kommt. \n\nDa bin ich beim Kollegen Panter, der \u00fcber das Thema \n\n\u201eWir m\u00fcssen Sicherheit herstellen\u201c gesprochen hat. Die \n\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen sind ein wunderbares \n\nMittel, um \u00fcberj\u00e4hrig Sicherheit herzustellen. Ich erinnere \n\neinmal daran, dass die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN in den letzten Doppelhaushaltsverhandlungen \n\ngenau das vorgeschlagen hat, n\u00e4mlich \u00fcberj\u00e4hrige Ver-\n\npflichtungserm\u00e4chtigungen unter anderem f\u00fcr den Sozial-\n\nbereich, um eben jene Sicherheit zu schaffen, die Sie \n\nbef\u00fcrchten aufs Spiel zu setzen, wenn Sie einj\u00e4hrige \n\nHaushalte verabschieden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas parlamentarische Recht auf Budgethoheit und das \n\npolitische Ausgestalten eines Haushalts beschr\u00e4nkt sich \n\nbei dem Verfahren, das ich eben beschrieben habe, eigent-\n\nlich auf das reine Abnicken durch die Parlamentarier, \n\ndenn der Landtag wird nachtr\u00e4glich um Genehmigung \n\ngebeten. Selbst wenn das alles rechtlich m\u00f6glich ist \u2013 \n\nKollege Michel hat mehrfach darauf hingewiesen, es sei \n\nrechtlich m\u00f6glich \u2013, greift es aber die Budgethoheit des \n\nParlaments trotzdem an. \n\nIch sage das an dieser Stelle sehr deutlich f\u00fcr meine \n\nFraktion: Wir werden dieses Verfahren der \u00fcber- und \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben nicht mehr mittragen. Wir \n\nhaben das in dieser Legislatur vereinzelt in einer Sonder-\n\nsituation mitgemacht, bei der es erforderlich war, obwohl \n\nuns ein Nachtragshaushalt deutlich besser gefallen h\u00e4tte. \n\nDamit ist Schluss. \n\nDas zweite Beispiel, das ich anf\u00fchren m\u00f6chte: Wir schau-\n\nen uns sehr sorgf\u00e4ltig die Haushaltsrechnung des Freistaa-\n\ntes an. Da bekommen Sie selbst als interessierter Mensch \n\nnicht wirklich heraus, in welcher H\u00f6he die Staatsregie-\n\nrung aus welchem Fonds \u00fcber welchen Titel Geld aus-\n\nzahlt. Der Jahresetat des Freistaates f\u00fcr 2018 betr\u00e4gt \n\n18,9 Milliarden Euro, davon liegen 8,2 Milliarden Euro in \n\nFonds. Das ist fast die H\u00e4lfte. Das ist mir und auch \n\nmeiner Fraktion einfach zu viel Geld, dessen Verwendung \n\nnicht mehr durch den Landtag geregelt wird. Allein im \n\nJahr 2016 wurde fast 1 Milliarde Euro au\u00dferhalb der \n\nHaushaltsberatung in Sonderverm\u00f6gen verschoben. Auch \n\ndas gef\u00e4hrdet die Budgethoheit des Parlaments und ist \n\nnicht in Ordnung. \n\nDie momentane Haushaltsbefassung ist nach dem bisher \n\nvorgegebenen Korsett nicht nur ritualisiert, sondern sie ist \n\nauch zeitaufwendig und sanierungsbed\u00fcrftig. Darum ist \n\nein Nachdenken erlaubt, was man zuk\u00fcnftig strukturell \n\nver\u00e4ndern k\u00f6nne. Ein Doppelhaushalt ist grunds\u00e4tzlich \n\nokay, aber f\u00fcr das letzte Jahr einer Legislatur ist ein Ein-\n\nJahres-Haushalt aus den genannten Gr\u00fcnden angebracht. \n\nWir werden dem Antrag der LINKEN zustimmen. Wir \n\ndenken, es ist ein sinnvoller Vorschlag, um die Budgetho-\n\nheit des 6. Landtags anzuerkennen und die des 7. Land-\n\ntags vollumf\u00e4nglich zu gew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun Herr Abg. Wurlitzer. \u2013 Bitte sehr. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Abgeordnete! Ich muss meinen Vorrednern \n\naus allen anderen Fraktionen zustimmen. Jeder hat ir-\n\ngendwo Recht. \n\nIch bin auf der anderen Seite relativ pragmatisch veran-\n\nlagt. Jetzt einmal ganz ehrlich: Was w\u00fcrde denn passieren, \n\nwenn wir einen Ein-Jahres-Haushalt haben? \u00c4ndert sich \n\nhier irgendetwas im Parlament? Die Regierungskoalition \n\nmacht sowieso, was sie will. Es ist v\u00f6llig egal, ob die \n\nOpposition gute Vorschl\u00e4ge hat, Antr\u00e4ge einbringt oder \n\nnicht; es wird nicht zugestimmt. Das haben wir beim \n\nSchulgesetz und beim letzten Haushalt erlebt. Die Oppo-\n\nsition ist da, die Opposition mahnt, aber nichts davon geht \n\nletztendlich durch. An der Stelle muss ich ganz ehrlich \n\neines sagen: Es spielt \u00fcberhaupt keine Rolle, ob es ein \n\nEin-Jahres-Haushalt oder ein Zwei-Jahres-Haushalt ist. So \n\nlange sich die Gepflogenheiten hier im Parlament nicht \n\n\u00e4ndern, wir uns \u00fcber Sachargumente auseinandersetzen \n\nund am Ende tats\u00e4chlich auch sinnvoll abstimmen, nicht \n\nnur nach Ideologie oder nach Partei, dann ist es v\u00f6llig \n\negal. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann kannst du auch zu Hause bleiben!) \n\nDie fraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei wer-\n\nden diesen Antrag deshalb ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wir kommen in die \n\nzweite Runde. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nAbg. Bartl. \u2013 Bitte sehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6125 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte \n\nzun\u00e4chst einmal Beklemmungen, mich in die Phalanx der \n\nHaushaltspolitikerinnen und Haushaltspolitiker einzurei-\n\nhen. Aber nachdem ich gesehen habe, Herr Barth, dass Sie \n\nauch nur mit Wasser kochen, habe ich meine Meinung \n\nge\u00e4ndert. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nSie k\u00f6nnen F\u00fcnfjahrpl\u00e4ne nicht von Ein-Jahres-\n\nHaushalten unterscheiden. Die DDR hatte F\u00fcnfjahrpl\u00e4ne, \n\naber sie hatte nat\u00fcrlich Ein-Jahres-Haushalte. Es ist ein \n\nUnterschied zwischen Plan und Haushalt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist der Experte f\u00fcr DDR-\n\nRecht und \u2013Unrecht! \u2013 Weitere Zurufe der AfD) \n\nWenn das der Haushaltspolitiker in diesem Hause nicht \n\nkennt, sorry. Aber bleiben wir beim Wesen der Sache. \n\nKollege Michel, selbstverst\u00e4ndlich ist es rechtlich zul\u00e4s-\n\nsig, mit Doppelhaushalten zu arbeiten, wie das der Land-\n\ntag seit 1998 tut. Bis dahin, Herr Kollege Panter, war es \n\nge\u00fcbte Praxis, Ein-Jahres-Haushalte zu haben. \n\n(Dirk Panter, SPD: Bis 1999, ja!) \n\nJa, und im Grunde genommen war das damals das Ver-\n\nst\u00e4ndnis des verfassungsgebenden Ausschusses, respekti-\n\nve auch der Verfassungsversammlung, dass wir mit Ein-\n\nJahres-Haushalten arbeiten. Das war urspr\u00fcnglich der \n\nAusgangspunkt, bis 1998 Meister Milbradt kam und \n\netwas Modernes usw. einf\u00fchrte. Ist ja erst einmal von der \n\nSache her okay. Das Problem, was auch f\u00fcr den Ein-\n\nJahres-Haushalt mindestens in dem letzten Jahr der \n\nLegislatur spricht, ist aber, dass wir im Grunde die \n\nBudgethoheit des S\u00e4chsischen Landtags deshalb fortw\u00e4h-\n\nrend ausgeh\u00f6hlt bekommen, weil es hier seit 1998 nie zu \n\neinem Nachtragshaushalt kam. In fast jeder Legislatur ist \n\nein Nachtragshaushalt von unterschiedlichen Fraktionen \n\nangemahnt worden, zweimal auch von Ihrer Vorg\u00e4nger-\n\nfraktion, Kollege Panter. Es ist von den LINKEN ange-\n\nmahnt worden, es ist von den GR\u00dcNEN angemahnt \n\nworden. Es ist aber nie zu einem Nachtragshaushalt \n\ngekommen. Das hei\u00dft im Klartext: Das, was normaler-\n\nweise auch einen Doppelhaushalt legitimieren kann, \n\nn\u00e4mlich, indem ich in dem zweiten Jahr, wenn ich bessere \n\nVoraussicht habe, als Parlament nachsteuern kann, kommt \n\nqua Mehrheitsverh\u00e4ltnissen in diesem Hause nie zustande. \n\nDarin liegt ganz offensichtlich ein verfassungsrechtliches \n\nProblem, n\u00e4mlich die Budgethoheit des Parlaments, bei \n\nder es darum geht, dass das Parlament, wenn es schon \n\neinen Doppelhaushalt hat, auch zwei Jahre die Hoheit \n\n\u00fcber das Teil beh\u00e4lt und es nicht fortw\u00e4hrend praktisch \n\nnur mit Mauscheleien \u00fcber den Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss gekl\u00e4rt wird. \n\nIch darf daran erinnern: Obgleich der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof, wie fr\u00fcher schon in anderen F\u00e4llen auch, mit \n\nSchreiben vom 15. April 2016 ausdr\u00fccklich darauf hin-\n\ngewiesen hatte, dass die entsprechende Abweichung vom \n\nbeschlossenen Haushaltsgesetz 2015/2016 durch die \n\nNacheinstellung dieser 214 Stellen f\u00fcr die Polizei nur qua \n\nVerabschiedung Nachtragshaushalt geht, hat das die \n\nKoalition, und zwar diese Koalition, auch verweigert und \n\nes letzten Endes \u00fcber den HFA getan. Das ist zweifellos \n\nim Kontext mit dem Antragsanliegen auch entscheidungs-\n\nerheblich. Das m\u00fcssen wir entsprechend mit einstellen. \n\nNoch einmal: Das vorgesehene Regulativ, \u00fcber die Arbeit \n\nmit Nachtragshaushalten den Einsatz von Doppelhaushal-\n\nten zu legitimieren, funktioniert nicht; das wird in diesem \n\nHohen Hause nicht ge\u00fcbt. \n\nDer zweite ma\u00dfgebliche Grund ist, dass das jetzige \n\nParlament mit der Beschlussfassung \u00fcber den Haushalt \n\n2019/2020 den n\u00e4chsten Landtag \u00fcber einen l\u00e4ngeren \n\nZeitraum domestiziert. Das ist Fakt. De facto kommt der \n\nn\u00e4chste Landtag, der 7. Landtag, erst im Jahr 2021 tat-\n\ns\u00e4chlich dazu, in eigener Haushaltshoheit seine entspre-\n\nchenden Entscheidungen zu treffen. Das ist ein Problem \n\nf\u00fcr sich. Und es ist genau das, was im Kommentar zur \n\nS\u00e4chsischen Verfassung unter Randnummer 46 eindeutig \n\ngeschrieben steht. Herausgeber ist unter anderem der \n\nKollege Baumann-Hasske und Kommentator Prof. Berlit, \n\nVerfassungsrichter Sachsens und Vizepr\u00e4sident des \n\nBundesverwaltungsgerichtes. Kollege Michel hat diese \n\nRandnummer nicht zitiert. \n\nKlipp und klar wird gesagt, dass ein l\u00e4ngerer Budgetzeit-\n\nraum verl\u00e4ssliche Prognosen zur Haushaltsentwicklung \n\nerschwert, was zur Notwendigkeit von Anpassungen \n\ndurch Nachtragshaushalte f\u00fchrt. Dadurch geht die ur-\n\nspr\u00fcngliche Aufwandsersparnis wieder verloren. Des \n\nWeiteren wird die Entscheidungshoheit des Parlaments \n\n\u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum ausgesetzt, was im Hinblick \n\nauf die demokratische Legitimationsfunktion des Parla-\n\nments nicht unproblematisch ist. Sie ist insbesondere \n\ndann von Bedeutung, wenn sich w\u00e4hrend der mehrj\u00e4hri-\n\ngen Budgetperiode die Mehrheiten im Parlament \u00e4ndern. \n\nDas ist genau das Problem und die Rechtfertigung, dies \n\nhier aufzurufen, also neben dem politischen Anliegen \n\nauch das verfassungsseitige respektive das verfassungs-\n\nrechtliche Anliegen. \n\nDer hier schon vorgetragene Einwand der Koalition, dass \n\nneu gew\u00e4hlte Parlamente sich ja praktisch stehenden \n\nFu\u00dfes einen neuen Haushalt geben k\u00f6nnten, also zum \n\nBeispiel der 7. S\u00e4chsische Landtag, ist doch auch Augen-\n\nwischerei. Wenn wir einmal beschlossen haben, sind im \n\nDoppelhaushalt mindestens 60 bis 65 % der Mittel festge-\n\nlegt. Sie gehen in Gro\u00dfprojekte, sie gehen in vertragliche \n\nBindungen etc. pp. Auch wenn der Landtag politisch ganz \n\nanders zusammengesetzt sein mag, kann man sich von \n\ndiesen Projekten allenfalls nur noch durch Regresszah-\n\nlungen, durch Schadenersatzzahlungen, durch Vertrags-\n\nstrafen etc. verabschieden. Das ist doch im Grunde \n\ngenommen ebenso wenig m\u00f6glich. \n\n\u00dcber dieses Problem ernsthaft zu sprechen, ernsthaft \n\ndar\u00fcber nachzudenken, ob wir den Weg Doppelhaushalt \n\nso ganz unbefangen beschreiten sollten, wie wir es seit \n\n1998 tun, und zwar mit dieser relativen Engstirnigkeit, \n\nnicht wenigstens f\u00fcr einen Nachtragshaushalt offen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6126 \n\nsein, dar\u00fcber nachzudenken, ist meines Erachtens mehr \n\nals legitim. Deshalb meinen wir: Der Antrag ist sehr wohl \n\nzustimmungsf\u00e4hig. Wir bitten um entsprechendes Votie-\n\nren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage jetzt in die Runde: Gibt es weitere \n\nWortmeldungen? CDU-Fraktion? SPD? AfD? B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Dann liegt mir noch eine weitere \n\nWortmeldung vor. Ist das Schlusswort oder Redebeitrag? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Schlusswort!) \n\nNun frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Der Staatsminister der Finanzen, Herr Dr. Ha\u00df \n\n\u2013 jetzt ist es schwierig, Ha\u00df oder Haa\u00df \u2013, hat das Wort. \u2013 \n\nSie haben das Wort und helfen mir bitte, wie Sie richtig \n\nausgesprochen werden. \n\nMatthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Ich halte \n\nes f\u00fcr legitim, dass Sie mich fragen, da es ja mein erster \n\nAuftritt hier im Plenum ist. \u2013 Der Name wird Ha\u00df ausge-\n\nsprochen, mit kurzem A, so \u00e4hnlich wie Vo\u00df. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDas ist hier ein Begriff. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist Ihnen gegl\u00fcckt. \n\nSie haben das Wort. \n\nMatthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Danke \n\nsehr. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe \n\ndiesen Antrag, der verfassungsrechtlich aufgezogen wird, \n\nmit gro\u00dfem Interesse gelesen. Meines Erachtens reiten Sie \n\nhier von der Verfassungsrechtsseite her ein totes Pferd. \n\nDer Textbefund des Artikel 93 Abs. 2 gibt verfassungs-\n\nrechtlich nicht allzu viel her; er scheint mir recht eindeu-\n\ntig zu sein: Mehrj\u00e4hrige Haushalte sind erlaubt. Die \n\nZweij\u00e4hrigkeit ist ein guter Modus im Rahmen dessen, \n\nwas man prognostizieren kann. Von daher brauchen wir \n\ndas meines Erachtens in verfassungsrechtlicher Hinsicht \n\nan dieser Stelle nicht weiter zu vertiefen, zumal auch in \n\nIhren eigenen Reihen aufseiten der Antragsteller gewisse \n\nZweifel zu bestehen scheinen, inwiefern die Argumentati-\n\non mit dem Verfassungsrecht \u00fcberhaupt tragf\u00e4hig ist. \n\nIch habe den Eindruck, es geht hierbei eher um die \n\ngrunds\u00e4tzliche haushaltspolitische Ausrichtung hier in \n\nSachsen. Dar\u00fcber wird nat\u00fcrlich an anderer Stelle noch \n\nintensiv zu debattieren sein. Ich will davor warnen, dass \n\nman dies miteinander vermischt. \n\nIch will nur ganz grunds\u00e4tzlich einige Anmerkungen \n\nmachen. Ich wei\u00df zum Thema Bund-L\u00e4nder-Finanz-\n\nbeziehungen, da ich das ja selbst verhandelt habe \u2013 ich \n\nbin da gerade ein Seitenwechsler \u2013, dass bei den Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen eine hohe Stabilit\u00e4t im Zah-\n\nlenwerk besteht. Ich habe diese Rechnungen alle selbst \n\nverhandelt; sie haben sich aufgrund der letzten Steuer-\n\nsch\u00e4tzungen nicht stark ver\u00e4ndert. Von daher liegt eine \n\nganz stabile Grundlage vonseiten der Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzbeziehungen f\u00fcr die Haushaltsaufstellung des \n\nDoppelhaushaltes 2019/2020 auch hinsichtlich dieses \n\nThemas vor. \n\nWeiter sind das Thema der \u00dcPL und APL sowie das \n\nThema Fonds genannt worden. Dazu kann ich ganz \n\ngrunds\u00e4tzlich sagen, da ich ja vom BMF komme: Das \n\nBMF hat bekannterma\u00dfen nur Ein-Jahres-Haushalte. Dort \n\nist das Instrument der \u00dcPL und APL nicht g\u00e4nzlich \n\nunbekannt, um es einmal ganz vorsichtig auszudr\u00fccken, \n\nund auch Fonds gibt es auf Bundesebene, woran man \n\nschon sehen kann, dass all dies ganz normale Instrumente \n\ndes Haushaltsvollzuges sind. Die Fonds sind vom Parla-\n\nment legitimiert. Insofern warne ich davor, dies jetzt in \n\nirgendeinen Zusammenhang mit der Aufstellung von \n\nDoppelhaushalten zu stellen. \n\nUm Folgendes geht es hierbei: Die s\u00e4chsische Finanzpoli-\n\ntik ist au\u00dferordentlich erfolgreich und bundesweit aner-\n\nkannt. Sie steht, was die Solidit\u00e4t angeht, mit an der \n\nSpitze. Das hat sicherlich auch etwas mit der Aufstellung \n\nvon Doppelhaushalten zu tun, weil sie eine Verl\u00e4sslichkeit \n\nin die Finanzpolitik bringen, die den Haushalten \u00fcber die \n\nJahre eine stabile Haushaltslinie verliehen hat. Kollege \n\nMichel hat es schon angesprochen: Nat\u00fcrlich ist der \n\nAbfluss von Investitionsmitteln auch im zweiten Haus-\n\nhaltsjahr ein sehr wichtiges Element, das durch den \n\nDoppelhaushalt angezielt und auch erreicht wird. \n\nWenn wir die Vorhersehbarkeit und die Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderantragsteller sehen, so sind dies zus\u00e4tzliche \n\nArgumente, die daf\u00fcr sprechen. Aus diesem Grund gibt es \n\naus meiner Sicht \u00fcberhaupt keine vern\u00fcnftige Argumenta-\n\ntion, um zu sagen, wir wollen keine Doppelhaushalte \n\nmachen. Ich empfehle daher, den Antrag abzulehnen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Wir kommen zum Schlusswort. Frau Abg. \n\nMeiwald, bitte sehr. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die besondere Bedeu-\n\ntung des Haushaltsgesetzes besteht in der Budgethoheit \n\ndes Parlaments, und genau darum geht es heute und ging \n\nes in der Debatte im Herbst im Bezug auf den Nachtrags-\n\nhaushalt, die dankenswerterweise die GR\u00dcNEN initiiert \n\nhatten. Herr Gebhardt hat auf die demokratietheoretischen \n\nund Herr Bartl auf die verfassungsrechtlichen Aspekte \n\nverwiesen. Ich bin immer wieder erstaunt, was Ihnen dann \n\nso einf\u00e4llt, um unsere Antr\u00e4ge abzulehnen. H\u00e4tten Sie die \n\nArgumente gebracht, dass soziale Projekte und Vereine, \n\ndass Kommunen, der Sport und Kulturr\u00e4ume lieber \n\nlangfristige Planungen machen und verl\u00e4ssliche Finanzie-\n\nrungsaussagen ben\u00f6tigen, h\u00e4tte ich das ja sogar noch \n\nverstanden. Aber Sie kommen damit, aus Kannbestim-\n\nmungen Sollvorschriften zu konstruieren und die Angst \n\nvor vorl\u00e4ufiger Haushaltsf\u00fchrung zu beschw\u00f6ren. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6127 \n\nSie gefallen sich \u2013 Herr Michel, das tut mir leid \u2013 in Ihrer \n\nArroganz und einer gef\u00fchlten lebenslangen Regierungs-\n\nverantwortung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Panter, Danke daf\u00fcr, dass Sie uns zumindest die \n\nLegitimit\u00e4t eines solchen Antrages nicht abgesprochen \n\nhaben. \n\nHerr Michel und auch Herr Staatsminister, Sie haben mit \n\ndem Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich selbstverst\u00e4ndlich \n\nrecht. Aber was die EU-F\u00f6rderperiode anbelangt, wissen \n\nwir tats\u00e4chlich noch nicht, was uns erwartet und uns von \n\ndaher im Haushalt m\u00f6glicherweise zur Verf\u00fcgung steht. \n\nFrau Runge, Herr Michel, hatte \u00fcbrigens von haushalts-\n\nrechtlichen und nicht von verfassungsrechtlichen Dingen \n\ngesprochen. Rheinland-Pfalz, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, macht es so und beschlie\u00dft vor der Wahl Ein-\n\nJahres-Haushalte. Im Bund ist das ge\u00fcbte Praxis. Frau \n\nHermenau hat in der besagten, von Herrn Michel zitierten \n\nOktoberdebatte damals gesagt, sie k\u00f6nne versichern, dass \n\nsich kein Zuwendungsempf\u00e4nger das Leben genommen \n\nhabe, nur weil im Januar nach einer Bundestagswahl \n\nvorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung herrsche. \n\nFrau Schubert hat auf die gesamte Problematik verwiesen \n\nund die Fonds und Nebenhaushalte dargestellt. Ja, das \n\ngibt es im Bund auch, ebenso \u00dcPL und APL, was noch \n\nlange kein Grund ist, die s\u00e4chsische Praxis in diesem \n\nPunkt zu loben \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Danke \u2013; denn die Gr\u00f6\u00dfe und die Menge der Fonds und \n\nder R\u00fccklagen und auch die \u00dcPL unterscheiden sich dann \n\ndurchaus. \n\nKommen wir zur\u00fcck zur Budgethoheit des Parlaments, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen. Im Herbst 2019 \u2013 ich \n\nsage es noch einmal \u2013 wird ein neuer Landtag gew\u00e4hlt. \n\nIch unterstelle einmal, dass die Mehrheit von Ihnen hier \n\nauch wieder antreten wird. Der Respekt vor dem W\u00e4hler-\n\nwillen und dem Abstimmungsverhalten der Bev\u00f6lkerung \n\ngebietet es, dem 7. S\u00e4chsischen Landtag die M\u00f6glichkeit \n\nzu geben, auch \u00fcber einen neuen Haushalt zu entscheiden. \n\nDazu haben Sie zwei M\u00f6glichkeiten, meine Damen und \n\nHerren: Entweder Sie ringen sich endlich zu Nachtrags-\n\nhaushalten durch, oder Sie stimmen unserem heute \n\nvorliegenden Antrag zu. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Weder \u2013 noch!) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/11997 \u2013 \u2013 Wollen \n\nSie sich erst noch weiter unterhalten? \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein!) \n\nDann wiederhole ich meine Worte: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/11997 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag doch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden und ist nicht beschlos-\n\nsen. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Wirtschaftsbetriebe in  \n\nbesonders kriminalit\u00e4tsbelasteten Regionen \n\nDrucksache 6/11601, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge Stellung \n\nnehmen: zun\u00e4chst die AfD-Fraktion, dann die CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, fraktionslo-\n\nse Abgeordnete und die Staatsregierung. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nhat Herr Abg. Beger das Wort. \u2013 Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Sicherheit ist ein wichtiger Standort-\n\nfaktor f\u00fcr die Unternehmen in ganz Sachsen. Das wei\u00df \n\njeder s\u00e4chsische Unternehmer, das wissen wir, und dem \n\nstimmt sogar die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme \n\nzu unserem Antrag zu. Diese Erkenntnis ist so allgemein, \n\nwie sie richtig ist. \n\nLeider hat das Schutzgut Sicherheit trotz dieser Erkennt-\n\nnis nur einen limitierten Stellenwert, wenn es um dessen \n\nF\u00f6rderung geht. Das m\u00f6chten wir gern \u00e4ndern. \n\nDer vorliegende Antrag dient dazu, die Sicherheitslage \n\nvon Wirtschaftsbetrieben im grenznahen Raum zu verbes-\n\nsern. Diese Verbesserung soll durch eine F\u00f6rderung der \n\nInvestitionen in die entsprechende Sicherheitstechnik \n\ngew\u00e4hrleistet werden. Hierzu sind im Antrag nicht r\u00fcck-\n\nzahlbare Zusch\u00fcsse vorgesehen. Erg\u00e4nzend wird im \n\nAntrag die Errichtung eines H\u00e4rtefallfonds f\u00fcr diebstahl-\n\nbedingte Produktionsausf\u00e4lle gefordert. Dies sind wichti-\n\nge Ma\u00dfnahmen, die den Wirtschaftsstandort Sachsen \n\ntats\u00e4chlich f\u00f6rdern. Dass Bedarf besteht, k\u00f6nnen Sie den \n\nst\u00e4ndigen Umfragen der Handwerkskammern Cottbus und \n\nDresden entnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6128 \n\nEntgegen der Auffassung der Staatsregierung orientiert \n\nsich dieser Bedarf nicht an einem abstrakten Unsicher-\n\nheitsgef\u00fchl, sondern an einer berechtigten Angst. Wenn in \n\nder Umfrage der Handwerkskammer aus dem Jahr 2015 \n\nein Drittel von 200 Unternehmen mitteilt, wirtschaftliche \n\nSch\u00e4den infolge krimineller Handlungen erlitten zu \n\nhaben, dann ist es f\u00fcr die Unternehmen nicht nur gef\u00fchlte, \n\nsondern reale Angst. F\u00fcr diese Betriebe gibt es ganz real, \n\nwenn ihre Werkst\u00e4tten gepl\u00fcndert und Maschinen, Ger\u00e4te \n\nund Baumaterialien entwendet werden, wenn Betriebs-\n\nfahrzeuge oder andere Transportmittel von Gaunern zu \n\nsp\u00e4ter Stunde oder am helllichten Tage eingesackt wer-\n\nden. \n\n\u201eEin Anstieg der Einbruchdiebst\u00e4hle in Unternehmen ist \n\nder Kriminalstatistik nicht abzulesen\u201c \u2013 so die Staatsre-\n\ngierung. Das mag sein, aber die Einbruchzahlen sind auf \n\neinem sehr hohen Niveau. F\u00fcr 2016 meldet die Polizei \n\n151 256 F\u00e4lle \u2013 etwas weniger als im Vorjahr, aber immer \n\nnoch viel zu hoch. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das sagen Sie!) \n\nMeine Damen und Herren! Aber wie antwortet die Staats-\n\nregierung auf diese Situation? Kredite in verschiedensten \n\nAuspr\u00e4gungen, B\u00fcrgschaften, Beratung, Beratung und \n\nnochmals Beratung. Ist man nur zynisch genug, kann man \n\ndiese Beratungsangebote machen und sie als ausreichend \n\ndeklarieren. Unser Stil ist das nicht. \n\nDer Staat hat die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit seiner \n\nB\u00fcrger. Kann er diese nicht durch seine Polizei oder eine \n\nvern\u00fcnftige Sicherung seiner Grenzen gew\u00e4hrleisten, \n\nmuss er seinen B\u00fcrgern zumindest mit finanziellen \n\nMitteln f\u00fcr Investitionen in Sicherheit helfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPrivathaushalte haben diese M\u00f6glichkeit bereits, zum \n\nGl\u00fcck, unsere Unternehmen aber nicht. Warum? \n\nLiebe Staatsregierung, Sie f\u00f6rdern die Sicherheit der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen allenfalls im unterschwelligen \n\nBereich. \n\nFrage: Wer von Ihnen kennt das Pr\u00e4ventionsangebot \n\n\u201eSicheres Handwerk\u201c? \u2013 Genau, kaum jemand. Da geht es \n\nIhnen wie 90 % der Unternehmen; denn nur 10 % der \n\nUnternehmen kennen und nutzen es. Das ist zu 90 % \n\nverfehlte Wirtschaftspolitik. Aber beraten Sie ruhig weiter \n\nso, auch wenn niemand Ihre Wirtschaftsf\u00f6rderung zur \n\nKenntnis nimmt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Beratung ist gut, \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung ist besser. Aber selbst eine hohe \n\nBeratungsqualit\u00e4t seitens der kompetenten Stellen, die wir \n\ngern unterstellen, sch\u00fctzt nicht ohne weiterf\u00fchrende \n\nMa\u00dfnahmen. Beratung ist nur ein erster Schritt, aber nicht \n\ndas Ende des Weges. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie sich beraten, gern \n\nauch von unseren s\u00e4chsischen Unternehmen, Kammern \n\nund Verb\u00e4nden. Dann wissen Sie: S\u00e4chsische Unterneh-\n\nmen, gerade im grenznahen Raum, haben ein riesiges \n\nSicherheitsproblem. Lassen Sie uns dieses Problem hier \n\nund heute endlich angehen. Stimmen Sie unserem Antrag \n\nin seiner Neufassung zu. \n\nDazu jetzt mehr. Der vorliegende \u00c4nderungsantrag \n\nenth\u00e4lt im Wesentlichen drei \u00c4nderungen. \n\nErste \u00c4nderung: Unter Ziffer 1 haben wir entsprechend \n\nden d\u00fcrftigen Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung wie folgt \n\nangepasst: Es gen\u00fcgt, wenn sich der Antragsteller in einer \n\nGemeinde befindet, die den grenznahen Raum zumindest \n\ntangiert, um die \u00f6rtliche Bestimmbarkeit zu erfassen. \n\nZweite \u00c4nderung: Zudem m\u00f6chten wir den Regierenden \n\nzur Schaffung der F\u00f6rderrichtlinie vier Monate mehr Zeit \n\neinr\u00e4umen. Die Stellungnahme der Staatsregierung vom \n\n15. Januar 2018 hat gezeigt, dass hier noch reichlich \n\nInformations- und Beratungsbedarf besteht. \n\nDie dritte wesentliche \u00c4nderung besteht in der Streichung \n\nder urspr\u00fcnglichen Ziffer 4 des eingebrachten Antrages. \n\nWir k\u00f6nnen uns politisch vortrefflich dar\u00fcber streiten, ob \n\neine r\u00fcckwirkende F\u00f6rderung f\u00fcr Unternehmen, die \n\nbereits in Sicherheitstechnik investiert haben, nicht ein \n\nwichtiges politisches Signal bzw. eine sinnvolle und \n\naufmerksame Korrektur vergangener Fehler ist. Wir sind \n\njedenfalls dieser Meinung und w\u00fcrden dies auch gern tun, \n\nund zwar schon deshalb, weil dieser Fehler seit Jahren \n\nangemahnt wird und die Politik mit der \u00d6ffnung aller \n\nGrenzen und dem Abbau von Polizeistellen nicht nur die \n\nfehlende F\u00f6rderung der Sicherheit, sondern auch die eben \n\ngenannten Fehlerquellen zu vertreten hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nAndererseits gibt die Staatsregierung eindeutig zu erken-\n\nnen, dass sie zu einer Korrektur der fehlenden F\u00f6rderung \n\nnicht gewillt ist. Das allein ist zwar noch lange kein \n\nGrund f\u00fcr eine Antrags\u00e4nderung, aber in der Tat kann \n\n\u00fcber die haushaltsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit der unter Zif-\n\nfer 4 genannten Ma\u00dfnahmen gestritten werden. Das haben \n\nwir in der Fraktion schon ausf\u00fchrlich getan. \n\nOb etwas rechtswidrig ist oder nicht, sollte die Staatsre-\n\ngierung lieber nicht vorgeben. Sonst d\u00fcrften Sie \u2013 wie \n\nheute in der Regierungserkl\u00e4rung ausgef\u00fchrt \u2013 den Breit-\n\nbandausbau nicht zu 100 % f\u00f6rdern. Warum? Auf Ihrer \n\nHomepage erkl\u00e4ren Sie genau diese 100- %-F\u00f6rderung \n\nf\u00fcr rechtswidrig. Weiterhin wundert es mich, dass eine \n\nr\u00fcckwirkende F\u00f6rderung von Kommunen beim Breit-\n\nbandausbau nicht gegen Haushaltsrecht versto\u00dfen soll. \n\nIm Ergebnis unserer Diskussion m\u00f6chten wir an diesem \n\nPunkt heute keinen juristischen Grabenkampf er\u00f6ffnen \n\nund damit die anderen Antragsziele gef\u00e4hrden. Wir sind \n\nnicht beratungsresistent. \n\nUns kommt es ma\u00dfgeblich darauf an, s\u00e4chsische Unter-\n\nnehmen heute f\u00fcr die Zukunft fit zu machen und ihrem \n\nSicherheitsbedarf Rechnung zu tragen. Deshalb haben wir \n\ndiesen Antrag eingebracht und freuen uns auch diesmal \n\nauf Ihre gewohnte Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6129 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Heidan. Bitte \n\nsehr, Herr Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Prof. Boris Kositzke aus T\u00fcbin-\n\ngen gab 2007 im Deutschlandfunk ein Interview zum \n\nThema Populismus. Nach diesem Interview kann man \n\nsicher auch Ihren Antrag einordnen und deuten, meine \n\nDamen und Herren von der AfD. Der Professor sagte \n\nsinngem\u00e4\u00df, dass die populistische Rhetorik leicht zu \n\nerkennen ist. Sie arbeiten mit vielen Schlagworten, mit \n\nbegrifflichen Zuspitzungen, mit drastisch-provokativen \n\nFormulierungen, die den politischen Mitbewerber durch-\n\naus alt aussehen lassen, mit m\u00f6glichst einpr\u00e4gsamen \n\nkr\u00e4ftigen sprachlichen Bildern. \n\n(Zuruf von der AfD: Andere nennen das Rhetorik!) \n\nAll das macht Ihr Antrag nicht gerade. Aber er vermittelt \n\ndem unbeteiligten B\u00fcrger doch etwas, n\u00e4mlich: Es gibt \n\nentlang der Grenze nach Ost- und S\u00fcdeuropa eine hohe \n\nKriminalit\u00e4t, und dadurch leiden die Wirtschaftsunter-\n\nnehmen in Sachsen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Genauso ist es!) \n\nDas stimmt einfach nicht. \n\nNehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, aber Ihr Antrag ist nach meinem \n\nDaf\u00fcrhalten ganz sch\u00f6n d\u00fcnn, weil die Angaben, die Sie \n\ndarin verwenden, einfach nicht stimmen. Die Statistik \n\nspricht eine andere Sprache. Mit falschen Aussagen \n\nprovozieren Sie. Damit gewinnen Sie immer. Was bleibt \n\nbei dieser Diskussion? Hier ist es ein fader Beige-\n\nschmack. Das ist von Ihnen beabsichtigt. \n\nArbeiten wir einmal mit den Fakten. Was sagt die Krimi-\n\nnalstatistik von 2016? Die Kriminalit\u00e4tsbelastung in den \n\nLandkreisen Bautzen und G\u00f6rlitz ist zum Beispiel weiter \n\nzur\u00fcckgegangen. Das weist die j\u00fcngst vorgestellte polizei-\n\nliche Kriminalstatistik des Freistaates Sachsen f\u00fcr das \n\nJahr 2016 aus. Die Fallzahlen haben in der Oberlausitz \n\nden tiefsten Stand der vergangenen zehn Jahre erreicht. \n\nIm Zehnjahresvergleich ist ein R\u00fcckgang der Straftaten \n\num \u00fcber 15 % zu verzeichnen. Gleichzeitig stieg die \n\nAufkl\u00e4rungsquote auf mehr als 60 %. Das ist \u2013 wie ich \n\ndenke \u2013 ein herausragender Wert, den der jetzige Innen-\n\nminister sicherlich ausbauen will und bei dem der vorige \n\nCDU-Minister eine gute Grundlage gelegt hat. \n\nWir stehen als CDU f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrger und \n\nf\u00fcr die Sicherheit der damit verbundenen Wirtschaft, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nErinnern wir uns bitte daran, welche gemeinsamen poli-\n\nzeilichen Ma\u00dfnahmen in den letzten Jahren zum Beispiel \n\nim Zusammenspiel mit der Handwerkskammer Dresden \n\nund dem Polizeipr\u00e4sidenten erarbeitet wurden. Vielleicht \n\nwird mein Kollege Hartmann in der zweiten Runde noch \n\ndarauf eingehen. \n\nAber kommen wir zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Ich finde es \n\nschon etwas putzig, wenn Sie darin unter Punkt 1 formu-\n\nliert haben, dass nur Firmen die Kostensenkung f\u00fcr die \n\nBeschaffung pr\u00e4ventiver Sicherheitstechnik in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen, die ihren Firmensitz in einer Entfernung \n\nvon 30 Kilometern von der Bundesgrenze haben. Was \n\nmachen Sie zum Beispiel, wenn eine Firma 30,5 Kilome-\n\nter entfernt ist? \n\nDie h\u00f6chste Kriminalit\u00e4tsrate weist zurzeit, wenn Sie sich \n\ndie Kriminalstatistik einmal richtig angeschaut h\u00e4tten, die \n\nStadt Leipzig aus. Wie wollen Sie das den dortigen \n\nFirmen verklickern, meine Damen und Herren, dass sie \n\nderartige Technik nicht gef\u00f6rdert bekommen, und es wird \n\ntrotzdem eingebrochen und gestohlen? Was machen Sie, \n\nwenn Firmen \u00fcber Internetkriminalit\u00e4t gr\u00f6\u00dferen Schaden \n\nerleiden? Gilt dann etwa auch Ihre 30-Kilometer-Schutz-\n\nzone, wie Sie es in Ihrem Antrag formuliert haben? Sie \n\nmachen es auch nicht besser \u2013 Herr Beger, Sie haben es \n\nzu Ihrem \u00c4nderungsantrag schon kundgetan \u2013, wenn Sie \n\nes auf gemeindenahe Unternehmen richten, die ihren \n\nFirmensitz im Grenzbereich haben. Ihr \u00c4nderungsantrag \n\nmacht es nicht besser. \n\nDas Wirtschaftsministerium hat schon l\u00e4ngst gemeinsam \n\nmit der Polizei Sachsen F\u00f6rderungen entwickelt, die \n\nwesentlich zur Sicherheit der Unternehmen beigetragen \n\nhaben. Sie k\u00f6nnen gern in der Begr\u00fcndung der Staatsre-\n\ngierung nachlesen, welche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Unterneh-\n\nmen bestehen, oder Sie nehmen selbst einmal eine Bera-\n\ntung in Anspruch, meine Damen und Herren. Diese \n\nwerden allerdings f\u00fcr die AfD mit Sicherheit nicht gef\u00f6r-\n\ndert, sondern Sie m\u00fcssen selbst leisten, wenn Sie zu \n\nsinnvollen Antr\u00e4gen etwas erkl\u00e4rt haben wollen und hier \n\nbestehen wollen. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag aus \n\nguten Gr\u00fcnden ab. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist aber schade!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Heidan. \n\nEr sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun gibt es eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Kollegen Wippel, AfD-Fraktion; \n\nbitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Heidan, Sie haben jetzt \n\neindr\u00fccklich bewiesen, dass Sie unseren Antrag nicht \n\ngelesen und nicht verstanden haben und auch vom Thema \n\nKriminalit\u00e4tsstatistik keine Ahnung haben. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz begr\u00fcnden, wie ich zu dieser \n\nscheinbar vermessenen Aussage komme. Sie haben \n\ngerade die Zahlen der PKS referiert. Das ist richtig. Sie \n\nwerfen aber alles in einen Topf, auch die Zahlen, die mit \n\neinem R\u00fcckgang an Straftaten zu tun haben, zum Beispiel \n\ndurch illegale Grenz\u00fcbertritte. Nat\u00fcrlich gab es im ver-\n\ngangenen Jahr einen R\u00fcckgang. Genauso werfen Sie auch \n\ndas Schwarzfahren und sonstige kleine Delikte in diesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6130 \n\nTopf. Dies hat aber \u00fcberhaupt nichts mit dem hier zur \n\nBeratung stehenden Gegenstand zu tun, n\u00e4mlich mit den \n\nvon der Kriminalit\u00e4t betroffenen Unternehmen. Dort sieht \n\ndas Ganze n\u00e4mlich anders aus. Ich empfehle Ihnen, in den \n\nDetailbereichen der Statistik nachzusehen. \n\nIm \u00dcbrigen haben Sie uns vorgeworfen, dass wir nur auf \n\nden Firmensitz abstellen w\u00fcrden. Das stimmt nicht. In \n\nunserem Antrag \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013 steht \n\n\u201eBetriebsst\u00e4tte\u201c, weil wir ausdr\u00fccklich nicht auf den \n\nFirmensitz abstellen, da es Betriebsst\u00e4tten gibt, die sich in \n\ndem Bereich von 30 Kilometern befinden. \n\nEine Sache noch: Sie haben die Notwendigkeit unseres \n\n\u00c4nderungsantrages abgelehnt. Ich sage: Doch, er ist \n\nnotwendig, weil wir der Staatsregierung entgegenkommen \n\nm\u00fcssen; denn offensichtlich ist sie nicht in der Lage, zu \n\neinem Antrag die Adresse zum Beispiel bei Google \n\neinzugeben \u2013 ohne Werbung daf\u00fcr machen zu wollen \u2013, \n\num zu schauen, ob der Standort wirklich 30 Kilometer \n\nvon der Grenze entfernt ist. Deshalb haben wir hier auf \n\ndie Gemeinden mit Ber\u00fchrung mit dem Grenzverlauf und \n\n30 Kilometer Abstand abgestellt. \n\nIm \u00dcbrigen kann unser S\u00e4chsisches Polizeigesetz mit \n\ndiesem Bereich arbeiten, und auch die Bundeszollverwal-\n\ntung konnte das. Ich wei\u00df nicht, warum es die Staatsregie-\n\nrung nicht kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wippel, die Rede-\n\nzeit f\u00fcr die Kurzintervention ist abgelaufen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich bin fertig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Nun wird durch den Redner reagiert. Bitte, Herr \n\nKollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Wippel, die CDU-Landtags-\n\nfraktion und das CDU-gef\u00fchrte Innenministerium stehen \n\nf\u00fcr die Sicherheit aller Wirtschaftsunternehmen in Sach-\n\nsen, und wir wollen keine Unterscheidung zwischen \n\nEntfernungen oder Bundesau\u00dfengrenzen zum restlichen \n\nLand haben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie haben den  \n\nAntrag nicht verstanden, Herr Heidan!) \n\nAllein schon aus diesem Grund lehnen wir Ihren Antrag \n\nab. Ich darf noch einmal erinnern: Laut Meldung der \n\nPolizeidirektion G\u00f6rlitz sind die Wohnungseinbr\u00fcche und \n\nDiebst\u00e4hle im Vergleich zum Vorjahr um circa 20 % \n\nzur\u00fcckgegangen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wir reden  \n\ndoch gar nicht von Wohnungen!) \n\nDie anderen Aspekte, die Sie gerade genannt haben, was \n\nGrenzverletzungen und Asylmissbrauch betrifft, hat die \n\nBundespolizei aufgegriffen. Das hat aber mit den Dingen, \n\ndie Sie f\u00fcr die Unternehmen in Anspruch nehmen \u2013 was ja \n\nf\u00fcr deren Sicherheit durchaus richtig ist, es zu tun \u2013, \n\n\u00fcberhaupt nichts zu tun. Die Wohnungseinbr\u00fcche sind um \n\n3 000 zur\u00fcckgegangen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Es geht nicht um \n\nWohnungen und nicht um Boden und Keller!) \n\n\u2013 Wohnungseinbr\u00fcche und Diebstahl, lesen Sie es! Neh-\n\nmen Sie sich einfach einmal die Zeit, die Kriminalstatistik \n\nnoch einmal richtig zu lesen, dann werden Sie zu der \n\ngleichen Erkenntnis kommen wie wir. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wirtschaftsbetriebe,  \n\nHerr Heidan, Gewerbebetriebe! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Wirtschaftsbetriebe!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. Wir fahren in der Rednerlis-\n\nte vor. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun Kollege \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es tut mir \n\nleid, meine Herren: Sowohl Herr Wippel als auch Herr \n\nHeidan haben ihre Kenntnisse \u00fcber die Polizeiliche \n\nKriminalstatistik vortrefflich verbergen k\u00f6nnen. Meinen \n\nherzlichen Gl\u00fcckwunsch zu dieser Tat! Fakt ist: Auch Sie, \n\nHerr Wippel, haben es nicht verstanden, ansonsten h\u00e4tten \n\nSie einmal nachgelesen \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nund festgestellt, dass sich Herr Heidan zwar den falschen \n\nBereich angeschaut hat, aber die Grundaussage, dass die \n\nZahlen r\u00fcckl\u00e4ufig waren, richtig war. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Dann ist es eine 4+!) \n\nDie AfD, liebe Kolleginnen und Kollegen, suggeriert mit \n\ndem Antrag eine besondere Sorge um besonders durch \n\nKriminalit\u00e4t belastete Wirtschaftsbetriebe; ich verweise \n\nauf den Titel. Wer den Antrag dann in der Substanz pr\u00fcft, \n\nist mehr als verwundert dar\u00fcber, dass es um Wirtschafts-\n\nbetriebe in Grenzn\u00e4he geht \u2013 und ausschlie\u00dflich um diese. \n\nWirtschaftsunternehmen bzw. Betriebsst\u00e4tten au\u00dferhalb \n\neiner grenznahen Zone von 30 Kilometern fallen nicht in \n\ndie beabsichtigte F\u00f6rderung, die von der AfD begehrt \n\nwird. \n\nAber warum nicht? Ein Blick in die PKS \u2013 ich l\u00f6se das \n\nR\u00e4tsel auf \u2013 zeigt ein deutliches Bild in der Kategorie \u2013 \n\ndarauf kommt es an, Kollege Heidan \u2013 \u201eDiebstahl unter \n\nerschwerenden Umst\u00e4nden in Haus, Dienstb\u00fcro, Fabrika-\n\ntions-, Werkst\u00e4tten und Lagerr\u00e4umen, geordnet nach \n\nFallzahlen auf 100 000 Einwohner\u201c. Es sieht folgender-\n\nma\u00dfen aus: Im Jahr 1995, von der AfD in Bezug genom-\n\nmene Landkreise S\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterzgebirge \u2013 \n\nzusammengefasst, denn damals gab es den Landkreis so \n\nnoch nicht \u2013: Platz 6, Mittelsachsen: Platz 7, G\u00f6rlitz: \n\nPlatz 10, Erzgebirge: Platz 12, Vogtland: Platz 13, also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6131 \n\nmehr im hinteren Bereich. 13 Landkreise und kreisfreie \n\nSt\u00e4dte haben wir, und wenn 13 genannt ist, ist das der \n\nletzte Platz, also ganz hinten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ist das  \n\njetzt in absoluten Zahlen?) \n\n2016 zum Vergleich: G\u00f6rlitz: Platz 5, Vogtland: Platz 9, \n\nS\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterzgebirge: Platz 10, Erzgebirge: \n\nPlatz 11, Mittelsachsen: Platz 13 \u2013 ebenfalls wieder ganz \n\nhinten, zur Erkl\u00e4rung. \n\nEin vergleichbares Bild ergibt sich genauso in den Jahren \n\ndazwischen. Das hei\u00dft, im vorderen Bereich der Krimina-\n\nlit\u00e4tsbelastungen liegen \u2013 Kollege Heidan, Treffer! \u2013 \n\nandere Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte, vornehmlich die \n\ndrei gro\u00dfen: Leipzig, Dresden und Chemnitz, in unter-\n\nschiedlicher Reihenfolge, je nachdem, von Jahr zu Jahr \u2013 \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:, Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte Ihre Zwischenfra-\n\nge, Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Kollege Stange, unabh\u00e4n-\n\ngig davon \u2013 \u2013 Egal, es muss ja eine Frage sein: Sie haben \n\ngerade \u00fcber die Zahlen der Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte referiert. Das ist insoweit auch zutreffend. Haben \n\nSie sich auch die Zahlen der entsprechenden Gemeinden \n\nangesehen, die wir hier erfassen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Kollege Wippel, in der \n\nPolizeilichen Kriminalstatistik werden, so wie wir hier die \n\nAuswertung vorgenommen haben, die Landkreise erho-\n\nben. Fakt ist, wenn Sie sich die Zahlen von 1995 bis 2016 \n\nanschauen: \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Dann funktioniert es aber  \n\nnicht! Das hat mit unserem Antrag nichts zu tun!) \n\n\u2013 Auf die Landkreise bezogen. \u2013 Wenn die Zahlen von \n\nweit \u00fcber 200 auf deutlich unter 100 absinken, dann wird \n\nes vermutlich in den Gemeinden, auf die man Bezug \n\nnehmen k\u00f6nnte, nicht wesentlich gr\u00f6\u00dfer ausfallen. \n\nDas w\u00e4re ein Ding aus dem Tollhaus. Vielleicht ist das in \n\nIhrer Statistik so, aber in der des Freistaates Sachsen \n\nvermutlich \u2013 hoffe ich zumindest, Herr Staatsminister \u2013 \n\nnicht. \n\n(Zuruf der Abg. Silke Grimm, AfD) \n\nIch darf fortfahren. Das hei\u00dft: Im vorderen Bereich ganz \n\nandere Landkreise, kreisfreie St\u00e4dte, die gro\u00dfen drei \n\nvornweg. Es sind die am meisten belasteten Wirtschafts-\n\nunternehmen. Das kommt bei Ihnen gar nicht vor. Sie \n\nsuggerieren etwas v\u00f6llig anderes als das, was Sie fordern. \n\nWarum sich die AfD-Fraktion auf die grenznahen Gebiete \n\nbezieht, verr\u00e4t sie nicht einmal in der Begr\u00fcndung. Die \n\nAfD-Fraktion st\u00fctzt ihren Antrag nicht auf die PKS, wie \n\neben dargestellt, sondern vielmehr auf Sicherheitsbefra-\n\ngungen der Handwerkskammer Dresden und auf eine \n\nStudie von Prof. Sterbling von der Fachhochschule der \n\nS\u00e4chsischen Polizei in Rothenburg. Das ist methodisch \n\nund damit inhaltlich insgesamt ein schwieriges Vorgehen. \n\nSie sollten sich \u00fcbrigens weniger mit einer solchen Studie \n\noder Erhebung wie die der Handwerkskammer von 2016 \n\nbefassen als vielmehr \u00fcber die Pr\u00e4ventionsprogramme \n\naufkl\u00e4ren. Es w\u00e4re eine gute Tat, wenn die Unternehmen \n\ndiese Pr\u00e4ventionsprogramme kennenlernen w\u00fcrden. Das \n\nw\u00e4re doch eine Hilfe. \n\nIch zitiere aus dieser Studie von 2016, und zwar von Seite \n\n4: \u201eVonseiten der Handwerkskammer Dresden wurden \n\n2 171 Handwerksbetriebe aus den Landkreisen Bautzen, \n\nG\u00f6rlitz, Mei\u00dfen, S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \n\nsowie der s\u00e4chsischen Landeshauptstadt Dresden\u201c \u2013 nicht \n\ngrenznah \u00fcbrigens \u2013 \u201eum R\u00fcckmeldung gebeten. Davon \n\nhaben sich 200 Betriebe im Kammerbezirk Dresden an \n\nder Befragung beteiligt. Dies entspricht einer R\u00fccklauf-\n\nquote von 9 %\u201c. In dieser Studie fehlen aber die Land-\n\nkreise Mittelsachsen, Erzgebirgskreis und Vogtland \n\ng\u00e4nzlich, das sind im \u00dcbrigen grenznahe Gebiete. \n\nDie Datenbasis ist aufgrund des Vorgehens nicht repr\u00e4sen-\n\ntativ. Es haben sich logischerweise ausschlie\u00dflich Betrie-\n\nbe mit einem Anliegen gemeldet. Alle anderen meldeten \n\nsich nicht zur\u00fcck, ob oder ob nicht oder wie auch immer. \n\nUntersuchungen w\u00e4ren an dieser Stelle durchaus zielf\u00fch-\n\nrender. Das aber unternimmt die Handwerkskammer \n\nnicht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Notgedrungenerweise, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nH\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank. \u2013 Herr Stange, geben \n\nSie mir recht, dass es, wenn ein Betrieb aus Dresden oder \n\naus Leipzig oder aus Chemnitz grenznah Arbeiten aus-\n\nf\u00fchrt, im Grunde in dem Moment eine Verlagerung der \n\nBetriebsst\u00e4tte ist? Das hei\u00dft also, ich habe aus diesem \n\nBereich Arbeiten, die ich grenznah durchf\u00fchre, also habe \n\nich in dem Moment eine Verlagerung der Betriebsst\u00e4tte. \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00e4h?) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich versuche einmal \u2013 \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Na, ganz einfach: Wenn ich in \n\nDresden einen Betrieb habe und arbeite an der Grenze, \n\ndann verlagere ich in dem Moment meine ausf\u00fchrenden \n\nArbeiten, also meine Betriebsst\u00e4tte mit allen Maschinen \n\nund Ger\u00e4ten, an die Grenze. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Das kommt darauf an! \n\n\u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6132 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr H\u00fctter, ich kann auch \n\nbest\u00e4tigen, dass in der Nacht die Sonne nicht scheint. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, das ist klar! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Da kann ich Ihnen genauso \n\nbest\u00e4tigen, dass eine Verlagerung der Betriebsst\u00e4tte eine \n\nVerlagerung der Betriebsst\u00e4tte ist. Der Punkt ist aber, dass \n\ndie PKS die Kriminalf\u00e4lle dort erfasst, wo sie auftreten. \n\nDas sollten Sie sich merken. Dann sind Sie mit Ihrer \n\nBetriebsst\u00e4ttenverlagerung v\u00f6llig auf dem Holzweg. Das \n\nist ein v\u00f6llig anderes Thema. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sch\u00f6n  \n\nan der Sache vorbeigeredet!) \n\nAuch die Studie \u201eSicherheitslage im Wirtschaftsbereich \n\nHandwerk des Landkreises G\u00f6rlitz 2016\u201c \u2013 \u00fcbrigens von \n\nHerrn Sterbling \u2013 ist schwierig. Es wird nur ein Land-\n\nkreis, und zwar G\u00f6rlitz, abgefragt. Daraus kann man nicht \n\nschlussfolgern, dass grenznahe Regionen besonders stark \n\nvon Eigentumskriminalit\u00e4t betroffen sind. Es gibt n\u00e4mlich \n\nkeinen Vergleich dazu. \n\nBei dieser Studie handelt es sich zwar um eine Vollerhe-\n\nbung, das Problem bleibt aber auch hier die postalische \n\nAbfragung: Vollerhebung \u2013 ich zitiere \u2013 unter 3 500 \n\nHandwerksunternehmen im Landkreis G\u00f6rlitz im April \n\n2016: Es haben sich 783 Handwerksunternehmen an der \n\nBefragung beteiligt. Dies entspricht einer R\u00fccklaufquote \n\nvon 22 %; immerhin schon ein bisschen mehr, aber eben \n\nnicht alle. Sie k\u00f6nnen nicht repr\u00e4sentativ damit argumen-\n\ntieren, und au\u00dferdem ist nur ein Landkreis genannt. \n\nWarum dieser Antrag so wichtig sein soll, dass der S\u00e4ch-\n\nsische Landtag ihm zustimmen sollte, ist f\u00fcr mich nicht \n\nnachvollziehbar. Wer die Studie der Handwerkskammer \n\nder vergangenen Jahre heranzieht \u2013 im \u00dcbrigen die \n\nVergleichsjahre, wenn Sie schon so weit gehen wollen \u2013, \n\nstellt fest, dass es keine besorgniserregende Explosion \n\nvon Diebst\u00e4hlen aus den Unternehmen in den grenznahen \n\nRegionen gibt. Auch hier spricht die PKS eine deutliche \n\nSprache. Wie eben schon dargestellt, ist sie r\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nFazit: Erstens, der Inhalt des Antrages stimmt nicht mit \n\ndem Titel \u00fcberein. Das ist bei Ihnen nicht das erste Mal \n\nder Fall, wir sind es gewohnt. Zweitens, die empirische \n\nDatengrundlage ist mehr als mangelhaft und somit un-\n\ntauglich. Drittens, der Antrag kann nicht belegen, warum \n\ngerade jetzt eine besondere F\u00f6rderung notwendig sei. Es \n\ngibt keine versch\u00e4rften Notlagen. Viertens, der Antrag \u2013 \n\ndas hat die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme auch \n\nangef\u00fchrt \u2013 ist teilweise rechtswidrig. Sie haben versucht, \n\nes mit einem \u00c4nderungsantrag zu heilen. \n\nHerr Urban, Sie haben sich heute hingestellt \u2013 ich bin \n\nimmer dabei, die Staatsregierung zu kritisieren \u2013 und \n\ngesagt, es sei Wahrheit geboten. Dann, bitte sch\u00f6n, sollten \n\nSie bei sich anfangen mit der Wahrheit und nicht mit \n\ndiesem Unsinn, den Sie hier betreiben \u2013 was auch immer \n\nSie betreiben wollen. \u2013 Ich komme zum Schluss: Es \n\ndr\u00e4ngt sich das Gef\u00fchl auf, dass es hierbei nicht darum \n\nging, Wirtschaftsunternehmen, die besonders kriminali-\n\nt\u00e4tsbelastet sind, zu unterst\u00fctzen, sondern Ihre Ressenti-\n\nments gegen die vermeintlich kriminellen Ausl\u00e4nder, die \n\nwegen offener EU-Grenzen in Grenzn\u00e4he auf Raubzug \n\nsind, zum Besten zu geben, damit \u00c4ngste zu sch\u00fcren und \n\nabstruse L\u00f6sungen anzubieten \u2013 v\u00f6llig egal, was dabei \n\nherauskommt. Alles andere k\u00fcmmert Sie nicht. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSilke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Kurzintervention? \n\n\u2013 Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Herr Stange, \n\nvielleicht haben Sie auch davon geh\u00f6rt, dass am letzten \n\nWochenende in Herrnhut wieder ein Zimmereibetrieb \n\nausgeraubt, alles auf den Transporter geladen wurde und \n\n\u00fcber Nacht weg war. Das ist bei uns in der Region kein \n\nEinzelfall. Denken Sie einfach einmal, Sie w\u00e4ren Unter-\n\nnehmer und bek\u00e4men jede Woche Statistiken, die Sie \n\nausf\u00fcllen m\u00fcssten. Ich glaube nicht, dass Sie das alles \n\nschaffen w\u00fcrden. Diese f\u00fcllen Sie dann auch nicht aus, \n\ndas ist zu viel B\u00fcrokratie. Man kann es nicht an Statisti-\n\nken festmachen. Gehen Sie in die Unternehmen und \n\nlassen Sie sich einmal schildern, was dort los ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Grimm. Es kommt jetzt die \n\nReaktion darauf; Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. Es ist v\u00f6llig \n\nklar, dass jedes Kriminalit\u00e4tsopfer genau mit diesen \n\nFolgen zu k\u00e4mpfen hat, angefangen von der Anzeige \u00fcber \n\ndie Aufstellung f\u00fcr die Versicherung bis hin zu allen \n\nAbwicklungen von Prozessen, die dann folgen. Jeder \n\nEinzelfall ist f\u00fcr den Betroffenen nicht nur etwas \n\nSchlimmes, sondern es traumatisiert. Aber \u2013 \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nicht \u201eaber\u201c!) \n\n\u2013 Doch \u201eaber\u201c! \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Es ist mein \u201eaber\u201c, und ich sage es. \u2013 Aber dieser Fall \n\nwird genauso in die PKS eingehen. Wenn Sie sich die \n\nPKS der vergangenen Jahre anschauen, dann sehen Sie, \n\ndass die F\u00e4lle eingegangen sind. Dann tut es mir leid. Es \n\nist statistisch einfach so: gerechnet auf 100 000 Einwoh-\n\nner \u2013 das ist ein \u00fcberall gleichwertig nachvollziehbarer \n\nstatistischer Fakt; die Zahlen in Leipzig, in Dresden, in \n\nChemnitz sind dreimal so hoch wie in diesen Landkrei-\n\nsen. Daran k\u00f6nnen Sie nicht vorbei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6133 \n\nSie versuchen mit diesem Antrag, eine besondere Krimi-\n\nnalit\u00e4tsbelastung f\u00fcr diese Landkreise herzubeten, die es \n\nso nicht gibt im Vergleich zu den anderen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: F\u00fcr die  \n\nGemeinden, nicht f\u00fcr die Landkreise! \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Es geht um Fakten! \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Und  \n\ntrotzdem ist die Kuh ertrunken!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\nder Rednerliste. Kollege Baum, Sie kommen jetzt zu Wort \n\nf\u00fcr Ihre SPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Einige meiner Vorred-\n\nner haben es schon gesagt: Bei der AfD-Fraktion l\u00e4uft \n\nalles immer nach demselben Schema ab. Die Fraktion \n\nsucht sich ein sehr sensibles Thema und versucht, es dann \n\nwortgewaltig auszuschlachten. Dieses Vorgehen ist nicht \n\nnur unredlich, es ist mittlerweile in der Tat \u2013 ja, langwei-\n\nlig. \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir uns mit den Thesen der AfD-\n\nFraktion auseinandersetzen. Ich sage Ihnen ganz offen: \n\nWir scheuen diese Auseinandersetzung nicht. Deswegen \n\nwerde ich vor allem Ihnen in der AfD nun erkl\u00e4ren, \n\nweshalb wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n\u201eUnterst\u00fctzung von Wirtschaftsbetrieben in besonders \n\nkriminalit\u00e4tsbelasteten Regionen\u201c. So hei\u00dft der unschein-\n\nbare Titel des Antrages. Schaut man genauer hin, wird \n\nschnell klar, was damit gemeint ist. Denn hinter den \n\neuphemistisch formulierten Worten \u201ebesonders kriminali-\n\nt\u00e4tsbelastete Regionen\u201c versteckt sich eine klar antipolni-\n\nsche und antitschechische Position. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nBeifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEs geht darum, Menschen aus unseren Nachbarl\u00e4ndern \n\nquasi per se als Verbrecher zu diskriminieren. \n\n(Karin Wilke, AfD:  \n\nWas ist denn hier Populismus?) \n\nEs geht der AfD nicht in erster Linie um kriminalit\u00e4tsbe-\n\nlastete Regionen, sondern ausschlie\u00dflich um grenznahe \n\nRegionen. Es geht um die Unternehmen, die im grenzna-\n\nhen Raum zu Polen und zur Tschechischen Republik \n\ngelegen sind, was aus Ihrer Rede, Herr Beger, vorhin ja \n\nauch klar wurde. \n\nEs geht der AfD darum, ein Gef\u00fchl zu befeuern, welches \n\nlautet, dass im grenznahen Raum per se eine hohe Krimi-\n\nnalit\u00e4t herrscht, mehr Kriminalit\u00e4t als anderswo in Sach-\n\nsen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist nur Populismus!) \n\nOb dem wirklich so ist, wird nachher mein Kollege \n\nAlbrecht Pallas aus innenpolitischer Sicht in der zweiten \n\nRunde analysieren. \n\nMeine Aufgabe als wirtschaftspolitischer Sprecher und \n\nAbgeordneter aus der Region, der in direkter Grenzlage \n\nzu Polen lebt, ist es vielmehr zu thematisieren, wie wir \n\ndas Sicherheitsgef\u00fchl der Unternehmerinnen und Unter-\n\nnehmer verbessern und st\u00e4rken k\u00f6nnen, die sich durch \n\nKriminalit\u00e4t ganz im Allgemeinen bedroht f\u00fchlen oder \n\nsogar selbst Opfer von Diebst\u00e4hlen wurden. \n\nGenau hier helfen die von der AfD vorgeschlagenen \n\nRezepte nicht weiter. Offensichtlich hat das die Partei \n\nselbst erkannt; denn sonst h\u00e4tten Sie nicht noch auf den \n\nletzten Dr\u00fccker einen \u00c4nderungsantrag ins Verfahren \n\ngegeben, bei dem ein zentraler Punkt aus dem urspr\u00fcngli-\n\nchen Forderungskatalog pl\u00f6tzlich gestrichen ist. Nachdem \n\ndie Staatsregierung in ihrer Stellungnahme festgestellt hat, \n\ndass ein r\u00fcckwirkendes F\u00f6rderprogramm, egal f\u00fcr wel-\n\nchen Zweck, haushaltsrechtlich nicht zul\u00e4ssig und damit \n\nrechtswidrig ist, hat die AfD diesen Punkt kurzerhand \n\ngestrichen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was will die AfD sonst \n\nnoch? \u2013 Sie will eine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr alle grenznahen \n\nUnternehmen, die in Sicherheitstechnik investieren \n\nwollen. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Baum, SPD: Nein. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Der geh\u00f6rt nicht zu uns! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der AfD) \n\nDaf\u00fcr sollen j\u00e4hrlich 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Ob ein solches Programm wirklich \n\nweiterhilft, sei einmal dahingestellt. Genauso habe ich \n\nZweifel daran, ob eine solche F\u00f6rderrichtlinie \u00fcberhaupt \n\nrechtssicher ausgestaltet werden k\u00f6nnte. Wenn \u00fcberhaupt, \n\ndann m\u00fcsste ein solches Programm f\u00fcr alle Unternehme-\n\nrinnen und Unternehmer in Sachsen gelten; denn nicht nur \n\nin grenznahen Regionen kommt es zu Diebst\u00e4hlen und \n\nEinbr\u00fcchen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIch denke nicht, dass eine solche geografisch eng be-\n\ngrenzte F\u00f6rderung einer juristischen Pr\u00fcfung standhalten \n\nw\u00fcrde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Baum, SPD: Nein, Danke. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nDass eine solche Richtlinie auch gar nicht notwendig ist, \n\nzeigt die Staatsregierung bereits in ihrer Stellungnahme zu \n\ndem Antrag. Dort sind eine ganze Reihe von bestehenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6134 \n\nF\u00f6rderungen aufgelistet, mit denen es heute schon m\u00f6g-\n\nlich ist, in Sicherheitstechnik zu investieren. Kleine und \n\nmittlere Unternehmen k\u00f6nnten sich zum Beispiel \u00fcber \n\nWirtschaftsprogramme der Wirtschaftsbank oder der SAB \n\nunterst\u00fctzen lassen. Auch aus dem Programm Mikrodar-\n\nlehen f\u00fcr Kleinstunternehmen k\u00f6nnen sicherheitsrelevante \n\nInvestitionen gef\u00f6rdert werden. Auch \u00fcber die Mittel-\n\nstandsrichtlinie k\u00f6nnen Beratung und Coaching zum \n\nThema Unternehmenssicherheit gef\u00f6rdert werden. \n\nSie sehen also, die Angebote an die Unternehmen gibt es \n\nbereits. Es gibt eine ganze Reihe an Programmen und \n\nF\u00f6rderungen, damit sich die s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nsicherer f\u00fchlen k\u00f6nnen. Erst recht, wenn wir den Blick in \n\ndie anderen Bundesl\u00e4nder richten, brauchen wir Ihr \n\nF\u00f6rderprogramm \u00e0 la AfD nicht. Denn weder das Land \n\nBrandenburg noch Mecklenburg-Vorpommern haben eine \n\nsolche Sonderf\u00f6rderung f\u00fcr Sicherheitstechnik in den \n\nGrenzregionen vor. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Anstelle Angst zu \n\nsch\u00fcren und Ressentiments gegen\u00fcber unseren Nachbar-\n\nl\u00e4ndern aufzubauen, wie es die AfD seit Jahr und Tag tut, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Keine Zwischenfrage zulassen, \n\nBl\u00f6dsinn dort vorn erz\u00e4hlen \u2013 das k\u00f6nnt ihr!) \n\nsollten wir uns lieber darauf besinnen, die wichtigen \n\nProbleme unseres Landes anzugehen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcr-\n\nlich die Sicherheit f\u00fcr die Unternehmen, aber auch f\u00fcr die \n\nMenschen. \n\nZur Sicherheit geh\u00f6rt allerdings nicht nur der Schutz vor \n\nEinbr\u00fcchen und Diebst\u00e4hlen, sondern generell das Gef\u00fchl, \n\ngut aufgehoben zu sein und eine Perspektive zu haben. \n\nZur Sicherheit geh\u00f6rt, Aussicht auf einen Arbeitsplatz zu \n\nhaben, den es auch in Zukunft noch gibt. Hier stehen wir, \n\nvor allem in den Grenzregionen, noch vor viel gr\u00f6\u00dferen \n\nHerausforderungen. \n\nWir m\u00fcssen es daher schaffen, den Menschen in Sachsen \n\nZuversicht zu geben, anstatt ihnen st\u00e4ndig Angst zu \n\nmachen. Wir m\u00fcssen es schaffen, dass die grenznahen \n\nGebiete in Sachsen, die viel st\u00e4rker als anderswo vom \n\ndemografischen und Strukturwandel betroffen sind, \n\nweiterhin eine Perspektive haben. Daran m\u00fcssen wir \n\narbeiten und daran arbeiten wir. \n\nIhren Antrag sowie den \u00c4nderungsantrag lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nder Abg. Ines Springer, CDU \u2013  \n\nGunter Wild, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaum f\u00fcr die SPD-Fraktion. Es folgt eine Kurzinterventi-\n\non von Herrn Kollegen Wild; bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Da keine Frage zugelassen \n\nwurde, mache ich es auf diesem Weg. Herr Kollege \n\nBaum, allgemein ist es ja bekannt, und hoffentlich ist es \n\nIhnen auch bekannt: Versicherungen reagieren sehr \n\nsensibel auf Risikoeinsch\u00e4tzungen, wenn sie irgendwo \n\neine Pr\u00e4mie verlangen. Ich gebe Ihnen einen Tipp, auch \n\nallen anderen: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Lottozahlen!) \n\nPr\u00fcfen Sie einfach mal, und Sie werden feststellen, dass \n\nmittlerweile Inhaltsversicherungen im grenznahen Raum \n\nin kleineren Orten deutlich h\u00f6her sind als in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten. Das widerlegt alles, was Sie hier gesagt haben. \n\nDie Versicherungen schert es \u00fcberhaupt nicht, was Sie \n\nhier in diesem Raum sagen. Die haben ihre eigenen \n\nHochrechnungen, Statistiken und Schadensf\u00e4lle. Mittler-\n\nweile ist es so, dass man Inhalt direkt am Grenzgebiet \n\nkaum mehr bezahlbar versichern kann. Oder es werden \n\nAuflagen erteilt, dass Sicherungen, Z\u00e4une gebaut und \n\nandere Anlagen eingebaut werden m\u00fcssen, damit Sie \n\n\u00fcberhaupt eine bezahlbare Versicherung bekommen. Das \n\nist ein ganz anderer Aspekt, jenseits von jeglicher Statis-\n\ntik. Das ist einfach die Realit\u00e4t hier in diesem Land. \n\n(Beifall der fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Wild. Jetzt reagiert umgehend \n\nKollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen, \n\nich habe von diesem Ph\u00e4nomen oder dieser Geschichte \n\nmit den Versicherungen noch nie geh\u00f6rt. Bei mir war \n\nnoch kein B\u00fcrger \u2013 \u2013 \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\n\u2013 Doch, bei mir war noch kein B\u00fcrger, der genau das \n\ngeschildert hat. \n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, uns das einmal kundzutun, welche \n\nVersicherung das konkret war. Vielleicht haben Sie ein \n\npaar F\u00e4lle. Wenn Sie mir das schicken w\u00fcrden, w\u00e4re ich \n\nIhnen dankbar. Man lernt ja immer noch dazu. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommen wir zum \n\nletzten Redner in der ersten Runde. F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Herr Kollege Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Im Jahr 2015 hatte der \n\nBundestag beschlossen, den Einbruchschutz in Wohnun-\n\ngen und H\u00e4usern finanziell \u00fcber die staatliche KfW-Bank \n\nzu unterst\u00fctzen. Das Instrument wird gut angenommen \n\nund die F\u00f6rdermittel wurden inzwischen f\u00fcr das Jahr 2017 \n\nauf 50 Millionen Euro aufgestockt. So etwas \u00c4hnliches \n\nwie das, was Ihnen in Ihrem Antrag vorschwebt, gibt es \n\nalso im Bereich privater H\u00e4user und Wohnungen bereits \n\nbundesweit. Ich wiederhole: bundesweit, fl\u00e4chendeckend. \n\nDar\u00fcber, ob auch eine fl\u00e4chendeckende F\u00f6rderf\u00e4higkeit \n\nvon kleinen Handwerks- und Gewerbebetrieben zur \n\nVorbeugung von Kriminalit\u00e4tsfolgen infrage kommt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6135 \n\nk\u00f6nnte und sollte man zumindest genauer nachdenken. Es \n\nk\u00f6nnte durchaus kosteneffizient sein, wenn man mehrere \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 hier: mehr Polizeipr\u00e4senz mit unb\u00fcrokra-\n\ntisch gef\u00f6rderter Hilfe zu geeigneter Selbsthilfe \u2013 kombi-\n\nnieren w\u00fcrde. Ich glaube auch nicht, dass die Instrumente, \n\ndie die Staatsregierung genannt hat, schon der Weisheit \n\nletzter Schluss sind. \n\nDoch es w\u00e4re ja kein AfD-Antrag, wenn Sie nicht wieder \n\nversuchen w\u00fcrden, einen noch so ernsthaften Ansatz \n\nirgendwie in den Kasten Ihres abgeschlossenen Weltbildes \n\nzu pressen. Regelm\u00e4\u00dfig wird es genau dann \u00fcbel, weil die \n\nreale Welt mit ihrer ganzen Komplexit\u00e4t nun einmal nicht \n\nin Ihren Kasten passt. \n\nLaut Titel Ihres Antrages wollen Sie Betriebe in besonders \n\nkriminalit\u00e4tsbelasteten Regionen unterst\u00fctzen. Es wurde \n\nhier schon gesagt: Dann h\u00e4tte ich erwartet, dass Sie \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Betriebe in Leipzig, Dresden und \n\nChemnitz fordern. Umso \u00fcberraschter sieht man dann, \n\ndass Sie sich auf einen Streifen von nicht mehr als \n\n30 Kilometern an der Bundesau\u00dfengrenze beschr\u00e4nken. \n\nEin Blick in die amtliche Polizeiliche Kriminalstatistik \n\nzeigt \u2013 auch das wurde hier schon ausgef\u00fchrt \u2013, dass in \n\ndiesen Landkreisen keineswegs eine \u00fcberdurchschnittli-\n\nche Kriminalit\u00e4t herrscht. Es gibt auch keinen Aufw\u00e4rts-\n\ntrend. Im Gegenteil: Im Vergleich zum Vorjahr ist die \n\nAnzahl der erfassten F\u00e4lle im Grenzbereich zur Tschechi-\n\nschen Republik und im Grenzbereich zur Republik Polen \n\ngesunken, und auch der Straftatenanfall ohne Ber\u00fccksich-\n\ntigung ausl\u00e4nderrechtlicher Verst\u00f6\u00dfe, etwa gegen Aufent-\n\nhaltsgesetz und Asylgesetz, ist in beiden Grenzbereichen \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig. \n\nAber eines Ihrer Identifikationsmerkmale ist ja die These, \n\ndass Fremdes gef\u00e4hrlich sei, Fremdes, das uns von drau-\n\n\u00dfen \u00fcberflute. Also muss es \u00fcber eine Au\u00dfengrenze \n\nkommen. Folglich muss es ja genau dort besonders \n\ngef\u00e4hrlich sein. Deshalb ist es f\u00fcr Sie denknotwendig, \n\neine F\u00f6rderung zum Schutz vor Kriminalit\u00e4tsauswirkun-\n\ngen auf diesen Bereich zu fokussieren. So \u00fcberrascht das \n\nmit dem 30-Kilometer-Streifen an der Bundesau\u00dfengren-\n\nze dann eben doch nicht mehr. Dann erst macht das ja aus \n\neinem Gedanken, mit dem man sich h\u00e4tte besch\u00e4ftigen \n\nk\u00f6nnen, einen waschechten AfD-Antrag. Wir m\u00fcssen \n\nwohl noch froh sein, dass Sie sich auf Ihrer Schlitterfahrt \n\nnach rechtsau\u00dfen einstweilen noch darauf beschr\u00e4nken, \n\ngegen die fremde Bedrohung in einem 30-Kilometer-\n\nStreifen nur anf\u00f6rdern zu wollen, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nund noch nicht zur \u00dcberzeugung gekommen sind, dass \n\neine drei Meter hohe Mauer m\u00f6glicherweise billiger zu \n\nhaben w\u00e4re, zumal es da durchaus noch ostdeutsche \n\nErfahrungstr\u00e4ger gibt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wer alles in  \n\nunsere K\u00f6pfe schauen kann, ist wirklich \n\nerstaunlich! Das sind alles Unterstellungen!) \n\nEin wenig ins Knie geschossen haben k\u00f6nnten Sie sich \n\naber bereits mit diesem Antrag; denn ein Antrag, der \n\ngerade in Sachsen die Bundesau\u00dfengrenzen zu besonders \n\nkriminalit\u00e4tsbelasteten Regionen erkl\u00e4rt, der meint ja \n\ndann wohl nicht die Grenzen zu \u00d6sterreich, zur Schweiz \n\noder zu Frankreich. Nein, er befasst sich mit Grenzen in \n\njene Richtung, in der solche Potentaten wie Lukaschenko, \n\nKaczynski oder Putin ihre von der AfD bewunderten \n\nLaw-and-order-Systeme aufgebaut haben, wo aus AfD-\n\nSicht also Recht und Ordnung herrschen und wo es auch \n\nkeine Gefl\u00fcchteten aus Nordafrika und dem Nahen Osten \n\ngibt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht das \n\n in dem Antrag? Das steht nirgends!) \n\nSich mit der monet\u00e4ren Ausgestaltung einer F\u00f6rderrichtli-\n\nnie in Ihrem Antrag eingehender zu befassen k\u00f6nnen wir \n\nuns leider sparen; denn all das ist Dekoration. Das eigent-\n\nliche Ziel des Antrages ist es, Ihre eigenen Echokammern \n\nmit gef\u00fchlten Wahrheiten zu beschallen, die zwar wenig \n\nBezug zur Realit\u00e4t haben, doch eines leisten: Fremden-\n\nfeindlichkeit und Vorurteile befeuern. Und mit diesem \n\nHauptziel Ihres abzulehnenden Antrages habe ich mich \n\nhinreichend besch\u00e4ftigt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Mein lieber Mann!  \n\nDas war ja sensationell!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben die erste \n\nRunde abgeschlossen und er\u00f6ffnen jetzt eine weitere, \n\ndenn die Forderung danach kam verschiedentlich. \u2013 Oh, \n\nEntschuldigung, ich sehe gerade, wir haben noch die \n\nfraktionslose Abgeordnete Frau Kersten, die auch noch in \n\nder ersten Rederunde zum Zug kommt. Bitte, Sie haben \n\ndas Wort Frau Kollegin. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Die fraktionslosen \n\nAbgeordneten der blauen Partei unterst\u00fctzen den vorlie-\n\ngenden Antrag in Verbindung mit dem \u00c4nderungsantrag \n\nder einreichenden Fraktion. \n\nDie im Antrag enthaltene Forderung nach einem staatli-\n\nchen F\u00f6rderprogramm zur Unterst\u00fctzung grenznah \n\ngelegener Unternehmen basiert auf einer aktuellen Si-\n\ncherheitsbefragung im Handwerk im Landkreis G\u00f6rlitz \n\nsowie auf mehrj\u00e4hrigen Umfragen der Handwerkskam-\n\nmern Dresden und Cottbus zur Sicherheitslage im grenz-\n\nnahen Raum. \n\nDie Ergebnisse dieser Umfragen sind keine eigenwilligen \n\nInterpretationen irgendwelcher Zahlen und Daten. Ganz \n\nim Gegenteil: Die aus meiner Sicht repr\u00e4sentative Umfra-\n\nge zur Sicherheitslage im Landkreis G\u00f6rlitz ist Teil eines \n\ngemeinsamen Pr\u00e4ventionsprojektes so namhafter Partner \n\nwie des Landratsamts G\u00f6rlitz, der Polizeidirektion G\u00f6r-\n\nlitz, der Hochschule der s\u00e4chsischen Polizei sowie der \n\nHandwerkskammer Dresden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6136 \n\nDie in der Begr\u00fcndung zum Antrag genannten Einsch\u00e4t-\n\nzungen, Aussagen, Daten und Zahlen finden sich fast eins \n\nzu eins in einer Zusammenfassung zu den Erkenntnissen \n\ndes eben genannten Pr\u00e4ventionsprojektes wieder. Das sind \n\ndie Aussagen von Hunderten von Handwerksbetrieben, \n\ndie wiederum auf deren eigenen Erfahrungen beruhen. \n\nIch gehe davon aus, dass Ihnen und auch dem Wirt-\n\nschaftsministerium diese Papiere bekannt sind. Von daher \n\nerstaunt mich die Antwort der Staatsregierung. Ich emp-\n\nfinde sie sogar als \u00fcberheblich. \n\nDarin ist zu lesen, dass Daten zum Sicherheitsgef\u00fchl von \n\nHandwerksunternehmen abgefragt wurden. Das ist falsch. \n\nEs ging in dieser Studie nicht um Gef\u00fchle. Die Hand-\n\nwerksunternehmen wurden ganz konkret gefragt, ob und \n\nwie oft diese in den letzten Jahren Opfer von Eigentums-\n\ndelikten und wie hoch die jeweiligen Schadenssummen \n\nwaren. Das sind nackte Zahlen, keine Gef\u00fchlsduselei. Aus \n\ndieser Befragung heraus erfolgte die Einsch\u00e4tzung zur \n\nSicherheitslage durch die Studienerheber. \n\nWeiter ist zu lesen, dass die Ergebnisse der Studie nur \n\nbedingt mit der aus der Kriminalstatistik ersichtlichen \n\nobjektiven Sicherheitslage \u00fcbereinstimmen. Das mag in \n\nBezug auf die in der Kriminalstatistik erfassten Delikte \n\nzwar stimmen, aber wenn Sie die Studie gelesen h\u00e4tten, \n\ndann w\u00fcssten Sie, dass nur 58 % der betroffenen Unter-\n\nnehmen ihre erlittenen Straftaten \u00fcberhaupt zur Anzeige \n\nbrachten. Damit wird doch klar, dass die Kriminalstatistik \n\nnicht die objektive Sicherheitslage wiedergibt, sondern \n\nallenfalls als unvollst\u00e4ndig zu bezeichnen ist. \n\nSchlussendlich ist in der Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung zu lesen, dass die vorhandenen staatlichen Unterst\u00fct-\n\nzungsangebote ausreichen. Das tun sie eben nicht. Dar-\n\n\u00fcber hinaus werden die Unterst\u00fctzungsangebote als \n\nAngebote im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung deklariert. \n\nDas ist doch purer Hohn \u2013 es sei denn, es sind die Unter-\n\nnehmen gemeint, die die Sicherheitstechnik an die Hand-\n\nwerksunternehmen verkaufen. \n\nDie Situation in den grenznahen R\u00e4umen hat die Politik \n\nzu beantworten. Dar\u00fcber sollten wir uns einmal klar \n\nwerden. Die Sicherheitslage ist Ergebnis der offenen \n\nGrenzen. Offene Grenzen sind f\u00fcr jene, die hin- und \n\nherreisen, angenehm, ganz klar; aber wenn der Staat \n\nseiner urs\u00e4chlichen Aufgabe, seine Grenzen zu kontrollie-\n\nren und das Eigentum seiner B\u00fcrger zu sichern, nicht \n\nnachkommt, dann kann es doch nicht ausreichen, Bera-\n\ntungsangebote zu unterbreiten, die Sicherheitsdefizite bei \n\nden Unternehmen aufzeigen und in der \u00dcbergabe von \n\nListen von Anbietern f\u00fcr Sicherheitstechnik bestehen. \n\nDamit komme ich zum Schluss. Heute Morgen haben wir \n\nnoch geh\u00f6rt, dass die Staatsregierung und die Regie-\n\nrungskoalition zuh\u00f6ren wollen \u2013 hier k\u00f6nnen Sie es tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: \u00dcberh\u00f6ren Sie nicht den \n\nAufruf der Wirtschaft im grenznahen Raum! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der fraktionslosen  \n\nAbgeordneten und bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegin Kersten \n\nhaben wir jetzt die erste Runde beendet und er\u00f6ffnen die \n\nn\u00e4chste. M\u00f6chte die einbringende Fraktion noch einmal \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Nicht. Dann ist die CDU-Fraktion \n\nan der Reihe; Kollege Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nachdem \n\nHerr Heidan mich angek\u00fcndigt hat, glaube ich auch nach \n\ndem Verlauf der Debatte noch einiges sagen zu k\u00f6nnen. \n\nKriminalit\u00e4tsbelastung in den Grenzregionen des Freistaa-\n\ntes Sachsen: Die Grenzgemeinden entlang der s\u00e4chsischen \n\nAu\u00dfengrenze waren im Jahr 2016 \u2013 und das ist der Wahr-\n\nheit erg\u00e4nzend hinzuzuf\u00fcgen \u2013 durchschnittlich h\u00f6her \n\nbelastet als die Gesamtheit der s\u00e4chsischen Gemeinden \n\nauch vergleichbarer Gr\u00f6\u00dfen. Auf 100 000 Einwohner \n\nentfielen 2016 in den Grenzgemeinden durchschnittlich \n\n6 457 allgemeine Straftaten. Nach Wegfall der station\u00e4ren \n\nGrenzkontrollen \u2013 das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu \u2013 \n\nsank die allgemeine Kriminalit\u00e4t im Bereich der s\u00e4chsi-\n\nschen Au\u00dfengrenze unter ihren vorherigen Stand, wenn \n\nich den Vergleich von 2007 zu 2016 heranziehe. Diese \n\n16,1 % weniger Straftaten sind Ausdruck polizeilicher \n\nMa\u00dfnahmen und Handlungen vor Ort, sagen aber \u00fcber die \n\nlokale Verteilung in der Tat erst einmal noch wenig aus. \n\nInsoweit bedarf es eines Blickes auf die Kriminalit\u00e4ts-\n\nstruktur und die regionalen Unterschiede: An der Grenze \n\nzur Republik Polen traten 2016 Diebst\u00e4hle unter erschwe-\n\nrenden Umst\u00e4nden, Erschleichung von Leistungen, \n\nDiebst\u00e4hle von Fahrr\u00e4dern bzw. Kraftwagen einschlie\u00df-\n\nlich des unbefugten Gebrauchs, Raubdelikte und Hehlerei \n\nvon Kraftfahrzeugen auf. In G\u00f6rlitz und Zittau wiederum \n\nwaren es eher Ladendiebst\u00e4hle. Die Anzahl der Kraftwa-\n\ngendiebst\u00e4hle einschlie\u00dflich des unbefugten Gebrauchs \n\nstieg in den letzten zehn Jahren um insgesamt 360 %: von \n\n53 im Jahr 2007 auf 244 im Jahr 2016. \n\nNach den bisher vorliegenden Daten ist auch f\u00fcr 2017 von \n\neiner Zunahme erfasster Kraftwagendiebst\u00e4hle in den \n\nGrenzgemeinden zur Republik Polen auszugehen. Auch \n\ndas geh\u00f6rt die Wahrheit erg\u00e4nzend dazu. \n\nIm Grenzbereich zur Tschechischen Republik nahmen vor \n\nallem Rauschgiftdelikte, Kraftwagendiebst\u00e4hle ein-\n\nschlie\u00dflich des unbefugten Gebrauchs sowie Diebst\u00e4hle in \n\nund aus Gastst\u00e4tten, Kantinen, Hotels und Pensionen \n\neinen breiteren Raum ein als im Durchschnitt der s\u00e4chsi-\n\nschen Gemeinden vergleichbarer Gr\u00f6\u00dfenordnung. \n\nUrs\u00e4chlich f\u00fcr die unterschiedlichen regionalen Krimina-\n\nlit\u00e4tslagen d\u00fcrften in erster Linie die nicht vergleichbaren \n\nInfrastrukturen der beiden Grenzregionen sein. So geh\u00f6-\n\nren unter anderem Zittau und G\u00f6rlitz zum Grenzgebiet zur \n\nRepublik Polen. Als gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte bieten sie wesentlich \n\nmehr Tatgelegenheitsstrukturen als viele kleine D\u00f6rfer \n\nentlang der bergigen Grenzen zur Tschechischen Repub-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6137 \n\nlik. Ferner f\u00fchrt mit der Bundesautobahn 4 eine der \n\nHaupttransitstra\u00dfen f\u00fcr in Europa entwendete G\u00fcter direkt \n\ndurch dieses Gebiet in Richtung Osteuropa. S\u00e4mtliche \n\ndiesbez\u00fcglichen Aufgriffe z\u00e4hlen, unabh\u00e4ngig davon, ob \n\nSchaden in Sachsen entstanden ist. Das hei\u00dft also, die \n\nDeliktbegehung kann sich auch au\u00dferhalb Sachsens \n\nabgespielt haben. \n\nDas hei\u00dft also, wir haben ein durchaus ambivalentes \n\nKriminalit\u00e4tsgef\u00fcge. Insoweit l\u00e4sst sich das Thema mit \n\nstatistischen Angaben allein nicht bewerten. Insbesondere \n\n\u2013 das wei\u00df jeder, der sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt \u2013 ist \n\nneben objektiven Kriterien auch das subjektive Sicher-\n\nheitsgef\u00fchl ein nicht unwesentliches, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Danke!) \n\nInsoweit will ich es an einem Beispiel deutlich machen, \n\ndas nichts mit der Grenzkriminalit\u00e4t zu tun hat. Wenn in \n\nder Neustadt in Dresden an der einen oder anderen Stelle \n\neine Graffiti-Schmiererei festgestellt wird, dann ist die \n\nAufregung relativ geringer, als wenn es beispielsweise in \n\nmeiner Ortschaft Langebr\u00fcck stattgefunden hat. Dann \n\nwird sofort eine ganz andere Diskussion \u00fcber das subjek-\n\ntive Sicherheitsgef\u00fchl gef\u00fchrt, obwohl im Deliktvergleich \n\nkein wesentlicher Unterschied erkennbar ist. So ist es aber \n\neben auch in den Regionen, die auf einmal mit besonde-\n\nren Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten zu k\u00e4mpfen haben. \n\nWas tut der Freistaat Sachsen gegen die Kriminalit\u00e4tssitu-\n\nation im Allgemeinen und insbesondere im Bereich der \n\nGrenzen? \n\nIm Zusammenhang mit dem Wegfall der station\u00e4ren \n\nGrenzkontrollen an den Binnengrenzen zur Tschechischen \n\nRepublik und zur Republik Polen am 31. Dezember 2007 \n\nbeschloss der Freistaat Sachsen das Programm zum \n\nAufbau einer grenzbezogenen Sicherheitsarchitektur, \n\nwelches in den letzten Jahren sukzessive erweitert wurde. \n\nDieses beinhaltet unter anderem folgende Ma\u00dfnahmen-\n\nkomplexe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBarth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Recht herzlichen Dank, Herr Hart-\n\nmann. Folgende Frage an Sie: Wir haben es vorhin mit \n\nden Versicherungen geh\u00f6rt, dass die Sachversicherungen \n\nim grenznahen Raum erheblich teurer geworden sind im \n\nVergleich zu den durchschnittlichen Kosten sachsenweit. \n\nHerr Baum kannte dieses Problem nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt bitte die Frage. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ich m\u00f6chte jetzt von Ihnen wissen: \n\nIst Ihnen das Problem bekannt und gehen Sie selbst davon \n\naus, dass die Versicherung nicht aufgrund eines subjekti-\n\nven Sicherheitsgef\u00fchls solch eine Risikoeinsch\u00e4tzung \n\nvornimmt, sondern Versicherungen eher aufgrund einer \n\nobjektiven Sicherheitslage solch ein Risikomanagement \n\nvornehmen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Barth, ich nehme zur \n\nKenntnis, dass Versicherungsmathematiker f\u00fcr die emp-\n\nfehlenden Einzugsbereiche f\u00fcr Versicherungen regional-\n\nspezifische Bewertungen unterschiedlicher Versiche-\n\nrungsschwerpunkte vornehmen. \n\nIch musste auch misslich zur Kenntnis nehmen, dass ich \n\nin der Bewertung der Schadensklassen f\u00fcr die Kfz-\n\nVersicherung \n\n(Zuruf von der CDU: Regionalklassen!) \n\n\u2013 der Regionalklassen f\u00fcr die Kfz-Versicherung \u2013 im \n\n\u00dcbrigen auf der Grundlage der Gesamtbewertung auch \n\nh\u00f6hergestuft worden bin, w\u00e4hrend es im Nachbarbereich \n\nheruntergegangen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich rede von der Regionalklasse, nicht von der Scha-\n\ndensfreiheitsklasse. Damit habe ich aber auch Erfahrun-\n\ngen. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit auch dazu. \n\nNat\u00fcrlich ist es eine Frage, wie feingliedrig Versicherun-\n\ngen bestimmte Schwerpunktbereiche beurteilen. Nat\u00fcrlich \n\nist es so \u2013 das hat keiner von uns in Abrede gestellt \u2013: \n\nWenn wir Gemeinden haben, die bei 2 000, 3 000 Ein-\n\nwohnern eine h\u00f6here Kriminalit\u00e4tsbelastung haben, dann \n\nwird das versicherungsarithmetisch eine Folge haben. Wir \n\nreden aber \u00fcber eine Gesamtbeurteilung und \u00fcber \n\nSchwerpunktbereiche. Deswegen \u2013 das habe ich gesagt \u2013 \n\nhat die Statistik allein keinen Aussagewert, weil wir auch \n\nan dieser Stelle regionale Schwerpunkte und Probleme \n\nhaben. \n\nNur das Sch\u00fcren einer allgemeinen Kriminalit\u00e4tsbedro-\n\nhung und von Angst entspricht nicht der objektiven \n\nBewertung der Gesamtsituation. Wir reden \u00fcber regionale \n\nSchwerpunkte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Zwischen-\n\nfrage. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, gern. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Kollege Hart-\n\nmann, Sie haben uns Beispiele genannt, wenn Kriminali-\n\nt\u00e4t zum Beispiel auf Autobahnen aufgenommen wird. Wie \n\nviele Betriebsst\u00e4tten haben Sie denn schon \u00fcber die \n\nAutobahn fahren sehen, zum Beispiel in Form von Tisch-\n\nlereien oder Gastst\u00e4tten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6138 \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehen Sie, das ist die \n\nSchwierigkeit: Sie fragen, bevor Sie denken. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nBeifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie h\u00e4tten mir vielleicht auch Gelegenheit geben k\u00f6nnen, \n\ndarauf in meinen Ausf\u00fchrungen zu antworten, aber ich \n\nnutze jetzt die Gelegenheit, an dieser Stelle zu antworten. \n\nVielleicht ist es auch hilfreich f\u00fcr Ihren Kollegen, der \n\nvorhin die Frage gestellt hat. Mit der Betriebsst\u00e4tte ist es \n\nja so eine Sache. Selbst wenn Sie eine Firma in Dresden \n\nhaben, die eine Leistung an der Grenze aus\u00fcbt, dann ist es \n\nkeine Verlagerung der Betriebsst\u00e4tte. Die Betriebsst\u00e4tte ist \n\nda, wo sie ist. Es ist eine Fragestellung, welche Ausr\u00fcs-\n\ntung, welche Technik der Firma irgendwo im Einsatz ist \n\nund wie sie bedroht ist. Insoweit ist es f\u00fcr die Gesamtbe-\n\nwertung v\u00f6llig unerheblich. \n\nUm Ihren Bezug zur Grenzsituation herzustellen \u2013 ich bin \n\nbei dem, was der Kollege von der LINKEN vorhin nicht \n\nzu Unrecht gesagt hat, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Stange!) \n\ndass n\u00e4mlich, wenn wir \u00fcber Kriminalit\u00e4tsbelastung \n\nreden, eine pauschale Begrenzung auf die Grenzregion \n\nder Gesamtsituation nicht Rechnung tr\u00e4gt, weil wir \n\nnat\u00fcrlich auch in den gro\u00dfen St\u00e4dten und in anderen \n\nRegionen Sachsens unterschiedliche Kriminalit\u00e4tsformen \n\nund -schwerpunkte haben und zwangsl\u00e4ufig auch \u00fcber die \n\nFrage der Einwohnerzahlen und der Menge von Einrich-\n\ntungen unterschiedliche Belastungsschwerpunkte ausma-\n\nchen. \n\nDeshalb ist eben auch \u2013 das ist vom Kollegen Stange \n\nvorhin nicht zu Unrecht gesagt worden \u2013, wenn man \u00fcber \n\ndas Thema diskutiert, ein gesamtfreistaatlicher Ansatz zu \n\nw\u00e4hlen und keine Beschr\u00e4nkung auf eine einzelne Regi-\n\non. \n\nGleichwohl \u2013 darum geht es an dieser Stelle \u2013 erkennen \n\nwir die Belassungssituation im grenznahen Raum an und \n\ndie Notwendigkeit, auch an dieser Stelle zu handeln und \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen. \u2013 Damit w\u00fcrde ich die Beant-\n\nwortung der Frage beenden und mich wieder auf meine \n\nRede und den anschlie\u00dfenden Punkt, n\u00e4mlich die Ma\u00df-\n\nnahmenkomplexe, konzentrieren. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Endlich!) \n\nWir haben die Gemeinsame Fahndungsgruppe Elbe seit \n\ndem 1. Juli 2013. Wir haben die gemeinsame Fahndungs-\n\ngruppe Nei\u00dfe seit dem 1. Juli 2010, wobei jeweils grenz-\n\n\u00fcbergreifend mit den Kollegen der tschechischen bzw. \n\npolnischen Polizei Hand in Hand zusammengearbeitet \n\nund den Fragen der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t \n\nverst\u00e4rkt nachgegangen wird. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das machen sie gut!) \n\nWir haben die gemeinsamen Fahndungsgruppen der \n\nBundes- und Landespolizei. Seit dem Jahr 2008 gibt es \n\ndie Gemeinsame Fahndungsgruppe von Bundes- und \n\nLandespolizei in den s\u00e4chsischen Polizeidirektionen mit \n\nGrenzbezug. Darin arbeiten auch Beamte des Bundes und \n\ndes Landes gemeinsam. Dazu geh\u00f6ren auch Einsatz-\n\nschwerpunkte im Bereich der Bundesautobahnen und \n\nBundesfernstra\u00dfen. \n\nSeit dem Jahr 2014 gibt es den deutsch-polnischen Poli-\n\nzeivertrag, seit dem Jahr 2015 den deutsch-tschechischen \n\nPolizeivertrag. Hierin haben wir die Handlungsspielr\u00e4ume \n\ngeregelt, die den Polizeibeamten beider Staaten gegensei-\n\ntig die M\u00f6glichkeiten der Strafverfolgung oder Gefahren-\n\nabwehr bis einschlie\u00dflich der Nacheile erm\u00f6glichen. Das \n\nschlie\u00dft unter bestimmten Umst\u00e4nden eben auch die \n\nEinschr\u00e4nkung der gegenseitigen Hoheitsbefugnisse ein, \n\nn\u00e4mlich beispielsweise Identit\u00e4tsfeststellung, Nacheile \n\nund vorl\u00e4ufige Festnahme. \n\nZu weiteren Ma\u00dfnahmen mit Fokus auf die Sicherheit in \n\nden Grenzregionen geh\u00f6rt beispielsweise auch ein zweiter \n\nEinsatzzug f\u00fcr die Polizeidirektion G\u00f6rlitz, der im Jahr \n\n2015 realisiert wurde. Die Polizeidirektion G\u00f6rlitz wird \n\nbereits mit Blick auf die Grenzlage zu Tschechien und \n\nPolen mit Personal verst\u00e4rkt. \n\nIn Sicherheitsstammtischen in St\u00e4dten der Grenzregion \n\ngeht es au\u00dferdem um die Sicherheit vor Ort. Das hei\u00dft, es \n\ngibt entsprechende Gespr\u00e4chskreise und Abstimmungen \n\nzwischen der kommunalen und polizeilichen Arbeit mit \n\nder Wirtschaft vor Ort einschlie\u00dflich der Frage von \n\nDiebstahlpr\u00e4vention. Sie werden gleich merken, dass das \n\nnicht unwesentlich ist, wenn es um die Frage geht, nicht \n\nnur \u00fcber neue Ma\u00dfnahmen zu reden, sondern vor allen \n\nDingen auch auf bestehende Angebote und Ma\u00dfnahmen \n\nzur\u00fcckzugreifen. \n\nWir haben weitere Projekte in Planung und Umsetzung. \n\nIch m\u00f6chte nur erinnern an das Pilotprojekt der G\u00f6rlitzer \n\nPolizeidirektion zur Video\u00fcberwachung der Grenzbr\u00fccken \n\nnach Polen, speziell der Grenzbr\u00fccken in G\u00f6rlitz, Hagen-\n\nwerder und Ostritz. Das Projekt wurde mit dem Doppel-\n\nhaushalt 2017/2018 beschlossen und befindet sich in der \n\nUmsetzung, ebenso die Frage der Einf\u00fchrung automati-\n\nscher Kennzeichenlesesysteme. \n\nZum Thema Pr\u00e4vention: Das Landeskriminalamt hat das \n\nPr\u00e4ventionsangebot \u201eSicheres Handwerk\u201c ins Leben \n\ngerufen, gemeinsam mit der Handwerkskammer Dresden \n\nund den Polizeidirektionen Dresden und G\u00f6rlitz. Es \n\nwurden Checklisten speziell f\u00fcr Handwerksbetriebe \n\nentwickelt, mit welchen sicherheitsrelevante Bereiche \n\n\u00fcberpr\u00fcft und Sicherheitsdefizite erkannt werden k\u00f6nnen. \n\nAlso auch hiermit unterst\u00fctzt das Landeskriminalamt die \n\nWirtschaft in Kooperation mit den berufsst\u00e4ndischen \n\nKammern. Ich m\u00f6chte konstatieren. An dieser Stelle \n\nbedarf es Ihres Mitwirkens offensichtlich eher weniger. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 weiter \u2013 k\u00f6nnen in dem Bereich der Sicher-\n\nheitsdefizite \u00fcberpr\u00fcft werden: Objekt, Geb\u00e4udeschutz, \n\n\u00dcberfall- und Einbruchmeldeanlagen, Zugangskontrollen, \n\nZugangssysteme, Wertsachen, Wertgegenst\u00e4nde, Baustel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6139 \n\nlenfahrzeuge und Baumaschinen, was gerade in speziellen \n\nRegionen eine besondere Belastung ist. Es ist eben \n\ntats\u00e4chlich so, wenn Ihnen der M\u00e4hdrescher vom Feld \n\ngeklaut wird oder die Maschine, dann hilft Ihnen das \n\nallgemeine Gerede nicht. Deswegen m\u00fcssen wir an dieser \n\nStelle auch handeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben eine Vielzahl weiterer Informationsangebote \n\nbereitgestellt, die Sie alle auch \u00fcber das Landeskriminal-\n\namt, \u00fcber die Internetseiten, oder auch \u00fcber die Hand-\n\nwerkskammern abfragen k\u00f6nnen. Zudem unterh\u00e4lt die \n\nPolizeidirektion vor Ort engen Kontakt zu den Handwer-\n\nkern und Unternehmen der Grenzregion. Das ist \u00fcbrigens \n\nauch Ausfluss Ihrer Begr\u00fcndung, auf die Sie sich ja \n\nkonzentrieren, n\u00e4mlich der Umfrage der Handwerkskam-\n\nmer zu Dresden f\u00fcr ihren Kammerbezirk. \n\nHier ist im \u00dcbrigen festzustellen, dass die Unternehmer, \n\ndie sich beteiligt haben \u2013 und das wird auch von der \n\nHandwerkskammer so attestiert \u2013, die Zusammenarbeit \n\nmit der \u00f6rtlichen Polizei als gut einsch\u00e4tzen, dass es einen \n\nkooperativen Austausch gibt und dass die Polizei im \n\nSchadensfall schnell zur Stelle ist und sich durchaus als \n\nverl\u00e4sslicher Ansprechpartner gezeigt hat. \n\nEs wird aber darauf hingewiesen, dass es an verschiede-\n\nnen Stellen Handlungsbedarf gibt. Und auch der Begriff, \n\nden ich Ihnen jetzt nenne, ist nicht neu, sondern heute und \n\nin den vergangenen Wochen schon h\u00e4ufiger gefallen, die \n\nsichtbare Sicherheit. Es wird darauf hingewiesen, dass wir \n\nmehr sichtbare Pr\u00e4senz der Polizei vor Ort gew\u00e4hrleisten \n\nsollen. Das hat auch etwas mit der Anregung Zivilstreifen \n\nversus uniformierte Polizeibeamte zu tun. Pr\u00e4ventionsan-\n\ngebote werden zu wenig genutzt, weil sie oftmals zu \n\nwenig bekannt sind, beispielsweise auch die Beratung des \n\nLandeskriminalamtes f\u00fcr mehr Sicherheit. Insoweit ist \n\nauch hier Information ein entscheidender Punkt, an dem \n\nwir weiter arbeiten werden. \n\nEs geht, und das ist der Gegenstand dieses Antrages, auch \n\num die Frage der F\u00f6rderung von sicherheitsrelevanter \n\nTechnik f\u00fcr Unternehmen. Zurzeit ist das nur \u00fcber Darle-\n\nhen m\u00f6glich, dies ist aber auch f\u00fcr Kleinunternehmen und \n\nHandwerker oftmals nur schwierig nachzufragen. Und \n\ninsoweit sage ich Ihnen ganz klar, und eben nicht nur \n\nbezogen auf die Grenzregion, wir haben in der Vergan-\n\ngenheit, im letzten Haushalt ja auch, die M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00fcr die F\u00f6rderung von Sicherheitstechnik geschaffen. Wir \n\nwerden in der weiteren Folge auch dar\u00fcber nachdenken \n\nm\u00fcssen, dass wir f\u00fcr Kleinunternehmen und Unternehmen \n\nmit besonderer Belastung eine entsprechende Unterst\u00fct-\n\nzung in geeigneter Form finden, um sie genauso dabei zu \n\nunterst\u00fctzen. Auch das bedarf an dieser Stelle nicht Ihres \n\nAntrages, denn es geht hier um einen ganzheitlichen \n\nAnsatz im Kontext auch mit dem Bundesprogramm und \n\nden entsprechenden Angeboten. \n\nDeshalb ist uns das Thema nicht neu. Sie haben uns aber \n\nGelegenheit gegeben, nochmals darzustellen, was aus \n\nunserer Sicht notwendig und erforderlich ist. Sie k\u00f6nnen \n\nsich sicher sein, dass wir die notwendigen Ma\u00dfnahmen \n\nergreifen werden. Es ist Ihr Recht und Privileg, darauf \n\nhinzuweisen. Vielleicht gewinnen Sie auch noch an \n\nKompetenz, es bedarf f\u00fcr die Entscheidung aber Ihres \n\nMitwirkens nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Mal sehen,  \n\nob der Koalitionspartner mitmacht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr seine CDU-Fraktion. Jetzt frage ich noch \n\neinmal. Besteht Gespr\u00e4chsbedarf bei der Fraktion \n\nDIE LINKE? \u2013 Keiner. SPD, Kollege Pallas? \u2013 F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion spricht jetzt Kollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Es wurde schon \n\nalles gesagt, aber noch nicht von jedem. Aus diesem \n\nGrund habe ich drei meiner vier Bl\u00e4tter auf meinem Platz \n\nliegengelassen und m\u00f6chte lediglich die Zusammenfas-\n\nsung meiner Rede vortragen. Ich fasse die Punkte, die \n\njetzt zusammengetragen wurden, zusammen. \n\nErstens. Die Grundannahme, der grenznahe Raum sei \n\nbesonders von Einbruchskriminalit\u00e4t belastet, ist falsch. \n\nDas Gegenteil ist der Fall. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Klar! Das Gegenteil!) \n\nZweitens. F\u00fcr eine besondere Privilegierung von Unter-\n\nnehmen im grenznahen Raum gibt es schon vor diesem \n\nHintergrund keine Veranlassung, im Gegenteil, es w\u00e4re \n\nungerecht gegen\u00fcber allen anderen Unternehmen. \n\nDrittens. Es gibt bereits Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr \n\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen sowie Hand-\n\nwerksbetriebe seitens des SMWA, der S\u00e4chsischen Auf-\n\nbaubank und auch der s\u00e4chsischen Polizei Pr\u00e4ventionsan-\n\ngebote. \n\nSchlie\u00dflich w\u00fcrde ein Beschluss des Antrages zur weite-\n\nren ungerechtfertigten Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung, \n\ninsbesondere im grenznahen Raum, beitragen. \n\nWir nehmen die subjektive Seite, die real existierenden \n\n\u00c4ngste, Herr Beger, sehr ernst, aber wir m\u00fcssen sie in \n\nEinklang mit den objektiven Fakten bringen. Der richtige \n\nWeg f\u00fcr eine St\u00e4rkung der subjektiven Sicherheit liegt in \n\nder Pr\u00e4senz von Polizei, in einer effektiveren Ermitt-\n\nlungsarbeit, die zu einer besseren Aufkl\u00e4rung f\u00fchrt, und \n\nintensiveren Fahndungsma\u00dfnahmen. Das ist gut f\u00fcr die \n\nsubjektive Sicherheit, aber eben auch f\u00fcr die objektive \n\nSeite. Daran arbeitet die Koalition. Das haben wir in den \n\nletzten Plenarsitzungen mehrfach unter Beweis gestellt. \n\nEs ist doch v\u00f6llig klar, dass wir in Sachsen besser werden \n\nm\u00fcssen und besser werden wollen. Schlie\u00dflich haben wir \n\nnach wie vor zu viele Kfz-Diebst\u00e4hle, zu viele Einbruchs-\n\ndelikte, und zwar in ganz Sachsen von Bad Muskau bis \n\nBad Elster. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6140 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pallas \n\nvon der SPD-Fraktion. Gibt es jetzt noch weiteren Ge-\n\nspr\u00e4chsbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Es \n\nergreift Herr Staatsminister Martin Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist klar, dass Sicherheit ein \n\nwichtiger Standortfaktor f\u00fcr unsere Unternehmen ist. \n\nDeshalb ist das Thema Unternehmenssicherheit ein sehr \n\nwichtiges Anliegen f\u00fcr mich. Das Problem mit der Debat-\n\nte ist nur, dass sie der Sache nicht gerecht wird. Das kann \n\nsie auch nicht; denn wenn wir mit Statistiken und Ent-\n\nwicklungen argumentieren, ist das dem konkret Betroffe-\n\nnen v\u00f6llig egal. \n\nDas hei\u00dft, die Debatte hat zwei Teile. Der eine ist, was \n\nman konkret tun kann, und der andere ist, ob es tats\u00e4ch-\n\nlich dem Sicherheitsgef\u00fchl entspricht. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir aufpassen, dass wir die Angst nicht so politisieren, \n\ndass sie missbraucht wird. Daher ist es gut, wenn wir auf \n\nFakten schauen. \n\nZun\u00e4chst zur Frage, was wir f\u00fcr die Unternehmen tun, um \n\nsie vor Einbr\u00fcchen zu sch\u00fctzen. Die Staatsregierung hat \n\neine Menge an Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, um \n\nEinbr\u00fcchen vorzubeugen, egal, ob in Privatwohnungen \n\noder in Werkst\u00e4tten und B\u00fcros, und auch unabh\u00e4ngig \n\ndavon, in welcher Region Sachsens die R\u00e4umlichkeiten \n\nliegen. Die Ma\u00dfnahmen der Polizei sollen an dieser Stelle \n\nnicht vertieft werden, aber wir d\u00fcrfen zu Recht erwarten, \n\ndass diese Ma\u00dfnahmen wirken und die Sicherheit sich \n\nnoch weiter verbessern wird. Zus\u00e4tzlich gibt es kostenlose \n\nPr\u00e4ventionsangebote wie \u201eSicheres Unternehmen\u201c und \n\n\u201eSicheres Handwerk\u201c. Hier arbeiten erfahrene Expertin-\n\nnen und Experten konkret und passgenau an Empfehlun-\n\ngen f\u00fcr das einzelne Unternehmen, um Sicherheitsl\u00fccken \n\nzu beseitigen. \n\nWir f\u00f6rdern Investitionen in effektive Sicherheitstechnik \n\nund Sicherheitskonzepte auch aus dem Bereich der \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung mit den bekannten und bew\u00e4hrten \n\nF\u00f6rderinstrumenten. So k\u00f6nnen die Unternehmen die \n\nverschiedenen Darlehensprogramme und staatlichen \n\nB\u00fcrgschaften nutzen, um in Sicherheitstechnik zu inves-\n\ntieren. Au\u00dferdem bietet der Freistaat Zusch\u00fcsse f\u00fcr \n\nSicherheitsberatung durch Fachleute im Programm \n\n\u201eBetriebsberatung, Coaching\u201c unserer Mittelstandsrichtli-\n\nnie. Unterst\u00fctzt wird zum Beispiel die Erarbeitung profes-\n\nsioneller und passgenauer Sicherheitskonzepte. Die beste \n\nund teuerste Sicherheitstechnik n\u00fctzt nur, wenn die \n\nProzesse im Unternehmen darauf abgestimmt sind, dass \n\ndie Tore nachts verschlossen sind, die mit Sicherheitsglas \n\nversehenen Fenster geschlossen bleiben oder die Weg-\n\nfahrsperre aktiviert wird. \n\nWenn ein Unternehmen die Produktion stoppen muss, \n\nweil ein wichtiges Arbeitsger\u00e4t gestohlen wurde, und \n\ndadurch in seiner wirtschaftlichen Existenz gef\u00e4hrdet ist, \n\nstehen im Programm \u201eRettung und Umstrukturierung\u201c \n\nkurzfristige Rettungsdarlehen zur Verf\u00fcgung. Die Unter-\n\nst\u00fctzung, die wir gew\u00e4hrleisten, ist aber nicht auf einen \n\nspeziellen Teil Sachsens in Grenzn\u00e4he bezogen. \n\nIn den letzten Jahren ist immer mehr von der gef\u00fchlten \n\nSicherheitslage die Rede. Damit wird das eigenartige \n\nPh\u00e4nomen beschrieben, dass die Kriminalit\u00e4tsstatistik und \n\ndie Wahrnehmung in der \u00d6ffentlichkeit auseinanderfallen. \n\nEin Erkl\u00e4rungsversuch ist, dass viele Straftaten nicht \n\nmehr gemeldet werden w\u00fcrden. Das glaube ich nur in \n\ndiesem Fall nicht. Wenn man eine Anzeige bei der Polizei \n\nschon f\u00fcr die Versicherung braucht, dann meldet man \n\neinen Einbruch nat\u00fcrlich. Leider gibt es eine reale Bedro-\n\nhung durch Einbruchkriminalit\u00e4t in Sachsen wie in vielen \n\nanderen L\u00e4ndern auch. Kriminalit\u00e4t verunsichert und das \n\ndarf man nicht verharmlosen. Ich will das auch nicht in \n\nAbrede stellen. Allerdings m\u00fcssen wir aufpassen, dass mit \n\nder gef\u00fchlten Unsicherheit nicht Politik gemacht wird, \n\nsondern uns darum k\u00fcmmern, dass es echte Sicherheit \n\ngibt. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDie AfD-Fraktion fordert nun die Staatsregierung auf, f\u00fcr \n\nden Einbruchschutz von Unternehmen ein neues zus\u00e4tzli-\n\nches F\u00f6rderprogramm aufzulegen. Nicht f\u00fcr alle Unter-\n\nnehmen, sondern nur f\u00fcr die mit Betriebsst\u00e4tten in der \n\nN\u00e4he zur Grenze zu unseren Nachbarn Polen und Tsche-\n\nchien. In diesen Regionen sollen Unternehmen Zusch\u00fcsse \n\ngew\u00e4hrt werden, wenn sie in Einbruchsicherung investie-\n\nren. Es bleibt aber die Frage: Warum nur dort? Zur Be-\n\ngr\u00fcndung dieses Antrages werden von der AfD-Fraktion \n\nso bezeichnete \u201evalide Daten\u201c angef\u00fchrt. Es sind aber \n\nnicht objektive Daten gemeint. \n\nWenn wir den Blick auf ganz Sachsen richten, sehen wir, \n\ndass die Anzahl der Einbr\u00fcche pro Einwohner im Grenz-\n\nraum nicht h\u00f6her als in anderen s\u00e4chsischen Landkreisen \n\nist. Die Landkreise Leipzig und Nordsachsen sind deut-\n\nlich st\u00e4rker betroffen, die Gro\u00dfst\u00e4dte sowieso. In den \n\nwestdeutschen Ballungsgebieten gibt es \u00fcbrigens ein \n\nVielfaches an Einbr\u00fcchen pro Einwohner sowohl in \n\nWerkst\u00e4tten als auch in Wohnungen. \n\nIch will aber noch einmal auf meinen Eingangssatz \n\nhinweisen. Dem Betroffenen sind die Zahlen egal. Ich \n\nverstehe nur nach wie vor Ihre Begr\u00fcndung nicht, warum \n\ndas nur f\u00fcr die Grenzregion gelten soll. Da hilft die \n\nStatistik, die genau diese Legende zerst\u00f6rt. \n\nNun hat die AfD zur Begr\u00fcndung ihres Antrages die \n\nErgebnisse der Befragung unter Handwerksunternehmen \n\nim Landkreis G\u00f6rlitz herangezogen. Die Handwerker \n\nwurden gefragt, wie sie die Sicherheitslage einsch\u00e4tzen, \n\nin welcher Form und in welchem Ausma\u00df sie bisher von \n\nEigentumskriminalit\u00e4t betroffen waren und welche \n\nwirtschaftlichen Folgen die Wahrnehmung der Sicher-\n\nheitslage auf die wichtigen Entscheidungen der Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6141 \n\nnehmen hat. Gefragt wurde also nach der Betroffenheit \n\ndes Einzelnen sowie nach dem subjektiven Sicherheitsge-\n\nf\u00fchl. \n\nDas Ergebnis dieser Befragung zeichnet ein dramatisches \n\nBild; das ist wahr. Ein hoher Prozentsatz der Handwerker, \n\ndie sich zur\u00fcckgemeldet haben, war Opfer von Einbruch-\n\ndiebst\u00e4hlen, bezweifelt die Qualit\u00e4t der Polizeiarbeit und \n\nsieht seine wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit durch \n\nKriminalit\u00e4t beeintr\u00e4chtigt. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAllerdings ist die Umfrage nun wirklich ungeeignet daf\u00fcr, \n\ndarzustellen, wie die Lage tats\u00e4chlich ist. Ich bin ganz bei \n\nHerrn Stange. Dieses ist eine subjektive Umfrage, die \n\nnicht genutzt werden kann, um objektiv dieses Thema zu \n\nbearbeiten. Sie trifft n\u00e4mlich keine Aussage dar\u00fcber, \n\nwelcher Anteil der Handwerksunternehmen tats\u00e4chlich \n\nvon Einbr\u00fcchen betroffen ist. Zur\u00fcckmelden wird sich \n\ntendenziell eher jemand, der bereits betroffen war. Das \n\nErgebnis ist also verzerrt und kann schon vom Untersu-\n\nchungsdesign her nicht zeigen, ob im Grenzraum h\u00e4ufiger \n\neingebrochen wird als in anderen Regionen. \n\nDeshalb hilft uns an dieser Stelle tats\u00e4chlich die amtliche \n\nKriminalit\u00e4tsstatistik. Diese zeigt deutlich, dass die \n\nWahrscheinlichkeit eines Einbruchs an der Grenze zu \n\nPolen und Tschechien nicht h\u00f6her ist. Deshalb kann es \n\nauch daf\u00fcr kein Sonderprogramm geben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nSebastian Wippel, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. \n\nHerr Staatsminister Dulig, ist es aus Ihrer Sicht vorstell-\n\nbar, dass es auch Unternehmer gibt, die, obwohl sie \n\nbetroffen waren, nicht an der Befragung teilgenommen \n\nhaben, obgleich sie in der Vergangenheit vielleicht schon \n\nan Befragungen teilgenommen haben, weil sie der Mei-\n\nnung sind, die ganzen Befragungen bringen ja sowieso \n\nnichts? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Noch einmal, bitte. Ich habe Ihre Frage \n\nnicht verstanden. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ist es f\u00fcr Sie vorstellbar, dass es \n\nauch betroffene Unternehmer gibt, die an der Befragung \n\nnicht teilgenommen haben, weil sie solche Befragungen \n\nschon kennen und von dem tats\u00e4chlich praktischen \n\nErgebnis dieser Auswertung der Befragungen nicht \n\n\u00fcberzeugt sind? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das denke ich auch. Und ich danke Ihnen \n\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung, dass die Umfrage deshalb nicht \n\nobjektiv ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte aber an der Stelle auch noch einmal darauf \n\nhinweisen, dass es die Debatte zur sogenannten oder \n\ntats\u00e4chlichen Grenzkriminalit\u00e4t seit Jahren gibt. Das ist \n\nkein neues Ph\u00e4nomen. Deshalb kann man darauf hinwei-\n\nsen, dass auch die Pr\u00e4vention tats\u00e4chlich wirkt. Immer \n\nh\u00e4ufiger scheitern auch Diebe an der Einbruchsicherung. \n\nDer Anteil der im Versuch steckengebliebenen Diebst\u00e4hle \n\nsteigt kontinuierlich von Jahr zu Jahr und liegt inzwischen \n\nbei \u00fcber einem Drittel. Von daher haben wir an dieser \n\nStelle eine Entwicklung, die wir zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen. \n\nDeshalb sollten wir uns auch nicht einreden lassen, dass \n\ndie Sicherheitslage immer schlechter wird. Den konkret \n\nBetroffenen muss man helfen. Das ist keine Frage. Des-\n\nhalb darf man das Thema auch nicht bagatellisieren, man \n\ndarf es aber auch nicht instrumentalisieren. Wir bitten \n\ndeshalb, den Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und teilweise bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Herr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Wenn ich die Redebeitr\u00e4ge von \n\nCDU und SPD analysiere, komme ich zu dem Schluss, \n\ndass sie den Antrag sehr wohl begriffen haben und diesen \n\nAntrag zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt selbst leicht abge\u00e4n-\n\ndert ins Plenum einbringen werden. Ihre Begr\u00fcndungen \n\nwaren durch die Bank weg unterirdisch, weltfremd und \n\nteilweise unversch\u00e4mt. Aber nichts anderes haben wir von \n\nIhnen erwartet. Ich hoffe und w\u00fcnsche mir, dass genug \n\ngesch\u00e4digte Handwerksbetriebe heute diese Debatte \n\nverfolgt haben und sich selbst ein Bild machen konnten, \n\nwie sich die Regierungskoalition von CDU und SPD zu \n\ndiesem wichtigen Thema positioniert. \n\nNun zum eigentlichen Schlusswort. Wir haben uns mit \n\nden Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung genauso intensiv \n\nwie mit den zahlreichen Gutachten der Handwerkskam-\n\nmern zum Thema \"Sicherheit im grenznahen Raum\" \n\nauseinandergesetzt. Intensiv war auch die heutige Debat-\n\nte. Die Debatte genauso wie die Gutachten der Kammern \n\nhaben gezeigt: Beratungen sind ein L\u00f6sungsansatz. Die \n\nL\u00f6sung sind sie aber nicht. Ja, wir nehmen zur Kenntnis, \n\ndass es zinsverbilligte Darlehen f\u00fcr KMU im GuW-\n\nProgramm gibt. Ja, es gibt Mikrodarlehen f\u00fcr Kleinunter-\n\nnehmen zur Finanzierung und Sicherheitstechnik. Ja, \n\nB\u00fcrgschaften werden auch angeboten. \n\nAm langen Ende haben diese Ma\u00dfnahmen allesamt \n\njedoch einen entscheidenden Nachteil. Die Unternehmer \n\ntragen die Kosten der Investition zu 100 %. Ihnen mag \n\nzwar bei der Anschaffung von Sicherheitstechnik gehol-\n\nfen sein, auf den Kosten daf\u00fcr bleiben sie jedoch sitzen. \n\nKein Wunder, dass gerade an diesem Punkt Nachbesse-\n\nrungen von denjenigen gefordert werden, die daf\u00fcr Sorge \n\ntragen, dass die \u00f6ffentliche Sicherheit und die \u00f6ffentliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6142 \n\nOrdnung von der Polizei gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen. \n\nZur Erinnerung: \u00d6ffentliche Sicherheit bedeutet die \n\nUnverletzlichkeit der Rechtsordnung, der subjektiven \n\nRechte und Rechtsg\u00fcter des Einzelnen sowie der Einrich-\n\ntungen und Veranstaltungen des Staates oder sonstiger \n\nTr\u00e4ger der Hoheitsgewalt. \n\nHelfen Sie den Unternehmen in Sachsen, ihre Rechtsg\u00fcter \n\nbesser vor Diebst\u00e4hlen zu sch\u00fctzen. Fordern Sie Investiti-\n\nonen in Sicherheitsma\u00dfnahmen und stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Beger, \n\nm\u00f6chten Sie gleich den \u00c4nderungsantrag einbringen? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Der ist schon eingebracht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Dann rufe ich jetzt den \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD, Drucksache 6/12222, auf; er ist schon eingebracht. \n\nWird dazu noch eine Diskussion gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. \n\nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nWir kommen nun zum Ursprungsantrag, Drucksache \n\n6/11601. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist auch \n\ndieser Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe des Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nSozialen Wohnungsbau in Sachsen endlich erm\u00f6glichen statt verhindern \n\nDrucksache 6/12121, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Diskussion in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD, Herr Abg. Wurlitzer und danach die \n\nStaatsregierung, wenn sie es m\u00f6chte. \n\nIch erteile nun Herrn G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\ndas Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht um den \n\nsozialen Wohnungsbau und auch darum, was im sozialen \n\nWohnungsbau in Sachsen nicht geht. \n\nZur Erinnerung, welche wohnungspolitischen Ziele wir \n\nerreichen wollen: Wir wissen erstens, dass in Sachsen \n\nzunehmend Wohnraum fehlt. Es fehlen Zehntausende \n\nWohnungen. Zweitens fehlt vor allem bezahlbarer Wohn-\n\nraum, Wohnraum f\u00fcr Leute mit geringem oder teilweise \n\nmit gar keinem eigenem Einkommen. Zur Erinnerung: Im \n\nJahr 2010 hatten wir noch 83 000 Sozialwohnungen in \n\nSachsen. Heute haben wir praktisch keine mehr. Wir \n\nhaben noch ein weiteres Ziel: Wir wollen den fehlenden \n\nWohnraum dauerhaft schaffen. Wir wollen die Probleme \n\nlangfristig l\u00f6sen. Angesichts der steigenden Mietpreise in \n\nden gro\u00dfen St\u00e4dten will man auch die Mietpreise d\u00e4mp-\n\nfen. Das sind die wohnungspolitischen Ziele. \n\nVor diesem Hintergrund haben wir GR\u00dcNEN immer \n\nwieder gefordert, dass der in Sachsen seit 2001 ausgelau-\n\nfene soziale Wohnungsbau wieder aufgenommen wird. \n\nSeit letztem Jahr ist das auch endlich der Fall. Das ist \n\nzun\u00e4chst einmal ein Erfolg. Jetzt kommen aber die Mel-\n\ndungen aus den betreffenden St\u00e4dten, die etwas mit dieser \n\nneuen F\u00f6rderrichtlinie anfangen wollten. Es gibt gro\u00dfe \n\nKritik und die Feststellung, dass die genannten Ziele von \n\nihnen gar nicht erreicht werden, nicht einmal ann\u00e4hernd. \n\nEs gibt einen dringenden \u00dcberarbeitungsbedarf der \n\nF\u00f6rderrichtlinie. Den wollen wir jetzt anmahnen und das \n\nauch ganz konkret machen. \n\nZun\u00e4chst einmal etwas ganz Erstaunliches: Wir reden ja \n\noft \u00fcber Mietpreisbremsen, vor allem nach oben, um eben \n\nMietpreise zu d\u00e4mpfen. Diese Richtlinie enth\u00e4lt eine \n\nMietpreisbremse nach unten, und zwar \u00fcber zwei Hebel: \n\nZum einen werden die sogenannten Kosten der Unter-\n\nkunft festgelegt, also das, was die Sozialbeh\u00f6rden in den \n\nSt\u00e4dten \u00fcbernehmen. Wenn Mieten f\u00fcr Sozialwohnungen \n\nangeboten werden, die diesen Satz unterschreiten, dann \n\nwerden die Zusch\u00fcsse aus der F\u00f6rderung entsprechend \n\ngek\u00fcrzt. \n\nJetzt muss man wissen, in Leipzig etwa liegen die KdU-\n\nS\u00e4tze um die 4,60 Euro bis 5,00 Euro pro Quadratmeter, \n\ndie Bestandsmieten bei 5,50 Euro bis 6,00 Euro und die \n\nMietpreise bei Neuvermietung schon bei 6,85 Euro. In \n\nDresden liegen wir bei den KdU-S\u00e4tzen schon bei \n\n6,50 Euro, bei Bestandsmieten um 6,10 Euro und bei \n\nNeuvermietung bei 7,10 Euro. Das bedeutet, wenn der \n\nH\u00f6chstsatz von 3,50 Euro, der pro Quadratmeter durch \n\ndie F\u00f6rderung zu erreichen ist, genommen werden soll, \n\ndann bekommt etwa die neue Wohnungsbaugesellschaft \n\nhier in Dresden, wenn sie jetzt f\u00fcr 5,00 Euro vermieten \n\nwill, um ein wenig d\u00e4mpfend zu wirken, nur noch \n\n1,50 Euro F\u00f6rderung; denn sie darf ja in diesen Satz der \n\nKosten der Unterkunft von 6,50 Euro nicht unterschreiten, \n\nkann also gar nicht, wenn sie den mietpreisged\u00e4mpft \n\nanbieten will, die volle F\u00f6rderung bekommen. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es noch einen zweiten Hebel; das ist \n\ndie 35-%-Regelung. In der Regel werden nur 35 % der \n\nAngebotsmiete gest\u00fctzt. Das bedeutet auch hier: Wenn ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6143 \n\nanbieten will und 35 %, also den vollen H\u00f6chstsatz, \n\n3,50 Euro pro Quadratmeter, bekommen will, dann \n\nbrauche ich eben eine Angebotsmiete von 10,00 Euro, \n\ndamit ich die 3,50 Euro wieder abziehen kann; dann \n\nkomme ich bei 6,50 Euro bei den Leuten wieder heraus. \n\nDas bedeutet bei einem KdU-Satz in Leipzig von \n\n4,60 Euro bis 5,00 Euro \u2013 ich erinnere daran \u2013 Folgendes: \n\nWenn etwa die LWB dort nur 4,70 Euro nehmen wollte, \n\nw\u00fcrde sie nur noch 2,50 Euro statt 3,50 Euro F\u00f6rderung \n\nbekommen. Das ist nat\u00fcrlich nicht attraktiv. Das hei\u00dft, es \n\nwerden am Ende h\u00f6here Mieten verlangt, als es eigentlich \n\nvon den Wohnungsanbietern gedacht w\u00e4re. Das kann ja \n\nkaum das Ziel sein. \n\nDamit sind wir auch schon beim zweiten Punkt. Das ist \n\nauch keine D\u00e4mpfung f\u00fcr den Mietpreisspiegel; vielmehr \n\nwird genau das Gegenteil erreicht. 6,50 Euro wird das \n\nMinimum, das genommen wird, und dies bei Bestands-\n\nmieten von im Schnitt 5,50 bis 6,00 Euro in Leipzig und \n\n6,10 Euro in Dresden. Damit liegen wir dann also dar\u00fcber. \n\nZur Frage, ob wir denn dauerhaft gest\u00fctzten Wohnraum \n\nschaffen: Es gibt ja hier nur eine Bindung auf 15 Jahre. \n\nDanach unterliegen die Wohnungen wieder ganz normal \n\ndem Mietmarkt, und alles, was das BGB an Mietsteige-\n\nrungen hergibt, ist dann m\u00f6glich. Das ist also maximal \n\neine sozial vertr\u00e4gliche Zwischennutzung, aber sicherlich \n\nkeine dauerhafte L\u00f6sung. Wir fordern deswegen mindes-\n\ntens 25 Jahre, damit man Zeit hat, dass diese Best\u00e4nde \n\nwachsen k\u00f6nnen. Es soll auch eine l\u00e4ngere Bindung \n\nm\u00f6glich sein; sie m\u00fcsste dann wieder zus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert \n\nwerden, damit es einen Anreiz f\u00fcr die Wohnungseigent\u00fc-\n\nmer gibt. \n\nVor allen Dingen haben wir folgendes Problem: Warum \n\nsteigen denn die Mieten? Sie steigen, weil Wohnraum in \n\nsehr gro\u00dfem Ma\u00dfe in den H\u00e4nden von Leuten ist, die \n\neinfach eine Rendite erzeugen wollen. Wohnraum ist ein \n\nnormales Anlageobjekt. Deshalb brauchen wir Wohn-\n\nraum, der nicht solchen Renditeinteressen unterliegt. Das \n\nbedeutet genau: Genossenschaften und alternative Wohn-\n\nprojekte, die man dort haben k\u00f6nnte. Es gibt Selbstaus-\n\nbauprojekte, und es geht darum, all diese ganz gezielt zu \n\nf\u00f6rdern, weil sie einfach dauerhaft keine hohen Mieten \n\nnehmen wollen. Die Betreffenden brauchen Geld, bei-\n\nspielsweise in der Gr\u00fcndungsphase, bei der Vereinsgr\u00fcn-\n\ndung, sie brauchen Beratung, Rechtsgutachten und all so \n\netwas. \n\nEin weiterer Punkt betrifft den Gestaltungsrahmen bis \n\n2019. Die gro\u00dfen St\u00e4dte, die einzigen beiden, die es \n\nbekommen, n\u00e4mlich Leipzig und Dresden, sind aufgefor-\n\ndert worden, bis dahin ihre Mittel abzurechnen. Beide \n\nSt\u00e4dte haben angezeigt, dass sie das schlicht nicht schaf-\n\nfen, weil sie diese Mittel gar nicht nehmen k\u00f6nnen. Daher \n\nmuss auch dieser F\u00f6rderzeitraum \u00fcber 2019 hinaus \n\nverl\u00e4ngert werden. Genauso m\u00fcssen nicht ausgesch\u00f6pfte \n\nMittel aus dem Jahr 2017 auf das Folgejahr \u00fcbertragen \n\nwerden, also auf 2018. \n\nDann gibt es einen weiteren Punkt, massive Klagen \u00fcber \n\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden, die damit verbunden sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nleider abgelaufen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Gut; ich habe ja noch eine \n\nletzte Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Fritzsche; bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN greift das Thema des sozialen Wohnungsbaus \n\nin Sachsen auf und setzt sich dazu sehr dezidiert konkret \n\nunter Punkt 1 in zehn Anstrichen von a) bis j) mit der im \n\nDezember 2016 in Kraft getretenen F\u00f6rderrichtlinie zur \n\nSchaffung von mietpreis- und belegungsgebundenem \n\nMietwohnraum auseinander. In weiteren drei Punkten \n\ngeht es um die \u00dcbertragung bisher nicht abgerufener \n\nF\u00f6rdermittel, die Erh\u00f6hung der F\u00f6rdermittel insgesamt \n\nsowie die ausschlie\u00dfliche Bindung der vom Bund f\u00fcr die \n\nZwecke der sozialen Wohnraumf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung \n\ngestellten Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau. \n\nDie von Ihnen zur \u00dcberarbeitung der Richtlinie gegebe-\n\nnen Anregungen m\u00f6chte ich nicht alle im Detail w\u00fcrdi-\n\ngen, sondern zuerst einmal einige grunds\u00e4tzliche Anmer-\n\nkungen zum Thema F\u00f6rderung des sozialen Wohnungs-\n\nbaus im Freistaat Sachsen machen. Nach einem sehr \n\nintensiven Diskussionsprozess sowohl im parlamentari-\n\nschen Raum als nat\u00fcrlich auch mit der Regierung, den \n\nKommunen, den Wohnungsgenossenschaften sowie den \n\nkommunalen und privaten Wohnungsunternehmen haben \n\nwir uns vor einiger Zeit dazu entschlossen, nach Jahren \n\nder Abstinenz wieder in den sozialen Wohnungsbau \n\neinzusteigen. Dieser Einstieg ist sowohl in der H\u00f6he der \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermittel von j\u00e4hrlich \n\n40 Millionen Euro als auch in der Gestaltung der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie mit Augenma\u00df erfolgt. Aus meiner Perspektive \n\nist die Ende 2016 in Kraft getretene Richtlinie in enger \n\nAbstimmung mit der kommunalen Ebene entstanden, \n\nauch wenn nun im Nachgang diese oder jene Kritik zu \n\nvernehmen ist. \n\nAnscheinend hat die Abstimmung auf der kommunalen \n\nSeite beispielsweise zwischen den Erwartungen der \n\nStadtverwaltungen im Hinblick auf Anforderungen der \n\nStadtentwicklung und den Interessen der kommunalen \n\nWohnungsbauunternehmen oder auch mit Blick bei-\n\nspielsweise auf die Landeshauptstadt Dresden im Bezug \n\nauf die Interessen der Mehrheiten im Stadtrat nicht zu \n\neinem Ausgleich gef\u00fchrt. Ich pers\u00f6nlich halte die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie f\u00fcr durchaus geeignet, in vertretbarem Umfang \n\nsozialen Wohnungsbau in Sachsen zu f\u00f6rdern. Wir sollten \n\nauch etwas Geduld an den Tag legen, bevor wir den \n\nPraxistest f\u00fcr gescheitert erkl\u00e4ren und tief greifende \n\n\u00c4nderungen vornehmen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen festzustellen, \n\ndass lediglich in den Oberzentren Dresden und Leipzig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6144 \n\nund gegebenenfalls in der einen oder anderen Kommune \n\nim unmittelbaren Speckg\u00fcrtel in naher Zukunft ein \n\ngewisser Bedarf an sozialem Wohnungsbau besteht bzw. \n\nzu erwarten ist. Weite Teile des Freistaates sind nach wie \n\nvor von g\u00fcnstigen Mieten und ausreichend zur Verf\u00fcgung \n\nstehendem Wohnraum gekennzeichnet. In einigen von \n\neiner ung\u00fcnstigen demografischen Entwicklung besonders \n\nbetroffenen Regionen haben wir nach wie vor mit hohen \n\nLeerst\u00e4nden zu k\u00e4mpfen. Im Umkreis von 30 Minuten \n\nWegezeit per \u00d6PNV um die Oberzentren Dresden und \n\nLeipzig \u2013 diese Entfernung halte ich f\u00fcr durchaus vertret-\n\nbar \u2013 gibt es in ausreichendem Ma\u00dfe freien und auch \n\ng\u00fcnstigen Wohnraum. Selbst in den Stadtgrenzen von \n\nDresden und Leipzig k\u00f6nnen Sie beispielsweise \u00fcber die \n\nWohnungsgenossenschaften freien Wohnraum erhalten. \n\nDoch mit Blick auf die Zuwachsraten der Bev\u00f6lkerung \n\nund die besondere Dynamik in den Ballungszentren sowie \n\ndie langen Planungs- und Genehmigungszeitr\u00e4ume im \n\nWohnungsbau sind wir mit Augenma\u00df zum sozialen \n\nWohnungsbau zur\u00fcckgekehrt. An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\ndarauf hinweisen \u2013 besonders im Hinblick auf die von \n\nIhnen, Herr G\u00fcnther, ver\u00f6ffentlichte Pressemeldung \n\nscheint mir das geboten \u2013, dass ein gravierender Unter-\n\nschied zwischen sozialem Wohnraum und bezahlbarem \n\nWohnraum besteht. Sozialwohnungen k\u00f6nnen nur an \n\nbesonders bed\u00fcrftige Gruppen nach Erteilung eines \n\nWohnberechtigungsscheins vergeben werden. Bezahlbarer \n\nWohnraum ist st\u00e4rker am zur Verf\u00fcgung stehenden Haus-\n\nhaltseinkommen orientiert und unterliegt dann eben auch \n\nkeiner Miet- und Belegungsbindung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nIm Einklang mit der Richtlinie des Bundes zur sozialen \n\nWohnraumf\u00f6rderung versteht die CDU-Fraktion darunter \n\nmehr als die Einreicherin, da wir beispielsweise auch \n\nFamilienwohnen, Seniorenwohnen und Wohnen f\u00fcr \n\nMenschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen darunter \n\nz\u00e4hlen. Der Freistaat Sachsen hat daf\u00fcr auch entsprechen-\n\nde F\u00f6rderprogramme aufgelegt. Dies erkl\u00e4rt, warum wir \n\ndie von Ihnen geforderte alleinige Verwendung der Mittel \n\ndes Bundes f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung aus-\n\nschlie\u00dflich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau ablehnen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend zu Ihrem Antrag noch \n\nFolgendes anmerken: Er macht sich eine doch recht \n\neinseitige Sicht auf die Dinge zu eigen. So kritisieren Sie \n\nbeispielsweise die geringe Mietraumbindung von \n\n15 Jahren und verlangen die Verl\u00e4ngerung auf 25 Jahre, \n\nohne die hinl\u00e4nglich bekannte Problematik der dauerhaf-\n\nten Fehlbelegung von Sozialwohnungen auch nur in \n\nAns\u00e4tzen zu thematisieren. \n\nSie sprechen in Ihrer Pressemitteilung von dem durch die \n\nRichtlinie ausgel\u00f6sten Zwang, hohe Kaltmieten zu ver-\n\nlangen, und verlangen dort auch entsprechende \u00c4nderun-\n\ngen. Sie haben das eben mit der Orientierung an den \n\nKdU-S\u00e4tzen noch einmal ausf\u00fchrlich dargelegt. Dem ist \n\nallerdings entgegenzuhalten, dass die Neubaukaltmieten \n\nvon rund 10 Euro pro Quadratmeter Ergebnis einer \n\nPreisbildung aufgrund hoher Baulandpreise und insbe-\n\nsondere aufgrund hoher Baukosten sind. Daran haben die \n\nnicht zuletzt von Ihnen immer wieder geforderten und \n\nforcierten Bauvorschriften gerade im Bereich der energe-\n\ntischen Auspr\u00e4gung enormen Anteil. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Hat die CDU  \n\nnichts damit zu tun?) \n\nWir als CDU-Fraktion stehen f\u00fcr einen sozialen Woh-\n\nnungsbau mit Augenma\u00df. Dieser kann mit Blick auf den \n\ngesamten Freistaat Sachsen nur ein kleiner Baustein sein, \n\num bezahlbares Wohnen insgesamt zu sichern. \n\nIhren Antrag lehnen wir ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Viele Jahre haben wir \n\nvergebens darum gerungen, die soziale Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung in Sachsen tats\u00e4chlich wieder zu beleben, also \n\nsprich: den sozialen Wohnungsbau. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung hat \u00fcber viele Jahre die Gelder in den \n\nWohnraumf\u00f6rderfonds und damit gr\u00f6\u00dftenteils in die \n\nEigentumsf\u00f6rderung gesteckt. Auf der Strecke blieb die \n\nSorge des Freistaates um die Wohnraumversorgung f\u00fcr \n\ndie unteren Einkommensgruppen. \n\nNoch im wohnungspolitischen Konzept \u201eWohnen in \n\nSachsen 2020\u201c vom M\u00e4rz 2014 \u2013 das ist im \u00dcbrigen, \n\nwenn ich mich nicht irre, immer noch in Kraft, Herr \n\nStaatsminister, da m\u00fcsste man vielleicht noch einmal \n\n\u00fcberarbeiten \u2013 ist vom klassischen Wohnungsbau nichts \n\nzu lesen. Stattdessen waren F\u00f6rderdarlehen das Mittel der \n\nWahl. Die Kostensteigerung aufgrund energetischer \n\nSanierung, Kostensteigerung aufgrund knapper werdender \n\nWohnungen in der Logik des Marktes sowie die fehlende \n\nLeistungsf\u00e4higkeit von Haushalten mit niedrigem Ein-\n\nkommen waren nicht im Fokus der Staatsregierung. \n\nEs war zun\u00e4chst also durchaus ein Erfolg, dass die Regie-\n\nrung, das Innenministerium \u00fcber eine Zuschussf\u00f6rderung \n\nzur\u00fcck zur Wohnraumf\u00f6rderung f\u00fcr die Gestellung von \n\nMietwohnungen zu g\u00fcnstigen Mietpreisen nachgedacht \n\nhat. Allerdings scheint im Ergebnis auch aus dem Blick \n\nder Praktiker das SMI bei der Gestaltung der Richtlinie \n\ndoch etwas aus der \u00dcbung. \n\nDer vorliegende Antrag z\u00e4hlt eine ganze Reihe von \n\nKritiken auf, die so oder \u00e4hnlich tats\u00e4chlich von kommu-\n\nnalen Wohnungsgesellschaften, von Genossenschaften \n\nund privaten Wohnungseigent\u00fcmern ge\u00e4u\u00dfert wurden. \n\nEs ist wohl mehr als deutlich \u2013 ich kann mich da auf die \n\nAntworten der Staatsregierung auf die Kleinen Anfragen, \n\nDrucksachen 6/10140, 6/11362 und 6/11363, beziehen \u2013, \n\ndass die Abrechnungszeitr\u00e4ume und Modalit\u00e4ten an die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6145 \n\nPraxis anzupassen sind. Es gibt durchaus b\u00f6se Zungen, \n\ndie der Auffassung sind, die Richtlinie w\u00e4re eher zur \n\nVerhinderung des sozialen Wohnungsbaus geeignet. Dem \n\nw\u00fcrde ich mich so nicht anschlie\u00dfen. \n\nEs war von Beginn an klar, dass nicht im ersten Jahr des \n\nProgramms auch die ersten Wohnungen gebaut und dann \n\nbis 2019 abgerechnet werden. \n\nUm einen mindestens vierj\u00e4hrigen Abrechnungszeitraum \n\nzu erm\u00f6glichen, brauchen wir tats\u00e4chlich die Ausbringung \n\nder Verpflichtungserm\u00e4chtigungen bis zum Jahr 2022 im \n\nDoppelhaushalt. Das ist unsere Aufgabe, meine Damen \n\nund Herren, f\u00fcr den kommenden Haushalt. Das sollten \n\nwir auf jeden Fall nicht vergessen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re das \n\nauch Aufgabe der Staatsregierung bei der Vorlage des \n\nHaushaltsentwurfs f\u00fcr 2017/18 gewesen, da damals \n\nbereits die Abrechnungsmodalit\u00e4ten bekannt gewesen \n\nsind. \n\nLassen Sie mich auf eine Problematik \u2013 Kollege Fritzsche \n\nhat sie angesprochen \u2013 hinweisen, die wir bislang noch \n\nwenig ber\u00fccksichtigt haben. Sie wurde auch in der Richt-\n\nlinie nicht ber\u00fccksichtigt. Auch Sie, Kollege G\u00fcnther, \n\nhaben sie nicht ber\u00fccksichtigt. Sie fristet auch in der \n\n\u00f6ffentlichen Diskussion eher ein randst\u00e4ndiges Dasein. Es \n\ngeht um die Frage des kosteng\u00fcnstigen Bauens. Nein, \n\ndamit meine ich nicht in erster Linie EnEff weg, sondern \n\nandere Fragen. \n\nWenn man sich mit den Praktikern n\u00e4her unterh\u00e4lt, dann \n\nwird man immer wieder darauf sto\u00dfen, dass die Pla-\n\nnungskosten f\u00fcr kosteng\u00fcnstiges Bauen deutlich h\u00f6her \n\nsind als die Standardkosten. Damit sind am Ende die \n\nGestellungskosten im Standard h\u00f6her, als wenn man \n\nkosteng\u00fcnstig bauen will. Daf\u00fcr bringt man einen deutlich \n\nh\u00f6heren Planungsaufwand in Ansatz. Diesen bekommen \n\nSie \u00fcber die dann niedrigeren Refinanzierungsmieten \n\nnicht abgefedert und bleiben am Ende darauf sitzen. Hier \n\nsollte man, wenn man die Richtlinie tats\u00e4chlich unabh\u00e4n-\n\ngig von dem j\u00e4hen Schicksal dieses Antrages \u2013 Kollege \n\nG\u00fcnther, wir wissen, wie das heute ausgeht \u2013 ernst nimmt, \n\nbei ihrer Bearbeitung diese Frage ber\u00fccksichtigen, um \n\nkommunale Gesellschaften und Genossenschaften dahin \n\ngehend zu unterst\u00fctzen, diese zus\u00e4tzlichen Planungskos-\n\nten abfedern zu k\u00f6nnen. Damit w\u00fcrde man, weil niedrige-\n\nre Gestellungskosten entstehen, dauerhaft niedrigere \n\nMietpreise organisieren. Deshalb rege ich an, dies in die \n\n\u00dcberarbeitung der F\u00f6rderrichtlinie aufzunehmen. \n\nLassen Sie mich darauf hinweisen, dass \u2013 da bin ich f\u00fcr \n\ndie Ausweitung der Gebietskulisse der F\u00f6rderung \u2013 die \n\nWohnraumversorgung f\u00fcr niedrige Einkommen auch \n\nabseits der beiden Gro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Leipzig \n\nerforderlich ist und dass bei der Nachsteuerung der \n\nRichtlinie darauf zu achten ist, vor allem wirklich Bed\u00fcrf-\n\ntige, also Niedrigsteinkommenbezieher, nicht auszu-\n\nschlie\u00dfen. \n\nWenn man sich mit den Praktikern \u2013 ich nenne jetzt \n\neinmal die Wohnungsgesellschaft in Grimma \u2013 unterh\u00e4lt, \n\nst\u00f6\u00dft man auf den Fakt, dass die KdU-S\u00e4tze, die durch die \n\nLandkreise best\u00e4tigt werden, am Ende f\u00fcr die dort auftre-\n\ntenden Kosten nicht ausreichend sind, so jedenfalls die \n\nAussage der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin. Wir sollten dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie \u00fcber diesen F\u00f6rderweg in Zukunft auch \n\nau\u00dferhalb der beiden Gro\u00dfst\u00e4dte nachgesteuert werden \n\nkann. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind sicherlich in einigen \n\nPunkten, zum Beispiel in der 5-%-Frage bei der Unter-\n\nschreitung der KdU-S\u00e4tze, nicht ganz bei den GR\u00dcNEN. \n\nHier muss man, denke ich, aufpassen, dass man am Ende \n\nnicht einen Wettbewerb organisiert, wie man am besten \n\ndie Kosten auf das Land \u00fcbertr\u00e4gt, obwohl sie vielleicht \n\nein anderer tragen sollte. Dar\u00fcber muss man aber ganz \n\nkonkret noch einmal sprechen. \n\nAuch wenn wir in einigen Punkten genau auf die Wirkung \n\nachten m\u00fcssen und dar\u00fcber im Haus noch einmal spre-\n\nchen sollten, sind wir beim Antrag nahe bei den Antrag-\n\nstellern. Wir werden, weil wir die grunds\u00e4tzliche Rich-\n\ntung vollkommen unterst\u00fctzen, diesem Antrag zustim-\n\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Jetzt habe ich \n\nvier Bl\u00e4tter mit vorn. \n\nIch danke zun\u00e4chst einmal der einbringenden Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr die Gelegenheit, hier im Plenum \u00fcber den \n\nsozialen Wohnungsbau in Sachsen zu diskutieren. Ich \n\nw\u00fcrde gern zu Beginn meiner Rede gemeinsam mit Ihnen \n\ndie Situation kl\u00e4ren, aus der wir kommen und in der wir \n\nuns befinden. \n\nWir Sozialdemokraten setzen uns in der Koalition daf\u00fcr \n\nein, die Wohnraumf\u00f6rderung bedarfsgerecht zu moderni-\n\nsieren. Das betrifft weit mehr als nur dieses eine F\u00f6rder-\n\nprogramm, sondern auch ganz andere Aufgaben. Ich \n\nfinde, da hat sich in den letzten zwei Jahren einiges getan. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, Gelegenheiten zu nutzen, die sich von \n\nau\u00dfen ergeben haben. So war das auch bei der Frage des \n\nsozialen Wohnungsbaus im Freistaat Sachsen. \n\nEs ist gut gewesen, dass Bundesbauministerin Hendricks \n\ndaf\u00fcr gesorgt hat, dass die L\u00e4nder bis 2019 zus\u00e4tzliche \n\nBundesmittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau erhalten. \n\n2015 im Herbst \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013 haben \n\ndie Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder das Versprechen \n\nabgegeben, diese zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr den sozialen \n\nWohnungsbau einzusetzen. \n\nDieses Versprechen hat das hiesige Hohe Haus am \n\n22. Juni 2016 zun\u00e4chst in einem Landtagsbeschluss \n\numgesetzt, und zwar mit dem Antrag der Koalition unter \n\nder Drucksache 6/5375 mit dem Titel \u201eSozialen Woh-\n\nnungsbau st\u00e4rken, demografischen Wandel begleiten, \n\nneue Instrumente nutzen\u201c. Das m\u00fcndete Ende 2016, also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6146 \n\nvor etwas mehr als einem Jahr, in der neuen F\u00f6rderrichtli-\n\nnie zum gebundenen Mietwohnraum. Damit gibt es eben \n\nerst seit dem 01.01.2017 wieder den sozialen Wohnungs-\n\nbau in Sachsen, nach \u00fcber zehn Jahren ohne ihn. \n\nInsofern empfinde ich einen Teil Ihres Titels, liebe  \n\nGR\u00dcNE, durchaus als eine gezielte Unwahrheit, und es \n\nist richtig, dies aufzukl\u00e4ren. Diese F\u00f6rderrichtlinie wurde \n\nin enger Zusammenarbeit mit den Kommunen in Gebieten \n\nmit angespanntem Wohnungsmarkt \u2013 damals waren es \n\nDresden und Leipzig \u2013 erarbeitet. Das hei\u00dft, die betroffe-\n\nnen Kommunen waren in die Erarbeitung der Regularien \n\neingebunden. Insofern ist die in Ihrem Antrag behauptete \n\nKritik f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. \n\nIn den Beschl\u00fcssen zum Doppelhaushalt 2017/2018 haben \n\nwir j\u00e4hrlich insgesamt 40 Millionen Euro f\u00fcr den sozialen \n\nWohnungsbau eingestellt, je zur H\u00e4lfte f\u00fcr Dresden und \n\nLeipzig. In Anbetracht der Tatsache, dass die Richtlinie \n\nerst anl\u00e4uft, ist es eine realistische Summe. Die Abwick-\n\nlung des F\u00f6rderprogramms gegenw\u00e4rtig gibt uns dabei \n\nauch recht. Die Beantragung aus beiden St\u00e4dten ist erfolgt \n\nund die ersten Beantragungen, der Mittelabfluss ist \n\naufgrund der Antrags- und Bearbeitungsfristen und der \n\nnotwendigerweise vorzulegenden Unterlagen noch nicht \n\nsehr hoch. \n\nZusammengefasst: Die bisherigen Ergebnisse in der \n\nAnwendung der Richtlinie gebundener Mietwohnraum \n\nsind angesichts der kurzen Zeit normal, vor allem, wenn \n\nes vorher seit mehr als zehn Jahren keine \u00e4hnliche F\u00f6rde-\n\nrung gab. Pragmatisch sage ich, dass sich der Freistaat \n\nund auch die Kommunen an dieses Instrument erst einmal \n\ngew\u00f6hnen m\u00fcssen. Man muss noch einiges zurechtru-\n\nckeln. \u2013 So viel zur Situation. \n\nEhrlich gesagt verstehe ich nicht, warum Sie mit Ihrem \n\nAntrag, Ihrer Pressearbeit und der Rede, die Sie gehalten \n\nhaben, alles so schwarzmalen. Es entspricht doch gar \n\nnicht der Situation, in der wir uns befinden. \n\n(Zuruf: Doch!) \n\nWir Sozialdemokraten wollen und werden uns nicht \n\ndarauf ausruhen, was wir bisher erreicht haben. Das ist \n\ndoch ganz klar. Wir sind l\u00e4ngst dabei, die Umsetzung des \n\nProgramms zu begleiten. Nach einer angemessenen Zeit, \n\nbeispielsweise nach Ablauf der jetzigen Haushaltsperiode, \n\nmuss die Wirksamkeit der Richtlinie gemeinsam mit den \n\nKommunen und dem SMI evaluiert werden sowohl \n\nhinsichtlich der Vorgaben und Regularien der Richtlinie \n\nals auch des Verh\u00e4ltnisses zwischen den beantragten, \n\nabgeflossenen sowie im Haushalt bereitgestellten Mitteln. \n\nWir reagieren auch auf aktuelle Fragen und Probleme. Es \n\nwurde inzwischen sichergestellt, dass aus Gr\u00fcnden von \n\nAnlaufschwierigkeiten in den Kommunen noch nicht \n\nabgeflossene Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau in den \n\nFolgejahren gesichert werden. Das ist auch schon ange-\n\nsprochen worden. Im Landtag m\u00fcssen wir das im Haus-\n\nhalt noch nachvollziehen. Es gibt aber eine fachliche \n\nKl\u00e4rung zwischen Innen- und Finanzministerium, dass \n\nwir durch die \u00dcbertragung von Restmitteln und das \n\nAusbringen von Verpflichtungserm\u00e4chtigungen genau \n\ndieses Ziel erreichen werden. \n\nWir Sozialdemokraten wirken bei den Koalitionsverhand-\n\nlungen in Berlin derzeit auch darauf hin, dass die vom \n\nBund bereitgestellten Mittel zur Wohnraumf\u00f6rderung \n\nweiter flie\u00dfen und gegebenenfalls sogar noch erh\u00f6ht \n\nwerden. Das Sondierungspapier von vor einigen Tagen ist \n\ndas Einzige, das bisher konkret auf dem Tisch liegt, und \n\nes l\u00e4sst in diese Richtung auch durchaus hoffen, wenn es \n\nzur Regierungsbildung kommt. Sollte es zu einer Erh\u00f6-\n\nhung kommen, dann m\u00fcsste diese auch in den sozialen \n\nWohnungsbau gesteckt werden. Das ist klar. \n\nPerspektivisch: Wenn Freistaat und Kommunen sich \n\nwieder an dieses Instrument gew\u00f6hnt haben \u2013 um im Bild \n\nzu bleiben \u2013, m\u00fcssen wir die Mittel f\u00fcr den sozialen \n\nWohnungsbau angesichts der prognostizierten Entwick-\n\nlung erh\u00f6hen. Dann werden auch die Prozesse schneller \n\nund anders laufen. Ja, aus unserer Sicht k\u00f6nnen daf\u00fcr \n\nauch Landesmittel eingesetzt werden; aber das kl\u00e4ren wir \n\ndort, wo es hingeh\u00f6rt, also bei den Haushaltsverhandlun-\n\ngen. Wir werden nicht weiter vorgreifen. Aber die SPD \n\nwill den sozialen Wohnungsbau auch inhaltlich weiter-\n\nentwickeln. \n\nPerspektivisch m\u00fcssen wir uns die Kriterien f\u00fcr die \n\nGebietskulisse anschauen: Entspricht dies den Problemla-\n\ngen in den unterschiedlichen regionalen Wohnungsm\u00e4rk-\n\nten? Kommt die F\u00f6rderung bei den Menschen an, die wir \n\nunterst\u00fctzen wollen? In diesem Zusammenhang sollten \n\nwir dann auch \u00fcberpr\u00fcfen, ob die F\u00f6rderung stadtquar-\n\ntierbezogen m\u00f6glich ist. Das ist einer Ihrer Punkte. Ich \n\nglaube, daf\u00fcr ist es noch zu fr\u00fch. Wir sollten auch pr\u00fcfen, \n\ninwieweit es den Kommunen, die von dem Programm \n\nprofitieren, erm\u00f6glicht werden sollte, eigene Kriterien zur \n\nAusgestaltung dieser errichteten Wohngeb\u00e4ude aufzustel-\n\nlen. \n\n\u00dcber die Richtlinie Sozialer Wohnungsbau hinaus m\u00fcssen \n\nwir zuk\u00fcnftig auch andere Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken und \n\nentwickeln, um bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr alle Gruppen \n\nzu sichern, die Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Denn von der \n\nderzeitigen F\u00f6rderung werden nur die \u00c4rmsten, im Prin-\n\nzip nur Transferleistungsempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger, \n\nprofitieren. Wir brauchen bezahlbaren Wohnraum auch \n\nf\u00fcr kleine Einkommen und teilweise auch f\u00fcr mittlere \n\nEinkommen in den Ballungsr\u00e4umen, das hei\u00dft f\u00fcr diejeni-\n\ngen, welche keinen Anspruch auf belegungsgebundenen \n\nWohnraum haben und teilweise nur knapp \u00fcber ALG-II-\n\nNiveau verdienen oder aufgrund der Entwicklungen der \n\nangespannten Wohnungsm\u00e4rkte unverschuldet unter \n\nDruck geraten sind. \n\nSchlie\u00dflich geht es uns darum, die unterschiedlichen \n\nGruppen unserer Gesellschaft nicht noch weiter auseinan-\n\nderdriften zu lassen. Diese Diskussion sollten wir f\u00fchren, \n\nwenn wir ausreichende Erkenntnisse \u00fcber die Wirksam-\n\nkeit der jetzigen Richtlinie gesammelt haben. Das ist aber \n\nschlicht noch nicht der Fall. Insofern danke ich f\u00fcr die \n\nGelegenheit der Diskussion, allerdings wird meine Frak-\n\ntion den Antrag ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6147 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch die AfD-\n\nFraktion ist der Meinung, dass die Kommunen da, wo es \n\nnotwendig ist, ein gewisses Kontingent an Sozialwohnun-\n\ngen vorhalten und Wohnungsgenossenschaften unterst\u00fctzt \n\nwerden sollten. \n\nDennoch ist festzustellen, dass Ihr Antrag uns einfach \n\nnicht weiterbringt und zudem wiederum nur die Sympto-\n\nme und nicht die Ursachen bek\u00e4mpft werden. F\u00fcr diese \n\nEntwicklungen auf dem preisg\u00fcnstigen Wohnungsmarkt \n\nsind nicht nur die GR\u00dcNEN verantwortlich, sondern auch \n\ndie anderen Parteien: die CDU, die SPD und DIE LINKE. \n\nWarum das so ist, darauf werde ich noch einmal gesondert \n\neingehen. \n\nF\u00fcr Sachsen allgemein kann man sagen, dass wir sehr \n\nhohe Leerst\u00e4nde haben. In Leipzig und Dresden haben \n\nwir hohe Leerst\u00e4nde, in Chemnitz etwas h\u00f6here, aber in \n\nden Gemeinden dann sehr hohe Leerst\u00e4nde. \n\n(Herr Pallas, SPD, steht am Mikrofon) \n\nIn Sachsen haben wir in vielen Bereichen auch noch \n\nerschwingliche Mieten, wobei man sagen muss, dass sich \n\ndas Problem in Leipzig und Dresden schon absehbar \n\nverst\u00e4rkt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nWendt, ich habe den Teil Ihrer Rede gerade nicht verstan-\n\nden, als Sie sagten, wir h\u00e4tten in Dresden und Leipzig \n\nhohe Leerst\u00e4nde. W\u00e4ren Sie so freundlich, noch einmal \n\ngenauer auszuf\u00fchren, wo Sie dies hernehmen und wie \n\nhoch die Leerst\u00e4nde konkret in Dresden und Leipzig sind? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pallas, das mache ich sehr \n\ngern. Mit \u201ehoch\u201c meine ich nicht auf Dresden und Leipzig \n\nbezogen, denn in Dresden und Leipzig \u2013 \u2013 Ja, da habe ich \n\nmich nicht richtig \u2013 \u2013 Ja, ich habe \u201ehoch\u201c gesagt; das trifft \n\naber nicht ganz zu. In Dresden und Leipzig liegen wir so \n\nungef\u00e4hr bei 6 % und in Chemnitz bei 16 % Leerstand. \n\nDas wollten Sie doch wissen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist erkennbar, dass in Leipzig und Dresden \n\ndie Probleme steigen und wir gef\u00f6rderten Wohnraum \n\nbrauchen. \n\nJetzt komme ich zu den einzelnen Punkten, warum wir \n\n\u00fcberhaupt gef\u00f6rderten Wohnraum brauchen oder was die \n\nUrsachen sind, warum die Menschen auf Sozialwohnun-\n\ngen angewiesen sind. \n\nErstens. Menschen in unserem Land sind auf Sozialwoh-\n\nnungen angewiesen, weil sie oft in prek\u00e4ren Arbeitsver-\n\nh\u00e4ltnissen stehen und zu wenig Rente bekommen \n\nund/oder von der massiven Steuer- oder Abgabenbelas-\n\ntung erdr\u00fcckt werden. Nicht ohne Grund haben wir \n\ndeshalb als AfD gefordert, dass beispielsweise die Mehr-\n\nwertsteuer um 7 % abgesenkt und die Leiharbeit in den \n\nBetrieben begrenzt wird. Hierbei sehen wir Handlungsbe-\n\ndarf und es gilt nachzubessern. Daf\u00fcr setzen wir uns als \n\nAfD weiterhin ein. \n\nZweitens. Durch die \u00fcberzogenen energetischen Vor-\n\nschriften sind die Baupreise massiv angestiegen. Dies \n\nf\u00fchrt dazu, dass die Mieten weiter steigen. Aber auch die \n\nNebenkosten machen mittlerweile einen sehr gro\u00dfen Teil \n\nder Kosten aus; dies auch deshalb, weil durch das EEG \n\nunsere B\u00fcrger zus\u00e4tzlich belastet werden. \n\nDeshalb: Stoppen Sie endlich den von Ihnen allen und der \n\nCDU initiierten D\u00e4mmwahn und beerdigen Sie schnellst-\n\nm\u00f6glich das Erneuerbare-Energien-Gesetz, damit sich die \n\nMenschen in unserem Land wieder erschwinglichen \n\nWohnraum leisten k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDrittens. Sie von der GR\u00dcNEN-Fraktion fordern Millio-\n\nnen f\u00fcr kommunale soziale Wohnungsbauprojekte. Sind \n\nSie tats\u00e4chlich immer noch der Meinung, dass die Stadt \n\npreiswerter bauen kann als der private Investor? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWie sieht denn die Realit\u00e4t aus? Die Stadt schreibt \u00f6ffent-\n\nlich aus, entscheidet sich f\u00fcr ein vermeintlich gutes und \n\nbilliges Angebot, und am Ende wird alles teurer als \n\ngedacht. Es ist vor allem rot-rot-gr\u00fcne Politik, die in der \n\nFolge die Steuerzahler belastet, Haushalte in Schieflage \n\nbringt und die Verschuldung der Kommunen steigen l\u00e4sst. \n\nBeenden Sie deshalb endlich Ihre Bauverhinderungspoli-\n\ntik! Hierzu sei auf Dresden als leuchtendes Beispiel \n\nverwiesen, wo Rot-Rot-Gr\u00fcn regiert. Lassen Sie die \n\nprivaten Bautr\u00e4ger endlich wieder atmen, damit sie \n\ngen\u00fcgend angemessenen Wohnraum schaffen k\u00f6nnen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nJa, in Dresden, Herr Wendt! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nViertens. Ein sehr wichtiger Punkt, an alle gerichtet: \n\nDurch Ihre Politik der offenen Grenzen \u2013 das geh\u00f6rt zur \n\nWahl dazu \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: \u2013 Nein. \u2013 und der damit verbunde-\n\nnen Zuwanderung von hunderttausenden Sozialhilfeemp-\n\nf\u00e4ngern verst\u00e4rken Sie die Engp\u00e4sse auf dem Wohnungs-\n\nmarkt; denn von den 860 000 Wohnungslosen in Deutsch-\n\nland sind 440 000 Asylbewerber, die auf eine Sozialwoh-\n\nnung angewiesen sind. Deshalb appelliere ich an Sie: \n\nBeenden Sie endlich die ungeregelte Zuwanderung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6148 \n\nunsere Sozialsysteme und sorgen Sie daf\u00fcr, dass Asylbe-\n\nwerber bei der Wohnungsvergabe nicht bevorzugt behan-\n\ndelt werden, wie es beispielsweise in Stuttgart der Fall \n\nwar. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ziehen Sie  \n\ndoch mal nach Reick in so eine Bruchbude! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir ben\u00f6tigen keinen massiven sozialen Wohnungsbau. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Jawohl. \u2013 Bek\u00e4mpfen Sie endlich \n\ndie Ursachen, nicht die Symptome, und f\u00fcr die Menschen, \n\ndie immer noch Probleme mit der Miete haben, \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nZiehen Sie doch nach Gorbitz!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte! \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: \u2013 gibt es das Wohngeld. Dazu stehen \n\nwir. Wir lehnen diesen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wurlit-\n\nzer, eine Kurzintervention? \u2013 Sie k\u00f6nnen ruhig schon \n\nnach vorn kommen, dann sparen wir Zeit. Zun\u00e4chst \n\njedoch Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nm\u00f6chte zwei Argumente aufgreifen, die Herr Wendt \n\ngerade in seiner wenig an Fakten orientierten Rede \n\nvorgebracht hat. \n\nZum einen zur Frage des Leerstands: Das ist eine schwie-\n\nrige Thematik, Herr Wendt, und es lohnt sich, dort tiefer \n\neinzusteigen, um es zu verstehen. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich eine Gesamtzahl an leer stehenden \n\nWohnungen und H\u00e4usern in der Stadt, aber nur ein Teil \n\ndavon ist wirklich vermietbar und marktaktiv, und nur \n\ndieser Teil darf bei der Frage herangezogen werden, wie \n\nviele Wohnungen f\u00fcr Menschen, die Wohnungen suchen, \n\nin der Stadt wirklich zur Verf\u00fcgung stehen. Dabei war die \n\nVorlage f\u00fcr die Richtlinie seinerzeit sehr aussagekr\u00e4ftig. \n\nSie sah den vermietbaren Leerstand in der Stadt Dresden \n\nbei gerade einmal knapp \u00fcber 2 % \u2013 das ist eigentlich fast \n\nschon zu wenig, weniger als die Umzugsreserve, die eine \n\nStadt braucht \u2013 und in der Stadt Leipzig bei knapp unter \n\n3 %. Woher Sie Ihre Zahlen haben, wei\u00df ich nicht, aber \n\nsie entsprechen nicht den Fakten. \n\nAu\u00dferdem haben Sie die Frage gestellt, welche M\u00f6glich-\n\nkeiten eine Kommune gegen\u00fcber den Marktmechanismen \n\nhat, auf Mieth\u00f6hen usw. einzugehen. Gerade an Dresden \n\nsieht man es sehr gut: Wenn ich mein kommunales Unter-\n\nnehmen verscherble und dadurch keine bes\u00e4nftigenden \n\nM\u00f6glichkeiten am Wohnungsmarkt mehr habe, dann \n\nentsteht genau diese Handlungsunf\u00e4higkeit, die uns dahin \n\ngef\u00fchrt hat, wo Dresden jetzt ist. Das muss man zur \n\nKenntnis nehmen, Herr Wendt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs kostet die jetzige Stadtratsmehrheit viel, viel Kraft, \n\ndiesen Scherbenhaufen von \u2013 ich muss es so offen sagen \u2013 \n\nCDU, FDP und seinerzeit der B\u00fcrgerfraktion und Teilen \n\nder LINKEN \u2013 wieder aufzukehren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte auf eine weitere Falschaussage des Herrn Wendt \n\naufmerksam machen. Er sagte, ganz besonders hohe \n\nStrompreise w\u00e4ren sozusagen die Ursache, warum es \n\nsozialen Wohnungsbau brauche, und gerade das Erneuer-\n\nbare-Energien-Gesetz sei f\u00fcr die hohen Strompreise \n\nverantwortlich. \n\nSeit dem 1. Januar 2018 haben wir sinkende Strompreise \n\ndurch das Erneuerbare-Energien-Gesetz, und wir haben \n\nauch durch das Netzentgeltmodernisierungsgesetz \u2013 auch \n\ndies haben wir im S\u00e4chsischen Landtag debattiert \u2013 ab \n\ndem 1. Januar 2018 sinkende Strompreise. Insoweit \n\nhandelt es sich hier um eine Falschaussage des Kollegen \n\nWendt. Darauf wollte ich aufmerksam machen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: So ein Unsinn! Unglaublich! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Ach!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja, sehr gern, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nkann nur auf den letzten Beitrag reagieren? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich habe Ihnen \n\nvorhin das Wort nicht gegeben, deshalb lasse ich es jetzt \n\nzu. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja. F\u00fcr beide? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pallas, wir k\u00f6nnen unsere \n\nZahlen gern vergleichen. Ich habe andere Zahlen. Ich \n\nhabe 6 %. Gleichwohl habe ich angemerkt, dass wir in \n\nLeipzig und Dresden Schwierigkeiten haben und nicht \n\ndagegen sind, dass Sozialwohnungen gebaut und auch \n\nWohnungsgenossenschaften gef\u00f6rdert werden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Aber lesen  \n\nSie die Vorlage, das lohnt sich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6149 \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen gern einmal die Zahlen vergleichen. Ich \n\nhabe hier 6 % f\u00fcr Leipzig und Dresden und 16 % f\u00fcr \n\nChemnitz. Das k\u00f6nnen wir gern einmal vergleichen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nHerr Vieweg, noch einmal ganz kurz: Durch den \u2013 ich \n\nnenne es einmal \u2013 D\u00e4mmwahn sind die Baupreise massiv \n\ngestiegen, und durch das EEG sind die Nebenkosten \n\nmassiv gestiegen und die Strompreise haben sich erh\u00f6ht. \n\nDer Verbraucher zahlt die EEG-Umlage. Das ist f\u00fcr viele \n\nein sehr gro\u00dfes Problem. Das d\u00fcrfen Sie nicht ignorieren, \n\nsondern m\u00fcssen es einfach einmal f\u00fcr sich abspeichern \n\nund eventuell Gegenma\u00dfnahmen ergreifen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Zuerst kurz ein Danke-\n\nsch\u00f6n an die beiden \u201eKurzinterventen\u201c, die zuvor gespro-\n\nchen haben. Ich m\u00f6chte ebenfalls gern einiges klarstellen. \n\nZun\u00e4chst einmal: In Dresden gibt es wirklich keinen \n\nmarktaktiven Leerstand mehr. Der Markt ist einfach leer \n\ngefegt. In Leipzig ist es noch ganz leicht anders, aber \n\nauch dort gibt es gro\u00dfe Probleme. Schauen Sie sich \n\neinmal die aktuellen Zahlen an. \n\nZu dem gro\u00dfen M\u00e4rchen von der energetischen Ert\u00fcchti-\n\ngung als \u00dcbel aller Baukosten: Sie haben vorhin selbst \n\nklugerweise angemerkt, dass es bei den Mieten immer \n\nzwei Kostenarten gibt: die Kaltmiete und die Nebenkos-\n\nten. Was denken Sie, warum viele Hauseigent\u00fcmer ihre \n\nH\u00e4user energetisch ert\u00fcchtigen? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Weil sie m\u00fcssen!) \n\nWeil es eine Investition in sinkende Nebenkosten auf \n\nDauer ist. Vielleicht noch ein kleiner Hinweis: F\u00fcr viele \n\nsind die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die energetische Ert\u00fcchtigung \u2013 \n\netwa \u00fcber die KfW-Programme \u2013 ein sehr wichtiger \n\nFinanzierungsbaustein. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Keine Werbung machen!) \n\nBesch\u00e4ftigen Sie sich auch einmal damit. \n\nDas Gegenteil dessen, was Sie gesagt haben, ist richtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nSchauen Sie doch einmal auf Ihre Politiker auf Stadtrats-\n\nebene, und zwar hier in Dresden: Sie verhindern Baupro-\n\njekte. Beispiele sind Marina Garden oder der Hafen, und \n\nich k\u00f6nnte noch unz\u00e4hlige Beispiele nennen. Sie verhin-\n\ndern, dass private Investoren bauen, und damit versch\u00e4r-\n\nfen Sie mit Ihrer Politik das Problem in Dresden. Das \n\nm\u00fcssen Sie sich einfach eingestehen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nnun haben Sie das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Aufgrund der fortgeschrit-\n\ntenen Stunde m\u00f6chte ich meinen Redebeitrag nur zu \n\nProtokoll geben; aber die Abgeordneten der blauen Partei \n\nwerden den Antrag ablehnen. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit bitte ich die Fraktion GR\u00dcNE, das Schlusswort zu \n\nhalten; aber zun\u00e4chst bitte ich den Herrn Staatsminister \n\nProf. Dr. W\u00f6ller, wenn er gern sprechen m\u00f6chte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich denke, die Debatte hat deutlich \n\ngemacht, dass wir beim sozialen Wohnungsbau die Ziele \n\nund Mittel, mit denen wir diese Ziele erreichen wollen, \n\nauseinanderhalten sollten. \n\nBei den Zielen werden wir uns schnell einig: Was wollen \n\nwir? Wir wollen bezahlbaren Wohnraum, insbesondere f\u00fcr \n\nfinanziell schlechter gestellte Menschen. Die entschei-\n\ndende Frage ist: Mit welchen Instrumenten, mit welchen \n\nMitteln erreichen wir diese Ziele? Dar\u00fcber kann man \n\ntrefflich streiten. Dabei ist der soziale Wohnungsbau ein \n\nInstrument. Er ist aus meiner Sicht noch nicht einmal das \n\nMittel der Wahl; denn alle Instrumente m\u00fcssen sich an \n\nfolgenden Kriterien messen lassen: \n\nErstens. Sind sie \u00fcberhaupt sozial treffsicher? Erreichen \n\nsie diejenigen, die sie im Sinne der Zielsetzung erreichen \n\nsollen? \n\nZweitens. Ist ein solches Instrument \u00fcberhaupt wirksam? \n\nErreicht es seinen Zweck? \n\nDrittens. Angesichts knapper Haushaltsmittel ist auch die \n\nFrage der Wirtschaftlichkeit nicht g\u00e4nzlich au\u00dfen vor zu \n\nlassen. \n\nGemessen an diesen drei Kriterien schneidet der soziale \n\nWohnungsbau nicht gerade gut ab, um es vorsichtig zu \n\nformulieren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir sollten bei diesem Thema nicht die Erfahrungen der \n\nalten Bundesrepublik der Sechziger- und Siebzigerjahre \n\nvernachl\u00e4ssigen, als Trabantenst\u00e4dte mit schwierigen \n\nsozialen Schieflagen entstanden sind. Sie haben eine \n\nB\u00fcrokratie der Kontrolle der Belegung aufbauen lassen. \n\nEs gab Fehlbelegungsabgaben. Viele Mittel sind dort \n\nversickert. Das ist wohnungsbaupolitisch eine Art Sozia-\n\nlismus gewesen, was wir in dieser Dimension nicht \n\nwollen. Wir sollten weniger in Beton investieren als \n\nvielmehr in die Menschen, die es n\u00f6tig haben \u2013 das ist das \n\nEntscheidende \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6150 \n\nalso weg von einer Objektf\u00f6rderung hin zu einer Subjekt-\n\nf\u00f6rderung. Wir sollten nicht au\u00dfer Acht lassen, dass der \n\nWohnungsmarkt in Sachsen in den letzten 25 bis \n\n27 Jahren eine Entwicklung durchgemacht hat. Kollege \n\nPallas hat darauf hingewiesen, Kollege Fritzsche ebenso. \n\nW\u00e4hrend wir den R\u00fcckbau mit staatlichen Mitteln gef\u00f6r-\n\ndert haben, sieht es jetzt anders aus. Aber es sieht in \n\nSachsen nicht gleichm\u00e4\u00dfig aus. \n\nEs gibt Brennpunkte, in denen wir mit steigenden Mieten \n\nzu k\u00e4mpfen haben, und es gibt Gebiete, in denen der \n\nsoziale Wohnungsbau nicht angemessen w\u00e4re. Wir ma-\n\nchen ihn \u2013 darauf ist hingewiesen worden \u2013, und die zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel in H\u00f6he von 40 Millio-\n\nnen Euro flie\u00dfen auch ab. \n\nWichtig ist mir Folgendes: Die Fehlinformation, wir \n\nh\u00e4tten nicht eng mit den Kommunen zusammengearbeitet, \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle entschieden zur\u00fcckweisen. \n\nAuch mein Amtsvorg\u00e4nger Markus Ulbig hat in enger \n\nAbstimmung mit den Kommunen diese Richtlinie aufge-\n\nstellt, und sie funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Auch einer zweiten Fehlein-\n\nsch\u00e4tzung m\u00f6chte ich entgegentreten: Die Fristen f\u00fcr die \n\nKommunen bei den Bewilligungszeitr\u00e4umen von drei auf \n\nvier Jahre sind innerhalb weniger Tage gel\u00f6st worden, und \n\nzwar im November vorigen Jahres. \n\nDazu braucht es keine gro\u00dfe Diskussion. Ihr Antrag \n\nstammt vom Januar. Insoweit haben Sie sich alle nicht \n\nrichtig informiert. Auch das, meine Damen und Herren, \n\nl\u00e4uft \u2013 insofern herzlichen Dank \u2013, auch im Zusammen-\n\nwirken mit den Kommunen. \n\nWenn wir bei den Kommunen sind: Den sozialen Woh-\n\nnungsbau haben nur zwei St\u00e4dte in Anspruch genommen, \n\nn\u00e4mlich Dresden und Leipzig. Dort haben wir es mit \n\nBrennpunkten zu tun, und auch diese Regierung hat in \n\neiner der letzten Kabinettssitzungen beschlossen, die \n\nKappungsgrenzenverordnung f\u00fcr den Gesamtbereich der \n\nStadt Leipzig wirksam werden zu lassen, weil wir dort \u2013 \n\nwie Kollege Pallas ausgef\u00fchrt hat \u2013 eine Fluktuation, also \n\neinen Leerstand, von unter 3 % haben. Das alles sind \n\nIndikatoren, die darauf hinwirken, dass wir dort woh-\n\nnungspolitisch eingreifen m\u00fcssen. Auch das, meine \n\nDamen und Herren, geh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\nEs gibt andere St\u00e4dte, wie Heidenau, die es abgelehnt \n\nhaben, sozialen Wohnungsbau zu machen. Wenn dort im \n\nBereich genossenschaftlichen Wohnraums 70 % der \n\nWohnungen verf\u00fcgbar sind, deren Mietpreis pro Quadrat-\n\nmeter 5,50 Euro und weniger betr\u00e4gt, kann man nicht von \n\nNotwendigkeiten an sozialem Wohnungsbau sprechen. \n\nIch fahre mit der S-Bahn von Heidenau zum Hauptbahn-\n\nhof nach Dresden innerhalb von 15 Minuten. Von einer \n\nwohnungsbaupolitischen Schieflage zu reden ist sehr \n\nabwegig. \n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Wir \n\nmachen den sozialen Wohnungsbau, wir machen ihn \n\nma\u00dfvoll, und wir machen ihn zielgerichtet. Wenn man \n\nden Antrag der GR\u00dcNEN liest, dann kann man nur zu \n\ndem Schluss kommen: Wer nur einen Hammer hat, f\u00fcr \n\nden sieht die ganze Welt aus wie ein Nagel. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIn dem Sinne m\u00f6chte ich daf\u00fcr pl\u00e4dieren, ma\u00dfvoll, aber \n\nzielgerichtet zu investieren. Das tut die Staatsregierung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun kommt das \n\nSchlusswort. Herr Abg. G\u00fcnther, Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister, das Sch\u00f6ne beim Blick in den Antrag \n\nist, dass Sie sehen: Wir sind hier mit dem Sezierbesteck \n\nvorgegangen, also sehr kleinteilig. Das ist nun genau das \n\nGegenteil von einem Hammer. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch wollte noch die letzten Punkte von vorhin anf\u00fchren, \n\ndie wir unbedingt angehen m\u00fcssen. Es gibt die Klagen aus \n\nden Kommunen \u00fcber diese massive B\u00fcrokratie und dass \n\nes nicht funktioniert. Deshalb fordern wir, dass die Ab-\n\nrechnungszeitr\u00e4ume verl\u00e4ngert werden, Bewilligungen \n\n\u00fcber mehrere Jahresscheiben erfolgen, mehr Zuschussver-\n\neinbarungen getroffen werden oder eine Kontingentbil-\n\ndung f\u00fcr Bauprojekte erfolgt, also dass alles handhabbar \n\nwird. Wichtig ist vor allem, dass die Richtlinie eine \n\nVerfahrensvorschrift enth\u00e4lt, wie man mit der F\u00f6rderung \n\numgeht. Das ist n\u00e4mlich ein Standard bei solchen Richtli-\n\nnien. Ohne diese ist sie unpraktikabel vor Ort. Genauso \n\nwichtig sind Aussagen \u00fcber EU-beihilferechtlichen \n\nFragen zur Konformit\u00e4t. Auch das sollte Standard sein. \n\nEin weiterer Punkt ist: Das Programm muss f\u00fcr andere \n\nSt\u00e4dte ge\u00f6ffnet werden, und nicht nur f\u00fcr Leipzig und \n\nDresden, sondern ich denke dabei auch an Chemnitz und \n\nan die Umlandgemeinden, also um die beiden gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dte herum; denn diese k\u00f6nnen dazu beitragen, die \n\nProbleme in den Gro\u00dfst\u00e4dten zu l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen mehr \n\nin Metropolregionen denken. \n\nIch h\u00f6re mit Freude, Herr Pallas, dass in Ihrer Fraktion \n\ndar\u00fcber nachgedacht wird. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDas ist wirklich \u00fcberf\u00e4llig. Wir m\u00fcssen es f\u00fcr andere \n\nSt\u00e4dte \u00f6ffnen. \n\nEin weiterer Fehler besteht darin, dass die Beantragung \n\nder Mittel nur \u00fcber die Kommunen l\u00e4uft, diese aber nicht \n\nselbst Empf\u00e4nger des Geldes sein k\u00f6nnen, sondern es \n\nstets an Wohnungsbaugesellschaften durchreichen m\u00fcs-\n\nsen. Das ist nicht begr\u00fcndbar, weil nicht jede Kommune \n\neine Wohnungsgesellschaft hat. Es muss auch m\u00f6glich \n\nsein, dass Kommunen selbst Empf\u00e4nger des Geldes sein \n\nk\u00f6nnen, da sie auch den Aufwand haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6151 \n\nIch hatte von Herrn Fritzsche und auch vom Herrn \n\nStaatsminister geh\u00f6rt, man solle mit Augenma\u00df vorgehen, \n\nund es wurde von Haushaltsmitteln gesprochen. Ich \n\nm\u00f6chte an Folgendes erinnern: Der Bund gibt dem \n\nFreistaat Sachsen pro Jahr 142 Millionen Euro f\u00fcr diesen \n\nsozialen Wohnungsbau. Er hat die Erwartung, dass dieser \n\nBetrag aus Landesmitteln verdoppelt wird \u2013 ich wei\u00df, das \n\nist rechtlich nicht zwingend, aber es ist trotzdem die \n\nAussage \u2013 und der Freistaat jeweils aber nur 20 Millio-\n\nnen Euro an Leipzig und an Dresden gibt. \n\nDas ist nat\u00fcrlich nicht unbedingt der gro\u00dfe Wurf, und das \n\nhat auch nichts mit Augenma\u00df zu tun, sondern wir haben \n\nein wohnungsbaupolitisches Problem. Da muss nicht \n\ngekleckert, sondern geklotzt werden. Das ist das, was jetzt \n\n\u00fcberf\u00e4llig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas bedeutet \u2013 umgerechnet auf die beiden gro\u00dfen St\u00e4d-\n\nte \u2013, dass man damit jeweils etwa 500 Wohnungen bauen \n\nkann. Wir haben die Zahlen geh\u00f6rt: Zehntausende werden \n\ngebraucht. Die F\u00f6rderrichtlinie \u2013 darin muss ich Ihnen \n\nwidersprechen, Herr Staatsminister \u2013 funktioniert im \n\nMoment noch nicht. \n\nNoch ein Hinweis, da gesagt wurde, dass die Baukosten \n\nzu 10 Euro Miete pro Quadratmeter f\u00fchren: Ja, das stimmt \n\nin vielen F\u00e4llen. Aber genau deshalb fordern wir, dass \n\nnicht kommerzielle Hausbauer, Eigent\u00fcmer und auch \n\nMenschen, die alte H\u00e4user umbauen wollen \u2013 solche \n\nGenossenschaftsprojekte kommen n\u00e4mlich mit viel \n\ngeringeren Kosten aus \u2013 gezielt gef\u00f6rdert werden. Dann \n\nkommen wir auch zu niedrigeren Preisen. \n\nDas alles zusammengenommen: Bitte helfen Sie den \n\nMenschen mit Wohnungsnot in Sachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Vor allen Dingen helfen \n\nSie den Wohnungssuchenden in den beiden Gro\u00dfst\u00e4dten \n\nDresden und Leipzig. Nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel: \n\nDiese F\u00f6rderrichtlinie ist \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 im Moment noch ein \n\nRohrkrepierer. Bitte machen Sie sie zum Erfolgsmodell, \n\ndenn wir brauchen das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Der  \n\nAntrag l\u00e4uft, Herr G\u00fcnther!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/12121 zur Abstimmung. Wer die Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist der \n\nAntrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nach den allgemein zug\u00e4nglichen \n\nQuellen liegt der Mietpreis in Deutschland derzeit im \n\nDurchschnitt bei 7,32 Euro pro Quadratmeter, in Sachsen \n\nliegt der Durchschnitt bei 5,67 Euro pro Quadratmeter. In \n\nerstaunlich vielen St\u00e4dten in Sachsen liegt er deutlich \n\nunter diesem Schnitt, zum Beispiel in Zittau, in Aue, in \n\nKirchberg und in Werdau bei teilweise erheblich unter 5 \n\nEuro. \n\nWer mit offenen Augen durch unseren Freistaat reist, der \n\nerkennt sehr schnell, dass vielerorts Wohnungen leerste-\n\nhen. Wer die Zeitung liest oder sich online informiert, \n\nstellt fest, dass Wohnraum g\u00fcnstig zur Vermietung ange-\n\nboten wird. \n\nAn vielen Stellen entstehen innerst\u00e4dtische Baul\u00fccken \n\ndurch Abriss. Worin liegt also der Gegenstand des vorlie-\n\ngenden Antrages? Der vorliegende Antrag bezieht sich \n\nlediglich auf Ballungsgebiete wie Dresden oder Leipzig. \n\nNur benennt der Antrag dies nicht. Unabh\u00e4ngig davon \n\nfindet man tats\u00e4chlich selbst hier Wohnungen, die unter \n\ndem durchschnittlichen Mietpreis in Sachsen liegen.  \n\nMehr als fraglich ist, ob der Antrag der Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN der angedachten sozialen Zielsetzung langfris-\n\ntig \u00fcberhaupt gerecht werden k\u00f6nnte. Investitionen im \n\nFreistaat Sachsen sind notwendiger denn je f\u00fcr Bildung, \n\nInnovation und Wirtschaft. Werden hier die notwendigen \n\nInvestitionen vers\u00e4umt, entsteht langfristig Armut. Der \n\nvorliegende Antrag zielt nicht darauf ab, ein Problem \n\nlangfristig zu beseitigen. \n\nDie staatliche Bezuschussung von Mieten (sei es Bezu-\n\nschussung der Mieten selbst oder durch Bezuschussung \n\nvon Baukosten) soll daf\u00fcr sorgen, dass auch in preisinten-\n\nsiveren Wohnlagen billigerer Wohnraum zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. Die Ursachen von sozialen Schieflagen werden \n\nhierdurch nicht beseitigt. \n\nEs ist wichtiger, den l\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6rdern, den \n\n\u00d6PNV und damit Anreize schaffen, im l\u00e4ndlichen Raum \n\nzu bleiben oder dort hinzuziehen. \n\nDer genaue Bedarf m\u00fcsste evaluiert werden, bevor Steu-\n\nergelder mit der Gie\u00dfkanne verteilt werden. Dazu fehlen \n\nim Antrag entsprechende Hinweise oder Forderungen. \n\nDer Antrag geht auf gravierende Nachteile von Wohn-\n\nraumschaffung in Ballungsgebieten nicht ein. Entschei-\n\ndend ist jedoch Folgendes: \n\nErstens. Die Schaffung von Wohnraum in Ballungsgebie-\n\nten f\u00f6rdert die Ausd\u00fcnnung des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6152 \n\nZweitens. Ballungsgebiete werden noch weiter verdichtet. \n\nDer Ressourcenverbrauch wird auf immer weniger Raum \n\nkonzentriert. Der Stresspegel steigt. Die Lebensqualit\u00e4t \n\nsinkt. \n\nDrittens. Der Staat soll als Akteur bei der Schaffung und \n\nF\u00f6rderung von Wohnraum in Konkurrenz zum privaten \n\nBauherrn treten. Genaue Bedarfe sind nicht erfasst, und es \n\nkann gegebenenfalls nicht zielgenau gef\u00f6rdert werden. \n\nDer Antrag ist abzulehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBericht \u00fcber die Evaluierung des  \n\nS\u00e4chsischen E-Government-Gesetzes (S\u00e4chsEGovG) \n\nDrucksache 6/9859, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 6/12110, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das scheint nicht der Fall \n\nzu sein. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Drei \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung zugestimmt worden. Ich schlie\u00dfe \n\nauch diesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz \n\nDrucksache 6/11772, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/12160, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nZu diesem Tagesordnungspunkt ist eine Aussprache \n\nvorgesehen. Die Redezeit betr\u00e4gt pro Fraktion 10 Minu-\n\nten. Ich er\u00f6ffne die Aussprache, es beginnt die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Rohwer. Danach folgen DIE LINKE, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zu sp\u00e4ter Stunde noch eine \n\nfinanzpolitische Debatte. Ich gebe zu, ich habe mich auf \n\ndiese Debatte gefreut. Viele in diesem Saal werden \n\nbehaupten, es gebe bei diesem Thema, dem Bericht \u00fcber \n\nden Vollzug des Garantiefondsgesetze,s keinen Grund zur \n\nFreude. \n\nWenn es um Steuergeld geht, das nicht zum Wohle der \n\nGesellschaft verwendet wird, sondern zur F\u00fcllung ge-\n\nplatzter Spekulationsblasen, ist eine solche Vorsicht und \n\nMa\u00dfhaltung durchaus angebracht. Die internationale \n\nFinanzkrise begann im Jahr 2007, als der US-amerika-\n\nnische Immobilienmarkt kollabierte. Die Auswirkungen \n\ndieser Blase waren global und erfassten auch Sachsen. \n\nDie irische Tochter der Sachsen LB, die Sachsen LB \n\nEurope, verzockte \u00fcber eine Zweckgesellschaft circa \n\n17 Milliarden Euro auf dem US-Immobilienmarkt und \n\nstand daraufhin vor dem Aus. Da die von Sparkassen und \n\nLandesbanken gew\u00e4hrten Notkredite die Bank kurzfristig \n\nnicht in ruhigeres Fahrwasser lenkten, entschied sich die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung zum Verkauf an die Landes-\n\nbank Baden-W\u00fcrttemberg. \n\nDie politische Verantwortung f\u00fcr diese Misere \u00fcbernahm \n\nder damalige Staatsminister der Finanzen, Dr. Horst Metz, \n\nund r\u00e4umte den Platz f\u00fcr seinen Nachfolger Stanislaw \n\nTillich. Gemeinsam mit dem damaligen Ministerpr\u00e4siden-\n\nten des Freistaates Sachsen, Prof. Georg Milbradt, der \n\nauch mit den Mechanismen des internationalen Finanz-\n\nmarktes gut vertraut war, sorgte Stanislaw Tillich f\u00fcr das \n\nVertrauen zwischen beiden Bundesl\u00e4ndern, diesen unum-\n\nwunden nicht risikofreien Verkauf zu wagen, der mit der \n\nGarantiesumme von 2,75 Milliarden Euro seitens des \n\nFreistaates finanziell untersetzt wurde. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Summe von \n\n2,75 Milliarden Euro l\u00e4sst sich leicht aussprechen, doch \n\nsie wog schwer, nicht nur im s\u00e4chsischen Staatshaushalt, \n\nder j\u00e4hrlich durch hohe Zuf\u00fchrungen in den Fonds belas-\n\ntet wurde, sondern auch und vor allem f\u00fcr die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger dieses Landes, deren Steuergeld hierf\u00fcr \n\nverwendet wurde. Stanislaw Tillich \u00fcbernahm hier eine \n\nenorme Verantwortung f\u00fcr Sachsen und seine B\u00fcrger, \n\nwohl wissend, dass diese schwere B\u00fcrde einmal den Weg \n\naus der Krise und zur Aufl\u00f6sung des Problems weisen \n\nwird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6153 \n\nDie besonders risikoreichen Restpapiere der Sachsen LB \n\nsammelte die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg im soge-\n\nnannten Sealink Fund, der je nach Marktlage wieder am \n\nFinanzmarkt platziert werden sollte. Nach \u00a7 5 Abs. 2 des \n\nS\u00e4chsischen Garantiefondgesetzes sind die zur Verwal-\n\ntung des Fonds notwendigen Kosten aus dem Fondsver-\n\nm\u00f6gen \u2013 sprich: den 2,75 Milliarden Euro \u2013 zu decken. \n\nDieses Prozedere findet bis heute seine Anwendung. \n\nSicherlich k\u00f6nnen wir sagen, in diesem Fall wirklich \n\nGl\u00fcck im Ungl\u00fcck gehabt zu haben, dass dieses Verfahren \n\nden erhofften Erfolg brachte und die LBBW am \n\n5. Dezember 2017 \u00f6ffentlich verlautbarte, dass sie die \n\nSealink-Papiere \u201enahezu vollst\u00e4ndig an internationale \n\nInvestoren verkauft\u201c hat. Bis hierher wurden f\u00fcr diese \n\nMarktaktivit\u00e4ten der LBBW rund 1,8 Milliarden Euro aus \n\ndem Garantiefonds in Anspruch genommen. Nat\u00fcrlich ist \n\ndas sehr viel Geld, aber die Summe sagt uns auch, dass \n\nnoch mindestens 850 Millionen Euro als Differenz im \n\nFonds verblieben sind. \n\nIch m\u00f6chte keine Kaffeesatzleserei betreiben, wie viel \n\nnach vollst\u00e4ndiger Ver\u00e4u\u00dferung der letzten Papiere \u00fcbrig \n\nbleibt. Sicherlich wird es sich in der genannten Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung verhalten. Die viel entscheidendere Frage wird \n\nsein: Was geschieht mit dem verbleibenden Verm\u00f6gen? \n\nDies ist eine zutiefst politische Frage, da hier zu entschei-\n\nden ist, wie die Priorit\u00e4ten f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre gesetzt \n\nwerden und woran nicht zuletzt auch unser politisches \n\nHandeln gemessen werden wird. \n\nKommen wir also von der Ursache zu den mithin politi-\n\nschen Wirkungen des Garantiefondsgesetzes. Die interna-\n\ntionale Finanzkrise und der damit verbundene Verkauf der \n\nS\u00e4chsischen Landesbank lehren uns erstens, dass sich \n\nmutige und vielleicht auch teilweise unpopul\u00e4re Entschei-\n\ndungen langfristig auszahlen. Wir sollten an dieser Stelle \n\nStanislaw Tillich und Georg Milbradt Respekt zollen, dass \n\nsie R\u00fcckgrat und Mut besa\u00dfen, die zu diesem Zeitpunkt \n\nabsolut notwendigen Entscheidungen zu treffen, die nun, \n\nelf Jahre sp\u00e4ter, doch noch einige Fr\u00fcchte tragen. Ein \n\nGro\u00dfteil der toxischen Papiere ist verkauft. \n\nDie zweite Lehre, die wir aus dem Aus der S\u00e4chsischen \n\nLandesbank ziehen sollten, ist die folgende: Die S\u00e4chsi-\n\nsche Landesbank war gebaut auf Steuergeldern der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen, das hart \n\nund teuer erarbeitet wurde. Der durch Spekulationsge-\n\nsch\u00e4fte entstandene Schaden traf und trifft demzufolge \n\nvor allem diejenigen, die mit der Ursache des Nieder-\n\ngangs, den Spekulationen am internationalen Finanz-\n\nmarkt, selbst nichts zu tun hatten. \n\nIch ziehe hieraus den folgenden Schluss: Jenes Steuer-\n\ngeld, das nun am Ende \u00fcbrig bleibt, besitzt aus meiner \n\nSicht \u2013 und damit stehe ich zweifelsohne nicht allein \u2013 \n\neine moralische Aufladung, weil es eben die \u00dcberbleibsel \n\njenes Garantiefonds darstellt, der zur erfolgreichen Ab-\n\nwicklung der Sachsen LB beitrug. \n\n\u00a7 8 Satz 3 der urspr\u00fcnglichen Fassung des Garantiefonds-\n\ngesetzes sah vor, das verbleibende Finanzvolumen f\u00fcr die \n\nNettotilgung der Kapitalmarktschulden des Freistaates \n\nSachsen zu verwenden, und das ist in der Finanzdiskussi-\n\non hier im S\u00e4chsischen Landtag entschieden worden. Ich \n\nfinde, in der damaligen Regierungskonstellation aus CDU \n\nund FDP haben wir bewusst im Verfahren eine sehr \n\nkonsequente Entscheidung getroffen, obwohl die Wenigs-\n\nten damals geglaubt haben, dass auch nur ein Cent am \n\nEnde der Abwicklung \u00fcbrig bleibt. Es war aber dennoch \n\nklar: Wenn eine Restsumme bestehen bleibt, dann geht sie \n\ndefinitiv und zu 100 % in den Schuldenabbau. \n\nWie nachhaltig das sein kann, sehen Sie mit Blick auf \n\nmeine Heimatstadt Dresden. Hinsichtlich der \u00f6ffentlichen \n\nInvestitionen spielt die Landeshauptstadt seit \u00fcber zehn \n\nJahren in der Bundesliga. Haben einem die Schulden der \n\nStadt einst fast v\u00f6llig den Atem abgeschnitten, kann heute \n\nim Sinne der B\u00fcrger in Infrastruktur, Schulen, Kitas, \n\nKultureinrichtungen usw. kr\u00e4ftig investiert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nebenso nicht auslassen, dass sich mittlerweile bei dem \n\nvon mir angesprochenen Paragrafen etwas ge\u00e4ndert hat. \n\nWir haben kein so klares und eindeutiges Bekenntnis zur \n\nVerpflichtung der Schuldentilgung mehr. Wir haben eine \n\nneue Regierung, und es geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch \n\ndazu, dass wir jetzt dar\u00fcber sprechen. \n\nEines steht aber fest \u2013 dazu will ich gern das wiederholen, \n\nwas Jens Michel an anderer Stelle schon gesagt hat \u2013: Der \n\nGarantiefonds kann nur aufgel\u00f6st werden mit der Ent-\n\nscheidung des Parlaments, und dies stellt uns nun erneut \n\nvor die politische Entscheidung \u00fcber die Verwendung des \n\n\u00fcbrigen Geldes. Dieser uns selbst auferlegten Aufgabe \n\nstellen wir uns als CDU-Fraktion nun hier im Parlament. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich an die grundlegen-\n\nde Absicht des Urtextes des S\u00e4chsischen Garantiefonds-\n\ngesetzes erinnern. Dieser trug tats\u00e4chlich der bereits \n\nerw\u00e4hnten moralischen Verpflichtung des sinnvollen und \n\nnachhaltigen Umgangs mit dem Geld Rechnung, indem es \n\nzur Schuldentilgung des Freistaates Sachsen beitragen \n\nsollte. \n\nNun sind wir uns alle dar\u00fcber im Klaren, dass sich der \n\nFreistaat Sachsen in mehreren Bereichen mit einem \n\nerh\u00f6hten Investitionsbedarf konfrontiert sieht. Wir haben \n\nheute bereits mit Freude vernehmen d\u00fcrfen, was die \n\nStaatsregierung im Rahmen ihres angek\u00fcndigten 100-\n\nTage-Programms umsetzen m\u00f6chte. Nat\u00fcrlich wird zum \n\nBeispiel die \u00dcbernahme des kommunalen Eigenanteils \n\nbeim Breitbandausbau in der Fl\u00e4che des Freistaates \n\nSachsen eine betr\u00e4chtliche Summe kosten. Das kann ich \n\nIhnen als digitalpolitischer Sprecher meiner Fraktion \n\nversichern. \n\nAber dennoch sollten wir uns vor allem der Grundintenti-\n\non des \u00a7 8 des Garantiefondsgesetzes vergewissern: des \n\nSchuldenabbaus. Nur dies kann die oberste Lehre aus der \n\nCausa Sachsen LB sein: Lebe nicht \u00fcber deine Verh\u00e4ltnis-\n\nse, sondern gehe verantwortungsvoll mit dem um, was du \n\nbesitzt. K\u00fcnftige Generationen werden es uns danken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sollten an \n\ndieser Stelle nicht den Fehler begehen, in ein Schwarz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6154 \n\nwei\u00df-Denken abzugleiten, sondern die Debatte ist damit \n\ner\u00f6ffnet, was wir mit diesem Geld machen. Eine kon-\n\nsumtive Verwendung dieses Geldes ist f\u00fcr mich tabu, \n\ndenn dies entspricht nicht dem Anspruch der Verfasser des \n\nGesetzes und der moralischen Pflicht des anst\u00e4ndigen \n\nUmgehens mit dem Geld der Sachsen. \n\nIn diesem Sinne bin ich gespannt auf die Diskussion, die \n\nwir nat\u00fcrlich nicht nur heute Abend, sondern auch in den \n\nfolgenden Wochen und Monaten im Parlament f\u00fchren \n\nwerden. Bis zur Endabrechnung des Garantiefondsgeset-\n\nzes wird es noch einen Moment dauern, und dann werden \n\nwir im Parlament wieder dazu debattieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und eine gute \n\nDiskussion. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Rohwer, das \n\nwar eine Punktlandung; vielen Dank. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Meiwald. Bitte sehr. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Uns liegt nun erneut \n\neine Unterrichtung \u00fcber den Vollzug des Garantiefonds-\n\ngesetzes vor, und ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen. \u2013 \n\nIch hatte den Redebeitrag angemeldet und freue mich, \n\ndass sich Herr Rohwer freut, dass er dazu reden kann. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, in diesem Zusam-\n\nmenhang einige Worte f\u00fcr meine Fraktion zu sagen, \n\nzumal es sich diesmal eben nicht um eine blo\u00dfe Kennt-\n\nnisnahme von Garantiezahlungen handelt. \n\nNach derzeitigem Plan soll die Sealink Funding noch in \n\ndiesem Jahr abgewickelt werden. Derzeit befinden sich \n\nnoch vier Restpapiere im Portfolio, und auch diese wer-\n\nden \u00fcber kurz oder lang abgesto\u00dfen. Eine Endabrechnung \n\ndes Garantiefonds wird sich auch nach dem Verkauf \n\ndieser Papiere noch etwas hinziehen. Doch ein Ende ist in \n\nSicht \u2013 heute also eine Gelegenheit, ein erstes Res\u00fcmee \n\nzum Abenteuer Landesbank zu ziehen. \n\nDas Thema besch\u00e4ftigt uns hier alle bereits geraume Zeit \n\nin diesem Hohen Hause, und einige von Ihnen besch\u00e4ftig-\n\nte es sogar im Rahmen eines Untersuchungsausschusses. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, in all diesen \n\nJahren ist uns eines nicht gelungen \u2013 ist Ihnen von der \n\nCDU eines nicht gelungen \u2013: die Frage nach der Schuld \n\nzu beantworten; denn zumindest auf Ihrer Seite war der \n\nWille dazu nur schwer zu erkennen. Dabei ist es doch so \n\neinfach: Das, was wir in den letzten Jahren diskutiert \n\nhaben, ist das Ergebnis einer CDU, deren Minister und \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, die auf der einen Seite, getrieben \n\ndurch Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung, das ganz gro\u00dfe internationale \n\nfinanzpolitische Rad drehen wollten, sowie von Entschei-\n\ndungstr\u00e4gern, die sich von windigen Schlitzohren haben \n\n\u00fcber den Tisch ziehen lassen. Hinzu kam \u00fcber einen \n\nlangen Zeitraum die Leugnung von Tatsachen und das \n\nWeitermachen trotz offensichtlicher Alarmsignale. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle an eine Rede des ehemaligen \n\nFinanzministers und Vaters der Landesbank Georg  \n\nMilbradt erinnern, der im Jahre 2005 \u2013 dort schon Minis-\n\nterpr\u00e4sident \u2013 sagte: \u201eEine Bank, die nicht bereit ist, \n\nRisiken einzugehen, brauchen wir nicht. Es ist sozusagen \n\npr\u00e4gend f\u00fcr das Bankgesch\u00e4ft, dass eine Bank, also auch \n\ndie Landesbank, Risiken eingeht. Sie kauft Risiken. Es \n\nliegt auch in der Natur des Gesch\u00e4ftes, dass nicht alle \n\nBankgesch\u00e4fte erfolgreich sind. Das betrifft den klassi-\n\nschen Kredit ebenso wie Beteiligungen oder andere \n\nFormen der Unternehmensfinanzierung und die Aktivit\u00e4-\n\nten am internationalen Kapitalmarkt. Auch f\u00fcr die Lan-\n\ndesbank gilt der allgemeine unternehmerische Grundsatz, \n\ndass es nicht f\u00fcr alle von einem Unternehmen entwickel-\n\nten Gesch\u00e4ftsideen eine Erfolgsgarantie gibt.\u201c \u2013 Ja, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU, diese Worte sollten \n\nauch Ihnen eine Mahnung sein. Glauben Sie nicht alles, \n\nwas Ihnen Ihre Ministerpr\u00e4sidenten sagen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWohlgemerkt, liebe Kolleginnen und Kollegen: Was Sie \n\noder die Mitglieder der Regierung mit Ihrem Privatgeld \n\nmachen, ist mir gelinde gesagt wurst. Wir reden hier aber \n\n\u00fcber Geld von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes. \n\nDa klingen diese Worte zugegebenerma\u00dfen mit dem \n\nheutigen Wissen eher wie Hohn; und, meine verehrten \n\nDamen und Herren, noch gr\u00f6\u00dfer wird der Hohn, wenn ich \n\nSie und vor allem Herrn Michel h\u00f6re, der immer vor \n\nAusgaben und Investitionen warnt, der nicht in die K\u00f6pfe \n\nin unserem Land, nicht in ein lebenswertes Sachsen, nicht \n\nin die Kommunen und somit die Menschen vor Ort \n\ninvestieren m\u00f6chte, weil das Risiko f\u00fcr den Staat, sich \n\nfinanziell zu \u00fcbernehmen, zu gro\u00df ist \n\n(Jens Michel, CDU: Glatt gelogen!) \n\nund wir eventuell zuk\u00fcnftig diese Lasten nicht mehr \n\nschultern k\u00f6nnten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAngesichts des Umfangs der B\u00fcrgschaft f\u00fcr Ihre Zockerei \n\nin H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro, f\u00fcr die sich \u00fcbrigens \n\nder damalige Finanzminister Tillich im Dezember 2007 \n\nhier noch im Plenum hat feiern lassen, ist das f\u00fcr mich \n\neine verquere Logik. \n\nNun sind bisher Zahlungen in H\u00f6he von rund 1,8 Milliar-\n\nden Euro geleistet worden. So wie es aussieht, m\u00fcssen wir \n\ndie Garantie nicht im vollen Umfang nutzen \u2013 es bleibt \n\nalso etwas \u00fcbrig; wir sprechen hier m\u00f6glicherweise von \n\n850 Millionen Euro. Trotzdem \u2013 was h\u00e4tte man nicht alles \n\nmit diesem Geld machen k\u00f6nnen? \n\nIn der gleichen Rede im Dezember 2007 sagte Herr \n\nTillich: \u201eMit den Steuermehreinnahmen ist Sachsen in der \n\nLage, auf unvorhergesehene Ereignisse zu reagieren. F\u00fcr \n\nUntergangsstimmung gibt es wahrlich keinen Anlass. Der \n\ns\u00e4chsische Haushalt steht weiter auf stabilem Fundament. \n\nSie, das Parlament, haben den Finanzminister beauftragt, \n\nmit den Steuermehreinnahmen vor allem Zukunftsvorsor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6155 \n\nge zu betreiben. In dieser schwierigen Situation bedeutet \n\ndie B\u00fcrgschaftsr\u00fccklage jedoch ebenfalls Vorsorge.\u201c \n\nNein, liebe Kolleginnen und Kollegen, hier widerspreche \n\nich vehement. Zukunftsvorsorge w\u00e4re gewesen, unsere \n\nKommunen zu st\u00e4rken, Lehrerinnen und Lehrer auszubil-\n\nden, die Infrastruktur f\u00fcr die Zukunft fit zu machen. All \n\ndas haben Sie verpasst \u2013 nicht gewollt \u2013, und ich bin mir \n\nsicher, viele Probleme, die wir aktuell haben, die Stim-\n\nmung in unserem Land h\u00e4tten wir nicht ohne die Landes-\n\nbankpleite. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nEs ist doch vollkommen verst\u00e4ndlich, dass die Menschen \n\naufbegehren, wenn ein Einnahmenrekord nach dem \n\nanderen verk\u00fcndet wird, bei den Menschen aber nichts \n\ndavon ankommt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Na aber,   \n\njetzt \u00fcbertreiben Sie aber ma\u00dflos!) \n\n\u2013 Darf ich? Danke! \n\nJetzt haben wir die Gelegenheit, Fehler der Vergangenheit \n\nzu korrigieren und die Ungerechtigkeiten wiedergutzuma-\n\nchen. Geben Sie den Menschen und den Kommunen das \n\nGeld zur\u00fcck! Eine Erh\u00f6hung der Schl\u00fcsselmasse im FAG \n\nw\u00e4re ein Anfang. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch ein, zwei kritische \n\nWorte zur Informationspolitik des Finanzministeriums \n\nverlieren. Das betrifft nicht den neuen Finanzminister; der \n\nkann nichts daf\u00fcr. \n\nIm Sommer letzten Jahres erz\u00e4hlte mir ein Journalist, dass \n\nwohl Geld \u00fcbrig bleiben wird in dem Garantiefonds. \n\nDann konnte man in einer Zeitung lesen, dass der Verkauf \n\nder Papiere begonnen hat \u2013 und als Letztes wurde der \n\nHFA informiert. Transparenz, meine lieben Kolleginnen \n\nund Kollegen, geht anders! \n\n(Zuruf von der CDU: Wieso?) \n\nSpannend w\u00e4re es, hierzu einmal die Meinung des Rech-\n\nnungshofes zu h\u00f6ren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Mitte des Jahres \n\nvielleicht die letzten Papiere verkauft sind und wir in \n\nnaher Zukunft eine Schlussrechnung vorliegen haben, \n\ndann wird der Spuk Landesbank vorbei sein. Die langfris-\n\ntigen Nachwirkungen werden wir sicherlich noch \u00fcber \n\nJahre sp\u00fcren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich k\u00f6nnte diese Debatte in \n\nzwei S\u00e4tzen f\u00fchren: Ja, Gl\u00fcck im Ungl\u00fcck; und ja, es \n\nh\u00e4tte schlimmer kommen k\u00f6nnen. Aber so einfach sollten \n\nwir es uns nicht machen, weil ich jetzt ein bisschen in \n\ndem Spagat zwischen Frau Meiwald und Herrn Rohwer \n\nstehe. \n\n(Oh! des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch denke, nat\u00fcrlich gibt es einen Verantwortlichen f\u00fcr \n\ndas, was 2007 passiert ist. Hier muss man zwei Dinge \n\ntrennen: den Bankenwissensstand zu dieser Zeit in der \n\nWelt und den Stand im parlamentarischen Verfahren, das \n\ndurchgef\u00fchrt wurde. \n\nDass es passieren kann, dass Papiere \u00fcber Nacht am \n\nMarkt nicht mehr handelbar, nicht mehr zu verkaufen sind \n\n\u2013 zu behaupten, dass das jemand h\u00e4tte voraussehen \n\nk\u00f6nnen, das ist Glaskugel. Daraus wurden letztendlich \n\nauch die entsprechenden Schlussfolgerungen der BaFin \n\nmit den Basel-II- und Basel-III-Vorgaben in der gesamten \n\nBankenwirtschaft gezogen. Die Bankentechnik heute ist \n\nwesentlich robuster und risiko\u00e4rmer und besser mit \n\nLiquidit\u00e4t abgedeckt als zu dieser Zeit. \n\nInhaltlich-parlamentarisch muss man deutlich sagen \u2013 und \n\nman kann es in den Protokollen des damaligen Untersu-\n\nchungsausschusses nachlesen, der eingesetzt wurde, erst \n\n\u00fcber die NBL Leasing und dann erweitert auf die Landes-\n\nbank \u2013, dass der damalige Ministerpr\u00e4sident, der unter \n\nKurt Biedenkopf als Finanzminister Architekt dieser Bank \n\ngewesen ist und als Ministerpr\u00e4sident ohne R\u00fcckkopp-\n\nlung mit dem Parlament am Parlament und am Haushalt \n\nvorbei \u2013 selbst an seiner eigenen Fraktion vorbei, damals \n\nalleinige Mehrheitsfraktion \u2013 die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung \n\nkonserviert hat, um \u00fcber den Finanzmarkt Dublin zu \n\nerm\u00f6glichen, mit diesen Verbundelementen Masse zu \n\nhebeln und an den relativ geringen Margen der Provision \n\nGeld zu verdienen. \u2013 Horst Metz hat es hier immer sehr \n\nsch\u00f6n als Cashcow benannt und damals dem HFA vorge-\n\nstellt. \n\nDas ist das eigentliche Dilemma und Drama an dieser \n\nGeschichte, woraus wir auch unsere Lehren gezogen \n\nhaben, dass solche Dinge nie wieder passieren d\u00fcrfen, \n\ndass am Parlament vorbei solche Haushaltsentscheidun-\n\ngen getroffen werden. \n\nIch will gar keine Schuldzuweisung machen \u2013 es war \n\ndamals so \u2013; er musste das auch einr\u00e4umen. Letztendlich \n\nhat er auch die Verantwortung \u00fcbernommen. Der Rest war \n\ntechnisch organisiert \u00fcber die BaFin, die Bundesanstalt \n\nf\u00fcr Finanzdienstleistungen, wo man die Landesbank \n\nBaden-W\u00fcrttemberg faktisch gen\u00f6tigt hat, um einen \n\nDominoeffekt zu vermeiden, die Landesbank zu \u00fcber-\n\nnehmen. \n\nDas einzige Positive, das man an dieser Finanzkrise sehen \n\nkann, ist, dass das Sparkassensystem in Deutschland das \n\nrobusteste System f\u00fcr solche Finanzkrisen ist. Darauf \n\nsollten wir in Zukunft aufbauen. \n\nWas das Thema des Fonds dieser 890 Millionen Euro \n\nbetrifft, so sage ich ganz deutlich f\u00fcr die SPD-Fraktion: \n\nIch werde mich jetzt an Verteilungsdiskussionen wirklich \n\nnicht beteiligen. Das Parlament, der Haushaltsgesetzge-\n\nber, muss sich damit befassen. Hier gibt es sicher ganz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6156 \n\nviele Ideen. Ich habe an der Informationspolitik des \n\nFinanzministeriums nichts auszusetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist ein Spagat!) \n\n\u2013 Auch das ist ein Spagat, das ist richtig. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIch glaube, dass man solche Dinge unm\u00f6glich zu vern\u00fcnf-\n\ntigen Kurswerten verkaufen kann, wenn man es vorher \n\ndurch die Gremien und damit in der Medienwelt be-\n\nkanntmacht. Das ist ja der Widerspruch dabei, zu sagen, \n\nSie wollen Transparenz, oder Sie wollen viel Geld f\u00fcr den \n\nSteuerzahler retten. Hier hatte im Vordergrund zu stehen, \n\nviel Geld f\u00fcr den Steuerzahler und unser Land zu retten, \n\nund das ist auch passiert. \n\nVielleicht als Abschluss: Der nette \u2013 wie sagte er es? ich \n\nkomme nicht auf den Namen \u2013 kleine zweistellige Millio-\n\nnenbetrag, der vielleicht noch erwirtschaftet werden kann. \n\nDiese Argumentation merke ich mir f\u00fcr die Haushaltsbe-\n\nratungen, wenn wir im Sozialministerium sitzen. Dann \n\nm\u00f6chte ich auch einmal f\u00fcr das Sozialministerium, f\u00fcr das \n\nSoziale im Freistaat Sachsen einen kleinen netten zwei-\n\nstelligen Millionenbetrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU  \n\nund des Staatsministers Matthias Ha\u00df) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion hat keinen Redebedarf ange-\n\nmeldet. Dabei bleibt es auch? \u2013 Dann frage ich jetzt die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Es ist deutlich \n\nzu erkennen. Frau Abg. Schubert, bitte sehr, Sie haben \n\njetzt das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Pleite der \n\nLandesbank und die Art und Weise, wie die Staatsregie-\n\nrung damit umgegangen ist und auch immer noch umgeht, \n\nhaben wir heute alle fraktions\u00fcbergreifend gleich be-\n\nzeichnet: Es ist ein Fiasko. \n\nDer Freistaat Sachsen hatte in seinem Beteiligungsportfo-\n\nlio schon Porzellan, Wein und Pferde, und dann musste es \n\nauch noch eine Bank sein. \n\nDie Landesbank des Freistaats hat auf internationalen \n\nFinanzm\u00e4rkten bei extrem riskanten Finanzgesch\u00e4ften \n\nunglaublich viel Geld verzockt und auch verbrannt. Weil \n\nes eben die Bank des Freistaats war und dieser f\u00fcr seine \n\nBank b\u00fcrgt, muss er, ob er will oder nicht, auch f\u00fcr das \n\nFiasko aufkommen. \n\nWir haben es von den Kollegen bereits mehrfach geh\u00f6rt: \n\nEin \u00f6ffentlicher Haushalt wie der des Freistaats Sachsen \n\nbesteht aus Steuergeldern. Das ist immer Geld, das den \n\nMenschen in Sachsen zusteht und das Land voranbringen \n\nsoll. \n\nDurch das Sachsenbankfiasko wurde Land und Leuten \n\nviel von diesem Geld weggenommen. Es sind 2,75 Mil-\n\nliarden Euro, die in den letzten zehn Jahren den Menschen \n\nund dem Land, dem Freistaat, gefehlt haben. \n\nEs sind die Menschen in diesem Land, die f\u00fcr diese Pleite \n\naufgekommen sind und aufkommen. \n\nDer Schaden, der mit der Landesbankpleite auch in \n\ngesellschaftlichen Bereichen angerichtet wurde, ist kaum \n\nin Worte zu fassen. \n\nSie erinnern sich vielleicht noch an das Jahr 2011. Mit \n\ndem Doppelhaushalt 2011/2012 wurde der Garantiefonds, \n\n\u00fcber den wir heute auch sprechen, eingerichtet. Das war \n\ngenau das Jahr, in dem besonders viele und schmerzhafte \n\nEinschnitte im Sozialbereich zu verzeichnen gewesen \n\nsind. Wenn man in diesen s\u00e4chsischen Doppelhaushalt \n\nvon damals hineinschaut, dann sieht man es sehr deutlich. \n\nNat\u00fcrlich hatte die Einrichtung dieses Garantiefonds \n\nnichts damit zu tun, dass es diese Einschnitte in diesen \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen geben musste. Das wurde immer \n\nwieder beteuert. \n\nFahrl\u00e4ssigkeit hat den Umgang mit der Landesbank \n\ngepr\u00e4gt, und Fahrl\u00e4ssigkeit pr\u00e4gt den gesamten Prozess, \n\nFahrl\u00e4ssigkeit und organisierte Unverantwortlichkeit. \n\nDie Sachsen LB hatte einen Aufsichtsrat. Das will ich hier \n\neinmal ins Ged\u00e4chtnis rufen. Auf kommunaler Ebene \n\nwurde beispielhaft geregelt, was es bedeutet, Mitglied in \n\neinem Aufsichtsrat zu sein, und welche Qualifikationen \n\ndamit einhergehen, dass sich Aufsichtsr\u00e4te regelm\u00e4\u00dfig \n\nweiterbilden m\u00fcssen, um eben diese Aufgabe verantwor-\n\ntungsvoll wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Diese Auflagen gelten \n\nf\u00fcr die Landesebene bis zum heutigen Tage nicht. Das ist \n\nmir und meiner Fraktion v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLaut Garantiefondsgesetz soll die Staatsregierung dem \n\nHaushalts- und Finanzausschuss einen Quartalsbericht \n\nund dem Landtag einen Jahresbericht vorlegen. \u00dcber \n\ndiesen Jahresbericht tauschen wir uns heute aus. Die zwei \n\nSeiten Bericht, die wir als Parlament gn\u00e4digerweise \n\nofferiert bekamen, sind unangemessen oberfl\u00e4chlich. \n\nDer Freistaat muss f\u00fcr die Landesbankpleite den giganti-\n\nschen Geldbetrag \u2013 ich wiederhole es \u2013 von 2,75 Milliar-\n\nden Euro bereithalten. Bei Zahlungsausf\u00e4llen kann sich \n\ndie Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg an den Freistaat \n\nwenden, und dieser muss dann zahlen. So l\u00e4uft\u2018s. So \n\nw\u00fcrde es die Staatsregierung aber niemals sagen. \n\nEs wurden freundlichere Sprachregelungen gefunden und \n\ngetroffen, weichgesp\u00fclt und entfremdet, damit die Drama-\n\ntik und Gr\u00f6\u00dfenordnung der Landesbankpleite auf der \n\nStrecke bleiben. \n\nDer Berichtstext ist ja nicht lang mit den zwei Seiten und \n\nder einen Seite Anhang. Wir haben ihn aber dennoch \n\ngr\u00fcndlich gelesen. \n\nDie sprachliche Weichsp\u00fclung f\u00e4ngt bereits in der \u00dcber-\n\nschrift an: \u201eBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefonds-\n\ngesetzes\u201c. Dabei kommt niemand auf die Idee \u2013 und der \n\nBericht ist \u00f6ffentlich von allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6157 \n\neinsehbar \u2013, dass es sich um die Schulden einer Pleite-\n\nbank handelt. \n\nWeiter geht es mit der \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edurch den Freistaat \n\nSachsen \u00fcbernommenen H\u00f6chstbetragsgarantie zugunsten \n\nder Landesbank Sachsen AG\u201c oder auch \u2013 sch\u00f6nes Zitat  \n\n\u2013: \u201eAus dem Garantiefonds sind noch die verbleibenden \n\nGarantieziehungen zu begleichen.\u201c \n\nUnglaublich, wie prosaisch und sch\u00f6n es klingen kann, \n\nwenn meine eigentlich nur klar sagen m\u00fcsste: Wir haben \n\n2,75 Milliarden Euro versenkt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch \u201eGarantieziehung\u201c ist ein h\u00fcbscher Terminus. Das \n\nklingt doch schon fast wie ein Lottogewinn. Aber genug \n\nmit semantischer Rosinenpickerei. \n\nIch bin sicher, dass die gew\u00e4hlten Phrasen alle rechtssi-\n\ncher und dem Verwaltungsakt dienlich sind, aber was Sie \n\nals Staatsregierung wirklich machen, versteht nur noch \n\nein kleiner Kreis. Ihre Sprachregelung ist Blendung. \n\nJetzt sind noch 890 Millionen Euro im Garantiefonds. Im \n\nBericht steht, dass das Sealink-Portfolio verkauft wurde, \n\nau\u00dfer den Wertpapieren, bei denen es rechtlich nicht \n\nm\u00f6glich war, und jenen Wertpapieren, bei denen wirt-\n\nschaftliche Gr\u00fcnde dagegen gesprochen haben. Ernsthaft? \n\nMan kann vielleicht sagen, dass ein Gro\u00dfteil der Wertpa-\n\npiere verkauft wurde, aber zu schreiben, dass das Portfo-\n\nlio verkauft wurde, suggeriert, dass es verkauft wurde und \n\nSchluss ist, und nicht, dass es ein weiteres Kapitel gibt. \n\nIm Bericht hat das Finanzministerium den Eindruck \n\nvermittelt, dass der Garantiefonds bald nicht mehr ge-\n\nbraucht wird und das Geld \u00fcbrig bleiben k\u00f6nnte. Der \n\nFinanzminister sprach gar von einem hohen dreistelligen \n\nMillionenbetrag. \n\nAn heutiger Stelle schon dar\u00fcber zu spekulieren, wozu \n\nwir Restbetr\u00e4ge nutzen werden, halte ich doch f\u00fcr etwas \n\nverfr\u00fcht. \n\nIch erwarte mit Spannung, was hier passiert. Die ersten \n\nVorschl\u00e4ge konnten wir bereits der Presse entnehmen. \n\nEs w\u00e4re an dieser Stelle nicht nur eine Geste, sondern \n\nauch der richtige Zeitpunkt, um den in Sachsen lebenden \n\nMenschen zu danken, dass sie f\u00fcr dieses hausgemachte \n\nFiasko der Staatsregierung aufgekommen sind, und ihnen \n\ndaf\u00fcr zu danken, dass sie auf vieles verzichtet haben und \n\nimmer noch da sind. \n\nDen Bericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes \n\nnimmt meine Fraktion daher kritisch zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist beendet. Gibt es noch Rede-\n\nbedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. \u2013 Ich frage den Staatsminister \n\nDr. Ha\u00df. W\u00fcnschen Sie noch das Wort? \u2013 Jawohl. Bitte \n\nsehr, Sie haben jetzt die Gelegenheit zu sprechen. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Seit der Aufset-\n\nzung des Garantiefonds im Jahr 2010 wird gegen\u00fcber dem \n\nHFA sowie gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag regel-\n\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Vollzug des Garantiefonds und \u00fcber die \n\nInanspruchnahme der Garantie zur Absicherung der \n\nRisiken der ehemaligen Sachsen LB berichtet. \n\nVorliegend geht es um den Bericht gegen\u00fcber dem  \n\nLandtag f\u00fcr das Jahr 2017. Danach wurden im letzten Jahr \n\ninsgesamt Garantiezahlungen in H\u00f6he von rund 374 Mil-\n\nlionen Euro geleistet. Rechnet man alle Zahlungen seit \n\nHerausgabe der Garantie im Jahr 2008 zusammen, so \n\nsummieren sich die Leistungen auf insgesamt 1,86 Milli-\n\narden Euro. Im Garantiefonds verbleiben zum Stichtag \n\n31. Dezember 2017 rund 890 Millionen Euro, die hier \n\nerw\u00e4hnt worden sind. \n\nDie Garantiezahlungen im letzten Jahr, insbesondere im \n\nletzten Quartal, gehen zur\u00fcck auf den im September des \n\nletzten Jahres gestarteten vorzeitigen Verkauf der restli-\n\nchen Best\u00e4nde der Papiere der ehemaligen Sachsen LB \n\naus dem Portfolio der Sealink-Funding-Gesellschaft, die \n\nEigent\u00fcmerin der Papiere ist. \n\nDer Verkauf wurde vom Freistaat gemeinsam mit der \n\nLandesbank Baden-W\u00fcrttemberg initiiert. Er wurde vom \n\nVerwalter der Papiere auf der Grundlage eines strukturier-\n\nten und regelbasierten Verkaufskonzepts eigenverantwort-\n\nlich durchgef\u00fchrt. \u00dcber den Verkaufsstart wurde der HFA \n\nim Rahmen der viertelj\u00e4hrlichen Berichterstattung infor-\n\nmiert. \u2013 So weit zum Thema Transparenz. \n\nDer vorzeitige Verkauf des Sealink-Portfolios ist zum \n\nheutigen Zeitpunkt mittlerweile nahezu vollst\u00e4ndig \n\nabgeschlossen. Es sind noch diese vier Wertpapiere \u00fcbrig, \n\ndie auch ver\u00e4u\u00dfert werden. Die Wertpapiere konnten im \n\nErgebnis garantieschonend ver\u00e4u\u00dfert werden. \n\nTrotz der nicht zu bestreitenden erheblichen Aufwendun-\n\ngen und Kosten f\u00fcr den Freistaat kann aus meiner Sicht \n\nganz klar festgestellt werden: Mit der Herausgabe einer \n\nH\u00f6chstbetragsgarantie vor zehn Jahren konnten die \n\nRisiken von Anfang an begrenzt werden. Insbesondere \n\nwurde Zeit gewonnen, sodass sich die problematischen \n\nKredite der Sachsen LB teilweise erholen konnten und \n\nsich infolgedessen die von der Garantie zu zahlenden \n\nAbschl\u00e4ge minimierten. \n\nDeswegen ist es auch gelungen, das zu Verkaufsbeginn im \n\nSeptember 2017 bestehende Gesamtnominal des Sealink-\n\nPortfolios in H\u00f6he von circa 4,2 Milliarden Euro bis auf \n\neinen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringen Restbestand so zu verkau-\n\nfen, dass die Garantie am Ende so weit wie m\u00f6glich \n\ngeschont werden konnte. \n\nEs steht jetzt fest, dass die H\u00f6chstbetragsgarantie nicht \n\nvollst\u00e4ndig in Anspruch genommen wird. Es ist geplant, \n\ns\u00e4mtliche noch verbleibenden Wertpapiere zeitnah zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6158 \n\nver\u00e4u\u00dfern und sodann das laufende Gesch\u00e4ft der Sealink-\n\nTransaktion zu beenden. Erst nach Abrechnung von \n\nTransaktionskosten und Erstattungsanspr\u00fcchen des \n\nFreistaates kann die Liquidation der Sealink-Funding-\n\nZweckgesellschaft eingeleitet werden. Die Abwicklung \n\nkann jedoch noch einige Zeit in Anspruch nehmen, da sie \n\nauch von \u00e4u\u00dferen Faktoren und weiteren Beteiligten \n\nabh\u00e4ngig ist. \n\nWenn ich mir zwei Bemerkungen grunds\u00e4tzlicher Art \n\nerlauben darf. Ich hatte den Eindruck, so wie das Ganze \n\nhier geschildert worden ist, dass die Sachsen LB ein \n\nsingul\u00e4res Geschehen sei. Man darf aber nicht vergessen, \n\ndass es 2007/2008 die Finanzkrise gab, und es hat viele \n\nLandesbanken in Deutschland gegeben, die bis heute \n\nerhebliche Sch\u00e4den erlitten haben. Aus meiner Sicht muss \n\nman wirklich feststellen, es ist gelungen \u2013 und das hat \n\nLars Rohwer schon erw\u00e4hnt \u2013, den Schaden zu begrenzen. \n\nSo kommt es auch, dass nun am Ende ein hoher dreistelli-\n\nger Millionenbetrag verbleibt, und das ist nach dieser \n\nleidigen Geschichte immerhin eine, sage ich mal, gute \n\nFeststellung, dass ein hoher dreistelliger Millionenbetrag \n\n\u00fcbrig bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aussprache ist beendet. Ich frage nun Sie, \n\nverehrter Herr Michel: W\u00fcnschen Sie als Berichterstatter \n\ndes Ausschusses noch das Wort zu ergreifen? \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Bitte sehr. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/12160 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, zeige das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle fest, es haben \n\nviele nicht mitgemacht, aber es ist wohl eine Zustimmung \n\ndeutlich zu erkennen gewesen. \n\nDamit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses in Drucksache 6/12160 zugestimmt \n\nworden, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Soll ich Ihnen erst Gelegen-\n\nheit geben, sich wieder zu finden? \u2013 Okay, ich bedanke \n\nmich. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/11827, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/12161, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Auch \n\nhier wieder, Herr Michel, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Bitte sehr, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/12161 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeige das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen dagegen und, zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist die Drucksache beschlossen, \n\nmeine Damen und Herren, und der Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6159 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df Artikel 13 Abs. 6 GG i. V. m. \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz Bericht \u00fcber die im Freistaat Sachsen  \n\nim Kalenderjahr 2016 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 6/9581, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/12147, Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\n\u2013 Parlamentarische Kontrolle von Ma\u00dfnahmen der \u00dcberwachung  \n\nvon Wohnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 41 i. V. m. \u00a7 38 Abs. 13 S\u00e4chsisches Polizeigesetz  \n\ni. V. m. \u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz und polizeilicher Ma\u00dfnahmen \n\nunter Einsatz besonderer Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 S\u00e4chsisches Polizeigesetz \n\ni. V. m. \u00a7 2 Satz 2 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz Bericht \u00fcber  \n\ndie im Kalenderjahr 2016 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 6/11424, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/12148, Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\n\u2013 Das habe ich verdient. Vielen Dank. \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete bzw. ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Parla-\n\nmentarischen Kontrollgremiums, Herr Hartmann, das \n\nWort? \u2013 \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nDas scheint nicht gew\u00fcnscht zu sein! \n\nEs ist Ihre Entscheidung. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nAlle Abgeordneten sind informiert!) \n\nSie w\u00fcnschen nicht, das Wort zu ergreifen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu den Abstim-\n\nmungen \u00fcber die Beschlussempfehlungen des Parlamenta-\n\nrischen Kontrollgremiums, und ich rufe jetzt nur noch die \n\nDrucksachennummern auf. \n\nWer also der Drucksache 6/12147 zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen, \n\nStimmenthaltungen ist der Drucksache zugestimmt. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/12148. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier keine Gegenstimmen, aber \n\nStimmenthaltungen, somit ist der Beschlussempfehlung \n\nzur Drucksache zugestimmt worden, und dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/12150 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 66. Sitzung 31. Januar 2018 \n\n 6160 \n\n \n\n \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/12162 \n\nZun\u00e4chst frage ich in die Runde, ob einer der Berichter-\n\nstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort \n\nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt kein Verlangen zur \n\nAussprache vor. Zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\n\ngen haben einige Fraktionen ihre abweichende Meinung \n\nbekundet. Die Information, welche Fraktionen und welche \n\nBeschlussempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der \n\ngenannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. Damit ist auch \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n66. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 67. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 1. Februar 2018, 10 Uhr, festge-\n\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen \n\nIhnen vor. \n\nDamit erkl\u00e4re ich die 66. Sitzung f\u00fcr geschlossen und \n\nw\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. Lassen Sie mich Ihnen \n\nnoch sagen, ich freue mich, wieder bei Ihnen sein zu \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:40 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBerichtigung \n\nIn den gedruckten Exemplaren des Protokolls der 65. Ple-\n\nnarsitzung ist unter Tagesordnungspunkt 6 auf Seite 5971 \n\nder Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE, als Redner aufge-\n\nf\u00fchrt. Gesprochen hat der Abg. Marco B\u00f6hme, DIE \n\nLINKE. In der elektronischen Version wurde dies ge\u00e4n-\n\ndert.\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}