{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "Last-Modified": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "Last-Save-Date": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "941",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "dcterms:modified": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "meta:save-date": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "modified": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1999",
            "3117",
            "3226",
            "1012",
            "3115",
            "5659",
            "5742",
            "5571",
            "5543",
            "5250",
            "5303",
            "5673",
            "5686",
            "4565",
            "5278",
            "4572",
            "4416",
            "5094",
            "5395",
            "5368",
            "5313",
            "4578",
            "5326",
            "5750",
            "5262",
            "5761",
            "5420",
            "5829",
            "5816",
            "5402",
            "5894",
            "5842",
            "4706",
            "5775",
            "5617",
            "5886",
            "5182",
            "5557",
            "5547",
            "5160",
            "5142",
            "4868",
            "5798",
            "5534",
            "5027",
            "4680",
            "5561",
            "5562",
            "5724",
            "5799",
            "5160",
            "5312",
            "5843",
            "5774",
            "5686",
            "5118",
            "5944",
            "5362",
            "4972",
            "4729",
            "5090",
            "5847",
            "4934",
            "5059",
            "5503",
            "5909",
            "5480",
            "5099",
            "4954",
            "6052",
            "5952",
            "5531",
            "5548",
            "5060",
            "5139",
            "4930",
            "5604",
            "5176",
            "5294",
            "4841",
            "5564",
            "5309",
            "5492",
            "4831",
            "5382",
            "5461",
            "5284",
            "4994",
            "4880",
            "5311",
            "5065",
            "4792",
            "5546",
            "4845",
            "4731",
            "5375",
            "5504",
            "5066",
            "5485",
            "5306",
            "5737",
            "5738",
            "5619",
            "4792",
            "4919",
            "5085",
            "3140",
            "261"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-10-10T13:59:15Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_61_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/61 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n61. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 28. September 2017, Plenarsaal Schluss: 19:31 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5507 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche  \n\nf\u00fcr den Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD 5507 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5507 \n\n1 Aktuelle Stunde 5507 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Erfolgsfaktor Fachkr\u00e4fte \u2013 Bedarfe \n\nsichern, Jobattraktivit\u00e4t steigern, \n\nInvestitionen voranbringen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5507 \n\n Frank Heidan, CDU 5507 \n\n Henning Homann, SPD 5508 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5509 \n\n Mario Beger, AfD 5510 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5511 \n\n Frank Heidan, CDU 5512 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5512 \n\n Frank Heidan, CDU 5512 \n\n Thomas Baum, SPD 5513 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5513 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5514 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5515 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Netzwerkdurchsetzungsgesetz  \n\nstoppen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 5516 \n\n Karin Wilke, AfD 5516 \n\n Henning Homann, SPD 5517 \n\n Karin Wilke, AfD 5517 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5518 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5519 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5519 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5519 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5519 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5520 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5521 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5521 \n\n Karin Wilke, AfD 5522 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5523 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5524 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5525 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5525 \n\n Karin Wilke, AfD 5526 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5526 \n\n2 Befragung der Staatsminister 5527 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5527 \n\n Stephan H\u00f6sl, CDU 5529 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5529 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5529 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5529 \n\n Hanka Kliese, SPD 5529 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5529 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5530 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5530 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5530 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5530 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 5530 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5530 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5531 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5531 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5531 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5531 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5532 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5532 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5532 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5532 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5532 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5532 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 5532 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5532 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5533 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5533 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5533 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5533 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5534 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5534 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 5534 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5534 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5534 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5535 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5535 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5535 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 5535 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5535 \n\n3 St\u00e4rkung der externen Industrie-\n\nforschung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/10754,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 5535 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5535 \n\n Holger Mann, SPD 5536 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5537 \n\n Mario Beger, AfD 5539 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5539 \n\n Ronald Pohle, CDU 5540 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5541 \n\n Ronald Pohle, CDU 5541 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5542 \n\n Ronald Pohle, CDU 5542 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5542 \n\n Ronald Pohle, CDU 5543 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5543 \n\n Ronald Pohle, CDU 5543 \n\n Holger Mann, SPD 5543 \n\n Ronald Pohle, CDU 5543 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 5543 \n\n Frank Heidan, CDU 5544 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5545 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5546 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5547 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/10870 5547 \n\n Holger Mann, SPD 5547 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5547 \n\n Mario Beger, AfD 5547 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5547 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/10754 5548 \n\n4 Mobilit\u00e4t in Sachsen  \n\n Drucksache 6/8865, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 5548 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5548 \n\n Andreas Nowak, CDU 5550 \n\n Thomas Baum, SPD 5551 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5553 \n\n Thomas Baum, SPD 5553 \n\n Silke Grimm, AfD 5553 \n\n Andreas Nowak, CDU 5554 \n\n Silke Grimm, AfD 5554 \n\n Andreas Nowak, CDU 5554 \n\n Silke Grimm, AfD 5554 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5554 \n\n Andreas Nowak, CDU 5556 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5557 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5558 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5558 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5559 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5560 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5560 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5560 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/10872 5560 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5560 \n\n Andreas Nowak, CDU 5561 \n\n Silke Grimm, AfD 5561 \n\n Thomas Baum, SPD 5561 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5562 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5562 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n5 Bericht zum Modellprojekt  \n\n\u201eEltern-Kind-Zentren\u201c  \n\n Drucksache 6/10753, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 5563 \n\n Holger Gasse, CDU 5563 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5564 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5565 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5566 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5566 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5567 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5568 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5569 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5569 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5570 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5571 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5571 \n\n6 Arbeits- und Funktionsf\u00e4higkeit  \n\nder Rechtsmedizin Sachsen erhalten: \n\nAkute Finanzierungsl\u00fccken der \n\nrechtsmedizinischen Institute in \n\nSachsen schon f\u00fcr die  \n\nJahre 2017/2018 und  \n\ndie Zukunft schlie\u00dfen!  \n\n Drucksache 6/10716, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 5571 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5571 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5574 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5574 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5574 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5575 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5575 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5576 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5576 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5577 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5577 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5578 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5578 \n\n Aline Fiedler, CDU 5579 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5580 \n\n Holger Mann, SPD 5581 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5582 \n\n Holger Mann, SPD 5582 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5582 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5583 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5583 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5584 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5584 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5585 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5585 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5585 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5586 \n\n7 Fairen Wahlkampf erm\u00f6glichen \u2013 \n\nSchaffung einer zentralen  \n\nErfassungsstelle Kamenz zur  \n\nDokumentation von rechtswidrigen \n\npolitisch motivierten Taten im  \n\nWahlkampf  \n\n Drucksache 6/10734,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 5586 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5586 \n\n Christian Hartmann, CDU 5587 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5588 \n\n Christian Hartmann, CDU 5589 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 5589 \n\n Henning Homann, SPD 5590 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5590 \n\n Henning Homann, SPD 5590 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5590 \n\n Henning Homann, SPD 5590 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5591 \n\n Henning Homann, SPD 5591 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5592 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5592 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5592 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5593 \n\n Christian Hartmann, CDU 5594 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5594 \n\n Christian Hartmann, CDU 5594 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5595 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5595 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 5596 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 5596 \n\n Ablehnung 5596 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5596 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5597 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 5597 \n\n8 Jetzt handeln \u2013 Sachsen  \n\naktiv im nationalen  \n\nKlimaschutz positionieren  \n\n Drucksache 6/10736,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 5597 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5597 \n\n Jan Hippold, CDU 5598 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5599 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5600 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5600 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5600 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5600 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5600 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5601 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5601 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5601 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5602 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5602 \n\n Lars Rohwer, CDU 5603 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5604 \n\n Silke Grimm, AfD 5605 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5606 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5606 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5606 \n\n9 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/10767 5606 \n\n Schriftliche Beantwortung der Fragen 5607 \n\n \u2013 Mutma\u00dfliche Bewaffnung des in \n\nBorsdorf am 8. April 2017 festgenom-\n\nmenen mutma\u00dflichen islamistischen \n\nGef\u00e4hrders (Frage Nr. 1) 5607 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5607 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5607 \n\n \u2013 Testament des in Borsdorf am \n\n8. April 2017 festgenommenen mut-\n\nma\u00dflichen islamistischen Gef\u00e4hrders \n\n(Frage Nr. 2) 5607 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5607 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5607 \n\n \u2013 Anklageerhebung wegen des  \n\nSprengstoffanschlags f\u00fcr die  \n\nMoschee in Dresden (Frage Nr. 3) 5607 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5607 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5608 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5608 \n\n Anlage 5609 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5507 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 61. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Herrn Andr\u00e9 Wendt herzlich zum \n\nGeburtstag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Schmidt, Frau Klotzb\u00fccher, Frau \n\nSchubert, Herr Prof. Dr. Schneider und Frau Kersten. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 8 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE \n\nLINKE 66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 40 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 35 Minuten, fraktionslose MdL je Abgeordneten \n\n5 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 10, Kleine Anfragen, ist \u2013 wie \n\nschon oft \u2013 zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 61. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Erfolgsfaktor Fachkr\u00e4fte \u2013 Bedarfe  \n\nsichern, Jobattraktivit\u00e4t steigern, Investitionen voranbringen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Netzwerkdurchsetzungsgesetz stoppen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. Die Verteilung der Gesamtre-\n\ndezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\n\nnommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, \n\nSPD 18 Minuten, AfD 17 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \n\nfraktionslose MdL 2 Minuten je Abgeordneten, Staatsre-\n\ngierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nErfolgsfaktor Fachkr\u00e4fte \u2013 Bedarfe sichern,  \n\nJobattraktivit\u00e4t steigern, Investitionen voranbringen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Das Wort f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion ergreift Herr Kollege Frank Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Die Wirtschaft brummt. Die \n\nArbeitslosenquote ist so niedrig wie nie. \n\n(Lachen des Abg. Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE) \n\nWir haben seit 2002, als wir 405 300 Arbeitslose hatten, \n\neinen R\u00fcckgang der Arbeitslosenzahlen erlebt. Heute, im \n\nJahr 2017, sind es noch 138 319 Arbeitslose. Das ist ein \n\nErfolg \u2013 ein Erfolg, der auch mit den Fachkr\u00e4ften, die wir \n\nhier in Sachsen haben, erzielt wurde. Dieser wirtschaftli-\n\nche Aufbauprozess \u2013 es ist, wie gesagt, ein Erfolgsprozess \n\n\u2013 ist nicht von ungef\u00e4hr gekommen. Eine wesentliche \n\nUrsache ist, dass wir auf unser Fachkr\u00e4ftepotenzial \n\nzur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, und zwar gemeinsam mit vielen \n\nerfolgreichen Unternehmern. Damit meine ich Unterneh-\n\nmer, die auch solche sind, und nicht Manager, wie wir es \n\nhin und wieder auch erfahren haben. \n\nEs waren unsere Fachkr\u00e4fte, die die \u00c4rmel nach oben \n\ngestreift und nach 1990 eine insolvente Volkswirtschaft \n\nwiederaufgebaut haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5508 \n\nIch f\u00fcge hinzu: Auch die Gewerkschaften sind Hilfe und \n\nUnterst\u00fctzung in diesem Aufbauprozess gewesen, der \n\nheute Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Die Fr\u00fcchte  \n\nhaben wir am Wahlsonntag gesehen!) \n\nGerade in vielen kleinen Unternehmen haben sich die \n\nFachkr\u00e4fte mit ihrem Wissen und K\u00f6nnen auf den harten \n\nWettbewerb eingelassen. Sie haben dessen Widrigkeiten \n\nwiderstanden. Und sie haben in diesem harten Wettbe-\n\nwerb gewonnen. Genau diese Arbeitnehmer haben ge-\n\nmeinsam mit klugen, erfolgreichen Unternehmern unsere \n\nWirtschaft nach vorn gebracht. Deshalb ist das heutige \n\nThema \u201eErfolgsfaktor Fachkr\u00e4fte \u2013 Bedarfe sichern, \n\nJobattraktivit\u00e4t steigern, Investitionen voranbringen\u201c ein \n\ngutes Thema, das wir in dieser Aktuellen Debatte beglei-\n\nten d\u00fcrfen. Gute Unternehmer wissen mittlerweile \u2013 diese \n\nErkenntnis hat sich herausgebildet \u2013, wie wertvoll Fach-\n\nkr\u00e4fte in den Unternehmen sind. Sie wissen deren F\u00e4hig-\n\nkeiten zu sch\u00e4tzen und pflegen diese. \n\nIch m\u00f6chte von einem Beispiel aus Sch\u00f6neck, einer Stadt \n\nin meinem Nachbarwahlkreis, berichten. Wir haben in der \n\nvorigen Woche \u2013 Herr Staatsminister Dr. Jaeckel war \n\nanwesend \u2013 ein Unternehmen besucht, das 1990 von zwei \n\nMann als sogenanntes Garagenunternehmen gegr\u00fcndet \n\nwurde und heute fast 1 000 Besch\u00e4ftigte hat. Diese \n\nUnternehmer investieren nicht nur, sondern gehen auch \n\nmit ihren Arbeitnehmern gut um. Die Arbeitnehmer \n\nwerden in vielf\u00e4ltiger Weise gef\u00f6rdert, durch ein Jobti-\n\ncket, durch Freifahrten f\u00fcr die Skischaukel in Sch\u00f6neck \n\nund durch vieles andere. Wir wissen, wovon wir reden. Es \n\nist wichtig, dass solche Unternehmen das auch vorzeigen. \n\nDaran wird deutlich, dass es nur gemeinsam gelingt, das \n\nhei\u00dft in der Gemeinsamkeit von guten Arbeitnehmern und \n\nintelligenten Unternehmern, diese Wirtschaftskraft darzu-\n\nstellen. \n\nUnternehmen, die heute attraktive Arbeitspl\u00e4tze schaffen \n\nund unterhalten, werden \u2013 das ist meine feste Meinung; \n\ndavon bin ich sehr \u00fcberzeugt \u2013 in dem harten Wettbewerb, \n\nder auch aus der Digitalisierung und der Globalisierung \n\nresultiert, bestehen. \n\nAber was kann die Politik dazu tun? \u2013 Dazu werde ich im \n\nzweiten Teil der heutigen Aktuellen Debatte sprechen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion sprach Herr Kollege \n\nHeidan. Ihm folgt jetzt f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion \n\nKollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wenn man heute von der Wirtschaft \n\nspricht, dann meinen manche Menschen nur die Unter-\n\nnehmer. Die Wirtschaft sind die Unternehmer. Das stimmt \n\nnicht. Wenn wir \u00fcber Wirtschaft sprechen, dann geht es \n\num die Unternehmer auf der einen Seite und um die \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer auf der anderen \n\nSeite. Nur beide zusammen machen Wirtschaft aus. \n\nIch finde es deshalb richtig und wichtig, dass wir heute \n\ndas Thema Fachkr\u00e4ftebedarfe auf die Tagesordnung \n\nsetzen, weil nur eine einzige Zahl ausschlaggebend ist; \n\ndenn im n\u00e4chsten Jahrzehnt gehen 600 000 Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer in Sachsen in Rente und nur \n\n300 000 stehen dem Arbeitsmarkt neu zur Verf\u00fcgung. Das \n\nbedeutet, wir stehen hier vor einer massiven Herausforde-\n\nrung, und schon heute gibt es in unserem Land Unter-\n\nnehmen, die Auftr\u00e4ge nicht annehmen k\u00f6nnen, weil ihnen \n\ndie Fachkr\u00e4fte daf\u00fcr fehlen, diese Auftr\u00e4ge zu erledigen. \n\nDas zeigt, das Thema Fachkr\u00e4ftemangel bedroht massiv \n\nunsere wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit, und deshalb ist \n\nes richtig, dass wir das hier auf die Tagesordnung setzen. \n\nWir leben nicht mehr in den Neunzigern, wo n\u00e4mlich eine \n\nNiedriglohnstrategie, so unfair, wie sie war, in diesem \n\nLand gefahren wurde und durchaus erfolgreich war. Die \n\nArbeitgeber k\u00f6nnen sich eben nicht mehr die Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer aussuchen, sondern die \n\nArbeitnehmer k\u00f6nnen sich die Arbeitgeber aussuchen. \n\nDeshalb haben wir in den Neunzigerjahren \u2013 so bitter, wie \n\ndas ist, und wir erleben das an vielen Stellen \u2013 eine ganze \n\nGeneration verloren, die dieses Land in Richtung Westen \n\nverlassen hat und die uns bis heute in den Unternehmen, \n\nin den Verb\u00e4nden, in den Vereinen und auch in den \n\nParteien fehlt, um in diesem Land Verantwortung zu \n\n\u00fcbernehmen. Das darf nie wieder passieren, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch bin deshalb dem Staatsminister Martin Dulig sehr \n\ndankbar, dass er als Erstes das Thema Fachkr\u00e4ftebedarfe \n\nin der Staatsregierung zu seiner Chefsache gemacht hat. \n\nMit ihm gemeinsam muss von dieser Koalition die Bot-\n\nschaft ausgehen: In den n\u00e4chsten Jahren, in den n\u00e4chsten \n\nJahrzehnten brauchen wir in Sachsen jeden. Jeder wird in \n\ndiesem Land gebraucht und deshalb ist es unsere Aufga-\n\nbe, auch daf\u00fcr zu sorgen, dass jeder und jede in diesem \n\nLand eine Perspektive hat. Da ist Martin Dulig vorange-\n\ngangen, aber die Fachkr\u00e4ftebedarfe sind kein Thema nur \n\nf\u00fcr das Wirtschafts- und Arbeitsministerium. Wenn wir \n\ndiese Herausforderung schaffen wollen, dann muss es \n\nQuerschnittsaufgabe sein. \n\nEs ist eben nicht nur Aufgabe eines Arbeitsministeriums, \n\nsondern in einem Land, in dem 7,6 % der Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler die Schule immer noch ohne Abschluss \n\nverlassen, besteht Handlungsbedarf. Die Quote ist zwar \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig, aber wir liegen immer noch circa 2 % \u00fcber \n\ndem Bundesdurchschnitt. In einem Land, in dem jeder \n\nvierte Ausbildungsplatz aktuell unbesetzt ist, in dem am \n\nEnde jeder vierte Ausbildungsvertrag aufgel\u00f6st wird, \n\nk\u00f6nnen wir als Politik dazu beitragen und haben Stell-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5509 \n\nschrauben in der Hand, hier etwas anzugehen. Deshalb ist \n\nes wichtig, dass wir als Koalition reagieren. Wir haben \n\neine Fachkr\u00e4fteallianz ins Leben gerufen und im Bereich \n\nder Schulpolitik nachgesteuert, wir stellen jetzt im Be-\n\nreich Schulsozialarbeit richtig etwas auf die Beine. Ich \n\nglaube aber, dass die Aufgabe der Politik an der Stelle nur \n\nein Teilbereich der L\u00f6sung ist. \n\nAuch die Wirtschaft steht in der Pflicht. Wir sind hier \n\nnicht der Dienstleister der Wirtschaft, der ihr Arbeitskr\u00e4fte \n\nzuf\u00fchren soll, sondern sie m\u00fcssen selber etwas machen. \n\nAn der Stelle will ich klar appellieren. Der Mindestlohn \n\nwar gut f\u00fcr Sachsen, kein anderes Bundesland hat so sehr \n\nprofitiert wie Sachsen, aber wir sind immer noch bei 84 % \n\nder Westl\u00f6hne. Wenn wir im Wettbewerb um die Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer, um die Fachkr\u00e4fte der \n\nZukunft gewinnen wollen, dann muss sich auch im \n\nBereich der L\u00f6hne noch etwas tun. Das macht sich nur \n\nund am besten \u00fcber tarifgebundene Arbeit, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Hier ist auch die Wirtschaft, \n\nhier sind die Sozialpartner in der Pflicht, und sie haben in \n\nDeutschland bewiesen, dass dieses System klappt, wenn \n\nman sich darauf einl\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIn diesem Sinne: Eine Politik f\u00fcr Fachkr\u00e4fte ist eine \n\nPolitik der Anerkennung, der Anerkennung ihrer Leistun-\n\ngen, der Anerkennung der Strukturen zur Unterst\u00fctzung, \n\nder Anerkennung der Herausforderung. Und dieser \n\nHerausforderung der Anerkennung von Lebensleistungen \n\nstellt sich diese Koalition. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Aktuelle \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet. F\u00fcr die einbringende Fraktion SPD \n\nsprach Kollege Homann. Jetzt geht es weiter in der \n\nRederunde mit den LINKEN, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Kollege Br\u00fcnler, Sie haben \n\ndas Wort f\u00fcr Ihre Fraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss geste-\n\nhen, als ich am Anfang Kollegen Heidan geh\u00f6rt habe, war \n\nmir nicht hundertprozentig klar, worauf die Koalitions-\n\nfraktionen heute mit dieser Aktuellen Debatte abzielen. \n\nKollege Homann hat es mir insofern deutlicher gemacht, \n\ndass es augenscheinlich um die Fachkr\u00e4fteallianz des \n\nSMWA geht, die heute gelobt werden soll. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen halt zugeh\u00f6rt. \n\nSie haben durchaus recht, die Fachkr\u00e4fte sind der Erfolgs-\n\nfaktor der s\u00e4chsischen Wirtschaft und sie werden zuneh-\n\nmend der kritische Erfolgsfaktor der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft werden. Wir alle kennen die demografische Ent-\n\nwicklung bei uns im Land, und wir alle wissen, dass die \n\ndemografische Entwicklung in Sachsen noch um ein \n\nVielfaches dramatischer wird. \n\nBevor ich zur Fachkr\u00e4fteallianz als solches komme, will \n\nich auf einige Punkte eingehen, wo die s\u00e4chsische Politik \n\nin der Vergangenheit Entwicklungen versch\u00e4rft oder \n\nzumindest verschlafen hat. Da lohnt es sich durchaus, den \n\nFortschrittsbericht der Bundesregierung zu deren Fach-\n\nkr\u00e4ftekonzept zur Hand zu nehmen. Die Bundesregierung \n\nhat f\u00fcnf sogenannte Sicherungspfade aufgemacht, auf die \n\nes ankommt, wenn bei einer schwierigen demografischen \n\nEntwicklung der Fachkr\u00e4ftebedarf gesichert werden soll. \n\nDas ist zum einen die Bildung, zum Zweiten lebenslanges \n\nLernen, zum Dritten die Vereinbarkeit von Familie und \n\nBeruf, zum Vierten die Lebensarbeitszeit und zum F\u00fcnf-\n\nten die F\u00f6rderung von Zuzug nach Deutschland. \n\nFangen wir doch einmal bei der Bildung an und schauen, \n\nwie es in Sachsen aussieht. Wir haben im letzten Plenum \n\n\u00fcber den katastrophalen Start des neuen Schuljahres \n\ngesprochen. Selbst die Ministerin musste einr\u00e4umen, dass \n\ndie Situation an s\u00e4chsischen Schulen noch nie so ange-\n\nspannt war wie heute. Darauf noch einmal im Detail \n\neinzugehen, er\u00fcbrigt sich, die Situation kennen wir \n\ninzwischen alle zur Gen\u00fcge. Wir loben uns, dass wir im \n\nPisa-Test immer besonders gut sind, aber die Kehrseite \n\nist, dass jeder 13. Sch\u00fcler in Sachsen die Schule ohne \n\nAbschluss verl\u00e4sst. Es h\u00e4ufen sich die Klagen, dass junge \n\nMenschen den Anforderungen an eine Ausbildung nur \n\nschwer gerecht werden k\u00f6nnen. Beim parlamentarischen \n\nAbend der Handwerkskammer Anfang dieser Woche hier \n\nim Plenarsaal war die Rede davon, dass bis zu einem \n\nViertel der Lehrlinge Schwierigkeiten bei den Grundf\u00e4-\n\nhigkeiten hat. Dazu muss man sagen, dass das alles junge \n\nLeute sind, die das s\u00e4chsische Schulsystem durchlaufen \n\nhaben. 27 % aller Berufsausbildungen werden in Sachsen \n\nvorzeitig abgebrochen. In Baden-W\u00fcrttemberg ist es ein \n\nDrittel weniger. Nun kann mir keiner sagen, dass die \n\ns\u00e4chsischen Sch\u00fcler von Natur aus d\u00fcmmer w\u00e4ren. Nein, \n\ndas hat tats\u00e4chlich andere Ursachen. \n\nGehen wir weiter zu den Berufsschulen. Schauen wir uns \n\nden Mangel an Berufsschullehrern an. Die Berufsschul-\n\nlehrerausbildung an der TU Chemnitz, die auch von der \n\nWirtschaft angeregt wurde, weil hier durchaus praxisna-\n\nhes Potenzial zu heben gewesen w\u00e4re, wurde von der \n\nStaatsregierung, insbesondere vom Wissenschaftsministe-\n\nrium, abgelehnt mit der Begr\u00fcndung, wir haben schon \n\nSchwierigkeiten, die Studienpl\u00e4tze an der TU Dresden \n\nvoll zu bekommen. Das Motto lautet: Berufsschullehrer \n\nwill keiner werden, dann eben nicht. \n\nGehen wir weiter zum Punkt lebenslanges Lernen. Wir \n\nreden in den letzten Jahren viel \u00fcber die Digitalisierung \n\nund welche Auswirkungen das quantitativ auf den Ar-\n\nbeitsmarkt haben wird. Es fallen Berufe weg und kommen \n\nneue hinzu. Was bedeutet das in der Summe? Nun kann \n\nsich jeder f\u00fcr jeden Standpunkt eine passende Studie \n\naussuchen, aber in einem Punkt kommen alle Studien \n\nzusammen. Die Folge, die sicher ist: Es wird sich viel \n\nver\u00e4ndern in den Berufsbildern. Das hei\u00dft, lebenslanges \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5510 \n\nLernen ist nicht nur eine Floskel, sondern eine Notwen-\n\ndigkeit. Wie kann es dann sein, dass Sachsen eines von \n\nzwei Bundesl\u00e4ndern ist, welches kein Bildungsfreistel-\n\nlungsgesetz hat? Wo sind die Konzepte der Staatsregie-\n\nrung, um Anreize zu schaffen f\u00fcr Menschen, die jenseits \n\nvon \u2013 sagen wir \u2013 40 Jahren bereit sind, beruflich noch \n\neinmal neu anzufangen? Und, meine Damen und Herren, \n\nnicht dass Sie mich falsch verstehen, ich meine nicht das \n\nhektische L\u00fcckenstopfen bei Polizei und Lehrerschaft mit \n\nunzureichend vorbereiteten Quereinsteigern, sondern es \n\ngeht darum, Menschen tats\u00e4chlich einen planm\u00e4\u00dfigen und \n\nauch qualifizierten Neustart zu erlauben. \n\nGehen wir weiter dazu, wie man Familie und Beruf \n\n\u00fcbereinbringen kann. Wir haben zum Teil bestens ausge-\n\nbildete junge Menschen, doch was nutzt das, wenn diese \n\nwegen mangelnder M\u00f6glichkeiten der Kinderbetreuung \n\ngar nicht oder nicht Vollzeit arbeiten k\u00f6nnen? In Sachsen \n\nhaben wir im Kindergartenbereich im Bundesvergleich \n\nnach wie vor einen der schlechtesten Betreuungsschl\u00fcssel. \n\nAuch das, meine Damen und Herren, hat mit Fachkr\u00e4fte-\n\nsicherung zu tun. \n\nHier bleibt sich die Staatsregierung treu: Wie schon bei \n\nLehrern und Polizisten gilt auch bei den Kleinsten: \n\nHauptsache, wenig Personal besch\u00e4ftigen und sparen, bis \n\nder Kahn komplett auf Grund gelaufen ist. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nWir erleben in der Folge schlechte Betreuungszeiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Unter dem Strich fehlen \n\ndamit auch wieder Fachkr\u00e4fte auf dem Arbeitsmarkt. \u2013 \n\nWeiteres in einer zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBr\u00fcnler, Fraktion DIE LINKE, folgt jetzt Herr Kollege \n\nBeger f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Ausgangslage ist \n\nklar. In der Berufswelt vollzieht sich in straffem Tempo \n\nein demografischer und ein digitaler Wandel. Hinzu \n\nkommt durch die schrankenlose Globalisierung ein \n\nversch\u00e4rfter Preis- und Innovationsdruck. Die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft, die vor allem durch kleine und mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Betriebe gepr\u00e4gt ist und die nicht \u00fcber ein \u00fcber \n\nJahrzehnte gewachsenes Finanzpolster verf\u00fcgt, steht \n\nwieder einmal vor enormen Herausforderungen. Mit ihr \n\ngemeinsam stehen wir vor einer gesamtgesellschaftlichen \n\nAufgabe. \n\nEinerseits m\u00fcssen die Unternehmen selbst im vitalen \n\nEigeninteresse innerbetriebliche Ma\u00dfnahmen zur Fach-\n\nkr\u00e4ftesicherung und -gewinnung ergreifen. Andererseits \n\nmuss von der Politik ein Rahmen geschaffen werden, der \n\nden Zugriff auf Personal und die Weitergabe fairer L\u00f6hne \n\nerm\u00f6glicht. Das f\u00e4ngt bei einer durchdachten Familienpo-\n\nlitik an, geht \u00fcber eine qualitativ hochwertige Bildungspo-\n\nlitik und endet bei einer Steuerpolitik, die den Unterneh-\n\nmen und den Arbeitnehmern mehr Geld in der Tasche \n\nl\u00e4sst. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt mit einer Reihe von Variablen zu tun. Eine \n\nKonstante bleibt: gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte. Bis En-\n\nde 2040 k\u00f6nnten 3,3 Millionen Fachkr\u00e4fte fehlen, haben \n\nBev\u00f6lkerungsforscher erneut herausgefunden, nachzule-\n\nsen im Portal des \u201eHandelsblatts\u201c, die Pressemitteilung \n\nstammt vom 6. September 2017. \n\nAn einer Diskussion \u00fcber diese wenigen validen Zahlen-\n\nspiele m\u00f6chte ich mich nicht beteiligen. Wie ich bereits \n\nerw\u00e4hnte, gibt es am Arbeitsmarkt zu viele Variablen, um \n\neinen Fachkr\u00e4ftemangel in den kommenden Jahrzehnten \n\nseri\u00f6s vorherzusagen. Fakt ist: Wir haben einen punktuel-\n\nlen Fachkr\u00e4ftemehrbedarf und m\u00fcssen jetzt die richtigen \n\nWeichen stellen, um die Passgenauigkeit zwischen Ar-\n\nbeitsangebot und Arbeitsnachfrage zu verbessern. \n\nPassgenauigkeit kann ich aber nicht erlangen, indem ich \n\nden L\u00e4ndern des afrikanischen Kontinents Arbeitskr\u00e4fte \n\nentziehe. Darin liegt keine, gar keine L\u00f6sung. Unsere \n\nL\u00f6sung hei\u00dft, die Qualifikation der einheimischen Ar-\n\nbeitskr\u00e4fte zu f\u00f6rdern. \n\nWir m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung aus-\n\nsch\u00f6pfen und verantwortungsbewusst nutzen. Wie wir \n\nQualifikation passgenau f\u00f6rdern m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie \n\nunseren Antr\u00e4gen zum Meisterbonus, zum Technikerbo-\n\nnus und zum Erhalt des G\u00f6rlitzer Fortbildungszentrums \n\nentnehmen. Hierbei geht es jeweils um die passgenaue \n\nF\u00f6rderung der dualen Ausbildung. Was spricht dagegen, \n\nAnreize f\u00fcr Qualifikationen in den Mangelberufen punk-\n\ntuell und passgenau \u00fcber Pr\u00e4mien zu f\u00f6rdern? Dagegen \n\nspricht nichts. \n\nUns wird im Fortschrittsbericht 2017 zum Fachkr\u00e4ftekon-\n\nzept der Bundesregierung eine Erfolgsstory \u00fcber f\u00fcnf \n\nSicherungspfade verkauft. Ein Pfad nennt sich \u201eAus- und \n\nWeiterbildung\u201c. Meine Damen und Herren, was passiert \n\ngerade in Sachsen im Ausbildungsbereich? Damit meine \n\nich diesmal nicht den k\u00fcnstlich gez\u00fcchteten Lehrermangel \n\noder die Herabsenkung des Bildungsniveaus dank Br\u00fcs-\n\nsel. Nein, dar\u00fcber m\u00f6chte ich jetzt nicht sprechen. Am \n\n8. September 2017 titelte die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c: \n\n\u201eBerufsschulen hinken bei Digitalisierung hinterher\u201c. Die \n\nBundeswirtschaftsministerin stellte fest: \u201eTechnische \n\nAusstattung \u2026 (ist) in unseren Berufsschulen Mangelwa-\n\nre\u201c. Unsere Kultusministerin erwiderte, die Kritik sei \n\npauschal und dramatisierend, in Sachsen mangele es in \n\nerster Linie an einer Anbindung an die Breitbandversor-\n\ngung. \n\nNicht dass es wieder hei\u00dft, die AfD habe keine L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge: Fachkr\u00e4ftesicherung beginnt bei der Bildung \n\nund, was das heutige Thema anbelangt, bei der Berufs-\n\nausbildung. Die Verf\u00fcgbarkeit digitaler Inhalte ist f\u00fcr \n\nBerufsschulen und Betriebe das A und O. Starten Sie hier \n\ndie Bildungsoffensive. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5511 \n\nWenn Sie den Breitbandausbau schneller und g\u00fcnstiger \n\nhaben wollen, dann lesen Sie bitte noch einmal unsere \n\nAntr\u00e4ge zum Micro-Trenching oder zur hundertprozenti-\n\ngen F\u00f6rderung finanzschwacher Kommunen nach. Dann \n\nergibt der dritte Punkt Ihres Themas, \u201eInvestitionen \n\nvoranbringen\u201c, auch einen Sinn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Beger f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt kommt Frau Zais f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben jetzt \n\nbereits einiges geh\u00f6rt. Auch aus der Perspektive unserer \n\nFraktion k\u00f6nnen wir feststellen, dass es nat\u00fcrlich ein paar \n\nFakten gibt, die beim Thema Fachkr\u00e4fte tats\u00e4chlich \n\nunstrittig sind. Das ist zum einen tats\u00e4chlich die demogra-\n\nfische Entwicklung mit hohen Altersabg\u00e4ngen, das ist \n\naber auch \u2013 das muss man f\u00fcr Sachsen mit besonderer \n\nBitterkeit feststellen, zumindest was die Seite der Men-\n\nschen, die noch im Berufsleben stehen, anbelangt \u2013 die \n\nRente mit 63. Es ist nat\u00fcrlich auch das Thema Abwande-\n\nrung in den letzten 27 Jahren und, als vierter Punkt, das \n\nThema Pendeln in Gebiete mit h\u00f6heren L\u00f6hnen. \n\nDiese vier Faktoren sind bestimmend daf\u00fcr, dass es \n\nletztlich zu einer drastischen Steigerung der Nachfrage \n\nauf dem Fachkr\u00e4ftemarkt gekommen ist. Strittig bleibt \u2013 \n\ndas ist mir hier noch zu wenig diskutiert worden \u2013, wie \n\ngravierend der Fachkr\u00e4ftemangel tats\u00e4chlich ist, und vor \n\nallem, welche Branchen und Unternehmensformen davon \n\nbesonders betroffen sind. \n\nWichtig zu diskutieren w\u00e4re, inwieweit welche politi-\n\nschen Strategien tats\u00e4chlich geeignet sind, um hier zu \n\neinem geregelten Arbeitsmarkt zu kommen \u2013 das betrifft \n\nalle Fachkr\u00e4fte und Berufe wie zum Beispiel auch Alten-\n\npflegerinnen oder Erzieherinnen, wo es tats\u00e4chlich zu \n\neinem Mangel kommt \u2013, aber auch im Hinblick auf den \n\nnicht staatlich geregelten Ausbildungsmarkt, wo vor allem \n\ndie Wirtschaft in der Pflicht ist. \n\nSchauen wir uns in diesem Zusammenhang die Fachkr\u00e4f-\n\ntestrategie der Staatsregierung an. Sie kommt, das muss \n\nman sagen, aus dem Jahr 2012 und wurde noch durch \n\nIhren Vorg\u00e4nger, Herrn Morlok, in Kraft gesetzt, durch \n\neinen Minister, der mit Arbeitsmarktpolitik tats\u00e4chlich \n\nwenig am Hut hatte. Insofern erwarten wir nat\u00fcrlich, dass \n\nmit der Fachkr\u00e4fteallianz jetzt eine \u00dcberarbeitung der \n\ns\u00e4chsischen Fachkr\u00e4ftestrategie erfolgt und dass Sie sich \n\nvor allem den konkreten aktuellen Herausforderungen bei \n\ndiesem Thema entsprechend stellen. \n\nDie 40 Millionen Euro, die die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\ndaf\u00fcr im Jahr 2016 bis zum Jahr 2020 zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt hat, sind ein erster Schritt, ein wichtiger Schritt. \n\nDas haben wir auch begr\u00fc\u00dft. Aber man muss nat\u00fcrlich \n\nsehen, ob die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich \n\npassf\u00e4hig sind. \n\nNach unserer Auffassung ist wichtig oder f\u00fcr diesen \n\nBereich des nicht staatlich regulierten Ausbildungsmarkts \n\nam allerwichtigsten, dass insbesondere Klein- und \n\nKleinstbetriebe bei der Entwicklung eigener Personalstra-\n\ntegien unterst\u00fctzt werden. Da kommt es eben nicht nur \n\nauf die berufliche Aus- und Weiterbildung an, sondern es \n\nkommt auch darauf an, dass sich diese Unternehmen auch \n\nmit solchen Themen wie Verdienstniveau und Verdienst-\n\nstruktur auseinandersetzen. \u00dcber die L\u00fccke zwischen Ost \n\nund West haben wir uns ja im letzten Plenum w\u00e4hrend \n\neiner Aktuellen Debatte sehr ausf\u00fchrlich unterhalten. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Lars Fiehler zitieren, den \n\nPressesprecher der Industrie- und Handelskammer Dres-\n\nden. Er hat Folgendes gesagt: Weiche Faktoren \u2013 einige \n\nFaktoren sind hier ja bereits genannt worden \u2013 wie die \n\nVereinbarkeit von Beruf und Familie, flexible Arbeitszei-\n\nten und flexible Arbeitsorte oder ein Jobticket seien zwar \n\nwichtig, um sich zum Beispiel von anderen Firmen \n\nabzuheben. \u201eWenn es aber zum Schwur kommt und eine \n\nganze Familie von N\u00fcrnberg nach Neustadt ziehen will, \n\ndann geht es um harte Faktoren, und die hei\u00dfen nach wie \n\nvor: faire Bezahlung, Vollzeit, unbefristet \u2013 Punkt.\u201c Dem \n\nhabe ich nat\u00fcrlich als arbeitsmarktpolitische Sprecherin \n\nund engagierte Gewerkschafterin an dieser Stelle tats\u00e4ch-\n\nlich nichts hinzuzusetzen. \n\nWas denken wir, worum es in der Fachkr\u00e4ftestrategie \n\nnoch gehen muss? Das ist nat\u00fcrlich das Thema \u201elebens-\n\nlanges Lernen\u201c. Wir haben das Bildungsfreistellungsge-\n\nsetz eingebracht. Hier haben die Staatsregierung und die \n\nRegierungskoalition die M\u00f6glichkeit, sich zu positionie-\n\nren. Es geht um das Thema Zusammenarbeit zwischen \n\nSchule und Berufsausbildung; das ist ganz klar. Die \n\nAbschlussquote muss erh\u00f6ht werden. Nach wie vor gibt \n\nes zu viele junge Frauen und M\u00e4nner, die ohne Abschluss \n\ndie Schule verlassen. Es gibt im Bereich der Oberschule \n\nviele gute Beispiele wie etwa die Praxisberater. Unsere \n\nAuffassung ist, dass das Thema Berufsberatung insbeson-\n\ndere auch an den Gymnasien verst\u00e4rkt angegangen \n\nwerden muss. \n\nGanz kurz noch etwas zu einer Gruppe, die immer ein \n\nwenig aus dem Fokus ger\u00e4t, n\u00e4mlich die Schwerbesch\u00e4-\n\ndigten. Die Arbeitsagentur f\u00fcr Dresden hatte beispielswei-\n\nse 300 Arbeitgeber eingeladen, um \u00fcber die Potenziale \n\ndieser Gruppe zu informieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Lediglich sieben Arbeitgeber sind \n\nzu diesem Gespr\u00e4ch gekommen. Auch das ist also ein \n\nThema, dem wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegin Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE sind wir am Ende der ersten Rede-\n\nrunde angelangt. Ich er\u00f6ffne jetzt die zweite Runde: F\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5512 \n\ndie einbringende CDU-Fraktion spricht erneut Herr \n\nKollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich hatte vorhin bereits gesagt, dass ich im \n\nzweiten Teil meiner Rede darauf eingehen m\u00f6chte, was \n\ndie Politik nun tun kann. Herr Br\u00fcnler hat vorhin bereits \n\ngesagt, was am Dienstagabend in diesem Plenarsaal \n\ngenannt wurde. Die gesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung der \n\nBildungsabschl\u00fcsse m\u00fcssen wir verbessern. Das ist ein \n\nThema, das am Dienstagabend von Pr\u00e4sidenten der \n\nHandwerkskammern angesprochen wurde und das ich \n\nmitgenommen habe: dass die gesellschaftliche Wertsch\u00e4t-\n\nzung aller beruflichen Bildungsabschl\u00fcsse in unserem \n\nFreistaat verbesserungsw\u00fcrdig ist. Wir d\u00fcrfen nicht nur \n\nsagen: Wenn du ein Studium hast, kannst du deine Familie \n\nern\u00e4hren. Nein, auch ein ordentlicher Facharbeiter wird \n\nseine Familie in Zukunft ern\u00e4hren k\u00f6nnen, wenn wir das \n\nso kommunizieren. \n\nIch bin dankbar, dass Sie, Frau Kurth, dieses Thema durch \n\nIhre Anwesenheit wertgesch\u00e4tzt haben. Das s\u00e4chsische \n\nHandwerk braucht auch Ihre Unterst\u00fctzung! Sie haben \n\nmit der Novellierung des Schulgesetzes, das in diesem \n\nHohen Haus beraten und beschlossen wurde, auch das \n\nBerufsabitur eingef\u00fchrt. Das ist ein guter Weg, um den \n\nBerufsabschluss zu erm\u00f6glichen und trotzdem, soweit es \n\ndie weitere Lebensbiografie erm\u00f6glicht, auch weitere \n\nAbschl\u00fcsse zu generieren. \n\nWir brauchen starke Oberschulen. Diese starken Ober-\n\nschulen werden unseren Fachkr\u00e4ftebedarf beim Hand-\n\nwerk, aber auch bei der Industrie abdecken. Daher k\u00f6nnen \n\nwir es uns einfach nicht leisten, von schlechten Schulen \n\nzu sprechen \u2013 das sind in der Vergangenheit meist die \n\nMittelschulen gewesen \u2013 und erst recht nicht von \u201eReste-\n\nrampe\u201c, wie es von einigen Parteien, die insbesondere auf \n\nder linken Seite sitzen, immer wieder kommuniziert \n\nworden ist. \n\n(Widerspruch bei der Fraktion DIE LINKE \u2013  \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Das wart ihr selber!) \n\nDiese Dinge k\u00f6nnen also nicht nur aufs Gymnasium \n\nfokussiert werden. \n\nDie Forderung der Wirtschaft nach leistungsf\u00e4higen \n\nBerufsschulzentren ist ein weiterer Punkt, wo wir \u2013 auch \n\ndas wird schwer werden, aber das Kultusministerium ist \n\nauf einem guten Weg und ich bin froh und dankbar, dass \n\ndas jetzt zentral gesteuert wird \u2013 f\u00fcr manche Gewerke \n\n\u00fcber Mindestgr\u00f6\u00dfen reden m\u00fcssen, weil eben die Ausr\u00fcs-\n\ntung in manchen Berufsschulen so teuer ist und weil wir \n\nes uns dort nicht leisten k\u00f6nnen, Ressourcen zu ver-\n\nschleudern. Wir m\u00fcssen eine ordentliche Ausbildung \n\ngarantieren und eine leistungsgerechte Ausbildung in den \n\nBerufsschulen umsetzen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zu dem sagen, was Frau Zais \n\ngerade zum Bildungsfreistellungsgesetz gesagt hat. Ich \n\nsage Ihnen eines \u2013 das belegen auch die Statistiken der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013: Es wird viel f\u00fcr die Weiterbil-\n\ndung getan. Aber das, was Sie hier wollen, verehrte \n\nDamen und Herren von der GR\u00dcNEN-Fraktion, sind \n\nzus\u00e4tzliche H\u00e4kelkurse und N\u00e4hkurse, \n\n(Och! bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nwo die Arbeitnehmer die M\u00f6glichkeit haben, pauschal \n\nf\u00fcnf Tage Urlaub zu nehmen \u2013 und das wollen wir nicht. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nEs geht doch um Bildung!) \n\nIch denke, die s\u00e4chsische Wirtschaft ist gut beraten, etwas \n\nf\u00fcr die Bildung ihrer Unternehmen zu tun, und das macht \n\nsie auch, wie im \u00dcbrigen statistische Zahlen belegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Heidan, Sie haben gerade \n\ndavon gesprochen, dass es um Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber \n\nden Fachkr\u00e4ften geht. Was meinen Sie, wie Ihre Unter-\n\nstellung jetzt mit Ihrer These von der Wertsch\u00e4tzung \n\neinhergeht? \n\nFrank Heidan, CDU: Die Wertsch\u00e4tzung wird in den \n\nTarifvertr\u00e4gen geregelt. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nDort sind auch die Urlaubstage der Besch\u00e4ftigten gere-\n\ngelt. Daher brauchen Sie hier nicht Allgemeinpl\u00e4tze \n\nvorbringen. Der Gesetzgeber muss immer darauf achten, \n\nwelche Gesetze wir beschlie\u00dfen und welche Gesetze \n\nletzten Endes umgesetzt werden m\u00fcssen. Die Wertsch\u00e4t-\n\nzung erfolgt nicht von hier, von diesem Saal aus, sondern \n\ndie Wertsch\u00e4tzung erfolgt drau\u00dfen in den Unternehmen. \n\nDas hat jeder Unternehmer selbst zu entscheiden, wie er \n\nmit seinen Arbeitnehmern umgeht. Das ist der Trug-\n\nschluss, dem Sie hier unterliegen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas brauchen wir noch? Wir brauchen noch st\u00e4rkere \n\nInvestitionst\u00e4tigkeit von Staat und Wirtschaft, um die \n\nStabilisierung dieses positiven Trends, den wir zurzeit \n\nerleben und der unseren Arbeitsmarkt so stark macht, \n\nweiter voranzubringen. \n\nZweitens brauchen wir eine solide, ordentliche s\u00e4chsische \n\nFinanz- und Haushaltspolitik. Das haben wir bisher in \n\ndiesem Hohen Haus mehrheitlich immer so umgesetzt, \n\nund das sollten wir auch in Zukunft tun. Denn die Investi-\n\ntionsquote, die sich unter allen 16 Bundesl\u00e4ndern sehen \n\nlassen kann \u2013 da sind wir hier in Sachsen das f\u00fchrende \n\nBundesland, das immer wieder auf Investitionen gedr\u00e4ngt \n\nhat \u2013, muss hoch bleiben. Wichtig sind Investitionen in \n\nInfrastruktur, in F\u00f6rderung von Technologien, worauf wir \n\nheute nochmals zu sprechen kommen werden, sowie in \n\nvielen anderen Bereichen. \n\nDrittens und letztens brauchen wir kalkulierbare wirt-\n\nschaftliche Rahmenbedingungen, kundenorientiertes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5513 \n\nAbarbeiten von Antr\u00e4gen. Ich habe diesbez\u00fcglich, so ist \n\nmein Eindruck, schon bessere Zeiten erlebt, wo wir \n\nkundenorientiert die Antr\u00e4ge von Unternehmen, gerade \n\ndie Antr\u00e4ge von jungen Unternehmen, viel schneller und \n\nviele besser abgearbeitet haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nFrank Heidan, CDU: Genau das brauchen wir auch f\u00fcr \n\ndie Zukunft. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion sprach Kollege Heidan. Jetzt spricht Herr \n\nKollege Baum f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Fachkr\u00e4fte fehlen nicht \n\nnur in einzelnen ausgew\u00e4hlten Bereichen, sondern sie \n\nfehlen de facto \u00fcberall. Die Gefahr ist real, dass in einigen \n\nJahren vor allem im l\u00e4ndlichen Raum diverse Hand-\n\nwerksbereiche ausbluten, da es dort besonders an Nach-\n\nwuchs mangelt. Hier ist es wichtig \u2013 das hat am Dienstag \n\nerneut der Parlamentarische Abend der Handwerkskam-\n\nmer gezeigt \u2013, die Oberschulen in Sachsen insbesondere \n\ninhaltlich zu st\u00e4rken und qualitativ aufzuwerten. Insbe-\n\nsondere an unseren Oberschulen ist das Thema Berufsori-\n\nentierung und -beratung sehr wichtig. Aber auch von den \n\nGymnasiasten kann und wird sicherlich auch zuk\u00fcnftig \n\nnicht jeder ein Hochschulstudium absolvieren, weshalb \n\nauch dort eine qualifizierte Berufsberatung durchgef\u00fchrt \n\nwerden muss \u2013 Frau Zais sprach es schon an. \n\nMit der Schaffung von Jugendberufsagenturen sind wir \n\nda, so denke ich, insgesamt auf einem guten Weg. Grund-\n\ns\u00e4tzlich muss es unser aller Ziel sein, alle jungen Men-\n\nschen beruflich dort abzuholen, wo sie stehen. Denn, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, keiner kann nichts. \n\nJeder Mensch kann eine berufliche T\u00e4tigkeit erlernen, \n\nnat\u00fcrlich im Rahmen seiner pers\u00f6nlichen M\u00f6glichkeiten. \n\nSo wie wir unter anderem einen gro\u00dfen Bedarf an Ingeni-\n\neuren haben, zum Beispiel in dem Fachbereich, aus dem \n\nich komme, also an MINT-Experten, so muss es auch \n\nzuk\u00fcnftig B\u00e4cker, Maurer, Tischler, Stra\u00dfenbauer, Tief-\n\nbauer, Reinigungskr\u00e4fte oder Landwirte geben. Es kommt \n\nsomit mehr denn je darauf an, dass Arbeitgeber kreative \n\nIdeen entwickeln, wie sie ihre Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter a) halten oder b) neue gewinnen k\u00f6nnen. Es \n\ngibt viele gute Beispiele daf\u00fcr, wie neben gutem Gehalt \n\nein Arbeitsplatz- oder Ausbildungsplatzangebot attraktiv \n\ngemacht werden kann. Einige Beispiele hat Kollege \n\nHeidan vorhin schon genannt. \n\nAber nicht nur die Arbeitgeber selbst sind gefragt, auch in \n\nder Politik m\u00fcssen wir unseren Beitrag leisten. Wir \n\nm\u00fcssen aber auch finanzielle Mittel sowohl auf Bundes- \n\nwie auch auf Landesebene bereitstellen. Wir m\u00fcssen mehr \n\nin die Infrastruktur investieren. Wir m\u00fcssen in den Stra-\n\n\u00dfenbau genauso investieren wie in Bus- und Bahnangebo-\n\nte, in den Breitbandausbau genauso wie in Schul- oder \n\nKitaneubau, aber auch nat\u00fcrlich in die Kunst- und Kultur-\n\nlandschaft, um alle Regionen attraktiv zu machen, um \n\nMenschen anzusiedeln. \n\nVieles Gute und Richtige ist von uns, meine ich, in der \n\nKoalition angesto\u00dfen worden. Wir investieren, das muss \n\nauch weiter so passieren und vor allen Dingen nachhaltig \n\nsein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in der zweiten \n\nRederunde. Wir h\u00f6rten gerade Kollegen Baum f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. Jetzt spricht Kollege Br\u00fcnler f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss am \n\nAnfang noch einmal auf etwas reagieren, was Kollege \n\nHeidan gesagt hat. Er hat unterstellt, dass wir als Partei \n\ndie Oberschulen als \u201eResterampe\u201c bezeichnet h\u00e4tten. Das, \n\nHerr Kollege Heidan, haben wir nie getan. Der Ausdruck \n\n\u201eResterampe\u201c wurde am Dienstag vonseiten der Hand-\n\nwerkerschaft f\u00fcr die Oberschulen verwendet, beileibe \n\nnicht von uns. Wir verwenden solche Ausdr\u00fccke schon \n\ndeswegen nicht, weil das in unseren Augen zum einen \n\neine Abqualifizierung der Lehrer w\u00e4re, die hier tats\u00e4chlich \n\nihr Bestes geben, und weil es zum anderen die Sch\u00fcler \n\ndort abstempeln w\u00fcrde. Das, Herr Heidan, machen wir \n\nnicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas indes recht oder richtig ist, das sei an dieser Stelle \n\nnoch gesagt: Ja, wir sprechen uns f\u00fcr ein l\u00e4ngeres ge-\n\nmeinsames Lernen aus, und ja, wir sprechen uns daf\u00fcr \n\naus, die Sch\u00fcler sp\u00e4ter zu trennen, weil wir einfach \n\nglauben: Wenn das sp\u00e4ter passiert, hat das eher damit zu \n\ntun, welche Entscheidungen die Sch\u00fcler selbst treffen und \n\nauch mit welchem Blick sie in Bezug auf ihr weiteres \n\nLeben, auf ihre berufliche Karriere tats\u00e4chlich mitreden \n\nwollen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist ein Irrtum!) \n\n\u2013 Das ist schon tats\u00e4chlich so. \n\nIch hatte im ersten Teil meiner Rede dar\u00fcber gesprochen, \n\nwie wir die Erwerbsbeteiligung und die Qualifikation der \n\nMenschen hier im Lande erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Aber \u2013 und das \n\nist die Realit\u00e4t \u2013 durch die Abwanderung in den letzten \n\n25 Jahren und die fehlenden, auch dadurch bedingt hier in \n\nSachsen nie geborenen Kinder haben wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren deutlich mehr Ruhest\u00e4ndler, als es \u00fcberhaupt \n\npotenzielle Berufsanf\u00e4nger gibt. Das hei\u00dft unterm Strich: \n\nDie Decke ist zu kurz. Man kann daran ziehen, wie man \n\nwill; entweder schauen die F\u00fc\u00dfe oder die Schultern \n\nheraus. Gr\u00f6\u00dfer wird sie dadurch nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5514 \n\nDie Fachkr\u00e4fteallianz des SMWA ist durchaus ein guter \n\nerster Schritt. Wir erleben demn\u00e4chst auch die Evaluie-\n\nrung, und sp\u00e4testens im n\u00e4chsten Jahr werden die \n\nSchlussfolgerungen daraus gezogen. Aber so, wie es sich \n\nbisher abzeichnet, macht die Evaluierung vor allem die \n\nDefizite und Handlungsn\u00f6te deutlich. Zu den Handlungs-\n\nn\u00f6ten geh\u00f6rt auch: Wir werden einen Zuzug von Men-\n\nschen nach Sachsen dringend n\u00f6tig haben. Wir werden \n\nihn nicht nur n\u00f6tig haben, um wirtschaftlich weiter zu \n\nwachsen, sondern wir werden ihn auch n\u00f6tig haben, um \n\ndas derzeitige wirtschaftliche Niveau \u00fcberhaupt halten zu \n\nk\u00f6nnen, meine Damen und Herren! \n\nHier gibt es in der Tat Aufgaben der Wirtschaft; das \n\nwurde von meinen Kollegen schon angesprochen. Das \n\nLohnniveau in Sachsen liegt nach wie vor deutlich unter-\n\nhalb des Bundesschnittes. Hier muss die Wirtschaft \n\ntats\u00e4chlich selbst handeln, sie muss in der Tat selbst \n\nausbilden und selbst ausbilden wollen. Aber \u2013 das haben \n\ndie Fachkr\u00e4fteallianzen schon deutlich gemacht \u2013 hier \n\nkommt man wiederum, bedingt durch die Gr\u00f6\u00dfe der \n\ns\u00e4chsischen Unternehmen, schnell an die Grenzen. Wenn \n\nHandwerksbetriebe nur einen oder zwei Mitarbeiter \n\nhaben, dann ist es im praktischen Wirtschaftsleben \n\nschwierig, parallel dazu noch auszubilden. Dann ist \n\nwieder der Freistaat gefragt, darauf zu reagieren und \n\nKonzepte zu entwickeln. Der Freistaat ist auch gefragt, \n\nweitere politische Rahmenbedingungen zu schaffen. \n\nWenn Sie so wollen, sind wir da bei Ihrer Forderung nach \n\nInvestitionen. Dabei geht es um den Eisenbahnfernver-\n\nkehr, um einen Personennahverkehr, da geht es um den \n\nBreitbandausbau, da geht es um Investitionen in Kinder-\n\nbetreuung und Bildung. Denn auch das sind durchaus \n\nrelevante Fragen f\u00fcr junge Familien bei ihrer Entschei-\n\ndung, ob sie nun nach Sachsen kommen oder nicht. \n\nEs geht noch weiter, es geht bis zur F\u00f6rderung lebendiger \n\nKlein- und Mittelst\u00e4dte, sodass man letztlich, wenn man \n\neinkaufen oder etwas erleben will, nicht unbedingt nach \n\nDresden, Leipzig oder Chemnitz fahren muss. Ich bin sehr \n\ngespannt, meine Damen und Herren insbesondere von der \n\nCDU, inwieweit sich das in der n\u00e4chsten Haushaltsdis-\n\nkussion auch abbilden wird oder ob dort Ihr Investitions-\n\nbegriff einfach nur \u201eStra\u00dfenbau\u201c hei\u00dft. Ich bef\u00fcrchte \n\nleider Letzteres. \n\nZu guter Letzt, meine Damen und Herren: Die Tatsache, \n\ndass in weiten Teilen des Landes ein Klima herrscht, das, \n\neuphemistisch gesprochen, von Skepsis gegen\u00fcber Frem-\n\nden oder Neuem gepr\u00e4gt ist, macht den Freistaat auch \n\noftmals nicht zur ersten Wahl f\u00fcr hoch qualifizierte \n\nFachkr\u00e4fte, die sich ihr Stellenangebot aussuchen k\u00f6nnen. \n\nHierbei, meine Damen und Herren, sollte uns allen der \n\nletzte Sonntag eine Lehre sein. Wir alle haben unsere \n\nHausaufgaben zu machen und nachzusteuern, damit \n\ndieses Land ein weltoffenes Land bleibt bzw. in einigen \n\nTeilen tats\u00e4chlich erst wird. Auch das hat mit Fachkr\u00e4fte-\n\nsicherung zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Br\u00fcnler \n\nk\u00f6nnte jetzt die Fraktion der AfD erneut das Wort ergrei-\n\nfen. \u2013 Kein Redebedarf. GR\u00dcNE? \u2013 Kein Redebedarf, \n\naber die einbringende CDU-Fraktion m\u00f6chte eine dritte \n\nRunde er\u00f6ffnen. Bitte, Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich werde wohl jetzt zum \n\nletzten Mal an dieser Stelle stehen. \n\n(Ooch! bei den LINKEN) \n\nIch kann Ihre Trauer tief nachempfinden, aber ich m\u00f6chte \n\nmeinen praktischen Beitrag zur Sicherung des Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs im Deutschen Bundestag leisten und muss \n\ndeswegen nach 13 Jahren dieses Haus verlassen. Es war \n\neine gro\u00dfe Ehre, hier sein zu d\u00fcrfen und die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger vertreten zu k\u00f6nnen. Landespolitik findet \n\nvielleicht in den Medien weniger Beachtung, aber ich \n\nglaube, man ist n\u00e4her an den konkreten Themen dran, die \n\ndie Menschen wirklich betreffen. \n\nIch habe immer gern hier vorn gestanden. Wenn ich \n\njemanden pers\u00f6nlich verletzt haben sollte, bitte ich um \n\nEntschuldigung. Das war nicht beabsichtigt. \n\nDie argumentative Auseinandersetzung habe ich hier sehr \n\ngern gesucht. Es kann sein, dass das nicht immer gegl\u00fcckt \n\nist. Aber ich glaube, Aufgabe im Plenum ist es, dass man \n\ndie Klingen kreuzt und sich nicht mit Palmenzweigen \n\nLuft zuf\u00e4chelt. Die Debatte finde ich sehr spannend, sie \n\nist wichtig im Plenum, und wir m\u00fcssen sie auch weiterhin \n\npflegen. Vielleicht wird sie manchmal in der Gesellschaft \n\nvernachl\u00e4ssigt, sodass manche Konflikte am Brodeln \n\nbleiben. Das ist nicht gut so, sondern ich glaube, hier ist \n\nder richtige Ort, \u00f6ffentliche Debatten zu f\u00fchren und eine \n\nlebendige und gute Debattenkultur zu pflegen. \n\nIch m\u00f6chte mich ganz herzlich bedanken bei allen Kolle-\n\ngen, bei allen Mitarbeitern auch der Verwaltung des \n\nLandtags, der Fraktionen und der Staatsregierung, mit \n\ndenen wir zusammengearbeitet haben, insbesondere den \n\nKollegen im Sozialausschuss, aber auch im Wirtschafts-\n\nausschuss. Bei meinen Fraktionskollegen habe ich das \n\nschon getan. Ich m\u00f6chte es auch in Richtung des Koaliti-\n\nonspartners tun, weil wir ein bisschen enger mit dem \n\nKoalitionspartner zusammengearbeitet haben, als wir es \n\nmit den Oppositionsparteien tun. Ich habe die Zusammen-\n\narbeit sehr gesch\u00e4tzt; insbesondere mit Dagmar Neukirch \n\nhaben wir vielleicht am intensivsten zusammengearbeitet. \n\nIch fand die Zusammenarbeit mit Dagmar sehr fair und \n\nvon Fachargumenten gepr\u00e4gt. Es war eine verl\u00e4ssliche \n\nZusammenarbeit. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n. Aber \n\ndieses Dankesch\u00f6n geht an alle in diesem Hause, vielen \n\nherzlichen Dank! Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Ale-\n\nxander Krau\u00df, der noch einmal deutlich gemacht hat, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5515 \n\nwelche Rolle gerade ein Landtag, auch unser Landtag, in \n\nder Entwicklung politischer Fachkr\u00e4fte spielt. Wir hoffen, \n\ndass er seinen Weg auch im Deutschen Bundestag als \n\ns\u00e4chsischer Interessenvertreter erfolgreich fortsetzen \n\nkann. \n\nGibt es im Hohen Haus in der dritten Runde weiteren \n\nRedebedarf zum \"Erfolgsfaktor Fachkr\u00e4fte\"? \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Damit kommt jetzt die Staatsregierung \n\nzum Zuge, und das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nDulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Lieber Alexander Krau\u00df! Ich m\u00f6chte mich \n\nan erster Stelle auch bei Ihnen bedanken. Wir wurden \n\n2004 gemeinsam in den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt, \n\nhaben damals vor allem bei dem Thema Jugendarbeit \n\nzusammengearbeitet und jetzt viel st\u00e4rker bei den ar-\n\nbeitsmarktpolitischen, aber auch energiepolitischen \n\nThemen. Sicherlich hatten wir viele Meinungsverschie-\n\ndenheiten und unterschiedliche L\u00f6sungsans\u00e4tze, aber ich \n\nwill jetzt das Gemeinsame betonen, n\u00e4mlich das ehrliche \n\nEngagement f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, das ehrliche Engage-\n\nment f\u00fcr die Interessen von Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmern. Deshalb von meiner Stelle noch einmal \n\nein herzliches Dankesch\u00f6n und alles Gute auf dem weite-\n\nren politischen Weg. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Wahrscheinlich werden wir jetzt viele Debatten \n\nim S\u00e4chsischen Landtag und auch au\u00dferhalb des Landta-\n\nges erleben, in denen die eine oder der andere das Wahl-\n\nergebnis vom Sonntag f\u00fcr die eigene Argumentationskette \n\nnutzt und ben\u00f6tigt \u2013 einmal berechtigt, einmal unberech-\n\ntigt. Auch ich will jetzt aufgrund dieses Wahlergebnisses \n\nmeine Rede anders gestalten. \n\nMeiner Meinung nach macht es wenig Sinn, einfach nur \n\ndie Erfolge auf die eine Seite zu stellen und die Kritik der \n\nOpposition auf die andere Seite, und sich ritualhaft \n\ngegenseitig zu sagen, was man tut oder was man vers\u00e4umt \n\nhat: Denn das bringt uns nichts. Das habe ich bei allen \n\nVeranstaltungen mit meinem \u201eK\u00fcchentisch\u201c oder bei \n\nVeranstaltungen in Unternehmen erlebt, egal, mit wem \n\nman gesprochen hat: die Diskrepanz zwischen den objek-\n\ntiv guten Zahlen, die wir in Sachsen haben, und der \n\nschlechten Stimmung. Sachsen geht es objektiv gut. Die \n\nWirtschaftsdaten sind gut. Die Arbeitslosenzahlen haben \n\nsich positiv entwickelt. Auch die Perspektiven gerade f\u00fcr \n\ndie junge Generation, hier gute Arbeit zu bekommen, sind \n\nso gut wie noch nie. \n\nDeshalb brauche ich keine Rede zu halten, in der ich alles, \n\nwas wir Gutes tun, als Erfolgsgeschichte, als Lastenheft \n\nder Staatsregierung, als das Heft der guten Taten be-\n\nschreibe. Es geht hier um etwas anderes. Es geht darum, \n\nzu erkl\u00e4ren, warum wir das machen. Es geht darum, auch \n\nals Staatsregierung zu sagen: Es geht nicht um das Abar-\n\nbeiten, sondern es geht um ein Ziel. Es gibt nur eine \n\neinzige gro\u00dfe Botschaft, die wir damit verbinden: Jede \n\nund jeder in Sachsen wird gebraucht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen auf kein Talent verzichten. Das ist jetzt nicht \n\nnur die Phrase, die man gern einmal sagt. Wenn das \n\nstattdessen die Grundbotschaft ist, die man auch nicht \n\neinteilen kann, da ist das Ministerium oder das Ministeri-\n\num verantwortlich, sondern das ist der Anspruch einer \n\nRegierung, dann beginnt das im Kleinen, in den Familien, \n\ndann beginnt das in den Kitas, in den Schulen und setzt \n\nsich \u00fcber den gesamten Lebenszyklus fort. Aus dieser \n\nVerantwortung k\u00f6nnen und wollen wir niemanden her-\n\nausnehmen. Jede und jeder wird gebraucht. \n\nDas hat wieder etwas damit zu tun, was meiner Meinung \n\nnach ein zentrales Thema ist, n\u00e4mlich der Respekt vor \n\nLebensleistungen. Wenn ich \u00fcber den Respekt vor Le-\n\nbensleistungen rede, besteht die Gefahr, dass das immer \n\nnur r\u00fcckblickend gemeint ist, dass wir jetzt zum Beispiel \n\nauf Ostdeutschland schauen und zu Recht kritisieren, dass \n\ndie Lebensleistungen von Ostdeutschen zu wenig respek-\n\ntiert werden. Wenn ich aber \u00fcber Respekt vor Lebensleis-\n\ntungen rede, dann hat das auch mit dem Hier und Jetzt zu \n\ntun. Dann hat es genauso damit zu tun, dass ich denjeni-\n\ngen, die in der Pflege arbeiten, Respekt entgegenbringe \n\nund wir uns endlich gemeinsam darum k\u00fcmmern m\u00fcssen, \n\ndass die Bedingungen besser werden. Dann haben die \n\neine Wertsch\u00e4tzung verdient, die generell in der sozialen \n\nArbeit t\u00e4tig sind und h\u00e4ufig Geringsch\u00e4tzung empfunden \n\nhaben. Das hat genauso mit den Lehrerinnen und Lehrern \n\nzu tun, mit den Polizistinnen und Polizisten. Es hat mit \n\ndem Hier und Jetzt zu tun, ihnen aktiv Respekt entgegen-\n\nzubringen. Deshalb ist das Parlament der richtige Ort, um \n\nWertsch\u00e4tzung zu zeigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nRespekt vor den Lebensleistungen bedeutet auch, wie es \n\nFrank Heidan sagte, dem Jugendlichen, der eine Ausbil-\n\ndung macht, zu sagen, es ist gut, dass du das tust. Es ist \n\ngenauso richtig, dem Studierenden zu sagen, es ist gut, \n\ndass du studiert, weil wir dich auch brauchen. Respekt vor \n\nden Lebensleistungen teilt nicht ein, was richtig und was \n\nfalsch ist. Ich will auch nicht sagen, was ein gutes oder \n\nein schlechtes Talent ist. Jeder hat Talente und das Recht, \n\ndass eine Gesellschaft die Bedingungen schafft, dass sich \n\ndiese Talente optimal entwickeln und auch eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Das wiederum ist keine Einbahnstra\u00dfe. \n\nWenn es darum geht, welche Talente wie eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen, hat das nicht nur der Staat zu regeln. \n\nIch appelliere wieder von diesem Pult aus an die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft. Faire und gute L\u00f6hne legt nicht der Staat \n\nfest. Dass wir den Mindestlohn festlegen mussten, ist \n\neigentlich ein Armutszeugnis f\u00fcr die Sozialpartnerschaft. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5516 \n\nEs ist die Aufgabe unserer Unternehmen, auf Augenh\u00f6he \n\nmit den Besch\u00e4ftigten faire L\u00f6hne zu verhandeln. Auch \n\ndas ist eine Konsequenz aus dem Sonntag. Denn Leute \n\nwollen, dass sie mit ihren Lebensleistungen fair behandelt \n\nwerden. Das dr\u00fcckt sich auch in einer fairen Bezahlung \n\naus. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ja, wir m\u00fcssen uns an viele The-\n\nmen wagen. Wie schaffen wir es, dass nicht jeder vierte \n\nJugendliche seine Ausbildung, jeder vierte Studierende \n\nsein Studium abbricht? Wie schaffen wir es, dass es \n\ngenerell f\u00fcr alle Menschen M\u00f6glichkeiten der Weiterbil-\n\ndung gibt \u2013 ob das \u00fcber die Jugendberufsagentur ist oder \n\ndie Weiterentwicklung des Weiterbildungsschecks? \n\nZurzeit gibt es keine politische Mehrheit f\u00fcr ein Weiter-\n\nbildungsgesetz oder ein Berufsbildungsgesetz. Aber das \n\ndarf uns nicht davon abhalten, weiterhin an allen M\u00f6g-\n\nlichkeiten zu arbeiten, lebenslanges Lernen in Sachsen zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir d\u00fcrfen auch die nicht aufgeben, von denen wir \n\nwissen, dass sie wahrscheinlich nie auf dem ersten Ar-\n\nbeitsmarkt ankommen werden. Deshalb wollen wir den \n\nsozialen Arbeitsmarkt in Sachsen unterst\u00fctzen. Wir \n\nwollen nicht zulassen, dass sich Hartz-IV-Biografien \n\nvererben, und k\u00fcmmern uns mit dem Tandemprojekt \n\ngenau um solche Familien. \n\nDas alles sind einzelne Beispiele, die neben der Fachkr\u00e4f-\n\nteinitiative die Instrumente beschreiben. Aber wie schon \n\ngesagt: Es geht nicht um das Muttiheft oder das Gute-\n\nTaten-Heft, sondern es muss sich in das gro\u00dfe Ziel ein-\n\nordnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sachsen hat sich immer \n\ndarum gek\u00fcmmert, dass die Investitionsbedingungen f\u00fcr \n\nunsere Unternehmen gut sind. Wir sind durchaus stolz \n\ndarauf, dass es in den letzten Monaten wiederholt gelun-\n\ngen ist, mit Investitionen den Standort zu st\u00e4rken; denn \n\nwir brauchen nicht \u00fcber gute Arbeit zu reden, wenn wir \n\nuns nicht darum k\u00fcmmern, dass sich eine Wirtschaft \n\nentwickeln kann. Wichtig ist nur, dass auch die Wirtschaft \n\nwei\u00df, dass sie gute Arbeitsbedingungen schaffen muss. Es \n\nsind immer zwei Seiten ein und derselben Medaille. \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nder CDU und der Staatsregierung) \n\nAber nat\u00fcrlich habe ich auch Sorge, dass mit dem Wahl-\n\nergebnis wieder eine Debatte beginnt \u2013 und wir haben \n\nleider schon wieder die ersten Absagen von Kongressen \u2013, \n\ndass das, was durch das Wahlergebnis mit Sachsen ver-\n\nbunden wird, zum Schaden von Sachsen passiert. Deshalb \n\nrede ich ganz bewusst in Anf\u00fchrungsstrichen von dem \n\nThema \u201eImage Sachsen\u201c, weil es eben nicht nur um die \n\nOberfl\u00e4che, um das Bild geht. Auf der einen Seite werde \n\nich weiterhin nicht zulassen, dass man undifferenziert \n\n\u00fcber dieses Land redet und alle in eine Ecke stellt. Das \n\nwird diesem Land und den Menschen nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nAuf der anderen Seite d\u00fcrfen wir die Probleme nicht \n\nkleinreden und verharmlosen, sondern m\u00fcssen uns diesen \n\naktiv stellen. Nur so werden wir glaubhaft machen, dass \n\nSachsen weiterhin das Land ist, in dem man gut und \n\nsicher leben k\u00f6nnen muss, egal, ob hier geboren oder \n\nhierher gekommen. Das muss v\u00f6llig egal sein. Lassen Sie \n\nuns weiterhin f\u00fcr ein anst\u00e4ndiges Sachsen engagieren, in \n\ndem es sich lohnt, zu arbeiten, zu leben, zu investieren. \n\nF\u00fcr dieses anst\u00e4ndige Sachsen lohnt es sich zu k\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, des Abg. Horst, \n\nWehner, DIE LINKE, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind \n\nam Ende der ersten Aktuellen Debatte angekommen, falls \n\nes keinen weiteren Redebedarf aus dem Plenum gibt. \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Damit ist die erste Aktuelle \n\nDebatte abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nNetzwerkdurchsetzungsgesetz stoppen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie einbringende Fraktion ergreift jetzt das Wort. Frau \n\nKollegin Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir debattieren nun auf \n\nAntrag meiner Fraktion das Netzwerkdurchsetzungsgesetz \n\n\u2013 leider zu sp\u00e4t. Dieses Gesetz, das zum Ende der Legisla-\n\ntur noch durchgedr\u00fcckt wurde, tritt bereits am kommen-\n\nden Sonntag, dem 1. Oktober, formell in Kraft. Das ist \n\neine \u2013 erlauben Sie mir bitte den belasteten Begriff \u2013 \n\nSchande. Es ist eine Schande f\u00fcr unsere Rechtskultur und \n\ndie tats\u00e4chlichen Aufgaben eines Justizministers. Ja, es ist \n\nauch eine Schande f\u00fcr die deutschen L\u00e4nder, die dieses \n\nMachwerk im Bundesrat haben passieren lassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5517 \n\nWir haben bereits jetzt ausreichende gesetzliche Grundla-\n\ngen f\u00fcr die Verfolgung von Hasskriminalit\u00e4t in den \n\nsozialen Netzwerken. Das Telemediengesetz verpflichtet \n\nbereits die Anbieter wie Facebook, Twitter und Youtube \n\nBeschwerden zu bearbeiten und Hinweisen auf groben \n\nMissbrauch nachzugehen. \n\nDas Stichwort Telemedien ist ein erster Hinweis auf die \n\nangema\u00dfte Gesetzgebungskompetenz des Bundes. Medi-\n\nenrecht ist n\u00e4mlich ein Teil der Kulturkompetenz der \n\nL\u00e4nder. Aus diesem Grund bestreitet auch der Leipziger \n\nStaats- und Medienrechtler Prof. Dr. Gersdorf dem Bund \n\ndie Kompetenz f\u00fcr ein Netzwerkdurchsetzungsgesetz. \n\nWeder die L\u00e4nder noch der Bundesgesetzgeber haben sich \n\naber darum geschert. \n\nDie Zielsetzung, man wolle die freie und offene Gesell-\n\nschaft vor Hasskriminalit\u00e4t und Fake News sch\u00fctzen, ist \n\nblo\u00df vorgeschoben. In der tats\u00e4chlichen Begr\u00fcndung zum \n\nGesetzentwurf hei\u00dft es wie folgt: \u201eGegenw\u00e4rtig ist eine \n\nmassive Ver\u00e4nderung des gesellschaftlichen Diskurses im \n\nNetz und insbesondere in den sozialen Netzwerken \n\nfestzustellen. Die Debattenkultur im Netz ist oft aggres-\n\nsiv, verletzend und nicht selten hasserf\u00fcllt. Hassrede und \n\nrassistische Hetze k\u00f6nnen jede und jeden aufgrund der \n\nMeinung, Hautfarbe oder Herkunft, der Religion, des \n\nGeschlechts oder der Sexualit\u00e4t diffamieren. Hasskrimi-\n\nnalit\u00e4t und andere strafbare Inhalte, die nicht effektiv \n\nbek\u00e4mpft und verfolgt werden k\u00f6nnen, bergen eine gro\u00dfe \n\nGefahr f\u00fcr das friedliche Zusammenleben einer freien, \n\noffenen und demokratischen Gesellschaft.\u201c \n\nEs scheint, als wolle die Bundesregierung unerw\u00fcnschte \n\nMeinungs\u00e4u\u00dferungen per Gummirecht unterdr\u00fccken. So \n\nsehen wir eine Wegscheide zwischen der freien offenen \n\nGesellschaft und einem repressiven \u00dcberwachungsstaat, \n\nzumal wenn staatlich privilegierte und finanzierte Denun-\n\nzianten und Spitzel der Organisationen dies organisieren \n\nsollen. \n\nNehmen Sie zum Beispiel die Amadeu Antonio Stiftung, \n\ndie selbst Akteur der unappetitlichen Hass- und Fakeszene \n\nist. Mit massiven Bu\u00dfgeldern gegen die Plattformen \n\nwerden vorauseilende L\u00f6schaktionen der Betreiber ohne \n\nwirksame Abwehrrechte der Opfer durchgesetzt. Es geht \n\ndabei also nicht um die Kl\u00e4rung von Tatsachen, sondern \n\num das Erzwingen von vorauseilender Zensur durch die \n\nBetreiber der sozialen Netzwerke. Daran \u00e4ndern auch die \n\nnachtr\u00e4glich eingef\u00fcgten Feigenbl\u00e4tter einer regulierten \n\nSelbstregulierung nichts. \n\nNoch einmal in aller Deutlichkeit m\u00f6chte ich Folgendes \n\nsagen: Das Gesetz privatisiert mit staatlichem Druck die \n\nAusgestaltung und Inhalte der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung, \n\ndie ebenfalls online gilt. Ob ein Wort schon eine Tat ist, \n\nentscheidet bei uns immer noch ein ordentliches Gericht \n\nund kein Risikoabw\u00e4gungsautomat von Facebook. Die \n\nPlattformen k\u00f6nnen sich auch nicht auf die Freiheit der \n\nRedaktionen berufen, da sie ausdr\u00fccklich keine Medien \n\nwie eine Zeitung sind. \n\nIch fasse noch einmal zusammen. Mithilfe des Netzwerk-\n\ndurchsetzungsgesetzes versucht man auf verfassungswid-\n\nrige Weise, die Lufthoheit \u00fcber die sozialen Medien zu \n\nerringen. Entschuldigung, Erringen ist das falsche Wort. \n\nDas w\u00fcrde wenigstens einen Hauch von \u00dcberzeugungsar-\n\nbeit bedeuten. Erzwingen ist treffender. Hoffen wir auf \n\neine Jamaika-Koalitionsverhandlung. Hoffen wir, dass der \n\nelastische Christian Lindner und einsichtige Gr\u00fcne wie \n\nvielleicht Renate K\u00fchnast das Netzwerkdurchsetzungsge-\n\nsetz in seiner jetzigen Form kippen werden, wie sie es im \n\nWahlkampf schon versprochen haben. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDie AfD wird sie ganz sicher dabei unterst\u00fctzen. \n\n(Zurufe aus dem Plenum) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle \n\nDebatte ist von der einbringenden AfD-Fraktion er\u00f6ffnet \n\nworden. Es sprach Frau Kollegin Wilke. Nun geht es in \n\nder Rederunde weiter, es sei denn, es besteht der Bedarf \n\nan einer Kurzintervention. Kollege Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nJa, ich m\u00f6chte eine Kurzintervention machen. Die Kolle-\n\ngin der AfD hat im Zusammenhang mit der Amadeu \n\nAntonio Stiftung davon gesprochen, dass diese Amadeu \n\nAntonio Stiftung ein Teil der Hass- und Fakeszene in \n\ndiesem Land sei. Ich m\u00f6chte diesen Vorwurf in aller \n\nDeutlichkeit zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt   \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nDie Amadeu Antonio Stiftung ist \u00fcbrigens nach jeman-\n\ndem benannt, der von Neonazis ermordet wurde. Die \n\nStiftung leistet in diesem Land seit vielen Jahren eine \n\nwichtige Arbeit. \n\nIn Ihrem Statement wird klar, dass eine Opfer-T\u00e4ter-\n\nUmkehr stattfindet. Hiermit wird eine Organisation, die \n\nsich um Opfer k\u00fcmmert, zum T\u00e4ter erkl\u00e4rt. Die AfD \n\nversucht sich hier wieder, als Opfer zu stilisieren. So \n\netwas darf man in diesem Hohen Hause in dieser Form \n\nnicht unwidersprochen durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt   \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Kollegin Wilke, auf deren Redebeitrag sich \n\ndie Kurzintervention bezog, reagiert darauf. Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich kann direkt darauf reagieren. Sie \n\nwissen, dass Frau Kahane die Amadeu Antonio Stiftung \n\nleitet. Frau Kahane ist bereits in der DDR-Zeit durch \n\nStasit\u00e4tigkeiten aufgefallen. \n\n(Zurufe von der SPD und der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5518 \n\nWenn ich von einem \u00dcberwachungsstaat oder dem Weg in \n\neinen \u00dcberwachungsstaat spreche, dann meine ich das \n\nauch so. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: \u00dcberwachen  \n\nist \u00fcberwachen, gelernt ist gelernt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte reagieren Sie \n\nweiter. \n\nKarin Wilke, AfD: Es wird vonseiten der Stiftung aus \n\nzumindest stark \u201egenudgt\u201c. Ich m\u00f6chte keine konkreten \n\nBeispiele anf\u00fchren, sie gibt es aber. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun geht es in der \n\nRednerliste weiter. Es folgt f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege \n\nModschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Demokratie lebt vom \n\nStreit \u2013 diesen sollten wir auch immer leidenschaftlich \n\nf\u00fchren. Nur, darin liegt das Problem; Polemik, Provokati-\n\non und das Wegblenden der Inhalte, Frau Wilke, funktio-\n\nnieren nicht. Das kann so nicht funktionieren. Genau das \n\nhaben wir bei der AfD immer wieder erlebt. Wenn wir uns \n\ndie letzten Wochen bis zur Bundestagswahl anschauen, \n\ndann mussten wir das immer ertragen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nF\u00fchrt man sich die politische Strategie und das Kommu-\n\nnikationsverhalten der AfD in den vergangenen Monaten \n\nvor Augen, dann l\u00e4sst sich das auf eine einfache Formel \n\nreduzieren: provozieren, relativieren und danach demen-\n\ntieren. Wir waren es nicht, das waren andere, damit haben \n\nwir nichts zu tun. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Und dann  \n\ntreten wir aus, das kommt jetzt noch hinzu!) \n\nEs ist immer dasselbe Schema. \n\nDie f\u00fchrenden K\u00f6pfe der AfD haben es auch billigend in \n\nKauf genommen, dass rechtspopulistisches und rassisti-\n\nsches Gedankengut salonf\u00e4hig wird. Sie haben das aktiv \n\nbetrieben. Wir erinnern uns, vergessen werden wir nie den \n\n17. Januar 2017 im Ballhaus Watzke. Was war dort los? \n\nWas erkl\u00e4rte Herr H\u00f6cke dort? Das Holocaustdenkmal sei \n\ndas Denkmal der Schande, so sagte er. Richter Maier, der \n\nnun auch in den Bundestag eingezogen ist, erkl\u00e4rte dort \n\nden Schuldkult und die Herstellung von Mischv\u00f6lkern. \u2013 \n\nSo weit zu den Opfern. Das ist eine Unversch\u00e4mtheit, was \n\nSie da von sich gegeben haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber die AfD fand das gut, hat sich \u00fcberhaupt nicht davon \n\ndistanziert und hat damit \u2013 und jetzt subsumiert sich \u2013 \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Nat\u00fcrlich  \n\nhaben wir uns davon distanziert! \u2013  \n\nZurufe von der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch w\u00fcrde gern weitermachen; denn das geht von meiner \n\nRedezeit ab. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten der \n\nCDU und den LINKEN mit Abgeordneten der AfD \n\n\u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geh\u00f6rt zur parlamen-\n\ntarischen Kultur, dass wir hier gerade einen Kollegen \n\nhaben, der vortr\u00e4gt. Und Sie haben genug M\u00f6glichkeiten, \n\nmit Zwischenfragen und Kurzinterventionen dann auf die \n\nvorgetragenen Argumente zu reagieren. Ich bitte ganz \n\neinfach: Sprechen Sie weiter, Herr Kollege Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Danke, ich werde es \n\nversuchen. Die Zeit rennt, aber die Facebook-Kommen-\n\ntare sprechen gl\u00fccklicherweise f\u00fcr sich, Herr H\u00fctter. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDann versuchen Sie, sich zu distanzieren. Sie h\u00e4tten auch \n\nmoderierend eingreifen k\u00f6nnen oder versuchen, dass man \n\ndas mal etwas zur\u00fcckf\u00e4hrt. Immer weiter \u00d6l ins Feuer \n\ngie\u00dfen und immer weiter an der Spirale drehen: Endlich \n\nsagt es mal einer, muss ja mal gesagt werden. Oder: Das \n\nist ja unstreitig, das muss mal raus. \n\nDas sind teilweise strafrechtliche Aussagen, die bei Ihnen \n\naber \u00fcberhaupt nicht gel\u00f6scht werden. Sie werden auch \n\nnicht sanktioniert. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nSehen wir uns einmal Beispiele an. 26. September 2017. \n\nEin Herr Manfred Stemmeler im Facebook bei Ihnen: \n\n\u201eNicht nur in Sachsen, in ganz Deutschland oder wenn die \n\nAbschiebung nicht m\u00f6glich ist, ins Arbeitslager mit \n\ndenen.\u201c \u2013 Facebook Carsten H\u00fctter 16.09., 14:04 Uhr. \n\nOder ein Herr Sylvio Berger: Wenn ich das lese, denke \n\nich an Opas Worte \u201eJunge, lade schneller nach. Solche \n\nMenschen geh\u00f6ren vom Planeten getilgt.\u201c \u2013 Facebook-\n\nChronik AfD am 31. August 2017. Am 26. September ist \n\ndas immer noch drauf. \n\nWas ist das denn?! \n\n(J\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Pfui Teufel!) \n\nDas hat \u00fcberhaupt nichts mehr mit Meinungsfreiheit zu \n\ntun. Wenn man sich derart anst\u00f6\u00dfigerweise \u00e4u\u00dfert, dann \n\nist das strafbar, meine Herren, sonst nichts. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr H\u00fctter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5519 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege, sind Sie nicht auch \n\nder Meinung, dass wir hier ganz deutlich unterscheiden \n\nm\u00fcssen zwischen den Dingen, die ein Abgeordneter auf \n\nFacebook postet, oder Kommentaren, die irgendwo um \n\nzwei oder drei Uhr nachts kommen und vielleicht nicht \n\nsofort gel\u00f6scht werden? So funktioniert es n\u00e4mlich nicht. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nProteste bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nWissen Sie, Ihre Diffamierungskampagne ist v\u00f6llig \n\ngrundlos. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben Ihre Frage \n\ngestellt. Jetzt kommt die Antwort. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Es  \n\nist Ihre Pflicht, das zu l\u00f6schen! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Um vier Uhr nachts \u2013  \n\nmuss ich mich da hinsetzen? \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSie haben 26 Tage Zeit! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Schauen Sie doch mal, was \n\nauf Ihren Seiten steht! \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nBitte, lassen Sie jetzt erst einmal den Kollegen reden. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten  \n\nder CDU und der AfD \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nKeine direkten Diskussionen von Fraktion zu Fraktion! \n\nJetzt beantwortet Kollege Modschiedler erst einmal die \n\nFrage. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich versuche es. Es ist eine \n\nAktuelle Debatte, die aber manchmal eine Podiumsdis-\n\nkussion wird. \n\nIch h\u00e4tte es nicht anders sagen k\u00f6nnen. Wie viele Tage \n\nhaben Sie bis zum L\u00f6schen gebraucht? Eigentlich ist das \n\nja noch gar nicht passiert. Vom 31. August bis zum \n\n26. September war bei Ihnen eine ziemlich lange Nacht \n\ngewesen, in der Sie es nicht haben l\u00f6schen k\u00f6nnen. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist das eine. Wir reden von dem Rechtsdurchset-\n\nzungsgesetz. Genau das ist sein Zweck, dass Sie das \n\nn\u00e4mlich l\u00f6schen sollen und dass man es verfolgt, wenn es \n\nstrafbar ist, und sich nicht hinstellen und sagen kann: Das \n\nhabe ich nicht geschrieben. Das ist ein klarer Fall von \n\nProvozieren und danach wieder Dementieren. Da haben \n\nwir es doch wieder. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSchauen wir uns das Ganze jetzt einmal an. Wir wissen es \n\nklar und deutlich: Die AfD profitiert von diesen Fake \n\nNews und von der Hate Speech. Das haben Sie gerade \n\nbest\u00e4tigt. Das Gesetz ist n\u00e4mlich gar nicht in Ihrem \n\nInteresse. Deshalb muss es weg. \n\nDa sagen wir als CDU ganz deutlich: Das Internet ist f\u00fcr \n\nuns kein rechtsfreier Raum. Gegen Hetzer m\u00fcssen wir \n\nvorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAus diesem Grunde \u2013 ganz ehrlich \u2013 muss dieses Rechts-\n\ndurchsetzungsgesetz diesen Tendenzen in den sozialen \n\nNetzwerken entgegenwirken und muss ganz sicher blei-\n\nben \u2013 mit uns auf jeden Fall. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nModschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt gibt es \u2013 ver-\n\nmute ich, Herr Kollege Urban \u2013 eine Kurzintervention auf \n\ndas gerade Gesagte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nModschiedler, ich m\u00f6chte doch noch einmal erwidern, \n\nweil Ihre Vorw\u00fcrfe wirklich ganz billige Polemik waren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU) \n\nSie haben nicht \u00fcber dieses Netzwerkdurchsetzungsgesetz \n\ngesprochen, was sinnvoll gewesen w\u00e4re, weil dieses \n\nNetzwerkdurchsetzungsgesetz Ihr Gesetz ist. Sie nutzen \n\ndas, um den politischen Gegner damit in die Ecke zu \n\ndr\u00e4ngen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist unerh\u00f6rt!) \n\nWenn Sie ein Gesetz machen wollten, das Hass und Hetze \n\nim Netz verhindert, dann h\u00e4tten Sie eine Beh\u00f6rde einge-\n\nrichtet, die solche dreckigen Kommentare, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\negal, bei wem sie auftauchen, l\u00f6schen w\u00fcrde. Aber das \n\nwollen Sie gar nicht. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der CDU und der AfD) \n\nSie freuen sich, dass so ein Dreck im Netz stattfinden \n\nkann, um daraus politischen Honig zu saugen. Es ist ein \n\nneues Stasigesetz und ein CDU-Gesetz. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurz-\n\nintervention. Jetzt kommt die Reaktion von Kollegen \n\nModschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sie h\u00e4tten es treffender \n\nnicht formulieren k\u00f6nnen. Das Gesetz ist deswegen da, \n\nweil Sie nicht agieren. W\u00fcrden Sie l\u00f6schen, br\u00e4uchten wir \n\nes nicht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDie Erkl\u00e4rung zieht gar nicht!) \n\nSie tun es nicht, sondern sagen: Das ist keine strafbare \n\nHandlung, vielleicht eine Meinungs\u00e4u\u00dferung. Aber es ist \n\neine strafbare Handlung und wird auch verurteilt. Aber \n\nSie lassen es weiter stehen. Deshalb gibt es daf\u00fcr ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5520 \n\nGesetz. Gesetze kann ein Parlamentarier einbringen. Das \n\nParlament hat es mehrheitlich beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDann erstatten Sie doch Anzeige!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht die Rederun-\n\nde weiter. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr \n\nJala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen und AfD und nicht mehr so \n\nganz, das hatten wir gestern \u2013 Blue system, vielleicht! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sch\u00f6nes T-Shirt!) \n\nDas Netzwerkdurchsetzungsgesetz stoppen \u2013 ich bin ja \n\nfroh, dass die AfD mittlerweile gelernt hat, wie es hei\u00dft. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das T-Shirt geht nicht! \n\nGreifen Sie mal ein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nGreifen Sie mal ein, Herr Pr\u00e4sident! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr H\u00fctter, ich ver-\n\nwarne Sie. Sie haben die Sitzungsleitung des Pr\u00e4sidenten \n\nnicht zu kritisieren. Wenn Sie das machen, bekommen Sie \n\neinen Ordnungsruf. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nIch kann hier nichts erkennen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Von hinten geht es schlecht!) \n\nSprechen Sie bitte weiter, Herr Jala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Dann werde ich das tun. \n\nIch freue mich, dass die AfD mittlerweile gelernt hat, wie \n\ndas Gesetz hei\u00dft, n\u00e4mlich Netzdurchsetzungsgesetz und \n\nnicht Netzdurchsuchungsgesetz, wie es noch von Frau \n\nMuster eingebracht wurde. Aber ich glaube, dass wir hier \n\neine reine Fake-Debatte f\u00fchren und einem Laienschau-\n\nspiel zusehen. Ich glaube, es geht Ihnen \u00fcberhaupt nicht \n\ndarum, sich \u00fcber das Netz-DG zu unterhalten. Ich glaube, \n\nes ist eine reine Fake-Debatte. Sie wollen hier eine Mei-\n\nnungsdiktatur durchsetzen. Ich glaube, diesbez\u00fcglich \n\nwerden wir noch viel von Ihnen h\u00f6ren. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nVorab kann ich sagen, dass DIE LINKE tats\u00e4chlich f\u00fcr \n\nMeinungsfreiheit und Pluralismus steht. Das wird Sie \n\nnicht \u00fcberraschen. Wir wollen eine offene und plurale \n\nGesellschaft. \n\n(Zuruf von der AfD: Mit F\u00e4usten oder was?) \n\nDas soll und muss sich auch im Netz widerspiegeln. Dazu \n\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich, dass wir diesen AfD-Schund sehr oft \n\nertragen m\u00fcssen, auch im Netz. \n\nDas Netz-DG verfolgt tats\u00e4chlich ein richtiges Anliegen, \n\nn\u00e4mlich Hassbotschaften in sozialen Netzwerken zu \n\nbek\u00e4mpfen. Allerdings gibt es einige Schnitzer in diesem \n\nGesetz. Kleinere sind, dass es beispielsweise zwar soziale \n\nNetzwerke betrachtet, es aber ein paar Ausschlusskriterien \n\ngibt. Das steht alles im \u00a7 1: Nutzerkenngr\u00f6\u00dfen, Gewinn-\n\nerzielungsabsicht usw. \n\nKlar ist, dass der Gesetzgeber regeln musste, was als \n\nrechtswidrig erachtet wird. Auch da gab es eine Entwick-\n\nlung. Man kann feststellen, dass zwischen der ersten und \n\nder vierten Version die Verunglimpfungstatbest\u00e4nde des \n\nStGB herausgefallen sind. Wenn Sie sich hinstellen und \n\nzum Beispiel sagen, dass das hier Zensur sei, dann ist das \n\nganz sch\u00f6ner Bullshit. Das ist \u00fcberhaupt nicht mehr \n\nhaltbar. \n\nDass diese Regelung enthalten ist, dass die Tatbest\u00e4nde \n\neingef\u00fchrt sind, ist vielleicht vor dem Hintergrund sinn-\n\nvoll, dass wir sonst einen Mischmasch in den allgemeinen \n\nGesch\u00e4ftsbedingungen h\u00e4tten. Das kann man insoweit \n\nhinnehmen. \n\nZiemlich begr\u00fc\u00dfenswert finde ich die Berichtspflicht, die \n\nerkl\u00e4rt wird. Allerdings gibt es ein gro\u00dfes Problem im \n\nNetzwerkdurchsetzungsgesetz. Das h\u00e4ngt uns bitter an. \n\nUnd zwar ist das der Einstieg in die private Rechtsdurch-\n\nsetzung. Wahrscheinlich ist das diesem Spurt durch das \n\nGesetzgebungsverfahren geschuldet. Der erste Referen-\n\ntenentwurf lag im M\u00e4rz dieses Jahres vor. Verabschiedet \n\nwurde es in der vierten Version im Juni dieses Jahres. \n\nWir reden also effektiv \u00fcber drei Monate. Dazwischen \n\ngab es noch eine EU-Notifikation, und es gab eine \n\nRechtsanh\u00f6rung im Ausschuss. Es haben zehn Sachver-\n\nst\u00e4ndige teilgenommen. Fast alle haben Kritik ge\u00fcbt und \n\ndie H\u00e4lfte hat sogar verfassungs- und europarechtswidrige \n\nBedenken ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDas Problem der privaten Rechtsdurchsetzung \u2013 das hei\u00dft, \n\ndie privaten Portale entscheiden, was rechtswidrig ist \u2013 \n\nbricht im Ergebnis den Grundsatz der Gewaltenteilung. \n\nDas geht nicht; das muss weg. Es kann nicht sein, dass \n\nPrivate dar\u00fcber entscheiden, was rechtm\u00e4\u00dfig und von der \n\nMeinungsfreiheit gedeckt ist. Da m\u00fcssen die sich wahr-\n\nscheinlich noch hinsetzen und Rechtfertigungsgr\u00fcnde \n\neruieren, weil erst dann eine L\u00f6schung stattfinden darf. \n\nDie M\u00f6glichkeit, dem sogenannten Delinquenten noch \n\neinmal eine Stellungnahme einzur\u00e4umen, ist eine Kann-\n\nm\u00f6glichkeit. Auch das h\u00e4tte vielleicht verpflichtend \n\nhineingenommen werden k\u00f6nnen. Aber im Grunde ist es \n\nabsolut schwierig und demokratisch \u00fcberhaupt nicht \n\nerkl\u00e4rbar. \n\nDer Schwerpunkt des Netzwerkdurchsetzungsgesetzes \n\nliegt zus\u00e4tzlich noch auf der L\u00f6schung. Leider befindet es \n\nsich daher spezial- und generalpr\u00e4ventiv eher im Flach-\n\nwasser. Es ist zwar sch\u00f6n, wenn wir solche Sachen auch \n\nvon Ihnen nicht mehr lesen m\u00fcssen \u2013 ich muss sie ja hier \n\noft genug h\u00f6ren \u2013, aber es bringt uns nichts, wenn wir sie \n\nnicht verfolgen k\u00f6nnen, da sie weg sind. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Schauen  \n\nSie sich doch bitte auch Ihre Partei an!) \n\n\u2013 Das mache ich. Ich lese alles gerne. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5521 \n\n(Aha! von der AfD) \n\nEin Problem ist auch noch, dass zum Beispiel die jetzige \n\nRegelung im Netz, das sogenannte Overblocking \u2013 die \n\npotenzielle Tendenz, vorsichtshalber mehr zu l\u00f6schen, \n\ndamit man nichts falsch macht \u2013, noch best\u00e4rkt wird. In \n\nder Konsequenz \u2013 \u2013 \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Die Redezeit ist zu Ende. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Das ist schade. \u2013 In der \n\nKonsequenz sorgt das daf\u00fcr, dass die Meinungsfreiheit \n\ngef\u00e4hrdet wird. In der zweiten Runde erkl\u00e4re ich Ihnen, \n\nwarum Sie Meinungsdiktatoren sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Das war Herr Jala\u00df f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Herr Baumann-Hasske \n\nf\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\ndamit einsteigen, dass ich erkl\u00e4re, wor\u00fcber wir eigentlich \n\nsprechen. Ich denke, dass es in dieser Debatte noch nicht \n\nso richtig deutlich geworden ist, um welches Verfahren es \n\nhier eigentlich geht. \n\nDas Gesetz reformiert das Telemediengesetz und adres-\n\nsiert soziale Netzwerke mit mehr als zwei Millionen \n\nNutzern im Inland. Sie werden verpflichtet, Beschwerden \n\n\u00fcber strafbare Inhalte, die bei ihnen ver\u00f6ffentlicht werden, \n\nschnell zu bearbeiten. Ist es offensichtlich, dass der \n\nbeanstandete Inhalt strafbar ist, werden sie verpflichtet, \n\nihn binnen 24 Stunden zu l\u00f6schen. Ist die Strafbarkeit der \n\nInhalte nicht so eindeutig, gilt eine Sieben-Tages-Frist zur \n\nPr\u00fcfung der Inhalte. Dann soll in der Regel sp\u00e4testens \n\nentschieden sein, ob der Inhalt zu l\u00f6schen ist oder nicht. \n\nH\u00e4ngt die Entscheidung davon ab, wie der Kontext einer \n\n\u00c4u\u00dferung zu beurteilen ist, kann der von der Beschwerde \n\nbetroffene Autor dazu geh\u00f6rt werden. Der Anbieter des \n\nNetzwerkes kann die Entscheidung einer besonderen \n\nInstitution, einer Einrichtung der freiwilligen Selbstkon-\n\ntrolle vorlegen. Diese Einrichtung bedarf der Zulassung \n\ndurch das Bundesamt f\u00fcr Justiz. \n\nH\u00e4lt sich der Anbieter nicht an diese Regel, ist das mit \n\neinem empfindlichen Bu\u00dfgeld bis zu 50 Millionen Euro \n\nbedroht. Das klingt gewaltig, ist aber angesichts der \n\nUms\u00e4tze, die diese sozialen Netzwerke erzielen, nach-\n\nvollziehbar \u2013 auch angesichts der Tatsache, dass es hier \n\neine Vorphase gab, in der derartige Kontrollen auf freiwil-\n\nliger Basis stattfinden sollten und man feststellen musste, \n\ndass das eben nicht funktionierte. \n\nMeine Damen und Herren! Zugegebenerma\u00dfen klingt das \n\nalles ziemlich b\u00fcrokratisch. Wozu brauchen wir das? \n\nSchr\u00e4nkt dieses Gesetz nicht die unternehmerische Frei-\n\nheit und die Meinungsfreiheit unangemessen ein? Entlas-\n\ntet der Staat die Justiz nicht von Aufgaben, die von ihr zu \n\nl\u00f6sen w\u00e4ren, zulasten der Anbieter sozialer Netzwerke? \n\nAlle diese Fragen haben wir heute schon geh\u00f6rt. Das \n\nGesetz richtet sich, anders als oft behauptet wird, nicht \n\ngegen Falschbehauptungen sondern ausdr\u00fccklich nur \n\ngegen strafbare Ver\u00f6ffentlichungen. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE:  \n\nWer entscheidet das denn?) \n\nDas richtet sich zum Beispiel gegen verfassungsfeindliche \n\nSymbole. Wer seine Posts damit schm\u00fcckt, verh\u00e4lt sich \n\noffensichtlich in strafbarer Weise. Ich glaube, das wird \n\nhier kaum jemand bestreiten k\u00f6nnen. Das Gesetz enth\u00e4lt \n\neinen Katalog von Straftaten, auf die es sich bezieht. Bei \n\nvielen kann man sicherlich auch dar\u00fcber streiten, und \n\ndeshalb ist das soeben von mir genannte Verfahren ja \n\nauch eingef\u00fchrt worden. Das wurde in der Tat im Prozess \n\nder Gesetzgebung beanstandet, und der Gesetzgeber hat \n\nauf diese Beanstandungen reagiert. \n\nEs bed\u00fcrfte eines solchen Gesetzes nicht, wenn wir nicht \n\ndas, was wir heute schon ausf\u00fchrlich geh\u00f6rt haben \u2013 die \n\nEskalation von Fake News im Internet \u2013, h\u00e4tten. Fr\u00fcher \n\nwar es so: Wenn in einer Zeitung etwas ver\u00f6ffentlicht \n\nwurde, was m\u00f6glicherweise beleidigend war, dann konnte \n\nman dagegen im Wege der einstweiligen Verf\u00fcgung \n\nvorgehen und verhindern, dass es wieder ver\u00f6ffentlicht \n\noder weiterhin behauptet wurde, und man konnte eine \n\nGegendarstellung erstreiten. Das dauert aber Wochen. Bei \n\nder Zahl der Ver\u00f6ffentlichungen und angesichts der \n\nTatsache, dass es den Filter des Journalismus in diesem \n\nZusammenhang nicht mehr gibt, sondern dass heutzutage \n\njeder in sozialen Netzwerken herumr\u00fcpeln kann, wie er \n\nwill, ist es notwendig, das einzugrenzen. \n\nDeswegen halte ich zun\u00e4chst einmal die Vorgehensweise \n\nf\u00fcr berechtigt, obwohl ich in der Tat auch sehe, dass es \n\nverfassungsrechtliche Bedenken gibt. \n\nDie Kritik, die dar\u00fcber hinaus ge\u00e4u\u00dfert wurde und die \n\nauch in dem Gesetzgebungsverfahren eine Rolle gespielt \n\nhat, m\u00f6chte ich in einer zweiten Runde beleuchten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Auf Kollegen Baumann-\n\nHasske von der SPD-Fraktion folgt jetzt Frau Dr. Maicher \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nin meinem Redebeitrag von der Engf\u00fchrung auf dieses \n\nGesetz ein St\u00fcck weggehen und generell \u00fcber das Ph\u00e4no-\n\nmen und vor allen Dingen \u00fcber unsere Verantwortung \n\nhierf\u00fcr auf Landesebene sprechen. \n\nSoziale Medien erm\u00f6glichen prinzipiell erst einmal, dass \n\nalle in gesellschaftlichen Debatten mitreden k\u00f6nnen und \n\ndass es eine breitere Beteiligung gibt. Es sichert Mei-\n\nnungsfreiheit, und es ist per se ein gutes Zeichen f\u00fcr \n\nunseren demokratischen Diskurs, wenn man in andere \n\nRegionen der Welt schaut, wie dort Meinungsfreiheit \n\neingeschr\u00e4nkt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5522 \n\nAber klar ist auch: \u00dcberall dort, wo es M\u00f6glichkeiten \n\ngibt, gibt es eben auch Schattenseiten, und auf diese muss \n\ndie Gesellschaft reagieren und sie muss lernen, damit \n\numzugehen. Hassrede, Hetze, Gewaltfantasien, Falsch-\n\nmeldungen, der Missbrauch von Social Bots stehen f\u00fcr \n\neinen Verfall der Diskussionskultur. Deshalb hat Politik \n\nselbstverst\u00e4ndlich die Verantwortung, auf diese Tenden-\n\nzen Antworten zu geben und sie mit umfassenden, ent-\n\nschlossenen, aber auch angemessenen, differenzierenden \n\nVorschl\u00e4gen anzugehen. \n\nEs reicht eben nicht, nur Appelle an Nutzerinnerinnen und \n\nNutzer und Plattformbetreiber zu richten. Selbstverpflich-\n\ntungen greifen dort nicht. Wir m\u00fcssen Plattformbetreiber \n\nund Diensteanbieter auch in die Verantwortung nehmen, \n\nda sie sich nicht auf einem privaten Spielplatz befinden, \n\nsondern im \u00f6ffentlichen Raum. Hier m\u00fcssen die Regelun-\n\ngen des Zusammenlebens selbstverst\u00e4ndlich genauso \n\ndurchgesetzt werden. Sie haben Verantwortung, dabei \n\nmitzuwirken, dass Meinungsfreiheit, aber auch Mei-\n\nnungsvielfalt gesch\u00fctzt werden und dass Justiz und \n\nBeh\u00f6rden besser als bisher Strafrechtsverst\u00f6\u00dfe ahnden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas Gesetz, um das es heute geht, hat Justizminister Maas \n\nim Fr\u00fchjahr vorgelegt. Der Entwurf ist aus unserer Sicht \n\nv\u00f6llig unzureichend gewesen, das gesamte Verfahren im \n\n\u00dcbrigen auch. Kollege Jala\u00df hat das schon ausgef\u00fchrt. \n\nAus unserer Sicht ist eine Abw\u00e4gung zwischen Meinungs-\n\nfreiheit, Pers\u00f6nlichkeitsschutz und Schutz vor Diskrimi-\n\nnierung und Volksverhetzung in diesem ersten Gesetz-\n\nentwurf nicht erf\u00fcllt gewesen. Das Hauptproblem dabei \u2013 \n\nund das ist auch heute wieder in der Debatte deutlich \n\ngeworden \u2013 ist doch die Engf\u00fchrung auf die L\u00f6schung \n\nvon Inhalten. \n\nJetzt ist mit \u00c4nderungen, die noch schnell eingebracht \n\nwurden, einiges aufgenommen worden. Auch durch die \n\nharten Diskussionen von Verb\u00e4nden und Organisationen \u2013 \n\n\u00fcbrigens aus jedem Bereich \u2013 sind Verbesserungen \n\nhineingekommen, zum Beispiel die Konkretisierung der \n\nL\u00f6schbedingungen, die eben nicht mehr allein die Ent-\n\nscheidung \u00fcber die Rechtswidrigkeit in sozialen Netzwer-\n\nken \u00fcberlassen. \n\nWir GR\u00dcNEN haben uns deshalb im Bund enthalten und \n\nnicht abgelehnt, aber wir halten nach wie vor den Eingriff \n\nin die Meinungsfreiheit f\u00fcr zu stark. Es fehlt zum Beispiel \n\nganz deutlich ein Widerspruchsrecht f\u00fcr die Meinungsbei-\n\ntr\u00e4ge, die f\u00e4lschlicherweise gel\u00f6scht wurden. Es besteht \n\nimmer noch die Gefahr von Overblocking, des Heraus-\n\nnehmens von Beitr\u00e4gen, die nicht strafrechtlich relevant \n\nsind. Vor allem \u2013 das finde ich besonders wichtig \u2013 das \n\nZiel, Hate Speech aus den Netzwerken zu verbannen, \n\nhaben wir mit dem Gesetz noch lange nicht erreicht. Dazu \n\nbedarf es viel mehr, \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nzum Beispiel eine ordentliche bzw. bessere Ausstattung \n\nder Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und der Gerichte. Es ist \n\nAufgabe der Justiz, genau zu unterscheiden und das \n\nGrundrecht zwischen Meinungsfreiheit und Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsrechten abzuw\u00e4gen. \n\nWir wollen mehr Transparenz bei sogenannten automati-\n\nsierten Kommunikationssystemen, also Social Bots. Diese \n\nsollen erkennbar sein und gekennzeichnet werden. Wir \n\nbrauchen \u2013 das ist der entscheidende Punkt \u2013 die Diskus-\n\nsion \u00fcber die St\u00e4rkung von Medienkompetenzberatung \n\nund zivilgesellschaftlichem Engagement. Denn Mei-\n\nnungsbildung und Meinungsvielfalt zu st\u00e4rken hei\u00dft nicht, \n\nvor mehr Beteiligung in den Medien zur\u00fcckzuschrecken, \n\nsondern, im Gegenteil, eine positive Beteiligung zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nDamit sind wir aus meiner Sicht auch auf der Landesebe-\n\nne angekommen und sollten nicht nur \u00fcber Bundesgesetze \n\nsprechen. Wir m\u00fcssen uns hierbei an die eigene Nase \n\nfassen. Das Stichwort lautet: Medienkompetenz. Wir \n\nm\u00fcssen im Bildungsbereich genau diesen Punkt st\u00e4rken. \n\nWas hei\u00dft Medienkritik, Selbstkritik beim eigenen Um-\n\ngang in den sozialen Medien, bei denen, die selber zum \n\nSender werden? Ich glaube, eine St\u00e4rkung der Kultur der \n\nGegenrede ist die wichtigste Antwort auf den Verfall der \n\nDiskussionskultur. \n\nWir m\u00fcssen Streit positiv auswerten. Streit ist okay, Streit \n\nist gewollt und Streit muss normal sein. Aber es muss \n\nunter Fairness geschehen, und diese muss gewahrt wer-\n\nden. F\u00fcr mich hei\u00dft das auch, dass in der Bildung die \n\nKontroverse als Grundprinzip der politischen Bildung \n\ngest\u00e4rkt wird. Das hei\u00dft, anderen eine Meinung zu lassen, \n\naber auch nichts unwidersprochen zu lassen. Das muss \n\neinfach m\u00f6glich sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Gerade diesbez\u00fcglich \n\nhaben wir in Sachsen einen gro\u00dfen Nachholbedarf. Es \n\ngibt seit Jahren keinen Stich bei der Medienbildung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin! \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Es gibt Modellprojekte, \n\nkeine fl\u00e4chendeckenden. Da m\u00fcssen wir anpassen, sonst \n\nhelfen auch solche Gesetze nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Maicher, Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind jetzt mit der \n\nersten Rederunde durch und er\u00f6ffnen eine zweite. Frau \n\nKollegin Wilke, Sie sprechen erneut f\u00fcr die einbringende \n\nAfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, in der Debatte geht es uns \n\nbeim Netzwerkdurchsetzungsgesetz um Meinungsfreiheit, \n\num rechtsstaatliche Verfahren, Herr Modschiedler, und \n\num die Privatisierung von Recht. Dazu ist schon Richtiges \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5523 \n\nund Wichtiges gesagt worden durch Herrn Baumann-\n\nHasske, durch Frau Dr. Maicher und auch durch Herrn \n\nJala\u00df zur Privatisierung von Recht. \n\n(Zuruf des Abg. Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE) \n\nTrotzdem ist es erstaunlich, mit welcher Schamlosigkeit \n\ndie Bl\u00f6\u00dfen dieses Gesetzes in der \u00d6ffentlichkeit verkauft \n\nwerden. Das sehen nicht nur angebliche Nazis, Rassisten \n\nund Populisten der AfD so, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nAngebliche!) \n\nsondern so sehen es auch die vielen kritischen, sehr \n\nkritischen, teilweise sogar vernichtenden Stellungnahmen \n\nnamhafter Rechtswissenschaftler und Experten, die bei \n\nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum ersten Entwurf des \n\nNetzwerkdurchsetzungsgesetzes gesprochen haben. \n\nNeben einflussreichen Unternehmen, Professoren und \n\nRechtsanw\u00e4lten unterst\u00fctzt das \u00fcbrigens auch die Vorg\u00e4n-\n\ngerin von Herrn Heiko Maas, Frau Leutheusser-\n\nSchnarrenberger. Alle diese haben den Bundesgesetzgeber \n\nnicht davon abhalten k\u00f6nnen, das Netzwerkdurchset-\n\nzungsgesetz schnellstm\u00f6glich durchzusetzen. \n\nIn der Anh\u00f6rung des Fachausschusses im Bundestag \n\nerkl\u00e4rten \u2013 Herr Jala\u00df sagte es schon \u2013 sieben von zehn \n\nSachverst\u00e4ndigen den Gesetzentwurf der Bundesregie-\n\nrung f\u00fcr verfassungswidrig. \n\nDer Sonderbeauftragte der UN f\u00fcr die Meinungsfreiheit \n\nkritisierte, das Gesetz wecke schwerwiegende Bedenken \n\nhinsichtlich seiner Eingriffe in die Meinungsfreiheit und \n\nhinsichtlich des Rechts auf Anonymit\u00e4t. Insbesondere \n\nwird gegen den internationalen Pakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und \n\npolitische Rechte, den UNO-Pakt II, versto\u00dfen, da Zen-\n\nsurma\u00dfnahmen nicht an private Rechtstr\u00e4ger delegiert \n\nwerden d\u00fcrfen. Der wissenschaftliche Dienst des Bundes-\n\ntages kommt in zwei Gutachten zu dem Schluss, dass das \n\nNetzwerkdurchsetzungsgesetz europarechtswidrig und \n\nverfassungswidrig ist. \n\nUnterst\u00fctzung und Beifall bekommt das Gesetz nur von \n\nautokratischen Staaten wie Russland und Wei\u00dfrussland; \n\nRegimes, die schon l\u00e4nger solche Interessen verfolgen, \n\nwie offenbar jetzt auch unsere, noch amtierende Regie-\n\nrung, Regimes, die das deutsche Netzwerkdurchsetzungs-\n\ngesetz ausdr\u00fccklich als Blaupause f\u00fcr neue regressive \n\nGesetzesvorhaben zur Einschr\u00e4nkung zur Meinungsfrei-\n\nheit in ihren sozialen Medien benutzen. Das sollte uns \n\nauch in diesem Hohen Hause in Dresden zu denken \n\ngeben, in dem ich heute als Vertreterin der st\u00e4rksten \n\npolitischen Kraft in Sachsen sprechen darf. \n\nDaf\u00fcr danke ich Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\ngerade er\u00f6ffnet worden von Frau Kollegin Wilke von der \n\nAfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Kollege \n\nModschiedler, Sie m\u00f6chten erneut das Wort ergreifen und \n\nschreiten hier zum Rednerpult. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es folgt eine zweite Runde. \n\nGrunds\u00e4tzlich, Frau Wilke: Die CDU-Fraktion h\u00e4lt das \n\nGesetz f\u00fcr richtig. Die Frage, ob etwas verfassungswidrig \n\nist oder nicht, entscheidet bei diesem Bundesgesetz das \n\nBundesverfassungsgericht und nicht irgendwelche Mei-\n\nnungen. Das hatten wir auch schon bei den anderen \n\nGesetzen, bei denen Sie gesagt haben, dass es wohl \n\nverfassungswidrig sei. Jemand ist unschuldig, solange er \n\nnicht verurteilt ist. Ein Anspruch besteht nicht, solange er \n\nnicht wirksam durch ein Gericht festgestellt ist, und etwas \n\nist dann verfassungswidrig, wenn es gegen die Verfassung \n\nverst\u00f6\u00dft, weil es das Bundesverfassungsgericht erkl\u00e4rt \n\nhat, und das hat es nicht. Insoweit gilt dieses Gesetz, und \n\nwir wollen uns einmal genau anschauen, was es so will. \n\nDas Netzwerkdurchsetzungsgesetz soll strafbare Inhalte \n\nund die Hasskriminalit\u00e4t im Internet, insbesondere in den \n\nsozialen Medien, unterbinden. Das haben wir auch festge-\n\nstellt. Ganz einfach gesagt: Die Sachen sollen verschwin-\n\nden, und sie sollen sofort gel\u00f6scht werden, weil sie nicht \n\nselbstst\u00e4ndig von den privaten Leuten gel\u00f6scht werden. \n\nDie relevanten aggressiven und verletzenden Inhalte und \n\nauch die \u00c4u\u00dferungen sollen besser und schneller abgear-\n\nbeitet und geahndet werden. Sie sollen strafrechtlich \n\ngeahndet werden. Es geht n\u00e4mlich darum, Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsrechte im Netz zu sch\u00fctzen \u2013 unsere Rechte, mein \n\nRecht. \n\nOpfern von Hasskriminalit\u00e4t soll ebenfalls besserer \n\nSchutz gew\u00e4hrt werden. Vor allem \u2013 das ist mir wichtig \u2013 \n\nsollen die T\u00e4ter zur Verantwortung gezogen und \n\nschnellstm\u00f6glich auch verurteilt werden. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Jetzt m\u00f6chte ich einmal \n\nausreden, sonst haben wir wieder so ein Theater wie beim \n\nletzten Mal. Ich m\u00f6chte hier einfach auch mal meine \n\nMeinung kundtun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Also, keine Zwischen-\n\nfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Keine Zwischenfrage. \u2013 \n\nIch m\u00f6chte n\u00e4mlich einmal ein abstraktes Beispiel, \n\nwelches auf Facebook stand, benennen. Man merkt, es ist \n\nein Klarname: Thor Steinhammer. Zitat von ihm auf \n\nFacebook am 18.09.2017 um 14:01 Uhr gepostet: \n\n\u201eSchlachtet dieses Viehzeug gnadenlos ab!\u201c In Deutsch-\n\nland sind solche \u00c4u\u00dferungen sowohl auf der Stra\u00dfe und \n\nals auch im Internet strafbar. Sie sind Beleidigungen, sie \n\nsind Volksverhetzungen, sie sind ein Aufruf zur Gewalt \n\nund auch zum Mord. \n\nWir als CDU sind davon \u00fcberzeugt: Dort, wo die Betrei-\n\nber dieser Netzwerke, aber auch deren Nutzer ihrer \n\nVerantwortung f\u00fcr unseren Rechtsstaat nicht gerecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5524 \n\nwerden, sind die Ma\u00dfnahmen und die Reaktionen des \n\nRechtsstaats notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen die Verantwortlichen in die Pflicht nehmen, \n\nund wir m\u00fcssen ihnen ihre Verantwortlichkeit auch vor \n\nAugen f\u00fchren. Das ist der Sinn dieses Gesetzes. \n\nJedes Busunternehmen \u2013 um sich einmal ein Bild zu \n\nmachen \u2013 hat die Pflicht, ein den Sicherheitsanforderun-\n\ngen gerecht werdendes Fahrzeug auf der Autobahn zu \n\nbenutzen, und jeder Busfahrer ben\u00f6tigt auf der Autobahn \n\neine besondere Personenbef\u00f6rderungserlaubnis. Daf\u00fcr \n\nhaftet er auch, wenn das nicht funktioniert. Aber auf der \n\nDatenautobahn, da soll das alles ganz anders sein. Da gilt \n\nrechtsfreier Raum \u2013 nein! Da darf gar kein rechtsfreier \n\nRaum entstehen, in dem ungeahndet bleibt, wie hier zu \n\nMord und Totschlag aufgerufen wird. \n\nDeswegen ist das Netzwerkdurchsetzungsgesetz ein \n\nSchritt, um die Verantwortlichkeit der Plattformbetreiber \n\n\u2013 diese ist gesetzlich ohnehin gegeben \u2013 auch durchge-\n\nsetzt wird. \n\nGanz ehrlich: Ich m\u00f6chte meine Meinung im Netz \u00e4u\u00dfern \n\nk\u00f6nnen, ohne dass ich gleich mit Gewalt oder mit dem \n\nTode bedroht werde; denn dann ist das Grundrecht auf \n\nMeinungsfreiheit schrankenlos gew\u00e4hrt. So soll es bitte \n\nauch bleiben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Modschiedler \n\nsprach f\u00fcr seine CDU-Fraktion. Jetzt kommt erneut die \n\nFraktion DIE LINKE zu Wort; bitte, Herr Jala\u00df. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen \u2013 und AfD! Die Debatte hat \n\ngezeigt, dass Sie diesen Punkt auf die Tagesordnung \n\ngebracht haben, um zu polemisieren. Ich glaube, der \n\nBumerang kommt irgendwann auf Sie zur\u00fcck. \n\nEin Blick in die ganze AfD-Ideologie und in das AfD-\n\nProgramm zeigt doch, dass das, was Sie unpassend \n\nfinden, gel\u00f6scht, ausgemerzt, unterfinanziert werden soll \n\netc. Aber Hauptsache, Sie stellen sich hierhin und quat-\n\nschen von \u201eZensur im Netz\u201c. Die AfD will eine Mei-\n\nnungsdiktatur. Beispiele will ich anf\u00fcgen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht  \n\ndenn das in unserem Programm!) \n\n\u2013 Na, passen Sie mal auf! Es geht um konkludentes \n\nHandeln. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wann  \n\nhaben Sie denn Ihr Programm gelesen? \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs gibt doch gar kein Programm!) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie Ihr Wahlprogramm kennen. Aus \n\nKapitel 9 Punkt 6 darf ich kurz zitieren: \u201eDas Internet als \n\nOrt der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung erhalten\u201c. Es tut mir \n\nleid; aber ich muss noch einen Satz zitieren: \u201eDas Internet \n\n\u2026 darf abseits der Verfolgung\u201c \u2013 Achtung: der Verfol-\n\ngung! \u2013 \u201evon Straftaten keinerlei Beschr\u00e4nkung und\u201c \u2013 \n\nAchtung! \u2013 \u201eZensur unterliegen.\u201c \u201eStraftaten\u201c, \u201eZensur\u201c. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir  \n\nstehen eben f\u00fcr Meinungsfreiheit!) \n\nSchauen wir uns einmal an, was Sie von Straftaten halten: \n\nDie AfD unterst\u00fctzt offen, den Satz \u201eMan sollte dich \n\nk\u00f6pfen\u201c nicht strafrechtlich zu verfolgen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Im Programm?) \n\nAfD.Sachsen.de, 14.09.2017, 20:59 Uhr. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist  \n\naber nicht unser Programm! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Nein, es tut mir leid. Aber \n\nvielleicht ist es f\u00fcr die Dekubitus-Prophylaxe ganz gut, \n\ndass Sie sich bewegt haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Also keine Zwischen-\n\nfrage. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Punkt 2, zur Zensur: Auf der \n\nAfD-Facebook-Seite des Kreisverbandes Ostprignitz-\n\nRuppin gab es einen Aufruf, die Facebook-Seite zu \n\nbewerten. 1 700 schlechte Bewertungen mit durchschnitt-\n\nlich 1,1 Sternen sind eingegangen. Was hat der Kreisver-\n\nband gemacht? Er hat das gel\u00f6scht und das Bewertungs-\n\nsystem wieder entfernt. \n\nAfD-Direktkandidat und mittlerweile \u2013 leider! \u2013 MdB \n\nChrupalla \u2013 hei\u00dft er so, ja? \u2013 forderte den Bundesinnen-\n\nminister auf, eine Webseite abzuschalten, weil sie mehr-\n\nsprachig ist; es betraf damals die Seite \u201eSchutzehe.com\u201c. \n\nWie nahe steht die AfD \u2013 oder: die Schaukel der AfD \u2013 \n\neigentlich an der Hauswand? K\u00f6nnen Sie mir das mal \n\nerkl\u00e4ren? Sie werfen Maas Zensur vor und fordern den \n\nInnenminister auf, Zensur auszu\u00fcben. Sie sind doch mit \n\ndem Klammersack gepudert! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nQuatschen Sie hier nicht von \u201eMeinungsfreiheit\u201c, wenn \n\nSie Meinungsdiktatur wollen! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ihre Partei postet  \n\n\u201eSchlagt den Bullen in die Fresse!\u201c und \n\n\u201eDeutschland, du mieses St\u00fcck Schei\u00dfe!\u201c!  \n\nDas sind Posts, die Sie loslassen!) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nWo steht denn das bei uns?) \n\nMeine Kommentare hier drin k\u00f6nnen Sie ja Gott sei Dank \n\nnicht l\u00f6schen. Und mit den Prozenten, die Sie geholt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5525 \n\nhaben, haben Sie auch noch nicht genug Macht, mich zu \n\nl\u00f6schen. \n\nIch sage Ihnen: Das, was f\u00fcr die AfD Meinungsfreiheit \n\nist, ist nur das, was in Ihre verk\u00fcmmerte Welt passt. Jedes \n\nBeispiel zeigt, dass Ihre Logik jeden Morgen lachend in \n\neine stumpfe Kreiss\u00e4ge rennt und nicht mehr wei\u00df, wohin. \n\nDas beweist nur eines: Sie brauchen wirklich dringend \n\nRuhe! \n\nVielleicht kann ich Ihnen einen Rat geben, frei nach dem \n\nVorreiter \u201eniveauvoller\u201c Facebook-Diskussionen und \n\nVeterin\u00e4rtheologen Holger Arppe, ehemaliger Landes-\n\nsprecher und AfD-Fraktionsvize in Mecklenburg-Vorpom-\n\nmern \u2013 Sie wissen schon, das ist der mit den \u201ezehnj\u00e4hri-\n\ngen Pol\u00f6chern\u201c, den \u201eL\u00f6schkalkgruben\u201c und dem \u201erot-\n\ngr\u00fcnen Geschmei\u00df auf dem Schafott\u201c \u2013: Kommen Sie zur \n\nRuhe! Machen Sie sich locker! Machen Sie es wie Arppe \n\nund die k\u00fcmmerlichen Reste Ihrer Mecklenburger Frakti-\n\non: Besaufen Sie sich mal hemmungslos und pullern dann \n\neinmal alles richtig voll! Vielleicht beruhigt Sie das. \n\nSch\u00f6nen Tag! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Carsten H\u00fctter, AfD: \n\nWas f\u00fcr ein Niveau! Niveau gleich null!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Jala\u00df f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt m\u00f6chten Sie, Herr Kollege \n\nUrban, eine Kurzintervention vortragen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nJala\u00df, Ihr Redebeitrag war f\u00fcr meinen Geschmack nicht \n\nnur unter der G\u00fcrtellinie, er war unter aller Sau. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Niveau gleich null!) \n\nWenn ich dieses Niveau sehe, diese pers\u00f6nlichen Angrif-\n\nfe, die Sie fahren, dann bin ich heilfroh \u2013 heilfroh! \u2013, dass \n\nwir eine Diktatur, zu der Ihre Partei steht, die Ihre Wur-\n\nzeln sind, in diesem Land nicht mehr haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas war ja wirklich die unterste  \n\nSchublade, in die Sie greifen mussten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es wird keine Reaktion \n\ngew\u00fcnscht. Wir kommen jetzt zum n\u00e4chsten Redner. Das \n\nist erneut Herr Kollege Baumann-Hasske f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nnoch auf die im Gesetzgebungsverfahren namentlich \n\nge\u00e4u\u00dferte Kritik an diesem Gesetz eingehen. Auch hier in \n\ndiesem Hohen Hause haben wir heute mehrfach den \n\nVorwurf geh\u00f6rt, dieses Gesetz erm\u00f6gliche Zensur. Wenn \n\nwir in Artikel 5 Abs. 1 Satz 3 Grundgesetz hineinschauen \n\nund dort das Zensurverbot sehen, dann ist damit keines-\n\nwegs gemeint, dass etwas, was ver\u00f6ffentlicht worden ist, \n\nm\u00f6glicherweise durch Staatsgewalt wieder unterbunden \n\nwerden kann, sondern damit ist gemeint, dass niemand \n\nverpflichtet werden soll, vor Ver\u00f6ffentlichung einer \n\nMeinung diese Meinung einer staatlichen Beh\u00f6rde zur \n\nGenehmigung vorzulegen. Das ist der Kern des Zensur-\n\nverbots. \n\nDass strafrechtlich relevante Inhalte nachtr\u00e4glich ge-\n\nl\u00f6scht, aus Zeitungen entfernt oder sonst wie entspre-\n\nchend behandelt werden, ist in diesem Staat v\u00f6lliger \n\nKonsens. Das hat mit Zensur \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\nFacebook ist einer der gr\u00f6\u00dften Kritiker dieses Gesetzes \u2013 \n\nich glaube, aus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden; das leuchtet \n\njedem ein. Deren Gesch\u00e4ftsmodell h\u00e4ngt unter anderem \n\ndaran, dass dort h\u00f6chst kontroverse \u00c4u\u00dferungen, die auch \n\ngern einmal in den Randbereich des Strafbaren hineinge-\n\nhen, ge\u00e4u\u00dfert werden, weil dies nat\u00fcrlich die Klickzahlen \n\nerh\u00f6ht. Man muss sich klarmachen, dass das Gesch\u00e4fts-\n\nmodell sozialer Netzwerke zum Teil von diesen Provoka-\n\ntionen lebt. Das war wahrscheinlich einer der wesentli-\n\nchen Gr\u00fcnde, warum die freiwillige Selbstkontrolle, zu \n\nder sie sich verpflichtet haben, so schlecht funktioniert \n\nhat. Das war auch einer der Gr\u00fcnde, warum der Gesetz-\n\ngeber in diesem Bereich t\u00e4tig werden musste. \n\nIch kann durchaus nachvollziehen, dass dieses Verfahren \n\nim Hinblick auf die Meinungsfreiheit bedenklich er-\n\nscheint. Ich glaube, dass wir beim aktuellen Stand \u2013 das \n\nGesetz tritt am 1. Oktober in Kraft \u2013 werden abwarten \n\nm\u00fcssen, wie es wirkt. Sollte es tats\u00e4chlich zu unzul\u00e4ssi-\n\ngen Einschr\u00e4nkungen der Meinungsfreiheit kommen, \n\ndann werden, denke ich, relativ bald Gerichte dar\u00fcber zu \n\nentscheiden haben. Wenn diese Entscheidungen getroffen \n\nworden sind, wird es m\u00f6glicherweise Reformbedarf \n\ngeben. Aber dass in diesem Bereich etwas getan werden \n\nmusste, scheint mir doch unstreitig zu sein. Da wir uns in \n\ngewisser Weise auf Neuland bewegen, wird man dieses \n\nExperiment aushalten m\u00fcssen. \n\nEs ist aber kein Instrument \u2013 auch wenn diese Kritik \n\nimmer wieder laut geworden ist \u2013, dessen sich totalit\u00e4re \n\nStaaten bem\u00e4chtigen k\u00f6nnten. Denn totalit\u00e4re Staaten \n\nw\u00fcrden ein rechtsstaatliches \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren, wie \n\nes hier eindeutig vorgesehen ist, gar nicht regeln wollen. \n\nMachen wir uns im \u00dcbrigen eines klar: Alles, was da \n\ngeschieht, alles, was da an \u00dcberpr\u00fcfungen vorgenommen \n\nwird, alle L\u00f6schungen, die m\u00f6glicherweise vorgenommen \n\nwerden, unterliegen jedenfalls weiterhin der schon bisher \n\nvorhandenen gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfungsm\u00f6glichkeit. \n\nDiese ist in keiner Weise abgeschnitten worden. Das \n\nhei\u00dft, alle rechtsstaatlichen Mechanismen, die es bisher \n\nschon gab, wird es auch in Zukunft geben. Es geht hier \n\nlediglich um eine Erg\u00e4nzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nBaumann-Hasske k\u00f6nnte jetzt erneut die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE das Wort ergreifen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWir haben keine Redezeit mehr!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5526 \n\nSie haben keine Redezeit mehr; das sehe auch ich gerade. \n\nDas war eher eine Fiktion. \n\n(Heiterkeit \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEine Illusion, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nWir sind also am Ende der zweiten Runde angekommen. \n\nDie einbringende Fraktion k\u00f6nnte jetzt eine dritte Runde \n\ner\u00f6ffnen. \u2013 Bitte, Frau Wilke, Sie haben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielen Dank! Ich werde mich sehr \n\nkurz fassen. \u2013 Herr Baumann-Hasske, wir befinden uns in \n\neinem Rechtsstaat und brauchen eigentlich nur geltendes \n\nRecht anzuwenden. Wenn ich richtig informiert bin, \n\nhaben wir bereits ein Telemediengesetz, das uns dabei \n\nhelfen k\u00f6nnte, solche \u201eAusw\u00fcchse im Netz\u201c \u2013 so nenne \n\nich es jetzt einmal; ich will an dieser Stelle ganz bewusst \n\nnicht n\u00e4her auf den Redebeitrag von Herrn Jala\u00df eingehen \n\n\u2013 zu unterbinden. Daf\u00fcr haben wir die juristische Hand-\n\nhabe. So habe ich das jedenfalls bisher verstanden. Des-\n\nhalb brauchen wir ein so weitgehendes Gesetz, das sich \n\nauf einen glatten Boden begibt \u2013 wie mit der Privatisie-\n\nrung von Recht \u2013, eigentlich nicht. Wenn wir glauben, \n\ndass das Telemediengesetz nicht ausreicht, dann k\u00f6nnten \n\nwir es sicherlich erweitern oder erg\u00e4nzen. \n\nEs ist nicht nur meine Meinung oder die Meinung der \n\nAfD, dass dieses Gesetz verfassungsrechtlich bedenklich \n\nist, sondern zum Beispiel auch die Meinung von \n\nProf. Gersdorf, der sich dazu ge\u00e4u\u00dfert hat. Er ist Staats- \n\nund Medienrechtler; ich glaube, mit Verfassungsrecht \n\nbefasst er sich auch. Aber auch er ist nicht der Einzige, \n\nsondern es sind weitere namhafte Rechtswissenschaftler, \n\ndie Bedenken angemeldet haben. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nWilke. Gibt es jetzt noch weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen in dieser zweiten Aktuellen Debatte? \u2013 Den \n\nsehe ich nicht. Damit kommt jetzt die Staatsregierung zu \n\nWort. Bitte, Herr Staatsminister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Ohne Frage hat in den letzten Jahren ein radikaler \n\nWandel in der Art unserer Kommunikation stattgefunden. \n\nDie zunehmende Verbreitung des Internet und die Kom-\n\nmunikation \u00fcber Nachrichtendienste haben dazu gef\u00fchrt, \n\ndass das klassische Gespr\u00e4ch bei vielen in den Hinter-\n\ngrund ger\u00fcckt ist und Briefwechsel eigentlich nur noch \n\nelektronisch stattfindet. Ein ganz erheblicher Teil der \n\nKommunikation findet heute \u00fcber diese Online-Platt-\n\nformen statt, \u00fcber Smartphones, \u00fcber Facebook & Co. \n\nWir sind jeden Tag rund um die Uhr erreichbar. Das hat \n\nohne Frage gro\u00dfe Vorteile. Wir k\u00f6nnen sehr schnell \n\nreagieren, wir k\u00f6nnen unsere Inhalte vielen Leuten \n\ngleichzeitig bekannt machen und dort, wo es vielleicht \n\naus politischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich oder nicht er-\n\nw\u00fcnscht ist, kann Kommunikation auch anonym stattfin-\n\nden. \n\nNeben all diesen Vorteilen und Chancen begegnen wir mit \n\ndiesen neuen Medien auch Nachteilen und Problemen. \n\nEin Problem liegt darin, dass die Netzwerktechnologie \n\nanf\u00e4llig f\u00fcr Missbrauch und Kriminalit\u00e4t ist. Nutzeranga-\n\nben zu Geschlecht, Alter und Herkunft werden von \n\nAnbietern h\u00e4ufig \u00fcberhaupt nicht gepr\u00fcft und sind des-\n\nhalb keineswegs immer wahr. Facebook hat zum Beispiel \n\n2012 gesch\u00e4tzt, dass etwa 5 bis 6 % der aktiven Profile \n\ndoppelte Profile sind, und zum Jahreswechsel 2013 hat \n\nFacebook errechnet, dass 76 Millionen Konten gegen die \n\neigenen Nutzungsbedingungen versto\u00dfen. \n\nEin anderes und aus meiner Sicht noch viel gr\u00f6\u00dferes \n\nProblem als diese Fakeprofile stellen aber die Inhalte dar, \n\ndie zum Teil in gro\u00dfer Zahl und anonym verbreitet wer-\n\nden. Dabei kann es sich auf der einen Seite um falsche \n\nNachrichten handeln, es sind aber zunehmend auch \n\nbeleidigende, diffamierende und volksverhetzende Inhalte \n\nfeststellbar, die zu einer massiven Versch\u00e4rfung des \n\nDiskurses und der Diskussion gef\u00fchrt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben in \n\nden vergangenen Monaten und Jahren mit Sicherheit alle \n\n\u00fcber die Fraktionen dieses Hauses hinweg solche beleidi-\n\ngenden, bedrohenden und diffamierenden Inhalte be-\n\nkommen. Aber das geht nicht nur uns so, so geht es \n\nehrenamtlich T\u00e4tigen in Vereinen, den Kommunen und \n\nsonstigen Einrichtungen, die sich diesen zunehmenden \n\nAnfeindungen ausgesetzt sehen. Die Debattenkultur im \n\nNetz ist zum Teil aggressiv, verletzend und nicht selten \n\nauch hasserf\u00fcllt. Eine zunehmende Anzahl dieser Pos-\n\ntings, dieser Beitr\u00e4ge, hat objektiv strafbare Inhalte, \n\nverletzt damit die Rechte Einzelner oder gef\u00e4hrdet den \n\n\u00f6ffentlichen Frieden. Ich m\u00f6chte betonen, dass es dabei \n\nv\u00f6llig gleich ist, aus welchen vermeintlich politischen \n\noder auch sonstigen Motiven heraus solche Anfeindungen \n\nstammen. Ich m\u00f6chte alle dazu ermuntern, solche strafba-\n\nren Inhalte zur Anzeige zu bringen; denn die s\u00e4chsische \n\nJustiz wird solche Straftaten konsequent verfolgen, wenn \n\ndie dazu notwendigen Strafanzeigen und Strafantr\u00e4ge \n\ngestellt sind. \n\nDas besondere Problem an solchen Hassbotschaften im \n\nNetz ist, dass sie fast eine unbegrenzte Reichweite haben \n\nund dass sie sich im Nachhinein \u00fcberhaupt nicht wieder \n\nzusammenfassen oder entfernen lassen. Um diese Verbrei-\n\ntung von Hassbotschaften einzud\u00e4mmen, hat der Bund, \n\nnachdem er zun\u00e4chst erfolglos eine einvernehmliche \n\nL\u00f6sung angestrebt hat, eine gesetzliche Verpflichtung \n\nzum L\u00f6schen entsprechender Inhalte im Netz getroffen. \n\nUm dieses Gesetz jetzt zu stoppen \u2013 es ist auch schon \n\ngesagt worden \u2013, ist es zu sp\u00e4t. Es wurde Anfang Septem-\n\nber verk\u00fcndet und wird zum 1. Oktober in Kraft treten. \n\nAuch in dieser Diskussion, die sich vorher er\u00f6ffnet hat, \n\nhabe ich durchaus kritische Anmerkungen gemacht, zum \n\nBeispiel zu der Frage, ob die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes-\n\namtes f\u00fcr Justiz tats\u00e4chlich f\u00fcr diese L\u00f6schung richtig ist. \n\nIch meine, in so einem Spannungsfeld, wo es um die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5527 \n\nMeinungsfreiheit des Einzelnen, zuletzt auch um die \n\nPressefreiheit geht, sollte eine Institution in der Verant-\n\nwortung sein, die der staatlichen Sph\u00e4re entzogen ist, zum \n\nBeispiel in der Art der Landesmedienanstalt oder \u00c4hnli-\n\nches. Es m\u00fcssen nicht diese bestehenden Anstalten sein. \n\nUnd auch die f\u00f6derale Diskussion \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit \n\ndes Bundes oder der L\u00e4nder ist eine Frage, die man \n\nsicherlich diskutieren kann, aber festhalten muss man auf \n\nder anderen Seite ganz deutlich, dass der Staat das eben-\n\nfalls grundgesetzlich gesch\u00fctzte Pers\u00f6nlichkeitsrecht \n\nseiner B\u00fcrger auch im Netz wirksam sch\u00fctzen und daf\u00fcr \n\nSorge tragen muss, dass strafbare Inhalte beseitigt wer-\n\nden. Wenn Internetkonzerne nicht willens oder in der \n\nLage sind, ihren Pflichten freiwillig nachzukommen, dann \n\nmuss der Staat dem notfalls auf anderem Weg Nachdruck \n\nverleihen. \n\nVielen herzlichen Dank, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Gemkow. Ich sehe keinen \n\nweiteren Redebedarf. Die zweite Aktuelle Debatte ist \n\nabgeschlossen und damit auch der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst Herr Staatsmi-\n\nnister der Justiz, wiederum Kollege Sebastian Gemkow \u2013 \n\nder ist jetzt schwer gefordert \u2013, zum Thema Verbesserung \n\nder Situation von ehemaligen DDR-Heimkindern. Hierf\u00fcr \n\nstehen Ihnen nach \u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung bis \n\nzu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die \n\nFraktionen f\u00fcr eine Dauer von insgesamt 35 Minuten die \n\nM\u00f6glichkeit, dem Herrn Staatsminister Fragen zu seinem \n\nBericht sowie zu einem weiteren Themenkomplex zu \n\nstellen. Als weiteren Themenkomplex hat die Fraktion der \n\nCDU das Thema \u201eReaktion der Justiz auf Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen ihrer Dienststellen und deren Bedienstete durch \n\nsogenannte Selbstverwalter und Reichsb\u00fcrger\u201c benannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden. In der zweiten Runde k\u00f6nnen diese \n\nFragen sowohl zu diesem Thema als auch zu dem von der \n\nCDU-Fraktion genannten Themenkomplex gestellt \n\nwerden. Ich erteile jetzt Herrn Staatsminister der Justiz \n\nSebastian Gemkow das Wort. Wir h\u00f6ren zun\u00e4chst den \n\nBericht des Staatsministers. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Auch mehr als 25 Jahre nach der \n\nWiedervereinigung Deutschlands ist die Aufarbeitung und \n\nWiedergutmachung des staatlichen Unrechts in der \n\nehemaligen DDR noch nicht abgeschlossen. Zwar wurde \n\nauf diesem Gebiet viel erreicht, aber trotzdem besteht \n\nimmer noch Handlungsbedarf. Dabei sollen heute die \n\nInteressen der ehemaligen Kinder und Jugendlichen \n\nst\u00e4rker in den Blick ger\u00fcckt werden, weil diese Opfer-\n\ngruppe bislang zu wenig Beachtung in der \u00d6ffentlichkeit \n\nerfahren hat. \n\nDie politische Verfolgung und Inhaftierung von Menschen \n\nin der ehemaligen DDR hat sich nahezu zwangsl\u00e4ufig \n\nauch immer auf deren Familie und gerade auch auf ihre \n\nKinder ausgewirkt, denn oft war die Verurteilung der \n\nEltern zugleich mit der Einweisung ihrer Kinder in Heime \n\nverbunden, so dass diese Kinder ebenfalls Opfer staatlich \n\norganisierter Freiheitsentziehung geworden sind. Die \n\nKinder wurden damit gewisserma\u00dfen in Familienhaft \n\ngenommen, und trotzdem werden ehemalige DDR-\n\nHeimkinder keineswegs automatisch rehabilitiert, auch \n\nwenn sie wegen der politisch motivierten Inhaftierung \n\nihrer Eltern in das Heim gekommen sind. \n\nDie Justizministerinnen und Justizminister der L\u00e4nder \n\nhaben sich schon auf ihrer Fr\u00fchjahrskonferenz im Ju-\n\nni 2016 einstimmig daf\u00fcr ausgesprochen, dass die Situati-\n\non f\u00fcr die Betroffenen unbefriedigend ist und Ver\u00e4nde-\n\nrungen herbeigef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Die Freistaaten \n\nSachsen und Th\u00fcringen haben daraufhin Ende letzten \n\nJahres einen gemeinsamen Gesetzentwurf eingebracht, \n\num die Rechtslage f\u00fcr DDR-Heimkinder zu verbessern. \n\nDiese Initiative aus dem Osten war, wie sich daran un-\n\nschwer erkennen l\u00e4sst, von partei\u00fcbergreifendem Konsens \n\ngetragen. Obwohl der Bundesrat schon im Februar be-\n\nschlossen hatte, den Gesetzentwurf in den Deutschen \n\nBundestag einzubringen, m\u00fcssen wir heute leider feststel-\n\nlen, dass er dort nicht beraten worden ist. Viele Betroffene \n\nm\u00fcssen also immer noch auf eine Wiedergutmachung \n\nwarten, obwohl ihre Eltern schon lange rehabilitiert \n\nworden sind. Die Konsequenz der fehlenden Beratung im \n\nBundestag ist au\u00dferdem, dass der Gesetzentwurf dem-\n\nn\u00e4chst der Diskontinuit\u00e4t anheimfallen wird. F\u00fcr mich \n\nsteht aber au\u00dfer Frage, dass das gesetzgeberische Anlie-\n\ngen auch weiterhin verfolgt werden muss. Deshalb haben \n\nwir schon in der letzten Sitzung des Bundesrates einen \n\nerneuten Anlauf genommen und den Gesetzentwurf \n\nwieder gemeinsam mit Th\u00fcringen eingebracht. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle kurz skizzieren, worum es \n\neigentlich geht. Kinder und Jugendliche, deren Eltern in \n\nder ehemaligen DDR politisch verfolgt und inhaftiert \n\nwaren, sind h\u00e4ufig in Heime eingewiesen worden, und \n\nzwar selbst dann, wenn es andere Familienangeh\u00f6rige \n\ngegeben hat, bei denen man sie ohne Weiteres h\u00e4tte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5528 \n\nunterbringen k\u00f6nnen. Nicht selten haben die Beh\u00f6rden der \n\nehemaligen DDR diesen Weg bewusst gew\u00e4hlt, um die \n\nschon inhaftierten Eltern noch zus\u00e4tzlich zu disziplinie-\n\nren. \n\nAber auch f\u00fcr die Kinder bedeutete das in der Regel \n\ngro\u00dfes Leid. Psychische Beeintr\u00e4chtigungen und weitrei-\n\nchende Auswirkungen auf den weiteren Lebensweg dieser \n\nMenschen waren die Folge dieses Handelns. Viele Be-\n\ntroffene waren nicht nur in ihren pers\u00f6nlichen, sondern \n\nauch in ihren beruflichen Entwicklungen eingeschr\u00e4nkt. \n\nManche leiden bis heute unter den Folgen. \n\nTrotzdem gibt es im geltenden Recht immer noch gro\u00dfe \n\nHindernisse, Entsch\u00e4digung und Rehabilitation f\u00fcr das \n\nerlittene Unrecht zu erhalten. Das liegt vor allem daran, \n\ndass die betroffenen Kinder nachweisen m\u00fcssen, dass die \n\nHeimeinweisung ein Akt der politischen Verfolgung war. \n\nDiesen Nachweis zu f\u00fchren bereitet sehr vielen Betroffe-\n\nnen ganz gro\u00dfe Schwierigkeiten. Die Sachverhalte liegen \n\noft Jahrzehnte zur\u00fcck. Akten wurden vernichtet, sind zum \n\nTeil unvollst\u00e4ndig oder haben schon damals die Umst\u00e4nde \n\nder politischen Verfolgung verschleiert. Zeugen gibt es \n\nheute nur noch wenige. Sonstige Beweismittel sind rar. \n\nMitunter haben noch nicht einmal die Betroffenen kon-\n\nkrete Erinnerungen an die Heimeinweisung, weil sie \n\ndamals einfach noch zu jung gewesen sind. \n\nDie Folge ist, dass eine ganze Reihe von Betroffenen die \n\ngebotene Rehabilitierung nicht in Anspruch nehmen kann. \n\nEntsch\u00e4digung, soziale Ausgleichsleistung: alles Fehlan-\n\nzeige. Dieses Ergebnis, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, verfehlt den Sinn der strafrechtlichen Rehabilitie-\n\nrung und geht an der Lebenswirklichkeit in der ehemali-\n\ngen DDR vorbei. \n\nDas Rehabilitierungsgesetz dient der Wiedergutmachung \n\nstaatlichen Unrechts in der DDR, das als Systemunrecht \n\nden Einzelnen zum Objekt gesellschaftspolitischer Ausei-\n\nnandersetzungen und Zielsetzungen degradierte. In der \n\nDDR wurden Menschen aus politischen Gr\u00fcnden verfolgt \n\nund eingesperrt. Heimeinweisungen von Kindern waren \n\ndamit entweder notwendige Folge politischer Verfolgung \n\noder sogar ein zus\u00e4tzlicher Akt dieser Verfolgung. Ganze \n\nFamilien wurden auf diese Art und Weise auseindergeris-\n\nsen und zerst\u00f6rt. Zweifellos haben die Kinder darunter \n\nnicht weniger gelitten als ihre Eltern \u2013 vielleicht sogar \n\nnoch mehr. \n\nDeshalb ist es nicht l\u00e4nger hinnehmbar, dass politisch \n\nverfolgte und inhaftierte Eltern zwar rehabilitiert werden, \n\ngleichzeitig aber ihre in Heimen untergebrachten und \n\nmitbetroffenen Kinder das Nachsehen haben. Es ist unsere \n\nAufgabe, die Situation der Betroffenen schnell und \n\neffektiv zu verbessern. \n\nGenau hier setzt unsere Gesetzesinitiative an. Wir wollen \n\nBeweisschwierigkeiten beseitigen, wir wollen eine wie-\n\nderholte Antragstellung erm\u00f6glichen und die Antragsfris-\n\nten verl\u00e4ngern. \n\nZum ersten Punkt: Wir brauchen eine Vorschrift zur \n\nBeweislastumkehr. Waren die Eltern nachweislich aus \n\npolitischen Gr\u00fcnden inhaftiert und ihre Kinder gleichzei-\n\ntig in einem Heim untergebracht, dann liegt es nahe, dass \n\nauch die Heimunterbringung politisch motiviert war. \n\nM\u00f6ge das Gericht im Einzelfall auch etwas anderes \n\nfeststellen: Grunds\u00e4tzlich sollten wir jedenfalls keine \n\nweitergehenden Nachweise von ehemaligen Heimkindern \n\nmehr verlangen. \n\nZum zweiten Punkt: Die Neuregelung wird dazu f\u00fchren, \n\ndass viele k\u00fcnftige F\u00e4lle anders entschieden werden, weil \n\ndie Beweislast dann anders aussieht. Das Problem dabei: \n\nWie helfen wir denjenigen, die an eben dieser Beweislast \n\nschon einmal gescheitert sind? Auch dazu gibt der vorlie-\n\ngende Entwurf eine Antwort. F\u00fcr genau diese F\u00e4lle wird \n\neine Regelung geschaffen, nach der ein Antrag auf Reha-\n\nbilitierung noch einmal gestellt werden darf. Nur so \n\nk\u00f6nnen wir bislang benachteiligte Kinder und Jugendliche \n\nletztlich von dieser Neuregelung profitieren lassen. \n\nSchlie\u00dflich zum dritten Punkt: Mit dem Entwurf greifen \n\nwir zugleich ein anderes dr\u00e4ngendes Thema auf, n\u00e4mlich \n\ndie Frist f\u00fcr die Rehabilitierungsantr\u00e4ge, die aktuell bis \n\nzum 31. Dezember 2019 l\u00e4uft. Behalten wir diese Frist \n\nbei, dann k\u00f6nnen ab 2020 keine Antr\u00e4ge mehr gestellt \n\nwerden. Auch das ist in meinen Augen ein unhaltbarer \n\nZustand, denn bis heute verzeichnen die zust\u00e4ndigen \n\nStellen neue Antr\u00e4ge in betr\u00e4chtlicher Zahl. Betroffene \n\nwerden oft erst bei der Kl\u00e4rung ihrer Rentenzeiten wieder \n\nmit dem Thema konfrontiert. Dass sich daran ab 2020 \n\netwas grundlegend \u00e4ndern sollte, ist kaum zu erwarten. \n\nGerade auch im Hinblick auf die angestrebten Verbesse-\n\nrungen f\u00fcr ehemalige Heimkinder brauchen wir eine \n\nweitere Verl\u00e4ngerung der Frist. Gelingt es uns, diese \n\nRegelung umzusetzen, dann m\u00fcssen wir den Betroffenen \n\nauch ausreichend Zeit lassen, entsprechende Antr\u00e4ge zu \n\nstellen. Sonst w\u00e4ren die M\u00fchen vergebens, und wir \n\nbrauchten letztlich auch diese grunds\u00e4tzlichen \u00c4nderun-\n\ngen nicht herbeizuf\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nabschlie\u00dfend noch zu den zu erwartenden Kosten spre-\n\nchen. Diese Kosten werden zwischen Bund und Land \n\ngeteilt; der Bund tr\u00e4gt 65 % der Kosten, die L\u00e4nder tragen \n\n35 %. \n\nDie Betroffenen erlangen im Wege der Rehabilitierung \n\nzun\u00e4chst eine juristische und moralische Wiedergutma-\n\nchung, und zwar dadurch, dass ein Gericht die jeweilige \n\nMa\u00dfnahme, die damals getroffen worden ist, f\u00fcr rechts-\n\nstaatswidrig erkl\u00e4rt. Aber das ist nach dem Gesetz nur der \n\nerste Schritt. \n\nEine erfolgreiche Rehabilitierung f\u00fchrt f\u00fcr die Heimkin-\n\nder zu einem Ausgleichsanspruch f\u00fcr die Nachteile, die \n\ndurch die Heimunterbringung entstanden sind. Die Be-\n\ntroffenen k\u00f6nnen einen Antrag auf Kapitalentsch\u00e4digung \n\nstellen. F\u00fcr jeden angefangenen Kalendermonat der \n\nHeimunterbringung wird ein Beitrag in H\u00f6he von \n\n306,78 Euro gew\u00e4hrt. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen sie eine monatliche besondere \n\nZuwendung, die sogenannte Opferrente, erhalten, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5529 \n\nsie mindestens 180 Tage im Heim untergebracht waren \n\nund in ihrer wirtschaftlichen Lage besonders beeintr\u00e4ch-\n\ntigt sind. Diese Zuwendung bel\u00e4uft sich auf maximal \n\n300 Euro im Monat. \n\nMit den vorgesehenen gesetzlichen \u00c4nderungen geht aller \n\nVoraussicht nach eine h\u00f6here Anzahl von Antr\u00e4gen auf \n\nKapitalentsch\u00e4digung und auch auf Opferrente einher. \n\nDazu kommt, dass in einer Reihe von abgeschlossenen \n\nVerfahren neue Antr\u00e4ge gestellt werden k\u00f6nnen. Deswe-\n\ngen ist eine genaue Prognose zur Anzahl der Antr\u00e4ge, die \n\nauf die Gesetzes\u00e4nderung zur\u00fcckgehen, im Moment noch \n\nnicht m\u00f6glich. Wir haben vorl\u00e4ufige Sch\u00e4tzungen ange-\n\nstellt, nach denen f\u00fcr den Freistaat Sachsen mit etwa 50 \n\nsolcher Antr\u00e4ge zu rechnen sein wird. \n\nNach den bisherigen Erfahrungen und bei Annahme eines \n\ndurchschnittlichen Heimaufenthalts von 36 Monaten \n\nw\u00fcrden f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der Kapitalentsch\u00e4digung \n\neinmalig etwa 190 000 Euro auf den Freistaat Sachsen \n\nentfallen. Geht man zus\u00e4tzlich von 25 Personen aus, die \n\nOpferrente beziehen k\u00f6nnten, m\u00fcsste der Freistaat daf\u00fcr \n\nrund 30 000 Euro im Jahr aufwenden. \n\nWeitere finanzielle Belastungen ergeben sich daraus, dass \n\ndie Frist zur Stellung von Antr\u00e4gen auf Rehabilitierung \n\n\u00fcber den 31. Dezember 2019 hinaus verl\u00e4ngert werden \n\nsoll. Deshalb ist auch zuk\u00fcnftig mit weiteren Antr\u00e4gen zu \n\nrechnen. Wir sch\u00e4tzen die Anzahl an Bewilligungen auf \n\netwa 50 pro Jahr. \n\nTrotzdem, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nsollten wir, wie ich glaube, diese anfallenden Kosten nicht \n\nscheuen. Es handelt sich um eine vergleichsweise ab-\n\ngrenzbare Gr\u00f6\u00dfenordnung. Zum anderen sollte uns die \n\neffektive Rehabilitierung der DDR-Heimkinder ein \n\ngesellschaftspolitisches Anliegen sein, das gro\u00df genug ist, \n\ndiese Mehrausgaben zu rechtfertigen. Ich denke, es \n\nhandelt sich um gut angelegtes Geld, das der Genugtuung \n\nvon Opfern des DDR-Unrechts dient und erlittenes Leid \n\nzumindest ein klein wenig mildern kann. \n\nVielen herzlichen Dank zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nMinister. Wir kommen jetzt zur ersten Fragerunde. Es \n\nbeginnt die CDU-Fraktion. \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Vielen Dank, Herr Staatsminister \n\nGemkow, f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. \n\nFrage 1: Bedarf es des neuen Gesetzes tats\u00e4chlich, oder \n\nk\u00f6nnten die Gerichte nicht mit einer entsprechenden \n\nAuslegung der bisherigen Regelung die Situation der \n\nHeimkinder in rehabilitierungsrechtlicher Hinsicht ver-\n\nbessern? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. \u2013 Bisher ist es so, dass der Bundesge-\n\nrichtshof in seiner Rechtsprechung festgestellt hat, dass \n\ndiese sogenannte, wie er es nennt, mittelbare Verfolgung, \n\nwie sie letztlich bei der nachgelagerten Heimunterbrin-\n\ngung von Kindern inhaftierter Eltern erfolgte, nicht \n\nausreicht, um einen Anspruch nach dem strafrechtlichen \n\nRehabilitierungsgesetz zu statuieren. \n\nDas hei\u00dft, schon aufgrund der Befassung der Gerichte \n\nwar deutlich, dass eine Auslegung des Rechts nicht dazu \n\nf\u00fchren wird, dass man dieser Ungerechtigkeit begegnen \n\nkann, sondern dass am Gesetz grunds\u00e4tzlich etwas ge\u00e4n-\n\ndert werden muss. Das wird hiermit getan. \n\nHinzu kommt noch die Verl\u00e4ngerung der Frist, die, sagen \n\nwir, auch den praktischen Herausforderungen Rechnung \n\ntr\u00e4gt, um auch zuk\u00fcnftig eingehenden Antr\u00e4gen noch \n\nabhelfen zu k\u00f6nnen. Dies f\u00fchrt vor allem dazu, dass \n\ndiejenigen, die unter der bisher geltenden Rechtslage \n\nnicht zum Zuge gekommen sind, ihren Antrag nochmals \n\nstellen k\u00f6nnen und dann noch in den Genuss dieser \n\nEntsch\u00e4digung kommen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \n\nkommt von der Fraktion DIE LINKE. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister! Hat die \n\nStaatsregierung Kenntnisse, weshalb der vom Bundesrat \n\nbeschlossene Gesetzentwurf durch den Bundestag nicht \n\nbehandelt und beschlossen worden ist? Aus welchen \n\nGr\u00fcnden? Das ist ja angreifbar. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Es ist so, \n\ndass die Bundesregierung diesen Antrag dem Bundestag \n\nzugeleitet hat und wohl ihrerseits noch Beratungsbedarf \n\nhatte. Deswegen ist es wohl zu keiner abschlie\u00dfenden \n\nBehandlung im Bundestag gekommen. Das ist die mir \n\nvorliegende Information. Worin die inhaltliche Auseinan-\n\ndersetzung bestand, kann ich an dieser Stelle nicht beant-\n\nworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erh\u00e4lt die \n\nSPD-Fraktion das Wort. Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr das \n\nEngagement des Freistaates in dieser Sache. Meine Frage \n\nw\u00e4re folgende: Sie haben selbst ausgef\u00fchrt, dass es sich \n\num eine \u00fcberschaubare Gruppe handelt, das hei\u00dft, es \n\nwerden k\u00fcnftig nicht mehr Menschen, sondern die Men-\n\nschen sind bereits vorhanden und sie stellen ihre Antr\u00e4ge \n\nentweder zeitverz\u00f6gert, weil ihre pers\u00f6nliche Aufarbei-\n\ntung l\u00e4nger dauert, oder jetzt schon zum zweiten Mal. Es \n\ngibt ja Fristen f\u00fcr diese Antr\u00e4ge. Sind diese Fristen \n\ndringend notwendig? Oder w\u00e4re es auch eine Option, \n\ndiese Fristen komplett wegfallen zu lassen? Was ist da zu \n\nbef\u00fcrchten? Was spricht inhaltlich oder formaljuristisch \n\ndagegen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Zun\u00e4chst ist jetzt beabsichtigt, diese \n\nAntragsfrist noch einmal um zehn Jahre zu verl\u00e4ngern. \n\nIch glaube, diese Frist ist erst einmal sehr gro\u00dfz\u00fcgig \n\nbemessen, um wirklich all diejenigen zum Zug kommen \n\nzu lassen, die gegebenenfalls einen Anspruch auf diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5530 \n\nEntsch\u00e4digung haben. Sollte sich das im Laufe der Zeit \n\nherausstellen, k\u00f6nnte man auf der einen Seite diese Frist \n\nsicherlich verl\u00e4ngern, wenn es daf\u00fcr einen weiteren \n\nBedarf gibt. Auf der anderen Seite muss aber eines Tages \n\nauch ein gewisser Rechtsfrieden hergestellt sein, das \n\nhei\u00dft, wenn es daf\u00fcr keine Notwendigkeit mehr gibt, muss \n\ndann eine solche Entsch\u00e4digung auch abgeschlossen sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erh\u00e4lt die \n\nAfD-Fraktion das Wort. Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Staatsminister, eine Frage: \n\nPersonen, die einen Antrag gestellt haben, der abgelehnt \n\nworden ist, haben jetzt die M\u00f6glichkeit, erneut einen \n\nAntrag zu stellen. Kann man nicht daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nAltantr\u00e4ge noch einmal neu bewertet werden, sodass eine \n\nNeuantragstellung zum Wohle derer, die betroffen waren, \n\nvermieden werden kann? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Grund-\n\ns\u00e4tzlich ist es so, dass ein neuer Antrag gestellt werden \n\nm\u00fcsste. Ich glaube, das ist auch nachvollziehbar, weil \n\ndiese Antragstellung m\u00f6glicherweise schon viele Jahre in \n\nder Vergangenheit liegt, sodass es f\u00fcr eine Beh\u00f6rde gar \n\nnicht nachvollziehbar ist, wer von den Betroffenen \u2013 es \n\nsind zum Teil sehr alte Leute \u2013 \u00fcberhaupt noch lebt und \n\nwer m\u00f6glicherweise f\u00fcr sich selbst davon Abstand neh-\n\nmen m\u00f6chte. Ich glaube, hier muss es jedem Einzelnen \n\nauch \u00fcberlassen sein, diese Entscheidung f\u00fcr sich zu \n\ntreffen. Deswegen ist es nicht nur unter diesen verwal-\n\ntungstechnischen Aspekten, sondern auch unter den ganz \n\npers\u00f6nlichen Aspekten wichtig, dass es zu einer neuen \n\nAntragstellung kommen sollte und kommen kann. Wich-\n\ntig w\u00e4re, dass das entsprechend bekannt gemacht wird. \n\nIch glaube, das w\u00e4re vielleicht noch ein wichtiger Punkt; \n\naber das ist eine Frage der Kommunikation. Ansonsten \n\nmeine ich, dass dies \u00fcber einen Neuantrag laufen muss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun ist die Frakti-\n\non der GR\u00dcNEN an der Reihe. Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, vielen \n\nDank f\u00fcr Ihre Einf\u00fchrung. Unabh\u00e4ngig vom Thema \n\nBeweislastumkehr ist ja der Zugang zu den Akten f\u00fcr \n\nviele Betroffene schon deshalb wichtig, um die eigene \n\nBiografie besser verstehen und aufarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nNun ist gerade im Bereich Jugendhilfe und Heimerzie-\n\nhung dieser Zugang nicht ganz so einfach. Die Akten \n\nliegen da sehr verstreut bei den Landkreisen, in den \n\nJugend\u00e4mtern und in den Kreisarchiven, teilweise auch \n\nim S\u00e4chsischen Staatsarchiv. Gibt es hier \u00dcberlegungen \n\nund Bem\u00fchungen, den Zugang zu erleichtern, zu verein-\n\nheitlichen und zu vereinfachen \u2013 vielleicht auch durch \n\nEinrichtung eines zentralen Archivs, wo die Akten von \n\nDDR-Heimkindern zug\u00e4nglich gemacht werden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Es gibt \n\ndazu in dem Ressort, das ich verantworte, keine \u00dcberle-\n\ngungen. Dies w\u00fcrde wahrscheinlich nicht nur wegen der \n\ndispers vorhandenen Best\u00e4nde zu Schwierigkeiten bei der \n\nAntragstellung f\u00fchren, sondern schlichtweg auch auf-\n\ngrund der Tatsache, dass die Akten zum gro\u00dfen Teil \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr vorhanden sind. Sie sind bereits \n\nvernichtet worden, m\u00f6glicherweise bereits nach Ablauf \n\nbestimmter Fristen. W\u00e4hrend also Ihr Vorschlag vielleicht \n\neine interessante Idee w\u00e4re, um \u00fcberhaupt die Auseinan-\n\ndersetzung mit der eigenen Biografie zu erm\u00f6glichen, \n\nsehe ich das f\u00fcr einen solchen Antrag als nicht notwendi-\n\nge Voraussetzung, weil wir gerade diese Beweislast \n\nerleichtern wollen. Wir wollen nicht als Anforderung an \n\ndie Betroffenen in den Raum stellen, dass sie das zun\u00e4chst \n\nerst alles durchgeackert haben und diese Unterlagen selbst \n\nbeibringen m\u00fcssen, sondern es wird hier zun\u00e4chst vermu-\n\ntet, dass diese Unterbringung im Zusammenhang mit \n\npolitischer Verfolgung der Eltern stand und diese Be-\n\ntroffenen daher ziemlich einfach in den Genuss der \n\nentsprechenden Entsch\u00e4digung kommen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die erste \n\nRunde abgeschlossen. Wir nehmen jetzt das zweite \n\nThema hinzu: \u201eReaktionen der Justiz auf Beeintr\u00e4chti-\n\ngung ihrer Dienststellen und deren Bedienstete durch \n\nsogenannte Selbstverwalter und Reichsb\u00fcrger\u201c. Damit \n\ner\u00f6ffne ich die zweite Runde. Wer m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion die Frage stellen? \u2013 Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich habe noch \n\neine Frage zu dem ersten Thema. Dabei geht es auch um \n\nGeld, und zwar: Wie k\u00f6nnen wir uns das von Sachsen aus \n\nleisten und wie wird im Einzelfall der Ermessensspiel-\n\nraum ausfallen? Wie geht man an das Thema heran? \n\nWelche Entsch\u00e4digung, welche Rehabilitierungsleistung \n\nist jetzt angemessen? Das h\u00e4tte ich gern noch einmal \n\npr\u00e4zisiert. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Prinzipi-\n\nell ist es so, dass die Kosten, die hier im Raum stehen, \n\nvon den Mitteln, die hier zur Verf\u00fcgung stehen, im lau-\n\nfenden Haushalt abgedeckt werden k\u00f6nnten. Dar\u00fcber \n\nhinaus w\u00e4re es dann bei der Mittelfristigen Finanzplanung \n\nmit eingestellt. Ich gehe davon aus, dass das nicht die \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung sein sollte. \n\nDie Bemessung der Opferrente selbst besteht aus zwei \n\nKomponenten \u2013 zum einen aus der Kapitalentsch\u00e4digung \n\nselbst und zum anderen aus der Opferrente, deren H\u00f6he \n\nsich an den wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen, also an den \n\nEinkommensverh\u00e4ltnissen der Betroffenen, bemisst. \n\nDiejenigen, die bei uns in Sachsen in den Genuss dieser \n\nOpferrente kommen, sind zum \u00fcberwiegenden Teil \n\nRentner \u2013 das sind weit \u00fcber 90 %. Deshalb wird dieser \n\nH\u00f6chstbetrag von 300 Euro, die maximal zur Verf\u00fcgung \n\nstehen, regelm\u00e4\u00dfig ausgesch\u00fcttet werden. Im \u00dcbrigen \n\nbemisst sich am Einkommen der Betroffenen, wie hoch \n\ndie Opferrente letztendlich ausf\u00e4llt. Ich glaube, das geht \n\nbis zu einem Einkommen von 100 000 oder 200 000 \n\nEuro, ab dem dann diese Opferrente nicht mehr durch-\n\nschl\u00e4gt. Ansonsten wird sie mit Sozialleistungen oder \n\nAltersrente nicht verrechnet, mit Einkommen jedoch \n\nschon. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5531 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun ist die Links-\n\nfraktion an der Reihe. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ich habe \n\nauch noch eine Frage zur Heimkinderproblematik: Sieht \n\nder Gesetzesansatz vor, dass die Antragstellerin bzw. der \n\nAntragsteller, um die Beweislast in Anspruch nehmen zu \n\nk\u00f6nnen, belegen muss, dass die Eltern selbst politisch \n\nrehabilitiert worden sind? Oder reicht es aus zu belegen, \n\ndass sie politisch verfolgt und inhaftiert wurden? Oder \n\nm\u00fcssen sie auch rehabilitiert sein? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Voraus-\n\nsetzung ist, dass die Rehabilitierung vorher erfolgt ist. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Okay, danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\nnun die SPD-Fraktion. Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStaatsminister! Wir h\u00e4tten jetzt keine Fragen mehr zu dem \n\nersten Fragekomplex, sondern k\u00e4men jetzt zu dem Fra-\n\ngenkomplex \u201eReichsb\u00fcrger\u201c. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es k\u00f6nnen weiter-\n\nhin beide Themen aufgerufen werden. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Staatsminister, im \n\nZusammenhang mit dem Ph\u00e4nomen der sogenannten \n\nReichsb\u00fcrger gibt es vor allen Dingen zwei sogenannte \n\nSchwerpunktkomplexe, die, so glaube ich, f\u00fcr die Be-\n\ndiensteten der Staatsregierung von besonderer Bedeutung \n\nund Brisanz sind: Das betrifft zum einen die besondere \n\nGef\u00e4hrdung von Gerichtsvollziehern, die bei der Aus-\n\n\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit t\u00e4tlich bedroht worden sind. Hier \n\nw\u00fcrde mich interessieren, wie die Staatsregierung damit \n\numgeht und wie die Gerichtsvollzieher gesch\u00fctzt werden. \n\nZum anderen betrifft das die sogenannte Malta-Masche. \n\nDas ist die Nutzung eines maltesischen Inkassob\u00fcros, \n\noffensichtlich unter Ausnutzung der dortigen Rechtsver-\n\nh\u00e4ltnisse, um Titel gegen s\u00e4chsische Bedienstete zu \n\nerwirken und diese dann hier tats\u00e4chlich vollstrecken zu \n\nlassen, was offensichtlich viele Bedienstete in Bedr\u00e4ngnis \n\ngebracht hat. Mich w\u00fcrde interessieren, was das Staats-\n\nministerium in diesem Zusammenhang zum Schutz der \n\nBediensteten unternommen hat. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Zum \n\nersten Bereich, den Gerichtsvollziehern: Es ist tats\u00e4chlich \n\nso, dass gerade die Gerichtsvollzieher sehr h\u00e4ufig mit \n\nsogenannten Selbstverwaltern und Reichsb\u00fcrgern bei der \n\nAus\u00fcbung ihres Dienstes zu tun haben. Das reicht von \n\nBeleidigungen und Bedrohungen bis hin zu k\u00f6rperlichen \n\nAngriffen \u2013 also im Prinzip das ganze Spektrum der \n\nStraftaten, die sich gegen Personen richten k\u00f6nnen, ist \n\ndort vertreten. Deswegen ist schon vor mehr als einem \n\nJahr die M\u00f6glichkeit geschaffen worden, dass die Ge-\n\nrichtsvollzieher, wenn sie den Eindruck haben, dass sie es \n\nmit einer Person zu tun bekommen, die in diesem Reichs-\n\nb\u00fcrger-Milieu angesiedelt ist und die m\u00f6glicherweise \n\nauch aggressiv oder gef\u00e4hrlich ist, vorher bei der Polizei \n\nabfragen k\u00f6nnen, ob Vorstrafen im Raum stehen, um was \n\nf\u00fcr eine Person es sich handelt, um dann gegebenenfalls \n\nzu diesem Termin Polizisten mitnehmen zu k\u00f6nnen, die \n\ndann f\u00fcr ihren entsprechenden Schutz sorgen. \n\nIm \u00dcbrigen hatten wir in der Region Mei\u00dfen vor gerau-\n\nmer Zeit einen sehr dramatischen Vorfall, wo ein Ge-\n\nrichtsvollzieher von vielen Personen eines sogenannten \n\nPolizeihilfswerks bedroht, bedr\u00e4ngt und angegriffen \n\nworden ist. Ich glaube, die Gef\u00e4hrlichkeitsabfrage ist eine \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr die Gerichtsvollzieher, bis zu einem \n\ngewissen Grad das Risiko einzusch\u00e4tzen, dem sie dann \n\nam Ende begegnen. \n\nWeiter haben wir die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass die \n\nGerichtsvollzieher R\u00e4umlichkeiten der Gerichte f\u00fcr \n\nbestimmte Termine nutzen k\u00f6nnen, die ausw\u00e4rts durchge-\n\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn klar ist, dass es sich um eine \n\nPerson handelt, die aggressiv ist. Die Gerichtsvollzieher \n\nwerden geschult. Sie haben auf der anderen Seite die \n\nM\u00f6glichkeit, aus der Kostenpauschale, die ihnen zur \n\nVerf\u00fcgung steht \u2013 davon machen sie auch Gebrauch \u2013, \n\nsich entsprechend K\u00f6rperschutzausr\u00fcstung zuzulegen, \n\nwas sicherlich der eine oder andere auch macht. Man \n\nmuss tats\u00e4chlich sagen, Gerichtsvollzieher sind in einer \n\nGesellschaft, in der die Sitten verrohen \u2013 wie wir alle \n\nmiteinander schon in der letzten Debatte festgestellt \n\nhaben \u2013 in besonderem Ma\u00dfe von diesen Auswirkungen \n\nbetroffen. \n\nEin zweiter Fragenkomplex bezog sich auf die sogenannte \n\nMalta-Masche. Vielleicht skizziere ich einfach kurz, wie \n\ndie Malta-Masche ungef\u00e4hr funktioniert. Es ist so, dass \n\nunberechtigte Forderungen \u2013 \u00fcblicherweise in exorbitan-\n\nten Gr\u00f6\u00dfenordnungen, dabei geht es um 10, 20, 30 oder \n\nmehr als 100 Millionen Euro \u2013 in Forderungsregister in \n\nden USA eingetragen werden. In diese Register kann man \n\neinfach eintragen, ohne diesen Anspruch nachweisen zu \n\nm\u00fcssen. Diese Forderungen werden dann wiederum \n\nmittels einer Firma, die in diesem Fall in Malta sa\u00df, einer \n\nInkassofirma, quasi beigetrieben. Dann werden entspre-\n\nchende Forderungen an Bedienstete \u2013 in diesem Fall in \n\nder s\u00e4chsischen Justiz \u2013 zugestellt, was nat\u00fcrlich zu einer \n\nriesengro\u00dfen Verunsicherung der Bediensteten f\u00fchrt. Man \n\nsieht sich auf einmal \u2013 offensichtlich hochoffiziell \u2013 einer \n\nriesengro\u00dfen Forderung gegen\u00fcber, einer Forderung, die \n\nman nie bedienen kann. Man wei\u00df nat\u00fcrlich im ersten \n\nMoment auch nicht, wie man damit umgehen soll. Es ist \n\nhoch kompliziert, man hat Auslandsbezug. W\u00e4hrend \n\nvielleicht der erste Gedanke w\u00e4re, sich einen Anwalt zu \n\nnehmen, folgt dann wahrscheinlich der Gedanke, dass \n\nman sich so etwas nicht leisten kann. \n\nDeswegen haben wir hier fr\u00fchzeitig Ma\u00dfnahmen ergrif-\n\nfen. Wir haben zun\u00e4chst im Intranet bei uns f\u00fcr die \n\nBediensteten eine Vorgehensweise im Zusammenhang mit \n\ndiesen Konfrontationen skizziert. Jeder Bedienstete kann \n\nsich anschauen, was es damit auf sich hat, damit zun\u00e4chst \n\ndie erste Angst genommen wird. Dar\u00fcber hinaus haben \n\nwir durch Gespr\u00e4che mit dem Bundesjustizministerium \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5532 \n\nund dem Ausw\u00e4rtigen Amt erreicht, dass, wenn solche \n\nunberechtigten Forderungen eingetragen wurden, diese, \n\nsobald wir davon Kenntnis erlangen, direkt in den USA \n\ngel\u00f6scht werden k\u00f6nnen. Das ist der Ansatz an der Ursa-\n\nche dieses Problems. \n\nWenn wir noch einmal an die Auswirkungen herangehen, \n\ndann sehen wir, dass aktuell Strafverfahren gegen die \n\nPersonen durchgef\u00fchrt werden, die diese Masche ange-\n\nwendet haben. Es sind Strafverfahren wegen N\u00f6tigung, \n\ndie momentan laufen. Es gab auch schon eine Verurtei-\n\nlung zu einigen Monaten Haft, allerdings auf Bew\u00e4hrung. \n\nWeitere Verfahren stehen noch an. \n\nDas hei\u00dft, das Problem wird an der Wurzel angepackt, \n\nund wir werden auch k\u00fcnftig einem solchen Verhalten \n\nSanktionen folgen lassen. Denn ich glaube, es sind ganz \n\nwichtige Signale nach au\u00dfen, wenn jemand, der sich \n\nsolcher Methoden bedient, damit nicht durchkommen \n\nkann. Das sind wir nicht nur unserer Gesellschaft, sondern \n\nauch dem Frieden in unserer Gesellschaft schuldig, aber \n\nletztlich auch den Bediensteten, die durch diese Vorge-\n\nhensweisen hoch verunsichert sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Staatsminister, noch eine Frage \n\nzur ersten Thematik. Es ist so, dass in der Zeit von 1949 \n\nbis 1990 etwa 500 000 Kinder und Jugendliche in Heimen \n\nuntergebracht waren. Lediglich 6 bis 7 % derer haben \n\n\u00fcberhaupt Antr\u00e4ge gestellt. K\u00f6nnen Sie darlegen, woran \n\ndas liegt? Gibt es Erhebungen, die eine Aussage treffen, \n\nwarum so wenig Antr\u00e4ge gestellt werden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Das ist \n\nan dieser Stelle schwer zu beantworten. Es ist, glaube ich, \n\neine h\u00f6chst pers\u00f6nliche Frage, die sich jeder der Betroffe-\n\nnen selber beantworten muss, warum er m\u00f6glicherweise \n\nnicht den Antrag stellt. Ob diese Personen \u00fcberhaupt noch \n\nleben, ist die andere Frage. \n\nIch habe jetzt deswegen gebl\u00e4ttert, weil ich einmal schau-\n\nen wollte, \u00fcber welche Zahl wir hier insgesamt sprechen. \n\nIch habe es nicht genau gefunden. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Bundesweit!) \n\nIch w\u00fcrde es f\u00fcr Sachsen noch einmal benennen wollen. \n\nWir haben in Sachsen um die 700 Betroffene, die solche \n\nAntr\u00e4ge gestellt haben. Wenn Sie es genau wissen wollen, \n\nw\u00fcrde ich es sp\u00e4ter noch einmal konkretisieren. Aber das \n\nist etwa die Gr\u00f6\u00dfenordnung, von der ein Gro\u00dfteil auf den \n\nH\u00f6chstbetrag bei der Opferrente kommt. Was die einzelne \n\nMotivation ist, kann ich Ihnen nicht erkl\u00e4ren. Dazu gibt es \n\njedenfalls unsererseits auch keine Erhebungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nbitte, f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben sehr deutlich ausgef\u00fchrt, warum die Fristverl\u00e4nge-\n\nrung \u00fcber das Jahr 2019 hinaus so wichtig ist. Deshalb \n\nhaben Sie auch diese Initiative unternommen. \n\nKurze Frage und bitte kurze Antwort: Beabsichtigen Sie, \n\neine solche Initiative zur Verl\u00e4ngerung \u00fcber das Jahr 2019 \n\nhinaus auch im Hinblick auf die SED-Unrechtsbereini-\n\ngungsgesetze anzustreben? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Eine \n\nkonkrete Planung dazu ist bei uns nicht vorhanden. Aber \n\nich w\u00fcrde das zum Anlass nehmen, einmal zu schauen, ob \n\ndies ein Punkt w\u00e4re, an dem man nachsteuern muss und \n\nnachsteuern kann. Insofern vielen Dank f\u00fcr die Anregung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich wechsele zu dem \n\nThema Reichsb\u00fcrger, hochinteressant, vor allem auch f\u00fcr \n\nuns Juristen; denn diese gibt es ja schon l\u00e4nger, aber sie \n\nwerden immer aggressiver. \n\nDie aktuelle Frage, die sich f\u00fcr uns stellt, ist, inwiefern sie \n\nnun aktuell Einfluss auf die s\u00e4chsische Justiz nehmen und \n\nversuchen, in diese einzudringen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Es ist im \n\nPrinzip die Zielrichtung dieser Personen, das Verwal-\n\ntungshandeln zu erschweren: durch zivilen Ungehorsam, \n\ndurch ihre Verhaltensweisen. Das ist beispielsweise die \n\nAdressierung von Briefen und Postkarten an Bedienstete, \n\num zu signalisieren: Ich wei\u00df, wo du wohnst, ich wei\u00df, \n\nwo deine Familie wohnt. Das geht damit weiter, dass in \n\nGerichtsverhandlungen gr\u00f6\u00dfere Gruppen auftreten, um \n\nProzessbeteiligte zu verunsichern und letztlich den ge-\n\nsamten Prozess ad absurdum zu f\u00fchren. Es gibt Bedro-\n\nhungen, Strafanzeigen werden erstattet. Die beschriebene \n\nMalta-Masche ist eine besonders ausgepr\u00e4gte Vorgehens-\n\nweise. Aber im Prinzip bedient man sich des gesamten \n\nSpektrums, das dazu geeignet ist, in irgendeiner Art und \n\nWeise Verwaltungshandeln zu erschweren, Bedienstete zu \n\nverunsichern und letztlich den Staat ad absurdum zu \n\nf\u00fchren. \u2013 So kurz und b\u00fcndig kann man es vielleicht an \n\ndieser Stelle sagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Herr Minister, auf welcher \n\nDefinitionsgrundlage sprechen Sie denn von Reichsb\u00fcr-\n\ngern bzw. Selbstverwaltern? Sie haben vorhin die M\u00f6g-\n\nlichkeit der R\u00fcckfrage bei der Polizei erw\u00e4hnt. Parallel \n\ndazu gibt es auch eine Erfassung beim Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz. Also, welche Definitionsgrundlage \n\nhaben wir hier \u00fcberhaupt? \n\nIn diesem Zusammenhang zur Frage von Herrn  \n\nModschiedler. Gibt es eigentlich Aussagen dazu, wie stark \n\ndie Justiz durch Sinnlosverfahren belastet wird, die auch \n\nvielfach von dieser Kategorie betrieben werden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nerfasst bzw. beobachtet seit nicht allzu langer Zeit diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5533 \n\nSzene. Mit Stand 30. Juni 2017 hat man dort 718 soge-\n\nnannte Reichsb\u00fcrger erfasst. \n\nEs f\u00e4llt mir schwer, etwas \u00fcber die Definition zu fachsim-\n\npeln, die dort vorliegt. Was ich wei\u00df, ist, dass wir bei \n\nunseren Staatsanwaltschaften in den Fachverfahren \u2013 das \n\nhei\u00dft Web.Sta \u2013 eine zus\u00e4tzliche Markierungsm\u00f6glichkeit \n\neinf\u00fchren werden, um genau diese Eigenschaften zu \n\nverwenden. Nat\u00fcrlich ist es schwierig, grenzscharf abzu-\n\ntrennen, wo der Reichsb\u00fcrger anf\u00e4ngt. Aber man nutzt in \n\nder Praxis Verhaltensweisen, die typisch daf\u00fcr sind, \n\nVerhaltensweisen, die diesen Schluss nahelegen, zum \n\nBeispiel, wenn jemand mit Dokumenten kommt, die ganz \n\noffensichtlich keine offiziellen Dokumente sind, sondern \n\nirgendwelchen Fantasiegebilden entspringen, oder wenn \n\nbewusst der Bestand der Bundesrepublik Deutschland in \n\nAbrede gestellt wird. Solche wahrscheinlich sehr deutli-\n\nchen Verhaltensmuster sind Anlass daf\u00fcr, die entspre-\n\nchende Markierung dort einzutragen. Dass man damit \n\nm\u00f6glicherweise nicht jedem, der diesem Gedankengut \n\nanh\u00e4ngt und sich so verh\u00e4lt, in der Erfassung gerecht \n\nwird, kann ich nicht ausschlie\u00dfen. Jedenfalls hat man \n\neinige deutliche Anhaltspunkte f\u00fcr sich herausgezogen, \n\num wenigstens einigerma\u00dfen erfassen zu k\u00f6nnen, welche \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung \u00fcberhaupt dahintersteht, um sich darauf \n\nperspektivisch einstellen zu k\u00f6nnen. \n\nEs ist zum jetzigen Zeitpunkt nicht repr\u00e4sentativ zu sagen, \n\nwie gro\u00df die Szene ist, um Schlussfolgerungen aus dieser \n\nZahlenerhebung ableiten zu k\u00f6nnen. Im Moment z\u00e4hlen \n\nwir 718 Reichsb\u00fcrger beim Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz. Welche Gr\u00f6\u00dfenordnungen es bei den Staatsan-\n\nwaltschaften sind, dazu muss ich an dieser Stelle passen. \n\nWichtig ist noch, an dieser Stelle zu sagen, dass wir \n\nAnsprechpartner bei den Staatsanwaltschaften geschaffen \n\nhaben, Staatsanw\u00e4lte, die auf das Thema Reichsb\u00fcrger \n\nspezialisiert sind, die ansprechbar sind, die das zusam-\n\nmenf\u00fchren, was sich dort m\u00f6glicherweise auch in gr\u00f6\u00dfe-\n\nren Dimensionen entwickelt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baumann-\n\nHasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Minister, auch \n\nvon mir noch eine Frage zu den Reichsb\u00fcrgern: Bei den \n\nGerichten besteht immer ein gewisses Bedrohungspoten-\n\nzial, weil m\u00f6glicherweise Gewalttaten drohen. Wie ist die \n\nSicherheit dort gew\u00e4hrleistet? Welche vorbereitenden \n\nMa\u00dfnahmen trifft das Justizministerium f\u00fcr die Mitarbei-\n\nter bei den Gerichten? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Das ist keine Frage, die sich nur an \n\ndem Thema Reichsb\u00fcrger festmachen l\u00e4sst, weil sich die \n\nallgemeine Sicherheitssituation ver\u00e4ndert hat. Wir sehen \n\ndas nicht zuletzt auch an der Anzahl der verbotenen \n\nGegenst\u00e4nde, die bei den Einlasskontrollen immer wieder \n\ngefunden werden. Es geht in die Zehntausende, was dort \n\nherausgezogen wird. Bei meinen Besuchen vor Ort sagen \n\ndie Bediensteten deutlich, dass der Umgang aggressiver \n\ngeworden ist, dass der Respekt gegen\u00fcber den Bedienste-\n\nten gerade auch im Zugangsbereich nachgelassen hat und \n\ndie Situation insgesamt schwieriger geworden ist. Nicht \n\nzuletzt seit dem Vorfall in Dresden mit dem Tod von \n\nMarwa El-Sherbini sehen wir deutlich, wie weit so etwas \n\nam Ende gehen kann. \n\nMir ist v\u00f6llig klar, dass wir das noch nicht l\u00fcckenlos \n\ngeschlossen haben. Aber wir haben den Bereich der \n\nEingangskontrollen nach oben gezogen, haben in diesem \n\nBereich mehr Justizwachtmeister im Einsatz, kombinieren \n\ndas \u2013 was nicht die optimale L\u00f6sung ist, das sei ganz \n\noffen an dieser Stelle gesagt \u2013 mit privaten Sicherheits-\n\ndiensten, die allerdings immer in Begleitung eines Beam-\n\nten sein m\u00fcssen, weil es letztlich auch um Eingriffe in \n\nPers\u00f6nlichkeitsrechte geht. Jedenfalls ist dadurch das \n\nSicherheitsempfinden der Bediensteten in den Beh\u00f6rden \n\nerheblich gestiegen. Man hat das Gef\u00fchl, da ist jemand, \n\nder kontrolliert, ich bin hier oben nicht v\u00f6llig ungesch\u00fctzt. \n\nDas Ganze wird mit entsprechenden technischen Vorkeh-\n\nrungen kombiniert. Das hei\u00dft, es gibt bei jedem Bediens-\n\nteten einen Notruf, den er bet\u00e4tigen kann, woraufhin \n\nentweder ein Justizwachtmeister kommt bzw. ein Justiz-\n\nwachtmeister \u00fcber die Telefonanlage in den Raum hinein-\n\nh\u00f6ren kann, welche Situation dort im Moment vor-\n\nherrscht. Wir sind dabei, das weiter auf einen sogenannten \n\nAmokrufschalter auszudehnen, den es zum gro\u00dfen Teil \n\nschon gibt, mit dem man im Falle eines Amoklaufes \n\nsofort Alarm ausl\u00f6sen kann. Wir sind ebenfalls dabei, in \n\neinem Pilotprojekt weitere technische Vorkehrungen zu \n\ntesten, um sie gegebenenfalls einzuf\u00fchren und damit die \n\ntechnische Seite abzudecken. \n\nEinzelne Gerichtsstandorte sind jetzt schon mit Stich-\n\nschutzwesten ausgestattet. Gerade am Amtsgericht in \n\nLeipzig kann man das gut sehen. Die Bediensteten sagen, \n\ndas ist f\u00fcr das eigene Sicherheitsempfinden positiv. Man \n\nf\u00fchlt sich gesch\u00fctzter. Auf der anderen Seite entsteht bei \n\nPersonen, die ins Gerichtsgeb\u00e4ude hineinkommen, der \n\nEindruck von \u2013 sagen wir einmal \u2013 wehrhaften Bedienste-\n\nten, was sich wiederum positiv darauf auswirkt, dass eher \n\nRespekt gezeigt wird, als das in der Vergangenheit der \n\nFall war. Deshalb laufen jetzt interne Abstimmungen, die \n\nJustizwachtmeister gro\u00dfteils mit diesen Stichschutzwesten \n\nauszustatten. Ich glaube, das ist eine wichtige Sache, \n\nzumal wir sehen, dass gerade Stichwerkzeuge bei den \n\nEingangskontrollen immer wieder herausgezogen werden. \n\nIch denke, das sind wir den Bediensteten einfach schul-\n\ndig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerr Staatsminister, die Anzahl der Reichsb\u00fcrger ist \u2013 \n\nwenn man der Presse Glauben schenken darf \u2013 in den \n\nletzten Jahren angestiegen. Erste Frage: War das der \n\nStaatsregierung bewusst? Zweite Frage: Welche Gegen-\n\nma\u00dfnahmen wurden ergriffen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Es l\u00e4sst sich anhand von Zahlen nicht \n\neins zu eins nachvollziehen, wie diese Szene in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5534 \n\nletzten Jahren gewachsen ist. Aber die Konfrontation mit \n\ndiesen Verhaltensweisen ist in den letzten Jahren erheb-\n\nlich gestiegen. Das, was aus den Beh\u00f6rden und Dienststel-\n\nlen an R\u00fcckmeldungen kommt, l\u00e4sst den Schluss zu, dass \n\nein deutlicher Aufwuchs bei den Personenkreisen zu \n\nverzeichnen ist, die sich so verhalten, die offensichtlich \n\ndiesen Ideen anh\u00e4ngen. Die Reaktionen darauf sind sehr \n\nverschiedengestaltig. Das, was ich vorhin erw\u00e4hnte, die \n\nFrage der Bef\u00e4higung der Mitarbeiter, zum Beispiel mit \n\nsolchen Maschen wie der Malta-Masche umzugehen, ist \n\ndie eine Seite. Die Schulungsveranstaltungen, die wir f\u00fcr \n\ndie Bediensteten immer wieder durchf\u00fchren \u2013 \u2013 \n\nMir f\u00e4llt gerade ein, ich habe einen Teil der letzten Frage \n\nnicht beantwortet. Das werde ich noch nachholen. Viel-\n\nleicht mache ich es gleich in dem Kontext. Die Arbeits-\n\nbehinderung, die zum Teil durch eine Vielzahl von \n\nSchrifts\u00e4tzen stattfindet, die letztlich bearbeitet werden, \n\nweil man als Rechtsstaat auf jedes Anliegen, das herange-\n\ntragen wird, angemessen reagieren will, auch wenn es \u2013 \n\nsagen wir einmal \u2013 sehr abwegig ist. Damit m\u00fcssen die \n\nMitarbeiter umgehen, zum Beispiel auch bei Gespr\u00e4chen, \n\nwenn man merkt, es hat keinen Sinn mehr, weiter herum-\n\nzudiskutieren, weil man nicht mehr zu seiner regul\u00e4ren \n\nArbeit kommt, sich mit diesem Gespr\u00e4chspartner so \n\nauseinanderzusetzen, dass dieses Gespr\u00e4ch k\u00fcrzer aus-\n\nf\u00e4llt, letztlich die psychologischen Verhaltensweisen, die \n\njeder Bedienstete an den Tag legen muss, damit er in \n\nseiner t\u00e4glichen Arbeit \u00fcberhaupt weiterkommt. \n\nDas geht weiter \u00fcber die technische Ausstattung der \n\nBediensteten: Stichschutzwesten oder diese Alarmanla-\n\ngen; denn wie gesagt, die Bedrohung durch Reichsb\u00fcrger \n\nreicht in einem breiten Spektrum von einfacher Behinde-\n\nrung der Arbeit \u00fcber Beleidigungen bis hin zu aggressi-\n\nvem Verhalten und \u00dcbergriffen auf Bedienstete. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nbitte. \u2013 Ach, Entschuldigung! Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Herr Staatsminister, der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nin einem Interview mit dem \u201eTagesspiegel\u201c am 14.09. \n\nge\u00e4u\u00dfert, dass man viel zu lasch mit Reichsb\u00fcrgern in der \n\nVergangenheit umgegangen sei. Frage an Sie, Herr \n\nStaatsminister: Teilen Sie diese Auffassung? Ist die \n\ns\u00e4chsische Justiz zu lasch mit Reichsb\u00fcrgern umgegan-\n\ngen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich \n\nglaube, die Tatsache, dass wir mit diesem Ph\u00e4nomen \n\nimmer st\u00e4rker konfrontiert werden, hat zu einer st\u00e4rkeren \n\nSensibilisierung in der Verwaltung gef\u00fchrt \u2013 ganz ohne \n\nFrage. Viele der Ma\u00dfnahmen, die ich aufgez\u00e4hlt habe, \n\nstehen sicherlich im Zusammenhang damit, Ma\u00dfnahmen, \n\ndie auf den Weg gebracht wurden, sind zum Teil noch \n\nnicht umgesetzt. Ich gehe fest davon aus, wenn diese \n\nMa\u00dfnahmen alle in Kraft sind \u2013 technische Ausstattung, \n\ndie Bef\u00e4higung der Mitarbeiter, damit umzugehen \u2013, wird \n\nes auf jeden Fall einen noch h\u00e4rteren Umgang der Beh\u00f6r-\n\nden mit diesen Personen geben. Insofern ist in jedem Fall \n\nnoch Luft nach oben. Aber die Reaktionen der Verwaltung \n\nund letztlich auch der Staatsregierung auf dieses Ph\u00e4no-\n\nmen sind sehr prompt erfolgt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: CDU-Fraktion, \n\nbitte. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Staatsminister, das Thema \n\nReichsb\u00fcrger ist auch in der Bev\u00f6lkerung ein sehr pr\u00e4sen-\n\ntes Thema. Mich w\u00fcrde interessieren, welche M\u00f6glichkei-\n\nten es f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung gibt, Dinge, die sie aufge-\n\nnommen hat \u2013 Hinweise, Bedenken \u2013 an eine \u00f6ffentliche \n\nStelle weiterzugeben. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Das h\u00e4ngt immer ein wenig davon ab, \n\nmit welcher Verhaltensweise man konkret konfrontiert ist. \n\nWenn es sich im Bereich der Straftaten bewegt, ist jeder \n\ndazu aufgerufen, diese Straftaten auch zur Anzeige zu \n\nbringen. Bei Bediensteten, die zum Beispiel selbst belei-\n\ndigt werden, haben wir h\u00e4ufig noch Strafantragserforder-\n\nnisse im Raum. Das hei\u00dft, diese Bediensteten k\u00f6nnen die \n\nStrafanzeige dann erstatten, sollen das auch tun. Ich \n\nermuntere jeden Bediensteten in den Gespr\u00e4chen dazu, \n\nwenn so etwas passiert, das nicht einfach hinzunehmen, \n\nsondern tats\u00e4chlich Strafanzeige zu stellen, Strafantr\u00e4ge \n\nzu erstatten, auch wenn das vielleicht manchem mit \n\nArbeit verbunden scheint oder m\u00f6glicherweise mit weite-\n\nrer Auseinandersetzung mit diesem Personenkreis. \n\nAber ich glaube, es ist wichtig, dass man im Gespr\u00e4ch \u2013 \n\nund ich suche diese Gespr\u00e4che immer wieder mit den \n\nLeuten in den Dienststellen \u2013 den Leuten den R\u00fccken \n\nst\u00e4rkt und ihnen sagt: Ihr m\u00fcsst das nicht \u00fcber euch \n\nergehen lassen. Ihr m\u00fcsst helfen, das Machtmonopol des \n\nStaates durchzusetzen, indem ihr das nicht hinnehmt, \n\nindem ihr darauf reagiert, indem ihr entweder selbst \n\nsolche Verhaltensweisen sehr selbstbewusst abwehrt oder \n\nwenn ihr die Hilfe des Staates braucht, darauf zur\u00fcck-\n\ngreift, indem ihr Strafanzeigen erstattet oder Strafantr\u00e4ge \n\nstellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Links-\n\nfraktion, bitte. Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nStaatsminister, Sie haben es bereits ausgef\u00fchrt. Besonders \n\nbetroffen innerhalb der Justiz ist die Berufsgruppe der \n\nJustizwachtmeisterinnen und Justizwachtmeister, die an \n\nden gr\u00f6\u00dferen Gerichten eine erhebliche Belastung haben. \n\nEs wurden sogar mobile Einsatzgruppen zum Umgang \n\nmit St\u00f6rungen von Reichsb\u00fcrgern gebildet. Meine Frage: \n\nIst es beabsichtigt, aufgrund der erweiterten Aufgabenbe-\n\nreiche, des gewachsenen Sicherheitsrisikos f\u00fcr die Justiz-\n\nwachtmeisterinnen und Justizwachtmeister, auch des \n\ngenerell ge\u00e4nderten Aufgabenprofils \u2013 Stichwort: be-\n\nstimmte Verantwortung auch im Au\u00dfenbereich der Ge-\n\nrichte \u2013 \u00c4nderungen in der Laufbahngruppe der Justiz-\n\nwachtmeister vorzunehmen und die Besoldung anzupas-\n\nsen? Ist es vorgesehen, zum Beispiel bei 30, 40 Justiz-\n\nwachtmeistern an einem gro\u00dfen Gericht in der erweiterten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5535 \n\nA6 eine Anpassung an die jetzigen tats\u00e4chlichen Belas-\n\ntungen und Sicherheitsrisiken \u2013 speziell auch im Zusam-\n\nmenhang mit den Reichsb\u00fcrgern \u2013 auf den Weg zu brin-\n\ngen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich \n\nstimme Ihnen absolut zu. Das Aufgabenprofil der Justiz-\n\nwachtmeister hat sich ge\u00e4ndert. Es entspricht letztendlich \n\nnicht mehr den Aufgaben, die zun\u00e4chst \u2013 haupts\u00e4chlich \n\nim Bereich des Aktentransports und der verwaltungstech-\n\nnischen Abl\u00e4ufe der Verwaltung \u2013 angedacht waren. \n\nDieses Aufgabenfeld hat sich um viele Aufgaben erwei-\n\ntert. Das ist ein Gedanke, den ich selbst sehr intensiv \n\nverfolge. Ich denke, dass wir dar\u00fcber in Zukunft noch \n\nsprechen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baumann-\n\nHasske, haben Sie noch weitere Fragen? \u2013 Sie haben \n\nkeine Fragen mehr. Wer hat noch weitere Fragen? \u2013 Ich \n\nschaue noch einmal in die Runde. Erst ist Herr H\u00fctter an \n\nder Reihe und dann Frau K\u00f6ditz. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Staatsminister! \n\nMich w\u00fcrde Folgendes interessieren: Wie m\u00f6chten Sie \n\nweiterhin mit der Problematik des Waffenbesitzes bei \n\nReichsb\u00fcrgern, ob legal oder illegal, umgehen? Wir haben \n\nin der Zeitung lesen d\u00fcrfen, dass man in Einzelf\u00e4llen \n\ndagegen vorgegangen ist. Wie m\u00f6chten Sie weiterhin mit \n\ndieser Problematik verfahren? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage, die ich allerdings nur zum Teil be-\n\nantworten kann. Ein gro\u00dfer Teil f\u00e4llt nicht in mein Res-\n\nsorts und ich kenne die entsprechenden Planungen im \n\nDetail nicht. Fakt ist jedenfalls \u2013 Sie haben es angespro-\n\nchen \u2013, dass der illegale Waffenbesitz im Zweifel mit \n\nStraftaten zu tun hat. Alles, was sich in diesem Zusam-\n\nmenhang im Bereich des Strafrechts bewegt, wird verfolgt \n\nund konsequent verurteilt. Wenn kein Vorwurf nachweis-\n\nbar ist oder im Raum steht, dann wird es nicht weiter \n\nverfolgt. Es kommt letztendlich das normale Strafrecht \n\nzur Anwendung. Alles andere f\u00e4llt in den Bereich des \n\nInnenministeriums. Dazu kann ich an dieser Stelle keine \n\nAusf\u00fchrungen machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sie haben vorhin die \n\nAnzahl der erfassten sogenannten Reichsb\u00fcrger bzw. \n\nSelbstverwalter genannt. Hat der Bereich der Justiz \n\nZugriff auf diese Datens\u00e4tze bzw. auch umgekehrt? Sie \n\nhaben vorhin beschrieben, dass es einen Vermerk gibt. \n\nGibt es eine R\u00fcckkopplung an das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz, dass Personen als sogenannte Reichsb\u00fcrger \n\nbei Ihnen erfasst wurden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Genau diese R\u00fcckkopplung gibt es. \n\nWenn Personen entdeckt werden, die dieses Profil erf\u00fcl-\n\nlen, dann gibt es eine R\u00fcckmeldung. Das betrifft nicht nur \n\nden Bereich der Staatsanwaltschaften und Gerichte. Das \n\nbetrifft auch den Bereich des Justizvollzuges. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Zeit der Fragestunde ist abgelaufen. Herr \n\nMinister, Ihnen einen herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwor-\n\ntung der Fragen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der AfD) \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSt\u00e4rkung der externen Industrieforschung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/10754, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nWir werden in folgender Reihenfolge diskutieren: CDU, \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion das \n\nWort. Herr Abg. Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir spre-\n\nchen heute wieder einmal \u00fcber die Innovationspolitik, \n\netwas in die Zukunft Gewandtes im Freistaat Sachsen. \n\nSteve Jobs hat einmal Folgendes gesagt: \u201eInnovation \n\nunterscheidet den Vorreiter von den Verfolgern.\u201c Das ist \n\nein Zitat, welches wir in den Abschlussbericht der Enque-\n\nte-Kommission des letzten S\u00e4chsischen Landtages, in \n\ndem wir uns mit Strategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte \n\nTechnologie- und Innovationspolitik befasst haben, \n\nhineingeschrieben haben. Dieses Zitat ist Anspruch und \n\nNotwendigkeit zugleich. \n\nSachsen besitzt eine kleinteilige und mittelst\u00e4ndisch \n\ngepr\u00e4gte Wirtschaft, die aber auch flexibel und innovativ \n\nist. Wir haben zum einen exzellente Hochschul- und \n\nForschungslandschaften und zum anderen eine gro\u00dfe \n\nDichte an ingenieurtechnisch gepr\u00e4gten au\u00dferuniversit\u00e4-\n\nren Forschungseinrichtungen sowie weitere Landes- aber \n\nauch weitere Industrieforschungseinrichtungen. Darum \n\nsoll es heute gehen. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren \n\nForschungseinrichtungen sind ein wesentlicher Erfolgs-\n\nfaktor f\u00fcr die engere Verkn\u00fcpfung von \u00f6ffentlicher For-\n\nschung und Industrie. Sie sind ein Garant daf\u00fcr, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5536 \n\nWissenschaft und Innovationen auch langfristiges Wirt-\n\nschaftswachstum erm\u00f6glichen. Ver\u00e4nderte Produktions-\n\nphilosophien f\u00fchren dazu, dass man zunehmend mehr \n\nForschungseinrichtungen in die Wertsch\u00f6pfungskette \n\nintegriert und letztendlich unsere KMU \u2013 kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen \u2013 davon profitieren. Es \n\nmuss dazu kommen, dass wir den Faktor Forschung noch \n\nst\u00e4rker nutzen. Wir haben n\u00e4mlich in den kleineren \n\nUnternehmen keine gro\u00dfen Forschungsabteilungen. \n\nLetztendlich kompensieren die Forschungseinrichtungen \n\nund die Industrieforschungseinrichtungen diesen Nachteil. \n\nFreiberuflich und wissenschaftlich-technische Dienstleis-\n\ntungsunternehmen \u2013 dazu z\u00e4hlen die wirtschaftsnahen \n\nIndustrieforschungseinrichtungen \u2013 tragen bislang zu gut \n\neinem Sechstel zur privaten Forschung und Entwicklung \n\nim Freistaat Sachsen bei. Dabei kompensieren diese \n\ngemeinn\u00fctzigen Industrieforschungseinrichtungen diesen \n\nNachteil der fehlenden Gr\u00f6\u00dfe und ebenso der fehlenden \n\nB\u00fcndelung von Kapazit\u00e4ten. Das f\u00fchrt im Endeffekt dazu, \n\ndass wir den Nachteil, der gegen\u00fcber Gro\u00dfunternehmen \n\nbesteht, abdecken. Sie erhalten gegenw\u00e4rtig aber keine \n\nGrundfinanzierung. Sie sind gleichzeitig ein wichtiger \n\nBestandteil der s\u00e4chsischen Wissenschaftslandschaft. Das \n\nm\u00f6chten wir als CDU \u00e4ndern, vor allem aber auch die \n\nKoalition. Wir m\u00f6chten damit den Fortbestand und die \n\nEntwicklung dieser Industrieforschungseinrichtungen \n\nverbessern. \n\nEs soll darum gehen, dass F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre \n\nForschungsstruktur sowie die Beteiligung an Forschungs-\n\nprojekten erm\u00f6glicht werden, um die Industrieforschung \n\nin Sachsen wieder wettbewerbsf\u00e4higer zu gestalten. Es ist \n\nunser Ziel, dass Versuchsanlagen, Labor und Pr\u00fcfger\u00e4te \n\naber auch Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung der Immobilien \n\nk\u00fcnftig auch durch den Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt \n\nwerden. \n\nDie Industrieforschungseinrichtungen sind in der Zuse-\n\nGemeinschaft vertreten. Ich m\u00f6chte ein paar Beispiele \n\nnennen: In Chemnitz ist beispielsweise die Textilfor-\n\nschung sehr ausgepr\u00e4gt. Es gibt Energietechnologien in \n\nFreiberg. Weitere Beispiele sind auch der Musikinstru-\n\nmentenbau in Klingental, die Kunststoffindustrie in \n\nLeipzig oder auch das Institut f\u00fcr Holztechnologie in \n\nDresden. Diese stellen die Breite der Industrieforschungs-\n\neinrichtungen dar. \n\nVon den Branchen her, das passt auch auf unsere Wirt-\n\nschaftslandschaft, sind ma\u00dfgeblich die Datenverarbeitung, \n\nder Maschinenbau, die Dienstleistungen von Forschung \n\nund Entwicklung in Sachsen vertreten. Bezogen auf die \n\nUnternehmen k\u00f6nnen wir feststellen, dass gerade die \n\nKleinen mit weniger als 20 Besch\u00e4ftigten mit gerade \n\neinmal 11,9 % kontinuierlich Forschung und Entwicklung \n\nbetreiben. Das ist zu wenig. Deswegen m\u00fcssen wir die \n\nNetzwerke st\u00e4rken, um dies voranzubringen. Fast 90 % \n\nder Unternehmen betreiben Forschung und Entwicklung \n\nund haben Kooperationsbeziehungen. Mehr als 70 % \n\ndavon arbeiten mit den Hochschulen und fast 60 % mit \n\nForschungsinstituten zusammen. Es gilt, Wege zu finden, \n\num die mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Wirtschaft noch enger \n\nmit der Wissenschaftslandschaft zu verzahnen. Das ist mit \n\nunserem Antrag und den im Haushaltsgesetz verabschie-\n\ndeten Punkten beabsichtigt. \n\nWir m\u00f6chten heute hier die Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, um \n\nmehr Bewegung hineinzubringen. Die Bewegung seit \n\ndem Haushaltsbeschluss h\u00e4lt sich bisher in Grenzen. Wir \n\nm\u00f6chten die gemeinsamen Anstrengungen b\u00fcndeln und \n\ndazu kommen, dass innovative Produkte und Prozesse \n\ndurch unsere Wirtschaft entstehen. Das d\u00fcrfte sicherlich \n\nauch im Interesse der Wirtschaftspolitik der Staatsregie-\n\nrung und im gesamtgesellschaftlichen Interesse liegen, \n\nweil wir mit Forschergeist und Technikbegeisterung unser \n\nLand voranbringen und nicht nur negativ denken. Die \n\nIndustrieforschung tr\u00e4gt daran einen wesentlichen Anteil. \n\nMeine Kollegen Wirtschaftspolitiker werden im Nach-\n\ngang noch darauf eingehen. Ich habe vor allem auch aus \n\nder Sicht der Wissenschaftspolitik und als damaliger \n\nObmann der Enquete-Kommission gesprochen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle mit einem Zitat von Johann \n\nWolfgang von Goethe schlie\u00dfen. Er soll einmal Folgendes \n\ngesagt haben: \u201eEs ist nicht genug, zu wissen, man muss \n\nauch anwenden; es ist nicht genug, zu wollen, man muss \n\nauch tun.\u201c Das sage ich insbesondere auch mit Blick auf \n\nunseren Wirtschaftsminister, Martin Dulig, und die \n\nWissenschaftsministerin, Frau Dr. Eva-Maria Stange, die \n\nsich bisher etwas schwer getan haben, den Wert der \n\nIndustrieforschung in Sachsen, wie es unser Antrag \n\nvorsieht, hervorzuheben. Ich hoffe, dass die Debatte zeigt, \n\ndass die Wirtschaftspolitik das Ansinnen der Koalition \n\nauch mit Nachdruck unterst\u00fctzen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion bitte Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Was verbinden Sie mit dem \n\nNamen Konrad Zuse? Sicher den Konstrukteur des ersten \n\nfrei programmierbaren Computers Z3 im Jahre 1941. \n\nZuse war aber eben auch ein forschender Unternehmer, \n\nder ma\u00dfgeblich dazu beitrug, die Grundlagen moderner \n\nRechentechnik zu schaffen, die heute wiederum Voraus-\n\nsetzung f\u00fcr Entwicklung und Innovation sind. \n\nMit Konrad Zuse ist auch heute die Industrieforschung \n\nverbunden; denn vor knapp zwei Jahren haben sich 76 \n\nprivatwirtschaftlich organisierte Forschungseinrichtungen \n\nzur bundesweiten Zuse-Gemeinschaft zusammenge-\n\nschlossen. Als Bindeglied zwischen Wirtschaft und \n\nWissenschaft sind die Mitgliedseinrichtungen der Zuse-\n\nGemeinschaft rechtlich und wirtschaftlich unabh\u00e4ngig. \n\nSie geh\u00f6ren weder den institutionell gemeinsam durch \n\nBund und L\u00e4nder gef\u00f6rderten Gro\u00dfforschungsverb\u00fcnden \n\nnoch Unternehmen an. \n\n17 dieser 76 Zuse-Mitglieder, also ein gutes F\u00fcnftel, \n\nkommen aus Sachsen. Das dokumentiert die starke \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5537 \n\nIndustrieforschungslandschaft im Freistaat, die hier \n\nhistorisch gewachsen ist. Die 17 s\u00e4chsischen Industriefor-\n\nschungseinrichtungen haben bereits 2014 ihre Kr\u00e4fte \n\ngeb\u00fcndelt und die S\u00e4chsische Industrieforschungsgemein-\n\nschaft e. V. \u2013 kurz SIG \u2013 gegr\u00fcndet. Deren Ziele sind \n\nunter anderem die St\u00e4rkung der gemeinn\u00fctzigen Industrie-\n\nforschungslandschaft, vor allem aber Kooperationspartner \n\ndes s\u00e4chsischen Mittelstandes f\u00fcr marktorientierte For-\n\nschung und Entwicklung zu sein wie auch Erhalt und \n\nErweiterung des Leistungsspektrums bei hoher Flexibili-\n\nt\u00e4t und Schnelligkeit f\u00fcr die Partner der KMU. \n\nDie SIG-Institute sind aber nicht die einzigen Industrie-\n\nforschungseinrichtungen in Sachsen. Nach meiner Kennt-\n\nnis gibt es 27 solche Einrichtungen im Freistaat. \n\nDer Beitrag, den sie in unserem Land leisten, wurde \n\nschon im Bericht der eben angesprochenen Enquete-Kom-\n\nmission \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte Techno-\n\nlogie- und Innovationspolitik im Freistaat Sachsen\u201c \n\ndargestellt. Ich zitiere in diesem Fall aus dem damaligen \n\nVotum auch meiner Fraktion: \u201eDie externen gemeinn\u00fctzi-\n\ngen Industrieforschungseinrichtungen Sachsens kompen-\n\nsieren teilweise die bestehenden Nachteile fehlender \n\ngeb\u00fcndelter und interdisziplin\u00e4rer Forschungs- und \n\nEntwicklungskapazit\u00e4ten der bisher nur ansatzweise \n\nvorhandenen Gro\u00dfindustrie und der fehlenden Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten \u00fcbergreifender Netzwerke.\u201c Das ist kein \n\neinfacher Satz. Aber in der Analyse ist er richtig. \n\n\u201eDiese Forschungseinrichtungen erhalten keine Grundfi-\n\nnanzierung.\u201c Sie wollen diese im \u00dcbrigen auch nicht. \u201eSie \n\nsind aber ein wichtiger Bestandteil der s\u00e4chsischen \n\nWissenschaftslandschaft und eine wesentliche Vorausset-\n\nzung f\u00fcr die Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft. Um ihren Bestand und ihre Fortentwicklung zu \n\nsichern, ist zu pr\u00fcfen, ob aus Landesmitteln und Eigenka-\n\npital zus\u00e4tzliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Forschungsinf-\n\nrastruktur sowie eine Beteiligung an Forschungsprojekten \n\nbestehen. Dar\u00fcber hinaus sind auch die gewerblichen \n\nIndustrieforschungseinrichtungen wichtige Akteure des \n\nInnovationssystems und Partner bzw. Dienstleister kleiner \n\nund mittlerer Unternehmen in Sachsen.\u201c \n\nSie sehen, genau an diese Debatte kn\u00fcpfen wir mit dem \n\nheutigen Antrag an. Manchmal braucht es im parlamenta-\n\nrischen Verfahren etwas Anlauf. Aber uns ist es in der \n\nGro\u00dfen Koalition gemeinsam gelungen, diese Analyse \n\nund Entschlie\u00dfung ins Ziel zu bringen. Im Doppelhaushalt \n\n2017/2018 sind auf Initiative von CDU und SPD 7 Milli-\n\nonen Euro im SMWA-Haushalt f\u00fcr investive Zusch\u00fcsse \n\nan die S\u00e4chsischen Industrieforschungseinrichtungen ein-\n\ngestellt worden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDa kann man sich schon einmal freuen. \n\nDamit dieses Geld abflie\u00dfen kann, bedarf es eines Kon-\n\nzeptes und einer neuen F\u00f6rderrichtlinie. Hieran arbeitet \n\ndas Haus von Wirtschaftsminister Martin Dulig bereits \n\nintensiv. Schlie\u00dflich muss sich eine solche neue F\u00f6rder-\n\nrichtlinie in die bestehende F\u00f6rderkulisse einpassen. So \n\nbestehen mit INNO-KOM, der GRW-F\u00f6rderung und zum \n\nTeil auch der  SMWK-F\u00f6rderrichtlinie InfraPro mindes-\n\ntens drei F\u00f6rdert\u00f6pfe in diesem Investitionsbereich. Die \n\nneue Richtlinie muss also zum einen Passf\u00e4higkeit her-\n\nstellen und zum anderen EU-Beihilfe-rechtskonform sein. \n\nDie F\u00f6rderung darf also nachweislich weder den Wettbe-\n\nwerb der privaten Wirtschaft verzerren noch sollten wir \u2013 \n\nund daran haben wir, glaube ich, gemeinsam ein Interesse \n\n\u2013 Landesgeld f\u00fcr Investitionen einstellen, die besser Bund \n\noder EU f\u00f6rdern oder sogar bereits abdecken. Deshalb, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, haben wir in \n\ndiesen Antrag Punkt II aufgenommen, um dies \u00f6ffentlich \n\ndarzulegen und transparent zu machen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ziel unserer Initiativen \n\nist es, in dem breiten Feld der Innovationen in Sachsen \n\nmit den verschiedenen Einrichtungen, sei es die Fraun-\n\nhofer-Gesellschaft, die Hochschulen f\u00fcr angewandte \n\nWissenschaften oder auch die j\u00fcngst von der Koalition \n\ngest\u00e4rkte Berufsakademie Sachsen, Innovation nicht nur \n\ngro\u00df zu schreiben, sondern auch gro\u00df zu machen. Genau \n\ndazu wird die zuk\u00fcnftige F\u00f6rderrichtlinie beitragen. Wir \n\ngehen als SPD-Fraktion davon aus, dass diese nun zeitnah \n\nerlassen wird, damit die Mittel umgehend abflie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. \n\nDa wir alle gemeinsam ein Interesse daran haben, bitte ich \n\nSie um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nFrau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei dem \n\nvorliegenden Antrag handelt es sich um einen der typi-\n\nschen Koalitionsantr\u00e4ge. \n\n(Zuruf von der CDU: Gut, nicht?) \n\nCDU und SPD bitten die Staatsregierung um einen \n\nBericht, warten das Ergebnis des Berichtes aber nicht ab. \n\nWozu also der Antrag? Nach eigenen Vorschl\u00e4gen der \n\nKoalition\u00e4re, \u00fcber die wir hier diskutieren k\u00f6nnten, h\u00e4lt \n\nman vergeblich Ausschau. Warum warten wir nicht ab, bis \n\nder Wirtschaftsminister seinen Bericht vorlegt, und \n\ndiskutieren dann auf der Grundlage des Berichts \u00fcber die \n\nexterne Industrieforschung? \n\nOffensichtlich geht es CDU und SPD nicht um eine \n\nDebatte im Parlament, sondern lediglich darum, dem \n\nWirtschaftsminister eine Gelegenheit zu bieten, sich \u00fcber \n\ndie Aktivit\u00e4ten auf dem Gebiet der au\u00dferuniversit\u00e4ren \n\nForschung ausbreiten zu k\u00f6nnen. \n\nDie Koalition tut so, als ob sie per \u00dcberschrift dieser \n\nRegierung einen Handlungsauftrag f\u00fcr die verbleibende \n\nZeit mitgeben will. Aber weit gefehlt. Ich lese da, man \n\nsolle berichten und man solle darstellen, dass ... Nur was, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5538 \n\nist hier die Frage. Es liegen keine schriftlichen Berichte \n\nvor. Das hei\u00dft, Sie wollen sich heute m\u00fcndlich berichten \n\nlassen. Eine Stellungnahme der Staatsregierung oder \n\neinen schriftlichen Bericht wollten Sie offensichtlich nicht \n\neinfordern. Diese h\u00e4tten die SPD-gef\u00fchrten Wirtschafts- \n\nund Wissenschaftsministerien vielleicht nach Antrags-\n\npunkt  I.1 vorlegen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten wir alle etwas \n\ndavon gehabt. \n\nDen Beitrag der gemeinn\u00fctzigen wirtschaftsnahen exter-\n\nnen Industrieforschungseinrichtungen kennt dagegen \n\nsogar schon die Opposition eine geraume Zeit. Dar\u00fcber \n\nbraucht die Regierung den Landtag keinesfalls aufzukl\u00e4-\n\nren. Ich darf daher aus der abschlie\u00dfenden Diskussion der \n\nErgebnisse der Enquete-Kommission \u201eStrategien f\u00fcr eine \n\nzukunftsorientierte Technologie- und Innovationspolitik \n\nim Freistaat Sachsen\u201c vom 15. Mai 2013 und aus unserem \n\ngemeinsamen Minderheitenvotum, Herr Kollege Mann, \n\nn\u00e4mlich dem der SPD, der GR\u00dcNEN und der LINKEN, \n\nzitieren: \u201eWir sind im Unterschied zu Ihnen\u201c \u2013 das war \n\ndie damalige Koalition aus CDU und FDP \u2013 \u201eauch der \n\nMeinung, dass die wirtschaftsnahen Institutionen, die \n\ns\u00e4chsischen Industrieforschungseinrichtungen oder unsere \n\nTechnologie-Gr\u00fcnderzentren tats\u00e4chlich in die Lage \n\nversetzt werden m\u00fcssen, die Schnittstellen zwischen \n\nWissenschaft und Wirtschaft ausf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, um \n\nzum Beispiel auch zuk\u00fcnftige Gr\u00fcnder und Jungunter-\n\nnehmer inhaltlich zu begleiten und zu f\u00f6rdern. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir zun\u00e4chst verinnerlichen, Industrie-\n\nforschungseinrichtungen bzw. Forschungs-GmbHs als \n\nAlleinstellungsmerkmal f\u00fcr Sachsen zu begreifen und sie \n\nals Standortvorteil entsprechend zu bewerben, dass wir \n\nkonkrete Schritte zur F\u00f6rderung der Forschungsinfra-\n\nstruktur externer Industrieforschungseinrichtungen ein-\n\nleiten und sie auch bei der Anschaffung von Versuchsan-\n\nlagen, Labor- und Pr\u00fcfger\u00e4ten sowie bei der Erhaltung der \n\nImmobilien k\u00fcnftig unterst\u00fctzen m\u00fcssen. \u00c4hnliches kann \n\nich f\u00fcr die Technologie- und Gr\u00fcnderzentren im Freistaat \n\nformulieren. Wir m\u00fcssen die Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nschaffen, dass diese Einrichtungen qualifiziertes Personal \n\ndauerhaft binden und finanzieren k\u00f6nnen. Andernfalls \n\nbleiben im Freistaat Sachsen nicht einmal eine Handvoll \n\nEinrichtungen \u00fcbrig, die diesen Anforderungen nach dem \n\nderzeitigen Stand der Dinge \u00fcberhaupt gerecht werden \n\nk\u00f6nnen.\u201c \n\nSie h\u00e4tten der Regierung wie unter I.1 Zeit geben k\u00f6nnen, \n\num die Einwerbung von Forschungsgeldern schwarz auf \n\nwei\u00df auf einem Schriftst\u00fcck darzulegen. \n\nDie Unsinnigkeit eines als priorit\u00e4r bezeichneten Antrages \n\nsetzt sich leider in den Punkten II und III fort. Sie fordern \n\neine \u00dcbersicht \u00fcber F\u00f6rderprogramme. Das kann man \n\nmachen. Das geht aber auch mit einer Kleinen Anfrage. \n\nSie fordern die St\u00e4rkung und Sicherstellung der Einrich-\n\ntungen, aber nennen weder das Wie noch das Wann. Ob \n\nIhre Brosamen von 7 Millionen Euro im Doppelhaushalt \n\nf\u00fcr Investitionszusch\u00fcsse tats\u00e4chlich ausreichen, kann ob \n\neines fehlenden Berichtes hier \u00fcberhaupt niemand ein-\n\nsch\u00e4tzen. \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Doch \u2026!) \n\nNach den Pressemitteilungen von Frau Ministerin \n\nDr. Stange und Herrn Minister Dulig vom 25. Au-\n\ngust 2017 steigen zwar 2015 die Ausgaben f\u00fcr Forschung \n\nund Entwicklung in s\u00e4chsischen Hochschulen, For-\n\nschungseinrichtungen und Unternehmen in Sachsen auf \n\nerstmals insgesamt \u00fcber 3 Milliarden Euro pro Jahr, aber \n\nnur 1,3 Milliarden Euro entfallen auf die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft. \n\nAls wir 2013 eine Analyse des Status quo ermittelten, \n\nhielten wir im Bericht der Enquete-Kommission fest \u2013 \n\nZitat \u2013 : \u201eDer Anteil von Unternehmen mit mehr als \n\ntausend Besch\u00e4ftigten an den gesamten Forschungsauf-\n\nwendungen liegt in Sachsen nur bei knapp 47 %.\u201c Im \n\nDatenreport zum Innovationsverhalten der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft ist dieser Anteil der gro\u00dfen Unternehmen und \n\nder Forschungst\u00e4tigkeit in Sachsen dramatisch auf 21 % \n\ngesunken. Das hei\u00dft im Umkehrschluss: Wir haben den \n\ngr\u00f6\u00dften Anteil mit kontinuierlichen Aktivit\u00e4ten in kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, wahrscheinlich \n\nsogar nur bei Unternehmensgr\u00f6\u00dfen mit bis zu 250 Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern; denn in der Datenstatistik \n\ndes Wirtschaftsministers gibt es die Sammelgruppe 250 \n\nplus. Fr\u00fcher haben wir noch in 250 bis 999 und mehr als \n\n1 000 Angestellte unterschieden. Ich kann daher nicht \n\nwirklich bewerten, in welchen Bereichen wir Technolo-\n\ngief\u00f6rderung erfolgreich betreiben und wie sich das auf \n\ndie wirtschaftliche Entwicklung Sachsens auswirkt. \n\nSicher kann man ein eigenes Landesprogramm f\u00fcr kleine \n\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen aufstellen. Das kann \n\nsicherlich nichts schaden; denn 93 % der Forschung und \n\nEntwicklung betreibenden Unternehmen in Sachsen sind \n\nkleine und mittlere Unternehmen. Aber, nichts Genaues \n\nwei\u00df der geneigte Leser, die geneigte Leserin eben leider \n\nnicht, wenn sie den Antrag durchforsten. \n\nEigentlich m\u00fcssten wir zun\u00e4chst ein Leitbild f\u00fcr ein \n\ninnovationsfreundliches Sachsen diskutieren, wie sich \n\nSachsen zu einem sozialen, gerechten, offenen, modernen \n\nBildungsland entwickeln soll, als Mittler zwischen Ost \n\nund West und mit dem Ziel einer selbsttragenden, wirt-\n\nschaftlichen Entwicklung, aus eigener Kraft und einer \n\nAusrichtung an sozialen und \u00f6kologischen Gesichts-\n\ngrundwerten. Ich nenne das f\u00fcr mich die Umsetzung einer \n\nNachhaltigkeitsstrategie. \n\nIn diesem Zusammenhang kann man aber weder etwas \n\nder Arbeit der Ministerien, noch den Forderungen der \n\nKoalitionsfraktionen entnehmen. Ich stelle dazu nur \n\neinmal einige Fragen: Gibt es eine besondere technologi-\n\nsche Anreizfinanzierung, um Wachstum und Ressourcen-\n\nverbrauch zu entkoppeln oder Material- und Energieeffi-\n\nzienz zu steigern? \n\nHeute fokussieren wir uns in der Diskussion auf die \n\nexternen Industrieforschungseinrichtungen. Aber was ist \n\nmit den sozialen Innovationen oder denen im Bereich der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft? Meines Wissens gibt es in \n\nSachsen immer noch keinen zweiten Kulturwirtschaftsbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5539 \n\nricht. Wie erreichen wir mit Forschungs- und Entwick-\n\nlungsf\u00f6rderung die s\u00e4chsischen Handwerksbetriebe? Und, \n\nund, und. \n\n(Zuruf des Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\nSolch einem schlechten und inhaltslosen Antrag kann \n\nmeine Fraktion nicht zustimmen. Warten Sie die Berichte \n\nder Ministerien ab, dann k\u00f6nnen wir uns gern wieder \n\ndar\u00fcber unterhalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Was ist die Summe aus \n\n59 plus 18? Das ist einerseits die Summe von 77 Sitzen \n\nf\u00fcr CDU und SPD in diesem Hohen Haus. Es ist anderer-\n\nseits eine Kleine Anfrage, die 77 Mandatstr\u00e4ger als \n\nAntrag getarnt kurz vor Abgabeschluss in den Landtag \n\neingebracht haben. \n\nDiese Kleine Anfrage lautet wie folgt: Fragen an die \n\nStaatsregierung f\u00fcr das kommende Plenum: \n\nErste Frage. Wie haben sich die gemeinn\u00fctzigen wirt-\n\nschaftsnahen externen Industrieforschungseinrichtungen \n\nin Sachsen in den vergangenen f\u00fcnf Jahren entwickelt? \n\nZweite Frage. Welchen Beitrag leisten die gemeinn\u00fctzi-\n\ngen wirtschaftsnahen externen Industrieforschungsein-\n\nrichtungen f\u00fcr Forschung, Entwicklung und Innovation, \n\ninsbesondere im Bereich der kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen in Sachsen? \n\nDritte Frage. In welchem Umfang wurden \u00f6ffentliche \n\nZuwendungen f\u00fcr Forschung und Innovation vom Land, \n\nvom Bund und von der EU durch die Industriefor-\n\nschungseinrichtungen eingeworben? \n\n(Holger Mann, SPD: Kannst du aber gut vorlesen!) \n\nVierte Frage. Welche bestehenden F\u00f6rderprogramme \n\nexistieren f\u00fcr Industrieforschungseinrichtungen auf \n\nBundes- und Landesebene? \n\nMeine Damen und Herren! Aus diesen Fragen wird nun \n\nauch kein Antrag, wenn Sie die Staatsregierung auffor-\n\ndern, diese im Plenum zu beantworten. Nichts Anderes \n\nfordern Sie unter Punkt III. Sie nennen es nur nicht \n\n\u201eBeantworten\u201c, sondern \u201eSicherstellen\u201c, jedoch ohne \n\neinen Fahrplan daf\u00fcr zu geben, wie diese Sicherstellung \n\ngew\u00e4hrleistet werden soll. \n\nDas sieht aber eine Kleine Anfrage auch nicht vor. Selbst \n\ndie halbseitige Begr\u00fcndung macht aus Ihrer Kleinen \n\nAnfrage keinen Antrag. Hier gibt es etwas, das nennt sich \n\n\u201eVorwort\u201c. Ich freue mich ja immer, wenn Antr\u00e4ge aus \n\ndem Kuriosit\u00e4tenkabinett in den Landtag eingebracht \n\nwerden \u2013 in der Regel, damit die Staatsregierung ihre \n\nErfolge pr\u00e4sentieren kann. Aber das hier ist nicht nur \n\npeinlich, es ist oberpeinlich. Man m\u00f6ge sich vorstellen, \n\ndie Antragsteller h\u00e4tten \u2013 wie es f\u00fcr einen Berichtsantrag \n\n\u00fcblich ist \u2013 die Antwort der Staatsregierung eingeholt. \n\nDer sogenannte Antrag w\u00e4re vollst\u00e4ndig erledigt gewesen. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU- und der SPD-\n\nFraktion, brauchen Sie jetzt wirklich die Zustimmung des \n\nLandtags, um Kleine Anfragen zu stellen? Laut \u00a7 56 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags nicht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWow, die haben Sie gelesen?! Respekt!) \n\nWir als AfD-Fraktion m\u00f6chten uns nicht in die Themen-\n\nauswahl Ihrer Kleinen Anfragen einmischen. Daher \n\nwerden wir uns konsequenterweise bei dieser Kleinen \n\nAnfrage enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Die gemeinn\u00fctzigen \n\nexternen Forschungseinrichtungen verf\u00fcgen zwar im \n\nVergleich zu anderen au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsein-\n\nrichtungen \u00fcber eine deutlich unterdurchschnittliche \n\nFinanzausstattung, aber sie tragen gerade im Bereich der \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, deren \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Zukunft des Freistaates von \n\nausschlaggebender Bedeutung ist, \u00fcberdurchschnittlich \n\nzur Innovationsf\u00e4higkeit bei. Allein daraus folgt doch \n\nschon, dass an dieser Stelle eine erhebliche Hebelwirkung \n\nbesteht, und wenn hier Bremsen gel\u00f6st werden, dann kann \n\nsich das s\u00e4chsische Alleinstellungsmerkmal der gemein-\n\nn\u00fctzigen Industrieforschungseinrichtungen zu einem \n\nwirksamen Wettbewerbsvorteil f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft entwickeln. \n\nWir k\u00f6nnen es uns gar nicht leisten, vorhandene Wettbe-\n\nwerbsvorteile nicht so gut wie m\u00f6glich zu nutzen, denn \n\nwir haben strukturelle Nachteile auszugleichen. Wir \n\nm\u00fcssen eine Menge tun, um wenigstens nicht weiter \n\nzur\u00fcckzufallen. Insofern ist es zun\u00e4chst gut und richtig, \n\ndass die Koalitionsfraktionen in ihrem Antrag fordern, \n\nden s\u00e4chsischen Innovationsstandort zu st\u00e4rken und \n\nIndustrieforschungseinrichtungen bei forschungs-, ent-\n\nwicklungs- und infrastrukturbezogenen Investitionen zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDoch das alles ist nicht neu. Bereits seit der Enquete-\n\nKommission der letzten Legislaturperiode ist das v\u00f6llig \n\nklar. Bereits 2013 hatte deshalb die GR\u00dcNE-Landtags-\n\nfraktion eine Unterst\u00fctzung der Industrieforschungsein-\n\nrichtungen mit Landesmitteln gefordert und diese Forde-\n\nrung konkretisiert. Seitdem sind mehr als vier Jahre ins \n\nLand gegangen. Wir haben wieder und wieder in den \n\nHaushaltsdebatten diese Forderungen vorgetragen, be-\n\ngr\u00fcndet und mit konkreten Summen untersetzt. \n\nDeshalb keimte diesmal Hoffnung, als die Koalition im \n\nletzten Doppelhaushalt tats\u00e4chlich 7 Millionen Euro f\u00fcr \n\ndie Unterst\u00fctzung der Industrieforschungseinrichtungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5540 \n\neinplante. Ich ging davon aus, das sei das Ergebnis eines \n\nl\u00e4ngeren Abw\u00e4gungsprozesses gewesen. Zeit war schlie\u00df-\n\nlich mehr als genug, um sich die Entwicklung und die \n\nFinanzierungsstruktur der als sehr wichtig erkannten \n\nEinrichtungen anzuschauen, Defizite innerhalb der F\u00f6rde-\n\nrungslandschaft zu identifizieren, den Unterst\u00fctzungsbe-\n\ndarf zu quantifizieren und sich dann auch Gedanken \u00fcber \n\ngeeignete F\u00f6rderrichtlinien zu machen. Sicherlich \u2013 so \n\ndachte ich \u2013 st\u00fcnden ja hinter der Bereitstellung von \n\n7 Millionen Euro und der konkreten Aufteilung in Jahres-\n\nscheiben bereits qualifizierte Vor\u00fcberlegungen der Staats-\n\nregierung. \n\nUmso entsetzter sehen Sie mich angesichts dieses Antra-\n\nges, der nach f\u00fcnf Jahren der Diskussion das ganze \n\nThema zur\u00fcck auf \u201eLos!\u201c zu setzen scheint. Zumindest \n\naber wird klar, dass die Mittel im Haushalt eben nicht auf \n\nGrundlage einer Analyse der Entwicklung, der T\u00e4tigkeit, \n\nder Finanzierung und der tats\u00e4chlichen Bedarfe der \n\nIndustrieforschungseinrichtungen eingestellt worden sind. \n\nDamit wird auch klar, warum diese Mittel bis heute \n\nmangels F\u00f6rderkonzept und Richtlinie von denjenigen, \n\ndie sie brauchen und f\u00fcr die sie gedacht waren, gar nicht \n\nabgerufen werden k\u00f6nnen. Man muss das leider als \n\nklassisches Beispiel von Symbolpolitik bezeichnen. \n\nSie haben Geld in einen Topf mit einem Namen darauf \n\ngepackt, mehr erst einmal nicht, und Sie werden auf jeden \n\nFall politisch davon profitieren \u2013 im Idealfall sogar \n\nzweimal: das erste Mal, wenn Sie damit klingeln gehen \n\nk\u00f6nnen, Geld f\u00fcr die Innovationen in der s\u00e4chsischen \n\nWirtschaft eingeplant zu haben, und das zweite Mal, \n\nwenn der Finanzminister das nicht abgeflossene Geld als \n\nErl\u00f6s verbuchen kann, um es dann in einem seiner Fonds \n\nzu bunkern. Worauf es allerdings wirklich ankommt, ist \n\ndie Verbesserung der Finanzausstattung und damit der \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Industrieforschungs-\n\neinrichtungen. \n\nGanz am Ende der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag \u2013 leider \n\nnicht im Antragstext selbst \u2013 \u00e4u\u00dfern Sie sich immerhin \n\ndahin gehend, dass Sorge getragen werden sollte, dass die \n\nMittel 2017/2018 wirklich abflie\u00dfen k\u00f6nnen. Dann sollte \n\nes f\u00fcr Sie eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zuzustimmen, den ich an dieser Stelle gleich \n\nmit einbringe. Darin schlagen wir n\u00e4mlich vor, dass man \n\nzun\u00e4chst einmal die nicht abgerufenen Mittel aus 2017 \n\ndadurch f\u00fcr das zu schaffende Programm rettet, dass man \n\nsie auf 2018 \u00fcbertr\u00e4gt. Das ist eine unverzichtbare Erg\u00e4n-\n\nzung Ihres Antrages, meine Damen und Herren, damit er \n\n\u00fcberhaupt Sinn macht. \n\nWir setzen gleichzeitig eine Ziellinie Ende Januar 2018 \n\nf\u00fcr die zu erarbeitende F\u00f6rderrichtlinie. Wir m\u00fcssen \n\ngemeinsam eine solche Vorgabe setzen, ansonsten macht \n\ndie Aussage, es ginge um das Abflie\u00dfen der 2017/2018 \n\nbereitgestellten Mittel, schlicht keinen Sinn. \n\nErg\u00e4nzt durch die Punkte aus unserem \u00c4nderungsantrag \n\nw\u00fcrde der Antrag von CDU und SPD auch f\u00fcr uns zu-\n\nstimmungsf\u00e4hig werden, weil wenigstens erst einmal die \n\n2017er Haushaltsmittel f\u00fcr ein zeitnah zu startendes \n\nProgramm gesichert w\u00e4ren. Ohne diese Erg\u00e4nzung aber \n\nist Ihr Antrag zwar nicht falsch, aber f\u00fcr uns nicht zu-\n\nstimmungsf\u00e4hig, weil es nach f\u00fcnf Jahren der Bekenntnis-\n\nse zur Bedeutung der externen Industrieforschungsein-\n\nrichtungen einfach kein ausreichendes Signal sein kann, \n\nsich wieder einmal nur \u00fcber deren Bedeutung und F\u00f6rder-\n\nkulisse berichten zu lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind doch eigentlich schon einen Schritt weiter. Sie \n\nhaben doch bereits konkret Geld im aktuellen Haushalt. \n\nDann lassen Sie uns auch gemeinsam fordern, dass diese \n\nbereits im Haushalt eingestellten Mittel im vollen Umfang \n\nf\u00fcr die Industrieforschungseinrichtungen nutzbar werden. \n\nStimmen Sie in diesem Sinne bitte unserem \u00c4nderungsan-\n\ntrag zu, und geben Sie den Forschungseinrichtungen \n\ndamit wenigstens das Signal, dass Sie tats\u00e4chlich ein \n\nSt\u00fcck weiter sind als vor f\u00fcnf Jahren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht von \n\nder CDU-Fraktion das Wort, bitte? \u2013 Herr Kollege Pohle, \n\nbitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Eines meiner Lieblingszitate \n\nstammt von Goethe und lautet: \u201eWer das erste Knopfloch \n\nverfehlt, kommt mit dem Zukn\u00f6pfen nicht zu Rande.\u201c Das \n\nkommt aus \u201eMaximen und Reflexionen\u201c. Das erste \n\nKnopfloch hinsichtlich des Strebens nach wirtschaftli-\n\nchem Erfolg ist die ausk\u00f6mmliche Sicherung dessen \n\nFundaments: der Wissenschaft und Forschung, insbeson-\n\ndere der angewandten Forschung und Entwicklung. \n\nErinnern wir uns: Erst als Franz Josef Strau\u00df \u2013 seinerzeit \n\nAtomminister der Bundesregierung \u2013 gezielt Forschungs-\n\neinrichtungen in Bayern ansiedelte, begann der Aufstieg \n\ndes Agrarlandes zur wirtschaftlichen Spitze Deutschlands. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, das kann ich mir vorstellen, dass es dort irgendwie \n\nzu Friktionen kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, ja, dazu geh\u00f6rt, sich mit der Geschichte auseinander-\n\nsetzen. \n\nWir haben bez\u00fcglich der Forschungsstruktur in Sachsen \n\ndeutlich bessere Voraussetzungen vorgefunden und diese \n\n\u2013 dank kluger Politik der Staatsregierung \u2013 bisher sehr gut \n\nweiter ausbauen k\u00f6nnen. Mein Vorredner Dr. Stephan \n\nMeyer ging nicht ohne Grund bereits auf die Arbeit der \n\nEnquete-Kommission in der vergangenen Legislaturperi-\n\node ein, da wir beide Mitglieder dieser Kommission \n\nwaren. \n\nEs ist im \u00dcbrigen auch ein Signal an die s\u00e4chsischen \n\nSteuerzahler, dass nicht nur die Existenz einer Kommissi-\n\non und die Mitgliedschaft in einer solchen wichtig sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5541 \n\nsondern vor allem die Nutzung der daraus gewonnenen \n\nErkenntnisse und die daraus resultierenden Handlungs-\n\nempfehlungen f\u00fcr die Zeit danach. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Pohle? \n\nRonald Pohle, CDU: Aber gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Pohle, geben sie mir \n\nrecht, dass Ihre Fraktion gemeinsam mit der FDP damals \n\ndas Minderheitenvotum von SPD, GR\u00dcNEN und  \n\nLINKEN abgelehnt haben, bei dem es darum ging, die \n\ngemeinn\u00fctzigen Industrieforschungseinrichtungen und \n\nderen Bedeutung festzuhalten und ihnen eine institutionel-\n\nle F\u00f6rderung zuzuschreiben? \n\nRonald Pohle, CDU: Ja. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut. \n\nRonald Pohle, CDU: Ja, das ist nachzulesen. Frau Pinka, \n\nwarum fragen Sie mich das, wenn man es nachlesen \n\nkann? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nWeil Sie heute das vielleicht h\u00e4tten \u2026!) \n\n\u2013 Das h\u00e4tten Sie sich sparen k\u00f6nnen. \n\nDie von der Enquete-Kommission vorgenommenen \n\nAnalysen der St\u00e4rken und Schw\u00e4chen unserer s\u00e4chsischen \n\nForschungs- und Innovationslandschaft zeigten, dass wir \n\nes bei unseren gemeinn\u00fctzigen Industrieforschungsinstitu-\n\nten mit Schmucksteinen zu tun haben. Sie gleichen das \n\nenorme Defizit uns fehlender Industrieforschung aus, die \n\nim Bundesdurchschnitt etwa 68 % der F+E-Ausgaben \n\naufbringt. Im Detail ist es nachzulesen im Abschlussbe-\n\nricht Seite 81 ff. Zudem erweisen sie sich als markt- und \n\ndienstleistungsorientiert und stellen so ideale Partner \n\nunser mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft dar. Mit ihrer Orientie-\n\nrung am Kunden \u2013 eben der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft \n\n\u2013 gleichen sie auch Unwuchten aus, die sich aus einer oft \n\neinseitigen exzellenz- und hightech-orientierten europ\u00e4i-\n\nschen F\u00f6rderpolitik ergeben \u2013 ebenfalls zu lesen im \n\nAbschlussbericht auf Seite 89. \n\nDie entsprechende imreg-Studie \u2013 Institut f\u00fcr Mittel-\n\nstands- und Regionalentwicklungs-GmbH-Studie von \n\n2014 \u2013 unterstreicht ebenfalls eindrucksvoll die Bedeu-\n\ntung unserer industrienahen Forschung. Wirft man nun \n\neinen genaueren Blick auf die Finanzierung unserer \n\nIndustrieforschungseinrichtungen \u2013 IFE \u2013, dann erweist \n\nsich, dass diese laut Erkenntnissen der Joanneum Rese-\n\narch Forschungsgesellschaft mbH Graz 89 % ihrer F\u00f6r-\n\ndermittel beim Bund, 6,5 % bei der EU und lediglich \n\n2,9 % beim Freistaat Sachsen einwerben. Mit anderen \n\nWorten: Sie akquirieren Forschungsgelder f\u00fcr unsere \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft. Zudem kofinanzieren sie ihre F+E-\n\nProjekte mit Eigenmitteln, die sie erst aus den von ihnen \n\nselbst erbrachten innovativen Industriedienstleistungen \n\nund ihren Weiterbildungsleistungen f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nWirtschaft erbringen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass die Gemeinschaft der \n\nInstitute bereits zum zweiten Mal einen parlamentarischen \n\nAbend im Landtag organisiert und dabei mit Fachvortr\u00e4-\n\ngen und pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen auf die Tiefe der \n\nProblematik aufmerksam gemacht hat. Ich bin der festen \n\n\u00dcberzeugung, dass es deshalb h\u00f6chste Zeit war, die \n\nLeistungen der IFE f\u00fcr die Wirtschaftskraft des Freistaa-\n\ntes mit einem F\u00f6rderprogramm zu w\u00fcrdigen, das passge-\n\nnau auf ihre Bed\u00fcrfnisse eingeht. Es geht um dringend \n\nben\u00f6tigte, nicht projektgebundene Investitionsma\u00dfnah-\n\nmen, die aufgrund der geringen Eigenkapitalausstattung \n\nund anderweitig fehlender F\u00f6rderprogramme f\u00fcr die \n\nInstitute nur schwer zu stemmen sind. Von diesen h\u00e4ngt \n\naber die Zukunftsf\u00e4higkeit und eben auch die breite \n\nAusrichtung der Einrichtungen entscheidend ab. Ich bin \n\ndeshalb sehr stolz, dass es uns im Doppelhaushalt \n\n2017/2018 endlich und erstmalig gelungen ist, daf\u00fcr \n\n7 Millionen Euro bereitzustellen. \n\nIch erinnere mich an einen Satz, der w\u00e4hrend der dazu \n\nerfolgten harten Haushaltsverhandlungen fiel: Irgendwie \n\nlag das Thema jahrelang auf der Archivstra\u00dfe zwischen \n\nSK, SMWK und SMWA. Nun haben wir das Thema von \n\nder Stra\u00dfe aufgelesen und erwarten zielstrebige und \n\nfreudige Umsetzung in Form transparenter und unkompli-\n\nzierter F\u00f6rderbedingungen. Umso mehr verstehe ich die \n\nFrustration, die sich unter den Instituten langsam breit \n\nmacht, dass das Geld zwar bereit, aber nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung steht, weil immer noch eine entsprechende F\u00f6rder-\n\nrichtlinie fehlt. \n\nWir befinden uns mittlerweile am Ende des dritten Quar-\n\ntals des ersten Haushaltsjahres. Nun h\u00f6rte ich auch wieder \n\nauf der Stra\u00dfe, dass ein \u00f6sterreichisches Institut damit \n\nbeauftragt worden sei, komplexe Erhebungen zur Ausge-\n\nstaltung der F\u00f6rderrichtlinie durchzuf\u00fchren und die bisher \n\ndurchgedrungenen Kenntnisse \u00fcber das F\u00f6rdermodell von \n\nden Betroffenen als \u201eF\u00f6rdermonster\u201c empfunden werden. \n\nDas war aus meiner Sicht nicht unsere Ambition in den \n\nHaushaltsverhandlungen. Uns ging es darum, den Institu-\n\nten so unkompliziert wie m\u00f6glich Investitionsmittel \n\nbereitzustellen. Aber vielleicht kann das SMWA an dieser \n\nStelle ja auch noch falsche Informationen korrigieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, in diesem Zusammen-\n\nhang ist es vielleicht auch noch wichtig, auf eine Tatsache \n\nhinzuweisen, die nicht so bekannt zu sein scheint. Indust-\n\nrieforschungseinrichtungen sind kein Alleinstellungs-\n\nmerkmal der neuen Bundesl\u00e4nder. In den alten L\u00e4ndern \n\nerhalten sie teilweise sogar staatliche Grundfinanzierun-\n\ngen. Verstehen Sie mich nicht falsch, das wollen wir gar \n\nnicht. \n\nMit sich weitgehend wirtschaftlich selbstragenden Institu-\n\nten sind wir einen Schritt weiter. Wir brauchen keine neue \n\nSubventionskuh auf Sachsens gepflegter Steuerwiese. \n\nAber wir wollen, dass dringend ben\u00f6tigte und auf Zu-\n\nkunftsf\u00e4higkeit gerichtete Steuermittel zeitlich begrenzt, \n\naber auch zeitnah die Adressaten erreichen. Dies deckt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5542 \n\nsich dann wieder mit den Handlungsempfehlungen, zu \n\ndenen die heute mehrfach erw\u00e4hnte Enquete-Kommission \n\n2013 im Abschlussbericht Seite 112 ff. gelangte. \n\nFrau Dr. Pinka, es ist eben nicht so, dass 7 Millionen Euro \n\nBrosame sind. Es ist ein Anfang, und wenn gar nichts \n\npassiert, dann ist es eben nicht. Wenn Sie genau zugeh\u00f6rt \n\nhaben: Ich bin genau darauf eingegangen, dass wir das \n\nebenfalls kritisch sehen und dass wir einfordern, dass es \n\npassiert und dass es ein Anfang ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDann schreiben Sie es in den Antrag hinein!) \n\n\u2013 F\u00fcr uns ist er schl\u00fcssig. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: F\u00fcr mich nicht!) \n\nHerr Beger, ein Vorlesen des Antrages schindet Zeit, \n\ndeswegen bringt es aber nicht mehr und besonders viel \n\nInhalt. Besser w\u00e4re es, wenn vielleicht Vertreter Ihrer \n\nFraktion \u00f6fter bei \u00f6ffentlichen Veranstaltungen wie \n\nparlamentarischen Abenden und weiteren zugegen w\u00e4ren. \n\n(Mario Beger, AfD: Ich wurde ausgeladen!) \n\nMan w\u00fcrde vielleicht den einen oder anderen Input \n\nmitnehmen. Sie k\u00f6nnen vielleicht in der Bibliothek die \n\nBerichte der Enquete-Kommission nachlesen, aber aktuell \n\n\u2013 so sage ich es \u2013 w\u00e4re es g\u00fcnstig, wenn Sie ab und zu \n\ndort vorbeischauen w\u00fcrden, das bringt das eine oder \n\nandere mit. \n\n(Mario Beger, AfD: Wie Sie  \n\nwissen, wurde ich leider ausgeladen!) \n\nHerr Dr. Lippold, Sie verwirren mich etwas mit Ihrem \n\nRedebeitrag. Der Beginn war positiv, aber ich habe mich \n\ngewundert, dass Sie diesem Antrag doch nicht folgen \n\nwollen. Deswegen ergibt es sich vielleicht in der zweiten \n\nRunde, dass Sie das m\u00f6glicherweise noch korrigieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, beenden m\u00f6chte ich \n\nmeine Ausf\u00fchrungen mit einem anderen, mir wichtigen \n\nZitat von Franz Josef Strau\u00df: \u201eKonservativ hei\u00dft, nicht \n\nnach hinten zu blicken, konservativ hei\u00dft, an der Spitze \n\ndes Fortschritts zu marschieren.\u201c In genau diesem konser-\n\nvativen Sinne unterst\u00fctze und flankiere ich den vorliegen-\n\nden Antrag. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nFrau Raether-Lordieck, bitte. Sie k\u00f6nnen schon vorkom-\n\nmen, es gibt aber zun\u00e4chst eine Kurzintervention von \n\nFrau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Also, ich bin wirklich ein wenig perplex. Wir \n\nhatten vor Jahren eine Enquete-Kommission. Ich habe es \n\ngerade gesagt: Das Minderheitenvotum von LINKEN, \n\nSPD und GR\u00dcNEN hatte einen eigenen Abschnitt Indust-\n\nrieforschungseinrichtungen. Dort haben wir damals schon \n\nformuliert, dass Sachsen dieses Alleinstellungsmerkmal \n\nhat. Sie als CDU-Fraktion haben das damals abgelehnt. \n\nSie haben es gar nicht erkannt. Sie haben viele Jahre \n\nnichts getan. Ich gebe Ihnen recht, Sie haben im Doppel-\n\nhaushalt Geld eingestellt. Ich habe deshalb Brosame \n\ngesagt, weil es niemand benutzen kann, wenn Sie das \n\nGeld nicht abflie\u00dfen lassen und wenn Sie es diesen \n\nIndustrieforschungseinrichtungen nicht zukommen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\u2013 Ihre Koalition. Mir ist es egal, wer in der Regierung \n\ndaf\u00fcr verantwortlich ist. Sie sind gemeinsam f\u00fcr diesen \n\nDoppelhaushalt verantwortlich, nicht ich. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Dann sollten Sie es vielleicht innerhalb Ihrer Gruppen \n\ndiskutieren. Sie brauchen uns das nicht hier im Landtag \n\neinbringen. Schreiben Sie doch diese Forderungen, die \n\nKollege Pohle gerade genannt hat, in den Antrag hinein. \n\nIch brauche doch nicht solch einen Schaufensterantrag, \n\nwenn Sie keine wirkliche Forderung an Ihre Regierung \n\naufmachen. Was ist denn die Aufgabe einer Legislative? \n\nGenau diese Auftr\u00e4ge deutlich zu formulieren, damit wir \n\naus der Opposition es vielleicht auch verstehen, und nicht \n\nnur das, was Sie in irgendwelchen Vier-Augen-Gespr\u00e4-\n\nchen oder Hinterzimmert\u00fcr-Gespr\u00e4chen machen. Nehmen \n\nSie uns doch mit! \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Eine Kurzintervention. Also, Frau \n\nDr. Pinka, ich wundere mich. Ich war Mitglied dieser \n\nEnquete-Kommission, und wir hatten dort ein sehr gutes \n\nMiteinander. Es steht nat\u00fcrlich der Linkspartei frei, ein \n\nMinderheitenvotum zu formulieren. Uns steht es frei, aus \n\ndem gesamten Enquete-Kommissions-Bericht die Dinge \n\numzusetzen, die dem Freistaat n\u00fctzlich sind. Anstatt Sie \n\ndem zustimmen und einfach mal sagen, ja, sie haben es \n\nerkannt, sie setzen es um, m\u00e4keln Sie immer noch daran \n\nrum. Ich wei\u00df nicht, was das soll. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2026 und nicht  \n\nimmer nur als Ihren verkaufen! \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Moment, Moment! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Urban war der N\u00e4chste, \n\nder sich gemeldet hat. Bitte, Herr Urban, eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrter Herr Pohle, weil Sie in Ihrem Redebeitrag \n\nmeinem Kollegen Herrn Beger vorgeworfen haben, bei \n\nder Veranstaltung am Dienstabend nicht anwesend gewe-\n\nsen zu sein, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen: Sie wissen, \n\nwarum er nicht anwesend war. Es war nicht seine Schuld. \n\nIch m\u00f6chte Sie in dem Zusammenhang auch auf Folgen-\n\ndes hinweisen: Wenn Sie glauben, uns vorwerfen zu \n\nm\u00fcssen, dass wir in schlechtem Kontakt zu Industrie und \n\nHandwerk stehen, dann schauen Sie sich die Wahlergeb-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5543 \n\nnisse an. Schauen Sie sich an, welche Gruppen die AfD \n\nw\u00e4hlen: Es sind vor allem Selbstst\u00e4ndige und Arbeiter. \n\nAlso machen Sie sich keine Sorgen um unseren Kontakt \n\nzu Selbstst\u00e4ndigen und zur Industrie; dieser besteht, auch \n\nwenn er bei einer Veranstaltung einmal nicht ersichtlich \n\nist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, \n\ndass ich zu diesem Thema explizit die zwei parlamentari-\n\nschen Abende angesprochen habe. Dort waren Sie nicht \n\nzugegen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Welche  \n\nAfD denn? Sind doch gerade ausgetreten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Kollege Pohle, es liegt nicht in meiner Absicht, Sie \n\nzu verwirren. Die GR\u00dcNE-Opposition in diesem Haus \n\nm\u00f6chte generell niemanden verwirren, sondern klare \n\nAnsagen machen. Deshalb sage ich an dieser Stelle noch \n\neinmal, worum es geht. \n\nWir finden den Antrag nicht falsch. Damit aber die Mittel \n\ntats\u00e4chlich an die Forschungseinrichtungen auszahlbar \n\nsind, m\u00fcssten Sie unserem \u00c4nderungsantrag zustimmen, \n\nden wir dazu gemacht haben. Wenn Sie das tun, dann ist \n\nder Antrag f\u00fcr uns zustimmungsf\u00e4hig. Das habe ich \n\ngesagt, dann w\u00fcrden wir zustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle, \n\nm\u00f6chten Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Am besten, Sie bleiben \n\ngleich stehen. \n\nRonald Pohle, CDU: Herr Dr. Lippold, wir haben volls-\n\ntes Vertrauen zur Staatsregierung. Wir wollten mit diesem \n\nAntrag die Arbeit der Staatsregierung nur positiv flankie-\n\nren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pohle, ich darf \n\nnoch einmal nachfragen: Habe ich Sie richtig verstanden, \n\ndass Sie einfach nur feststellen wollten, dass im Mehr-\n\nheitsvotum des Berichts der Enquete-Kommission die \n\nIndustrieforschungseinrichtungen gew\u00fcrdigt wurden und \n\ndort schon die Forderung stand, Sie aber nicht der Mei-\n\nnung sind, dass das nicht im Minderheitenvotum stand, \n\nund dass Sie insbesondere festgehalten haben, dass es \n\nnicht so wichtig ist, was wir auf 200 Seiten Papier nieder-\n\ngeschrieben haben, obwohl es sehr spannend und interes-\n\nsant ist, sondern dass wir es jetzt endlich machen? Ge-\n\nmeinsam? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Gemeinsam. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Haben wir \n\njetzt alle abgearbeitet? \u2013 Dann rufe ich jetzt Frau Raether-\n\nLordieck auf, ihren Beitrag zu halten. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Ja, vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Vorab: Zu dem \u00c4nderungsantrag wird der \n\nKollege nachher noch etwas sagen. Ich werde mich darauf \n\nim Augenblick nicht beziehen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die gemeinn\u00fct-\n\nzige externe Industrieforschung im Freistaat Sachsen \u2013 \n\nkurz IFE \u2013 weist 21 Einzelinstitute auf, die \u00fcberwiegend \n\naus ehemaligen DDR-Forschungsinstituten hervorgegan-\n\ngen sind. Hier haben sich also kurz nach der friedlichen \n\nRevolution Menschen gefunden, die den unternehmeri-\n\nschen Mut und Weitblick hatten, in Innovation und vor \n\nOrt in Sachsen zu investieren. \n\nDie Entwicklung der letzten 25 Jahre hat gezeigt, dass die \n\nIndustrieforschungsinstitute sich als gemeinn\u00fctzige Insti-\n\ntutionen erfolgreich am Markt positioniert haben, einige \n\ngr\u00f6\u00dfere inzwischen auf Augenh\u00f6he mit der Fraunhofer-\n\nGesellschaft im internationalen Wettbewerb. \n\n2014 hatten sich 17 dieser s\u00e4chsischen Institute zur SIG \u2013 \n\ndavon war bereits die Rede, das ist die S\u00e4chsische Indust-\n\nrieforschungsgemeinschaft \u2013 zusammengeschlossen, um \n\nsich unter verst\u00e4rkter \u00f6ffentlicher Wahrnehmbarkeit \n\ngezielt der marktvorbereitenden Forschung und dem \n\nForschungstransfer in die Wirtschaft zu verschreiben. Mit \n\n\u00fcber 1 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern kann die \n\nSIG aktuell einen Jahresumsatz von knapp 90 Millio-\n\nnen Euro vorweisen. \n\nAus den Beitr\u00e4gen meiner Vorredner haben Sie bereits \n\nviel Wissenswertes \u00fcber diese Institute erfahren. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle eine pers\u00f6nliche Erfahrung \n\nbeitragen. \n\nIn meiner Funktion als Entwicklungsingenieurin im \n\nAnlagenbau f\u00fcr die Nonwovens Industrie betreute ich vor \n\nzehn Jahren in England ein f\u00fcr mich als Textilfachfrau \n\nexotisches Pilotprojekt im Bereich Leder/Lederrecycling. \n\nSobald verfahrenstechnische Probleme im Produktions-\n\nprozess auftraten, konnte ich mich auf telefonische \n\nHilfestellung einer wissenschaftlichen Mitarbeiterin beim \n\nFILK aus Freiberg sehr gut verlassen \u2013 ganz spontan und \n\nunb\u00fcrokratisch, ohne vorherigen Abschluss eines entspre-\n\nchenden Beratungsvertrags. Meine Erfahrung im Umgang \n\nmit diversen gro\u00dfen Forschungsinstituten bis dato sagten \n\nmir, dass diese Vorgehensweise nicht wirklich typisch \n\nwar. Hier hat ein Industriedienstleister in einer potenziel-\n\nlen Projektanbahnungsphase ausgesprochen smart agiert \n\nund sich damit nachhaltig profiliert. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Um an den \n\nBeginn meiner Rede anzukn\u00fcpfen, m\u00f6chte ich daran er-\n\ninnern: Die s\u00e4chsische Industrieforschung ist Teil unserer \n\nGeschichte. Insbesondere in den ersten Nachwendejahren \n\nstanden auch diesen Instituten EU-F\u00f6rdermittel zur \n\nVerf\u00fcgung, um dringend notwendige Investitionen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5544 \n\nt\u00e4tigen und so zum Wiederaufbau der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft beizutragen. Nachdem sich die EU-Strukturfonds, \n\ndie allgemeine wirtschaftliche Lage in Sachsen und die \n\nbundesweite F\u00f6rderkulisse gewandelt haben, bestehen f\u00fcr \n\nbestimmte Investitionen keine F\u00f6rderprogramme mehr. \n\nSie sind aber zum weiteren Aufschwung der Industriefor-\n\nschung \u2013 so haben wir es vorhin geh\u00f6rt \u2013 nat\u00fcrlich drin-\n\ngend erforderlich. Durch das nunmehr \u2013 ich m\u00f6chte \n\nhinzuf\u00fcgen: endlich \u2013 angesto\u00dfene s\u00e4chsische Investiti-\n\nonsf\u00f6rderprogramm f\u00fcr die IFE k\u00f6nnen so Nachteile \n\ngegen\u00fcber grundfinanzierten Forschungsverb\u00fcnden \n\nkompensiert werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen kleinen Einschub \n\nmachen und mich auf die Aussage \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Raether-Lordieck, \n\nbitte einen kleinen Augenblick. Aus den Reihen der CDU-\n\nFraktion sind die Gespr\u00e4che lauter, als dass Sie \u00fcber das \n\nRednerpult verstanden werden k\u00f6nnen. Vielleicht seien \n\nSie etwas kollegial, meine Damen und Herren aus der \n\nCDU-Fraktion. \n\nIris Raether-Lordieck, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte mich kurz auf den Redebeitrag von Herrn \n\nPohle beziehen, in dem er sagt, dass die Frustration bei \n\nden Instituten mittlerweile entsprechend gro\u00df ist, weil \n\nnichts passiert, und dass es h\u00f6chste Zeit ist, dass man die \n\nInstitute auch investiv f\u00f6rdern kann. \n\nF\u00fcr mich stellt sich ernsthaft die Frage: Warum erst in \n\ndieser Legislaturperiode und nicht in der letzten? In der \n\n5. Legislaturperiode h\u00e4tte man das locker umsetzen \n\nk\u00f6nnen. Jetzt auf uns zu schimpfen, wir w\u00e4ren tr\u00e4ge und \n\nw\u00fcrden nicht so richtig mitziehen, das sehe ich nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nAlso bitte, wenn, dann gemeinsam und so schnell wie \n\nm\u00f6glich. \n\nDamit ist jetzt klar, dass durch diese F\u00f6rderung eine \n\nweitere Innovationss\u00e4ule im Freistaat Sachsen gest\u00e4rkt \n\nwird. Aus diesem Grunde bitte ich um Ihre Zustimmung \n\nzum Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \n\ndie Staatsregierung. \n\n(Frank Heidan, CDU: Halt!  \n\nWar das jetzt die dritte Runde?) \n\n\u2013 Tja, w\u00e4ren Sie aufmerksam gewesen! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie haben etwas Wichtigeres zu tun!) \n\nHerr Staatsminister, ich bitte Sie um noch etwas Geduld. \n\n\u2013 Herr Abg. Heidan, Sie haben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich war jetzt etwas irritiert, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas haben wir gemerkt!) \n\nweil wir schon gedacht haben, dass Sie noch eine dritte \n\nRunde aufrufen, Herr Pr\u00e4sident. Aber das haben wir ja \n\njetzt gekl\u00e4rt. \n\nJetzt werden Sie sicherlich denken, dass ich auch mit \n\neinem Sprichwort beginne. Es ist von allen gesagt wor-\n\nden, nur noch nicht von mir. Aber ich denke, das Thema \n\nist wichtig und ebenso wichtig ist, dass wir aus wirt-\n\nschaftspolitischer Sicht im Landtag debattieren, wie \n\nbedeutend Industrieforschung ist. \n\nHerr Beger, ich muss Ihnen ehrlich sagen: Es ist besch\u00e4-\n\nmend, wie Sie hier vorn agieren. \n\n(Mario Beger, AfD: Wieso?) \n\n7 Millionen Euro sind kein Pappenstiel, und wenn es um \n\nInvestitionen, Innovationen und Entwicklungen der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft geht, dann muss Ihnen das auch \n\nwichtig sein, auch wenn Sie hier in der Opposition sind. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD \u2013  \n\nMario Beger, AfD: Nichts anderes war es! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Mehr ist es nicht!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie nicht schlechtreden und sagen, dass unser \n\nAntrag eine Kleine Anfrage w\u00e4re oder wie Sie sich vorhin \n\nin Ihrem Redebeitrag ge\u00e4u\u00dfert haben. Das muss ich Ihnen \n\neinmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Dr. Lippold, ich verstehe Ihre Ungeduld. Ich kann \n\nmich dem anschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist aber auch der Grund, warum wir das heute noch \n\neinmal deutlich machen wollen, wie wichtig das diesem \n\nHohen Haus ist. Es gibt sicherlich eine Mehrheitsent-\n\nscheidung zur Unterst\u00fctzung der S\u00e4chsischen Industrie-\n\nforschungsgemeinschaft. \n\nMeine Damen und Herren, die S\u00e4chsische Industriefor-\n\nschungsgemeinschaft \u2013 das wurde von meinen Vorrednern \n\nschon gesagt \u2013 gr\u00fcndete sich im Jahr 2014. Ich will Ihnen \n\naber noch einmal die Bedeutung in Zahlen darstellen: 950 \n\nBesch\u00e4ftigte mit einem Gesamtumsatz von 82 Millio-\n\nnen Euro \u2013 das war im Jahre 2013 \u2013 unter dem Dach der \n\nSIG oder der S\u00e4chsischen Industrieforschungsgemein-\n\nschaft machen dies deutlich. Es ist ein bew\u00e4hrtes Binde-\n\nglied zwischen Wirtschaft und Wissenschaft. Deshalb \n\nhaben die gemeinn\u00fctzigen externen Industrieforschungs-\n\neinrichtungen einen erheblichen Anteil an diesem exzel-\n\nlenten Ruf. Das ist schon genannt worden und das kann \n\nman gar nicht oft genug unterstreichen. \n\nDie Sachsen waren schon immer helle und die Erfinder \n\nvon neuen Produkten, die den Weltmarkt erobert haben. \n\nDamit meine ich nicht nur die Melitta-Filtert\u00fcte, den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5545 \n\nTeebeutel oder den ber\u00fchmten Bierdeckel, der den Bier-\n\nfilz ersetzt hat. Sondern ich meine auch solche Erfindun-\n\ngen oder Projekte, wie die erste deutsche Lokomotive \n\nSaxonia, den mechanischen Webstuhl von Louis Ferdi-\n\nnand Sch\u00f6nherr, die N\u00e4htechnik eines Herrn Mauersber-\n\nger, das sogenannte Malimo-Gewebe aus Limbach-\n\nOberfrohna, oder die Erfindung der maschinengestickten \n\nT\u00fcllspitze durch den Kaufmann Pickel aus meiner Hei-\n\nmatstadt um 1880. Mich begeistert das immer wieder. Das \n\nmuss auch in diesem Haus verinnerlicht werden, wenn \n\nman in alten B\u00fcchern liest, dass mit der Erfindung der \n\nmaschinengestickten T\u00fcllspitze im 19. Jahrhundert 60 000 \n\nVogtl\u00e4nder zu Beginn des 20. Jahrhunderts Produkte im \n\nGesamtwert von 137 Millionen Goldmark \u2013 das war kein \n\nPappenstiel \u2013 gestickt haben und auf der Weltausstellung \n\n1900 in Paris elf Stickereifirmen aus dem Vogtland den \n\nGrand Prix erhielten. \n\nWir haben von Sachsen aus verbreitet, dass Erfindertum \n\nund neue Produkte hier ihre Heimat gefunden und den \n\nWeltmarkt erobert haben. So ist das Markenzeichen von \n\nSachsen und insbesondere das der Mei\u00dfner Porzellanma-\n\nnufaktur die Erfindung des wei\u00dfen Goldes mit den blauen \n\nSchwertern. Sie, meine Damen und Herren, werden jeden \n\nTag mindestens zwei Mal daran erinnert, dass der Dresd-\n\nner Apotheker Ottomar Heinsius von Mayenburg, der die \n\nZahncreme 1907 erfunden hat, auch mit dazugeh\u00f6rt. \n\nGenau an diese Tradition und diesen Erfindungsgeist \n\nm\u00fcssen wir heute ankn\u00fcpfen. Dass die Abl\u00e4ufe und \n\ntechnologischen Prozesse heute eine andere Dimension \n\nerreicht haben, ist nicht neu. Deshalb m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nfinanzielle Mittel bereitgestellt werden. Auch wenn es \n\nbeihilferechtlich ein beschwerlicher Weg ist und entspre-\n\nchende Richtlinien zu erarbeiten sind \u2013 das ist vielleicht \n\nnachvollziehbar \u2013, denke ich doch, der Schwei\u00df des Edlen \n\nist es allemal wert. \n\nIch denke aber auch, dass die Erfolgskontrolle notwendig \n\nund wichtig ist. Das muss auch in der zu erarbeitenden \n\nRichtlinie er\u00f6rtert werden. Gepr\u00fcft werden kann und \n\nmuss, wie die Ergebnisse der Forschung in die Industrie \n\nund in die Wirtschaft kommen. Gerade bei den au\u00dferuni-\n\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen, die stark mit der \n\nWirtschaft verbunden sind, ist es ein Leichtes, das zu \n\n\u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDeshalb w\u00fcnsche ich mir, dass die Richtlinie, die vom \n\nSMWA bald ver\u00f6ffentlicht wird, die F\u00f6rderung so gestal-\n\ntet, dass es kein Ruhekissen einer dauerhaften Grundfi-\n\nnanzierung ist \u2013 das hatte Kollege Ronald Pohle bereits \n\nerw\u00e4hnt \u2013, sondern dass mit einer stetigen F\u00f6rderung in \n\nden n\u00e4chsten Jahren innovative Produkte und Prozesse \n\ngeschaffen werden. Technologief\u00f6rderung geh\u00f6rt zur \n\nWirtschaft. Deshalb bin ich froh, dass in dieser Legisla-\n\nturperiode das Referat wieder beim SMWA strukturell \n\nbeheimatet ist und dass wir das gemeinsam mit unserem \n\nKoalitionspartner vereinbart haben. \n\nIch schlie\u00dfe nicht mit einem Zitat, sondern ich bitte Sie, \n\nunseren Antrag zu unterst\u00fctzen f\u00fcr ein Land, in dem \n\nInnovationen m\u00f6glich werden, Innovationen Unterst\u00fct-\n\nzung finden und Unternehmen mit neuen Produkten und \n\nProzessen der Wettbewerb erleichtert wird. \n\nNoch ein Wort zum \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN; \n\nsicherlich wird Herr Mann als Vertreter unseres Koaliti-\n\nonspartners noch einmal dazu sprechen. Lassen Sie doch \n\nerst einmal die Staatsregierung die Richtlinie erarbeiten, \n\ndenn dann ist die \u00dcbertragung der Mittel m\u00f6glich. Des-\n\nhalb denke ich, dass wir Ihren \u00c4nderungsantrag an dieser \n\nStelle nicht unbedingt brauchen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminis-\n\nter Dulig, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die historischen Wurzeln unserer \n\nheutigen externen gemeinn\u00fctzigen Industrieforschungs-\n\neinrichtungen reichen bis weit in die Zeit der gro\u00dfen \n\nIndustriekombinate in der DDR zur\u00fcck. \n\nNach dem wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Nie-\n\ndergang der DDR, nach der friedlichen Revolution und \n\nder deutschen Einheit haben der Bund und die neuen \n\nL\u00e4nder \u00fcber etliche Jahre hinweg daf\u00fcr gesorgt, dass das \n\nmit Forschung und Entwicklung befasste Personal dieser \n\nEinrichtungen mitsamt dem kostbaren Know-how der \n\nwissenschaftlich Besch\u00e4ftigten dem Osten Deutschlands \n\nerhalten bleibt. \n\nIm Freistaat Sachsen ist es 27 dieser Einrichtungen \n\ngelungen, Alleinstellungsmerkmale in sehr unterschiedli-\n\nchen Kompetenzfeldern zu erhalten und auszubauen. Das \n\ngilt zum Beispiel f\u00fcr das Institut f\u00fcr Luft- und K\u00e4ltetech-\n\nnik in Dresden. Das ILK besch\u00e4ftigt 150 Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter in f\u00fcnf Forschungsbereichen, die von \n\nTieftemperaturphysik, \u00fcber W\u00e4rmepumpentechnik bis zur \n\nangewandten Werkstoff- und Energietechnik reichen. \n\nDas Kunststoffzentrum in Leipzig, KUZ, f\u00fchrt praxisori-\n\nentierte Forschungs- und Entwicklungsarbeiten f\u00fcr die \n\nkunststoffverarbeitende Industrie in ganz Deutschland \n\ndurch. Oder in Chemnitz das S\u00e4chsische Textilfor-\n\nschungsinstitut. Das STFI gilt europaweit als erste Adres-\n\nse f\u00fcr technische Textilien und f\u00fcr den textilen Leichtbau. \n\nEinige Institute k\u00f6nnen sich in Sachen Exzellenz durch-\n\naus auf Augenh\u00f6he mit der Fraunhofer Gesellschaft \n\nbetrachten. \n\nUm ihre Kr\u00e4fte zu b\u00fcndeln und ihre Au\u00dfenwahrnehmung \n\nzu verbessern, haben etliche Einrichtungen in Sachsen die \n\nS\u00e4chsische Industrieforschungsgesellschaft und im Bund \n\ndie Zuse-Gemeinschaft gebildet. Im Gegensatz zu den \n\nInstituten der gro\u00dfen Forschungsgesellschaften und -ge-\n\nmeinschaften erhalten unsere Forschungs-GmbHs, wie sie \n\nkurz genannt werden, keine Grundfinanzierung vom Bund \n\nund den L\u00e4ndern. Allerdings partizipieren sie erheblich \n\nvon der Forschungs- und Technologief\u00f6rderung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5546 \n\nEurop\u00e4ischen Union, des Bundes und des Freistaates \n\nSachsen. \n\nOb in gef\u00f6rderten Verbundvorhaben oder im Wege der \n\nAuftragsforschung oder anderer technologieorientierter \n\nDienstleistungen: Unsere Wirtschaft, vor allem die klei-\n\nnen und mittleren Unternehmen, profitieren von dieser \n\nSt\u00e4rke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nManche Forschungs-GmbH k\u00f6nnte sogar deutlich mehr \n\nEinnahmen aus wirtschaftlicher T\u00e4tigkeit erzielen. Doch \n\nsie muss aufpassen, dass sie den Status der Gemeinn\u00fct-\n\nzigkeit nicht verliert. Dieser ist daran gekn\u00fcpft, dass die \n\nEinnahmen aus \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung stets h\u00f6her blei-\n\nben. \n\nUngeachtet der gewerblichen T\u00f6chter, die die meisten \n\ngemeinn\u00fctzigen Einrichtungen besitzen, ist es f\u00fcr mich als \n\nWirtschaftsminister eine gewisse Herausforderung, lieber \n\nHerr Meyer, nun Investitionen f\u00fcr die nicht wirtschaftli-\n\nche T\u00e4tigkeit zu f\u00f6rdern. Dennoch bedanke ich mich beim \n\nHaushaltsgesetzgeber f\u00fcr den Ansto\u00df und f\u00fcr die Mittel, \n\ndie Infrastruktur unserer Forschungs-GmbHs \u00fcber die \n\nbislang bestehenden Instrumente hinaus zu unterst\u00fctzen. \n\nWir werden diese Unterst\u00fctzung als neuen Baustein in \n\nunserer Richtlinie zur Landes-Technologief\u00f6rderung \n\nnutzen. Dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr Investitionen im nicht \n\nwirtschaftlich genutzten Teil der Einrichtungen Zusch\u00fcsse \n\nvon im Regelfall bis zu 90 % gew\u00e4hren. Die Investitionen \n\nm\u00fcssen dabei bestimmte Mindesth\u00f6hen \u00fcbersteigen. \n\nAntragsberechtigt sind nur solche rechtlich selbstst\u00e4ndi-\n\ngen gemeinn\u00fctzigen Forschungseinrichtungen in Sachsen, \n\ndie weder Teil einer Hochschule oder grundfinanzierten \n\nWissenschaftsgemeinschaft sind, noch eine institutionelle \n\nF\u00f6rderung von mehr als 20 % erhalten. \n\nDeshalb noch einmal der Hinweis an Herrn Kollegen \n\nPohle: Sie haben viel auf der Stra\u00dfe geh\u00f6rt. Ich will Sie \n\ndiesbez\u00fcglich aus der Sackgasse herausholen. Es geht \n\nnicht um eine Monsterb\u00fcrokratie, sondern wir mussten \n\naufgrund der ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen auch ein \n\nrechtlich sauberes Konstrukt finden. Die R\u00fcckmeldung \n\nder Partner zeigt, dass wir auf dem richtigen Weg sind. \n\nWenn das Hohe Haus den Antrag der beiden Regierungs-\n\nfraktionen heute beschlie\u00dft, werden wir die darin gestell-\n\nten Fragen umfassend beantworten. Wir d\u00fcrfen dann \n\nsicherlich berichten, dass sich die gemeinn\u00fctzigen wirt-\n\nschaftsnahen externen Industrieforschungseinrichtungen \n\nin Sachsen in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \u00fcberwiegend \n\ngut bis sehr gut entwickelt haben. \n\nHeute will ich das mit nur einigen wenigen Zahlen unter-\n\nlegen. Die Aufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwick-\n\nlung in den s\u00e4chsischen Industrieforschungseinrichtungen \n\nsind in den vergangenen Jahren stetig und deutlich gestie-\n\ngen. Lagen diese im Jahr 2011 bei knapp 35 Millionen \n\nEuro, waren es im Jahr 2013 bereits \u00fcber 40 Euro Millio-\n\nnen und im Jahr 2015 schon 51 Millionen Euro. Zum \n\nVergleich: Staat und Wirtschaft haben in Sachsen im Jahr \n\n2015 insgesamt \u00fcber 3 Milliarden Euro f\u00fcr Forschung und \n\nEntwicklung aufgewandt. \n\nDiese Dimension, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nverdeutlicht, dass wir selbstverst\u00e4ndlich bei unseren \n\nzahlreichen weiteren Aktivit\u00e4ten zur F\u00f6rderung von \n\nBildung und Forschung sowie von Innovation und Inves-\n\ntition nicht nachlassen d\u00fcrfen. \n\nDeshalb hoffe ich sehr, dass die positive Entwicklung \n\nunserer Forschungs-GmbHs und unserer innovativen \n\nWirtschaft insgesamt durch die neue F\u00f6rderung einen \n\nzus\u00e4tzlichen Schub erh\u00e4lt. Da alle Beteiligten konstruktiv \n\nmitwirken, k\u00f6nnen wir in der schriftlichen Antwort \n\nhoffentlich auch mitteilen, dass das Kabinett der neuen \n\nF\u00f6rderung im Oktober zugestimmt hat. \n\nKurz zum \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich werden wir unmittelbar, nachdem die Richtlinie \n\nin Kraft tritt, einen Antrag stellen, die Mittel aus diesem \n\nJahr in das n\u00e4chste Jahr zu \u00fcbertragen. Da wir heute aber \n\ndiese Richtlinie gar nicht haben, fehlt die Rechtsgrundla-\n\nge Ihres \u00c4nderungsantrages. \n\n(Beifall der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\nAber Sie haben ja geh\u00f6rt, wir werden es tun. Damit hat \n\nsich der \u00c4nderungsantrag \u2013 aus meiner Sicht zumindest \u2013 \n\nerledigt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So wichtig ein gutes \n\nF\u00f6rderinstrumentarium auch ist, mit Geld allein kann der \n\nStaat keine Wunder vollbringen. Das k\u00f6nnen nur viele \n\nMenschen gemeinsam; Menschen, die begeistert an einer \n\nin der Tat wunderbaren Erfolgsstory in Wissenschaft und \n\nWirtschaft, in Politik, in Verwaltung und Gesellschaft \n\nmitwirken, Menschen, mit guter Bildung, mit guten Ideen \n\n\u2013 und ich m\u00f6chte es auch in Hinblick auf das Bundes-\n\ntagswahlergebnis sagen \u2013, mit einer klaren, weltoffenen \n\nHaltung. Denn ohne diese kann es im globalen Ma\u00dfstab \n\nkeine erfolgreichen Innovationen geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Herr Abg. Dr. \n\nMeyer, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es kurz machen: \n\nIch bin begeistert von der Dynamik und der Lebensfreu-\n\nde, die diese Debatte bei dem Thema ausgestrahlt hat, die \n\nunterschiedlichen Standpunkte, die deutlich gemacht \n\nworden sind und auch diese einheitliche Meinung, auch \n\nwenn es Kritik gegeben hat. Ich habe zumindest heraus-\n\ngeh\u00f6rt, dass allen klar ist, dass die gemeinn\u00fctzigen \n\nIndustrieforschungseinrichtungen durchaus zur Innovati-\n\non im Freistaat Sachsen beitragen und dass wir sie unter-\n\nst\u00fctzen wollen und unterst\u00fctzen werden. \n\nDie Worte unseres Staatsministers Martin Dulig zum \n\nSchluss haben auch unterstrichen, dass die Staatsregie-\n\nrung offenbar auf einem sehr guten Weg ist. Das stimmt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5547 \n\nSie und auch mich sehr zuversichtlich. Deswegen m\u00f6chte \n\nich zum Schluss mit einem Zitat enden: \u201eDas Geheimnis \n\ndes Erfolges ist es, den Standpunkt des anderen zu verste-\n\nhen.\u201c Das hat Henry Ford, ein bekannter Industrieller, \n\ngesagt. Ich glaube, wir haben unsere Standpunkte heute \n\nhier miteinander ausgetauscht und gehen jetzt auf den \n\nWeg, dass der Haushalt an dieser Stelle auch zum \u201eFlie-\n\ngen\u201c kommt. \n\nVielen Dank, und ich bitte um Zustimmung zu diesem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \n\nhaben wir zu entscheiden \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, \n\nDrucksache 6/10870, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Eingebracht ist der Antrag. Entschieden \n\nwerden soll er auch. Dazu gibt es jetzt eine Wortmeldung. \n\nHerr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich m\u00f6chte zum \u00c4nderungsantrag \n\nder GR\u00dcNEN noch Stellung nehmen, auch wenn er \n\nvorhin schon eingebracht wurde. \n\nErstens, es ist \u2013 das wurde auch gerade in den Worten des \n\nStaatsministers deutlich \u2013 beabsichtigt, die Mittel zu \n\n\u00fcbertragen. Die Haush\u00e4lter wissen es besser. Diese \n\nk\u00f6nnen gern zutun. Erst wenn die Richtlinie verabschiedet \n\nist und die Mittel auf dem Weg sind, k\u00f6nnen sie \u00fcbertra-\n\ngen werden. Deswegen ist der erste Punkt Ihres \u00c4nde-\n\nrungsantrages \u00fcberfl\u00fcssig oder, besser gesagt, er er\u00fcbrigt \n\nsich. \n\nSie fordern zum Zweiten, dass sich die weitere finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung an den Bedarfen orientieren soll. Dazu \n\nhaben wir im Plenum schon mehrfach geh\u00f6rt, dass Bedar-\n\nfe noch ermittelt werden. Aber es ist wichtig, bei so einer \n\nneuen F\u00f6rderung, erst einmal zu schauen, wie sie an-\n\nkommt, ob ein Abruf geschieht. Das ist das eine. Das \n\nZweite \u2013 das hatte ich vorhin bei meiner Einbringung nur \n\nangedeutet \u2013 ist: Wir haben in diesem Feld der sehr \n\nanwendungsorientierten Forschung und des Transfers \n\nganz verschiedene Einrichtungen; eine extrem starke \n\nFraunhofer-Einrichtung. Wir haben die Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften, die \u00fcbrigens aus einem Topf \n\nder Landesforschungsf\u00f6rderung, der auch nur 10 Millio-\n\nnen Euro gro\u00df ist, ma\u00dfgeblich gef\u00f6rdert werden. Wir \n\nhaben seit Kurzem die M\u00f6glichkeit bei den Berufsakade-\n\nmien, auch in diesem Feld zu forschen. \n\nIch glaube, wir werden bei den n\u00e4chsten Haushaltsver-\n\nhandlungen die schwierige Aufgabe haben, wieder zu \n\nermessen, ob wir es schaffen, den Bedarf, den Sie hier \n\nnicht benannt haben \u2013 das ist auch ein kleines Problem an \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag \u2013, mit unseren Haushaltsmitteln \n\nin \u00dcbereinstimmung zu bringen, weil das Axiom jeder \n\nHaushaltsverhandlung \u2013 Sie kennen das \u2013 hei\u00dft: Die \n\nBedarfe, erst recht die angemeldeten, sind immer h\u00f6her \n\nals die Mittel. Deswegen k\u00f6nnen wir an der Stelle noch \n\nnicht zustimmen und m\u00fcssen Ihren \u00c4nderungsantrag \n\nleider ablehnen. Wir werden aber die Debatte sicherlich in \n\nden Haushaltsverhandlungen f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Das war \n\nHerr Mann. Es gibt eine weitere Wortmeldung. Am \n\nMikrofon 2 steht Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Unsere Fraktion wird dem \u00c4nderungsantrag der \n\nGR\u00dcNEN schon deshalb zustimmen, weil die Koalition\u00e4-\n\nre eigentlich schon in den Haushaltsverhandlungen, die \n\ndazu gef\u00fchrt haben, dass die 7 Millionen Euro im Dop-\n\npelhaushalt stehen, im Blick gehabt haben m\u00fcssen, \u2013 \n\n(Aloysius Mikwauschk, CDU, f\u00fchrt ein Gespr\u00e4ch.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mikwauschk, \n\nw\u00e4ren Sie bitte so freundlich. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 dass es eine Richtlinie \n\ngeben muss, damit das eingestellte Geld abflie\u00dfen kann. \n\nWir sind auf der Zielgeraden des Jahres 2017. Es liegt \n\nkeine Richtlinie vor. Das Geld f\u00fcr 2017 kann nicht abflie-\n\n\u00dfen. Dann ist es schon legitim, wenn man eine Forderung \n\nwie diese aufmacht, n\u00e4mlich dem Landtag bis zum \n\n31. Januar 2018 eine Richtlinie vorzulegen, damit das f\u00fcr \n\n2017 vorgesehene Geld endlich abflie\u00dfen kann. \n\nDie weitere Forderung in dem \u00c4nderungsantrag zielt auf \n\ndie \u00dcbertragung der f\u00fcr 2017 vorgesehenen, aber nicht \n\nabgerufenen Mittel in das Jahr 2018. Wir hatten schon \n\nRichtlinien, wonach die f\u00fcr ein Haushaltsjahr eingestell-\n\nten Mittel nicht mehr in das andere Haushaltsjahr \u00fcbertra-\n\ngen werden konnten. Deshalb ist auch diese Forderung \n\ngenau richtig. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag w\u00fcrden in einen inhaltsleeren \n\nAntrag zumindest zwei konkrete Forderungen einge-\n\nbracht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung. Am Mikrofon 7 steht Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir beantragen punktweise Abstim-\n\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN, weil f\u00fcr \n\nuns Punkt IV sinnvoll ist. Zu Punkt V w\u00fcrden wir uns \n\nenthalten. \n\nDanke. \n\n(Holger Mann, SPD: Dann  \n\nlehnen Sie den ganzen Antrag ab? \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Nein, punktweise! \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das d\u00fcrfen  \n\nSie schon uns \u00fcberlassen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es ist gew\u00fcnscht worden, \u00fcber die Punkte IV und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5548 \n\nV des \u00c4nderungsantrags getrennt abzustimmen. Wer in \n\nder Drucksache 6/10870 dem Punkt IV seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat Punkt IV dennoch nicht die erforderliche Mehr-\n\nheit gefunden. \n\nWer m\u00f6chte Punkt V zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\nStimmenthaltungen hat auch Punkt V nicht die erforderli-\n\nche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit er\u00fcbrigt sich eine \n\nSchlussabstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag. \n\nIch lasse nun \u00fcber den Antrag der Koalitionsfraktionen in \n\nder Drucksache 6/10754 abstimmen. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegenstimmen, zahlrei-\n\nche Stimmenthaltungen. Der Antrag ist beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nMobilit\u00e4t in Sachsen \n\nDrucksache 6/8865, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs spricht zun\u00e4chst DIE LINKE als einbringende Frakti-\n\non, danach die CDU, die SPD, die AfD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Herr Abg. B\u00f6hme. \n\nBitte sehr, Herr B\u00f6hme, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Meine Redezeit wird nicht \n\nausreichen, um die knapp 200 Fragen der Gro\u00dfen Anfrage \n\nzur Mobilit\u00e4t, die meine Fraktion gestellt hat, auszuwer-\n\nten. Ich gehe davon aus, dass Sie sie gelesen haben und \n\ndamit kennen. \n\nEs freut mich auch, dass einzelne CDU-Abgeordnete in \n\nverschiedenen Interviews nach der Bundestagswahl \n\nangek\u00fcndigt haben, hier im Haus das Thema Infrastruktur \n\nund \u00f6ffentlicher Nahverkehr, vor allem im l\u00e4ndlichen \n\nRaum, jetzt st\u00e4rker zu beachten. Ich bin insoweit auf \n\nSelbstkritik gespannt und hoffe, dass sie kommt. \n\nZu der Gro\u00dfen Anfrage selbst! Diese unterteilt sich in \n\nzehn Bereiche, auf die ich zun\u00e4chst kurz eingehen werde. \n\nAnschlie\u00dfend m\u00f6chte ich unseren Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nder die zehn Kapitel der Gro\u00dfen Anfrage spiegelt, und \n\nunsere darin enthaltenen Forderungen vorstellen. Diese \n\nstehen dann zur Abstimmung. \n\nIch komme zum ersten Kapitel \u2013 Allgemeines \u2013 der \n\nGro\u00dfen Anfrage. Minister Dulig formuliert eine gute \n\nDefinition von Mobilit\u00e4t und Verkehr. Er f\u00fchrt viele \n\nIndikatoren an, mit denen festgestellt werden kann, wie \n\ngut oder schlecht es um die Mobilit\u00e4t in Sachsen bestellt \n\nist. Das Problem ist nur, dass die genannten Indikatoren \n\nnicht \u00fcberpr\u00fcft, abgebildet, \u00fcberwacht, gemessen oder \n\nerfragt werden. Ich nenne als Beispiele die t\u00e4gliche \n\nSchulwegl\u00e4nge, die Bezahlbarkeit des \u00d6PNV, die Be-\n\ndarfsorientierung und Erreichbarkeit von Grundversor-\n\ngungseinrichtungen. So genau interessiert es die Staatsre-\n\ngierung anscheinend nicht; zumindest liefert sie dazu \n\nkeine Angaben. \n\nIch komme zum zweiten Kapitel: Mobilit\u00e4tskosten f\u00fcr die \n\nMenschen im Freistaat Sachsen. Die wichtigen Regie-\n\nrungsprojekte Bildungsticket und Sachsen-Tarif sind nach \n\ndrei Jahren Regierungszeit noch nicht vorangekommen, \n\nzumindest noch nicht \u00f6ffentlich. Es gibt zwar die Strate-\n\ngiekommission, die gegr\u00fcndet wurde und in der auch ich \n\nMitglied bin. Doch genau von dieser kommt die gr\u00f6\u00dfte \n\nSkepsis, was zum Beispiel das Thema Bildungsticket \n\nangeht, wie ich bei einer Vorstellung der AG Tarif in \n\nmeiner AG Finanzen erfahren durfte. Der Grund ist nicht, \n\ndass die Finanzer das abgelehnt h\u00e4tten, sondern dass die \n\nf\u00fcr das Bildungsticket zust\u00e4ndige AG das als sehr schwie-\n\nrig und letztlich unrealistisch dargestellt hat. \n\nSo hat es auch SPD-Kollege Baum der Presse gegen\u00fcber \n\nvor Kurzem erkl\u00e4rt, ohne dass die gesamte \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission zu einem entsprechenden Ergebnis \n\ngekommen w\u00e4re. \n\nHerr Dulig hat dann eilig in der Presse verk\u00fcndet, dass \n\ndas Bildungsticket nicht gescheitert sei. Ich hoffe, dass es \n\nnicht scheitern wird. Ich hoffe vor allem, dass, selbst \n\nwenn es scheitert, wenigstens bei dem Thema Ausbil-\n\ndungsverkehr in den Haushaltsverhandlungen hier im \n\nLandtag etwas passiert. Meine Fraktion fordert seit \n\nEwigkeiten, im Haushalt den Zuschuss an die Kreise f\u00fcr \n\ndie Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zu erh\u00f6hen. Die \n\nKreise werden bisher mit billigen Ausreden hingehalten. \n\nEinmal wurde behauptet, dass sie das nicht brauchten. \n\nZuletzt wurde sogar gesagt, das Bildungsticket solle \n\nkommen. \n\nUm es zu verdeutlichen: In Nordsachsen bezahlen die \n\nEltern als Eigenanteil f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung 87 Euro \n\npro Schuljahr. In Dresden sind es schon 223 Euro, in \n\nMei\u00dfen sogar 251 Euro \u2013 wie gesagt, nur f\u00fcr die Sch\u00fcler-\n\nbef\u00f6rderung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5549 \n\nAuch das Gutachten f\u00fcr die \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nkommt zu dem Schluss: Die H\u00f6he der Erstattungen \n\nvariiert erheblich zwischen den einzelnen Kreisen. Und: \n\nDie Beitr\u00e4ge der Eltern sind in den vergangenen Jahren \n\noftmals erh\u00f6ht worden, zum Beispiel f\u00fcr die Grundschu-\n\nlen um bis zu 62 %. \n\nWenn Sie schon eine wohnortnahe Schulbildung nicht \n\nerm\u00f6glichen k\u00f6nnen, Herr Dulig, dann sorgen Sie wenigs-\n\ntens daf\u00fcr, dass es Kostensenkungen und einheitliche \n\nBef\u00f6rderungsbedingungen f\u00fcr die Eltern in ganz Sachsen \n\ngibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nBei den allgemeinen Mobilit\u00e4tskosten geht die Staatsre-\n\ngierung davon aus, dass diese sich im Rahmen der allge-\n\nmeinen Inflationsrate bewegen werden. Ich finde das \n\nschlichtweg falsch. In der Antwort auf Frage II.3 verwei-\n\nsen Sie selbst auf Prognosen im Landesverkehrsplan, die \n\nzu einem anderen Schluss kommen. Auch das Statistische \n\nBundesamt kommt zu einer viel konkreteren Einsch\u00e4t-\n\nzung, n\u00e4mlich: Die Preise f\u00fcr den Betrieb eines Kraftfahr-\n\nzeugs und den \u00d6PNV sind seit der Jahrtausendwende \n\nst\u00e4rker gestiegen als die Verbrauchspreise insgesamt. \n\n2012 war die Personenbef\u00f6rderung im Schienenverkehr \n\n41 % teurer als noch 2000. Die Preise der Nahverkehrs-\n\nverb\u00fcnde stiegen sogar um 53 %. Damit verteuerten sich \n\nFahrkarten f\u00fcr diese \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel st\u00e4rker \n\nals Autofahrten. \n\nWenn man fragt, was das konkret f\u00fcr Sachsen bedeutet \n\nbzw. ob es f\u00fcr Sachsen konkrete Zahlen gibt, kommt die \n\nAntwort, dass eine Statistik im Sinne der Fragestellung \n\nnicht vorliege. Na, sch\u00f6nen Dank! \n\nIn Leipzig fahre ich mittlerweile billiger in einem Miet-\n\nwagen abends zu dritt ins Kino mit Freunden als mit der \n\nStra\u00dfenbahn. Deswegen finde ich, dass sich die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung ruhig einmal anschauen k\u00f6nnte, wie \n\nsich die Fahrpreise in Sachsen, gerade in den Gro\u00dfst\u00e4dten, \n\nentwickelt haben. Allein in Leipzig stiegen die Preise f\u00fcr \n\nEinzelfahrkarten seit 2007 um 40 %! Das ist nicht mehr \n\nhinnehmbar, meine Damen und Herren. Mindestens \n\ngenauso schlimm ist es, dass Sie das nicht wissen bzw. \n\ndass Sie nicht wissen, was Sie dagegen machen wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig: Schauen  \n\nSie sich einmal die Zust\u00e4ndigkeiten an!) \n\nDoch abgesehen von den hohen Fahrpreisen \u2013 was nutzt \n\ndas alles, wenn am Ende gar kein Bus kommt? Damit \n\nkomme ich zum dritten Kapitel: Zugang zu Mobilit\u00e4ts-\n\ndienstleistungen. In ihrem Koalitionsvertrag postuliert die \n\nStaatsregierung: \u201eDie Erschlie\u00dfung einer Region ist \n\nAufgabe der Daseinsvorsorge und darf nicht allein aus \n\nwirtschaftlicher Perspektive bewertet werden.\u201c Das \n\nstimmt! Doch fragt man, wie das dann konkret aussieht, \n\nerf\u00e4hrt man, dass die Staatsregierung gar nicht so genau \n\nwisse, was im l\u00e4ndlichen Raum geht, da das Sache der \n\nKommunen sei. Das ist eine Antwort, die fast immer \n\nkommt. \n\nFragt man nach der Vertaktung im \u00d6PNV, kommt die \n\nAntwort, dass sich damit die \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nbesch\u00e4ftige. Das stimmt. Sie hat schon im letzten Jahr in \n\neinem Basisgutachten festgestellt, dass nicht einmal die \n\nVertaktung zwischen den Zugverbindungen an den Bahn-\n\nh\u00f6fen klappt. Dann brauche ich von Bus- und Bahnver-\n\nbindungen gar nicht erst zu reden. \n\nViertens: Zugang zu Verkehrsinfrastruktur. Wir wollten \n\nwissen, wie viele Haltestellen in Sachsen barrierefrei \n\nausgebaut sind und wo es noch Handlungsbedarf gibt. \n\nGenau diese Frage wurde schon am Anfang in der Strate-\n\ngiekommission gestellt. Damals durfte ich feststellen, \n\ndass man nicht einmal wei\u00df, wie viele Haltestellen es in \n\nSachsen \u00fcberhaupt gibt. Das wei\u00df man mittlerweile: rund \n\n13 000 sind es. \n\nAuf meine Ursprungsfrage aber, wo \u00fcberhaupt noch \n\nHandlungsbedarf zum barrierefreien Ausbau bestehe, \n\nunabh\u00e4ngig von der Form des Bedarfs, bekam ich die \n\nAntwort: \u201eDie Umsetzung einer vollst\u00e4ndigen Barriere-\n\nfreiheit im \u00d6PNV stellt einen kontinuierlichen Prozess \n\ndar. Es besteht weiter Handlungsbedarf.\u201c Das ist wirklich \n\nsehr konkret, Herr Dulig! Wo ist der konkrete Handlungs-\n\nbedarf? Das war die Frage, die Sie uns nicht beantwortet \n\nhaben. Hinzu kommt, dass es nicht einmal das geplante \n\nLandeskompetenzzentrum f\u00fcr Barrierefreiheit in Sachsen \n\ngeben wird. \n\nZu dem Thema Erschlie\u00dfungsgrad des \u00d6PNV generell \n\nbrauche ich auch nicht weiter zu berichten, da das alles, \n\nwie Sie schreiben, kommunale Aufgabe sei. Das mag \n\nrechtlich richtig sein; darauf haben Sie mich gerade schon \n\nwieder hingewiesen. Doch frage ich mich, wof\u00fcr ein \n\nVerkehrsminister \u00fcberhaupt da ist, wenn er keine konkrete \n\nZiele hat bzw. diese nicht \u00fcberpr\u00fcft und wenn er keine \n\nQualit\u00e4tsaufsicht macht oder zumindest deren Leitung \n\n\u00fcbernimmt. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nDas unterstellen Sie!) \n\nF\u00fcr mich sieht das anders aus. \n\nF\u00fcnftens: Sicherheit. Seit dem Jahr 2010 stagniert die \n\nZahl der schweren Unf\u00e4lle mit Fahrradfahrern und Fu\u00df-\n\ng\u00e4ngern. Sie steigt teilweise schon wieder an. Beim \n\nRadverkehr haben wir einen Rekordwert, es gab in \n\nSachsen noch nie so viele Fahrradunf\u00e4lle. Das gef\u00e4hr-\n\nlichste Fortbewegungsmittel in Sachsen ist und bleibt mit \n\nAbstand das Auto. Einfach heruntergebrochen, wurden im \n\nJahr 2016 in Sachsen knapp acht Unf\u00e4lle pro Tag verur-\n\nsacht, bei denen Menschen get\u00f6tet oder schwer verletzt \n\nwurden. Zu den immer weniger werdenden Kontrollen, \n\nf\u00fcr die Herr Ulbig zust\u00e4ndig ist, haben wir ja dank unserer \n\nAnfragen schon etwas in der Presse lesen k\u00f6nnen. \n\nSechstens: Gesundheit: Wir alle kennen mittlerweile die \n\nProblematik der Stickoxidwerte in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Ich \n\nhabe im letzten Monat hier in der Aktuellen Debatte \n\nschon zum Thema Diesel-Gipfel gesprochen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5550 \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nUnsere Position ist: Wenn man Fahrverbote verhindern \n\nwill, dann muss man endlich den Bus-, Bahn- und auch \n\nden Radverkehr attraktiver machen. Punkt, Herr Nowak. \n\nUnd genau das passiert nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Da m\u00fcssen Sie mal die \n\nwissenschaftlichen Gegebenheiten zur Kenntnis \n\nnehmen, wie die Feinstaubwerte sind!) \n\nSiebentens: Erreichbarkeit. Was n\u00fctzt denn ein Bus, wenn \n\ner nicht dorthin f\u00e4hrt, wo ich hin will. Die Erreichbarkeit \n\nist eine herausragende Messgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Landesentwick-\n\nlung, die Daseinsvorsorge und die Verkehrspolitik. Daf\u00fcr \n\nbraucht es allerdings konkrete Erhebungen. Das Problem \n\nist, der Freistaat nimmt an solchen Erhebungen nicht \n\nmehr teil. Die Staatsregierung antwortet auch, dass sie in \n\nSachsen keine F\u00e4lle kennt, wo eine zumutbare Schulweg-\n\nzeit von maximal 60 Minuten \u00fcberschritten wurde. Ich \n\nbezweifle das ernsthaft und rufe alle Eltern auf, im Minis-\n\nterium zu melden, wo es l\u00e4ngere Schulwege gibt. Beson-\n\nders traurig ist es, auf die Frage zu antworten, mit wel-\n\nchen Ma\u00dfnahmen die Erreichbarkeit von medizinischer \n\nund sozialer Infrastruktur sichergestellt werden soll. Es \n\nkam die Antwort: Durch die Staatsregierung werden keine \n\nbesonderen Ma\u00dfnahmen veranlasst. Das nenne ich doch \n\nmal gelungene Landesentwicklung. Das Ergebnis haben \n\nwir \u00fcbrigens letzten Sonntag bei der Bundestagswahl \n\ngesehen. \n\nAchtens: Gesellschaft und Arbeitsmarkt. Es wird darge-\n\nstellt, Mobilit\u00e4tsinfrastrukturen sind als Standortfaktor in \n\nder Region f\u00fcr junge und qualifizierte Menschen au\u00dferor-\n\ndentlich wichtig. Gerade f\u00fcr junge Frauen ist der \u00d6PNV \n\nau\u00dferordentlich wichtig. Au\u00dferdem hei\u00dft es: Fast 75 % \n\nder befragten jungen Menschen im Landkreis G\u00f6rlitz zum \n\nBeispiel sind mit dem \u00d6PNV unzufrieden. Das sind die \n\nErgebnisse von externen Untersuchungen, auf die die \n\nStaatsregierung verweist. Welche Schlussfolgerungen \n\nallerdings daraus abzuleiten sind, wollte man mir nicht \n\nbeantworten. Vielleicht kommen wir in der Debatte dazu. \n\nNeuntens: Mobilit\u00e4tsbildung. Diese findet in Sachsen \n\nscheinbar nur mit dem ADAC und der Landesverkehrs-\n\nwacht statt. Die Ma\u00dfnahmen der s\u00e4chsischen Polizei, also \n\nder eigenen Beh\u00f6rden, scheint die Regierung nicht zu \n\nkennen, zumindest gibt sie sie nicht an. Mobilit\u00e4tsbildung \n\nist f\u00fcr die Staatsregierung zudem eine freiwillige Aufgabe \n\nder Schulen. Damit verkennt sie meiner Ansicht nach die \n\ngesundheitliche und soziale Bedeutung des Themas. Auch \n\nf\u00fcr \u00e4ltere Menschen sieht die Staatsregierung keinen \n\nBedarf. Es gibt keine Angebote. Dabei sind \u00e4ltere Men-\n\nschen stark von sozialem Ausschluss und der Gefahr des \n\nVerungl\u00fcckens infolge mangelnder Mobilit\u00e4tsbildung \n\nbetroffen. \n\nZehntens: Verkehrsfinanzierung. Die Staatsregierung hat \n\nkeine Kenntnis, wer in Sachsen welche Schienenperso-\n\nnennahverkehrslinien betreibt, und das, obwohl wir eine \n\nhalbe Milliarde Euro jedes Jahr an die \u00d6PNV-Zweck-\n\nverb\u00e4nde \u00fcberweisen. Es gibt keine Vorgaben der Staats-\n\nregierung, wie und welche Kriterien an Fahrzeugen, \n\nPersonal, Qualit\u00e4t etc. erfolgen sollen. Dies f\u00fchrt am Ende \n\nzu solchen Z\u00fcgen, wie wir sie zwischen Leipzig und \n\nChemnitz erleben: mittelalterliche Bahnen mit Frauenab-\n\nteilen. Ich halte das nicht f\u00fcr hinnehmbar. \n\nZusammenfassend: Daf\u00fcr k\u00f6nnte sie zust\u00e4ndig sein, wenn \n\nsie die Regeln entsprechend \u00e4ndert. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSie haben durchweg keine Ahnung!) \n\nDas Beste, was verkehrspolitisch in Sachsen bisher \n\nerreicht wurde, ist die Gr\u00fcndung der Strategiekommissi-\n\non, um Defizite festzustellen und zu analysieren, um \n\nkonkrete Handlungsm\u00f6glichkeiten darzustellen und \n\nProbleme aufzuzeigen. Ich hoffe, wir werden die Empfeh-\n\nlungen der Kommission ernst nehmen und im Haushalt \n\numsetzen. Ich bef\u00fcrchte, es wird die Mehrheit im Hause \u2013 \n\nbei der CDU \u2013 nicht interessieren, zumindest war das in \n\nder Vergangenheit so, und das ist ein Grundproblem hier \n\nim Haus. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nNowak, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor ziemlich genau vier \n\nWochen haben wir hier gesessen und \u00fcber eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage der GR\u00dcNEN zum Thema Fu\u00dfverkehr debattiert. \n\nIch habe mir damals einen breiteren Ansatz gew\u00fcnscht \n\nund \u2013 zack \u2013, ein Plenum sp\u00e4ter, kommt die Gro\u00dfe Anfra-\n\nge der LINKEN mit der \u00dcberschrift \u201eMobilit\u00e4t in Sach-\n\nsen\u201c. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn  \n\nSie sich das w\u00fcnschen, machen wir das!) \n\nDie Hoffnung stirbt ja bekanntlich zuletzt, aber auch \n\nheute kann ich nur sagen, ich h\u00e4tte mir einen breiteren \n\nAnsatz gew\u00fcnscht. Liebe Kollegen von den LINKEN, \n\nwas Sie hier vorgelegt haben, ist keine Gro\u00dfe Anfrage zur \n\nMobilit\u00e4t in Sachsen, sondern eine Gro\u00dfe Anfrage zu \n\nTeilaspekten von Mobilit\u00e4t. Man k\u00f6nnte auch sagen, Sie \n\nfragen Tatsachen in den Bereichen Fu\u00dfverkehr, Radver-\n\nkehr und \u00d6PNV ab. Der Rest kommt \u00fcberhaupt nicht vor \n\noder wird bestenfalls gestreift. \n\nDabei stellen Sie die zentrale Frage gleich am Anfang. \n\nWas ist f\u00fcr die Staatsregierung Mobilit\u00e4t? Ich habe mal im \n\nPlenarprotokoll vom 15. M\u00e4rz nachgelesen. Da hat \n\nStaatsminister Dulig sehr schl\u00fcssig erkl\u00e4rt, dass das eben \n\nnicht nur der Bereich ist, wo Menschen von A nach B \n\nkommen und das m\u00f6glichst nur zu Fu\u00df, mit dem Fahrrad \n\noder dem \u00d6PNV \u2013 auf diese Bereiche beschr\u00e4nken Sie \n\nsich ja \u2013, sondern es geht um Mobilit\u00e4t im erweiterten \n\nSinne. Da geht es um ganz viel mehr, nicht nur um Perso-\n\nnentransport, es geht um Warenaustausch, um Handel und \n\nLogistik, Infrastruktur und Zukunftsthemen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5551 \n\nIch habe einmal durchgez\u00e4hlt. Sie stellen in dieser Gro\u00dfen \n\nAnfrage 195 Fragen, keine einzige besch\u00e4ftigt sich zum \n\nBeispiel mit dem Luftverkehr. Der findet bei Ihnen \n\n\u00fcberhaupt nicht statt, dabei ist Luftfracht der wichtigste \n\nStandortvorteil am Flughafen Leipzig/Halle. Was daf\u00fcr \n\ngetan wird, dass wir bei Linien- und Charterfl\u00fcgen und im \n\nBereich der Low-cost-Carrier ein bisschen Luft haben, \n\ninteressiert Sie \u00fcberhaupt nicht. 195 Fragen, keine einzige \n\nbesch\u00e4ftigt sich mit der Elbe. Das ist immerhin eine \n\nBundeswasserstra\u00dfe. Wir haben im G\u00fcterverkehr erhebli-\n\nche Defizite bei der Binnenschifffahrt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Es geht  \n\num die t\u00e4glichen Wege der Menschen!) \n\nDas interessiert Sie \u00fcberhaupt nicht. Das letzte Neubau-\n\nschiff lief 1988 vom Stapel. Wenn heute Innovationen \n\npassieren, dann auf dem Rhein. Das ist alles f\u00fcr Sie \n\nuninteressant. Individualverkehr und Infrastruktur, 195 \n\nFragen, keine einzige ist explizit zu diesem Bereich, keine \n\nzu Elektromobilit\u00e4t, dem aktuellen Zukunftsthema \n\nschlechthin. Nichts zu Modal Split, Reise- und Transport-\n\nketten, 195 Fragen, keine einzige zu diesem aktuell im \n\nUmbruch befindlichen Verkehrsbereich. Share Economy, \n\nDigitalisierung, neue Bedienformen, Verschmelzung von \n\nIndividual- und \u00f6ffentlichem Verkehr, auch dazu nichts \n\nexplizit. \n\nDas private Auto, der Wirtschaftsverkehr, die Fernbahnen, \n\nall das findet bei Ihnen nicht oder nur am Rande statt und \n\nvor allem unter der \u00dcberschrift: Was kostet das? Wie viel \n\nL\u00e4rm macht das? Brauchen wir das \u00fcberhaupt? Das tropft \n\naus jeder Zeile. Mal ehrlich, da hatte die Gro\u00dfe Anfrage \n\nder GR\u00dcNEN vor einem Monat wesentlich mehr Hand \n\nund Fu\u00df. Sie hat wenigstens nicht suggeriert, Mobilit\u00e4t als \n\nGanzes zu betrachten, sondern sich auf einen Bereich \n\nbeschr\u00e4nkt. Ich habe das damals kritisiert, aber es ist in \n\nsich wesentlich stringenter gewesen als das, was Sie heute \n\nabliefern. \n\nAuf Seite 20 steht es auch unverhohlen. Ihnen geht es vor \n\nallem um die soziale Exklusion. Wirtschaftliche Fragen, \n\ndie Freiheit des Einzelnen selber zu entscheiden, wie er \n\nsich fortbewegt, welche G\u00fcter er will und Zukunftsthe-\n\nmen im Verkehrsbereich spielen bei Ihnen \u00fcberhaupt \n\nkeine Rolle. Das zeigt nicht zuletzt die Frage III.1, flexib-\n\nle Angebote im \u00d6PNV. Dort fehlen zum Beispiel v\u00f6llig \n\ndie neuen Systeme wie Clever Shuttle, das ist ein Mobili-\n\nt\u00e4tsdienst, der schon in Leipzig f\u00e4hrt und demn\u00e4chst auch \n\nin Dresden angeboten werden soll, \u00fcbrigens rein \n\nelektrisch. Sie interessieren sich auch nicht daf\u00fcr, wie \n\nsolche Systeme mit dem \u00d6PNV verkn\u00fcpft werden k\u00f6n-\n\nnen. UberPool macht das ja vor. In der kanadischen \n\nKleinstadt Innisfil in Ontario gibt es eine Partnerschaft \n\nmit der Stadt. Ob das mit Uber oder Clever Shuttle auch \n\nein Modell f\u00fcr s\u00e4chsische Kleinst\u00e4dte w\u00e4re, interessiert \n\nSie nicht. \n\nBei der Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag geht es Ihnen nur \n\num die Kosten. Die Chancen, die damit verbunden sind, \n\nwerden nicht thematisiert. Und das geht noch weiter. \n\nUnter VI.11 fragen Sie, ob dann die Altbautrasse f\u00fcr \n\nG\u00fcterverkehr gesperrt wird. Das ist schon eine verwegene \n\nIdee. Nat\u00fcrlich bauen wir die Neubaustrecke, um mehr \n\nKapazit\u00e4t zu bekommen und den L\u00e4rm der G\u00fcterz\u00fcge aus \n\ndem Elbtal fernzuhalten. Aber fragen Sie mal Unterneh-\n\nmen, die auch weiterhin im Elbtal auf den Schieneng\u00fcter-\n\nverkehr angewiesen sind. Fahren Sie mal zu AGRO \n\nTerminal in Heidenau. Dort gehen jeden Tag zwei Ganz-\n\nz\u00fcge mit Getreide zwischen Hamburg und Heidenau hin \n\nund her. Jeder Zug ersetzt 80 Lkw. Die werden begeistert \n\nsein, wenn sie dort keinen Schieneng\u00fcterverkehr mehr \n\nmachen d\u00fcrfen, wie Ihre Frage suggeriert. \n\nFrage VIII.3 \u00fcbersieht v\u00f6llig, dass wir im Bereich Flug-\n\nzeugbau und Luftverkehr ein wichtiges Standbein f\u00fcr \n\nArbeit und Besch\u00e4ftigung haben. Die Elbe-Flugzeug-\n\nwerke in Dresden und Ruslan Salis oder DHL in Leipzig \n\nsind da nur die prominentesten, auch die s\u00e4chsische \n\nZulieferindustrie profitiert davon. Das kommt bei Ihnen \n\nalles nicht vor. \n\nZusammenfassend muss man also sagen: Ihnen geht es \n\nmit dieser Gro\u00dfen Anfrage nicht um die gesamte Mobili-\n\nt\u00e4t im Freistaat Sachsen, Sie beschr\u00e4nken sich nur auf die \n\n\u00f6ffentlichen Bereiche und Themen, die weniger dem \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr als der Sozialpolitik zugeh\u00f6rig sind. \n\nDas greift deutlich zu kurz, wenn man das Thema Mobili-\n\nt\u00e4t wirklich fachgerecht betrachten will. Das machen wir \n\nsp\u00e4ter noch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Abg. Baum. Bitte, Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eMobilit\u00e4t in Sachsen\u201c \n\nist das gro\u00dfe Thema der Anfrage der LINKEN. Auch mir \n\nkommt es ein St\u00fcck weit so vor, als wolle DIE LINKE \u2013 \n\netwa sechs Monate nachdem Herr Staatsminister Dulig \n\nseine Fachregierungserkl\u00e4rung zu genau diesem Thema \n\ngehalten hat \u2013 jetzt ihre eigene Erkl\u00e4rung hinterherschie-\n\nben. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEs geht um Mobilit\u00e4t. Das ist, wie richtigerweise gesagt \n\nwurde, viel mehr als nur Verkehr. Gerne verweise ich an \n\ndieser Stelle auf unseren Koalitionsvertrag, um deutlich \n\nzu machen, welche Politik wir hier verfolgen. Dort hei\u00dft \n\nes: \u201eGrundlage einer zukunftsf\u00e4higen Verkehrspolitik im \n\nFreistaat Sachsen sind die Gew\u00e4hrleistung bezahlbarer \n\nund finanzierbarer Mobilit\u00e4t, die Aufrechterhaltung einer \n\nfunktionsf\u00e4higen Infrastruktur und die Reduzierung der \n\nnegativen Effekte auf Mensch, Umwelt und Natur.\u201c An \n\ndiesen Grunds\u00e4tzen, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nrichten wir unsere Arbeit aus. \n\nSchaut man sich Ihre Gro\u00dfe Anfrage nun genauer an, so \n\nf\u00e4llt auf, dass Sie die Frage \u2013 wie Sie auch selbst schon \n\ngesagt haben, Herr B\u00f6hme \u2013 in zehn Themenbereiche \n\ngegliedert haben. Trotzdem vermisse ich eine durchge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5552 \n\nhende Linie. Worauf wollen Sie mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage \n\nhinaus? Was ist die \u00fcbergeordnete Fragestellung? \n\nAu\u00dferdem, auch das will ich sagen, kommen viele Ihrer \n\nFragen ziemlich unkonkret daher. M\u00f6glicherweise ist das \n\nder Grund daf\u00fcr, dass Sie im Nachgang noch eine Viel-\n\nzahl Kleiner Anfragen hinterherschicken mussten. \n\nHinzu kommt, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass DIE \n\nLINKE eine ganze Reihe von Fragen stellt, deren Antwor-\n\nten sie \u2013 das muss man so deutlich sagen \u2013 mit nur wenig \n\nRecherche auch selbst h\u00e4tte herausbekommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDamit meine ich vor allem die Fragen, die sich mit der \n\nArbeit der \u00d6PNV-Strategiekommission besch\u00e4ftigen. Ich \n\nm\u00f6chte nur zwei Beispiele herausgreifen, n\u00e4mlich die \n\nFragen nach dem Bildungsticket und nach dem Sachsen-\n\ntarif. \n\nHerr B\u00f6hme, Sie haben es selbst angesprochen: Zu beiden \n\nThemen hat die Arbeitsgruppe Tarif und Vertrieb der \n\nStrategiekommission eine Reihe von Papieren vorgelegt, \n\nin denen die entsprechenden Analysen, Ableitungen und \n\nUmsetzungsempfehlungen klar und deutlich herausgear-\n\nbeitet wurden. All diese Papiere sind f\u00fcr die Mitglieder \n\nder Strategiekommission, also auch f\u00fcr Sie, Herr B\u00f6hme, \n\nseit Monaten \u00fcber den Sharepoint zug\u00e4nglich. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nAber nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit!) \n\nHerr B\u00f6hme, Sie h\u00e4tten einfach nur einmal Ihren Zugang \n\naktivieren m\u00fcssen oder sollen und h\u00e4tten sich die entspre-\n\nchenden Unterlagen herunterladen k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re \n\nIhnen aufgefallen, dass die Strategiekommission hier \u2013 \n\nwie auch in vielen anderen Bereichen \u2013 in der Tat eine \n\nsehr gute Arbeit leistet. Beispielsweise zum Bildungsti-\n\ncket gibt es einen fast 15 Seiten umfassenden Steckbrief, \n\nin dem die Schritte, die es zu einer sachsenweiten Einf\u00fch-\n\nrung braucht, sehr detailliert beschrieben sind. \n\nLassen Sie mich, weil wir gerade beim Bildungsticket \n\nsind, noch ein paar Worte dazu sagen. Ich mache keinen \n\nHehl daraus, dass die Einf\u00fchrung des Bildungstickets in \n\nder Tat komplizierter werden wird, als wir uns das ur-\n\nspr\u00fcnglich gedacht haben. Das liegt zum einen daran, dass \n\nes in Sachsen bisher nichts Vergleichbares gibt. Wir \n\nmussten mit unserer Arbeit also komplett bei null anfan-\n\ngen. \n\nZum Zweiten liegt es daran, dass der \u00d6PNV, aber auch \n\ndie Hoheit \u00fcber die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung in Sachsen schon \n\nvor vielen Jahren kommunalisiert wurde. Das hei\u00dft, wir \n\nk\u00f6nnen nicht einfach von oben herab beschlie\u00dfen, ein \n\nBildungsticket einzuf\u00fchren, sondern m\u00fcssen mit den \n\nVerantwortlichen vor Ort eng zusammenarbeiten. Lassen \n\nSie mich ganz deutlich sagen: Dies ist uns in der Strate-\n\ngiekommission bisher sehr gut gelungen, denn dort \n\nherrscht auch aus meiner Sicht ein sehr vertrauensvoller \n\nUmgang sowie ein gro\u00dfer Wille, gemeinsame L\u00f6sungen \n\nzu finden. \n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen, sei an dieser \n\nStelle ganz deutlich gesagt: Wir als SPD-Fraktion halten \n\nan unserem Ziel fest, noch in dieser Legislaturperiode die \n\nWeichen daf\u00fcr zu stellen, dass ein Bildungsticket einge-\n\nf\u00fchrt werden kann, um damit die Mobilit\u00e4tschancen aller \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu verbessern und die Zu-\n\ngangsm\u00f6glichkeiten zu Bildung und sozialer Teilhabe zu \n\nerh\u00f6hen \u2013 genau so, wie es im Koalitionsvertrag steht. \n\nAuch bei der Frage nach dem Sachsentarif h\u00e4tte man in \n\nden Sharepoint der Strategiekommission blicken k\u00f6nnen. \n\nDort sind alle Informationen, die bisher erarbeitet wurden, \n\nebenfalls schriftlich und f\u00fcr jedes Kommissionsmitglied \n\nzug\u00e4nglich hinterlegt. \n\nIch greife das Thema auch deshalb heraus, weil sich daran \n\ngut zeigen l\u00e4sst, wie sich Mobilit\u00e4t in Sachsen ver\u00e4ndert \n\nund wie wir darauf reagieren. Die Anzahl der Menschen, \n\ndie in Sachsen verbund\u00fcbergreifend unterwegs sind, die \n\nalso zum Beispiel von Freiberg nach Dresden pendeln \n\noder von G\u00f6rlitz nach Dresden, wird immer gr\u00f6\u00dfer. \n\nImmer mehr Menschen m\u00f6chten oder m\u00fcssen Tarifgren-\n\nzen \u00fcberschreiten, wenn sie an ihr Ziel gelangen wollen. \n\nWir reden von fast 20 000 Fahrg\u00e4sten, die jeden Tag \n\nverbund\u00fcbergreifend unterwegs sind. In einem Jahr \n\nkommen damit circa 7 Millionen Fahrg\u00e4ste zusammen. \n\nDiesen Menschen wollen wir die Mobilit\u00e4t vereinfachen. \n\nDeshalb arbeiten wir f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Sachsenta-\n\nrifs, der den Fahrg\u00e4sten eine verbund\u00fcbergreifende \n\nNutzung des \u00d6PNV mit nur einem Fahrschein von der \n\nStart- bis zur Zielhaltestelle erm\u00f6glicht. \n\nAber auch der Weg zu einem Sachsentarif ist nun einmal \n\nalles andere als einfach. Auch hier m\u00fcssen die kommuna-\n\nle Ebene und der Freistaat eng zusammenarbeiten. Genau \n\ndas tun wir, genau das tun die Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie mit immerhin fast 30 Leuten in der Strategiekommis-\n\nsion zusammensitzen. \n\nNun, ich k\u00f6nnte diese Beispiele beliebig fortsetzen, \n\nangefangen von den Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \n\nBarrierefreiheit \u00fcber die Frage der Angebotsentwicklung \n\nin den Ballungszentren bis hin zur Sicherstellung der \n\nErreichbarkeit im l\u00e4ndlichen Raum. Mit all diesen Fragen \n\nsetzt sich die Strategiekommission auseinander. Ich bin \n\nsehr zuversichtlich, dass die Kommission in ihrem Ab-\n\nschlussbericht, der ja noch im Dezember vorgelegt wer-\n\nden soll und, wie ich denke, auch wird, eine Reihe ganz \n\nkonkreter Handlungsempfehlungen dazu abgeben wird, \n\nwie die Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs noch \n\nweiter gesteigert werden kann. \n\nDas ist genau der Punkt, der uns in der Strategiekommis-\n\nsion, aber auch in der Koalition verbindet: Wir wollen die \n\nMobilit\u00e4t der Menschen in Sachsen erleichtern und noch \n\nbesser machen. Die SPD-Fraktion und Verkehrsminister \n\nMartin Dulig arbeiten stetig daran, die Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle \n\nMenschen in Sachsen zu verbessern. Wir handeln und \n\nsind hartn\u00e4ckig, wenn sich Probleme auftun. Dann versu-\n\nchen wir, diese entsprechend zu l\u00f6sen. Wir k\u00fcmmern uns \n\num den \u00f6ffentlichen Verkehr, das habe ich gerade be-\n\nschrieben, und sorgen auch daf\u00fcr, dass die Verb\u00fcnde mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5553 \n\nausreichenden \u2013 wenn auch nicht mit endlosen \u2013 finanzi-\n\nellen Mitteln ausgestattet sind. \n\nWir k\u00fcmmern uns aber auch um die Menschen, die nicht \n\nmit dem \u00d6PNV unterwegs sind. Viele Menschen in \n\nSachsen sind auf ihr Fahrzeug, auf ihr Auto angewiesen, \n\num jeden Tag p\u00fcnktlich zur Arbeit zu kommen. Auch um \n\ndiese Menschen k\u00fcmmern wir uns. Das zeigen nicht \n\nzuletzt unsere Anstrengungen, das s\u00e4chsische Stra\u00dfennetz \n\nin einem guten Zustand zu erhalten und dort, wo es \n\nnotwendig ist, die erforderlichen Instandsetzungs- oder \n\nAusbauma\u00dfnahmen finanziell zu unterst\u00fctzen. \n\nSo ist zum Beispiel die vom SMWA neu formulierte \n\nRichtlinie zum kommunalen Stra\u00dfenbau ein derma\u00dfen \n\ngro\u00dfer Erfolg, dass die hierf\u00fcr im Haushalt urspr\u00fcnglich \n\nvorgesehenen Mittel schneller als gedacht verausgabt \n\nwerden konnten. Deshalb haben wir uns gek\u00fcmmert und \n\ndie Gelder f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau erh\u00f6ht. \n\nAu\u00dferdem hat das SMWA Ende Mai seine Ausbau- und \n\nErhaltungsstrategie f\u00fcr s\u00e4chsische Staatsstra\u00dfen vorgelegt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wann?) \n\nDas Netz wurde genauestens analysiert und ist nun in drei \n\nKategorien eingeteilt. Damit haben wir erstmals \u00fcber-\n\nhaupt klare Kriterien geschaffen, nach denen festgelegt \n\nwird, wann und wie eine Stra\u00dfe ausgebaut oder erhalten \n\nwerden soll. \n\nK\u00fcnftig k\u00f6nnen somit mehr Stra\u00dfen als je zuvor erhalten \n\nwerden. Das ist vor allem f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum sehr, \n\nsehr wichtig. In die Staatsstra\u00dfen der Kategorie 3 sollen \n\nsogar 35 % der insgesamt f\u00fcr Instandhaltung vorgesehe-\n\nnen Gelder flie\u00dfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baum, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Baum, SPD: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Baum, mir war noch \n\nnicht bekannt, nach welchen Kriterien diese Erhaltungs-\n\nstrategie, die angek\u00fcndigt wurde, die Staatsstra\u00dfen konk-\n\nret einteilt. Mir ist bisher auch nicht bekannt, dass wirk-\n\nlich ver\u00f6ffentlicht ist, welche Stra\u00dfen konkret welcher \n\nKategorie zugeordnet werden. Ist das so? \n\nThomas Baum, SPD: Ja. Dazu wird der Minister sicher-\n\nlich etwas sagen. Aber Sie waren ja auch selbst im Wirt-\n\nschaftsausschuss dabei, als das Thema vorgestellt wurde. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nUm noch einmal auf die Strategie zur\u00fcckzukommen: Das \n\nist, so finde ich, eine wirklich zukunftsf\u00e4hige und sehr \n\nvern\u00fcnftige Stra\u00dfenbaupolitik. Das kann ich nach \n\n23 Jahren in diesem Bereich aus eigener fachlicher \n\nErfahrung sagen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen: Wir \n\nfragen nicht nur nach Mobilit\u00e4t, wir gestalten sie. Wir \n\nwerden auch weiterhin mit guten Ideen vorangehen, um \n\ndie Mobilit\u00e4t der Menschen in Sachsen zu verbessern, \n\negal, ob sie mit dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr, mit dem \n\nAuto oder mit dem Fahrrad unterwegs sind. \n\nUnser Ziel ist es, Mobilit\u00e4t umweltfreundlich und bezahl-\n\nbar zu gestalten. Wir wollen, dass alle Menschen Zugang \n\nzu den Verkehrsangeboten in Sachsen haben, und wir \n\nwollen auch die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr weiter \n\nerh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6ren nicht nur bauliche Ma\u00dfnahmen, \n\nsondern auch die Vermittlung von Wissen, die Sensibili-\n\nsierung f\u00fcr schw\u00e4chere Verkehrsteilnehmer und der \n\nEinsatz f\u00fcr mehr gegenseitige R\u00fccksichtnahme und \n\nRespekt f\u00fcreinander. Ich denke, gerade in diesen schwie-\n\nrigen Zeiten ist gegenseitiger Respekt nicht nur im Be-\n\nreich Mobilit\u00e4t wichtiger als je zuvor. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion die Frau Abg. \n\nGrimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Die vorliegende Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE fordert die Staatsregierung auf, \n\nin Sachen Mobilit\u00e4t Farbe zu bekennen. Wir begr\u00fc\u00dfen die \n\nGro\u00dfe Anfrage, da sie dringende Fragen in den Rubriken \n\nMobilit\u00e4tskosten, Zugang zu Mobilit\u00e4tsdienstleistungen, \n\nZugang zu Verkehrsinfrastruktur, Sicherheit, Gesundheit \n\nsowie Daseinsvorsorge im l\u00e4ndlichen Raum aufwirft. \n\nDiese Fragen finden sich darin wieder, und diese brennen \n\nauch uns auf den N\u00e4geln. \n\nDie Weichen f\u00fcr Infrastrukturaufgaben als Grundlage f\u00fcr \n\ngesellschaftliche Entwicklung und wirtschaftlichen \n\nFortschritt werden ma\u00dfgeblich im Koalitionsvertrag und \n\nden Haushaltsverhandlungen gestellt. Auf den Koalitions-\n\nvertrag hatten wir allerdings keinen Einfluss. Wir haben \n\nuns jedoch im Haushalt unter anderem ausdr\u00fccklich f\u00fcr \n\nmehr Investitionen in drei Bereichen eingesetzt: erstens \n\nim Schienenverkehr f\u00fcr Betriebshilfen, zweitens f\u00fcr eine \n\nVerbesserung der Stra\u00dfeninfrastruktur und drittens f\u00fcr die \n\nEinf\u00fchrung und Finanzierung von Wildwarnreflektoren. \n\nUnsere Antr\u00e4ge zur Verbesserung von Verkehr und Mobi-\n\nlit\u00e4t waren allesamt gedeckt. Das konnte keine andere \n\nFraktion von ihren Antr\u00e4gen behaupten. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Na, na, na!) \n\nTrotzdem wurde alles von Ihnen abgelehnt. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Na, na, na!) \n\nMeine Damen und Herren, unsere Fraktion interessieren \n\nvor allem die zwei Themen, die auch schon Herr Baum \n\nsehr ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt hat: erstens das einheitlich \n\nsachsenweit g\u00fcltige Bildungsticket und zweitens der \n\nlandesweit g\u00fcltige Sachsentarif. \n\nZum Bildungsticket: Das kosteng\u00fcnstige Bildungsticket, \n\nso hei\u00dft es auf Seite 47 des Koalitionsvertrages \u2013 ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5554 \n\nzitiere sinngem\u00e4\u00df \u2013: Bis zum \u2013 h\u00f6ren Sie genau hin! \u2013 \n\n31.12.2015 wird ein Vorschlag zur Einf\u00fchrung eines \n\nsolchen Bildungstickets vorgelegt. In der vorliegenden \n\nStellungnahme der Staatsregierung wird dann darauf \n\nverwiesen, dass ein umfassender Abstimmungsprozess \n\nhinsichtlich der mit dem Bildungsticket verbundenen \n\nMindereinnahmen und Mehrausgaben notwendig gewesen \n\nsei. Was f\u00fcr eine \u00dcberraschung, kann ich da nur sagen! \n\nEin umfassender Abstimmungsprozess w\u00e4re n\u00f6tig gewe-\n\nsen, um das Bildungsticket in Sachsen zu verwirklichen \u2013 \n\noder sind Sie nicht in der Lage, so etwas sachsenweit zu \n\norganisieren? Herr Baum sagte, es gebe noch kein Sach-\n\nsenticket f\u00fcr Sch\u00fcler. Das gibt es aber: Es gibt das sach-\n\nsenweite Super-Sommer-Ferienticket. Vielleicht sollten \n\nSie sich da einmal anschauen, wie das dort geregelt wird \n\nmit den Einnahmen, mit der Aufteilung usw., und ob man \n\nnicht mit einem solchen Modell parallel zu dem regiona-\n\nlen Sch\u00fclerticket ein sachsenweit g\u00fcltiges Sch\u00fclerticket \n\neinf\u00fchren k\u00f6nnte und die Eltern w\u00e4hlen l\u00e4sst, welches \n\ndieser beiden Tickets sie ben\u00f6tigen. Die Elternbeitr\u00e4ge \n\nzum regionalen Ticket m\u00fcssen nat\u00fcrlich gesenkt werden \u2013 \n\ndas ist auch unser Standpunkt. \n\nUnser Vorschlag zur Finanzierung des Bildungstickets: \n\nNehmen Sie einfach das eingesparte Geld von der Ableh-\n\nnung unseres Antrages zum kostenfreien Schulessen und \n\nstecken Sie es ins Bildungsticket! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nNun zum landesweit g\u00fcltigen Sachsentarif, meine Damen \n\nund Herren. Beim Thema Sachsentarif haben wir das \n\ngleiche Bild: Es steht eine Zielstellung im Koalitionsver-\n\ntrag, und auch hier lautet das Datum f\u00fcr konkrete Hand-\n\nlungsempfehlungen 31.12.2015. Vielleicht ist das aber \n\nauch ein Schreibfehler und Sie meinten den 31.12.2017. \n\nIch dachte allerdings, beim Sachsentarif tue sich etwas. \n\nAm 14.06. bekam ich n\u00e4mlich in meinem Busunterneh-\n\nmen die Mitarbeiterinformation zu lesen und dort stand: \n\n\u201eZum 01.08.2017 werden auch im ZWON die einheitli-\n\nchen Bef\u00f6rderungsbedingungen, die eigentlich eine \n\nVoraussetzung f\u00fcr einen einheitlichen Tarif sind, gemein-\n\nsam mit dem MDV, dem VMS, dem VVO, VVV und dem \n\nZWON eingef\u00fchrt.\u201c Da dachte ich schon: Donnerwetter, \n\nder erste Schritt zu einem sachsenweiten Tarif ist getan. \n\nAber scheinbar wurde die Komplexit\u00e4t dieses Themas \n\nuntersch\u00e4tzt oder der Hemmschuh liegt hier bei den \n\nkommunalen Zweckverb\u00e4nden, die Einnahmeeinbu\u00dfen \n\nbef\u00fcrchten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Grimm, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Bitte, Herr Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Kollegin Grimm, ist es \n\nIhnen als Busunternehmerin egal, wie eventuelle Tarifie-\n\nrungsverluste ausgeglichen werden, oder nicht? \n\nSilke Grimm, AfD: Das ist mir als Busunternehmerin \n\nnicht egal, aber es muss ja etwas passiert sein, wenn ich \n\nam 14.06. eine Mitarbeiterinformation erhalte, die dann \n\nkurz vor Fahrplanwechsel am 01.08., als das eingef\u00fchrt \n\nwerden sollte, revidiert wird. Ich \u00fcberlege mir doch \n\nvorher, ob ich eine Mitarbeiterinformation an alle Busfah-\n\nrer bzw. Busunternehmen, die den Nahverkehr durchf\u00fch-\n\nren, herausgebe oder nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Ja. \n\nAndreas Nowak, CDU: Stimmen Sie mir dann zu, dass \n\nan dieser Stelle Qualit\u00e4t und Zeit vielleicht vor Quantit\u00e4t \n\nund Hektik geht? \n\nSilke Grimm, AfD: Die Hektik ist aber dadurch gekom-\n\nmen, dass hier solche Informationen herausgegeben \n\nwerden, wodurch man denken konnte, dass hier wirklich \n\neinmal etwas in einem angemessenen Zeitrahmen ge-\n\nschieht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAuf die Zeitschiene Ihrer Umsetzung bin ich jetzt aber \n\neinmal echt gespannt. Liebe Staatsregierung, die Antwor-\n\nten auf die Gro\u00dfe Anfrage hat die Methodik Ihrer Arbeit \n\neinmal mehr zutage gef\u00f6rdert. Versprechen, Nachdenken \n\nund Verschieben \u2013 mit diesem Aussitzen von Problemen \n\nwerden Sie jedoch nicht mehr lange durchkommen. Ich \n\nfreue mich auf das Wahljahr 2019! \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht jetzt Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich habe mir beim \n\nDurchlesen der Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage wirklich \n\nM\u00fche gegeben. Nachdem ich es mehrfach durchgelesen \n\nhabe, komme ich aber zu der Erkenntnis, dass Mobilit\u00e4ts-\n\npolitik in diesem Land das f\u00fcnfte Rad am Wagen ist. Es \n\ninteressiert Sie entweder nicht, Sie halten es schlicht nicht \n\nf\u00fcr relevant oder Sie untersch\u00e4tzen einfach den Stellen-\n\nwert, den Mobilit\u00e4t im Alltagsleben der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen einnimmt. Es tut mir wirklich leid, \n\naber die Antworten atmen wirklich auf jeder Seite dieser \n\nGro\u00dfen Anfrage Ambitionslosigkeit im Bereich Mobilit\u00e4t. \n\nIn welcher Vielf\u00e4ltigkeit Sie hier wirklich keine Informa-\n\ntionen haben, ist wirklich atemberaubend. Sie k\u00f6nnen \n\nbeispielsweise keine Aussagen zu Prognosen des Schie-\n\nnenpersonenaufkommens oder zur k\u00fcnftigen Entwicklung \n\nder Mobilit\u00e4tskosten treffen. Ich finde das wirklich ein \n\nwenig schwach, denn selbstverst\u00e4ndlich gibt es wissen-\n\nschaftliche Untersuchungen und Szenarien, wie sich \n\nMobilit\u00e4tskosten, aber auch das Verkehrsaufkommen \n\nunter bestimmten Bedingungen sowohl im Individualver-\n\nkehr als auch im \u00f6ffentlichen Verkehr absehbar entwi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5555 \n\nckeln werden. Beim \u00f6ffentlichen Verkehr geht es nat\u00fcrlich \n\num die Entwicklung des Kostendeckungsgrades, also um \n\ndie Differenz von Fahrgeldeinnahmen einerseits und \n\nKosten andererseits. \n\nWenn man sich mit solchen Trends auseinandersetzt, dann \n\nhat das logischerweise auch politische Auswirkungen. \n\nDiesbez\u00fcglich gibt es zwei ganz entscheidende Stell-\n\nschrauben: einerseits die staatlichen Zusch\u00fcsse zum \n\n\u00d6PNV und andererseits die Fahrpreisentwicklung. Beides \n\nkann man selbstverst\u00e4ndlich politisch beeinflussen. Hier \n\nhandelt es sich nicht um irgendwelche Prozesse, die \u00fcber \n\nuns kommen, sondern es geht um politische Entscheidun-\n\ngen, n\u00e4mlich: Soll Mobilit\u00e4t f\u00fcr die Einzelnen zuk\u00fcnftig \n\nbezahlbar sein oder soll es ein Luxus sein, mit Bus und \n\nBahn unterwegs zu sein? \n\nDas betrifft auch die Frage, wie es mit dem Umbau zu \n\numweltfreundlicher Mobilit\u00e4t in unserer Gesellschaft \n\nsteht \u2013 oder verfolgen wir ernsthaft klimapolitische Ziele \n\nund beziehen wir den Verkehrssektor mit ein? Wir als \n\nGR\u00dcNE tun das, aber bei Ihnen bin ich mir nicht ganz \n\nsicher. Als Handlungsgrundlage w\u00e4re es doch sicherlich \n\nangemessen, hierzu einmal eine Analyse der Entwicklung \n\nder Mobilit\u00e4tskosten der letzten Jahre und der Szenarien \n\nder zuk\u00fcnftigen Entwicklung der Mobilit\u00e4tskosten voran-\n\nzubringen. \n\nSolche Analysen: in Sachsen Fehlanzeige. Andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder sind damit weiter. Das entscheidende Manko \n\nder s\u00e4chsischen Verkehrspolitik ist, dass sie schlicht die \n\nentscheidenden Fragenstellungen der Zukunft ignoriert. \n\nWas muss denn getan werden, um die Nachfrage am \n\nGesamtverkehr sowie den Modalsplit zwischen den \n\nVerkehrsmitteln hier zu beeinflussen? Die Antwort ist ja \n\nnun wirklich kein Hexenwerk, und man muss auch nicht \n\nin die Glaskugel schauen. Oh Wunder, man kann sie \n\npolitisch steuern und beeinflussen. Aber, Herr Staatsmi-\n\nnister, das muss man nat\u00fcrlich wollen. \n\nDie zuk\u00fcnftige Verkehrsentwicklung h\u00e4ngt meines Erach-\n\ntens vor allem von drei Dingen ab: einerseits von der \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung und dem Mobilit\u00e4tsverhalten, \n\nandererseits von der Wirtschaftsentwicklung als wichti-\n\ngem Parameter auch f\u00fcr den G\u00fcterverkehr und drittens \n\nvon der Entwicklung von Verkehrsangeboten und Ver-\n\nkehrsinfrastruktur. \n\nAber in Ihren Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage konnte \n\nich weder erkennen, dass Sie sich damit besch\u00e4ftigen, \n\ngeschweige denn, dass Sie hier politisch agieren wollen \n\nund das beeinflussen wollen. Wie so oft rate ich an dieser \n\nStelle, einmal \u00fcber den s\u00e4chsischen Tellerrand hinwegzu-\n\nschauen, und wie so oft rate ich Ihnen, einmal nach \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, nach Hessen, nach Schleswig-\n\nHolstein oder in andere L\u00e4nder zu schauen. Dort hat man \n\nsich konkrete Ziele zur Entwicklung des Modalsplit \n\ngesetzt, konkrete Ziele zur Reduktion von CO2 im Ver-\n\nkehrssektor gestellt oder auch konkrete Ziele und Ma\u00df-\n\nnahmen formuliert, wie umweltfreundliche Verkehrsarten \n\ngest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. In Sachsen herrscht leider \n\nverkehrspolitischer Blindflug. \n\nAuffallend oft \u2013 wir haben es heute schon geh\u00f6rt \u2013 wird \n\nauf die Strategiekommission verwiesen. Wenn ich dann \n\naber die beiden Mitglieder der Strategiekommission von \n\nCDU und SPD, also Herrn Nowak und Herr Baum, hier \n\nso anschaue, dann w\u00fcrde ich mir manchmal w\u00fcnschen, sie \n\nw\u00e4ren ein bisschen mutiger und ein bisschen aktiver in \n\ndiesem Gremium. \n\nZumindest kann ich das in der gro\u00dfen Runde leider nicht \n\nso oft feststellen. Wenn ich mich an die letzten Haushalts-\n\nverhandlungen erinnere, an die Aussagen von Herrn \n\nNowak, dass die Strategiekommission selbstverst\u00e4ndlich \n\nkeine Empfehlungen geben werde, wie die finanzielle \n\nAusstattung des \u00d6PNV aussehen k\u00f6nnte, dann spricht das \n\ndoch B\u00e4nde. Worin Sie sich bis heute einig sind, das ist \n\nvor allem die Uneinigkeit. Sie bleiben ohne klare Aussa-\n\ngen \u2013 das ist erst letztens wieder deutlich geworden \u2013, \n\nohne Empfehlungen, wie die Aufteilung der Entflech-\n\ntungsmittel einerseits erfolgen soll und wie andererseits \n\nmit den GVG-Mitteln umgegangen werden soll. Ist dies \n\ndoch v\u00f6llig sinnlos und das Papier nicht wert, auf dem der \n\nAbschlussbericht der Strategiekommission gedruckt \n\nwerden soll. \n\nAber ich habe auch noch zwei kleine Lichtpunkte in \n\ndieser Gro\u00dfen Anfrage entdeckt, zumindest in den Ant-\n\nworten. Damit komme ich auch zum Autoverkehr, Herr \n\nBaum und Herr Nowak. Es geht um das Carsharing. \n\nErfreulicherweise habe ich festgestellt: Es gibt das Bun-\n\ndesgesetz, zu dem Sie auch schleunigst ein Landesgesetz \n\nvorlegen wollen. Es muss ja das Ziel sein, den Kommu-\n\nnen eine Rechtssicherheit zu geben. Dabei haben Sie auf \n\njeden Fall in uns GR\u00dcNEN eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzerin. \n\nDenn gerade in den Ballungszentren in Sachsen kann dies \n\nden Anbietern von Carsharing zu gro\u00dfem Durchbruch \n\nverhelfen und in der Endkonsequenz die Zahl der privaten \n\nPkws reduzieren, was dann zum Wohle aller ist. Dazu \n\nw\u00e4re es notwendig, dass Sie schnell dieses Gesetz vorle-\n\ngen und dann den Kommunen eine Handreichung zur \n\nAnordnung von Carsharing-Pl\u00e4tzen geben. Das k\u00f6nnen \n\nSie sogar schon heute tun, denn das Bundes-Carsharing-\n\nGesetz gilt an Bundesstra\u00dfen. Sie k\u00f6nnen also heute \n\nschon den Kommunen einen Leitfaden zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nHier noch einmal der Hinweis, dass Sie nicht den gleichen \n\nFehler begehen sollten wie bei der M\u00f6glichkeit der \n\nAnordnung von Tempo 30 vor Kitas, Schulen und Pflege-\n\nheimen, wozu Sie damals eine Handreichung f\u00fcr die \n\nKommunen versprochen haben. Aber das ist bis heute \n\nnicht passiert. Also bitte, Herr Dulig, vergeuden Sie hier \n\nnicht weiter Zeit. \n\nEin zweiter Punkt mit Licht und Schatten ist die L\u00e4rmak-\n\ntionsplanung. Gut finde ich, dass das LfULG einen \n\nHandlungsleitfaden f\u00fcr die L\u00e4rmaktionsplanung sowie \n\nPositivbeispiele der L\u00e4rmaktionsplanung erarbeitet und \n\nden Kommunen zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Daran sehen \n\nSie, wie es gehen kann. \n\nIndiskutabel ist aber, dass der Freistaat die Kommunen \n\nbei der Umsetzung der in dem L\u00e4rmaktionsplan festgeleg-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5556 \n\nten Ma\u00dfnahmen finanziell nicht unterst\u00fctzt. Wir haben \n\nschon in den letzten Haushaltsverhandlungen konkrete \n\nVorschl\u00e4ge gemacht. Sie sind allesamt abgelehnt worden. \n\nAber wir sind nat\u00fcrlich nicht m\u00fcde, wir werden nat\u00fcrlich \n\nauch im n\u00e4chsten Doppelhaushalt entsprechende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge einbringen. Aber noch besser w\u00e4re es, wenn \n\nSie das schon im Vorfeld tun w\u00fcrden, n\u00e4mlich bei der \n\nHaushaltsaufstellung und damit die Kommunen konkret \n\nbei der Umsetzung der L\u00e4rmaktionspl\u00e4ne finanziell zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion hat Herr Abg. Nowak das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Also, Frau Abg. Grimm, lesen Sie einmal den \n\nDoppelhaushalt! Wir haben den Zweckverb\u00e4nden mehr \n\nMittel gegeben. Das war ein \u00c4nderungsantrag von CDU \n\nund SPD, das stand nicht im Regierungsentwurf; gedeckt \n\nist er selbstverst\u00e4ndlich auch. Behaupten Sie also nicht, \n\nSie w\u00e4ren die Einzigen, die hier Derartiges vorgelegt \n\nhaben; das ist Unfug. \n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, diese Gro\u00dfe Anfrage \n\nzeigt auch, wie viel die S\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr die \n\nMobilit\u00e4t im Freistaat Sachsen tut, auch wenn hier sugge-\n\nriert wird, das sei gar nicht so. Fast eine Milliarde Euro \n\nsind von 2009 bis 2015 an s\u00e4chsischen F\u00f6rdermitteln in \n\nden \u00d6PNV investiert worden. \n\nEine ganze Anzahl von Forschungseinrichtungen arbeitet \n\ndaran, Mobilit\u00e4t und Verkehr von morgen besser zu \n\nmachen \u2013 das zeigt die Antwort auf die Frage VIII \u2013, und \n\nder Freistaat Sachsen gibt erhebliche Mittel f\u00fcr die Ver-\n\nbesserung der Verkehrssicherheit aus. Wie Sie auf die \n\nIdee in dem Entschlie\u00dfungsantrag, mobil sein in Sachsen \n\nsei gef\u00e4hrlich, kommen k\u00f6nnen, liebe Kollegen von den \n\nLINKEN, ist mir v\u00f6llig schleierhaft. \n\nUnd diese Mittel zahlen sich aus. In den letzten Jahren ist \n\ndie Zahl der Verkehrsunf\u00e4lle aufgrund unangemessener \n\nGeschwindigkeit zum Beispiel von 6 000 auf 3 700 \n\ngesunken. Die Zahl der verungl\u00fcckten Fu\u00dfg\u00e4nger ist \n\nebenfalls deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig. Aber nat\u00fcrlich ist jeder \n\nVerletzte einer zu viel. Der Freistaat Sachsen f\u00f6rdert \n\ndeswegen Ma\u00dfnahmen der Verkehrserziehung und des \n\nVerkehrssicherheitstrainings in erheblichem Umfang. Das \n\nerfolgt einerseits durch F\u00f6rdermittel in Aktionen und \n\nProgrammen der Landesverkehrswacht und umfasst auch \n\nHardware, also Ausr\u00fcstungen f\u00fcr die Kindergarten- und \n\nJugend-Verkehrsschulen. \n\nAuf der anderen Seite stellt der Freistaat Sachsen erfahre-\n\nne Polizeibeamte, die diese Ausbildung in den Schulen \n\ndurchf\u00fchren. Das beschr\u00e4nkt sich nicht auf den Kinder- \n\nund Jugendbereich, sondern auch f\u00fcr die steigende Zahl \n\nmobiler Senioren gibt es Angebote von Verkehrssicher-\n\nheitstrainings. \n\nAls Pr\u00e4sident der Landesverkehrswacht muss ich einmal \n\nsagen: Wenn Sie behaupten, dies nur der LVW zu \u00fcberlas-\n\nsen, wirft das ein etwas schr\u00e4ges Licht auf die Situation. \n\nDort sind 1 250 Ehrenamtliche in ganz Sachsen f\u00fcr die \n\nVerkehrssicherheit unterwegs. Darunter sind viele Polizis-\n\nten, die ihre Freizeit daf\u00fcr opfern, viele Fahrlehrer und \n\nandere. Das ist ein Punkt, bei dem man nicht sagen kann, \n\ndass der Freistaat hier irgendjemandem irgendetwas \n\n\u00fcberl\u00e4sst und dass das nicht in ausreichendem Umfang \n\ngemacht wird. Im Gegenteil. \n\nIch m\u00f6chte mich bei dieser Gelegenheit ausdr\u00fccklich bei \n\nder Staatsregierung bedanken. Mehrere H\u00e4user sind daran \n\nbeteiligt: Wirtschafts- und Verkehrsministerium, Kultus \n\nund auch Innenressort. Mit allen l\u00e4uft die Zusammenar-\n\nbeit ausgezeichnet. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Hausspitze, \n\nsondern auch f\u00fcr die Arbeitsebene. \n\nIch m\u00f6chte mich aber auch bei Ihnen bedanken, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. Denn durch Ihre Zustimmung \n\nzum Doppelhaushalt ist die Staatsregierung \u00fcberhaupt erst \n\nin der Lage, diese wichtige Arbeit zu unterst\u00fctzen und die \n\nentsprechenden Mittel freizugeben. \n\nEines zeigt diese Gro\u00dfe Anfrage dennoch f\u00fcr mich: \n\nDatenaustausch und Reportagem\u00f6glichkeiten zum \u00d6PNV \n\nsind zwischen der kommunalen Ebene und dem Freistaat \n\nSachsen noch ausbauf\u00e4hig. Damit besch\u00e4ftigen wir uns ja \n\nauch in der \u00d6PNV-Strategiekommission. Daran arbeiten \n\nwir, denn bisher gab es aufgrund der Kommunalisierung \n\ndoch die eine oder andere L\u00fccke. Diese L\u00fccken k\u00f6nnen \n\nzu Reibungsverlusten f\u00fchren. Solche L\u00fccken sind im Jahr \n\n2017 nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Insofern ist die Gro\u00dfe Anfra-\n\nge immerhin noch bei einer zu schlie\u00dfenden Baustelle \n\nangekommen. Daran wird aber flei\u00dfig gearbeitet. \n\nDamit zu den Zukunftsthemen: Was ist denn wichtig bei \n\nder Mobilit\u00e4t im Freistaat Sachsen, zumindest f\u00fcr diesen \n\nTeil von Mobilit\u00e4t, mit dem Sie sich hier besch\u00e4ftigen? \n\nBei der Fortschreibung des Landesentwicklungsplanes \n\n2025 m\u00fcssen wir die ver\u00e4nderten Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse \n\nerfassen: neue Bedienformen, Verschmelzung von \u00d6PNV \n\nund MIV; wachsende St\u00e4dte und schrumpfende l\u00e4ndliche \n\nRegionen m\u00fcssen in Ausgleich gebracht werden. Das \n\nzeigt f\u00fcr mich \u00fcbrigens auch das Ergebnis vom vergange-\n\nnen Sonntag. Der l\u00e4ndliche Raum darf nicht abgeh\u00e4ngt \n\nwerden und sich nicht abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen, auch wenn dort \n\ndann weniger Menschen leben. \n\nEin erster Schritt dazu ist gemacht. Mit dem Pilotprojekt \n\n\u201eMuldental in Fahrt\u201c haben wir ein v\u00f6llig neues Busnetz \n\nin der Fl\u00e4che am Start. Lokal- und Stadtbusse werden dort \n\nauf ein neues Plusbusnetz per Takt gefahren. Dieses \n\nwiederum ist mit der Eisenbahn vertaktet, und es f\u00e4hrt \n\nnicht nur in der Woche, sondern auch am Wochenende. \n\nDie Zeiten, in denen es hie\u00df, wenn der Schulbus kommt, \n\nf\u00e4hrt der Bus, und wenn der Schulbus nicht kommt, f\u00e4hrt \n\nkeiner, sind zumindest im Muldental vorbei. Es gibt dort \n\nStundentakt und am Wochenende Zweistundentakt. F\u00fcr \n\nmich ist das ein ganz wichtiges Labor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5557 \n\nHier k\u00f6nnen wir Erfahrungen sammeln, wie wir die \n\nMobilit\u00e4t in ganz Sachsen im l\u00e4ndlichen Raum besser \n\nmachen k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft auch neue Bedienformen \n\nein \u2013 bis hin zu autonom fahrenden Systemen in einigen \n\nJahren. Wann und wie das kommen wird, wei\u00df heute \n\nniemand. Man kann im Augenblick noch nicht absch\u00e4t-\n\nzen, wie rasant sich das entwickelt. Aber die ersten \n\nautonom fahrenden Systeme gibt es bereits, auch in \n\nDeutschland. Ich m\u00f6chte, dass auch im Freistaat Sachsen \n\nhier mehr passiert. F\u00fcr mich steckt darin unglaublich viel \n\nPotenzial f\u00fcr einen besseren \u00d6PNV, gerade in der Fl\u00e4che. \n\nEs ist ebenfalls eine Frage der Barrierefreiheit. Wenn der \n\nMidibus vor der T\u00fcr h\u00e4lt, muss man nicht mehr bis zur \n\nHaltestelle laufen. Das ist viel barrierefreier als die beste \n\nausgebaute Haltestelle im Dorf. Mein Ziel ist es, dass auf \n\nden kleinen Lokalbuslinien im l\u00e4ndlichen Raum die \n\nHaltestelle abgeschafft oder gar nicht erst eingef\u00fchrt wird, \n\nweil der Bus vor der T\u00fcr h\u00e4lt \u2013 individuell und flexibel. \n\nWir m\u00fcssen mehr in Reiseketten denken. Das wurde \n\nschon erw\u00e4hnt. Das bedeutet ein Ticket f\u00fcr die gesamte \n\nStrecke, einfach und unkompliziert auch online gebucht, \n\nein Auskunftssystem f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger, die an der \n\nReisekette beteiligt sind, egal, ob man \u00fcber eine Tarif-\n\ngrenze oder in einen anderen Verkehrsverbund f\u00e4hrt. \n\nDaran arbeitet die Arbeitsgruppe \u201eTarif und Vertrieb\u201c der \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission. Wir brauchen aber auch eine \n\nfunktionierende Infrastruktur. \n\nIn dieser Legislaturperiode konnten wir unsere Investitio-\n\nnen in die Infrastruktur verstetigen. In diesem Jahr kom-\n\nmen zus\u00e4tzlich 60 Millionen Euro f\u00fcr den Stra\u00dfenbau \n\nhinzu. Wir sind hinterher, dass Leipzig \u2013 Chemnitz, \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz elektrifiziert werden und in den Vor-\n\ndringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplanes \n\nkommen, wie das mit Dresden \u2013 Prag schon gelungen ist. \n\nWir wollen hier als Staatsregierung im Freistaat Sachsen \n\nin Vorleistung gehen. Wir haben daf\u00fcr Planungsmittel in \n\nden Doppelhaushalt eingestellt. Berlin muss jetzt endlich \n\nliefern, bei Chemnitz \u2013 Leipzig und Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \n\ngenauso wie bei Dresden \u2013 Prag. Wir werden hier nicht \n\nlockerlassen. \n\nAuch k\u00fcnftig ist es n\u00f6tig, in Stra\u00dfe und Schiene zu \n\ninvestieren, in neue Fahrzeuge und digitalisierte Systeme. \n\nDazu m\u00fcssen wir die F\u00f6rdert\u00f6pfe des Freistaates Sachsen \n\ngegebenenfalls den neuen Gegebenheiten anpassen. Mehr \n\nFlexibilit\u00e4t auf Verwaltungsseite ist hier gefordert. Vor \n\nallem braucht es mehr Stringenz. \n\nEin Beispiel: Das SPNV-Netz in Mitteldeutschland hat \n\neine Bahnsteigh\u00f6he von 55 cm. Alle neuen Fahrzeuge der \n\nletzten Jahre sind auf diese H\u00f6he eingestellt, damit es \n\nm\u00f6glichst \u00fcberall barrierefrei zugeht. Jetzt will die Deut-\n\nsche Bahn \u2013 offenbar getrieben vom BMVI \u2013 die Bahn-\n\nsteigh\u00f6hen auf 76 cm anheben. Das ist in Deutschland die \n\nFernverkehrsh\u00f6he. Damit konterkariert Berlin die bisheri-\n\ngen Arbeiten und Investitionen. Alle k\u00fcnftigen Ausschrei-\n\nbungen laufen auch auf 55 cm. Mit uns wird ein solcher \n\nUnfug nicht zu machen sein. Wir werden uns gegen \n\ndiesen Unsinn wehren; denn wir m\u00fcssen einmal investier-\n\nte Dinge sauber an den Start bringen und halten. \n\nMeine Damen und Herren! Im Bereich Elektromobilit\u00e4t \n\nist noch viel zu tun. Aber bis sich das durchsetzt, m\u00fcssen \n\nwir uns mit den heute vorhandenen Verbrennungsmotoren \n\nbesch\u00e4ftigen. Da verbieten sich aus unserer Sicht Fahr-\n\nverbote. Euro-6-Diesel sind die derzeit umweltfreund-\n\nlichsten Motoren \u2013 noch vor dem Elektroauto. Noch ist \n\ndas so. Deshalb Finger weg vom Diesel! Die aktuellen \n\nDebatten sind vor allem ideologische Monster und ganz \n\noft fern der Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen erm\u00f6glichen statt \n\nzu verbieten. Dann erledigen sich \u00fcbrigens solche Debat-\n\nten von ganz allein. Sie sehen, die Gro\u00dfe Anfrage der \n\nLINKEN zu Mobilit\u00e4t in Sachsen h\u00e4tte unglaublich viel \n\nPotenzial haben k\u00f6nnen. Aber sie bleiben wieder einmal \n\ndeutlich hinter den M\u00f6glichkeiten des Themas zur\u00fcck. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben  \n\naber ganz sch\u00f6n lange dazu geredet, schon  \n\nzum zweiten Mal! Ganz sch\u00f6n viel Arroganz! \n\nVielleicht sollten Sie selbst mal etwas liefern!) \n\nIch finde das schade. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung. Herr Staatsminister Dulig, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Am 15. M\u00e4rz dieses Jahres hatte ich \n\ndie Gelegenheit, in diesem Hohen Haus eine Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nabgeben zu d\u00fcrfen. Wir haben damals \u00fcber die Mobilit\u00e4t \n\nvon Menschen, von Dienstleistungen und nicht zuletzt \n\nvon Waren gesprochen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass in der \n\nheute zu besprechenden Gro\u00dfen Anfrage vom 14. M\u00e4rz \n\ndieses Jahres das Thema erneut in den Fokus der Diskus-\n\nsion gestellt wird. \n\nIch will gleich am Anfang noch einmal klarmachen, was \n\neine Gro\u00dfe Anfrage ist und was deren Grenzen sind; denn, \n\nlieber Herr B\u00f6hme, wenn Sie aus einer formalen Antwort \n\nauf eine Gro\u00dfe Anfrage die politische Haltung herausle-\n\nsen wollen, haben Sie schlichtweg nicht verstanden, was \n\neine Gro\u00dfe Anfrage ist. Sie ist n\u00e4mlich formal ziemlich \n\neng bemessen. Dazu haben zum Beispiel viele Gerichtsur-\n\nteile beigetragen, die auch durch Sie herbeigef\u00fchrt wur-\n\nden \u2013 gar keine Frage. Bei der Beantwortung einer Klei-\n\nnen oder Gro\u00dfen Anfrage ist sehr genau definiert, was das \n\nAuskunftsrecht der Staatsregierung ist. Das hei\u00dft nicht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5558 \n\ndass alles, was wir wissen, mitgeteilt wird, sondern wir \n\nantworten in dem formalen Rahmen, der uns gesetzt ist. \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen Sie mit Ihren PGFs einmal reden. Liebe \n\nFrau Meier, das gilt f\u00fcr Sie genauso. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das  \n\nk\u00f6nnte eine interessante Diskussion werden!) \n\nSelbst wenn wir Studien kennen, hei\u00dft das nicht, dass wir \n\nin einer Gro\u00dfen Anfrage Studien von Dritten zitieren. \n\nSelbst wenn wir wissen, was die kommunale Ebene \n\nmacht, k\u00f6nnen wir nicht Daten Dritter preisgeben. Sie \n\nm\u00fcssen ein wenig die formalen Grenzen von Anfragen \n\nbedenken und nicht verwechseln, dass das keine politi-\n\nsche Grundsatzdebatte ist. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nPolitische Grundsatzdebatten k\u00f6nnen wir hier gern f\u00fchren \n\n\u2013 mit Antr\u00e4gen, mit Gesetzen, mit Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrungen. Aber zu unterstellen, dass eine formale Beantwor-\n\ntung einer Gro\u00dfen Anfrage die politische Haltung wieder-\n\ngibt und damit spekuliert, ob eine Regierung f\u00fcr das \n\nThema Interesse hat oder nicht \u2013 das ist wirklich weit \n\nhergeholt und wird der Sache nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDenn ich nehme f\u00fcr mich und f\u00fcr diese Koalition in \n\nAnspruch, dass es die erste Koalition ist, die von einer \n\nverkehrstr\u00e4gerbezogenen Verkehrspolitik weggeht hin zu \n\neiner Mobilit\u00e4tspolitik. Das ist die erste Koalition. Ich bin \n\nder Verkehrsminister, der das Thema Radverkehr nicht \n\nnur in Konzepten beschreibt, sondern tats\u00e4chlich auf den \n\nWeg bringt, und zwar nicht damit, wie viele Kilometer \n\nman freigibt, sondern wie viele Kilometer man beauftragt. \n\nSie wissen doch auch, dass wir inzwischen beim Radver-\n\nkehr Planungszeiten haben, die mit dem Stra\u00dfenverkehr \n\nvergleichbar sind. Wir sind die erste Koalition, die es \n\ngeschafft hat, f\u00fcr den \u00d6PNV Planungs- und Finanzie-\n\nrungssicherheit hinzubekommen. Erz\u00e4hlen Sie uns nicht, \n\ndass wir nichts tun! Ganz im Gegenteil. Wenn eine \n\nKoalition und wenn ein Verkehrsminister das Thema \n\nMobilit\u00e4t voranbringt, dann diese. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n197 Fragen der Gro\u00dfen Anfrage zu wirklich verschiedens-\n\nten Punkten sowie weitere neun nachfolgende Kleine \n\nAnfragen wurden gestellt. Das zeigt zumindest das \n\nInteresse f\u00fcr das Thema. Ich darf Ihnen versichern, auch \n\nwir sind bei diesem Thema mit vollem Einsatz dabei. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nSehen Sie es mir trotzdem nach, dass ich heute nicht auf \n\njeden einzelnen Punkt der Gro\u00dfen Anfrage eingehen kann, \n\nsondern eher wieder bei dem Thema bin, das uns schon \n\nbei der Debatte zur Fachregierungserkl\u00e4rung gezeigt hat, \n\nn\u00e4mlich \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. Herr Staatsminister, vielen Dank f\u00fcr Ihre Aus-\n\nf\u00fchrungen zu M\u00f6glichkeiten und Grenzen von Gro\u00dfen \n\nund Kleinen Anfragen im S\u00e4chsischen Landtag. Ist Ihnen \n\n\u00a7 57 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags bekannt? Ich darf kurz zitieren: \u201eIn Angelegen-\n\nheiten von erheblicher und grunds\u00e4tzlicher politischer \n\nBedeutung\u201c, Herr Staatsminister, \u201ek\u00f6nnen Gro\u00dfe Anfra-\n\ngen an die Staatsregierung gerichtet werden.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIst Ihnen dieser Passus der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags bekannt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe die Gesch\u00e4ftsordnung nicht \n\nauswendig gelernt. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nAber was hat das damit zu tun, dass ich darauf hinweise, \n\ndass die Beantwortung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch habe Ihnen doch nicht das Recht abgesprochen, eine \n\nGro\u00dfe Anfrage zu stellen! Das beschreibt doch der \u00a7 57. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEntschuldigung! Da m\u00fcssen Sie schon aufpassen! Es geht \n\ndarum, inwieweit Sie aus einer Antwort, wozu es formale \n\nKriterien gibt, was eine Regierung antworten kann und \n\nwas nicht, eine politische Grundhaltung herauslesen. Das \n\nwar die Unterstellung, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndie Herr B\u00f6hme bei der Debatte hier gegeben hat. Darauf \n\nhabe ich hingewiesen. Jetzt von Ihrer Seite zu konstruie-\n\nren, ich w\u00fcrde Ihnen die politische Bedeutung von Gro-\n\n\u00dfen Anfragen absprechen \u2013 das finde ich ein wenig \n\nl\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWer einfach denkt, redet bei Mobilit\u00e4t \u00fcber Autos und \n\nStra\u00dfen, aber auch Eisenbahn und Fernverkehr, gelegent-\n\nlich \u00fcber Radverkehr und oft \u00fcber Elektromobilit\u00e4t. Doch \n\nMobilit\u00e4t ist viel mehr als das. Mobilit\u00e4t beschreibt das \n\nBed\u00fcrfnis der Menschen, \u00fcber den unmittelbaren Raum \n\nihres Erlebens hinaus miteinander in Beziehung zu treten. \n\nMobilit\u00e4t ist ein Netzwerk vielf\u00e4ltiger Verbindungen. \n\nMobilit\u00e4t ist Innovation, ist nat\u00fcrlich Elektromobilit\u00e4t, \n\naber auch intelligente Verkehrssysteme. Mobilit\u00e4t ist aber \n\nauch Wirtschaftspolitik, Arbeitsmarktpolitik, und sie ist \n\ngerade in der heutigen Zeit Digitalisierung. \n\nDeshalb sehen wir im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr Mobilit\u00e4tspolitik als das \n\n\u00fcbergreifende Thema an. Um die Mobilit\u00e4t darzustellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5559 \n\nund zu beschreiben, verwenden wir eine Reihe von ganz \n\nweltlichen Indikatoren: Bedarfsorientierung, Wegel\u00e4ngen, \n\nZuverl\u00e4ssigkeit oder Bezahlbarkeit sind Ausdruck des \n\ntechnischen Fortschritts und der wirtschaftlichen Ent-\n\nwicklung. Diese werden beispielsweise von der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission aufgegriffen. Ein kundenfreundli-\n\ncher, leistungsf\u00e4higer, innovativer und wirtschaftlicher \n\n\u00f6ffentlicher Nahverkehr ist eine Herausforderung, der \n\nsich die Kommission angenommen hat. \n\nAuf sehr hohem fachlichen Niveau werden Vorschl\u00e4ge \n\nerarbeitet, wie wir im Freistaat Sachsen den \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr weiter verbessern k\u00f6nnen. Es geht \n\num Investitionen, die Barrierefreiheit, den Sachsentarif, \n\ndas Bildungsticket und darum, den \u00d6PNV f\u00fcr die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger noch besser zu gestalten. Zurzeit \n\narbeitet die Kommission sehr intensiv an der B\u00fcndelung \n\nund Zusammenfassung und erarbeitet Handlungsempfeh-\n\nlungen. Im Dezember wird der Abschlussbericht fertigge-\n\nstellt, beschlossen und dem S\u00e4chsischen Landtag \u00fcberge-\n\nben. Ich bin mir sicher, dass die Kommissionsergebnisse \n\nuns auch Antworten auf eine Vielzahl von Fragen geben \n\nwerden. Dies gilt unbenommen davon, dass nat\u00fcrlich die \n\npolitische Bewertung uns obliegt. Die Kommission \n\nerarbeitet Vorschl\u00e4ge. Was wir damit anfangen, ist unsere \n\nAufgabe. Darauf wurde bei den letzten Haushaltsverhand-\n\nlungen hingewiesen. \n\nMobilit\u00e4t im \u00d6PNV funktioniert jedoch nur mit einer \n\nFinanzierung, die der Erwartungshaltung gegen\u00fcber dem \n\n\u00d6PNV Rechnung tr\u00e4gt. Mit dem bereits am 15. Dezem-\n\nber 2016 beschlossenen Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre \n\n2017 und 2018 ist es dem Freistaat Sachsen gelungen, den \n\nkommunalen Zweckverb\u00e4nden langfristig die Planungs- \n\nund Finanzierungssicherheit auf sehr hohem Niveau \n\nzuzusichern. Mit der aktuellen Mittelausstattung k\u00f6nnen \n\ndie Zweckverb\u00e4nde k\u00fcnftig SPNV-Verkehrsleistungen auf \n\nqualitativ und quantitativ hohem Niveau bereitstellen. \n\nHerr B\u00f6hme, Sie sprechen nur von negativen Dingen. Ich \n\nverweise auf das Kundenbarometer, bei dem beispielswei-\n\nse die Stadt Dresden im bundesweiten Vergleich von \n\n50 Gro\u00dfst\u00e4dten Platz 3 belegt hat. Chemnitz und Leipzig \n\nliegen im oberen Mittelfeld. Das sind immer noch deut-\n\nlich positive Ergebnisse. Es geht um die Kundenzufrie-\n\ndenheit. Wir sind schon ein gutes St\u00fcck vorangekommen, \n\nwenn es um die Frage der Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV geht. \n\nIch wei\u00df auch, dass wir noch gen\u00fcgend Hausaufgaben zu \n\nerledigen haben \u2013 das gilt gerade mit Blick auf das Thema \n\nFinanzierung und dessen Sicherstellung. Wir haben es \n\nnoch nicht geschafft, die seit M\u00e4rz dieses Jahres beste-\n\nhende Diskussion zur Fortschreibung der Finanzierungs-\n\nverordnung zu Ende zu bringen. Wir arbeiten daran. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ganz am An-\n\nfang sprach ich von Mobilit\u00e4t als ein Netzwerk vielf\u00e4lti-\n\nger Verbindungen. Eines der anspruchsvollsten Themen in \n\ndiesem Zusammenhang ist zweifellos das autonome oder \n\nautomatisierte Fahren. Was viele Menschen lange f\u00fcr \n\nScience-Fiction gehalten haben, ist eines der spannends-\n\nten technologischen Entwicklungen. Nicht zuletzt ist es \n\nein Kerntreiber f\u00fcr Mobilit\u00e4t. In den letzten Jahren erfolg-\n\nte ein beispielloser technischer Fortschritt. Bei vielen \n\nFahrzeugherstellern wird autonomes oder automatisiertes \n\nFahren zunehmend Realit\u00e4t \u2013 das gilt sowohl beim Auto \n\nals auch oder ganz besonders im \u00d6PNV. Ich erwarte dort \n\nden meisten Drive und die meiste positive Entwicklung \n\nbei diesem Thema. \n\nUnsere Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs-\n\neinrichtungen begleiten diese Themen wissenschaftlich \n\nauf h\u00f6chsten Niveau. Unsere Verkehrsbetriebe sind offen \n\nf\u00fcr diese neuen Technologien. Das geplante digitale, \n\nurbane Testfeld in Dresden f\u00fcr das automatisierte Fahren \n\nist ebenfalls ein herausragendes Zeichen daf\u00fcr. Intelligen-\n\nte Verkehrssysteme, vernetzte Mobilit\u00e4t und automatisier-\n\ntes Fahren \u2013 der Freistaat unterst\u00fctzt diese Initiativen und \n\nist mit seiner lebendigen Forschungs- und Industrieland-\n\nschaft im stetig wachsenden Zukunftsmarkt mittendrin. \n\nDie Menschen im Freistaat verlangen aber nach ganz \n\nirdischen Dingen. Sie verlangen nach Dingen, die im Jetzt \n\nund Hier f\u00fcr jeden Einzelnen eine sehr wichtige Rolle \n\nspielen: die Stra\u00dfe vor der Haust\u00fcr, der sichere Schulweg \n\nmit Gehweg, Tempo 30, der Radweg oder der \u00d6PNV-\n\nHaltepunkt, die Einstiegsm\u00f6glichkeit in unmittelbarer \n\nN\u00e4he. All diese Dinge werden mir bei den vielen Gespr\u00e4-\n\nchen, die ich mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sach-\n\nsen f\u00fchre, immer wieder genannt. Mit einer Vielzahl auch \n\nsehr attraktiver F\u00f6rderprogramme f\u00fcr alle Bereiche \n\nversuchen wir auch umzusteuern. Nehmen Sie als Bei-\n\nspiel die Richtlinie Kommunaler Stra\u00dfenbau oder die \n\n\u00d6PNV-Richtlinie. Hiermit werden auf sehr hohem Niveau \n\nInvestitionen gef\u00f6rdert. \n\nMit unserer Anmeldung zum letzten Haushalt haben wir \n\nes geschafft, dem Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr \n\n33 neue Stellen bereitzustellen. Diese sind mittlerweile \n\nbesetzt. Die Anordnung von Tempo 30 an Bundes-, \n\nLandes- und Kreisstra\u00dfen sowie weiteren Vorfahrtsstra\u00dfen \n\nim Nahbereich sozialer Einrichtungen haben wir aus-\n\ndr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und wenden sie bereits im Landesnetz \n\nan. Es w\u00fcrde mir leichtfallen, noch eine Vielzahl weiterer \n\nPunkte zu nennen. Trotzdem hei\u00dft es: Nicht die H\u00e4nde in \n\nden Scho\u00df legen. Das Gegenteil ist der Fall. Wir wissen, \n\ndass wir wahnsinnig viel zu tun haben. Ich fordere Sie \n\nauf: Streiten Sie nicht nur im Rahmen der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission, sondern insgesamt weiter daf\u00fcr, wie \n\nman gemeinsam beim Thema Mobilit\u00e4t f\u00fcr Verbesserun-\n\ngen in diesem Land sorgen kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Staatsminister, Sie hatten es gerade angesprochen. \n\nEs ging um die Tempo-30-Zonen. Ich dachte, dass Sie in \n\nIhrer Rede noch einmal darauf eingehen. Wann kommt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5560 \n\ndenn die Handreichung heraus, die Sie in unserer damali-\n\ngen Runde, in der es um die Kommunen ging, verspro-\n\nchen hatten? Das ist wirklich wichtig. Viele Kommunen \n\nund Leute, die es anordnen m\u00fcssen, sind verunsichert. Sie \n\nbrauchen Rechtssicherheit. Es ist geboten, dass die \n\nStaatsregierung eine Handreichung f\u00fcr die Kommunen \n\nerstellt. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Dazu m\u00f6chte ich zwei Dinge sagen. Zum \n\neinen gibt es die Handreichung noch nicht. Sie ist tats\u00e4ch-\n\nlich in Arbeit. Zum anderen wird das Recht jedoch ange-\n\nwandt. Die Antr\u00e4ge werden bearbeitet. Wir ermuntern die \n\nKommunen, dies zu tun. \n\nMan muss ein Umsteuern im Landesamt erreichen. Die \n\nDenkweise war bisher davon gepr\u00e4gt, Durchgangsverkehr \n\noder fl\u00fcssigen Verkehr zu organisieren. Nun m\u00fcssen wir \n\nden Schalter umlegen und sagen, dass die Anordnung von \n\nTempo 30 gerade bei sozial sensiblen Infrastruktureinrich-\n\ntungen erfolgen muss. Das m\u00f6chten wir. Dementspre-\n\nchend halten wie auch das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \n\nVerkehr dazu an. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ich begr\u00fc\u00dfe das nat\u00fcrlich sehr. \n\nWas tun Sie aber konkret daf\u00fcr, um im Landeamt f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr die Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter zu sensibilisieren? Es gab in der Gro\u00dfen Anfrage \n\nauch eine Frage dazu, wie viele Antr\u00e4ge abgelehnt wur-\n\nden. Das war die Mehrzahl. Ich gebe Ihnen recht, dass das \n\nbereits angewendet wird. Das passiert in den Gro\u00dfst\u00e4dten. \n\nIst Ihnen aber bewusst, dass vor allem die kleinen Kom-\n\nmunen, die nat\u00fcrlich auch Grundschulen, Kitas oder \n\nandere Einrichtungen haben, Hilfe ben\u00f6tigen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nat\u00fcrlich ist mir das bewusst, weil das der \n\nAntrieb war, das zu tun. Das ist gar keine Frage. Sie \n\nk\u00f6nnen aber davon ausgehen, dass wir in regelm\u00e4\u00dfigen \n\nArbeitsbesprechungen zwischen dem Ministerium und \n\ndem Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und Verkehr alle Themen \n\n\u2013 das geh\u00f6rt dazu \u2013 besprechen. Wir haben nat\u00fcrlich ein \n\nInteresse daran, hierbei klar zu machen, dass das bei der \n\nDurchsetzung des wichtigen Ziels der politische Wille ist. \n\nIch komme noch einmal zu der Aussage, dass wir auch \n\nweiterhin daf\u00fcr streiten sollten, Verbesserungen beim \n\nThema Mobilit\u00e4t insgesamt in Sachsen zu erreichen. Das \n\nhei\u00dft konkret, dass wir bei den Haushaltsverhandlungen \n\nweiterhin darauf achten werden, dass die personelle \n\nAusstattung ausreicht und beim Stra\u00dfenbau und bei der \n\nFinanzierung des \u00d6PNVs ausreichende Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Wir sind auf die Vorschl\u00e4ge der \u00d6PNV-\n\nStrategiekommission gespannt, die sicherlich bei den \n\nHaushaltsverhandlungen eine Rolle spielen werden. \n\nUnterst\u00fctzen Sie uns, dass wir diesen Weg, den wir \n\nendlich eingeschlagen haben, weitergehen k\u00f6nnen \u2013 f\u00fcr \n\nein umfassendes Mobilit\u00e4tskonzept in Sachsen und f\u00fcr die \n\nMenschen in diesem Land. Viele Menschen sind von \n\nMontag bis Freitag nicht aus Lust und Laune mobil, \n\nsondern weil sie dazu gezwungen sind. Deswegen arbei-\n\nten wir, wie ich aufgezeigt habe, auf vielen Baustellen \n\ngleichzeitig, um substanzielle und sichtbare Fortschritte \n\nf\u00fcr m\u00f6glichst viele zu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! Meine Damen und Herren! Die Behand-\n\nlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet, sobald wir \u00fcber den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE beraten \n\nund abgestimmt haben. Ich verweise hier auf die Druck-\n\nsache 6/10872. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag wird jetzt \n\neingebracht von Herrn Abg. B\u00f6hme. \u2013 Bitte sehr. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nNoch ein paar Vorbemerkungen. Herr Nowak und auch \n\nHerr Dulig, wir haben jetzt von Ihnen viel unter anderem \n\nzum Thema Autonomes Fahren erfahren. Ich habe dazu \n\n\u00fcberhaupt keinen Schwerpunkt in der Gro\u00dfen Anfrage \n\ngesetzt und auch nicht in meiner Rede. Ich wollte von \n\nIhnen eigentlich wissen, was Ihre L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge sind \n\nzu dem Thema, dass es unterschiedliche H\u00f6hen bei der \n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung gibt, dass die Preise dort immer \n\nweiter steigen, dass die Fahrpreise allgemein steigen, dass \n\njeden Tag acht Menschen sterben oder schwer verletzt \n\nwerden durch Pkw-Verkehr, dass es eine fehlende Barrie-\n\nrefreiheit gibt, dass Fahrverbote drohen und dass es zu \n\nwenig Mobilit\u00e4tsbildung gibt usw. Dazu habe ich jetzt \n\nvon Ihnen gar nichts erfahren. \n\nHerr Nowak, Sie haben mir in der ersten Runde vorge-\n\nworfen, keine Ausf\u00fchrungen zum Thema Flugverkehr \n\nbzw. Elb- oder Schiffsverkehr gemacht zu haben. Das ist \n\nrichtig, weil wir die Mobilit\u00e4t der Menschen, ihre t\u00e4gli-\n\nchen Wege, die sozialen Dimensionen von Mobilit\u00e4t \n\nangesprochen haben. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Mobilit\u00e4t  \n\ngilt auch f\u00fcr G\u00fcter und Waren!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja gern eine Gro\u00dfe Anfrage zum Wirt-\n\nschaftsverkehr machen, das k\u00f6nnen Sie gerne tun, aber \n\ndas wird wahrscheinlich von Ihnen nicht kommen. \n\nZu Herrn Baum noch eine Aussage. Er hat ja gesagt, ich \n\nk\u00f6nne im Sharepoint der \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nnachsehen, dort w\u00fcrde ich ganz viele Antworten finden, \n\ndeshalb k\u00f6nnte ich mir die Gro\u00dfe Anfrage sparen. Klar, \n\nkann ich im Sharepoint der \u00d6PNV-Strategiekommission \n\nnachschauen, dann aber nur f\u00fcr mich, weil das nicht \n\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglich ist. Deshalb habe ich eine \u00f6ffentli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5561 \n\nche Gro\u00dfe Anfrage gestellt, um das Thema und die \n\nProbleme auch \u00f6ffentlich darzustellen. \n\nWenn ich dann noch Kleine Anfragen hinterherschiebe, \n\ndann geschieht das aus dem Grunde, dass mir nicht alle \n\nFragen so beantwortet wurden, wie es richtig w\u00e4re, zum \n\nBeispiel bei der Kontrolle der Lkws auf den Autobahnen. \n\nZu der urspr\u00fcnglichen Gro\u00dfen Anfrage gab es dazu keine \n\nStatistiken, keine Antworten. Wenn man dann nachfragt, \n\ngibt es Aussagen, und zwar dass die Kontrollen massiv \n\nzur\u00fcckgegangen sind und das wahrscheinlich ein Grund \n\ndaf\u00fcr ist, dass dort die Unfallrate h\u00f6her ist. \n\nNun zum Entschlie\u00dfungsantrag. Er teilt sich auf in die \n\nTeile I und II. Teil I stellt im Grunde das fest, was ich \n\nvorhin ausgef\u00fchrt habe. Das sind zusammengefasst die \n\nErgebnisse der Gro\u00dfen Anfrage. Im Teil II stehen die \n\nForderungen, die wir daraus ableiten. \n\nDer Antrag wurde Ihnen gestern ausgeteilt. Wir fordern \n\nzum einen, dass es ein mobilit\u00e4tspolitisches Konzept f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen gibt, das Tarifharmonisierung und \n\nPreisgestaltung einbezieht und Ziele und Aussagen zur \n\nBarrierefreiheit enth\u00e4lt. \n\nWir wollen einen bezahlbaren \u00d6PNV in Sachsen mit \n\nharmonisierter Tarifstruktur. Wir wollen qualitativ hoch-\n\nwertige Mobilit\u00e4tsleistungen in ganz Sachsen sicherstel-\n\nlen. Wir wollen das Landeskompetenzzentrum Barriere-\n\nfreiheit. Wir wollen F\u00f6rderprogramme zum Schutz f\u00fcr \n\nRadfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger. Wir wollen die Reduzierung \n\nvon Angstr\u00e4umen im Verkehr. Wir wollen die polizeili-\n\nchen Kontrollen im Lkw- und Pkw-Verkehr deutlich \n\nintensivieren. Wir wollen weitere Ma\u00dfnahmen zur Luft-\n\nreinhaltung und zum L\u00e4rm. Wir wollen die Schulwege-\n\nl\u00e4nge reduzieren, entweder durch wohnortnahe Schul-\n\nstandorte oder durch eine bessere Vertaktung im \u00d6PNV. \n\nWir wollen eine Beteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern bei mobilit\u00e4tspolitischen Vorhaben, zum Beispiel \n\ndurch die St\u00e4rkung von Fahrgastbeir\u00e4ten. Wir wollen eine \n\nverbesserte Mobilit\u00e4tsbildung. \n\nStimmen Sie deshalb unserem Entschlie\u00dfungsantrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nNowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! F\u00fcr \n\nuns ist dieser Antrag eher ein ideologisches Traktat. Er \n\nblendet erhebliche Bereiche von Mobilit\u00e4t aus. \n\nSie wollen die Leute auf den \u00d6PNV festlegen. Alles \n\nandere ist f\u00fcr Sie Teufelszeug. Die Zukunftsthemen und \n\nder Wirtschaftsverkehr finden \u00fcberhaupt nicht statt. Sie \n\nfordern Ma\u00dfnahmen, bei denen wir erst auf die Ergebnis-\n\nse der Strategiekommission schauen sollten. Das ist \n\nideologische Hektik mit geistiger Windstille gepaart. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAu\u00dferdem ist es mit der aktuellen Gesetzeslage nicht \n\nvereinbar. \n\nWir lehnen den Antrag deshalb ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung. Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich w\u00fcrde f\u00fcr \n\nmeine Ausf\u00fchrungen ans Rednerpult kommen. \n\nZuerst ein Lob an die Linksfraktion. Es war super, dass \n\nSie den Entschlie\u00dfungsantrag schon gestern auf den Tisch \n\ngelegt haben. Meine Kritik vom letzten Mal ist anschei-\n\nnend hier im Hause angekommen. Danke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Ganz neue Allianzen!) \n\nEinzelnen Forderungen im Punkt II ist im Ziel grund-\n\ns\u00e4tzlich zuzustimmen. Wer w\u00fcrde denn widersprechen, \n\nwenn es um bezahlbaren \u00d6PNV geht, wenn es um barrie-\n\nrefreie Mobilit\u00e4tsdienstleistungen geht, um hochfrequente \n\n\u00d6PNV-Angebote f\u00fcr Sch\u00fcler, um Barrierefreiheit im \n\n\u00d6PNV? \n\nDas sind alles Ziele, mit denen wir einverstanden sind. \n\nAber das hei\u00dft auch, dass man Zwischenziele abstecken \n\nmuss. Was soll wann mit welchen Finanzmitteln und mit \n\nwelchen konkreten Konzepten erreicht werden? Da reicht \n\nes eben nicht, zu sagen, wie es DIE LINKE immer macht, \n\nich will alles und sofort, ohne zu fragen, woher das Geld \n\nkommt. Das sind wir zwar bei den LINKEN gewohnt, \n\naber so funktioniert es eben nicht. \n\nDenken Sie im \u00dcbrigen ernsthaft, dass Sie mit Ihrem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zu besseren oder schnelleren \n\nErgebnissen als die Strategiekommission kommen? Ich \n\nglaube das kaum. \n\nWir als Fraktion werden uns vor dem n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt mit diesen Fragen besch\u00e4ftigen. Wir sehen aber \n\nvor der Erstellung des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes keinen \n\nHandlungsspielraum, um irgendwelche Ziele zu errei-\n\nchen. \n\nIn Ihrem Antrag fehlen die Priorisierung und die Konkre-\n\ntisierung der Ziele. Deshalb wird sich die AfD-Fraktion \n\nbei Ihrem Antrag enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kol-\n\nleginnen und Kollegen! Der vorliegende Entschlie\u00dfungs-\n\nantrag der LINKEN ist insgesamt f\u00fcnf Seiten lang, aber \n\nvon seinem inhaltlichen Wert \u2013 so muss ich es sagen \u2013 \n\nh\u00e4tte eine halbe Seite gereicht. Das ist in meinen Augen \u2013 \n\ndas sage ich Ihnen ganz ehrlich \u2013 der mit Abstand \n\nschlechteste Antrag, den ich in zweieinhalb Jahren von \n\nIhnen vorgelegt bekommen habe. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5562 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nDas ist vor allen Dingen deshalb so, weil schon auf der \n\nersten Seite Unwahrheiten verbreitet werden, die der \n\nLandtag dann auch noch feststellen soll. \n\nSie, Herr Kollege B\u00f6hme, h\u00e4tten in der Strategiekommis-\n\nsion die Arbeit aktiv begleiten k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten Sie \n\nzum Beispiel im Feststellungsteil unter Punkt II nicht \n\nformulieren m\u00fcssen, dass die Projekte Bildungsticket und \n\nSachsentarif nicht vorangekommen seien. Das ist einfach \n\nschlichtweg falsch. Dazu habe ich in meinem Redebeitrag \n\nvorhin schon gesprochen. \n\nUm es noch einmal klipp und klar zu sagen: Die Strate-\n\ngiekommission k\u00fcmmert sich genau um die Themen, von \n\ndenen Sie hier behaupten, dass sie nicht angegangen \n\nw\u00fcrden. Barrierefreiheit wird in der AG Infrastruktur und \n\nFahrzeuge intensiv behandelt, Sachsentarif und Bil-\n\ndungsticket \u2013 ich sagte es schon \u2013 in der AG Tarif und \n\nVertrieb. Es gibt sogar eine Arbeitsgruppe Angebotsent-\n\nwicklung, wo genau das passiert, was Sie als nicht exis-\n\ntent beschreiben. Dort behandeln wir n\u00e4mlich die Frage, \n\nwie man sachsenweit und fl\u00e4chendeckend ein gutes und \n\nattraktives \u00d6PNV-Angebot entwickeln kann. \n\nIch will nicht weiter auf alles eingehen. Fakt ist aber, dass \n\nSie zum Beispiel unter Punkt I.10 zum Thema Netzkon-\n\nzeption falsche Behauptungen aufstellen. Das hatte ich \n\nvorhin schon gesagt. Die Strategie zu den Staatsstra\u00dfen \n\nwurde schon Ende Mai im Kabinett beschlossen und \n\nanschlie\u00dfend vorgestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nNoch ein letzter Punkt, den Kollege Nowak vorhin \n\nangesprochen hat. Ich frage mich wirklich, was Sie damit \n\nbezwecken, wenn Sie den \u00d6PNV und die gesamte Mobili-\n\nt\u00e4tspolitik in Sachsen schlechtreden. Schlimmer, Sie \n\nmachen den Menschen Angst. Kollege Nowak hat darauf \n\nhingewiesen. Es ist in meinen Augen schwer bedenklich, \n\nwenn Sie unter I.5 schreiben: \u201eMobil sein in Sachsen ist \n\ngef\u00e4hrlich.\u201c Das, Kollege B\u00f6hme, kann doch nicht Ihr \n\nErnst sein! \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Doch!) \n\nIch habe tausend Gr\u00fcnde, Ihren Antrag abzulehnen. Das \n\nmache ich sehr gerne und meine Fraktion auch. Tut mir \n\nleid. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nfinde, dass der Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN im \n\npositiven Sinne ein Rundumschlag ist. Wir werden diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag zustimmen. \n\nIch freue mich demn\u00e4chst auf die Gro\u00dfe Anfrage von \n\nCDU und SPD zum Wirtschaftsverkehr. Das wird sicher \n\neine spannende Debatte werden. \n\nVielleicht noch zwei Anmerkungen zu den Punkten, die \n\nSie hier fordern. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir \u2013 wir GR\u00dcNEN sind nicht \n\nerst seit gestern an diesem Thema dran \u2013 bei der Tarif-\n\nharmonisierung und dem integralen Taktfahrplan \u2013 \n\nStichwort ist hier Sachsentakt \u2013 endlich vorankommen. \n\nJa, die Strategiekommission wird hier Vorschl\u00e4ge entwi-\n\nckeln. Ich hoffe \u2013 und das ist der Auftrag, der sich daraus \n\nentwickelt \u2013, dass die nicht in der Schublade landet. Hier \n\nm\u00fcssen sich konkrete finanzielle Auswirkungen im \n\nHaushalt wiederfinden. Das darf kein St\u00fcckwerk werden. \n\nHier muss die Staatsregierung die Vorschl\u00e4ge der Strate-\n\ngiekommission aufgreifen, das als integralen Prozess \n\nverstehen und endlich f\u00fcr den s\u00e4chsischen \u00d6PNV Verant-\n\nwortung \u00fcbernehmen. \n\nDie Stichworte Verkehrssicherheit und Tempo 30 hatte ich \n\ngerade genannt. Ich bitte deshalb, die Handreichungen vor \n\nallem f\u00fcr die kleinen Kommunen schnellstm\u00f6glich \n\nvorzulegen. \n\nBei den polizeilichen Kontrollen bin ich ganz an Ihrer \n\nSeite. Dass wir zu wenig Polizei auf den Stra\u00dfen haben, \n\nist allgemein bekannt und nichts Neues. \n\nIhr Punkt 9, in dem es um die Mobilit\u00e4tsbildung geht, \n\nliegt mir wirklich am Herzen. Diejenigen hier im Raum, \n\ndie Kinder haben und diese morgens in die Schule oder \n\nKita bringen, kennen das Ph\u00e4nomen der Elterntaxis. Es ist \n\nwirklich dringend geboten, dass wir den Kindern mehr \n\nSicherheit an die Hand geben, dass es eine Mobilit\u00e4tsbil-\n\ndung gibt, damit sie allein in die Schule und in die Kita \n\nkommen und nicht von ihren Eltern gefahren werden \n\nm\u00fcssen. So vermeidet man letztendlich auch Unf\u00e4lle bei \n\nden Kindern. Die Zahlen stagnieren zwar, aber trotzdem \n\nist jedes angefahrene Kind, jedes tote Kind eines zu viel. \n\nWir stimmen, wie gesagt, diesem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nzu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/10872 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. \n\nBei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr, Stimmenthaltungen ist \n\ndie genannte Drucksache nicht beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5563 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBericht zum Modellprojekt \u201eEltern-Kind-Zentren\u201c \n\nDrucksache 6/10753, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nsowie die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen \n\nmit der Aussprache. F\u00fcr die CDU Fraktion Herr Abg. \n\nGasse; Sie haben das Wort. \n\nHolger Gasse, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Vor \u00fcber zwei \n\nJahren haben wir gemeinsam das Modellprojekt zur \n\nWeiterentwicklung von Kindertageseinrichtungen zu \n\nEltern-Kind-Zentren beschlossen. Das daraufhin vom \n\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus initiierte Modellprojekt \n\nbefindet sich mittlerweile in der zweiten H\u00e4lfte der \n\ngeplanten Laufzeit. Ich bin mir sicher, dass sich bis zum \n\n30. April im n\u00e4chsten Jahr schon viele Aspekte ergeben \n\nhaben, welche f\u00fcr oder gegen eine Verstetigung von \n\neinzelnen Ma\u00dfnahmen sprechen. \n\nMit Blick auf die Haushaltsaufstellung 2019 ist das aber \n\nauch schon der letztm\u00f6gliche Zeitpunkt, das zu diskutie-\n\nren, die Ergebnisse vern\u00fcnftig zu besprechen und Hand-\n\nlungsoptionen aufzuzeigen. Aus diesem Grund haben wir \n\nmit unserem Antrag einige Aspekte formuliert, deren \n\nn\u00e4here Betrachtung wir f\u00fcr unsere Entscheidungsfindung \n\nf\u00fcr wichtig erachten. \n\nIch habe in den vergangenen Wochen selbst verschiedene \n\nKitas besucht, welche sich bereits auf dem Weg zu EKiZ \n\n\u2013 Eltern-Kind-Zentren \u2013 befinden und bereits Erfahrung \n\ndamit gesammelt haben. Dabei wurde besonders deutlich: \n\nJe unterschiedlicher die Sozialr\u00e4ume sind, umso unter-\n\nschiedlicher sind auch die Anforderungen an das Personal \n\ndieser Kitas. \n\nEines steht aber fest und das sp\u00fcre ich fast jeden Tag: \n\nUnsere Gesellschaft hat sich ver\u00e4ndert. Familien stehen \n\nheute vor gr\u00f6\u00dferen Herausforderungen, als dies noch vor \n\nJahren der Fall war. Das beginnt bei einer zunehmenden \n\nZahl von Alleinerziehenden mit den damit verbundenen \n\nRisiken, geht \u00fcber Familien, welche im Leistungsstress \n\noder als Berufspendler unterwegs sind und deshalb wenig \n\nZeit f\u00fcr ihre Kinder haben, und endet bei Eltern, die es nie \n\ngelernt haben, \u00fcberhaupt Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder \n\nzu \u00fcbernehmen. Die Resultate dieser \u00dcberforderung oder \n\nauch Resignation von Eltern kosten unsere Gesellschaft \n\nnicht nur immense Summen, sondern sp\u00e4ter auch die \n\ndringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4fte. \n\nAlle Kitas arbeiten auf der Grundlage eines sehr engen \n\nVertrauensverh\u00e4ltnisses von Familien und p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4ften. Genau dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis gilt es f\u00fcr \n\nuns zu nutzen. Nur in der Kita sind die Eltern noch t\u00e4glich \n\npers\u00f6nlich ansprechbar, sodass Zug\u00e4nge vorhanden sind, \n\ndie Problemlagen schnell erkannt werden und Bedarfe \n\nge\u00e4u\u00dfert werden k\u00f6nnen. Damit meine ich auch ausdr\u00fcck-\n\nlich Bedarfe in der Familie, welche enorme Auswirkun-\n\ngen auf das sp\u00e4tere Leben der Kinder haben k\u00f6nnen. \n\nJa, es gibt Kitas, in denen dieses Vertrauensverh\u00e4ltnis \n\nfunktioniert. Sie erf\u00fcllen aufgrund der sozialr\u00e4umlichen \n\nStruktur und der vorhandenen Vernetzung die Funktion \n\neines EKiZ schon jetzt ger\u00e4uschlos und es bedarf an \n\ndiesen Stellen keiner weiteren Ressourcen. Ebenso gibt es \n\nKitas in sozialen Brennpunkten, die mit zunehmenden \n\nProblemlagen konfrontiert sind. Wenn dann noch ein \n\ngro\u00dfer Teil mit Migrationshintergrund hinzukommt, dann \n\nerreicht eine herk\u00f6mmliche Kita schnell ihre Grenzen. Sie \n\nbraucht Unterst\u00fctzung, um sich mit anderen Akteuren im \n\nUmfeld zu vernetzen und passgenaue, m\u00f6glichst nieder-\n\nschwellige Angebote oder Hilfen zu liefern. \n\nIch w\u00fcrde mir pers\u00f6nlich sehr w\u00fcnschen, dass diese Form \n\nder fr\u00fchzeitigen Unterst\u00fctzung von Kindern verstetigt \n\nwird, aber nicht mit der Gie\u00dfkanne \u00fcber das ganze Land, \n\nsondern genau auf die Bedarfe vor Ort abgestimmt. Ich \n\nbin fest davon \u00fcberzeugt, dass ein rechtzeitiges Eingreifen \n\nbei Problemlagen nur einen Bruchteil der Kosten verur-\n\nsacht, die infolge einer verpassten fr\u00fchzeitigen Hilfe \u2013 ich \n\nnenne als Stichwort Hilfen zur Erziehung \u2013 entstehen \n\nk\u00f6nnen. Aus diesem Grund erhoffe ich mir von diesem \n\nBericht, insbesondere im vorletzten Punkt unseres Antra-\n\nges, dass auch Aussagen zu m\u00f6glicherweise vermeidbaren \n\nKosten getroffen werden. \n\nIch erz\u00e4hle nichts Neues, wenn ich sage, die Familie ist \n\ndas R\u00fcckgrat unserer Gesellschaft und selbstverst\u00e4ndlich \n\ndie Grundlage f\u00fcr eine positive Entwicklung unserer \n\nKinder. Unser wichtigstes Ziel muss es sein, fr\u00fchzeitig \n\neine Chancengleichheit f\u00fcr alle Kinder als Grundlage f\u00fcr \n\nein sp\u00e4ter selbstbestimmtes Leben zu schaffen. Genau aus \n\ndiesem Grund ist es sinnvoll, im Interesse der Kinder die \n\nEKiZ dort, wo es n\u00f6tig ist, zu einer kleinen Familienhilfe \n\nzu entwickeln, daf\u00fcr Geld in die Hand zu nehmen und \n\nvielleicht ein Vielfaches an Kosten in der Zukunft damit \n\nzu vermeiden. Die fachliche Expertise des Felsenweg-\n\nInstitutes, welche das Modellprojekt begleitet, soll uns \n\ndaf\u00fcr eine fundierte Entscheidung erm\u00f6glichen. \n\nAus diesem Grund w\u00fcrde ich mich sehr \u00fcber Ihre Zu-\n\nstimmung zu diesem Antrag freuen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Abg. Pfeil-Zabel. Bitte, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5564 \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege hat es \n\ngerade gesagt: Bereits im Jahr 2015 haben wir \u00fcber das \n\nThema Eltern-Kind-Zentren gesprochen. Seitdem hat sich \n\neiniges getan. \n\nVon 2015 bis 2018 haben wir jeweils 500 000 Euro pro \n\nHaushaltsjahr bereitgestellt, um dieses Modellprojekt \n\ndurchzuf\u00fchren. In 31 Kindertagesst\u00e4tten \u2013 in fast allen \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 haben sich Kitas \n\nauf den Weg gemacht, ein Eltern-Kind-Zentrum zu \n\nwerden. Wer wie ich schon einige besucht hat, wird \n\nfestgestellt haben, dass dies in ganz unterschiedlichen \n\nOrganisationsmodellen der Familienbildung und Elternar-\n\nbeit passiert ist. Diese Organisationsmodelle spiegeln sich \n\noftmals darin wider, in welchen Sozialr\u00e4umen die Ein-\n\nrichtungen liegen und welche Probleme und Herausforde-\n\nrungen die Eltern mitbringen. \n\nWie wir wissen, werden \u00fcber 95 % der drei- bis sechsj\u00e4h-\n\nrigen Kinder in unseren Kindertageseinrichtungen betreut, \n\nspielen miteinander und entdecken gemeinsam die Welt. \n\nUnsere Kitas sind wesentlich mehr als nur Bildungs- und \n\nBetreuungseinrichtungen f\u00fcr Kinder, sie sind auch ein Ort \n\ndes Vertrauens f\u00fcr die Eltern. Genau das war damals der \n\nAnsatz, den wir gegangen sind, um den niedrigschwelli-\n\ngen Zugang f\u00fcr die Familien \u00fcber unsere Kindertagesein-\n\nrichtungen zu schaffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Machen Sie sich doch \n\nbitte selbst auf den Weg, besuchen Sie die EKiZe und \n\nsehen Sie, wie unterschiedlich die Landkreise mit dieser \n\nHerausforderung umgehen. Im Idealfall ist die \u00f6rtliche \n\nKita Teil eines Netzwerkes, um Familien im jeweiligen \n\nSozialraum zu unterst\u00fctzen. Dabei wird deutlich, dass \n\nmanche Eltern mehr Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Es gibt \n\nnicht die eine Standardfamilie, aber wir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass unsere Kinder mit den gleichen Chan-\n\ncen ins Leben starten. \n\nJa, liebe Kolleginnen und Kollegen, vielleicht wird in der \n\nDiskussion dann kommen, dass wir schon verschiedene \n\nModellprojekte in Sachsen angefangen haben. Darin gebe \n\nich Ihnen recht. Es gab das Landesmodellprojekt Famili-\n\nenbildung, die Weiterentwicklung von Leipziger Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten zu Kinder- und Familienzentren und die \n\nverschiedensten Ans\u00e4tze der Kita-Sozialarbeit. \n\nDamit die Erfahrungen aus dem derzeit laufenden Mo-\n\ndellprojekt sowie fr\u00fcherer Modellprojekte geb\u00fcndelt \n\nwerden und eine Entscheidung zur Fortsetzung getroffen \n\nwerden kann, fordern wir diesen Bericht ein. Dieser \n\nBericht soll als vorl\u00e4ufiger Abschlussbericht ein Fazit \n\nziehen, damit wir noch vor den Haushaltsverhandlungen \n\neine solide wissenschaftliche Basis haben. Wichtig ist uns \n\nals SPD-Fraktion, dass dabei die Meinungen und Perspek-\n\ntiven der kommunalen Ebene einflie\u00dfen und die Erfah-\n\nrungen der Eltern, der Erzieherinnen und Erzieher, der \n\nKita-Leitungen und der Kita-T\u00e4ger Ber\u00fccksichtigung \n\nfinden. Auf der Basis dieses Berichts kann dann Kultus-\n\nministerin Kurth \u2013 sie ist jetzt nicht anwesend \u2013 die \n\nentsprechenden finanziellen und rechtlichen Vorausset-\n\nzungen schaffen. Die SPD-Fraktion wird sie dabei sehr \n\ngern unterst\u00fctzen. \n\nSie sehen also, warum wir heute \u00fcber dieses Thema \n\nsprechen und ein vielleicht banal klingender Antrag f\u00fcr \n\nuns von Bedeutung ist. Planbare und vorausschauende \n\nPolitik, deren Fr\u00fcchte wir wom\u00f6glich erst in zehn oder 20 \n\nJahren ernten werden, ist unser Anspruch. \n\nEine gr\u00f6\u00dfere Herausforderung bleibt aus meiner Sicht die \n\n\u00dcberwindung der sogenannten Vers\u00e4ulung unserer Bun-\n\ndessozialgesetzgebung; der Kollege hat es gerade ange-\n\nsprochen. Au\u00dferdem bedarf es weiterer Fortschritte hin zu \n\neiner Sozialraumplanung. Aber auch dazu soll der Bericht \n\ndienen. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWir reden heute \u00fcber EKiZ und deren Zukunft, aber \n\nentscheiden werden wir erst im Herbst 2018 auf der \n\nGrundlage des nunmehr angeforderten Berichtes und des \n\ndann vorliegenden Entwurfs des Doppelhaushaltes. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte diesen Moment \n\ntrotzdem nutzen, denn eigentlich war ich in froher Erwar-\n\ntung, dass wir heute noch ein bisschen mehr \u00fcber Kita \n\ninsgesamt sprechen und nicht nur \u00fcber EKiZ. Besonders \n\nmit Blick auf den letzten Sonntag glaube ich schon, dass \n\nwir in diesem Haus gut zuh\u00f6ren m\u00fcssen, welche Themen \n\ndrau\u00dfen diskutiert werden. Dazu m\u00f6chte ich nach drau\u00dfen \n\nschauen und auf den Weltkindertag 2017 zur\u00fcckblicken. \n\n\u00dcber 5 000 Menschen waren zum Weltkindertag in \n\nSachsen unterwegs, in Chemnitz, in Dresden, in Freiberg \n\nund in Leipzig bei verschiedenen Familienfesten und \n\nKundgebungen, bei der neu- und wiedergegr\u00fcndeten \n\nGraswurzelinitiative \u201eDie bessere Kita\u201c. Wenn ich mich \n\ndort umh\u00f6re, haben wir alle zusammen doch noch einiges \n\nzu tun. Wir m\u00fcssen uns auch dazu bereit erkl\u00e4ren, besser \n\nzu erl\u00e4utern, wie wir mit unseren getroffenen Ma\u00dfnahmen \n\numgehen. \n\nIch will nur in Erinnerung rufen \u2013 ich glaube, wir haben \n\nes alle gemeinsam die letzten Jahre oft erlebt \u2013, dass uns \n\ndie Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels allein in dieser \n\nZeit fast eine halbe Milliarde Euro gekostet hat. Wenn wir \n\nunsere Ma\u00dfnahmen st\u00e4ndig selbst kleinreden, dann glaubt \n\nuns das auch niemand mehr. \n\nEgal, in welcher Kita ich bin, es wird deutlich, dass das \n\nGeld auch ankommt. Vielleicht nicht gleich so, wie von \n\nvielen erhofft, aber es kommt an; vielleicht auch erst \n\ndadurch, dass das Personal mehr Stunden hat und nicht \n\nnur neues Personal aufgestockt wird. Aber auch das hilft \n\nunseren Erzieherinnen und Erziehern. \n\nWenn ich in Gespr\u00e4chen mit den Leuten auf der Stra\u00dfe \n\nbin, wie zum Weltkindertag, dann h\u00f6re ich auch, dass es \n\nnicht nur um die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\ngeht, sondern es geht auch um Leitungsstunden, um \n\nadministrative Entlastung und um die Vor- und Nachbe-\n\nreitungszeit. Oft, sehr oft, kommt auch das Thema \u201eUnse-\n\nre Elternarbeit braucht einfach mehr Raum in unseren \n\nKitas\u201c. Elternarbeit bedeutet nicht nur Zeit und Personal, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5565 \n\nes bedeutet auch Weiterbildung, und es bedeutet auch ein \n\nNetzwerk. \n\nDamit komme ich zur\u00fcck zu unserem Antrag. Denn \n\nProjektmodelle wie diese sind gut, um einzelne Ma\u00dfnah-\n\nmen zu testen. Sie m\u00fcssen aber nach einer gewissen Zeit \n\nin die Fl\u00e4che und die Regelsysteme transferiert werden. \n\nDas ist das Ziel der SPD-Fraktion, das ist das Ziel f\u00fcr die \n\nEltern-Kind-Zentren. \n\nKlar ist f\u00fcr uns auch: Wenn es um die St\u00e4rkung der \n\nElternarbeit geht, dann m\u00fcssen wir \u00fcber kleinere Gruppen \n\nund \u00fcber Vor- und Nachbereitungszeit sprechen. Dar\u00fcber \n\nwerden wir in den kommenden Monaten sehr intensiv \n\nnachdenken. Im Herbst 2018 werden wir dann ganz \n\nbewusst entscheiden m\u00fcssen, welche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr uns \n\npriorit\u00e4r sind. \n\nHeute wollen wir miteinander im Gespr\u00e4ch bleiben, um \n\nmit allen gemeinsam \u00fcber die Eltern-Kind-Zentren zu \n\nsprechen, denn die wissenschaftliche Begleitung unseres \n\nModells ist uns sehr wichtig. Daher bitte ich um Unter-\n\nst\u00fctzung unseres Antrags. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. \n\nJunge. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Regierungs-\n\nkoalition fordert mit diesem Antrag einen Bericht zum \n\nModellprojekt \u201eEltern-Kind-Zentren\u201c. Das Felsenweg-\n\nInstitut soll beteiligt werden. \n\n(Zuruf von der CDU: Bis  \n\nhierher war alles richtig!) \n\nNach zwei Jahren soll jetzt evaluiert, also gepr\u00fcft werden, \n\nund es sollen Handlungsm\u00f6glichkeiten ab dem Jahr 2019 \n\naufgezeigt werden. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas aber muss nach Abschluss eines Modellprojektes \n\nohnehin getan werden. Das ist der urspr\u00fcngliche Sinn von \n\nModellprojekten. Erstens, Modellversuch machen, zwei-\n\ntens, Versuch auswerten und drittens, erfolgreiche Model-\n\nle landesweit einsetzen. \n\nNur ist in Sachsen der Sinn von Modellversuchen in \n\nVergessenheit geraten, weil sie nicht zur Erprobung neuer \n\nDinge gemacht werden, sondern zum Vort\u00e4uschen von \n\nBewegung. \n\n(Zuruf von der CDU: Ha, ha, ha!) \n\nErinnern Sie sich: Im Landtag gab es zum Thema \u201eEltern \n\nst\u00e4rken \u2013 Kinder f\u00f6rdern \u2013 Kitas auf den Weg zu Eltern-\n\nKind-Zentren\u201c im Mai 2016 eine Aktuelle Debatte. Meine \n\nFraktion DIE LINKE hat damals schon kritisiert, dass an \n\ndiesem Modellprojekt nur 31 von 2 894 s\u00e4chsischen Kitas \n\nbeteiligt werden. Das sind stolze 1,07 %. \n\nDieser Antrag ist daher vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig und dient \n\nnur dazu, der \u00d6ffentlichkeit vorzut\u00e4uschen, dass es mit \n\ndem Thema Weiterentwicklung von Kindertageseinrich-\n\ntungen zu Eltern-Kind-Zentren vorangehen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWas erwarten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nCDU/SPD-Koalition, f\u00fcr nennenswerte Erfahrungen aus \n\neinem zweij\u00e4hrigen Modellprojekt? \n\nDer Landesjugendhilfeausschuss hat in seiner Stellung-\n\nnahme deutlich formuliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie im Haus-\n\nhalt bisher verbindliche F\u00f6rderung ist auf die kurze Dauer \n\neines Doppelhaushaltes begrenzt. Mit den vorgesehenen \n\nHaushaltsmitteln kann keine nachhaltige Breitenwirkung \n\nerzielt werden. Bereits in den Jahren von 2001 bis 2007 \n\nsind in einem Modellprojekt\u201c \u2013 und meine Kollegin Frau \n\nPfeil-Zabel hat es genannt \u2013 \u201eFamilienbildung in Koope-\n\nration mit Kindertageseinrichtungen sehr hilfreiche \n\nHandlungsans\u00e4tze und Materialen f\u00fcr die kooperative \n\nArbeit entwickelt worden, die allerdings auf \u00f6rtlicher \n\nEbene nur an wenigen Stellen aufgegriffen und weiterge-\n\nf\u00fchrt wurden.\u201c \n\nIch wiederhole es daher: Sachsen braucht keine Modell-\n\nprojekte mehr. Wir haben gute und funktionierende \n\nKindertageseinrichtungen. Wir ben\u00f6tigen einen fl\u00e4chen-\n\ndeckenden Ausbau der Kindertagesbetreuung zu Eltern-\n\nKind-Zentren. Das muss dauerhaft geschehen und mit \n\neiner gesicherten Finanzierung erfolgen, sodass f\u00fcr alle \n\nKitas die M\u00f6glichkeit besteht, sich zu einem Eltern-Kind-\n\nZentrum zu entwickeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDas Land Sachsen darf die Kommunen und Tr\u00e4ger mit \n\ndiesem Thema nicht im Regen stehen lassen. Dazu bedarf \n\nes zus\u00e4tzlicher personeller und finanzieller Ressourcen f\u00fcr \n\ndie Kommunen und f\u00fcr die Tr\u00e4ger. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Die Bedarfe  \n\nm\u00fcssen definiert werden, Mensch!) \n\nAm vergangenen Mittwoch, Herr Bienst, fand der sach-\n\nsenweite Kita-Aktionstag der \u201eGraswurzelinitiative\u201c statt. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Richtig!) \n\nFrau Pfeil-Zabel hat das schon erw\u00e4hnt. Wir waren dort, \n\nund haben Sie aber vermisst. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Wir waren in Leipzig!) \n\nTausende Erzieherinnen und Erzieher, Eltern und Tr\u00e4ger \n\ndemonstrierten in Dresden, in Leipzig, in Chemnitz und in \n\nFreiberg f\u00fcr bessere Bedingungen in den Kitas und in den \n\nHorten. \n\nEs geht uns vor allem um drei Kernforderungen: erstens, \n\nAnerkennung und Finanzierung der Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit f\u00fcr alle Erzieherinnen und Erzieher, zweitens, \n\neine deutliche Verbesserung des Personalschl\u00fcssels und \n\ndrittens, Freistellung der Kita-Leitung f\u00fcr administrative \n\nAufgaben und zus\u00e4tzliches Verwaltungspersonal zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5566 \n\nUnterst\u00fctzung der Kita-Leitung. Familienzentren, Herr \n\nBienst, gibt es nicht zum Nulltarif. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Richtig!) \n\nDie Rahmenbedingungen in den s\u00e4chsischen Kitas und \n\nHorten m\u00fcssen so verbessert werden, dass die dort Be-\n\nsch\u00e4ftigten mehr Zeit f\u00fcr die Kinder und f\u00fcr die Eltern \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nTraurige Realit\u00e4t in Sachsen ist es, dass eine Horterziehe-\n\nrin oder ein Horterzieher \u2013 was leider selten der Fall ist \u2013 \n\nweit \u00fcber 20 Kinder betreut, mit ihnen spielt, Projektar-\n\nbeit macht und bei der Hausaufgabenerledigung unter-\n\nst\u00fctzt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Kommen  \n\nSie mal wieder zum Antrag! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nErzieherinnen und Erzieher in der Krippe brauchen acht \n\nH\u00e4nde, haben aber nur zwei, um jedem Kind angemesse-\n\nne Hilfe und Unterst\u00fctzung zu geben. \n\nDas Zusammenlegen von Kindergartengruppen, insbe-\n\nsondere im Nachmittagsbereich, ist t\u00e4gliche Realit\u00e4t. \n\nElterngespr\u00e4che, Fort- und Weiterbildungen, Vor- und \n\nNachbereitungszeit, Ausfallzeiten wegen Urlaub bzw. \n\nwegen Krankheit m\u00fcssen in den Kindertagesst\u00e4tten vor \n\nOrt ohne landesgesetzliche Unterst\u00fctzung weggetragen \n\nwerden. Das muss sich \u00e4ndern! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was hat  \n\ndenn das mit dem Antrag zu tun! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDie Kindertageseinrichtungen in Sachsen brauchen \n\nlangfristige personelle und finanzielle Stabilit\u00e4t, um die \n\nvielf\u00e4ltigen Aufgaben im Kita-Bereich entsprechend dem \n\nBildungsplan qualitativ umzusetzen. Erst dann, liebe \n\nKoalition, klappt es mit der Weiterentwicklung von \n\nKindertageseinrichtungen zu Eltern-Kind-Zentren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe der Abg. \n\nChristian Piwarz und Lothar Bienst, CDU \u2013 \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Pfeil-Zabel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Ohne jetzt vollumf\u00e4nglich auf \n\ndie gro\u00dfen Ma\u00dfnahmen einzugehen, m\u00f6chte ich nur eines \n\nkurz klarstellen: Richtig ist, dass man nach zwei Jahren \n\nnoch keine komplette, vollumf\u00e4ngliche Analyse der \n\nSituation betreiben kann. Aber jeder, der in den Einrich-\n\ntungen war und gesehen hat, wie unterschiedlich diese \n\narbeiten, erkennt sehr wohl, welche Unterschiede es in der \n\nZusammenarbeit zwischen den Landkreisen gibt. Genau \n\ndazu soll der Bericht doch dienen. \n\nWer sich einmal angeschaut hat, wie die Eltern-Kind-\n\nZentren im Erzgebirgskreis arbeiten, der sieht, welches \n\ngro\u00dfes Netzwerk dahintersteht und wie gro\u00df der Unter-\n\nschied zum Nachbarlandkreis Zwickau ist. Oder wer sich \n\ndie Kita \u201eKuschelkiste\u201c \u2013 sie liegt in einem schwierigen \n\nSozialraum \u2013 anschaut, der sieht, wie diese dort arbeitet, \n\nund wenn er dann noch einen Vergleich anstellt zum EKiZ \n\nin der \u201eLuise\u201c in der Neustadt, dann sieht er, welche \n\nriesengro\u00dfen Unterschiede es gibt. \n\nDas zeigt doch schon, dass dieser Bericht uns sehr wohl \n\nsagen kann, wo wir Nachholbedarf haben, gerade in dem \n\nBereich Netzwerk. Er zeigt, welches Personal wir brau-\n\nchen und welche Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten erforder-\n\nlich sind. Dazu soll der Bericht dienen. Das kann er sehr \n\nwohl nach drei Jahren Berichtszeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Junge, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! In der Aussprache ist die AfD-\n\nFraktion an der Reihe. Herr Abg. Wendt, bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Dass Sie, werte CDU und SPD, \n\nvon der Staatsregierung einen Bericht einfordern, der \u00fcber \n\ndas Modellprojekt \u201eEltern-Kind-Zentren\u201c berichten soll, \n\nist \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\n\u2026 ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen!) \n\nnat\u00fcrlich nachvollziehbar. Deshalb kann man Ihrem \n\nAntrag durchaus zustimmen, um \u00fcber Erfolg oder Misser-\n\nfolg des Projektes urteilen zu k\u00f6nnen. \n\nIm vergangenen Jahr, als das Projekt gestartet wurde, \n\nhaben wir kritisiert, dass kein zus\u00e4tzliches Personal f\u00fcr \n\ndie Unterhaltung der Eltern-Kind-Zentren vorgesehen war \n\nbzw. ist und dass es damit in der Folge \u2013 wenn man \n\nbedenkt, dass diesbez\u00fcglich zus\u00e4tzlich qualifiziert bzw. \n\nweitergebildet werden muss \u2013 zu einer weiteren \u00dcberlas-\n\ntung unserer p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte, die heute schon \n\nSchwierigkeiten haben, ihrer Arbeit nachzukommen, \n\nkommen k\u00f6nnte. \n\nWir halten nat\u00fcrlich an unserer Kritik fest und d\u00fcrfen \n\ngespannt sein, wie sich dies auf unsere Fachkr\u00e4fte ausge-\n\nwirkt hat und ob das Geforderte \u00fcberhaupt in diesem \n\nRahmen umgesetzt werden kann. \n\nDes Weiteren hatten wir angemerkt, dass man zuv\u00f6rderst \n\nauf eine sp\u00fcrbare Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\nhinwirken sollte, statt neue Projekte zu installieren. \n\nAuf Ihren heutigen Antrag bezogen ist kritisch zu bewer-\n\nten, dass f\u00fcr die Berichterstattung auf die Expertise der \n\nProjektleitung, n\u00e4mlich die des Felsenweg-Instituts der \n\nKarl-K\u00fcbel-Stiftung, zur\u00fcckgegriffen werden soll. Hier \n\nsteht der Verdacht mangelnder Objektivit\u00e4t im Raum, \n\nwenn die Projektleitung quasi das eigene Projekt beurtei-\n\nlen soll. \n\nBesser w\u00e4re eine wissenschaftliche Auswertung durch \n\neinen unbeteiligten Dritten gewesen. Hier sollten Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5567 \n\nunbedingt nachbessern, da, wie bereits erw\u00e4hnt, die \n\nObjektivit\u00e4t verloren geht, und das wollen wir doch alle \n\nnicht. \n\nDes Weiteren sollten auch die Meinungen der Eltern \n\neinbezogen werden, da es doch die Eltern sind, um die es \n\nin diesem Projekt ebenfalls geht. Ich hoffe, dies findet \n\nnachtr\u00e4glich noch Ber\u00fccksichtigung in Ihrem Antrag. Wir \n\nk\u00f6nnen gespannt auf die Ergebnisse sein und werden mit \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen eventuell noch einige Sachen auf den \n\nWeg bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nWas denn f\u00fcr \u00c4nderungsantr\u00e4ge?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, Sie mein-\n\nten aber nicht, dass Sie heute \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorlegen, \n\noder? Denn mir ist keiner bekannt. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Zschocke. Bitte \n\nsehr, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Eltern-Kind-Zentren \u2013 \n\ndas ist eine gute Sache. Das sagen wir uns heute nun \n\nschon zum dritten Mal. Die Koalition scheint daraus eine \n\nTradition machen zu wollen. Seit 2015 sorgen Sie daf\u00fcr, \n\ndass wir hier jedes Jahr einmal \u00fcber dieses unstrittige \n\nThema debattieren und beschlie\u00dfen d\u00fcrfen. Vielen Dank! \n\nSie haben sich im Koalitionsvertrag vereinbart, Eltern-\n\nKind-Zentren in Kitas zu f\u00f6rdern. Ich verstehe, dass Sie \n\nstolz darauf sind, wenn Sie aus diesem Vertrag jetzt etwas \n\numsetzen. Das haben Sie in einem Antrag bereits getan, \n\naber auch in einer Aktuellen Stunde. Das wurde alles \n\nschon gesagt. Heute besch\u00e4ftigen wir uns mit einem \n\nBerichtsantrag. \n\nIch sage es gleich vorneweg: Es sollte selbstverst\u00e4ndlich \n\nsein, dass man nach der Erprobungsphase eines neuen \n\nAngebotes eine Evaluation macht, meine Damen und \n\nHerren. Deshalb hei\u00dft es ja Modellprojekt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nGegen die zu pr\u00fcfenden Punkte ist \u00fcberhaupt nichts \n\neinzuwenden. Ich w\u00fcsste gar nicht, was man dazu jetzt \n\nnoch sagen soll. Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir die Koalition \n\ndarin, dass die bisherigen Erfahrungen der 31 Standorte \n\neinmal dargestellt und dass m\u00f6gliche Handlungsoptionen \n\nab 2019 aufgezeigt werden. Sie bekennen sich zu dem \n\nProjekt und machen Hoffnung auf eine Fortf\u00fchrung \u2013 ja, \n\nsch\u00f6n. Einverstanden! \n\nIch muss aber auf ein Stichwort in dem Antrag dann doch \n\neingehen. Die \u00dcberpr\u00fcfung der F\u00f6rderbedingungen ist \n\neine zentrale Frage, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition, damit Eltern-Kind-Zentren wirklich weiterent-\n\nwickelt werden k\u00f6nnen. Von den 31 Modellstandorten \n\nwird n\u00e4mlich sehr viel erwartet: Die Kitas sollen in den \n\nSozialraum hineinwirken, mit den Kommunen zusam-\n\nmenarbeiten, sich untereinander austauschen und nat\u00fcr-\n\nlich den Eltern mit ihren unterschiedlichen Anliegen eine \n\nUnterst\u00fctzung sein. Aber zus\u00e4tzliches Personal in den \n\nKitas gibt es daf\u00fcr nicht. \n\nDa muss ich Ihnen ganz deutlich sagen: Eine fachliche \n\nBegleitung und die Erstattung von Sachkosten wird \n\nschlicht nicht ausreichen, um auf Dauer diese vielen \n\nzus\u00e4tzlichen Anforderungen bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen; denn \n\ndie Erzieherinnen in den Kitas arbeiten bereits am Limit. \n\nAm Mittwoch vergangener Woche waren richtig viele von \n\nihnen \u00fcberall in Sachsen auf der Stra\u00dfe. Sie waren auch \n\nrichtig laut, weil es insgesamt in den Kitas so, wie es jetzt \n\nist, nicht weitergehen kann. \n\nSie k\u00f6nnen hier tolle Modellprojekte und Minimalver\u00e4n-\n\nderungen beim Betreuungsschl\u00fcssel so oft feiern, wie Sie \n\nwollen \u2013 beim einzelnen Kind, Frau Pfeil-Zabel, kommt \n\nvon den bisherigen Ver\u00e4nderungen so gut wie nichts an. \n\nDie Erzieherinnen und Erzieher f\u00fchlen sich wie die \n\nDeppen der Nation \u2013 das sage nicht nur ich hier; das stand \n\nauch auf den Transparenten \u2013, weil alle st\u00e4ndig von der \n\nenormen Bedeutung fr\u00fchkindlicher Bildung und von \n\nElternarbeit reden, aber diejenigen, die es t\u00e4glich machen, \n\ndabei \u00fcber weite Strecken im Stich gelassen werden. \n\nIch habe mit vielen gesprochen, die trotz der schwierigen \n\nRahmenbedingungen das Beste f\u00fcr unsere Kinder geben \n\nund dabei oft auch \u00fcber ihre Belastungsgrenzen gehen. \n\nSie brauchen dringend mehr Zeit f\u00fcr die p\u00e4dagogische \n\nArbeit mit den Kindern. Die Kita soll ja eine Bildungsein-\n\nrichtung sein \u2013 von Eltern-Kind-Zentren, von Elternarbeit, \n\nvon Familienbildung mal noch ganz abgesehen. Gute \n\nfr\u00fchkindliche Bildung braucht dringend mehr Stunden \n\nund dringend mehr Personal, und zwar in allen Einrich-\n\ntungen. \n\nBei dem Aktionstag hat der Rektor der Evangelischen \n\nHochschule Dresden in seinem Redebeitrag noch einmal \n\nsehr deutlich gemacht, wie wichtig ausreichende Vor- und \n\nNachbereitungszeiten bei der fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nsind. Das muss endlich als Teil der p\u00e4dagogischen Arbeit \n\nanerkannt und auch bei der Personalplanung endlich \n\nber\u00fccksichtigt werden. Ich sage es Ihnen wirklich deut-\n\nlich: Allein mit der wiederholten Pr\u00e4sentation eines guten \n\nModellprojektes werden Sie die Erzieherinnen und \n\nErzieher noch nicht gewinnen. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die \n\nRahmenbedingungen, die notwendig sind, um einen \n\nBildungsplan mit jedem einzelnen Kind umzusetzen, \n\nendlich geschaffen werden! Es geht eben nicht nur darum, \n\nKindergruppen zu beaufsichtigen. Daf\u00fcr haben die Erzie-\n\nherinnen und Erzieher nicht f\u00fcnf Jahre Ausbildung auf \n\nsich genommen. \n\nDas hei\u00dft, wir stimmen dem Antrag zu, sagen aber auch \n\nganz klar: Es bringt uns nicht voran, wenn die Koalition \n\ndieses wichtige, aber vergleichsweise \u00fcberschaubare \n\nProjekt erneut zum politischen Schaulaufen benutzt. \n\nFangen Sie an, an den wirklich dr\u00e4ngenden Problemen in \n\nden Kitas zu arbeiten! Hier geht es um eine ganz, ganz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5568 \n\nentscheidende Zukunftsfrage f\u00fcr unsere Gesellschaft \n\ninsgesamt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Alle Fraktionen haben gesprochen. Es gibt \n\nweiteren Redebedarf. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Schreiber. Bitte sehr, Herr Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte urspr\u00fcnglich \n\ngedacht, dass es nicht n\u00f6tig sein w\u00fcrde, hierzu in eine \n\nzweite Runde zu gehen. Aber die Debatte hat eindeutig \n\ngezeigt, dass man ein paar Dinge richtigstellen bzw. n\u00e4her \n\ndarlegen muss, warum es diesen Antrag gibt. \n\nFrau Junge \u2013 Herrn Zschocke will ich an dieser Stelle gar \n\nkeinen Vorwurf machen, weil die GR\u00dcNEN kein Mitglied \n\nim Landesjugendhilfeausschuss haben und damit auch \n\nnicht in den entsprechenden Unteraussch\u00fcssen vertreten \n\nsind \u2013, Sie m\u00fcssten aus Ihrer Arbeit im Unterausschuss 2 \n\n\u2013 Kita \u2013 des Landesjugendhilfeausschusses, dessen \n\nMitglied Sie sind, eigentlich wissen, dass wir dort insbe-\n\nsondere zu dem Thema Eltern-Kind-Zentren sehr intensiv \n\ndiskutiert haben und dass zu diesem Modellprojekt kein \n\nAbschlussbericht vorgesehen ist. \n\nUnd weil es nicht vorgesehen ist, dass das Felsenweg-\n\nInstitut, was im \u00dcbrigen dieses Projekt wissenschaftlich \n\nbegleitet, uns einen Abschlussbericht vorlegt, m\u00fcssen wir \n\nparlamentarisch darauf hinwirken, dass es diesen Ab-\n\nschlussbericht geben wird, weil wir ihn brauchen. Das ist \n\nvon meinen Kollegen Juliane Pfeil-Zabel und Holger \n\nGasse deutlich gesagt worden. Wir wollen im April 2018 \n\ngenau schauen, was notwendig ist, um im Haushalt \n\n2019/20 reagieren zu k\u00f6nnen. Wenn Sie keinen Ab-\n\nschlussbericht haben, so ist zumindest die Planung, und \n\nweil finanzielle Mittel fehlen, dann haben Sie ein Prob-\n\nlem. Dieses Problem wollen wir l\u00f6sen, indem wir die \n\nStaatsregierung auffordern, dem Felsenweg-Institut ins \n\nStammbuch zu schreiben, dass wir am 30. April mit den \n\nvon uns aufgef\u00fchrten Punkten einen Vorabschlussbericht \n\n\u2013 denn das Projekt ist noch nicht zu Ende \u2013 haben m\u00f6ch-\n\nten. Das ist der Sinn des Antrags. Ich h\u00e4tte Ihnen das gern \n\nerkl\u00e4rt, wenn Sie nachgefragt h\u00e4tten. \n\nEs ist also nicht gottgegeben, dass jedes Modellprojekt \n\neinen Abschlussbericht hat. Ich sage Ihnen aus vielen \n\nJahren im Jugendhilfebereich, insbesondere Kita-Bereich, \n\ndass nicht jedes Modellprojekt so ausgegangen ist, dass \n\nman es \u00fcberall fl\u00e4chendeckend umsetzen will, und nicht \n\njedes Modellprojekt hatte einen qualitativ hochwertigen \n\nAbschlussbericht. Und, Frau Junge, es geht nicht um das \n\nVort\u00e4uschen von irgendwelchen Bewegungen. Wenn es \n\ndarum geht, k\u00f6nnten wir bald \u00fcber Ihren Gesetzentwurf \n\nzur Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels in Kinderta-\n\ngeseinrichtungen sprechen, der in seiner Endfertigung \n\n775 Millionen Euro pro Jahr mehr kosten w\u00fcrde. Dann \n\nk\u00f6nnen wir \u00fcber Vort\u00e4uschen von Bewegung sprechen, \n\nweil Sie genau wissen, dass Sie es nicht finanzieren \n\nm\u00fcssen, weil Sie in der Opposition sind und nicht umset-\n\nzen m\u00fcssen, was Sie fordern. Sie werden daf\u00fcr auch nicht \n\nzur Rechenschaft gezogen. Deswegen ist es absoluter \n\nBl\u00f6dsinn, sich hier hinzustellen und von Vort\u00e4uschen zu \n\nreden. \n\nIch sage Ihnen deutlich aus der Diskussion der letzten \n\nWoche heraus: Die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcs-\n\nsels, die die Koalition im Koalitionsvertrag miteinander \n\nvereinbart hatte, n\u00e4mlich von 1 : 13 auf 1 : 12 im Kinder-\n\ngarten und von 1 : 6 auf 1 : 5 in der Kinderkrippe, kann \n\nman einen kleinen Schritt oder nichts oder Vort\u00e4uschen \n\nnennen. Jedenfalls kostet dieses Nichts, dieses Vort\u00e4u-\n\nschen, dieser kleine Schritt 120 Millionen Euro pro Jahr \n\nzus\u00e4tzlich. Das ist Geld, das wir gern f\u00fcr die Kitas ausge-\n\nben und das auch notwendig ist. Aber sich hier immer \n\nhinzustellen und zu sagen, es w\u00fcrde nichts passieren, es \n\ng\u00e4be nur ein M\u00fc oder es ist ein Vort\u00e4uschen von Bewe-\n\ngung, ich meine, dass wir viel zu wenig deutlich machen, \n\nwas in diesem Land passiert, das ist ein Grund daf\u00fcr, \n\nwarum letzten Sonntag W\u00e4hler so gew\u00e4hlt haben, wie sie \n\ngew\u00e4hlt haben. Es ist Aufgabe einer Regierung, nicht nur \n\nKritik einzustecken, sondern auch deutlich zu sagen, was \n\nsie tut und was notwendig ist. \n\nVielleicht geben Sie zu Ihrem Zitat aus dem Jugendhil-\n\nfeausschuss noch die Quelle preis, was Sie da eigentlich \n\nzitiert haben. Ich bin Vorsitzender des Landesjugendhil-\n\nfeausschusses. Ich unterschreibe jede Stellungnahme und \n\nlese die im \u00dcbrigen auch. Deswegen interessiert mich, in \n\nwelchem Zusammenhang Ihr Zitat steht. Explizit zum \n\nModellprojekt EKiZ kann ich mir das nur bedingt vorstel-\n\nlen, zumal wir die Frage der zus\u00e4tzlichen Ressourcen sehr \n\nausf\u00fchrlich diskutiert haben. Frau Junge, Sie waren die \n\nEinzige, der es im Unterausschuss in der Diskussion \n\nlediglich darum ging, wie wir das alles mit zus\u00e4tzlichen \n\nRessourcen machen k\u00f6nnten. \n\nGenau das ist nicht der Ansatz des Modellprojekts Eltern-\n\nKind-Zentren. Dort geht es nicht zuerst um Ressourcen, \n\nsondern darum, unter welchen k\u00fcnftigen Rahmenbedin-\n\ngungen die qualitativ gute Arbeit, die dort von den Erzie-\n\nherinnen und Erziehern gemacht wird, stattfinden kann, \n\num Kindertageseinrichtungen zu Eltern-Kind-Zentren \n\nweiterzuentwickeln. Was braucht es, damit Kindertages-\n\neinrichtungen noch st\u00e4rker in den Sozialraum hinein \n\nverortet werden k\u00f6nnen? Da geht es darum, was n\u00f6tig ist, \n\ndass das Thema integrierte Sozialplanung auf den Weg \n\ngebracht werden kann. Es geht nicht darum, zu sagen, was \n\nder Erzieher alles nicht kann, sondern darum, wie wir den \n\nErzieher in die Lage versetzen k\u00f6nnen, die Ziele zu \n\nerf\u00fcllen, die im Rahmen der Fortentwicklung zum Eltern-\n\nKind-Zentrum vonn\u00f6ten sind. Und Sie kommen und \n\nreden immer erst \u00fcber Ressourcen. \n\nDamit komme ich zu den Dingen, die Herr Zschocke \n\nangesprochen hat. Herr Zschocke, ein gro\u00dfer Trugschluss \n\nbesteht darin, und das ist auch in den Darstellungen des \n\nFelsenweg-Instituts im Unterausschuss deutlich geworden \n\nund ich bin froh, dass das Felsenweg-Institut dort noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5569 \n\neinmal nachgearbeitet hat, das wurde im \u00dcbrigen auch \n\nvon den Fachleuten im Unterausschuss stark kritisiert: \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht hinstellen und sagen, dass alles, was \n\nheute schon normal f\u00fcr eine Kita ist, wie die Elternarbeit \n\ngrunds\u00e4tzlich oder das Zusammenwirken mit einer Kom-\n\nmune \u2013 eine Kita ist Bestandteil einer Kommune \u2013, nur \n\nmit zus\u00e4tzlichen Ressourcen funktioniert. Dann muss man \n\nsich fragen, wohin sich diese Schraube dreht. Es ist v\u00f6llig \n\nnormal, dass eine Kita in irgendeiner Art und Weise eine \n\nRolle in der Kommune spielt, und wenn es sp\u00e4testens \n\n\u00fcber den Jugendhilfeausschuss der Landkreise und kreise-\n\nfreien St\u00e4dte ist, wo das Thema Kita und Kita-Entwick-\n\nlung eine Rolle spielt. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nSie haben es pers\u00f6nlich angesprochen, die Elternarbeit \n\nmuss in den Sozialraum hineinwirken, die Kita muss mit \n\nden Kommunen zusammenarbeiten, und dann haben Sie \n\ngesagt, bei den Eltern kommt nichts an, aber das war auf \n\ndie Ver\u00e4nderung des Personalschl\u00fcssels bezogen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ja. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Schreiber, ist Ihnen \n\nbewusst, dass ich die Anforderungen an Eltern-Kind-\n\nZentren aus Ihrem Modellprojekt zitiert habe? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dessen bin ich mir bewusst. \n\nRichtig. Aber nichtsdestotrotz ist es doch heute schon so, \n\ndass die Erzieher in den Kindertageseinrichtungen Eltern-\n\narbeit verrichten. Eine Kindertageseinrichtung ist schon \n\nheute in dem Sozialraum vorhanden und arbeitet mit ihm \n\nund den kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern zusammen. \n\nBei manchen klappt das schon gut und bei manchen fragt \n\nman sich, geht es nicht ein bisschen besser. Uns geht es \n\ndarum, dass der Unterschied zwischen der normalen Kita \n\nund der Fortentwicklung zum Eltern-Kind-Zentrum, so \n\nwie dieses Modellprojekt gestrickt ist, herausgearbeitet \n\nwird. Das ist f\u00fcr uns das Entscheidende. Dass es daf\u00fcr gar \n\nnichts gibt, ist nicht richtig. Wenn man die Begleitkosten \n\nf\u00fcr das Felsenweg-Institut abzieht, sind es 16 000 Euro \n\npro Kita und Jahr, die dort zus\u00e4tzlich hineingegeben \n\nwerden. Es gab auch nie den Ansatz, dass es daf\u00fcr eine \n\nextra Personalstelle gibt. Zu sagen, hier will sich nur \n\njemand schm\u00fccken, ist einfach falsch. \n\nFrau Junge, ich w\u00fcrde Sie bitten, noch einmal in den \n\nJugendhilfeplan hineinzuschauen, ein Eltern-Kind-\n\nZentrum ist kein Familienzentrum. Ein Familienzentrum \n\nist etwas v\u00f6llig anderes, n\u00e4mlich nach SGB VIII eine \n\nLeistung der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere f\u00fcr \n\njunge Eltern mit Kindern. Ein Eltern-Kind-Zentrum ist \n\neine Kindertageseinrichtung, die zwar auch im SGB VIII \n\nverortet ist, aber mit einem Familienzentrum nach der \n\nJugendhilfe rein gar nichts zu tun hat. Wir w\u00fcrden uns \n\nfreuen, wenn k\u00fcnftig ein Familienzentrum im Sozialraum \n\nviel st\u00e4rker mit einer Kita kooperiert und das Miteinander \n\nfunktioniert. Kollegin Pfeil-Zabel hat die Vers\u00e4ulung \n\nangesprochen, die ein Bestandteil unseres Antrages ist, \n\nwo dargestellt wird, an welcher Stelle die verschiedenen \n\nSysteme leider nicht so ineinander greifen, wie wir das \n\ngerne h\u00e4tten. Das ist genau der Ansatz. \n\nEin letzter Gedanke. Es war fast klar, dass das Thema \n\nPersonal, Betreuungsschl\u00fcssel sowie Vor- und Nachberei-\n\ntungszeiten angef\u00fchrt wird. Nat\u00fcrlich, wir haben da \n\nBaustellen, das ist \u00fcberhaupt keine Frage und das bestrei-\n\ntet niemand, aber es funktioniert nicht so, dass ich mit \n\neinem gro\u00dfen bunten Blumenstrau\u00df durch die Welt ziehe \n\nund alles M\u00f6gliche fordere. \n\nFrau Junge, ich sage das deshalb, weil Sie in der n\u00e4chsten \n\nSchulausschusssitzung einen Antrag zur Einf\u00fchrung von \n\nVor- und Nachbereitungszeiten in Kindertageseinrichtun-\n\ngen stellen. Ich habe diesen Antrag noch nicht durchgele-\n\nsen, sondern heute die Einladung f\u00fcr die Ausschusssit-\n\nzung unterschrieben. Ich gehe davon aus, dass Sie sich \n\nauch schon zu den Kosten ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nIrgendwann in der letzten oder vorletzten Woche hatte ich \n\neinen Gesetzentwurf von Ihnen auf dem Schreibtisch \u2013 \n\nzur Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels; ich habe \n\ndaraus schon zitiert. In der Endumsetzung w\u00fcrde das \n\n775 Millionen Euro kosten. \n\n(Zuruf der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nNat\u00fcrlich kommen Sie und stellen einen bunten Strau\u00df \n\nhin. Sie diskutieren die einzelnen Punkte aber \u00fcberhaupt \n\nnicht auf ihre Wirksamkeit hin. \n\nIch finde es sehr spannend, dass beim Thema Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel auf der einen Seite die Kita-Leiter, die am \n\nComputer sitzen und Personalplanung betreiben, sagen: \n\nNat\u00fcrlich merken wir jetzt etwas von dem ver\u00e4nderten \n\nBetreuungsschl\u00fcssel von 1 : 12 bzw. in der Krippe derzeit \n\n1 : 5,5 und n\u00e4chstes Jahr 1 : 5. Wenn Sie aber mit den \n\nErziehern reden \u2013 jetzt kommt der Kollege Zschocke \n\nwieder ins Spiel \u2013, sagen diese: Ihr habt da irgendetwas \n\ngemacht, aber bei uns kommt nichts an. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWelche Kita-Leitung hat das denn gesagt?) \n\n\u2013 Das kann ich Ihnen sagen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja, bitte!) \n\nDer Chef der Graswurzelinitiative \u201eDie bessere Kita\u201c, \n\nHerr Kluge \u2013 und zwar gestern, eine Etage h\u00f6her, bei \n\neinem Gespr\u00e4ch im \u201eChiaveri\u201c, gegen 12 Uhr am Mittag. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Mit dem  \n\nm\u00fcssen Sie gleich reden, Frau Falken!) \n\nEr ist Kita-Leiter in einer Einrichtung in Zwickau. \n\nJetzt kommen wir aber zum entscheidenden Punkt. Was \n\nSie tun, ist an dieser Stelle eben doch reiner Populismus. \n\nSie diskutieren die Auswirkungen der einzelnen Ma\u00df-\n\nnahmen \u2013 wie sie tats\u00e4chlich wirken \u2013 n\u00e4mlich an keiner \n\nStelle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5570 \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nMarion Junge, DIE LINKE) \n\nFrau Junge, Sie k\u00f6nnen Ihren Personalschl\u00fcssel von mir \n\naus \u2013 \u2013 \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nLange Rede, wenig Sinn! Das h\u00f6ren  \n\nwir eben zum f\u00fcnften Mal! \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, bitte \n\nfahren Sie in Ihrem Redebeitrag fort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Kagelmann, wenn Sie mir \n\nhier im Plenarsaal etwas zum f\u00fcnften Mal erz\u00e4hlen, rufe \n\nich auch nicht dazwischen, dass Sie mir das jetzt schon \n\nf\u00fcnf Mal erz\u00e4hlen. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Doch!) \n\n\u2013 Nein, das haben Sie von mir noch nie geh\u00f6rt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bleiben wir bitte beim \n\nThema. Meine Damen und Herren von der Fraktion DIE \n\nLINKE, Sie disziplinieren sich bitte auch. Wenn Sie \n\nFragen haben, dann stellen Sie sich bitte ans Mikrofon. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das h\u00e4tte ich mir auch bei Frau \n\nJunge gew\u00fcnscht, dass sie zum Thema gesprochen h\u00e4tte. \n\n(Beifall der Abg. Christian Piwarz und Ines \n\nSpringer, CDU \u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\nGut, lassen wir das. \u2013 Wir diskutieren das Thema Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel, das macht keinen Sinn. Ich erkl\u00e4re Ihnen \n\ndas auch noch einmal, dass in Sachen Vor- und Nachbe-\n\nreitungszeiten bei einer reinen Ver\u00e4nderung des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels am Ende null passiert. Aber das k\u00f6nnen \n\nwir ein anderes Mal machen. \n\nWir w\u00fcnschen uns Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. In \n\ndiesem Sinne: Die Kitas brauchen Unterst\u00fctzung, und wir \n\ngeben sie ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, ist das eine \n\nWortmeldung? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Okay. Meine Damen und Herren, gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \u00fcber-\n\nrascht mich jetzt. Dann frage ich die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Kinder-\n\ntagesbetreuung und Familienbildung sind Arbeitsfelder in \n\nkommunaler Verantwortung. Beide haben ihre bundesge-\n\nsetzliche Grundlage im SGB VIII, dem Kinder- und \n\nJugendhilfegesetz. Die Kinderbetreuung ist inzwischen \n\nmit dem Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz ab dem \n\nersten Geburtstag bis zum Schuleintritt versehen. Famili-\n\nenbildung und Familienberatung sind Angebote nach \n\n\u00a7 16 ff. des SGB VIII. \n\nDiese beiden Arbeitsfelder zu verzahnen und die Chancen \n\nder sachsenweit sehr hohen Betreuungsquoten in den \n\nKindertageseinrichtungen zu nutzen, das liegt stark im \n\nkommunalen Interesse und nat\u00fcrlich auch stark im Inte-\n\nresse des Landes. Deshalb ist der im Koalitionsvertrag \n\nenthaltene Auftrag \u2013 Herr Abg. Zschocke ist darauf \n\neingegangen \u2013, Kindertageseinrichtungen auf dem Weg zu \n\nEltern-Kind-Zentren zu begleiten und dies mit einem \n\nLandesmodellprojekt zu untersetzen, ebenfalls umgesetzt \n\nworden. An 31 Standorten sind diese Eltern-Kind-Zentren \n\nauf den Weg gebracht worden. \n\n\u00dcber 300 000 Kinder besuchen in Sachsen t\u00e4glich Krippe, \n\nKindergarten, Hort oder eine Kindertagespflegestelle. \n\nDamit ist ein regelm\u00e4\u00dfiger Kontakt zu den Eltern verbun-\n\nden, zum einen durch die Mitwirkung von Elternvertre-\n\ntungen, zum anderen aber auch durch Beratung zu be-\n\nstimmten Sachverhalten aus den Familienkontexten \n\nheraus. Insofern begleitet, unterst\u00fctzt und erg\u00e4nzt Kinder-\n\ntagesbetreuung die Bildung und Erziehung \u00fcber den \n\nFamilienrahmen hinaus. \n\nKindertageseinrichtungen sind immer wieder auch T\u00fcr-\n\n\u00f6ffner f\u00fcr weitere Angebote im Sozialraum, die Familien \n\nunterst\u00fctzen. Je n\u00e4her diese an die Kita angebunden sind, \n\ndesto niedriger liegt die tats\u00e4chliche Schwelle zur Nut-\n\nzung \u2013 gerade f\u00fcr Familien mit besonderen Problemlagen. \n\nDiese Chancen wahrzunehmen und dies zu f\u00f6rdern, genau \n\ndas ist der Sinn des Modellprojekts. \n\nDer Freistaat Sachsen kann und will den Kommunen nicht \n\nvorschreiben, wie sie ihre Aufgaben in der Kinder-, \n\nJugend- und Familienhilfe erledigen. Aber genau diese \n\nUnterst\u00fctzung ist es, die in dieser Hinsicht sinnvoll und \n\nauch geboten ist. \n\nOhne vorab auf die Fragestellungen des Berichtsantrags \n\neinzugehen: Das SMK nimmt ihn zum Anlass, den bishe-\n\nrigen Projektverlauf zu bewerten und Schlussfolgerungen \n\nf\u00fcr die Weiterf\u00fchrung zu ziehen. Daf\u00fcr ist eine enge \n\nZusammenarbeit zwischen den beiden obersten Landesju-\n\ngendbeh\u00f6rden, dem SMK sowie meinem Haus notwendig, \n\nvor allem aber auch ein Votum der St\u00e4dte, Gemeinden und \n\nLandkreise. \n\nDer bisherige Projektverlauf und die Diskussionen im \n\nBeirat zeigen schon jetzt, dass die Entwicklung \u2013 bei oft \n\nsehr unterschiedlicher Ausgangslage \u2013 grunds\u00e4tzlich in \n\ndie richtige Richtung verl\u00e4uft. \n\nDie Ressourcenfrage, die zu Recht auch bei diesem \n\nThema angesprochen wird, bleibt weiter in der Diskussi-\n\non. Kindertageseinrichtungen k\u00f6nnen mit den aktuellen \n\nM\u00f6glichkeiten keine umf\u00e4nglichen neuen Aufgaben \n\nschultern, aber die Zusammenschau von Familienbildung, \n\nFamilienberatung und Kindertagesbetreuung kann \u2013 da \n\nwird sicherlich Konsens bestehen \u2013 auch zu Entlastungen \n\nder Kommunen f\u00fchren. \n\nAuch im Namen meiner Kollegin, Frau Ministerin Kurth, \n\nempfehle ich, diesem Antrag zuzustimmen. Das SMK \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5571 \n\nwird dem Landtag Bericht erstatten und dann gemeinsam \n\nmit meinem Haus geeignete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die weitere \n\nEntwicklung unterbreiten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Frau Abg. Pfeil-Zabel, Sie haben das Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte zeigt ja, \n\ndass wir in diesem Haus offensichtlich noch nicht so weit \n\nsind, dass wir auch einmal mit offenem Blick neue Wege \n\ngehen k\u00f6nnen. Das finde ich sehr schade. Ich finde auch \n\nsehr schade, wie die Debatte jetzt gelaufen ist. \n\nIch muss ganz ehrlich sagen: Ich habe viele der Einrich-\n\ntungen besucht und sie daf\u00fcr bewundert, mit welchem \n\nEhrgeiz und mit wie vielen neuen Ideen sie diese Arbeit \n\nangegangen haben. Sie haben nicht immer nur darauf \n\ngeschaut, dass sie eigentlich dieses, das und jenes brau-\n\nchen, sondern haben sich bewusst auf den Weg gemacht: \n\nWir st\u00e4rken unsere Eltern, wir bauen ein Netzwerk auf. \n\nGenau auf diese Erfahrungen, auf diese Wege sollten wir \n\ndoch blicken. Wir m\u00f6chten ihnen nicht von vornherein \n\nunterstellen, dass sie das eigentlich gar nicht leisten \n\nk\u00f6nnen, weil sie nicht gen\u00fcgend Personal und nicht \n\ngen\u00fcgend Ressourcen haben. Damit tun wir den \n\n31 Einrichtungen, die diesen Weg jetzt beschritten haben, \n\nabsolut unrecht. \n\nIch freue mich auf den Bericht und auf die Erfahrungen. \n\nIch hoffe auf Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/10753 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Die Drucksache ist ohne \n\nGegenstimmen und bei zahlreichen Stimmenthaltungen \n\nbeschlossen. Damit ist Tagesordnungspunkt 5 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nArbeits- und Funktionsf\u00e4higkeit der Rechtsmedizin Sachsen erhalten:  \n\nAkute Finanzierungsl\u00fccken der rechtsmedizinischen Institute in  \n\nSachsen schon f\u00fcr die Jahre 2017/2018 und die Zukunft schlie\u00dfen! \n\nDrucksache 6/10716, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE, danach \n\ndie CDU-Fraktion, dann SPD, AfD und die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE beginnt Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Seit geschlagenen sieben \n\nJahren befasst sich dieser S\u00e4chsische Landtag in regelm\u00e4-\n\n\u00dfigen Abst\u00e4nden mit der Situation der Rechtsmedizin im \n\nFreistaat Sachsen. Hintergrund sind vor allem deren \n\nprek\u00e4re finanzielle Lage und daraus resultierende Fehl-\n\nentwicklungen und Leistungsgef\u00e4hrdungen. Ohne eine \n\nmoderne, personell und finanziell vern\u00fcnftig ausgestattete \n\nRechtsmedizin kann die Strafrechtspflege nicht funktio-\n\nnieren, k\u00f6nnen Verbrechen und andere Rechtsverletzun-\n\ngen weder aufgedeckt noch bek\u00e4mpft werden. Das wei\u00df \n\nbuchst\u00e4blich jeder Laie, sei es aus Krimis oder einschl\u00e4-\n\ngigen Fernsehserien. \n\nDennoch wurde Ende der 1990er-Jahre auch die Rechts-\n\nmedizin zu einem Operationsgebiet f\u00fcr die in Sachsen \n\nbesonders rigorose Sparpolitik. Verantwortungslos weg-\n\ngespart wurde zum Beispiel das fr\u00fcher eigenst\u00e4ndige \n\nInstitut f\u00fcr Rechtsmedizin in Chemnitz. Zum Ende der \n\n1990er-Jahre war es an die dortige Landesuntersuchungs-\n\nanstalt mit 26 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ange-\n\nbunden, darunter 7 Rechtsmediziner. Im Zuge der Um-\n\nwandlung dieses Standortes der Rechtsmedizin in eine \n\nsogenannte Prosektur, eine Au\u00dfenstelle der Universit\u00e4t \n\nLeipzig und des dortigen rechtsmedizinischen Instituts, \n\nwurde sukzessive der gr\u00f6\u00dfte Teil des dortigen Personals \n\nwegrationalisiert. 2011 sollte dann diese Prosektur ganz \n\ngeschlossen werden \u2013 dann w\u00e4re der am dichtesten \n\nbesiedelte Direktionsbezirk Chemnitz quasi von Rochlitz \n\nbis Klingenthal ohne jede eigene rechtsmedizinische \n\nKapazit\u00e4t geblieben. Deshalb hat sich seinerzeit noch \n\nunter Ihrem Vorsitz, sehr geehrter Herr Kollege Mod-\n\nschiedler, der Verfassungs- und Rechtsausschuss in \n\nBehandlung eines Antrages unserer Fraktion dazwischen-\n\ngeworfen und erreicht, dass die Prosektur erhalten bleibt. \n\nAllerdings arbeiten in dieser Au\u00dfenstelle heute noch vier \n\nMenschen: zwei Sektionstechniker und zwei Schreibkr\u00e4f-\n\nte. F\u00fcr Obduktionen oder sonstige Leistungen, bei denen \n\nein Rechtsmediziner anwesend sein muss, muss er aus \n\nLeipzig herangekarrt werden. \n\nIn Chemnitz wurden aber beispielsweise in der vergange-\n\nnen Woche an unterschiedlichen Tagen und Orten insge-\n\nsamt drei Tote aufgefunden, bei denen teils vermutet wird \n\nund teils schon erwiesen ist, dass sie eines unnat\u00fcrlichen \n\nTodes gestorben sind. Jedes Mal mussten Rechtsmedizi-\n\nner aus Leipzig anr\u00fccken. Ereignet sich eine solche \n\nTatserie oder irgendein anderes Vorkommnis, f\u00fcr das \n\nzwingend ein Rechtsmediziner gebraucht wird, im Vogt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5572 \n\nland oder im Erzgebirge, kann sich der Anfahrtsweg f\u00fcr \n\neinen Rechtsmediziner gut und gerne verdoppeln. Er \n\nkommt dann \u00fcberhaupt nicht mehr aus dem Auto und aus \n\nder Hetzerei heraus. \n\nDie rechtsmedizinische Leistung ist nicht nur in Chemnitz \n\nausged\u00fcnnt, sondern generell in Sachsen. Es gibt im \n\nFreistaat zwei universit\u00e4r angebundene rechtsmedizini-\n\nsche Institute: zum einen das Institut f\u00fcr Rechtsmedizin \n\nder Universit\u00e4t Leipzig mit seiner schon erw\u00e4hnten \n\nAu\u00dfenstelle in Chemnitz. Dieses Institut versorgt 2,3 Mil-\n\nlionen Menschen. Das Dresdner Institut f\u00fcr Rechtsmedi-\n\nzin am Universit\u00e4tsklinikum Carl-Gustav Carus ist f\u00fcr ein \n\nEinzugsgebiet von 1,7 Millionen Menschen zust\u00e4ndig. \n\nInsgesamt sind aktuell ganze 14 Rechtsmediziner, davon \n\nin den 1990er-Jahren allein noch sieben in Chemnitz, an \n\ndiesen Instituten t\u00e4tig. Jeder von ihnen ist damit im \n\nSchnitt f\u00fcr die rechtsmedizinische Betreuung von 270 000 \n\nEinwohnern zust\u00e4ndig. Zum Vergleich: In Berlin sind es \n\n165 000 Einwohner, die auf einen Rechtsmediziner \n\nentfallen. F\u00fchrt man sich dann noch f\u00fcr einen Moment \n\nvor Augen, welches Anforderungsprofil die Rechtsmedi-\n\nzin hat, wird klar, wie abenteuerlich die Sache schon \n\nallein von der verf\u00fcgbaren Personenzahl her l\u00e4uft. \n\nRechtsmedizin ist im Medizinstudium Pflichtfach. Des-\n\nhalb ist es die vordringliche Dienst- und Pflichtaufgabe \n\nbeider Institute, an den jeweiligen Universit\u00e4ten Lehre zu \n\nleisten, die Studierenden zu unterrichten und au\u00dferdem zu \n\nforschen. Andererseits hat die s\u00e4chsische Rechtsmedizin \n\numfangreiche Dienstleistungen zur Absicherung hoheitli-\n\ncher Aufgaben von Justiz, Polizei, Gesundheit und Sozi-\n\nalwesen zu erbringen. In diese Aufgabenbereiche fallen \n\nunter anderem das Erstellen von Gutachten f\u00fcr Gerichte, \n\nStaatsanwaltschaft, Polizei und andere staatliche Beh\u00f6r-\n\nden, wie Jugend\u00e4mter, Gesundheits\u00e4mter und \u00c4hnliches. \n\nWeiter geh\u00f6rt dazu die forensische Pathologie, die Lei-\n\nchenschau, Obduktion und Identifizierung unbekannter \n\nToter, die fachmedizinische Bewertung unnat\u00fcrlicher \n\nTodesf\u00e4lle sowie die sogenannte Krematoriumsleichen-\n\nschau. \n\nWeiterhin z\u00e4hlen dazu die Untersuchung von Opfern und \n\nTatverd\u00e4chtigen, das hei\u00dft die sogenannte Lebendbegut-\n\nachtung, zum Beispiel in F\u00e4llen h\u00e4uslicher Gewalt oder \n\nbei Sexualstraftaten, sowie generell die Absicherung von \n\nGewaltopferambulanzen. Ein immenser Arbeitsposten \n\nsind auch toxikologische und chemische Untersuchungen \n\n\u2013 Stichwort Alkohol, Drogen- und Medikamenteneinfluss \n\n\u2013 sowie die Auswertung von DNA-Spuren und die Begut-\n\nachtungsanforderungen betreffs \u00e4rztlicher Behandlungs-\n\nfehler, Schuldf\u00e4higkeit, Spurenuntersuchungen, Abstam-\n\nmungsuntersuchungen sowie sozialdiagnostische Auftr\u00e4-\n\nge. \n\nF\u00fcr Leistungen, die beide rechtsmedizinische Institute in \n\nLehre und Forschung erbringen, haben wir in den Haus-\n\nhalten beider Universit\u00e4ten im Haushaltplan des SMWK \n\nnach unserer Auffassung weitgehend angemessene Mittel \n\neingestellt; daher ist dieser Bereich ann\u00e4hernd abgesi-\n\nchert. Nicht der Fall ist dies jedoch beim gesamten Kom-\n\nplex der Dienstleistungserbringung f\u00fcr Justiz, Polizei, \n\nBeh\u00f6rden und andere Auftraggeber. Die hier erzielbaren \n\nErl\u00f6se, die sich regelm\u00e4\u00dfig nach den Geb\u00fchrens\u00e4tzen des \n\nJustizentsch\u00e4digungsgesetzes des Bundes (JVEG) richten, \n\nsind in ihrer Mehrheit nicht ausk\u00f6mmlich. Sie decken den \n\ntats\u00e4chlichen personellen und zeitlichen Aufwand bei \n\nWeitem nicht ab. Dass insbesondere das Leipziger Institut \n\nseit Jahren mit immensen Defiziten zu k\u00e4mpfen hat, \n\nbest\u00e4tigte die Staatsregierung schon in ihrer Stellungnah-\n\nme vom 26. Juni 2014 auf Anfrage unserer Fraktion in \n\neinem noch kurz vor Ablauf der 5. Wahlperiode einge-\n\nbrachten Antrag zum Thema \u201eArbeitsf\u00e4higkeit der \n\nRechtsmedizin in Leipzig und seiner Au\u00dfenstelle in \n\nChemnitz sichern\u201c, Drucksache 5/14434. \n\nDas Haushaltsdefizit des RMI Leipzig belief sich seiner-\n\nzeit f\u00fcr das Jahr 2013 auf 906 249 Euro. In ihrer Stellung-\n\nnahme hat die Staatsregierung schon damals dem Landtag \n\nversprochen, dass konzentriert an L\u00f6sungskonzepten \n\ngearbeitet werde, um dieser defizit\u00e4ren Situation unter \n\nBer\u00fccksichtigung der JVE-Verg\u00fctungss\u00e4tze entgegenzu-\n\nwirken. Das war damals das Versprechen auf dem Papier \n\nder Stellungnahmen. Als man merkte, dass diese Verspre-\n\nchen offensichtlich nicht greifen und stattdessen weitere \n\nversierte Rechtsmediziner in andere Bereiche abwander-\n\nten und das verbleibende Personal aufgrund st\u00e4ndig \n\nzunehmender Auftragslage, landl\u00e4ufig gesprochen, nicht \n\nmehr aus den Schuhen kam, brachten wir im August 2016 \n\neinen weiteren Antrag in diesen Landtag ein, Thema: \n\n\u201eSicherung einer leistungsf\u00e4higen, zukunftssicheren und \n\nfl\u00e4chendeckenden Rechtsmedizin\u201c. \n\nDazu fand im federf\u00fchrenden Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss am 23. November 2016 eine Anh\u00f6rung statt. \n\nDort bekundeten alle Beh\u00f6rdenexperten \u2013 durch die Bank \n\nprofunde Kenner der Materie \u2013, dass, wenn kurzfristig \n\netwas an der H\u00f6he der Leistungss\u00e4tze nach dem JVEG \n\nge\u00e4ndert wird, eine verl\u00e4ssliche Aufgabenerf\u00fcllung nach \n\nUmfang und Qualit\u00e4t, wie sie der s\u00e4chsischen Rechtsme-\n\ndizin in immer h\u00f6herer Fallzahl abgefordert wird, nicht \n\nmehr zu gew\u00e4hrleisten ist. \n\nDer Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \n\nLeipzig, Prof. Dr. Stumvoll, brachte zum Ausdruck, dass \n\ner die wirtschaftliche Existenz seines Instituts nur erhalten \n\nkann, wenn er fortw\u00e4hrend querfinanziert, sprich die \n\neigentlich f\u00fcr Forschung und Lehre zugewiesenen Mittel \n\nim Grunde rechtswidrig f\u00fcr die St\u00fctzung hoheitlicher \n\nAufgaben einsetzt. Um die Notlage zu lindern, erbat er \n\ndringend die Bereitstellung von mindestens einer halben \n\nMillion Euro j\u00e4hrlich als Sockelfinanzierung f\u00fcr das \n\nLeipziger Institut. \n\nDie Direktorin des Dresdner RMI, Frau Prof. Dr. Erfurth, \n\nerkl\u00e4rte, dass ihr Institut mit einem Defizit von 400 000 \n\nbis 600 000 Euro konfrontiert ist. Auch sie bat dringend, \n\ndass Sachsen endlich den Weg geht, den andere Bundes-\n\nl\u00e4nder l\u00e4ngst beschritten haben, n\u00e4mlich zur Deckung von \n\nMindereinnahmen aus Leistungen, die eigentlich dem \n\nJVEG unterfallen, eine in den Haushalt eingeordnete \n\nSockelfinanzierung f\u00fcr die rechtsmedizinischen Institute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5573 \n\nin Sachsen vorzusehen. Sie verwies dazu auf das Beispiel \n\nvon Sachsen-Anhalt, wo j\u00e4hrlich 200 000 bis 300 000 \n\nEuro bereitgestellt werden, auf Rheinland-Pfalz, wo das \n\nInnenministerium 400 000 Euro eingestellt hat, sowie auf \n\nHamburg, wo sogar ein Betrag von einer Million Euro pro \n\nJahr zur Sicherung der Rechtsmedizin zur hoheitlichen \n\nAufgabenerf\u00fcllung eingestellt ist. \n\nIn der abschlie\u00dfenden, sehr intensiv gef\u00fchrten Beratung \n\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses \u00fcber diesen \n\nAntrag am 16. August 2017 bestand querbeet \u00fcber alle \n\nFraktionen Einigkeit, dass zur Behebung bzw. Minimie-\n\nrung dieser offensichtlichen strukturellen und finanziellen \n\nDefizite in beiden Instituten der Rechtsmedizin schnells-\n\ntens konkrete Ma\u00dfnahmen erforderlich sind. Dies gilt \n\numso mehr, als Staatsminister Gemkow berichten musste, \n\ndass die Befassung der Justizministerkonferenz im Fr\u00fch-\n\njahr dieses Jahres bereits mit dem auf der Tagesordnung \n\nstehenden Beratungspunkt \u201eErh\u00f6hung der Verg\u00fctungss\u00e4t-\n\nze nach dem JVEG\u201c zu keinen konkreten Festlegungen \n\ngef\u00fchrt hatte \u2013 mit der einzigen Aufgabenstellung, dass \n\neine Marktanalyse allein f\u00fcr das JVEG zu beauftragen sei. \n\nZur Beratung des Rechtsausschusses war als Vertreter des \n\nzust\u00e4ndigen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst Herr Abteilungsleiter Dr. Werner anwesend. Er \n\nbekannte: Wenn die Bem\u00fchungen zur Erh\u00f6hung der \n\nJVEG-S\u00e4tze keine Fr\u00fcchte tragen, m\u00fcsse im zust\u00e4ndigen \n\nHaushalt eine Sockelfinanzierung bzw. ein Zuschuss f\u00fcr \n\ndie rechtsmedizinischen Institute eingestellt werden. Dazu \n\nsagte er aber: \u201eDas werden wir mit den Haushaltsberatun-\n\ngen 2019/2020 besprechen.\u201c \n\nNachdem unser Antrag unter Verweis darauf erst in den \n\nAussch\u00fcssen und dann in der Plenarsitzung Ende August \n\n\u201eweggestimmt\u201c worden ist, also mit Bezug auf den \n\nn\u00e4chsten Haushalt, die n\u00e4chste Debatte, sahen wir keinen \n\nanderen Weg, als den heute zur Behandlung stehenden \n\nAntrag einzubringen, nicht aus Besserwisserei oder \n\nBeharrungswillen, sondern weil die finanzielle Sicherstel-\n\nlung rechtsmedizinischer Dienstleistungen im hoheitli-\n\nchen Bereich einfach nicht mehr aufgeschoben werden \n\nkann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas geht absehbar ins Auge und gef\u00e4hrdet die Rechtspfle-\n\nge und den Opferschutz im Freistaat Sachsen. So eindeu-\n\ntig muss man das einsch\u00e4tzen, so eindeutig kam es auch \n\naus den bisherigen Befassungen im Ausschuss heraus. \n\nDas belegen auch deutlich folgende Entwicklungen bzw. \n\naktuelle Zahlen allein des RMI Leipzig: \n\nVon 2011 bis 2016 hat sich die Anforderung auf Erbrin-\n\ngung gerichtsmedizinischer Sektionen von 590 auf 707, \n\nmithin um 27 %, erh\u00f6ht. Die Gesamtzahl der beiden \n\nGutachtensauftr\u00e4ge ist von 1 070 im Jahr 2011 auf 1 370 \n\nim Jahr 2016 gestiegen \u2013 eine Zunahme von 26 %. Paral-\n\nlel aber hat sich die Zahl der verf\u00fcgbaren \u00c4rzte von elf \n\nGerichtsmedizinern 2011 auf sieben 2016, mithin um \n\n36 %, reduziert. W\u00e4hrend 2011 im Durchschnitt noch 88 \n\nGutachten pro Facharzt zu erstellen waren, lag die Anfor-\n\nderung 2016 bei 196 Gutachten pro Rechtsmediziner \u2013 \n\neine Steigerung um sage und schreibe 122 %. \n\nIn der Konsequenz dieser hohen Auftragsbelastung pro \n\nArzt mussten allein die Leipziger Rechtsmediziner 2016 \n\ncirca 1 000 unbezahlte \u00dcberstunden verrichten. Hinzu \n\nkommt eine generell unertr\u00e4gliche Arbeitsverdichtung wie \n\nbeispielsweise im Falle des Leipziger Instituts. Daraus \n\nresultiert, dass mit dem derzeit verf\u00fcgbaren \u00c4rztebestand \n\nnur eine \u00e4rztliche Rufbereitschaft f\u00fcr beide Direktionsbe-\n\nzirke, also f\u00fcr Leipzig und Dresden, vorhanden ist, was \n\nlogischerweise zur Konsequenz hat, dass bei mehreren \n\nAnforderungen in kurzer Folge bzw. bei weiten Anfahrten \n\nund folgebezogen notwendig werdenden Sektionen \n\neinfach nicht mehr alle Auftr\u00e4ge zeitnah und bedarfsge-\n\nrecht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. \n\nZugleich beklagen beide RMI, dass sie wegen eines \n\neklatant aufgelaufenen Investitionsr\u00fcckstandes zum Teil \n\nmit v\u00f6llig veralteter Technik arbeiten. Das RMI Leipzig \n\nbeziffert die Kosten der notwendigsten Ersatz- und \n\nNeuanschaffungen von Ger\u00e4ten im Bereich der forensi-\n\nschen Medizin, der forensischen Molekulargenetik und \n\nder forensischen Toxikologie oder auch der EDV auf \n\ninsgesamt 1 135 000 Euro, das Dresdner Institut den \n\ndringendsten Investitionsbedarf auf wenigstens \n\n980 000 Euro. An beiden Instituten wird zu immensen \n\nAnteilen mit technischen Ausr\u00fcstungen gearbeitet, deren \n\ngeplante Nutzungsdauer l\u00e4ngst abgelaufen ist. Bei einer \n\nsolchen Konstellation geht es einfach nicht an, zum \n\nn\u00e4chsten Haushalt, irgendwann 2018 beginnend, einmal \n\ndie Verhandlungen aufzunehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMan erinnert sich an die Schlagzeilen: Obergerichte in \n\nSachsen mussten bei der Begehung von Schwerstkrimina-\n\nlit\u00e4t Verd\u00e4chtige aus der Haft entlassen, weil die erforder-\n\nlichen Gutachten nicht rechtzeitig vorlagen. F\u00fchren Sie \n\nsich vor Augen, was es hei\u00dft, wenn der Amtsarzt von \n\nChemnitz, ein gestandener, ehemals am Institut f\u00fcr \n\nRechtsmedizin in Chemnitz, dann an der Prosektur in \n\nChemnitz arbeitender Profi, jetzt Amtsarzt, im April \n\ndieses Jahres gegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c seine \u00dcber-\n\nzeugung bekundete, dass heute so manches T\u00f6tungsver-\n\nbrechen unentdeckt bleibe, weil keine Rechtsmediziner \n\nverf\u00fcgbar und erreichbar seien, die notwendigen Untersu-\n\nchungen des Toten vorzunehmen. Es gibt Sch\u00e4tzungen \n\ninnerhalb der Rechtsmedizin, wonach in Deutschland \n\nj\u00e4hrlich bis zu 2 000 Morde unentdeckt bleiben. \n\nGeben Sie Ihrem Herzen einen Sto\u00df, speziell meine \n\nDamen und Herren der Koalition! Lassen wir nicht zu, \n\ndass in den n\u00e4chsten zwei Jahren weitere Fachkr\u00e4fte aus \n\nder s\u00e4chsischen Rechtsmedizin abwandern, weil sie nicht \n\nl\u00e4nger unter Bedingungen arbeiten wollen, vor jeder \n\nObduktion \u00fcberlegen zu m\u00fcssen, wie sie denn die entste-\n\nhenden Kosten hereinbekommen. Das geht doch nicht! \n\nErweisen wir gemeinsam der s\u00e4chsischen Rechtsmedizin \n\ndie Gunst, aus der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsre-\n\nserve f\u00fcr den laufenden Doppelhaushalt in dem zu An-\n\ntragspunkt 2 vorgesehenen Entscheidungsprozedere je \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5574 \n\n500 000 Euro j\u00e4hrlich als Sockelfinanzierung f\u00fcr die \n\nbeiden Institute der Rechtsmedizin f\u00fcr 2017/2018 einzu-\n\nstellen. Erst vor wenigen Monaten hat sich gezeigt, dass \n\ndas geht. Dieser Landtag hat an die Landespolizei insge-\n\nsamt mehr als 3 Millionen Euro an au\u00dfer- und \u00fcberplan-\n\nm\u00e4\u00dfigen Mitteln zur Verf\u00fcgung gestellt, unter anderem \n\nzur Finanzierung von DNA-Analysen. \n\nIn Punkt 3 fordern wir dar\u00fcber hinaus, in k\u00fcnftigen \n\nHaushaltsjahren einen eigens f\u00fcr den Bereich der rechts-\n\nmedizinischen Institute vorgenommenen zweckgebunde-\n\nnen ausk\u00f6mmlichen Haushaltsansatz vorzusehen, damit \n\nauch der erhebliche Investitionsstau in den Blick genom-\n\nmen werden kann. Es entspricht ohnehin dem Herange-\n\nhen, dass der Vertreter des SMWK im August dieses \n\nJahres im Verfassungs- und Rechtsausschuss die Finanzie-\n\nrung der Rechtsmedizin zugesagt hat. \n\nDies als letzten Satz: Jeder weitere Verlust an rechtsmedi-\n\nzinischer Kapazit\u00e4t in Sachsen ist zugleich ein katastro-\n\nphaler R\u00fcckschritt in puncto Rechtssicherheit und Opfer-\n\nschutz. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bartl \n\nbrachte f\u00fcr seine Fraktion, DIE LINKE, den Antrag ein. \n\nEs folgt jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege Modschied-\n\nler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag \u2013 das hat Herr \n\nBartl jetzt auch noch einmal erkl\u00e4rt \u2013 wird nun erstmals \n\nhier im Plenum er\u00f6rtert. Warum sind wieder wir Rechts-\n\npolitiker damit befasst? Ja, klar, dazu m\u00fcssen wir in die \n\nVergangenheit schauen. Die Thematik der Rechtsmedizin \n\nstand bei uns schon \u00f6fter auf der Tagesordnung, um nicht \n\nzu sagen, sehr h\u00e4ufig. Herr Bartl hat das schon ausgef\u00fchrt. \n\n2011 und noch einmal 2013 lag das Thema dem Rechts-\n\nausschuss zur Beratung vor. Damals hatte der Staatssekre-\n\nt\u00e4r des Wissenschaftsministeriums dem Rechtsausschuss \n\nschon einmal erkl\u00e4rt, dass das finanzielle und das perso-\n\nnelle Problem, das die Institute, insbesondere das Leipzi-\n\nger Institut, haben, gel\u00f6st werden, und zwar im zust\u00e4ndi-\n\ngen Ressort, im Wissenschaftsressort. \n\nEs ist unstreitig, dass der Bereich Rechtsmedizin bei der \n\nDurchfinanzierung in ganz Deutschland \u00fcbrigens vor \n\nProblemen steht. Das kann auch f\u00fcr die Justiz zuk\u00fcnftig \n\nKonsequenzen haben, wenn die Sektionen, Begutachtun-\n\ngen und Blutproben nicht zeitnah und vor Ort durchge-\n\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Herr Bartl hat das genau ausgef\u00fchrt. \n\nEs herrscht also wirklich Handlungsbedarf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDar\u00fcber waren sich auch die Ausschussmitglieder und der \n\nJustizminister einig: Es gibt ein finanzielles Defizit in den \n\nInstituten Leipzig und Dresden. Aber jetzt, Herr Bartl, \n\nunterscheidet sich ein wenig die Blickweise bzw. schaue \n\nich mir das differenzierter an. Wir sollten n\u00e4mlich vorher \n\nklarstellen, von welchem Defizit wir \u00fcberhaupt reden. Es \n\nist von einem Defizit in der hochschulinternen Finanzie-\n\nrung der rechtsmedizinischen Institute die Rede. Es gibt \n\nkein Defizit in der Erledigung der Aufgaben, die zur \n\nAufkl\u00e4rung von Straftaten notwendig sind. Wir haben ja \n\nden Ausschuss angeh\u00f6rt. In der Anh\u00f6rung hat sich erge-\n\nben \u2013 das hat uns Generalstaatsanwalt Fleischmann gesagt \n\n\u2013, dass alle Auftr\u00e4ge der Justiz zeitnah abgearbeitet \n\nwerden und es zurzeit keine Beanstandungen gibt. Das ist \n\nf\u00fcr uns wichtig, die wir die Rechtsmedizin bewerten \n\nm\u00fcssen. Die Staatsanwaltschaft begehrt keine Strafvereit-\n\nlung im Amt, sondern sie kann zeitnah ihre Sachen \n\nhingeben, und sie werden abgearbeitet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nat\u00fcrlich, das war zu \n\nerwarten. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDanke, Herr Kollege Modschiedler! Vielleicht war es \n\netwas  Altersm\u00fcdigkeit beim Kollegen Fleischmann vor \n\nder Rente. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIst es aber richtig, Herr Kollege, dass der Dekan der \n\nMedizinischen Fakult\u00e4t in dieser Anh\u00f6rung im Novem-\n\nber 2016 im Ausschuss gesagt hat, dass das nur funktio-\n\nniert, so halbwegs in der Not, weil er querfinanziert. Er \n\nhat gesagt: \u201eIch stehe nicht buchst\u00e4blich jeden Tag vor \n\ndem Kadi, weil ich Mittel, die eigentlich f\u00fcr Forschung \n\nund Lehre bestimmt sind, als Zuschuss in die Erf\u00fcllung \n\nder hoheitlichen Aufgabenleistungen hineinstecke.\u201c Ist \n\ndas richtig? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Es ist immer die gro\u00dfe \n\nFrage, was er mit Querfinanzierung meint, ob er sich aus \n\nder Justizfinanzierung oder etwas aus dem Hochschultopf \n\nholt. Er sagt, er finanziere Hochschule mit Hochschultopf. \n\nIch sage immer: Wir m\u00fcssen schauen, dass wir nicht \n\nversuchen, die Justiz zu melken, und das ist genau der \n\nPunkt. Ich finde es interessant, dass wir, da es Rechtsme-\n\ndizin hei\u00dft, hier diskutieren, weil es nat\u00fcrlich auch die \n\nJuristen betrifft. Aber die Problematik der Hochschule, \n\ndass diese Grundversorgung, in der es auch gekl\u00e4rt wird \n\nund wo auch gearbeitet wird, nicht dort besprochen wird. \n\nDas ist immer die gro\u00dfe Problematik, und das hat er auch \n\nselbst gesagt: Rechtsmedizin in der Hochschule \u2013 Querfi-\n\nnanzierung. Die Querfinanzierung funktioniert auch \u00fcber \n\ndas JVEG. Das haben Sie angesprochen. Dazu w\u00fcrde ich \n\ngern noch kommen. Das sollten wir uns in der Diskussion \n\nvor Augen f\u00fchren, damit hier keine falschen Eindr\u00fccke \n\nentstehen. \n\nHerr Fleischmann hat das f\u00fcr die Justiz klar gesagt. Das \n\nf\u00fchrt immer wieder \u2013 und Herr Bartl hat das jetzt ein \n\nwenig gepusht \u2013 zu Verunsicherungen in der Gesellschaft. \n\nEs ist im Haushaltsgesetzgebungsverfahren die Aufgabe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5575 \n\ndes Parlaments \u2013 klar \u2013, f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche finanziel-\n\nle Ausstattung auch unserer rechtsmedizinischen Institute \n\nzu sorgen. Dann reden wir aber davon, dass die rechtsme-\n\ndizinischen Institute letztlich wieder Teil der Universit\u00e4-\n\nten sind und damit die Hochschulfreiheit tangieren. Das \n\nist juristisch nicht unproblematisch. Deshalb liegt hier \n\nauch der Schwerpunkt des Antrages. \n\nAlso m\u00fcssen wir unterscheiden: Teil der finanziellen \n\nAusstattung sind die Einnahmen aus den Leistungen auf \n\nder Grundlage des Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4di-\n\ngungsgesetzes. Damit sind wir beim JVEG angekommen. \n\nIn diesem Kontext ist klarzustellen, dass bisher nur \n\nunscharfe Grundlagen f\u00fcr eine Bewertung vorliegen \u2013 \n\nleider \u2013, welche konkrete H\u00f6he f\u00fcr die vielen einzelnen \n\nVerg\u00fctungen f\u00fcr verschiedenste Leistungen sinnvoll und \n\nangemessen sind. Dabei sind wir aber bekannterma\u00dfen \n\nauf dem richtigen Weg; denn der Justizminister Sebastian \n\nGemkow setzt sich vehement \u2013 das haben Sie auch gesagt \n\n\u2013 seit Anfang des Jahres im Bundesrat und in der Justiz-\n\nministerkonferenz daf\u00fcr ein, dass diese Verg\u00fctungs- und \n\nEntsch\u00e4digungss\u00e4tze auf Bundesebene erh\u00f6ht werden \n\nk\u00f6nnen. Dazu muss aber der Bundesjustizminister, Herr \n\nMaas, eine Marktanalyse f\u00fcr die Geb\u00fchrenstruktur des \n\nJVEG vorlegen. Sie haben gesagt, er hat sie in Auftrag \n\ngegeben. Sie m\u00fcsste jetzt eigentlich kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nAuf den Punkt gebracht: Erstens. Wir wollen an das \n\nJVEG. Wir wollen an die Verg\u00fctungss\u00e4tze. Wir wollen \n\nauch, dass sie angemessen festgelegt werden. Das wird \n\neine Anhebung bedeuten. Das ist v\u00f6llig klar. Das Justiz-\n\nverg\u00fctungsgesetz ist aber ein Bundesgesetz, Herr Bartl, \n\nein Zustimmungsgesetz. Das wissen wir. Sie \u00e4ndern \n\nnichts daran, dass Sie jetzt den Antrag einbringen und \n\nsagen, wir m\u00fcssen etwas bezahlen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nEs bleibt ein Zustimmungsgesetz, und wir m\u00fcssen mit \n\ndem JVEG versuchen, eine Bundesratsmehrheit hinzube-\n\nkommen. Das hei\u00dft, Sebastian Gemkow und wir als \n\nLandespolitiker k\u00f6nnen nur gemeinsam mit den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern verhandeln und versuchen, eine L\u00f6sung zu \n\nfinden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nGanz sch\u00f6n schwierig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke, Herr Kollege. Geben Sie mir recht, dass der Herr \n\nStaatsminister Gemkow in der Sitzung des Verfassungs- \n\nund Rechtsausschusses erkl\u00e4rt hat, dass es auf der Fr\u00fch-\n\njahrskonferenz der Justizminister den Antrag auf Erh\u00f6-\n\nhung der Verg\u00fctungss\u00e4tze gab, dass dort aber letzten \n\nEndes deutlich herauszuh\u00f6ren war, dass es ausging wie \n\ndas ber\u00fchmte Hornberger Schie\u00dfen \u2013 ohne eine konkrete \n\nFestlegung, dass bis dann und dann \u2013 \u2013 Die Marktanalyse \n\nwurde in Auftrag gegeben, obwohl seit zehn bis 15 Jahren \n\nbekannt ist, dass die Erf\u00fcllung der hoheitlichen Aufgaben \n\nder Rechtsmedizin mit diesen Verg\u00fctungss\u00e4tzen nie zu \n\nmachen ist. Geben Sie mir recht, dass der Minister genau \n\ndas sagen muss? Er bem\u00fcht sich fortw\u00e4hrend \u2013 ganz \n\nunbestritten. Aber das m\u00fcsste er uns sagen. Es steht nicht \n\nam Horizont, wann es ist. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, das hat er so gesagt. \n\nDas ist auch traurig. Wir haben jetzt im Bundesrat ver\u00e4n-\n\nderte Mehrheitsverh\u00e4ltnisse. Auch das hat der Minister in \n\nder Ausschusssitzung gesagt. Er sagte, es besteht die \n\nM\u00f6glichkeit, dass es jetzt durch die Ver\u00e4nderung dazu \n\nkommt, dass das JVEG angepasst wird. Aber wenn es ein \n\nBundesgesetz ist \u2013 \u2013 Wir haben kein Landes-JVEG und \n\nkeine Geb\u00fchren. Dort, wo wir die Geb\u00fchren haben \u2013 das \n\nwollte ich jetzt noch sagen \u2013, werden sie in jedem Fall \n\nausgesch\u00f6pft. Die Staatsanwaltschaft geht bis an die \n\noberen Grenzen und versucht, das JVEG jetzt schon \n\nauszulasten. Aber das Gesetz zu \u00e4ndern ist nun einmal \n\neine Geschichte, die im Bundesrat l\u00e4uft. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas ist so sicher wie das Amen in der Kirche. Das \u00e4ndern \n\nwir nicht, au\u00dfer wir schaffen den F\u00f6deralismus ab, und \n\ndas wollen wir nicht. \n\nNat\u00fcrlich versucht der Justizminister, in der Justizminis-\n\nterkonferenz eine Mehrheit f\u00fcr die Erh\u00f6hung zu finden. \n\nDas wird er auch weiterhin tun. Also k\u00e4mpfen wir weiter, \n\nHerr Bartl, und das sollten wir Seite an Seite tun, damit \n\ndie Bundesratsinitiative erfolgreich wird; denn das w\u00fcrde \n\ndazu f\u00fchren, dass endlich diese Geb\u00fchren angepasst \n\nwerden. Ich habe es am Anfang gesagt: Diese Problematik \n\ngibt es in allen Bundesl\u00e4ndern, und es ist \u00fcberall ange-\n\nspannt. Trotzdem scheinen sich die Landesminister \u2013 \n\njeglicher Couleur \u00fcbrigens \u2013 dazu nicht verst\u00e4ndigen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nNun aber zu einer differenzierteren Betrachtung: Wir \n\nwollen erst einmal schauen, dass die Universit\u00e4ten diese \n\nGrundausstattung f\u00fcr die Institute so zur Verf\u00fcgung \n\nstellen und auch stellen k\u00f6nnen, dass sowohl die For-\n\nschung und Lehre als auch die Wahrnehmung der staatli-\n\nchen Aufgaben \u2013 das ist dann die Rechtsmedizin \u2013 aus-\n\nk\u00f6mmlich sind. Das ist aber wiederum auch die Aufgabe \n\nvon Hochschule und Wissenschaft. Denn noch einmal: \n\nDie Wahrnehmung der Aufgabe f\u00fcr die Polizei und die \n\nJustiz ist mit dem aktuellen Haushalt sichergestellt. Das \n\nwurde im letzten Haushalt so best\u00e4tigt. Es ist aber unstrei-\n\ntig auch ein Hochschulthema. Das hei\u00dft, zust\u00e4ndig sind \n\ndie jeweiligen Universit\u00e4ten und damit das Wissen-\n\nschaftsministerium. \n\nAus diesem Grunde war in der letzten Ausschusssitzung \n\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses \u2013 das haben Sie \n\nvorgetragen \u2013 der Abteilungsleiter des SMWK, Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5576 \n\nDr. Werner, anwesend. Er hat uns sehr umfangreich \u00fcber \n\ndas weitere Vorgehen informiert und alle Fragen umfang-\n\nreich beantwortet. Das Problem, das sie haben, ist, dass \n\nderzeit keine Haushaltsgesetzgebung stattfindet. Das wird \n\nerst im n\u00e4chsten Jahr auf der Tagesordnung stehen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Justiz kann nicht federf\u00fchrendes Fachressort sein. \n\nDas kann sie nicht nur wegen der Hochschulfreiheit, das \n\nwissen wir. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDa kommt Herr Prof. Binus vom Landesrechnungshof \n\nhinzu und sagt dem Justizminister: Hallo, das ist ein \n\nanderes Ressort. Da finanzierst du nicht hinein. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Justiz \u2013 das haben wir auch im Ausschuss geh\u00f6rt, das \n\nhat der Minister gesagt \u2013 macht in allen M\u00f6glichkeiten \n\ndas, was ihr geboten ist und was sie kann. Sie setzt sich \n\ndaf\u00fcr ein, und die Finanzierung ist insoweit auch gekl\u00e4rt. \n\nAber f\u00fcr die Grundversorgung der Hochschulinstitute \n\nliegt nun einmal die Zust\u00e4ndigkeit im Wissenschaftsress-\n\nort. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDeshalb ist es immer schwierig, wenn wir es dann im \n\nRechtsausschuss mit einem Abteilungsleiter diskutieren. \n\nDas ist der falsche Weg. Das SMWK muss dazu Stellung \n\nbeziehen. Herr Dr. Werner hat das im Ausschuss auch \n\nschon ziemlich gut getan. Jetzt m\u00fcssen wir immer noch \n\ndabei bleiben, dass wir die Trennung der verschiedenen \n\nRessorts und die sich daraus ergebenden Zust\u00e4ndigkeiten \n\nweiterhin zwingend einhalten m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nHerr Bartl, dazu habe ich eine andere Auffassung als Sie. \n\nAber daf\u00fcr bin ich Regierungskoalition und nicht Opposi-\n\ntion. Da kann ich alles einmal sch\u00f6n zusammenschwei\u00dfen \n\nund sagen: Jetzt seid ihr dran. \n\nWir befinden uns derzeit leider nicht in den Haushaltsge-\n\nsetzgebungen. Wir m\u00fcssen es mitnehmen, und es muss im \n\nHaushalt geregelt werden, dass sie ausk\u00f6mmlich sind. \n\nDar\u00fcber waren wir 2013 mit dem Staatssekret\u00e4r d'accord. \n\nWir stehen also voll dahinter. Aber mit dem Antrag \n\nerreichen wir \u00fcberhaupt nichts. Wie sollen wir ihm da \n\nzustimmen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt eine \n\nKurzintervention. Herr Kollege Baumann-Hasske, Sie \n\nm\u00fcssen noch ein wenig warten. \u2013 Bitte, Herr Kollege \n\nBartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Kollege Modschiedler, noch einmal: Wir sind heute \n\nnicht im Verfassungs- und Rechtsausschuss. Wir waren \n\nuns im Verfassungs- und Rechtsausschuss einig dar\u00fcber, \n\ndass die Sache nicht zu stemmen war, weil wir von dem \n\nRessort, das zust\u00e4ndig ist, auf 2019/2020 vertr\u00f6stet \n\nwurden. Wir sind heute dabei, dar\u00fcber zu reden, dass wir \n\neinen Weg gehen, der ganz normal und in der S\u00e4chsischen \n\nHaushaltsordnung und im Haushaltsgesetz vorgesehen ist. \n\nWir wollen, dass aus der Reserve, die der Landtag der \n\nStaatsregierung zur Bewirtschaftung w\u00e4hrend der laufen-\n\nden Haushaltsjahre gegeben hat, eine \u00fcber- bzw. au\u00dfer-\n\nplanm\u00e4\u00dfige Einstellung in H\u00f6he von zweimal \n\n500 000 Euro pro Jahr erfolgt. Ich habe vorhin gesagt \u2013 \n\ndazu braucht man sich nur die Unterrichtung anzusehen, \n\ndie vier Monate alt ist \u2013, dass f\u00fcr die Landespolizei eben \n\neinmal 3 Millionen Euro eingestellt wurden, weil wir \n\ngesagt haben, die k\u00f6nnen keine DNA f\u00fcr irgendwelche \n\nVerfahren mehr erheben, weil sie das Geld nicht haben, \n\ndiese zu beauftragen. Genau das wollen wir. Das muss \n\ndieses Hohe Haus entscheiden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDer Finanzminister muss das beantragen. Der Haushalts-\n\nausschuss muss zustimmen. Es ist doch handgreiflich, \n\ndass wir den Weg regelm\u00e4\u00dfig gehen, wenn w\u00e4hrend einer \n\nHaushaltsperiode eine Erkenntnis reift, dass man das \n\nmachen muss. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Modschiedler, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \u2013 Nein. Wir gehen weiter in der \n\nRederunde. Herr Kollege Baumann-Hasske, jetzt kommen \n\nSie zum Zuge. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \n\nist in der Tat schon lange in der Diskussion. Herr Bartl, \n\nwir sind uns, glaube ich, alle einig, dass in dem Bereich \n\netwas geschehen sollte. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDann tun Sie doch was!) \n\nSie haben wortreich dargestellt, welche Defizite Sie \n\nsehen. Ganz so dramatisch, wie Sie es an die Wand \n\nwerfen, ist es meines Erachtens allerdings nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie haben gerade eben wieder gesagt, dass eine Unterde-\n\nckung vorhanden ist, insbesondere deshalb, weil die \n\nInstitute nicht mehr in der Lage seien, DNA-Analysen \n\ndurchzuf\u00fchren und \u00c4hnliches mehr. Machen wir uns \n\neinmal klar, dass gerade in diesem Bereich in den zur\u00fcck-\n\nliegenden Jahren die Analyset\u00e4tigkeiten ausgegliedert, \n\nprivatisiert ausgeschrieben wurden. In diesen Bereichen \n\nist das JVEG ausk\u00f6mmlich, und dabei verdienen offen-\n\nsichtlich einige Leute auch ganz gut. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAber das ist kein Defizit, das dort entstanden w\u00e4re. Wir \n\nhaben die Staatsanwaltschaft und sonstige Beteiligte dazu \n\ngeh\u00f6rt. Wir haben nicht geh\u00f6rt, dass die Strafermittlungs-\n\nbeh\u00f6rden darunter leiden, dass sie nicht rechtzeitig Infor-\n\nmationen oder Gutachten bekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5577 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir sehen, dass die Situation in Chemnitz unbefriedigend \n\nist, weil es dort kein rechtsmedizinisches Institut gibt. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren. \n\nSinnvoll ist die gegenw\u00e4rtige Konstruktion insbesondere \n\ndeshalb, weil Rechtsmediziner nat\u00fcrlich etwas mit univer-\n\nsit\u00e4rer Forschung zu tun haben und die Angliederung an \n\ndie beiden Universit\u00e4ten sinnvoll ist. Wir haben in Chem-\n\nnitz keine Universit\u00e4t und keine medizinische Fakult\u00e4t. \n\nInsofern ist eine Angliederung schwierig. Man kann die \n\nKonstruktion grunds\u00e4tzlich und die Regelung f\u00fcr die \n\nRegionen Chemnitz und Leipzig durchaus f\u00fcr sinnvoll \n\nhalten. Zumindest ist das von der Konstruktion her \n\nrichtig. Das muss jedoch nicht hei\u00dfen, dass Gerichtsmedi-\n\nziner aus Leipzig immer in die Region Chemnitz fahren \n\nm\u00fcssen, wenn dort etwas passiert. Das kann man anders \n\nl\u00f6sen. Das muss man aber diskutieren. In diesem Punkt \n\nm\u00f6chte ich Ihnen durchaus recht geben. \n\nWir diskutieren heute nicht \u00fcber eine strukturelle \u00c4nde-\n\nrung. Wir diskutieren heute dar\u00fcber, dass Sie gr\u00f6\u00dfere \n\nBetr\u00e4ge au\u00dferhalb des normalen Haushalts bewilligen \n\nm\u00f6chten, um einen, wie Sie es formulieren, Notstand zu \n\nbeheben. Dieser Notstand, das ist in unserer Ausschusssit-\n\nzung auch herausgekommen, besteht in dieser Form nicht. \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chten sie mehr Geld haben. Nat\u00fcrlich haben \n\nsie festgestellt, dass sie ein Defizit haben. Es ist dar\u00fcber \n\ndiskutiert worden, dass ein Sockelbetrag bereitgestellt \n\nwerden soll. Wir haben aber auch vom SMWK geh\u00f6rt, \n\ndass die Defizite aus dem Haushalt des SMWK ausgegli-\n\nchen werden. Was dort an Mitteln fehlt, wird aus dem \n\nHaushalt f\u00fcr Forschung und Lehre, wie Sie vorhin gesagt \n\nhaben, quersubventioniert \u2013 oder wie auch immer. Sie \n\nhaben ebenfalls gesagt, dass das haushaltsrechtlich \n\nunzul\u00e4ssig sei und man mit einem Bein im Strafrecht \n\nst\u00fcnde. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDar\u00fcber kann man sich streiten. Das SMWK ist f\u00fcr \n\nForschung und Lehre zust\u00e4ndig, und die Gerichtsmedizin \n\nist ein Teil von Forschung und Lehre. Bisher hat das noch \n\nnie jemand beanstandet. Soweit ich wei\u00df, hat auch der \n\nRechnungshof bisher nicht beanstandet, dass dort Mittel \n\nf\u00fcr die Gerichtsmedizin unzul\u00e4ssig ausgegeben werden \n\nw\u00fcrden. Das h\u00e4tte er wahrscheinlich getan, wenn es so \n\nw\u00e4re. \n\nWir m\u00fcssen im Augenblick die Situation so hinnehmen, \n\nwie sie ist, solange die Finanzierung gew\u00e4hrleistet ist. Wir \n\nm\u00fcssen bei der n\u00e4chsten Haushaltsverhandlung darauf \n\nachten, dass hierbei geordnete Verh\u00e4ltnisse geschaffen \n\nwerden. Ich finde das Wechselspiel zwischen SMWK und \n\nSMJus auf Dauer schlechthin unbefriedigend, um das \n\neinmal offen zu sagen. Ich finde das nicht gut. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja, in Ordnung, Herr \n\nBartl. Entschuldigung! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDanke, Herr Kollege. Herr Kollege, meinen Sie, dass es \n\nrechtens ist, dass es der Landtag hinnehmen, sanktionie-\n\nren oder als normal betrachten kann, dass Zuweisungen, \n\ndie f\u00fcr Forschung und Lehre mit der Haushaltsentschei-\n\ndung eingestellt wurden, nun verwendet werden, um \n\neinen anderen Rechtsansatz \u2013 n\u00e4mlich hoheitliche Leis-\n\ntungen f\u00fcr Polizei, Justiz, Private und Beh\u00f6rden \u2013 zu \n\nfinanzieren? Ist das eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaf-\n\ntung des Haushalts? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Das  \n\nist die entscheidende Frage!) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Bartl, wir haben \n\ndiese Institute an die Universit\u00e4ten angegliedert. Die \n\nPathologie und Rechtsmedizin sind wissenschaftliche \n\nF\u00e4cher. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Daf\u00fcr ist das Geld!) \n\nSie dienen der Lehre und Forschung. Ich selbst bin \n\nw\u00e4hrend meiner Ausbildung in rechtsmedizinischen \n\nInstituten gewesen und habe mir die Leichen\u00f6ffnungen \n\nangesehen. Nat\u00fcrlich, es waren auch F\u00e4lle dabei, die \n\ngerade passiert waren. Sie wurden uns als Lehrbeispiele \n\ngezeigt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr ist das Geld nicht!) \n\nDas ist doch in Ordnung. Wenn ich als Jurist dorthin gehe \n\nund ausgebildet werde, dann ist das doch Lehre, oder \n\nnicht? Wir sollten uns aber nicht verrennen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen feststellen, ob bis zur Feststellung des n\u00e4chs-\n\nten Haushalts \u00fcber das JVEG auf Bundesebene eine \n\nausk\u00f6mmliche Situation hergestellt werden kann. Sollte \n\ndas nicht der Fall sein, m\u00fcssen wir in der Tat \u00fcberlegen \u2013 \n\nich unterscheide mich wahrscheinlich etwas von Herrn \n\nModschiedler \u2013, ob nicht m\u00f6glicherweise Leistungen, die \n\nim Sinne des SMJus und der Strafverfolgung erbracht \n\nwerden, auch einen Sockelbetrag im Haushalt des SMJus \n\nfinden m\u00fcssen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden. \n\nWir m\u00fcssen auf jeden Fall eine L\u00f6sung finden, wie dieses \n\nchronische Defizit ausgeglichen werden kann. M\u00f6glicher-\n\nweise kann man das tats\u00e4chlich, wie Sie, Herr Bartl, \n\nsagen, auf Dauer nicht hinnehmen. Es w\u00e4re im n\u00e4chsten \n\nHaushalt sinnvoll, gerade f\u00fcr die Gerichtsmedizin einen \n\neigenen Titel zu schaffen. Sodann h\u00e4tten wir das Problem \n\ngel\u00f6st. Das schlage ich vor. Das k\u00f6nnen wir aber erst bei \n\nden n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen machen. Diesen \n\nWeg m\u00fcssen wir gehen. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5578 \n\n(Beifall der Abg. Martin Modschiedler,  \n\nund Aline Fiedler, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr \n\nBarth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nFraktion DIE LINKE hatte bereits im letzten Jahr einen \n\nAntrag zur Rechtsmedizin gestellt. Es fand, bemerkens-\n\nwerterweise, eine sehr interessante Anh\u00f6rung statt. Die \n\nGutachter haben die Probleme bei der Rechtsmedizin klar \n\nbenannt. Das Hauptproblem ist die Finanzierung von \n\nDienstleistungen der rechtsmedizinischen Institute. \n\nKonkret geht es um Dienstleistungen im Auftrag von \n\nPolizei und Justiz. Die rechtsmedizinischen Institute sind \n\norganisatorisch Teil der Universit\u00e4ten Dresden und \n\nLeipzig. Zust\u00e4ndig ist also das SMWK und nicht das \n\nSMJus. Dies wurde auch in der letzten Haushaltsverhand-\n\nlung sehr deutlich. \n\nMit diesem Antrag wird genau dieses Problem aufgegrif-\n\nfen. Es geht um akute Finanzierungsl\u00fccken. Gem\u00e4\u00df den \n\nZiffern 1 und 2 des Antrages soll die Staatsregierung \n\naufgefordert werden, die j\u00e4hrlichen Finanzierungsdefizite \n\nder beiden Institute f\u00fcr Rechtsmedizin in Sachsen in den \n\nJahren 2017 und 2018 mit zus\u00e4tzlichen Mitteln auszuglei-\n\nchen. Ursache der Finanzierungsdefizite ist eindeutig das \n\nJustizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungsgesetz. F\u00fcr einzel-\n\nne Bereiche gibt es keine kostendeckenden Verg\u00fctungen. \n\nDas m\u00fcssen wir sachlich festellen. Dieses Justizverg\u00fc-\n\ntungs- und -entsch\u00e4digungsgesetz ist jedoch ein Bundes-\n\ngesetz. Zust\u00e4ndig f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung ist \n\ndaher der Bund. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dar\u00fcber haben  \n\nwir doch gerade gesprochen, Herr Barth!) \n\nHerr Gebhardt, Sie erz\u00e4hlen mit Ihrer Fraktion nicht nur \n\nBl\u00f6dsinn. Manchmal wird durchaus auch etwas gesagt, \n\nwas wir genauso sehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nicht gleich erschrecken!) \n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Verg\u00fctung ist daher der \n\nBund, Herr Gebhardt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHerr Gebhardt, das bestreite ich nicht, um Gottes Willen! \n\nNur keine Gemeinsamkeiten, Herr Gebhardt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nAuf der Fr\u00fchjahrskonferenz der Justizminister hat der \n\nStaatsminister der Justiz dieses Problem angesprochen. \n\nDas hatte Herr Bartl schon gesagt \u2013 kein Problem. Nach \n\nmeiner Kenntnis l\u00e4sst man diese Verg\u00fctung bereits auf \n\nnotwendige Erh\u00f6hungen \u00fcberpr\u00fcfen. Dieses Verfahren \n\nsollten wir abwarten. Erst wenn die Bem\u00fchungen des \n\nStaatsministers der Justiz scheitern sollten, meine Damen \n\nund Herren, kommt aus Sicht meiner Fraktion als Notl\u00f6-\n\nsung der Ausgleich des Finanzierungsdefizits durch einen \n\nZuschuss des SMWK zu diesem Zweck in Betracht. \n\nIm \u00dcbrigen ist in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ebenfalls \n\ndeutlich geworden, dass die Polizei und Justiz mit der \n\nderzeitigen rechtsmedizinischen Versorgung im Wesentli-\n\nchen zufrieden sind. Herr Gebhardt, das hat Herr Bartl so \n\nnicht gesagt. Aus diesem Grund sehen wir auch \u2013 im \n\nGegensatz zu der Fraktion DIE LINKE \u2013 noch keine \u2013 \n\nnoch keine! \u2013 unmittelbare Gef\u00e4hrdung bei der Aufga-\n\nbenwahrnehmung. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nWoher wissen Sie denn das? \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Da unterscheiden  \n\nwir uns wirklich von Ihnen, Herr Barth!) \n\nUnserer Ansicht nach kann daher die endg\u00fcltige Kl\u00e4rung \n\nder Frage einer Verg\u00fctungserh\u00f6hung abgewartet werden. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nJa, genau, warten wir noch einmal ab!) \n\nGem\u00e4\u00df Ziffer 3 Ihres Antrages m\u00f6chten Sie die Staatsre-\n\ngierung auffordern, f\u00fcr die Haushaltsjahre ab 2019 einen \n\nj\u00e4hrlichen Haushaltsansatz f\u00fcr die rechtsmedizinischen \n\nInstitute vorzusehen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWir kennen unseren Antrag, den  \n\nbrauchen Sie uns nicht vorzulesen!) \n\n\u2013 M\u00f6chten Sie vorkommen und eine Frage stellen? Gern. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: H\u00f6ren Sie uns  \n\ndoch einmal zu! Das ist schwierig, ich wei\u00df!) \n\nDieser erm\u00f6glicht die Finanzierung der laufenden Kosten \n\nund den Ausbau des durchaus vorhandenen Investitions-\n\nstaus. Diese Aufforderung ist leider \u00fcberfl\u00fcssig, meine \n\nDamen und Herren von den LINKEN. Richtiger Zeit-\n\npunkt hierf\u00fcr w\u00e4ren \u2013 Herr Gebhardt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na?) \n\n\u2013 die Haushaltsverhandlungen 2019 und 2020. Aus \n\ndiesem Grund, Herr Gebhardt, zu unserem gr\u00f6\u00dften \n\nBedauern werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Barth fol-\n\ngend schlie\u00dft jetzt Frau Kollegin Meier f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die erste Rederunde ab. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Thema Rechtsme-\n\ndizin ist ja nicht neu in diesem Landtag. Bereits 2011 \n\nbef\u00fcrchteten Staatsanwaltschaften, Gerichte und die \n\nKriminalpolizei, dass durch den Personalschwund in der \n\nRechtsmedizin auch ihre Arbeit erschwert wird. Die \n\nRegierung reagierte seinerzeit nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5579 \n\n2011 fehlten dem Rechtsmedizinischen Institut in Leipzig \n\nbereits 1 Millionen Euro in seinem Haushalt, zwei Drittel \n\nDienstleistungen f\u00fcr Justiz und Polizei. Schon da war \n\nklar, dass das Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungs-\n\ngesetz des Bundes \u00fcberarbeitet werden muss. Es ist \n\nbekannt, dass die S\u00e4tze zu gering und nicht mehr kosten-\n\ndeckend sind. Wieder hat die Staatsregierung nicht rea-\n\ngiert, weder hier im Land mit Finanzspritzen noch auf \n\nBundesebene. \n\nIm November 2016 \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 gab es aber-\n\nmals eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. Von den Instituten \n\nin Leipzig und Dresden sind Vertreter hier gewesen und \n\nhaben alle \u00fcbereinstimmend berichtet, dass die Rechts-\n\nmedizinischen Institute chronisch unterfinanziert sind. \n\nVon 2010 bis 2016 hat sich die Anzahl der Begutachtun-\n\ngen durch die Rechtsmedizinerinnen und Rechtsmediziner \n\nverdoppelt. Sie kommen doch gar nicht mehr dazu, \n\n\u00fcberhaupt Forschung zu betreiben, weil sie zu viel zu tun \n\nhaben. Die Staatsanwaltschaften m\u00fcssen monatelang auf \n\nihre Obduktionsgutachten warten. Dadurch verz\u00f6gern sich \n\nnat\u00fcrlich auch Gerichtsverfahren oder werden gar gef\u00e4hr-\n\ndet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWas hei\u00dft das denn? Damit wird nat\u00fcrlich die Funktion \n\neiner ma\u00dfgeblichen S\u00e4ule unseres Justizsystems gef\u00e4hr-\n\ndet. F\u00fchren wir uns das einmal vor Augen. F\u00fcr eine \n\nObduktion betr\u00e4gt die gesetzlich festgelegte Geb\u00fchr \n\n500 Euro. Das reicht noch nicht einmal f\u00fcr einen normal \n\ngelagerten Fall. Aber lassen Sie einmal eine Leiche mit \n\nDutzenden Messerstichen auf dem Obduktionstisch \n\nlanden. Da brauchen die Rechtsmedizinerinnen und \n\nRechtsmediziner mehr als zw\u00f6lf Stunden Zeit, um ordent-\n\nliche Arbeit abzuliefern. Offensichtlich muss man das hier \n\nnoch einmal ganz klar sagen. Hier geht es um hoheitliche \n\nAufgaben, also ureigenste Aufgaben des Staates, die nicht \n\nfachgerecht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAn dem Punkt setzt der Antrag der LINKEN an. Aber \u2013 \n\ndas geh\u00f6rt auch dazu \u2013 er kann nur eine kurzfristige \n\nL\u00f6sung sein, indem das Finanzloch mit 500 000 Euro \n\ngestopft werden soll. Das kann nicht der Weisheit letzter \n\nSchluss sein. Das tr\u00e4gt meines Erachtens nur bis zum \n\nkommenden Doppelhaushalt. \n\nWas wir in Sachsen dringend brauchen, ist eine qualifi-\n\nzierte und tragf\u00e4hige L\u00f6sung f\u00fcr die Finanzierung der \n\nRechtsmedizinischen Institute. Schleswig-Holstein hat es \n\nvorgemacht. Dort wurde Anfang des Jahres eine Sockelfi-\n\nnanzierung in H\u00f6he von 1 Million Euro f\u00fcr ihr Rechtsme-\n\ndizinisches Institut beschlossen. Sie sollten sich \u00fcberle-\n\ngen, ob bis zur Aufstellung des Doppelhaushaltes so eine \n\nSockelfinanzierung auch f\u00fcr uns ein tragf\u00e4higes Modell \n\nw\u00e4re. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Rechtsmedizin ist eine gesellschaftliche Aufgabe, f\u00fcr \n\ndie ausreichend Geld zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss. \n\nDie Justiz arbeitet auch nicht kostendeckend. Kein Ge-\n\nricht finanziert sich aus Geldstrafen und keine Justizvoll-\n\nzugsanstalt aus dem Verkauf von Nussknackern. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich noch die zweite Stellschraube. Das sind \n\ndie Verg\u00fctungss\u00e4tze. Das haben wir heute schon geh\u00f6rt. \n\nBund und L\u00e4nder k\u00f6nnen sich hier nicht l\u00e4nger auf \n\nKosten der Institute einen schlanken Fu\u00df machen. Die \n\nAnpassungen der Verf\u00fcgungss\u00e4tze sind unumg\u00e4nglich. \n\nWenn Leistungen durch unendlich reduzierte personelle \n\nund technische Ressourcen immer noch nicht kostende-\n\nckend erbracht werden k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen die Verg\u00fc-\n\ntungss\u00e4tze angepasst werden. Die jetzigen S\u00e4tze reichen \n\nnicht mehr aus, um die zu erf\u00fcllenden Aufgaben zu \n\nbezahlen. Es ist dringend notwendig, dass hier etwas \n\npassiert. \n\nAuf der Justizministerkonferenz im Fr\u00fchjahr ist verabre-\n\ndet worden, dass es eine Marktanalyse geben soll. Meines \n\nErachtens greift das ein bisschen zu kurz. Es ist alles ganz \n\nsch\u00f6n, aber ich glaube, dass wir dringend vorankommen \n\nm\u00fcssen. Dazu erwarte ich eine Bundesratsinitiative aus \n\nSachsen. Herr Gemkow, gehen Sie auf Ihre Kolleginnen \n\nund Kollegen zu. Wie hoch die Bedarfe in den Instituten \n\nf\u00fcr die Wahrnehmung der hoheitlichen Aufgaben sind, ist \n\nhinl\u00e4nglich bekannt. \n\nEs gibt noch einen dritten Bereich. Die rechtsmedizini-\n\nschen Institute erf\u00fcllen Auftr\u00e4ge von Polizei, Justiz und \n\nauch f\u00fcr die Jugend\u00e4mter. Zum Teil erfolgt das g\u00e4nzlich \n\nunverg\u00fctet, wie auch die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6-\n\nrung ausgef\u00fchrt haben. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Leis-\n\ntungen, die hier erbracht werden, durch die Leistungs-\n\nnehmer erstattet werden, also auch durch das Justizminis-\n\nterium, das Sozialministerium und das Innenministerium. \n\nAktuell werden die Institute und das SMWK hier im \n\nRegen stehen gelassen. Das kann nicht sein. Zahlen \n\nm\u00fcssen Sie am Ende sowieso, sei es durch ein neues \n\nFinanzierungsmodell, durch die Anhebung der Verg\u00fc-\n\ntungss\u00e4tze oder \u2013 was am wahrscheinlichsten ist \u2013 durch \n\nbeides. \n\nWir werden zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Meier sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir k\u00f6nnten \n\neine weitere Runde er\u00f6ffnen, Kollege Bartl. \u2013 Keine Zeit \n\nmehr. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 \n\nFrau Fiedler ergreift das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte gern noch einmal das \n\nWort ergreifen, weil es mir wichtig ist, bei diesem Thema \n\ndeutlich zu machen, dass es hier nur eine gemeinsame \n\nL\u00f6sung zwischen dem Justiz- und dem Wissenschaftsbe-\n\nreich geben kann. Das ist kein Punkt, an dem sich die \n\nbeiden Bereiche in irgendeiner Art und Weise auseinan-\n\nderdividieren lassen, auch nicht durch Ihre Diskussion, \n\ndie teilweise dramatische Z\u00fcge angenommen hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5580 \n\nEs ist uns schon klar, dass wir bei dem Thema Rechtsme-\n\ndizin im Wesentlichen von hoheitlichen Aufgaben spre-\n\nchen, bei denen die Menschen zu Recht erwarten, dass \n\ndiese vollumf\u00e4nglich erf\u00fcllt werden. Das passiert auch. \n\nAuf der anderen Seite wissen wir aber, dass es Hand-\n\nlungsbedarf gibt. Das haben meine Kollegen Baumann-\n\nHasske und Modschiedler und die anderen Kollegen, die \n\nsich schon \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mit dem Thema \n\nRechtsmedizin besch\u00e4ftigen, was die anderen Kollegen \n\nder Koalition ebenfalls tun, bereits ausgef\u00fchrt. Wahr-\n\nscheinlich m\u00fcssen wir perspektivisch mehr finanzielle \n\nMittel einstellen. \n\nDiese Aussage ist aber etwas anderes, als hier eine plaka-\n\ntive finanzielle Forderung aufzumachen, damit die in \n\ndiesem Bereich entstandene fundierte Diskussion einfach \n\nf\u00fcr beendet zu erkl\u00e4ren und nicht bereit zu sein, an den \n\ngrunds\u00e4tzlichen L\u00f6sungen, derer dieses Thema bedarf, \n\nmitzuarbeiten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Fiedler!) \n\nSie wissen \u2013 das haben die Kollegen bereits erl\u00e4utert \u2013, \n\ndass uns das Thema Rechtsmedizin schon l\u00e4ngere Zeit \n\nbesch\u00e4ftigt und dass die Staatsregierung ein hohes Inte-\n\nresse daran hat, dass die Abl\u00e4ufe funktionieren. Deshalb \n\nwurde \u2013 das sollte an der Stelle auch gesagt werden \u2013 \n\nbereits nachgesteuert. \n\nSie haben selbst bereits mehrere Anfragen zu dem Thema \n\ngestellt und gesehen, dass sich das Defizit in Chemnitz \n\nund Leipzig in den letzten Jahren deutlich verringert hat. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nHierf\u00fcr gilt ein besonderer Dank der Universit\u00e4tsmedizin \n\nin Leipzig, die diesen Prozess intensiv begleitet hat. \n\nWir wissen aber auch, dass die Ressourcenoptimierungen \n\ninzwischen fast ersch\u00f6pft sind. Ebenfalls ist bei uns \n\nangekommen \u2013 das zeigt die Komplexit\u00e4t des Themas \u2013, \n\ndass das Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4digungsgesetz bei \n\nder ganzen Thematik ebenfalls eine Rolle spielt. Als \n\nReaktion darauf gibt es die schon angek\u00fcndigte Bundes-\n\nratsinitiative. Wir werden den Justizminister dabei sehr \n\nunterst\u00fctzen. \n\nIch habe mir die Anh\u00f6rungsprotokolle vom November \n\nletzten Jahres in Vorbereitung der Rede noch einmal sehr \n\ngenau angeschaut. F\u00fcr mich ergeben sich daraus drei \n\nPunkte: \n\nZum einen ist es so, dass es finanziellen Handlungsbedarf \n\ngibt. Zweitens ist die Staatsregierung aktiv, zum einen in \n\nRichtung Bundesrat, zum anderen in Richtung Analyse \n\nder Situation und Aufschl\u00fcsselung der Zahlen, um eine \n\nfundierte Grundlage f\u00fcr Nachsteuerungen zu haben, die \n\nnotwendig sein k\u00f6nnten. Ich wei\u00df, dass die Staatsregie-\n\nrung dieses Thema sehr ernst nimmt. Frau Staatsministe-\n\nrin Stange hat sich beispielsweise vor Ort ein Bild ge-\n\nmacht. Sie ist engagiert dabei. Au\u00dferdem gibt es Gespr\u00e4-\n\nche zwischen der Justiz und dem federf\u00fchrenden Wissen-\n\nschaftsministerium, um an fundierten L\u00f6sungen zu \n\narbeiten. \n\nIch will aber auch sagen \u2013 das ist mein dritter Punkt \u2013, \n\ndass die Funktion der Rechtsmedizin gesichert ist. Ich \n\nm\u00f6chte nicht, dass das Ergebnis dieser Debatte ist, dass \n\nhier eine Handlungsunf\u00e4higkeit besteht, oder wie auch \n\nimmer das nach au\u00dfen getragen wird bzw. dass es so \n\nstehen bleibt. Sie wird auch in Zukunft gesichert sein. \n\nDaf\u00fcr stehen wir in der Verantwortung, und darauf wer-\n\nden wir achten. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nAber notwendige finanzielle Schritte \u2013 und das ist ja Ihr \n\nwesentlicher Punkt \u2013 sind erst zu gehen, wenn die Analy-\n\nse abgeschlossen ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Das Wissenschaftsministerium hat \n\ndies im Blick \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund wird nach sorgf\u00e4ltiger Auswertung und Pr\u00fcfung dies \n\nin der Haushaltsanmeldung entsprechend ber\u00fccksichtigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wollen nochmals \n\nsprechen, Herr Bartl? \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Kollegin Fiedler, Herr Kollege Modschiedler, Herr \n\nKollege Baumann-Hasske, Sie haben alle gelesen, alle \n\nerkl\u00e4rt, alle geh\u00f6rt, dass nach dem Sonntag hier ringsher-\n\num alle Parteien \u2013 mit Ausnahme dieser hier \u2013 erkl\u00e4rten: \n\nWir haben verstanden. Sie haben gar nichts verstanden. \n\nSie wollen genau das mit dem Antrag machen, was Sie \n\nseit Jahren in der Mehrheit \u2013 und dank Ihrer Mehrheit der \n\nArithmetik nach \u2013 immer wieder tun. Sie nehmen es mal \n\nmit, Sie pr\u00fcfen und wir werden schon irgendwann etwas \n\ntun. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDiesem Landtag ist nicht zum ersten Mal, aber sp\u00e4testens \n\n2013, durch das SMWK als Ressortverantwortlichem \n\nversprochen worden: Wir bringen jetzt L\u00f6sungen, dass die \n\nRechtsmedizin ihre hoheitlichen Aufgaben \u2013 eine existen-\n\nzielle Arbeit f\u00fcr die Rechtspflege und den Opferschutz \u2013 \n\nverl\u00e4sslich erf\u00fcllen kann. 2013! Jetzt schreiben wir 2017, \n\nund wir haben nur Rechtsmediziner verloren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nGestandene Rechtsmediziner, die im Ausland mit der \n\nLupe gesucht werden und die dort das Drei- und Vierfa-\n\nche verdienen. Die Direktoren sagen uns: Wir haben die \n\nNot, dass das Personal noch weiter abwandert, wenn Sie \n\nnoch drei oder vier Jahre nachdenken oder 2020 in trauter \n\n\u00dcbereinkunft vielleicht sagen: Das k\u00f6nnen wir doch \u00fcber \n\ndas JVEG machen, wir warten auf den Bund. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5581 \n\nZweiter Punkt: Es ist doch v\u00f6llig unstrittig, Frau Kollegin \n\nMeier \u2013 da bin ich voll auf Ihrer Seite \u2013, dass das eine \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sung ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas ist ganz klar. Es ist doch hirnrissig, dass der Bund \n\nnoch nicht l\u00e4ngst gehandelt hat, wenn er wei\u00df, dass das, \n\nwas er an Verg\u00fctungss\u00e4tzen eingestellt hat, dem Bedarfs-\n\nstand von 1993 entspricht, aber nicht mehr den jetzt \n\nentstehenden Kosten, und dass er dann nichts macht. Das \n\nist schlimm genug f\u00fcr den Bundestag, f\u00fcr die jeweiligen \n\nBundesregierungen. \n\nAber Fakt ist: Jetzt geht es darum, dass wir die Verant-\n\nwortung haben, dass hier die Aufkl\u00e4rung von Verbrechen, \n\nvon Morden, die Feststellung unnat\u00fcrlicher Todesursa-\n\nchen und die Lebendbegutachtung funktionieren kann, \n\nzum Beispiel beim Missbrauch von Kindern oder sexuel-\n\nlem Missbrauch von Frauen. In einer Lebendbegutach-\n\ntung von Gewaltopfern muss die Untersuchung durch den \n\nFachmediziner, den Rechtsmediziner in den ersten drei \n\nbis vier Stunden erfolgen, damit die Tatspuren sachge-\n\nrecht festgestellt sind \u2013 wie ich es f\u00fcr die Strafrechtsver-\n\nfolgung ben\u00f6tige \u2013; denn sonst ist die Nummer durch und \n\nder Verteidiger freut sich. \n\nWenn ein solches Delikt in Plauen passiert und ein Arzt in \n\nLeipzig sitzt, er einen Bereitschaftsplan f\u00fcr Leipzig und \n\nf\u00fcr Chemnitz hat und gerade einmal 8 bis 10 Stunden \n\nbeim Gericht in einem konkreten Strafprozess eingeteilt \n\nist, dann ist kein Rechtsmediziner rechtzeitig im Vogtland \n\noder im Erzgebirge, wie auch immer. Dann ist bei der \n\nganzen Sache mehr oder weniger programmiert, dass das \n\nVerfahren ausgeht wie das Hornberger Schie\u00dfen. \n\nWenn wir das sehenden Auges noch einen Monat weiter \n\nhinnehmen, ist das verantwortungslos. Deshalb kann ich \n\n\u00fcberhaupt nicht begreifen, wie man sich hier hinstellen \n\nund sagen kann: Das bereden wir mal n\u00e4chstes oder \n\n\u00fcbern\u00e4chstes Jahr, wenn das Ding kommt. Das ist keine \n\nverantwortungsvolle T\u00e4tigkeit des Parlaments \u2013 jedenfalls \n\nbei dem Teil, der so vorgehen will. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist doch kein origin\u00e4r s\u00e4chsisches Problem. Frau \n\nKollegin Meier hat es gerade gesagt: Schleswig-Holstein \n\nhat es vor wenigen Monaten nachvollzogen. Die Rhein-\n\nland-Pf\u00e4lzer hatten es schon vor l\u00e4ngerer Zeit. Die Sach-\n\nsen-Anhaltiner haben es gemacht. Die Hamburger haben \n\n1 Million Euro eingestellt. Sie stehen alle vor demselben \n\nProblem. Wir unterscheiden uns nur darin, dass sie ver-\n\nantwortlich handeln, \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nw\u00e4hrend hier der Weg des Aussitzens gegangen werden \n\nsoll. Mir braucht niemand zu erkl\u00e4ren \u2013 Kollege Barth, \n\num Himmels willen! \u2013, ob das Bundesrecht oder Landes-\n\nrecht von den Zust\u00e4ndigkeiten her ist. Da bin ich schon \n\nviel l\u00e4nger im Gesch\u00e4ft. Das wei\u00df ich selbst. \n\nDas Problem ist doch, dass wir auf der einen Seite versu-\n\nchen m\u00fcssen \u2013 was der Herr Justizminister zweifellos \n\nverdienstvoll macht \u2013, die JVEG-S\u00e4tze anzuheben. Das \n\nmacht er und das hat er im Ausschuss vor der Fr\u00fch-\n\njahrskonferenz gesagt. Er m\u00f6chte gern, dass dort eine \n\nL\u00f6sung gefunden wird. Aber es ist eben keine L\u00f6sung \n\ngefunden worden. \n\nWeil dem so ist, bitten wir Sie einfach: Das ist doch bei \n\nunserer Haushaltslage nicht der Hit. Es ist doch nicht der \n\nHit, jetzt einmal zu sagen: F\u00fcr die Zeit, bis wir eine \n\nandere L\u00f6sung entweder \u00fcber die Anpassung JVEG oder \n\n\u00fcber eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Planeinstellung in den ent-\n\nsprechenden Haushalt im Zuge der Haushaltsdebatte \n\n2019/2020 haben, gehen wir diesen Weg. Bis dorthin \n\ngehen wir den Weg, den wir in allen anderen Bereichen \n\nauch immer gehen. Als der Druck aus der Bev\u00f6lkerung \n\nbez\u00fcglich der Handlungsf\u00e4higkeit der Polizei so gro\u00df war, \n\nist der entsprechende Antrag auf Gew\u00e4hrung einer au\u00dfer-\n\nplanm\u00e4\u00dfigen Finanzierung f\u00fcr die Landespolizei gekom-\n\nmen. \n\nNun sage ich einfach: Der Druck und die Not sind bei der \n\nRechtsmedizin keinen Deut geringer. Erkl\u00e4ren Sie mir, \n\nwarum Sie unterschiedlich handeln wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es nach Kollegen \n\nBartl aus den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Die \n\nSPD-Fraktion; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich habe das jetzt als zweite \n\nRunde wahrgenommen, und da antwortet man noch \n\neinmal auf die Argumente der Antragsteller, in diesem \n\nFall der Opposition. \n\nAuch dieser Antrag ist mehr oder minder ein Wiederg\u00e4n-\n\nger aus der letzten Legislaturperiode. Ich habe ein leichtes \n\nD\u00e9j\u00e0-vu zur letzten Sitzung. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, beruhigen Sie von den LINKEN sich. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDann tun Sie doch mal was!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich erst einmal ausreden; danke sch\u00f6n. \n\nWir haben jetzt gemeinsam festgestellt, dass die fehlende \n\nKostendeckung des Justizverg\u00fctungs- und -entsch\u00e4di-\n\ngungsgesetz ein unbefriedigender Zustand ist. So habe ich \n\nes hier im Plenum wahrgenommen. Wir haben des Weite-\n\nren festgestellt, dass es ein bundesweites Problem ist. \n\nMan kann hier auch einmal sagen, dass man deshalb \n\ndurchaus f\u00fcr die s\u00e4chsische Bundesratsinitiative dankbar \n\nsein und hoffen kann, dass sie zu einem Ziel f\u00fchrt. \n\nAngesichts der Angriffe der Opposition m\u00f6chte ich \n\nausdr\u00fccklich zur\u00fcckweisen, dass rechtsmedizinische \n\nLeistungen derzeit nicht gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnten. \n\nSie sind nicht kostendeckend finanziert, aber sie werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5582 \n\ngew\u00e4hrleistet, weil in den Hochschulen die Verantwor-\n\ntung entsprechend wahrgenommen wird. Und das dem \n\nnicht nachgekommen w\u00fcrde, ist \u00fcbrigens, weil es mehr-\n\nfach angedeutet und unterstellt wurde, nicht Ergebnis der \n\nAnh\u00f6rung. Auch dort haben die beiden Leiter der rechts-\n\nmedizinischen Institute nicht gesagt, dass sie diese Leis-\n\ntungen gerade nicht vollbringen k\u00f6nnen, sondern sie \n\nhaben einfach auf das finanzielle Defizit hingewiesen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, und  \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte auch zur\u00fcckweisen, dass sich seit der letzten \n\nLegislaturperiode nichts getan h\u00e4tte. Wir, damals noch in \n\nder Opposition, hatten das zweifelhafte Vergn\u00fcgen, die \n\nChemnitzer Prosektur zu besuchen. Herr Bartl, mir ist die \n\nDebatte noch gut in Erinnerung. Wir alle hier im Parla-\n\nment und auch fast alle Redner, die an der Debatte betei-\n\nligt waren, haben sich damals massiv engagiert. Seitdem \n\nhat sich das Personalmanagement verbessert, damit dort \n\nbestimmte Leistungen gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen. In \n\nLeipzig wurden, wie bereits gesagt, die Buchf\u00fchrung und \n\ndie Rechnungslegung \u00fcberpr\u00fcft und sauber danach ge-\n\ntrennt, wodurch welches Defizit in Leipzig entstanden ist. \n\nInsgesamt kann man sagen, dass es jetzt nahezu Klarheit \n\ndar\u00fcber gibt, wie gro\u00df dieses Defizit an den beiden \n\nStandorten ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Kollege Mann. \n\nHerr Kollege Mann, von welcher Bundesratsinitiative \n\nsprechen Sie denn? Sie sagten, Sie seien f\u00fcr die Bundes-\n\nratsinitiative dankbar. Wenn uns etwas entgangen sein \n\nsollte, dann w\u00fcrden wir gern ins Bild gesetzt werden. \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe wahrgenommen, dass es \n\neine Initiative gibt, diesen Verg\u00fctungssatz auf Bundesebe-\n\nne den notwendigen Bedarfen bei den Kosten anzupassen. \n\nVielleicht bin ich da falsch informiert, aber so habe ich es \n\nwahrgenommen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich kenne nur die Befassung \n\nin der Justizministerkonferenz. \n\nHolger Mann, SPD: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist doch keine Bundes-\n\nratsinitiative. \n\nHolger Mann, SPD: Ja, gut. Es gibt eine Arbeitsgruppe, \n\ndie eine Vorlage vorbereiten wird. Richtig? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nein, nein, eine Marktanaly-\n\nse. \n\nHolger Mann, SPD: Einigen wir uns darauf: Die formale \n\nVokabel \u201eBundesratsinitiative\u201c ist falsch, aber die Justiz-\n\nminister haben dazu beraten und einen Beschluss gefasst, \n\nder in diesem Sinne gilt, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nund zwar nicht zum Spa\u00df und aus Jux und Tollerei \u2013 wie \n\nauch immer. \n\nIch kann nur hoffen, dass diese Bem\u00fchungen und Bera-\n\ntungen zum Erfolg f\u00fchren. Ich m\u00f6chte \u2013 um es einmal in \n\nein anderes Bild zu setzen, denn wir hatten heute noch \n\nnichts in dieser Kategorie \u2013 folgendes Beispiel nennen: \n\nWenn ich pers\u00f6nlich im Supermarkt einen Liter Milch \n\nkaufen will und an die Kasse gehe, kann ich mich auch \n\nnicht damit herausreden, dass der Bauer schon \u00fcber meine \n\nSteuern durch EU-Subventionen finanziert wurde und das \n\nGras ja sowieso kostenlos f\u00fcr die Kuh ist. \n\nNein, auch da muss der Grundsatz gelten: Wer bestellt, \n\nbezahlt! Inhaltliche Aufgabe hin oder her. Deswegen \n\nhoffe ich, dass wir den Grundsatz, den wir auch in unsere \n\nVerfassung \u00fcber Konnexit\u00e4t geschrieben haben, befolgen \n\nund zun\u00e4chst \u00fcber Haushaltsmittel die Kosten abdecken \n\nk\u00f6nnen. Es ist aber wichtig, im Grundsatz tats\u00e4chlich \n\ndiesem Konnexit\u00e4tsprinzip zu folgen, dass diese S\u00e4tze \n\nangepasst werden, damit dort, wo die Kosten verursacht \n\nwerden, auch die Kosten gedeckt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD-\n\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. \n\nIch frage mal in die Runde: Wer m\u00f6chte noch sprechen? \u2013 \n\nNiemand mehr, gut. Dann, Frau Ministerin, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das ist eine sehr engagierte \n\nund emotional aufgeladene Debatte. \n\nLieber Kollege Bartl, ich sch\u00e4tze Ihr Engagement. Ich \n\nglaube, in der Problemanalyse sind wir nicht weit ausei-\n\nnander. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch war vor einiger Zeit \u2013 ich komme nachher noch \n\neinmal darauf zur\u00fcck; ich glaube, es war sogar erst \n\nvergangene Woche \u2013 bei Frau Dr. Erfurth gewesen. \n\nLassen Sie mich zuv\u00f6rderst sagen: Wir sollten uns h\u00fcten, \n\nVergleiche zwischen dem Tatort-Krimi und der Rechts-\n\nmedizin herzustellen; also das, was Jan Josef Liefers im \n\nTatort macht, hat nichts mit der Wirklichkeit der Rechts-\n\nmedizin zu tun. Das sage ich nur, weil Sie vorhin diesen \n\nVergleich angef\u00fchrt hatten und ich das damit nur noch \n\neinmal richtigstellen will. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5583 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung ist sich der besonderen Bedeutung der Rechtsmedi-\n\nzin einschlie\u00dflich der damit verbundenen Finanzierungs-\n\nerfordernisse sehr wohl bewusst. Die Rechtsmedizin als \n\nTeil der medizinischen Fakult\u00e4ten hat sowohl f\u00fcr die \n\nForschung und die Lehre gro\u00dfe Bedeutung als auch \u2013 das \n\nist hier mehrfach betont worden \u2013 f\u00fcr den Bereich der \n\nRechtspflege, der Sicherheit und Ordnung und f\u00fcr das \n\nSozialwesen, also sprich: hoheitliche Aufgaben. \n\nDie Institute der Rechtsmedizin an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig und der Technischen Universit\u00e4t Dresden nehmen \n\nsomit auch Aufgaben im Dienstleistungsbereich, im \n\nhoheitlichen Bereich, insbesondere f\u00fcr die Polizei, die \n\nStaatsanwaltschaft, den Sozial- und Gesundheitsbereich, \n\ndie Jugend- und Sozial\u00e4mter wahr. Dabei handelt es sich \n\num wichtige Aufgaben im staatlichen, im \u00f6ffentlichen \n\nInteresse. Die Staatsregierung legt besonderen Wert \n\ndarauf, dass die Funktionsf\u00e4higkeit der Rechtsmedizin \n\nauch gesichert wird. \n\nEine wesentliche Ursache f\u00fcr die seit L\u00e4ngerem bekann-\n\nten finanziellen Defizite bei den rechtsmedizinischen \n\nInstituten liegt darin, dass die schon mehrfach erw\u00e4hnten \n\nJVEG, also die Verg\u00fctungss\u00e4tze, teilweise nicht zur \n\nKostendeckung f\u00fcr die umfangreichen Dienstleistungen \n\nan die Justiz und Polizei zur Strafverfolgung ausreichen. \n\nSie werden nach dem bundesrechtlichen Justiz-, Verg\u00fc-\n\ntungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz bemessen. Dass Defizite \n\nentstehen, ist daher kein sachsenspezifisches Ph\u00e4nomen. \n\nBei der Finanzierung von rechtsmedizinischen Dienstleis-\n\ntungen stehen vor allem die nicht ausk\u00f6mmlichen Verg\u00fc-\n\ntungss\u00e4tze bei Obduktionen im Vordergrund, und eben \n\nnicht die DNA-Analysen. \n\nDaher hat sich auch die Fr\u00fchjahrskonferenz der Justizmi-\n\nnister \u2013 das ist mehrfach angesprochen worden \u2013 mit dem \n\nThema der Verg\u00fctungss\u00e4tze befasst. Hier wird aus s\u00e4chsi-\n\nscher Sicht akuter Ver\u00e4nderungsbedarf bei diesem Bun-\n\ndesgesetz gesehen. Das Bundesministerium der Justiz und \n\nf\u00fcr Verbraucherschutz beabsichtigt deshalb auch, eine \n\nMarktanalyse f\u00fcr dieses Gesetz in die Wege zu leiten. Ich \n\nhoffe, dass dies trotz der Regierungsneubildung schnell \n\ngeschieht. \n\nDamit die Dienstleistungen dennoch in vollem Umfang \n\nerf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, wird diese finanzielle Unterde-\n\nckung durch die den medizinischen Fakult\u00e4ten zugewie-\n\nsenen Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr Forschung und Lehre ausge-\n\nglichen. Das ist richtig in der Analyse dessen, was bisher \n\ngesagt worden ist. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin!  \n\nFrau Stange, Sie haben es gerade klar gesagt: Weil die \n\nhoheitlichen Aufgaben, die hier anstehen, durch die \n\nVerg\u00fctungsordnung nicht gedeckt werden k\u00f6nnen, werden \n\ndiese mit den Forschungsmitteln querfinanziert. \n\nJetzt frage ich Sie als Wissenschaftsministerin: Wie \n\nfinden Sie das denn, dass dadurch keine Forschung mehr \n\nstattfinden kann? Das kann doch nicht im Sinne der \n\nWissenschaft sein! Wie beurteilen Sie das, dass For-\n\nschung dadurch nicht mehr stattfinden kann? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Frau Meier, wenn Sie mich weiterre-\n\nden lassen, w\u00fcrde sich Ihre Frage damit beantworten. Ich \n\nhatte meine Ausf\u00fchrungen gerade erst begonnen. Ich setze \n\neinfach dort fort, wo ich gerade gewesen bin. \n\nDie medizinischen Fakult\u00e4ten erhalten vom Land ganz \n\nkorrekt Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr Forschung und Lehre und \n\ndamit nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das, was sie als Dienstleistung zu \n\nerf\u00fcllen haben, sofern es momentan noch nicht durch die \n\nVerg\u00fctungsordnung erbracht wird. Das hei\u00dft konkret \u2013 \n\ndamit bin ich bei Ihrer Frage \u2013, dass nicht bei den zu \n\nerbringenden Dienstleistungen zur Unterst\u00fctzung der \n\nStrafverfolgung Abstriche gemacht werden, sondern eher \n\nAufgaben bei der Forschung, zum Beispiel bei den \n\nPublikationen, zur\u00fcckstehen m\u00fcssen. Die Anh\u00f6rung zum \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE hat das sehr deutlich \n\nzum Ausdruck gebracht. \n\nIch erinnere an die Aussagen von Frau Prof. Erfurth vom \n\nRechtsmedizinischen Institut der TU Dresden. Ich habe \n\nmit ihr und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern dieses \n\nInstituts ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und sie hat die \n\nklare Aussage getroffen: Es gibt keine rechtsmedizinische \n\nUntersuchung im Auftrag der ermittelnden Beh\u00f6rden, die \n\nnicht zum rechten Zeitpunkt erstellt wird. Es gibt aktuell \n\nauch keine kritischen Hinweise vonseiten der Justiz oder \n\nder ermittelnden Beh\u00f6rden, dass die Aufgaben des \n\nRechtsmedizinischen Instituts nicht erf\u00fcllt werden. Die \n\nPriorit\u00e4ten in dem Institut, einschlie\u00dflich der Bereits-\n\nschafts- und Nachtdienste, sind eindeutig gesetzt und \n\nwerden nicht durch die Geb\u00fchren gedeckt. Die Mitarbei-\n\nterinnen und Mitarbeiter leisten deshalb zahlreiche T\u00e4tig-\n\nkeiten au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Arbeitszeit, zum Beispiel \n\nbei der Erstellung der Gutachten oder einer wissenschaft-\n\nlichen Publikation. \n\nNoch einmal zur Klarstellung, und das sage ich konkret \n\nan diejenigen, die versuchen, ein wenig Panik zu machen: \n\nDie Ursachen daf\u00fcr sind nicht die zu geringen staatlichen \n\nZusch\u00fcsse f\u00fcr die Aufgaben in Forschung und Lehre, \n\nsondern es ist die unzureichende Finanzierung der Dienst-\n\nleistungen. \n\nDer Antrag der Fraktion DIE LINKE erweckt aber den \n\nEindruck, dass die Erledigung rechtsmedizinischer Leis-\n\ntungen f\u00fcr die Strafverfolgung durch die Polizei und \n\nStaatsanwaltschaft gef\u00e4hrdet ist. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5584 \n\nDem widerspreche ich und auch die Leiter der rechtsme-\n\ndizinischen Institute mit Nachdruck. Dies ist unverant-\n\nwortliche Panikmache ohne substanzielle Grundlage, wie \n\nauch die Anh\u00f6rung deutlich gemacht hat. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ich fasse es nicht!) \n\nDort, wo es notwendig ist, schnell und ohne Verz\u00f6gerung \n\nzu handeln \u2013 das hatten Sie, Herr Bartl, gesagt \u2013, setzen \n\ndie Institute sehr verantwortungsbewusst Priorit\u00e4ten. \n\nNat\u00fcrlich lie\u00dfen sich die Bearbeitungszeiten, zum Bei-\n\nspiel f\u00fcr Gutachten, verk\u00fcrzen, wenn mehr Personal \n\nfinanziert w\u00fcrde. Allerdings beeinflusst das nicht die \n\nSchnelligkeit und die Qualit\u00e4t der Strafverfolgung. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nSie wissen, dass das ein Unterschied ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist bemer-\n\nkenswert: Der Antrag der Fraktion DIE LINKE zitiert die \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im November 2016 zum \n\nThema \u201eSicherung einer leistungsf\u00e4higen, zukunftssiche-\n\nren und fl\u00e4chendeckenden Rechtsmedizin in Sachsen\u201c. \n\nAber die wichtige Aussage des fr\u00fcheren Generalstaatsan-\n\nwalts des Freistaates Sachsen, Herrn Fleischmann, haben \n\nSie offenbar \u00fcberh\u00f6rt oder bewusst nicht zitiert. So hat \n\nder Generalstaatsanwalt dargelegt, dass er mit der rechts-\n\nmedizinischen Versorgung im Gro\u00dfen und Ganzen zufrie-\n\nden sei, er sehe jedoch auch Punkte, die verbesserungs-\n\nw\u00fcrdig seien. \n\n(Lachen des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, das ist so. \u2013 Es ist allerdings eine Entwicklung \n\neingetreten, die sich positiv zeigt. Mein Ministerium hat \n\nn\u00e4mlich gehandelt und seit dem Jahr 2013 nicht geschla-\n\nfen. Es sind eine Reihe von Ma\u00dfnahmen getroffen wor-\n\nden, um bekannte Probleme, insbesondere am Standort \n\nChemnitz, die Au\u00dfenstelle der Rechtsmedizin der Univer-\n\nsit\u00e4t Leipzig, zu l\u00f6sen. Diese gehen zur\u00fcck auf die auf \n\nmeine Veranlassung hin eingesetzte Arbeitsgruppe der \n\nMedizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig unter \n\nEinbeziehung der Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft. Um \n\ndie vom Generalstaatsanwalt genannte positive Entwick-\n\nlung fortzusetzen, \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper  \n\nund Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nsind m\u00f6gliche weitere Verbesserungsma\u00dfnahmen bei den \n\nrechtsmedizinischen Fakult\u00e4ten auch weiterhin abschlie-\n\n\u00dfend zu pr\u00fcfen, bevor vorschnell die im Antrag genannten \n\nBetr\u00e4ge beschlossen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Vielen Dank, Frau Staatsministerin! Geben Sie mir \n\ndarin recht, dass 2013 versprochen wurde \u2013 aus Ihrem \n\nHause heraus! \u2013, dass in \u00fcberschaubarer Zeit die dort \n\nfestgestellten Defizite beseitigt w\u00fcrden und die rechtsme-\n\ndizinische Kapazit\u00e4t gew\u00e4hrleistet werde? Wenn ja, gibt \n\nes heute einen Rechtsmediziner in der Au\u00dfenstelle Chem-\n\nnitz? Ist einer da? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Zu dem Zeitpunkt, wo die \n\nKollegen alle dort gewesen sind, war n\u00e4mlich noch ein \n\nRechtsmediziner in Chemnitz sesshaft. Auch er ist inzwi-\n\nschen weg; Herr Thiele ist jetzt in Zwickau, im Gesund-\n\nheitsamt. Die Rechtsmediziner sind also weggegangen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Also \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ist das richtig? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Soll ich antworten? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sie wissen, dass am Standort Chem-\n\nnitz noch andere Probleme existierten \u2013 das ist Ihnen \n\nbekannt \u2013 hinsichtlich der Umsetzung der rechtsmedizini-\n\nschen Aufgaben. Deswegen \u2013 das habe ich betont \u2013 wurde \n\nextra die Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft einbezogen, \n\neben um die Probleme am Standort Chemnitz zu l\u00f6sen. In \n\nZusammenarbeit mit der Rechtsmedizin der Universit\u00e4t \n\nLeipzig werden gemeinsam mit dem Standort Chemnitz \n\nauch die Aufgaben der dortigen Rechtsmedizin umgesetzt. \n\nIch habe hier an keiner Stelle gesagt, dass es nicht not-\n\nwendig sei, mehr Personal in beiden rechtsmedizinischen \n\nInstituten zu haben. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich darauf hinweisen \u2013 \n\ndieser Hinweis ist bisher nicht gekommen \u2013, dass f\u00fcr \n\neinen Teil der rechtsmedizinischen Leistungen, insbeson-\n\ndere f\u00fcr solche, die \u00fcber die Geb\u00fchrenordnung ausrei-\n\nchend finanziert werden k\u00f6nnen \u2013 diese Leistungen gibt \n\nes n\u00e4mlich auch \u2013, Auftr\u00e4ge an externe Dienstleister \n\nvergeben werden. Diese m\u00fcssen allerdings keine Lehre \n\nund keine Forschung betreiben und bringen damit weder \n\nden wichtigen Nachwuchs noch die wissenschaftliche \n\nErkenntnis voran. Die Rechtsmedizin kann sich aber nur \n\nweiterentwickeln, wenn alle drei Bereiche im Sinne der \n\nVerbindung von Theorie und Praxis beisammen sind. \n\nLassen Sie mich einen kleinen Moment dort verbleiben, \n\nweil dieser Hinweis, wie gesagt, bisher nicht gekommen \n\nist: Wir haben eine Geb\u00fchrenordnung, die unterschiedli-\n\nche Geb\u00fchren f\u00fcr unterschiedliche Dienstleistungen \n\nvorsieht. Es gibt Dienstleistungen, die sehr wohl durch die \n\nGeb\u00fchrenordnung gedeckt sind. Es gibt aber offenbar \u2013 so \n\nkann ich es nur feststellen \u2013 eine Verpflichtung der \n\nentsprechenden Beh\u00f6rden, diese Dienstleistung nach \n\nau\u00dfen zu vergeben und nicht an die rechtsmedizinischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5585 \n\nInstitute. Das hei\u00dft, bei den rechtsmedizinischen Institu-\n\nten bleiben nicht lukrative \u2013 n\u00e4mlich nicht ausfinanzierte \n\n\u2013 Aufgaben h\u00e4ngen, zum Beispiel die Obduktion. \n\nDeshalb ist es notwendig, dass wir uns die Sache genauer \n\nanschauen. Das ist auch der Grund f\u00fcr die Marktanalyse. \n\nWir wollen zum einen die einzelnen Dienstleistungen, die \n\neinzelnen Aufgaben in der Zusammenschau mit der \n\nGeb\u00fchrenordnung genauer betrachten. Zum anderen \u2013 \n\nauch das ist in der Diskussion nicht deutlich geworden \u2013 \n\nwollen wir zwischen den einzelnen Bereichen an den \n\nrechtsmedizinischen Instituten, n\u00e4mlich Forschung, Lehre \n\nund Dienstleistung, unterscheiden. \n\nIch bleibe bei dem Thema Obduktion, k\u00f6nnte aber genau-\n\nso gut die DNA-Analyse nehmen. Obduktion, DNA-\n\nAnalyse und andere rechtsmedizinische Gutachten sind \n\ngleichzeitig \u2013 gleichzeitig! \u2013 Bestandteil von Lehre und \n\nForschung. Das war der Grund, warum zum Beispiel an \n\nder Universit\u00e4t Dresden in der Rechtsmedizin diese \n\nDifferenzierung so stark gar nicht vorgenommen wurde \u2013 \n\nim Gegensatz zu Leipzig. \n\nDas ist der Grund, warum wir beide rechtsmedizinischen \n\nInstitute beauftragt haben, bis Ende Oktober \u2013 sp\u00e4testens, \n\nbevor wir in die Haushaltsberatungen gehen \u2013 diese \n\nDefizite oder das, was nicht \u00fcber die Geb\u00fchrenordnung \n\nabgedeckt werden kann, genau zu erfassen und damit \n\nauch eine Trennungsrechnung  zwischen Forschung, \n\nLehre und rechtsmedizinischen Gutachten herzustellen. \n\nDas ist nicht trivial. Der Standort Leipzig hat es bereits \n\ngemacht. In Dresden tun wir es derzeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \n\nzum Abschluss kommen. Wir sind derzeit \u2013 im Interesse \n\nder Fortsetzung der bereits sp\u00fcrbaren positiven Entwick-\n\nlung \u2013 dabei, weitere Verbesserungsma\u00dfnahmen bei den \n\nrechtsmedizinischen Instituten mit den Instituten gemein-\n\nsam umzusetzen. Wir pr\u00fcfen zusammen mit dem Justiz-\n\nministerium die Bundesratsinitiative zur Erh\u00f6hung der \n\nVerg\u00fctungss\u00e4tze. Darauf ist hier mehrfach eingegangen \n\nworden. Diese Verg\u00fctungss\u00e4tze sind \u00fcbrigens nicht in den \n\nNeunzigerjahren, sondern erst im Jahr 2013 durch ein \n\nBundesgesetz, das Zweite Gesetz zur Modernisierung des \n\nKostenrechts, festgelegt worden. Das ist also noch nicht \n\nso sehr lange her. \n\nErst wenn das, was ich hier angesprochen habe, gesche-\n\nhen ist, werden wir \u2013 rechtzeitig vor Verabschiedung des \n\nDoppelhaushalts 2019/2020 \u2013 signalisieren, wie die \n\nFinanzierung erfolgt, damit Forschung und Lehre \u2013 damit \n\nbin ich bei Ihrer Frage, Frau Meier \u2013 in vollem Umfang \n\nausfinanziert und damit tats\u00e4chlich umgesetzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nZwischenfrage von Frau Meier. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nFrau Staatsministerin, ich habe noch eine konkrete R\u00fcck-\n\nfrage: Sie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie sich im Zusammen-\n\nhang mit den Beratungen zum Doppelhaushalt Gedanken \n\nmachen wollen. Sie haben auch anerkannt, dass es ein \n\nFinanzierungsproblem gibt. Aber die Institute haben \n\nausgef\u00fchrt, dass ein Loch von 500 000 Euro besteht. Der \n\nn\u00e4chste Doppelhaushalt gilt jedoch erst f\u00fcr die Jahre \n\n2019/2020. Was passiert denn bis dahin konkret? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Noch einmal: Wir haben bisher nur \n\nvon Leipzig die konkreten Zahlen, was das Defizit bzw. \n\ndie nicht ausfinanzierten Leistungen anbelangt. Das sind \n\nin der Tat ungef\u00e4hr 500 000 Euro. Dresden hat mitgeteilt, \n\ndass es zwischen 400 000 und 600 000 Euro sind; da \n\nmuss man erst genauer nachschauen. \n\nDiese Leistungen werden derzeit erbracht; das will ich \n\nnoch einmal sagen. Die Defizite gehen zulasten der \n\nArbeitskapazit\u00e4t der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die \n\nihre Aufgaben \u2013 Gutachten oder entsprechende For-\n\nschungsleistungen, zum Beispiel Publikationen \u2013 in ihrer \n\nFreizeit durchf\u00fchren, nicht in ihrer Arbeitszeit. \n\nDas ist nicht in Ordnung. Insofern gebe ich Ihnen recht, \n\nFrau Meier. Das muss geregelt werden. Aber ich habe \n\ndeutlich gemacht, dass wir von unserer Seite dabei sind \u2013 \n\nmittlerweile seit anderthalb Jahren \u2013, dieses Problem auf \n\nden Tisch zu legen, klar zu beziffern und zu l\u00f6sen. Aber \n\nerst wenn wir es klar beziffern k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir auch \n\nsagen, wie es gel\u00f6st wird. Ich denke, die Geb\u00fchrenord-\n\nnung ist das Wichtigste. M\u00f6glich ist zum Beispiel eine \n\nErh\u00f6hung der Mittel der Medizinischen Fakult\u00e4t f\u00fcr die \n\nRechtsmedizin. Das w\u00e4re mit dem n\u00e4chsten Doppelhaus-\n\nhalt m\u00f6glich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Es erfolgt noch das Schlusswort. \n\nHerr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Staatsmi-\n\nnisterin Dr. Stange, Sie haben vorhin gesagt \u2013 das ist \n\nrichtig \u2013, dass es momentan halbwegs funktioniert, weil \n\nwir Mittel, die f\u00fcr Forschung, Lehre und sonstige wissen-\n\nschaftliche Arbeit eingestellt sind, jetzt einsetzen, um \n\nhoheitliche Leistungen erg\u00e4nzend zu finanzieren bzw. \n\naufzustocken, wenn die Verg\u00fctungss\u00e4tze nicht ausreichen. \n\nHaben heute Mediziner an der TU Dresden oder an der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig weniger Bedarf an rechtsmedizini-\n\nscher Ausbildung und Lehre, sodass wir jetzt sagen \n\nk\u00f6nnten: \u201eDann brauchen wir die Rechtsmediziner nicht \n\nmehr f\u00fcr Lehre und Forschung. Wir k\u00f6nnen das anders \n\nmachen\u201c? \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nBei der Lehre gibt es keine Abstriche!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5586 \n\nNur bei Publikationen \u2013 das ist Ihr Ernst? \u2013 Okay. \n\nKollege Mann sagte: Wer bestellt, der muss bezahlen! \u2013 \n\nDas ist doch das Elend, Herr Kollege Mann. Wenn in \n\ndiesem Lande momentan der Staatsanwalt, der Polizist, \n\ndas Jugendamt \u2013 es gibt ja viele Beh\u00f6rden, auch Landes-\n\nbeh\u00f6rden, wo das \u00fcberhaupt nicht gekl\u00e4rt ist; Frau Kolle-\n\ngin Meier hat es gesagt \u2013 nicht das bezahlen k\u00f6nnen, was \n\nsie brauchen, um ihre Arbeit zu verrichten, dann ist \n\nirgendetwas falsch im Staate D\u00e4nemark. Das ist das \n\nProblem. Das kann man doch nicht noch zwei Jahre oder \n\nnoch l\u00e4nger aussitzen. \n\nDie Botschaft \u201eWir pr\u00fcfen, wir pr\u00fcfen, wir pr\u00fcfen\u201c h\u00f6re \n\nich seit 2011. Das ist doch meine Not. Das ist die Bot-\n\nschaft seit 2011. \n\nNun eine letzte Bitte: Lassen Sie es doch einmal vor \n\nIhrem geistigen Auge ablaufen! Wir haben vor sechs \n\nMonaten \u2013 ich wiederhole es \u2013 bei der Landespolizei \n\n3 Millionen Euro \u00fcber den gleichen Weg eingestellt, den \n\nwir heute erbitten. Wir hatten n\u00e4mlich festgestellt: Die \n\nPolizei braucht jetzt eine Erg\u00e4nzungsfinanzierung, unter \n\nanderem deshalb, weil sie keine DNA-Gutachten mehr in \n\nAuftrag geben kann. Der Grund ist, dass diese Gutachten \n\nnicht bezahlt werden k\u00f6nnen. Wenn sie die Bezahlung des \n\nGutachtens schuldig bleibt, ist es ein Betrug. Bei der \n\nPolizei ist das Problem gesehen und angegangen worden. \n\nHier f\u00fcr das IRM Leipzig hat der Dekan gesagt \u2013 das steht \n\nim Protokoll \u2013, dass er, um die Not zu lindern und die \n\ngrundlegende Arbeitsf\u00e4higkeit im Bereich der Landes-\n\ndirektion Chemnitz sicherzustellen, im Minimum \n\n500 000 Euro braucht. \n\nWenn er es Ihnen nicht gesagt hat, dann m\u00fcssen Sie Ihr \n\nVerh\u00e4ltnis pr\u00fcfen. Das ist nicht mein Problem. Es ist im \n\nProtokoll enthalten. Die Frau Direktorin des Instituts in \n\nDresden hat uns das Gleiche gesagt. Sie haben beide \n\ngesagt, sie haben 1 Million Euro Investitionsr\u00fcckstand. \n\nSie arbeiten mit Computertomografie aus den Jahren \n\n1993/94. Die Rechtsmediziner haben Gutachten zu \n\nerstellen, die so essenziell sind, dass jemand daf\u00fcr lebens-\n\nl\u00e4nglich einzieht oder eben nicht oder freikommt. Da ist \n\ndoch etwas nicht in Ordnung. Das kann man doch nicht \n\nnoch zehn Jahre aussitzen, das hat doch nichts mit Panik-\n\nmache zu tun. Das ist letzten Endes eine Frage der Ver-\n\nantwortung, die wir als Parlament f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung \n\nvon Rechtssicherheit und Opferschutz in Sachsen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzur Abstimmung der Drucksache 6/10716. Wer die \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer Reihe von Stim-\n\nmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFairen Wahlkampf erm\u00f6glichen \u2013 Schaffung einer  \n\nzentralen Erfassungsstelle Kamenz zur Dokumentation von  \n\nrechtswidrigen politisch motivierten Taten im Wahlkampf \n\nDrucksache 6/10734, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die AfD-Fraktion mit Herrn Abg. Urban, danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Urban, Sie haben das \n\nWort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit unserem \n\nAntrag fordern wir, dass beim Landeswahlleiter Verst\u00f6\u00dfe \n\ngegen unsere Rechtsordnung mit Bezug zu Landtags-, \n\nBundestags- und Europawahlen erfasst, dokumentiert und \n\nausgewertet werden. \n\nWir halten diesen Antrag f\u00fcr notwendig, da es in letzter \n\nZeit bundesweit auch in Sachsen vermehrt zu rechtswid-\n\nrigen St\u00f6raktionen und auch zu Gewalt gegen Personen \n\nund Sachen in Form von Angriffen und Blockaden kam, \n\nbeispielsweise gegen Wahlk\u00e4mpfer, gegen Vermieter, \n\ngegen Wahlkampfveranstaltungen, Informationsst\u00e4nde \n\noder auch Wahlplakate. Ziel der T\u00e4ter ist es offensichtlich, \n\ndie freie Meinungsbildung der B\u00fcrger zu beeintr\u00e4chtigen. \n\nDamit greifen sie das demokratische Fundament unseres \n\nStaates an. \n\nEine Kleine Anfrage von unserer Fraktion hat ergeben, \n\ndass im Zusammenhang mit Wahlen lediglich einzelne \n\nStraftaten erfasst werden, und diese sind freilich nur die \n\nSpitze des Eisberges. Weil die meisten Straftaten, vor \n\nallem die Sachbesch\u00e4digung von Wahlplakaten, gar nicht \n\nerst zur Anzeige gelangen. Unklar bleibt oft, welchem \n\npolitischen Spektrum die T\u00e4ter zuzuordnen sind, wenn-\n\ngleich man bei den F\u00e4llen, die sich zuordnen lassen, im \n\nErgebnis unserer Kleinen Anfrage von etwa doppelt so \n\nvielen T\u00e4tern aus dem linken politischen Spektrum \n\nsprechen kann. \n\nMan wird die Aufkl\u00e4rungsquote sicher nicht durch die \n\nEinf\u00fchrung einer Erfassungsstelle erh\u00f6hen k\u00f6nnen, aber \n\nunklar bleibt mangels Erfassung auch \u2013 und deshalb ist \n\nunser Antrag notwendig \u2013, welche Parteizugeh\u00f6rigkeit \n\nT\u00e4ter und Opfer haben, wessen Informationsst\u00e4nde und \n\nVeranstaltungen oder Wahlk\u00e4mpfer angegriffen wurden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5587 \n\nund welche Ermittlungsma\u00dfnahmen eingeleitet wurden. \n\nDiese Informationen sind wichtig, um Gef\u00e4hrdungslagen \n\nzu erkennen und politische Schl\u00fcsse aus den Ereignissen \n\nziehen zu k\u00f6nnen. Davon abgesehen ist davon auszuge-\n\nhen, dass auch deutlich mehr Straftaten gemeldet w\u00fcrden, \n\ndie derzeit deswegen nicht zur Anzeige gelangen, weil die \n\nT\u00e4ter ohnehin nicht erfolgreich ermittelt werden k\u00f6nnen. \n\nWenn aber kein Ermittlungsergebnis zu erwarten ist, spart \n\nman sich die Strafanzeige h\u00e4ufig aus Zeitgr\u00fcnden. \n\nDie Einrichtung einer Erfassungsstelle w\u00e4re aufgrund des \n\nSachzusammenhangs mit den Wahlen beim Landeswahl-\n\nleiter sinnvoll und w\u00fcrde zu keiner Mehrbelastung der \n\nPolizei f\u00fchren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAber des Wahlleiters!) \n\nAbgesehen von der zwingenden Dokumentation durch die \n\nErfassungsstelle soll nach unserem Willen auch eine \n\nsachgerechte Bewertung der Ergebnisse mit Vorschl\u00e4gen \n\nzur Verbesserung der Gesamtsituation vorgenommen \n\nwerden. Dazu soll die Erfassungsstelle einen Bericht \n\nver\u00f6ffentlichen und diesen dem Landtag zur Beratung \n\nvorlegen. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf m\u00f6gliche Scheinargumen-\n\nte eingehen, die von den Kollegen der anderen Fraktionen \n\nwahrscheinlich vorgetragen werden. Unser Antrag ist sehr \n\noffen formuliert. Er erfordert lediglich die Einrichtung \n\neiner Stelle. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDa beginnt das Problem schon!) \n\nDamit ist ein erheblicher Ausgestaltungsspielraum er\u00f6ff-\n\nnet. Das bedeutet nicht, dass wir keinen Vorschlag zur \n\nAusgestaltung unterbreiten k\u00f6nnen. Wie Sie dem An-\n\ntragstext entnehmen k\u00f6nnen, geht es um die Erfassung \n\nvon Verst\u00f6\u00dfen im Wahlkampf. Damit sind alle rechtswid-\n\nrigen Verhaltensweisen, auch solche nach dem Ord-\n\nnungswidrigkeitenrecht und nicht nur solche nach den \n\nStrafgesetzen, gemeint. Was erfasst werden muss, ist \n\ndemnach schon von Gesetzes wegen klar umrissen und \n\nmuss nicht mehr ausgef\u00fchrt werden. Unsere Vorstellung \n\ngeht dahin, dass alle Sachverhalte von B\u00fcrgern an die \n\nErfassungsstelle gemeldet werden k\u00f6nnen und von \n\nBeh\u00f6rden gemeldet werden m\u00fcssen. \n\nDie Meldungen k\u00f6nnen nicht missbraucht werden und \n\nverursachen auch keinen deutlichen Mehraufwand, wenn \n\ndie Verifizierung schon bei der Meldung zu erfolgen hat. \n\nKonkret bedeutet dies: Die Meldung eines abgerissenen \n\nWahlplakates ist durch ein Beweisfoto zu verifizieren, ein \n\nk\u00f6rperlicher Angriff ist mit dem Nachweis der Strafanzei-\n\nge zu verbinden oder wird direkt durch die Polizei weiter-\n\ngeleitet. Die Meldung einer Ordnungswidrigkeit erfordert \n\ndie Angabe eines konkreten glaubhaften Sachverhalts und \n\nin allen F\u00e4llen die Angabe der Personalien. Da die Polizei \n\nangezeigte Straftaten an die Erfassungsstelle zus\u00e4tzlich \n\nmelden kann, bedarf es zur Vermeidung von deren Dop-\n\npelerfassung eines Abgleichs. Hiermit d\u00fcrfte tats\u00e4chlich \n\netwas Arbeit verbunden sein, allerdings im vertretbaren \n\nRahmen. \n\nSie sehen, wie einfach sich die Sachverhalte gegen \n\ninflation\u00e4re Falschmeldungen ohne gro\u00dfen Aufwand \n\nabsichern lassen. Ferner entstehen auch keine Doppel-\n\nstrukturen, weil die Polizei derzeit gerade keine ausf\u00fchrli-\n\nche Statistik f\u00fchrt, wie von uns erw\u00fcnscht und auch \n\nOrdnungswidrigkeiten nicht in einer gesonderten Statistik \n\nerfasst werden. Der Landeswahlleiter soll nach jeder Wahl \n\ngegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag berichten. \n\nSo weit zu unseren groben Vorstellungen. Wenn Sie \n\nunserem Antrag im Grundsatz zustimmen k\u00f6nnen, dann \n\nschlie\u00dfen Sie sich unserem Antrag an und lassen Sie uns \n\ndie konkrete Ausgestaltung der Beobachtungsstelle im \n\nweiteren Gesch\u00e4ftsgang gemeinsam besprechen und \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zum Antrag der AfD-\n\nFraktion. Ich bin schon verwundert, dass wir einen Antrag \n\nmit dem Titel \u201eFairen Wahlkampf erm\u00f6glichen \u2013 Schaf-\n\nfung einer zentralen Erfassungsstelle Kamenz zur Doku-\n\nmentation von rechtswidrigen politisch motivierten Taten \n\nim Wahlkampf\u201c diskutieren sollen. Im \u00dcbrigen ist das \n\noffensichtlich keine kreative Idee der AfD-Fraktion in \n\nSachsen, ein gleichlautender Antrag wurde von der AfD-\n\nFraktion in Nordrhein-Westfalen schon Ende August in \n\nderen Landtag eingebracht. So viel zum Thema Ideenklau \n\nim Landtag, ein wirklich interessantes kleines Heft. Ich \n\nglaube, die Damen und Herren der AfD-Fraktion wissen, \n\nwovon ich rede. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Die AfD-Fraktion beklagt in der \n\nBegr\u00fcndung ihres Antrages, dass es zwischen 2014 und \n\n2017 zu zahlreichen Delikten und St\u00f6rungen im Rahmen \n\nvon Wahlk\u00e4mpfen kam. Ja, meine Damen und Herren, \n\ndies ist ein Fakt, den man grunds\u00e4tzlich nicht leugnen \n\nkann. W\u00fcste Beschimpfungen, Drohbriefe, zerst\u00f6rte \n\nPlakate, sogar T\u00e4tlichkeiten gegen\u00fcber Wahlkampfhel-\n\nfern, all das hat jeder von uns bestimmt schon einmal in \n\nder einen oder anderen Form erlebt. Nach Angaben des \n\nBundeskriminalamts ist die Zahl der Straftaten im Bun-\n\ndestagswahlkampf 2017 mit 3 660 gegen\u00fcber dem Wahl-\n\nkampf von 2013 deutlich gestiegen. Damals waren es \n\n3 100 Straftaten. Dies ist bedauerlich und trifft alle \n\nParteien, nicht nur die AfD, auch wenn sie uns das hier \n\nglauben machen will. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Haben wir nicht gesagt!) \n\nNoch erstaunlicher finde ich allerdings den Umstand, dass \n\nsich gerade die AfD \u00fcber Behinderung und Attacken im \n\nWahlkampf beschwert, die Partei, die sonst an der Spitze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5588 \n\nsteht, wenn es um Verrohung der Sprache und der Sitten \n\nim politischen Betrieb geht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch erinnere daran: Es war jemand aus der AfD, der \n\ndeutlich gemacht hat, dass es in der Tat bedauerlicher-\n\nweise dazu kam, dass man Auftritte der Bundeskanzlerin \n\norganisiert torpediert hat und dass man selbst als Organi-\n\nsator solcher St\u00f6rungen aufgetreten ist. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das war eine  \n\neinzige Demo! Eine Demo! \u2013 Unruhe) \n\nDort sind nicht nur Plakate gezeigt worden, sondern \n\nbeispielsweise auch verfassungsfeindliche Symbole. Ihre \n\nPartei steht doch wie keine andere f\u00fcr die Polarisierung \n\nunserer Gesellschaft. Jetzt wundern Sie sich, dass es \n\ndarauf Gegenreaktionen gibt. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch: Politisch motivierte \n\nKriminalit\u00e4t sollte in unserer Gesellschaft grunds\u00e4tzlich \n\nkeinen Raum haben. Jede zerst\u00f6rerische oder sogar \n\ngewaltt\u00e4tige Aktion gegen politisch engagierte Personen \n\nmuss geahndet und bestraft werden. \n\nAllerdings verwundert es schon, dass sich ausgerechnet \n\ndie AfD \u00fcber die Verrohung der Sitten beklagt, obgleich \n\nsie vielfach der Motor dieser gesellschaftlichen Entwick-\n\nlung ist. \n\nZur\u00fcck zum Antrag selbst. Sie wollen eine Erfassungsstel-\n\nle, die Verst\u00f6\u00dfe w\u00e4hrend der Wahlk\u00e4mpfe in Sachsen \n\nbeobachtet, dokumentiert und auswertet. Jeder B\u00fcrger \n\nsolle dabei die M\u00f6glichkeit haben, solche F\u00e4lle zu mel-\n\nden. Sie begr\u00fcnden die Notwendigkeit einer solchen \n\nStelle damit, dass \u00dcbergriffe nicht genau genug erfasst \n\nw\u00fcrden, dass es deshalb keine gezielten Pr\u00e4ventionsma\u00df-\n\nnahmen gebe und dass die Meinungs- und Versammlungs-\n\nfreiheit in Gefahr sei. Bei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \n\nder Wahlkampf in der politischen Auseinandersetzung \n\nsp\u00fcrbar an H\u00e4rte zugenommen hat, kann ich den von \n\nIhnen ins Feld gef\u00fchrten Beweggr\u00fcnden f\u00fcr den Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\nZu den einzelnen Punkten: Es ist einfach nicht richtig, \n\ndass die Delikte nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erfasst w\u00fcrden. All \n\ndie von Ihnen genannten Delikte im Zusammenhang mit \n\nder St\u00f6rung von Wahlk\u00e4mpfen, 550 an der Zahl, wurden \n\nvon der Polizei und dem Staatsschutz in Sachsen erfasst, \n\nsonst h\u00e4tten Sie in der Kleinen Anfrage auch keine Anga-\n\nben dar\u00fcber erhalten. Delikte werden nicht nur in der Art \n\nerfasst, wie Sie die Daten bei der Staatsregierung erfragt \n\nhaben. Polizei, Staatsanwaltschaft und Staatschutz k\u00fcm-\n\nmern sich um jeden angezeigten Fall. Insofern ist mir \n\nschleierhaft, wozu wir die von Ihnen geforderte Erfas-\n\nsungsstelle brauchen, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Zuh\u00f6ren hilft!) \n\nau\u00dfer dass wir damit eine weitere Verwaltungsstelle \n\nschaffen w\u00fcrden, die unn\u00f6tig Geld kostet. \n\nEbenso wenig kann ich erkennen, wie eine noch detail-\n\nliertere Erfassung von Delikten die Pr\u00e4ventionsarbeit \n\nerleichtern sollte. Wie darf ich mir das eigentlich vorstel-\n\nlen? Was n\u00fctzen Ihnen beispielsweise genaue Angaben zu \n\nabgerissenen, zerst\u00f6rten oder verschandelten Plakaten? \n\nWollen Sie dann auf Basis dieser spezifischen Kennzahlen \n\nKurse in Wahlplakateselbstverteidigung anbieten? \n\nNein, im Ernst: Die beste Pr\u00e4vention ist, wenn wir \u2013 und \n\ndieser Hinweis geht in der Tat an uns alle \u2013 selbst dazu \n\nbeitragen, dass der Wahlkampf fair ist und auch in Zu-\n\nkunft fair bleibt, indem man bewusste Provokationen \n\nweitestgehend vermeidet, die den politischen Mitbewer-\n\nber nur herabsetzen und diffamieren. Als Politiker tragen \n\nwir eine besondere Verantwortung, dem gerecht zu \n\nwerden. Ich gebe selbstkritisch zu, dass uns dies in der \n\nVergangenheit nicht immer gelungen ist. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir in unseren Parteien alle f\u00fcr einen fairen \n\nUmgang miteinander werben. \n\nEbenso sehe ich die grunds\u00e4tzlich garantierte Meinungs- \n\nund Versammlungsfreiheit nicht in Gefahr, wie Sie in \n\nIhrem Antrag behaupten. Wenn ich mir anschaue, wie \n\nviele Auftritte der Bundeskanzlerin und anderer CDU-\n\nMinister mit Trillerpfeifen, \u201eMerkel muss weg!\u201c-Plakaten \n\nund sonstigen Aktionen gest\u00f6rt wurden, dann scheint mir \n\ndie Meinungsfreiheit durchaus gew\u00e4hrleistet, auch wenn \n\nich diese Form als wenig geeignet f\u00fcr eine sachdienliche \n\npolitische Auseinandersetzung ansehe. \n\nInsofern sehe ich die Notwendigkeit f\u00fcr die von Ihnen \n\ngeforderte Erfassungsstelle als nicht gegeben an. Viel-\n\nmehr m\u00fcssen wir alle miteinander daf\u00fcr Sorge tragen, \n\ndass \u2013 bei aller H\u00e4rte der politischen Auseinandersetzung \n\n\u2013 die Grenzen des Anstands, des guten Geschmacks und \n\nletztlich des Rechts nicht \u00fcberschritten werden. \n\nHierf\u00fcr tragen wir alle Verantwortung, auch und vielleicht \n\nganz besonders Sie von der AfD. Sie k\u00f6nnen nicht st\u00e4ndig \n\nFeuer an die Lunte legen und sich dann dar\u00fcber beschwe-\n\nren, wenn es brennt. Dies scheint ja zumindest Ihre \n\nLandesvorsitzende erkannt zu haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD, \n\nsowie Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Urban? \u2013 Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich versuche es mit einer Kurzinter-\n\nvention; so viel Zeit brauche ich jetzt nicht. \u2013 Herr Hart-\n\nmann, ich glaube, Sie haben bei meiner Einbringung des \n\nAntrags nicht wirklich zugeh\u00f6rt. Wenn Sie zugeh\u00f6rt \n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie verstanden, welchen Sinn dieser \n\nAntrag hat. \n\nEs geht eben nicht darum, dass nur die Delikte erfasst \n\nwerden, die bei der Polizei auflaufen. Das ist die Spitze \n\ndes Eisbergs. Wir haben eine Unzahl von Delikten, die \n\ngar nicht zur Anzeige kommen. \n\nJa, es ist oft sehr notwendig, festzustellen, aus welchem \n\nLager oder gegebenenfalls auch aus welcher Partei diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5589 \n\nAngriffe kommen. Wenn Sie uns unterstellen, dass wir \n\nmit unserem Wahlkampf sozusagen die Stimmung hoch-\n\nschaukeln w\u00fcrden, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nist das billige Polemik. Wir tun das nicht. Wir akzeptieren \n\nauch lautstarken Protest gegen unsere eigenen Veranstal-\n\ntungen. Das ist auch gar nicht gemeint. \n\nEs geht ganz konkret um k\u00f6rperliche Angriffe auf Perso-\n\nnen. Ihr Abgeordneter Herr Krau\u00df hat selbst Morddro-\n\nhungen bekommen, das wissen Sie. Es gibt Angriffe auf \n\nAbgeordnete der LINKEN und auf unsere eigenen B\u00fcros. \n\nGenau darum geht es. Es geht um die vielen Sachbesch\u00e4-\n\ndigungen, die passieren, die letztendlich Straftaten sind, \n\nwenn sie mit einer politischen Motivation stattfinden. \n\nBitte lesen Sie den Antrag noch einmal, und bitte h\u00f6ren \n\nSie mir zu, wenn ich ihn einbringe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Das mit dem Zuh\u00f6ren und \n\nmit dem Verstehen gebe ich Ihnen gern zur\u00fcck. Ich habe \n\nIhren Antrag gelesen, und ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt. \n\nZwei Dinge dazu: Sie k\u00f6nnen das gern als billige Polemik \n\nzur\u00fcckweisen; dadurch wird es nicht falscher oder richti-\n\nger. Fakt ist ganz einfach, dass beispielsweise auch aus \n\nIhrer Partei eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr kam, dass bewusst \n\nSt\u00f6rungen bei anderen Parteiveranstaltungen durchgef\u00fchrt \n\nworden sind. Das, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, muss man ganz einfach zur Kenntnis nehmen. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nDas Zweite: Sie m\u00fcssen mir einmal erkl\u00e4ren, wie das, was \n\nSie beschreiben, durch eine Stelle beim Landeswahlleiter \n\nkoordiniert werden soll, um Anzeigen und Hinweise \n\naufzunehmen. Durchdenken Sie doch bitte einmal ernst-\n\nhaft Ihren eigenen Antrag! Das ist dasselbe, als wenn Sie \n\nderzeit die Anzeigen und Hinweise bei der Polizei aufge-\n\nben, die sie dann im Staatsschutzbereich sammelt und \n\nzusammenfasst. \n\nNur so \u2013 h\u00e4tten Sie mir einmal zugeh\u00f6rt! \u2013 konnten Sie \n\ndank Antwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage \n\n\u00fcberhaupt zur Kenntnis nehmen, wie hoch die Zahlen im \n\nJ 550 im Wahlkampf gewesen sind an Delikten. Der \n\nLandeswahlleiter wird an dieser Stelle nichts anderes \n\nmachen, als die Anzeigen, die eingehen, zu erfassen. \n\nSonst m\u00fcssten Sie Ihren Antrag modifizieren und 100 bis \n\n200 Leute fordern, die Streifendienst im Wahlkampfbe-\n\nreich leisten und selbstst\u00e4ndige Erfassungen und Befra-\n\ngungen vornehmen; sonst funktioniert das nicht. Das ist \n\ndann nicht anders, als wenn dies im Zust\u00e4ndigkeitsbereich \n\nder s\u00e4chsischen Polizei verbleibt. Daher ist das ein An-\n\ntrag, der in der Sache \u00fcberhaupt nicht zielf\u00fchrend und \n\ndienlich ist. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Widerspruch bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun spricht Frau \n\nAbg. K\u00f6ditz f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nzun\u00e4chst das Offensichtliche feststellen: Die Grundidee \n\nder AfD ist v\u00f6llig absurd. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht im Antrag der Reihe nach um rechtswidrige \n\nTaten, um Attacken, Angriffe, \u00dcbergriffe, schlie\u00dflich um \n\nN\u00f6tigung, Bedrohung sowie um politische Gewalt. F\u00fcr all \n\ndas sind selbstverst\u00e4ndlich die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \n\nzust\u00e4ndig \u2013 wer denn sonst? Davon abgesehen mag es ja \n\nsein, dass die Polizei und der polizeiliche Staatsschutz \n\n\u201emit der Bek\u00e4mpfung der rechts- und linksextremisti-\n\nschen Gewalt sowie der islamistischen Gewalt derzeit voll \n\nausgelastet\u201c sind. Da stelle ich die Frage einmal umge-\n\ndreht. Der Landeswahlleiter ist Pr\u00e4sident unseres Statisti-\n\nschen Landesamtes. Daher ist er mit seinen Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern mit bestimmten Aufgaben versehen, \n\nund ich glaube, diese Menschen sind damit auch ausgelas-\n\ntet. \n\nDie AfD moniert nun, dass vieles, was sich angeblich \n\noder tats\u00e4chlich bei der Polizei und beim LKA ereignet \n\nhat, nur l\u00fcckenhaft erfasst werde. Ja, das trifft grunds\u00e4tz-\n\nlich zu, denn die Statistik der politisch motivierten Krimi-\n\nnalit\u00e4t kann immer nur bestimmte Merkmale erfassen und \n\nabbilden, jedoch nicht alle erdenklichen. Dies gilt \u00fcbri-\n\ngens f\u00fcr jede Statistik. Was die PMK-Statistik betrifft, so \n\nwird diese wenigstens regelm\u00e4\u00dfig weiterentwickelt. Seit \n\n2016 werden unter anderem auch Delikte erfasst, die sich \n\ngegen Amts- und Mandatstr\u00e4ger sowie gegen Parteien \n\nrichten. Dass diese Delikte nunmehr gesondert erfasst \n\nwerden, hat \u00fcbrigens weniger etwas mit Linksextremis-\n\nmus und Islamismus zu tun \u2013 aber das sei einmal nur am \n\nRande festgestellt. \n\nSoweit es auch weiterhin L\u00fccken in der Statistik geben \n\nwird, kann sie jedenfalls der Landeswahlleiter auch nicht \n\nschlie\u00dfen, denn auch er w\u00e4re ja auf die Erhebung genau \n\njener polizeilichen Daten angewiesen. \n\nMit dem, was die AfD ausgef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich dass \n\nB\u00fcrger jetzt beim Landeswahlleiter anrufen, wird es auch \n\nweiterhin nur l\u00fcckenhaft und zu undetailliert sein. Aus \n\ndem Antragstext wird deutlich, dass es der AfD noch um \n\netwas anderes geht \u2013 n\u00e4mlich um sich selbst. An ver-\n\nschiedenen Stellen ist ganz allgemein die Rede von \n\nVerst\u00f6\u00dfen und Handlungen, die den Wahlkampf angeblich \n\noder tats\u00e4chlich beintr\u00e4chtigen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen auch \n\nParteien einschlie\u00dflich der AfD Kritik und Protest aushal-\n\nten. Solche Beeintr\u00e4chtigungen geh\u00f6ren zur Meinungs-\n\nfreiheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5590 \n\nVerwunderlich ist nat\u00fcrlich, dass ausgerechnet die AfD-\n\nFraktion die besondere Bedeutung der Parteien hervor-\n\nhebt. Denn noch im Mai hatte sich die Fraktion als soge-\n\nnannten Experten den neurechten Verfassungsjuristen \n\nKarl Albrecht Schachtschneider eingeladen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein, danke. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das  \n\nist auch besser so f\u00fcr Sie!) \n\nHerr Schachtschneider schm\u00e4ht bei jeder Gelegenheit \n\n\u201eParteienoligarchie\u201c in der Bundesrepublik und bezeich-\n\nnet den \u201eParteienstaat\u201c als \u201eVerfallserscheinung der Repu-\n\nblik\u201c. Sich jetzt wiederum auf die verfassungsrechtlichen \n\nPrivilegien von Parteien zu berufen, scheint da auf den \n\nersten Blick eindeutig doppelz\u00fcngig zu sein. Auf den \n\nzweiten Blick ergibt das alles jedoch Sinn; denn es liegt \n\nauf der Hand, dass es der AfD keineswegs um \u201edie\u201c \n\nParteien geht. Die AfD ist nicht um uns besorgt, und sie \n\nsorgt sich auch nicht um die Zivilgesellschaft, wie sie das \n\nim Antragstext erw\u00e4hnt. \n\nMeine Damen und Herren, der ganze Antrag steht schlie\u00df-\n\nlich unter der \u00dcberschrift \u201eFairen Wahlkampf erm\u00f6gli-\n\nchen\u201c. Mit Verlaub: Wer an einem fairen Wahlkampf \n\ninteressiert ist, der betreibt ihn nicht auf dem R\u00fccken von \n\nMinderheiten, nicht auf Kosten der \u00c4rmsten und \n\nSchw\u00e4chsten, nicht zulasten der Menschen in unserem \n\nLand, die anders denken und glauben, anders leben oder \n\nlieben. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Nehmen  \n\nSie einmal Ihren Finger herunter!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\njetzt die SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das gesellschaftliche Klima in \n\nDeutschland und in Sachsen ist rauer geworden, auch und \n\ngerade f\u00fcr Menschen, die sich in der Politik engagieren \u2013 \n\nund damit meine ich nicht nur uns Landtagsabgeordnete, \n\nsondern ich meine vor allem auch die vielen Ehrenamtli-\n\nchen wie die Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpo-\n\nlitiker, die sich t\u00e4glich aufreiben. Dieses gesellschaftliche \n\nKlima hat in den letzten zwei bis drei Jahren eine neue \n\nQualit\u00e4t gewonnen mit Anschl\u00e4gen auf Politiker, deren \n\nAutos, deren B\u00fcros und deren Familien. Das ist nat\u00fcrlich \n\nauch im Wahlkampf in allen Parteien ein Thema gewesen. \n\nLassen Sie mich deshalb ganz unmissverst\u00e4ndlich sagen: \n\nDie SPD-Fraktion verurteilt jede Form von Gewalt gegen \n\nPolitikerinnen und Politiker, ihre Angeh\u00f6rigen und ihre \n\nFamilien \u2013 egal gegen wen; ich sage auch ausdr\u00fccklich: \n\nauch Gewalt gegen Politikerinnen und Politiker der AfD, \n\ngegen alle. Gewalt und Straftaten d\u00fcrfen kein Mittel der \n\npolitischen Auseinandersetzung in diesem Land bleiben, \n\ndenn sie sind es. Sie geh\u00f6ren zum Alltag. \n\nDabei muss uns eigentlich klar sein: Wahlk\u00e4mpfe geh\u00f6ren \n\nzu unserer Demokratie. Sie dienen dazu, die Konzepte \n\nvorzustellen; sie dienen zur Vorstellung der Personen, \n\nsodass die m\u00fcndigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem \n\nfreien Land ihre Wahlentscheidung treffen k\u00f6nnen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Zuspitzung, dazu geh\u00f6rt aber auch \n\nKreativit\u00e4t und vor allem gro\u00dfes Engagement. \n\nWahlk\u00e4mpfe in einer Demokratie setzen aber Fairness \n\nvoraus. Das bedeutet Aufrichtigkeit. Wir reden hier \u00fcber \n\nden Wettbewerb von Ideen. Es geht nicht darum, wer am \n\nwirkungsvollsten Fake News verbreitet. Dazu geh\u00f6rt, dass \n\nman nicht auf dem R\u00fccken von Minderheiten Wahlk\u00e4mp-\n\nfe betreibt. Dazu geh\u00f6rt auch, dass man seine Wahlk\u00e4mp-\n\nfe transparent finanziert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diesen Anspr\u00fcchen an \n\neinen fairen Wahlkampf in dieser Demokratie werden die \n\nWahlk\u00e4mpfe immer weniger gerecht. Dazu muss sich \n\njeder von uns auch selber hinterfragen. Aber \u2013 und hier \n\nlasse ich Sie nicht aus der Verantwortung heraus \u2013 einen \n\nwesentlichen Anteil am Verfall der politischen Kultur in \n\ndiesem Land tr\u00e4gt die AfD, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\nDas k\u00f6nnte man an vielen Beispielen festmachen. Ich \n\nw\u00fcrde gern zum Beispiel einmal mit Ihnen \u00fcber die \n\nMachenschaften des Vereins zur Erhaltung der Rechts-\n\nstaatlichkeit und b\u00fcrgerlichen Freiheiten diskutieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, sehr gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wie ist denn Ihre pers\u00f6nliche \n\nMeinung zu dem Ausspruch von Frau Nahles, den wir \n\ngestern lesen durften? Das w\u00fcrde mich jetzt einmal \n\ninteressieren. \n\nHenning Homann, SPD: Ich w\u00fcsste jetzt nicht, was das \n\nmit dieser Debatte zu tun hat. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sie werfen doch allen anderen \n\naggressive \u00c4u\u00dferungen vor? Was ist das denn f\u00fcr eine \n\n\u00c4u\u00dferungsform? \n\nHenning Homann, SPD: Nein, ich werfe nicht allen \n\nanderen ihre Ausdrucksformen vor. Ich werfe Ihnen Ihre \n\nAusdrucksform vor, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich habe Sie  \n\ngerade gefragt, was Sie zu der Ausdrucksform  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5591 \n\nvon Frau Nahles sagen! Damit kommen  \n\nSie wahrscheinlich in Schwierigkeiten!) \n\n\u2013 Nein, ich habe \u00fcberhaupt kein Problem damit, zu sagen, \n\ndass diese Form der politischen Auseinandersetzung nicht \n\nmeine ist. Ich sage Ihnen aber auch ganz ehrlich: Ich bin \n\neher f\u00fcr mehr Klartext als f\u00fcr weniger Klartext, und das \n\ngerade auch in Ihre Richtung. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: In die  \n\nFresse hauen ist Klartext f\u00fcr Sie?) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dann geben wir \n\ndas Ganze doch zur\u00fcck. Wie haben Sie denn Ihren Bun-\n\ndestagswahlkampf finanziert? Was ist denn mit Ihren \n\ndubiosen Finanzstr\u00f6men, wo aus dem Ausland Kapital \n\neingesammelt wird und hier Wahlkampfzeitungen verteilt \n\nwerden? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist gegen  \n\nden Schatzmeister meiner Partei! Das ist  \n\nstrafrechtlich relevant, was Sie hier loslassen! \u2013  \n\nAllgemeine Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte! \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist  \n\nl\u00e4cherlich, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\nHerr H\u00fctter, w\u00fcrden Sie die Sache bitte nachher kl\u00e4ren! \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 Herr H\u00fctter, alles, was ich \n\nhier vortrage, ist weitgehend recherchiert. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nIm \u00dcbrigen haben Sie gerade alle meine Bemerkungen zu \n\nIhrer Debattenkultur bewiesen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die AfD schl\u00e4gt \n\njetzt also vor, eine zentrale Erfassungsstelle zur Doku-\n\nmentation von rechtswidrigen politisch motivierten Taten \n\nim Wahlkampf beim Landeswahlleiter einzurichten. Dazu \n\nmuss man erst einmal sagen: In diesem Land werden \n\npolitisch motivierte Straftaten gegen Einrichtungen, \n\nMitglieder und Veranstaltungen von Parteien bereits \n\ndokumentiert, und zwar vom Landeskriminalamt, auch \n\nund gerade w\u00e4hrend Wahlk\u00e4mpfen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Aber eben nicht vollst\u00e4ndig!) \n\nDas wird \u00fcbrigens bundeseinheitlich gemacht. Das, was \n\nSie jetzt vorschlagen, die Rechtfertigung f\u00fcr Ihren Vor-\n\nschlag ist, dass nicht ausk\u00f6mmlich auf Ihre Kleine Anfra-\n\nge geantwortet worden w\u00e4re. Mein Vorschlag w\u00e4re: \n\nStellen Sie doch einmal ordentliche Fragen, dann be-\n\nkommen Sie auch eine ordentliche Antwort. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nH\u00f6ren Sie mal weiter zu! Es ist nicht einmal ein Jahr her, \n\nda wurde im Landtagspr\u00e4sidium \u00fcber die Entwicklung \n\nvon \u00dcbergriffen auf Parteien, auf Politiker und ihre \n\nFamilien berichtet, und zwar in aller Sachlichkeit. Das \n\nsind Orte, an denen man solche Diskussionen auch in \n\nZukunft f\u00fchren muss. Aber an dieser Stelle wird auch \n\nklar, worum es Ihnen geht. Ihnen geht es gar nicht um die \n\nAuseinandersetzung in dieser Frage. Sonst h\u00e4tten Sie den \n\nRaum gehabt, zum Beispiel im Landtagspr\u00e4sidium darum \n\nzu bitten, dass wir die Dokumentation, die wir dort \n\nbegonnen haben, fortsetzen. Ihnen geht es um die Show \n\nhier auf der B\u00fchne. Dazu sage ich Ihnen ganz ehrlich: Das \n\nwird den Kolleginnen und Kollegen, die hier in den \n\nletzten Jahren empfindlich Opfer von Straftaten wurden, \n\nnicht gerecht, wenn es Ihnen hier nur um die Show geht. \n\nSie schlagen vor, das beim Landeswahlleiter zu machen. \n\nF\u00fcr so etwas gibt es die Polizei. Ich sage Ihnen auch, was, \n\nwie ich glaube, noch dahintersteckt. Sie m\u00f6chten, dass in \n\nZukunft B\u00fcrgerrunden und B\u00fcrger gegen Wahlkampfver-\n\nst\u00f6\u00dfe auf Patrouille gehen. Ich habe das Gef\u00fchl, das ist \n\nauch Ihr Forderprogramm f\u00fcr B\u00fcrgerwehren. \n\n(Zuruf von der AfD: Ihre Fantasie ist grenzenlos!) \n\nEs geht darum: H\u00e4lt man einen rechtsstaatlichen Weg ein \n\n\u2013 bei einer Straftat macht man eine Anzeige \u2013, oder \n\nversuchen Sie alternative Wege zu kreieren? Dazu sage \n\nich Ihnen ganz ehrlich: Das macht \u00fcberhaupt keinen Sinn \n\nund wird auch Ihrem Anspruch \u00fcberhaupt nicht gerecht. \n\nDeshalb noch einmal eine klare Absage an Gewalt, egal \n\ngegen wen, aber wir lassen eine Doppelz\u00fcngigkeit und \n\neine doppelte Moral von Ihrer Seite an dieser Stelle nicht \n\nzu. Deshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Lippmann, bitte. Zuvor h\u00f6ren wir noch eine \n\nKurzintervention. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nwerde mich nat\u00fcrlich auf den Redebeitrag des Vorredners \n\nbeziehen. Tweet vom stellvertretenden Bundesvorsitzen-\n\nden der SPD, Herrn Stegner \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eFakt bleibt: \n\nMan muss Position und Personal der Rechtspopulisten \n\nattackieren, weil sie gestrig, intolerant, rechts au\u00dfen und \n\ngef\u00e4hrlich sind.\u201c Hier stellt sich ganz klar die Frage: Wer \n\nruft zu Straftaten gegen die AfD auf? Das ist Ihr stellver-\n\ntretender SPD-Bundesvorsitzende Ralf Stegner. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Ich bin mir jetzt \u00fcber Ihre \n\ndialektischen F\u00e4higkeiten nicht ganz im Klaren, muss ich \n\nganz ehrlich sagen. Herr Stegner meinte an dieser Stelle \n\ndie politische Auseinandersetzung. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!  \n\nDas hat er aber nicht gesagt!) \n\nDoch, doch, das hat er gesagt, Sie m\u00fcssen es nur lesen \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5592 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\nschon viel gesagt worden. Hinter uns liegt ein Bundes-\n\ntagswahlkampf, der f\u00fcr uns alle, glaube ich, traurige \n\nNeuerungen beinhaltet hat. Hass, Hetze und Gewalt gegen \n\nParteien, gegen ihre Bewerberinnen, gegen Autos und \n\ngegen vieles mehr sind leider nicht Seltenheit, sondern \n\nfast schon regelm\u00e4\u00dfig im Bundestagswahlkampf gewesen. \n\nMeine Partei und ich betrachten mit gro\u00dfer Sorge, wie \n\nsich der Zustand der demokratischen Auseinandersetzung \n\nauch in Wahlk\u00e4mpfen in Deutschland entwickelt hat. Es \n\nist Aufgabe aller engagierten Demokratinnen und Demo-\n\nkraten, dem Einhalt zu gebieten und sich dem entgegen-\n\nzustellen. \n\nJetzt legt die AfD einen Antrag vor und meint, dies mit \n\neiner Landeserfassungsstelle beim Landeswahlleiter \n\nkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Dieser \n\nAntrag ist sinnlos, er ist verlogen und er ist gef\u00e4hrlich. \n\nAber bevor ich Ihnen das erkl\u00e4re, finde ich etwas schon \n\nein bisschen bizarr. Ich h\u00e4tte von Ihnen erwartet, dass Sie \n\nzumindest einen Funken Anstand besitzen und wenn Sie \n\nsich hier vorn hinstellen und einen solchen Antrag stellen, \n\nwenigstens den Anstand haben, sich daf\u00fcr zu entschuldi-\n\ngen, dass Sie mit Ihrem Hass und Ihrer Hetze, die Sie \n\ntagt\u00e4glich s\u00e4en, das Klima im Wahlkampf so vergiftet \n\nhaben, dass wir jetzt \u00fcberhaupt dar\u00fcber reden m\u00fcssen, \n\nwenn Sie einen solchen Antrag stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nSie versuchen, hier das Problem zu l\u00f6sen, das Sie selbst \n\nverursacht haben. Das ist unredlich. Sie sollten vor der \n\neigenen T\u00fcr kehren, bevor Sie das Hohe Haus damit \n\nbehelligen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \n\nZwischenfrage beantworten? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich beantworte gern eine \n\nZwischenfrage des Kollegen H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sind Sie der Meinung, dass Ihr \n\nVorzeigedemokrat Herr Kassek alles richtig gemacht hat, \n\nauch in diesem Wahlkampf, auch im Rahmen von G20 \n\ndieses Jahres? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr H\u00fctter, diese Frage \n\nhabe ich ja fast schon erwartet, weil Sie in das billige \n\nPolemikfeld der AfD geh\u00f6rt, immer alles miteinander \n\nzusammenzuhauen, was nichts miteinander zu tun hat. Ich \n\nwerfe Ihnen ja auch nicht Frau von Storch in dieser \n\nDebatte vor. Aber sei\u2018s drum, ich antworte Ihnen gerne \n\nauf Ihre Frage. \n\nWir haben dazu eine sehr intensive Debatte in unserer \n\nPartei gehabt und eine klare Positionierung bezogen. Sie \n\nk\u00f6nnen das alles gern nachlesen, und ich stehe hinter der \n\nPositionierung des Landesvorstands zu dieser Frage. \n\nDamit hat sich die Frage erledigt, ob ich das sinnvoll \n\nfinde oder nicht, ob ich das guthei\u00dfe oder eben nicht. Sie \n\nk\u00f6nnen das nachlesen, aber Sie behaupten ja im Zweifel \n\nden Gegensatz. Ich bin ja wenigstens bereit, dazu Stellung \n\nzu nehmen. Wenn ich Ihnen so eine Frage stelle, kommt \n\nbei Ihnen ja sofort die Antwort: \u201eDavon haben wir nichts \n\ngewusst, davon wissen wir nie was.\u201c Oder: \u201eDer geh\u00f6rt \n\nnicht mehr zu uns.\u201c Das ist bei Ihnen ja sonst die klassi-\n\nsche Antwort. Aber sei\u2019s drum. Ich setze meine Rede fort. \n\nDer Antrag ist allein deswegen sinnlos, weil schon mehr-\n\nfach gesagt wurde, dass die Daten \u00fcber Straftaten bei der \n\nPolizei und Staatsanwaltschaft vorliegen. Es kann doch \n\njetzt nicht das Ziel sein, dass wir eine andere Stelle damit \n\nbesch\u00e4ftigen, das zu machen, was in einem Rechtsstaat \n\nnotwendig ist, n\u00e4mlich Straftaten zu verfolgen. Sie blo\u00df \n\nzu dokumentieren ist doch eine Bankrotterkl\u00e4rung des \n\nRechtsstaates, der Sie jetzt auch noch mit Ihrem Antrag \n\nVorschub leisten wollen. Das ist das erste absurdum. \n\nDas Zweite: Sie wollen mit der Begr\u00fcndung der ange-\n\nspannten Personalsituation das Ganze beim Landeswahl-\n\nleiter installieren. Ich hoffe, Herr Innenminister, dass es \n\ndazu nie kommen wird. \n\nDenn h\u00e4tte Ihr Kollege Barth einmal im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss aufgepasst oder bei der letzten Ausspra-\n\nche zum Bericht der Personalkommission einmal zugeh\u00f6rt \n\n\u2013 aber Herr Barth h\u00f6rt ja selten zu \u2013, dann w\u00fcsste er, dass \n\ndas \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nStatistische Landesamt zu den Beh\u00f6rden im Freistaat \n\nSachsen geh\u00f6rt, die die schlechteste Personalausstattung, \n\nden gr\u00f6\u00dften Stellenabbau und die gr\u00f6\u00dfte \u00dcberalterung in \n\ndiesem Land haben. Denen jetzt auch noch diese Aufgabe \n\n\u00fcberzuhelfen, ist doch dreist! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nDer Antrag ist aus meiner Sicht aber auch gef\u00e4hrlich; \n\ndenn Sie haben eben nicht definiert, was Verst\u00f6\u00dfe sind. \n\nSie schreiben zwar etwas in der Begr\u00fcndung. Von Herrn \n\nUrban habe ich jetzt noch geh\u00f6rt, es soll auch um Ord-\n\nnungswidrigkeiten gehen. Darf ich dann demn\u00e4chst das \n\nAfD-Plakat, das zu sp\u00e4t abgeh\u00e4ngt wurde, dort anzeigen? \n\nIch wei\u00df es nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas f\u00fchrt doch in der Folge nur dazu, dass der Leiter des \n\nStatistischen Landesamtes bzw. der Landeswahlleiter \n\nnicht in der Lage ist, diese Vorf\u00e4lle zu pr\u00fcfen. Das Ergeb-\n\nnis ist keine Dokumentationsstelle, sondern eine Denun-\n\nziationsstelle, die Sie schaffen wollen, wo wahrscheinlich \n\nein Gro\u00dfteil Ihrer Brigaden, die durch die Gegend rennen, \n\ndann m\u00f6glichst bem\u00fcht sind, dort permanent Informatio-\n\nnen hinzugeben, um Leute zu denunzieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5593 \n\nWie ernst Sie es im Zweifel mit Ihrer eigenen Dokumen-\n\ntation nehmen \u2013 \u2013 Ihr \u2013 mittlerweile muss ich sagen \u2013 \n\nExkollege Wurlitzer hat hier im Plenum einmal behauptet, \n\ndass Mitglieder der Jusos und der Gr\u00fcnen Jugend Info-\n\nst\u00e4nde der AfD angegriffen h\u00e4tten. Er ist bis heute den \n\nNachweis daf\u00fcr schuldig geblieben. Wenn das das Niveau \n\nist, wie Sie dort Informationen geliefert haben wollen, \n\ndann Prost Mahlzeit! \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDrittens. \u2013 Ich habe \u201eehemaliger Kollege\u201c gesagt, Herr \n\nSchreiber. \u2013 Der Antrag ist pure Heuchelei. Zum einen: \n\nWas sind denn Verst\u00f6\u00dfe? Ist es ein Versto\u00df, wenn Herr \n\nVormeier, der noch zu Ihrer Partei geh\u00f6rt, davon spricht, \n\ndass endlich einmal ausgemistet werden soll? Ist es ein \n\nVersto\u00df, wenn ein ehemaliger Abgeordneter Ihrer Frakti-\n\non dem Kollegen Fischer seinen Geisteszustand negativ \n\nattestieren will? Oder ist es ein Versto\u00df, wenn, ich glaube, \n\nSie, Herr Urban, dem Ministerpr\u00e4sidenten Alzheimer \n\nvorwerfen? Das sind alles wahrlich keine fairen Praktiken \n\nin der politischen Auseinandersetzung. \n\nEr ist auch deshalb heuchlerisch \u2013 da kann ich einmal \n\nIhren Kollegen H\u00f6cke in Th\u00fcringen bem\u00fchen. Dort gibt \n\nes bekannterma\u00dfen das IDZ, eine Dokumentationsstelle \n\nzum Thema Rechtsextremismus. Ihr Kollege Bernd \n\nH\u00f6cke hat das Ganze als \u2013 und das ist politische Schizo-\n\nphrenie, was Sie dann machen \u2013 Reichskulturkammer \n\noder Stasi 2.0 bezeichnet. Sie scheinen diese Dokumenta-\n\ntionsstellen nur dann haben zu wollen, wenn es gegen die \n\nRichtigen geht, und Sie finden Sie dann falsch, wenn es \n\ngegen die Falschen geht. Das ist doch Heuchelei. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch Folgendes sagen: Ich \n\nkann nur konstatieren, dieser Antrag ist aus der Rubrik \n\n\u201eDie Brandstifter rufen nach der Feuerwehr\u201c. Das ist \n\nmoralisch und politisch verwerflich. Deshalb werden wir \n\ndem nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Lippmann,  \n\nwer ist denn Bernd H\u00f6cke? Ich kenne  \n\nden Mann nicht! Wohl zu viel \u201eextra 3\u201c geschaut? \n\n\u2013 Zurufe von der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es jetzt noch Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Eigentlich wollte ich \n\nnicht sprechen. Aber ich glaube, man muss in die Diskus-\n\nsion ein wenig Sachlichkeit hineinbringen. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nChristian Hartmann, CDU: Ach!) \n\nMan versucht, sich hier wieder so darzustellen, wie: Was \n\nf\u00e4llt denn der AfD wieder ein? Haben die nichts Besseres \n\nzu tun, als sich den ganzen Tag selbst zu bemitleiden? Das \n\nist ja so ein wenig der Ton. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nWenn ich mir so anh\u00f6re, was hier in den Runden gekom-\n\nmen ist, das war wirklich so: \u201eHaltet den Dieb!\u201c \n\nIch beginne einmal mit Herrn Homann, aber es k\u00f6nnte \n\ngenauso gut auch Kollege Hartmann sein oder eigentlich \n\nalle anderen, die sagen, es geht ja nur \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, weil Sie alle dasselbe Argument gebracht haben: Es \n\nginge nur um die Straftaten, und daf\u00fcr w\u00e4re schlie\u00dflich \n\ndie Polizei zust\u00e4ndig. Ja, das ist richtig. Die Polizei \n\ndokumentiert das. Das ist auch auswertbar, wenn man \n\nentsprechende Straftaten zur Anzeige gebracht hat. Tatsa-\n\nche ist aber auch, dass viele Dinge wegen der Kompli-\n\nziertheit und dem Rattenschwanz hintendran \u2013 Verneh-\n\nmung usw. \u2013 nicht bei der Polizei zur Strafanzeige ge-\n\nbracht werden und deshalb tats\u00e4chlich eine l\u00fcckenhafte \n\nDokumentation vorhanden ist. Das hei\u00dft, wir haben ein \n\nriesiges Dunkelfeld. Wenn wir jede Straftat, die uns im \n\nWahlkampf widerfahren ist, zur Anzeige gebracht h\u00e4tten, \n\n(Unruhe im Saal) \n\nh\u00e4tten wir unseren Wahlkampf auf dem Polizeirevier \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDas haben wir aber gar nicht n\u00f6tig, muss ich einmal \n\nsagen. Auf der anderen Seite h\u00e4tte die Polizei nichts \n\nBesseres zu tun, als Zigtausende Strafanzeigen einzustel-\n\nlen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nInsofern w\u00e4re es schon besser, wenn man eine Stelle hat, \n\nwo man das hinmelden kann, die gerade nicht die Polizei \n\nist. Im \u00dcbrigen: F\u00fcr Ordnungswidrigkeiten ist die Polizei \n\nnur in zweiter Linie zust\u00e4ndig. H\u00e4ufig w\u00fcrden solche \n\nSachen dann wieder bei den zust\u00e4ndigen Verfolgungsbe-\n\nh\u00f6rden liegen. Wenn wir dann die Staatsregierung wieder \n\netwas fragen, hei\u00dft es, wir k\u00f6nnen Ihnen keine Antwort \n\ngeben, weil wir nicht zust\u00e4ndig sind. Fragen Sie doch bei \n\nder zust\u00e4ndigen Stelle. Also ist es sinnvoll, diese Dinge zu \n\nb\u00fcndeln. \n\nDann gibt es auch noch andere Dinge in der Behinderung \n\ndes Wahlkampfes, zum Beispiel wenn ein B\u00fcrgermeister \n\nabends einmal zuf\u00e4lligerweise auf diesem Platz, der sonst \n\nregelm\u00e4\u00dfig beleuchtet ist, das Licht ausmacht, wenn wir \n\nunsere Demonstration haben. Das ist nat\u00fcrlich keine \n\nStraftat! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAber es ist zweifelsohne eine Behinderung des Ganzen. \n\n(Zurufe: Oh!) \n\nOder erwarten Sie, dass unsere Demonstrationsteilnehmer \n\noder die B\u00fcrger, die sich auf einer Demonstration oder \n\nKundgebung informieren wollen, mit Taschenlampen \n\nkommen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5594 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDas kann es doch nun wirklich nicht sein! \n\nFrau K\u00f6ditz, Sie haben von der Legitimit\u00e4t von Protest \n\ngesprochen. Ja, das denke ich auch. Auf der anderen Seite \n\nbei\u00dft es sich wieder mit dem, was Herr Hartmann kriti-\n\nsiert hat, wenn B\u00fcrger mit der Politik der Bundeskanzle-\n\nrin unzufrieden sind, die sie nur aus dem Fernsehen \n\nkennen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn Frau Merkel dann einmal f\u00fcr die B\u00fcrger greifbar ist \n\nund sie sagen, meine G\u00fcte, endlich ist sie einmal da, jetzt \n\nkann ich ihr einmal die Meinung geigen, denn sie hat uns \n\nnicht gefragt bei der Politik, und wir sind unzufrieden, \n\nund wir wollen ihr das zeigen, damit sie einlenkt, wenn \n\nsie schon einmal hier ist, das ist wahrlich auch legitim. \n\nWenn sich B\u00fcrger organisieren, um ihren Protest auf die \n\nStra\u00dfe zu bringen, ist das auch in Ordnung; denn daf\u00fcr \n\nhaben wir das Versammlungsrecht, solange ich nicht \n\nversuche, eine Versammlung zu verhindern. \n\nFrau K\u00f6ditz, ich finde es eigentlich wirklich gut, was Sie \n\nsagen, ja, nat\u00fcrlich, Legitimit\u00e4t von Protest. Das macht \n\nman ja auch, und was Sie tun, w\u00e4re alles in Ordnung. \n\nEinmal ganz ehrlich, selbst erlebt auf der anderen Seite \n\nvom Tisch von mir: Kommt ein Mitglied Ihrer Jugendor-\n\nganisation, die formal keine Jugendorganisation der \n\nLINKEN ist, aber dann wieder doch zusammenh\u00e4ngt, und \n\ngreift unseren Wahlkampfstand an. Der junge Mann \n\nkommt an und wischt einmal mit der Hand dar\u00fcber, bringt \n\nnoch einen gro\u00dfen M\u00fcllsack mit und freut sich dann \u00fcber \n\ndas Ganze. Am n\u00e4chsten Tag \u2013 als ob er nichts daraus \n\ngelernt h\u00e4tte \u2013 kommt er zum n\u00e4chsten Stand und bep\u00f6-\n\nbelt die Leute. Finden Sie das in Ordnung? \u2013 Ich finde das \n\nnicht in Ordnung. Aber dieser Fall ist dann wenigstens zur \n\nAnzeige gebracht worden. Ich hoffe, dass Sie innerhalb \n\nIhrer Partei noch einmal kl\u00e4rende Gespr\u00e4che f\u00fchren. Das \n\nk\u00f6nnte im \u00dcbrigen auch ein Hinweis der Pr\u00e4vention f\u00fcr \n\ndie Zukunft sein, der vielleicht auch von dieser Stelle \n\neinmal gegeben werden kann, wenn man nach einem \n\nWahlkampf diesen Revue passieren l\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt weiteren \n\nRedebedarf. Herr Hartmann, war das eine Meldung? \u2013 Es \n\nsieht so aus. Gut. Dann f\u00fcr die CDU-Fraktion noch \n\neinmal Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich w\u00fcrde kurz auf Herrn Wippelt reagieren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Wippel!) \n\nHerr Wippel, versuchen Sie doch hier nicht rhetorisch \n\neinen Spagat, der Ihnen zum Schluss nicht gelingt, weil \n\nSie mit zweierlei Ma\u00df messen und aus dieser Ma\u00dfeinheit \n\nquasi auch nicht herauskommen k\u00f6nnen. Ich versuche es \n\nnoch einmal. Ich habe es auch in meiner Rede deutlich \n\ngesagt: Wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Protest auch gegen \n\nVeranstaltungen der Bundesvorsitzenden der CDU aus\u00fc-\n\nben, ist das ihr gutes Recht. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Na also!) \n\nWir sind nicht die, die auf der Grundlage von irgendwel-\n\nchen Protesten auf die Idee kommen, irgendwelche \n\nWahlbeobachtungs- und Koordinierungsb\u00fcros einzurich-\n\nten. Wir ertragen das. \n\nIch habe Ihnen nur vorgeworfen, dass es ein Unterschied \n\nist, ob B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihren Protest ausdr\u00fccken \n\noder ob sich ein politischer Mitbewerber wie die AfD als \n\nKoordinator und Organisator einer solchen Veranstaltung \n\nhergibt und danach noch beklagt, was die Atmosph\u00e4re \n\nund der Umgang der politischen Kultur f\u00fcr ein Niveau \n\nangenommen haben. Das halte ich f\u00fcr ein recht schwieri-\n\nges Niveau. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDas Zweite, im \u00dcbrigen zu der Frage Licht abschalten \n\nund der Frage der Einmischung von B\u00fcrgermeistern und \n\nOberb\u00fcrgermeistern in politische Meinungskundgebung: \n\nEs ist klar durch das Bundesverwaltungsgerichtsurteil \u2013 \n\nzu dem hat sich meine Partei auch klar positioniert \u2013 \n\ndargestellt und klargestellt worden, was die unmittelbare \n\nEinflussnahme von Mandats- und Funktionstr\u00e4gern \n\nbetrifft. Insoweit ist auch das ein ungeeigneter Ansatz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss ganz \n\nsch\u00f6n laut sein, um mich durchzusetzen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sie k\u00f6nnen sich mir gegen-\n\n\u00fcber auch sanft durchsetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Darf ich die \n\nZwischenfrage zulassen oder nicht? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Hartmann, haben Sie verstanden, \n\ndass unser Antrag eben nicht die Gegendemonstrationen \n\ngegen angemeldete Demonstrationen meint, sondern eben \n\ngenau das nicht, sondern Straftaten und Ordnungswidrig-\n\nkeiten? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Urban, das habe ich \n\nverstanden. Haben Sie verstanden, dass ich auf Ihren \n\nRedner reagiere? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5595 \n\nSo ist das manchmal mit dem Sender- und Empf\u00e4ngerver-\n\nh\u00e4ltnis. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIch komme zum letzten Punkt. Folgendes m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal ganz klar sagen: Verst\u00f6\u00dfe, Regel- und \n\nRechtsverst\u00f6\u00dfe, die zur Anzeige gebracht werden, egal ob \n\nPlakatabriss, pers\u00f6nliche Beleidigung, Angriffe, Blocka-\n\nden oder zum Schluss auch gewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffe, \n\nwerden, so sie zur Anzeige gebtracht werden, durch die \n\nPolizei gesammelt, erfasst und durch den Staatsschutz \n\nverfolgt. Es bedarf dieser Stelle beim Landeswahlleiter \n\nnicht. \n\nWenn Sie sich unsicher f\u00fchlen, dann empfehle ich Ihnen \n\neine Wahlbeobachtung durch die OSZE. Somit k\u00f6nnen \n\nSie sicher sein, dass die Vereinten Nationen einen Blick \n\ndarauf haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Minister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Von \n\nvielen der Vorredner ist deutlich zum Ausdruck gebracht \n\nworden, dass der Wahlkampf, der am Sonntag zu Ende \n\ngegangen ist, wirklich unsch\u00f6ne Seiten hatte: Diffamie-\n\nrung, unfairer Wettbewerb, Auseinandersetzungen auf der \n\neinen, aber auch auf der anderen Seite, heruntergerissene \n\nWahlplakate, gewaltt\u00e4tige Angriffe auf Parteib\u00fcros und \n\nWahlkampfteams. Wir alle, das hei\u00dft jede Partei, waren \n\ndavon betroffen. Deshalb sage ich klipp und klar Folgen-\n\ndes: Wir nehmen das nicht hin! Wer sich auf solche Art \n\nund Weise in den Wahlkampf einmischt, verunstaltet, \n\nzerst\u00f6rt oder gar k\u00f6rperlich angreift und Straftaten begeht, \n\nerweist unserer Demokratie einen echten B\u00e4rendienst. \n\nMeine Damen und Herren! Schon seit Langem betrachten \n\nwir die politisch motivierte Gewalt gerade im Wahlkampf \n\nmit gro\u00dfer Sorge. Kurz nach der Bundestagswahl kann \n\nich allerdings noch keine abschlie\u00dfende Beurteilung \n\ndar\u00fcber geben, in welchem Ausma\u00df diese Delikte dieses \n\nMal aufgetreten sind. Wenn ich die Statistik bis Mitte des \n\nJahres 2017 \u00fcber Straftaten gegen\u00fcber den Parteien im \n\nAllgemeinen mit denen des Jahres 2016 vergleiche, kann \n\nman sagen: Es hat einen R\u00fcckgang gegeben. Zum Ende \n\nhin wird sich das sicherlich noch differenzieren. \n\nDennoch bleibt nat\u00fcrlich viel zu tun. Sie alle kennen \n\nunser Ma\u00dfnahmenpaket zur verbesserten Bek\u00e4mpfung \n\nvon politisch motivierter Kriminalit\u00e4t gegen Parteien. Das \n\nhaben wir auch am 25. April 2017 den Fraktionsge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrern im Landtag vorgestellt. Es schlie\u00dft zus\u00e4tz-\n\nlich zu unserem bisherigen Vorgehen eine Beratungsof-\n\nfensive zu baulich-technischen Sicherungen, die zentrale \n\nBearbeitung oben genannter Delikte beim OAZ bezie-\n\nhungsweise beim PTAZ ab 1. Oktober, ein operatives \n\nLagemonitoring zur Fr\u00fcherkennung von Brennpunkten, \n\nden verst\u00e4rkten Einsatz der MEFG an Brennpunkten und \n\neine offensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Abschreckung \n\npotenzieller T\u00e4ter ein. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir in meinen Augen \n\nbrauchen ist aber gewiss keine zus\u00e4tzliche Dokumentati-\n\nonsstelle, sondern zum einen die konsequente Verfolgung \n\nentsprechender Straftaten; deshalb m\u00f6chte ich zum \n\nanderen noch ein paar Worte zu dem, was aus der Per-\n\nspektive der AfD angesprochen wurde, sagen. Straftaten \u2013 \n\ndazu z\u00e4hlt das Besch\u00e4digen von Wahlplakaten genauso \n\nwie Angriffe auf Parteib\u00fcros und Wahlhelfer \u2013 m\u00fcssen bei \n\nder Polizei angezeigt werden. Das muss unter anderem \n\ndeshalb erfolgen, damit dort umgehend mit der Ermitt-\n\nlungsarbeit begonnen werden kann. Wer etwas anderes \n\nfordert, der untergr\u00e4bt das staatliche Gewaltmonopol und \n\ndas Vertrauen in die Exekutive. \n\nHerr Urban, Sie haben versucht, dies in Ihrem einbrin-\n\ngenden Vortrag darzulegen und zu konkretisieren. Ich bin \n\ntrotzdem nicht schlau daraus geworden. Was soll der \n\nLandeswahlleiter am Ende besser machen? Wie soll er \n\nzwischen Ordnungswidrigkeiten und Straftaten, die \n\nangezeigt werden, unterscheiden? Was soll er damit \n\nmachen? Muss er diese der Polizei weitergeben? Wie \n\nm\u00f6chten Sie sicherstellen, dass dabei keine Behinderung \n\nder Strafverfolgung erfolgt? Mir ist es genauso wie Herrn \n\nHartmann gegangen. Als Herr Wippel das Wort ergriffen \n\nund versucht hat, etwas vorzutragen, war ich v\u00f6llig \n\nverwirrt. Anders als Sie hat er v\u00f6llig andere Sachverhalte \n\nvorgetragen, die pl\u00f6tzlich in Kamenz beim Landeswahl-\n\nleiter gemeldet werden sollen. \n\nDeswegen bleibt es dabei: Politisch motivierte Straftaten \n\ngegen Einrichtungen, Mitglieder und Veranstaltungen von \n\nParteien sowie im Zusammenhang mit Wahlen werden in \n\nSachsen l\u00e4ngst erfasst. Das geschieht beim LKA. Die \n\ngewonnenen Daten werden bundesweit einheitlich von \n\nallen Organisationseinheiten des polizeilichen Staats-\n\nschutzes verwendet. Insofern ist das Aufkommen derarti-\n\nger Delikte bereits heute bundesweit einheitlich auswert-\n\nbar und in einem Lagebild umfassend darzustellen. Aus \n\nall diesen Gr\u00fcnden, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, empfiehlt Ihnen die Staatsregierung, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse \u00fcber den Antrag abstimmen. \u2013 Ent-\n\nschuldigung, das Schlusswort fehlt. Herr Urban, das hat \n\nnichts mit Ihnen zu tun. Es ist einfach bald Feierabend. \n\nBitte, das Schlusswort von der AfD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Fair bedeutet, \n\ndass man sich an Spielregeln h\u00e4lt. Zur Grundlage demo-\n\nkratischer Spielregeln geh\u00f6ren das Recht auf Oppositi-\n\nonsbildung und die freie Meinungsbildung. Freie Mei-\n\nnungsbildung bedeutet nicht nur, dass sich jedermann eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5596 \n\nMeinung bilden kann, sondern auch, dass eine nicht \n\nverbotene Partei f\u00fcr ihre Meinung werben darf. Alle \n\nParteien hatten im Wahlkampf ihre Probleme, nicht nur \n\ndie AfD. Lassen Sie uns daher daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nSchuldigen rechtswidriger St\u00f6rungen n\u00e4chstes Mal nicht \n\nso leicht davonkommen. Das kommt am Ende auch Ihnen \n\nzu Gute. Ihnen kommt es einerseits zugute, weil auch Ihr \n\nWahlkampf gest\u00f6rt wurde. Ihnen kommt es andererseits \n\nzugute, weil Sie nach dem letzten Wahlergebnis hoffent-\n\nlich erkannt haben, dass eine Diffamierungsstrategie \n\ngegen die AfD nicht funktioniert und uns ein erheblicher \n\nTeil der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler unter anderem deswe-\n\ngen gew\u00e4hlt hat, weil wir einen fairen Wahlkampf gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\n(Lachen bei der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nObwohl die Debatte und auch das h\u00e4mische Lachen aus \n\ndem linken Lager leider kaum Hoffnung machen, dass \n\nsich die Altparteien endlich nach dem Wahlkampf den \n\nSchaum vom Mund wischen und zu einer sachlichen \n\nDebatte zur\u00fcckkehren m\u00f6chten, fordere ich Sie trotzdem \n\nzu Folgendem auf: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass Sie in puncto \n\nRechtsstaatlichkeit, innere Sicherheit und Fairness wieder \n\nglaubw\u00fcrdig werden. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu. Ich bitte um eine na-\n\nmentliche Abstimmung. \n\n(Zuruf aus dem Plenum: Nein!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe aus dem Plenum) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir m\u00fcssen das in Ruhe vorbereiten. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es ist namentliche Abstimmung gew\u00fcnscht. Ich \n\nbitte die Schriftf\u00fchrer, ihres Amtes zu walten. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Wir beginnen mit dem \n\nBuchstaben C. \u2013 Man muss immer mal mit einem anderen \n\nBuchstaben beginnen, damit es nicht langweilig wird. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nDamit haben wir alle Namen benannt. Habe ich jemanden \n\nvergessen? Habe ich alle Namen aufgerufen? \n\n(Thomas Baum, SPD: Sie haben mich vergessen!) \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sie waren nicht anwesend. \n\nDas tut mir leid. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Ich bitte \n\njetzt, die Stimmen auszuz\u00e4hlen, und alle anderen bitte ich \n\num etwas Geduld. Danach werde ich das Ergebnis be-\n\nkannt geben. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Fischer, Sie m\u00f6chten bestimmt eine Erkl\u00e4rung \n\nabgeben, aber Sie m\u00fcssen warten, bis wir das Ergebnis \n\nbekannt gegeben haben. \n\n(kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergeb-\n\nnis der namentlichen Abstimmung mitteilen und bedanke \n\nmich bei den Schriftf\u00fchrern f\u00fcr die z\u00fcgige Arbeit. F\u00fcr den \n\nAntrag, Drucksache 6/10734, haben mit Ja 10 Abgeordne-\n\nte, mit Nein 85 Abgeordnete gestimmt, und 31 Abgeord-\n\nnete haben nicht teilgenommen. Damit ist die Drucksache \n\nnicht beschlossen. \n\nIch sehe noch Wortmeldungen. Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich m\u00f6ch-\n\nte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten abgeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Der Verlauf der Debatte hat mich \n\ndazu motiviert, mein Abstimmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. \n\nIch habe den Antrag der AfD-Fraktion abgelehnt. \n\nIn der Debatte wurde deutlich, dass alle Fraktionen hier \n\nim Haus das Ziel teilen, dass Wahlkampfauseinanderset-\n\nzung als ein H\u00f6hepunkt politischer Auseinandersetzung \n\nmit friedlichen Mitteln und fair ablaufen soll. Durch den \n\nVerlauf der Debatte, durch einzelne Diskussionsbeitr\u00e4ge \n\nk\u00f6nnte der Eindruck entstehen, dass nur die AfD-Fraktion \n\nals einbringende Fraktion diesem Ziel verpflichtet sei, \n\naber alle anderen Fraktionen hier im Landtag nicht. Das \n\nist der Grund, weshalb ich gern mein Abstimmungsver-\n\nhalten erkl\u00e4ren m\u00f6chte. \n\nIch habe Ihren Antrag aus inhaltlichen Gr\u00fcnden abge-\n\nlehnt; denn ich glaube, dass das, was Sie vorschlagen, \n\nnicht geeignet ist, um dieses Ziel zu erreichen \u2013 selbst \n\nwenn es m\u00f6glich w\u00e4re, eine Stelle einzurichten. \n\nDas, was wir eigentlich brauchen, ist die R\u00fcckkehr zu \n\neiner fairen, sachlichen Auseinandersetzung \u00fcber The-\n\nmen. Wir haben gen\u00fcgend Aufgaben im Freistaat Sach-\n\nsen, in der Bundesrepublik. Wir brauchen keine aufge-\n\nheizten Debattendiskussionen, in denen sich die verschie-\n\ndenen Politikerinnen und Politiker Dinge vorwerfen, die \n\ndrau\u00dfen nur die H\u00e4lfte versteht, wenn \u00fcberhaupt. \n\nWir m\u00fcssen alle einen Gang zur\u00fcckschalten. Wir m\u00fcssen \n\nalle vom Wahlkampfmodus zur\u00fcckschalten und die \n\nStellen st\u00e4rken, die mit der Bek\u00e4mpfung politisch moti-\n\nvierter Kriminalit\u00e4t, wozu dieser Themenbereich geh\u00f6rt, \n\nbefasst sind. Das sind die Polizei, das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz und die unterschiedlichen zivilgesell-\n\nschaftlichen Organisationen, die sich mit den Ursachen \n\ndieser Ph\u00e4nomene befassen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden habe ich Ihren Antrag abgelehnt und \n\nbin trotzdem diesem Ziel verpflichtet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5597 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erkl\u00e4rung \n\nzum Abstimmungsverhalten des Abg. Pallas. Es gibt noch \n\neine Wortmeldung von Herrn Fischer; bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch konnte nicht mit abstimmen. Mein Abstimmungsver-\n\nhalten ist nat\u00fcrlich \u201enein\u201c. Ich war auf einem Ort, wo \n\nauch der Herrgott zu Fu\u00df hingeht. Ich bitte um Entschul-\n\ndigung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay, das nehmen wir \n\nzur Kenntnis. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nHerr Mikwauschk, was ist Ihr Begehr? \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich m\u00f6chte auch erl\u00e4utern, weshalb ich der Ab-\n\nstimmung ferngeblieben bin. Ich war bei einer angemel-\n\ndeten Besuchergruppe und habe ihr die parlamentarische \n\nArbeit des S\u00e4chsischen Landtags erl\u00e4utert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das haben auch alle zur \n\nKenntnis genommen. Weitere Wortmeldungen sehe ich \n\nnicht. Meine Damen und Herren! Damit ist dieser Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nJetzt handeln \u2013 Sachsen aktiv im nationalen Klimaschutz positionieren \n\nDrucksache 6/10736, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nF\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beginnt \n\nmit der Aussprache der Abg. Dr. Lippold. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Herr Dr. Lippold, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! \u201eWir werden Wege finden, \n\num das nationale 40-%-Klimaschutzziel bis zum Jahre \n\n2020 einzuhalten. Das verspreche ich Ihnen.\u201c \n\nDas ist ein Zitat, meine Damen und Herren. Das sagte \n\nAngela Merkel, jetzige und wahrscheinlich auch k\u00fcnftige \n\nBundeskanzlerin, vor genau zwei Wochen zur besten \n\nSendezeit. \n\nNur, wer mit eigenen Vorschl\u00e4gen in die jetzt bundesweit \n\nanstehende Diskussion \u00fcber neue Klimaschutzma\u00dfnah-\n\nmen und weitere Klimaschutzinstrumente geht, kann bei \n\nderen Ausgestaltung ein W\u00f6rtchen mitreden. Tut die \n\nStaatsregierung das nicht, so wird sie nur dabei zusehen, \n\nwas andere f\u00fcr Sachsen festlegen. Wie weit sie sich dann \n\nquerstellen kann, wird von der eigenen Verhandlungs-\n\nmacht abh\u00e4ngig, und die ist wohl in den letzten Tagen \n\nsicherlich nicht gewachsen. \n\nDeshalb fordern wir in unserem Antrag die Staatsregie-\n\nrung dazu auf, selbst eigene Vorschl\u00e4ge f\u00fcr substanzielle \n\nBeitr\u00e4ge Sachsens zur Erreichung von Klimaschutzzielen \n\nauf nationaler Ebene zu unterbreiten. Wir fordern die \n\nStaatsregierung auf, dies zur St\u00e4rkung der eigenen Rolle \n\nin diesem Prozess im Rahmen einer Bundesratsinitiative \n\nf\u00fcr ein Sofortprogramm zu tun. \n\nDazu muss die Staatsregierung zun\u00e4chst die eigenen Ziele \n\nund Teilziele in den einzelnen Sektoren definieren. Das \n\nw\u00e4re die Aufgabe eines aktuellen Energie- und Klimapro-\n\ngramms des Freistaates. Jetzt r\u00e4cht es sich, dass dessen \n\nFortschreibung verschleppt wurde. Wir fordern deshalb, \n\nwenigstens die Eckpunkte zu Sektorzielen rasch zu \n\nerarbeiten und vorzustellen. Das ist von hoher Dringlich-\n\nkeit. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nLieber Herr Minister Dulig! Ich glaube, Sie sind mit dem \n\nAnsatz konkreter eigener Gegenvorschl\u00e4ge zur Abwehr \n\nvon L\u00f6sungsans\u00e4tzen aus dem Bund ganz gut vertraut, \n\nwenn ich dabei etwa an die Diskussion zum Klimaschutz-\n\nbeitrag 2015 denke. Warum wird nun jetzt nach der \n\nBundestagswahl des Jahres 2017 das lange zuvor abseh-\n\nbare Nachsteuern unvermeidlich und \u00fcberaus dringlich? \n\nDeutschland ist von der Erf\u00fcllung der beschlossenen \n\nKlimaschutzziele weit entfernt. Das hat die Bundesregie-\n\nrung bereits in ihrem j\u00fcngsten Projektionsbericht 2017 \n\neingestanden und f\u00fcr das Jahr 2020 eine Emission von \n\n816 Millionen Tonnen Treibhausgas\u00e4quivalent prognosti-\n\nziert, mithin eine j\u00e4hrliche L\u00fccke von 66 Millionen \n\nTonnen zum Ziel von 750 Millionen, das sich aus der \n\n14%igen Reduktion gegen\u00fcber dem Jahr 1990 ergibt. \n\nThinktank Agora Energiewende, der das Bundeswirt-\n\nschaftsministerium in energie- und klimapolitischen \n\nFragen ber\u00e4t, hat Anfang September eine Analyse vorge-\n\nlegt, wonach dieses Ziel noch sehr viel deutlicher verfehlt \n\nwird, n\u00e4mlich um 116 Millionen Tonnen, sodass dann \n\nstatt 40 % nur 30,5 % Minderung st\u00fcnden. \n\nDoch wie unbeweglich ist dieses Ziel? Gerade im Kohle-\n\nland Sachsen habe ich immer wieder geh\u00f6rt, das Bundes-\n\nziel sei zu ambitioniert und man m\u00fcsse nicht mehr tun als \n\nandere. Das Bundesziel f\u00fcr das Jahr 2020 ist beileibe \n\nnicht pl\u00f6tzlich vom Himmel gefallen. Die dritte Bundes-\n\nregierung in Folge hat es nunmehr bekr\u00e4ftigt. Auch die \n\naktuelle Bundesregierung sieht diesbez\u00fcglich keine Luft \n\nzu weniger Ambitionen. \n\nDas Ergebnis des Pariser Klimaschutzabkommens bedeu-\n\ntet nichts anderes als ein globales Budget, welches man \n\nselbstverst\u00e4ndlich auf nationale Budgets, dort auf Sekto-\n\nren und auch auf Sektoren in Bundesl\u00e4ndern herunterbre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5598 \n\nchen kann und wird. Das erschreckend geringe Volumen \n\ndieses Budgets steht nicht etwa f\u00fcr eine Lockerung, \n\nsondern f\u00fcr eine weitere Versch\u00e4rfung des nationalen \n\nZiels. \u00dcber die Gr\u00f6\u00dfe dieses Budgets an sich k\u00f6nnen Sie \n\n\u00fcberhaupt nicht verhandeln. Es sitzt n\u00e4mlich schlichtweg \n\nkein Verhandlungspartner an der anderen Seite des Ti-\n\nsches: Die Natur verhandelt nicht mit uns. \n\nAuch wir in Sachsen m\u00fcssen uns davor h\u00fcten, bei be-\n\ngr\u00fcndeten Zielen, die uns Anstrengungen abverlangen, \n\nreflexhaft \u00fcber die Abwehr der Ziele statt \u00fcber die Ver\u00e4n-\n\nderung der Politik auf dem Weg zur Zielerreichung \n\nnachzudenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die Treibhausgase. Dasselbe haben \n\nwir in den letzten Wochen beim hochgiftigen Quecksilber \n\naus s\u00e4chsischen Kohlekraftwerken und bei gesundheits-\n\nsch\u00e4dlichen Stickoxiden beobachten m\u00fcssen. \n\nOffenbar hat beim Klimaschutz aber die Staatsregierung \n\ndie ganze Zeit darauf spekuliert, dass die nationalen Ziele \n\nf\u00fcr die Jahre 2020 und 2030 dehnbar w\u00e4ren, um ausrei-\n\nchend Platz f\u00fcr ihre hochfliegenden Kohletr\u00e4ume und \n\ntiefer gelegten s\u00e4chsischen Klimaschutzziele zu machen. \n\nMit dieser \u00dcberzeugung im Hinterkopf hat sie die im \n\nKoalitionsvertrag vereinbarte Fortschreibung des s\u00e4chsi-\n\nschen Energie- und Klimaprogramms verschleppt und \n\nstattdessen gebetsm\u00fchlenartig die \u00dcberzeugung von einer \n\njahrzehntelangen Zukunft der Braunkohleverstromung \n\nwiederholt. \n\nIch glaube, auch Ihnen d\u00e4mmert langsam, dass Sie sich \n\ngr\u00fcndlich verspekuliert haben k\u00f6nnten. Mit unserem \n\nAntrag wollen wir, dass es nicht nur langsam d\u00e4mmert, \n\nsondern dass Ihnen ganz schnell ein Licht aufgeht. \n\nEs ist keine zwei Wochen her, dass die Bundeskanzlerin \n\ndie Zieleinhaltung versprochen hat. Wenn man am Ende \n\nbei 38 oder 39 % landet, so ist das vermutlich schon ein \n\nBeleg f\u00fcr ernsthafte Anstrengungen. Doch ein krachendes \n\nVerfehlen kann sich die Bundesrepublik, die sich bei den \n\nG7, den G20 und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr gro\u00dfe internationale \n\nAnstrengungen starkgemacht hat, und kann sich auch eine \n\nBundeskanzlerin, die gerade daraus einen erheblichen Teil \n\nihrer weltweiten Reputation bezieht, schlichtweg nicht \n\nleisten. \n\nDass die Verfehlung eines mit relativ einfachen und \n\nvolkswirtschaftlich sinnvollen Ma\u00dfnahmen erreichbaren \n\nKlimaschutzziels f\u00fcr meine Partei inakzeptabel ist \u2013 die \n\nrein rechnerisch infrage kommen, auch ein W\u00f6rtchen \n\nmitzureden haben \u2013, das brauche ich wohl nicht zu beto-\n\nnen. \n\nHerr Minister Dulig, wenn Sie irgendwo einen Entwurf \n\ndes neuen Energie- und Klimaplans im Schubkasten \n\nhaben, so w\u00e4re jetzt die Zeit, ihn da herauszuholen, egal, \n\nan welchem CDU-gef\u00fchrten Ministerium der Entwurf \n\nvielleicht abgeprallt ist. Denn wenn es ihn gibt, dann \n\nstehen genau dort die einzigen Zahlen, die man f\u00fcr die \n\nweitere Diskussion hat. \n\nSie, Herr Minister Dulig, sind mit dem Wirtschafts- und \n\nEnergieressort derjenige, der im Bund die Diskussion \n\n\u00fcber die s\u00e4chsischen Minderungsbeitr\u00e4ge zu f\u00fchren hat. \n\nGlauben Sie mir, hierbei geht es nicht um den Kampf \n\ngegen Berliner Ministerien. Es geht um einen Kampf, den \n\nalle gemeinsam gegen die Zeit zu f\u00fchren haben. Sie \n\nwerden dort nicht ohne substanzielle Minderungsbeitr\u00e4ge \n\nherausgehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie diese nicht vorschlagen k\u00f6nnen, dann wird man \n\nIhnen eine Liste vorlegen. Verantwortungsvolle Landes-\n\npolitik handelt, bevor ihr Handeln von au\u00dfen bestimmt \n\nwird. Zumindest hat verantwortungsvolle Politik f\u00fcr \n\nSachsen rechtzeitig einen Plan davon, was auf uns zu-\n\nkommt. Handeln Sie verantwortungsvoll, und gestalten \n\nSie Sachsens Rolle im Klimaschutz aktiv! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Hippold. \n\nBitte sehr, Herr Hippold, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Aktive Klimaschutzpolitik ist \n\nf\u00fcr Sachsen eine wirtschaftliche Chance. Investitionen in \n\nKlimaschutz und Energieeffizienz machen Unternehmen \n\nzukunfts- und wettbewerbsf\u00e4higer und verringern die \n\nAbh\u00e4ngigkeit von Energieimporten. \n\nEntgegen dem Bild, welches im Antrag der GR\u00dcNEN \n\nskizziert wird, steht der Freistaat Sachsen f\u00fcr eine koope-\n\nrative Klimapolitik, die mit den Menschen zusammen \n\numgesetzt wird. Besonders mit Blick auf die Bundestags-\n\nwahl tun wir sicherlich gut daran, genau abzuw\u00e4gen, \n\nwelchen Themen wir zuk\u00fcnftig besondere Bedeutung \n\nbeimessen und welche wir sachlich und n\u00fcchtern abarbei-\n\nten sollten. Ideologie bringt uns in der Gesellschaft nicht \n\nweiter. Das sollten wir am letzten Sonntag verstanden \n\nhaben. \n\nAuch wir als CDU und als Koalition wollen dazu beitra-\n\ngen, dass die internationalen Klimakonferenzen endlich \n\nzu einem Erfolg und ihre Beschl\u00fcsse praktisch umgesetzt \n\nwerden. Allerdings m\u00fcssen wir die Menschen daf\u00fcr mit \n\nins Boot holen und von unserer Klimapolitik \u00fcberzeugen. \n\nDer Freistaat Sachsen steht deshalb nicht f\u00fcr lokale \n\nAlleing\u00e4nge oder Verbote, die von oben diktiert werden. \n\nWir stehen nicht f\u00fcr einen Sofortausstieg aus der Braun-\n\nkohle oder die Umsetzung unrealistischer CO2-Minde-\n\nrungsziele. \n\nVielmehr ist es notwendig, dass wir unsere Strategie \n\nweiterentwickeln und das Energie- und Klimaprogramm \n\ndes Freistaates Sachsen aus dem Jahr 2012 fortschreiben. \n\nDarin sind wir uns vollkommen einig, Herr Dr. Lippold. \n\nIm Mittelpunkt stehen aber dabei vor allem die Ausbau-\n\nziele bei der Nutzung erneuerbarer Energien. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5599 \n\nUnter Federf\u00fchrung des Wirtschaftsministeriums wird \n\ndies in einem Gr\u00fcnbuch-Prozess, dem ein Gutachten zu \n\nden Ausbaupotenzialen von erneuerbaren Energien in \n\nSachsen zugrunde liegen wird, erarbeitet. Dieser Prozess \n\nerfolgt gemeinsam mit dem Umwelt- und dem Innenmi-\n\nnisterium. Die Festschreibungen im Koalitionsvertrag, \n\nsich an den Ausbauzielen des Bundes zu orientieren, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, werden damit \n\numgesetzt. \n\nDie Fortschreibung unseres Energie- und Klimapro-\n\ngramms ist ein weiterer wichtiger Bestandteil unserer \n\nKlimaschutzanstrengungen, die wir zusammen mit den \n\nMenschen \u2013 nicht \u00fcber deren K\u00f6pfe hinweg \u2013 umsetzen \n\nwollen. Nur so kann aus meiner Sicht Akzeptanz f\u00fcr den \n\nKlimaschutz und die damit zusammenh\u00e4ngenden Ma\u00df-\n\nnahmen geschaffen werden. \n\nUnabh\u00e4ngig davon findet in Sachsen aber auch eine \n\nAnpassung an die nicht mehr vermeidbaren Folgen des \n\nKlimawandels statt. Sachsen, aber auch die anderen \n\nBundesl\u00e4nder sind hier aufgrund ihrer regionalspezifi-\n\nschen Kenntnisse und ihrer Zust\u00e4ndigkeiten zentrale \n\nAkteure. Sachsen hat auch insoweit in der Vergangenheit \n\nbereits geliefert. \n\nIm Jahr 2009 wurde beispielsweise eine Anpassungsstra-\n\ntegie f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft ver\u00f6ffentlicht. Mit \n\nderen Umsetzung ist bereits begonnen worden. \n\nDie S\u00e4chsische Waldstrategie 2050 wurde formuliert. Mit \n\nderen Umsetzung ist ebenfalls begonnen worden. \n\nEine entsprechende Strategie f\u00fcr die Wasserwirtschaft \n\nwurde erarbeitet und wird bereits umgesetzt. \n\nMa\u00dfnahmen zur Anpassung an die Folgen des Klimawan-\n\ndels sind gerade f\u00fcr die s\u00e4chsische Forst- und Landwirt-\n\nschaft interessant, da diese besonders von witterungsbe-\n\ndingten Extremen betroffen sind. Nach einer aktuellen \n\nAnalyse der Klimaentwicklung in Sachsen seit 1961 \n\nhaben in Sachsen H\u00e4ufigkeit und Intensit\u00e4t von Starkre-\n\ngenereignissen deutlich zugenommen. Ich denke, wir alle \n\nk\u00f6nnen uns sehr gut an diese Ereignisse erinnern. \n\nDiese Niederschl\u00e4ge finden zunehmend in den Monaten \n\nJuli, August und September statt, w\u00e4hrend sich zeitgleich \n\ndie Trockenheit im Fr\u00fchjahr und im Vorsommer deutlich \n\nversch\u00e4rft hat. \n\nWir, meine sehr geehrten Damen und Herren, helfen den \n\nBetroffenen, mit den Konsequenzen des Klimawandels \n\numzugehen und ihren eigenen Lebens- und Arbeitsstil \n\nanzupassen. Der \u00d6ffentlichkeit muss dabei klar aufgezeigt \n\nwerden, dass die externen Folgekosten von Klimaver\u00e4n-\n\nderungen in den heutigen Energiepreisen nicht enthalten \n\nsind, welche wirtschaftlichen Konsequenzen entstehen \n\nund dass unser Lebensstil und unsere Wohlstandsvorstel-\n\nlungen in G\u00e4nze auf dem Pr\u00fcfstand stehen. \n\nEines muss dabei aber auch klar sein: Wir werden den \n\nKlimawandel nicht g\u00e4nzlich aufhalten k\u00f6nnen. Neben den \n\nmenschlichen Einfl\u00fcssen \u2013 \u00fcber klimasch\u00e4dliche Gase \u2013 \n\nsind es auch nat\u00fcrliche Entwicklungsprozesse, die auf \n\nunser Klima einwirken. In ideologischen Debatten wird \n\ndas meist ausgeblendet. Das wird bei der ganzen Euphorie \n\num Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz aus meiner Sicht \n\noftmals extremst vergessen. Trotzdem werden wir als \n\nFreistaat Sachsen zu der weltweit notwendigen Minde-\n\nrung der Treibhausgasemissionen und damit zur Errei-\n\nchung des bekannten Zwei-Grad-Zieles beitragen. Nur \n\nwenn alle mitwirken und dieses Signal auch von Sachsen \n\nausgeht, kann die Zielerreichung gelingen. \n\nIn der zweiten Runde wird mein Kollege Lars Rohwer \n\nsich noch tief greifender mit dem Energiesektor befassen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. B\u00f6hme. Sie haben das Wort, Herr \n\nB\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich werde mich kurzhalten. Der \n\nLandtag soll \u2013 erstens \u2013 feststellen: Das nationale Klima-\n\nschutzziel wurde durch drei Bundesregierungen nachei-\n\nnander best\u00e4tigt. \n\nAuch wir haben es best\u00e4tigt, und wir finden es richtig. \n\nWir finden es wichtig, dass wir der UN-Klimaschutz-\n\nkonferenz dieses Zeichen mit auf den Weg gegeben \n\nhaben. Dazu stehen wir. \n\nDie Feststellung unter Punkt 2, dass das nationale Klima-\n\nschutzziel bis 2020 mit den bisherigen Ma\u00dfnahmen leider \n\nverfehlt werde, ist die Konsequenz bzw. das Verschulden \n\nder bisherigen Politik von Angela Merkel. Es sieht ganz \n\ndanach aus, dass wir es in den n\u00e4chsten drei Jahren nicht \n\nschaffen werden, die formulierten Ziele zu erreichen. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir der Feststellung, dass das Klima-\n\nschutzziel verfehlt wird, zustimmen. \n\nUnter Punkt 3 steht: Es m\u00fcssen zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen \n\nbeschlossen werden. \u2013 Ja, verdammt, das muss passieren. \n\nDabei muss die s\u00e4chsische Energiewirtschaft einen \n\ngro\u00dfen Anteil leisten. \n\nEs liegt nat\u00fcrlich im Interesse des Freistaates Sachsen, \n\nsich in die Entwicklung zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen aktiv \n\neinzubringen. Verzichten wir darauf, werden uns von der \n\nBundesregierung, der EU oder von internationaler Seite \n\nAuflagen erteilt, die uns sicherlich nicht so gut helfen \n\nwerden. Daher w\u00e4re es sinnvoller, wenn wir in die Offen-\n\nsive gingen und selbst Vorschl\u00e4ge einbringen w\u00fcrden. \n\nAuch Punkt II k\u00f6nnen wir zustimmen. Wir brauchen ein \n\nneues Klima- und Energieprogramm. Es ist auf dem Weg. \n\nDeswegen unterst\u00fctzen wir die Forderung unter II.1, dass \n\ndie Sektorziele eindeutiger benannt werden. Mit welchem \n\nAuftrag und welchem Untersuchungsziel das Gutachten, \n\ndas vor Kurzem das Ministerium von Herrn Dulig in \n\nAuftrag gegeben hat, versehen ist und wie der Prozess \n\ndazu abl\u00e4uft, habe ich vor einigen Monaten im Ausschuss \n\ngefragt. Ich warte noch auf die Antwort. Deswegen \n\nunterst\u00fctzen wir auch Punkt II.2. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5600 \n\nWas die Bundesratsinitiative f\u00fcr ein Sofortprogramm zur \n\nFortschreibung des \u201eAktionsprogramms Klimaschutz \n\n2020\u201c angeht, so habe ich vorhin schon erw\u00e4hnt, dass es \n\nsinnvoller w\u00e4re, wenn wir jetzt vorangingen und uns aktiv \n\nbei der Bundesregierung einbringen w\u00fcrden, als wenn die \n\nBundesregierung zu uns k\u00e4me, das hei\u00dft, uns Auflagen \n\nerteilen w\u00fcrde. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem Antrag \n\nvollumf\u00e4nglich zustimmen. Wir bitten auch um Zustim-\n\nmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Vieweg. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nDr. Lippold, Zeit f\u00fcr Verantwortung! Es ist gut, dass Sie \n\ndiesen Antrag, den Sie vor einigen Wochen formuliert \n\nhaben, heute hier eingebracht haben; denn ich glaube, \n\ndieser Antrag w\u00fcrde in 14 Tagen oder drei Wochen anders \n\naussehen. \n\nZeit f\u00fcr Verantwortung! Herr Dr. Lippold, Sie k\u00f6nnen in \n\nIhren Koalitionsverhandlungen auf Bundesebene unter \n\nBeweis stellen, dass Sie sich mit Ihren eigenen Ideen in \n\ndie Umsetzung des Klimaschutzplans der Bundesregie-\n\nrung einbringen. \n\nDeswegen sage ich Ihnen auch ganz ehrlich: Die Zeit, hier \n\nBundesratsinitiativen zu fordern, ist auch f\u00fcr Sie vorbei! \n\nSie haben jetzt die Chance, unter Wahrnahme Ihrer \n\nVerantwortung Ihre eigenen klimaschutzpolitischen Ideen \n\neinzubringen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich finde \n\nes schade, dass wir \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nat\u00fcrlich, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kollege Vieweg, ich habe \n\nvernommen, die Zeit, dass wir Bundesratsinitiativen \n\nfordern k\u00f6nnen, sei vorbei. K\u00f6nnen Sie mir dann das \n\nParadox erkl\u00e4ren, dass hier teilweise Antr\u00e4ge einer \n\nschwarz-roten Koalition im Land verhandelt wurden, die \n\nzu einer Bundesratsinitiative gegen\u00fcber einer schwarz-\n\nroten Regierung im Bund aufgefordert haben? \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist jetzt auch vorbei! \u2013 Heiterkeit) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege, um Ihnen \n\nauf diese Frage kurz zu antworten: Wir werden sehen, was \n\ndie Zukunft bringt. Wir werden sicherlich auch hier im \n\nHohen Haus bei dem Thema Bundesratsinitiativen noch \n\ndie eine oder andere \u00dcberraschung von Ihnen erleben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Vie-\n\nweg, haben Sie einmal auf das Datum des Antrags ge-\n\nschaut? Es wird uns zwar immer wieder nachgesagt, wir \n\nh\u00e4tten eine gr\u00fcne Glaskugel. Aber ich kann Ihnen versi-\n\nchern: Wir haben die nicht. Auch wir konnten das Wahl-\n\nergebnis nicht voraussehen. Insofern w\u00fcrde ich Sie bitten, \n\nmir zu beantworten, wie Sie auf diese Interpretation \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Das habe ich Ihnen gerade erl\u00e4utert, \n\nsehr geehrter Herr Kollege Lippold. Sie sind jetzt in \n\nVerantwortung auf Bundesebene, und Sie k\u00f6nnen das jetzt \n\nunter Beweis stellen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich finde \n\nes schon sehr schade, dass wir bei einer so wichtigen \n\nHerausforderung \u2013 es ist aus meiner Sicht eine der wich-\n\ntigsten Herausforderungen f\u00fcr Sachsen \u2013 hier quasi unter \n\ndem letzten Tagesordnungspunkt \u00fcber das Thema Klima-\n\nschutz sprechen. \n\nGrunds\u00e4tzlich finde ich Ihren Antrag gut, sehr geehrte \n\nKollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir reden \n\nvon einer der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre und Jahrzehnte, von einer der gr\u00f6\u00dften Herausforde-\n\nrungen unserer Generation, weil wir ein lebenswertes, ein \n\nzukunftsf\u00e4higes Sachsen \u00fcbergeben wollen. Das sollte \n\nunser aller Anspruch sein. \n\nAllerdings: Wenn Sie den Koalitionsvertrag gelesen \n\nh\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, dass wir hier sehr ambitionierte Ziele \n\nvereinbart haben. Wir haben gesagt: 45 % bis zum Jahr \n\n2025, 60 % bis zum Jahr 2035. \n\nNun ist seit 2014 einiges passiert. Wir haben uns in Paris \n\ninternational vereinbart. Wir haben mit dem \u201eKlima-\n\nschutzplan 2050\u201c einen neuen Fahrplan, eine neue Road-\n\nmap. Aus diesem Grund sage ich: Wir werden uns auch in \n\nSachsen in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten Sektor f\u00fcr \n\nSektor \u2013 Mobilit\u00e4t, W\u00e4rme, Strom, Geb\u00e4ude, Energieeffi-\n\nzienz \u2013 mit unseren eigenen, s\u00e4chsischen Herausforde-\n\nrungen auseinandersetzen m\u00fcssen. Das ist f\u00fcr mich \n\nklassische Ausschussarbeit, das erfordert K\u00e4rrnerarbeit in \n\nden Aussch\u00fcssen. Das wird uns alle besch\u00e4ftigen. Es wird \n\ndie Kolleginnen und Kollegen im Ausschuss f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft besch\u00e4ftigen, weil \u2013 Kollege Hippold \n\nhat es angedeutet \u2013 auch das Thema Landwirtschaft eine \n\ngro\u00dfe Rolle beim Klimaschutz spielt. Insoweit k\u00f6nnen Sie \n\ndarauf vertrauen, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nvorne dabei ist. Wir haben uns verabredet \u2013 das wissen \n\nauch Sie, Herr Kollege Dr. Lippold \u2013, im Rahmen des \n\nGr\u00fcnbuch-/Wei\u00dfbuch-Prozesses so, wie er im \u201eKlima-\n\nschutzplan 2050\u201c formuliert ist, auch hier in Sachsen \n\nSektor f\u00fcr Sektor voranzukommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5601 \n\nWenn Sie einmal ehrlich sind und sich die Treibhaus-\n\ngasemissionen anschauen, dann werden Sie feststellen, \n\ndass wir seit 1990 in Sachsen 50 % CO2 eingespart haben. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Und seit 1991?) \n\nUnser aktuelles Energie- und Klimaprogramm bezieht \n\nsich auf Zahlen von 2009; hier haben wir sozusagen eine \n\nfehlende Synchronisierung. Die Synchronisierung m\u00fcssen \n\nwir mit dem neuen Energie- und Klimaprogramm errei-\n\nchen, sodass wir uns auch hier in Sachsen an dem Klima-\n\nschutzplan der Bundesregierung orientieren. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch hinweisen: \n\nDas ist unsere S\u00e4chsische Energieagentur. Sie k\u00f6nnen sich \n\nerinnern, wir haben die Haushaltsmittel erh\u00f6ht, und die \n\nS\u00e4chsische Energieagentur ist sozusagen unsere Kompe-\n\ntenz, die jeden Tag in den Kommunen unterwegs ist, die \n\nFirmen ber\u00e4t und hier ganz konkret aufzeigt, wo in jedem \n\nEinzelfall einerseits M\u00f6glichkeiten f\u00fcr erneuerbare \n\nEnergien bestehen, andererseits auch Energie einzusparen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Wir werden Ihren Antrag \n\nablehnen \u2013 nicht weil wir inhaltlich keine gro\u00dfe \u00dcberein-\n\nstimmung h\u00e4tten, sondern weil wir glauben, dass wir in \n\nSachsen auf einem guten Weg sind. Wir glauben, es ist \n\njetzt unsere Aufgabe, in den Fachaussch\u00fcssen genau diese \n\nHandlungsvorschl\u00e4ge und kluge Ideen einzubringen.  \n\nHier sind Sie genauso gefragt als B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Hier sind Experten gefragt, hier sind Fachleu-\n\nte gefragt. \n\nIm Moment erlebe ich in Sachsen eine Aufbruchstim-\n\nmung. Wir waren letztens mit dem Kollegen Rohwer auf \n\neiner Veranstaltung zum Masterplan Energieforschung \n\nund Speichertechnologie. Hier erleben wir in Sachsen \n\nsehr viele Firmen, die unterwegs sind, ganz konkrete \n\nL\u00f6sungen vorzuschlagen, die dann auch wirklich umge-\n\nsetzt werden und wirtschaftlich sind. Daher glauben wir, \n\ndass Sachsen, auch was die Themen Energiewende und \n\nerneuerbare Energien anbelangt, in den n\u00e4chsten Jahren \n\nmit vorn dabei sein wird. Wir tun das, weil wir in dem \n\nAnspruch \u00fcbereinstimmen, alles f\u00fcr den Klimaschutz zu \n\ntun und f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Sachsen zu sorgen, um \n\nunser Ziel zu erreichen, n\u00e4mlich bis Mitte des Jahrhun-\n\nderts unsere Erderw\u00e4rmung auf unter 1,5 Grad Celsius zu \n\nbeschr\u00e4nken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Wort geht jetzt an \n\ndie AfD-Fraktion. Herr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der Landtag \n\nsoll heute feststellen, dass die Klimaschutzziele der \n\nBundesregierung f\u00fcr das Jahr 2020 deutlich verfehlt \n\nwerden. Diese Zielverfehlung war bereits seit Langem \n\nabsehbar. Die Treibhausgasemissionen Deutschlands \n\nstagnieren seit 2009; sie sind zwischenzeitlich sogar leicht \n\nangestiegen. Tats\u00e4chlich haben sie sich zwar vom Wirt-\n\nschaftswachstum Deutschlands entkoppelt, aber eben nur \n\nteilweise. Dar\u00fcber hinaus muss man feststellen, dass \n\nunsere Treibhausgasemissionen mittlerweile auch in \n\nTeilen wetterabh\u00e4ngig sind. Die meisten Bem\u00fchungen der \n\nTreibhausgasreduktionen gab es im Bereich des \n\nStromsektors \u2013 mit Hunderten Milliarden Euro subventio-\n\nniert \u2013, mit dem sch\u00f6nen Titel \u201eEnergiewende\u201c. Sonne \n\nund Wind liefern Strom jedoch nur bei g\u00fcnstigem Wetter; \n\ndas wissen wir alle. Fakt ist: Ein Plan ist eben auch nur \n\nein Plan \u2013 das gilt umso mehr, wenn es ein politisch-\n\nideologischer Plan ist. \n\nTechnologische Entwicklungen lassen sich nicht erzwin-\n\ngen. Die jetzigen Technologieentwicklungen im Bereich \n\nder erneuerbaren Energien orientieren sich in erster Linie \n\nan der H\u00f6he der zu erwartenden Subventionen und nicht \n\nan marktwirtschaftlichen Potenzialen. Die vielen Pl\u00e4ne \n\nDeutschlands \u2013 von den Klimaschutzzielen 2020 bis hin \n\nzum nationalen Klimaschutzplan 2050 \u2013 zeigen vor allem \n\neines: CDU und SPD lassen sich von linksgr\u00fcnen Ideolo-\n\ngen vor sich hertreiben, ohne dabei die Auswirkungen \n\nihrer Politik auf Wirtschaft und Gesellschaft ausreichend \n\nzu beachten. Dabei w\u00e4re eine ernsthafte Absch\u00e4tzung der \n\nFolgen f\u00fcr unsere Wirtschaft die ureigene Aufgabe der \n\nRegierung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Urban, haben Sie \n\nzur Kenntnis genommen, dass wir mit der EEG-\u00c4nderung \n\nund mit dem neuen EEG 2017 gerade im Bereich Wind in \n\ndie marktwirtschaftliche Nutzung gekommen sind und \n\ndass wir in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ausschreibungsergebnisse \n\nhaben, die 0,00 Euro an \u2013 wie Sie sagen \u2013 Subventionen \n\nerfordern? Finden Sie das einen richtigen Weg? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, Herr Vieweg, auch hier betreiben \n\nSie nat\u00fcrlich wieder linksgr\u00fcne Ideologie. Sie wissen \n\nganz genau, dass diese Windenergie \u00fcber den Einspeise-\n\nzwang \u2013 dieser Strom muss abgenommen werden! \u2013 \n\nnat\u00fcrlich subventioniert ist, weil dieser Strom am Ende \n\ndie Strompreise insgesamt so weit senkt, dass die Umlage \n\nf\u00fcr die erneuerbaren Energien erh\u00f6ht werden muss. Das \n\nsind Taschenspielertricks, die wir inzwischen kennen; \n\ndaher m\u00fcssten sie auch Ihnen bekannt sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag soll heute die Staatsregierung \n\nauffordern, sich aktiv in die Entwicklung der Klima-\n\nschutzma\u00dfnahmen einzubringen und auch entsprechende \n\nBundesratsinitiativen zu starten. Die AfD fordert dies \n\nselbstverst\u00e4ndlich ebenfalls bereits seit Langem, aller-\n\ndings mit einer anderen Zielsetzung. Sachsen, aber auch \n\ndie Bundesregierung m\u00fcssen sich endlich mit den verhee-\n\nrenden Auswirkungen ihrer sogenannten Klimapolitik \n\nauseinandersetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5602 \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns nicht, ohne Sinn und Verstand immer \n\nmehr Windr\u00e4der zu errichten oder immer mehr s\u00e4chsische \n\n\u00c4cker mit Mais-Monokulturen zu belasten. Sachsen muss \n\nendlich wieder die Interessen der B\u00fcrger und die Interes-\n\nsen der Wirtschaft vertreten. Die planwirtschaftliche \n\nSubventionspolitik, wie sie mit dem EEG und den vielen \n\nweiteren Umlagen betrieben wird, muss schnellstens \n\nbeendet werden. \n\nAuch die AfD spricht sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Unterst\u00fct-\n\nzung von Forschung und Technologieentwicklung aus. \n\nAuch projektbezogene Anschubfinanzierungen k\u00f6nnen \n\ndurchaus sinnvoll sein. Aber auch die Forschungsf\u00f6rde-\n\nrung kann nicht losgel\u00f6st von Fragen der Wirtschaftlich-\n\nkeit, der Sicherheit, der sozialen und der Umweltvertr\u00e4g-\n\nlichkeit erfolgen. Die aktuelle F\u00f6rderpolitik sogenannter \n\nklimafreundlicher Technologien l\u00e4sst diese Grunds\u00e4tze \n\njedoch nahezu vollst\u00e4ndig au\u00dfen vor. Heute wird privile-\n\ngiert und subventioniert, was ideologisch gewollt ist. Die \n\nWirtschaftlichkeit oder auch die Sinnhaftigkeit werden \n\nnicht hinterfragt. \n\nDamit m\u00f6chte ich noch einmal an die Diskussion von \n\ngestern ankn\u00fcpfen: Die AfD leugnet den Klimawandel \n\nnicht. Es gab diesen Wandel schon immer \u2013 sowohl vor \n\nder Existenz der Menschheit als nat\u00fcrlich auch heute. \n\nGeleugnet wird der Klimawandel  von linken und gr\u00fcnen \n\nIdeologen, die so tun, als g\u00e4be es den Klimawandel und \n\ndas Klima erst seit 150 Jahren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWichtig ist: Der menschliche Einfluss auf das Klima ist \n\nvernachl\u00e4ssigbar klein. Das Klima kann nicht gesch\u00fctzt \n\nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Urban, ist Ihnen \n\nbewusst, dass niemand leugnet, dass das Klima l\u00e4nger als \n\n150 Jahre existiert? Die Frage ist nur, wie schnell und wie \n\nstark sich das Klima aufheizen kann bzw. die CO2-\n\nKonzentration ansteigen kann. Ist Ihnen bekannt, dass die \n\nCO2-Konzentration in den letzten hundert Jahren so \n\nschnell angestiegen ist wie in den letzten 100 000 Jahren \n\nnicht, was durch Eisbohrkernproben nachweisbar ist? Das \n\nn\u00e4mlich ist der Unterschied zwischen allen Warm- und \n\nKaltzeiten, die es in den letzten tausend Jahren gab und \n\nwas zeigt, dass der Mensch das Klima beeinflusst. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist Ihnen bekannt? \u2013 \n\nGut. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, das ist mir bekannt. Unabh\u00e4ngig \n\ndavon wissen Sie genau, dass Ihr gro\u00dfer Klimastratege \n\nHerr Prof. Latif st\u00e4ndig von den letzten 150 Jahren spricht \n\nund so tut, als w\u00e4re dieser Anstieg einmalig in der Ge-\n\nschichte. Er ist nicht einmalig. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nIn dieser kurzen Zeitspanne schon!) \n\nWir wissen auch, dass wir erdgeschichtlich gesehen sogar \n\nvor noch nicht allzu langer Zeit auf der Erde Warmperio-\n\nden hatten, in denen die Vegetation viel reicher gedieh als \n\nheute, wo man in England und Gr\u00f6nland Landwirtschaft \n\nbetreiben und Wein anbauen konnte; Landwirtschaft \n\nbetreiben konnte man in Gr\u00f6nland vorher nicht. \n\nWir m\u00fcssen vor einer Klimaerw\u00e4rmung keine Angst \n\nhaben. Wir m\u00fcssen vielmehr Angst vor einer Abk\u00fchlung \n\ndes Klimas haben. Auch das kennen wir aus der Mensch-\n\nheitsgeschichte \u2013 das n\u00e4mlich waren die schlimmsten \n\nZeiten mit Hungersn\u00f6ten, gro\u00dfen V\u00f6lkerwanderungen \n\nusw. Kurz gesagt: Ja, es ist mir bewusst. \n\nDas Klima kann nicht gesch\u00fctzt werden; denn es \u00e4ndert \n\nsich in erster Linie nicht durch uns, sondern unabh\u00e4ngig \n\nvon uns Menschen. Wir k\u00f6nnen jedoch unsere Umwelt \n\nund unsere Infrastruktur in die Lage versetzen, damit \n\numzugehen. Daf\u00fcr braucht es aber keine Monokulturen \n\nf\u00fcr Biogas, keine Regenwaldabholzungen f\u00fcr Palm\u00f6lplan-\n\ntagen, um Biosprit zu produzieren. Es braucht auch keine \n\nriesigen Abbaufelder f\u00fcr seltene Erden unter schlimmsten \n\n\u00f6kologischen und sozialen Bedingungen f\u00fcr den Traum \n\nder reinen, auf erneuerbaren Energien basierenden Elek-\n\ntromobilit\u00e4t, und es braucht daf\u00fcr auch keine 200 Meter \n\nhohen V\u00f6gel- und Fledermausschredder in unserer s\u00e4chsi-\n\nschen Landschaft. \n\nDieser Antrag der GR\u00dcNEN verkennt, wie alle davor, \n\nProbleme und negative Auswirkungen, die sich mit der \n\nideologisch verblendeten Umsetzung des sogenannten \n\nKlimaschutzes ergeben. Machen Sie endlich die Augen \n\nauf, hinterfragen Sie endlich die Auswirkungen dieser \n\nfalschen Politik! Sprechen Sie mit den Menschen auf dem \n\nLand, die die Verschandelung unserer Landschaft im \n\nNamen des Klimaschutzes tagt\u00e4glich ertragen m\u00fcssen! \n\nSprechen Sie endlich offen und ehrlich mit der Wirtschaft \n\nund all denjenigen, die mit den Auswirkungen dieser \n\nverfehlten Politik tagt\u00e4glich k\u00e4mpfen! \n\nDie Ziele der Klimaschutzpolitik werden nicht verfehlt, \n\nweil die Politik zu wenig tut. Die Klimaschutzziele \n\nwerden zwangsl\u00e4ufig verfehlt, weil sie ideologische Ziele \n\nsind. Und wie das bei ideologischen Zielen meistens ist, \n\nversuchen sie, physikalische Zusammenh\u00e4nge zu ignorie-\n\nren, versuchen sie, marktwirtschaftliche Gesetze au\u00dfer \n\nKraft zu setzen, und versuchen sie, den Menschen etwas \n\naufzuzwingen, was sie nicht wollen. \n\nDie AfD wird sich dem Projekt Energiewende, das heute \n\nschon gescheitert ist, auch weiterhin konsequent entge-\n\ngenstellen. Ihren Antrag \u2013 das wird Sie nicht \u00fcberraschen \n\n\u2013 lehnen wir ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Urban war der \n\nLetzte in unserer Rederunde. Wir k\u00f6nnten jetzt eine neue \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5603 \n\nRunde er\u00f6ffnen. \u2013 Das passiert auch. Das Wort hat Herr \n\nKollege Rohwer von der CDU. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Mein Fraktionskollege Hippold hat \n\nsoeben schon vorgelegt, wie sich der Freistaat Sachsen \n\nwirklich zum Thema des nationalen Klimaschutzes \n\npositioniert. Ich m\u00f6chte diesbez\u00fcglich noch einige Punkte \n\naus Sicht der Energiepolitik hinzuf\u00fcgen, um Herrn \n\nDr. Lippold nicht zu entt\u00e4uschen. Denn wir m\u00fcssen \n\nnat\u00fcrlich unsere Debatte auch dazu f\u00fchren, Herr Kollege. \n\nGestatten Sie mir allerdings zuallererst eine grunds\u00e4tzli-\n\nche Bemerkung. Werte Kollegen der GR\u00dcNEN \u2013 ich \n\nwerde es immer wieder gern wiederholen \u2013, Sie kennen \n\nschon in unterschiedlichen Varianten das, was ich jetzt \n\nsage. Es ist ganz gleich, in welches thematische Gewand \n\nSie Ihre politischen Grundintentionen h\u00fcllen, zum Schluss \n\n\u2013 dies wird auch im vorliegenden Antrag einmal mehr \n\ndeutlich \u2013 kommt es immer auf das Gleiche heraus. Es \n\nhandelt sich immer um eine Totalkritik an der s\u00e4chsischen \n\nBraunkohleverstromung bei der gleichzeitigen Negierung \n\ngrundlegender Prinzipien des bundesdeutschen Energie-\n\nsystems. \n\nWas die Situationsanalyse der Bruttostromerzeugung im \n\nbundesdeutschen Vergleich angeht, stimme ich Ihnen \n\ngrunds\u00e4tzlich zu. Etwa drei Viertel des im Freistaat \n\nSachsen produzierten Stroms stammen aus fossilen \n\nBrennstoffen. Der Bundesdurchschnitt lag 2016 hingegen \n\nbei bereits 29 % erneuerbaren Energien. Jedoch sind Ihre \n\nSchl\u00fcsse aus der Situationsanalyse f\u00fcr mich nicht schl\u00fcs-\n\nsig. Denn was Sie bei Ihrer Betrachtung v\u00f6llig ausblen-\n\nden, ist doch, dass die s\u00e4chsische Energiewirtschaft und \n\nhierbei die Braunkohleverstromung in besonderer Weise \n\nma\u00dfgeblich zur Versorgungssicherheit in ganz Deutsch-\n\nland beitr\u00e4gt. \n\nEs liegt nun einmal in der Natur der Sache, dass der \n\nfossile Brennstoff Braunkohle in der Regel dort verstromt \n\nwird, wo er gewonnen wird. Dies ist nun einmal im \n\nLausitzer und im Mitteldeutschen Revier bei uns im \n\nFreistaat Sachsen. Dies soll keine Entschuldigung f\u00fcr \n\nunsere \u00dcbersch\u00fcsse an Treibhausgasen sein. \n\nDoch richtig ist auch, dass wir so dazu beitragen, dass das \n\ngesamtgesellschaftliche Projekt der Energietransformati-\n\non durch die Sicherstellung der Grundlast mittels der \n\nInanspruchnahme der Br\u00fcckentechnologie Braunkohle \n\nzum Erfolg gef\u00fchrt wird. Regionen bzw. Bundesl\u00e4nder \n\nmit geringem oder gar keinem Vorkommen fossiler \n\nBrennstoffe werden dementsprechend auch weniger \n\nTreibhausgase bei der Energieerzeugung produzieren. \n\nAber dies zeigt, dass jedes Bundesland seinen Teil dazu \n\nbeitr\u00e4gt, die Energietransformation tats\u00e4chlich und glaub-\n\nhaft zu meistern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was ich damit \n\nsagen will, ist das Folgende: Gebetsm\u00fchlenartig verwen-\n\nden besonders die Kollegen der GR\u00dcNEN-Fraktion einen \n\nWahlspruch, der da hei\u00dft: \u201eGlobal denken, lokal han-\n\ndeln\u201c, Dieser steht in den allermeisten F\u00e4llen im Kontext \n\ndes Umwelt- und Naturschutzes, was keinesfalls in \n\nZweifel zu ziehen ist. Dennoch m\u00f6chte ich darum bitten, \n\nhiermit nicht dem Fehler zu unterliegen, die andere Seite \n\nder gleichen Medaille auszublenden. \n\nGlobal im Allgemeinen und bundesdeutsch im Besonde-\n\nren wollen wir unseren Kindern eine Welt hinterlassen, \n\ndie tats\u00e4chlich noch lebenswert ist. F\u00fcr unser lokales \n\nHandeln bedeutet dies aber nicht, alle gesellschaftlichen \n\nund naturwissenschaftlichen Erkenntnisse \u00fcber Bord zu \n\nwerfen, sondern mit Vernunft und Verstand alle Voraus-\n\nsetzungen zu schaffen, um unser formuliertes Globalziel \n\nzu erreichen. \n\nEine dieser Voraussetzungen hei\u00dft dauerhafte Versor-\n\ngungssicherheit. Diese ist nun einmal nach dem momen-\n\ntanen Stand der Technologie nur mittels Br\u00fcckentechno-\n\nlogie Braunkohle zu erreichen. Andernfalls drohen Eng-\n\np\u00e4sse bei Dunkelflauten. Solche Engp\u00e4sse k\u00f6nnen auch \n\ndie st\u00e4rksten Kritiker dieses Vorgehens sp\u00e4testens dann \n\nnicht mehr rechtfertigen, wenn es um die Stromversor-\n\ngung von Krankenh\u00e4usern, Pflegeheimen, des Lebensmit-\n\ntelhandels oder der Pharmaindustrie usw. geht. \n\nAll jenen, die dies in Zweifel ziehen, rate ich, einen Blick \n\nauf die Internetpr\u00e4senz der Bundesnetzagentur zu werfen. \n\nDort wird transparent im Zeitstrahl aufgef\u00fchrt, welche \n\nEnergiequelle wie viel Strom auf den Tag genau ins Netz \n\nspeiste. Auf diese Weise wird visuell deutlich, wie sehr \n\nwir leider nach wie vor auf die Braunkohle angewiesen \n\nsind, wenn keine Sonne scheint und wenn kein Wind geht. \n\nJeder, der sich an das Tiefdruckgebiet Alfred im Hoch-\n\nsommer, Ende Juli dieses Jahres, erinnert, wird dem auch \n\nzustimmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag ist der vor der zur\u00fcckliegenden Bundestagswahl \n\nverfasste und eingereichte Text. Niemand wird bestreiten, \n\ndass Energiepolitik immer auch eine bundespolitische \n\nPerspektive besitzt, sodass man sicher behaupten darf, \n\ndass der Antrag auch im Wissen um die bevorstehende \n\nBundestagswahl geschrieben wurde. Erlauben Sie mir \n\nbitte diesbez\u00fcglich folgende Vermutung, Herr Kollege \n\nDr. Lippold: Ehrlich gesagt, bin ich mir wirklich nicht \n\nsicher, ob Sie den Antrag heute, da Ihre Parteikollegen in \n\nBerlin sich vorbereiten, an einer k\u00fcnftigen Regierungsbe-\n\nteiligung zu arbeiten, nochmals in gleicher Weise verfas-\n\nsen w\u00fcrden. Nach der Bundestagswahl sprechen die \n\nBundesgr\u00fcnen nun von der \u00dcbernahme von Verantwor-\n\ntung, was nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \u00dcbernahme von Verant-\n\nwortung f\u00fcr die Energietransformation in unserem Land \n\ngelten muss. \n\nIch lade Sie jetzt schon ein, dar\u00fcber weiter zu diskutieren. \n\nBleiben wir also realistisch, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, und lehnen den Antrag heute ab. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5604 \n\nhat die Staatsregierung das Wort, und das Wort ergreift \n\nHerr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich darf in Vertretung des Kollegen \n\nThomas Schmidt seine Rede vortragen. \n\nIhr Antrag, liebe Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nin allen Ehren, aber Sie haben nach wie vor nicht verin-\n\nnerlicht, wie die Aufgabenverteilung im Klimaschutz und \n\nim Energiebereich international und zwischen Bund und \n\nL\u00e4ndern praktisch abl\u00e4uft. Wir haben alle zusammen, wie \n\nwir hier sitzen, ausgenommen AfD, das Pariser Klima-\n\nschutzabkommen im Dezember 2015 deutlich begr\u00fc\u00dft. \n\nAuf allen Ebenen wurde betont, dass diese Ziele zun\u00e4chst \n\nauf die europ\u00e4ische Ebene und im Anschluss auf nationale \n\nund L\u00e4nderebene \u00fcbertragen werden. \n\nEs ist erkl\u00e4rtes Ziel der Weltgemeinschaft, alle Anstren-\n\ngungen zu unternehmen, den Klimawandel und dessen \n\nAuswirkungen deutlich zu begrenzen. Daran halten wir \n\nselbstredend fest. Ein klares Signal geht hierbei von dem \n\nPariser \u00dcbereinkommen aus, welches am 4. Dezember \n\n2016 in Kraft getreten ist. Mit diesem verpflichten sich \n\nfaktisch alle Staaten der Welt, die weltweite Tempera-\n\nturerh\u00f6hung auf deutlich unter 2 Grad Celsius gegen\u00fcber \n\nvorindustriellen Werten zu begrenzen. \n\nZus\u00e4tzlich werden Anstrengungen unternommen, die \n\nTemperaturerh\u00f6hung auf 1,5 Grad Celsius zu begrenzen. \n\nDazu sind eine rasche Trendwende und tiefe Einschnitte \n\nbei den weltweiten Emissionen von Treibhausgasen \n\nerforderlich. Das unterstreicht auch das im Paris-\n\n\u00dcbereinkommen festgelegte Ziel der weltweiten Treib-\n\nhausgasneutralit\u00e4t im Laufe des Jahrhunderts. \n\nDie Bundesregierung hat bereits im Dezember 2014 das \n\nAktionsprogramm \"Klimaschutz 2020\" angepasst. Mit \n\nden Ma\u00dfnahmen sollte Deutschland das 2007 gesetzte \n\nZiel erreichen, die CO2-Emissionen bis zum Jahr 2020 um \n\n40 % gegen\u00fcber dem Jahr 1990 zu reduzieren. Im Jahr \n\n1990 lagen die Emissionen bei rund 1 250 Millio-\n\nnen Tonnen CO2-\u00c4quivalent. Der Zielwert f\u00fcr 2020 liegt \n\ndemnach bei 750 Millionen Tonnen. 2014 ging man \n\ndavon aus, dass durch die neu beschlossenen Ma\u00dfnahmen \n\nbis 2020 eine Minderung der Treibhausgase um etwa 33 \n\nbis 24 % erreicht werden k\u00f6nne. \n\nIm Klimaschutzprojektionsbericht 2016 geht die Bundes-\n\nregierung nunmehr davon aus, dass bis 2020 ein R\u00fcck-\n\ngang von rund 35 % erreicht wird. Die Analyse von Agora \n\nEnergiewende \u2013 darauf nehmen Sie ja Bezug \u2013 geht von \n\n30 bis 31 % aus, ohne aber am Ende konkret zu sagen, \n\nwie das Klimaziel 2020 zu erreichen ist. \n\nDas \u201eEnergie- und Klimaprogramm Sachsen\u201c von 2012, \n\ndas EKP, sieht Strategien, Ziele und Ma\u00dfnahmen bis zum \n\nJahr 2022 f\u00fcr den Freistaat vor, die auch vor dem Hinter-\n\ngrund der Ergebnisse von Paris Bestand haben. Wir \n\nwerden bei der anstehenden Weiterentwicklung und \n\nAktualisierung des EKP die internationalen und nationa-\n\nlen Entwicklungen angemessen ber\u00fccksichtigen. Klima-\n\nschutz ist immer eine gemeinsame Aufgabe von Bund und \n\nL\u00e4ndern. Daher werden wir uns auch an dem Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket der Bundesregierung zum Klimaschutzplan \n\n2050, das 2018 erarbeitet wird, orientieren. Wir haben die \n\nAbsicht, uns und die Interessen des Freistaates in diesen \n\nProzess im n\u00e4chsten Jahr intensiv einzubringen. \n\nDie Bundesregierung hat uns dazu zugesichert, dass die \n\nL\u00e4nder an der Erarbeitung des Ma\u00dfnahmenplanes 2018 \n\nbeteiligt werden. Aus Sicht der Staatsregierung bedarf es \n\nzur Erreichung der in Paris verabschiedeten Ziele welt-\n\nweit abgestimmter, verbindlicher und marktgesteuerter \n\nInstrumente. Mit nationalen Alleing\u00e4ngen kann nur ein \n\nsehr begrenzter Beitrag zum weltweiten Klimaschutz \n\ngeleistet werden. Zudem besteht bei einseitigen nationa-\n\nlen oder gar regionalen Ausstiegsszenarien, die Sie in \n\nIhrem Antrag sinngem\u00e4\u00df fordern, die Gefahr von Arbeits-\n\nplatz- und Wertsch\u00f6pfungsverlusten. Auch die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft k\u00f6nnte leiden, \n\nund es besteht die Gefahr der Verlagerung von Emissio-\n\nnen in andere L\u00e4nder. \n\nAus diesem Grund lehnt die Staatsregierung einen deut-\n\nschen und s\u00e4chsischen Alleingang zum Ausstieg aus der \n\nBraunkohleverstromung ab. Ein politisch forcierter \n\nKohleausstieg w\u00fcrde einen diskriminierenden Eingriff in \n\nden europ\u00e4ischen Erzeugerwettbewerb bedeuten, wie wir \n\ndas auch beim Atomausstieg zu sp\u00fcren bekommen. Die \n\nGesamtkosten im europ\u00e4ischen Stromsystem und die \n\nStrompreise w\u00fcrden steigen und sich somit f\u00fcr den \n\nIndustrie- und Wirtschaftsstandort nachteilig auswirken. \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDie energetische Nutzung der Braunkohle leistet derzeit \n\neinen wesentlichen Beitrag zur Sicherheit und Wirtschaft-\n\nlichkeit der Energieversorgung in Deutschland. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nein. \u2013 Die Staatsregierung ist deshalb der \n\nAnsicht, dass die Braunkohleverstromung zumindest noch \n\nso lange erforderlich ist, wie die erneuerbaren Energien \n\nWirtschaftlichkeit und Versorgungssicherheit nicht in \n\ngleichem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nAus der volkswirtschaftlichen Perspektive verdient die \n\nBraunkohle besonderes Augenmerk als einzige heimische \n\nEnergiequelle. Sie ist unabh\u00e4ngig von der geopolitischen \n\nUnsicherheit \u2013 das muss man zurzeit auch einmal zuge-\n\nstehen \u2013 langfristig sicher und kann wirtschaftlich bereit-\n\ngestellt werden. Die Braunkohlekraftwerke unterliegen \n\ndem europ\u00e4ischen Emissionshandelssystem. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde mit der im Strommarktgesetz \n\nverankerten Sicherheitsbereitschaft ein zus\u00e4tzlicher, kurz-\n\nfristig wirkender Beitrag der Braunkohle zur CO2-Minde-\n\nrung in Deutschland beschlossen. Vor diesem Hintergrund \n\nsieht die S\u00e4chsische Staatsregierung eine verbindliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5605 \n\nRegelung zum kurzfristigen Ausstieg aus der energeti-\n\nschen Nutzung der Braunkohle als nicht zweckdienlich \n\nan. Eine Verlagerung von Stromerzeugung und Emission \n\nin die Nachbarl\u00e4nder durch zus\u00e4tzliche nationale Ma\u00df-\n\nnahmen ist im Hinblick auf die Erreichung der Klima-\n\nschutzziele kontraproduktiv. \n\nDie Staatsregierung wird wie in den vergangenen \u00fcber \n\n25 Jahren den Strukturwandel aktiv begleiten. Auch \n\nk\u00fcnftig wird sie in enger Abstimmung mit der ortsans\u00e4s-\n\nsigen Bev\u00f6lkerung, mit den Verantwortlichen der regiona-\n\nlen Planungstr\u00e4ger, der ans\u00e4ssigen Wirtschaft und Wis-\n\nsenschaft die strukturelle Entwicklung der Lausitz und im \n\nmitteldeutschen Revier weiter voranbringen. \n\nNun komme ich kurz zu Ihrem Antrag und zu Ihren \n\nkonkreten Forderungen. Zun\u00e4chst: Wie wird das EKP \n\nweiterentwickelt? Aufbauend auf dem bestehenden EKP \n\nwerden die Inhalte, wie zum Beispiel statistische Daten, \n\naktualisiert bzw. \u00fcberarbeitet und an die ver\u00e4nderten \n\nbundespolitischen bzw. europ\u00e4ischen Rahmenbedingun-\n\ngen angepasst. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr den Klima-\n\nteil und die Themen Klimafolgen und Klimaanpassung. \n\nAu\u00dferdem werden neue Themen erg\u00e4nzt, zum Beispiel \n\ndie Sektorkopplung und die B\u00fcrgerbeteiligung, und \n\nentsprechend der Ma\u00dfnahmenplan zum EKP \u00fcberarbeitet. \n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt auch die gemeinsame Festlegung eines \n\nneuen Zieljahres f\u00fcr das Programm \u2013 das wird 2030 sein \u2013 \n\ndazu, um hier eine Harmonisierung mit dem Klima-\n\nschutzplan 2050 der Bundesregierung hinzubekommen. \n\nWas die Minderung der Emission von Treibhausgasen \n\nbetrifft, zielt das bisherige und auch das neue EKP auf die \n\nMinderung der Emissionen in den Sektoren, die durch den \n\nFreistaat allein oder in Kooperation mit anderen Akteuren \n\nbeeinflusst werden k\u00f6nnen: Verkehr, private Haushalte, \n\nGewerbe, Handel, Dienstleistung und auch die Landwirt-\n\nschaft. Die Ziele zur Minderung dieser Gase werden wir \n\naus den einzelnen Ma\u00dfnahmen ableiten, die wir f\u00fcr das \n\nneue EKP fortf\u00fchren und entwickeln. \n\nDie Energie- und sonstigen f\u00fcr die Emission von Treib-\n\nhausgasen relevanten Industrieanlagen k\u00f6nnen hier nicht \n\nmitbetrachtet werden. Sie unterliegen allein \u2013 wie schon \n\nbetont \u2013 dem EU-Emissionshandel. Dort werden europa-\n\nweit g\u00fcltige H\u00f6chstmengen unter Beachtung des Paris-\n\nAbkommens festgelegt. Rund 70 % der s\u00e4chsischen \n\nEmissionen werden aber durch Kraftwerke und entspre-\n\nchende Industrieanlagen erzeugt. Die s\u00e4chsischen Anla-\n\ngen geh\u00f6ren dabei zu den weltweit effizientesten Braun-\n\nkohlekondensationskraftwerken. Eine vorzeitige Abschal-\n\ntung w\u00fcrde sich negativ auf die Klimaschutzziele auswir-\n\nken, wenn weniger effektive Anlagen in anderen L\u00e4ndern \n\nhochgefahren werden m\u00fcssten. Dies w\u00e4re klimapolitisch \n\nsehr unvern\u00fcnftig und, wie bereits von mir ausgef\u00fchrt, \n\nh\u00f6chst kontraproduktiv. \n\nIm Energieteil des EKP ist ein mehrstufiges Konsultati-\n\nonsverfahren zur Fortschreibung der s\u00e4chsischen Ausbau-\n\nziele von erneuerbaren Energien vorgesehen. Dazu wird \n\ndas SMWA zun\u00e4chst ein Gutachten in Auftrag geben, das \n\ndie m\u00f6glichen nutzbaren und derzeit absehbaren Ausbau-\n\npotenziale in Szenarien ermittelt und darstellt. Das ist der \n\nerste Schritt. \n\nAuf dieser Grundlage wird ein Gr\u00fcnbuch zu den Ausbau-\n\nzielen im Freistaat entstehen \u2013 der zweite Schritt \u2013, das in \n\nden Konsultationsverfahren allen wichtigen Akteuren zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wird; neben dem S\u00e4chsischen Landtag \n\nzum Beispiel der kommunalen Ebene, den regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nden, dem Energiebeirat und den Verb\u00e4n-\n\nden. \n\nDie gewonnenen Erkenntnisse, Anmerkungen und Hin-\n\nweise flie\u00dfen in die Formulierung des konsolidierten \n\nWei\u00dfbuchs ein. Das ist Schritt drei. Das Wei\u00dfbuch erfasst \n\nauch die weiteren Aktualisierungen, insbesondere im \n\nBereich des Klimateils. Ziel ist ein neuer Energie- und \n\nKlimaplan bis Ende 2018. \n\nIch denke, das ist eine erste Information f\u00fcr Sie. Mein \n\nKollege Schmidt hatte Sie bereits im Ausschuss am \n\n18. August kurz informiert. Er w\u00fcrde Sie \u00fcber den Aus-\n\nschuss hinaus weiter auf dem Laufenden halten. Deshalb \n\nbrauchen wir Ihre Aufforderung zum Bericht Ende 2017 \n\nund Ihren Antrag unter Ziffer 2 nicht mehr zu diskutieren. \n\nWas die Aufforderung unter Ziffer 3 Ihres Antrages \n\nbetrifft, initiativ zu werden und die Bundesregierung \n\naufzufordern, ein Sofortprogramm zur Erreichung der \n\nKlimaschutzziele 2020 aufzulegen, m\u00f6chte ich auf Fol-\n\ngendes hinweisen: \n\nHierzu gibt es bereits einen Beschluss der Umweltminis-\n\nterkonferenz vom Mai 2017, in dem die Bundesregierung \n\naufgefordert wird, t\u00e4tig zu sein. Dass wir uns 2018 in den \n\nProzess der Erstellung eines Ma\u00dfnahmenplans zum \n\nKlimaschutzplan 2050 der Bundesregierung aktiv ein-\n\nbringen, habe ich bereits gesagt. \n\nInsofern gehe ich nach meinen Ausf\u00fchrungen davon aus, \n\ndass sich Ihr Antrag insgesamt erledigt hat. Er wurde \n\ndennoch aufrechterhalten. Ich empfehle daher, ihn abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Staatsmi-\n\nnister Dulig hat die einbringende Fraktion GR\u00dcNE noch \n\ndie Gelegenheit eines Schlusswortes. Entschuldigung, \n\neine Kurzintervention durch die AfD-Fraktion wird es \n\ngeben. \n\nSilke Grimm, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister \n\nDulig, ich habe immer den Eindruck, dass Deutschland \n\nsich die Ziele sehr hoch steckt und die Pl\u00e4ne am allerbes-\n\nten und allerschnellsten umsetzen muss. Wenn ich sehe, \n\ndass auf der anderen Seite der Nei\u00dfe das Kraftwerk \n\nTur\u00f3w zurzeit erweitert und angebaut wird, habe ich den \n\nEindruck, dass in Deutschland darauf hingearbeitet wird, \n\ndass man die Kohle nach Polen zum Verfeuern f\u00e4hrt. Ich \n\nwei\u00df nicht, ob das unserem Klima zutr\u00e4glich ist. Es kostet \n\naber s\u00e4chsische oder brandenburgische Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5606 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt folgt die Reaktion. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn Sie meiner Rede aufmerksam \n\ngelauscht haben, dann habe ich genau das Gegenteil \n\ngesagt und die Begr\u00fcndung daf\u00fcr geliefert, warum wir \n\nuns mit unserer Art der Klima- und Energiepolitik darum \n\nbem\u00fchen, unsere s\u00e4chsischen Interessen zu wahren. \n\nDas ist genau der schwierige Ausgleichsprozess, den wir \n\npolitisch in diesem Land zu f\u00fchren haben. Keiner hat die \n\nAbsicht, dass wir die Kohle f\u00fcr andere L\u00e4nder produzie-\n\nren. Wir m\u00fcssen unserer Verantwortung aber gerecht \n\nwerden, sodass wir von Energielieferungen aus dem \n\nAusland nicht abh\u00e4ngig sind. Deshalb werben wir daf\u00fcr, \n\nunsere einheimischen Energietr\u00e4ger zu nutzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. Jetzt kommt das \n\nSchlusswort der einbringenden Fraktion GR\u00dcNE. Herr \n\nDr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich finde es bemerkens-\n\nwert, dass sowohl die CDU als auch Staatsminister Dulig \n\nhier minutenlang \u00fcber Braunkohle reden. In unserem \n\nAntragstext taucht das an keiner Stelle auf. Wir fordern \n\nnur, dass Sie einen Plan aufstellen, wie man die Redukti-\n\nonsziele erreichen kann. Wenn Sie es hinbekommen, den \n\nPlan so zu gestalten, dass das in den anderen Sektionen \n\nmachbar ist, dann k\u00f6nnen Sie Ihre Braunkohle vielleicht \n\nbehalten. Wahrscheinlich schwant Ihnen aber schon, dass \n\nSie das nicht hinbekommen. Deshalb reden Sie die ganze \n\nZeit dar\u00fcber. \n\nIch komme auf den Kollegen Vieweg zu sprechen, und \n\nich m\u00f6chte an eine Sache ankn\u00fcpfen: Sie sagen, dass \n\nSachsen seit dem Jahr 1990 schon 50 % reduziert hat. Es \n\nwird sicherlich nicht gelingen, mit dieser bekannten \n\nAussage vom Verhandlungstisch in Berlin aufzustehen. \n\nWir sind einmal mit 20 Tonnen CO2 pro Kopf und Jahr \n\ngestartet. Jetzt liegen wir bei 13 %. Der Bundesdurch-\n\nschnitt liegt noch einmal 30 % darunter. Wir sind es, die \n\nnoch einen langen Weg zu gehen haben. \n\nJeder in der Bundesrepublik wei\u00df, dass das hier fr\u00fcher \n\neinmal DDR war und deren emissions- und energieinten-\n\nsive Industrie nach dem Jahr 1990 zusammengebrochen \n\nist. Die anderen L\u00e4nder und der Bund haben f\u00fcr unseren \n\nWiederaufbau, unsere moderne Infrastruktur und soziale \n\nAbsicherung viele Milliarden Euro an Transferleistungen \n\naufgebracht und daf\u00fcr zum Teil eigene Modernisierungs-\n\naufgaben zur\u00fcckgestellt. Das geschah ein Vierteljahrhun-\n\ndert lang. Jetzt, wo wir gro\u00dfe Anstrengungen \u00fcbernehmen \n\nm\u00fcssen, um die Emissionen vom heutigen Stand aus \n\nherunterzufahren, erwartet selbstverst\u00e4ndlich jeder, dass \n\nsich alle an dieser gesamtgesellschaftlichen Aufgabe \n\nbeteiligen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDies gilt insbesondere dann, wenn wir uns Gesch\u00e4ftsmo-\n\ndelle leisten, die uns allen die CO2-Bilanz gr\u00fcndlich \n\nverhageln. Es geht um ein gemeinsames nationales Ziel. \n\nDazu hat jeder seinen Beitrag zu leisten. Jeder hat seinen \n\nBeitrag so zu leisten, dass insgesamt ein volkswirtschaft-\n\nlich kostenoptimaler Weg beschritten wird und ein ausrei-\n\nchend gro\u00dfer Reduktionseffekt innerhalb von nur drei \n\nJahren erreichbar wird. Wo die niedrig h\u00e4ngenden Fr\u00fcchte \n\nh\u00e4ngen, dort sind sie zu ernten. Es macht keinen Sinn, an \n\nder einen Stelle gro\u00dfe machbare und relativ g\u00fcnstige \n\nSchritte zu unterlassen, um woanders in viel l\u00e4ngerer Zeit \n\nmit viel gr\u00f6\u00dferem Aufwand kleine Schritte zu gehen. \n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung dazu auf, dem \n\nLandtag noch in diesem Jahr von den Grundz\u00fcgen des \n\nneuen Energie- und Klimaprogramms zu berichten. Sie \n\nm\u00f6ge uns berichten, wie sie es sich mit Blick auf die \n\neinzelnen Sektoren vorstellt, die Reduzierung zu errei-\n\nchen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den Punkt, wie diese \n\nSektorziele im Verh\u00e4ltnis zu den Bundeszielen stehen. \n\nWir befinden uns ansonsten auf einem klimapolitischen \n\nBlindflug. Das geschieht genau in einer Situation, in der \n\nes darum geht, zusammen mit den anderen L\u00e4ndern und \n\ndem Bund ein nahes Zwischenziel anzusteuern. \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu, um diesen Blindflug zu \n\nbeenden und bei den bevorstehenden Aufgaben eine \n\naktive Rolle des Freistaates zu erm\u00f6glichen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nstelle ich nun die Drucksache 6/10736 zur Abstimmung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die \n\nDrucksache 6/10736 nicht beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/10767 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtages als Drucksache 6/10767 vor. Alle Fragen \n\nwurden schriftlich beantwortet. Der Tagesordnungspunkt \n\nkann damit beendet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5607 \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Mutma\u00dfliche Bewaffnung \n\ndes in Borsdorf am 8. April 2017 festgenommenen mut-\n\nma\u00dflichen islamistischen Gef\u00e4hrders (Frage Nr. 1) \n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage \n\ndes Abg. Enrico Stange zur Drucksache 6/10444 ist unter \n\nanderem zu lesen: \u201elm Rahmen der Auswertung der auf \n\ndem Telefon vorhandenen Daten durch das Landeskrimi-\n\nnalamt konnte eine Bilddatei aufgefunden werden, welche \n\nden Beschuldigten (mutma\u00dflicher islamistischer Gef\u00e4hr-\n\nder) in seiner Unterkunft stehend darstellt. Das Foto \n\nwurde w\u00e4hrend seiner Zeit in der Unterkunft in Borsdorf \n\naufgenommen. Auf dem Foto posiert der Beschuldigte in \n\ntraditioneller, dem Salafismus bzw. Jihadismus zurechen-\n\nbarer Bekleidung. (...) In Brusth\u00f6he hat der Beschuldigte \n\neine Handfeuerwaffe (Revolver) sichtbar befestigt.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wurde die Bilddatei gem\u00e4\u00df Vorbemerkung \n\nw\u00e4hrend der Auswertung des Telefons aufgefunden und \n\ndas betreffende Foto rekonstruiert, und kann diesem \n\nentnommen werden, inwieweit es sich um ein Selbstbild-\n\nnis (Selfi) des mutma\u00dflichen Gef\u00e4hrders handelt oder ob \n\ndie Bildaufnahme durch eine andere Person gefertigt \n\nwurde? \n\n2. Wann wurde durch welche Beh\u00f6rde gegen den abge-\n\nlichteten mutma\u00dflichen Gef\u00e4hrder aufgrund des rekon-\n\nstruierten Fotos ein Ermittlungsverfahren wegen des \n\nVerdachts des illegalen Waffenbesitzes bzw. des Versto\u00dfes \n\ngegen das Waffengesetz eingeleitet und wann wurde die \n\nUnterkunft des mutma\u00dflichen Gef\u00e4hrders sowie gegebe-\n\nnenfalls die Unterk\u00fcnfte weiterer Personen zum Zwecke \n\ndes Auffindens und der Beschlagnahme der Waffe durch-\n\nsucht? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\ndie Frage 1: Am 8. April 2017 wurde im Rahmen eines \n\nErmittlungsverfahrens der Staatsanwaltschaft Leipzig \n\nwegen des Verdachts der Vorbereitung einer staatsgef\u00e4hr-\n\ndenden Gewalttat gem\u00e4\u00df \u00a7 89 a Strafgesetzbuch die \n\nUnterkunft des Beschuldigten durchsucht. Hierbei konnte \n\nunter anderem ein Mobiltelefon beschlagnahmt und in \n\nden folgenden Tagen ausgewertet werden. \n\nIm Zuge dieser Auswertung wurde das fragegegenst\u00e4ndli-\n\nche Bild aufgefunden, welches entweder mittels Selbst-\n\nausl\u00f6ser oder durch eine unbekannte Person in der Unter-\n\nkunft des Beschuldigten aufgenommen wurde. \n\nAntwort auf die Frage 2: Den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \n\nliegen keine Erkenntnisse dazu vor, dass es sich bei dem \n\nabgebildeten Gegenstand um eine strafrechtlich relevante \n\nWaffe handelt. Daher wurde bislang kein separates \n\nErmittlungsverfahren wegen eines Versto\u00dfes gegen das \n\nWaffengesetz eingeleitet. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Testament des in Borsdorf \n\nam 8. April 2017 festgenommenen mutma\u00dflichen islamis-\n\ntischen Gef\u00e4hrders (Frage Nr. 2) \n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage \n\nin der Drucksache 6/10444 ist zu lesen: \u201eAm 8. April \n\n2017 wurde auf der Grundlage eines Ermittlungsverfah-\n\nrens der Staatsanwaltschaft Leipzig wegen des Verdachts \n\nder Vorbereitung einer staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 89 a StGB die Unterkunft des Beschuldigten in \n\nBorsdorf bei Leipzig durchsucht. Hierbei konnte unter \n\nanderem ein in deutscher Sprache abgefasstes Testament, \n\nwelches auf den 21. November 2016 datiert war, aufge-\n\nfunden und beschlagnahmt werden.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\nHandelt es sich bei dem aufgefundenen, in deutscher \n\nSprache abgefassten Testament um ein handschriftlich \n\ndurch den Beschuldigten gefertigtes und durch ihn unter-\n\nzeichnetes und/oder von einem beeidigten Dolmetscher \n\nbzw. \u00dcbersetzer \u00fcbersetztes und/oder notariell beglaubig-\n\ntes Testament? \n\nHandelt es sich bei dem  aufgefundenen Testament um ein \n\npolitisches Testament und/oder ein pers\u00f6nliches Testa-\n\nment, wer sind die Beg\u00fcnstigten des Testaments und/oder \n\nwelche Bez\u00fcge zum Salafismus bzw. Jihadismus sind im \n\nTestament enthalten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\ndie Frage 1: Bei dem Testament handelt es sich um einen \n\nin deutscher Sprache abgefassten Formularvordruck, in \n\nwelchem handschriftlich die pers\u00f6nlichen Daten des \n\nBeschuldigten eingetragen sind. Das Dokument ist unter-\n\nschrieben, nicht jedoch notariell beglaubigt. \n\nAntwort auf die Frage 2: In dem Testament bekennt sich \n\nder Verfasser zum Islam und beg\u00fcnstigt einen Moschee-\n\nverein in Sachsen, der vom Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz Sachsen als Schwerpunkt salafistischer Bestrebun-\n\ngen gesehen wird. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Anklageerhebung wegen \n\ndes Sprengstoffanschlags f\u00fcr die Moschee in Dresden \n\n(Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Tatbeitr\u00e4ge wurden dem Angeschul-\n\ndigten und dem ehemalligen zweiten Beschuldigten \n\njeweils zur Last gelegt? (Bitte insbesondere verweigerte \n\nAntwort in Drucksache 6/8563 erg\u00e4nzen.) \n\n2. Aus welchen konkreten Gr\u00fcnden wurden die Ermitt-\n\nlungen gegen den zweiten Beschuldigten wegen welches \n\nStraftatbestandes und Lebenssachverhalts nach welcher \n\nRechtsgrundlage eingestellt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5608 \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Die \n\nM\u00fcndliche Anfrage begehrt eine Erg\u00e4nzung zur Antwort \n\nder Staatsregierung auf die Kleine Anfrage, Drucksa-\n\nche 6/8563, die seinerzeit nur teilweise beantwortet \n\nwerden konnte. \n\nIn beiden Fragen ist dabei unter anderem die Rede von \n\neinem ehemaligen \u201ezweiten Beschuldigten\u201c. Lassen Sie \n\nmich deshalb zuerst einmal klarstellen, dass es in dem \n\nbetreffenden Ermittlungsverfahren drei Beschuldigte \n\ngegeben hat. So wurde es auch in der Antwort der Staats-\n\nregierung zur Kleinen Anfrage, Drucksache 6/8563, \n\nausgef\u00fchrt.  \n\nDie Ermittlungen sind zwischenzeitlich abgeschlossen. \n\nDer erste Beschuldigte war wegen einer am Tatort gesi-\n\ncherten Spur in Verdacht geraten. Die Verdachtsrichtung \n\nwurde im weiteren Verlauf der Ermittlungen jedoch so \n\nweit entkr\u00e4ftet, dass das Verfahren gegen ihn am 6. Sep-\n\ntember 2017 wegen erwiesener Unschuld eingestellt \n\nwurde. \n\nGegen den zweiten Beschuldigten wurde am 13. Septem-\n\nber 2017 Anklage beim Schwurgericht in Dresden erho-\n\nben. Dem Angeschuldigten liegt, wie bereits in der Ant-\n\nwort der Staatsregierung zur Kleinen Anfrage, Drucksa-\n\nche 6/8563, ausgef\u00fchrt, insbesondere die Planung und \n\nAusf\u00fchrung der beiden Sprengstoffanschl\u00e4ge vom \n\n26. September 2016 zur Last. \n\nIm Einzelnen wird dem Angeschuldigten zur Last gelegt, \n\nam 26. September 2016 aus ausl\u00e4nderfeindlichen Motiven \n\nvor der Haust\u00fcr der DiTiB Fatih Camii Moschee in \n\nDresden drei von ihm selbst gebaute Rohrbomben sowie \n\nmehrere Beh\u00e4lter mit brennbarer Fl\u00fcssigkeit abgelegt und \n\nmithilfe einer Zeitschaltuhr gez\u00fcndet zu haben. Dabei \n\nhabe der Angeschuldigte gewusst, dass sich der Imam der \n\nMoschee, dessen Ehefrau und die beiden minderj\u00e4hrigen \n\nKinder zum Zeitpunkt der Explosion in ihrer Wohnung \n\ninnerhalb der Moschee befanden. Durch die Explosion \n\nwurde die Hauseingangst\u00fcr nach innen eingedr\u00fcckt und \n\ndie Fassade des Geb\u00e4udes erheblich besch\u00e4digt. Zu \n\nschwerwiegenderen Folgen kam es nur deshalb nicht, weil \n\ndie Spreng- und Brandvorrichtung nicht wie geplant \n\nvollst\u00e4ndig gez\u00fcndet hat. \n\nNachdem der Angeschuldigte den Tatort verlassen hatte, \n\nhabe er sich zu dem an der Elbe gelegenen Internationalen \n\nCongress Center Dresden, Am Ostraufer 2, gegeben, um \n\neine weitere von ihm selbst hergestellte Spreng- und \n\nBrandvorrichtung zur Explosion zu bringen. Nachdem er \n\ndie Spreng- und Brandvorrichtung abgelegt hatte, stellte \n\ner die Zeitschaltuhr ein und verlie\u00df den Tatort. Gegen \n\n22:05 Uhr detonierte die Spreng- und Brandvorrichtung \n\nund besch\u00e4digte das ICC erheblich. \n\nWeiterhin liegt dem Angeschuldigten zur Last, in der Zeit \n\nvon Mitte September bis 26. September 2016 einen \n\nsogenannten Molotowcocktail hergestellt zu haben, der in \n\nder Folge nicht zum Einsatz kam, sondern zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt in die Elbe geworfen wurde. \n\nEbenfalls Mitte bis Ende September 2016 soll der Ange-\n\nschuldigte eine weitere Spreng- und Brandvorrichtung \n\nhergestellt haben, die zwar funktionsf\u00e4hig war, jedoch aus \n\nunbekannten Gr\u00fcnden in der Folge nicht eingesetzt \n\nwurde. Auch diese Spreng- und Brandvorrichtung wurde \n\nim Zuge der Ermittlungen in der Elbe gefunden. \n\nSchlie\u00dflich ist der Angeschuldigte hinreichend verd\u00e4chtig, \n\nsich nach den Anschl\u00e4gen am 26. September 2016 erneut \n\nentschlossen zu haben, Brand- und Sprengstoffanschl\u00e4ge \n\ngegen weitere Ziele vorzubereiten und durchzuf\u00fchren. \n\nHierzu besorgte er sich die erforderlichen Materialien und \n\nf\u00fcgte sie zu einer funktionsf\u00e4higen Masse von circa \n\n4,6 Kilogramm Gewicht zusammen. Die Spreng- und \n\nBrandvorrichtung lag in der Wohnung des Angeschuldig-\n\nten zum jederzeitigen Abtransport und Einsatz bereit. \n\nGegen den dritten Beschuldigten wurde das Verfahren am \n\n13. September 2017 mangels hinreichenden Tatverdachts \n\neingestellt. Diesem dritten Beschuldigten lag zur Last, \n\ndem Angeschuldigten Beihilfe zu den Sprengstoffan-\n\nschl\u00e4gen am 26. September 2016 geleistet zu haben. \n\nIch gehe davon aus, dass die M\u00fcndliche Anfrage, soweit \n\nvon dem \u201eehemaligen zweiten Beschuldigten\u201c die Rede \n\nist, ebendiesen dritten Beschuldigten meint. Das Ermitt-\n\nlungsverfahren gegen diesen dritten Beschuldigten wurde \n\neingestellt, weil der Anfangsverdacht im Laufe der Er-\n\nmittlungen nicht weiter verdichtet werden konnte. Er \n\nselbst hat jede Tatbeteiligung bestritten.  \n\nS\u00e4mtliche am Tatort gesicherten Spuren stammen nicht \n\nvon ihm. Die Ermittlungen haben au\u00dferdem ergeben, dass \n\ndieser Beschuldigte zu den jeweiligen Tatzeitpunkten \n\nauch nicht an den Tatorten anwesend war, sondern an \n\neinem anderen Ort.  \n\nLetztlich muss im Ergebnis der Ermittlungen davon \n\nausgegangen werden, dass der Angeschuldigte als Einzel-\n\nt\u00e4ter gehandelt hat. Hinweise darauf, dass er als Teil einer \n\nGruppe oder Vereinigung gehandelt hat, haben sich nicht \n\nergeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren, die Tagesordnung der 61. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat die \n\n62. Sitzung auf Mittwoch, den 15. November 2017, \n\n10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und Tagesordnung \n\ngehen Ihnen zu. Die 61. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtages ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:31 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5609 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 61. Sitzung am 28.09.2017 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/10734 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Franz Sodann, DIE LINKE, beginnend mit dem Buchstaben C \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meiwald, Uta-Verena  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBartl, Klaus  x   Michel, Jens  x   \n\nBaum, Thomas    x Mikwauschk, Aloysius    x \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBeger, Mario x    Muster Dr., Kirsten    x \n\nBienst, Lothar  x   Nagel, Juliane    x \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise    x \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Nicolaus, Kerstin    x \n\nBuddeberg, Sarah  x   Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine    x Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander    x Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm    x \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry Dr., Frauke    x \n\nFalken, Cornelia  x   Pfau, Janina  x   \n\nFeiks, Antje    x Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFiedler, Aline  x   Pinka Dr., Jana    x \n\nFirmenich, Iris  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFischer, Sebastian    x Pohle, Ronald  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Richter, Lutz    x \n\nGasse, Holger  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGebhardt, Rico  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nGrimm, Silke x    Saborowski, Ines  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram  x   Schaper, Susanne  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeidan, Frank    x Schmidt, Thomas    x \n\nHeinz, Andreas  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther    x \n\nHippold, Jan  x   Schollbach, Andr\u00e9    x \n\nHirche, Frank  x   Schreiber, Patrick    x \n\nHomann, Henning  x   Schubert, Franziska    x \n\nH\u00f6sl, Stephan    x Schultze, Mirko    x \n\nH\u00fctter, Carsten x    Sodann, Franz  x   \n\nIttershagen, Steve  x   Spangenberg, Detlev x    \n\nJala\u00df, Ren\u00e9  x   Springer, Ines  x   \n\nJunge, Marion    x Stange, Enrico  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKersten, Andrea    x Tiefensee, Volker  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg    x Tillich, Stanislaw  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tischendorf, Klaus  x   \n\nKliese, Hanka  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Urban, J\u00f6rg x    \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Ursu, Octavian    x \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKosel, Heiko    x Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKrau\u00df, Alexander    x Wehner, Horst  x   \n\nKuge, Daniela  x   Wehner, Oliver  x   \n\nKupfer, Frank  x   Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nLang, Simone  x   Wild, Gunter x    \n\nLauterbach, Kerstin  x   Wilke, Karin x    \n\nLehmann, Heinz  x   Winkler, Volkmar  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLippmann, Valentin  x   Wissel, Patricia  x   \n\nLippold Dr., Gerd  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wurlitzer, Uwe    x \n\nMackenroth, Geert  x   Zais, Petra    x \n\nMaicher Dr., Claudia  x   Zschocke, Volkmar  x   \n\nMann, Holger  x        \n\nMeier, Katja  x        \n\n    \n Jastimmen: 10 \n Neinstimmen: 85 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 95 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 28. September 2017 \n\n 5610 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}