{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-04-26T08:42:12Z",
        "Last-Modified": "2017-04-27T05:46:08Z",
        "Last-Save-Date": "2017-04-27T05:46:08Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "874",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-04-26T08:42:12Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-04-27T05:46:08Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-04-26T08:42:12Z",
        "dcterms:modified": "2017-04-27T05:46:08Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-04-26T08:42:12Z",
        "meta:save-date": "2017-04-27T05:46:08Z",
        "modified": "2017-04-27T05:46:08Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2161",
            "3067",
            "2956",
            "1294",
            "3132",
            "5468",
            "5299",
            "4523",
            "5276",
            "4997",
            "4756",
            "5038",
            "5478",
            "5063",
            "5092",
            "5000",
            "5315",
            "5164",
            "4717",
            "5162",
            "5311",
            "5559",
            "5114",
            "4826",
            "5551",
            "5495",
            "5329",
            "5541",
            "5480",
            "5546",
            "5484",
            "5323",
            "5178",
            "6094",
            "4817",
            "5821",
            "5442",
            "5747",
            "5428",
            "5570",
            "5358",
            "5311",
            "4668",
            "4859",
            "5509",
            "5051",
            "5531",
            "4879",
            "5340",
            "5400",
            "5286",
            "5542",
            "5301",
            "4636",
            "5824",
            "5179",
            "5578",
            "5711",
            "5785",
            "5801",
            "5843",
            "5183",
            "5645",
            "5605",
            "4809",
            "5785",
            "5043",
            "5137",
            "5427",
            "5495",
            "5600",
            "5441",
            "4608",
            "5594",
            "5270",
            "5413",
            "4818",
            "5323",
            "5088",
            "5256",
            "5699",
            "5411",
            "5555",
            "5165",
            "5251",
            "5370",
            "4736",
            "5717",
            "5030",
            "5133",
            "5541",
            "5526",
            "4440",
            "5779",
            "5798",
            "5657",
            "5516",
            "5542",
            "5213",
            "5321",
            "5253",
            "4799",
            "5023",
            "4981",
            "4889",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-04-26T08:42:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-04-27T05:46:08Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_53_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:9df91d54-f48a-4d4f-a0aa-92a4d4dcf49f",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/53 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n53. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 12. April 2017, Plenarsaal Schluss: 19:03 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4731 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Andreas Nowak, CDU, und \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE 4731 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4731 \n\n1 Aktuelle Stunde 4731 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Damit Sachsen sicher bleibt \u2013  \n\nKonsequenzen aus der Polizeilichen \n\nKriminalstatistik 2016  \n\n Antrag der Fraktionen CDU  \n\nund SPD 4731 \n\n Christian Hartmann, CDU 4731 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4732 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4733 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4734 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4734 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4734 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4735 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4735 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4736 \n\n Christian Hartmann, CDU 4737 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4738 \n\n Christian Hartmann, CDU 4738 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4739 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4740 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4741 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4741 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4741 \n\n Ronald Pohle, CDU 4742 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4742 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4743 \n\n Ronald Pohle, CDU 4743 \n\n Christian Hartmann, CDU 4743 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4744 \n\n Christian Hartmann, CDU 4744 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4744 \n\n Christian Hartmann, CDU 4744 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4744 \n\n Christian Hartmann, CDU 4744 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4745 \n\n Christian Hartmann, CDU 4745 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4745 \n\n Christian Hartmann, CDU 4745 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4746 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4746 \n\n Christian Hartmann, CDU 4747 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4747 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4747 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4747 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4748 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4748 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4749 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4749 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Sicherung des Lehrkr\u00e4ftebedarfs ist \n\nauch regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\n\u2013 Lehramtsausbildung an der  \n\nTU Chemnitz st\u00e4rken!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 4750 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4750 \n\n Aline Fiedler, CDU 4751 \n\n Holger Mann, SPD 4752 \n\n Andrea Kersten, AfD 4753 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4753 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4755 \n\n Aline Fiedler, CDU 4756 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n Holger Mann, SPD 4757 \n\n Andrea Kersten, AfD 4757 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4757 \n\n Holger Mann, SPD 4758 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4759 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4759 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4759 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4759 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4761 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4761 \n\n2 Befragung der Staatsminister 4761 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4761 \n\n Lothar Bienst, CDU 4763 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4763 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4763 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4763 \n\n Sabine Friedel, SPD 4764 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4764 \n\n Andrea Kersten, AfD 4764 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4764 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 4765 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4765 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 4765 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4765 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4766 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4766 \n\n Sabine Friedel, SPD 4766 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4766 \n\n Andrea Kersten, AfD 4767 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4767 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 4767 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4767 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4767 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4767 \n\n Holger Gasse, CDU 4768 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4768 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Lebens- und Arbeitsleistungen von \n\nOstdeutschen anerkennen \u2013  \n\nRentenwertangleichung Ost auf das \n\nJahr 2018 vorziehen, Renten- und  \n\nVersorgungsunrecht Ost beenden  \n\n Drucksache 6/9062, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion DIE LINKE 4769 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4769 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4771 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 4772 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4772 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4773 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4773 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4773 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4773 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 4774 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4774 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4774 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4774 \n\n Simone Lang, SPD 4775 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4776 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4777 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4777 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4777 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 4777 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4778 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4779 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4779 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4780 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Wind-\n\nenergienutzung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9197, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 4780 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4780 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4782 \n\n5 Lebenslagen von \u201eallein  \n\nerziehenden\u201c Eltern und  \n\nihren Kindern in Sachsen  \n\n Drucksache 6/6596,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 4782 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4782 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4783 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4784 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4786 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4788 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4788 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9291 4789 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4789 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4790 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4790 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4791 \n\n6 Digitale Entwicklung in  \n\nder Schule f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 6/9121, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 4791 \n\n Steve Ittershagen, CDU 4791 \n\n Sabine Friedel, SPD 4792 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4793 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4793 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4794 \n\n Alexander Dierks, CDU 4795 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4797 \n\n Alexander Dierks, CDU 4798 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 4798 \n\n Steve Ittershagen, CDU 4799 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4799 \n\n7 \u00dcbernahme der Braunkohlesparte \n\nvon Vattenfall durch EPH und \n\ndessen Finanzpartner PPF:  \n\nSicherheitsleistungen f\u00fcr aktive \n\ns\u00e4chsische Braunkohletagebaue \n\nanordnen  \n\n Drucksache 6/6694, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4799 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4799 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4801 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4801 \n\n Frank Heidan, CDU 4802 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4802 \n\n Lars Rohwer, CDU 4803 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4803 \n\n Lars Rohwer, CDU 4803 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4803 \n\n Lars Rohwer, CDU 4803 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4805 \n\n Lars Rohwer, CDU 4805 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4805 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4806 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4806 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4807 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4808 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4809 \n\n Lars Rohwer, CDU 4810 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4810 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4811 \n\n Lars Rohwer, CDU 4811 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4811 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4811 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4812 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4812 \n\n8 Tierleiden verringern \u2013  \n\nAlternative Methoden zu  \n\nTierversuchen erforschen  \n\n Drucksache 6/9177,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 4813 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4813 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4813 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4815 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4816 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4816 \n\n Holger Mann, SPD 4816 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4817 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4818 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4818 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4819 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4819 \n\n9 Breite und Beschaffenheit von \n\nKastenst\u00e4nden f\u00fcr Sauen in der \n\nSchweinezucht \u2013 geltendes Recht \n\ndurchsetzen \u2013 Kastenstanderlass  \n\nf\u00fcr Sachsen beschlie\u00dfen  \n\n Drucksache 6/8458,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4819 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4819 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4820 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4822 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4823 \n\n Gunter Wild, AfD 4824 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4826 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4826 \n\n Gunter Wild, AfD 4827 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4827 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4828 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4828 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4828 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 4828 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/9190 4829 \n\n \u2013 Konzept der Staatsregierung zum \n\nUmgang mit der in der 956. Sitzung  \n\nam 31. M\u00e4rz 2017 vom Bundesrat \n\ngebilligten Standortauswahlgesetz \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4829 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4830 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4830 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4830 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 4830 \n\n \u2013 Bescheidungspraxis der SAB bei der \n\nBewilligung von Zuwendungen nach \n\nTeil 1 der Richtlinie des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz \u2013 Gesch\u00e4ftsbereich \n\nGleichstellung und Integration \u2013 zur \n\nF\u00f6rderung der sozialen Integration und \n\nPartizipation von Personen mit Migra-\n\ntionshintergrund und der St\u00e4rkung des \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalts \n\n(Richtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen) \n\nvom 13. August 2015 (Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4830 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 4831 \n\n \u2013 B\u00fcrgerdialogprojekt \u201eMiteinander in \n\nSachsen \u2013 F\u00fcr eine starke Zukunft\u201c der \n\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei (Frage Nr. 3)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4831 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4831 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4831 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4731 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 53. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Herrn Andreas Nowak und Herrn \n\nMarco B\u00f6hme ganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Tillich, Herr Dulig, Herr Baum, Frau \n\nNagel und Frau Lauterbach. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 5 \n\nbis 9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, \n\nDIE LINKE 66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 35 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die Tages-\n\nordnung der 53. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Damit Sachsen sicher bleibt \u2013 \n\nKonsequenzen aus der Polizeilichen Kriminalstatistik 2016 \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Sicherung des Lehrkr\u00e4ftebedarfs ist auch regionale \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung \u2013 Lehramtsausbildung an der TU Chemnitz st\u00e4rken! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung zwei \n\nMal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nDamit Sachsen sicher bleibt \u2013 Konsequenzen  \n\naus der Polizeilichen Kriminalstatistik 2016 \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der SPD das Wort. F\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion kommt jetzt Herr Kollege Hartmann am Redner-\n\npult zu Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Aktueller \n\nAnlass f\u00fcr diese Debatte ist die Polizeiliche Kriminalsta-\n\ntistik f\u00fcr das Jahr 2016. Am Anfang bleibt zu konstatie-\n\nren, dass die Kriminalit\u00e4tsstatistik ein \u00e4hnliches Bild wie \n\ndas im Jahre 2015 zeichnet, wenn wir uns die Gesamt-\n\nentwicklung der Straftaten anschauen. \n\nAls besonders positiv ist der weitere R\u00fcckgang von \n\nFahrzeugdiebst\u00e4hlen in ganz Sachsen zu verzeichnen. \n\nDieser Trend ist im \u00dcbrigen seit Mitte 2010 zu beobach-\n\nten. \n\nEbenfalls erneut zur\u00fcckgegangen ist die Grenzkriminali-\n\nt\u00e4t, was zweifelsohne mit der verst\u00e4rkten Polizeipr\u00e4senz \n\nin den Grenzregionen, aber eben auch mit der Zusam-\n\nmenarbeit mit den Ermittlungsbeh\u00f6rden in Polen und \n\nTschechien zu tun hat. Seit dem H\u00f6chststand im Jahr 2014 \n\nsind die Fallzahlen um \u00fcber 4 000 zur\u00fcckgegangen. Das \n\nhei\u00dft aber auch, dass wir den Druck in diesem Bereich \n\naufrechterhalten sowie die Sicherheitstechnik und die \n\nEinsatzm\u00f6glichkeiten weiter verbessern m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4732 \n\nEs sind aber auch Negativtrends zu verzeichnen. Bevor \n\nich zu diesen komme, m\u00f6chte ich an dieser Stelle unseren \n\nherzlichen Dank und unsere besondere Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr \n\ndie Kolleginnen und Kollegen der s\u00e4chsischen Polizei \n\nzum Ausdruck bringen, die sich trotz der gro\u00dfen Heraus-\n\nforderungen durch die Kriminalit\u00e4tsentwicklung, aber \n\nauch angesichts der nach wie vor bestehenden personellen \n\nHerausforderungen \u2013 die Ma\u00dfnahmen, die wir ergriffen \n\nhaben, werden erst in zwei bis drei Jahren greifen \u2013 dieser \n\nAufgabe stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, des Abg. Enrico \n\nStange, DIE LINKE, und bei der Staatsregierung) \n\nSchwerpunkte der Polizeilichen Kriminalstatistik sind \n\nzweifelsohne Wohnungseinbr\u00fcche, Gewaltkriminalit\u00e4t, \n\nCyberkriminalit\u00e4t und, nicht zu vergessen, der Bereich \n\nder politisch motivierten Straftaten, insbesondere \u2013 auch \n\ninsoweit spricht die PKS eine deutliche Sprache \u2013 im \n\nBereich des Rechtsextremismus. Wir verzeichnen aber \n\nauch ein Ansteigen im Bereich des Ausl\u00e4nderextremis-\n\nmus. \n\nWir m\u00fcssen konstatieren, dass die Zahl der Wohnungs-\n\neinbr\u00fcche seit zehn Jahren w\u00e4chst und mittlerweile auf \n\neinem neuen Allzeithoch angekommen ist. Dabei zeichnet \n\nsich insbesondere die Stadt Leipzig aus, die auf ihrem \n\nGebiet mehr als ein Drittel aller Wohnungseinbr\u00fcche in \n\nSachsen zu verzeichnen hat, und das trotz des Engage-\n\nments der Polizeidirektionen vor Ort und trotz aller bisher \n\nergriffenen Ma\u00dfnahmen. \n\nLeipzig ist aber nicht nur bei den Wohnungseinbr\u00fcchen, \n\nsondern auch in der Gesamtkriminalit\u00e4t ein Schwerpunkt \n\nim Freistaat Sachsen. Dies erfordert weiterhin eine hohe \n\nIntensit\u00e4t der polizeilichen Arbeit \u2013 sowohl der Schutzpo-\n\nlizei als auch der Kriminalpolizei \u2013 vor Ort. Dies erfordert \n\naber auch ein Mitwirken der \u00f6rtlichen Polizeibeh\u00f6rde der \n\nStadt Leipzig, um gemeinsam die Voraussetzungen f\u00fcr \n\neine vern\u00fcnftige Sicherheitsarchitektur zu erf\u00fcllen. \n\nIm Bereich der Wohnungseinbr\u00fcche haben wir es, wiede-\n\nrum auch spezifisch auf Leipzig bezogen, mit drei \n\nSchwerpunktbereichen zu tun. Der erste Bereich ist die \n\norganisierte Kriminalit\u00e4t. Insoweit ist aus der Kriminal-\n\nstatistik \u2013 leider! \u2013 auch ein Zusammenhang mit der \n\n\u00d6ffnung des Schengen-Raumes zu erkennen; denn osteu-\n\nrop\u00e4ische Banden werden im gesamten Bundesgebiet \n\nimmer wieder t\u00e4tig. Dies erkl\u00e4rt auch das Aufwachsen \n\nund das Absinken der Wohnungseinbruchsfallzahlen im \n\ngesamten Bundesgebiet \u00fcber die Jahresstatistiken hinweg.  \n\nAktuell ist Sachsen ein Schwerpunkt. Wir haben vor \n\nKurzem \u2013 auch durch das Engagement unserer Polizei \u2013 \n\neine georgische Wohnungseinbruchsbande dingfest \n\nmachen k\u00f6nnen. Die Gegenma\u00dfnahmen sind zu verst\u00e4r-\n\nken. Ich sage an dieser Stelle deutlich: Hierzu bedarf es \n\nmehr als des Engagements der Polizeidirektionen vor Ort. \n\nHierzu braucht es eine Gesamtlandeskoordinierung. \n\nNotwendig sind auch eine entsprechende statistische \n\nErfassung und eine auf dieser basierende Steuerung. Und \n\nes braucht ein gemeinsames Vorgehen mit den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, weil man einer international organisierten \n\nKriminalit\u00e4tsstruktur nicht mit lokalen Polizeistrukturen \n\nentgegentreten kann. \n\nDas zweite Thema ist zweifelsohne die Beschaffungskri-\n\nminalit\u00e4t, insbesondere im Zusammenhang mit der \n\nDrogenkriminalit\u00e4t. Auch wenn wir bei den Fallzahlen \n\ninsgesamt keine wesentliche Steigerung verzeichnen \n\nk\u00f6nnen, ist es doch so, dass gerade im Bereich der Be-\n\nschaffungskriminalit\u00e4t mittlerweile eine ganze Reihe von \n\nEinbr\u00fcchen begangen wird. \n\nDer letzte Punkt in diesem Zusammenhang betrifft \u2013 auch \n\ndas hat etwas mit international agierenden Verbrecher-\n\nbanden zu tun \u2013 die Fallzahl ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter. \n\nAuch diesem Themenkomplex m\u00fcssen wir uns verst\u00e4rkt \n\nwidmen. \n\nKurzum: Wir haben Herausforderungen im Bereich der \n\ninneren Sicherheit zu bew\u00e4ltigen. Insoweit spricht die \n\nPKS eine deutliche Sprache. Wir m\u00fcssen reagieren, unter \n\nanderem mit der St\u00e4rkung der Eingriffsbefugnisse f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Polizei. \n\nIch freue mich auf die zweite Rederunde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte ist \n\ner\u00f6ffnet; es sprach Kollege Hartmann f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion. \n\nAls N\u00e4chster spricht f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion \n\nKollege Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nEnde M\u00e4rz wurde die Polizeiliche Kriminalstatistik f\u00fcr \n\ndas Jahr 2016 im Freistaat Sachsen ver\u00f6ffentlicht. Wenn \n\nman in diesen Tagen \u00fcber Sicherheitsthemen spricht, \n\nlandet man unweigerlich bei Ereignissen, wie wir sie \n\ngestern aus Dortmund geh\u00f6rt haben, oder auch dem \n\nAntiterroreinsatz der Polizei in Borsdorf vom vergange-\n\nnen Wochenende. Deshalb m\u00f6chte ich auch genau damit \n\nbeginnen. \n\nOffensichtlich konnte in Borsdorf durch den Zugriff auf \n\nden 24-j\u00e4hrigen Marokkaner in der Fl\u00fcchtlingsunterkunft \n\nein potenzieller terroristischer Anschlag auf die russische \n\nBotschaft in Berlin verhindert werden. F\u00fcr die augen-\n\nscheinlich gute Zusammenarbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nvon Bund und Land, besonders f\u00fcr die Arbeit der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizeibeamten beim Einsatz in Borsdorf, m\u00f6chte \n\nich mich an dieser Stelle pers\u00f6nlich, aber auch im Namen \n\nder SPD-Fraktion, sehr herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nSie alle machen unser Land sicherer, nicht nur bei diesem \n\nEinsatz, sondern tagt\u00e4glich. Nach dem, was ich \u00fcber den \n\nEinsatz gelesen und wahrgenommen habe, wurden auch \n\nerste Konsequenzen aus dem Komplex al-Bakr ber\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4733 \n\nsichtigt, unter anderem dadurch, dass die F\u00fchrung dieses \n\nEinsatzes nicht nur durch das LKA, sondern durch die \n\nPolizeidirektion Leipzig ausge\u00fcbt wurde. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDas w\u00e4re ja auch der Hammer!) \n\nEs zeigt aber auch \u2013 ich wei\u00df nicht, ob es ein Grund zum \n\nLachen ist, Herr Kollege Stange \u2013, dass die Sicherheitsar-\n\nchitektur in Deutschland grunds\u00e4tzlich funktioniert. Am \n\nBeispiel des Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrums \n\nkann man das, glaube ich, sehr gut deutlich machen. Hier \n\nwerden Informationen ausgetauscht zwischen Bundes- \n\nund Landesbeh\u00f6rden, zwischen Nachrichtendienst und \n\nPolizei, und das hat in dem Fall so gut geklappt, dass der \n\nmutma\u00dfliche Terrorist fr\u00fchzeitig erkannt, gefasst und \n\ngestoppt werden konnte. Aber f\u00fcr weitere Schlussfolge-\n\nrungen ist es jetzt noch zu fr\u00fch. Wir m\u00fcssen das weiter \n\nbeobachten. \n\nKommen wir nun zur Polizeilichen Kriminalstatistik. \n\nKollege Hartmann hat es eben schon dargestellt: Wir \n\nhaben leicht gestiegene Fallzahlen \u2013 um die 10 000 \n\nStraftaten, das sind etwa 3 %. Die Aufkl\u00e4rungsquote ist \n\nleider nur leicht, um 0,1 %, gestiegen. In der Langzeitbe-\n\ntrachtung muss man konstatieren, dass die Fallzahlen aber \n\nseit Jahren um den Wert von 300 000 Straftaten schwan-\n\nken. Insofern ist es insgesamt tats\u00e4chlich eine relativ \n\nnormale Entwicklung. Aber aus den Gesamtzahlen k\u00f6n-\n\nnen wir noch keine Konsequenzen ableiten. \n\nMit Blick auf einzelne Ph\u00e4nomenbereiche l\u00e4sst sich eine \n\nsehr unterschiedliche Entwicklung im Freistaat Sachsen \n\nmit sehr unterschiedlichen Handlungsbedarfen erkennen. \n\nSo ist die Eigentumskriminalit\u00e4t ein absoluter Schwer-\n\npunkt im Freistaat Sachsen, und es gibt da auch sehr \n\nunterschiedliche regionale Entwicklungen. Darauf komme \n\nich gleich noch. Wir haben aber sinkende Zahlen bei \n\neinfachen Diebstahls- und Eigentumsdelikten. Ob das ein \n\nTrend ist, m\u00fcssen wir beobachten. \n\nWir haben auch gesunkene Fallzahlen beim Kfz-\n\nDiebstahl. Das ist ein Trend der letzten Jahre, der sich \n\ndurchaus so fortsetzt. Gr\u00fcnde k\u00f6nnten unter anderem \n\ndarin liegen, dass die SOKO Kfz im LKA schon seit \n\neinigen Jahren arbeitet und inzwischen Erfolge zu ver-\n\nzeichnen sind. Die liegen auch in der intensivierten \n\nZusammenarbeit der s\u00e4chsischen Polizei mit den polni-\n\nschen und tschechischen Kollegen in den gemeinsamen \n\nFahndungsgruppen. Aber letztendlich haben wir auch eine \n\nVerringerung des Armuts- und Reichtumsgef\u00e4lles inner-\n\nhalb der Europ\u00e4ischen Union zwischen Deutschland und \n\nden osteurop\u00e4ischen Nachbarn. Auch das wird sich \n\nauswirken. Es korrespondiert auch mit der Entwicklung \n\nan der Au\u00dfengrenze. Zum zweiten Mal in Folge sind hier \n\ndie Fallzahlen um 10 % gesunken. \n\nDie Entwicklung ist gut, und es spricht auch einiges daf\u00fcr, \n\ndass es so weitergehen k\u00f6nnte. Sorgen macht auch mir die \n\nEinbruchskriminalit\u00e4t in Wohnungen sowie Keller- und \n\nBodenr\u00e4umen. Hier haben wir ein erh\u00f6htes Aufkommen \n\nan Fallzahlen. Insbesondere der Wohnungseinbruchsdieb-\n\nstahl ist ein Thema, das den Landtag schon einige Male \n\nbesch\u00e4ftigt hat und auch weiter besch\u00e4ftigen wird. Auch \n\nhier ist es regional sehr unterschiedlich. Die Stadt Leipzig \n\nwurde hervorgehoben, wobei ich die Ursachen als nicht \n\neinfach bestimmbar kennzeichnen w\u00fcrde. Ein Ansatz \n\nk\u00f6nnte auch sein, dass die besondere geografische Lage \n\nLeipzigs in Deutschland f\u00fcr eine hohe Attraktivit\u00e4t gerade \n\nf\u00fcr reisende T\u00e4tergruppen sorgt, denn der Grenzbezug ist \n\nda irrelevant. \n\nDie Mehrzahl der F\u00e4lle von Einbr\u00fcchen hat ihre Ursache \n\nin Bet\u00e4ubungsmittel- und Beschaffungskriminalit\u00e4t. Wie \n\nk\u00f6nnen wir das in den Griff bekommen? Ehrlich gesagt: \n\nErh\u00f6hte Pr\u00e4senz hilft wahrscheinlich nur bedingt weiter. \n\nLetztlich muss die Aufkl\u00e4rungsquote bei der Einbruchs-\n\nkriminalit\u00e4t insgesamt erh\u00f6ht werden. Das geht bei \n\nintensiverer Tatortarbeit los und h\u00f6rt bei schlagkr\u00e4ftigen \n\nErmittlungseinheiten und l\u00e4nder\u00fcbergreifendem Informa-\n\ntionsaustausch nicht auf. Wenn wir mehr Einbr\u00fcche \n\naufkl\u00e4ren, mehr Tatverd\u00e4chtige \u00fcberf\u00fchren und verurtei-\n\nlen k\u00f6nnen, werden wir Wiederholungstaten verhindern. \n\nDas betrifft aber nicht nur Leipzig, sondern dieser Ansatz \n\nsollte fl\u00e4chendeckend zur Anwendung kommen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nDas k\u00f6nnte eine wichtige erste Aufgabe des neuen LKA-\n\nPr\u00e4sidenten sein, die Situation regional genau zu analysie-\n\nren und fl\u00e4chendeckend die Qualit\u00e4t der polizeilichen \n\nErmittlungsarbeit weiter zu steigern. \n\nZu weiteren Schwerpunkten komme ich in der zweiten \n\nRunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die antragstellenden \n\nFraktionen haben gesprochen. Das war gerade Herr \n\nKollege Pallas von der SPD-Fraktion. Jetzt kommt f\u00fcr die \n\noppositionelle Linke Herr Kollege Stange ans Rednerpult. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr die Erin-\n\nnerung. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Falls das eine Aufforde-\n\nrung sein soll, die Zust\u00e4nde zu \u00e4ndern: Wir bem\u00fchen uns. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Seit Jahren!) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, seit Jahren, aber nicht \n\nverzweifelt. Seien Sie gewiss. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nKollege Hartmann, auf dem Weg fr\u00fchmorgens in den \n\nLandtag ahnt man nichts Schlimmes. Dann schaltet man \n\nden MDR ein \u2013 Moment, das war nicht das Schlimme \u2013; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4734 \n\ndann h\u00f6rt man Sie \u2013 das war auch noch nicht das \n\nSchlimme \u2013, aber der Satz, die Kernkompetenz der \n\ninneren Sicherheit ist CDU-Kernkompetenz, lieber Herr \n\nHartmann, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndas ist Selbstt\u00e4uschung der reinsten Art. Wenn man sich \n\nanschaut, was der Staatsminister bei seiner Pressekonfe-\n\nrenz ge\u00e4u\u00dfert hat, was Sie, Herr Kollege Hartmann, in \n\ndem Interview gesagt haben, dann darf ich eines sagen: \n\nIhre Kernkompetenz ist nicht innere Sicherheit, sondern \n\nIhre Kernkompetenzen sind Repression, \u00dcberwachung, \n\nAbschiebung und Personalabbau. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nDas ist Ihre Kernkompetenz in diesem Zusammenhang. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKollege Pallas hat auf verschiedene andere Kriminalit\u00e4ts-\n\nph\u00e4nomene, wie Beschaffungskriminalit\u00e4t im Bereich \n\nBTM, hingewiesen. Wenn Sie sich das einmal ernsthaft zu \n\nGem\u00fcte f\u00fchren w\u00fcrden, dann k\u00f6nnten Sie erahnen, \n\nwelche Bereiche zum Erlangen dieser Kernkompetenz \n\nnoch dazugeh\u00f6ren. Es geht darum, endlich zu verstehen, \n\nwie Kriminalit\u00e4t entsteht, wie die Lebenslagen von \n\nMenschen Ursache f\u00fcr Kriminalit\u00e4t sind. Ich wei\u00df, es ist \n\nein bisschen schwierig zu verstehen, da m\u00fcsste man sich \n\nmit der kritischen Kriminologie befassen. Das ist aber \n\nerforderlich, um tats\u00e4chlich kriminalit\u00e4tsvorbeugend \n\nheranzugehen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nKollege Pallas, ganz kurz noch ein Satz zu Ihnen: Wenn \n\nSie so begl\u00fcckt sind, dass in Borsdorf nicht das LKA \n\nfederf\u00fchrend war, dann haben Sie offenbar sehr wenig \n\nVertrauen in Ihre eigene Staatsregierung, dass sie aus dem \n\nDesaster von Chemnitz nicht gelernt haben k\u00f6nnte. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Was soll denn das?) \n\nDas w\u00e4re ja der Hammer, wenn man noch einmal das \n\nLKA vorschicken w\u00fcrde. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren. Zu Ihrer Kern-\n\nkompetenz bei der inneren Sicherheit, dem Personalab-\n\nbau: Sie sind ja nicht einmal in der Lage, die Sollst\u00e4rke \n\nvon MEK und SEK zu erreichen, die f\u00fcr solche Zugriffe \n\ndoch erforderlich w\u00e4re. Nein, machen Sie nicht, kriegen \n\nSie nicht in den Griff. Das ist Ihre Kernkompetenz. \n\nLassen Sie mich noch anderes sagen: Die Aufkl\u00e4rungs-\n\nquote. Kolleginnen und Kollegen! Das kann man ja \n\nmachen, man kann so viel rauchen, dass man nichts mehr \n\nsieht. Dann betet man die Sachen immer wieder her, sie \n\nwerden aber nicht wahrer. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nEs ist doch statistischer Humbug, zum Beispiel die \n\nausl\u00e4nderrechtlichen Verst\u00f6\u00dfe bei der Aufkl\u00e4rungsquote \n\nmit hineinzurechnen. Es ist doch logisch, wenn ich einen \n\nAusl\u00e4nder antreffe, der keinen Pass hat, weggeschmissen, \n\nverloren, wie auch immer \n\n(Lachen bei der CDU und der AfD) \n\n\u2013 wie Sie das erkl\u00e4ren wollen, ist mir v\u00f6llig egal \u2013, aber \n\nwenn das der Fall ist, dann haben Sie den T\u00e4ter vor sich! \n\nAufgekl\u00e4rt! Haken dran! R\u00fchrt euch. Vergleichen Sie \n\ndoch das bitte nicht mit einem Fahrraddiebstahl, wo \n\nkeiner gesehen hat, wie es weggekommen ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Widerspruch \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n\u2013 Aber die Aufkl\u00e4rungsquote in diesem Bereich liegt doch \n\nseit Jahren ann\u00e4hernd bei 100 %. Das wissen wir doch. \n\nWenn man diese dann herausrechnet, meine Damen und \n\nHerren, dann kommen Sie auf eine stabil sinkende Auf-\n\nkl\u00e4rungsquote, n\u00e4mlich von bereinigt 53,6 % im Jahr \n\n2015 auf 53,1 % 2016. Ups! Das war es mit Ihrer Aufkl\u00e4-\n\nrungsquote: nicht gewachsen, Punkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nPallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Lieber \n\nHerr Kollege Stange, in der Hoffnung, vielleicht auch ein \n\nbisschen beruhigend im Sinne der Gesundheitsvorsorge \n\nauf Sie einzuwirken, \n\n(Heiterkeit) \n\nm\u00f6chte ich gern wissen, ob Sie vorhin zur Kenntnis \n\ngenommen haben, dass ich ganz gezielt und ganz bewusst \n\ndavon gesprochen habe, dass man von den Gesamtzahlen \n\nder PKS eben gerade keine Konsequenzen und R\u00fcck-\n\nschl\u00fcsse ableiten kann. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich darf Sie beruhigen: ja. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Gut, danke!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Zwischen-\n\nfrage? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wenn wir die Zeit anhal-\n\nten, die drei Sekunden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, genau; das bringt \n\nalles wieder Zeit. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nBitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Lieber Herr Stange, wenn Sie \n\nvielleicht etwas ruhiger sprechen w\u00fcrden, w\u00fcrde uns das \n\nmehr begeistern. \n\nAber die Frage ist: M\u00fcssten wir, wenn Sie das bereinigen \n\nwollen, nicht zum Beispiel auch die steuerrechtlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4735 \n\nVerst\u00f6\u00dfe bei deutschen Straft\u00e4tern herausrechnen? Das \n\nwird aber nicht gemacht, die bleiben drin. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Wie bitte?) \n\nAlso \u00fcberlegen Sie einmal, ob Ihr statistischer Ansatz der \n\nrichtige ist. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Spangenberg, die \n\nFrage ist ja, ob alle steuerrechtlichen Straftaten auch \n\naufgekl\u00e4rt werden. Wenn das der Fall w\u00e4re, dann k\u00f6nnten \n\nwir uns vielleicht auf ein solches Herausrechnen verst\u00e4n-\n\ndigen. Das ist aber nicht der Fall. Es werden nicht alle \n\naufgekl\u00e4rt; es werden noch nicht einmal alle entdeckt \u2013 \n\ndas ist ja der Punkt. \n\nDamit sind wir bei der PKS, bei der Polizeilichen Krimi-\n\nnalstatistik, einem generellen Problem. Sie ist im \u00fcber-\n\nwiegenden Teil eine Anzeigen- und eine Tatverd\u00e4chtigen-\n\nstatistik, sie sagt im Wesentlichen aber nichts \u2013 nein, das \n\nkorrigiere ich \u2013, sie sagt nicht alles \u00fcber die Kriminali-\n\nt\u00e4tsentwicklung im Land. Auch daran sollten wir uns \n\nendlich gew\u00f6hnen, ehe wir uns hier \u00fcber Geb\u00fchr gegen-\n\nseitig \u00fcber das Absinken oder Anwachsen von Kriminali-\n\nt\u00e4t begeistern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion kommt jetzt Herr Kollege Wippel ans Redner-\n\npult. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Wir wollen heute \u00fcber die \n\nPolizeiliche Kriminalit\u00e4tsstatistik des Jahres 2016 spre-\n\nchen. Die Debatte hei\u00dft: \u201eDamit Sachsen sicher bleibt\u201c. \n\nDarin steckt schon der erste Fehler, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein!) \n\ndenn gerade die Allgemeinkriminalit\u00e4t hat sich in den \n\nletzten Jahren ver\u00e4ndert, und das nicht zum Positiven. \n\nNein, sie hat sich in den letzten zwei Jahren leider zum \n\nNegativen entwickelt. Es ist auch keine \u00dcberraschung, \n\ndass es so gekommen ist. Man hat es ja geahnt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \n\nLangzeitbetrachtung, Herr Kollege!) \n\nWenn der Minister in seiner Pressekonferenz jetzt sagt, \n\ndie Sicherheitslage habe sich ver\u00e4ndert \u2013 nun ja: Meiner \n\nMeinung nach hat sich die Sicherheitslage seit letztem \n\nJahr nicht ver\u00e4ndert, es ist Ihnen nur erst jetzt bewusst \n\ngeworden; das ist der Punkt. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nAber kommen wir zu den Fakten. Die Aufkl\u00e4rungsquote \u2013 \n\nda ist es wichtig, \u00fcber die Allgemeinkriminalit\u00e4t zu \n\nsprechen, die uns betrifft, und nicht \u00fcber ausl\u00e4nderrechtli-\n\nche Verst\u00f6\u00dfe \u2013 ist gesunken. Sie sinkt seit Jahren kontinu-\n\nierlich. In den letzten drei Jahren ist sie um 1 % gesunken. \n\nDer Anteil der F\u00e4lle, die die s\u00e4chsische Polizei aus eige-\n\nner Kraft aufkl\u00e4ren konnte, ist auf 52,7 % gesunken. \n\nWenn man noch die \u201egeschenkten\u201c aufgekl\u00e4rten F\u00e4lle \n\ndurch andere Landespolizeien oder die Bundespolizei \n\nber\u00fccksichtigt, kommt man noch einmal ein gutes halbes \n\nProzent h\u00f6her. \n\nBesorgniserregend ist die Anzahl der Wohnungseinbr\u00fc-\n\nche: Sie ist um 10 % gestiegen. Als wir das letzte Mal \n\neine Debatte zu diesem Thema gef\u00fchrt haben, haben Sie \n\nuns noch gesagt, wir w\u00fcrden falsche Zahlen vorlegen \u2013 \n\ndiese Entwicklung haben wir vorausgesagt. Die Aufkl\u00e4-\n\nrungsquote unterdessen sinkt seit Jahren, diesmal auf \n\n19,7 %. Ja, man kann das auch aufrunden und sagen: Sie \n\nliegt bei 20 %. Aber sie sinkt, das ist der Punkt. \n\nBei Diebst\u00e4hlen in besonders schwerem Fall ist die \n\nAufkl\u00e4rungsquote noch geringer, da sind wir bei 15,6 % \u2013 \n\nWahnsinn! Dann brauchen Sie sich nicht zu wundern, \n\nwenn die Leute nachher nicht mehr zur Polizei gehen und \n\nkeine Anzeige erstatten. Nicht erstattete Anzeigen tauchen \n\nlogischerweise nicht in der Statistik auf. Dann sagen Sie \n\nwieder, Sachsen sei sicherer geworden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin weiterer wichtiger Bereich ist die Bet\u00e4ubungsmittel-\n\nkriminalit\u00e4t. Hier stellen wir eine Stagnation der Zahlen \n\nfest, aber eine Ver\u00e4nderung im Detail, n\u00e4mlich mehr \n\nVerst\u00f6\u00dfe im Zusammenhang mit Cannabis. Diese Verst\u00f6-\n\n\u00dfe unter der Einwirkung von Cannabis \u2013 vor allem den \n\nAnstieg \u2013 stellen wir in erster Linie bei Menschen fest, \n\ndie noch nicht so lange hier leben, bei unseren Zuwande-\n\nrern. Die Zahl der Verst\u00f6\u00dfe unter Einwirkung von Crystal \n\nist wiederrum gesunken \u2013 genau wie als Vergleichswert \n\nim Bereich der Kontrollkriminalit\u00e4t auch die Zahl der \n\nVerkehrskontrollen, der Anhaltekontrollen gesunken ist. \n\nDas zeigt uns, dass sich die Lage nicht entspannt, sondern \n\ndass das Problem weiterhin fortbesteht, und zwar in \n\nerheblichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Nur kommt die Polizei \n\nnoch weniger zum Kontrollieren, als es in den letzten \n\nJahren der Fall gewesen ist. \n\nWenn der Minister sagt, er lege seinen Schwerpunkt auf \n\nden Einfuhrschmuggel von Bet\u00e4ubungsmitteln, dann hat \n\ner, muss ich sagen, die Zust\u00e4ndigkeiten verkannt, denn sie \n\nliegen nicht bei der Landespolizei, sondern beim Zoll. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nAuch bei Rohheitsdelikten, ebenfalls ein wichtiger Be-\n\nreich, gibt es eine sehr negative Entwicklung. Hoch \n\nproblematisch ist der Anstieg: 19 % bei gef\u00e4hrlicher und \n\nbei schwerer K\u00f6rperverletzung, also Straftaten, bei denen \n\nmehrere auf einen Menschen einschlagen bzw. vielleicht \n\nnoch Messer verwendet werden. 10 % betrug der Anstieg \n\nbei Raub. Die Aufkl\u00e4rungsquote in diesen Bereichen, die \n\neigentlich immer ganz gut war, ist auch hier wieder \n\ngesunken. \n\nJetzt k\u00f6nnte man sagen: Ja, typisch Sachsen, hier sind \n\neben alle total brutal. Nein, die Zahl der ermittelten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4736 \n\ndeutschen Tatverd\u00e4chtigen ist um 500 Personen gesunken. \n\nTrotzdem gibt es einen Anstieg. Das hei\u00dft, durch Ausl\u00e4n-\n\nder, die nach Sachsen gekommen sind, ist dieses Absin-\n\nken bei der deutschen Bev\u00f6lkerung weit mehr als \u00fcber-\n\nkompensiert worden. \n\nSchauen wir uns jetzt noch ganz schnell das Regionale an. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ganz schnell!) \n\nBesonders besorgniserregend ist aus meiner Sicht der \n\nBereich Chemnitz. Chemnitz war immer die sicherste \n\nGro\u00dfstadt in Sachsen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ist sie ja auch!) \n\nAuch hier verzeichnen wir 20 % Zunahme bei Sexualde-\n\nlikten, 700 zus\u00e4tzliche Diebst\u00e4hle in besonders schwerem \n\nFall, einen Anstieg um 57 % bei Diebst\u00e4hlen aus Kraft-\n\nfahrzeugen und um 23 % bei Wohnungseinbruchdiebst\u00e4h-\n\nlen. In Leipzig haben wir ein \u00e4hnliches Bild. \u00dcberall in \n\nLeipzig hat sich die Lage verschlechtert. Jeder vierte \n\nT\u00e4ter ist ein Ausl\u00e4nder. \n\nBesonders hervorzuheben ist hier das Absinken der \n\nGrenzkriminalit\u00e4t. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Herr \n\nKollege Wippel, ist zu Ende. \n\nSebastian Wippel, AfD: Trotzdem ist das noch ein \n\nSchwerpunkt. Auch hier ist jeder vierte T\u00e4ter ein Ausl\u00e4n-\n\nder, sowohl an der tschechischen als auch an der polni-\n\nschen Grenze. G\u00f6rlitz kann sich in der H\u00e4ufigkeitsziffer \n\nnoch immer mit Berlin messen. Na, das sind doch Erfol-\n\nge, die wir feiern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war gerade Herr \n\nWippel f\u00fcr die AfD-Fraktion. Als letzter Redner in der \n\nersten Rederunde folgt Herr Kollege Lippmann f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn m\u00f6chte ich \n\nden AD-Titel loben. Die Botschaft ist eindeutig: Wenn \n\nSachsen sicher bleiben soll, dann ist Sachsen sicher. Das \n\nentspricht mit Blick auf die Zahlen auch der Realit\u00e4t. \n\nGab es 2014, also vor dem Zuzug vieler Fl\u00fcchtlinge, noch \n\n8 086 Straftaten je 100 000 Einwohner, liegen wir 2016 \n\nmit 7 950 F\u00e4llen noch weit unter den H\u00e4ufigkeitszahlen \n\nvon 1995. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWarum erz\u00e4hle ich das? Das Gef\u00fchl von Sicherheit oder \n\nUnsicherheit h\u00e4ngt stark davon ab, wie wir dar\u00fcber \n\nsprechen. Behaupten wir trotz objektiv anderer Tatsachen \n\nimmer, es werde alles schlimmer, dann betreiben wir das \n\nGesch\u00e4ft von Rechtspopulisten. Herr Wippel hat ja nun \n\ngerade wieder das leibhaftige Beispiel auf zwei Beinen \n\ngegeben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN \u2013 Oh-Rufe von der AfD) \n\nHerr Innenminister, ich finde, Sie m\u00fcssen das verinnerli-\n\nchen, denn mit Ihren Botschaften in der Pressekonferenz \n\nkonnte man nur unzufrieden sein: \u201eMehr Kriminalit\u00e4t \n\ndurch Zuwanderer\u201c \u2013 die Botschaft war fertig, auch wenn \n\nSie dann versucht haben, die Zahlen in der Pressekonfe-\n\nrenz einzuordnen, auch mit dem Hinweis, dass es unter \n\nden Zuwanderern mehr junge Erwachsene gibt und dass \n\nauch die vergleichbare deutsche Alterskohorte mehr \n\nStraftaten begeht. \n\nAnstatt Panik zu verbreiten, kann man den Zahlen n\u00e4m-\n\nlich entnehmen, dass rund 15 % der Zuwanderer straff\u00e4l-\n\nlig geworden sind. So hoch liegt der Anteil straff\u00e4llig \n\ngewordener Zuwanderer im Jahresdurchschnitt der \n\nJahre 2012 bis 2014. Zuwanderer sind also nicht kriminel-\n\nler geworden, sondern lediglich mehr. Welch eine Er-\n\nkenntnis! Mehr \u201eBiodeutsche\u201c sind insgesamt auch \n\nkrimineller als weniger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nHerr Minister, vor diesem Hintergrund bleibe ich auch bei \n\nmeiner Kritik an Ihrer Sonderstatistik zum Thema Zu-\n\nwanderung, die ich schon mehrfach ge\u00e4u\u00dfert habe. Ich \n\nappelliere an Sie, eine solche Statistik entweder k\u00fcnftig \n\nzu unterlassen oder kriminologisch zu bewerten. Sie \n\nsch\u00fcrt nur Ressentiments und erh\u00f6ht die ohnehin \u00fcber-\n\nhitzte Kriminalit\u00e4tstemperatur. Oder seien Sie wenigstens \n\neinmal konsequent und liefern Sie mit demselben Elan \n\neine Sonderstatistik \u201eMehrfach-Intensivstraft\u00e4ter Rechts\u201c \n\nim Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen uns st\u00e4rker \n\nder Verh\u00fctung von Straftaten, insbesondere im Bereich \n\nder Gewalt- und Einbruchskriminalit\u00e4t, widmen, egal, von \n\nwem die Straftaten begangen wurden; denn dem Opfer \n\neines Wohnungseinbruchs und Diebstahls ist es herzlich \n\negal, ob der T\u00e4ter Deutscher, wie in 79 % der F\u00e4lle, \n\nTscheche oder Tunesier ist. Der Schaden und die psychi-\n\nsche Belastung sind dieselben. \n\nDer Anstieg der Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche um mehr \n\nals das Doppelte seit dem Jahr 2007 bei einem gleichzei-\n\ntigen R\u00fcckgang der Aufkl\u00e4rungsquote von 33 % auf \n\nweniger als 20 % muss die Alarmglocken l\u00e4uten lassen. \n\nDabei zeigt doch gerade der R\u00fcckgang bei den Kfz-\n\nDiebst\u00e4hlen, dass verst\u00e4rkte Bem\u00fchungen auf bestimmten \n\nDeliktfeldern auch zu Erfolgen f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nHerr Innenminister, ich fordere Sie auf: Gr\u00fcnden Sie \n\nendlich eine Sonderkommission Wohnungseinbr\u00fcche und \n\nwidmen Sie sich insbesondere der Bek\u00e4mpfung von \n\nBandenkriminalit\u00e4t in Deutschland. Das ist auch als \n\nderzeitiger IMK-Vorsitzender Ihre Pflicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4737 \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! W\u00e4hrend die Krimina-\n\nlit\u00e4tsrate in Deutschland auf einem neuen Hoch ist, ist die \n\ns\u00e4chsische Polizei, was ihre Personalausstattung angeht, \n\nauf einem Tiefpunkt. Noch nie waren im Freistaat Sach-\n\nsen so wenige Polizisten im Dienst. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu. Ich bin mir sicher, tausend Polizisten mehr \n\nw\u00fcrden die Aufkl\u00e4rungsquote doch deutlich erh\u00f6hen. \n\nDass diese angestrebte Zahl mit den Einstellungskorrido-\n\nren erst im Jahr 2025 da sein wird, wird kurzfristige \n\nErfolge bei der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung leider nicht \n\nm\u00f6glich machen. \n\nGestatten Sie mir eine Anmerkung zum R\u00fcckgang poli-\n\ntisch motivierter Straftaten. Dieser deutliche R\u00fcckgang \n\num mehr als 400 Straftaten ist allein einem R\u00fcckgang \n\nlinks motivierter Straftaten zu verdanken. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sollen wir daf\u00fcr \n\nnoch dankbar sein? \u2013 Beifall bei der AfD) \n\nRechts motivierte Straftaten haben seitdem zugenommen. \n\nWir wissen auch, warum. Es ist offensichtlich sehr ein-\n\nfach, die PMK-Statistik mit Versammlungsdelikten zu \n\nf\u00fcllen und damit ein politisches Bild malen zu wollen. \n\nSobald eine Versammlung den Beinamen \u201elinks\u201c hat, sind \n\nalle im Umfeld vorgenommenen St\u00f6rungen stets politisch \n\nlinks motiviert. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Gucken Sie sich die \n\nSt\u00f6rer doch einmal an, Sie Verharmloser! \u2013 \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ein Unsinn!) \n\nStraftaten bei Pegida & Co. gehen indes kaum in die \n\npolitisch motivierte Strafverfolgung ein. Herr Innenminis-\n\nter, stoppen Sie endlich die Voodoo-Statistikf\u00fchrung Ihrer \n\nPolizei! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Minister, keine Debatte zu diesem Thema, ohne noch \n\neinmal auf Ihre \u00dcberwachungsfantasien einzugehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nLieber links verharmlosen!) \n\nSie preisen wieder einmal massive Grundrechtseingriffe \n\naus dem Gruselkabinett der Sicherheitsgesetzgebung als \n\nMa\u00dfnahmen gegen den Terrorismus \u2013 \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nein leicht durchschaubares Spiel. \n\nErfahrungsgem\u00e4\u00df gilt: Was heute eingef\u00fchrt wird und \n\ngegen den Terror eingesetzt werden soll, kann Jahre sp\u00e4ter \n\nf\u00fcr die Bek\u00e4mpfung einfacher Kriminalit\u00e4t eingesetzt \n\nwerden. Ich verweise nur auf das Thema Mautbr\u00fccken \n\noder Ausweitung bei der Vorratsdatenspeicherung. \n\nSie wollen unter dem Deckmantel der Terrorbek\u00e4mpfung \n\nschamlos das Befugnisarsenal der Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\naufr\u00fcsten. Dagegen, Herr Minister, werden wir uns \n\nwehren. \n\nIch komme zum Schluss. Herr Innenminister, stoppen Sie \n\nIhre \u00dcberwachungsfantasien! Machen Sie Ihre Hausauf-\n\ngaben! Dann wird Sachsen sicher bleiben. H\u00f6ren Sie \n\nendlich auf, mit unredlichen Statistiken Politik in diesem \n\nLand zu betreiben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Sicherheitspolitischer Geisterfahrer!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nLippmann wurde die erste Runde abgeschlossen. Wir \n\nkommen sofort zur zweiten Rederunde. Sie wird wiede-\n\nrum er\u00f6ffnet vom Kollegen Hartmann f\u00fcr die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Gro\u00dfes \n\nKino! \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch fange mit Ihnen an, Herr Lippmann. \n\nEs sind keine \u00dcberwachungsfantasien eines Staatsminis-\n\nters, einer CDU oder ein Beitrag aus dem Gruselkabinett. \n\nDas sind Tatsachen, mit denen wir uns auseinandersetzen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja! \u2013  \n\nUnruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu, Herr Lippmann! \u2013 Herr \n\nPallas hat es vorhin schon gesagt. Wir haben auch eine \n\nZunahme von Terroranschl\u00e4gen und Terror\u00fcbergriffen in \n\nunserer Gesellschaft zur Kenntnis zu nehmen. Dann \n\nm\u00fcssen Sie bitte auch die Instrumente der Polizei und der \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden daran anpassen, damit sie in der \n\nLage sind, mit diesen Herausforderungen umzugehen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei der SPD und der AfD) \n\nDann k\u00f6nnen Sie sich nat\u00fcrlich hinstellen und das Bild \n\nmalen, dass damit die \u00dcberwachung dieser Gesellschaft \n\neinhergehe. Sie sollten an dieser Stelle aber bitte zur \n\nKenntnis nehmen, dass der internationale Terrorismus so, \n\nwie er agiert, mit der Friedenstaube in der Hand nicht zu \n\nbek\u00e4mpfen sein wird. \n\n(Widerspruch von den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall bei  \n\nder CDU \u2013 Sebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nDeswegen bedarf es klarer Instrumente. \n\nWas zur Richtigkeit dieser Debatte dazugeh\u00f6rt, ist die \n\nFrage: Wenn Sie solche Eingriffsbefugnisse schaffen, wie \n\nwollen Sie eine entsprechende Kontrolle \u00fcber Gerichte \n\nund entsprechende Gremien herbeif\u00fchren und eine ent-\n\nsprechende Transparenz schaffen, damit es kein pauscha-\n\nles Instrument wird? Aber die Infragestellung dieses \n\nInstruments ist doch naiv und zumindest grob fahrl\u00e4ssig, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Hartmann? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4738 \n\nChristian Hartmann, CDU: Gern. Sie gibt mir ein \n\nbisschen Luft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Lipp-\n\nmann, das ist auch gut zum Luftholen. Bitte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Denkt \n\nbitte an die Mikrofonanlage!) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann kann der Kollege \n\nHartmann jetzt einmal Luft holen. \n\nHerr Kollege Hartmann, w\u00fcrden Sie mir recht geben, dass \n\nseit dem 11. September 2001 die Sicherheitsgesetzgebung \n\nin der Bundesrepublik Deutschland sowohl auf der \n\nBundesebene als auch in den L\u00e4ndern massiv versch\u00e4rft \n\nwurde, dass es eine Vielzahl von Versch\u00e4rfungen der \n\nSicherheitsgesetzgebung und eine Vielzahl von Versch\u00e4r-\n\nfungen von Eingriffen in B\u00fcrgerrechte gegeben hat, und \n\nk\u00f6nnen Sie mir dann erkl\u00e4ren, warum wir diese Schraube \n\ntrotzdem weiterdrehen, obwohl diese Ma\u00dfnahmen offen-\n\nsichtlich nicht geholfen haben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Das ist infam! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lippmann, ich gebe \n\nIhnen recht, dass der Bundesgesetzgeber insbesondere \n\nauch im Bereich der strafprozessualen Ma\u00dfnahmen eine \n\nErweiterung von Eingriffsbefugnissen herbeigef\u00fchrt hat, \n\ndie unter der Annahme entsprechender Terrorlagen dazu \n\ndienten, Eingriffsbefugnisse zu schaffen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Rot-Gr\u00fcn!) \n\ndie sich allerdings durch die Entwicklung von Terrorlagen \n\nweiterzeichneten. Im \u00dcbrigen reden wir derzeit \u00fcber \n\nAnpassungen im S\u00e4chsischen Polizeigesetz. Darin ist \n\nnoch gar nichts nachgezeichnet worden, Herr Lippmann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Bitte! Nat\u00fcrlich!) \n\nInsofern ist die Aufregung bei Ihnen sehr relativ. So. \n\nDann zur\u00fcck zum Thema: die Polizeistatistik. Herr \n\nLippmann, das Problem mit Statistiken ist nicht die \n\nStatistik als solches, das Problem ist das Lesen und \n\nInterpretieren dieser Statistik. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nIch sage Ihnen an dieser Stelle, dass es richtig ist, auf \n\nEinzelph\u00e4nomen- und Einzelproblembereiche hinzuwei-\n\nsen, weil genau dann eine differenzierte Diskussion auch \n\n\u00fcber Strukturen, \u00fcber Gebietskulissen, aber eben auch \n\n\u00fcber T\u00e4tergruppen und T\u00e4terprofile zu f\u00fchren ist. \n\nZur Polizeist\u00e4rke. Ja, wir haben in diesem Land, in \n\nDeutschland insgesamt \u2013 und offensichtlich ist es ein \n\neurop\u00e4isches Problem \u2013 \u00fcber Jahre geglaubt, die Zeiten \n\newigen Gl\u00fccks w\u00e4ren angebrochen und die Sicherheitsla-\n\nge h\u00e4tte sich nachweislich so entspannt, dass wir einfach \n\nnicht mehr so viel Polizei brauchen w\u00fcrden. Diese An-\n\nnahme ist falsch gewesen. \n\n(Beifall bei der AfD und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs gab in allen Parteien Personen, die darauf hingewiesen \n\nhaben. Jetzt m\u00fcssen wir dieser Entwicklung hinterherlau-\n\nfen. Das ist leider so. Aber diese Staatsregierung und die \n\nsie tragende Parlamentsmehrheit haben die notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen ergriffen, um entsprechend Personal aufzu-\n\nbauen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zu Sp\u00e4t!) \n\nSie k\u00f6nnen aber nicht mit den Finger schnippen und \n\nsagen, juhu, jetzt haben wir tausend Beamte mehr, son-\n\ndern Sie m\u00fcssen diesen Personalbereich aufbauen. Wir \n\nhaben den Einstellungskorridor verdoppelt, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Sie brauchen Unterbrin-\n\ngungskapazit\u00e4ten, Lehrer und \u00c4hnliches. Punkt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nHerr Wippel, bei Ihnen ist sehr charmant deutlich gewor-\n\nden, wie Mikro- und Makrokosmos funktionieren. Es ist \n\ndie Frage: Sitzen Sie in der Suppensch\u00fcssel oder auf dem \n\nRand und sehen mehr als drin? \n\nWenn Sie in Ihrer Suppensch\u00fcssel hocken, dann k\u00f6nnen \n\nSie unter Beurteilung Ihrer Rahmenbedingungen nat\u00fcrlich \n\nso viel Angst erzeugen. Die Realit\u00e4t ist, wenn Sie die \n\ns\u00e4chsische Kriminalit\u00e4tsstatistik, die s\u00e4chsischen Zahlen \n\nins Verh\u00e4ltnis zu denen anderer Bundesl\u00e4nder setzen, aber \n\nauch ins Verh\u00e4ltnis beispielsweise zu denen anderer \n\neurop\u00e4ischer Staaten, dann liegen sowohl die Kriminali-\n\nt\u00e4tsh\u00f6he als auch die Aufkl\u00e4rungsquote in einem ganz \n\nanders zu betrachtenden Bereich. Das hei\u00dft nicht, wir \n\nsollten uns ausruhen, aber hier das Szenario von Amok-\n\nlauf und Terror in der Gesellschaft zu zeichnen, das hat \n\nmit der Realit\u00e4t nichts zu tun. Wir m\u00fcssen uns diesen \n\nHerausforderungen stellen. \n\nKurz zum Thema Einbr\u00fcche. Sie sollten zur Kenntnis \n\nnehmen, dass 40 % allein Versuche sind, wo Sie feststel-\n\nlen, es hat jemand versucht, aber keinen T\u00e4ter festgestellt \n\nhaben. Insoweit relativiert sich das. \n\nAuch zur Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t. Ja, ich finde es richtig \n\nvom Staatsminister, auch das Thema anzusprechen. Wir \n\nhaben ein Problem mit Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t, aber um der \n\nWahrheit Gen\u00fcge zu tun, hei\u00dft es auch, zu sagen, dass \n\n1,1 % der hier lebenden Ausl\u00e4nder 38 % der Gewaltdelik-\n\nte begehen. Das hei\u00dft, wir haben es mit einer Gruppe von \n\nIntensivstraft\u00e4tern zu tun, insbesondere aus dem Bereich \n\nder Maghrebstaaten. Dagegen m\u00fcssen wir konsequent \n\nvorgehen, aber bitte keine Pauschalisierung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Stange, schade dass ich Ihnen jetzt nicht mehr so \n\nviel Zeit widmen kann. Ich versuche es aber jetzt einmal \n\nin 30 Sekunden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Oh!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4739 \n\nViel Theater, Gro\u00dfes Kino nach dem Motto: Viel L\u00e4rm \n\num nichts. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, die innere Sicherheit ist die Kernkompetenz der \n\nCDU. Repression, \u00dcberwachung und Abschiebung sind \n\nInstrumente von innerer Sicherheit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nebelkerzen!) \n\nSie sind ein Teil des Ganzen. Ich werde mich daf\u00fcr nicht \n\nentschuldigen. Es geh\u00f6ren andere Bereiche dazu. Die \n\nWahrheit ist: Zum Schluss ist innere Sicherheit wie alles \n\nnicht schwarz und wei\u00df, sondern grau und hat zwei \n\nSeiten. Wir bem\u00fchen uns darum, beide zu betrachten. \n\nZum Personalabbau hatte ich schon genug gesagt. \n\nZum Schluss: Ich lade Sie ein, Herr Stange. Bringen Sie \n\njetzt ein bisschen mehr \u201eButter bei die Fische\u201c. Dann \n\nkann ich mich auch noch einmal ordentlich aufregen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt wieder Herr \n\nKollege Pallas f\u00fcr die SPD. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, dass man Debatten \n\n\u00fcber innere Sicherheit und abzuleitende Konsequenzen \n\nruhiger f\u00fchren kann. Ich glaube auch, dass es f\u00fcr die \n\nQualit\u00e4t der Debatten gut w\u00e4re, wenn man sie etwas \n\nruhiger f\u00fchren w\u00fcrde, auch wenn das manchmal Spa\u00df \n\nmacht. Das gebe ich nat\u00fcrlich zu. \n\nIch beginne mit einer kurzen Antwort in Richtung des \n\nHerrn Wippel. Mir f\u00e4llt auf, dass Sie bei Ihrem Vergleich, \n\nwie sich Kriminalit\u00e4tszahlen entwickelt haben, konse-\n\nquent nur den Zweijahresrhythmus betrachtet haben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDas f\u00fchrt uns aber nicht weiter. Ich glaube, es hilft auch \n\nIhnen sehr, wenn Sie die Langzeitentwicklung betrachten. \n\nDann kommen Sie ebenfalls zu der Erkenntnis, dass die \n\nKriminalit\u00e4tsbelastung im Freistaat Sachsen tats\u00e4chlich \n\num das Mittel von 300 000 Straftaten in etwa schwankt. \n\nEs hat nichts mit Anstieg in den letzten zwei Jahren zu \n\ntun, sondern es ist eine relativ normale Entwicklung. \n\nZum Thema internationaler Terrorismus und m\u00f6gliche \n\nKonsequenzen daraus: Nat\u00fcrlich besch\u00e4ftigt dieses \n\nThema alle Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland. Auch wir \n\nim S\u00e4chsischen Landtag haben uns seit Monaten damit \n\nauseinandergesetzt. Wir alle wissen, dass sich der Terro-\n\nrismus ver\u00e4ndert, dass sich die Strategien ver\u00e4ndern und \n\ndass sich die Strategien der Sicherheitsbeh\u00f6rden ver\u00e4n-\n\ndern m\u00fcssen und m\u00f6glicherweise auch das Instrumentari-\n\num. Mir ist es im Zweifel immer lieber, eine Straftat \n\nverhindern zu k\u00f6nnen, als vielleicht eine begangene \n\nStraftat aufzukl\u00e4ren, insbesondere dann, wenn das Scha-\n\ndenspotenzial erschreckende Ausma\u00dfe annimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber nicht alles, was technisch oder politisch gew\u00fcnscht \n\nist oder geht, ist auch wirklich gut; denn wir m\u00fcssen bei \n\ndieser Debatte immer abw\u00e4gen, wie viel Sicherheit wir \n\ntats\u00e4chlich erzeugen k\u00f6nnen, wie viel Sicherheit wir \n\nbrauchen und wie viel Freiheit wir erm\u00f6glichen k\u00f6nnen; \n\ndenn wir wollen unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht \n\nunn\u00f6tig in ihren B\u00fcrgerrechten, in ihrer Freiheit einengen. \n\n\u2013 So viel vielleicht dazu. Ich glaube, dass wir uns in den \n\nn\u00e4chsten Monaten dazu gelegentlich wieder unterhalten \n\nwerden, wenn diverse Vorschl\u00e4ge diskutiert werden. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen zweiten Schwerpunkt aus der \n\nKriminalit\u00e4tsstatistik eingehen, und zwar auf die Gewalt-\n\nkriminalit\u00e4t. Ich finde schon, dass der Anstieg bei gef\u00e4hr-\n\nlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung um circa 1 000 \n\nF\u00e4lle \u2013 das sind 20 % \u2013 besorgniserregend ist. Auch \n\nRaubdelikte stiegen um 200 F\u00e4lle, um 11 %. Das ist \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig zwar nicht ganz so viel, aber wenn man \n\nbedenkt, was dahintersteht, muss uns das zu denken \n\ngeben. \n\nAuf der anderen Seite und auch im Langzeitvergleich \n\nhaben wir bei Straftaten gegen die sexuelle Selbstbestim-\n\nmung und auch bei T\u00f6tungsdelikten keine Steigerung, \n\nsondern schon bekannte Schwankungen um ein Langjah-\n\nresmittel. Aber wir haben allgemeine Verrohungstenden-\n\nzen in unserer Gesellschaft, nicht erst seit zwei Jahren; \n\naber seit zwei Jahren beschleunigen sie sich. Das ist \n\nfestzustellen. Es ist nicht auf bestimmte Gruppen be-\n\nschr\u00e4nkt. Es findet sich bei Nichtdeutschen und bei \n\nDeutschen. Es findet sich bei Tatverd\u00e4chtigen aller  \n\nAltersgruppen und bei verschiedenen Motivlagen. Bei-\n\nspielsweise trifft das auch auf die politisch motivierte \n\nGewaltkriminalit\u00e4t zu. Deren Gesamtzahlen sind zwar \n\ngesunken, und das korrespondiert auch mit der gesell-\n\nschaftlichen Entwicklung, der Beruhigung der Stimmung, \n\naber es ist kein Grund zur Beruhigung; denn wir haben \n\nimmer noch mehr Straftaten als vor 2015. \n\nMit Blick auf die Entwicklung der Gewaltneigung insge-\n\nsamt m\u00f6chte ich, statt auf repressive M\u00f6glichkeiten \n\nhinzuweisen, Ihnen nachdr\u00fccklich ans Herz legen, sich \n\nf\u00fcr die fl\u00e4chendeckende St\u00e4rkung der unterschiedlichsten \n\nPr\u00e4ventionsangebote einzusetzen; denn die Polizei ist die \n\nletzte Institution, die tats\u00e4chlich eine Gewaltstraftat \n\nunmittelbar grunds\u00e4tzlich verhindern kann. Es sind andere \n\nInstitutionen in unserer Gesellschaft, die das erreichen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nZur Frage der Kriminalit\u00e4t durch Nichtdeutsche m\u00f6chte \n\nich nur einen Punkt noch einmal herausgreifen: Es ist \n\nrichtig, dass durch Polizei und Justiz aus meiner Sicht die \n\nmehrfachen Intensivstraft\u00e4ter besonders in den Blick \n\ngenommen werden. Schlie\u00dflich wissen wir dadurch, dass \n\nein so geringer Prozentsatz der Nichtdeutschen in unse-\n\nrem Land f\u00fcr einen sehr gro\u00dfen Teil der Straftaten ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4740 \n\nantwortlich ist. Aber wir d\u00fcrfen es nicht dabei belassen, \n\nnur diese Mehrfachintensivstraft\u00e4ter in den Blick zu \n\nnehmen; denn wir haben unter den deutschen Straft\u00e4tern, \n\nvor allem den jungen Erwachsenen, ein genauso gro\u00dfes \n\nProblem mit solchen Intensivstraft\u00e4tern. Ich glaube, dass \n\nwir dazu beitragen k\u00f6nnen, dass unser Land durch eine \n\nintensive Beobachtung und Bearbeitung dieser Gruppen \n\nsicherer wird. Mein Wunsch w\u00e4re, dass wir das ganz \n\nkonkret in n\u00e4chster Zeit angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas h\u00f6ren wir jetzt gleich wieder Herrn Kollegen \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege \n\nHartmann, nat\u00fcrlich geh\u00f6rt diese von Ihnen gezeichnete \n\neine Seite der Medaille zur Gesamtmedaille dazu. Nur ist \n\nes ziemlich schwierig, wenn Sie Ihre Kompetenz darauf \n\nbeschr\u00e4nken. Das habe ich kritisiert, weil wir Kriminali-\n\nt\u00e4tsentwicklung nur verstehen und tats\u00e4chlich bek\u00e4mpfen \n\nk\u00f6nnen \u2013 \u2013 Kollege Pallas hat auf das Anwachsen der \n\nGewaltkriminalit\u00e4t, der Verrohung der Gesellschaft \n\nhingewiesen. Ansonsten bek\u00e4mpfen Sie nur Symptome. \n\nDas, was in unseren Strafvollzugseinrichtungen sitzt, ist \n\nim Grunde ein Ausdruck von Symptombek\u00e4mpfung, aber \n\nnicht von Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns viel intensiver der Frage von \n\nLebenslagen n\u00e4hern, von Motivation f\u00fcr Gewaltkriminali-\n\nt\u00e4t, Motivation f\u00fcr Beschaffungskriminalit\u00e4t. Da kennen \n\nwir im Wesentlichen die Motivation, und trotzdem ist sie \n\nauf dem Vormarsch; denn die Zahl von Einbr\u00fcchen in \n\nKellerr\u00e4ume, in Waschk\u00fcchen, Fahrraddiebst\u00e4hle, andere \n\nEinbruchsdiebst\u00e4hle der nicht so schwerwiegenden Art \n\nsind im \u00fcberwiegenden Teil ein Anhaltspunkt genau f\u00fcr \n\ndiese Beschaffungskriminalit\u00e4t. Deshalb kann ich nicht \n\nganz nachvollziehen, dass wir anhand der gesunkenen \n\nKontrolldichte eine gesunkene Anzahl von Delikten im \n\nBereich Crystal Meth und \u00c4hnlichem konstatieren, aber \n\nwenn man sich den Suchtbericht anschaut, eine gleich-\n\nbleibend hohe Anzahl von Crystal-Konsumenten haben, \n\ndie in den Beratungsstellen aufschlagen. Das sind nicht \n\nalle, die dort aufschlagen. \n\nWir haben ein Anwachsen im Drogenbereich insgesamt \n\n\u00fcber die gesamte Bandbreite. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns \n\nviel intensiver genau dieser Problematik n\u00e4hern, um zu \n\nverstehen, was da passiert, und um es bek\u00e4mpfen zu \n\nk\u00f6nnen. Ansonsten machen wir \u2013 ich wiederhole mich \u2013 \n\nSymptombek\u00e4mpfung, nicht Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. \n\nKollege Hartmann, nein, es waren nicht die Zeiten ewigen \n\nGl\u00fccks zu Ende, sondern man ist endlich auf den Trichter \n\ngekommen, dass uns der Zeitgeist des Personalabbaus, \n\nder Schwarzen Null und der Staatsreduzierung im System, \n\nauch bei der Polizei, in die Strukturkrise gef\u00fchrt hat. Das \n\nwar der Ausgangspunkt f\u00fcr das Umdenken, aber nicht das \n\nEnde der Zeiten ewigen Gl\u00fccks \u2013 wann immer die auch \n\nanbrechen m\u00f6gen. \n\nEinen Fakt m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich noch benennen: \n\nDas ist die Frage der organisierten Kriminalit\u00e4t. Bitte, ja, \n\nes sind kriminelle Banden, die schon fast gewerbsm\u00e4\u00dfig \n\nunterwegs sind und Wohnungseinbr\u00fcche in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen ver\u00fcben. Aber das ist nicht vergleichbar mit \n\nPh\u00e4nomenen \u201eOrganisierter Kriminalit\u00e4t\u201c, wo ich beide \n\nBuchstaben gro\u00df schreibe. Das allerdings scheinen wir in \n\nSachsen \u00fcberhaupt nicht mehr auf dem Schirm zu haben. \n\nSie erinnern sich an den Abschlussbericht der Fachkom-\n\nmission zur Evaluierung der Arbeit der s\u00e4chsischen \n\nPolizei. Dort wurde ausgef\u00fchrt, man habe 44 Sachbear-\n\nbeiter f\u00fcr organisierte Kriminalit\u00e4t, br\u00e4uchte pro Sachver-\n\nhalt im Durchschnitt mindestens f\u00fcnf Sachbearbeiter, \n\nbearbeite aber pro Jahr 17 F\u00e4lle \u2013 ein mathematisch \n\nunaufl\u00f6sbares Problem. \n\nWir sind \u00fcberhaupt nicht in der Lage, mit unserem LKA \n\nder organisierten Kriminalit\u00e4t hinterherzusteigen \u2013 Geld-\n\nw\u00e4sche, Gl\u00fccksspiel. \n\nSie haben Leipzig angesprochen. Lieber Kollege Hart-\n\nmann, wissen Sie, wie sich eine Ordnungsamtsmitarbeite-\n\nrin f\u00fchlt? Wenn sie \u2013 nicht in einen anst\u00e4ndigen Spielsa-\n\nlon, sondern in solch ein Spielcaf\u00e9 \u2013 hineingehen soll, \n\nwei\u00df sie \u2013 \u2013 \n\n(Ronald Pohle, CDU: \n\nBeispielsweise Eisenbahnstra\u00dfe!) \n\n\u2013 Ja, Kollege Pohle, zum Beispiel in der Eisenbahnstra\u00dfe! \n\n\u2013 Wei\u00df sie, wie sie da wieder herauskommt? Haben Sie \n\neinmal mit den Leuten gesprochen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Hier w\u00e4re eine Zusammen-\n\narbeit dringend erforderlich. Nicht mit dem Finger auf \n\nLeipzig zeigen, sondern zusammenarbeiten, damit man \n\ndiesen Spielh\u00f6llen tats\u00e4chlich begegnen kann. Wirt-\n\nschaftskriminalit\u00e4t, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 illegaler Waffenhandel! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, Herr \n\nStange! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ja, ist auch registriert \n\nworden! \u2013 Der Waffenhandel ist ein Beispiel. Die Kleine \n\nAnfrage dazu haben Sie ja dankenswerterweise beantwor-\n\ntet. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: \n\nWie alle Anfragen von Ihnen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte, Herr \n\nStange! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4741 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Aber der Waffenhandel \n\nwird nicht konsequent bek\u00e4mpft. Das ist ein gro\u00dfes \n\nProblem in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Wippel. Er folgt auf Herrn \n\nKollege Stange, der gerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\ngesprochen hat. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Sehen Sie mir nach, dass ich \n\nnormalerweise einen Vortrag von einer oder eineinhalb \n\nStunden zu diesem Thema halte, was dann noch wesent-\n\nlich ausdifferenzierter ist als die paar Minuten, die ich \n\nhier zur Verf\u00fcgung habe. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich mit zwei M\u00e4rchen aufr\u00e4umen, wie \n\nich es bereits in der ersten Runde gemacht habe. Halten \n\nwir einmal fest: Die Sachsen sind nicht gewaltt\u00e4tiger \n\ngeworden, sondern das Gegenteil ist der Fall. Zum Zwei-\n\nten ist es auch nicht so, dass die Einwanderung nichts mit \n\nder Kriminalit\u00e4t zu tun hat; sie hat sehr wohl damit zu tun. \n\nDas sind auch Kosten der offenen Grenzen und Ihrer \n\nfehlgeschlagenen Politik, die Sie machen. \n\nWir reden hier nun sehr t\u00e4terorientiert, aber wir m\u00fcssen \n\nuns einmal die Opfer ansehen \u2013 zun\u00e4chst nur die Opfer, \n\ndie durch ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter verursacht worden sind. \n\nDa haben wir 200 Frauen mehr als in der Vergangenheit, \n\ndie Opfer von sexuellen \u00dcbergriffen geworden sind. Wir \n\nhaben 2 400 Menschen in Sachsen, die Opfer von K\u00f6r-\n\nperverletzung sowie schwerer und gef\u00e4hrlicher K\u00f6rper-\n\nverletzung geworden sind. Das ist mit Geld nicht zu \n\nberechnen; obendrauf kommen noch die psychischen \n\nSch\u00e4den, Arbeitsausf\u00e4lle, Arztkosten usw. Da reden wir \n\nnur \u00fcber Sachsen, nur \u00fcber 5 %. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nPallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Wippel, w\u00fcrden Sie mir \n\nrecht geben, dass mit Blick auf die Gewaltdelikte und mit \n\nBlick auf die entsprechenden Zahlen einerseits die schwe-\n\nre und gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung zahlenm\u00e4\u00dfig gestie-\n\ngen ist, w\u00e4hrend die Zahlen bei der einfachen K\u00f6rperver-\n\nletzung abgenommen haben, bei den nichtdeutschen \n\nStraft\u00e4tern aber der Bereich der einfachen K\u00f6rperverlet-\n\nzung gestiegen ist? Insofern bei\u00dft sich das mit den von \n\nIhnen soeben get\u00e4tigten Aussagen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege, ich \n\nhaben Ihnen die Zahlen von 2 400 Opfern und Straft\u00e4tern \n\nausl\u00e4ndischer Herkunft genannt, die Opfer von gef\u00e4hrli-\n\ncher bzw. schwerer K\u00f6rperverletzung geworden sind. Das \n\nteilt sich in etwa h\u00e4lftig auf: 1 200 Opfer auf der einen \n\nSeite der einfachen und etwa 1 200 auf der anderen Seite \n\nder schweren K\u00f6rperverletzung. F\u00fcr Sie noch einmal zur \n\nErkl\u00e4rung: Eine schwere K\u00f6rperverletzung ist es, wenn \n\njemand beispielsweise sein Augenlicht oder sein Geh\u00f6r \n\nverliert, wenn ein K\u00f6rperglied abgetrennt ist oder er in \n\newiges Siechtum verf\u00e4llt. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Bekomme \n\nich eine Antwort auf meine Frage?) \n\nDessen m\u00fcssen Sie sich einmal gewahr werden. Solche \n\nZahlenspielereien, die relativieren sollen, k\u00f6nnen nicht \n\nder Punkt sein \u2013 das geht n\u00e4mlich v\u00f6llig an der Problem-\n\nstellung der Opfer vorbei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Albrecht Pallas, SPD: \n\nWeil Sie die Steigerung ja haupts\u00e4chlich \n\nauf die offenen Grenzen beziehen!) \n\nJetzt haben wir nat\u00fcrlich auch einige Forderungen, wo wir \n\ndenken, dass man diese umsetzen sollte, um dieser sich \n\nversch\u00e4rfenden Problematik Herr zu werden. Das Erste, \n\nwenn wir \u00fcber Terrorismus reden, ist, dass wir verhindern \n\nm\u00fcssen, dass Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me \u00fcberhaupt entstehen, in \n\ndie sich Kriminelle hineinmischen. Das hei\u00dft, es muss ein \n\nEnde der illegalen Kriege geben und ein Ende von Sank-\n\ntionen, die ganze L\u00e4nder ausbluten lassen, weil sie die \n\nZivilbev\u00f6lkerung betreffen. Das m\u00fcssen wir immer mit \n\nim Hinterkopf behalten. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nZum Zweiten: Wir brauchen Grenzkontrollen, damit wir \n\ndie Einfuhr und den Handel von Bet\u00e4ubungsmitteln \n\nerschweren, auch die Ausfuhr von Diebesgut ins Ausland. \n\nWir brauchen die Grenzkontrollen auch, um illegale \n\nEinreisen zu verhindern, denn dann kann man sich ja an \n\nder Grenze melden und muss nicht mehr illegal hier \n\neinreisen. \n\nZum Dritten: Wir brauchen die Inhaftierung von Straft\u00e4-\n\ntern m\u00f6glichst schnell sowie die Abschiebung von aus-\n\nl\u00e4ndischen Straft\u00e4tern, sofern sie hier straff\u00e4llig geworden \n\nsind \u2013 und das zeitnah, nicht irgendwann. Die Bek\u00e4mp-\n\nfung der Mehrfach-Intensivstraft\u00e4ter unter den Ausl\u00e4n-\n\ndern ist eigentlich ein Trauerspiel, wenn gerade einmal 80 \n\nPersonen von weit \u00fcber 600 in Haft sitzen. Das ist f\u00fcr \n\nmich absolut unverst\u00e4ndlich. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das bezieht \n\nsich aber auf alle Intensivstraft\u00e4ter!) \n\nZum Vierten: Wir brauchen nat\u00fcrlich auch mehr Personal \n\nbei der Polizei, die in der Fl\u00e4che aktiv werden muss. Wir \n\nm\u00fcssen die Standorte auch im l\u00e4ndlichen Raum wieder \n\nst\u00e4rken; denn im l\u00e4ndlichen Raum finden nat\u00fcrlich auch \n\nVerst\u00f6\u00dfe gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz statt, aber \n\ndiese stellt man eben nicht fest, weil es dort eine Polizei \n\ngibt, die von Einsatz zu Einsatz hetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4742 \n\nWir m\u00fcssen einen Schwerpunkt in Leipzig bilden k\u00f6nnen. \n\nAuch daf\u00fcr brauchen wir mehr Personal, das f\u00fcr diese \n\nT\u00e4tigkeiten frei verf\u00fcgbar ist, die im Zuge einer Strategie \n\ninnerhalb der Direktionen festzulegen sind. Wir brauchen \n\nmehr Personal f\u00fcr Tatortarbeit, und wir brauchen auch \n\nmehr Personal f\u00fcr Verkehrssicherheitsarbeit. All das sind \n\nDinge, die momentan in Sachsen nur sehr defizit\u00e4r laufen. \n\nWir m\u00fcssen unsere Technik bei der Polizei verbessern. \n\nDas System Precobs w\u00e4re ein guter Ansatz daf\u00fcr gewe-\n\nsen; das h\u00e4tten Sie mit uns haben k\u00f6nnen, Sie wollten es \n\naber nicht haben. \n\nIch empfehle Ihnen auch, sich im Zuge schneller Strafver-\n\nfahren und mutiger Entscheidungen einmal mit Justiz und \n\nPolizei zusammenzusetzen, um zu \u00fcberlegen, wie wir \n\nm\u00f6glichst schnell zu mutigen Urteilen kommen. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir vor allem eine Regierung, die das Ganze \n\nauch will. Diese kann man in Zukunft mit der AfD haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wip-\n\npel von der AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte als Letzte in der \n\nzweiten Runde die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN das Wort ergreifen. Ich sehe jedoch keinen Redebe-\n\ndarf. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Keine Redezeit!) \n\nNun k\u00f6nnten wir eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. Kollege \n\nPohle f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich improvisiere das jetzt \n\neinmal aus Leipziger Sicht: Leipzig ist ein krimineller \n\nHotspot; das haben wir jetzt erlebt. Ich habe vor dem \n\nletzten Wochenende eine Pressemitteilung ver\u00f6ffentlichen \n\nlassen, als h\u00e4tte ich es geahnt. Dieses Wochenende ist ein \n\ngutes Beispiel daf\u00fcr, was in Leipzig so passiert. Ich \n\nm\u00f6chte drei Beispiele daf\u00fcr anf\u00fchren, was dort passiert \n\nist. Aber vorab m\u00f6chte ich auf den Redebeitrag von Herrn \n\nStange eingehen. \n\nIch m\u00f6chte die M\u00f6glichkeit auch nutzen, Frau Nagel \n\nanzusprechen, die momentan leider nicht anwesend ist. \n\nIch bedauere es au\u00dferordentlich, dass es zu diesem An-\n\ngriff auf das Wahlkreisb\u00fcro von Frau Nagel gekommen \n\nist, weil auch dieser Angriff eine besondere Qualit\u00e4t f\u00fcr \n\nDeutschland und f\u00fcr Sachsen, aber auch f\u00fcr Leipzig \n\ndarstellt. Denn ein Angriff mit einer Schusswaffe auf ein \n\nsolches Abgeordnetenb\u00fcro ist eine besondere Qualit\u00e4t, \n\nwobei wir das mit Sicherheit nicht hinnehmen werden. \n\n(Allgemeiner Beifall und \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nHerr Stange, Sie begannen Ihren ersten Redebeitrag mit \n\nder Aussage: \u201eWir bem\u00fchen uns.\u201c Wissen Sie, was diese \n\nAussage im Arbeitszeugnis bedeutet: \u201eWir waren stets \n\nbem\u00fcht.\u201c \u2013 Au\u00dfer den Bem\u00fchungen kam nicht mehr viel! \n\nIch nehme das zum Anlass, Ihnen zu berichten: In Leipzig \n\nhaben Sie einen Ordnungsb\u00fcrgermeister. Er vertritt dort \n\ndie sogenannte untere Polizeibeh\u00f6rde und die Ordnungs-\n\nbeh\u00f6rde. Es geht aber nur in einem Miteinander, wenn in \n\nLeipzig diese Beh\u00f6rde mitspielt. Wir haben es geschafft, \n\nim letzten Haushalt f\u00fcr diese Beh\u00f6rde in Leipzig zehn \n\nMitarbeiter der Ordnungsbeh\u00f6rde neu zuzuteilen, sodass \n\nsie auch an den Wochenenden t\u00e4tig sein kann und nicht \n\nnur mit Blitzern auf der Stra\u00dfe steht, sondern auch genau \n\ndort mit der Polizei zusammen mitwirken kann. Zehn \n\nMitarbeiter haben wir bekommen! \n\n(Beifall bei der CDU sowie \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\nHerr Lippmann, zu Ihrem Wortbeitrag: Mehr Polizei \u2013 \n\nmehr, mehr, immer mehr! Das ist Ihre politische Zielstel-\n\nlung. Wenn ich gestern den Wortbeitrag von der Kollegin \n\nZais geh\u00f6rt habe und sie sagt: Die Forderung \u201eAlle \n\nkriminellen Ausl\u00e4nder raus \u2013 wer das Gastrecht miss-\n\nbraucht, muss das Land verlassen!\u201c sei unertr\u00e4glich \u2013 was \n\nist denn daran falsch? Ich setze noch einen drauf: Wer \n\nnicht abschiebbar ist, dem m\u00fcssen wir helfen. Wir m\u00fcssen \n\ndiese organisierten Kriminellen internieren, bis sie unser \n\nLand verlassen. Das w\u00e4re normalerweise eine Zielstel-\n\nlung, an der wir arbeiten m\u00fcssten, \n\n(Oha! bei der AfD \u2013 Zurufe des Abg. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndamit Sie auch einmal eine andere Interpretation aus \n\nunserer Fraktion h\u00f6ren. \n\nNoch einmal zu Ihnen, Herr Lippmann: Man darf sich \n\ndoch von Ihrer Seite aus nicht beklagen, wenn man \n\nBiotope schafft, um dann \u00fcber Wildwuchs und invasive \n\nArten zu jammern. Das implizieren n\u00e4mlich Ihre Wortbei-\n\ntr\u00e4ge. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie verantworten doch in Leipzig die Kriminalit\u00e4tsent-\n\nwicklung mit. Mehr m\u00f6chte ich dazu nicht sagen; Sie \n\nk\u00f6nnen gern antworten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMehr wollte ich nicht dazu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auch wenn es als \n\nZwischenfrage geplant  war, Herr Stange, k\u00f6nnten Sie \n\njetzt eine Kurzintervention daraus machen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, Sie sind genauso flexibel wie ich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich wei\u00df gar nicht, wie \n\nich darauf gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig reagieren muss. \n\n(Lachen und Zurufe von der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: An dieser Stelle m\u00f6chte ich \n\nvon der Kurzintervention Gebrauch machen. Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4743 \n\nSehr geehrter Herr Pohle, das Problem besteht dann, wenn \n\nman Ausl\u00e4nderrecht und Strafrecht miteinander vermischt \n\n\u2013 ein gro\u00dfes Problem. Dann kommen solche irrwitzigen \n\nIdeen zustande wie \u201eInternierungslager\u201c oder \u201ekriminelle \n\nAusl\u00e4nder abschieben\u201c oder wie auch immer. F\u00fcr mich \n\nsteht nach wie vor der Satz des s\u00e4chsischen Justizminis-\n\nters, der einmal \u2013 das Datum wei\u00df ich nicht mehr genau \u2013 \n\ngesagt hat, dass das Strafverfolgungsinteresse des Staates \n\nviel h\u00f6her wiegt und durchzusetzen ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Nicht in allen F\u00e4llen!) \n\n\u2013 Doch, doch. \n\nWir k\u00f6nnen es doch nicht zulassen, dass wir ein Ersatz-\n\nstrafrecht schaffen. Das geht nicht, und dagegen verwah-\n\nren wir uns in aller Deutlichkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Stange, und auf diese kann \n\nund wird jetzt Herr Kollege Pohle reagieren oder nicht. \u2013 \n\nNein. \n\nEine weitere Kurzintervention von Herrn Kollegen \n\nLippmann; bitte, Mikrofon 3. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nDie Kurzintervention scheint mir n\u00f6tig zu sein. Herr \n\nPohle hat mich auch direkt angesprochen. Ich setze aber, \n\nbevor ich mich damit auseinandersetze, etwas davor. \n\nHerr Pohle, ich finde es schon ein Frechheit, wie Sie sich \n\nhier vorn hinstellen und Menschen, die vor Terror, vor \n\nKrieg fliehen, mit \u201einvasiven Arten\u201c vergleichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist eine Entmenschlichung sondergleichen, die ich \n\nmir wirklich in diesem Hause verbitte. Sie wollen diese \n\ndann auch noch internieren, also in Lagern unterbringen \u2013 \n\nich glaube, die CDU sollte mal im eigenen Laden kehren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt haben Sie uns GR\u00dcNEN vorgeworfen, wir seien an \n\nder Kriminalit\u00e4tsentwicklung in Leipzig schuld. Sie haben \n\nkein einziges Beispiel daf\u00fcr geliefert. Das ist ja sch\u00f6n, \n\nman kann sich hier hinstellen und etwas erz\u00e4hlen, fakten-\n\nfrei und mit Spa\u00df dabei argumentieren. Dann liefern Sie \n\nin der Antwort jetzt bitte die Begr\u00fcndung, warum das so \n\nsein soll. Ich wei\u00df es nicht. \n\nVielleicht noch zu Ihrer Erhellung: Die GR\u00dcNEN haben \n\nin diesem Haus schon eine Verst\u00e4rkung der Polizei und \n\neine Anhebung der Polizeist\u00e4rke gefordert, als wir noch \n\ngar keine Migrationsstr\u00f6me nach Deutschland hatten. Es \n\nwar schon im Jahre 2010. Als Ihre CDU hier noch massiv \n\ndie Stellen abgebaut hat, haben wir gesagt: Es geht so \n\nnicht weiter, wir brauchen einen Stopp des Stellenabbaus. \n\nDaher bin ich \u00fcberrascht, dass Sie dar\u00fcber \u00fcberrascht \n\nsind. Das war schon von jeher unsere klare Linie: Wir \n\nbrauchen eine personell gut ausgestattete Polizei in \n\ndiesem Land. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Lippmann, und jetzt reagiert \n\nHerr Kollege Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAuf diesen Wortbeitrag muss ich nat\u00fcrlich antworten. Ich \n\nmuss es gerade stellen. Herr Lippmann, es geht bei \n\ndiesem Tagesordnungspunkt \u201eAktuelle Debatte\u201c um die \n\nKriminalit\u00e4tsentwicklung in Sachsen. Ich habe nicht \n\ngesagt, dass Sie allein verantwortlich sind, sondern ich \n\nhabe von Ihrer Mitverantwortung gesprochen. Wir haben \n\nin Leipzig eine Situation, bei der Sie die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, gegenzusteuern. Das tun Sie nicht. \n\nIch m\u00f6chte es Ihnen nur an einem Beispiel zeigen. Die \n\nStadt Leipzig beispielsweise geht nicht dagegen vor, dass \n\nin Connewitz an einem Basketballplatz ein Schriftzug \n\n\u201eNo cops area\u201c zu lesen ist. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das \n\nlustig finden. Ich finde es nicht lustig, weil dies signali-\n\nsiert, dass wir rechtsfreie R\u00e4ume in Leipzig dulden. \n\nIch habe das nur auf Ihre politische Intention bezogen, ich \n\nhabe es nicht in Verbindung gebracht mit fl\u00fcchtenden \n\nMenschen, sondern auf Kriminelle oder Schwerkriminelle \n\nbezogen. Damit gebe ich Herrn Stange recht, dass es \n\ngerade bei der organisierten Kriminalit\u00e4t einen Aufwuchs \n\ngibt, der unsere Gesellschaft sehr stark belastet, und \n\ndagegen m\u00fcssen wir vorgehen. Wen wir nicht abschieben \n\nk\u00f6nnen, den werden wir hier nicht dulden. Das ist ein \n\nAnsatz unserer Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnten jetzt in der \n\ndritten Runde fortsetzen. Gibt es weiteren Redebedarf aus \n\nden anderen Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte \n\ndie CDU eine vierte Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Ja, Kollege \n\nHartmann, die Redezeit ist ja reichlich vorhanden. \n\nChristian Hartmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Stange, es \n\ngeht schlie\u00dflich auch um eine Kernkompetenz der Union. \n\nInsoweit werden wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen und d\u00fcrfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist ja nicht das erste Mal!) \n\n\u2013 Herr Fraktionsvorsitzender, Sie sollten sich zu Grund-\n\ns\u00e4tzlichem \u00e4u\u00dfern und nicht zu Dingen, zu denen Sie nur \n\nbeschr\u00e4nktes Wissen vorzutragen haben. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nZum Thema: Ja, Herr Stange, Sie haben recht: Es geht \n\ngenau um die Beurteilung von zwei Seiten der Medaille \n\nund auch um eine notwendige Ursachenanalyse \u00fcber \n\nKriminalit\u00e4tsschwerpunkte, Kriminalit\u00e4tsursachen und \n\n-hintergr\u00fcnde. Das ist zweifelsohne so. Nur wurde in \n\ndiesem Land \u2013 das muss man auch objektiv sagen \u2013 noch \n\nnie so viel geforscht, wissenschaftlich begleitet, auch zu \n\ndiesem Thema, wie gerade jetzt. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir \n\ndiese Ergebnisse auch weiter aufgreifen. Zweifelsohne \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4744 \n\nkann man aus bestimmten Analysen und bestimmten \n\nBeurteilungen bestimmte Handlungsschwerpunkte und \n\nProbleml\u00f6sungen au\u00dferhalb von Polizei ableiten. Das ist \n\nzum Beispiel noch ein Thema von gesellschaftlicher \n\nSteuerung und Verantwortung. Es wird aber etwas \u00fcbrig \n\nbleiben. \n\nSelbst die Erfahrung von einigen \u00e4lteren Mitgliedern Ihrer \n\nFraktion im real existierenden Sozialismus hat zu der \n\nErkenntnis f\u00fchren m\u00fcssen, dass nicht jeder Mensch edel, \n\nhilfreich und gut ist und dass es auch dort Kriminalit\u00e4t \n\ngab. Selbst Kuba, das sich r\u00fchmen darf, eines der sichers-\n\nten, wenn auch nicht eines der demokratischsten L\u00e4nder \n\nzu sein, wird mit Randbereichen von Kriminalit\u00e4t bei \n\neiner totalen \u00dcberwachung konfrontiert. \n\nKurzum, es wird zweifelsohne in jeder Gesellschaft zum \n\nSchluss eine Teilmenge von Kriminalit\u00e4t \u00fcbrig bleiben, \n\nund es wird Erkenntnisse geben, warum bestimmte \n\nKriminalit\u00e4tsbereiche auftreten: beispielsweise, weil bei \n\nuns der Wohlstand h\u00f6her ist als anderswo, weswegen es \n\nm\u00f6glicherweise auch lukrativer ist, sich hier etwas zu \n\n\u201ebeschaffen\u201c. Die L\u00f6sung kann nicht darin bestehen, dass \n\nwir uns in die Bescheidenheit zur\u00fcckziehen und sagen: \n\nWenn wir nichts in der Bude stehen haben, kann man uns \n\nGott sei Dank auch nichts nehmen. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDas w\u00e4re eine Analyse, der ich so nicht beitreten w\u00fcrde. \n\nEs gibt auch bestimmte Bereiche, die nicht mit den \n\ngesellschaftlichen Rahmenbedingungen zu tun haben, sie \n\nhaben aber beispielsweise etwas mit international agie-\n\nrender Kriminalit\u00e4t zu tun. \n\nHerr Pr\u00e4sident? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zwischenfrage, die \n\nSie annehmen, wie ich schon verstanden habe, kommt \n\njetzt von Herrn Kollegen Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege \n\nHartmann. W\u00fcrden Sie mir hinsichtlich Ihrer eben get\u00e4-\n\ntigten \u00c4u\u00dferung, weil es bei uns mehr Wohlstand gebe, \n\nsei es attraktiver, hier etwas zu stehlen, dahin gehend \n\nrecht geben, dass das Ph\u00e4nomen des Diebstahls nicht auf \n\nreiche Gesellschaften beschr\u00e4nkt ist? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gebe Ihnen als Erstes \n\nrecht, dass ich auch mit vereinfachten Bildern arbeite, was \n\nIhnen ja nicht fremd ist, weil Sie das auch tun. Das ist den \n\n5 Minuten Redezeit immanent. \n\nAber nat\u00fcrlich hat abschlie\u00dfend der Diebstahl \u2013 darin \n\ngebe ich Ihnen recht \u2013 nicht ausschlie\u00dflich etwas mit \n\ngesellschaftlichen Unterschieden zu tun, aber es ist auch \n\nein Teil organisierter Kriminalit\u00e4t, dorthin zu gehen und \n\nnicht den Armen zu beklauen, sondern den, bei dem es \n\nmehr zu holen gibt. Das hat organisierte Kriminalit\u00e4t so \n\nan sich. Nat\u00fcrlich gilt auch der Grundsatz \u2013 das ist Ihnen \n\nja nicht fremd \u2013, dass der Arme des \u00c4rmsten gr\u00f6\u00dfter \n\nFeind ist. Insoweit ist das ein gesellschaftlich breiteres \n\nPh\u00e4nomen. \n\nAber mit R\u00fccksicht auf die Redezeit und dem Verst\u00e4nd-\n\nnis, dass Sie ja auch ein Redner sind, der gerne zuspitzt, \n\nhoffe ich, die Frage damit beantwortet zu haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Zwischen-\n\nfrage; sie wird f\u00fcr alle zeitlich extra gerechnet. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \n\nIn diesem Fall besorge ich Ihnen ja mehr Redezeit. \n\nW\u00fcrden Sie mir in diesem Fall auch recht geben, dass wir \n\ndoch bitte die Ursachenforschung dann tats\u00e4chlich der \n\nWissenschaft \u00fcberlassen wollen und uns dem nicht hier \n\nim Landtag durch Handauflegen n\u00e4hern wollen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Stange, ich gebe Ihnen \n\nrecht, dass ich begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde, wenn Sie das h\u00e4ufiger so \n\ntun w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nGleichwohl ist es das Recht und Privileg der Wissen-\n\nschaft, genau diese Vorarbeiten zu machen. Ich denke, \n\ndass wir alle gemeinsam sowohl in diesem Hohen Haus \n\nals auch aufseiten der Staatsregierung noch viel mehr als \n\nin der Vergangenheit auf Expertise bei der Beurteilung \n\nvon Zusammenh\u00e4ngen zur\u00fcckgreifen werden. Wir alle \n\nwerden dadurch nicht d\u00fcmmer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine dritte Zwischen-\n\nfrage, bitte, Herr Kollege. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank f\u00fcr dieses \n\nEntgegenkommen. \n\nHerr Hartmann, gehe ich dann recht in der Annahme, dass \n\nwir in B\u00e4lde die Geburt einer tats\u00e4chlichen Fachkommis-\n\nsion erleben werden, die die Arbeit der s\u00e4chsischen \n\nPolizei bis in ihre kleinsten Ver\u00e4stelungen mit der ent-\n\nsprechenden Aufgabenanalyse durchf\u00fchren wird? \n\nChristian Hartmann, CDU: Sie gehen recht in der \n\nAnnahme, dass wir auf der Grundlage des vorliegenden \n\nEvaluationsberichts der s\u00e4chsischen Polizei weiterhin sehr \n\nintensiv daran arbeiten werden, diese Aufgaben zu analy-\n\nsieren. Im \u00dcbrigen haben wir mit dem Haushalt auch \n\nnotwendige Mittel eingestellt, um eine wissenschaftliche \n\nBegleitung vorzunehmen \u2013 sowohl im S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium des Innern als auch an der Hochschule \n\nder S\u00e4chsischen Polizei \u2013, um einfach auf die eigenen \n\nForschungskapazit\u00e4ten zur\u00fcckzugreifen. Ich glaube, \n\ninsoweit werden wir, ohne Ihre rhetorischen Fragen hier \n\nabschlie\u00dfend zum Anlass zu nehmen, doch durchaus \n\nerkennen k\u00f6nnen \u2013 auch Sie \u2013, dass wir dieses Thema \n\njetzt auch breiter aufstellen und intensiv diskutieren. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Nein!) \n\nHerr Stange, ein Ja, Sie d\u00fcrfen nicht nur zuh\u00f6ren, Sie \n\nm\u00fcssen auch verstehen. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4745 \n\nNoch einmal zum Thema Strukturkrise zur\u00fcck, Herr \n\nStange. Ja, es haben sich Dinge ver\u00e4ndert. Die Welt ist \n\nkleiner geworden, ein Ergebnis der Globalisierung. Sie ist \n\noffener geworden. Sie ist mit Cybercrime einfach auch in \n\neinem neuen Ph\u00e4nomenbereich kriminalistisch interessant \n\ngeworden. \n\nSchengen und offener Raum, Herr Wippel, auch an Sie als \n\nAdressat: Sie m\u00fcssen sich entscheiden. Sie k\u00f6nnen nicht \n\ndas eine wollen und das andere nicht m\u00f6gen. Es gibt \n\nimmer ein Sowohl-als-auch. Wenn Sie in einer globali-\n\nsierten Welt als ein Land aktiv sein wollen, das Exportvi-\n\nzeweltmeister ist, ein Land, das sehr stark vom Export, \n\nvom Austausch lebt, geh\u00f6rt es auch dazu, dass Sie diesen \n\nAustausch in der Lebenswirklichkeit erleben. Das eine ist \n\nohne das andere nicht zu haben. Es hei\u00dft aber gleichwohl, \n\nmit dieser Herausforderung umzugehen. Der Umgang mit \n\ndieser Herausforderung kann nicht dadurch erfolgen, dass \n\nich die Schiebet\u00fcren schlie\u00dfe und sage: Das ist eine \n\nsch\u00f6ne, heile Welt. Ich muss vielmehr mit dieser offenen \n\nWelt umgehen und auf diese Kriminalit\u00e4tsherausforde-\n\nrungen verst\u00e4rkt reagieren, zum einen in der Tat durch \n\nPr\u00e4senz, durch Aufkl\u00e4rung, durch internationale Koopera-\n\ntion und das Durchsetzen von Regeln und vor allen \n\nDingen in einer offenen, sachlichen Diskussion und \n\nAnalyse von Ursache und Wirkung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Gerade f\u00fcr den Bereich der \n\nschweren Straftaten, der Gewaltstraftaten, die Sie ange-\n\nsprochen haben, wiederhole ich noch einmal: 1,1 % derer, \n\ndie zu uns gekommen sind, sind f\u00fcr 38 % der Delikte \n\nverantwortlich. Deswegen muss der Fokus genau wie in \n\nunserer Gesellschaft auf denen liegen, die sich nicht an \n\nRegeln und Normative halten. Da muss man durchgreifen. \n\nDa hilft keine Pauschalverurteilung. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte \n\nich mit einer Breitseite sagen: Sippenhaft ist in Deutsch-\n\nland seit vielen Jahren abgeschafft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Noch mehr Redezeit f\u00fcr Herrn \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Das ist nicht notwendig, \n\nHerr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Hartmann, geben Sie mir \n\nrecht, dass Deutschland auch vor dem Schengen-\n\nAbkommen und vor der \u00d6ffnung des Schengen-Raums \n\nnach Osten Handel betrieben hat? Geben Sie mir auch \n\ndahin gehend recht, dass Deutschland damals mehr \n\ninnerhalb des Schengenraums exportiert hat, als das heute \n\nder Fall ist? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, ich gebe \n\nIhnen recht, dass das so ist. Das zeigt wieder das Problem. \n\nSie verkennen den zweiten Teil der Entwicklung. Seit \n\n2007 hat sich dieser Planet weitergedreht. Wir reden \u00fcber \n\nganz andere wirtschaftliche Strukturen und Vernetzungen. \n\nDas Internet \u2013 kennen Sie? \u2013 \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nist beispielsweise etwas, das die gesamte Marktsituation \n\nnachhaltig ver\u00e4ndert hat. Das betrifft ebenso die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit in der Europ\u00e4ischen Union und die Frage \n\nder Fachkr\u00e4fteentwicklung. Das hat ausdr\u00fccklich nichts \n\nmit Asyl und Fl\u00fcchtlingen zu tun. \n\nDie Welt hat sich seit 2007 signifikant in ihren wirtschaft-\n\nlichen Zusammenh\u00e4ngen und Strukturen ver\u00e4ndert. Auch \n\ndie globale Sicherheitsstruktur und die globalen Markt-\n\nstrategien haben sich seit 2007 signifikant ver\u00e4ndert. Dem \n\nmuss ein Land doch Rechnung tragen. \n\nNein, bis 2007 und im \u00dcbrigen auch in den letzten Jahren \n\nwaren der Austausch, die Reise- und Fl\u00fcchtlingsbewe-\n\ngungen geringer als das, was wir jetzt erleben. Insoweit \n\nver\u00e4ndert sich in dieser Welt einiges, vielleicht zu Ihrer \n\n\u00dcberraschung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Zwischen-\n\nfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident, ja, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich will nicht unh\u00f6flich \n\nsein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das m\u00fcssen Sie erlau-\n\nben, Kollege Hartmann. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich habe eine Frage, die sich aus \n\nIhrer Antwort ergibt. \n\nDie Grenzen sind offen, und es kommen viele Menschen \n\nhierher, viele illegale Einwanderer. Sie sind also der \n\nMeinung, dass man, wenn so viele kommen, nicht zu \n\nkontrollieren braucht, weil es so viele sind. Deswegen \n\nmuss man die Zust\u00e4nde nicht ver\u00e4ndern und nicht daran \n\narbeiten, das zu ver\u00e4ndern? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen das in eine \n\nFrageform kleiden. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: \u201eSie sind \n\nder Meinung\u201c war die Frage!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Das war eine Nachfrage zu dem, \n\nwas er gesagt hat. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Wippel, ich muss \n\nzugeben, dass ich die Frage nicht verstanden habe, weil \n\nich von dem, was Sie vorgetragen haben, gar nichts \n\ngesagt habe. Insofern ist das Sender-Empf\u00e4nger-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4746 \n\nVerh\u00e4ltnis an dieser Stelle gest\u00f6rt. Ich entschuldige mich \n\ndaf\u00fcr. Aber ich versuche, es Ihnen noch einmal klarzuma-\n\nchen. \n\nNein, gerade auf der Grundlage dieser aktuellen Entwick-\n\nlung und der Herausforderungen ist es erforderlich, im \n\nSchengen-Raum, in der Europ\u00e4ischen Union die Kon-\n\ntrollmechanismen zu verst\u00e4rken. Es wurde heute mehr-\n\nfach erw\u00e4hnt und im \u00dcbrigen haben auch Sie gesagt, dass \n\ndie Fluchtgr\u00fcnde und Probleme zu kl\u00e4ren sind, die Ursa-\n\nche des Ganzen sind. Deshalb m\u00fcssen wir uns dieser \n\nHerausforderung stellen. \n\nJa, es bleibt eine Teilmenge, die eine Herausforderung ist. \n\nSie k\u00f6nnen es schlicht machen oder Sie stellen sich der \n\nHerausforderung, Menschen in christlicher, sozialer und \n\ngesellschaftlicher Verantwortung zu helfen, und definie-\n\nren das Ma\u00df und die M\u00f6glichkeiten, in denen Sie bereit \n\nsind zu helfen. Sie definieren Regeln und Kontrollmecha-\n\nnismen. Sie m\u00fcssen auch die Endlichkeit definieren. Das \n\nist auch unsere Position. \n\nAber sich einfach hinzustellen und zu sagen: \u201eSchwarz \n\noder wei\u00df, ich male mir die Welt, wie sie mir gef\u00e4llt, nur \n\nmit einem schwarzen Stift\u201c, kann so nicht funktionieren. \n\nEs ist ein Sowohl-als-auch \u2013 und das ist die Verantwor-\n\ntung, die wir letzten Endes in der Mitte der Gesellschaft \n\ntragen \u2013 von Ma\u00df und Mittel. Es geh\u00f6ren Kontrollt\u00e4tig-\n\nkeit und Grenzsetzung dazu. Man darf aber nicht pauschal \n\ndie Scheunentore verschlie\u00dfen und sich dann wundern, \n\ndass die Ernte nicht mehr eingefahren wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt haben Sie noch \n\n28 Sekunden. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke. \n\nInsoweit, meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen \n\nsie uns mit Blick auf die Zukunft die Schwerpunkte \n\nweiter herausarbeiten und insbesondere \u2013 den Punkt \n\nwollte ich eigentlich noch vortragen, will es hier nur \n\nnennen, weil sich an anderer Stelle daf\u00fcr Gelegenheit \n\nfinden wird \u2013 den Cybercrime mehr in den Fokus zu \n\nnehmen. Das Internet ist eine wesentliche Herausforde-\n\nrung der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung der Zukunft. \n\nIch lade Sie ein, in den n\u00e4chsten Monaten auf Impuls \n\ndieser Debatte in diesem Hohen Hause weiter das Thema \n\nInnere Sicherheit zu diskutieren und voranzubringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann hat \n\njetzt eine weitere Rederunde er\u00f6ffnet. Kollege Pallas, Sie \n\nm\u00f6chten eine Kurzintervention machen? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte mit dem Mittel der Kurzintervention den \n\nPunkt aufgreifen, den Kollege Hartmann zum Schluss \n\nmangels Redezeit nicht mehr ausf\u00fchren konnte, n\u00e4mlich \n\ndie Entwicklung im Bereich Cybercrime. Das sind Straf-\n\ntaten, die mittels oder im Internet begangen werden. Die \n\nZahlen steigen seit Jahren kontinuierlich an. Die Prognose \n\nliegt auf der Hand, dass durch Prozesse wie die Digitali-\n\nsierung der Gesellschaft dieses Problem weiter an Bedeu-\n\ntung zunehmen wird. Die Bek\u00e4mpfung darf deshalb nicht \n\nan der mangelnden Anzahl von Fachkr\u00e4ften oder nicht \n\nausreichenden Fortbildung bei der Polizei scheitern. \n\nWir wissen aber \u2013 das sei hier deutlich gesagt \u2013, dass die \n\nStaatsregierung bereits reagiert. Das tun auch wir als \n\nS\u00e4chsischer Landtag, indem wir die entsprechenden \n\nMittel bereitgestellt haben. Ich spreche hier beispielhaft \n\ndas Cybercrime Competence Center (SN4C) oder die \n\nsogenannten Cybercops oder den neuen Dienstzweig der \n\ns\u00e4chsischen Polizei, den Computer- und Internetkriminali-\n\nt\u00e4tsdienst, an. \n\nIn Reaktion auf das, was Kollege Hartmann in seiner \n\nRede sagte, kann ich nur appellieren, dass wir diesen Weg \n\nin Sachsen fortsetzen. Ich wei\u00df, dass das im Innenministe-\n\nrium und in der Polizei verfolgt wird. Nat\u00fcrlich braucht \n\ndas auch R\u00fcckhalt hier im Parlament von m\u00f6glichst vielen \n\nFraktionen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben jetzt hier \n\neinen interessanten Gesch\u00e4ftsordnungsfall. Die Kurzin-\n\ntervention muss sich auf den Redebeitrag des Vorredners \n\nbeziehen. Kollege Hartmann hat die Cyberkriminalit\u00e4t \n\nangesprochen, obwohl er jede Menge Redezeit h\u00e4tte, das \n\nin einer f\u00fcnften Rederunde weiter auszuf\u00fchren. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Alles in Ma\u00dfen!) \n\nDas ist ein ganz interessanter Grenzfall unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung. Cybercrime wurde angesprochen. Jetzt \n\nk\u00f6nnten Sie sogar darauf reagieren, Kollege Hartmann. \u2013 \n\nDarauf verzichten Sie. \n\nJetzt habe ich hier Kollegen Urban f\u00fcr eine Kurzinterven-\n\ntion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte auf den Vorwurf von Herrn Hartmann eingehen, \n\ndass die AfD eine Schwarz-Wei\u00df-Malerei betreibt und die \n\nScheunentore schlie\u00dfen m\u00f6chte. Das m\u00f6chten wir nat\u00fcr-\n\nlich nicht. Wenn wir von Grenzkontrollen sprechen, \n\nsprechen wir nat\u00fcrlich nicht davon, dass kein Warenver-\n\nkehr mehr stattfinden kann. \n\nAber ich habe bei Herrn Hartmann herausgeh\u00f6rt, dass die \n\nCDU keine Grenzkontrollen auf eine strenge Art und \n\nWeise einf\u00fchren wird. Ich bin sehr gespannt, welche \n\nForderungen aus der CDU im Vorfeld der Bundestags-\n\nwahl noch zu erwarten sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Es reagiert Kollege \n\nHartmann. Auf dessen Redebeitrag hat sich Kollege \n\nUrban bezogen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4747 \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Erstens. Wenn Sie komplexe Fragestellungen \n\nformulieren, bekommen Sie auch komplexe Antworten. \n\nDie Fragestellung war aber sehr einseitig formuliert. Noch \n\neinmal klarstellend, Herr Urban: Wir sind f\u00fcr Kontrollen \n\nund Kontrollmechanismen innerhalb der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, der Regelungen der Schengen-Verantwortung und \n\nder rechtlichen M\u00f6glichkeiten unserer Rechtslage, um auf \n\nentsprechende Schwerpunkte zu reagieren. Ich wollte nur \n\nein deutliches Zeichen setzen, dass das nicht in einer \n\npauschalen Debatte \u00fcber die Frage der Aufnahme von \n\nGefl\u00fcchteten und Asylsuchenden in unserem Land endet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion. \u2013 \n\nNun habe ich nicht das Gef\u00fchl, dass eine Fraktion eine \n\nweitere Rednerrunde er\u00f6ffnen will. Es gibt auch keinen \n\nRedebedarf mehr aus den Fraktionen. Jetzt kommt die \n\nStaatsregierung zu Wort. Bitte, Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nDie Aussprache zur Polizeilichen Kriminalstatistik ist \n\nregelm\u00e4\u00dfig eine gute Gelegenheit f\u00fcr die Innenpolitiker, \n\nin das Portfolio an statistischen Zahlen zur Entwicklung \n\nder Kriminalit\u00e4t zu greifen und sie dann im Plenum \n\nentsprechend zu interpretieren. \u2013 So weit, so gut. Das \n\ngeh\u00f6rt zu den Grunds\u00e4tzen, gerade, was diesen Tagesord-\n\nnungspunkt betrifft. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAber zu Beginn m\u00f6chte ich klar und deutlich zum Thema \n\nStatistik, deren Erstellung sowie zu den Vorw\u00fcrfen, die \n\nhier gemacht worden sind, Stellung nehmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Unbedingt!) \n\nErstens. Sie wissen alle, dass die Polizeiliche Kriminalsta-\n\ntistik keine Erfindung des s\u00e4chsischen Innenministers ist, \n\nsondern im Verbund mit den anderen L\u00e4ndern und dem \n\nBund erhoben wird. Vor diesem Hintergrund gibt es \n\neinheitliche Erhebungsgrunds\u00e4tze, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nund daraus ergibt sich auch ein Vergleich nicht nur inner-\n\nhalb Sachsens \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum, sondern \n\nauch zwischen den Bundesl\u00e4ndern. Es ist mir wichtig, \n\ndies deutlich zu machen. \u00dcbrigens, Herr Stange, an Sie, \n\nda Sie das hier so munter ausgef\u00fchrt haben: Ich bin bisher \n\ndavon ausgegangen, dass Sie eigentlich ein ziemlich \n\ngro\u00dfes Vertrauen in die statistischen Erhebungen des \n\nInnenministeriums haben, wenn ich an Ihre regelm\u00e4\u00dfigen \n\nAbfragen denke. Vor diesem Hintergrund wusste ich \n\n\u00fcberhaupt nicht, dass Sie so viel Misstrauen in meine \n\nStatistik haben. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEin zweites Thema, das ich zu Beginn ansprechen m\u00f6ch-\n\nte, ist die Notwendigkeit von Ver\u00e4nderungen im Bereich \n\nder Befugnisse der Polizei. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Stange? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, von Herrn Stange immer. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bedanke mich herzlich \n\ndaf\u00fcr. Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie mir f\u00fcr den Fall, \n\ndass nicht bekannt gewordene Straftaten in der Polizeili-\n\nchen Kriminalstatistik erfasst w\u00fcrden, diese auf Anfrage \n\nebenfalls zur Kenntnis geben? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Was \n\nist denn das f\u00fcr ein Quatsch?) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\nSie wissen, dass nur die F\u00e4lle in die Polizeiliche Krimi-\n\nnalstatistik kommen k\u00f6nnen, die zur Anzeige gebracht \n\nworden sind, und damit auch bearbeitet werden. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist es ja der Wert der Kriminalstatis-\n\ntik, dass sie keine Hokuspokus-Statistik ist, sondern sich \n\nauf Fakten und polizeiliche Arbeit bezieht. \u2013 Das viel-\n\nleicht dazu. \n\nZum zweiten Thema, was die Befugnisse der Polizei \n\nbetrifft, m\u00f6chte ich Herrn Lippmann noch einmal deutlich \n\nsagen \u2013 wir haben es bereits mehrfach miteinander be-\n\nsprochen \u2013: Wir werden uns hier sicher nicht einigen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\naber eines ist mir wichtig: Dem Eindruck, den Sie erwe-\n\ncken, dass wir mit den Befugnissen, die wir f\u00fcr die Polizei \n\nerweitern wollen, einen \u00dcberwachungsstaat im Freistaat \n\nSachsen einrichten wollen, m\u00f6chte ich klar entgegentre-\n\nten. Es kann doch nicht sein, dass wir auf der einen Seite \n\neine technische Entwicklung haben \u2013 zum Beispiel \n\nwerden Messenger-Dienste und \u00c4hnliches nicht nur von \n\nfriedliebenden und rechtstreuen B\u00fcrgern verwendet, \n\nsondern auch von Kriminellen \u2013, und auf der anderen \n\nSeite die Polizei keine M\u00f6glichkeit haben soll, auf solche \n\nInformationen zur\u00fcckzugreifen, um Kriminelle zu identi-\n\nfizieren und Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was ist \n\ndenn mit intelligenter Video\u00fcberwachung?) \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich dieser Argumentation \n\nentgegentreten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Was ist denn mit intelligenter \n\nVideo\u00fcberwachung, Herr Minister?) \n\nDritter Punkt. Herr Wippel, als zumindest teilweise noch \n\nim Dienst Befindlichem hat mich Ihre Fundamentalkritik \n\nan meiner \u00c4u\u00dferung gewundert, als ich gesagt habe, wir \n\nhaben eine ver\u00e4nderte Sicherheitslage. Ich denke, es \n\nd\u00fcrfte Ihnen nicht nur als jemandem, der hier im Landtag \n\nt\u00e4tig ist, sondern der auch polizeiliche Erfahrung hat, \n\nnicht entgangen sein, dass wir in den letzten Monaten eine \n\nVer\u00e4nderung der Situation in der Bundesrepublik und \n\nauch im Freistaat hatten. Wenn wir uns zum Beispiel den \n\nAnschlag von Berlin vor Augen f\u00fchren, dann ist das eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4748 \n\nver\u00e4nderte Situation, die wir seit Kurzem haben und auf \n\ndie wir nat\u00fcrlich auch polizeilich reagieren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nNun zur Sache selbst und zu den Zahlen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich habe mir in der Presse-\n\nkonferenz eine Stunde Zeit genommen, um die vielen \n\nZahlen zu interpretieren, deshalb wird dies hier kaum \n\nm\u00f6glich sein. Es ging nicht darum, das eine zu besch\u00f6ni-\n\ngen und das andere besonders in den Mittelpunkt zu \n\nr\u00fccken. Aber wenn es sinkende Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomene \n\ngibt, dann gilt es, dar\u00fcber zu sprechen, und wenn es \n\nAnstiege gibt, die problematisch sind, dann geh\u00f6rt es nach \n\nmeinem Amtsverst\u00e4ndnis dazu, dass ich die \u00d6ffentlichkeit \n\nauch dar\u00fcber unterrichte. Deshalb ist klar: Wenn wir \n\nsinkende Fallzahlen haben, wie bei der Kfz- und der \n\nGrenzkriminalit\u00e4t, dann sind das Themen, die ich gern \n\nanspreche, da sie ein Ergebnis der polizeilichen Arbeit \n\nsind. \n\nHerr Wippel, in Ihre Richtung: Wenn wir \u00fcber Straftaten \n\nentlang der Grenze sprechen \u2013 auch das ist eine Statistik, \n\ndie wir in Sachsen seit dieser Zeit f\u00fchren, deshalb kann \n\nich genau belegen, wie sich die Zahlen dort entwickeln \u2013, \n\ndann liegen wir im Jahr 2016 deutlich unter den Zahlen \n\nvon 2007 und damit unter den Zahlen vor der Grenz\u00f6ff-\n\nnung. Nur das ist doch wichtig, und es geh\u00f6rt aus meiner \n\nSicht dazu, dass man dies \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Wippel? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Staatsminis-\n\nter, f\u00fcr die erkl\u00e4renden Worte. Noch einmal meine Frage \n\nan Sie: Ist es zutreffend, dass allein durch die Grenzkon-\n\ntrollen, die stattgefunden haben, als wir noch eine Grenze \n\nnach Osten hatten, viele Straftaten aufgedeckt worden \n\nsind und deshalb erst in die Statistik eingehen konnten \n\nund es erst einmal einen R\u00fcckgang gab, nachdem die \n\nGrenze ge\u00f6ffnet worden ist und man diese Straftaten \n\nn\u00e4mlich schlicht und ergreifend nicht mehr festgestellt \n\nhat? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, das ist \n\nnicht richtig, denn wenn wir uns die Entwicklung an-\n\nschauen \u2013 sehen Sie sich das Diagramm an, das ich zur \n\nPolizeilichen Kriminalit\u00e4tsstatistik im Bereich der Grenz-\n\nkriminalit\u00e4t vorgelegt habe \u2013, so ist mit der \u00d6ffnung der \n\nGrenze zun\u00e4chst einmal ein Anstieg im Bereich der \n\nGrenzkriminalit\u00e4t zu verzeichnen. Mittlerweile haben wir \n\nwieder einen sukzessiven R\u00fcckgang, was deutlich macht, \n\ndass die gemeinsame Arbeit mit der polnischen und der \n\ntschechischen Polizei am Ende Ergebnisse zeigt. Ich \n\nhoffe, das wird in der Region entsprechend wahrgenom-\n\nmen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein, das wird es nicht!) \n\nNun zum Thema Wohnungseinbr\u00fcche, da dies ein Thema \n\nist, das uns interessieren muss und \u00fcber das wir sprechen \n\nm\u00fcssen, zumal die Entwicklung in Sachsen, wenn ich es \n\nrichtig sehe, f\u00fcr das Jahr 2016 entgegen dem Bundestrend \n\nverl\u00e4uft. Das bedeutet, wir haben einen Anstieg um 10 % \n\nund eine regional deutliche Ver\u00e4nderung. Nun kann man \n\nsich hinstellen und sagen: Die H\u00e4ufigkeitszahl im \n\nJahr 2016 liegt noch deutlich unter dem Bundesdurch-\n\nschnitt, und auch die Aufkl\u00e4rungsquote im Freistaat \n\nSachsen ist noch deutlich h\u00f6her als im Bundesdurch-\n\nschnitt. Das w\u00e4ren Entschuldigungen; aber jene, die selbst \n\neinen Angriff in ihrer Wohnung hinnehmen mussten, \n\nwissen, dass es ein Eindringen in die Privatsph\u00e4re ist, und \n\ninsofern ist das ein Kriminalit\u00e4tsbereich, dem wir uns \n\nintensiv widmen m\u00fcssen. \n\nDer positive Teil dieser Zahlen zeigt, dass der Anteil der \n\nEinbr\u00fcche gestiegen ist, die im Versuch steckengeblieben \n\nsind. Das bedeutet, bei 40 % der Wohnungseinbr\u00fcche gab \n\nes einen Versuch, der aber nicht vollendet werden konnte. \n\nGegen\u00fcber 2007, als 34 % im Versuch steckengeblieben \n\nsind, ist das ein deutlicher Anstieg. Im \u00dcbrigen gehe ich \n\ndavon aus, dass bei Wohnungseinbr\u00fcchen jede Zahl auch \n\nin die Kriminalit\u00e4tsstatistik aufgenommen wird, weil die \n\nMenschen diese anzeigen. Das ist f\u00fcr mich ein Zeichen \n\ndaf\u00fcr, dass auch Pr\u00e4vention ein Ansatz ist, zum Beispiel \n\nwenn Menschen daf\u00fcr Sorge tragen, dass man weniger \n\nschnell in die Wohnung hineinkommt. Das ist ein Beitrag \n\ndazu, dass Straft\u00e4ter nicht zum Ergebnis kommen. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nVor diesem Hintergrund haben wir eine ganze Menge an \n\nPunkten abgearbeitet. Wir haben eine Kooperationsver-\n\neinbarung mit Bayern beschlossen, den 10-Punkte-Plan, \n\nes gibt die Zusammenarbeit mit den polnischen und \n\ntschechischen Nachbarn, und wir werden bei der Strafver-\n\nfolgung nat\u00fcrlich weiter konsequent daran arbeiten. \n\nWir haben in Sachsen die Situation, dass die Kriminalpo-\n\nlizeiinspektionen die Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle \n\nzentral bearbeiten, damit sichergestellt wird, dass Wieder-\n\nholungst\u00e4ter besser zu erkennen sind und damit konse-\n\nquenter verfolgt werden k\u00f6nnen. Zudem richten wir die \n\npolizeilichen Kontrollen an erkannten \u00f6rtlichen und \n\nzeitlichen Brennpunkten aus. \n\nWir haben in Leipzig ein Projekt zur Bek\u00e4mpfung der \n\nEigentumskriminalit\u00e4t im Ballungsraum auf den Weg \n\ngebracht. Seit dem vergangenen Jahr wird intensiver \n\ndurch eine spezielle Arbeitsgruppe der Leipziger Krimi-\n\nnalpolizei t\u00e4terorientiert gearbeitet. Dabei ist es gelungen, \n\nim Jahr 2016 deutlich mehr Tatverd\u00e4chtige in Haft zu \n\nnehmen. Derzeit pr\u00fcft das Landeskriminalamt, inwieweit \n\ndieses Vorgehen gegen Intensivt\u00e4ter auch auf andere \n\nGro\u00dfst\u00e4dte bzw. auf ganz Sachsen ausgebaut werden \n\nkann. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sehr gut! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4749 \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich das Thema Gesetzgebung und \n\nVerbesserung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Arbeit der Polizei \n\n\u2013 das, was die Koalition des Bundes am 30. M\u00e4rz 2017 \n\nbeschlossen hat \u2013 noch einmal aufgreifen. Ich finde es \n\nrichtig, dass dort die Vereinbarung getroffen wurde, dass \n\ndie Mindeststrafe auf ein Jahr angehoben wird, damit die \n\nEinstufung als Verbrechen erfolgt, was nat\u00fcrlich verhin-\n\ndert, dass eine rasche Verfahrenseinstellung kommt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch den technischen Aspekt \n\nnoch einmal erw\u00e4hnen. Die Polizei wartet dringend \n\ndarauf, dass Funkzellenabfragen, um Standorte von \n\nStraft\u00e4tern \u00fcber ihre Mobiltelefone zu erhalten, m\u00f6glich \n\nsind, weil das gerade solche reisenden Aktivit\u00e4ten ent-\n\nsprechend verbessern w\u00fcrde. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dazu \n\nbrauchen Sie aber die Handynummer!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Thema \n\nGewaltkriminalit\u00e4t m\u00f6chte ich noch einen Punkt sagen. \n\nDie Gewaltkriminalit\u00e4t ist 2016 um 14 % angestiegen. \n\nDie meisten Gewaltt\u00e4ter konnten durch die Arbeit der \n\ns\u00e4chsischen Polizei identifiziert werden. Wenn man genau \n\nauf die Deliktfelder der Gewaltkriminalit\u00e4t schaut, insbe-\n\nsondere auf die F\u00e4lle der gef\u00e4hrlichen und schweren \n\nK\u00f6rperverletzung, dann haben wir \u2013 auch das m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal deutlich sagen \u2013 im Ph\u00e4nomenbereich damit \n\nzu k\u00e4mpfen, dass der Anstieg ma\u00dfgeblich durch die \n\nAuseinandersetzungen, die durch Zuwanderer verursacht \n\nworden sind, bestimmt wurde. So haben die durch Zu-\n\nwanderer begangenen gef\u00e4hrlichen und schweren K\u00f6rper-\n\nverletzungen im letzten Jahr um \u00fcber 500 F\u00e4lle zuge-\n\nnommen, was nahezu 50 % des gesamten Anstiegs der \n\nGewaltkriminalit\u00e4t ausmacht. Auch das muss klar und \n\ndeutlich gesagt werden. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nwerden wir aus der Sicht der s\u00e4chsischen Polizei die drei \n\nS\u00e4ulen, die Sie mittlerweile kennen, weiter ausbauen und \n\nverst\u00e4rken. Die eine S\u00e4ule betrifft das Personal, die zweite \n\nS\u00e4ule die Ausstattung und drittens m\u00fcssen wir dort, wo es \n\nnotwendig ist, Anpassungen am Rechtsrahmen vorneh-\n\nmen, damit die Arbeit der Polizei leichter und besser \n\ngemacht werden kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Staats-\n\nregierung Herr Staatsminister Ulbig, der hier eine zeitli-\n\nche Punktlandung hingelegt hat: genau 10 Minuten. \n\nJetzt nimmt Herr Wippel noch die M\u00f6glichkeit einer \n\nKurzintervention wahr. Jede Fraktion kann zwei Kurzin-\n\nterventionen pro Tagesordnungspunkt machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die wievielte ist das? \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist die dritte! \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist jetzt die zweite!) \n\n\u2013 Es ist die zweite Kurzintervention. Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nsehr geehrter Herr Minister! Bei meiner Zwischenfrage \n\nvorhin ging es um die Grenzkriminalit\u00e4t. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen hier keinen b\u00f6sen Willen unterstellen, denn ich \n\nh\u00e4tte auch nicht alle Zahlen im Kopf. Deshalb habe ich \n\nnoch einmal in der Pressemitteilung der Polizeidirektion \n\nG\u00f6rlitz nachgelesen, die sich auch mit der Kriminalit\u00e4ts-\n\nentwicklung an der polnischen und tschechischen Grenze \n\nbefasst. \n\nNach der Grenz\u00f6ffnung haben wir in Bezug auf die \n\nGrenzkriminalit\u00e4t die ersten \u2013 \u2013 Also 2007 haben wir \n\nnoch 44 000 Straftaten bez\u00fcglich der Grenzkriminalit\u00e4t \n\ngehabt. Dann gingen die Zahlen erst einmal kontinuierlich \n\nnach unten. Es gab einen direkten Einbruch. Dieser ist nur \n\ndadurch zu erkl\u00e4ren, dass man bei den Grenzkontrollen \n\nkeine Straftaten mehr festgestellt hat. Sp\u00e4ter gingen die \n\nZahlen wieder nach oben. Dann hatten sich n\u00e4mlich die \n\nentsprechenden Strukturen gebildet, und die offenen \n\nGrenzen wurden von \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen T\u00e4tern \n\ngenutzt. \n\nDas ist meine Interpretation dieser Sache. Auf jeden Fall \n\nist es nicht so, dass wir erst nach der Grenz\u00f6ffnung \n\nzun\u00e4chst einen Anstieg hatten. Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Auf diese kann jetzt gleich von hier vorn reagiert \n\nwerden, und zwar durch den angesprochenen Staatsminis-\n\nter. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Es ist in aller \n\nRegel nicht so, dass ich auf Kurzinterventionen reagiere. \n\nIch will nur auf die Folie 12 des Foliensatzes verweisen, \n\nden ich zur Polizeilichen Kriminalstatistik vorgelegt habe. \n\nDort haben wir f\u00fcr die Jahre von 2007 bis 2016 \u2013 f\u00fcr \n\njedes einzelne Jahr \u2013 Straftaten mit und ohne ausl\u00e4nder-\n\nrechtliche Verst\u00f6\u00dfe aufgelistet. Wenn Sie sich diese \n\nS\u00e4ulen anschauen, dann sehen Sie: Im Jahr 2007 hatten \n\nwir 21 515 Straftaten, im Jahr 2010  21 487. Dann ist es \n\nbis zum Jahr 2014 auf 22 231 Straftaten angestiegen. Im \n\nJahr 2015 waren es 20 250 Straftaten und im Jahr 2016  \n\n18 052 Straftaten. Das ist die Entwicklung, die ich nach-\n\ngezeichnet habe. Das wollte ich jetzt anhand dieser \n\nStatistik, die ich der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt habe, noch \n\neinmal entsprechend interpretieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die Kurzintervention. \u2013 Jetzt sind wir am Ende der \n\nersten Aktuellen Debatte angekommen. Sie ist abge-\n\nschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4750 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSicherung des Lehrkr\u00e4ftebedarfs ist auch regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung \u2013 \n\nLehramtsausbildung an der TU Chemnitz st\u00e4rken! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie einbringende Fraktion hat nat\u00fcrlich zuerst das Wort. \n\nDas ergreift Frau Kollegin Falken zu diesem Thema. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Pr\u00e4sident hat \n\ndas Thema gerade noch einmal vorgelesen: Lehramtsaus-\n\nbildung an der TU Chemnitz \u2013 regionale Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung. Zum zweiten Teil unserer Aktuellen Debatte wird \n\nmein Kollege Herr Br\u00fcnler sp\u00e4ter noch sprechen. \n\nEs ist ein aktuelles Thema \u2013 das ist gar keine Frage \u2013, da \n\nder Bedarf eindeutig gegeben ist. Wir haben aber einen \n\nzweiten aktuellen Anlass. Es gibt eine au\u00dferparlamentari-\n\nsche Initiative. Diese ist der Offene Brief der Vertreter \n\nvon Industrie und Handwerk, der Landr\u00e4te in der Region \n\nChemnitz und der B\u00fcrgermeister an den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten Herrn Tillich. Leider ist er heute nicht anwesend, aber \n\nich gehe davon aus, dass er ihn gelesen hat, und Sie \n\nwerden ihn ganz sicher auch kennen. \n\nEs gibt durch die Vertreter der s\u00e4chsischen Bildungsagen-\n\ntur, Regionalstelle Chemnitz, zunehmend Anfragen an die \n\nPolitik \u2013 auch bei uns \u2013, dass wir in der Politik etwas tun \n\nm\u00fcssen und sollen, um ein Lehramtsstudium in der \n\nRegion Chemnitz weiter zu forcieren. Die Forderung \n\nlautet, die Lehramtsausbildung an der TU Chemnitz \n\nweiter aufzustocken. Das gilt zum einen f\u00fcr den Ausbil-\n\ndungsbereich an den Grundschulen, zum anderen geht es \n\naber auch darum, ein Lehramtsstudium an der Techni-\n\nschen Universit\u00e4t Chemnitz f\u00fcr die Oberschulen und die \n\nBerufsschulen einzurichten. \n\n\u00dcber kurz oder lang \u2013 ich m\u00f6chte lieber, dass es kurz ist \u2013 \n\nwerden wir im Parlament nicht darum herumkommen, ein \n\nsolches Lehramtsstudium auch in Chemnitz anzubieten. \n\nWir haben im Parlament schon oft dar\u00fcber gesprochen, \n\ndass die Zeit verschlafen worden ist, insbesondere und \n\nnat\u00fcrlich durch die CDU im Freistaat Sachsen, ein Lehr-\n\namtsstudium langfristig zu planen, vorzubereiten und \n\ndurchzuf\u00fchren, um sehr gut ausgebildete Lehrerinnen und \n\nLehrer an den s\u00e4chsischen Schulen zu haben. Wir haben \n\ndie Zeit nicht mehr! Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen endlich \n\nhandeln. \n\nSie haben damals schon nicht gehandelt, als Herr W\u00f6ller \n\nim Jahr 2011 ein klares Signal ausgesandt hatte, das \n\nLehramtsstudium aufzustocken. \n\nWir haben in der Region Chemnitz im Einstellungsverfah-\n\nren \u2013 die Ministerin hat dar\u00fcber ausf\u00fchrlich berichtet, \n\nsowohl in der Presse wie auch im Ausschuss \u2013 im Ober-\n\nschulbereich inzwischen 75 % Seiteneinsteiger. Im \n\nGrundschulbereich sieht es nicht viel anders aus. \n\nProf. Gehrmann von der TU Dresden hat \u00f6ffentlich \n\nberichtet, dass er bis zum Jahr 2023 circa 900 Seitenein-\n\nsteiger ausbilden wird, und zwar jeweils im Verlauf von \n\nzwei Jahren. Wenn man sich das anschaut, dann sind das \n\nsechs Jahre. Wir werden damit j\u00e4hrlich 150 Seiteneinstei-\n\nger zur Verf\u00fcgung haben \u2013 wenn es alle schaffen, denn \n\ndas Studium ist relativ anstrengend \u2013, die wir an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen erfolgreich einsetzen k\u00f6nnten oder \n\nhoffentlich auch k\u00f6nnen. \n\nDer j\u00e4hrliche Bedarf an Lehrerinnen und Lehrern im \n\nEinstellungsverfahren betr\u00e4gt um die 2 000 Lehrerinnen \n\nund Lehrer, und an einigen Stellen auch dar\u00fcber hinaus. \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass die Lehramtsausbildung \n\nnat\u00fcrlich f\u00fcr die staatlichen Schulen zur Verf\u00fcgung stehen \n\nmuss, aber auch f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. \n\nDamit \u2013 wenn Sie sich die Prognose anschauen, die aus \n\ndem Kultusministerium gegeben worden ist \u2013 sind wir bei \n\nweit \u00fcber 2 000 Lehrerinnen und Lehrern, die j\u00e4hrlich \n\neingestellt werden m\u00fcssen. \n\nWenn wir erkennen, dass es eine Notwendigkeit gibt, die \n\nLehramtsausbildung auszubauen, dann muss die Politik \n\nhandeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n\u2013 Ja, Frau Staatsministerin Stange, wir wissen, Sie haben \n\ngehandelt. Sie haben die Studienanf\u00e4nger im Lehramt von \n\n1 700 auf 2 000 aufgestockt, aber Sie und ich und viele \n\nandere im Hohen Hause wissen, dass diese 2 000 Studien-\n\nanf\u00e4ngerpl\u00e4tze nicht ausreichen werden und die derzeit \n\neingestellten Seiteneinsteiger, die in der Ausbildung sind, \n\nnicht ausreichen. \u00dcber die anderen rede ich jetzt gar nicht; \n\ndenn es kann nicht sein, dass wir Schule haupts\u00e4chlich \n\nmit Seiteneinsteigern, die keine Ausbildung haben, \n\nbetreiben. \n\nWenn wir das wissen, dann muss die Politik korrigieren. \n\nSie m\u00fcssen den Hochschulpakt aufschn\u00fcren und neu \n\ngestalten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch m\u00fcssen Sie den Koalitionsvertrag, den Sie zwischen \n\nCDU und SPD geschlossen haben, richtig \u201eaufschneiden\u201c \n\n\u2013 es hilft nichts \u2013 , \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 weil die Festlegung der \n\nSenkung der Studienpl\u00e4tze insgesamt nat\u00fcrlich auch ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4751 \n\nGrund ist, weshalb Sie mehr Lehramtsstudienpl\u00e4tze zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Aktuelle \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet durch die antragstellende Fraktion \n\nDIE LINKE und Frau Kollegin Falken. Jetzt geht es \n\nweiter mit CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE, und es spricht Frau \n\nKollegin Fiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Gen\u00fcgend Lehrer in ganz Sachsen \n\nauszubilden ist eines der wichtigsten politischen Ziele f\u00fcr \n\ndie Koalition. Deshalb trete ich auch daf\u00fcr ein, dass man \n\nin dieser Debatte, die sehr komplex ist, dieses komplexe \n\nThema in all seiner Vielfalt beleuchtet. \n\nIch m\u00f6chte gleich zu Beginn sagen, dass die Lehreraus-\n\nbildung bzw. der Lehrerbedarf insgesamt ein sehr dyna-\n\nmisches System ist und dass dort, wo Nachbesserungsbe-\n\ndarf besteht, dieser selbstverst\u00e4ndlich auch angepasst \n\nwerden muss. Es muss aber auch so sein, Dinge, die \n\neinmal auf die richtige Schiene gesetzt worden sind, dort \n\nzu belassen und zum Laufen zu bringen. \n\nWie ist die Situation? Es ist derzeit so, dass f\u00fcr den \n\nBedarf an Lehrern in Sachsen zu wenige Absolventen an \n\nunseren Hochschulen fertig werden. Eine Ursache ist, \n\ndass wir sehr sp\u00e4t darauf reagiert haben, n\u00e4mlich erst im \n\nJahr 2012, zu einer f\u00e4cher- und schulartspezifischen \n\nAusbildung zu kommen. Das haben wir aber 2012 ge\u00e4n-\n\ndert, und die Wirkung dessen tritt erst im Jahr 2019 ein, \n\nweil man eine sechs- bis siebenj\u00e4hrige Ausbildung hat. \n\nErst dann k\u00f6nnen wir bewerten, ob das, was wir damals \n\nbegonnen haben, erfolgreich gewesen ist. Die Zahlen \n\nsagen schon heute, dass wir auf dem richtigen Weg sind. \n\nWir haben eine Versch\u00e4rfung der derzeitigen Situation des \n\nLehrerbedarfes auch dadurch, dass die Rente mit 63 kam \n\nund viele Lehrer dieses Angebot verst\u00e4ndlicherweise in \n\nAnspruch genommen haben \u2013 was f\u00fcr uns im Jahr 2012 \n\nso nicht absehbar war. \n\nDeshalb werden wir auch in den kommenden Jahren mit \n\nSeiteneinsteigern arbeiten. Das gelingt h\u00e4ufig gut, teilwei-\n\nse gibt es Probleme. Hier m\u00fcssen wir entsprechende \n\nBegleitprogramme aufstellen, und hier werden wir sicher \n\nin den n\u00e4chsten Monaten organisatorisch noch einmal \n\nnachsteuern m\u00fcssen. \n\nDer letzte Punkt. Wir haben ein Ma\u00dfnahmenpaket auf den \n\nWeg gebracht, mit dem der Lehrerberuf insgesamt attrak-\n\ntiver gestaltet wird. Wir wollen, dass insgesamt mehr \n\nLehrer in Sachsen bleiben, die hier ausgebildet wurden, \n\nbzw. sich auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum entscheiden. \n\nAuch \u00fcber die Wirkung dieses Ma\u00dfnahmenpaketes \n\nwerden wir erst in den kommenden Monaten eine Bewer-\n\ntung abgeben k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir m\u00fcssen erst einmal ausbilden!) \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen beides \u2013 ausbilden und jetzt das Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket nutzen, damit die Studenten, die hier ausgebil-\n\ndet sind, auch hierbleiben. Auch das w\u00fcrde zur Entlastung \n\nder derzeitigen Situation beitragen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ausbildung \n\nin Chemnitz ist heute das Thema!) \n\nWas sind unsere Aufgaben? Zun\u00e4chst einmal eine solide \n\nund l\u00e4ngerfristige Lehrerbedarfsprognose. Diese haben \n\nwir jetzt endlich \u2013 seit Ende 2106 liegt sie vor \u2013 und diese \n\nzeigt sehr deutlich, wie viele Lehrer wir bis 2030 brau-\n\nchen. Aus dieser Lehrerbedarfsprognose \u2013 das sehen wir \n\nauch so \u2013 erwachsen noch einmal Hausaufgaben. Deshalb \n\nhat der Hochschulentwicklungsplan gesagt, dass wir \n\nperspektivisch 2 300 Lehramtsstudenten ausbilden. Diese \n\nHausaufgabe erw\u00e4chst aber nicht im Bereich der Grund-\n\nschullehrer, wo wir momentan rund 600 Studienpl\u00e4tze \n\nhaben. Wenn wir in Chemnitz aufbauen w\u00fcrden \u2013 darum \n\ngeht es in Ihrer Debatte \u2013, w\u00fcrden in sechs Jahren die \n\nersten Absolventen zur Verf\u00fcgung stehen, und wir haben \n\ndann einen Bedarf an 280 Stellen prognostiziert. \n\n600 Studienpl\u00e4tzen st\u00fcnden dann 280 Stellen gegen\u00fcber. \n\nMomentan haben wir einen Stellenbedarf von 600 Stellen. \n\nWir sehen also, dass es dort einen R\u00fcckgang geben wird. \n\nAus der Erfahrung im Bereich der Lehramtsausbildung \n\nheraus halte ich es nicht f\u00fcr richtig, dass wir irgendwann \n\nwieder zu viel in allen Bereichen ausbilden und dann \n\njunge Menschen entt\u00e4uschen m\u00fcssten, die einen Ausbil-\n\ndungsgang gew\u00e4hlt haben, in dem wir ihnen dann keine \n\nStellen anbieten k\u00f6nnten. Es ist ein vern\u00fcnftiges Nachjus-\n\ntieren notwendig. Dies ist insbesondere im Bereich der \n\nOberschul- und Gymnasiallehrer notwendig. Ich wei\u00df \u2013 \n\nweil wir das nat\u00fcrlich auch nachfragen \u2013, dass die Staats-\n\nregierung schon aktiv mit den Hochschulen im Gespr\u00e4ch \n\nist, wie dieser Bedarf gedeckt werden kann. Dort ist es \n\naber sinnvoll, weil es relativ schnell gehen muss, an die \n\nvorhandenen Strukturen an der TU Dresden und an der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig anzudocken, um das ganze Verfahren \n\nrelativ schnell zu gestalten. \n\nWas sind jetzt unsere Hausaufgaben? Am \u00dcbereinkom-\n\nmen von Lehrerbedarfsprognose und Studienpl\u00e4tzen ist \n\ndie Staatsregierung dran, das Ma\u00dfnahmenpaket ist auf \n\ndem Weg, und es ist daf\u00fcr zu sorgen, dass es auch in der \n\nFl\u00e4che wirkt; denn wir brauchen insgesamt noch einmal \n\nein Werbepaket f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Ich denke \n\ndaran, dass man neben dem Ma\u00dfnahmenpaket viel ma-\n\nchen kann, wenn die Referendare im l\u00e4ndlichen Raum in \n\nder Schule sind, dass sie durch die SBA auch entspre-\n\nchend begleitet und serviceorientiert beraten werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nAline Fiedler, CDU: Weiterhin wollen wir \u2013 \u2013 Entschul-\n\ndigung! Gut, ich habe dann noch eine zweite Runde, in \n\nder ich auf die weiteren Vorhaben eingehen werde. \n\nSie sehen, dass wir uns sehr wohl mit diesem Thema sehr \n\nintensiv besch\u00e4ftigen und auf dem richtigen Weg sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4752 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Staatsregierung \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Sagen Sie dann etwas zu Chemnitz!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Kollegin Fiedler. Jetzt kommt Herr Kollege \n\nMann zu Wort; er spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Vielleicht sprichst \n\ndu ja jetzt zum Thema \u2013 es geht um Chemnitz; \n\nich habe nur zu Dresden und Leipzig geh\u00f6rt!) \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Thema der heutigen Debatte \n\nder Fraktion DIE LINKE ist: \u201eSicherung des Lehrkr\u00e4f-\n\ntebedarfs ist auch regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung \u2013 \n\nLehramtsausbildung an der TU Chemnitz st\u00e4rken!\u201c \n\nZum ersten Teil Ihres Mottos kann ich sagen: Ja, ist es, da \n\nbrauchen wir nicht zu streiten, das sagen wir seit Jahren. \n\nEs ist nat\u00fcrlich auch immer ein Faktor von Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung. Ich habe mich gefragt, warum diese \u00dcber-\n\nschrift, und hatte den Eindruck, Sie wollen auch einmal \n\netwas \u00fcber Wirtschaft sagen \u2013 insofern sei es Ihnen \n\ngeg\u00f6nnt. \n\nAber zum eigentlichen Thema der Lehramtsausbildung an \n\nder TU Chemnitz, diese zu st\u00e4rken \u2013 ja, das machen wir \n\nbereits, und die Kollegin Falken hat es durch ihr mehrfa-\n\nches Ansprechen der Frage, dass das eine Aktuelle Debat-\n\nte sei, deutlich gemacht: Es ist keine Aktuelle Debatte \n\nmehr, denn mit dem Thema schlagen wir uns seit Jahren \n\nherum. Wir hatten mehrfach Positionspapiere des Regio-\n\nnalkonvents dazu, und nicht zuletzt haben wir genau \n\ndieses Thema in einer Anh\u00f6rung am 24. Oktober 2016 \n\nangeh\u00f6rt und \u2013 wichtig \u2013 mehrheitlich wurde gerade das \n\nangesprochene Thema Neueinrichtung der Berufsschul-\n\nausbildung \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nAuf einen Antrag der LINKEN!) \n\n\u2013 Gern sage ich dazu, dass es ein Antrag der LINKEN \n\nwar. Aber das vielleicht Wichtigere f\u00fcr die Debatte ist, \n\ndass die Sachverst\u00e4ndigen mehrheitlich eine Wiederein-\n\nrichtung des Berufsschullehramts in Chemnitz abgelehnt \n\nhaben. Oder sagen wir es konkret \u2013 und ich versuche, es \n\nwortw\u00f6rtlich zu zitieren \u2013: Der von der Opposition \n\neingeladene Sachverst\u00e4ndige Prof. Koring, Direktor des \n\nChemnitzer Lehrerbildungszentrums, gab zu Protokoll: \n\n\u201eDie Forderung nach einer Ausbildung von Berufsschul-\n\nlehrern in Chemnitz kann ich aus meiner Perspektive \n\nnicht teilen. In Sachsen gibt es mehr Studienpl\u00e4tze als \n\nBewerber f\u00fcr diesen Bereich und ein wirklich konsolidier-\n\ntes wie fundiertes Angebot.\u201c \n\nMehr gibt es meines Erachtens in dieser Frage im Bereich \n\nder Hochschulen schlicht nicht zu wissen und festzustel-\n\nlen. Das ist die Situation: Es mangelt nicht an Kapazit\u00e4-\n\nten, es mangelt uns schlicht an Bewerbern. Aber schauen \n\nwir noch einmal auf die Debatte, die wiederum nicht nur \n\ndie Frage der Lehramtskapazit\u00e4ten betrifft, sondern nicht \n\nzuletzt die der Bedarfe. Das wurde schon angesprochen, \n\ndeswegen geht mein Blick zuerst in Richtung Kultusmi-\n\nnisterin, die diese Bedarf prognostizieren und benennen \n\nmuss. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth: \n\nSie sind benannt!) \n\n\u2013 Ja, sie sind benannt, genau. Lassen Sie mich sp\u00e4ter dazu \n\nkommen. \n\nFrau Fiedler hat auf das Problem hingewiesen: Wenn wir \n\nheute \u00fcber Lehramtskapazit\u00e4ten reden, dann stehen die \n\nentsprechenden Absolventen fr\u00fchestens in sechs oder \n\nsieben Jahren zur Verf\u00fcgung. Studierende, die im Winter-\n\nsemester dieses Jahres beginnen, werden also fr\u00fchestens \n\n2024/2025 an den Schulen in Sachsen eingestellt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nVom Kultusministerium wird aktuell folgender Bedarf \n\nprognostiziert: 280 Lehrerinnen und Lehrer im Grund-\n\nschulbereich, 490 Lehrerinnen und Lehrer an Oberschu-\n\nlen, 490 Lehrerinnen und Lehrer an Gymnasien, 210 \n\nLehrerinnen und Lehrer an F\u00f6rderschulen, 250 Lehrerin-\n\nnen und Lehrer an Berufsschulen. Das sind summa \n\nsummarum 1 720 Lehrer, die wir in Sachsen 2024/2025 \n\nbrauchen werden. \n\nDie aktuellen Zielvereinbarungen beinhalten eine Aufsto-\n\nckung der Kapazit\u00e4ten \u2013 die in Vorbereitung ist \u2013, zu-\n\nn\u00e4chst auf 2 000, dann auf 2 375. Nach allem, was wir \n\nvon den Absolventenquoten wissen, brauchen wir diese \n\nZahlen. Allerdings haben wir kein Problem im Bereich \n\ndes Grundschullehramts. Insofern haben wir hier schon \n\nviel getan, nicht zuletzt mit der Neueinrichtung der \n\nAusbildung im Rahmen des Grundschullehramts in \n\nChemnitz, die wir uns durchaus viel kosten lassen, n\u00e4m-\n\nlich doppelt so viel wie an anderen Standorten in Sachsen. \n\nF\u00fcr die Berufsschullehrerausbildung gibt es, wie gesagt, \n\nkeine Nachfrage und leider auch keine Anlage mehr an \n\nder TU Chemnitz. Es ist vielleicht verst\u00e4ndlich, dass man \n\nnicht \u00fcberall spitze sein kann. Wenn sich Chemnitz bei \n\nder Profilbildung auf Materialforschung, Maschinenbau \n\netc. konzentriert und auch beim Gr\u00fcndergeschehen spitze \n\nist, dann wird sichtbar, warum die dortige TU nicht \n\nzugleich das Zentrum der Lehramtsausbildung sein will. \n\nAuch das ist Teil von Hochschulentwicklung, im \u00dcbrigen \n\nauch von Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nAuf eine Frage m\u00f6chte ich etwas umfassender eingehen: \n\nWie schaffen wir es, den Lehramtsbedarf in den Regionen \n\nzu sichern? \u2013 Dazu gibt es auch wissenschaftliche Beitr\u00e4-\n\nge, unter anderem die VEBOLAS-Studie von \n\nDr. Eulenberger. Diese verr\u00e4t uns: Ja, die regionale \n\nVerbundenheit ist bei Grundschullehramtsstudierenden \n\nam h\u00f6chsten; bei Berufsschullehrern ist sie weitaus \n\ngeringer. Aber der wichtigste Grund f\u00fcr Absolventen, sich \n\nau\u00dferhalb von Sachsen zu bewerben, ist nicht die N\u00e4he \n\ndes Wohnortes. Vielmehr waren in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern die Wartezeiten beim Einstellungsverfahren deutlich \n\nk\u00fcrzer als in Sachsen. Zweitens hatten die Absolventen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4753 \n\ndort lange Zeit bessere Chancen auf einen Referendariats-\n\nplatz. Letzteres haben wir mit dem zuletzt beschlossenen \n\nDoppelhaushalt, der eine Erh\u00f6hung der entsprechenden \n\nPl\u00e4tze vorsieht, hoffentlich bereinigt. Ersteres d\u00fcrfte uns \n\nallen, insbesondere dem Kultusministerium und den \n\nnachgeordneten Beh\u00f6rden, Ansporn sein, bei der Anwer-\n\nbung und Einstellung von Lehrerinnen und Lehrern noch \n\nbesser zu werden. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth: Wir stellen \n\nam schnellsten ein! Das Einstellungsverfahren \n\n geht bei uns am schnellsten!) \n\n\u2013 Das ist super. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns ja dann noch \n\naustauschen. Ich werde in der zweiten Runde noch einmal \n\ndarauf zu sprechen kommen. F\u00fcnf Minuten sind zu wenig \n\nZeit, um die Lehrerausbildung im Ganzen zu bereden. Die \n\nDebatte werden wir gleich weiterf\u00fchren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Kollegen \n\nMann kommt jetzt Frau Kollegin Kersten f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion zu Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zum wiederholten Male \n\ndiskutieren wir \u00fcber das Thema Lehramtsausbildung in \n\nChemnitz. Grund ist diesmal das Positionspapier von \n\nVertretern aus S\u00fcdwestsachsen. IHK, Handwerkskammer, \n\nB\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te machen sich angesichts des \n\ngr\u00f6\u00dfer werdenden Fehlbedarfs an Lehrern Sorgen um die \n\nAbsicherung des Unterrichts in ihrer Region. \n\nDiese Sorgen sind nicht unberechtigt. Wir alle kennen die \n\nLehrerbedarfsprognose, nach der Sachsen in den n\u00e4chsten \n\nzehn Jahren deutlich mehr Lehrer ben\u00f6tigt. Wir wissen \n\nauch, dass in diesem Zeitraum circa die H\u00e4lfte aller \n\nLehrer aus dem Schuldienst ausscheiden wird. \n\nDie Region Chemnitz hat mit der Besetzung frei werden-\n\nder Stellen besonders gro\u00dfe Probleme. Wir wissen, dass \n\ndort circa 70 % der Stellen mit Seiteneinsteigern besetzt \n\nsind. \n\nDie Unterzeichner wollen fr\u00fchzeitig gegensteuern \u2013 das \n\nmacht sicherlich Sinn \u2013 und sehen die L\u00f6sung in der \n\nVerstetigung bzw. Erweiterung der Lehramtsausbildung in \n\nChemnitz. \n\nMan k\u00f6nnte nun einwenden, es sei doch egal, wo Studen-\n\nten studieren; sie seien ja flexibel. Dem ist aber nicht ganz \n\nso. Laut zweier Erhebungen, die in Sachsen durchgef\u00fchrt \n\nwurden, wollen 80 % der hier ausgebildeten Lehrer in der \n\nRegion bleiben, und ein Gro\u00dfteil der Studenten an der \n\nTU Chemnitz kommt aus der Region. \n\nStaatsministerin Dr. Stange hat zu dieser Thematik ein \n\nInterview gegeben. Darin hat sie ge\u00e4u\u00dfert, dass dieser \n\nsogenannte Klebeeffekt wohl nur auf Grundschullehrer \n\nzutreffe. Ich bin Mitglied des Ausschusses f\u00fcr Schule und \n\nSport und muss Ihnen sagen: Das stimmt nicht ganz; denn \n\ndiese Aussage wird von ihrer Kabinettskollegin, Frau \n\nStaatsministerin Kurth, regelm\u00e4\u00dfig widerlegt. Aus dem \n\nKultusministerium h\u00f6ren wir n\u00e4mlich, das gr\u00f6\u00dfte Problem \n\nbei der Besetzung von Lehrerstellen sei nicht die Anzahl \n\nder Bewerber, sondern die Tatsache, dass die Lehramtsab-\n\nsolventen in Leipzig oder Dresden bleiben wollen; dort \n\nwerden aber nicht nur Grundschullehrer ausgebildet. Das \n\nist durchaus ein Grund, einmal auszuprobieren, ob dieser \n\nKlebeeffekt nicht auch f\u00fcr andere Lehr\u00e4mter in Chemnitz \n\nfunktionieren w\u00fcrde. \n\nAls weiteres Argument gegen die Lehramtsausbildung in \n\nChemnitz werden die im Hochschulentwicklungsplan \n\nverankerten Vereinbarungen zur Anzahl der Studienpl\u00e4tze \n\ngenannt. Diese wurden in den letzten Jahren von gut \n\n1 700 auf 2 000 erh\u00f6ht. Im kommenden Herbstsemester \n\nsoll ein weiteres Mal aufgestockt werden, auf knapp \n\n2 400. \n\nAngesichts dessen k\u00f6nnen wir zu Recht die Frage stellen, \n\nwarum man dieses Mehr an Studienpl\u00e4tzen nicht zumin-\n\ndest probeweise nach Chemnitz gibt. Man k\u00f6nnte viel-\n\nleicht eine Au\u00dfenstelle der Lehramtsausbildung in Chem-\n\nnitz implementieren, um das vereinbarungskonform zu \n\nmachen. So k\u00f6nnte man auch testen, ob die dort ausgebil-\n\ndeten Lehrer tats\u00e4chlich in der Region verbleiben. \n\nFakt ist, dass von verschiedenen Seiten auf die bestehen-\n\nden Probleme deutlich aufmerksam gemacht worden ist. \n\nEs scheint auch ziemlich offensichtlich zu sein, dass wir \n\nmit der jetzigen Struktur der Lehramtsausbildung diese \n\nProbleme nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nEs bleibt uns aber nicht die Zeit, wieder vier, f\u00fcnf oder \n\nsechs Jahre zu warten; denn die Probleme in Chemnitz \n\nwerden sicherlich nicht von allein harmloser werden. Wir \n\nwerden uns am Ende nicht wieder hinstellen und sagen \n\nk\u00f6nnen, wir h\u00e4tten es nicht gewusst. \n\nEs gibt gute Partner, die bereitstehen. Die TU Chemnitz \n\nhat klar signalisiert, dass sie sich aktiv beteiligen will. \n\nAuch die Unterzeichner des Positionspapiers haben klar \n\nsignalisiert \u2013 man kann sogar sagen, sie haben sich in dem \n\nPapier verpflichtet \u2013, aktiv mitzuwirken. Nehmen wir sie \n\ndoch einmal beim Wort und binden sie von Anfang an \n\nein! \n\nAls Letztes: Wenn Sachsen tats\u00e4chlich einmal in die \n\nluxuri\u00f6se Situation kommen sollte, mehr Lehrer ausgebil-\n\ndet zu haben, als in Sachsen gebraucht werden, dann \n\nk\u00f6nnen wir ja getrost die Klassenst\u00e4rken senken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten. Als Letzte in dieser Runde spricht Frau Kollegin \n\nDr. Maicher f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es um \n\ndie Lehramtsausbildung geht, dann gilt seit jeher f\u00fcr \n\nSachsens Regierung: Rein in die Kartoffeln, raus aus den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4754 \n\nKartoffeln! Hin und her \u2013 zum Leidwesen aller Beteilig-\n\nten. Ich will das an drei Punkten festmachen: \n\nDer erste Punkt betrifft das Studium: zuerst das klassische \n\nStaatsexamen, dann Bachelor und Master mit gleichen \n\nAusbildungszeiten, dann zur\u00fcck zum Staatsexamen. Das \n\nhat zu massiver Unsicherheit unter den Studierenden \n\ngef\u00fchrt. \n\nDer zweite Punkt betrifft die Orte der Lehramtsausbil-\n\ndung; das ist heute schon Thema gewesen. Zuerst war die \n\nTU Chemnitz ganz selbstverst\u00e4ndlich Ausbildungsort. \n\nDann wurde dort die Ausbildung eingestellt. 2013/2014 \n\nist sie wieder eingerichtet worden. Erst sollten alle zentral \n\nan der Universit\u00e4t Leipzig ausgebildet werden; jetzt gibt \n\nes wieder an allen drei Standorten die Lehramtsausbil-\n\ndung. \n\nDer dritte Punkt betrifft die Zahl der Lehramtsstudieren-\n\nden. Bis 2012 hie\u00df es: \u201eWir bilden viel zu viele aus!\u201c Das \n\nf\u00fchrte dazu, dass nicht alle Absolventen in Sachsen \n\nReferendariatspl\u00e4tze bekamen. Das ist f\u00fcnf Jahre her. \n\nHeute k\u00f6nnten wir diese Lehrerinnen und Lehrer gut \n\ngebrauchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie sind aber aus Sachsen vertrieben worden. \n\nJetzt erfolgt \u2013 zu sp\u00e4t! \u2013 die Kehrtwende. Mindestens \n\n2 000 Studienanf\u00e4nger pro Jahr sollen in Sachsen ihr \n\nLehramtsstudium aufnehmen. Wieder einmal viel zu sp\u00e4t \n\nund viel zu wenig, und das, obwohl wir alle hier wissen, \n\nwie lange ein Studium dauert, wann wer in den Ruhestand \n\ngeht, welche Aufgaben auf die Lehrerinnen und Lehrer \n\nzukommen \u2013 dar\u00fcber haben wir gestern im Zusammen-\n\nhang mit dem Schulgesetz debattiert \u2013 und wie viele \n\nSeiteneinsteiger wir inzwischen brauchen. \n\nJetzt zur TU Chemnitz! Das Grundschullehramt an der \n\nTU Chemnitz ist wieder eingef\u00fchrt worden, weil der \n\nMangel an Grundschullehrern nicht mehr zu leugnen war \n\nund weil wir wissen, dass Grundschullehrerinnen und  \n\n-lehrer gern in der Region, in der sie ihre Ausbildung \n\nabsolvieren, verbleiben. Das haben wir im \u00dcbrigen seit \n\nLangem gefordert. Anstatt es richtig zu machen, ist es \n\nwieder ein halbgarer Kompromiss geworden, in diesem \n\nFall: ein Lehramtsausbildung mit Verfallsdatum. \n\nDas ist nicht attraktiv. In den Jahren 2024 und 2025 soll \n\ndie Universit\u00e4t das Personal in ihren eigenen Stellenplan \n\n\u00fcbernehmen oder eben rauswerfen. Das ist \u00fcbrigens \n\nderselbe Stellenplan, der bis 2016 eine K\u00fcrzungsrunde \n\nnach der n\u00e4chsten zu verkraften hatte, und das unter \n\nSchwarz-Gelb genau so wie unter Schwarz-Rot. Da ist \n\nschlicht kein Spielraum f\u00fcr die Universit\u00e4t, wenn wir \n\nnicht andere F\u00e4cher darunter leiden lassen wollen. Das \n\nsollte hier nicht der Anspruch sein, und dabei rede ich \n\nnoch gar nicht von dem staatlich verordneten Studien-\n\nplatzabbau, der die Universit\u00e4t Chemnitz ebenso trifft. \n\nIm Hochschulentwicklungsplan bis 2025 steht, dass die \n\nLehramtskapazit\u00e4ten zeitlich befristet sind, obwohl die \n\nLehrerbedarfsprognose der Staatsregierung auch f\u00fcr 2030 \n\nnoch 1 120 Lehrerneueineinstellungen vorsieht. Die \n\nFolgen kann sich jeder ausmalen. Das sind befristete \n\nProfessuren, das sind befristete Mitarbeitervertr\u00e4ge. Dort, \n\nwo wir Menschen auf diese Stellen bekommen, schauen \n\nsie sich nat\u00fcrlich auch nach attraktiveren Pl\u00e4tzen um und \n\ngehen wieder weg. Wir haben bis heute nicht alle Profes-\n\nsuren berufen. Deswegen sagen wir ganz deutlich: Die \n\nLehramtsausbildung in Chemnitz muss endlich verstetigt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Stellen m\u00fcssen in den s\u00e4chsischen Haushalt. Die \n\nzeitliche Befristung muss aus dem Hochschulentwick-\n\nlungsplan ersatzlos gestrichen werden. Die TU Chemnitz \n\nbraucht Sicherheit, aber eben auch die Studierenden und \n\ndie Region. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr den Fall eines \n\nOberschullehramts in Chemnitz. Auch hier wird sachsen-\n\nweit deutlich unter Bedarf studiert. Dabei ist der Freistaat \n\nin der Verantwortung, f\u00fcr verl\u00e4ssliche Rahmenbedingun-\n\ngen zu sorgen, nicht die Universit\u00e4ten, nicht die Wirt-\n\nschaft, sondern die Lehramtsausbildung ist staatliche \n\nDaseinsvorsorge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nStichwort Berufsschulausbildung. Tatsache ist auch hier, \n\ndass die Studierendenzahlen bei Weitem nicht ausreichen. \n\nFrau Staatsministerin, da ist es mir einfach zu wenig, \n\nwenn Sie in der \u201eFreien Presse\u201c verk\u00fcnden, dass bei der \n\nAusbildung von Berufsschullehrern die vorhandenen \n\nKapazit\u00e4ten in Dresden nicht ausreichen. Ja, das stimmt, \n\naber ich erwarte schon von der Wissenschaftsministerin, \n\ndass sie mit Interesse analysiert, genau schaut, warum das \n\nso ist, was zu tun ist und wie wir das \u00e4ndern k\u00f6nnen, und \n\ndass sie dazu auch die entsprechenden Vorschl\u00e4ge macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN \u2013 Widerspruch der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass es nicht reicht, Studien-\n\npl\u00e4tze aufzustocken, wie wir das nat\u00fcrlich auch wollen, \n\nwenn die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Studium nicht \n\nstimmen und am Ende Studienabbr\u00fcche drohen und die \n\nStudierenden das Land verlassen. Deswegen fordern wir \n\nGR\u00dcNEN seit Langem endlich eine ordentliche Evaluie-\n\nrung des Lehramtsstudiums und der Rahmenbedingungen. \n\nDiese liegt bis heute nicht vor. Wir brauchen endlich ein \n\nEnde des ministeriell verordneten Hin und Her, mit einem \n\nLehrerbildungsgesetz, das klare gesetzliche Regelungen \n\nschafft. Meine Fraktion wird das vorlegen. Wir brauchen \n\ngleiche Ausbildungsl\u00e4ngen und gleiche Bezahlung f\u00fcr alle \n\nLehr\u00e4mter in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch etwas sagen: Nachdem \n\ndie Wissenschaftsministerin Frau Stange \u00fcber Wochen bei \n\nder Lehramtsausbildung \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4755 \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: \u2013 in Chemnitz blockiert \n\nhat, habe ich mit Interesse vernommen, dass jetzt der \n\nStaatskanzleichef Dr. Jaeckel eingreift und Gespr\u00e4che \n\nverspricht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich hoffe, dass er sich \n\nnicht nur den regionalen Applaus in Chemnitz bei der \n\nIHK abholt, sondern tats\u00e4chlich die Staatsregierung etwas \n\nunternimmt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in eine \n\nneue Runde. Die Linksfraktion beginnt. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Unsere \n\nDebatte hat zwei Titel: Sicherung des Lehrkr\u00e4ftebedarfs \n\nist auch regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung. Ich m\u00f6chte dies \n\nnoch ein bisschen zuspitzen, indem ich die Aussage des \n\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Chemnitzer IHK wiederhole, \n\ndie er im Landtag bei der Anh\u00f6rung im Oktober letzten \n\nJahres gemacht hat, als er meinte, die Sicherung des \n\nLehrkr\u00e4ftebedarfs scheine aus derzeitiger Sicht die wich-\n\ntigste Aufgabe der Wirtschaftsf\u00f6rderung im Freistaat \n\nSachsen \u00fcberhaupt zu sein. \n\nSchauen wir uns doch einmal die Region S\u00fcdwestsachsen, \n\ndie Region Chemnitz an. Hier leben \u00fcber ein Drittel aller \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen. \u00dcber ein Drittel des Bruttoin-\n\nlandsprodukts wird hier erwirtschaftet, und man kann \n\nnoch immer sagen, in dieser Region schl\u00e4gt das industri-\n\nelle Herz des Freistaates. Nach dem Volksbank-Ranking \n\ngeh\u00f6rt die Region Chemnitz zu den Top-5-\n\nMittelstandsregionen. Daran hat auch die Chemnitzer \n\nUniversit\u00e4t einen Anteil. \n\nIm Gr\u00fcndungsradar 2016 ist sie hier die Nummer eins bei \n\nGr\u00fcndungen sachsenweit. Das ist sie auch deswegen, weil \n\nsie nicht nur eine Schmalspur-Universit\u00e4t ist, die sich \n\nausschlie\u00dflich auf technische F\u00e4cher konzentriert. Es \n\nkommt hinzu, dass die Universit\u00e4t mit regionalen Schulen \n\ngut vernetzt ist, das hei\u00dft, hier gibt es ein Potenzial f\u00fcr \n\nLehramtsausbildungen. Das zeigen auch die Bewerber-\n\nzahlen an der Universit\u00e4t. Sie liegen zum Teil bei dem \n\nZehnfachen dessen, was an Pl\u00e4tzen vorhanden ist. Es \n\nkommt noch hinzu, dass die meisten Bewerber aus der \n\nRegion sind. Sie sind aus Chemnitz, aus dem Erzgebirge, \n\naus Mittelsachsen, aus dem Vogtland, und sie sagen auch, \n\ndass sie tats\u00e4chlich in dieser Region bleiben und hier ihr \n\nBerufsleben f\u00fchren wollen. \n\nSie sagen das im Moment unter erschwerten Bedingun-\n\ngen. Wir haben auch dar\u00fcber schon gesprochen. Wir reden \n\nim Moment von einer befristeten L\u00f6sung an der Universi-\n\nt\u00e4t, was letztlich dazu f\u00fchrt, dass noch immer mehrere \n\nProfessuren unbesetzt sind. Aber wenn wir die Bed\u00fcrfnis-\n\nse der Region anschauen, dann reden wir bei Weitem \n\nnicht nur dar\u00fcber, das zu verstetigen, was unsere Forde-\n\nrung ist, sondern wir reden auch \u00fcber einen Ausbau. \n\nFrau Kollegin Fiedler bzw. Herr Kollege Mann, es kommt \n\nnicht allein darauf an, wenn Sie sagen, sachsenweit reiche \n\nes im Durchschnitt schon. Nein, wir m\u00fcssen auch einen \n\nregionalen Fokus haben, ansonsten passiert Ihnen das \n\nber\u00fchmte Statistikerbeispiel, dass der See im Schnitt nur \n\neinen halben Meter tief war, aber die Kuh trotzdem \n\nersoffen ist. \n\nWir haben an der Universit\u00e4t eine St\u00e4rke im MINT-\n\nBereich und \u2013 da waren die Aussagen in der Anh\u00f6rung \n\nnicht so einhellig, wie Sie das vorhin sagten, Herr Kollege \n\nMann \u2013 durchaus ein Potenzial, \u00fcber Berufsschullehrer \n\nnachzudenken. Da reicht es mir pers\u00f6nlich nicht, wenn \n\nFrau Staatsministerin darauf hinweist, dass die Pl\u00e4tze in \n\nDresden nicht ausgelastet sind. Wer sagt uns denn, dass \n\ngerade bei den Bedingungen hier vor Ort die TU Chem-\n\nnitz in diesem Bereich nicht erfolgreicher sein k\u00f6nnte, als \n\nes die TU Dresden jemals war, zumal wir bereits jetzt \n\nwissen, dass die bisher Ausgebildeten definitiv nicht \n\nreichen werden? \n\nWir haben in Chemnitz auch Ankn\u00fcpfungspunkte in \n\ndieser Richtung. Wir haben in Chemnitz eine P\u00e4dagogik \n\nmit dem Schwerpunkt Erwachsenenbildung und einen \n\nSchwerpunkt Berufs- und Wirtschaftsp\u00e4dagogik. Neben-\n\nbei bemerkt halte ich das, wenn wir an diesem Punkt \n\nnachsteuern, f\u00fcr eine M\u00f6glichkeit, den Fehler zu korrigie-\n\nren, als f\u00fcr die Chemnitzer Universit\u00e4t bei den Studenten \n\neine Zielzahl von knapp unter 10 000 festgelegt wurde. \n\nDas mag auf den ersten Blick als unwichtige Kleinigkeit \n\nerscheinen, aber oftmals sind es genau solche Kleinigkei-\n\nten, die letztlich gro\u00dfe psychologische Wirkung entfalten. \n\nAm letzten Samstag fand in Chemnitz eine Veranstaltung \n\nder IHK statt, auf der \u2013 das wurde schon von meiner \n\nVorrednerin angesprochen \u2013 Staatsminister Jaeckel \n\neingeladen war und dort auch zum Thema Lehrerausbil-\n\ndung gesprochen hat. Er sagte, r\u00fcckblickend sei es ganz \n\nklar ein Fehler gewesen, die Lehramtsausbildung 1997 in \n\nChemnitz beendet zu haben. Weiter sagte Dr. Jaeckel \u2013 \n\nschade, dass er heute augenscheinlich nicht da ist \u2013, man \n\nm\u00fcsse auch den Mut haben, falsche Entscheidungen zu \n\nkorrigieren. Als er das sagte und gleichzeitig versprach, \n\ndas Anliegen noch einmal mit in die Kabinettsrunde zu \n\nnehmen, hat er durchaus vor Ort Erwartungen geweckt, \n\ndass Mitnehmen mehr bedeutet, als kurz in der Kaffee-\n\npause dar\u00fcber zu plaudern. Wenn Mitnehmen tats\u00e4chlich \n\nbedeutet zu helfen, die Region Chemnitz vor einer Wie-\n\nderholung des Fehlers von vor 20 Jahren zu bewahren, \n\ndann hat er unsere Unterst\u00fctzung als LINKE und auch die \n\nUnterst\u00fctzung der Mehrzahl der Menschen in S\u00fcdwest-\n\nsachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und nun die CDU-\n\nFraktion, Frau Abg. Fiedler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4756 \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nklarstellen, dass es f\u00fcr uns ein gro\u00dfes Anliegen ist, dass \n\ngen\u00fcgend Lehrer f\u00fcr die Region Chemnitz zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden, jetzt und perspektivisch, aber nat\u00fcrlich \n\ngilt das auch f\u00fcr die Oberlausitz, das Leipziger Land oder \n\ndie S\u00e4chsische Schweiz. Wir haben eine Gesamtverant-\n\nwortung f\u00fcr dieses Land und m\u00fcssen ein Lehramtsausbil-\n\ndungssystem entwickeln, das allen Anspr\u00fcchen im Land \n\nGen\u00fcge tut. Wir brauchen vor allem ein System, das \n\nfunktioniert und jetzt wirkt \u2013 wir reden h\u00e4ufig von Per-\n\nspektiven in sieben Jahren \u2013 und f\u00fcr unsere Partner, die \n\nUniversit\u00e4ten, verl\u00e4sslich ist. \n\nDeshalb, Frau Kersten, ist die Lehramtsausbildung f\u00fcr uns \n\nkein Experimentierfeld, wo man mal etwas ausprobiert \n\nund schaut, ob es funktioniert, sondern wir brauchen \n\netwas Funktionierendes, was kurzfristig die entsprechende \n\nWirkung entfaltet. Wir haben in der Fraktion sehr wohl \n\ndar\u00fcber diskutiert, ob man die Zahlen in der Grundschul-\n\nlehrerausbildung erh\u00f6hen sollte, beispielsweise in Chem-\n\nnitz. Wenn uns Briefe erreichen, ist es ja nicht so, dass \n\nman sie einfach zur Seite legen und sagen w\u00fcrde, das \n\nwollen wir nicht, das machen wir nicht, sondern wir \n\nsetzen uns sehr wohl damit auseinander. \n\nDeshalb bin ich auch froh, dass die Lehrerbedarfsprogno-\n\nse jetzt vorliegt. Sie beziffert den Bedarf in sechs Jahren \u2013 \n\nwie ich vorhin schon erw\u00e4hnt habe \u2013 auf 280 Stellen, mit \n\n600 Pl\u00e4tzen an den Universit\u00e4ten. Wir sind zu einem \n\nanderen Schluss gekommen und sagen, wir m\u00fcssen uns \n\nst\u00e4rker mit dem Oberschul- und dem Gymnasialbereich \n\nauseinandersetzen, damit wir perspektivisch gen\u00fcgend \n\nfertige Absolventen aus der Lehramtsausbildung haben, \n\ndie diesen Bedarf abdecken k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte gerne auf das Berufsschullehramt zur\u00fcck-\n\nkommen; das ist der zweite Zweig, der angesprochen und \n\ndiskutiert wurde. Auch mit diesem Thema haben wir uns \n\nnicht nur in Form einer Anh\u00f6rung, sondern wirklich \n\nintensiv besch\u00e4ftigt. Die Zahlen belegen, dass die Lehr-\n\namtsausbildung an der TU Dresden in diesem Bereich \n\nmomentan nur zu 50 % ausgelastet ist. \n\nDas ist im \u00dcbrigen ein Thema, das auch bundesweit \n\naufschl\u00e4gt. Auch in anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es an \n\nUniversit\u00e4ten zu wenig Nachfrage f\u00fcr die Stellen. Das hat \n\netwas mit MINT-Interesse zu tun, das hat etwas damit zu \n\ntun, dass dieses Studium sehr komplex ist und quasi zwei \n\nAusbildungsstr\u00e4nge hat. Deshalb werden wir das Thema \n\nnicht l\u00f6sen, indem wir in Chemnitz diesen Lehramtsstrang \n\njetzt v\u00f6llig neu aufbauen, insbesondere weil er auch noch \n\nbesonders aufwendig ist. Neben der technisch-p\u00e4dago-\n\ngischen Ausbildung geh\u00f6rt dazu auch eine breite Anzahl \u2013 \n\nnicht nur zwei \u2013 an Gymnasialausbildungen. Alles das \n\nm\u00fcssten Sie jetzt relativ kurzfristig in Chemnitz aufbauen. \n\nDas w\u00fcrde aber nicht dazu f\u00fchren, dass der augenblickli-\n\nche Bedarf abgedeckt wird. \n\nDeshalb sehen wir andere Wege, die hier notwendig sind. \n\nWir sehen durchaus noch Ressourcen. Einige Wege \n\nm\u00f6chte ich nennen: Das beginnt mit einer allgemeinen \n\nBegeisterung f\u00fcr MINT-F\u00e4cher in der Schule. Ich denke, \n\ndaf\u00fcr kann man noch mehr tun. Dazu geh\u00f6rt, dass die \n\nGymnasiasten, also die potenziellen Lehramtsbewerber, \n\neinen Einblick in die berufsbildenden Schulen bekommen \n\nsollten, damit man sie daf\u00fcr begeistern kann. \n\nWir brauchen ein langfristiges Seiteneinsteigerprogramm \n\nf\u00fcr diesen Bereich. Wir brauchen Kooperationen mit \n\nFachhochschulen, damit beispielsweise die Fachrichtung \n\nIngenieurwissenschaften an der Fachhochschule studiert \n\nwird und der p\u00e4dagogische Teil von den Universit\u00e4ten \n\n\u00fcbernommen wird. \n\nWir brauchen auch ein spezielles Werbeprogramm f\u00fcr \n\nGymnasiasten an berufsbildenden Schulen, weil sie diese \n\nkennen. Dabei sehe ich das Potenzial, dass diese jungen \n\nMenschen besonders f\u00fcr den Berufsschulzweig zu gewin-\n\nnen sind. Ich glaube, diesbez\u00fcglich sollten wir relativ \n\nkurzfristig etwas auf den Weg bringen. \n\nNoch einmal zu unseren jetzigen Hausaufgaben. Neben \n\ndiesen konkreten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hochschulbereich \n\nm\u00f6chte ich die Planung f\u00fcr die Universit\u00e4ten ansprechen, \n\nweil mir auch das sehr wichtig ist. Auch ich halte nichts \n\ndavon, immer wieder aufzubauen und abzubauen, wie es \n\nin der Vergangenheit teilweise passiert ist. Das ist keine \n\nsolide Planung Ich glaube, ein St\u00fcck weit sind die jetzt in \n\nChemnitz vorhandenen Forderungen auch auf diese \n\nGeschichte zur\u00fcckzuf\u00fchren. Deshalb ist es richtig, dass \n\nwir nun den Hochschulentwicklungsplan bis zum \n\nJahr 2025 haben, der im \u00dcbrigen f\u00fcr alle Studienbereiche \n\ngilt. Dass bis dahin Sicherheit vorhanden ist, ist mehr als \n\ndas, was andere Bundesl\u00e4nder ihren Universit\u00e4ten anbie-\n\nten. \n\nAu\u00dferdem haben wir ein Bildungspaket mit zus\u00e4tzlichem \n\nGeld f\u00fcr die Lehramtsausbildung. Immerhin gehen bis \n\n2020 rund 12 Millionen Euro an die Universit\u00e4t Chemnitz \n\n\u2013 speziell f\u00fcr diesen Bereich. Im Landtag haben wir als \n\nKoalitionsfraktionen in der Haushaltsdebatte daf\u00fcr ge-\n\nsorgt, dass die Stellen bis Ende 2024 gesichert sind, also \n\nf\u00fcr einen relativ langen Zeitraum, sodass man Leute \n\ndavon \u00fcberzeugen kann. \n\nIch denke, mit diesem Ma\u00dfnahmenpaket \u2013 es gibt nicht \n\nnur einen Bereich \u2013 wird man die Lehrerthematik bew\u00e4l-\n\ntigen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nAline Fiedler, CDU: Wir sehen aber auch, dass wir \n\nst\u00e4ndig dranbleiben m\u00fcssen und noch einiges zu tun \n\nhaben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Mann. Bitte, Herr Mann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4757 \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte noch einmal \n\nherausstellen: Wir haben schon vieles getan \u2013 gerade auch \n\nim letzten Doppelhaushalt \u2013, um die Lehramtsausbildung \n\nin Chemnitz zu st\u00e4rken. Wir haben, ich hatte es ausge-\n\nf\u00fchrt, mit doppeltem Ressourcenaufwand die Lehramts-\n\nausbildung f\u00fcr das Grundschullehramt nicht nur wieder \n\nneu aufgebaut, sondern haben Planungssicherheit bis \n\n2024/2025 gegeben. Die Kollegin Fiedler hat gerade \n\ndeutlich gesagt, dass dies ein sehr langer Zeitraum ist, den \n\nwir f\u00fcr alle anderen Universit\u00e4ten \u00fcbrigens auch nicht \n\nl\u00e4nger gew\u00e4hren konnten und der sogar \u00fcber die n\u00e4chste \n\nLegislatur dieses Hauses hinausreicht. \n\nWenn hier weitere Signale erforderlich sind \u2013 das sei auch \n\neinmal in Richtung TU Chemnitz gesagt \u2013 und die \n\nTU Chemnitz sich auch selbst st\u00e4rker zu ihrer Lehramts-\n\nausbildung bekennt, dann haben wir im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt die M\u00f6glichkeit, hier nachzulegen. Dar\u00fcber \n\nwerden wir sicherlich zu diskutieren haben. Aber soweit \n\nes derzeit absehbar ist, haben sie diese Sicherheit. \n\nNun zu der Kritik und den Fragen, die in der ersten Runde \n\naus den Reihen der Opposition kamen. Frau Kersten, weil \n\nSie gerade die Frage stellten, warum wir im Grundschul-\n\nlehramt in Chemnitz denn nicht um diese 375 Pl\u00e4tze \n\naufstocken \u2013 Sie haben es auf 400 aufgerundet \u2013: Das \n\nwurde gerade noch einmal in aller Deutlichkeit gesagt. Im \n\nGrundschullehramt haben wir diesen Mangel eben nicht. \n\nDas klappt nicht so einfach; das funktioniert nicht. Das ist \n\nkein Nullsummenspiel in der Lehramtsausbildung; wir \n\nk\u00f6nnen da nicht Studierende hin- und herschieben. So \n\nfunktioniert das nicht. \n\nFrau Maicher, es sei noch einmal gesagt: Klar, wir k\u00f6nnen \n\nuns hier hinstellen und das weiterhin beklagen. Gerade \n\nweil die Schlie\u00dfung 1997 bzw. 2003 beschlossen wurde, \n\nteilweise mit Hochschulentwicklungspl\u00e4nen, k\u00f6nnte ich \n\ndabei einstimmen; da sind wir unbelastet. Aber was hilft \n\nuns das f\u00fcr die jetzige Situation? \n\nWir haben dort reagiert, wo zu reagieren war, und werden \n\ndie Bedarfszahlen weiterhin beobachten m\u00fcssen; aber wir \n\nk\u00f6nnen uns eben auch nicht hinstellen, wie es DIE  \n\nLINKE im Doppelhaushaltsverfahren teilweise gemacht \n\nhat, und sagen, die Lehramtskapazit\u00e4ten verdoppeln wir \n\nnicht nur binnen f\u00fcnf Jahren, sondern vervierfachen sie \n\ninnerhalb von acht Jahren. Die Konsequenz w\u00e4re, dass \n\nwir in der \u00fcbern\u00e4chsten Legislatur dann wieder hier \n\nstehen und die Gewerkschaften beklagen, dass diese \n\nAbsolventen keinen Arbeitsplatz bekommen. \n\n(Lachen der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas ist auch kein verantwortlicher Umgang mit den \n\nRessourcen. \n\nEin Verfallsdatum hatte ich gerade schon genannt. Zum \n\nThema Chemnitz sei noch eines gesagt, Herr Br\u00fcnler: Ja, \n\nwir machen keine Milchm\u00e4dchenrechnung mit K\u00fchen, \n\nsondern haben genau deswegen die Details ausgekleidet \n\nund gesagt, welche Kapazit\u00e4ten wir brauchen, um welche \n\nerwartbaren Einstellungszahlen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWoher nehmen wir die Erfahrung, dass es im Berufs-\n\nschullehramt so ist, dass ein weiterer Standort eben nicht \n\nhilft? Diese Erfahrung, die wir aus Dresden haben \u2013 dass \n\ndort nur die H\u00e4lfte der Kapazit\u00e4ten besetzt sind \u2013, ist auch \n\neine bundesweite Erfahrung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nHolger Mann, SPD: Lassen Sie uns deswegen gemein-\n\nsam den einen Standort st\u00e4rken, den wir haben \u2013 ich \n\nkomme sofort zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin \u2013, auch in \n\nZusammenarbeit mit der Wirtschaft und was die Frage \n\nbetrifft, Studierende zu gewinnen und in den Regionen zu \n\nhalten. Lassen Sie uns nicht am Ende zwei schwache \n\nStandorte daraus machen. Damit w\u00fcrden wir das Problem \n\nin diesem Lehramt nicht l\u00f6sen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. \n\nThomas Colditz und Aline Fiedler, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD-\n\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau \n\nKersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nur ganz kurz; Herr \n\nMann: Ich hatte nicht gesagt, dass diese Stellen im Be-\n\nreich des Grundschullehramts ausgestockt werden sollten. \n\nDas haben Sie jetzt hineininterpretiert. \n\nFrau Fiedler, ich habe auch nicht gesagt, dass wir experi-\n\nmentieren sollten. Das ist vielleicht etwas flapsig formu-\n\nliert worden, aber ich habe ja erg\u00e4nzt, dass es um eine \n\nAu\u00dfenstelle gehen soll. Bei einer TU gehe ich auch davon \n\naus, dass die wissen, wie man ausbildet. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nFraktion DIE LINKE noch einmal das Wort? \u2013 Frau \n\nFalken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Stange, Sie \n\nwerden sich erinnern, dass wir \u00fcber viele, viele Jahre \n\nhinweg hier im Parlament \u2013 Sie und ich damals in der \n\nOpposition und auch dann, als Sie Ministerin waren \u2013 \n\nsehr intensiv darum gek\u00e4mpft haben, das Lehramtsstudi-\n\num in Dresden zu behalten. Die Planungen sahen ja etwas \n\nanderes vor, n\u00e4mlich das Lehramtsstudium in Chemnitz \n\naufzubauen, zumindest f\u00fcr die Grundschullehrer. \n\nIch wei\u00df genau, und auch Sie werden sich daran sicher-\n\nlich erinnern, wie stark wir uns hier im Parlament immer \n\nund immer wieder mit Aktuellen Debatten, Antr\u00e4gen, \n\nau\u00dferparlamentarischen Initiativen und, und, und daf\u00fcr \n\neingesetzt haben, genau dieses Ziel zu erreichen. Jetzt, \n\nFrau Staatsministerin, sind Sie in der Verantwortung, Sie \n\nhaben es in der Hand. Sie haben offensichtlich auch von \n\nHerrn Jaeckel schon das Signal \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4758 \n\npers\u00f6nlich haben, aber ich habe geh\u00f6rt, dass er sich in der \n\nRegion Chemnitz daf\u00fcr eingesetzt hat \u2013, dass dort etwas \n\npassiert. \n\nWir fordern Sie hier ganz klar auf, nicht ewig zu warten, \n\nsondern schnell und z\u00fcgig zu handeln, weil wir wissen, \n\ndass das Lehramtsstudium eine ganze Weile dauert. Wir \n\nbrauchen gut ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer. Wir \n\nbrauchen sie nat\u00fcrlich insbesondere in der Region Chem-\n\nnitz. \n\nHerr Mann, wenn Sie sagen, es sei kein Bedarf vorhan-\n\nden, dann bekomme ich richtig G\u00e4nsehaut. Wenn ich so \n\netwas h\u00f6re, dann wird mir richtig \u00fcbel. Die Zahlen, die \n\nSie hier dargestellt haben, sagen ganz klar aus, dass alle, \n\ndie in Sachsen studieren, auch hierbleiben m\u00fcssten. Wir \n\nwissen genau, dass das nicht passiert. Auch alle, die jetzt \n\nstudieren, m\u00fcssten das Studium beenden. Wir wissen \n\ngenau, dass das nicht passiert. \n\nDie Bedingungen an s\u00e4chsischen Schulen f\u00fcr Lehrerinnen \n\nund Lehrer sind nicht die besten. Das wissen Sie auch. \n\nDas hat ganz viele Facetten. Es ist nicht nur das Gehalt, \n\nsondern vieles andere auch. Zahlreiche Lehrerinnen und \n\nLehrer bleiben gar nicht in Sachsen, wenn sie hier fertig \n\nstudiert haben. \n\nUns geht es aber heute verst\u00e4rkt um die Region Chemnitz. \n\nWir wissen, dass der Bedarf extrem hoch ist. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt \u2013 Frau Fiedler, dar\u00fcber freue ich mich \u2013, dass Sie \n\nernsthaft dar\u00fcber nachdenken, wirklich zu schauen, wo \n\nwir noch nachsteuern m\u00fcssen und wo nicht. \n\nIn der Oberschulausbildung \u2013 ich habe es vorhin gesagt \u2013 \n\nsind es in Chemnitz 75 % Seiteneinsteiger. Diese k\u00f6nnen \n\nSie alle gar nicht in zwei Jahren ganz schnell zu klassi-\n\nschen Lehrern machen. Es wird eine gro\u00dfe L\u00fccke geben \n\nf\u00fcr die Ausbildung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in \n\ndieser Region. Davor hat die Wirtschaft Angst. Das ist \n\ndoch verst\u00e4ndlich. Die Wirtschaft m\u00f6chte nat\u00fcrlich gut \n\nausgebildete Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben und sie sind \n\nauch gesellschaftlich notwendig \u2013 das wissen wir. Das \n\nhei\u00dft, dort muss zwingend etwas getan werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Zahlen, die Sie genannt haben, Herr Mann und Frau \n\nFiedler, ber\u00fccksichtigen auch nicht die Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft. Die m\u00fcssen Sie nat\u00fcrlich noch hinzurech-\n\nnen; denn die freien Schulen bilden niemanden aus. Dann \n\nsteigen die Zahlen noch einmal extrem. \n\nIch sage Ihnen jetzt ganz ehrlich: Sie haben gestern das \n\nSchulgesetz beschlossen. Wir haben gestern dar\u00fcber \n\ndiskutiert, wo wir \u00fcberall die Entwicklung von Schule, \n\nselbst bei dem schwachen Gesetz, das wir haben, durch-\n\nf\u00fchren wollen und m\u00fcssen. Beide Fraktionen, SPD und \n\nCDU, haben vehement daf\u00fcr gek\u00e4mpft. Wenn wir nur das \n\nThema Sch\u00fclerobergrenze \u2013 \u201eh\u00e4tte, h\u00e4tte, Fahrradkette\u201c \n\nhabe ich mir gestern anh\u00f6ren m\u00fcssen; das m\u00f6chte ich in \n\nf\u00fcnf oder in zehn Jahren nicht noch einmal haben \u2013 oder \n\ndas Thema Inklusion, das wir uns auf die Fahnen ge-\n\nschrieben haben, wirklich vern\u00fcnftig bedienen wollen, \n\ndann ist der Bedarf gerade in der Grundschule \u2013 auf den \n\nAnfang kommt es an \u2013 extrem hoch, und ich habe noch \n\ngar nicht alle Facetten genannt, die schon im Gesetz \n\nstehen, aber auf keinen Fall ausreichen. \n\nIch m\u00f6chte mich daf\u00fcr bedanken, Frau Fiedler, dass Sie \n\nheute hier im Parlament ganz klar gesagt haben, dass Sie \n\nzu sp\u00e4t gehandelt h\u00e4tten, dass es einfach zu sp\u00e4t gewesen \n\nsei. Ich glaube, dass diese Aussage einmal notwendig war. \n\nNoch eine Bemerkung. Die Rente mit 63 hat nicht das \n\nProblem gebracht. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Nein! Aber es w\u00fcrde helfen!) \n\nLehrerinnen und Lehrer, die eine klassische Ausbildung \n\nhaben, k\u00f6nnen gar nicht mit 63 Jahren in Rente gehen \u2013 \n\nwenn, dann h\u00f6chstens mit Abschl\u00e4gen, und das h\u00e4tten sie \n\nauch vorher tun k\u00f6nnen. Dass dies inzwischen 91 % der \n\nBesch\u00e4ftigten eines Jahrgangs sind, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 ist nat\u00fcrlich der Tatsa-\n\nche geschuldet, dass die Belastung der Lehrer extrem \n\nhoch ist. Das hei\u00dft, wir werden auch in den n\u00e4chsten \n\nJahren damit rechnen m\u00fcssen, dass es noch mehr sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, danke. \u2013 Die Forde-\n\nrung steht. Wir bitten Sie zu handeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention \u2013 Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Um jetzt \n\nnoch einmal auf das Feedback von Frau Falken zu ant-\n\nworten: Ich glaube, wir sind uns einig. Wir werden diese \n\n2 000 respektive 2 375 Lehramtsstudienpl\u00e4tze brauchen, \n\num diesen Einstellungsbedarf \u2013 daf\u00fcr sollten wir aber \n\nauch die konkrete erwartbare Zahl nennen von 1 720; \n\nnat\u00fcrlich immer plus/minus \u2013 zu decken. \n\nMeine Kritik war aber darauf bezogen, dass Sie im \n\nHaushaltsverfahren hier 4 000 Studienpl\u00e4tze eingefordert \n\nhaben. Das entspricht einer Vervierfachung der Kapazit\u00e4-\n\nten an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten. Diese 4 000 Studien-\n\npl\u00e4tze w\u00fcrden nicht im Wintersemester zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden k\u00f6nnen, sondern so etwas w\u00fcrde dauern. \n\nDas hei\u00dft, wir h\u00e4tten 4 000 Lehramtsabsolventen im Jahr \n\n2025 ff. Ich habe die Fragen, woher wir \u2013 erstens \u2013 die \n\nNachfrage daf\u00fcr generieren wollen und wo sie \u2013 zweitens \n\n\u2013 im s\u00e4chsischen Schulsystem unterkommen sollen; denn \n\nnach Adam Ries w\u00fcrde man mit solchen Kapazit\u00e4ten den \n\ngesamten Lehrerbedarf in Sachsen binnen zw\u00f6lf Jahren \n\ndecken. Und dann? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken \n\nm\u00f6chte gern antworten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4759 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Also wo nehmen wir die \n\nStudierenden her? \u2013 Ich glaube, diese Frage muss ich \n\nnicht beantworten, weil wir aus der Anh\u00f6rung wissen, \n\ndass es zahlreiche junge Leute gibt, die Lehramt studieren \n\nwollen \n\n(Holger Mann, SPD: Berufsschullehrer! \u2013 \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nEben nicht!) \n\n\u2013 Moment, ganz ruhig! \u2013, die Lehramt studieren wollen. \n\nDas steht schon einmal fest. Die Frage ist auch: Wo \n\nnehmen wir sie f\u00fcr die Berufsschulen her? Darin gebe ich \n\nIhnen recht. Wir haben inzwischen Berufsschulen, an \n\ndenen fast nur noch Seiteneinsteiger unterrichten. Das \n\nf\u00e4llt ja immer hinten herunter. Insofern ist der Bedarf ganz \n\nklar da. \n\nIch erinnere mich \u2013 ich bin lange genug im Parlament \u2013, \n\ndass wir vor Jahren dar\u00fcber diskutiert haben, wo wir die \n\nLehramtsstudierenden hernehmen, weil es in den ersten \n\nJahren keine oder relativ wenige gab. \n\nDas Kultusministerium hat eine Kampagne losgetreten: \n\nStudiert Lehramt, werdet Lehrer aus \u00dcberzeugung! \n\nDar\u00fcber haben ganz viele Leute geschmunzelt. Es hat \n\nallerdings dazu gef\u00fchrt \u2013 es gab aber auch noch andere \n\nFaktoren \u2013, dass sich viele junge Leute gefunden haben, \n\ndie gesagt haben: Ich will Lehramt studieren. \n\nFrau Maicher hat es vorhin dargestellt. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \n\nwir uns in der Politik dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir \n\njunge Leute finden, die Berufsschullehrer werden wollen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich ein anderes Studium als das Lehramts-\n\nstudium f\u00fcr die anderen Schularten \u2013 das ist doch gar \n\nkeine Frage. Wir m\u00fcssen aber etwas daf\u00fcr tun; denn sie \n\nkommen nicht von allein gelaufen \u2013 genau wie bei den \n\nGrundschulen. \n\nWenn wir in Leipzig und Dresden sehr viele ausbilden, \n\ndie wird dort auch brauchen, aber in Chemnitz nicht, dann \n\nhaben wir ein Problem. Dann muss man nat\u00fcrlich ernst-\n\nhaft dar\u00fcber nachdenken \u2013 ich gehe jetzt ganz weit \u2013, ob \n\nman nicht weitere Standorte im Freistaat Sachsen aufma-\n\nchen muss, um diese jungen Leute nach der Ausbildung in \n\nden Regionen zu haben, in denen wir sie brauchen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Es gab Zeiten, in denen \n\nes mehr als 30 Standorte in Ostdeutschland gegeben hat \n\nund in Sachsen mehr als zehn Standorte, an denen nur \n\nGrundschullehrer ausgebildet worden sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, zum \n\nEnde kommen, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Vielleicht m\u00fcssen wir \n\ndar\u00fcber einmal ernsthaft nachdenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So. Die CDU hat \n\nnoch Redezeit. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann sind die Redezeiten abgearbeitet, und ich \n\nbitte jetzt die Staatsregierung um das Wort; Frau Staats-\n\nministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die Debatte hat gezeigt, dass es zum einen ein \n\ndringendes Problem zu l\u00f6sen gilt, zum anderen aber auch \n\nviele Probleme miteinander vermischt werden, die es sich \n\nlohnen w\u00fcrde, in einer l\u00e4ngeren und ausf\u00fchrlicheren \n\nDebatte zu entflechten. \n\nDie Lehramtsausbildung \u2013 das schicke ich vorweg \u2013 \n\ndauert, wenn wir sie heute beginnen w\u00fcrden, mit dem \n\nReferendariat unterschiedlich lange. F\u00fcr die Grundschul-\n\nlehrer sind es in der Regel sechs Jahre, f\u00fcr die anderen \n\nSchularten sieben Jahre Regelstudienzeit einschlie\u00dflich \n\nReferendariat. Das hei\u00dft: Wenn wir heute sofort im \n\nWintersemester mit einem Studium beginnen, dann \n\nwerden wir die ersten Absolventinnen und Absolventen, \n\nwenn sie z\u00fcgig studieren und auch ihr Referendariat \n\nerfolgreich bestreiten, in sieben Jahren haben. Das hei\u00dft, \n\nwir reden \u00fcber das Jahr 2025. In der heutigen Debatte \n\nreden wir \u00fcber das Jahr 2025. Das ist das Erste, was ich \n\nentflechten m\u00f6chte, damit wir wissen, dass wir Probleme, \n\ndie wir heute haben, nicht damit l\u00f6sen, dass wir heute eine \n\nLehramtsausbildung an irgendeinem Standort in Sachsen \n\netablieren. Ich will mich noch gar nicht auf Chemnitz \n\nkaprizieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Frau \n\nDr. Stange. Frau Dr. Stange, k\u00f6nnen Sie sich daran erin-\n\nnern, dass wir hier im Parlament fast die gleichen S\u00e4tze, \n\ndie Sie jetzt gesagt haben, allerdings mit einer kleinwenig \n\nanderen Ausrichtung, von den Kultusministern \u2013 von \n\nHerrn Prof. W\u00f6ller, von Herrn Flath und was wei\u00df ich, \n\nwer es noch alles war \u2013 auch geh\u00f6rt haben? Wir haben \n\nimmer die Argumentation geh\u00f6rt: Im Moment brauchen \n\nwir nicht, im Moment brauchen wir schon, k\u00fcnftig wer-\n\nden wir einmal sehen. Das ist eine Argumentation, die ich \n\nhier nicht mehr h\u00f6ren m\u00f6chte, auch nicht von Ihnen. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Liebe Frau Falken, was Sie hier h\u00f6ren \n\nm\u00f6chten oder nicht, das m\u00fcssen Sie entscheiden. Ich habe \n\netwas zu meiner jetzigen Rolle, zu der heutigen Debatte \n\ngesagt, die wir f\u00fchren, und ich habe auch noch gar nichts \n\nabgelehnt, sondern einfach etwas festgestellt. Nur damit \n\nwir dar\u00fcber Klarheit haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4760 \n\nJa, eine Universit\u00e4t ist per se eine Einrichtung \u2013 darum \n\ngeht es ja in der Aktuellen Debatte \u2013, die zur regionalen \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung beitr\u00e4gt, weil sie zum einen den \n\nakademischen Fachkr\u00e4ftenachwuchs sichern und gew\u00e4hr-\n\nleisten kann und zum anderen Innovationen in die Region \n\nbringt, sowohl \u00fcber K\u00f6pfe als auch \u00fcber technologische \n\nund gesellschaftliche Entwicklungen. \n\nInsofern ist es richtig \u2013 und das finde ich auch gut so \u2013, \n\ndass sich regionale Vertreter wie die Wirtschaft oder auch \n\nLandr\u00e4te, B\u00fcrgermeister daf\u00fcr interessieren, was ihre \n\nUniversit\u00e4t f\u00fcr ihre Region tut. Deshalb ist es folgerichtig, \n\ndass ich mich mit den Initiatoren des Positionspapiers \u2013 es \n\nwar nach meiner Kenntnis kein Offener Brief, sondern ein \n\nPositionspapier zur Sicherung der schulischen Bildung in \n\nder Region Chemnitz mittels Lehramtsausbildung an der \n\nTU Chemnitz \u2013 erneut an einen Tisch setze; denn wir \n\nhaben fast genau vor einem Jahr zum gleichen Papier mit \n\neinem Teil der Vertreter, die heute unterschrieben haben, \n\nschon einmal zusammengesessen \u2013 zu einem Zeitpunkt, \n\nals wir mitten in der Hochschulentwicklungsdebatte \n\nwaren und all die Vertreter in diese Hochschulentwick-\n\nlungsdebatte einbezogen waren. \n\nDamals habe ich genau das Gleiche erl\u00e4utert, was ich \n\nheute noch einmal erl\u00e4utere. An der Technischen Univer-\n\nsit\u00e4t Chemnitz haben wir im Jahr 1997 die Lehramtsaus-\n\nbildung im Freistaat eingestellt. Im Jahr 2012 wurde die \n\nGrundschullehramtsausbildung wieder aufgebaut. Daf\u00fcr \n\nben\u00f6tigen wir derzeit f\u00fcnf berufene Professuren ein-\n\nschlie\u00dflich 15 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, um diese \n\nLehramtsausbildung f\u00fcr aktuell 100 Lehramtssanf\u00e4nger-\n\nstudenten, also insgesamt knapp 500 Studierende, und ab \n\ndem Wintersemester 2017/2018 f\u00fcr 120 Grundschullehr-\n\namtsimmatrikulationen umzusetzen. Das ist derzeit \n\numgesetzt. Die TU Chemnitz hat die Aufgabe angenom-\n\nmen, bis zum Jahr 2024/2025 diese Lehramtsausbildung \n\nmit hoher Qualit\u00e4t durchzuf\u00fchren. Bis zum Jahr 2020 \n\nmuss dann eine Entscheidung getroffen werden, wie es \n\nnach dem Jahr 2025 weitergeht. \n\nEin zweiter Punkt: Wir haben eine langfristige Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung mit der TU Chemnitz und \n\nZustimmung der Vertretern der Hochschulr\u00e4te abge-\n\nschlossen. Ich will einen Vertreter der Unterzeichner \n\nnennen, der gleichzeitig Mitglied des Hochschulrates an \n\nder TU Chemnitz ist, n\u00e4mlich Prof. Naumann. Der Hoch-\n\nschulrat der TU Chemnitz hat der Zielvereinbarung und \n\nder Zuschussvereinbarung zugestimmt, die im Dezember \n\ndes vergangenen Jahres unterzeichnet wurde. In dieser \n\nZielvereinbarung, in dieser Zuschussvereinbarung ist \n\nfestgehalten, dass die TU Chemnitz Grundschullehrer \n\nausbildet und kein anderes Lehramt. \n\nDie Hochschulentwicklungsplanung bis 2025, sehr \n\ngeehrte Kollegin Dr. Maicher, ist genau das Instrument, \n\num zu verhindern, das wir \u201erein in die Kartoffeln, raus aus \n\nden Kartoffeln\u201c gehen, sondern dass wir eine kontinuier-\n\nliche Entwicklung, wie es f\u00fcr Hochschulen notwendig ist, \n\neine langfristige Planung vornehmen k\u00f6nnen. Deshalb \n\nhaben wir mit der Hochschulentwicklungsplanung und \n\nder Zuschussvereinbarung entsprechend dem Bedarf, den \n\ndas Kultusministerium angemeldet hat, die Lehramtsaus-\n\nbildung zun\u00e4chst auf 2 000 Lehramtsimmatrikulationen \n\nan den drei Standorten und jetzt auf 2 375 nachgebessert \n\nfestgelegt. Damit kommen wir dem Bedarf, der vom \n\nKultusministerium f\u00fcr das Land Sachsen angemeldet \n\nwurde, nach, und zwar in der Perspektive, in der wir uns \n\nbefinden. \n\nWas bedeutet es, eine Lehramtsausbildung f\u00fcr das Berufs-\n\nschullehramt an der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz zu \n\netablieren? Die Technische Universit\u00e4t Chemnitz hat \n\nderzeit genau f\u00fcr zwei Fachrichtungen, und zwar zwei \n\nberufliche Fachrichtungen, eine begrenzte Infrastruktur. \n\nDas sind der Bereich der Elektrotechnik und der Bereich \n\nder Metall- und Maschinentechnik. Das sind zwei Fach-\n\nrichtungen von insgesamt 14, die wir in der beruflichen \n\nAusbildung haben. Die TU Chemnitz hat genau f\u00fcr zwei \n\nF\u00e4cher des gymnasialen Bereichs, denn das zweite Fach \n\neines Berufsschullehrers ist ein gymnasiales Fach, die \n\nInfrastruktur. Das sind die Mathematik und die Physik. \n\nDas hei\u00dft, die Studierenden h\u00e4tten an der TU Chemnitz \n\ndie Wahl zwischen diesen beiden Fachrichtungen und \n\nzwei gymnasialen F\u00e4chern. Damit d\u00fcrfte ein Standort wie \n\ndie TU Chemnitz f\u00fcr eine Berufsschullehrerausbildung \n\nnoch weniger attraktiv sein als der Standort Dresden, der \n\nderzeit in diesen beiden Fachrichtungen nicht einmal \n\n50 % der Bewerberinnen und Bewerber anziehen kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie k\u00f6nnen sicher sein, \n\ndass in den vergangenen Jahren zahlreiche Ma\u00dfnahmen, \n\nnicht nur an der TU Dresden, sondern bundesweit unter-\n\nnommen wurden, um junge Menschen daf\u00fcr zu gewinnen, \n\nim Berufsschullehramt genau in diesen beiden Fachrich-\n\ntungen zu studieren. Diese beiden Fachrichtungen bieten \n\nzahlreiche Chancen in der Wirtschaft. Sie k\u00f6nnen damit \n\nIngenieur werden. Sie k\u00f6nnen damit ein ausgezeichneter \n\nFacharbeiter im Bereich der Mechatronik werden, ein \n\nBereich, der derzeit in der Wirtschaft sehr gesucht wird. \n\nSie k\u00f6nnen damit wesentlich mehr Geld verdienen als ein \n\nLehrer \u2013 nur, um das auch einmal deutlich zu machen. \n\nAber Sie m\u00fcssen p\u00e4dagogische Kompetenzen mitbringen, \n\num in diesen Bereichen tats\u00e4chlich wirksam zu werden. \n\nDas ist der Grund, warum die TU Dresden heute bereits \n\nein Modellprojekt laufen hat, n\u00e4mlich aus den anderen \n\nFachbereichen junge Menschen zu gewinnen, im Quer-\n\neinstieg in die Berufsschullehrerausbildung zu kommen. \n\nWir werden mit den Fachhochschulen schauen, ob es \n\nM\u00f6glichkeiten gibt, mit ihnen gemeinsam einen Weg zu \n\nsuchen. Wir haben uns verabredet, dass man an den \n\nberuflichen Gymnasien noch mehr f\u00fcr diesen Beruf \n\nwerben wollte, um \u00fcberhaupt diese Fachrichtung zu \n\ndecken. Das ist es, wor\u00fcber wir reden. Wir reden nicht \n\ndar\u00fcber, allgemein die Lehramtsausbildung an der TU \n\nChemnitz zu etablieren, sondern wir reden \u00fcber diese \n\nFachbereiche. Das steht in dem Positionspapier. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen! \n\nIch habe mir einmal \u2013 um das nur kurz zu erw\u00e4hnen \u2013 die \n\nAntwort des Kultusministeriums auf die Anfrage zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4761 \n\nPersonal- und Unterrichtssituation im Jahr 2016/2017, die \n\nDIE LINKE immer zu Beginn des Jahres stellt, ange-\n\nschaut. Darin steht, dass es in Chemnitz im Berufsschul-\n\nlehramt in diesem Jahr 13 Seiteneinsteiger gab. In Baut-\n\nzen waren es elf, in Leipzig sogar 21. Nicht besetzte \n\nStellen in Chemnitz im Berufsschulbereich gibt es f\u00fcnf. In \n\nDresden sind es zehn. Das hei\u00dft, der \u00fcberwiegende Teil ist \n\nin diesem Jahr besetzt worden. Ich k\u00f6nnte das weiter \n\nausf\u00fchren, lasse es aber an dieser Stelle. \n\nIch will nur darauf aufmerksam machen: Wir sollten \n\naufpassen, dass wir nicht in Populismus abgleiten, son-\n\ndern dass wir das Problem, das wir haben, beim Namen \n\nnennen. Das Problem, das wir haben, ist: Wir brauchen \n\njunge Menschen, die bereit sind, im Berufsschullehramt \n\nin den von mir genannten Fachbereichen zu studieren und \n\ndann f\u00fcr diejenigen, die dieses Positionspapier unter-\n\nschrieben haben, n\u00e4mlich im Bereich des Handels, der \n\nIHK, zuk\u00fcnftig entsprechenden Fachkr\u00e4ftenachwuchs \n\nauszubilden. Das ist das, wor\u00fcber wir reden. \n\nDeshalb bitte ich darum, diese Diskussion sachlich zu \n\nf\u00fchren und nicht alles miteinander zu vermengen, weil \n\nwir sonst mit einer langfristigen Hochschulentwicklungs-\n\nplanung, wie wir sie uns vorgenommen haben und wie ich \n\nsie f\u00fcr sinnvoll halte, in den n\u00e4chsten Jahren st\u00e4ndig \n\nwieder eine Debatte haben, die uns nicht in ein ruhiges \n\nFahrwasser und eine verl\u00e4ssliche Politik f\u00fchrt, sondern in \n\nein \u2013 wie Frau Dr. Maicher zu Recht sagte \u2013 \u201erein in die \n\nKartoffeln und raus aus den Kartoffeln\u201c. Das geht bei \n\neiner Lehramtsausbildung, bei einem Studium, das sechs \n\nJahre dauert, nicht von heute auf morgen, wie Sie sich das \n\nmanchmal vorstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit sind die Aktuellen Debatten abgeschlos-\n\nsen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ich hatte das \n\nGef\u00fchl, die Ministerin hat ihre Zeit \u00fcberzogen!) \n\nEs waren 10 Sekunden. Wenn Sie jetzt den Antrag stellen, \n\nmuss ich Ihnen das nat\u00fcrlich gestatten. Dann k\u00f6nnen Sie \n\nbitte f\u00fcnf Minuten hier reden. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nEine Kurzintervention!) \n\nEine Kurzintervention k\u00f6nnen Sie hier nat\u00fcrlich auch \n\nmachen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Frau \n\nStaatsministerin, Sie haben jetzt noch einmal Ausf\u00fchrun-\n\ngen gemacht, die sehr klar und konkret waren. Daf\u00fcr \n\nbedanke ich mich erst einmal ganz herzlich. Aber die \n\nAusf\u00fchrung, die mir in Ihren Aussagen jetzt total gefehlt \n\nhat, war die zur Oberschule. Wir haben intensiv \u00fcber die \n\nGrundschulen diskutiert. Dazu haben wir offensichtlich \n\nunterschiedliche Auffassungen. Sei es, wie es sei. Wir \n\nhaben \u00fcber die Berufsschulen diskutiert. Aber Sie haben \n\nsich in Ihren Ausf\u00fchrungen \u00fcberhaupt nicht auf die \n\nOberschulen konzentriert. Ich habe extra in meinem \n\nRedebeitrag dargestellt, dass in der Region Chemnitz \n\n75 % Seiteneinsteiger in den Oberschulen eingestellt \n\nwurden und das eine sehr hohe Zahl ist. W\u00e4re das nicht \n\nauch eine Option f\u00fcr Chemnitz? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich bin aufgrund der Zeit nicht auf \n\ndiesen Bereich der Oberschule eingegangen. Sie haben ja \n\ngerade mitbekommen, dass schon alleine die Ausf\u00fchrun-\n\ngen, die ich gemacht habe, zu einer Redezeit\u00fcberziehung \n\nf\u00fchrten. \n\nDie Forderungen nach der Oberschullehrerausbildung \n\nsind \u00fcberhaupt jetzt das erste Mal in diesem Positionspa-\n\npier genannt worden; denn bisher war es ausschlie\u00dflich \n\ndie Berufsschullehrerausbildung, die von den Unterzeich-\n\nnern genannt wurde. F\u00fcr die Oberschullehrerausbildung \n\ntrifft genau das Gleiche zu, wie ich es f\u00fcr das Berufs-\n\nschullehramt gesagt habe. Wir haben im Oberschullehr-\n\namt eine Ausbildungszeit \u2013 das wissen Sie \u2013 von sieben \n\nJahren insgesamt. Es gibt im Oberschullehramt auch \n\nheute bereits in Leipzig und in Dresden die Bereiche, die \n\nChemnitz ausbilden k\u00f6nnte, n\u00e4mlich Mathematik und \n\nPhysik. Nur diese zwei F\u00e4cher sind momentan dort \n\nvorhanden, jedoch nicht voll ausgelastet. \n\nVon daher trifft die gleiche Argumentation zu. Wir brau-\n\nchen sieben Jahre, wenn wir sie neu etablieren. Wir haben \n\neinen riesigen Ressourceneinsatz f\u00fcr einen Bereich, in \n\ndem wir offene Ausbildungspl\u00e4tze in Dresden und in \n\nLeipzig nicht besetzen und finanzieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe jetzt \n\nden Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Kultus, Frau Brunhild Kurth, zum Thema \n\n\u201eSicherung der Lehrerversorgung im sorbischen Sied-\n\nlungsgebiet\u201c. Ihr stehen 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nDanach beginnen wir mit der Fragerunde. Nach der ersten \n\nFragerunde wird das zweite Thema aufgerufen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4762 \n\nund Herren Abgeordneten! Das Thema ist die Sicherung \n\nder Lehrerversorgung im sorbischen Siedlungsgebiet. Die \n\nS\u00e4chsische Verfassung garantiert dem sorbischen Volk die \n\nGew\u00e4hrleistung und den Schutz des Rechts auf Pflege und \n\nEntwicklung der angestammten Sprache, der Kultur und \n\n\u00dcberlieferung, insbesondere durch Schulen, vorschulische \n\nund kulturelle Einrichtungen. \n\nDas Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen sichert allen \n\nKindern und Jugendlichen, deren Eltern es w\u00fcnschen, \n\ngrunds\u00e4tzlich das Recht auf sorbischen Sprachunterricht \n\nsowie auf Fachunterricht in sorbischer Sprache. In meiner \n\nAmtszeit wurde ein schulart\u00fcbergreifendes Konzept \n\n\u201e2plus\u201c, die zweisprachig sorbisch-deutsche Schule, \n\nerarbeitet und umgesetzt. Damit hat sich in Sachsen ein \n\ndurchg\u00e4ngiges Spracherwerbskonzept von der Kinderta-\n\ngesst\u00e4tte bis zum sorbischen Gymnasium erfolgreich \n\netabliert. Meine Damen und Herren Abgeordneten, ich \n\nm\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen: Das ist beispielgebend und \n\ndeutschlandweit einmalig f\u00fcr den Umgang mit einer \n\nMinderheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUm dieses anspruchsvolle Konzept durchzusetzen, bedarf \n\nes einer ausreichenden Anzahl gut ausgebildeter, mehr-\n\nsprachiger und motivierter Lehrerinnen und Lehrer. \n\nDer demografische Wandel, meine Damen und Herren, \n\nmacht vor der Lausitz nicht Halt. Nach gegenw\u00e4rtigem \n\nStand werden bis zum Jahr 2025 an den Schulen, die nach \n\ndem Konzept \u201e2plus\u201c unterrichten, circa 100 Lehrerinnen \n\nund Lehrer \u2013 darunter auch Schulleiterinnen und Schullei-\n\nter \u2013 aus dem Dienst ausscheiden. Ausreichend grund-\n\nst\u00e4ndig ausgebildete Lehrerinnen und Lehrer sind auch \n\nhier nicht vorhanden und werden durch das Thema jetzt \n\ngerade bedient. F\u00fcr die kurz- und mittelfristige Absiche-\n\nrung des Lehrerbedarfs greifen wir auf Seiteneinsteiger \n\nsowie geeignete Lehrkr\u00e4fte aus dem Ausland zur\u00fcck. \n\nDiese werden so qualifiziert, dass sie f\u00fcr den Einsatz an \n\neiner 2plus-Schule vorbereitet sind. \n\nMit Unterst\u00fctzung des Sorbischen Schulvereins und der \n\nDomowina werden Personen, die f\u00fcr eine Lehrt\u00e4tigkeit im \n\nsorbischen Siedlungsgebiet in Betracht kommen, gezielt \n\nangesprochen. Beste Berufsperspektiven f\u00fcr das sorbische \n\nSiedlungsgebiet haben auch Lehrerinnen und Lehrer aus \n\ndem Ausland, insbesondere aus der Tschechischen Repub-\n\nlik. Deshalb habe ich mich im August vergangenen Jahres \n\nan die Ministerin f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport in Prag \n\ngewandt, um mit ihr \u00fcber den Einsatz von tschechischen \n\nLehrerinnen und Lehrern in Sachsen ins Gespr\u00e4ch zu \n\nkommen. Die tschechische Seite hat auf dieses Anliegen \n\npositiv reagiert. Nach einem Gespr\u00e4ch mit Vertretern des \n\ntschechischen Bildungsministeriums im Dezember 2016 \n\ndurch mein Haus wurde der Dialog im Januar 2017 in \n\nPrag sofort fortgef\u00fchrt und h\u00e4lt bis zum heutigen Tag an. \n\nAuch unser heutiger Ministerpr\u00e4sident unterst\u00fctzt dieses \n\nAnliegen und hat bei seinem Besuch in Prag gegen\u00fcber \n\nPremierminister Sobotka die Gewinnung von Lehrerinnen \n\nund Lehrern f\u00fcr sorbische Schulen in Sachsen themati-\n\nsiert. Erst letzte Woche trafen sich der Chef der Staats-\n\nkanzlei und der Abg. Marko Schiemann mit dem stellver-\n\ntretenden tschechischen Bildungsminister zu einem \n\nGespr\u00e4ch \u00fcber die Zusammenarbeit im Bildungsbereich in \n\nPrag. Bewerberinnen und Bewerbern aus der Tschechi-\n\nschen Republik wird der Einstieg in das s\u00e4chsische \n\nSchulsystem erleichtert \u2013 sowohl sprachlich und fachlich \n\nals auch rechtlich. \n\nBereits im Sommer 2016 hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung ein Ma\u00dfnahmenpaket zur Gewinnung von Lehrkr\u00e4f-\n\nten an Schulen im sorbischen Siedlungsgebiet verabschie-\n\ndet. Es wird im Zusammenwirken meines Hauses mit dem \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst umgesetzt. Ziel ist es, den Lehrerbedarf langfristig \n\nabzusichern \u2013 keine leichte Aufgabe \u2013 und junge Men-\n\nschen f\u00fcr ein Lehramtsstudium sowie f\u00fcr einen Einsatz im \n\nsorbischen Siedlungsgebiet zu motivieren. \n\nBei der Gewinnung von Abiturientinnen und Abiturienten \n\ndes Sorbischen Gymnasiums in Bautzen f\u00fcr ein Lehr-\n\namtsstudium haben wir gute Erfahrungen gemacht. \n\nBesch\u00e4ftigte der S\u00e4chsischen Bildungsagentur stellen im \n\nZusammenwirken mit dem Sorbischen Schulverein \n\nregelm\u00e4\u00dfig den Lehrerberuf vor und werben gezielt f\u00fcr \n\ndie Aufnahme eines Lehramtsstudiums. Wir pflegen eine \n\npositive Zusammenarbeit mit dem Sorbischen Schulver-\n\nein. Dennoch, meine Damen und Herren, reicht die Zahl \n\nder Interessenten nicht aus \u2013 entsprechend auch nicht die \n\nZahl der Absolventinnen und Absolventen. Daher werden \n\nwir die aktive Werbung f\u00fcr die Aufnahme eines Lehr-\n\namtsstudiums auf weitere Gymnasien, berufliche Gymna-\n\nsien und Oberschulen, wie soeben erw\u00e4hnt, intensiv \n\nausweiten. Dar\u00fcber hinaus ist die Gewinnung von Lehr-\n\nkr\u00e4ften f\u00fcr Schulen im sorbischen Siedlungsgebiet im \n\nZusammenhang mit allen anderen Aktivit\u00e4ten zu betrach-\n\nten, die dazu beitragen, den Lehrerberuf in Sachsen \n\ninsgesamt attraktiver zu machen. Dazu z\u00e4hlen insbeson-\n\ndere die Ma\u00dfnahmen aus dem Paket \u201eZukunftsf\u00e4hige \n\nSchule in Sachsen\u201c, auf das wir dann noch zu sprechen \n\nkommen. \n\nMeine Damen! Meine Herren! Meinen Ausf\u00fchrungen \n\nkonnten Sie entnehmen, dass wir bereits vorausschauend \n\nseit mehreren Jahren die Lehrergewinnung im sorbischen \n\nSiedlungsgebiet im Blick haben. Wenn ich \u201ewir\u201c sage, \n\nmeine ich nicht nur das Ministerium und die S\u00e4chsische \n\nBildungsagentur, sondern auch alle kommunalen Verant-\n\nwortungstr\u00e4ger, mit denen wir eng zusammenarbeiten \u2013 \n\nnat\u00fcrlich auch mit den Damen und Herren Abgeordneten \n\nim sorbischen Siedlungsgebiet. Wir arbeiten mit sorbi-\n\nschen Verb\u00e4nden der Universit\u00e4t Leipzig zusammen, um \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr ein Lehramtsstudium zu \n\nmotivieren und auf ihrem Weg optimal zu unterst\u00fctzen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die Fraktionen haben nun die M\u00f6g-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4763 \n\nlichkeit, hierzu in der ersten Runde Fragen zu stellen. \n\nZun\u00e4chst Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Sie sprachen gerade \n\nvon unserem tollen sorbischen Gymnasium in Bautzen \n\nund dass Sie dort mit Erfolg sorbischsprachige junge \n\nMenschen werben, haupts\u00e4chlich um Lehrer zu werden. \n\nK\u00f6nnen Sie einmal eine Zahl nennen, wie viele Lehrer \n\ndort in den letzten Jahren geworben worden sind f\u00fcr ein \n\nsolches Lehramtsstudium? Nehmen wir solche jungen \n\nMenschen, die ein Lehramtsstudium aufnehmen, dann \n\nauch an die Hand, begleiten und betreuen sie \u2013 in welcher \n\nArt und Weise auch immer? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Jetzt \n\nmuss ich einmal in meinen Unterlagen bl\u00e4ttern. \u2013 Das \n\nSorbische Gymnasium in Bautzen \u2013 das m\u00f6chte ich vorab \n\nerw\u00e4hnen \u2013 hat eine sehr engagierte Schulleitung mit \n\nHerrn Jatzwauk. Durch den Schulleiter und das Lehrer-\n\nkollegium wird dort sehr intensiv geworben. Eine Zahl \n\nhabe ich: Wir haben seit dem Jahr 2007 mehr als \n\n50 Abiturienten gewinnen k\u00f6nnen, ein Lehramtsstudium \n\naufzunehmen bzw. Interesse zu bekunden. Das ist eine \n\nsehr hohe Zahl f\u00fcr ein Gymnasium, wenn ich das einmal \n\nsachsenweit vergleiche. \n\nAlso: Die Abiturientinnen und Abiturienten stehen zum \n\nLehramtsstudium. Nat\u00fcrlich werben wir dann auch f\u00fcr ein \n\nLehramtsstudium mit einem Ausbildungsfach \u201eSorbische \n\nSprache\u201c. \n\nEs gibt mit der Regionalstelle Bautzen, Herrn Handrick, \n\neinen Ansprechpartner, der kontinuierlich Kontakt zu den \n\nAbiturientinnen und Abiturienten hat, mit denen wir eine \n\nEinstellungsvereinbarung treffen. Das ist eine Besonder-\n\nheit, die die Abiturientinnen und Abiturienten betrifft, die \n\nsich f\u00fcr dieses Studium am Institut f\u00fcr Sorabistik in \n\nLeipzig entscheiden. Es gibt j\u00e4hrlich \u2013 ich glaube, sogar \n\nunterj\u00e4hrig \u2013 Treffen mit diesen Absolventinnen und \n\nAbsolventen, und wenn der Bedarf besteht, denn sie \n\nstudieren ja ein zweites Fach noch dazu, werden sie dann \n\nauch als Sachfach in sorbischer Sprache unterrichten. \n\nWenn der Bedarf besteht, wird aus der Einstellungsver-\n\neinbarung schon bald eine Einstellungszusage. \n\nWir halten auch insofern Kontakt mit den Abiturientinnen \n\nund Abiturenten, dass sie in die Sorbischolympiade \n\neingebunden sind, die einmal im Jahr stattfindet. Ich \n\ngestehe, dass ich mehrfach dort war, aber in diesem Jahr \n\nnicht hingehen kann. Das ist f\u00fcr mich immer ein besonde-\n\nres Erlebnis, weil ich selbst der sorbischen Sprache nicht \n\nm\u00e4chtig bin und dort nicht nur die Sprache, sondern auch \n\nBrauchtum und Kultur erfahren darf. \n\nWir haben f\u00fcr dieses Jahr einen Fachtag f\u00fcr alle 2plus-\n\nSchulen geplant. Diesen gestalten nat\u00fcrlich ma\u00dfgeblich \n\nauch die Lehramtsstudentinnen und -studenten mit den \n\nLehrerinnen und Lehrer der 2plus-Schulen. Wir wollen, \n\nwie gesagt, jetzt die Werbung noch viel breiter aufstellen: \n\nan den Gymnasien, beruflichen Gymnasien und vor allem, \n\nwas meine Kollegin Dr. Stange vorhin auch betont hat: \n\nNeben den beruflichen Gymnasien wollen wir auch an die \n\nOberschulen gehen; denn es ist auch wichtig, den Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler dort zu sagen: Es gibt einen weiteren \n\nWeg zum Abitur, mit 13 Schuljahren, und das Lehramts-\n\nstudium ist nach diesem Abitur ein sehr attraktives Studi-\n\num bez\u00fcglich Anstellungsm\u00f6glichkeiten. \n\nIch bedanke mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei allen \n\nPartnern im sorbischen Siedlungsgebiet \u2013 ich habe sie \n\nvorhin schon genannt \u2013, weil es dort wirklich ein einheit-\n\nliches Zusammenwirken gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte, Herr Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin! Ich m\u00f6chte Ihnen zu Ihren Ausf\u00fchrungen zwei \n\nFragen stellen, die sich zum einen auf die Lehrergewin-\n\nnung und -ausbildung im Land und zum anderen auf diese \n\nim Ausland beziehen. \n\nSie sprachen davon, dass die Anzahl der Interessenten \n\nnicht ausreiche. Mir liegen Zahlen der Universit\u00e4t vor, die \n\ndas in einem anderen Licht erscheinen lassen. Im Winter-\n\nsemester 2014/15 gab es 26 Bewerbungen f\u00fcr das Lehr-\n\namt Sorbisch, aber nur sechs haben das Studium aufge-\n\nnommen. Im Wintersemester 2015/16 waren es \n\n14 Bewerbungen, aber nur drei haben das Studium aufge-\n\nnommen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: K\u00f6nnten \n\nSie die Zahlen bitte wiederholen, Herr Kosel? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Im Wintersemester 2014/15 \n\ngab es 26 Bewerbungen f\u00fcr das Lehramt Sorbisch und \n\nsechs, die das Studium aufgenommen haben. Im Winter-\n\nsemester 2015/16 gab es 14 Bewerbungen f\u00fcr das Lehr-\n\namt Sorbisch, und drei haben das Studium aufgenommen. \n\nF\u00fcr das Wintersemester 2016/17 waren es 18 Bewerbun-\n\ngen, und sieben haben mit dem Studium begonnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, Sie \n\nm\u00fcssten sich jetzt einmal auf die Frage konzentrieren. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vor diesem Hintergrund die \n\nFrage: Welche Gr\u00fcnde hat die Staatsregierung f\u00fcr diese \n\ndoch erheblichen Differenzen zwischen Bewerberzahl \n\nund Studienanf\u00e4ngern festgestellt? Welche Ma\u00dfnahmen \n\nhat die Staatsregierung eingeleitet bzw. wird sie einleiten, \n\num zu erreichen, dass sich die Zahl der Studienanf\u00e4nger \n\nim Verh\u00e4ltnis zu den Bewerberzahlen erh\u00f6ht? \n\nDarf ich die Frage zu den ausl\u00e4ndischen Bem\u00fchungen \n\ngleich anschlie\u00dfen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es eine \n\nkurze Frage ist, ja. Sonst kommen wir nicht durch alle \n\nFraktionen. Ich frage einmal die Frau Ministerin: Wollen \n\nSie erst antworten? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nPr\u00e4sidentin, danke f\u00fcr die Nachfrage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4764 \n\nIch w\u00fcrde, Herr Kosel, sehr gern auf diese Frage partiell \n\nantworten wollen. Sie haben f\u00fcr drei Wintersemester die \n\nBewerberzahlen und die tats\u00e4chlichen Studienanf\u00e4nger \n\ngenannt. Ich kann Ihnen dar\u00fcber keine Auskunft geben, \n\nwelche Gr\u00fcnde vorliegen, aus denen ein junger Mensch \n\nein Studium an der Universit\u00e4t Leipzig nicht begonnen \n\nhat. Er durchl\u00e4uft ja ein Auswahlverfahren an der Univer-\n\nsit\u00e4t Leipzig. Ich habe bei der Beantwortung der vorigen \n\nFrage herausgestellt, dass die Bewerberinnen und Bewer-\n\nber, die das Fach Sorbisch studieren, besondere Zugangs-\n\nvoraussetzungen haben. Mein aktueller Kenntnisstand ist, \n\ndass alle Bewerberinnen und Bewerber, die Sorbisch-\n\nkenntnisse mitbringen bzw. sich f\u00fcr ein Studienfach \n\nSorbisch entschieden haben \u2013 ich schaue einmal zur \n\nWissenschaftsministerin \u2013 das Studium aufgenommen \n\nhaben. Mir sind keine Bewerberinnen und Bewerber, die \n\ndie Voraussetzungen erf\u00fcllen, bekannt, die nicht zum \n\nStudium zugelassen wurden. \n\nAus diesem Grund w\u00fcrde ich, Herr Kosel, ganz kurz noch \n\neinmal auf den zweiten Teil Ihrer Frage eingehen. In den \n\nMa\u00dfnahmen, die wir ergreifen, unabh\u00e4ngig von Ihren \n\nZahlenauflistungen, werden wir \u2013 das sage ich nicht nur \n\nf\u00fcr das Kultusministerium, sondern es gilt auch f\u00fcr das \n\nWissenschaftsministerium \u2013 zusammen mit den kommu-\n\nnalen Akteuren vor Ort nicht nachlassen, die jungen \n\nMenschen f\u00fcr ein Studium am Institut f\u00fcr Sorabistik in \n\nLeipzig zu begeistern, damit wir Tradition und Kultur der \n\nsorbischen Bev\u00f6lkerung aufrechterhalten k\u00f6nnen. Ich bin \n\nmir ganz sicher, dass sich darin alle Akteure auch partei-\n\n\u00fcbergreifend einig sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kosel, ich \n\nm\u00f6chte jetzt gern die n\u00e4chste Fraktion aufrufen. K\u00f6nnten \n\nSie Ihre Frage dann in der zweiten Fragerunde stellen? \n\nWenn jeder zwei oder drei Fragen stellt, schaffen wir es \n\nnicht, alle Fraktionen zu Wort kommen zu lassen. Ist das \n\nin Ordnung f\u00fcr Sie? \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Wenn es so der Brauch ist, \n\nja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann rufe ich jetzt \n\ndie SPD-Fraktion auf. Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Staatsministe-\n\nrin, f\u00fcr die bisherigen Ausf\u00fchrungen. Sie haben das \n\nThema Seiteneinsteiger und sorbischsprachige Seitenein-\n\nsteiger angesprochen. K\u00f6nnten Sie dazu bitte noch einige \n\nAusf\u00fchrungen machen, wie viele Seiteneinsteiger oder \n\nwie viele Bewerbungen es gibt, wie viele ber\u00fccksichtigt \n\nwerden k\u00f6nnen und wie die Betroffenen nachqualifiziert \n\nwerden? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Frage. Ich muss in meiner Statistik bl\u00e4ttern. \n\nIch beginne mit den Voraussetzungen f\u00fcr die Seitenein-\n\nsteiger. Das ist ein gro\u00dfes Thema nicht nur im sorbischen \n\nSiedlungsgebiet. Die Seiteneinsteiger m\u00fcssen einen \n\nMaster-, Magister- oder Diplomabschluss mitbringen. \n\nUniversit\u00e4ts- oder Fachhochschulstudium ist Vorausset-\n\nzung f\u00fcr den Seiteneinstieg. Die Seiteneinsteigerinnen \n\nund Seiteneinsteiger, die sich beworben haben, um an \n\neiner 2plus-Schule t\u00e4tig zu sein, konnten wir allesamt \n\nber\u00fccksichtigen, und zwar nach einem Einstellungsge-\n\nspr\u00e4ch, in dem sie die Konditionen f\u00fcr die Einstellung als \n\nSeiteneinsteiger angenommen haben. Das hei\u00dft, mit dem \n\nAbschluss des Arbeitsvertrages, wenn der schulische \n\nBedarf besteht, verpflichtet sich der Seiteneinsteiger, \n\nzun\u00e4chst in eine dreimonatige Einstiegsfortbildung zu \n\ngehen. Diese wird von der Regionalstelle der S\u00e4chsischen \n\nBildungsagentur durchgef\u00fchrt. Die Regionalstelle in \n\nBautzen legt, weil es dort um F\u00e4higkeiten, Fertigkeiten \n\nund Abl\u00e4ufe des Schulalltags geht, besonderen Wert, \n\ndarauf, dass die Seiteneinsteiger dann schon an der 2plus-\n\nSchule auch die Besonderheiten erfahren, und die Seiten-\n\neinsteigerinnen und Seiteneinsteiger verpflichten sich, \n\neine berufsbegleitende Qualifizierung innerhalb von drei \n\nJahren nach Abschluss des Arbeitsvertrages aufzunehmen. \n\nIch habe doch Zahlen hier. Die Frage von Frau Friedel \n\nwar die nach der Zahl der Bewerbungen sorbischsprachi-\n\nger Seiteneinsteiger. Seit 2016 haben sich an der Regio-\n\nnalstelle Bautzen zehn sorbischsprachige Seiteneinsteige-\n\nrinnen und Seiteneinsteiger beworben. Dort sind wir noch \n\neinmal aktiv in die Werbung gegangen. Daf\u00fcr bedanke ich \n\nmich auch noch einmal bei allen. \n\nIch schaue jetzt in eine ganz konkrete Richtung. Aufgrund \n\nvon Problemen in dem einen oder anderen Wirtschaftsun-\n\nternehmen, das hoch ausgebildete, qualifizierte Ingenieure \n\nbraucht, sind wir auf diese Unternehmen zugegangen, und \n\ndiese haben sich f\u00fcr das Thema Seiteneinstieg interessiert. \n\nVon den zehn haben wir sieben einstellen k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben zwei in der Grundschule eingestellt, f\u00fcnf an Ober-\n\nschulen. Die drei Personen, die wir nicht eingestellt \n\nhaben, waren mit den Einstellungskonditionen, die ich \n\ngerade erw\u00e4hnt habe, nicht einverstanden. Das ist auch \n\nrichtig so, wenn wir ein transparentes Gespr\u00e4ch f\u00fchren, \n\nbzw. haben sie andere Einstellungsangebote bekommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt die \n\nAfD-Fraktion auf. Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank. Frau Ministerin, \n\nk\u00f6nnen Sie den Lehrerbedarf f\u00fcr den Sorbischunterricht \n\nin Sachsen quantifizieren? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nAbgeordnete, die Frage ist jetzt sehr allgemein gestellt. \n\nDen Lehrerbedarf f\u00fcr den Sorbischunterricht kann ich so \n\nnicht quantifizieren, weil ich hier unterscheiden muss \n\nnach dem Konzept \u201e2plus\u201c. Das ist die Besonderheit, die \n\nich in meiner Eingangsrede erw\u00e4hnt habe. Das Konzept \n\n\u201e2plus\u201c an unseren 2plus-Schulen hei\u00dft, dass sorbische \n\nSprache unterrichtet wird und dass auch das Sachfach in \n\nSorbisch unterrichtet wird. Insofern kann ich Ihnen die \n\nZahlen jetzt nicht vorlegen. Ich liefere sie gern nach, \n\naufgesplittet nach dem Fach Sorbisch und nach dem \n\nSachfachunterricht Sorbisch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4765 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! Wir haben \n\ngestern das Gesetz zur Weiterentwicklung des Schulwe-\n\nsens im Freistaat Sachsen verabschiedet. Darin ist ge-\n\nplant, dass an s\u00e4chsischen Schulen auch das inklusive \n\nLernen etabliert oder gest\u00e4rkt wird. Da wird nat\u00fcrlich eine \n\nbesondere Voraussetzung die Bef\u00e4higung des Lehrperso-\n\nnals sein. Im Bereich sorbischer Sprachraum haben wir ja \n\ndamit eine doppelte Herausforderung. Dazu ist meine \n\nFrage, welchen Kenntnisstand Sie dar\u00fcber haben, ob es \n\ngeeignetes, bef\u00e4higtes Lehrpersonal mit Lehrbef\u00e4higung \n\nf\u00fcr das Fach Sorbisch oder mit muttersprachlichen sorbi-\n\nschen Sprachkenntnissen gibt, das gleichzeitig aber auch \n\nschon oder zuk\u00fcnftig \u00fcber die Bef\u00e4higung f\u00fcr inklusive \n\nLehrmethoden verf\u00fcgt. \n\nK\u00f6nnen Sie das beziffern? Gibt es dazu eine Evaluierung? \n\nWie sehen eventuell geplante Weiterbildungsma\u00dfnahmen \n\naus? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nAbgeordnete, die Lehrerinnen und Lehrer, die an den \n\n2plus-Schulen unterrichten \u2013 das sind neun Grundschulen, \n\nsechs Oberschulen und unser Sorbisches Gymnasium \u2013, \n\nm\u00fcssen besondere Voraussetzungen mitbringen, weil sie \n\nmit einer enormen Heterogenit\u00e4t der Sch\u00fclerschaft umge-\n\nhen m\u00fcssen. Dazu sind sie nach ihrem Studium auch \n\nbef\u00e4higt. Sie haben unterschiedliche Sprachniveaus in der \n\nKlasse. Sie m\u00fcssen Sachunterricht in der sorbischen \n\nSprache erteilen. Sie haben auf die Fachlichkeit zu achten, \n\nm\u00fcssen mit unterschiedlichen Sprachniveaus umgehen \n\nund differenziert unterrichten. Das ist eine Heterogenit\u00e4t \n\nder besonderen Art. \n\nWenn Sie von integrativer Unterrichtung sprechen, dann \n\nmeine ich damit die weiterf\u00fchrenden Schulen. Bei der \n\nintegrativen Unterrichtung sind wir jetzt. Nach Inkrafttre-\n\nten des Schulgesetzes werden wir \u00fcber die inklusive \n\nUnterrichtung, also die lernzieldifferente Unterrichtung \n\nsprechen. Zu Letzterem wird es Fortbildungsma\u00dfnahmen \n\nim Regionalstellenbereich Bautzen geben. Dort sind wir \n\nmit Unterst\u00fctzung der Vereine und Institutionen in der \n\nregionalen Fortbildung gut unterwegs. Diese Ausbildung \n\nwird jetzt konzipiert. Deshalb kann ich Ihnen kein Datum \n\nnennen. \n\nDie integrative Unterrichtung wird an den 2plus-Schulen \n\nwie an den anderen Schulen Sachsens auch gelebt. Die \n\nLehrerinnen und Lehrer kommen damit so gut wie an den \n\nanderen Schulen zurecht. \n\nFrau Abgeordnete, das ist eine sehr gro\u00dfe Herausforde-\n\nrung. Der eine Lehrer bew\u00e4ltigt diese zus\u00e4tzliche Hetero-\n\ngenit\u00e4t wunderbar. Ein anderer muss noch Fortbildungen \n\nbesuchen. F\u00fcr ihn ist das eine absolute Herausforderung. \n\nIch kann Ihnen nicht mitteilen, ob man damit besonders \n\ngut oder besonders schlecht zurechtkommt. Ich w\u00fcrde \n\naber sagen, dass die Lehrerinnen und Lehrer generell \n\naufgeschlossen sind, weil sie sich schon mit der besonders \n\nanspruchsvollen Situation auseinandersetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich w\u00fcrde jetzt das \n\nzweite Thema gern hinzunehmen: Lehrermangel und \n\nUnterrichtsausfall \u2013 was unternimmt die Kultusministe-\n\nrin? \n\nWir hatten jetzt eine Fragerunde. Jetzt kommt das zweite \n\nThema hinzu, zu dem nachgefragt werden kann. Es \n\nbeginnt wieder die CDU-Fraktion. \u2013 Gibt es noch irgend-\n\nwelche Unklarheiten? \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Ich h\u00e4tte noch eine Frage \n\nzu dem Thema sorbische Lehrer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die kann man \n\ntrotzdem stellen. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Frau Staatsministerin, \n\nwelche Voraussetzungen m\u00fcssen ausl\u00e4ndische Lehrkr\u00e4fte \n\nerf\u00fcllen, um in Sachsen unterrichten zu k\u00f6nnen? Welche \n\nErfahrungen gibt es dabei im Bezug auf die sorbische \n\nSprache, und wie wird diese M\u00f6glichkeit k\u00fcnftig noch \n\nst\u00e4rker in Betracht gezogen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\nbitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das ist \n\nim Grunde genommen eine \u00dcberleitung zum n\u00e4chsten \n\nThema. Ich muss ganz kurz nach Zahlen bl\u00e4ttern. Ich \n\nhabe vorhin schon ausgef\u00fchrt, dass wir aufgrund unserer \n\nLehrersituation darauf angewiesen sind, Herr Abgeordne-\n\nter, in unsere Nachbarl\u00e4nder zu schauen, um Lehrerinnen \n\nund Lehrer aus den Nachbarl\u00e4ndern nach Sachsen zu \n\nholen. \n\nIch m\u00f6chte die tschechischen Lehrerinnen und Lehrer als \n\nBeispiel nehmen. Welche Voraussetzungen zur Einstel-\n\nlung gibt es f\u00fcr diese Lehrerinnen und Lehrer? \n\nWenn sich eine tschechische Lehrerin oder ein tschechi-\n\nscher Lehrer f\u00fcr den Schuldienst in Sachsen interessiert, \n\nbewirbt er sich bei der Bildungsagentur in Bautzen. Es ist \n\nin unseren Nachbarl\u00e4ndern bekannt, dass die Bewer-\n\nbungsunterlagen dort abgegeben werden. Er stellt mit dem \n\nEinreichen der Bewerbung einen Antrag auf Anerkennung \n\nund Gleichstellung seines Berufsabschlusses. Es gibt ein \n\nBef\u00e4higungs- und Anerkennungsgesetz f\u00fcr Lehrer. Die \n\ntschechischen Lehrerinnen und Lehrer sind sehr gut \n\nausgebildet. Sie haben eine Zweifachausbildung. Wenn \n\ndie Vergleichbarkeit und Praxiserfahrungen vorliegen, \n\nbekommt der Bewerber eine auflagenfreie Anerkennung \n\nund eine Eingruppierung wie unsere s\u00e4chsischen Lehre-\n\nrinnen und Lehrer, also f\u00fcr Oberschule, Gymnasium, \n\nF\u00f6rderschule, berufsbildende Schule in die E13, Grund-\n\nschule in die E11. Fehlt die Gleichstellung, muss ein \n\nBeratungsgespr\u00e4ch durchgef\u00fchrt und ein Anerkennungs-\n\nverfahren durchlaufen werden, welches ihm aufzeigt, \n\nwelche Qualifikation er nachholen muss. Wir stellen ihn \n\ntrotzdem ein, aber nicht in die Entgeltgruppe 13, sondern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4766 \n\nje nach Schulart in die E10, E11 oder E12. Er bekommt \n\ngesagt \u2013 dabei habe ich einen ganz konkreten Fall im \n\nHinterkopf \u2013, welches berufsbegleitende Studium er noch \n\nabsolvieren muss. \n\nUnabh\u00e4ngig davon schauen wir auf die Deutschkenntnisse \n\ndieser Lehrerinnen und Lehrer, da sie ja Fachunterricht \n\ngeben. Die Deutschkenntnisse haben mindestens auf dem \n\nNiveau C1 zu sein. Wenn er einen Einsatz an einer 2plus-\n\nSchule erh\u00e4lt, kommt noch ein Eignungstest an der \n\nS\u00e4chsischen Bildungsagentur hinzu. Dort k\u00f6nnen wir \n\nbesondere Konditionen in Betracht ziehen. \n\nIch m\u00f6chte erg\u00e4nzen, dass wir nach dem Pragbesuch von \n\nDr. Jaeckel und Herrn Schiemann vereinbart haben \u2013 dazu \n\nwerde ich auch am 23. Mai mit der Ministerin in Prag zu \n\nunserer gemeinsamen Kabinettssitzung sprechen \u2013, dass \n\nwir auch tschechische Lehrerinnen und Lehrer mit einem \n\nSprachniveau B2 einstellen. Ich bedanke mich beim \n\nGoethe-Institut, mit dem wir durch Verhandlungen die \n\nSchulungen abgesichert haben. \n\nIch werde mit den Abgeordneten sprechen, wie wir die \n\nSchulungen in der sorbischen Sprache noch auf das Gleis \n\nbringen. Aufgrund des Besuches sind wir ein ganz gro\u00dfes \n\nSt\u00fcck vorangekommen. Ich habe das mit eingeflochten, \n\nHerr Abgeordneter, weil ich denke, dass wir hier bis zum \n\n23. Mai ein weiteres St\u00fcck vorankommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich hatte vorhin \n\nnicht bedacht, dass es Ihr Thema ist, Entschuldigung, \n\nFrau Falken. Sie sind jetzt an der Reihe. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, werte Kollegen der \n\nCDU, es w\u00e4re ganz lieb, wenn Sie das n\u00e4chste Mal darauf \n\nachten w\u00fcrden. \n\nBei meiner Frage, Frau Staatsministerin, geht es mir \n\nvorrangig um den Unterrichtsausfall. Wir alle wissen, \n\ndass Mitte April f\u00fcr zwei Jahre die universit\u00e4re Ausbil-\n\ndung f\u00fcr die Seiteneinsteiger sowohl in Dresden als auch \n\nin Leipzig beginnt. Diese Seiteneinsteiger sind zurzeit im \n\nUnterricht. Ich habe zahlreiche Anrufe von Lehrerinnen \n\nund Lehrern bekommen, die vor den Osterferien neue \n\nStundenpl\u00e4ne bekommen, nach denen die Stundentafeln \n\ngek\u00fcrzt werden, weil es keinen Ersatz gibt, um das Fehlen \n\nder Seiteneinsteiger, die zwei Tage an der Uni sind usw., \n\nauszugleichen. \n\nIst das nur punktuell so? Welche M\u00f6glichkeiten haben \n\nSie, den Unterricht nicht ausfallen zu lassen? Oder ist das \n\nfl\u00e4chendeckend so? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Mit den \n\nSeiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteigern, die wir in \n\nEinstellungsverfahren im Februar eingestellt haben, \n\nf\u00fchren wir Gespr\u00e4che und planen \u2013 das haben Sie, Frau \n\nFalken, richtig ausgef\u00fchrt \u2013, wann sie ihr berufsbegleiten-\n\ndes Studium beginnen. Parallel dazu gab es im Februar \n\nein Einstellungsverfahren, mit dem wir 807 Vollzeit\u00e4qui-\n\nvalente besetzen konnten. Aus diesem Grund kann ich auf \n\neinzelne Stundentafelk\u00fcrzungen nicht eingehen. Mir sind \n\ndiese nicht bekannt. Ich kann nur sagen, dass das Studium \n\nder Seiteneinsteigerinnen und Seiteneinsteiger eine \n\nEinsatzplan\u00e4nderung nach sich zieht. Die Schulleitungen \n\nsind aber in der Verantwortung, diesen Unterricht, den sie \n\naufgrund des Studiums nicht mehr erteilen, durch Fach-\n\nlehrerinnen und Fachlehrer abzusichern. \n\nEs kann zwar aufgrund der aktuellen Situation zu kurzzei-\n\ntigen Beeintr\u00e4chtigungen in dem einen oder anderen \n\nUnterrichtsfach kommen, aber eine fl\u00e4chendeckende \n\nUnterrichtsstundentafelk\u00fcrzung f\u00fcr das zweite Schulhalb-\n\njahr, in dem wir mittendrin sind, ist mir nicht bekannt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Ich komme zum \n\nLehrerma\u00dfnahmenpaket, weil es eines der vielen Instru-\n\nmente ist, das zur Reduzierung von Unterrichtsausfall \n\nbeitragen soll. Wir haben darin die sogenannte Bindungs-\n\nzulage vereinbart, die daf\u00fcr sorgen soll, dass 63-j\u00e4hrige \n\nLehrkr\u00e4fte sich sagen: Ich mache noch ein St\u00fcck weiter, \n\nund daf\u00fcr nehme ich gern eine Zulage, die ich daf\u00fcr \n\nerhalte, mit. \n\nNun haben wir in den letzten Wochen geh\u00f6rt, dass das \n\nbisher recht z\u00f6gerlich angenommen worden ist. Wie \n\nreagiert das Kultusministerium darauf? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das \n\nMa\u00dfnahmenpaket wurde im Oktober verabschiedet. Wir \n\nsind jetzt so weit, dass gesetzliche \u00c4nderungen erforder-\n\nlich sind. Wir haben es gestern geh\u00f6rt, dass daf\u00fcr sogar \n\ndas Beamtengesetz angepasst werden muss. Wir sind \n\ninzwischen so weit, dass wir in die vollst\u00e4ndige Umset-\n\nzung gehen k\u00f6nnen. \n\nSie sprachen die Bindungszulage an. Wir brauchen \n\naufgrund der aktuellen Lehrersituation wirklich jede \n\nKollegin und jeden Kollegen \u00fcber das 63. Lebensjahr \n\nhinaus. Wir sind jetzt so weit, dass die Kolleginnen und \n\nKollegen an den Schulen weiterhin dringend gebraucht \n\nwerden. Das hat etwas mit der Schulart, der Region, der \n\nFachausbildung und auch mit k\u00f6rperlicher Konstitution zu \n\ntun; das ist eine individuelle Entscheidung. Diese Kolle-\n\nginnen und Kollegen \u2013 ich bitte darum, dass Sie das mit \n\nkommunizieren \u2013 m\u00fcssen keinen Antrag auf Aufl\u00f6sungs-\n\nvertrag stellen. Dieses Thema ist vom Tisch. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Im Formblatt \n\nsteht es immer noch! Bleib ganz ruhig!) \n\n\u2013 Frau Falken! Dieses Thema ist seit dieser Woche vom \n\nTisch. Sie m\u00f6chten immer Lichtgeschwindigkeit haben. \n\nNach den Osterferien gehen die Regionalstellen der \n\nBildungsagentur in eine gro\u00dffl\u00e4chige Gespr\u00e4chsaktion. \n\nIch kann bereits \u2013 Frau Friedel, ich flechte das ein \u2013 einen \n\nersten Schritt vermelden. Mit diesen Kolleginnen und \n\nKollegen wird ein Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Wenn sie weiterhin \n\ngebraucht werden, dann wird dieses Gespr\u00e4ch dokumen-\n\ntiert, und sie k\u00f6nnen bis zum 64. und 65. Lebensjahr im \n\nSchuldienst verbleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4767 \n\nWir sind mit einer sehr kleinen Zahl \u2013 dar\u00fcber habe ich \n\nBericht erstattet \u2013, mit sechs geschlossenen Vertr\u00e4gen f\u00fcr \n\ndas 64. und 65. Lebensjahr gestartet. Ich habe jetzt Zahlen \n\nvorliegen: Seitdem wir diese Ma\u00dfnahme sehr schnell \n\nm\u00fcndlich kommuniziert haben, sind wir in einem Bereich \n\nvon 50 bis 60 Lehrerinnen und Lehrern. \n\nWenn Sie, alle Abgeordneten, mithelfen, verspreche ich \n\nmir davon sehr viel. Besonders in der Region Dresden, \n\naber auch in Leipzig interessieren sich \u00e4ltere Kolleginnen \n\nund Kollegen, weiterhin im Dienst zu bleiben, wenn sie \n\nihren Einsatz mitgeteilt bekommen und auch mitgeteilt \n\nbekommen, dass sie nicht an eine andere Schule abgeord-\n\nnet werden. \n\nIch verspreche mir hiervon, dass wir in den Ma\u00dfnahmen-\n\npaketen, nachdem wir diese Vereinfachungen vereinbart \n\nhaben, ein ganzes St\u00fcck vorankommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank. \u2013 Frau Ministerin, \n\nich m\u00f6chte auf das Thema Sorbischunterricht zur\u00fcck-\n\nkommen. K\u00f6nnen Sie gegebenenfalls etwas zur Situation \n\nin Brandenburg sagen? Gibt es dort Lehrermangel? Wenn \n\nja, wie wird dort agiert? \u2013 Nur wenn Sie dazu aussagen \n\nk\u00f6nnen. Ich wei\u00df, sie m\u00fcssen das nicht. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Gut, Frau \n\nAbg. Kersten, kommen wir auf das Thema Sorbisch \n\nzur\u00fcck. Ich bin mit meinem Kollegen Baaske aus Bran-\n\ndenburg selbstverst\u00e4ndlich im Kontakt. In Brandenburg \n\nwird nicht das Konzept \u201e2plus\u201c an den Schulen unterrich-\n\ntet, aber die Klassenst\u00e4rke und die Sch\u00fclergruppenzahl \n\nsprechen wir miteinander ab. Der Kollege Baaske hat \u2013 \n\nebenso wie wir in Sachsen \u2013 das Anliegen, Lehrerinnen \n\nund Lehrer an die Schulen f\u00fcr den Unterricht in Sorbisch \n\nzu bekommen. Er geht nat\u00fcrlich auch in Werbema\u00dfnah-\n\nmen. Wir sind dabei mit Brandenburg im kollegialen \n\nguten Miteinander. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schubert, \n\nbitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! Ich m\u00f6chte \n\nebenfalls gern beim Thema sorbischer Sprachraum \n\nbleiben. Ich habe einen kleinen Sonderaspekt: Es geht um \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Lese-Rechtschreib-\n\nSchw\u00e4che. Wenn diese festgestellt wird, verlassen sie oft \n\ndie Schule und bleiben meist bis zu zwei Jahre in einer \n\nSonderf\u00f6rderma\u00dfnahme. Vielleicht k\u00f6nnen sie mir die \n\nFrage beantworten. Wenn diese LRS-Sch\u00fclerinnen und  \n\n-Sch\u00fcler in dieser F\u00f6rderma\u00dfnahme sind, inwieweit \n\nk\u00f6nnen sie weiterhin dem Sorbischunterricht folgen? Das \n\nProblem dabei ist: Wenn sie zwei Jahre auf einer nicht \n\nSorbisch unterrichtenden Sonderschule sind, dann haben \n\nsie zwei Jahre Wissensl\u00fccke im sorbischen Spracherwerb. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das ist \n\nwirklich eine sehr spezielle Frage, Frau Abg. Schubert. \n\nWir haben neun sogenannte 2plus-Grundschulen im \n\nsorbischen Siedlungsgebiet. Von diesen neun Grundschu-\n\nlen bieten einige \u2013 die Anzahl kann ich Ihnen nicht genau \n\nsagen, ich w\u00fcrde sie nachliefern \u2013 dieses LRS-Konzept, \n\ndas Strecken nach der 2. Klasse, an. \n\nEs kommt nun darauf an, ob Eltern ihr Kind in diese LRS-\n\nKlasse schicken bzw. ob die Kinder die Entfernung zu der \n\nLRS-Schule mit 2plus-Angebot bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, oder \n\nob sie eine LRS-Klasse w\u00e4hlen, die Sorbisch nicht anbie-\n\ntet. Dann ist nat\u00fcrlich gerade f\u00fcr den Grundsch\u00fcler der \n\nEinstieg in die sorbische Sprache nicht leicht zu bew\u00e4lti-\n\ngen. \n\nIch kann aber sagen: Das LRS-Konzept ist ein so ausge-\n\nfeiltes \u2013 \u00fcbrigens auch ein s\u00e4chsisches \u2013 Konzept, bei \n\ndem LRS-Sch\u00fcler sehr gro\u00dfe Lernfortschritte machen. Es \n\nist wirklich richtig gut, sodass ich mir vorstellen kann \u2013 \n\ndie Kenntnis dar\u00fcber habe ich nicht, ich habe es mir noch \n\nnicht vor Ort angeschaut \u2013, dass man einen LRS-Sch\u00fcler \n\n\u2013 zur\u00fcckgekehrt in die 3. Klasse \u2013 noch einmal eine \n\nSchleife drehen l\u00e4sst, damit dieser im sorbischen Sprach-\n\nerwerb sehr gut voranschreiten kann, um in der \n\n5. Jahrgangsstufe \u2013 darum geht es \u2013 den Anschluss nicht \n\nzu verpassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte. Jetzt machen wir die Reihenfolge richtig. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Frau Staats-\n\nministerin, Sie hatten bereits etwas auf die Frage des \n\nKollegen Mikwauschk zu den Voraussetzungen der \n\nEinstellung von Lehrerinnen und Lehrern aus unseren \n\nslawischen Nachbarl\u00e4ndern ausgef\u00fchrt. \n\nMich interessieren die Strategien oder Pl\u00e4ne, die Sie dazu \n\nentwickelt haben. In welchem Schuljahr soll das erste Mal \n\ndie Einstellung eines solchen Lehrers aus unseren Nach-\n\nbarstaaten erfolgen? Unter welcher besonderer Einsatz-\n\nvorbereitung soll dies erfolgen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nAbg. Kosel, bitte noch einmal: Eine Einstellung von \n\neinem Lehrer aus \u2026? Ich habe es akustisch nicht verstan-\n\nden. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Wann soll nach Ihren Pl\u00e4nen \n\ndie erste Lehrerin oder der erste Lehrer aus Polen oder \n\nTschechien im sorbischen Siedlungsgebiet eingestellt \n\nwerden? Und welche besondere Einsatzvorbereitung \n\nsollen sie von Ihrer Seite aus bekommen? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nAbg. Kosel, wir haben schon tschechische Lehrerinnen \n\nund Lehrer bei uns an den 2plus-Schulen. Es erfolgt jetzt \n\nnicht die erste Einstellung, sondern wir schreiben die \n\nEinstellungen fort. Was die besondere Vorbereitung \n\nbetrifft: Da komme ich noch einmal auf das zur\u00fcck, was \n\nich vorhin gesagt habe. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nWie viele haben Sie denn? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4768 \n\nNach dem Pragbesuch \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Sagen Sie doch \n\nmal, wie viele Sie haben, Frau Staatsministerin!) \n\n\u2013 Entschuldigung, darf ich fertig antworten? \u2013 Nach dem \n\nPragbesuch \u2013 das habe ich vorhin ausgef\u00fchrt \u2013 werden \n\nwir die Lehrerinnen und Lehrer einstellen. Sie werden \n\nzum Erlernen der deutschen Sprache am Goethe-Institut \n\nberufsbegleitend vorbereitet, wenn sie nicht mit dem C1-\n\nNiveau kommen. Herr Kosel, das war ja ganz konkret \n\nIhre Frage: Wie bereiten Sie die Lehrerinnen und Lehrer \n\nvor? Dann bekommen sie regional in Bautzen \u2013 da sind \n\nwir in der konzeptionellen Phase \u2013 eine Unterst\u00fctzung \n\nbeim Erlernen der sorbischen Sprache. Aber nicht nur in \n\nder sorbischen Sprache, sondern auch in Kultur, Methodik \n\nund Didaktik f\u00fcr den Sorbischunterricht und f\u00fcr den \n\nsorbischen Fachunterricht. Das bereiten wir jetzt vor. Wie \n\nviele tschechische und polnische Lehrerinnen und Lehrer \n\nbereits an unseren 2plus-Schulen unterrichten, das liefere \n\nich Ihnen zahlenm\u00e4\u00dfig gern nach. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nSehr sch\u00f6n, danke!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU-\n\nFraktion. \n\nHolger Gasse, CDU: Bei diesem Thema geht es ja \n\neigentlich um den Lehrermangel, und deshalb w\u00fcrde ich \n\nzu dem Thema gern zur\u00fcckkehren. \n\nIn der vorangegangenen Debatte wurde ja viel \u00fcber die \n\nErh\u00f6hung der Ausbildungskapazit\u00e4ten gesagt. Sie wirken \n\nja recht langfristig. Das Ma\u00dfnahmenpaket, das wir im \n\nvergangenen Jahr umgesetzt haben, sollte nun schneller \n\nund kurzfristig wirken. Meine Frage lautet: Ist das Ma\u00df-\n\nnahmenpaket die abschlie\u00dfende Antwort der Staatsregie-\n\nrung auf das Problem des Lehrermangels oder sehen Sie \n\ndar\u00fcber hinaus noch weitere Handlungsbedarfe? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Das \n\nMa\u00dfnahmenpaket ist auch finanziell ein sehr, sehr gro\u00dfes \n\nPaket und das allein zeigt Wirkung in zunehmendem \n\nMa\u00dfe. Eine positive Wirkung kann ich aus den letzten \n\n14 Tagen berichten. Aber das allein reicht noch nicht aus, \n\num die Lehrersituation im Freistaat Sachsen so zu gestal-\n\nten, dass Unterricht abgesichert ist. \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Fragestellung kurz darauf eingehen, \n\ndass wir im Wintersemester 2009/2010 in Sachsen f\u00fcnf \n\nMittelschullehramtsstudentinnen und -studenten und 41 \n\nGrundschullehramtsstudentinnen und -studenten hatten. \n\nFrau Dr. Stange hat vorhin etwas \u00fcber die Wirkung und \n\ndie Dauer eines Studiums gesagt. Also k\u00f6nnen wir uns \n\nalle ausrechnen, was wir zurzeit an Output von unseren \n\nUniversit\u00e4ten im Referendariat haben. \n\nIch habe zurzeit noch 700 Referendariatspl\u00e4tze frei, die \n\nnicht besetzt sind. Besetzte Referendariatspl\u00e4tze w\u00fcrden \n\nwir aber dringend brauchen, um Lehrerinnen und Lehrer \n\nauf dem Arbeitsmarkt zu haben. Insofern ist das Ma\u00df-\n\nnahmenpaket ein sehr gutes, und ich bin froh und gl\u00fcck-\n\nlich dar\u00fcber, dass wir es haben. \n\nWir brauchen das Programm \u201eSeiteneinsteiger\u201c; das habe \n\nich vorhin schon erw\u00e4hnt. Das werden wir auch in den \n\nn\u00e4chsten Jahren noch brauchen. Ich darf an dieser Stelle \n\nsagen: Die Seiteneinsteiger m\u00f6chte ich keinesfalls negativ \n\nbelegt haben. Sie sind jetzt schon eine gro\u00dfe Bereiche-\n\nrung in den Klassen- und Lehrerzimmern, weil sie einmal \n\neine ganz andere Facette mitbringen. \n\nWir gehen in die Werbung. Sehr erfolgreich waren wir auf \n\nder Leipziger Buchmesse bei der Werbung. An dem Stand \n\nwar ich selbst anwesend. Wir gehen in intensive, abge-\n\nstimmte Werbema\u00dfnahmen mit dem Wissenschaftsminis-\n\nterium und wir sprechen unsere Obersch\u00fcler gezielt an. \n\nWir werden effizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen in den Blick \n\nnehmen m\u00fcssen. Dabei erinnere ich an unsere gestrige \n\nDebatte zum Schulgesetz. Es geht um effizienzsteigernde \n\nMa\u00dfnahmen in der Form, dass wir, auch aufgrund des \n\nErziehungs- und Bildungsauftrags im Schulgesetz, Stun-\n\ndentafeln und Lehrpl\u00e4ne anschauen. \n\nEs sind nicht allein effizienzsteigernde Gr\u00fcnde, sondern \n\nes sind auch inhaltliche Gr\u00fcnde, weil wir, wie gesagt \u2013 \n\nund das ist eine Riesenleistung \u2013, unsere Studierendenzahl \n\nauf 2 375 Lehramtsstudenten erh\u00f6ht haben. Wir m\u00fcssen \n\njetzt ganz konkret untersuchen \u2013 und das werde ich mit \n\nmeiner Kollegin intensiv tun \u2013, wie viel Output unsere \n\nUniversit\u00e4ten liefern. Wie viele Lehramtsreferendare und \n\n-anw\u00e4rter bekomme ich in das Referendariat, wenn ich \n\n700 freie Pl\u00e4tze habe? Wir m\u00fcssen Ursachenforschung \n\nbetreiben. \n\nWahrscheinlich hat sich die Studiendauer enorm ver\u00e4n-\n\ndert. Das ist meine erste Erkenntnis von Leipzig. Hier \n\nwerde ich mit meiner Kollegin ganz exakt Ursachenfor-\n\nschung betreiben. Wie viele Studierende haben wir im \n\nSystem? Wie viel Output kommt von den Universit\u00e4ten? \n\nWie viele davon kommen in unser Referendariat? \n\nWir haben \u00fcbrigens deutschlandweit f\u00fcr unsere Referen-\n\ndare und Anw\u00e4rter die h\u00f6chste Verg\u00fctung. Das ist viel zu \n\nwenig bekannt. Wir haben im Referendariat die attraktivs-\n\nten finanziellen Bedingungen und in dem anderthalbj\u00e4hri-\n\ngen Referendariat auch attraktive Ausbildungsbedingun-\n\ngen. Ich werde sehr oft von anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nangefragt. Es gilt, dass wir das noch einmal intensiv \n\nkommunizieren. \n\nIch bedanke mich bei allen daf\u00fcr, dass diese finanziellen \n\nMittel zum jetzigen Zeitpunkt zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nMinisterin. Die Zeitdauer f\u00fcr die Befragung ist jetzt \n\nabgelaufen und ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nGibt es wieder Unstimmigkeiten? \u2013 Nein, gut. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4769 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nLebens- und Arbeitsleistungen von Ostdeutschen anerkennen \u2013 \n\nRentenwertangleichung Ost auf das Jahr 2018 vorziehen,  \n\nRenten- und Versorgungsunrecht Ost beenden \n\nDrucksache 6/9062, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, danach folgen CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Frau Abg. Schaper das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nErinnern wir uns: Bereits in der ersten Landtagssitzung \n\ndieses Jahres, am 1. Februar, haben wir Sie aufgefordert, \n\ndas Rentenunrecht zumindest der seinerzeit in der Braun-\n\nkohleveredlung t\u00e4tigen Bergleute schleunigst zu beenden. \n\nDas lehnten Sie, meine Damen und Herren, ab. Ihre \n\nBegr\u00fcndung lautete, dass nur wenige Menschen betroffen \n\nseien und in dem Renten\u00fcberleitungsgesetz sowieso noch \n\nandere Personengruppen vergessen und infolgedessen \n\nebenso benachteiligt worden w\u00e4ren. Diese besch\u00e4mende \n\nTatsache war uns nat\u00fcrlich bewusst, aber immerhin haben \n\nSie dieses Versagen der Bundesregierungen einger\u00e4umt. \n\nSie sind daf\u00fcr verantwortlich, dass die Renteneinheit erst \n\nim 35. Jahr der Einheit hergestellt werden soll. \n\nNicht nur deshalb haben wir heute diesen Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag auf der Tagesordnung. Wir wollen, dass der Renten-\n\nwert Ost schon bis 2018 an den Rentenwert West angegli-\n\nchen wird, und zwar finanziert aus Steuermitteln und \n\nnicht aus Beitragsmitteln. \n\nDie Ostl\u00f6hne sollen bei der Rentenberechnung hoch \n\ngewertet bleiben, bis die systemischen Lohnunterschiede \n\nzwischen Ost und West Geschichte sind. Wir wollen, dass \n\ndie diskriminierenden Wirkungen des Renten\u00fcberlei-\n\ntungsgesetzes aufgehoben werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Bundestag wurde von der Regierung, meine Damen \n\nund Herren von CDU und SPD, schon beschlossen, die \n\nRenteneinheit noch einmal nach hinten, um weitere f\u00fcnf \n\nJahre auf 2025, zu verschieben. Freilich gibt es keine \n\nGarantie daf\u00fcr, dass das die letzte Verschiebung ist. Aber \n\nselbst wenn es bei diesem Datum bleiben sollte, \u00e4ndert \n\ndas nichts an Ihrem Versagen. \n\nWer 1990 mit 65 Jahren in Rente ging, muss Ihren Pl\u00e4nen \n\nzufolge 100 Jahre alt werden, um die Renteneinheit noch \n\nzu erleben. Mit Blick auf die durchschnittliche Lebenser-\n\nwartung m\u00fcsste man Ihnen zynisch gratulieren \u2013 Sie \n\nh\u00e4tten das Problem biologisch gel\u00f6st. \n\nSchaut man sich den Finanzbedarf f\u00fcr die Angleichung \n\nan, dann stellt man fest, dass die Rentenangleichung Ost-\n\nWest durchaus schneller machbar w\u00e4re. Sie kostet im Jahr \n\nzwischen 1 bis 4 Milliarden Euro. Allerdings fehlt den \n\nGro\u00dfkoalition\u00e4ren schlicht der Wille dazu. \n\nSo erzielte der Bundeshaushalt im letzten Jahr einen \n\n\u00dcberschuss von 7 Milliarden Euro. Man k\u00f6nnte nat\u00fcrlich \n\nauch das Geld nehmen, das derzeit eingeplant wird, um \n\nden Wehretat zu erh\u00f6hen. Man will ja wohl Trumps \n\nWehklagen gehorchen und als NATO-Staat 2 % des \n\nBruttoinlandsproduktes f\u00fcr R\u00fcstung verschleudern. Mit \n\ndem daf\u00fcr angesetzten Betrag von 20 Milliarden Euro \n\nlie\u00dfe sich nicht nur das Rentenproblem l\u00f6sen. \n\nDer Rentenwert Ost lag 2015 immer noch 7,5 % unter \n\ndem Niveau der alten Bundesl\u00e4nder. Dass Sie sich bei \n\ndiesem Thema vor der Verantwortung dr\u00fccken wollen und \n\nschlicht auf die Bundesregierung verweisen, ist v\u00f6llig \n\ninakzeptabel. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nHannelore Dietzschold, CDU: \n\nDas ist auch ein Bundesgesetz!) \n\nGerade ein Blick auf die Zahlbetr\u00e4ge bei den Ost-Renten \n\nmacht deutlich, dass Sie hier endlich t\u00e4tig werden m\u00fcs-\n\nsen; denn im Zugang bei den m\u00e4nnlichen Neurentnern im \n\nOsten betr\u00e4gt der Durchschnitt nur 888 Euro monatlich. \n\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern sind es 925 Euro. Frauen sind \n\nsogar noch schlechter dran. Da waren es im Zugang nur \n\n801 Euro. Das wiederum \u2013 da komme ich auf den Anfang \n\nzur\u00fcck \u2013 ist das Ergebnis Ihrer Politik hier im Land, aber \n\nauch im Bund, meine Damen und Herren. \n\nLassen Sie uns an dieser Stelle noch einen kleinen histori-\n\nschen Exkurs wagen: F\u00fcr die vormalige DDR war es \n\ngeradezu charakteristisch, dass die Bev\u00f6lkerung eine hohe \n\nund dauerhafte Erwerbsbeteiligung aufwies. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEine kontinuierliche Vollzeitbesch\u00e4ftigung zwischen dem \n\nSchulabschluss bis zum Renteneintrittsalter war \u00fcblich. \n\nDies galt \u00fcbrigens auch f\u00fcr Frauen. \n\nDoch bevor Sie gleich wieder auf die Barrikaden steigen \n\n\u2013 Herrn Schreiber h\u00f6re ich schon \u2013: Diese Erkenntnis \n\nstammt nicht von mir, sondern von der Bundeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ich \n\nhabe nur eine Frage gestellt!) \n\nWer das noch immer nicht wahrhaben will: Das, meine \n\nDamen und Herren, ist der Grund, warum Frauen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4770 \n\nM\u00e4nner in Ostdeutschland im Bestand durchschnittlich \n\neine h\u00f6here Rente als in Westdeutschland erhalten. \n\nHerr Krau\u00df, um noch einmal auf Ihre \u00c4u\u00dferungen in der \n\nDebatte vom 1. Februar einzugehen, dass man in der \n\nDDR weniger verdiente als im Westen: Ja, das stimmt. \n\nEines haben Sie aber unterschlagen: dass mit den steigen-\n\nden L\u00f6hnen nach der Wende auch die Kosten f\u00fcr Wohn-\n\nraum, Strom und allgemeine Lebenshaltung massiv \n\nangestiegen sind. Wenn Sie das einmal mit den Preisen in \n\nder DDR vergleichen, \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nwird vielleicht sogar Ihnen ein Licht aufgehen, warum \n\ndamals so relativ niedrige L\u00f6hne und Renten zum Leben \n\nreichten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist ja schon frech! \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Renten haben \n\ndamals nicht zum Leben gereicht!) \n\n\u2013 W\u00e4hrend Sie hier bl\u00e4ken, nutze ich die Zeit zum Trin-\n\nken. \n\n(Die Rednerin greift zum Wasserglas. \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Prost!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \u2013 Deshalb wurden und werden die L\u00f6hne \n\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern h\u00f6her gewertet, um sie an \n\nWestl\u00f6hne anzupassen und eine Gleichbehandlung zu \n\nerreichen. \n\nDie Renteneinheit bis auf 2025 hinausschieben zu wollen \n\nist schlicht unverantwortlich. Damit schicken Sie bis 2025 \n\nunz\u00e4hlige Menschen in die Altersarmut, weil davon \n\nausgegangen werden kann, dass sich die durchschnittli-\n\nchen Zahlbetr\u00e4ge bei den Rentenzug\u00e4ngen weiter nach \n\nunten entwickeln werden. Die Angleichung muss jetzt \n\nkomplett durch Steuermittel finanziert werden, damit die \n\nRentenkassen nicht noch mehr durch Ihre Fehlentschei-\n\ndungen belastet werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nW\u00e4ren Sie Ihrer Verantwortung auch auf der s\u00e4chsischen \n\nLandesebene fr\u00fch und rechtzeitig nachgekommen, f\u00fcr die \n\nschnellstm\u00f6gliche Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse zu \n\nsorgen, und h\u00e4tten Sie sich in den letzten 25 Jahren f\u00fcr die \n\nAngleichung der L\u00f6hne intensiver eingesetzt, dann w\u00e4ren \n\ndie heutige Steuerfinanzierung und der sogenannte Fi-\n\nnanztransfer f\u00fcr diese Aufgabe unn\u00f6tig und deutlich \n\nniedriger. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nDas ist dummes Gequatsche!) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie \u00fcbrigens ebenso auf der Seite der \n\nBundeszentrale f\u00fcr politische Bildung nachlesen \u2013 das \n\ndumme Gequatsche. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ihr dummes \n\nGequatsche ist, weshalb die L\u00f6hne niedriger sind!) \n\n\u2013 Falls Sie mir nicht glauben wollen, setzen Sie sich \n\nwenigstens ordentlich hin und fl\u00e4zen Sie hier nicht so \n\nherum! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, ich \n\nbitte um etwas M\u00e4\u00dfigung. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Zum zweiten Anliegen \n\nunseres Antrages: \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nBei der Aufhebung der diskriminierenden Wirkung des \n\nRenten\u00fcberleitungsgesetzes geht es uns nicht um \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201ejedes Ungl\u00fcck oder jede Ungerechtigkeit, die \n\nman empfindet\u201c, wie Herr Krau\u00df im Plenum am 01.02. \n\nmeinte, sondern um die Beendigung der nach wie vor \n\nbestehenden Benachteiligung von Menschen im Osten, \n\ndie sich Tag f\u00fcr Tag auf deren Leben negativ auswirkt. \n\nEs geht zum Beispiel um die vor dem 01.01.1992 ge-\n\nschiedenen Frauen. Inzwischen hat selbst der Frauen-\n\nrechtsausschuss der Vereinten Nationen am 21. Februar \n\n2017 in Genf die Bundesregierung aufgefordert, ihre zu \n\nDDR-Zeiten erworbenen Rentenanspr\u00fcche endlich anzu-\n\nerkennen. Waren 1990 noch \u00fcber 800 000 Frauen betrof-\n\nfen, sind es mittlerweile nur noch 300 000. Zahlreiche \n\nPetitionen dazu wurden einfach weggewischt, und das, \n\nobwohl jedem klar ist, dass gerade diese Frauen ganz \n\nbesonders stark unter Altersarmut leiden. Eine bundesge-\n\nsetzliche Regelung zur Anerkennung ihrer Rentenanspr\u00fc-\n\nche blieb bis heute aus. \n\nIhre jahrelange Unt\u00e4tigkeit an dieser Stelle hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass diese Frauen in die Altersarmut geschickt \n\nwurden, nur weil ihre zu DDR-Zeiten erworbenen Ren-\n\ntenanspr\u00fcche nicht anerkannt werden. Es ist keine Unge-\n\nrechtigkeit, die man dabei empfindet, sondern es ist ein \n\nganz reales pers\u00f6nliches Schicksal, das Sie, meine Damen \n\nund Herren, einfach so in Kauf nehmen. Das ist nicht nur \n\neinfach unsozial, sondern es ist Unrecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDes Weiteren geht es uns um die Kl\u00e4rung der rentenrecht-\n\nlichen Situation und der fortbestehenden Benachteiligung \n\nehemaliger Besch\u00e4ftigungsgruppen aus der DDR, wie \n\nBallettmitglieder und K\u00fcnstler, Bergleute in der Vered-\n\nlung von Bodensch\u00e4tzen, Besch\u00e4ftigte des Gesundheits- \n\nund Sozialwesens, pflegende Angeh\u00f6rige und Eltern, \n\nLand- und Forstwirte, Handwerker oder andere Selbst-\n\nst\u00e4ndige oder deren Familienangeh\u00f6rige, Spitzensportler, \n\nmitreisende Ehepartner bei Auslandseins\u00e4tzen, Angeh\u00f6ri-\n\nge der wissenschaftlichen, medizinischen, p\u00e4dagogischen, \n\ntechnischen und k\u00fcnstlerischen Intelligenz, Angeh\u00f6rige \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes der Armee, der Polizei und des \n\nZolls, die ihre T\u00e4tigkeit nach 1990 fortgesetzt haben, \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Vor allem die Stasi-\n\nLeute, die Ihnen besonders am Herzen liegen!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch mal bis zum Ende zu! \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4771 \n\n\u2013 Keine Ahnung, was Sie nehmen, aber die H\u00e4lfte davon \n\nw\u00fcrde mir reichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Angeh\u00f6rige der Deutschen Reichsbahn und der Deut-\n\nschen Post der DDR. \n\nEs geht uns auch um alle nach 1936 geborenen Personen, \n\ndie bis zum 9. November 1989 aus der DDR ausreisten, \n\nfl\u00fcchteten, abgeschoben oder ausgesiedelt wurden, und \n\num die Anrechnung deren rentenrechtlichen Anspr\u00fcche, \n\ngem\u00e4\u00df Fremdenrentengesetz. \n\nBei den Personengruppen der Ballettmitglieder, Besch\u00e4f-\n\ntigten des Gesundheits- und Sozialwesens, pflegenden \n\nAngeh\u00f6rigen und Mitreisenden handelt es sich gr\u00f6\u00dften-\n\nteils um Frauen. Frauen erhalten im Durchschnitt schon \n\nimmer wesentlich geringere Renten als M\u00e4nner. Da hilft \n\nauch die M\u00fctterrente wenig, die ja angeblich die Zeiten \n\nder Kinderbetreuung anerkennen sollte, bei der aber \n\nunterschieden wird, wo und wann das Kind geboren \n\nwurde. Wenn wir \u00fcber Anerkennung der Leistungen der \n\nFrauen reden, dann m\u00fcssen wir auch deren Verdienste bei \n\nder Rentenberechnung ber\u00fccksichtigen und im wahrsten \n\nSinne des Wortes wertsch\u00e4tzen. \n\nWenn Sie unserem Antrag zustimmen, beseitigen Sie die \n\nvielf\u00e4ltigen Ungerechtigkeiten aus dem Renten\u00fcberlei-\n\ntungsgesetz und setzen gleichzeitig ein dringend notwen-\n\ndiges Zeichen, dass Ihnen die Lebens- und Arbeitsleis-\n\ntung, die Erwerbsbiografien der Frauen und M\u00e4nner in \n\nSachsen etwas wert sind. \n\nMeine Fraktion bittet Sie daher, unserem Antrag zuzu-\n\nstimmen. Zum einen, damit wenigstens ein Teil der \n\nMenschen, die 1990 in Rente gegangen sind, eine realisti-\n\nsche Chance erhalten, die Renteneinheit bis sp\u00e4testens \n\nzum Jahr 2018 noch zu erleben. Zum anderen, damit alle \n\ndurch das Renten\u00fcberleitungsgesetz diskriminierten und \n\nbenachteiligten Personengruppen Gerechtigkeit bei den \n\nvon Ihnen erarbeiteten Rentenanspr\u00fcchen und Anwart-\n\nschaften erfahren. \n\nMachen Sie nicht wieder den Fehler der Kohl\u2018schen \n\nPolitik, das Aussitzen fortzusetzen! Setzen Sie nicht auf \n\ndie biologische L\u00f6sung! Ja, das wird sehr viel Geld \n\nkosten, aber wer den Wehretat um mehrere Milliarden \n\naufstocken kann, ohne mit der Wimper zu zucken, ist \n\ngefordert, diese Mittel im Interesse der Menschen sinnvoll \n\numzuverteilen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe der Abg. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU, und Dirk Panter, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Thema Rente, Rentenan-\n\ngleichung Ost-West \u2013 wo stehen wir? Die Rente ist im \n\nOsten bei 94 % von dem, was es im Westen f\u00fcr die \n\ngleiche Lebensleistung gibt. Bei 94 % sind wir. Das Ziel \n\nder Koalition auf Bundesebene ist es, bis 2024 auf 100 % \n\naufzuschlie\u00dfen. \n\nEin Vergleich dazu: Wir sind bei den Geh\u00e4ltern bei 83 %. \n\nEs gibt also noch eine L\u00fccke. \u00dcbrigens kann der Staat \n\nnicht festlegen und einfach sagen: Ab morgen gibt es \n\n100 % bei den L\u00f6hnen \u2013 so gern wir das machen w\u00fcrden. \n\nWie gesagt, die Rentenangleichung Ost-West ist de facto \n\nbeschlossen und kommt. Aber sie hat einen Pferdefu\u00df, \n\nund darauf haben wir in diesem Haus h\u00e4ufig hingewiesen. \n\nDieser Pferdefu\u00df trifft die Menschen, die bei uns, im \n\nFreistaat Sachsen, derzeit arbeiten; denn deren Rentenan-\n\nwartschaft wird derzeit aufgewertet. Sie bekommen eine \n\nh\u00f6here Rentenanwartschaft als jemand, der im Westen \n\narbeitet. Sie ist um 12 % h\u00f6her. Das Durchschnittsein-\n\nkommen liegt bei einem Vollzeitbesch\u00e4ftigten im Osten \n\nbei circa 2 900 Euro. Er bekommt derzeit die gleiche \n\nRentenanwartschaft wie jemand, der im Westen \n\n3 400 Euro verdient. Ihm geht es also besser. Das muss \n\nauch so sein, da \u2013 ich habe es vorhin gesagt \u2013 die Geh\u00e4lter \n\nbei uns niedriger sind. \n\nJetzt haben wir bei der Diskussion im Bundesrat etwas \n\ngemerkt: dass die Westl\u00e4nder uns keinen Sonderrabatt \n\nmehr einr\u00e4umen. Die Zeiten nach dem Motto \u201eIhr k\u00f6nnt \n\neuch die Rosinen heraussuchen\u201c sind vorbei. Sie haben \n\ndeutlich gesagt und dies auch durchgestimmt: Wenn ihr \n\ndie Rentenangleichung Ost-West wollt, dann gibt es f\u00fcr \n\ndie jetzigen Arbeitnehmer keinen Aufwertungsfaktor \n\nmehr. Ich finde das pers\u00f6nlich sehr traurig und bin nicht \n\nfroh dar\u00fcber, weil wir damit Lasten in die Zukunft verla-\n\ngern. Aber das ist die Situation. \n\nSchauen wir uns das Gesamtpaket Rente an: Was ist in \n\ndieser Wahlperiode \u2013 es ist ja ein bundespolitisches \n\nThema \u2013 alles gelaufen? Als Union lag uns im Jahr 2013 \n\neine Sache ganz besonders am Herzen: die M\u00fctterrente. \n\nWir wollen, dass diejenigen, die Kinder haben \u2013 sie \n\nbringen ja die Generation hervor, die die Rente verdienen \n\n\u2013, auch entsprechend gew\u00fcrdigt werden. Deshalb haben \n\nwir die M\u00fctterrente eingef\u00fchrt. Um ein Beispiel zu geben: \n\nMeine Gro\u00dfmutter hat 200 Euro pro Monat mehr bekom-\n\nmen. \n\nWenn Altersarmut zutrifft und wenn wir \u00fcber niedrige \n\nRenten sprechen, dann reden wir von Frauen, und es ist \n\ngerade f\u00fcr Frauen ein wichtiger Punkt gewesen, dass es \n\ndiese M\u00fctterrente gibt. Wir haben weniger das Problem \n\nbei den Frauen, die ihre Kinder nach 1992 bekommen \n\nhaben. Bei ihnen gibt es diese 3 Punkte. Wir hatten das \n\nProblem bei jenen Frauen, die ihre Kinder vor 1992 \n\nbekommen haben und nur ein Drittel dieses Anspruchs \n\nhatten. \n\nWas ist noch passiert? Wir haben eine Verbesserung bei \n\nder Erwerbsminderungsrente. Rente hat ja auch die \n\nVerantwortung, dass jemand, der krank ist und ausschei-\n\ndet \u2013 fr\u00fcher hat man gesagt: wenn er invalid ist \u2013, dann \n\ntrotzdem noch \u00fcber die Runden kommt. Wenn jemand \n\nausgeschieden ist, beispielsweise mit 50 Jahren, dann hat \n\nman bei der Rentenberechnung so getan, als h\u00e4tte er bis \n\n60 Jahre gearbeitet. Wir haben gesehen, dass es nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4772 \n\nmehr gereicht hat, um eine anst\u00e4ndige Rente zu haben, \n\nmit der man \u00fcber dem Grundsicherungsniveau liegt. \n\nDemzufolge hat man die sogenannte Zurechnungszeit \n\nerh\u00f6ht, zun\u00e4chst auf 62 Jahre und jetzt auf 65 Jahre. Ich \n\ndenke, das ist richtig. Denn Rente muss auch vor Krank-\n\nheit sch\u00fctzen, damit man, wenn man erkrankt, \u00fcber die \n\nRunden kommt. \n\nWir haben noch andere Punkte \u2013 es fehlt die Zeit, darauf \n\neinzugehen \u2013 wie die Verbesserung der Reha-Leistungen \n\noder die Rente mit 63, die anzusprechen w\u00e4ren. \n\nWenn wir \u00fcber das Thema Rente sprechen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, dann muss man fragen: Wo \n\nsind die Priorit\u00e4ten in der Politik? Politik kann nicht alles. \n\nPolitik ist kein Wunschkonzert, bei dem man sich alles \n\nheraussuchen kann. \n\nDas geht bei den LINKEN, denn bei ihnen ist das Be-\n\nrechnen nicht so die Grundrechenart, die man unbedingt \n\nbeherrschen muss. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nBei Ihnen f\u00e4llt ja alles vom Himmel, was Geld betrifft. \n\nDas ist bei uns etwas komplizierter. Wir sind der Ansicht, \n\ndass der Staat nur das ausgeben kann, was er auch ein-\n\nnimmt. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nDas ist Verantwortung!) \n\nDas gilt auch bei der Rentenversicherung. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAlso, wo sind die Priorit\u00e4ten? Da haben wir noch Haus-\n\naufgaben f\u00fcr die Zukunft mitzunehmen, die wir bespro-\n\nchen haben und \u00fcber die auch schon diskutiert worden ist. \n\nIch will Ihnen sagen, was f\u00fcr mich die Hauptpriorit\u00e4t ist, \n\nan der wir arbeiten m\u00fcssen, wenn wir \u00fcber das Thema \n\nRente sprechen. Meine Priorit\u00e4t ist: Wer sein Leben lang \n\nin diesem Land gearbeitet hat, der muss am Lebensende \n\nmehr haben als jemand, der nie gearbeitet hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas ist der Punkt, an dem wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcs-\n\nsen, ob das richtig ausgesteuert ist. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Dann macht mal was!) \n\nWir als Union haben das Konzept der Lebensleistungsren-\n\nte, wo wir das hineingeschrieben haben. Die SPD nennt \n\ndas Solidarrente, aber vom Grundsatz her ist es das \n\nGleiche. Wir sind uns in der Zielrichtung einig, dass die \n\nLebensleistung gew\u00fcrdigt wird. \n\nIch will Ihnen einmal ein Beispiel aus meiner B\u00fcrger-\n\nsprechstunde von vor zwei Wochen nennen. Da kommt \n\nein Mann zu mir und sagt: Ich habe jetzt 47 Jahre gearbei-\n\ntet; ich habe Elektromotoren hergestellt. Jetzt, nach \n\n47 Jahren, bekomme ich eine Rente von 700 Euro. Er war \n\nalso nicht 20 Jahre lang arbeitslos oder sonst irgendetwas, \n\nsondern er hat 47 Jahre lang durchg\u00e4ngig gearbeitet und \n\nbekommt eine Rente von 700 Euro. Und da muss ich ihm \n\nsagen: Der Grundsicherungsanspruch \u2013 also was jemand \n\nim Durchschnitt erh\u00e4lt gegen\u00fcber jemandem, der nie \n\ngearbeitet hat \u2013 liegt bei uns in Sachsen bei 727 Euro. \n\nIch finde, das ist nicht gerecht. Jemand, der Leistung \n\ngebracht und in die Rentenversicherung eingezahlt hat, \n\nmuss am Lebensende mehr haben als jemand, der nur im \n\nUnterhemd zum Fenster hinausgeschaut hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte nicht zu einer Einheitsrente kommen \u2013 es ist \n\neine linke Idee, dass jeder das Gleiche bekommt \u2013, \n\nsondern dass nach Arbeitsleistung qualifiziert wird. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir dahin kommen, dass derjenige, der \n\nsein Leben lang gearbeitet hat, eine Rente hat, die \u00fcber \n\ndem Grundsicherungsniveau liegt. \n\nWir haben noch andere Punkte, aber es fehlt mir die Zeit, \n\ndarauf einzugehen. Ein Beispiel ist das Thema Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndige. Es gibt ja auch partei\u00fcbergreifende Dis-\n\nkussionen dar\u00fcber, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass \n\njeder in die Rentenversicherung einzahlt. Wenn wir uns \n\ndie Grundsicherung anschauen, dann wissen wir: Die \n\nH\u00e4lfte, die in der Grundsicherung derzeit ankommen, sind \n\nehemalige Selbstst\u00e4ndige, die keine ausreichende Alters-\n\nvorsorge haben und dann in die sozialen Sicherungssys-\n\nteme rutschen. \n\n(Horst Wehner und Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE, \n\nmelden sich zu Zwischenfragen.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Wehner? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Vielen Dank, Herr Krau\u00df! Wenn Sie Ihr Beispiel \n\naus der B\u00fcrgersprechstunde hier zitieren, k\u00f6nnen Sie mir \n\ndann erkl\u00e4ren, warum jemand, wenn er 47 Jahre gearbei-\n\ntet hat, nur eine Rente von 700 Euro bekommt? Woran \n\nk\u00f6nnte das liegen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist ganz einfach: Das liegt \n\nnat\u00fcrlich an dem, was er eingezahlt hat. Das liegt an \n\nseinem Gehalt, was er vorher hatte. Wenn das Gehalt \n\nniedrig ist, dann hat er auch einen niedrigen Rentenan-\n\nspruch. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nWir k\u00f6nnen sagen, dass, wenn jemand heute \u2013 um noch \n\nein anderes Beispiel zu nennen \u2013 47 Jahre alt ist, 10 Euro \n\nStundenlohn hat, noch 20 Jahre arbeitet und dann insge-\n\nsamt einmal 47 Jahre durchg\u00e4ngig gearbeitet hat, er dann \n\nauf eine Rente von 653 Euro kommt. Das ist also unter-\n\nhalb des Grundsicherungsniveaus. Ich finde, egal, wie viel \n\nman verdient hat: Es muss einen Unterschied geben \n\nzwischen jemandem, der die ganze Zeit gearbeitet hat, \n\nund jemandem, der das nicht gemacht hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4773 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDas ist unabh\u00e4ngig davon \u2013 was auch richtig ist \u2013, dass \n\nderjenige, der viel in die Rentenversicherung eingezahlt \n\nhat, eine h\u00f6here Rente erh\u00e4lt. Auch das ist ein Grundprin-\n\nzip, was ich richtig finde; denn das dr\u00fcckt diesen Leis-\n\ntungsgedanken aus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch mehr \n\nZwischenfragen, zum Beispiel von Herrn Br\u00fcnler. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n; okay. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Krau\u00df, Sie haben \n\ngesagt: Ihnen ist es wichtig, dass Menschen, die jahrelang \n\ngearbeitet haben, letztlich auch eine ausk\u00f6mmliche Rente \n\nund mehr bekommen als Menschen, die nicht ihr Leben \n\nlang gearbeitet haben. Nun geht es ja bei unserem Antrag \n\ndarum, die Lebensleistung von Menschen zu w\u00fcrdigen, \n\ndie eben auch in der ehemaligen DDR ihr Leben lang \n\ngearbeitet haben. Verstehe ich Sie in Ihrer Interpretation \n\nrichtig, dass die Arbeit damals in der DDR in Ihren Augen \n\nletztlich nicht wirklich als Leistung zu sehen ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das haben Sie vielleicht \n\nmissverstanden. Ganz im Gegenteil bin ich der Meinung, \n\ndass diese Leistung genauso, wie wenn sie in West-\n\ndeutschland erbracht worden w\u00e4re, zu w\u00fcrdigen ist. \n\nWenn wir eine gro\u00dfe Errungenschaft bei der Wiederverei-\n\nnigung hatten, dann ist es doch die, dass die Rentner \n\ndeutlich besser gestellt worden sind, weil die Partei, der \n\nSie angeh\u00f6ren, bis 1989 das Sagen hatte und daf\u00fcr gesorgt \n\nhat, dass die Renten zu DDR-Zeiten enorm niedrig waren \n\nund die Lebensleistung nicht angerechnet worden ist. \n\nDeshalb ist jeder Rentner nach der Wende, von Ihren \n\nStasi-Freunden einmal abgesehen, dankbar f\u00fcr die Wie-\n\ndervereinigung, da die Rente deutlich h\u00f6her ist als zu \n\nDDR-Zeiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Urban? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Krau\u00df, Sie haben sehr eindr\u00fcck-\n\nlich beschrieben, dass man heute mit 10 Euro Stunden-\n\nlohn selbst mit einer sehr langen Lebensarbeitszeit am \n\nEnde unter der Grundsicherung ankommt. Denken Sie \n\nnicht, dass Ihre Partei, die CDU, an diesen Zust\u00e4nden \n\nauch ein St\u00fcck weit Verantwortung hat? Denn dass das so \n\nsein wird, konnte man schon vor zehn Jahren durchrech-\n\nnen. Das ist keine neue Erkenntnis, die wir erst seit \n\ngestern haben. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob die Erkennt-\n\nnis \u00fcberm\u00e4\u00dfig neu ist. Ich weise nur darauf hin, dass die \n\nRente nat\u00fcrlich auszutarieren ist, und sie hat sehr viel \n\ndamit zu tun, wie viele Menschen in die Rentenversiche-\n\nrung einzahlen. Es gibt verschiedene Stellhebel: Man \n\nkann die Rentenh\u00f6he, das Rentenniveau definieren und \n\nschauen, wie viel eingezahlt wird. F\u00fcr die Rentenversi-\n\ncherung brauche ich Menschen, die in die Rentenversi-\n\ncherung einzahlen. \n\nWenn wir seit den 1970er-Jahren mehr Sterbef\u00e4lle als \n\nGeburten haben und die Geburtenrate bei 1,4  Kindern je \n\nMann und je Frau liegt und wir eigentlich bestandserhal-\n\ntend mindestens 2,1 Kinder je Mann und je Frau brauch-\n\nten, dann ist es klar, dass es mit der Rente immer schwie-\n\nriger wird \u2013 bei gleichzeitig steigender Lebenserwartung. \n\nIn den 1960er-Jahren hat man seine Rente sieben Jahre \n\nlang erlebt, jetzt erlebt man sie 18 Jahre lang. Das kostet \n\nlogischerweise mehr Geld und ist auch richtig so. Aber so \n\neinfach zu sagen, man habe das nicht erkannt, ist etwas \n\nd\u00fcrftig. Die Rentenkonstruktion ist schon schwierig, und \n\nwir k\u00f6nnen den Menschen nat\u00fcrlich nicht verordnen: Ihr \n\nm\u00fcsst alle f\u00fcnf Kinder haben, weil das unser Rentensys-\n\ntem rettet. Das wird leider nicht funktionieren. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag fortfahren. Wenn dann \n\nnoch Bedarf besteht, kann ich vielleicht nochmals darauf \n\neingehen. Dann w\u00e4re das in Ordnung. Aber wir wollen ja \n\nauch noch einmal tiefer in den Antrag einsteigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von den LIN-\n\nKEN, Sie sprechen vom \u201eVersorgungsunrecht \u2013 Ost\u201c. Ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen \u2013 das sollten wir uns einmal vor \n\nAugen f\u00fchren \u2013, wie es zu DDR-Zeiten mit der Rente war. \n\nFrau Kollegin Schaper hat, wissbegierig wie sie ist, bei \n\nder Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung sehr viel \n\nnachgelesen, deshalb m\u00f6chte ich noch ein Zitat von der \n\nBundeszentrale einbringen, das sie vergessen hat vorzu-\n\ntragen, denn es beschreibt, wie das Rentensystem zu \n\nDDR-Zeiten war. Zitat Bundeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung zur Alterssicherung in der DDR: \u201eDie Alterssi-\n\ncherung bedeutete nicht mehr als eine Grundsicherung. \n\nRentner waren oft gezwungen, auch nach der Altersgrenze \n\nweiterzuarbeiten.\u201c \u2013 Das ist ein Zitat, und ich glaube, es \n\nist eine richtige Beschreibung, wie es war. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n1988 lag die Durchschnittsrente bei 380 Mark. Wenn man \n\nsich dann die Geh\u00e4lter anschaut \u2013 im Durchschnitt \n\n1 280 Mark \u2013, dann war das schon deutlich weniger. Da \n\nk\u00f6nnen Sie jetzt \u00fcber das Rentenniveau klagen, wie Sie \n\nwollen, dass dieses so niedrig sei. Aber es lag zu DDR-\n\nZeiten noch einmal deutlich darunter. Nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr \n\nalle, aber f\u00fcr 85 % war das Rentenniveau so niedrig. F\u00fcr \n\njene, die f\u00fcr die Stasi gearbeitet haben, lag es bei bis zu \n\n90 % des vorhergehenden Gehalts. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ach! \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nSehen Sie es uns bitte nach, dass das nicht die Gruppe ist, \n\nf\u00fcr die wir um h\u00f6here Renten k\u00e4mpfen, weil ich nieman-\n\ndem erkl\u00e4ren kann, der in Bautzen eingesessen hat, dass \n\nderjenige, der eingesperrt, auf Inhaftierte aufgepasst und \n\nsie drangsaliert hat, eine deutlich h\u00f6here Rente als jener \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4774 \n\nhat, den man geschnitten hat, zum Heizer gemacht hat \n\nund der jetzt keine anst\u00e4ndige Rente bekommt. Daf\u00fcr \n\nbitte ich um Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch nenne noch einige weitere Punkte, die Sie uns aus der \n\nDDR hinterlassen haben: geschiedene Frauen. Im Westen \n\nwar das anders geregelt. Dort gab es den Verm\u00f6gensaus-\n\ngleich. Diesen gab es zu DDR-Zeiten nicht. Sosehr ich \n\nnachvollziehen kann, dass sich diese Frauen benachteiligt \n\nf\u00fchlen: Sie sind benachteiligt gegen\u00fcber denen, die im \n\nWesten gelebt haben und ab den 1970er-Jahren geschie-\n\nden worden sind; bei jenen, die vorher geschieden worden \n\nsind, ist es ja das gleiche Problem. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Wehner. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcrde den Satz gern noch \n\nzu Ende bringen. \n\nDas kann ich sehr gut verstehen. Aber wir k\u00f6nnen leider \n\nnicht mehr all das, was an Unrecht geschehen ist, auch zu \n\nDDR-Zeiten, r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit; denn wir m\u00fcssen dann auch jenen suchen, der \n\nals Mann zum Beispiel mehr Rente bekommt, und schau-\n\nen, wie wir es ihm \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 wegnehmen \n\nk\u00f6nnen. Deshalb ist das sehr kompliziert. Wir k\u00f6nnen \n\nleider nicht jedes Unrecht ungeschehen machen, sosehr \n\nwir es gern tun w\u00fcrden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wehner \n\nbeginnt, danach steht Frau Schaper zu einer Frage bereit. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Krau\u00df, \n\nich m\u00f6chte jetzt nicht so sehr auf die strafrechtliche Seite \n\nder Rentenk\u00fcrzungen f\u00fcr Angeh\u00f6rige der Staatssicherheit \n\neingehen, obwohl mir schon etwas die Galle hochkommt, \n\nwenn ich daran denke, dass Angeh\u00f6rige der Deutschen \n\nWehrmacht keine Rentennachteile in der Bundesrepublik \n\nDeutschland erfahren haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nHaben Sie in Ihrem Redebeitrag noch vor, auf die im \n\nAntrag stehenden Sachverhalte einzugehen? Denn darum \n\ngeht es eigentlich und nicht um die allgemeine Betrach-\n\ntung. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn ich die Fragen beantwor-\n\ntet habe, dann ist diese Frage dran. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt haben Sie \n\ngerade geredet, ohne Fragen zu beantworten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nebenbei bemerkt: Sie \n\ngeben mir sicher recht, Herr Krau\u00df, dass Frauen nach \n\n1990 immer schon weniger Geld verdient haben als die \n\nM\u00e4nner und dieses Unrecht, das Sie den DDR-Zeiten \n\nvorwerfen, auch unter Ihrer Regierung nicht aufgehoben \n\nworden ist. \n\nAu\u00dferdem hatten Sie 27 Jahre Zeit, dieses \u2013 Ihrer Mei-\n\nnung nach \u2013 Unrecht anzugleichen. Stattdessen diskrimi-\n\nnieren Sie hier einen Teil der Bev\u00f6lkerung und unterstel-\n\nlen, dass diese Lebensleistung einer Anpassung nicht wert \n\nsei. Sie haben f\u00fcr ihre Rentenanspr\u00fcche eingezahlt. Diese \n\nsind schlicht und ergreifend ihr Recht und d\u00fcrfen nicht \n\nvom Gutd\u00fcnken der CDU-Regierung abh\u00e4ngig sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Die Frage ist: Wollen \n\nSie unterstellen, dass jeder, dessen Rente nicht angegli-\n\nchen ist, bei der Staatssicherheit war? Weil Sie sagten, \n\ndem Antrag k\u00f6nne nicht zugestimmt werden, weil Sie \n\ndiesen Leuten kein Geld zahlen wollen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe nur darauf hingewie-\n\nsen, dass ich mich dar\u00fcber wundere, dass Sie sich so stark \n\nf\u00fcr die Gruppe ehemaliger Stasi-Leute einsetzen, damit \n\nsie h\u00f6here Renten haben. Ich kann es verstehen, weil \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWo steht denn das in Ihrem Antrag?) \n\n\u2013 Entschuldigung! Sie wissen ganz genau, \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das steht \n\neindeutig nicht drin! Das ist eine Unwahrheit! \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das steht doch \n\nausdr\u00fccklich nicht drin, Herr Krau\u00df! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nEs geht genau um diese Gruppe. Das versuchen Sie ein \n\nbisschen \u2013 \u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich habe sie \n\n\u00fcberhaupt nicht benannt! Polizeibedienstete!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Ihnen geht es genau um diese Gruppe \n\nvon regimetreuen Mitarbeitern. Das war eine Gruppe, f\u00fcr \n\ndie Sie immer aktiv gek\u00e4mpft haben, weil sie in Ihrer \n\nMitgliedschaft auch so stark vertreten ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf \n\nvon der CDU: Bravo! \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein anderes Missverst\u00e4ndnis auf-\n\nmerksam machen: Ich hatte immer so den Eindruck, f\u00fcr \n\ndie LINKEN gibt es eine Staatsregierung oder einen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, der alle Gehaltslisten im Freistaat \n\nSachsen vorgelegt bekommt und dann eintr\u00e4gt, was \n\njemand verdient. Das ist nicht so. Die Politik legt nicht \n\nfest, auch nicht individuell, wie hoch ein Lohn ist, und ich \n\nsage ganz deutlich: Bei den Renten gibt es einen Unter-\n\nschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen, das ist richtig, \n\nauch bei den Geh\u00e4ltern. Ich bitte aber auch darum, etwas \n\nfair zu sein. Man kann sagen, es gibt eine Gehaltsl\u00fccke \n\nzwischen M\u00e4nnern und Frauen von 22 %. Ja, das stimmt; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4775 \n\naber es ist eben nur die halbe Wahrheit. Wenn jemand in \n\nTeilzeit arbeitet, hat er einen geringeren Stundenlohn als \n\njemand, der in Vollzeit arbeitet. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nDa hat er ein Problem, oder nicht?) \n\nWenn jemand Friseurin ist, dann hat diejenige einen \n\ngeringeren Lohn als jemand, der Kfz-Mechaniker ist. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nWarum eigentlich? \u2013 Weitere Zurufe \n\nvon den LINKEN: Warum?) \n\n\u2013 Entschuldigung! Ich habe kein Problem damit, wenn die \n\nFriseurin genauso viel wie der Kfz-Mechaniker verdient. \n\nAber ich muss die Berufsgruppen miteinander verglei-\n\nchen. Der Friseur verdient das Gleiche wie die Friseurin. \n\nDas muss doch das Ziel sein und nicht, dass man sagt: \n\nJeder bekommt das Gleiche, ob er vier Stunden oder acht \n\nStunden arbeitet, ob der Arzt oder Stra\u00dfenkehrer ist. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Es ist schon \n\nkomisch, dass frauentypische Berufe schlechter \n\nbezahlt werden! Und Ihnen ist das egal?) \n\nIch finde, es muss einen Unterschied geben. Man muss \n\ndifferenzieren. Deshalb hinken die Vergleiche, die Sie \n\nimmer bringen, ganz stark. \n\nAber lassen Sie mich bitte wieder zu den Problemgruppen \n\nkommen, \u00fcber die wir auch schon im letzten Plenum \n\ndiskutiert haben. Es gibt verschiedene Gruppen \u2013 Sie \n\nhaben sie genannt \u2013: Ballettt\u00e4nzer, Besch\u00e4ftigte, die bei \n\nder Braunkohleveredelung gearbeitet haben, DDR-\n\nGefl\u00fcchtete, die bei der Renten\u00fcberleitung unber\u00fccksich-\n\ntigt geblieben sind, bei denen man die Feinheiten des \n\nSystems nicht richtig austariert hat. Man kann auch sagen: \n\ndenen Unrecht widerfahren ist. Das ist nachvollziehbar. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Deshalb \n\nreden wir auch \u00fcber den Antrag!) \n\nEs gab bei den verschiedenen Parteien in den letzten \n\n27 Jahren Bem\u00fchungen, hier \u00c4nderungen zu erreichen \u2013 \n\nst\u00e4rker, wenn man in der Opposition war, etwas weniger \n\nausgepr\u00e4gt, wenn man an der Regierung war. Allen gleich \n\nist aber, dass man es leider nicht l\u00f6sen konnte, weil man \n\n27 Jahre nach der Wende nicht alles zur\u00fcckdrehen kann, \n\nauch wenn man es m\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie wollten es \n\nauch schon vor 20 Jahren nicht machen, Herr \n\nKrau\u00df! Da h\u00e4tte man es machen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Das gab es schon, die Bem\u00fchungen gab es. Aber es ist \n\nein sehr schwieriges Konstrukt. Wenn man einmal in das \n\nRentensystem eingreift, ist das schwierig. \n\nDeswegen sollten wir schauen, wo die Priorit\u00e4ten liegen. \n\nDeshalb meine Bitte: Lassen Sie uns \u00fcber die Priorit\u00e4ten \n\ndiskutieren. Was wollen wir bei der Rente wirklich \n\nerreichen? Ich habe es Ihnen gesagt: Uns war es wichtig, \n\ndass man die Menschen, die Kinder erzogen haben \u2013 die \n\nauch die Gelackmeierten waren, weil diese eine geringere \n\nRente haben werden als jemand, der keine Kinder hat \u2013 \n\nbesserstellt. Das war und ist f\u00fcr uns wichtig. \n\nDie zweite Priorit\u00e4t \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen mitgeben \u2013 \n\nist: Wir wollen, dass diejenigen, die ihr Leben lang \n\ngearbeitet haben, am Lebensende eine h\u00f6here Rente \n\nhaben, als jemand, der nie gearbeitet hat. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nDas haben Sie jetzt schon dreimal gesagt! \n\nDas eine hat mit dem anderen nichts zu tun!) \n\nInsofern setzt Ihr Antrag die falschen Priorit\u00e4ten. Wir \n\nwerden ihm nicht zustimmen. Wir wollen eine anst\u00e4ndige \n\nRente f\u00fcr all die Menschen, die wirklich ihr Leben lang \n\ngearbeitet haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Lang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Nachwendezeit war ein \n\neinschneidender Umbruch, und zwar nicht nur f\u00fcr die \n\nGesellschaft, sondern auch f\u00fcr jeden Einzelnen. Jede und \n\njeder kann Ihnen fest eingepr\u00e4gte Erinnerungen aus der \n\nNachwendezeit erz\u00e4hlen. Es kommen dann wieder viele \n\nGeschichten auf den Tisch: von einer Zeit des Aufbruchs, \n\neines neuen, tollen Lebens. \n\nAber es blieb auch oft das Gef\u00fchl, unter Wert behandelt \n\nworden zu sein \u2013 ein Leben voller Entt\u00e4uschungen. Das \n\nsind stolze Menschen, es sind Menschen, die zu Recht \n\nstolz darauf sind, was sie in ihrem Leben geleistet haben. \n\nWir m\u00fcssen vor allem eines tun: ihnen im Gespr\u00e4ch \n\nentgegenbringen, was sie zuallererst verdienen: Respekt. \n\nDer Antrag, liebe Linksfraktion, bietet heute die Gelegen-\n\nheit, dar\u00fcber zu reden, dass wir als SPD die Rentenan-\n\ngleichung zwischen Ost und West durchsetzen konnten \u2013 \n\nnach vielen Jahren und teils gegen erbitterten Widerstand. \n\nWir schlie\u00dfen eine Gerechtigkeitsl\u00fccke. Im Jahr 2025 \n\nwird es keine Unterschiede mehr zwischen Ost und West \n\nin der Rentenberechnung geben. \n\nNach der Wende wurde das Rentenrecht der damaligen \n\nBRD auf die Ostl\u00e4nder \u00fcbertragen. Das Problem war, dass \n\nsich das Lohnniveau zwischen Ost und West sehr stark \n\nunterschied. Um einen Ausgleich f\u00fcr die sp\u00e4tere Rente zu \n\nschaffen, wurden abweichende Rechengr\u00f6\u00dfen eingef\u00fchrt. \n\nDiese Regeln sollten bis zur Erreichung einheitlicher \n\nEinkommen in Ost und West gelten. Aber wie wir wissen, \n\ngelten sie auch heute noch. \n\nTrotzdem gab es eine deutliche Ann\u00e4herung seit dem \n\nJahr 1990. Heute liegt der Rentenwert Ost bei 94,1 % des \n\nRentenwertes West. Das neue Gesetz wird die Rentenwer-\n\nte in sieben Schritten nun vollst\u00e4ndig ausgleichen. Zum \n\n1. Juli 2018 wird der erste Schritt gemacht. Immer ein \n\nhalbes Jahr zeitversetzt werden auch die anderen Rechen-\n\ngr\u00f6\u00dfen angepasst. Im Januar 2025 werden wir also statt \n\nzwei nur noch ein Rentenberechnungssystem haben. Aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4776 \n\nostdeutscher Sicht w\u00e4re es nat\u00fcrlich sch\u00f6ner, wenn auch \n\n\u00fcber das Jahr 2025 hinaus die ostdeutschen Entgelte f\u00fcr \n\ndie Rente aufgewertet w\u00fcrden. Aber wir m\u00fcssen auch hier \n\ngesamtdeutsch denken, und da ist es nicht gerechtfertigt. \n\nWir m\u00fcssen es schaffen, die Lohnl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Dass \n\nwir in Sachsen leider noch zu viele Menschen haben, die \n\nzu wenig Geld f\u00fcr ihre Arbeit bekommen, steht au\u00dfer \n\nZweifel. Ich m\u00f6chte aber an dieser Stelle jenen etwas \n\nentgegenstellen, die die geringen L\u00f6hne in Sachsen gern \n\nals Folge des Produktivit\u00e4tsr\u00fcckstandes beschreiben. Das \n\nklingt immer so, als w\u00e4ren die Arbeiter in Ostdeutschland \n\nunproduktiver als die Arbeiter im Westen. Sie arbeiten \n\nmindestens genauso hart. \n\nBei mir im Erzgebirge begegne ich jeden Tag Menschen, \n\ndie mit Leidenschaft und Energie ihrem Beruf nachgehen. \n\nSie produzieren und schaffen genauso viel. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNur weil am Ende das Produkt vielleicht zu einem gerin-\n\ngeren Preis verkauft werden muss, will ich nicht, dass die \n\nLeistung dieser Menschen kleingeredet wird. \n\nIn weiten Teilen Sachsens bekommen die Menschen \n\nleider noch nicht das, was sie verdienen. Hierbei m\u00fcssen \n\nwir f\u00fcr die Menschen k\u00e4mpfen und uns gemeinsam mit \n\nihnen daf\u00fcr einsetzen, dass sie bessere L\u00f6hne bekommen. \n\nUnser Mindestlohn war dabei nur der erste Schritt. Ein \n\nZiel sollte es sein, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer gemeinsam mit ihren Chefs \u00fcber bessere L\u00f6hne \n\nverhandeln. Wir brauchen in Sachsen mehr Tarifl\u00f6hne. \n\nGerade einmal in 17 von 100 Betrieben wird bisher \n\nTariflohn gezahlt. \n\nEines ist klar: Niedrige L\u00f6hne f\u00fchren zu einer niedrigen \n\nRente. Laut \u201eSachsenmonitor\u201c macht sich die H\u00e4lfte der \n\nSachsen Sorgen, dass ihre Rente sp\u00e4ter nicht reichen wird. \n\nEin Leben lang gearbeitet und dann in der Grundsiche-\n\nrung landen \u2013 das ist f\u00fcr uns keine gerechte Perspektive. \n\nDie SPD-Fraktion in Sachsen sieht und h\u00f6rt diese Men-\n\nschen. Diese Sorgen kann man nicht ohne Antworten \n\nlassen. Wir haben sicherlich nicht den Stein der Weisen, \n\naber wir haben Ideen, und die wollen wir auch auf Bun-\n\ndesebene einbringen. Eine Idee ist die echte Solidarrente. \n\nWer ein Leben lang gearbeitet hat, muss im Alter mehr als \n\nnur die Grundsicherung haben. \n\nDie zweite Idee: Wir brauchen im Osten eine intensivere \n\nF\u00f6rderung der Betriebsrenten, sonst gibt es wegen zu \n\nkleiner Betriebsgr\u00f6\u00dfen und geringerer Tarifbindung zu \n\ngeringe Effekte. Das Dritte ist der Gerechtigkeitsfonds. \n\nHieraus sollen Betroffene \u2013 im Antrag allesamt aufge-\n\nf\u00fchrt \u2013 eine abschlie\u00dfende Geldleistung bekommen. \n\nDamit k\u00f6nnen wir sie zumindest entsch\u00e4digen. \n\nDas Vierte ist, dass das Rentenniveau stabilisiert werden \n\nmuss. Wir brauchen eine Haltelinie. Unser Ziel ist es, bis \n\nzum Jahr 2045 die Rente auf dem Niveau von mindestens \n\n48 % zu halten. \n\nSie sehen also, wir haben mit der LINKEN durchaus \n\ngemeinsame Ziele, nur der Weg dorthin unterscheidet \n\nsich. Deshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die AfD-Fraktion, Herr Abg. Spangenberg. Bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nlautet: \u201eLebens- und Arbeitsleistung von Ostdeutschen \n\nanerkennen \u2013 Rentenwertangleichung Ost auf das Jahr \n\n2018 vorziehen, Renten- und Versorgungsunrecht Ost \n\nbeenden\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben dieses Thema \n\nbereits am 11.03.2015 behandelt. Damals hatte ich mir die \n\nRentenformel vorgenommen. Sie k\u00f6nnen sich sicher \n\ndunkel daran erinnern. Damals hatten Sie auch nicht \n\nwidersprochen, als wir diese hier vorgerechnet haben. \n\nFerner hatten wir ausgef\u00fchrt, dass, wenn wir das komplett \n\nangleichen, viele Ostrentner dabei einb\u00fc\u00dfen w\u00fcrden. \n\nWenn Sie jetzt die Rentenwertangleichung herausnehmen, \n\nist das eine Rosinenpickerei. Sie wollen den Rentenwert \n\n\u00e4ndern von derzeit West 31,03 Euro, aber den pers\u00f6nli-\n\nchen Entgeltpunkt, bei dem der Westdeutsche 35 700 \n\nEuro erwirtschaften muss \u2013 im Osten sind es 31 920 \n\nEuro \u2013, gleichzeitig belassen. Das geht doch nicht. Das ist \n\ndoch unredlich, was Sie hier machen. Damit benachteili-\n\ngen Sie alle, die im Westen arbeiten: in der Eifel, im \n\nWesterwald; auch die dort T\u00e4tigen haben keine hohen \n\nL\u00f6hne. Das ist nicht richtig, was Sie machen. \n\nDas ist wieder so eine Art Neiddebatte, wie wir sie das \n\nletzte Mal schon hatten. Irgendwann m\u00fcssen Sie auch \n\neinmal zu einer gesamtdeutschen Betrachtungsweise \n\nkommen. \n\nWenn Sie das \u00e4ndern wollen, m\u00fcssen Sie beides \u00e4ndern. \n\nAber dann wird das f\u00fcr viele Ostrentner zu einem echten \n\nProblem. Letztendlich ist es so: Die Rente ist abh\u00e4ngig \n\nvom Bruttoverdienst. Die ist immer individuell. Das, was \n\nherangezogen wird, ist nicht nur die Lebensarbeitszeit, \n\nsondern auch die H\u00f6he des Gehaltes, das ich erreiche und \n\ndas dann \u2013 abgeschnitten durch die Beitragsbemessungs-\n\ngrenze \u2013 in das Rentenberechnungssystem einflie\u00dft. \n\nFrau Kliese hat das letzte Mal in ihrer Rede die unter-\n\nschiedliche Betrachtungsweise zwischen Ost und West \n\nsehr deutlich abgelehnt. Das sollten Sie irgendwann auch \n\nmachen. \n\nMeine Damen und Herren! Entweder machen wir es \n\nkomplett anders, oder wir belassen es erst einmal so. \n\nAnders geht es nicht. Sonst benachteiligen Sie wiederum \n\nandere Gruppen. \n\nIn Punkt II, Ziffern 1 bis 4 sind viele Forderungen enthal-\n\nten, die durchaus betrachtet werden m\u00fcssten. Aber, meine \n\nDamen und Herren, sie sind erstens teilweise bereits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4777 \n\nh\u00f6chstrichterlich mit Verfassungsgerichtsurteilen ent-\n\nschieden worden, und wir haben Urteile des Bundesge-\n\nrichtshofes. Ferner sind sie auch im Einigungsvertrag \n\nnicht ber\u00fccksichtigt worden. \n\nIch empfehle Ihnen, dass Sie den Punkt II zur Beratung in \n\nden Ausschuss \u00fcberweisen, sich dazu Sachverst\u00e4ndige \n\neinladen und dann pr\u00fcfen, ob \u00fcberhaupt eine Chance \n\nbesteht, irgendetwas zu \u00e4ndern. Gesprochen worden ist \n\ndar\u00fcber schon sehr viel. Wenn Ungerechtigkeiten enthal-\n\nten sein sollten, dann sollte man sie ausr\u00e4umen. Aber so, \n\nwie Sie es machen, ist es unausgereift, und ich glaube, so \n\nkann man es nicht machen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN, das Wich-\n\ntigste \u2013 und das ist ja auch das, was die CDU mit zu \n\nverantworten hat, die SPD viel weniger; Sie haben das \n\nauch sogar positiv angesprochen, das will ich hier mal \n\nerw\u00e4hnen \u2013 ist der Begriff der Rentenleistung. Das ist von \n\nIhnen, von den LINKEN, im Bundestag schon angespro-\n\nchen worden. Das ist ein ganz \u00fcbles Thema, muss ich \n\nganz ehrlich sagen. Das ist ein Sachverhalt, den es gar \n\nnicht geben d\u00fcrfte. \n\nDer Begriff \u201erentenfremde Leistungen\u201c, meine Damen \n\nund Herren, ist ein disponibler Ersatzhaushalt f\u00fcr Wahlge-\n\nschenke aller Parteien, die bisher in der Bundesrepublik \n\nDeutschland regiert haben, und das ist eine ganz gro\u00dfe \n\nSauerei. Sie haben die Rentenkassen gepl\u00fcndert in einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung, dass man es sich kaum vorstellen kann. \n\nDas ist ein Thema, das bei Ihnen auch wieder nicht \n\nkommt. Das w\u00e4re aber das Wichtigste. Dort steckt das \n\nGeld drin. \n\nIch habe mir mal diese Teufel-Tabelle rausgenommen. \n\nDer Mann hei\u00dft Teufel, diese Tabelle kann man aber auch \n\ngleichzeitig als teuflisch betrachten: Da liegen wir bei \n\n748 Milliarden Euro seit 1957, das sind 1,5 Billionen D-\n\nMark. Das wurde bisher bereits saldiert aus der Renten-\n\nkasse herausgenommen f\u00fcr die sogenannten rentenfrem-\n\nden Leistungen. Wenn ich das vortrage, geht immer ein \n\nGeschrei los, wir w\u00fcrden diese Leistungen nicht zahlen \n\nwollen. Nein, diese Leistungen m\u00fcssen gezahlt werden, \n\naber aus der Steuer, meine Damen und Herren, aus der \n\nSteuer und nicht aus der Rentenkasse. \u2013 Herr Krau\u00df, Sie \n\nwollen eine Frage stellen \u2013 aber ich will dem Pr\u00e4sidenten \n\nnicht vorgreifen. \u2013 Aus der Rentenkasse darf ich keine \n\nLeistungen herausnehmen, die mit der Rente nichts zu tun \n\nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, bitte \n\nsch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Eine sogenannte rentenfremde \n\nLeistung ist ja auch die M\u00fctterrente. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Richtig. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da wird eine Erziehungsleis-\n\ntung abgebildet, aber stimmen Sie mir zu, dass man ohne \n\ndie Kinder auch niemanden mehr h\u00e4tte, der die Rente \n\nzahlt, und dass es deswegen gar nicht so dumm ist, auch \n\nzu sagen, das soll dort irgendwo abgebildet werden? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist aber \n\npopulistisch, Herr Krau\u00df, oder?!) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Krau\u00df, Sie haben das \n\nSystem immer noch nicht verstanden. Eine Rente ist eine \n\nPrivatversicherung, die nur durch den Staat eingezahlt \n\nwird, und alle, die dort einzahlen, haben das Recht, etwas \n\nherauszubekommen. Wenn Sie etwas herausnehmen von \n\njemandem, der gar nichts eingezahlt hat, dann schw\u00e4chen \n\nSie diejenigen, die eingezahlt haben. Diese M\u00fctterrente \n\nmuss aus der Steuer bezahlt werden, Herr Krau\u00df, und \n\nnicht aus der Rentenversicherung. Das ist eine Leistung \n\ndes gesamten Volkes und nicht nur der Arbeitnehmer. Das \n\nk\u00f6nnen Sie nicht nur den Arbeitnehmern wegnehmen \u2013 \n\ndamit m\u00fcssen Sie alle B\u00fcrger belasten. \n\nKeiner will doch etwas wegnehmen. Ich will es einmal \n\nkurz aufz\u00e4hlen: beitragsfreie Ersatzzeiten, Integration von \n\nSp\u00e4taussiedlern, deutsche Einheit, Arbeitslosigkeit, \n\nschulische Ausbildung, Kindererziehung, M\u00fctter vor \n\n1929, zus\u00e4tzliche Entgeltpunkte wegen Kindererziehung, \n\nWaisenrenten, Witwenrenten, Ersatzzeiten, Gefangen-\n\nschaft, Krieg, Fremdenrecht, Altersrenten vor 65 \u2013 alles \n\nLeistungen, die nichts mit der Rente zu tun haben und die \n\naus der Steuer bezahlt werden m\u00fcssen, damit alle Leute in \n\nder Bundesrepublik Deutschland diese Sozialleistungen \n\nmittragen. So einfach ist das. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, \n\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich, immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Spangenberg, ist Ihnen \n\nbekannt, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil des Bundeshaushaltes \u2013 \n\nungef\u00e4hr 90 Milliarden Euro \u2013 als Zuschuss oder insge-\n\nsamt f\u00fcr das Thema Alterssicherung ausgegeben wird, \n\nsodass viel Geld in die Rente flie\u00dft? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Krau\u00df, ich habe doch \n\neben vorgetragen, der Betrag ist da, das ist bereits saldiert, \n\ndas sind 748 Milliarden Euro seit 1957 \u2013 das ist seit 2015 \n\nschon wieder angestiegen. Das hei\u00dft, die Rentenkasse \n\nwird gepl\u00fcndert, das ist Privatgeld der Arbeitnehmer. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: 90 Milliarden Euro pro Jahr! \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Das hat nichts damit zu tun, \n\ndass Sie Wahlgeschenke verteilen. Das Geld muss aus der \n\nSteuer genommen werden. Ich wei\u00df auch, warum Sie das \n\nnicht machen wollen: weil Sie sich hinstellen wollen, dass \n\nSie keine Steuererh\u00f6hung vornehmen. Aber wenn Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4778 \n\nWahlgeschenke machen, dann m\u00fcssen Sie auch alle daran \n\nbeteiligen, und das ist ein Punkt, den Sie wiederum nicht \n\nbeachten. \n\nAus diesem Grund ist der Antrag unausgegoren und wir \n\nk\u00f6nnen ihm in dieser Form auch nicht zustimmen. \n\nHerr Krau\u00df, nebenbei noch eine Kleinigkeit: nachsch\u00fcssig \n\ngezahlte Rente seit 2004. Obwohl der Staat die Rente am \n\nAnfang des Monats zahlen muss, zahlt er sie ganz locker \n\nam Ende. Ich habe es einmal ausgerechnet, es sind unge-\n\nf\u00e4hr 18 Millionen Euro, die man jedes Jahr an Zinsen \n\neinspart bei 1 %. Das ist ein zinsloser Kredit auf Kosten \n\nder Rentenzahler, das ist Ihre Politik. Was Sie eben gesagt \n\nhaben \u2013 wenn jemand gearbeitet hat, dass er dann mehr \n\nverdienen soll \u2013, das machen Sie ja gerade nicht. Sie \n\nstellen die Leute fast gleich, die nicht gearbeitet haben, \n\nmit denen, die arbeiten. Auch das ist Ihre Politik. \n\nFakt ist eines: Das Wichtigste sind die rentenfremden \n\nLeistungen. Wir h\u00e4tten so viel Geld in der Rentenkasse, \n\ndass wir diese Diskussion gar nicht f\u00fchren m\u00fcssten, wenn \n\nSie diese Rentenkasse wirklich einmal in Ruhe lassen und \n\nsie als Privatgeld der Arbeitnehmer betrachten w\u00fcrden. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nHerr Abg. Zschocke, bitte sehr; Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Wir GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen die \n\nschnellstm\u00f6gliche Anhebung des Rentenwertes Ost auf \n\nWestniveau. Der vorliegende Antrag der LINKEN sugge-\n\nriert allerdings, dass DIE LINKE die schnelle Anglei-\n\nchung der Berechnungsgr\u00f6\u00dfen, quasi schnellstm\u00f6gliche \n\nRentenanhebung, anstrebt. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber dazu \u2013 und das haben Sie, Frau \n\nSchaper, selbst ausgef\u00fchrt \u2013, dass Sie die H\u00f6herwertung \n\nder Ostrentenpunkte so lange beibehalten wollen, bis \n\n\u00fcberall im Osten das westdeutsche Lohnniveau erreicht \n\nist. Da bekommen Sie ja auch regelm\u00e4\u00dfig prominente \n\nSch\u00fctzenhilfe aus der s\u00e4chsischen CDU. Die einzige \n\nFraktion, die die Rentenwerte Ost und West konsequent \n\nangleichen will, das sind wir im Bundestag. Wir sagen \n\neben ehrlich, dass ab dem Stichtag, ab dem die Entgelt-\n\npunkte bundeseinheitlich berechnet werden, auf eine \n\ngesonderte Hochwertung der danach entstehenden Ent-\n\ngeltpunkte in Ostdeutschland verzichtet werden muss. \n\nBestandsschutz sollen nach unseren Vorstellungen dieje-\n\nnigen Rentnerinnen und Rentner haben, deren Renten-\n\npunkte in der Vergangenheit bereits h\u00f6her bewertet \n\nwurden. \n\nNat\u00fcrlich gibt es strukturschwache Regionen und ein-\n\nkommensschwache Gruppen, meine Damen und Herren \u2013 \n\ndie gibt es aber eben in Ost und West. Das kann am Ende \n\nnicht \u00fcber ein f\u00fcr Ost und West unterschiedliches Renten-\n\nrecht ausgeglichen werden. Deswegen wollen wir eine \n\nkonsequente Rentenwertangleichung. Ein in Gelsenkir-\n\nchen verdienter Euro darf doch k\u00fcnftig bei der Rente \n\nnicht weniger wert sein als ein in Chemnitz verdienter \n\nEuro \u2013 und umgekehrt selbstverst\u00e4ndlich auch nicht. \n\nNat\u00fcrlich haben wir niedrige Einkommensgruppen und \n\nauch unregelm\u00e4\u00dfige Erwerbsbiografien im Blick, und f\u00fcr \n\ndiese haben wir GR\u00dcNE genau das Rezept einer Garan-\n\ntierente entwickelt. Ein solches funktionales \u00c4quivalent \n\nzu diesem Ungerechtigkeitsproblem ist im Antrag der \n\nLINKEN allerdings nicht vorgesehen. \n\nNoch ein Wort zu den in der DDR geschiedenen Frauen. \n\nUm deren Benachteiligung entgegenzuwirken, fordern wir \n\nauch seit Jahren eine Regelung in Anlehnung an den \n\nVersorgungsausgleich, also ihrem Rentenkonto f\u00fcr die \n\nEhezeit zus\u00e4tzlich die H\u00e4lfe eines durchschnittlichen \n\nRentenanspruchs gutzuschreiben und den Ausgleich aus \n\nSteuermitteln zu finanzieren, da ein r\u00fcckwirkender Ver-\n\nsorgungsausgleich bei dieser Gruppe eben nicht m\u00f6glich \n\nist, Herr Krau\u00df. Das geht so nicht. Da sind wir in der \n\nZielstellung Ihrem Antrag sehr \u00e4hnlich. \n\nIch will noch auf einzelne Berufsgruppen und renten-\n\nrechtliche Sonderregelungen in der DDR eingehen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es so, dass die Vereinigung der Renten-\n\nsysteme im Wesentlichen eine Angleichung an Westrecht \n\nwar. Das kann man im Nachhinein beklagen, ja \u2013 das war \n\naber damals politisch ausdr\u00fccklich so gewollt, und des-\n\nwegen m\u00fcssen wir schon genau hinschauen: Wo gibt es \n\nqualitativ vergleichbare Sonderregelungen eben auch im \n\nwestdeutschen Rentenrecht? Darum braucht es eine \n\ndifferenzierte Betrachtung der in Ihrem Antrag aufgef\u00fchr-\n\nten Berufsgruppen. \n\nZum Beispiel bei den Bergleuten wollen wir auch Ent-\n\nsch\u00e4digungsleistungen \u2013 das haben wir hier schon disku-\n\ntiert \u2013, auch die westdeutschen Bergleute, die unter \n\ngesundheitlich belastenden Bedingungen gearbeitet \n\nhaben, bekommen einen rentenrechtlichen Ausgleich. \n\nInsofern sind besondere Regelungen hier f\u00fcr die Braun-\n\nkohleveredelung gerechtfertigt; das hat Dr. Lippold auch \n\nschon ausgef\u00fchrt. \n\nBei den Ballettmitgliedern haben wir zwar eine andere \n\nVorstellung, wie man es umsetzt, aber das Ziel unterst\u00fct-\n\nzen wir grunds\u00e4tzlich. \n\nIm Gesundheits- und Sozialwesen m\u00fcssen wir \u00fcber \n\nL\u00f6sungen nachdenken. Aber so, wie Sie es vorschlagen, \n\nl\u00e4sst es sich nicht mit den vor \u00fcber 20 Jahren vereinbarten \n\n\u00dcberleitungsprinzipien beim Rentenrecht in Einklang \n\nbringen. \n\nBei den Forst- und Landwirten muss man auch genau \n\nhinschauen, denn in der DDR gab es ja f\u00fcr selbstst\u00e4ndige \n\nund mithelfende Angeh\u00f6rige phasenweise \u00fcberhaupt \n\nkeine Rentenversicherungspflicht. Das wollen Sie jetzt im \n\nNachhinein korrigieren \u2013 das sehen wir kritisch. \n\nEine Besserstellung f\u00fcr Mitglieder des Staatsapparates \n\nund der Schutz- und Sicherheitsorgane der DDR lehnen \n\nwir nat\u00fcrlich ab, weil es die einzigartigen, unmittelbar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4779 \n\nzum System der DDR geh\u00f6renden Zusatz- und Sonder-\n\nversorgungssysteme nicht mehr gibt. \n\nUnterst\u00fctzen w\u00fcrden wir allerdings Ihren Punkt II.4, bei \n\ndem es um die DDR-Alt\u00fcbersiedler geht. \n\nZusammenfassend: Wir lehnen Ihren Antrag nicht durch-\n\nweg ab, haben aber an einigen Stellen wirklich eine \n\nandere Auffassung und andere L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \u2013 \n\ndeswegen von uns eine Enthaltung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Ich frage die Staatsregierung, ob \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, bitte sehr. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nInhalt des Antrags ist hinreichend erl\u00e4utert worden. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich aus der Sicht der Staatsregierung \n\nnur noch auf wenige Punkte im Zusammenhang mit der \n\nAngleichung der Rentenwerte zwischen Ost und West \n\neingehen. \n\nJa, die Staatsregierung betrachtet das Gesetz \u00fcber den \n\nAbschluss der Renten\u00fcberleitung differenziert. Zum einen \n\nsoll die Rentenanpassung in sieben Jahren, bis zum Jahr \n\n2025, erfolgen. Zum anderen soll die Hochwertung der \n\nL\u00f6hne ebenfalls bis 2025 verschwunden sein. \n\nJa, die Rentenanpassung ist nach einem Vierteljahrhun-\n\ndert eine mehr als berechtigte Forderung der hier leben-\n\nden Menschen. Dagegen hat der Freistaat seine Vorbehal-\n\nte gegen ein schnelles Abschmelzen der Hochwertung \n\nimmer wieder deutlich gemacht. Wir haben dies im \n\nBundesrat immer wieder vorgetragen \u2013 leider vergeblich. \n\nFolgende Protokollerkl\u00e4rung zum Renten\u00fcberleitungsab-\n\nschlussgesetz haben wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern \n\nBrandenburg, Berlin und Th\u00fcringen am 31. M\u00e4rz im \n\nBundesrat abgegeben \u2013 ich m\u00f6chte diese Protokollerkl\u00e4-\n\nrung zitieren \u2013: \u201eDas Statistische Bundesamt und die \n\nDeutsche Rentenversicherung Bund haben neue Daten zur \n\nRentenentwicklung vorgelegt. Danach soll in West-\n\ndeutschland die Rente um 1,9 %, in den neuen L\u00e4ndern \n\num 3,59 % steigen. Die L\u00e4nder Sachsen, Brandenburg, \n\nBerlin und Th\u00fcringen erwarten von der Bundesregierung, \n\ndass sie die sich durch die Vorlage der Daten ergebende \n\nVer\u00e4nderung in geeigneter Weise im weiteren Gesetzge-\n\nbungsverfahren aufgreift und den vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf entsprechend anpasst. Es soll sichergestellt \n\nwerden, dass alle Rentnerinnen und Rentner an der \n\ntats\u00e4chlichen Entwicklung teilhaben k\u00f6nnen. Der sich \n\ndaraus ergebende Spielraum sollte dazu genutzt werden, \n\nden Zeitraum bis zur vollst\u00e4ndigen Angleichung der \n\nRentenwerte zu verk\u00fcrzen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ja, wir sind froh, dass die \n\nHochwertung der L\u00f6hne nicht schon, wie laut Antrag zu \n\nvermuten w\u00e4re, ab 2018 \u2013 Frau Schaper hat es in ihren \n\nweiteren Ausf\u00fchrungen etwas korrigiert \u2013, sondern erst ab \n\n2025 entf\u00e4llt. Damit kommen wir auch unseren in Arbeit \n\nbefindlichen Menschen entgegen, die auf ihre k\u00fcnftigen \n\nRentenanspr\u00fcche schauen m\u00fcssen. Auch das ist f\u00fcr uns \n\nGenerationengerechtigkeit. \n\nDie geforderte Finanzierung aus Steuermitteln hat der \n\nBundesrat bereits beschlossen; nun muss noch die Ent-\n\nscheidung im Bundestag gef\u00e4llt werden. \n\nDas Thema Versorgungsunrecht der ostdeutschen Rentner \n\n\u2013 Frau Schaper hat schon darauf hingewiesen \u2013 wurde \n\nbereits am 1. Februar 2017 hier in diesem Hohen Haus \n\nsehr breit und ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Aufgerufen ist \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. Schaper, bitte sehr. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau \n\nAbg. Lang und Herr Abg. Zschocke, ich danke Ihnen f\u00fcr \n\nIhre sachlichen Beitr\u00e4ge in dieser Debatte. \n\nHerr Krau\u00df, ich habe schon viel von Ihnen geh\u00f6rt. Aber \n\ndas, was Sie heute vorgebracht haben, war wirklich \n\njenseits von Gut und B\u00f6se. Es war einfach der Ausbund. \n\nSo am Thema vorbeizureden, ganz bewusst auf das \n\nThema Stasi abzuzielen, damit eine ganze Rentnergenera-\n\ntion zu verunglimpfen und alles \u00fcber einen Kamm zu \n\nscheren \u2013 das ist einfach uns\u00e4glich. \n\nMit keinem Wort, noch nicht einmal in N\u00e4herung, steht in \n\nunserem Antrag etwas davon drin. Aber um das zu wis-\n\nsen, h\u00e4tte man den Antrag lesen m\u00fcssen. Daf\u00fcr hatte man \n\nbei der CDU wahrscheinlich keine Zeit; sei\u2019s drum. \n\n(Frank Heidan, CDU: Nicht so pauschal, \n\nbitte! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nHerr Heidan hatte ihn gelesen!) \n\nFrau Ministerin, Sie haben etwas vorgetragen, was im \n\nPrinzip in die gleiche Richtung geht. Sie haben es bis \n\n2025 vor. Sie konnten mir aber nicht \u00fcberzeugend darle-\n\ngen, was sich in sieben Jahren ge\u00e4ndert haben wird, dass \n\nes erst dann und nicht schon heute m\u00f6glich ist. Warum \n\nmachen Sie das, was Sie 2025 angeblich vorhaben, nicht \n\nbereits jetzt, sodass auch Menschen, die 1989 schon \n\n65 Jahre alt waren, noch etwas davon haben? \n\nEs geht in diesem Zusammenhang auch nicht darum, was \n\nin Schleswig-Holstein ist. Es geht einfach um das Recht \n\nderer, die vor 1989 ihre Anspr\u00fcche erarbeitet haben. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass es immer noch eine Ungerechtig-\n\nkeit bei den L\u00f6hnen gibt. Das ist ein ganz anderes Feld, \n\ndas wir in der aktuellen Politik ohne Zweifel angehen \n\nm\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen aber das eine Unrecht nicht mit \n\neinem anderen Unrecht vergelten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4780 \n\nEs ist ihr Recht, schlicht und ergreifend! Es ist diskrimi-\n\nnierend, diese Gruppe au\u00dfen vor zu lassen, sich aber dann \n\nhier hinzustellen und zu sagen, in Schleswig-Holstein \n\ngebe es auch Menschen, die weniger verdienen. Das ist \n\neinfach daneben. Sie, die Koalition aus SPD und CDU, \n\nwollen dieses Unrecht erst 2025 beseitigen. Mit keiner \n\nSilbe sagen Sie hier, warum das nicht schon 2018 geht. \n\nDas finde ich sehr schade. \n\n(Zuruf von der CDU: Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt? \n\nDas hat er doch mehrfach gesagt! \u2013 Christian \n\nPiwarz, CDU: Sie m\u00fcssen schon noch zuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Ja, genau. Vor allen Dingen Herr Krau\u00df hat inhaltlich \n\nunheimlich viel dazu beigetragen. Da kann man noch im \n\nNachhinein Beifall klatschen. \n\nIch bitte Sie, die Argumente noch einmal zu \u00fcberdenken. \n\nEs ist einfach an der Zeit. Warten Sie nicht bis 2025! \n\nVielleicht haben Sie ab 2019 in einer neuen Konstellation \n\nwieder eine andere Ausrede. Machen Sie das, was Sie \n\nheute tun k\u00f6nnen! \n\nZur AfD sage ich nur: Wo der Glauben anf\u00e4ngt, h\u00f6rt das \n\nWissen auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\n\nche 6/9062 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\n\nmen daf\u00fcr hat dieser Antrag dennoch nicht die erforderli-\n\nche Mehrheit gefunden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Windenergienutzung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9197, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur \n\ndie Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. \n\nB\u00f6hme, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wir haben vor knapp \n\neinem Jahr der Staatsregierung und Ihnen im Landtag \n\neinen Antrag vorgelegt, mit dem die Staatsregierung \n\naufgefordert werden sollte, einen Gesetzentwurf zur \n\nfinanziellen Beteiligung an Windenergieanlagen vorzule-\n\ngen. Leider wurde dieser Antrag im Wirtschaftsausschuss \n\nmit den Stimmen von SPD, CDU und AfD abgelehnt. \n\nDies hat mich und meine Fraktion jedoch nicht davon \n\nabgehalten, einen eigenen Gesetzentwurf zu schreiben. \n\nDieser liegt Ihnen nun vor. Dessen wesentlicher Inhalt \n\nbesteht darin, dass den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die \n\nBeteiligung an neuen Windenergieanlagen, die in der \n\nUmgebung errichtet werden sollen, zwingend anzubieten \n\nist. \n\nUnser Gesetzentwurf orientiert sich an dem bestehenden \n\nRecht in D\u00e4nemark, wo seit Jahren die Einwohnerinnen \n\nund Einwohner Entsch\u00e4digungen erhalten, wenn Wind-\n\nenergieanlagen gebaut werden. Er orientiert sich au\u00dfer-\n\ndem an einem Gesetz, das seit einem Jahr in Mecklen-\n\nburg-Vorpommern gilt, wo Einwohnerinnen und Einwoh-\n\nnern eine finanzielle Beteiligung an Windenergieanlagen \n\nerm\u00f6glicht wird. Dort regieren weder GR\u00dcNE noch \n\nLINKE. Dennoch haben diese dort zugestimmt. Das \n\nGesetz wurde vor einem Jahr mit den Stimmen von SPD \n\nund CDU beschlossen. \n\nDaher bitte ich Sie eindringlich, sich den vorliegenden \n\nGesetzentwurf genau anzuschauen und zu \u00fcberdenken, ob \n\nSie sich mit einer Fundamentalablehnung von Gesetzent-\n\nw\u00fcrfen der Opposition einen Gefallen tun. \n\nDoch worum geht es uns konkret? Wir m\u00f6chten zum \n\neinen das Landesplanungsgesetz \u00e4ndern und zum anderen \n\nein neues Gesetz einf\u00fchren, das eine finanzielle Beteili-\n\ngung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und Gemeinden an \n\nneuen Windenergieanlagen erm\u00f6glicht. Es ist paradox, \n\ndass im strukturschwachen Osten eine so gro\u00dfe Ableh-\n\nnung von Windenergieanlagen vorhanden ist, und das, \n\nobwohl mit diesen Anlagen Milliardengewinne erzielt \n\nwurden und noch erzielt werden k\u00f6nnten. \n\nDas Problem, das die Leute haben, ist, dass die Leute \n\neben nichts davon haben, wenn eine Windenergieanlage \n\nin ihrem Ort gebaut wird. Genau das sollte ge\u00e4ndert \n\nwerden. In den Orten wird gesagt: \u201eSieh mal! Damit \n\nverdienen sich andere eine goldene Nase!\u201c \n\nIn der Tat sind fast alle Windenergieanlagenbauer nicht \n\nvor Ort bzw. diejenigen, die Windenergieanlagen errich-\n\nten, haben ihren Firmensitz nicht vor Ort, also nicht dort, \n\nwie die Anlagen entstehen. Das hei\u00dft, dass die Ums\u00e4tze \n\nund die Steuern abwandern, die Windr\u00e4der aber bleiben \n\nbei den Menschen, und genau das muss sich \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVorbild sind sogenannte B\u00fcrgerwindparks, die von der \n\nEinwohnerschaft geplant, gebaut und finanziert werden. \n\nGenau dieses Modell wollen wir ein St\u00fcck weit f\u00fcr alle \n\nWindenergieanlagen. Wir wollen B\u00fcrgerwindparks f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4781 \n\nalle, wenn man es so will. Denn die Energiewende geh\u00f6rt \n\nin B\u00fcrgerhand, zumindest anteilm\u00e4\u00dfig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nSchon heute k\u00f6nnen sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \n\nGenossenschaften zusammenschlie\u00dfen und ein B\u00fcrger-\n\nwindrad finanzieren. Das war auch die Begr\u00fcndung, \n\nwarum Sie damals unseren Antrag entsprechend abgelehnt \n\nhaben. Das Problem ist nur \u2013 und das haben Sie damals \n\nnicht beachtet \u2013: Laut einer Kleinen Anfrage von mir gibt \n\nes in Sachsen \u00fcber 800 Windenergieanlagen, aber nur \n\nzwei \u2013 eine in Riesa und eine im Landkreis Zwickau \u2013, an \n\ndenen sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger finanziell beteiligen \n\nkonnten. \n\nDoch woran liegt das? An zwei Gr\u00fcnden: Erstens. Es fehlt \n\nden Menschen schlicht an Kapital vor Ort, um eine eigene \n\nWindenergieanlage zu planen, zu bauen und zu finanzie-\n\nren. Zweitens gibt es keine M\u00f6glichkeit, wo sich B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger bei einem privaten Investor verpflich-\n\ntend finanziell beteiligen k\u00f6nnen. An dem ersten Problem \n\nkann unser Gesetz nicht viel \u00e4ndern, wir verbieten aber \n\nnicht, dass sich Menschen zu Genossenschaften zusam-\n\nmentun und ein Windrad bauen. Das zweite Problem \n\nwollen wir allerdings mit unserem Gesetz beheben. Wir \n\nwollen, dass jeder Investor verpflichtet wird, mindestens \n\n20 % seines Investitionsvolumens zum Verkauf anzubie-\n\nten. Dabei sollen 10 % an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor \n\nOrt gehen und 10 % an die betreffenden Gemeinden. \n\nDamit wollen wir Energieeinlagen, die neu gebaut werden \n\n\u2013 und es werden zum Gl\u00fcck nur noch Anlagen f\u00fcr erneu-\n\nerbare Energien gebaut \u2013, vergesellschaften. Damit \n\nwollen wir den Stromsektor zumindest ein St\u00fcck weit \n\nwieder in \u00f6ffentliche Hand f\u00fchren. \n\nZumindest f\u00fcr einen Teil wollen wir das umsetzen. Ganz \n\ngenau geregelt ist das in den \u00a7\u00a7 9, 10, 11 und 12 im \n\nArtikel 1 unseres neuen Gesetzes. Dort geht es im \u00a7 9 \n\ndarum, wer \u00fcberhaupt kaufberechtigt ist. Das sind zum \n\neinen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort, die im Um-\n\nkreis von 5 Kilometer zu einer geplanten Windenergiean-\n\nlage wohnen. Das gilt f\u00fcr alle Wohnungen einer Gemein-\n\nde, die in diesem Radius liegen. Es muss nicht jedes \n\neinzelne Haus abgemessen werden, sondern nur die \n\nGrenze der Gemeinde. Das schafft au\u00dferdem eine gr\u00f6\u00dfere \n\nAnzahl von Kaufberechtigten. Zum anderen sollen die \n\nGemeinden selber kaufberechtigt sein, auch wieder im 5-\n\nKilometer-Radius, und diese haben noch die M\u00f6glichkeit, \n\nihr Kaufrecht an kommunale Eigenbetriebe abzugeben, \n\nwenn sie das denn wollen. \n\nWollen oder k\u00f6nnen Gemeinden sich nicht finanziell \n\nbeteiligen, wird der Investor verpflichtet, eine Aus-\n\ngleichsabgabe zu zahlen. Dies regelt \u00a7 10, der Ihnen \n\nvorliegt. Dort k\u00f6nnen die Gemeinden nach drei Monaten \n\nentscheiden, ob sie entweder einen Anteilskauf t\u00e4tigen, \n\ndann bekommen sie bis zu 10 % der Windenergieanlage \n\nund k\u00f6nnen j\u00e4hrlich von der Rendite profitieren, oder sie \n\nentscheiden sich gegen den Anteilskauf. Dann bekommen \n\nsie eine Ausgleichsabgabe vom Investor, die 2 % der \n\nErl\u00f6se betr\u00e4gt. Egal, wie sich die Gemeinden entscheiden, \n\ndas erhaltene Geld muss zwingend in Klima- und Um-\n\nweltschutzma\u00dfnahmen vor Ort verwendet werden und \n\ndarf nicht in den allgemeinen Haushalt flie\u00dfen. \n\nNoch einmal zum Thema Anteilskauf. Entscheiden sich \n\ndie Gemeinden daf\u00fcr, k\u00f6nnen sie vier Monate lang Antei-\n\nle zeichnen. Das gilt auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDas regelt \u00a7 11. Dabei kommt es zu einem Zuteilungsver-\n\nfahren, wo jeweils die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die \n\nGemeinden in einem rundenbasierten Verfahren Anteile \n\nzeichnen k\u00f6nnen. Sollten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihre \n\n10 % nicht vollkommen aussch\u00f6pfen, dann k\u00f6nnen die \n\nGemeinden den Anteil \u00fcbernehmen. Auch das ist dort \n\ngeregelt. Zuvor muss aber der Investor eine \u00f6ffentliche \n\nInformationsveranstaltung durchgef\u00fchrt haben, wo der \n\nKauf und die Regeln erl\u00e4utert werden. Das Ganze muss \n\nnicht nur im Gemeindeblatt oder der Homepage der \n\nGemeinde ver\u00f6ffentlicht werden, sondern auch in regio-\n\nnalen Tageszeitungen und anderen Anzeigen. Dort sind \n\nausf\u00fchrliche Informationen zur wirtschaftlichen Leistung, \n\nden Kosten und auch den Risiken anzugeben. \n\nZum Schluss noch kurz zum Artikel 2 unseres Gesetzes. \n\nDort geht es um Erg\u00e4nzungen zum Landesplanungsgesetz \n\nund damit auch zum Landesentwicklungsplan. Im Lan-\n\ndesplanungsgesetz wollen wir in den \u00a7 1 im Abschnitt b \n\neinen l\u00e4ngeren Satz einf\u00fcgen, der zusammengefasst die \n\nM\u00f6glichkeit der Beteiligung nach unserem Gesetz er-\n\nw\u00e4hnt. Au\u00dferdem wollen wir in Artikel 2 Abs. 2, dass bei \n\nLandesplanung zuk\u00fcnftig Vorranggebiete f\u00fcr Windener-\n\ngieanlagen sowie dabei 2 % der Landesfl\u00e4che und nicht \n\nnur 1 % festgesetzt werden. Weiterhin geht es um mehr \n\nMitsprache der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei Planungen. \n\nBisher sind die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger sehr unzureichend. Die \u00d6ffentlichkeit \n\nwird meist erst einbezogen, wenn der Planungsentwurf \n\nbereits erstellt ist. Die Mitsprache beschr\u00e4nkt sich auf \n\nschriftliche Einw\u00e4nde und Er\u00f6rterungstermine, an denen \n\nman teilnehmen kann. \n\nDas reicht unserer Meinung nach nicht. Deswegen wollen \n\nwir eine ehrliche Debatte, wo alle Bedenken und Hinwei-\n\nse gemeinsam betrachtet und bewertet werden k\u00f6nnen. \n\nDazu sind Planungen fr\u00fchzeitig transparent zu machen. \n\nDas soll folgenderma\u00dfen ablaufen: In einem ersten \n\nSchritt, \u00e4hnlich wie bei L\u00e4rmaktionspl\u00e4nen, soll ein \n\n\u00f6ffentlicher Termin mit Planungstr\u00e4ger und Projektgesell-\n\nschaft gefunden werden, und in einem zweiten Schritt soll \n\nim Rahmen einer Planungszelle per Zufallsstichprobe eine \n\nrepr\u00e4sentative Gruppe der Bev\u00f6lkerung gefunden werden, \n\ndie wiederum ein B\u00fcrgergutachten erstellt zur Frage der \n\nEignung des Windenergieanlagenstandorts \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 und zur Beteiligungs-\n\nm\u00f6glichkeit. \n\nJetzt ist meine Zeit um und ich freue mich auf die Debatte \n\nim Ausschuss und bei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4782 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nB\u00f6hme. Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt \n\nIhnen vor, den Entwurf Gesetz zur St\u00e4rkung der Wind-\n\nenergienutzung im Freistaat Sachsen an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an \n\nden Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft sowie an \n\nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \n\nder \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\n\u00dcberweisung beschlossen, meine Damen und Herren, und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nLebenslagen von \u201eallein erziehenden\u201c Eltern und ihren Kindern in Sachsen \n\nDrucksache 6/6596, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst spricht als Einbrin-\n\nger die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach \n\ndie CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregie-\n\nrung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. \n\nZschocke. Sie haben das Wort, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Lebensrealit\u00e4t von \n\nFamilien hat sich in den letzten Jahrzehnten sehr stark \n\nver\u00e4ndert. Allein erziehen ist heute normal, die offizielle \n\nFamilienpolitik allerdings orientiert sich dagegen noch \n\nallzu oft an dem Leitbild einer Familie mit zwei Elterntei-\n\nlen. Wer von Ihnen Menschen kennt, die allein erziehen, \n\nkennt vielleicht auch das Selbstbewusstsein, das sie oft \n\nausstrahlen. Ich bin stark, ich schaffe das schon, doch ein \n\nBlick hinter die Fassade zeigt die hohen Belastungen. \n\nAlleinerziehende sind sehr oft Alltagsjongleure, sind \n\nregelrechte Termin- und Ressourcenmanager. Allein \n\nerziehen ist m\u00f6glich, ist inzwischen normale Lebensreali-\n\nt\u00e4t in Sachsen, ist aber auch ein Balanceakt. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei Ihnen, Frau Staatsministe-\n\nrin Klepsch, f\u00fcr die umfassende Analyse der Lebenslagen \n\nvon Alleinerziehenden bedanken, die Ihr Ministerium auf \n\nunsere \u00fcber 150 Fragen vorgelegt hat. Uns war klar, dass \n\nnicht zu jeder Frage Daten und Erkenntnisse vorliegen. \n\nInsofern sind auch die Fehlstellen bei den Antworten ein \n\nwichtiger und wertvoller Hinweis auf notwendige weitere \n\nqualitative Untersuchungen zu besonderen Lebenslagen. \n\nUm die Antworten aus dem Ministerium richtig einordnen \n\nzu k\u00f6nnen, w\u00e4re eine differenziertere Definition des \n\nBegriffs alleinerziehend notwendig. Das ist nur bedingt \n\nm\u00f6glich, weil das Ministerium bei der Beantwortung \n\n\u00fcberwiegend auf die Daten des Mikrozensus angewiesen \n\nist. Diese Statistik macht das Merkmal alleinerziehend an \n\ndem Haushalt fest, wo das Kind lebt, aber wir wissen \n\nnat\u00fcrlich, dass die Formen und Partnerschaften, in denen \n\nEltern Kinder erziehen, bei den Alleinerziehenden genau-\n\nso vielf\u00e4ltig und unterschiedlich sind wie bei den anderen \n\nFamilien auch. Allerdings \u2013 und das zeigen die Antworten \n\nsehr deutlich \u2013 gibt es Herausforderungen, die sich \n\nbesonders Alleinerziehenden stellen. Sie und ihre Kinder \n\nsind eben h\u00e4ufiger von Armut bedroht. Sie haben schlech-\n\ntere Ausbildungschancen, sie haben einen erschwerten \n\nZugang zum Arbeitsmarkt und sie sind oft auch von \n\nLangzeitarbeitslosigkeit betroffen. Auch viele Frauen, die \n\nallein erziehen, haben ein geringes Einkommen, die \n\nH\u00e4lfte von ihnen arbeitet in Teilzeit. \n\nDie Zahl der Alleinerziehenden in Sachsen ist seit 2008 \n\nweiter deutlich angestiegen. 2015 waren es bereits 93 000 \n\ngegen\u00fcber 82 000 im Jahr 2008. Diese Familienform \n\nmacht damit aktuell ein Viertel aller Familien in Sachsen \n\naus. 144 000 Kinder lebten 2015 in Familien von Allein-\n\nerziehenden. Das macht deutlich, dass die Lebensphase, \n\nso m\u00f6chte ich es einmal nennen, in der M\u00fctter oder auch \n\nV\u00e4ter allein erziehen, deutlich mehr familienpolitische \n\nAufmerksamkeit braucht. \n\nDabei ist der Fokus eben nicht auf die Frage zu richten, \n\nwarum jemand alleinerziehend ist, sondern wir m\u00fcssen \n\nfragen: Wie ist das eigentlich zu schaffen? Wie sind die \n\nHerausforderungen zu bew\u00e4ltigen? Da offenbaren sich \n\nschon einige Handlungsbedarfe. \n\nErstens ist die Berufst\u00e4tigkeit eine Herausforderung. F\u00fcr \n\nAlleinerziehende ist es sehr schwer, eine T\u00e4tigkeit zu \n\nfinden, die sich mit eingeschr\u00e4nkten Betreuungsm\u00f6glich-\n\nkeiten und mit h\u00e4ufigen Ausfallzeiten durch kranke \n\nKinder vereinbaren l\u00e4sst. Familiengerechte Arbeitszeit-\n\nmodelle sind noch nicht \u00fcberall etabliert. In der s\u00e4chsi-\n\nschen Verwaltung gibt es zwar eine Vielzahl an Angebo-\n\nten zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf, die \n\nin der Antwort auch dargestellt sind. Auffallend ist je-\n\ndoch, dass die Angebote in den einzelnen Ministerien und \n\nUnternehmen des Freistaates sehr unterschiedlich ausge-\n\npr\u00e4gt sind. \n\nNehmen wir die Herausforderung \u201eAusbildung und \n\nStudium\u201c. Es gibt in Sachsen eine kontinuierliche Zu-\n\nnahme von Alleinerziehenden ohne beruflichen Ab-\n\nschluss. 2008 waren das 7 300 Personen, 2015 bereits \n\n10 000. Diese Entwicklung steht dem allgemeinen Trend \n\nentgegen, denn der Anteil der Personen ohne beruflichen \n\nAbschluss ist in der Gesamtbev\u00f6lkerung um ein Viertel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4783 \n\nzur\u00fcckgegangen. Das zeigt, dass es gerade f\u00fcr junge \n\nEltern mit kleinen Kindern schwer ist, eine Ausbildung \n\noder ein Studium zu absolvieren. Die s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen bieten zwar verschiedene Ma\u00dfnahmen, die dazu \n\nbeitragen, Familie und Studium besser vereinbaren zu \n\nk\u00f6nnen, es gibt aber nur an wenigen Hochschulen bei-\n\nspielsweise das Angebot eines Teilzeitstudiums. \n\nOder schauen Sie sich die Herausforderung beim Thema \n\nKinderbetreuung an. Eine Vollzeit arbeitende Alleinerzie-\n\nhende braucht an einem ganz normalen Feierabend ja \n\neigentlich vier H\u00e4nde, m\u00f6chte ich einmal sagen: Abendes-\n\nsen machen, vielleicht die Sp\u00fclmaschine ausr\u00e4umen, die \n\nWaschmaschine einr\u00e4umen, bei den Hausaufgaben helfen, \n\nwegen des Hortplatzes noch telefonieren etc. In solche \n\nEngstellen geraten Alleinerziehende regelm\u00e4\u00dfig, weil das \n\nZeitfenster f\u00fcr Familienarbeit nach Dienstschluss einfach \n\nzu klein ist. \n\nFernab von regul\u00e4ren Kita-\u00d6ffnungszeiten gibt es einfach \n\nzu wenige flexible Betreuungsangebote. Solche sind f\u00fcr \n\nAlleinerziehende jedoch von gro\u00dfer Bedeutung, damit sie \n\ndie besonderen Belastungen durch Familie, durch Beruf, \n\ndurch Erziehung, durch den Haushalt \u00fcberhaupt bew\u00e4lti-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nSchauen wir uns die Herausforderung Landzeitarbeitslo-\n\nsigkeit an, das trifft verst\u00e4rkt Alleinerziehende. Diejeni-\n\ngen, die an Ma\u00dfnahmen der Arbeitsf\u00f6rderung teilnehmen, \n\nm\u00fcssen oft erleben, dass diese mit ihrer Lebenssituation \n\nnur schwer in Einklang gebracht werden k\u00f6nnen. Ledig-\n\nlich der Landkreis Bautzen bietet speziell f\u00fcr alleinerzie-\n\nhende M\u00fctter und V\u00e4ter Ma\u00dfnahmen an. \n\nSchauen wir uns die Herausforderung der gemeinsamen \n\nKindererziehung an. Wer sich daf\u00fcr entschieden hat, die \n\nKinder lieber alleine gro\u00dfzuziehen, anstatt eine vielleicht \n\nbelastende Partnerschaft krampfhaft aufrechtzuerhalten, \n\nwird danach wahrscheinlich Schwierigkeiten haben, im \n\nAlltag wieder zu einer gemeinsamen Erziehungsverant-\n\nwortung zu finden. Auch mit solchen Problemen bleiben \n\ngetrennt lebende Eltern oft allein. \n\nDie Antworten zeigen noch eine ganze Reihe weiterer \n\nHerausforderungen auf, insbesondere gesundheitliche \n\noder auch wirtschaftliche Aspekte, die die Situation \n\nAlleinerziehender betreffen. Sie geraten da auch sehr \n\nschnell in einen Teufelskreis. Wer mit Kindern allein lebt, \n\nhat schlechtere Aufstiegschancen im Beruf und durch die \n\nbr\u00fcchigen Erwerbsbiografien am Ende auch weniger \n\nRente. Man hat im Alltag aber auch zu wenig Geld \u00fcbrig, \n\num privat vorzusorgen. \n\nFast die H\u00e4lfte der Alleinerziehenden \u2013 auch das zeigen \n\ndie Antworten \u2013 leben im ALG-II-Bezug. Ausbleibende \n\nUnterhaltszahlungen bleiben zudem ein gro\u00dfes Problem, \n\nund auch im Steuer- und Sozialrecht wird der Lebenssitu-\n\nation von Alleinerziehenden noch viel zu wenig Rech-\n\nnung getragen. \n\nZusammenfassend bleibt festzustellen: Eltern insgesamt \n\nwerden bei der Wahrnehmung ihrer Erziehungsverantwor-\n\ntung unterschiedlich, oft nicht hinreichend, von Staat und \n\nGesellschaft unterst\u00fctzt. In unserer Gesellschaft gibt es \n\nein Ungleichgewicht zulasten von Familien. Dieses \n\nUngleichgewicht zeigt sich besonders deutlich in den \n\nLebenslagen von Ein-Eltern-Familien. \n\nDieses Ungleichgewicht ist aber eben auch Ausdruck \u2013 \n\noder besser gesagt eine Folge \u2013 der nach wie vor beste-\n\nhenden Benachteiligung von Frauen in unserer Gesell-\n\nschaft. Deswegen m\u00f6chte ich zum Schluss ganz deutlich \n\nsagen: \u201eFamilien st\u00e4rken\u201c hei\u00dft f\u00fcr uns GR\u00dcNE ganz \n\nkonkret eben auch \u201eAlleinerziehende st\u00e4rken\u201c. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Krau\u00df. \n\nSie haben das Wort, Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Zuerst ein herzliches Dan-\n\nkesch\u00f6n an die Staatsregierung f\u00fcr die Beantwortung \n\ndieser Anfrage. Es ist begr\u00fc\u00dfenswert, dass man gutes \n\nDatenmaterial hat, soweit es verf\u00fcgbar ist, und wir dar-\n\n\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen. \n\nZugleich darf ich darauf hinweisen, dass wir in der \n\nvergangenen Wahlperiode eine Untersuchung speziell zu \n\ndiesem Thema in Auftrag gegeben hatten. In diesem \n\nZusammenhang sind ebenfalls sehr interessante Zahlen \n\nzur Lebenssituation von Alleinerziehenden dargestellt. \n\nF\u00fcr uns alle ist klar, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren: Alleinerziehend zu sein sucht sich keiner aus. Das \n\nist meistens ein Schicksalsschlag, der diese Familien \n\nereilt. Deswegen ist das Wort \u201eLeitbild\u201c, Herr Kollege \n\nZschocke, vielleicht nicht ganz passend. Ich glaube, die \n\nBetroffenen w\u00fcrden das nicht unbedingt als Leitbild \n\nbezeichnen, was sie da haben. Insofern ist klar, dass das \n\nLeitbild f\u00fcr die meisten, die allermeisten Eltern in unse-\n\nrem Land nat\u00fcrlich die Beziehung von Mann und Frau ist. \n\nEine Trennung ist nicht unbedingt etwas, was man sich \n\nw\u00fcnscht oder aussucht, sondern das passiert. Mit dieser \n\nSituation muss man dann umgehen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDie Haupterziehungsverantwortung liegt dann h\u00e4ufig bei \n\nden M\u00fcttern. Ich fand das Bild von Herrn Zschocke sehr \n\nsch\u00f6n, dass eine Mutter vier H\u00e4nde braucht. Das ist so. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Und \n\nein Vater, wie viele H\u00e4nde braucht der?) \n\nSie muss deutlich mehr tragen, sie muss deutlich mehr \n\ntun. Sie hat eine h\u00f6here Verantwortung. Man kann gar \n\nnicht genug w\u00fcrdigen, was dort an Arbeit geleistet wird. \n\nDeswegen habe ich sehr gro\u00dfen Respekt vor dem, was \n\ndiese Frauen leisten. Ich habe gro\u00dfen Respekt davor, was \n\nFamilien insgesamt leisten, aber insbesondere davor, was \n\nAlleinerziehende bei uns im Land leisten. \n\nWas tut nun der Staat? Ich glaube, dass er auf die Situati-\n\non angemessen reagiert. Wir haben unterschiedliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4784 \n\nS\u00e4tze, wenn Sie das Arbeitslosengeld II oder die Sozial-\n\nleistungen betrachten. Nat\u00fcrlich muss man Alleinerzie-\n\nhende anders behandeln als Menschen, die zusammenle-\n\nben; das ist richtig. \n\nMit dem Unterhaltsvorschuss haben wir eine Sozialleis-\n\ntung, \u00fcber die wir schon diskutiert haben. Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal auf die Studie aus der vorigen Wahlperiode \n\neingehen. Vier von zehn befragten M\u00fcttern in Sachsen \n\nsagten aus, dass sie regelm\u00e4\u00dfig und in voller H\u00f6he den \n\nUnterhaltsvorschuss von ihrem Partner bekommen \u2013 vier \n\nvon zehn. Im Umkehrschluss hei\u00dft das, dass sechs von \n\nzehn M\u00fcttern den Unterhalt eben nicht bekommen. Da ist \n\nes doch richtig, dass der Staat mit dem Unterhaltsvor-\n\nschuss einspringt. Er springt in die Bresche und bezahlt \n\ndas. \n\nBislang war das begrenzt: maximal bis zum zw\u00f6lf-\n\nten Lebensjahr des Kindes, maximal f\u00fcr sechs Jahre. Ich \n\nbin sehr froh, dass wir es in diesem Jahr auf Bundesebene \n\nschaffen \u2013 und das bezahlen wir als Land mit, das muss \n\nman ja auch einmal sagen; das kostet uns Geld, kr\u00e4ftig \n\nGeld, aber es ist richtig \u2013, die Laufzeit nicht mehr zu \n\nbegrenzen. Das geht jetzt bis zum 18. Lebensjahr des \n\nKindes. Ich glaube, damit erfahren Alleinerziehende eine \n\nriesengro\u00dfe Hilfe. Es ist gut, dass wir uns in diesem Jahr \n\ndaf\u00fcr entschieden haben, das umzusetzen \u2013 die L\u00e4nder \n\nzusammen mit dem Bund, aber auch die Kommunen, die \n\nbeteiligt sind. \n\nKlar ist nat\u00fcrlich auch: Wenn die V\u00e4ter nicht bezahlen \u2013 \n\nim Regelfall sind es V\u00e4ter \u2013, ist der Staat aufgefordert, \n\ndieses Geld zur\u00fcckzuholen, wenn der Vater sozusagen \n\nnicht in der Lage ist, den Unterhalt zu erbringen. Das ist \n\nja sehr h\u00e4ufig der Fall. Hier haben wir noch eine Aufgabe; \n\nda m\u00fcssen wir als Staat besser werden. Wir k\u00f6nnten an \n\ndieser Stelle deutlich mehr Geld zur\u00fcckholen. \n\nThema Kinderbetreuung, auch das ist richtigerweise \n\nangesprochen worden: Es gibt einen Rechtsanspruch auf \n\ndie Betreuung in der Kinderkrippe, im Kindergarten. Das \n\nist gut so \u2013 nicht nur f\u00fcr Alleinerziehende, aber insbeson-\n\ndere f\u00fcr Alleinerziehende, weil es die Vereinbarkeit von \n\nBeruf und Familie erm\u00f6glicht. \n\nWoran m\u00fcssen wir noch arbeiten? Welche Themen stehen \n\nan? Auch hier bin ich relativ nahe bei Herrn Zschocke. \n\nDie Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist ein wichtiges \n\nThema. Wie bekommen wir das hin? Da darf auch der \n\nFreistaat Sachsen gern eine Vorbildfunktion einnehmen. \n\nIch finde, nicht alle Arbeiten m\u00fcssen im B\u00fcro erledigt \n\nwerden; Telearbeit bietet wirklich M\u00f6glichkeiten. Das \n\nh\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch von den Einsatzstellen ab. Bei der \n\nStra\u00dfenmeisterei wird das ein bisschen schwieriger sein \n\nals f\u00fcr jemanden, der vielleicht im Ministerium arbeitet. \n\nInsofern sind individuelle L\u00f6sungen richtig. Jede Beh\u00f6rde \n\nsoll f\u00fcr sich schauen, welche M\u00f6glichkeiten es gibt und \n\nwie man Familien, insbesondere aber Alleinerziehende \n\nunterst\u00fctzen kann. \n\nDas Gleiche betrifft die Arbeitsvermittlung. Auch dort \n\nbrauchen wir Flexibilit\u00e4t. Auch dort kann man nicht alle \n\n\u00fcber einen Leisten schlagen, auch nicht alle Alleinerzie-\n\nhenden; denn es wird die Alleinerziehenden geben, die \n\nsagen, ich habe Gro\u00dfeltern, die sich bei der Kindererzie-\n\nhung mit einbringen k\u00f6nnen, und es wird andere geben, \n\ndie sagen, das kann ich nicht, ich m\u00f6chte gern Teilzeit \n\narbeiten. Wir brauchen wirklich f\u00fcr jeden Einzelfall \n\nindividuelle L\u00f6sungen. \n\nEs war richtig, dass man bei den Hartz-IV-Reformen \n\ngesagt hat, wir versuchen den Betreuungsschl\u00fcssel f\u00fcr die \n\nBetreuer des Amtes zu verringern, sodass bei der Perso-\n\nnalvermittlung individuell auf jeden Einzelfall eingegan-\n\ngen werden kann. Ich glaube, das ist der richtige Weg, den \n\nman gehen sollte. \n\nInsofern bedanke ich mich ganz herzlich f\u00fcr die Debatte, \n\ndie wir heute f\u00fchren. Ich glaube, dass wir uns in der \n\nAnalyse sehr \u00e4hnlich sind. Die Fakten werden ja nicht \n\nbezweifelt, die das Sozialministerium ermittelt hat. Ich \n\nglaube auch, dass wir uns in den Wegen relativ einig sind. \n\nAuch zu den Dingen, die Sie in den Antrag hineinge-\n\nschrieben haben, kann ich nur sagen, das ist eigentlich bei \n\nden Punkten, die ich gelesen habe, erf\u00fcllt. Insofern bedarf \n\nes des Antrags nicht mehr. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Wovon \n\nhaben Sie denn die ganze Zeit gesprochen! \u2013 \n\nHeiterkeit der Abg. Juliane Pfeil-Zabel, SPD) \n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \n\nund w\u00fcnsche uns noch eine spannende Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Frau Abg. Pfau f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 \n\nBitte sehr, Frau Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! In Sachsen \n\nleben 150 000 Kinder in Armut. Ein gro\u00dfer Teil davon \n\nstammt aus alleinerziehenden Familien. Deshalb ist es \n\ngut, dass die Fraktion der GR\u00dcNEN dieses in ihrer \n\nAnfrage thematisiert hat. \n\nEin Viertel aller Familien in Sachsen sind alleinerziehend. \n\nSie haben eine h\u00f6here Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung \n\nihrer Kinder und brauchen deshalb mehr Unterst\u00fctzung. \n\nDie Alleinerziehenden machen unter allen Familien mit \n\nKindern etwas mehr als ein Viertel aus. Meist sind es \n\nFrauen, die Kinder allein gro\u00dfziehen. Mehr als 86 % der \n\n97 000 Alleinerziehenden im Freistaat waren M\u00fctter. \n\n42 % aller Alleinerziehenden bezogen im Jahr 2014 ein \n\nEinkommen, das weniger als 60 % des mittleren Ein-\n\nkommens entsprach. Das sind mehr als 6 % mehr als im \n\nJahr 2005. Bei Paarfamilien ist das Armutsrisiko im \n\nselben Zeitraum hingegen um 11,7 % gesunken. \n\nDie H\u00e4lfte der Alleinerziehenden hat im Jahr 2014 \u00fcber-\n\nhaupt keinen Unterhalt f\u00fcr ihre Kinder erhalten. Dies ist \n\neine zentrale Ursache daf\u00fcr, dass viele Ein-Eltern-\n\nHaushalte nicht \u00fcber die Armutsgrenze kommen. In \n\nDeutschland gilt als armutsgef\u00e4hrdet, wer mit weniger als \n\n60 % des sogenannten Medianeinkommens auskommen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4785 \n\nmuss. Das Medianeinkommen teilt die Bev\u00f6lkerung somit \n\nin zwei H\u00e4lften: Die eine H\u00e4lfte hat mehr, die andere \n\nweniger. Im Jahr 2014 waren nach Angaben des Statisti-\n\nschen Bundesamtes 15,4 % der Menschen armutsgef\u00e4hr-\n\ndet. Die Schwelle f\u00fcr Ein-Personen-Haushalte lag bei \n\n917 Euro pro Person. F\u00fcr Alleinerziehende mit Kindern \n\nbis 14 Jahren lag der Wert bei 1 192 Euro im Monat. Bei \n\n\u00e4lteren und mehr Kindern steigt dieses entsprechend. \n\nIm langj\u00e4hrigen Verlauf habe sich die Situation der \n\nAlleinerziehenden auf dem Arbeitsmarkt in Sachsen kaum \n\nver\u00e4ndert, sagt der Sprecher der Regionaldirektion Sach-\n\nsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Frank Vollgold. Zwar \n\nsei die Zahl der arbeitslosen Alleinerziehenden von \n\n21 360 im Juni 2010 auf 15 978 im Jahr 2015 gesunken, \n\njedoch liege dieser R\u00fcckgang in H\u00f6he von 22,5 % leicht \n\nunter dem Niveau der Gesamtarbeitslosigkeit. Alleiner-\n\nziehende seien zwar h\u00e4ufig qualifiziert, h\u00e4tten es aber \n\nschwer, auf dem Arbeitsmarkt wieder Fu\u00df zu fassen. Das \n\nliege vor allem an den fehlenden Betreuungsm\u00f6glichkei-\n\nten und unflexiblen Arbeitszeiten. \n\nUm diese Lage besser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen und um \n\nHandlungsbedarf abzuleiten, ist eine aussagef\u00e4hige \n\nStatistik notwendig. Im Gegensatz zu meinen Vorrednern \n\nm\u00f6chte ich aber sagen, dass uns die Aussagen, die zu der \n\nGro\u00dfen Anfrage gemacht wurden, nicht befriedigen, weil \n\nauf viele Fragen einfach nicht geantwortet wurde, weil \n\nkeine Statistiken vorliegen. \n\nWir geben den GR\u00dcNEN recht, wenn sie feststellen, dass \n\ndie Statistik der Staatsregierung erhebliche L\u00fccken \n\naufweist, und unterst\u00fctzen die Forderung nach einer \n\naktuellen Studie zu Lebenslagen von alleinerziehenden \n\nEltern und Kindern in Sachsen bis Juni 2018. Diese \n\nForderung ist nicht neu. Wir fordern dies schon seit \n\nJahren. Auch den anderen Forderungen im Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag k\u00f6nnen wir zustimmen. Deswegen werden \n\nwir diesem Entschlie\u00dfungsantrag sp\u00e4ter auch zustimmen. \n\nSchauen wir aber einmal genau auf die Antworten in den \n\neinzelnen Teilen der Gro\u00dfen Anfrage. \n\nTeil A. Von den 33 Fragen, die im Wesentlichen Statistik \n\nsind, werden 14 nicht beantwortet. Zum Beispiel sind die \n\nInformationen \u00fcber junge M\u00fctter und V\u00e4ter und \u00fcber ihre \n\nKinder \u00e4u\u00dferst mangelhaft \u2013 den Jugend\u00e4mtern liegen \n\ndiese Daten aber vor \u2013, gar nicht zu reden von Alleiner-\n\nziehenden mit behinderten Kindern oder wenn es erzie-\n\nhende Elternteile gibt, die selbst eine Behinderung haben. \n\nDas war aber auch schon in der Gro\u00dfen Anfrage zur \n\nSituation der Familie meiner Fraktion so. \n\nZu solchen grundlegenden jugendhilferechtlichen Themen \n\nwie elterliche F\u00fcrsorge, Umgang, Wechselmodell bei \n\ngetrenntlebenden Eltern, die sich die Erziehung teilen, \n\ngibt es nur wenig Aussagen, was auch an den Fragen \n\nliegen kann, die mitunter nicht immer sinnstiftend sind, \n\nwenn man beispielsweise nach der durchschnittlichen \n\nKinderzahl fragt. Was wollen wir mit diesen Daten \n\nerreichen? \n\nTeil B: 28 Fragen, f\u00fcnf nicht beantwortet. Frage 4 auf \n\nSeite 14 f.: Hierbei greifen nun die auf dem Arbeitsmarkt \n\n\u00fcblichen Instrumente, die im \u00dcbrigen bis Ende 2016 \n\ngingen. Zu einem Modellprojekt, welches bis zum Jahr \n\n2018 laufen soll, kann das Ministerium bestimmt etwas \n\nsagen; denn in der Antwort gibt es dazu keine Aussage. \n\nSachsen kann selbst nichts dazu beitragen. \n\nEine wichtige Frage ist die Frage 5 zur Teilzeitausbildung. \n\nViel Text, jeder Landkreis nimmt Stellung. Wenn man \n\njedoch etwas genauer liest, dann ist das Ergebnis ern\u00fcch-\n\nternd: grunds\u00e4tzlich ja, aber eigentlich nicht, genauso wie \n\ndie Ma\u00dfnahmen zur Arbeitsf\u00f6rderung von Alleinerzie-\n\nhenden nach SGB II und SGB III. Auch hierbei wieder \n\nviele gute Ma\u00dfnahmen zur familienfreundlichen Gestal-\n\ntung der Eingliederung in die Arbeit. Doch die Realit\u00e4t \n\nsieht anders aus. \n\nEin Praxisbeispiel: Am Donnerstag bekommt der alleiner-\n\nziehende Vati die Zusage f\u00fcr eine Ausbildung als Erzie-\n\nher. Er freut sich riesig. Beginn Montag. Eine Kita hat \n\nVerst\u00e4ndnis und hilft sofort. Arbeitsbeginn f\u00fcr ihn ist um \n\n8 Uhr. Das funktioniert mit der Kita. Arbeitsende ist um \n\n16 Uhr. Da er einen Arbeitsweg von mehr als einer Stunde \n\nhat, reicht es nicht aus, um rechtzeitig an der Kita anzu-\n\nkommen. Wie soll der Vater die n\u00e4chsten zwei Jahre \n\n\u00fcberstehen? Verwandte und Freunde k\u00f6nnen helfen. Aber \n\nk\u00f6nnen sie das immer? Bei Abbruch oder Absage dieser \n\nAusbildung hei\u00dft es dann wieder Arbeitslosigkeit und \n\nnicht selten folgen Sanktionen durch das Jobcenter. \n\nDa schreibt doch G\u00f6rlitz in seiner Stellungnahme: \u201eEs ist \n\nnicht das Problem der Alleinerziehenden oder der Arbeits-\n\nlosigkeit, es ist das Problem der Abbrecherquote.\u201c \n\nAuf Seite 24, zweiter Absatz, letzter Satz: \u201eIn jedem \n\nEinzelfall ist die individuelle Situation zu ber\u00fccksichtigen \n\nund hieraus sind individuelle Integrationsstrategien \n\nabzuleiten.\u201c \n\n\u2013 Nicht kann oder soll, sondern ist. Die Landkreise \n\nmelden aber, dass es keine speziellen Programme f\u00fcr \n\nAlleinerziehende gibt, f\u00fcr die sie sich aber alle ganz gro\u00dfe \n\nM\u00fche geben, um etwas zu \u00e4ndern. Ob Umschulung, \n\nAusbildung, Aktivierung \u2013 die Alleinerziehenden haben \n\nerst einmal zu kl\u00e4ren, dass ihre Kinder ausreichend \n\nbetreut werden k\u00f6nnen. \n\nTeil C: Armut. Von sechs Fragen wurden drei nicht \n\nbeantwortet. Kinderarmut ist leider auch in Sachsen ein \n\ngro\u00dfes Problem. Mehr als 99 000 Kinder unter 18 Jahren \n\nwuchsen in Familien auf, die auch Grundsicherungsleis-\n\ntungen erhielten. Damit liegt die Armutsquote bei fast \n\n17 %. Das hei\u00dft, Sachsen liegt \u00fcber dem bundesweiten \n\nDurchschnitt. \n\n14 000 Alleinerziehende gehen arbeiten und m\u00fcssen \n\ntrotzdem Hartz IV beantragen. Laut Bertelsmann-Stiftung \n\nsieht es in den St\u00e4dten Leipzig mit jedem vierten Kind \n\nund Chemnitz mit 21,3 % besonders schlimm aus. Beson-\n\nders betroffen von Armut sind Familien mit alleinerzie-\n\nhenden Eltern und solche mit drei oder mehr Kindern. \n\nFrauen tragen hierbei die Hauptlast. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4786 \n\nFamilien mit Migrationshintergrund finden in der Statistik \n\nwenig Beachtung. Es wird auch keine Aussage zu Allein-\n\nerziehenden mit Handicap gemacht. Was Alleinerziehen-\n\nden besonders helfen w\u00fcrde, w\u00e4re eine bessere finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung und mehr Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder \n\nund nat\u00fcrlich, was meine Vorredner schon gesagt haben, \n\neine familienfreundlichere Arbeitswelt. \n\nTeil D: Familienunterst\u00fctzende Leistungen. Hierzu gibt es \n\neine gute Statistik. Was machen wir aber daraus? Die \n\nFragen der GR\u00dcNEN h\u00f6ren auf, wo es spannend wird. \n\nWarum sinken die Zahlen seit dem Jahr 2012 und damit \n\nauch die Ausgaben? Warum funktioniert die R\u00fcck-\n\ngriffverwaltung nicht? Was passiert mit den Familien, \n\nwenn der sichere monatliche Posten, der Unterhaltsvor-\n\nschuss, wegf\u00e4llt? Wie viele von diesen Kindern und Ein-\n\nEltern-Haushalten betrifft es im Halbjahr 2017? \n\nTeil E: Kinderbetreuung und Vereinbarkeit von Familie \n\nund Beruf. Auf vielen Seiten wird dargestellt, welche Uni, \n\nHochschule oder Fachhochschule welche Angebote f\u00fcr \n\nStudierende hat. Das gab es schon einmal in der Antwort \n\nzur Gro\u00dfen Anfrage der LINKEN zur Situation von \n\nFamilien in Sachsen. Eine Aussage macht mich aber \n\nnachdenklich: SMS und SMWA haben zurzeit keine \n\nProjekte f\u00fcr Alleinerziehende im Rahmen der Allianz f\u00fcr \n\nFamilie. Das hei\u00dft f\u00fcr Alleinerziehende: Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf \u2013 Fehlmeldung. \n\nWeiterhin sind im Bereich Gesundheit von 15 Fragen 13 \n\nnicht beantwortet und im Teil G, Wohnsituation, sieben \n\nFragen \u2013 sieben Fehlmeldungen. Im Bereich H, Beratung \n\nund Vernetzung, ist es gesetzlich geregelt, aber nicht \n\nGegenstand der Kinder- und Jugendhilfestatistik. Hier \n\nw\u00e4re Frage 9 wichtig. \n\nBitte r\u00fchmen Sie sich nicht mit der F\u00f6rderung von Fami-\n\nlienverb\u00e4nden, nachdem es in den letzten Jahren so viele \n\nProbleme bei der Auszahlung gab und alle massive \n\nProbleme hatten, ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nbis zum Mai des Jahres aus eigenen Mitteln zu bezahlen. \n\nSie k\u00f6nnen uns aber sicher informieren, wie es in diesem \n\nJahr mit der Auszahlung der F\u00f6rdermittel, Stand April \n\n2017, steht. \n\nAbschlie\u00dfend kann festgestellt werden, dass die perma-\n\nnenten Geldsorgen, die Umgangsstreitigkeiten, der \n\nallt\u00e4gliche Termin- und Beh\u00f6rdenstress und die wenige \n\ngemeinsame Zeit Auswirkungen auf die Entwicklung und \n\nChancengleichheit von Kindern haben. Die Probleme der \n\nAlleinerziehenden wurden in der Vergangenheit schon \n\n\u00f6fters angesprochen, jedoch ohne sp\u00fcrbare Verbesserung \n\nf\u00fcr die Betroffenen. Aus diesem Grund nochmals die \n\nForderung, dass an erster Stelle die Bek\u00e4mpfung der \n\nfinanziellen Not stehen muss. Es sind fast immer die \n\nfehlenden Finanzen und die entsprechenden finanziellen \n\nSorgen, die diese Familien belasten. Deshalb fordern wir \n\nneben der Abschaffung der Sanktionen die Erh\u00f6hung von \n\nHartz-IV-S\u00e4tzen und eine Grundsicherung f\u00fcr alle Kinder. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch bemerken, dass wir durch \n\ndiese Anfrage feststellen konnten, dass viele Fragen nicht \n\nbeantwortet wurden. Wir kannten das schon von unseren \n\nGro\u00dfen Anfragen. Also sind wir hier keine Ausnahme. \n\nDas zeigt aber leider auch, dass die Regierung besonders \n\nim sozialpolitischen Bereich noch gro\u00dfe L\u00fccken zu f\u00fcllen \n\nhat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Pfeil-Zabel. Sie haben das Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In fast einem Viertel \n\naller Familien in Ostdeutschland werden minderj\u00e4hrige \n\nKinder allein erzogen. In Westdeutschland sind es knapp \n\n18,6 %. Die Tendenz ist steigend, und die Ursachen, dass \n\nPaarbeziehungen scheitern, sind vielf\u00e4ltig. Man muss \n\nsagen, dass es nicht immer ein Scheitern ist, sondern \n\nvielleicht auch einmal ein bewusst gew\u00e4hlter Lebensent-\n\nwurf sein kann. \n\nIch verwende den Begriff \u201ealleinerziehend\u201c im \u00dcbrigen in \n\nseiner Absolutheit nur ungern, weil er die Vielfalt der \n\nLebensformen nur ungen\u00fcgend widerspiegelt. Erziehen \n\nEltern, die getrennt leben, ihre Kinder im Wechselmodell, \n\nkann man im eigentlichen Wortsinn nicht von alleinerzie-\n\nhend sprechen. Nicht alle Alleinerziehenden sind g\u00e4nzlich \n\nauf sich gestellt und organisieren sich auch sehr gut mit \n\nGro\u00dfeltern oder Freunden. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage versucht, einen umfassenden Blick auf \n\ndie Lebenssituation von Einelternfamilien zu werfen. An \n\nder einen oder anderen Stelle bin ich jedoch froh, dass uns \n\ndieser Blick etwas verwehrt ist. Alleinerziehend ist eine \n\nLebensform. Sie darf nicht zu einem Merkmal ausreifen \n\noder gar zu einem Makel. Denn wer alleinerziehend ist \u2013 \n\negal, ob gewollt oder ungewollt \u2013, hat \u2013 richtig \u2013 besonde-\n\nren Unterst\u00fctzungsbedarf. Aber sie sind vor allem eines: \n\nSie sind unglaublich stark; denn seien wir doch einmal \n\nehrlich: Erzieht man ein Kind oder mehrere zu zweit, \n\nkann Erziehung und Betreuung schon einmal zu viel \n\nwerden. Ist man damit allein, wiegt die Belastung umso \n\nschwerer. \n\nDie Lebenssituation von Alleinerziehenden ist durch \n\nbesondere Herausforderungen gepr\u00e4gt. F\u00fcr den Alltag \n\nalleinerziehender Eltern und f\u00fcr die Entwicklung ihrer \n\nKinder ist jedoch weniger die Lebensform an sich, als \n\nvielmehr die Ausstattung mit \u00f6konomischen und sozialen \n\nRessourcen entscheidend; denn da spielen Fragen eine \n\nRolle, wie: Wo ist der n\u00e4chste Jugendklub? Kann mein \n\nKind am Nachmittag dort spielen? Ist mein Kind unab-\n\nh\u00e4ngig von mir mobil? F\u00e4hrt noch ein Bus au\u00dferhalb der \n\nSchulzeiten, um zum Verein zu kommen? Das sind \n\nFragen, die alle Eltern bewegen, aber f\u00fcr Alleinerziehende \n\noftmals entscheidend daf\u00fcr werden, welcher Besch\u00e4fti-\n\ngung sie \u00fcberhaupt nachgehen k\u00f6nnen und ob ihre Kinder \n\nein soziales Umfeld erm\u00f6glicht bekommen. \n\nAlleinerziehende leben beispielsweise f\u00fcnfmal h\u00e4ufiger in \n\nArmut als andere Haushalte. Herr Zschocke hat das schon \n\nerw\u00e4hnt. Eigentlich ist das doch paradox: Diejenigen, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4787 \n\neine besonders anspruchsvolle Arbeit leisten, n\u00e4mlich ein \n\nKind oder gar mehrere allein gro\u00dfziehen, werden daf\u00fcr \n\nnicht etwa gew\u00fcrdigt, sondern besonders oft durch Armut \n\nbestraft. \n\n2014 waren 46,8 % alleinerziehende M\u00fctter und V\u00e4ter in \n\nSachsen arm oder armutsgef\u00e4hrdet, und zu 92 % ist das \n\nein ganz klar weibliches Problem. Alleinerziehende sind \n\nzum einen die am schnellsten wachsende Familienform, \n\ngleichzeitig aber auch die \u00e4rmste. Eine Ursache daf\u00fcr, \n\ndass Alleinerziehende in die Armut rutschen, war, dass \n\nder andere Elternteil keinen oder keinen ausreichenden \n\nUnterhalt gezahlt hat. Wir diskutierten erst letztlich \n\ndar\u00fcber. Allein 2015 waren 31 000 Eltern in Sachsen auf \n\nUnterhaltsvorschusszahlung angewiesen. Kritisiert wurde \n\nbeim Unterhaltsvorschussgesetz immer wieder, dass der \n\nUnterhaltsvorschuss l\u00e4ngstens 72 Monate und maximal \n\nbis zur Vollendung des 12. Lebensjahres gew\u00e4hrt wurde. \n\nDurch die Neuregelung beim Unterhaltsvorschuss wurden \n\ndie bestehenden H\u00fcrden abgebaut. \n\nUm die wirtschaftliche Situation auch von Alleinerzie-\n\nhenden zu verbessern, sind jedoch weitere Rahmenbedin-\n\ngungen zu verbessern. So ist beispielsweise die Zahl \n\nderjenigen, die \u00fcber keinen allgemeinen Schulabschluss \n\nverf\u00fcgen, seit Jahren steigend. Aus den Daten der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist jedoch nicht erkennbar, dass die Lebensform \n\nAlleinerziehend \u00fcberproportional bei Schulabg\u00e4ngern \n\nohne Schulabschluss vertreten ist. Aus einer solchen \n\nStatistik w\u00fcrde sich im \u00dcbrigen auch nicht ergeben, ob \n\ndiese Lebensform schon zum Zeitpunkt des eigentlich \n\nregul\u00e4ren Abschlusses gegeben war. Auch bei den Ergeb-\n\nnissen des Mikrozensus zur Bev\u00f6lkerung mit Hauptschul-\n\nabschluss ist nicht ersichtlich, dass Alleinerziehende \n\nbeispielsweise bei Abschl\u00fcssen in Form des Hauptschul-\n\nabschlusses \u00fcberproportional vertreten sind. \n\nKlar ist jedoch, dass es, um die \u00f6konomische Situation \n\nder jeweiligen Familienformen zu verbessern, notwendig \n\nist, sicherzustellen, dass Jugendliche die Schule nicht \n\nohne Abschluss verlassen d\u00fcrfen. Betrachtet man die \n\nErwerbst\u00e4tigkeit von Alleinerziehenden, so ist festzustel-\n\nlen, dass sowohl die Anzahl der erwerbst\u00e4tigen Alleiner-\n\nziehenden in Vollzeit-, als auch die in Teilzeitt\u00e4tigkeit \n\nabsolut gestiegen ist. Anhand der Zahlen kann jedoch \n\nnichts \u00fcber das Alter der Kinder bzw. \u00fcber den Bildungs-\n\nabschluss der M\u00fctter oder V\u00e4ter gesagt werden. Die \n\nEinbindung in den Arbeitsmarkt ist jedoch vor allem bei \n\nalleinerziehenden M\u00fcttern mit mittlerem und hohem \n\nBildungsstand st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt. \n\nUm die Vereinbarkeit von famili\u00e4rer Situation und Er-\n\nwerbst\u00e4tigkeit sicherzustellen, ist es besonders bei Eltern \n\nj\u00fcngerer Kinder notwendig, die Kinderbetreuung an die \n\nBed\u00fcrfnisse anzupassen, dabei nat\u00fcrlich immer das Wohl \n\ndes Kindes im Blick zu haben; denn eine 24-Stunden-Kita \n\nkann auch keine L\u00f6sung sein. In vielen Gemeinden \u2013 \n\nnicht in allen, das gebe ich zu \u2013 wird die Kinderbetreuung \n\n\u2013 das ist auch meine Erfahrung \u2013 \u00fcber sogenannte Be-\n\ndarfsabfragen zur Zufriedenheit vieler geregelt. Nicht \n\nalles ist so negativ, wie es hier dargestellt wurde. Neben \n\nder M\u00f6glichkeit einer Betreuung in Kitas in sogenannten \n\nRandzeiten bedarf es auch von der anderen Seite, also der \n\ndes Arbeitgebers, Verst\u00e4ndnis und Flexibilit\u00e4t. \n\nNeben der Einkommens- und Erwerbssituation m\u00f6chte \n\nich noch einen Blick auf einen Bereich werfen, der in der \n\nDiskussion aus meiner Sicht aus dem Blick ger\u00e4t. Das ist \n\ndie soziale Einbindung Alleinerziehender. Ein afrikani-\n\nsches Sprichwort sagt: Es braucht ein ganzes Dorf, um ein \n\nKind zu erziehen. Auf diese Dorfgemeinschaft sind \n\nAlleinerziehende noch st\u00e4rker angewiesen. Sie brauchen \n\nRaum, sich auszutauschen, aber auch, um Rat zu erhalten. \n\nSie brauchen Begegnungsm\u00f6glichkeiten. SHIA e. V. \u2013  \n\nHerr Zschocke, ich wei\u00df, Sie haben sich mit denen sehr \n\nintensiv auseinandergesetzt \u2013 schafft in Sachsen die \n\nnotwendige Vernetzung und k\u00e4mpft f\u00fcr die Anerkennung \n\nder Gleichstellung im Vergleich zu anderen Familienfor-\n\nmen. Zum Angebot geh\u00f6ren neben Beratung auch ge-\n\nmeinsame Freizeitgestaltung. \n\nDoch nicht nur Angebote speziell f\u00fcr Alleinerziehende \n\nsind notwendig. Wir konnten in der Vergangenheit be-\n\nobachten, dass durch das Ausd\u00fcnnen der Angebote der \n\nJugendarbeit Angebote weggefallen sind, von denen \n\nKinder aus Einelternfamilien insbesondere profitiert \n\nhaben. Gerade in der Sekundarstufe I, also in der Nach-\n\nhortzeit, brauchen wir wieder entsprechende Angebote. \n\nDie Frage, die sich f\u00fcr uns als politisch Verantwortliche \n\nt\u00e4glich stellt, ist: Wo kann Politik unterst\u00fctzen? Welche \n\nRahmenbedingungen m\u00fcssen ver\u00e4ndert, verbessert \n\nwerden, damit Kinder unabh\u00e4ngig von der Lebensform \n\nihrer Eltern ihre gleichen Chancen erhalten? Ich halte \n\ndar\u00fcber hinaus die Vorschl\u00e4ge der Bundesfamilienminis-\n\nterin Schwesig zur St\u00e4rkung der Alleinerziehenden f\u00fcr \n\neinen sehr richtigen Weg. Gerade die steuerlichen Fragen, \n\nwie die Erh\u00f6hung des Entlastungsbeitrages, die Anhebung \n\ndes Steuerfreibetrages und des Kinderfreibetrages oder \n\ngar die Einf\u00fchrung eines Familientarifes, der unabh\u00e4ngig \n\nvon der Lebensform der Eltern ist, k\u00f6nnte zu einer wirkli-\n\nchen finanziellen Entlastung f\u00fcr Alleinerziehende f\u00fchren. \n\nAuch ein nach Einkommen und Kinderzahl gestaffeltes \n\nKindergelt oder die Einf\u00fchrung einer Familienarbeitszeit \n\nsind f\u00fcr mich sehr nachvollziehbare \u00dcberlegungen auf der \n\nBundesebene. \u00dcber die konkreten Forderungen auf \n\nLandesebene werden wir zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt \n\ndiskutieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Leistung Alleiner-\n\nziehender ist nicht hoch genug einzusch\u00e4tzen; denn \n\nalleinerziehend zu sein, bedeutet, noch mehr als ein \n\nArmutsrisiko zu sein. Alleinerziehend hei\u00dft auch, unent-\n\nbehrlich zu sein. Daf\u00fcr brauchen sie unsere Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es spricht jetzt die AfD-Fraktion. Herr Abg. \n\nWendt, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4788 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Gerade in den letzten Monaten \n\nhatten wir schon \u00f6fter \u00fcber Alters- und Kinderarmut \n\nsowie \u00fcber die besonderen Belastungen Alleinerziehender \n\ndebattiert. Nicht nur ich, sondern auch Sie haben sicher-\n\nlich in Ihrem Bekanntenkreis Alleinerziehende, die uns \n\nt\u00e4glich auf Problemlagen aufmerksam machen. Deshalb \n\nist es wichtig, dass wir diese Problemlagen im Blick \n\nbehalten \u2013 und zwar deshalb, weil berufst\u00e4tige Alleiner-\n\nziehende oft in finanzielle Schwierigkeiten geraten und \n\nsich dies in der Folge auf die Kinder auswirkt. \n\nEin paar allt\u00e4gliche Beispiele m\u00f6chte ich jetzt gern \n\nnennen: Alleinerziehende k\u00f6nnen beispielsweise die \n\nKlassenfahrten ihrer Kinder oft nicht finanzieren. Damit \n\nwird den Kindern die Teilhabe am gesellschaftlichen \n\nLeben erschwert. Kinder ben\u00f6tigen in der Wachstumspha-\n\nse regelm\u00e4\u00dfig neue Kleidungsst\u00fccke, und die Beschaf-\n\nfung dieser Kleidung stellt insbesondere Alleinerziehende \n\nvor besondere Herausforderungen. Wenn der Zustand der \n\nKleidung nicht der beste ist, dann f\u00fchlen sich nicht nur \n\ndie Kinder unwohl, nein, sie werden obendrein noch von \n\nihren Klassenkameraden geh\u00e4nselt. \n\nHinzu kommt noch die Thematik der ausgewogenen \n\nErn\u00e4hrung: Ja, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nPommes mit Mayo schmecken gut, aber wirklich gesund \n\nsind Pommes mit Mayo oder Ketchup eben nicht. Gerade \n\nAlleinerziehende bzw. Geringverdiener k\u00f6nnen ihren \n\nKindern keine vollumf\u00e4nglich ausgewogene Mahlzeit \n\nanbieten. Das f\u00fchrt nun einmal zu \u00dcbergewicht und \n\nMangelerscheinungen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Nur weil sie \n\nnicht kochen k\u00f6nnen, oder was?) \n\nAll die gerade aufgef\u00fchrten Beispiele sorgen daf\u00fcr, dass \n\nKinder Ausgrenzung erfahren und dass sich dies negativ \n\nauf den Gesundheitszustand, den Gem\u00fctszustand und auf \n\ndie weitere Entwicklung der Kinder, aber auch der Eltern \n\nauswirkt. Deshalb begr\u00fc\u00dft die AfD die erneute Diskussion \n\num dieses Thema, um diesen Missstand endlich zu besei-\n\ntigen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Wieso Missstand?) \n\n\u2013 Ja, das ist ein Missstand. \n\nWir fordern deshalb hier und heute erneut eine nochmali-\n\nge \u00dcberarbeitung des zuletzt ge\u00e4nderten Unterhaltsvor-\n\nschussgesetzes. Dazu haben wir als AfD-Fraktion einige \n\nVorschl\u00e4ge gemacht. Ich gehe nochmals auf die Mutter \n\nein, die mit zwei Kindern auf dem Land lebt und keine \n\noder nur eine geringf\u00fcgige Anstellung vorweisen kann, \n\nsomit keine Besserstellung erf\u00e4hrt. \n\nAu\u00dferdem ist es wichtig, dass das Kindergeld nicht \n\nvollumf\u00e4nglich, sondern nur h\u00e4lftig auf den Unterhalts-\n\nvorschuss angerechnet wird. \n\nWir fordern die Unterst\u00fctzung durch den Freistaat Sach-\n\nsen bei der Schaffung von flexiblen Kinderbetreuungs-\n\nm\u00f6glichkeiten, zum Beispiel Tagesm\u00fcttern, auch in \n\nRegionen au\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte, damit sich Alleiner-\n\nziehende aus- und weiterbilden k\u00f6nnen und sp\u00e4ter eben \n\nnicht auf Sozialleistungen angewiesen sind. \n\nWir fordern eine Entlastung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ar-\n\nbeitgeber, die Alleinerziehende einstellen und die Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf gew\u00e4hrleisten \u2013 auch \n\ndeshalb, weil 40 % der Alleinerziehenden Langzeitar-\n\nbeitslose sind. \n\nWir fordern eine wirksame Unterst\u00fctzung von Alleiner-\n\nziehenden bei Leistungen zur Bildung und Erholung. \n\nAu\u00dferdem fordern wir eine steuerliche Entlastung von \n\nFamilien durch ein Familiensplitting-Modell und eine \n\naktivierende Grundsicherung, die Arbeit belohnt und \n\ndaf\u00fcr sorgt, dass Alleinerziehende mit ihren Kindern am \n\ngesellschaftlichen Leben vollumf\u00e4nglich teilhaben k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEhegattensplitting gibt es schon!) \n\n\u2013 Ja, aber kein Familiensplitting. \n\nBei einer Diskussion um Alleinerziehende d\u00fcrfen wir an \n\ndieser Stelle nat\u00fcrlich nicht aus dem Auge verlieren, dass \n\n\u2013 wo immer m\u00f6glich \u2013 Eltern m\u00f6glichst zusammenblei-\n\nben sollten. Am heutigen Tag hat das Statistische Landes-\n\namt des Freistaates Sachsen die Zahl der Scheidungen f\u00fcr \n\nunseren Freistaat f\u00fcr das Jahr 2016 herausgegeben. Diese \n\nZahlen sind in Sachsen r\u00fcckl\u00e4ufig. Das ist gut, aber noch \n\nnicht gut genug. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nLassen Sie uns daher die kostenlose Eheberatung in \n\nSachsen ausbauen, damit soziale Kompetenzen im Um-\n\ngang mit Konflikten gest\u00e4rkt und auf den besonderen \n\nStellenwert und die Tragweite intakter Familien hinge-\n\nwiesen werden kann. Lassen Sie uns also in erster Linie \n\ndie Ursachen bek\u00e4mpfen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie F\u00f6rderung einer intakten Familienstruktur liegt \n\n\u00fcbrigens auch im Sinne der UN-Kinderrechtskonvention \n\nnach Artikel 7. Das sollte uns Ansporn sein! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache zur \n\nGro\u00dfen Anfrage. Gibt es weiteren Redebedarf aus den \n\nReihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Wir sind \n\nuns alle einig: Alleinerziehende stehen vor besonderen \n\nHerausforderungen, um den Lebensunterhalt ihrer Klein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4789 \n\nfamilie abzusichern, den Familienalltag zu managen und \n\nletztlich den Familienalltag auch mit der beruflichen \n\nSituation in Einklang zu bringen. Alleinerziehende ben\u00f6-\n\ntigen daf\u00fcr insbesondere pers\u00f6nliche Netzwerke und \n\nStabilit\u00e4t in ihrer beruflichen und wirtschaftlichen Situati-\n\non. \n\nLaut den Ergebnissen des Mikrozensus \u2013 Herr Abg. \n\nZschocke hatte schon darauf hingewiesen \u2013 lebten im \n\nJahr 2015 insgesamt 93 400 alleinerziehende Eltern in \n\nSachsen. Das sind 24 % aller Lebensformen mit Kindern. \n\nAlleinerziehenden steht, wie allen anderen Familienfor-\n\nmen auch, ein umfangreiches und ausdifferenziertes Netz \n\nan familienunterst\u00fctzenden Leistungen und Ma\u00dfnahmen \n\nzur Verf\u00fcgung. Dieses Netz beinhaltet auch Komponenten \n\nzur Ber\u00fccksichtigung ihrer besonderen Situation. Ich \n\ndenke hier insbesondere an das Landeserziehungsgeld, an \n\nRegelungen f\u00fcr Alleinerziehende beim Landesfamilien-\n\npass und an die Bezuschussung von Familienbildungs- \n\nund Erholungsma\u00dfnahmen. \n\nDas Sozialministerium, also mein Haus, f\u00f6rdert seit vielen \n\nJahren den Verband der Selbsthilfegruppen Alleinerzie-\n\nhender e. V. im Rahmen einer Projektf\u00f6rderung mit \n\nj\u00e4hrlich 60 000 bis 80 000 Euro. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich dem Verband ganz ausdr\u00fccklich Danke sagen, denn er \n\nist ein wichtiger Partner f\u00fcr Politik, Verwaltung und die \n\nFach\u00f6ffentlichkeit. \n\nUnser Ziel ist es, die vom Haushaltsgesetzgeber bereitge-\n\nstellten Mittel \u2013 vor allem den Ausbau der Angebote an \n\nEhe-, Familien- und Lebensberatung \u2013 weiter voranzu-\n\ntreiben, um Familien bei der L\u00f6sung von Paar- und \n\nBeziehungsproblemen oder bei Trennung und Scheidung \n\nbesser unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn die Lebenslage \u201ealleinerziehend\u201c ein Viertel \n\naller Lebensformen mit Kindern darstellt, so sollten wir \n\ndies nicht nur als gesellschaftlich akzeptierte Realit\u00e4t \n\nhinnehmen, sondern vielmehr die Ursachen betrachten \n\nund pr\u00e4ventive Ans\u00e4tze mit entwickeln. Hier ist bei-\n\nspielsweise die Familienbildung noch st\u00e4rker als bisher \n\ngefragt. Denn, meine Damen und Herren, ein Kind \n\nben\u00f6tigt grunds\u00e4tzlich beide Elternteile. Diese Sicht setzt \n\nsich gl\u00fccklicherweise auch bei Trennungsfamilien immer \n\nmehr durch. Immer mehr Eltern entscheiden sich daf\u00fcr, \n\nihre Kinder im sogenannten Wechselmodell oder im \n\nRahmen eines sogenannten erh\u00f6hten Umgangs gemein-\n\nsam zu betreuen. Diese positive Entwicklung spiegelt sich \n\njedoch noch nicht bei der \u00dcbernahme der finanziellen \n\nVerantwortung durch den getrennt lebenden Elternteil \n\nwider. \n\nUm die Situation von Alleinerziehenden zu verbessern, \n\nhaben sich Bund und L\u00e4nder darauf verst\u00e4ndigt, den \n\nAnspruch auf Unterhaltsvorschuss zu erweitern; auch das \n\nwurde bereits angesprochen. Insgesamt stellen Bund, \n\nL\u00e4nder und Kommunen daf\u00fcr 350 Millionen Euro pro \n\nJahr mehr zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr den Freistaat Sachsen sind \n\nes insgesamt 87 Millionen Euro, davon 25 Millionen Euro \n\nmehr als bisher. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vom R\u00fcckgang \n\nder Arbeitslosigkeit in Sachsen konnten auch Alleinerzie-\n\nhende profitieren. Die Zahl erwerbsf\u00e4higer Alleinerzie-\n\nhender im SGB-II-Bezug ist im Zeitraum von 2008 bis \n\n2015 erfreulicherweise auf 37 858 gesunken, aber diese \n\nZahl kann uns nat\u00fcrlich noch nicht zufriedenstellen. Hier \n\nsehe ich vor allem die Wirtschaft in der Pflicht, Bedin-\n\ngungen zu schaffen, die Alleinerziehenden die st\u00e4rkere \n\nTeilnahme am Erwerbsleben mit erm\u00f6glichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWer Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt, meine Damen und Herren, \n\nsollte nat\u00fcrlich nicht alleingelassen werden. Es bedarf \n\nimmer gemeinsamer Bem\u00fchungen und individueller \n\nUnterst\u00fctzungsangebote. Darum bem\u00fchen sich Kommu-\n\nnen, freie Tr\u00e4ger, private Netzwerke und ganz besonders \n\nnat\u00fcrlich auch der Freistaat Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ihnen liegt die Drucksache 6/9291 vor. Es handelt \n\nsich um einen Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, den wir jetzt beraten und be-\n\nschlie\u00dfen werden. Soll dieser noch eingebracht werden? \u2013 \n\nHerr Abg. Zschocke, Sie haben jetzt dazu Gelegenheit. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \n\nnoch einige Worte zum Entschlie\u00dfungsantrag zu sagen. \n\nMit dem Punkt I unseres Entschlie\u00dfungsantrags haben wir \n\ndie zentralen Schlussfolgerungen aus den Antworten der \n\nStaatsregierung zusammengefasst. Aber vor allem unter II \n\nfinden Sie dann eine ganze Reihe von konkreten Hand-\n\nlungsvorschl\u00e4gen, die wir aus den Antworten des Ministe-\n\nriums ableiten, und, Herr Krau\u00df, das sind Handlungsvor-\n\nschl\u00e4ge \u00fcberwiegend in einem Bereich, wo es noch nicht \n\nso ist, dass dies bereits umgesetzt wird, wie Sie das \n\nvorhin behauptet haben. \n\nWir wollen \u2013 das zeigen all diese Vorschl\u00e4ge, die wir \n\nmachen \u2013 Alleinerziehende mit all den Herausforderun-\n\ngen, denen sie sich im Alltag stellen m\u00fcssen, nicht allein-\n\nlassen. Unsere Vorschl\u00e4ge reichen vom Ausbau der \n\nBeratung f\u00fcr Unternehmen zu familiengerechten Arbeits-\n\nzeitmodellen \u00fcber die Verbesserung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \n\nBerufsausbildung und Studium in Teilzeit, f\u00fcr die Ent-\n\nwicklung von Angeboten flexibler Kindertagesbetreuung \n\nsowie Hol- und Bringediensten, aber auch die Anpassung \n\nder Ma\u00dfnahmen in den Jobcentern an die Lebenssituation \n\nAlleinerziehender, die Unterst\u00fctzung von getrennt leben-\n\nden Eltern bei der gemeinsame Erziehung bis hin \u2013 das \n\nhat Frau Klepsch ausgef\u00fchrt \u2013 zur St\u00e4rkung der landespo-\n\nlitischen Interessenvertretung f\u00fcr Alleinerziehende, vor \n\nallem auch mit einer mehrj\u00e4hrigen Finanzierungsperspek-\n\ntive. \n\nAu\u00dferdem wollen wir die Gruppen von Alleinerziehen-\n\nden, zu deren Lebenssituation bisher zu wenig bekannt ist \n\n\u2013 Frau Pfau hat darauf hingewiesen \u2013 in den Blick neh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4790 \n\nmen. Das sind Minderj\u00e4hrige, Zugewanderte, Gefl\u00fcchtete, \n\nStudierende, aber auch Alleinerziehende mit Behinde-\n\nrung. Auch die gesundheitlichen Belastungen und die \n\ndaraus resultierenden pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen, so \n\nglauben wir, noch einmal genauer analysiert werden, als \n\ndas hier geschehen ist. \n\nMeine Damen und Herren, es ist klar, viele Verbesserun-\n\ngen f\u00fcr Alleinerziehende k\u00f6nnen nur auf der Bundesebene \n\nerreicht werden. Die Einf\u00fchrung einer gleichen staatli-\n\nchen F\u00f6rderung f\u00fcr jedes Kind, unabh\u00e4ngig von Einkom-\n\nmen und Steuerstatus der Eltern, geh\u00f6rt auf jeden Fall \n\ndazu. Auf Landesebene k\u00f6nnen wir allerdings daf\u00fcr \n\nsorgen, dass Alleinerziehende gar nicht erst in einen \n\nwirtschaftlichen Teufelskreis geraten, sondern hier in \n\nSachsen eine gute Ausbildung machen k\u00f6nnen, gute \n\nArbeit finden, auch bei Teilzeitbesch\u00e4ftigung Aufstiegs-\n\nchancen im Beruf haben. Wir k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass \n\nauch Alleinerziehende noch Zeit f\u00fcr Regeneration und \n\neigene Gesundheitsvorsorge haben. \n\nVon besseren Rahmenbedingungen f\u00fcr das Zusammenle-\n\nben mit Kindern profitieren am Ende alle. Lassen Sie uns \n\nRahmenbedingungen entwickeln, in denen allein zu \n\nerziehen kein Makel, kein Schicksalsschlag ist, Herr \n\nKrau\u00df, sondern ein akzeptiertes und auch im Alltag \n\nfunktionierendes Lebensmodell. Deswegen bitte ich Sie \n\num Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Der Antrag ist eingebracht. Gibt es hierzu \n\nWortmeldungen? \u2013 Frau Pfeil-Zabel bitte, dann Herr Abg. \n\nWendt. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir sind uns \n\nin der Analyse bei vielen Dingen einig. Gerade die ersten \n\nvier Punkte im Antrag sind, glaube ich, von allen zu \n\nunterschreiben, wie Herr Krau\u00df auch gesagt hat. Hier \n\nkommen wir uns entschieden n\u00e4her. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einige Punkte nennen, die wir auch \n\nablehnen. Gerade f\u00fcr die neue wissenschaftliche Studie \u2013 \n\nFrau Pfau und Herr Zschocke haben es gesagt \u2013 ist im \n\nMoment nicht der richtige Zeitpunkt. Wir stehen jetzt vor \n\nder Sozialberichterstattung. Sie selbst haben ein Mitglied \n\nim Beirat f\u00fcr die Sozialberichterstattung, wo man deutlich \n\nmachen kann, dass die Frage Alleinerziehender in irgend-\n\neiner Art und Weise dabei mit abgedeckt werden muss. \n\nViel besser w\u00e4re es unseres Erachtens, erst die Sozialbe-\n\nrichterstattung abzuwarten und dann noch einmal ganz \n\ndezidiert zu schauen, welche Lebenslagen wir untersu-\n\nchen und auf welcher Datengrundlage wir das machen \n\nk\u00f6nnen. An dieser Stelle halten wir eine separate Untersu-\n\nchung nicht f\u00fcr notwendig. \n\nWas die Ma\u00dfnahmen in den Jobcentern betrifft, bin ich \n\nauch etwas skeptisch. Um ehrlich zu sein, ich kenne \n\ngerade niemanden, der mir sagen kann, wie viele Ma\u00df-\n\nnahmen und wie viele verschiedene Programme an den \n\nJobcentern \u00fcberhaupt laufen. Diese gibt es f\u00fcr alle Le-\n\nbensbereiche, f\u00fcr die individuellsten Fragen. Der Kern-\n\npunkt ist doch vielmehr: Wir brauchen f\u00fcr jeden einzelnen \n\nFall eine individuelle Beratung. \n\nAm Montag war ein junger Mann aus Afghanistan bei \n\nmir, der im Mai bei mir zu arbeiten anfangen m\u00f6chte. Er \n\nist alleinerziehend mit einer dreij\u00e4hrigen Tochter. Au\u00dfer-\n\ndem hat er das Problem, dass er die deutsche Sprache \n\nnoch nicht wirklich spricht und noch keinen Abschluss \n\ngemacht hat. Er hat also ganz vielf\u00e4ltige Problemlagen, \n\nund f\u00fcr ihn m\u00fcssen auch ganz vielf\u00e4ltige L\u00f6sungen \n\ngefunden werden. So geht es auch vielen Alleinerziehen-\n\nden, sodass man ganz individuell darauf schauen muss: \n\nWelche Voraussetzungen sind gegeben? Wo k\u00f6nnen sie \n\nhin? Welches famili\u00e4re Umfeld ist noch vorhanden? Ich \n\nglaube, ein Blaupausenprogramm hilft uns an dieser Stelle \n\nnicht weiter. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Frage einer Beratungsstelle f\u00fcr \n\nUnternehmen. Es ist vielleicht eine sch\u00f6ne Idee, eine \n\nsolche Beratungsstelle einzurichten. Aber an dieser Stelle \n\nm\u00fcssen wir uns so ehrlich machen, zu erkennen: Die \n\nUnternehmen m\u00fcssen sich an das halten, was die Bera-\n\ntungsstelle ihnen empfiehlt, wir k\u00f6nnen sie aber auch \n\nnicht dazu zwingen. In jedem Unternehmen ist die Situa-\n\ntion unterschiedlich. An dieser Stelle brauchen wir einen \n\nWandel im Nachdenken dar\u00fcber, wie die Unternehmen \n\nmit Pflege- und Familienarbeitszeit umgehen. Dabei hilft \n\nkeine Beratungsstelle. Das ist ein St\u00fcck weit auch ein \n\ngesellschaftlicher Wandel, vor dem wir stehen und den \n\nwir gemeinsam mit den Unternehmen vollziehen m\u00fcssen. \n\nEin letzter Punkt betrifft die langfristige und zuverl\u00e4ssige \n\nFinanzierung. Ich habe mich sehr \u00fcber das gefreut, was \n\nFrau Klepsch dazu gesagt hat. Es ist f\u00fcr uns alle ein \n\ngro\u00dfes Anliegen, dass die Familienverb\u00e4nde endlich \n\nschnell, zuverl\u00e4ssig und planbar an ihre Mittel kommen \n\nund an dieser Stelle auch zuverl\u00e4ssig mit dem Ministeri-\n\num arbeiten k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, das funktioniert noch nicht \n\nhundertprozentig. Wir arbeiten gemeinsam daran, und \n\nwenn die Frau Ministerin dabei mit uns an einem Strang \n\nzieht, werden wir das hoffentlich auch umsetzen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nWir werden den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen, nicht \n\netwa, weil wir der Meinung w\u00e4ren, dass Alleinerziehende \n\nnicht unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen, sondern einfach, weil in \n\nkeiner Weise darauf eingegangen wird, wie vermieden \n\nwerden kann, dass Familien getrennt werden, dass sich \n\nFrau und Mann trennen. \n\nZum anderen sind in dem Entschlie\u00dfungsantrag sehr viele \n\nPunkte aufgef\u00fchrt, die sich in vier Stunden nicht fundiert \n\nbearbeiten lassen, schon gar nicht an einem Plenartag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4791 \n\nAufgrund dessen werden wir den Entschlie\u00dfungsantrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Wer der \n\nDrucksache 6/9291 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag dennoch nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nDigitale Entwicklung in der Schule f\u00f6rdern \n\nDrucksache 6/9121, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nhat Herr Abg. Ittershagen das Wort. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit der \n\nVerabschiedung des Schulgesetzes gestern ist der Rahmen \n\nf\u00fcr das Thema \u201eDigitale Bildung\u201c nun auch gegeben. \n\nDieses Thema wirkt sehr weit in die Zukunft hinein und \n\nmuss nun auch programmatisch unterf\u00fcttert werden. Die \n\nKoalition legt dabei ein durchaus betr\u00e4chtliches Tempo \n\nvor: die aktuelle Debatte im Dezember, die Dialogveran-\n\nstaltungen, das Schulgesetz gestern, der Antrag zur \n\ninhaltlichen Untermauerung heute. \n\nLiebe Frau Zais, ich nehme einmal ganz kurz Stellung zu \n\ndem, was Sie gestern gesagt haben. Die Aufnahme des \n\nThemas digitale Bildung ins Schulgesetz mag Ihnen \n\nvielleicht knapp vorkommen, dennoch hat es keinen \n\nakklamatorischen Charakter oder ist nur als Prosa gemeint \n\ngewesen. Nein, die Koalition zeigt damit deutlich den \n\nWillen, in dieser Frage etwas zu bewegen. \n\n\u00dcber das Fortschreiten der digitalen Entwicklung wurde \n\nan dieser Stelle schon sehr oft gesprochen. Die Zukunfts-\n\nf\u00e4higkeit im digitalen Zeitalter braucht Grundlagen. Die \n\ndigitale Bildung ist eine zentrale S\u00e4ule. Ohne sie verlieren \n\nwir den Anschluss an die globale Entwicklung, wir hasten \n\nder Entwicklung bereits jetzt hinterher. Wenn der Minis-\n\nterpr\u00e4sident gelegentlich hier vom Internet der Dinge oder \n\nvon Industrie 4.0 spricht, sind das keine leeren Worth\u00fcl-\n\nsen, sondern zeigt die bestehenden Herausforderungen, \n\ndie gemeistert werden m\u00fcssen. \n\nZum Ziel des Antrages. Im Antrag beschreibt die Koaliti-\n\non die wichtigen zentralen Positionen beim Thema \n\ndigitale Bildung und die anstehenden Aufgaben. Er gibt \n\nder Staatsregierung gleicherma\u00dfen den notwendigen \n\nparlamentarischen R\u00fcckenwind bei der Umsetzung der \n\nnotwendigen Ma\u00dfnahmen und dokumentiert zugleich \n\nauch, dass wir die Staatsregierung in Zukunft weiterhin so \n\nwie bisher aktiv in diesem Bereich unterst\u00fctzen und \n\nbegleiten werden. \n\nIch komme zu den Verantwortlichkeiten. Wir k\u00f6nnen eine \n\nvertikale Verantwortungskette identifizieren von Bund, \n\nFreistaat, Kommunen, Schulen bis hin zu den Eltern. Der \n\nBund stellt die ersten finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung, \n\nhat die KMK-Strategie Digitale Bildung entwickelt. Der \n\nFreistaat schafft die Rahmenbedingungen gesetzlicher \n\nund untergesetzlicher Natur und verteilt die in Aussicht \n\ngestellten F\u00f6rdermittel \u00fcber eine entsprechende Richtli-\n\nnie. Die kommunale Familie ist genauso gefragt wie auch \n\ndie Schulen und die Eltern. In Summe bleibt festzustellen: \n\nEs ist auf vielen Ebenen noch sehr viel \u00dcberzeugungsar-\n\nbeit zu leisten. \n\nEine weitere horizontale Verantwortungsebene kann man \n\nfeststellen. In Sachsen ist es das Kultusministerium, \n\nwelches die Hauptverantwortung tr\u00e4gt. Die Arbeit an \n\neiner digitalen Bildungsstrategie steht an oberster Stelle. \n\nWichtig ist auch die zentrale Koordination mit den mit-\n\nverantwortlichen Ressorts und das Bilden entsprechender \n\nNetzwerke. Weiterhin sind die Bedarfe an technischer \n\nAusstattung zu ermitteln, die Lehrpl\u00e4ne anzupassen und \n\ndie Lehrkr\u00e4fte weiterzubilden. \n\nDas Wirtschaftsministerium \u2013 das ist mittlerweile nichts \n\nNeues \u2013 muss dringend weiter f\u00fcr den Ausbau der digita-\n\nlen Infrastruktur sorgen. Wenn eine Grundschule \u2013 ich \n\nhabe darauf schon einmal verwiesen \u2013 nach der Sanierung \n\nmit 1,2 Mbit am Netz ist, dann ist das irgendwie pr\u00e4histo-\n\nrisch. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEin wichtiger Punkt ist aber, dass auch das Finanzministe-\n\nrium Verantwortung \u00fcbernehmen muss. 5 Milliarden Euro \n\nBundesmittel \u00fcber f\u00fcnf Jahre verteilt, also 1 Milliar-\n\nde Euro pro Jahr, wahrscheinlich verteilt nach dem \n\nK\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \u2013 was da an unseren Schulen \n\nankommt, kann man sich ausrechnen. Das ist nicht \n\nbesonders viel und l\u00e4sst nur einige Schwerpunktsetzungen \n\nzu. Beim n\u00e4chsten Doppelhaushalt werden wir dar\u00fcber \n\nreden m\u00fcssen. Digitale Bildung kennt, wie wir alle \n\nwissen, keinen Endpunkt, sondern wird immer weiter \n\nentwickelt. Das hei\u00dft, die Verstetigung der Kosten ist eine \n\nabsehbare Folge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4792 \n\nAuch das Wissenschaftsministerium tr\u00e4gt Verantwortung. \n\nHier wird den Lehrern wie gewohnt das Handwerkszeug \n\nf\u00fcr die digitale Bildung im Lehramtsstudium mitzugeben \n\nsein. Aber digitale Bildung ist nat\u00fcrlich nicht begrenzt auf \n\ndie Schul- und Vorschulzeit. Sie findet selbstverst\u00e4ndlich \n\neine Fortf\u00fchrung an den Universit\u00e4ten. \n\nNun komme ich zu einem f\u00fcr mich sehr wichtigen Punkt. \n\nDie Hauptverantwortung f\u00fcr das Gelingen der digitalen \n\nBildung liegt bei unseren Lehrern. Hier wird es sich \n\nentscheiden, ob digitale Bildung eine Erfolgsgeschichte \n\nwird. Dabei m\u00fcssen die Lehrer selbstverst\u00e4ndlich unter-\n\nst\u00fctzt werden. Aber die Lehrer m\u00fcssen von der Wichtig-\n\nkeit der digitalen Wissensvermittlung \u00fcberzeugt und \n\ninnerlich bereit sein, dies zu leisten. Wenn es jedoch \n\nLehrer gibt \u2013 ich kenne einige Beispiele \u2013, die eine \n\nNutzung einheitlicher E-Mail-Adressen ablehnen und sich \n\nweigern, ihre Urlaubsplanung digital zu bearbeiten, von \n\nder Nutzung digitaler Endger\u00e4te ganz zu schweigen, dann \n\nzeigt das deutlich die enorme Aufgabe, vor der wir hier \n\nnoch stehen. Das hat, sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, nicht immer etwas mit dem entsprechenden \n\nAlter zu tun. \n\nIch bin mir bewusst, dass hier noch einige emotionale \n\nH\u00fcrden genommen werden m\u00fcssen. Wir werden alles \n\nunternehmen, um die Lehrer auf dieser Entwicklung \n\nmitzunehmen. Aber am Ende m\u00fcssen wir die Bereitschaft \n\nder Lehrer auch einfordern. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nThema digitale Bildung ist kein Zukunftsthema. Das \n\nThema digitale Bildung ist ein Thema der Gegenwart. Ich \n\nw\u00fcnsche uns gemeinsam den Mut, den Weg hin zur \n\ndigitalen Bildung zu beschreiten. Ich w\u00fcnsche uns die \n\nKraft, diesen Weg durchzuhalten. Wir d\u00fcrfen keine Zeit \n\nverlieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion, Frau Abg. Friedel. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Mein Kollege Ittershagen hat \n\nes schon gesagt: Wenn wir \u00fcber digitale Bildung reden, \n\ndann reden wir im Grunde \u00fcber zwei Punkte. Wir reden \n\nauf der einen Seite \u00fcber Dinge, auf der anderen \u00fcber \n\nMenschen. An beiden Stellen m\u00fcssen wir die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr schaffen, dass digitale Bildung an unseren \n\nSchulen und an allen anderen Bildungseinrichtungen \n\nfunktioniert. \n\nWenn wir \u00fcber Dinge reden, dann reden wir dar\u00fcber: \n\nHaben wir WLAN an einer Schule oder nicht? Haben wir \n\nLernplattformen, die auch genutzt werden k\u00f6nnen, oder \n\nnicht? Arbeiten Lehrer mit E-Mail-Adressen, die ihnen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden, und werden sie ihnen \n\n\u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung gestellt oder nicht? Das sind die \n\nProbleme der Dinge, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Von diesen \n\nSachproblemen spricht der Antrag eine Menge an. Es ist \n\nsicherlich nicht zu forsch, wenn ich sage, dass viele davon \n\nschon angepackt werden. Wenn ich mir den Punkt 1 c \n\nanschaue, das Schulportal und die einheitlichen Mailad-\n\nressen, daf\u00fcr hat die Koalition im letzten Landeshaushalt \n\ndie finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt, um genau \n\nhier entscheidende Schritte voranzukommen. \n\nDie Voraussetzungen m\u00fcssen wir aber genauso gut bei \n\nden Menschen schaffen. Herr Ittershagen hat es angespro-\n\nchen. Lehrkr\u00e4fte haben an vielen Stellen ein Interesse, \n\nsich mit digitaler Bildung, mit Medienbildung auseinan-\n\nderzusetzen. An manchen Stellen haben sie es nicht, weil \n\nihnen vielleicht die Erfahrung oder die Idee dazu fehlt. Es \n\nist ein zweites Anliegen des Antrages, die Ideen, die \n\nImpulse an die Lehrkr\u00e4fte weiterzugeben. \n\nIch fange mit einem kleinen praktischen Beispiel an. \n\nManchmal kommt mir das Thema digitale Bildung oder \n\nMedienbildung ein bisschen vor wie das Thema Inklusi-\n\non. Da steht eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns. Weil man denkt, \n\ndass die Aufgabe so riesig ist, wei\u00df man nicht, wie man \n\nanfangen soll, und versucht, solange Konzepte zu ma-\n\nchen, bis alles perfekt ist. Die L\u00f6sung besteht, glaube ich, \n\ndarin, die kleinen Schritte zu gehen, die man jetzt schon \n\ngehen kann, und zu sehen, wohin man kommt, und dann \n\nweiterzugehen. \n\nWir haben alle vor anderthalb oder zwei Jahren einen \n\nBrief von der Oberschule Stauchitz im Postfach gehabt. \n\nDa hat uns die Schulleiterin geschrieben, dass sie gern ein \n\nmedienp\u00e4dagogisches Projekt machen wollen und dazu \n\nSpenden sammeln, damit sie das finanzieren k\u00f6nnen. \n\nJeder, der gespendet hat, hat dann eine Einladung be-\n\nkommen, sich das Ganze vor Ort einmal anzuschauen. Ich \n\nbin dahin gefahren. Sie haben sich zwei Medienp\u00e4dago-\n\ngen eingeladen. Diese haben eine ganze Woche an der \n\nSchule verbracht. Sie haben einen Elternabend durchge-\n\nf\u00fchrt, sie haben zweimal Lehrerfortbildung gemacht und \n\ndrei Projekttage in den Klassen. \n\nDas Ergebnis war, dass die Schule gesagt hat: Das ist a) \n\ntotal interessant und b) diskutieren wir jetzt einmal \u00fcber \n\nunser Handyverbot, weil wir das nicht unbedingt brau-\n\nchen. Wir k\u00f6nnen ja einmal schauen, ob wir im Unterricht \n\ndie Ger\u00e4te, die wir haben, sinnvoll einsetzen und nutzen \n\nk\u00f6nnen \u2013 f\u00fcr Gruppenarbeit, f\u00fcr Recherche, f\u00fcr das L\u00f6sen \n\nvon Aufgaben. Da hat keiner gewartet, bis der gro\u00dfe \n\nKlassensatz Tablets kommt. Da haben die Leute gesagt: \n\nWir gehen einfach einmal los. Wenn wir an irgendeine \n\nGrenze kommen, dann schauen wir, ob wir diese aus dem \n\nWeg r\u00e4umen k\u00f6nnen, und gehen weiter. \n\nIch glaube, das ist der richtige Weg, um Digitalisierung in \n\nden n\u00e4chsten Jahren bei uns in die Schulen zu bringen. \n\nWir m\u00fcssen auf Landesebene die Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nschaffen und unsere Aufgaben erf\u00fcllen, um die Hardware \n\nauf der einen Seite und die Lehrkr\u00e4fte auf der anderen \n\nSeite daf\u00fcr fit zu machen und gleichzeitig Schulen zu \n\nermuntern, die eigenen Wege zu suchen und zu gehen, \n\nselbst wenn sie am Anfang noch nicht perfekt sind. \n\nDarum geht es gar nicht. Bildung ist immer ein Auspro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4793 \n\nbier- und Experimentierprozess, und das Einzige, das \n\ndabei falsch laufen kann, ist, dass man Dinge nicht \n\nausprobiert. Deshalb bitte ich um Zustimmung zu unse-\n\nrem Antrag und bin gespannt auf die weiteren Beitr\u00e4ge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Jetzt geht es um \n\ndie Zukunft! Wir sind gespannt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Frau Abg. Falken \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch \n\nwir haben einen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang. Sie haben ihn \n\nsicherlich gesehen. Wir haben mit Herrn Belafi auch eine \n\nsehr umfangreiche Beratung im Arbeitskreis in der Frak-\n\ntion durchgef\u00fchrt, der im Kultusministerium f\u00fcr dieses \n\nThema zust\u00e4ndig ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nVor der B\u00fcrgermeisterwahl!) \n\nDaraus ist der Antrag entstanden, den wir eingereicht \n\nhaben. Sie haben sicher auch gesehen \u2013 zumindest ich \n\nhabe das \u2013, dass Sie einige Punkte unseres Antrages in \n\nIhren Antrag \u00fcbernommen haben. Das freut uns sehr und \n\nes zeigt, dass wir an vielen Stellen \u00e4hnliche oder gleiche \n\nVorstellungen haben. Wir werden unseren Antrag noch-\n\nmals in die Anh\u00f6rung geben, um die Diskussion noch zu \n\nvertiefen, so wie wir es auch im Wissenschaftsausschuss \n\ngemacht haben. \n\nWir haben gro\u00dfen Nachholbedarf, das ist \u00fcberhaupt keine \n\nFrage. Das Konzept f\u00fcr das Kultusministerium bis zum \n\nEnde des Schuljahres zu erarbeiten, klingt erst einmal \n\nsehr ambitioniert. Das ist es aber, denke ich, gar nicht; \n\ndenn wir wissen alle, dass bei der Frau Kultusministerin \n\nschon sehr, sehr viele Papiere zu diesem Thema liegen \n\nund schon sehr, sehr viel vorgearbeitet wurde, zum \n\nBeispiel auch, was wie viel kostet. Wir wissen, dass das \n\nalles eigentlich schon vorhanden ist; denn bezogen auf \n\nden Schulversuch Digitales Klassenzimmer der Zukunft, \n\nder ja leider gescheitert ist, gibt es nat\u00fcrlich schon sehr \n\nviel Material. Ich denke, dass das Kultusministerium in \n\nder Lage sein wird, dieses Konzept zeitnah vorzulegen. \n\nAllerdings bitten wir darum, Frau Staatsministerin, dass \n\nnicht nur ein Konzept vorgelegt wird, sondern eine \n\nStrategie; denn wir haben gerade geh\u00f6rt: Es ist eine \n\nlangfristige Sache, mit der wir uns ausf\u00fchrlich besch\u00e4fti-\n\ngen m\u00fcssen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\nAber wir brauchen Ma\u00dfnahmen. Es bringt \u00fcberhaupt \n\nnichts, wenn wir langfristig dar\u00fcber reden und reden und \n\nreden, sondern es muss umgesetzt werden. Frau Friedel \n\nhat bereits die Problematik der Fort- und Weiterbildung \n\nangesprochen. Wir streben an, dass es schulinterne Fort- \n\nund Weiterbildungen gibt, insbesondere, um das gesamte \n\nLehrerkollegium mitzunehmen. Es gen\u00fcgt nach unserer \n\nAuffassung nicht, nur zu \u00fcberzeugen, sondern man muss \n\nt\u00e4tig werden. Ich denke, das ist die L\u00f6sung. \n\n(Die Rednerin trinkt aus dem Wasserglas \n\nund begibt sich zur\u00fcck zu ihrem Platz. \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war der Beitrag? \n\nAha! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich \n\nhatte mich gerade eingegroovt!) \n\nFrau Falken, auch ich war etwas \u00fcberrascht. \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, nun die AfD-Fraktion, Herr \n\nAbg. Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Was ist Ihnen lieber: vor jeder \n\nKlasse ein Lehrer oder in jeder Hand ein Tablet? Der \n\nvorliegende Antrag hat offensichtlich Letzteres zum Ziel, \n\nund es wird Sie daher nicht \u00fcberraschen, dass wir Ihrem \n\nAntrag so nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEin Ziel des Antrages soll es sein, Schulen bis zum \n\nJahr 2018 mit Internet mit einer \u00dcbertragungsrate von \n\n100 Megabit auszustatten. Das h\u00f6rt sich zun\u00e4chst gut an, \n\nist es dann aber letztendlich nicht, denn 100 Megabit \n\nm\u00fcssen im Unterricht auf mehrere Personen verteilt \n\nwerden, und f\u00fcr einen fl\u00fcssigen Gebrauch des Internets \n\nbraucht man wenigstens \u00dcbertragungsraten jenseits \n\n6 Megabit. \n\nGeht man also davon aus, dass Sch\u00fcler haupts\u00e4chlich auf \n\nInternetseiten surfen und E-Mails schreiben, m\u00fcsste f\u00fcr \n\njeden Sch\u00fcler eine \u00dcbertragungsleistung von 6 Megabit \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Bei 100 Megabit und einer Klasse \n\nmit maximal 28 Sch\u00fclern w\u00fcrden dann jedem Sch\u00fcler \n\nmaximal 3,5 Megabit zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das sind \n\nIhre \u00fcblichen Milchm\u00e4dchenrechnungen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Das ist ganz einfache Mathematik und hat mit Milch-\n\nm\u00e4dchenrechnung gar nichts zu tun. Dass Sie das nicht \n\nverstehen, ist mir total klar. \n\nDas reicht gerade f\u00fcr einfache Anwendungen im Unter-\n\nricht. In mehreren oder gr\u00f6\u00dferen Klassen und in an-\n\nspruchsvollen Anwendungen funktioniert es eben nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nAn Schulen sind deshalb mindestens 500 Megabit not-\n\nwendig, um digitalen Unterricht zu gestalten. Aber was \n\nreden wir eigentlich? 100 Megabit, 500 Megabit \u2013 mein \n\nGott, wir schaffen es ja in Sachsen noch nicht einmal, \n\nfl\u00e4chendeckend DSL einzurichten! Wir haben \u2013 das hat \n\nHerr Ittershagen gerade selbst gesagt \u2013 an einer Grund-\n\nschule, die gerade saniert worden ist, 1,2 Megabit. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4794 \n\nreicht bei Weitem nicht aus, und Sie kommen als Staats-\n\nregierung der Aufforderung und den selbstgesteckten \n\nZielen nicht nach, relativ schnell DSL umzusetzen, und \n\ntr\u00e4umen jetzt von einer Digitalisierung in der Bildung und \n\nan Schulen! Bitte wachen Sie auf und h\u00f6ren Sie auf, so zu \n\ntun, als ob! \n\nDa wir gerade dabei sind: Wir schaffen es ja noch nicht \n\neinmal, im Landtag, hier im Plenarsaal eine vern\u00fcnftige \n\nInternetverbindung herzustellen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nSie sollen hier auch diskutieren! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWeiterhin wollen Sie die vorhandenen Weiter- und Fort-\n\nbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Lehrer im Themenbereich der \n\ndigitalen Bildung und Medienkompetenz ausbauen. Das \n\nist grunds\u00e4tzlich nicht verkehrt, allerdings bleibt der \n\nNutzen fraglich. Ich erinnere an eine unserer Kleinen \n\nAnfragen in der Druckst\u00fccknummer 6/8057. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDrucksache, Herr Wurlitzer! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Lieber Herr Piwarz, wenn das alles ist, was Ihnen \n\nauff\u00e4llt: traurig, sehr traurig! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zu  \n\nIhnen f\u00e4llt mir noch viel mehr ein!) \n\nSie haben nat\u00fcrlich recht, es hei\u00dft Drucksachennummer \n\n6/8057. Es wird Ihnen trotzdem nichts n\u00fctzen. Hierzu \n\nkonnte uns die Staatsregierung noch nicht einmal sagen, \n\nob die Lehrer ihrer Fortbildungsverpflichtung \u00fcberhaupt \n\nnachkommen. Ein Ausbau der Fortbildungsangebote n\u00fctzt \n\nnichts, wenn nicht kontrolliert werden kann, ob jeder \n\nLehrer daran teilnimmt. \n\nSie wollen zus\u00e4tzlich Informatikunterricht als Pflichtfach \n\nan der Oberschule, Klasse 7 bis 10, einf\u00fchren und ein \n\nProfil Medien und Informatik f\u00fcr Gymnasien in den \n\nKlassen 8 bis 10. Ob das ein Schritt in die richtige Rich-\n\ntung ist, wage ich zu bezweifeln. Sie wissen, das Leis-\n\ntungsniveau der Sch\u00fcler wird zusehends schlechter. Die \n\nSch\u00fcler k\u00f6nnen weniger rechnen, weniger schreiben, \n\nweniger lesen, und nun kommen Sie mit verpflichtendem \n\nInformatikunterricht um die Ecke. Bitte wachen Sie auf! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE \u2013 Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren, auch wenn man den Eindruck \n\ngewinnen k\u00f6nnte, dass wir diesem Antrag grunds\u00e4tzlich \n\nnegativ gegen\u00fcberstehen, so ist das nicht richtig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nAber man muss klar und deutlich sagen: Es kann nicht \n\nsein, dass wir hier lang und breit \u00fcber Digitalisierung \n\nsprechen, wenn noch nicht einmal vor jeder Klasse ein \n\nLehrer steht. Vielleicht erinnern Sie sich daran: In Sach-\n\nsen herrscht noch immer akuter Lehrermangel. Es m\u00fcssen \n\nscharenweise Seiteneinsteiger eingestellt werden. Der \n\nUnterrichtsausfall ist im Vergleich zum Vorjahreszeitraum \n\nebenfalls gestiegen, und vom Zustand der Schulgeb\u00e4ude \n\nwill ich gar nicht reden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Also bitte, ja!) \n\nEs geht also darum, Priorit\u00e4ten richtig zu setzen. Diese \n\nliegen derzeit eindeutig in der Sicherung des Unterrichts \n\nan s\u00e4chsischen Schulen und nicht in der Digitalisierung. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie sprechen \u00fcber die Digitalisierung an unseren Schulen, \n\nobwohl wir dort andere, ernsthafte Schwierigkeiten \n\nhaben. L\u00f6sen Sie die akuten Probleme des Lehrerman-\n\ngels, der Sanierung von Schulgeb\u00e4uden, der fl\u00e4chende-\n\nckenden DSL-Versorgung! Machen Sie einen Schritt nach \n\ndem anderen, dann k\u00f6nnen wir nochmals \u00fcber diesen \n\nAntrag reden, und dann werden wir einem solchen Antrag \n\nauch zustimmen \u2013 derzeitig nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Analog f\u00fcr Deutschland! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie haben  \n\nnoch nicht einmal die Lehrer dazu! \n\nDas ist doch K\u00e4se, was Sie erz\u00e4hlen! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Wir haben es doch \n\nnun schon dreimal geh\u00f6rt! Es wird doch \n\nauch nicht besser, Herr Wurlitzer!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Dr. Maicher. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr den \n\nSozialforscher Nils Zurawski ist \u00dcberwachung heute so \n\neinfach, weil die Menschen die Erfassung personenbezo-\n\ngener Daten im Alltag nicht st\u00f6rt, weil sie \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eTeil des Konsums und deshalb so unsichtbar und schein-\n\nbar normal ist\u201c. \n\nDie Durchdringung unseres Lebens mit digitalen Prozes-\n\nsen bringt neue Herausforderungen, auf die die Politik \n\nAntworten geben muss. Digitale Bildung muss fester \n\nBestandteil von Schule sein, um jungen Menschen ein \n\nsouver\u00e4nes Leben in der digitalen Welt zu erm\u00f6glichen. In \n\nden Zielen digitaler Bildung finden sich die Ziele der \n\nMedienbildung ebenso wie der Einsatz digitaler Medien \n\nals Unterrichtsmedien wieder. Beides muss man nicht neu \n\nerfinden, und manchmal braucht es vielleicht diesen \n\nneuen Begriff, um Schwung in eine Sache zu bringen. \n\nDas geht f\u00fcr mich auch in Ordnung, solange man das \n\ngrunds\u00e4tzliche Anliegen nicht verk\u00fcrzt. \n\nDigitalisierung betrifft zudem immer mehr Lebensberei-\n\nche. Bald wird durch das Internet der Dinge und k\u00fcnstli-\n\nche Intelligenz beinahe jede Alltagshandlung \u00fcber Klei-\n\ndung, in der Wohnung oder am Arbeitsplatz messbar. Das \n\nbringt Vor- und Nachteile mit sich. Wer aber eine Abw\u00e4-\n\ngung treffen will, braucht die digitale Bildung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4795 \n\nDamit diese mit all ihren Aspekten zum Normalfall in \n\nunseren Schulen wird, ist nat\u00fcrlich ein Konzept notwen-\n\ndig. Der vorliegende Antrag zielt auf ein solches Konzept \n\nund umfasst daf\u00fcr wesentliche Inhalte, und auch wenn wir \n\nzum Teil andere Akzente setzen, werden wir dem Antrag \n\nzustimmen. Ich m\u00f6chte aber seitens der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion einige Hinweise geben. \n\nDas Kultusministerium unter Brunhild Kurth hat lange \n\nZeit seine Hausaufgaben nicht gemacht. Es gibt derzeit \n\nkein aktuelles Konzept zur breiten Verankerung von \n\nMedienbildung. Als wir das mit unserem GR\u00dcNEN-\n\nAntrag im Herbst 2014 gefordert haben, hat das SMK \n\nabgewunken. \n\nJetzt kommt im Jahr 2018 ein unterfinanziertes Pilotpro-\n\njekt, und die Koalitionsfraktionen haben das SMK zu \n\neiner Gesamtstrategie zur Medienbildung aufgefordert. \n\nSeit September 2016 erarbeitet eine Expertengruppe f\u00fcr \n\ndas SMK eine Konzeption \u201eMedienbildung und Digitali-\n\nsierung in der Schule\u201c, so steht es in der Stellungnahme \n\nzum Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nIn Punkt 1 des Antrages werden wichtige Leitplanken f\u00fcr \n\ndiese Konzeption aufgestellt. Eine Gesamtstrategie zur \n\nMedienbildung in Sachsen er\u00fcbrigt sich jedoch damit \n\nnicht. Sicherlich werden Sie, Frau Staatsministerin, \n\nerl\u00e4utern k\u00f6nnen, in welchem Verh\u00e4ltnis das schulbezo-\n\ngene zum allgemeinen Konzept stehen soll. \n\nIn Punkt 1 h wird der Fokus der Koalitionsfraktionen auf \n\ndas Fach Informatik deutlich. Zwar werden hier wichtige \n\nGrundkenntnisse, zum Beispiel \u00fcber Algorithmen, vermit-\n\ntelt, aber informatische Bildung allein ist noch keine \n\ndigitale Bildung. Die KMK-Strategie von 2016 stellte \n\nfest, dass die Einbindung der digitalen Welt in jedem Fach \n\nnotwendig ist. Nur so ist sichergestellt, dass Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler nicht nur etwas \u00fcber Algorithmen auf Face-\n\nbook lernen, sondern sich auch mit der Macht von Face-\n\nbook auseinandersetzen. \n\nIn Punkt 2 des Antrags wird die F\u00f6rderung der techni-\n\nschen Ausstattung an schuleigene Konzepte f\u00fcr deren \n\nEinsatz gekn\u00fcpft. Der Antrag soll die Bildungsoffensive \n\nf\u00fcr die digitale Wissensgesellschaft von Bundesbildungs-\n\nministerin Johanna Wanka auf Ebene des Freistaats \n\nerg\u00e4nzen. Richtig ist hier, dass methodisch-didaktische \n\nKonzepte notwendig sind. Schulen sollen aktiv dabei \n\nunterst\u00fctzt werden und m\u00fcssen auch personelle und \n\norganisatorische Voraussetzungen erbringen k\u00f6nnen. Zur \n\nAusstattung geh\u00f6ren aber auch die Wartung und die \n\nErneuerung der Technik, wof\u00fcr die Kosten langfristig \n\neingeplant werden sollten. \n\nIn Punkt 3 wird richtigerweise die St\u00e4rkung und die \n\nVerbindlichkeit von digitaler Bildung in der Lehrerbil-\n\ndung gefordert \u2013 das halte ich f\u00fcr einen sehr zentralen \n\nPunkt \u2013, denn ohne medienp\u00e4dagogische Kompetenzen \n\nw\u00e4re eine moderne Ausstattung nur teurer Schmuck. \n\nPunkt 4 behandelt die Notwendigkeit schneller Internet-\n\nanschl\u00fcsse, ist aber recht unverbindlich, denn die Schulen \n\nsind vom allgemeinen Breitbandausbau abh\u00e4ngig. Die \n\nAntragssteller in den Ausbaugebieten muss man sicherlich \n\nnicht daran erinnern, Schulen zu ber\u00fccksichtigen. \n\nAuch die Zielstellung ist zaghaft angesetzt, denn schon \n\nheute kann ein Anschluss mit 50 MBit zu langsam sein, \n\nwenn mehrere Klassen gleichzeitig das Netz nutzen. Dazu \n\nbr\u00e4uchte es eher 500 MBit, wie Prof. Christoph Igel vom \n\nDeutschen Forschungszentrum f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz \n\ngegen\u00fcber der \u201eFreien Presse\u201c gesch\u00e4tzt hat. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir hoffen, dass \n\ndieser Antrag Bewegung aufseiten der Staatsregierung \n\nnach sich zieht; bei den technischen Fragen wie bei den \n\nFragen der Qualifizierung sowie bei der organisatorischen \n\nUnterst\u00fctzung und den Kooperationen mit den Schulen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Es \n\ngibt Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde. Zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Abg. Dierks. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Viel-\n\nleicht zun\u00e4chst zu Ihnen, Frau Falken. Ich wei\u00df nicht, ob \n\nSie beobachtet haben, seit wie vielen Jahren wir uns \n\ninzwischen mit dem Thema digitale Bildung auseinander-\n\nsetzen, wie viele Veranstaltungen wir zu dem Thema \n\ngemacht und wie oft wir uns dazu positioniert haben. \n\nInsofern kann ich diesem Verdacht, dass wir bei Ihnen \n\nirgendetwas abgeschrieben h\u00e4tten, eine klare Absage \n\nerteilen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das \n\nist aber auch nicht wirklich schlimm!) \n\n\u2013 Nein. Aber das hat tats\u00e4chlich nicht stattgefunden. \n\nWas ich auch nicht teilen kann, ist Ihre Aussage, dass das \n\nProjekt \u201eKlassenzimmer der Zukunft\u201c gescheitert sei. Ich \n\nglaube, dass uns das Projekt \u201eKlassenzimmer der Zu-\n\nkunft\u201c zentrale Punkte gebracht hat f\u00fcr das, was wir \n\ngerade machen wollen, n\u00e4mlich das Thema digitale \n\nBildung in die Breite zu tragen und umzusetzen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Es hat aber stattgefunden. Sie haben gesagt, dass es \n\ngescheitert sei, und das ist schlicht und ergreifend falsch. \n\nSie sollten vielleicht in der zweiten Rederunde nochmals \n\ndarauf eingehen. \n\nKollege Wurlitzer, ich wei\u00df nicht, warum Sie so eine \n\nFrage stellen: \u201eWas wollen wir eigentlich \u2013 Lehrer oder \n\nTablets?\u201c Das ist doch eine Frage, die man so nicht stellen \n\nkann. Das ist auch v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Klar kann man \n\nsie stellen, die muss man sogar stellen!) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie sie stellen, aber sie ist inhaltlich \n\nv\u00f6llig bl\u00f6dsinnig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4796 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLetztendlich bringt es uns doch keinen einzigen zus\u00e4tzli-\n\nchen Lehrer, wenn wir nicht dar\u00fcber reden, wie wir die \n\nDigitalisierung in die Klassenzimmer bringen. Oder \n\nglauben Sie, dass es ein Nullsummenspiel ist, wenn wir \n\nkeine Tablets anschaffen, dann mehr Lehrer h\u00e4tten? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Vielleicht reden Sie mal \n\n\u00fcber die neuen Lehrer und nicht \u00fcber die Tablets!) \n\n\u2013 Na, ja, ich denke, Sie haben wahrgenommen, was wir in \n\nden letzten Monaten im Bereich der Lehrerversorgung \n\ngetan haben. Ich glaube, Sie haben auch wahrgenommen, \n\nwas in den letzten Jahren, speziell im letzten Jahr, im \n\nBereich der Investitionen im Schulhausbau getan worden \n\nist. \n\n(Zuruf von der AfD: Viel zu wenig!) \n\nSich jetzt hinzustellen und zu sagen, investieren Sie mal \n\nin Schulen, machen Sie mal Breitbandausbau und k\u00fcm-\n\nmern Sie sich nicht um solches Chichi wie digitale Bil-\n\ndung, das ist tats\u00e4chlich vollkommener Bl\u00f6dsinn. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das sagen Sie so!) \n\n\u2013 Ich glaube, es gibt eine ganze Reihe von Menschen, die \n\ndas so sehen. \n\nAber jetzt zum Thema. Ich bin in der Vorbereitung auf \n\ndiesen Antrag auf einen sehr interessanten Umstand \n\ngesto\u00dfen bzw. schon im Vorfeld einer Veranstaltung, die \n\nwir vergangene Woche hatten. Ich hatte festgestellt, dass \n\nder digitale Bildungspreis der Bitkom im Januar dieses \n\nJahres an ein Gymnasium in W\u00fcrselen verliehen worden \n\nist. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz \n\nund Frank Kupfer, CDU) \n\nDiesbez\u00fcglich bin ich nat\u00fcrlich hellh\u00f6rig geworden, weil \n\nich im ersten Moment dachte: W\u00fcrselen, die inzwischen \n\nbekannteste Stadt Deutschlands \u2013 Schulz-Effekt! Nein, es \n\nhatte inhaltliche Gr\u00fcnde, und ich fand es ganz spannend, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nwie die Bitkom die Auszeichnung dieser Schule begr\u00fcn-\n\ndet hat. Ich denke, das macht vieles von dem deutlich, \n\nwas gute digitale Bildung an Schulen ausmacht und was \n\nes auch an Akteuren braucht, um digitale Bildung an \n\nSchulen zu bringen. Es geht bei Weitem nicht nur darum, \n\nKonzepte auf Regierungsebene zu schreiben oder den \n\nFreistaat in die Pflicht zu nehmen, sondern es sind ganz \n\nviele Akteure daf\u00fcr notwendig. \n\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es: \u201eDas Gymnasium W\u00fcrselen \n\nerhielt den ersten Preis f\u00fcr die erfolgreiche Entwicklung \n\nund Anwendung eines digitalen Bildungskonzeptes, das in \n\nZusammenarbeit mit der RWTH Aachen, der Stadt W\u00fcr-\n\nselen und dem kommunalen Dienstleister regio IT erar-\n\nbeitet wurde. Der Einsatz von Tablet-Computern im \n\nUnterricht wird durch fach- und klassenstufenspezifische \n\nMediencurricula, die systematische Integration eines \n\nLernmanagement-Systems und regelm\u00e4\u00dfige schulinterne \n\nFortbildungsangebote f\u00fcr Lehrer begleitet.\u201c \n\nNun ist es sicherlich nicht das einzige positive Beispiel, \n\ndas wir in der Bundesrepublik Deutschland haben, aber es \n\nist eines davon. Wir sind der festen \u00dcberzeugung \u2013 darin \n\nunterscheiden wir uns sehr stark von den Kollegen der \n\nAfD \u2013, dass die digitale Revolution, die derzeit alle \n\nLebensbereiche ver\u00e4ndert \u2013 bei Weitem nicht nur die \n\nBildung \u2013 nicht aufzuhalten ist, dass wir mittendrin sind \n\nund dass wir diese Revolution nat\u00fcrlich auch im digitalen \n\nBereich gestalten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns auch die Frage \n\nstellen, welche Konsequenzen das f\u00fcr unser Bildungssys-\n\ntem hat, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nwenn wir davon ausgehen, dass Bildung die Grundlage \n\nf\u00fcr eine selbstbestimmte und auch m\u00fcndige Zukunft ist \n\nund bestenfalls die Menschen auf das Leben vorbereiten \n\nsoll. \n\nWelche Kompetenzen sollen junge Menschen in Zukunft \n\nin einer Welt haben, die immer digitalisierter wird, einer \n\nWelt, in der das Reproduzieren von Ergebnissen immer \n\nmehr in den Hintergrund tritt und man langl\u00e4ufig sagen \n\nk\u00f6nnte, dass es wichtiger ist zu wissen, wo es steht? Es \n\nkommt immer st\u00e4rker darauf an, Entwicklungen und \n\nFakten einzuordnen, zu verbinden und selbst zu bewerten \n\nsowie eigene L\u00f6sungswege zu entwickeln. \n\nEin Teil der L\u00f6sungen f\u00fcr diese Fragen ist die digitale \n\nBildung. Deswegen nenne ich vier Aspekte, die mir in \n\ndiesem Bereich sehr wichtig sind und die in unserem \n\nAntrag benannt werden: Digitale Bildung hei\u00dft selbstver-\n\nst\u00e4ndlich nicht, den Unterrichtsstoff v\u00f6llig neu zu definie-\n\nren, sondern sie bedeutet neue Chancen f\u00fcr die Wissens-\n\nvermittlung. Sie bedeutet unter anderem, dass die Wie-\n\ndergabe und Vermittlung von Wissen sich ver\u00e4ndern wird, \n\naber dass die Inhalte nicht komplett andere werden. Es \n\ngeht unter anderem um eine bessere Visualisierung \n\nmithilfe von Videos, um virtuelle Experimentierlabore mit \n\nM\u00f6glichkeiten der Teamarbeit bis hin zu ausgereiften \n\nLernprogrammen. Es ist sehr vieles denkbar. \n\nDigitale Medien haben ein gro\u00dfes Gestaltungspotenzial \n\nneuer Lehr- und Lernprozesse, insbesondere im Hinblick \n\nauf die zunehmende Heterogenit\u00e4t der Sch\u00fclerschaft und \n\nInklusion. Auch hier, Herr Wurlitzer, ist die digitale \n\nBildung nicht unbedingt das Problem, sondern Teil der \n\nL\u00f6sung. Wenn Sie unterstellen, dass die Sch\u00fcler, wie Sie \n\nsagten, immer schlechter rechnen k\u00f6nnten: Genau dieser \n\nHeterogenit\u00e4t und auch dem Bedarf nach individueller \n\nF\u00f6rderung kann digitale Bildung zentral Rechnung tragen. \n\nLehrer bekommen individuell die M\u00f6glichkeit zu erken-\n\nnen, wo die Schw\u00e4chen eines Sch\u00fclers liegen, und k\u00f6nnen \n\nnachvollziehen, warum er m\u00f6glicherweise beim L\u00f6sen \n\neiner Aufgabe nicht zum richtigen Ergebnis gekommen \n\nist. Damit k\u00f6nnen die Lehrer die Sch\u00fcler zielgerichteter \n\nf\u00f6rdern und ihre Neigungen entsprechend beachten. \n\nDigitale Bildung soll selbstverst\u00e4ndlich nicht zum Selbst-\n\nzweck werden. Studien haben gezeigt, dass es gerade eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4797 \n\ngesunde Mischung aus digitaler und analoger Bildung ist, \n\ndie die gr\u00f6\u00dften Lernerfolge zeigt. Digitale Bildung \n\nbedeutet nicht zuletzt neue Inhalte. Eine durch alle Le-\n\nbensbereiche digitalisierte Welt braucht nat\u00fcrlich techni-\n\nsche Kompetenzen \u2013 sei es im Alltag selbst, an der Uni \n\noder im Beruf \u2013; das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den Informatikun-\n\nterricht st\u00e4rken und ihn auch mit den MINT-F\u00e4chern \n\ngleichstellen. Es wird gern gegeneinander ausgespielt. Die \n\neinen sagen, wir m\u00fcssen digitale Bildung machen, die \n\nanderen sagen, der Informatikunterricht ist wichtig. Ich \n\nglaube, beides ist richtig. Wir leben in einer Welt, in der \n\ntechnische Kompetenzen und auch Kompetenzen im \n\ninformatischen Bereich eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. \n\nDeswegen sollten wir auch den Informatikunterricht \n\nst\u00e4rken. \n\nEs geht bei Weitem nicht nur darum, Programmierer und \n\nIT-Spezialisten auszubilden; es geht vor allem auch um \n\nMedienkompetenz als Teil und Voraussetzung f\u00fcr digitale \n\nBildung, die zuk\u00fcnftig integraler Bestandteil des Bil-\n\ndungsauftrags sein werden. Es geht um den verantwor-\n\ntungsvollen Umgang mit neuen Medien, darum, Fa-\n\nkenews von Realnews zu unterscheiden, zu recherchieren, \n\nzu reflektieren und zu bewerten, um individuelle \n\nLernchancen und letzten Endes um das Wesentlichste, den \n\np\u00e4dagogischen Mehrwert. \n\nDas beschr\u00e4nkt sich \u2013 das hat Frau Kollegin Maicher \n\nrichtigerweise gesagt \u2013 nat\u00fcrlich nicht auf ein einziges \n\nUnterrichtsfach. Wir wollen kein Unterrichtsfach digitale \n\nBildung, sondern digitale Bildung als Querschnittsaufga-\n\nbe aller Fachbereiche, die in einer guten Mischung aus \n\nanalogem und digitalem Lernen in den Lehrpl\u00e4nen veran-\n\nkert werden muss. \n\nNicht zuletzt geht es nat\u00fcrlich um die Lehramtsausbil-\n\ndung, denn \u2013 das hat Kollege Ittershagen richtigerweise \n\nangesprochen \u2013 die Lehrer werden auch in der digitalisier-\n\nten Lernwelt den zentralen Unterschied machen, ob \n\nBildung gut oder schlecht ist. \n\nWir haben bereits in diesem Bereich, auch wenn das \n\nh\u00e4ufig vergessen wird, einiges getan bzw. befinden uns \n\nnicht v\u00f6llig am Anfang. Module wir LernSax, MeSax, \n\nOPAL und Schulmanagementsoftware sind dort schon \n\nwichtige Schritte in die richtige Richtung gewesen. Diese \n\nProgramme neue Entwicklung der Bildung stellen so \n\nunsere Lehrkr\u00e4fte nat\u00fcrlich auch vor gro\u00dfe Herausforde-\n\nrungen. Lehrkr\u00e4fte m\u00fcssen in Zukunft digitale Medien in \n\nihrem Fachunterricht professionell und p\u00e4dagogisch \n\nsinnvoll einsetzen und d\u00fcrfen dabei den Bildungs- und \n\nErziehungsauftrag f\u00fcr die Sch\u00fcler nicht aus dem Auge \n\nverlieren. Darauf m\u00fcssen wir reagieren und die Lehrer \n\nm\u00f6glichst optimal vorbereiten \u2013 in der grundst\u00e4ndigen \n\nLehramtsausbildung genauso wie beim Thema Fort- und \n\nWeiterbildung. \n\nDabei geht es nicht zuerst darum, dass die Lehrer mit der \n\nTechnik umgehen und im Zweifel beispielsweise ein \n\nUpdate selbst ausf\u00fchren k\u00f6nnen. Es geht darum, den \n\nSch\u00fclern die passenden Arbeitsweisen und Verhaltensre-\n\ngeln abzuverlangen, die Kommunikation und Organisati-\n\non zu regeln und die Mediennutzung reflektiert zu be-\n\ntrachten. \n\nSo, wie sich der Beruf des Lehrers durch die digitale \n\nRevolution ein St\u00fcck weit ver\u00e4ndert, seine Lehrt\u00e4tigkeit \n\neinerseits vereinfacht und andererseits auch mehr abver-\n\nlangt wird, so ver\u00e4ndert sich in fast jeder Branche die \n\nArbeitswelt nicht nur im technologischen Sektor. Das \n\nhei\u00dft, digitale Bildung ist nicht zuletzt wesentliche Vorbe-\n\nreitung f\u00fcr das sp\u00e4tere Arbeitsleben. Arbeit wird zuneh-\n\nmend spezialisierter und digitaler. Das betrifft nicht nur \n\ndie klassischen Branchen, an die man jetzt m\u00f6glicher-\n\nweise denken wird, sondern genauso das Handwerk, \n\nProduktionshallen, B\u00fcroarbeitspl\u00e4tze. Dienstleistungsbe-\n\nrufe, Informationsverarbeitung und -speicherung, der \n\nEinsatz technischer Hilfsmittel, virtuelle Team- und \n\nProjektarbeit \u2013 das ist die Arbeitswelt von heute. \n\nDeswegen halten wir es f\u00fcr ganz zentral, dass diese \n\nElemente jetzt auch in den Schulalltag Eingang finden. \n\nDamit ist die digitale Bildung kein isolierter Politikansatz, \n\nsondern ein wichtiger Baustein, um diese digitale Revolu-\n\ntion, \u00fcber die wir gerade in den verschiedensten Berei-\n\nchen diskutieren, erfolgreich gestalten zu k\u00f6nnen. Ich \n\nglaube, dass unser Antrag daf\u00fcr die richtigen Weichen \n\ngestellt, die richtigen Grundlagen gelegt hat. \n\nWir haben ja in den letzten Monaten auch h\u00e4ufig \u00fcber das \n\nThema diskutiert, wir hatten schon eine Aktuelle Debatte, \n\nwir haben wahrgenommen, dass es auch strukturelle \n\nAnpassungen im Kultusministerium in diesem Bereich \n\ngab. Deshalb setzen wir als S\u00e4chsischer Landtag, als \n\nregierungstragende Fraktionen den richtigen Schwer-\n\npunkt, den richtigen Akzent, und deswegen w\u00fcnsche ich \n\nmir eine breite Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nDierks, der f\u00fcr die CDU-Fraktion sprach. Jetzt sehe ich \n\neine Kurzintervention. Bitte, Herr Kollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Dierks, es hat \n\nnichts damit zu tun, dass man schwarz und wei\u00df denkt. \n\nWir haben jede Menge Probleme im Schulwesen und statt \n\ndass wir diese erst einmal abarbeiten, legen wir uns die \n\nn\u00e4chsten Probleme hier hin. Wir haben einen Lehrerman-\n\ngel, und den k\u00f6nnen Sie nicht wegreden. Den hat unter \n\nanderem diese Koalition mitverursacht. Bereits 2012 hat \n\nder Rechnungshof auf das Problem hingewiesen \u2013 2016 \n\nsind Sie auf die Idee gekommen, das Problem tats\u00e4chlich \n\nanzugehen. \n\n(Sabine Friedel, SPD: 2014!) \n\nWas die Sanierung von Schulgeb\u00e4uden betrifft \u2013 das habe \n\nich gerade in meinem Stadtteil Leipzig-Gr\u00fcnau \u2013, da ist \n\n\u00fcber 25 Jahre so gut wie nichts passiert. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4798 \n\nJetzt gerade im Zuge der Asylproblematik sind 25 Millio-\n\nnen Euro \u2013 \u2013 Jetzt halten Sie doch einfach mal die Klap-\n\npe, das ist meine Kurzintervention, das ist ja nicht zu \n\nfassen! \n\n(Weitere Zurufe von der CDU) \n\nEs ist an dieser Stelle meines Erachtens sinnvoll, die \n\nvorhandenen Probleme erst einmal abzuarbeiten. Auch die \n\nProblematik DSL ist noch lange nicht erledigt. Wenn das \n\nabgearbeitet ist, kann man sich dem n\u00e4chsten Problem \n\nzuwenden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darauf reagiert Herr \n\nKollege Dierks, auf dessen Redebeitrag sich die Kurzin-\n\ntervention bezogen hat. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nWurlitzer, vielleicht zwei Punkte \u2013 zun\u00e4chst zum Schul-\n\nhausbau. Ihnen ist sicher bekannt, dass Schulhausbau \n\ngrunds\u00e4tzlich kommunale Aufgabe ist und dass sich der \n\nFreistaat in diesem Bereich weit \u00fcberdurchschnittlich im \n\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern engagiert und in den \n\nletzten Jahren sehr viel getan hat. Insofern k\u00f6nnen Sie \n\njetzt sicherlich \u2013 das steht au\u00dfer Frage \u2013 irgendein Bei-\n\nspiel irgendeiner Schule in Sachsen bringen; aber es zu \n\nverallgemeinern und es gegen den Ansatz digitaler Bil-\n\ndung auszuspielen ist einigerma\u00dfen fadenscheinig. \n\nZum anderen: Wenn wir jetzt sagen, wir haben auf der \n\neinen Seite den Lehrermangel und auf der anderen Seite \n\ndie Herausforderung der Digitalisierung \u2013 die haben wir \n\nuns doch nicht ausgesucht. Sie tun ja so, als w\u00fcrden wir \n\nirgendwie ein Thema k\u00fcnstlich aufs Tableau heben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nAber das ist eine Entwicklung, die stattfindet, und die \n\nfindet statt, ob es der AfD gef\u00e4llt oder nicht. Sie profitie-\n\nren ja nicht zuletzt von der Digitalisierung, wenn Sie \n\nIhren Bl\u00f6dsinn im Internet absondern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nAber davon einmal ganz abgesehen: Wir tun das eine und \n\nlassen das andere nicht, denn ansonsten verschlafen wir \n\ndie Chancen der Zukunft, und da nutzen uns am Ende \n\nauch die besten Lehrkr\u00e4fte nichts mehr. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sehr richtig! \u2013 \n\nBeifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir hatten jetzt eine \n\nzweite Rederunde er\u00f6ffnet. Gibt es aus den Fraktionen \n\nheraus noch weiteren Redebedarf zu diesem Tagesord-\n\nnungspunkt? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \n\nkommt jetzt Frau Staatsministerin Kurth zum Zuge und \n\nspricht f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich den \n\nAntrag der CDU- und SPD-Fraktion zur F\u00f6rderung der \n\ndigitalen Entwicklung an unseren Schulen. Wenn diese in \n\nder Breite verwirklicht und vor allem nachhaltig wirksam \n\nwerden soll, dann erfordert dies zuallererst eine konzepti-\n\nonelle Grundlage und ein abgestimmtes Vorgehen. \n\nDie Kultusministerkonferenz legt mit ihrer Strategie \n\nBildung in der digitalen Welt ein klares Handlungskon-\n\nzept vor, das in einem intensiven und transparenten \n\nAbstimmungsprozess aller 16 Bundesl\u00e4nder in der KMK \n\nverabschiedet wurde. Digitale Medien halten ein gro\u00dfes \n\nPotenzial zur Entwicklung und zum Einsatz neuer Lehr- \n\nund Lernprozesse bereit \u2013 und diese dulden keinen Auf-\n\nschub \u2013; sie tragen dazu bei, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nindividuell noch besser zu f\u00f6rdern und damit unsere \n\nAnstrengungen f\u00fcr mehr Chancengerechtigkeit durch \n\nBildung zu unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren, bereits seit der Lehrplanre-\n\nform 2004 sind \u00fcberfachliche Bildungs- und Erziehungs-\n\nziele wie Medienkompetenz, Methodenkompetenz, \n\ninformatische Bildung und Werteorientierung fest in \n\nunseren Lehrpl\u00e4nen in Sachsen verankert. Sie erfahren \n\nnun einen erneuten Bedeutungszuwachs, dem Schule \n\ngerecht werden muss. Schule kann sich gesellschaftlicher \n\nEntwicklung nicht verschlie\u00dfen. Mit Blick auf das System \n\nSchule muss digitale Entwicklung aber vor allem mit \n\nunseren Lehrerinnen und Lehrern gestaltet werden, wie es \n\ndie Vorredner ausdr\u00fccklich betont haben. \n\nEs ist eine Frage der Rahmenbedingungen, pers\u00f6nlicher \n\nErfahrungen, aber vor allem auch der Arbeitsbelastung. \n\nSo reiht sich Digitalisierung ein neben andere Themen, \n\ndie den Arbeitsalltag unserer Lehrerinnen und Lehrer \n\ndeutlich ver\u00e4ndern. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, darf das gerade nicht \n\nals Vorwand genommen werden, sich den Herausforde-\n\nrungen nicht mit vollem Engagement zu stellen. Noch \n\nw\u00e4hrend sich die Kultusministerkonferenz \u2013 \u00fcbrigens \n\nunter Leitung von Sachsen und Schleswig-Holstein, Frau \n\nMaicher \u2013 in den letzten Abstimmungsprozessen zu ihrer \n\nStrategie befand, steckte das Kultusministerium bereits \n\nden Rahmen f\u00fcr seine Konzeption Medienbildung und \n\nDigitalisierung in der Schule ab \u2013 abgestimmt mit der \n\nStrategie der KMK. Der Titel l\u00e4sst bereits erahnen, wie \n\nkomplex dieses Vorhaben ist. Medienbildung hei\u00dft, den \n\nProzess des Erwerbs von Medienkompetenz und den \n\nUmgang mit Medien im Zusammenhang zu betrachten. \n\nDigitalisierung in der Schule \u00f6ffnet zwei weitere Hand-\n\nlungsfelder. Zum einen werden sich Arbeitsprozesse \n\ndurch die Nutzung digitaler Medien ver\u00e4ndern. Zum \n\nanderen hat sie Auswirkungen auf die Bildungsinhalte \n\naller F\u00e4cher. Ich betone: aller F\u00e4cher. Es kommt nicht \n\nallein darauf an, in der Stundentafel das Fach Informatik \n\ndurchg\u00e4ngig zu setzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, es wird \n\ndeutlich, dass wir die Chancen und Potenziale, aber auch \n\ndie Risiken der Digitalisierung im Blick haben m\u00fcssen. \n\nDeshalb ist es erfreulich, dass viele Ihrer Forderungen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4799 \n\nder konzeptionellen Arbeit bereits aufgegriffen wurden \n\noder als Ma\u00dfnahmen diskutiert werden. Um das zu \n\nrealisieren, haben wir ein externes Netzwerk aus Vertrete-\n\nrinnen und Vertretern von Schulen und deren Mitwir-\n\nkungsgremien, Schultr\u00e4gern, Verwaltungen, Hochschulen, \n\nKammern, Akteuren der Medienp\u00e4dagogik, der Wirtschaft \n\nund weiterer Interessengruppen in unsere Arbeit einge-\n\nbunden. Allein die Vernetzung und der Austausch zwi-\n\nschen diesen Akteuren sind ein gro\u00dfer Gewinn. Die \n\nErf\u00fcllung der Anforderungen an die digitale Infrastruktur \n\n\u2013 wie Breitband, Hard- und Software, zentrale Schul- und \n\nLernmanagementsysteme, die bereits genannt wurden, \n\nsowie digitale Bildungsmedien \u2013 ist ein enormer Kraftakt. \n\nZu all diesen Punkten haben wir beispielhafte L\u00f6sungen \n\nentwickelt. Ihre Umsetzung in der Fl\u00e4che hingegen \n\nerfordert noch sehr viel Engagement, Geduld und auch \n\nfinanzielle Mittel. Schlie\u00dflich sollen die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler digitale Kompetenzen erwerben. Wir m\u00fcssen uns \n\nfragen: Welche Konsequenzen hat das f\u00fcr unsere Lehrpl\u00e4-\n\nne, f\u00fcr die Lernumgebungen, f\u00fcr die Lernprozesse, f\u00fcr die \n\nLehrerbildung und f\u00fcr die Lehrerweiterbildung? Der \n\nKompetenzrahmen der KMK zur Bildung in der digitalen \n\nWelt stellt eine l\u00e4ndergemeinsame Grundlage f\u00fcr die \n\nBildungsinhalte dar, die auch wir umsetzen werden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir wissen: Es \n\nmangelt nicht an Kenntnis, nicht an Werkzeugen, nicht an \n\nWillen. Aber die Komplexit\u00e4t der Herausforderungen \n\nerfordert Augenma\u00df, Austausch, Geduld, Haushaltsmittel \n\nund qualifiziertes Personal. All das wird in dem Antrag \n\naufgegriffen. Daher empfehle ich Ihnen ausdr\u00fccklich, \n\ndiesem vorw\u00e4rtsgerichteten Antrag zuzustimmen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen zum \n\nSchlusswort, das die Fraktionen CDU und SPD haben. \n\nIch sehe Herrn Kollegen Ittershagen, der dazu unterwegs \n\nist. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Die digitale Ent-\n\nwicklung ist nicht aufzuhalten, auch wenn man sich noch \n\nso gern in der Wohlf\u00fchlzone der Vergangenheit sonnt. Da \n\nHerr Wurlitzer nicht da ist, m\u00fcssen Sie das alles einmal \n\nkollektiv hinnehmen: Am besten, Sie nehmen sich Ihre \n\nanaloge Welt, suchen sich eine Insel, kaufen diese, siedeln \n\ndort und f\u00fchren Ihr eigenes Leben. Aber glauben Sie mir: \n\nSp\u00e4testens nach drei Jahren holt Sie auch dort die digitale \n\nWelt ein. Das ist leider so. Die Entwicklung ist nicht \n\naufzuhalten. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDie stellen erst Lehrer ein!) \n\nInternet der Dinge, k\u00fcnstliche Intelligenz, Industrie 4.0 \u2013 \n\ndas sind zentrale Herausforderungen f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft. Hierf\u00fcr brauchen wir die Menschen, die das Metier \n\nbeherrschen. Hierf\u00fcr brauchen wir aber auch die Men-\n\nschen, die sich Gedanken \u00fcber neue, innovative Arbeits-\n\npl\u00e4tze der Zukunft machen. Deshalb ist die digitale \n\nBildung in Breite und in Masse absolut notwendig. \n\nDer Antrag ist ein erster Schritt in diese Richtung; er wird \n\nnicht der letzte sein. Wir begleiten die Entwicklung \n\nweiterhin aktiv. Es ist eine gute Sache. Ich bin froh, dass \n\nwir im Wesentlichen einer Meinung sind. Ich bitte um \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Nach dem Schlusswort, vorgetragen von Herrn \n\nKollegen Ittershagen, stelle ich nun den Antrag in der \n\nDrucksache 6/9121 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag in der \n\nDrucksache 6/9121 beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u00dcbernahme der Braunkohlesparte von Vattenfall durch  \n\nEPH und dessen Finanzpartner PPF: Sicherheitsleistungen  \n\nf\u00fcr aktive s\u00e4chsische Braunkohletagebaue anordnen \n\nDrucksache 6/6694, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Diskussion wird durch Frau Dr. Pinka er\u00f6ffnet. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir fordern heute \n\nin unserem Antrag, dass Sicherheitsleistungen f\u00fcr Braun-\n\nkohletagebaue erhoben werden. Obwohl der Antrag \n\nbereits im Oktober 2016 von uns eingebracht wurde, ist er \n\naktueller denn je. \n\nDer Freistaat Sachsen muss daf\u00fcr sorgen, dass die Betrei-\n\nber von Braunkohletagebauen ihren Verpflichtungen \n\nnachkommen. Das ist der ureigene Auftrag der Staatsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4800 \n\ngierung. Unsere Aufgabe als Linksfraktion ist es, immer \n\nwieder zu kontrollieren, ob die Regierung bzw. der \n\nMinister oder die Ministerin diesen Auftrag auch ausf\u00fchrt. \n\nZu den Verpflichtungen der Braunkohleunternehmen \n\ngeh\u00f6ren unter anderem die Sicherstellung des ordnungs-\n\ngem\u00e4\u00dfen Betriebes, die Gefahrenabwehr sowie die \n\nWiederherstellung und Wiedernutzbarmachung der \n\nLandschaft nach der Auskohlung. \n\nDas kostet; dazu wird Geld ben\u00f6tigt. Dieses Geld muss \n\nbereitgehalten werden \u2013 von den Betreibern der Braun-\n\nkohletagebaue. \n\nHerr Minister Dulig, der heute leider nicht anwesend sein \n\nkann \u2013 ich entschuldige mich daf\u00fcr, dass wir diesen \n\nAntrag trotzdem auf die heutige Tagesordnung gesetzt \n\nhaben \u2013, muss daf\u00fcr sorgen, dass das tats\u00e4chlich ge-\n\nschieht. \n\nDie Braunkohleunternehmen und Minister Dulig sagen, \n\ndass dieses Geld bereitgehalten werde. DIE LINKE \n\nkommt zu einer anderen Einsch\u00e4tzung. Ich werde Ihnen \n\nerl\u00e4utern, warum. \n\nBislang sind die Betreiber der Braunkohletagebaue \n\nlediglich dazu angehalten, sogenannte R\u00fcckstellungen zu \n\nbilden, mit denen sp\u00e4ter unter anderem die Rekultivierun-\n\ngen in Anspruch genommener Fl\u00e4chen bezahlt werden \n\nsollen. Das Problem dabei ist, dass diese rein bilanziellen \n\nR\u00fcckstellungen nicht insolvenzsicher sind. Im Gegensatz \n\ndazu k\u00f6nnen sogenannte Sicherheitsleistungen insolvenz-\n\nsicher gestaltet werden, beispielsweise durch B\u00fcrgschaf-\n\nten oder Treuhandkonten. \n\nBei diesem Thema schwingt sicherlich immer der gehei-\n\nme Rechnungshofbericht mit; mehr darf ich dazu wohl \n\nnicht sagen. \n\nZur\u00fcck zur aktuellen Situation. Im Gegensatz zu dem \n\nStaatsunternehmen Vattenfall als Gesellschafter Vattenfall \n\nMining AG haben wir es nach dem Verkauf der Gesell-\n\nschaftsanteile und der Umfirmierung in die LEAG mit \n\neinem Unternehmensgeflecht zu tun, dessen Bonit\u00e4t und \n\nwirtschaftliche Potenz zun\u00e4chst unbekannt sind. Das birgt \n\nverschiedene Risiken im Hinblick auf die Einl\u00f6sung der \n\nvon mir angesprochenen Verpflichtungen des Bergbau-\n\ntreibenden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Von der \n\nMIBRAG kennen wir sie aber schon!) \n\nGreenpeace hat beispielsweise in seinem \u201eSchwarzbuch \n\nEPH\u201c dubiose Gesch\u00e4ftspraktiken geschildert und au\u00dfer-\n\ndem die Vermutung angestellt, dass die 1,7 Milliar-\n\nden Euro an Barmitteln f\u00fcr die Rekultivierung, die von \n\nVattenfall bei der Gesch\u00e4fts\u00fcbergabe mit \u00fcbergeben \n\nwurden, im vergangenen Jahr bereits an ehemalige Ge-\n\nsellschafter ausgezahlt waren. Das Deutsche Institut f\u00fcr \n\nWirtschaftsforschung, DIW, hat dazu auch kritische \n\nAusf\u00fchrungen gemacht. Wenn nur die H\u00e4lfte dessen \n\nstimmt, was ich hier in den Raum stelle, dann k\u00f6nnten wir \n\nein ernsthaftes Problem bekommen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es stimmt nicht!) \n\nVor diesem Hintergrund ist es absolut nicht nachvollzieh-\n\nbar, dass mir der Staatsminister auf eine Kleine Anfrage \n\nantwortete, dass er keine Ahnung habe, wo die \n\n1,7 Milliarden Euro verblieben seien, und er auch keinen \n\nBedarf sehe, danach zu forschen oder bei der LEAG \n\nnachzufragen. Meines Wissens waren die \u00fcbergebenen \n\n1,7 Milliarden Euro n\u00e4mlich gerade dazu gedacht, die \n\nbereits durch den Bergbau durch Vattenfall realisierten \n\nFolgelasten monet\u00e4r auszugleichen, weil die Verpflich-\n\ntung n\u00e4mlich erst zum Ende des Tagebaus insgesamt \n\nentsteht. \n\nDa mir Minister Dulig eben nicht antwortete, habe ich \n\ngerade eben ein Schreiben an Herrn Oberberghauptmann \n\nProf. Cramer fertiggestellt, in dem ich Akteneinsicht nach \n\ndem Umweltinformationsgesetz beantrage, um in das \n\nKonzept zu den Ewigkeitslasten bzw. zu den R\u00fcckstellun-\n\ngen einsehen zu k\u00f6nnen. \n\nLetztlich dienen die Sicherheitsleistungen im Bergrecht \n\ndazu, die \u00dcberw\u00e4lzung von Kosten, die allein aus der \n\nVerantwortung des Bergbautreibers folgen, auf die All-\n\ngemeinheit zu verhindern. In diesem Kontext hat die \n\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu entscheiden, wie rechtssicher das \n\nnotwendige Kapital zur Erf\u00fcllung dieser Pflichten vorge-\n\nhalten werden kann. \n\nEs ist damit die Aufgabe der Staatsregierung, vermeidbare \n\nRisiken f\u00fcr die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler und \n\nim Ergebnis auch einer zus\u00e4tzlichen Belastung des Staats-\n\nhaushaltes auszuschlie\u00dfen. Die Staatsregierung kommt \n\ndieser Verantwortung nicht ausreichend nach. Oft wird \n\ngesagt, wir k\u00f6nnen im Moment gar keine Sicherheitsleis-\n\ntungen erheben. Da sage ich: doch, Sie k\u00f6nnen! Denn im \n\nRahmenbetriebsplan beispielsweise f\u00fcr den Tagebau \n\nNochten ist diese gesonderte Entscheidung \u00fcber Sicher-\n\nheiten vorbehalten. Probleme haben wir bereits beim \n\nEigentums\u00fcbergang von Vattenfall an die LEAG gesehen. \n\nDa muss ich gar nicht im Gutachten des Rechnungshofes \n\nnachlesen, das kann ich auch selbst erkennen. \n\nM\u00f6glicherweise ist die LEAG gar nicht mehr an das \n\ngebunden, was im Hauptbetriebsplan 2016/2017 als \n\nPflicht f\u00fcr den Bergbautreibenden steht. Problematisch \n\nsind auch die nacheilenden Berichtspflichten, egal ob die \n\nLEAG betroffen ist oder nicht. Der Bergbautreibende \n\nwird im Hauptbetriebsplan aufgefordert, bis Ende Mai \n\neines Jahres die Bilanzen des Vorjahres zu \u00fcbersenden \n\nund zu kommentieren. Bekommen Sie eigentlich dann \n\nnoch die Bilanzen der Vattenfall Mining AG?. Was wollen \n\nSie tun, wenn Sie daraufhin erkennen, dass das Unter-\n\nnehmen in Schwierigkeiten steckte? Ein halbes Jahr \n\npr\u00fcfen, anh\u00f6ren und dann bei einem unter Umst\u00e4nden \n\nschon insolventen weiteren Unternehmen Sicherheiten \n\neinfordern? Das wird wohl so nicht gehen, und je l\u00e4nger \n\nSie warten, desto tiefer stecken Sie im Sumpf, werden \n\nimmer erpressbarer und entfernen sich von der eigentli-\n\nchen Verantwortung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will hier nicht den \n\nTeufel an die Wand malen oder die Kriminalisierung der \n\nBranche, wie sich Staatsminister Dulig ausdr\u00fcckte, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4801 \n\nheraufbeschw\u00f6ren. Mir geht es darum, dass m\u00f6gliche \n\nRisiken f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, f\u00fcr die Steuerzahlerin-\n\nnen und Steuerzahler und insbesondere f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\n\nrung in den Tagebaugebieten vermieden werden. Deshalb \n\ndarf es hier keine Sprech- und schon gar keine Denkver-\n\nbote geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df nicht, wie die Staatsregierung zum Beispiel \n\nerkl\u00e4ren kann, dass regelm\u00e4\u00dfig bei Windenergieanlagen, \n\nBiogasanlagen und zunehmend auch Kiesgruben oder \n\nsonstigen Bergbaubetrieben Sicherheitsleistungen erho-\n\nben werden, bei der Braunkohle aber grunds\u00e4tzlich nicht. \n\nSicherheitsleistungen sind kein Instrument, um Bergbau-\n\nunternehmen in die Knie zu zwingen. Sicherheitsleistun-\n\ngen m\u00fcssen erhoben werden, um die \u00f6ffentliche Hand und \n\ndie Allgemeinheit zu sch\u00fctzen, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie k\u00f6nnen \n\nerhoben werden, sie m\u00fcssen nicht!) \n\nund das, solange es den Unternehmen gut geht. \n\nDer ehemalige Oberberghauptmann hat einmal in einer \n\nAnh\u00f6rung gesagt, dass Bergbaue nichts f\u00fcr arme Leute \n\nsind. Wenn das Unternehmen die Kosten f\u00fcr die Wie-\n\ndernutzbarmachung nicht auf den Tisch legen oder sol-\n\nvent absichern kann, sollte es die Sache besser bleiben \n\nlassen. Es gibt nun zwei M\u00f6glichkeiten. Wenn Sie so \n\nsicher sind, dass die 1,7 Milliarden Euro noch da sind, \n\ndann w\u00e4re das jetzt die Gelegenheit zuzugreifen. Anders-\n\nherum, wenn Sie f\u00fcrchten, dass dadurch das Unternehmen \n\nsofort pleite geht und wenn Sie mit den gef\u00e4hrdeten \n\nArbeitspl\u00e4tzen argumentieren, dann sind Sie schon \n\nerpresst, und Sie nehmen alle Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler in Sachsen mit in die Haftung f\u00fcr das Ge-\n\nsch\u00e4ftsgebaren einzelner privater Gesch\u00e4ftsleute. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Alexander Krau\u00df? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Pinka, das \n\nUnternehmen ist ja nicht nur in Sachsen t\u00e4tig, sondern \n\nauch in Brandenburg, wo DIE LINKE mitregiert. Wie \n\nerkl\u00e4ren Sie sich, dass DIE LINKE in Brandenburg \n\noffensichtlich dem Gedanken, den Sie \u00e4u\u00dfern, nicht \n\nfolgen kann, sondern die Landesregierung in Brandenburg \n\ngenauso reagiert wie die Landesregierung in Sachsen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Diese Frage hatten Sie mir \n\nin einer der vielen, vielen Landtagssitzungen schon \n\neinmal gestellt. Ich habe Ihnen schon einmal geantwortet, \n\ndass Rohstoffwirtschaft immer L\u00e4nderhoheit ist. Was die \n\nBrandenburger in ihrem Land tun, ist ihre Sache, was wir \n\nhier in Sachsen tun, ist unsere Sache. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das gleiche \n\nUnternehmen, die gleiche Braunkohle!) \n\n\u2013 Das ist mir vollkommen egal. Wir k\u00f6nnen uns auch mit \n\nden Landtagsabgeordneten Brandenburgs einmal treffen \n\nund uns \u00fcber das Problem unterhalten. Dann hoffe ich, \n\ndass Ihre Kollegen von der CDU dabei sind und auch die \n\nBrandenburger Kollegen meiner Fraktion dabei sind. \n\nIch m\u00f6chte gern weitermachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich hoffe, dass wir dieses \n\nProblem nicht einfach wegwarten, wegdiskutieren oder \n\nwegl\u00e4cheln. Wir sollten jetzt dringend handeln. Was wir \n\nin dieser Zwickm\u00fchle tun w\u00fcrden, steht in unserem \n\nAntrag. \n\nUnd noch etwas zur Demokratietheorie. Die Rolle des \n\nRechnungshofes ist es, als unabh\u00e4ngige und nur dem \n\nGesetz unterworfene Kontrollstelle die Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung der Staatsregierung zu pr\u00fcfen. Die \n\nKontrolle des Rechnungshofes erm\u00f6glicht es dem Land-\n\ntag, auch Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen der \n\nKoalition, \u00fcber die Entlastung der Regierung zu entschei-\n\nden. Der Rechnungshof tr\u00e4gt auf diese Weise dazu bei, \n\ndass die Gewaltenteilung zwischen Parlament und Regie-\n\nrung bezogen auf die Haushaltswirtschaft funktionsf\u00e4hig \n\nbleibt. Was uns als Parlament stark macht, ist die Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit. Dazu geh\u00f6rt auch ein Rechnungshof, der \n\nkritisch und ebenfalls unabh\u00e4ngig pr\u00fcft. \n\nMit dem Problem fehlender Sicherheitsleistung einher \n\ngeht auch, dass ein Strukturwandel in den Bergbaufolge-\n\nlandschaften im Ganzen nur dann gelingen kann, wenn \n\nder, der f\u00fcr die Folgelasten verantwortlich ist, daf\u00fcr \n\neinsteht und diese auch bezahlt. Dass die Staatsregierung \n\nnach der Entscheidung der LEAG zur laufenden Strategie \n\naufgewacht ist, glaube ich allerdings nicht. Schon in der \n\nletzten Aktuellen Debatte zu diesem Thema im Plenum \n\nhabe ich Sie gefragt, was denn passiert, wenn das Braun-\n\nkohleunternehmen LEAG uns mitteilt, dass es den Braun-\n\nkohlenbergbau oder die -verstromung eher abbrechen \n\nwill, also beispielsweise in Nochten nicht bis 2052 durch-\n\nbaggern will. \n\nNun ist es eingetreten und Sie k\u00f6nnen mir glauben: H\u00e4me \n\nempfinde ich nicht. Auch ich mache mir Sorgen um die \n\nBergleute und die Zukunft der Lausitz. Im Gegensatz zur \n\nStaatsregierung sehe ich in dem vorgestellten Revierkon-\n\nzept keine Planungssicherheit f\u00fcr die betroffene Einwoh-\n\nnerschaft und die Bergleute \u00fcber das Jahr 2020 hinaus. \n\nErwartet h\u00e4tte ich von der LEAG ein treppenf\u00f6rmiges \n\nSzenario, bei dem dargestellt wird, welcher Kraftwerks-\n\nblock noch wie lange laufen wird. Das h\u00e4tte echte Pla-\n\nnungssicherheit geboten und ernsthaftes Nachdenken \n\nseitens der LEAG gezeigt. Was bleibt denn effektiv von \n\nder ger\u00fchmten neuen Planungssicherheit f\u00fcr die kommen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4802 \n\nden Dekaden in Sachen Braunkohle, und das nicht nur f\u00fcr \n\nSachsen? \n\nZum Ersten. Der Plan f\u00fcr J\u00e4nschwalde-Nord war unter \n\nExperten sowieso abgeschrieben und wurde schon seitens \n\nVattenfall nur als extreme Erweiterungsoption aufrecht-\n\nerhalten. \n\nZum Zweiten. Die Fortf\u00fchrung von Welzow-S\u00fcd ist nicht \n\nentschieden und bleibt bis 2020 nach wie vor offen. \n\nZum Dritten. Nochten II kommt nun erst einmal nur zur \n\nH\u00e4lfte, und der Plan daf\u00fcr ist fr\u00fchestens in den zeitigen \n\n2020er-Jahren genehmigungsreif. \n\nAnders als die CDU-Fraktion meine ich, dass wir nicht \n\nerst den Strukturwandel und dann irgendwann den Braun-\n\nkohleausstieg brauchen, sondern es braucht immer Zug \n\num Zug, und das gleichzeitig. Eine Analyse der Kohle-\n\nverbr\u00e4uche und Kraftwerksbedarfe zeigt, dass Neuauf-\n\nschl\u00fcsse bereits von der Kohlebedarfsseite her nicht \n\nerforderlich sind. \u00dcber Klimaschutzaspekte und den \n\nKlimaschutzplatz der Bundesregierung muss ich noch gar \n\nnicht sprechen. Durch das Geschenk von Mulkwitz, \n\nRohne und Schleife-S\u00fcd schl\u00e4gt das Unternehmen meines \n\nErachtens auch gleich mehrere Fliegen mit einer Klappe. \n\nEs spart sich Umsiedlungskosten und kann theoretisch \n\ndennoch weit mehr Kohle gewinnen, als es f\u00fcr den Be-\n\ntrieb der Kraftwerke braucht. Und es gewinnt Zeit, denn \n\ndurch die Plan\u00e4nderung bei Nochten II wird ein komplett \n\nneues Planverfahren erforderlich. \n\nDies wird bei aller Anstrengung l\u00e4nger als bis 2020 \n\ndauern. Ich bin daher \u00fcberzeugt davon, dass dem halben \n\nR\u00fcckzug der LEAG ein ganzer folgen wird. Es k\u00f6nnte \n\nsogar bereits 2020 Schluss sein. Bis dahin gelten lediglich \n\ndie laufenden Tarifvertr\u00e4ge. Denn nach wie vor wird die \n\nKohle nicht mehr auf lange Sicht gebraucht. Das haben \n\nwir auch schon x-mal hier im Plenum besprochen. Jetzt \n\nspekuliert die LEAG nach meiner Ansicht auf die verg\u00fcte-\n\nte Sicherheitsbereitschaft, die f\u00fcr die Kraftwerksbetreiber \n\neine sichere Einkommensquelle f\u00fcr ihre Kraftwerke \n\ndarstellt. \n\nEgal, ob Sie an dieses Szenario glauben oder nicht: Die \n\nLEAG pokert hoch und der Freistaat muss seine B\u00fcrger \n\nsch\u00fctzen. Deshalb muss jetzt das Ministerium das Ober-\n\nbergamt sofort anweisen, Sicherheitsleistungen einzufor-\n\ndern, damit im Falle des Falles der Freistaat nicht allein \n\ndasteht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Strukturwandel in \n\nder Region muss dringend unterst\u00fctzt und angekurbelt \n\nwerden. Den Lippenbekenntnissen des Ministers m\u00fcssen \n\nnun endlich Taten folgen. Die flei\u00dfigen B\u00fcrgermeister vor \n\nOrt und die Bev\u00f6lkerung d\u00fcrfen nicht entt\u00e4uscht werden, \n\nweder von der LEAG noch von der Staatsregierung. \n\nEs ist lobenswert, dass die Staatsregierung bei Defiziten \n\nin den Bereichen Wasser, Abwasser, Schulen etc. relativ \n\nschnell Ma\u00dfnahmen planen und umsetzen m\u00f6chte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Kollegin Pinka, meine Frage \n\nan Sie: Wie lange brauchen wir die Braunkohle denn \n\nnoch, nach Ihren Ausf\u00fchrungen? Die Sicherheitsleistun-\n\ngen sind ja in die Zukunft gerichtet, um das Land dann zu \n\nrekultivieren und dort Kulturen anzusetzen. Da m\u00fcssen \n\nSie sich ja einen Zeitpunkt vorstellen \u2013 wie viele Sicher-\n\nheitsleistungen wir dazu brauchen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Auch dar\u00fcber, Herr \n\nHeidan, haben wir schon x-mal gesprochen. Sie kennen \n\nwahrscheinlich das Grundsatzprogramm meiner Partei. \n\nZumindest in Sachsen haben wir immer gesagt: Der \n\nBraunkohleausstieg muss 2040 abgeschlossen sein. Ich \n\nbef\u00fcrchte nur, die Zeit wird uns \u00fcberholen und der Aus-\n\nstieg kommt eher. \n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Was wir im Moment \n\nbrauchen, sind n\u00e4mlich nicht nur diese infrastrukturellen \n\nMa\u00dfnahmen. Wir brauchen Ideen, Konzepte, Projekte und \n\nGeld f\u00fcr eine ganze Region. Daf\u00fcr tun Sie im Moment \n\nnichts Erkennbares. Die Lausitz und das mitteldeutsche \n\nRevier brauchen einen geordneten Strukturwandel. Die \n\nEntscheidung der LEAG k\u00f6nnte daf\u00fcr eine Grundlage \n\nsein. Doch ohne massiven Druck der Politik droht tats\u00e4ch-\n\nlich ein Strukturabbruch. \n\nMir wurde der Sonder-Newsletter \u201eDie Woche im Revier\u201c \n\nder LEAG zugespielt. Darin \u00e4u\u00dfern sich Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter der LEAG zur Situation nach der Verk\u00fcn-\n\ndung der neuen Bergbaustrategie. Es sind unter anderem \n\nO-T\u00f6ne zu lesen wie: \u201eTrotzdem liegt unsere Hoffnung in \n\neiner Fortf\u00fchrung des Tagebaus\u201c oder \u201eDie vielen jungen \n\nLeute hier w\u00fcnschen sich eine echte Perspektive\u201c oder \n\n\u201eDie k\u00fcnftigen Einschnitte bei Ausbildung der Region \n\nwerden uns schaden\u201c oder \u201eJeder kann nun f\u00fcr sich \n\nplanen und mit seiner Zukunft umgehen\u201c. Ich lese daraus \n\neine starke Beunruhigung und Verunsicherung der Beleg-\n\nschaft, aber nicht die von Minister Dulig verk\u00fcndete \n\nPlanungssicherheit. Und da rede ich nur von der LEAG-\n\nBelegschaft. \n\nWas ist denn mit den anderen Betrieben im Umfeld der \n\nLEAG? Was ist mit der Region? Was bietet die Staatsre-\n\ngierung den Tagebauregionen als Hilfe an? Ich erkenne da \n\ngerade nichts, was den Herausforderungen gerecht wird. \n\nDeshalb halte ich schlussendlich fest: Diese Regierung \n\nhat nichts in der Hand, wenn die LEAG uns am Nasenring \n\nweiter durch die Manege zieht. Die Staatsregierung hat im \n\neigenen Haushalt keinerlei Geld f\u00fcr die Finanzierung des \n\nStrukturwandels in der Lausitz und in Mitteldeutschland. \n\nWollen Sie wirklich ein zweites Desaster wie bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4803 \n\nSachsen LB? Die Sachsen LB kostete uns 2,7 Milliar-\n\nden Euro \u2013 so viel Geld, wie in einer kompletten EU-\n\nF\u00f6rdermittelperiode hier in Sachsen verbraucht wird. Was \n\nist, wenn wir als Freistaat das Geld nicht aufbringen \n\nk\u00f6nnen? Wollen Sie, dass die Tagebaugebiete in der \n\nLausitz und in Mitteldeutschland nach der Auskohlung \n\nverrotten? \n\nIch erwarte deshalb von der Staatsregierung, dass sie t\u00e4tig \n\nwird, um eine Kostenabw\u00e4lzung auf uns alle im Freistaat \n\nzu verhindern. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Dr. Pinka folgt \n\njetzt Herr Lars Rohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich gebe zu, ich habe lange \n\n\u00fcberlegt, warum wir diesen Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE heute auf der Tagesordnung haben. Sie haben \n\nIhren Antrag vor einem halben Jahr ins Parlament einge-\n\nbracht, in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben. Zugegebenerma-\n\n\u00dfen merkt man beim Lesen, dass er veraltet ist. \n\nIch hatte dann noch die Hoffnung, dass Sie eine Aktuali-\n\nsierung bringen, aber bis zum Beginn dieser Debatte gab \n\nes keinen Erg\u00e4nzungs- oder \u00c4nderungsantrag. So werden \n\nSie jetzt erleben m\u00fcssen, wie ich auseinandernehme, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nwas Sie hier beschlie\u00dfen wollen und wie sich die Dinge \n\nver\u00e4ndert haben. \n\nDamals, im Oktober 2016, als Sie Ihren Antrag in den \n\nGesch\u00e4ftsgang gaben, kl\u00e4rten wir bereits, dass der Staat \n\nnicht in privatwirtschaftliche Verhandlungen zwischen \n\nzwei Unternehmen einzugreifen hat, denn das S\u00e4chsische \n\nOberbergamt agiert grunds\u00e4tzlich gem\u00e4\u00df dem Bundes-\n\nberggesetz, also nur auf der Basis der von Bergbauunter-\n\nnehmen eingereichten Betriebspl\u00e4ne. \n\nDaran hat sich noch nicht so viel ge\u00e4ndert, werte Kolle-\n\ngen. Erkennen Sie bitte an, dass die s\u00e4chsische Landes-\n\nverwaltung nach Dienstvorschrift und damit verbundenen \n\nVerwaltungsverfahren handelt und nicht das Orakel von \n\nDelphi befragt. \u2013 Das ist das Erste. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, wenn Frau Dr. Pinka etwas \n\nErhellendes beitr\u00e4gt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, ehe Sie so langsam \n\nweitersprechen, w\u00fcrde ich Sie gern einmal erhellen \n\nwollen. \u2013 Kennen Sie den Hauptbetriebsplan, der jetzt \n\ngerade aktuell ist, und die darin formulierten Passagen zu \n\nden Sicherheitsleistungen? \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Pinka, ich wollte das \n\ngerade ausf\u00fchren. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut!) \n\nAber um das vielleicht trotzdem zu beantworten: Auch \n\ndas steht nicht in Ihrem Antrag. Sie haben keine Aktuali-\n\nsierung vorgelegt. Was Sie in Ihrem Antrag stehen haben, \n\nstammt aus dem Oktober 2016. Sie k\u00f6nnen also gar nicht \n\nwissen, was erst seit 14 Tagen bekannt ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das stimmt nicht!) \n\nDeswegen habe ich gedacht: Wo bleibt der Erg\u00e4nzungsan-\n\ntrag? Oder waren Sie zu faul, einen solchen einfach zu \n\nschreiben? \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN \u2013 \n\nVereinzelt Heiterkeit bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Wahrscheinlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Noch eine Zwischenfra-\n\nge? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich hatte Sie gerade \n\ngefragt, ob Sie den Hauptbetriebsplan 2016/2017 kennen \n\nund die Formulierungen zu den Sicherheitsleistungen in \n\neinem schon erteilten Hauptbetriebsplan. Dieser war zu \n\ndem Zeitpunkt, als dieser Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang \n\nging, schon bekannt. \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, aber noch einmal, Frau \n\nDr. Pinka: Sie sprechen etwas an und Sie fragen mich \n\nnach etwas, das ich in Ihrem Antrag \u00fcberhaupt nicht \n\nwiederfinde. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDeswegen h\u00e4tte ich, wenn Sie das jetzt schon ansprechen, \n\nja gedacht, dass Sie Ihren Antrag aktualisieren. Das haben \n\nSie aber nicht getan. Also steht es auch nicht zur Debatte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nDar\u00fcber hinaus ist es, wie ich gerade ausf\u00fchren wollte, \n\nsoeben erst zwei Wochen her, dass die LEAG ihr neues \n\nRevierkonzept f\u00fcr die Lausitz vorgelegt hat. Vor genau \n\n14 Tagen wurde entschieden, welche Tagebaue weiter \n\nausgekohlt und welche Felder nicht mehr aufgeschlossen \n\nwerden. Nat\u00fcrlich wird diese grundlegende Entscheidung \n\n\u2013 das werden auch Sie zugeben m\u00fcssen \u2013 einen erhebli-\n\nchen Einfluss auf die zuk\u00fcnftige Betriebsf\u00fchrung der \n\nLEAG haben und damit verbunden nat\u00fcrlich auch auf die \n\nBetriebspl\u00e4ne, welche das Oberbergamt j\u00e4hrlich pr\u00fcft. \n\nDie Betonung liegt dabei auf \u201ej\u00e4hrlich\u201c. Geben Sie den \n\nBeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen also bitte die Zeit, die \n\nsie brauchen, um nach allen Regeln des Bundesbergrechts \n\nzu pr\u00fcfen und zu entscheiden. Antr\u00e4ge wie der hier von \n\nder Opposition eingereichte sind sicherlich gut gemeint \n\nund sollen einen unn\u00fctzen politischen Druck aufbauen, \n\nder sich anschlie\u00dfend jedoch in substanziell hochgradig \n\nwindigen Plattit\u00fcden und Forderungen ersch\u00f6pft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4804 \n\nFordern kann man vieles, doch m\u00fcssen jene politischen \n\nAnspr\u00fcche auch vern\u00fcnftig sein und der Realit\u00e4t entspre-\n\nchen. Kein Lehrer in diesem Freistaat w\u00fcrde die Klassen-\n\narbeit seines Sch\u00fclers mit dem Pr\u00e4dikat \u201emangelhaft\u201c \n\nbewerten, bevor er die zu bewertende Arbeit selbst ge-\n\nsichtet hat. Genau dies tun Sie aber mit Ihrem heute \n\nvorliegenden Antrag. \n\nIch erkenne an, dass Sie sich um die Lausitz sorgen. Frau \n\nDr. Pinka brachte im vergangenen Monat an dieser Stelle \n\nsogar ihre Angst zum Ausdruck. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDie habe ich heute noch!) \n\nLassen Sie mich aber sagen, dass weder Angst noch ein \n\nchronisches Misstrauen gegen\u00fcber der s\u00e4chsischen \n\nLandesverwaltung und der LEAG gute Berater sind, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bei  \n\ndieser Regierung und Koalition habe ich Angst! \u2013 \n\nGegenruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nWir haben bei Ihnen auch Angst!) \n\num f\u00fcr Mensch, Natur und Energietransformation einen \n\npraktikablen Fahrplan zu entwickeln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Fakt ist an \n\ndieser Stelle doch, dass die LEAG mit dem neuen Revier-\n\nkonzept unter Beweis stellt, dass sie eben kein \u2013 wie von \n\nIhnen so oft unterstellt \u2013 kapitalistisches Raubtier dar-\n\nstellt, sondern dass sie Verantwortung f\u00fcr Mensch und \n\nUmwelt \u00fcbernimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Inanspruchnahme des Sonderfelds M\u00fchlrose bei \n\ngleichzeitigem Verzicht auf eine weitere Ausdehnung des \n\nTagebaus ist Ausdruck eines gesunden Abw\u00e4gens zwi-\n\nschen Mensch, Natur und den wirtschaftlichen Belangen \n\ndes Unternehmens. \n\nGleichzeitig verzichtet die LEAG bis Ende 2020 auf \n\nbetriebsbedingte K\u00fcndigungen und steht nach wie vor zu \n\nallen tariflichen Einigungen. Ich finde, das schafft Ver-\n\ntrauen in der Region und baut \u00c4ngste ab. So macht man \n\ndas eben richtig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dass sich die \n\nLEAG mit dem vorgelegten Revierkonzept so beeilte und \n\nnun Klartext spricht, ist f\u00fcr die CDU-Fraktion ein eindeu-\n\ntiges Indiz f\u00fcr die sehr vern\u00fcnftige und lebensweltliche \n\nUnternehmenskultur des Konzerns. \n\nDas neue Revierkonzept orientiert sich an den mit der \n\nEnergiewende gesetzten Klima- und Ausbauzielen f\u00fcr \n\nerneuerbare Energien, was nun unter Beweis stellt, wie \n\ndie Energietransformation Schritt f\u00fcr Schritt und mit \n\nAugenma\u00df vollzogen werden kann, ohne Mensch, Natur \n\nund das Staatsbudget zu \u00fcberfordern. \n\nGeht es um Letztgenanntes, so wird das Oberbergamt in \n\nden kommenden Monaten intensiv pr\u00fcfen, ob der Be-\n\ntriebsplan der LEAG der angestrebten Wiedernutzbarma-\n\nchung der in Anspruch genommenen Fl\u00e4chen geb\u00fchrend \n\nRechnung tr\u00e4gt. Schlie\u00dflich wird dies die Zulassung des \n\nbergrechtlichen Betriebsplans gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Abs. 1 Nr. 7 \n\ndes Bundesbergbaugesetzes bedingen. Ich bin fest davon \n\n\u00fcberzeugt, dass die s\u00e4chsischen Staatsbeamten im Ober-\n\nbergamt einen vern\u00fcnftigen Job machen. Daf\u00fcr sorgt \n\njeden Tag die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\nIst Ihnen dies noch nicht genug, so kann ich Ihnen versi-\n\nchern, dass sich ebenfalls der Rechnungshof mit diesem \n\nThema befasst hat, um seinerseits die finanziellen Risiken \n\nf\u00fcr den Steuerzahler zu minimieren. Wir kennen alle den \n\nBericht, der nicht \u00f6ffentlich ist. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ha, ha!) \n\nOb der Abbau der Lausitzer Braunkohle und die damit \n\nverbundene Rekultivierung tats\u00e4chlich regelkonform \n\nabl\u00e4uft und nicht zum finanziellen schwarzen Loch wird, \n\nwird folglich verwaltungstechnisch durch das Oberberg-\n\namt, politisch durch den S\u00e4chsischen Landtag und die \n\nStaatsregierung und fiskalisch durch den Rechnungshof \n\nkontrolliert. \n\nDass Sie als Opposition an dieser Stelle nachfragen, ist \n\nIhr gutes Recht. Seien Sie aber versichert, dass die staatli-\n\nchen Institutionen des Freistaates Sachsen gut funktionie-\n\nren und die Staatsregierung an diesem Punkt ihrer Ver-\n\nantwortung gerecht wird. \n\nAn dieser Stelle sage ich noch eines ganz bewusst: Ver-\n\nantwortung auch gegen\u00fcber dem Weltklima; denn das \n\nneue Revierkonzept f\u00fcr die Lausitz wird auch entschei-\n\ndenden Einfluss auf die Qualit\u00e4t des nationalen Klima-\n\nschutzplans haben. Der Freistaat Sachsen wird seinen \n\nBeitrag zum 2-Prozent-Ziel der maximalen Erw\u00e4rmung \n\nleisten. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: 2 Grad!) \n\nIn diesem Zusammenhang sei aber auch erw\u00e4hnt, dass es \n\nbei der Reduzierung der Treibhausgase nicht nur um die \n\nReduzierung von CO2 geht, sondern auch von Methan \n\nund Distickstoffoxid. Also, wer meint, wir deckeln das \n\nWeltklima allein durch den Verzicht auf die Braunkohle, \n\nder versteht das Pariser Klimaabkommen von 2015 v\u00f6llig \n\nfalsch. \n\nDies ist kein Grund, sich auszuruhen, da auch die Bundes-\n\nrepublik Deutschland noch um einiges vom Ziel der \n\nReduktion aller Treibhausgase gegen\u00fcber dem Referenz-\n\njahr 1990 entfernt ist. Ich sehe uns aber auf einem guten \n\nWeg. Strukturwandel braucht auch Zeit. \n\nEines bleibt dennoch klar: Ohne die heimische Braunkoh-\n\nle wird es mittelfristig nicht gehen, um eine grundlastf\u00e4-\n\nhige Stromversorgung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch fasse also zusammen: Die CDU-Fraktion nimmt Ihre \n\nSorge zur Kenntnis, verweist auf das ordentliche und \n\nrechtlich festgeschriebene Verwaltungsverfahren und \n\nspricht dem S\u00e4chsischen Oberbergamt in Freiberg das \n\nvolle Vertrauen aus. Alles andere w\u00e4re absurd, da ver-\n\nfr\u00fcht, \u00fcbertrieben, misstrauisch und populistisch. Das ist \n\nnicht die Sache der Regierungskoalition. Wir arbeiten \n\nanst\u00e4ndig und unaufgeregt, wie es auch die LEAG Tag f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4805 \n\nTag tut. Aus diesem Grund werden wir Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So. Jetzt gibt es am \n\nMikrofon 1 eine Kurzintervention, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn Sie gestatten, Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident, dann habe ich mir einmal das Doku-\n\nment des Hauptbetriebsplans \u2013 \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das bezieht sich auf den \n\nRedebeitrag, den wir gerade geh\u00f6rt haben? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es bezieht sich auf den \n\nRedebeitrag von Herrn Rohwer, der gesagt hat, wir \n\nk\u00f6nnten im Moment gar keine Sicherheitsleistungen \n\neinfordern. Ich habe es vorhin in meiner Rede schon \n\neinmal gesagt. Ich habe mir jetzt einmal das Dokument \n\nherausgesucht, zum aktuell g\u00fcltigen Hauptbetriebsplan f\u00fcr \n\nden Tagebau Nochten, datiert vom 23. Dezember 2015. \n\nDarin steht zu den Nebenbestimmungen: \u201eGem\u00e4\u00df \u00a7 56 \n\nAbs. 2 BBergG kann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die Zulas-\n\nsung eines Betriebsplans von der Leistung einer Sicher-\n\nheitsleistung abh\u00e4ngig machen, soweit dies erforderlich \n\nist, um die Erf\u00fcllung der \u2026 genannten Voraussetzungen \n\nzu sichern. Die Festsetzung einer Sicherheitsleistung ist \n\njedoch sowohl dem Grunde als auch der H\u00f6he nach eine \n\nErmessensentscheidung des S\u00e4chsischen Oberbergamtes.\u201c \n\nDas S\u00e4chsische Oberbergamt hat eben bisher keine \n\nSicherheitsleistung eingefordert. Deshalb sage ich: Es war \n\nein Fehler. Ob das Gutachten des Rechnungshofes im \n\nFebruar vorgelegen h\u00e4tte oder nicht, ich h\u00e4tte auch im \n\nOktober dieselbe Rede halten k\u00f6nnen. Das ist v\u00f6llig \n\nunabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt des Geschehens. \n\nSie kennen wahrscheinlich meine Kleinen Anfragen und \n\nlesen immer einmal nach, was mir Minister Dulig antwor-\n\ntet. In der letzten Kleinen Anfrage \u2013 das fand ich schon \n\netwas frech \u2013 habe ich nachgefragt, wie die Ewigkeitslas-\n\nten nachgewiesen wurden, weil dieser Bericht am \n\n31. Januar dieses Jahres h\u00e4tte vorliegen m\u00fcssen. Er gibt \n\nihn mir nicht. Er antwortet mir nicht. Er gibt mir auch \n\nkeine Antwort darauf, wie die Bilanz von Vattenfall im \n\nletzten Jahr gewesen ist. Er gibt sie mir nicht. Deshalb \n\nwar ich ja gezwungen, heute nach dem Umweltinformati-\n\nonsgesetz an den Oberberghauptmann zu schreiben. \n\nMit Verlaub gesagt: Die 1,7 Milliarden Euro \u2013 ich glaube \n\nnicht, dass sie da sind. Ansonsten h\u00e4tte er sie mir nachge-\n\nwiesen. Das hat er aber nicht. Das macht mir Angst. Es \n\nmacht mir Angst, dass das Unternehmen kein Geld mehr \n\nhat f\u00fcr Folgelasten. Es macht mir Angst, dass wir daf\u00fcr \n\nkeine R\u00fccklagen in unserem Haushalt mehr haben. Es \n\nmacht mir Angst, dass wir den Strukturwandel in der \n\nLausitz nicht begleiten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert darauf Herr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, wenn Sie so emotional sprechen, wie Sie es \n\ngerade gemacht haben, dann sollten Sie auch bei den \n\nRedebeitr\u00e4gen zuh\u00f6ren, was ich gesagt habe, und die \n\nDinge nicht umdrehen. \n\nIch habe Ihnen gesagt \u2013 noch einmal! \u2013, dass vor 14 \n\nTagen ein neues Betriebskonzept der LEAG vorgelegt \n\nworden ist. Es ist doch v\u00f6llig klar, dass es jetzt gepr\u00fcft \n\nund eingebaut werden muss. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nSie tun so, als ob Sie im Oktober schon gewusst h\u00e4tten, \n\nwor\u00fcber erst vor 14 Tagen entschieden worden ist. Das ist \n\neine v\u00f6llige Verdrehung der Situation. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein! Ist es nicht!) \n\nIch kann den Minister gut verstehen, der n\u00e4mlich gewusst \n\nhat, dass an einem neuen Tagebaukonzept gearbeitet und \n\ndass es zu gegebener Zeit vorgelegt wird. Das war jetzt \n\nvor 14 Tagen der Fall. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Noch einmal. H\u00f6ren Sie zu! Jetzt bin ich auch einmal \n\nemotional. Das war vor 14 Tagen der Fall. Es h\u00e4tte im \n\n\u00dcbrigen \u00fcberhaupt keinen Unterschied gemacht, ob wir \n\n\u00fcber den Antrag heute abgestimmt h\u00e4tten oder in einem \n\nMonat. Dann h\u00e4tte ich wahrscheinlich das Argument der \n\n14 Tage nicht mehr gehabt. Das gebe ich ehrlich zu. Es ist \n\naber schon eine Frechheit, den Minister jetzt hier, wo er \n\nnicht da sein kann, so anzuschie\u00dfen. Ich finde, das h\u00e4tten \n\nSie auch in einem Monat mit einer ordentlichen Debatte \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nListe der Redner. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Herr \n\nKollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \n\nFrau Kollegin Pinka! Es wundert mich nicht, dass die \n\nFraktion DIE LINKE den Antrag heute auf die Tagesord-\n\nnung gesetzt hat, einen alten Hut aus dem Oktober des \n\nletzten Jahres. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nIst doch im Gesch\u00e4ftsgang gewesen! \n\nIst doch okay, den zu ziehen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSeit einigen Wochen \u2013 es ist mir wichtig, das am Anfang \n\nzu sagen \u2013 f\u00fchren wir im Wirtschaftsausschuss eine \n\nDebatte \u00fcber einen vom S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nerstellten Bericht, der sich ebenfalls mit der Frage be-\n\nsch\u00e4ftigt, inwieweit Sicherheitsleistungen im Bergbau \n\neingetrieben werden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4806 \n\nObwohl der Bericht vom Rechnungshof selbst als Ver-\n\nschlusssache deklariert wurde und somit der Geheimhal-\n\ntung unterliegt, sind trotzdem viele Inhalte aus den Aus-\n\nschusssitzungen an die \u00d6ffentlichkeit gelangt, und das, \n\nobwohl wir diesen Geheimhaltungsbeschluss im Aus-\n\nschuss einstimmig getroffen haben. \n\nIch finde es unerh\u00f6rt, dass aus einer geheimen Ausschuss-\n\nsitzung Sachen an die \u00d6ffentlichkeit geraten. Das ist kein \n\nguter Stil, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nicht von mir!) \n\nDer zweite Grund ist sicherlich die Vorstellung des neuen \n\nRevierkonzepts durch die Lausitzer Energie und Bergbau \n\nAG, den Nachfolger von Vattenfall, vor knapp zwei \n\nWochen. Mich hat es, ehrlich gesagt, verwundert, warum \n\nSie das nicht zum Thema einer Aktuellen Debatte ge-\n\nmacht haben \u2013 vielleicht weil das Revierkonzept gut ist, \n\nweil es klare Perspektiven f\u00fcr die Lausitz aufzeigt, weil es \n\nk\u00fcnftig zur neuen Unternehmensstrategie geh\u00f6ren wird, \n\nandere Gesch\u00e4ftsfelder in der Energiewirtschaft zu er-\n\nschlie\u00dfen, n\u00e4mlich auch erneuerbare Energien, Frau \n\nKollegin Pinka. Es geht um Konvergenztechnologien. In \n\nZukunft soll Braunkohle nicht mehr nur verbrannt, \n\nsondern auch stofflich genutzt werden. All das sind f\u00fcr \n\nmich ganz wichtige Aussagen, wenn es um das Thema \n\nKlimaschutz und um das Thema Energiewende geht. Ich \n\nglaube, in einer Aktuellen Debatte h\u00e4tten Sie ziemlich alt \n\nausgesehen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ha!) \n\nGestatten Sie mir zur Begr\u00fcndung noch eine Anmerkung. \n\nIch spreche an dieser Stelle f\u00fcr meine gesamte Fraktion \n\nund ganz besonders f\u00fcr meinen Oberlausitzer Abgeordne-\n\nten Thomas Baum, der sich bekanntlich mit dem Minister \n\nauf Auslandsreise befindet. Obwohl Sie es wussten, Frau \n\nKollegin Pinka, dass der Fachminister heute nicht anwe-\n\nsend ist, haben Sie die Debatte auf die Tagesordnung \n\ngesetzt \u2013 obwohl Sie es wussten! Das ist aus meiner Sicht \n\nauch kein guter Stil. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE: Das ist eine Frechheit!) \n\nIch bin mir sicher, sehr geehrte Frau Pinka, Umweltminis-\n\nter Schmidt wird die Haltung der Staatsregierung zu \n\nIhrem Anliegen genauso gut klarmachen wie der Fachmi-\n\nnister. Trotzdem h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass wir diese \n\nDebatte auch mit dem zust\u00e4ndigen Fachminister f\u00fchren. \n\nZur\u00fcck zum Revierkonzept. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, die aus der Tiefe des Raums von Herrn \n\nKollegen Br\u00fcnler kommt? \u2013 Bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Herr Kollege, habe ich Sie \n\njetzt richtig verstanden, wenn Sie es emp\u00f6rend finden, \n\ndass wir eine Debatte f\u00fchren, w\u00e4hrend ein Minister nicht \n\nda ist, dass das Parlament seine Tagesordnung nach der \n\nAnwesenheit bzw. nach dem Gutd\u00fcnken der Staatsregie-\n\nrung richten soll? Finden Sie nicht, dass Sie die Rollen \n\nein St\u00fcck weit verkehren? Ich dachte immer, die Staatsre-\n\ngierung sei vom Parlament beauftragt und nicht umge-\n\nkehrt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann  \n\nsind bald alle nicht mehr da, und  \n\ndann arbeitet das Parlament nicht mehr!) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ich glaube das eben nicht, sehr \n\ngeehrter Kollege Br\u00fcnler. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass \n\nwir die Debatte umfangreich f\u00fchren, \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Drehen Sie sich doch \n\nmal um! Es ist doch kaum jemand da!) \n\n\u2013 dass wir auch die Fachsicht des Ministers in dieser \n\nDebatte h\u00f6ren. Insoweit w\u00e4re es f\u00fcr Sie ein Leichtes \n\ngewesen, \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 die Debatte auf die n\u00e4chste Sitzung des S\u00e4chsischen \n\nLandtags zu setzen. \n\nZur\u00fcck zum Revierkonzept: Endlich \u2013 muss man fast \n\nsagen \u2013 haben die Menschen in der Lausitz Planungssi-\n\ncherheit f\u00fcr die n\u00e4chsten 25 bis 30 Jahre. Die LEAG hat \n\nin einem schwierigen wirtschaftlichen Umfeld vern\u00fcnfti-\n\nge Entscheidungen getroffen, indem sie nicht alle berg-\n\nbaurechtlich gesicherten Abbaufelder ausbeutet. Dieses \n\nerfolgreiche Konzept kennen wir aus Nordrhein-\n\nWestfalen. Die betroffenen Umsiedler in der Region, die \n\nlange nicht wussten, wie es weitergeht, haben jetzt Ge-\n\nwissheit. Die Entscheidungen der LEAG \u2013 und das war \n\nklar \u2013 konnten nicht nur unter wirtschaftlichen Gesichts-\n\npunkten getroffen werden, sondern auch in Verantwortung \n\nf\u00fcr eine ganze Region. \n\nTatsache ist, dass die Nutzung der Braunkohle zur Ener-\n\ngieerzeugung in Zukunft immer weniger eine Rolle \n\nspielen wird. Braunkohle ist der Klimakiller Num-\n\nmer eins. Genau aus dieser Erkenntnis und aus dieser \n\nVerantwortung heraus haben wir eine Verpflichtung f\u00fcr \n\nden Klimaschutz in Sachsen. Dieser Verpflichtung stellt \n\nsich die LEAG mit dem neuen Revierkonzept. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, nun zu \n\nIhrem Antrag: Ich denke, die Staatsregierung hat in ihrer \n\nStellungnahme klargemacht, weshalb wir allein schon aus \n\nrechtlichen Gr\u00fcnden dem Antrag nicht zustimmen k\u00f6n-\n\nnen. So fordert der Antrag unter anderem die Einsicht in \n\n\u00dcbernahmevertr\u00e4ge zwischen dem ehemaligen Betreiber \n\nVattenfall und dessen Nachfolger EBH. Dass es sich dabei \n\num privatrechtliche Vertr\u00e4ge handelt, haben Sie offen-\n\nsichtlich \u00fcbersehen, und das machen Sie gern. Sie ver-\n\nwechseln gern privates Eigentum, \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 kommunales Eigentum, Landeseigentum und Bundesei-\n\ngentum, und ich sage Ihnen, das tun Sie ganz bewusst. Sie \n\ntun das ganz bewusst auch in diesem Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4807 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nNein, das tun wir nicht bewusst!) \n\nDas finde ich sehr bemerkenswert. Ich bin mir sicher, dass \n\ndas S\u00e4chsische Oberbergamt seine Aufgaben bei der \n\nBestellung von Sicherheitsleistungen im Braunkohletage-\n\nbau gewissenhaft und auf der Grundlage gesetzlicher \n\nVorschriften sorgf\u00e4ltig und gr\u00fcndlich durchf\u00fchrt. Wenn \n\nSie im Ausschuss richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann tun sie das \n\nauch. Im Ausschuss wurde ausdr\u00fccklich darauf hingewie-\n\nsen, dass das Oberbergamt im Wirtschaftsausschuss \u00fcber \n\ndie aktuellen Gutachten berichten wird. Aber das ver-\n\nschleiern Sie immer sehr gern, Frau Dr. Pinka. Auch das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas Oberbergamt pr\u00fcft derzeit auf der Grundlage seiner \n\nBefugnisse, die ihm durch das Bundesbergbaugesetz \n\neinger\u00e4umt werden, in welcher H\u00f6he die Sicherheitsleis-\n\ntungen f\u00fcr die aktiven s\u00e4chsischen Braunkohletagebaue \n\nfestgesetzt werden sollen. Dies geschieht im Zusammen-\n\nhang mit der Beantragung der aller zwei Jahre anstehen-\n\nden Hauptbetriebsplanzulassungen f\u00fcr die Tagebaue. Man \n\nk\u00f6nnte fast sagen, das ist Tagesgesch\u00e4ft im Oberbergamt. \n\nIn diesem Fall kommt noch der Eigent\u00fcmerwechsel hinzu, \n\nweshalb das Oberbergamt auf die Unterst\u00fctzung von \n\nexternen Sachverst\u00e4ndigen bei der Bewertung der einge-\n\nreichten Unterlagen zur\u00fcckgreifen wird. Auch das ist in \n\nsolchen F\u00e4llen ein ganz normaler Vorgang, Frau Pinka. \n\nWilder Aktionismus hilft uns also bestimmt nicht weiter, \n\nsondern gr\u00fcndliches Arbeiten und Pr\u00fcfen. Genau das tut \n\ndas Oberbergamt. Panikmache hilft uns ebenso wenig \n\nweiter, sondern jetzt haben wir mit dem Revierkonzept \n\nder LEAG Gewissheit, wie es mit den Tagebauen in \n\nSachsen weitergehen soll. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, ich \n\nkomme zum Schluss. Die Menschen nicht nur in den \n\nBraunkohleregionen erwarten von uns eine verl\u00e4ssliche \n\nPolitik. Sie erwarten zu Recht, dass wir uns um die \n\nFolgen der Tagebaue k\u00fcmmern und sicherstellen, dass die \n\nRenaturierung und die Wiederherstellung von Natur und \n\nLandschaft nach Beendigung des Abbaus finanziell \n\nabgesichert sind. Ich versichere Ihnen, dass wir jetzt, da \n\nwir mit dem Revierkonzept Planungssicherheit haben, den \n\nStrukturwandel aktiv angehen werden. Aber der Wandel \n\ndarf nicht nur in Dresden oder in Berlin vorgegeben \n\nwerden; er kann nur gelingen, wenn wir die Menschen vor \n\nOrt einbeziehen und hier gemeinsam nach L\u00f6sungen \n\nsuchen. Der Strukturwandel in den s\u00e4chsischen Braun-\n\nkohleregionen ist eine klimapolitische Notwendigkeit und \n\ndamit eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Diese Auf-\n\ngabe m\u00fcssen wir gemeinsam schultern f\u00fcr die Begren-\n\nzung der Erderw\u00e4rmung genauso wie f\u00fcr neue Arbeits-\n\npl\u00e4tze in der Lausitz. Aktionismus und Panikmache helfen \n\nuns nicht. Aus diesem Grund lehnt meine Fraktion Ihren \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade h\u00f6rten wir \n\nHerrn Kollegen Vieweg von der SPD-Fraktion. Als \n\nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege \n\nUrban.  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Was die Antrag-\n\nstellerin hier mit den Zutaten aus dem Schwarzbuch von \n\nGreenpeace zusammengekocht hat, ist eine ziemlich \n\nungenie\u00dfbare Mahlzeit. F\u00fcr ein wenig populistische \n\nKapitalismuskritik mag es noch reichen. Die Worte \n\n\u201ewindiger Investor\u201c oder \u201etschechischer Finanzoligarch\u201c \n\nmit dem Braunkohlethema zu verr\u00fchren \u2013 f\u00fcr einen guten \n\nAntrag reicht das nicht. Ich m\u00f6chte Ihnen auch die Gr\u00fcn-\n\nde f\u00fcr diese Kritik nicht schuldig bleiben. \n\nIm ersten Antragspunkt wird die Staatsregierung aufge-\n\nfordert, eigene nachvollziehbare und allgemeine Vorstel-\n\nlungen f\u00fcr den aktiven Braunkohletagebau zu entwickeln. \n\nEntschuldigung, aber die Staatsregierung wird vor allem \n\nan ihrem Handeln und weniger an ihrer Vorstellungskraft \n\ngemessen. Wir k\u00f6nnen wohl getrost davon ausgehen, dass \n\ndie Staatsregierungen der letzten Jahrzehnte durchaus \n\nVorstellungen zur Braunkohlewirtschaft entwickelt haben \n\nund das auch weiter tun werden. Was ist das also bitte f\u00fcr \n\neine Aufforderung? \n\nIhre n\u00e4chste unbedingte Forderung, unverz\u00fcglich Sicher-\n\nheitsleistungen f\u00fcr die kommenden Hauptbetriebsplan-\n\nzeitr\u00e4ume festzulegen, steht im offensichtlichen Wider-\n\nspruch zu Ihrer eigenen Antragsbegr\u00fcndung. Dort schrei-\n\nben Sie, dass es sich um eine Ermessensentscheidung \n\nhandelt. Was denn nun? Unbedingte Festsetzung oder \n\nErmessensentscheidung? Da m\u00fcssen Sie sich schon \n\nentscheiden! Und wie hei\u00dft es immer so sch\u00f6n: Ein Blick \n\nins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung. \n\nIch hoffe, dass Sie beim Lesen der Rechte \u00fcber die \n\nUrfassung des Gesetzentwurfes der Bundesregierung aus \n\ndem Jahr 1977 hinausgekommen sind. Der damalige \n\nEntwurf enthielt tats\u00e4chlich noch die Formulierung: \u201eDie \n\nBeh\u00f6rde muss \u2026\u201c Der historische Gesetzgeber hat sich \n\naber nach Abw\u00e4gung von F\u00fcr und Wider in seiner Geset-\n\nzesbegr\u00fcndung letztendlich schon damals daf\u00fcr entschie-\n\nden, dass die Beh\u00f6rde einen Ermessensspielraum hin-\n\nsichtlich der Sicherheitsleistungen f\u00fcr die Vorsorge zur \n\nWiedernutzbarmachung der Oberfl\u00e4chen hat. Dieser \n\nErmessensspielraum ist mithin im Wortlaut des Bundes-\n\nberggesetzes verankert. Im \u00a7 56 Abs. 2 Bundesberggesetz \n\nhei\u00dft es: \u201eDie Beh\u00f6rde kann \u2026\u201c, nicht \u201eDie Beh\u00f6rde \n\nmuss \u2026\u201c Nichts anderes ergibt sich auch aus dem Sach-\n\nzusammenhang. Es wird ausdr\u00fccklich auf \u00a7 55 Bundes-\n\nberggesetz verwiesen. Darin hei\u00dft es: Die Zulassung eines \n\nBetriebsplanes \u201eist\u201c zu erteilen, wenn \u2026 \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion! Ihre \n\nVorschl\u00e4ge sind in diesen Punkten weder Fisch noch \n\nFleisch. Sie w\u00e4ren im Punkt 2 allerdings rechtswidrig, \n\nsoweit die Staatsregierung danach handeln w\u00fcrde. Folge-\n\nrichtig und im Einklang mit unserer Rechtsordnung pr\u00fcft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4808 \n\ndas S\u00e4chsische Oberbergamt ohnehin den Sachverhalt und \n\nbereitet eine Ermessensentscheidung vor. Oder wollten \n\nSie hier ohne Kenntnis der erforderlichen Unterlagen die \n\nErmessensentscheidung des Oberbergamtes schon vor-\n\nwegnehmen? Ja, ideologisch ist das denkbar, rechtlich \n\naber eher nicht. \n\nWenn Sie f\u00fcr die Zukunft wirklich etwas \u00e4ndern wollten, \n\nm\u00fcssten Sie die Staatsregierung auffordern, sich im \n\nBundesrat f\u00fcr eine Gesetzesnovellierung des \u00a7 56 Bun-\n\ndesberggesetz einzusetzen. Das tun Sie aber nicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nun zu einigen weiteren \n\nAntragspunkten: Soweit Sie in Ihrem Antrag die Sicher-\n\nstellung der Verf\u00fcgbarkeit der R\u00fccklagen sowie die \n\n\u00dcberf\u00fchrung der Finanzmittel in einen landeseigenen \n\nFonds fordern, verkennen Sie wieder die rechtlichen \n\nM\u00f6glichkeiten der Staatsregierung. Die R\u00fccklagen der \n\nBergbauunternehmen sind grunds\u00e4tzlich Teil der bilanzi-\n\nellen Unternehmensvorsorge. Die Sicherstellung haben \n\nSie bereits unter Punkt I als Sicherheitsleistung gefordert. \n\nWas wollen Sie dann hier noch? F\u00fcr \u00fcber Sicherheitsleis-\n\ntungen hinausgehende Zugriffsrechte existieren keine \n\nrechtlichen Grundlagen. \n\nSie als Linksfraktion m\u00f6chten nat\u00fcrlich gern in privat-\n\nrechtliche Vertr\u00e4ge und in Betriebsvorg\u00e4nge der Unter-\n\nnehmen hineinregieren. Das kann man von Ihnen als \n\nSozialisten und Kommunisten auch erwarten. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Hallo?!) \n\nSo weit geht aber die Sozialbindung des Eigentums in \n\nunserem Rechtsstaat nicht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nVielmehr sch\u00fctzen Artikel 14 Grundgesetz sowie die \n\nRohstoffsicherungsklausel das Eigentum umfassend. Das \n\nwissen auch Sie, meine Damen und Herren von der \n\neinbringenden Fraktion. Die Staatsregierung kann nicht \n\nohne gesetzliche Grundlage Verm\u00f6genswerte Dritter \n\nenteignen und in einen landeseigenen Fonds des Freistaa-\n\ntes Sachsen \u00fcberf\u00fchren. Was Sie hier beantragen, ist \n\nentweder naives Wunschdenken oder billiger Populismus. \n\nZudem gehen Ihre Berichtsforderungen zur wirtschaftli-\n\nchen Lage des Unternehmens bzw. Ihre Forderung auf \n\nErhebung der Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr Braunkohleun-\n\nternehmen ins Leere; ich verweise hier nur auf die Aus-\n\nf\u00fchrungen der Staatsregierung. Die Unternehmen legen \n\nbereits regelm\u00e4\u00dfig Jahresabschl\u00fcsse und Lageberichte vor \n\nund zahlen auch schon Wasserentnahmeabgaben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn der Antrag \n\nder einbringenden Fraktion inhaltlich v\u00f6llig missgl\u00fcckt \n\nist, so bleibt doch die Frage offen, wer am Ende die Zeche \n\nbezahlt, wenn die Renaturierungskosten nicht mehr \n\naufzubringen sind. Hat der Gesetzgeber dem s\u00e4chsischen \n\nSteuerzahler wom\u00f6glich am langen Ende einen B\u00e4ren-\n\ndienst erwiesen, indem er keine klaren Regeln f\u00fcr den \n\nUnternehmensverkauf im Bergrecht \u2013 \u00a7\u00a7 22 und 23 \u2013 \n\ngeschaffen hat? Inwieweit die Beh\u00f6rde die Verkaufsde-\n\ntails steuern kann, ist leider juristisch umstritten. \n\nUnsere S\u00e4chsische Staatsregierung hat es bisher verschla-\n\nfen, \u00fcber Bundesratsinitiativen eine diesbez\u00fcgliche \n\njuristische Klarstellung durchzusetzen. Dass wir Sachsen \n\nf\u00fcr diese Schlafm\u00fctzigkeit unserer Regierung am Ende \n\nmitbezahlen, ist also nicht ausgeschlossen. Dass diese \n\nRechnung dann sehr hoch werden kann, liegt ma\u00dfgeblich \n\nan der wirtschaftsfeindlichen Politik unserer schwarz-\n\nroten Bundes- und Landesregierung sowie an unserer \n\nBundeskanzlerin. Frau Merkel hat die Dekarbonisierung \n\nunserer Wirtschaft zur Chefsache erkl\u00e4rt und somit den \n\nTagebau- und Kraftwerksbetreibern schlichtweg die \n\nGesch\u00e4ftsgrundlage entzogen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Frank Kupfer, CDU: \n\nDas ist an den Haaren herbeigezogen!) \n\nWer keine Gewinne macht, kann auch keine R\u00fccklagen \n\nbilden. Der Steuerzahler muss sich also nicht wundern, \n\nwenn er am Ende wieder einmal die Rechnung f\u00fcr eine \n\nkurzsichtige Regierungspolitik zahlen muss. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie leben \n\nauf einer Insel, Herr Urban!) \n\nWir lehnen den vorliegenden Antrag aus den genannten \n\nGr\u00fcnden in vollem Umfang ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht jetzt Herr \n\nDr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, fr\u00fcher war \n\ntats\u00e4chlich manches anders. Nach einem Tagebau kam \n\nimmer der n\u00e4chste Tagebau, aus dessen Gewinn dann die \n\nFolgekosten des Vorg\u00e4ngers bezahlt wurden. Aber seit \n\neinigen Tagen, als die LEAG selbst die Staatsregierung \n\naus ihren \u201eBraunkohle-forever-Tr\u00e4umen\u201c geweckt hat, \n\nmuss doch wirklich jedem hier klar sein, dass es diese \n\nn\u00e4chste Generation des Tagebaugesch\u00e4fts nicht mehr \n\ngeben wird. So reden wir jetzt \u00fcber die Finanzierung der \n\nlangfristigen Folgekosten der letzten Generation von \n\nBraunkohletagebauen. Es geht bei der Frage nach der \n\nSicherheit und der Aufl\u00f6sbarkeit von R\u00fcckstellungen \n\nnicht um das heutige Gesch\u00e4ft, meine Damen und Herren. \n\nEs geht nicht darum, ob ein Bergbauunternehmen im \n\nletzten Jahr liquide war und f\u00fcr das Folgejahr eine Fort-\n\nf\u00fchrungsprognose hat. \n\nEs geht in der Logik der Folgekostenfinanzierung durch \n\nAufl\u00f6sung bilanzieller R\u00fcckstellungen darum, ob wir \n\nheute sicher wissen, dass ein solches Kohleunternehmen \n\nf\u00fcr die Zeit nach der Kohle ein Gesch\u00e4ftsmodell hat \u2013 und \n\nzwar bis zum Ende der Bergbaufolgenbeseitigung. Wer \n\ndieser Logik entkommen will, der muss zum Instrument \n\nder Sicherheitsleistungen greifen. Genau deshalb werden \n\ndiese \u00fcberall gegen\u00fcber privaten Bergbauunternehmen \n\nerhoben \u2013 au\u00dfer bei der Braunkohle. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4809 \n\nF\u00fcr die Frage nach der Erforderlichkeit von Sicherheits-\n\nleistungen ist es an dieser Stelle auch v\u00f6llig irrelevant, ob \n\nein solches Unternehmen gro\u00df oder klein ist, ob es sich \n\nseri\u00f6s anh\u00f6rt oder nicht, ob die Manager mit geradem, \n\nehrlichem Blick und festem H\u00e4ndedruck begr\u00fc\u00dfen oder \n\nnicht. Einzig ma\u00dfgeblich ist, ob sicher auszuschlie\u00dfen ist, \n\ndass k\u00fcnftig der Verlust finanzieller Leistungsf\u00e4higkeit \n\ndrohen k\u00f6nnte \u2013 und zwar \u00fcber einen Zeitraum bis lange \n\nnach Ende des aktiven Bergbaus. Ist das nicht sicher \n\nauszuschlie\u00dfen, so hat die Erhebung einer Sicherheitsleis-\n\ntung die Regel zu sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie hat sich nun im letzten halben Jahr seit diesem \n\nAntrag die Risikosituation ge\u00e4ndert? Mit der \u00dcbernahme \n\ndurch EPH steht heute nicht mehr der schwedische Staat \n\nhinter langfristigen finanziellen Verpflichtungen im \n\nMilliardenbereich, sondern \u2013 durch eine Reihe von \n\nBarrieren gesch\u00fctzt \u2013 ein 95-prozentiger Gesellschafter \n\nnamens Kretinsky, der noch mit vielen anderen Dingen \n\nspekuliert. \n\n\u00dcbrigens: Haben Sie beim SMWA und beim Oberbergamt \n\nden Aktiendeal im EPH-Gesellschafterkreis wenige Tage \n\nnach der Vattenfall-\u00dcbernahme zur Kenntnis genommen? \n\nDas steht in jedem Finanzinvestoren-Lehrbuch. Wo die \n\n1,7 Milliarden Euro sind, ist demnach fast egal. Die Frage \n\nist, wem sie nach der Beleihung der Unternehmenswerte \n\nals Sicherheit dienen werden \u2013 dem Freistaat Sachsen \n\njedenfalls nicht. \n\nZum Thema Risikoerh\u00f6hung: Das Braunkohlengesch\u00e4ft \n\nund der Energiepark ist auch nicht mehr durch langfristige \n\nLiefervertr\u00e4ge durch ein Staatsunternehmen abgesichert, \n\nsondern es h\u00e4ngt von Liefervertr\u00e4gen mit der eigenen \n\nUnternehmensgruppe ab. \n\nZum Stichwort \u201eNeues Revierkonzept der LEAG\u201c: Die \n\nLaufzeiten bis zur Renaturierung sind gegen\u00fcber den \n\nbisherigen Planungen teilweise drastisch reduziert. Das \n\nGeld wird fr\u00fcher gebraucht. Das hei\u00dft f\u00fcr die abgezinsten \n\nheutigen R\u00fcckstellungen: Wegen einer ver\u00e4nderten \n\nZinslaufzeit besteht umgehend Anpassungsbedarf. Wie \n\ndas die Stabilit\u00e4t des Gesch\u00e4ftsmodells insgesamt beein-\n\nflusst und damit die sp\u00e4tere M\u00f6glichkeit des Oberberg-\n\namts, bei neuer Risikobewertung \u00fcberhaupt noch Sicher-\n\nheitsleistungen einfordern zu k\u00f6nnen, wissen Sie nicht. \n\nDenn unsere Forderungen nach einem Stresstest gegen-\n\n\u00fcber ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen f\u00fcr das Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell haben Sie ja ignoriert. Eine neue Risikopo-\n\nsition ist das allemal \u2013 zusammen mit der v\u00f6llig unklaren \n\nneuen Genehmigungslage. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen hat nun die Staatsregierung in der \n\nZwischenzeit zur Risikoreduzierung ergriffen? Das \n\nOberbergamt hat die Unternehmen aufgefordert, j\u00e4hrlich \n\nden Jahresabschluss und den Lagebericht einzureichen. \n\nJa, was soll das? Das ist genau das gleiche Datenmaterial, \n\ndas sich jedermann vom elektronischen Bundesanzeiger \n\nabrufen und herunterladen kann. Ich kann beim besten \n\nWillen nicht erkennen, wie die Auflage, dieses nun vom \n\nUnternehmen in gedruckter Form zugeschickt zu bekom-\n\nmen, die Sicherheit der \u00f6ffentlichen Haushalte gegen \n\nBergbaufolgekosten erh\u00f6hen soll. Oder meinen Sie, die \n\ngesparten Druckkosten k\u00f6nnten das leisten? \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nDie Staatsregierung weist darauf hin, dass nun Konzepte \n\nbei den Bergbau treibenden Unternehmen LEAG und \n\nMIBRAG angefordert worden seien, die die Aufgaben der \n\nWiedernutzbarmachung darstellend erl\u00e4utern. Der Nutzen \n\nist jedoch zweifelhaft. So d\u00fcrfte etwa das bis zum \n\n31.01.2017 durch die LEAG f\u00fcr den Tagebau Nochten \n\nvorzulegende Konzept durch die neuen Pl\u00e4ne soeben \n\nMakulatur geworden sein, wenn es denn schon vorliegt. \n\nDie Staatsregierung braucht deshalb m\u00f6glichst rasch eine \n\neigene konservative Kostensch\u00e4tzung f\u00fcr verschiedene \n\nSzenarien der Wiedernutzbarmachung. Nat\u00fcrlich werden \n\nSie nie auf den Euro genau die passende Sicherheitsleis-\n\ntung herausbekommen. Das kann jedoch keine Begr\u00fcn-\n\ndung f\u00fcr eine Nichteinforderung sein, denn jede Sicher-\n\nheitsleistung ist sicherer als keine Sicherheitsleistung. Die \n\nH\u00f6he ist sp\u00e4ter anpassbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nAlso machen Sie hier endlich eine klare Ansage und \n\ndamit einen Anfang! Handeln Sie, solange Sie noch \n\nhandeln k\u00f6nnen! Das fordert nicht nur der Antrag der \n\nLINKEN, sondern das fordern auch wir seit Jahren. Das \n\nist auch die Aussage von immer mehr Studien verschie-\n\ndenster Organisationen und Institute. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch \n\nRedebedarf. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \n\nnoch spontanen Redebedarf, weil ich den Eindruck hatte, \n\ndass manche Kolleginnen und Kollegen mich wirklich \n\nnicht verstanden haben, insbesondere Herr Rohwer. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\nEs gibt n\u00e4mlich eine Unterlage, die sich Hauptbetriebs-\n\nplan nennt. Dieser Hauptbetriebsplan \u2013 ich sagte es vorhin \n\n\u2013 stammt aus dem Jahr 2015. In diesem Hauptbetriebs-\n\nplan gibt es formulierte Nebenbestimmungen. In diesen \n\nNebenbestimmungen wird geregelt, dass man Sicherheits-\n\nleistungen in dem laufenden Hauptbetriebsplan verlangen \n\nkann. Ich wei\u00df gar nicht, wieso Sie sagen: \u201eDas m\u00fcssen \n\nwir weiter pr\u00fcfen\u201c? Das ist im Prinzip alles 2015 verab-\n\nschiedet worden, auch der Hauptbetriebsplan. Schon ein \n\nhalbes Jahr sp\u00e4ter h\u00e4tte das Oberbergamt den Vollzug der \n\nSicherheitsleistung verlangen k\u00f6nnen \u2013 es h\u00e4tte sie \n\nniemand daran gehindert. Daher verstehe ich nicht, \n\nwarum Sie jetzt so tun, als m\u00fcssten wir bis zum Ende des \n\nHauptbetriebsplans warten, um diese Sicherheitsleistun-\n\ngen einzufordern. Das ist Quatsch! Denn dann sind die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4810 \n\nzwei Jahre wieder um, und es muss ein neuer Hauptbe-\n\ntriebsplan verabschiedet werden. Wir haben jetzt die \n\nChance, dieses Geld einzufordern. Rein rechtlich ist das \n\nabgesichert. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich sagen: Die Behauptung, das seien \n\nsozialistische Ideen, sind doch Unsinn. Dieses Bundes-\n\nberggesetz l\u00e4sst die Einforderung von Sicherheitsleistun-\n\ngen zu. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nAber es ist keine Pflicht!) \n\nWenn Sie einige meiner Kleinen Anfragen nachgelesen \n\nh\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, was ich meine. Es gibt ja auch \n\nSicherheitsleistungen in anderen Bereichen, die der \n\nFreistaat einfordert. Ich habe es mir vorhin noch einmal \n\nherausgeschrieben \u2013 so etwa f\u00fcr Gartenbaubetriebe \n\n150 000 Euro, f\u00fcr Windkraftanlagen 17 Millionen Euro, \n\nSicherheitsleistungen im Haushalt; f\u00fcr Kiese, Sande und \n\nTone 48 Millionen Euro, f\u00fcr Braunkohlebergbau jedoch \n\nnull Euro. Sind das sozialistische Ideen, verdammich \n\nnoch mal?! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das sind sie nicht!) \n\nDas sind sie nicht. Es gibt die M\u00f6glichkeit, die Absiche-\n\nrung von Risiken aus den Bauma\u00dfnahmen, die da existie-\n\nren, einzufordern. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIm \u00dcbrigen: Was mich auch st\u00f6rt, hat sicherlich etwas mit \n\nIhrem Verst\u00e4ndnis von Legislative und Exekutive zu tun. \n\nIch stelle die Anfragen doch rechtzeitig. Es ist eine \n\nFlei\u00dfarbeit, immer wieder und wieder nachzufragen und \n\nsich vorf\u00fchren zu lassen. Die vielen Kleinen Anfragen, \n\ndie ich geschrieben habe, werden mittlerweile gar nicht \n\nmehr beantwortet. Ich verweise auf die Drucksache \n\n6/8215. Darin habe ich nach dem Konzept f\u00fcr Ewigkeits-\n\nlasten gefragt, das am 21. Januar 2017 vorliegen sollte. \n\nWas bekomme ich als Antwort? \u201eEs gibt ein Gutachten, \n\ndas hat 20 DIN-A4-Seiten. Aber aush\u00e4ndigen wird mir \n\ndas der Herr Minister nicht.\u201c Daher werde ich mir nach \n\nUmweltinformationsgesetz dieses Gutachten mittlerweile \n\nbeschaffen. Aber das ist doch anormal, das ist doch keine \n\nTransparenz gegen\u00fcber dem Landtag, was die Ewigkeits-\n\nlasten betrifft, die auf uns zukommen! \n\nDie zweite Frage war, ob denn die bilanziellen Abschl\u00fcsse \n\nvorliegen. Auch darauf bekomme ich die Antwort: \u201eDie \n\nliegen zwar vor, aber wir geben sie Ihnen jedenfalls \n\nnicht.\u201c Das ist doch kein Umgang miteinander! Es handelt \n\nsich hier wirklich um eine schwierige Situation, in der wir \n\nuns befinden. Es k\u00f6nnen Summen von vielen Millionen, \n\nja Milliarden auf uns zukommen. Dabei hat der Kollege \n\nLippold vollkommen recht: Jeder Euro, den wir einneh-\n\nmen, ist ein Euro, egal, wie hoch die Summe ist, die uns \n\nvielleicht erwartet. \n\nDas wollte ich Ihnen hier wenigstens noch gesagt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, eine \n\nKurzintervention? \u2013 Wenn es noch in der Redezeit m\u00f6g-\n\nlich ist, dann kommen Sie bitte nach vorn. Aber Kurzin-\n\nterventionen kann man auch vom Mikrofon aus machen. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Gern noch einmal vom Pult \n\nhier vorn, damit es doch noch eine Chance gibt, bei Frau \n\nDr. Pinka den Schalter im Kopf umzulegen. \n\nWir wissen seit 14 Tagen vom neuen Revierkonzept der \n\nLEAG. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nIch spreche vom Betriebsplan!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Sie vom Betriebsplan sprechen. Aber uns \n\nist doch wahrscheinlich klar, dass sich der Betriebsplan \n\njetzt mit dem neuen Revierkonzept ver\u00e4ndern wird. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie m\u00fcssen \n\nwenigstens einmal hinschauen, Frau Dr. Pinka, \n\ndas w\u00e4re eine Sache der H\u00f6flichkeit!) \n\nDass dieser neue Betriebsplan dann zu pr\u00fcfen, zu bewer-\n\nten und zu entscheiden ist, das ist doch klar. Aber er wird \n\ndoch erst mit dem neuen Revierkonzept zu diskutieren \n\nsein. Deswegen verstehe ich Ihre Aufregung nicht und \n\nsage Ihnen, dass ich ziemliches Vertrauen in die Leute im \n\nOberbergamt habe. Das sage ich ihnen jetzt erneut. Die \n\nMitarbeiter dort werden sich freuen, dass wir das ihnen \n\ngegen\u00fcber immer wieder ausdr\u00fccken, denn es ist wirklich \n\nkein einfacher Job f\u00fcr sie, dies abzuw\u00e4gen. Das werden \n\nsie sicherlich gewissenhaft und mit \u00dcberblick tun. \n\nSie haben, wenn wir uns die letzten 20 Jahre der Debatte \n\nim S\u00e4chsischen Landtag anschauen, immer wieder in \n\nZweifel gezogen, dass diejenigen, die Bergbau in Sachsen \n\nbetreiben, gerade in der Braunkohle, ihren Verpflichtun-\n\ngen zur Renaturierung nachkommen. Wenn ich aber in der \n\nLausitz unterwegs bin, kann ich das nicht feststellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDort haben wir sogar Weinberge neu ausgewiesen. Da-\n\nvon, dass diese Renaturierungsverpflichtung nicht einge-\n\nhalten wird, kann keine Rede sein. Deshalb haben wir hier \n\nauch ein gr\u00f6\u00dferes Grundvertrauen als Sie; das nehmen wir \n\nzur Kenntnis. Insofern k\u00f6nnen wir jetzt in der Debatte \n\nweitergehen und m\u00fcssen nicht die Zeit von allen, die hier \n\nversammelt sind, weiter verschwenden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, Sie \n\nm\u00f6chten jetzt eine Kurzintervention auf den Beitrag von \n\nHerrn Rohwer halten, oder wollen Sie noch im Rahmen \n\nIhrer Redezeit sprechen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eigentlich wollte ich eine Kurzinter-\n\nvention auf den Beitrag von Frau Pinka halten. Ich k\u00f6nnte \n\naber auch die Runde mit einem Redebeitrag vervollst\u00e4n-\n\ndigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4811 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nat\u00fcrlich, Sie \n\nhaben ja noch Redezeit. Einen Moment noch, bitte. Frau \n\nDr. Pinka m\u00f6chte noch eine Kurzintervention halten. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Entschuldigung, es ist die \n\nletzte Kurzintervention, dann hat Herr Rohwer Ruhe vor \n\nmir. \n\nSehr geehrter Herr Rohwer, Sie haben das Bundesbergge-\n\nsetz einfach nicht begriffen, das tut mir leid. Ich kann es \n\nauch gerne wiederholen. Sie haben auch nicht begriffen, \n\nwas Hauptbetriebspl\u00e4ne f\u00fcr eine Funktion haben. Sie \n\nhaben offensichtlich auch nicht begriffen, dass es in \n\ndiesem Hauptbetriebsplan Formulierungen gibt, die uns \n\njetzt schon in die Lage versetzen, Sicherheitsleistungen \n\neinzufordern. Dazu braucht das Oberbergamt gar nichts \n\nzu pr\u00fcfen. Es hat viel zu lange gepr\u00fcft. Es h\u00e4tte schon im \n\nZuge der Vattenfall-Verkaufsprozesse diese Sicherheits-\n\nleistung ziehen k\u00f6nnen, hat es aber nicht getan. Das habe \n\nich immer gesagt. \u00a7 23 h\u00e4tte es erm\u00f6glicht, auch in \n\ndiesem Zuge die Sicherheitsleistungen einzufordern, es \n\ntut mir leid. \n\nSie wissen ganz genau, dass ich dem Bergbau zugetan \n\nbin. Aber das, was wir im Braunkohlebergbau erleben und \n\nwas die Sanierungsleistungen betrifft, die vielleicht aus \n\nden DDR-Hinterlassenschaften resultieren, hat nichts, \n\naber auch gar nichts mit Vattenfall und dem Tagebau zu \n\ntun. Denn Vattenfall und LEAG oder wer auch immer \n\nhaben noch nicht einen einzigen Tagebau bis zur Sanie-\n\nrung gebracht. Wir k\u00f6nnen doch gar nicht wissen, ob sie \n\nso leistungsf\u00e4hig sind. Das hat bis jetzt immer die LMBV \n\ngeleistet. Die LMBV ist, wie Sie wissen, ein Bund-\n\nL\u00e4nder-Unternehmen und hat das sicherlich ordentlich \n\ngemacht. Aber wir k\u00f6nnen doch nicht vorauseilend \n\nwissen, was die anderen tun werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Rohwer, \n\nbitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Damit dies nicht so stehen bleibt: \n\nIch habe eben schon geantwortet. Ich stelle fest: Sie \n\nwollen sich auf unsere Logik nicht einstellen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Es ist keine Logik!) \n\nWir k\u00f6nnen einmal feststellen, dass das eben so ist. Es ist \n\ndoch kein Problem, dass wir unterschiedliche Auffassun-\n\ngen haben. \n\nWir wollen im Sinne der Menschen in der Lausitz eine \n\nWeiterentwicklung und Transformation, und dies werden \n\nwir mit Augenma\u00df weiter betreiben, aber nicht mit \n\nAngstmacherei, so wie ich Sie erlebe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, jetzt \n\nhaben Sie das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\ndie rechtliche Situation eingehen: \u00a7\u00a7 22 und 23 Bergbau-\n\ngesetz. Es ist tats\u00e4chlich so, dass rechtlich nicht gekl\u00e4rt \n\nist, ob dieser Unternehmens\u00fcbergang nur ein \u00dcbergang \n\nder Sch\u00fcrferlaubnis oder eine Ver\u00e4u\u00dferung im bergrecht-\n\nlichen Sinne war, ob das Unternehmen die Erlaubnis zur \n\nAuffindung der Bodenrohstoffe behalten hat und nur das \n\nUnternehmen verkauft worden ist. \n\nIch gebe Ihnen allerdings recht, Frau Pinka: Mir w\u00e4re es \n\nsehr lieb gewesen, wenn sich die Staatsregierung beim \n\n\u00dcbergang von einem staatlichen zu einem privaten \n\nEigent\u00fcmer intensiv bem\u00fcht h\u00e4tte, Sicherheitsleistungen \n\nfestzulegen. Inwieweit sie das gemacht hat, wei\u00df ich \n\nnicht. Wir werden es erfragen und vielleicht erfahren. \n\nAber die rechtliche Unsicherheit, ob das \u00fcberhaupt eine \n\nVer\u00e4u\u00dferung war oder ob die Sch\u00fcrfrechte beim Unter-\n\nnehmen geblieben sind, ist vorhanden. Insofern w\u00fcrde ich \n\nSie bitten, das zu beachten und nicht zu sagen, die Staats-\n\nregierung h\u00e4tte diese M\u00f6glichkeit gehabt. Sie wissen es \n\nnicht genau. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht er Fall. \n\nDann bitte jetzt die Staatsregierung, Herr Minister \n\nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Es wurde schon angek\u00fcndigt, dass \n\nich hier in Vertretung meines Kollegen Staatsminister \n\nDulig Stellung nehmen werde. Allerdings m\u00f6chte ich dem \n\nvoranstellen \u2013 das hat auch in der Debatte Ber\u00fccksichti-\n\ngung gefunden \u2013, dass es mich schon etwas verwundert, \n\ndass am heutigen Tag dieser Antrag behandelt wird. \n\nEs ist nat\u00fcrlich gutes Recht des Parlaments, die Tagesord-\n\nnung so zu gestalten, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob die \n\nVertreter der Staatsregierung anwesend sind oder nicht. Es \n\nist auch nicht un\u00fcblich, dass ein Minister den anderen \n\nvertritt. Kurzfristig Krankheitseintritt, kurzfristig wichtige \n\nTermine, die nicht abwendbar sind \u2013 das alles ist nicht \n\nungew\u00f6hnlich. Aber wenn wir hier \u00fcber einen Antrag \n\nreden, der seit Monaten im Gesch\u00e4ftsgang ist, wenn wir \n\n\u00fcber ein Thema reden, das zurzeit im Wirtschaftsaus-\n\nschuss behandelt wird und noch nicht abschlie\u00dfend \n\nbehandelt worden ist, und wenn wir \u00fcber ein Thema \n\nreden, das uns noch viele Jahre und Jahrzehnte besch\u00e4fti-\n\ngen wird, dann w\u00e4re es doch wohl auch m\u00f6glich gewesen, \n\nnoch den einen Monat zu warten, um dann auch den \n\nzust\u00e4ndigen Fachminister hier zu Wort kommen zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nTrotz allem ist es m\u00f6glich, \u00fcber dieses Thema zu reden. \n\nHerr Dr. Lippold, auch wenn wir nicht alle Meinungen \n\nteilen \u2013 Sie haben sich hier mit dem Thema auseinander-\n\ngesetzt, Sie haben Ihre Meinung hier dargelegt; das ist in \n\nOrdnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4812 \n\nLiebe Frau Kollegin Dr. Pinka, bei Ihnen war es eine \n\nAneinanderreihung von Unterstellungen dem Kollegen \n\nDulig gegen\u00fcber, Behauptungen von Fehlverhalten, von \n\nUnterlassungen, obwohl Sie genau wissen, dass er sich \n\nhier \u00fcberhaupt nicht wehren kann. Das ist doch wirklich \n\nein Stil, den wir hier nicht pflegen sollten. Das weise ich \n\nentschieden zur\u00fcck. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie wissen, der Wirtschaftsausschuss und auch der Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss befassen sich zurzeit mit dem \n\nSonderbericht des Rechnungshofes \u2013 das ist auch bereits \n\nangesprochen worden \u2013, der sich mit den Sonderleistun-\n\ngen befasst. Es ist in geschlossener Sitzung dar\u00fcber \n\ndiskutiert worden. Es ist auch, wenn wir \u00fcber die Sonder-\n\nleistungen sprechen, nat\u00fcrlich nicht einfach, willk\u00fcrlich \n\neine Anordnung zu treffen, welche Sonderleistungen man \n\nerbringt. Das setzt ein Verwaltungsverfahren voraus. \n\nDieses Verwaltungsverfahren f\u00fchrt das S\u00e4chsische Ober-\n\nbergamt nach dem Bundesberggesetz, also nach klaren \n\nVorgaben, derzeit durch. \n\nIn den aktuellen Betriebsplanzulassungen sind die ent-\n\nsprechenden Unterlagen bei den Tagebaubetreibern \n\neingefordert und werden jetzt behandelt. Es ist bekannt, \n\ndass die LEAG uns hier \u2013 das ist mehrmals erw\u00e4hnt \n\nworden \u2013 vor einer Woche ein angepasstes Revierkonzept \n\nf\u00fcr die Lausitz vorgelegt hat. Daraus ergeben sich Ver\u00e4n-\n\nderungen, welche durch Vorlage erg\u00e4nzender Unterlagen \n\nber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Im Ergebnis der Pr\u00fcfun-\n\ngen wird das Oberbergamt die entsprechenden Entschei-\n\ndungen auch mit Bezug auf die Sicherheitsleistungen \n\nf\u00e4llen. \n\nWeitere Anliegen befinden sich zudem au\u00dferhalb der \n\nZust\u00e4ndigkeit der Staatsregierung. Das betrifft die Siche-\n\nrung von R\u00fccklagen eines Unternehmens oder den Inhalt \n\nvon privatrechtlichen Vertr\u00e4gen bei Unternehmensverk\u00e4u-\n\nfen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat die Staatsregierung und f\u00fcr die Staats-\n\nregierung das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr in der schriftlichen Stellungnahme den \n\nAntrag bereits behandelt. In Zust\u00e4ndigkeit des Staatsmi-\n\nnisteriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft m\u00f6chte ich \n\nIhnen sagen, dass die Forderungen nach einer Wasserent-\n\nnahmeabgabe f\u00fcr die Tagebaubetreiber nicht so ausgestal-\n\ntet sind, dass diese davon g\u00e4nzlich befreit w\u00e4ren. Nein, \n\nganz im Gegenteil, nach den Trinkwasserversorgern sind \n\ndie Tagesbaubetreiber bereits jetzt die zweitgr\u00f6\u00dften \n\nAbgabezahler bei der Wasserentnahmeabgabe in Sachsen. \n\nIch empfehle daher, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich kann nur \n\nnoch einmal wiederholen, dass ich die Abwesenheit von \n\nHerrn Staatsminister Dulig bedaure. Aber ich habe schon \n\noft im Parlament erlebt, dass andere Regierungsmitglieder \n\nihre Ministerkollegen vertreten. \n\nDieser Antrag dient auch nicht nur zur Auseinanderset-\n\nzung mit der Staatsregierung. Die Botschaft dieses Antra-\n\nges richtet sich nat\u00fcrlich auch an die Kolleginnen und \n\nKollegen des Landtags, damit diese dar\u00fcber informiert \n\nsind, was m\u00f6glicherweise auf Sachsen zukommen kann. \n\nDa w\u00e4re es sch\u00f6n gewesen, wenn viele der Kleinen \n\nAnfragen, die ich gestellt habe, ein bisschen Transparenz \n\nzum Beispiel in den Prozess der Sicherheitsleistungen \n\ngebracht h\u00e4tten. Aber dem ist mitnichten so. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Rohwer, ich glaube, das ist \n\nnicht das Ende der Debatte um Sicherheitsleistungen oder \n\num die Prozesse, die uns in der Lausitz erwarten, sondern \n\nm\u00f6glicherweise ein trauriger und bitterer Anfang. Deshalb \n\nhoffe ich, dass Sie noch einmal in sich gehen, inwieweit \n\nwir gemeinsam vorangehen k\u00f6nnen. Ich habe vorhin das \n\nAngebot unterbreitet: Lassen Sie uns gemeinsam mit \n\nBrandenburg eine Landtagssitzung zum Thema Zukunft \n\nder Lausitz durchf\u00fchren. Da w\u00e4re ich bei Ihnen. Ich bin \n\ngespannt, ob Sie es gemeinsam mit uns hinbekommen, \n\nein entsprechendes Schreiben zu verschicken. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch bedaure es, dass der Rechnungshofbericht einen \n\nGeheimhaltungsvermerk hat. Weder von mir noch von \n\nirgendeinem meiner Kolleginnen und Kollegen aus der \n\nFraktion ist irgendetwas aus diesem Gutachten in die \n\n\u00d6ffentlichkeit gelangt. Das ist mitnichten so. Alles, was \n\nich hier gesagt und an Daten gebracht habe, habe ich in \n\neigener Flei\u00dfarbeit zusammengetragen. \n\nAllerdings w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn manches aus dem Rech-\n\nnungshofgutachten bekannt w\u00e4re, zum Beispiel zu dem \n\nErfordernis der H\u00f6he der Sicherheitsleistungen oder zu \n\nden bergrechtlichen M\u00f6glichkeiten, die bestanden haben. \n\nVielleicht k\u00f6nnten wir den Rechnungshof gemeinsam \n\nbitten, dort voranzugehen. Er ist unabh\u00e4ngig, das wissen \n\nwir. Ich kritisiere das auch nicht. Das ist in Ordnung so. \n\nAber es w\u00e4re f\u00fcr alle Prozesse dienlich, wenn bestimmte \n\nDinge bekannt w\u00e4ren. \n\nIch kann daher nur sagen: Stimmen Sie dem Antrag zu. \n\nZu den Wasserentnahmeabgaben haben wir uns oft genug \n\nunterhalten. Dazu brauche ich nichts zu sagen. Sie wissen \n\nganz genau, dass ich andere W\u00e4sser meine als Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4813 \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nTierleiden verringern \u2013 Alternative Methoden zu Tierversuchen erforschen \n\nDrucksache 6/9177, Antrag der Fraktion AfD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, die AfD. Danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nBitte, Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Erst letzte Woche meldeten \n\nLeipziger Forscher, dass sie menschliche Stammzellen so \n\nanordnen k\u00f6nnen, dass die Wirkungen von Medikamenten \n\nund Chemikalien an Zellkulturen, also in vitro, anstatt in \n\nTierversuchen, in vivo, erforscht werden k\u00f6nnen. Wir \n\nbrauchen mehr solche Erfolgsmeldungen, um die Anzahl \n\nder Tierversuche auf ein vertretbares Ma\u00df zu reduzieren. \n\nDie Anzahl dieser Tierversuche stieg auch in Sachsen seit \n\n1997 mit wenigen Ausnahmen kontinuierlich an. Im Jahr \n\n2015 kam es zu rund 2,8 Millionen Tierversuchen, die \n\nbeispielsweise auf direkte oder indirekte Anforderungen \n\nim Chemikalienrecht, im Pflanzenschutzrecht, im Biozid-\n\nrecht und im Arzneimittelrecht zur\u00fcckgehen. Wie Sie \n\nvielleicht wissen, verbietet das Kosmetikrecht mittlerwei-\n\nle solche Versuche zum Gl\u00fcck. \n\nUnser Ziel sollte es sein, dass Tierversuche nur dann \n\nstattfinden, wenn ein eindeutiger Wissenszuwachs er-\n\nkennbar ist, der das Leid der Tiere rechtfertigt. Hierzu \n\ngibt es das Beispiel der degenerativen Nervenerkrankung \n\nMorbus Parkinson. Sie schr\u00e4nkt das Leben der Betroffe-\n\nnen im fortgeschrittenen Verlauf erheblich ein. Patienten \n\nsind oft nicht mehr in der Lage, sich allein fortzubewe-\n\ngen. Ihnen f\u00e4llt das Sprechen und Schlucken schwer. Ein \n\nst\u00e4ndiges Zittern begleitet ihren Alltag. Nachts werden sie \n\nh\u00e4ufig von Schlafst\u00f6rungen geplagt. Diese Leiden konn-\n\nten mittlerweile auch dank Tierversuchen durch tiefe \n\nHirnstimulation, auch bekannt als Hirnschrittmacher, in \n\nschweren F\u00e4llen gelindert werden. \n\nWir erkennen also an, dass Tierversuche dazu beitragen \n\nk\u00f6nnen, dass sich die Lebensqualit\u00e4t von Parkinsonkran-\n\nken deutlich verbessert. Bisher ist das bei mehr als \n\n100 000 Patienten weltweit der Fall. Es handelt sich hier \n\num ein Beispiel, bei welchem Tierversuche zur Erfor-\n\nschung der Krankheit notwendig waren und auch von \n\nunserer Seite bef\u00fcrwortet worden w\u00e4ren. \n\nDer Preis, meine Damen und Herren, den die Versuchstie-\n\nre zu zahlen haben, ist allerdings nicht gering. Versuchs-\n\ntiere werden ausschlie\u00dflich f\u00fcr Tierversuche auf Vorrat \n\ngez\u00fcchtet \u2013 man sagt h\u00e4ufig: generiert \u2013 und am Ende \n\neiner Versuchsreihe oder bei \u00dcberschuss get\u00f6tet. Sie \n\nerleiden bei diesen Experimenten in nicht wenigen F\u00e4llen \n\nSchmerzen oder Folgesch\u00e4den. Schon jetzt muss dies \n\naufgrund alternativer Tierversuchsmodelle nicht immer \n\nder Fall sein. \n\nWir setzen uns daher mit unserem Antrag daf\u00fcr ein, dass \n\nTierversuche nur dann stattfinden, wenn keine zur Erfor-\n\nschung gleich gut geeigneten alternativen Methoden \n\nvorhanden sind. Weiterhin muss absehbar sein, dass die \n\nErgebnisse solcher Versuche einen unmittelbaren Nutzen \n\nf\u00fcr den Menschen haben. \n\nHier beklagen wir einen weiteren Missstand. Die Ergeb-\n\nnisse von Tierversuchen sind h\u00e4ufig nur bedingt auf den \n\nMenschen \u00fcbertragbar. Beispielsweise kann ein Tierver-\n\nsuch, bei dem Tieren Chemikalien in meist hochgiftigen \n\nDosierungen verabreicht werden, eine Arzneimittelstudie \n\nam komplexen menschlichen Organismus nicht ersetzen. \n\nEs gibt nur erste Hinweise auf Wirkungen oder Neben-\n\nwirkungen bestimmter Stoffe. \n\nDieser erste Erkenntnisgewinn kann mittlerweile aber \n\nbeispielsweise auch mit Zellkulturen erreicht werden, also \n\nmit alternativen Versuchsmethoden, wie eingangs das \n\nLeipziger Beispiel gezeigt hat. Wir m\u00fcssen die tierver-\n\nsuchsvermeidende Forschung st\u00e4rken und ein gemeinsa-\n\nmes Vorgehen bewirken. Alternativen zum Tierversuch \n\nm\u00fcssen dann auch schnellstm\u00f6glich Eingang in geltende \n\nNormen und Vorschriften finden. Unterst\u00fctzen Sie dazu \n\nunseren Antrag! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fischer. \n\n(Zuruf von der AfD: Es \n\ngeht nicht ums Kochen!) \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag vermittelt uns den Eindruck, dass Tierversuche \n\nunn\u00f6tig oft, unn\u00f6tig grausam und ohne Sinn durchgef\u00fchrt \n\nwerden, sofort solle der Freistaat reagieren. Das ist \n\nplakativ und falsch. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nEine sachgerechte Befassung mit diesem durchaus emoti-\n\nonalen Thema ist aber notwendig. \n\nZu den Rechtsgrundlagen: Die Richtlinie 2010/63 EU der \n\nEurop\u00e4ischen Union aus dem Jahr 2010 erm\u00f6glicht den \n\nMitgliedsstaaten, grunds\u00e4tzlich wirksame Einschr\u00e4nkun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4814 \n\ngen bei Tierversuchen festzulegen. Artikel 4 \u2013 auf diesen \n\nm\u00f6chte ich hinweisen \u2013 besagt, dass der Grundsatz der \n\nVermeidung und Verminderung sowie der Verbesserung \n\ngilt. Weiterhin steht in Abs. 1 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Mit-\n\ngliedsstaaten gew\u00e4hrleisten, dass, wo immer dies m\u00f6glich \n\nist, anstelle eines Verfahrens eine wissenschaftlich zufrie-\n\ndenstellende Methode oder Versuchsstrategie angewendet \n\nwird, bei der keine lebenden Tiere verwendet werden.\u201c \n\nDiese Richtlinien gibt es. \n\nWir haben auch eine Tierschutznovelle, die im Jahr 2013 \n\numgesetzt worden ist. In der EU m\u00fcssen zudem seit dem \n\nJahr 2012 beantragte Tierversuche in die Schweregrade \n\n\u201egeringe\u201c, \u201emittlere\u201c oder \u201eschwere Belastungen\u201c sowie \n\n\u201ekeine Wiederherstellung der Lebensfunktionen\u201c f\u00fcr das \n\nVersuchstier eingestuft werden. \n\n2015 haben in Sachsen Genehmigungen f\u00fcr Versuchsvor-\n\nhaben an Wirbeltieren erhalten: die Universit\u00e4t Leipzig, \n\ndie TU Dresden, das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, \n\nLandwirtschaft und Geologie, das Max-Planck-Institut \n\nsowie das Fraunhofer-Institut in Leipzig. Diese wurden \n\ndurch die Landesdirektion erteilt. \n\nMeine Damen und Herren, die Bewertung von Tierversu-\n\nchen ist schwierig, da sie emotional besetzt ist. F\u00fcr uns \n\nMenschen sind leidende Tiere oft nur sehr schwer zu \n\nertragen, denn wir haben eine Verantwortung f\u00fcr diese \n\nLebewesen als ein Teil der Sch\u00f6pfung Gottes. Die Richt-\n\nlinie der EU dr\u00fcckt dies in ihren Erw\u00e4gungen ebenfalls \n\naus. Ich zitiere die Erw\u00e4gung Nr. 13: \u201eTiere haben einen \n\nWert, der respektiert werden muss. Auch bestehen seitens \n\nder \u00d6ffentlichkeit ethische Bedenken hinsichtlich der \n\nVerwendung von Tieren und Verfahren. Aus diesem \n\nGrund sollten Tiere stets als f\u00fchlende Wesen behandelt \n\nwerden und ihre Verwendung im Verfahren sollte auf \n\nBereiche beschr\u00e4nkt werden, die letztlich einen Nutzen \n\nf\u00fcr die Gesundheit von Mensch und Tier oder f\u00fcr die \n\nUmwelt nach sich ziehen k\u00f6nnen. Der Einsatz von Tieren \n\nzu wissenschaftlichen Zwecken oder zu Bildungszwecken \n\nsollte deshalb nur dann erfolgen, wenn es keine tierver-\n\nsuchsfreie Alternative gibt. Der Einsatz von Tieren in \n\nwissenschaftlichen Verfahren in anderen Bereichen, die in \n\nden Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Union fallen, sollte unter-\n\nsagt werden.\u201c \n\nEs gibt weitere Erw\u00e4gungen, in diesem Fall die Erw\u00e4-\n\ngung 10 \u2013 ich zitiere weiter \u2013: \u201eObwohl es erstrebenswert \n\nist, den Einsatz lebender Tiere in Verfahren m\u00f6glichst \n\ndurch andere Methoden zu ersetzen, bei denen keine \n\nlebenden Tiere verwendet werden, ist der Einsatz lebender \n\nTiere weiterhin notwendig, um die Gesundheit von \n\nMensch und Tier sowie die Umwelt zu sch\u00fctzen\u201c usw. \n\nusf. Das Schutzniveau steht hierbei im Mittelpunkt. \n\nHier stellt sich die Frage nach der Umsetzung in der \n\nPraxis. Ma\u00dfgeblich sind \u201e3R\u201c. Diese stehen f\u00fcr Replace-\n\nment, Reduction, Refinement. Ich bin kein gro\u00dfer Freund \n\nvon Anglizismen und m\u00f6chte sie daher auch auf Deutsch \n\nbenennen. Der erste Begriff steht f\u00fcr den Einsatz alterna-\n\ntiver Methoden, der zweite f\u00fcr die Verminderung der \n\nAnzahl ben\u00f6tigter Tiere und der dritte f\u00fcr die Verbesse-\n\nrung der Lebenssituation der Tiere. \n\nIm Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung ist \n\neine direkte F\u00f6rderung alternativer Methoden zu Tierver-\n\nsuchen im F\u00f6rderschwerpunkt \u201eErsatzmethoden zum \n\nTierversuch\u201c vorgesehen. Die hierunter fallende, seit 1980 \n\nfortlaufende F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eAlternativmethoden zum \n\nTierversuch\u201c deckt ein breites wissenschaftliches Spekt-\n\nrum mit diesen 3R-Methoden ab. Da gibt es das In-vitro-\n\nVerfahren, das In-silico-Verfahren sowie Vorhaben, die \n\nder Verbreitung von Alternativmethoden in Lehre und \n\nForschung dienen. \n\nDie eingestellten F\u00f6rdermittel f\u00fcr 2016 betrugen \n\n7 035 000 Euro. Im Bereich des Reduce wurden in den \n\nvergangenen f\u00fcnf Jahren zur Erforschung von Alternativ-\n\nmethoden zu Tierversuchen f\u00fcr die TU Dresden Bundes-\n\nmittel ausgereicht. In diesem Fall sind das 412 000 Euro. \n\nDie Universit\u00e4t Leipzig hat Bundesmittel in H\u00f6he von \n\n139 394 Euro bekommen, weiterhin auch EU-Mittel in \n\nH\u00f6he von 432 526 Euro. Sie sehen, hier wird etwas getan. \n\nAber wir konnten auch in der Beantwortung der Kleinen \n\nAnfrage, Drucksache 6/8529, nachlesen, dass es weitere \n\naktuelle Methoden zur Verhinderung von Tierversuchen \n\nund zur Erforschung der Alternativen im Freistaat Sach-\n\nsen gibt. \n\nIm M\u00e4rz 2017 wurde der 36. Tierschutzforschungspreis \n\ndurch das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Land-\n\nwirtschaft, kurz BML, ausgeschrieben. Es wurden For-\n\nschungsarbeiten gesucht, die dazu beitragen, Tierversuche \n\nzu ersetzen oder ihre Anzahl ma\u00dfgeblich zu verringern. \n\nDas Thema Parkinson wurde hier bereits angesprochen. \n\nIch habe selbst ein Beispiel in meiner Familie und kann \n\ndas nur best\u00e4tigen. Wir werden also nicht dauerhaft ohne \n\nTierversuche auskommen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, wesentliche \n\nZiele dieses Antrages werden bereits erf\u00fcllt und haben \n\nsich insoweit erledigt. Die ethische Frage hingegen nach \n\ndem Sinn und dem Unsinn von Tierversuchen ist \n\nschlichtweg nicht beantwortbar. Eine einzig richtige \n\nWahrheit kann und wird es bei diesem Thema nicht \n\ngeben. Ja, das ist auch f\u00fcr mich als Christ eine Last, die \n\nman tragen muss. Wir sollten auch zuk\u00fcnftig genau \n\nabw\u00e4gen, Einzelf\u00e4lle pr\u00fcfen und immer wieder fallbezo-\n\ngen neu entscheiden. Besonders wichtig erscheint mir \n\njedoch die engagierte Suche nach Alternativen zu Tierver-\n\nsuchen, um sie m\u00f6glichst \u00fcberfl\u00fcssig zu machen. \n\nIch schlie\u00dfe wie immer mit einem Zitat, heute von Franz \n\nvon Assisi, dem Namensgeber unseres Papstes, der einmal \n\ngesagt hat: \u201eAlle Gesch\u00f6pfe der Erde f\u00fchlen wie wir, alle \n\nGesch\u00f6pfe streben nach Gl\u00fcck wie wir ... also sind sie uns \n\ngleichgestellte Werke des allm\u00e4chtigen Sch\u00f6pfers \u2013 \n\nunsere Br\u00fcder.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4815 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nNach dem Zitat zur\u00fcck zu den irdischen Problemen mit \n\ndem Leid dieses Antrags! Der Antrag \u201eTierleiden verrin-\n\ngern \u2013 Alternative Methoden zu Tierversuchen erfor-\n\nschen\u201c verspricht im Titel, was er inhaltlich nicht ansatz-\n\nweise halten kann. \n\n(Zurufe von der AfD: Ach!) \n\nImmerhin aber zeigt er, dass der AfD das Grundgesetz \n\nbekannt zu sein scheint, zumindest Artikel 20 a zum \n\nTierschutz. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: \u00dcberraschung!) \n\nW\u00fcrden Sie sich die M\u00fche machen, auch die Artikel \n\ndavor zu studieren, dann w\u00fcrden Sie vielleicht auch die \n\nGrundrechte f\u00fcr Menschen endlich besser kennen und \n\naufh\u00f6ren, das Grundrecht auf Asyl infrage zu stellen. \u2013 \n\nAber das nur am Rande. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nZum Antrag: Zuallererst ist festzustellen, dass dieser \n\nAntrag nur einem Zweck dient: Er soll den Eindruck \n\nerwecken, dass sich die AfD f\u00fcr den Tierschutz engagiert, \n\nwohl, um vor der Bundestagswahl im September unent-\n\nschlossene W\u00e4hlergruppen einzufangen, die sich gegen \n\nTierversuche richten. Denn h\u00e4tten Sie, meine Damen und \n\nHerren von der AfD, sich tief gehend mit dem Thema \n\nbesch\u00e4ftigt, w\u00e4ren Sie wohl zu mehr als zu diesem nutzlo-\n\nsen Antrag gekommen. \n\n(Zurufe von der AfD: Ach!) \n\nDas Papier h\u00e4tte man sich sparen k\u00f6nnen. Herr Fischer \n\nhat es eigentlich schon ausgef\u00fchrt: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das hei\u00dft viel!) \n\nSie fordern von der Staatsregierung, sie solle bis zum \n\n31. Juli berichten, was sie unternehmen wird, um die \n\nForschung nach alternativen M\u00f6glichkeiten zu Tierversu-\n\nchen voranzutreiben. \u2013 H\u00e4tte es eine Kleine Anfrage dazu \n\nnicht auch getan? Denn bei diesem Thema ist es so, dass \n\nsich die Staatsregierung nicht so auskunftsscheu wie bei \n\nanderen Themen zeigt. Wenn Sie heute eine Kleine \n\nAnfrage stellen, dann wird sogar noch vor dem 31. Juli \n\n2017 berichtet und geantwortet. St\u00f6ren Sie sich auch nicht \n\ndaran, dass ich schon seit zweieinhalb Jahren Kleine \n\nAnfragen zu diesem Thema gestellt habe. Sonst haben Sie \n\nja auch keine Bedenken, Anfragen oder Antr\u00e4ge abzu-\n\nschreiben. \n\nUnter Punkt III fordern Sie die Staatsregierung auf \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201e1. das Thema Reduktion der Tierversuche ... im \n\nRahmen der Verbraucherschutzministerkonferenz und der \n\nL\u00e4nderarbeitsgemeinschaft Verbraucherschutz zu themati-\n\nsieren\u201c. \n\nEs l\u00e4sst sich nicht erkennen, welches Ziel damit erreicht \n\nwerden soll. Abgesehen davon, dass Sie mit einem sol-\n\nchen Deutsch wieder zeigen, dass Sie sich besser nicht als \n\nBesch\u00fctzer unserer Landessprache darstellen sollten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUnter den Punkten 2 und 3 fordern Sie etwas, das es \n\nschon lange gibt, zum Beispiel in Form der Richtlinie \n\n2010/63 EU, die sehr ausf\u00fchrlich von Herrn Fischer \n\ndargestellt wurde. Dort ist man sogar schon wesentlich \n\nweiter als in Ihrem Antrag. Diese Richtlinie gibt es seit \n\ndem Jahr 2010 und seit dem Jahr 2013, wie bereits ausge-\n\nf\u00fchrt, ist sie im Bundestierschutzgesetz umgesetzt. Gut, \n\ndie AfD gab es damals noch nicht, aber das h\u00e4tten Sie \n\ntrotzdem wissen k\u00f6nnen. \n\nUm die Forschung an den Universit\u00e4ten zu st\u00e4rken, gibt \n\nes vom Bundesministerium jede Menge F\u00f6rderprogram-\n\nme. Seit dem Jahr 1980 sind es mehr als 500 Projekte, die \n\nnach alternativen Methoden zum Tierversuch forschen \n\nnach der Devise: vermeiden, verringern, verbessern. \n\nZus\u00e4tzlich k\u00f6nnen weitere F\u00f6rdermittel von der EU \n\nbeantragt werden. Kurz gesagt: Was in Ihrem Antrag \n\nsteht, wird bereits lange umgesetzt. \n\nWas die Berichterstattung angeht, so ist das mit einer \n\nKleinen Anfrage umsetzbar. Auch wir LINKE sehen \n\nHandlungsbedarf in diesem Bereich, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach, nun doch!) \n\ndoch dazu muss das Bundestierschutzgesetz ge\u00e4ndert \n\nwerden, damit Forschungsmittel noch st\u00e4rker zugunsten \n\nder Forschung zu alternativen Methoden umverteilt und \n\nUnternehmen unterst\u00fctzt werden, die zum Beispiel schon \n\nOrganchips oder menschliche Zellproben nutzen, um auf \n\nTierversuche komplett zu verzichten. Wir fordern viel \n\nmehr Transparenz bei Tierversuchen. \n\nEin richtiger Schritt w\u00e4re aus unserer Sicht ein Verbands-\n\nklagerecht f\u00fcr anerkannte Tierschutzvereine, Verb\u00e4nde \n\nund Stiftungen sowie ein generelles Verbot von Tierversu-\n\nchen an Menschenaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir f\u00fcr ein generelles Verbot von \n\nTierversuchen mit schweren und voraussichtlich lang \n\nanhaltenden Schmerzen und Leiden. Auch wir wollen \n\nTierversuche einschr\u00e4nken, indem die Forschung f\u00fcr \n\nAlternativen gest\u00e4rkt wird und alle bereits ersetzbaren, \n\nnicht medizinisch notwendigen Tierversuche verboten \n\nwerden. \n\nDa der Antrag unserer Bundestagsfraktion von der Mehr-\n\nheit des Bundestages abgelehnt wurde, sind diese Forde-\n\nrungen f\u00fcr uns nach wie vor aktuell. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach so!) \n\nDas Fraunhofer-Institut f\u00fcr Werkstoff- und Strahlentech-\n\nnik in Dresden hat erst im Jahr 2015 einen Miniorganis-\n\nmus in einem Mikrochip aufgebaut, wodurch sich sogar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4816 \n\nkomplexe Stoffwechselvorg\u00e4nge im menschlichen K\u00f6rper \n\nanalysieren lassen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nMit diesem Chip lassen sich zuk\u00fcnftig Wirkstoffe von \n\nneuen Medikamenten testen, ebenso wie die Hautvertr\u00e4g-\n\nlichkeit von Kosmetika. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Schaper? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Aber, Herr Fischer, \n\nnat\u00fcrlich. \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Schaper, ist Ihnen be-\n\nkannt, dass Menschenaffen nicht als Versuchstiere genutzt \n\nwerden? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sie werden noch in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg genutzt. Hier in Sachsen \u2013 da haben \n\nSie recht \u2013 werden keine Tiere daf\u00fcr genutzt. Auch das \n\nzeigt die Antwort auf meine Kleine Anfrage. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeswegen sage ich ja, ist dieser Antrag \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nMan sollte ihn mal richtig durchlesen!) \n\nGenau das geh\u00f6rt zu einer ernsthaften Besch\u00e4ftigung mit \n\ndiesem Thema. Sie aber spielen, wie so oft, in diesem \n\nAntrag mit Gef\u00fchlen und Stimmungen von Menschen. Sie \n\nliefern nichts weiter ab als billigen Populismus, den wir \n\nnicht unterst\u00fctzen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Antrag \u201eTierleiden \n\nverringern \u2013 Alternative Methoden zu Tierversuchen \n\nerforschen\u201c ist jetzt schon, wie ich finde, hinreichend \n\nbesprochen worden. Die meisten Argumente hier im \n\nPlenum sind \u00e4hnlich. \n\nWir sind uns sicherlich einig: Die Zahlen zeigen, dass es \n\nimmer noch viele, sicherlich zu viele, Tierversuche sind. \n\nJedes Tier, das leiden muss \u2013 nicht zuletzt jedes Tier, das \n\nleiden muss, weil wir Menschen das so entscheiden \u2013, \n\nmag eines zu viel sein, und es bringt uns jedes Mal in \n\nschwierige ethische Abw\u00e4gungen, die nur dadurch zu \n\nrechtfertigen sind, dass zum Beispiel menschliche Leben \n\ngerettet werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben aber diese ethische Verantwortung, und wir \n\nnehmen diese Verantwortung in Deutschland und nicht \n\nzuletzt auch in Sachsen wahr. Es ist uneingeschr\u00e4nkter \n\nKonsens, so w\u00fcrde ich das lesen, zwischen Politik, \n\nWissenschaft und Gesellschaft: Tierversuche sind auf ein \n\nunerl\u00e4ssliches Ma\u00df zu beschr\u00e4nken. Deswegen gibt es in \n\nDeutschland seit dem Jahr 1998 ein Verbot von Tierversu-\n\nchen f\u00fcr Kosmetikprodukte bzw. auch ein Verbot von \n\nTierversuchen f\u00fcr die Entwicklung von Tabakprodukten, \n\nWaschmitteln etc. \n\nDie AfD-Fraktion hat dennoch in ihrem Antrag einige \n\nForderungen aufgestellt. Zusammenfassend muss ich \n\nsagen: Sie beschreiben in weiten Teilen nichts anderes als \n\nden Status quo, den wir gl\u00fccklicherweise in Deutschland \n\nbereits erreicht haben. \u00dcber die \u201e3R\u201c bei den Tierversu-\n\nchen wurde schon gesprochen, also auf Deutsch: ersetzen, \n\nreduzieren und vermindern. Das ist uns als SPD-Fraktion \n\nwichtig. \n\nDeshalb gab es nicht nur in Sachsen, sondern auch auf \n\nBundesebene zahlreiche Initiativen. Eine m\u00f6chte ich aus \n\ndem Wissenschaftsbereich prominent daf\u00fcr nennen: Die \n\nWissenschaft selbst geht in Verantwortung mit der Initia-\n\ntive \u201eTierversuche verstehen\u201c. Mitglieder dieser Allianz \n\nsind unter anderem die Alexander-von-Humboldt-\n\nStiftung, die Nationale Akademie der Wissenschaften, die \n\nvier gro\u00dfen Forschungsgemeinschaften, die DFG und die \n\nHochschulrektorenkonferenz. \n\nDie Wissenschaft benennt also selbst ihre Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger f\u00fcr Tierversuche; versucht Einblicke in diese \n\nForschung zu geben, aber auch die Notwendigkeit eines \n\nverantwortungsbewussten Umgangs damit darzustellen \n\nund das zu vermitteln. All das geschieht in Abw\u00e4gung \n\nzwischen Schutz und Wohl des Tieres und der Bedeutung \n\nwissenschaftlicher Erkenntnis auch f\u00fcr das Wohl von uns \n\nMenschen; nicht zuletzt, aber eben auch von Tieren. \n\nVerantwortungsbewusst handeln hei\u00dft aber auch, alterna-\n\ntive Methoden zu entwickeln. Dazu wurden schon ver-\n\nschiedene F\u00f6rderprogramme und F\u00f6rdermittelh\u00f6hen \n\ndargestellt. Auch hierzu hat sich die Verbraucherschutz-\n\nministerkonferenz bereits im April letzten Jahres mit \n\neinem Beschluss deutlich f\u00fcr die \u201e3R\u201c ausgesprochen und \n\nWeiteres folgen lassen. \n\nEs gibt die strengen gesetzlichen Regelungen. Dies ist \n\nnicht zuletzt geregelt im Tierschutzgesetz vom Au-\n\ngust 2013, mit dem die Vorschriften in Deutschland noch \n\neinmal versch\u00e4rft wurden, sodass zum Beispiel inzwi-\n\nschen auch Eingriffe und Behandlungen von Larven und \n\nF\u00f6ten von Wirbeltieren als Tierversuche genehmigungs-\n\npflichtig wurden. Hier hat man also in den letzten Jahren \n\nregulatorisch weitere Vorkehrungen getroffen und stren-\n\ngere Vorgaben an die Haltung, die Zucht und die Verwen-\n\ndung von Nutztieren erlassen. \n\nZur Transparenz, die Ihr Antrag einfordert: In Sachsen \n\ngab es den letzten Tierschutzbericht im Jahr 2012. Darauf \n\nwurde teilweise schon Bezug genommen. Um es konkret \n\nzu sagen, wor\u00fcber wir reden: In Sachsen waren es damals \n\ncirca 75 000 Tierversuche, davon 29 von 30 Tieren aus \n\ndem Bereich Fische oder Kleinnager, konkret M\u00e4use oder \n\nRatten. Es wurde auch schon gesagt \u2013 das kann man den \n\nTabellen entnehmen \u2013: Gro\u00dfs\u00e4uger sind die absolute \n\nSeltenheit bei den Tierversuchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4817 \n\nZu guter Letzt: Auch das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4h-\n\nrung und Landwirtschaft ver\u00f6ffentlicht j\u00e4hrlich seine \n\nTierversuchszahlen und pr\u00fcft anhand dieser Zahlen mit \n\neinem Expertengremium, wo noch st\u00e4rker in alternative \n\nForschungsmethoden investiert werden muss. \n\nIch erspare es Ihnen, dass ich jetzt noch einmal \u00fcber die \n\nF\u00f6rdermittelh\u00f6hen referiere, aber auch hierbei gibt es \n\ndurchaus erfreuliche Fortschritte \u2013 nicht zuletzt in der \n\nVeterin\u00e4rmedizin. Ein anderes Beispiel aus Leipzig: Dort \n\ngibt es Verfahren, die jetzt schon in die industrielle An-\n\nwendung kommen, die verhindern, dass wir in Zukunft \n\nm\u00e4nnliche K\u00fcken schreddern m\u00fcssen, weil sie nicht mehr \n\nausgebr\u00fctet werden und somit das Tierleiden minimieren. \n\nZusammenfassend will ich sagen: Der Antrag der AfD-\n\nFraktion beschreibt weitgehend einen bereits vorhandenen \n\nStatus quo. Die Initiativen und die F\u00f6rderungen sind in \n\nden letzten Jahren erfreulicherweise gewachsen. Nicht \n\nzuletzt \u2013 auch das als Botschaft in Richtung AfD \u2013 ist es \n\nder EU-Richtlinie zu verdanken, dass die Initiativen \n\neuropaweit vereinheitlicht wurden, st\u00e4rkere Anstrengun-\n\ngen unternommen werden und Tierversuche nicht, wie es \n\nschnell denkbar w\u00e4re, \u00fcber die nationale Grenze einfach \n\nausgelagert werden, nur weil wir bestimmte Standards \n\nanheben. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir diesem Antrag heute \n\nnicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich will es kurz machen. Wir alle \n\nkennen ja die schlimmen Bilder von Tieren in trostlosen \n\nBeh\u00e4ltern, die nach einem kurzen Leben voller Qualen \n\nget\u00f6tet werden. Wenn Tiere mit Substanzen oder Erregern \n\ninfiziert werden, wenn ihnen zu Forschungszwecken \n\nGliedma\u00dfen amputiert oder auch Organe entnommen \n\nwerden, dann ist das ein ethisches Problem. Das haben die \n\nVorredner deutlich gemacht. Nat\u00fcrlich lassen sich mit \n\nsolchen Bildern auch regelm\u00e4\u00dfig erheblich \u00f6ffentliche \n\nemotionale Reaktionen hervorrufen. \n\nWer sich allerdings anschickt, Tierleiden ernsthaft verrin-\n\ngern zu wollen, der sollte eine umfassende konsistente \n\nund vor allem glaubw\u00fcrdige Tierschutzagenda haben; \n\ndenn das Thema ist viel zu komplex, um lediglich aus der \n\nemotionalen Betroffenheit \u00fcber Tierleid politisch Kapital \n\nschlagen zu wollen. \n\nDeshalb will ich einmal der Frage nachgehen, wie ernst \n\nSie es insgesamt mit dem Tierschutz meinen. Zum ersten \n\nPunkt Ihres Antrages. Ich gehe davon aus, dass Sie \n\nwissen, wie Bundesgesetze entstehen. Da spielt es f\u00fcr den \n\nTierschutz \u00fcberhaupt keine Rolle, ob die AfD den Grund-\n\nsatz des Tierschutzgesetzes hier auch noch einmal im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zur Abstimmung stellt. Da Sie das \n\naber trotzdem tun, muss ich davon ausgehen, dass es \n\nIhnen gar nicht um den Tierschutz geht, sondern um Ihre \n\nwie immer billige Masche, mit der Ablehnung Ihres \n\nAntrags durch den Landtag hinterher dann \u00f6ffentliche \n\nEmp\u00f6rung zu erzeugen, und deshalb sage ich es Ihnen \n\nnoch einmal ganz klar zum Mitschreiben: Der \u00a7 1 des \n\nTierschutzgesetzes gilt in Sachsen unabh\u00e4ngig von Antr\u00e4-\n\ngen der AfD, und das ist gut so. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das  \n\nwar ja eine echte Glanzleistung!) \n\nEin Blick auf Punkt 5 ist ein weiterer Hinweis darauf, \n\ndass es sich hier lediglich um eine tierschutzpolitische \n\nNebelkerze handelt. Sie listen all die Einschr\u00e4nkungen \n\nauf, durch die Tierversuche bereits eingeschr\u00e4nkt sind. \n\nWir brauchen aber auch die Tierschutzversuchstierverord-\n\nnung hier nicht auf Antrag der AfD noch einmal zu \n\nbeschlie\u00dfen. Wenn wir Ihren \u00fcberfl\u00fcssigen Antrag ableh-\n\nnen, dann hei\u00dft das nat\u00fcrlich nicht, dass wir gegen gel-\n\ntende Rechtsnormen w\u00e4ren. \n\nPunkt 6 ist besonders verr\u00e4terisch, denn hier stellen Sie \n\ndas Argument der Forschungseffizienz in den Vorder-\n\ngrund. W\u00fcrden Sie es ernst meinen mit dem Tierschutz, \n\nw\u00fcrden Sie anders argumentieren. Denn um Tierleid zu \n\nvermindern, ist es nat\u00fcrlich hinnehmbar, auch weniger \n\neffiziente Versuchsverfahren zu nutzen, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDie Zahl der Tierversuche hat sich deutschlandweit seit \n\n2000 um rund 70 % erh\u00f6ht. Hauptgrund ist die Gentech-\n\nnik. Die Versuche mit gentechnisch ver\u00e4nderten Tieren \n\nhaben sich seit 2004 verdreifacht. Mit solchen Ver\u00e4nde-\n\nrungen sind oft gravierende Schmerzen und Leiden sowie \n\nauch eine hohe Mortalit\u00e4tsrate verbunden. \n\nEin Blick in Ihr Grundsatzprogramm zeigt, dass Sie eben \n\nkeine konsistente Tierschutzagenda haben; denn Sie \n\nscheinen ja regelrecht fasziniert zu sein von den M\u00f6glich-\n\nkeiten der Gentechnik. Auf jeden Fall wollen Sie sich der \n\nForschung und Entwicklung in diesem Bereich und damit \n\nnoch mehr Tierversuchen weiter \u00f6ffnen. Das passt ir-\n\ngendwie nicht zum vorliegenden Antrag, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Doch, das passt!) \n\nWie ernst Sie es mit dem Tierschutz meinen, konnten wir \n\nja auch in den Verhandlungen zum Doppelhaushalt sehen. \n\nDa haben Sie den Tierschutz vor allem benutzt, um \n\nStimmung zu machen gegen Gleichstellungspolitik; wir \n\nk\u00f6nnen uns alle noch daran erinnern. Sie benutzen \u00fcbri-\n\ngens alle m\u00f6glichen Themen, um dann Stimmung damit \n\nzu machen: gegen Gruppen, die nicht in Ihr Weltbild \n\npassen, gegen den unf\u00e4higen Staat, der die Probleme nicht \n\nl\u00f6st, gegen die ignoranten Altparteien, nat\u00fcrlich gegen die \n\nGR\u00dcNEN, die heute den Tierschutz verraten werden, \n\nFrau Petry, weil wir eben nicht \u00fcber Ihr St\u00f6ckchen sprin-\n\ngen. Genau das ist Ihre Masche. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4818 \n\nAktuell benutzen Sie zum Beispiel eine Denkmalschutz-\n\nanfrage von meinem Kollegen G\u00fcnther, um s\u00e4chsische \n\nBeh\u00f6rdenmitarbeiter als \u201eKulturtalibane\" zu brandmar-\n\nken. Genauso wenig, wie es Ihnen dort um Denkmal-\n\nschutz geht, geht es Ihnen hier um Tierschutz. Ich darf \n\nIhnen f\u00fcr dieses durchschaubare Agieren unsere aufrichti-\n\nge Ablehnung versichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Ich wei\u00df, dass Sie in einem \n\nDilemma stecken, wenn wir einen Antrag zu einem \n\nThema machen, bei dem Sie sich in Ihrer angeblichen \n\nKernkompetenz ertappt f\u00fchlen, Herr Zschocke. Aber es \n\nst\u00fcnde Ihnen trotzdem gut zu Gesicht, sachlich zu bleiben \n\n\u2013 genau das haben Sie n\u00e4mlich nicht geschafft. \n\nHerr Fischer, wenn Sie Ihre ersten S\u00e4tze weggelassen \n\nh\u00e4tten, dann w\u00e4re Zustimmung zur grunds\u00e4tzlichen \n\nZielrichtung unseres Antrags herausgekommen. Dass Sie \n\ndas nicht schaffen, zeigt, wie viel R\u00fcckgrat in der CDU \n\n\u00fcbrig geblieben ist. Herr Mann, bei Ihnen bedanke ich \n\nmich ausdr\u00fccklich und ganz ehrlich daf\u00fcr, dass Sie einen \n\nsachlichen Redebeitrag gehalten haben. Wenn wir uns \n\neinig sind, dass Tierschutz ein wichtiges Ziel ist, dann \n\nkann man nat\u00fcrlich der Meinung sein, dass der Status quo \n\ngenug ist; wenn wir es nicht sind, ist das eine demokrati-\n\nsche Meinung, die man vertreten kann. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen diesen Antrag aber \n\nauch nutzen, um Frau Staatsministerin Klepsch aufzufor-\n\ndern, in ihrer Funktion im Vorsitz der Verbraucherschutz-\n\nministerkonferenz Weiteres zu erreichen und die Gele-\n\ngenheit zu nutzen. Wir m\u00f6chten, dass Sie Ihre L\u00e4nderkol-\n\nlegen f\u00fcr dieses wichtige Thema weiter sensibilisieren, \n\nund wir m\u00f6chten selbstverst\u00e4ndlich auch, dass noch \n\nbestehende M\u00e4ngel in der Umsetzung der EU-Richtlinie \n\nvon 2010 beseitigt werden. \n\nDie Tierschutzgesetze, von denen wir wissen, dass sie in \n\nden Mitgliedsstaaten gelten, fanden 2013 Eingang in das \n\nDeutsche Tierschutzgesetz. Wie wichtig der Gro\u00dfen \n\nKoalition der Tierschutz bei der Umsetzung allerdings \n\nwar, ist bezeichnend, denn ein Gutachten belegte sage und \n\nschreibe 18 Verst\u00f6\u00dfe bei der Umsetzung in nationales \n\nRecht. \n\nNun sind wir daf\u00fcr bekannt, dass wir die EU durchaus \n\nkritisch sehen; aber trotzdem sind wir hier der Meinung, \n\ndass eine Standardisierung bei diesem Thema sinnvoll ist. \n\nDie ohnehin schwierigen Tierschutzstandards wurden \n\nallerdings weiter zur\u00fcckgefahren und ich nenne Ihnen \n\ngern zwei Beispiele daf\u00fcr: Artikel 42 der EU-Richtlinie \n\nfordert ein Antragsverfahren f\u00fcr Tierversuche, das Tier-\n\nschutzgesetz allerdings in \u00a7 8 a nur eine Anzeigepflicht. \n\nWeiterhin reicht in Deutschland eine Erkl\u00e4rung statt eines \n\nNachweises, dass alle verf\u00fcgbaren Ersatz- und Erg\u00e4n-\n\nzungsmethoden zum Tierversuch ausgesch\u00f6pft worden \n\nsind. Sie haben im Rahmen der Verbraucherschutzminis-\n\nterkonferenz die M\u00f6glichkeit, diese Vers\u00e4umnisse zu \n\nkorrigieren und sich praktisch zum Tierschutz zu beken-\n\nnen. Dass dies nicht nur theoretischen Charakter, sondern \n\npraktische Relevanz hat, habe ich \u00fcber zwei Jahre in der \n\nTierversuchsthematik selbst erfahren. Viel zu h\u00e4ufig wird \n\ndie M\u00f6glichkeit, Tierversuche zu absolvieren, genutzt. \n\nDie Notwendigkeit solcher Versuche, Frau Klepsch, wird \n\nviel zu h\u00e4ufig auch an deutschen Forschungseinrichtun-\n\ngen nicht hinterfragt, wenn man einmal die Genehmigung \n\ndazu erhalten hat. \n\nDas 3R-Prinzip ist mehrfach von Kollegen benannt \n\nworden. Was Sie aber vergessen haben zu erw\u00e4hnen, ist, \n\ndass ein klarer Auftrag zur F\u00f6rderung und Verbreitung \n\ndieser 3R-Methoden sowie der Vorrang von tierversuchs-\n\nfreier Forschung tats\u00e4chlich umgesetzt wird, auch bei uns \n\nin Sachsen. \n\nVielleicht noch eines zu den Mitteln, die dazu aufgewandt \n\nwurden: Seit 1980 schon f\u00f6rdert der Bund \u00fcber \n\n500 Projekte zur Vermeidung von Tierversuchen zur \n\nErforschung alternativer Methoden. 170 Millionen Euro \n\nsind dort hineingeflossen. Aber wir sehen keine substan-\n\nzielle Abnahme bei der Anzahl von Tierversuchen und seit \n\n2013 in Sachsen sogar einen erneuten Anstieg. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00f6chten, dass der Wissen-\n\nschaftler mehr M\u00f6glichkeiten bekommt, sich f\u00fcr Alterna-\n\ntiven zum Tierversuch zu entscheiden. Wir m\u00f6chten mit \n\nunserem Antrag sensibilisieren und gehen damit in der Tat \n\n\u00fcber den Status quo hinaus. Wir m\u00f6chten auf ein gemein-\n\nsames Vorgehen der L\u00e4nder hinwirken, die Situation von \n\nVersuchstieren endlich zu verbessern \u2013 durch Forschung \n\nund durch Initiativen des Gesetzgebers. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsministerin? \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, ich erteile Ihnen das Wort; bitte \n\nsehr. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! In dem Antrag \n\n\u201eTierleiden verringern \u2026\u201c ist sachlich richtig, dass in \n\nPunkt I die Nrn. 1 bis 6 bereits im Tierschutzgesetz und in \n\nder Tierschutz-Versuchstierverordnung geregelt sind. Die \n\nGenehmigungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Tierversuche in Sachsen ist die \n\nLandesdirektion Sachsen. Diese pr\u00fcft bei jedem einzelnen \n\neingereichten Tierversuch. \n\nTierversuche werden in Sachsen nat\u00fcrlich nicht erlaubt, \n\nwenn f\u00fcr die betroffenen Tiere ohne vern\u00fcnftigen Grund \n\nSchmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den verursacht werden. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4819 \n\nwird immer gepr\u00fcft, ob die Tierversuche zu vermeiden \n\nsind. Am Standort Dresden und am Standort Leipzig gibt \n\nes je eine Tierversuchskommission, die die Tierversuche \n\nunter ethischen Gesichtspunkten ebenfalls mit bewertet. \n\nDie Mitglieder der Kommission sind Wissenschaftler. \n\nSechs von den 25 Kommissionsmitgliedern sind von \n\nTierschutzorganisationen auf Vorschlag mit ausgesucht \n\nworden. Sie bewerten bei jedem einzelnen Tierversuch, \n\nob er f\u00fcr die Erforschung der in \u00a7 7 a Abs. 1 Tierschutz-\n\ngesetz vorgeschriebenen Zwecke unerl\u00e4sslich ist und \n\nnicht durch mildere Mittel ersetzt werden kann. \n\nUm die Erforschung alternativer M\u00f6glichkeiten zu Tier-\n\nversuchen voranzutreiben, werden in Sachsen durch das \n\nWissenschaftsministerium mehrere Projekte finanziert. \n\nEinzelne F\u00f6rderh\u00f6hen sind bereits genannt worden. In der \n\nAntwort auf die Kleine Anfrage von 2015/2016 haben wir \n\nbereits darauf Bezug genommen. Beispielhaft m\u00f6chte ich \n\ndie Entwicklung einer In-vitro-Ersatzmethode am Institut \n\nf\u00fcr Parasitologie der Universit\u00e4t Leipzig und die Entwick-\n\nlung eines zellbasierten artifiziellen Nierensystems an der \n\nMedizinischen Fakult\u00e4t der TU Dresden erw\u00e4hnen. \n\nAu\u00dferdem ist bereits in der Richtlinie der EU und somit \n\nauch im deutschen Recht geregelt, dass Tierversuche auf \n\ndas wirklich unerl\u00e4ssliche Ma\u00df zu beschr\u00e4nken sind. \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich auf den n\u00e4chsten Tier-\n\nschutzbericht verweisen. Wie der Tierschutzbericht 2012 \n\nwird auch der n\u00e4chste Tierschutzbericht zu dem Gebiet \n\nder Tierversuche berichten. Daraus werden alle Ergebnis-\n\nse aus Sachsen zu entnehmen sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie AfD-Fraktion. Soll es gehalten werden? \u2013 Frau \n\nDr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Danke f\u00fcr die knappen Rede-\n\nbeitr\u00e4ge, die zeigen, dass wir uns im Grunde einig sind. \n\nMal schauen, wie viele Abgeordnete diesmal den Saal \n\nverlassen, um nicht mitstimmen zu m\u00fcssen, wie sie es im \n\nGrunde wollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir bleiben hier!) \n\nIch fasse trotzdem unseren Antrag zusammen. Es gibt \n\nbeim Tierversuch stets die Abw\u00e4gung \u201emenschliches Leid \n\ngegen tierisches Leid\u201c. Wo immer es geht \u2013 auch darin \n\nscheinen wir uns einig zu sein \u2013, muss der Tierversuch \n\nvermieden werden. Wir m\u00f6chten, dass die Alternativen zu \n\nTierversuchen weiter Einzug in die Wissenschaft halten, \n\nund zwar viel st\u00e4rker als bisher; denn der Status quo \n\nreicht uns nicht aus. \n\nHierzu gilt es einerseits die Entwicklung der sogenannten \n\n3R-Methoden voranzutreiben und andererseits diese auch \n\npraktisch umzusetzen. Daf\u00fcr bedarf es \u2013 auch das ist \n\nbisher nicht ausreichend geschehen \u2013 eines gemeinsamen \n\nVorgehens aller Beteiligten, des Bundes, der L\u00e4nder und \n\nauch der Europ\u00e4ischen Union. \n\nNutzen Sie Ihre M\u00f6glichkeiten, Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, als Gastgeber der Verbraucherschutzminister-\n\nkonferenz und bringen Sie bitte dieses Thema auf die \n\nAgenda! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\n\nche 6/9177 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und \n\neinige Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist nicht beschlossen \n\nworden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBreite und Beschaffenheit von Kastenst\u00e4nden f\u00fcr  \n\nSauen in der Schweinezucht \u2013 geltendes Recht durchsetzen \u2013 \n\nKastenstanderlass f\u00fcr Sachsen beschlie\u00dfen \n\nDrucksache 6/8458, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die CDU, die \n\nFraktion DIE LINKE, die SPD, die AfD und die Staats-\n\nregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nEin schwieriges Thema \u2013 Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir haben hier \n\nin letzter Zeit h\u00e4ufiger \u00fcber Landwirtschaftsthemen \n\ngesprochen; gerade \u00fcber den Tierschutz. Bei dem Thema, \n\num das es jetzt geht, kommt beides zusammen: Es geht \n\num die Haltungsbedingungen von Schweinen. \n\nSachsen ist Standort mehrerer gro\u00dfer Schweinezuchtanla-\n\ngen. Wir reden in diesem Zusammenhang einerseits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4820 \n\nimmer von den wirtschaftlichen Zw\u00e4ngen der Landwirte. \n\nAndererseits reden wir davon, welch hohen Anspr\u00fcche \n\nwir Menschen haben, wenn wir Nutztiere halten, das \n\nhei\u00dft, wie wir mit ihnen umgehen. Mit den Zielkonflikten \n\nm\u00fcssen wir zurechtkommen. Wir legen heute einen \n\nAntrag vor, mit dem wir erreichen wollen, dass wenigs-\n\ntens bestimmte Mindeststandards eingehalten werden. \n\nWorum geht es konkret? Es geht um Kastenst\u00e4nde f\u00fcr \n\nSauen. Diese werden in K\u00e4figen gehalten, die so klein \n\nsind, dass die Tiere sich nicht bewegen k\u00f6nnen, weder \n\nnach vorn noch zur\u00fcck. Sie k\u00f6nnen sich auch nicht \n\numdrehen. Es kann bis zu zehn Wochen dauern, dass sie \n\nin diesen K\u00e4sten stehen. Wir wissen, dass Schweine, \n\nverglichen mit anderen Tieren, hochintelligent sind und \n\nein hohes Ma\u00df an Sozialkompetenz und Sozialverhalten \n\nzeigen. Dennoch werden sie so eingesperrt. Das ist \n\n\u00fcbrigens immer noch rechtlich zul\u00e4ssig. Deswegen \n\nfordern wir GR\u00dcNEN seit Langem, dass diese Kasten-\n\nstandshaltung insgesamt abgeschafft wird. Dass dies \n\nm\u00f6glich ist, sieht man an den vielen Schweinehaltern, die \n\nes nicht so machen; diese gibt es in Deutschland, auch \n\nhier in Sachsen. In L\u00e4ndern wie Schweden ist diese Art \n\nder Haltung seit einer Weile verboten. Dort werden Sauen \n\nso gehalten, dass sie Platz und weiche Einstreu haben \n\nsowie ihr Sozialleben leben k\u00f6nnen, das hei\u00dft, sie haben \n\nauch mit ihren Ferkeln Kontakt. \n\nAls Grund daf\u00fcr, dass die Sauen sich nicht bewegen \n\nd\u00fcrfen, wird n\u00e4mlich immer genannt, es solle vermieden \n\nwerden, dass sie sich auf ihre Ferkel legen. Wenn man die \n\nSauenhaltung quasi industriell und eng getaktet organi-\n\nsiert, dann gibt es diese Probleme. Es gibt, wie gesagt, \n\ngen\u00fcgend Beispiele daf\u00fcr, dass man Sauen auch anders \n\nhalten kann. Als Gegenargument h\u00f6rt man immer wieder, \n\nEffizienz- und Wirtschaftlichkeitserfordernisse setzten \n\nGrenzen. Aber wie weit darf man gegen\u00fcber Tieren \n\ngehen, noch dazu gegen\u00fcber solch empfindsamen Tieren \n\nwie Schweinen? \n\nWir beantragen heute gar nicht, obwohl es eine gr\u00fcne \n\nForderung ist, die Abschaffung der Kastenst\u00e4nde, sondern \n\nbeschr\u00e4nken uns auf die Forderung, dass geltendes Recht \n\neingehalten wird. Schweinehalter haben sich lange vor \n\nGerichten \u00fcber die Frage gestritten, wie Schweine gehal-\n\nten werden d\u00fcrfen. Soll es wirklich zul\u00e4ssig sein, dass sie \n\nsich nicht einmal ordentlich hinlegen, ihre Beine ausstre-\n\ncken und ihre Schnauze nach vorn strecken k\u00f6nnen? \n\nLesen Sie sich die Urteile durch \u2013 in einem Fall ging es \n\nvom Oberverwaltungsgericht Sachsen-Anhalt bis hin zum \n\nBundesverwaltungsgericht \u2013, wie dort argumentiert \n\nworden ist, warum das angeblich alles toll ist! \n\nWir Menschen tragen Verantwortung daf\u00fcr, was wir \n\nTieren zumuten. Was manche f\u00fcr zumutbar halten, ist \n\nwirklich ungeheuerlich. Aber die Richter haben best\u00e4tigt, \n\ndass schon im geltenden Recht, in der Tierschutz-\n\nNutztierhaltungsverordnung, geregelt ist, dass die Tiere, \n\nwenn sie schon in so einer Box liegen m\u00fcssen, wenigstens \n\nso viel Platz haben m\u00fcssen, dass sie sich ausstrecken \n\nk\u00f6nnen, ohne sich zu verletzen. Das ist h\u00e4ufig ein Prob-\n\nlem. Wenn die Gitterst\u00e4be so nahe an dem Tier sind, dann \n\nratzen sie sich auf und erleiden Verletzungen, die sich \n\nentz\u00fcnden. Von irgendwelchem Sozialverhalten kann \n\nunter solchen Haltungsbedingungen schon gar keine Rede \n\nsein. Wie ich der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nentnehmen kann, haben wir in Sachsen tats\u00e4chlich eine \n\ngro\u00dfe Zahl an Betrieben, in denen die Haltungsbedingun-\n\ngen nicht einmal dem geltenden Recht entsprechen. \n\nDeswegen stellen wir den Antrag, hier schnellstm\u00f6glich \n\nzu handeln. \n\nWor\u00fcber ich ein bisschen erschrocken bin, das ist die \n\nAussage, man m\u00fcsse auch in dieser Frage den Grundsatz \n\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit beachten, das hei\u00dft, die Belange \n\ndes Tierschutzes und die Grundrechte der Tierhalter in \n\neinen vertr\u00e4glichen Ausgleich bringen. Das mag ja f\u00fcr das \n\nThema Tierhaltung insgesamt stimmen, aber bitte sch\u00f6n \n\nnicht in einer Situation, in der Schweine rechtswidrig und \n\nunter \u2013 diese Einsch\u00e4tzung wird h\u00f6chstrichterlich best\u00e4-\n\ntigt \u2013 tierqu\u00e4lerischen Bedingungen gehalten werden. Es \n\nkann gar nicht schnell genug gehen, dass man diese \n\nZust\u00e4nde endlich beendet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nGenau darauf zielt unser Antrag ab. Insofern sind auch die \n\nSchweinehalter in der Pflicht. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich eine deutliche Unterschei-\n\ndung vornehmen: Wir bringen hier regelm\u00e4\u00dfig Antr\u00e4ge \n\nein, in denen es darum geht, in der Tierhaltung und in \n\nanderen Bereichen voranzukommen, das hei\u00dft, tierfreund-\n\nlichere, \u00f6kologischere Handlungsweisen in der Landwirt-\n\nschaft zu erreichen. Immer wieder pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, die \n\nLandwirte bei solchen Bem\u00fchungen zu unterst\u00fctzen, auch \n\nfinanziell. Wenn die Zust\u00e4nde in den Betrieben eine \n\ngesetzliche Grundlage haben und entsprechende Investiti-\n\nonen erfolgt sind, dann genie\u00dfen die Inhaber dieser \n\nlandwirtschaftlichen Betriebe einen gewissen Bestands- \n\nbzw. Vertrauensschutz. Wenn wir diese Regeln \u00e4ndern \n\nwollen, dann ist das nur mit Unterst\u00fctzung m\u00f6glich. \n\nWenn es aber um solche gravierenden, rechtswidrigen \n\nZust\u00e4nde geht, dann h\u00f6rt das Verst\u00e4ndnis einfach auf. Das \n\nist schon bisher eine falsche Auslegung des Rechts \n\ngewesen. Ich kann nur jeden einladen, sich einmal diese \n\nGerichtsurteile durchzulesen. Was vor Gericht vorgetra-\n\ngen worden ist, das ist zum Teil wirklich haarstr\u00e4ubend \n\nund hat mit der Verantwortung der Menschen gegen\u00fcber \n\nden Tieren nichts zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. von \n\nBreitenbuch. Bitte sehr, Herr von Breitenbuch, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu dem \n\nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur \u201eBreite und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4821 \n\nBeschaffenheit von Kastenst\u00e4nden f\u00fcr Sauen in der \n\nSchweinezucht \u2013 geltendes Recht durchsetzen \u2013 Kasten-\n\nstanderlass f\u00fcr Sachsen beschlie\u00dfen\u201c l\u00e4sst sich viel sagen, \n\nauch in der letzten Debatte vor dem Karfreitag und dem \n\nOsterfest. Jedoch geht es mir darum, erst einmal Grund-\n\nwissen zu vermitteln, um die Gesamtzusammenh\u00e4nge \n\ndeutlich zu machen, um dann den Antrag der GR\u00dcNEN \n\neinordnen zu k\u00f6nnen. \n\nIn Sachsen gab es im Jahr 2016 ca. 650 000 Schweine. Es \n\ngibt 11 % weniger Betriebe als im Jahr davor und 2,6 % \n\nweniger Schweine als davor. Das lag an der Preissituation, \n\ndas hei\u00dft die Betriebe sind unter Druck und vor allem die \n\nkleinen h\u00f6ren auf. \n\nJetzt gehe ich der Frage nach: Wie verl\u00e4uft eigentlich das \n\nLeben von Schweinen? Dazu m\u00f6chte ich Folgendes \n\nausf\u00fchren, damit wir alle auf demselben Sachstand sind, \n\nwor\u00fcber wir eigentlich reden. Erstens. Zeugung und \n\nTr\u00e4chtigkeit. Zuchtsauen werden mindestens zwei Mal im \n\nJahr besamt, fast immer k\u00fcnstlich. Das geschieht in einem \n\nDeckzentrum. F\u00fcr die Besamung und maximal f\u00fcr vier \n\nWochen, 28 Tage, und damit nicht zehn Wochen \u2013 das ist \n\nfalsch, Herr G\u00fcnther, das entspricht nicht der Gesetzesla-\n\nge, was Sie hier sagen \u2013 werden die Sauen in sogenannten \n\nKastenst\u00e4nden gehalten, um den Gruppenstress und damit \n\ndie erschwerte Fruchtbarkeit zu vermeiden. Danach leben \n\ndie Zuchtsauen in der Gruppenhaltung. Sie leben nicht die \n\nganze Zeit im Kasten. Die Tr\u00e4chtigkeit dauert seit alters \n\nher drei Monate, drei Wochen und drei Tage, das kann \n\nman sich gut merken. 115 Tage insgesamt. Wie lange tr\u00e4gt \n\ndie Kuh? Neun Monate und neun Tage \u2013 kann man sich \n\nauch gut merken. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nZweitens. Geburt und Kinderstube von Schweinen. Etwa \n\neine Woche vor dem voraussichtlichen Abferkeltermin \n\nwird die Muttersau in die Abferkelbucht gebracht. Ein \n\nWurf umfasst im Schnitt zw\u00f6lf Ferkel. Ferkelschutzk\u00f6rbe \n\nsollen verhindern, dass die Muttersau ihre Nachkommen \n\nversehentlich unter sich erdr\u00fcckt. Drei bis vier Wochen \n\ns\u00e4ugt die Sau ihre Ferkel, danach kehrt sie ins Deckzent-\n\nrum zur\u00fcck. \n\nDrittens. Aufzucht bis zur zw\u00f6lften Lebenswoche, danach \n\nMast. Ab einem Alter von drei bis vier Wochen wachsen \n\ndie Ferkel in Gruppen in einem speziellen Ferkelstall \n\nheran. Zum Ende der Aufzucht kommen die Schweine in \n\nden Maststall. Dort werden sie in Gruppen von zw\u00f6lf bis \n\n45 Tieren in abgeteilten Buchten gehalten. Gef\u00fcttert wird \n\nGetreide und eiwei\u00dfreiches Futter. Im Alter von sechs \n\nMonaten ist das Schlachtgewicht von circa  120 Kilo-\n\ngramm Lebendgewicht erreicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDann sind es keine Ferkel mehr!) \n\n\u2013 Da sind sie keine Ferkel mehr, das ist richtig. \n\nSo weit der Zyklus rund um das Schwein. Jetzt kommen \n\nwir \u2013 und damit haben Sie ein Grundverst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nSituation \u2013 zum Kastenstand. Dieser hat den Zweck, die \n\nSau eine Zeit lang dem Stress und den Gefahren einer \n\nGruppentierhaltung zu entziehen. Zum Stress habe ich \n\nschon etwas gesagt. Das hat mit der Fruchtbarkeit zu tun. \n\nBei den Gefahren geht es um die Muttersau wie auch um \n\ndie Ferkel, die sich in dem Moment gegenseitig verletzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nMit dem, was ich jetzt beschrieben habe, gerade auch mit \n\nden 28 Tagen im Kastenstand, bewegen wir uns voll im \n\nEU-Recht. Die \u00fcberwiegende Zahl der Mitgliedsstaaten \n\nwendet dieses EU-Recht genauso an. Nur in \u00d6sterreich \n\nund in den Niederlanden gibt es Versch\u00e4rfungen mit \n\n\u00dcbergangsregelungen, um die Standzeit im Kastenstand \n\nzu reduzieren und die Zeit der Gruppenhaltung noch \n\nweiter zu verl\u00e4ngern, mit den entsprechenden Risiken und \n\nGefahren f\u00fcr Sau und Ferkel sowie den Umbaukosten, die \n\nin den Niederlanden wie auch in D\u00e4nemark zu massiven \n\nBetriebsaufgaben \u2013 40 % \u2013 gef\u00fchrt haben. \n\nEin Beispiel. Ich war Lehrling in einem Betrieb. Das war \n\nein Bauernhof. Die Mutter meines Mitlehrlings bewirt-\n\nschaftete 40 Muttersauen. Das war ihr Arbeitsplatz ne-\n\nbenher auf dem Hof und der Vater ging einer anderen \n\nArbeit nach. So ist vor allem die Situation im Westen. \n\nDiese Kleinbetriebe kommen mit dem, was wir hier \n\ndiskutieren, komplett unter Druck. Wir haben in Sachsen \n\ngr\u00f6\u00dfere Betriebseinheiten und somit eine andere Struktur. \n\nIch will darauf bewusst hinweisen. \n\nJetzt gab es ein Urteil, das in Sachsen-Anhalt gegen die \n\nStraathof-Gruppe ergangen ist und welches das Bundes-\n\nverwaltungsgericht best\u00e4tigt hat. Dabei stellten die Rich-\n\nter fest, dass die Mindestbedingungen der Tierschutz-\n\nNutztierhaltungsverordnung mit den Kastenst\u00e4nden nicht \n\neingehalten werden. Der Herr Straathof hatte Betriebe mit \n\nVerh\u00e4ltnissen, die \u00fcberhaupt nicht gingen. Das kam vor \n\nGericht. Dort wurden auch diese Verh\u00e4ltnisse intensiv \n\nbeschrieben. Da hat jemand als schwarzes Schaf alles \n\nnicht eingehalten, was man an sich in Deutschland so \n\neinhalten muss, deswegen bekam er ein Gerichtsurteil. \n\nDas wurde noch einmal hinterfragt und vom Bundesver-\n\nwaltungsgericht best\u00e4tigt. Das Bundesverwaltungsgericht \n\nhat versucht, die Dinge neu zu regeln, und noch weiter \n\nausgeweitet. \n\nDie Sau darf nicht mehr ihre L\u00e4ufe durch das Gitter zur \n\nNachbarin schieben, was bisher f\u00fcr den Platzbedarf \n\nwichtig war, sondern muss selbst in ihrem Kastenstand \n\nden vollen Platz erhalten. Des Weiteren bereite die zeitli-\n\nche Fixierung \u00fcberhaupt Schmerzen und es w\u00fcrde artge-\n\nm\u00e4\u00dfes Verhalten unterdr\u00fcckt, weil sie eine Zeit lang aus \n\nder Gruppe raus ist, was aber auch seine Gr\u00fcnde hat. Was \n\nsind aber die Folgen dieses Urteils? \n\nEs ist interessant, dass die Gerichte pl\u00f6tzlich die Stan-\n\ndards setzen und nicht  mehr der Gesetzgeber. Das ist eine \n\nSache, \u00fcber die man auch mal reden kann. Wenn sich das \n\njetzt durchsetzen muss, bedeutet das enorme Umbaukos-\n\nten in den Betrieben. Die Deckzentren sind zu klein, die \n\nBereiche f\u00fcr Gruppenhaltung mit den kleinen Ferkeln \n\nsind zu klein. Das bedeutet weniger Stallpl\u00e4tze, wenn man \n\ndas dann reduziert, und damit weniger Rentabilit\u00e4t der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4822 \n\ngesamten Ferkelerzeugung. Es droht eine Schlie\u00dfungs-\n\nwelle und eine Abwanderung in andere EU-L\u00e4nder, die \n\ndiese Standards nicht haben. \n\nInsofern ist es richtig, dass die Agrarministerkonferenz \n\ndieses Thema diskutiert und, Herr G\u00fcnther, es ist unver-\n\nantwortlich, dass der Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN einen s\u00e4chsischen Alleingang fordert und \n\nanschieben m\u00f6chte. Wir haben sowieso das Problem, dass \n\ndurch jeden Alleingang die Schweinehaltung in Deutsch-\n\nland sofort gef\u00e4hrdet ist, da andere EU-L\u00e4nder nur die \n\n1 : 1-Regel umsetzen. Das ist der aktuelle Standard auch \n\nbei uns und Betriebe haben in den letzten Jahren genau \n\ndaf\u00fcr neue Gestelle gebaut und umgebaut. Es gibt Kasten-\n\nst\u00e4nde, wo ein Fahrstuhl die Sau, wenn sie frisst, 20 Zen-\n\ntimeter hochhebt, damit die Ferkel unter ihr weg sind und \n\nnicht unter sie kommen. Dann legt sie sich wieder hin und \n\nder Fahrstuhl f\u00e4hrt wieder herunter. Das ist moderne \n\nTechnik, um Verluste zu vermeiden. \n\nDa haben Leute aufgrund unserer Regeln investiert und \n\nsehen jetzt \u2013 hoppla \u2013, dass das gef\u00e4hrdet ist. Was ist mit \n\nder Rechtssicherheit? Hier brauchen wir Verl\u00e4sslichkeit \n\nf\u00fcr die Betriebe und Sicherheit f\u00fcr die Investitionen. Es \n\nmuss sehr genau gepr\u00fcft werden, welche Ver\u00e4nderungen \n\nman den Landwirten zumuten kann. Die enorme Anzahl \n\nder Betriebsaufgaben in D\u00e4nemark und den Niederlanden \n\nzeigt deutlich, was solche Alleing\u00e4nge in sich haben; und \n\nes sterben immer zuerst die kleinen Betriebe. \n\nDie CDU-Fraktion setzt sich f\u00fcr eine bundeseinheitliche \n\nL\u00f6sung ein und unterst\u00fctzt die Staatsregierung, insbeson-\n\ndere Staatsminister Thomas Schmidt, bei seinen Verhand-\n\nlungen mit den vor allem GR\u00dcNEN-Agrarminister-\n\nkollegen. Die haben inzwischen auch erkannt, dass Druck \n\nin diesem Bereich zu einem Sterben vor allem der kleinen \n\nBetriebe f\u00fchrt. Daher ist Augenma\u00df gefragt, insbesondere \n\nmit langen \u00dcbergangsfristen. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN ist das Gegenteil. Er atmet \n\nAktionismus und \u00fcberfordert die s\u00e4chsischen Landwirte. \n\nWir lehnen daher diesen Antrag mit Unverst\u00e4ndnis \u00fcber \n\ndie Art und Weise ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, und nun die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. \n\nKagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Sp\u00e4-\n\ntestens seit dem Jahr 2006 ist mit dem Tierhaltungsbewer-\n\ntungsrahmen des Kuratoriums f\u00fcr Technik und Bauwesen \n\n\u2013 kurz KTBL \u2013 klar, dass bei der Kastenstandhaltung von \n\nSauen ein Normalverhalten der Tiere nicht mehr oder nur \n\nnoch stark eingeschr\u00e4nkt gew\u00e4hrleistet werden kann. Das \n\nbetrifft s\u00e4mtliche Verhaltensindikatoren, angefangen vom \n\nSozialverhalten \u00fcber Fortbewegung, Ruhen bis zur \n\nBetreuung der Jungtiere oder der K\u00f6rperpflege. \n\nDiese klare Bewertung h\u00e4tte eigentlich Anlass sein \n\nk\u00f6nnen, in Sachsen zu schauen, wie es in den Schweine-\n\nst\u00e4llen aussieht \u2013 aber noch im Jahr 2011 wusste die \n\nStaatsregierung in der Beantwortung einer Gro\u00dfen Anfra-\n\nge meiner Fraktion zu Strukturen der Tierhaltung und zum \n\nStand des Tierschutzes in der landwirtschaftlichen Nutz-\n\ntierhaltung in Sachsen nicht einmal, welche Tiere in \n\nSachsen \u00fcberhaupt in welchen Haltungsverfahren gehal-\n\nten werden. \n\nAngesichts dieser offenbarten Ahnungslosigkeit erschien \n\nuns damals die Feststellung der Staatsregierung besonders \n\nzynisch, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201edie Tiergerechtheit des Haltungs-\n\nverfahrens gegeben ist, wenn die rechtlichen Anforderun-\n\ngen nach dem Tierschutzgesetz und der Tierschutz-\n\nNutztierhaltungsverordnung eingehalten sind\u201c. Die Zeit \n\nist aber seitdem weitergelaufen. \n\nEs gab danach mehrere Verbotsstufen. Ab dem Jahr 2013 \n\nwurde die Dauer, in der Zuchtsauen in Kastenst\u00e4nden \n\neingesperrt werden d\u00fcrfen, aufgrund von EU-Vorgaben \n\nund einer weiteren Anpassung der Nutztierhaltungsver-\n\nordnung auf ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte beschr\u00e4nkt. \n\nNun das Urteil des Oberverwaltungsgerichts Sachsen-\n\nAnhalt aus dem Jahr 2015, best\u00e4tigt vom Bundesverwal-\n\ntungsgericht im November 2016, mit der entscheidenden \n\nAussage \u2013 Zitat \u2013: \u201eWer ein Tier h\u00e4lt, betreut oder zu \n\nbetreuen hat, muss das Tier seiner Art und seinen Bed\u00fcrf-\n\nnissen entsprechend angemessen ern\u00e4hren, pflegen und \n\nverhaltensgerecht unterbringen und darf die M\u00f6glichkeit \n\ndes Tieres zu artgem\u00e4\u00dfer Bewegung nicht so einschr\u00e4n-\n\nken, dass ihm Schmerzen oder vermeidbare Leiden oder \n\nSch\u00e4den zugef\u00fcgt werden.\u201c \n\nDas Gericht konkretisiert damit eigentlich nur die bekann-\n\nten Formulierungen aus der Tierschutz-Nutztierhaltungs-\n\nverordnung aus dem Jahr 2009, die bis dahin offenkundig \n\ndeutlich anders interpretiert wurde und deshalb in der \n\nPraxis wenig Wirkung entfalten konnte. \n\nZwischen der damaligen Antwort der Staatsregierung auf \n\nunsere Gro\u00dfe Anfrage und dem aktuellen Urteil zu den \n\nKastenst\u00e4nden hat sich der Wortlaut der Verordnung an \n\nder entscheidenden Stelle nicht ver\u00e4ndert. Ge\u00e4ndert hat \n\nsich allerdings durch eine breite gesellschaftliche Debatte \n\ndie Auffassung, was Tieren ethisch zumutbar ist und was \n\nnicht. Diese gesellschaftliche Debatte hat das Gericht mit \n\nseinem Urteil nachvollzogen und mit seiner Interpretation \n\nendlich den Widerspruch zum Tierschutzgesetz aufgeho-\n\nben. \n\nDas Gerichtsurteil hat damit auf allen staatlichen Ebenen \n\nheftige Betriebsamkeit ausgel\u00f6st, die erfahrungsgem\u00e4\u00df \n\nimmer mit der Bildung von verschiedenen Arbeitsgruppen \n\nkontrolliert ausgebremst wird. Inzwischen, so teilt uns das \n\nSozialministerium in der Stellungnahme zum Antrag mit, \n\nwurden nun auch die Veterin\u00e4r\u00e4mter aufgefordert, den \n\nSachstand zur Sauenhaltung in Sachsen zu ermitteln. Und \n\nsie bewegt sich doch! \n\nVor wenigen Tagen wurde auch auf der Agrarministerkon-\n\nferenz der Ausstieg aus der Kastenstandhaltung beschlos-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4823 \n\nsen. Der Beschluss sieht vor, dass eine Arbeitsgruppe \n\nz\u00fcgig Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen Zeitplan zur Reduzierung der \n\nKassenstandhaltung sowohl f\u00fcr den Deckbereich als auch \n\nf\u00fcr den Abferkelbereich vorschl\u00e4gt, um Planungssicher-\n\nheit bei Neu- und Umbauten f\u00fcr die Betriebe herzustellen, \n\nwobei \u201ez\u00fcgig\u201c nicht zwingend w\u00f6rtlich zu verstehen ist \n\nangesichts von avisierten Umsetzungszeitr\u00e4umen von \n\nzehn bis 20 Jahren. \n\nDie Agrarminister der L\u00e4nder bitten den Bund, daf\u00fcr eine \n\n\u00c4nderung der Nutztierhaltungsverordnung unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung wirtschaftlich tragf\u00e4higer und tiergerechter \n\nL\u00f6sungen f\u00fcr die Sauenhaltung in der \u00dcbergangsphase \n\nunverz\u00fcglich auf den Weg zu bringen. \n\nF\u00fcr die Umbauten sind erhebliche Geldsummen erforder-\n\nlich, gegebenenfalls auch f\u00fcr erst vor wenigen Jahren \n\numgebaute St\u00e4lle. \n\nEs hat damit mehr als zehn Jahre gedauert, um ein Tier-\n\nhaltungsverfahren abzuschaffen, das erwiesenerma\u00dfen \n\nnicht tiergerecht ist. Das ist eigentlich unglaublich. \n\nAndere L\u00e4nder in Europa waren deutlich schneller. \n\nNun soll es auch noch einen weichen Ausstieg aus der \n\nKastenstandhaltung mit \u00dcbergangsfristen von bis zu zwei \n\nJahrzehnten geben. Insofern ist die Toleranzschwelle nicht \n\nnur aus Sicht von Tiersch\u00fctzern, sondern auch einer \n\nbreiten \u00d6ffentlichkeit lange \u00fcberschritten. \n\nDie Staatsregierung muss sich bewegen. Sie h\u00e4tte es \n\nbereits vor Jahren tun k\u00f6nnen, und zwar \u00fcber die Neuord-\n\nnung der F\u00f6rderung von Landwirtschaftsinvestitionen. \n\nEs ist gut, dass auch Staatsminister Schmidt auf der \n\nAgrarministerkonferenz der Abschaffung der Kastenst\u00e4n-\n\nde zugestimmt hat. Besser w\u00e4re es gewesen, wie von uns \n\nseit Jahren gefordert, landwirtschaftliche Investitionen in \n\nStallneubauten nur zu f\u00f6rdern, wenn diese deutlich h\u00f6here \n\nAnforderungen an das Tierwohl erf\u00fcllen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Es kann nicht \n\ngenug sein! Mann, Mann, Mann!) \n\nEine solche vorausschauende Politik h\u00e4tte vielleicht etwas \n\nmehr R\u00fcckgrat erfordert in der Diskussion mit dem \n\nBerufsstand, aber es h\u00e4tte in der Gegenwart wirtschaftli-\n\nche Belastungen der Schweinehalter reduziert und vor \n\nallem h\u00e4tte es zum Imagegewinn der Branche beigetra-\n\ngen. \n\nUm dieses Image oder vielmehr um ein neues, positives \n\nImage k\u00e4mpfen die Bauern immer st\u00e4rker. Das ist gut und \n\nnotwendig. Man muss \u00f6ffentliche Reaktionen aber auch \n\nrichtig zu werten wissen und darf nicht best\u00e4ndig in eine \n\nbeleidigte Attit\u00fcde des Unverstandenen zur\u00fcckfallen. \n\nAls in Bad Oldesloe in Schleswig-Holstein ein Bauer im \n\nJahr 2013 \u00fcber eine Webcam in seinem Schweinestall mit \n\nKastenst\u00e4nden Bilder live \u00fcber die Webseite des Bauern-\n\nverbandes sendete, folgte dieser \u00d6ffentlichkeitsofferte ein \n\nregelrechter Shitstorm. \n\nDas Bauernblatt formulierte als Fazit aus den Erfahrungen \n\nmit der Webcam \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie konventionelle Landwirt-\n\nschaft hat seit Jahren keine eigenen Bilder mehr gezeigt. \n\nWerden sie mit der modernen Sauenhaltung konfrontiert, \n\ndann verursacht das auch bei wohlgesinnten Mitb\u00fcrgern \n\nzun\u00e4chst einmal Unbehagen.\u201c \n\nAuch auf dem Schweinetag 2016 in Sachsen wurde ein \n\n\u00e4hnliches Fazit gezogen \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Landwirtschaft \n\nhat es zu lange vers\u00e4umt, die Gesellschaft auf dem Weg \n\ndes technischen Fortschritts mitzunehmen, und ist deshalb \n\nanf\u00e4llig f\u00fcr eine negative mediengetragene Kommunika-\n\ntion.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann nicht verstehen, was \n\nnegative mediengetragene Kommunikation sein soll und \n\nauf welchem Weg des technischen Fortschritts die Bev\u00f6l-\n\nkerung mitgenommen werden soll, wenn doch seit zehn \n\nJahren faktisch klar ist, dass die Kastenstandhaltung \n\nweder modern noch tiergerecht ist. Punkt. Das kann auch \n\nkeine noch so intelligente PR-Kampagne sch\u00f6nmalen und \n\ndas hat auch nichts mit einem unterstellten naiven Gro\u00df-\n\nst\u00e4dterglauben an eine heile Bauernwelt zu tun, dem man \n\nmit gen\u00fcgend Aufkl\u00e4rung beikommen k\u00f6nnte. \n\nImmer mehr Menschen wollen \u2013 und wir fordern das hier \n\n\u2013, dass Steuergelder in Form von F\u00f6rdermitteln nicht f\u00fcr \n\nStallanlagen und Haltungsbedingungen ausgegeben \n\nwerden, die knapp an den gesetzlichen Anforderungen \n\nvorbeischrammen, sondern f\u00fcr solche, die einen tats\u00e4chli-\n\nchen Mehrwert in Bezug auf Tierwohlbelange bringen. \n\nDie EU gibt f\u00fcr die gemeinsame Agrarpolitik erhebliche \n\nSummen aus Steuergeldern aus. Die Verbraucherinnen \n\nund Verbraucher k\u00f6nnen als Gegenleistung auch im \n\nSupermarkt und eben nicht nur beim Biobauern Fleisch \n\nvon Tieren erwarten, die so gehalten wurden, dass we-\n\nnigstens arteigenes Verhalten ausge\u00fcbt werden kann, und \n\ndas standardm\u00e4\u00dfig. \n\nWir stimmen dem Antrag jedenfalls zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \n\nWinkler. \u2013 Bitte sehr, Herr Winkler, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ein sehr ernst zu \n\nnehmendes Thema. Wir haben das schon geh\u00f6rt. Ob es \n\nvon der Dramatik her so ist, wie es meine Vorrednerin \n\nangenommen hat, das m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht \n\nbeurteilen. Dennoch bin ich etwas irritiert und m\u00f6chte \n\nmeinem hochgesch\u00e4tzten Kollegen G\u00fcnther die Frage \n\nstellen, ob er diesen Antrag in dieser Runde auch gestellt \n\nh\u00e4tte, wenn die Wahrscheinlichkeit bestanden h\u00e4tte, dass \n\ner angenommen werden w\u00fcrde. Ich denke nicht. Ich \n\ndenke, Ihre Absicht war es, \u00fcber dieses brisante Thema \n\nhier im Hohen Haus zu reden. \n\nNach dem Magdeburger Urteil muss die Sauenhaltung in \n\nder Schweinezucht quasi neu definiert werden. Die \n\nbundesweite Diskussion auf L\u00e4nderebene geht nach dem \n\nMagdeburger Urteil weiter und, ich denke, recht bald in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4824 \n\ndie entscheidende Phase. Es geht aber nicht mehr um eine \n\nEins-zu-eins-Umsetzung des Magdeburger Urteils, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nwie Sie es mit Ihrer Forderung nach dem Erlass tun. Es \n\ngeht um eine Erweiterung der Haltungsformen. Das hei\u00dft \n\nkonkret: Es geht um die Verk\u00fcrzung der Fixierdauer wie \n\ngefordert und um die Erweiterung der Gruppenhaltung. \n\nEin Erlass w\u00fcrde diese bundesweite Zielstellung konter-\n\nkarieren. Ich glaube, das wissen Sie auch; denn schlie\u00df-\n\nlich ist ein Minister Ihrer Partei, der nieders\u00e4chsische \n\nLandwirtschaftsminister Christian Meyer, gerade der \n\nVorsitzende der Agrarministerkonferenz. \n\nNach dem Magdeburger Urteil sind alle heute \u00fcblichen \n\nKastenst\u00e4nde f\u00fcr Sauen in der Schweinezucht zu klein. \n\nWir haben das geh\u00f6rt. Sie entsprechen nicht mehr den \n\nMindestbedingungen der Tierschutz-Nutztierhaltungs-\n\nverordnung. Zudem wird durch die Fixierung der Sauen \n\nein artgem\u00e4\u00dfes Halten unm\u00f6glich gemacht. F\u00fcr die \n\n\u00fcberwiegende Mehrzahl der Tierhaltungsbetriebe bestand \n\ndamit von einem Tag auf den anderen Rechtsunsicherheit. \n\nIn der Antwort der Staatsregierung wurde unter anderem \n\ndarauf hingewiesen, dass die Lebensmittel\u00fcberwachungs- \n\nund Veterin\u00e4r\u00e4mter aktiv geworden sind. Die Betriebe \n\nwerden jetzt aufgekl\u00e4rt und sind aufgefordert, in einer \n\nsogenannten \u00dcbergangsphase eine m\u00f6glichst artgerechte \n\nBewegung der Sauen sicherzustellen und Konzepte zu \n\nentwickeln. Die Meinung vieler Tier\u00e4rzte und viele \n\nwissenschaftliche Untersuchungen belegen, dass die Form \n\nder Kastenhaltung und die Fixierung nicht tiergerecht \n\nsind. Die mehrheitliche Auffassung ist, dass auf Kasten-\n\nhaltung und Fixierung ganz verzichtet werden sollte bzw. \n\ndiese nur f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum betrieben werden \n\ndarf. Wenn man dieser Auffassung folgte, dann w\u00e4re eine \n\nalleinige Vergr\u00f6\u00dferung der Kastenst\u00e4nde der v\u00f6llig \n\nfalsche Weg. \n\nDa sind wir wiederum bei dem Punkt, warum der von den \n\nGR\u00dcNEN geforderte Erlass zurzeit nicht zu den ge-\n\nw\u00fcnschten Zielen f\u00fchrt. Es muss in Zukunft darum gehen, \n\ndie Gruppenhaltung als Standard gesetzlich festzuschrei-\n\nben und die Fixierung zeitlich zu begrenzen, zum Beispiel \n\nf\u00fcr den Zeitraum der Besamung. Das aber erfordert eine \n\n\u00c4nderung der Tierschutz-Nutztierhaltungsverordnung. \n\nWenn ich die Diskussion auf L\u00e4nderebene und im Bund \n\nrichtig verfolgt habe, dann besteht dar\u00fcber im Gro\u00dfen und \n\nGanzen Einigkeit. \n\nDamit sind wir bei den n\u00e4chsten Fragen, die auch betrach-\n\ntet werden m\u00fcssen: Machen wir das von einem Tag auf \n\nden anderen oder stufenweise? Geben wir den Tierhal-\n\ntungsbetrieben Planungssicherheit, oder sind uns betrieb-\n\nliche und wirtschaftliche Belange egal? Geben wir den \n\nTierhaltungsbetrieben durch ein geordnetes Verfahren die \n\nM\u00f6glichkeit, ihren Betrieb auf tierschutzgerechtere \n\nHaltungsformen umzustellen und, wenn ja, auf welche \n\nkonkret? \n\nPlanungssicherheit bedeutet, den Tierhaltungsbetrieben zu \n\nsagen, wohin die Reise gehen soll. Wir k\u00f6nnen hier auf \n\ndie Erfahrungen in den Niederlanden oder D\u00e4nemark \n\nzur\u00fcckgreifen; aber ich denke, hier in Deutschland mit \n\npraktikablen \u00dcbergangsphasen und -fristen bis zur Ziel-\n\nstellungserreichung, wenn wir nicht wollen, dass genau \n\nwie in diesen L\u00e4ndern ein Strukturbruch entsteht, sollten \n\nwir die Erfahrungen der alternativen Betriebe einbezie-\n\nhen, die uns zeigen, dass Sauenhaltung auch ohne Fixie-\n\nrung und in Gruppe m\u00f6glich ist. \n\nGruppenhaltung braucht aber Platz. Das hei\u00dft, dann muss \n\nentweder der Tierbestand abgebaut oder es m\u00fcssen \n\ngr\u00f6\u00dfere St\u00e4lle gebaut werden. Wir wissen alle, dieser \n\nUmbau kostet Geld, sogar viel Geld. Es geht aber nicht \n\nnur um Finanzierungsfragen bei Investitionen, es m\u00fcssen \n\nFragen der baurechtlichen, emissionsschutzrechtlichen \n\nGenehmigung gekl\u00e4rt werden. Diese drei Aspekte \u2013 \n\nPlanungssicherheit, Investition und rechtliche Fragen \u2013 \n\nsprechen f\u00fcr einen stufenweisen Umstieg. Wir brauchen \n\n\u00dcbergangsphasen, die f\u00fcr die bestehenden Haltungen \n\npraktikabel sind. Aber auch hierf\u00fcr muss die rechtliche \n\nGrundlage geschaffen werden \u2013 die \u00c4nderung der Tier-\n\nschutz-Nutztierhaltungsverordnung. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf zusammenfassen: \n\nNach dem Magdeburger Urteil sind sich die Bundesl\u00e4nder \n\neinig, dass es nicht nur um eine Vergr\u00f6\u00dferung der Kasten-\n\nst\u00e4nde gehen darf, sondern um eine Erweiterung der \n\nHaltungsformen. Zur Kl\u00e4rung, welche zuk\u00fcnftigen \n\ntierwohlgerechten Haltungsformen geeignet und wie die \n\nrechtlichen Fragen zu beantworten sind, gibt es auf \n\nL\u00e4nderebene eine Arbeitsgruppe. Wir haben das schon \n\ngeh\u00f6rt. Wir brauchen \u00dcbergangsfristen, um den Tierhal-\n\ntungsbetrieben Planungssicherheit zu geben und die \n\nUmstellung zu erm\u00f6glichen. Sowohl f\u00fcr die Zieldefinition \n\nals auch f\u00fcr die \u00dcbergangsfristen muss die Tierschutz-\n\nNutztierhaltungsverordnung ge\u00e4ndert werden. Auch \n\ndar\u00fcber besteht Einigkeit in Land und Bund. Ein Erlass \n\nw\u00e4re diesbez\u00fcglich kontraproduktiv. Wir werden deshalb \n\nden Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wild. Herr Wild, \n\nSie haben das Wort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr von Breitenbuch, wir sind \n\noftmals fachlich in der Differenz. Heute m\u00f6chte ich Ihnen \n\nzu dem fachlich ausgezeichneten Vortrag gratulieren. Sie \n\nhaben das wirklich genau auf den Punkt gebracht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Aus der \n\nNummer kommen Sie nicht mehr raus!) \n\nEigentlich k\u00f6nnte ich sagen, ich stimme dem z,u und \n\nmich wieder hinsetzen. Aber so leicht mache ich es den \n\nGR\u00dcNEN nat\u00fcrlich nicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4825 \n\n\u201eBreite und Beschaffenheit von Kastenst\u00e4nden f\u00fcr Sauen \n\nin der Schweinezucht \u2013 geltendes Recht durchsetzen \u2013 \n\nKastenstanderlass f\u00fcr Sachsen beschlie\u00dfen\u201c. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: \n\nLesen k\u00f6nnen wir noch!) \n\nDas ist heute der letzte Antrag, aber das bekannte Sprich-\n\nwort \u201eDas Beste kommt zum Schluss\u201c trifft hier leider \n\nnicht zu. Im Gegenteil. Auch wenn ich mich wiederhole: \n\nDas ist wieder einer der typisch gr\u00fcnen Antr\u00e4ge, vorgau-\n\nkeln, etwas Gutes bewirken zu wollen, und Konsequenzen \n\nf\u00fcr Hersteller und Verbraucher komplett ausblenden. Das \n\nist gr\u00fcne Politik in Sachsen. \n\nDie Umsetzung Ihres Antrags bewirkt vor allem erstens \n\ndie Schw\u00e4chung der heimischen Landwirtschaft und \n\nzweitens den Import aus dem europ\u00e4ischen Wirtschafts-\n\nraum. Sie haben offensichtlich keine Ahnung von unseren \n\nlandwirtschaftlichen Strukturen. Sie verlangen in Ihrem \n\nAntrag eine unverz\u00fcgliche Umsetzung. Ohne jegliche \n\nUnterst\u00fctzung w\u00e4re das aber das Aus f\u00fcr die allermeisten \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Schweinebauern. Einzig die \n\nGro\u00dfbetriebe w\u00fcrden das verkraften und dann auch noch \n\ngest\u00e4rkt aus der Krise hervorgehen. \n\nSie, die GR\u00dcNEN, f\u00f6rdern damit Monopolisten zulasten \n\nder seit Generationen bestehenden Familienbetriebe. Sie \n\nk\u00f6nnen das ja wollen, dann sollten Sie aber auch den \n\nbetroffenen Menschen und vor allem dem kleinen Rest \n\nIhrer W\u00e4hler drau\u00dfen in Sachsen sagen, dass Sie den \n\nUntergang der familienbetriebenen Landwirtschaft wol-\n\nlen. Das machen Sie aber nicht. Sie machen mit diesem \n\nAntrag Lobbyarbeit f\u00fcr einige wenige Gro\u00dfbetriebe im \n\nWissen, dass es den vielen kleinen Familienunternehmen \n\ndie Existenz kosten k\u00f6nnte. \n\nAuch den Schweinen geht es mit Ihrem Antrag nicht \n\nbesser. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Zurufe \n\nvon den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDenn dann kommen die eben aus Bulgarien oder aus \n\nRum\u00e4nien. Das nennt man EU-Binnenmarkt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMan muss die Entwicklung nicht guthei\u00dfen, aber man \n\nmuss mit ihr umgehen k\u00f6nnen. Ihr Antrag beweist ein-\n\ndrucksvoll, dass Sie das nicht k\u00f6nnen. Sie bedienen nur \n\nIhr W\u00e4hlerpotenzial in der Stadt, das das Schwein oft nur \n\nauf der Metzgertheke, aus der Tiefk\u00fchltruhe und von \n\nFotos der Tierschutzorganisationen im Fernsehen und \n\nInternet kennt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSterbende Bauernh\u00f6fe bedeuten auch sterbenden l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. Dem muss man sich entgegenstellen. F\u00fcr uns \n\nbedeutet das, dass man die Bauern unterst\u00fctzen muss. \n\nMan muss sie unterst\u00fctzen, ihren Betrieb tierwohlgerech-\n\nter zu gestalten. Das ist etwas, das in Ihrem Antrag nicht \n\nvorkommt. Das wird v\u00f6llig ausgeblendet. Investitionsf\u00f6r-\n\nderungen, Umstellungszeitr\u00e4ume, Beratungsangebote, \n\nwissenschaftliche Begleitung \u2013 denn es ist bekannt, dass \n\ndie Sterblichkeitsrate der Sauen und Ferkel in Betrieben, \n\ndie bereits umgestellt haben, deutlich h\u00f6her ist \u2013, nichts \n\ndavon, aber auch gar nichts ist in Ihrem Antrag zu finden. \n\nEin vollst\u00e4ndiger Verzicht auf Kastenst\u00e4nde wurde daher \n\nin den L\u00e4ndern, die das Thema bereits angegangen sind, \n\nnicht umgesetzt; denn das Verletzungsrisiko der Sauen \n\nund Ferkel ist deutlich h\u00f6her. Nur sagen Sie das dem \n\nVerbraucher wie so oft nicht! Was wir wirklich brauchen \n\nund wof\u00fcr wir uns dringend einsetzen m\u00fcssen, sind \n\nvern\u00fcnftige Rahmenbedingungen, damit Bauern wieder \n\nvon ihrem Beruf leben k\u00f6nnen. Dann ist auch mehr \n\nTierwohl m\u00f6glich. Dies setzt aber das Bewusstsein \n\nvoraus, dass es nicht nur um den Preis gehen kann, \n\nsondern dass es auch um die Qualit\u00e4t gehen muss \u2013 \n\nBewusstsein daf\u00fcr, dass man gern etwas mehr f\u00fcr regiona-\n\nles Essen ausgibt. Dies setzt auch voraus, dass wir unsere \n\nLandwirtschaft vor Billigimporten sch\u00fctzen. Wir wissen, \n\ndass dies eine schwierige Diskussion ist, aber wir m\u00fcssen \n\nsie angehen. \n\nIch m\u00f6chte das Ganze an einem Beispiel verdeutlichen: \n\nHerr Hans-Georg Meyer, Sauenhalter in Stresow im \n\nJerichower Land, sagte: \u201eWir haben die Kastenst\u00e4nde \n\nherausgeschmissen aufgrund des Urteils. Wir haben \n\nriesige Probleme. Das f\u00fchrt in meinem Betrieb dazu, dass \n\ndie biologischen Leistungen abgesunken sind. Das hei\u00dft, \n\nwir haben erh\u00f6hte Sauenverluste. Ich denke deshalb, wir \n\nbrauchen auf jeden Fall \u00dcbergangsfristen. Wir m\u00fcssen \n\njetzt erst einmal Erfahrungen sammeln und mit diesen \n\nErfahrungen sp\u00e4ter in die breite Praxis gehen. Wir sind im \n\nGrunde Pioniere, die jetzt ein St\u00fcck weit diese Zeche mit \n\nbezahlen.\u201c \n\nLassen Sie unsere Landwirte nicht weiter die Zeche f\u00fcr \n\nPionierarbeit bezahlen! Lassen Sie uns die Landwirte \n\ndabei unterst\u00fctzen, mit dieser Aufgabe fertig zu werden! \n\nWir alle hier sollten gemeinsam daran arbeiten, dass \n\nunsere Landwirte m\u00f6glichst bald Rechtssicherheit haben. \n\nAber wir sollten m\u00f6glichst auf eine bundesweit einheitli-\n\nche Regelung hinwirken und keinen Sonderweg f\u00fcr \n\nSachsen beschreiten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDen Antrag der GR\u00dcNEN braucht es hierzu nicht; mehr \n\ndazu in der zweiten Runde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Sie haben geh\u00f6rt, dass \n\nes noch eine zweite Runde geben wird. Zun\u00e4chst spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. \n\nG\u00fcnther, bitte. \u2013 Sie haben noch zwei Minuten und \n\n40 Sekunden. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich z\u00e4hle mit, Herr \n\nG\u00fcnther. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4826 \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Vielleicht \n\neinmal ganz kurz, Herr Kollege Wild: Sie sollten den \n\nAntrag lesen! Es geht um das Einhalten von bestehenden \n\nGesetzen und nicht um irgendwelche anderen Sachen. Zu \n\nargumentieren, die Wirtschaft br\u00e4che zusammen, wenn sie \n\nsich an die Gesetze h\u00e4lt, und die Gesellschaft br\u00e4che \n\nzusammen, dann glaube ich, dass das Gegenteil der Fall \n\nist. Also atmen Sie einmal tief durch! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLieber Herr Kollege von Breitenbuch, ich habe Ihre \n\nArgumente einmal ein wenig sortiert: Der Anfang hat \n\netwas vom Thema abgelenkt, denn es geht hier einzig und \n\nallein um die Aussage des Bundesverwaltungsgerichts, \n\ndas best\u00e4tigt hat, dass Kastenst\u00e4nde so zu gestalten sind, \n\ndass jedes Schwein ungehindert aufstehen, sich hinlegen \n\nsowie in den Kopf- und Seitenlagen die Gliedma\u00dfen \n\nausstrecken kann \u2013 und das jederzeit. Nur das ist das \n\nThema, alles andere nicht. \n\nEs ist nicht nur Stratow betroffen \u2013 das ist im Prinzip eine \n\nEngf\u00fchrung, die so nicht hinhaut; man kann es nachlesen \n\nin der Stellungnahme der Staatsregierung in Sachsen \u2013, \n\nweil diese Kastenst\u00e4nde n\u00e4mlich Standard sind. Hier geht \n\nes also gerade nicht um einzelne schwarze Schafe, zu \n\ndenen man sagen muss: \u201eEs ist schlimm, dass sie den Ruf \n\nder Branche versauen.\u201c Nein, das Ph\u00e4nomen der Kasten-\n\nst\u00e4nde ist ein wesentlich breiteres. Das muss man auch \n\nanders einsortieren. \n\nNun zu Ihrer Aussage, dass jetzt auf einmal die Gerichte \n\nhier die Regeln machen und nicht mehr der Gesetzgeber: \n\nDem muss man widersprechen. Auch hier muss man \n\naufpassen, Herr Kollege Wild, denn es geht um die \n\nTierschutz-Nutztierhaltungsverordnung, die es schon seit \n\n2001 gibt. In \u00a7 24 Abs. 4 steht: \u201eKastenst\u00e4nde m\u00fcssen so \n\nbeschaffen sein, dass sich erstens die Schweine nicht \n\nverletzen k\u00f6nnen und zweitens jedes Schwein ungehindert \n\naufstehen, sich hinlegen sowie in Kopf- und Seitenlage \n\ndie Gliedma\u00dfen ausstrecken kann.\u201c Das ist soweit nichts \n\nNeues. \n\nWenn sich einige Schweinehalter nicht daran gehalten \n\nhaben, ist das nat\u00fcrlich ein Problem, aber ein Durchset-\n\nzungsproblem geltenden Rechts; das Gericht hat also \n\nnichts Neues erfunden. Wenn man daraufhin investiert hat \n\nund Schweine so gehalten wurden, weil man gedacht hat, \n\nSchweine d\u00fcrften so gehalten werden, dann ist das ein \n\nbetriebswirtschaftliches Risiko, das man eingegangen ist. \n\nHier muss man sagen, dass auch die Verb\u00e4nde ihren \n\nMitgliedern einen B\u00e4rendienst erwiesen haben, indem sie \n\ngesagt haben: \u201eDann macht das mal \u2013 das ist so schon in \n\nOrdnung.\u201c \n\nNun noch einmal zu dem Thema \u201eSachsens Alleingang\u201c: \n\nEs geht hier um geltendes Bundesrecht, das man nur \n\ndurchsetzen muss. Da kann man nicht sagen, Sachsen \n\nmacht einen Alleingang, sondern das muss jeder einhalten \n\n\u2013 dazu gibt es Beh\u00f6rden. So funktioniert nun einmal \n\nStaat! \n\nIch muss Herrn Kollegen Winkler zustimmen: Wir wollen \n\nnat\u00fcrlich viel mehr. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Unser Antrag ist vom \n\nFebruar, und die Agrarministerkonferenz vom 31.03. hat \n\nnun noch weitergehende Beschl\u00fcsse gefasst. Aber es ist \n\nein Schritt in die richtige Richtung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit ist nun \n\nabgelaufen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die CDU-\n\nFraktion: Wird das Wort nochmals gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nAbg. von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr G\u00fcnther! \n\nIn \u00d6sterreich stehen die K\u00fche im Sommer auf der Weide \n\nund im Winter in der Regel im Anbindestall. In diesem \n\nAnbindestall stehen die K\u00fche so nebeneinander, dass \n\nmitunter der Fu\u00df der einen Kuh in den Bereich der n\u00e4chs-\n\nten Kuh hineinragt. Das sind die Verh\u00e4ltnisse, die wir \n\nderzeit haben. Wenn wir das jetzt so regeln, dass jede Kuh \n\nkomplett ihren eigenen Platz hat, dann werden Sie dassel-\n\nbe in \u00d6sterreich erleben, was hier droht, n\u00e4mlich dass es \n\nkeine K\u00fche mehr in Kleinbetrieben in \u00d6sterreich gibt. \n\n\u00dcber diese Konsequenz m\u00fcssen wir hier reden, und es \n\ngeht genau um diese Dinge. \n\nZum Thema Auslegung von Gesetzen: Ich war selbst als \n\nLehrling in der Schweinehaltung t\u00e4tig; deswegen wei\u00df \n\nich, wovon ich spreche. Ich m\u00f6chte es Ihnen noch einmal \n\nganz deutlich sagen: Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass sich \n\ndie Sau hinstellen und wieder hinlegen kann. Das ist \n\nStandard. Dass Sie hier behaupten, das w\u00e4re kein Stan-\n\ndard, weil es einmal bei schwarzen Schafen wie Stratow \n\nfestgestellt worden ist, der mit Nicht-Fachkr\u00e4ften dort \n\nseine Anlagen betrieben hat \u2013 das war eine riesige Saue-\n\nrei. Deswegen ist er auch zu Recht verurteilt worden. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\nEr darf jetzt keine Tiere mehr halten \u2013 da gab es ein \n\nUrteil. Aufgrund dieses Urteils wird die Sache jetzt \n\nausgeweitet. Standard ist, dass sich die Tiere bisher \n\nhinlegen und wieder aufstehen k\u00f6nnen und dass sie sich \n\nausstrecken d\u00fcrfen, aber, wie gesagt: Der Lauf des \n\nSchweins ragt dann eben auch einmal in den Nachbarbe-\n\nreich. Das ist die gro\u00dfe Konsequenz dieses Urteils in der \n\nneuen Auslegung von Recht. Denn das Gericht legt Recht \n\naus, sodass hier enorme Konsequenzen drohen. \n\nDie Versch\u00e4rfung Ihrer Darstellung kann ich deswegen \n\nauch nicht teilen. Wir m\u00fcssen die Dinge schon sauber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4827 \n\nauseinanderhalten. Ich habe daher meine Einleitung auch \n\nganz ausf\u00fchrlich vorgetragen \u2013 nicht um vom Thema \n\nabzulenken, sondern um hier den Gesamtzusammenhang \n\ndarzustellen, in dem wir uns bewegen. Ich glaube, dieser \n\nLandtag, dieses Hohe Haus, vertr\u00e4gt auch diese komple-\n\nxen Zusammenh\u00e4nge, auch wenn es kurz vor Ostern ist. \n\nDaher sollte man das hier noch einmal verinnerlichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage nun die \n\nFraktion DIE LINKE: Wird noch einmal das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die SPD-Fraktion \n\nw\u00fcnscht es ebenfalls nicht. Herr Abg. Wild f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion hatte sich bereits gemeldet. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Die Unsinnigkeit dieses Antrags der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN habe ich bereits in der \n\nersten Runde dargestellt. Deshalb m\u00f6chte ich jetzt etwas \n\nzu dem Problem an sich sagen. \n\nWir leben in Zeiten der intensiven Tierhaltung. Diese \n\nintensive Tierhaltung zeichnet sich durch hohe biologi-\n\nsche und wirtschaftliche Produktivit\u00e4t bei einem m\u00f6g-\n\nlichst geringen Aufwand an Arbeitskraft, Energie und \n\ngenutzter Fl\u00e4che aus. Das ist halt so. \n\nViele Lebensmittelskandale und Tierschutzverst\u00f6\u00dfe \n\nsorgen aber auch immer wieder f\u00fcr Unsicherheit und \n\nUnmut bei den Verbrauchern. Die Haltung von Nutztieren \n\nin k\u00e4fig\u00e4hnlichen Strukturen an sich wird schon lange \n\nkritisiert. Alles, was nach K\u00e4fig aussieht, wird als nicht \n\ntiergerecht betrachtet \u2013 unabh\u00e4ngig davon, welche Funk-\n\ntion damit verbunden ist. Zunehmend geraten deshalb \n\nauch die bislang praktizierten Formen der Kastenstandhal-\n\ntung f\u00fcr Schweine in die Kritik. \n\nDas alles findet dann \u2013 Sie sagten es bereits \u2013 seinen \n\nNiederschlag in der Rechtsprechung. So kam es auch zum \n\nj\u00fcngsten Urteil des Bundesverwaltungsgerichts. Darauf \n\nhat man auch schon reagiert: Das S\u00e4chsische Staatsminis-\n\nterium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz hat dazu im \n\nDezember 2016 eine Arbeitsgruppe eingesetzt. \n\nDiese Arbeitsgruppe hat auch im Januar dieses Jahres \n\nschon einmal getagt, und weitere Sitzungen sind anbe-\n\nraumt. Bis dahin herrscht aber nach wie vor Rechtsunsi-\n\ncherheit f\u00fcr die Hersteller, f\u00fcr die Tierhalter, weil die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr Kastenst\u00e4nde bundesweit \n\nunterschiedlich ausfallen, sie keine klaren Aufgaben f\u00fcr \n\nUmr\u00fcstung bekommen und wom\u00f6glich noch Fehlinvesti-\n\ntionen t\u00e4tigen. Die Erfahrungen der Betriebe mit umge-\n\nr\u00fcsteten herk\u00f6mmlichen Kastenst\u00e4nden haben gezeigt, \n\ndass dies keine Alternativen sind, vor allem nicht im \n\nbesamungsnahen Zeitraum. \n\nWas sagen die Tierhalter, die eine Kastenstandhaltung \n\nbef\u00fcrworten? Nein, sagen die, die Kastenst\u00e4nde f\u00fcr \n\nSchweine sind keine Tierqu\u00e4lerei, weil sie eine ganz \n\nbestimmte Funktion erf\u00fcllen. Die Kastenst\u00e4nde erm\u00f6gli-\n\nchen den Sauen im Stall einen Schutzbereich, in dem sie \n\nsich beruhigen k\u00f6nnen. Speziell im Rauscheverhalten \n\nbrauchen sie diesen Schutzraum, weil sonst in der Gruppe \n\nRangk\u00e4mpfe zu Tierverletzungen oder gar zum Tod \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen. Das alles wissen Sie, Sie sagen es nur \n\nnicht. \n\nWir stehen hier vor folgenden Herausforderungen: Ers-\n\ntens: Die Entwicklung eines Konzepts wird eine gewisse \n\nZeit in Anspruch nehmen. \n\nZweitens: Eine kurzfristige Umsetzung dieses Konzepts \n\nw\u00fcrde f\u00fcr die Landwirte und Tierhalter schwerwiegende \n\nnegative wirtschaftliche Folgen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Kernziel der Neuregelung wird voraussichtlich \n\nAusstieg aus dem Kastensystem oder eine erhebliche \n\nK\u00fcrzung der Verweildauer sein. Andere europ\u00e4ische \n\nL\u00e4nder wie D\u00e4nemark, \u00d6sterreich und Schweden sind \n\ndiesen Weg schon gegangen. Allerdings waren sehr, sehr \n\nlange Anpassungszeitr\u00e4ume f\u00fcr die Altanlagen notwendig. \n\nSchweden ist schon in den Achtzigerjahren den Weg des \n\nKastenstandverbots gegangen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gibt es \n\ndenn da noch Schweine in Schweden?) \n\nSie hatten 4,5 Jahre k\u00fcrzere \u00dcbergangsfristen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDasselbe Problem in den Niederlanden. Dort hat man jetzt \n\nzun\u00e4chst die \u00dcbergangsfrist um weitere f\u00fcnf Jahre ver-\n\nl\u00e4ngert. Vor diesem Hintergrund kann f\u00fcr Deutschland \n\nnichts anderes gelten. Sie verlangen sofortige Umsetzung \n\n\u2013 ohne \u00dcbergangsfristen. Schon allein deshalb muss Ihr \n\nAntrag abgelehnt werden. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Es kam aus dieser Ecke, von Ihnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wir sind \n\nkeine Ecke, sondern eine Runde!) \n\n\u2013 Ja, eine linke Runde. \n\nSchweden hat k\u00fcrzere \u00dcbergangszeiten. Ich habe Ihnen \n\nvorhin schon gesagt, was das f\u00fcr Folgen hat: Der  \n\nBilligimport wird gef\u00f6rdert, es wird immer mehr preis-\n\ng\u00fcnstiges Fleisch produziert. Gleichzeitig das Tierwohl zu \n\nber\u00fccksichtigen ist damit ganz, ganz schwer zu vereinba-\n\nren. Das ist eine gro\u00dfe Herausforderung, der man sich \n\nstellen muss, was man eben nicht einfach so umsetzen \n\nkann. \n\nWie sollen unsere Schweinehalter im internationalen \n\nWettbewerb mithalten, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr \n\nartgerechte Tierhaltung immer strenger und strenger \n\nwerden? Die deutschen Vorschriften liegen jetzt schon \n\nsehr deutlich \u00fcber denen vieler L\u00e4nder in der EU und \n\nwerden auch in Zukunft die Produktionskosten noch \n\nweiter erh\u00f6hen. Sie werden die Existenz der bestehenden \n\nBetriebe und damit auch die Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. \n\nGenau dem m\u00fcssen wir entgegentreten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4828 \n\nDie Forderung von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in \n\ndiesem Antrag nach der Schaffung von mehr Platz kolli-\n\ndiert mit marktwirtschaftlichen Zw\u00e4ngen der Tierhalter. \n\nDiese Probleme sind nicht mit einem L\u00e4ndererlass und \n\nerst recht nicht unverz\u00fcglich l\u00f6sbar. Deshalb wird die \n\nAfD-Fraktion Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Runde ist absolviert. Gibt es den \n\nWunsch nach einer dritten Rederunde aus den Fraktionen? \n\n\u2013 Das ist offenbar nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin \n\nKlepsch, bitte sehr. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00f6re gerade Stim-\n\nmen: \u201eWieso die Sozialministerin beim Tierschutz?\u201c \n\n(Zurufe von der AfD: Ja, genau!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Abg. \n\nVolkmar Winkler hat bereits noch einmal ausf\u00fchrlich das \n\nUrteil und die weiteren notwendigen Schritte reflektiert. \n\nHerr Abg. von Breitenbuch hat eine hervorragende Sau-\n\nenkunde abgehalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIch gehe davon aus, dass Sie nichts dagegen einzuwenden \n\nhaben, wenn ich meine Rede jetzt zu Protokoll gebe. \n\nUnabh\u00e4ngig davon gibt es eine L\u00e4ndergruppe. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Meine Damen und Herren! Damit \n\nkommen wir zum Schlusswort; das hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr G\u00fcnther, soll dies \n\ngehalten werden? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, ich muss das \n\nzulassen. Bitte sehr. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Einmal noch, Herr Kollege \n\nWild: Wer lesen kann, ist klar im Vorteil. In unserem \n\nAntrag Nr. 2 hei\u00dft es: \u201e\u2026 Sauen haltende Betriebe, die \n\ndiesen Vorgaben noch nicht entsprechen und deren be-\n\nrufsst\u00e4ndische Vertreterinnen und Vertreter aufzufordern, \n\nunverz\u00fcglich mit der Erstellung eines Konzepts zur \n\nHerstellung von rechtskonformen Zust\u00e4nden bei der \n\nHaltung von Sauen in Kastenst\u00e4nden zu beginnen und \n\ndieses Konzept innerhalb von zw\u00f6lf Monaten vorzule-\n\ngen.\u201c Das nur als kleiner Hinweis am Rande. \n\nIhr fortgesetztes Pl\u00e4doyer, dass man doch Recht und \n\nGesetz Recht und Gesetz sein lassen kann, wenn es einem \n\nf\u00fcr den Betriebsablauf gerade nicht in den Kram passt, \n\nf\u00fcgt sich vielleicht auch in eine gewisse Grundhaltung \n\nein. Ich finde schon, dass man sich, wenn Gesetze vor-\n\nhanden sind, auch daran halten sollte. Sonst k\u00f6nnten wir \n\nuns auch unseren gesamten Aufwand sparen. \n\nBei dem, was ich mir auch von unserer Staatsregierung \n\nw\u00fcnsche, sind wir bei einem Teil des Problems: Jahrelang \n\nsind Recht und Gesetz nicht so angewandt worden, wie es \n\nh\u00e4tte sein m\u00fcssen. Ich habe vorhin den Paragrafen zitiert, \n\nin dem das alles steht. Man hat sich dar\u00fcber gestritten. \n\nWenn sich ein Schwein verletzt und die Beine nicht \n\nausstrecken kann, w\u00e4re das nicht so problematisch. Das \n\nist es aber doch, und das ist nun h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigt \n\nworden.  \n\nDas Problem ist, dass man mit einem solchen Vorgehen \n\nLandwirtschaftsbetriebe zu Investitionen ermutigt, weil \n\nman die jetzt eingetretenen Zust\u00e4nde wieder bereinigen \n\nmuss. Deswegen w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass wir hier \n\netwas proaktiver w\u00e4ren und auch von Sachsen aus Akzen-\n\nte setzten, n\u00e4mlich f\u00fcr eine wirklich zukunftsgerichtete \n\ntiergerechte Tierhaltung in der Landwirtschaft, damit wir \n\nInvestitionen haben und wissen, diese akzeptieren die \n\nVerbraucher auch noch nach mehreren Jahren. Das sind \n\ndann n\u00e4mlich gute Investitionen. Hier k\u00f6nnen wir auch \n\ngute F\u00f6rderungen hineingeben. \n\nDann haben wir nicht das Problem, das wir uns jetzt ganz \n\noffensichtlich selbst mit eingebrockt haben. Da muss ich \n\nsagen: Hier haben wir auch eine Mitverantwortung den \n\nLandwirten gegen\u00fcber, und so k\u00f6nnen die sich auch \n\nberechtigt beschweren: \u201eWir haben nachgefragt, das \n\ndurfte auch so gehen.\u201c Deswegen Proaktivit\u00e4t von uns! \n\nWir wissen, wo der Zug hingeht, das hei\u00dft: mehr Tier-\n\nwohl. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/8458 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Enthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sie fordern, mit einem entsprechen-\n\nden Erlass daf\u00fcr zu sorgen, dass die im sogenannten \n\nKastenstandurteil des Oberverwaltungsgerichts Magdeburg \n\nfestgestellten zwingenden Voraussetzungen an die Kasten-\n\nstandhaltung unverz\u00fcglich fl\u00e4chendeckend umgesetzt \n\nwerden. Diese Forderung ist f\u00fcr den Tierschutz zu kurz \n\ngesprungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4829 \n\nDas Urteil des Oberverwaltungsgerichts in Magdeburg \n\nfordert, dass die Breite der Kastenst\u00e4nde dem Stockma\u00df, der \n\ndarin untergebrachten Schweine entspricht oder dem Tier \n\ndie M\u00f6glichkeit gegeben werden muss, die Beine ohne \n\nBehinderung in die beiden benachbarten leeren Kasten-\n\nst\u00e4nde oder beidseitige unbelegte L\u00fccken durchzustrecken. \n\nDies ist zwar eine Verbesserung bez\u00fcglich des Ruhever-\n\nhaltens der Sauen gegen\u00fcber den bisher in den St\u00e4llen \n\ngenutzten Kastenst\u00e4nden; die anderen Bed\u00fcrfnisse der \n\nSau werden jedoch nicht verbessert. Es bleibt weiterhin \n\neine Einzelhaltung der Sauen. Das Urteil l\u00f6st nicht das \n\nGrundproblem, den Kastenstand.  \n\nWir wollen daher einen Schritt weiter gehen. Der Stall der \n\nZukunft soll eine weitgehende Gruppenhaltung der Sauen \n\nauch im Deckzentrum erm\u00f6glichen und somit die Bewe-\n\ngungsfreiheit der Sauen verbessern. Denn die Grundlage \n\nf\u00fcr die Entscheidung des Oberverwaltungsgerichts sind \n\nwissenschaftliche Gutachten. Diese haben festgestellt, \n\ndass die Haltung in Kastenst\u00e4nden zu Ges\u00e4uge-Ent-\n\nz\u00fcndungen, zu Harnwegserkrankungen und Verletzungen \n\ndes Bewegungsapparates f\u00fchrt. \n\nDazu ist eine \u00c4nderung der Tierschutz-Nutztierhal-\n\ntungsverordnung erforderlich. Es sind Festlegungen zu \n\ntreffen, wie diese Gruppenhaltung im Deckzentrum \n\nk\u00fcnftig erfolgen soll. Um hier zu einer bundesweiten \n\nL\u00f6sung zu kommen, tagt unter Leitung des BMEL und \n\ndes Vorsitzlandes der AMK eine l\u00e4nderoffene Arbeits-\n\ngruppe. In dieser ist auch die Tierschutzrefentin von \n\nSachsen aktiv.  \n\nZur Vorbereitung der AMK vom 29. bis 31. M\u00e4rz 2017 \n\nhat diese Arbeitsgruppe zweimal getagt und einen Bericht \n\nvorgelegt. Der Bericht beschreibt M\u00f6glichkeiten, wie \n\nwirtschaftlich tragf\u00e4hige und tiergerechte L\u00f6sungen f\u00fcr \n\ndie Sauenhaltung im Deckzentrum aussehen k\u00f6nnen. \n\nNach dem Beschluss der AMK wird die Arbeit dieser \n\nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe fortgesetzt, um eine unver-\n\nz\u00fcgliche L\u00f6sung durch eine \u00c4nderung der Tierschutz-\n\nNutztierhaltungsverordnung auf den Weg zu bringen. \n\nParallel dazu arbeitet eine ressort\u00fcbergreifende Arbeits-\n\ngruppe unter Leitung des SMS zusammen mit dem \n\nSMUL, Vertretern der Sauen haltenden Betriebe, der \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter, des Schweinegesundheitsdienstes, der \n\nTierseuchenkasse und des LfULG an L\u00f6sungen, wie das \n\nUrteil des OVG Magdeburg in Sachsen umgesetzt werden \n\nkann. Die Arbeitsgruppe hat bereits zweimal getagt und \n\nwird weiter fortgef\u00fchrt, um einen Konsens auf der Ebene \n\naller Beteiligten zu finden. \n\nBevor die Arbeitsgruppe in Sachsen eingerichtet wurde, \n\nwurde der Sachstand in allen 74 Betrieben, die Sauen zu \n\nErwerbszwecken halten, erhoben. Die Analyse des Sach-\n\nstandes hat ergeben, dass f\u00fcr die Umsetzung des Be-\n\nschlusses des Bundesverwaltungsgerichts zur Haltung von \n\nSauen in Kastenst\u00e4nden bei den Betrieben in Sachsen zum \n\nTeil hohe Summen investiert, \u00c4nderungen der Bauge-\n\nnehmigungen beantragt und auch Zweckbindungsfristen \n\nber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. \n\nEs ist daher notwendig, vor diesen Entscheidungen \n\nRechtsklarheit zu schaffen. Eine unverz\u00fcgliche Umset-\n\nzung per Erlass ist nicht zielf\u00fchrend, da nach dem Grund-\n\nsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit Belange des Tierschutzes \n\nund die Grundrechte der Tierhalter in einen vertr\u00e4glichen \n\nAusgleich zu bringen sind.  \n\nDas bisher in Sachsen durchgef\u00fchrte Kontrollkonzept \n\nsieht vor, dass die Betriebe in der \u00dcbergangsphase daf\u00fcr \n\nsorgen, dass die M\u00f6glichkeit zu artgem\u00e4\u00dfer Bewegung \n\nder Sauen in den Kastenst\u00e4nden im Deckzentrum nicht so \n\neingeschr\u00e4nkt wird, dass den Tieren Schmerzen oder \n\nvermeidbare Leiden oder Sch\u00e4den zugef\u00fcgt werden. \n\nDie Betriebe sind zudem aufgefordert, Konzepte zu \n\nentwickeln, wie die Vorgaben des Urteils des Oberverwal-\n\ntungsgerichts des Landes Sachsen-Anhalt in ihren Betrie-\n\nben eingehalten werden. Um diesen Prozess zu unterst\u00fct-\n\nzen, wurde au\u00dferdem auf dem vom Landesamt f\u00fcr Land-\n\nwirtschaft, Umwelt und Geologie durchgef\u00fchrten \n\nSchweinetag \u201eWie weiter mit der Schweinehaltung?\u201c am \n\n25. Oktober 2016 vom SMS ein Vortrag \u00fcber die Rechts-\n\nlage gehalten, der die Landwirte umfassend informierte.  \n\nBei dieser Veranstaltung wurde entschieden, die oben \n\nerw\u00e4hnte Arbeitsgruppe in Sachsen einzurichten. Die \n\nbeantragte unverz\u00fcgliche fl\u00e4chendeckende Umsetzung \n\ndes Beschlusses des Bundesverwaltungsgerichts per \n\nErlass w\u00fcrde diesem jetzt eingeleiteten Prozess zuwider-\n\nlaufen und wird daher abgelehnt. Wir wollen eine nach-\n\nhaltige L\u00f6sung, die die Haltungsbedingungen der Sauen \n\nim Deckzentrum wirklich verbessert und die Belange der \n\nLandwirte einbezieht. Dies ist mit einer schnellen L\u00f6sung \n\nper Erlass nicht m\u00f6glich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/9190 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags vor. Es handelt sich dabei um drei Fragen, \n\nwovon zwei schriftlich beantwortet werden. Die laufende \n\nNr. 1 der Drucksache soll jetzt hier noch er\u00f6rtert werden. \n\nIch rufe die Fragestellerin, Frau Dr. Jana Pinka auf, ihre \n\nFrage zu stellen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe zum Thema \n\n\u201eKonzept der Staatsregierung zum Umgang mit dem in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4830 \n\nder 956. Sitzung am 31. M\u00e4rz 2017 vom Bundesrat \n\ngebilligten Standortauswahlgesetz\u201c gefragt: \n\n1. Welche konkreten, im Freistaat Sachsen liegenden \n\nR\u00e4ume, Regionen oder Standorte mit dort vorkommenden \n\nWirtsgesteinen Steinsalz, Tongestein oder Kristallinge-\n\nstein erf\u00fcllen die im \u00a7 23 des vom Bundesrat am 31. M\u00e4rz \n\n2017 gebilligten \u201eGesetzes zur Suche und Auswahl eines \n\nStandortes f\u00fcr ein Endlager f\u00fcr hoch radioaktive Abf\u00e4lle \n\n(Standortauswahlgesetz \u2013 StandAG)\u201c bestimmten gesetz-\n\nlichen Mindestanforderungen f\u00fcr eine Endlagerung hoch \n\nradioaktiver Abf\u00e4lle unter Ber\u00fccksichtigung der gesetzli-\n\nchen Ausschusskriterien des \u00a7 22 des Standortauswahlge-\n\nsetzes? \n\n2. Welches Konzept und welche konkreten Schritte \n\nverfolgt die Staatsregierung im weiteren Umgang mit dem \n\nStandortauswahlgesetz insbesondere hinsichtlich der auf \n\ndieser bundesgesetzlichen Grundlage stattfindenden \n\nMa\u00dfnahmen zur Erkundung und Auswahl geeigneter \n\nStandorte im Freistaat Sachsen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFrage. Sie beantwortet Herr Staatsminister Schmidt. Bitte \n\nsehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Frau Kollegin Pinka! \n\nMeine Damen und Herren! Die Umsetzung des Standort-\n\nauswahlverfahrens ist eine Aufgabe des Bundes und nicht \n\ndes Freistaates Sachsen. Nach Inkrafttreten des Gesetzes \n\nwird der Vorhabentr\u00e4ger die zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden \n\nauch bei uns in Sachsen bitten, von ihm noch ben\u00f6tigte \n\ngeologische Daten zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nEs gilt ja das Prinzip der wei\u00dfen Landkarte. Das hei\u00dft, zu \n\nBeginn ist nach dem Gesetz keine Region von vornherein \n\naus dem Verfahren ausgeschlossen. Damit kommen die \n\ndrei Wirtsgesteine Steinsalz, Tongestein, Kristallingestein \n\nf\u00fcr die Endlagerung in Betracht. Die bundeseigene Ge-\n\nsellschaft f\u00fcr Endlagerung mbH (BGE) wird entsprechend \n\ndem gestuften Auswahlverfahren die relevanten Daten \n\nbewerten, potenziell geeignete Gebiete ermitteln sowie \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die Auswahl der Standortregionen und der \n\ndann zu erkundenden Standorte erarbeiten. Dem k\u00f6nnen \n\nund werden wir nat\u00fcrlich mit eigenen Aussagen zu Stand-\n\norten nicht vorgreifen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich stets zu einem \n\nwissenschaftsbasierten, transparenten und fairen Stand-\n\nortauswahlverfahren bekannt und wird dies weiter einfor-\n\ndern. Sie wird ihren durch das Gesetz begr\u00fcndeten Ver-\n\npflichtungen nachkommen und die Rechte als Tr\u00e4ger \n\n\u00f6ffentlicher Belange im Interesse des Freistaates und \n\nseiner B\u00fcrger wahrnehmen, insbesondere die im gestuften \n\nAuswahlverfahren vom Vorhabentr\u00e4ger einzubringenden \n\nVorschl\u00e4ge pr\u00fcfen und Stellung dazu beziehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, Nach-\n\nfragen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich hatte noch eine Ant-\n\nwort auf die Frage 2 erwartet. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Die ist damit ebenfalls beantwortet. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Dann frage ich, ob Sie \n\nvielleicht schon einmal Standort- und Arbeitsplatzeffekte \n\nf\u00fcr Sachsen ermittelt haben, wenn ein m\u00f6glicher Standort \n\nin Sachsen ausgew\u00e4hlt w\u00fcrde. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wenn wir den Standort heute noch nicht \n\nkennen, k\u00f6nnen wir auch keine daraus resultierenden \n\nBewertungen treffen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nDas war die einzige Frage. Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bescheidungspraxis der \n\nSAB bei der Bewilligung von Zuwendungen nach Teil 1 \n\nder Richtlinie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz \u2013 Gesch\u00e4ftsbereich \n\nGleichstellung und Integration \u2013 zur F\u00f6rderung der \n\nsozialen Integration und Partizipation von Personen mit \n\nMigrationshintergrund und der St\u00e4rkung des gesellschaft-\n\nlichen Zusammenhalts (Richtlinie Integrative Ma\u00dfnah-\n\nmen) vom 13. August 2015 (Frage Nr. 2) \n\nDer Lichtpunkt e. V. in Freiberg hat im Rahmen des \n\nProgramms zur \u201eF\u00f6rderung integrativer Ma\u00dfnahmen \u2013 \n\nTeil 1 \u2013 Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Integration, Parti-\n\nzipation und gesellschaftlicher Zusammenhalt\u201c fristge-\n\nrecht zum 30. September 2016 (!) einen Antrag auf \n\nFortf\u00fchrung des Projektes und Gew\u00e4hrung von Zuwen-\n\ndungen f\u00fcr sein Jahresprojekt 2017 gestellt, der bis heute \n\ndurch die zust\u00e4ndige Bewilligungsstelle, die S\u00e4chsische \n\nAufbaubank \u2013 F\u00f6rderbank \u2013 (SAB), nicht beschieden \n\nworden ist. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele der im Jahre 2016 von Projekttr\u00e4gern an die \n\nBewilligungsstelle SAB gestellten Antr\u00e4ge zur \u201eF\u00f6rde-\n\nrung integrativer Ma\u00dfnahmen \u2013 Teil 1 \u2013 Ma\u00dfnahmen in \n\nden Bereichen Integration, Partizipation und gesellschaft-\n\nlicher Zusammenhalt\u201c sind bis zum 4. April 2017 durch \n\ndie Bewilligungsstelle \u201eSAB\u201c mit welchem Gesamtbud-\n\ngetbetrag bewilligt worden? \n\n2. Inwieweit und zu welchem Zeitpunkt wurden die von \n\nden in Frage 1 genannten antragstellenden Projekttr\u00e4gern \n\nim Jahre 2016 bislang nicht beschiedenen Antr\u00e4ge auf \n\nF\u00f6rderung f\u00fcr deren Jahresprojekte 2017, darunter auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4831 \n\nder F\u00f6rdermittelantrag des Lichtpunkt e. V. in Freiberg, \n\ndurch die zust\u00e4ndige Bewilligungsstelle \u201eSAB\u201c beschie-\n\nden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Zu Frage 1: Nach aktuellem Stand \n\n(04.04.2017) wurden bislang 111 Projektantr\u00e4ge mit \n\neinem F\u00f6rdervolumen von circa 8 Millionen Euro positiv \n\nbeschieden. Au\u00dferdem erhielten mittlerweile alle positiv \n\nbewerteten und f\u00fcr die F\u00f6rderung vorgesehenen Antr\u00e4ge \n\nzun\u00e4chst eine schriftliche Erlaubnis f\u00fcr einen f\u00f6rderun-\n\nsch\u00e4dlichen vorzeitigen Ma\u00dfnahmenbeginn. \n\nZu Frage 2: Die Bescheide f\u00fcr die positiven Antr\u00e4ge \n\nwurden \u00fcberwiegend zu Beginn des Jahres versendet. \n\nEinige Projekte kamen allerdings erst \u00fcber umgewidmete \n\nBetr\u00e4ge der Landkreise aus Teil 2 in Teil 1 der Richtlinie \n\nzum Zuge, darunter auch der Verein Lichtpunkt e. V. \n\nDieser Antrag wurde von der SAB am 27. M\u00e4rz 2017 \n\npositiv beschieden. Die Genehmigung zum f\u00f6rderun-\n\nsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmenbeginn zum 01.01.2017 erhielt \n\nder Verein Lichtpunkt e. V. mittlerweile. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: B\u00fcrgerdialogprojekt \u201eMiteinan-\n\nder in Sachsen \u2013 F\u00fcr eine starke Zukunft\u201c der S\u00e4chsischen \n\nStaatskanzlei (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden nimmt an den geplanten sechs \n\nDialogveranstaltungen aufseiten der Staatsregierung \n\nausschlie\u00dflich der Ministerpr\u00e4sident und kein weiteres \n\nMitglied der Staatsregierung als Gespr\u00e4chspartnerin bzw. \n\n-partner teil? \n\n2. Nach welchen Kriterien wurden die Regionen und Orte \n\nf\u00fcr die Dialogveranstaltungen ausgew\u00e4hlt und aus wel-\n\nchen Gr\u00fcnden wurden weder die Lausitz noch die kreis-\n\nfreien St\u00e4dte ber\u00fccksichtigt? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: In Vertretung des Chefs der Staatskanz-\n\nlei beantworte ich gern die Fragen. \n\nZu Frage 1: Unser Ministerpr\u00e4sident hat bei der Haus-\n\nhaltsrede im vergangenen Dezember gesagt \u2013 ich zitiere  \n\n\u2013: \u201eIch werde deshalb im neuen Jahr an den B\u00fcrgerkom-\n\npass, an unsere bisherigen Dialogveranstaltungen ankn\u00fcp-\n\nfen. ... Ich m\u00f6chte mich in allen Regionen Sachsens mit \n\nMenschen treffen, die offen mit mir reden, Menschen, \n\ndenen ich vor allem auch zuh\u00f6re.\u201c \n\nDieses Versprechen l\u00f6st Ministerpr\u00e4sident Tillich jetzt \n\nein. Die Staatskanzlei hat daf\u00fcr unter dem Titel \u201eMitei-\n\nnander in Sachsen \u2013 F\u00fcr eine starke Zukunft\u201c ein umfang-\n\nreiches Dialogprojekt gestartet. Dazu geh\u00f6ren sechs \n\nDialogveranstaltungen mit dem Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nDiese werden derzeit mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nvorbereitet. Dabei wird von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nvor allem eines gelobt: Es gibt keine Einschr\u00e4nkungen \n\noder Themenvorgaben. Es kann frei entschieden werden, \n\nwas im Dialog mit dem Ministerpr\u00e4sidenten angesprochen \n\nwerden soll. Es geht um das Zuh\u00f6ren.  \n\nDeshalb sind auch keine Ministerinnen und Minister oder \n\nderen Fachthemen hinzugezogen worden, die m\u00f6glicher-\n\nweise schon eingrenzend wirken k\u00f6nnten. Es ist zun\u00e4chst \n\neine offene Runde mit dem Ministerpr\u00e4sidenten. Die \n\nStaatsministerinnen und Staatsminister sind zudem selbst \n\nin zahlreichen Dialogformaten im Land unterwegs. Ich \n\ndenke, wir erg\u00e4nzen uns hier gemeinsam mit dem Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten sehr gut.  \n\nZu Frage 2, den Orten der Dialoge: Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich hat deutlich gemacht, dass er seine Dialogangebote \n\nfortsetzt, das hei\u00dft, sie schlie\u00dfen sich zum Beispiel an den \n\nB\u00fcrgerkompass und an die Dialoge in den Jahren 2014 \n\nund 2015 an. Diese Dialoge fanden in Dresden, in Chem-\n\nnitz und in Leipzig statt. Nun wurden ganz bewusst \n\ns\u00e4chsische Mittelst\u00e4dte ausgesucht. Dabei wurden ein \n\noder zwei Landkreise gemeinsam ausgew\u00e4hlt. Die sechs \n\nDialogveranstaltungen mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \n\nsollen, so hat er es in der Rede gesagt, in allen Regionen \n\nstattfinden. Im April und im Mai sind die ersten drei in \n\nPlauen, f\u00fcr das Vogtland und den Landkreis Zwickau, in \n\nBischofswerda f\u00fcr die Landkreise Bautzen und G\u00f6rlitz \n\nund in D\u00f6beln f\u00fcr den Landkreis Mittelsachsen. Im \n\nAugust folgen drei weitere f\u00fcr die verbleibenden Land-\n\nkreise.  \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr die Auswahl der Veranstaltungsor-\n\nte ergibt sich daraus, dass Ministerpr\u00e4sident Tillich am \n\ngleichen Tag jeweils eine Themenreise in einem oder zwei \n\nLandkreisen durchf\u00fchrt. So wird beispielsweise der \n\nMinisterpr\u00e4sident am 2. Mai auch in Zittau und in Baut-\n\nzen sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 53. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 54. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n17. Mai 2017, 10 Uhr, festgelegt. Die Tagesordnung dazu \n\ngeht Ihnen zu. \n\nAllen, die so wacker bis zum Ende dieses Plenartages \n\nausgeharrt haben, w\u00fcnsche ich ein wundersch\u00f6nes Oster-\n\nfest und alles erdenklich Gute f\u00fcr ihre Familien. Unseren \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern sage ich vielen Dank \n\ndaf\u00fcr, dass sie uns die ganze Sitzung \u00fcber geleitet und \n\nbegleitet haben. \n\nSch\u00f6nes Osterfest! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n \n\n \n (Schluss der Sitzung: 19:03 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 53. Sitzung 12. April 2017 \n\n 4832 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}