{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-09-09T09:10:21Z",
        "Last-Modified": "2016-09-09T10:40:24Z",
        "Last-Save-Date": "2016-09-09T10:40:24Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "655",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-09-09T09:10:21Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-09-09T10:40:24Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-09-09T09:10:21Z",
        "dcterms:modified": "2016-09-09T10:40:24Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-09-09T09:10:21Z",
        "meta:save-date": "2016-09-09T10:40:24Z",
        "modified": "2016-09-09T10:40:24Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1775",
            "2928",
            "1643",
            "2960",
            "5566",
            "5829",
            "5523",
            "5663",
            "5408",
            "5666",
            "5306",
            "5611",
            "4622",
            "5433",
            "4959",
            "5207",
            "5443",
            "5003",
            "5172",
            "4621",
            "4973",
            "4585",
            "5403",
            "5172",
            "5834",
            "5592",
            "5766",
            "5545",
            "5556",
            "5697",
            "4819",
            "5580",
            "5384",
            "5824",
            "5421",
            "5536",
            "6072",
            "4442",
            "5067",
            "5410",
            "4838",
            "5803",
            "5458",
            "5705",
            "5595",
            "5891",
            "5653",
            "5365",
            "5626",
            "5197",
            "4543",
            "5326",
            "5629",
            "5605",
            "5419",
            "5538",
            "4962",
            "5638",
            "5452",
            "5440",
            "4989",
            "5328",
            "5555",
            "5299",
            "5453",
            "5877",
            "5593",
            "5732",
            "4461",
            "5899",
            "5520",
            "5639",
            "5528",
            "5104",
            "5595",
            "4123",
            "5437",
            "5599",
            "5693",
            "5758",
            "5809",
            "5108",
            "5021",
            "113",
            "265"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-09-09T09:10:21Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-09-09T10:40:24Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_40_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:928fbc30-8f6c-4d9d-9469-0cd5c16f9834",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/40 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n40. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 1. September 2016, Plenarsaal Schluss: 17:49 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3251 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3251 \n\n1 Aktuelle Stunde 3251 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Behindern verhindern \u2013  \n\nder Freistaat Sachsen auf dem  \n\nWeg in die inklusive Gesellschaft  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 3251 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3251 \n\n Hanka Kliese, SPD 3252 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 3253 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3254 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3255 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3255 \n\n Hanka Kliese, SPD 3256 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3257 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3257 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3258 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3258 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3259 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3259 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3260 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3260 \n\n Hanka Kliese, SPD 3260 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Wenn Kinder heiraten (m\u00fcssen) \u2013 \n\n56 Kinderehen in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion AfD 3260 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3260 \n\n Rico Anton, CDU 3261 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 3262 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3263 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3264 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3265 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3266 \n\n Ines Springer, CDU 3266 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3267 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3268 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3269 \n\n Henning Homann, SPD 3270 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3270 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3270 \n\n2 Befragung der Staatsminister 3271 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3271 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 3273 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3273 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3273 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3273 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3274 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3274 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3275 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3275 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3275 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3275 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 3276 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3276 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3276 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3276 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3276 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3276 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3277 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3277 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3277 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3277 \n\n Rico Anton, CDU 3277 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3278 \n\n3 EU-Transparenzregister \u2013 Keine \n\nAnmeldepflicht f\u00fcr Vertreter von \n\nBundesl\u00e4ndern und Kommunen  \n\n Drucksache 6/5606, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und SPD 3278 \n\n Marko Schiemann, CDU 3278 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3279 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3280 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3282 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3283 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 3284 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3285 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3285 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuregelung der  \n\nVerwendung der Lotterie- und \n\nGl\u00fccksspielertr\u00e4ge f\u00fcr soziale  \n\nZwecke sowie zur Verbesserung  \n\nder Gl\u00fccksspielsuchtpr\u00e4vention  \n\n Drucksache 6/5530, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 3285 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3285 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3286 \n\n \n\n \n\n \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbot \n\nder Gesichtsverschleierung im \n\n\u00f6ffentlichen Raum (S\u00e4chsisches \n\nVerschleierungsverbotsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsVerschleierungsVerbG)  \n\n Drucksache 6/6124, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 3287 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3287 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3288 \n\n6 Interkulturelle Kulturarbeit \u2013  \n\nChancen f\u00fcr die Entwicklung  \n\nvon Kunst und Kultur im  \n\nEinwanderungsland Sachsen  \n\n Drucksache 6/3015,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 3288 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3288 \n\n Aline Fiedler, CDU 3290 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 3291 \n\n Hanka Kliese, SPD 3292 \n\n Karin Wilke, AfD 3294 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3295 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3297 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/6271 3297 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3297 \n\n Aline Fiedler, CDU 3298 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 3298 \n\n Karin Wilke, AfD 3298 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3298 \n\n7 Sachsen hebt seine Sch\u00e4tze \u2013  \n\nRohstoffstrategie fortsetzen  \n\n Drucksache 6/3168, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3299 \n\n Jan Hippold, CDU 3299 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3300 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3301 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3303 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3304 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3305 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3308 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3308 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU \n\nund SPD, Drucksache 6/6277 3308 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3308 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/3168 3308 \n\n8 Wohnortnahe Haus- und  \n\nFacharztversorgung sowie  \n\nambulante Heil- und Gesundheits-\n\nversorgung als Teil der sozialen \n\nDaseinsvorsorge sichern!  \n\n Drucksache 6/6123, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 3309 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3309 \n\n Oliver Wehner, CDU 3310 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 3311 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3313 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3314 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3315 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3316 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3316 \n\n9 Erweiterung des  \n\n\u201eSachsenstipendiums\u201c  \n\n Drucksache 6/6125, Antrag  \n\nder Fraktion AfD 3316 \n\n Andrea Kersten, AfD 3316 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 3318 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3319 \n\n Sabine Friedel, SPD 3319 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3320 \n\n Andrea Kersten, AfD 3321 \n\n Lothar Bienst, CDU 3321 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 3322 \n\n Andrea Kersten, AfD 3323 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 3323 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 F\u00fcr mehr Transparenz \u2013  \n\nKennzeichnung der  \n\nHaltungsform auf Fleisch und \n\nFleischprodukten einf\u00fchren  \n\n Drucksache 6/5702,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3324 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3324 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3325 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3326 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3327 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3328 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3329 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3329 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3329 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3330 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3330 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3330 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3251 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 40. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Neuhaus-Wartenberg, Herr Kupfer, \n\nHerr Heidan, Frau Klotzb\u00fccher, Frau Junge und Herr \n\nWild. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 6 bis 10 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE 66 Mi-\n\nnuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten und Staatsregierung 64 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nFragestunde, und auch der Tagesordnungspunkt 12, \n\nKleine Anfragen, sind zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 40. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Behindern verhindern \u2013  \n\nder Freistaat Sachsen auf dem Weg in die inklusive Gesellschaft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Wenn Kinder heiraten (m\u00fcssen) \u2013  \n\n56 Kinderehen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Festlegung der Gesamtredezeit der Fraktionen und \n\nder Staatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\n\nnommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, \n\nSPD 18 Minuten, AfD 19 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \n\nStaatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nBehindern verhindern \u2013 der Freistaat Sachsen  \n\nauf dem Weg in die inklusive Gesellschaft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nIn der Debatte \u00fcber dieses Thema unterst\u00fctzt uns wieder \n\nder Geb\u00e4rdendolmetscher, den ich hiermit herzlich begr\u00fc-\n\n\u00dfe. \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen CDU und SPD das Wort. Das Wort nimmt \n\njetzt unser Kollege Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das ist f\u00fcr mich ein Novum: \n\nIm Allgemeinen ist die Behindertenthematik eher am \n\nEnde eines Plenartages dran. Dass sie ganz am Anfang \n\nsteht, als Erste Aktuelle Debatte, ist gro\u00dfartig. Denn ich \n\ndenke, die Behinderten in unserem Land haben das \n\nverdient. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nWarum ich dieser Auffassung bin, werden Sie gleich \n\nh\u00f6ren. \n\nDas Thema lautet: \u201eBehindern verhindern \u2013 der Freistaat \n\nSachsen auf dem Weg in die inklusive Gesellschaft\u201c. Ich \n\nwill sicherheitshalber damit beginnen, das schwierige \n\nWort \u201eInklusion\u201c ins Deutsche zu \u00fcbersetzen; nicht jeder \n\nist im Umgang mit diesem Wort schon so ge\u00fcbt. Inklusion \n\nhei\u00dft selbstbestimmte Teilhabe \u2013 mit dem Schwergewicht \n\nauf \u201eselbstbestimmt\u201c. Das mag f\u00fcr alle Nichtbehinderten \n\neine v\u00f6llige Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein \u2013 f\u00fcr Behinderte \n\nist es das nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3252 \n\n\u201eBehindern verhindern\u201c meint genau das: Hindernisse, \n\nund zwar in allen Lebensbereichen, so weit abzubauen, zu \n\neliminieren, wie es irgend geht, damit Behinderte eben \n\nnicht behindert sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit wir \n\nwissen, wovon wir reden: 400 000 Menschen in Sachsen \n\nhaben einen Behinderungsgrad von 50 % und mehr. \n\nWohnten diese zusammen in einer Stadt, h\u00e4tte diese die \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von Chemnitz, Zwickau und Bautzen \n\nzusammengenommen. Das macht die Dimension deutlich, \n\nvon der wir reden. Diesen Menschen so weit wie m\u00f6glich \n\nund so lange wie m\u00f6glich ein selbstbestimmtes Leben zu \n\nerlauben \u2013 ich denke, darin sind wir uns einig \u2013, das muss \n\nunser aller Ziel sein. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dabei auch das Machbare im Auge \n\nbehalten. Ich will an dieser Stelle die UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention erw\u00e4hnen, die im M\u00e4rz 2009 f\u00fcr \n\nDeutschland verbindlich wurde. Ich denke, sie hat ein \n\nfesteres und tragf\u00e4higeres Fundament f\u00fcr die Behinder-\n\ntenpolitik in ganz Deutschland und in Sachsen ausgebil-\n\ndet, als es vordem der Fall war. \n\nNat\u00fcrlich werden insbesondere Sie, meine Damen und \n\nHerren von der Opposition, bei der Erarbeitung des \n\nAktionsplans feststellen, dass Sachsen nicht gerade an der \n\nSpitze dieser Bewegung stand. Aber nach der Beratung im \n\nRahmen einer interministeriellen Arbeitsgruppe \u2013 nat\u00fcr-\n\nlich unter Hinzuziehung der Behindertenverb\u00e4nde \u2013 ist \n\nder Aktionsplan sozusagen auf der Zielgeraden. Wir \n\nwerden ihn am Ende des Jahres 2016 haben. Damit \n\nverf\u00fcgen wir dann \u00fcber einen Fahrplan zur inklusiven \n\nGesellschaft. \n\n\u201eBehindern verhindern\u201c bedeutet aber mehr. Es bedeutet \n\ngesamtgesellschaftliche Aufmerksamkeit und Akzeptanz. \n\nBesonders deutlich ist mir das noch einmal bei der \u201ePara-\n\nde der Vielfalt\u201c geworden, die vor Kurzem in Dresden \n\nstattfand. Sie findet \u00fcbrigens seit vielen Jahren hier statt. \n\nEs m\u00f6gen etwa tausend Teilnehmer gewesen sein, Behin-\n\nderte und Nichtbehinderte, die bewusst den Gang in die \n\n\u00d6ffentlichkeit gewagt haben und fr\u00f6hlich und unglaublich \n\ndiszipliniert durch die Innenstadt von Dresden gezogen \n\nsind. Am Ende stand ein gemeinsames Kaffeetrinken. \n\nF\u00fcr mich war folgende Szene sehr eindr\u00fccklich: Am \n\nPostplatz lie\u00df man Luftballons in den Himmel steigen. \n\nAls der Zug sich wieder in Bewegung setzte, kam eine \n\nStra\u00dfenbahn. Sofort stoppte der Zug. Die netten beiden \n\nPolizisten, die dort standen, sagten: Sie m\u00fcssen nicht \n\nstoppen. Heute haben Sie Vorrang! \u2013 Dann sagte der \n\nPolizist zu mir: Das w\u00fcnschte ich mir bei anderen auch, \n\ndiese Disziplin, dieses Verst\u00e4ndnis. \n\nWas ich am Rande auch festgestellt habe, war die Irritati-\n\non bei vielen Passanten, durchaus verbunden mit einem \n\ngewissen Bedauern im Blick dieser Menschen. Deutlich \n\nwurde das Nichtwissen um Behinderung. Dieses fehlende \n\nWissen geht oft mit der Frage einher: \u201eWas k\u00f6nnen die \n\ndenn alles nicht?\u201c, wie gesagt, durchaus mit einem erheb-\n\nlichen Ma\u00df an Mitgef\u00fchl und Bedauern verbunden. \n\nAllerdings stellt sich kaum jemand Fragen wie: \u201eWas \n\nk\u00f6nnen die, was ich nicht kann?\u201c oder: \u201eWas wissen die, \n\nwas ich nicht wei\u00df?\u201c Ich denke, die Dachkampagne des \n\nSMS setzt genau dort an: Behindern verhindern! Auch \n\ndaran haben ma\u00dfgebende Vertreter von Verb\u00e4nden und \n\nInstitutionen mitgearbeitet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist leider \n\nzu Ende. \n\nGernot Krasselt, CDU: Dann sage ich den Rest einfach \n\nin der zweiten Runde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist gut. \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich versuche dann, an dieser \n\nStelle fortzusetzen. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \n\nbis hierhin. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nKrasselt. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie ist einbrin-\n\ngende Fraktion zusammen mit der SPD-Fraktion. F\u00fcr \n\ndiese ergreift jetzt Frau Kollegin Kliese das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eTu deinen Mund auf f\u00fcr die \n\nStummen und die Sache aller, die verlassen sind.\u201c So \n\nsteht es im Alten Testament und das ist ein gutes Ansin-\n\nnen, das bis zum heutigen Tage G\u00fcltigkeit besitzt. Doch \n\nseit der \u00dcberlieferung des Alten Testaments hat sich \n\nunsere Sicht auf Menschen mit Behinderung erweitert. \n\nWir sehen sie trotz ihrer Hilfebedarfe nicht als Schwache, \n\nsondern wir sehen sie als Menschen, die vieles k\u00f6nnen, \n\nwas wir nicht k\u00f6nnen, die St\u00e4rken haben. Denn wir haben \n\nerkannt, wir m\u00fcssen ihnen nicht gn\u00e4dig oder barmherzig \n\nbegegnen, Teilhabe ist kein Akt der Gnade, Teilhabe ist \n\nein Menschenrecht. \n\nEs ist an der Zeit, Menschen mit Behinderung mit ihren \n\nSt\u00e4rken zu betrachten, und genau das tut die Kampagne \n\n\u201eBehindern verhindern\u201c. Sicherlich haben Sie schon das \n\neine oder andere Plakat im Stadtbild gesehen, zum Bei-\n\nspiel mit dem Maulwurf. Wer blind ist wie ein Maulwurf \n\nund trotzdem seinen Weg macht, der ist mitnichten \n\nschwach, der ist sehr, sehr stark. Diese Abkehr vom \n\ndefizitorientierten Betrachten von Menschen mit Behinde-\n\nrung ist ein sehr, sehr wichtiger Aspekt der Kampagne. \n\nEin weiterer Aspekt ist das Betrachten der Wechselwir-\n\nkung zwischen behindert sein und behindert werden. \n\nWo werden Menschen behindert im Freistaat Sachsen und \n\nauch anderswo? Beispielsweise, wenn jemand, der im \n\nRollstuhl sitzt, in einem Programmkino seiner Wahl einen \n\nsch\u00f6nen Film ansehen m\u00f6chte und dieses Programmkino \n\neben leider nicht barrierefrei ist. Oder wenn jemand \n\ngeh\u00f6rlos ist, zu seinem h\u00f6renden Kind in die Schule zu \n\neinem Elternabend m\u00f6chte und die Geb\u00e4rdensprachdol-\n\nmetscher werden nicht finanziert. Oder wenn jemand, der \n\nblind oder sehbehindert ist, den Zug von Chemnitz nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3253 \n\nLeipzig nehmen will, der mit den neuerdings eingesetzten \n\nZ\u00fcgen eine gro\u00dfe H\u00fcrde f\u00fcr diese Menschen darstellt. \n\nDas sind Beispiele, die zeigen: Neben der Last, die diese \n\nMenschen durch ihre Behinderung im t\u00e4glichen Leben zu \n\ntragen haben, werden ihnen zus\u00e4tzliche Lasten auferlegt, \n\ndie wir beseitigen k\u00f6nnen. \n\nBauliche Barrieren zu beseitigen, Blindenleitsysteme zu \n\ninstallieren, Dolmetscher zu finanzieren \u2013 ich denke, das \n\nin Zukunft verst\u00e4rkt zu tun k\u00f6nnen die meisten von uns \n\nsich sehr gut vorstellen. \n\nDoch wie sieht es zum Beispiel damit aus, Menschen mit \n\nsogenannter geistiger Behinderung auf Augenh\u00f6he zu \n\nbegegnen? Leider werden Menschen mit geistiger Behin-\n\nderung, zum Beispiel auch Eltern von solchen Kindern, \n\nbis heute im \u00f6ffentlichen Raum diskriminiert, denn \n\nMenschen, die anders sind, lauter sind, st\u00f6ren das Bild der \n\nnach Optimierung strebenden Gesellschaft. Wir m\u00fcssen \n\nuns selbst fragen: Sind wir denn alle schon bereit, in \n\neinem Restaurant unser Abendessen einzunehmen neben \n\neiner Gruppe von Schwerstmehrfachbehinderten, die \n\nGer\u00e4usche machen und die gef\u00fcttert werden m\u00fcssen? Ich \n\nglaube, hier haben wir alle noch Spielr\u00e4ume in unserem \n\nDenken. Dar\u00fcber nachzudenken, lieber Kollege Krasselt, \n\nist auch kostenneutral. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Kampagne \n\nsoll zum Nachdenken anregen: Wo behindern wir? Wo \n\nk\u00f6nnen wir Barrieren abbauen? Doch die Kampagne steht \n\nnicht allein, sie ist ein Baustein. Sie ist ein wichtiger \n\nBaustein des Aktions- und Ma\u00dfnahmenplans. Diesen \n\nw\u00fcnschen wir uns mit Verbindlichkeiten und mit konkre-\n\nten Ma\u00dfnahmen. Dieser Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan \n\ndarf kein Strohfeuer sein. Er soll vielmehr eine Etappe \n\nmarkieren auf dem langen Weg des Freistaates Sachsen in \n\neine inklusive Gesellschaft. \n\nNun tut sich der eine oder andere mit dem Begriff Inklu-\n\nsion vielleicht noch schwer. Auf der einen Seite sorgt er \n\nf\u00fcr Begeisterung, f\u00fcr Enthusiasmus, auf der anderen Seite \n\naber auch f\u00fcr Skepsis und \u00c4ngste. Das liegt auch daran, \n\ndass die Diskussion um den Begriff Inklusion teilweise \n\nmit Extrempositionen gef\u00fchrt wurde, wie zum Beispiel \n\ndie sofortige Abschaffung aller F\u00f6rderschulen. Das \n\nver\u00e4ngstigt nat\u00fcrlich. Insofern w\u00fcnsche ich mir von der \n\nKampagne, dass sie auch dazu beitr\u00e4gt, dass wir dem \n\nBegriff Inklusion in Sachsen unverkrampft und nat\u00fcrlich \n\nbegegnen. Jeder und jede von uns im Raum kann auf dem \n\nWeg in die inklusive Gesellschaft seinen/ihren Beitrag \n\nleisten, ganz unabh\u00e4ngig davon, ob ich mich dabei auf die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention oder das Alte Testa-\n\nment berufe. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die ebenfalls ein-\n\nbringende SPD-Fraktion sprach gerade Frau Kollegin \n\nKliese. Jetzt geht es weiter in der Reihenfolge der Redner \n\nmit den LINKEN, der AfD, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Kollege Wehner \n\nergreift jetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! \u201eBehindern verhindern \u2013 der \n\nFreistaat Sachsen auf dem Weg in die inklusive Gesell-\n\nschaft\u201c, heute die erste Aktuelle Debatte am Plenartag. \n\nUnd nicht weil es die Behinderten verdient haben, Herr \n\nKrasselt. Der Freistaat Sachsen sollte sich das leisten, die \n\nMenschen im Freistaat Sachsen haben es verdient, dar-\n\n\u00fcber nachzudenken, welches Menschenbild sie haben. \n\nMeinen Sie alle Menschen im Freistaat Sachsen? Die \n\nEinbeziehung von Menschen in die Gesellschaft, das ist \n\neigentlich das, was der Begriff Inklusion meint, Herr \n\nKrasselt, und nicht schon wieder diese Abstufung mit dem \n\ndefizit\u00e4ren Ansatz von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung. \n\nNein, wir haben es alle verdient. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nimmer wieder nachdenken. Insofern begr\u00fc\u00dfe ich die \n\nInitiative. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bin der S\u00e4chsischen Staatsregierung, insbesondere der \n\nStaatsministerin, dankbar, dass sie nach den gemeinsamen \n\nGespr\u00e4chen mit den Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in \n\nden Behinderten- und Sozialverb\u00e4nden die Initiative \n\ngest\u00e4rkt hat. Als ich gefragt wurde, ob ich mir vorstellen \n\nk\u00f6nne, ein Botschafter dieser Kampagne zu sein, war das \n\nf\u00fcr mich gar keine Frage. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich \n\ndas sein. Ich lebe ein Leben lang als Mensch mit Beein-\n\ntr\u00e4chtigungen und seit 2000 eben als Mensch im Roll-\n\nstuhl, der von heute auf morgen eine v\u00f6llig andere Per-\n\nspektive auf die Gesellschaft hatte. F\u00fcr mich ist es schon \n\nimmer wichtig, nicht nur Forderungen an andere zu \n\nartikulieren \u2013 das ist leicht \u2013; viel schwieriger ist es, die \n\nForderung an sich selbst zu haben. Aber das ist nicht nur \n\nder Blick f\u00fcr die Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, die \n\nForderung an sich selbst muss jeder selbst stellen. Was \n\nwill ich leisten in der Gesellschaft? Welche Ausbildung \n\nwill ich absolvieren? \u00dcberhaupt, welchen Beitrag will ich \n\nleisten. Das unterscheidet uns gar nicht. \n\nHanka Kliese, ich bin Ihnen sehr dankbar f\u00fcr Ihren \n\nBeitrag, auch f\u00fcr den emotionalen Beitrag, den Sie hier \n\ngegeben haben. Das spiegelt das Problem in der Gesell-\n\nschaft wider. Was erlauben wir uns \u00fcber andere zu richten \n\noder eben nicht? Wir sind Menschen und wir wollen als \n\nMenschen wahrgenommen werden. Das sage ich als einer, \n\nder im Rollstuhl sitzt. Nun wei\u00df ich, dass die Kampagne \n\nallein noch l\u00e4ngst nicht die inklusive Gesellschaft schafft. \n\nHanka Kliese hat das angedeutet. \n\nHerr Krasselt, es ist nicht nur die Opposition, die sauer \n\ndar\u00fcber ist, dass der Freistaat Sachsen ganz hinten h\u00e4ngt, \n\nauch Sie m\u00fcssten dar\u00fcber sauer sein, damit Sie endlich \n\nmit Vorreiter und Pionier werden, wenn es um die Schaf-\n\nfung der inklusiven Gesellschaft geht. Wir sind jetzt auf \n\neinem guten Weg und das soll die Kampagne mit leisten. \n\nWir brauchen also ganz konkrete Ma\u00dfnahmen, die Barrie-\n\nren, wo wir sie in der Gesellschaft noch finden, abbauen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3254 \n\nund zwar in allen Bereichen. Sind diese abgeschafft, ist es \n\nwirklich m\u00f6glich, am Leben in der Gemeinschaft teilha-\n\nben zu k\u00f6nnen. Nehmen wir die sprachlichen Barrieren. \n\nEs sollte selbstverst\u00e4ndlich sein, dass ein Geb\u00e4rden-\n\nsprachdolmetscher Landtagssitzungen und nicht nur zu \n\neiner Aktuellen Debatte und nicht nur zu einem besonde-\n\nren Thema f\u00fcr die Menschen da drau\u00dfen \u00fcbersetzt, die \n\nuns nicht verstehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Staatsregierung) \n\nDa haben wir noch eine Weile zu tun, meine Damen und \n\nHerren. \n\nIch m\u00f6chte in dieser Runde auch sagen, dass wir einen \n\nerlauchten Kreis an Botschaftern haben. Einige sind hier \n\nim Saal im Publikum, der Beauftragte f\u00fcr die Belange der \n\nMenschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen, Stefan \n\nK\u00f6hler, Silke Hoekstra als die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der \n\nLebenshilfe, Prof. Kahlisch als Chef der Deutschen \n\nZentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde und mein Freund Uwe \n\nAdamczyk, der \u00fcbrigens auch mal Landtagsabgeordneter \n\nwar und der sich sehr f\u00fcr unsere Interessen stark gemacht \n\nhat. \n\nUnd, meine Damen und Herren, wir brauchen noch viele, \n\nviele Initiativen im Freistaat Sachsen, die wirklich die \n\ninklusive Gesellschaft erm\u00f6glichen. Es ist auch an der \n\nZeit, dieses schwierige Gesetz \u2013 und jetzt sage ich das \n\nmal \u2013, Gesetz zur Verbesserung der Integration von \n\nMenschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen, abzul\u00f6-\n\nsen durch ein s\u00e4chsisches Inklusionsgesetz. Das ist auch \n\nan der Zeit, wenn wir es ernst meinen wollen mit der \n\ninklusiven Gesellschaft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Rest kommt sp\u00e4ter; hier leuchtet ganz rot die Lampe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, es leuchtet. \u2013 Herr \n\nKollege Wehner sprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJetzt geht es in unserer Rednerliste weiter. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Kollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Dass im Jahre 2009 die \n\nUN-Behindertenrechtskonvention auch in Deutschland in \n\nKraft getreten ist und damit gew\u00e4hrleistet werden soll, \n\ndass Menschen mit Behinderung vollumf\u00e4nglich am \n\ngesellschaftlichen Leben beteiligt werden, war zweifellos \n\nein Schritt in die richtige Richtung. \n\nWenn jedoch von einer inklusiven Gesellschaft gespro-\n\nchen wird, dann ist mit Sicherheit nicht jedem klar, was \n\ndas eigentlich bedeutet. Der Kampfbegriff Inklusion \n\ngeistert durch Politik und Medien und wird von vielen \n\nmissverstanden oder falsch interpretiert. Zudem wird \n\nmeines Erachtens vieles, so zum Beispiel Inklusion und \n\nIntegration, in einen Topf geworfen, obwohl sich beides \n\ngrundlegend unterscheidet. Auch wenn sich die Teilhabe \n\nnicht nur auf den Bereich der Bildung bezieht, m\u00f6chte ich \n\nzuerst auf genau diesen Bereich eingehen, da er in dieser \n\nDiskussion einen sehr hohen Stellenwert besitzt. \n\nMit der Verabschiedung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention haben benachteiligte Kinder einen Anspruch \n\nauf den Besuch einer Regelschule. Dies ist erst einmal \n\ngrunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Das hei\u00dft aber per se nicht, \n\ndass Kinder nicht an einer F\u00f6rderschule unterrichtet \n\nwerden d\u00fcrfen, so wie es die Anh\u00e4nger des radikalen \n\nInklusionsbegriffs fordern. Nat\u00fcrlich ist zu begr\u00fc\u00dfen, \n\nwenn behinderten und nicht behinderten Kindern das \n\nRecht auf ein gemeinsames Lernen einger\u00e4umt wird. Aber \n\ndort, wo es \u2013 beispielsweise bezogen auf Kinder, die an \n\neiner starken geistigen Beeintr\u00e4chtigung leiden \u2013 gemein-\n\nsames Lernen verhindert, die Grenze des allgemein \n\nMachbaren \u00fcbersteigt oder einfach die Voraussetzungen \n\nnicht gegeben sind, muss auf eine F\u00f6rderschule, die \u00fcber \n\nspeziell ausgebildetes Personal und die entsprechenden \n\nLehrpl\u00e4ne verf\u00fcgt, zur\u00fcckgegriffen werden. \n\nJeder sollte nach seinen M\u00f6glichkeiten gef\u00f6rdert, gefor-\n\ndert und eingesetzt werden. Das bedeutet aber nicht, dass \n\njeder, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, alles leisten \n\nkann. Wir m\u00fcssen davon wegkommen, Unterschiedlich-\n\nkeiten als etwas Negatives darzustellen, und d\u00fcrfen diese \n\nUnterschiede nicht immer als Ungerechtigkeit ansehen. \n\nDas w\u00e4re Gleichmacherei und eine Abkehr, ja sogar eine \n\nAusblendung bestehender Vielfalt. F\u00f6rdern, aber nicht \n\n\u00fcberfordern \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr die nicht behinderten, \n\naber auch f\u00fcr die behinderten Kinder, aber auch f\u00fcr \n\ndiejenigen, die dies umzusetzen haben. Wir m\u00fcssen uns \n\nzudem bewusst machen, dass Bildung immer noch Bil-\n\ndung und nicht Betreuung bedeutet. Dies darf, wenn wir \n\nsachlich \u00fcber dieses durchaus schwierige Thema diskutie-\n\nren, nicht ausgeblendet werden. \n\nIch m\u00f6chte den ersten Teil meines Redebeitrags gern mit \n\nzwei Zitaten beenden und diesbez\u00fcglich zum Denken \n\nanregen. \n\nZitat 1: \u201eDie Anwesenheit von Kindern mit besonderen \n\nProblemlagen im Regelunterricht kann dabei nur zwei \n\np\u00e4dagogische Grenzen haben, einerseits das Wohl aller \n\nKinder, anderseits die Leistungsf\u00e4higkeit und Gesundheit \n\nder Lehrkr\u00e4fte.\u201c \n\nZitat 2: \u201eWie soll es funktionieren, wenn alle Kinder in \n\nihrer Unterschiedlichkeit demselben Lernstoff folgen? \n\nDie einfache Antwort lautet: Das ist unm\u00f6glich. Die \n\nAnh\u00e4nger einer radikalen Inklusion verabschieden sich \n\ndaher ganz klar von zentralen Bildungsstandards.\u201c \n\nDiese S\u00e4tze stammen nicht von der AfD, sondern von \n\nHerrn Mathias Brodkorb, seines Zeichens SPD-\n\nKultusminister in Mecklenburg-Vorpommern. \n\nIn meinem zweiten Redebeitrag werde ich auf die Kam-\n\npagne und die Umsetzung der Behindertenrechtskonven-\n\ntion hier in Sachsen Bezug nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wendt sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion, und f\u00fcr die GR\u00dcNEN ergreift jetzt \n\nHerr Zschocke das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3255 \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Vielleicht ist der Freistaat ja auf dem \n\nWeg, sich auf den Weg in eine inklusive Gesellschaft zu \n\nmachen. Die Frage ist nur, ob und wann er da auch \n\nankommt. \u201eBehindern verhindern\u201c ist aber auf jeden Fall \n\nschon einmal die richtige Einstellung. Die gleichlautende \n\nKampagne der Staatsregierung hat interessante Motive, \n\ndie zum Nachdenken anregen. Frau Klepsch h\u00e4lt sie f\u00fcr \n\nfrech \u2013 nun ja. \n\nSachsen auf dem Weg in eine inklusive Gesellschaft, das \n\nhat aber auch wirklich lange gedauert. Die UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention ist immerhin schon 2009, also vor \n\nsieben Jahren, in Deutschland ratifiziert worden, und ohne \n\nden Druck, den die Behindertenverb\u00e4nde hierbei auf die \n\nStaatsregierung gemacht haben, h\u00e4tte sie sich wahrschein-\n\nlich nie auf den Weg gemacht. Ich erinnere in diesem \n\nZusammenhang an eine Plenarsitzung in der letzten \n\nLegislaturperiode. Damals waren Sie, Frau Clau\u00df, noch \n\nMinisterin. Damals hat die GR\u00dcNE-Fraktion die Erarbei-\n\ntung eines Aktionsplans beantragt, und dazu haben Sie \n\ngesagt, Sachsen brauche hier keinen Aktionismus. Damit \n\nhat sich die Ministerin quasi gegen einen solchen Plan \n\nausgesprochen. Diese Zeiten sind zum Gl\u00fcck vorbei. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie hat sich \n\ngegen Zynismus ausgesprochen!) \n\nAber nach wie vor behindern zu viele Widerst\u00e4nde die \n\ngleichberechtigte Teilhabe von behinderten Menschen. \n\nDer echte Ver\u00e4nderungswille im Sinne von Weichenstel-\n\nlung ist f\u00fcr mich noch nicht wirklich sp\u00fcrbar. \n\nWarum bin ich noch skeptisch? Ich m\u00f6chte das kurz \n\ndarlegen. Wenn Sie sich einmal den Prozess der Erstel-\n\nlung des Landesaktionsplans anschauen, so wurde darin \n\nwiederholt von den Behindertenverb\u00e4nden angemahnt, \n\ndass sie ihre Beteiligung eher als Alibi empfunden haben. \n\nSie hatten den Eindruck, dass ihre Stimme kein oder zu \n\nwenig Gewicht hat, und das ist doch fatal, meine Damen \n\nund Herren, weil es um die Teilhabe von Menschen mit \n\nBehinderung geht. Auch das Online-Beteiligungsportal \n\nder Staatsregierung ist zun\u00e4chst mit recht hohen techni-\n\nschen und sprachlichen Barrieren gestartet. Ob auch die \n\ngesamte Staatsregierung hier echten Gestaltungswillen \n\nhat, m\u00f6chte ich noch bezweifeln. \n\nGerade wird ja das Schulgesetz \u00fcberarbeitet. Eine wesent-\n\nliche Weichenstellung f\u00fcr gleichberechtigte Teilhabe von \n\nMenschen mit Behinderung w\u00e4re zum Beispiel, Begeg-\n\nnung auf Augenh\u00f6he zu erm\u00f6glichen. Wo sonst, wenn \n\nnicht in der Schule, sollte man das ein\u00fcben? Gemeinsa-\n\nmes Lernen, egal, ob in der Dorfschule oder in der Gro\u00df-\n\nstadtschule, legt doch den Grundstein f\u00fcr gemeinsames \n\nArbeiten dann sp\u00e4ter, gemeinsame Kino- und Schwimm-\n\nbadbesuche, Theaterbesuche oder zum Beispiel das \n\ngemeinsame Leben in einer Wohngemeinschaft w\u00e4hrend \n\nder Ausbildung. Diese wichtige Weichenstellung wird \n\nallerdings verpasst, indem Sie es unterlassen, entspre-\n\nchende Regelungen im Schulgesetz zu treffen. Sie halten \n\neben an der F\u00f6rderschulpflicht fest. Ihre Inklusionsstrate-\n\ngie in der Schule hei\u00dft Inklusion nach Haushaltslage, \n\nnach Ermessen der Schulleiter, und das ist eigentlich das \n\nGegenteil dessen, was die UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion will. Damit verhindern Sie nicht das Behindern; \n\nvielmehr wird Behinderung im Schulsystem weiter \n\nmanifestiert. \n\nEine andere Weichenstellung w\u00e4re zum Beispiel die \n\nAbsicherung und Herstellung weitestgehender Barriere-\n\nfreiheit oder Barrierearmut im \u00f6ffentlichen Raum. Da \n\ngeht es um Barrieren, die den Zugang zu Geb\u00e4uden \n\nverhindern. Es geht aber auch um Barrieren, die kulturelle \n\nTeilhabe unm\u00f6glich machen, um Barrieren in der Kom-\n\nmunikation. Auch diesbez\u00fcglich steht die Staatsregierung \n\nmeines Erachtens wirklich noch am Anfang. Der gro\u00dfe \n\nWurf ist hier noch nicht gemacht. \n\nWir befassen uns ja gerade intensiv mit dem neuen \n\nDoppelhaushalt. Dort sind gerade einmal an vier Stellen \n\nMittel f\u00fcr die Herstellung von Barrierefreiheit eingeplant, \n\nso f\u00fcr das Programm \u201eLieblingspl\u00e4tze f\u00fcr alle\u201c, f\u00fcr ein \n\nFortbildungsprogramm Barrierefreiheit, dann die Zu-\n\nsch\u00fcsse, die f\u00fcr barrierefreie Anpassung von Mietwoh-\n\nnungen geplant sind, und nat\u00fcrlich f\u00fcr Barrierefreiheit bei \n\nder Informationstechnik und beim E-Government. Die \n\ndaf\u00fcr eingestellten Mittel sind aber zun\u00e4chst einmal nicht \n\nmehr als ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Das ist allen-\n\nfalls ein Zeichen, mehr noch nicht, und von einem grund-\n\nlegenden \u201eBehindern verhindern\u201c kann beim Thema \n\nBarrierefreiheit in Sachsen wirklich noch nicht die Rede \n\nsein. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt die Liste der Nachholebedarfe noch \n\nfortf\u00fchren. Aber ich m\u00f6chte Sie eigentlich motivieren, \n\nFrau Klepsch, hier aktiv weiterzumachen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nHaben Sie mehr Mut und treiben Sie vor allem Ihre \n\nKolleginnen und Kollegen aus den anderen Ministerien \n\nan, sich hier wirklich mit mehr Elan und mit mehr Enga-\n\ngement f\u00fcr das Ziel \u201eBehindern verhindern\u201c ins Zeug zu \n\nlegen. \u2013 So weit von uns. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke, der f\u00fcr die GR\u00dcNEN sprach, sind wir am Ende \n\nder ersten Runde angekommen. Wir er\u00f6ffnen sofort eine \n\nzweite Runde. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion spricht \n\nerneut Herr Gernot Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Bevor ich noch einmal auf \n\ndie Kampagne eingehe, weil vorhin die Zeit nicht aus-\n\nreichte, m\u00f6chte ich noch ein paar Grunds\u00e4tze darstellen. \n\nDie Schaffung einer inklusiven Gesellschaft wird immer \n\nein Prozess sein und bleiben. Wir werden nie ein Ende \n\nerreichen. Ich denke, das ist uns allen klar. \n\nIch m\u00f6chte es aber noch einmal deutlich sagen, damit es \n\njedem klar ist: Bereits vor dem Jahr 2009 gab es im \n\nFreistaat eine verantwortliche Behindertenpolitik. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3256 \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Das hei\u00dft, \n\nwir fangen gar nicht erst an, oder was?) \n\nIch m\u00f6chte nur an die Behindertenwerkst\u00e4tten erinnern, \n\ndie es bis zum Jahr 1990 nicht gab. Sie gibt es inzwischen \n\nin erheblichem Ma\u00dfe. Es gibt viele weitere Beispiele. \n\nNat\u00fcrlich hat die UN-Behindertenrechtskonvention \u2013 ich \n\nsagte es bereits \u2013 ein ganz neues, viel st\u00e4rkeres und \n\ntragf\u00e4higeres Fundament gelegt. \n\nWas mir bei der ganzen Debatte bisher ein bissschen \n\nunangenehm aufgefallen ist, ist der Beitrag der AfD, der \n\nsich haupts\u00e4chlich mit der Abgrenzung und Ausgrenzung \n\nbesch\u00e4ftigte. Wir m\u00fcssen heute in erster Linie nicht \n\ndar\u00fcber reden, was nicht m\u00f6glich ist. Wir sollten versu-\n\nchen zu sagen, was m\u00f6glich ist. \n\nIch komme noch einmal zur Dachkampagne \u201eBehindern \n\nverhindern\u201c des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nSoziales. Ich darf einmal aus der Medieninformation \n\nzitieren, da ich es besser nicht sagen k\u00f6nnte: \u201eDie Kam-\n\npagne ist frech \u2013 mit einem Augenzwinkern. Aussagen \n\nwie \u201aIm Rollstuhl wissen, wie der Hase l\u00e4uft!\u2018 oder \u201aOhne \n\nH\u00e4nde den Stier bei den H\u00f6rnern packen!\u2018 sollen zum \n\nNachdenken anregen. Sie ist Teil des Aktionsplanes der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention. Ziel ist es, die breite \n\n\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behin-\n\nderungen zu sensibilisieren, um mittelfristig den Abbau \n\nvon allt\u00e4glichen H\u00fcrden sowie Vorurteilen zu f\u00f6rdern.\u201c \n\nIch kann den Organisatoren dieser Kampagne nur ganz \n\nherzlich danken und ihnen bescheinigen, dass die Kam-\n\npagne originell ist. \n\nWenn das Wort \u201efrech\u201c verwendet wird, dann ist nicht \n\nfrech gemeint, sondern pfiffig. Es ist sehr pfiffig. Ich kann \n\nPlakate entwerfen. Davon stehen 100 St\u00fcck in einer \n\nReihe, keines davon habe ich gesehen. Das aber sind \n\nPlakate, von denen nur eines h\u00e4ngen muss. Ich werde es \n\nsehen. Es ist eine tolle Kampagne. Damit kann man \n\nerreichen, das Bewusstsein in die Gesellschaft hineinzu-\n\ntragen. \n\nBehinderungen sind auch St\u00e4rken. Ich sage einmal Fol-\n\ngendes ganz flapsig: Eine gewisse Behinderung hat doch \n\nletztendlich jeder. Ich geh\u00f6re zu denjenigen, die nicht \n\nbesonders gut singen k\u00f6nnen. Wenn wir uns deutlich \n\nmachen, dass nicht jeder alles kann, und lieber nachfra-\n\ngen, was andere k\u00f6nnen, dann sind wir auf einem guten \n\nWeg. Die Kampagne wird dazu in erheblichem Ma\u00dfe \n\nbeitragen. \n\nIch finde die Ausf\u00fchrung originell und mutig. Ich kann \n\nmich gar nicht erinnern, wann wir etwas Vergleichbares \n\nbisher hatten. Ich hoffe sehr, dass diese Kampagne ent-\n\nsprechend Anklang findet, etwas bewirkt und uns bei \n\npassender Gelegenheit etwas \u00e4hnlich Originelles einfallen \n\nm\u00f6ge. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEinen ganz herzlichen Dank an Sie, Frau Klepsch. An \n\nalle, die mitgewirkt haben, sage ich Folgendes: gro\u00dfartig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Rednerrunde \n\nwurde von Herrn Kollegen Krasselt von der CDU-\n\nFraktion er\u00f6ffnet. Frau Kollegin Kliese von der einbrin-\n\ngenden SPD-Fraktion setzt die Rednerreihe fort. Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich kurzfassen. \n\nIch war auf eine zweite Runde nicht vorbereitet. Mir ist es \n\ndennoch wichtig, auf einige Punkte einzugehen, beson-\n\nders auf die, die seitens der AfD ge\u00e4u\u00dfert wurden. \n\nSie haben am Ende den zust\u00e4ndigen Minister des Landes \n\nMecklenburg-Vorpommern, Mathias Brodkorb, zitiert. Er \n\nist, wie Sie wissen, ein Parteikollege von mir. Ja, Mathias \n\nBrodkorb und ich k\u00f6nnen uns trefflich \u00fcber das Thema \n\nInklusion streiten, n\u00e4mlich auf einer Fachebene, die Sie in \n\nIhrer Rede leider nicht erreicht haben. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nMathias Brodkorb hat es geschafft, in Mecklenburg-\n\nVorpommern gemeinsam mit einer Expertenkommission \n\neinen Inklusionsfrieden f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern zu \n\nschaffen. Darin sind Handlungsempfehlungen enthalten. \n\nDas Land Mecklenburg-Vorpommern hat einen Plan, wie \n\nes bis zum Jahr 2023 in ein inklusives Schulsystem \n\n\u00fcberleiten m\u00f6chte. Das wurde gemeinsam mit Betroffe-\n\nnen, Experten und Wissenschaftlern erarbeitet. Nat\u00fcrlich \n\ngab es Skepsis, die er in seinen Zitaten auch zum Aus-\n\ndruck bringt. Es wurden daf\u00fcr Gelder eingestellt. Es gibt \n\nin Mecklenburg-Vorpommern bereits Schwerpunktschu-\n\nlen mit einer verbesserten Personalausstattung. Das \n\nstreben wir ebenfalls an. Wir k\u00f6nnen nach Mecklenburg-\n\nVorpommern schauen. Insofern danke ich f\u00fcr die Inspira-\n\ntion, was man in puncto Inklusion besser machen kann. \n\nEs \u00fcberrascht mich wenig, dass Sie in Ihrer Rede nicht \n\netwa das Positive der Kampagne aufnehmen. Sie weisen \n\nstattdessen immer wieder darauf hin, was alles nicht \n\nfunktioniert. Es \u00fcberrascht mich vor diesem Hintergrund \n\nnicht, dass es in Ihrer Partei geduldet ist, sich abf\u00e4llig \n\n\u00fcber Menschen mit Behinderungen zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Zurufe von der AfD: Bitte?) \n\nIch erinnere nur an das Zitat von Herrn Hartung, der sich \n\ndamals \u00fcber Pablo Pineda, einen Mann mit Trisomie 21, \n\nge\u00e4u\u00dfert hat. Er sagte, dass er von solchen Menschen \n\nnicht unterrichtet werden wolle. Anstatt diese \u00c4u\u00dferungen \n\nzu \u00e4chten, ist dieser Mann der stellvertretende Landesvor-\n\nsitzende der AfD in Sachsen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Er hat aber \n\nKonsequenzen gezogen, Frau Kliese!) \n\nDas ist Ihr Umgang mit diesem Thema. So dulden Sie, \n\ndass Menschen mit Behinderungen diskriminiert werden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3257 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ich komme zum Schluss. Sie haben \n\nversucht, einen Gegensatz der Anh\u00e4nger eines radikalen \n\nInklusionsbegriffes aufzubauen. Das sehe ich \u00fcberhaupt \n\nnicht. Wir m\u00f6chten uns gemeinsam auf den Weg in eine \n\ninklusive Gesellschaft machen. Sie haben etwas sehr \n\nGef\u00e4hrliches getan: Sie versuchen mit Ihrer Unterschei-\n\ndung, mit wem Inklusion an Schulen m\u00f6glich ist und mit \n\nwem nicht, sich als diejenigen aufzuspielen, die sagen \n\nd\u00fcrfen, wer inkludiert werden darf und wer nicht. Diese \n\nUnterscheidung von Menschen \u2013 Inklusion ja oder nein \u2013 \n\nist gef\u00e4hrlich. Es ist gef\u00e4hrlich zu sagen, dass dies mit \n\ndem einen m\u00f6glich ist und mit dem anderen nicht. Nie-\n\nmand hat das Recht, so \u00fcber Menschen zu richten und zu \n\nsagen, wer dabei sein darf und wer nicht. Inklusion \n\nbedeutet das Gegenteil davon: Alle d\u00fcrfen dabei sein. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Redebei-\n\ntrag von Frau Kollegin Kliese. Nun gibt es eine Kurzin-\n\ntervention durch Herrn Kollegen Wurlitzer an Mikrofon 7. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Kliese, ich habe \n\nes nicht nur einmal gesagt, vielleicht verstehen Sie es \n\nirgendwann. Herr Dr. Hartung hat vor zweieinhalb Jahren \n\ndiese \u00c4u\u00dferung get\u00e4tigt. Er hat sich daf\u00fcr entschuldigt. Er \n\nhat die Konsequenzen daraus gezogen, und er ist von \n\nallen \u00c4mtern zur\u00fcckgetreten, auch von der Landesliste. \n\nWenn Sie es jedes Mal wieder auf das Tablett heben, dann \n\nhilft das nicht weiter. Ich w\u00fcnsche mir, dass sich andere \n\nPolitiker aus anderen Parteien, die ebenfalls Fehltritte \n\nmachen, genauso verhalten wie Herr Dr. Hartung und die \n\nKonsequenzen ziehen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWenn Sie etwas sagen m\u00f6chten, dann kommen Sie bitte \n\nans Mikrofon. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Wurlitzer. Soll darauf reagiert werden? \n\n\u2013 Ich sehe keine Reaktionsabsicht. Wir gehen in unserer \n\nRednerreihe weiter und kommen zur Fraktion DIE  \n\nLINKE. Frau Falken, Sie werden nun das Wort ergreifen. \n\nBitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zur inklusiven \n\nGesellschaft geh\u00f6ren in gro\u00dfem Ma\u00dfe die s\u00e4chsischen \n\nSchulen mit all ihren Facetten, die wir im Freistaat \n\nSachsen haben. \n\nWir haben in der letzten Legislaturperiode \u2013 viele von \n\nIhnen werden sich daran erinnern \u2013 mit sehr viel M\u00fche im \n\nParlament durchgesetzt, dass wir nicht mehr dar\u00fcber \n\nreden, ob wir inklusiv beschulen. Wir sind den n\u00e4chsten \n\nSchritt gegangen. Wir haben dar\u00fcber geredet, wie wir \n\ninklusiv beschulen. Wir sind aber der Auffassung, dass es \n\nnicht ausreicht, nur dar\u00fcber zu reden. Frau Ministerin, ich \n\nfreue mich \u00fcber die Kampagne. Wir m\u00fcssen handeln und \n\nnicht nur dar\u00fcber reden. \n\nWir m\u00fcssen mit der inklusiven Beschulung im Freistaat \n\nSachsen anfangen. Zurzeit stehen wir vor der Situation an \n\nunseren s\u00e4chsischen Schulen im Freistaat Sachsen, dass \n\ndie Integration von Behinderten sowie von Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern mit besonderem F\u00f6rderbedarf herunterge-\n\nfahren wird. Die individuelle Betreuung ist zurzeit nicht \n\nmehr gew\u00e4hrleistet, um die Integration \u2013 noch gar nicht \n\nzu reden von der Inklusion \u2013 umsetzen zu k\u00f6nnen. Das \n\nbedeutet nicht, dass weniger Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nmit besonderem F\u00f6rderbedarf und Behinderungen an \n\ns\u00e4chsischen Schulen sind. Nein, es sind nach wie vor \n\ngenau so viele wie im letzten Jahr. Ich glaube sogar, dass \n\ndie Anzahl gestiegen ist. Die Zahlen aus dem Kultusmi-\n\nnisterium liegen uns noch nicht vor. Die Bedingungen und \n\nVoraussetzungen an den s\u00e4chsischen Schulen sind viel \n\nschlechter, um eine erfolgreiche Integration und Inklusion \n\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche im Freistaat Sachsen in den \n\nSchulen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWir brauchen parallel zum Schulgesetz, das zurzeit im \n\nGesetzentwurf \u2013 \u2013 Da haben wir noch viel Arbeit hier im \n\nParlament. Darin stehen entweder Formulierungen, die \n\nzurzeit gar nicht l\u00f6sbar sind, oder unklare Formulierungen \n\nzu diesem Thema Integration und Inklusion. \n\nWir brauchen aber nicht nur Formulierungen im Gesetz, \n\nsondern ein Konzept parallel aus dem Kultusministerium. \n\nEs ist schade, dass die Frau Ministerin nicht hier ist. \n\nBevor wir in das Gesetz schreiben, welche Ziele wir in \n\nder Inklusion und Integration im Freistaat Sachsen haben, \n\ndie gesetzlich verankert sind, m\u00fcssen wir erst einmal \n\nwissen, wo wir hinwollen, wie wir dahin wollen und mit \n\nwelchen Schritten. Allein die Aussage aus dem Kultusmi-\n\nnisterium \u2013 wir erhalten weiter die F\u00f6rderschulen \u2013 ist f\u00fcr \n\nuns kein Konzept. Mit dieser Aussage kommen wir auch \n\nnicht zu einer inklusiven Schule. Leider ist das im Mo-\n\nment der Fall. \n\nDas hei\u00dft, ich fordere die Staatsregierung und insbesonde-\n\nre Frau Staatsministerin Klepsch auf \u2013 und ich bitte Sie \n\nganz herzlich, weil es auch in Ihrem Ressort liegt \u2013, mit \n\nder Kultusministerin dar\u00fcber zu sprechen, dass wir sehr \n\nzeitnah ein inhaltliches Konzept zur Umsetzung von \n\nInklusion im Freistaat Sachsen erhalten. Wir behandeln \n\ndas Schulgesetz zurzeit im Ausschuss. \n\nWir als LINKE haben immer gesagt, es ist kein Schnell-\n\nschuss, wir brauchen Zeit. Wir m\u00fcssen es behutsam \n\nangehen und es muss umsetzbar sein, was wir an konzep-\n\ntionellen Bereichen vorlegen. Aber \u2013 und Sie wissen, dass \n\nich das immer betone \u2013 wir brauchen an den Schulen \n\ndaf\u00fcr auch Ressourcen. Allein mit Inklusionsassistenten, \n\nESF-gef\u00f6rdert, werden wir keine Integration und keine \n\nInklusion an s\u00e4chsischen Schulen hinbekommen. \n\nEine Kritik muss ich aussprechen: Wir hatten 2012 ein \n\nExpertengremium im Freistaat Sachsen, das Empfehlun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3258 \n\ngen f\u00fcr die Umsetzung von Integration und Inklusion \n\nausgesprochen hat. Diese Empfehlungen sind bis heute \u2013 \n\nich habe gesagt 2012, wir haben jetzt 2016 \u2013 nicht einmal \n\nim Ansatz umgesetzt. Was wir unbedingt brauchen, ist, \n\ndass wir im Schulgesetz erst einmal den Auftrag zu einer \n\ninklusiven Schule erteilen, dass sich die Schule im Frei-\n\nstaat Sachsen inklusiv entwickelt. Auch das ist bis heute \n\nnicht als Auftrag im Schulgesetz formuliert. Wie gesagt, \n\nwir haben noch sehr viele Aufgaben vor uns. \n\nZu diesem Thema gab es eine Anh\u00f6rung mit einem \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Daf\u00fcr \n\nnoch einmal ganz herzlichen Dank. Sie war sehr interes-\n\nsant und sehr spannend und ging sehr ins Detail. Ich habe \n\nnicht die Zeit, das jetzt darzustellen. Aber eines ist mir \n\nbezogen auf die Kampagne \u2013 \u2013 \n\nIch bitte Sie, Frau Ministerin, das wirklich zu beherzigen. \n\nWir haben den Schulversuch IRINA. Dieser Schulversuch \n\nl\u00e4uft zurzeit. Er l\u00e4uft demn\u00e4chst aus, aber die Lehrerinnen \n\nund Lehrer im Freistaat Sachsen haben von diesen ge-\n\nmachten Erfahrungen bis heute keinerlei Informationen \n\nund keinerlei R\u00fcckkopplung. Wir sehen die Zeit, die uns \n\nwegl\u00e4uft. Das hei\u00dft, wir glauben, dass es notwendig ist, \n\ndass parallel zum Schulversuch auch die anderen Lehre-\n\nrinnen und Lehrer mitgenommen werden m\u00fcssen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 um wirklich im Rah-\n\nmen der Kampagne die Personen, die das fortsetzen \n\nsollen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 mitzunehmen. \n\nIch danke Ihnen, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch so viel \n\nRedezeit, dann auch in der n\u00e4chsten Runde. Vielen Dank. \n\nDas war f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin \n\nFalken. Jetzt spricht Herr Kollege Wendt erneut f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ja, Herr Krasselt, Frau \n\nKliese, Sie haben ein ganz klares Feindbild. Das muss \n\nauch gehegt und gepflegt werden. Das ist nun einmal die \n\nAfD. Aber glauben Sie mir, auch ich habe einen Bruder, \n\nder geistig behindert ist, und es liegt uns fern, diese \n\nMenschen auszugrenzen. Im Gegenteil. Wir wollen die \n\nTeilhabe gew\u00e4hrleisten, aber wir m\u00fcssen auch sachlich \n\n\u00fcber diese Themen diskutieren. Das haben Sie in Ihrem \n\nRedebeitrag vermissen lassen. Das m\u00f6chte ich hier ganz \n\nkurz einmal festhalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLassen Sie mich am Ende auf den Aktionsplan und die \n\nKampagne \u201eBehindern verhindern\u201c eingehen, die nach \n\nmeinem Kenntnisstand nicht ganz unumstritten ist. Der \n\nAbsicht dieser Kampagne kann ich noch folgen, aber \n\nnicht nur in meinen Augen, sondern auch in den Augen \n\nder Betroffenen, vieler B\u00fcrger und insbesondere auch der \n\nLAG \u201eSelbsthilfe Sachsen e. V.\u201c ist diese Kampagne nicht \n\nfrech, Frau Staatsministerin, sondern sie wird in Teilen \n\nsogar als verletzend und diskriminierend wahrgenommen. \n\nHier sei beispielsweise auf den Slogan \u201eMit Gendefekt \n\nein toller Hecht\u201c verwiesen. Man h\u00e4tte meines Erachtens \n\nn\u00fcchterner und etwas sensibler auf die Belange von \n\nMenschen mit Behinderung eingehen sollen. \n\nWenn man solch eine Kampagne anst\u00f6\u00dft, um nach sieben \n\nlangen Jahren endlich Fahrt aufzunehmen, dann sollte \n\nman auch die entsprechenden finanziellen Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Da habe ich pers\u00f6nlich meine Zweifel. \n\nEin Blick in den Einzelplan 08 gen\u00fcgt n\u00e4mlich, um zu \n\nerkennen, dass f\u00fcr viele Titelgruppen wie zum Beispiel \n\ndie Integration von Migranten die Ausgaben im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt massiv nach oben gehen, aber im Gegen-\n\nzug, obwohl nun die Behindertenrechtskonvention mit der \n\ndazugeh\u00f6rigen Kampagne in Sachsen umgesetzt werden \n\nsoll, die Ausgaben um jeweils 4 Millionen Euro pro Jahr \n\nabgesenkt werden. Wenn ich diesen Blick in den Einzel-\n\nplan 08 wage, muss ich fragen, ob Sie es mit Ihrer Kam-\n\npagne und mit der Umsetzung der Behindertenrechtskon-\n\nvention ehrlich meinen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wendt sprach \n\ngerade f\u00fcr die AfD. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion GR\u00dcNE \n\nnoch einmal sprechen. \u2013 Kein Redebedarf, Herr  \n\nZschocke. Wollen wir eine dritte Runde er\u00f6ffnen? Wie \n\nsieht das bei den einbringenden Fraktionen aus? \u2013 Ich \n\nsehe keinen Redebedarf mehr. Damit kommt jetzt die \n\nStaatsregierung zum Zuge. Ich bitte Sie nach vorn, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Vor \n\nwenigen Tagen ist die Olympiade zu Ende gegangen. \n\nTausende Sachsen haben begeistert die Ergebnisse der \n\nOlympiade verfolgt. Wenn ich frage, wann die Paralym-\n\npics beginnen, dann schaue ich teilweise in unwissende \n\nGesichter, und ich frage, ob jemand wei\u00df, wie viele \n\nSachsen an den Paralympics teilnehmen. Es sind sechs \n\nTeilnehmer. Wunderbar. Wir fragen uns auch, warum die \n\nmediale Aufmerksamkeit bei den Paralympics nicht die \n\ngleiche ist wie bei den Olympischen Spielen. \n\nAber genau das sind die Themen, mit denen wir uns \n\nbesch\u00e4ftigen. Ich bin den Koalition\u00e4ren dankbar, dass sie \n\nbei der Verabschiedung des Koalitionsvertrages dieses \n\nThema zu einem Schwerpunkt gemacht haben. Man hat \n\nganz klar vereinbart, dass f\u00fcr den Freistaat Sachsen ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3259 \n\nLandesaktionsplan zu erarbeiten ist, und genau bei dieser \n\nErarbeitung befinden wir uns gegenw\u00e4rtig mittendrin. \n\nIm Freistaat Sachsen \u2013 der Abg. Krasselt hat es schon \n\ngesagt \u2013 leben 600 000 Menschen mit Behinderung und \n\ndavon 400 000 mit Schwerbehinderung. Wenn wir dieses \n\nThema der selbstbestimmten Teilhabe f\u00fcr uns als ein \n\nThema dieser Legislaturperiode mit festgesetzt haben, \n\ndann sollten wir zuerst bei uns anfangen und fragen: Kann \n\nder Rollstuhlfahrer wirklich zu meinem Wahlkreisb\u00fcro \n\nkommen? Oder wenn wir eine Veranstaltung organisieren, \n\nschauen wir dann als Erstes mit darauf, ob auch ein \n\nBehinderten-WC vorhanden ist? Wenn wir vielleicht \n\nj\u00fcngst erst im Ausland im Urlaub waren, dann war es \n\nsicher f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, \u201eGuten Tag\u201c, \u201eAuf \n\nWiedersehen\u201c, \u201eDanke\u201c, \u201eBitte\u201c in der Landessprache zu \n\nlernen. Aber ist es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, \u201eGuten Tag\u201c \n\nzu sagen, wenn wir einem Menschen begegnen, der \n\nunsere Sprache nicht versteht? \n\nIch glaube, das alles sind Themen, mit denen wir uns \n\nintensiv auseinandersetzen m\u00fcssen, nicht nur d\u00fcrfen, \n\nsondern wir m\u00fcssen es. Die Kampagne \u201eBehindern \n\nverhindern\u201c, die der Freistaat Sachsen vor wenigen \n\nWochen ins Leben gerufen hat, regt geradezu an zu \n\ndiskutieren, zu fragen, vielleicht auch die eine oder andere \n\nKritik zu \u00e4u\u00dfern. Es ist eine Kampagne, die \u2013 wie ich \n\nmeine \u2013 frech ist. \u201ePfiffig\u201c ist vielleicht sogar der bessere \n\nBegriff. Sie ist farbenfroh. Sie hat ein gewisses Augen-\n\nzwinkern. Mit dieser Kampagne wollen wir wachr\u00fctteln. \n\nWir wollen zum Umdenken anregen. \n\nIch danke den Botschaftern. Ich danke Ihnen, Herr  \n\nWehner, dass Sie sich bereit erkl\u00e4rt haben, neben vier \n\nweiteren Botschaftern diese Kampagne in die \u00d6ffentlich-\n\nkeit zu bringen. Der Landesaktionsplan wird in den \n\nn\u00e4chsten Wochen auf der Zielgeraden ankommen. Wir \n\nwerden ihn im Herbst im Kabinett vorstellen und Ihnen \n\nzukommen lassen. Er ist ein Schritt auf dem richtigen \n\nWeg. Ich bin all denen dankbar, die sich an der Erarbei-\n\ntung beteiligt haben. Das Dankesch\u00f6n geht an alle Mini-\n\nsterien, aber auch an alle, die mitgewirkt haben, dass wir \n\nuns mit diesem Landesaktionsplan auf dem richtigen Weg \n\nbefinden. \n\nIch bin all denen, die hier mitgewirkt haben, dankbar. \n\nHerr Zschocke, das Glas ist halb voll und nicht halb leer. \n\nGenauso sollten wir diese Thematik f\u00fcr uns sehen \u2013 bei \n\nall dem, was vielleicht noch besser gemacht werden kann. \n\nWir sind hier auf einem richtigen Weg. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nNun fangen wir aber nicht bei null an. Ich glaube, auch \n\ndas muss deutlich gesagt werden. Der Landesaktionsplan \n\nist das eine, die Kampagne dazu ganz wichtig. Aber wir \n\nsind hier nicht bei null, ganz im Gegenteil. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n, Herr \n\nWendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau \n\nStaatsministerin, entschuldigen Sie bitte die Unterbre-\n\nchung. Eine Frage: K\u00f6nnen Sie uns kurz darstellen, \n\nwarum die Haushaltsmittel im kommenden Doppelhaus-\n\nhalt um jeweils 4 Millionen Euro pro Jahr reduziert \n\nworden sind? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Herr Wendt, ich w\u00e4re noch dazu \n\ngekommen. Ganz kurz zu den Haushaltsmitteln: Wir \n\nhaben uns im Doppelhaushalt 2015/2016 klar dazu \n\nbekannt, 5 Millionen Euro f\u00fcr den Landesaktionsplan in \n\nVerantwortung des Sozialministeriums einzustellen. Aber \n\nwir haben gemeinsam mit allen Ministerien einen Lan-\n\ndesaktionsplan erarbeitet. Es war klar festgelegt worden, \n\ndass nach der Verabschiedung des Landesaktionsplanes \n\ndie Ministerien in ihren eigenen Haushaltspl\u00e4nen ihre \n\nAufgaben abw\u00e4gen, sodass jetzt der Vergleich, den Sie \n\nmomentan angestellt haben, kein Vergleich ist. Sie m\u00fcs-\n\nsen alle Haushaltspl\u00e4ne der Ministerien anschauen und \n\nvergleichen, was im Rahmen des Doppelhaushaltes \n\n2017/2018 als Entwurf f\u00fcr die Umsetzung, f\u00fcr weitere \n\nMa\u00dfnahmen enthalten ist. Also den Vergleich, den Sie \n\nangef\u00fchrt haben, kann man in dem Kontext nicht sehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Da werden wir mal schauen!) \n\nNun noch einmal zur\u00fcck zum Thema. Wir sind nicht bei \n\nnull, ich m\u00f6chte ganz kurz erinnern: Es gibt zahlreiche \n\nKulturangebote, die barrierefrei sind. Das Thema \u201eLieb-\n\nlingspl\u00e4tze f\u00fcr alle\u201c wurde angesprochen. Auch dort gibt \n\nes ein Programm, das gut ist und weiter fortgef\u00fchrt \n\nwerden muss. \n\nWir haben ein Arbeitsmarktprogramm ins Leben gerufen. \n\nWir machen das. Es gibt gegenw\u00e4rtig eine Befragung bei \n\nallen s\u00e4chsischen Arztpraxen, ob weiterer Bedarf vorhan-\n\nden ist, um dort die Barrierefreiheit herzustellen. Aber \n\nauch das sind nur einzelne ausgew\u00e4hlte Beispiele. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einen Verein, den ich vor \n\nwenigen Tagen erleben durfte, und zwar den Verein \n\n\u201eInklusion Dresden e.V.\u201c, erw\u00e4hnen. Das ist ein Verein, \n\nder sich mit einer Rolli-Fahrschule besch\u00e4ftigt. Er f\u00e4hrt \n\nmit seinen Mitgliedern sachsenweit zu Schulen. Er f\u00e4hrt \n\nmit seinen Rollst\u00fchlen zu all den Interessierten. Dort kann \n\njeder einmal ausprobieren, was es bedeutet, in einem \n\nRollstuhl zu sitzen und nur ein kleines Hindernis zu \n\n\u00fcberwinden. Man wird, wenn man es ausprobiert hat, \n\nseine Stadt, seinen Ort mit ganz anderen Augen sehen. Ich \n\nbin diesem Verein dankbar, dass er sich dieser Aufgabe \n\ngestellt hat und dazu beitr\u00e4gt, nicht nur die Barrieren, die \n\nim \u00dcberwinden von Hindernissen bestehen, abzubauen, \n\nsondern auch die Barrieren, die zuerst in den K\u00f6pfen und \n\nin den Herzen unserer Menschen sind. Ich glaube, genau \n\ndazu ist die Kampagne angelegt, n\u00e4mlich diese Barrieren \n\nzu \u00fcberwinden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3260 \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich einen Brief erw\u00e4hnen, der \n\nmich von einem im Rollstuhl sitzenden jungen Mann aus \n\nG\u00f6rlitz erreicht hat. Er zeigt, dass die Kampagne nicht \n\nfalsch angelegt ist. Er hat sich daf\u00fcr bedankt und ein Lied \n\ngeschrieben. Ich m\u00f6chte ganz kurz aus diesem Lied \n\nzitieren: \u201eSchau, wie sie pl\u00f6tzlich so freundlich l\u00e4cheln. \n\nSchau, wie barmherzig sie alle sind. Sie sind so hilflos in \n\nihren Gesten und f\u00fcr das Wesentliche blind.\u201c \n\nLassen Sie uns f\u00fcr das Wesentliche den Blick sch\u00e4rfen \n\nund gemeinsam Barrieren abbauen in den K\u00f6pfen und \n\nHerzen. Wir sind gemeinsam auf dem richtigen Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Klepsch, die f\u00fcr die Staatsregierung sprach. \u2013 Ich \n\nsehe am Mikrofon 7 eine Kurzintervention. Bitte, Herr \n\nWendt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nMach es jetzt nicht kaputt!) \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Frau \n\nStaatsministerin, Es ist gut und wichtig, dass wir uns um \n\ndieses Thema k\u00fcmmern. Wir haben sehr viel Nachholbe-\n\ndarf im Freistaat Sachsen. F\u00fcr mich ist dennoch nicht \n\nnachvollziehbar, warum die Leistungen gek\u00fcrzt worden \n\nsind. Gerade im Bereich Soziales gibt es sehr viel Nach-\n\nholbedarf und das rechtfertigt meiner Meinung nach keine \n\nK\u00fcrzung. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nFrau Staatsministerin? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich sehe \n\neine zweite Kurzintervention am Mikrofon 4. Bitte, Herr \n\nKollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, es betrifft \n\nnicht Ihr Ministerium, aber wenn die Beschulung von \n\nSch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf nicht als \n\nRegelfall betrachtet wird, sondern in das Ermessen der \n\nSchulleiterentscheidung gestellt wird, und wenn die \n\nSchulen auch nicht langfristig daf\u00fcr ausgestattet werden, \n\ndann ist das Glas nicht halb voll, sondern es geht dann in \n\ndie falsche Richtung. Es war mir wichtig, das deutlich zu \n\nmachen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nFrau Staatsministerin? \u2013 Nein. Ich sehe eine weitere \n\nKurzintervention am Mikrofon 1. Frau Kollegin Kliese, \n\nbitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte mich mit meiner Kurzintervention auf die Rede \n\nder Ministerin beziehen, und zwar auf ihre Ausf\u00fchrungen \n\nzum Thema Haushalt. Es ist tats\u00e4chlich so, dass keine \n\nK\u00fcrzungen vorliegen. Es ist so, dass die einzelnen Mini-\n\nsterien aufgefordert sind, ihre Summen, die sie f\u00fcr den \n\nBereich Inklusion ben\u00f6tigen, anzugeben und im Haushalt \n\neinzustellen. Das hei\u00dft, es ist keine K\u00fcrzung im Sozial-\n\nhaushalt, sondern das Geld befindet sich jetzt in anderen \n\nHaushaltstiteln. Wenn Sie zum Beispiel einen Blick in den \n\nHaushalt des SMWK werfen, dann finden Sie von den \n\n4 Millionen Euro bereits 1 Million Euro, die das SMWK \n\nallein f\u00fcr die Umsetzung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention in diesem Rahmen veranschlagt hat. Also: \n\nWenn Sie die 4 Millionen Euro suchen, schauen Sie in die \n\nanderen Haushalte. Inklusion ist ein Querschnittsthema, \n\ndeshalb verteilt es sich jetzt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine weitere \n\nKurzintervention, die sich auf den vorangegangenen \n\nRedebeitrag der Frau Staatsministerin bezog. Gibt es \n\nReaktionsbedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Weitere \n\nKurzinterventionen sehe ich nicht. Damit sind wir am \n\nEnde der ersten Aktuellen Debatte. \n\nWir schlie\u00dfen diese ab und kommen zu einer zweiten \n\nAktuellen Debatte, beantragt von der Fraktion AfD. \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nWenn Kinder heiraten (m\u00fcssen) \u2013 56 Kinderehen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion AfD das \n\nWort. Das Wort ergreift Frau Kollegin Dr. Petry. Bitte \n\nsehr. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Jetzt wird es lustig!) \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Kinder \n\nheiraten (m\u00fcssen), und wir haben den Titel leicht ange-\n\npasst, Kinderehen in Sachsen. Es sind nicht 56 Kinder-\n\nehen, wie wir nach Recherchen festgestellt haben, son-\n\ndern vermutlich 23 Kinderehen, allerdings mit steigender \n\nTendenz. \n\n(Unruhe bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\n\u201eEin 11-, 13-, 15-j\u00e4hriges M\u00e4dchen\u201c, meine Damen und \n\nHerren, ich zitiere, \u201egeh\u00f6rt nicht in eine Ehe, sondern in \n\ndie Schule.\u201c So lautet vermutlich eine Aussage aus der \n\nStrategiekommission der CDU/CSU-Bundestagsfraktion \n\nin diesen Tagen, die heute in \u201eRP ONLINE\u201c zu lesen war. \n\nIn der Tat ist das eine der Kernaussagen, die uns bei \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen muss, neben der Missachtung \n\nder Menschenw\u00fcrde und der Selbstbestimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3261 \n\nDer S\u00fcndenfall zu diesem Thema, das m\u00fcssen wir fest-\n\nstellen, ist der vom 12. Juni dieses Jahres beim Oberlan-\n\ndesgericht Bamberg, als dort eine Ehe einer 14-j\u00e4hrigen \n\nSyrierin mit einem vollj\u00e4hrigen Cousin f\u00fcr rechtens \n\nbefunden wurde. Damit wurde ein Urteil des Familienge-\n\nrichtes Aschaffenburg aufgehoben. Warum ist dies unserer \n\nAnsicht nach ein S\u00fcndenfall? Weil es den Weg ebnet f\u00fcr \n\nden weiteren Vollzug und den Bestand von Kinder- und \n\nZwangsehen in Deutschland. Die 23 Kinderehen, \u00fcber die \n\nsich gerade einige von Ihnen echauffiert haben, werden \n\nsekundiert durch viel h\u00f6here Fallzahlen in Th\u00fcringen und \n\nSachsen-Anhalt. Die gesch\u00e4tzte Zahl f\u00fcr ganz Deutsch-\n\nland bel\u00e4uft sich auf circa 1 000 Kinderehen. Die Dunkel-\n\nziffer liegt m\u00f6glicherweise weit h\u00f6her. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\n1 000 hatten wir gestern schon einmal!) \n\n23 minderj\u00e4hrige Verheiratete, alle weiblich, eine unter \n\n16 Jahren, 27 minderj\u00e4hrige verheiratete Fl\u00fcchtlinge sind \n\nnach Sachsen eingereist. Das sind die Zahlen, die wir \n\nerheben konnten, wobei das Ministerium in der Tat \n\nSchwierigkeiten hatte, dazu Angaben zu machen. Das hat \n\ndiverse Gr\u00fcnde. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen, minderj\u00e4hrige Ehen seien nur \n\nEinzelf\u00e4lle und Randph\u00e4nomene, weil: Hunderttausende \n\nvon Migranten \u2013 andere Kulturen, andere Sitten. So wird \n\nh\u00e4ufig argumentiert. F\u00fcr Betroffene allerdings, meine \n\nDamen und Herren, f\u00fcr die M\u00e4dchen, f\u00fcr die jungen \n\nFrauen ist die Missachtung ihrer W\u00fcrde nicht nur ein \n\nRandph\u00e4nomen, es betrifft sie im Kern ihrer Pers\u00f6nlich-\n\nkeit und jeder, der wei\u00df, wie labil, wie empfindlich \n\nPers\u00f6nlichkeiten gerade in dem Alter der Pubert\u00e4t sind, \n\nder wei\u00df, was hier f\u00fcr das Leben kaputt gemacht werden \n\nkann. \n\n\u00dcberhaupt, m\u00fcssen wir nicht in der Politik sehr h\u00e4ufig \n\n\u00fcber Randph\u00e4nomene reden? Wir reden zu Recht \u00fcber die \n\nBek\u00e4mpfung von Extremismus an beiden R\u00e4ndern des \n\nSpektrums. Wir reden \u00fcber Einzelf\u00e4lle sexuellen Miss-\n\nbrauchs in der katholischen Kirche. Wir reden dar\u00fcber, \n\nweil es richtig ist, in einer freien Gesellschaft dar\u00fcber zu \n\nreden. Also m\u00fcssen wir auch \u00fcber Kinder- und \n\nZwangsehen reden und sie eben nicht nur als Randph\u00e4-\n\nnomene begreifen, sondern als Tendenzen, bei denen wir \n\neingreifen m\u00fcssen. Das scheint auch \u00fcberparteilich \u2013 \n\nzumindest h\u00f6re ich es aus den Unionsparteien \u2013 bereits \n\nKonsens zu sein. Ich h\u00f6re allerdings wenig von denjeni-\n\ngen Parteien, die sich klassischerweise als diejenigen \n\nverstehen, die insbesondere Frauenrechte vertreten, und \n\ndas betrifft vor allem die GR\u00dcNEN. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist v\u00f6llig klar, dass die \n\nZunahme der Einwanderung, insbesondere die Zunahme \n\nder illegalen Migration nach Deutschland, hier zu einer \n\nZunahme des Problems von Zwangs- und Kinderehen \n\nf\u00fchrt. Wir m\u00fcssen gesetzliche Regelungen daf\u00fcr schaffen, \n\nwie wir mit diesem Problem umgehen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nuns zuerst darauf verst\u00e4ndigen, woher das Problem \n\nkommt. Jeder, der ein bisschen ehrlich mit dem Thema \n\nMigration umgeht, muss feststellen, dass wir hier durch \n\ndie Hintert\u00fcr oder sagen wir durch unkontrollierte Gren-\n\nzen Stammessitten, religi\u00f6ses Schariarecht, ein Moralver-\n\nst\u00e4ndnis der fr\u00fchmittelalterlichen, vormodernen Welt und \n\neinen totalen Gegensatz zum modernen Rechtsstaat \n\nimportieren. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas kann man ignorieren, man kann sich wie die LIN-\n\nKEN dar\u00fcber lustig machen, man vers\u00fcndigt sich aber \n\ndamit an denjenigen, die man zu sch\u00fctzen glaubt. Das \n\nsollten Sie \u00fcberlegen, wenn Sie sich hier derartig \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist v\u00f6llig inakzeptabel, dass schariarechtliche Rege-\n\nlungen vor deutschen Gerichten akzeptiert und damit \n\nlegalisiert werden. Das muss sich jeder Politiker \u00fcberle-\n\ngen. Er muss auch \u00fcberlegen, welche Verantwortung er \n\nf\u00fcr diese Gesellschaft und insbesondere f\u00fcr die betroffe-\n\nnen M\u00e4dchen tr\u00e4gt. \n\nMehr dazu in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Runde der \n\nRedner wurde er\u00f6ffnet durch die einbringende AfD-\n\nFraktion. Es sprach Frau Kollegin Dr. Petry. Die weitere \n\nReihenfolge ist CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE. F\u00fcr \n\ndie CDU spricht jetzt Herr Kollege Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Frage des Um-\n\ngangs mit im Ausland geschlossenen Minderj\u00e4hrigenehen \n\nhat seit Mitte letzten Jahres f\u00fcr Sachsen an Relevanz \n\ngewonnen. So ist es wichtig und gut \u2013 das will ich dieser \n\nDiskussion voranstellen \u2013, dass wir zu diesem Thema im \n\nHohen Hause debattieren. \n\nWie ist die Rechtslage? Im Ausland wirksam geschlosse-\n\nne Ehen haben grunds\u00e4tzlich auch in Deutschland Be-\n\nstand. Die gegenseitige Anerkennung von Ehen ist im \n\ninternationalen Recht eine vern\u00fcnftige Sache. Was w\u00e4re \n\ndenn die Folge, wenn Ehen au\u00dferhalb der Grenzen des \n\njeweiligen Staates grunds\u00e4tzlich keine Geltung h\u00e4tten? \n\nDieser Grundsatz gilt aber nicht schrankenlos. Artikel 6 \n\nEGBGB regelt, dass eine Rechtsnorm eines anderen \n\nStaates dann nicht anzuwenden ist, wenn ihre Anwendung \n\nzu einem Ergebnis f\u00fchrt, das mit wesentlichen Grunds\u00e4t-\n\nzen des deutschen Rechts offensichtlich unvereinbar ist. \n\n(Zuruf: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Frage, ob diese Einschr\u00e4nkung ausreicht, um die \n\nAnerkennung von Minderj\u00e4hrigenehen wirksam zu \n\nverhindern, ist Gegenstand einer Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe, in der auch der S\u00e4chsische Staatsminister \n\nder Justiz mitwirkt. Wie die Antwort auf diese Frage \n\nlautet, h\u00e4ngt nicht zuletzt davon ab, wie ernst wir unsere \n\ngrundlegenden Werte nehmen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist keine Frage!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3262 \n\nIch bin dankbar, dass die unl\u00e4ngst von den Innenministern \n\nbeschlossene Berliner Erkl\u00e4rung hierzu eine klare Aussa-\n\nge enth\u00e4lt. Ich zitiere: \u201eMinderj\u00e4hrigenehen entsprechen \n\nnicht unseren Werten.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Regeln zur \n\nEhem\u00fcndigkeit sind Ausfluss unserer grundlegenden \n\nWertvorstellungen zum Schutz von Kindern und Jugend-\n\nlichen und deren Menschenw\u00fcrde. Die Ehe eines Kindes \n\nmit einem Erwachsenen ist mit diesen Werten unverein-\n\nbar. Wir w\u00fcrden uns an diesen Kindern und Jugendlichen \n\nvers\u00fcndigen, wenn wir hier irgendwelche Abstriche \n\nmachen w\u00fcrden. Jedes Kind und jeder Jugendliche hat das \n\ngleiche Recht auf Schutz. Die Ehem\u00fcndigkeit sollte \n\ndeshalb allein nach den Ma\u00dfgaben des deutschen Rechts \n\nbeurteilt werden, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Richtig!) \n\ndem selbstverst\u00e4ndlich auch Angeh\u00f6rige fremder Kultu-\n\nren ohne Wenn und Aber zu unterwerfen sind, wenn sie \n\nihren Wohnsitz in Deutschland haben. \n\nWas bedeutet die Anwendung deutschen Rechts konkret? \n\nErstens. Ehen mit Kindern bzw. Jugendlichen unter \n\n16 Jahren k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig von der Rechtslage im \n\nHerkunftsland aufgehoben werden. \n\nZweitens. Ich will es mit aller Deutlichkeit sagen: Die \n\nVornahme sexueller Handlungen an Personen unter 14 \n\nJahren ist Kindesmissbrauch. Daran vermag kein Trau-\n\nschein dieser Welt irgendetwas zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDas Kind ist unverz\u00fcglich in die Obhut des Staates zu \n\nnehmen und der erwachsene Ehepartner nach den Be-\n\nstimmungen des Strafgesetzbuches zu bestrafen. \n\nDrittens. Der Vollzug der Ehe mit einer 14- oder 15-\n\nJ\u00e4hrigen erf\u00fcllt immerhin den Straftatbestand des Miss-\n\nbrauchs von Minderj\u00e4hrigen, zumindest wenn der er-\n\nwachsene Ehepartner wenigstens 21 Jahre alt ist. Auch \n\nwenn es sich hier um ein Antragsdelikt handelt, gilt es, \n\ndas festzustellen. \n\nViertens. Zwangsehen sind unabh\u00e4ngig vom Alter der \n\nEhepartner strafbar. Auch in diesen F\u00e4llen kann die Ehe \n\naufgehoben werden. \n\nDie uneingeschr\u00e4nkte Anwendung deutschen Rechts \n\ngew\u00e4hrleistet damit den Schutz der Kinder und Jugendli-\n\nchen. Unbefriedigend ist allerdings, dass \u00a7 1314 BGB \n\nlediglich vorsieht, dass bei fehlender Ehem\u00fcndigkeit die \n\nEhe aufgehoben werden kann. Mindestens f\u00fcr die F\u00e4lle, in \n\ndenen Ehepartner unter 14 Jahren beteiligt sind, sollte die \n\nEhe kraft Gesetzes als nichtig gelten. \n\nSo ist auch das Urteil des Oberlandesgerichts Bamberg zu \n\nerkl\u00e4ren. Die Aufhebung der Ehe war in diesem Verfahren \n\ngar nicht beantragt. Deswegen konnte das Gericht die Ehe \n\nauch nicht aufheben. Da liegt das Vers\u00e4umnis an einer \n\nanderen Stelle. \n\nKomplizierter ist die aktuelle Rechtslage bei 16- oder 17-\n\nj\u00e4hrigen Jugendlichen. Auch f\u00fcr diese Altersgruppe ist die \n\nEhem\u00fcndigkeit grunds\u00e4tzlich erst ab der Vollj\u00e4hrigkeit \n\ngegeben, jedoch kann das Familiengericht hier auf Antrag \n\neine Befreiung von der Erforderlichkeit der Vollj\u00e4hrigkeit \n\nerteilen. Wie man in diesem Zusammenhang mit bereits \n\nim Ausland geschlossenen Ehen umgehen soll, ist in der \n\nTat keine leichte Frage. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das kann man \n\nin internationalen Vertr\u00e4gen festlegen!) \n\nDie kontroversen Meinungen reichen von der nachtr\u00e4gli-\n\nchen Pr\u00fcfung einer Befreiung \u00fcber die Abschaffung dieser \n\nAusnahmeregelung bis hin zur Frage des Alters f\u00fcr die \n\nEhem\u00fcndigkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nRico Anton, CDU: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Anton sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt hat Frau Nagel f\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWenn Kinder \n\nheiraten (m\u00fcssen) \u2013 56\u201c \u2013 jetzt korrigiert \u2013 \u201eKinderehen \n\nin Sachsen\u201c, so lautet der Titel dieser Debatte. Frau \n\nDr. Petry, Sie sind dankenswerterweise schon auf den \n\nFehler eingegangen. Es ist nat\u00fcrlich eigenartig, wenn man \n\neinen Titel erst aufplustert und dann seine Kleinen Anfra-\n\ngen richtig liest und sich ein bisschen zur\u00fcckzieht. Der \n\nTitel weckt aber auch im zweiten Teil die Intention, dass \n\nSie ein \u00e4u\u00dferst sensibles Thema \u2013 auch wir finden es gut, \n\ndass wir hier \u00fcber dieses Thema sprechen k\u00f6nnen \u2013 vor \n\nIhren rassistischen Karren spannen wollen. \n\n(Proteste von der AfD \u2013 Dr. Frauke \n\nPetry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWir wollen in Ruhe dar\u00fcber sprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nein, ich w\u00fcrde gern \n\nausf\u00fchren. \n\nEs sind, wie wir geh\u00f6rt haben, 23 Minderj\u00e4hrigenehen, \n\ndie es momentan in Sachsen gibt. Ob diese jungen Men-\n\nschen \u2013 es sind zu 98 % eben keine Kinder mehr, sondern \n\n\u00dcber-16-J\u00e4hrige \u2013 wirklich heiraten mussten, wie der \n\nTitel eingeklammert suggeriert, wissen wir nicht. Wenn \n\nwir das absolute Gros der Minderj\u00e4hrigenehen in Sachsen \n\nanschauen, dann m\u00fcssen wir konstatieren, dass diese rein \n\nfaktisch mit unserem Recht vereinbar sind. Dabei ist \n\nausgeblendet, wann die Eheschlie\u00dfungen stattgefunden \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3263 \n\nKollege Anton hat die rechtliche Situation vor mir schon \n\nausgef\u00fchrt. Wir haben den Artikel 1303 BGB und die \n\nBestandsschutzregelungen f\u00fcr im Ausland geschlossene \n\nEhen. Genau das griff im medial beachteten Fall am \n\nOberlandesgericht Bamberg bei der Wirksamkeitserkl\u00e4-\n\nrung einer Ehe zwischen einer 15-J\u00e4hrigen und einem 21-\n\nJ\u00e4hrigen, die in Syrien geschlossen wurde. \n\nDie Knackpunktfrage ist nun, ob wir diese Bestands-\n\nschutzregelungen anpassen wollen. In Deutschland \n\ngeschlossene Kinderehen k\u00f6nnen bereits unter bestimm-\n\nten Voraussetzungen nach B\u00fcrgerlichem Gesetzbuch \n\naufgehoben werden. \u00dcber diese Knackpunktfrage \u2013 das \n\nwerden wir hier sicher noch miterleben \u2013 k\u00f6nnen jetzt \n\nJuristinnen und Juristen trefflich streiten. Aber es ist auch \n\neine politische Frage, genau wie jene, wenn wir \u00fcber das \n\nBurkaverbot oder \u00fcber Kopft\u00fccher diskutieren. Sie, meine \n\nDamen und Herren von der AfD und wom\u00f6glich auch von \n\nder CDU, wollen dies mit der christlichen Werteordnung \n\nund dem Sittlichkeitsgef\u00fchl beantworten. Unsere Richt-\n\nschnur sind Menschen, Kinder und hart erk\u00e4mpfte Frau-\n\nenrechte. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ganz \n\ngenau! Furchtbar! Mit 15!) \n\nGibt es Anzeichen f\u00fcr Zwangsverheiratung, f\u00fcr die \n\nMissachtung von Selbstbestimmung oder Kindeswohlge-\n\nf\u00e4hrdung, dann m\u00fcssen die Ehen sehr wohl aufl\u00f6sbar sein. \n\nIch m\u00f6chte an diesem Punkt einschieben, dass wir uns \n\nvergegenw\u00e4rtigen m\u00fcssen, dass auch die hiesige Rechts-\n\nordnung nicht in Stein gegossen war, sondern sich im \n\nFluss der Zeit ver\u00e4ndert hat. So patriarchal und im Grunde \n\nfrauenfeindlich uns das sunnitisch-syrische Eherecht \n\nentgegentritt \u2013 M\u00e4dchen gelten dort ab 13 und Jungen ab \n\n15 als heiratsf\u00e4hig, wenn richterlich die Geschlechtsreife \n\nfestgestellt wird und ein m\u00e4nnlicher Vormund es bef\u00fcr-\n\nwortet \u2013, so wenig fortschrittlich war das Eherecht in der \n\nBRD bis 1974; das ist sicher bekannt. M\u00e4dchen galten \n\nhier ab 16 Jahren als heiratsf\u00e4hig, M\u00e4nner ab 21 Jahren, \n\nund mit Zustimmung des Vaters konnte dieses Alter, \n\n16 Jahre, unterschritten werden. \n\n(Mario Beger, AfD: Zur\u00fcck zum Thema, bitte!) \n\nDie Praxis von geschlechterdiskriminierenden Minderj\u00e4h-\n\nrigenehen war also hier bis vor circa 40 Jahren auch Recht \n\nund Gesetz. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Deshalb wollen  \n\nSie dahin zur\u00fcck, oder was? Das finde  \n\nich super! R\u00fcckw\u00e4rtsgewandt! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich will nur darauf hinweisen. \u2013 Wir halten die Praxis \n\nder Einzelfalll\u00f6sung und die M\u00f6glichkeit der Aufl\u00f6sung \n\nvon Minderj\u00e4hrigenehen, zum Beispiel durch Antrag der \n\nBetroffenen oder durch Beh\u00f6rden, beispielsweise aus \n\nErw\u00e4gungen des Kinderschutzes, f\u00fcr sinnvoll. Eine \n\ngenerelle Heraufsetzung des Heiratsalters und die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Unwirksamkeitserkl\u00e4rung aller im Ausland \n\ngeschlossenen Minderj\u00e4hrigenehen dagegen f\u00e4nde unsere \n\nZustimmung nicht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wunderbar!) \n\nIch m\u00f6chte aber noch auf einen Punkt hinweisen, der uns \n\nvor allem wichtig ist: Was wir in diesen F\u00e4llen brauchen, \n\nist die St\u00e4rkung von Beratungs- und Unterst\u00fctzungsstruk-\n\nturen f\u00fcr weibliche, aber auch f\u00fcr m\u00e4nnliche Gefl\u00fcchtete, \n\nsich ihre Rechte, aber auch die Grenzen, die unsere \n\nvereinbarten Normen, Riten und religi\u00f6sen Praktiken \n\nsetzen, bewusst zu machen. Es braucht empathische, \n\ninterkulturell geschulte Beh\u00f6rden mit Sozialarbeiterinnen \n\nund Sozialarbeitern usw. usf., die kultursensibel Problem-\n\nlagen und Bed\u00fcrfnisse erkennen k\u00f6nnen; und nicht zuletzt \n\nmuss gesichert sein, dass minderj\u00e4hrige Verheiratete auch \n\nden Zugang zu Bildung garantiert bekommen. \n\nZum Abschluss meines Redebeitrages m\u00f6chte ich einen \n\nKommentar aus dem \u201eTagesspiegel\u201c von Anfang dieser \n\nWoche zitieren, der die politische Debatte, die wir hier \n\nf\u00fchren bzw. die bundesweit gef\u00fchrt wird, sehr gut zu-\n\nsammenfasst \u2013 Zitat \u2013: \u201eDen Politikern muss schon etwas \n\nsehr Gutes einfallen, um eine kl\u00fcgere Regelung zu schaf-\n\nfen\u201c, als wir sie haben, \u201eeine, die Minderj\u00e4hrige besser \n\nsch\u00fctzt und zugleich notwendige Spielr\u00e4ume erh\u00e4lt. [...] \n\nBislang dr\u00e4ngt sich der Eindruck auf, dass hier ein weite-\n\nres Zeichen gesetzt werden soll. Ein Symbol gegen das, \n\nwas an Fremden nicht willkommen ist.\u201c \n\n(Daniela Kuge, CDU: Freie Rede! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Na, na, na!) \n\n\u2013 Ich habe markiert, dass es sich um ein Zitat handelte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein Zitat zum \n\nAbschluss. Frau Nagel sprach f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. Wir kommen nun zum n\u00e4chsten Redner. Das ist \n\nKollege Baumann-Hasske f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Rechtslage ist ja jetzt \n\nschon ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert worden. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas geht noch besser!) \n\n\u2013 Ja, viel besser; aber ich glaube, ich brauche meine \n\nRedezeit nicht darauf zu verwenden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, ich werde jetzt nicht \u00fcber das internationale \n\nPrivatrecht referieren \u2013 was ich sonst getan h\u00e4tte, keine \n\nFrage. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das geh\u00f6rt ja dazu, ja?) \n\nFrau Nagel, Sie sagten gerade, dass das Oberlandesgericht \n\nBamberg nur das internationale Privatrecht korrekt \n\nangewendet habe und es keine M\u00f6glichkeit gegeben h\u00e4tte, \n\nanders zu entscheiden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3264 \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDas hei\u00dft also, es sei nur konsequent die ausl\u00e4ndische Ehe \n\nanerkannt worden. Das ist den Buchstaben des Gesetzes \n\nnach zutreffend. Das OLG Bamberg konnte so entschei-\n\nden, die gesetzlichen Voraussetzungen sind so. Allerdings \n\nh\u00e4tte es m\u00f6glicherweise etwas st\u00e4rker die Anwendung der \n\ndeutschen Grundrechte in Erw\u00e4gung ziehen k\u00f6nnen. Wir \n\nhaben einen Grundsatz im IPR, den sogenannten ordre \n\npublic, Artikel 6 EGBGB. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie haben ihn verteidigt. Es gibt allerdings Stimmen, die \n\nsagen, er sei in diesem Bereich zu wenig ber\u00fccksichtigt \n\nworden. Ich wollte damit nur sagen: Die rechtlichen \n\nInstrumente, um Menschenrechte, Frauenrechte usw. \n\neinzubeziehen, sind gegeben. Insofern sehe ich an dieser \n\nStelle eigentlich keinen wesentlichen \u00c4nderungsbedarf \n\nunserer Rechtsordnung. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Doch!) \n\nIch w\u00fcrde sagen, dass wir dabei bleiben m\u00fcssen, dass \n\nausl\u00e4ndische Ehen grunds\u00e4tzlich anerkannt sind. Wir \n\nselbst er\u00f6ffnen im BGB die M\u00f6glichkeit, Eheschlie\u00dfun-\n\ngen auch mit Personen vorzunehmen, die unter 18 Jahre \n\nalt sind; mit gerichtlicher Genehmigung kann schon ab 16 \n\neine Ehe geschlossen werden. Man m\u00fcsste sich nat\u00fcrlich \n\ndar\u00fcber unterhalten, was passiert, wenn nach der Zuwan-\n\nderung ausl\u00e4ndische Ehen beurteilt werden m\u00fcssen, bei \n\ndenen ein Ehepartner j\u00fcnger als 16 Jahre ist. Das ist in der \n\nTat eine Angelegenheit, \u00fcber die zu sprechen sein sollte. \n\nEs ist ein Problem, das sich jetzt neu stellt, und ich denke, \n\nes ist wichtig, dass die bereits zitierte Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe einmal dar\u00fcber nachdenkt. \n\nIch w\u00fcrde sagen, das Mindestalter von 14 Jahren sollte \n\nkeinesfalls unterschritten werden. Man kann dar\u00fcber \n\nnachdenken, ob man es tats\u00e4chlich gesetzlich kodifiziert. \n\nIch bin allerdings schon der Auffassung, dass die Gerichte \n\nauch jetzt in diesen F\u00e4llen bereits gen\u00fcgend Instrumenta-\n\nrien haben, um die Ehe gegebenenfalls aufzuheben, und \n\nich denke, wenn Ehepartner(innen) j\u00fcnger als 14 Jahre \n\nsind, dann wird dies in aller Regel auch geschehen. Ich \n\nw\u00fcsste nicht, was dann daf\u00fcr sprechen sollte, eine solche \n\nEhe zu best\u00e4tigen. \n\nAllerdings sehe ich auch, dass die Ehe bzw. der Ehever-\n\ntrag auch von unserem Grundgesetz gesch\u00fctzt ist und \n\ngesch\u00fctzt bleiben sollte und dies immer einbezogen \n\nwerden muss. Es ist eine Abw\u00e4gung, die das Gericht \n\nvorzunehmen hat, die es auch jetzt schon vornehmen kann \n\nund die bisher zu zufriedenstellenden Ergebnissen gef\u00fchrt \n\nhat. Dass dies jetzt unter dem Druck aktueller Ereignisse \n\nauch einmal anders ist und eine Entscheidung, die zu-\n\nn\u00e4chst auf den ersten Blick nicht ganz verst\u00e4ndlich ist, zur \n\n\u00f6ffentlichen Skandalisierung f\u00fchrt, ist nachvollziehbar. \n\nMenschen, die den Skandal lieben, werden das nat\u00fcrlich \n\ndann auch hochziehen; aber ich denke, die Rechtslage ist \n\neigentlich so, dass die Gerichte sie ordentlich handhaben \n\nk\u00f6nnen, deshalb sehe ich grunds\u00e4tzlich keinen \u00c4nde-\n\nrungsbedarf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Alles in Ordnung!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baumann-\n\nHasske hatte gerade das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDasselbe ergreift nun Kollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte vorwegschicken: Ganz \n\nklar ist \u2013 darin teile ich die Auffassung von UNICEF \u2013, \n\ndass die Kinderehe eine Menschenrechtsverletzung ist, \n\ndie international gebannt werden muss. Meine Damen und \n\nHerren von der AfD, Sie benutzen die politische Debatte \n\n\u00fcber Kinderehen aber, um Stimmung gegen den Islam zu \n\nmachen. Um das Menschenrecht bzw. das Kinderrecht \n\ngeht es Ihnen nicht, das sagen Sie auch ganz unverhohlen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, es \n\nzu verteidigen, darum geht es uns!) \n\n\u201eSollen doch die Asylbewerber in die L\u00e4nder reisen, in \n\ndenen sie nach Scharia-Regeln leben k\u00f6nnen\u201c, das sagen \n\nSie, \u201eda k\u00f6nnen sie ja die Kinderrechte verletzen.\u201c Ich \n\nfinde die Haltung, die darin zum Ausdruck kommt, \n\nschlimm und entlarvend, weil als Kinder verheiratete \n\nM\u00e4dchen ihres Rechts auf Schutz, auf Entwicklung und \n\nBildung beraubt werden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDann tun Sie etwas dagegen!) \n\nSie werden in die Rolle einer Ehefrau gezwungen und \n\ngehen hohe gesundheitliche Risiken ein, vor allem, wenn \n\nsie schwanger werden; und es gibt, wenn Sie sich die \n\nweltweite Entwicklung anschauen, einen deutlichen \n\nZusammenhang zwischen Fr\u00fchehen und Armut. Notwen-\n\ndig w\u00e4re wirklich einmal eine Debatte \u00fcber nachhaltige \n\nArmutsbek\u00e4mpfung, \u00fcber Initiativen und Kampagnen, die \n\ndie Rechte von M\u00e4dchen auf Gleichbehandlung, auf \n\nBildung, auf Nichtdiskriminierung, auf Schutz vor Gewalt \n\nund Ausbeutung st\u00e4rken; denn weltweit werden j\u00e4hrlich \n\nMillionen M\u00e4dchen viel zu fr\u00fch verheiratet. Sie rechnen \n\nuns lieber falsche Zahlen angeblicher Scharia-Ehen in \n\nSachsen vor, aber f\u00fcr die Ursachen des Problems interes-\n\nsieren Sie sich offensichtlich nicht. \n\nNoch einmal zu Ihren Zahlenspielen, die Sie ja zur\u00fcckge-\n\nnommen, aber vorher kr\u00e4ftig durch die \u00d6ffentlichkeit \n\ngetrieben haben: In der Antwort des Staatsministeriums \n\nsteht, 22 von den 23 in Sachsen lebenden Minderj\u00e4hrigen, \n\ndie schon im Kinder- und Jugendalter geheiratet haben, \n\nsind 16 Jahre und \u00e4lter, und auch drei deutsche Staatsan-\n\ngeh\u00f6rige sind darunter, weil nach deutschem Recht unter \n\nbestimmten Voraussetzungen die Ehe eben auch ab \n\n16 Jahren m\u00f6glich ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3265 \n\nIch sage es ganz deutlich: Wenn es um Zwang und Gewalt \n\ngeht, dann darf es keine Rolle spielen, wo und wie Min-\n\nderj\u00e4hrige geheiratet haben. \n\nWenn eine junge Frau ihren Ehemann verlassen oder sich \n\nin Schutz bringen will, weil sie \u00dcbergriffen oder Gewalt \n\nausgesetzt ist, dann m\u00fcssen die Beratungs-, Hilfs- und \n\nSchutzangebote der Jugendhilfe, auch der Frauenschutz-\n\nh\u00e4user, ohne H\u00fcrden zug\u00e4nglich sein. Wenn Zwang und \n\nGewalt zu erkennen sind, dann muss eingegriffen werden. \n\nEs kann aber auch F\u00e4lle geben, in denen die Trennung das \n\nLeben der Jugendlichen sogar noch erschwert. Darauf gibt \n\nes keine einfachen Antworten. \n\nSie suchen nicht nach l\u00f6sungsorientierten Antworten. Sie \n\nwollen mit dem Finger darauf zeigen, Sie wollen anpran-\n\ngern, Sie wollen Emp\u00f6rung und Hass sch\u00fcren, und das \n\ngelingt Ihnen auch. Wenn man sich die Reaktionen auf \n\nIhre Kampagne in den sozialen Netzwerken anschaut, \n\ndann sage ich Ihnen ganz klar: Ihnen gelingt es, Emp\u00f6-\n\nrung und Hass zu sch\u00fcren. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir \n\nreden wenigstens dar\u00fcber!) \n\nDie Rechtslage ist nicht so eindimensional, wie Sie sich \n\ndas w\u00fcnschen. Es existieren verschiedene und miteinan-\n\nder kollidierende Rechtsnormen. Die Gerichte m\u00fcssen \n\neine Rechtsg\u00fcterabw\u00e4gung im Rahmen der bestehenden \n\nRechtslage vornehmen. Auch zu der viel zitierten Ent-\n\nscheidung des Oberlandesgerichtes Bamberg, die f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Emp\u00f6rung gesorgt hat, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Bei Ihnen?) \n\nin der eine Ehe einer minderj\u00e4hrigen Syrierin mit einem \n\n21-j\u00e4hrigen Vetter f\u00fcr g\u00fcltig erkl\u00e4rt wurde, ist noch nicht \n\ndas letzte Wort gesprochen worden. Es wurde n\u00e4mlich \n\nRechtsbeschwerde zugelassen. \n\nDer Bundesgerichtshof wird sich mit dieser Frage befas-\n\nsen. Mehr Rechtsklarheit und Handlungssicherheit im \n\nUmgang mit unter 16-J\u00e4hrigen sind diesbez\u00fcglich zu \n\nerwarten. \n\nDie Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe ist angesprochen wor-\n\nden. Sie wird der Frage nachgehen m\u00fcssen, ob die im \n\nAusland von Kindern und Jugendlichen geschlossenen \n\nEhen in Deutschland nicht anerkannt werden, wenn sie \n\nzum Beispiel mit wesentlichen Grunds\u00e4tzen des deut-\n\nschen Rechts nicht vereinbar sind. Wenn es notwendig \n\nsein sollte, werden in der Bundesrepublik dann auch \n\nGesetze angepasst, um die Rechte Minderj\u00e4hriger besser \n\nzu sch\u00fctzen. \n\nDie Suche nach einer rechtsstaatlichen L\u00f6sung, meine \n\nDamen und Herren von der AfD, wird durch Ihre Skan-\n\ndalkampagne torpediert. Wir k\u00e4mpfen seit Jahren gegen \n\nden Widerstand konservativer Kr\u00e4fte f\u00fcr die Selbstbe-\n\nstimmung von M\u00e4dchen und Frauen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir machen das erst m\u00f6glich!) \n\nEs hat lange gedauert, zum Beispiel das Recht auf sexuel-\n\nle Selbstbestimmung wirklich durchzusetzen. Ich finde es \n\nwirklich unertr\u00e4glich, wenn gerade Rechtskonservative \n\nund Rechtspopulisten die Kinder- und Frauenrechte \n\nimmer dann beschw\u00f6ren, wenn sie m\u00f6glicherweise von \n\nAusl\u00e4ndern verletzt wurden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke sind wir am Ende der ersten Runde angekom-\n\nmen, und ich gehe recht in der Annahme, dass wir eine \n\nzweite Runde er\u00f6ffnen. Das Wort hat f\u00fcr die einbringende \n\nAfD-Fraktion Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich war schon gespannt \n\nvor dieser Debatte, wie man versuchen w\u00fcrde, bei einem \n\nso eindeutigen Thema, bei dem es einen Konsens aller \n\nFraktionen braucht, im Sinne der betroffenen Minderj\u00e4h-\n\nrigen, vor allen Dingen der M\u00e4dchen, daraus eine Spal-\n\ntungsdebatte zu machen. \n\nHerr Zschocke, an Sie vielleicht nicht die Frage, sondern \n\ndie Feststellung: Sie sind ein s\u00e4chsischer Politiker. Sie \n\nhaben richtigerweise erkannt, dass wir hier sind, um \n\nGesetze zu machen. Dann reden Sie doch nicht \u00fcber die \n\ngro\u00dfe weite Welt \u2013 Sie versuchen wieder einmal ein \n\nFeindbild aufzubauen \u2013, sondern helfen Sie dabei, dass \n\nklare Regelungen geschaffen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDa wegen einer ver\u00e4nderten weltweiten Situation durch \n\nunkontrollierte Grenzen die ehemals halbwegs eindeuti-\n\ngen Regeln jetzt nicht mehr eindeutig ausreichen, m\u00fcssen \n\nWege gefunden werden, die betroffenen M\u00e4dchen zu \n\nsch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas das \u201eHochziehen\u201c betrifft, Herr Baumann-Hasske: \n\nSie haben richtigerweise gesagt, es gibt Gerichte und \n\nParlamente, aber auch Sie sind hier, um Gesetze zu \n\nmachen, und wie wir in Bamberg sehen, konnte nicht im \n\nSinne des M\u00e4dchens entschieden werden, weil am Ende \n\nein Gericht entscheiden musste. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein, ich mache jetzt auch \n\nweiter. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, und Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist die Rechtslage von Herrn Anton dan-\n\nkenswerterweise sehr neutral dargestellt worden. Wir \n\nsehen, dass hierzu Handlungsbedarf besteht. Deswegen \n\ngibt es auf Bundesebene eine Arbeitsgruppe. Parlamenta-\n\nrische Debatten sind aber dazu da, diese Erkenntnisse \n\nauch zu den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu tragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3266 \n\nSchauen wir uns an, was unter anderem der Kinder-\n\nschutzbund in Person seines Vorsitzenden Herrn Hilgers \n\ndazu sagte. Er formulierte, dass die derzeitige Regelung in \n\nDeutschland \u2013 mit der wir seit Jahrzehnten gut gelebt \n\nhaben, im Ausnahmefall auch eine Ehe unter der Vollj\u00e4h-\n\nrigkeitsgrenze von 18 Jahren zuzulassen \u2013 vor dem \n\naktuellen Hintergrund beendet werden sollte. Die AfD \n\nschlie\u00dft sich seiner Auffassung an. \n\nDas internationale Privatrecht, der Artikel 13 des Einf\u00fch-\n\nrungsgesetzes zum BGB, besagt derzeit, dass ausl\u00e4ndi-\n\nsche rechtsg\u00fcltige Ehen in Deutschland grunds\u00e4tzlich \n\nanzuerkennen sind. Wir halten das vor dem Hintergrund \n\nder aktuellen Migrationssituation, f\u00fcr dessen Ende die \n\nBundesregierung kein Signal erkennen l\u00e4sst, f\u00fcr \u00e4nde-\n\nrungsw\u00fcrdig und werden uns daf\u00fcr einsetzen. \n\nWir sagen, dass der Versto\u00df gegen die \u00f6ffentliche Ord-\n\nnung und die ausl\u00e4ndische Ehe nicht erst \u00fcber ein Gericht, \n\nsondern mehr oder weniger automatisch f\u00fcr ung\u00fcltig \n\nerkl\u00e4rt werden muss und ihre Anerkennung verliert. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir m\u00f6chten, ebenso wie der Kinderschutzbund \u2013 das \n\nwiederhole ich gern \u2013, dass das Ehem\u00fcndigkeitsalter f\u00fcr \n\nalle gem\u00e4\u00df \u00a7 1303 BGB auf 18 Jahre ohne Ausnahme \n\nheraufgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nWir m\u00f6chten, gerade im Sinne der Betroffenen, dass der \n\nKinder- und Jugendschutz auf s\u00e4mtliche minderj\u00e4hrigen \n\nAusl\u00e4nder ausgeweitet wird, die tempor\u00e4r und dauerhaft \n\nin Deutschland sind, um sie zu sch\u00fctzen. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nWer in Deutschland leben will, so denken wir, muss diese \n\nM\u00fcndigkeitsgrenze akzeptieren oder dorthin zur\u00fcckkeh-\n\nren, wo sie nicht gilt und wo er hergekommen ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE, und \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch ein Problem ansprechen, das meiner \n\nAnsicht nach zu wenig Erw\u00e4hnung gefunden hat. Es geht \n\num die \u00c4nderung des Personenstandsgesetzes aus dem \n\nJahre 2009, namentlich um die Abschaffung der \u00a7\u00a7 67 \n\nund 67 a. Was steckt dahinter? Es steckt dahinter, dass es \n\nbis zum Zeitpunkt der \u00c4nderung nicht m\u00f6glich war, eine \n\nreligi\u00f6se Eheschlie\u00dfung zu vollziehen, bevor man nicht \n\nauf dem Standesamt geheiratet hat, also die Zivilehe \n\neingegangen ist. Durch die Abschaffung ist dies inzwi-\n\nschen anders m\u00f6glich, und es f\u00fchrt dazu, dass wir h\u00e4ufig \n\ngar nicht wissen, wo im Vorfeld religi\u00f6se Ehen einer \n\nm\u00f6glichen oder gar nicht beabsichtigten standesamtlichen \n\nTrauung eingegangen wurden. Das halten wir f\u00fcr nicht \n\nrichtig. \n\nWir m\u00f6chten, dass der \u00a7 67 wieder eingef\u00fchrt wird, um \n\ndie Jugendlichen nicht erst in die desastr\u00f6se Lage zu \n\nbringen, aus der man sie mit langwierigen Gerichtsverfah-\n\nren und entsprechender pers\u00f6nlicher, psychologischer und \n\nauch physischer Belastung gegebenenfalls wieder heraus-\n\nholt. Diese Abschaffung war ein Einfallstor, ist ein Ein-\n\nfallstor f\u00fcr Zwangsehen mit Minderj\u00e4hrigen. \n\nSeien wir doch mal ehrlich: Wer glaubt denn ernsthaft, \n\ndass dies bei eingereisten minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen aus \n\nSyrien oder anderen Staaten des Mittleren Ostens, in \n\ndenen das Schariarecht h\u00e4ufig mit Landesrecht kollidiert, \n\naber keine eindeutige Regelung herrscht, freiwillige Ehen \n\nsind? Wer glaubt noch dazu ernsthaft, \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\ndass M\u00e4dchen aus diesen Kulturkreisen auch nur im \n\nEntferntesten das Bildungsniveau und das Niveau einer \n\ngleichberechtigten Person bereits entwickelt haben wie in \n\nDeutschland? Nur wer die Augen vor den kulturellen \n\nUnterschieden verschlie\u00dft, kann dies ernsthaft annehmen; \n\naber eben zum Schaden der Betroffenen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry hat die \n\nzweite Rederunde er\u00f6ffnet. Bevor ich zur n\u00e4chsten Red-\n\nnerin komme, sehe ich eine Kurzintervention am Mikro-\n\nfon 4 durch Herrn Kollegen Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Dr. Petry, Sie haben \n\nmir vorgeworfen, ein Feindbild aufzubauen. Ich m\u00f6chte \n\nIhnen einmal illustrieren, wie Sie Feindbilder aufbauen: \n\nSie schreiben, dass Sex mit Minderj\u00e4hrigen durch die \n\nHintert\u00fcr legitimiert werde und eine schleichende Islami-\n\nsierung unserer Rechtsprechung hingenommen werde. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\nDann illustrieren Sie das Ganze noch mit einer Kampagne \n\n\u201eNeues aus Absurdistan: Scharia-Kinder-Ehen auf dem \n\nVormarsch\u201c, was einen aufgeputschten Nutzer Ihrer \n\nFacebook-Seite dazu bringt zu schreiben: \u201eDas ist der \n\nblanke Hass. Ich kann den Dreck nicht mehr sehen, raus \n\naus Deutschland!\u201c \u2013 So bauen Sie Feindbilder auf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \n\nCDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wird eine Reaktion \n\ngew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein!) \n\nGut. \u2013 Wir gehen jetzt weiter in der Rednerliste. Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin Springer. \n\nInes Springer, CDU: Danke. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin schon \n\netwas erstaunt. Die AfD hat es heute geschafft, ihre \n\nbisherigen Ansichten \u00fcber Fl\u00fcchtlinge und Menschen in \n\nNot, die sie ja in den letzten Wochen und Monaten immer \n\nbeschimpft hat und aus Deutschland raus haben wollte, \n\nmit einer scheinheiligen Art zu umgehen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3267 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das sind doch L\u00fcgen, \n\ndas stimmt doch hinten und vorn nicht!) \n\nindem sie jetzt pl\u00f6tzlich von W\u00fcrde sprechen. Das hat \n\nmich sehr, sehr \u00fcberrascht, und ich glaube auch, es w\u00e4re \n\ngut, wenn Sie sich einfach mal den Schaum vom Mund \n\nabwischen und ein kleines bisschen Realit\u00e4tssinn an den \n\nTag legen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Das sollten Sie tun! \n\nH\u00f6ren Sie doch einfach mal zu! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD und der AfD) \n\nF\u00fcr uns ist der Schutz von Kindern und Jugendlichen \u2013 \n\nzusammengefasst: das Kindeswohl \u2013 der ma\u00dfgebliche \n\nKern unserer Forderungen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist doch Heuchelei!) \n\nDie schutzw\u00fcrdigen Interessen sind f\u00fcr uns das Alleral-\n\nlerwichtigste, und daf\u00fcr haben wir geltende Gesetze, und \n\ndiese Gesetze funktionieren \u2013 auch im Alltag. Wenn Sie \n\ndas Beispiel Bamberg heranziehen, dann sollten Sie sich \n\nwirklich noch einmal die Rede von meinem Kollegen \n\nAnton anh\u00f6ren. Er hat sehr klar gesagt, warum das Urteil \n\nso ausgegangen ist, wie es ausgegangen ist. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Es h\u00e4tte \n\nauch anders ausgehen k\u00f6nnen!) \n\nIn aller Deutlichkeit, selbst wenn ich es hier zum wieder-\n\nholten Male sage: F\u00fcr uns ist die rechtliche Klarheit f\u00fcr \n\nden Schutz von Kindern und Jugendlichen \u2013 in welcher \n\nLebensform, in welchen Familienverh\u00e4ltnissen auch \n\nimmer sie gegenw\u00e4rtig leben oder aus welchen L\u00e4ndern \n\nsie kommen \u2013 das A und O. \n\nIhre unwahren Behauptungen \u2013 der Herr Zschocke hat es \n\njetzt gerade in seiner Kurzintervention noch einmal \n\nverdeutlicht \u2013, dass eine schleichende Islamisierung \n\nunserer Rechtsprechung stattfinde, sind doch gar nicht Ihr \n\nAnsinnen. Ihr Ansinnen ist es doch, hier nachzuweisen, \n\ndass eigentlich das Fremde, das Neue etwas ist, wovor die \n\nLeute Angst haben sollten. Das ist doch aber Quatsch. In \n\nWirklichkeit scheren Sie sich doch um die Betroffenen \n\nkeinen Deut! \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nJetzt muss ich eines sagen \u2013 das hat auch Herr Zschocke \n\ndankenswerterweise schon zitiert, darum muss ich es \n\nnicht wiederholen \u2013: \n\n(Zuruf von der AfD: Er geh\u00f6rt \n\nwohl schon zur Koalition?) \n\nDiese Geschichte mit dieser Legitimation zum Sex, die \n\nSie hier aufgeschrieben haben \u2013 wissen Sie, ein kleines \n\nbisschen Lebenswirklichkeit sollten Sie da walten lassen. \n\nEs ist schon in meiner Jugend so gewesen \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist lange her!) \n\nund Herr Zschocke, ich geh\u00f6re zu den konservativen \n\nFrauen, die immer selbstbestimmt gelebt haben, und \n\ndavon gibt es sehr viele \u2013; \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt \n\nouten Sie sich aber, Frau Springer!) \n\n\u2013 Gerne. \u2013, dass es auch im jugendlichen Alter deutsche \n\nJugendliche gibt, die selbstbestimmt mit 16 oder 17 oder \n\n18 vielleicht noch nicht den Wunsch zu einer Ehe haben, \n\naber in einer ehe\u00e4hnlichen Gemeinschaft zusammenleben. \n\nSie haben in Ihren Redebeitr\u00e4gen auch diese jungen Leute \n\nmit dieser Behauptung Legitimation zum Sex einfach \n\nbeleidigt. Was Sie getan haben, jetzt eben, als Sie \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nInes Springer, CDU: Ich glaube, Zwischenfragen sind \n\nheute nicht \u00fcblich; ich schlie\u00dfe mich da meinen Vorred-\n\nnern an. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Zuruf von der AfD) \n\nIch glaube, dass es eine ganz besondere Art und Weise ist, \n\ndass Sie den jungen Leuten aus dem Ausland \u2013 das haben \n\nSie gerade jetzt hier gesagt \u2013 unterstellen, dass sie noch \n\nkeine geistige Reife haben. Das ist einfach nur daneben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist richtig, ja! \u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN, der SPD, den \n\nGR\u00dcNEN und ganz vereinzelt bei der CDU) \n\nWir sollten unseren jungen Leuten, die hier leben \u2013 egal \n\naus welchem Land sie kommen \u2013, zugestehen, dass sie \n\nmit 16 Jahren wissen, was sie tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nInes Springer, CDU: Auch nach unserem Recht gilt, dass \n\nman mit 16 mit Ausnahmen heiraten darf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nSpringer f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt Herr Kollege \n\nBartl f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE zu Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Frau Petry, nach diesen \n\nzwei Reden sage ich Ihnen einfach: Sie, Ihre Fraktion, \n\nIhre Partei sind eine gnadenlos populistische Truppe! \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Gott sei Dank! \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Das sagt der Richtige! \n\nDass dieses Thema hochsensibel und umstritten ist, \n\ndar\u00fcber besteht in diesem Hause v\u00f6llige Einigkeit. Die \n\nFrauenorganisationen, der Kinderschutzbund, UNICEF \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3268 \n\nalle fordern, wie es auch Kollege Zschocke deutlich \n\ngemacht hat, dass \u00fcber diese Frage der Missbrauchsf\u00e4hig-\n\nkeit von Minderj\u00e4hrigen bei der Eheschlie\u00dfung viel \n\nintensiver nachgedacht und im internationalen Recht \n\netwas bewegt wird. Aber es geht auch nur im internationa-\n\nlen Recht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWissen Sie, warum? Pro Tag werden \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nsogar auf Wikipedia nachlesen \u2013 40 000 Ehen Minderj\u00e4h-\n\nriger geschlossen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na toll \u2013 \n\nund Sie finden das klasse!) \n\nAuf der Welt sind es derzeit 700 Millionen \u2013 davon trifft \n\nes etwa tausend Ehen in Deutschland, die mit Minderj\u00e4h-\n\nrigen bestehen, davon 23 in Sachsen. Das haben Sie \n\nvorhin verschwiegen. Das war nachzulesen in der Antwort \n\nder Staatsregierung auf Ihre eigene Frage. Unter den 23 \n\nEhen, die hier aufgef\u00fchrt sind, sind auch zwei deutsche \n\nEhen, eine aus Moldawien. \n\nDas hat vordergr\u00fcndig \u00fcberhaupt nichts mit dem Islam zu \n\ntun, aber Sie tun so, als ob uns das Problem ereilt, weil es \n\ndie Fl\u00fcchtlingswelle gab. Das ist unlauter! Sie setzen sich \n\neinfach auf ein Thema drauf. Dann h\u00e4tten Sie Neunzehn-\n\nhundertnochetwas anfangen m\u00fcssen, das zu kl\u00e4ren. Das \n\nBGB \u2013 1900 in Kraft getreten \u2013 sah als Ehef\u00e4higkeitsalter \n\n16 Jahre vor und die M\u00f6glichkeit der Gerichte, darunter \u2013 \n\nunter diesem Alter von 16 Jahren \u2013 Einwilligungen zu \n\nerteilen, dass Frauen heiraten k\u00f6nnen. Das haben die \n\nNazis durch das Ehegesetz ersetzt, das hat der Kontrollrat \n\nwieder aufgehoben, und das Kontrollratsgesetz galt bis \n\n1998. Erst 1998 ist in der BRD wieder der \u00a7 1303 BGB in \n\nKraft getreten. Im Kontrollratsgesetz war genauso festge-\n\nlegt: Das Ehealter lag f\u00fcr M\u00e4nner damals bei 21 Jahren \n\nund f\u00fcr Frauen bei 16 Jahren. \n\n(Karin Wilke, AfD: Und wollen \n\nwir dahin wieder zur\u00fcck?) \n\nDas ist doch das Problem! Es ist ge\u00e4ndert worden, sodass \n\njetzt nach der Gesetzeslage im \u00a7 1303 BGB steht: Das \n\nEhealter der Frau soll \u2013 soll! \u2013 18 Jahre sein. Das ist keine \n\nBefehlsvorschrift und das Gericht kann davon Ausnahmen \n\nzulassen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Nein, aber Sie k\u00f6nnen es nicht als Islamproblem darstel-\n\nlen; dieses Problem m\u00fcssen wir ganz anders angehen. \n\nAlle Gerichte, die mit diesem Verfahren befasst sind \u2013 \n\nauch das Oberlandesgericht in Bamberg, vorher Aschaf-\n\nfenburg \u2013, haben mit der internationalen Rechtslage \n\numzugehen. Das ist ausgeregelt im EGBGB, im internati-\n\nonalen Privatrecht, es gibt bindende v\u00f6lkerrechtliche \n\nBestimmungen. Man muss dort wirklich mit Sensibilit\u00e4t \n\nhineingehen, wie der einzelne Fall beurteilt wird. \n\nIn diesem konkreten Fall haben die Richter ganz pr\u00e4zise \n\ngepr\u00fcft. Die junge Frau ist in Obhut genommen worden, \n\nsie kam in eine Schutzeinrichtung f\u00fcr unbegleitete min-\n\nderj\u00e4hrige weibliche Fl\u00fcchtlinge und der Mann wurde \n\nwoanders angesiedelt. Dann wurde es gepr\u00fcft, die junge \n\nFrau hat sich der Integration verweigert, weil sie zum \n\nMann wollte, und dann wurde gepr\u00fcft, ob es eine \n\nZwangsehe gab. Das haben die Gerichte verneint und \n\ngesagt, der ordre public l\u00e4sst sich nicht anwenden. Das \n\nmuss man doch auch wirklich im konkreten Fall bewerten \n\n\u2013 nicht dar\u00fcber herfallen und als Mittel zum Zweck \n\nnehmen, um ein ganz anderes Gesch\u00e4ft zu bezwecken als \n\ndas, was Sie hier vorgeben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Gesetzgeber in der Bundesrepublik Deutschland muss \n\ndie internationale Konstellation bedenken, dar\u00fcber m\u00fcs-\n\nsen wir reden. Sachsen hat dabei auch seinen Part, und \n\nwenn es diese Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe gibt, ist es \n\nauch gut, dass der Herr Staatsminister bereits erkl\u00e4rt hat, \n\ndass wir uns in diese Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe ein-\n\nbringen; das ist keine Frage. Aber es ist ein Thema, das \n\nmit Sicherheit nicht im Vorbeigehen zu kl\u00e4ren ist wegen \n\nder international-privatrechtlichen Implikation. \n\nZum anderen ist nach unserer Auffassung momentan der \n\nGrundsatz geltend: Wenn eine Ehe geschlossen wurde \u2013 \n\nim Inland oder im Ausland \u2013, gilt sie zun\u00e4chst f\u00fcr die \n\ndeutschen Gerichte als geschlossen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau das ist das \n\nProblem, und deswegen diskutieren wir hier!) \n\n\u2013 Ja, das gilt aber in jedem europ\u00e4ischen Land, Herr \n\nWurlitzer. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das k\u00f6nnen wir ganz schwer \n\nallein in der Bundesrepublik Deutschland \u00e4ndern. Das ist \n\ndas Problem. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE war das Herr Kollege Bartl. Jetzt kommt f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion nochmals Kollege Baumann-Hasske \n\nnach vorn. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Herr Panter,  \n\nhaben Sie Angst vor uns? \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Vor Ihnen? \u00c4ngste habe  \n\nich, aber ich habe keine Angst vor Ihnen!) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben endlich \u2013 \n\nwenigstens ein bisschen \u2013 herausgeh\u00f6rt, was passieren \n\nsoll; das ist ja erst in der zweiten Runde deutlich gewor-\n\nden. Die AfD m\u00f6chte gern das internationale Privatrecht \n\nso ver\u00e4ndern, \n\n(Zuruf von der AfD: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3269 \n\ndass ausl\u00e4ndische Ehen in Deutschland nicht mehr aner-\n\nkannt werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Das haben wir doch gerade geh\u00f6rt. \n\n(Dirk Panter, SPD, an die Fraktion \n\nder AfD gewandt: Was denn jetzt?) \n\nDazu muss ich sagen: Wir haben in unserem Grundgesetz \n\nden Schutz von Ehe und Familie kodifiziert. Dieser gilt \n\nauch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Ehen. Dann m\u00fcssten wir ja wohl \n\ndie Verfassung \u00e4ndern. Ich glaube, gerade in diesem \n\nBereich ist unsere Verfassung ver\u00e4nderungsfest. Also: \n\nDas, was Sie machen wollen, ist schlicht verfassungswid-\n\nrig. \n\n(Dirk Panter, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZweiter Punkt. Sie scheinen mir die Gewaltenteilung in \n\nunserem Staat nicht recht verstanden zu haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die haben \n\nwir sehr wohl verstanden!) \n\nSie wollen offensichtlich grunds\u00e4tzlich im Ausland \n\ngeschlossene Ehen unter bestimmten Voraussetzungen \n\naufheben. Das macht aber nicht der Gesetzgeber. Wenn es \n\nZweifel an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einer Ehe gibt, dann ist ein \n\nGericht zu fragen. Das Gericht hat zu pr\u00fcfen, ob die \n\nVoraussetzungen vorliegen. Wenn Sie das automatisiert in \n\ndas Gesetz schreiben wollen, dann \u00fcbernimmt der Ge-\n\nsetzgeber die Funktion der Gerichte. Ich glaube nicht, \n\ndass das mit unserer Staatsordnung in Einklang steht. Sie \n\nsollten endlich aufh\u00f6ren, irgendwelchen populistischen \n\nUnsinn in die Welt zu setzen, und stattdessen vorher \n\npr\u00fcfen, ob das, was Sie wollen, \u00fcberhaupt geht. Das ist \n\ndoch l\u00e4cherlich! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Baumann-\n\nHasske; er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE hat noch 11 Sekunden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nKein Bedarf, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Die Redezeit soll nicht genutzt werden. Wollen wir eine \n\nweitere Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ja!) \n\nJetzt er\u00f6ffnen wir eine dritte Rederunde. Das Wort ergreift \n\nerneut Frau Dr. Petry f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich wollen wir \n\neine dritte Rederunde; denn es gilt, einiges geradezur\u00fc-\n\ncken. \n\nHerr Baumann-Hasske, Sie als Jurist sollten es besser \n\nwissen: \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: Aber Sie als \n\nNicht-Juristin wissen es auch nicht besser!) \n\nWir sind da, um Gesetze zu \u00e4ndern. Wenn wir der Mei-\n\nnung sind, dass das internationale Privatrecht an der Stelle \n\nge\u00e4ndert werden muss, dann bedarf es der parlamentari-\n\nschen Debatte, dann bedarf es der \u00d6ffentlichkeit, um \n\ndar\u00fcber zu diskutieren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nWas Sie alles wissen, ist ja hochinteressant!) \n\nAber das scheint f\u00fcr Sie das Problem zu sein. Die \u00f6ffent-\n\nliche Debatte an sich, in der Sie Farbe bekennen m\u00fcssen, \n\nist f\u00fcr Sie das Problem. Aber machen Sie nur so weiter; \n\ndas ist gar nicht schlimm f\u00fcr uns. \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: \n\nIch habe doch gerade Farbe bekannt!) \n\nStellen wir fest: LINKE, GR\u00dcNE und auch die SPD \n\nhalten die Regeln derzeit f\u00fcr ausreichend. Dass davon in \n\nDeutschland mehr als tausend M\u00e4dchen \u2013 es sind im \n\nWesentlichen M\u00e4dchen \u2013 betroffen sind, scheint sie kalt \n\nzu lassen. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nEine interessante Ansicht von denjenigen, die angeblich \n\nimmer so menschlich, so humanistisch sind. \n\nIch darf hinzuf\u00fcgen: Der Anstieg der Fallzahlen wird \n\n\u00fcbrigens schon seit 2008 beklagt; schon damals gab es \n\n\u00fcber 3 400 Beratungsf\u00e4lle. In 60 % der F\u00e4lle wurde \n\nwegen drohender Zwangsehe und in 40 % der F\u00e4lle \n\nwegen vollzogener Zwangsehe in diesen Beratungsstellen \n\nHilfe gesucht. Sie, vor allem Sie von den LINKEN, halten \n\ndie gestiegene Zahl der Kinderehen nicht f\u00fcr ein Problem \n\ndes Islams. Daf\u00fcr muss man schon sehr viel Vogel-Strau\u00df-\n\nVerhalten an den Tag legen. Am besten, wir sch\u00fctten hier \n\neinen Sandhaufen auf, in den Sie abwechselnd Ihre K\u00f6pfe \n\nhineinstecken. Dann k\u00f6nnten Sie weiterhin die Augen vor \n\nder Realit\u00e4t verschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Es geht  \n\nIhnen doch gar nicht um Kinderrechte!  \n\nEs geht Ihnen um Stimmungsmache!) \n\nIn der Scharia sehen die meisten Gelehrten die Zustim-\n\nmung der Frau zur Ehe noch nicht einmal als Vorausset-\n\nzung an. Heiratsvertr\u00e4ge ohne Mitwirkung der Betroffe-\n\nnen k\u00f6nnen nach Schariarecht in jedem Alter geschlossen \n\nwerden. Das ist eine Situation, die wir in Europa nicht \n\nhaben und \u2013 Gott sei Dank! \u2013 nie hatten. Die ge\u00e4nderten \n\nGesetze in der Bundesrepublik und im wiedervereinigten \n\nDeutschland k\u00fcnden davon. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDeswegen sollten wir dar\u00fcber reden, was wir tun k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn es Sie noch so sehr aufregt: Es ist gut, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3270 \n\ndie B\u00fcrger sehen, wie Sie sich um die Belange der Be-\n\ntroffenen k\u00fcmmern, n\u00e4mlich nicht ausreichend. \n\nWenn ich daran denke, was gestern Sch\u00fcler aus Schwar-\n\nzenberg in diesem Hohen Hause gefragt haben, dann \n\nerinnere ich mich zum Beispiel an die Frage: Wie k\u00fcm-\n\nmern sich die Parteien insbesondere um Frauen- und \n\nM\u00e4dchenrechte? \u2013 Ich erwarte am Schluss dieser Debatte, \n\ndass Sie Ihre ideologischen Scheuklappen ablegen. Bei \n\neinigen Parlamentariern ist das \u2013 Gott sei Dank! \u2013 bereits \n\nder Fall. Diese Frage geht alle Fraktionen an. Hier muss \n\nan einem Strang gezogen werden \u2013 in Sachsen, in der \n\nBundesrepublik Deutschland insgesamt. Wenn Sachsen \n\nsich um internationale Gesetzgebung k\u00fcmmert, dann ist \n\ndas doch wahrhaftig ein Zeichen von Weltoffenheit. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry hat mit \n\nihrem Redebeitrag die dritte Runde er\u00f6ffnet. Ich sehe \n\ngleich eine Kurzintervention. Diese muss sich auf den \n\nRedebeitrag beziehen. Bitte, Herr Kollege. \n\nHenning Homann, SPD: Ja, Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nin aller Ruhe und Gelassenheit auf einen sehr bedeuten-\n\nden Widerspruch in den Ausf\u00fchrungen von Frau Dr. Petry \n\neingehen. Sie spielt sich hier als Anw\u00e4ltin von jungen \n\nM\u00e4dchen, von Kindern auf; zumindest erweckt sie diesen \n\nEindruck. Sie verkn\u00fcpft das mit verschiedenen Beispie-\n\nlen, schwimmt aber juristisch ein bisschen. Der Punkt ist: \n\nSie geriert sich hier als Unterst\u00fctzerin von Kinderrechten. \n\nIm Grundsatzprogramm der AfD fordert sie gleichzeitig, \n\ndie Strafm\u00fcndigkeit von Kindern von 14 auf 12 Jahre \n\nabzusenken. Sie spricht sich also daf\u00fcr aus, dass in \n\nZukunft Kinder ins Gef\u00e4ngnis geworfen werden d\u00fcrfen. \n\nDiese Heuchelei sollte man in dieser Debatte nicht unwi-\n\ndersprochen stehen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Homann. Jetzt reagiert Frau Dr. Petry \n\nauf diese Kurzintervention. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ich h\u00f6re es \n\nschon: \u201eDas war so nicht gemeint\u201c!) \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Auch in aller Gelassenheit, Herr \n\nHomann. \u2013 Ich empfehle, dass Sie zwischen Rechten und \n\ndem Vergehen, also zwischen dem Thema der Strafm\u00fcn-\n\ndigkeit und den gar nicht m\u00f6glichen Rechten, die wir aber \n\nwahrgenommen sehen wollen, bei den Kindern unter-\n\nscheiden. Das sollten Sie dem Hohen Haus schon zutrau-\n\nen. Das k\u00f6nnen Sie offenbar nicht. Aber ich verstehe, dass \n\ndies der Panik der SPD geschuldet ist. Alles in Ordnung! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD: \n\nIch habe Sie nicht verstanden! Was \n\nhaben Sie \u00fcberhaupt gesagt?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnen in der \n\nRednerrunde fortfahren. M\u00f6chte die CDU nochmals das \n\nWort ergreifen? \u2013 Ich sehe keinen Redebedarf. Die SPD \n\nhat noch Redezeit. Kollege Baumann-Hasske, wollen Sie \n\nnoch einmal das Wort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf aus den Fraktionen, \n\nso sie denn noch Redezeit haben? \u2013 Diesen kann ich nicht \n\nerkennen. \n\nDamit kommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. Unser \n\nStaatsminister Kollege Gemkow wird es gleich ergreifen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Es besteht doch \u00fcberhaupt kein Zweifel daran, \n\ndass Kinderehen nicht mit unserem Verst\u00e4ndnis von Ehe \n\nin Einklang zu bringen sind und die Eheschlie\u00dfung einer \n\n13-J\u00e4hrigen \u00fcberhaupt nicht hinnehmbar ist. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nNach unserem Wertesystem gehen Frauen gleichberech-\n\ntigt, selbstbestimmt die Ehe ein. Kinder geh\u00f6ren tats\u00e4ch-\n\nlich zu ihren Eltern und in Bildungseinrichtungen, aber \n\nnicht vor den Traualtar. \n\nSo richtig diese plakative Erkenntnis ist, so umrei\u00dft sie \n\ndoch die Thematik nur unzureichend. Sie wird ihr letzt-\n\nlich auch nicht gerecht. Damit ist n\u00e4mlich nicht gesagt, \n\ndass insoweit das deutsche Recht per se unzul\u00e4nglich sei. \n\nWenn ein Kind im Ausland nach dem dort geltenden \n\nRecht eine Ehe geschlossen hat, dann bedeutet das nach \n\ndem deutschen Recht noch nicht automatisch, dass auch \n\nf\u00fcr diese Ehe hier der grundgesetzliche Schutz gilt, wie es \n\nbei einer in Deutschland geschlossenen Ehe der Fall ist. \n\nDer deutsche Staat hat es schon heute nicht hinzunehmen, \n\ndass diese Ehen in Deutschland einfach fortgesetzt und \n\nsogar formal anerkannt werden. Die Schutzmechanismen, \n\ndie das deutsche Kinder- und Jugendhilferecht und auch \n\ndas Kindschaftsrecht des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches \n\nvorsehen, gelten auch f\u00fcr diese Kinder. So hat das Ju-\n\ngendamt ein Kind, auch wenn es verheiratet ist, in Obhut \n\nzu nehmen, wenn dringende Gefahren f\u00fcr das Wohl des \n\nKindes oder des Jugendlichen vorliegen und die Inobhut-\n\nnahme erforderlich machen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gilt auch die strafrechtliche Regelung \n\nund der strafrechtliche Schutz des Rechts der sexuellen \n\nSelbstbestimmung des Kindes absolut unver\u00e4ndert. \n\nAusl\u00e4ndisches Eherecht ist jetzt schon nur insoweit \n\nanwendbar, als es mit den wesentlichen Grunds\u00e4tzen des \n\ndeutschen Rechts \u00fcberhaupt vereinbar ist. Wenn das \n\noffensichtlich nicht der Fall ist, dann wird diese Ehe \n\ndurch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u2013 das ist bei uns in \n\nSachsen die Landesdirektion \u2013 vor dem Familiengericht \n\nangefochten und damit ihre Wirkung auch formal besei-\n\ntigt. \n\nAuch wenn wir uns in Sachsen einigen problematischen \n\nKinderehen gegen\u00fcbersehen und das deutsche Recht \n\nschon jetzt einen hohen Schutzstandard aufweist, sind \n\ngerade die aktuellen Entwicklungen f\u00fcr das Staatsministe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3271 \n\nrium der Justiz Anlass zu pr\u00fcfen, ob es notwendig ist, die \n\nAnerkennung von Ehen, die nach ausl\u00e4ndischem Recht in \n\nDeutschland geschlossen wurden, m\u00f6glicherweise restrik-\n\ntiver zu behandeln, als es bisher der Fall war. Dazu \n\nbrauchen wir aber nicht diese Aktuelle Debatte und so \n\nwerden wir die schon angesprochene Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe mit begleiten, werden daran teilnehmen \n\nund unsere Auffassung einbringen. Das wird ab Septem-\n\nber der Fall sein, also in diesem Monat. Diese Arbeits-\n\ngruppe wird dann pr\u00fcfen, ob die bisherigen Regelungen \n\nausreichen und welche erg\u00e4nzenden Regelungen m\u00f6g-\n\nlicherweise noch notwendig sind. Dabei wird man nicht \n\numhinkommen, die Regelung zur Ehem\u00fcndigkeit und zur \n\nAnerkennung ausl\u00e4ndischer Ehen auch mit denen unserer \n\neurop\u00e4ischen Nachbarn zu vergleichen, um so unsere \n\nRegelungen in einen gesamteurop\u00e4ischen Kontext zu \n\nstellen und letztendlich auch in ein gesamteurop\u00e4isches \n\nWertegef\u00fchl einzupassen. An diesem Wertesystem werden \n\nwir uns gleich mit ausrichten, das ist selbstverst\u00e4ndlich. \n\nJedenfalls w\u00e4re die Anerkennung von Ehen, die offen-\n\nkundig der Ausbeutung von M\u00e4dchen dienen, aus meiner \n\nSicht ein v\u00f6llig falsches Verst\u00e4ndnis von Toleranz. Unser \n\nSchutz muss den Kindern gelten, nicht diesen Ehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung \n\nwurde gerade vertreten durch Herrn Staatsminister  \n\nSebastian Gemkow. Er hat sich hier positioniert. Die \n\nzweite Aktuelle Debatte ist abgeschlossen, denn ich sehe \n\nkeinen weiteren Redebedarf mehr. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst Herr Staatsmi-\n\nnister des Innern Markus Ulbig zum Thema Schwerpunk-\n\nte der s\u00e4chsischen Wohnungspolitik. Hierf\u00fcr stehen Ihnen \n\nnach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung bis zu zehn \n\nMinuten zu. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen f\u00fcr eine \n\nDauer von insgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem \n\nStaatsminister Fragen zu diesem Bericht sowie zu einem \n\nweiteren Themenkomplex zu stellen. Als weiteren The-\n\nmenkomplex hat die Fraktion der CDU das Thema Si-\n\ncherheit im Fu\u00dfball benannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde der Staatsregierung nur Fragen zum Berichtsthema \n\ngestellt werden; in den weiteren Runden k\u00f6nnen diese \n\nFragen sowohl dieses Thema als auch den von der CDU-\n\nFraktion benannten Themenkomplex betreffen. Jetzt \n\nerteile ich unserem Staatsminister des Innern das Wort. \n\nBitte, Herr Staatsminister, lieber Markus Ulbig, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Das Thema Wohnen ist ein Dauerbrenner \n\nbei uns im Plenum. Zuletzt hatten wir ausf\u00fchrliche Debat-\n\nten im M\u00e4rz und im Juni. Ich m\u00f6chte heute diese Befra-\n\ngung nutzen, um \u00fcber die Fakten und den aktuellen Stand \n\nzu informieren. \n\nDaher zun\u00e4chst noch einmal die Grunddaten des s\u00e4chsi-\n\nschen Wohnungsmarktes, sozusagen die Basis f\u00fcr alles \n\nWeitere. Zwei deutliche Trends verstetigen sich. Auf der \n\neinen Seite gibt es weiterhin viel Leerstand im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Dieser wird durch die andauernde Abwanderung \n\nweiter anhalten. Auf der anderen Seite steht ein enormes \n\nWachstum in Dresden und Leipzig. Das f\u00fchrt in dieser \n\nDynamik zwangsl\u00e4ufig zu einer Schieflage im Verh\u00e4ltnis \n\nvon Angebot und Nachfrage. Das wirkt sich nat\u00fcrlich \n\nauch auf die Kauf- und Mietpreise aus. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was kann und \n\nmuss der Freistaat hier konkret machen? Die Grundz\u00fcge \n\ndazu habe ich in den vergangenen Debatten schon erkl\u00e4rt. \n\nEs braucht einen breiten Ansatz mit einem ausgewogenen \n\nMix an Instrumenten, denn zwar gibt es in Sachsen \n\ninsgesamt derzeit und auch perspektivisch ausreichend \n\ng\u00fcnstigen Wohnraum, aber Ausrei\u00dfer sind hier Dresden \n\nund Leipzig. Hier m\u00fcssen wir Anreize schaffen, um den \n\nBedarf an g\u00fcnstigem Wohnraum so schnell wie m\u00f6glich \n\nzu decken. Aber es geht bei der Wohnraumf\u00f6rderung um \n\nmehr als nur um sozialen Wohnungsbau in den Ballungs-\n\nzentren: Aktivit\u00e4ten in der Fl\u00e4che, Eigentum, \u00d6PNV etc. \n\nDazu komme ich gleich. \n\nGenau deswegen haben wir im Freistaat unsere Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung neu ausgerichtet und sie soll verschiede-\n\nnen Zielstellungen und Zielgruppen zugute kommen. Zum \n\nErsten wollen wir weiterhin Familien helfen, sich den \n\nTraum vom Wohneigentum zu erf\u00fcllen. Die von uns \n\nzinsverbilligten KfW-Darlehen zur Wohneigentumsf\u00f6rde-\n\nrung und zum energetischen Bauen k\u00f6nnen von Familien \n\nmit Zusatzdarlehen aus dem Wohnraumf\u00f6rderfonds \n\nerg\u00e4nzt werden. F\u00fcr diesen Ansatz erhalten wir viel \n\nZuspruch. Die F\u00f6rderung wird hochgelobt und sehr stark \n\nin Anspruch genommen. Ein weiterer Pluspunkt ist, dass \n\ndie F\u00f6rderung ohne die Gebietskulisse erfolgt. Es kommt \n\nauch dem l\u00e4ndlichen Raum zugute, wo Familien sich \n\nansiedeln, binden und zu tragenden S\u00e4ulen werden. Die \n\nF\u00f6rderung war im Juli mit 90 Millionen Euro f\u00fcr 2016 \n\nbereits ausgesch\u00f6pft. Um sie auch f\u00fcr die Zukunft sicher-\n\nzustellen, wird die F\u00f6rderung ab dem 01.01.2017 in \n\nreduzierter Form weitergef\u00fchrt. Dabei sollen die F\u00f6rder-\n\nh\u00f6he reduziert, die Einkommensgrenzen gesenkt und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3272 \n\nZinssatz leicht erh\u00f6ht werden. Kurz \u2013 es soll noch zielge-\n\nrichteter gef\u00f6rdert werden. \n\nZum Zweiten wollen und werden wir den Bau von g\u00fcns-\n\ntigen Mietwohnnungen f\u00f6rdern. Daher ist ein neues \n\nProgramm erforderlich. Ziel ist es hier, den Neubau und \n\ndie Sanierung von mietpreis- und belegungsgebundenen \n\nWohnungen vorzunehmen. Welche Gemeinden davon \n\nprofitieren, soll sich nach verschiedenen Indikatoren \n\nrichten. Der Entwurf sieht folgende vor: Bev\u00f6lkerungs-\n\nwachstum in den letzten drei Jahren; die Nachfrage nach \n\nneuen Wohnungen muss in den letzten drei Jahren das \n\nAngebot \u00fcberstiegen haben; der marktaktive Leerstand \n\nmuss in den letzten drei Jahren zur\u00fcckgegangen sein oder \n\naktuell unter 3 % liegen; die durchschnittliche Angebots-\n\nmiete muss mindestens 10 % \u00fcber dem s\u00e4chsischen \n\nDurchschnitt liegen und die Mietbelastung muss demzu-\n\nfolge \u00fcber dem s\u00e4chsischen Durchschnitt liegen. \n\nIm September wird das von uns per Gutachten noch \n\neinmal mit konkreten Zahlen untersetzt. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich steht es den Gemeinden frei, eigene Daten als Grund-\n\nlage zu nehmen, sollten diese aktueller und genauer sein. \n\nWichtig ist dar\u00fcber hinaus, dass jede Gemeinde den \n\nBedarf an belegungsgebundenen Wohnungen f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten 15 Jahre nachweisen muss. Bauherren erhalten \n\ndann Zusch\u00fcsse zu den Baukosten in H\u00f6he der durch die \n\nMietpreisbindung zu erwartenden Mietverluste. Im \n\nGegenzug wird eine Mietpreis- und Belegungsbindung \n\nvon 15 Jahren vereinbart. Die H\u00f6he kann sich in jeder \n\nStadt bzw. bei jedem Projekt unterschiedlich darstellen, je \n\nnach der Gesamtsituation und auch je nachdem, wie die \n\nStadt steuert. Das F\u00f6rderprogramm tritt noch in diesem \n\nJahr in Kraft und wirkt ab Beginn des n\u00e4chsten Jahres. \n\nWeitere Details werden derzeit im Ergebnis der Anh\u00f6rung \n\nnoch mit den betroffenen Kommunen diskutiert. Daher ist \n\nnoch nicht abschlie\u00dfend klar, ob wir zum Beispiel auch \n\nSchwellenhaushalte mit einer Einkommensgrenze leicht \n\n\u00fcber Hartz-IV-Satz einbeziehen werden oder nach wel-\n\nchem Modell die Ausgangsmiete berechnet werden soll. \n\nAuf Wunsch der Kommunen liegt der Gestaltungsspiel-\n\nraum und damit aber auch die Verantwortung f\u00fcr das \n\nGelingen \u00fcberwiegend bei den Kommunen. \n\nWenn es um bezahlbares Wohnen geht, d\u00fcrfen wir auch \n\ndas Umland der gro\u00dfen Metropolen nicht vergessen. Da \n\nrede ich nicht nur vom Speckg\u00fcrtel, sondern auch von den \n\nGemeinden, die weiter weg liegen, aber noch zum Ein-\n\nzugsgebiet geh\u00f6ren. Hier gibt es noch ausreichend g\u00fcnsti-\n\ngen Wohnraum und gute Wohnungsbest\u00e4nde Um den \n\nBoom an Zuz\u00fcgen in die Gro\u00dfst\u00e4dte sinnvoll zu steuern, \n\nm\u00fcssen diese Best\u00e4nde attraktiver werden. Deshalb geht \n\nes um solche Sachen wie gute \u00d6PNV-Anbindung. Auch \n\nda sind wir in der Staatsregierung gemeinsam unterwegs. \n\nKollege Dulig will das Thema in der Strategiekommission \n\n\u00d6PNV st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. \n\nBeim Thema bezahlbares Wohnen h\u00f6ren wir aber nicht \n\nauf. Wir arbeiten dar\u00fcber hinaus auch an nachhaltigen und \n\nflexiblen L\u00f6sungen f\u00fcr den demografischen Wandel. Die \n\nF\u00f6rderung der Barrierereduzierung in Wohngeb\u00e4uden \n\nerfolgt derzeit auf der Grundlage der Richtlinie \u201eWohn-\n\nraumf\u00f6rderung\u201c. Diese ist in ihrer Ausrichtung vermieter-\n\norientiert. Erg\u00e4nzend wird derzeit eine F\u00f6rderung des \n\nbarrierereduzierten Umbaus von Wohnraum speziell f\u00fcr \n\nBestandsmieter erarbeitet. Ziel ist es hier, bei pl\u00f6tzlicher \n\nMobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkung, beispielsweise durch Unfall, \n\nAlter oder Erkrankung, den Umbau der Wohnung zu \n\nf\u00f6rdern. Die F\u00f6rderh\u00f6he betr\u00e4gt 75 % und maximal \n\n7 500 Euro je Wohnung sowie 18 000 Euro f\u00fcr eine \n\nrollstuhlgerechte Wohnung. Empf\u00e4nger der Zuschussf\u00f6r-\n\nderung werden hierbei direkt die Mieter sein. \n\nWeiterhin ist der Bedarf an Wohnungen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \n\nein Thema. Daf\u00fcr hatten wir letztes Jahr zwei F\u00f6rderun-\n\ngen eingef\u00fchrt, erstens die Richtlinie f\u00fcr Belegungsrecht. \n\nDort konnten 1 123 leer stehende Wohnungen wieder \n\nbezogen werden, und es sind fast 4 Millionen Euro \n\nF\u00f6rdermittel ausgereicht worden; aber durch den R\u00fcck-\n\ngang der Fl\u00fcchtlingszahlen besteht f\u00fcr das Fortf\u00fchren \n\ndieses Programmes kein Bedarf. \n\nDie zweite Richtlinie war die Richtlinie \u201eFl\u00fcchtlingswoh-\n\nnungen\u201c. Aktuell werden damit 28 Wohngeb\u00e4ude herge-\n\nrichtet; die F\u00f6rderh\u00f6he betr\u00e4gt bislang rund 4,5 Millionen \n\nEuro. Dieses Programm wird fortgesetzt, wenn entspre-\n\nchender Bedarf angemeldet wird, und nach den aktuellen \n\nHaushaltsplanungen sollen hierf\u00fcr in 2017  4 Millionen \n\nEuro und in 2018  5 Millionen Euro aus Entflechtungs-\n\nmitteln II ausgereicht werden. \n\nDar\u00fcber hinaus hat die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch die Entwicklung neuer Bau- und Wohnformen im \n\nBlick. Wir sehen da zum Teil viel Potenzial und gute \n\nIdeen. Dem wollen wir auch in der F\u00f6rderung gerecht \n\nwerden. Wir gehen davon aus, dass k\u00fcnftig die Entflech-\n\ntungsmittel III zur Verf\u00fcgung gestellt werden; die ent-\n\nsprechende Entscheidung steht kurz bevor. Konkret \n\nwollen wir damit beispielsweise vor\u00fcbergehende Darle-\n\nhen erm\u00f6glichen, mit denen eine Baugemeinschaft ein \n\nGrundst\u00fcck f\u00fcr sich sichern kann. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnten \n\nauch besonders interessante Projekte als Modell gef\u00f6rdert \n\nwerden, zum Beispiel Wohnprojekte von Behinderten und \n\nNichtbehinderten oder von dementen oder leicht pflege-\n\nbed\u00fcrftigen Personen. Der Baugemeinschaftstag der SAB \n\nam 5. November unter Beteiligung des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums des Innern wird dieses Thema eben-\n\nfalls voranbringen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie sehen, die \n\nStaatsregierung hat bei der Wohnraumf\u00f6rderung die \n\nunterschiedlichen Gegebenheiten im Blick und damit \n\ndeutlich mehr als nur ein Eisen im Feuer. Wir suchen den \n\nbreiten Ansatz, damit wir auch in Zukunft zu nachhaltigen \n\nund den sich ver\u00e4ndernden Bedingungen gerecht werden-\n\nden L\u00f6sungen kommen. Damit die Menschen auch in \n\nSachsen zuk\u00fcnftig gut wohnen k\u00f6nnen, ist dies eine gute \n\nund vern\u00fcnftige Basis. \n\nInsofern herzlichen Dank; das waren die Einf\u00fchrungs-\n\nworte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3273 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, Fragen \n\nan Staatsminister Ulbig zu stellen. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion. Herr Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, erst einmal vielen Dank \n\nf\u00fcr Ihren Bericht. Ich m\u00f6chte ein weiteres Themenfeld \n\nunmittelbar zu Ihrem Bericht einf\u00fchren. \n\nIm Wohnungsbau ist ja auch die Entwicklung der Bau-\n\nkosten ein zentrales Thema. Ich frage Sie, wie Sie vor \n\ndem Hintergrund des in den Ballungsr\u00e4umen dringend \n\nben\u00f6tigten bezahlbaren Wohnraums die Bestrebungen \n\neinsch\u00e4tzen w\u00fcrden, die energetischen Anforderungen an \n\nWohngeb\u00e4ude weiter zu erh\u00f6hen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank f\u00fcr diese Frage, Herr Fritzsche. Dies ist fast die \n\nzweite Seite ein und derselben Medaille. Wenn wir \u00fcber \n\nsozialen Wohnraum sprechen, dann ist nat\u00fcrlich auf der \n\neinen Seite das Thema F\u00f6rderung wichtig; auf der ande-\n\nren Seite sind es die Kosten und die Frage, welche Kosten \n\nnoch beeinflusst werden k\u00f6nnen und welche Kosten durch \n\nden Gesetzgeber selbst bestimmt sind. Vor diesem Hinter-\n\ngrund beobachten wir die aktuelle Entwicklung sehr \n\nkritisch. \n\nDie insbesondere in der Energieeinsparverordnung \n\nvorgeschriebenen Anforderungen d\u00fcrfen die Schaffung \n\nvon dringend ben\u00f6tigtem Wohnraum weder erschweren \n\nnoch verteuern. Der gesetzlich verankerte Grundsatz der \n\nWirtschaftlichkeit ist eben gerade auch bei diesem Thema \n\nzu wahren. F\u00fcr eine weitere Erh\u00f6hung der Anforderungen \n\nbesteht nach meinem Verst\u00e4ndnis und im \u00dcbrigen auch \n\nnach dem Verst\u00e4ndnis aller L\u00e4nderbauminister schlicht-\n\nweg kein Spielraum. Das zeigt schlie\u00dflich auch das vom \n\nBund vorgelegte Gutachten \u201eEnEV 2017 \u2013 Vorbereitende \n\nUntersuchungen\u201c. Die Bauministerkonferenz hat sich im \n\nletzten Jahr hier in Dresden und in diesem Jahr noch \n\neinmal im Rahmen einer Sondersitzung dazu eindeutig \n\npositioniert. \n\nSachsen ist im Ergebnis gemeinsam mit Bayern initiativ \n\ngeworden. Die Weiterentwicklung des Energieeinspar-\n\nrechts war Thema der gemeinsamen Kabinettssitzung der \n\nBayerischen und der S\u00e4chsischen Staatsregierung am \n\n3. Mai 2016. Im Ergebnis bitten beide Staatsregierungen \n\nden Bund, auf eine weitere Versch\u00e4rfung der energieein-\n\nsparrechtlichen Anforderungen bei Neubau und Geb\u00e4u-\n\ndemodernisierung zu verzichten. Zusammen mit meinem \n\nAmtskollegen Herrmann habe ich im Anschluss daran \n\nFrau Bundesministerin Dr. Hendricks gebeten, dies bei \n\nder Rechtsetzung zur Zusammenf\u00fchrung von grundlegen-\n\nden Vereinfachungen von Energieeinsparungsgesetz, der \n\nEnEV und dem Erneuerbare-Energien-W\u00e4rmegesetz zu \n\nber\u00fccksichtigen. H\u00f6here energieeinsparrechtliche Anfor-\n\nderungen werden im \u00dcbrigen auch von der Wohnungs-\n\nwirtschaft abgelehnt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und DIE LINKE, \n\nHerr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Sehr geehrter Herr Staatsminister, unsererseits \n\nsage ich ebenso Dank f\u00fcr Ihren Bericht. Ich stelle ganz \n\nkurz fest: Der stete Tropfen h\u00f6hlt den Stein, und wir sind \n\nnach Jahren an dieser Stelle auf einem guten Weg. Sie \n\nwissen, was ich meine. \n\nVor Kurzem haben VDW und S\u00e4chsische Aufbaubank die \n\nStudie \u201eSchwarmverhalten in Sachsen\u201c ver\u00f6ffentlicht. \n\nDazu kann man geteilter Auffassung sein; dies betrachtet \n\nja auch in dem Sinne geteilte R\u00e4ume in Sachsen. Frage: \n\nBeabsichtigt die Staatsregierung, ihre Wohnungsbauf\u00f6rde-\n\nrungspolitik an die Handlungsempfehlungen aus der \n\nStudie \u201eSchwarmverhalten\u201c anzupassen? \n\nDamit im Zusammenhang stehend folgende Frage: Sie \n\nhaben auch St\u00e4dte im Umland der Oberzentren angespro-\n\nchen. Sehen Sie M\u00f6glichkeiten, die in Arbeit befindliche \n\nRichtlinie \u201eZweckgebundener Mietwohnraum\u201c auch f\u00fcr \n\nSt\u00e4dte zu \u00f6ffnen, die im Umland \u2013 also nicht im Speck-\n\ng\u00fcrtel, sondern im Umland \u2013 dieser Oberzentren liegen, \n\nund zwar vor dem Hintergrund der jetzt dort definierten \n\nGebietskulisse? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\nich bin fast dankbar, dass Sie in der Fragerunde dieses \n\nThema des \u201eSchwarmstadtgutachtens\u201c ansprechen. Es \n\ngibt im Moment nicht nur bei Ihnen, sondern auch bei mir \n\nkaum einen Termin im Land, bei dem ich als f\u00fcr Stadt-\n\nentwicklung zust\u00e4ndiger Minister nicht von den Kommu-\n\nnen daraufhin angesprochen werde, und zwar genau so, \n\nwie Sie es beschrieben haben, aus diesen unterschiedli-\n\nchen Perspektiven. Deswegen bin ich gern bereit, auch \n\nhier noch einmal meine Position dazu vorzutragen. \n\nDas sogenannte Schwarmstadtgutachten ist von der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank, dem Verband der Wohnungs- \n\nund Immobilienwirtschaft in Sachsen sowie dem Verband \n\nder s\u00e4chsischen Wohnungsgenossenschaften \u2013 das Fol-\n\ngende ist mir wichtig \u2013 eigenst\u00e4ndig und ohne Abstim-\n\nmung mit der Staatsregierung in Auftrag gegeben worden. \n\nDas ist erst einmal eine n\u00fcchterne Feststellung. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDas kann man machen; man k\u00f6nnte es auch anders \n\nmachen. \n\nEs untersucht die Entwicklung von Alterskohorten und \n\nversucht, Wanderungsmuster in wachsende und weniger \n\nwachsende St\u00e4dte bzw. Regionen nachzuweisen, dies zu \n\nprognostizieren und daraus Schlussfolgerungen f\u00fcr die \n\nweitere Entwicklung der St\u00e4dte und Regionen abzuleiten. \n\n\u2013 Jetzt kommt die kritische Anmerkung; bis hierhin gibt \n\nes noch nichts Problematisches: Allerdings werfen die \n\nErgebnisse meines Erachtens Fragen auf. 391 Gemeinden \n\n\u2013 dies entspricht 48 % der Einwohner des Freistaates \u2013 \n\nwerden als \u201eSchrumpfungsregionen\u201c \u2013 schon diese \n\nWortwahl! \u2013 und \u201eausblutende Gemeinden\u201c kategorisiert. \n\nGanze Gemeinden und Regionen aufzugeben oder aufge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3274 \n\nben zu wollen, weil sie eine r\u00fcckl\u00e4ufige Bev\u00f6lkerungs-\n\nentwicklung aufweisen, ist nach meinem Verst\u00e4ndnis \n\nrealit\u00e4tsfern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nEs w\u00fcrde in diesem Rahmen zu weit gehen, alle einzelnen \n\nAussagen zu kommentieren. Die in der Studie gezogenen \n\nSchlussfolgerungen, St\u00e4dte, die kein Bev\u00f6lkerungswachs-\n\ntum aufweisen \u2013 das ist das, worauf Sie hinauswollen \u2013, \n\nvon der Infrastrukturf\u00f6rderung auszuschlie\u00dfen, wider-\n\nspricht der Leitvorstellung der Raumordnung zur Schaf-\n\nfung einer gro\u00dfr\u00e4umig ausgewogenen Ordnung mit \n\ngleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen in allen Teilr\u00e4umen. \n\nDeswegen sehe ich sowohl bei der Systematik der Lan-\n\ndesentwicklung und Regionalplanung als auch bei dem \n\nSystem der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung keinen unmittelbaren \n\nHandlungsbedarf. Das m\u00f6chte ich klar und deutlich zum \n\nAusdruck bringen. \n\nSie haben noch einen zweiten Themenkomplex angespro-\n\nchen: Es ging darum, ob es bei der Einf\u00fchrung des sozia-\n\nlen Wohnungsbaus \u2013 ich verk\u00fcrze es einmal \u2013 in Sachsen \n\nauch f\u00fcr St\u00e4dte, die au\u00dferhalb von Leipzig und Dresden \n\nliegen, m\u00f6glich ist, an der F\u00f6rderung zu partizipieren. \n\nDeswegen habe ich noch einmal die Worte aus meinem \n\nBericht herausgegriffen. Die derzeitige Richtlinie spricht \n\nvon sogenannten Indikatoren. Diese Indikatoren \u2013 ich \n\nm\u00f6chte sie nicht alle wiederholen, es sind f\u00fcnf \u2013 sind \n\nnicht auf bestimmte St\u00e4dte- oder Gr\u00f6\u00dfenklassen zuge-\n\nschnitten. Allein entscheidend ist, ob eine Gemeinde den \n\nin meiner Rede aufgef\u00fchrten Kriterienkatalog erf\u00fcllt oder \n\nnicht. \n\nWir haben ein Gutachten in Auftrag gegeben. Dieses \n\nGutachten soll die Situation der St\u00e4dte und Gemeinden \n\nnoch einmal komplett dokumentieren. Damit haben wir \n\neine Basis. Weil wir Erfahrungen damit haben, was die \n\nAnerkennung oder Akzeptanz von Gutachten betrifft, \n\nhaben wir automatisch folgende \u00dcberlegung eingebaut: \n\nWenn die St\u00e4dte oder Gemeinden eigene aktuellere Daten \n\nvorlegen und somit die F\u00f6rdervoraussetzungen erf\u00fcllen, \n\ndann sind sie selbstverst\u00e4ndlich dabei. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist leider nicht \n\nm\u00f6glich, in der n\u00e4chsten Runde k\u00f6nnen Sie Ihre Nachfra-\n\nge stellen. Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Herr Pallas, \n\nbitte. \u2013 Einen Moment, ich muss erst das Mikrofon \n\nanschalten. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank f\u00fcr das Aufrufen und \n\nEinschalten, Frau Pr\u00e4sidentin. Danke, Herr Staatsminister, \n\nf\u00fcr Ihre einf\u00fchrenden Worte. \n\nSie hatten auf die in der Erarbeitung befindliche neue \n\nF\u00f6rderrichtlinie zum sozialen Wohnungsbau Bezug \n\ngenommen und die Verkn\u00fcpfung zu den belegungsgebun-\n\ndenen Wohnungen hergestellt. Deswegen m\u00f6chte ich Sie \n\nbitten, einmal darzulegen, wie sich die Anzahl von bele-\n\ngungsgebundenen Wohnungen in Sachsen in den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren entwickelt hat. Ich m\u00f6chte Sie ebenso bitten, \n\nauch auf regionale Unterschiede oder individuelle Gr\u00fcnde \n\neinzugehen und die Schlussfolgerungen, die Sie daraus \n\nziehen. Vielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Pallas, \n\nzu Ihrer Frage bez\u00fcglich des Zeitraumes muss ich eine \n\nkleine Einschr\u00e4nkung vornehmen. Daten \u00fcber die Anzahl \n\nder vorhandenen Wohnungen von Mietpreis- und Bele-\n\ngungsbindung liegen erst seit dem Dezember 2012 vor. \n\nDeswegen kann ich erst ab diesem Zeitpunkt Aussagen \n\ntreffen. \n\nDas bedeutet, um die Entwicklung deutlich zu machen, \n\nweil man daraus etwas ablesen kann, Folgendes: Am \n\n31. Dezember 2012 gab es insgesamt 37 329, davon \n\n10 212 in Dresden und 22 543 in Leipzig. Zum Stichtag \n\n31. Dezember 2013 waren es 34 733, davon 10 505 in \n\nDresden und 21 007 in Leipzig. Am 31. Dezember 2014 \u2013 \n\nes fand eine weitere Reduzierung statt \u2013 waren es 32 608, \n\nin Dresden 10 354 und in Leizig 20 539. Am 31. Dezem-\n\nber 2015 \u2013 also Ende vergangenen Jahres \u2013 waren es nur \n\nnoch 11 766. Nun ist der deutliche Unterschied erkennbar. \n\nIn Dresden waren es immer noch 10 286, in Leipzig aber \n\nnur noch 391. \n\nRegional betrachtet befinden sich die meisten Wohnungen \n\nmit Mietpreis- und Belegungsbindungen in den St\u00e4dten \n\nDresden und Leipzig. Warum ist das so? Diese beiden \n\nSt\u00e4dte verf\u00fcgten zu DDR-Zeiten \u00fcber gro\u00dfe Wohnungsge-\n\nsellschaften, die hoch verschuldet waren. Nach der Wende \n\nerhielten sie F\u00f6rdermittel nach dem Altschuldenhilfege-\n\nsetz. Im Gegenzug dazu mussten die Wohnungen mit \n\neiner Mietpreis- und Belegungsbindung zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. In den l\u00e4ndlichen Gebieten sowie in \n\nChemnitz war dies nicht in diesem Ma\u00dfe der Fall, sodass \n\nsich die Anzahl der dort vorhandenen Wohnungen mit \n\nMietpreis- und Belegungsbindung in Grenzen hielt. Die \n\nAnzahl der Wohnungen mit Belegungsrechten ist deutlich \n\ngesunken. Ich habe es Ihnen anhand der Jahresscheiben \n\ndeutlich gemacht, da die auf dem Altschuldenhilfegesetz \n\nberuhenden Belegungsrechte Ende des Jahres 2015 f\u00fcr \n\ndiese Wohnungen ausgelaufen sind. \n\nJetzt kommen wir zur regionalen Besonderheit: W\u00e4hrend \n\ndie Stadt Dresden die Belegungsrechte mit den Woh-\n\nnungsgesellschaften vertraglich verl\u00e4ngert hat, ist dies in \n\nLeipzig nicht erfolgt. Deswegen ist das dort umgekippt. \n\nWeil wir seit einiger Zeit ein Zuzugsverhalten insbesonde-\n\nre in den St\u00e4dten Dresden und Leipzig \u2013 ich verweise auf \n\ndie Anmerkungen, die ich vorhin gemacht habe \u2013 erken-\n\nnen, ist nat\u00fcrlich ebenso die Nachfrage angestiegen. In \n\ndiesen St\u00e4dten und den benachbarten Gemeinden sind \n\nebenfalls ansteigende Mietpreise zu erkennen. Preiswerte \n\nWohnungen werden geringer, sodass ein sozialer Woh-\n\nnungsbau mit einer Mietpreis- und Belegungsbindung in \n\nZukunft wieder sinnvoll erscheint. Deshalb erarbeiten wir \n\nderzeit die F\u00f6rderrichtlinie und haben diesen Kriterienka-\n\ntalog aufgestellt. Dieser soll sich an dem Wohnungsbedarf \n\norientieren. Es soll aber keine Gebietskulisse vorgegeben \n\nwerden, damit auch diejenigen, die die Kriterien erf\u00fcllen, \n\nin Zukunft in die F\u00f6rderkulisse fallen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3275 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nist an der Reihe; Herr Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Minister Ulbig, vielen Dank. Die Fragen auf \n\nmeinem Zettel kann ich gar nicht stellen, weil Sie schon \n\nalles beantwortet haben. Das ist wunderbar. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich folgende Fragen stellen: Sehen Sie \n\neventuell Probleme mit der F\u00f6rderung in den Ballungsge-\n\nbieten, dass sich der Leerstand im l\u00e4ndlichen Raum \n\nvergr\u00f6\u00dfert? Inwiefern hat sich die Kappungsgrenze, die in \n\nDresden eingef\u00fchrt wurde, ausgewirkt? Haben Sie die \n\nAbsicht, eventuell auch die Mietpreisbremse f\u00fcr Sachsen \n\nin Angriff zu nehmen? \n\nVielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das ist ein \n\nFragenkatalog. Deshalb m\u00f6chte ich zu dem Thema \n\nBallungszentren auf der einen Seite und l\u00e4ndlicher Raum \n\nauf der anderen Seite auf meinen Einf\u00fchrungsbericht \n\nhinweisen. Ich hatte deutlich zu machen versucht, dass \n\nwir mit dem Katalog und dem Mix an Angeboten darauf \n\nachten werden, dass es nicht zu einer einseitigen F\u00f6rde-\n\nrung in den Ballungszentren kommt. Im l\u00e4ndlichen \n\nBereich m\u00fcssen wir ebenso die F\u00f6rderung entsprechend \n\nausgestalten. \n\nIch habe dar\u00fcber gesprochen, dass im Gespr\u00e4ch mit Herrn \n\nDulig die \u00dcberlegungen weitergef\u00fchrt werden sollen, wie \n\ndurch eine vern\u00fcnftige \u00d6PNV-Anbindung St\u00e4dte, die ein \n\nSt\u00fcck weiter von den Zentren entfernt noch guten, aber \n\ndurchaus preiswerteren Wohnraum anbieten, angebunden \n\nwerden k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen die Menschen, die in den \n\nBallungszentren Arbeit finden, schnell in die Zentren \n\ngelangen und gegebenenfalls auf preiswerteren und \n\nvorhandenen Wohnraum zugreifen. Wenn man von den \n\nZentren nach au\u00dfen geht, findet man schnell sich ver\u00e4n-\n\ndernde Situationen, was den Leerstand anbelangt. Mit \n\nrund 10 % sind wir als Freistaat Sachsen das Bundesland \n\nmit dem h\u00f6chsten Leerstand bundesweit. Das m\u00f6chte ich \n\nzu diesem Themenkomplex sagen. \n\nBezogen auf die Frage, ob wir vorhaben, eine Mietpreis-\n\nbremse einzuf\u00fchren, m\u00f6chte ich Folgendes sagen und es \n\nan dieser Stelle gern noch einmal wiederholen, weil wir \n\ndieses Thema regelm\u00e4\u00dfig angesprochen haben. Es gibt \n\ndurchaus unterschiedliche Voraussetzungen f\u00fcr die Kap-\n\npungsgrenze und die entsprechende Preisbremse. Ich \n\nverk\u00fcrze es einmal: Wir stehen einer Mietpreisbremse \n\ndem Grunde nach aufgeschlossen gegen\u00fcber. Wir argu-\n\nmentieren aber, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine ent-\n\nsprechende Mietpreisbremse vorhanden und gew\u00e4hrleistet \n\nsein m\u00fcssen. \n\nDas sind die Zahlen, die wir derzeit zugrunde gelegt \n\nhaben \u2013 zugegebenerma\u00dfen mit dem empirica-Gutachten, \n\nwelches noch bis zum 2. Quartal 2015 galt. Das sind nicht \n\ndie aktuellsten, weil insbesondere in den Ballungsgebie-\n\nten die Entwicklung sehr dynamisch ist. Derzeit sind die \n\nVoraussetzungen noch nicht erf\u00fcllt. Wir gehen mit diesem \n\nThema aber sehr offen um und haben den beiden St\u00e4dten \n\nDresden und Leipzig \u2013 hier kommen wieder diese beiden \n\n\u2013 immer deutlich gesagt, dass wir der Einf\u00fchrung einer \n\nMietpreisbremse offen gegen\u00fcberstehen, wenn sie durch \n\neigene Zahlen untermauern, dass die Entwicklung voran-\n\ngeschritten ist und dass die Voraussetzungen gew\u00e4hrleistet \n\nsind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, Sie \n\nhaben ausgef\u00fchrt, dass Sie f\u00fcr die verschiedenen Regio-\n\nnen an einen Instrumentenmix denken. Ich habe eine \n\nFrage speziell zum sozialen Wohnungsbau und diesem \n\nF\u00f6rderinstrument: Der Bund stellt jetzt j\u00e4hrlich 117 Mil-\n\nlionen Euro zur Verf\u00fcgung. Im Haushaltsentwurf 2017 \n\nund 2018 sind f\u00fcr den Titel \u201eSozialer Wohnungsbau\u201c \n\njeweils nur reichlich 50 Millionen Euro vorgesehen, und \n\nin diesem Haushaltstitel befinden sich neben dem sozialen \n\nWohnungsbau auch noch andere F\u00f6rdergegenst\u00e4nde. Die \n\nFrage ist: Wie viele von den 117 Millionen Euro sollen \n\ntats\u00e4chlich bei dem sozialen Wohnungsbau ankommen \n\nund warum nicht die kompletten 117 Millionen Euro? Es \n\ngibt noch andere F\u00f6rderinstrumente, mit denen man diese \n\nanderen st\u00e4dtebaulichen Dinge regeln kann. Haben Sie \n\nirgendeine Vorstellung, wie viele Wohnungen damit \n\nj\u00e4hrlich mit Belegungs- und Mietpreisbindung entstehen \n\nsollen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu diesem \n\nFragenkomplex m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Wir haben \n\nim Entwurf des Doppelhaushaltes f\u00fcr 2017 \n\n53,54 Millionen Euro und f\u00fcr 2018 52,54 Millionen Euro \n\neingeplant. Das sind die Zahlen, die f\u00fcr beide Jahre \n\nvorgesehen sind. Sie haben mit Ihrer Frage intendiert \n\nv\u00f6llig recht, dass diese Mittel f\u00fcr die gesamte Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung mit allen sozialpolitischen Aspekten \u2013 und \n\ndamit nicht nur f\u00fcr die neue Sozialwohnraumf\u00f6rderung \n\nim engeren Sinne \u2013 zur Verf\u00fcgung stehen. Wir m\u00f6chten \n\ndamit das neu aufgelegte Zinsverbilligungsprogramm, die \n\nRichtlinie Wohnraumf\u00f6rderung dem Grunde nach weiter-\n\nf\u00fchren, und hierf\u00fcr brauchen wir von den 106 Millio-\n\nnen Euro entsprechende Mittel. Weiterhin sollen noch \n\nweitere F\u00f6rdertatbest\u00e4nde bedient werden, beispielsweise \n\ndie barrierearme Anpassung von Mietwohnungen und \n\ngegebenenfalls auch wohnungswirtschaftliche Modellpro-\n\njekte. Daher sieht die bisherige Planung f\u00fcr die von Ihnen \n\nkonkret nachgefragte Sozialwohnraumf\u00f6rderung mit \n\nMietpreis- und Belegungsbindung so aus, dass wir f\u00fcr die \n\nJahre 2017 und 2018 jeweils 40 Millionen Euro und damit \n\ninsgesamt 80 Millionen Euro reserviert haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir gehen in die zweite Runde und k\u00f6nnen damit \n\nauch den zweiten Themenkomplex \u201eSicherheit im Fu\u00df-\n\nball\u201c aufrufen. Ich rufe jetzt Herrn Fritzsche von der CDU \n\nauf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3276 \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Moment beim Thema Wohnungs-\n\nbau und Stadtentwicklung verweilen und Sie zu einem \n\nzentralen Programm der letzten Jahre fragen. Mich \n\ninteressiert, wie es mit dem Bund- und L\u00e4nderprogramm \n\n\u201eStadtumbau Ost\u201c weitergeht. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr  \n\nFritzsche, das ist eine weitere Facette in dem gesamten \n\nFragen- und F\u00f6rderpaket. Das Bund-L\u00e4nder-Programm \n\n\u201eStadtumbau Ost\u201c hat seit 2002 wesentlich dazu beigetra-\n\ngen, dass sich die Wohn- und damit auch Lebensqualit\u00e4t \n\nder Menschen in den gef\u00f6rderten Quartieren verbessert \n\nhat. Bund und Freistaat haben die Gemeinden bei der \n\nAnpassung und Gestaltung st\u00e4dtebaulicher Strukturen an \n\ndie ver\u00e4nderten demografischen Rahmenbedingungen \n\nunterst\u00fctzt. Die Gemeinden konnten in dem Zeitraum \n\n2002 bis 2016 \u00fcber 1 Milliarde Euro Bundes- und Lan-\n\ndesmittel zur Verf\u00fcgung gestellt bekommen. Die Bundes-\n\nregierung hat in ihrem Koalitionsvertrag von 2013 festge-\n\nlegt, die Stadtumbauprogramme Ost und West zu einem \n\ninhaltlich aufgewerteten \u2013 und wie es dort hei\u00dft \u2013 inte-\n\ngrierten Stadtumbauprogramm zusammenzuf\u00fchren. Die \n\nbeiden Programme wurden im vergangenen Jahr evalu-\n\niert. \n\nDer Endbericht liegt mittlerweile vor. Auch dieser Evalu-\n\nierungsbericht macht deutlich, dass die Gemeinden \n\nsowohl in Ost als auch in West \u2013 es gab in letzter Zeit \n\nimmer die Diskussion und mehr oder weniger ein Tauzie-\n\nhen, wer mehr F\u00f6rderung erh\u00e4lt \u2013 weiter dringenden \n\nUnterst\u00fctzungsbedarf haben. Der Freistaat Sachsen hat \n\nsich auch f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des Programms eingesetzt \n\nund mit anderen L\u00e4ndern in Gemeinschaft erreicht, dass \n\nin den kommenden vier Jahren fast 4,5 Millionen Euro \n\nmehr Bundesmittel f\u00fcr uns in diesem Programm zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Sehr geehrter Herr Staatsminister! Kurze Nachfra-\n\nge zu meinem ersten Teil: Halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich, zur \n\nStabilisierung der St\u00e4dte im weiteren Umland der Ober-\n\nzentren und um Abwanderungen in die Oberzentren zu \n\nverhindern, sowohl die soziale Wohnraumf\u00f6rderung \u2013 \n\nalso sprich: zweckgebunden \u2013 als auch Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung dort, wo es um Zuschussfinanzierung f\u00fcr die Schaf-\n\nfung zum Beispiel familiengerechten Wohnraums in \n\ndiesem Umland geht, die Gebietskulisse so zu \u00f6ffnen, \n\ndass die Gemeinden eben nicht alle f\u00fcnf Kriterien gleich-\n\nzeitig erf\u00fcllen m\u00fcssen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\ndazu sage ich einmal: Derzeit ist die F\u00f6rderrichtlinie, die \n\nwir in der Anh\u00f6rung haben, so gestrickt, dass sie keine \n\nKulisse vorgibt, aber die Erf\u00fcllung dieser von mir ge-\n\nnannten Kriterien voraussetzt. Ich w\u00fcrde sagen, es ist so \n\netwas wie ein Paradigmenwechsel. Wir sollten die Dis-\n\nkussion jetzt zum Abschluss bringen und \u2013 wie ich es \n\nvorgetragen habe \u2013 die F\u00f6rderrichtlinie noch in diesem \n\nJahr in Kraft setzen und zum 01.01.2017 die Wirksamkeit \n\nentfalten. Dann schauen wir einmal, welche Antr\u00e4ge es \n\ngibt. \n\nDabei f\u00e4llt mir ein, dass ich einen Teil der Frage nicht \n\nbeantwortet habe, wie viele Wohnungen mit dem vorhan-\n\ndenen F\u00f6rdervolumen hergerichtet werden k\u00f6nnen. Das \n\nwird ma\u00dfgeblich davon abh\u00e4ngig sein, ob es mehr in den \n\nNeubau oder in die Sanierung gehen wird. Die Gemein-\n\nden sollen in diesem Bereich sehr viele Freir\u00e4ume haben. \n\nSie k\u00f6nnen innerhalb ihres Stadtgebietes Stadtteile defi-\n\nnieren und benennen, in denen diese soziale Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung durchgef\u00fchrt werden soll. Dort sollen die \n\nMieten entsprechend abgesenkt werden. \n\nWir m\u00fcssen \u2013 und jetzt komme ich zu Herrn Stange \n\nzur\u00fcck \u2013 erst einmal sehen, wie all das angenommen, wie \n\nes funktionieren wird und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung. Ich \n\nhabe die zweimal 40 Millionen Euro genannt, die weiter \n\nfortgeschrieben werden sollen. Wird das Geld, das zur \n\nVerf\u00fcgung steht, ausreichen? All das werden wir pr\u00fcfen \n\nm\u00fcssen. Herr Stange, ich sage Ihnen jetzt zu: Danach \n\nwerden wir \u00fcber weitere Schritte nachdenken. Aber ich \n\nw\u00fcrde jetzt ungern \u2013 und in sofern werde ich es auch \n\nnicht tun \u2013 an dieser Stelle eine T\u00fcr \u00f6ffnen und sagen, wir \n\nhaben die Richtlinie noch nicht in Gang gesetzt und keine \n\nErfahrungen gesammelt, aber ich denke jetzt schon \n\neinmal \u00fcber eine weitere \u00d6ffnung nach. \n\nSo viel dazu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nPallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank. Sie hatten als \n\nzweites Thema in Ihren einf\u00fchrenden Worten das barriere-\n\nfreie und altersgerechte Wohnen hervorgehoben. Dazu \n\nm\u00f6chte ich Sie bitten, einmal die Entwicklung der letzten \n\nJahre darzustellen, wie Sie als Minister die Prognosen \n\nsehen und welche Schlussfolgerungen Sie in dem Bereich \n\nf\u00fcr die kommenden Jahre ziehen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wichtige \n\nNachfrage. Der Kenntnisstand ist derzeit unbefriedigend, \n\num es einmal sehr klar und deutlich zu sagen. Konkrete \n\nZahlen liegen hierzu leider seit Jahren nicht vor. Es gibt \n\nnur Sch\u00e4tzungen des Verbandes S\u00e4chsischer Wohnungs-\n\ngenossenschaften (VSWG), die von einem Bedarf in den \n\nkommenden 15 Jahren von knapp 100 000 altersgerechten \n\nWohnungen ausgehen. \n\nUm Ihre Frage in Zukunft beantworten zu k\u00f6nnen und f\u00fcr \n\nuns als F\u00f6rderministerium Klarheit zu erhalten, haben wir \n\nAnfang dieses Jahres die Erarbeitung einer Studie zur \n\nFeststellung des Bestandes einerseits und des Bedarfes an \n\nbarrierearmen Wohnungen andererseits in Auftrag gege-\n\nben. Derzeit werden die hierf\u00fcr erforderlichen Daten auf \n\nder Grundlage von Befragungen erhoben. Die Ergebnisse \n\nsollen noch im Jahr 2016 vorliegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3277 \n\nDanach werden wir anhand der m\u00f6glicherweise aufge-\n\nzeigten Defizite entsprechende Abhilfema\u00dfnahmen pr\u00fcfen \n\nund umsetzen. In welche Richtung es gehen wird, habe \n\nich bereits in meinem Bericht vorgetragen, n\u00e4mlich, dass \n\nwir neben dieser vermieterorientierten F\u00f6rderung die \n\nmieterorientierte F\u00f6rderung im Blick haben. Zugegebe-\n\nnerma\u00dfen haben wir von diesem durchaus eigentlich im \n\nHaushalt der Landeshauptstadt Dresden schmalen F\u00f6rder-\n\npaket gelernt, dass es sinnvoll ist, nicht nur mit sehr viel \n\nGeld nach Vermieterstrukturen zu arbeiten, sondern dem \n\nMieter ganz konkret die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, f\u00fcr \n\nsich individuell Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Das ist in \n\naller Regel deutlich billiger als aus der Vermieterperspek-\n\ntive heraus und damit f\u00fcr alle M\u00f6glichkeiten das Thema \n\nim Blickfeld zu haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die AfD, Herr \n\nSpangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Herr Staatsminister, ich habe eine Frage: Wir haben in \n\nDeutschland ungef\u00e4hr 45 % Wohneigentum. Sachsen ist \n\nhierbei Schlusslicht mit 30 %. Es ist also das Land, in \n\ndem das wenigste Wohneigentum besteht. Sehen Sie eine \n\nM\u00f6glichkeit, auf die Bundesregierung einzuwirken, ein \n\nbesonderes Programm zur F\u00f6rderung von Wohneigentum \n\ngerade unter Ber\u00fccksichtigung der derzeitigen Zinsent-\n\nwicklung vorzulegen? Wohneigentum ist gerade in der \n\nheutigen Zeit f\u00fcr die Altersvorsorge unerl\u00e4sslich. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Span-\n\ngenberg, was Ihre Analyse betrifft, so gibt es nichts \n\nhinzuzuf\u00fcgen. Es ist richtig, dass trotz intensiver Bem\u00fc-\n\nhungen auch in den letzten Jahren und trotz vorhandener \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten die Aufholjagd noch nicht so weit \n\nfortgeschritten w\u00e4re, als dass wir den letzten Platz abge-\n\ngeben h\u00e4tten. Insofern ist es richtig, dass Sachsen das \n\nFl\u00e4chenland mit der niedrigsten Wohneigentumsquote ist, \n\nn\u00e4mlich mit 33,2 %. Der Bundesdurchschnitt liegt bei \n\n45,8 %. Wir haben im Freistaat Sachsen in den letzten \n\nJahren entsprechend Eigentumsf\u00f6rderung betrieben. \n\nDeshalb ist das ein Bestandteil unserer vorhandenen \n\nF\u00f6rderung. \n\nWir haben im vergangenen Jahr umgestellt; ich habe in \n\nmeinem Bericht dar\u00fcber gesprochen. Wir hatten bisher die \n\nlandeseigene F\u00f6rderung und sind jetzt, nachdem es bei \n\nder KfW vergleichbare F\u00f6rderprogramme gegeben hat, \n\ndazu \u00fcbergegangen, diese als Landesprogramme anzupas-\n\nsen. Da gibt es auch ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr das Thema \n\nEigentumsbildung. Insofern steht es zur Verf\u00fcgung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wenn Sie die Frage noch \n\nbeantworten w\u00fcrden, Herr Minister, wie hoch die Anzahl \n\nvon m\u00f6glichen Wohnungen mit Mietpreis- und Bele-\n\ngungsbindung ist? \n\nMeine neue Frage: Spielt die Erkenntnis bei Ihren \u00dcber-\n\nlegungen eine Rolle, dass es im sozialen Wohnungsbau \n\nund bei Mietpreisentwicklungen wichtig sein kann, dass \n\nes Anbieter gibt, die kein wirkliches kommerzielles \n\nVerwertungsinteresse an ihren Wohnungen haben? M\u00f6ch-\n\nten Sie speziell in diesem Bereich Genossenschaften, evtl. \n\nKleinhausgenossenschaften, auch f\u00f6rdern? Ist das ein \n\nThema f\u00fcr Sie? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zun\u00e4chst zu \n\nIhrer Frage, die noch nicht beantwortet wurde. Ich m\u00f6chte \n\nim Moment mit einer sogenannten Zielzahl nicht arbeiten, \n\nweil ich deutlich gemacht habe, dass wir sowohl den \n\nNeubau als auch die Sanierung f\u00f6rdern und damit die \n\nH\u00f6he unterschiedlich ist. Das zur Verf\u00fcgung stehende \n\nGeld kann sich also durchaus unterschiedlich auf die zu \n\nschaffende Anzahl von Wohnungen auswirken. Vor \n\ndiesem Hintergrund bin ich im Moment mit einer Progno-\n\nse zur\u00fcckhaltend. Ich habe nur das Instrument dargestellt \n\nund gesagt: Die Anzahl der Wohnungen, die hergestellt \n\nwerden, h\u00e4ngt ganz ma\u00dfgeblich davon ab, wie die Kom-\n\nmunen das umsetzen. Deshalb k\u00f6nnen wir uns gern bei \n\neiner n\u00e4chsten Ministerbefragung, wenn wir ein bis zwei \n\nJahre Erfahrungen mit diesem Programm haben, dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigen, ob es ausreichend ist. Ich m\u00f6chte mich hier \n\nin dieser Fragestunde nicht zu einer konkreten Gr\u00f6\u00dfe \n\npositionieren, weil zu viele Variable im System eine Rolle \n\nspielen. \n\nZur zweiten Frage: Ich habe auch dar\u00fcber gesprochen, \n\ndass wir f\u00fcr besondere Wohnformen vorhaben, eine \n\nentsprechende F\u00f6rderung auszugestalten. Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr sind die sogenannten Entflechtungsmittel III, die \n\nvon der Bundesregierung in Aussicht gestellt worden sind \n\nund \u00fcber deren grobe Verteilung derzeit gesprochen wird. \n\nIch gehe davon aus, dass sie den L\u00e4ndern entsprechend \n\nzugeordnet werden. Wenn wir diese Mittel haben, dann \n\nreden wir \u00fcber sehr unterschiedliche Projekte: Bauherren-\n\ngemeinschaften \u2013 das k\u00f6nnen gr\u00f6\u00dfere oder kleinere sein, \n\ndas k\u00f6nnen genossenschaftliche Modelle sein. Ich habe \n\nauch \u00fcber Wohnprojekte gesprochen, in denen Behinderte \n\nmit Nichtbehinderten zusammenleben k\u00f6nnen. Das soll \n\nein sehr flexibles Instrument sein, um genau in diesem \n\nBereich Anreize f\u00fcr Bauherren zu schaffen \u2013 es geht bei \n\nden genossenschaftlichen Modellen darum, ein Grund-\n\nst\u00fcck vorzufinanzieren und dann \u00fcber das Projekt weiter \n\nnachzudenken. All diese \u00dcberlegungen sind Bestandteile, \n\ndie wir f\u00fcr dieses Programm zugrunde legen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr \n\neine Frage ist noch Zeit. W\u00fcnscht die CDU das Wort? \u2013 \n\nHerr Anton, bitte. \n\n(Zuruf: Kommt jetzt eine Frage zum Fu\u00dfball?) \n\nRico Anton, CDU: \u2013 Genau, wir stellen jetzt einmal eine \n\nFu\u00dfballfrage. Herr Minister, wir haben in Sachsen erfreu-\n\nlicherweise wieder einen Erstliga- und zwei Zweitliga-\n\nVereine. Wie stellt sich aus Ihrer Sicht die aktuelle Si-\n\ncherheitslage im s\u00e4chsischen Fu\u00dfball dar, und wie sieht \n\ndie Sicherheitskonzeption der s\u00e4chsischen Polizei, der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3278 \n\nVereine und der Kommunen f\u00fcr die neue Saison in der \n\nersten bis dritten Liga aus? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Anton, \n\ndas Themenfeld ist interessant. Es ist aber sehr sportlich, \n\ndarauf innerhalb von einer Minute sehr umfassend zu \n\nantworten. Ich werde es trotzdem versuchen. Zun\u00e4chst ein \n\nkleiner R\u00fcckblick. Der geh\u00f6rt dazu, um es entsprechend \n\neinordnen zu k\u00f6nnen. In der Saison 2015/2016 hatten wir \n\nnicht ganz unproblematische Ansetzungen, ganz beson-\n\nders in der dritten Liga bei den sogenannten Ostderbys \u2013 \n\nich verk\u00fcrze das jetzt einmal \u2013, bei denen traditionelle \n\nFeindschaften bestanden und bestehen. Trotz alledem ist \n\nes gelungen, durch entsprechende Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass die Saison f\u00fcr Sachsen im Wesentlichen gut \n\nund aus einer Sicherheitsbewertungsperspektive vern\u00fcnf-\n\ntig gelaufen ist. Ich m\u00f6chte die zwei \u201ebesonderen\u201c Spiele \n\nnicht in den Mittelpunkt r\u00fccken. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Besser ist es!) \n\nIn der Saison 2016/2017 sind nunmehr f\u00fcnf Vereine in \n\nden h\u00f6chsten drei Spielklassen zu ber\u00fccksichtigen. Hinzu \n\nkommt noch eine ganze Menge Begegnungen in der \n\nRegional- und Oberliga. Wir haben also eine Vielzahl von \n\nSpielen, die Ma\u00dfnahmen aller Verantwortlichen erfordern, \n\nsodass die St\u00f6rungen w\u00e4hrend des Spiels, aber auch im \n\nRahmen von An- und Abreisen verhindert werden. Des-\n\nhalb verfolgen wir in dieser Saison das Ziel, den st\u00f6rungs-\n\nfreien Verlauf der Fu\u00dfballspiele zu gew\u00e4hrleisten. Die \n\nEinsatzkonzeptionen der Polizeidirektionen wurden auf \n\ndie ver\u00e4nderten Gegebenheiten angepasst. Die s\u00e4chsische \n\nPolizei ist auf die Saison 2016/2017 entsprechend vorbe-\n\nreitet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Waren Sie fertig? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich muss ja \n\ndie Redezeit einhalten, die abgelaufen ist. Vor dem \n\nHintergrund der Erfahrungen, die ich gestern gesammelt \n\nhabe, habe ich schon ganz sorgenvoll auf die Uhr ge-\n\nschaut. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Redezeit ist nunmehr wirklich \u00fcberschritten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nEU-Transparenzregister \u2013 Keine Anmeldepflicht  \n\nf\u00fcr Vertreter von Bundesl\u00e4ndern und Kommunen \n\nDrucksache 6/5606, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die CDU-Fraktion; Herr Abg.  \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen \n\ndie Initiative der Europ\u00e4ischen Kommission, die Transpa-\n\nrenz der Rechtsetzung auf europ\u00e4ischer Ebene zu erh\u00f6-\n\nhen, grunds\u00e4tzlich. Dabei soll das auf der Grundlage einer \n\nVereinbarung zwischen dem EU-Parlament und der EU-\n\nKommission im Jahr 2011 geschaffene Transparenzregis-\n\nter erweitert und das Konzept \u00fcberarbeitet werden. Dieses \n\nRegister ist ein \u00f6ffentliches Internetportal, das offenlegen \n\nsoll, welche Unternehmen und Organisationen Einfluss \n\nauf die EU-Rechtsetzung nehmen. Erfasst werden bei der \n\nderzeitigen freiwilligen Registrierung der Name des \n\nUnternehmens oder der Organisation, deren Ziele, Inte-\n\nressen und Vorhabensbereiche, die Anzahl der Angestell-\n\nten sowie die Namen derer, die mit der Beobachtung der \n\nEurop\u00e4ischen Union und den Vorhaben der Europ\u00e4ischen \n\nUnion befasst sind und die Einfluss auf die EU-\n\nRechtsetzung nehmen. \n\nWir sprechen hier von \u00fcber 20 000 Lobbyisten, die ohne \n\ndemokratische Legitimation oft unbemerkt an der EU-\n\nRechtsetzung mitgewirkt haben oder mitwirken. Bislang \n\nist die Registrierung freiwillig \u2013 mit der Einschr\u00e4nkung, \n\ndass bereits seit 2014 interne Leitlinien der EU-Kommis-\n\nsion eine Eintragung ins Register als Voraussetzung f\u00fcr \n\nGespr\u00e4che f\u00fcr bestimmte Berufsgruppen vorschreiben. \n\nDie Registrierungspflicht f\u00fcr Gespr\u00e4chspartner der EU-\n\nInstitutionen soll mit dem jetzigen Entwurf erweitert \n\nwerden. \n\nIch gehe davon aus, dass dies dem Schutz der Grundpfei-\n\nler der Demokratie, die diese Europ\u00e4ische Union als \n\nFundament hat, dient. Es soll ein Schutz vor Interessen-\n\nkonflikten hergestellt werden. Nat\u00fcrlich soll es auch \n\n\u00d6ffentlichmachung geben. Es soll nachpr\u00fcfbar sein, wer \n\nsich unzul\u00e4ssig in EU-Rechtsetzungsvorhaben einbringt. \n\nEs soll eine gerechte Behandlung der EU-B\u00fcrger entste-\n\nhen, das hei\u00dft, es soll nach dem Gleichheitsgrundsatz \n\njeder B\u00fcrger das gleiche Recht haben. Es soll dieses \n\nRecht nicht den Lobbygruppierungen aus Wirtschaft und \n\nNichtregierungsorganisationen vorbehalten sein. Die \n\nNachweispflicht der EU-Organisationen soll damit \n\nnachweisbar und transparent gestaltet werden. Ob damit \n\ndie unzul\u00e4ssige Einflussnahme auf die EU-Rechtsetzung \n\nreduziert wird, bleibt k\u00fcnftig abzuwarten. Dennoch ist die \n\njetzige Initiative l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nWie unserem Antrag zu entnehmen ist, gibt es f\u00fcr uns als \n\nVerfassungsstaat Freistaat Sachsen einen nicht zu akzep-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3279 \n\ntierenden \u00c4nderungsvorschlag. Zu den geplanten \u00c4nde-\n\nrungen geh\u00f6rt im Entwurf eine Ausdehnung des Anwen-\n\ndungsbereichs \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eauf regionale Beh\u00f6rden und \n\nihre Vertretungen\u201c. Nach \u00fcbereinstimmender Lesart \n\nw\u00fcrde dies derzeit auf die 16 deutschen L\u00e4nder und die \n\nL\u00e4nder der Republik \u00d6sterreich zutreffen. Diese m\u00fcssten \n\ndann gleichsam mit ihren Vertretungen ebenfalls eine \n\nRegistrierung im Transparenzregister vornehmen. Diese \n\nGleichstellung der regionalen lokalen Beh\u00f6rden und \n\nVertretungen mit Lobbyverb\u00e4nden, mit Einzelinteressen \n\nvon Konzernen oder Nichtregierungsorganisationen ist \n\nungeheuerlich und muss korrigiert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMan kann gew\u00e4hlte Staatsorgane, Verfassungsorgane \n\nnicht mit Lobbyvertretern, die Einzelinteressen darlegen, \n\ngleichsetzen. Dies ist nicht zul\u00e4ssig. Es ist im demokrati-\n\nschen Staatsgef\u00fcge und im demokratischen Denken nicht \n\nzul\u00e4ssig. \n\nIm Gegensatz zu den Lobbyisten sind der S\u00e4chsische \n\nLandtag und die Staatsregierung dem Gemeinwohl \n\nverpflichtet. Deshalb bedarf es keiner Registrierung. Wir \n\nfordern die EU-Kommission auf, bei der \u00dcberarbeitung \n\ndes EU-Transparenzregisters die deutschen L\u00e4nder aus \n\ndem Anwendungsbereich herauszunehmen. Dies trifft \n\ndann auch f\u00fcr die im Freistaat Sachsen nach der Verfas-\n\nsung vorgeschriebene Selbstverwaltungsgarantie der \n\nKommunen zu. Deshalb d\u00fcrfen der Freistaat und seine \n\nKommunen nicht mit wirtschaftlichen Interessenvertre-\n\ntern oder Nichtregierungsorganisationen gleichgesetzt \n\nwerden. Ein Zwang zur Registrierung muss entfallen. \n\nIm \u00dcbrigen \u00fcberschreitet die Registrierungspflicht die \n\nnormativen Grenzen des EU-Vertrages. Der EU-Vertrag \n\nregelt im Artikel 4 Absatz 2 Satz 1 Folgendes \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eDie Union achtet die Gleichheit der Mitgliedsstaaten \n\nvor den Vertr\u00e4gen und ihre jeweilige nationale Identit\u00e4t, \n\ndie in ihren grundlegenden politischen und verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfigen Strukturen einschlie\u00dflich der regionalen und \n\nlokalen Selbstverwaltung zum Ausdruck kommt.\u201c \n\nUnter Beachtung der Regelungen im Grundgesetz nach \n\nArtikel 23 und Artikel 79 muss der EU-Kommission klar \n\nsein: Der Freistaat Sachsen wirkt an der EU-Rechtsetzung \n\nmit. Er ist nicht Au\u00dfenstehender, sondern Mitwirker an \n\ndem EU-Rechtsetzungsverfahren. Deshalb haben wir mit \n\ndem Antrag auf den n\u00f6tigen Korrekturbedarf der EU-\n\nTransparenzrichtlinie hinweisen wollen. \n\nAuch diese Initiative der EU-Kommission \u2013 und das ist \n\nmeine sehr kritische Anmerkung \u2013 zeigt einmal mehr den \n\nReformbedarf der Europ\u00e4ischen Union. Die Demokratie \n\nist nicht zur Disposition zu stellen. Die Demokratie und \n\ndie Beteiligung der EU-B\u00fcrger m\u00fcssen an dieser Stelle \n\ngest\u00e4rkt werden. Es darf nicht zu einer weiteren Vergr\u00f6\u00dfe-\n\nrung der Distanz zwischen den EU-Institutionen und den \n\nEU-B\u00fcrgern kommen. Nationales Verfassungsrecht muss \n\nbei den Entw\u00fcrfen beachtet werden. Die nationale Ent-\n\nscheidungskompetenz \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeugung \n\n\u2013 muss k\u00fcnftig noch mehr gest\u00e4rkt werden, weil wir uns \n\nnicht st\u00e4ndig mit diesen Fragen auseinandersetzen wollen. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Auch nach Ablauf der \u00f6ffentlichen \n\nKonsultationen will der S\u00e4chsische Landtag seine Positi-\n\nonen darstellen und der Positionierung anderer Landtage \n\nin der Bundesrepublik Deutschland und der Republik \n\n\u00d6sterreich beitreten. Sollte der Antrag eine Zustimmung \n\nin diesem Hohen Hause erhalten, bitten wir den Herrn \n\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags um Zuleitung des \n\nBeschlusses an die EU-Kommission, das Europ\u00e4ische \n\nParlament, den Rat und den Ausschuss der Regionen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission und das Europ\u00e4ische Parlament wollen \n\ndie Gesetzgebungst\u00e4tigkeit in Br\u00fcssel, aber auch den \n\nAustausch mit den in Br\u00fcssel angesiedelten Lobbyisten, \n\ndar\u00fcber hinaus aber auch mit allen Europ\u00e4erinnen und \n\nEurop\u00e4ern transparenter machen. \n\nDas ist notwendig; denn nicht ganz zu Unrecht steht die \n\nEurop\u00e4ische Union in dem Ruf, unter starkem Einfluss \n\nvon Lobbyisten zu stehen. Dagegen ist das Transparenz-\n\nregister, \u00fcber das wir heute diskutieren, ein durchaus \n\ngeeignetes Mittel. \n\nMan kann sich auch Zahlen ansehen. Bereits die Barroso-\n\nKommission \u2013 also die letzte Europ\u00e4ische Kommission \u2013 \n\nhatte einen ersten Schritt in diese Richtung unternommen. \n\nSie hatte zun\u00e4chst einmal daf\u00fcr gesorgt, dass sich diejeni-\n\ngen, die mit der Kommission allein sprechen wollten, in \n\nein Transparenzregister eintragen mussten. Bis zum \n\n31. Oktober 2014, also zu dem Zeitpunkt, als die jetzige \n\nKommission ihre T\u00e4tigkeit aufgenommen hat, gab es in \n\ndem Transparenzregister 7 020 Eintr\u00e4ge. Jetzt gibt es zu \n\nden gleichen Bedingungen \u2013 wir haben die neue Regelung \n\nnoch nicht im Transparenzregister \u2013 immerhin 9 286 \n\nEintr\u00e4ge, Stand 1. M\u00e4rz 2016. \n\nDas Instrument wird also angenommen. Es soll allerdings \n\nausgedehnt werden, und zwar auf das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment; zu meiner gewissen Verunsicherung nicht auf den \n\nEurop\u00e4ischen Rat. Auch dort w\u00e4re es sinnvoll, dass die \n\n\u00d6ffentlichkeit mitbekommen k\u00f6nnte, wer eigentlich mit \n\nwem spricht. \n\nWenn wir \u00fcber das Transparenzregister nachdenken, dann \n\nkann es auch sinnvoll sein, \u00fcberhaupt alle zu erfassen, die \n\nmit Kommission oder Parlament sprechen. Das scheint \n\ndie Intention gewesen zu sein, als der Entwurf, \u00fcber den \n\nwir heute sprechen, in die Anh\u00f6rung ging. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3280 \n\nNun ist es allerdings etwas schwierig, diejenigen, die als \n\nTeile der \u00f6ffentlichen Verwaltung, als Teile der nationalen \n\nGesetzgebung, als regionale Gesetzgeber, als kommunale \n\nVerwaltungen am Gesamtprozess der Rechtsfindung mit \n\nder Europ\u00e4ischen Union beteiligt sind, gleichzeitig in ein \n\nTransparenzregister zwingen zu wollen, das eigentlich \n\ndazu dient, dass unlautere Einflussnahme von au\u00dfen, von \n\nDritten aus der Wirtschaft, erfasst wird. Ich kann also \n\nnachvollziehen, dass man sich dagegen wehrt und sagt: \n\nDiejenigen, die eigentlich an diesem demokratischen \n\nAustausch beteiligt sind, sollten nicht denjenigen gleich-\n\ngestellt werden, die m\u00f6glicherweise unzul\u00e4ssig Einfluss \n\nnehmen. Deswegen kann ich es gut nachvollziehen und \n\nunterst\u00fctze den Sinn und Zwecke dieses Antrages, den wir \n\nheute gemeinsam eingebracht haben. \n\nEinen Versto\u00df gegen die EU-Vertr\u00e4ge w\u00fcrde ich nicht \n\nbeanstanden wollen. Herr Kollege Schiemann, ich habe es \n\neben bei Ihnen so mitbekommen. Nat\u00fcrlich sind wir im \n\nArtikel 4 des EU-Vertrages erw\u00e4hnt, aber damit ist nicht \n\nunbedingt verbunden, dass es unzul\u00e4ssig w\u00e4re, uns zu \n\nregistrieren. Gleichwohl, denke ich, ist die Intention \n\ndieses Antrages ausgesprochen sinnvoll. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe allerdings davon aus, \n\ndass wir in Zukunft noch mehr Transparenz auf der \n\neurop\u00e4ischen Ebene ben\u00f6tigen werden. Dazu wird dieser \n\nSchritt insgesamt nicht ausreichen. Was ich damit meine, \n\nist, dass auch der Europ\u00e4ische Rat von mehr Transparenz \n\nerfasst sein m\u00fcsste. Ich bin darum sehr froh, dass das \n\nEurop\u00e4ische Parlament jetzt einbezogen ist; denn wer von \n\nIhnen vielleicht schon mal das Europ\u00e4ische Parlament \n\nbesucht hat und die Gepflogenheiten innerhalb des Hau-\n\nses kennt, der wird feststellen, dass es dort sehr gro\u00dfe \n\nKonferenzr\u00e4ume gibt, in denen regelm\u00e4\u00dfig Mittag- und \n\nAbendessen mit Lobbistengruppen stattfinden, und zwar \n\nunter Einbeziehung sowohl von Europaparlamentariern \n\nals auch Vertretern der Kommission. Gelegentlich sind \n\nauch Vertreter des Europ\u00e4ischen Rates anwesend. Ich \n\ndenke, dass gerade diese Kontaktm\u00f6glichkeiten gegeben \n\nsein m\u00fcssen. Man sollte sich dar\u00fcber austauschen k\u00f6nnen. \n\nAber ich denke auch, dass die \u00d6ffentlichkeit einen An-\n\nspruch darauf hat zu erfahren, wer mit wem zusammen-\n\ntrifft und wor\u00fcber dabei gesprochen wird. \n\nDieses Ma\u00df an Transparenz scheint mir auch mit dem \n\nvorliegenden Entwurf noch nicht erreicht zu sein. Man \n\nwird noch daran arbeiten m\u00fcssen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nHerr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen \n\nsich mich eingangs einige Dinge feststellen. Also, es ist \n\nschon lustig, wenn hier ein Priorit\u00e4tenantrag verhandelt \n\nwird und, offen gestanden \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 da gebe ich Ihnen recht, nicht nur in Ihrer Fraktion, \n\nauch bei uns im Grunde \u2013, der Laden halb leer ist. Das ist \n\nin dem Sinne ein ganzer Gegensatz zum Priorit\u00e4tenantrag. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Wir sind ja da!) \n\nZweitens, Priorit\u00e4tenantrag hei\u00dft aber auch, dass man der \n\ngesamten Angelegenheit insgesamt die Priorit\u00e4t zumisst \u2013 \n\nund zwar nicht nur w\u00e4hrend des Plenums, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen \u2013, wenn dann schon fast auf einen \n\nBettelbrief des Ministers niemand rechtzeitig reagiert, um \n\naus dem Landtag, aus den Koalitionsfraktionen heraus \n\nendlich aus der Knete zu kommen. \n\nDritter Satz. Lieber Kollege Schiemann, mit dem gro\u00dfen \n\nZeigefinger auf die europ\u00e4ische Ebene zu zeigen ist \n\nimmer sehr einfach. Das macht ja die Landesebene, die \n\nkommunale Ebene unwahrscheinlich gern: Die da oben \n\nsind schuld in Europa. Wir sind die Braven, die Anst\u00e4ndi-\n\ngen, die Artigen. \n\n(Marko Schiemann, CDU. \n\nDa oben ist nur der Herrgott!) \n\nLiebe Leute! Dass dieser Antrag \u00fcberhaupt heute hier \n\nverhandelt wird, ist nicht euer Verdienst, sondern ist das \n\nVerdienst dieser interinstitutionellen Vereinbarung, an die \n\nsich ein Konsultationsverfahren angeschlossen hat, das ihr \n\nverpennt habt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! Da hat er recht!) \n\nDeshalb schreibt ihr in der Begr\u00fcndung: Na ja, man \n\nk\u00f6nnte auch au\u00dferhalb der Frist usw. noch Stellung \n\nnehmen. Ja, stimmt. \n\nBei anderen Dingen k\u00f6nnte man das an dieser Stelle auch; \n\noffen gestanden: Da seid ihr immer wie die Zicke am \n\nStrick. \n\nAlso, fahren wir herunter, \n\n(Marko Schiemann, CDU: Jawohl!) \n\nzeigen wir nicht mit dem Finger auf die EU-Kommission \n\noder auf das Europ\u00e4ische Parlament oder wie auch immer, \n\nsondern: dass es hier verhandelt wird, ist Teil dieses \n\nKonsultationsverfahrens. Es ist also erm\u00f6glicht, lieber \n\nKollege Schiemann. Deshalb glaube ich auch nicht, dass \n\nes Sinn macht, die nationale Rechtsetzung nach dem \n\nMotto auszubauen: Wir machen das schon alles, sondern: \n\nWir alle zusammen funktionieren in diesem Multi-Level-\n\nGovernance-System insgesamt besser, und dann k\u00f6nnen \n\nwir europ\u00e4ische Rechtsetzung auch besser gestalten, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\nHaben Sie dennoch vielen Dank f\u00fcr den vorliegenden \n\nAntrag. Er bietet uns die Gelegenheit, \u00fcber zwei wesentli-\n\nche Aspekte der Europapolitik in Sachsen zu sprechen. \n\nEinerseits m\u00fcssen wir uns zum zentralen Inhalt des \n\nAntrags positionieren, andererseits m\u00fcssen wir miteinan-\n\nder klar und deutlich besprechen, wie Sie als regierungs-\n\ntragende Fraktionen mit dem wichtigen Instrument des \n\nEuropaausschusses und der Europapolitik an sich umge-\n\nhen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3281 \n\nErstens betrachte ich nun Ihren Antrag. Die Punkte 2 und \n\n3 Ihres Antrages befassen den Landtag mit einem legiti-\n\nmen Ansatz, um die demokratisch gew\u00e4hlten und legiti-\n\nmierten Institutionen in Sachsen, die im System der \n\nMulti-Level-Governance der EU wichtige Akteure im \n\nEU-Rechtsetzungsverfahren sind \u2013 oder zumindest sein \n\nsollten \u2013, von den neuen Regelungen des EU-Trans-\n\nparenzregisters auszunehmen. Diesen Ansatz teilen und \n\nunterst\u00fctzen wir, um jeglichen Missverst\u00e4ndnissen oder \n\nbewussten Unterstellungen oder Verf\u00e4lschungen von \n\nvornherein den Boden zu entziehen. \n\nMit dieser Gemeinsamkeit h\u00f6rt es im Grunde aber schon \n\nwieder auf. \n\nZweitens m\u00fcssen wir feststellen, dass Sie den Kern der \n\nTransparenzoffensive der Europ\u00e4ischen Kommission \n\noffenbar nicht wirklich verinnerlicht haben. Sie beschr\u00e4n-\n\nken sich auf die Abwehr unerw\u00fcnschter Effekte von \n\nVorschl\u00e4gen der Kommission bzw. solchen interinstitutio-\n\nnellen Vereinbarungen. G\u00e4nzlich scheinen Sie das gro\u00dfe \n\nBed\u00fcrfnis breiterer Bev\u00f6lkerungsschichten nach mehr \n\nTransparenz und Klarheit in europ\u00e4ischen und allgemei-\n\nnen staatlichen Belangen zu ignorieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber Sachsen!) \n\nGenau darauf richtet sich aber das Konsultationsverfahren \n\ngenauso. \n\nIch darf Sie auf eine keinesfalls veraltete Emnid-\n\nBefragung vom November 2015 verweisen: Darin ging es \n\nbeispielsweise \u2013 wir k\u00f6nnen gemeinsam nachschauen, ich \n\nhabe es vorliegen \u2013 um den Lobbyismus im Deutschen \n\nBundestag, die ber\u00fchmte Hausausweisfrage. Im Ergebnis \n\nist festzustellen, dass es \u00fcber alle Kriterien wie Alters-\n\ngruppen, Parteipr\u00e4ferenzen, Geschlechter, Bildungsniveau \n\nder Befragten, Haushaltseinkommen und Ost-West-\n\nHerkunftsfragen hinweg eine deutliche Bed\u00fcrfnisartikula-\n\ntion von mehr als 70 % der Befragten zu mehr Transpa-\n\nrenz gab. \n\nDabei war das Bed\u00fcrfnis im Osten noch st\u00e4rker artikuliert \n\nals im Westen. Unter den im Ergebnis der \u00f6ffentlichen \n\nKonsultation zu den Transparenzvorschl\u00e4gen, die uns jetzt \n\nvorliegen, ver\u00f6ffentlichten mehr als 1 300 Stellungnah-\n\nmen \u2013 aus Deutschland waren es immerhin 247; mehr als \n\n600 wurden auf Verlangen der Stellungnehmenden aller-\n\ndings nicht ver\u00f6ffentlicht; so viel zur Transparenz \u2013 waren \n\nwiederum L\u00e4nder und Kommunen im Westen der Bundes-\n\nrepublik st\u00e4rker bereit, sich im Konsultationsverfahren \n\nmit substanziierten Stellungnahmen zu beteiligen, als dies \n\nim Osten der Fall war. Mit Osten ist in diesem Sinne das \n\nGebiet der ehemals neuen Bundesl\u00e4nder gemeint. \n\nDrittens will ich ausdr\u00fccklich auf die inhaltlich sehr \n\nstarken Stellungnahmen der Bayerischen Staatsregierung \n\nsowie des Regierenden B\u00fcrgermeisters von Berlin ver-\n\nweisen, die beide innerhalb der Fristen sehr ausf\u00fchrlich \n\ndie inhaltlichen Probleme in der Unterscheidung der \n\nTeilnahme am Gesetzgebungsverfahren vom Einwirken \n\nauf das Gesetzgebungsverfahren darstellen und die \n\nnotwendigen Schlussfolgerungen ziehen. \n\nViertens haben sich selbst aus Sachsen Kommunen im \n\nKonsultationsverfahren beteiligt. Ich nenne die EU-B\u00fcros \n\nder s\u00e4chsischen Kommunen sowie die Stadt Leipzig und \n\ndie Stadt Hoyerswerda. Auch hier sind sehr substanzielle \n\nEinw\u00e4nde gegen die Gleichstellung von Lobbyisten und \n\nNGOs mit demokratischen Institutionen eingebracht \n\nworden. \n\nF\u00fcnftens hat der s\u00e4chsische Staatsminister f\u00fcr Europaan-\n\ngelegenheiten mit Schreiben vom 19. Mai 2016 \u2013 im \n\n\u00dcbrigen lief das Konsultationsverfahren vom 1. M\u00e4rz bis \n\nzum 1. Juni 2016 \u2013 den Europaausschuss \u00fcber den Um-\n\nlaufbeschluss der Europaministerkonferenz vom 5. April \n\n2016 unterrichtet. Das ist am 24. Mai uns Mitgliedern \n\nmitgeteilt und weitergeleitet worden. \n\nEine eigene Stellungnahme der Staatsregierung, Herr \n\nStaatsminister, liegt zumindest uns aber nicht vor und ist \n\naus den zug\u00e4nglichen \u00dcbersichten zum Konsultationsver-\n\nfahren auch nicht ersichtlich. Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister, hier w\u00e4re es sicherlich interessant, heute dem \n\nHohen Hause \u2013 neben dem Hinweis vom 19. Mai, dass \n\neine \u00e4hnliche Positionierung durch Beschluss des Land-\n\ntags im Sinne des Beschlusses der EMK begr\u00fc\u00dfenswert \n\nw\u00e4re \u2013 die eigene Haltung noch einmal zu verdeutlichen. \n\nSechstens muss ich der guten Ordnung wegen hier klar-\n\nstellen, dass der EU-Referent des Landtags, Herr Starke, \n\nw\u00e4hrend der Europaausschusssitzung am 10. Mai auf die \n\nTransparenzregelungen und ihre Schwierigkeiten verwie-\n\nsen hat. Sp\u00e4testens dann wussten wir also, dass es diese \n\nInitiative der EU-Kommission gibt und welche Zeitabl\u00e4u-\n\nfe vorgesehen sind, bis hin zum Bericht im EU-Parlament \n\nam 22. Juni. \n\nDie n\u00e4chste erreichbare Sitzung des Europaausschusses \n\nam 7. Juni verstrich \u2013 in dieser Sache zumindest \u2013 unge-\n\nnutzt. Aber der von mir hochgesch\u00e4tzte Kollege \n\nBaumann-Hasske kam w\u00e4hrend der durch die AfD-\n\nFraktion initiierten Sondersitzung des Europaausschusses \n\nam 22. Juni unter dem Tagesordnungspunkt \u201eSonstiges\u201c \n\nauf den Gedanken, den Ausschuss zu einem Verfahrens-\n\nbeschluss f\u00fcr die Sommerpause zu bewegen, um einen \n\neventuell anstehenden, gegebenenfalls erforderlich \n\nwerdenden Beschluss zu den Transparenzregelungen im \n\nUmlaufverfahren fassen zu k\u00f6nnen. \n\nIch wies ihn darauf hin, dass dies ohne weitere Vorausset-\n\nzungen nur f\u00fcr Subsidiarit\u00e4tsangelegenheiten gelte. Er \n\nzog sein Ansinnen zur\u00fcck. Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, auch das musste zur\u00fcckgewiesen werden; denn am \n\n22. Juni und noch sp\u00e4ter bestand keineswegs, auch nicht \n\nim Ansatz, eine nach \u00a7 40 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung erforderliche Eilbed\u00fcrftigkeit f\u00fcr einen Beschluss im \n\nUmlaufverfahren. \n\nSiebtens bleibt festzustellen, dass Europapolitik, wie wir \n\nheute sehen, auch und gerade in essenziellen Fragen der \n\nDemokratie und Rechtsstaatlichkeit durch die regierungs-\n\ntragenden Fraktionen leider nur halbherzig und vor allem \n\nals Abwehrinstrument gegen unerw\u00fcnschte Auswirkungen \n\ninstrumentalisiert wird. Eine proaktive Rolle als Aus-\n\ngangsort europapolitischer Initiativen im Sinne gestalten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3282 \n\nder Europapolitik in der Verschr\u00e4nkung der Mehrebenen-\n\nregierung in Europa wird leider von der Koalition bislang \n\nverhindert. Die Initiativen, die wir \u2013 ich gehe jetzt nur von \n\nmeiner Fraktion aus \u2013 zur Beschlussfassung eingebracht \n\nhaben, sind allesamt unter fadenscheiniger Begr\u00fcndung \n\nabgelehnt worden. \n\nAchtens liegt in der \u2013 \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Ist schon Neuntens!) \n\n\u2013 Nein, ich hatte siebtens vorgetragen, und jetzt kommt \n\nachtens. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAchtens liegt der in Rede stehende Antrag dem Landtag \n\nmehr als nur versp\u00e4tet vor. Er hat auch keinen tats\u00e4chli-\n\nchen Adressaten; das haben Sie unterlassen. Sie haben \n\nauch nicht hineingeschrieben, dass Sie irgendeiner Stel-\n\nlungnahme beitreten wollen. Das alles h\u00e4tte man sinn-\n\nvollerweise machen k\u00f6nnen. So viel zum Handwerk, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEr geht auf die gesamte Tiefe des Themas nicht wirklich \n\nein. \n\nNeuntens, Kollege Schiemann, stellt sich uns als Links-\n\nfraktion die Frage, ob sich Ihre Transparenzpolitik nun \n\ndarin ersch\u00f6pft, diesen Schaufensterantrag feilzubieten, \n\noder ob Sie gewillt sind, nicht nur auf Europa als den \n\nvermeintlichen Hort \u00fcberbordender B\u00fcrokratie und \n\ndemokratischer Defizite zu zeigen, sondern selbst eine \n\nentsprechende Transparenzoffensive f\u00fcr die parlamentari-\n\nsche Arbeit und die Regierungsarbeit anzusto\u00dfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas w\u00e4re mal etwas Gutes!) \n\nAnl\u00e4sse daf\u00fcr gebe es gen\u00fcgend. Ich darf an dieser Stelle \n\nauf den viel kritisierten Schulwettbewerb Kindle Storytel-\n\nler Kids von Amazon verweisen, der durch die Kultusmi-\n\nnisterin unkritisch gesehen wird. Ganz anders sieht das \n\nLobbyControl, die Initiative f\u00fcr Transparenz. Wir k\u00f6nnten \n\nhier weitere bedenkliche Entwicklungen darstellen. \n\nLieber Kollege Schiemann! Lieber Kollege Baumann-\n\nHasske! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Es gibt also \n\nviel zu tun, aber warten Sie es bitte nicht ab. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt zum Antrag zu sagen, dass wir ihn \n\nwegen seiner Defizite, der Versp\u00e4tung und der Adressa-\n\ntenlosigkeit f\u00fcr nicht zustimmungsf\u00e4hig erachten. Wir \n\nwerden uns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Europ\u00e4ische Kommission, der \n\nEurop\u00e4ische Rat, die CDU und die SPD \u2013 alles Vereini-\n\ngungen, denen das Pr\u00e4dikat, sonderlich transparent zu \n\nsein, nicht unbedingt anhaftet. Umso erfreulicher empfin-\n\ndet es meine Fraktion, dass die einreichenden Fraktionen \n\nendlich beginnen, sich diesem Thema zu widmen. \n\nEine weitere gute Nachricht f\u00fcr dieses Haus: Die AfD teilt \n\ngrunds\u00e4tzlich das Anliegen des vorgelegten Antrages. \n\nDer Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission, die Trans-\n\nparenz der Rechtsetzung auf europ\u00e4ischer Ebene durch \n\ndie Erweiterung des Transparenzregisters zu erh\u00f6hen, ist \n\nzu begr\u00fc\u00dfen. Landesregierung und Kommunen, also \n\ndemokratisch legitimierte Verfassungsorgane, mit Lobby-\n\ngruppen aus Wirtschaft und Gesellschaft gleichzusetzen \n\nist dagegen zu Recht nicht hinnehmbar. Verfassungsorga-\n\nne sind nun einmal de facto etwas anderes als organisierte \n\nInteressengruppen. Dieser Grundsatz ergibt sich schon \n\naus unserem Grundgesetz. Insoweit gehen wir mit Ihrem \n\neingebrachten Antrag uneingeschr\u00e4nkt mit. \n\nAllerdings w\u00fcnschen wir uns mehr Konsequenz in Fragen \n\nder Transparenz. Sie stimmten der Erweiterung des \n\nTransparenzregisters auf europ\u00e4ischer Ebene zu. Wir tun \n\ndies auch. Aber wir vermissen in Ihrem Antrag die Forde-\n\nrung oder zumindest den Vorschlag, ein solches Register \n\nparallel auf Landesebene f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\neinzuf\u00fchren. Geben sich nicht auch hier in Sachsen \n\nLobbyisten aller Art und Couleur die Klinke in die Hand? \n\nHat der s\u00e4chsische B\u00fcrger hier auf Landesebene kein \n\nRecht zu erfahren, wer mit seinen Geldern hofiert wird? \n\nMeine Damen und Herren! Beim demokratischen Gebot \n\nder Transparenz m\u00f6chte ich noch einen Moment verwei-\n\nlen. Es ist ja selbstverst\u00e4ndlich, dass die einreichenden \n\nFraktionen keine Strukturreform der europ\u00e4ischen Institu-\n\ntionen beantragen. Es ist jedoch bemerkenswert, wenn \n\nsich gerade die Europ\u00e4ische Kommission f\u00fcr mehr Trans-\n\nparenz insgesamt einsetzt. \n\nDer B\u00fcrger sollte auch wissen, wie diese Institution \n\nfunktioniert. Die Kommission wird n\u00e4mlich nicht etwa \n\ndemokratisch vom Parlament gew\u00e4hlt, sondern sie wird \n\nlediglich vom Europ\u00e4ischen Rat einstimmig im Rahmen \n\neines Systems der Rotation ausgew\u00e4hlt. Selbst der Pr\u00e4si-\n\ndent der Europ\u00e4ischen Kommission ist nur sehr einge-\n\nschr\u00e4nkt demokratisch legitimiert. Formal w\u00e4hlt ihn zwar \n\ndas Europ\u00e4ische Parlament, allerdings erst, nachdem sich \n\ndie Staats- und Regierungschefs mit qualifizierter Mehr-\n\nheit f\u00fcr einen Kandidaten entschieden haben. Letztendlich \n\nverbleibt dem Europ\u00e4ischen Parlament lediglich die \n\nM\u00f6glichkeit der Best\u00e4tigung oder Ablehnung. Eine \n\ndemokratische Wahl, meine Damen und Herren, ist etwas \n\nanderes. \n\nMit welcher Macht nun ist gerade diese urdemokratische \n\nInstitution ausgestattet? Ich bringe einige Beispiele: Die \n\nKommission ist das einzige EU-Organ, das dem Parla-\n\nment und dem Rat Gesetzesvorschl\u00e4ge zur Abstimmung \n\nvorlegen kann. Die Kommission legt gemeinsam mit dem \n\nRat und dem Parlament die Schwerpunkte der Mittel-\n\nvergabe fest. Die Kommission verhandelt insgesamt f\u00fcr \n\ndie EU internationale Vertr\u00e4ge im Au\u00dfenverh\u00e4ltnis. Solch \n\neine gewaltige Machtf\u00fclle f\u00fcr ein derart intransparentes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3283 \n\nund kaum demokratisch legitimiertes Organ ist kaum \n\nnoch hinnehmbar. Aber hierzu findet sich nat\u00fcrlich in \n\nIhrem Antrag und in Ihrer Begr\u00fcndung kein Wort, meine \n\nDamen und Herren. \n\nTransparenz auf EU-Ebene ist wichtig. Genauso wichtig \n\nist auch die Beseitigung der Divergenz zwischen politi-\n\nscher Macht der Europ\u00e4ischen Kommission einerseits und \n\nihrer fehlenden demokratischen Legitimation andererseits. \n\nNach alledem, meine Damen und Herren, greift daher der \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen in doppelter Hinsicht zu \n\nkurz. Er greift weder das Grundproblem mangelnder \n\ndemokratischer Legitimation der EU-Institutionen auf, \n\nnoch geht er auf fehlende Transparenz im Freistaat Sach-\n\nsen ein. Eine wahre \u201eVorbildfunktion\u201c erf\u00fcllt aber der \n\nAntrag auch dadurch, dass er in diesem Hohen Haus zur \n\nAbstimmung vorgelegt wird, obwohl die entscheidende \n\nFrist zur Stellungnahme bereits im Mai 2016 verstrichen \n\nist. Wahrscheinlich h\u00e4tte die AfD dieses Thema fr\u00fcher \n\nbespielen m\u00fcssen, damit Sie, meine Damen und Herren \n\nvon CDU und SPD, wenigstens rechtzeitig auf diesen Zug \n\nh\u00e4tten aufspringen k\u00f6nnen. \n\nAufgrund der beschriebenen Unzul\u00e4nglichkeiten werden \n\nwir uns bei der Abstimmung enthalten. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ob in \n\nBr\u00fcssel oder Dresden \u2013 auf allen politischen Ebenen sollte \n\nes unser Ziel sein, die Gesetzgebung und das Regierungs-\n\nhandeln f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger transparent zu \n\nmachen; denn Transparenz in den Beratungs- und Ent-\n\nscheidungsverfahren der Parlamente und Regierungen \n\nmacht Politik nachvollziehbar und ermutigt B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, sich einzumischen. Transparenz hilft zu-\n\ngleich, den Einfluss von Lobbyisten zu beschr\u00e4nken. \n\nDieser Vorsatz gilt f\u00fcr Br\u00fcssel und im \u00dcbrigen nicht \n\nminder f\u00fcr Sachsen. \n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft, dass sich das Europ\u00e4ische \n\nParlament und die Europ\u00e4ische Kommission das Ziel auf \n\ndie Fahnen geschrieben haben, europ\u00e4isches Regieren \n\ntransparenter zu machen. Ein verbindliches EU-Lobby-\n\nregister, aus dem hervorgeht, welche Interessenvertreter \n\nzu welcher Zeit zu den EU-Institutionen Zugang erhalten, \n\nist eine urgr\u00fcne Forderung; auch die Auffassung, Land-\n\ntagsabgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter von \n\nLandesregierungen und Kommunen von der Registrie-\n\nrungspflicht auszunehmen, wie im vorliegenden Antrag, \n\nteilen wir. \n\nAuch wenn wir Ihrem Antrag inhaltlich zustimmen \n\nk\u00f6nnen, bleiben doch einige kritische Punkte oder Fragen, \n\nauf die ich kurz eingehen m\u00f6chte. Mit der Begr\u00fc\u00dfung der \n\nKommissionsinitiative in Ihrem Antrag sollte auch ein \n\nSelbstanspruch von Gesetzgebungstransparenz verbunden \n\nsein. Die geforderte Ausnahme, pauschal auf die demo-\n\nkratische Legitimation unserer Verfassungsorgane abzu-\n\nstellen, gen\u00fcgt nicht. \n\nLeider sind wir GR\u00dcNEN im Europ\u00e4ischen Parlament \n\nmit der Forderung, freien Zugang zu gew\u00e4hren, wenn die \n\nL\u00e4nder und Regionen einem Mindestma\u00df an Gesetzge-\n\nbungstransparenz gen\u00fcgen, insbesondere bei den Parteien-\n\nfamilien von CDU und SPD auf heftige Gegenwehr \n\ngesto\u00dfen. Anstelle reflexhafter Ermahnungen in Richtung \n\nBr\u00fcssel, wie in diesem Schaufensterantrag, w\u00e4re ein \n\nwenig Selbstreflexion deshalb angebracht. \n\nZur ganzen Wahrheit geh\u00f6rt es, die Frage nach der Trans-\n\nparenz und Lobbykontrolle im Freistaat in den Mittel-\n\npunkt zu stellen und zu hinterfragen, wie wir unsere \n\neigene Gesetzgebung transparenter machen k\u00f6nnen, zum \n\nBeispiel mit einem verbindlichen Lobbyregister. Bran-\n\ndenburg, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt sind da \n\nbereits vorangegangen. \n\nGestatten Sie mir eine weitere kritische Bemerkung. Ich \n\nhabe mich schon sehr gewundert, dass die Koalition zum \n\njetzigen Zeitpunkt, also heute, mit diesem Antrag hier ins \n\nPlenum geht; denn der Antrag ist ja praktisch von der \n\nRealit\u00e4t \u00fcberholt. Der Initiativbericht des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments zum neuen Lobbyregister wird seit fast einem \n\nJahr diskutiert und steht kurz vor seiner Annahme. Die \n\n\u00f6ffentliche Konsultation der Europ\u00e4ischen Kommission \u2013 \n\ndas wurde bereits mehrfach genannt \u2013 zur Reform des \n\nTransparenzregisters ist seit drei Monaten beendet. Die \n\nErgebnisse der Konsultation sind bereits ausgewertet und \n\nauf der Website der Kommission abrufbar. \n\nEs w\u00fcrde mich, ebenso wie meinen Kollegen Stange, an \n\ndieser Stelle interessieren, wie Sie, Herr Staatsminister \n\nDr. Jaeckel, sich dort eingebracht haben, und ich nehme \n\nan, dass Sie dazu etwas sagen werden. \n\nZuletzt hat sich eine Arbeitsgruppe der Konferenz der \n\nRegionalparlamente, der auch der Landtagspr\u00e4sident \n\nDr. R\u00f6\u00dfler angeh\u00f6rt, mit dieser Frage besch\u00e4ftigt. Das \n\nErgebnis ging Mitte Juli an alle Mitglieder des Europa-\n\nausschusses. Es steht sowohl im Bericht des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments als auch im Kommissionsvorschlag, dass nicht \n\nzu erwarten ist, dass Vertreterinnen und Vertreter von \n\nL\u00e4ndern und Kommunen k\u00fcnftig zur Registrierung im \n\nEU-Lobbyregister verpflichtet werden. Die Registrie-\n\nrungspflicht, \u00fcber die wir hier in Ihrem Antrag reden und \n\nvor der Sie so warnen, droht also gar nicht mehr und ist \n\n\u00fcberholt. \n\nWohl aber droht die Gefahr, dass hinter die Schlagw\u00f6rter \n\nTransparenz und Lobbykontrolle im Anschluss an die \n\nheutige Debatte von den Koalitionsfraktionen dicke \n\nH\u00e4kchen gesetzt werden und dass diese Themen dann in \n\nden Tiefen der Koalitionsschubladen verschwinden. Das \n\nsollten wir im Interesse aller hier im Parlament verhin-\n\ndern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3284 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Staatsminister, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Ich werde zun\u00e4chst zum Antrag sprechen und \n\ndanach versuchen, die Dinge zu ordnen und die Fragen zu \n\nbeantworten, die jetzt in den Redebeitr\u00e4gen, insbesondere \n\nvon der Opposition, aufgeworfen wurden. \n\nVertrauen ist die wichtigste politische W\u00e4hrung, meine \n\nDamen und Herren. Die EU leidet unter einem Vertrau-\n\nensverlust bei der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung. Das liegt an \n\nAkzeptanzproblemen. Es liegt insbesondere auch daran, \n\ndass es der EU immer weniger gelingt, ihre Regulierungs-\n\nanliegen tats\u00e4chlich transparent zu formulieren und der \n\nBev\u00f6lkerung zu erl\u00e4utern. \n\nNehmen wir das ber\u00fchmteste Beispiel, das sich mittler-\n\nweile in jeder Tagespresse findet, wenn \u00fcber Europa \n\ngeredet wird: Die Regulierung der EU zur Kr\u00fcmmung der \n\nBanane. Das, was dort nicht verst\u00e4ndlich gemacht wurde \n\n\u2013 man findet es nur an versteckten Stellen \u2013, ist: Es ging \n\nder EU nicht darum, die Kr\u00fcmmung der Banane zu \n\nbeschreiben, sondern es ging darum, die Anbaugebiete f\u00fcr \n\nBananen in den franz\u00f6sischen \u00dcberseeprovinzen zu \n\nsch\u00fctzen und den Markt insbesondere von amerikanischen \n\nProdukten abzuschotten. Das ist eine ganz klare Wettbe-\n\nwerbsbotschaft. \n\nWenn man hinter die EU-Regulierung schaut, dann findet \n\nman sehr viele dieser eigentlich recht vern\u00fcnftigen Regu-\n\nlierungsanliegen, die aus wirtschaftlicher und volkswirt-\n\nschaftlicher Perspektive sinnvoll sind. \n\nDer Eindruck verfestigt sich bei den B\u00fcrgern, dass die \n\nInitiativen der EU, die sich auch zum Stichwort \u201eBetter \n\nRegulation\u201c zusammengefunden haben, nicht hinreichend \n\ngenug sind. Deshalb ist es bedeutsam, dass die Kommis-\n\nsion im Jahr 2015 diesen Initiativbericht \u2013 ich lese den \n\nTitel noch einmal vor, weil er so interessant ist \u2013 \u201eTrans-\n\nparenz, Rechenschaftspflicht und Integrit\u00e4t in den EU-\n\nOrganen\u201c aufgelegt hat. Es wurde bereits darauf hinge-\n\nwiesen, was es bedeutet und was das Ziel dieses Anlie-\n\ngens ist. \n\nHeute steht \u00fcbrigens im Handelsblatt in einem Artikel, \n\nunseren EU-Kommissar Oettinger betreffend: \u201eDie Leute \n\nvon Google kommen oft vorbei, manchmal drei- bis \n\nviermal pro Woche.\u201c Deshalb kann man verstehen, dass \n\ndie EU selbst ein Interesse daran hat, transparent zu \n\nmachen, wer bei den Organen ein- und ausgeht. \n\nIch komme zu einer Bemerkung von Herrn Stange zur \n\nEuropaministerkonferenz. Sie haben beschrieben, wie ich \n\nals Europaminister den Ausschuss \u00fcber den Umlaufbe-\n\nschluss der Europaministerkonferenz informiert habe. Der \n\nBeschluss der Europaministerkonferenz vom 5. April \n\n2016, den ich mir in Vorbereitung des heutigen Tages \n\nnoch einmal angesehen habe, deckt sich eins zu eins mit \n\nder Auffassung der Staatsregierung zu diesem Sachver-\n\nhalt. Insofern d\u00fcrfen Sie den Umlaufbeschluss der Euro-\n\npaministerkonferenz, dem Sachsen zugestimmt hat, \n\ninhaltlich als die Stellungnahme werten, die die Staatsre-\n\ngierung zu diesem Punkt vertritt. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass ich das Anliegen f\u00fcr \n\nrichtig halte, die demokratisch gew\u00e4hlten und kontrollier-\n\nten staatlichen Einrichtungen auf nationaler, regionaler \n\nund lokaler Ebene sowie ihre Vertretungen vom interinsti-\n\ntutionellen Transparenzregister auszunehmen. Das halte \n\nich f\u00fcr richtig; denn entscheidend ist, dass alle Landtage \n\nund Landesregierungen \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013, alle \n\nOrgane, die im Mehrebenensystem der EU mitarbeiten, \n\nverfassungsrechtlich verankert sind. Ich habe das noch \n\neinmal pr\u00fcfen lassen, denn es h\u00e4tte auch sein k\u00f6nnen, \n\ndass einige Verfassungen, die in der Phase von 1946 bis \n\n1948 erarbeitet worden sind, dies nicht vorsehen. Aber es \n\nist tats\u00e4chlich so, dass alle Landtage und Landesregierun-\n\ngen verfassungsrechtlich verankert sind. Sie sind Teil des \n\nGesetzgebungsprozesses im europ\u00e4ischen Mehrebenen-\n\nsystem \u2013 ich brauche das hier nicht ausf\u00fchrlich darzustel-\n\nlen \u2013: die Landtage bei der Subsidiarit\u00e4tskontrolle, wie im \n\nletzten Plenum ja eindr\u00fccklich durch den Landtag hier \n\nselbst bewiesen wurde, und die Landesregierungen \u00fcber \n\ndie Arbeit im Bundesrat. \n\nNoch einige Bemerkungen zum Thema der gestaltenden \n\nEuropapolitik und der Transparenz an die Vertreter der \n\nAfD und teilweise an andere hier im Raum: Ich glaube, \n\nSie trauen mir zu, dass ich eine Wahrnehmung dazu habe, \n\nwie transparent die Staatsregierung ihre Arbeit macht. Ich \n\nspreche nur f\u00fcr die Staatsregierung, denn ich kann ja nicht \n\nf\u00fcr das Parlament sprechen. Ich kann Ihnen sagen, was \n\nbei meiner Arbeit in der Staatskanzlei oberstes Leitprinzip \n\nist, und ich glaube, dass ich auch f\u00fcr meine Kolleginnen \n\nund Kollegen aus dem Kabinett sprechen kann. Alles, was \n\nwir tun, meine Damen und Herren, ist \u00f6ffentlich. Es gibt \n\nnichts, was wir tun, von dem wir ausgehen, dass es nicht \n\nin der \u00d6ffentlichkeit ausgebreitet und diskutiert werden \n\nk\u00f6nnte. Wenn Sie die Kleinen Anfragen sehen, die wir in \n\nder Staatsregierung mit viel Akribie und M\u00fche beantwor-\n\nten, dann d\u00fcrfen Sie davon ausgehen, dass wir das, was \n\nwir wissen, auch wirklich \u00f6ffentlich machen \u2013 mit der \n\nAusnahme dessen, was sich im Rahmen dieser sogenann-\n\nten exekutiven Eigenvorbehalte befindet. \n\nAuch daf\u00fcr kann ich Ihnen ein Bespiel geben. Frau \n\nDr. Maicher hat danach gefragt, wie meine Arbeit beim \n\nThema EU-Transparenzregister ausgesehen hat. Ich bin \n\nals Mitglied der Regierung zu diesem Sachverhalt bisher \n\nnicht befragt worden und gebe deshalb hier Folgendes zu \n\nProtokoll: Ich habe in meiner Regierungsarbeit alle SPD-, \n\nCDU- und LINKEN-Abgeordneten des Europ\u00e4ischen \n\nParlamentes mit dem Thema EU-Transparenzregister \n\nbefasst. Es gab verschiedene Gespr\u00e4chskreise, ich bin \n\nauch brieflich t\u00e4tig geworden, zum einen mit Hermann \n\nWinkler. Mit Peter Jahr, Constanze Krehl und Cornelia \n\nErnst habe ich ebenfalls \u00fcber diese Sachverhalte zu einem \n\nZeitpunkt gesprochen, als dieses Thema auf die Tages-\n\nordnung gekommen ist, um eine entsprechende Sensibili-\n\nt\u00e4t f\u00fcr dieses Thema aus Sicht einer Landesregierung zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3285 \n\nerzeugen. Ich fand sehr gut, dass sowohl von den Mitglie-\n\ndern, die der Koalition angeh\u00f6ren \u2013 also Constanze Krehl, \n\nPeter Jahr und Hermann Winkler \u2013, als auch von Frau \n\nErnst das Thema genauso eingesch\u00e4tzt wurde wie von der \n\nLandesregierung. Ich bin dankbar, dass diese Form der \n\nKommunikation mit den Abgeordneten im Europ\u00e4ischen \n\nParlament f\u00fcr uns gelingt. \n\nMeine Damen und Herren! Alles, was wir tun, ist \u00f6ffent-\n\nlich. Gehen Sie bitte davon aus, dass das die Pr\u00e4misse der \n\nRegierungsarbeit ist, jedenfalls soweit ich es \u00fcberblicken \n\nkann. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \n\nSchlusswort auf; Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Kritik, die an uns heran-\n\ngetragen worden ist, dass das alles ein bisschen sp\u00e4t dran \n\nsei, ist berechtigt. Ich glaube, wir alle in diesem Haus \n\nhaben nicht rechtzeitig auf dieses Anliegen und auf diese \n\nAnh\u00f6rung reagiert. \n\nGleichwohl halte ich es f\u00fcr sinnvoll, das Plenum hier und \n\nheute mit diesem Thema zu befassen, und ich halte es \n\nauch f\u00fcr sinnvoll, dass wir im Ergebnis einen Beschluss \n\nfassen, den wir \u2013 wie Herr Schiemann es vorhin schon \n\neinleitend gesagt hat \u2013 an die Kommission, an das Parla-\n\nment, an den Rat und an den Ausschuss der Regionen \n\nbitte richten wollen. Ich gebe das noch einmal ausdr\u00fcck-\n\nlich zu Protokoll. \n\nIch denke, dass die Diskussion \u00fcber Transparenz auf der \n\neurop\u00e4ischen Ebene weitergehen muss. Das, worum es in \n\ndiesem Antrag geht, ist tats\u00e4chlich der Gegenstand der \n\ndamaligen Anh\u00f6rung. Wir k\u00f6nnen \u00fcber sehr viele andere \n\nTransparenzdefizite in Europa, auf der Bundesebene und \n\nim Freistaat Sachsen diskutieren. Das ist aber nicht \n\nGegenstand dieses Antrages. Deswegen w\u00fcrde ich mich \n\nsehr freuen, wenn wir f\u00fcr diesen Antrag, auch wenn er ein \n\nbisschen sp\u00e4t dran ist, eine breite Mehrheit finden. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/5606 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \n\nReihe von Stimmenthaltungen ist dem Antrag dennoch \n\nmit Mehrheit zugestimmt worden. Es gab keine Gegen-\n\nstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Punkt ab und \n\nwir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuregelung der Verwendung der  \n\nLotterie- und Gl\u00fccksspielertr\u00e4ge f\u00fcr soziale Zwecke  \n\nsowie zur Verbesserung der Gl\u00fccksspielsuchtpr\u00e4vention \n\nDrucksache 6/5530, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung f\u00fcr eine allgemeine Ausspra-\n\nche vor. Daher spricht nur die einreichende Fraktion. Frau \n\nAbg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nSpielen macht Spa\u00df und unterh\u00e4lt, es macht gesellig und \n\ntr\u00e4gt zur Entspannung bei. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nGl\u00fccksspiele, Spiele um Geld, die vom Zufall entschieden \n\nwerden, haben eine weitere Komponente. Sie k\u00f6nnen f\u00fcr \n\nbetroffene Menschen zur Krankheit werden, mit enormen \n\nKonsequenzen f\u00fcr Betroffene und Angeh\u00f6rige. Gl\u00fccks-\n\nspielprobleme sind daher ernst zu nehmen, denn ein \n\nfr\u00fchzeitiges Erkennen und Eingreifen kann den pers\u00f6nli-\n\nchen und finanziellen Ruin verhindern. Spielsucht ist eine \n\npsychische Erkrankung und somit behandlungsbed\u00fcrftig. \n\n\u201eDar\u00fcber hinaus besteht aber auch die Gefahr, dass \n\nMenschen au\u00dferhalb ihrer finanziellen M\u00f6glichkeiten am \n\nGl\u00fccksspiel teilnehmen und sich und ihrer Familie dabei \n\nerheblichen Schaden zuf\u00fcgen, obwohl keine Spielsucht \n\nim engeren Sinne vorliegt.\u201c Das sind nicht meine Worte, \n\nsondern das sind begr\u00fc\u00dfenswerte Selbsterkenntnisse der \n\nS\u00e4chsischen Lotto GmbH in einer Brosch\u00fcre \u2013 Achtung! \u2013 \n\nbereits aus dem Jahr 2011. \n\nUngeachtet dessen finden sich in den derzeitigen landes-\n\ngesetzlichen Regelungen des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsge-\n\nsetzes zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag weder konkrete \n\nVorgaben zur gebotenen Pr\u00e4vention und Erforschung der \n\nGl\u00fccksspielsucht noch verbindliche Regelungen zur ziel- \n\nund zweckgerichteten Verwendung der Lotterieertr\u00e4ge \n\ngenau f\u00fcr diese dringend gebotenen suchtpr\u00e4ventiven \n\nZwecke. \n\nDie Spielsucht in Sachsen ist ein wachsendes Problem. \n\nZum Dezember 2015 lebten in Sachsen 1 064 Menschen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3286 \n\ndie offiziell als spiels\u00fcchtig gelten. Das waren 300 Men-\n\nschen mehr als im Jahr zuvor. Die Dunkelziffer liegt wie \n\nbei allen Suchterscheinungen deutlich h\u00f6her. Denn nur, \n\nwer sich seiner Sucht bewusst ist und sich diese vermeint-\n\nliche Schw\u00e4che eingesteht, sucht auch Hilfe auf. \n\nGerade, weil man beim Gl\u00fcckspiel keine der bei anderen \n\nSuchtproblemen \u00fcblichen gesundheitlichen Folgen zu \n\nbef\u00fcrchten hat, ist der \u00dcbergang vom regelm\u00e4\u00dfigen \n\nSpielen bis zur Sucht relativ flie\u00dfend. Aufkl\u00e4rung \u00fcber \n\nRisiken findet man in der \u00d6ffentlichkeit jedoch nur \n\nunzureichend. Das Kleingedruckte nach dem Motto \n\n\u201eGl\u00fccksspiel kann s\u00fcchtig machen\u201c macht ebenso wenig \n\nEindruck wie der Aufdruck \u201eRauchen schadet der Ge-\n\nsundheit\u201c auf den Zigarettenschachteln. \n\nEine ma\u00dfgebliche Grundlage daf\u00fcr, dass die staatliche \n\nFinanzierung erforderlicher Ma\u00dfnahmen zur Suchtpr\u00e4ven-\n\ntion und entsprechender wissenschaftlicher Forschungen \n\ndeutlich verbessert werden kann, ist nach Auffassung \n\nmeiner Fraktion mit der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Neuregelung \n\ndes S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrag zu schaffen. Hierf\u00fcr tr\u00e4gt der s\u00e4chsische \n\nGesetzgeber, also die Mitglieder des Landtages, unmittel-\n\nbare Verantwortung. \n\nDer hierzu von meiner Fraktion vorgelegte Gesetzentwurf \n\nsieht vor, die Verwendung der Lotterie- und Gl\u00fccksspie-\n\nlertr\u00e4ge f\u00fcr soziale Zwecke sowie zur Verbesserung der \n\nGl\u00fccksspielsuchtpr\u00e4vention neu zu regeln. Dem liegt auch \n\ndie Feststellung zugrunde, dass die derzeitige gesetzliche \n\nBestimmung des \u00a7 10 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgeset-\n\nzes zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag schon in ihrem eher \n\nunbestimmten Wortlaut keine Garantie f\u00fcr eine wirksame \n\nund ausreichende Gl\u00fccksspielsuchtpr\u00e4vention bietet. \n\nIch zitiere: \u201eAus dem Reinertrag der vom Freistaat Sach-\n\nsen veranstalteten Sportwetten, Lotterien und Ausspielun-\n\ngen sollen die Bereiche Suchtpr\u00e4vention, Sport, Kultur, \n\nUmwelt, Jugend und Wohlfahrtspflege nach Ma\u00dfgabe des \n\nHaushaltsplanes des Freistaates Sachsen gef\u00f6rdert wer-\n\nden.\u201c \n\nInsbesondere die Haushaltspraxis des Staatsministeriums \n\nder Finanzen, die Reinertr\u00e4ge auch dazu zu nutzen, \n\nlandeseigene Haushaltsmittel einzusparen, ist mit dem \n\nSinn dieser gesetzlichen Verwendungsregelung im Inte-\n\nresse der Lotto- und Gl\u00fccksspielerinnen und -spieler nicht \n\nvereinbar. \n\nW\u00fcrden, zugespitzt gesagt, die Sachsen dem Lotto oder \n\ndem Gl\u00fccksspiel entsagen, st\u00fcnden die Bereiche Sucht-\n\npr\u00e4vention und Wohlfahrtspflege ohne Mittel da. Hinzu \n\nkommt, dass der neu gefasste Gl\u00fccksspielstaatsvertrag, \n\nder im Dezember 2011 durch den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich unterzeichnet wurde, in seinem \u00a7 1 Abs. 1 aus-\n\ndr\u00fccklich bestimmt, dass das Entstehen von Gl\u00fccksspiel- \n\nund Wettsucht zu verhindern ist und die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr eine wirksame Suchtbek\u00e4mpfung zu schaffen sind. \n\nDiesem staatsvertraglichen Ziel und Zweck tragen weder \n\ndie derzeitigen Regelungen des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetzes noch die diesbez\u00fcgliche Verteilungspraxis \n\nRechnung. Daher braucht es konkrete landesgesetzliche \n\nRegelungen, die sowohl erforderliche Ma\u00dfnahmen der \n\nSuchtforschung und Suchtpr\u00e4vention rechtsverbindlich \n\nfestlegen als auch die Verteilung des Lotteriereinertrages \n\nregeln, und zwar zuvorderst f\u00fcr soziale Zwecke \u2013 deshalb \n\nunser Gesetzentwurf. \n\nMit einem neuen \u00a7 5 \u201eSuchtpr\u00e4vention und Suchtfor-\n\nschung\u201c soll eine Bestimmung in das Ausf\u00fchrungsgesetz \n\naufgenommen werden, mit der der Freistaat verpflichtet \n\nwerden soll, die wissenschaftliche Forschung zur Vermei-\n\ndung und Abwehr von Suchtgefahren durch Gl\u00fccksspiele, \n\ndie Suchtpr\u00e4vention und -hilfe sowie die Gl\u00fccksspielauf-\n\nsicht als \u00f6ffentliche Aufgaben wahrzunehmen. \n\nMit der Neufassung des \u00a7 10 Abs. 2 unseres Gesetzent-\n\nwurfes soll sichergestellt werden, dass der bisher im \n\nHaushaltsvollzug des Finanzministers \u00fcbliche Aderlass \n\nbei den Lotteriemehrertr\u00e4gen, mit dem die eigenen steu-\n\nerbasierten Einnahmen des Landes geschont werden \n\nsollen, ein f\u00fcr alle Mal unterbunden wird. \n\nWir wollen daher eine verbindliche Regelung, mit der die \n\ngeplanten Lotterieertr\u00e4ge k\u00fcnftig zu je einem Drittel auf \n\ndrei Bereiche \u2013 erstens Suchtpr\u00e4vention, zweitens Jugend- \n\nund Wohlfahrtspflege und drittens Sport, Kultur und \n\nUmwelt \u2013 aufgeteilt und mit dem Haushaltsgesetz im \n\nHaushaltsplan neben den aus anderen Einnahmen \u2013 vor \n\nallem Steuern \u2013 aufgebrachten Haushaltsmitteln veran-\n\nschlagt werden. Folgt man dieser Gesetzes\u00e4nderung nicht, \n\nbleibt dies das bisherige Haushaltsdilemma. Die von uns \n\ngeforderten \u00c4nderungen sind mehr als \u00fcberf\u00e4llig. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Gesetzentwurf an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration sowie an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer der \u00dcberweisung die Zustimmung gibt, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit, damit ist der \n\n\u00dcberweisung stattgegeben. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3287 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbot der Gesichtsverschleierung im \n\n\u00f6ffentlichen Raum (S\u00e4chsisches Verschleierungsverbotsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsVerschleierungsVerbG) \n\nDrucksache 6/6124, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung einer allgemeinen \n\nAussprache vor. Es spricht daher nur die einbringende \n\nAfD-Fraktion. Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die AfD bringt \n\nin diesem Plenum einen Gesetzentwurf zum Thema \n\nGesichtsverschleierung ein. Das Ziel dieses Gesetzent-\n\nwurfes l\u00e4sst sich ganz einfach erkl\u00e4ren: Wir m\u00f6chten, \n\ndass eine Gesichtsverschleierung bzw. -bedeckung im \n\n\u00f6ffentlichen Raum zuk\u00fcnftig untersagt wird. Davon \n\nausgenommen sein sollen die Gesichtsbedeckung zum \n\nSchutz vor winterlicher K\u00e4lte sowie aus Anlass von \n\nVolksfesten und Faschingsfeiern. Der Inhalt dieses Ge-\n\nsetzentwurfes sieht vor, dass das Tragen von Gesichts-\n\nschleiern sowie sonstigen Kleidungsst\u00fccken, welche das \n\nGesicht der sie tragenden Person verdecken, im \u00f6ffentli-\n\nchen Raum verboten ist. \n\nMeine Damen und Herren, im Grunde ist die Sache recht \n\neinfach: Wer in ein fremdes Land einwandert, muss \n\nkeineswegs seine eigenen Sitten und kulturellen Gepflo-\n\ngenheiten aufgeben, sollte sich aber denen seiner neuen \n\nHeimat nicht demonstrativ entgegenstellen. Eine Europ\u00e4e-\n\nrin, die nach Islamabad, Teheran oder Dubai umzieht, \n\nkann dort weder bauchfrei durch die Stra\u00dfen flanieren \n\nnoch im Bikini baden gehen. Eine Muslima, die in den \n\nWesten \u00fcbersiedelt, sollte nicht vollverschleiert wie ein \n\nGespenst in der \u00d6ffentlichkeit auftauchen. \n\nF\u00fcr unsere Interaktion ist es grundlegend, dass man \n\nMimik und Gestik des Gegen\u00fcbers sieht \u2013 zu Gesicht \n\nbekommt, wie es hei\u00dft. \u201eAber es steht doch bei uns jeder \n\nFrau frei, sich zu kleiden, wie sie mag\u201c, h\u00f6ren wir nun, \n\nund wenn wir f\u00fcr ein Verbot der Vollverschleierung \n\npl\u00e4dieren, gelten wir manchen als Feinde der Freiheit. \n\nEs ist erstaunlich, wie viele Medienvertreter und Intellek-\n\ntuelle derzeit ihr Herz f\u00fcr die Vollverschleierung von \n\nmuslimischen Frauen entdecken, Menschen, die vor \n\nKurzem noch f\u00fcr mehr Frauenrechte im Westen stritten \n\noder das Geschlecht f\u00fcr ein soziales Konstrukt erkl\u00e4rten, \n\ntolerieren auf einmal \u201ekultursensibel\u201c die komplette \n\nStigmatisierung eines Geschlechts. \n\nViele Muslimas verh\u00fcllten sich freiwillig, h\u00f6ren wir. \n\nWelche Freiheit m\u00f6gen Burka und Nikab zum Ausdruck \n\nbringen? Rein \u00e4u\u00dferlich sind Burka, Nikab und Tschador \n\nvor allem Desintegrationssymbole. Im westlichen Stadt-\n\nbild bedeuten sie eine Art optische Landnahme. Sie \n\nmarkieren ihre Tr\u00e4gerinnen als Ausgegrenzte dieser \n\nGesellschaft. Die franz\u00f6sische Philosophin und Feminis-\n\ntin \u00c9lisabeth Badinter fragte in einem offenen Brief die \n\nBurkatr\u00e4gerinnen: \u201eSind wir in Ihren Augen so verach-\n\ntenswert und unrein, dass Sie jeden Kontakt, jede Bezie-\n\nhung mit uns verweigern, bis hin zu einem kleinen L\u00e4-\n\ncheln?\u201c \n\nWas f\u00fcr eine Mentalit\u00e4t steckt hinter dieser absonderli-\n\nchen Anma\u00dfung, einem Land und seinen Menschen \n\nderma\u00dfen deutlich seine Ablehnung, ja Missachtung zu \n\npr\u00e4sentieren und dennoch dort leben zu wollen? Eine \n\ndeutsche Journalistin zog k\u00fcrzlich probehalber eine Burka \n\nan und wollte testen, wie es sich anf\u00fchlt und wie die \n\nLeute reagieren. Es sollte ein Toleranztest sein, in Wirk-\n\nlichkeit aber war es Karneval. Nicht nur, dass sie die \n\nBurka danach wieder abgelegt hat \u2013 sie kennt ja die \n\nandere Seite, die eine Burka-Tr\u00e4gerin leider nie kennen-\n\nlernt: die Freiheit, keine Burka zu tragen \u2013, sie kehrte \n\neinfach in ihre garantierte Freiheit zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren, die Verschleierung ist ja nur \n\nein Symbol einer Einstellung und nicht die Einstellung \n\nselbst; denn diese Einstellung sagt: Ich muss mich vor den \n\nBlicken der anderen \u2013 und hier speziell der Ungl\u00e4ubigen \u2013 \n\nverbergen. Ich geh\u00f6re nicht in diese Gesellschaft, ich bin \n\nEigentum der m\u00e4nnlichen Mitglieder meiner Familie. Ich \n\nbringe Schande \u00fcber sie, wenn ich mein Gesicht in der \n\n\u00d6ffentlichkeit zeige. Diese Einstellung sagt, \u00fcberspitzt \n\ngesagt: Ich bin kein Individuum, ich bin kein freier \n\nMensch. Die syrische Frauenrechtlerin Bassam al-Kadi \n\nnennt die Nikab \u2013 Zitat \u2013 \u201eeine Form von Gewalt gegen \n\nFrauen\u201c. Oder wie k\u00fcrzlich ein CDU-Abgeordneter dieses \n\nHauses sagte: \u201eeine Art Gef\u00e4ngnis\u201c. \n\nFrauen, die behaupten, sie tr\u00fcgen die Verschleierung \n\nfreiwillig, leiden wom\u00f6glich unter einer Abart des Stock-\n\nholm-Syndroms: der Identifikation der Geiseln mit den \n\nGeiselnehmern. Aber ein generelles Verbot von Burka und \n\nNikab im \u00f6ffentlichen Raum versto\u00dfe gegen das Neutrali-\n\nt\u00e4tsgebot des Grundgesetzes und lasse sich verfassungs-\n\nrechtlich nicht rechtfertigen, so befand der Wissenschaft-\n\nliche Dienst des Deutschen Bundestages vor vier Jahren \n\nin einem Gutachten. Die Begr\u00fcndung sei der Artikel 4 des \n\nGrundgesetzes, die Freiheit des Glaubens, des Gewissens \n\nund die Freiheit des religi\u00f6sen und weltanschaulichen \n\nBekenntnisses, bzw. der Abs. 2, die ungest\u00f6rte Religions-\n\naus\u00fcbung. \n\nEs gibt aber auch Artikel 1 des Grundgesetzes, und der ist \n\nuns allen hoffentlich bewusst: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen \n\nist unantastbar.\u201c Nach unserer Vorstellung wird einem \n\nMenschen die W\u00fcrde genommen, wenn er verpflichtet ist, \n\nsein Gesicht dauerhaft in der \u00d6ffentlichkeit zu verbergen. \n\nUnd es gibt Artikel 3 Abs. 2 des Grundgesetzes: \u201eM\u00e4nner \n\nund Frauen sind gleichberechtigt.\u201c Der Staat f\u00f6rdert die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3288 \n\ntats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung von \n\nFrauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung \n\nbestehender Nachteile hin. Der Anblick vieler arabischer \n\nFamilien lehrt jedoch: M\u00e4nner kleiden sich, wie sie \n\nwollen, gern auch westlich. Frauen m\u00fcssen sich verh\u00fcllen, \n\nsie werden stigmatisiert. Meine Damen und Herren! Das \n\nist das Gegenteil von Gleichberechtigung. \n\nWir m\u00fcssen also die Freiheit der Religionsaus\u00fcbung \n\ngegen die westlichen weltlichen B\u00fcrgerrechte abw\u00e4gen. \n\nAber geh\u00f6ren Burka und Nikab \u00fcberhaupt zur Religions-\n\naus\u00fcbung? Tats\u00e4chlich ist die Vollverschleierung n\u00e4mlich \n\nunislamisch. Das sagen nicht nur wir, sondern das sagen \n\nauch islamische Rechtsgelehrte. Der Koran schreibt \n\ndergleichen nicht vor. Die einzige Stelle dazu findet sich \n\nin Suru 24 Vers 31. Dort steht sinngem\u00e4\u00df, dass muslimi-\n\nsche Frauen ihren Schmuck nicht zeigen sollen, bis auf \n\ndas, was ohnehin zu sehen ist, und dass sie sich ihren \n\nSchal um den Ausschnitt schlagen. Also kein Wort davon, \n\ndass das Gesicht verdeckt werden muss. \n\nDas Wort \u201eKhimar\u201c \u2013 so viel wie Schleier \u2013 bezeichnet \n\ndie Kopfbedeckung der arabischen Frauen zur Zeit der \n\nEntstehung des Islam. Wie der islamische Gelehrte \n\nMuhammed Asad in seinem Buch \u201eDie Botschaft des \n\nKoran\u201c erkl\u00e4rt, wurde sie in der vorislamischen Zeit mehr \n\noder weniger als Schmuck lose \u00fcber dem Nacken getra-\n\ngen, und da nach der damals herrschenden Mode das \n\nOberteil des Frauengewandes vorn eine weite \u00d6ffnung \n\nhatte, waren die Br\u00fcste unbedeckt. Daher die religi\u00f6se \n\nAnweisung, sich zu bedecken. Noch einmal: Kein Wort \n\nsteht dort von der Verh\u00fcllung des Gesichts. \n\nDer Nikab wurde von den Beduinen erfunden als Schutz \n\ngegen die Sandst\u00fcrme der W\u00fcste. Wir haben hier in der \n\nRegel keine Sandst\u00fcrme. \n\nIm November 2015 entschied der Europ\u00e4ische Gerichts-\n\nhof f\u00fcr Menschenrechte, dass das Tragen eines Nikab \n\nnicht zu den Menschenrechten geh\u00f6re. In Frankreich, in \n\nBelgien, in den Niederlanden, in Italien und in Spanien ist \n\ndie Vollverschleierung in der \u00d6ffentlichkeit deshalb \n\nkonsequent verboten, und sogar Tunesien verbietet den \n\nNikab. \n\nDie AfD fordert um der W\u00fcrde der Frauen und der \n\nGleichberechtigung willen ein Verbot der Vollverschleie-\n\nrung in Deutschland. \n\nEine letzte Bemerkung an die Adresse all derjenigen \n\nLinks-Gr\u00fcnen, die neuerdings f\u00fcr die Religionsfreiheit \n\npl\u00e4dieren und kultursensibles Handeln predigen: Wie soll \n\ndenn eine Burkatr\u00e4gerin jemals Gesicht gegen rechts \n\nzeigen? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf an den Innenausschuss \u2013\n\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer die Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Damit ist der \n\n\u00dcberweisung zugestimmt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nInterkulturelle Kulturarbeit \u2013 Chancen f\u00fcr die Entwicklung  \n\nvon Kunst und Kultur im Einwanderungsland Sachsen \n\nDrucksache 6/3015, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen jetzt das Wort nehmen. Es gilt \n\nfolgende Reihenfolge: zuerst die einreichende Fraktion, \n\ndanach CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN, Frau Abg. Maicher das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist \n\nein Einwanderungsland \u2013 zum Gl\u00fcck! \u2013, auch wenn die \n\nAnerkennung dieser gesellschaftlichen Realit\u00e4t in Sach-\n\nsen, aber auch von manchen hier im Hohen Hause erst \n\nnach und nach vollzogen wird. \n\nLeider sehen viele Menschen im Freistaat diese Chance \n\nnicht. Im Gegenteil: Viele Menschen im Freistaat Sachsen \n\nsind gegen Zuwanderung. Sie sprechen sich offen gegen \n\neine vielf\u00e4ltige Gesellschaft aus. H\u00e4ufig ist von Angst die \n\nRede oder von der Furcht vor \u00dcberfremdung. Die Angst \n\nund Furcht mancher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcndet \n\ndabei nicht selten in offen zum Ausdruck gebrachtem \n\nHass, in \u00dcbergriffen auf andere. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat es Anfang des Jahres selbst \n\nausgesprochen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eJa, es stimmt, Sachsen hat \n\nein Problem mit Rechtsextremismus, und es ist gr\u00f6\u00dfer, als \n\nviele es wahrhaben wollten.\u201c \n\nIch finde es besch\u00e4mend, dass unser Bundesland vieler-\n\norts in einem Atemzug mit Fremdenfeindlichkeit genannt \n\nwird und \u2013 noch mehr \u2013 dass Sachsen das Land mit den \n\nmeisten rechtsextrem motivierten Straftaten ist. \n\nUrsachen und Gr\u00fcnde gibt es sicherlich viele, die zu einer \n\nsolchen Situation in Sachsen beigetragen haben. Aber ich \n\nfrage mich, wie intensiv die Staatsregierung nach Auswe-\n\ngen und L\u00f6sungen sucht, um dieser Situation zu entkom-\n\nmen. Eine M\u00f6glichkeit, die \u00dcberwindung von Vorurteilen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3289 \n\nund den Abbau von \u00c4ngsten gegen\u00fcber den jeweils \n\nanderen zu bef\u00f6rdern, ist f\u00fcr meine Fraktion die interkul-\n\nturelle Kulturarbeit. Die stark zunehmenden interkulturel-\n\nlen Aktivit\u00e4ten im Kunst- und Kulturbereich sind wichtig. \n\nEs gibt seit Langem die interkulturellen Wochen und auch \n\nimmer mehr Kunst- und Kulturprojekte, die durch Mig-\n\nrantinnen und Migranten gestaltet werden. \n\nIch selbst konnte vor einigen Wochen das Theaterst\u00fcck \n\n\u201eBrennpunkt X\u201c im \u201eTheater der jungen Welt\u201c in Leipzig \n\nbesuchen. Die Staatsministerin Frau K\u00f6pping war als \n\nSchirmherrin auch dabei. Es ist f\u00fcr mich ein beispielhaf-\n\ntes interkulturelles Projekt, und das nicht nur, weil es ein \n\ngemeinsames St\u00fcck von Ensemble und Gefl\u00fcchteten ist, \n\nnein, viel mehr: weil es die Zuschauerinnen und Zuschau-\n\ner zum Hineinversetzen zwingt in unterschiedliche Kultu-\n\nren, in unterschiedliche Herk\u00fcnfte, in Probleme beim \n\nAufeinandertreffen, aber auch in die Zerrissenheit von \n\nAmtspersonen, die politische Vorgaben erf\u00fcllen m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht sollten wir \n\nuns als S\u00e4chsischer Landtag gemeinsam dieses St\u00fcck \n\neinmal anschauen. Solche Projekte k\u00f6nnen unser aller \n\nVorstellung ver\u00e4ndern und Empathie wecken. Interkultu-\n\nrelle Kulturangebote k\u00f6nnen die treibende Kraft f\u00fcr eine \n\ngesellschaftliche Entwicklung sein. Sie richtet sich an \n\nalle, die hier in Sachsen leben. \n\nWir wollten mit der Gro\u00dfen Anfrage eine umfangreiche \n\nBestandsanalyse und die Diskussion von Handlungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sowie den Umsetzungsstand und den Weiter-\n\nentwicklungsbedarf der bereits im Jahr 2011 beschlosse-\n\nnen beispielhaften Empfehlungen des Kulturausschusses \n\nder Kultusministerkonferenz \u201eInterkulturelle Kulturar-\n\nbeit\u201c abfragen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um es auf den Punkt zu \n\nbringen: Die Antworten der Kulturministerin auf unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage sind ersch\u00fctternd. Das einzig Positive ist \n\ndas gro\u00dfe Engagement der s\u00e4chsischen Kultureinrichtun-\n\ngen und Kulturschaffenden, auf das in den Antworten \n\ngro\u00dfz\u00fcgig verwiesen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuf eigenes kulturpolitisches Handeln k\u00f6nnen Sie, Frau \n\nMinisterin, aber nicht verweisen. Dass dem so ist, wun-\n\ndert mich auch nicht. Zumindest legen Ihre Antworten \n\nschonungslos offen, wie wenig Sie \u00fcber interkulturelle \n\nKulturarbeit wissen und, vor allen Dingen, wie wenig Sie \n\nvorhaben. \n\nIch f\u00fchre ein paar Beispiele an: Es liegen keine Kenntnis-\n\nse \u00fcber die Teilhabe von Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund am kulturellen Leben, deren Anteil an der Besu-\n\ncher- und Publikumsstruktur sowie deren Mitgestaltung \n\nund k\u00fcnstlerischem Schaffen in Sachsen vor. Stattdessen \n\nzeigen Sie klar ihre Grenzen von Teilhabe in staatlichen \n\nKultureinrichtungen auf \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Optionen zur \n\nGewinnung von migrantischen Zielgruppen sind aufgrund \n\nder Hochpreisigkeit des Angebots der S\u00e4chsischen Staats-\n\noper im Bereich Vorstellungen in der Semperoper be-\n\ngrenzt.\u201c \n\nDamit f\u00e4llen Sie nicht nur ein Pauschalurteil \u00fcber alle \n\nMigrantinnen und Migranten, nein, Sie lassen mit diesem \n\nVerst\u00e4ndnis den Ausschluss breiter Bev\u00f6lkerungsschich-\n\nten zu. Das finde ich verheerend. \n\nSie wissen nichts \u00fcber die Einstellungen und Handlungs-\n\nweisen von Menschen ohne Migrationshintergrund in \n\nBezug auf fremde Kulturen und kulturelle Vielfalt. Die \n\nBedarfe der Kultureinrichtungen, die bereits viel interkul-\n\nturell arbeiten, werden nicht abgefragt. Eine spezielle \n\nF\u00f6rderung der Vernetzung zwischen Einrichtungen der \n\nMigrantenorganisationen und Kulturschaffenden gibt es \n\nnicht. Mittel zur F\u00f6rderung interkultureller Kulturarbeit \n\nwerden von dem Ressort nicht vergeben, geschweige \n\ndenn W\u00fcrdigung, Preise oder Wettbewerbe im Bereich der \n\ninterkulturellen Kulturarbeit. \n\nSie unterst\u00fctzen auch nicht die Professionalisierung des \n\ninterkulturellen Kulturmanagements. Ein fl\u00e4chendecken-\n\ndes Qualifizierungs- oder Weiterbildungsangebot zum \n\nErwerb interkultureller Kompetenzen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte der \n\nKulturverwaltung oder \u00f6ffentlicher Kultureinrichtungen \n\ngibt es nicht. \n\nDem Sozialministerium sind keine Fortbildungsangebote \n\noder Fachberatungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der Jugend- und \n\nErwachsenenarbeit mit dem Schwerpunkt interkulturelle \n\nKulturarbeit bekannt. Kenntnisse hinsichtlich interkultu-\n\nreller Aktivit\u00e4ten von Kulturschaffenden und Kulturein-\n\nrichtungen in Kindertagesst\u00e4tten, in Schulen, aber auch \n\nim au\u00dferschulischen Bereich liegen nicht vor. \n\nSie haben weiterhin keine Kenntnisse \u00fcber den Anteil von \n\nMenschen mit Migrationshintergrund unter den Besch\u00e4f-\n\ntigten in den staatlichen Kultureinrichtungen und Sie \n\nwollen es auch gar nicht wissen; denn Sie beabsichtigen \n\nauch zuk\u00fcnftig keine Strategie zur F\u00f6rderung von Diver-\n\nsit\u00e4t in der Personalentwicklung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eF\u00fcr die \n\nKultureinrichtungen des Freistaates Sachsen gilt allge-\n\nmein, dass angesichts der im Moment geringen Zahl an \n\nNeueinstellungen eine Diversit\u00e4tsentwicklung nicht \n\nexplizit ber\u00fccksichtigt wird.\u201c \n\nDiese Einstellung ist ein Armutszeugnis nicht nur bez\u00fcg-\n\nlich Interkulturalit\u00e4t, sondern auch mit Blick auf den \n\ndemografischen Wandel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun k\u00f6nnte man zu Recht sagen, dass wir Sachsen am \n\nAnfang stehen. Jahrelang schien das Thema keine gro\u00dfe \n\nBedeutung zu haben, weil nur wenige Menschen zu uns \n\nkommen wollten. Aber sp\u00e4testens jetzt mit der Einwande-\n\nrung neuer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, sp\u00e4testens jetzt \n\nbei den deutlich gewordenen gesellschaftlichen Spannun-\n\ngen, aggressiven Diskussionen und Spaltungen m\u00fcssten \n\ndoch auch Sie erkennen, wie wichtig die aktive F\u00f6rderung \n\ninterkultureller Kunst und Kultur ist, und zwar nicht nur \n\nals Fl\u00fcchtlingsarbeit und nicht nur zur Integration von \n\nAsylbewerbern, sondern auch f\u00fcr diejenigen, die hier in \n\nSachsen seit 10, 20, 50 oder 90 Jahren leben. \n\nEs geht um den Austausch, das Miteinander, Einfl\u00fcsse \n\nverschiedener Sichtweisen und k\u00fcnstlerischer Ausdr\u00fccke, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3290 \n\nauch mit Wirkung in die Aufnahmegesellschaft. Ihnen \n\ngeht es offensichtlich nur darum \u2013 ich zitiere Sie: \u201eDie \n\nNeuank\u00f6mmlinge mit der deutschen Kultur vertraut zu \n\nmachen und sie sp\u00e4ter im Integrationsprozess zu beglei-\n\nten, das hei\u00dft, sie zunehmend an den allgemeinen Ange-\n\nboten teilhaben zu lassen.\u201c Ein Konzept zur F\u00f6rderung \n\ninterkultureller Kulturarbeit in Sachsen gibt es ebenfalls \n\nnicht und Sie arbeiten auch nicht daran. Das ist ein \n\nschweres Vers\u00e4umnis. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bitte entschuldigen Sie \n\ndie Monotonie der Auflistung, es gibt noch viel mehr \n\nStellen, die ich jetzt nicht erw\u00e4hne, aber ich halte den \n\nfehlenden Willen der Staatsregierung, in diesem Bereich \n\nWissen zu erlangen, aber vor allen Dingen gestalten zu \n\nwollen, f\u00fcr fahrl\u00e4ssig \u2013 gerade in Sachsen mit der zuneh-\n\nmenden Dialogunf\u00e4higkeit, mit der fehlenden Akzeptanz \n\nanderer kultureller Herk\u00fcnfte, Einstellungen und Lebens-\n\nentw\u00fcrfe. \n\nDa reichen auch nicht die zugegebenerma\u00dfen sehr deutli-\n\nchen wichtigen und richtigen Worte von Ihnen, Frau \n\nStange, zum Beispiel beim Fachtag Soziokultur des \n\nLandesverbandes Soziokultur \u2013 daf\u00fcr bin ich Ihnen auch \n\nsehr dankbar. Wir brauchen hier aber mehr denn je eine \n\ninterkulturelle \u00d6ffnung, eine vielf\u00e4ltige Kulturgesell-\n\nschaft, Bewegung statt Stillstand und die klare Positionie-\n\nrung und den Willen, das auch umzusetzen vonseiten der \n\nKulturministerin. Wir unterst\u00fctzen Sie dabei. \n\nAus diesem Grund werden wir im Anschluss an diese \n\nAussprache auch unseren Entschlie\u00dfungsantrag \u201eInterkul-\n\nturelle Kulturarbeit im Einwanderungsland Sachsen\u201c \n\neinbringen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir sind uns alle einig: \n\nKultur kann und wird die Integration von Fl\u00fcchtlingen \n\nund Asylbewerbern unterst\u00fctzen. Kultur kann helfen, \n\nunser Land kennenzulernen, einen Zugang zur Sprache zu \n\nfinden, unsere Werte und Geschichte zu verstehen. Kultur \n\nkann daher wichtige Beitr\u00e4ge leisten, dass ein gemeinsa-\n\nmes Zusammenleben m\u00f6glich wird. \n\nKultureinrichtungen k\u00f6nnen aber nicht nur helfen, eine \n\ngemeinsame Verst\u00e4ndigung zu finden; sie k\u00f6nnen auch \n\nAngebote machen, die Perspektive zu wechseln \u2013 was \n\ndurchaus wichtig und auch sehr interessant sein kann. \n\nWir nehmen sehr wohl wahr, dass die Kultureinrichtungen \n\nin den letzten Monaten au\u00dferordentlich aktiv beim Thema \n\nIntegration gewesen sind, sich ge\u00f6ffnet und vernetzt \n\nhaben. Die Kulturschaffenden haben sich mit viel pers\u00f6n-\n\nlichem Engagement, Elan, Mut und Energie der gro\u00dfen \n\ngesellschaftlichen Aufgabe angenommen. Jeder von uns \u2013 \n\nFrau Maicher hat ein Beispiel genannt \u2013 kann sicher \u00fcber \n\nein sehr intensives und auch ber\u00fchrendes Erlebnis berich-\n\nten. Daf\u00fcr herzlichen Dank. \n\nWir sind aber auch froh, Frau Maicher, dass die Kultur-\n\nschaffenden bei dieser Arbeit nicht mit Anfragen zur \n\nStatistik \u00fcberh\u00e4uft worden sind, damit jetzt Ihre Gro\u00dfe \n\nAnfrage in aller Ausf\u00fchrlichkeit beantwortet werden \n\nkann, sondern dass Sie einfach losgelegt und sich des \n\nThemas angenommen haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nDie Kultureinrichtungen haben sich aber nicht nur f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge und Asylbewerber ge\u00f6ffnet, sondern auch die \n\neinheimische Bev\u00f6lkerung, die das Thema besch\u00e4ftigt, die \n\nverschiedene Fragen diskutieren will, zum Dialog einge-\n\nladen. Au\u00dferdem zeigen die Programme, dass wir noch \n\nviel lernen k\u00f6nnen und teilweise auch m\u00fcssen \u00fcber die \n\nGeschichte und Religion anderer L\u00e4nder oder dar\u00fcber, \n\nwie ehemals Fremdes in der Vergangenheit aufgenommen \n\nund in unsere heutige Kultur ganz selbstverst\u00e4ndlich \n\nintegriert wurde. Ohne die Offenheit unserer vorherge-\n\nhenden Generation w\u00e4ren heute die T\u00fcrckische Cammer \n\noder andere Kunstsch\u00e4tze nicht denkbar. \n\nIntegration ist damit ein Prozess, auf den sich die Kultur-\n\npolitik l\u00e4ngst eingestellt hat \u2013 mit einem hohen Aufwand \n\nan hauptamtlichem und ehrenamtlichem Personal, aber \n\nauch mit finanziellen Mitteln. \n\nEinen guten Eindruck \u2013 ich sehe das nicht so wie Sie \u2013 \n\nvermittelt die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage durch \n\ndie Staatsregierung; allein das, was in den Theatern, \n\nKonzerth\u00e4usern oder durch Ausstellungen in den letzten \n\nMonaten passiert ist. \n\nDie vorhandenen Strukturen und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \n\nbieten sich also ganz offensichtlich an, sich des Themas \n\nanzunehmen, denn sonst h\u00e4tten es die Kultureinrichtun-\n\ngen in den letzten Monaten nicht so intensiv tun k\u00f6nnen. \n\nSie gehen zwar sp\u00e4ter noch n\u00e4her darauf ein, aber Ihr \n\nEntschlie\u00dfungsantrag wird leider dem, was im Freistaat \n\nbereits passiert, nicht gerecht. Es gibt diese Bewegungen \n\nder vielf\u00e4ltigen Projekte, die ganz speziell auf die jeweili-\n\nge Situation vor Ort eingehen und den Kontakt zu dem \n\nbereits existierenden Kulturleben finden. Das ist doch das \n\nBeste, was passieren kann. Das ist Integration, das ist der \n\nrichtige Weg: sich mit den vorhandenen Strukturen \n\nzusammen diesem Thema zu widmen. \n\nDass das so passiert, wird nicht nur von der Staatsregie-\n\nrung und von uns positiv aufgenommen. Deshalb wider-\n\nspreche ich auch entschieden Ihrer Feststellung, die \n\nStaatsregierung habe ungen\u00fcgende Kenntnisse \u00fcber die \n\nSituation im Kulturbereich. Die vielen Antworten auf die \n\nKleinen und Gro\u00dfen Anfragen auch von Ihrer Fraktion \n\nzeigen da ein ganz anderes Bild. \n\nDie GR\u00dcNEN schlagen uns nun einen Weg vor, das \n\nThema anzugehen: dass es von Landesebene zentral \n\ngesteuert wird und zus\u00e4tzliche Programme entstehen \n\nsollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3291 \n\nUnser Verst\u00e4ndnis ist hier ein anderes. Wir denken, dass \n\ndie vor Ort Beteiligten am besten wissen, welche Ma\u00df-\n\nnahmen notwendig sind, um die passenden Angebote \n\nbereitzuhalten. Deshalb ist es richtig und wichtig, die \n\nbestehenden Programme f\u00fcr die Arbeit mit Fl\u00fcchtlingen \n\nund Asylbewerbern zu \u00f6ffnen und weiter dranzubleiben. \n\nWir haben eine ganze Reihe von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten im \n\nKulturbereich; ich nenne nur das Kulturraumgesetz, aber \n\nauch die weiteren Unterst\u00fctzungsprogramme des Landes. \n\nSie haben gerade Frau Stange gelobt, dass sie beim \n\nFachtag Soziokultur war. Das ist unter anderem deshalb \n\nm\u00f6glich gewesen, weil der Landesverband durch den \n\nFreistaat unterst\u00fctzt wird und dadurch solche Tagungen \n\norganisieren kann. Es gibt die Angebote der kulturellen \n\nBildung, die Kulturstiftung ist in diesem Bereich aktiv, \n\nnicht zu vergessen die Landesb\u00fchnen oder auch die \n\nSemperoper oder die Staatlichen Kunstsammlungen, die \n\nebenfalls durch den Freistaat finanziert werden. \n\nAuf der anderen Seite haben wir ein Integrationspro-\n\ngramm, das auch f\u00fcr den Bereich der Kultur offen ist. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen dort Gelder beantragt werden. \n\nDass diese auch dem Kulturbereich zugute gekommen \n\nsind, kann man sehr gut in der Antwort auf die Kleine \n\nAnfrage von Frau Zais nachlesen. \n\nMan sieht aber auch sehr deutlich, dass dort nicht nur eine \n\nKulturintegration stattfindet, sondern auch in anderen \n\npolitischen Bereichen viel geleistet wird. Wenn man Ihrer \n\nArgumentation folgen w\u00fcrde, br\u00e4uchte man f\u00fcr jeden \n\npolitischen Bereich sein eigenes Programm zu dieser \n\nThematik. Das halte ich nicht f\u00fcr den richtigen Weg, wie \n\nIntegration sinnvoll geleistet werden kann. \n\nIch will noch einmal zur Gro\u00dfen Anfrage zur\u00fcckkommen. \n\nSie macht sehr deutlich: Das Potenzial, Integration durch \n\nKultur im Freistaat aktiv zu gestalten, ist hoch. Das ist \n\nauch notwendig, denn Integration ist keine Einbahnstra\u00dfe \n\nund niemand darf erwarten, dass sich Integration von \n\nallein regelt. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Menschen, die bei uns leben wollen, \n\nunsere Rechts- und demokratische Grundordnung aner-\n\nkennen und unsere Werte akzeptieren. Sicher wird f\u00fcr \n\neinige von ihnen der Prozess auch anders verlaufen \u2013 \n\nsicher oft schwieriger, als sie es sich vielleicht vorgestellt \n\nhaben, als sie nach Deutschland gekommen sind. Ich sage \n\naber auch, Integration erwartet von beiden Seiten die \n\nEinstellung, dass sie gelingen soll. \n\nDurchaus ermutigend finde ich in diesem Zusammenhang \n\neine Zahl aus dem Interkulturbarometer der Bundesregie-\n\nrung von 2012, dass Menschen mit Migrationshintergrund \n\nihre Lebenssituation vor allem in Deutschland dann als \n\npositiv empfinden, wenn sie in das kulturelle Geschehen \n\nvor Ort eingebunden sind. Das gelingt am besten durch \n\nbestehende Strukturen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, damit sind wir \n\nwieder bei den bestehenden Angeboten. Lassen Sie uns \n\ndiesen Weg weiter gehen. Neue plakative Programme in \n\ndiesem Bereich halte ich nicht f\u00fcr sinnvoll, sondern es ist \n\nbesser, dort anzusetzen und dort zu unterst\u00fctzen, wo \n\nEigeninitiative diese Unterst\u00fctzung braucht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Abg. Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Anfra-\n\nge von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist gerade in dieser \n\nZeit richtig und wichtig. Sachsen ist ein Einwanderungs-\n\nland \u2013 ob es einigen nun gef\u00e4llt oder nicht \u2013, denn allein \n\ninfolge der Globalisierung werden nationalstaatliche \n\nGrenzen \u00fcberschritten und es entstehen multikulturelle \n\nGesellschaften. Bei der wachsenden internationalen \n\nVerflechtung gewinnt der politische Gedanke der Weltof-\n\nfenheit im Zusammenleben der Menschen eine existenzi-\n\nelle Bedeutung, auch wenn die Gegentendenz zur Ab-\n\nschottung heute nicht zu \u00fcbersehen ist. \n\nDas Festhalten an bzw. Heraufbeschw\u00f6ren einer ver-\n\nmeintlichen \u201edeutschen Leitkultur\u201c \u2013 wobei mir erst noch \n\njemand diesen Begriff erkl\u00e4ren muss \u2013 stellt das kom-\n\nplette Gegenteil von Weltoffenheit dar. Fest steht: Land \n\nund Leute werden sich ver\u00e4ndern. Das haben sie schon \n\nimmer getan. Seit jeher haben die Menschen aus unter-\n\nschiedlichen Regionen voneinander gelernt. H\u00e4tte es \n\nkeine Ber\u00fchrungspunkte zwischen unterschiedlichen \n\nKulturen gegeben und h\u00e4tten sich diese voneinander \n\nabgeschottet, so st\u00fcnden wir jetzt nicht hier. Sachsen w\u00e4re \n\nkein Land der Dichter und Denker und Erfinder. Wir \n\nw\u00fcrden vielleicht noch, Keulen schwingend, in unseren \n\nH\u00f6hlen sitzen. \n\nDie Entwicklung bis heute hatte immer etwas mit Neugier \n\nund Austausch zu tun. Deswegen ist das, was gerade in \n\nunserem Land geschieht, auch als Chance f\u00fcr Kultur, \n\nKunst, Wissenschaft und Technik, vor allem aber f\u00fcr die \n\nWeiterentwicklung des Menschen zu begreifen. \n\nRichtig ist: Einwanderung und Asyl verlaufen nicht \n\nimmer konfliktfrei; sie bed\u00fcrfen auf beiden Seiten der \n\nBereitschaft des Aufeinanderzugehens. Die Annahme, \n\ndass die Integration von Asylbewerbern erfolgen k\u00f6nne, \n\nohne die eigene Identit\u00e4t zu hinterfragen und stattdessen \n\ndie eigene kulturelle und religi\u00f6se Pr\u00e4gung einfach zu \n\nbewahren, ist ein Trugschluss. Kollektive Identit\u00e4ten \n\n\u00e4ndern sich aufgrund von Einwanderungen. Ohnehin ist \n\nIdentit\u00e4t nichts Statisches, Unver\u00e4nderliches, sondern in \n\nVer\u00e4nderung begriffen. Denn anders als das Staatsministe-\n\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst behauptet, schaffen \n\nKunst und Kultur nicht blo\u00df Identit\u00e4t und festigen die \n\nBeheimatung der im Freistaat lebenden Menschen, \n\nsondern sie spiegeln Identit\u00e4t und Beheimatung immer \n\nwieder neu. Sie hinterfragen das Sich-Einrichten im \n\nKonventionellen, im Gewohnten, im Herk\u00f6mmlichen. \n\nNicht \u201eVon Sachsen f\u00fcr Sachsen\u201c lautet daher die kultur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3292 \n\npolitische Handlungsmaxime, sondern \u201eVon Menschen \n\nf\u00fcr Menschen\u201c. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nDas ist der Kern interkulturellen Lernens und Handelns: \n\ndie Einsicht in die gemeinsame menschliche Natur und \n\ndie gemeinsamen menschlichen Bed\u00fcrfnisse. \n\nInterkulturelle Kulturangebote schaffen also auch f\u00fcr uns \n\nselbst Orte und M\u00f6glichkeiten, eigene Vorurteile, \u00c4ngste, \n\nBef\u00fcrchtungen vor anderem, Fremdem abzubauen. Der \n\neinfachste Weg dazu sind der pers\u00f6nliche Kontakt, ge-\n\nmeinsames Erleben und Gestalten. Darum ist es auch \n\nwichtig, alle sozialen Schichten, Altersgruppen und \n\nReligionen in die interkulturelle Kulturarbeit einzubinden; \n\ndenn erst so k\u00f6nnen Kunst und Kultur ihre sozialintegra-\n\ntive Aufgabe wahrnehmen. \n\nUm jedoch alle teilhaben zu lassen, bedarf es bestimmter \n\nVoraussetzungen finanzieller, organisatorischer, personel-\n\nler, vor allem auch konzeptioneller Art, und danach fragen \n\ndie GR\u00dcNEN in ihrer Gro\u00dfen Anfrage. \n\nBei aller Ausf\u00fchrlichkeit beantwortet die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung konkrete Fragen auf insgesamt 125 Seiten \n\nausweichend, manchmal gar nicht. Insgesamt werde ich \n\nden Eindruck nicht ganz los, dass der kulturelle Schatz \n\nund das riesige Potenzial, das wir hier in Sachsen zur \n\nBew\u00e4ltigung dieser Aufgabe haben, weder anerkannt noch \n\nerkannt, noch wertgesch\u00e4tzt werden. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\nbeschreibt ausf\u00fchrlich die interkulturellen Leistungen \n\nanhand von Beispielen s\u00e4chsischer Staatsbetriebe und \n\nstaatlicher Einrichtungen, die wirklich \u2013 das muss ich \n\nbetonen \u2013 Enormes stemmen, und das neben ihren eigent-\n\nlichen Aufgaben. Doch das ist nicht etwa das Verdienst \n\nder Staatsregierung, sondern engagierter Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter dieser Einrichtungen und Institutionen, \n\nvon K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern, Haupt- und Ehrenamt-\n\nlichen. Daf\u00fcr an dieser Stelle ein herzlicher Dank vonsei-\n\nten unserer Fraktion. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeren Arbeit wird also in Bezug auf interkulturelle \n\nKulturarbeit von der S\u00e4chsischen Staatsregierung als \n\nRechtfertigung herangezogen und als eigenes Handeln \n\nausgegeben. Aber wie und von wem werden diese Aktivi-\n\nt\u00e4ten und Ma\u00dfnahmen angenommen? \u2013 Keine Antwort. \n\nWie sieht es in den Kulturr\u00e4umen aus? \u2013 Keine Antwort. \n\nBegr\u00fcndet wird die Unkenntnis dar\u00fcber mit der Autono-\n\nmie der Kulturr\u00e4ume. Das kann doch aber nicht als \n\nAusrede reichen, gar keine Daten zu ermitteln! \n\nDiese Unt\u00e4tigkeit monierte auch Kollege Geert Macken-\n\nroth in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c vom vergangenen \n\nWochenende. Er sagte: \u201eWir schweben im datenleeren \n\nRaum.\u201c Dabei gibt es doch vielgef\u00e4cherte Ans\u00e4tze, Ideen, \n\nEngagements vor Ort \u2013 in soziokulturellen Einrichtungen, \n\nMuseen, Theatern, Orchestern, Musikschulen, Bibliothe-\n\nken \u2013 f\u00fcr interkulturelle Angebote. Dies alles zu erfassen \n\nund ein Konzept zur interkulturellen Kulturarbeit zu \n\nentwickeln h\u00e4lt die Staatsregierung nicht f\u00fcr n\u00f6tig. Die \n\nHandlungsempfehlungen der Kultusministerkonferenz zur \n\ninterkulturellen Kulturarbeit von 2011 gen\u00fcgen ihr als \n\nStrategie. Au\u00dferdem begr\u00fcndet sie die ablehnende Hal-\n\ntung damit, dass die Kultureinrichtungen und Kulturr\u00e4u-\n\nme von sich aus bedarfsgerechte Kulturangebote entwi-\n\nckeln w\u00fcrden. Aber ich meine, so kann man politisch \n\nnicht arbeiten: sich auf die Selbstheilungskr\u00e4fte zu verlas-\n\nsen. \n\nIch bitte Sie: Erfassen Sie die Angebote und die Bedarfe \n\nin ihrer Gesamtheit! Statten Sie die Kulturr\u00e4ume so aus, \n\ndass sie dieser zus\u00e4tzlichen Aufgabe gewachsen sind! \n\nLegen Sie ein Hauptaugenmerk auch auf die kulturelle \n\nBildung in diesem Land! Ohne kulturelle Bildung keine \n\ninterkulturelle Kulturarbeit! So, wie es heute aussieht, \n\nwird dieses Gebiet im Doppelhaushaltsentwurf 2017/2018 \n\nkeinen finanziellen Aufwuchs erfahren. Im Gegenteil, die \n\nMittel f\u00fcr die Ganztagsangebote, bei denen auch interkul-\n\nturelle Kulturarbeit und kulturelle Bildung stattfinden \n\nk\u00f6nnen, werden geschm\u00e4lert durch den Fakt, dass die \n\nMittel \u2013 trotz 10 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mehr \n\nallein in diesem Schuljahr \u2013 gleich bleiben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEinige F\u00f6rdervereine von Schulen suchen schon Sponso-\n\nren in der freien Wirtschaft und machen Werbung f\u00fcr \n\nInterneteink\u00e4ufe bei Amazon etc., um \u00fcberhaupt ein \n\nGanztagsangebot halten zu k\u00f6nnen. Ich halte das f\u00fcr \n\nskandal\u00f6s f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen in diesem Land! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE: Das kann ja wohl nicht wahr sein!) \n\nReden Sie mit den Akteurinnen und Akteuren der Kunst- \n\nund Kulturszene, mit den Einrichtungen \u2013 vielleicht an \n\neinem runden Tisch! Ich bitte Sie: Laden Sie unbedingt \n\nHerrn Unland dazu ein. Vielleicht weckt es seine Empa-\n\nthie. Reden Sie \u00fcber die Ausgestaltung von interkulturel-\n\nler Kulturarbeit und den Werdegang von Kunst und \n\nKultur im Allgemeinen in diesem Land! Vernetzen Sie die \n\nEinrichtungen und Akteure, damit kein Wissen verloren \n\ngeht und positive Beispiele weitergetragen werden k\u00f6n-\n\nnen! Glauben Sie mir: Am Anfang kostet es Geld. Am \n\nEnde spart es aber nicht nur Geld \u2013 was nicht nur Herrn \n\nUnland gefallen d\u00fcrfte \u2013, sondern bereichert Land und \n\nLeute. Interkulturelle Kulturarbeit ist doch nicht nur f\u00fcr \n\ndie anderen da, sondern integriert uns selbst in eine sich \n\nver\u00e4ndernde Welt, in eine sich ver\u00e4ndernde Gesellschaft. \n\nErkennen Sie es und handeln Sie danach! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. Frau Abg. Kliese, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3293 \n\nKollegen! Es gibt ein Gedankenexperiment der d\u00e4nischen \n\nAutorin Janne Teller: \u201eWenn bei uns Krieg w\u00e4re \u2013 wohin \n\nw\u00fcrdest du gehen?\u201c Das ist eine fiktive Geschichte, in der \n\nin Europa die Demokratien zusammengebrochen sind und \n\nzwischen Deutschen, Franzosen und Griechen Krieg \n\nherrscht. Das Buch unter diesem Titel l\u00e4dt dazu ein \u2013 das \n\nStichwort \u201eEmpathie\u201c fiel heute schon mehrfach \u2013, \n\ndar\u00fcber nachzudenken: Was w\u00e4re denn, wenn die einzige \n\nM\u00f6glichkeit, das eigene Leben und die Familie zu retten, \n\ndarin best\u00fcnde, dass wir nach Afrika fl\u00fcchten und dort \n\nFl\u00fcchtlinge w\u00e4ren, die keiner haben will? \n\nDieses Buch, das mittlerweile auch als szenische Lesung \n\naufgef\u00fchrt wird, ist nur eines von ganz vielen Beispielen \n\ninterkultureller Kulturarbeit. Aber es ist ein wichtiges \n\nBeispiel; denn es zeigt, wie Kultur gegen Ressentiments \n\nwirken kann. Ressentiments werden, wenn sie sich \n\nverst\u00e4rken, zu Hass und Gewalt. Das mussten wir in \n\nSachsen in den vergangenen zwei Jahren \u2013 und m\u00fcssen es \n\nbis heute \u2013 erleben. \n\nWas wir aber auch erleben, ist das gro\u00dfe Engagement \n\neiner Mehrzahl von Menschen, die sich diesen Ressenti-\n\nments entgegenstellen \u2013 mit ehrenamtlicher Fl\u00fcchtlings-\n\nhilfe im ganz Privaten, mit den Nachbarn und nat\u00fcrlich \n\nauch im Kulturbereich. Das, was unsere s\u00e4chsischen \n\nKulturinstitutionen, zum Beispiel die Landeskulturver-\n\nb\u00e4nde, aber auch die vielen kleinen Kulturvereine, Initia-\n\ntiven und Ehrenamtlichen vor Ort in den letzten Jahren \n\ngeleistet haben, verdient unseren gro\u00dfen Respekt. \n\n(Beifall bei der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nWir finden in der Gro\u00dfen Anfrage eine ganze Reihe von \n\nBeispielen, angefangen bei den Staatlichen Kunstsamm-\n\nlungen in Dresden \u00fcber das Grassi-Museum in Leipzig, \n\ndas S\u00e4chsische Arch\u00e4ologiemuseum in Chemnitz und die \n\nSemperoper in Dresden bis hin zu dem Staatsschauspiel, \n\nden Musikschulen und Stadttheatern. Das fand ich weni-\n\nger ersch\u00fctternd, sondern vielmehr ermutigend. Aber ich \n\nglaube, das meinten Sie auch nicht. \n\nAuch die Integrationskonzepte der Mehrzahl der St\u00e4dte \n\nbeziehen seit Langem den Bereich der Kultur ein. So \n\ngeben die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage Auskunft \n\n\u00fcber ein breit gef\u00e4chertes Spektrum an Aktivit\u00e4ten. Ihre \n\nKritik bezieht sich nun, wenn ich Sie richtig verstehe, \n\ndarauf, dass dies durch die Eigeninitiative der Kultur-\n\nschaffenden und Kulturbetriebe entstanden ist und nicht \n\nvon au\u00dfen. \n\nAn diesem Punkt waren wir schon in der gestrigen Dis-\n\nkussion. Es ist doch gut so, dass es durch Eigeninitiative \n\nentsteht und nicht von au\u00dfen aufgepfropft wird. Die \n\nMenschen im Kulturbereich machen sich selbst Gedan-\n\nken, ohne dass ihnen konzeptionell etwas \u00fcbergest\u00fclpt \n\nwird. Ich finde das gut und finde auch, dass das so bleiben \n\nkann. Wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen schaffen und \n\ndas tun wir. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie hei\u00dft es so sch\u00f6n \n\nbeim Montagskaffee des Schauspiels in Dresden: Es geht \n\num Menschen, um Kunst, um das Kennenlernen durch \n\nKunst. Dort, wo sich Menschen begegnen, wird man \n\nfeststellen, dass Feindbilder, die durch Demagogen \n\ngeschaffen werden, wenig mit realen menschlichen \n\nBeziehungen zu tun haben. Darin liegt die gro\u00dfe Kraft \n\nvon Kunst und Kultur, denn Kultur schafft Begegnung \n\nund Begegnung ist ein gutes Mittel, um Vorurteile abzu-\n\nbauen. Es geht auch darum, und ich finde daran nichts \n\nSchlechtes, den Menschen, die zu uns kommen, auf \n\ndiesem kulturellem Wege eine Orientierung \u00fcber unsere \n\nGeschichte, unsere Kultur, unser Rechtssystem und unser \n\nStaatswesen zu geben. Es geht aber auch um den umge-\n\nkehrten Austausch und der bereichert auch uns. \n\nIch m\u00f6chte hier ein kleines Beispiel anf\u00fchren, und zwar \n\ndas St\u00fcck \u201eMorgenland\u201c, im Kleinen Haus des Schau-\n\nspiels Dresden aufgef\u00fchrt. Es wurde gemeinsam mit \n\nGefl\u00fcchteten erarbeitet und aufgef\u00fchrt. Es hat mich sehr \n\ntief ber\u00fchrt, wie junge Syrer ein Gedicht f\u00fcr ihre Mutter \n\nvorgetragen haben. Den Text haben sie dazu selbst ge-\n\nschrieben und daraus sprach ein sehr tiefer Respekt dieser \n\njungen syrischen M\u00e4nner vor der Lebensleistung ihrer \n\nM\u00fctter. Ich habe dieses St\u00fcck gemeinsam mit meiner \n\nKollegin Aline Fiedler gesehen und habe an dem Abend \n\nim Staatsschauspiel unter anderem die Ministerin und \n\nauch einen Abteilungsleiter aus dem SMWK getroffen. \n\nIch muss sagen, noch sinnvoller w\u00e4re es gewesen, ich \n\nh\u00e4tte Mitglieder der AfD-Fraktion dort getroffen, denn \n\nFrau Dr. Stange braucht diese interkulturelle Herzensbil-\n\ndung nicht, sie hat sie schon. Es w\u00e4re doch gut gewesen, \n\nwenn Menschen, die tats\u00e4chlich noch Vorurteile haben, \n\nsich dieses St\u00fcck angeschaut h\u00e4tten. Sie sollten doch \n\ntats\u00e4chlich an diesem interkulturellen Austausch teilneh-\n\nmen. Doch dazu k\u00f6nnen wir niemanden zwingen. \n\n(Widerspruch der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nWir k\u00f6nnen nur den Wunsch \u00e4u\u00dfern, dass interkultureller \n\nAustausch auch niedrigschwellig stattfinden muss. Auch \n\nim Gro\u00dfen Haus setzte sich das Staatsschauspiel mit \n\nInterkulturalit\u00e4t und der Angst vor dem Fremden ausei-\n\nnander. Im St\u00fcck \u201eGraf \u00d6derland\u201c, das Zitate von Pegida-\n\nG\u00e4ngern auf die B\u00fchne bringt, konnte man das merken. \n\nInmitten des Publikums gaben sich w\u00e4hrend der Vorstel-\n\nlung Pegida-G\u00e4nger zu erkennen. Als sie das St\u00fcck \n\nvorzeitig verlie\u00dfen, klatschte das Publikum Applaus. Ich \n\nhabe nicht mitgeklatscht. Ich fand das schade und aner-\n\nkennenswert, dass die Leute in das St\u00fcck gekommen \n\nwaren, und ich h\u00e4tte mich gefreut, sie w\u00e4ren zum Publi-\n\nkumsgespr\u00e4ch geblieben und in den Dialog gekommen. \n\nGenau an diesem Beispiel sehen wir, dass wir Angebote \n\nzum interkulturellen Kennenlernen und Barriereabbau \n\nnicht nur dort machen d\u00fcrfen, wo es uns leicht f\u00e4llt, wo es \n\nuns bequem ist und wo wir auf Menschen treffen, denen \n\ndas Freude macht, sondern dort, wo es schwierig ist oder \n\nwie man beim Fu\u00dfball sagt, man muss dahin gehen, wo es \n\nweh tut. Auch das k\u00f6nnen wir nicht diktieren, sondern nur \n\nanregen, dass es im Kulturbereich stattfindet. Hierin sehe \n\nich eine gro\u00dfe Aufgabe f\u00fcr uns. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3294 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN! Ich glaube nicht, dass die interkulturelle Kulturar-\n\nbeit in Sachsen keine F\u00f6rderung erf\u00e4hrt. Sie wird auch \n\nindirekt gef\u00f6rdert, zum Beispiel \u00fcber das Kulturraumge-\n\nsetz, \u00fcber die Landeskulturverb\u00e4nde und auch \u00fcber das \n\nStaatsministerium f\u00fcr Gleichstellung und Integration. Die \n\ndortigen F\u00f6rderrichtlinien lassen auch kulturellen Aus-\n\ntausch im Rahmen der F\u00f6rderung zu. Mit einem Blick in \n\nden Koalitionsvertrag werden Sie feststellen, dass Inter-\n\nkultur und interkulturelle Kulturarbeit schon zum damali-\n\ngen Zeitpunkt sehr wohl einen Stellenwert f\u00fcr die Staatre-\n\ngierung hatten. Wir stehen hier in Sachsen noch am \n\nAnfang \u2013 auch das haben Sie festgestellt \u2013 eines gesell-\n\nschaftlichen Prozesses mit gro\u00dfen Herausforderungen. \n\nDass aus diesen Herausforderungen Chancen werden, ist \n\nwohl das Ziel aller demokratischen Fraktionen hier im \n\nHause. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion. Frau Abg. Wilke, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Vielen Dank. Ganz kurz zu Frau Kliese: Ich \n\nkenne keine AfDler, die so vorurteilsbelastet sind wie Sie \n\nmit Ihrem Vorurteil, dass alle AfDler Vorurteile h\u00e4tten. \n\nDas stimmt nicht. Dann frage ich mich auch, woher Sie \n\ndenn alle AfDler kennen, sodass Sie w\u00fcssten, in welcher \n\nVeranstaltung AfD-Leute sitzen? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nWiderspruch von den LINKEN) \n\nBei der Rede von Herrn Sodann fiel mir auf, dass es zur \n\nDDR-Zeit den K\u00fcnstlern und Kulturschaffenden nicht \n\nbesonders gut ging, als die Partei hier damals die Macht \n\nhatte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nk\u00f6nnen Sie ja auch einsch\u00e4tzen!) \n\n\u2013 Ja, das ist jetzt meine \u2013 \u2013 Das fiel mir nur gerade so auf. \n\nNun zum Antrag der GR\u00dcNEN, Thema interkulturelle \n\nKulturarbeit. Hier sagt die Antwort der Staatsregierung \n\neigentlich schon in der Vorbemerkung alles, was n\u00f6tig ist: \n\n\u201eUnscharf ist, welche Definition f\u00fcr interkulturelle \n\nKulturarbeit und interkulturelle Bildung den Fragen \n\nzugrunde liegt.\u201c Mehr kann und braucht man dazu eigent-\n\nlich nicht sagen. Der Antrag der GR\u00dcNEN transportiert \n\nweder einen tragf\u00e4higen Kulturbegriff noch wird seine \n\nVorstellung von Bildung auch nur ansatzweise den aktuel-\n\nlen Herausforderungen der wilden Einwanderung nach \n\nSachsen, Deutschland und Europa gerecht. Es ist ein \n\nideologisches Konzept und damit das Gegenteil von \n\nmenschenfreundlicher Weltoffenheit. Denn was kann \n\nMenschenfreundliches daran sein, Menschen erst zu \n\nlocken, zu entwurzeln, um sie dann hier in totaler Abh\u00e4n-\n\ngigkeit von unserer B\u00fcrokratie zu pampern. \n\nWie komplex und vielf\u00e4ltig diese F\u00fcrsorge schon wuchert, \n\nzeigt sich auch in der Antwort der Staatsregierung mit den \n\nentsprechenden Haushaltsans\u00e4tzen. Wie man die Ursa-\n\nchen f\u00fcr die wilde Einwanderung auch immer analysiert, \n\nwir alle haben sie auf vielf\u00e4ltige Weise mitverursacht mit \n\nfalschen Anreizen, Ideologien, politischer Unt\u00e4tigkeit und \n\neinem falschen Staatsverst\u00e4ndnis. Bezogen auf die inter-\n\nkulturelle Kulturarbeit und Bildung in den diversen \n\nAntr\u00e4gen der GR\u00dcNEN kann nur festgestellt werden, \n\ndass es ihnen nicht um eine Integration von Einwanderern \n\ngeht, sondern um ein neues Spiel in einer neuen Spielge-\n\nmeinschaft mit neuen Regeln, Akteuren und neuen Inhal-\n\nten. Man kann zwar davon ausgehen, dass Kultur das ist, \n\nwas nicht ist, aber dieses Konzept von Walter Benjamin \n\nsetzt bereits auf eine Kultur auf, die dieses seiend Wer-\n\ndende zur Grundlage hat. All das geht im GR\u00dcNEN-\n\nAnliegen verloren. Das hat Gr\u00fcnde. \n\nFehler Nummer eins ist die pauschalisierende Behaup-\n\ntung, wir seien ein Einwanderungsland. Was wir sehr \n\nwohl brauchen, ist eine differenzierte Einwanderungsge-\n\nsetzgebung, wie die AfD sie mit dem kanadischen Modell \n\nals Prinzip schon vor allen anderen Parteien und den \n\nj\u00fcngsten Wellen der wilden Einwanderung gefordert hat. \n\nDie demografische Entwicklung, verursacht durch den \n\nGeburtenr\u00fcckgang, ist zwar ein objektives Problem, aber \n\nim Sinne der weltweit geforderten Nachhaltigkeit auch \n\nein positiver Effekt f\u00fcr das \u00fcberbev\u00f6lkerte und \u00fcberlastete \n\nEuropa. Zur Verdeutlichung: Die Herkunftsl\u00e4nder der \n\nEinwanderer liegen in puncto Bev\u00f6lkerungsdichte mit \n\n70 Personen sehr weit unterhalb des EU-Durchschnitts \n\nvon 250 Einwohnern pro Quadratkilometer. \n\nFehler Nummer zwei sind die sogenannten fehlenden \n\nFachkr\u00e4fte. Nat\u00fcrlich bleibt die Deformation unseres \n\nBildungswesens der letzten Jahrzehnte nicht ohne Folgen, \n\naber es ist ein Trugschluss zu glauben, dass die Fehlsteue-\n\nrung unseres Talentpools mit importierten Newcomern \n\nausgeglichen werden k\u00f6nne. Um diese heranzubilden, \n\nbraucht es mindestens zwei Generationen. Wie finanzie-\n\nren wir die Zwischenzeiten? Mit Robotern? Dann brau-\n\nchen wir aber die m\u00fchsam an den realen Arbeitsmarkt \n\nherangef\u00fchrten Fachkr\u00e4fte auch nicht mehr. \n\nFehler Nummer drei ist die Vorstellung, dass kulturelle \n\nPr\u00e4gungen wie ein Mantel an der n\u00e4chstbesten Garderobe \n\nabgegeben werden k\u00f6nnen oder gar durch eine neue \n\nuniforme Konformit\u00e4t ersetzbar w\u00e4ren. Das klappt nicht \n\nund hat noch nie geklappt. Alle Versuche dieser Art \n\nendeten immer blutig und in entsetzlichstem Elend. Daran \n\n\u00e4ndern auch die raffiniertesten Nudging-Konzepte nichts, \n\nweder bei den hinterbliebenen Sachsen noch bei denen, \n\ndie sich hier mit ihren traumatischen Pr\u00e4gungen eine neue \n\nHeimat schaffen wollen. \n\nFehler Nummer vier besteht in der Aufl\u00f6sung unserer seit \n\nGenerationen gewachsenen Solidargemeinschaft. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nIch zitiere hoffentlich mit dem Einverst\u00e4ndnis des Pr\u00e4si-\n\ndiums den ehemaligen Verfassungsrichter B\u00f6ckenf\u00f6rde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3295 \n\naus seinem Werk \u201eStaat \u2013 Gesellschaft \u2013 Freiheit\u201c: \u201eDer \n\nfreiheitliche s\u00e4kularisierte Staat lebt von Voraussetzungen, \n\ndie er selbst nicht garantieren kann.\u201c Die B\u00f6ckenf\u00f6rde-\n\nDoktrin fokussiert alle Dimensionen unserer demokrati-\n\nschen, aus der Vergangenheit in der Gegenwart f\u00fcr die \n\nZukunft gewachsenen Gesellschaft. Das betrifft die \n\nsoziale wie auch geistige Identit\u00e4t des sogenannten \n\nEinwanderungslandes Deutschland. Kurz gesagt \u2013 das \n\nVolk geh\u00f6rt nicht dem Staat. Er kann nicht nach Belieben \n\nMenschen ein- oder ausgrenzen. Beides tun wir aber seit \n\ngeraumer Zeit. Der Staat kann nicht eine Gemeinschaft, \n\ndie auf Gegenseitigkeit beruht, pl\u00f6tzlich \u2013 entschuldigen \n\nSie den polemischen, aber treffenden Begriff \u2013 zum \n\nWeltsozialamt machen. \n\n(Widerspruch bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas sp\u00fcren die Menschen, das schafft Spannungen und \n\nRessentiments, die sich mit keiner interkulturellen Kul-\n\nturarbeit und arabischen Beschriftungen in s\u00e4chsischen \n\nKulturst\u00e4tten einhegen lassen, zumal all diese sicherlich \n\ngut gemeinten Absichten und Treffpunkte immer nur die \n\nGutwilligen der Integrationsindustrie erreichen. \n\nInterkulturelle Dialoge kann man nicht inszenieren. Man \n\nmuss sie auf einer verbindlichen Grundlage leben und \n\nleben lassen. Wir sind die Gastgeber und die verbindliche \n\nLeitkultur auf der Basis des Grundgesetzes. Alles andere \n\nist Kitsch. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das war Quatsch!) \n\nGibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Ich kann keine Wortmeldungen sehen. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, ich bin gerade ein \n\nbisschen sprachlos. Wenn man andere Kulturen als Kitsch \n\nbezeichnet \u2013 so habe ich Sie jetzt verstanden \u2013, \n\n(Zurufe von der AfD: Das hat \n\nsie nicht! \u2013 Richtig zuh\u00f6ren!) \n\nfehlt mir jetzt gerade jedes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihren Redebei-\n\ntrag. \n\n(Zuruf von der AfD: Frau Stange, \n\ndas hat sie anders gesagt!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Ich lese es im Protokoll noch einmal \n\nnach und verstehe es dann vielleicht besser. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zur\u00fcck zur \n\nGro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN, die uns gerade zum \n\nheutigen Tag auf ein wichtiges Thema aufmerksam \n\nmacht. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass die Geschichte \n\ndes 20. Jahrhunderts uns am heutigen 1. September einen \n\nGedenktag oder einen Erinnerungstag fest in den Kalen-\n\nder gebrannt hat, einen Tag, an dem in w\u00fcrdiger Form des \n\nBekenntnisses f\u00fcr den Weltfrieden und gegen den Krieg \n\ngedacht werden sollte. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte das auch deshalb in Erinnerung rufen, da die \n\nerh\u00f6hte Aufmerksamkeit f\u00fcr die Folgen von Krieg und \n\nGewalt in unserer Gegenwart manchmal etwas aus dem \n\nBlick ger\u00e4t, sodass wir erst dann wieder damit konfron-\n\ntiert werden, wenn in anderen Weltregionen Krieg und \n\nZerst\u00f6rung auch Flucht und Vertreibung mit sich bringen \n\nund uns dann ganz nahe r\u00fccken. Ich erw\u00e4hne dies auch \n\ndeshalb, weil diese Erfahrung uns in besonderem Ma\u00dfe \n\neine Verantwortung auferlegt, Einf\u00fchlung und Solidarit\u00e4t \n\ngegen\u00fcber denjenigen zu zeigen, die eben aus solchen \n\nKriegs- und Krisengebieten in der Nachbarschaft der \n\nEurop\u00e4ischen Union zu uns fl\u00fcchten. \n\nDas ist der globale politische Hintergrund des Handlungs-\n\nfeldes, mit dem sich die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN-\n\nFraktion zur interkulturellen Kulturarbeit befasst. Dieses \n\nThema hat mit der Verantwortung jedes Einzelnen von \n\nuns zu tun, aber nat\u00fcrlich auch mit der der Staatsregierung \n\nund letztlich auch der des Parlaments: Wie gelingt es uns, \n\nden Menschen offen zu begegnen, die bei uns Zuflucht \n\nvor Krieg und Hass suchen? Wie gelingt es Staat und \n\nZivilgesellschaft, den aufkeimenden Hass in unserer \n\nGesellschaft, der sich sogar in Gewalt gegen ausl\u00e4ndische \n\nMitb\u00fcrger Bahn bricht, wirksam einzud\u00e4mmen? \n\nAuch in dem Verantwortungsbereich meines Ministeri-\n\nums, aus den Bereichen Wissenschaft und Kultur, erfah-\n\nren wir leider immer wieder, dass ausl\u00e4ndische Studieren-\n\nde, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler Anfeindungen ausgesetzt \n\nsind, dass Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler es \n\nihren Familien nicht mehr zumuten wollen, sich der \n\nFremdenfeindlichkeit hierzulande auszusetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das war auch \n\neiner der Gr\u00fcnde, warum ich bereits im Dezember 2014, \n\nalso kurz nach dem Amtsantritt, die Wissenschafts- und \n\nKultureinrichtungen ins Ministerium eingeladen hatte, um \n\nmit ihnen gemeinsam zu beraten, wie wir vereint \u2013 sie auf \n\nihrer Seite, ich als Vertreterin der Staatsregierung auf der \n\nanderen Seite \u2013 diesem aufkeimenden Hass, dieser Gewalt \n\nund dieser nicht vorhandenen Toleranz und Weltoffenheit \n\netwas entgegensetzen k\u00f6nnen. Das war bereits am \n\n8. Dezember 2014. \n\nFrau Maicher, dar\u00fcber hatte ich hier auch schon einmal \n\ngesprochen; vielleicht kann man einmal zur Kenntnis \n\nnehmen, dass wir uns nicht nur im Koalitionsvertrag zu \n\neiner humanit\u00e4ren und interkulturellen Gesellschaft \n\nverpflichtet haben. Dies gilt ebenso zum Thema Einwan-\n\nderungsland, auch wenn man dieses Wort nicht st\u00e4ndig \n\nwie eine Monstranz vor sich hertragen muss, sondern es \n\nmit Leben erf\u00fcllen sollte. Dazu haben wir uns im Koaliti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3296 \n\nonsvertrag verpflichtet und dieser Verpflichtung bin ich \n\nund ist mein Ministerium vom ersten Tag an genauso wie \n\ndie Staatsregierung nachgekommen. \n\nIch habe ein anderes Verst\u00e4ndnis davon, wie man mit \n\nEinrichtungen der Wissenschaft, der Forschung und der \n\nKultur in einer solchen Frage umgeht, als das vielleicht \n\nweniger durch die Gro\u00dfe Anfrage, sondern eher durch die \n\nInterpretation der Antworten vonseiten der GR\u00dcNEN und \n\ninsbesondere von Ihnen, Frau Dr. Maicher, zum Tragen \n\ngekommen ist. Mein Verst\u00e4ndnis ist immer noch das des \n\nGrundgesetzes. Das Grundgesetz gibt Freiheit f\u00fcr Wissen-\n\nschaft, Forschung und Kultur und gibt ihnen damit den \n\nRaum, genau diese Anspr\u00fcche der Gesellschaft, vor denen \n\nwir heute stehen, im Rahmen dieser Freiheit mit ihren \n\nM\u00f6glichkeiten umzusetzen. \n\nIch erinnere an eine Diskussion in einem Nachbarbundes-\n\nland, in dem sich Kultureinrichtungen dagegen gewehrt \n\nhaben, dass sie vonseiten der Staatsregierung aufgefordert \n\nworden sind, sich mit interkulturellen Angeboten in den \n\ngesellschaftspolitischen Dialog einzumischen. Ich erinne-\n\nre daran, dass wir, unter anderem durch eine Anfrage der \n\nAfD ausgel\u00f6st, eine Diskussion hinsichtlich eines \n\nScreenshots an unserer Semperoper hatten, in dem sich \n\ndie K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler der Semperoper ganz klar \n\nzu einer weltoffenen, toleranten Gesellschaft positioniert \n\nhaben. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Mit Steuergeldern!) \n\nVonseiten der Staatsregierung haben wir die Semperoper \n\ndabei unterst\u00fctzt, dass dieses Kunst- und Kulturprojekt \n\nselbstverst\u00e4ndlich eine Ausdrucksform der Semperoper in \n\nder gesellschaftspolitischen Debatte ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Mit unseren Steuergeldern!) \n\nIch bin der Meinung: Es ist nicht die Aufgabe der Landes-\n\nregierung, ein interkulturelles Konzept aufzulegen, auch \n\nwenn ich sehr wohl daf\u00fcr bin, dass wir einen Austausch \n\nmit den Einrichtungen f\u00fchren. Vielmehr bin ich der \n\nAuffassung: Es muss ein Anliegen der Einrichtungen in \n\nihrem Selbstverst\u00e4ndnis als Kultureinrichtung sein, mit \n\nder Freiheit des Grundgesetzes im R\u00fccken Kunst und \n\nKultur frei gestalten zu k\u00f6nnen, sich dieser gesellschafts-\n\npolitischen Auseinandersetzung zu stellen und sich mit \n\nihren k\u00fcnstlerischen Mitteln einzumischen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Mit Steuergeldern!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Jetzt nicht. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nGenau deshalb ist es uns wichtig, Frau Maicher, detailliert \n\naufzuzeigen, was unsere Kunst- und Kultureinrichtungen \n\nsowie unsere Landeskulturverb\u00e4nde in den letzten Mona-\n\nten und Jahren getan haben, um sich dieser gesellschafts-\n\npolitischen Verantwortung zu stellen. \n\nIch habe damals am 8. Dezember 2014 den Kultureinrich-\n\ntungen und den Wissenschaftseinrichtungen anheimge-\n\nstellt, eigene Initiativen zu starten, und sie aller Unterst\u00fct-\n\nzung der Staatsregierung und meines Ministeriums \n\nversichert, die sie erhalten, Weltoffenheit und Toleranz in \n\nunsere Gesellschaft zu tragen und mit ihren Einrichtungen \n\nzu leben. Daraus sind viele Fr\u00fcchte entstanden und \n\ndar\u00fcber bin ich sehr froh. Hanka Kliese und auch andere \n\nhaben es gesagt: \u201eMorgenland\u201c ist ein wunderbares \n\nBeispiel, ebenso \u201eWerther\u201c in Freiberg \u2013 dort habe ich \n\nauch die Schirmherrschaft \u00fcbernommen, weil es ein \n\nmutiges Projekt gewesen ist \u2013 und vieles, vieles andere. \n\nIch will es nicht aufz\u00e4hlen; denn Sie k\u00f6nnen das alles in \n\nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage nachlesen. \n\nDas ist Interkulturalit\u00e4t, das ist gelebte Interkulturalit\u00e4t, \n\nweil n\u00e4mlich dort Menschen zusammenkommen. Herr \n\nSodann, Sie haben es richtig gesagt: Kultur ist, dass \n\nMenschen f\u00fcr Menschen etwas machen, und deswegen \n\ngeht dies auch nur von den Kultureinrichtungen, von den \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern selbst aus, nicht aber, weil \n\neine Staatsregierung von oben sagt, ihr m\u00fcsst jetzt inter-\n\nkulturelle Arbeit machen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nichtsdestotrotz: \n\nDie Kultusministerkonferenz hat nicht ohne Grund bereits \n\n2011 dieses Konzept verabschiedet, das eine Grundlage \n\nf\u00fcr die Arbeit sowohl der Staatsregierung als nat\u00fcrlich \n\nauch der Kultureinrichtungen ist. Wir unterst\u00fctzen die \n\nKultureinrichtungen mithilfe der entsprechenden Rah-\n\nmenbedingungen, der Kulturr\u00e4ume. Bei \u201eWerther\u201c war \n\ndies zum Beispiel der Fall: Der Kulturraum hat es ge-\n\nschafft, relativ kurzfristig das dortige Projekt finanziell zu \n\nunterst\u00fctzen, weil sie es f\u00fcr wichtig gehalten haben. Das \n\nist der richtige Weg, dass in den Kulturr\u00e4umen erkannt \n\nwird: Ja, es ist f\u00fcr uns, f\u00fcr unsere Kultureinrichtungen \n\nwichtig, dass solche Angebote existieren, aber nicht, weil \n\nich ihnen sage, sie sollen das bitte in ihre Programme \n\nhineinschreiben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor ich \n\nempathischer werde, lassen Sie mich den Bogen abrun-\n\nden. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir immer mehr tun, mehr Geld \n\nund mehr Konzeptionen zur Verf\u00fcgung stellen. In dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag sind viele Anregungen enthalten, \n\n\u00fcber die wir nachdenken werden. \n\nMitnichten ist es aber so, dass nichts getan wird, Frau \n\nDr. Maicher, und man \u201eentt\u00e4uscht\u201c sein muss, was in \n\nSachsen geschieht. Gerade die Kultureinrichtungen waren \n\nes, die die Menschen zusammengebracht und es auf den \n\nPunkt gebracht haben. \u201e\u00d6derland\u201c ist das beste Beispiel \n\ndaf\u00fcr. Es wurde auf den Punkt gebracht, was in unserer \n\nGesellschaft passiert und was wir Politikerinnen und \n\nPolitiker so nicht in aller \u00d6ffentlichkeit sagen k\u00f6nnen, \n\nweil wir sofort \u2013 von wem auch immer, ich schaue nie-\n\nmanden an \u2013 abqualifiziert werden w\u00fcrden. Genau des-\n\nhalb brauchen wir diese Einrichtungen. Wir brauchen sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3297 \n\nfern von der Politik mit ihren eigenen M\u00f6glichkeiten und \n\nihren k\u00fcnstlerischen Zuspitzungen und Zug\u00e4ngen. \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Monaten nat\u00fcrlich weiter \n\ndaran arbeiten. Wir m\u00f6chten das kulturpolitische Pro-\n\ngramm weiter schreiben. Wenn Sie einmal in unser noch \n\ng\u00fcltiges kulturpolitisches Programm hineinschauen, Frau \n\nDr. Maicher, dann werden Sie sehen, dass dort die Inter-\n\nkulturalit\u00e4t verankert ist. Bei dem Kulturraumgesetz \n\nsollten wir ebenso \u00fcberlegen, ob wir diesen Auftrag \n\naufnehmen. Die Expertengruppe hatte \u2013 zumindest verbal \n\n\u2013 ge\u00e4u\u00dfert, diesen Auftrag mit in das Kulturraumgesetz \n\naufzunehmen. \n\nDas alles ist aber nur Makulatur. Es bleibt Makulatur, \n\nwenn es nicht in den Kultureinrichtungen umgesetzt wird. \n\nIch komme zu meinem letzten Punkt. Petra K\u00f6pping ist \n\ngerade nicht anwesend. Ich bin sehr dankbar, dass es uns \n\ngelungen ist, mit Petra K\u00f6pping eine Integrationsministe-\n\nrin zu etablieren. Ebenso bin ich dankbar, dass wir mit \n\nihrem Engagement eine F\u00f6rderrichtlinie auf den Weg \n\nbringen, die es uns erm\u00f6glicht, jenseits unserer F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten die zahlreichen Kulturprojekte der Integra-\n\ntion zu unterst\u00fctzen. \n\nFrau Zais hatte die Anfrage gestellt. Wenn Sie sich die \n\nListe ansehen, dann werden Sie erkennen, dass darin \n\n\u00fcberwiegend Kulturprojekte aufgef\u00fchrt sind, die \u00fcber \n\ndiese F\u00f6rderrichtlinie gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Darauf \n\nbin ich sehr stolz. Das ist ein Beweis daf\u00fcr, dass unsere \n\nKultureinrichtungen verstanden haben, worauf es in \n\ndieser Zeit ankommt und Interkulturalit\u00e4t f\u00fcr sie eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt die Drucksache \n\n6/6271 vor. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Herr Vorsitzender!) \n\nFrau Dr. Muster, Sie w\u00fcnschen? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Eine Kurzintervention, Herr \n\nVorsitzender. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Staatsministerin Stange, \n\nich m\u00f6chte noch einmal auf folgenden Punkt zur\u00fcck-\n\nkommen: Sie haben meine Kleinen Anfragen zur Semp-\n\neroper zitiert. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass Ihre \n\nAntwort deutlich zum Ausdruck bringt, dass die Staats-\n\noper Dresden f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, dass sie keine \n\ndenkmalrechtliche Genehmigung ben\u00f6tigt und beantragt. \n\nSie glaubt, dass das, was sie als Monitor aufgehangen hat, \n\neine tempor\u00e4re Kunstaktion sei. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\nDas hatte ich doch gesagt!) \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass kein Privater das Recht \n\nhat, selbst zu entscheiden, was denkmalpflegebed\u00fcrftig ist \n\nund was nicht. Sie nehmen sich ein Recht heraus, indem \n\nSie sich \u00fcber das Recht stellen. Das befremdet mich. Ich \n\nm\u00f6chte das in aller Form zum Ausdruck bringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich versuche es noch einmal. \n\nIhnen liegt als Drucksache 6/6271 ein Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag zur Gro\u00dfen Anfrage vor, eingereicht durch die Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Dieser ist noch nicht \n\neingebracht. Frau Dr. Maicher, Sie haben jetzt Gelegen-\n\nheit dazu. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Ausspra-\n\nche zu unserer Gro\u00dfen Anfrage hat deutlich gezeigt, dass \n\nwir am Anfang stehen. Das gilt auch f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis. \n\nFrau Fiedler, aus Ihrem Beitrag und auch aus dem Beitrag \n\nder Staatsministerin ist deutlich geworden, dass es immer \n\nwieder auf die Integration von Asylbewerbern und Men-\n\nschen, die zu uns fliehen, bezogen wird. Sie haben sehr \n\nviel zum Thema Flucht gesagt. Es geht viel weiter. Viel-\n\nleicht m\u00f6gen Sie pers\u00f6nlich das weiter sehen. In der \n\nAntwort zur Anfrage, die Sie unterschrieben haben, wird \n\ndarauf verwiesen. Das hatte ich zitiert. Neuank\u00f6mmlinge \n\nsollen mit unserer deutschen Kultur vertraut gemacht \n\nwerden. Weitere Punkte, die in der Anfrage vorkommen, \n\nsind entweder Zitate, zum Beispiel aus dem Enquetebe-\n\nricht \u201eKultur in Deutschland\u201c, oder aus den bereits \n\nerw\u00e4hnten Handlungsempfehlungen. \n\nAlle Vorschl\u00e4ge, die wir in unserem Antrag machen, \n\nkommen aus der Diskussion, die bereits im Jahr 2011 in \n\nder Kultusministerkonferenz gef\u00fchrt wurde. Sachsen war \n\ndabei. Ich habe es nachgelesen. Sachsen hat sich einge-\n\nbracht. Es wurden genau die Punkte, die wir f\u00fcr Sachsen \n\naufz\u00e4hlen, beschlossen. Warum setzen Sie das nicht um? \n\nWarum fangen Sie nicht an? \n\nWenn wir am Anfang stehen \u2013 das ist der Fall \u2013, dann \n\nhaben wir die Chance, beginnen zu k\u00f6nnen und Kultur-\n\neinrichtungen und -schaffende durch strukturbildende \n\nMa\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern. Ebenso sind finanzielle F\u00f6rde-\n\nrungen f\u00fcr den Bereich notwendig. In diesem wichtigen \n\nBereich, in der Gesellschaft und Situation, in der wir uns \n\nbefinden, werden so viele Aufgaben geleistet. \n\nIch frage mich jedoch Folgendes: In welchem Punkt steht \n\nin unserem Antrag, dass wir die Forderung aufstellen, \n\ndass die Kunstministerin ein inhaltliches Programm \n\naufstellen solle? Das steht dort nicht. Es ist aber klar, dass \n\nsich in Zukunft das Programm, das Publikum und das \n\nPersonal \u00e4ndern werden. Das ist gut so. Diese Entwick-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3298 \n\nlung muss die Kulturpolitik aufgreifen und best\u00e4rken. \n\nWas sie nicht sollte, ist, dass Kunst und Kultur mit Auf-\n\ngaben \u00fcberfrachtet werden und keine zus\u00e4tzliche F\u00f6rde-\n\nrung und echte Beteiligung stattfinden. Nat\u00fcrlich ist es \n\nwichtig, dass es eine Eigeninitiative der Kulturschaffen-\n\nden gibt. Nichts anderes m\u00f6chten wir. Ich habe jedoch \n\nden Eindruck, dass sich die Staatsregierung zur\u00fccklehnt, \n\nmachen l\u00e4sst und die Strukturen und Programme nicht \n\nbef\u00f6rdert. \n\nDas m\u00f6chten wir mit unserem Ansto\u00df \u00e4ndern. Wir m\u00f6ch-\n\nten, dass es ein Konzept zur interkulturellen \u00d6ffnung der \n\nKultureinrichtungen gibt. Es soll kein Konzept sein, \n\nwelches inhaltlich vorgibt, was Kunst und Kultur in \n\nSachsen machen sollen. Das ist keine Forderung von uns. \n\nDas steht nicht im Antrag. Wir m\u00f6chten eine klare Positi-\n\nonierung zur interkulturellen Orientierung. Wir m\u00f6chten, \n\ndass man sich an Daten und Fakten orientiert. Wie k\u00f6nnte \n\nman sonst Politik machen?! Wir m\u00f6chten klare Zust\u00e4n-\n\ndigkeiten benennen. Wir m\u00f6chten die Unterst\u00fctzung von \n\nNetzwerkbildungen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Das ist \n\neine Aufgabe der Kulturpolitik. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Wir m\u00f6chten vor allen \n\nDingen, dass sparten\u00fcbergreifend diese Tagungen unter-\n\nst\u00fctzt werden. Deswegen ist es an uns, dass wir aus dem \n\nKulturland Sachsen endlich eine Kulturgesellschaft \n\nmachen. Unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ist eingebracht. Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 \n\nFrau Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Die CDU-Fraktion wird sich dem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag nicht anschlie\u00dfen. Die Debatte hat \n\nsehr wohl gezeigt, dass die Themen Kultur und ihr Bei-\n\ntrag zur Integration von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen, \n\naber auch, dass sie sich an die Sachsen richtet, sehr wohl \n\npr\u00e4sent sind. Es gibt bereits vielf\u00e4ltige Angebote. Die \n\nStaatsregierung hat Ma\u00dfnahmen ergriffen, um dieses \n\nEngagement zu unterst\u00fctzen. Es gibt sehr wohl die Struk-\n\nturen vor Ort, die das entsprechend bef\u00f6rdern. Neue \n\nStrukturen werden nicht ben\u00f6tigt. \n\nIch nehme aus der Debatte aber sehr wohlwollend mit, \n\ndass ein breites Dankesch\u00f6n an das Engagement vor Ort \n\nvorhanden war. Das wird, glaube ich, von der Debatte \n\nerhalten bleiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Stellung-\n\nnahme von Frau Abg. Fiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt \n\nes weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Sodann f\u00fcr die Frakti-\n\non DIE LINKE. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: DIE LINKE begr\u00fc\u00dft den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Wir w\u00fcnschen uns ebenso ein Konzept, eine \n\nDatenerhebung oder Ermittlung der Bedarfe und beste-\n\nhenden Projekte zur interkulturellen Kulturarbeit. Somit \n\nwei\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung, was, wann, wo, wie \n\nund von wem in der Kulturarbeit geleistet wird und von \n\nwem diese Angebote genutzt werden. Es g\u00e4be dann eine \n\npolitische Handlungsgrundlage daf\u00fcr. Wir m\u00f6chten \n\nebenfalls Arbeitstreffen sowie Gespr\u00e4che mit Akteurinnen \n\nund Akteuren landesweit und kultursparten\u00fcbergreifend. \n\nWir sehen darin die Chance, sich \u00fcber Kunst und Kultur \n\nin diesem Land in der Gesamtheit zu unterhalten und zu \n\nfragen: Wo stehen wir? Was m\u00f6chten wir? Was m\u00f6chten \n\nwir von unserer reichhaltigen Kulturlandschaft? Was \n\nm\u00f6chten wir mit unserem Kulturraumgesetz erreichen? \n\nSomit k\u00f6nnen wir es weiterentwickeln und sicher in die \n\nZukunft f\u00fchren. \n\nDeshalb stimmen wir dem Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Abg. Wilke f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich sage noch schnell etwas dazu: \n\nMeine Fraktion wird den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\nDen Grund habe ich schon am Ende meiner Rede ge-\n\nnannt. Das hatte vielleicht Frau Stange nicht richtig \n\nverstanden. Interkulturelle Dialoge kann man nicht \n\ninszenieren. Man muss sie auf einer verbindlichen Grund-\n\nlage leben und leben lassen. Das ist der Grund, weshalb \n\nwir den Antrag ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich lasse \n\nabstimmen \u00fcber die Drucksache 6/6271. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen, zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat die Drucksache dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, die Behandlung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3299 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSachsen hebt seine Sch\u00e4tze \u2013 Rohstoffstrategie fortsetzen \n\nDrucksache 6/3168, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge CDU, SPD \n\ndanach DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr \n\ndie Fraktion CDU Herr Abg. Hippold. Bitte sehr, Herr \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zu Beginn meiner \n\nRede m\u00f6chte ich Sie kurz in das Sachsen vor circa \n\n850 Jahren entf\u00fchren. Wir schreiben das Jahr 1168, das ist \n\ndie Zeit des Hochmittelalters. Das Erzgebirge ist gr\u00f6\u00dften-\n\nteils von einem undurchdringlichen Wald \u2013 im Allgemei-\n\nnen als B\u00f6hmerwald bekannt \u2013 bedeckt. Einige Handels-\n\nwege \u00fcberziehen den Erzgebirgskamm. Von der Burg \n\nMei\u00dfen aus, dem sp\u00e4teren Kurf\u00fcrstentum Sachsen, hat \n\naufgrund wachsender Bev\u00f6lkerungszahl die planm\u00e4\u00dfige \n\nErschlie\u00dfung und Besiedlung unseres Freistaates, unseres \n\nLandes begonnen. Arme Bauern aus Franken folgten den \n\nSiedlungsaufrufen durch den s\u00e4chsischen Landesherrn \n\nund dehnten das Siedlungsgebiet in Richtung des B\u00f6h-\n\nmerwaldes aus. Hierbei werden in Christiansdorf nahe \n\ndem heutigen Freiberg reiche Silbererzvorkommen \n\nentdeckt. Der Markgraf von Mei\u00dfen ruft die Bergbaufrei-\n\nheit aus. Damit konnte nun jeder \u00fcberall graben und die \n\nabgebauten Bodensch\u00e4tze als Verdienst behalten. Wenn \n\nman also Gl\u00fcck hatte und auf eine reiche Erzader stie\u00df, \n\nkonnte man ganz pl\u00f6tzlich zu unerwartetem Reichtum \n\nkommen, aber auch wochenlang gar nichts verdienen. In \n\ndieser Zeit wurde die lange Geschichte und Tradition des \n\nBergbaus und der damit in Verbindung stehende wirt-\n\nschaftliche Aufschwung Sachsens begr\u00fcndet. \n\nBis heute, fast 850 Jahre sp\u00e4ter, ist unser Freistaat und \n\ninsbesondere das Erzgebirge von dieser Tradition und der \n\nGewinnung von Rohstoffen gepr\u00e4gt. In all den Jahrhun-\n\nderten hat der Bergbau in Sachsen eine mehr oder weni-\n\nger gro\u00dfe Rolle gespielt. Er war Arbeitgeber, Land-\n\nschaftsarchitekt, er war Last, aber eben auch ein Segen f\u00fcr \n\nunser Land. Heute kann er wieder dazu beitragen, dass \n\nvor allem in strukturschwachen R\u00e4umen eine positive \n\nwirtschaftliche Entwicklung und damit Arbeit und Wohl-\n\nstand entstehen k\u00f6nnen. Auch der demografische Aspekt \n\nist hierbei nicht zu untersch\u00e4tzen. Das Erzgebirge kann \n\naufgrund dieser Entwicklung und Geschichte heute als \n\neiner der weltweit am besten erkundeten Bergbaustandor-\n\nte bezeichnet werden, und dies ist ein Pfund. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist gerade f\u00fcr \n\nuns als Sachsen unabdingbar, dass wir eine gesicherte \n\nRohstoffversorgung haben, um die wirtschaftliche Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit zu erhalten und uns weiterzuentwickeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir wissen, dass Sachsen \u00fcber ein gro\u00dfes Potenzial an \n\nbergbaulich gewinnbaren Rohstoffen verf\u00fcgt. Diese sind \n\nsowohl f\u00fcr die stoffliche als auch f\u00fcr die energetische \n\nNutzung geeignet. Vor dem Hintergrund des weltweit \n\nsteigenden Rohstoffbedarfs und der Importabh\u00e4ngigkeit \n\nDeutschlands kommt der optimalen Nutzung dieser bei \n\nuns lagernden Rohstoffpotenziale zuk\u00fcnftig eine wach-\n\nsende Bedeutung zu. Das ist umso wichtiger, weil stei-\n\ngende Rohstoffpreise f\u00fcr drei Viertel der Unternehmen \n\nund insbesondere die Industrieunternehmen ein Problem \n\nsind, da Materialkosten mehr als 20 % der Gesamtkosten \n\ndarstellen und damit eine entscheidende Rolle f\u00fcr das \n\nUnternehmensergebnis spielen. \n\nAuch ein ausreichendes Angebot an Rohstoffen wird von \n\nden Unternehmen zunehmend angezweifelt. Zugang zu \n\nund Verf\u00fcgbarkeit von Rohstoffen werden daher in den \n\nkommenden Jahren mit dar\u00fcber entscheiden, in welcher \n\nRegion sich neue Industrien ansiedeln. Wir wollen, dass \n\ndie Wahl auf Sachsen f\u00e4llt, f\u00fcr unsere B\u00fcrger viele neue \n\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen und wir attraktiver Standort f\u00fcr \n\nzuwandernde Fachkr\u00e4fte und Leistungstr\u00e4ger werden. \n\nDies sollte Ziel allen politischen Handelns in diesem \n\nBereich sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits 2006 damit begonnen, \n\nim Projekt ROHSA 1 die aus unterschiedlichen Quellen \n\nverf\u00fcgbaren Informationen zu ausgew\u00e4hlten Erz- und \n\nSpatvorkommen in Form von Steckbriefen aufzubereiten. \n\nBis 2008 wurde dann ein Kataster mit 139 Vorkommen \n\nerstellt und seit 2013 l\u00e4uft das Projekt ROHSA 3, das die \n\nsystematische Erfassung, Sicherung, Bewertung und \n\ndigitale Verf\u00fcgbarkeit aller relevanten rohstoffgeologi-\n\nschen Daten f\u00fcr Spate und Erze im Freistaat Sachsen \n\nerreichen soll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Koalition m\u00f6chte \n\nmit diesem Antrag entsprechend der s\u00e4chsischen Roh-\n\nstoffstrategie die bergbauliche Nutzung neuer, aber auch \n\nbekannter Rohstofflagerst\u00e4tten weiter verbessern. Der \n\neinmal eingeschlagene Weg zur weiteren Aufbereitung \n\nder reichen, aber vielf\u00e4ltigen Datenbasis muss konsequent \n\nfortgesetzt werden. \n\nNeben einem ausf\u00fchrlichen Bericht zur aktuellen Erkun-\n\ndungslage fordern wir die Staatsregierung auf, die s\u00e4chsi-\n\nsche Rohstoffstrategie in enger Abstimmung mit der \n\nWirtschaft weiterzuentwickeln und Forschungsprojekte zu \n\nf\u00f6rdern. Die im Projekt ROHSA geschaffene Datenbasis \n\nsoll hierbei genutzt werden, um neue Erkenntnisse der \n\nLagerst\u00e4ttengenese zu Erkundungs- und Abbaumethoden \n\nund weitere Innovationen im Bergbausektor zu gewinnen. \n\nInsbesondere sollen dabei auch grenz\u00fcberschreitende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3300 \n\nLagerst\u00e4tten ins Blickfeld und ab dem Jahr 2017 weitere \n\nProjekte wie zum Beispiel ROHSA 3.2 in Angriff ge-\n\nnommen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen hat ein \n\ngro\u00dfes Interesse daran, die heimischen Ressourcen zu \n\nnutzen, nicht zuletzt, um zu einer nachhaltigen Roh-\n\nstoffversorgung der s\u00e4chsischen Wirtschaft und zur \n\nregionalen Wertsch\u00f6pfung beizutragen. Die Wiederbele-\n\nbung des heimischen Bergbaus in Sachsen kann und wird \n\nhierzu einen wichtigen Beitrag leisten. Unter Wahrung \n\nunserer Natur und Gestaltung einer lebenswerten Umwelt \n\nsichert eine funktionierende Rohstoffindustrie den Wohl-\n\nstand der Sachsen, wie dies \u00fcber Jahrhunderte geschehen \n\nist. Nur wer als h\u00f6chste Wertsch\u00f6pfung seiner Arbeit \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Humanit\u00e4t, Umweltgerechtigkeit und \n\nWirtschaftlichkeit anstrebt, erreicht langfristig in jeder \n\nHinsicht den h\u00f6chsten Wirkungsgrad. \n\nEigene Potenziale nutzen, die Rohstoffversorgung Sach-\n\nsens nachhaltig sichern und die Chancen f\u00fcr Wertsch\u00f6p-\n\nfung in diesem Wirtschaftsbereich ausbauen \u2013 das sind die \n\nKernpunkte der von der Staatsregierung im Jahr 2012 \n\nverabschiedeten Rohstoffstrategie. Diese Potenziale in ein \n\nwirtschaftliches Gesamtkonzept f\u00fcr eine nachhaltige \n\nRohstoffwirtschaft zu integrieren, ist das erkl\u00e4rte Ziel. \n\nBereits mit dem Koalitionsvertrag von CDU und SPD aus \n\ndem Jahr 2014 hat sich die Staatsregierung zur weiteren \n\nUmsetzung und Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen \n\nRohstoffstrategie bekannt. Damit bekennen wir uns zu \n\nunserer 850-j\u00e4hrigen Tradition, die so in kaum einem \n\nanderen Bundesland existiert. Wir k\u00f6nnen stolz darauf \n\nsein und wir sollten gemeinsam an diesem Strang ziehen, \n\ndamit der alte Bergmannsruf in Sachsen auf lange Sicht \n\nhin nicht verstummt. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die SPD-\n\nFraktion, meine Damen und Herren; Herr Abg. Vieweg. \n\nBitte sehr, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist ein \n\nreiches Land. Nicht zuletzt verdankt der Freistaat Sachsen \n\nseinen Reichtum den hier gef\u00f6rderten Bodensch\u00e4tzen. \n\nSachsen hat eine jahrhundertealte Bergbautradition \u2013 \n\nKollege Hippold hat es angedeutet \u2013 und in diesen Jahren \n\nauch viel Wissen um das Auffinden und den Abbau von \n\nBodensch\u00e4tzen angeh\u00e4uft. \n\nSachsen hat heute insbesondere mit der TU Bergakademie \n\nFreiberg einen herausragenden Wissenschaftsstandort, wo \n\nalte Traditionen und Kenntnisse mit der neuesten For-\n\nschung und Entwicklung zusammenkommen. Nicht \n\numsonst ist das Geokompetenzzentrum dort angesiedelt. \n\nSie sehen also, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen: Nicht erst seit gestern ist Sachsen ein Land der \n\nSchatzsucher. \n\nIm Jahr 2012 hat die damalige Regierung eine Roh-\n\nstoffstrategie mit dem Ziel erarbeitet, Sachsen auch in \n\nZukunft fit f\u00fcr die Erkundung, F\u00f6rderung und Verwertung \n\nder unter unserer Erde lagernden Rohstoffe zu machen. \n\nSeitdem sind nun mehr als vier Jahre vergangen, fast eine \n\ngesamte Legislaturperiode. Grund genug f\u00fcr uns in der \n\nKoalition, sich dieser Rohstoffstrategie anzunehmen, sie \n\ngenau anzuschauen, zu evaluieren \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nund, sofern notwendig, Frau Kollegin, entsprechend \n\nfortzuschreiben. In der Rohstoffstrategie ist festgelegt, \n\ndass durch die Fortschreibung der vorhandenen Rohstoff-\n\ndatenbanken die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Abbau \n\nheimischer Rohstoffe weiter gestaltet werden und dass \n\nwir zuk\u00fcnftig den wirtschaftlichen Aufbau nachhaltig \n\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. ROHSA, so hei\u00dft unsere Roh-\n\nstoffstrategie, ist in diesem Zusammenhang ein Schl\u00fcs-\n\nselprojekt. Die Projekte ROHSA 1 und ROHSA 2 sind \n\nmittlerweile so gut wie abgeschlossen. Entstanden ist, \n\nKollege Hippold hat es gesagt, ein Handbuch mit insge-\n\nsamt 139 Lagerst\u00e4tten. Das Projekt ROHSA 3 verfolgt \n\nnun die Weiterf\u00fchrung von ROHSA 1 und 2, die systema-\n\ntische Erfassung, Sicherung und Bewertung aller relevan-\n\nten rohstoffgeologischen Daten f\u00fcr Spate und Erze im \n\nFreistaat. \n\nWir verfolgen damit ein wichtiges Ziel, meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen: Wir wollen Bergbau-\n\ninvestoren dabei unterst\u00fctzen, alte Reviere neu zu er-\n\nschlie\u00dfen. Beim Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft \n\nund Geologie wird dazu eine neue Stelle eingerichtet \n\nwerden. Das Projekt ROHSA 3 dient somit der Rohstoff-\n\nsicherung sowie der Attraktivit\u00e4tssteigerung des Standor-\n\ntes Sachsen, nicht zuletzt auch im internationalen Ma\u00df-\n\nstab. \n\nWesentliches Instrument f\u00fcr uns ist die Rohstoffstrategie. \n\nSie sichert die strategischen Auswirkungen, und sie \n\nsichert auch die zuk\u00fcnftige digitale Verf\u00fcgbarmachung \n\nder umfangreichen rohstoffgeologischen Datenbest\u00e4nde \n\nhier bei uns in Sachsen. Damit wollen wir sicherstellen, \n\ndass Rohstoffvorkommen wirtschaftlich und wissen-\n\nschaftlich neu bewertet werden. ROHSA ist also au\u00dferor-\n\ndentlich wichtig f\u00fcr die s\u00e4chsische Rohstoffstrategie. Aus \n\ndiesem Grund sieht der aktuelle Regierungsentwurf \n\n2017/2018 auch zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von \n\n465 000 Euro vor. Mit diesem Haushaltstitel schaffen wir \n\ndie Voraussetzungen, unsere strategischen Ziele umzuset-\n\nzen. \n\nZu den strategischen Zielen, meine sehr geehrten Kolle-\n\nginnen und Kollegen: Im Koalitionsvertrag haben wir \n\nvereinbart, die Rohstoffstrategie weiterzuentwickeln und \n\ninsbesondere verst\u00e4rkt auf die Zusammenarbeit mit den \n\nNachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechien zu setzen. Genauso \n\nwollen wir auch die neuesten technischen Entwicklungen \n\nund die m\u00f6glichen Umweltauswirkungen bei der Bereit-\n\nstellung von Rohstoffen noch st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. \n\nKonkret m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie es mit \n\nder Wiederverwertung von Rohstoffen aussieht, das hei\u00dft, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3301 \n\nes geht aus meiner Sicht auch um Recycling. Dieser \n\nGedanke sollte noch st\u00e4rker in die Rohstoffstrategie \n\neinflie\u00dfen. Die Wiederaufbereitung und die Wiederver-\n\nwertung von Rohstoffen, die in vielerlei Produkten zu \n\nfinden sind, schafft aus meiner Sicht Arbeitspl\u00e4tze und \n\nsichert Wertsch\u00f6pfung auch im Freistaat. Auch hier \n\nbrauchen wir im Freistaat neues Know-how und neues \n\ns\u00e4chsisches Unternehmertum. \n\nIn diesem Zusammenhang ist mir besonders wichtig zu \n\nbetrachten, wie die Produktlebenszyklen aussehen. Die \n\nsollten wir zuk\u00fcnftig st\u00e4rker in den Blick nehmen. Die \n\nIdee \u201eCradle to Cradle\u201c, also die Idee von einem Pro-\n\nduktzyklus \u201evon der Wiege bis zur Bahre\u201c, zielt darauf \n\nab, Produkte zu entwickeln, die keinen M\u00fcll mehr im \n\nklassischen Sinne produzieren. Hier geht es um Produkte, \n\ndie nach dem Ende ihrer Nutzungszeit f\u00fcr andere Zwecke \n\ngebraucht werden k\u00f6nnen. Auch diese Strategie gilt es aus \n\nmeiner Sicht in die Rohstoffstrategie aufzunehmen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, ein \n\nletztes Wort zu unserem \u00c4nderungsantrag: In unserem \n\nurspr\u00fcnglichen Antragsentwurf haben wir mit einem \n\nBerichtszeitraum bis zum Juni 2016 gearbeitet. Sie sehen, \n\ndass diese Zeit schon lange vorbei ist. Trotzdem bleibt das \n\nThema, wie wir in unserer heutigen Debatte deutlich \n\nmerken, ein ganz, ganz wichtiges. Aus diesem Grund \n\nwollen wir diesen Berichtszeitraum anpassen. Der Be-\n\nrichtszeitraum, wie dem Landtag zu berichten ist, soll der \n\n31. Dezember 2016 sein. Das gibt den zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden und den Abteilungen in den Ministerien die \n\nnotwendige Zeit, um dem Landtag \u00fcber den weiteren \n\nFortgang der Rohstoffstrategie zu berichten. Deshalb \n\nbitten wir um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nHelfen Sie mit, dass ROHSA weiter bl\u00fcht und Sachsen \n\nverantwortungsvoll seine Sch\u00e4tze heben kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht zu uns f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nFrau Abg. Dr. Pinka. \u2013 Sie bringen jetzt ROHSA zum \n\nBl\u00fchen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich die in \n\nIhrem Antrag aufgemachten Forderungen und die dazuge-\n\nh\u00f6rige Stellungnahme der Staatsregierung lese, wei\u00df ich \n\nzun\u00e4chst gar nicht, wo ich anfangen soll; so gro\u00df sind die \n\nL\u00fccken der Umst\u00e4nde, die eigentlich geregelt werden \n\nm\u00fcssten. \n\nBis heute Morgen gab es eine Fassung des Antrages, \u00fcber \n\nden wir gerade reden wollten, mit der Forderung, bis zum \n\n30.06. dem Landtag einen umfassenden Bericht \u00fcber den \n\nFortgang der Rohstoffstrategie abzuliefern. Das war vor \n\nzwei Monaten. Es ist irgendwie peinlich, wenn nach \n\nFristablauf die Berichtsfristen ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, \n\nweil nichts zu berichten ist. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nEs wirft zumindest ein schlechtes Licht auf das Zeitma-\n\nnagement der Regierungskoalition und ist peinlich. Lieber \n\nHerr Vieweg, ich habe gar keine Ursachensuche bei Ihnen \n\nvernommen. Warum haben Sie nicht in einem Ausschuss \n\nIhre Minister danach gefragt, ob dieser Bericht zeitlich \n\nordnungsgem\u00e4\u00df vorgelegt werden w\u00fcrde? Das h\u00e4tten Sie \n\nin diesen zwei Monaten tun k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte unsere aktuelle Situation kurz umrei\u00dfen. \n\nErstens. Der Rohstoffabbau ist in Sachsen zurzeit \u00fcber-\n\nwiegend nichts anderes als der staatlich subventionierte \n\nAbbau von Massenrohstoffen, wie Tone, Steine und \n\nErden, um die Gruben hinterher gewinnbringend als \n\nAbfalldeponie zu nutzen. Wir haben 177 solcher Verf\u00fcl-\n\nlungsf\u00e4lle in Sachsen, und die Staatsregierung hat nicht \n\neinmal Kenntnis davon, wie voll oder wie leer diese \n\nGruben sind. \n\nZweitens. Staatlich subventioniert war und ist diese \n\nPraxis, weil die F\u00f6rderabgabe nicht oder nicht in der \n\nvollen H\u00f6he erhoben wird. Die F\u00f6rderabgabe stellt eine \n\nTeilhabe des Landes am wirtschaftlichen Erfolg des \n\nF\u00f6rderunternehmens dar, die ein nur einmal gewinnbares \n\nGut der Allgemeinheit wirtschaftlich verwerten darf. In \n\ndiesem Sinne sollte die F\u00f6rderabgabe auch vollst\u00e4ndig \n\nerhoben werden. Aber das ist hier ein Nebenschauplatz. \n\nDrittens. Es gibt immer noch den Abbau eines anderen \n\nMassenrohstoffes, n\u00e4mlich der Braunkohle, um diese \n\nklimasch\u00e4dlich zu verstromen und den Strom wegzu-\n\ntransportieren, weil es hier kaum daf\u00fcr Verwendung gibt. \n\nF\u00fcr dieses Gesch\u00e4ft sollen nach wie vor neue Tagebaue \n\naufgeschlossen und allein in Sachsen 1 500 Menschen \n\numgesiedelt werden. \n\nViertens. Die wenigen Ausnahmen von dem oben Gesag-\n\nten sind der Flussschwerspatabbau in Niederschlag oder \n\nauch die Rohstoffnutzungen, die an unmittelbare Produk-\n\ntionsprozesse gebunden sind, wie beispielsweise der \n\nKaolin-Abbau in Caminau oder Seilitz. \n\nF\u00fcnftens. Von einem ernsthaften Ressourcenbewusstsein \n\nsind wir Lichtjahre entfernt. Die j\u00e4hrlich variierenden \n\nFreudenmeldungen des Umweltministers, dass die Sach-\n\nsen vergleichsweise wenig Hausm\u00fcll produzieren, haben \n\nzun\u00e4chst kaum etwas mit Rohstoffen zu tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Und trotzdem hat sich \n\nin den letzten Monaten auch hier in Sachsen etwas be-\n\nwegt. Da gibt es Beratungen der Mitglieder des Geo-\n\nKompetenzzentrums, die zum Beispiel auch auf ein \n\nst\u00e4rkeres Rohstoffbewusstsein im Rohstoffbereich setzen. \n\nDa gibt es wie jedes Jahr den S\u00e4chsischen Rohstofftag, \n\nbei dem ich als einzige Abgeordnete anwesend war. Da \n\ngibt es einen neuen Direktor im Helmholtz-Institut f\u00fcr \n\nRessourcentechnologie Freiberg, der in seinem Vortrag \n\nauf diesem Rohstofftag anregt, dass man ein infrage \n\nstehendes Element f\u00fcr eine Zukunftstechnologie in den \n\nMittelpunkt der Betrachtungen stellen und danach strate-\n\ngisch entscheiden sollte, ob hierf\u00fcr ein prim\u00e4rer oder \n\nsekund\u00e4rer Rohstoff geeignet ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3302 \n\nDa gibt es Kleine Anfragen zum Thema Umsetzungsstand \n\nROHSA, kurz bevor Sie Ihren Antrag letztes Jahr als \n\nDrucksache eingereicht haben und mit zum Teil nicht \n\n\u00f6ffentlichen Antworten und, und, und. \n\nUnd was tut die Regierungskoalition? Sie fordert vom \n\nWirtschafts- und vom Umweltministerium etwas, was \n\ndiese bereits brav umsetzen d\u00fcrfen. Ich darf Sie, zumin-\n\ndest die Vertreter der CDU, an Ihren Antrag aus der \n\nvergangenen Legislaturperiode zum Thema \u201eBergbauland \n\nSachsen st\u00e4rken \u2013 s\u00e4chsische Rohstoffstrategie fortentwi-\n\nckeln\u201c von vor drei Jahren erinnern. Was Sie einfach nicht \n\nschaffen, ist der inhaltliche Sprung in eine Gesamtstrate-\n\ngie. Das k\u00f6nnten Sie einmal zu Recht von Ihrer Regierung \n\neinfordern. \n\nDIE LINKE meckert nicht nur, DIE LINKE hat auch \n\nkonkrete Vorstellungen. Sie k\u00f6nnen das nachlesen, denn \n\nwir haben vor vier Jahren einen Antrag eingebracht \u2013 \n\nDrucksache 5/7984. In den vier Jahren hat sich daran \n\nnichts ge\u00e4ndert. \n\nIch darf Sie gern noch einmal an den Antrag aus dem \n\nJahre 2012 erinnern \u2013 das werde ich in den n\u00e4chsten \n\nMinuten auch tun \u2013, n\u00e4mlich tats\u00e4chlich eine Evaluierung \n\nder s\u00e4chsischen Rohstoffstrategie vorzunehmen. Sie hat \n\nviele andere Facetten als nur die prim\u00e4ren Rohstoffe. \n\nIch z\u00e4hle sie noch einmal zur Erhellung auf. Ziele und \n\nLeitlinien waren damals: \n\n1. die einheimischen Rohstoffe, Sachsen als Bergbauland, \n\n2. die Sekund\u00e4rrohstoffe, Sachsen als Sekund\u00e4rrohstoff-\n\nland, \n\n3. Sachsen als Standort der Rohstoffwirtschaft, \n\n4. die internationale Zusammenarbeit, \n\n5. die s\u00e4chsische Rohstoffforschung, \n\n6. die Fachkr\u00e4fteausbildung f\u00fcr die Rohstoffwirtschaft, \n\n7. S\u00e4chsische Verwaltung und \n\n8. Rohstoffbewusstsein. \n\nDa gab es auch noch ein Kapitel \u201eUmsetzung der Leitli-\n\nnien und Ziele der s\u00e4chsischen Rohstoffpolitik mit Auf-\n\ngaben und zugeordneten Akteuren\u201c. \n\nIch m\u00f6chte jetzt gern auf wenige Punkte eingehen, die \n\nweit \u00fcber das Verst\u00e4ndnis der \u201eSachsen hebt seine Sch\u00e4t-\n\nze\u201c-Strategie hinausgehen. Fangen wir einmal bei der \n\nzweiten wichtigen Quelle f\u00fcr strategische Rohstoffe an. \n\nIn einer Kleinen Anfrage wollte ich wissen, was aus der \n\nbeabsichtigten Potenzialstudie Sekund\u00e4rrohstoffwirtschaft \n\nin Sachsen geworden ist. Antwort des Wirtschaftsminis-\n\nters: Die haben wir beerdigt. Die Bilanz der Umsetzung \n\nder Rohstoffstrategie ist hier also negativ. \n\nIch fragte weiter, dieses Mal den Umweltminister, welche \n\nKenntnisse \u00fcber Daten- und Stoffstr\u00f6me bez\u00fcglich der \n\nUmsetzung des Kreislaufwirtschaftsgesetzes er habe, \n\nwenn es diese Potenzialstudie nicht gibt. Antwort: Wissen \n\nwir nicht. \n\nDie Kenntnis \u00fcber das aktuelle Ausma\u00df von Rohstoffen \n\nf\u00fcr die Vorbereitung zur Wiederverwendung oder zum \n\nRecycling usw. und die dazugeh\u00f6rige Datengrundlage ist \n\nd\u00fcrftig. Aber man arbeitet am nachhaltigen Ressourcen-\n\nmanagement von mineralischen Prim\u00e4r- und Sekun-\n\nd\u00e4rbaustoffen. Mal sehen, wann das vorliegt. Das ist \n\nbisher wirklich keine positive Bilanz. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sachsen als Standort \n\nder Rohstoffwirtschaft \u2013 damit sind wir leider auch nicht \n\nweiter. Ich pers\u00f6nlich habe das bereits 2012 nicht erwar-\n\ntet. Der Flussspatabbau in Niederschlag l\u00e4uft schon seit \n\n2013. Ich habe kein weiteres Berggeschrey vernommen. \n\nIm Gegenteil, einige Protagonisten haben es sich mittler-\n\nweile anders \u00fcberlegt. Wenn ich einmal nur zwei erw\u00e4h-\n\nnen darf: die Deutsche Rohstoff AG in Storkwitz oder die \n\npolnische Kupferschiefer KGHM in Schleife. \n\nDie internationale Zusammenarbeit l\u00e4uft meines Erach-\n\ntens \u00fcber das Geokompetenzzentrum in Freiberg nicht \n\nschlecht. Auch das Helmholtz-Institut f\u00fcr Ressourcen-\n\ntechnologie in Freiberg mit der erfolgreichen Bewerbung \n\nzum Europ\u00e4ischen KIC \u201eRaw Materials\u201c ist ein Plus in \n\ndiesem Bereich, auch wenn der Hauptsitz des Netzwerkes \n\ndann in Berlin ist. Aber f\u00fcr sieben Jahre 410 Millio-\n\nnen Euro europ\u00e4isches Forschungsgeld zu akquirieren, ist \n\neindeutig mit dem Standort Freiberg und nat\u00fcrlich Sach-\n\nsen verbunden. Das hat aber erst einmal nichts mit der \n\nRohstoffstrategie der Regierung zu tun. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \u00dcberhaupt nicht?) \n\n\u2013 Ich war bei der Beratung dabei, Herr Minister. \n\nBei der Rohstoffforschung soll die Staatsregierung noch \n\nmehr Geld an die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen weiterreichen. Da sehe ich noch Potenzial. \n\nDarauf bin ich gespannt und werde das beobachten. Das \n\nGeld ist tats\u00e4chlich erst einmal im Haushalt eingestellt. In \n\nder Vorbereitung bis Dezember werden wir hoffentlich \n\nwissen, was genau an einzelnen Projekten sich dahinter \n\nverbirgt. \n\nBeim Thema Fachkr\u00e4fteausbildung f\u00fcr die Rohstoffwirt-\n\nschaft pumpe ich jedes Schuljahr wieder neu nach Luft. \n\nDieses Jahr konnte die Streichung der Ausbildung zum \n\nstaatlich gepr\u00fcften Techniker mit der Fachrichtung Geo-\n\nlogietechnik in Freiberg wieder einmal durch eine Inter-\n\nvention von wichtigen Protagonisten des Bergbaus abge-\n\nwendet werden. Allen voran stand dabei der Oberberg-\n\nhauptmann. Die Rohstoffstrategie ist offenbar keine \n\nAngelegenheit des Kultusministeriums. Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen, Sie k\u00f6nnen sich gern selbst einen Reim \n\ndarauf machen, ob Sie die Bilanz zur Fachkr\u00e4fteausbil-\n\ndung positiv sehen. \n\nWas soll ich eigentlich zur s\u00e4chsischen Verwaltung sagen? \n\nHier rede ich nicht \u00fcber die Sachbearbeiter, sondern \u00fcber \n\ndie Leitungsebene. Nach wie vor wird die s\u00e4chsische \n\nRohstoffstrategie, wie gerade aufgezeigt, nicht als Regie-\n\nrungsaufgabe gesehen. Nach wie vor werden in getrenn-\n\nten Ministerien die Fragen der Rohstoffe gehandelt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3303 \n\nn\u00e4mlich im Wirtschafts- bzw. Umweltministerium, auch \n\nwenn es dort eine interministerielle Arbeitsgruppe gibt. \n\nKommen wir zum sch\u00f6nen Thema \u201eEntwicklung eines \n\nRohstoffbewusstseins\u201c. Dazu m\u00f6chte ich ein paar Worte \n\nmehr verlieren. Da gibt es n\u00e4mlich mehrere Problemkrei-\n\nse, die ich ansprechen m\u00f6chte. Denn dies ist ein Problem \n\nder nachhaltigen gesellschaftlichen Entwicklung. \n\nWas braucht eine offene Gesellschaft, um ein Rohstoff-\n\nbewusstsein zu entwickeln? Zun\u00e4chst ist festzuhalten, \n\ndass es unterschiedliche Zielgruppen geben muss. Der \n\npotenzielle Investor in Prim\u00e4rrohstoffe will beispielsweise \n\nKenntnisse von den Rohstoffdaten haben. Es stellt sich \n\nf\u00fcr ihn also die Frage nach einer Open-Data-Strategie und \n\nder M\u00f6glichkeit, einfach an Prim\u00e4rdaten zu gelangen. \n\nHier bin ich gespannt, wie weit die Entw\u00fcrfe f\u00fcr das \n\nGeoinfrastrukturgesetz und das Umweltinformationsge-\n\nsetz gehen werden. \n\nDer potenzielle Betrachter der m\u00f6glichen Umweltauswir-\n\nkungen durch den Investor, nennen wir ihn einmal den \n\nUmweltverband X, will auch an diese Daten heran. Aber \n\ner fragt sich vielleicht vorher: Muss der Eingriff in die \n\nNatur wirklich sein oder ist der Bedarf an den Rohstoffen \n\nA oder B nicht schon in Sachsen abgedeckt bzw. gibt es \n\nnicht eine M\u00f6glichkeit, A und B aus Sekund\u00e4rrohstoff C \n\nzu gewinnen oder, oder? \n\nIn der Anh\u00f6rung im Umweltausschuss zur \u00c4nderung des \n\nUmweltinformationsgesetzes und des Geoinfrastrukturge-\n\nsetzes vor zwei Wochen wurde deutlich von den Sachver-\n\nst\u00e4ndigen ge\u00e4u\u00dfert, dass der Druck auf Transparenz und \n\nInformationsfreiheit anhaltend gro\u00df ist und Sachsen noch \n\neinen weiten Weg vor sich hat, um beispielsweise f\u00fcr \n\nROHSA 3 Daten kostenfrei, \u00f6ffentlich und unter Sicher-\n\nstellung der Rechte Dritter zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nAllerdings h\u00e4tte Sachsen schon die Chance gehabt, sich \n\nbewusst an einer Europ\u00e4ischen Initiative f\u00fcr Transparenz \n\nim rohstoffgewinnenden Sektor zu beteiligen. Bereits im \n\nApril 2014 hatte der Chef des Bundeskanzleramtes bei \n\nden Chefs der Staatskanzleien der Bundesl\u00e4nder um die \n\nUnterst\u00fctzung der L\u00e4nderregierungen f\u00fcr die Umsetzung \n\nder EITI geworben. Was hat diese s\u00e4chsische Regierung \n\nallerdings entschieden? Das ist nachzulesen unter der \n\nDrucksache 6/3956, einer Kleinen Anfrage von mir. Ich \n\nzitiere: \u201eNeben der generellen Mitwirkung in der Bund-\n\nL\u00e4nder-AG wurde und wird keine konkrete s\u00e4chliche, \n\norganisatorische, personelle, finanzielle oder andere \n\nUnterst\u00fctzung und F\u00f6rderung der Bund-L\u00e4nder und ihrer \n\nT\u00e4tigkeiten durch den Freistaat Sachsen geleistet.\u201c \n\nAuch die Pressemitteilung des LfULG von gestern \u201ePer \n\nMausklick ins geologische Archiv\u201c hilft nicht weiter. Es \n\nhat zun\u00e4chst noch nichts mit Open Data zu tun, wenn ich \n\neine Onlinesuche in einem Bibliothekskatalog erm\u00f6gli-\n\nche. \n\nZusammenfassend kann ich auch hier keine positive \n\nBotschaft sehen, keine Open-Data-Strategie, keine pro-\n\ngressive Begleitung hin zu einer Transparenzrichtlinie. \n\nDie Frage steht immer noch: Wie wollen wir ein gesell-\n\nschaftliches Rohstoffbewusstsein entwickeln, wenn wir \n\nschon keine Teilhabe an Erkenntnissen f\u00fcr die Zielgrup-\n\npen erm\u00f6glichen, die sich schon beteiligen wollen? \n\nSie k\u00f6nnen leicht erkennen, dass wir \u00fcber viele andere \n\nProbleme in der Rohstoffstrategie sprechen m\u00fcssen, als \n\ndas die Prim\u00e4rrohstoffe sind. \n\nDie Gesamtbewertung zur Rohstoffstrategie: schwache \n\nAnforderungen und in der Zielstellung in nahezu allen \n\nPunkten durchgefallen. \n\nDer gro\u00dfe Wurf wird mit diesem Antrag nicht gelingen, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und SPD. \n\nDaher wird ihn unsere Fraktion ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion, Herr Abg. Urban. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Seit dem ersten \n\nBerggeschrey im 12. Jahrhundert ist viel Erz aus unseren \n\nBergen herausgeholt worden. Daran will auch die \n\nschwarz-rote Koalition ankn\u00fcpfen und festhalten. Sie will \n\nunsere Sch\u00e4tze heben, was mit Blick auf die internationa-\n\nlen Rohstoffm\u00e4rkte durchaus verst\u00e4ndlich erscheint. \n\nSolange die Bundesregierung lieber an ihren Russ-\n\nlandsanktionen festh\u00e4lt, solange die Bundesregierung \n\nStaaten unterst\u00fctzt, in denen Willk\u00fcrverhaftungen und \n\nArtilleriefeuer auf die eigene Bev\u00f6lkerung an der Tages-\n\nordnung sind, solange die Bundesregierung Panzer und \n\nandere Waffen an unfreiheitliche islamistische Regime \n\nverkauft, so lange erscheint die F\u00f6rderung heimischer \n\nRohstoffe im Hinblick auf die Versorgungssicherheit nur \n\nkonsequent. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist bekannt, dass die AfD-Fraktion die Nutzung unserer \n\nheimischen Rohstoffe grundlegend bef\u00fcrwortet. Wir \n\nstehen f\u00fcr die Nutzung der heimischen Braunkohle wie \n\nauch f\u00fcr die Nutzung weiterer heimischer Rohstoffe. Eine \n\nkluge Staatspolitik geht jedoch sparsam mit den eigenen \n\nRohstoffen um. \n\nDie Aufarbeitung und das Verf\u00fcgbarmachen von umfas-\n\nsenden Daten ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nMan muss sich jedoch sehr genau \u00fcberlegen, welche \n\nRohstoffe man derzeit tats\u00e4chlich heben will. Einmal \n\ngehoben und verarbeitet, k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter nicht mehr \n\nauf diese heimischen Rohstoffe zur\u00fcckgreifen. Die AfD-\n\nFraktion pl\u00e4diert deswegen daf\u00fcr, bei der Rohstoffstrate-\n\ngie mehrgleisig zu verfahren. \n\nErstens. Die Datenerhebung zu den verf\u00fcgbaren Rohstof-\n\nfen ist konsequent fortzuf\u00fchren. \n\nZweitens. Insbesondere zu rohstoffreichen L\u00e4ndern \n\nm\u00fcssen gute und konstruktive Beziehungen gepflegt \n\nwerden. Solange hochproduktive Quellen f\u00fcr Rohstoffe in \n\nanderen L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stehen, sollte eine berg-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3304 \n\nbauliche F\u00f6rderung in Sachsen nur in Ausnahmef\u00e4llen \n\nstattfinden, insbesondere solange die eigenen s\u00e4chsischen \n\nQuellen auf dem Weltmarkt nur geringe bis mittlere \n\nBedeutung haben. \n\nDrittens. Keine F\u00f6rderung s\u00e4chsischer Rohstoffe durch \n\nausl\u00e4ndische oder au\u00dfereurop\u00e4ische Konzerne, damit \n\nWertsch\u00f6pfung und Gewinne des Bergbaus in Sachsen \n\nbleiben. \n\nViertens. Eine fortgesetzte Orientierung an der 2011 \n\ndurch die EU entwickelten Rohstoffstrategie. Diese \n\nStrategie umfasst ebenfalls die F\u00f6rderung einer nachhalti-\n\ngen Rohstoffsicherung, aber auch Rohstoffdiplomatie und \n\ndie Steigerung der Ressourceneffizienz bzw. der Wieder-\n\nverwertung. \n\nF\u00fcnftens ist in diesem Zusammenhang die Technologie-\n\nf\u00f6rderung f\u00fcr die Aufbereitung, Verwertung und Vermark-\n\ntung von Sekund\u00e4rrohstoffen zu verst\u00e4rken. \n\nLeider findet sich in dem vorliegenden rot-schwarzen \n\nAntrag zur Rohstoffstrategie \u00fcberhaupt kein Punkt zum \n\nThema Gewinnung von Sekund\u00e4rrohstoffen bzw. zum \n\nRecycling. Der Schwerpunkt wird ausschlie\u00dflich auf die \n\nGewinnung und Ver\u00f6ffentlichung von Daten zu Rohstoff-\n\nlagerst\u00e4tten in Zusammenarbeit mit Wirtschaft und \n\nForschung gelegt. Sachsen hat in diesem Bereich auch \n\ngute Kompetenzen aufgebaut. Allen voran ist hierbei die \n\nBergakademie Freiberg zu nennen, die bereits stark in die \n\nEntwicklung der s\u00e4chsischen Rohstoffstrategie eingebun-\n\nden ist. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein, bitte danach. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist allerdings derselbe Freistaat Sachsen, welcher \n\nbeispielsweise den Studiengang Abfallwirtschaft und \n\nAltlasten finanziell ausblutete, und das, obwohl ihn die \n\naktuelle Rohstoffstrategie im Kapitel Fachkr\u00e4ftebedarf \n\nkonkret erw\u00e4hnt. Der Studiengang Abfallwirtschaft und \n\nAltlasten wurde nicht nur finanziell beschnitten, sondern \n\nseit der Einf\u00fchrung des Master-Bachelor-Systems auch \n\ninhaltlich vernachl\u00e4ssigt. Nachdem er zum gef\u00fchlt \n\n20. Mal umstrukturiert und beinahe abgeschafft wurde, \n\nhat man den Studiengang zuletzt der Wasserwirtschaft \n\nmehr oder weniger untergeordnet. So jedenfalls k\u00f6nnen \n\nkeine Fachkr\u00e4fte in dieser Fachrichtung gewonnen wer-\n\nden, obwohl das \u2013 gerade auch im Hinblick auf die \n\nRohstoffeffizienz \u2013 dringend n\u00f6tig w\u00e4re. \n\nDamit verkennt die Staatsregierung die Bedeutung der \n\nEntwicklung neuer Verwertungsverfahren. Sie verkennt \n\ndie wirtschaftlichen Chancen der Erschlie\u00dfung neuer \n\nM\u00f6glichkeiten zur Aufbereitung und Vermarktung von \n\nSekund\u00e4rrohstoffen. \n\nDabei zeigen verschiedene Projekte zum Thema Wert-\n\nstofftonne, dass bei den Entsorgern der Wille durchaus \n\nvorhanden ist, Wertstoffe in gr\u00f6\u00dferem Stil strukturiert zu \n\nerfassen und wiederzuverwerten. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich hingegen in die Diskussion \n\num das Wertstoffgesetz auf Bundesebene in keiner Weise \n\neingebracht, zumindest war nichts Entsprechendes \u00f6ffent-\n\nlich vernehmbar. Mittlerweile ist gar vom finalen Schei-\n\ntern dieses Gesetzes die Rede. Wertvolle Potenziale \n\nwerden auf diese Weise weiterhin nicht genutzt. Es w\u00e4re \n\nzu pr\u00fcfen, ob Sachsen den Weg der urspr\u00fcnglichen Idee \n\ndes Wertstoffgesetzes nicht allein weitergehen kann. \n\nDie s\u00e4chsische Rohstoffstrategie muss deshalb mehr sein \n\nals \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eneue Erkenntnisse zu Lagerst\u00e4tten-\n\ngenese usw. zu gewinnen\u201c. Sie muss viel st\u00e4rker den \n\nBereich Sekund\u00e4rrohstoffe und Recycling in den Fokus \n\nnehmen, und sie muss mit strategischen Vorgaben zur \n\nRohstoffversorgung vorankommen. Das fordert die AfD-\n\nFraktion von einer nachhaltigen Rohstoffpolitik f\u00fcr \n\nSachsen, die die Bezeichnung \u201eStrategie\u201c auch verdient. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte dazu noch \n\neinmal kurz Stellung nehmen, bevor es dann von meiner \n\nRedezeit abgezogen wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie m\u00f6chten also eine \n\nKurzintervention vornehmen? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte dem Herrn \n\nKollegen Urban zu bedenken geben, dass er mit dem \n\nausdr\u00fccklichen Ausschluss ausl\u00e4ndischer Konzerne von \n\nder s\u00e4chsischen Rohstofff\u00f6rderung soeben f\u00fcr die AfD \n\nden sofortigen Kohleausstieg in Sachsen gefordert hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein, kein Bedarf. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit fahren wir in der \n\nAussprache fort. Herr Dr. Lippold, Sie k\u00f6nnen weiter-\n\nschreiten. Sie haben das Wort, bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Es ist bemerkenswert, \n\ndass die Koalitionsfraktionen mit ihrem ins Plenum \n\ngebrachten Antrag von 2015 die \u00d6ffentlichkeit selbst \n\ndarauf aufmerksam machen, dass beim Thema Roh-\n\nstoffstrategie wieder einmal \u2013 das hat ja nun mittlerweile \n\nTradition \u2013 Versprochenes nicht fristgem\u00e4\u00df geliefert \n\nworden ist. Zugleich versuchen Sie dann, es hier nach-\n\ntr\u00e4glich zu heilen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3305 \n\nDie Staatsregierung hatte allerdings bereits im Dezember \n\n2015 eine Stellungnahme zu Ihrem Antrag verfasst, die \n\nAntworten zum Sachstand der Projekte ROHSA 1 bis 3 \n\nsowie zur sogenannten Rohstoffsicherung durch regionale \n\nPlanungsverb\u00e4nde gab. Das tat die Stellungnahme in zum \n\nTeil sehr wortgewaltiger Weise \u2013 ich zitiere einen Satz \u2013: \n\n\u201eNur wer als h\u00f6chste Wertsch\u00f6pfung seiner Arbeit gr\u00f6\u00dft-\n\nm\u00f6gliche Humanit\u00e4t, Umweltgerechtigkeit und Wirt-\n\nschaftlichkeit anstrebt, erreicht langfristig in jeder Hin-\n\nsicht den h\u00f6chsten Wirkungsgrad.\u201c \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nDas muss man erst einmal setzen lassen. Das sind Worte \n\nwie \u201eDonnergrollen vom Olymp\u201c. Ich bin auch aus \n\nGR\u00dcNEN-Think-Tanks einiges an Poesie gew\u00f6hnt, aber \n\nhier frage ich mich wirklich: Was haben Sie geraucht? \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nBemerkenswert finde ich, dass Herr Kollege Hippold \n\ndenselben Satz zitiert hat, ohne sich diese Frage zu \n\nstellen. Im zweiten Teil Ihres Antrages, zu dem die Staats-\n\nregierung nicht fristgem\u00e4\u00df berichtet hat, fordern Sie die \n\nkonsequente Fortsetzung der s\u00e4chsischen Rohstoffstrate-\n\ngie. Aber welcher Strategie eigentlich? Zwar gibt es seit \n\n2012 ein Papier, das so hei\u00dft, doch eine Rohstoffstrategie \n\nmit allen notwendigen Elementen ist darin nicht zu \n\nerkennen \u2013 mithin nichts, das man einfach fortsetzen \n\nk\u00f6nnte, noch dazu konsequent. Was da vorliegt, ist eine \n\nBestandsaufnahme, aus der einige Handlungserfordernis-\n\nse und selbstgew\u00e4hlte Ziele abgeleitet sind. \n\nEine Strategie im Wirtschaftsbereich, meine Damen und \n\nHerren, geht aber deutlich dar\u00fcber hinaus. Unter anderem \n\nber\u00fccksichtigt sie Wechselwirkungsmechanismen mit den \n\nsich st\u00e4ndig \u00e4ndernden Umfeldbedingungen. Dies tut sie \n\nzum einen \u00fcber Prognosen und Szenarienanalysen, zum \n\nanderen aber durch von vornherein angelegte Flexibilit\u00e4t. \n\nEine wirkliche Strategie ber\u00fccksichtigt Wechselwirkun-\n\ngen und R\u00fcckkopplungen in der gesamten Wertsch\u00f6p-\n\nfungskette, und eine Rohstoffstrategie in Sachsen kann \n\nganz sicher nicht unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen sowie \n\nwirtschaftspolitischen Schwerpunktsetzungen und immer \n\nwieder nachjustierten Forschungs- und Entwicklungsstra-\n\ntegien sein. \n\nIch nenne ein Beispiel: Wenn die Staatsregierung etwa \n\nvorh\u00e4tte, mit einer Entwicklungsoffensive und passenden \n\nInvestoren Sachsen zu einem wichtigen Entwicklungs- \n\nund Produktionsstandort f\u00fcr elektrische Speicherzellen \n\neiner neuen Generation zu machen, so w\u00e4re die Erschlie-\n\n\u00dfung eigener Lithiumressourcen sicher ein vorrangiges \n\nZiel einer Rohstoffstrategie, um Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu \n\nunterst\u00fctzen. H\u00e4tte man hingegen vor, diese Zellen \n\neinzuf\u00fchren und daraus hier besonders sichere und intelli-\n\ngent gesteuerte Akkus f\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t herzustellen, \n\ndann k\u00f6nnte es strategisch vielleicht sinnvoller sein, die \n\neigenen Lithiumressourcen erst zu einem sp\u00e4teren Zeit-\n\npunkt anzutasten, wenn die Zellenhersteller am Rohstoff-\n\nweltmarkt auf Verf\u00fcgbarkeitsgrenzen sto\u00dfen. \n\nSo geh\u00f6rt eben auch die Besch\u00e4ftigung mit der Frage, was \n\nman nicht abbaut, sondern gezielt aufhebt, zu einer \n\nRohstoffstrategie; und ganz zentral sind auch die Fragen, \n\nwie man den endlichen Inhalt unserer Bodenschatztruhe \n\nf\u00fcr unsere Kinder und Kindeskinder schont, indem man \n\nFragen von Ressourceneffizienz und Stoffkreisl\u00e4ufen \n\nerstrangige Bedeutung beimisst. \n\nDem S\u00e4chsischen Landtag lag bereits in der \n\n5. Wahlperiode ein Antrag der LINKEN vor, der ein \n\nwesentlich kompletteres Grundger\u00fcst f\u00fcr die Erarbeitung \n\neiner s\u00e4chsischen Rohstoffstrategie enthielt, und es ist \n\nschade, dass die Koalition nun in der 6. Wahlperiode dort \n\nnicht noch einmal gr\u00fcndlich hineingeschaut hat. \n\nDer vorliegende Koalitionsantrag sieht das Ziel einer \n\nRohstoffstrategie offenbar weiter vor allem darin, die \n\ns\u00e4chsische Schatztruhe weit zu \u00f6ffnen und den Inhalt \n\njedem zur schnellstm\u00f6glichen Entnahme anzubieten, der \n\nihn haben m\u00f6chte. Die Staatsregierung und das Strategie-\n\npapier sprechen davon, Investoren kostspielige und \n\nlangfristige Erkundungen sparen zu wollen, und das \n\nROHSA-Projekt in seinen verschiedenen Phasen soll die \n\ndazu n\u00f6tigen Daten zusammentragen und verf\u00fcgbar \n\nmachen. \n\nEs macht durchaus Sinn, den umfangreichen, wertvollen \n\nDatenbestand zu Rohstofflagerst\u00e4tten in Sachsen zu \n\nerfassen und zug\u00e4nglich zu machen. Eine fortzusetzende \n\nStrategie zum langfristigen Umgang mit den s\u00e4chsischen \n\nBodensch\u00e4tzen ist es aber nicht; deshalb muss es um die \n\nEntwicklung und die stetige Fortschreibung einer ausge-\n\nwogenen s\u00e4chsischen Rohstoffstrategie gehen, die diesen \n\nNamen verdient. Diese f\u00fcr den bodenschatzreichen \n\nFreistaat wichtige Strategie muss aus der bereits vorlie-\n\ngenden Bestandsaufnahme aber erst noch entwickelt \n\nwerden. \n\nIhr Antrag kann und will das offensichtlich nicht anregen, \n\nund angesichts der Schwierigkeiten bei der Erf\u00fcllung \n\nselbstgesetzter Ziele bei der Konzepterarbeitung muss \n\nman offenbar auch nicht nur bei der Strategie nachbes-\n\nsern, sondern auch dort, wo sie erarbeitet wird. Deshalb \n\nsehen wir keinen Grund, eine der mittlerweile schon \n\nsystematischen Frist\u00fcberziehungen bei diesem Thema \n\nnachtr\u00e4glich zu heilen, und werden deshalb sowohl Ihren \n\nAntrag als auch den \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Herr \n\nHippold? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister \n\nDulig, bitte; Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Beim Rohstofftag habe ich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3306 \n\nKollegin Dr. Pinka begr\u00fc\u00dft, also waren wir dort schon zu \n\nzweit. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Jana Pinka, und \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ich bin immer noch Abgeordneter. \n\nAber ob Sie dort tats\u00e4chlich zugeh\u00f6rt haben, daran hatte \n\nich meine Zweifel, als ich Ihre Rede geh\u00f6rt habe; sie war \n\nja sozusagen ein Generalsverriss der s\u00e4chsischen Roh-\n\nstoffstrategie. Das Positivste, das Ihnen \u00fcber die Lippen \n\ngekommen ist, war, dass die internationale Zusammenar-\n\nbeit nicht schlecht l\u00e4uft. Damit wollten Sie wahrschein-\n\nlich Ihren Kolleginnen und Kollegen in Freiberg nicht zu \n\nnahe treten, weil die das wirklich exzellent machen.  \n\nDas war sozusagen das H\u00f6chste der Gef\u00fchle dessen, was \n\nSie zugelassen haben. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDas ist doch was Positives!) \n\nH\u00e4tten Sie aktiv auf dem Rohstofftag zugeh\u00f6rt, dann \n\nh\u00e4tten Sie die Anerkennung der dort versammelten \n\nExpertinnen und Experten f\u00fcr die s\u00e4chsische Rohstoffstra-\n\ntegie geh\u00f6rt. Dann h\u00e4tten Sie mitbekommen, wie die \n\nKolleginnen und Kollegen aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\ngesagt haben: Das, was ihr habt, das h\u00e4tten wir gern. \n\nDann h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt, dass auch die internationalen \n\nG\u00e4ste gesagt haben, dass die Zusammenarbeit mit Sach-\n\nsen deshalb funktioniert, weil wir an dieser Stelle Vorrei-\n\nter sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein \n\naktives Bergbauland, und zwar nicht nur aus der Tradition \n\nheraus, wie es schon beschrieben wurde, sondern wir sind \n\nes aktuell und nach wie vor. Davon zeugt der Abbau von \n\nRohstoffen, die vielgestaltige Gewinnung von Steinen- \n\nund Erdenrohstoffen, der Betrieb des neuen Spatbergwer-\n\nkes in Niederschlag, der breit aufgestellte Erkundungs-\n\nbergbau auf Erze usw. usf. \n\nDeshalb bin ich auch mit Stolz Oberster Bergmann, nicht \n\nnur wegen der Tradition, sondern weil es zu Sachsen nach \n\nwie vor geh\u00f6rt und weil es eine Grundlage f\u00fcr unsere \n\nIndustrie- und Wirtschaftspolitik ist. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nEine Rohstoffstrategie, liebe Frau Pinka, ist langfristig \n\nangelegt. Dass sie sich auch anpassen muss, steht au\u00dfer \n\nFrage. Aber eine langfristig angelegte Strategie orientiert \n\nsich nicht nur an Parteitagsbeschl\u00fcssen oder an Antr\u00e4gen \n\nder LINKEN, sondern sie verfolgt langfristige Ziele. Sie \n\nverfolgt Ziele, die Sie selbst genannt haben, an denen man \n\nauch messen kann, inwieweit die Akteure auf dem Feld \n\ndieses Angebots die Strategie annehmen. Denn mit der \n\nStrategie setzen wir den politischen und den formalen \n\nRahmen. Aber es sind die anderen Akteure \u2013 ob die \n\nUnternehmen, ob die Wissenschaft, ob die Expertinnen \n\nund Experten \u2013, die es dann mit Leben f\u00fcllen. \n\nUnsere Rohstoffstrategie f\u00fcr Sachsen ist ein Handlungs-\n\nwegweiser f\u00fcr eine zukunftsorientierte, am Grundsatz der \n\nNachhaltigkeit ausgerichtete Rohstoffpolitik im Freistaat \n\nSachsen. Sie beschreibt ein wirtschaftspolitisches Ge-\n\nsamtkonzept f\u00fcr den Bereich der Rohstoffwirtschaft und \n\nber\u00fccksichtigt dabei auch \u00f6konomische, \u00f6kologische und \n\nsoziale Belange. \n\nDiese Rohstoffstrategie gilt f\u00fcr prim\u00e4r gewonnene berg-\n\nbaubezogene Rohstoffe wie Steine, Erden, Kohlen, Erze \n\nund Spate und \u2013 das ist der Punkt, den wir sogar st\u00e4rken \n\nm\u00fcssen \u2013 ber\u00fccksichtigt auch Aspekte des Recyclings. \n\nSekund\u00e4re Rohstoffe werden aus Abf\u00e4llen zur\u00fcckgewon-\n\nnen und k\u00f6nnen bergbaulich gewonnene Rohstoffe \n\nstofflich ersetzen. Das ist ein Thema, das nach meiner \n\nMeinung sogar noch eine h\u00f6here Priorit\u00e4t bekommen \n\nmuss. \n\nIch pl\u00e4diere f\u00fcr den Ausbau der s\u00e4chsischen Rohstoffwirt-\n\nschaft. Denn Rohstoffgewinnung war und ist ein wichti-\n\nger Beitrag zur Wertsch\u00f6pfung im Land. Wir haben \n\ndementsprechend unseren Haushaltsansatz f\u00fcr die Umset-\n\nzung der Rohstoffstrategie im Regierungsentwurf auch \n\nerh\u00f6ht, denn Sachsen war, ist und soll Bergbauland \n\nbleiben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde schon auf das \n\nProjekt \u201eRohstoffe in Sachsen \u2013 ROHSA 3\u201c eingegangen. \n\nBei diesem Projekt geht es um die Aufarbeitung und \n\nBereitstellung einzigartiger geologischer und lagerst\u00e4tten-\n\nbezogener Informationen. Das erste Teilprojekt im mittle-\n\nren Erzgebirge ist mittlerweile fast abgeschlossen und \n\ndiente dem Test, der Implementierung f\u00fcr die gesamte \n\nMethodik und Darstellung der wirtschaftlichen Nutzbar-\n\nkeit. Seit dem Jahr 2013 wurden kontinuierlich analoge, \n\nzum gr\u00f6\u00dften Teil unver\u00f6ffentlichte Dokumente aus den \n\nArchiven gesichtet, gescannt und datenbanktechnisch \n\nerfasst, also Archivseiten, Erzbohrungen, geophysikali-\n\nsche und geochemische Daten. Man muss aber auch \n\nsagen: Damit haben wir 4 % der Fl\u00e4che des Freistaates \n\nerfasst. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! ROHSA ist eine \n\nechte Unterst\u00fctzung bei der Exploration der k\u00fcnftigen \n\nF\u00f6rderung von Rohstoffen. Keines der Vorhaben zur \n\nErrichtung eines Bergwerkes w\u00e4re ohne diese Daten-\n\ngrundlage begonnen worden. Aber eines ist auch klar: \n\nROHSA ist allein nicht die Rohstoffstrategie. Insgesamt \n\ngeht es darum, unser s\u00e4chsisches Know-how in allen \n\nBereichen der Montanwissenschaft zu st\u00e4rken und dabei \n\ninsbesondere unseren Montanstandort Freiberg zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDas haben uns auch die Expertinnen und Experten aus \n\nden Unternehmen, den Hochschulen, den Institutionen \n\nund Verwaltungen weltweit best\u00e4tigt, denn unsere Exper-\n\ntinnen und Experten sowie unsere Expertise sind weltweit \n\ngefragt. \n\nDie internationale Zusammenarbeit wurde schon \u00fcber-\n\nschw\u00e4nglich von Frau Pinka gelobt. Ein gemeinsam von \n\nSachsen und dem BMZ finanzierten Kooperationsprojekt \n\nunterst\u00fctzt die Zusammenarbeit des Freistaates mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3307 \n\nPartnerland Mo\u00e7ambique im Bereich Bergbau. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch ein Weiterbildungsprogramm zur Bergbausi-\n\ncherheit f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte der Bergbauverwaltung \n\nMo\u00e7ambiques. Dort k\u00f6nnen wir vor allem auf eine gute \n\nZusammenarbeit mit Partnern in Mo\u00e7ambique setzen, die \n\nhier in Sachsen studiert und gearbeitet haben und \n\nwodurch zudem noch eine besondere Qualit\u00e4t der Zu-\n\nsammenarbeit m\u00f6glich ist. \n\nAuch das hat dazu gef\u00fchrt, dass wir sagen k\u00f6nnen: Das ist \n\nein richtig erfolgreiches Projekt. Wir werden dieses \n\nProjekt auch in den n\u00e4chsten Jahren weiterf\u00fchren. \n\nDas zeigt, dass wir ein ausgepr\u00e4gtes Know-how bei der \n\nRohstoffgewinnung haben. Wir freuen uns, dass unsere \n\nBergleute und Ingenieure im Ausland als faire Partner \n\ngesch\u00e4tzt werden. Nur m\u00fcssen wir die begonnenen \n\nProjekte auch fortsetzen und uns dabei auf bestimmte \n\nSchwerpunkte konzentrieren. F\u00fcr mich sind das drei \n\nzentrale Herausforderungen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen: \n\nErstens, die Akzeptanz f\u00fcr die heimische Rohstoffwirt-\n\nschaft st\u00e4rken. Bei diesem Thema geht es mehr als um die \n\nFrage, ob wir die Datengrundlage daf\u00fcr schaffen. Das ist \n\neine Voraussetzung. Warum reden wir \u00fcber die Frage der \n\nAkzeptanz? Wenn wir \u00fcber Industriepolitik und \u00fcber \n\nWertsch\u00f6pfungsketten reden, dann m\u00fcssen wir beim \n\nAnfang beginnen. Dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr auch eine \n\nAkzeptanz haben, wenn wir weiterhin Automobile bauen \n\nwollen, wenn wir weiterhin Windr\u00e4der bauen wollen und \n\nwenn wir weiterhin produzieren wollen, daf\u00fcr Rohstoffe \n\nbrauchen. \n\nWer \u00fcber nachhaltige Rohstoffwirtschaft reden will, der \n\ndarf nicht zulassen, dass wir lieber die Rohstoffe aus \n\nanderen L\u00e4ndern exportieren, bei denen nicht klar ist, \n\nunter welchen Bedingungen sie abgebaut werden, oder \n\nwir sogar wissen, unter welchen Bedingungen sie abge-\n\nbaut werden und die Augen davor verschlie\u00dfen. \n\nDeshalb ist es Ihnen vielleicht zu pathetisch r\u00fcberge-\n\nkommen. Aber es liegt doch in unserer Verantwortung, \n\nwenn wir gestalten k\u00f6nnen, unter welchen Bedingungen \n\nRohstoffe abgebaut werden k\u00f6nnen, dass eine Balance \n\nzwischen der \u00f6konomischen, der \u00f6kologischen und der \n\nsozialen Verantwortung, die wir haben, hergestellt wird. \n\nIn welchem Bewusstsein w\u00e4chst denn unsere junge \n\nGeneration auf? Gibt es das Bewusstsein, dass wir f\u00fcr \n\nunseren Wohlstand auch etwas produzieren m\u00fcssen und, \n\num etwas zu produzieren, Rohstoffe brauchen? \n\nDeshalb reden wir hier vielleicht auch einmal \u00fcber eine \n\nganz andere Frage: Wie stehen wir eigentlich zum Thema \n\nIndustriepolitik? Ich bin Industriepolitiker und glaube, \n\ndass wir in Sachsen mit unserer Industriekultur weiterhin \n\ndarauf setzen m\u00fcssen, dass unsere Industrie gest\u00e4rkt \n\nwerden muss und dementsprechend auch die Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten so vollst\u00e4ndig wie m\u00f6glich in Sachsen gehal-\n\nten werden sollen. Deshalb brauchen wir ein Bewusstsein \n\nf\u00fcr Rohstoffe als Bergbauland, als Rohstoffland Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas zweite gro\u00dfe Thema ist f\u00fcr mich: Wie erhalten wir \n\ndas Know-how? Wie k\u00f6nnen wir unsere Fachkompetenz \n\nsichern? Wie k\u00f6nnen wir unsere Fachkr\u00e4fte aus- und \n\nweiterbilden? \n\nWir bekommen auch mit, dass ein gro\u00dfer Wegzug und \n\nVerlust von Wissen stattfindet, weil in traditionellen \n\nBereiche inzwischen nicht mehr geforscht oder diese \n\ngelehrt werden. Es ist aber nach wie vor wichtig, dieses \n\nIngenieurwissen zu haben. \n\nDer Druck, der zum Beispiel auf der Bergakademie \n\nFreiberg liegt, bestimmte Studienrichtungen aufrechtzu-\n\nhalten und st\u00e4ndig daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, zeigt auch, in \n\nwelchen Situationen sich unsere wissenschaftlichen \n\nEinrichtungen befinden. \n\nDas zweite Schwerpunktthema ist f\u00fcr mich: Wie k\u00f6nnen \n\nwir das Know-how in Sachsen st\u00e4rken, weil wir hierf\u00fcr \n\ndie Basis mit unserer Bergakademie, der TU Freiberg, \n\nhaben? Denn die Disziplinen der Rohstoffwirtschaft sind \n\ntraditionelle St\u00e4rken unserer s\u00e4chsischen Bildungsland-\n\nschaft, gerade in Freiberg. Das ist so etwas, bei dem wir \n\nauch von anderen L\u00e4ndern durchaus beachtet werden, ob \n\nwir den Standort Freiberg und die Kompetenzen, die wir \n\nhaben, st\u00e4rken. \n\nDas dritte Thema f\u00fcr mich ist die Frage, wie wir unser \n\nBergrecht regelm\u00e4\u00dfig weiterentwickeln. Ich hatte ja bei \n\nmeinem ersten Schwerpunkt schon gesagt: Es liegt in \n\nunserer Verantwortung, wie wir diese Balance herstellen \n\nzwischen der \u00f6kologischen, \u00f6konomischen und sozialen \n\nVerantwortung auch beim Abbau von Rohstoffen. Dem-\n\nentsprechend muss sich nat\u00fcrlich auch unser Bergrecht \n\nweiterentwickeln, um eine zeitgem\u00e4\u00dfe und bew\u00e4hrte \n\nGrundlage des Interessensausgleichs zwischen Industrie, \n\nKunden und vom Bergbau betroffenen B\u00fcrgern zu haben. \n\nDementsprechend braucht man auch Anpassungen der \n\nRechtsprechung und der Gesetzgebung. Eine Weiterent-\n\nwicklung ist richtig, eine Fundamentalopposition falsch, \n\nliebe Kolleginen und Kollegen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, unterst\u00fctzen Sie \n\nuns bei unserer Rohstoffstrategie. Sie ist langfristig \n\nangelegt und sie geh\u00f6rt zu Sachsen \u2013 nicht nur, weil wir \n\nauf eine lange Tradition des Bergbaus setzen, sondern \n\nweil wir f\u00fcr unsere Wertsch\u00f6pfungsketten nach wie vor \n\neine Rohstoffstrategie ben\u00f6tigen, um das Industrieland \n\nSachsen zu st\u00e4rken. Wir wollen heute und auch zuk\u00fcnftig \n\ndas Land des Bergbaus und der Rohstoffwirtschaft sein. \n\nWir wollen diese Erfolgsgeschichte weiterschreiben. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen \u2013 \u2013 \n\nEntschuldigung. Frau Dr. Pinka, Sie standen zu weit \n\nhinten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3308 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich getraue mich ja gar \n\nnicht mehr ans Mikrofon. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie d\u00fcrfen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich als Fundamentaloppo-\n\nsition. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Dulig, nat\u00fcrlich \n\nhabe ich Sie wahrgenommen auf dem S\u00e4chsischen Roh-\n\nstofftag \u2013 wir haben uns ja sogar die Hand gesch\u00fcttelt. \n\nAber ich glaube, Sie sind dort in Ihrer Eigenschaft als \n\nMinister zugegen gewesen und nicht in Ihrer Eigenschaft \n\nals Abgeordneter. Deshalb gestatte ich mir festzustellen, \n\ndass au\u00dfer Ihnen niemand hier aus diesem Raum dort \n\nanwesend war und sich einmal mit den Geowissenschaft-\n\nlern auseinandergesetzt hat. Sie k\u00f6nnen mir also mitnich-\n\nten den Vorwurf machen, dass ich dort nicht zugeh\u00f6rt \n\nh\u00e4tte. Die anderen waren noch nicht einmal anwesend, um \n\nzuh\u00f6ren zu k\u00f6nnen. Das ist schon ein deutlicher Unter-\n\nschied. \n\nEs stand auch schon bei dem GKZ \u2013 das hat es ja in den \n\nletzten Monaten verst\u00e4rkt an Sie herangetragen \u2013, dass \n\nwir intensiver \u00fcber Rohstoffbewusstsein sprechen m\u00fcs-\n\nsen. Dazu geh\u00f6ren eben Bildung, Hochschulpolitik usw. \n\nAber dazu habe ich zu diesem Rohstofftag aus den Mini-\n\nsterien niemanden wahrgenommen. Es ist tats\u00e4chlich so, \n\ndass aus dem Kultus- und dem Wissenschaftsministerium \n\nniemand da ist. Das tut mir so leid, denn diese Ge-\n\nsamtstrategie muss in die Gesellschaft hineinwirken. Wir \n\nm\u00fcssen auch in der Ausbildung \u00fcber Theorie und Praxis \n\ndiskutieren. Ich habe das ja mit dem Geologietechniker \n\nnicht umsonst gesagt. Das haben wir ja jedes Jahr. Jedes \n\nJahr fangen wir von vorn dar\u00fcber an zu diskutieren, ob \n\nwir diese Ausbildung brauchen, ob wir dies und jenes \n\nbrauchen, und \u00fcberlassen die Entscheidung den einzelnen \n\nSchulen oder Hochschulen. \n\nIch w\u00fcrde gern noch etwas zur Nachhaltigkeit in der \n\nRohstoffgewinnung sagen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns hier \n\ngern einmal dar\u00fcber unterhalten, was Nachhaltigkeit in \n\nder Rohstoffgewinnung ist. Nur meines Erachtens geh\u00f6rt \n\ndazu \u2013 das hat uns Herr Prof. Reuter auf dem Rohstofftag \n\ndeutlich gesagt \u2013, das Element in den Mittelpunkt zu \n\nstellen und dann zu sehen, welchen der Rohstoffe man \n\ndaf\u00fcr nehmen sollte \u2013 ob nun prim\u00e4r oder sekund\u00e4r \u2013, und \n\nes tats\u00e4chlich nach den besten M\u00f6glichkeiten abzubauen. \n\nZu den Fristen in der Strategie: Es gibt keine Fristen, von \n\ndaher kann ich immer Maximalforderungen aufmachen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen ja auch gern \n\ndie Rohstoffstrategie \u00fcberarbeiten und beispielsweise \n\nsagen, wir wollen 2018 dies und 2020 jenes erreicht \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn es Ihnen darum geht, ein Lob zu \n\nbekommen, dann bekommen Sie das Bienchen: Ja, Sie \n\nwaren da, Sie sind die beste Abgeordnete. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nSie haben meiner Rede sicher zugeh\u00f6rt: Ich habe ja genau \n\nden Schwerpunkt auf die Frage des Know-hows und der \n\nAkzeptanz gelegt und die Frage, wie wir genau diesen \n\nSchwerpunkt des Know-hows und der Fachkompetenz in \n\nSachsen halten k\u00f6nnen. So etwas machen wir doch nicht \n\nohne vorherige Abstimmung. Wir sind doch mit dem \n\nKultusministerium im Gespr\u00e4ch, wie wir diese Bereiche \n\nst\u00e4rken; genauso mit dem SMWK. \n\nEs ist eben nicht die Strategie des Wirtschaftsministeri-\n\nums, sondern es ist die Rohstoffstrategie der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung, und Sie brauchen keinen Zweifel daran \n\nzu haben, dass wir immer die Frage stellen, wie wir etwas \n\nanpassen. \n\nIch fand den Aspekt, den Prof. Reuter gebracht hat, \n\nrichtig. Deshalb habe ich in meiner Rede noch einmal \n\ndeutlich gemacht, dass wir die Frage des Sekund\u00e4rroh-\n\nstoffes auch anders gewichten m\u00fcssen. Von daher rennen \n\nSie bei uns offene T\u00fcren ein. \n\nAber eine Strategie ist schon etwas, das langfristig ange-\n\nlegt ist, und es liegt nat\u00fcrlich an den Akteuren, wie wir sie \n\nmit Leben f\u00fcllen k\u00f6nnen. Ich denke, wir haben in Sachsen \n\ngute Akteure, die das gut k\u00f6nnen, und die wollen wir \n\nst\u00e4rken, damit das Rohstoffland Sachsen eine Zukunft hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage noch einmal, ob das Schlusswort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit komme \n\nich zur Abstimmungsrunde. \n\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\n\nche 6/6277, abstimmen. Wir haben die ausf\u00fchrlichen \n\nBegr\u00fcndungen hierzu geh\u00f6rt. M\u00f6chte noch jemand \n\nStellung nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, der zeige das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Gegenstimmen ist \n\ndie Drucksache 6/6277 beschlossen. \n\nSomit rufe ich zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/3168 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei wenigen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stim-\n\nmen dagegen ist die Drucksache dennoch beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3309 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nWohnortnahe Haus- und Facharztversorgung sowie ambulante Heil- und \n\nGesundheitsversorgung als Teil der sozialen Daseinsvorsorge sichern! \n\nDrucksache 6/6123, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst erh\u00e4lt die einreichende Fraktion das Wort, \n\ndanach die CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. Meine Damen und Herren, wir beginnen mit der \n\nAussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. \n\nSchaper. Bitte sehr, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Zuerst einmal ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an das \n\nSozialministerium. So viel Transparenz h\u00e4tten wir nun \n\nwahrlich nicht erwartet. Wenn man aus dem Radio von \n\nden Ergebnissen des Gutachtens zur Weiterentwicklung \n\ndes Vorsorge- und \u00c4rztebedarfs im Freistaat Sachsen \n\n2030 erf\u00e4hrt, wird einem der Stellenwert der parlamenta-\n\nrischen Opposition in diesem Hause erst recht bewusst. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach, \n\nSie hatten so gut angefangen!) \n\nNicht nur wir stellten fest, dass das Gutachten schlecht \n\nlesbar und vollumf\u00e4nglich wohl nur f\u00fcr den Ersteller \n\nnachvollziehbar ist. Zwar wird auf Seite 21 als weiteres \n\nVorgehen die Zusammenf\u00fchrung mit den Ergebnissen des \n\nin der Erstellung befindlichen Gutachtens zum station\u00e4ren \n\nSektor vorgeschlagen, doch bezweifle ich, dass das so \n\neinfach gehen wird, da das Vorgehen der KPMG in der \n\nMethodik und bei der Planung ein ganz anderes ist. \n\nVon Anfang an h\u00e4tte ein Gutachten, das sich mit der \n\nEntwicklung des Versorgungs- und \u00c4rztebedarfs befasst, \n\ndie Krankenhausplanung ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Statt-\n\ndessen wurden zwei voneinander unabh\u00e4ngige Gutachten \n\nin Auftrag gegeben. \n\nAuch aus diesem Grund behandeln wir heute unseren \n\nAntrag, der Sie dazu auffordert, die Gutachten zu verzah-\n\nnen. Schon jetzt ist die wohnortnahe und qualitativ \n\nhochwertige gesundheitliche Versorgung f\u00fcr alle Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppen, die Sie laut Koalitionsvertrag sicherstellen \n\nwollen, gerade im l\u00e4ndlichen Raum akut gef\u00e4hrdet. So \n\ngibt es l\u00e4ndliche Regionen, in denen \u00fcber 2 000 Einwoh-\n\nner auf einen Hausarzt kommen. Selbst in den Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten nehmen einige Haus\u00e4rzte keine neuen Patienten mehr \n\nan. Das liegt aber nicht an der Fallzahlbudgetierung wie \n\nbei den Fach\u00e4rzten, sondern es liegt daran, dass sie \n\nwirklich voll ausgelastet sind und nicht wissen, wie sie es \n\nbew\u00e4ltigen sollen. Das ist das Ergebnis Ihres Versagens! \n\nErlauben Sie mir an dieser Stelle ein Zitat: \u201eUnd Jesus \n\nantwortete und sprach zu ihnen: Die Gesunden bed\u00fcrfen \n\ndes Arztes nicht, sondern die Kranken.\u201c So steht es in der \n\nBibel, Neues Testament, Buch Lukas. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Genau!) \n\nGenau daran sollte sich Ihr Handeln ausrichten, wenn Sie, \n\nwerte Staatsregierung, die im Koalitionsvertrag vereinbar-\n\nten Ziele ernst nehmen. Denn f\u00fcr den Gesunden spielt es \n\nwahrscheinlich wirklich keine Rolle, ob er den Arzt in \n\neiner halben Stunde oder in zehn Minuten erreichen kann. \n\nF\u00fcr den Notfallpatienten hingegen ist jede Minute ent-\n\nscheidend. Hier liegt auch das eigentliche Problem: Sie \n\nbetrachten die medizinische Versorgung aus einer rein \n\nbetriebswirtschaftlichen Perspektive und vernachl\u00e4ssigen \n\nden demografischen Wandel, der gerade im l\u00e4ndlichen \n\nRaum noch st\u00e4rker zuschl\u00e4gt. Sie glauben, dass Marktge-\n\nsetze, wie sie beispielsweise f\u00fcr Discounter gelten, eins zu \n\neins auf den medizinischen Bereich \u00fcbertragen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n\u00c4hnlich sieht es die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer, was \n\nsie in einer Stellungnahme zu unserem Antrag, f\u00fcr die wir \n\nuns sehr bedanken, zum Ausdruck gebracht hat. Zitat: \n\n\u201eDem Antragsbegehren der Fraktion DIE LINKE ist \n\ngrunds\u00e4tzlich zuzustimmen, wenn es um die Sicherung \n\nder \u00e4rztlichen Versorgung der Bev\u00f6lkerung geht.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Richtig so!) \n\nZwar kommt die Landes\u00e4rztekammer zu dem Schluss, \n\ndass wir die abnehmende Bev\u00f6lkerungsdichte in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen angeblich au\u00dfer Betracht lassen \u2013 \n\ndas ist aber nicht der Fall. Ja, wir nehmen nicht nur die \n\nrein \u00f6konomische Perspektive ein. Und ja, wir m\u00fcssen zur \n\nKenntnis nehmen, dass im l\u00e4ndlichen Raum ein Bev\u00f6lke-\n\nrungsr\u00fcckgang zu erwarten ist. Aber durch den demogra-\n\nfischen Wandel bleibt die Zahl der \u00e4lteren Menschen in \n\netwa die gleiche. Das hei\u00dft wiederum, dass insbesondere \n\neine immobilere und vom Gesundheitszustand her multi-\n\nmorbidere Bev\u00f6lkerung \u00fcbrig bleibt. Diese hat offensicht-\n\nlich h\u00f6heren Bedarf an medizinischer Versorgung als \n\nj\u00fcngere Bev\u00f6lkerungsschichten. \n\nDem Staat obliegt die Aufgabe der medizinischen Da-\n\nseinsvorsorge f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsgruppen. Diese \n\ndelegiert er zwar auf die \u00c4rzteschaft, es erlaubt ihm aber \n\nnicht, seine Pflicht zu vernachl\u00e4ssigen. Er muss helfen, \n\nentsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZwar merkt die Landes\u00e4rztekammer an, dass die \u00c4rzte-\n\nschaft in Sachsen die zweitj\u00fcngste in ganz Deutschland \n\nist. Doch laut Gutachten sind durchschnittlich 50 % der \n\npraktizierenden Haus\u00e4rzte bereits 50 Jahre alt oder \u00e4lter. \n\nSie werden im Jahr 2030 das Renteneintrittsalter errei-\n\nchen. Wenn es nach Sch\u00e4uble geht, wird es erst gegen \n\n2040 so weit sein. Schon heute schlie\u00dfen Praxen, ohne \n\ndass ein Nachfolger gefunden werden kann. Dabei stellte \n\nder Erl\u00f6s aus dem Verkauf derselben fr\u00fcher nicht selten \n\neinen Teil der Altersvorsorge f\u00fcr die \u00c4rzte dar. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3310 \n\nDie S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer schlie\u00dft mit den \n\nWorten: \u201eWenn der Landtag auch im Haushalt den durch \n\ndas SMS eingebrachten Ma\u00dfnahmenkatalog unterst\u00fctzt, \n\nkann eine Entspannung erreicht werden.\u201c Genau hier setzt \n\nunser Antrag an. \n\nWir fordern erstens, dass Sie, ausgehend vom vorgelegten \n\nGutachten, eine Verzahnung mit der Krankenhausplanung \n\nvornehmen, um eine qualitativ hochwertige gesundheitli-\n\nche Versorgung f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten zu sichern \n\n\u2013 eine Forderung, die im \u00dcbrigen auch von der S\u00e4chsi-\n\nschen Landes\u00e4rztekammer in ihrer Stellungnahme unter-\n\nst\u00fctzt wird. \n\nWir fordern zweitens, dass Sie umgehend, also ab sofort, \n\nmit der weiteren \u00d6ffnung f\u00fcr Krankenh\u00e4user im l\u00e4ndli-\n\nchen Bereich beginnen, um die Angliederung von medizi-\n\nnischen Versorgungszentren zu erm\u00f6glichen bzw. zu \n\nerleichtern, nicht zuletzt, um der bereits heute bestehen-\n\nden Unterversorgung zu begegnen. \n\nWir fordern drittens, dass Sie endlich die Aufgaben \n\numsetzen, die Sie sich selbst, zum Beispiel im \u201eMa\u00dfnah-\n\nmenkatalog f\u00fcr eine bedarfsgerechte haus\u00e4rztliche Ver-\n\nsorgung in l\u00e4ndlichen Gebieten im Freistaat Sachsen\u201c, \n\naufgeschrieben haben. \n\nViertens sollte sich all dies ad\u00e4quat im Haushalt wider-\n\nspiegeln. \n\nHandeln statt reden w\u00e4re jetzt angesagt. Beantworten Sie \n\nsich doch daf\u00fcr einfach einmal folgende Fragen: Wo und \n\nwann erfolgte eine Erh\u00f6hung von Studienpl\u00e4tzen f\u00fcr \n\nMedizin an den s\u00e4chsischen Hochschulen? Wo gibt es \n\nmobile Arztpraxen in l\u00e4ndlichen Gebieten? Wo werden \n\nfl\u00e4chendeckend nicht \u00e4rztliche Praxisassistenten als \n\nmoderne Gemeindeschwestern eingesetzt? Welche Ma\u00df-\n\nnahmen haben ganz konkret zur besseren Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte gef\u00fchrt? \n\nWelche Zu- und R\u00fcckl\u00e4ufe gibt es mit den Kommunen \n\nund der KV, um sie dabei zu unterst\u00fctzen, \u00c4rzte anzuzie-\n\nhen? Wie oft ist \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c nur eine Phrase? \n\nIm Sozialministerium laufen die F\u00e4den zusammen. Es ist \n\nnicht weitsichtig, wenn in Ihrem Haus ein Personalabbau \n\nstattfindet. Wir brauchen auch im Ministerium einen \n\nPersonalaufbau. Sorgen Sie f\u00fcr das notwendige Personal, \n\ndas sich mit den Themen auseinandersetzen und gemein-\n\nsam mit uns gegensteuernde Strategien entwickeln kann! \n\nSo k\u00f6nnen Informationen besser eingeholt und ausgege-\n\nben werden. Ziehen Sie bitte die richtigen Schl\u00fcsse aus \n\ndem von Ihnen in Auftrag gegebenen Gutachten! Nehmen \n\nSie sich bitte selbst mit den Ihnen gestellten Aufgaben \n\nernst und stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun Herr Abg. Wehner f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nHerr Namensvetter, das hatten wir lange nicht. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank daf\u00fcr! \u2013 Frau Kollegin Schaper, dass Sie jetzt \n\ndie Bibel anf\u00fchren, um Ihre Antr\u00e4ge zu begr\u00fcnden, n\u00f6tigt \n\nuns zumindest Respekt ab. Trotzdem werden wir uns \n\ninhaltlich und ganz pragmatisch, au\u00dferhalb der Bibel, mit \n\ndem Antrag auseinandersetzen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nAnhand des \u201eKapitals\u201c?) \n\nIch will noch eine Br\u00fccke zu Ihnen bauen: Auch ich bin \n\nder Auffassung, dass dieses Thema ein besonders wichti-\n\nges ist. Die Menschen erwarten von uns, dass die \u00e4rztliche \n\nVersorgung auf dem Land und in der Stadt gesichert ist, \n\ndass das Krankenhaus erreichbar ist. Das alles geh\u00f6rt zur \n\nDaseinsvorsorge. Entsprechende Ma\u00dfnahmen werden wir, \n\ndie CDU-Fraktion, und die Staatsregierung weiterhin \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDer vorliegende Antrag allerdings l\u00f6st dieses Problem \n\nnicht. Auch wenn die \u00dcberschrift gut ist und etwas \n\nanderes suggeriert, so greift der Antrag doch zu kurz. \n\nWenn man die \u00e4rztliche Versorgung sichern will, muss \n\nman sich zwei Dinge vor Augen f\u00fchren. Zum Ersten ist es \n\nder Ma\u00dfnahmenkatalog zur \u00e4rztlichen Versorgung, der \n\nseit Jahren hier im Freistaat Sachsen Anwendung findet. \n\nZum Zweiten will ich darauf eingehen, wie \u00fcberhaupt die \n\nWirklichkeit aussieht, also das, was die B\u00fcrger, und das, \n\nwas die \u00c4rzte drau\u00dfen im Land empfinden. \n\nZum Ersten, dem Ma\u00dfnahmenkatalog: Es gibt bereits das \n\nNetzwerk \u201e\u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c. Sie haben schon darauf \n\nhingewiesen, Frau Schaper, dass die Landes\u00e4rztekammer \n\nseit 2009 federf\u00fchrend mit den Ministerien und anderen \n\nPartnern mitwirkt. Das Anliegen besteht darin, gezielt \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr Medizinstudenten und \u00c4rzte zu \n\netablieren. Wenn Sie sehen, dass ein Medizinstudent heute \n\n1 000 Euro im Monat bekommt, wenn er sich f\u00fcr den \n\nEinsatz in einer unterversorgten Region verpflichtet, dann \n\nwird auch f\u00fcr Sie deutlich, dass hier eine Berufsgruppe \n\nbereits besonders gef\u00f6rdert wird. Das ist auch gut so, um \n\n\u00c4rztenachwuchs zu gewinnen. Ich will diese Berufsgrup-\n\npe nicht gegen andere Berufsgruppen ausspielen. Aber die \n\nFeststellung, dass es bereits eine besondere F\u00f6rderung \n\neiner speziellen Klientel gibt, muss erlaubt sein. \n\nDenken Sie, wenn es um F\u00f6rderma\u00dfnahmen geht, bitte \n\nauch an die Satellitenpraxen. Dort hat man eine Praxis, \n\nwo verschiedene \u00c4rzte unter einem Dach zusammen \n\npraktizieren k\u00f6nnen. Sie haben bereits gesagt \u2013 insoweit \n\nstimme ich Ihnen zu \u2013, dass im Ergebnis ein Anstieg der \n\nZahl junger \u00c4rzte im Land zu verzeichnen ist. \n\nDenken Sie bitte auch an andere F\u00f6rderma\u00dfnahmen. \n\nWenn Sie heute eine Arztpraxis in unserem Land etablie-\n\nren, dann bekommen Sie einen Zuschuss. Sie k\u00f6nnen also \n\nauch neue Arztpraxen gr\u00fcnden. Auch daran ist der Staat \n\nbeteiligt. \n\nZum Zweiten, zu den Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrger: Es m\u00fcsste \n\nIhnen auch bekannt sein, dass sich der B\u00fcrger f\u00fcr den \n\nbesten Arzt und nicht immer f\u00fcr den Arzt um die Ecke \n\nentscheidet. Der B\u00fcrger entscheidet sich f\u00fcr das beste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3311 \n\nKrankenhaus und nicht f\u00fcr das Krankenhaus, das direkt in \n\nunmittelbarer N\u00e4he ist. Das kann zwar miteinander \n\n\u00fcbereinstimmen, das ist schon so; aber die Qualit\u00e4t ist viel \n\nh\u00f6her anzusetzen als der Weg zum Krankenhaus mit \n\nvielleicht noch einmal 20 oder 30 Kilometern mehr. Wenn \n\nSie sich zum Beispiel Spezialisierungen anschauen, wie \n\nH\u00fcftgelenkoperationen, dann ist es f\u00fcr den Patienten viel \n\nwichtiger, eine erstklassige und hochwertige Leistung zu \n\nempfangen, als ein kurzer Fahrtweg. Diese Qualit\u00e4t kann \n\nman inzwischen messen und das ist eine gro\u00dfe Errungen-\n\nschaft. Das k\u00f6nnen Sie sich noch einmal ganz genau \n\nansehen. Von daher halte ich es f\u00fcr richtig, die Qualit\u00e4t an \n\ndie erste Stelle zu setzen. \n\nWenn Sie sich bei den Bed\u00fcrfnissen die \u00c4rzte anschauen, \n\ndann sehen Sie, dass die \u00c4rzte vorrangig in den Ballungs-\n\nzentren praktizieren wollen. Sie sehen, dass die \u00c4rzte \n\nbevorzugt Angestelltenverh\u00e4ltnisse eingehen wollen, \n\ngerade die Frauen, denn die \u00c4rzte w\u00fcnschen die Verein-\n\nbarkeit von Familie und Beruf. Die \u00c4rzte w\u00fcnschen auch \n\neine Minimierung des wirtschaftlichen Risikos, das man \n\ntr\u00e4gt, wenn man eine Praxis im Land aufbaut. \n\nJetzt fragen Sie in Ihrem Redebeitrag, wo die Ma\u00dfnahmen \n\nzur Vereinbarkeit von Familie und Beruf sind. Wenn Sie \n\nsich die medizinischen Versorgungszentren anschauen, \n\ndann haben Sie dort im Angestelltenverh\u00e4ltnis eines \n\nArztes gerade diese Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nDas ist eine ganz konkrete Ma\u00dfnahme, um auf Ihre Frage \n\nentsprechend einzugehen. Die Etablierung der medizini-\n\nschen Versorgungszentren halten wir f\u00fcr den richtigen \n\nWeg. Sie sind f\u00fcr die \u00c4rzte gut und vor allem patienten-\n\nfreundlich, das ist das Wichtigste, denn es gibt verschie-\n\ndene \u00c4rzte unter einem Dach. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn man zusammenfasst und es in Vergleich zu anderen \n\nL\u00e4ndern in Europa setzt \u2013 aber Deutschland muss auch \n\nden internationalen Vergleich nicht scheuen \u2013, dann sehen \n\nSie, dass das organisierte Gesundheitswesen eine gro\u00dfe \n\nErrungenschaft in Deutschland ist. Es ist eine gro\u00dfe \n\nErrungenschaft, die Selbstverwaltung hier zu haben; es ist \n\ngut, dass wir eine freie \u00c4rzteschaft haben und dass der \n\nPatient Wahlfreiheit bei der Auswahl seines Arztes oder \n\nseines Krankenhauses hat. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDas stellt niemand infrage!) \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass wir als Staat dort \n\nunterst\u00fctzen und Leitplanken errichten m\u00fcssen, wo es \n\nnotwendig ist, aber dass sich der Staat dort zur\u00fcckh\u00e4lt, wo \n\nder Markt und das System sich selbst regeln und verwal-\n\nten. \n\nWir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht Frau Neukirch. Bitte sehr, Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich mich auf den \n\nAntrag vorbereitet habe, wollte ich anders beginnen. Mich \n\nhat die Einbringung des Antrags etwas irritiert und von \n\nmeinem Konzept abgebracht. Mich hat \u00fcberrascht, dass \n\nnicht das Gutachten als Grundlage f\u00fcr einen Ausblick \n\ngenommen wurde, sondern ein ziemlicher Rundumschlag \n\nin Schlechtreden am Beginn stand und so ziemlich alles \n\nund jeder daf\u00fcr verantwortlich gemacht wurde, dass wir \n\nbei der medizinischen Versorgung Probleme haben. Das \n\nwar ziemlich beeindruckend, und ich muss sagen, Frau \n\nSchaper, so einfach ist die Welt nicht. So einfach ist die \n\nRealit\u00e4t nicht. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMan kann bei komplizierten Problemen nicht sagen, dass \n\nes einfache L\u00f6sungen geben muss. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Aber der \n\nMarkt richtet das bestimmt auch nicht!) \n\nDie Welt ist kompliziert, und f\u00fcr diese Probleme, die \n\nzugegebenerma\u00dfen bestehen \u2013 dar\u00fcber haben wir schon \n\nim letzten Plenum gesprochen \u2013, ist Ihr Antrag, Frau \n\nSchaper, auch keine L\u00f6sung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nAber Teil einer L\u00f6sung!) \n\nHintergrund sind sich ver\u00e4ndernde Versorgungsbedarfe \n\nbei einer zur\u00fcckgehenden und \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lke-\n\nrung. Auch dar\u00fcber haben wir im letzten Plenum schon \n\nausf\u00fchrlich gesprochen. Ich kann Ungeduld an dieser \n\nStelle durchaus nachvollziehen, dass man der Meinung \n\nist, es wird nicht genug getan, es geht nicht schnell genug. \n\nAll das kann ich verstehen, weil es auch mich jeden Tag \n\nbewegt. \n\nIm letzten Plenum wies ich auch schon darauf hin, dass \n\ndie St\u00e4rke des deutschen Gesundheitssystems, n\u00e4mlich \n\ndie Verteilung von Verantwortung, das Miteinander von \n\nverschiedenen Akteuren, manchmal als Schw\u00e4che des \n\nGesundheitswesens ausgelegt werden kann, weil es f\u00fcr \n\nbestimmte Entscheidungen und deren Umsetzung Zeit \n\nbraucht und unsere Geduld deshalb manchmal arg auf die \n\nProbe gestellt wird. Aber alle anderen zentral oder staat-\n\nlich gelenkten Gesundheitsmodelle stehen europaweit \u2013 \n\nSie m\u00fcssen schauen \u2013 vor genau den gleichen Herausfor-\n\nderungen. Keines dieser Systeme, ob es in England, \n\nFrankreich oder Italien ist, steht nicht vor dem Problem \n\ndes Fachkr\u00e4ftemangels oder der Qualit\u00e4t bei sinkenden \n\nFallzahlen in l\u00e4ndlichen Regionen, wo die Bev\u00f6lkerung \n\nzur\u00fcckgeht. Das ist ein Problem f\u00fcr jedes Gesundheitssys-\n\ntem. Ich bin nach wie vor der Meinung, dass das deutsche \n\nGesundheitssystem mit der Einbeziehung von verschiede-\n\nnen Akteuren in die Verantwortung zielf\u00fchrend ist. Das \n\nhat das deutsche Gesundheitswesen bisher zu einem \n\nErfolgsmodell gemacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3312 \n\nDieser Rahmen wird vom Sozialgesetzbuch V vorgegeben \n\nund st\u00e4ndig an neue Entwicklungen und Bedarfe ange-\n\npasst. Alle st\u00f6hnen \u00fcber die n\u00e4chste Gesundheitsreform \n\naller zwei Jahre. Ich sage, und da werde ich auch nicht \n\nm\u00fcde, jede Gesundheitsreform ist wichtig und hilft dabei, \n\ndass unser Gesundheitssystem weiter funktioniert. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDiese Reformen, so l\u00e4stig sie manchmal sind, sind Aus-\n\ndruck eines Systems, das in der Lage ist, mit den Heraus-\n\nforderungen verantwortungsvoll umzugehen und h\u00f6chstes \n\nmedizinisches Niveau \u00fcberall in Deutschland umzusetzen. \n\nDas gelingt nur, weil wir die Akteure in die Versorgung \n\neinbinden. \n\nDie Probleme liegen manchmal auch in langwierigen \n\nUmsetzungsverfahren. Ich kann nur noch einmal beton-\n\nten, dass ich Ungeduld an dieser Stelle nachvollziehen \n\nkann. Diese Ungeduld m\u00fcssen wir aber produktiv zu \n\nnutzen versuchen. Das hei\u00dft in manchem Fall, l\u00e4nger als \n\nvier Wochen zwischen den Plenarsitzungen in der Lage zu \n\nsein, bestimmte Ma\u00dfnahmen, die eingeleitet worden sind, \n\nabzuwarten und zu analysieren und dann wiederum in \n\nneue zu lenken. \n\nNachdem wir den Rundumschlag dar\u00fcber geh\u00f6rt haben, \n\nwas alles nicht funktioniert, m\u00f6chte ich eine kleine \n\nAuflistung von erfolgten Ma\u00dfnahmen in Sachsen vortra-\n\ngen. \n\nDer Freistaat hat das ber\u00fchmte Landesgremium nach \n\n\u00a7 90 a eingerichtet, das die Kompetenz in die H\u00e4nde des \n\nLandes legt, \u00fcberhaupt bei planerischen Prozessen im \n\nGesundheitsbereich nach regionalen Besonderheiten und \n\nsektor\u00fcbergreifender Versorgung aktiv werden zu k\u00f6nnen. \n\nAls Grundlage f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen wurde ein Gutach-\n\nten zur ambulanten \u00e4rztlichen Versorgung in Auftrag \n\ngegeben. Auch das ist heute schon gefallen. Ein verzahn-\n\ntes Gutachten zusammen mit der station\u00e4ren Versorgung, \n\nFrau Schaper, ist so was von weltfremd. In dieser Welt \n\nleben wir nicht! \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\nParallel ist ein Gutachten f\u00fcr die station\u00e4re Versorgung in \n\nAuftrag gegeben worden. Es ist doch unbestritten, dass \n\nder Krankenhausplanungsausschuss zuk\u00fcnftig beide \n\nGutachten in seine Arbeit einbeziehen muss. Ich sage an \n\nder Stelle auch ganz deutlich, dass ich mir einen starken \n\nImpuls f\u00fcr die Arbeit dieses Gremiums durch diese zwei \n\nGutachten erhoffe. Die bisherigen Empfehlungen, die aus \n\ndiesem Gremium gekommen sind, wiesen noch sehr \n\n\u00fcbersichtliche Erfolge auf. \n\nDaneben \u2013 das m\u00f6chte ich nur ganz kurz erw\u00e4hnen, weil \n\nman es im Internet nachlesen kann \u2013 f\u00fchrt der Freistaat \n\nSachsen mit den Akteuren im Gesundheitsbereich \u2013 die \n\n\u00c4rztekammer ist mit dem \u00c4rztenetz darauf eingegangen \u2013 \n\nso viele verschiedene Ma\u00dfnahmen vom Studium \u00fcber die \n\nWeiterbildung bis zur Niederlassung durch, dass es einen \n\nan der Stelle manchmal schon ratlos macht, was man noch \n\nalles in dem Bereich machen soll, um dem Problem \n\nFachkr\u00e4ftemangel oder auch Strukturentwicklung zu \n\nbegegnen. \n\nNeulich ist am Standort Niesky versucht worden, einen \n\nTeilbereich des letzten Gutachtens des Sachverst\u00e4ndigen-\n\nrates von 2014 umzusetzen. In einem lokalen Gesund-\n\nheitszentrum in Niesky versucht man, abgespeckte statio-\n\nn\u00e4re Strukturen mit einem ausgewogenen ambulanten \n\nAngebot zusammenzuf\u00fchren, damit in der Region die \n\nmedizinische Versorgung gesichert ist. Auch dieses \n\nModell ist damals, als es verk\u00fcndet wurde, bei den LIN-\n\nKEN nicht so gut angekommen. Aber auch das bezieht \n\nsich auf das Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates. \n\nVor diesem Hintergrund habe ich vor allem Punkt 2 des \n\nAntrages \u00fcberhaupt nicht verstanden, weil da ein neues \n\nModell eingef\u00fchrt wird. Ich wei\u00df nicht genau, wie es \n\ngestaltet werden soll oder worin der Unterschied zu \n\nbestehenden Modellen liegt. Das hat mir hinsichtlich des \n\nAntrags auch ein bisschen Kopfzerbrechen bereitet. Aber \n\nwenn man davon ausgeht, dass wirklich alles schlecht ist, \n\ndann ist klar, dass man neue Modelle einf\u00fchren m\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas zeichnet uns aus!) \n\nDaneben gibt es eine aktuell im Landtag arbeitende \n\nEnquete-Kommission zum Thema Pflege. Wenn wir \n\nschon bei sektor\u00fcbergreifender Versorgung sind und wenn \n\nwir uns auf das Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates im \n\nGesundheitswesen beziehen, dann d\u00fcrfen wir nicht nur \n\nden ambulanten und den station\u00e4ren Bereich miteinander \n\nverzahnen, sondern dann m\u00fcssen wir die pflegerische \n\nVersorgung und die Notarztversorgung ebenfalls mit in \n\nden Blick nehmen. \n\nMit der Notarztversorgung hat sich dieses Landesgremi-\n\num ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt, die pflegerische Versorgung \n\nwerden wir jetzt in der Enquete-Kommission behandeln, \n\nund auch diese beiden Sachen m\u00fcssen nat\u00fcrlich in die \n\nPlanungsgremien der Staatsregierung einflie\u00dfen. Dann \n\nk\u00f6nnen wir wirklich von sektor\u00fcbergreifender Planung \n\nund Versorgung sprechen. \n\nIn meinem letzten Punkt will ich einen Ansatz in dem \n\nAntrag nennen, den ich f\u00fcr gut halte. Das ist die Rolle der \n\nKommunen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSp\u00e4testens mit dem Inkrafttreten des Pflegest\u00e4rkungsge-\n\nsetzes III wird es demn\u00e4chst auch unstrittig sein, dass \n\nKommunen nicht nur ein wichtiger Partner oder Akteur \n\nim Bereich der medizinischen und pflegerischen Versor-\n\ngungslandschaft sind, sondern dass sie daf\u00fcr auch Ver-\n\nantwortung tragen. Es ist auch nichts Neues, dass ich \n\nschon seit Langem fordere, dass in das Landesgremium \n\nnach \u00a7 90 a auch die kommunale Ebene einbezogen wird. \n\nIch halte das f\u00fcr unverzichtbar. \n\nIch will eben nicht, dass, wie im Antrag beschrieben, die \n\nKommunen irgendwelche Modelle oder finanziellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3313 \n\nAnreize bekommen. Nein, ich m\u00f6chte, dass sie an den \n\nProzessen der Planung und damit auch an der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr planerische Entscheidungen beteiligt werden und \n\ndass sie an diesem Punkt auch \u00fcber die Grenzen ihrer \n\nGemeinde oder ihres Landkreises hinausschauen m\u00fcssen; \n\ndenn die Kommunen sind Tr\u00e4ger f\u00fcr Versorgungsmodelle \n\nin der Pflege, f\u00fcr MVZ, f\u00fcr Krankenh\u00e4user oder k\u00f6nnen \n\nes sein, und auch diese wirken \u00fcber die genannten Gren-\n\nzen hinaus. Deshalb halte ich es f\u00fcr sehr wichtig, dass \n\nman zuk\u00fcnftig die Kommunen in Entscheidungen vor Ort, \n\ndie manchmal auch wehtun k\u00f6nnen, von Anfang an \n\neinbezieht. Ich meine, die Bereitschaft auf kommunaler \n\nSeite, dabei mitzumachen, w\u00e4chst; sie wird mit dem \n\nPSG III ganz konkret und sollte dann auch auf Landes-\n\nebene Realit\u00e4t werden. \n\nDas Gutachten wurde uns in der letzten Sitzung des \n\nGesundheitsausschusses vorgestellt. Ich muss ehrlich \n\nsagen, ich brauche noch ein Weile, bis ich es mir f\u00fcr \n\nbestimmte Sachen wirklich so heruntergebrochen habe, \n\ndass ich Konsequenzen daraus ziehen kann. Ich erhoffe \n\nmir aufgrund des Gutachtens zur station\u00e4ren Versorgung, \n\ndass wir uns im Sozialausschuss tiefergehend damit \n\nbefassen, zum Bespiel mit dem Instrument der Anh\u00f6rung \n\noder auch, indem wir einmal in eine Region fahren und \n\nuns dort eine Versorgungssituation ganz konkret vor Ort \n\nansehen. DIE LINKEN zeigen ja mit dem Antrag, dass es \n\neine Unmenge von Vorschl\u00e4gen und dass es viele Men-\n\nschen gibt, die bereit sind, da mit zu diskutieren und auch \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. Ich zumindest habe an \n\ndiesem Prozess ein riesengro\u00dfes Interesse. \n\n\u00dcber einen solchen Antrag nach einer noch so interessan-\n\nten oder anregenden Plenardebatte einfach abzustimmen, \n\neinen Antrag, der weitreichende Konsequenzen f\u00fcr das \n\ngesamte Gesundheitssystem in Deutschland h\u00e4tte \u2013 weg \n\nvon Selbstverwaltung, hin zu staatlicher Steuerung \u2013, das \n\nk\u00f6nnen wir in diesem Plenum nicht machen. Ich pl\u00e4diere \n\ndaf\u00fcr, solche Antr\u00e4ge demn\u00e4chst wirklich in den Aus-\n\nschuss zu verweisen und dort eine Anh\u00f6rung zu organisie-\n\nren, damit wir uns dann mit den Akteuren abstimmen \n\nk\u00f6nnen. \n\nAn dieser Stelle k\u00f6nnen wir dem Antrag heute nicht \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Neukirch \n\nsprach f\u00fcr ihre SPD-Fraktion. Herr Wendt ergreift jetzt f\u00fcr \n\ndie AfD das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich werde mich in \n\nmeiner Rede jetzt kurzfassen, weil schon viele Punkte \n\nangesprochen worden sind. Eines vorweg, werte Frau \n\nSchaper: Die aktuellen Problemlagen, die sich in Ihrem \n\nAntrag widerspiegeln, wurden richtig erkannt, und die \n\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen sind in einigen Punkten die \n\nrichtigen, wenn Sie das Beabsichtigte erreichen wollen. \n\nTrotzdem bietet der Antrag nicht immer L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge an und geht nicht weit genug, um das von Ihnen \n\nGeforderte zu erreichen. Lassen Sie mich auf einige \n\nwenige Punkte eingehen, die dies unterstreichen sollen. \n\nEs d\u00fcrfte uns ja allen bekannt sein, dass bis 2030 etwa \n\n77 % der derzeit praktizierenden \u00c4rzte in den Ruhestand \n\ngehen und dadurch Haus- und Facharztpraxen ohne \n\nNachfolger bleiben werden, wenn wir jetzt nicht gegen-\n\nsteuern. Sie stellen dies zwar klar fest; aber es werden \n\nihrerseits leider keine Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, wie die \n\nAnzahl der \u00c4rzte erh\u00f6ht werden soll. Ein solcher Vor-\n\nschlag w\u00e4re in dem Antrag sch\u00f6n gewesen. Aber viel-\n\nleicht folgen diesem Antrag noch andere. \n\nAuf die integrierte Versorgung eingehend, sei grunds\u00e4tz-\n\nlich festgehalten, dass es entsprechender Ver\u00e4nderung im \n\nSGB V bedarf, um eine sektoren\u00fcbergreifende Gesund-\n\nheitsversorgung mit st\u00e4rkeren Anreizen zu versehen und \n\ndabei die Finanzierung zu regeln. Diese notwendigen \n\n\u00c4nderungen gehen \u00fcber das in Ihrem Antrag Abgebildete \n\nhinaus. Deshalb wird Ihr Antrag dem Geforderten leider \n\nnicht vollumf\u00e4nglich gerecht. \n\nNach \u00a7 140 a SGB V ist eine integrierte Versorgung jetzt \n\nzwar schon m\u00f6glich; jedoch m\u00fcssen dazu Versorgungs-\n\nvertr\u00e4ge geschlossen werden. Der Verhandlungsaufwand \n\nstellt sich hierbei f\u00fcr viele Akteure aber als zu hoch dar, \n\nund dies trotz der M\u00f6glichkeit kollektivvertraglicher \n\nL\u00f6sungen. Hier m\u00fcssen neue L\u00f6sungen erarbeitet werden, \n\num dem entgegenzusteuern. \n\nZudem sei erw\u00e4hnt, dass die Bundesregierung einen \n\nInnovationsfonds initiiert hat. Dieser stellt f\u00fcr die Jahr \n\n2016 bis 2019 insgesamt 1,2 Milliarden Euro zur Verf\u00fc-\n\ngung, um die sektoren\u00fcbergreifende Versorgung in den \n\nL\u00e4ndern zu verbessern. Deshalb ist f\u00fcr uns nicht ersicht-\n\nlich, warum der Freistaat Sachsen, wie von Ihnen gefor-\n\ndert, mehr Geld in die Hand nehmen sollte. Lassen Sie \n\nuns erst einmal mit diesen finanziellen Mitteln arbeiten \n\nund die sektoren\u00fcbergreifende Versorgung vorantreiben. \n\nEs d\u00fcrfte zudem auch klar sein, dass mehr Geld nicht \n\nunbedingt mehr bringt. Hier sind auch weitere notwendige \n\n\u00c4nderungen in der mittlerweile hoch komplizierten \n\nSozialgesetzgebung vonn\u00f6ten, um das gesteckte Ziel zu \n\nerreichen. Den Umstand, dass sozialrechtliche \u00c4nderun-\n\ngen dringend notwendig sind, um der Anforderung einer \n\neffektiven integrierten Versorgung gerecht zu werden, \n\nverkennt Ihr Antrag leider. Deswegen werden die von \n\nIhnen geforderten Ma\u00dfnahmen nicht die gew\u00fcnschte \n\nEffektivit\u00e4t erzielen. Zudem wird meines Erachtens auch \n\nder Markt diese Versorgungsformen selbst f\u00f6rdern, wenn \n\nihm die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten dazu zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Weiter stellt sich die Frage, auch wenn \n\ndas in Ihrem Antrag nicht enthalten ist, ob f\u00fcr eine Ver-\n\nzahnung von ambulanten und station\u00e4ren Sektoren die \n\nunterschiedlichen Verg\u00fctungssysteme der Leistungen im \n\nambulanten und im station\u00e4ren Bereich sinnvoll sind. \n\nHinzuf\u00fcgend sei erw\u00e4hnt, dass Sie nicht auf ein weiteres \n\nProblem des deutschen Gesundheitswesens eingehen, \n\nn\u00e4mlich das der vergleichsweise hohen Anzahl von \n\nArztkontakten, die unser Gesundheitssystem zunehmend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3314 \n\nbelastet. Dieses Problem wird im Antrag leider thematisch \n\nnicht erkannt. \n\nIch habe nur ein paar Punkte Ihres Antrages, der die \n\nProblemlagen richtig erkannt hat, anrei\u00dfen k\u00f6nnen. Dabei \n\nbleibt, wie bereits erw\u00e4hnt, festzuhalten, dass die notwen-\n\ndigen \u00c4nderungen \u00fcber das hier im Antrag Abgebildete \n\nhinausgehen. Deshalb werden wir uns bei der Abstim-\n\nmung \u00fcber Ihren Antrag der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wendt war \n\ndas; er hatte f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN kommt jetzt Herr Kollege Zschocke hier vorn \n\nans Rednerpult. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Mit dem Antrag pr\u00e4sentiert die \n\nFraktion DIE LINKE ihre Schlussfolgerungen aus dem \n\nGutachten zum Versorgungs- und \u00c4rztebedarf in Sachsen. \n\nIch habe mir dieses Gutachten einmal angeschaut. Es ist \n\nsehr dick, beschreibt die derzeitige Versorgungssituation \n\nund stellt Prognosen zum \u00c4rztebedarf bis 2030 auf. Es \n\nbezieht alle Facharztbereiche ein und blickt dabei in \n\n47 Regionen in Sachsen. Es ist wirklich sehr detailliert, \n\nf\u00fchrt alle verf\u00fcgbaren Daten zusammen und erm\u00f6glicht so \n\nin gewisser Weise eine Bedarfsanalyse. Die Ergebnisse \n\nder Gutachter \u00fcberraschen allerdings nicht. Sie best\u00e4tigen \n\nvielmehr die gro\u00dfen Aufgaben, die der demografische \n\nWandel mit sich bringt. \n\nFrau Schaper, Ihre Fraktion hat eine Woche nach der \n\nVer\u00f6ffentlichung den vorliegenden Antrag eingereicht. Sie \n\nm\u00f6chten einen integrativen Gesundheitsarztversorgungs-\n\nma\u00dfnahmenplan f\u00fcr das Jahr 2017 erarbeiten lassen. Sie \n\nhaben auch eine Abk\u00fcrzung daf\u00fcr gefunden. Das m\u00f6chten \n\nSie so schnell wie m\u00f6glich. Ja, das Thema ist dringend. \n\nDas ist es schon jetzt. \n\nEs gibt schon jetzt eine ganze Reihe wei\u00dfer Flecken auf \n\nder \u00c4rztelandkarte. Besonders betroffen sind die Randla-\n\ngen in Sachsen, die generell eine schwache Infrastruktur \n\nhaben. Ja, der Freistaat ist in der Pflicht, seinen B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern eine wohnortnahe Haus- und Facharzt-\n\nversorgung zu gew\u00e4hrleisten, denn die Gesundheitsver-\n\nsorgung ist Bestandteil der \u00f6ffentlichen Infrastruktur. \n\nDennoch sollte bei solch komplexen Aufgaben, wie Sie \n\nsie in der \u00dcberschrift des Antrages beschreiben, Sorgfalt \n\nvor Tempo gehen. Der Antrag selbst wirkt daf\u00fcr ein wenig \n\n\u00fcber das Knie gebrochen, m\u00f6chte ich sagen. Vor allen die \n\nZeitschiene f\u00fcr die Erarbeitung des geforderten Ma\u00dfnah-\n\nmenplans halte ich f\u00fcr unrealistisch. \n\nWir setzen uns ebenfalls f\u00fcr eine sektoren\u00fcbergreifende \n\nVersorgung ein. Deshalb unterst\u00fctzen wir die F\u00f6rderung \n\nund weitere Etablierung von medizinischen Versorgungs-\n\nzentren. Kommunen und Kliniken nutzen dies bereits. Die \n\nF\u00f6rderung nach dem neuen Modell, in Ihrem Antrag ist \n\nvon einem sogenannten allgemeingesundheitlich-medizi-\n\nnischen Versorgungszentrum die Rede, wird noch nicht \n\nhinreichend erkl\u00e4rt, also auch in der Begr\u00fcndung nicht. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag s\u00e4chliche und finanzielle \n\nAnreize. Unklar bleibt, in welcher H\u00f6he dies passieren \n\nsoll und was Sie eigentlich damit meinen. Nach Ansicht \n\nunserer Fraktion ist ein F\u00f6rder- und Hilfsprogramm der \n\nStaatsregierung nicht ausreichend, um neue \u00c4rzte auf dem \n\nLand zu gewinnen. Wir m\u00fcssen einmal ehrlich die Gren-\n\nzen staatlicher Einflussnahme zur Kenntnis nehmen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWir m\u00fcssen sie erst einmal ausloten!) \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen sie ebenfalls benennen. Das Gesundheits-\n\nwesen ist \u00fcber eine Selbstverwaltung organisiert. Das ist \n\nso. Es ist eine freie \u00c4rzteschaft. Wir k\u00f6nnen viele Anreize \n\nund Rahmenbedingungen im Rahmen der Politik schaf-\n\nfen. Viele \u00c4rzte w\u00fcnschen sich zum Beispiel flexible \n\nArbeitszeiten, eine familienfreundliche Umgebung sowie \n\nJobperspektiven nicht nur f\u00fcr sich, sondern auch f\u00fcr den \n\nPartner. Eine zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung spielt eine gro\u00dfe \n\nRolle. Ein Beispiel daf\u00fcr ist das Netzwerk \u201e\u00c4rzte f\u00fcr \n\nSachsen\u201c. Es scheint einen gewissen Erfolg zu erzielen, \n\nweil Sachsen inzwischen die zweitj\u00fcngste Hausarztgene-\n\nration im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern hat, wie \n\nFrau Schaper berichtet hat. \n\nIhr letzter Antragspunkt ist richtig, ja. Wenn man sich das \n\naber einmal durchliest, dann ist es nur ein Appell. Frau \n\nSchaper, ich verstehe voll und ganz, dass Sie am Beginn \n\nIhrer Rede Ihrem \u00c4rger Luft gemacht haben. Sie haben \n\ndiesen ge\u00e4u\u00dfert. Es kann wirklich nicht sein, dass erst die \n\nJournalisten und danach wir Abgeordnete von den Ergeb-\n\nnissen des Gutachtens erfahren. Der Landtag muss mehr \n\nund nicht nur das Landesgremium zu sektoren\u00fcbergrei-\n\nfenden Versorgungsfragen beteiligt werden. Was dort \n\nbesprochen und verhandelt wird, das erfahren wir, Frau \n\nNeukirch, kaum. Wir bekommen das nicht mit. Wir haben \n\nuns, als es um die Frage nach der unzureichenden not\u00e4rzt-\n\nlichen Versorgung in einigen l\u00e4ndlichen Regionen ging, \n\ndie Z\u00e4hne ausgebissen. \n\nDie Debatte zur Gesundheitsversorgung in Sachsen muss \n\nerst einmal breiter gef\u00fchrt werden. Weil Sie in Ihrem \n\nAntrag stark auf die Verzahnung mit der Krankenhauspla-\n\nnung abstellen, sollte zumindest das ausstehende Gutach-\n\nten zur station\u00e4ren Versorgung abgewartet und einbezo-\n\ngen werden. \n\nErgo unterst\u00fctzen wir Sie bei dem Ziel, eine wohnortnahe, \n\nbedarfsgerechte \u00e4rztliche und medizinische Versorgung \n\nder Bev\u00f6lkerung in allen Teilen Sachsens sicherzustellen. \n\nDer Weg dahin muss fachlich diskutiert werden. Was \n\ndiesen Punkt angeht, verspricht Ihr Antrag mehr, als er \n\nbewirken kann. Ihre Forderungen sind zu unkonkret. Der \n\nZeitraum, das sagte ich bereits, zur Erarbeitung von \u2013 wie \n\nSie es nennen \u2013 wirksamen Ma\u00dfnahmen ist in der Tat zu \n\nkurz. Deswegen werden wir uns heute enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3315 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke von der Fraktion GR\u00dcNE sind wir am Ende der \n\nRunde der Rednerinnen und Redner angekommen. Ich \n\nsehe keinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, wir \n\nsind uns alle einig. Die Sicherstellung der medizinischen \n\nVersorgung ist eine der wichtigsten Aufgaben in der \n\nheutigen Zeit. Wir sind uns ebenfalls einig, dass uns der \n\ndemografische Wandel hierbei vor eine besonders gro\u00dfe \n\nHerausforderung stellt. Er trifft uns von beiden Seiten: \n\nAuf der einen Seite gibt es die \u00e4lter werdenden Patienten, \n\ndie damit meist auch einen h\u00f6heren Versorgungsbedarf \n\nhaben. Auf der anderen Seite sind die \u00e4lter werdenden \n\n\u00c4rzte, die ebenfalls ihren wohlverdienten Ruhestand \n\nbekommen sollen. \n\nUm genaue Daten, Zahlen und Fakten zu erhalten und \n\ngenau zu wissen, wor\u00fcber wir reden, hat mein Haus vor \n\neiniger Zeit ein Gutachten zum ambulanten Versorgungs- \n\nund \u00c4rztebedarf in Auftrag gegeben. Dieses Gutachten \n\nwurde im Ausschuss vorgestellt. Jede Fraktion hat ein \n\nExemplar als Arbeitsmaterial zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nbekommen. \n\nWir besprechen die Herausforderungen nicht nur am \n\nSchreibtisch oder anhand des vorliegenden Papiers. Das \n\nGegenteil ist der Fall. Ich bin vor Ort unterwegs. Ich \n\nschaue mir dort passgenaue Konzepte an. Sie konnten \n\nanhand des Gutachtens und der Presse entnehmen, dass \n\ndie Situation in Reichenbach in Bezug auf die ambulante \n\nmedizinische Versorgung sehr angespannt ist. Ich war \n\nletzte Woche in Reichenbach. Ich habe mir mit den \n\nPartnern vor Ort passgenaue Konzepte angesehen. Es \n\nentstehen zwei neue Hausarztpraxen. Eine private entsteht \n\ndirekt am Paracelsus-Klinikum und eine weitere soge-\n\nnannte KV-eigene Praxis an einem anderen Standort. \n\nDiese Beispiele zeigen sehr deutlich, dass wir L\u00f6sungen \n\nfinden und neue Wege ausprobieren m\u00fcssen. Diese neuen \n\nWege m\u00fcssen gemeinsam mit den Beteiligten gegangen \n\nwerden. \n\nWir sehen aber auch, dass wir ambulant und station\u00e4r viel \n\nst\u00e4rker miteinander betrachten m\u00fcssen. Gerade die r\u00e4um-\n\nliche Trennung l\u00e4sst sich eben oft zugunsten beider Seiten \n\naufl\u00f6sen. Die neu entstehenden MVZ sind letztlich gute \n\nBeispiele. \n\nDoch muss ich an dieser Stelle eine Einschr\u00e4nkung \n\nvornehmen. Mein Haus hat eben nicht den eigentlichen \n\nSicherstellungsauftrag, auch wenn das dieser Antrag \n\nsuggeriert. Der Bundesgesetzgeber hat in Sachsen und der \n\ngesamten Bundesrepublik die Selbstverwaltung damit \n\nbeauftragt. Sie erf\u00fcllen ihren Auftrag, wie ich meine, sehr \n\ngut. Dazu stehen wir. Der Koalitionsvertrag und die \n\nKoalition\u00e4re haben sich bewusst, auch im Vertrag, zum \n\nPrinzip der Selbstverwaltung bekannt. \n\nWas hei\u00dft das? Erstens hat die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\n\ngung mit den Krankenkassen nach den Ma\u00dfgaben des \n\nGemeinsamen Bundesausschusses den aktuellen Bedarfs-\n\nplan 2016 aufgestellt. Bei dieser Bedarfsplanung spielt \n\nnat\u00fcrlich ebenfalls  die Raumplanung eine wichtige Rolle. \n\nDie Krankenhausplanung wird beachtet. \n\nZweitens wurde der Bedarfsplan allen relevanten Stellen \n\nzur Stellungnahme vorgelegt. Das ist unter anderem das \n\nSMI und die Patientenvertretung. Das Ergebnis wird in \n\nK\u00fcrze bei der KV auf der Internetseite einsehbar sein. \n\nDrittens nutzen wir die M\u00f6glichkeiten, die uns der Bun-\n\ndesgesetzgeber mit dem GKV-Versorgungsst\u00e4rkungs-\n\ngesetz er\u00f6ffnet hat. Ja, wir nutzen unser Mitberatungs-\n\nrecht bei der Aufstellung und Anpassung von Bedarfspl\u00e4-\n\nnen in der \u00e4rztlichen Versorgung. \n\nFrau Neukirch hat in ihren Ausf\u00fchrungen noch einmal das \n\ngemeinsame Landesgremium angesprochen. Aus Vertre-\n\ntern des Landes, der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, der \n\nLandesverb\u00e4nde der Krankenkassen sowie der Ersatzkas-\n\nsen, der Krankenhausgesellschaft sowie weiteren Beteilig-\n\nten wurde bereits im Jahr 2013 das gemeinsame Landes-\n\ngremium z\u00fcgig gegr\u00fcndet. Das Gremium und damit auch \n\nder  Freistaat Sachsen kann Empfehlungen zu sektoren-\n\n\u00fcbergreifenden Versorgungsfragen abgeben. Diese Emp-\n\nfehlungen werden auch abgegeben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sollten \n\nunser medizinisches Versorgungsnetz nicht schlechtreden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas macht auch keiner!) \n\nWir haben ein fl\u00e4chendeckend gutes medizinisches \n\nVersorgungsnetz, und die Selbstverwaltung, die Kranken-\n\nkassen, die KV, die Krankenhausgesellschaft und die \n\nPatientenvertretungen sind wichtige, konstruktive Partner, \n\num eine bedarfsgerechte medizinische Versorgung in \n\nSachsen auch in Zukunft sicherzustellen. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf das 20-Punkte-Programm \n\nabstellen, aber nicht n\u00e4her darauf eingehen, weil diese \n\nPunkte heute schon genannt wurden. Ich erinnere an das \n\nStipendium-Programm, an Weiterbildungsverb\u00fcnde oder \n\nan das Netzwerk \u201e\u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c. Nicht zuletzt wurde \n\ndurch das GKV-Versorgungsgesetz die M\u00f6glichkeit \n\ngeschaffen \u2013 auch das wurde bereits angesprochen \u2013, dass \n\nKommunen in der Zwischenzeit medizinische Versor-\n\ngungszentren in Eigenregie oder in Eigenbetrieben gr\u00fcn-\n\nden k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einmal deutlich unterstrei-\n\nchen: Die medizinische Versorgung \u2013 ambulant/station\u00e4r \n\n\u2013 wird uns in Zukunft vor st\u00e4rkere Herausforderungen \n\nstellen. Es ist keine leichte L\u00f6sung, die abzuleiten ist, \n\nsondern es ist eine Aufgabe, die einen l\u00e4ngeren Zeitraum \n\nbeansprucht, und an dieser Aufgabe arbeiten Verantwort-\n\nliche im Gesundheitswesen, arbeitet das Sozialministeri-\n\num in aktiven Gespr\u00e4chen. Auch wenn wir nur die \n\nRechtsaufsicht f\u00fchren und nicht in die Selbstverwaltung \n\neingreifen, sind wir uns dieser gemeinsamen Aufgabe und \n\ndieser gemeinsamen Verantwortung bewusst, und wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3316 \n\ngehen auch gemeinsame Schritte und initiieren gemein-\n\nsame Ma\u00dfnahmen. Sie k\u00f6nnen mir glauben, dass wir \n\ndiese Aufgabe ernst nehmen und uns dieser Aufgabe auch \n\ngemeinsam stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch sprach f\u00fcr die Staatsregierung, und nun schlie\u00dft \n\nsich das Schlusswort der Fraktion DIE LINKE an, gehal-\n\nten von Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, \n\nrichtig, Selbstverwaltung ist aber immer noch ein Teil der \n\nstaatlichen Verwaltung. \n\nHerr Wehner, was Sie zum Arztbesuch und den Speziali-\n\nsierungen sagten \u2013 da gebe ich Ihnen recht, das stimmt. \n\nWir brauchen auch Kompetenzzentren bei elektiven \n\nEingriffen. Aber leider fallen bei diesem Einsatz diejeni-\n\ngen durch das Raster, wo es nicht darum geht, einen \n\ngeplanten Eingriff oder irgendetwas Geplantes vorzuneh-\n\nmen. MVZ: Dass wir mehr brauchen, auch das ist richtig. \n\nWir haben sie in den Neunzigerjahren alle abgebaut und \n\nverteufelt. Umso schwerer ist es jetzt, das wieder aufzu-\n\nbauen. Auch daf\u00fcr stehen wir LINKEN und sind bereit. \n\nWir reden in dem Antrag auch von Rahmenbedingungen, \n\num Krankenh\u00e4user besser anzusiedeln. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFrau Neukirch, herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Die Welt ist \n\nkomplex. Die Welt ist kompliziert. Das ist ja mal eine \n\nklare Ansage. Vielen Dank daf\u00fcr. \n\nZum freien Arztberuf: Von Eingreifen in den freien \n\nArztberuf ist keine Rede. Es geht auch hier um die Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung solcher. Seit zehn \n\nJahren wird hier dar\u00fcber geredet. Wann haben denn die \n\nStipendien gegriffen? Wie viele nehmen sie denn in \n\nAnspruch? Es geht auch darum, mit den Kommunen \n\ngemeinsam Rahmenbedingungen zu schaffen und sie \n\nfinanziell zu untersetzen. Genau das soll erarbeitet werden \n\n\u2013 aber das m\u00f6chte hier keiner verstehen. \n\nZum eigentlichen Antrag: Dass das Gutachten genommen \n\nwerden soll, um im Prinzip die Krankenhausplanung zu \n\nunterst\u00fctzen, dazu hat leider kaum jemand etwas gesagt. \n\nEs wurde auch nicht zur Kenntnis genommen, dass das \n\nGremium der \u00c4rztekammer im Eingangssatz in der \n\nStellungnahme sagt, dass dem Ansinnen grunds\u00e4tzlich \n\nzuzustimmen ist. \n\nDer Antrag geht nicht weit genug, war auch ein Duktus. \n\nEs h\u00e4tte jedem offengestanden, \u00c4nderungsantr\u00e4ge oder \n\nErg\u00e4nzungsantr\u00e4ge dazu zu machen. Was aber wirklich \n\nwehtut, ist, dass hier auch zum Teil fraktions\u00fcbergreifend \n\n\u2013 ich nehme die GR\u00dcNEN hier explizit heraus \u2013 von \n\nMarkt gesprochen wird. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Ich \n\nhabe nichts von Markt gesagt!) \n\nDas ist bezeichnend. Sie unterst\u00fctzen aber grunds\u00e4tzlich \n\ndie Position Ihrer Vorredner und der Frau Ministerin. Wir \n\nbleiben dabei als LINKE: Gesundheit ist keine Ware! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort, \n\nsehr geehrte Damen und Herren, stelle ich nun die Druck-\n\nsache 6/6123 zur Abstimmung, und ich bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Die Gegen-\n\nstimmen, bitte. \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/6123 nicht beschlossen, und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErweiterung des \u201eSachsenstipendiums\u201c \n\nDrucksache 6/6125, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge wie bekannt: AfD als Einbringerin, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die AfD spricht jetzt Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gestern wurde ausgie-\n\nbig \u00fcber die problematische Situation an Sachsens Schu-\n\nlen diskutiert, und beim Korrigieren meines Redeproto-\n\nkolls gestern fiel mir der Zwischenruf von Herrn Ittersha-\n\ngen auf, der fragte, wo denn unsere Vorschl\u00e4ge blieben; \n\nvon uns w\u00fcrde gar nichts kommen. Von daher darf ich \n\nIhnen kurz auf die Spr\u00fcnge helfen. \n\nWir hatten im M\u00e4rz dieses Jahres unseren Antrag zur \n\nErweiterung des FSJ P\u00e4dagogik eingebracht. Von allen \n\nabgelehnt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nIm Mai dieses Jahres hatten wir dem Plenum mit unserem \n\nAntrag \u201eSofortma\u00dfnahme zur Lehrergewinnung\u201c konkre-\n\nte Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie dem Lehrermangel zumin-\n\ndest teilweise abgeholfen werden kann. Von allen abge-\n\nlehnt. \n\nJa, Herr Ittershagen, wie viele Antr\u00e4ge hat denn Ihre \n\nFraktion zum Thema Verbesserung der Situation auf dem \n\nLehrerarbeitsmarkt oder Verbesserung der Rahmenbedin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3317 \n\ngungen unserer Lehrer eingebracht? Sie antworten mir \n\nnicht, aber ich kann es Ihnen sagen: keinen einzigen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVon daher bleibt es jetzt Ihnen allen \u00fcberlassen, den \n\nWahrheitsgehalt des Zwischenrufes von Herrn Ittershagen \n\neinzusch\u00e4tzen. \n\nWir jedenfalls haben vor der Sommerpause angek\u00fcndigt, \n\ndass es nicht bei unseren bisherigen Antr\u00e4gen bleiben \n\nwird, sondern dass wir uns weitere Gedanken machen \n\nwerden, um die problematische Lehrersituation durch \n\nkurz-, mittel- oder langfristige Ma\u00dfnahmen zu verbessern. \n\nWir halten Wort und unterbreiten mit dem heutigen \n\nAntrag \u201eErweiterung des Sachsenstipendiums\u201c einen \n\nweiteren konkreten Vorschlag. \n\nIm September 2015 wurde die F\u00f6rderrichtlinie zum \n\nSachsenstipendium erlassen. Danach sollen bis 2017 in \n\nzwei Schritten 100 Stipendiaten in das Programm aufge-\n\nnommen werden. Die ersten 52 Stipendien wurden im \n\nHerbst vergangenen Jahres vergeben. Nach Auskunft der \n\nKultusministerin bewarben sich damals mehr als \n\n150 Studenten um ein solches Stipendium. Die Ministerin \n\nhatte gestern auf das Sachsenstipendium als erfolgreiches \n\nInstrument hingewiesen, und sicher erfahren wir auch \n\nheute noch die Anzahl der Bewerbungen f\u00fcr die zweite \n\nRunde des Sachsenstipendiums; denn die Bewerbungsfrist \n\nendete am 30.06. dieses Jahres. \n\nWie viele der Stipendiaten am Ende tats\u00e4chlich im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum als Lehrer t\u00e4tig werden, wissen wir heute \n\nnoch nicht. Wir hoffen aber, dass es auch alle die sein \n\nwerden, die jetzt ein Stipendium bekommen. Das gro\u00dfe \n\nInteresse daran belegt aber, dass die Chancen gut stehen, \n\ndass die Ziele des Sachsenstipendiums erreicht werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nEinen guten Ansatz lohnt es, weiter zu verfolgen bzw. \n\nweiterzuentwickeln. Da Sachsen nicht nur Probleme hat, \n\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum Lehrkr\u00e4fte zu finden, sondern \n\ngleichfalls Lehrermangel vor allem an Oberschulen, \n\nF\u00f6rderschulen und Berufsschulen herrscht sowie sich zu \n\nwenig Lehramtsstudenten in naturwissenschaftlichen \n\nF\u00e4chern ausbilden lassen, sind wir \u00fcberzeugt, dass mit \n\nden entsprechenden Stipendien in Analogie zum Sachsen-\n\nstipendium Lehramtsstudenten in die Richtung gesteuert \n\nwerden k\u00f6nnen, in denen Sachsen gro\u00dfe Bedarfe hat. \n\nIn der Pressekonferenz der Kultusministerin zum Schul-\n\njahresbeginn gab Frau Kurth bekannt, dass von den rund \n\n1 150 Bewerbern mit grundst\u00e4ndiger Lehramtsausbildung \n\nlediglich jeder siebte in einem MINT-Fach ausgebildet \n\nwar. Ich sagte es gestern bereits: Auf der 32. Landkreis-\n\nversammlung am vergangenen Freitag in Burgst\u00e4dt war \n\nvon Frau Ministerin Kurth zu h\u00f6ren, dass wir alle aufge-\n\nfordert sind, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Studienpl\u00e4tze \n\nf\u00fcr das Lehramt f\u00fcr die Schulart Oberschule besetzt \n\nwerden. \n\nDamit passt unser vorgelegter Antrag wie die Faust aufs \n\nAuge. Denn einer der Schwerpunkte unseres Antrages ist \n\ndie Motivation f\u00fcr die Aufnahme eines Lehramtsstudiums \n\nf\u00fcr die Schulart Oberschule. Unser Antrag umfasst unter \n\nPunkt 1 f\u00fcnf F\u00f6rderkategorien, f\u00fcr die Stipendien in \n\nunterschiedlicher H\u00f6he m\u00f6glich sein sollen. Das sind \n\nunter 1 a) 300 Euro f\u00fcr Studenten, die das Lehramt an \n\nMittelschulen studieren, unter 1 b) 350 Euro f\u00fcr Studen-\n\nten, die sich neben dem Lehramt an Mittelschulen in \n\neinem MINT-Fach ausbilden lassen, und unter 1 c) \n\n400 Euro f\u00fcr Studenten, die sich ebenfalls f\u00fcr das Lehr-\n\namt an Mittelschulen entschieden haben und in zwei \n\nMINT-F\u00e4chern ausbilden lassen. 1 d) und 1 e) beinhalten \n\nje ein Stipendium in H\u00f6he von 300 Euro f\u00fcr Studenten in \n\nden Schularten F\u00f6rderschule und Berufsschule. \n\nMit den unterschiedlichen F\u00f6rderh\u00f6hen m\u00f6chten wir \n\ndiejenigen belohnen bzw. motivieren, die sich neben der \n\nSchulart Mittelschule zus\u00e4tzlich noch f\u00fcr Ausbildungsf\u00e4-\n\ncher entscheiden, an denen besonderer Einstellungsbedarf \n\nbesteht, n\u00e4mlich die MINT-F\u00e4cher. \n\nDie Fokussierung von drei F\u00f6rderkategorien auf die \n\nMittel- bzw. Oberschule begr\u00fcndet sich in der Wertigkeit \n\nder Oberschule. Die Oberschule muss dringend gest\u00e4rkt \n\nwerden. Auch das haben wir auf der bereits mehrfach von \n\nmir erw\u00e4hnten Landkreisversammlung am vergangenen \n\nFreitag nicht nur von unserer Kultusministerin geh\u00f6rt, \n\nsondern auch von den dort anwesenden Landr\u00e4ten. An \n\nden Oberschulen werden die Grundlagen f\u00fcr unsere \n\nk\u00fcnftigen Facharbeiter gelegt, f\u00fcr die es in Sachsen einen \n\ngro\u00dfen Bedarf gibt. Von den Oberschulen kommen unsere \n\nk\u00fcnftigen Lehrlinge, derer es in Sachsen leider immer \n\nweniger gibt. Mit einer Absicherung des Lehrerbedarfs an \n\nden Oberschulen werden die grundlegenden Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr einen qualitativ hochwertigen Unterricht \n\ngelegt. Dieser wiederum tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zum Ruf einer \n\nSchule bei. \n\nPunkt 2 unseres Antrages beinhaltet die Forderung, pro \n\nKategorie mindestens 100 Stipendien zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Dies kennen wir bereits vom Sachsenstipendium. \n\nIn Punkt 3 ist festgehalten, m\u00f6glichst z\u00fcgig die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr die Erweiterung des Sachsenstipendiums zu \n\nschaffen, um im Sommersemester 2017 schon die ersten \n\nStipendiaten in das Programm aufnehmen zu k\u00f6nnen. Je \n\nfr\u00fcher wir das Erweiterungsprogramm starten, umso \n\nfr\u00fcher werden wir die ersten Junglehrer dort einsetzen \n\nk\u00f6nnen, wo Sachsen sie am dringendsten braucht. \n\nDamit bin ich beim 4. und letzten Punkt unseres Antrages, \n\nder sich mit der sogenannten Nachbesch\u00e4ftigungszeit \n\nbefasst. Das ist jene Zeit, f\u00fcr welche sich die Stipendiaten \n\nnach dem Studium verpflichten, an s\u00e4chsischen Schulen \n\nzu unterrichten, also die Gegenleistung, die von den \n\nStipendiaten als Ausgleich f\u00fcr das erhaltene Stipendium \n\nerwartet wird. Diese Bindungsfrist geht in unserem \n\nAntrag \u00fcber die derzeitigen Regelungen im Sachsensti-\n\npendium hinaus und soll f\u00fcnf Jahre betragen. Wir schla-\n\ngen diese verl\u00e4ngerte Nachbesch\u00e4ftigungszeit mit Blick \n\nauf die prek\u00e4re Situation auf dem Lehrerarbeitsmarkt vor. \n\nWir schaffen dadurch l\u00e4ngerfristig planbare Kontingente, \n\ndie dem s\u00e4chsischen Schulsystem zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nNeben einem f\u00fcr f\u00fcnf Jahre sicheren Arbeitsplatz f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3318 \n\nLehramtsabsolventen glauben wir au\u00dferdem, dass wir mit \n\ndieser Frist auch die Bleibeinteressen der jungen Lehrer \n\nf\u00fcr einen Verbleib in Sachsen erh\u00f6hen k\u00f6nnen. \n\nMit der Erweiterung des Sachsenstipendiums um die in \n\nunserem Antrag genannten F\u00f6rderkategorien sind wir \n\n\u00fcberzeugt, dass damit dem Freistaat Sachsen ein attrakti-\n\nves Stipendiumprogramm zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren, nun sind Sie an der Reihe, sich \n\nzu positionieren. Wir d\u00fcrfen gespannt sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD hat Frau \n\nKollegin Kersten diesen Antrag eingebracht. Jetzt folgt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Dr. Meyer. Bitte sehr. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es steht nat\u00fcr-\n\nlich au\u00dfer Frage, dass wir Anreize brauchen, damit junge \n\nMenschen ein Lehramtsstudium aufnehmen, damit junge \n\nMenschen bereit sind, in den l\u00e4ndlichen Raum zu gehen, \n\ndamit sie bereit sind, MINT-F\u00e4cher zu studieren \u2013 also \n\nMathematik, Informatik, Naturwissenschaften, Technik \u2013, \n\nund damit sie bereit sind, in Schularten zu arbeiten, in \n\ndenen wir sie tats\u00e4chlich brauchen, sprich: F\u00f6rderschule, \n\nOberschule, aber auch Grundschule. Das ist vollkommen \n\nklar. \n\nAber wenn ich den Antrag der AfD lese, dann habe ich \n\nwieder den Eindruck, dass man sich etwas heraussucht, \n\num in die Presse zu kommen, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\num plakativ etwas aufs Tableau zu bringen. Man kann \n\nauch den Eindruck gewinnen, die AfD habe das Sachsen-\n\nstipendium erfunden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDas ist eine fixe Idee, oder?) \n\nDas ist ein Programm, das seit 2015 existiert und nicht \n\nnur das Finanzielle betrachtet. Es gibt eine Begleitf\u00f6rde-\n\nrung durch Fortbildung, durch Vernetzungsangebote, \n\ndurch Kontakte in der k\u00fcnftigen Einsatzregion. Mir ist als \n\nErstes in Ihrem Antrag aufgefallen, dass Sie sich dort \n\nwieder ein paar Bereiche herausgreifen und dabei, glaube \n\nich, nicht genau hingeschaut haben, weil die Grundschu-\n\nlen, bei denen wir auch Bedarf haben, in Ihrer Rechnung \n\nnicht mehr vorkommen. Da sollte man genauer hinschau-\n\nen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie d\u00fcrfen \n\ngern einen \u00c4nderungsantrag stellen!) \n\nGanz ehrlich: Ich glaube nicht, dass ein junger Mensch, \n\nder sich entscheidet, den Beruf f\u00fcr das Leben zu w\u00e4hlen, \n\ndieses davon abh\u00e4ngig macht, ob er im Monat 50 Euro \n\nmehr bekommt, weil er die F\u00e4cherkombination gew\u00e4hlt \n\nhat. Das ist eine Entscheidung f\u00fcr das Leben. Da ist das \n\nFinanzielle zwar wichtig als Anreiz, \u00fcberhaupt ein solches \n\nStudium aufzunehmen und in die Region zu gehen, aber \n\ndie Staffelung in 50-Euro-Schritten \u2013 w\u00fcrde ich pauschal \n\nbehaupten \u2013 ist nicht das Ende der Fahnenstange. \n\nDas Sachsenstipendium \u2013 und das ist der springende \n\nPunkt, warum wir auch diesen Antrag sehr kritisch sehen \n\n\u2013 ist nur Bestandteil des Anreizsystems und ein Bestand-\n\nteil, um den Lehrerbedarf k\u00fcnftig abzusichern. Wir haben \n\n\u2013 ich spreche hier vor allem auch als Hochschulpolitiker \u2013 \n\nin erster Linie auch die Hochschulen in der Pflicht. In den \n\nZielvereinbarungen haben wir klare Vorgaben zu den \n\nSchularten und den F\u00e4chern gemacht. Zun\u00e4chst wurde die \n\nZahl der Studienpl\u00e4tze auf 2 000 erh\u00f6ht. Das ist ein ganz \n\ngezielter Steuerungsmechanismus, dort die Lehramtsstu-\n\ndenten zu gewinnen. Das freiwillige soziale Jahr P\u00e4dago-\n\ngik m\u00f6chte ich als weiteren wichtigen Punkt nennen, aber \n\nauch die finanziellen Regelungen wie die H\u00f6hergruppie-\n\nrungen, die bereits schon im Jahr 2013 eingef\u00fchrt wurden. \n\nFakt ist, dass es das Sachsenstipendium noch nicht so \n\nlange gibt. Man sollte erst schauen, wie es sich auswirkt. \n\nDie Bedarfe, die Sie auf den Plan gerufen haben, sind \n\ngegenw\u00e4rtig nicht abgebildet, weil so eine Nachfrage \n\nbisher nicht besteht. Die Zahlen, die Sie nennen, sind zu \n\nhinterfragen. \n\nIch denke, dass man beim Thema Stipendium durchaus \n\nweiter schauen muss. Wir haben in Deutschland eine \n\nVielzahl von Stiftungen, die auch Stipendien ausreichen \n\nund die in ihrem Stiftungszweck auch das Thema Bildung \n\nverankert haben. Ich glaube, das ist ein gesamtgesell-\n\nschaftliches Thema. Demzufolge denke ich, dass man bei \n\neiner Erweiterung eines Sachsenstipendiums pr\u00fcfen kann, \n\ninwiefern andere Stiftungen sich mit ihren Stipendien \n\ngezielt dieses Themas annehmen. \n\nEs geh\u00f6rt aber auch dazu, ein positives Image f\u00fcr den \n\nLehrerberuf zu erzeugen. Hierbei sind unsere Hochschu-\n\nlen gefragt, um daf\u00fcr zu werben, dass sie ein qualitativ \n\nhochwertiges Studium anbieten. Aber auch die Schultr\u00e4-\n\nger, die Kommunen und der Freistaat sind gefordert, um \n\nden Lehrerberuf im Wettbewerb zu allen anderen Berufen \n\nattraktiv darzustellen und junge Menschen daf\u00fcr zu \n\nbegeistern, Lehrer zu werden. Da ist aus meiner Sicht ein \n\nStipendium zwar Mittel zum Zweck, aber nicht das \n\nAllheilmittel. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal erw\u00e4hnen, dass wir im Bereich \n\nder Qualit\u00e4t der Lehre etwas tun m\u00fcssen. Dabei unter-\n\nst\u00fctzt uns der Bund, Stichwort: Projekt synergetische \n\nLehrerbildung im exzellenten Rahmen der TU Dresden, \n\nf\u00fcr das 5 Millionen Euro eingeworben wurden, um den \n\nQualit\u00e4tsaspekt des Lehramtsstudiums weiterzuentwi-\n\nckeln. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich sagen, dass es durchaus berechtigt ist, \n\ndar\u00fcber zu sprechen, das Thema auf den Plan zu rufen. \n\nIch w\u00fcrde aber schauen, dass die Pilotphase evaluiert und \n\ndann ein Gesamtkonstrukt entwickelt wird. Es sollte nicht \n\nplakativ etwas herausgegriffen und in 50er-Schritten das \n\nStipendium erh\u00f6ht werden, um damit zu glauben, den \n\nLehrerbedarf k\u00fcnftig abzusichern. Das wird mitnichten \n\nder Fall sein. Deshalb werden wir diesem Antrag heute \n\nnicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3319 \n\nMein Kollege Lothar Bienst wird in der zweiten Runde \n\nauf ein paar andere Aspekte eingehen. Dabei m\u00f6chte ich \n\nes belassen. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Dr. Meyer, \n\nCDU-Fraktion. Jetzt spricht zu uns Frau Falken f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die vor einigen \n\nJahren aufgelegte Kampagne des Kultusministeriums, die \n\ndamals darum geworben hat, dass wir junge Leute nach \n\ndem Abitur f\u00fcr das Lehramtsstudium gewinnen, hat gro\u00dfe \n\nFr\u00fcchte getragen. \n\nIch habe damals nicht geglaubt, muss ich ganz ehrlich \n\nsagen, dass das wirklich funktioniert. Aber es hat funktio-\n\nniert, weil wir im Freistaat Sachsen zurzeit die Situation \n\nhaben, dass wir mehr Bewerber f\u00fcr das Lehramt haben, \n\nals eigentlich Studienpl\u00e4tze f\u00fcr den Beginn des Studiums \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Insofern ist der erste Teil Ihres \n\nAntrages eigentlich aus meiner \u00dcberlegung nicht nachzu-\n\nvollziehen. Solange wir einen Numerus clausus im \n\nLehramt einsetzen m\u00fcssen, macht es f\u00fcr mich nicht \n\nwirklich Sinn zu sagen, wenn wir im Mittelschulbereich \n\nStudierende brauchen, dann geben wir denen 300 Euro, \n\nwenn wir gen\u00fcgend auf der Warteliste haben. Das ist der \n\nerste Punkt. \n\nDer zweite Punkt: Die Grundschulen \u2013 Herr Meyer hat es \n\ngerade schon gesagt \u2013 fehlen nat\u00fcrlich komplett. Wir \n\nhaben gestern in der Aktuellen Debatte ganz klar geh\u00f6rt, \n\ndie Kultusministerin hat das auch in ihrer Pressekonferenz \n\nsehr sauber und klar dargestellt, dass wir in gro\u00dfem Ma\u00dfe \n\nan den Grundschulen Seiteneinsteiger einstellen m\u00fcssen \n\nund auch Schulartfremde, sprich Gymnasiallehrer, an die \n\nGrundschule geben. Das hei\u00dft, wenn Sie schon so etwas \n\nvorhaben und machen wollen, dann geh\u00f6rt, glaube ich, \n\nauch die Schulart Grundschulen dazu. Und ich setze noch \n\neines drauf: Ja, auch die Schulart Gymnasien geh\u00f6rt in \n\ndem Bereich MINT-F\u00e4cher eindeutig dazu. Wir wissen \n\ndurch die Kultusministerin Frau Kurth, dass zu Beginn \n\ndes Schuljahres 4 % Seiteneinsteiger eingestellt werden \n\nmussten, auch am Gymnasium, weil es in bestimmten \n\nRegionen, bestimmten Bereichen, \u00fcbrigens auch in \n\nLeipzig, nicht gen\u00fcgend Gymnasiallehrer gibt mit dem \n\nAbschluss bez\u00fcglich der MINT-F\u00e4cher, insbesondere \n\nnat\u00fcrlich Mathematik, Physik und auch Informatik, was \n\nzunehmend problematisch und schwierig wird. \n\nDas hei\u00dft, wenn Sie schon so eine \u00dcberlegung anstellen, \n\ndann m\u00fcssen Sie, glaube ich, auch \u00fcber alle Schularten \n\ngehen. Der wichtigere Punkt aus unserer Sicht ist ganz \n\nklar, dass wir im Freistaat Sachsen mehr Studienpl\u00e4tze f\u00fcr \n\nden Beginn des Studiums zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen. \n\nWir wissen, dass es jetzt 2 000 sind und 2 000 bleiben \n\nwerden, wenn man in den k\u00fcnftigen Doppelhaushalt \n\nschaut. Wir wissen aber auch, dass diese nicht ausreichen \n\nwerden, um den wirklichen Bedarf \u2013 egal in welchen \n\nF\u00e4chern und insbesondere an den Mittelschulen \u2013 abzude-\n\ncken. \n\nIch glaube \u2013 und dar\u00fcber haben wir auch schon gespro-\n\nchen \u2013, dass es einen wesentlichen Punkt gibt, n\u00e4mlich \n\ndie Attraktivit\u00e4t des Berufes. Ich glaube, das ist viel \n\nwichtiger, als ein Stipendium auszureichen. Wenn die \n\njungen Leute wissen, dass sie, wenn sie mit dem Studium \n\nfertig sind, hier in Sachsen einen attraktiven Beruf erhal-\n\nten k\u00f6nnen, nicht nur attraktiv \u00fcber die Bezahlung, \n\nsondern auch durch viele andere Facetten mehr, dann \n\nglaube ich ganz sicher, dass die Studierenden hier in \n\nSachsen bleiben werden, und zwar sogar ohne Anreiz. \n\nSie werden sich sicher daran erinnern, dass ich vor eini-\n\ngen Jahren im Ausschuss mit Ihnen dar\u00fcber diskutiert \n\nhabe \u2013 es war in der letzten Legislaturperiode \u2013 und den \n\nVorschlag machte, man solle den jungen Leuten an der \n\nUni gleich einen Arbeitsvertrag geben. Bei erfolgreichem \n\nAbschluss des Studiums d\u00fcrfen sie sofort in Sachsen mit \n\nder Arbeit anfangen. Das ist damals abgelehnt worden. \n\nJetzt brauchen wir den jungen Leuten das nicht mehr \n\nanzubieten. Jetzt wissen sie ganz genau, dass sie \u00fcberall \n\nhingehen k\u00f6nnen und vern\u00fcnftige Arbeitsvertr\u00e4ge be-\n\nkommen. Der Zug ist eindeutig abgefahren. \n\nWas wir auch mehr als die Forderungen aus diesem \n\nAntrag auf dem Schirm haben m\u00fcssen, ist aus unserer \n\nSicht ganz klar, n\u00e4mlich, dass wir das Lehramtsstudium in \n\nChemnitz festigen, sicherstellen und ausbauen. Sie \n\nwissen, dass wir dazu im Gesch\u00e4ftsgang einen Antrag \n\nliegen haben. \n\nIch verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum Sie das auf \n\n100 Stipendiaten beschr\u00e4nken wollen. Warum sollen nicht \n\nalle, die Mittelschule studieren wollen, dann in den \n\nGenuss dieses Geldes kommen? Da m\u00fcssen Sie dann \n\nnoch ausw\u00e4hlen. Wer hat jetzt ein linkes Ohr oder ein \n\nrechtes Ohr? Wie wollen Sie das denn machen, losen? \n\nDas halte ich f\u00fcr schwierig. Wenn Sie schon der Auffas-\n\nsung sind, dass wir gerade in diesem Bereich mehr \n\nStudierende ben\u00f6tigen \u2013 wobei ich noch einmal sage, dass \n\nes zumindest f\u00fcr den grunds\u00e4tzlichen Ausbildungsbereich \n\nMittelschule einen Numerus clausus gibt \u2013, warum \n\nbeschr\u00e4nken Sie das dann und machen es nicht f\u00fcr alle? \n\nDas finde ich ungerecht. \n\nDas Sommersemester ist sicherlich eine gute Idee. Die \n\nEinschreibungen erfolgen gerade. Allerdings ist das \u2013 dies \n\nsage ich nicht nur nebenbei \u2013 auch haushaltsrelevant. Wir \n\nsind gerade in den Haushaltsdiskussionen. Legen Sie doch \n\nnoch einmal einen Antrag vor, der gegebenenfalls in der \n\nHaushaltsdiskussion beschlossen wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Wort hatte gerade \n\nFrau Kollegin Falken. Jetzt spricht zu uns Frau Friedel f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich in vielem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3320 \n\nden Punkten an, die meine Vorredner angef\u00fchrt haben, \n\nund erg\u00e4nze ganz kurz. \n\nZum einen, Sie haben die urspr\u00fcngliche Idee des Sach-\n\nsenstipendiums v\u00f6llig aus den Augen verloren. Das finde \n\nich schade. Die urspr\u00fcngliche Idee war, das Leben und \n\nArbeiten als Lehrkraft im l\u00e4ndlichen Raum attraktiver zu \n\nmachen. Da ging es, wie ausgef\u00fchrt worden ist, zum einen \n\nnat\u00fcrlich um einen finanziellen Anreiz, zum anderen aber \n\nauch darum \u2013 die Kultusministerin hat es einmal so \n\ngenannt \u2013, Botschafterinnen und Botschafter f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum zu finden. Der l\u00e4ndliche Raum spielt in \n\nIhrem Antrag \u00fcberhaupt keine Rolle mehr. \n\nNat\u00fcrlich, man kann jedem ein Stipendium geben, l\u00e4ndli-\n\ncher Raum, gro\u00dfst\u00e4dtischer Raum, f\u00fcr jede Fachrichtung. \n\nWir sind dann irgendwann an einem Punkt, dass Ihre \n\ngro\u00dfen Reden, die Sie sonst immer von der soliden \n\nFinanzpolitik schwingen, relativ unglaubw\u00fcrdig werden. \n\nZweitens finde ich Ihren Antrag etwas lebensfremd. Sie \n\nsagen, wenn jemand auf Gymnasiallehramt studiert, dann \n\nbekommt er kein Stipendium. Wenn jemand auf ein \n\nMittelschullehramt studiert, Englisch und Religion \n\nvielleicht, weil es ihn interessiert, dann bekommt er \n\n300 Euro. Bei Mathe und Sport sind es schon 350 Euro. \n\nGlauben Sie wirklich, dass jemand, der eigentlich Eng-\n\nlisch und Religion studieren will, sich sagt, dass er f\u00fcr \n\n50 Euro mehr im Monat zwei andere F\u00e4cher nimmt? Er \n\nmuss dann zwar noch 40 oder 45 Jahre in diesen F\u00e4chern \n\narbeiten \u2013 aber die 50 Euro mehr im Monat w\u00e4hrend der \n\nStudienzeit sollen es wert sein, gegen die Interessen zu \n\nstudieren? Oder glauben Sie, dass der Mathe- und Sport-\n\nstudieninteressent sich denkt: Moment, wenn ich nicht \n\nMathe und Sport studiere \u2013 unabh\u00e4ngig davon, dass ich in \n\neinem Verein spiele und eine Trainerlizenz habe \u2013, son-\n\ndern wenn ich Mathe und Chemie studiere, dann bekom-\n\nme ich nicht 350, sondern sogar 400 Euro im Monat, dann \n\nmache ich lieber Mathe und Chemie und h\u00e4nge den Sport \n\nan den Nagel, weil das gar nicht so wichtig ist? \n\nIch glaube, wenn wir solche Lehrkr\u00e4fte ausbilden, die \n\nsp\u00e4ter ein Fach unterrichten, das sie nie studieren wollten, \n\ndann haben wir nichts wirklich Gutes f\u00fcr unsere Schulen \n\ngetan. Aber ich denke, dass wir in die Verlegenheit gar \n\nnicht kommen werden, weil junge Menschen nicht so \n\nticken. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDie Studienplatzwahl l\u00e4uft nicht so. Dass Sie glauben, \n\ndass das so laufen k\u00f6nnte, dass Sie glauben, dass man mit \n\ndiesen Anreizen Interessen und Leidenschaften f\u00fcr ein \n\nFach umbiegen k\u00f6nnte, zeigt, dass Sie da zumindest \u2013 ich \n\nwei\u00df nicht, wie es sonst ist \u2013 nicht so nah an den Men-\n\nschen sind, wie Sie immer behaupten. \n\nZuletzt noch einmal zum Geld, weil das auch angespro-\n\nchen wurde. \n\nSie haben in Ihrem Antrag f\u00fcnf Kategorien. Sie wollen in \n\njeder Kategorie mindestens 100 Stipendien. Es gibt \n\nStipendien f\u00fcr 300, 350 und 400 Euro. Nehmen wir den \n\nMittelwert von 350 Euro. Bei f\u00fcnf Kategorien \u00e0 100 Sti-\n\npendien \u00e0 12 Monate, die ein Jahr hat, \u00e0 5 Jahre, die ein \n\ndurchschnittlicher Stipendiat Empf\u00e4nger w\u00e4re, da sind wir \n\nsehr schnell bei mehr als 10 Millionen Euro, bei denen ich \n\nmich frage, ob sie dort wirklich am sinnvollsten einge-\n\nsetzt sind. Sollten wir die nicht dort einsetzen, wie Frau \n\nFalken meinte, wo man die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs \n\ndauerhaft erh\u00f6hen w\u00fcrde? Das halten wir f\u00fcr den besseren \n\nWeg. \n\nDeshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Friedel \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Zais zu uns. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Auch ich kann es \n\nkurz machen und mich den Vorrednerinnen und Vorred-\n\nnern anschlie\u00dfen. \n\nEs stimmt, auch ich habe den Eindruck, dass Sie weit weg \n\nvon dem sind, was junge Menschen heute hier in Sachsen \n\ndenken. Ich habe mir ein paar Zitate angeschaut. Ein \n\nJournalist hat solche Stipendiaten befragt, warum sie in \n\ndem Programm sind. Es war \u00fcber alle Meinungen hinweg \n\nwirklich vordergr\u00fcndig das Begleitprogramm, das die \n\nStipendiaten bewogen hat, sich f\u00fcr dieses Stipendium zu \n\nbewerben. Eine junge Frau sagte, Geld sei eine sch\u00f6ne \n\nZugabe gewesen, die man mitnimmt. Ihr kam es aber \n\nmehr auf die Vermittlung eines Vertrauensdozenten an. \n\nIch glaube, mit dieser Aussage wird klar, in welche \n\nRichtung wir st\u00e4rker gehen m\u00fcssen. Das hat Frau Falken \n\nebenfalls angesprochen. \n\nDie Leute, die sich daf\u00fcr entscheiden, in Sachsen Lehramt \n\nzu studieren, m\u00fcssen so fr\u00fch wie m\u00f6glich begleitet \n\nwerden. Ihre W\u00fcnsche m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt und ihnen \n\nindividuelle Beratung gew\u00e4hrt werden. Das ist genau das, \n\nwas die Deutsche Kinder- und Jugendstiftung im Begleit-\n\nprogramm \u201ePerspektive Land\u201c macht. Es gab dann noch \n\neinige Wenige, die gesagt haben, sie w\u00e4ren ohnehin aufs \n\nLand gegangen, und auch dort ist das Geld sozusagen ein \n\nMitnahmeeffekt. Es waren private Gr\u00fcnde \u2013 oder wie \n\nauch immer. \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. Zu den finanziellen \n\nHintergr\u00fcnden hat meine Vorrednerin entsprechend \n\nausgef\u00fchrt; aber vom Grundsatz her \u2013 ich habe das \n\ngestern in der Aktuellen Debatte ebenfalls ausgef\u00fchrt \u2013 \n\ngeht es uns um die auch in Ihrem Antrag erneut zum \n\nAusdruck kommende Ungleichbehandlung. Das ist es, \n\nwas wir von vornherein ablehnen: dass im Lehramtsberuf \n\neine Hierarchie aufgemacht wird. Sie wollen die Hierar-\n\nchie, die wir jetzt ohnehin schon haben, auf das Stipendi-\n\num ausweiten. Das lehnen wir ab. \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE, und Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Zais sind wir \n\nam Ende der ersten Runde angekommen, und wir er\u00f6ff-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3321 \n\nnen nun eine zweite Runde. F\u00fcr die einbringende AfD-\n\nFraktion spricht erneut Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\n\u201e\u00fcberraschenden\u201c Argumente und Stellungnahmen. Ich \n\nm\u00f6chte meine zweite Runde dazu nutzen, auf Ihre Ein-\n\nwendungen einzugehen. \n\nHerr Dr. Meyer, wer hat denn das Sachsenstipendium \n\ninitiiert? Das waren nicht wir. Das steht auch nirgendwo \n\nim Antrag. Das war Ihre Koalition, und wenn Sie meinen, \n\ndass ein Stipendium null Anreize bringt, frage ich mich: \n\nWarum machen Sie das denn? \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEs gibt zum Beispiel Stipendien f\u00fcr Mediziner, und man \n\nfragt sich immer wieder: Warum wird das gemacht, wenn \n\nes irgendwie \u00fcberhaupt nichts bringt? Ein Stipendium hat \n\nnat\u00fcrlich in der Regel auch etwas mit Geld zu tun, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ich \n\nhabe von den 300 Euro gesprochen!) \n\nund die Rahmenbedingungen eines Stipendiums, auch die \n\nForderungen, die wir aufgemacht haben, werden dadurch \n\nnicht ausgehebelt. Wir haben explizit gesagt, es ist eine \n\nErweiterung des Sachsenstipendiums, es bleibt also das \n\nbestehen, was als Rahmenbedingungen vorgegeben wird, \n\nund wir haben lediglich neue Kategorien aufgemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDie Grundschulen waren bei uns nicht enthalten. Sie \n\nh\u00e4tten dann gesagt, wir h\u00e4tten gleich mal so querbeet alle \n\nSchularten einbezogen, ohne Priorit\u00e4ten zu setzen. Wir \n\nwissen, dass in der Grundschule und am Gymnasium der \n\nBedarf eben noch nicht so prek\u00e4r ist, daher haben wir uns \n\ndarauf konzentriert, wo der Bedarf am gr\u00f6\u00dften ist. \n\nFrau Falken, Sie deuteten an, dass es uns darum gegangen \n\nsei, damit mehr Studenten akquirieren zu wollen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nDas ist mitnichten so. Es ging in keiner Weise um mehr \n\nStudenten oder Studienpl\u00e4tze, sondern um eine Steuerung \n\nin die Richtungen, in denen wir die gr\u00f6\u00dften Bedarfe \n\nsehen. Das wird nicht nur von uns so gesehen, sondern es \n\nist insgesamt so. \n\nZu den Grundschulen hatte ich eben schon gesagt, warum \n\nwir sie nicht im Antrag haben. Aber es ist ja grunds\u00e4tzlich \n\nkein Problem, das Stipendienprogramm auf Grundschulen \n\noder Gymnasien zu erweitern. Das steht doch der Staats-\n\nregierung frei, und es steht dem Kultusministerium frei, \n\nentsprechende Antr\u00e4ge einzubringen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nJa, aber das hat doch gar keinen Sinn! \n\nWas ist denn das f\u00fcr ein Quatsch!) \n\nEine unbegrenzte Teilnehmerzahl ist dann doch etwas \n\nsehr weit gegriffen, wenn wir beispielsweise 2 000 \n\nStudienpl\u00e4tze und vielleicht 1 000 Mittelschullehrer \n\nhaben. Das w\u00e4re dann ein bisschen heftig. Wir schauen \n\ndann doch schon ein wenig auf die Zahlen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Ein bisschen?!) \n\nAber auch dort w\u00e4re eine Erweiterung jederzeit m\u00f6glich. \n\nWenn wir merken, dass die Bedarfe so gro\u00df sind und es \n\ngreift, dann kann man es doch immer erweitern. Das \n\nSachsenstipendium ist doch kein statisches Instrument. \n\nNirgendwo steht, dass es nicht erweitert werden darf. \n\nMachen Sie es doch nicht immer an den Zahlen fest. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrau Friedel, Sie hatten ja gemosert, dass die F\u00f6rderung \n\nim l\u00e4ndlichen Raum jetzt wegfallen w\u00fcrde. Das ist mit-\n\nnichten so. Das Stipendium f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nbleibt bestehen, das soll es ja auch. Dort werden wir \n\nweiter Studenten brauchen, sie k\u00f6nnen sich weiterhin \n\nbewerben und diese F\u00f6rderung erhalten. Aber wir brau-\n\nchen f\u00fcr die Mittelschule, die Berufsschule und die \n\nF\u00f6rderschule nicht nur im l\u00e4ndlichen, sondern eben auch \n\nim st\u00e4dtischen Raum Lehrer. Wenn jemand f\u00fcr 300 Euro \n\naufs Land geht \u2013 was wir hier haben, denn wir haben \n\neinen gro\u00dfen Bedarf, dreimal so hoch, als wir Stipendien-\n\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt haben \u2013, dann ist zumindest \n\nvorstellbar, dass jemand f\u00fcr 350 Euro vielleicht auch ein \n\nMINT-Fach studiert. Das ist doch \u00fcberhaupt kein Prob-\n\nlem. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWenn man mit Geld Leidenschaft f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum entwickeln kann, dann kann ich mir auch vorstel-\n\nlen, dass man Leidenschaft f\u00fcr eine Schulart oder ein \n\nSchulfach entwickeln kann. \u2013 So weit von mir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten in der zweiten Runde zum AfD-Antrag. Nun \n\nspricht, wie wir schon geh\u00f6rt haben, Kollege Bienst f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion zu uns. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich \n\nfeststellen, dass alle konstruktiven Vorschl\u00e4ge, die der \n\nPersonalstabilit\u00e4t im Bildungsbereich dienen und zur \n\nSicherung eines vollumf\u00e4nglichen, leistungsorientierten \n\nund qualitativ guten Unterrichts f\u00fchren, sehr willkommen \n\nsind. Die Argumente, die hier vorgetragen worden sind, \n\nsind sehr fundiert, denke ich, und ich m\u00f6chte nicht alles \n\nwiederholen, meine Damen und Herren von den LIN-\n\nKEN. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich nochmals betonen, dass mir eines \n\nnicht so richtig schmeckt: Wenn die Koalition ein FSJ \n\nP\u00e4dagogik oder ein Sachsenstipendium auf den Weg \n\nbringt und die Opposition aufspringt und sagt, kommt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3322 \n\nwir setzen noch eins drauf, dann m\u00fcssen sie ja irgendwie \n\nFlagge zeigen und sich dazu bekennen, dann ist das nicht \n\nso; denn wir wollen die Qualit\u00e4t wahren und zukunftsori-\n\nentiert Politik machen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das macht ihr mit \n\nunseren Antr\u00e4gen doch auch, also halbe H\u00f6he!) \n\nWenn Sie unser Programm richtig gelesen haben, dann \n\nreichen wir das Sachsenstipendium momentan gerade f\u00fcr \n\nGrund- und Mittelschulen sowie sonderp\u00e4dagogische \n\nEinrichtungen f\u00fcr deutsche Hochschulen aus; und wir \n\nreichen es eben nicht nach dem ersten Tag aus, sondern ab \n\ndem vierten Fachsemester kann man sich f\u00fcr dieses \n\nStipendienprogramm bewerben und es ab dem f\u00fcnften \n\nFachsemester erhalten. \n\nIn Ihrem Antrag konnte ich zum Beispiel nicht erkennen, \n\nob ein solches Stipendium von Beginn an gezahlt werden \n\nsoll; denn ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Die Jugend-\n\nlichen sind sehr stark in einer Findungsphase, und es kann \n\nsehr leicht passieren, wenn ich Ihrem Antrag folgen \n\nwollte und ab dem ersten Studientag ein solches Stipendi-\n\num ausreiche, dass man nach den Grundlagensemestern \n\nvielleicht die Fachrichtung wechselt \u2013 und dann hat man \n\nein finanzielles Problem, denn man hat das Geld, das man \n\nempfangen hat, mit der Unterschrift, die man gegeben hat, \n\nzur\u00fcckzuzahlen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nIch m\u00f6chte noch auf ein zweites Problem hinweisen, es \n\nwurde bereits angedeutet: Wir haben auch in Zukunft \n\nBedarf sowohl in den MINT- als auch in anderen F\u00e4chern \n\nan den Gymnasien. Wir haben auch Bedarf an den Grund-\n\nschulen, und meine Leidenschaft sind nat\u00fcrlich auch die \n\nberuflichen Einrichtungen, die Berufsschulen, an denen \n\nwir ebenfalls Bedarf haben. Wir sollten das Sachsensti-\n\npendium, das momentan eingef\u00fchrt ist, zum Anlass \n\nnehmen, eine Evaluation durchzuf\u00fchren und zu fragen: \n\nWie ist es in seiner Wirkung? Wie ist es angekommen? \n\nWelche Anreize hat es gebracht und wie viele Lehrerstu-\n\ndenten haben wir damit geworben? \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: In dieser Evaluation \n\nverlange ich auch eine \u00f6rtliche Aufarbeitung der Angaben \n\n\u00fcber die Studentinnen und Studenten und m\u00f6chte wissen: \n\nWoher sind die Studentinnen und Studenten gekommen, \n\ndie ein solches Sachsenstipendium beantragt und erhalten \n\nhaben? Sind sie aus l\u00e4ndlichen Regionen gekommen, um \n\nauch wieder in diese zur\u00fcckzugehen, oder sind es St\u00e4dter, \n\ndie gesagt haben: Ich will aufs Land, das Stipendium reizt \n\nmich und ich werde es nutzen? Das sind Fragen, die wir \n\nzu beantworten haben. \n\nMein Vorschlag ist, das Sachsenstipendium Ende 2017 zu \n\nevaluieren. Dann sollten wir diese eine Ma\u00dfnahme im \n\nZusammenhang mit vielen Ma\u00dfnahmen diskutieren und \n\ndar\u00fcber sprechen, in welchen Schularten, mit welchen \n\nVertr\u00e4gen und in welcher H\u00f6he, und ich sage Ihnen \n\ngleich: Ich w\u00fcrde die gleiche H\u00f6he vorschlagen, denn es \n\ngibt keine Unterscheidungen im Lehramtsstudium. Man \n\nsollte also \u00fcber die gleiche H\u00f6he diskutieren und den \n\nBedarf feststellen, den man hat, um ein solches Sachsen-\n\nstipendium auszureichen. Aus diesem Grund sollten wir \n\nweiterdiskutieren, und ich empfehle allen, den Antrag \n\nabzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nBienst, der gerade f\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort hatte, \n\nk\u00f6nnte jetzt DIE LINKE sprechen. \u2013 Kein Redebedarf. \n\nDie SPD? \u2013 Kein Redebedarf. GR\u00dcNE? \u2013 Wir k\u00f6nnten \n\neine weitere Rednerrunde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte das die \n\neinbringende Fraktion? \u2013 Das kann ich jetzt nicht erken-\n\nnen. Damit geht das Wort an die Staatsregierung. Herr \n\nStaatsminister Gemkow ergreift dasselbige in dieser \n\nBildungsfrage. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Frau Kollegin Kurth hat mich gebeten, ihren \n\nBeitrag zu \u00fcbernehmen, weil sie wegen dringender \n\nterminlicher Verpflichtungen nicht in der Lage ist, jetzt \n\nhier zu sein. Das mache ich sehr gern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Sachsensti-\n\npendium ist ein wichtiger Baustein unserer Lehrerkam-\n\npagne. Ziel ist es, motivierte und engagierte Nachwuchs-\n\nlehrerinnen und -lehrer f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in den Schular-\n\nten und Regionen zu gewinnen, in denen sie am drin-\n\ngendsten ben\u00f6tigt werden. Wer das vierte Fachsemester \n\nerfolgreich abgeschlossen hat, kann sich bewerben. Wer \n\nbis dahin gekommen ist, beendet auch mit sehr hoher \n\nWahrscheinlichkeit das Studium. \n\nDie Stipendiaten erhalten eine finanzielle F\u00f6rderung \n\nw\u00e4hrend ihres Studiums und im Rahmen des Begleitpro-\n\ngramms \u201ePerspektive Land\u201c k\u00f6nnen sie sich au\u00dferdem \n\noptimal auf einen sp\u00e4teren Schulstart vorbereiten. \n\nMit dem Sachsenstipendium will die Staatsregierung neue \n\nWege bei der Gewinnung von Lehrernachwuchs gehen. \n\nWir haben es als Pilotprojekt mit dreij\u00e4hriger Laufzeit \n\nkonzipiert. Aber erst dann, wenn die ersten Stipendiaten \n\nin ihren Beruf starten, werden wir wissen, ob dieses \n\nVorgehen erfolgreich sein wird. Dass sich mittlerweile \n\nauch andere Bundesl\u00e4nder daf\u00fcr interessieren, ist sehr \n\nerfreulich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag \n\nn\u00e4hrt den leicht verf\u00fchrbaren Sozialcharakter, wo immer \n\nm\u00f6glich, von Mitnahmeeffekten zu profitieren. Aber es \n\ngeht hier darum, bedarfsgerechte und angemessene \n\nAnreize zu setzen. Mit der vergleichsweise geringen Zahl \n\nvon 50 Stipendiaten j\u00e4hrlich k\u00f6nnen wir den gro\u00dfen \n\nBedarf an Lehrernachwuchs au\u00dferhalb der Ballungsr\u00e4ume \n\nnicht decken. \n\nWir k\u00f6nnen aber Impulse setzen und unsere Bedarfsstudi-\n\neng\u00e4nge aufwerten. Wir k\u00f6nnen mit den Stipendiaten \n\nBotschafter f\u00fcr ihre k\u00fcnftigen Einsatzregionen gewinnen, \n\nund wir k\u00f6nnen mit dem Programm \u201epotenzielle F\u00fch-\n\nrungskr\u00e4fte\u201c f\u00fcr l\u00e4ndliche Schulen fr\u00fchzeitig f\u00f6rdern. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3323 \n\nist eine Strategie, die auch bei vielen anderen Stipendien-\n\nprogrammen verfolgt wird. \n\nAufgrund dieser Ziele sind uns die sorgf\u00e4ltige Auswahl \n\nder Stipendiaten und ihre ideelle F\u00f6rderung durch das \n\nBegleitprogramm genauso wichtig wie die finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung, die sie bis zum Ende ihrer Regelstudien-\n\nzeit erhalten. \n\nIn der F\u00f6rderrichtlinie zum Sachsenstipendium haben wir \n\neine klare Regel aufgestellt. Das Stipendium wird im \n\nVorgriff auf einen k\u00fcnftigen beruflichen Einsatz in der \n\nBedarfsregion gew\u00e4hrt. Entscheiden sich die Stipendiaten \n\nallerdings nach dem erfolgreichen Abschluss ihrer Aus-\n\nbildung daf\u00fcr, sich doch nicht f\u00fcr eine Bedarfsregion zu \n\nbewerben, m\u00fcssen sie ihr Stipendium zur\u00fcckzahlen. Um \n\ndem vorzubeugen, haben wir das Begleitprogramm \n\ninitiiert. In dessen Rahmen lehren und lernen die Stipen-\n\ndiaten ihre k\u00fcnftige Einsatzregion, die Schule und die \n\nMenschen vor Ort kennen. Es entstehen dadurch auch \n\nletztlich Bindungen vor Ort. \n\nWir setzen darauf, dass die Stipendiaten durch das Be-\n\ngleitprogramm bestens f\u00fcr ihren Beruf ger\u00fcstet sind und \n\ngern in ihrer neuen Heimat ins Arbeitsleben starten \n\nwerden. Deshalb ist auch die Dauer der Nebenbesch\u00e4fti-\n\ngungszeit eher nachrangig. In der Regel f\u00e4llt bis zum \n\nEnde des ersten Berufsjahres die Entscheidung, ob Be-\n\nrufswahl und Arbeitsort beibehalten werden. Im \u00dcbrigen \n\nist es widerspr\u00fcchlich, einerseits die Attraktivit\u00e4t des \n\nStipendiums in bestimmten F\u00e4chern erh\u00f6hen zu wollen, \n\nandererseits aber eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig lange Bindefrist \n\nfestzulegen. \n\nWas n\u00fctzt uns ein Lehrer, der f\u00fcnf Jahre an einer Schule \n\nunterrichtet, an der er gar nicht sein will? Letzten Endes \n\ngar nichts, denn wer seinen Beruf nicht gern aus\u00fcbt, \u00fcbt \n\nihn in der Regel auch nicht gut aus. \n\nDas Sachsenstipendium kann bedarfsorientierte Anreize \n\nf\u00fcr Lehramtsstudentinnen und -studenten bieten, aber \n\nkeinesfalls eine Planungsgrundlage f\u00fcr unsere Personal-\n\nverwaltung sein. Um motivierte, leistungsstarke Lehrerin-\n\nnen und Lehrer in ausreichender Zahl f\u00fcr den Schuldienst \n\nzu gewinnen, gilt es, einen anderen Fokus zu setzen. \n\nDieser muss in erster Linie auf die Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufs in Sachsen zielen. Dazu befinden wir uns in \n\nintensiven Verhandlungen mit den Gewerkschaften. Wenn \n\nwir attraktivere Bedingungen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer \n\nin Sachsen schaffen wollen, dann wird das wesentlich zur \n\nSicherung des Lehrerbedarfs beitragen. Ein wichtiger \n\nBaustein daf\u00fcr ist das Sachsenstipendium. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion, Frau Abg.  Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Mein Schlusswort wird jetzt \n\ndeutlich k\u00fcrzer, als von mir geplant. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Hinweise, Herr Bienst. Zwei Dinge \n\nin Ihre Richtung: Sie hatten die Frage aufgeworfen, ab \n\nwann das Stipendium in unserem Fall bei der Erweiterung \n\ngezahlt werden soll. Der Titel besagte es schon: Erweite-\n\nrung des Sachsenstipendiums. Die Bedingungen, die wir \n\nin unserem Antrag nicht geregelt haben, bleiben nat\u00fcrlich \n\nso wie beim bisherigen Sachsenstipendium. Auch hier \n\nw\u00e4re die Auszahlung erst ab dem f\u00fcnften Semester m\u00f6g-\n\nlich, und das genau aus den Gr\u00fcnden, die Sie letztlich \n\nauch vorgetragen haben. \n\nDann haben Sie uns das Angebot gemacht, dass Sie \n\ndar\u00fcber gern weiter diskutieren wollen. Das nehmen wir \n\ngern auf. Wir verzichten daher an dieser Stelle auf eine \n\nAbstimmung und m\u00f6chten diesen Antrag in den entspre-\n\nchenden Ausschuss \u00fcberweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben es soeben vernommen, es ist von der \n\nAfD-Fraktion die \u00dcberweisung an den Fachausschuss \n\nbeantragt worden. Das ist nach \u00a7 89 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung m\u00f6glich. \n\nIch frage daher, wer der \u00dcberweisung seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Das ist eine ganze Reihe von Stimmenthaltun-\n\ngen, einige Stimmen dagegen. Dem Antrag wurde aber \n\nmehrheitlich zugestimmt, und die \u00dcberweisung ist erfolgt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3324 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nF\u00fcr mehr Transparenz \u2013 Kennzeichnung der Haltungsform  \n\nauf Fleisch und Fleischprodukten einf\u00fchren \n\nDrucksache 6/5702, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die einreichende Fraktion. Danach \n\nfolgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile Herrn G\u00fcnther von \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Unser Antrag lautet: \u201eF\u00fcr \n\nmehr Transparenz \u2013 Kennzeichnung der Haltungsform auf \n\nFleisch und Fleischprodukten einf\u00fchren\u201c. Wir m\u00f6chten, \n\ndass sich der Freistaat daf\u00fcr einsetzt, dass auf Bundes- \n\nund vor allem auch EU-Ebene eine entsprechende Kenn-\n\nzeichnung von Fleischprodukten zustande kommt. Wir \n\nwollen daf\u00fcr ein ganz einfaches System, \u00e4hnlich wie Sie \n\nes schon von den Eiern kennen, die Sie kaufen. Es ist ein \n\nZahlensystem von 0 bis 3. \u201e0\u201c ist \u00d6ko, also Bio, \u201e1\u201c \n\nZugang zum Freien, \u201e2\u201c 30 % mehr Platz als gesetzlich \n\nvorgeschrieben und \u201e3\u201c Einhaltung der gesetzlichen \n\nMindeststandards. \n\nF\u00fcr den Verbraucher ist es derzeit sehr schwierig, im \n\nLaden zu erkennen, aus welcher Haltungsform das Fleisch \n\nkommt. Es gibt nur die Biosiegel, die eingef\u00fchrt wurden. \n\nAber f\u00fcr alles, was jenseits davon ist, gibt es eine Vielfalt \n\nvon verschiedenen Erzeugern, die sich mit eigenen \n\nSiegeln zusammengetan haben. Das ist sehr un\u00fcbersicht-\n\nlich. Der Verbraucher kann kaum durchsehen, was in \n\nalledem wirklich drinsteckt und an Gutem draufsteht. Von \n\ndaher ist es naheliegend, ein einheitliches System einzu-\n\nf\u00fchren. \n\nWir holen das auch nicht ganz aus dem Kalten. Der \n\nwissenschaftliche Beirat f\u00fcr Agrarpolitik und Verbrau-\n\ncherschutz beim Bundeslandwirtschaftsministerium \n\nempfiehlt genau so eine Kennzeichnung und vor allem \n\nauch ein staatliches Kennzeichnungssystem \u2013 um das \n\ngleich richtig festzuklopfen \u2013 insbesondere im Hinblick \n\ndarauf, dass das Marktpotenzial f\u00fcr Fleischprodukte mit \n\nh\u00f6heren Tierschutzstandards, als sie gesetzlich vorge-\n\nschrieben sind, noch nicht ann\u00e4hernd ausgesch\u00f6pft ist. \n\nDas muss man erst einmal zur Kenntnis nehmen. Das ist \n\ndas, zu welcher Erkenntnis man fachlicherseits gekom-\n\nmen ist. \n\nIch darf daran erinnern: Die EU-Kommission hatte schon \n\nim Jahr 2005 eine Umfrage gestartet und festgestellt, dass \n\nvon den EU-B\u00fcrgern 89,6 % f\u00fcr eine Kennzeichnung \n\nsind. In Deutschland sind es sogar noch mehr gewesen, \n\nn\u00e4mlich 95,7 %. 89,2 % von ihnen haben EU-weit gesagt, \n\ndas w\u00fcrde auch ihre Kaufentscheidung direkt beeinflussen \n\n\u2013  in Deutschland waren es sogar 94,2 % der Befragten. \n\nSie sehen, das ist fast Common Sense, dass man das \n\nm\u00f6chte und dass man seine Kaufentscheidung von so \n\netwas leiten lassen will. \n\nInfratest hat im Jahr 2013 in Deutschland eine Umfrage \n\ngemacht, in der 96 % der Befragten angegeben haben, \n\ndass ihnen eine tiergerechtere Haltung wichtig ist, und \n\nimmerhin 61 % haben gesagt, dass sie sich beim Einkauf \n\nnoch lange nicht ausreichend \u00fcber die Haltung informiert \n\nf\u00fchlen. \n\nH\u00e4ufig kommt der Vorwurf: Ja, die Leute sagen das so \n\nschnell hin bei einer Befragung, aber das, was man bei \n\neiner Befragung sagt, und das, was man hinterher tut \u2013 \n\nvor allen Dingen an der Ladenkasse \u2013, das sind immer \n\nzwei verschiedene Welten. Auch dazu kann man einiges \n\nsagen. Es gibt n\u00e4mlich ein leuchtendes Beispiel, und zwar \n\ndie Eier. Dort hat das funktioniert. Im Jahr 2000 wurde \n\nEU-weit eine Kennzeichnungspflicht eingef\u00fchrt. \n\nNach einer ganz aktuellen Umfrage von Emnid 2016 zu \n\nEiern und Verarbeitungsprodukten haben 87 % der Be-\n\nfragten gesagt, sie lassen sich genau von dieser Kenn-\n\nzeichnung, die dort draufsteht, bei ihrem Kauf leiten, und \n\n81 % w\u00fcnschen sich, dass das endlich auf Verarbeitungs-\n\nprodukten draufsteht. Das ist ja noch das kleine Manko. \n\nWenn ich Eier in der Schale kaufe, habe ich die Kenn-\n\nzeichnung, wenn ich sie verarbeitet in der Nudel kaufe, \n\nhabe ich sie eben noch nicht. \n\nDas sind nicht nur Befragungen, was die Leute behaupten, \n\nsondern das sind Fakten, die sich nachvollziehen lassen. \n\nIm Jahr 2000 wurde die Kennzeichnungspflicht eingef\u00fchrt \n\nund schon im Jahr 2005 \u2013 also Angebot und Nachfrage \n\nmuss sich noch ein bisschen entwickeln \u2013 haben die \n\nVerkaufszahlen all dieser alternativen Haltungsformen die \n\nProdukte aus K\u00e4fighaltung \u00fcberholt. Die Tendenz hat sich \n\ndanach fortgesetzt und K\u00e4fighaltungseier sind jetzt auf \n\ndem Weg zu einem Nischenprodukt. \n\nEine Kennzeichnung auch f\u00fcr Fleischprodukte w\u00fcrde also \n\nerstens dem Tierschutz dienen. Unser Hinweis ist ja: mehr \n\nPlatz. Ganz viele Probleme \u2013 ob es nun angebissene \n\nSchw\u00e4nze bei den Ferkeln oder Verletzungen sind \u2013, \n\nhaben immer etwas mit dem Platz zu tun, den die Tiere \n\nhaben; da k\u00f6nnte man sehr vielen n\u00fctzen. Es w\u00fcrde auch \n\nden Landwirten n\u00fctzen \u2013 das hat man bei der Produktion \n\nder Eier schon gesehen; die Leute sind bereit, mehr Geld \n\nauszugeben \u2013, genau diesen wirtschaftlichen Anreiz zu \n\nbringen. Der Verbraucher w\u00fcrde mehr bezahlen f\u00fcr \n\nbessere Haltung. Das hei\u00dft, die Landwirte, die es besser \n\nmachen w\u00fcrden, w\u00fcrden daf\u00fcr die ausreichenden Finan-\n\nzen bekommen. Vor allem k\u00f6nnten die Landwirte, die sich \n\nschon heute vorbildlich verhalten und mehr tun als das, \n\nwas im Gesetz steht, endlich den Mehraufwand durch \n\nVerkaufspreise wiederbekommen \n\nEs geht ausdr\u00fccklich um solche Kennzeichnungen \u2013 wir \n\nhaben es bei den Eiern gesehen \u2013; wir sehen es im Prinzip \n\nauch auf Bundesebene in Diskussionen. Es geht bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3325 \n\nunserem Antrag ausdr\u00fccklich nicht darum, neue Vor-\n\nschriften einzuf\u00fchren, dass den Landwirten neue Hal-\n\ntungsbedingungen vorgeschrieben werden, an die sie sich \n\nhalten m\u00fcssen, sondern es geht einzig und allein darum, \n\nAnreize zu schaffen \u2013 Anreize sowohl f\u00fcr die Verbraucher \n\nals auch f\u00fcr die Landwirte \u2013 f\u00fcr ein freies eigenverant-\n\nwortliches Handeln, damit sie etwas daraus machen \n\nk\u00f6nnen. Die Erfahrung bei der Eierproduktion zeigt, es \n\nfunktioniert. \n\nVon daher w\u00fcrden wir uns w\u00fcnschen, wenn Sie das in \n\nIhren Redebeitr\u00e4gen \u2013 alles spricht daf\u00fcr \u2013 vielleicht auch \n\nmit zum Ausdruck bringen k\u00f6nnten und hinterher gleich \n\nnoch unserem Antrag zustimmen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fischer, bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Frage an \n\nSie, die Sie hier regelm\u00e4\u00dfig die Kantine besuchen: Sehen \n\nSie es auch, wenn Sie in der Schlange stehen, dass viele \n\nvon uns unbedingt t\u00e4glich Fleisch auf dem Teller haben \n\nm\u00fcssen? \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie haben es gesehen, es ist eine richtige Beobachtung. \n\n2015 hat es das Statistische Bundesamt auch nachgewie-\n\nsen: Mit 59,3 Millionen Schweinen und 3,5 Millionen \n\nRindern, die wir geschlachtet haben, sind wir bei einer \n\nextrem hohen Anzahl. Mit 10,6 Milliarden Euro Umsatz \n\ntr\u00e4gt das Fleischwirtschaftsgewerbe fast ein Viertel des \n\nGesamtumsatzes der deutschen Ern\u00e4hrungswirtschaft. Die \n\nProduktion stieg 2015 mit 8,2 Millionen Tonnen auf einen \n\nneuen H\u00f6chstwert. \n\nWenn die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung empfehlen \n\nw\u00fcrde, den Fleischkonsum zu reduzieren, w\u00e4re das \n\nw\u00fcnschenswert. Aber das kann nicht der Staat festschrei-\n\nben, sondern das ist jedem von uns und seiner Gesundheit \n\nselbst \u00fcberlassen. \n\nKommen wir aber zum Thema. Seit 01.04.2015 gelten bei \n\nSchwein, Schaf, Ziege und Gefl\u00fcgel verbindliche Regeln \n\nzur Darstellung des Ursprungslandes \u2013 beim Rind durch \n\ndie BSE-Krise schon etwas l\u00e4nger. Die Informationen \n\nzum Herkunftsnachweis gem\u00e4\u00df der Durchf\u00fchrungsver-\n\nordnung der EU Nr. 1337 sagt aus, dass das Tier, wenn \n\ndas Fleisch das Qualit\u00e4tsmerkmal \u201egeboren und aufgezo-\n\ngen in Deutschland\u201c erf\u00fcllen will, mindestens vier Mona-\n\nte hier bei uns gelebt haben und nach unseren Regeln der \n\nLandwirtschaft aufgezogen worden sein muss. \n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen, dass die Mastperi-\n\node mit dem Lebendgewicht von 30 Kilo beginnt \u2013 das ist \n\nauch die Regel in D\u00e4nemark und in den Niederlanden. Bei \n\nder Schlachtung schreiben wir ein Lebendgewicht von \n\nmindestens 80 Kilo vor. Ich brauche mich nicht dar\u00fcber \n\nauszulassen; wer sich f\u00fcr Landwirtschaft interessiert \u2013 \n\nund ich kann nur daf\u00fcr werben, sich f\u00fcr diese Zukunfts-\n\nbranche zu interessieren \u2013, der wird wissen, dass die \n\nDokumentationsketten f\u00fcr Schlachthof, f\u00fcr Landwirt und \n\nf\u00fcr alle beteiligten Zwischenverarbeitungsunternehmen \n\nselbstverst\u00e4ndlich gelten. \u2013 So viel zur EU-Verordnung; \n\ndas alles haben wir jetzt schon. \n\nZum Antrag. Ich spreche niemandem die gut gemeinte \n\nIntention dieses Antrages ab. Ich frage aber nach der \n\nkonkreten Umsetzung in der Praxis der Lebensmittelwirt-\n\nschaft. Bei Eiern ist es ohne Probleme umsetzbar, weil die \n\nEier zwischen Stall und Tisch im Prinzip nur gereinigt, \n\ngek\u00fchlt und markiert, aber nicht ver\u00e4ndert werden. \n\nBeim Fleisch ist es etwas anders. Wenn n\u00e4mlich eine \n\nGro\u00dftiereinheit geschlachtet und ausgeblutet ist, dann \n\nwird es zerlegt. Sie kennen die Schnittfolge der Deut-\n\nschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung \u2013 beispielsweise Blatt, \n\nSchulter, Bug, Keule, Lende usw. \u2013, und wer das aus der \n\nPraxis wei\u00df, der wei\u00df auch, dass die Stempelungen \n\nvorgeschrieben sind und dass diese viele Informationen \n\nbeinhalten. \n\nIch halte es daher f\u00fcr einen unvertretbaren Aufwand f\u00fcr \n\nfleischverarbeitende Betriebe, dann auch nach Schnittf\u00fch-\n\nrung jedes einzelne Endst\u00fcck noch einmal markieren zu \n\nm\u00fcssen. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich die Sicht des Landwirtes einbrin-\n\ngen. Das ist \u00fcbrigens nachlesbar; der Brandenburgische \n\nBauernverband und der Bundesbauernverband haben in \n\nder Anh\u00f6rung im Brandenburgischen Landtag zu dem \n\nThema auch deutliche Worte gefunden, denn es gibt \n\nKategorien, die hier eingebracht werden sollen, die \n\nuntereinander nicht abgrenzbar sind. Zum Beispiel: Wie \n\nkann ich den Verbraucher informieren, ob das St\u00fcck Vieh \n\nTageslicht oder k\u00fcnstliches Licht hatte? Wie kann ich den \n\nVerbraucher informieren, ob Strohboden, Spaltenboden, \n\nGr\u00f6\u00dfe des Auslaufs, Futterzusammensetzung, Medika-\n\nmentenvergabe usw. ber\u00fccksichtigt worden sind? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: \n\nHaben Sie den Antrag gelesen?) \n\nIch glaube, hier k\u00f6nnen wir uns doch schon eher auf die \n\nstrengen Gesetze verlassen, die wir jetzt schon haben. \n\nWeiterhin stellt sich f\u00fcr mich als Praktiker die Frage: Wie \n\ngehen wir denn mit zusammengesetzten Hackfleischpro-\n\ndukten um? Sie wissen, dass verschiedene Hackfleischmi-\n\nschungen f\u00fcr verschiedene Speisen verwendet werden \u2013 \n\nals Beispiel seien hier genannt die Sauce Bolognese, das \n\nBeefsteak oder Cevapcici. Hier werden verschiedene \n\nTierarten und verschiedene Hackfleischanteile verwendet. \n\nAuch ist bei den verschiedenen Produkten der Speckanteil \n\nunterschiedlich hoch, das m\u00fcssten Sie auch noch extra \n\nkennzeichnen. Der allseits beliebte D\u00f6ner ist auch ein \n\nHackfleischprodukt. \n\nIch frage mich ganz einfach, wie dies praktisch geschehen \n\nsoll. Wenn wir das alles umsetzen wollen, was Sie bean-\n\ntragen, dann m\u00fcssten wir in Zukunft zu jedem D\u00f6ner \n\neinen Quellenkatalog ausreichen, und ich glaube nicht, \n\ndass der Verbraucher diesen studieren und danach seine \n\nKaufentscheidung ausrichten w\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3326 \n\nWeiterhin stellt sich die Frage nach verpacktem und \n\nunverpacktem Hackfleisch, wie wir dies voneinander \n\nabgrenzen \u2013 auch das ist nicht beantwortet. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, als Vorsitzender des Vereins \n\nDresdner K\u00f6che frage ich zudem f\u00fcr meine Branche, wie \n\nwir es auf den Speisekarten deklarieren sollen. Ich darf \n\ndaran erinnern \u2013 wen es interessiert, der m\u00f6ge sich bei der \n\nDEHOGA informieren \u2013, wir haben jetzt schon gr\u00f6\u00dfere \n\nProbleme mit der Allergenkennzeichnung. Diese umzu-\n\nsetzen ist fast eine Jahrhundertaufgabe. Wenn wir das jetzt \n\nauch noch f\u00fcr jedes einzelne Fleischst\u00fcck machen m\u00fcs-\n\nsen, dann werden wir ja nie fertig. \n\nIch habe mich daher genauer informiert. Auch Sie k\u00f6nnen \n\ndas tun; ich nenne hier nur das Stichwort \u201eSachsen-\n\nGl\u00fcck\u201c. Die neue Initiative der s\u00e4chsischen Fleischwirt-\n\nschaft im Bereich Schwein ist in Sachen Aufkl\u00e4rung des \n\nVerbrauchers sehr gut unterwegs. Was erf\u00e4hrt heute der \n\nVerbraucher, wenn er beim Fleischer oder im Supermarkt \n\nein St\u00fcck Fleisch kauft? Er erf\u00e4hrt den Ort der Aufzucht, \n\nden Ort der Abpackung, die Art der Abpackung, die \n\nHaltbarkeit, die Lagerart, die Lagertemperatur, den \n\nBrennwertgehalt, den Kilopreis, das Nettogewicht, die \n\nN\u00e4hrwerte, den Anteil an Fett, den Anteil an ges\u00e4ttigten \n\nFetts\u00e4uren, den Anteil an Kohlenhydraten, den Anteil an \n\nZucker, den Anteil an Eiwei\u00df, den Anteil an Salz, den \n\nSchlachtort, den Zerlegebetrieb und \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \u2013 \n\nden Kassenpreis. Idealerweise erf\u00e4hrt der Verbraucher \n\nsogar, dass man die Verpackung nicht mitessen sollte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nEin wichtiger Hinweis!) \n\nNehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber aus der Sicht meiner \n\nFraktion sind die Informationen, die es schon gibt, v\u00f6llig \n\nausreichend. Wir werden daher Ihren Antrag leider ableh-\n\nnen m\u00fcssen. \n\nNicht vorenthalten m\u00f6chte ich Ihnen allerdings, weil wir \n\nvon Gesundheit sprechen, ein Zitat von Maximilian Oskar \n\nBircher-Benner, dem allseits bekannten und beliebten \n\nErfinder des \u2013 \u00fcbrigens sehr gesunden \u2013 Bircher-M\u00fcslis \n\naus der Schweiz. Er sagte einmal: \u201eDie Ern\u00e4hrung ist \n\nnicht das H\u00f6chste, aber sie ist der Boden, auf dem das \n\nH\u00f6chste gedeihen oder verderben kann.\u201c Guten Appetit! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nObwohl ich als Vegetarierin, Herr Fischer, der hierzulande \n\nweit verbreiteten Fleischeslust nicht anh\u00e4nge, habe ich \n\nvolles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher eine solche Kennzeichnung von Lebensmit-\n\nteln w\u00fcnschen. Sie sollen sich bewusst f\u00fcr gute und faire \n\nProdukte entscheiden k\u00f6nnen. Deshalb unterst\u00fctzen wir \n\nals LINKE schon seit vielen Jahren eine Kennzeich-\n\nnungspflicht f\u00fcr alle Lebensmittel, um den schnellen \n\nVergleich von Produkten und eine bessere Orientierung \n\nim gro\u00dfen Warenangebot zu erm\u00f6glichen. \n\nEs gibt eine ganze Palette von M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kenn-\n\nzeichnungen und Erscheinungen, die mit der Kennzeich-\n\nnung und dem Hoffen auf sichere Lebensmittel in einem \n\nZusammenhang stehen. Leider gibt es, wie schon ange-\n\nsprochen, viele Negativbeispiele. So m\u00fcssen zum Beispiel \n\nbisher in der Kalbsleberwurst nur 15 % Leber enthalten \n\nsein. Von Wahrheit und Klarheit bei der Bezeichnung von \n\nLebensmitteln sind wir angesichts solcher Mogelpackun-\n\ngen weit entfernt. \n\nUnklarheiten \u00fcber Haltungsbedingungen und den m\u00f6gli-\n\nchen Antibiotika-Einsatz in der Tierzucht werden durch \n\ndie bisherige Kennzeichnungsvorschrift auch nicht \n\nbeseitigt. Da bekommt die Empfehlung einer H\u00fchnersup-\n\npe als Hausmittel bei Erk\u00e4ltung eine v\u00f6llig neue Bedeu-\n\ntung. \n\nDass diese Praxis Multiresistenzen zur Folge hat, die \n\nimmense Herausforderungen f\u00fcr die Medizin verursachen, \n\nscheint als Kollateralschaden hingenommen zu werden. \n\nAuch Krisen wie BSE, Schweinegrippe, H\u00fchnergrippe, \n\nPferdefleisch oder Gammelfleisch in der Lasagne haben \n\nnicht zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \n\nDen Antrag der GR\u00dcNEN, dass sich Sachsen f\u00fcr die \n\nleicht verst\u00e4ndliche Kennzeichnung von Fleischprodukten \n\neinsetzen solle, begr\u00fc\u00dfen wir, auch wenn er unserer \n\nAuffassung nach nicht weit genug reicht. Uns geht es bei \n\neiner Kennzeichnung nicht vorrangig um die Belange der \n\nProduzenten, wie in der Begr\u00fcndung des Antrags ausge-\n\nf\u00fchrt wird, sondern vor allem um die Sicherheit der \n\nKonsumentinnen und Konsumenten beim Kauf von \n\nLebensmitteln. Gerade in Zeiten, in denen Menschen \n\ndurch eine immer komplexere Lebensumgebung, durch \n\nweltweite Krisen und Panik sch\u00fcrende geistige Brandstif-\n\nter extrem verunsichert werden, sollen sie sich wenigstens \n\nbei der Kaufentscheidung an der Wurst- oder Fleischtheke \n\noder am K\u00fchlregal sicher f\u00fchlen. \n\nDas sollte auch im Interesse der Bundesregierung liegen, \n\ndie unl\u00e4ngst Hamsterk\u00e4ufe empfohlen hat. Auch dabei \n\nsollte es m\u00f6glich sein, sich nachhaltig unter fairen Bedin-\n\ngungen f\u00fcr fair produzierte Lebensmittel zu entscheiden. \n\nLebensmittelkauf ist Vertrauenssache. F\u00fcr Konsumentin-\n\nnen und Konsumenten ist es heutzutage wichtig, woher \n\ndas Fleisch kommt und unter welchen Bedingungen die \n\nTiere gelebt haben. Gleichzeitig w\u00e4chst das Bewusstsein \n\ndaf\u00fcr, dass auch die Landwirte als Erzeuger davon leben \n\nk\u00f6nnen m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Menschen, die sich f\u00fcr 1 000 Euro \n\neinen tollen Grill kaufen und dann ein Steak f\u00fcr 90 Cent \n\ndrauflegen. Doch das Bewusstsein in der Bev\u00f6lkerung \n\nbefindet sich im Wandel. Alle Lebensmittel, die man \n\nkauft, m\u00fcssen so erzeugt worden sein, dass die Tiere beste \n\nBedingungen vorfinden und die Landwirte von ihren \n\nBetriebsergebnissen leben k\u00f6nnen. Das ist aus Verbrau-\n\nchersicht zus\u00e4tzlich zu f\u00f6rdern. Da gegenzusteuern ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3327 \n\nzun\u00e4chst Aufgabe der Politik und eben nicht nur Aufgabe \n\ndes Handels. Die Qualit\u00e4t muss generell stimmen, ohne \n\ndass an der Kasse etwas draufgelegt werden muss, wenn \n\nman wirklich zufriedenstellende Qualit\u00e4t haben will. Im \n\nMoment steuern wir eher auf eine Zwei-Klassen-\n\nErn\u00e4hrung zu, in der Geringverdiener nur noch den \n\nRamsch abbekommen und die Landwirte ohnehin nur \n\nRestgeldempf\u00e4nger sind. \n\nWas hat das alles nun mit der Kennzeichnung zu tun? \n\nKlare und verst\u00e4ndliche Kennzeichnung f\u00fchrt zumindest \n\nf\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher zu mehr \n\nSicherheit. Dem folgte auch der Europ\u00e4ische Gerichtshof \n\nmit Urteil vom 30. Juni 2016. Dabei wurden Kennzeich-\n\nnungsvorschriften f\u00fcr Gefl\u00fcgelfleisch f\u00fcr EU-rechts-\n\nkonform erkl\u00e4rt. Kunden und Verbraucher k\u00f6nnen dem-\n\nnach auch in Zukunft erwarten, dass auf allen frischen \n\nGefl\u00fcgelprodukten in Fertigpackungen der konkrete \n\nGesamtpreis und der Preis je Gewichtseinheit aufgedruckt \n\nwerden m\u00fcssen. Die Nichteinhaltung der Kennzeich-\n\nnungsvorschriften stellt eine Ordnungswidrigkeit dar, die \n\nmit einer Geldbu\u00dfe von bis zu 10 000 Euro geahndet \n\nwerden kann. \n\nDer vorliegende Antrag zielt darauf ab, die bisher unzu-\n\nreichende Kennzeichnungspflicht auszuweiten, damit \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher beim Kauf von Frisch-\n\nfleisch und verarbeiteten Fleischprodukten die Haltungs-\n\nbedingungen erkennen k\u00f6nnen. Das ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nDennoch ist das eigentliche Problem nicht allein dadurch \n\nzu l\u00f6sen. Wie bei Eiern werden dann unbeliebte Produkte \n\nin der Gastronomie verarbeitet oder in Fertiggerichten \n\nverwendet. \n\nDennoch stimmen wir dem Antrag zu, weil f\u00fcr uns die \n\nRichtung stimmt und eine Enthaltung f\u00fcr uns wenig \n\nrevolution\u00e4r ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vorweg: Grunds\u00e4tzlich \n\nbegr\u00fc\u00dfen meine Fraktion und ich pers\u00f6nlich alle Ma\u00df-\n\nnahmen, die die Transparenz der Erzeugungs- und Her-\n\nstellungsprozesse von Lebensmitteln erh\u00f6hen. Es ist \n\nrichtig, dass die Verbraucher gegenw\u00e4rtig keinen Hinweis \n\ndarauf erhalten, f\u00fcr welche Form der Tierhaltung sie sich \n\nbeim Kauf von Produkten dieser Tiere entscheiden, au\u00dfer, \n\nwie es Herr G\u00fcnther schon gesagt hat, beim \u201eBio\u201c-Siegel. \n\nInsofern haben wir durchaus Sympathie f\u00fcr Ihren Antrag, \n\nHerr G\u00fcnther. Das \u201eAber\u201c kommt noch. \n\nDas zeigen \u00fcbrigens auch die Initiativen, die bereits in \n\nanderen Landtagen und auf Bundesebene gestartet worden \n\nsind. Wie Sie wissen, haben SPD und CDU auf Bundes-\n\nebene auch im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass \n\nsich die Bundesregierung f\u00fcr eine Herkunftskennzeich-\n\nnung von Fleischprodukten einsetzt. \n\nAber wie immer, so steckt auch in dieser Frage der Teufel \n\nim Detail; Herr Fischer hat es schon beschrieben. Es liegt \n\njedenfalls nicht an unserem mangelnden Umsetzungswil-\n\nlen. Als problematisch erweist es sich, dass eine eventuel-\n\nle Kennzeichnungspflicht nicht national, sondern EU-weit \n\ngeregelt werden muss. Insoweit stellt sich die Situation \n\nbei der Kennzeichnung von Fleischprodukten etwas \n\nanders dar als bei der Kennzeichnung von Eiern. Die \n\nEierkennzeichnung ist nicht so einfach auf weitere tieri-\n\nsche Produkte \u00fcbertragbar. \n\nBei Einf\u00fchrung der Eierkennzeichnung hat man sich \n\nbekanntlich an den gesetzlichen Vermarktungsnormen der \n\nEU-Ebene orientiert. Diese sind aber auf andere Produkt-\n\nbereiche ausdr\u00fccklich nicht \u00fcbertragbar; entsprechende \n\nNormen f\u00fcr andere Bereiche gibt es nicht. \n\nIn Brandenburg haben Sie von den GR\u00dcNEN einen \n\n\u00e4hnlich lautenden Antrag eingebracht. Dazu fand \u00fcbrigens \n\neine sehr interessante Anh\u00f6rung im Landtag statt, die man \n\nsich wirklich zu Gem\u00fcte f\u00fchren sollte; denn man hat auch \n\ndort kein Rezept gefunden, eine Kennzeichnung nach \n\nHaltungsbedingungen durchzusetzen. Im Rahmen dieser \n\nAnh\u00f6rung f\u00fchrte unter anderem der Vertreter des Landes-\n\nbauernverbandes Brandenburg, Dr. Harnisch, aus. Ich \n\nzitiere \u2013 es ist n\u00e4mlich sehr interessant \u2013: \u201eAus zwei \n\nwesentlichen Gr\u00fcnden ist die Eierkennzeichnung nicht auf \n\nweitere tierische Produkte \u00fcbertragbar. Der erste Grund ist \n\nbiologischer Natur. Das Ei ist das einzige Produkt, bei \n\ndem das erzeugende Tier die Verpackung verbraucher-\n\nfreundlich mitliefert.\u201c Finde ich gut. Weiter sagt er: \u201eDer \n\nzweite Grund ist technisch bedingt. In der Gefl\u00fcgel- und \n\nLegehennenhaltung ist die Spezialisierung der Betriebe \n\nmit einer entsprechenden Standardisierung enorm hoch, \n\nwas f\u00fcr Rinder- und Schweinehaltung nicht gilt. Das \n\nKuratorium f\u00fcr Technik im Bauwesen,\u201c f\u00fchrt er weiter \n\naus, \u201eweist f\u00fcr Rinder \u00fcbrigens 50, f\u00fcr Schweine 44 und \n\nf\u00fcr Gefl\u00fcgel 19 Haltungsformen aus, was den h\u00f6heren \n\nGrad an Komplexit\u00e4t und Vielf\u00e4ltigkeit gegen\u00fcber der \n\nLegehennenhaltung vor Augen f\u00fchrt.\u201c Im Prinzip hat er in \n\nzwei S\u00e4tzen fast alles erkl\u00e4rt. \n\nAu\u00dferdem ist eine Aussage Ihrer Antragsbegr\u00fcndung \n\nirref\u00fchrend, Herr G\u00fcnther. K\u00e4figeier verschwanden aus \n\ndem Handel, weil die Handelsunternehmen selbige \n\nausgelistet haben und nicht weil der Verbraucher mit den \n\nF\u00fc\u00dfen abgestimmt hat oder mit dem Kaufverhalten. Auch \n\nder Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr Agrarpolitik, auf den die \n\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages Bezug nimmt, kommt in \n\nseinen \u00fcbrigens viel zitierten Aussagen und Gutachten zu \n\ndem Ergebnis, dass die verpflichtende Tierschutzkenn-\n\nzeichnung, die bedingt mit der Haltungskennzeichnung \n\nvergleichbar ist, derzeit keine umsetzbare L\u00f6sung dar-\n\nstellt. Da sollte man mal weiterlesen. Es ist au\u00dferdem \n\nfestzustellen, dass schon jetzt die geltenden allgemeinen \n\nAnforderungen an den Tierschutz und die Nutztierverord-\n\nnung weit \u00fcber die Forderungen des vorliegenden Antra-\n\nges hinausgehen. \n\nIm Antrag geht es n\u00e4mlich lediglich um die Haltung der \n\nTiere, also um die Haltungsform, ohne Informationen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3328 \n\n\u00fcber agierende Personen und somit quasi die Haltungs-\n\nqualit\u00e4t bzw. artgerechte Haltung. Das Platzangebot sagt \n\nzum Beispiel nichts \u00fcber Luft, Licht, L\u00e4rm oder regelm\u00e4-\n\n\u00dfige Kontrollen aus. Die vierstufige Kennzeichnung, wie \n\nim Antrag gefordert, hat sich zwar bei Eiern bew\u00e4hrt, aber \n\ndie vielf\u00e4ltigen Fleischproduktionsarten k\u00f6nnen in einem \n\nso kleinstufigen Verfahren absolut nicht abgebildet \n\nwerden. F\u00fcr den Verbraucher w\u00e4re kaum mehr Transpa-\n\nrenz, sondern eher \u00fcberfordernde Informationen zu \n\nerwarten. In den \u00dcberlegungen zu ber\u00fccksichtigen sind \n\nebenfalls Kosten und Verfahrensfragen. Im S\u00e4chsischen \n\nLandtag hat die Vertreterin des Verbraucherschutzes die \n\nKosten genannt, die teilweise bei 60 % \u00fcber den jetzigen \n\nKosten liegen. Das sollte man alles bedenken. \n\nDamit meine ich nicht, dass der Verbraucher nicht grund-\n\ns\u00e4tzlich bereit w\u00e4re, f\u00fcr mehr Tierwohl mehr Geld auszu-\n\ngeben, allerdings sind auch hier die Aussagen der Ver-\n\nbrauchersch\u00fctzer w\u00e4hrend der Anfrage im Brandenburgi-\n\nschen Landtag sehr unterschiedlich und widerspr\u00fcchlich \n\ngewesen. Anders als bei Eiern m\u00fcssen bei der Kennzeich-\n\nnung von Fleisch und Fleischprodukten h\u00f6here Standards \n\neingef\u00fchrt werden, und gr\u00f6\u00dfere Dokumentationen und \n\nKontrollen in der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette w\u00fcrden \n\nzwangsl\u00e4ufig folgen und damit mehr Kosten verursachen. \n\nWenn man sich detailliert mit den Fragen befasst, st\u00f6\u00dft \n\nman auf ein sehr komplexes Umsetzungsproblem, wie Sie \n\nsehen. Deshalb noch einmal: Wir haben zwar Sympathie \n\nf\u00fcr Ihren Antrag, aber in Kenntnis all dieser Umsetzungs-\n\nfragen und -probleme w\u00e4re eine Zustimmung zu Ihrem \n\nAntrag lediglich eine symbolische Willensbekundung und \n\ndas w\u00e4re gegen\u00fcber sowohl den Verbrauchern als auch \n\nden Tierhaltern unredlich. Deshalb werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Die Lebensmittelkennzeich-\n\nnung ist ein sehr wichtiges Thema, denn hier besteht \n\ndeutliches Verbesserungspotenzial. Jedoch tr\u00e4gt der \n\nAntrag dazu nicht bei. F\u00fcr den n\u00e4chsten Antrag der \n\nFraktion DIE GR\u00dcNEN w\u00e4re es eventuell hilfreich, \n\nGutachten, die in Ihrem Antrag zitiert werden, zumindest \n\neinmal zu \u00fcberfliegen. Sp\u00e4testens dann w\u00e4re klar, dass \n\nEier und Fleischprodukte genauso wenig vergleichbar \n\nsind wie \u00c4pfel und Birnen und das vorgeschlagene \n\nKennzeichnungssystem in der Praxis nicht umsetzbar ist. \n\nFleisch wird w\u00e4hrend der Verarbeitungskette h\u00e4ufig \n\nmiteinander vermischt, Strukturen zur Trennung nach \n\nHaltungsformen existieren nur im Ausnahmefall, nur \n\ndann, wenn der Verarbeiter ein besonderes Interesse daran \n\nhat. Eine zus\u00e4tzliche Kennzeichnung der Haltungsform \n\ndes Tieres macht das Kennzeichnungssystem nicht ver-\n\nbraucherfreundlicher und versetzt den Endverbraucher \n\nnicht wirklich in die Lage, beim Einkauf bewusster \n\nentscheiden zu k\u00f6nnen. Um entsprechend dem Antrag \n\nauszudr\u00fccken, ab wann ein Rind als frei lebend gilt, muss \n\ndies erst einmal definiert werden. Darauf wird nicht \n\neingegangen. In der Praxis wei\u00df der Kunde nach wie vor \n\nnicht, ob das Rind nicht doch haupts\u00e4chlich Kraftfutter \n\noder sogar gentechnisch ver\u00e4ndertes Futter zu fressen \n\nbekam. \n\nSehr geehrte GR\u00dcNE! Der Konsument wird nicht in die \n\nLage versetzt, bewusster einzukaufen, wenn er hierf\u00fcr \n\nhalbe Romane auf den Verpackungen lesen muss und \n\nzudem mit Hunderten von Labels \u00fcberh\u00e4uft wird. Der \n\nVerbraucher kennt mittlerweile Situationen, wo die \n\nK\u00e4seecke eher vom Etikett umh\u00fcllt ist als von der Verpa-\n\nckung. Um alle Kennzeichnungen noch halbwegs auf das \n\nEtikett zu bekommen, werden mittlerweile Mindest-\n\nschriftgr\u00f6\u00dfen von 0,9 bis 1,2 Millimeter als annehmbar \n\nbewertet. Die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung kann dies ohne \n\nSehhilfe gar nicht mehr entziffern. \n\nAllein die Pflichtkennzeichnung umfasst die Bezeichnung \n\ndes Lebensmittels, die Zutaten einschlie\u00dflich der 14 \n\nwichtigsten Stoffe und Erzeugnisse, die Allergien und \n\nUnvertr\u00e4glichkeiten ausl\u00f6sen k\u00f6nnen, sowie die Verwen-\n\ndung von Lebensmittelimitaten, Nanomaterialien und \n\npflanzlichen Fetten, das Mindesthaltbarkeitsdatum und \n\ndas Verbrauchsdatum und gegebenenfalls das Einfrierda-\n\ntum, die Nettof\u00fcllmenge, Name und Anschrift der Firma, \n\ndie N\u00e4hrwertkennung ab Dezember 2016, verschiedene \n\nproduktspezifische Angaben wie Fruchtgehalt, Fanggebiet \n\nund Fangger\u00e4t bei Fischereierzeugnissen, geregelt in \n\nspeziellen Produktverordnungen, Herkunftskennzeich-\n\nnung bei unverarbeitetem Rindfleisch bzw. Land der \n\nGeburt, Aufzucht, Schlachtung und Zerlegung des Tieres \n\nund viele andere Dinge, zumindest das Ursprungsland, \n\nIdentit\u00e4tskennzeichnung bei Produkten tierischen Ur-\n\nsprungs, wie Milch, aber auch andere Fleischerzeugnisse, \n\nKennzeichnung von zusammengef\u00fcgten Fisch- und \n\nFleischst\u00fccken. \n\nDie Menschen wissen oft gar nicht mehr, was die Kenn-\n\nzeichen und Labels auf der Verpackung \u00fcberhaupt bedeu-\n\nten. Allein von der Verbraucherschutzzentrale werden auf \n\nLabel-Online mittlerweile 160 Labels und Kennzeichen \n\nausgewiesen. Die Labels wurden nach ihrem Nutzen \n\nbewertet, wobei als verbraucherfreundlich lediglich 105 \n\nals besonders empfehlenswert einzustufen waren. Selbst \n\nwenn man die Kennzeichnung bei Eiern betrachtet, wird \n\nkaum ein Kunde bei der Kaufentscheidung auf die Zah-\n\nlen, die auf den Eiern angebracht sind, achten, eher auf \n\ndie sch\u00f6nen gro\u00dfen Werbe\u00fcberschriften, mit denen das \n\nProdukt beworben wird. \n\nDer L\u00f6sungsvorschlag der AfD-Fraktion lautet: Das \n\nSystem von Kennzeichnungen muss nicht erweitert \n\nwerden, sondern stark vereinfacht und in einen Zustand \n\ngebracht werden, in dem es f\u00fcr den Verbraucher aussage-\n\nkr\u00e4ftig und einfach erkennbar ist. M\u00f6glich w\u00e4re eine Art \n\nPositivkennzeichnung von wichtigen Produktmerkmalen, \n\nsofort optisch klar erkennbar. Die Tierhaltungsform ist ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3329 \n\nwichtiges Produktmerkmal. Gentechnikfreiheit des \n\nFutters sowie dessen biologischer Anbau, ein einheitliches \n\nRegionalsiegel, zum Beispiel Produktmerkmale wie \n\nlaktosefrei oder glutenfrei sollten zwar deutlich gekenn-\n\nzeichnet werden, die Nutzung dieser Merkmale als Wer-\n\nbung sollte jedoch unterbunden werden, da dies eher die \n\nVerbrauchert\u00e4uschung bedient. Weiterhin sollte die \n\nBewerbung von Grundnahrungsmitteln nicht allein \u00fcber \n\nden Preis erfolgen, sondern anhand wichtiger Merkmale \n\nder Produkte, wie Regionalit\u00e4t und Qualit\u00e4t. Ein saisonge-\n\nrechter regionaler Verkauf muss zwingend gef\u00f6rdert \n\nwerden. Dies ist ebenfalls ein Vorschlag des S\u00e4chsischen \n\nLandesbauernverbandes, der bei einem Gespr\u00e4chstermin \n\nin unserem Arbeitskreis so ge\u00e4u\u00dfert wurde. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden lehnt die AfD-Fraktion Ihren \n\nAntrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr G\u00fcnther, von den \n\nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist manchmal ganz er-\n\nstaunlich, was aus einem solchen Antrag von den Kolle-\n\ngen der anderen Fraktionen herausgezaubert wird. \n\nDer Antrag lautete ja gerade, ein einfaches Kennzeich-\n\nnungssystem mit vier Zahlen einzuf\u00fchren: Null f\u00fcr \n\nBio/\u00d6ko \u2013 im Prinzip gibt es das schon \u2013, Eins hei\u00dft \n\neinfach nur Zugang zum Freien \u2013 das ist eigentlich auch \n\netwas ganz Schlichtes \u2013, die Zwei hei\u00dft, dass die Tiere \n\n30 % mehr Platz haben als gesetzlich vorgeschrieben, und \n\nDrei bedeutet schlicht, dass man die gesetzlichen Vorga-\n\nben erf\u00fcllt. \n\nDas ist genau die Antwort darauf, wenn eingewandt wird, \n\nes gebe so viele komplexe Fragen in der Haltung. Es ist \n\nrichtig; das kann man nicht alles in ein Label pressen. \n\nAber deswegen muss man sich f\u00fcr bestimmte Dinge \n\nentscheiden, und ich hatte es vorhin schon einmal kurz \n\nangerissen: Gerade der Platz, der den Tieren zur Verf\u00fc-\n\ngung steht, ist eben bei all den Fragen, die man immer \n\ndiskutiert, was gut oder schlecht ist, einer der wesentlichs-\n\nten Hebel. Deswegen kann man auf ihn zugehen, genauso \n\ndarauf, ob Tiere \u00fcberhaupt Zugang zum Freien haben oder \n\nauch nicht. Deswegen sollten diese zwei ganz schlichten \n\nPunkte dort eingehen. \n\nAlles andere, was ich hier geh\u00f6rt habe, dass der Verbrau-\n\ncher das nicht mehr lesen kann, erscheint mir nicht \n\nnachvollziehbar, so der Vorhalt, auf der Verpackung seien \n\neine Null, eine Eins, eine Zwei oder eine Drei nicht mehr \n\nzu finden. Schlichter kann man es halt nicht machen. \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\nVon daher lade ich Sie herzlich ein, sich den Antrag \n\nvorzunehmen, ihn sich einmal anzuschauen und davon \n\nIhre Entscheidung abh\u00e4ngig zu machen, ob Sie dem \n\nzustimmen k\u00f6nnen oder nicht. Sofern Sie das getan \n\nhaben, kann ich davon ausgehen, dass wir hier eine ganz \n\ngro\u00dfe Mehrheit bekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf \n\nvon den LINKEN: Das war zu einfach!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Fischer, \n\nhaben Sie auch noch Redebedarf? \u2013 Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich m\u00f6chte noch einmal zwei \n\nPunkte einf\u00fchren. Das Erste ist die Kennzeichnung mit \n\nden Ziffern 1, 2 und 3: Die Abgrenzung ist uns einfach \n\nnicht ganz klar. Das Zweite ist, dass die Produkte zusam-\n\nmengesetzt und wieder auseinandergenommen werden. \n\nWie setzen wir das konkret um? \n\nVielleicht noch kurz zu dem, was ich zum Thema Le-\n\nbensmittelpreise geh\u00f6rt habe; das kam aus der Linksfrak-\n\ntion: Wir brauchen Bio, wir brauchen Biofutter, und alles \n\nmuss geh\u00e4tschelt werden, jedes H\u00e4hnchen muss extra \n\naufgezogen werden \u2013 das ist wunderbar \u2013, aber die Preise \n\nm\u00fcssen sinken. Das ist nat\u00fcrlich unsinnig. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch muss es einmal ganz klar und deutlich sagen: Wer \n\nglaubt, dass wir hier in Deutschland irgendwann einmal \n\nsinkende Lebensmittelpreise mit einer ordentlich funktio-\n\nnierenden Landwirtschaft verkn\u00fcpfen k\u00f6nnen, der ist auf \n\ndem Holzweg. In diesem Zusammenhang empfehle ich \n\nIhnen dringend einen Gang durch einen Supermarkt in \n\nFrankreich, in Holland und vielleicht auch in der Schweiz. \n\nDa werden Sie sehen, dass das irreal ist. \n\nIch bin dankbar, dass meine Fraktion bei der Ablehnung \n\ndes Antrags bleibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist jetzt nicht \n\nmehr der Fall. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben jetzt das Wort zum \n\nAbschluss des Tages. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! In der letzten \n\nWoche habe ich den aktuellen Bericht \u201eAmtliche Le-\n\nbensmittel- und Futtermittel\u00fcberwachung 2015\u201c vorge-\n\nstellt, und das wichtigste Ergebnis dabei lautet: Unsere \n\ns\u00e4chsischen Lebensmittel sind sicher, und darauf k\u00f6nnen \n\nunsere Verbraucher vertrauen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Sicherheit beruht auch auf sicheren Futtermitteln \n\nund gesunden Tieren. Grunds\u00e4tzlich sind die Forderungen \n\nnach mehr Transparenz entlang der gesamten Wertsch\u00f6p-\n\nfungskette verst\u00e4ndlich; denn immer mehr Verbraucher \n\nlegen Wert auf hohe Tierschutzstandards auch bei Produk-\n\nten wie Lebensmitteln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3330 \n\nDie Agrarministerkonferenz befasst sich regelm\u00e4\u00dfig mit \n\ndieser Frage und hat in den letzten beiden Jahren zum \n\nSachstand auch an die Verbraucherschutzministerkonfe-\n\nrenz berichtet. Es zeigt sich, dass es eben leider, wie Herr \n\nAbg. G\u00fcnther sagt, nicht so einfach ist, allgemeing\u00fcltige \n\nKennzeichnungsnormen einzuf\u00fchren. Wir sollten \u2013 so ist \n\nes im Antrag auch aufgef\u00fchrt \u2013 EU-rechtliche Regelungen \n\nfinden; denn der Gro\u00dfteil des in Deutschland verzehrten \n\nFleisches stammt aus anderen EU-L\u00e4ndern bzw. aus \n\nDrittstaaten, und eine Regelung f\u00fcr Deutschland allein \n\nbringt deshalb wenig, zumal \u2013 auch da m\u00fcssen wir gut \n\nhinschauen \u2013 wir unsere einheimischen Betriebe dadurch \n\nnicht diskriminieren sollten. \n\nSie sehen, wie auch bei den vorhergehenden Ausf\u00fchrun-\n\ngen deutlich geworden ist, dass es eben schwierig ist, \n\nentsprechende staatliche Kennzeichnungsregelungen oder \n\n\u2013normen zu finden, die alle Faktoren ber\u00fccksichtigen, wie \n\nverschiedene Haltungsformen, wie tierartenspezifische \n\nHaltungsunterschiede oder eben auch die Gestaltung der \n\nKennzeichnung auf Frischfleisch oder Fleischprodukten. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf bestehende \n\nfreiwillige Tierwohllabels hinweisen. Hierbei haben \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher bereits jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit, eine bewusste Kaufentscheidung f\u00fcr h\u00f6here \n\nTierschutzstandards zu treffen. \n\nGanz kurz ein paar Beispiele: Wichtig ist die \u201eInitiative \n\nTierwohl\u201c, die aus der Wirtschaft entstanden ist. Mit \n\ndieser Initiative bekennen sich Erzeuger, Fleischwirt-\n\nschaft und der teilnehmende Lebensmitteleinzelhandel \n\nentlang der Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr Schwein und Gefl\u00fc-\n\ngel zu ihrer gemeinsamen Verantwortung f\u00fcr das Tierwohl \n\nin der Nutztierhaltung. Die Initiative hat selbst ein Pro-\n\ngramm 2018 bis 2020 aufgelegt und darin festgeschrie-\n\nben, dass das Budget f\u00fcr schweinehaltende Betriebe auf \n\nrund 100 Millionen Euro zu erh\u00f6hen und dass der Tier-\n\ngesundheitsindex als fester Bestandteil einzuf\u00fchren ist. \n\nEin zweites Beispiel ist das Tierwohllabel f\u00fcr Mast-\n\nschweine, dessen Entwicklung auch vom Staat mit gef\u00f6r-\n\ndert wird. Mit diesem Label f\u00fcr mehr Tierschutz werden \n\nmittlerweile bundesweit Produkte tierischen Ursprungs \n\nerfolgreich gekennzeichnet. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher schaffen Tierwohllabel mehr Transparenz \n\nund mehr Wahlfreiheit. Aber auch diese Label brauchen \n\nUnterst\u00fctzung, zum Beispiel durch Veranstaltungen wie \n\nden \u201eTag des offenen Hofes\u201c des S\u00e4chsischen Landesbau-\n\nernverbandes. Solche Veranstaltungen bieten den Ver-\n\nbraucherinnen und Verbrauchern die optimale M\u00f6glich-\n\nkeit, Nutztierhaltung hautnah zu erleben und sich pers\u00f6n-\n\nlich \u00fcber verschiedene Tierhaltungsformen zu informie-\n\nren. Zugleich wird dadurch das Bewusstsein f\u00fcr regionale \n\nProdukte gest\u00e4rkt, was f\u00fcr unsere Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher meines Erachtens ebenfalls von gro\u00dfer \n\nBedeutung ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\n\nwort von der Fraktion GR\u00dcNE noch gew\u00fcnscht? \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\nHerr G\u00fcnther, bitte sch\u00f6n. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Wie gesagt, es geht um ein \n\neinfaches System, und es gibt auch kein Problem bei der \n\nNachvollziehbarkeit, woher ein St\u00fcck Fleisch kommt, \n\nweil man dies schon heute nachvollziehen k\u00f6nnen muss. \n\nDa kann man auch eine Ziffer von 0 bis 3 weiter mit \n\nfortf\u00fchren. \n\nVor allen Dingen ist Folgendes wichtig: Wir sagen oft, \n\nunsere s\u00e4chsischen Produzenten tun oft schon viel mehr, \n\nstehen aber im Wettbewerb mit Anbietern aus anderen \n\nL\u00e4ndern, die bei Weitem noch nicht solche Standards \n\neinhalten wie wir. Das w\u00e4re einmal eine M\u00f6glichkeit, dies \n\nauch zu zeigen, weil es f\u00fcr Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher oft wichtig ist, das zu sehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDamit helfen wir unseren Landwirten, die sich auf diesem \n\nGebiet M\u00fche geben und die auch investieren \u2013 es kostet ja \n\nauch Geld, wenn sie die Tiere besser halten \u2013, und es w\u00e4re \n\nein ganz einfaches Mittel, ihnen zu helfen und einfach \n\neinmal einem Bed\u00fcrfnis nachzukommen \u2013 ich hatte die \n\nZahlen vorhin gebracht \u2013, das weit \u00fcber 90 % der Ver-\n\nbraucherinnen und Verbraucher haben, die so etwas \n\nw\u00fcnschen. \n\nDeshalb erneuere ich meine Bitte um Zustimmung, und \n\ndann war es das von uns. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber die Drucksache abstimmen, \n\n\u00fcber die wir gerade diskutiert haben. Wer die Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine \n\nStimmenthaltungen und eine ganze Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir haben es f\u00fcr heute geschafft; die Tagesordnung der \n\n40. Sitzung ist abgearbeitet. Unsere n\u00e4chste Sitzung wird \n\nam 28. September, 10 Uhr, sein. Die Einladung dazu geht \n\nIhnen noch zu. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nangenehmen Feierabend. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 17:49 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3331 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 40. Sitzung 1. September 2016 \n\n 3332 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}