{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-05-24T12:58:22Z",
        "Last-Modified": "2017-05-29T07:51:28Z",
        "Last-Save-Date": "2017-05-29T07:51:28Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "760",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-05-24T12:58:22Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-05-29T07:51:28Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-05-24T12:58:22Z",
        "dcterms:modified": "2017-05-29T07:51:28Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-05-24T12:58:22Z",
        "meta:save-date": "2017-05-29T07:51:28Z",
        "modified": "2017-05-29T07:51:28Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2075",
            "2978",
            "2789",
            "5137",
            "5433",
            "4739",
            "4356",
            "3074",
            "3775",
            "5572",
            "5113",
            "4944",
            "5150",
            "5399",
            "5369",
            "4997",
            "5286",
            "5444",
            "4118",
            "5666",
            "5576",
            "5444",
            "5573",
            "5352",
            "4893",
            "5109",
            "5028",
            "5874",
            "5301",
            "5950",
            "5035",
            "5502",
            "5762",
            "5245",
            "5403",
            "5568",
            "5291",
            "5665",
            "4943",
            "5042",
            "5354",
            "4683",
            "5707",
            "5774",
            "5748",
            "5644",
            "5675",
            "5631",
            "5855",
            "5386",
            "5494",
            "5397",
            "5427",
            "4475",
            "5420",
            "5220",
            "5754",
            "5632",
            "4447",
            "5432",
            "5663",
            "5813",
            "5539",
            "5792",
            "5457",
            "5432",
            "4654",
            "5697",
            "4780",
            "4999",
            "4893",
            "5571",
            "4541",
            "4705",
            "5766",
            "5747",
            "5504",
            "4614",
            "5762",
            "5484",
            "5195",
            "5487",
            "5087",
            "5275",
            "5694",
            "4843",
            "5684",
            "5789",
            "5638",
            "5336",
            "5584",
            "5596",
            "2999",
            "1917",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-05-24T12:58:22Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-05-29T07:51:28Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_54_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:f6a69a5b-b346-4fc1-af01-06300f0ed017",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/54 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n54. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 17. Mai 2017, Plenarsaal Schluss: 18:59 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4833 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4833 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4833 \n\n Christian Piwarz, CDU 4834 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 4834 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4834 \n\n1 Wahl der Mitglieder des  \n\nVerfassungsgerichtshofes des  \n\nFreistaates Sachsen 2017 gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 3 Absatz 2 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes  \n\n Drucksache 6/9058,  \n\nWahlvorschlag der Staatsregierung \n \n\n Drucksache 6/9588,  \n\nWahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums 4835 \n\n Thomas Colditz, CDU 4836 \n\n Geheime Wahl 4836 \n\n Wahlergebnis 4836 \n\n Dr. J\u00fcrgen R\u00fchmann 4836 \n\n Prof. Dr. Markus J\u00e4ger 4836 \n\n Simone Herberger 4836 \n\n Prof. Dr. Arnd Uhle 4836 \n\n Prof. Dr. Arnd Uhle 4837 \n\n Prof. Dr. Markus J\u00e4ger 4837 \n\n2 Aktuelle Stunde 4838 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n \u201eDem Volk aufs Maul schauen\u201c \u2013 \n\nLuther heute \u2013 Kennen und leben \n\nchristlicher Werte in unserer Zeit?  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 4838 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4838 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 4839 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 4840 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4841 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4841 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 4842 \n\n Gernot Krasselt, CDU 4843 \n\n Hanka Kliese, SPD 4844 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 4845 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4846 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4847 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4848 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4848 \n\n Sebastian Fischer, CDU 4848 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Soziale Gerechtigkeit im Osten \u2013 wie \n\nsteht es um die soziale Absicherung \n\nvon Selbstst\u00e4ndigen in Sachsen?  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 4848 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 4848 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4850 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4851 \n\n Karin Wilke, AfD 4852 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4852 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 4853 \n\n Frank Heidan, CDU 4854 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4855 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 4856 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4856 \n\n Karin Wilke, AfD 4856 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 4857 \n\n Frank Heidan, CDU 4858 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4858 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nS\u00e4chsisches Ausreise-\n\ngewahrsamsvollzugsgesetz  \n\n(S\u00e4chsAusrGewahrsVollzG)  \n\n Drucksache 6/6352, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/9561, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4860 \n\n Christian Hartmann, CDU 4860 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 4861 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4863 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4865 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4866 \n\n Christian Hartmann, CDU 4867 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4868 \n\n Christian Hartmann, CDU 4868 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4869 \n\n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 4870 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 4871 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Neuregelung der  \n\nBerufsakademie im Freistaat  \n\nSachsen und Aktualisierung von \n\ngesetzlichen Regelungen f\u00fcr den \n\nterti\u00e4ren Bildungsbereich  \n\n Drucksache 6/7080, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/9551,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 4871 \n\n Aline Fiedler, CDU 4871 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 4872 \n\n Holger Mann, SPD 4874 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4875 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4876 \n\n Sabine Friedel, SPD 4877 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4878 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4879 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4879 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4881 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9638 4881 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4881 \n\n Aline Fiedler, CDU 4881 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4882 \n\n Aline Fiedler, CDU 4882 \n\n Holger Mann, SPD 4882 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4883 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 4883 \n\n5 \u2013 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nErstes Gesetz zur  \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nNormenkontrollratsgesetzes  \n\n Drucksache 6/8368, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/9559, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-  \n\nund Rechtsausschusses  \n\n \u2013 Bericht der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung an den S\u00e4chsischen Land-\n\ntag gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Satz 2 S\u00e4chsisches \n\nNormenkontrollratsgesetz  \n\n Drucksache 6/8538, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/9560, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-  \n\nund Rechtsausschusses 4883 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4883 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4884 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4885 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4885 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 4885 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4886 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 4887 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 4887 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9560 4888 \n\n6 St\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden \n\nnachbarsprachigen Bildung  \n\n Drucksache 6/6634, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4888 \n\n Heinz Lehmann, CDU 4888 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4890 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4890 \n\n Karin Wilke, AfD 4892 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4892 \n\n Lothar Bienst, CDU 4893 \n\n Karin Wilke, AfD 4894 \n\n Lothar Bienst, CDU 4895 \n\n Brunhild Kurth,  \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus 4895 \n\n Heinz Lehmann, CDU 4896 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4896 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n7 Kinderarmut im Freistaat Sachsen \n\ngemeinsam beseitigen!  \n\n Drucksache 6/9430, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 4896 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4896 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4898 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4900 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4902 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4903 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4904 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4905 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4906 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4906 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4907 \n\n8 Profilquote f\u00fcr Spitzensportler  \n\n Drucksache 6/9503, Antrag der \n\nFraktion AfD 4907 \n\n Andrea Kersten, AfD 4907 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 4908 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 4909 \n\n Holger Mann, SPD 4910 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4911 \n\n Andrea Kersten, AfD 4912 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4913 \n\n Andrea Kersten, AfD 4913 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4913 \n\n Andrea Kersten, AfD 4914 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4915 \n\n9 Informationen zum Spracherwerb \n\nf\u00fcr zugewanderte Menschen in \n\nSachsen  \n\n Drucksache 6/7712, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 4915 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4915 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 4916 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 4917 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 4918 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4919 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 4920 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4921 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4922 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Bavaria Media GmbH \n\nsowie das Beteiligungscontrolling \n\n\u00fcber die Global Screen GmbH und \n\ndie CineMedia Film AG durch den \n\nBayerischen Obersten Rechnungshof \n\n(BORH)  \n\n Drucksache 6/5987, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/9552,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Haushalts- und  \n\nWirtschaftsf\u00fchrung der S\u00e4chsischen \n\nLandesanstalt f\u00fcr privaten  \n\nRundfunk und neue Medien  \n\n Drucksache 6/6341,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/9553,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung ausgew\u00e4hlter  \n\nAuftragsproduktionen des  \n\nMitteldeutschen Rundfunks  \n\n Drucksache 6/7215,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/9554,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 4922 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9552 4922 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9553 4922 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9554 4922 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/9562 4923 \n\n Zustimmung 4923 \n\n12 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/9563 4923 \n\n Zustimmung 4923 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4923 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4833 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 54. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Dr. Petry, Herr Barth und Frau  \n\nKlotzb\u00fccher. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 9 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE 70 Minuten, \n\nSPD 56 Minuten, AfD 49 Minuten, GR\u00dcNE 35 Minuten, \n\nStaatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nEin als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE liegt Ihnen in der Drucksache 6/9600 vor: \n\n\u201eErhalt des bedeutenden Innovationsstandortes f\u00fcr Solar-\n\nzellenproduktion in Freiberg \u2013 Langfristige Perspektive \n\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten sichern\u201c. Der Landtag hat die \n\nM\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die \n\nDringlichkeit des vorliegenden Antrags festzustellen. Der \n\nAntrag m\u00fcsste in diesem Falle noch in dieser Sitzung \n\nabschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine \n\nDringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren \n\neine rechtzeitige Entscheidung des Landtags \u00fcber den \n\nAntrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte nun um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Bitte, \n\nFrau Dr. Pinka. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\nSie sprechen von hier vorn aus? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, bitte. Ich habe dort \n\nhinten kein Mikrofon. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Am vergangenen Mittwoch ereilte \n\nFreiberg, Sachsen, Deutschland eine bittere Nachricht: \n\nDer Vorstandsvorsitzende der SolarWorld k\u00fcndigte die \n\nInsolvenz des letzten gro\u00dfen Solarherstellers Deutsch-\n\nlands an. \u2013 Damit stehen eine Technologieentwicklung \n\nzur Erneuerbare-Energien-Gewinnung, die durch s\u00e4chsi-\n\nsche Ingenieure an die Weltspitze gebracht wurde, sowie \n\ndie industrielle Produktion von Solarmodulen vor dem \n\nAus. \n\nMehr denn je braucht es in dieser akuten Situation ein \n\nebenso schnelles wie auch deutliches Signal der Volksver-\n\ntretung dieses Landes, der Mitglieder dieses Hohen \n\nHauses, dass der Freistaat Sachsen alles daransetzen wird, \n\nden bedrohten Standort und die Arbeitspl\u00e4tze der 1 200 \n\nBesch\u00e4ftigten zu retten. Hierzu braucht es die Entschei-\n\ndung des Plenums \u2013 hier und heute! \u2013, sowohl \u00fcber die \n\nmit unserem Dringlichen Antrag begehrte Beistandserkl\u00e4-\n\nrung des Landtags f\u00fcr den Innovationsstandort Freiberg \n\nals auch \u00fcber die resultierenden Forderungen an die \n\nStaatsregierung, allen voran an den s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaftsminister. \n\nWir, die politischen Verantwortungstr\u00e4ger in Sachsen, \n\nstehen gegen\u00fcber den Betroffenen in der unmittelbaren \n\nPflicht, nicht in einem Monat, sondern heute unverz\u00fcglich \n\nzu kl\u00e4ren, was der Freistaat Sachsen f\u00fcr die Rettung der \n\nIndustriearbeitspl\u00e4tze, die Sicherung des wissenschaftli-\n\nchen Kenntnisstandes des Tochterunternehmens Solar-\n\nworld Innovations sowie die Abfederung der finanziellen \n\nFolgen f\u00fcr die Stadt Freiberg und deren Beteiligungen, \n\nzum Beispiel Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde, \n\nunternehmen kann. Nicht vergessen werden darf bei den \n\nFolgeproblemen die hoffnungsvolle Erkundung der \n\nLithium-Lagerst\u00e4tte in Zinnwald, f\u00fcr die der Beginn der \n\nGewinnung in K\u00fcrze angedacht war. \n\nGestern Nachmittag habe ich mich pers\u00f6nlich beim \n\nBetriebsrat nach der Information der Betriebsversamm-\n\nlung durch den Insolvenzverwalter erkundigt. Auch diese \n\nKolleginnen und Kollegen erwarten von der Politik \n\nunverz\u00fcgliches Handeln und Vorschl\u00e4ge, wie dem innova-\n\ntiven Standort geholfen werden kann. Ideen gibt es, wie  \n\nman beispielsweise im Sinne der S\u00e4chsischen Roh-\n\nstoffstrategie das Recycling von Solarmodulen ausbauen, \n\nneue Entwicklungen im Life-Cycle-Assessment denken \n\noder Innovationen der Zellenproduktion bef\u00f6rdern kann. \n\nAuch wenn die Produktion vorl\u00e4ufig weiterl\u00e4uft \u2013 die \n\nSuche nach einem Investor hat erst begonnen. Hierbei \n\nerwartet der Betriebsrat eine aktive Unterst\u00fctzung durch \n\ndie s\u00e4chsische Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nSollte sich trotz des intensiven Bem\u00fchens des Insolvenz-\n\nverwalters kein neuer Eigner finden, dann muss der \n\nFreistaat Sachsen auch finanzielle Hilfen an eine Auffang- \n\noder Transfergesellschaft leisten. \n\nDie Dringlichkeit des Antrags begr\u00fcndet sich nach \u00a7 53 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung, weil die Information zur \n\nInsolvenz erst nach der regul\u00e4ren Frist f\u00fcr die Behandlung \n\nvon Antr\u00e4gen bekannt geworden ist. \n\nAuch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat mit \n\nder \u00c4nderung des morgigen Debattentitels die Dringlich-\n\nkeit und Aktualit\u00e4t des Problems erkannt. \n\nIch denke, f\u00fcr alle Fraktionen ist erkennbar, dass wir \n\nzwingend anhand eines Antrags heute debattieren m\u00fcssen, \n\nauch um dem Wirtschaftsminister, Herrn Dulig, R\u00fccken-\n\ndeckung zu geben. Stimmen Sie also der Dringlichkeit zu \n\nund zeigen Sie Ihre Solidarit\u00e4t mit den Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeitern der SolarWorld! \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka hat f\u00fcr \n\nihre Fraktion, die Fraktion DIE LINKE, die Dringlichkeit \n\ndieses Antrags begr\u00fcndet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4834 \n\nJetzt kommt am Mikrofon 5 Herr Kollege Piwarz f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion zu Wort. Bitte. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Vorangestellt: Nat\u00fcrlich ist es \n\neine schwierige Nachricht, die uns in der letzten Woche \n\nerreicht hat. SolarWorld ist eines der gro\u00dfen Unternehmen \n\nim Freistaat Sachsen, insbesondere im Landkreis Mit-\n\ntelsachsen. Dass diese Entwicklung uns als Politik be-\n\nsch\u00e4ftigen muss, ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich. \n\nNichtsdestotrotz haben wir uns Regeln gegeben. An diese \n\nsollten wir uns auch an dieser Stelle halten. \n\nFrau Dr. Pinka, Sie haben wieder den Fehler gemacht, \n\ndass Sie zwar die eine Voraussetzung erl\u00e4utert haben, die \n\neine Dringlichkeit begr\u00fcnden w\u00fcrde, aber in Bezug auf \n\ndie zweite Voraussetzung jegliche Argumentation schul-\n\ndig geblieben sind. Dabei geht es darum, dass die Dring-\n\nlichkeit nur dann gegeben ist, wenn wir im regul\u00e4ren \n\nVerfahren keine Entscheidung des S\u00e4chsischen Landtags \n\nmehr erreichen k\u00f6nnten, dass vorher also ein Ereignis \n\nstattfinden w\u00fcrde, angesichts dessen wir, der Landtag, zu \n\nsp\u00e4t k\u00e4men. \n\nDas haben wir schlicht und ergreifend an dieser Stelle \n\nnicht. Wir sind am Beginn eines Insolvenzverfahrens. \n\nGestern hat die Betriebsversammlung stattgefunden. Es \n\ngibt erste \u00c4u\u00dferungen des Insolvenzverwalters, die \n\nzumindest vorsichtig positiv sind. Jetzt ist es bei Solar-\n\nWorld wie bei anderen Unternehmen so, dass es gilt, \n\ndieses Insolvenzverfahren zu begleiten. Aber dies wird \n\neinige Monate in Anspruch nehmen. Das hei\u00dft, es ist ohne \n\nProbleme m\u00f6glich, diesen Antrag im regul\u00e4ren Verfahren \n\ndurch den Gesch\u00e4ftsgang zu geben und zum n\u00e4chsten \n\nPlenum, das im Juni stattfindet, auf die Tagesordnung zu \n\nsetzen. Dann k\u00f6nnen wir hier ordnungsgem\u00e4\u00df diskutieren. \n\nDiesen Weg gehen Sie nicht. Ganz im Gegenteil, Sie \n\nservieren uns hier einen Antrag, der noch nicht einmal im \n\nInhalt in irgendeiner Weise eine Dringlichkeit begr\u00fcndet, \n\nweil keinerlei Daten genannt werden, an denen ich fest-\n\nmachen k\u00f6nnte, dass wir als Landtag bei einer Befassung \n\nim Juni zu sp\u00e4t k\u00e4men. \n\nDas ist schludrig. Das geht auch an der Sache vorbei. Ich \n\nhabe vielmehr den Eindruck, dass es der LINKEN nur \n\nwieder darum gegangen ist, m\u00f6glichst die Ersten zu sein, \n\ndie dieses Thema in irgendeiner Weise besetzen. Das kann \n\nweder die Dringlichkeit begr\u00fcnden, noch w\u00fcrden wir das \n\nmitmachen. \n\nLetzter Gedanke! Sie selbst haben angesprochen, dass es \n\nauch andere M\u00f6glichkeiten gibt, die Sie h\u00e4tten ergreifen \n\nk\u00f6nnen. In ungef\u00e4hr einer Stunde werden wir in die \n\n2. Aktuelle Debatte, dessen Thema von Ihnen bestimmt \n\nwird, eintreten. Sie h\u00e4tten ohne Probleme diese Aktuelle \n\nDebatte so aktuell gestalten k\u00f6nnen, dass dieses Thema \n\nhier auf die Tagesordnung kommt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Es geht  \n\nuns um die Beratung \u00fcber einen Antrag!) \n\nDie Kollegen der GR\u00dcNEN haben das v\u00f6llig richtig so \n\ngemacht. \n\nWir als S\u00e4chsischer Landtag werden uns mit SolarWorld \n\nbesch\u00e4ftigen. Die Staatsregierung tut es bereits seit \n\nvergangener Woche \u2013 auch schon davor \u2013 sehr intensiv. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich denke,  \n\nwir brauchen nicht dar\u00fcber zu reden?  \n\nWarum sollen wir es dann morgen trotzdem tun?) \n\nAus all den genannten Gr\u00fcnden ist die Dringlichkeit nicht \n\ngegeben. Dieses Windhundrennen, das Sie hier versuchen, \n\nwerden wir nicht mitmachen. Wir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPiwarz, CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht, ebenfalls zur \n\nDringlichkeit, am Mikrofon 3 Frau Kollegin Neukirch f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich will \n\nmich den Worten von Kollegen Piwarz anschlie\u00dfen. Auch \n\naus der Sicht der SPD-Fraktion begr\u00fcnden die in dem \n\nAntrag der Linksfraktion genannten Punkte keine Dring-\n\nlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung. Sie begr\u00fcnden vor allem \n\nnicht, dass ein Beschluss au\u00dferhalb des normalen parla-\n\nmentarischen Verfahrens notwendig w\u00e4re. \n\nAus unserer Sicht enth\u00e4lt der Antrag viele Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeiten, weshalb die Staatsregierung sofort mit der \n\nUmsetzung begonnen hat. Das Wirtschaftsministerium ist \n\nseit einiger Zeit in engem Kontakt sowohl mit der  \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung als auch mit dem Betriebsrat von \n\nSolarWorld und pr\u00fcft derzeit schon alle M\u00f6glichkeiten, \n\nden Standort und vor allen Dingen die vielen Arbeitspl\u00e4t-\n\nze, die f\u00fcr die Region Freiberg besonders wichtig sind, zu \n\nerhalten. \n\nVon daher ist der Kontakt mit dem Insolvenzverwalter \n\nhergestellt, wie das Kollege Piwarz schon sagte, und wir \n\nbrauchen an der Stelle k\u00fchle K\u00f6pfe, um die M\u00f6glichkei-\n\nten, die bei dieser wirklich sehr schwierigen Situation \n\nnoch anstehen, nutzen zu k\u00f6nnen. Da hilft der Antrag im \n\nheutigen Plenum nicht, sondern wir m\u00fcssen alle M\u00f6glich-\n\nkeiten pr\u00fcfen, damit im n\u00e4chsten Plenum eventuell \n\nBeschl\u00fcsse zu fassen sind. Die Staatsregierung handelt \n\nbereits. Von daher ist die Dringlichkeit aus unserer Sicht \n\nf\u00fcr den Antrag nicht gegeben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Neukirch. Als N\u00e4chster Kollege Lippmann f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \n\nist zweifelsohne politisch dringlich: Ein wichtiger Arbeit-\n\ngeber der Region steht vor dem Aus, eine erhebliche Zahl \n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen auf dem Spiel und die Zukunft der \n\ndeutschen Solarindustrie ist bedroht. Es braucht aus \n\nunserer Sicht schon dringend deutliche Signale, auch des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4835 \n\nLandtags, in Richtung der Staatsregierung, alles M\u00f6gliche \n\nzu unternehmen, um den Verlust von 1 200 Arbeitspl\u00e4tzen \n\nund den dauerhaften Verlust der Forschungs- und Ent-\n\nwicklungskompetenz in einer Schl\u00fcsselindustrie zu \n\nvermeiden. \n\nDer Antrag ist aber aus unserer Sicht auch nach der \n\nGesch\u00e4ftsordnung dringlich. Es kann ja selbst vonseiten \n\nder Koalition nicht negiert werden, dass die Insolvenz erst \n\nnach Ende der Antragsfrist f\u00fcr dieses Plenum bekannt \n\ngeworden ist. Im normalen Gesch\u00e4ftsgang h\u00e4tte der \n\nAntrag somit nicht eingereicht werden k\u00f6nnen. Er ist aber \n\nauch deshalb dringlich, weil es aus unserer Sicht notwen-\n\ndig ist, hier und heute einen Beschluss des Landtags in \n\ndieser Sache herbeizuf\u00fchren und das Thema nicht auf die \n\nlange Bank zu schieben, auch wenn meine Fraktion \n\ninhaltlich den Antrag nicht vollumf\u00e4nglich teilt. \n\nIn einem Insolvenzverfahren bleibt nur ein schmales \n\nZeitfenster f\u00fcr die Positionierung und etwaige standortsi-\n\nchernde Entscheidungen durch die Staatsregierung. Eine \n\nwochenlange Verschiebung dieses wichtigen Antrages \n\nw\u00e4re der Sache nicht dienlich und w\u00fcrde das Ziel des \n\nAntrages vollkommen konterkarieren. \n\nWir bitten daher die Koalition noch einmal, die Dring-\n\nlichkeit zu bejahen. Der Verweis auf die Aktuelle Debatte \n\nmorgen ist zwar sch\u00f6n und gut, aber dann doch etwas \n\nmehr als schr\u00e4g. In einem Parlament ist es zwar sinnvoll, \n\n\u00fcber Dinge zu diskutieren \u2013 sonst h\u00e4tten wir auch die \n\nAktuelle Debatte bei uns nicht getauscht \u2013; es ist aber \n\nbeileibe nicht alles. Es ist manchmal auch notwendig, \n\ndass ein Parlament nicht nur \u00fcber etwas redet, sondern \n\ndann auch etwas beschlie\u00dft und die Staatsregierung \n\nverbindlich auffordert zu handeln. \n\nWerte Koalition! Die Ablehnung der Dringlichkeit dieses \n\nAntrages w\u00e4re nicht nur kleingeistig, sondern vor allem \n\nein Affront gegen\u00fcber all jenen, die jetzt um ihre Arbeits-\n\npl\u00e4tze f\u00fcrchten m\u00fcssen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Lippmann \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir haben also die \n\neinbringende Fraktion geh\u00f6rt, die die Dringlichkeit \n\nbegr\u00fcndet hat, wir haben Gegenreden geh\u00f6rt und eine \n\nStellungnahme daf\u00fcr. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Es geht um die \n\nDringlichkeit dieses Antrages. Ich bitte die Kolleginnen \n\nund Kollegen, die die Dringlichkeit bejahen, um ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine. Damit ist die Dringlichkeit abgelehnt. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 54. Sitzung ist damit best\u00e4tigt und wir k\u00f6nnen in diese \n\neintreten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\n2017 gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 2 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes \n\nDrucksache 6/9058, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9588, Wahlvorschlag des Pr\u00e4sidiums \n\nGleich zu Beginn dieses Tagesordnungspunktes begr\u00fc\u00dfe \n\nich neben den Nominierten auch die Pr\u00e4sidentin des \n\nVerfassungsgerichtshofes Frau Birgit Munz sowie weitere \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes auf unserer \n\nBesuchertrib\u00fcne ganz, ganz herzlich. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst folgende Vorbemerkungen. \n\nDas Verfassungsgerichtshofgesetz sieht vor, dass die \n\nAmtszeit der Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder \n\ndes Verfassungsgerichtshofes neun Jahre betr\u00e4gt. Die \n\nAmtszeit endet f\u00fcr berufsrichterliche Mitglieder au\u00dfer-\n\ndem dann, wenn sie aus dem Amt als Berufsrichter \n\nausscheiden. Das bisherige stellvertretende berufsrichter-\n\nliche Mitglied als Vertreterin der Pr\u00e4sidentin des Verfas-\n\nsungsgerichtshofes Frau Dr. Bettina Dick ist am 1. Febru-\n\nar 2017 in den Ruhestand getreten. Zudem enden im \n\nLaufe des Monats Juni dieses Jahres die neunj\u00e4hrigen \n\nAmtszeiten des Vizepr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichts-\n\nhofes Dr. J\u00fcrgen R\u00fchmann, des nicht berufsrichterlichen \n\nMitglieds Herrn Prof. Dr. Hans-Heinrich Trute sowie des \n\nstellvertretenden berufsrichterlichen Mitglieds Frau \n\nSimone Herberger. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, den genannten Damen \n\nund Herren von dieser Stelle aus im Namen des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages daf\u00fcr zu danken, dass sie durch ihr \n\nlangj\u00e4hriges Wirken am Verfassungsgericht Verantwor-\n\ntung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die Menschen, die in \n\nihm leben, getragen haben. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nWir haben nun in zwei Drucksachen Vorschl\u00e4ge der \n\nStaatsregierung sowie des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr zwei Neuwah-\n\nlen bzw. zwei Wiederwahlen von Mitgliedern und stell-\n\nvertretenden Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes \n\nvorliegen. Die Drucksache 6/9058 enth\u00e4lt drei Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge der Staatsregierung. Vorgeschlagen zur Wieder-\n\nwahl als Vizepr\u00e4sident des Verfassungsgerichtshofes wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4836 \n\nder Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Finanzgerichts Herr \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann. Zur Wahl als Vertreter der Pr\u00e4siden-\n\ntin des Verfassungsgerichtshofes wird der Richter am \n\nBundesgerichtshof Herr Prof. Dr. Markus J\u00e4ger vorge-\n\nschlagen. Weiterhin wird zur Wiederwahl als stellvertre-\n\ntendes berufsrichterliches Mitglied die Vorsitzende \n\nRichterin am Landgericht Frau Simone Herberger vorge-\n\nschlagen.  \n\nAls Nachfolger des nichtberufsrichterlichen Mitglieds \n\nProf. Dr. Trute nominiert ferner in Drucksache 6/9588  \n\ndas Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtages Herrn \n\nProf. Dr. Arnd Uhle. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofgesetzes in Verbindung mit \n\n\u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag \n\ndie Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aus-\n\nsprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei \n\nDritteln seiner Mitglieder, das sind 84 oder mehr Stim-\n\nmen. \n\nZur Durchf\u00fchrung der Wahl berufe ich aus den Reihen der \n\nSchriftf\u00fchrer als Wahlkommission die Abgeordneten \n\nHerrn Colditz, CDU, als Leiter, Herrn Sodann, DIE \n\nLINKE, Frau Friedel, SPD, Herrn Wendt, AfD, und Frau \n\nMeier, GR\u00dcNE. Ich bitte Herrn Kollegen Colditz, in \n\nbew\u00e4hrter Weise den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \n\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem \n\nentsprechend den angegebenen Drucksachen die Kandida-\n\nten als Mitglied des Verfassungsgerichtshofes aufgef\u00fchrt \n\nsind. Sie k\u00f6nnen sich zu jedem Kandidaten durch An-\n\nkreuzen im entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimm-\n\nenthaltung entscheiden. \n\nDer Pr\u00e4sident hat eben schon darauf hingewiesen: Wer \n\nmindestens die erforderliche Zweidrittelmehrheit, das sind \n\nmindestens 84 Jastimmen, erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. Wir begin-\n\nnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch jemand im Raum, der nicht aufgerufen \n\nwurde? \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Ist noch \n\njemand im Saal, der nicht gew\u00e4hlt hat? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und bitte \n\ndie Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\n(Unterbrechung von 10:31 bis 10:48 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \n\nder geheimen Wahl der Mitglieder des Verfassungsge-\n\nrichtshofes vor. Abgegeben wurden 123 Stimmen, ung\u00fcl-\n\ntig war kein Stimmschein. Es wurde wie folgt abge-\n\nstimmt: \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann 118 Jastimmen, eine Neinstimme, \n\ndrei Enthaltungen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger 118 Jastimmen, drei Neinstimmen, \n\nkeine Enthaltung. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nSimone Herberger 118 Jastimmen, zwei Neinstimmen, \n\nzwei Enthaltungen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nProf. Dr. Arnd Uhle 116 Jastimmen, drei Neinstimmen, \n\nzwei Enthaltungen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDamit sind als Mitglied bzw. stellvertretendes Mitglied \n\ndes Verfassungsgerichtshofes durch den S\u00e4chsischen \n\nLandtag Herr Dr. J\u00fcrgen R\u00fchmann, Herr Prof. Dr. Markus \n\nJ\u00e4ger, Frau Simone Herberger und Herr Prof. Dr. Arnd \n\nUhle gew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf die gew\u00e4hlten Kandi-\n\ndaten zu mir in das Rund des Plenarsaals bitten. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich. \u2013 Die gew\u00e4hlten \n\nMitglieder des Verfassungsgerichtshofes treten in \n\ndas Rund des Plenarsaals zur Vereidigung ein.) \n\nWir beginnen mit Herrn Dr. R\u00fchmann. Nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\nDr. J\u00fcrgen R\u00fchmann: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf Sie begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnschen. \u2013 Herr Prof. Dr. J\u00e4ger, nehmen Sie die Wahl \n\nan? \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meinen herzlichen \n\nGl\u00fcckwunsch. \u2013 Frau Herberger, nehmen Sie die Wahl \n\nan? \n\nSimone Herberger: Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch. \u2013 Herr Prof. Dr. Uhle, nehmen Sie die Wahl an? \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl \n\nan. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAuch an Sie herzlichen Gl\u00fcckwunsch, Herr \n\nProf. Dr. Uhle. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Vereidi-\n\ngung der gew\u00e4hlten Kandidaten. Wir haben uns alle von \n\nunseren Pl\u00e4tzen erhoben. Nach \u00a7 4 Abs. 1 des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofgesetzes leisten die Mitglie-\n\nder des Verfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres \n\nAmtes in \u00f6ffentlicher Sitzung des Landtages einen Amts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4837 \n\neid. Gleiches gilt nach \u00a7 2 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetzes f\u00fcr die stellvertretenden Mit-\n\nglieder. Im Falle einer Wiederwahl \u2013 das betrifft zwei von \n\nIhnen \u2013 bedarf es nach \u00a7 4 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsgerichtshofgesetzes keiner erneuten Vereidigung, \n\nsodass Herr Dr. R\u00fchmann und Frau Herberger heute nicht \n\nzu vereidigen sind. \n\nIch bitte zuerst Herrn Prof. Dr. Uhle vorzutreten und den \n\nAmtseid zu sprechen. Ich spreche Ihnen diesen absatzwei-\n\nse vor und Sie k\u00f6nnen ihn mit der Beteuerung \u201eSo wahr \n\nmir Gott helfe\u201c abschlie\u00dfen. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich schw\u00f6re, \u2013 \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: Ich schw\u00f6re, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland \u2013 \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: \u2013 das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 getreu der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen \u2013 \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: \u2013 getreu der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, \u2013 \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: \u2013 und getreu dem Gesetz auszu-\n\n\u00fcben, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 nach bestem Wissen \n\nund Gewissen \u2013 \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: \u2013 nach bestem Wissen und Gewis-\n\nsen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 ohne Ansehen der \n\nPerson zu urteilen \u2013 \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: \u2013 ohne Ansehen der Person zu \n\nurteilen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\nProf. Dr. Arnd Uhle: \u2013 und nur der Wahrheit und Ge-\n\nrechtigkeit zu dienen \u2013 so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Prof. Dr. J\u00e4ger, ich \n\nbitte Sie, jetzt ebenfalls vorzutreten und den Amtseid zu \n\nsprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich schw\u00f6re, \u2013 \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: Ich schw\u00f6re, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 das Richteramt getreu \n\ndem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland \u2013 \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: \u2013 das Richteramt getreu dem \n\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 getreu der Verfassung \n\ndes Freistaates Sachsen \u2013 \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: \u2013 getreu der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und getreu dem \n\nGesetz auszu\u00fcben, \u2013 \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: \u2013 und getreu dem Gesetz \n\nauszu\u00fcben, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 nach bestem Wissen \n\nund Gewissen \u2013 \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: \u2013 nach bestem Wissen und \n\nGewissen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 ohne Ansehen der \n\nPerson zu urteilen \u2013 \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: \u2013 ohne Ansehen der Person zu \n\nurteilen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 und nur der Wahrheit \n\nund Gerechtigkeit zu dienen. \n\nProf. Dr. Markus J\u00e4ger: \u2013 und nur der Wahrheit und \n\nGerechtigkeit zu dienen \u2013 so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Noch \n\neinmal Ihnen allen einen herzlichen Gl\u00fcckwunsch. Wir \n\nw\u00fcnschen Ihnen alles Gute f\u00fcr Ihre Arbeit. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4838 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: \u201eDem Volk aufs Maul schauen\u201c \u2013  \n\nLuther heute \u2013 Kennen und leben christlicher Werte in unserer Zeit? \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Soziale Gerechtigkeit im Osten \u2013 wie steht  \n\nes um die soziale Absicherung von Selbstst\u00e4ndigen in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten; Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch rufe auf \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n\u201eDem Volk aufs Maul schauen\u201c \u2013 Luther heute \u2013  \n\nKennen und leben christlicher Werte in unserer Zeit? \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Es geht dann weiter mit den Fraktionen \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion sehe ich \n\nHerrn Kollegen Modschiedler. Er hat f\u00fcr diese einbrin-\n\ngende Fraktion das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen \n\nDank. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! N\u00e4chste Woche \n\nfindet im Rahmen des 500. Reformationsjubil\u00e4ums der \n\nEvangelische Kirchentag in Berlin und in Wittenberg \n\nstatt. Leitidee ist \u201eDialog als Grundhaltung\u201c, also \u2013 das \n\nk\u00f6nnen wir auch anders sagen \u2013 miteinander auf Augen-\n\nh\u00f6he reden. \n\nDer Kirchentag ist ein Angebot f\u00fcr die Gl\u00e4ubigen und \n\nauch f\u00fcr die Nichtgl\u00e4ubigen. Sie sollen sich kennenlernen \n\nund miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen. Aber \u2013 und das \n\nist viel wichtiger \u2013 es ist auch der Dialog zwischen den \n\nReligionen. \n\nSchauen wir uns die T\u00fcrkei an. Dort finden solche Kir-\n\nchentage, solche Diskussionen nicht statt, und das ist das \n\nZeichen unserer Toleranz gegen\u00fcber anderen Glaubens-\n\nvorstellungen. Das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, und das \n\nwar auch nie selbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen selbst zugestehen, dass wir sagen, im Chris-\n\ntentum war das auch ein langer und teilweise blutiger \n\nWeg. Deshalb brauchen wir neben dem religi\u00f6sen auch \n\nden politischen Dialog. Wenn man also \u201edem Volk aufs \n\nMaul schaut\u201c, k\u00f6nnen wir alle auch in den B\u00fcrgersprech-\n\nstunden merken: Das Gespr\u00e4chsklima ist rauer geworden. \n\nEs ist teilweise \u00fcberhaupt kein Dialog mehr m\u00f6glich, die \n\nFronten sind immer verh\u00e4rtet. Es gibt Hasskommentare in \n\nden sozialen Netzwerken, ein klassischer Fall der Fa-\n\nkenews. Das ist nur einer der Spielb\u00e4lle in den letzten \n\nJahren. Also: Worauf kommt es uns an, wenn wir \u201edem \n\nVolk aufs Maul schauen\u201c? \n\nWir sollten nicht \u00fcber den B\u00fcrger reden, sondern wir \n\nsollten mit den B\u00fcrgern reden. Wir sollten ihnen zuh\u00f6ren. \n\nWir sollten sie informieren, und wir sollten aus dem, was \n\nsie uns sagen, Schl\u00fcsse f\u00fcr unser politisches Handeln \n\nziehen. Was wir aber nicht tun sollten \u2013 und das ist mir \n\nsehr wichtig \u2013, ist, nicht einfach dem Volk nach dem \n\nMunde zu reden und vor allem durch larifari-popu-\n\nlistische Forderungen immer wieder und wieder ohne \n\njeden Grund \u00c4ngste zu sch\u00fcren und Feindbilder zu \n\npflegen, wie das einige hier bei uns tun. Das ist ein \n\nIrrweg, und das ist falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Gesellschaft ist in Bewegung: Sie ist schnelllebiger \n\ngeworden, sie ist dynamischer geworden. Genau diese \n\nVer\u00e4nderungen \u2013 das merkt man auch in den B\u00fcrger-\n\nsprechstunden \u2013 verunsichern die Gesellschaft. Globali-\n\nsierung, Brexit, Fl\u00fcchtlingskrise \u2013 scheinbar befinden wir \n\nuns andauernd in einer Art Krisenmodus.  \n\nEs wird immer wieder gesagt, dass der Zusammenhalt in \n\nunserer Gesellschaft br\u00fcchig erscheint. Daher m\u00fcssen wir \n\nuns wieder die Frage stellen: Welche Werte halten unsere \n\nGesellschaft zusammen? Was gibt den Menschen Halt, \n\nwas gibt ihnen Geborgenheit, und was gibt ihnen Orien-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4839 \n\ntierung? Wir haben die Familie, wir haben die Kultur, und \n\nwir haben die Sprache. \n\nWas wir auch viel in Deutschland haben: Wir haben \n\nGlauben, wir haben Gebete, Br\u00e4uche sowie unser Ge-\n\nmeindeleben in den Kirchen. Aber \u2013 und das ist unser \n\ngro\u00dfes Problem \u2013 immer weniger Menschen glauben an \n\nirgendetwas. Hier ist meiner Ansicht nach wieder das \n\npolitische Gemeinwesen gefragt. Wir m\u00fcssen Zusammen-\n\nhalt f\u00f6rdern, wir m\u00fcssen das Wir-Gef\u00fchl st\u00e4rken, und wir \n\nm\u00fcssen unseren demokratischen Staat mit seinen Frei-\n\nheits- und Mitbestimmungsrechten wieder mehr in den \n\nVordergrund stellen. Das sind n\u00e4mlich unsere Grundpfei-\n\nler der Gesellschaft. Wir d\u00fcrfen auch nicht vergessen: \n\nDiese stehen in der christlichen Tradition. \n\nJeden Tag aufs Neue stellt sich immer wieder die gleiche \n\nFrage: Wer sind wir? Und in welcher Gesellschaft wollen \n\nwir leben? Ich finde, hier sind Luther und die Reformati-\n\non ein guter Anlass, sich wieder einmal auf christliche \n\nTraditionen und Werte zu besinnen. Denn \u2013 das ist ein \n\nIrrglaube \u2013 Glaube und Politik sind keine isolierten \n\nLebensbereiche. \n\nIch w\u00fcnsche mir \u2013 ich will nicht sagen, dass es ein Traum \n\nist \u2013, dass wir uns zuk\u00fcnftig in Toleranz, in Respekt und \n\nN\u00e4chstenliebe sowie vor allem auf Augenh\u00f6he begegnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Modschiedler \n\ner\u00f6ffnete die Debatte f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nJetzt erh\u00e4lt die SPD-Fraktion das Wort. Frau Kollegin \n\nRaether-Lordieck, bitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Luthers theologische \n\nGedanken haben die mittelalterliche Kirche in ihren \n\nGrundfesten ersch\u00fcttert, die Reformation und damit den \n\n\u00dcbergang vom Mittelalter in die Neuzeit begr\u00fcndet, die \n\nmoderne Kirche gestaltet und unsere Kultur in ihren \n\nWurzeln gepr\u00e4gt. Wir feiern 500 Jahre Luther-Jubil\u00e4um \n\nmit Veranstaltungen von theologisch hochkar\u00e4tigen bis zu \n\nvolkst\u00fcmlichen Mittelalterspektakeln, wo man nachf\u00fchlen \n\nkann, wie es den Menschen im Mittelalter zu Luthers \n\nZeiten ging. Aber werden wir den Menschen, werden wir \n\nLuther und Luthers Andenken damit wirklich gerecht? \n\nLuther sagte einmal: \u201eWie k\u00e4me ich denn als armer, \n\nstinkender Madensack dazu, dass man die Kinder Christi \n\nsollte mit meinem heillosen Namen nennen?\u201c Er wollte \n\ngar nicht im Mittelpunkt stehen, aber seine Thesen \u2013 diese \n\nsind nach wie vor hochaktuell. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nLuther hat den Menschen aufs Maul geschaut, aber seine \n\neigenen Schl\u00fcsse gezogen. Heute brauchen wir wieder \n\neine zeitgem\u00e4\u00dfe Auslegung der Bibel, sollen Reformation \n\nund das Reformationsfest nicht in blo\u00dfem Heldengeden-\n\nken stagnieren. Eine von Luthers Kernaussagen war die \n\nAutonomie des Individuums. Er hat den Menschen ins \n\nZentrum gestellt \u2013 ein unglaublicher Protest gegen kirch-\n\nliche Obrigkeit zur damaligen Zeit. Jeder Mensch, so \n\nsagte er, ist gleich viel wert, unabh\u00e4ngig von seiner \n\nLeistung. Das ist ein Affront gegen unsere heutige Leis-\n\ntungsgesellschaft. Heutzutage haben Menschen zu funkti-\n\nonieren, und wer das nicht schafft, wird aussortiert. \n\nMenschen f\u00fchlen sich abgeh\u00e4ngt, und wir m\u00fcssen wieder \n\nMenschen, dem Volk aufs Maul schauen. Unsere Ministe-\n\nrinnen und Minister tun das in vorbildlicher Weise: \n\nMartin Dulig reist mit seinem K\u00fcchentisch durch die \n\nLande und Petra K\u00f6pping thematisiert die teils gravieren-\n\nden Verletzungen der Nachwendezeit. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAlso: Man muss Menschen wertsch\u00e4tzen, ernst nehmen \n\nund ihnen aufs Maul schauen, aber nicht nach dem Maul \n\nreden. \n\nEin zweiter Aspekt war f\u00fcr Luther sehr wichtig, und zwar \n\ndie Freiheit. \u201eVon der Freiheit eines Christenmenschen\u201c \n\nlautete eine zentrale Schrift Luthers. Der Mensch darf \n\nsich als Wesen der Freiheit betrachten und aus dieser \n\nFreiheit heraus handeln. Es ist noch nicht so lange her, da \n\ngab es eine Zeit der Unfreiheit: Zu DDR-Zeiten durften \n\nMenschen nicht frei ihren Glauben leben. Es gab Restrik-\n\ntionen, wenn man sich hat taufen lassen; Konfirmation \n\nund Kommunion blieben nicht folgenlos, und man wurde \n\nvom Staat in seiner beruflichen Aus- und Weiterbildung \n\nbehindert. \n\nJoachim Gauck sagte \u00fcber die Christen in dieser Zeit: \n\n\u201eDiese vom Glauben getragene F\u00e4higkeit durchzuhalten \n\nund zu hoffen sowie die Fantasie f\u00fcr Frieden, Gerechtig-\n\nkeit und Ver\u00e4nderung im Leben zu erhalten, wo andere \n\nl\u00e4ngst die Segel gestrichen hatten, ist eine meiner gr\u00f6\u00dften \n\nmenschlichen und religi\u00f6sen Erfahrungen.\u201c Kirche \n\n\u00fcbernimmt hier eine Schl\u00fcsselrolle \u2013 gerade im Osten. \n\n1989 \u00f6ffneten die Kirchen ihre Tore f\u00fcr Nichtchristen in \n\neiner turbulenten Phase, in einer Zeit der Unsicherheit \n\nund der Suche nach der Freiheit. Christen und Atheisten \n\ngingen gemeinsam auf die Stra\u00dfe und k\u00e4mpften f\u00fcr ihre \n\nFreiheit. Zu Luthers Zeiten folgte auf die Reformation \n\nsogleich der Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg. 1989 dagegen haben \n\nwir eine Revolution erlebt, die friedlich vonstatten ging \u2013 \n\nerstmals in der Geschichte. Das ist von unsch\u00e4tzbarem \n\nWert und eine unsch\u00e4tzbare Erfahrung. \n\nHeute, 28 Jahre sp\u00e4ter, brauchen wir wieder neue Orien-\n\ntierungsmodelle in einer von Egoismus und Materialis-\n\nmus gefangenen Gesellschaft. Angst macht sich breit \u2013 \n\nAngst vor der Sinnlosigkeit des Lebens. Menschen \n\nwerden anf\u00e4llig f\u00fcr Populismus und einfache L\u00f6sungen. \n\nEs sind Populisten, die vorgeben, den Menschen aufs \n\nMaul zu schauen, sie aber nur f\u00fcr ihre Zwecke instrumen-\n\ntalisieren. Statt irrationaler Furcht vor Ver\u00e4nderungen der \n\nModerne oder der Furcht vor Un\u00fcbersichtlichkeit in \n\neinem vereinigten Europa \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4840 \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: in einer globalisierten Welt \n\nnehmen wir uns Luthers Mut zum Vorbild. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nRaether-Lordieck, die f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion \n\nsprach, ist die Aktuelle Debatte nun er\u00f6ffnet. Wir fahren \n\nfort mit der Fraktion DIE LINKE. Herr Kollege Jala\u00df, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Hallo AfD! Meine \n\nDamen und Herren, das ist meine erste Rede, aber ich \n\nhabe hier nur Wasser und kein Luther-Bier \u2013 ich glaube, \n\ndas w\u00e4re angemessener; ich h\u00e4tte mich sehr gefreut. Es \n\nhilft mir nicht \u00fcber meine Verwunderung sowie dar\u00fcber \n\nhinweg, dass wir uns gerade \u00fcber Ihre privaten Freizeit-\n\nangelegenheiten unterhalten wollen. Sie wollen also \u00fcber \n\nchristliche Werte reden. Ich frage Sie: K\u00f6nnen Sie mir \n\n\u00fcberhaupt sagen, ob es einen unumstrittenen, eineindeuti-\n\ngen christlichen Wertekanon gibt? Ich glaube, nicht \n\neinmal die Religionswissenschaft kann mir dabei helfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und der CDU \u2013 \n\nZurufe der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \n\nund Sebastian Wippel, AfD) \n\nWir k\u00f6nnen versuchen zu subsumieren, wir k\u00f6nnen uns \n\n\u00fcber N\u00e4chstenliebe unterhalten, wir k\u00f6nnen uns \u00fcber \n\nToleranz unterhalten; wir k\u00f6nnen vielleicht sogar die \n\nganzen Menschenrechte unter den christlichen Werteka-\n\nnon packen. Ich sage Ihnen an dieser Stelle: All dies \n\nmusste in der Geschichte zuerst und ganz h\u00e4ufig vor \n\nallem gegen das Christentum erk\u00e4mpft und verteidigt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBis heute hat die CDU Lernbedarf an dieser Stelle. Ich \n\nsage dazu nur Stichpunkte: Obergrenzen, Kruzifix-\n\nDebatte, Gleichberechtigungsdiskurs, Abtreibungsrecht, \n\nbargeldlose Versorgung Asylsuchender oder Ihre ewigen \n\nUnionspositionen zum Mindestlohn oder zur Strafbarkeit \n\nder Vergewaltigung in der Ehe. \n\nLuther heute \u2013 wo s\u00e4\u00dfe er, wenn er unter uns weilen \n\nw\u00fcrde? Ich glaube, bei uns w\u00fcrde er keinen Platz be-\n\nkommen, ich gehe davon aus, bei den GR\u00dcNEN auch \n\nnicht. Ich glaube, er w\u00fcrde nicht zur SPD gehen und nicht \n\nzur CDU. Ich glaube, Sie w\u00e4ren ihm einfach nur zu \n\nlangweilig. Und die AfD? Da g\u00e4be es inhaltliche An-\n\ndockm\u00f6glichkeiten, aber Sie m\u00fcssten wahrscheinlich sehr \n\nhohe kognitive H\u00fcrden noch abbauen, um dem entgegen-\n\nzukommen. \n\nLuther als gl\u00fchender Antisemit hat es geschafft, zum \n\nBeispiel \u00fcber seine Judenschriften antisemitische Stereo-\n\ntype in die Neuzeit zu transportieren, und trug damit dazu \n\nbei, dass der deutsche Nationalismus ab 1871 und vor \n\nallem auch die Nazis in ihrer Judenverfolgung immer \n\nwieder Bezug auf Luther und die christliche Ideologie \n\nnahmen. \n\n(Zuruf von der CDU: V\u00f6llig unsinnig! \u2013 Zuruf  \n\nvon der AfD: Keine Ahnung von Geschichte!) \n\nGab es noch etwas Gutes an der Reformation? Ich glaube \n\nja, denn nachdem wir sie und die Glaubenskriege hinter \n\nuns hatten, konnte sich der moderne Staat etablieren mit \n\ndem Bildungswesen, mit einer Verwaltung, mit allen \n\nPassagierscheinen A 38. \n\nMeine Damen und Herren! Sie wollen dem Volk aufs \n\nMaul schauen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wer das sein \n\nk\u00f6nnte? Sind das alle Deutschen, sind das alle, die in \n\nSachsen leben, sind das vielleicht nur die Bio-Sachsen? \n\nSind das vielleicht die Bio-Sachsen, die nicht dem linken \n\nWeltbild angeh\u00f6ren? Das w\u00e4re f\u00fcr mich sehr interessant. \n\nIch sage Ihnen eines: Ich brauche keinen religi\u00f6sen \n\nUnterbau f\u00fcr Frieden und Solidarit\u00e4t. Ich brauche keine \n\nKreuze in Klassenzimmern, ich brauche keine Konfession \n\nbei Suchthilfeeinrichtungen, bei Jugendhilfetr\u00e4gern, und \n\ndas sage ich als Sozialarbeiter bei aller Achtung vor der \n\nhistorischen Leistung der Kirche im Sozialbereich. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Humanismus, Toleranz, \n\nSolidarit\u00e4t, Zivilcourage \u2013 das alles geht ohne religi\u00f6sen \n\nKladderadatsch. \n\n(Zuruf von der CDU: Das haben wir ja gesehen!) \n\nSie brauchen ein s\u00e4kulares Werteprofil, und dies gen\u00fcgt \n\nv\u00f6llig, wenn Sie diese Moral mit einer praktischen Ver-\n\nnunft verbinden. Das reicht v\u00f6llig aus. Kleiner Tipp noch: \n\nSie wollen den Leuten aufs Maul schauen und christliche \n\nWerte kennen und leben.Vielleicht wollen Sie dabei \n\nN\u00e4chstenliebe leben, vielleicht wollen Sie dabei Solidari-\n\nt\u00e4t leben, Toleranz leben. Kleiner Tipp: Gehen Sie heute \n\nnach drau\u00dfen, stellen Sie sich der Demonstration gegen \n\nden Abschiebegewahrsam und nehmen Sie dazu Stellung, \n\ndass Sie vorhaben, Menschen einzusperren ohne deren \n\ngeringste Schuld. Sie begehen Waterboarding an den \n\nGrundrechten, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe  \n\nvon der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd jetzt sperren Sie gerne mal die Lauscher auf, Sie \n\nk\u00f6nnen noch kurz etwas lernen. Im Artikel 1 unseres \n\nGrundgesetzes \u2013 vielleicht ist es Ihnen noch nicht ganz \n\nbewusst \u2013 steht das Wort \u201eW\u00fcrde\u201c, und ich sage Ihnen: \n\nDamit ist kein Konjunktiv gemeint. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLassen Sie mich kurz den Fl\u00fcchtlingsrat Sachsens zitie-\n\nren: \u201eDie Inhaftierung aller Schutz suchenden Menschen \n\naber ist an moralischer Entgrenzung nicht zu \u00fcberbieten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Sie verarschen heute nicht nur \n\nuns, wenn Sie dar\u00fcber abstimmen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4841 \n\n(Zuruf von der Staatsregierung:  \n\nHaben Sie gerade \u00fcber W\u00fcrde geredet?) \n\nsondern Sie verarschen alle, die sich hier, mindestens in \n\nSachsen, f\u00fcr Solidarit\u00e4t, f\u00fcr N\u00e4chstenliebe, f\u00fcr Frieden \n\nund f\u00fcr Toleranz jeden Tag einsetzen. \n\nDanke f\u00fcr nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Jala\u00df \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Herr Kollege, ich wei\u00df jetzt \n\nnicht, welche M\u00f6glichkeiten uns die Gesch\u00e4ftsordnung \n\nbietet. Wir sollen uns ja an unserer Kleidung mit Symbo-\n\nlen und anderem zur\u00fcckhalten. Ich wei\u00df jetzt nicht, wie es \n\ndamit im Einzelnen ist. So schnell kann ich das gar nicht \n\nidentifizieren. Ich kann Ihnen nur sagen: Ihr Auftritt jetzt  \n\n(Zurufe von den LINKEN und der CDU) \n\n\u2013 das nehme ich jetzt auf meine Kappe \u2013 ist parlamenta-\n\nrisch unangemessen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAber wir setzen uns hier mit Argumenten auseinander. Es \n\nist eine Kurzintervention angemeldet. Bitte, Herr Kollege \n\nKrau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Lieber Kollege Jala\u00df, ich bin \n\nIhnen dankbar, dass Sie relativ klar gesprochen haben. Ich \n\nmeine, dabei ist ja auch schon Gewinn. Wenn Sie von \n\n\u201echristlicher Ideologie\u201c sprechen, dann muss man sich \n\neinmal durch den Kopf gehen lassen, was Sie zu einem \n\nDrittel oder einem Viertel der Einwohner hier sagen: dass \n\nsie ideologisch verblendet seien. Das, was Sie hier r\u00fcber-\n\ngebracht haben, ist das klassische DDR-Bild \u00fcber die \n\nKirchen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDas muss man ganz deutlich herausstellen. Sie sprechen \n\nvon \u201echristlichem Kladderadatsch\u201c usw. Ich bin dankbar, \n\ndass Sie so deutlich gesagt haben, was Sie wirklich von \n\nden Kirchen halten. Das sollte man, bitte sch\u00f6n, auch \n\neinmal ins Land hinaus transportieren. Daf\u00fcr w\u00e4re ich \n\ndankbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD  \n\nsowie vereinzelt bei der SPD) \n\nJetzt noch einmal: Sie haben das Argument gebracht, es \n\nsei eigentlich relativ egal, aus welchem Grund heraus man \n\nSolidarit\u00e4t \u2013 wir w\u00fcrden als Christen \u201eN\u00e4chstenliebe\u201c \n\nsagen \u2013 \u00fcbt. \n\nIch glaube, es gibt einen gewissen Unterschied. Das \n\nk\u00f6nnen Sie an der Behindertenpolitik sehen: so wie sie zu \n\nDDR-Zeiten gemacht worden ist, mit einem kommunisti-\n\nschen Grundverst\u00e4ndnis, und wie wir das heute machen. \n\nEin behinderter Mensch ist in der Ideologie der LINKEN \n\njemand, der nicht zur Wertsch\u00f6pfung beitr\u00e4gt, es ist kein \n\nWerkt\u00e4tiger. \n\n(Lebhafte Zurufe von den LINKEN) \n\nSo ist man auch zu DDR-Zeiten damit umgegangen. Sie \n\nhaben die Behinderten weggesperrt, Sie haben sich nicht \n\num sie gek\u00fcmmert. Das ist maximal in kirchlichen Ein-\n\nrichtungen passiert, dass man sich um diese Menschen \n\ngek\u00fcmmert hat, weil man gesagt hat: Sie haben eine \n\nMenschenw\u00fcrde, und diese Menschen kann man f\u00f6rdern. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nGegenrufe von der CDU) \n\nDa hat man Ihr Menschenbild gesehen, weil Ihnen diese \n\nLeute relativ egal waren. Der Behinderte konnte ja nichts \n\nzur Wertsch\u00f6pfung der Gesellschaft beitragen. Da ist \n\nunser Menschenbild ein anderes. Bei uns hat jeder \n\nMensch eine W\u00fcrde, egal, ob er behindert oder nicht \n\nbehindert ist, ob er alt oder jung ist. \n\n(Lebhafte Zurufe von den LINKEN) \n\nEs zeigt sich dann auch, dass die christliche Fundierung \n\nim Weltbild eine andere ist als die, die Sie mit Ihrer \n\nRegierungspolitik zu DDR-Zeiten gezeigt haben. Darauf \n\nwollte ich gern noch einmal hinweisen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Krau\u00df. Sie bezog sich auf \n\nden Redebeitrag von Herrn Kollegen Jala\u00df. Dieser hat \n\njetzt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die M\u00f6glichkeit, auf \n\ndiese Kurzintervention zu reagieren. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE:  \n\nNein, ich habe nur Mimimi geh\u00f6rt!) \n\nDann wird unsere Rederunde fortgesetzt. Als N\u00e4chste \n\nspricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Koalition hat ein spannendes \n\nDebattenthema gew\u00e4hlt: \u201e,Dem Volk aufs Maul schauen\u2018 \n\n\u2013 Luther heute \u2013 Kennen und leben christlicher Werte in \n\nunserer Zeit?\u201c Herr Jala\u00df, ich probiere es einmal mit \n\nFakten. \n\nWas meinte Luther mit der Redewendung \u201eDem Volks \n\naufs Maul schauen\u201c? Luther tat diesen Ausspruch, als er \n\ndie Bibel in die deutsche Sprache \u00fcbersetzte. Der s\u00e4chsi-\n\nsche Kurf\u00fcrst Friedrich der Weise hatte ihn im Mai 1521 \n\nauf die Wartburg verbringen lassen. Luther war mit \n\nReichsacht und Kirchenbann belegt. Luther setzte sich \n\nsofort hin und hat das Neue Testament aus dem Griechi-\n\nschen ins Deutsche \u00fcbersetzt. Bereits im September des \n\ngleichen Jahres war er mit dieser Arbeit fertig. \n\nEs war Luther geradezu eine Herzsensangelegenheit, f\u00fcr \n\nden einfachen Menschen eine verst\u00e4ndliche Bibel zu \n\nschaffen. Wir sp\u00fcren in der Lutherbibel noch heute seine \n\nSprachgewalt, seine kluge Einbindung des Ober- und \n\nNiederdeutschen. Er pr\u00e4gte unsere deutsche Sprache und \n\nhat sie weiterentwickelt. Genau bei dieser \u00dcbersetzungs-\n\narbeit hat er den Spruch getan \u201eDem Volk aufs Maul \n\nschauen\u201c. Er meinte auf keinen Fall, dem Volk nach dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4842 \n\nMunde reden, sondern er meinte, eine verst\u00e4ndliche Bibel \n\nzu schaffen. \n\nNun zum zweiten Punkt der Debatte \u201eLuther heute\u201c. \n\nLuther heute k\u00f6nnen wir nur verstehen, wenn wir Luther \n\nin seiner Zeit kennen. Luther war Theologieprofessor. \n\nNach seinem Bibelverst\u00e4ndnis machen nicht gute Werke \n\nden Menschen gerecht, sondern \u2013 Korintherbrief \u2013 \u201eallein \n\nGottes Gnade\u201c. Zwei Schlussfolgerungen hat er daraus in \n\nseiner Rechtfertigungslehre gezogen. \n\nErstens. Der Glaube f\u00fchrt zu einer direkten Beziehung \n\nzwischen Gott und dem Gl\u00e4ubigen. Das hei\u00dft, Mittler wie \n\nPriester sind fast \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nZweitens. Gute Werke wie M\u00f6nchstum und Wallfahrten \n\nverlieren an Bedeutung. Luther befreite den Glauben von \n\nder Kirche, und er zentrierte ihn auf die Bibel. \n\nEs gab Folgerungen. Nur eigene aufrichtige Reue f\u00fchre \n\nzur Vergebung der S\u00fcnden. Luther gei\u00dfelte den Ablass-\n\nhandel in den 95 Thesen. Alle Predigten in der Kirche \n\nsollten in deutscher Sprache und nicht mehr in Latein \n\nstattfinden. Alle B\u00fcrger sollten die Bibel lesen k\u00f6nnen. Er, \n\nLuther, gr\u00fcndete Volksschulen f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen, \n\ndamit sie lesen lernten und selbst die Bibel lesen konnten \n\n\u2013 zu einer Zeit von Leibeigenschaft und Analphabetismus \n\nein ganz neuer Gedanke. \n\n\u00dcbrigens wollte Luther keine neue Kirche gr\u00fcnden. \n\nKollegin Raether-Lordieck hat es gesagt: Er wollte \n\nlediglich dem christlichen Glauben mit seinen christlichen \n\nWerten wieder Gewicht verleihen. \n\nNun zu den christlichen Werten. Ich selbst gehe gern in \n\ndie Moritzburger Kirche \u2013 zu Weihnachten, Ostern oder \n\ngerade zum Konfirmationsgottesdienst \u2013, und ich singe \n\nmit Leidenschaft im Kirchenchor. Sie werden sich fragen: \n\nWarum? Ganz einfach: Christliche Werte sind mir wich-\n\ntig. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDavon merkt man aber nichts!) \n\nN\u00e4chstenliebe, Achtung des anderen und friedliches \n\nBeisammensein sind mir sehr wichtig. Da bin ich gedank-\n\nlich ganz bei Luther. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nNur mit dem eigenen Volk!) \n\nIch bin im \u00dcbrigen auch sehr traurig, Herr Jala\u00df, dass Sie \n\ndie Rede gehalten haben. Frau Pinka h\u00e4tte sicherlich \n\netwas anderes ausf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nAus diesem Grunde seien Sie gespannt auf den zweiten \n\nTeil. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Muster f\u00fcr die AfD-Fraktion. Nun kommt Frau \n\nKollegin Schubert zu Wort. Sie spricht am Ende dieser \n\nersten Runde f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Als \n\nKatholikin lasse ich es mir nat\u00fcrlich nicht nehmen, in \n\ndiese Debatte zu Luther einzusteigen. \n\nDie Lehre Luthers h\u00e4tte in einer Aktuellen Debatte zu \n\nZeiten Friedrich des Weisen, Georg des B\u00e4rtigen oder \n\nHeinrich des Frommen sicherlich eine gr\u00f6\u00dfere landespoli-\n\ntische Dimension gehabt \u2013 so wie das sp\u00e4ter mit umge-\n\nkehrten Vorzeichen auch f\u00fcr August den Starken gegolten \n\nhat. Die politische Aktualit\u00e4t ist deshalb heutzutage nicht \n\nso ohne Weiteres begr\u00fcndbar, und zwar ungeachtet des \n\nunbestrittenen Wertes von Luthers theologischem Werk \n\nf\u00fcr die Menschen. \n\nEs f\u00e4llt schwer, Martin Luther heutzutage als politischen \n\nLenker zu aktualisieren. Warum sage ich das? Ich sage \n\ndas auch, weil das zun\u00e4chst hie\u00dfe, den historischen \n\nKontext zu \u00fcbersehen oder zu untersch\u00e4tzen, wie sehr \n\nMartin Luther ein Kind seiner Zeit geblieben ist. Es l\u00e4uft \n\nso jedes Zeitalter Gefahr, sich seinen eigenen Luther zu \n\nkreieren. \n\n\u201eLuther heute\u201c, wie es im Debattentitel steht, hei\u00dft nichts \n\nanderes, als dass dieses \u201eLuther heute\u201c im Laufe der \n\nGeschichte immer wieder anders ausgesehen hat, wenn \n\nwir zum Beispiel an die Zeit des Wilhelminismus oder des \n\nNationalsozialismus denken. Erich Honecker, der, woran \n\ndie \u201eLVZ\u201c in dieser Woche erinnert hat, sogar dem \n\nMartin-Luther-Komitee der DDR vorstand, meinte ein-\n\nmal: \u201eDer Sozialismus vollendet das humanistische \n\nVerm\u00e4chtnis von Martin Luther.\u201c Das spottet doch den \n\nrealsozialistischen Ausw\u00fcchsen, deren humanistische \n\nGrunds\u00e4tze heutzutage unter anderem in der Gedenkst\u00e4tte \n\nBautzen II nachzuvollziehen sind. \n\n(Beifall des Abg. Gernot Krasselt, CDU) \n\nSo hat jede Zeit ihren Luther. Ich finde es nicht gut, wenn \n\nwir durch eine vermeintliche Aktualisierung des Schaf-\n\nfens und Wirkens Luthers in die Gefahr kommen, sein \n\nWerk damit zu banalisieren. Das geschieht unter anderem \n\ndurch das Zitat im Debattentitel, das ich schon gern ein \n\nSt\u00fcck genauer betrachtet wissen m\u00f6chte. Das \u00fcberstrapa-\n\nzierte \u201edem Volk aufs Maul schauen\u201c ist ein Beispiel f\u00fcr \n\nBeliebigkeit. Es wird wirklich immer aus dem richtigen \n\nZusammenhang herausgerissen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ging Martin Luther lediglich um den Grundsatz der \n\nVerst\u00e4ndlichkeit beim \u00dcbersetzen der Bibel, als er sagte \u2013 \n\nund ich zitiere hier einmal aus dem \u201eSendbrief vom \n\nDolmetschen\u201c von 1530 \u2013: \u201eMan muss die Mutter im \n\nHause, die Kinder auf der Gassen, den gemeinen Mann \n\nauf dem Markt drum fragen und denselbigen auf das Maul \n\nsehen, wie sie reden, und danach dolmetschen.\u201c \n\nHeute wird das ohne Weiteres auf die Politik \u00fcbertragen. \n\nMan solle dem Volk aufs Maul schauen, aber nicht nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4843 \n\ndem Munde reden usw. usf. Das verkommt zur Aller-\n\nweltsweisheit, die mit Luther nicht mehr viel zu tun hat \n\nund ihm auch nicht gerecht wird. \n\nWenn man an Jubil\u00e4en falsche Zitate in den falschen \n\nKontext setzt, ist das nicht Aktualisierung, sondern \n\nBanalisierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJener Luther auf dem Sockel hat uns weniger zu sagen als \n\nder Luther, den sich jede und jeder aus dem historischen \n\nKontext erschlie\u00dfen kann, um beispielsweise einmal \n\ndar\u00fcber nachzudenken, was die Gewissensfreiheit bei \n\nLuther bedeutet. Gewissensfreiheit ist ein m\u00e4chtiges Wort \n\nund ein m\u00e4chtiger Orientierungspunkt. Dar\u00fcber h\u00e4tte ich \n\nheute gern debattiert. \n\nDer dritte Teil des Titels dieser Aktuellen Debatte \u201eKen-\n\nnen und leben christlicher Werte in unserer Zeit?\u201c ist von \n\nder Koalition tats\u00e4chlich mit einem Fragezeichen verse-\n\nhen worden. Aber was ist eigentlich die Frage? \n\nWir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber debattieren, inwiefern es Aufga-\n\nbe der Politik im s\u00e4kularen Staat ist, christliche Werte zu \n\npostulieren. Ich halte das f\u00fcr bedenklich; denn Staatsreli-\n\ngionen neigen dazu, politisch instrumentalisiert zu wer-\n\nden. Dazu m\u00fcssen wir uns nur in der Welt umschauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWer meint, politisches Handeln auf eine christliche \n\nLetztbegr\u00fcndung zur\u00fcckf\u00fchren zu m\u00fcssen, der halte sich \n\nbitte an folgenden Satz: \u201eWas ihr dem geringsten meiner \n\nBr\u00fcder getan habt, das habt ihr mir getan.\u201c \n\nEin Nachdenken \u00fcber die eigene Haltung und die eigene \n\nEthik, zum Beispiel in den letzten zwei Jahren angesichts \n\nder Ereignisse in Sachsen, aber auch jeden Tag aufs Neue, \n\ndas ist doch das, was Luther in uns ausl\u00f6sen sollte, wenn \n\nwir uns mit seinen Kernthesen tats\u00e4chlich ehrlich ausei-\n\nnandersetzen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs ist im \u00dcbrigen kein christliches Alleinstellungsmerk-\n\nmal und keine ausschlie\u00dflich christliche Haltung, wie man \n\nsich Schwachen und Fremden gegen\u00fcber zu verhalten hat. \n\nDieses ethische Fundament l\u00e4sst sich aus allen Weltreligi-\n\nonen heraus begr\u00fcnden, aber nicht nur daraus, sondern \n\nauch aus einer humanistischen Haltung, die nicht immer \n\ndezidiert religi\u00f6s begr\u00fcndet sein muss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDas sollte uns anhalten, mal wieder die Bergpredigt \n\nherzunehmen, gern in der \u00dcbersetzung Martin Luthers. \n\nWas dort zu sehen ist, ist eine ziemlich radikale Ansage an \n\ndie Einzelnen, aber kein politisches Handbuch, kein \n\nWertekanon f\u00fcr eine Mehrheitsgesellschaft und schon gar \n\nkeine Beschreibung einer wie auch immer gearteten \n\nLeitkultur. \n\nIch m\u00f6chte mit der Bergpredigt enden, die ich an dieser \n\nStelle gern in der Fassung der Lutherbibel 2017 zitiere: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: \u201eHabt aber acht, dass ihr \n\neure Gerechtigkeit nicht \u00fcbt vor den Leuten, um von \n\nihnen gesehen zu werden. Ihr habt sonst keinen Lohn bei \n\neurem Vater im Himmel.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nSchubert sind wir am Ende der ersten Rederunde ange-\n\nkommen und er\u00f6ffnen eine neue. Diese beginnt mit der \n\nCDU-Fraktion. F\u00fcr sie ergreift Kollege Krasselt das Wort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will unser heutiges \n\nDebattenthema auf \u201eLuther heute\u201c k\u00fcrzen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich vorab einige Gedanken zur Refor-\n\nmation vor 500 Jahren \u00e4u\u00dfern. Es gab Vorl\u00e4ufer eines \n\nMartin Luther. Ich will an Jan Hus und John Wyclif \n\nerinnern. Es gab Zeitgenossen, die, wie ich denke, in \n\ndiesem Zusammenhang genannt werden sollten: Ulrich \n\nZwingli, Johannes Calvin und \u2013 ich denke, er war  \n\nmehr als die rechte Hand von Martin Luther \u2013 Philipp \n\nMelanchthon. \n\nLuther hat zu seiner Zeit die Kirche vom Kopf auf die \n\nF\u00fc\u00dfe zur\u00fcckgestellt. Der Glaube und die Bibel sind das \n\nEntscheidende, nicht Macht, Prunk und Unterdr\u00fcckung. \n\nLuther hat die Christen zu Christen befreit. Jeder sollte \n\nBildung haben, damit jeder in der Lage war, die Bibel \n\nselbst zu lesen, und sich nicht sagen lassen musste, was \n\ndarin stehen k\u00f6nnte. Nat\u00fcrlich war der damals aufge-\n\nkommene Buchdruck als Neuerung eine Grundvorausset-\n\nzung daf\u00fcr, dass das Ganze so geschehen konnte. \n\nIn f\u00fcnf Minuten kann man auf vieles, was gesagt werden \n\nm\u00fcsste, nicht eingehen. Ich denke aber, dass wir zu Recht \n\n500 Jahre Reformation feiern. Luther ist und bleibt die \n\nzentrale Symbolfigur dieser Zeit. Die gro\u00dfen Kirchentage \n\nin Berlin und Wittenberg, aber auch die in Leipzig, Erfurt, \n\nWeimar, Magdeburg und Dessau werden viel Zeit f\u00fcr \n\nDiskussionen bieten. Jeder kann sich dort ein erhebliches \n\nMa\u00df an Bildung holen. Ich will daran erinnern, dass in \n\nderen Zentrum kein Kult um Luther stehen wird, sondern \n\ndas Gemeinsame, das Miteinander, die Frage, was es \n\nheute hei\u00dft, Christ zu sein. \n\nIm Zentrum der Reformationsfeiern steht die gemeinsame \n\nGeschichte der christlichen Kirchen, die \u00d6kumene, die in \n\nden letzten Jahrzehnten enorm Fahrt aufgenommen hat. \n\nHeute ist in allen Christen das Verbindende viel deutlicher \n\nund klarer als Trennendes. Zu Christi Himmelfahrt \n\nwerden aus diesem Grund in vielen deutschen St\u00e4dten \n\n\u00f6kumenische Gottesdienste stattfinden. Altbischof \n\nJoachim Reinelt sagte zum Evangelischen Kirchentag in \n\nDresden auf den Elbwiesen sinngem\u00e4\u00df: Das Verbindende \n\nist so \u00fcberbordend, dass das Trennende bis zur Unkennt-\n\nlichkeit verschwommen ist. Recht hat er! Das ist die \n\nZukunft der christlichen Kirchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4844 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Reformation \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 f\u00fchrte zu \n\neiner Bildungsrevolution. Ich wei\u00df nicht, wo wir heute \n\nst\u00fcnden, wenn es diese nicht gegeben h\u00e4tte. Es ist sensati-\n\nonell, dass Martin Luther vor 500 Jahren sagte: \u201eAuch \n\nFrauen sollen lesen und schreiben.\u201c Denken Sie an andere \n\nL\u00e4nder dieser Welt und wo wir dort heute stehen! \n\nLuther hat die deutsche Sprache zu dem entwickelt, was \n\nsie am Ende geworden ist \u2013 gro\u00dfartige Leistungen, die gar \n\nnicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen. Er hat die \n\nFreiheit der Christenmenschen gepredigt. Ich wei\u00df nicht, \n\nob uns in einem freien Land \u00fcberhaupt klar ist, was das \n\nbedeutet. In Wittenberg wird es zum Kirchentag eine \n\nWeltausstellung zur Reformation geben. Die Welt ist \n\neingeladen, zu diskutieren, christliche Wertvorstellungen \n\nzu leben, zu deuten und zu verbessern. Wo w\u00e4ren wir \n\nohne die christlichen Wertstellungen wie die Bewahrung \n\nder Sch\u00f6pfung? \n\n(Stephan H\u00f6sl, CDU: Bei den LINKEN!) \n\nN\u00e4chstenliebe, Ehrlichkeit, Aufrichtigkeit, Bescheiden-\n\nheit, Frieden und Freiheit, und ganz besonders ist auch \n\nder Glaube f\u00fcr Christen ein wesentliches Element ihres \n\nLebens. Bei allen Versuchen, den Glauben mit Wissen ad \n\nabsurdum zu f\u00fchren, m\u00fcssen wir heute feststellen, dass es \n\nnicht funktioniert hat, und ich garantiere Ihnen: Das wird \n\nauch in Zukunft nicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKirche heute ist Mitmenschlichkeit, Hilfe f\u00fcr Schw\u00e4chere, \n\nsind christliche Schulen und Krankenh\u00e4user. Aber gerade \n\nauch in der Fl\u00fcchtlingspolitik und in der Seelsorge haben \n\ndie Kirchen bahnbrechende Arbeit geleistet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was macht ihr?) \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend eines sagen, was den \n\nLINKEN besonders wehtun wird: Wie w\u00e4re wohl die \n\nfriedliche Revolution in Deutschland ausgegangen, wenn \n\nnicht die Kirchen das Fundament gebildet und statt mit \n\nKerzen in der Hand mit Waffen demonstriert h\u00e4tten? \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGernot Krasselt, CDU: Es war die erste friedliche \n\nRevolution in der Welt. Herr Jala\u00df, Ihnen w\u00fcrde ich \n\nempfehlen, sich einmal mit der Thematik zu befassen, \n\ndamit Sie nicht nur dummes Zeug daherreden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde CDU-Fraktion, es sprach Herr Kollege Krasselt. Nun \n\nergreift Frau Kollegin Kliese f\u00fcr die einbringende SPD-\n\nFraktion das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es war der 10. Oktober im \n\nJahr 2015, als Kleinkinder, Frauen und M\u00e4nner aus Syrien \n\nund Afghanistan in einer s\u00e4chsischen Stadt eine Turnhalle \n\nbeziehen sollten. Daran hindern wollten sie die selbster-\n\nnannten Retter des Abendlandes, die ihnen selbst den \n\nPlatz in einer Turnhalle missg\u00f6nnten. Die Situation spitzte \n\nsich derart zu, dass die anliegende Dietrich-Bonhoeffer-\n\nGemeinde den Gefl\u00fcchteten Asyl bot. Am sp\u00e4ten Abend \n\nbezogen die Familien den Gemeindesaal, der ihnen von \n\nder Pfarrerin zur Verf\u00fcgung gestellt wurde. Verfechter der \n\nabendl\u00e4ndischen Kultur lie\u00dfen es sich nicht nehmen, das \n\nGotteshaus mit Steinen zu bewerfen. Es ging neben den \n\nScheiben ein Bild zu Bruch, das Kinder gemalt hatten. Es \n\nzeigte die Giraffe, den L\u00f6wen und den Elefanten auf \n\nNoahs Arche. Seither wandert dieses Bild als eine Art \n\nMahnung durch die Kirchen. Dort, wo es zerst\u00f6rt wurde, \n\nhat man es bewusst nicht repariert, sondern ein Zitat aus \n\nder dazugeh\u00f6rigen Sintflut-Geschichte eingef\u00fcgt \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eAber der Herr sah, dass der Menschen Bosheit \n\ngro\u00df war auf Erden.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich finde diese Ge-\n\nschichte f\u00fcr unsere heutige Aktuelle Debatte sehr passend, \n\ndenn sie zeigt zweierlei: zum einen die Absurdit\u00e4t der \n\nRettung des Abendlandes durch Menschen, die dessen \n\nWerte nicht kennen und nicht achten, und zum anderen \n\ndie Bedeutung der Kirche f\u00fcr unsere Gesellschaft, in \n\ndiesem Fall f\u00fcr die Arbeit mit Gefl\u00fcchteten. Kirchen mit \n\nihren engagierten Mitgliedern sind ein wesentlicher \n\nSt\u00fctzpfeiler, ob in der Hospizarbeit, im Christlichen \n\nK\u00f6rperbehindertenverband oder bei der Seelsorge. Schon \n\nMontesquieu beschwor die dritte Kraft zwischen Staat \n\nund B\u00fcrgern als wesentlich f\u00fcr den Erhalt einer Demokra-\n\ntie. Er meinte mit der dritten Kraft nicht die Kirche, \n\nsondern das Ehrenamt, und dieses wird durch Menschen, \n\ndie sich in der Tradition Luthers sehen, auf unverzichtbare \n\nWeise in unserem Land gepr\u00e4gt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMan muss \u2013 das hat die Kollegin Franziska Schubert zu \n\nRecht erw\u00e4hnt \u2013 freilich nicht evangelisch sein, um Gutes \n\nzu tun. Doch ob konfessionell gebunden oder nicht, wir \n\nsind alle ein bisschen Luther: in der Sprache n\u00e4mlich, die \n\nwir verwenden. Denn Martin Luther hat durch seinen \n\nAnspruch der Volksn\u00e4he unseren Wortschatz gepr\u00e4gt. Wir \n\nverdanken ihm Wendungen wie \u201ePerlen vor die S\u00e4ue\u201c, \n\ndas bekannte \u201eBuch mit sieben Siegeln\u201c oder gel\u00e4ufige \n\nBegriffe wie den \u201eL\u00fcckenb\u00fc\u00dfer\u201c oder das \u201eMachtwort\u201c. \n\nIch staune, Herr Jala\u00df, dass Sie Ihre Fraktion so weit \n\nentfernt von Luther sehen; denn schlie\u00dflich k\u00f6nnen sich \n\nMarxisten problemlos mit Luther identifizieren \u2013 sah \n\nMarx sich doch selbst als neuen Luther und konnte dessen \n\nfr\u00fche Kritik an Banken und Handelsgesellschaften sehr \n\ngut nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4845 \n\nLuther und Marx hatten mehr gemeinsam, als Sie denken. \n\nBeim theoretischen Studium werden Sie es feststellen. Sie \n\nsagten n\u00e4mlich beide die Aufhebung der menschlichen \n\nHerrschaft voraus. Martin Luther wollte nicht mehr nur \n\nverst\u00e4ndlich diskutieren, sondern auch kontrovers. Das \n\nbrachte ihm wenige Freunde ein. Nicht nach dem Munde \n\nreden, das f\u00e4llt auch Politikern zuweilen schwer. Gerade \n\nin Wahlkampfzeiten auf der Jagd nach Facebook-Likes ist \n\ndas Bed\u00fcrfnis nach Zustimmung meist gr\u00f6\u00dfer als der \n\nWunsch, sich eine sprichw\u00f6rtlich blutige Nase zu holen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle ein eindringliches \n\nPl\u00e4doyer f\u00fcr die Etablierung einer Kultur der Gegenrede \n\nhalten, die den Gegner achtet, aber eine klare Haltung \n\nbezieht und nicht aus Angst vor Populisten selbst populis-\n\ntisch wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nicht ohne Grund waren \n\nes Pfarrer, die damals als Moderatoren der Runden Tische \n\nhereingeholt wurden. Nicht ohne Grund werden bis heute \n\nzu Moderationszwecken, wenn es Streitigkeiten zwischen \n\ngesellschaftlichen Gruppen gibt, Pfarrer bem\u00fcht; denn die \n\nKirchen waren damals die R\u00e4ume, in denen offen disku-\n\ntiert werden durfte. Dort, wo freie Meinungs\u00e4u\u00dferung als \n\nstaatsfeindliche Hetze justiziabel war, gedieh die Freude \n\nan der Kontroverse nat\u00fcrlich sp\u00e4rlich. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich zumindest eine von Luthers \n\nThesen zum Vortrag bringen; denn ich m\u00f6chte nicht \n\nLuther interpretieren, sondern seine Worte aus seinen \n\nThesen anbringen. Daf\u00fcr habe ich mir eine herausgesucht, \n\ndie ich f\u00fcr besonders wichtig f\u00fcr unsere heutige Zeit halte \n\n\u2013 Zitat \u2013: \u201eMan muss die Christen lehren: Wer einen \n\nBed\u00fcrftigen sieht, sich nicht um ihn k\u00fcmmert und f\u00fcr \n\nAbl\u00e4sse etwas gibt, der erwirbt sich nicht Abl\u00e4sse des \n\nPapstes, sondern Gottes Verachtung.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kliese \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion, die Miteinbringerin ist.  \n\nNun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin \n\nBuddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Koalition \n\nw\u00fcnscht sich also eine Aktuelle Debatte zu Luther. Die \n\nWertediskussion in Sachsen halte ich f\u00fcr absolut wichtig. \n\nNach Vorf\u00e4llen unter anderem in Clausnitz, Bautzen und \n\nFreital denke ich: Ja, wir m\u00fcssen dringend \u00fcber Werte \n\nsprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAllerdings h\u00e4tte f\u00fcr mich der Debattentitel auch gut und \n\ngerne lauten k\u00f6nnen: \u201eEdel sei der Mensch, hilfreich und \n\ngut \u2013 Goethe heute: Kennen und leben humanistischer \n\nWerte in unserer Zeit\u201c. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nSo weit ist Ihr Horizont?) \n\n\u2013 Na, ja, wenn Sie Goethe f\u00fcr einen eingeschr\u00e4nkten \n\nHorizont ... Das ist jetzt Ihre Interpretation. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: So ist Ihre \n\nEinsch\u00e4tzung, Ihr christlicher Horizont!) \n\nIch will Ihnen erkl\u00e4ren, warum. Bei der Debatte um \n\nchristliche Werte sto\u00dfe ich immer wieder auf ein Grund-\n\nproblem, das ich Ihnen kurz illustrieren m\u00f6chte. Ich hatte \n\nvor einiger Zeit eine Diskussion mit einem Kollegen aus \n\nder CDU-Fraktion. Ich m\u00f6chte seinen Namen nicht \n\nnennen, aber ich vermute, er erkennt sich wieder. Wir \n\nhatten eine Diskussion zu Gleichstellung, und er lehnte \n\nmeine politische Position ab mit dem Argument \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eGott hat Mann und Frau in ihrer Unterschiedlichkeit \n\nnach seinem Ebenbild geschaffen, nachzulesen am Be-\n\nginn der Bibel.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEr hat also seine politische Position mit dem Wort Gottes \n\nuntermauert und die Bibel gleichsam als Totschlagargu-\n\nment zu verwenden versucht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann eine solche Argu-\n\nmentation nur ernst nehmen, wenn Sie sie auch konse-\n\nquent betreiben. Unter dem Motto \u201eGanz oder gar nicht!\u201c \n\nkann man dann auch mit der Bibel verfahren, denn es gibt \n\neinfach viele Gebote und Vorschriften in der Bibel, die f\u00fcr \n\nunsere Lebensgestaltung heute nicht mehr ma\u00dfgeblich \n\nsind. \n\n(Ines Springer, CDU: Sie sollten nicht von sich auf \n\nandere schlie\u00dfen! \u2013 Zuruf von der CDU: Irrtum!) \n\nSo ist es mir zum Beispiel nicht verg\u00f6nnt, mehrere Tage \n\nim Monat Homeoffice zu machen, weil im F\u00fcnften Buch \n\nMoses steht: \u201eWenn eine Frau ihren Blutfluss hat, so soll \n\nsie sieben Tage f\u00fcr unrein gelten. Wer sie anr\u00fchrt, der \n\nwird unrein bis zum Abend.\u201c \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nIns Neue Testament schauen!) \n\nDie christlichen Kolleginnen haben sich bisher nicht \n\nerkundigt, bevor sie mir die Hand gegeben haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas ist damit nicht gemeint!) \n\nWorauf ich hinauswill: Wir m\u00fcssen eine Unterscheidung \n\nfinden \u2013 wenn wir \u00fcber christliche Werte reden \u2013 zwi-\n\nschen dem biblischen Wort und dem christlichen Wert. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nMal einen Theologiekurs besuchen!) \n\nDas gestehe ich nat\u00fcrlich zu: Insbesondere das Neue \n\nTestament bietet gute und positive Ankn\u00fcpfungspunkte \n\nf\u00fcr eine Wertediskussion, n\u00e4mlich Werte, die in unserer \n\nheutigen Leistungsgesellschaft durchaus zu kurz kom-\n\nmen: N\u00e4chstenliebe und Barmherzigkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4846 \n\nBarmherzigkeit \u2013 damit bin ich beim Gleichnis vom \n\nbarmherzigen Samariter. Ich m\u00f6chte es kurz in Erinne-\n\nrung rufen, falls Sie es nicht mehr so pr\u00e4sent haben. Ein \n\nMann wird ausgeraubt und schwer verletzt. Da ist es nicht \n\nder Priester, der ihm hilft, nicht der Tempeldiener, son-\n\ndern eben der Samariter, der ein bisschen Fremde, der gar \n\nnicht so richtig dazugeh\u00f6rte. Er fragt das Opfer nicht \n\nzuerst nach seiner Krankenkassenkarte, und er fragt auch \n\nnicht, ob er vielleicht selbst f\u00fcr sein Ungl\u00fcck verantwort-\n\nlich ist, er erwartet keine Gegenleistung \u2013 nein, er hilft \n\nihm einfach. Er ist sozusagen ein Gutmensch. Das Wort \n\n\u201eGutmensch\u201c gilt in unserer heutigen Gesellschaft als \n\nBeleidigung. Das ist dazu verkommen, und dar\u00fcber, \n\nmeine Damen und Herren, m\u00fcssen wir reden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn ich mich frage, ob Jesus in irgendeiner Form als \n\nVorbild, als Role Model, wie man heute sagen w\u00fcrde, \n\ndienen kann, w\u00fcrde ich schon sagen: Ja, weil er sich den \n\nAusgegrenzten zuwendet, den Auss\u00e4tzigen, den Prostitu-\n\nierten, den Fremden. Genau das k\u00f6nnte beispielhaft sein \n\nin unserer Zeit. Das sind christliche Werte, bei denen ich \n\nsage: Wenn die heute gelebt werden \u2013 wunderbar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber das Gegenteil ist oft der Fall. W\u00fcrde Jesus, der ja \n\naus dem Nahen Osten kam, am Montagabend durch \n\nDresden gehen, dann m\u00fcsste er wahrscheinlich um seine \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit f\u00fcrchten. Dabei bin ich mir \n\nnicht sicher, wie viele barmherzige Samariter es in Dres-\n\nden g\u00e4be, die ihm dann helfen w\u00fcrden. \n\nLetzter Punkt in der Wertediskussion. Anders als die Zehn \n\nGebote sind gesellschaftliche Werte nicht in Stein gemei-\n\n\u00dfelt. Sie unterliegen einem gesellschaftlichen Wandel. Ein \n\nBeispiel daf\u00fcr. Vor 27 Jahren, am 17. Juni 1990, beschloss \n\ndie Weltgesundheitsorganisation, Homosexualit\u00e4t aus dem \n\nDiagnoseschl\u00fcssel f\u00fcr Krankheiten zu streichen. Daran \n\nerinnert der heutige Aktionstag gegen Homo-, Trans- und \n\nInterfeindlichkeit. \n\nDieser Aktionstag ist auch heute noch sehr wichtig \u2013 auch \n\nin Sachsen \u2013, weil bis heute LSBTTIQ als Minderheit \n\nausgegrenzt, stigmatisiert und pathologisiert werden. Sie \n\nwerden strukturell ausgeschlossen und erfahren physische \n\nund psychische Gewalt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Was soll denn das?) \n\nWenn diese Gewalt durch christliche Werte begr\u00fcndet \n\nwird, muss ich Ihnen sagen: Da steige ich aus der Debatte \n\naus, denn das ist finsteres Mittelalter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Es w\u00e4re besser: auszusteigen! \n\n\u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nDas ist nicht so Ihr Weltbild! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aber  \n\nchristliche Werte leben! Und das in einer \n\naufgekl\u00e4rten Gesellschaft. Das ist einfach  \n\nnur peinlich, Frau Springer! \u2013  \n\nGegenruf von der CDU: Gehen Sie  \n\nzum Reden ans Rednerpult oder  \n\nmachen Sie eine Kurzintervention!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich verweise in dieser \n\nDiskussion noch einmal alle auf das bew\u00e4hrte Instrument \n\nder Kurzintervention. Das bringt dann die Diskussion so \n\nrichtig in Gang. \n\nAber jetzt geht es weiter in der Rederunde. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Luther war ein Mann des Friedens. \n\nLuther lehnte gewaltt\u00e4tige soziale Unruhen und Bauern-\n\nkriege ab. \n\nIm Jahr 1525 haben die Bauern zw\u00f6lf Artikel verfasst. Es \n\nging um die Aufhebung der Leibeigenschaft, den freien \n\nHolzeinschlag, die freie Jagd, den freien Fischfang und \n\nvieles mehr. Und wie reagierte Luther? \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nLuther \u00e4u\u00dferte in seiner Zwei-Reiche-Lehre etwas karg: \n\nDas Reich Gottes verbindet alle Christen in Liebe und \n\nGewaltlosigkeit. Ungerechtigkeit in der weltlichen Obrig-\n\nkeit muss der Christ erdulden. Der Christ hat kein Wider-\n\nstandsrecht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie sich \n\ndas einmal auf der Zunge zergehen: \u201eErdulden\u201c \u2013 \u201ekein \n\nWiderstandsrecht!\u201c. \n\nLuther schrieb zu den zw\u00f6lf Artikeln der Bauernbewe-\n\ngung im April 1525 die Schrift \u201eErmahnung zum Frieden\u201c \n\nund rief die F\u00fcrsten zum gewaltfreien Ma\u00dfhalten auf. Als \n\ndie Bauernkriege sich versch\u00e4rften, ver\u00f6ffentliche Luther \n\ndie Schrift \u201eWider die r\u00e4uberischen und m\u00f6rderischen \n\nRotten der Bauern\u201c, in denen er sich deutlich von ihnen \n\nabsetzte und deutlich sagte, dass er ihr Verhalten f\u00fcr \n\nfalsch h\u00e4lt. \n\nGanz anders Luthersch\u00fcler Thomas M\u00fcntzer. Er hat sich \n\nf\u00fcr eine christliche Demokratie mit Waffengewalt einge-\n\nsetzt. Im M\u00e4rz 1525 hat er in M\u00fchlhausen das Gottesreich \n\nauf Erden gegr\u00fcndet. Er verband die Lehre der Bibel mit \n\nsozialrevolution\u00e4ren Forderungen. Wir wissen aber auch \n\nalle: Er starb durch das Schwert. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Luthers Menschen-\n\nbild war neu. Es gab keine Rangordnung mehr, es gab \n\nkeine Gesellschaftsschichten mehr. Luther startete eine \n\nBildungsoffensive. Alle Menschen sollten lesen lernen. \n\nWas w\u00fcrde er wohl zu unserem heutigen Schulgesetz \n\nsagen, zu dem ewig langen Entstehungsprozess? Was \n\nw\u00fcrde er wohl sagen, dass Frau Ministerin Kurth von der \n\nCDU Lehrer und Eltern ausdr\u00fccklich aufforderte, \u00c4nde-\n\nrungen zum Schulgesetz vorzuschlagen? 660 \u00c4nderungen \n\nkommen zusammen, und Frau Kurth setzt diese nicht um. \n\nLuther liebte die deutsche Sprache. Der heute exzessiv \n\nzelebrierte Genderismus w\u00e4re ihm, um es freundlich \n\nauszudr\u00fccken, fremd. Luther \u00fcbrigens, liebe LINKE, war \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4847 \n\nin der Lage, mit blo\u00dfem Auge Mann und Frau zu unter-\n\nscheiden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHeiterkeit bei der AfD und der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nWas h\u00e4tte Luther zur inneren Sicherheit in Sachsen \n\ngesagt, der Kernkompetenz der \u201eC\u201c, also christlich \u2013 der \n\nCDU? Was h\u00e4tte er zu den rapide angestiegenen Krimi-\n\nnalstatistiken gesagt? Auf jeden Fall h\u00e4tte er den Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten ermahnt, ein guter F\u00fcrst zu sein, und h\u00e4tte \n\nErgebnisse eingefordert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Er denkt, dass er es ist!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Muster war das \n\ngerade f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion \n\nGR\u00dcNE noch einmal das Wort ergreifen. \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDas ist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnten eine dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen. Wie sieht es bei der einbringenden CDU-\n\nFraktion aus? \u2013 Die miteinbringende SPD-Fraktion? \u2013 \n\nM\u00f6chte eine Fraktion das Wort in einer dritten Rederunde \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nJetzt kommt die Staatsregierung zu Wort, Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth. Die Kirchen geh\u00f6ren zu Ihrem Gesch\u00e4fts-\n\nbereich. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich freue mich, dass wir im Jahr \n\ndes 500. Reformationsjubil\u00e4ums im Parlament auch \n\ndieses zentrale Thema beleuchten: Kennen und leben \n\nchristlicher Werte in unserer Zeit. \n\nDamit ist die Reformationsgeschichte jedoch keineswegs \n\nbeendet, denn, meine Damen und Herren, es geht nicht \n\num Feiern, sondern um die Vergegenw\u00e4rtigung dessen, \n\nwas unser Gemeinwesen im Innersten zusammenh\u00e4lt. \n\nMartin Luther sagte vor 500 Jahren, dass er dem Volk aufs \n\nMaul schaue, das hei\u00dft, er hat zugeh\u00f6rt, was die Men-\n\nschen bewegt. Dabei hat er sich ein Ziel gesetzt und eine \n\nHerausforderung bestanden; sein Ziel, die biblische \n\nBotschaft in einer verst\u00e4ndlichen Sprache zu vermitteln. \n\nDie Herausforderung, die er dabei gemeistert hat, war, \n\neine einheitliche Sprache zu finden, die es vorher so noch \n\nnie gab. Luther schuf Begriffe, Luther schuf Sprachbilder \n\nv\u00f6llig neu. Immer vor Augen hatte Luther, einem Men-\n\nschen Gottes Wort und sein Menschenbild zug\u00e4nglich zu \n\nmachen. Damals und heute geht es, meine Damen und \n\nHerren, um grundlegende Lebenshaltungen oder auch \n\nWerte. Bei dem Thema Werte m\u00f6chte ich mich ganz kurz \n\naufhalten. \n\nDer heutige Wertekanon, meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten, l\u00e4sst sich aus den antiken Kardinaltugen-\n\nden ableiten \u2013 wie Gerechtigkeit, Tapferkeit, Klugheit und \n\nM\u00e4\u00dfigung \u2013, und er l\u00e4sst sich aus der christlichen Bot-\n\nschaft Glaube, Liebe und Hoffnung ableiten. Da bin ich \n\nschon gleich beim Artikel 101 unserer S\u00e4chsischen \n\nVerfassung; denn unsere S\u00e4chsische Verfassung enth\u00e4lt im \n\nArtikel 101 ein ganz klares Bekenntnis zu den Grundwer-\n\nten. Ich zitiere: \u201eDie Jugend ist zur Ehrfurcht vor allem \n\nLebendigen, zur N\u00e4chstenliebe, zum Frieden und zur \n\nErhaltung der Umwelt, zur Heimatliebe, zu sittlichem und \n\npolitischem Verantwortungsbewusstsein, zu Gerechtigkeit \n\nund zur Achtung vor der \u00dcberzeugung des anderen, zu \n\nberuflichem K\u00f6nnen, zu sozialem Handeln und zu frei-\n\nheitlicher, demokratischer Haltung zu erziehen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, auch in unserem neuen Schul-\n\ngesetz ist ein ganz klarer Bildungs- und Erziehungsauf-\n\ntrag formuliert. Bildung, das sage ich hier ganz klar, ist \n\nf\u00fcr mich untrennbar mit christlichen Werten verbunden. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg.  \n\nThomas Baum, SPD, und bei der Staatsregierung) \n\nMenschen sind m\u00fcndige B\u00fcrger. Sie hinterfragen Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeiten, sie hinterfragen Institutionen, sie \n\nhinterfragen Traditionen. Die \u00c4u\u00dferungen, meine Damen \n\nund Herren, in unserem Volk sind sehr vielf\u00e4ltig. Sie sind \n\neinmal lautstark oder sehr leise. Sie sind emotional bis \n\nsachlich, sie sind von absolut tabulos bis respektvoll, mal \n\nmehr, mal weniger klug. \n\nKirchentage, meine Damen und Herren Abgeordneten, \n\nbieten Menschen unterschiedlicher Herkunft, Meinung \n\nund Religion die Gelegenheit, miteinander ins Gespr\u00e4ch \n\nzu kommen. Sie sind gewisserma\u00dfen ein Forum f\u00fcr die \n\n\u00dcbersetzung christlicher Werte ins Heute. Unter dem \n\nMotto \u201eLeipziger Stadtklang: Musik. Disput. Leben.\u201c \n\nbietet der Kirchentag auf dem Weg eine F\u00fclle von Veran-\n\nstaltungen. Christen wollen eben gerade nicht als fromme \n\nGemeinde unter sich bleiben, sondern mit allen Menschen \n\ndiskutieren \u2013 Fragen, die uns alle bewegen. Auch Sie, \n\nmeine Damen und  Herren von den LINKEN, werden \n\naufgegriffen. \u201eVersammlungs- und Demonstrationsfreiheit \n\n\u2013 ein Grundrecht f\u00fcr alle?\u201c, \u201e5 000 Kilometer Flucht und \n\nAnkommen\u201c, \u201eOhne Gott gl\u00fccklich\u201c oder \u201eGlaube und \n\nWissenschaft \u2013 geht das zusammen?\u201c, um einen kleinen \n\nAuszug aus dem Kirchentag auf dem Weg zu nennen. Das \n\nist bei Weitem kein religi\u00f6ser Kladderadatsch. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD, \n\nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, Kirchentage bieten Einzigarti-\n\nges. Sie bieten Begegnung zwischen Religi\u00f6sen und \n\nNichtreligi\u00f6sen. Sie bieten Begegnung zwischen Theorie \n\nund Praxis, zwischen Professionellen und einfach Interes-\n\nsierten. Kirchentage sind eine ganz offene Einladung zu \n\npolitischer und gesellschaftlicher Debatte; denn eine \n\nfriedliche Gesellschaftsordnung besteht nicht automatisch \n\n\u2013 die m\u00fcssen wir Tag f\u00fcr Tag neu erk\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen \n\nim Diskurs der m\u00fcndigen B\u00fcrger wie Luther die richtigen \n\nWorte finden und beherzigen. Dazu ist ein Kennen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4848 \n\nLeben christlicher Werte in unserer Zeit auf alle F\u00e4lle der \n\nrichtige Kompass. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt habe ich eine \n\nKurzintervention am Mikrofon 1 durch Herrn B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, Sie \n\nhaben jetzt die Debatte zusammengefasst; darauf m\u00f6chte \n\nich gern reagieren, und ich stelle mir die Frage: Ist Ihnen \n\nbewusst, dass ich auch ohne Glaube f\u00fcr Toleranz und f\u00fcr \n\neine bessere Welt streiten kann; dass ich auch ohne \n\nGlaube Menschen in Not helfen kann; dass ich auch ohne \n\nGlaube f\u00fcr das Recht auf Religionsfreiheit, Meinungsfrei-\n\nheit und das Demonstrationsrecht streiten kann und daf\u00fcr \n\nauch kein Wir-Gef\u00fchl brauche oder mich in meiner \n\npolitischen Arbeit auf christliches Handeln beziehen \n\nmuss? \n\nIch finde es nicht nachvollziehbar, was Sie da gesagt \n\nhaben, und damit spreche ich auch nicht gegen die Kirche \n\noder gegen das Christentum an sich; das hat damit n\u00e4m-\n\nlich nichts zu tun. Die Kirchen \u2013 oder das Christentum \u2013 \n\nsind gerade die gr\u00f6\u00dften Verb\u00fcndeten in diesen rauen \n\nZeiten und auch gegen Ihre menschenverachtende Politik, \n\ndie hier passiert. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nDas nehmen wir auch immer mehr wahr in diesen Zeiten. \n\nDa Sie Leipzig angesprochen haben \u2013 und damit will ich \n\nzum Thema Wende kommen \u2013: Meine Eltern waren 1989 \n\nauch auf der Stra\u00dfe, aber nicht in der Kirche. Es braucht \n\nalso auch daf\u00fcr keinen Glauben, um f\u00fcr Toleranz, De-\n\nmonstrationsfreiheit oder Reisefreiheit zu k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non, die sich auf den Redebeitrag von Frau Staatsministe-\n\nrin Kurth bezog, k\u00f6nnten Sie jetzt reagieren \u2013 wollen Sie \n\ndas, Frau Staatsministerin? \u2013 Bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen \n\nSie das alles auch ohne Glauben, aber sicher nicht ohne \n\nWertekanon. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nDen Wertekanon und den Ursprung des Wertekanons \u2013 \n\nwenn Sie zugeh\u00f6rt haben \u2013 habe ich in meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen ganz klar benannt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Iris Raether-Lordieck, SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Kurzinter-\n\nvention tr\u00e4gt jetzt Herr Kollege Sebastian Fischer, CDU-\n\nFraktion, vor; bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich m\u00f6chte mich auf die \n\nStaatsministerin beziehen und noch einmal illustrieren, \n\nwas sie gesagt hat \u2013 ich teile ihre Meinung zu hundert \n\nProzent. \n\nBei uns im l\u00e4ndlichen Raum in den Sechzigerjahren war \n\ndas n\u00e4mlich auch durch Ihre Vorg\u00e4nger in Gefahr. Wir \n\nhatten eine schlimme DDR-Diktatur, die versuchte, nicht \n\nnur das Leben auf dem Land zu zerst\u00f6ren, sondern auch \n\nden Zusammenhalt der landwirtschaftlichen Bev\u00f6lkerung \n\nbei uns. Das wurde damals illustriert von einer SED, die \n\npostulierte \u201eOhne Gott und Sonnenschein bringen wir die \n\nErnte ein\u201c. Ich habe von meinem Gro\u00dfvater eines gelernt \n\n\u2013 und das hielt ich Ihnen damals entgegen und das halte \n\nich Ihnen auch heute entgegen: Ohne Sonnenschein und \n\nGott \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Fischer, es \n\nist einzugehen \u2013 \n\nSebastian Fischer, CDU: \u2013 geht die ganze Welt bankrott! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 auf den Redebeitrag \n\nvon Frau Staatsministerin. \u2013 M\u00f6chten Sie darauf reagie-\n\nren, Frau Staatsministerin Kurth? \u2013 Nicht. Damit sind wir \n\nam Ende der ersten Aktuellen Debatte angekommen; sie \n\nist abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSoziale Gerechtigkeit im Osten \u2013 wie steht es um die  \n\nsoziale Absicherung von Selbstst\u00e4ndigen in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt \n\nFrau Kollegin Neuhaus-Wartenberg das Wort. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident, herzlichen Dank! Sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! In der medialen \u00d6ffentlichkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4849 \n\ngreift scheinbar nun doch die Erkenntnis, dass h\u00e4ufig \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit und Armut irgendwie zusammenh\u00e4ngen. \n\nIch erinnere zum Beispiel an den Beitrag des ARD-\n\nMagazins \u201ePlusminus\u201c vom 3. Mai dieses Jahres \u201eSelbst-\n\nst\u00e4ndig in Armut\u201c. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es war scheinbar ein \n\nFehler, die Sozialsicherungssysteme haupts\u00e4chlich auf die \n\nabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten auszurichten. Die Krankenkas-\n\nsenverb\u00e4nde beklagen steigende Beitragsschulden, gerade \n\nbei den Selbstst\u00e4ndigen. Die Antwort auf eine Anfrage \n\nmeiner Kollegin Susanne Schaper war: Wir reden \u00fcber \n\n80 000 Menschen in Sachsen, davon meist Selbstst\u00e4ndige, \n\ndie den Krankenkassen die Beitr\u00e4ge schulden. \n\nSelbst Arbeitsministerin Andrea Nahles warnt vor Alters-\n\narmut bei ehemals Selbstst\u00e4ndigen. Was von ihrem \n\nVorschlag zu halten ist, Selbstst\u00e4ndige in die Rentenversi-\n\ncherung zu zwingen, dazu komme ich gleich. \n\nZun\u00e4chst ein paar Worte zur Gesundheitsvorsorge von \n\nSelbstst\u00e4ndigen. Die Beitr\u00e4ge zur Gesetzlichen Kranken-\n\nkasse werden nicht nach dem Einkommen der Selbstst\u00e4n-\n\ndigen berechnet; vielmehr gilt f\u00fcr ebendiese die soge-\n\nnannte Mindestbemessungsgrundlage. Dabei wird von \n\neinem monatlichen Einkommen von 2 231 Euro ausge-\n\ngangen, bei Existenzgr\u00fcndung und in H\u00e4rtef\u00e4llen sind es \n\n1 487 Euro. Darunter geht nichts mehr. Das hei\u00dft, je \n\ngeringer das Einkommen, desto h\u00f6her der Anteil der \n\nKrankenkassenbeitr\u00e4ge. Deshalb geraten viele mit ihren \n\nBeitragszahlungen in R\u00fcckstand und die Folge ist eine \n\neingeschr\u00e4nkte gesundheitliche Versorgung. \n\nDas darf nicht sein und hier m\u00fcssen \u00c4nderungen her, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDeshalb fordern wir in einem ersten Schritt, dass sich der \n\nMindestbeitrag nach der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \u2013 aktuell \n\n450 Euro im Monat \u2013 bemisst und dass sich der Beitrag \n\nab dieser Grenze nach dem tats\u00e4chlichen Einkommen \n\nrichtet, und das bitte punktgenau. Das ist, wie gesagt, nur \n\nein erster Schritt; denn eigentlich wollen wir LINKE eine \n\nKrankenkasse f\u00fcr alle, eine Krankenkasse, in die alle \n\neinzahlen, auch die gut und sehr gut Verdienenden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNun zum Problem der Altersvorsorge. Lediglich ein \n\nViertel der Selbstst\u00e4ndigen ist in ein obligatorisches \n\nSystem der Altersvorsorge einbezogen. Nun will Arbeits-\n\nministerin Nahles sie in die Kassen zwingen. Doch \n\ngenauso wie bei den Krankenkassenbeitr\u00e4gen gilt \u2013 und \n\ndas \u00fcbersieht Frau Nahles meiner Meinung nach an dieser \n\nStelle \u2013: Selbstst\u00e4ndige sind nicht so schlecht kranken- \n\noder kaum bis gar nicht rentenversichert, weil sie nicht \n\nzahlen wollen, sondern weil sie es schlichtweg nicht \n\nk\u00f6nnen. \n\nGerade hier im Osten nach 1990 \u2013 das muss ich Ihnen \n\nnicht erkl\u00e4ren \u2013 haben Leute oft aus der Not eine Tugend \n\ngemacht, haben sich selbstst\u00e4ndig gemacht, haben ange-\n\nfangen, 60 bis 70 Stunden in der Woche zu arbeiten, \n\nhaben so gut wie nie Urlaub gemacht, haben ihre Ehefrau \n\noder ihren Ehemann als Buchhalterin oder Buchhalter \n\nangestellt, ihre Kredite flei\u00dfig abbezahlt und auch sehr \n\nredlich Steuern bezahlt. \n\nBei all den Amplituden, unterschiedlichen Marktlagen \n\nusw. usf. der letzten 27 Jahre \u2013 auch das muss ich Ihnen \n\nnicht erkl\u00e4ren \u2013 blieb schlichtweg bei vielen f\u00fcr die \n\nAltersvorsorge nichts \u00fcbrig, und ihr Betrieb war ihre \n\nAltersvorsorge; so war zumindest ihr Plan. \n\nJetzt reden wir genau \u00fcber die Fl\u00e4chenlandkreise. Wenn \n\nman am Ende des Arbeitslebens genau diesen Betrieb \n\neben nicht verkauft bekommt \u2013 das scheinen keine Einzel-\n\nf\u00e4lle mehr zu sein; es hat auch etwas mit der Infrastruktur \n\nin der Fl\u00e4che zu tun, dass nicht mehr so viele Leute solche \n\nBetriebe kaufen wollen \u2013, dann reden wir genau an der \n\nStelle \u00fcber Altersgrundsicherung. Wir reden von den \n\nSelbstst\u00e4ndigen, die aus Scham oder Stolz noch nicht \n\neinmal diese Altersgrundsicherung in Anspruch nehmen \n\nund so lange arbeiten, bis es gar nicht mehr geht. Unserer \n\nMeinung nach darf ein Lebensabend so nicht aussehen, \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Fraktion hatte Ende M\u00e4rz zu einer Veranstaltung \n\nzu genau diesem Thema eingeladen. Mehr als 50 G\u00e4ste \n\nwaren erschienen. Sie werden verwundert sein: Mehr als \n\n30 Leute waren Selbstst\u00e4ndige, und zwar wirklich aus der \n\nWirtschaft. Was ich dort zu h\u00f6ren bekam, war zuweilen \n\ngruselig. Den Leuten graut vor Alter und Krankheit, und \n\nsie f\u00fchlen sich alleingelassen. Oder sie nehmen es mit \n\nGalgenhumor wie ein fast 70-j\u00e4hriger Handwerker aus \n\nZittau, der meinte, sich n\u00e4chstens in seinen Transporter \n\neinen Sarg zu stellen, um fix hineinspringen zu k\u00f6nnen, \n\nwenn es so weit ist. \n\nDas Problem Altersarmut, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, ist kein zuk\u00fcnftiges, sondern meiner Meinung \n\nnach ein bereits vorhandenes. \n\nWas nun tun? Zuallererst w\u00e4re es schlau, das Problem \n\n\u00fcberhaupt anzuerkennen. Wir reden in Sachsen von \u00fcber \n\n220 000 Selbstst\u00e4ndigen; 56 % von ihnen sind Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndige. Wir fordern, in einem ersten Schritt auf \n\ndie fiktiven Arbeitnehmerbeitr\u00e4ge bei der Renten-, aber \n\nauch bei der Arbeitslosen- und der Pflegeversicherung zu \n\nverzichten. Die Staatsregierung \u2013 das zeigen die Antwor-\n\nten auf Kleine Anfragen von mir \u2013 f\u00fchlt sich an dieser \n\nStelle nicht zust\u00e4ndig, weil es sich um ein Bundesthema \n\nhandele. Aber die Bundesregierung f\u00fchlt sich irgendwie \n\nauch nicht zust\u00e4ndig bzw. sie sagt, es gebe keinen Hand-\n\nlungsbedarf. \n\nTrotzdem gab es im Bundesrat j\u00fcngst eine Initiative dreier \n\nRegierungen. Mich w\u00fcrde interessieren, wie die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung abgestimmt hat. \n\nAber sei es drum! Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir uns darum \n\nk\u00fcmmern w\u00fcrden. Die Selbstst\u00e4ndigen haben uns gesagt \u2013 \n\ndas ist mittlerweile auch Thema in den Kammern \u2013, dass \n\neine Mindestrente von 1 050 Euro ein ganz vern\u00fcnftiger \n\nSchritt w\u00e4re. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4850 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja. \u2013 Es \n\nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir jetzt nicht wieder \u00fcber \u201eJammer-\n\nOssis\u201c oder die Misswirtschaft in der DDR reden, sondern \n\nuns einfach einmal einem Problem n\u00e4hern w\u00fcrden, das \n\nwir jetzt haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das Thema der sozialen \n\nAbsicherung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige ist wichtig \u2013 \u00fcbrigens \n\nnicht nur im Osten \u2013, deshalb ist es gut, dass wir dar\u00fcber \n\nsprechen. Ich bin auch dankbar, dass DIE LINKE das \n\nThema aufgerufen hat, weil die Selbstst\u00e4ndigen bislang \n\nnicht unbedingt die Zielgruppe waren, f\u00fcr die Sie sich \n\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig verk\u00e4mpft h\u00e4tten. Sie haben ja ein anderes \n\nGesellschafts- und Wirtschaftsbild, in dem ein Unterneh-\n\nmer bzw. ein Selbstst\u00e4ndiger im Regelfall nicht vor-\n\nkommt. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nHerr Krau\u00df, da t\u00e4uschen Sie sich!) \n\nInsofern sehe ich es als Vorteil an, dass auch Sie sich mit \n\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen. \n\nZu den Unternehmern. Es gibt ein Zitat von Winston \n\nChurchill, das die Bewertung des Unternehmers durch die \n\nGesellschaft sehr sch\u00f6n beschreibt: \n\n\u201eEs gibt Leute, die halten den Unternehmer f\u00fcr einen \n\nr\u00e4udigen Wolf, den man totschlagen m\u00fcsse. Andere \n\nmeinen, der Unternehmer sei eine Kuh, die man ununter-\n\nbrochen melken k\u00f6nne. Nur ganz wenige sehen in ihm das \n\nPferd, das den Karren zieht.\u201c \n\nNicht wenige haben vom Unternehmer ein bestimmtes \n\nBild: Das sind Leute, die wenig arbeiten und ganz viel \n\nGeld haben. \u2013 Meist ist das Gegenteil richtig. Das sind \n\nLeute, die keinen Acht-Stunden-Tag haben, die deutlich \n\nmehr als andere arbeiten und die mitunter auf einen \n\nStundenlohn kommen, der unter dem der Mitarbeiter \n\nliegt. Sie sind auf jeden Fall die Leistungstr\u00e4ger in unserer \n\nGesellschaft. Die ganze Gesellschaft w\u00fcrde nicht funktio-\n\nnieren, wenn wir nicht diese Leistungstr\u00e4ger h\u00e4tten, die \n\nSelbstst\u00e4ndigen, die sich Tag f\u00fcr Tag richtig engagieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nLassen Sie uns auf die soziale Absicherung blicken und \n\ndabei insbesondere auf das Thema Altersvorsorge. Wir \n\nhaben unterschiedliche Regelungen. Wir verlangen von \n\njedem Angestellten \u2013 das stellen wir ihm nicht frei \u2013, sich \n\nf\u00fcr die Rente zu versichern; denn wir wollen nicht, dass er \n\nim Alter in ein Loch f\u00e4llt. Es handelt sich also um eine \n\nPflichtversicherung. Wir verlangen von jedem Handwer-\n\nker, dass er mindestens 18 Jahre lang Mitglied der gesetz-\n\nlichen Rentenversicherung ist. Wir verlangen auch von \n\neinigen Selbstst\u00e4ndigen, zum Beispiel Publizisten oder \n\nK\u00fcnstlern, sich in der Rentenversicherung zu versichern. \n\nWir haben auf der anderen Seite sogenannte Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndige. Wir bekommen mit, dass deren Altersvor-\n\nsorge nicht ausreicht. In meiner B\u00fcrgersprechstunde war \n\nein Gastwirt, der k\u00fcrzlich in den Ruhestand gegangen ist. \n\nEr sagte mir: Ich habe die Kneipe 25 Jahre lang betrieben \n\nund bekomme 500 Euro Rente. Davon kann ich nicht \n\nleben. Ich habe die letzten 25 Jahre f\u00fcr das Alter eigent-\n\nlich nicht vorgesorgt. \u2013 Das kann man zu dem Zeitpunkt \n\nnicht mehr nachholen, wenn man nichts zur\u00fcckgelegt hat. \n\nWenn wir uns die Grundsicherung anschauen \u2013 das ist \n\nHartz IV im Alter \u2013, dann stellen wir fest, dass mittlerwei-\n\nle jeder Zweite, der in die Grundsicherung hineinkommt, \n\nein ehemaliger Selbstst\u00e4ndiger ist. Seit 2005 hat sich die \n\nZahl der Selbstst\u00e4ndigen in der Grundsicherung vervier-\n\nfacht. \n\nWir haben also bei dem Thema Alterssicherung oder \n\nGrundsicherung im Alter eine Problemgruppe, die relativ \n\ngro\u00df ist, und das sind die ehemaligen Selbstst\u00e4ndigen. Ich \n\nfinde, man muss sich das Problem anschauen und \u00fcberle-\n\ngen, was man tun kann. \n\nDas Bundesarbeitsministerium hat im vergangenen Jahr \n\ndas Ergebnis einer Studie vorgestellt, wonach \u00fcber die \n\nH\u00e4lfte der Solo-Selbstst\u00e4ndigen nichts f\u00fcr das Alter tut. \n\nNoch einmal: \u00dcber 50 % tut \u00fcberhaupt nichts f\u00fcr das \n\nAlter! Dass das sp\u00e4ter schiefgeht, ist klar. Wenn keine \n\nR\u00fcckstellungen gebildet worden sind, keine private \n\nVersicherung abgeschlossen oder nicht in die gesetzliche \n\nRentenversicherung eingezahlt worden ist, dann ist man \n\nirgendwann auf die Grundsicherung angewiesen. \n\nDeshalb ist es unter den gro\u00dfen Parteien \u2013 und selbst bei \n\nder FDP \u2013 Konsens, dass wir eine verpflichtende Alters-\n\nvorsorge brauchen, auch f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige. Jeder \n\nmuss etwas f\u00fcr sein Alter tun und kann nicht darauf \n\nhoffen, dass der Staat ihn im Alter auff\u00e4ngt. Jeder muss \n\netwas tun! Ich glaube, eine entsprechende Regelung wird \n\nder Bundestag in der n\u00e4chsten Wahlperiode umsetzen. \n\nWenn es um die Frage des Wie geht, sollten wir den \n\nUnternehmern einen Spielraum belassen. Sie sollen die \n\nArt der Versicherung selbst ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen. Das muss \n\nnicht unbedingt die gesetzliche Rentenversicherung sein. \n\nF\u00fcr \u00c4rzte und Rechtsanw\u00e4lte gibt es bereits Versor-\n\ngungswerke, die die Altersvorsorge \u00fcbernehmen. Dort \n\nmuss sich der Staat nicht einmischen. Wir sollten nur \n\nsagen: Ihr m\u00fcsst euch k\u00fcmmern! Ihr m\u00fcsst etwas f\u00fcr das \n\nAlter tun! Aber wie ihr es macht, bleibt euch \u00fcberlassen. \n\nDas k\u00f6nnt ihr selbst ausgestalten. \n\nIch will die Gr\u00fcnde noch einmal nennen. Wir verlangen \n\nvon allen anderen, dass sie f\u00fcr das Alter vorsorgen. Also \n\nfinde ich, dass auch die Solo-Selbstst\u00e4ndigen die Kosten \n\nf\u00fcr die Altersvorsorge in ihr Gesch\u00e4ftsmodell einpreisen \n\nm\u00fcssen. Das verlangen \u00fcbrigens auch die Unternehmer. \n\nBei mir war eine Unternehmerin, die im Bereich Tro-\n\nckenbau t\u00e4tig ist. Sie sagte: Ich muss in meiner Kalkulati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4851 \n\non die Altersvorsorge f\u00fcr mich und meine Mitarbeiter \n\neinpreisen. Wenn ein Solo-Selbstst\u00e4ndiger kommt, der das \n\nnicht macht, dann haben wir ungleichen Wettbewerb. \u2013 \n\nSchon um diesen zu vermeiden, das hei\u00dft, damit es nicht \n\nzu einer Wettbewerbsverzerrung kommt, m\u00fcssen wir die \n\nPflicht zur Altersvorsorge verlangen. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Die Unternehmer sind \n\ndie Leistungstr\u00e4ger. Deswegen ist es gut, dass wir uns \n\nauch mit deren sozialer Absicherung befassen. Wir haben \n\nanst\u00e4ndige Alterssicherungssysteme. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir m\u00fcssen es schaffen, dass \n\nwirklich alle Selbstst\u00e4ndigen in eine Altersvorsorge \n\neinzahlen, dass sie sich mit dem Thema Altersvorsorge \n\nbefassen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, einer \n\nVolkswirtschaft geht es gut, wenn Erwerbst\u00e4tigkeit nicht \n\nnur von abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten geleistet wird, sondern \n\nauch von Menschen, die Unternehmertum einbringen, von \n\nMenschen, die selbstst\u00e4ndig unterwegs sind. Sich in die \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit aufzumachen und Gr\u00fcndergeist zu leben \n\nist f\u00fcr mich auch Ausdruck eines Grundvertrauens in \n\nunsere Gesellschaft und unsere gesellschaftlichen Institu-\n\ntionen. \n\nDie Selbstst\u00e4ndigen machen es sich nicht leicht. Sie \n\nkennen die Risiken, vor allem das Risiko des sozialen \n\nAbstiegs, aber auch die Chancen; dazu geh\u00f6rt die M\u00f6g-\n\nlichkeit, die eigene unternehmerische Idee umzusetzen, \n\nsich selbst zu verwirklichen und ein ordentliches Ein-\n\nkommen zu erzielen. \n\nAus diesem Grund, sehr geehrte Frau Neuhaus-\n\nWartenberg, kann ich Ihren Ansatz nachvollziehen, heute \n\nhier diese Aktuelle Debatte zu f\u00fchren. Diese ist richtig \n\nund wichtig. Ich bin bei vielen Ans\u00e4tzen, die Sie hier \n\nerkl\u00e4rt haben, was Handlungsfelder auf Bundesebene \n\nanbelangt, sehr nahe bei Ihnen. \n\nSchwierig finde ich allerdings, hier wieder die Ost-West-\n\nDebatte aufzumachen, die mehr spaltet, als sie eint. Hier \n\nh\u00e4tte ich mir von Ihnen mehr erwartet. Mir dr\u00e4ngt sich ein \n\nganz anderer Verdacht auf: Ich denke, Sie wollen als \n\nLINKE mit dieser Aktuellen Debatte Ihren wiederent-\n\ndeckten Anspruch, eine Regional- bzw. Ost-Partei zu sein, \n\nauf ganz scheinheilige Art und Weise verwirklichen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Setzen Sie sich \n\ndoch einmal mit dem Thema auseinander!) \n\nK\u00fcrzlich waren es die Rentnerinnen und Rentner, heute \n\nsind es die Selbstst\u00e4ndigen \u2013 und da frage ich Sie: Was \n\nkommt als N\u00e4chstes? \n\n(Widerspruch der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nEs gibt noch viele Bev\u00f6lkerungsgruppen, die auf Ihre \n\nsozialen Wohltaten warten, das sage ich zu Ihnen als \n\neiner, der von 1991 bis 2014 selbstst\u00e4ndig war. Andert-\n\nhalb Jahrzehnte als Solo-Selbstst\u00e4ndiger \u2013 heute w\u00fcrde \n\nman Freelancer dazu sagen, den Begriff kannte ich \n\ndamals noch nicht \u2013, und glauben Sie mir, ich habe mit \n\nvielen, vielen Berufskollegen gesprochen, aus Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, aus Nordrhein-Westfalen, auch aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Wir hatten alle die gleichen Herausforde-\n\nrungen. Es ging um Chancen, wie wir unsere Unterneh-\n\nmeridee umsetzen k\u00f6nnen. Es ging darum, wie das beim \n\nKunden ankommt und in welchen Netzwerken wir arbei-\n\nten. Wir haben auch dar\u00fcber gesprochen, was die Kran-\n\nkenversicherung macht: Kannst du dir eine Altersvorsorge \n\nleisten? Kannst du dich nach 14 Stunden Maloche noch \n\num deine Familie k\u00fcmmern? Wir hatten in Ost und West \n\ndie gleichen Herausforderungen. Aus diesem Grund ist \n\nmir schon fr\u00fcher Ihre Ost-West-Debatte auf den Wecker \n\ngefallen, und das tut sie nach wie vor, weil ich glaube, das \n\nist f\u00fcr Sie eine Sackgasse. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass \n\nSie das sein lie\u00dfen. \n\nNun haben wir hier eine Frage, die auf Bundesebene zu \n\nkl\u00e4ren ist. Hier sind Handlungsfelder zu beschreiben und \n\nich sage: Wir in Sachsen machen unsere Hausaufgaben \n\nordentlich. Wenn wir auf den Trend schauen \u2013 und die \n\nZahlen kennen Sie \u2013, folgt der Sachsentrend dem in der \n\ngesamten Republik. 202 000 Selbstst\u00e4ndige 2014, haben \n\nSie gesagt, das sind 24 100 weniger als 2006. Die Ursa-\n\nchen hierf\u00fcr sind genauso vielf\u00e4ltig wie die Selbstst\u00e4n-\n\ndigkeit. Zwei davon m\u00f6chte ich beschreiben. \n\nZum Ersten brauchen wir eine neue Kultur des Scheiterns \n\nin Sachsen. Heute ist es so, dass du einen Makel hast, \n\nwenn du als Selbstst\u00e4ndiger scheiterst. Du bist gesell-\n\nschaftlich abgeschrieben. Es ist aber keine Schande zu \n\nscheitern, es ist kein Makel in der Biografie. Du brauchst \n\nM\u00f6glichkeiten und Regeln, wie du als Selbstst\u00e4ndiger \n\nwieder aufstehen kannst. An die Regeln musst du dich \n\nhalten, aber auf die Regeln musst du dich auch verlassen \n\nk\u00f6nnen. \n\nZum Zweiten brauchen wir im Freistaat eine neue Gr\u00fcn-\n\nderkultur. Auch hier macht die Staatsregierung ihre \n\nHausaufgaben. Ich erinnere an den S\u00e4chsischen Gr\u00fcnder-\n\ninnenpreis der Staatsministerin Petra K\u00f6pping. Ich erinne-\n\nre an das Erfolgsmodell FutureSAX des Staatsministers \n\nMartin Dulig. Ich erinnere an unseren gemeinsamen \n\nBeschluss zur Kultur- und Kreativwirtschaft. Selbst der \n\nMinisterpr\u00e4sident ist mit eigenen Gr\u00fcnderinnen-Initiati-\n\nven unterwegs. Das zeigt, dass wir die Gr\u00fcnder in Sach-\n\nsen wertsch\u00e4tzen. Wir erf\u00fcllen unsere Aufgabe. Wir \n\nerkennen an, dass es eine wichtige Aufgabe ist, heute im \n\nFreistaat solo-selbstst\u00e4ndig zu sein. Bitte nehmen Sie zur \n\nKenntnis, dass wir als Koalition und auch als Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4852 \n\nrung unsere Hausaufgaben machen. Gleichwohl gibt es \n\nUngerechtigkeiten, aber diese gelten f\u00fcr Ost und West. \n\nIn der zweiten Runde w\u00fcrde ich gern \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 auf einige Herausforderungen \n\neingehen, die in den n\u00e4chsten Jahren vor uns liegen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Frau Abg. Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Es geht um die soziale \n\nAbsicherung der Selbstst\u00e4ndigen in Sachsen. Das ist ein \n\nWiderspruch in sich. Wie das Wort \u201eSelbstst\u00e4ndige\u201c \n\nschon sagt, handelt es sich hier um selbst Stehende, also \n\nauf eigenen F\u00fc\u00dfen stehende Akteure unseres Wirtschafts-\n\nlebens. Deren soziale Absicherung ist also eigentlich nicht \n\nunsere Sache. Sie liegt in deren eigener Verantwortung \n\nund sollte dort auch bleiben. \n\nLeider ist das ein frommer Wunsch. In der Realit\u00e4t hat \n\npraktisch jeder zweite Kleinstunternehmer keine ausrei-\n\nchende Alterssicherung. Das birgt Risiken f\u00fcr die Be-\n\ntroffenen wie auch f\u00fcr die Gesellschaft. Nun ist das Leben \n\naber immer mit Risiken behaftet, f\u00fcr alle; denn auch die \n\nRente ist weder sicher, noch sch\u00fctzt sie vor Altersarmut, \n\nauch nicht die Zwangsversicherten mit ihrem staatlich \n\nverordneten Kettenbriefsystem, denn Generationenvertr\u00e4-\n\nge, denen k\u00fcnftige Generationen fehlen, sind gescheitert. \n\nDer privaten Vorsorge geht es nicht besser. Die Nullzins-\n\npolitik der EZB mit der erw\u00fcnschten Inflation zerst\u00f6rt alle \n\nVorsorgekonzepte. Da hilft auch keine Flucht in Sachwer-\n\nte wie Immobilien, Aktien oder Gold, denn wo wirtschaft-\n\nliche Unvernunft regiert, gibt es keinen Schutz vor Werte-\n\nverfall oder Altersarmut, jedenfalls nicht f\u00fcr die Masse \n\nder Bev\u00f6lkerung, ob selbstst\u00e4ndig oder abh\u00e4ngig besch\u00e4f-\n\ntigt. Jeder halbwegs Vern\u00fcnftige, der sich den Risiken der \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit aussetzt, wei\u00df das. \n\nTrotzdem \u2013 gemeinsam ist allen der Optimismus, dass \n\nman es pers\u00f6nlich schon irgendwie schaffen werde und \n\nbis zum Ernstfall noch viel Wasser die Elbe herunterflie-\n\n\u00dfen w\u00fcrde. Das wei\u00df nat\u00fcrlich auch Andrea Nahles. Wie \n\njeder Bankrotteur in unserer SolarWorld l\u00e4sst auch unsere \n\nArbeitsministerin \u2013 und mit ihr die SPD \u2013 keinen Trick \n\naus, um den Moment der Wahrheit hinauszuz\u00f6gern. \n\nDamit sind wir beim konkreten Anlass f\u00fcr diese Debatte: \n\nFrau Nahles will jetzt die Selbstst\u00e4ndigen zwangsversi-\n\nchern. Das bringt neue Einnahmen zum Stopfen der jetzt \n\nschon entstandenen L\u00f6cher, aber um den Preis von noch \n\nmehr ungedeckten Verpflichtungen. Der Wahnsinn hat \n\nalso Methode. Man will die Wirtschaft bei den Lohnne-\n\nbenkosten st\u00e4rker zur Kasse bitten. Bei den Krankenkas-\n\nsenbeitr\u00e4gen f\u00fcr die Kleinstunternehmer \u2013 wir h\u00f6rten es, \n\nist es jetzt schon so. Sie werden nicht nur mit dem doppel-\n\nten Krankenkassenbeitrag auf einen fiktiven Sockelertrag \n\nbelastet, sondern sollen nun auch noch mit einer Zwangs-\n\nversicherung begl\u00fcckt werden. Bedenkt man, dass viele \n\ndieser Selbstst\u00e4ndigen vom normalen Arbeitsmarkt in \n\ndiese Rolle gedr\u00e4ngt werden, kann man sich leicht vor-\n\nstellen, dass viele zun\u00e4chst noch nicht einmal den Min-\n\ndestlohn erwirtschaften k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Weg in die Selbstst\u00e4ndig-\n\nkeit ist schwer. Ich habe es selbst erfahren. Machen wir es \n\ndiesen Mutigen nicht noch schwerer! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die Arbeitswelt ver\u00e4ndert sich rasant \n\nund selbstst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit gewinnt zunehmend an \n\nBedeutung, zum Beispiel dadurch, dass Dienstleistungen \n\nreorganisiert werden, dass outgesourct wird, dass Produk-\n\ntionsprozesse aufgespalten werden. Auch die Digitalisie-\n\nrung f\u00fchrt zu v\u00f6llig neuen Formen der Selbstst\u00e4ndigkeit. \n\nEs gibt die sogenannten Internetnomaden, die mit sehr \n\nwenig Kapital v\u00f6llig zeit- und ortsunabh\u00e4ngig arbeiten. \n\nDas sind neue Trends, die einerseits sehr chancenreich \n\nsind, gerade in kreativen Branchen bietet das viele neue \n\nPerspektiven, aber andererseits birgt dieser Wandel hohe \n\nRisiken \u2013 die Vorredner haben darauf hingewiesen \u2013, \n\ninsbesondere durch br\u00fcchige Erwerbsbiografien mit \n\nteilweise schlimmen Konsequenzen durch schlechte \n\nAbsicherung bei Krankheit, Alter oder Erwerbsunf\u00e4hig-\n\nkeit. \n\nIm Dienstleistungssektor, im Gesundheits- und Pflegesek-\n\ntor, aber auch in der Bauwirtschaft gibt es Bereiche, wo \n\nBesch\u00e4ftigte oft unfreiwillig in die Selbstst\u00e4ndigkeit \n\ngedr\u00e4ngt werden. Im Internet entstehen regelrechte \n\nvirtuelle Arbeitsm\u00e4rkte. Da ist die Gefahr unsteter und \n\nniedriger Einkommen sehr gro\u00df. Die zus\u00e4tzlichen Mittel, \n\ndie erwirtschaftet werden m\u00fcssen, um die eigene Absiche-\n\nrung zu gew\u00e4hrleisten, k\u00f6nnen nicht aufgebracht werden. \n\nDa verwundert es nicht, dass immer mehr Selbstst\u00e4ndige \n\nin prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen leben und akut armutsgef\u00e4hrdet \n\nsind. \n\nDie sozialen Sicherungssysteme, so wie wir sie jetzt \n\nhaben, passen l\u00e4ngst nicht mehr zu dieser sich wandeln-\n\nden Arbeitswelt und vor allem zu diesen neuen Erwerbs-\n\nbiografien. Bei der Krankenversicherung zeigt es sich \n\nbesonders, wie das \u00fcberkommene Verst\u00e4ndnis von Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit den Gesundheitsschutz bedrohen kann und zu \n\nwirklich unangemessen hohen Beitr\u00e4gen f\u00fchrt. Kleine \n\nSelbstst\u00e4ndige schaffen es eben nicht, diese Beitr\u00e4ge zu \n\nzahlen. Ihnen wird ein Mindesteinkommen unterstellt, das \n\nsie gar nicht erzielen. Das ist ausgef\u00fchrt worden. \n\nDiese ganzen nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfen sozialen Sicherun-\n\ngen sind mehrfach sch\u00e4dlich. Zum einen schw\u00e4cht das die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4853 \n\nBereitschaft, unternehmerisches Risiko zu \u00fcbernehmen \n\nund den Sprung in die Selbstst\u00e4ndigkeit zu wagen, auch \n\nwenn man eine sehr gut funktionierende Gesch\u00e4ftsidee \n\nhat. Die unzul\u00e4ngliche Absicherung vor Altersarmut f\u00fchrt \n\nsp\u00e4ter auch zu hohen \u00f6ffentlichen Kosten bei der Grund-\n\nsicherung oder in der Sozialhilfe. \n\nAber gerade in Sachsen brauchen wir ja die innovative \n\nKraft von Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcndern. Wer den Schritt in \n\ndie Selbstst\u00e4ndigkeit wagt, braucht auch Sicherheit bei \n\nder Gesundheitsversorgung und im Renten- und Pflegebe-\n\nreich. Da braucht es Beitr\u00e4ge zur Kranken-, Pflege- und \n\nRentenversicherung, die auch f\u00fcr geringverdienende \n\nSelbstst\u00e4ndige finanzierbar sind. Es braucht auch Bei-\n\ntragsflexibilit\u00e4t: dass man zum Beispiel in guten Zeiten \n\nh\u00f6here Beitr\u00e4ge vor- oder nachzahlen kann, damit man \n\nsich in schlechten Zeiten selbst entlasten kann. \n\nWir m\u00fcssen vielleicht auch einmal \u00fcber branchenspezifi-\n\nsche Mindesthonorare reden, analog zum Mindestlohn, \n\nder eben nur f\u00fcr abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte gilt. \n\nIm Gesundheitssystem ist eine gerecht finanzierte B\u00fcr-\n\ngerversicherung notwendig, in die alle einzahlen \u2013 dann \n\naber auch auf gleich hohem Niveau behandelt werden. \n\nWir GR\u00dcNE legen dazu schon seit Jahren ganz konkrete \n\nKonzepte vor. Das alles werden wir aber nicht hier im \n\nLandtag entwickeln k\u00f6nnen. Auf Landesebene k\u00f6nnen wir \n\nuns vor allem daf\u00fcr starkmachen, dass es eine gut funkti-\n\nonierende Wirtschaft mit gesunden Unternehmen gibt. \n\nDie heute hier diskutierten Fragen der sozialen Absiche-\n\nrung m\u00fcssen eben auch von landespolitischen Ma\u00dfnah-\n\nmen im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung flankiert wer-\n\nden. \n\nUnternehmen, wenn sie mit attraktiven Produkten und \n\nDienstleistungen stabil funktionieren, stellen eine wichti-\n\nge Voraussetzung f\u00fcr die Eigenversorgung durch Selbst-\n\nst\u00e4ndigkeit dar. Da geht es auch um den Zugang zu \n\nKapital f\u00fcr Investitionen; da geht es zum Beispiel um den \n\nZugang zu Wagniskapital, etwa bei Start-ups in innovati-\n\nven Branchen. \n\nWir k\u00f6nnen auf Landesebene dazu beitragen, das Unter-\n\nnehmerbild zu verbessern, weil das, wie Herr Krau\u00df \n\nausgef\u00fchrt hat, eben keine r\u00e4udigen W\u00f6lfe sind. Die \n\nMehrzahl der Unternehmer sind Menschen, die Verant-\n\nwortung f\u00fcr sich, f\u00fcr Angestellte, f\u00fcr Familien \u00fcberneh-\n\nmen. Diese Verantwortungs\u00fcbernahme spiegelt sich aber \n\neben oft nicht im Einkommen wider. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Wenn man sich die Statis-\n\ntiken anschaut, dann sieht man ja, dass deren Einkommen \n\nim Durchschnitt unter dem Einkommen von unselbstst\u00e4n-\n\ndig Besch\u00e4ftigten liegt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. Sodann, \n\nbitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in dieser \n\nRunde doch noch auf einen speziellen Wirtschaftsbereich \n\nschauen, in dem die Solo-Selbstst\u00e4ndigen und die gering-\n\nf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten besonders stark ausgepr\u00e4gt sind, \n\nn\u00e4mlich in der Kultur- und Kreativwirtschaft. \n\nMit weit mehr als 250 000 Unternehmen deutschlandweit, \n\nUms\u00e4tzen von 146 Milliarden Euro und 1,6 Millionen \n\nErwerbst\u00e4tigen steht diese Branche nach der Automobil-\n\nindustrie und dem Maschinenbau auf Platz 3 der Brutto-\n\nwertsch\u00f6pfungskette. Laut einer IHK-Umfrage von 2014 \n\ngibt es in Sachsen allein 26 000 solcher Unternehmen. \n\nDie Zahl d\u00fcrfte noch etwas h\u00f6her liegen, da nur Unter-\n\nnehmen in Betracht kamen, die bei der IHK gemeldet \n\nsind, und uns leider noch keine neueren, belastbaren \n\nZahlen vorliegen. Denn die Fortschreibung des Kultur- \n\nund Kreativwirtschaftsberichts hier in Sachsen l\u00e4sst auf \n\nsich warten, Herr Dulig. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDie IHK stellt fest: 15 % aller Unternehmen in Leipzig \n\nund jeweils 10 % der Unternehmen in Dresden und \n\nChemnitz geh\u00f6ren der Kultur- und Kreativwirtschaft an. \n\nDieser Anteil liegt h\u00f6her als in der Bundesrepublik \n\ninsgesamt. Damit d\u00fcrfte die Kultur- und Kreativwirtschaft \n\nzu einem der wichtigsten Zweige auch in Sachsen geh\u00f6-\n\nren. Doch zu welchem Preis? \n\n35 % der in ihr T\u00e4tigen erwirtschaften einen Umsatz unter \n\n17 500 Euro. 38 % z\u00e4hlen zu den Solo-Selbstst\u00e4ndigen: \n\nSie haben selbst keine Mitarbeiter, tragen aber erheblich \n\nzum Erfolg der Kultur- und Kreativwirtschaft bei. Beson-\n\nders die k\u00fcnstlerisch T\u00e4tigen, sei es in der Musikwirt-\n\nschaft, in der Presse, auf dem Buchmarkt, in der Design-\n\nwirtschaft etc., leben h\u00e4ufig in prek\u00e4ren Lebensverh\u00e4ltnis-\n\nsen. Im Schnitt verdienen diese n\u00e4mlich 16 000 Euro im \n\nJahr, Frauen immer noch weniger als M\u00e4nner. Von diesen \n\n\u201eenormen\u201c Summen sollen sie sich dann noch selbst \n\nversichern, R\u00fccklagen f\u00fcr Anschaffungen bilden und \n\naufgrund der derzeitigen Rentenpolitik auch daf\u00fcr noch \n\nprivat Vorsorge leisten? Und leben wollen, sollen, d\u00fcrfen \n\nsie auch noch davon. \n\nDieser Missstand geht einher mit der Ausweitung von \n\nArbeitszeiten, der Forderung nach st\u00e4ndiger Erreichbar-\n\nkeit, mangelnder sozialer Absicherung \u2013 weil man sich \n\ndiese schlicht nicht leisten kann. Eigenlohndumping, kurz \n\nSelbstausbeutung, ist an der Tagesordnung. \n\nDoch was passiert, wenn der Druck zu gro\u00df wird und ich \n\nkein soziales Auffangnetz au\u00dfer dem von Hartz IV habe? \n\nWenn ich genau wei\u00df, dass ich nie eine Rente \u00fcber dem \n\nGrundsicherungsniveau bekommen werde? Wenn der \n\nRegelfall ist, dass ich bis zu meinem Tod arbeiten werde? \n\nViele tun das jetzt schon. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4854 \n\nDazu m\u00fcssen wir uns einfach nur einmal die Zahlen der \n\n\u00fcber 65-j\u00e4hrigen Solo-Selbstst\u00e4ndigen in der Bundesre-\n\npublik anschauen. In den letzten 10 Jahren hat sich ihre \n\nZahl mehr als verdoppelt: 240 000 Rentnerinnen und \n\nRentner gehen noch solch einer Selbstst\u00e4ndigkeit nach \u2013 \n\naus dem einfachen Grund, weil ihre Rente schon jetzt \n\nnicht zum Leben reicht \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDa gibt es solche und solche!) \n\nund weil sie es nicht geschafft haben oder es ihnen nicht \n\nm\u00f6glich war, f\u00fcr ihr Alter entsprechend vorzusorgen. Das, \n\nmeine Damen und Herren, ist ein Armutszeugnis f\u00fcr \n\nDeutschland. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2 460 Euro muss ich mittlerweile verdienen \u2013 und das \n\n45 Jahre lang \u2013, um eine Rente von 1 100 Euro zu erwirt-\n\nschaften. Bei dem derzeitigen Mindestlohn \u2013 halte ich das \n\n45 Jahre lang durch \u2013 erreiche ich noch nicht einmal \n\ndieses Grundsicherungsniveau. Ich wei\u00df nicht, wie lange \n\nwir uns das noch leisten k\u00f6nnen, in dieser Situation und \n\nauch in einem Wirtschaftszweig, der st\u00e4ndig w\u00e4chst und \n\nder im Zuge von Industrie 4.0 auch schneller und st\u00e4rker \n\nwachsen wird. \n\nViele der heute und morgen Studierenden m\u00fcssen in \n\nZukunft ihren Arbeitsbereich selbst definieren, gar erfin-\n\nden. F\u00fcr die Tausenden Solo-Selbstst\u00e4ndigen, auch in der \n\nKultur- und Kreativwirtschaft hier in diesem Land, \n\nm\u00fcssen wir endlich debattieren, wie wir branchenspezi-\n\nfisch \u2013 ich betone: branchenspezifisch \u2013 zu existenzsi-\n\nchernden Mindesthonoraren kommen und wie wir diese \n\nSelbstst\u00e4ndigen in die Sozialsysteme einbinden: Rente, \n\nKrankenversicherung, Arbeitslosenversicherung. Das \n\nmuss aber so geschehen, dass sie sich das dann auch \n\nleisten k\u00f6nnen: indem ihre Beitr\u00e4ge am wirklichen Ver-\n\ndienst bemessen und nicht pauschalisiert berechnet \n\nwerden. \n\nEs gilt, die K\u00fcnstlersozialkasse auszubauen, vielleicht zu \n\nweiten und finanziell besser auszustatten. Wissen Sie, Sie \n\nr\u00fchmen sich immer der Kreativit\u00e4t, des kreativen Potenzi-\n\nals, der Innovationsf\u00e4higkeit, der kulturellen Vielfalt in \n\ndiesem Land. Sie lassen es aber zu, dass dieser Reichtum, \n\nden wir in unserem Land haben, auf Kosten vieler sich \n\nselbst ausbeutender Kreativer und K\u00fcnstler geht, und \n\ng\u00f6nnen ihnen eine Perspektive in die Zukunft, die da \n\nhei\u00dft: Altersarmut. Das k\u00f6nnen wir nicht zulassen. Das \n\nmuss sich \u00e4ndern. Darum auch diese notwendige Aktuelle \n\nDebatte in diesem Haus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heidan, bitte. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Er muss das  \n\njetzt wieder auf die Bauarbeiterschiene heben!) \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Frau Neuhaus-Wartenberg, \n\nSie werden sicherlich \u00fcberrascht sein, wenn ich Sie an \n\ndieser Stelle jetzt einmal lobend erw\u00e4hne. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nGenau: Das ist ein Thema \u2013 das haben Sie jetzt sicherlich \n\nnicht erwartet \u2013, dem wir uns schon lange stellen m\u00fcssen. \n\nIch will Ihnen hier nur einmal ein paar Zahlen nennen, die \n\nich aus den Angaben des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit \n\nund Soziales herausgefischt habe, gerade f\u00fcr Ostdeutsch-\n\nland. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Nein, ich nehme nur die Zahlen vom Osten. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nSelbstst\u00e4ndige ab 65 Jahre bekommen im Durchschnitt \n\n980 Euro Rente. Die Altersgruppe 55 bis 65 Jahre wird \n\neinmal 1 460 Euro bekommen. Jetzt k\u00f6nnen Sie einmal \n\nraten, woran das liegt. Die \u00fcber 65-J\u00e4hrigen haben eine \n\nErwerbsbiografie mit 35 Jahren DDR. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nGab es da Pflichtversicherungen? Hallo!) \n\nAber das will ich hier jetzt nicht weiter vertiefen. \n\nAuch die Ruhest\u00e4ndler im Handwerk haben ungef\u00e4hr \n\n74 % des Nettoeinkommens ihrer westdeutschen Kolle-\n\ngen. Weniger als 30 % der Handwerker zahlen nach \n\nAblauf der 18 Jahre, das sind 216 Monate, weiter in die \n\ngesetzliche Rentenversicherung ein \u2013 nur in meinem \n\nBereich der sogenannten zulassungspflichtigen Handwer-\n\nker. Im B-1-Handwerksbereich sind es weniger als ein \n\nViertel, die sich auf die freiwillige Pflichtversicherung \n\neinlassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, gerade von der \n\nFraktion DIE LINKE! Spielen Sie jetzt bitte nicht den \n\nHeiligen Martin, der sich an dieser Stelle den Problemen \n\nwidmet. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE: Martina!) \n\nSehen Sie das einmal in G\u00e4nze. Sehen Sie es auch einmal \n\nunter dem Aspekt, was Sie noch anders politisch machen \n\nwollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas wollen wir denn?!) \n\nDanach reden wir n\u00e4mlich einmal dar\u00fcber. Ich meine, \n\ndass die Handwerkerpflichtversicherung \u00fcberholt ist. \n\nReden wir einmal \u00fcber die Wahlfreiheit. Reden wir hier \n\n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten. \n\nVor Ihnen steht ein Handwerksmeister, der 216 Monate in \n\ndie gesetzliche Krankenkasse eingezahlt hat. Davon \n\nk\u00f6nnen Sie heute gerade einmal mit der Frau sch\u00f6n \n\nAbendessen gehen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch zwei oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4855 \n\ndrei Freunde mitnehmen. Das ist n\u00e4mlich so gering. Ich \n\nsehe es an meinen Bescheiden, die ich j\u00e4hrlich von der \n\nDeutschen Rentenversicherung erhalte. \n\nReden wir bitte sch\u00f6n einmal \u00fcber die Dinge, die Sie hier \n\nin diesem Hohen Haus und auf Bundesebene st\u00e4ndig \n\nnegieren. Reden wir \u00fcber die Ber\u00fccksichtigung verschie-\n\ndener Einnahmequellen, zum Beispiel \u00fcber Mieten und \n\nVerpachtungen oder \u00fcber Sonderabschreibungen. Reden \n\nwir \u00fcber die Erbschaftsteuer. Ich kann meinen Betrieb \n\nebenfalls nicht so aufstellen, dass ich mir monatlich \n\n1 000 Euro des Betriebsverm\u00f6gens entnehme. Reden wir \n\nauch einmal \u00fcber diese Dinge, dann kl\u00e4ren wir bitte auch \n\ndiese Dinge. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gerne!) \n\nJa. Sie m\u00f6chten sie noch erh\u00f6hen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Richtig!) \n\nSie f\u00fchren hier in diesem Hohen Haus eine Neiddebatte. \n\nSie bringen eine Neiddebatte in Bezug auf die selbstst\u00e4n-\n\ndigen Handwerker auf die Tagesordnung. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das haben Sie doch schon gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, das haben Sie doch schon gemacht. Es \n\ngeht um die h\u00f6her Verdienenden usw. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas legt ihr fest!) \n\nIch muss wirklich einmal einen Schluck trinken. Das ist in \n\nder Tat so. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nNein, die Wahlfreiheit muss erhalten bleiben. Das haben \n\nSie in Ihren politischen Debatten, die au\u00dferhalb der \n\nheutigen Aktuellen Debatte gef\u00fchrt werden, sicherlich \n\nnicht in Ihrem Programm. Deswegen funktioniert es nicht. \n\nSie picken sich einen Teil heraus und machen nichts \n\nweiter. Sie stellen sich vor die Leute und m\u00f6chten, wie \n\nbereits gesagt, den Heiligen Martin spielen. Das funktio-\n\nniert nicht. Bringen Sie Konzepte auf die Tagesordnung. \n\nDanach reden wir weiter. Vielleicht machen Sie daraus \n\neinen Antrag. Ich bin gern bei Ihnen, weil ich wei\u00df, \n\nwovon ich rede. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die SPD-\n\nFraktion noch einmal. Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nzuerst einmal auf die Vorrede von Herrn Sodann einge-\n\nhen. Herr Sodann, ich hoffe, Sie kennen das neue Kompe-\n\ntenzzentrum f\u00fcr Kultur und Kreativwirtschaft in Sachsen, \n\nSitz in Dresden und Leipzig, Hauptsitz in Chemnitz. \n\n2,5 Millionen Euro Anschubfinanzierung gab es daf\u00fcr. \n\nDas war eine Forderung, die aus der Branche selbst kam. \n\nSehr geehrter Herr Sodann, ich gehe davon aus, dass Sie \n\nunserem Antrag, den die Koalition vor wenigen Monaten \n\neingebracht hat, zugestimmt haben. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE: Nachdem  \n\nSie unseren vorher abgelehnt haben! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Was?!  \n\nDas w\u00fcrden wir nie tun!) \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, zur Kenntnis zu nehmen, dass wir \n\nhandeln und dieses Kompetenzzentrum eingerichtet \n\nhaben, welches sich selbst organisiert. Das ist eine Forde-\n\nrung der Branche, die wir gern gemeinsam umsetzen. \n\nIch komme zum zweiten Punkt. Dazu fehlte mir noch eine \n\nAussage. Wir haben die F\u00f6rderpolitik im Freistaat umge-\n\nstellt. Wenn man heute als Solo-Selbstst\u00e4ndiger oder als \n\nGr\u00fcnder an das Ministerium herantritt, dann erh\u00e4lt man \n\nInnovationsgutscheine, einzelbetriebliche F\u00f6rderung, \n\nGr\u00fcndungsberatung oder Gr\u00fcndungsf\u00f6rderung. Ich gehe \n\ndavon aus, dass der Minister dazu gleich noch etwas \n\nsagen wird. \n\nZu den Handlungsfeldern, die es auf Bundesebene zu \n\nkl\u00e4ren gilt, sage ich Ihnen Folgendes: Unser Handeln \n\nfolgt einem Gleichbehandlungsgrundsatz: Selbstst\u00e4ndige, \n\nArbeiter und Angestellte m\u00fcssen in der Sozialversiche-\n\nrung gleichbehandelt werden. Wenn ich an das Thema \n\nGleichbehandlung denke, dann fallen mir auch F\u00e4lle aus \n\ndem Kreativbereich ein. Es geht um den Bereich der \n\nJournalistinnen und Journalisten, die durch Tarifvertr\u00e4ge \n\ngesch\u00fctzt sind. Die Kollegen wie beispielsweise der \n\nCutter, die im technischen Bereich t\u00e4tig sind, sind es \n\nnicht. Es gibt hier eine Gerechtigkeitsl\u00fccke, die wir \n\nschlie\u00dfen m\u00fcssen. Sie gilt aber f\u00fcr Ost und West glei-\n\ncherma\u00dfen. \n\nWenn es um das Thema Altersvorsorge geht, dann brau-\n\nchen wir \u2013 das sage ich auch als ehemaliger Selbstst\u00e4ndi-\n\nger \u2013 einen erleichterten Zugang zu der sozialversiche-\n\nrungspflichtigen Krankenversicherung genauso wie zur \n\nRentenversicherung. Wir m\u00fcssen Br\u00fccken anbieten. Wir \n\nm\u00fcssen auf Bundesebene, das werden wir auch tun, \n\nunsere s\u00e4chsischen Interessen artikulieren. \n\nIch komme kurz auf das Thema Arbeitslosenversicherung \n\nzu sprechen. Im Moment ist es so, dass man als Selbst-\n\nst\u00e4ndiger nur in die Arbeitslosenversicherung hinein-\n\nkommt, wenn man in der Biografie eine abh\u00e4ngige \n\nBesch\u00e4ftigung nachweisen kann. Hierbei muss es zuk\u00fcnf-\n\ntig m\u00f6glich sein, um Einkommensverluste und Altersar-\n\nmut zu vermeiden, einen erleichterten Zugang zu erm\u00f6g-\n\nlichen. \n\nDas alles sind Herausforderungen, die wir als Sachsen aus \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag heraus formulieren m\u00fcssen. \n\nDas sollten wir fachlich kl\u00e4ren. Daf\u00fcr sind die Aussch\u00fcsse \n\nda. Wir m\u00fcssen es am Ende des Tages auf die Bundesebe-\n\nne spiegeln. Trotzdem ist mir an dieser Stelle Folgendes \n\nwichtig: Die Herausforderungen gelten f\u00fcr Ost und West \n\ngleicherma\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4856 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Insoweit lautet mein Fazit in dieser \n\nzweiten Runde wie folgt: Nicht alle Themen, die Sie in \n\nden S\u00e4chsischen Landtag einbringen und die unserer \n\nAufmerksamkeit bed\u00fcrfen, eignen sich f\u00fcr Ihre Ost-West-\n\nSpaltung. \n\nMeine Kollegin Raether-Lordieck wird in der n\u00e4chsten \n\nRunde noch einmal auf die spezifischen Herausforderun-\n\ngen von Frauen und Selbstst\u00e4ndigkeit eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die AfD-\n\nFraktion. Zun\u00e4chst gibt es aber eine Kurzintervention. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Danke, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich m\u00f6chte zwei Dinge noch einmal klarstel-\n\nlen. Erstens hat dies nichts mit einer Ost-West-Debatte zu \n\ntun oder damit, dass wir unseren Anspruch als Regional-\n\npartei wiedergefunden haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das steht im Titel drin! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nGenau so ist es. Herr Krau\u00df, wer lesen kann, ist klar im \n\nVorteil. \n\nHerr Vieweg, es geht darum, dass die Generation, die sich \n\nnach dem Jahr 1990 selbstst\u00e4ndig gemacht hat, in dem \n\nAlter ist. Deswegen reden wir jetzt \u00fcber diesen Zeitpunkt. \n\nDas m\u00f6chte ich zum ersten Punkt sagen. \n\nZweitens wurde meine Frage nicht beantwortet, die ich \n\nvorhin gestellt hatte. Drei L\u00e4nder haben etwas in den \n\nBundesrat zum Thema Krankenversicherung eingebracht. \n\nEs ist mit Mehrheit dort beschlossen worden. Ich habe \n\nkeine Antwort darauf bekommen, wie sich die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung an dieser Stelle verhalten und abgestimmt \n\nhat. Das w\u00fcrde mich interessieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Kollegin Neuhaus-\n\nWartenberg, bitte nehmen Sie zur Kenntnis, dass der \n\nStaatsminister heute noch in der Aktuellen Debatte \n\nsprechen wird. Ich m\u00f6chte Ihnen Folgendes empfehlen: \n\nGehen Sie einmal zu den Veranstaltungen, die die Staats-\n\nregierung anbietet. Sie lernen eine ganze Generation von \n\nUnternehmerinnen und Unternehmern kennen, die \u00fcber-\n\nhaupt nicht in diesen Ost-West-Schranken unterwegs sind. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDas hat doch damit gar nichts zu tun!) \n\nSie arbeiten in nationalen und internationalen Netzwerken \n\nund Plattformen. Das ist die Realit\u00e4t hier im Freistaat. Vor \n\ndiesen Herausforderungen stehen wir. Frau Kollegin, Ihre \n\nSpaltungsdebatte hilft uns dabei nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich komme noch einmal auf \n\ndie von Frau Nahles angedachten L\u00f6sungen der Zwangs-\n\nversicherung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige zu sprechen. Diese sind \n\nkontraproduktiv. Sie rauben Jungunternehmern die Spiel-\n\nr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen und das \u00dcberstehen der immer \n\nriskanten Startphase. Selbst der ber\u00fchmte Paketausliefe-\n\nrer, Kurierfahrer oder Pizzabote ist ein potenzieller \n\nSpediteur, der langfristig anderen Lohn und Brot ver-\n\nschaffen kann. \n\nWenn wir uns den wirklichen Problemen der Sozialversi-\n\ncherungssysteme stellen m\u00f6chten, dann brauchen wir \n\neinen ehrlichen Kassensturz. Alle bestehenden Verpflich-\n\ntungen m\u00fcssen bilanziert werden, auch die Beamtenpen-\n\nsionen und Sozialhilfe. Erwirtschaften m\u00fcssen sie n\u00e4m-\n\nlich immer die gleichen: die produktiv arbeitende Bev\u00f6l-\n\nkerung. \u00dcber nennenswerte Reserven verf\u00fcgen weder \n\neine Bundesversicherungsanstalt noch der Staat. Die \n\nZahlen schlummern nat\u00fcrlich schon in den Rechnern der \n\nBundesarbeitsministerin. Holen wir sie dort heraus. Die \n\nTraumzeiten vom Schlaraffenland sind vor\u00fcber. Erst mit \n\nder Bilanz aller Verpflichtungen k\u00f6nnen wir die Belas-\n\ntungsgrenzen des Systems wirklich einsch\u00e4tzen und \n\nversuchen, eine gerechte Verteilung der gewaltigen \n\nVerpflichtungen zu ermitteln, auch f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndi-\n\ngen. \n\nEin berufsst\u00e4ndisches Versorgungssystem wie bei unseren \n\nfreien Berufen \u2013 \u00c4rzten, Architekten usw. \u2013 k\u00f6nnte ein \n\nWeg sein. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir die Steuer- und \n\nAbgabenlast verringern, um die Anwartschaften bedienen \n\nzu k\u00f6nnen. Der Staat muss aufh\u00f6ren, Geld f\u00fcr Unfug zu \n\nverschwenden. Ich erspare mir und Ihnen die entspre-\n\nchenden Beispiele. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Danke!) \n\nEs ist auch ein Irrglaube, unsere neu hier Lebenden \n\nk\u00f6nnten k\u00fcnftig unsere Renten bezahlen. Realit\u00e4t ist, dass \n\ndie meisten noch nicht einmal ihren eigenen Lebensunter-\n\nhalt bestreiten k\u00f6nnen. Das ginge nur, wenn wir unsere \n\nWirtschaft auf das Niveau der Dritten Welt absenken, und \n\ndas will ja wohl niemand. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend festhalten: Unsere Wirtschaft \n\nbraucht mutige Selbstst\u00e4ndige. Der Weg dahin ist schwer \n\ngenug. Wir sollten es ihnen nicht noch schwerer machen, \n\nund ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion GR\u00dcNE noch das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir haben  \n\nkeine Redezeit mehr, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Nein, acht Sekunden lohnen sich wirklich nicht. CDU \n\nund LINKE h\u00e4tten noch die M\u00f6glichkeit, einen Beitrag zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4857 \n\nhalten. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Linksfraktion, \n\nbitte. Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wie \n\nSie wissen, bin ich aktiver Gewerkschafter bei ver.di, und \n\nnat\u00fcrlich fehlt in dieser Debatte die Gewerkschaft nicht. \n\nDeshalb habe ich mich gemeldet. Jetzt werden Sie einmal \n\nin den Aha-Effekt kommen. Wissen Sie, wo die meisten \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndigen organisiert sind? Das sind bundes-\n\nweit \u00fcber 30 000 bei ver.di. Wir sind die mitgliederst\u00e4rks-\n\nte Interessenvertretung von Solo-Selbstst\u00e4ndigen. Nat\u00fcr-\n\nlich spielen die prek\u00e4ren Probleme, die hier angesprochen \n\nwurden, und die Arbeits- und Lebensbedingungen von \n\nSelbstst\u00e4ndigen in unserer Bundesfachgruppe eine Rolle. \n\nJetzt habe ich etwas f\u00fcr Herrn Vieweg. Ich sage Ihnen: \n\nDie ehemals staatlich subventionierten Ich-AGs, einst die \n\nWunderwaffe von Rot-Gr\u00fcn, von Herrn Schr\u00f6der, sind die \n\nHauptverlierer in dieser Sache, und das sind diejenigen, \n\ndie die Mitglieder in Scharen zu ver.di treiben, und zwar \n\nin Ost und in West \u2013 so weit zur Ost-West-Debatte. \n\nWir haben uns in der Bundesfachgruppe bei ver.di dar\u00fcber \n\nunterhalten, was mit dem gesetzlichen Mindestlohn ist. \n\nIch kann es gleich sagen: Es ist kein pauschales Allheil-\n\nmittel. Das muss man von vornherein wissen, wenn man \n\ndas einf\u00fchrt, insbesondere nicht f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige. \n\nDie Erwerbsbedingungen \u2013 das kennen Sie auch \u2013 in den \n\nverschiedenen Branchen und Berufen sind sehr unter-\n\nschiedlich. Man kann nicht alle \u00fcber einen Kamm sche-\n\nren. Ein Beispiel: Ein hoch qualifizierter IT-Spezialist \n\nverdient weit mehr als 100 Euro Stundenlohn, ein Dozent \n\nf\u00fcr Fremdsprache \u2013 \u00fcbrigens auch hoch qualifiziert \u2013 \n\nbekommt je nach Tr\u00e4ger zwischen 15 und 35 Euro Stun-\n\ndenlohn. Wenn man einmal eine freie Journalistin, wie ich \n\nsie kenne, fragt, was sie verdient \u2013 sie schreibt f\u00fcr ein \n\nZeilenhonorar von 20 bis maximal 50 Cent. Sie kommt \n\nkaum auf zehn Euro pro Stunde. Wohlgemerkt: Wir reden \n\nhier erst einmal nur vom Umsatz, wir reden noch nicht \n\nvon dem, was derjenige eigentlich verdient. \n\nEine Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung hat vor drei Jahren ausgerechnet, dass rund ein \n\nViertel der inzwischen mehr als zwei Millionen Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndigen in Deutschland weniger als 8,50 Euro pro \n\nArbeitsstunde verdient. Hinzu kommen ungleiche Zah-\n\nlungsbedingungen und Kosten in der sozialen Sicherung. \n\nDas ist beispielsweise davon abh\u00e4ngig \u2013 wir h\u00f6rten es \u2013, \n\nob jemand in der K\u00fcnstlersozialkasse ist, ob jemand \n\nZugang zur gesetzlichen Rentenversicherung hat oder \n\nnicht. Zu zahlen sind aber nicht nur eine eventuelle \n\nGewerbesteuer, wenn sie denn anf\u00e4llt, sondern auch \n\nBeitr\u00e4ge zur IHK, zur Handwerkskammer und zu weite-\n\nren Fachverb\u00e4nden. \n\nDeshalb darf meiner festen \u00dcberzeugung nach ein beauf-\n\ntragter Solo-Selbstst\u00e4ndiger f\u00fcr den Auftraggeber brutto \n\nnicht billiger sein als fest angestellte Besch\u00e4ftigte in \n\neinem vergleichbaren Branchenunternehmen. Das ist die \n\nBotschaft, die wir brauchen. Wenn in der Bundesrepublik \n\ndie Mindestforderung f\u00fcr Honorare in verschiedenen \n\nBereichen erhoben wird, kann das nur auf der Grundlage \n\neiner Berechnung auf Monatsbasis erfolgen. Hier sollten \n\nwir uns nicht die Augen verwischen, da Selbstst\u00e4ndige \n\nerfahrungsgem\u00e4\u00df unstetig arbeiten. Sie haben nicht \n\ndurchg\u00e4ngig immer die gleichen Auftr\u00e4ge. Deshalb muss \n\nman das auch finanziell ausgleichen. \n\nEs braucht auf der Auftraggeberseite zu dem sozialen \n\nSicherungssystem f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige eine klare finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung, um sie besser abzusichern und f\u00fcr Auf-\n\ntraggeber endg\u00fcltig den Anreiz zu beseitigen, dass Selbst-\n\nst\u00e4ndige als Billigkonkurrenz von abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten \n\nmissbraucht werden. Das fordern wir als Gewerkschaften \n\nganz klar. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKlar, es gibt das Bundesgesetzbuch, das kennen Sie auch. \n\nDarin steht: Sittenwidrig handelt, wer als Auftraggeber \n\nunter zwei Drittel des orts\u00fcblichen Lohnes Auftr\u00e4ge \n\nvergibt. Aber Sie wissen auch, wie schwer es ist, als \n\nSelbstst\u00e4ndiger dagegen anzugehen. Deshalb fordern wir, \n\ndass die Gewerkschaften ein Verbandsklagerecht daf\u00fcr \n\nhaben, um die Interessen der Besch\u00e4ftigten zu vertreten. \n\nDas ist eine klare Forderung. Ich denke, der Herr Staats-\n\nminister kann sich dazu \u00e4u\u00dfern. \n\nDas umlagefinanzierte System der Rente wurde bereits \n\nmehrmals angesprochen. Ich will es nicht ausgiebig \n\nwiederholen. Ich denke, das umlagefinanzierte System ist \n\ndie richtige Botschaft. Es schafft Ausgleich zwischen den \n\ngut und weniger gut Verdienenden. Es fordert \u00fcbrigens \n\nweniger B\u00fcrokratie bei der Pr\u00fcfung, ob \u00fcberhaupt alle \n\nvorsorgen. Es macht komplizierte \u00dcberg\u00e4nge \u2013 auch das \n\nkennen wir \u2013 zwischen unterschiedlichen Systemen \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Es gew\u00e4hrleistet allen das gleiche Leistungs-\n\npaket der gesetzlichen Rentenversicherung und ist vor \n\nallem nicht den Marktrisiken kapitalgedeckter Systeme \n\nausgesetzt. Also ganz klar: nein, keine weiteren Versor-\n\ngungssysteme gerade f\u00fcr diesen Bereich. \n\nWir wollen, dass nach unseren Vorstellungen etwa f\u00fcr \n\nGr\u00fcnderphasen, aber auch f\u00fcr Zeiten der Auftragslosig-\n\nkeit, der Weiterbildung, in Familienphasen oder bei \n\nKrankheit f\u00fcr Sicherheit gesorgt ist. \n\nIch komme noch kurz zur Krankenversicherung: Sie \n\nwissen es, seit Januar 2009 sind alle B\u00fcrger verpflichtet, \n\nsich zu versichern. Existenzbedrohende Probleme f\u00fcr \n\nSolo-Selbstst\u00e4ndige waren seitdem vor allem die hohe \n\nBemessung der Beitr\u00e4ge \u2013 das spielte heute schon eine \n\nRolle \u2013 sowie die durch Zeiten schlechter Einnahme \n\nverursachten Beitragsr\u00fcckst\u00e4nde der Kassen, die in den \n\nletzten Jahren mit Wucherzinsen belegt waren. Auch dank \n\nmeiner Gewerkschaft haben wir es geschafft, dass sie \n\ndiese Praktik weglassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Trotzdem bleiben \n\nnoch gen\u00fcgend Baustellen. Ich k\u00f6nnte noch mehr berich-\n\nten, aber vielleicht sind f\u00fcnf Minuten doch zu kurz. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4858 \n\nfordern deshalb, dass Selbstst\u00e4ndige Krankenversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge wie Arbeitnehmer zahlen. Das hei\u00dft, die \n\nBemessungsgrundlage ist das reale Erwerbseinkommen. \n\nJetzt mache ich einen Schnitt. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich bin sehr gespannt, was die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung, die Fachminister, in dieser bun-\n\ndespolitischen Debatte \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssten bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: \u2013 bis jetzt beigetragen \n\nhaben. Geh\u00f6rt habe ich bisher sehr wenig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nWortmeldung von Herrn Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Tischendorf, \n\nes war mir neu, dass Selbstst\u00e4ndige jetzt in der Gewerk-\n\nschaft organisiert sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa k\u00f6nnen Sie mal sehen, Herr Heidan!) \n\nAber man kann hier immer nur lernen. Die L\u00f6sung des \n\nProblems ist ein Teil dessen, was Sie vorgetragen haben. \n\nAber das wird so nicht funktionieren. Deshalb komme ich \n\nnoch einmal auf meinen Redebeitrag von vorhin zur\u00fcck: \n\nWir brauchen die Wahlfreiheit. Es muss verschiedene \n\nM\u00f6glichkeiten geben, wie ein Selbstst\u00e4ndiger f\u00fcr seine \n\nAltersabsicherung vorsorgen kann; denn alles das, was \n\nSie hier vorgetragen haben, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen von der Linksfraktion, wird so nicht funktionie-\n\nren, weil es staatlich vorgegeben ist. \n\nIch habe Ihnen vorhin gesagt: Wenn Sie 216 Monate, also \n\n18 Jahre, in die gesetzliche Rentenversicherung einge-\n\nzahlt haben, k\u00f6nnen Sie gerade einmal mit Ihrer Frau \n\nessen gehen. Das sind rund 300 Euro \u2013 ich kann es an \n\nmeinen eigenen Bescheiden nachweisen \u2013, was Sie als \n\nMonatsrente im Rentenalter bekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas kann es nicht sein! Deshalb sage ich noch einmal: \n\nWir m\u00fcssen L\u00f6sungen finden, bei denen die Wahlfreiheit \n\nf\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigen garantiert ist, wo verschiedene \n\nM\u00f6glichkeiten der Altersvorsorge m\u00f6glich sind. Deshalb \n\nwerden diese Dinge noch tiefer greifend hier in diesem \n\nHohen Haus \u2013 aber ich hoffe, auch auf Bundesebene \u2013 mit \n\nden Kammern, mit den IHKs zu beraten und zu beschlie-\n\n\u00dfen sein. Ich bitte deshalb darum: Machen Sie das nicht \n\nnur einseitig. Die gesetzliche Kranken- und Rentenversi-\n\ncherung ist \u00fcberholt, auch f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n \n\n \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: In \u00d6sterreich  \n\nkriegen die alle mehr als bei uns! Ist  \n\ndas nicht vielleicht doch ein Modell?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt darf ich die \n\nStaatsregierung bitten; Herr Minister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Frage der sozialen Ge-\n\nrechtigkeit, die Frage der sozialen Absicherung auch f\u00fcr \n\nSelbstst\u00e4ndige, ist eine Gesamtaufgabe, die sich nicht in \n\nOst und West unterteilen l\u00e4sst, sondern es ist eine gesamt-\n\npolitische und gesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTrotzdem gibt es Unterschiede zwischen Ost und West, \n\nschon allein, wenn man sich die Gr\u00fcndungsgeschichte \n\nanschaut. Wir haben eben nicht die Tradition von Fami-\n\nlienunternehmen, die \u00fcber Jahrzehnte, ja Jahrhunderte \n\nhinweg hier im Osten ihre Traditionen fortsetzen konnten \n\n\u2013 sie waren unterbrochen. Viele, die als Familienunter-\n\nnehmen neu angefangen haben, haben das unter widrigs-\n\nten Umst\u00e4nden getan. \n\nWir haben in den Neunzigerjahren erlebt, wie aufgrund \n\nvon Massenarbeitslosigkeit viele gerade aus der jungen \n\nGeneration in die Selbstst\u00e4ndigkeit gedr\u00e4ngt wurden. Das \n\nhei\u00dft, es handelt sich hier um einen Gr\u00fcndungsmythos aus \n\nder Not heraus. Die Umst\u00e4nde waren aber immer \u2013 gerade \n\nin den Neunzigerjahren und Anfang der Zweitausender-\n\njahre \u2013 schwierig. Nat\u00fcrlich gibt es da einen Unterschied \n\nzwischen Ost und West, aber bei den sozialpolitischen \n\nHerausforderungen gibt es diesen nicht. So m\u00fcssen wir \n\nauch die Debatte anlegen: Es gibt nicht den typischen \n\nSelbstst\u00e4ndigen. Hier m\u00fcssen wir unterscheiden, ob es \n\nsich um Kreativwirtschaft handelt, wo sozusagen vom \n\nK\u00fcnstler bis zum Architekten, bis hin zum Unterneh-\n\nmensberater, zu Programmierern, freien K\u00fcnstlern alles \n\nvertreten ist, oder um Paketzusteller, h\u00e4usliche Kranken-\n\npflege etc. Auch das Bild von Selbstst\u00e4ndigen hat sich \n\nmittlerweile komplett ver\u00e4ndert; es ver\u00e4ndert sich weiter. \n\nWas wir au\u00dferdem festgestellt haben \u2013 das hat auch die \n\nDebatte gezeigt \u2013, ist, dass gleichzeitig viel mehr Selbst-\n\nst\u00e4ndige ohne Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter arbeiten \n\nund dabei selbst ein sehr geringes Einkommen erzielen. \n\nDiesen Personenkreis nennen wir Solo-Selbstst\u00e4ndige. \n\n200 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen haben sich \n\neine selbstst\u00e4ndige Existenz aufgebaut. Davon sind knapp \n\n\u00fcber die H\u00e4lfte Solo-Selbstst\u00e4ndige. Deren Einkommen \n\nist oft niedrig, obwohl sie gut ausgebildet sind. Hier gibt \n\nes wiederum keinen Unterschied zwischen Ost und West; \n\nvor dieser Frage steht man \u00fcberall. Die H\u00e4lfte der Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndigen verdient h\u00f6chstens 12,70 Euro pro geleis-\n\nteter Arbeitsstunde. Dieser sogenannte Medianlohn liegt \n\ndeutlich unter dem Lohn von Selbstst\u00e4ndigen mit Be-\n\nsch\u00e4ftigten, sie liegt sogar noch unter dem Wert von \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Allerdings ist \n\nauch dort die Situation von Solo-Selbstst\u00e4ndigen sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4859 \n\nunterschiedlich, weil die Einkommensspreizung innerhalb \n\ndieser Gruppe deutlich gr\u00f6\u00dfer ist als bei anderen Selbst-\n\nst\u00e4ndigen und bei abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten. \n\nDie Selbstst\u00e4ndigkeit wandelt sich so dynamisch wie die \n\ngesamte Arbeitswelt: Durch Outsourcing sowie durch das \n\ngesamte Thema Digitalisierung w\u00e4chst auch der Umfang \n\nvon selbstst\u00e4ndig erbrachter Arbeitsleistung. In vielen \n\nBranchen, wie beispielsweise der Kultur- und Kreativ-\n\nwirtschaft, wechselt zudem auch noch der Status: einmal \n\nselbstst\u00e4ndig, einmal angestellt, einmal k\u00fcnstlerisch t\u00e4tig \n\nund dann abgesichert durch die K\u00fcnstlersozialkasse, dann \n\nwieder gewerblich ohne ausreichende soziale Absiche-\n\nrung. Schon heute finden sich ehemalige Selbstst\u00e4ndige \n\nzu einem h\u00f6heren Prozentsatz in der Grundsicherung im \n\nAlter wieder. Wir m\u00fcssen und werden das Problem der \n\nAltersarmut von Selbstst\u00e4ndigen angehen. Wer sein Leben \n\nlang gearbeitet hat, muss mehr Rente bekommen als \n\nderjenige, der es nicht getan hat. Diese Solidarrente muss \n\nf\u00fcr abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte genauso gelten wie f\u00fcr Solo-\n\nSelbstst\u00e4ndige. So sehe ich das. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die allermeisten Selbst-\n\nst\u00e4ndigen sorgen eigenverantwortlich f\u00fcr ein tragf\u00e4higes \n\nUnternehmenskonzept. Auch Solo-Selbstst\u00e4ndige m\u00fcssen \n\nKosten der privaten Absicherung im Alter, bei Krankheit \n\noder bei Unternehmensinsolvenz erwirtschaften k\u00f6nnen. \n\nWir als Wirtschafts- und Arbeitsministerium unterst\u00fctzen \n\nsie dabei mit einer Vielzahl von Angeboten \u2013 sei es im \n\nRahmen der Mittelstandsrichtlinie, sei es mit einem \n\nAngebot der Gr\u00fcndungsberatung oder  mit einer Betriebs-\n\nberatung f\u00fcr Fragen der Unternehmensf\u00fchrung. Das \n\nbetrifft auch das Thema Unternehmensnachfolge, wo wir \n\nberatend zur Seite stehen. Auch das ist ein wachsendes \n\nThema. \n\nDie Gr\u00fcndungs- und Wachstumsfinanzierung stellt Inves-\n\ntitionsdarlehen mit verbilligten Zinsen bereit. Wir haben \n\nunsere F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige der Kultur- \n\nund Kreativbranche ge\u00f6ffnet. Unsere Angebote f\u00fcgen sich \n\nin die des Bundes und die der Kammern ein. Damit \n\nerf\u00fcllen wir unsere Aufgabe als Wirtschafts- und Arbeits-\n\nministerium, n\u00e4mlich die wirtschaftlichen Rahmenbedin-\n\ngungen so auszugestalten, dass die Selbstst\u00e4ndigkeit \n\ngezielt gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt wird. Volkmar Zschocke \n\nhat bereits darauf hingewiesen, dass dies auch unsere \n\nLandesaufgabe ist. Neben diesen wirtschaftlichen Rah-\n\nmenbedingungen m\u00fcssen wir auch in Bezug auf die \n\nsoziale Absicherung der Selbstst\u00e4ndigen neue Wege \n\nbeschreiten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Tradition des \n\ndeutschen sozialen Versicherungssystems ging davon aus, \n\ndass Selbstst\u00e4ndige auch ihre soziale Absicherung selbst \n\nregeln k\u00f6nnen. Allerdings entspricht diese Annahme nur \n\nbei einem Teil der Selbstst\u00e4ndigen der sozialen Realit\u00e4t. \n\nUnser Ziel muss daher auch sein, die sozialen Sicherungs-\n\nsysteme fit zu machen f\u00fcr einen grundlegenden Wandel \n\nunserer Arbeitsgesellschaft. Deshalb bin ich pers\u00f6nlich \n\nder Meinung, dass auch Selbstst\u00e4ndige den Schutz der \n\ngesetzlichen Sicherungssysteme brauchen. Warum sollten \n\nSelbstst\u00e4ndige in Zukunft nicht umfassend in die ver-\n\nschiedenen Zweige der gesetzlichen Sozialversicherung \n\neinbezogen werden, um pers\u00f6nlich vor Krankheit und \n\nAlter besser gesch\u00fctzt zu sein, aber auch, um sich solida-\n\nrisch an den sozialen Sicherungssystemen zu beteiligen? \n\nHeute gelten pauschale Mindestbeitr\u00e4ge f\u00fcr Selbstst\u00e4ndi-\n\nge, die freiwillig in der gesetzlichen Krankenversicherung \n\nsind. Warum sollten sie nicht Beitr\u00e4ge nach ihren tats\u00e4ch-\n\nlichen Eink\u00fcnften zahlen, genauso wie Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer auch? In Deutschland haben 0,8 % \n\naller Solo-Selbstst\u00e4ndigen keinen Krankenversicherungs-\n\nschutz. Ich bin nicht bereit, das zu akzeptieren \u2013 nicht in \n\ndiesem Land und nicht 2017. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWarum sollte nicht \u2013 langfristig und mit \u00dcbergangsrege-\n\nlungen versehen \u2013 eine Pflichtmitgliedschaft in der \n\ngesetzlichen Krankenversicherung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige \n\neingerichtet werden, au\u00dfer f\u00fcr diejenigen, die ohnehin \n\nMitglied in einem bestehenden Versorgungswerk sind? \n\nIch wei\u00df: Hier unterscheiden wir uns, aber man kann ja \n\neinmal die Unterschiede herausarbeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Das, was wir jetzt an sozialpolitischen \n\nHerausforderungen beschrieben haben, ist tats\u00e4chlich eine \n\nbundespolitische Diskussion, die wir zu f\u00fchren haben. \n\nDas sage ich nicht, weil ich daf\u00fcr nicht die Verantwortung \n\n\u00fcbernehme. Wir sind ja mitten im Bundestagswahlkampf, \n\nda kann man die verschiedenen Konzepte einmal neben-\n\neinander legen. Es gibt bestimmte Bandbreiten, wo wir \n\nnah beieinander sind; bei anderen ist die Differenz dage-\n\ngen etwas gr\u00f6\u00dfer. Wichtig ist nur, dass wir im Interesse \n\nder Besch\u00e4ftigten und im Interesse der Solo-Selbst-\n\nst\u00e4ndigen Regelungen finden, weil es nicht sein kann, \n\ndass bestimmte Branchen nur \u00fcberlebensf\u00e4hig sind, weil \n\nsie sich durch pure Selbstausbeutung \u00fcber Wasser halten. \n\nDas ist eine sozialpolitische Herausforderung; diese \n\nm\u00fcssen wir im Bund angehen. Es geht mir besonders \n\ndarum, was wir in Sachsen tun. Ich hatte bereits am \n\nAnfang gesagt, dass wir es mit einer Gr\u00fcndergeneration \n\nzu tun haben, die aus der Not heraus geboren wurde. Ich \n\nhabe vor zwei Jahren in meiner Regierungserkl\u00e4rung vom \n\nzweiten Schwung gesprochen. Ich m\u00f6chte diese zweite \n\nDimension auch noch einmal aufnehmen, weil es eben \n\nnicht nur um die sozialpolitische Ebene geht. \n\nWie schaffen wir es, den zweiten Schwung in Sachsen so \n\nzu nutzen, dass wir Gr\u00fcndungen aus Lust heraus und aus \n\neiner Motivation heraus bekommen, dass es gut ist, etwas \n\nleisten zu k\u00f6nnen, dass es gut ist und dass die Bedingun-\n\ngen daf\u00fcr stimmen? Wie schaffen wir es, einen neuen \n\nGeist zu schaffen, wie es in der Debatte  auch schon von \n\nHerrn Vieweg angesprochen wurde, in dem Motivation \n\nm\u00f6glich und das Scheitern kein Makel ist, sondern daraus \n\nsogar Innovation erwachsen kann? \n\n(Beifall der Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4860 \n\nWir haben in Sachsen gute Bedingungen. Man kann sich \n\ndas bei SpinLab in Leipzig oder bei Impact Hub in \n\nDresden anschauen. Ich war k\u00fcrzlich dort und total \n\nbegeistert davon, weil dort eine Start-up-Szene unterwegs \n\nist, die mir Mut macht, dass ein solcher Geist tats\u00e4chlich \n\nauch hier in Sachsen vorhanden ist. Dort k\u00f6nnen Sie ein \n\nUnternehmen kennenlernen, das Solarzellen recycelt. Das \n\nist ein sehr innovatives Thema und spitzenm\u00e4\u00dfig wirt-\n\nschaftlich tragf\u00e4hig. Dort ist auch, liebe AfD, LAVIU \n\nangesiedelt. Das hei\u00dft, wir haben dort ein Umfeld, wo \n\nInnovation wachsen kann. So etwas brauchen wir \u00f6fter in \n\nSachsen. Deshalb wollen wir den zweiten Schwung \n\nnutzen, damit Gr\u00fcndungen und Selbstst\u00e4ndigkeit in \n\nSachsen gelingen k\u00f6nnen, und zwar nicht aus der Not \n\nheraus, sondern weil es das Wesen von Sachsen ist, dass \n\nman etwas unternimmt, was erfolgreich ist, und dies dann \n\nauch im Interesse der Menschen \u2013 egal ob selbstst\u00e4ndig \n\noder besch\u00e4ftigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aktuellen Debatten sind damit abgeschlos-\n\nsen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 2. \n\nWir kommen jetzt zu  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Ausreisegewahrsamsvollzugsgesetz (S\u00e4chsAusrGewahrsVollzG) \n\nDrucksache 6/6352, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9561, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen die allgemeine Aussprache. Das Wort erh\u00e4lt \n\nzun\u00e4chst die CDU-Fraktion, gefolgt von der Fraktion DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nsowie der Staatsregierung, falls sie das Wort w\u00fcnscht. Ich \n\nerteile Herrn Abg. Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im Grunde \n\nk\u00f6nnten wir die heutige Debatte sehr unaufgeregt mitei-\n\nnander bestreiten. Der Freistaat Sachsen zeichnet die \n\nentsprechenden Regelungen des \u00a7 62b Asylgesetz f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen nach und er\u00f6ffnet damit die M\u00f6glich-\n\nkeit, Ausreisegewahrsam auch in Sachsen durchzuf\u00fchren, \n\ndas Ganze als Ultima Ratio, n\u00e4mlich dann, wenn alle \n\nanderen m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen gescheitert sind. \n\nNur, meine sehr geehrten Damen und Herren, bef\u00fcrchte \n\nich, wir werden diese Debatte so unaufgeregt miteinander \n\nnicht f\u00fchren. Wir werden uns nicht darauf konzentrieren, \n\nzu sagen, dass das Bundesrecht in den F\u00e4llen, in denen \n\nman sich einer freiwilligen Ausreise entzieht, wenn alle \n\nanderen m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen gescheitert sind, letzten \n\nEndes \u00fcber den Ausreisegewahrsam umzusetzen ist. Wir \n\nwerden auch nicht in den Mittelpunkt stellen, dass der \n\nFreistaat Sachsen in seinem Gesetzesvorhaben, n\u00e4mlich \n\ninsbesondere auch durch die Mitwirkung der Regierungs-\n\nkoalition zu mehr Transparenz im Ausreisegewahrsam, \n\neine M\u00f6glichkeit zur Errichtung eines Beirates geschaffen \n\nhat, um sicherzustellen, dass sowohl dieses Hohe Haus als \n\nauch Kr\u00e4fte der Zivilgesellschaft die M\u00f6glichkeit haben, \n\nMigrantinnen und Migranten im Prozess in Ausreisege-\n\nwahrsamseinrichtungen zu begleiten und entsprechend \n\nTransparenz zu schaffen. Wir werden uns auch nicht \n\ndarauf konzentrieren, dar\u00fcber zu sprechen, dass wir \n\nbesonders schutzw\u00fcrdige Personen wie auch Kinder, \n\nJugendliche und Familien noch einmal besonders in den \n\nMittelpunkt gestellt haben. Das ist sehr schade, denn sonst \n\nw\u00e4ren wir eigentlich mit der Debatte an dieser Stelle \n\nschon durch. Stattdessen werden wir jetzt in eine intensi-\n\nve Diskussion treten, die zum Ausdruck bringt, dass das, \n\nwas wir da tun, eigentlich an die Grenzen des menschlich \n\nErtr\u00e4glichen geht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte in \n\nder ersten Runde dazu deutlich sagen: Deutschland hat \n\neines der liberalsten und weitestgehenden Asylrechte \n\ndieser Welt. Dieses Asylrecht er\u00f6ffnet Menschen die \n\nM\u00f6glichkeit, bei uns Hilfe und Unterst\u00fctzung zu finden, \n\nund zwar nach einem sehr weitgehenden Katalog bis hin \n\nzu der M\u00f6glichkeit des subsidi\u00e4ren Schutzes, n\u00e4mlich der \n\nM\u00f6glichkeit, noch einmal ganz pers\u00f6nliche Argumente \n\nvorzutragen, die bei einer Abw\u00e4gung daf\u00fcr sprechen, bei \n\nuns zu bleiben. Das gilt f\u00fcr die Menschen, die nach \n\nunseren gesellschaftlichen Regeln und unseren Gesetzen \n\nsowie nach den entsprechenden Verpflichtungen in \n\ninternationalen und \u00fcberstaatlichen Vereinbarungen einen \n\nAnspruch darauf haben, dass wir ihnen helfen und dass \n\nIntegration gelingt \u2013 das ist aber heute nicht Thema dieser \n\nDiskussion \u2013 mit allen Schwierigkeiten und Herausforde-\n\nrungen. \n\nAber die Wahrheit ist, dass bei all dem auch Menschen \n\n\u00fcbrig bleiben, die keinen Anspruch haben, in unserem \n\nLand zu bleiben. F\u00fcr diese gibt es auch ein entsprechen-\n\ndes rechtsstaatliches Verfahren bis hin zu einer richterli-\n\nchen \u00dcberpr\u00fcfung, bis hin zu der M\u00f6glichkeit auch der \n\nfreiwilligen, gef\u00f6rderten Ausreise. Dann gibt es die \n\nAusreiseaufforderung. Erst dann, wenn man dazu nicht \n\nbereit ist, sich also der Ausreise entzieht und sich im \n\n\u00dcbrigen nach \u00a7 95 Asylgesetz auch entsprechend zumin-\n\ndest rechtswidrig in diesem Land aufh\u00e4lt, muss der Staat \n\nSanktionierungsm\u00f6glichkeiten haben. Das Bundesrecht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4861 \n\nstellt ganz klar darauf ab, dass dann noch immer gepr\u00fcft \n\nwerden muss, ob geringere Eingriffsm\u00f6glichkeiten ge-\n\nnutzt werden k\u00f6nnen. Erteilung von Meldeauflagen, \n\nr\u00e4umliche Beschr\u00e4nkung des Aufenthalts oder auch die \n\nVereinbarung von Sicherheitsleistungen seien hier stich-\n\npunktartig genannt. \n\nWenn das alles nicht funktioniert und nicht umsetzbar ist, \n\ndann bleibt es bei der Ultima Ratio eines Ausreisegewahr-\n\nsams. Ich will das f\u00fcr meine Partei, f\u00fcr meine Fraktion \n\nauch ganz deutlich sagen. Das ist f\u00fcr uns eine unverr\u00fcck-\n\nbare Position, das ist elementarer Bestandteil einer Politik \n\ndes Sowohl-als-auch. Wer keinen Anspruch hat, in unse-\n\nrem Land zu verbleiben, der muss letzten Endes rechts-\n\nstaatlich und konsequent wieder in die Heimat zur\u00fcckge-\n\nhen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, das alles muss Ihnen nicht gefallen. \n\nH\u00f6ren Sie zu! Ich lausche Ihnen dann auch. Sie haben die \n\nGelegenheit, den Pr\u00e4sidenten zu fragen, ob Sie Fragen \n\nstellen d\u00fcrfen. Aber ich komme ganz gut damit klar und \n\nkann Ihnen nur entgegnen, dass ich auf Ihre wenig hilfrei-\n\nchen Bemerkungen an dieser Stelle auch verzichten kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, kurzum: Wir \n\nsprechen heute \u00fcber die Schaffung der M\u00f6glichkeiten \n\neines Ausreisegewahrsams im Freistaat Sachsen als \n\nUltima Ratio und die Umsetzung des Bundesrechtes, um \n\nf\u00fcr den Fall, dass alle anderen Ma\u00dfnahmen nicht greifen, \n\ndie Ausreise zu gew\u00e4hrleisten. Wir haben als Regierungs-\n\nkoalition zus\u00e4tzliche Elemente geschaffen, die eine \n\ntransparentere, eine umfassendere Beteiligung auch der \n\nZivilgesellschaft erm\u00f6glichen. Wir haben besonders auf \n\nFamilien, auf minderj\u00e4hrige Jugendliche und auch auf die \n\nFrage der entsprechenden Schutzregelungen f\u00fcr besonders \n\nschutzbed\u00fcrftige Personen abgestellt. \n\nWir glauben, dass wir in diesem Zusammenhang alles \n\ndas, was menschenrechtlich geboten ist, getan haben, um \n\ngenau in diesem Bereich mit einer Regelung von Ultima \n\nRatio verfahren zu k\u00f6nnen. Der Staat muss letzten Endes \n\nwehrf\u00e4hig und handlungsf\u00e4hig sein. Es ist eine Verpflich-\n\ntung gegen\u00fcber unserer Gesellschaft und gegen\u00fcber den \n\nB\u00fcrgern in unserem Land, dass wir dies hier konsequent \n\numsetzen. Ich bitte Sie insoweit um Zustimmung zu \n\ndiesem Gesetzentwurf. Sollten wir dies in der ersten \n\nRunde noch nicht erreichen, freue ich mich auch \u00fcber eine \n\nFortsetzung der Debatte in einer zweiten Runde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE bitte Frau Abg. Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \n\n\u00fcber das S\u00e4chsische Ausreisegewahrsamsvollzugsgesetz. \n\nAllein der Titel ist verharmlosend. Wir k\u00f6nnen, ja wir \n\nm\u00fcssen es benennen: Wir reden \u00fcber Freiheitsentzug f\u00fcr \n\ngefl\u00fcchtete Personen, f\u00fcr Schutz suchende Menschen, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund dies \u2013 ich werde es noch ausf\u00fchren \u2013 auf einer aus \n\nunserer Sicht rechtlich fragilen Basis. \n\nSachsen ist nach Hamburg erst das zweite Bundesland, \n\ndas von der M\u00f6glichkeit der Errichtung eines Ausreise-\n\ngewahrsams Gebrauch machen will. Dies erm\u00f6glicht das \n\n2015 in Kraft getretene Bundesgesetz zur Neubestim-\n\nmung des Bleiberechts und der Aufenthaltsbeendigung. \n\nDies markiert bereits das erste Argument gegen dieses \n\nVorhaben. Wir m\u00fcssen den \u00a7 62b Aufenthaltsgesetz als \n\nLand nicht anwenden. \n\nIm rot-gr\u00fcn regierten Hamburg war die dortige Errichtung \n\ndes Ausreisegewahrsams hoch umstritten. Auch wenn \n\nman unpolitisch auf die Szenerie in dem Nordland schaut, \n\nerweist sich der dortige praktische Abschiebeknast als \n\nwenig n\u00fctzlich, als wenig f\u00fcr den Zweck geeignet, f\u00fcr den \n\ner errichtet wurde. \n\nSchauen wir uns nun die hiesigen Zahlen an, also sprin-\n\ngen wir wieder nach Sachsen, so k\u00f6nnen wir sehr deutlich \n\nsehen, dass die Abschiebungszahlen auch ohne Inhaftie-\n\nrung massiv gestiegen sind. Im letzten Jahr haben wir im \n\nVergleich zum Vorjahr 2015 fast eine Verdoppelung auf \n\n3 377 Menschen beobachten k\u00f6nnen, und wir beobachten \n\nbei den Abschiebungen immer rigidere Mittel. Zwanzig-\n\nmal wurden im vergangenen Jahr Familien getrennt. \n\nImmer wieder werden sogenannte gut integrierte Men-\n\nschen, also Menschen, die in die Schule gehen, die eine \n\nAusbildung, eine Arbeit haben, die sich sozusagen neu in \n\nihrem Leben eingerichtet haben, aus diesem herausgeris-\n\nsen. Dank der Recherchen des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsra-\n\ntes wissen wir auch, dass es immer wieder zu Abschie-\n\nbungen kranker Menschen kommt, die in ihren Herkunfts-\n\nl\u00e4ndern keine ad\u00e4quate medizinische Versorgung vorfin-\n\nden. \n\nZur sowieso harten Hand bei der Abschiebung von \n\nMenschen ins Ungewisse, in Not, in Ausgrenzung und \n\nauch in Verfolgung soll nun auch ein Abschiebegef\u00e4ngnis \n\nlight hinzukommen. Daraus kann nur geschlussfolgert \n\nwerden, dass die Koalition beweisen will, dass Sachsen \n\nvor nichts zur\u00fcckschrecken will, nicht vor der Inhaftie-\n\nrung von Menschen, ganz besonders auch nicht von \n\nFamilien, von Kindern und schutzbed\u00fcrftigen Menschen. \n\nWir haben es bereits in der letzten Plenardebatte dargelegt \n\nund ich wiederhole es hier gerne: Wir als LINKE lehnen \n\ndie Inhaftierung von Gefl\u00fcchteten, wir lehnen Abschie-\n\nbungshaft grunds\u00e4tzlich ab, denn Flucht ist kein Verbre-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFreiheitsentziehung \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch einmal \n\nbetonen, denn wir reden nicht \u00fcber irgendein Mittel \u2013 ist \n\neiner der schwersten Grundrechtseingriffe und wird hier \n\n\u00fcber Menschen verh\u00e4ngt, die eben formal gar keine \n\nStraft\u00e4ter oder Straft\u00e4terinnen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4862 \n\n(Zuruf von der SPD: Es ist keine Strafhaft!) \n\nEs geht um eine reine Erleichterung von hoheitlichem \n\nVerwaltungshandeln: Um Verwaltungsakte durchzuzie-\n\nhen, werden Menschen inhaftiert. Diesen relevanten \n\nUnterschied \u2013 das ist zu betonen, man muss auch vom \n\nMenschen aus argumentieren \u2013 sp\u00fcren die Menschen, die \n\ninhaftiert werden, nicht. Abschiebehaft macht krank, das \n\nist nachgewiesen. Dazu k\u00f6nnte ich jetzt Zahlen herunter-\n\nbeten, aber das mache ich nicht. Es ist egal, ob Gewahr-\n\nsam oder Haft, es ist eine Inhaftierung. \n\nWir wissen auch, dass in der Vergangenheit bis zu 80 % \n\nder Haftanordnungen f\u00fcr Abschiebungshaft rechtsfehler-\n\nhaft waren, weil sie rechtsstaatliche Garantien der Be-\n\ntroffenen verletzen. Aber Sie, liebe CDU- und SPD-\n\nKolleginnen und -Kollegen, reden doch so gern \u00fcber den \n\nRechtsstaat. Dazu komme ich sp\u00e4ter noch einmal. \n\nWenn wir von der grunds\u00e4tzlichen Ebene, \u00fcber die sich \n\njetzt schon aufgeregt wurde, auf die faktisch juristische \n\nEbene wechseln, hoffe ich, dass es ein bisschen ruhiger \n\nzugeht. \n\nWenn wir uns das Konstrukt Ausreisegewahrsam an-\n\nschauen, k\u00f6nnen wir nur zu einer ablehnenden Haltung \n\nkommen. Ich will das auch begr\u00fcnden. \n\nMit dem neu geschaffenen \u00a7 62 b Aufenthaltsgesetz \n\nwurde die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, Menschen ohne spezielle \n\nHaftgr\u00fcnde die Freiheit zu entziehen. F\u00fcr die bereits \n\nbekannte Abschiebehaft, die im \u00a7 62 Aufenthaltsgesetz \u2013 \n\nnicht Asylgesetz \u00fcbrigens, Kollege Hartmann \u2013 normiert \n\nist, sind die Gr\u00fcnde ausdekliniert, ganz konkret im \u00a7 2 \n\nAbs. 14 Aufenthaltsgesetz f\u00fcr den Tatbestand der Flucht-\n\ngefahr. Obwohl der Ausreisegewahrsam ebenfalls bei \n\nFluchtgefahr zum Zuge kommen soll, umgeht der ent-\n\nsprechende \u00a7 62 b diese gesetzlichen Normen, die wir bei \n\nder Abschiebungshaft vorfinden. Es werden noch win-\n\ndelweichere Voraussetzungen f\u00fcr die Inhaftierung ge-\n\nschaffen als die, die bereits existieren und auch hinl\u00e4ng-\n\nlich von Juristen kritisiert werden. Ich kann einmal \n\nzitieren: \u201eBereits wenn die Ausreisefrist abgelaufen ist \n\noder der oder die Gefl\u00fcchtete ein Verhalten zeigen wird, \n\ndas erwarten l\u00e4sst, dass er oder sie die Ausreise vereiteln \n\noder erschweren wird \u2026\u201c. Das steht in dem Gesetz, und \n\ndas \u00f6ffnet Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor. \n\n(Geert Mackenroth, CDU:  \n\nAber das ist ebenfalls ein Haftgrund!) \n\nHier wird die Normierung willk\u00fcrlicher Verdachtsmo-\n\nmente, wie sie bereits existiert bei der ordentlichen \n\nAbschiebehaft \u2013 ich unterstreiche das noch einmal \u2013, im \n\nFalle einer unterstellten Fluchtgefahr auf die Spitze \n\ngetrieben. Das alles zulasten \u2013 das m\u00f6chte ich auch noch \n\neinmal unterstreichen \u2013 des \u00a7 2 Abs. 2 Grundgesetz. Wir \n\nreden hier \u00fcber das Grundrecht auf die Unverletzlichkeit \n\nder Freiheit der Person. \n\nDer Ausreisegewahrsam widerspricht in seiner bundesge-\n\nsetzlichen Grundlage \u2013 um das zu res\u00fcmieren \u2013 aus \n\nunserer Sicht europarechtlichen Vorgaben und f\u00fchrt zu \n\nGrundrechtseingriffen. \n\nAuch die milderen Mittel, die per Gesetz alternativ zur \n\nInhaftierung zum Zuge kommen sollen, sind unserer \n\nMeinung nach in Sachsen nicht ausgesch\u00f6pft. Wir haben \n\ndas in der letzten Plenardebatte hinl\u00e4nglich diskutiert. Um \n\nes noch einmal zu wiederholen: Wir beziehen uns mit \n\ndem Verweis auf die alternativen Mittel eben nicht nur auf \n\nordnungspolitische Ma\u00dfnahmen wie Meldeauflagen oder \n\nKautionszahlungen, sondern auf solche, die der Jesuiten-\n\nfl\u00fcchtlingsdienst in seinem umf\u00e4nglichen Gutachten zum \n\nThema dargelegt hat, zum Beispiel eine engmaschige \n\nFallbetreuung im Asylverfahren durch qualifizierte \n\nBeratungsstellen, vollumf\u00e4ngliche Informationen \u00fcber \n\nden Fortgang und rechtliche Unterst\u00fctzung im Asylver-\n\nfahren sowie soziale Betreuung. \n\nDer Gedanke dahinter ist, dass Menschen, die Vertrauen \n\nzum Asylverfahren sch\u00f6pfen und dabei begleitet werden, \n\nEntscheidungen besser akzeptieren k\u00f6nnen und sich \n\ndiesen vielleicht nicht entziehen wollen. \n\nSchauen wir uns den Gesetzentwurf konkret an, so sto\u00dfen \n\nwir an vielen Stellen auf Probleme und Leerstellen, die \n\nauch der \u00c4nderungsantrag nicht aufheben kann. Wie auch \n\nin der Anh\u00f6rung im Innenausschuss ausf\u00fchrlich von zwei \n\nSachverst\u00e4ndigen kritisiert, f\u00fchrt der im Gesetzentwurf \n\nvorgenommene Generalverweis auf das Strafvollzugsge-\n\nsetz \u2013 wohlgemerkt des Bundes und nicht des Freistaates \n\nSachsen \u2013 zu Problemen und verwischt die von der EU-\n\nR\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie vorgegebene und vom Europ\u00e4i-\n\nschen Gerichtshof bekr\u00e4ftigte notwendige wesentliche \n\nUnterscheidung zwischen der Haft zum Zwecke der \n\nAbschiebung und der Strafhaft. Diese Vorgabe ist zwin-\n\ngend und hat in der Vergangenheit dazu gef\u00fchrt, dass in \n\nSachsen das Ende der Praxis, Ausreisepflichtige in norma-\n\nlen Justizvollzugsanstalten zu inhaftieren, vollzogen \n\nwurde. Nun machen wir rein nominell in diesem Bereich \n\neine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. \n\nAuch im Detail f\u00fchrt die \u00dcbernahme der Regelungen des \n\nStrafvollzugsgesetzes zu Problemen und unlogischen \n\nSchlussfolgerungen. Was ist mit den Besuchszeiten? \n\nM\u00fcssen die Inhaftierten Haftkleidung tragen? Werden \n\nPost und Telekommunikation \u00fcberwacht oder k\u00f6nnen sie \n\nsogar Hafturlaub nehmen? Wir haben im Innenausschuss \n\ndarauf hingewiesen. Wir denken, dass Sie, liebe Koaliti-\n\non, hier in ihrem Sinne h\u00e4tten nachbessern m\u00fcssen. Das \n\nist aber ausgeblieben. \n\nObwohl Sie mit Ihrem \u00c4nderungsantrag, zu dem ich jetzt \n\nkommen will, richtige Punkte aufnehmen wie die Klar-\n\nstellung der dienstrechtlichen Stellung der Vollzugsbeam-\n\nten und die Harmonisierung des Umgangs mit Familien, \n\nKindern und Schutzbed\u00fcrftigen mit den EU-Vorgaben \u2013 \n\nda es diese sowieso gibt, ist es gar nichts Besonderes, was \n\nSie da aufgeschrieben haben, sondern m\u00fcsste eigentlich \n\nselbstverst\u00e4ndlich sein \u2013, lassen Sie an zentralen Punkten \n\nDinge offen. Wie steht es um die soziale Betreuung? Wie \n\nsteht es um die psychosoziale Begleitung, um die psycho-\n\ntherapeutische Behandlung, um Zug\u00e4nge f\u00fcr Beratungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4863 \n\nstellen, f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte, f\u00fcr Freunde, Seelsorger? Wie \n\nwird das Kindeswohl garantiert, wenn Kinder inhaftiert \n\nwerden? Vor allem: Wie wird das verfassungsrechtlich \n\ngarantierte Gebot effektiven Rechtsschutzes f\u00fcr die \n\nInhaftierten durchgesetzt? \n\n(Auf der Zuschauertrib\u00fcne filmt  \n\njemand mit einem Handy.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: K\u00f6nnten Sie bitte \n\neinen Moment warten. \u2013 Ich w\u00fcrde den Herrn da oben \n\nbitten, das Telefon einzustecken und keine Bilder zu \n\nmachen. Sie haben sich schon Zugang zum Plenarsaal \n\nverschafft. \n\nEntschuldigung, Frau Nagel. Bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich war stehen geblieben \n\nbeim verfassungsrechtlichen Gebot effektiven Rechts-\n\nschutzes f\u00fcr die Inhaftierten. \n\nIn diesem Zusammenhang sei eingef\u00fcgt, dass bisher das \n\nGesetz sagt, dass der Ausreisegewahrsam maximal vier \n\nTage verh\u00e4ngt werden kann. Bundesinnenminister de \n\nMaizi\u00e8re plant derzeit eine Verl\u00e4ngerung auf zehn Tage. \n\nDa kann man schon sehen, was das Papier wert ist, auf \n\ndem Gesetze vor allem im Asylbereich gedruckt sind. \n\nDer Punkt ist aber der: Ob vier oder zehn Tage, in dieser \n\n\u00e4u\u00dferst kurzen Frist muss gew\u00e4hrleistet werden, dass die \n\nBetroffenen rechtlich gegen die Haftanordnung vorgehen \n\nk\u00f6nnen. Ich habe schon darauf verwiesen, dass in der \n\nvergangenen Zeit \u2013 das zeigen Studien, das zeigen die \n\nAussagen von Experten, die sich damit besch\u00e4ftigt haben \n\n\u2013 ein gro\u00dfer Teil der Haftanordnungen rechtswidrig war \n\noder den rechtlichen Grundlagen widersprach. \n\nWir wissen auch, dass der Ausreisegewahrsam nur ein \n\nInterim ist. Der Freistaat plant mittelfristig eine echte \n\nAbschiebehafteinrichtung, in der der Ausreisegewahrsam \n\nvollzogen werden soll. Schaut man sich die recht geringen \n\nZahlen von Abschiebeh\u00e4ftlingen in den letzten drei Jahren \n\nan \u2013 es sind etwa ein Dutzend, vor 2013 waren es noch \n\n\u00fcber 200 \u2013, ist es sicher nicht weit hergeholt zu unterstel-\n\nlen, dass die Zahl der Inhaftierungen von Gefl\u00fcchteten \n\ngesteigert werden soll. Hier kommt ein wichtiges Argu-\n\nment: Wenn Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit haben, \n\nden Ausreisegewahrsam oder die Abschiebehafteinrich-\n\ntung zu nutzen, dann werden sie aus unserer Sicht viel \n\nschneller darauf zur\u00fcckgreifen und viel schneller andere \n\nM\u00f6glichkeiten au\u00dfer Acht lassen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD! Sie \n\nwerden noch einen Redebeitrag halten. Aber ich bef\u00fcrch-\n\nte, dass Sie diesem Gesetz die Zustimmung geben. Ich \n\nw\u00fcrde gern noch einmal an Sie appellieren: Ihre Zustim-\n\nmung zum Gesetz w\u00fcrden wir au\u00dferordentlich bedauern. \n\nVor wenigen Jahren waren es SPD-regierte oder -mit-\n\nregierte Bundesl\u00e4nder wie Rheinland-Pfalz, Schleswig-\n\nHolstein, Niedersachsen und Baden-W\u00fcrttemberg, die die \n\nAbschiebehaft ganz abschaffen und Initiativen an den \n\nBund starten wollten, auf dieses Instrument zu verzichten. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nIch hatte in der letzten Plenarsitzung schon gesagt, dass \n\ndie EU-Normen uns nicht verpflichten, dieses Instrument \n\nzu nutzen. Die R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie normiert nur, wann \n\nund wie wir das machen m\u00fcssen. \n\nSchlussendlich hat die SPD mit dem Gesetz, das den \n\nAusreisegewahrsam geschaffen hat, und wom\u00f6glich heute \n\nin dieser Plenarsitzung mitgeholfen, Inhaftierungen mit \n\nnoch geringeren H\u00fcrden vorzunehmen. Das ist schon \n\nentt\u00e4uschend. \n\nBesinnen zumindest Sie sich auf ein zentrales Element der \n\nInnenausschussreise in der letzten Woche. Migration und \n\nFlucht nicht als Problem und Migranten und Fl\u00fcchtlinge \n\nnicht als Belastung zu sehen, sondern menschenrechtliche \n\nAspekte in den Vordergrund zu stellen, das ist die Philo-\n\nsophie des B\u00fcrgermeisters von Palermo, Leoluca Orlando, \n\nden wir kennengelernt haben. In der von ihm publizierten \n\nCharta von Palermo, die er der Delegation des Landtags \n\neindr\u00fccklich vorgestellt hat, hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs ist \n\nnotwendig, den Ansatz zu \u00e4ndern in dem Sinn, dass das \n\nProblem Migration dem Recht auf Freiz\u00fcgigkeit Platz \n\nmacht. Kein Mensch hat den Ort, an dem er geboren wird, \n\nausgesucht oder sucht diesen aus; jeder Mensch hat den \n\nAnspruch darauf, den Ort, an dem er leben, besser leben \n\nund nicht sterben m\u00f6chte, frei zu w\u00e4hlen.\u201c Das Aufent-\n\nhaltsrecht \u2013 so Orlando ganz pers\u00f6nlich zu der Delegation \n\nvon s\u00e4chsischen Landtagsabgeordneten \u2013 sei moderne \n\nSklaverei. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir uns nur ein F\u00fcnkchen dieser doch radikal \n\nanderen Sichtweise des B\u00fcrgermeisters von Palermo zu \n\nHerzen nehmen, kann das nur hei\u00dfen, dass das Begehr zur \n\nErrichtung eines Abschiebeknastes mit dem euphemisti-\n\nschen Namen Ausreisegewahrsam heute zur\u00fcckzuweisen \n\nist. \n\nIch betone und wiederhole es gern: Wir lehnen diesen \n\nGesetzentwurf ab! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir behandeln \n\nheute in zweiter Lesung den Gesetzentwurf zum Ausrei-\n\nsegewahrsamsvollzugsgesetz. \n\nDie Themen Flucht und Asyl, aber eben auch Abschie-\n\nbung ausreisepflichtiger Menschen besch\u00e4ftigen uns hier \n\nim Landtag immer wieder. In den letzten beiden Plenar-\n\nrunden gab es jeweils Antr\u00e4ge dazu. Es wird immer \n\nwieder deutlich, dass es kein leichtes Thema ist, was \n\nsowohl auf einer sachlichen oder juristischen als auch auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4864 \n\neiner moralischen und emotionalen Ebene abl\u00e4uft. Diese \n\nEbenen kommen einfach nicht zusammen. \n\nSo wird es auch heute laufen; das ist der Charakter dieser \n\nDebatte. Ich denke, dass wir uns trotz aller Emotionen, \n\ndie ich teile und nachvollziehen kann, bem\u00fchen sollten, \n\nsachlich zu bleiben. \n\nWir haben uns sehr intensiv mit dem Gesetzentwurf und \n\nauch der Kritik daran auseinandergesetzt. Die Kritik \n\nrichtetete sich einerseits nicht nur generell gegen Ab-\n\nschiebungen und gegen Gewahrsam als solchen, sondern \n\nandererseits auch gegen die konkrete Ausgestaltung des \n\nAusreisegewahrsams. Das wurde auch in der Anh\u00f6rung \n\nam 25. November 2016 deutlich. Wir nehmen diese \n\nBedenken sehr ernst. Das wird auch daran deutlich, dass \n\nwir erst heute, ein halbes Jahr nach dieser Anh\u00f6rung, \u00fcber \n\nden modifizierten Gesetzentwurf im Plenum beraten. \n\nIch pers\u00f6nlich verstehe, dass viele Menschen Abschie-\n\nbungen ablehnen. Das gilt umso mehr f\u00fcr einen Ausreise-\n\ngewahrsam, auch wenn er nur in absoluten Ausnahmef\u00e4l-\n\nlen zur Anwendung kommen d\u00fcrfte. \n\nTats\u00e4chlich gab es einige Probleme in dem Gesetzent-\n\nwurf, die wir in die Gespr\u00e4che mit dem Koalitionspartner \n\neinbezogen haben, und ich m\u00f6chte kurz auf die einzelnen \n\nPunkte eingehen. \n\nFrau Nagel hat es erw\u00e4hnt: Es wird sehr intensiv mit der \n\nVerweisungstechnik in dem Gesetzentwurf gearbeitet. Das \n\nwurde von den Sachverst\u00e4ndigen ebenfalls kritisiert. Es \n\nist zwar formaljuristisch nicht falsch, es so zu tun, aber \n\ndeshalb ist es problematisch f\u00fcr Anwender und auch \n\nAdressaten des Gesetzes, also f\u00fcr die potenziellen Men-\n\nschen, die in der Einrichtung arbeiten, aber auch f\u00fcr \n\ndiejenigen, die in Gewahrsam genommen werden k\u00f6nn-\n\nten. \n\nDer zweite wichtige Punkt war die Klarstellung, dass es \n\nsich um das letzte Mittel, die Ultima Ratio, handelt. Ich \n\nerinnere an die Debatte zum GR\u00dcNEN-Antrag in der \n\nletzten Plenarsitzung, in der wir das hinreichend diskutiert \n\nhaben. Ich will nur feststellen, dass im \u00a7 62 b des Aufent-\n\nhaltsgesetzes ganz klar geregelt ist, dass der Ausreisege-\n\nwahrsam das letzte Mittel sein muss. Das kommt durch \n\ndie Verweisung in dem Gesetzentwurf nicht deutlich \n\nheraus, aber es ist enthalten. \n\nAu\u00dferdem gibt es leider nur rudiment\u00e4re Regelungen \n\nhinsichtlich der Ausgestaltung und Durchf\u00fchrung der \n\nGewahrsamsma\u00dfnahmen. Bis auf Zust\u00e4ndigkeiten und \n\nRegelungen zur Unterbringung von Frauen und M\u00e4nnern \n\nsind im Entwurf selbst keine hinreichend konkreten \n\nRegelungen enthalten. Es fehlten auch v\u00f6llig Aussagen zu \n\nbesonders schutzbed\u00fcrftigen Personen. Das war f\u00fcr uns \n\nbesonders problematisch. \n\nAuch deshalb haben wir uns noch damit besch\u00e4ftigt, \n\nwelches Personal in der Einrichtung arbeiten soll. Einer-\n\nseits ging es uns darum, sicherzustellen, dass neben \n\nVerwaltungsangestellten auch soziale Dienstleister in der \n\nEinrichtung arbeiten sollen und auch eine \u00e4u\u00dfere Bewa-\n\nchung stattfinden wird. Die zentrale Frage war aber: Was \n\nsind es f\u00fcr Menschen bzw. welches Personal wird die \n\nSicherungsaufgaben im Inneren durchf\u00fchren? Aus dem \n\nGesetzentwurf war nicht ersichtlich, welche Qualifikatio-\n\nnen diese Personen haben m\u00fcssen oder ob es sich um \n\nBeamte handeln muss, weil die Bediensteten in einem \n\n\u00e4u\u00dferst grundrechtssensiblen Bereich agieren m\u00fcssen. \n\nMit der Regelung im Gesetzentwurf w\u00e4re es schlimmsten-\n\nfalls sogar m\u00f6glich gewesen, dass Mitarbeiter von Privat-\n\nunternehmen als Beliehene diese Aufgaben wahrnehmen. \n\nDas war und ist f\u00fcr uns als SPD nicht akzeptabel. Deswe-\n\ngen haben wir uns um die entsprechende Klarstellung im \n\nGesetz bem\u00fcht. Sichernde Aufgaben in einer Gewahr-\n\nsamseinrichtung sind hoheitliche Aufgaben, und diese \n\nm\u00fcssen von Staatsbediensteten wahrgenommen werden. \n\nAllerdings handelt sich bei dem vorliegenden Gesetz um \n\neine Interimsl\u00f6sung \u2013 Frau Nagel hatte es bereits eben-\n\nfalls erw\u00e4hnt. \n\nDamit komme ich zur L\u00f6sung der Probleme, die wir als \n\nSPD mit unserem Koalitionspartner im Gesetzentwurf \n\ngesehen haben. \n\nEine Frage ist, warum wir \u00fcberhaupt ein \u00dcbergangsgesetz \n\nbrauchen und nicht gleich in aller Ruhe ein vollst\u00e4ndiges \n\nund richtiges Gesetz machen. Wir haben uns \u00fcberzeugen \n\nlassen, dass \u2013 wenn man diese Einrichtung \u00fcberhaupt \n\nvorbereiten und bauen will \u2013 eine gesetzliche Grundlage \n\nnotwendig ist, damit Personalplanung, Bauma\u00dfnahmen \n\nund die dazu notwendigen Ausschreibungen begonnen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDeshalb war es das Ziel meiner Fraktion, dass wir dieses \n\nvorl\u00e4ufige Gesetz m\u00f6glichst schnell durch ein umfassen-\n\ndes und klar verst\u00e4ndliches Folgegesetz ersetzen, welches \n\nohne derart umfassende Verweisungen auskommt. Wie \n\nwir geh\u00f6rt haben, ist dieses Gesetz bereits innerhalb der \n\nStaatsregierung in Arbeit und wird uns sicher noch im \n\nLaufe dieses Jahres hier im Parlament ereilen. \n\nUm das zu dokumentieren, wollen wir den Gesetzentwurf \n\ndefinitiv befristen. Das findet sich in dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag und in der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses wieder. \n\nTrotz des Interimscharakters wollten wir bereits jetzt \n\neinige \u00c4nderungen oder Klarstellungen vornehmen, um \n\nauf die wichtigsten Kritikpunkte einzugehen. \n\n(Au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes wird ein Plakat  \n\nvor die Glasfront des Plenarsaals gehalten. \u2013 \n\nUnruhe \u2013 Zurufe) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sehe das und \n\nhoffe, dass unsere Sicherheitskr\u00e4fte darauf reagieren. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das Versammlungsrecht gilt ja \n\nau\u00dferhalb des S\u00e4chsischen Landtags. Vielleicht lassen wir \n\nuns davon nicht st\u00f6ren und f\u00fchren die Debatte weiter, \n\noder? \n\n(Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4865 \n\n\u2013 Wenn wieder Ruhe einziehen k\u00f6nnte, auch in den \n\nReihen des Koalitionspartners, w\u00e4re ich sehr zufrieden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir k\u00fcmmern uns \n\ndarum. Bitte, f\u00fchren Sie Ihre Rede weiter. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte kurz auf die \u00c4nderun-\n\ngen eingehen, die wir in dem \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht haben. Vielleicht als Wichtigstes schaffen wir \u2013 \n\nerstens \u2013 die Grundlage zur Einrichtung eines Beirates. \n\nDas ist deshalb wichtig, weil es eine probate M\u00f6glichkeit \n\nist, Organisationen, Institutionen, die sehr kritisch sind, \n\neinzubinden in die Frage: Wie wird der Ausreisegewahr-\n\nsam durchgef\u00fchrt? Es sollen nicht nur Abgeordnete und \n\nder S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, sondern auch \n\nVertreter der Zivilgesellschaft beteiligt sein. Das ist \n\nwichtig, um Transparenz herzustellen. Es ist aber auch \n\nwichtig, um ganz konkrete Probleme bei der Durchf\u00fch-\n\nrung dieses Gewahrsams anzugehen und zu bereinigen. \n\nZweiter wichtiger Punkt ist die Klarstellung, dass derarti-\n\nge Aufgaben vorrangig durch Beamte, in jedem Fall aber \n\ndurch Bedienstete des Freistaats Sachsen wahrgenommen \n\nwerden. Es kommen keine privaten Sicherheitsleute zum \n\nEinsatz. Wichtig ist auch die dienstrechtliche Gleichstel-\n\nlung mit Justizvollzugsbeamten, da es vorgesehen ist, \n\nvornehmlich Justizvollzugsbeamte in dieser Ausreisege-\n\nwahrsamseinrichtung einzusetzen. \n\nDie weiteren Punkte sind ebenfalls bereits angesprochen \n\nworden. Es geht um die Klarstellung, dass wir neben der \n\nTrennung von M\u00e4nnern und Frauen bei Alleinreisenden \n\neinen besonderen Blick auf Familien, unbegleitete Min-\n\nderj\u00e4hrige und auch auf den Personenkreis besonders \n\nSchutzw\u00fcrdiger haben m\u00fcssen. Konkret geht es um die \n\nTrennung dieser Gruppen von allein untergebrachten \n\nPersonen. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte vielleicht eines \n\nklarstellen: Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Ausreise-\n\ngewahrsamseinrichtung nur in Ausnahmef\u00e4llen zur \n\nAnwendung kommen wird. Ich bin auch davon \u00fcberzeugt, \n\ndass die Ingewahrsamnahme von Familien oder gar von \n\nMinderj\u00e4hrigen nur absolute Einzelf\u00e4lle sein werden, \n\nwenn es \u00fcberhaupt dazu kommt. \n\nSchlie\u00dflich sind Eigenschaften und Lebensumst\u00e4nde einer \n\nPerson bei der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung und Abw\u00e4-\n\ngung solcher Ma\u00dfnahmen immer mit zu betrachten. Das \n\ngilt umso mehr, als dass bei freiheitsentziehenden Ma\u00df-\n\nnahmen noch viel sorgf\u00e4ltiger gepr\u00fcft werden muss als \n\nbei anderen Ma\u00dfnahmen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, diese von mir \n\nskizzierten \u00c4nderungen beschreiben einen gangbaren \n\nWeg zur Umsetzung eines Ausreisegewahrsams im \n\nFreistaat Sachsen. Mit der grunds\u00e4tzlichen Schaffung der \n\nRechtsgrundlage bewegen wir uns auf dem Stand des \n\nAufenthaltsrechts, welches vom Deutschen Bundestag \n\ngeschaffen wurde und von den Bundesl\u00e4ndern in Landes-\n\nrecht umgesetzt wird. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Kann!) \n\nNat\u00fcrlich wird dieses Ergebnis nicht diejenigen zufrie-\n\ndenstellen, Frau Nagel, die Abschiebema\u00dfnahmen prinzi-\n\npiell grunds\u00e4tzlich ablehnen und die Grenzen v\u00f6llig \n\n\u00f6ffnen wollen. Aber an dieser Stelle hat sich auch die \n\nPosition der SPD-Fraktion nicht ge\u00e4ndert, wie ich es auch \n\nin den letzten Plenarwochen immer wieder ge\u00e4u\u00dfert habe. \n\nIch halte es immer noch f\u00fcr w\u00fcnschenswert, dass wir \n\nohne Abschiebungen auskommen. Das Asylrecht beinhal-\n\ntet die Gew\u00e4hrung ebenso wie die Ablehnung politischen \n\nAsyls. Letzteres geht eben mit einer freiwilligen Ausreise \n\noder eben einer Durchsetzung durch Abschiebung als \n\nallerletztes Mittel einher. Andernfalls \u2013 das wissen Sie \u2013 \n\ngeraten wir schnell in eine Schieflage, und unsere Integra-\n\ntionsbem\u00fchungen w\u00fcrden deutlich bei denjenigen mit \n\nBleiberecht erschwert. Gegenw\u00e4rtig kommen wir also \n\nleider nicht ohne das Instrument der Abschiebung aus. \n\nDie Zahl der Abschiebungen, das wurde erw\u00e4hnt, ist in \n\nDeutschland und in Sachsen in letzter Zeit gestiegen. Sie \n\nwird auch erst zur\u00fcckgehen k\u00f6nnen, wenn wir moderne \n\nund klare Regeln f\u00fcr Zuwanderung haben, wonach sich \n\nmehr Menschen f\u00fcr Einwanderung und gegen einen \n\nAsylantrag entscheiden. Auch wenn wir uns der Tragik \n\neines jedes Falls bewusst sind, insbesondere dann, wenn \n\nes sich um eigentlich schon gut integrierte Personen \n\nhandelt, muss meine Fraktion akzeptieren, dass es gegen-\n\nw\u00e4rtig nicht ohne Abschiebungen geht. \n\nDeshalb stimmen wir diesem Gesetzentwurf in der ge\u00e4n-\n\nderten Fassung zu, und ich bitte auch Sie um Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir reden \u00fcber \n\ndas Ausreisegewahrsamsvollzugsgesetz und als AfD-\n\nFraktion \u2013 ich mache es \u201eunspannend\u201c \u2013 werden wir uns \n\nbei diesem enthalten. \n\nWenn im jetzigen Tempo weiter abgeschoben wird, dann \n\ndauert die Abschiebung all derer, die heute in Sachsen \n\nbereits ausreisepflichtig sind, circa drei Jahre. Durch das \n\nAnwachsen der Ablehnungen in der n\u00e4chsten Zeit m\u00fcssen \n\nwir aber mindestens mit einer Verdopplung rechnen, und \n\ndas hei\u00dft, wir w\u00e4ren schon im Jahr 2023, bis alle das \n\nLand verlassen haben \u2013 vorausgesetzt, es kommt kein \n\nneuer Asylbewerber dazu. \n\nNun reden wir \u00fcber das Gesetz. Auf der einen Seite \n\nbrauchen wir dieses Gesetz. Ich habe es soeben darge-\n\nstellt. Es lohnt sich, einen Blick auf die Zahlen zu werfen. \n\nWir waren \u2013 Frau Nagel hat es schon angesprochen \u2013 \n\nletzte Woche auf Ausschussreise in Italien, und wir haben \n\nnicht nur den liebenswerten B\u00fcrgermeister von Palermo \n\nkennengelernt, der in der Frage leider etwas unrealistisch \n\nist, sondern wir haben nat\u00fcrlich auch mit anderen offiziel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4866 \n\nlen Vertretern gesprochen. Dabei haben wir festgestellt, \n\ndass sich schon 200 000 Menschen in Italien illegal \n\naufhalten, und sie sind im Zweifel schon vor unserer T\u00fcr. \n\nAuch wenn wir in Deutschland jetzt meinen, dass die \n\nAsylbewerberzahlen sinken, k\u00f6nnen wir davon ausgehen, \n\ndass die Zahlen in Zukunft steigen werden, und das \n\nsp\u00e4testens nach der Bundestagswahl. Auch das haben wir \n\nin Italien lernen d\u00fcrfen. Bis jetzt nimmt man noch R\u00fcck-\n\nsicht, aber diese wird uns nicht ewig zuteil werden. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Weil es  \n\nkein europ\u00e4isches Verteilverfahren gibt!) \n\nSchon jetzt sind 50 % der Personen nicht mit einem \n\nAufenthaltsgrund, mit einem wirklich legitimierten \n\nSchutzgrund versehen, sondern sie sind illegale Einwan-\n\nderer. 99 % der Personen haben keinen Pass. \n\nAuf der anderen Seite ist dieses Gesetz \u2013 obwohl wir es \n\nbrauchen \u2013 teilweise schlecht erdacht und teilweise \n\nschlecht gemacht. Allein mit dem \u00a7 62 a und b des Auf-\n\nenthaltgesetzes sind schon viele Dinge geregelt, die wir \n\njetzt auf die Landesebene herunterbrechen, um das Gesetz \n\nanwenden zu k\u00f6nnen. Sie wollen in Sachsen als Regie-\n\nrung und Koalition f\u00fcr Klarheit sorgen und regeln alles \n\nM\u00f6gliche. Sie regeln in dem Gesetz zum Beispiel die \n\nEinbindung der Asyl- und Migrationslobby in die An-\n\nstaltsbeir\u00e4te. Hinzu kommt Folgendes: Ihr Gesetz wird \n\ndurch die Pauschalverweisung zum totalen Flickwerk. \n\nIch darf Ihnen einmal die vier gr\u00f6\u00dften Unsinnigkeiten \n\nvorstellen, auf die Sie mit diesem Gesetzentwurf verwei-\n\nsen: Wir haben hier 21 Tage Hafturlaub, auf die verwiesen \n\nwird. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nEs wird auf den dreimal j\u00e4hrlich angemessenen Paket-\n\nempfang verwiesen. Wir haben den Verweis auf die \n\nKrankenbehandlung w\u00e4hrend des Hafturlaubs, \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen den Abg. Klaus \n\nBartl, DIE LINKE, und Albrecht Pallas, SPD) \n\nund wir haben den Verweis auf die Erstellung eines \n\nVollzugsplans, den wir \u00fcblicherweise nur bei Strafgefan-\n\ngenen brauchen. \n\nMeine Damen und Herren, das klingt vielleicht auf den \n\nersten Blick sehr sinnvoll, aber doch nicht, wenn wir \u00fcber \n\nvier Tage Ausreisegewahrsam sprechen. Entschuldigung! \n\nDas kann jeder Azubi besser, und insofern ist es traurig, \n\ndass wir heute im Parlament dar\u00fcber in unge\u00e4nderter \n\nForm reden m\u00fcssen. \n\nWerfen wir als N\u00e4chstes noch einen Blick auf die Bun-\n\ndesebene, denn von dort haben wir das Gesetz f\u00fcr Sach-\n\nsen ja im Grunde heruntergebrochen. Die Abschiebehaft \n\nund der Ausreisegewahrsam sind insgesamt sehr un\u00fcber-\n\nsichtlich geregelt. In den \u00a7\u00a7 62 a und 62 b des Aufent-\n\nhaltsgesetzes haben wir die M\u00f6glichkeit von vier Tagen \n\nAusreisegewahrsam oder sechs Wochen Sicherungshaft \n\noder bis zu 18 Monaten Vorbereitungshaft. Das ist insge-\n\nsamt unpraktisch. Es kann schlecht angewendet werden \n\nund muss zwingend vereinfacht werden. \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen Klaus Bartl,  \n\nDIE LINKE, und Albrecht Pallas, SPD) \n\nIm Grunde steht die Forderung, wer seiner Ausreisepflicht \n\nin Deutschland nicht nachkommt, muss inhaftiert werden. \n\nDas w\u00e4re einfach und damit kann man arbeiten. \n\nVier Tage Ausreisegewahrsam reichen im \u00dcbrigen auch \n\nnicht aus. Lassen Sie mal etwas dazwischenkommen \u2013 \n\nauch das haben wir in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt \u2013: Ein Flug \n\nf\u00e4llt aus, es wird jemand krank oder irgendwelche Papiere \n\ntreffen nicht rechtzeitig ein. Es ist dann unm\u00f6glich, \n\nbinnen vier Tagen diese Dinge nachzuholen. Das hei\u00dft, \n\nwir br\u00e4uchten einen Ausreisegewahrsam, der zehn Tage, \n\n14 Tage oder \u2013 wie in Italien \u2013 bis zu 30 Tage dauert. \n\nDann haben wir alle Eventualit\u00e4ten abgedeckt. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, es gibt Pro und \n\nKontra, was dieses Gesetz angeht, und wir werden uns, \n\nwie gesagt, enthalten. Die schlechte handwerkliche \n\nQualit\u00e4t macht es uns leider unm\u00f6glich, diesem Gesetz-\n\nentwurf zuzustimmen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch zwei Dinge sagen: \n\nWenn, wie es in den Medien von einem Sprecher des \n\nInnenministeriums kolportiert worden ist, ernsthaft \n\n\u00fcberlegt wird, die Wachpolizei im Ausreisegewahrsam \n\neinzusetzen, dann k\u00f6nnen Sie davon ausgehen, dass wir \n\nuns das nicht gefallen lassen. Wir werden bei einem so \n\nrechtswidrigen Einsatz Widerstand leisten; das gibt das \n\nGesetz nicht her. \n\nZum Zweiten verstehe ich nicht: Wenn es Ihnen so wich-\n\ntig ist, Gesetze und die Ausreisepflicht durchzusetzen, \n\nwarum hatten wir im Jahr 2016 keinen einzigen Nafri in \n\nder Abschiebehaftanstalt Eisenh\u00fcttenstadt, wo wir auch \n\nPl\u00e4tze haben, und warum haben Sie nicht versucht, die \n\nVertr\u00e4ge mit Brandenburg so zu \u00e4ndern, dass wir sie als \n\nAusreisegewahrsamseinrichtung schon jetzt nutzen \n\nk\u00f6nnen? Es ist ganz einfach \u2013 die Begr\u00fcndung liegt auf \n\nder Hand: Recht und innere Sicherheit liegen ihnen nicht \n\nwirklich am Herzen, sondern es sind einfach nur hohle \n\nPhrasen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst sei mir ein \n\nWort zur Rede des Kollegen Pallas gestattet, der am \n\nAnfang seiner Ausf\u00fchrungen darauf verwiesen hat, dass \n\nbei diesem Gesetzentwurf der Staatsregierung Recht und \n\nMoral wohl am Ende nicht zusammenfinden werden. Wir \n\nals GR\u00dcNE sind der Auffassung, dass es schon gut w\u00e4re, \n\nwenn das Recht auch eine moralische Grundlage h\u00e4tte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4867 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDass wir als GR\u00dcNE den Gesetzentwurf zum Ausreise-\n\ngewahrsamsvollzug ablehnen, haben wir mit unserem \n\nAntrag beim letzten Plenum deutlich gemacht. Abschie-\n\nbehaft und Ausreisegewahrsam machen krank. Sie sind \n\nrechtlich und moralisch \u2013 das ist meine tiefste \u00dcberzeu-\n\ngung \u2013 fraglich. Deshalb stehen wir daf\u00fcr, dass statt \n\nAusreisegewahrsam und Abschiebehaft Alternativen zur \n\nInhaftnahme gest\u00e4rkt werden. \n\nHerr Hartmann hat in seiner Rede darauf hingewiesen, \n\ndavon auszugehen, dass in Sachsen diese milderen Mittel \n\nimmer gepr\u00fcft werden. In der Stellungnahme der Staats-\n\nregierung zu unserem Antrag vom letzten Plenum hat \n\nallerdings der Minister darauf verwiesen: Es sei nicht \n\nm\u00f6glich, ohne dass die Arbeit der Staatsregierung eminent \n\ngef\u00e4hrdet wird, f\u00fcr die zw\u00f6lf F\u00e4lle von Abschiebehaft und \n\nAusreisegewahrsam in den Jahren 2015 und 2016 nach-\n\nzuweisen, welche milderen Mittel angewandt wurden. Es \n\nist schon erstaunlich, dass das nicht einmal f\u00fcr die zw\u00f6lf \n\nF\u00e4lle h\u00e4tte m\u00f6glich sein k\u00f6nnen. \n\nUnsere Ablehnung aus tiefster \u00dcberzeugung beruht im \n\nGrunde auf zwei Argumentationslinien, die teilweise \n\nschon genannt worden sind. Ich m\u00f6chte sie noch einmal \n\ndarlegen: Zun\u00e4chst bezieht sich unsere Ablehnung nat\u00fcr-\n\nlich auf die bundesrechtliche Grundlage in Form des \n\n\u00a7 62 b Aufenthaltsgesetz. Hier teilen wir \u2013 das haben wir \n\nmehrmals deutlich gesagt \u2013 die Auffassung des Jesuiten- \n\nFl\u00fcchtlingsdienstes, dass dieser Paragraf gegen Europa- \n\nund Bundesrecht verst\u00f6\u00dft. Alle bisher vorgebrachten \n\nArgumente f\u00fcr das Gesetz \u2013 das haben wir in der heutigen \n\nDebatte auch von Kollegen Pallas geh\u00f6rt \u2013 beziehen sich \n\nletztlich im Kern darauf, Erleichterungen bei der Durch-\n\nsetzung der Abschiebung zu schaffen. Damit steht die \n\nZul\u00e4ssigkeit einer solchen Haftform infrage; denn der \n\nEingriff in die Freiheit als pers\u00f6nliches Rechtsgut ist nicht \n\nmit dem reibungslosen Ablauf von Verwaltungsvorg\u00e4ngen \n\nzu rechtfertigen, und nichts anderes sind Abschiebungen. \n\nDann, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, fragen wir \n\nals GR\u00dcNE: Warum verfolgt die Koalition in Sachsen \n\ndiese Politik, die ja nicht zwingend vorgeschrieben ist? \n\nWir als Sachsen m\u00fcssen den Ausreisegewahrsamsvollzug \n\nnicht in Form eines Gesetzes definieren. Dazu sind wir \n\nnicht gezwungen. Warum macht man das? \n\nEs ist meine tiefste \u00dcberzeugung, dass man diese Politik \n\nvorantreibt, um den Kritikern des Grundrechts auf Asyl \u2013 \n\nvon denen wir ausreichend Vertretungen hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag haben \u2013, aber nicht nur ihnen, sondern \n\nauch den Kritikern der von Deutschland unterzeichneten \n\nKonventionen, zum Beispiel der Genfer Fl\u00fcchtlingskon-\n\nvention, den Wind aus den Segeln zu nehmen. Hier wird \n\nPolitik f\u00fcr die Stra\u00dfe gemacht, und zwar f\u00fcr die Stra\u00dfe der \n\nam lautesten Schreienden. \n\nDieses Ausreisegewahrsamsgesetz soll zudem \u2013 darin \n\nschlie\u00dfe ich mich der Meinung des S\u00e4chsischen Fl\u00fccht-\n\nlingsrates an \u2013 abschrecken und verhindern, dass Men-\n\nschen den Weg nach Deutschland und damit nach Sachsen \n\nfinden. Die EU-R\u00fcckf\u00fchrungsrichtlinie verlangt f\u00fcr die \n\nVerh\u00e4ngung von Abschiebungshaft \u2013 nichts anderes ist \n\nletztlich Ausreisegewahrsam \u2013 die zuvor festgestellte \n\nFluchtgefahr. Die Kriterien f\u00fcr die Fluchtgefahr m\u00fcssen \n\nobjektiv und in einem Gesetz definiert sein. Das ist im \n\n\u00a7 62 b Aufenthaltgesetz nicht passiert. Es gibt zwar die \n\nFormulierung \u201ewenn der Ausl\u00e4nder ein Verhalten gezeigt \n\nhat, dass er die Abschiebung erschweren oder vereiteln \n\nwird\u201c, aber diese Formulierung, sehr verehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen, ist schwammig und kann keine \n\nRechtsnorm begr\u00fcnden. \n\nZudem ist \u00a7 62 b Aufenthaltsgesetz verfassungsrechtlich \n\nbedenklich. Es bestehen tats\u00e4chlich Zweifel an der Ver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Insbesondere ist der effektive Rechts-\n\nschutz der Menschen, die in Gewahrsam genommen \n\nwerden, gef\u00e4hrdet. Auf die Vier-Tage-Regel hat Frau \n\nKollegin Nagel bereits hingewiesen. Zur komplizierten \n\nRechtsmaterie insgesamt habe ich mich bereits zum \n\nPlenum im April ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDer Ausreisegewahrsam \u2013 so der Bundesgesetzgeber \u2013 \n\nsoll dar\u00fcber hinaus nicht in normalen Abschiebungs-\n\nhafteinrichtungen, sondern im Transitbereich von Flugh\u00e4-\n\nfen oder in einer Unterkunft vollzogen werden, von der \n\naus die Ausreise m\u00f6glich ist. Beides trifft f\u00fcr den gew\u00e4hl-\n\nten Standort \u2013 bis jetzt ist er im Detail nicht wirklich \n\nbekannt \u2013 hier in Dresden nicht zu. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Gibt es Taxis?) \n\nAu\u00dferdem \u2013 auch auf dieses Thema wurde bereits hinge-\n\nwiesen \u2013 sind die Verweise auf das Strafvollzugsgesetz \n\nunsinnig. So, wie Sie das im Gesetz formuliert haben, \n\nsollen sich die Normadressaten \u2013 hier die Bediensteten \u2013 \n\nauf der einen Seite und jene, die in Gewahrsam genom-\n\nmen wurden, auf der anderen Seite selbst aussuchen, \n\nwelche Norm letztendlich anwendbar ist und welche \n\nnicht. Das kann nach unserer Auffassung absolut nicht \n\nsein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas Gesetz ist abzulehnen. Abschlie\u00dfend sage ich Ihnen: \n\nDass ein so schludriges Gesetz hier vorgelegt wurde, kann \n\nauch nicht dadurch wettgemacht werden, dass man sich \n\nvon vornherein auf die geringe Halbwertszeit dieses \n\nGesetzes beruft. Es geht hier um Menschen und nicht um \n\nSachen, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN den LINKEN \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Deshalb  \n\nhaben wir einen Antrag gestellt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Zais, \n\ndie von Ihnen vorgetragene Schludrigkeit k\u00f6nnen wir an \n\ndem Gesetzentwurf nicht erkennen, auch wenn er in der \n\nTat \u2013 das ist sowohl von Herrn Pallas als auch von Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4868 \n\nNagel gesagt worden \u2013 sehr viel mit Verweisen auf die \n\nentsprechenden bundesrechtlichen Regelungen arbeitet. \n\nEs macht diesen Gesetzentwurf auf keinen Fall schludrig, \n\nauch wenn Sie ihn nicht m\u00f6gen. Das sei Ihnen anheimge-\n\nstellt. \n\nWir sehen auch keine Rechtswidrigkeit, auch wenn Sie \n\ndas nicht m\u00f6gen. Ich sage Ihnen noch eines: Ein Staat \n\nmuss willens und in der Lage sein, die Regeln und Geset-\n\nze in seinem Land umzusetzen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Wippel, das war in der Tat eine politische Debatte \n\nund kein Mathekurs. Zu Ihren M\u00e4keleien, die Sie vorge-\n\ntragen haben, ist zu sagen: In der politischen Debatte und \n\nin der Ausschussarbeit mangelte es an konstruktiven \n\nVorschl\u00e4gen seitens Ihrer Fraktion, welche konkreten \n\nRegelungen Sie einbringen wollen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon. \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD: Wir sind  \n\nnicht f\u00fcr Ihre Nachhilfe zust\u00e4ndig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nZwischenfrage, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte den Gedanken \n\nzu Ende bringen. \u2013 F\u00fcr eine Nachhilfe h\u00e4tte es auch nicht \n\ngetaugt, aber es h\u00e4tte Ihnen vielleicht erspart, sich hier \n\nhinzustellen und filibusternderweise \u2013 \u00fcbrigens macht \n\nman das eher in amerikanischen Parlamenten als hier, und \n\nGott sei Dank ist die Redezeit beschr\u00e4nkt \u2013 vorzugehen. \n\nSie machen ein Filibuster zu Regelungen des \u00a7 62 b und \n\nnehmen Beispiele, die in Bezug auf die heutige Debatte \n\nnur schwerlich greifen. Aber es sei Ihnen legitim gestellt, \n\ndass Sie eine bundespolitische Debatte hier hineintragen. \n\nAuf einen Punkt erlaube ich mir noch hinzuweisen: Die \n\nPersonenbewachung ist nach Wachpolizeigesetz eine \n\nAufgabe der Wachpolizei. Aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir an \n\nanderer Stelle reden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sind Sie jetzt mit \n\nIhrer Rede fertig? \n\nChristian Hartmann, CDU: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kann ich die \n\nZwischenfrage zulassen. Bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann, Sie sagen: \n\n\u201enicht schludrig\u201c. Trotzdem verweisen Sie im letzten Satz \n\ndes Teils A der Begr\u00fcndung darauf, dass das k\u00fcnftige \n\nGesetz, was dann alles ordentlich beachtet werden soll \n\nusw., ohne Generalverweise auf die Vorschriften des \n\nStrafvollzugsgesetzes auskommen soll. Ich interpretiere \n\ndas so, dass man jetzt eilig handeln musste und sp\u00e4ter \n\nexakt handeln wird. Wie bezeichnen Sie das anders als \n\nschludrig? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich bezeichne das als \n\ngesetzes\u00f6konomisch, Frau Zais. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch einmal: Wir haben nicht gesagt, dass wir handeln \n\nm\u00fcssen, sondern wir haben gesagt, dass wir handeln \n\nwollen. Wir haben des Weiteren gesagt, dass wir in der \n\nFolge ein Vollgesetz, das Ausreisegewahrsam und Ausrei-\n\nsehaft regelt, erarbeiten und vorlegen werden. Das ist ja \n\ngesagt worden. Dort werden wir alle Regelungen vollum-\n\nf\u00e4nglich \u00fcbernehmen. Dass wir jetzt f\u00fcr diese gesetzliche \n\nRegelung eine Verweisungsregelung getroffen haben, \n\nmacht es nicht schludrig. Sie k\u00f6nnen beklagen, dass Sie \n\nim Entwurf nicht alles mundgerecht lesen. Das ist eine \n\nFrage der Anwenderfreundlichkeit, aber es ist in sich klar \n\ngeregelt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nFrau Nagel, ja, ich habe in Palermo einen sehr beeindru-\n\nckenden B\u00fcrgermeister kennengelernt, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\neinen \u00dcberzeugungst\u00e4ter mit viel Engagement \u2013 \u201eT\u00e4ter\u201c \n\nim positiven Sinne \u2013, einen Mann, der mit innerer \u00dcber-\n\nzeugung gestanden und sehr deutlich sowohl \u00fcber die \n\nFragen von Mafia als auch \u00fcber die Fragen von Men-\n\nschenrechten und Migration gesprochen hat. Der Bezug \n\nsteht Ihnen aber nicht zu, denn Sie waren bei der Veran-\n\nstaltung gar nicht dabei. Das ist das Bedauerliche an \n\ndieser Stelle. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBeziehen Sie sich auf die Ausf\u00fchrungen zu Terminen, an \n\ndenen Sie auch teilgenommen haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir reden hier nicht \u00fcber die Inhaftierung von Menschen. \n\nWir reden auch nicht \u00fcber Freiheitsentzug, sondern wir \n\nreden \u00fcber die Umsetzung eines Ausreisegewahrsams. \n\nNoch einmal: Wer sich nach \u00a7 95 Abs. 1 Nr. 2 des Auf-\n\nenthaltsgesetzes widerrechtlich in diesem Land aufh\u00e4lt, \n\nmacht sich strafbar. Punkt. \n\nUnabh\u00e4ngig davon geht es darum, dass wir eine Ausreise \n\nvollziehen, nachdem alle anderen M\u00f6glichkeiten nicht \n\ngegriffen haben, und das in einem engen, klar definierten \n\nRahmen, als Ultima Ratio. Wenn Sie als LINKE sagen, es \n\nist nicht Ihre Position, dann sage ich: Es ist alles eine \n\nFrage der Perspektive. Ich wehre mich aber dagegen, dass \n\nder Eindruck vermittelt wird, als w\u00fcrden wir hier rechts-\n\nwidrige Entscheidungen treffen. Diese Entscheidungen \n\nsind auf der Grundlage der geltenden gesetzlichen Best-\n\nimmungen und Erm\u00e4chtigungen getroffen worden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZumindest f\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich deutlich zum \n\nAusdruck bringen: Falls der Vorwurf der LINKEN lautet, \n\ndass wir das in Sachsen konsequent umsetzen wollen \u2013 ja, \n\ndann ist das so. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4869 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nWir haben eine andere Position!) \n\nWir wollen, dass der Ausreisegewahrsam als Ultima Ratio \n\nm\u00f6glich ist, auch wenn er uns nicht zwingend vorge-\n\nschrieben ist, Frau Zais. \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt: Die rechtliche Argumentation, \n\ndie Sie hier vorgetragen haben, kann ich nicht teilen. Wir \n\nvertreten eine rechtlich klare Position, die mit den bun-\n\ndesrechtlichen und europarechtlichen Vorschriften m\u00f6g-\n\nlich ist. Wenn Sie dies anders sehen, dann bedarf es nicht \n\ndieser Debatte, sondern Ihres T\u00e4tigwerdens vor den \n\ndeutschen Gerichten. Dann k\u00f6nnen Sie Ihre Meinung \n\nentsprechend durchklagen. Vielleicht haben Sie recht, und \n\nwir haben uns geirrt. \n\nDass wir unterschiedliche Sichtweisen auf dieses Thema \n\nhaben, ist der Natur der Sache immanent. Wir stehen klar \n\ndaf\u00fcr: Menschen, die aus Asyl- oder Fl\u00fcchtlingsgr\u00fcnden \n\nzu uns kommen und einen Anspruch darauf haben, sollen \n\nhier unterst\u00fctzt werden und eine Perspektive haben. F\u00fcr \n\nMenschen, die diesen Anspruch nicht haben und sich \n\neiner freiwilligen Ausreise entziehen, die der entspre-\n\nchenden Aufforderung und milderen Mitteln nicht nach-\n\nkommen, bedarf es f\u00fcr das staatliche Handeln einer \n\nUltima Ratio. \n\nDaf\u00fcr stehen wir, weil wir sowohl die Verantwortung f\u00fcr \n\ndieses Land und auch f\u00fcr die Menschen in unserer Welt \n\ntragen. Dies ist ein Baustein zur Entscheidung f\u00fcr dieses \n\nGesetz. Wir bitten nochmals um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Wir sind im \n\n25. Jahr der Annahme der S\u00e4chsischen Verfassung. Vor \n\nwenigen Tagen haben wir das in einem Festakt gew\u00fcrdigt. \n\nDas Gesetz hat zwei Paragrafen: einen Paragraf \u201eAusrei-\n\nsegewahrsamseinrichtungen\u201c und einen Paragraf, der sich \n\n\u201eEinschr\u00e4nkung von Grundrechten\u201c nennt. Dabei geht es \n\num vier Grundrechte. Es beginnt bei dem Grundrecht auf \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit, dem Grundrecht auf Freiheit \n\netc. pp. \n\nAuch als Vorsitzender des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses sage ich: Ich halte es f\u00fcr au\u00dferordentlich bedau-\n\nerlich, dass dieser Gesetzentwurf, der in vier Grundrechte \n\neingreift und eine hochsensible Materie ber\u00fchrt, ohne Not \n\nnicht in den Verfassungs- und Rechtsausschuss zur \n\nMitbehandlung \u00fcberwiesen worden ist, damit dort eine \n\nNormenkontrolle vorgenommen werden kann, inwieweit \n\ndas, was im Gesetz steht, \u00fcberhaupt verfassungskonform \n\nist. Dieses Gesetz ohne Not so durchzupr\u00fcgeln ist f\u00fcr \n\nmich im Umgang mit der Verfassung ignorant. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Verfassung gilt f\u00fcr jeden. \n\nDann basteln Sie in \u00a7 1 Abs. 2 die Verweisung hinein. Sie \n\nverweisen auf insgesamt 74 Paragrafen des Bundesstraf-\n\nvollzugsgesetzes. Das gilt, nebenbei bemerkt, bis auf die \n\nletzten Bestimmungen, die den Rechtsweg regeln, f\u00fcr \n\ndieses Territorium \u00fcberhaupt nicht mehr; denn wir haben \n\ninzwischen ein S\u00e4chsisches Strafvollzugsgesetz, das im \n\nJahr 2013 durch den Landtag beschlossen wurde. F\u00fcr \n\ndiesen Normenadressatenkreis gilt jetzt in Sachsen wieder \n\ndas Bundesstrafvollzugsgesetz. Dann nehmen wir \n\n74 Paragrafen heraus und schreiben in \u00a7 2 Abs. 2 hinein: \n\nErg\u00e4nzend dazu gelten f\u00fcr den Vollzug die \u00a7\u00a7 3 bis 36, 53 \n\nund dergleichen mehr. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Entsprechend,  \n\nHerr Bartl, entsprechend!) \n\n\u2013 Nein, hier steht nicht \u201eentsprechend\u201c. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: \u201eEntsprechend\u201c ist das \n\nentscheidende Wort, Herr Bartl!) \n\n\u2013 Hier steht \u201eerg\u00e4nzend gelten\u201c. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Lesen k\u00f6nnen  \n\nSie auch nicht; lesen Sie mal nach!) \n\n\u2013 Kollege Pallas, das Verfassungsprinzip hei\u00dft Be-\n\nstimmtheitsgebot. Normen m\u00fcssen bestimmt sein, denn \n\nsonst kann sich der Anstaltsleiter, der Vollzugsabteilungs-\n\nleiter oder der Ausreisegewahrsamsbetroffene heraussu-\n\nchen, welche Normen gelten und welche nicht. Bei dem \n\nNormenkatalog, den Sie heranziehen, ist der Vollzugsplan \n\ndabei. Dabei ist die Verlegung in eine sozialtherapeutische \n\nAnstalt und ebenso die ganze Frage des offenen oder \n\ngeschlossenen Vollzugs. Das alles steht in den Normen, \n\nauf die Sie Bezug nehmen und auf die Sie verweisen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sie gelten  \n\nentsprechend f\u00fcr den Regelungsgehalt \u2026!) \n\nDa ist das ganze Kompendium Sicherheit und Ordnung \n\ndrin, bis hin zum BGS, den besonders gesicherten Haft-\n\nraum. \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nSie biegen es, wie Sie es brauchen!) \n\n\u2013 Wollen Sie mich nicht fragen, Herr Kollege Pallas? Ich \n\nhabe noch nie eine Frage von Ihnen abgelehnt. \u2013 Es ist im \n\nGrunde nach dem Bestimmtheitsgebot schlicht und \n\nergreifend nicht m\u00f6glich, dass ich einfach mal sage: Ich \n\nwerfe 74 Normen hin, und dann schaut mal, welche \n\nentsprechend gelten. Das ist, von der Sache her gesehen, \n\nkein achtsamer Umgang mit einem Gesetz, das Grund-\n\nrechtseingriffe vornimmt. \n\nDem Gesetz ist deshalb, abgesehen von unserem prinzi-\n\npiellen Ansatz als LINKE, normalerweise von niemandem \n\nin diesem Haus zuzustimmen, der auf die Wahrung der \n\nVerfassungskonformit\u00e4t von Gesetzen noch Wert legt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4870 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte die \n\nStaatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr Minister \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und \n\nKollegen! Zu Beginn meines Beitrages danke ich all jenen \n\nherzlich, die an dem vorliegenden Gesetzentwurf mitge-\n\narbeitet haben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir haben kontrovers, aber zielgerichtet und nach mei-\n\nnem Empfinden \u00fcberwiegend konstruktiv diskutiert. Ich \n\ndenke, wir haben ein gutes Ergebnis erreicht, das die \n\nZustimmung verdient, das uns handlungsf\u00e4hig macht und \n\nuns als \u00dcbergangsl\u00f6sung bis zum Inkrafttreten des Geset-\n\nzes \u00fcber den Vollzug der Abschiebungshaft und des \n\nAusreisegewahrsams in die Lage versetzt, dessen Vollzug \n\nzu gew\u00e4hrleisten. \n\nDen angesprochenen gro\u00dfen Entwurf werden wir \u2013 das sei \n\nvorweg gesagt \u2013 voraussichtlich Mitte dieses Jahres zur \n\nAnh\u00f6rung geben. Darauf komme ich gleich zu sprechen. \n\nNun zur Sache: Bereits im letzten Plenum haben wir \n\ndar\u00fcber diskutiert, was passieren muss, damit die Ausreise \n\nnach einem negativen Asylbescheid tats\u00e4chlich erfolgt. \n\nIch habe gesagt, dass es eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sein \n\nsollte, der Ausreisepflicht, die immer erst nach gr\u00fcndli-\n\ncher und genauer Pr\u00fcfung unserer Beh\u00f6rden bzw. nach \n\nEinspruch und Entscheidung unserer Gerichte erfolgt, \n\nauch nachzukommen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich auch: F\u00fcr viele der Betroffenen ist es \n\neine schwierige Situation. Die meisten haben sich Hoff-\n\nnungen gemacht und vielleicht auch etwas anderes erwar-\n\ntet. Aber wenn die Beh\u00f6rden und abschlie\u00dfend die Ge-\n\nrichte so entschieden haben, dann ist es, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, in einem Rechtsstaat, der \n\nwir einer sind, die relevante, entscheidende Gr\u00f6\u00dfe, nach \n\nder wir uns richten m\u00fcssen und richten werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich werden wir weiterhin versuchen, ausreisepflich-\n\ntige Personen bei der Erf\u00fcllung ihrer Ausreisepflicht zu \n\nunterst\u00fctzen und sie zur freiwilligen R\u00fcckkehr zu bewe-\n\ngen. Aber klar ist und bleibt in jedem Fall: Wenn auch \n\nausreiseunterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen, wie die entsprechen-\n\nden Programme, nicht greifen, wenn unsere R\u00fcckkehrbe-\n\nratung nicht den gew\u00fcnschten Erfolg hat, dann ist die \n\nAbschiebung nun einmal die notwendige Konsequenz. \n\nNach meinem Verst\u00e4ndnis, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, ist alles andere Rechtsbruch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, Frau Nagel, im Jahr 2016 haben wir in Sachsen \n\ninsgesamt 3 377 Abschiebungen durchgef\u00fchrt. Aber zur \n\nWahrheit geh\u00f6rt eben auch, dass es im Vorfeld teilweise \n\nzu erheblichen Schwierigkeiten gekommen ist bzw. \n\nandere geplante Abschiebungen sich verz\u00f6gert oder \n\nverhindert haben. \n\nWarum ist das so? Das habe ich bereits mehrfach gesagt; \n\nes gibt vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde: Personen tauchen unter, wer-\n\nden nicht angetroffen, Familienmitglieder werden ver-\n\nsteckt und Meldeauflagen nicht eingehalten. Kurz gesagt: \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Gr\u00fcnden, die es als Ultima \n\nRatio notwendig machen, die betreffenden Personen \u2013 wir \n\nsprechen ausdr\u00fccklich von solchen Leuten, die sich \n\nrechtswidrig verhalten \u2013 bis zu ihrer Abschiebung festzu-\n\nhalten, nachdem \u2013 das sei nochmals gesagt \u2013 mildere \n\nMittel wie die angesprochenen F\u00f6rderungen oder auch \n\nLeistungseinschr\u00e4nkungen wirkungslos geblieben sind. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf schaffen wir daf\u00fcr \n\ndie Voraussetzungen und machen uns perspektivisch von \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern unabh\u00e4ngig, zumal deren Kapazi-\n\nt\u00e4ten sowohl in Sachen Ausreisegewahrsam als auch in \n\nSachen Abschiebungshaft begrenzt sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Jahr 2015 \n\nhat der Bund eine Regelung in das Aufenthaltsgesetz \n\neingef\u00fcgt, wonach alternativ zur Abschiebungshaft ein \n\nAusreisegewahrsam von maximal vier \u2013 geplant sind zehn \n\n\u2013 Tagen Dauer verh\u00e4ngt werden kann. Er macht also vor \n\nallem bei anstehenden Abschiebungen Sinn und darf nur \n\nauf Anordnung eines Richters erfolgen, und zwar auch \n\nnur dann, wenn der Ausreisepflichtige versucht, sich der \n\nAbschiebung zu entziehen. Damit ist auch klar: Die \n\nBetroffenen k\u00f6nnen dem Ausreisegewahrsam einfach \n\ndadurch entgehen, indem sie ihrer Ausreisepflicht freiwil-\n\nlig nachkommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBislang stand in Sachsen, wie Sie wissen, weder eine \n\nEinrichtung f\u00fcr den Ausreisegewahrsam noch f\u00fcr die \n\nAbschiebungshaft bereit. Das wird nun anders. Sowohl \n\nder Ausreisegewahrsam als auch sp\u00e4ter die Abschie-\n\nbungshafteinrichtung werden bald \u2013 r\u00e4umlich getrennt, \n\naber in einem Objekt \u2013 in Dresden, in der Hamburger \n\nStra\u00dfe, m\u00f6glich sein. Ende 2017 wird der bauliche Teil \n\ndes Ausreisegewahrsams dort fertig sein und voraussicht-\n\nlich im Fr\u00fchjahr 2018 die Abschiebungshaft. \n\nDie mit dem Vollzug einhergehende Freiheitsbeschr\u00e4n-\n\nkung \u2013 also die Frage nach dem Ob \u2013 ist ja bereits durch \n\ndie bundesweite Regelung des Aufenthaltsgesetzes \n\ngesetzlich gesichert. Die dar\u00fcber hinausgehenden grund-\n\nrechtsrelevanten Eingriffsma\u00dfnahmen \u2013 also die Frage \n\nnach dem Wie \u2013 werden nun nach dem vorliegenden \n\nEntwurf auf rechtlich sichere Beine gestellt. Grunds\u00e4tz-\n\nlich gilt dabei: Es sind nur solche Vorschriften des Straf-\n\nvollzugsgesetzes anzuwenden, die zur Durchsetzung der \n\nnicht freiwillig erf\u00fcllten Ausreisepflicht erforderlich sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4871 \n\nDer Ausreisegewahrsam hat keinen Strafcharakter. Des-\n\nhalb ist es falsch zu behaupten, mit dem Gesetz w\u00fcrden \n\nAusreisepflichtige wie Straft\u00e4ter behandelt werden. \n\nAbschlie\u00dfend, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nnoch einige Worte zu den vom Innenausschuss vorge-\n\nschlagenen \u00c4nderungen bzw. Erg\u00e4nzungen. Ich bin \n\ndankbar und bef\u00fcrworte die zus\u00e4tzlichen Regelungen. Es \n\nist richtig und sinnvoll, Familien getrennt von anderen \n\nAusreisepflichtigen unterzubringen, unbegleitete Minder-\n\nj\u00e4hrige getrennt von Erwachsenen, und den Vollzug in der \n\nAusreisegewahrsamseinrichtung durch einen Beirat \n\nbegleiten zu lassen, sodass an dieser Stelle auch maximale \n\nTransparenz gew\u00e4hrleistet ist. Au\u00dferdem ist der Rahmen \n\nzu schaffen, damit die betreffenden Stellen durch gut \n\nausgebildetes Personal besetzt werden k\u00f6nnen. \n\nIch habe eingangs erw\u00e4hnt, dass das heute vorliegende \n\nAusreisegewahrsamsvollzugsgesetz ein Interim ist. Wir \n\nschaffen damit die rechtlichen und organisatorischen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr den Ausreisegewahrsam und k\u00f6nnen \n\nso die Zeit \u00fcberbr\u00fccken, bis das Gesetz \u00fcber den Vollzug \n\nder Abschiebungshaft und des Ausreisegewahrsams im \n\nFreistaat Sachsen in Kraft tritt. Darin werden dann detail-\n\nlierte Regelungen enthalten sein. \n\nBereits mit dem vorliegenden Gesetz wird es M\u00f6glichkei-\n\nten geben, in Sachen Abschiebung handlungsf\u00e4higer zu \n\nwerden. Aber mit dem geplanten Abschiebungshaftgesetz \n\nwerden wir in Sachsen auch bei Gef\u00e4hrdern, wie zum \n\nBeispiel Ben Harder, eine entsprechende M\u00f6glichkeit zur \n\nVerf\u00fcgung haben, damit in Zukunft solche Leute nicht frei \n\nherumlaufen k\u00f6nnen. Deshalb bitte ich Sie abschlie\u00dfend \n\num Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nS\u00e4chsische Ausreisegewahrsamsvollzugsgesetz, Drucksa-\n\nche 6/6352. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksache \n\n6/9561. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb \n\nfrage ich Sie, ob ich die \u00dcberschrift und die anschlie\u00dfen-\n\nden Paragrafen nacheinander vorlesen darf oder ob Sie \n\nEinzelabstimmung beantragen. \u2013 Ich frage: Wer m\u00f6chte \n\nEinzelabstimmung? \u2013 Ich sehe, dass dies nicht der Fall ist. \n\nSomit rufe ich die \u00dcberschrift auf, danach \u00a7 1 Ausreise-\n\ngewahrsamseinrichtungen, \u00a7 2 Beirat, \u00a7 3 Dienstrechtli-\n\nche Bestimmungen, \u00a7 4 Einschr\u00e4nkungen von Grundrech-\n\nten und \u00a7 5 Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer der \n\n\u00dcberschrift und den Paragrafen die Zustimmung geben \n\nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nReihe von Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00dcberschrift und den einzelnen Paragrafen mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf S\u00e4chsisches Ausreisegewahr-\n\nsamsvollzugsgesetz in der in der Zweiten Beratung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten: \n\nBei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist dennoch \n\nder Entwurf als Gesetz beschlossen. Damit ist auch der \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Neuregelung der Berufsakademie im  \n\nFreistaat Sachsen und Aktualisierung von gesetzlichen  \n\nRegelungen f\u00fcr den terti\u00e4ren Bildungsbereich \n\nDrucksache 6/7080, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9551, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nHierzu ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es \n\nbeginnt die Fraktion der CDU, danach folgen DIE  \n\nLINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion \n\ndas Wort; Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eEin Studierender an einer \n\nBerufsakademie hat sich meist sehr bewusst f\u00fcr die \n\nterti\u00e4re Ausbildung entschieden. Die Gr\u00fcnde liegen hier in \n\nder aktuellen Attraktivit\u00e4t des Studiums: eine Verg\u00fctung, \n\neine Sozialversicherung, absolute Praxisn\u00e4he, die Aus-\n\nsicht auf \u00dcbernahme und ein inhaltlich nicht formeller \n\nakademischer Abschluss auf erster Ebene.\u201c \u2013 So beschrieb \n\nder Vorsitzende des Studentenrates der BA, Alexand-\n\ner Klaus, zur Anh\u00f6rung des vorliegenden Gesetzentwurfes \n\nim Wissenschaftsausschuss klar und einleuchtend die \n\nVorteile der Berufsakademie. Nicht zuletzt die Anh\u00f6rung \n\nmachte die Beliebtheit der Berufsakademie Sachsen bei \n\nder Wirtschaft wie bei jungen Menschen gleicherma\u00dfen \n\ndeutlich. Unsere BA ist unverzichtbar, wenn es um die \n\nGewinnung und Ausbildung des Nachwuchses f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4872 \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft geht. Die klare Ausrichtung am \n\nMarkt und am einzelnen Interesse der Wirtschaft, das \n\nhei\u00dft, in Sachsen insbesondere der kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Betriebe, die enge Verankerung in der Region \n\nund die schlanke Organisationsstruktur sind ihre Erfolgs-\n\nfaktoren. Die Vermittlungsquote von \u00fcber 90 % unter-\n\nstreicht dies eindrucksvoll. \n\nDieses Erfolgsmodell wollen wir mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf weiter profilieren. Die vorgeschlagenen \n\nWeiterentwicklungen erfolgen auf Empfehlung des \n\nWissenschaftsrates. So soll unsere BA eine st\u00e4rkere \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit, eine h\u00f6here Eigenverantwortung als \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts erhalten. Unsere Berufs-\n\nakademie mit ihren sieben Standorten hat zuk\u00fcnftig einen \n\nPr\u00e4sidenten, einen Kanzler, einen Aufsichtsrat und eine \n\nzentrale Gesch\u00e4ftsstelle, die akademie\u00fcbergreifende \n\nAufgaben \u00fcbernimmt. Wir finden es richtig, dass der Sitz \n\nder BA dauerhaft festgelegt wird. Mit Glauchau wurde ein \n\nStandort definiert, an dem zum einen eine Einrichtung der \n\nBA etabliert ist und bereits vor mehreren Jahren die \n\nGesch\u00e4ftsstelle der BA selbst eingerichtet wurde und \n\nseitdem erfolgreich arbeitet. \n\nEs wird die M\u00f6glichkeit von Beteiligungen an Unterneh-\n\nmen er\u00f6ffnet und die Drittmittelf\u00e4higkeit hergestellt. Die \n\nDozenten werden aufgewertet und das Berufungsverfah-\n\nren deutlich vereinfacht, indem zuk\u00fcnftig durch die \n\nBerufsakademie und nicht mehr durch das Ministerium \n\nDozenten als Professoren berufen werden. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag im Wissenschaftsausschuss \n\nhaben wir die Personalvertretung der Studenten erm\u00f6g-\n\nlicht, den Aufsichtsrat um eine Vertretung der Professoren \n\naus der BA selbst erg\u00e4nzt, dem Pr\u00e4sidenten ein Initiativ-\n\nrecht f\u00fcr Aufsichtsratssitzungen einger\u00e4umt und die \n\nBAf\u00f6G-Auszahlung, wie vom Landkreistag gew\u00fcnscht, \n\nnicht mehr gesetzlich zentral festgelegt, sondern an die \n\neinzelnen Standorte verlagert. Damit haben wir einen \n\nguten Gesetzentwurf noch ein kleines St\u00fcck besser \n\ngemacht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal verdeutlichen, dass es heute allein um die gesetzli-\n\nchen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Berufsakademie geht, \n\nnicht um ihre finanzielle Ausstattung. Das ist eine Frage, \n\ndie im Haushaltsverfahren zu kl\u00e4ren ist. Heute k\u00f6nnen wir \n\nweder die derzeitige finanzielle Ausstattung der BA \n\nnachverhandeln noch Vorbeschl\u00fcsse f\u00fcr den n\u00e4chsten \n\nHaushalt treffen. Die Koalition hat aber sehr wohl den \n\nBedarf, beispielsweise was die Eingruppierung der \n\nDozenten/Professoren betrifft, vernommen und als Haus-\n\naufgabe f\u00fcr zuk\u00fcnftige Haushalte mitgenommen. \n\nAber auch bis zum n\u00e4chsten Haushalt wird sich die \n\nBerufsakademie weiterentwickeln k\u00f6nnen. Anfang der \n\nWoche haben beispielsweise das Finanz- und das Wissen-\n\nschaftsministerium die Pl\u00e4ne f\u00fcr die repr\u00e4sentative Unter-\n\nbringung der Berufsakademie Plauen im modernen \n\nCampus Amtsberg vorgestellt. Im September 2018 soll \n\ndas circa 20 Millionen Euro teure Lehr- und Multifunkti-\n\nonsgeb\u00e4ude fertig sein und damit zur Steigerung des \n\nStandortes Plauen beitragen. \n\nNeben einer guten Personalausstattung geh\u00f6rt ein guter \n\nbaulicher Zustand der Einrichtung genauso zur Attraktivi-\n\nt\u00e4t der BA. Hier sind wir \u2013 auch dank der hohen Investiti-\n\nonsquote des Freistaates \u2013 auf einem sehr guten Weg. \n\nWir haben uns f\u00fcr die Aufnahme vieler Empfehlungen des \n\nWissenschaftsrates in das vorliegende Gesetz entschieden. \n\nDarauf bin ich schon eingegangen. Wir haben auch die \n\nEmpfehlung \u00fcbernommen, die BA nicht in eine duale \n\nHochschule umzuwandeln, und das aus guten Gr\u00fcnden: \n\nDie Berufsakademie ist ein wesentlicher Bestandteil \n\nunseres erfolgreichen Ausbildungssystems in Sachsen, \n\nwelches im Wissenschaftsbereich aus Universit\u00e4ten, \n\nFachhochschulen und der Berufsakademie besteht. Genau \n\ndiese Dreiteilung sowie die klare Unterscheidung und \n\nProfilierung dieser drei Einrichtungen machen dieses \n\nSystem so erfolgreich, und es ist unsere Aufgabe als \n\nLandespolitiker, dass dies auch so bleibt. \n\nDuale Hochschule bedeutet das Angebot von Bachelor- \n\nund Masterabschl\u00fcssen. Master bedeutet Interdisziplinari-\n\nt\u00e4t, Internationalit\u00e4t und kontinuierliche Forschung, das \n\nbedeutet \u2013 das leuchtet sicher ein \u2013 eine deutlich h\u00f6here \n\nPersonal- und Infrastruktur. Woher diese kommen soll, \n\nohne zulasten der anderen Hochschulen in unserem Land \n\nzu gehen, bleibt bei den Fordernden offen. Auch die \n\nAussage, dass dieser Titel zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t \n\nbeitragen w\u00fcrde, leuchtet nur wenig ein. Heute schon \n\nstammt rund ein Drittel der Bewerber von au\u00dferhalb \n\nSachsens, wohingegen nur 1 % der Bewerber an der \n\ndualen Hochschule in Th\u00fcringen aus unserem Bundesland \n\nkommt. \n\nGew\u00e4hrleistet sein muss die Durchl\u00e4ssigkeit zur Belegung \n\neines Masterstudiums an einer Hochschule. Das wurde in \n\nder Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf im Wissen-\n\nschaftsausschuss noch einmal explizit best\u00e4tigt. Hierzu \n\nzitiere ich den Rektor der Fachhochschule Mittweida: \n\n\u201eDie Absolventen der BA sind hochwillkommen bei uns.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir geben dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf heute gern unsere Zustim-\n\nmung, verbunden mit dem Signal und der Motivation an \n\nunsere Berufsakademie, ihren Weg weiter fortzugehen. \n\nBleiben Sie bitte weiter so erfolgreich, wir unterst\u00fctzen \n\nSie dabei gern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. \u2013 Meine Damen und Herren! Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE, Herr Abg. Neubert. Herr Neubert, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind \n\nuns im Landtag sicherlich alle einig, dass die Berufsaka-\n\ndemie ein Erfolgsmodell ist. Die St\u00e4rken der Berufsaka-\n\ndemie sind die duale Ausbildung, die relativ kleinen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4873 \n\nSeminargruppen, die Regionalisierung und die Praxisori-\n\nentierung. \n\nDas dreij\u00e4hrige Studium an der BA Sachsen bietet auf-\n\ngrund der langen Praxisphasen eine enge strukturelle, \n\norganisatorische und inhaltliche Verzahnung zwischen \n\nWissenschaft und Praxis. Ein Vorteil dieser Studienform \n\nbesteht in dem permanten Wissens- und Technologietrans-\n\nfer. Die Studierenden arbeiten bereits im Laufe ihres \n\nStudiums im Rahmen von Projekt- und Bachelor-Arbeiten \n\nan theoretisch und praktisch anspruchsvollen Themen, die \n\nf\u00fcr die Realisierung angewandter Forschungsleistungen \n\nvon gro\u00dfem Interesse sind und deren Ergebnisse unmit-\n\ntelbar in die Unternehmenspraxis einflie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDie Berufsakademie Sachsen ist deshalb eine erste Adres-\n\nse f\u00fcr die Heranbildung von Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften \n\ninsbesondere f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\n\nmen. Das erkl\u00e4rt die hohe Vermittlungsquote der Absol-\n\nventen der Berufsakademie von 70, 80 und mehr Prozent. \n\nDie Aussichten, eine berufliche Anstellung zu finden, sind \n\nsehr gut. \n\nDie Berufsakademie gewinnt vor allem durch die Regio-\n\nnalisierung an Bedeutung. Durch den Ausbau der Berufs-\n\nakademien in den einzelnen Regionen werden die kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nachhaltig gest\u00e4rkt. \n\nDurch die jeweils ans\u00e4ssigen Studienrichtungen k\u00f6nnen \n\nregionale Anforderungen an das Studium ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Es ist eine enge Verkn\u00fcpfung zwischen Hoch-\n\nschule, Studium und Wirtschaft m\u00f6glich. Ver\u00e4nderungen \n\nder Gegebenheiten k\u00f6nnen fr\u00fchzeitig Ber\u00fccksichtigung \n\nfinden. \n\nDie Berufsakademien sind folglich insbesondere f\u00fcr die \n\nmittelst\u00e4ndische Wirtschaft ein wichtiger Standortfaktor. \n\nSie sind ein gelungenes Modell f\u00fcr die Wirtschafts- und \n\nMittelstandspolitik. Trotzdem haben auch die sieben \n\nStandorte in Plauen, in Glauchau, in Breitenbrunn, in \n\nRiesa, in Dresden, in Leipzig und in Bautzen mit dem \n\nderzeitigen Ausbildungsmarkt zu k\u00e4mpfen. Der Wissen-\n\nschaftsrat bestreitet zwar, dass die BA \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201eweder durch demografische noch wettbewerbliche \n\nFaktoren substanziell gef\u00e4hrdet sei\u201c, dennoch hatten die \n\nBerufsakademie zuletzt einen R\u00fcckgang der Studieren-\n\ndenzahlen zu verzeichnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Staatsregierung hat \n\nden Handlungsbedarf erkannt. Sie reagiert jedoch, was die \n\nWeiterentwicklung der Berufsakademien betrifft, eher \n\nsehr defensiv. Sie hat beim Wissenschaftsrat ein Gutach-\n\nten in Auftrag gegeben, auf dessen Empfehlung der \n\nvorliegende Gesetzentwurf der Staatsregierung zur \n\nNeuregelung der Berufsakademie beruht. \n\nDie Staatsregierung erkl\u00e4rt, mit ihrem Gesetzentwurf die \n\nBerufsakademie als Anbieter dualer Studienangebote \n\nst\u00e4rken und wettbewerbsf\u00e4hig halten zu wollen. Zentrales \n\nAnliegen des Gesetzes sei die St\u00e4rkung der Eigenverant-\n\nwortung der Berufsakademie. Zu dem Zweck werden die \n\nsieben Studienstandorte unter einem Dach zusammenge-\n\nfasst. \n\nDie Gesetzesnovelle regelt, dass die Direktorenkonferenz \n\nder Berufsakademie eine gr\u00f6\u00dfere Autonomie erh\u00e4lt und \n\nals leitendes Organ fungiert \u2013 ein Pr\u00e4sident wird die \n\nDirektorenkonferenz leiten \u2013, dass der Sitz der zentralen \n\nGesch\u00e4ftsstelle in Glauchau sein wird und transferorien-\n\ntierte Forschung im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nMittel betrieben werden kann. Daf\u00fcr d\u00fcrfen k\u00fcnftig \n\nDrittmittel eingeworben werden. Das bisher geltende \n\nGr\u00fcndungs- und Beteiligungsverbot von und an Unter-\n\nnehmen wird aufgehoben. Ferner regelt die Gesetzesno-\n\nvelle, dass die Dozenten als Professoren berufen werden. \n\nDamit soll die Attraktivit\u00e4t der Berufsakademien in \n\nSachsen f\u00fcr qualifiziertes wissenschaftliches Personal \n\ngesteigert werden, und es regelt, dass studentische Hilfs-\n\nkr\u00e4fte zur Entlastung des Lehrpersonals befristet Dienst-\n\nleistungen in der Lehre erbringen d\u00fcrfen und dass die \n\nRegelstudienzeit f\u00fcr Studierende k\u00fcnftig bis zu vier \n\nJahren betragen kann. Dar\u00fcber hinaus werden der zentrale \n\nStudierendenrat und die \u00f6rtlichen Studierendenr\u00e4te der \n\nBerufsakademie in Sachsen als Gremium gest\u00e4rkt. \n\nNeu aufgenommen in den Gesetzentwurf wurden Rege-\n\nlungen zur staatlichen Anerkennung nicht staatlicher \n\nBerufsakademien. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Option auf Um-\n\nwandlung der Berufsakademie in eine duale Hochschule \n\nfehlt allerdings im Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nDer Berufsakademie keine gesetzliche Perspektive auf \n\neine Weiterentwicklung zur dualen Hochschule zu bieten \n\nhalten wir f\u00fcr falsch. Ich zitiere: \u201eNach Auffassung der \n\ns\u00e4chsischen Landkreise k\u00f6nne vor dem Hintergrund \n\ngerade auch der Entwicklung in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\nzu nennen sind hier insbesondere Baden-W\u00fcrttemberg \n\nund Th\u00fcringen \u2013 noch mehr f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit und \n\nAttraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Berufsakademien getan \n\nwerden, indem eine noch weitergehende Entwicklung \n\nderselben hin zu einer dualen Hochschule umgesetzt \n\nwird.\u201c \n\nDas ist ein Zitat aus dem Anh\u00f6rungsprotokoll des Vertre-\n\nters der s\u00e4chsischen Landkreise im Wissenschaftsaus-\n\nschuss. \n\n\u00c4hnlich \u00e4u\u00dfern sich die Vertreter der Berufsakademien. In \n\neinem offenen Brief des Freundeskreises der Berufsaka-\n\ndemie Sachsen anl\u00e4sslich 25 Jahre erfolgreicher Entwick-\n\nlung der BA vom Oktober 2016 fordern die Praxispartner \n\nebenfalls die Umwandlung der Berufsakademie in eine \n\nduale Hochschule. Ich zitiere: \u201eDie Entscheidungstr\u00e4ger \n\nanderer Bundesl\u00e4nder haben erkannt, dass sich die Studi-\n\nenbewerber zunehmend dem Masterstudium zuwenden, \n\nzumal auch die Wirtschaft diesen Abschluss favorisiert. \n\nAus diesem Grund wird im Gr\u00fcndungsland des dualen \n\nStudiums, in Baden-W\u00fcrttemberg, bereits im Jahr 2009 \n\ndie dortige Berufsakademie in eine duale Hochschule \n\n\u00fcberf\u00fchrt. Einen \u00e4hnlichen Weg bestreitet auch der \n\nFreistaat Th\u00fcringen.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auf Kritik ist auch die \n\nSchaffung einer zentralen Gesch\u00e4ftsstelle in Glauchau \n\ngesto\u00dfen. Von einer zentralen Gesch\u00e4ftsstelle verspricht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4874 \n\nsich die Staatsregierung eine Entlastung der einzelnen \n\nStandorte von administrativen Aufgaben, beispielsweise \n\ndem Marketing und dem Qualit\u00e4tsmanagement. Gleich-\n\nzeitig soll die Direktorenkonferenz eine gr\u00f6\u00dfere Autono-\n\nmie erhalten. \n\nAnstelle von Glauchau als Sitz der Gesch\u00e4ftsstelle wurde \n\nin der Anh\u00f6rung und in der Stellungnahme ein \u2013 in An-\n\nf\u00fchrungsstrichen \u2013 \u201eneutraler\u201c Sitz ohne Standort einer \n\nStudienakademie vorgeschlagen. Das war Chemnitz. \n\nDie Fraktion DIE LINKE h\u00e4lt diesen Vorschlag, den \n\ninsbesondere auch Vertreter der Berufsakademien vorge-\n\ntragen haben, f\u00fcr sinnvoll und unterst\u00fctzt ihn. Wer die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der BA im terti\u00e4ren Sektor st\u00e4rken \n\nwill, muss f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Sichtbarkeit und Ausstrahlung \n\nder Berufsakademien sorgen. Daf\u00fcr ist aus unserer Sicht \n\nChemnitz als Standort besser geeignet als Glauchau. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Fraktion DIE \n\nLINKE betrachtet den vorliegenden Gesetzentwurf, wie \n\nandere Kritiker auch, lediglich als einen Zwischenschritt \n\nzur Weiterentwicklung der BA hin zu einer dualen Hoch-\n\nschule. In den Gesetzentwurf h\u00e4tte zumindest eine Option \n\nauf den k\u00fcnftigen Hochschulstatus geh\u00f6rt, um der s\u00e4chsi-\n\nschen Berufsakademie eine Perspektive f\u00fcr die Umwand-\n\nlung in eine duale Hochschule zu bieten. \n\nVielleicht h\u00e4tte sich die Staatsministerin mit ihrem Partei-\n\nkollegen in Th\u00fcringen, dem Wirtschafts- und Wissen-\n\nschaftsminister Tiefensee, konsultieren sollen. Er hat nicht \n\nnur den Hochschulstatus f\u00fcr die einstigen Berufsakade-\n\nmien in seinem Bundesland durchgesetzt, sondern auch \n\nderen Finanzierung erh\u00f6ht. \n\nWas f\u00fcr Th\u00fcringen gut ist, kann f\u00fcr Sachsen doch nicht \n\nschlecht sein. Aus dem nach wie vor fehlenden Hoch-\n\nschulstatus der Berufsakademie \u2013 so ist zu bef\u00fcrchten \u2013 \n\nergeben sich Wettbewerbsnachteile, die zur Abwanderung \n\nvon Studierenden in andere Bundesl\u00e4nder und zu nicht \n\nbesetzten Studienpl\u00e4tzen an anderen akademischen \n\nEinrichtungen im terti\u00e4ren Sektor f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDie Zahlen, die Frau Fiedler bez\u00fcglich Th\u00fcringen genannt \n\nhat, zeigen noch nicht die duale Hochschule in ihrer \n\nPraxis, da diese erst eingef\u00fchrt wurde. Vor dem Hinter-\n\ngrund ist die Entwicklung diesbez\u00fcglich zu beobachten. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden wird sich die Fraktion DIE \n\nLINKE bei der Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf zur \n\nNeuregelung der Berufsakademie der Stimme enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion SPD, Herr Abg. Mann. Bitte \n\nsehr, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der S\u00e4chsische \n\nLandtag wird heute ein neues Berufsakademiegesetz \n\nbeschlie\u00dfen. Damit arbeiten wir nicht nur einen weiteren \n\nBaustein des Koalitionsvertrages ab, sondern modernisie-\n\nren diese s\u00e4chsische Institution, ausgehend von den \n\nEmpfehlungen des Deutschen Wissenschaftsrates. \n\nUns ist es wichtig, dass jede \u00f6ffentliche Einrichtung im \n\nterti\u00e4ren Sektor und Bildungsbereich ihre Funktion \n\nausf\u00fcllt und entsprechend ihrem eigenen Profil auch eine \n\nAbgrenzung gegen\u00fcber den anderen geschieht. Kurz \n\numrissen: die Universit\u00e4ten mit dem Schwerpunkt auf der \n\nGrundlagenforschung und der Sicherung des wissen-\n\nschaftlichen Nachwuchses, die Fachhochschulen mit einer \n\nst\u00e4rker praxisorientierten Lehre und angewandten For-\n\nschung und zu guter Letzt unsere s\u00e4chsische Berufsaka-\n\ndemie mit dem eigenst\u00e4ndigen Merkmal eines echten \n\ndualen Studiums und transferorientierten Forschungspro-\n\njekten. \n\nZudem \u2013 das sei hier auch noch einmal deutlich anerkannt \n\n\u2013 sichern die sieben Standorte der Berufsakademie vor \n\nallen Dingen den Nachwuchs f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmen in den s\u00e4chsischen Regionen. Deshalb \n\nist uns das echte duale Studium wichtig, das hei\u00dft, wech-\n\nselnde und gleichberechtigte Studienphasen zwischen \n\nAkademie mit Theorie und bei den Praxispartnern mit der \n\nAnwendung \u2013 nicht zu verwechseln mit kooperativen \n\nStudieng\u00e4ngen unserer Fachhochschulen oder der ent-\n\nsprechenden Verzahnung von dualer und akademischer \n\nBildung. \n\nDie Berufsakademie Sachsen verk\u00f6rpert das duale Studi-\n\num mit sehr hohen Studienerfolgsquoten und \u00fcberdurch-\n\nschnittlichen Vermittlungsquoten in den Arbeitsmarkt. Ja, \n\ndas liegt nat\u00fcrlich in der Natur der Sache, da Unterneh-\n\nmen ihrem Fachkr\u00e4ftenachwuchs das Studium finanzieren \n\nund auch die Besten entsenden. Aber gerade deswegen ist \n\ndieses spezifische BA-Modell in seiner Einzigartigkeit \n\neine St\u00e4rke \u2013 eine St\u00e4rke und eben keine Schw\u00e4che. \n\nDas duale Studium ist so auch f\u00fcr Arbeiterkinder interes-\n\nsant oder, wer mit diesem Begriff fremdeln mag, f\u00fcr die \n\nerste Generation aus Familien, in denen noch niemand \n\nstudiert hat, da durch die Finanzierung w\u00e4hrend des \n\nStudiums H\u00fcrden und Risiken abgebaut werden. Die \n\nBerufsakademie in Sachsen tr\u00e4gt damit insbesondere nach \n\ndem Bologna-Prozess zu Aufstiegschancen und Durchl\u00e4s-\n\nsigkeit bei. Auch deshalb treten wir aktiv daf\u00fcr ein, dass \n\ndie Akzeptanz der Bachelor-Abschl\u00fcsse der Berufsaka-\n\ndemie an den Universit\u00e4ten weiter w\u00e4chst. Der Bachelor-\n\nAbschluss an einer BA ist die formale Zugangsberechti-\n\ngung zum Master an allen Hochschulen. Punkt. \n\nDer Deutsche Wissenschaftsrat hat \u00fcberdies die St\u00e4rkung \n\nder Eigenst\u00e4ndigkeit unter B\u00fcndelung der Kompetenzen \n\nauf zentraler Ebene angemahnt. Deshalb haben wir die \n\nRechtsform zu einer Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts mit Sitz \n\nin Glauchau ge\u00e4ndert. Das hei\u00dft, die bislang sieben \n\nselbstst\u00e4ndigen Studienakademien in Bautzen, Breiten-\n\nbrunn, Dresden, Glauchau, Leipzig, Plauen und Riesa \n\nwerden institutionell zusammengef\u00fchrt. Entscheidungs-\n\nkompetenzen werden in der Direktorenkonferenz und \n\nbeim Pr\u00e4sidenten, dem Vorsitzenden dieser Konferenz, \n\ngeb\u00fcndelt. Weiteres Novum: Der Pr\u00e4sident kann zur \n\nSt\u00e4rkung seiner Unabh\u00e4ngigkeit gem\u00e4\u00df Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4875 \n\nhauptamtlich besch\u00e4ftigt sein. Die BA erh\u00e4lt zudem eine \n\nKompetenz- und Aufgabenerweiterung um transferorien-\n\ntierte Forschung und Herstellung der Drittmittelf\u00e4higkeit \n\nbei der Wirtschaftsf\u00fchrung. Das hei\u00dft, Drittmittel k\u00f6nnen \n\nnicht nur eingenommen, sondern auch selbstst\u00e4ndiger \n\nbewirtschaftet werden. \n\nZuk\u00fcnftig verleihen wir den Professorentitel f\u00fcr Dozenten \n\ndirekt bei der Berufung. Sie bleiben aber weiterhin \n\nBesch\u00e4ftigte im Sinne des Personalvertretungsgesetzes; \n\nMitbestimmung war uns in der Novelle wichtig. Zur \n\nUnterst\u00fctzung \u2013 auch das wurde bereits lobend erw\u00e4hnt \u2013 \n\nin Forschung und Lehre werden studentische Hilfskr\u00e4fte \n\neingef\u00fchrt, die auf Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nnunmehr ebenso ins Personalvertretungsgesetz aufge-\n\nnommen werden. \n\nNachgesteuert haben wir zudem beim Aufsichtsrat. Dieser \n\nwird um einen Professor der Berufsakademie auf Vor-\n\nschlag des Personalrates erg\u00e4nzt, damit auch die Perspek-\n\ntive der Dozenten in diesem Gremium eine Stimme erh\u00e4lt. \n\nZum Ausgleich gibt es auch hier \u2013 konstituierend f\u00fcr das \n\nModell \u2013 einen Sitz f\u00fcr die Praxispartner, um die Parit\u00e4t \n\nzwischen Theorie und Praxis zu wahren. Zus\u00e4tzlich \n\nbekommt der Pr\u00e4sident \u2013 auch ein Wunsch der Direkto-\n\nrenkonferenz \u2013 das Initiativrecht zur Einberufung von \n\nAufsichtsratssitzungen. \n\nAuf Wunsch der kommunalen Ebene \u2013 Kollegin Fiedler \n\nist darauf schon eingegangen \u2013, insbesondere der Land-\n\nkreise, wurde auch die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Bearbeitung \n\nder BAf\u00f6G-Antr\u00e4ge ge\u00e4ndert. Bislang war diese ja zentral \n\nim Erzgebirgskreis erfolgt; jetzt sind die lokalen Land-\n\nrats\u00e4mter zust\u00e4ndig. Dies ist ein Punkt, den die SPD-\n\nFraktion im Sinne der Studierenden sicherlich enger im \n\nBlick behalten wird; gegebenenfalls ist hier ein Nachsteu-\n\nern hin zu Studentenwerken denkbar. \n\nNichtsdestotrotz sind im Wintersemester 2016/2017 \n\n4 056 Studierende an der Berufsakademie eingeschrieben. \n\nMit dem Gesetz entwickeln wir diese Institution weiter \u2013 \n\nauch im Bewusstsein der Prozesse in Th\u00fcringen und \n\nBaden-W\u00fcrttemberg mit der Etablierung einer dualen \n\nHochschule. Der Wissenschaftsrat hat unter den derzeiti-\n\ngen hochschul- und arbeitsmarktpolitischen Rahmenbe-\n\ndingungen keine duale Hochschule in Sachsen empfohlen \n\nund gleichwohl weitere Hausaufgaben aufgetragen \u2013 die \n\nHebung der Dozentenverg\u00fctung auf die E 15 oder auch \n\ndie Steigerung der hauptamtlichen Quote \u2013; diese Ma\u00df-\n\nnahmen m\u00fcssen mit dem kommenden Doppelhaushalt \n\ndiskutiert werden. Finanziell umgesetzt haben wir aus \n\ndiesem Katalog unter anderem die Schaffung einer \n\nzentralen Gesch\u00e4ftsstelle mit f\u00fcnf Stellen, von denen drei \n\nim letzten Doppelhaushalt bereits entfristet wurden. \n\nDer n\u00e4chste gro\u00dfe Schritt ist also bereits umrissen; heute \n\naber, meine Damen und Herren, machen wir einen Satz \n\nnach vorn. Die BA Sachsen gewinnt an Freiheiten, Kom-\n\npetenzen, Ressourcen und, ja, auch an Mitbestimmung. \n\nIhre Kritik aufnehmend, Herr Neubert: Nein, dieses \n\nGesetz schafft keine Akademie im Gewand einer Hoch-\n\nschule. Es bel\u00e4sst die BA aber auch nicht im institutionel-\n\nlen Rahmen einer unselbstst\u00e4ndigen Fachschule im \n\nGewand einer Akademie. Nein, die BA gewinnt echte \n\nKompetenzen und Freiheiten. \n\nMit der Zwischenbewertung der Hochschulentwicklungs-\n\nplanung und den aktuellen Zielvereinbarungen werden \n\nwir erneut pr\u00fcfen, wo die Berufsakademie Sachsen in der \n\nterti\u00e4ren Bildungslandschaft steht.  \n\nBis dahin rufe ich uns allen zu und gilt es, das ab \n\n1. August in Kraft tretende neue Gesetz mit Leben zu \n\nerf\u00fcllen und die neuen Freiheiten und notwendige Ver-\n\nantwortung zu nutzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Dr. Muster, bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Gesetzentwurf der Staatsregie-\n\nrung \u00fcber die Neuregelung der Berufsakademie im \n\nFreistaat Sachsen hat den Anspruch, die Empfehlungen \n\ndes Wissenschaftsrates aus dem Jahr 2014 umzusetzen; \n\ntats\u00e4chlich bleibt er aber weit hinter diesen Empfehlungen \n\nzur\u00fcck. \n\nF\u00fcr mich ist dieser Gesetzentwurf eine gro\u00dfe Entt\u00e4u-\n\nschung. Schon der Koalitionsvertrag bleibt in diesem \n\nPunkt nebul\u00f6s: Wollen wir den Hochschulstatus wie in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, dem Mutterland der BAs, oder \n\nnicht? Nach diesem Gesetz nicht. Wird die BA ins Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetz aufgenommen? Bisher nicht. \n\nDer Verlust der rechtlichen Selbstst\u00e4ndigkeit der Standor-\n\nte ist f\u00fcr mich ein herber R\u00fcckschritt. Insgesamt 18 von \n\n23 Institutionen haben eine Stellungnahme abgegeben; es \n\nfehlte nicht an deutlicher Kritik. Alle wichtigen Fragen \n\nwerden in diesem Gesetz ausgeklammert \u2013 auch eine \n\nKunst. Das neue Gesetz verursacht h\u00f6here Kosten und ist \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Die AfD wird sich aus diesen Gr\u00fcnden \n\nenthalten. \n\nNun zum Einzelnen. Erstens \u2013 die Einrichtung einer \n\nzentralen Gesch\u00e4ftsstelle. Der Gesetzentwurf sieht die \n\nEinrichtung einer zentralen Gesch\u00e4ftsstelle in Glauchau \n\nvor, ohne in der Begr\u00fcndung darzulegen, welche Syner-\n\ngieeffekte durch die Einrichtung erzielt werden sollen. Es \n\nbleibt unklar, weshalb gerade Glauchau der Sitz der \n\nGesch\u00e4ftsstelle wurde. Bei der Anh\u00f6rung im Wissen-\n\nschaftsausschuss betonten die Sachverst\u00e4ndigen noch-\n\nmals, dass alle sieben Direktoren der Berufsakademien in \n\nSachsen mit dieser Wahl nicht einverstanden sind. Sie \n\npr\u00e4ferierten Chemnitz \u2013 einhellig. \n\nAuch das Verfahren zur Etablierung der zentralen  \n\nGesch\u00e4ftsstelle in Glauchau ist zu beanstanden. Das \n\nLandratsamt Erzgebirgskreis \u00e4u\u00dferte \u2013 Zitat \u2013: \u201eIn einem \n\nv\u00f6llig intransparenten Verfahren wurde der neue Sitz der \n\nBerufsakademie in Glauchau festgelegt.\u201c Die Gesch\u00e4fts-\n\nstelle wurde bereits am 5. Oktober 2015 an der Studien-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4876 \n\nakademie in Glauchau mit zus\u00e4tzlichen Projektstellen \n\nerrichtet. Hier wurden Fakten geschaffen; erst heute wird \n\ndas Gesetz nachgeliefert. \n\nZweitens \u2013 Doppelbelastung Pr\u00e4sident und Kanzler. Im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung der Gesetzesnovelle wurde die \n\nunzumutbare Doppelbelastung der Pr\u00e4sidenten und des \n\nKanzlers mehrfach ger\u00fcgt. \n\nWenn nun, Herr Mann, der Pr\u00e4sident eine Dotierung \n\nerhalten soll, dann wird es zu erheblichen Mehrkosten \n\nkommen. \n\nDrittens \u2013 fehlende Gleichstellung der Studenten. Die \n\nAngleichung der BA zu den Fachhochschulen wird nicht \n\nrealisiert. Dadurch haben die BA-Studenten keinen \n\nAnspruch auf Dienstleistungen des Studentenwerks und \n\nkeinen Zugang zu den Hochschulsportveranstaltungen. \n\nSchade! \n\nViertens \u2013 fehlende Vereinbarung verbindlicher Standards \n\nf\u00fcr Praxispartner. Entgegen dem ausdr\u00fccklichen Rat des \n\nWissenschaftsrates werden in die Gesetzesnovelle keine \n\nverbindlichen Standards f\u00fcr die Akkreditierung von \n\nPraxispartnern hinsichtlich einer Mindestverg\u00fctung der \n\nBA-Studenten aufgenommen. Daher kann es \u2013 wie bereits \n\nin der Vergangenheit im Bereich der sozialen Berufe \u2013 \n\ndazu kommen, dass Praxispartner gar nichts bezahlen und \n\ndie Studenten auf BAf\u00f6G angewiesen sind. Das ist kei-\n\nnesfalls akzeptabel. \n\nF\u00fcnftens \u2013 die Bezeichnung der Dozenten als \u201eProfesso-\n\nren\u201c. Die Titelf\u00fchrung der hauptamtlichen Dozenten als \n\n\u201eProfessoren\u201c st\u00f6\u00dft aus unserer Sicht auf erhebliche \n\nBedenken; denn die Anforderungen an die wissenschaftli-\n\nche Qualifikation der Dozenten an Hochschulen einerseits \n\nund an der Berufsakademie andererseits sind unterschied-\n\nlich, und zwar eklatant. Dozent an der BA kann werden, \n\nwer ein Studium in der entsprechenden Fachrichtung \n\nabsolviert hat. In der Regel ist eine Promotion erforder-\n\nlich; aber sie ist nicht notwendig. Demgegen\u00fcber m\u00fcssen \n\nUniversit\u00e4tsprofessoren nicht nur promovieren, sondern \n\nsich auch habilitieren. Sie m\u00fcssen herausragende wissen-\n\nschaftliche F\u00e4higkeiten nachweisen, ihre Lehrbef\u00e4higung \n\nim entsprechenden Fach ebenfalls. Schlie\u00dflich versteht \n\nder Rechtsverkehr unter dem Titel \u201eProfessor\u201c regelm\u00e4\u00dfig \n\neinen Universit\u00e4tsprofessor, nicht einen hauptamtlichen \n\nDozenten. Der akademische Hintergrund ist f\u00fcr den Titel \n\npr\u00e4gend. Sie erinnern sich vielleicht noch an die Klage, \n\nauf die beim Bundesverfassungsgericht der \u201eOrdentliche \n\n\u00d6ffentliche Professor\u201c gepr\u00e4gt wurde. Der vorliegende \n\nGesetzentwurf tr\u00e4gt zur weiteren Inflationierung des \n\nProfessorentitels bei. \n\nSechstens \u2013 Forschung. Mit der Gesetzesnovelle wird der \n\nBA zugestanden, transferorientierte Forschung und \n\nWissenschaftstransfer zu betreiben. Dabei wird verkannt, \n\ndass die personellen Ressourcen f\u00fcr eine qualifizierte \n\nForschung bei der Berufsakademie aktuell und auch nach \n\nder Gesetzesnovelle gar nicht da sind. Allein infolge der \n\nAbdeckung der Lehrt\u00e4tigkeit bleibt den Dozenten der BA \n\nkeine ausreichende Zeit, Forschung zu betreiben. Da die \n\nDozenten keine Professoren sind, haben sie auch nicht das \n\nRecht auf ein sogenanntes Forschungssemester. Das ist \n\neiner Forschung im wissenschaftlichen Sinne abtr\u00e4glich \u2013 \n\ngenauso wie die geringe wissenschaftliche Qualifikation \n\nder Dozenten sowie der sonstigen Mitarbeiter der BA im \n\nVergleich zu Universit\u00e4ten. Ferner setzt Forschung die \n\nVer\u00f6ffentlichung der Ergebnisse voraus. Bisher verwahr-\n\nten sich die Praxispartner \u2013 regional agierende Klein- und \n\nMittelst\u00e4ndler \u2013 dagegen, um die Ergebnisse allein f\u00fcr \n\nsich verwenden zu k\u00f6nnen. Mit Forschung hatte dieses \n\nKonstrukt nicht viel zu tun. \n\nDie S\u00e4chsische Berufsakademie sollte entweder bleiben, \n\nwof\u00fcr sie eigens gegr\u00fcndet wurde, n\u00e4mlich eine Bil-\n\ndungseinrichtung im terti\u00e4ren Bereich, welche die Berufs-\n\nausbildung auf h\u00f6herem Niveau gew\u00e4hrleisten soll, oder \n\nsie sollte konsequent zur dualen Hochschule umgewandelt \n\nwerden. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf bewahrt aber weder das \n\neine, noch schafft er das andere. Aus diesem Grund wird \n\nsich die AfD-Fraktion enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe. Frau Abg. Dr. Maicher, bitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenn man \n\nals Hochschulpolitikerin auf die Berufsakademie Sach-\n\nsens schaut, sieht man vieles, was man sich auch f\u00fcr \n\nunsere anderen Hochschulen w\u00fcnscht: Absolventen- und \n\nVermittlungsquoten von weit \u00fcber 80 %, fl\u00e4chendeckend \n\nakkreditierte Studieng\u00e4nge, eine praxisnahe Ausbildung, \n\ndie auch noch verg\u00fctet wird. Das alles ist sicherlich \n\nbeispielhaft. \n\nAber wo Licht ist, da ist auch Schatten. Das ist in den \n\nletzten Jahren deutlich hervorgetreten. Die Abschl\u00fcsse der \n\nStudierenden sind keine akademischen Grade, sondern \n\nstaatlich vergebene Abschl\u00fcsse. Entsprechende Probleme \n\nhaben Absolventinnen und Absolventen immer noch bei \n\nder Anerkennung an anderen Hochschulen. \n\nDie Berufsakademie hat keinen Forschungsauftrag, \n\nobwohl sie wegen ihrer Praxisn\u00e4he oder ihrer N\u00e4he zu \n\nden Praxispartnern f\u00fcr anwendungsorientierte Forschung \n\npr\u00e4destiniert w\u00e4re. Das Gehalt der Dozierenden kommt \n\nnicht ann\u00e4hernd an die Entlohnung heran, die Lehrende \n\nan den staatlichen Hochschulen erhalten. In so gut wie \n\nallen Fragen der Lehre und der Personalpolitik entschei-\n\ndet das Wissenschaftsministerium. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder sind in den letzten Jahren einen \n\nSchritt weiter gegangen und haben ihre Berufsakademien \n\nweiterentwickelt. Seit in Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fc-\n\nringen duale Hochschulen die Vorz\u00fcge der dualen Hoch-\n\nschulausbildung mit der einer akademischen Ausbildung \n\nverkn\u00fcpfen, ist die s\u00e4chsische Berufsakademie unter \n\nDruck geraten. Die Studierendenzahlen gehen zur\u00fcck. \n\nDas Gesch\u00e4ftsmodell der BA in Sachsen ger\u00e4t in Gefahr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4877 \n\nEs ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr eine gesetzliche Erneuerung. Daher \n\nbegr\u00fc\u00dft meine Fraktion prinzipiell, dass nun ein Gesetz \n\nzur Neuregelung der Berufsakademie in Sachsen vorliegt. \n\nWir erkennen an, dass mit dem Gesetz der Berufsakade-\n\nmie in Sachsen gr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume, etwa bei der Studien-\n\ngangsgestaltung, gegeben werden und auch die Forschung \n\nan der Berufsakademie Erw\u00e4hnung findet. Studentische \n\nHilfskr\u00e4fte und hochschul\u00e4hnlichere Entscheidungsstruk-\n\nturen sind ebenfalls Schritte in die richtige Richtung. \n\nAber: Gleichzeitig bleibt der Gesetzentwurf in zu vielen \n\nPunkten hinter den Erwartungen zur\u00fcck. Die neu einge-\n\nf\u00fchrten Positionen von \u201ePr\u00e4sident\u201c und \u201eKanzler\u201c klingen \n\nzwar nach Fortschritt und akademie\u00fcbergreifender Steue-\n\nrung. In Wahrheit werden sie mit Personen besetzt, die \n\nbereits andere Funktionen an der Studienakademie \n\nGlauchau innehaben. Da sind Interessenkonflikte vorpro-\n\ngrammiert, meine Damen und Herren. Darauf haben die \n\nDirektoren der Staatlichen Studienakademien auch vehe-\n\nment hingewiesen \u2013 bisher ohne Erfolg. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Sitz der Berufsaka-\n\ndemie. Auch hier wird staatlicherseits verordnet, dass der \n\nSitz in Glauchau zu sein habe \u2013 wieder gegen den Willen \n\nder Direktoren. Es w\u00e4re nicht nur einfacher, sondern im \n\nSinne echter Autonomie geradezu geboten, dass man die \n\nBerufsakademie selbst entscheiden l\u00e4sst, wo sie ihren Sitz \n\nnimmt. \n\nAn den Rahmenbedingungen  der hauptamtlich Lehren-\n\nden wollen die Staatsregierung sowie die CDU- und die \n\nSPD-Fraktion nicht r\u00fctteln. Deren Mindestanteil bleibt bei \n\n40 % festgenagelt, auch wenn der Wissenschaftsrat \n\nmindestens 50 % empfohlen hatte. Daf\u00fcr d\u00fcrfen sie sich \n\naber k\u00fcnftig \u201eProfessor\u201c oder \u201eProfessorin\u201c nennen. Dass \n\nsich die CDU/SPD-Koalition dazu durchringen konnte, \n\naus dem Gesetzentwurf den Passus zu streichen, der \n\nunterstrichen h\u00e4tte, dass diese Professorinnen und Profes-\n\nsoren keineswegs solche im Sinne des Hochschulgesetzes \n\nseien, muss da schon als Erfolg gelten. \n\nBeim Thema Forschung hat man den Eindruck, dass die \n\nStaatsregierung Angst vor der eigenen Courage hatte. Ja, \n\nForschung soll nun auch an der Berufsakademie m\u00f6glich \n\nsein, aber bitte nur im Einzelfall und bitte nur im Rahmen \n\nder Mittel, die der Berufsakademie zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nWie soll denn Forschung unter diesen Rahmenbedingun-\n\ngen  aussehen? \n\nNoch gravierender ist allerdings, dass die Empfehlung des \n\nWissenschaftsrates, die Berufsakademie Sachsen zun\u00e4chst \n\nnicht in eine duale Hochschule umzuwandeln, bei der \n\nStaatsregierung gleich zur v\u00f6lligen Arbeitseinstellung \n\ngef\u00fchrt hat. \n\n(Lachen der Staatsministerin  \n\nDr. Eva-Maria Stange, SPD) \n\nIm gesamten Entwurf ist kein Wort dazu zu finden, wie in \n\nZukunft die Entwicklung der Berufsakademie systema-\n\ntisch beobachtet und \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnte. Das w\u00e4re \n\naber wichtig, damit der Gesetzgeber nachjustieren kann, \n\nsollten die \u00c4nderungen nicht zu der erhofften Stabilisie-\n\nrung der Berufsakademie f\u00fchren. Diese Gefahr ist gro\u00df; \n\ndenn w\u00e4hrend sich Ihr Gesetzentwurf nur zaghaft vom \n\nStatus quo zu l\u00f6sen traut, ist Gera mit seiner dualen \n\nHochschule gerade einmal 40 Kilometer von Glauchau \n\nentfernt. \n\nIn seiner jetzigen Form k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf \n\ntrotz positiver Punkte nicht zustimmen. Uns ist aber die \n\nZukunft der Berufsakademie in Sachsen sehr wichtig. \n\nDeswegen bringen wir weitere Verbesserungsvorschl\u00e4ge \n\nein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Bedarf f\u00fcr eine weitere Rederunde? \u2013 \n\nCDU-Fraktion? \u2013 DIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 Frau Abg. \n\nFriedel, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will nichts mehr zu dem \n\nThema Berufsakademie erz\u00e4hlen, weil wir nicht nur deren \n\nNeuregelung anstreben, sondern, wie es im Titel des \n\nGesetzentwurfs hei\u00dft, auch die \u201eAktualisierung von \n\ngesetzlichen Regelungen f\u00fcr den terti\u00e4ren Bildungsbe-\n\nreich\u201c beschlie\u00dfen wollen. \n\nIch m\u00f6chte auf eine kleine Aktualisierung aufmerksam \n\nmachen, die ein besonderer Gewinn f\u00fcr uns sein kann. \n\nWir wissen um das Problem, dass wir auch an den sor-\n\nbischsprachigen Schulen bei uns im Freistaat Sachsen \n\nLehrermangel verzeichnen. Wir haben immer wieder \n\ndar\u00fcber diskutiert, was wir tun k\u00f6nnen, um den Zugang \n\nvon Menschen mit besonderen Bef\u00e4higungen, beispiels-\n\nweise mit guten Sorbischkenntnissen, zu Universit\u00e4ten zu \n\nerleichtern. Dies erm\u00f6glicht unser Gesetzentwurf. Bewer-\n\nber um ein Lehramtsstudium \u2013 nicht nur im Fach Sor-\n\nbisch, sondern auch in ganz normalen anderen Unter-\n\nrichtsf\u00e4chern wie Mathematik, Biologie und Sport \u2013 \n\nk\u00f6nnen k\u00fcnftig einen Bonus erlangen, wenn sie \u00fcber \n\nausreichende Kenntnisse der sorbischen Sprache verf\u00fc-\n\ngen, um dann an einer sorbischen Schule im Rahmen des \n\nKonzepts \u201e2plus\u201c eingesetzt werden zu k\u00f6nnen. \n\nWas hei\u00dft das praktisch? Wir haben eine solche Bonusre-\n\ngelung schon heute an der Uni Leipzig, eben f\u00fcr den \n\nStudiengang Sorabistik. Das hei\u00dft ganz praktisch, dass die \n\nStudierenden, wenn sie sich an der Universit\u00e4t bewerben, \n\n\u00fcber das NC-Zulassungsverfahren universit\u00e4tsintern einen \n\nBonus bekommen. In der jetzigen Auswahlsatzung der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig hei\u00dft es zum Beispiel, dass die Stu-\n\ndierenden die Abiturnote um einen Grad angehoben \n\nbekommen. Wenn ich also mit einem Abitur von 2,3 \n\nankomme, aber Sorbisch-Lehramt studiere, dann wird mir \n\ndas Abitur als 1,3 gewertet. \n\nEs ist ein wichtiger Schritt, den dieses Gesetz geht, das \n\njetzt auf alle anderen Lehramtsstudienf\u00e4cher auszudeh-\n\nnen. Er ist klein, wenn man in den gesamten Freistaat \n\nSachsen schaut, und er ist klein, wenn man sich das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4878 \n\nProblem, was die Sorbisch-Lehrer betrifft, anschaut, aber \n\nSie kennen meine These: Wir werden kein Problem mit \n\neiner einzigen Ma\u00dfnahme allein l\u00f6sen, sondern wir \n\nbrauchen viele kleine Einzelma\u00dfnahmen. Das ist eine \n\nsolche, und ich freue mich, dass wir sie hier unterbringen \n\nkonnten. Ich bitte deshalb um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, \n\nbitte sehr. Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bedanke mich erst einmal \n\nganz herzlich f\u00fcr die intensive Diskussion in den letzten \n\nMonaten und auch die Diskussionsbeitr\u00e4ge heute. Die \n\nmeisten der Diskussionsbeitr\u00e4ge haben deutlich gemacht, \n\nwie wichtig uns die Berufsakademie in Sachsen ist. Wir \n\nhaben gleichzeitig diskutiert, dass mit dem Gesetz doch \n\nwesentliche Verbesserungen f\u00fcr die Berufsakademie \n\neingezogen sind. Auch die Beitr\u00e4ge von Herrn Neubert \n\nund Frau Maicher haben in einzelnen Punkten darauf \n\nhingewiesen, dass wir mit dem Gesetz letztendlich einen \n\ndeutlichen Schritt in Richtung der Umsetzung der Emp-\n\nfehlung des Wissenschaftsrates gehen. \n\nDie Vorlage der Empfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, das S\u00e4chsi-\n\nsche Berufsakademiegesetz in wesentlichen Punkten neu \n\nzu fassen, dokumentiert letztlich auch einen Abschluss \n\ndieses langj\u00e4hrigen Evaluations-, Meinungsbildungs- und \n\nWillensbildungsprozesses. Ich will aber hier auch gleich \n\nmit auf Frau Maichers Einwurf antworten, damit w\u00fcrde \n\nkeine Entwicklungsperspektive aufgezeigt: Ein Gesetz ist \n\nnicht f\u00fcr die Ewigkeit geschrieben, ein Gesetz unterliegt \n\npermanent der \u00dcberpr\u00fcfung, nicht nur der Funktionsf\u00e4-\n\nhigkeit, sondern auch der Anpassung an neue Gegeben-\n\nheiten und insofern ist es der Staatsregierung und dem \n\nLandtag freigestellt, in Zukunft zu sehen, welche Anpas-\n\nsungen bei der Berufsakademie notwendig sind. Das muss \n\nman nicht in ein Gesetz hineinschreiben, das ist normales \n\npolitisches Gesch\u00e4ft. \n\nNach vielen internen Vorbereitungen und Vergleichen mit \n\nModellen dualer Studienformen auch aus anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern \u2013 sie sind bereits genannt worden, zumindest \n\ndie, die denen in Sachsen sehr \u00e4hnlich sind \u2013, wie Th\u00fcrin-\n\ngen und Baden-W\u00fcrttemberg, nahmen auf Bitten des \n\nSMWK der Wissenschaftsrat im Januar 2013 die Gutach-\n\nten der Berufsakademie Sachsen in sein Arbeitsprogramm \n\nauf. Als Anfang 2014 die Empfehlungen zur Weiterent-\n\nwicklung der Berufsakademie vorgelegt wurden, war das \n\nder Startschuss f\u00fcr die Novellierung des Gesetzes. \n\nWenn gewollt, h\u00e4tte man ohne Weiteres bei den Ein-\n\ngangsbewertungen dieser Empfehlung verbleiben k\u00f6nnen, \n\nnach der sich die Berufsakademie, und ich zitiere jetzt aus \n\ndem Gutachten, \u201emit der Verbindung von beruflicher und \n\nakademischer Bildung als effiziente Bildungseinrichtung \n\ndes terti\u00e4ren Bereichs erfolgreich etabliert hat\u201c. Als \n\nErfolgsindikator beschrieb der Wissenschaftsrat \u201edie \n\nstetige Nachfrage von Studierenden und Praxispartnern, \n\ndie breite Verankerung in der Region, die Wertsch\u00e4tzung \n\ndes Studiums und der Studienabschl\u00fcsse seitens der \n\nPraxispartner, ein hoher Anteil von Abschl\u00fcssen in der \n\nRegelstudienzeit und eine hohe Vermittlungsquote\u201c. Und \n\nweiter der Wissenschaftsrat: \u201eDamit erf\u00fcllt die Berufs-\n\nakademie Sachsen wichtige Funktionen im regionalen \n\nAusbildungs- und Besch\u00e4ftigungssystem.\u201c \n\nDie weiteren Ausf\u00fchrungen unterstreichen diese Ein-\n\nsch\u00e4tzung. Sie betonen insbesondere den Beitrag der \n\nBerufsakademie zur \u00d6ffnung und Durchl\u00e4ssigkeit berufli-\n\ncher und akademischer Bildungssysteme und sehen sie \n\ntrotz Wettbewerb zu anderen akademischen Bildungsein-\n\nrichtungen gut aufgestellt, best\u00e4tigen also den Iststand der \n\nBA Sachsen als zeitgem\u00e4\u00df und zukunftszugewandt. Also \n\nh\u00e4tte alles beim Alten bleiben k\u00f6nnen, wenn wir so \n\nwollen. Und tats\u00e4chlich arbeitet die Berufsakademie als \n\nOrt der institutionalisierten Innovation heute so gut wie \n\nseinerzeit und aufgrund einer Vielzahl auch losgel\u00f6st von \n\nder Gesetzesnovelle aufgenommener Reformen in vieler-\n\nlei Hinsicht deutlich besser als je zuvor. \n\nIch kann daher mit Bestimmtheit sagen, und das haben \n\nmir auch Ihre Redebeitr\u00e4ge \u00fcberwiegend gezeigt, dass die \n\nexterne Begutachtung durch den Wissenschaftsrat und die \n\nausf\u00fchrliche Befassung mit seinen Empfehlungen not-\n\nwendig und weiterf\u00fchrend war und ist. Eine Vielzahl \n\nseiner Empfehlungen \u2013 darauf m\u00f6chte ich kurz eingehen \u2013 \n\nwurde bereits au\u00dferhalb der Gesetzesnovelle umgesetzt, \n\nwenn es beispielsweise darum geht, die Studieneingangs-\n\nphase zu verbessern und damit Studienabbr\u00fcchen vorzu-\n\nbeugen, bevor sie eintreten, die internationale Orientie-\n\nrung durch Fremdsprachen oder interkulturelle Angebote \n\nzu erweitern, die verbindlichen Verg\u00fctungsstandards f\u00fcr \n\ndie Leistungen, also die Anhebung der Mindestverg\u00fctung, \n\ndie die Studierenden in den Praxisphasen erbringen, zu \n\nentwickeln oder auch \u00dcbergangsprobleme zu Masterstu-\n\ndienangeboten in Kooperation mit den Hochschulen zu \n\nl\u00f6sen. Bei Letzterem werden wir auch in Zukunft immer \n\nwieder darauf hinwirken, dass die Kooperation mit den \n\nFachhochschulen im Besonderen, aber auch mit den \n\nUniversit\u00e4ten besser funktioniert. \n\nDen Empfehlungen folgend, wurde die Berufsakademie \n\nSachsen in die Landesrektorenkonferenz eingebunden. \n\nAuch das ist ein wichtiger Schritt gewesen, sodass Fragen \n\nder Passf\u00e4higkeit von Studienangeboten, der Anerken-\n\nnung von Studienleistungen, des F\u00e4cherabgleichs und \n\nweitere Fragen direkt und auf Augenh\u00f6he gekl\u00e4rt werden \n\nk\u00f6nnen. Gleichwohl hat der Wissenschaftsrat eine Reihe \n\nvon Empfehlungen gegeben, die nur \u00fcber diese Geset-\n\nzesnovelle umgesetzt werden k\u00f6nnen und deren Umset-\n\nzung diese Gesetzesnovelle dient. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4879 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir war beson-\n\nders wichtig, dass wir die Berufsakademie nach 25 Jahren \n\nihrer Bew\u00e4hrung, wenn man es so will, endlich in eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Selbstst\u00e4ndigkeit entlassen, um eine selbstbe-\n\nwusste Einrichtung der terti\u00e4ren Bildung tats\u00e4chlich in \n\nihrer Handlungsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken und interne Fragen \n\nrascher l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, wenn es beispielsweise studien-\n\nakademie\u00fcbergreifend um die Vereinheitlichung gleichar-\n\ntiger Studienangebote oder Schwerpunktsetzungen an \n\neinzelnen Standorten geht. \n\nDazu geh\u00f6rt als zentrales Element die Verlagerung des \n\nBerufungsverfahrens an die Berufsakademie. Der neu \n\neingef\u00fchrte Pr\u00e4sident hat nicht nur wie die bisherigen \n\nVorsitzenden der Direktorenkonferenz eine koordinieren-\n\nde Funktion. Er ist auch befugt und verpflichtet, Be-\n\nschl\u00fcsse der Direktorenkonferenz umzusetzen. Das mag \n\ntrivial klingen, war es aber nicht und bedarf deshalb der \n\nGesetzes\u00e4nderung. Die gr\u00f6\u00dfere Selbstst\u00e4ndigkeit der \n\nBerufsakademie im Verh\u00e4ltnis zum Staat, dem SMWK, \n\nergibt sich durch die Verlagerung der Berufung der \n\nProfessoren durch den Pr\u00e4sidenten, deshalb seine heraus-\n\ngehobene Stellung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Weil von Frau \n\nMaicher angesprochen wurde, dass der Pr\u00e4sident keine \n\neigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeit im Sinne von Unabh\u00e4ngig-\n\nkeit von seiner Studienakademie sei, m\u00f6chte ich noch \n\neinen Hinweis geben. Das Gesetz sieht vor, dass die \n\nDirektorenkonferenz in ihrer Gesch\u00e4ftsordnung selbst \n\nfestlegen kann, dass der Pr\u00e4sident eine eigenst\u00e4ndige \n\nPers\u00f6nlichkeit ist und damit eine Neubesetzung einer \n\nDirektorenposition vorgenommen werden kann. Wir sind \n\ngespannt, wie k\u00fcnftig die Berufsakademie mit dieser \n\nM\u00f6glichkeit umgehen wird, wenn denn dieser Wunsch \n\nbesteht. \n\nEs gibt entsprechende Regelungen, dass zuk\u00fcnftig die \n\nDozenten nicht erst durch einen zweiten Amtsakt den \n\nProfessorentitel verliehen bekommen, sondern gleich bei \n\nAmtsantritt \u2013 nat\u00fcrlich nicht, und das wissen Sie, Frau \n\nDr. Muster \u2013 ad\u00e4quat oder gleich wie ein Universit\u00e4tspro-\n\nfessor. Dennoch ist es f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t bzw. zur \n\nDozentengewinnung wichtig, dass dieser Professorentitel \n\nvon Anfang an verliehen wird. \n\nEin zweiter Punkt ist wichtig: Innerhalb der Berufsaka-\n\ndemie wird jetzt auch Forschung \u2013 nat\u00fcrlich in dem \n\nbegrenzten Umfang, den die Berufsakademie zul\u00e4sst \u2013 mit \n\nAnwendungsbezug m\u00f6glich sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Staatsministerin Stange, \n\nkann ich dem Briefkopf eines BA-Professors oder eines \n\nUniversit\u00e4tsprofessors ansehen, um welche Art von \n\nProfessorentitel es sich handelt? Oder gibt es da eine \n\nGleichheit im \u00c4u\u00dferlichen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Dem Professorentitel selbst nicht. Das \n\nhaben Sie ja auch beim Honorarprofessor nicht: Ein \n\nHonorarprofessor darf sich Professor nennen, ohne dass \n\nirgendein anderer Titel dabei ist. Das ist ein ganz norma-\n\nles Hochschulgesetz, genauso wie wir es hier im BA-\n\nGesetz geregelt haben. \n\nAuf der Berufungsurkunde eines Universit\u00e4tsprofessors \n\nsteht sogar, dass er Universit\u00e4tsprofessor ist. Das ist nicht \n\nvom Briefkopf abh\u00e4ngig. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, meldet sich  \n\nzu einer weiteren Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Ministerin, gestat-\n\nten Sie eine Nachfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Jetzt nicht. \n\nIch wollte noch einen zweiten Punkt ausf\u00fchren. Wichtig \n\nist \u2013 das ist vorhin auch schon angesprochen worden \u2013, \n\ndass wir auch in der Besoldung einen Schritt weitergehen. \n\nAber ich glaube, dabei sind wir in der Diskussion und in \n\nder Erkenntnis schon weit genug. Insofern ist es voll-\n\nkommen richtig: Das BA-Gesetz kann den Haushaltsbera-\n\ntungen nicht vorgreifen. Wir sollten uns aber bewusst \n\nsein, dass wir aufgrund der Notwendigkeit \u2013 wir hatten \n\ndiese Diskussion gerade auch bei den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften; auch dort ist es schwierig, \n\nDozentennachwuchs zu gewinnen \u2013 vielleicht einen \n\nSchritt weitergehen sollten, vergleichbar mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\nZur Unterst\u00fctzung \u00fcbergreifender Angelegenheiten \u2013 auch \n\nhier m\u00f6chte ich noch auf einige Punkte eingehen \u2013 wurde \n\nan der Berufsakademie eine zentrale Gesch\u00e4ftsstelle \n\neingerichtet. Es ist schon ein bisschen absurd, Frau \n\nMuster, wenn Sie uns zum Vorwurf machen, dass diese \n\nzentrale Gesch\u00e4ftsstelle schon im Jahre 2015 eingerichtet \n\nwurde, denn das entsprach einer Empfehlung des Wissen-\n\nschaftsrats. Nat\u00fcrlich kann eine zentrale Gesch\u00e4ftsstelle \n\neingerichtet werden, ohne dass es einer Gesetzesnovellie-\n\nrung bedarf. Deswegen haben wir an dieser Stelle sofort \n\ngehandelt, weil es sinnvoll war, bestimmte Aufgaben zu \n\nzentralisieren, zum Beispiel Qualit\u00e4tsmanagement, \n\nMarketing oder Campus-Dual \u2013 auch im Sinne von \n\nQualit\u00e4tsmanagement und Transfer. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDass wir das jetzt auch mit einem Standort verbinden \n\nm\u00fcssen, hat einfach etwas mit dem Status der Berufsaka-\n\ndemie zu tun. Insofern, Frau Maicher, funktioniert es eben \n\nnicht, zu sagen, die Direktorenkonferenz solle das ent-\n\nscheiden. \n\nDie BA ist eine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts. Der \n\nFreistaat muss festlegen, wo der Sitz dieser Anstalt des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts ist. Deswegen muss im Gesetz gere-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4880 \n\ngelt sein, wo sich dieser Sitz befindet. Das ist in diesem \n\nFall Glauchau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Jetzt nicht. Ich m\u00f6chte das erst einmal \n\nfertig ausf\u00fchren. \n\nWarum Glauchau und nicht Chemnitz? In Chemnitz gibt \n\nes keine Studienakademie. Wir m\u00fcssten also einen kom-\n\nplett externen Ort w\u00e4hlen, an dem ein Direktor oder ein \n\nPr\u00e4sident residiert. Was ergibt das f\u00fcr einen Sinn? Auch \n\nbei einer Hochschule tun wir das nicht. Wollte man den \n\nArgumenten folgen, die ja auch von den Direktoren \n\ngekommen sind \u2013 man m\u00fcsse mehr Sichtbarkeit und \n\nZentralit\u00e4t haben \u2013, dann l\u00e4gen eher Dresden oder Leipzig \n\nnahe. Aber dieser Vorschlag ist nicht gekommen, Dresden \n\noder Leipzig zu w\u00e4hlen, weil man dort n\u00e4mlich ebenfalls \n\neine Studienakademie h\u00e4tte w\u00e4hlen m\u00fcssen. \n\nIch glaube schon, dass wir mit Glauchau auch einen \n\nStandort im l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken. Ich erinnere noch \n\neinmal daran, dass die Berufsakademie mit f\u00fcnf ihrer \n\nStandorte im l\u00e4ndlichen Raum verortet ist, und das ist \n\nauch gut so. Damit schlie\u00dfen wir n\u00e4mlich L\u00fccken inner-\n\nhalb unseres terti\u00e4ren Systems, die wir nicht durch Hoch-\n\nschulen besetzt haben oder auch nicht besetzen k\u00f6nnen, \n\ndie aber einen ganz wichtigen Standort f\u00fcr Innovation und \n\nf\u00fcr Akademikernachwuchs darstellen. Damit kann \n\nGlauchau als Standort aufgewertet werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Novelle des \n\nBerufsakademiegesetzes bringt uns in den n\u00e4chsten \n\nJahren entscheidende Schritte voran. Die umfangreiche \n\nBeratung mit allen Betroffenen und Beteiligten war \n\nwichtig und sinnvoll \u2013 schon deshalb, weil die Berufsaka-\n\ndemie damit wieder ein bisschen mehr \u00d6ffentlichkeit \n\nbekommen hat. Sie leistet gute Arbeit, und wer gute \n\nArbeit leistet, taucht in der \u00d6ffentlichkeit manchmal \n\nkaum auf, denn das ist nicht der Aufreger. Ich w\u00fcrde aber \n\ndarum bitten \u2013 gerade jene Abgeordnete, die aus den \n\nRegionen der Berufsakademien kommen, also von den \n\nStandorten der einzelnen Studienakademien gerade in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen \u2013, sich mit dieser Bildungseinrichtung \n\nbesonders zu identifizieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, letzter Punkt \n\nzum Thema Duale Hochschule: Warum geht Sachsen \n\ndiesen Schritt nicht? Schauen Sie sich einmal  Baden-\n\nW\u00fcrttemberg an, schauen Sie sich Th\u00fcringen an. Ich habe \n\ndas in den Ausschussberatungen und an verschiedenen \n\nStellen schon gesagt. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat seine Duale Hochschule im \n\nJahr 2009 gegr\u00fcndet, zu einem Zeitpunkt, als die Zahl der \n\nStudierenden und der Hochschulabsolventen explodierte, \n\nnicht nur in Baden-W\u00fcrttemberg, sondern auch in anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Baden-W\u00fcrttemberg hat sich auf diese \n\nArt und Weise unter anderem einen Hochschulstandort \n\ngeschaffen, der Lehre sehr preisg\u00fcnstig anbietet. Denn \n\naufgrund der h\u00f6heren Lehrbelastung der Dozentinnen und \n\nDozenten ist die Berufsakademie in den Kosten der \n\nAusbildung noch g\u00fcnstiger, als es die Hochschule f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften ist. Damit war auch klar, dass \n\nin Baden-W\u00fcrttemberg die Berufsakademie einen st\u00e4rke-\n\nren Zulauf an Studierenden bekommen hat: durch ganz \n\ngezielte Lenkung in die Berufsakademien hinein \u2013 genau-\n\nso wie in die Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaf-\n\nten in den westlichen Bundesl\u00e4ndern. \n\nTh\u00fcringen ist mit uns wenig vergleichbar. Th\u00fcringen hat \n\nzwei Standorte mit unter 2 000 Studierenden insgesamt. \n\nDas ist eine kleine Hochschule; das kann man so machen. \n\nOb das in den n\u00e4chsten Jahren funktioniert \u2013 neben den \n\nHochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \u2013, wird man \n\nsicherlich zu beobachten haben. \n\nWir haben uns f\u00fcr einen klaren Weg entschieden. Vorhin \n\nwurde schon von der Abg. Aline Fiedler deutlich gemacht, \n\ndass wir ein klares, dreigliedriges System im terti\u00e4ren \n\nBereich haben. Jede dieser Stufen hat ihre ganz besondere \n\nFunktion. Das sollten wir auch nicht verwischen. \n\nDamit will ich nicht in Abrede stellen, dass wir \u2013 damit \n\nbin ich wieder bei dem, was Sie, Frau Maicher, eingangs \n\ngesagt haben \u2013 die BA nat\u00fcrlich weiterhin nicht in ihren \n\nStatus einzementieren, sondern sehr wohl beobachten, wie \n\ndie neue Gesetzesnovelle auf die Entwicklung der Berufs-\n\nakademie wirkt \u2013 im Konzert mit den Hochschulen \n\ninsgesamt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch einen letzten Punkt aus diesem Artikelgesetz benen-\n\nnen, den schon die Abg. Sabine Friedel angesprochen hat. \n\nEs enth\u00e4lt nicht nur das Berufsakademiegesetz, sondern \n\nauch eine \u00c4nderung unseres Hochschulzulassungsgeset-\n\nzes. Ich bin sehr dankbar, dass wir, wenn Sie dem heute \n\nzustimmen, noch vor der Einschreibung zum n\u00e4chsten \n\nWintersemester vielleicht eine M\u00f6glichkeit schaffen, \n\nmehr Lehramtsstudentinnen und -studenten mit Sorbisch-\n\nkenntnissen zu gewinnen, auch an anderen Standorten der \n\nLehramtsausbildung, also in Leipzig, Chemnitz oder \n\nDresden. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die Kombination mit Sorabistik, \n\nsondern, um meine F\u00e4cher zu nehmen, beispielsweise \n\nauch dann, wenn jemand vertiefte Sorbischkenntnisse hat \n\nund Mathe- oder Physiklehrer wird. Derjenige kann \n\nzuk\u00fcnftig an einem sorbischen Gymnasium oder einer \n\nsorbischen Oberschule unterrichten; er kann mit seinen \n\nSorbischkenntnissen auch andere F\u00e4cher in dieser Sprache \n\nunterrichten. \n\nDie \u00d6ffnung des Hochschulzulassungsgesetzes, die \n\nBonusregelung w\u00fcrde diesen Weg er\u00f6ffnen. Davon \n\nerhoffe ich mir, dass wir zuk\u00fcnftig mehr junge Menschen \n\ndaf\u00fcr gewinnen, das Lehramt Sorbisch zu studieren bzw. \n\nauf Sorbisch zu unterrichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4881 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Neuregelung der \n\nBerufsakademie im Freistaat Sachsen und Aktualisierung \n\nvon gesetzlichen Regelungen f\u00fcr den terti\u00e4ren Bildungs-\n\nbereich, Drucksache 6/7080, Gesetzentwurf der Staatsre-\n\ngierung. Abgestimmt wird auf Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\n\nschule, Kultur und Medien, Drucksache 6/9551. \n\nMeine Damen und Herren! Uns allen liegt hierzu  \n\nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN vor, Drucksache 6/9638. Dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag soll jetzt eingebracht werden. Frau Abg. Dr. Maicher, \n\nbitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich habe \n\nbereits aufgezeigt, an welchen Stellen meine Fraktion \n\nVerbesserungsbedarf beim Gesetzentwurf sieht. Ich \n\nm\u00f6chte deshalb kurz unsere L\u00f6sungen vorstellen. \n\nErstens m\u00f6chten wir die Forschung an der Berufsakade-\n\nmie st\u00e4rken, so wie es auch der Wissenschaftsrat emp-\n\nfiehlt. Die vorgesehene Regelung, wonach Forschung nur \n\nim Einzelfall m\u00f6glich sein soll, ist aus unserer Sicht nicht \n\nsinnvoll. Wir m\u00f6chten diese Einschr\u00e4nkung streichen. \n\nZweitens m\u00f6chten wir der Berufsakademie im Rahmen \n\neiner gr\u00f6\u00dferen Autonomie \u00fcberlassen, ihren Sitz selbst zu \n\nbestimmen. \n\nDrittens m\u00f6chten wir die Qualit\u00e4t der Lehre erh\u00f6hen. \n\nDeswegen schlagen wir vor, die Empfehlung des Wissen-\n\nschaftsrats nicht zu ignorieren. Mindestens 50 % der \n\nDozierenden sollen hauptamtliche Dozierende sein. Das \n\ngeh\u00f6rt in das Gesetz. Deshalb schlagen wir einen mindes-\n\ntens 50-prozentigen Lehranteil von Professorinnen und \n\nProfessoren vor. \n\nViertens m\u00f6chten wir die Berufsakademie st\u00e4rken und \n\nStrukturen modernisieren. Die im Gesetzentwurf vorgese-\n\nhene Zusammenfassung des Amtes des Pr\u00e4sidenten und \n\ndes Direktors einer Studienakademie halten wir f\u00fcr \n\nneutralit\u00e4tsgef\u00e4hrdend. Das Gleiche gilt f\u00fcr die Personal-\n\nunion des Amtes des Kanzlers und eines Verwaltungslei-\n\nters einer Studienakademie. Wir m\u00f6chten einen unabh\u00e4n-\n\ngigen Pr\u00e4sidenten und Kanzler oder Kanzlerin und schla-\n\ngen deshalb im Gesetzentwurf gesonderte \u00c4mter vor. \n\nAu\u00dferdem regeln wir das Wahlverfahren des Pr\u00e4sidenten \n\noder der Pr\u00e4sidentin. Der Aufsichtsrat bekommt bei der \n\nWahl und Abwahl des Pr\u00e4sidenten/der Pr\u00e4sidentin ein \n\nStellungnahmerecht. Das wird aus unserer Sicht der \n\nempfehlungsgebenden Aufgabe des Aufsichtsrats gerecht. \n\nF\u00fcnftens, unser letzter \u00c4nderungspunkt, soll die Br\u00fccke \n\nin die Zukunft schlagen. Wenn auch der Wissenschaftsrat \n\nzun\u00e4chst von einer Weiterentwicklung der Berufsakade-\n\nmie Sachsen zu einer dualen Hochschule abgeraten hat, \n\ndarf eben die Tatsache, dass die Hochschullandschaft \n\ndeutschlandweit in Bewegung ist, sich \u00e4ndert und dies \n\nauch Folgen f\u00fcr die Berufsakademie Sachsen haben wird, \n\nnicht aus den Augen verloren werden. \n\nWir m\u00f6chten aus diesem Grund eine regelm\u00e4\u00dfige Bewer-\n\ntung der Auswirkungen des neuen Berufsakademie-\n\nGesetzes auf die Berufsakademie und ihre Funktion im \n\ns\u00e4chsischen terti\u00e4ren Bildungsbereich einf\u00fchren. Das \n\nbeinhaltet ebenfalls, dass dem Landtag regelm\u00e4\u00dfig berich-\n\ntet wird. Wenn sich danach Nachbesserungsbedarfe \n\nergeben, dann sollen f\u00fcr den Gesetzgeber Empfehlungen \n\nerarbeitet werden, wie diese angegangen werden k\u00f6nnen. \n\nFrau Staatsministerin, ich verstehe nicht, was dagegen-\n\nspricht, eine Evaluationsklausel in das Gesetz hineinzu-\n\nschreiben, wie es bei anderen Gesetzen \u00fcblich ist. \n\nUnsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zielen darauf ab, dass am \n\n1. August ein Gesetz in Kraft tritt, das die Berufsakade-\n\nmie wirklich erneuert und zukunftsfest macht. Ich m\u00f6chte \n\nan die regionalen Abgeordneten, also an Sie, werte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, appellieren, die die Leistungen der \n\nBerufsakademie, der einzelnen Studienakademien, in \n\nIhrer Region kennen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Stimmen Sie unserem \n\n\u00c4nderungsantrag zu, weil er einen Schritt weitergeht als \n\ndas zaghafte Verbessern des Gesetzentwurfs der Staatsre-\n\ngierung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Maicher. Meine Damen und Herren! Gibt es hierzu \n\nWortmeldungen? \u2013 Bitte sehr, Frau Abg. Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN macht die \n\nDebatte ein St\u00fcck weit wieder auf. Es geht um zwei \n\nzentrale Punkte. Sollen wir am Ende eine duale Hoch-\n\nschule einf\u00fchren oder nicht? Darf die Berufsakademie \n\nselbst regeln, wo sie ihren Sitz hat? \n\nWenn man dar\u00fcber spricht, ob es eine duale Hochschule \n\ngeben soll oder nicht, dann hat es auch etwas mit der \n\nForschung zu tun. Weil die BA aber mit diesem Gesetz \n\nkeine Hochschule wird, wird die Forschung weiterhin ein \n\nEinzelfall bleiben. Sie wird aber nicht, wie sie in ihrer \n\nBandbreite an Hochschulen oder Universit\u00e4ten m\u00f6glich \n\nist, an Berufsakademien stattfinden. Ansonsten br\u00e4uchte \n\nman eine entsprechende Ausstattung, wenn man dies auf \n\neinem hohen Niveau durchf\u00fchren wollen w\u00fcrde. Man \n\nben\u00f6tigt Material, aber auch Personal. Diese Frage bleibt \n\nbei Ihnen v\u00f6llig offen. \n\nIhr zweiter Punkt dreht sich um den Sitz der Berufsaka-\n\ndemie. Sie m\u00f6chten diesen nicht in Glauchau festzulegen, \n\nsondern offenlassen. In diesem Zusammenhang kam der \n\nVorschlag, den Sitz Chemnitz auszuw\u00e4hlen. Dieser Punkt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4882 \n\nhat mich am meisten verwundert. Es gibt f\u00fcr den Standort \n\nChemnitz auch keine Begr\u00fcndung. Man h\u00e4tte auch Dres-\n\nden, Leipzig, Torgau oder G\u00f6rlitz ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen. Das \n\nw\u00e4ren ebenfalls M\u00f6glichkeiten gewesen. Es gibt sehr \n\nwohl Begr\u00fcndungen daf\u00fcr, warum man sich f\u00fcr Glauchau \n\nentschieden hat. Es ist ein Standort einer Berufsakademie. \n\nDer Sitz der Gesch\u00e4ftsstelle wurde vor mehreren Jahren \n\nan diesem Standort etabliert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Liebe Kollegen! Ich habe zwei Fragen: \n\n(Aline Fiedler, CDU: Eine!) \n\nAn welcher Stelle in unserem \u00c4nderungsantrag steht, dass \n\nwir den Standort Chemnitz fordern? An welcher Stelle \n\nfordern wir eine duale Hochschule? \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Kollegin Maicher, ich hatte \n\nausgef\u00fchrt, dass Sie \u00fcber die Hintert\u00fcr diese Debatte \n\nwieder aufmachen, weil es bei der Hochschule um The-\n\nmen wie beispielsweise Forschung geht. Indem Sie das \n\nWort Einzelfallforschung streichen m\u00f6chten, machen Sie \n\nden Punkt an dieser Stelle wieder auf. \n\nIch wollte gerade auf das Thema Glauchau zu sprechen \n\nkommen. Es ist ein St\u00fcck weit unverantwortlich, wenn \n\nman diesen Punkt offenl\u00e4sst. Wir haben uns f\u00fcr einen \n\nStandort entschieden. Sie m\u00fcssten den Leuten ansonsten \n\nsagen, dass sie eventuell wieder umziehen m\u00fcssten und es \n\nzu Mehrkosten k\u00e4me, wenn man Standorte verlagert. Das \n\nlassen Sie an dieser Stelle ebenfalls offen. Wir \u00fcberneh-\n\nmen Verantwortung und legen einen Sitz fest. Es ist ein \n\nPunkt, den die Berufsakademie f\u00fcr sich intern entschieden \n\nhat, indem die zentrale Gesch\u00e4ftsstelle vor mehreren \n\nJahren an diesem Ort angesiedelt wurde. \n\nSie sprachen auch den Punkt an, den Anteil von 40 auf \n\n50 % zu erh\u00f6hen. Das ist an dieser Stelle nicht zustim-\n\nmungspflichtig. Sie h\u00e4tten an dieser Stelle n\u00e4mlich \n\ngleichzeitig auff\u00fchren m\u00fcssen, dass Sie mehr Stellen \n\nben\u00f6tigen. Das ist n\u00e4mlich die Konsequenz dessen. Sie \n\nbrauchen ebenfalls mehr Geld. Heute stehen nicht der \n\nHaushaltsplan 2017, 2018 oder zuk\u00fcnftige Haushaltspl\u00e4ne \n\nauf der Tagesordnung. Es steht das Gesetz zur Weiterent-\n\nwicklung der Berufsakademie auf der Tagesordnung. \n\nDieser Punkt w\u00e4re zu diskutieren, aber nicht hier. \n\nIch komme auf Ihren letzten Punkt zu sprechen. Es ging \n\ndarum, dass man einen Pr\u00e4sidenten und Kanzler in einer \n\neigenen Funktion schaffen sollte. Dazu hat der Wissen-\n\nschaftsrat klare Aussagen get\u00e4tigt, indem er sagte, dass \n\nzur Entlastung eine zentrale Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr die \n\nadministrativen Einrichtungen zu empfehlen sei. Das \n\nhaben wir gemacht. Deshalb halten wir die separaten \n\nFunktionen an dieser Stelle f\u00fcr verzichtbar. \n\nInsgesamt ist es ein gutes Gesetz. Ich glaube, dass es auch \n\nohne die vorgeschlagenen \u00c4nderungen Ihrerseits zur \n\nWeiterentwicklung der Berufsakademie deutlich beitragen \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Die SPD-Fraktion. Herr Abg. \n\nMann, bitte sehr. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz Stellung \n\nzum \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN nehmen. Ich m\u00f6chte dies jedoch nicht tun, \n\nohne mich bei allen Fraktionen f\u00fcr die Behandlung des \n\nGesetzes und durchaus gerade bei der angesprochenen \n\nFraktion f\u00fcr die W\u00fcrdigung des Gesetzentwurfs und die \n\ngute Debatte im Ausschuss zu bedanken. Dass dort keine \n\nFraktion gegen den Gesetzentwurf und die \u00c4nderung \n\ngestimmt hat, zeigt auch, dass wir in groben Richtungen \n\ndurchaus einig und nur bei einzelnen Aspekten unter-\n\nschiedlicher Meinung sind. \n\nIch hatte in meinem Redebeitrag schon etwas zur haupt-\n\namtlichen Quote gesagt, deshalb m\u00f6chte ich darauf nicht \n\nmehr ausf\u00fchrlich eingehen. Es ist ein mittelfristiges Ziel, \n\nwelches wir teilen und wof\u00fcr man einen anderen Weg der \n\nUmsetzung finden muss. \n\nIch komme zur hauptamtlichen T\u00e4tigkeit von Pr\u00e4sident \n\nund Kanzler. Hierzu m\u00f6chte ich noch einen Gedanken-\n\ngang aufzeigen. Wir halten es f\u00fcr einen Prozess, der \n\nsowohl die Gremienstruktur als auch die Entscheidungs-\n\nwege innerhalb der Berufsakademie deutlich \u00e4ndert, zu \n\nmehr Eigenverantwortlichkeit f\u00fchrt, auch von einzelnen \n\nPersonen. Wir halten es in einem solchen Prozess nicht \n\nf\u00fcr sinnvoll, sodass dem eine externe Wahrnehmung \n\nzukommt. Wir sehen es als einen Gewinn f\u00fcr diesen \n\nProzess an, wenn die Personen ihre Institutionen kennen. \n\nNichtsdestotrotz haben wir dem Argument der Berufsaka-\n\ndemie, dass damit eine doppelte Arbeitsbelastung und \n\nst\u00e4rkere Abh\u00e4ngigkeit gegeben sei, wenn ein Direktor \n\nzugleich Pr\u00e4sident w\u00e4re, entsprochen. Dies geschieht, \n\nindem \u2013 die Ministerin sagte es \u2013 der entsprechende \n\nDirektor beurlaubt werden kann und damit eine unabh\u00e4n-\n\ngigere Position und ein anderes Arbeitsverm\u00f6gen gegeben \n\nist. \n\nEine \u00e4hnlich ablehnende Position m\u00fcssen wir zu dem \n\nVorschlag einnehmen, den Sie zum Sitz, der durch die \n\nWahl des Gremiums bestimmt werden soll, machen. Der \n\nLandtag ist der Gesetzgeber und errichtet die Anstalt \n\n\u00f6ffentlichen Rechts. Sie entziehen sich ein bisschen der \n\nVerantwortung, wenn Sie nicht sagen, wo dieser Sitz sein \n\nsoll. Dazu sollte man Stellung nehmen. Es gibt keine \n\nandere Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts, bei der es eine \n\nsolche Regelung g\u00e4be. Das hei\u00dft jedoch nicht, dass man \n\nso etwas nicht probieren k\u00f6nne. Wir halten dies aber nicht \n\nf\u00fcr sinnvoll. Man muss sich entscheiden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4883 \n\nIch versuche, es einmal auf die Spitze zu treiben, was Ihr \n\nModell hie\u00dfe: eine neue reformierte und modernisierte \n\nBerufsakademie, die sich einen Direktor von au\u00dfen \n\nberuft, der diese Institution nicht kennt, mit einer Ge-\n\nsch\u00e4ftsstelle von f\u00fcnf Personen in einem Ort, in dem es \n\nsolch eine Institution nicht gibt. Versuchen Sie sich \n\neinmal vorzustellen, wie realistisch unter solchen Voraus-\n\nsetzungen ein Reformprozess innerhalb der Berufsakade-\n\nmie durchgef\u00fchrt werden kann. \n\nDeshalb sind wir nicht der Meinung, dass Ihr Vorschlag \n\nder richtige Weg ist. Wir sind der Meinung, die BA ist in \n\nden Regionen verwurzelt, sollte es sein, und deshalb \n\nhaben wir uns f\u00fcr Glauchau entschieden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich habe keine weiteren Wortmeldungen zu dem \n\n\u00c4nderungsantrag gesehen. Wer der Drucksache 6/9638 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr hat der \u00c4nderungsantrag dennoch \n\nnicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Im Folgenden m\u00f6chte ich \n\nIhnen vorschlagen, \u00fcber die Bestandteile des Gesetzent-\n\nwurfes en bloc abstimmen zu lassen. M\u00f6chte jemand \n\nwidersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSo rufe ich auf zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift, \n\nArtikel 1 \u201eGesetz \u00fcber die Berufsakademie im Freistaat \n\nSachsen\u201c, Artikel 2 \u201e\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\n\nvertretungsgesetzes\u201c, Artikel 3 \u201e\u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulzulassungsgesetzes\u201c und Artikel 4 \n\n\u201eInkrafttreten/Au\u00dferkrafttreten\u201c. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen Gegenstimmen, zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen ist den genannten Bestandteilen \n\ndes Gesetzentwurfes die Zustimmung erteilt worden. \n\nDamit rufe ich auf zur Schlussabstimmung \u00fcber das \n\nGesetz zur Neuregelung der Berufsakademie im Freistaat \n\nSachsen und Aktualisierung von gesetzlichen Regelungen \n\nf\u00fcr den terti\u00e4ren Bildungsbereich. Wer m\u00f6chte zustim-\n\nmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Vielen Dank. Auch hier keine Gegenstimmen, \n\nzahlreiche Stimmenthaltungen. Der Entwurf des Gesetzes \n\nist als Gesetz beschlossen, meine Damen und Herren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes \n\nDrucksache 6/8368, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9559, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\n\u2013 Bericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung an den S\u00e4chsischen Landtag \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 7 Satz 2 S\u00e4chsisches Normenkontrollratsgesetz \n\nDrucksache 6/8538, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9560, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Druck-\n\nsache 6/8368, Gesetzentwurf der Staatsregierung, Erstes \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontroll-\n\nratsgesetzes. Den Fraktionen wird das Wort zur allgemei-\n\nnen Aussprache erteilt. Wir beginnen mit der Fraktion \n\nCDU und f\u00fcr die Fraktion Herrn Abg. Modschiedler, \n\ndanach DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN. Herr Modschiedler, Sie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf soll die Amtsdauer des Normen-\n\nkontrollrates bis zum Jahr 2020 verl\u00e4ngert werden. Ziel \n\nist es, die richtige und notwendige Evaluation des Gremi-\n\nums auf eine breite Basis zu stellen. Wir brauchen \n\nschlichtweg mehr Informationen; denn eines m\u00fcssen wir \n\nuns vor Augen halten: Erst Anfang Januar 2016 hat der \n\nS\u00e4chsische Normenkontrollrat seine T\u00e4tigkeit aufgenom-\n\nmen. Herzlichen Dank, dass sich das Gremium um Herrn \n\nMichael Czupalla als Vorsitzenden, Andreas B\u00f6sl,  \n\nAndr\u00e9 Jacob, Ralf Leimk\u00fchler, Hanjo Lucassen und Herrn \n\nProf. Dr. Michael Schefczyk dieser sehr anspruchsvollen \n\nAufgabe angenommen hat. \n\nNach \u00a7 7 soll die T\u00e4tigkeit des Normenkontrollrates zwei \n\nJahre nach der Einsetzung des Rates bewertet werden. \n\nDas Gesetz w\u00fcrde also im Juli 2017 au\u00dfer Kraft treten. \n\nDas soll hiermit nicht geschehen. Hintergrund ist, dass die \n\nArbeit des Gremiums durch den zwischenzeitlich erfolg-\n\nten Beginn einer neuen Legislaturperiode des S\u00e4chsischen \n\nLandtags erst sp\u00e4ter beginnen konnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4884 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das sollte man \n\nvorher wissen, wenn man etwas ver\u00e4ndert!) \n\nHinzu kommt, Herr Lippmann, dass auch erst geeignetes \n\nFachpersonal gewonnen werden musste. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ah!) \n\nWir nehmen ja nicht jeden. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nDer Normenkontrollrat ist also erst seit einem Jahr in \n\ndieser Besetzung t\u00e4tig. Der wirklich zu kurze Evalua-\n\ntionszeitraum entspricht nicht dem Gedanken dieses \n\nGesetzes. Es ist nicht m\u00f6glich, sich ein umfassendes und \n\nvor allem belastbares Bild \u00fcber die ressort\u00fcbergreifende \n\nT\u00e4tigkeit des Normenkontrollrates machen zu k\u00f6nnen. \n\nWas soll der Rat eigentlich leisten? Er soll den Erf\u00fcl-\n\nlungsaufwand von Gesetzen im Sinne eines sinnvollen \n\nund sparsamen Einsatzes von Ressourcen schon bei der \n\nGesetzgebung pr\u00fcfen und bewerten. Bislang konnte der \n\nNormenkontrollrat seinen Pr\u00fcfauftrag erst bei 14 Vorha-\n\nben wahrnehmen. Das reicht unseres Erachtens nicht aus, \n\num die Arbeit des Gremiums sinnvoll zu evaluieren. Der \n\nB\u00fcrokratieabbau und somit eine sinnvolle Umsetzung des \n\nPr\u00fcfungsauftrages sind uns jedoch sehr wichtig. Das \n\nerscheint auch im Hinblick auf die Entwicklung der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft eine sehr wichtige Sache, und es \n\nist eine gute Gelegenheit, f\u00fcr Sachsen Standortvorteile zu \n\nschaffen. \n\nDeshalb soll die Amtsdauer des Normenkontrollrates nun \n\nzun\u00e4chst bis 2020 verl\u00e4ngert und dann evaluiert werden. \n\nNoch einmal auf den Punkt: Verl\u00e4ngerung der T\u00e4tigkeit \n\num drei Jahre und dann die Evaluierung. Dazu bitte ich \n\nSie um die Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nModschiedler. Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. \n\nBartl. Bitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke sehr, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nDas Thema S\u00e4chsischer Normenkontrollrat hat etwas von \n\nunendlicher Geschichte. Erinnern wir uns einmal: Bereits \n\nim Koalitionsvertrag der aus CDU und FDP bestehenden \n\nStaatsregierung der 5. Wahlperiode, also im Jahr 2009, \n\nwurde die Einrichtung eines S\u00e4chsischen Normenkon-\n\ntrollrates verabredet. Erst kurz vor Ende der 5. Wahl-\n\nperiode, am 19. Juni 2014, kam der Gesetzentwurf in den \n\nLandtag. Der hei\u00dfe Wahlkampf war schon er\u00f6ffnet. \n\nDamals haben wir gesagt: Um Himmels willen, wie wollt \n\nihr denn in der verbleibenden Zeit innerhalb von zwei \n\nJahren evaluieren, ob der Normenkontrollrat \u2013 in Anleh-\n\nnung an das Bundesmodell geschaffen \u2013 Sinn macht? \n\nGeht man nicht besser von drei oder f\u00fcnf Jahren aus? \n\nDas war hier nicht zu vermitteln, und nun bekommen wir \n\neinen Gesetzentwurf, in dem uns mitgeteilt wird, dass der \n\nNormenkontrollrat erst 2016 eingerichtet werden konnte, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Zuf\u00e4llig!) \n\nweil Landtagswahlen waren und weil man erst Personal \n\nsuchen musste. Man musste erst einmal sortieren, wer \n\nhineinpasst. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Personal suchen!) \n\nDas ist richtig. Er kam tats\u00e4chlich erst 2016 \u00fcberhaupt in \n\ndie G\u00e4nge, und nun stehen wir vor der Frage, ob wir die \n\nLauffrist dieses Gesetzes verl\u00e4ngern. \n\nWir haben uns trotz dieser eingetretenen Panne mit der \n\nZ\u00f6gerlichkeit der Staatsregierung im Zusammenhang \n\ndamit, den Normenkontrollrat einzurichten, der Debatte \n\nnicht verweigert. Wir haben sogar auf der Ebene der \n\nFraktionsspitze mit den Vertretern des Normenkontrollra-\n\ntes gesprochen \u2013 mit dem Vorsitzenden des Normenkon-\n\ntrollrates, Herrn Czupalla, und mit Herrn Prof. Schefczyk \n\nals Kontrollratsmitglied \u2013, weil wir uns Aufschluss \n\ndar\u00fcber verschaffen wollten, was aus Sicht des Normen-\n\nkontrollrates bisher geschehen ist, wie er sich bew\u00e4hrt \n\nund ob es Sinn macht, diese T\u00e4tigkeit weiter fortzusetzen. \n\nAls der Normenkontrollrat mit der Ma\u00dfgabe eingerichtet \n\nwurde, er soll den Erf\u00fcllungsaufwand, der bei der Umset-\n\nzung von neuen Rechtsnormen entsteht, bewerten und \n\nbeurteilen, haben wir das begr\u00fc\u00dft, weil wir gesagt haben: \n\nEs ist vielleicht interessant, welche Auswirkungen das f\u00fcr \n\nWirtschaft, Verwaltung, Kosten etc. hat. In der Hinterfra-\n\ngung gegen\u00fcber den Vertretern des Normenkontrollrates \n\nkam zum Ausdruck, dass es auch dort noch eine gro\u00dfe \n\nSuche nach den entsprechenden effektiven Wegen gibt. \n\nInsofern verweigern wir uns hier in keiner Weise der \n\nDebatte \u00fcber die Verl\u00e4ngerung der Evaluation. Allerdings \n\nist uns der Ansatz nach wie vor zu kurz gesprungen. Wenn \n\nwir schon \u00fcber ein \u00c4nderungsgesetz reden, m\u00fcssen wir \n\nauch in andere Fragen hineingehen. Zum Beispiel ist f\u00fcr \n\nuns noch die Frage zu kl\u00e4ren, was die Zusammensetzung \n\ndes Normenkontrollrates angeht. Zum einen gibt es das \n\nProblem, das die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nmit einem \u00c4nderungsantrag im Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss thematisiert hat: Wir haben keine einzige Frau \n\nim Normenkontrollrat, obwohl fachbezogenes Wissen mit \n\nSicherheit auch bei Frauen vorhanden ist. \n\nWir sehen aber nicht nur dieses Problem. Wir sehen auch, \n\ndass dieses Gesetz im Grunde genommen mit vorsieht, \n\ndass in diesem Normenkontrollrat Menschen arbeiten \n\nsollen, die Erfahrung in Rechtssetzungsangelegenheiten \n\nhaben. Keinem der jetzigen Kontrollratsmitglieder wollen \n\nwir zu nahe treten. Da akzeptieren wir durchaus die \n\nArbeit. Aber Rechtssetzungserfahrung im engeren Sinne \n\nhat eigentlich nur Kollege Lucassen, der w\u00e4hrend einer \n\nWahlperiode hier Mitglied des Hohen Hauses war. Das \n\nalles muss man bis sp\u00e4testens 2018 bedenken, wenn die \n\njetzige Amtszeit f\u00fcr die Mitglieder des Normenkontrollra-\n\ntes abl\u00e4uft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4885 \n\nWir blicken aber auch \u00fcber die entsprechende Debatte \n\nhinaus auf die Tatsache, dass bis dato f\u00fcr uns nicht ganz \n\nerkl\u00e4rlich ist, dass nach den Aussagen der Unterrichtung \n\nder Normenkontrollrat 2016 in 14 Regelungsvorhaben der \n\nStaatsregierung tats\u00e4chlich gepr\u00fcft hat, und in zw\u00f6lf \n\nF\u00e4llen Stellungnahmen zu den entsprechenden Landesge-\n\nsetzen gemacht hat. In der gleichen Zeit gab es aber \n\n21 Gesetze und 50 Rechtsverordnungen. Nach welchem \n\nSchl\u00fcssel wird denn nun der Normenkontrollrat tats\u00e4ch-\n\nlich t\u00e4tig? Dass er bei sogenannten Ressortverordnungen \n\nau\u00dfen vor bleibt, bestimmt das Gesetz; das ist uns klar. \n\nAber es ist f\u00fcr uns nicht ganz nachvollziehbar, wie sich \n\ndas ergibt, und es ist f\u00fcr uns auch noch zu hinterfragen. \n\nVielleicht kann uns Herr Staatsminister Gemkow etwas \n\ndazu sagen. Dass nur neun von den zw\u00f6lf Stellungnahmen \n\ndes Normenkontrollrats Befassung im Kabinett erfahren \n\nhaben, ist auch erkl\u00e4rungspflichtig.  \n\nWenn wir \u00fcber das \u00c4nderungsgesetz reden, stellt sich \n\nnach wie vor die Frage, warum das Normenkontrollrats-\n\ngesetz vorsieht, dass nur Gesetzentw\u00fcrfe der Staatsregie-\n\nrung durch den Normenkontrollrat betreffs Erf\u00fcllungs-\n\naufwand angesehen werden. Warum wird nicht wie beim \n\nBundesnormenkontrollrat die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass \n\nauch Fraktionen oder Gruppen von Abgeordneten, die ein \n\nGesetz aus dem Parlament heraus einbringen, auch \n\nvorlegen k\u00f6nnen, wenn sie das w\u00fcnschen? Dann k\u00f6nnte \n\nder Normenkontrollrat diesen Erf\u00fcllungsaufwand analy-\n\nsieren, bevor der Entwurf zur Entscheidung gelangt. \n\nWarum wird dies also nicht f\u00fcr das Parlament ge\u00f6ffnet? \n\nAuch diese Frage haben wir mit den Vertretern des \n\nNormenkontrollrats debattiert. Es stellt sich dann sicher-\n\nlich die Frage, ob das mit der derzeitigen Besetzung zu \n\nleisten ist, aber dar\u00fcber muss man dann entsprechend \n\nreden. \n\nFazit: Wir haben nichts gegen die Verl\u00e4ngerung der \n\nLaufzeit, aber das ist bei Weitem nicht der \u201eBringer\u201c, um \n\ndem Projekt S\u00e4chsischer Normenkontrollrat zum Erfolg \n\nzu verhelfen. Deshalb werden wir uns bei der Abstim-\n\nmung der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Wort erh\u00e4lt jetzt die SPD-Fraktion. Herr \n\nAbg. Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Kolleginnen und \n\nKollegen! Eigentlich k\u00f6nnte ich es ganz kurz machen, \n\ndenn worum es geht, ist, so glaube ich, hinreichend \n\ndargestellt worden: Wir wollen das Normenkontrollrats-\n\ngesetz in seiner Geltung verl\u00e4ngern, um es in dieser Zeit \n\nevaluieren zu k\u00f6nnen, weil der Zeitraum, aufgrund dessen \n\nevaluiert werden k\u00f6nnte, zu kurz ist. Jetzt hat Herr Bartl \n\nnoch einiges dazu gesagt, auf das ich gern erwidern \n\nw\u00fcrde. \n\nIch gebe zu, dass man \u00fcber viele Aspekte reden k\u00f6nnte. \n\nAuch wir haben im Vorfeld mit Vertretern des Normen-\n\nkontrollrats gesprochen; aber die Verl\u00e4ngerung des \n\nEvaluierungszeitraums ist damit, so glaube ich, nicht \n\ninfrage gestellt. Nat\u00fcrlich gibt es weitere Dinge, \u00fcber die \n\nman debattieren k\u00f6nnte. Ich wei\u00df jetzt nicht, ob die \n\nStaatsregierung auf Ihre Fragen vorbereitet ist oder ob wir \n\ndas im Rahmen einer weiteren Diskussion machen m\u00fcs-\n\nsen, ob der Normenkontrollrat zu allem hinzugezogen \n\nwerden muss, welche Auswahlkriterien herangezogen \n\nwerden, um ihn tats\u00e4chlich zu befragen, und warum so \n\nwenige Antworten gekommen sind. Nur dies haben wir \n\nauch im Ausschuss nicht beraten. \n\nEs ging uns eigentlich nur darum zu sagen: Die Basis \n\neiner Evaluierung ist uns aus den Gr\u00fcnden, die Sie ge-\n\nnannt haben, zu gering. Sie haben recht gehabt, wenn Sie \n\nvor vier oder f\u00fcnf Jahren gesagt haben, dieser Zeitraum \n\nsei zu kurz. Ich glaube, das muss man einfach zugeben. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nIch glaube, damit ist es aber auch getan. Alles andere \n\nkann man vielleicht auch noch im Zeitraum der n\u00e4chsten \n\nJahre erfahren und der Evaluierung zugrunde legen. \n\nIch bitte Sie also alle um Zustimmung, und ich bitte die \n\nLinksfraktion, eventuell doch noch zu \u00fcberlegen, ob man \n\nder reinen Fristverl\u00e4ngerung nicht einfach zustimmen \n\nkann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBaumann-Hasske. Herr Abg. Bartl hat nun eine Kurzin-\n\ntervention angezeigt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte auf Herrn Kolle-\n\ngen Baumann-Hasske reagieren: Nach zwei Jahren \n\nLaufzeit wollen wir jetzt quasi ein \u00c4nderungsgesetz zu \n\ndiesem Gesetzentwurf beschlie\u00dfen. Da ist es naheliegend, \n\nwenn die Staatsregierung die Verl\u00e4ngerung als notwendig \n\nerachtet, dass wir auch dar\u00fcber reden, wo am Gesetz \n\neventuell \u00c4nderungsbedarf besteht. Insofern glaube ich, \n\ndass die heutige Debatte und der Umgang mit diesem \n\n\u00c4nderungsgesetz sich nicht nur auf die Evaluationszeit \n\nbeziehen k\u00f6nnen. \n\nVielleicht kann die Staatsregierung sagen, ob sie zumin-\n\ndest plant, \u00c4nderungen im Gesetz in der Zeit bis 2020 \n\nvorzusehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention auf den Redebeitrag von Herrn Baumann-Hasske. \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt Frau Abg. \n\nDr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion wird dem Gesetz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4886 \n\nentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontroll-\n\nratsgesetzes zustimmen. Damit wird die Geltungsdauer \n\ndes Gesetzes verl\u00e4ngert. Das S\u00e4chsische Normenkontroll-\n\nratsgesetz wurde bereits im Juli 2014 erlassen. Sachsen \n\nhat als erstes Bundesland einen Normenkontrollrat auf \n\nLandesebene nach dem Vorbild des nationalen Normen-\n\nkontrollrats auf Bundesebene geschaffen. Es ist quasi der \n\nNachfolger zum s\u00e4chsischen Paragrafenpranger. \n\nZiel der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist es, \u201eunn\u00f6tige \n\nKosten und b\u00fcrokratische H\u00fcrden von Anfang an bereits \n\nbei der Schaffung neuer oder der \u00c4nderung bestehender \n\nRegelungen so weit wie m\u00f6glich zu vermeiden und somit \n\nstaatliche Regelungen auf das erforderliche Ma\u00df zu \n\nbeschr\u00e4nken und die Qualit\u00e4t neuer Regelungen zu \n\nverbessern\u201c. \n\nZweck ist also der B\u00fcrokratieabbau, die Eind\u00e4mmung der \n\nRegelungsflut und eine Steigerung der Regelungsqualit\u00e4t. \n\nDer Normenkontrollrat agiert als verwaltungsexternes, \n\nunabh\u00e4ngiges Gremium. Der Inhalt des Gesetzes ist gut, \n\ndie zeitliche Umsetzung jedoch stark optimierungsbed\u00fcrf-\n\ntig. Das Normenkontrollratsgesetz wurde, wie schon \n\nausgef\u00fchrt, im Juli 2014 erlassen. Die Mitglieder des \n\nNormenkontrollrats wurden erst im Oktober 2015 beru-\n\nfen. Im Dezember 2015 gab es die konstituierende Sit-\n\nzung. Im Januar 2016 wurde der Normenkontrollrat \n\nerstmals pr\u00fcfend t\u00e4tig. \n\nBis jetzt wurden 14 Vorhaben gepr\u00fcft, unter anderem das \n\nneue Schulgesetz, das Gesetz zur Neuregelung der \n\nBerufsakademien im Freistaat Sachsen, das wir gerade \n\neben verabschiedet haben. Zum BA-Gesetz \u00e4u\u00dfert der \n\nKontrollrat: \u201eUnter dem Gesichtspunkt der besseren \n\nRechtssetzung ist es fraglich, ob die organisatorischen \n\nMa\u00dfnahmen ausreichen, eine qualitative Weiterentwick-\n\nlung der Berufsakademien in Sachsen zu gew\u00e4hrleisten.\u201c \n\nWir danken den sechs ehrenamtlich t\u00e4tigen Mitgliedern \n\ndes Normenkontrollrats, die den Bereichen Politik, \n\nWissenschaft, Wirtschaft und den Kommunen entstam-\n\nmen, f\u00fcr ihre bisherige T\u00e4tigkeit. \n\nDas S\u00e4chsische Normenkontrollratsgesetz tritt nach dem \n\nGesetzeswortlaut im Juli 2017 au\u00dfer Kraft. Die v\u00f6llig \n\nversp\u00e4tete Berufung des Normenkontrollrats f\u00fchrt dazu, \n\ndass alle weiteren im Gesetz genannten Termine und \n\nKontrollmechanismen nicht eingehalten werden konnten. \n\nDie Staatsregierung sollte zwei Jahre nach Einsetzung des \n\nRates seine Arbeit \u00fcberpr\u00fcfen. Dies sollte Mitte 2016 \n\ngeschehen. Diese \u00dcberpr\u00fcfung fehlt \u2013 genau wie der \n\nBericht der \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr den Landtag. Termin hierf\u00fcr \n\nwar eigentlich Februar 2017. Der neue Normenkontrollrat \n\nwar bis zu diesem Zeitpunkt gerade einmal ein knappes \n\nJahr t\u00e4tig und bearbeitete gerade einmal 14 Vorg\u00e4nge. Das \n\nist zu kurz, um \u00fcber die Bew\u00e4hrung dieses Gremiums und \n\n\u00fcber seine Arbeit abschlie\u00dfend zu berichten, Herr Bartl. \n\nDaher soll mit dem Gesetzentwurf der Staatsregierung die \n\nG\u00fcltigkeit des Normenkontrollratsgesetzes zun\u00e4chst bis \n\n2020 verl\u00e4ngert werden. Wir m\u00fcssen einmal sehen, ob wir \n\nbis dahin die Kinderkrankheiten \u00fcberwunden haben und \n\ndie Arbeit z\u00fcgig weitergef\u00fchrt wird. Der Bund hat mit \n\nseinem Gesetz gute Fortschritte beim B\u00fcrokratieabbau \n\nerzielt. \n\nDie AfD-Fraktion wird dem Gesetz zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In der vorletzten Land-\n\ntagssitzung der letzten Legislaturperiode im Juni 2014 hat \n\ndie damalige Koalition aus CDU und FDP das Gesetz zur \n\nEinsetzung des Normenkontrollrates beschlossen. \n\nSchon in der damaligen Debatte wurde von uns GR\u00dcNEN \n\ndie Frage aufgeworfen, warum dieses Gesetz, wenn es die \n\nGesetzgebung doch transparenter und b\u00fcrgerfreundlicher \n\nmachen soll, nicht bereits am Anfang der Legislaturperio-\n\nde beschlossen wurde. Diese wohl eher rhetorische Frage \n\nhaben wir uns damals in der Debatte schon selbst beant-\n\nwortet. Denn dann h\u00e4tte unter anderem das sogenannte \n\nStandortegesetz auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6rt, und das Ergeb-\n\nnis w\u00e4re mit Sicherheit ern\u00fcchternd, wenn nicht sogar \n\nvernichtend ausgefallen. \n\nNun also hat die damalige Koalition die Umsetzung auf \n\ndie 6. Legislaturperiode geschoben, und die n\u00e4chste \n\nStaatsregierung hat sich \u2013 sage und schreibe \u2013 anderthalb \n\nJahre Zeit gelassen, bis die Verwaltungsvorschrift erarbei-\n\ntet worden und am 01.01.2016 in Kraft getreten ist. Man \n\nk\u00f6nnte fast den Eindruck gewinnen, dass dieses Normen-\n\nkontrollratsgesetz der FDP-Klotz am Bein der jetzigen \n\nRegierung ist. Dass die Datengrundlage, die einj\u00e4hrige \n\nArbeit und damit die zw\u00f6lf Stellungnahmen zu den \n\nvierzehn Regelungsvorschriften lediglich effektiv betrach-\n\ntet wird, ist auch hausgemacht, da letztlich nur ein Jahr \n\nzur Verf\u00fcgung stand. Wir k\u00f6nnen dieser Verl\u00e4ngerung \n\nauch nicht zustimmen, weil wir schon 2014 grunds\u00e4tzlich \n\nKritik an der Ausgestaltung dieses Normenkontrollrates \n\nhatten. \n\nDer Grundgedanke dieses Normenkontrollrates ist ja in \n\nder Tat nicht schlecht, aber wie so oft sind die Umsetzung \n\nund die konkrete Ausgestaltung doch eher mangelhaft. \n\nLetztlich ist es ja nichts anderes als eine Beratungsleis-\n\ntung f\u00fcr die Regierung. Die Gesetze aus der Mitte des \n\nLandtages werden nicht gepr\u00fcft. Die Zusammensetzung \n\ndieses Normenkontrollrates ist ebenso nebul\u00f6s. Daf\u00fcr, \n\ndass in diesem sechsk\u00f6pfigen Gremium keine einzige \n\nFrau sitzt, haben Sie bei der CDU und der SPD noch nicht \n\neinmal ein Problembewusstsein, wie sich auch im Aus-\n\nschuss dargestellt hat. \n\nAuf die relevanten Fragen, warum f\u00fcr Vorschl\u00e4ge zum \n\nNormenkontrollrat bestimmte Mitglieder von verschiede-\n\nnen Institutionen herangezogen wurden, ob es mehr als \n\nsechs Vorschl\u00e4ge gegeben hat, ob die Vorschl\u00e4ge im \n\nKabinett diskutiert wurden oder letztlich die Vorschl\u00e4ge \n\nder Lobbyorganisationen wie des Sparkassenverbandes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4887 \n\noder der Vereinigung S\u00e4chsische Wirtschaft einfach \n\ndurchgewinkt wurden, haben wir keine zufriedenstellen-\n\nden Antworten bekommen. Deswegen werden wir heute \n\nauch diesem \u00c4nderungsgesetz nicht zustimmen. \n\nEs br\u00e4uchte unseres Erachtens, wie schon in der letzten \n\nLegislaturperiode diskutiert wurde, eine grunds\u00e4tzliche \n\n\u00c4nderung der Aufgaben und der Zusammensetzung statt \n\neiner blo\u00dfen Lebensverl\u00e4ngerung f\u00fcr diesen doch eher \n\nzahnlosen Tiger. \n\nWenn Sie einmal sehen wollen, wie man so einen Nor-\n\nmenkontrollrat ausgestalten kann, welche Aufgaben er \n\n\u00fcbernehmen kann, dann schauen Sie doch einmal nach \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. Dort gibt es n\u00e4mlich aktuell eine \n\nKabinettsvorlage, weil auch dort ein solcher Normenkon-\n\ntrollrat eingerichtet werden soll. Nicht nur, dass Kosten \n\nund Nutzen gepr\u00fcft werden, nein, es soll au\u00dferdem \n\ngepr\u00fcft werden, ob die Neuregelung tats\u00e4chlich dem \n\nbeschriebenen Zweck dient und inwieweit sie Nebenef-\n\nfekte auf \u00f6konomischer, sozialer und auch \u00f6kologischer \n\nEbene verursacht. Auch mit schon bestehenden Vorschrif-\n\nten kann sich das Gremium in Baden-W\u00fcrttemberg \n\nbesch\u00e4ftigen, wenn es Hinweise aus der B\u00fcrgerschaft \n\ngibt. Im Gegensatz zu Sachsen soll dieses sechsk\u00f6pfige \n\nGremium in Baden-W\u00fcrttemberg nicht nur parit\u00e4tisch \n\nbesetzt sein, nein, es soll auch die Zivilgesellschaft in \n\ndiesem Gremium vertreten sein. \n\nIch kann Sie also nur auffordern, sehr verehrte Damen \n\nund Herren: Schauen Sie einmal \u00fcber den s\u00e4chsischen \n\nTellerrand hinweg, schauen Sie, wie man dieses Gesetz \n\nweiterentwickeln kann, dass es eine fundierte Folgenab-\n\nsch\u00e4tzung f\u00fcr alle Gesetze gibt. Dann werden wir viel-\n\nleicht auch hier den Tag erleben, an dem ein Gesetz durch \n\nden Normenkontrollrat f\u00e4llt. Das Gesetz, so wie es jetzt \n\nbesteht und angewandt wird, w\u00e4re doch ein sch\u00f6nes \n\nBeispiel daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Im September 2016 hat der Natio-\n\nnale Normenkontrollrat sein zehnj\u00e4hriges Bestehen mit \n\neiner Festveranstaltung begangen. \n\nDie Bundeskanzlerin hat dort an Zweifel und kritische \n\nStimmen erinnert, die anl\u00e4sslich der Einsetzung des \n\nNationalen Normenkontrollrates bef\u00fcrchteten, dass per \n\nGesetz mehr B\u00fcrokratie geschaffen w\u00fcrde, um B\u00fcrokratie \n\nabzubauen. Diese Kritik gegen\u00fcber dem Nationalen \n\nNormenkontrollrat vor zehn Jahren h\u00f6rte man teilweise \n\nwortgleich gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Normenkontroll-\n\nrat. \n\nDabei ist mir durchaus bewusst, dass Berechnung und \n\nDarstellung des Erf\u00fcllungsaufwands von Gesetzen einen \n\nnicht unerheblichen Mehraufwand verursachen. Mir ist \n\nauch bewusst, dass dieser Mehraufwand mit dem vorhan-\n\ndenen Personal abgedeckt werden muss. Ich vertrete aber \n\ndie Auffassung, dass die transparente Darstellung der \n\nKostenfolgen von Gesetzen eine Aufgabe ist, die die \n\nStaatsregierung leisten sollte. Bei der Erarbeitung von \n\nGesetzen muss das Nachdenken \u00fcber die Auswirkungen \n\nf\u00fcr B\u00fcrger, Wirtschaft und Verwaltung selbstverst\u00e4ndlich \n\nsein, und das ist in Sachsen auch so. \n\nAufgabe des S\u00e4chsischen Normenkontrollrates ist nicht \n\ndie Verhinderung von Gesetzesvorhaben, sondern ist, die \n\ntransparente Darstellung der Kostenfolgen von Gesetzes-\n\nvorhaben sicherzustellen, damit die Staatsregierung und \n\nletztlich der Landtag dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, ob das \n\nverfolgte Ziel und der Zweck der Regelung den m\u00f6gli-\n\ncherweise entstehenden Aufwand \u00fcberhaupt rechtfertigen. \n\nUm das zu erreichen, empfiehlt Ihnen die Staatsregierung \n\nheute eine Verl\u00e4ngerung des S\u00e4chsischen Normenkon-\n\ntrollratsgesetzes bis zum 30. Juni 2020. \n\nDer Grund f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung ist, dass eine aussage-\n\nkr\u00e4ftige Evaluation bisher nicht m\u00f6glich war. Der Nor-\n\nmenkontrollrat hat bisher keine ausreichende Zahl von \n\nVorhaben mit einer Darstellung des Erf\u00fcllungsaufwandes \n\nuntersucht, um eine aussagekr\u00e4ftige Evaluation durchf\u00fch-\n\nren zu k\u00f6nnen. Ohne eine solche aussagekr\u00e4ftige Evalua-\n\ntion verbietet sich meines Erachtens eine abschlie\u00dfende \n\nEntscheidung dar\u00fcber, ob ein Normenkontrollrat auf \n\nLandesebene eine sinnvolle Einrichtung ist oder nicht. \n\nHerr Abg. Bartl hat dazu die Frage aufgeworfen, warum \n\nin einigen F\u00e4llen keine Stellungnahme des S\u00e4chsischen \n\nNormenkontrollrates vorlag. Gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 \n\nNrn. 1 bis 5 des S\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes \n\nentf\u00e4llt das Pr\u00fcfungsrecht bei Regelungsvorhaben, die \n\ndort ausdr\u00fccklich genannt sind, zum Beispiel, wenn \n\nBundesrecht umgesetzt wird, wenn verbindliches Recht \n\nder Europ\u00e4ischen Union umgesetzt wird, wenn es um \n\nFestlegung von Zust\u00e4ndigkeiten geht, wenn Vorschriften \n\naufgehoben werden oder wenn sich das Gesetz auf die \n\nZustimmung zu einem Staatsvertrag beschr\u00e4nkt. In diesen \n\nF\u00e4llen ist dann folgerichtig auch keine Stellungnahme \n\nvorgesehen. Inwiefern es sich bei den Vorhaben, die nicht \n\nmit aufgeschlagen sind, um entsprechende Vorhaben \n\nhandelte, kann ich jetzt nicht abschlie\u00dfend beurteilen. \n\nAber es ist mit Sicherheit die Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, dass nicht \n\nalle Gesetze, die auf den Weg gebracht worden sind, eine \n\nRolle beim NKR gespielt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich empfehle \n\nIhnen daher, die Geltungsdauer des S\u00e4chsischen Normen-\n\nkontrollratsgesetzes zu verl\u00e4ngern und in etwa drei Jahren \n\nerneut \u00fcber eine endg\u00fcltige Entfristung oder das Auslau-\n\nfen des Gesetzes zu beraten. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4888 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist: Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes. Abgestimmt \n\nwird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses, Drucksache 6/9559. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. Ich m\u00f6chte Ihnen also \n\nwieder vorschlagen, jetzt die einzelnen Teile zu benennen \n\nund dann en bloc abstimmen zu lassen. Ist jemand dage-\n\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir stimmen also ab \u00fcber die \u00dcberschrift: Artikel 1 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontrollratsgesetzes, \n\nArtikel 2 Bekanntmachungserlaubnis und Artikel 3 \n\nInkrafttreten. Wer m\u00f6chte hierzu seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Vielen Dank. Ich habe die Brille auf und das offenbar \n\ndoch nicht wahrgenommen. Ich bitte um Nachsicht. Zum \n\nGl\u00fcck ist auch ein Pr\u00e4sident nur ein Mensch, der deshalb \n\nauch Fehler machen darf, und Sie sind sehr aufmerksam. \n\nAlso: Bei Gegenstimmen und zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen ist den genannten Bestandteilen zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe damit auf zur Schlussabstimmung \u00fcber Erstes \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Normenkontroll-\n\nratsgesetzes in der Fassung der Zweiten Beratung. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei Gegenstim-\n\nmen und Stimmenthaltungen ist das Gesetz beschlossen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist noch nicht beendet. Ich \n\nhabe aufmerksame Leute hinter mir. \n\nWir kommen nun zur Drucksache 6/9560, Beschlussemp-\n\nfehlung und Bericht des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses zum Bericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung an \n\nden S\u00e4chsischen Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Satz 2 des S\u00e4chsi-\n\nschen Normenkontrollratsgesetzes, Drucksache 6/8538, \n\nUnterrichtung durch die Staatsregierung. \n\nHierzu ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht den-\n\nnoch eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter, das Wort \n\nzu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. W\u00fcnscht \n\ndie Berichterstatterin des Ausschusses, Frau Dr. Muster, \n\ndas Wort? \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD: Nein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Auch das ist nicht der Fall. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/9560 ab. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nkeinen Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist der \n\nBeschlussempfehlung zugestimmt worden, meine Damen \n\nund Herren. Nun ist dieser Tagesordnungspunkt abge-\n\nschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSt\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden nachbarsprachigen Bildung \n\nDrucksache 6/6634, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt wie gehabt: CDU-Fraktion, dann \n\ndie SPD-Fraktion, danach die Fraktionen DIE LINKE, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Lehmann. Bitte sehr, Herr Lehmann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Um ehrlich zu sein, be-\n\nschr\u00e4nkt sich meine F\u00e4higkeit, mich in der Sprache der \n\nNachbarn auszudr\u00fccken, auf wenige, aber wichtige \n\nPhrasen, zum Beispiel: Cht\u011bl bych jedno \u010desk\u00e9 velk\u00e9 \n\nsv\u011btl\u00e9 pivo, pros\u00edm! \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass man in einem Haus, an dem \n\n\u201eObuv\u201c angeschrieben steht, wahrscheinlich Schuhe \n\nkaufen kann, und in einem Laden mit der \u00dcberschrift \n\n\u201ePotraviny\u201c Lebensmittel. \n\nDiese mangelnde Kompetenz ist nicht nur meiner pers\u00f6n-\n\nlichen Tr\u00e4gheit geschuldet, sie ist auch Ausdruck der \n\ndamaligen realen Situation. W\u00e4hrend meiner Grundschul-\n\nzeit war die tschechische Grenze noch mit Stacheldraht \n\ngesichert. Sp\u00e4ter, als man als Besucher nach Tschechien \n\nund Polen reisen konnte, fand sich stets ein Einheimi-\n\nscher, der einem mit rudiment\u00e4rem Deutsch weiterhelfen \n\nkonnte. \n\nSp\u00e4testens seit 2004, mit dem Einzug der \u00f6stlichen \n\nNachbarn in unser gemeinsames europ\u00e4isches Haus, hat \n\nsich das grundlegend ver\u00e4ndert. Doppelte Sprachkompe-\n\ntenz ist nachgefragt wie nie, in Wirtschaft, Service, \n\nHandel, Tourismus, aber auch im Verein. Die F\u00e4higkeit, \n\ndie Sprache des Nachbarn zu sprechen, verbessert die \n\nindividuellen Berufs- und Lebensperspektiven. Das gilt \n\nf\u00fcr beide Seiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4889 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWeil das die Tschechen und die Polen etwas eher begrif-\n\nfen haben als wir, trifft man inzwischen in vielen Bran-\n\nchen mit Kundenbezug deutschsprachige Mitarbeiter aus \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern an. Das ist nicht zu beanstanden. \n\nDas ist der Markt. Das ist auch Ergebnis unserer europ\u00e4i-\n\nschen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. \n\nDie europ\u00e4ische Sprachenpolitik setzt auch f\u00fcr uns auf die \n\nFormel M+2. Englisch ist als Nummer 1 gesetzt. Die \n\nNummer 2 kann insbesondere in den Grenzregionen die \n\nSprache der Nachbarn sein. \n\nMit ihrem Antrag zielt die Koalition darauf, die in Kitas \n\nund Schulen bereits bei Nachbarschaftssprachprojekten \n\ngemachten Erfahrungen auch f\u00fcr bisher nicht beteiligte \n\nEinrichtungen zug\u00e4nglich zu machen sowie der Vermitt-\n\nlung der Nachbarsprache eine st\u00e4rkere politische Priorit\u00e4t \n\nzu verleihen. \n\nDie Grenzregionen sind in Bezug auf das Erlernen der \n\nNachbarsprachen ein besonderes Biotop. Die Kinder \n\nm\u00fcssen nicht abstrakt \u00fcber B\u00fcchern br\u00fcten, sondern \n\nk\u00f6nnen, wenn es gescheit gemacht wird, an ihrem Woh-\n\nnort spielerisch die Sprache der sprichw\u00f6rtlich n\u00e4chsten \n\nNachbarn erwerben und erproben. \n\nIn meiner Heimatstadt Neusalza-Spremberg feiern wir \n\n\u00fcbermorgen das Richtfest f\u00fcr unsere neue Kita mit 170 \n\nPl\u00e4tzen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass mit dem Einzug in \n\ndas neue Haus auch inhaltlich ein Qualit\u00e4tszuwachs \n\nstattfindet. Einen Nachmittag pro Woche sollen in unse-\n\nrem Falle \u2013 wir liegen an der tschechischen Grenze \u2013 \n\ntschechische Fachkr\u00e4fte die Kinder nach dem neuesten \n\np\u00e4dagogischen Konzept spielerisch an die Nachbarspra-\n\nche heranf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDas wird aber \u2013 bevor Sie, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, nerv\u00f6s werden \u2013 so lange ein Wunsch blei-\n\nben, solange der Freistaat nicht bei potenziellen Fachkr\u00e4f-\n\nten in Tschechien und Polen f\u00fcr diese neue Aufgabe wirbt, \n\nihnen eine Anpassungsqualifizierung an das s\u00e4chsische \n\nAnforderungsprofil anbietet, f\u00fcr ihre Anstellung Poolstel-\n\nlen bei der regionalen Bildungsagentur einrichtet, den \n\nKitas die Sachkosten f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Aufwendungen \n\nzuweist und den Kitas zweckgebunden einen angepassten \n\nPersonalschl\u00fcssel gestattet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGeht nicht? Geht doch! Bei der Vermittlung der sorbi-\n\nschen Sprache nach dem Vitaj-Konzept wird das bereits \n\nseit mehreren Jahren sehr erfolgreich praktiziert. \n\nWir helfen den Grenzregionen zweifelsfrei, indem wir \n\nihnen leicht bessere Konditionen bei der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung anbieten. Wir k\u00f6nnen den Regionen aber noch besser \n\nhelfen, wenn wir die dort vorhandenen St\u00e4rken als Lern-\n\nort f\u00fcr die Nachbarsprache nachhaltig st\u00e4rken, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nund zwar nicht wie bisher auf einer tempor\u00e4r angelegten \n\nProjektbasis, sondern strukturell und finanziell abgesi-\n\nchert. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nDas gilt nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr meine Heimatstadt, son-\n\ndern f\u00fcr alle Kitas entlang der s\u00e4chsischen Landesgrenze \n\nzu Tschechien und Polen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas ist auch ein nicht zu untersch\u00e4tzender Baustein f\u00fcr \n\ndie St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen regionalen Koh\u00e4sion. \n\nDer Bericht der S\u00e4chsischen Landesstelle f\u00fcr fr\u00fche \n\nnachbarschaftliche Bildung, die unter der Leitung von \n\nFrau Dr. Gellrich eine hervorragende Arbeit leistet, wurde \n\nvor wenigen Tagen vorgelegt. Er liefert f\u00fcr die Sprach-\n\nvermittlung in Kitas wertvolle Handlungsempfehlungen. \n\n\u00dcber einige der erforderlichen Rahmenbedingungen \n\nsprach ich bereits. Dar\u00fcber hinaus sind grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Kita-Partnerschaften rechtssicher \u2013 Versicherung \n\nund andere Dinge \u2013 zu regeln. Die Ausbildung von \n\nErzieherinnen, die Fortbildung p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte \n\nsowie geeignete Beratungsangebote sind als Bestandteile \n\nder Qualifizierungsoffensive unverzichtbar. Die Durch-\n\ng\u00e4ngigkeit des Nachbarsprachenlernens von der Kita \u00fcber \n\ndie Grundschule bis hin zu weiterf\u00fchrenden Schulen muss \n\nstrukturell verl\u00e4sslich geregelt werden. Wir brauchen ein \n\nKonzept des l\u00e4ngerfristigen Monitorings und eine intensi-\n\nvere Lobby- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. \n\nDaneben sollten wir von den Erfahrungen anderer Euro-\n\nparegionen beim Erwerb von nachbarschaftlicher Kompe-\n\ntenz lernen. Vor wenigen Monaten hat unser S\u00e4chsisches \n\nVerbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel einen Workshop organisiert, \n\nbei dem Experten aus dem Saarland \u00fcber die Frankreich-\n\nstrategie zum verpflichtenden Erwerb der Nachbarsprache \n\nFranz\u00f6sisch berichteten. Etliche formalrechtliche Hinder-\n\nnisse, die bei uns noch im Wege stehen oder im Wege zu \n\nstehen scheinen, etwa bei der Anerkennung ausl\u00e4ndischer \n\nQualifikationen, wurden dort bereits erfolgreich \u00fcber-\n\nwunden. \n\nAuf der Nachfolgekonferenz im Ausschuss der Regionen \n\nam 7. Juni 2017 in Br\u00fcssel werden wir den Erfahrungs-\n\naustausch im europ\u00e4ischen Kontext fortf\u00fchren. Die \n\nSituation ist g\u00fcnstiger denn je, weil viele Eltern verstan-\n\nden haben, dass Kenntnisse in den Sprachen der Nachbar-\n\nl\u00e4nder nicht nur praktisch, sondern f\u00fcr ihre Kinder auch \n\nlangfristig karrieref\u00f6rdernd sind. Diesen Umstand sollten \n\nwir nutzen und daf\u00fcr sorgen, dass der Samen bereits in \n\nsehr jungem Alter gelegt wird. Nicht jedes Samenkorn \n\nwird aufgehen, aber es ist den Versuch allemal wert. Wir \n\nwerden die Staatsregierung bei ihren konsequenten \n\nSchritten hin zu einer konsequenten Strategie zur nach-\n\nbarschaftlichen Ert\u00fcchtigung in den Grenzregionen nach \n\nKr\u00e4ften unterst\u00fctzen und auch fordern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4890 \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass ich eines Tages mit meinen \n\nEnkelt\u00f6chtern nach Prag oder Breslau reisen und mich \n\ndabei entspannt auf ihre frisch erworbene Nachbarspra-\n\nchenkompetenz verlassen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nLehmann. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske. Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Begegnungen und \n\nnachbarschaftlichen Beziehungen zu unseren Freunden \n\nund Nachbarn sind vielf\u00e4ltig. Damit sind nicht nur die \n\ns\u00e4chsischen Verbindungsb\u00fcros in Prag und Breslau \n\ngemeint, sondern es gibt die grenz\u00fcberschreitende Zu-\n\nsammenarbeit der Feuerwehren, der Polizei und die \n\nZusammenarbeit im Austausch beim Freiwilligen Jahr, \n\nwie sie der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband vermittelt. \n\nWir f\u00f6rdern seit dieser Legislaturperiode institutionell das \n\ntrinationale Nei\u00dfe-Filmfestival, dessen Er\u00f6ffnung in der \n\nvergangenen Woche gut besucht war. Mit diesem aktuel-\n\nlen Haushalt kam das Europ\u00e4ische Zentrum f\u00fcr Bildung \n\nund Kultur in Zgorzelec, Meetingpoint Music Messiaen, \n\nhinzu. Das ist das herausragende Projekt einer langj\u00e4hri-\n\ngen deutsch-polnischen Zusammenarbeit im Bereich der \n\nErinnerungskultur. Wir haben die Mittel f\u00fcr grenz\u00fcber-\n\nschreitende Zusammenarbeit aufgestockt. Meine Damen \n\nund Herren, zwar ist solcherart Begegnung m\u00f6glich und \n\nwichtig, aber die Sprache des anderen zu beherrschen \n\nerleichtert \u00fcber Begegnungen hinaus den Austausch. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir f\u00f6rdern die bilinguale Erziehung in Sachsen seit \n\nvielen Jahren. Trotzdem lernen in Polen zwei Millionen \n\nMenschen Deutsch, und viele Tschechen beherrschen \n\nunsere Sprache flie\u00dfend. Nun ist es schwer, Sachsen mit \n\nganz Polen oder Tschechien vergleichen zu wollen, weil \n\ndazu die Bev\u00f6lkerungszahlen zu verschieden sind. Aber \n\nwir d\u00fcrfen wohl festhalten, dass das Interesse an der \n\ndeutschen Sprache bei unseren Nachbarn gr\u00f6\u00dfer ist als \n\numgekehrt. Dabei ist das Lernen einer Nachbarsprache \n\nbesonders sinnvoll. Wenn ein Kind bereits die Sprache der \n\nNachbarn und Freunde lernt, die sich von der seiner \n\nEltern unterscheidet, gewinnt es Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \n\nKultur dieser Nachbarn, weil es merkt, dass sie so \u00e4hnlich \n\nsind wie man selbst auch \u2013 oder eben anders, aber nach-\n\nvollziehbar und verst\u00e4ndlich anders. Das ist dort, wo es \n\ndiese Nachbarn unmittelbar gibt, besonders sinnvoll und \n\nnotwendig, da die erlernte Sprache zugleich eine Kultur \n\nerschlie\u00dft und diese nicht theoretisch und im Unterricht \n\nbleibt, sondern praktisch mit Leben erf\u00fcllt wird. Herr \n\nLehmann hat das eben schon sehr sch\u00f6n angedeutet. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nHier sind wir bei einem Beitrag zu dem, was wir mit \n\n\u201einterkulturelle und soziale Kompetenz\u201c umschreiben \n\nw\u00fcrden. In Sachsen gibt es seit den 1990er-Jahren viele \n\nAngebote zum Erlernen der Sprache, vor allem in den \n\nKitas. Gef\u00f6rdert werden sie unter anderem \u00fcber  \n\nINTERREG-Kooperationsprogramme oder den Deutsch-\n\nTschechischen Zukunftsfonds. Um viele dieser Fragestel-\n\nlungen zu bearbeiten, wurde die Landesstelle f\u00fcr fr\u00fche \n\nnachbarsprachliche Bildung gegr\u00fcndet und vom Freistaat \n\ngef\u00f6rdert. Mit dem Doppelhaushalt 2017/2018 stehen \n\n200 000 bzw. 215 000 Euro daf\u00fcr bereit. Angegliedert ist \n\nein Expertenbeirat, der sich als Beratungsgremium des \n\nSchulministeriums versteht. \n\nNach dem Berufsbef\u00e4higungsanerkennungsgesetz, Leh-\n\nrer- und Lehramtspr\u00fcfungsordnung II, ist es zwar grund-\n\ns\u00e4tzlich m\u00f6glich, dass mehr Muttersprachler als Lehrer \n\nf\u00fcr Schule und Kita zu gewinnen sind, aber wir m\u00fcssen \n\npassf\u00e4hige und praktikable Anschl\u00fcsse schaffen und \n\norganisieren und gegebenenfalls auch Einzelfallentschei-\n\ndungen erm\u00f6glichen. Das gilt f\u00fcr die Schule gleicherma-\n\n\u00dfen wie f\u00fcr die Kita. Hinsichtlich der methodisch-\n\ndidaktischen Fragen k\u00f6nnen wir auf die guten Erfahrun-\n\ngen mit dem Vitaj-Projekt bei den Sorben zur\u00fcckgreifen. \n\nAuch das hat Herr Lehmann eben schon angedeutet. \n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen aber auch f\u00fcr inl\u00e4ndische \n\nLehrer und Kita-Erzieher die Fort- und Weiterbildungsan-\n\ngebote angepasst werden. Wir m\u00fcssen beim Sprachenler-\n\nnen Kontinuit\u00e4t in den Bildungsprozess bringen \u2013 von der \n\nKita bis zur Oberschule und zum Gymnasium. Das ist \n\nunter anderem mit dem Punkt \u201eKontinuierliche Rahmen-\n\nbedingungen\u201c gemeint. \n\nEs ist sehr schade, wenn es in einem Ort zwar eine Kita \n\ngibt, in der die Kinder Polnisch oder Tschechisch lernen \n\nk\u00f6nnen, die Sprache dann aber nicht in der Grundschule \n\nangeboten wird, die die Kinder besuchen. Sie besitzen \n\ndann zwar eine gewisse Grundbildung, der kontinuierli-\n\nche Lernprozess rei\u00dft jedoch ab. \n\nWir haben in unserer Koalitionsarbeit einen Schwerpunkt \n\nauf die kulturelle Bildung gelegt. Dazu wird ein landes-\n\nweites Konzept unter der Federf\u00fchrung des SMWK \n\nerarbeitet. Dar\u00fcber haben wir an dieser Stelle in diesem \n\nHause bereits debattiert. Kultur ist per se interkulturell. \n\nKunst und Kultur leben vom Austausch. Ich gehe davon \n\naus, dass sich das Kultus- und das Sozialministerium \n\nintensiv und kooperativ in diesen Prozess einbringen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Zustimmung \n\nzu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Abg. Kosel, bitte; Sie haben das Wort. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Erst vorgestern sprach der \n\nneue franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron bei \n\nseinem Berlin-Besuch von der \u201eWiedereinf\u00fchrung zwei-\n\nsprachiger Schulklassen\u201c. Begr\u00fcndung: \u201enicht, weil \n\nEuropa es verlangt, sondern weil Frankreich es braucht\u201c. \n\nNun ja, sei es drum! Es scheint sich also auch im Westen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4891 \n\nunseres Kontinents die Erkenntnis Bahn zu brechen, dass \n\ndie Sprachbarriere nach wie vor eines der gr\u00f6\u00dften Prob-\n\nleme bei der Zusammenarbeit und beim Zusammenleben \n\nin Europa ist. Ganz besonders gilt dies f\u00fcr Sachsen, das an \n\neiner der sch\u00e4rfsten Sprachgrenzen der EU liegt. \n\nBei allen Aktivit\u00e4ten der grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\n\nmenarbeit, zum Beispiel von Polizei, Rettungsdiensten, \n\nFeuerwehren, oder bei der Kooperation der Gemeinden \n\nund St\u00e4dte in den Grenzregionen wird die Sprachbarriere \n\ndurch die Akteure immer wieder als eines der gr\u00f6\u00dften \n\nHindernisse genannt, wobei das Problem erkennbar auf \n\nder s\u00e4chsischen Seite liegt. \n\nEs geht aber um mehr als nur um ein Kommunikations-\n\nproblem. Der Spracherwerb des Nachbarn jenseits der \n\nGrenze hilft nicht nur, ihn im Wortsinne zu verstehen, \n\nsondern tr\u00e4gt auch dazu bei, Vorurteile, die nach wie vor \n\nin unserer Bev\u00f6lkerung pr\u00e4sent sind, schon von Kindes-\n\nbeinen an zu verhindern oder abzubauen. Den Menschen \n\nin Sachsen durch Mehrsprachigkeit den Wechsel der \n\nPerspektive zum Beispiel unserer polnischen und tsche-\n\nchischen Nachbarn zu erm\u00f6glichen ist angesichts von \n\nvermeintlicher \u201eLeitkultur\u201c, Rechtspopulismus und \n\nnationalistischer Selbst\u00fcberh\u00f6hung eine bedeutende \n\npolitische F\u00e4higkeit. \n\n(Beifall des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDar\u00fcber hinaus wird nur so eine wesentliche Grundlage \n\ngeschaffen, Artikel 12 unserer Verfassung, das hei\u00dft, den \n\nVerfassungsauftrag zur grenz\u00fcberschreitenden Zusam-\n\nmenarbeit und zum Aufbau nachbarschaftlicher Bezie-\n\nhungen f\u00fcr das Zusammenwachsen Europas und die \n\nfriedliche Entwicklung in der Welt, wirklich mit Leben zu \n\nerf\u00fcllen. Es erstaunt mich, dass dieses Argument des \n\nVerfassungsrechts durch mich als Oppositionspolitiker \n\nvorgetragen werden muss und nicht durch die einreichen-\n\nden Fraktionen der Koalition selbst. \n\nAber sei es drum! Gerade vor dieser politischen und \n\nverfassungsrechtlichen Bedeutung der grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden nachbarsprachlichen Bildung ist es besch\u00e4mend, \n\ndass sich nach dem mehr als 13 Jahre zur\u00fcckliegenden \n\nEU-Beitritt von Polen und Tschechien der Spracherwerb \n\nvon Polnisch und Tschechisch auf s\u00e4chsischer Seite nach \n\nwie vor auf einem sehr niedrigen Niveau bewegt. Nach \n\nden mir zug\u00e4nglichen Statistiken lernen in Polen circa \n\n2,2 Millionen junge Leute die deutsche Sprache. \n\nIn unserer Nachbarwoiwodschaft Dolny \u015al\u0105sk \u2013 mit \n\nunserem Freistaat nach Gr\u00f6\u00dfe und Bev\u00f6lkerungszahl in \n\nder Tendenz vergleichbar \u2013 sind es etwa 300 000 Men-\n\nschen, w\u00e4hrend in der gesamten Bundesrepublik nur \n\n40 000 Menschen Polnisch lernen. In Sachsen sind es \n\n2 222 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nDas stellt zwar \u2013 bezogen auf die Daten von 2006 \u2013 eine \n\nVerdopplung dar, entspricht andererseits aber nur 0,46 % \n\naller s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die Teilneh-\n\nmerzahl am Tschechischunterricht ist nur unwesentlich \n\ngr\u00f6\u00dfer. Aber zum Vergleich: In Tschechien nehmen nach \n\nAngaben des Goethe-Instituts beachtliche 30 % der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler am Deutschunterricht teil. In \n\nSachsen sind es 0,46 %, in Tschechien sind es 30 %. Das \n\nsind die Relationen, mit denen wir es zu tun haben. \n\nMir f\u00e4llt vor dem Hintergrund dieser Zahlen kein vern\u00fcnf-\n\ntiger Grund ein, warum sich der Freistaat erst zehn Jahre \n\nnach dem tschechischen und dem polnischen EU-Beitritt \n\ndazu entschlossen hat, die s\u00e4chsische Landesstelle f\u00fcr \n\nfr\u00fche nachbarsprachige Bildung zu f\u00f6rdern. \n\nGeradezu zornig macht mich die Mitteilung der Staatsre-\n\ngierung, dass ebenfalls erst im Jahre 2014 mit einer \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eerstmaligen systemischen Bestandsaufnahme \n\nzur fr\u00fchen nachbarsprachigen Bildung\u201c begonnen wurde. \n\nWelche Grundlage hatten denn die \u00c4u\u00dferungen der \n\nStaatsregierung \u2013 nicht zuletzt in diesem Hohen Haus \u2013 \n\nvor dem Jahr 2014 zu diesem Thema? War das alles nur \u2013 \n\nmit Verlaub \u2013 substanzloses Geschw\u00e4tz, was uns damals \n\nvom Kultusministerium dargebracht wurde? Auf welcher \n\nGrundlage erfolgte seinerzeit die wiederholte Ablehnung \n\ndes im Rahmen der Haushaltsdebatten seit 2002 durch \n\nDIE LINKE wiederholt gestellten Antrags zur Initiative \n\n\u201eLerne die Sprache des Nachbarn\u201c? \n\nDie wiederholte Ablehnung dieses Antrages durch die \n\nCDU hat leider dazu gef\u00fchrt, dass die Situation in Sach-\n\nsen so ist, wie sie sich jetzt darstellt. Es ist bedauerlich, \n\ndass dadurch wertvolle Zeit verloren gegangen ist und \n\nviel Potenzial verschenkt wurde. \n\nOhne Zweifel hat es in j\u00fcngster Zeit eine leichte Verbes-\n\nserung in der grenz\u00fcberschreitenden nachbarsprachigen \n\nBildung gegeben. Dies ist vor allem dem Engagement der \n\nLehrerinnen und Lehrer, der Eltern und der Kita-\n\nErzieherinnen vor Ort zu verdanken. Die ver\u00f6ffentlichten \n\nZahlen der S\u00e4chsischen Landesstelle f\u00fcr fr\u00fche nachbar-\n\nsprachige Bildung lesen sich zwar vor dem Hintergrund \n\nder katastrophalen Ausgangslage von Anfang der 2000er-\n\nJahre nicht schlecht, aber selbst bei ausschlie\u00dflicher \n\nBetrachtung aller Kitas und Grundschulen in grenznahen \n\nRaum kann der erreichte Stand noch nicht als ausreichend \n\nbezeichnet werden. \n\nDas Ziel sollte es sein, diese Sprachangebote eher zur \n\nRegel werden zu lassen, als dass es die Ausnahme ist, und \n\ndas nicht nur im grenznahen Raum, sondern in ganz \n\nSachsen. \n\nEs besteht also in jedem Fall dringender Handlungsbe-\n\ndarf. Auch in den Oberschulen und Gymnasien m\u00fcssen \n\nAngebote f\u00fcr Polnisch und Tschechisch geschaffen \n\nwerden. Zu den zwei bilingualen Schulen in G\u00f6rlitz und \n\nin Pirna sollten weitere hinzukommen, um den in Kita \n\nund Grundschule begonnenen Spracherwerb weiter \n\nfortzusetzen und intensivieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, gezielt tschechische und polnische \n\nmuttersprachliche Fachkr\u00e4fte in unseren Kitas anzustellen \n\nund daf\u00fcr zu werben. Dies sollte aber nicht auf ein stupi-\n\ndes Abwerben hinauslaufen, weil auch in Polen und in \n\nTschechien die dortigen Erzieherinnen und Erzieher sowie \n\nLehrerinnen und Lehrer dringend gebraucht werden. Um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4892 \n\ndas angestrebte gute Verh\u00e4ltnis zu unseren polnischen und \n\ntschechischen Nachbarn nicht zu belasten, sollte hier \n\nst\u00e4rker der Lehrer- und Erzieheraustausch gepflegt wer-\n\nden. \n\nInsofern hoffe ich, dass durch diesen Antrag ein verst\u00e4rk-\n\nter Anschub f\u00fcr die Etablierung eines m\u00f6glichst fl\u00e4chen-\n\ndeckendes Angebots zum Nachbarsprachenerwerb erfolgt, \n\nund fordere das Kultusministerium auf, mit mehr Nach-\n\ndruck daran zu arbeiten und zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. \n\nDiese Hoffnung \u2013 die Hoffnung stirbt bekanntlich zu-\n\nletzt \u2013 ist in Verbindung mit der geschilderten politischen \n\nund verfassungsrechtlichen Bedeutung der nachbarspra-\n\nchigen Bildung der Grund f\u00fcr die Zustimmung der LIN-\n\nKEN zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kosel, der \n\nf\u00fcr die Linksfraktion sprach, folgt jetzt Frau Wilke. Sie \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion der AfD. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \n\nKoalitionsparteien ist schwer zu bewerten. Er enth\u00e4lt \n\nweder neue Impulse noch grundlegende Verbesserungen. \n\nBestenfalls schafft er mehr Stellen, mehr Gremien und \n\nb\u00fcrokratischen grenz\u00fcbergreifenden Schriftwechsel. \n\nWahrscheinlich geht es den Antragstellern nur darum, der \n\nLandesregierung eine Chance zur Selbstdarstellung zu \n\nverschaffen. Geradezu peinlich ist aber die Inanspruch-\n\nnahme des nachbarschaftlichen Spracherwerbs f\u00fcr den \n\nAbbau von Fremdenfeindlichkeit. Oder ist diese Entglei-\n\nsung nur ein Versuch, den 100-Millionen-Propaganda-Etat \n\ndes Projekts \u201eDemokratie leben\u201c des Bundesfamilienmi-\n\nnisteriums anzuzapfen? \n\nAuf dieses Niveau sollte sich Sachsen nicht begeben. \n\nGute Nachbarschaft ist uns wichtig \u2013 von Natur aus. \n\nBesser w\u00e4re es, wenn wir alles tun w\u00fcrden, um die private \n\nnachbarschaftliche Kooperation zu st\u00e4rken. Spracherwerb \n\nim allt\u00e4glichen Zusammenleben ist immer noch der beste \n\nLehrer. Demokratie lebt von Gelegenheiten, sie zu leben. \n\nDas gilt f\u00fcr die Kinder genauso wie f\u00fcr ihre Bezugsperso-\n\nnen. Dazu braucht es keine Lehramtspr\u00fcfung und keine \n\nAnpassungslehrg\u00e4nge, sondern gelebte Nachbarschaft. \n\nWeniger Staat mit all seinen Rahmenrichtlinien ist immer \n\ndas bessere p\u00e4dagogische Konzept. \n\nWor\u00fcber man aber ernsthaft nachdenken sollte, sind \n\nattraktive grenz\u00fcberschreitende Sport- und Spielpl\u00e4tze, \n\nmehrsprachige Landvolkshochschulen mit einem breiten \n\nAngebot von sozialen Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Lesungen, Ch\u00f6re, \n\nTanzgruppen und selbst Bauernhochzeiten oder, Herr \n\nLehmann, auch Richtfeste. Der Fantasie sind keine \n\nGrenzen gesetzt, und das ist w\u00f6rtlich gemeint. \n\nMehrsprachigkeit muss gelebt werden, nicht nur in Kitas \n\nund Schulen. Noch einmal: Der Antrag l\u00e4uft durch die \n\noffenen T\u00fcren einer b\u00fcrokratischen Welt der Banalit\u00e4ten. \n\nWir werden uns daher enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Wilke. \n\nJetzt kommen wir zur Fraktion GR\u00dcNE. Es spricht Frau \n\nKollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich ist \n\nes auch unsere Auffassung, dass Mehrsprachigkeit immer \n\nst\u00e4rker an Bedeutung gewinnt. Mehrsprachigkeit unter-\n\nst\u00fctzt und f\u00f6rdert Frieden und Toleranz in Europa. Davon, \n\nKollegin Wilke, kann es nicht genug geben. Initiativen in \n\ndieser Art sind wichtig. Ihre Lesart \u2013 das muss ich ehrlich \n\nsagen \u2013 hat mich jetzt ein bisschen ratlos zur\u00fcckgelassen. \n\nIch habe nicht ganz verstanden, was Sie gesagt haben, \n\naber vielleicht haben Sie es verstanden; das ist ja auch \n\nviel wichtiger. \n\nDie s\u00e4chsischen Grenzregionen zu den europ\u00e4ischen \n\nNachbarl\u00e4ndern Polen und Tschechien sind besondere \n\nLernorte. Hier erleben Kinder von klein auf die Nachbar-\n\nsprachen Polnisch bzw. Tschechisch im Alltag. Sie k\u00f6n-\n\nnen sich hier die Sprache und Kultur ihrer Nachbarn in \n\nder unmittelbaren Begegnung und in der Interaktion mit \n\nMuttersprachlern erschlie\u00dfen. Kulturelle Gemeinsamkei-\n\nten, aber auch Unterschiede k\u00f6nnen durch Mehrsprachig-\n\nkeit verst\u00e4rkt wahrgenommen werden. Kommunikations-\n\nkompetenz und interkulturelle Kompetenz wachsen \u2013 \n\nimmerhin zwei Schl\u00fcsselqualifikationen in einer globali-\n\nsierten Welt. \n\nBereits im Jahr 2002 haben die EU-Regierungschefs im \n\nBarcelona vereinbart, dass jeder EU-B\u00fcrger in seiner \n\nMuttersprache plus in mindestens zwei Fremdsprachen \n\nauf hohem Niveau kommunizieren <<k\u00f6nnen sollte. Der \n\nBlick nach Deutschland und Sachsen zeigt jedoch, dass \n\ndie meisten Schulabg\u00e4nger in Deutschland heute noch \n\nweit davon entfernt sind. Das Problem Lehrermangel \u2013 \n\nder eine oder andere m\u00f6chte das vielleicht an dieser Stelle \n\nnicht unbedingt diskutieren \u2013 macht das auch nicht besser. \n\nWir k\u00f6nnen hier nat\u00fcrlich \u00fcber Mehrsprachigkeit reden, \n\nwas die Nachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien anbelangt, \n\naber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass die Absicherung des \n\nFremdsprachenunterrichts in Sachsen insgesamt sehr \n\nschwierig ist. \n\nF\u00fcr uns GR\u00dcNE \u2013 unabh\u00e4ngig vom Thema Lehrerman-\n\ngel \u2013 ist grenz\u00fcberschreitende nachbarsprachige Bildung \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Ich habe mich zum Beispiel in Zgor-\n\nzelec an einer polnisch-deutschen Schule dar\u00fcber infor-\n\nmiert und dort den ganzen Tag zugebracht. Das war im \n\nRahmen des Euro-Primus-Projektes der DPFA, die auch \n\nin Sachsen viele Standorte hat. Es war eine internationale \n\nSchule. Da geht einem das Herz auf, wenn man erlebt, \n\nwie Kinder in der eigenen Sprache kommunizieren. \n\nWir GR\u00dcNE stehen dem Antrag positiv gegen\u00fcber. Es \n\ngibt keinen Grund, diesen Antrag abzulehnen. Einen \n\nPunkt muss ich aber doch kritisch bemerken: Wir haben \n\nvom Kollegen Lehmann eine sehr euphorische Rede \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4893 \n\ngeh\u00f6rt, begleitet von euphorischem Klatschen aus seiner \n\nFraktion. Aber ich wundere mich nat\u00fcrlich trotzdem. Wir \n\nsind die Legislative. Wenn man sich die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung anschaut, dann m\u00fcsste man eigentlich \n\nsagen, dieser Antrag hat sich erledigt; denn die Staatsre-\n\ngierung berichtet zu I \u2013 wie Sie das gefordert haben; das \n\nmacht sie bereits in der Stellungnahme \u2013 und zu II sagt \n\nsie, was sie macht, was sie plant. \u2013 \u00dcbrigens, Kollege \n\nKosel, trotz aller berechtigter Kritik an dem, was vor \n\n2014 lief, muss man tats\u00e4chlich auch anerkennen, dass \n\nsich ab 2014 doch ein positives Handeln abzeichnet. Ich \n\nmuss auch neidlos anerkennen, dass sich viel Positives \n\ntut. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Ja, jetzt klatschen Sie, aber ich frage mich, warum Sie \n\nzum Beispiel Ihre Forderungen nach strukturellen Siche-\n\nrungen, die \u00fcber die S\u00e4chsische Landesstelle f\u00fcr nachbar-\n\nschaftliche Bildung hinausgehen, nicht in ein Gesetz \n\npacken? Wenn Sie das alles wollen, was Sie hier genannt \n\nhaben \u2013 \u201ePool-Stellen\u201c f\u00fcr Erzieherinnen usw. \u2013, dann \n\nm\u00fcssen Sie an das Kita-Gesetz. Da geh\u00f6rt das hin und \n\nnicht in so einen Goodwill-Antrag: Wir ersuchen mal die \n\nLandesregierung, dass sie doch mal bitte m\u00f6chte ... Was \n\ndie Landesregierung leisten kann, hat sie hier hineinge-\n\npackt. Wenn Sie mehr m\u00f6chten, dann \u2013 das geh\u00f6rt nat\u00fcr-\n\nlich auch zum Verst\u00e4ndnis der parlamentarischen Demo-\n\nkratie und des Parlaments \u2013 packen Sie das Gesetz an und \n\nformulieren Sie das in das Gesetz. Daf\u00fcr werden Sie \n\ngleichfalls unsere Zustimmung haben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Zais, \n\ndie f\u00fcr die GR\u00dcNEN sprach, sind wir am Ende der ersten \n\nRunde angekommen. Wenn ich Herrn Kollegen Bienst \n\njetzt so sehe, vermute ich, dass die CDU-Fraktion eine \n\nzweite Rederunde er\u00f6ffnen will? \u2013 Wunderbar. Das \n\nRednerpult geh\u00f6rt Ihnen, Herr Kollege. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Man k\u00f6nnte meinen, die \n\nLandesregierung des Freistaates Sachsen sei bez\u00fcglich \n\ndes heutigen Themas auf einem guten Weg. Es gibt \n\nunz\u00e4hlige Beispiele f\u00fcr gelebte grenz\u00fcberschreitende \n\nnachbarsprachliche Bildung und Erziehung. \n\nFrau Wilke, ich kann viele, viele, unz\u00e4hlige Beispiele \n\nbringen, wo sich Vereine ann\u00e4hern, wo Feuerwehren \n\neinen regen Austausch haben, wo sich Kitas auf den Weg \n\nmachen, dort grenz\u00fcberschreitende Projekte zu initiieren, \n\nwo sich Schulen miteinander begegnen, dort Projekttage \n\ngestalten, ja, wo die kommunale Ebene, die Gemeinden \n\nsich finden, um sich auch famili\u00e4r miteinander zu begeg-\n\nnen. Das sind die Projekte, die tagt\u00e4glich stattfinden, und \n\nda gilt es, einmal denjenigen Dank zu sagen, die die \n\nMotoren sind, die das vorantreiben, die dort st\u00e4ndig \n\ndahinterstehen und bei solchen Aktionen auch die Initiati-\n\nve ergreifen. Also, nochmals herzlichen Dank von dieser \n\nStelle an die Beteiligten! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNeben den vielf\u00e4ltigen binationalen Beispielen der kom-\n\nmunalen Ebene im grenznahen Raum im Freistaat Sach-\n\nsen m\u00f6chte ich die S\u00e4chsische Landesstelle f\u00fcr fr\u00fche \n\nnachbarsprachige Bildung, die LaNa, die im September \n\n2014 im Landkreis G\u00f6rlitz eingerichtet wurde, nennen. \n\nDie LaNa arbeitet im Auftrag des S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisterium f\u00fcr Kultus, sie fungiert als Schnittstelle zur \n\nsachsenweiten Vernetzung aller f\u00fcr die fr\u00fche nachbarspra-\n\nchige Bildung relevanten Akteure aus Wissenschaft, \n\nPraxis, Politik und Verwaltung. Sie f\u00fchrt die unterschied-\n\nlichen Akteure mit ihren Kompetenzen und Ressourcen \n\nzusammen und entwickelt gemeinsam mit ihnen Instru-\n\nmente f\u00fcr die Qualifizierung der Bildungsarbeit vor Ort. \n\nDabei geht es inhaltlich um den Aufbau eines Monitorings \n\nzur fr\u00fchen nachbarsprachigen Bildung in den Grenzregio-\n\nnen, um die Bereitstellung von Instrumenten f\u00fcr den \n\nsachsenweiten Transfer aktueller wissenschaftlicher \n\nErkenntnisse und guter Praxis vor Ort, um die Entwick-\n\nlung von Qualit\u00e4tsstandards sowie Umsetzungsinstrumen-\n\nte zur Qualifizierung und Unterst\u00fctzung der Fachkr\u00e4fte in \n\nden Bildungseinrichtungen. Aber es geht auch und vor \n\nallen Dingen um Lobby- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. \n\nDie LaNa greift auf langj\u00e4hrige und vielf\u00e4ltige Erfahrun-\n\ngen im Bereich der Bildungsarbeit im Dreil\u00e4ndereck \n\nDeutschland \u2013 Polen \u2013 Tschechien zur\u00fcck, also meiner \n\nHeimat. Diese Erfahrungen wurden unter anderem in dem \n\nWirken des grenz\u00fcberschreitenden Bildungsnetzwerkes \n\nPONTES und der Zusammenarbeit mit dem Landkreis \n\nG\u00f6rlitz im Modellvorhaben im Bundesprogramm \u201eLernen \n\nvor Ort\u201c gesammelt. \n\nIch habe einmal in Vorbereitung auf die heutige Debatte \n\nden Blog von der LaNa aufgerufen. Da lese ich \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eSpannende, intensive und vor allem erfolgrei-\n\nche Veranstaltungstage liegen hinter der Landesstelle \n\nNachbarsprachen.\u201c So tagte am 11.05.2017 der Experten-\n\nbeirat Fr\u00fche nachbarsprachige Bildung in Sachsen im \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus. Die Arbeit des \n\nLandeskompetenzzentrums zur Sprachf\u00f6rderung an \n\nKindertageseinrichtungen in Sachsen (LakoS) wurde \n\nvorgestellt, um Schnittstellen zwischen den beiden Insti-\n\ntutionen herauszuarbeiten und zuk\u00fcnftig noch enger \n\nzusammenarbeiten zu k\u00f6nnen. Dazu gab es unl\u00e4ngst einen \n\nweiteren Fachtag \u201eIch sprech\u2018 Urdu, was sprichst du so? \n\nMehrsprachige Bildung in Sachsens Kitas\u201c. \n\nIch zitiere weiter: \u201eDie EUREGIO EGRENSIS l\u00e4dt \n\nregelm\u00e4\u00dfig zu deutsch-tschechischen Sprachanimationen \n\nin Kitas ein: ,Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nim-\n\nmermehr!\u2018 \u2013 so prophezeit es das altbekannte deutsche \n\nSprichwort. Im Tschechischen bringt man diese Metapher \n\nsogar noch etwas deutlicher auf den Punkt: \u201eCo se v \n\nml\u00e1d\u00ed nenau\u010d\u00ed\u0161, ve st\u00e1\u0159\u00ed u\u017e nedohon\u00ed\u0161!\u201c, was wortw\u00f6rtlich \n\n\u00fcbersetzt so viel hei\u00dft wie: \u201eWas du in deiner Jugend \n\nnicht lernst, holst du im Alter nicht mehr auf!\u201c \n\nhttp://www.nachbarsprachen-sachsen.eu/de/expertenbeirat.html\nhttp://www.nachbarsprachen-sachsen.eu/de/expertenbeirat.html\nhttps://www.smk.sachsen.de/\nhttps://www.lakossachsen.de/\nhttps://www.lakossachsen.de/\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4894 \n\nIm Rahmen ihrer Sprachoffensive f\u00fchrt die EUREGIO \n\nEGRENSIS seit 2005 j\u00e4hrlich deutsch-tschechische \n\nSprachanimationen in wechselnden Schulen und Kitas der \n\nEuroregion \u2013 hier geht es um das Erzgebirge, Vogtland-\n\nkreis, Landkreis Greiz, Saale-Orla-Kreis und B\u00f6hmen \u2013 \n\ndurch, um bereits von klein auf das Erlernen einer Nach-\n\nbarsprache zu f\u00f6rdern. \n\nAuch die AWO Oberlausitz unterst\u00fctzt grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Kita-Kooperationen. Im Januar begann f\u00fcr die \n\nAWO Oberlausitz und drei ihrer Kindertagesst\u00e4tten das \n\nmehrj\u00e4hrige Projekt \u201eGemeinsam spielen, voneinander \n\nlernen. \u2013 Spole\u010dn\u011b si hr\u00e1t a navz\u00e1jem se u\u010dit\u201c, welches \n\ndurch Mittel der Europ\u00e4ischen Union gef\u00f6rdert wird. Hier \n\nkooperieren Einrichtungen aus Sachsen und Tschechien \n\nim grenznahen Raum \n\nIch k\u00f6nnte noch viele, viele weitere Beispiele nennen. \n\nSt\u00e4ndiger Austausch tschechischer bzw. polnischer und \n\ndeutscher P\u00e4dagogen, aber eben auch von jungen Men-\n\nschen und ihren Familien steht f\u00fcr erfolgreiche Koopera-\n\ntionsbeziehungen. \n\nAber all diese vielen positiven Ans\u00e4tze reichen bei Wei-\n\ntem nicht aus. Ich bin der Meinung, dass eine grenz\u00fcber-\n\nschreitende nachbarsprachliche Bildung den Anspr\u00fcchen \n\nvon Humanismus, von Wertevermittlung \u2013 ja, Frau Wilke, \n\nvon aktiver politischer Bildungsarbeit gen\u00fcgt. Wenn ich \n\ndie Sprache meines Nachbarn spreche bzw. verstehe, kann \n\nich auf die jeweiligen Probleme und N\u00f6te meines Gegen-\n\n\u00fcbers eingehen; ich kann Freud und Leid teilen \u2013 wichtige \n\nAspekte gerade in grenznahen R\u00e4umen. Es f\u00e4llt den \n\nSprachkundigen leicht, das Funktionieren von Wirt-\n\nschaftssystemen der Nachbarn zu verstehen, politische \n\nAnsichten zu begreifen, Kulturen mit ihren Besonderhei-\n\nten zu akzeptieren. Ja, famili\u00e4re Bindungen einzugehen \n\nf\u00e4llt leichter und Freundschaften sind einfacher zu schlie-\n\n\u00dfen und zu leben. Je eher man damit beginnt, umso \n\nnachhaltiger ist die Wirkung im Laufe des Lebens. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Danke, Herr Schiemann. \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen einmal \n\nganz kurz meine Erfahrungen zum Thema darlegen. Vor \n\ncirca 46 Jahren gab es einen regen Jugendaustausch \n\nunserer evangelischen Kirchengemeinde mit Jugendlichen \n\naus dem Raum Pardubice. Ich hatte Ferien \u2013 ich war \n\ndamals noch ein Schulkind \u2013 und meine Eltern waren \n\nbereit, in den Ferien einen Tschechen bei uns aufzuneh-\n\nmen. Dieser gleichaltrige Junge \u2013 Lubo\u0161 hei\u00dft er \u2013 sprach \n\nso gut wie kein Deutsch und ich nat\u00fcrlich kein Tsche-\n\nchisch. Um das Ergebnis vorwegzunehmen: Wir sind mit \n\nunseren Familien heute noch eng befreundet \u2013 er, seine \n\nFrau und die beiden Kinder sprechen vorz\u00fcglich Deutsch \n\n\u2013 ich eher miserabel Tschechisch; ich verstehe vielleicht \n\nmehr, als ich spreche. Aber durch die vielen Ferientage \n\ndamals und in Kontakt mit meinen Freunden behaupte ich \n\nzumindest, die Mentalit\u00e4t der Menschen zu kennen; ja, \n\nmeine Nachbarn in Tschechien als Freunde bezeichnen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n\u00dcbrigens, gleicher Jugendaustausch fand mit polnischen \n\nJugendlichen statt, da kamen die politischen Freiheitsak-\n\ntivit\u00e4ten der Polen dazwischen. Weitere christliche Ju-\n\ngendaustausche waren dann leider nicht mehr m\u00f6glich; \n\nder sozialistische Staat DDR hat das verhindert. Vielleicht \n\nk\u00f6nnte ich sonst auf gleiche Erfahrungen mit polnischen \n\nB\u00fcrgern verweisen. \n\nIch m\u00f6chte wieder zum Thema zur\u00fcckkehren. Ja, wir \n\nm\u00fcssen auf dem eingeschlagenen Weg weitergehen und \n\ndiesen qualifizieren. Wir brauchen Fachkr\u00e4fte aus unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern in unseren Einrichtungen. Ebenso sollten \n\nauch unsere s\u00e4chsischen B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit ergrei-\n\nfen, in Nachbarl\u00e4ndern fachlich-p\u00e4dagogische Unterst\u00fct-\n\nzung zu geben. Wir brauchen tschechische P\u00e4dagogen, die \n\nmuttersprachlich die sorbische Sprache in den Schulen im \n\nsorbischen Siedlungsgebiet vermitteln. \n\nBerufsabschl\u00fcsse m\u00fcssen anerkannt werden; vor allen \n\nDingen sehe ich Reserven in einer unkomplizierten und \n\neinfachen Beh\u00f6rdenbehandlung. Gerade am vergangenen \n\nFreitag waren wir in der s\u00e4chsischen Vertretung in Prag, \n\nund da berichtete eine tschechische Lehrerin, die in einer \n\nOberschule in Pirna unterrichtet, dass ihr Berufsanerken-\n\nnungsverfahren \u00fcber zwei Jahre gedauert hat. \n\nVielleicht ist das nur ein Einzelfall; ich hoffe es. Wenn \n\nwir aber auf dem Weg grenz\u00fcberschreitender nachbar-\n\nsprachiger Bildung weitergehen wollen, m\u00fcssen wir \n\ngerade im Anerkennungsverfahren direkte, schnelle und \n\nunb\u00fcrokratische Wege gehen. Das gilt sowohl f\u00fcr die \n\nP\u00e4dagogen im schulischen Bereich als auch und vor allem \n\nf\u00fcr die P\u00e4dagogen im fr\u00fchkindlichen Bereich. \n\nMeine Damen und Herren, ohne der Haushaltsdebatte \n\nvorgreifen zu wollen, will ich doch darauf hinweisen, dass \n\nwir gemeinsam pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Haushaltsmittel angesichts der gestiegenen \n\nAnspr\u00fcche in diesem wichtigen Bildungsbereich noch \n\nangemessen sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Bienst? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Wir haben Freiz\u00fcgigkeit in Europa. \n\nDaher haben wir \u00fcberhaupt kein Problem, auch heute \n\nschon, das hei\u00dft, ohne ein neues Gesetz zu schaffen, \n\nErzieher, auch Kita-Erzieher, aus Polen oder aus Tsche-\n\nchien in unseren Kitas anzustellen. Das ist doch v\u00f6llig \n\nunproblematisch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Was ist jetzt Ihre Frage? \n\nKarin Wilke, AfD: Andersherum k\u00f6nnen auch deutsche \n\nErzieher, wenn sie es denn wollen, in polnischen oder \n\ntschechischen Kitas ohne Probleme t\u00e4tig sein. Das ist \n\ndoch so, oder nicht? \n\nLothar Bienst, CDU: Das ist die Frage gewesen? \n\nhttp://www.euregio-egrensis.de/sprachoffensive.htm\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4895 \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, das ist die Frage. \n\nLothar Bienst, CDU: Das ist sicherlich richtig. \n\nKarin Wilke, AfD: Deshalb verstehe ich nicht, weshalb \n\nwir noch \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz: Die Frage stellen!) \n\n\u2013 Okay, das war die Frage. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich wollte gerade darauf eingehen, \n\ndass wir kein Gesetz brauchen, wie es von den GR\u00dcNEN \n\ngefordert wurde. Wir haben schon M\u00f6glichkeiten, auch \n\ndie, die Sie geschildert haben. Aber was nat\u00fcrlich forciert \n\nwerden muss, ist die Verk\u00fcrzung der b\u00fcrokratischen \n\nWege, die man durchschreiten muss, um hier in Sachsen \n\nst\u00e4ndig arbeiten zu k\u00f6nnen. Das ist mein Ansinnen. \n\nUm die notwendigen Antworten auf die gestellten Fragen \n\nzu bekommen, aber vor allen Dingen um die erforderli-\n\nchen Schlussfolgerungen \u2013 auch in Vorbereitung der \n\nHaushaltsdebatte \u2013 ziehen zu k\u00f6nnen, brauchen wir diesen \n\nAntrag. Ich bitte Sie deshalb um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bienst hat f\u00fcr \n\ndie CDU und f\u00fcr uns alle eine zweite Rederunde er\u00f6ffnet. \n\nJetzt schaue ich in die Runde: Gibt es aus den Fraktionen \n\nweitere Kolleginnen oder Kollegen, die die zweite Runde \n\nbestreiten wollen? \u2013 Ich kann keinen Redewunsch zu \n\nerkennen. \n\nDamit kommt die Staatsregierung zu Wort. Sie, Frau \n\nStaatsministerin Kurth, m\u00f6chten es ergreifen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Um es gleich vorweg zu sagen: \n\nWir bef\u00fcrworten den Antrag der Fraktionen der CDU und \n\nder SPD, die grenz\u00fcberschreitende nachbarsprachige \n\nBildung zu st\u00e4rken. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wie \u00fcberraschend!) \n\n\u2013 Ich begr\u00fcnde das gleich ausf\u00fchrlich. \u2013 Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung misst der nachbarsprachigen Bildung seit \n\nvielen Jahren hohe Priorit\u00e4t zu. Wir konnten in den letzten \n\nJahren auch gute Fortschritte erzielen. \n\nWir haben in den letzen Jahren die Bedingungen f\u00fcr das \n\nAngebot der Nachbarsprachen Polnisch und Tschechisch \n\nim vorschulischen und im schulischen Bereich geschaf-\n\nfen, insbesondere in den s\u00e4chsischen Grenzregionen, und \n\nm\u00f6chten dieses Angebot nat\u00fcrlich weiter ausbauen. Dass \n\ndies richtig und wichtig ist, kann tagt\u00e4glich und ganz \n\npraktisch in den Kommunen des s\u00e4chsisch-tschechischen \n\nund des s\u00e4chsisch-polnischen Grenzgebietes erlebt wer-\n\nden; denn die wechselseitige Nutzung kommunaler \n\nInfrastruktur \u2013 ob das die Kita oder die Schule ist, ob das \n\nEinkaufsgelegenheiten oder Freizeitangebote sind \u2013 ist \n\nRealit\u00e4t im Grenzgebiet. Dabei findet in diesen Regionen \n\nein wunderbarer europ\u00e4ischer Integrationsprozess statt: \n\nGrenzen verschwinden einfach. Nachbarsprachen werden \n\nauf diese Weise unkompliziert gelehrt. Sie verbinden die \n\nMenschen. \n\nEinige Beispiele f\u00fcr den Bildungsbereich sollen das \n\nverdeutlichen: Mit Stand November 2016 wurden in \n\n65 Kindertageseinrichtungen Sprachlernangebote in einer \n\nNachbarsprache \u2013 Polnisch bzw. Tschechisch \u2013 vorgehal-\n\nten und/oder eine Partnerschaft mit einer Kita aus dem \n\nNachbarland gepflegt. Betrachtet man die Schulpartner-\n\nschaften in Sachsen, so stellt man fest, dass die Schul-\n\npartnerschaften mit Tschechien Rang 1 und die mit Polen \n\nRang 2 belegen. Aktuell wird das Fach Tschechisch an 20, \n\ndas Fach Polnisch an 29 allgemeinbildenden Schulen im \n\nFreistaat Sachsen unterrichtet. \n\nObwohl an unseren Oberschulen die Lehrersituation \n\nbesonders kompliziert ist \u2013 das wei\u00df auch ich \u2013, wird dort \n\nTschechisch bzw. Polnisch als zweite Fremdsprache \n\nangeboten, im Besonderen nat\u00fcrlich in den Grenzregio-\n\nnen. \n\nAn Gymnasien werden Tschechisch und Polnisch als \n\nzweite oder als dritte Fremdsprache angeboten. Dar\u00fcber \n\nhinaus gibt es eine binationale/bilinguale Ausbildung ab \n\nKlassenstufe 7 \u2013 in Tschechisch am Schiller-Gymnasium \n\nin Pirna, in Polnisch am Annen-Gymnasium in G\u00f6rlitz. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist bundesweit einzigar-\n\ntig. Unsere Gymnasien in Pirna und in G\u00f6rlitz weisen \n\ndieses Alleinstellungsmerkmal auf. Sie genie\u00dfen einen \n\nhervorragenden Ruf in ganz Deutschland. An rund \n\n30 Schulen werden Arbeitsgemeinschaften Polnisch oder \n\nTschechisch angeboten. \n\nSeit September 2014 f\u00f6rdert das SMK die S\u00e4chsische \n\nLandesstelle f\u00fcr fr\u00fche nachbarsprachige Bildung; das \n\nwurde bereits gesagt. Die LaNa ist in Tr\u00e4gerschaft des \n\nLandkreises G\u00f6rlitz. Ihr Auftrag ist es, als Schnittstelle zu \n\nfungieren und alle Akteure, die f\u00fcr fr\u00fche nachbarsprachi-\n\nge Bildung in den Kitas des grenznahen Raumes wirken, \n\nzu vernetzen. Darin ist die LaNa sehr, sehr erfolgreich. \n\nEin wissenschaftlich fundiertes Konzept zu entwickeln \n\nund zu erproben ist eine weitere Aufgabe. Die LaNa hat \n\nschlie\u00dflich das Zusammenwirken fachlich zu begleiten \n\nund zu moderieren sowie den wechselseitigen Erfahrungs- \n\nund Erkenntnistransfer zwischen Wissenschaft, Praxis, \n\nPolitik und Verwaltung sicherzustellen. \n\n2016 beteiligte sich Sachsen erstmals an der Kofinanzie-\n\nrung des Programms \u201eVon klein auf\u201c des Koordinierungs-\n\nzentrums Deutsch-Tschechischer Jugendaustausch TAN-\n\nDEM zur Unterst\u00fctzung grenz\u00fcberschreitender deutsch-\n\ntschechischer Kita-Begegnungen. \n\nDurch die INTERREG-Kooperationsprogramme \u201eFrei-\n\nstaat Sachsen \u2013 Tschechische Republik 2014 \u2013 2020\u201c und \n\n\u201ePolen \u2013 Sachsen 2014 bis 2020\u201c werden grenz\u00fcber-\n\nschreitende Projekte von Kitas, Schulen und anderen \n\nBildungstr\u00e4gern unterst\u00fctzt, zum Beispiel im Schulbe-\n\nreich unter Leitung der Bildungsagentur das Projekt \n\nRegionalmanagement, mit dem die s\u00e4chsischen und die \n\npolnischen Schulen nicht nur das Erlernen der Nachbar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4896 \n\nsprache, sondern vor allem auch das interkulturelle \n\nVerst\u00e4ndnis im Grenzraum vertiefen. \n\nAuch zuk\u00fcnftig werden nachbarsprachige Bildung in Kita \n\nund Schule sowohl im Rahmen des Fremdsprachener-\n\nwerbs als auch durch die Vermittlung von interkulturellen \n\nund sozialen Kompetenzen als \u00fcbergreifende Ziele gef\u00f6r-\n\ndert, insbesondere durch Aus-, Fort- und Weiterbildung \n\ndes p\u00e4dagogischen Personals, indem polnische und \n\ntschechische Muttersprachler in s\u00e4chsischen Bildungsein-\n\nrichtungen eingesetzt werden. Dabei ist das SMK be-\n\nstrebt, den Anteil von in Sachsen eingesetzten Lehrkr\u00e4ften \n\nund Erziehern aus Polen und Tschechien zu erh\u00f6hen. \u00dcber \n\ndiesen Prozess sind wir gerade intensiv in Gespr\u00e4chen. In \n\nweiterf\u00fchrenden Projekten zur fr\u00fchen nachbarsprachigen \n\nBildung im Kita-Bereich sowie in schulischen Fremd-\n\nsprachenkonzepten werden Vorschl\u00e4ge erarbeitet, um die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Umsetzung nachbarsprachi-\n\nger Bildungsangebote zu sichern und die Angebote vor \n\nallem auch zu verzahnen. \n\nTrotz der wunderbar positiven Entwicklung, die ich \n\ngerade skizziert habe, und des positiven Ausblicks darf \n\nich einen Punkt nicht unerw\u00e4hnt lassen: Dem weiteren \n\nAusbau der fremdsprachigen Bildung in Polnisch und \n\nTschechisch werden durch die personellen Ressourcen im \n\nLehrerbereich nat\u00fcrlich objektive Grenzen gesetzt. Genau \n\ndeshalb sind wir mit unseren Nachbarl\u00e4ndern im Ge-\n\nspr\u00e4ch, um Lehrerinnen und Lehrer aus Tschechien und \n\nPolen f\u00fcr unsere Sprachausbildung und f\u00fcr den Unterricht \n\nzu gewinnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUngeachtet dieser Feststellung begr\u00fc\u00dfe ich den Antrag \n\nzur St\u00e4rkung der nachbarschaftlichen Bildung. Ich emp-\n\nfehle dem Plenum die Annahme. \n\nIch bedanke mich bei all jenen, die diesen nicht einfach \n\numzusetzenden Prozess aktiv unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nwar Frau Staatsministerin Kurth die Letzte in der Rede-\n\nrunde. Aber das Schlusswort haben nat\u00fcrlich die einbrin-\n\ngenden Fraktionen von CDU und SPD. Wer m\u00f6chte jetzt \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Ich sehe den Abg. Lehmann. Es \n\nfolgt das dreimin\u00fctige Schlusswort, das eigentliche \n\nFinale. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! \n\nFrau Staatsministerin! Vielen Dank f\u00fcr die sehr konstruk-\n\ntive Debatte. Ich habe, wie Sie wissen, die Ehre, seit \u00fcber \n\nsieben Jahren den Freistaat im Ausschuss der Regionen in \n\nEuropa zu vertreten. Wir befassen uns mit komplizierten \n\n\u00dcberlegungen und Stellungnahmen, wie wir f\u00fcr die \n\nZukunft das Projekt Europa mehr an die Herausforderun-\n\ngen des 21. Jahrhunderts heranf\u00fchren k\u00f6nnen. Bei allen \n\nDingen ist am Ende entscheidend, wie die Koh\u00e4sion \n\nzwischen den Mitgliedsl\u00e4ndern, wie die Koh\u00e4sion zwi-\n\nschen den Regionen h\u00e4lt. \n\nWenn wir die kleinen Dinge f\u00f6rdern, also die Sprachf\u00e4hi-\n\ngkeit \u00fcber Grenzen hinweg m\u00f6glich machen, st\u00e4rken wir \n\ndie Koh\u00e4sion, st\u00e4rken wir die Standfestigkeit der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. Wir haben heute in diesem Hause ein sehr \n\ngutes Beispiel daf\u00fcr geliefert, dass wir hier Schrittmacher \n\nsein wollen. Daf\u00fcr bedanke ich mich und empfehle Ihnen \n\ndie Annahme unseres gemeinsamen Antrags. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion, gesprochen von Herrn \n\nKollegen Lehmann. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/6634 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache 6/6634 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKinderarmut im Freistaat Sachsen gemeinsam beseitigen! \n\nDrucksache 6/9430, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge ist: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die ein-\n\nbringende Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt Frau Kolle-\n\ngin Schaper das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zum \n\ndritten Mal in dieser Legislaturperiode besch\u00e4ftigen wir \n\nuns mit einem Thema, welches es in einem so reichen \n\nLand wie dem unsrigen nicht geben sollte, n\u00e4mlich \n\nKinderarmut. \n\nEs gab eine Gro\u00dfe Anfrage inklusive Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag zu diesem Thema sowie einen Antrag von uns, \n\nwelcher zum Ziel hatte, die Bildungslandschaft unter \n\nBer\u00fccksichtigung der Kinderarmut neu zu gestalten. \n\nDiese Antr\u00e4ge finden jedoch hier wenig Geh\u00f6r geschwei-\n\nge denn Zustimmung. Nach der Ver\u00f6ffentlichung des \n\nF\u00fcnften Armuts- und Reichtumsberichts der Bundesregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4897 \n\nrung hoffen wir, dass nun endlich auch bei der Regie-\n\nrungskoalition die Erkenntnis gereift ist, gegen Kinderar-\n\nmut aktiv zu werden und etwas zu unternehmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Hoffnung stirbt bekanntlich zuletzt. In diesem Bericht \n\nfinden Sie die Folgen von Kinderarmut beschrieben. \n\nWeiter davor die Augen zu verschlie\u00dfen und sie zu \n\nleugnen, ist unverantwortlich. Wir versuchen heute noch \n\neinmal, Ihnen das Thema n\u00e4herzubringen. So geht aus \n\ndem Bericht hervor, dass der sozio\u00f6konomische Status der \n\nEltern immer noch entscheidende Auswirkungen auf \n\nBildungswege und Schulerfolg hat. Bildungsungleichheit \n\nkann auf Armut zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. So zeigt sich, dass \n\nauch das Bildungs- und Teilhabepaket wenig an der \n\nSituation ge\u00e4ndert hat. Wenn nur 10 Euro monatlich f\u00fcr \n\ndie Teilhabe am sozialen und kulturellen Leben in der \n\nGemeinschaft oder 100 Euro pro Schuljahr f\u00fcr den per-\n\ns\u00f6nlichen Schulbedarf zur Verf\u00fcgung stehen, ist das \n\nwenig verwunderlich, von der B\u00fcrokratie mal ganz \n\nabgesehen. \n\nWeiterhin ist dem Armuts- und Reichtumsbericht zu \n\nentnehmen, dass Kinder aus einkommensschwachen \n\nHaushalten \u00f6fter an psychischen Auff\u00e4lligkeiten wie \n\nADHS leiden und auch das Risiko, daran zu erkranken, in \n\ndieser Gruppe wesentlich h\u00f6her ist. Kinder und Jugendli-\n\nche aus diesen Haushalten leiden doppelt so h\u00e4ufig \u2013 \n\nn\u00e4mlich bis zu 20 % \u2013 an \u00dcbergewicht wie Kinder aus \n\nHaushalten mit mittlerem und hohem Einkommen. Sie \n\nerkranken auch h\u00e4ufiger an Adipositas, und der Tabak-\n\nkonsum ist bei ihnen wesentlich st\u00e4rker verbreitet. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist das Ergebnis der \n\nHartz-IV-Gesetzgebung, wof\u00fcr sich hier fast alle Fraktio-\n\nnen auf die Schulter klopfen d\u00fcrfen, denn Hartz IV hat zu \n\neiner Vergr\u00f6\u00dferung der Armut in Deutschland sowie \n\nzunehmender Ungerechtigkeit gef\u00fchrt. Ihre Einstellung zu \n\nHartz IV ist uns hinl\u00e4nglich bekannt. Wir wissen auch, \n\ndass Sie nicht bereit sind, die unw\u00fcrdigen Sanktionsma\u00df-\n\nnahmen gegen Hartz-IV-Bezieher auszusetzen, mit denen \n\nSie letztendlich auch deren Kinder treffen. \n\nUm diese Kinder soll es im heutigen Antrag gehen, denn \n\ndiese k\u00f6nnen f\u00fcr die Armut ihrer Eltern nichts. Damit \n\nauch Sie den dringenden Handlungsbedarf endlich erken-\n\nnen, fordern wir Sie auf, einen runden Tisch zur Bek\u00e4mp-\n\nfung von Kinderarmut im Freistaat Sachsen zu etablieren, \n\nzu welchem Sie Expertinnen und Experten der Kinder- \n\nund Jugendhilfe, Sozialforschung und Sozialwissenschaft, \n\nder Kinderrechts- und Kinderschutzorganisationen, der \n\nFamilienverb\u00e4nde, der Selbstvertretungen von Kindern \n\nund Jugendlichen sowie Kommunen einbeziehen. Dessen \n\nZiel soll es sein, konzentrierte Ma\u00dfnahmen zur Beseiti-\n\ngung von Kinderarmut herauszuarbeiten und zu ergreifen. \n\nWeiterhin fordern wir Sie auf, sich parallel auf Bundes-\n\nebene f\u00fcr eine Kindergrundsicherung in H\u00f6he von \n\n560 Euro, die Erh\u00f6hung des Kindergeldes auf 328 Euro \n\nals ersten Schritt in Richtung Kindergrundsicherung, die \n\nnur h\u00e4lftige Anrechnung des Kindergeldes auf den Unter-\n\nhaltsvorschuss und die Nichtanrechnung des Kindergeldes \n\nauf SGB-II-Leistungen sowie f\u00fcr die Einf\u00fchrung eigen-\n\nst\u00e4ndiger bedarfsgerechter Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche einzusetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr die Forderung nach einer Kindergrundsicherung \n\nerwarten wir zumindest von der SPD eine breite Zustim-\n\nmung, hat doch die SPD-Landtagsfraktion in Bayern eine \n\nsolche in H\u00f6he von 573 Euro gefordert. Mit der Forde-\n\nrung nach einer solchen Kindergrundsicherung schlie\u00dfen \n\nwir uns au\u00dferdem etlichen Fachverb\u00e4nden und Experten-\n\nmeinungen an, die schon lange erkannt haben, dass nur \n\neine eigenst\u00e4ndige Kindergrundsicherung in H\u00f6he von \n\n560 Euro die gesellschaftliche Teilhabe, Bildungschancen \n\nund Gesundheit von Kindern unabh\u00e4ngig vom Einkom-\n\nmen der Eltern gew\u00e4hrleistet. \n\nWenn von fast 100 000 Kindern in Hartz-IV-Bedarfs-\n\ngemeinschaften nur rund ein Drittel bis die H\u00e4lfte Leis-\n\ntungen aus dem Bildungs- und Teilhabepaket in Anspruch \n\nnehmen, eben auch weil man als Eltern zu Bittstellern \n\nwird, muss man einen Handlungsbedarf erkennen und \n\nfeststellen, dass es nicht das Allheilmittel gegen Kinder-\n\narmut und Benachteiligung von Kindern zu sein scheint, \n\nso wie Sie es hier immer wieder verk\u00fcnden und lobprei-\n\nsen, vor allem, wenn man den Armuts- und Reichtumsbe-\n\nricht liest und feststellen muss, dass sich an der Benach-\n\nteiligung von Kindern aus einkommensschwachen Haus-\n\nhalten seit Jahren \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert hat. \n\nEinen Rechtsanspruch auf Bildungs- und Teilhabeleistun-\n\ngen haben insbesondere Kinder, Jugendliche und junge \n\nErwachsene, die Arbeitslosengeld II, Sozialgeld oder \n\nSozialhilfe erhalten oder deren Eltern den Kindergeldzu-\n\nschlag oder Wohngeld beziehen. Auch Eltern, die keine \n\nSozialleistungen beziehen, haben ein Recht auf Bildungs- \n\nund Teilhabeleistungen, wenn sie entsprechend bereit \n\nsind, einen Antrag auszuf\u00fcllen und Nachweise vorzule-\n\ngen. Mit einer Kindergrundsicherung entfiele diese von \n\nmanchen als entw\u00fcrdigend wahrgenommene Praxis. Die \n\nKindergrundsicherung w\u00fcrde Eltern unabh\u00e4ngig von \n\nihrem Einkommen in die Lage versetzen, ihren Kindern \n\ndie gesellschaftliche, kulturelle und soziale Teilhabe zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren, sollte doch \n\nunser aller Ansinnen sein. \n\nDa es bis zur Kindergrundsicherung sicher ein weiter und \n\nsteiniger Weg sein wird, w\u00e4re ein erster Schritt in diese \n\nRichtung die Anhebung des Kindergelds auf mindestens \n\n328 Euro. Ebenso wie bei der Berechnung des Unter-\n\nhaltanspruchs von Kindern gegen\u00fcber dem unterhalts-\n\npflichtigen Elternteil beim Unterhaltsvorschuss d\u00fcrfte \n\ndies aber nur zur H\u00e4lfte auf SGB-II-Leistungen angerech-\n\nnet werden, damit es dort ankommt, wo es ankommen \n\nsoll: beim Kind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4898 \n\nIn Sachsen leben rund 87 500 Kinder unter 18 Jahren in \n\nHartz-IV-Bedarfsgemeinschaften und gelten somit als \n\narm. Aber nicht nur Kinder aus den Bedarfsgemeinschaf-\n\nten sind betroffen. Tats\u00e4chlich sind in Sachsen weitaus \n\nmehr Kinder von Armut betroffen, wenn die Ma\u00dfst\u00e4be \n\ndes Konzepts \u201echild well-being\u201c von UNICEF Anwen-\n\ndung finden. \n\nArme Kinder in Deutschland leiden aufgrund der wirt-\n\nschaftlichen Situation ihrer Familien unter k\u00f6rperlichen \n\nund seelischen Belastungen, haben schlechtere Aussichten \n\nf\u00fcr ihre schulische und berufliche Ausbildung, werden \n\nschlechter mit materiellen G\u00fctern versorgt und sind \n\nzuweilen fehlern\u00e4hrt, f\u00fcr Krankheiten anf\u00e4lliger und \n\nhaben weniger soziale Kontakte und Freunde. Gerade \n\nangesichts der Tatsache, dass Kinder aus wirtschaftlich \n\nstarken Familien bundesweit \u00fcber 10 Milliarden Euro zur \n\nVerf\u00fcgung haben, wird die eigene relative Armut \u2013 \u201eIch \n\nhabe nichts, und wenn, dann nicht das Neueste\u201c \u2013 als \n\ndiskriminierend, ausgrenzend und besch\u00e4mend empfun-\n\nden. \n\nHeute fr\u00fch lautete der Titel der Ersten Aktuellen Debatte \n\n\u201e\u2018Dem Volk aufs Maul schauen\u2018 \u2013 Luther heute \u2013 Kennen \n\nund leben christlicher Werte in unserer Zeit\u201c. In Psalm 82 \n\nhei\u00dft es: \n\n(Thomas Colditz, CDU: Nein, bitte nicht!) \n\n\u201eSchaffet Recht dem Armen und dem Waisen und helfet \n\ndem Elenden und D\u00fcrftigen zum Recht.\u201c Stimmen Sie \n\nunserem Antrag daher zu und leben Sie selbst christliche \n\nWerte! \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nVerhelfen wir gemeinsam den von Armut betroffenen \n\nKindern zu ihrem Recht! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE wurde durch Kollegin Schaper eingebracht. \n\nJetzt spricht Herr Kollege Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte es mir jetzt \n\neinfach machen und sagen: \n\n(Zuruf von den LINKEN: \u201eWir stimmen zu!\u201c) \n\nDieses Thema ist bundespolitischer Natur. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Quatsch!) \n\nDer Familienausschuss im Deutschen Bundestag hat es \n\nheute diskutiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir wollen  \n\nIhnen doch die M\u00f6glichkeit geben, zu lernen!) \n\nDas ist abgelehnt worden, aus guten Gr\u00fcnden. Sie haben \n\nja noch nicht einmal dar\u00fcber gesprochen, wie viel das \n\nGanze kostet, was Sie fordern \u2013 14 Milliarden Euro. \n\nAber ich m\u00f6chte es mir nicht einfach machen, sondern \n\nschon noch einmal in die Debatte einsteigen und ein paar \n\nArgumente einf\u00fchren. \n\nSie definieren Kinder, die im Hartz-IV-Bezug sind, als \n\narm. Das war Ihre Definition, die Sie anf\u00fchren. Ich will \n\ndahinter zumindest ein Fragezeichen setzen. Denn genau \n\ndiese sozialen Sicherungssysteme, die wir haben, sollen ja \n\ndazu f\u00fchren, dass niemand in Armut f\u00e4llt. Dazu haben wir \n\nsie. Daf\u00fcr sind wir weltweit sehr anerkannt, weil es kaum \n\nein Land gibt, das eine so hohe soziale Sicherung hat wie \n\nDeutschland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber schauen wir uns die Zahlen trotzdem an; lassen wir \n\nuns einmal auf das Argument ein. Wir wollen nat\u00fcrlich, \n\ndass m\u00f6glichst wenige Menschen, wenige Kinder im \n\nHartz-IV-Bezug sind. Sie haben richtig gesagt, dass wir in \n\nSachsen jetzt 76 000 Kinder unter 15 Jahren im Hartz-IV-\n\nBezug haben. Vor acht Jahren waren es 110 000. In den \n\nletzten acht Jahren gab es also einen rapiden R\u00fcckgang \n\num 34 000. \n\nEs gibt eine Untersuchung der Bertelsmann-Stiftung vom \n\nvergangenen Jahr, in der man die Zahlen von 2011 mit \n\njenen von 2015 verglichen hat. Bei dieser Untersuchung \n\nist eines deutlich geworden: In keinem anderen Bundes-\n\nland der Bundesrepublik Deutschland ist die Zahl der \n\nKinder im Hartz-IV-Bezug so stark gesunken wie in \n\nSachsen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das liegt  \n\naber daran, dass wir weniger Kinder haben!) \n\nKein Land in der Bundesrepublik Deutschland tut gegen \n\nKinderarmut so viel wie Sachsen, wenn Sie Ihre Definiti-\n\non anlegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch  \n\nder Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIm Westen ist die Zahl sogar gestiegen. \u2013 Nein, Entschul-\n\ndigung: Die Zahl der Kinder im Hartz-IV-Bezug ist \n\ndeutlich gesunken. Das hat etwas mit der Arbeitsmarktpo-\n\nlitik zu tun. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs sind weniger Kinder, Herr Krau\u00df!) \n\nWir k\u00f6nnen an die Debatte von heute Morgen ankn\u00fcpfen: \n\nWenn es uns gelingt, dass die Wirtschaft funktioniert, \n\nwenn Arbeitspl\u00e4tze vorhanden sind, wenn Menschen mit \n\nihrer H\u00e4nde Arbeit etwas verdienen, dann geht es auch \n\nden Kindern dieser Familien gut. \n\nDa kann man einmal schauen, was hier in den vergange-\n\nnen Jahren geleistet worden ist. Wir haben in Sachsen \n\nmittlerweile eine Arbeitslosenquote von 6,9 %. Wer h\u00e4tte \n\ndas vor zehn Jahren gedacht? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir sind nicht nur besser als Mecklenburg-Vorpommern, \n\nals Berlin, als Sachsen-Anhalt und als Brandenburg \u2013 \n\nnein, wir haben auch westdeutsche Bundesl\u00e4nder \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4899 \n\nholt. Wir sind besser als Bremen, besser als Hamburg, \n\nbesser als das gr\u00f6\u00dfte westdeutsche Bundesland \u2013 Nord-\n\nrhein-Westfalen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDann f\u00fcge ich als Erzgebirger noch einen Satz hinzu: Wir \n\nwaren einmal das Schlusslicht in ganz Deutschland, wir \n\nhatten in der Arbeitslosenstatistik einmal die rote Laterne. \n\nIm vergangenen Monat sind wir zum ersten Mal unter den \n\nBundesdurchschnitt gerutscht. Der Erzgebirgskreis liegt \n\nin der Arbeitslosenstatistik unter dem Bundesdurch-\n\nschnitt. H\u00e4tte ich das vor f\u00fcnf Jahren gesagt, h\u00e4tten Sie \n\nmich f\u00fcr verr\u00fcckt erkl\u00e4rt \u2013 zu Recht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie haben  \n\nim Erzgebirge keine Menschen mehr,  \n\ndie arbeitslos werden k\u00f6nnen!) \n\nJetzt schauen Sie sich die Entwicklung dort einmal an. \u2013 \n\nNein, das hat auch etwas damit zu tun, dass wir Industrie \n\nhaben, die gut funktioniert, dass neue Jobs entstanden \n\nsind. Schauen Sie sich an, wie viele neue Jobs entstanden \n\nsind. Das ist der Punkt. Deswegen gibt es auch mehr \n\nsozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte, deswegen gibt \n\nes weniger Hartz-IV-Empf\u00e4nger, und das ist gut so. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nAber noch jede Menge Aufstocker!) \n\nDann schauen wir uns einmal an \u2013 auch das ist wichtig \u2013, \n\nwie dieser Hartz-IV-Satz eigentlich berechnet wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJa, das frage ich mich auch!) \n\nDa gibt es die Einkommens- und Verbrauchsstichprobe, \n\nbei der man sich die unteren Prozente der Haushalte \n\nanschaut: Haushalte, in denen die Mutter um 6 Uhr fr\u00fch \n\naufsteht, die Schnitten schmiert und das Kind in den \n\nKindergarten bringt, aber nicht toll verdient, weil sie \n\nvielleicht Krankenschwester ist. Man schaut dann, was \n\ndie unteren 20 % bekommen. Das soll auch jemand \n\nbekommen, der Hartz IV bezieht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDie Kinder sollen es bekommen!) \n\nDas finde ich nicht ungerecht, das ist nicht zu wenig \u2013 \n\nund bei Kindern gilt das Gleiche. Fr\u00fcher hat man gesagt: \n\nWir nehmen bei Kindern einen prozentualen Abschlag \n\nvon einem Erwachsenen vor. Was hat man dann getan? \n\nDann hat man sich die Kinder ganz genau angeschaut und \n\nermittelt, was der Bedarf bei einer normalen Familie ist. \n\nDas entspricht auch dem Bedarf eines Hartz-IV-Kinds; \n\ndas ist doch vollkommen anst\u00e4ndig. Ich finde, ein Hartz-\n\nIV-Kind soll f\u00fcr Kleider genauso viel bekommen wie \n\nmein Kind. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja nicht so!) \n\nAber eben auch nicht mehr, denn es muss sich auch ein \n\nbisschen lohnen, dass die Leute noch arbeiten gehen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, genau! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nDann schaue ich mir einige andere Sozialleistungen an. \n\nBeim besten Willen: Wenn ich Sie h\u00f6re, habe ich das \n\nGef\u00fchl, wir lebten hier in bitterster Armut. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch will gar nicht dar\u00fcber sprechen, dass wir vorige \n\nWoche mit dem Sozialausschuss in Vietnam waren. Wenn \n\nman sich das einmal anschaut, kann man sagen, dass wir \n\nhier auf einem Stern der Gl\u00fcckseligen leben. Aber solche \n\nVergleiche m\u00f6chte ich gar nicht bringen. \n\nIch m\u00f6chte nur noch sagen, was wir in den letzten Jahren \n\ngetan haben. Sie, Frau Kollegin Schaper, haben es schon \n\neingef\u00fchrt: Das Bildungs- und Teilhabepaket ist auch eine \n\nsolche Neuerung. Wir geben jenen Zusch\u00fcsse zum Mit-\n\ntagessen, die es sich nicht leisten k\u00f6nnen. Wir bezahlen \n\ndie Mitgliedsbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Sportverein. Wir bezahlen \n\nNachhilfestunden extra. Wir bezahlen Schulausfl\u00fcge. Wir \n\nbezahlen den Schulbedarf extra. In Klammern: Es gibt \n\nauch noch ein paar Familien, die ganz normal arbeiten \n\nund das ebenfalls finanzieren m\u00fcssen \u2013 nur einmal neben-\n\nbei. \n\nWir sagen: F\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger tun wir das \u2013 das ist \n\nin Ordnung, ich bin auch daf\u00fcr. Jetzt aber so zu tun, als ob \n\nbei uns die gro\u00dfe Armut ausgebrochen w\u00e4re, finde ich ein \n\nbisschen unanst\u00e4ndig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: 100 000 Kinder!) \n\nIch k\u00f6nnte die Sozialleistungen noch fortsetzen: Wer \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger ist, bezahlt keine Kita-Geb\u00fchren. \n\nAu\u00dferdem haben wir in Sachsen Erm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr \n\nMehrkindfamilien \u2013 was auch richtig ist \u2013 und anderes. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDie H\u00e4lfte zahlt im Kindergarten erm\u00e4\u00dfigte oder gar \n\nkeine Geb\u00fchren. Alles richtig; das finde ich gut so. Jetzt \n\naber zu sagen, das sei vollkommen unsozial, damit habe \n\nich schon ein Problem. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich habe gesagt: \n\nWir m\u00fcssen jetzt etwas f\u00fcr die armen Kinder tun!) \n\n\u2013 Ja, das m\u00fcssen wir auch tun. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal beim Geld beginnen, Frau \n\nKollegin Schaper. Wenn Sie sagen \u2013 richtigerweise; ich \n\nh\u00e4tte mich gar nicht getraut, das zu sagen \u2013, die Zahl \n\n\u00fcbergewichtiger Kinder sei bei den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern \n\nbesonders hoch und auch die Zahl der Raucher unter den \n\nKindern im Hartz-IV-Bezug sei \u00fcberdurchschnittlich \n\nhoch, muss man doch einmal die Frage stellen: Hat das \n\ndamit zu tun, dass sie zu wenig Geld haben? Das kann ich \n\nzumindest daraus nicht ableiten. Das muss man erfragen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSie bekommen es vorgelebt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4900 \n\nWas sind die Gr\u00fcnde, wieso das so ist? Es liegt aber nicht \n\ndaran, dass man zu wenig Geld zur Verf\u00fcgung hat. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Ja, weil sie wahrscheinlich verpflichtet sind, zu rauchen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWeil sie es vorgelebt bekommen!) \n\n\u2013 Ja, das ist richtig. Es hat damit nichts zu tun. Wenn ich \n\nrauche, dann brauche ich Geld, um zu rauchen. Das ist \n\nnachvollziehbar. Deswegen muss man einmal fragen, ob \n\nman mit mehr Geld hilft oder ob man nicht mit anderen \n\nInstrumenten helfen sollte. Man sollte beim Thema \n\nBildung ankn\u00fcpfen. Bildung ist der Schl\u00fcssel zum sozia-\n\nlen Aufstieg. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das stimmt!) \n\nIch finde, dass wir mit unserem Schulsystem viele gute \n\nM\u00f6glichkeiten bieten. Es gibt Studien dazu, dass dies bei \n\nuns besonders durchl\u00e4ssig ist. Gerade unser s\u00e4chsisches \n\nBildungssystem f\u00fchrt dazu, dass man individuell gef\u00f6r-\n\ndert wird. Dazu k\u00f6nnte ich Ihnen die Studien nennen. \n\nWir haben gesagt, es ist richtig, dass wir eine Schule \n\nhaben m\u00f6chten. Wir m\u00f6chten keine Schule f\u00fcr alle. Wir \n\nm\u00f6chten die passende Schule f\u00fcr jedes Kind \u2013 jedem \n\nKind seine Schule, jeder soll individuell gef\u00f6rdert wer-\n\nden. Das ist mit unserem Schulsystem m\u00f6glich: Wir \n\nhaben keine Einheitsbrei-Schule, sondern eine individuel-\n\nle F\u00f6rderung von Kindern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich mit Blick auf das Thema Armut noch \n\neinmal auf einen anderen Aspekt eingehen, den wir \n\nansprechen m\u00fcssen. Wir haben eine Armut an Kindern. \n\nUns fehlen Kinder. Das ist eigentlich die gesellschaftliche \n\nHerausforderung, vor der wir stehen \u2013 nicht erst seit \n\nheute. Wir haben eine Geburtenrate von 1,4 Kindern je \n\nMann und je Frau. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: 1,5!) \n\nWir sind das Bundesland mit der h\u00f6chsten Geburtenrate \n\nin Deutschland. Egal, ob wir von deutschlandweit 1,4 \n\noder in Sachsen 1,5 Kindern sprechen, es sind zu wenig. \n\nBestandserhaltend sind 2,1 Kinder je Mann und je Frau. \n\nDas ist schade. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas ist ein Armutsrisiko!) \n\nDas ist kein Armutsrisiko. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWir haben doch das Problem, dass diejenigen, die ein \n\nhohes Einkommen haben, keine Kinder mehr haben, und \n\nnicht diejenigen mit niedrigen Einkommen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWeil sie nicht mehr arbeiten gehen k\u00f6nnen!) \n\nEntschuldigung, nein, das ist nicht der Fall. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Doch!) \n\nDas ist ganz einfach. Gibt es in Afrika pro Familie sie-\n\nben Kinder, weil sie dort so reich sind? Erz\u00e4hlen Sie nicht \n\nsolchen Unsinn! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nWir haben eine Wohlstandsgesellschaft und wir sind \n\nexistenziell auf Kinder angewiesen. Ich m\u00f6chte den Punkt \n\nnicht weiter vertiefen. Es hat nichts damit zu tun, dass die \n\nLeute bei uns so arm sind und deswegen die Geburtenrate \n\nso niedrig ist. Es ist eine Frage, mit der wir uns besch\u00e4fti-\n\ngen m\u00fcssen, weil sie existenziell ist. Wenn wir die Alters-\n\nsicherungssysteme stabil halten m\u00f6chten, dann brauchen \n\nwir k\u00fcnftige Beitragszahler und Kinder, die die Gesell-\n\nschaft tragen und die Alterssicherung f\u00fcr die Senioren, \n\nwenn wir einmal alt sind, finanzieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist ein Thema, mit dem wir uns tiefergehend besch\u00e4f-\n\ntigen sollten. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Sie haben gese-\n\nhen, dass wir Ihrem Antrag relativ wenig abgewinnen \n\nk\u00f6nnen. Deswegen werden wir ihn ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die CDU-Fraktion war \n\nvertreten durch Herrn Kollegen Krau\u00df. Nun spricht Frau \n\nPfeil-Zabel f\u00fcr die SPD. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Kindern in \n\nSachsen geht es eigentlich ganz gut. Sie verbringen Zeit \n\nmit ihren Familien, genie\u00dfen ein breites Freizeitpro-\n\ngramm, machen Sport, Musik und besch\u00e4ftigen sich mit \n\nder Natur. Ihnen stehen in unserer reichen Gesellschaft \n\nsehr viele M\u00f6glichkeiten offen. Es gibt aber auch viele \n\nKinder in Sachsen, denen dieses Gl\u00fcck nicht zuteil wird. \n\nEs sind Kinder, die in Armut leben und sich nicht so \n\nentwickeln k\u00f6nnen, wie es jedes Kind eigentlich verdient \n\nh\u00e4tte. \n\nArmut ist relativ. Arm sein hei\u00dft laut Statistik erst einmal, \n\ndass die Familie mit weniger als 60 % des durchschnittli-\n\nchen Einkommens auskommen muss. In Sachsen betrifft \n\ndies circa 100 000 Kinder, auch wenn DIE LINKE mo-\n\nmentan mit 150 000 Kindern auf ihrer Plakatkampagne \n\nwirbt. Wie genau diese Zahl zustande kommt, kann ich \n\ngegenw\u00e4rtig nicht nachvollziehen. \n\nKlar ist jedoch Folgendes: Jedes Kind ist ein Kind zu viel. \n\nMir geht es bei der jetzigen Debatte nicht darum, welches \n\nBundesland etwas besser oder schlechter macht. Klar ist, \n\ndass die Datenlage in Sachsen bez\u00fcglich der Kinder, die \n\nin Armut leben, gegenw\u00e4rtig noch nicht so ist, wie wir uns \n\ndas w\u00fcnschen. \n\nDer Antrag der LINKEN stellt umfangreiche Forderungen \n\nan den Freistaat. So wird zum einen ein Monitoring und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4901 \n\neine regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung gefordert, um politisch \n\ngezielt gegen Kinderarmut vorgehen zu k\u00f6nnen. Genau \n\naus diesem Grund hat die Koalition im Jahr 2014 verein-\n\nbart, erstmals eine Sozialberichterstattung zu etablieren. \n\nIch meine, dass wir uns bei dem Ziel einig sind. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Koalition hat dazu einen anderen Weg eingeschlagen. \n\nEs war uns eben nicht genug, auf Teilaspekte der Lebens-\n\nbedingungen zu schauen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWas ist daraus geworden?!) \n\nWir wollten uns ein ganzheitliches Bild machen, um \n\nverschiedene Aspekte miteinander abgleichen zu k\u00f6nnen. \n\nJa, auch wenn das Sozialministerium das Jahr 2016 nicht \n\neinhalten konnte, scheint die Berichterstattung nunmehr \n\nauf dem Weg zu sein. Wir erhoffen uns detaillierte und \n\nbelastbare Erkenntnisse, nicht zuletzt \u00fcber die Anzahl der \n\nKinder, die in Sachsen in Armut leben bzw. von Armut \n\nbedroht sind. \n\nDIE LINKE fordert in ihrem Antrag au\u00dferdem den \n\nLebenslagenansatz zur Analyse der Kinderarmut. Dieser \n\nAnsatz fordert eine ganzheitliche Betrachtung von Le-\n\nbenslagen von armen Eltern und deren Kinder. Das \n\nbeinhaltet eben auch neben dem Einkommen die Bildung, \n\ndie Wohnsituation sowie die Erwerbssituation der Be-\n\ntroffenen. Der letztgenannte Aspekt taucht in Ihrem \n\nAntrag leider nicht auf. Das \u00fcberrascht mich beim Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE schon sehr. Es ist uns schlicht \n\nzu kurz gegriffen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nEin Punkt ist meiner Fraktion besonders wichtig, wenn es \n\num die Armutsbek\u00e4mpfung speziell bei Kindern geht. Im \n\nKern geht es doch um die Armut in den Familien. Die \n\nKinder sind arm, weil die Eltern arm sind. Deshalb lautet \n\nunser Grundsatz, dass wir nicht nur mehr Arbeit, sondern \n\nmehr gute Arbeit in Sachsen brauchen. Wir brauchen \n\nArbeit, von der diejenigen, die sie leisten, mit ihren \n\nFamilien leben k\u00f6nnen. Leben hei\u00dft an dieser Stelle nicht \n\n\u00fcberleben, sondern bedeutet Teilhabe der Eltern und ihrer \n\nKinder. \n\nDie Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns \u2013 entgegen \n\ndem vielf\u00e4ltigen Widerstand \u2013 war ein ganz wichtiger \n\nSchritt. Wir m\u00fcssen in Sachsen nun auch die Tarifbindung \n\nsteigern, damit die gute wirtschaftliche Entwicklung auch \n\nbei den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern ankommt. \n\nEs gibt noch einiges nachzuholen. Der F\u00f6rderbonus f\u00fcr \n\nUnternehmen bei der GRW-F\u00f6rderung, die Tarife bezah-\n\nlen, ist ein wichtiger Schritt des SMWA in Richtung gute \n\nArbeit. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Vielleicht  \n\nstellt ihr einmal einen Wirtschaftsminister!  \n\nDer kann sich darum k\u00fcmmern!) \n\nJa, er hat schon erste Schritte unternommen. Das habe ich \n\ngerade ausgef\u00fchrt. \n\nEin runder Tisch zur Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut ist uns \n\nzu kurz gegriffen. Mit dem Beirat f\u00fcr Familien, der \n\nzuk\u00fcnftig nicht nur berichten, sondern auch das Ministe-\n\nrium beraten soll, werden alle Fragen rund um die Situati-\n\non der Familien in Sachsen diskutiert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns doch \n\neinig: Es macht uns w\u00fctend, wenn Kinder in Armut leben. \n\nIn Sachsen gibt es Kinder, die in ihrem Leben noch nie \n\nmit ihren Eltern gemeinsam im Urlaub waren, deren \n\nSachen ausschlie\u00dflich aus der Kleiderspende stammen \n\nund die sich nie Gedanken machen k\u00f6nnen, ob sie Fl\u00f6te \n\noder Klavier spielen m\u00f6chten. Armut in Deutschland und \n\nSachsen hat ein anderes Gesicht als Armut in Mali, \n\nVietnam oder Somalia. Armut im Freistaat bedeutet \n\nfehlende Teilhabe, schlechtere Perspektiven und einen \n\nsehr niedrigen Lebensstandard im Vergleich zu Gleichalt-\n\nrigen. F\u00fcr uns als SPD ist klar, dass Bildung, Betreuung, \n\nFreizeit und Kultur keinen finanziellen Zw\u00e4ngen unterlie-\n\ngen d\u00fcrfen. Wir werden dies auch weiterhin im Sinne der \n\nsozialen Gerechtigkeit begleiten. Im politischen Macht-\n\nverh\u00e4ltnis Sachsens ist es uns jedoch nicht m\u00f6glich, dies \n\ng\u00e4nzlich mehrheitsf\u00e4hig zu machen. Der Antrag hilft uns \n\nleider an dieser Stelle keinen Schritt weiter. \n\nWas mich an diesem Antrag jedoch \u00e4rgert, ist der Um-\n\nstand, dass er den Anschein erweckt, dass keinerlei \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr Kinder existieren, die aus \n\neiner armen Familie stammen. Das ist nicht der Fall. Eine \n\nsolche Schwarzmalerei hilft uns nicht weiter. \n\n(Beifall des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nKlar ist, dass immer mehr geht. Daran arbeiten wir. Es \n\ngibt bis dato aber nicht Nichts. Die vorhandenen Instru-\n\nmente m\u00fcssen wir ausbauen und verbessern. Gerade in \n\nBezug auf eine bedarfsgerechte Infrastruktur waren wir in \n\nden letzten zwei Jahren auch nicht unt\u00e4tig. Wir sorgen \n\nbeispielsweise f\u00fcr gute Bildungsangebote von Anfang an. \n\nHierin lag und liegt ein Schwerpunkt der Arbeit der \n\nKoalitionsfraktionen. Die Verbesserung des Betreuungs-\n\nschl\u00fcssels war ein entscheidender Schritt, um mehr \n\nQualit\u00e4t in die Kindertageseinrichtungen zu bringen. Wir \n\nhaben die Eltern-Kind-Zentren etabliert. Wir \u00fcberarbeiten \n\ndie F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Familienverb\u00e4nde. Wir gr\u00fcnden \n\neinen Familienbeirat. Wir werden zuk\u00fcnftig Schulsozial-\n\narbeiter durch ein eigenes Landesprogramm f\u00f6rdern. All \n\ndiese Ma\u00dfnahmen, die die Koalition im Sinne der Kinder \n\nund ihrer Familien getroffen hat, dienen ebenfalls dazu, \n\nKinderarmut vorzubeugen. Gerade beim Thema Schulso-\n\nzialarbeit gelingt es uns zuk\u00fcnftig, fast fl\u00e4chendeckend \n\nein gezieltes Angebot f\u00fcr unsere Kinder zu etablieren. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nKeine Frage, weder Eltern-Kind-Zentren noch Schulsozi-\n\nalarbeiter k\u00f6nnen Eltern einen Job verschaffen oder f\u00fcr \n\nein h\u00f6heres Einkommen k\u00e4mpfen. Schulsozialarbeiter \n\nk\u00f6nnen aber die soziale Armut mindern. Sie k\u00f6nnen \n\nsensibilisieren und vermitteln. Dieser Antrag suggeriert \n\neine Art Ohnmachtspolitik, die es so in Sachsen nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4902 \n\ngibt. Dazu stehe ich an dieser Stelle auch. Mehr dazu \n\nm\u00f6chte ich in Runde zwei sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Pfeil-\n\nZabel sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt kommt Herr \n\nWendt f\u00fcr die AfD zu Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Als ich den Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE las, hatte ich ein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis. Ich hatte \n\ndeshalb ein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis, weil in Ihrem Antrag \n\nForderungen enthalten sind, die mit unseren bereits \n\neingebrachten deckungsgleich sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach, Herr Wendt!) \n\nHerr Gebhardt, hierbei sei beispielsweise auf den Antrag \n\nzum Unterhaltsvorschussgesetz mit der Drucksa-\n\nche 6/6167 und dem Antrag zur kostenlosen Sch\u00fclerspei-\n\nsung mit der Drucksache 6/6903 verwiesen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nNeben den anderen Fraktionen haben auch Sie unsere \n\nAntr\u00e4ge ohne mit der Wimper zu zucken abgelehnt. \n\nIn diesem Zusammenhang erinnere ich an den 10. No-\n\nvember 2016, AfD-Antrag kostenloses Schulessen, \n\nRedebeitrag Frau Lauterbach, Fraktion DIE LINKE. Ihr \n\nVorwurf damals \u2013 ich zitiere aus dem Plenarprotokoll: \n\n\u201eUm ein kostenloses und gesundes Mittagessen f\u00fcr alle \n\nSchulkinder abzusichern, bedarf es einer gesetzlichen \n\nGrundlage.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da hat sie ja recht!) \n\nAbsolut. Sie fordern aber jetzt in Ihrem Antrag das Glei-\n\nche, und ich frage mich, Frau Lauterbach, Herr Gebhardt: \n\nWo ist denn Ihre gesetzliche Grundlage? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch hoffe, ich habe da nichts \u00fcbersehen. Zumindest habe \n\nich nichts im EDAS gefunden. \n\nWeiter f\u00fchrte Frau Lauterbach aus \u2013 ich zitiere wiederum: \n\n\u201eSie haben hier verschiedene Zahlen eingeworfen, 4 Euro \n\npro Mittagessen, wie Sie das w\u00fcnschen. Es ist ein richtig \n\ngro\u00dfer Brocken. Ausrechnen k\u00f6nnen Sie es sich allein. \n\nDie Staatsregierung beauftragen zu wollen, derartige \n\nBeitr\u00e4ge ohne Rechtsgrundlage und ohne entsprechende \n\nMittel im Haushalt auszuweisen, zeugt mit Verlaub von \n\neinem hohen Ma\u00df an Weltfremdheit. Das ist weder \n\nsozialpolitisch noch finanzpolitisch seri\u00f6s.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: H\u00f6rt! H\u00f6rt! \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da hat sie recht!) \n\nUnglaublich! Nun frage ich Sie wiederum, werte Frau \n\nLauterbach, werter Herr Gebhardt, werte Linksfraktion: \n\nWas ist denn dann Ihr Antrag? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das Gleiche!) \n\nWas Sie hier fordern, toppt unsere Forderungen um ein \n\nVielfaches. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nNennen Sie das etwa seri\u00f6s? Haben Sie eigentlich schon \n\ngemerkt, dass einige Forderungen Ihrerseits \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie gemerkt, dass es darum geht,  \n\nHandlungskonzepte zu erstellen?!) \n\nSie auch ein St\u00fcck unglaubw\u00fcrdig machen? Als Beispiel \n\nsei hier genannt \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nJetzt sind die Zettel durcheinander!) \n\n\u2013 Nein, das ist kein Problem. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAls Beispiel sei hier genannt: Sie fordern eine Grundsi-\n\ncherung in H\u00f6he von 560 Euro pro Monat und Kind. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ja!) \n\nDas macht bei 14,5 Millionen Kindergeldberechtigten \n\nungef\u00e4hr 8,12 Milliarden Euro im Monat und pro Jahr \n\nungef\u00e4hr 97,4 Milliarden Euro nur f\u00fcr die Kindergrundsi-\n\ncherung. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nIn Anbetracht dessen, was Sie noch zus\u00e4tzlich fordern, \n\nw\u00e4re das unter den derzeitigen Bedingungen einfach nicht \n\nbezahlbar. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nSo viel muss zur Wahrheit geh\u00f6ren. Denn bei einem \n\nBundeshaushalt in H\u00f6he von etwa 320 Milliarden Euro \n\nw\u00fcrden nur die kinderbezogenen Leistungen sicherlich \n\nauf weit mehr als 100 Milliarden Euro pro Jahr ansteigen. \n\nWie Sie das finanzieren wollen, dar\u00fcber verlieren Sie kein \n\nWort. Genau das l\u00e4sst Ihren Antrag mehr als schlecht \n\ndastehen. \n\nDeshalb sind Ihre Forderungen \u2013 und das ist der zweite \n\nGrund \u2013 nichts anderes als ein verantwortungsloses und \n\nschwammiges Wahlgepl\u00e4nkel in unseren Augen, das sich \n\nauch in Teilen in Ihrem Partei- und Wahlprogramm \n\nwiederfindet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nIch hoffe nur, dass der W\u00e4hler das durchschaut und das \n\nKreuz das n\u00e4chste Mal bei der AfD macht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nSo fordern Sie auch \u2013 ich zitiere und verweise hier auf \n\nIhren Antrag \u2013 unter Punkt I e \u201eGew\u00e4hrleistung einer \n\nbedarfsgerechten Infrastruktur, insbesondere f\u00fcr Angebote \n\nder Kinder- und Jugendhilfe\u201c und unter Punkt I f \u201eKon-\n\nzeption und Durchf\u00fchrung von arbeitsmarktpolitischen \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr besonders von Armut betroffene Fami-\n\nlien\u201c. Ich wei\u00df nicht, was Sie damit genau meinen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4903 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nAlleinerziehende oder Familien mit Kindern!) \n\nSie h\u00e4tten vielleicht genauer definieren m\u00fcssen, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWenn Sie den Satz weiterlesen, steht das da!) \n\nwas Sie unter arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen ver-\n\nstehen, denn das fehlt in der Definition, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nund was Sie \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Halten Sie doch  \n\nmal die Klappe! Das gibt\u2019s doch gar nicht!) \n\nunter einer bedarfsgerechten Infrastruktur verstehen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDuzen Sie mich gef\u00e4lligst nicht!) \n\nDiese Antworten sind Sie uns \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ich habe doch \u201eSie\u201c gesagt!) \n\nleider schuldig geblieben. Deshalb k\u00f6nnen wir Ihren \n\nAntrag nicht ernstnehmen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDem nicht genug. Ihre Forderungen bek\u00e4mpfen zudem \n\neinmal wieder nur die Symptome. Wir m\u00fcssen doch \n\nzuerst daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Menschen mehr selbst \n\nerwirtschaftetes Geld in den Taschen haben und nicht auf \n\ndie von Ihnen geforderte Vollalimentierung angewiesen \n\nsind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHier verweise ich auf unsere Forderungen zum \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nFamiliensplitting und einer aktivierenden Grundsiche-\n\nrung, die Sie im AfD-Programm nachlesen k\u00f6nnen. Wenn \n\nwir unterst\u00fctzen, dann bitte dort, wo es den Kindern \n\ndirekt zugutekommt und von den Eltern nicht zweckent-\n\nfremdet werden kann. \n\nWerte Kollegen der Linksfraktion! Es ist allen bekannt, \n\ndass Sie sich mit der sozialen Marktwirtschaft etwas \n\nschwertun und sich eher zu sozialpolitisch planwirtschaft-\n\nlichen Denkweisen hingezogen f\u00fchlen. Das haben Sie \n\nschon des \u00d6fteren unter Beweis gestellt. Deshalb kommen \n\nwir als LINKE und AfD einfach nicht zusammen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist jetzt nicht sehr \u00e4rgerlich! \u2013  \n\nZurufe von und Beifall bei den LINKEN) \n\nWir w\u00fcrden sehr gern mit Ihnen die Kinderarmut, die von \n\nSchwarz-Rot und fr\u00fcher auch von der FDP zu verantwor-\n\nten ist, bek\u00e4mpfen, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\naber Ihr staatlich organisierter sozialer Rundumschlag ist \n\neinfach nur unseri\u00f6s. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann machen Sie mal die seri\u00f6se Politik!) \n\nAber Erich Honecker, der \u00fcbrigens genau an einer solchen \n\nPolitik gescheitert ist, h\u00e4tte Ihrem Antrag ganz sicher in \n\nG\u00e4nze zugestimmt. Wir tun das nicht und bitten deshalb \n\ninnerhalb der Punkte I und II um buchstabenweise Ab-\n\nstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Wendt, seien Sie doch einmal \n\nehrlich: Bei Ihrem Antrag um kostenloses Schulessen \n\nging es doch eigentlich nur darum, \u00f6ffentliche Emp\u00f6rung \n\n\u00fcber die Ignoranz der hier sitzenden sogenannten  \n\nKonsensparteien zu erzeugen. Genau darauf war Ihre \n\nKampagne und \u00d6ffentlichkeitsarbeit ausgerichtet. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist \n\nwichtig, heute ein weiteres Mal \u00fcber das Thema Kinder-\n\narmut hier im Landtag zu sprechen. Die Antworten auf die \n\nGro\u00dfen Anfragen zu Kinderarmut sowie zu Lebenslagen \n\nAlleinerziehender und ihrer Kinder haben das Armutsrisi-\n\nko deutlich aufgezeigt. Der Antrag der LINKEN greift \n\nzentrale wichtige Ergebnisse und Erkenntnisse aus diesen \n\nzwei Gro\u00dfen Anfragen auf und leitet politische Forderun-\n\ngen ab, die wir GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen. \n\nAlso: Ein Monitoring zur Inanspruchnahme der Leistun-\n\ngen, zum Bildungs- und Teilhabepaket ist notwendig; \n\ndenn so viel steht fest: Das Bildungs- und Teilhabepaket \n\nist ein B\u00fcrokratiemonster, das seinem Anspruch nicht \n\ngerecht wird. Wir wissen nicht, wie viele Familien mit \n\ngeringem Einkommen Unterst\u00fctzung beantragt und \n\nerhalten haben. Mir scheint, die Staatsregierung will es \n\nauch gar nicht wissen; denn sie verweist an dieser Stelle \n\nwie so oft auf die Zust\u00e4ndigkeit von Bund oder Kommu-\n\nnen. \n\nIch meine aber, es lohnt sich genauer hinzuschauen. Auch \n\nwenn viele Stellschrauben zur Vermeidung von Kinder-\n\narmut auf der Bundesebene liegen \u2013 das wurde hier \n\nausgef\u00fchrt \u2013, sage ich ganz klar: Auch Sachsen hat Hand-\n\nlungsspielr\u00e4ume, und durch einen Landesaktionsplan \n\ngegen Kinderarmut k\u00f6nnten diese Spielr\u00e4ume klar be-\n\nnannt werden. Dieser Antrag nennt die konkreten Stich-\n\nworte daf\u00fcr: flexible Betreuung in den Kitas und Schulen, \n\nmehr Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Kinder \n\nund Familien in schwierigen Lebenssituationen, eine \n\ntragf\u00e4hige Finanzierung von Kinder- und Jugendarbeit \n\nsowie sozialer Arbeit. Diesen landespolitischen Gestal-\n\ntungsanspruch scheint die Staatsregierung von sich aus \n\nnicht zu haben. Deshalb braucht es diesen Handlungsauf-\n\ntrag durch den Landtag, meine Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4904 \n\nBei der Berichterstattung sollten wir uns allerdings nicht \n\nverzetteln. Sachsen braucht kein \u2013 ich will einmal sagen \u2013 \n\nausuferndes Berichtswesen, aber dringend eine Sozialbe-\n\nrichterstattung, die ihren Namen verdient. Dabei geht es \n\nnicht nur um Zahlen, sondern um Lebenslagen. Wir \n\nm\u00fcssen endlich wie viele andere Bundesl\u00e4nder wissen-\n\nschaftlich untersuchen, welche Lebensumst\u00e4nde in Sach-\n\nsen arm machen, und zwar bei Jung und Alt. Genau da \n\nklemmt es ja. \n\nBeginnend ab 2016 sollte es laut Koalitionsvertrag eine \n\nwissenschaftsbasierte, qualifizierte und kontinuierliche \n\nSozialberichterstattung geben. Frau Pfeil-Zabel, Sie haben \n\ndarauf hingewiesen: Vor 2018 werden wohl keine Ergeb-\n\nnisse vorliegen. Das ist aber nicht nur eine Verz\u00f6gerung, \n\nsondern das ist ein Problem, denn diese Analyse sollte ja \n\ndie Grundlage f\u00fcr richtungsweisende sozialpolitische \n\nEntscheidungen noch in dieser Legislaturperiode sein. \n\nWenn diese aber erst 2018 kommt, dann wird das Zeit-\n\nfenster sehr klein. \n\nDie Forderungen unter II sind bundespolitisch \u2013 im \n\nGrundsatz liegen wir da nicht so weit auseinander, schla-\n\ngen im Detail aber doch einen anderen Weg vor. Kinder-\n\narmut wollen wir GR\u00dcNE mithilfe eines Familienbudgets \n\nverhindern. Konkret hei\u00dft das, das Existenzminimum von \n\nKindern unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern erst \n\neinmal abzusichern und die Regels\u00e4tze f\u00fcr die Kinder \n\nentsprechend ihrem Bedarf nach oben zu korrigieren. \n\nFamilien sollen nach unserem Vorschlag zus\u00e4tzlich durch \n\neinen Kinderbonus entlastet werden, wenn sie zu den \n\ngeringen oder mittleren Einkommensgruppen geh\u00f6ren. \n\nAu\u00dferdem wollen wir die Alleinerziehenden, die keinen \n\noder zu wenig Unterhalt f\u00fcr ihre Kinder erhalten, verl\u00e4ss-\n\nlich absichern. \n\nNoch eine Anmerkung in Richtung der Koalition: Wir \n\ndurften ja letzte Woche Ihre Halbzeitbilanz bewundern. \n\nIhr Tenor lautete: \u201eViel geschafft, alles ist auf einem guten \n\nWeg\u201c. Ich m\u00f6chte diesem Zwischenfazit zum Teil wider-\n\nsprechen, und ich kann dies auch mit Blick auf das Thema \n\nArmut deutlich belegen. Sie haben ja im Koalitionsvertrag \n\nfestgeschrieben, dass Sie bis zum Jahr 2016 eine s\u00e4chsi-\n\nsche Pr\u00e4ventionsstrategie erarbeiten wollten. Es sollten \n\nMa\u00dfnahmen zum Abfedern der Folgen bestehender Armut \n\nsowie zur Minimierung von Armutsrisiken insbesondere \n\nbei Kindern und Jugendlichen entwickelt werden. Bis \n\nheute liegt dazu nichts vor. Sie m\u00fcssen gerade bei diesem \n\nFeld aufpassen, dass Sie sich hier nicht in allgemeinen \n\nAbsichtserkl\u00e4rungen verlieren, meine Damen und Herren. \n\nZum Antrag der LINKEN selbst m\u00f6chten wir eine punkt-\n\nweise Abstimmung von I und II beantragen, also nicht \n\njeden einzelnen Unterbuchstaben. Den landespolitischen \n\nForderungen stimmen wir nat\u00fcrlich zu. Bei den bundespo-\n\nlitischen Vorschl\u00e4gen verfolgen wir, wie ausgef\u00fchrt, ein \n\nanderes Konzept. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Pfau \n\nspricht jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat \n\nbeginnen: \u201eBeengtes Wohnen, wenig Geld f\u00fcr gesundes \n\nEssen, Bildung, Hobbys oder Urlaub \u2013 f\u00fcr rund zwei \n\nMillionen Kinder und ihre Familien in Deutschland ist \n\ndies Realit\u00e4t. Im Vergleich zu 2011 leben heute mehr \n\njunge Menschen von staatlicher Grundsicherung. Die \n\nexistierenden Ma\u00dfnahmen reichen nicht aus, um Kinder-\n\narmut zu vermeiden und Armutsfolgen werden bisher nur \n\nl\u00fcckenhaft erforscht.\u201c Dies war in einer Pressemitteilung \n\nder Bertelsmann-Stiftung im September 2016 unter dem \n\nTitel \u201eKinderarmut in Deutschland w\u00e4chst weiter \u2013 mit \n\nFolgen f\u00fcr das ganze Leben\u201c zu lesen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: In Sachsen geht  \n\nes aber zur\u00fcck mit der Kinderarmut \u2013  \n\ndas steht auch in dieser Bertelsmann-Studie!) \n\nLeider hat die Staatsregierung kaum Daten \u00fcber Kinder-\n\narmut. Damit ist sie in Deutschland nicht allein. Um \n\nKinderarmut aber besser bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, ist es \n\nwichtig, dass regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Problemfeld berichtet \n\nwird und Daten f\u00fcr die Analyse erhoben werden. Wenn \n\nSie heute unserem Antrag zustimmen w\u00fcrden, k\u00f6nnte \n\nSachsen hier eine Vorreiterrolle einnehmen. Kinder, die in \n\nArmut leben, ern\u00e4hren sich oft unges\u00fcnder als Gleichalt-\n\nrige in Familien mit gesichertem Einkommen. Die Mobi-\n\nlit\u00e4t ist eingeschr\u00e4nkt; ein Monatsticket im Nahverkehr ist \n\nbeispielsweise kaum finanzierbar. Au\u00dferdem haben arme \n\nKinder einen weitaus beschwerlicheren Bildungsweg vor \n\nsich. Verschiedene Untersuchungen belegen, dass das \n\nArmutsrisiko bei steigender Qualifizierung abnimmt. Im \n\nUmkehrschluss bedeutet dies, dass Menschen mit niedri-\n\ngerer Qualifikation h\u00e4ufiger von Armut bedroht sind. \n\nEine Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion in der letzten Wahl-\n\nperiode hatte ergeben, dass das Armutsrisiko bei Men-\n\nschen mit niedriger Qualifikation fast sechsmal h\u00f6her \n\nliegt als bei Menschen mit hoher Qualifikation. Auch \n\nandersherum lassen sich Auff\u00e4lligkeiten feststellen: In \n\nRegionen mit besonders hoher Kinderarmut ist die Schul-\n\nabbrecherquote deutlich h\u00f6her als in anderen Regionen. \n\nDaraus folgt leider oft eine neue Generation armer Men-\n\nschen und Kinder. 58,3 % der armen Kinder im Alter von \n\nsieben bis 15 Jahren sind in Sachsen l\u00e4nger als drei Jahre \n\nauf Grundsicherungsleistungen angewiesen und leben \n\nsomit in Armut. Das liegt leider \u00fcber dem Bundesdurch-\n\nschnitt. \n\nKindliches Wohlbefinden umfasst aber nicht allein die \n\nmateriellen Bedingungen, sondern auch Faktoren wie den \n\nZugang zu fr\u00fchkindlicher F\u00f6rderung. Allerdings wird hier \n\nein Problem von armen Familien sichtbar: Selbst wenn sie \n\nprozentual von ihrem Einkommen genauso viel Geld f\u00fcr \n\ndie Bildung ihrer Kinder aufwenden wie nicht arme \n\nFamilien, k\u00f6nnen sie mit diesen bei Weitem nicht mithal-\n\nten. Studien belegen dies. Diese Erkenntnis zeigt, wie \n\nwichtig Punkt d unseres Antrages ist, dass f\u00fcr Kinder und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4905 \n\nJugendliche Kostenfreiheit im Bereich der Bildung und \n\nder sozialen Teilhabe herrschen muss. Wie wichtig eine \n\ngute Ganztagsbildung ist, zeigen die Ergebnisse weiterer \n\nLangzeitstudien: Die schulische Bildungsbiografie ist bei \n\narmen Kindern deutlich st\u00e4rker belastet als bei Kindern \n\nvon nicht armen Familien. \n\nInternationale Forschungen auf dem Gebiet der Kinder-\n\narmut weisen darauf hin, dass das Konzept zur Armutsbe-\n\nk\u00e4mpfung nur dann erfolgreich sein kann, wenn die \n\nBetroffenen eingebunden werden. Genau deswegen \n\nwollen wir die Einberufung eines runden Tisches, welche \n\nunter Einbeziehung von Expertinnen und Experten sowie \n\naller wesentlicher Akteure, also auch der Betroffenen \n\nselbst, erfolgt. Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung der Kinder-\n\narmut sollen erarbeitet werden, und diese sollen dann in \n\neinem Landesaktionsplan gegen Kinderarmut festge-\n\nschrieben werden. \n\nDie Studie der Bertelsmann-Stiftung belegt auch, dass \n\nbereits der Schulstart f\u00fcr diese Kinder deutlich weniger \n\nregelhaft verl\u00e4uft. Es gibt deutlich mehr R\u00fcckstellungen \n\nbei der Einschulung. Am Ende der Grundschule wird das \n\nAusma\u00df der Probleme deutlicher: Kinder aus armen \n\nFamilien haben h\u00e4ufiger eine Klasse wiederholt. Am Ende \n\nder Sekundarstufe I werden Kinder aus armen Verh\u00e4ltnis-\n\nsen deutlich h\u00e4ufiger im \u00dcbergangssystem vertreten sein \n\nund deutlich mehr Hauptschulabschl\u00fcsse erreicht haben \n\nals ihre nicht armen Mitsch\u00fclerinnen und Mitsch\u00fcler. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch noch auf einen anderen, \n\ndurch mehrere Studien belegten Punkt hinweisen: Arme \n\nKinder wachsen h\u00e4ufig in einer Umgebung mit hoher \n\nArmutskonzentration auf. Verbessert man nun die Aus-\n\nstattung von Kitas in diesen Brennpunkten, dann wirkt \n\nsich das positiv auf die Entwicklung von Kindern aus. \n\nDas Gleiche gilt nat\u00fcrlich auch bei der Ausweitung von \n\nSchulsozialarbeit und Jugendarbeit in diesen Bereichen. \n\nBeispielsweise konnte durch die bessere Ausstattung der \n\nKitas erreicht werden, dass eine deutlich bessere Sprach-\n\nkompetenz der Kinder festgestellt werden konnte. Leider \n\nwird in Zeiten der Haushaltskonsolidierung immer wieder \n\nbei den Kommunen in diesem Bereich gespart, sodass die \n\nKommunen hier nat\u00fcrlich finanzielle Unterst\u00fctzung vom \n\nLand ben\u00f6tigen. \n\nIn einer UNICEF-Vergleichsstudie aus dem Jahr 2012 \n\nwurde bereits darauf hingewiesen. Zitat: \u201eIn Zeiten der \n\nHaushaltskonsolidierung tut es besonders not, die am \n\nmeisten benachteiligten Kinder gezielt zu unterst\u00fctzen. \n\nBund, L\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen sich gemeinsam \n\nklare Ziele mit konkreten Zeitangaben setzen, um Armut \n\nund Ausgrenzung Schritt f\u00fcr Schritt abzubauen. In reichen \n\nIndustriel\u00e4ndern sollte kein Kind notwendige Dinge \n\nentbehren m\u00fcssen\u201c, so Christian Schneider, Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrer von UNICEF Deutschland in einer Presseerkl\u00e4rung \n\nzur Vergleichsstudie. In Sachsen scheint dies aber bisher \n\nleider auf taube Ohren gesto\u00dfen zu sein. \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben vorhin gesagt, Hartz IV solle vor \n\nArmut sch\u00fctzen. Leider ist dies aber nicht der Fall. Leider \n\nist es so, dass Armut in Deutschland mit Hartz IV Armut \n\nper Gesetz ist. Armut grenzt aus, entmutigt und raubt \n\nKindern ihre Chance auf Entwicklung. Die bisher existie-\n\nrenden Ma\u00dfnahmen reichen nicht aus, um Kinderarmut zu \n\nvermeiden, und Armutsfolgen werden bisher kaum \n\ndauerhaft erforscht. Es ist deshalb h\u00f6chste Zeit, das \n\nThema Kinderarmut ernst zu nehmen und ihm entgegen-\n\nzuwirken. Daher hoffen wir auf eine breite Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird vonseiten der \n\nCDU nochmals das Wort gew\u00fcnscht? Das ist nicht der \n\nFall. Dann erh\u00e4lt das Wort die SPD-Fraktion. Frau Pfeil-\n\nZabel, bitte. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einige \n\nWorte zu den bundespolitischen Themen sagen, die die \n\nLINKE aufmacht. Grundlage daf\u00fcr, dass kein Kind in \n\nArmut aufw\u00e4chst, ist gute Arbeit. Denn von Armut \n\nbetroffen sind doch vor allem diejenigen Kinder, deren \n\nEltern im Niedriglohnsektor arbeiten. So gehen unsere \n\nForderungen dahin, dass die niedrigen Einkommen \n\nmithilfe eines ver\u00e4nderten Steuersatzes aufgewertet \n\nwerden m\u00fcssen. Mehr Netto vom Brutto, das ist das \n\nCredo. Das Ehegattensplitting muss durch einen Famili-\n\nentarif ersetzt werden, und ein einkommengestaffeltes \n\nKindergeld w\u00fcrde auch zur finanziellen Entlastung der \n\nEltern f\u00fchren. \n\nWenn ich mir die Punkte der LINKEN anschaue, \u00fcberlege \n\nich mir Folgendes: Wenn Sie eine Kindersicherung haben, \n\nhaben Sie weder Kindergeld noch SGB-II-Leistungen, \n\nund es braucht daher auch keine bedarfsgerechten Regel-\n\ns\u00e4tze mehr. Ihre Forderungen sind somit \u2013 denn wenn Sie \n\nA haben wollen, fallen B, C und D weg \u2013 komplett \n\nirrelevant. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWeiterhin fordern Sie gezielte arbeitsmarktpolitische \n\nMa\u00dfnahmen. Dabei w\u00e4re ich gern etwas genauer. Wir \n\nfordern n\u00e4mlich im Moment auf Bundesebene die Famili-\n\nenarbeitszeit, die an einer entscheidenden Stelle vor \n\nArmut sch\u00fctzen kann. Die Vereinbarkeit von Vollzeit und \n\nKinderbetreuung ist f\u00fcr viele, meist Frauen, schwer \n\nrealisierbar. Sind Frauen und M\u00e4nner dann auch noch auf \n\ndas Einkommen der Vollzeitstelle angewiesen, um ihren \n\nLebensunterhalt bestreiten zu k\u00f6nnen, kann dieses Modell \n\nder Ausgleichszahlungen im Falle der Kinderbetreuung \n\noder der Pflege von Angeh\u00f6rigen einen wichtigen Beitrag \n\nleisten. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Eltern arbeiten \n\ngehen k\u00f6nnen, um sich ihren eigenen Lebensunterhalt zu \n\nverdienen. Hierbei muss es auch ein Recht auf Ganztags-\n\nbetreuung von der Kita bis zur Schule geben. Wir m\u00fcssen \n\nEltern darin best\u00e4rken, dass sie ihrer Arbeit nachkommen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIm \u00dcbrigen unterscheidet sich die Situation in Th\u00fcringen \n\nnur wenig von der Situation hier in Sachsen. W\u00e4hrend die \n\nBertelsmann-Stiftung im vergangenen Jahr noch vermel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4906 \n\ndet hat, dass die Kinderarmut in Th\u00fcringen sinkt, ist die \n\nQuote nach einer aktuellen Studie der Hans-B\u00f6ckler-\n\nStiftung wieder gestiegen. \n\nIn der Endbetrachtung beinhaltet der Antrag Teile, die \n\nnach unserer Auffassung zu kurz greifen und durch \n\nbessere Wege der Koalition abgedeckt sind. Er enth\u00e4lt \n\nTeile, die im Moment nicht mehrheitsf\u00e4hig sind, und \n\nTeile, die wir mit Blick auf die anstehende Bundestags-\n\nwahl eventuell neu bewerten werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden diesen \n\nAntrag an dieser Stelle ablehnen. Aber f\u00fcr uns alle ist \n\ndoch klar: Wenn Kinder in Armut leben \u2013 und das ist \n\nmehr als eine materielle Armut, es ist eine soziale Armut, \n\nes ist eine Abgrenzung \u2013, dann ist es ein Umstand, den \n\nwir in Sachsen auch weiterhin gemeinsam und gezielt \n\nbek\u00e4mpfen wollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \n\nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann bitte jetzt die Staatsregierung, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Wohl \n\nunserer Kinder ist eine unserer wichtigsten Aufgaben, und \n\nes ist unser aller Ziel, dass alle Kinder die gleichen \n\nChancen haben. \n\nMit der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \u201eKinderarmut in \n\nSachsen \u2013 Situation, Herausforderungen, Initiativen\u201c steht \n\nein umfangreiches Datenmaterial zur Verf\u00fcgung. In der \n\nPlenarsitzung des S\u00e4chsischen Landtags im November \n\n2016 haben wir uns in einer sachlichen Debatte bereits \n\nsehr intensiv dar\u00fcber ausgetauscht. \n\nEs vergeht kaum eine Woche, in der nicht in Zeitungsarti-\n\nkeln auf das Thema Armut hingewiesen wird. Aber bei all \n\ndiesen Berichten und darauffolgenden Diskussionen \n\nwerden unterschiedliche Definitionen zugrunde gelegt. In \n\nder fachwissenschaftlichen Literatur wird einerseits eine \n\ndeutliche Erh\u00f6hung der Sozialtransfers gefordert, und auf \n\nder anderen Seite wird ein aufgebl\u00e4hter Sozialstaat \n\ngesehen, der Eigeninitiative und Eigenverantwortung \n\nverhindere. Forschungseinrichtungen, Stiftungen und \n\nVerb\u00e4nde haben zu vielen Einzelfragen Studien vorgelegt \n\nund L\u00f6sungsans\u00e4tze vorgeschlagen. \n\nDer vorliegende Antrag greift Forderungen nach umfang-\n\nreichen rechtlichen, fiskalischen, strukturellen und politi-\n\nschen Neuerungen auf. Wir sind uns sicher einig, dass vor \n\nallem die eine L\u00f6sung, nach der immer gerufen wird, \n\neben nicht einfach nur mehr Geld ist. Mehr Geld bedeutet \n\nnicht automatisch mehr Kindeswohl. Die Lebenssituatio-\n\nnen von Kindern sind wesentlich vielschichtiger. \n\nMeine Damen und Herren! Der Staat erbringt f\u00fcr Kinder \n\nund Eltern umfangreiche Leistungen und gew\u00e4hrt um-\n\nfangreiche Unterst\u00fctzung. Wir, die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung, stellen erg\u00e4nzend zu den bundesrechtlich gere-\n\ngelten Sozialleistungen weitere Leistungen zur Verf\u00fc-\n\ngung. Denn Ziel ist es, Kinder und Jugendliche im Sinne \n\neiner individuellen F\u00f6rderung auch wirklich zu erreichen. \n\nEinkommensschwache und armutsgef\u00e4hrdete Familien \n\nwerden unter anderem \u2013 hier einige Beispiele \u2013 mit \n\nLandeserziehungsgeld, Landesfamilienpass, Leistungen \n\nder Stiftung Hilfe f\u00fcr Familien oder Mutter und Kind oder \n\ndurch die F\u00f6rderung von Schulfahrten unterst\u00fctzt. \n\nJa, es ist entscheidend, dass den Kindern Bildung und \n\nTeilhabe erm\u00f6glicht wird. Das Einkommen der Eltern ist \n\nin diesem Zusammenhang nat\u00fcrlich ein wichtiger Ge-\n\nsichtspunkt. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr Einkommenschw\u00e4che der \n\nFamilien sind vielf\u00e4ltig. Erwerbslosigkeit, Teilzeitt\u00e4tig-\n\nkeit, geringe Entlohnung, Verschuldung, Krankheit, hohe \n\nLohnnebenkosten, hohe Lohnhaltungskosten sind bekann-\n\nte Ursachen, hier nur als Beispiele mit angef\u00fchrt. Damit \n\nsind alle Politikbereiche angesprochen, alle Politikberei-\n\nche, die \u00fcber die sozialen Sicherungssysteme noch weit \n\nhinausgehen. \n\nJa, es handelt sich hier um eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe. Wir, die S\u00e4chsische Staatsregierung, bereiten \n\nderzeit die Einberufung einer interministeriellen Arbeits-\n\ngruppe dazu vor. Entsprechende Vorgaben aus dem \n\nKoalitionsvertrag wird die Arbeitsgruppe letztlich in eine \n\ns\u00e4chsische Pr\u00e4ventionsstrategie einarbeiten. Auch darauf \n\nwurde bereits von den Vorrednern hingewiesen. Darin \n\nsollen Ma\u00dfnahmen zum Abfedern der Folgen bestehender \n\nArmut sowie zur Minderung von Armutsrisiken, insbe-\n\nsondere bei Kindern und Eltern, entwickelt werden. Die \n\nzu erarbeitende Strategie wird dann nat\u00fcrlich mit den \n\nTr\u00e4gern der Jugendhilfe, den Verb\u00e4nden und weiteren \n\nInstitutionen er\u00f6rtert. \n\nUnser Ziel ist es, die Lebensverh\u00e4ltnisse der Bev\u00f6lkerung \n\nin Sachsen zu verbessern, die Armutsgef\u00e4hrdungsquote \n\nvon Kindern, ja von allen Menschen zu senken. Ja, es ist \n\nunser gemeinsamer Auftrag, uns um das Kindeswohl \n\nfortw\u00e4hrend zu k\u00fcmmern. Erforderlich sind hier Anstren-\n\ngungen des Landes, Anstrengungen der Kommunen, der \n\nTr\u00e4ger, der Verb\u00e4nde, der Familien und letztlich eines \n\njeden Einzelnen. Daher, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, wollen wir auch weiter diesen Weg gemeinsam \n\ngehen und gemeinsam gestalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion, Frau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nZur Einlassung der Frau Pfeil von der SPD-Fraktion \n\nm\u00f6chte ich sagen: Die Einf\u00fchrung einer eigenen Leistung \n\nnur f\u00fcr Kinder w\u00e4re ein erster Schritt in Richtung Chan-\n\ncen- und Teilhabegerechtigkeit bei Bildung, Gesundheit \n\nund Freizeit und w\u00fcrde effektiv Armut verringern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4907 \n\n\u201eAls Gesellschaft d\u00fcrfen wir nicht zulassen, dass sich \n\nUngleichheit bereits von Geburt an zentriert.\u201c Das ist \n\nnicht von mir, das ist von der SPD-Fraktion des Landtags \n\nBayern, als sie den Vorsto\u00df zur Kindergrundsicherung \n\ngewagt hat. Auch wir w\u00fcrden diese Forderung st\u00fctzen. \n\nWir verlangen in unserem Antrag, die Forderung zu \n\nst\u00fctzen, und zwar ohne Anrechnung. Das hatte ich eigent-\n\nlich in meiner Rede hinreichend erkl\u00e4rt. \n\nNun zu den Ma\u00dfnahmen, die wir bis jetzt getroffen haben. \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chte ich nicht verhehlen, dass es so ist wie \n\ndargelegt. Nat\u00fcrlich, Herr Krau\u00df, haben Sie recht, dass \n\nder Freistaat Sachsen das Problem nicht v\u00f6llig negiert. \n\nAber wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, dass die \n\nMa\u00dfnahmen, die wir bisher getroffen haben, schlichtweg \n\nnicht ausreichend sind und dass Sie sich jedes Mal hier \n\nwieder Argumente aus den Fingern saugen, warum Sie \n\nAntr\u00e4gen nicht zustimmen. \n\nWir sollten uns doch \u00fcber eines einig sein: Jedes einzelne \n\nKind von den 100 000 Kindern hier im Freistaat Sachsen, \n\ndie von Armut betroffen sind, ist eines zu viel. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: 69 000 bis 70 000!) \n\nEs ist h\u00f6chste Zeit, dass sich Sachsen noch mehr dieser \n\nAufgabe stellt, um ohne Ausnahme jedem Kind und \n\njedem Jugendlichen gute Chancen auf Entfaltung der \n\neigenen M\u00f6glichkeiten zu bieten. Eine falsche Reihe, wie \n\nviel es dann sind, ist einfach nur armselig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Bevor ich \n\nabstimmen lasse, m\u00f6chte ich Herrn Kollegen Wendt \n\nfragen, ob wir den Kompromiss finden, \u00fcber I und II \n\nabzustimmen. Oder wollen Sie wirklich \u00fcber jeden \n\neinzelnen Buchstaben unter I und II abgestimmt haben? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Wir gehen  \n\nauf Ihren Kompromiss ein!) \n\n\u2013 Dann bedanke ich mich. Ich glaube, das erleichtert uns \n\ndas auch ein bisschen. \n\nIch rufe jetzt den soeben diskutierten Antrag in der \n\nDrucksache 6/9430 auf und lasse jetzt \u00fcber Punkt I \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \n\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dennoch Punkt I mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe zum gleichen Antrag Punkt II auf. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier eine ganze Reihe von Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist auch Punkt II \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt sich die \n\nGesamtabstimmung \u00fcber den Antrag. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nProfilquote f\u00fcr Spitzensportler \n\nDrucksache 6/9503, Antrag der Fraktion AfD \n\nHier k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, die AfD, danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der AfD-Fraktion. Frau Abg. Kersten, \n\nbitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Fraktion der Alter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland m\u00f6chte eine Profilquote f\u00fcr \n\nSpitzensportler in Sachsen initiieren. \n\nZur kurzen Erl\u00e4uterung: Eine Profilquote ist eine bevor-\n\nrechtigte Zulassung von Spitzensportlern bei der Studi-\n\nenimmatrikulation. \n\nUnser Antrag umfasst drei Forderungen: \n\nErstens Schaffung einer Profilquote f\u00fcr Sportler, die dem \n\nA-, B-, C- oder D/C-Kader f\u00fcr eine vom S\u00e4chsischen \n\nOlympiast\u00fctzpunkt betreute Sportart angeh\u00f6ren. Bis zu \n\n1 % der landesintern zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4n-\n\nge sollen diesen Sportlern vorbehalten werden. \n\nZweitens. Vorrangig sollen Spitzensportler zugelassen \n\nwerden, die dem Kader einer Schwerpunktsportart des \n\nOlympiast\u00fctzpunktes Sachsen angeh\u00f6ren. \n\nDrittens. Die Profilquote ist bis zum Wintersemester \n\n2018/2019 einzuf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Die Profilquote ist nichts \n\nUnbekanntes. In acht Bundesl\u00e4ndern gibt es sie schon. \n\nSachsen geh\u00f6rt leider nicht dazu, und das, obwohl auf \n\nVorschlag \u2013 ich betone: auf Vorschlag \u2013 von Innenminis-\n\nter Ulbig schon 2013 auf der Innenministerkonferenz \n\nbeschlossen wurde, die Einf\u00fchrung einer Profilquote f\u00fcr \n\nSpitzensportler in allen Bundesl\u00e4ndern pr\u00fcfen zu lassen. \n\nSeit 2013 wird also in Sachsen gepr\u00fcft. Was wohl bis dato \n\ndabei herausgekommen ist? Ich h\u00e4tte gehofft, dass In-\n\nnenminister Ulbig diese Frage heute noch beantwortet. Er \n\nist jetzt leider nicht da. Vielleicht kommt er noch. Aber \n\neines kann ich schon vorwegnehmen: Eine Profilquote ist \n\nsicher nicht herausgekommen. \n\nW\u00e4hrenddessen verlassen Spitzensportler unseren Frei-\n\nstaat, weil sie nicht das von ihnen gew\u00fcnschte Studium an \n\nihrem Trainingsort beginnen k\u00f6nnen \u2013 so geschehen bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4908 \n\neiner U-23-Weltmeisterin im Rudern. Sie geh\u00f6rte zum \n\nBundesst\u00fctzpunkt Dresden. Nach dem Abitur wollte sie \n\nhier in Dresden an ihrem Trainingsort studieren. Ihr \n\ngew\u00fcnschtes Studienfach geh\u00f6rte zu den NC-Studien-\n\ng\u00e4ngen. Eine Einzelfallpr\u00fcfung wird ihr vom s\u00e4chsischen \n\nWissenschaftsministerium zugesagt, doch es passiert \n\nnichts. Die junge Dame wei\u00df, dass sie nicht ewig rudern \n\nkann. Sie will deshalb ihre berufliche Karriere trotz \n\nsportlicher Erfolge nicht vernachl\u00e4ssigen. Sie erkundigt \n\nsich daher bei anderen Bundesst\u00fctzpunkten nach Studi-\n\nenm\u00f6glichkeiten. Kurz darauf erh\u00e4lt sie vom Bundes-\n\nst\u00fctzpunkt in Frankfurt am Main eine Zusage zu ihrem \n\nWunschstudium und trainiert seitdem in Hessen. Hessen \n\nhat eine Profilquote f\u00fcr Spitzensportler. \n\nDie Aktualit\u00e4t dieses Themas ergibt sich aber nicht nur \n\nwegen nicht umgesetzter Aussagen unseres Sportministers \n\noder weil Sachsen anderen Bundesl\u00e4ndern hinterherhinkt. \n\nNein, auch die aktuelle Leistungssportreform wirft ein \n\nSchlaglicht auf die Profilquote. Im Eckpunktepapier des \n\nDeutschen Olympischen Sportbundes (DOSB) ist zu lesen \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZudem ist eine fl\u00e4chendeckende Profil-\n\nquote, die sicherstellt, dass Athleten das von ihnen ge-\n\nw\u00fcnschte Studium in jedem Land und damit in der N\u00e4he \n\ndes geeignetsten Trainingsortes durchf\u00fchren k\u00f6nnen, noch \n\nnicht realisiert. Empfohlen wird die Einf\u00fchrung einer \n\nHochschulprofilquote in allen 16 Bundesl\u00e4ndern.\u201c \n\nDie Wichtigkeit einer Profilquote wurde demnach er-\n\nkannt, vom DOSB, von anderen Bundesl\u00e4ndern und \n\nnat\u00fcrlich auch von der AfD-Fraktion. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung h\u00e4ngt aber immer noch im Startblock fest. \n\nWarum ist eine solche Profilquote f\u00fcr Spitzensportler und \n\nim weiteren Sinne f\u00fcr Sachsen \u00fcberhaupt wichtig? Dazu \n\nm\u00f6chte ich drei Aspekte benennen. Es geht erstens um die \n\nduale Karriere von Spitzensportlern. Es geht zweitens um \n\nderen Bindung an Sachsen. Es geht drittens um Vorbilder \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft. \n\nZur dualen Karriere. Das bedeutet, sportliche und berufli-\n\nche Karriere gehen Hand in Hand. Daf\u00fcr m\u00fcssen Spitzen-\n\nsportler unterst\u00fctzt werden. Die meisten sind eben keine \n\nProfifu\u00dfballer, die nach ihrer Karriere finanziell ausge-\n\nsorgt haben. Ganz im Gegenteil, trotz Medaillen, Siegen \n\nbei Olympia oder Welt- und Europameisterschaften sind \n\nviele nach ihrer Sportkarriere nicht nur weitestgehend \n\nunbekannt, sondern haben auch kein finanzielles Polster, \n\nwelches ihnen eine sorgenfreie Zukunft sichert. Diese \n\nSportler m\u00fcssen, egal, ob sie wollen oder nicht, gleich \n\nnach ihrer sportlichen Karriere in einen Beruf einsteigen. \n\nDie duale Karriere, also Spitzensport und berufliche \n\nKarriere parallel, ist f\u00fcr viele Spitzensportler \u00fcberhaupt \n\nerst die Voraussetzung, Spitzensport zu betreiben. Dass \n\ndas aber nicht so einfach ist, wissen wir alle. Mehrere \n\nTrainingseinheiten pro Tag, Wettk\u00e4mpfe, Trainingslager, \n\nkaum Freizeit f\u00fcr Freunde und Familie, daneben noch \n\nSchule \u2013 da kann das Abitur auch einmal nicht so gut \n\nausfallen. Bei diesem Leistungsspagat m\u00fcssen wir Hoch-\n\nleistungssportler unterst\u00fctzen. Wer studieren will, dem \n\nsollten wir den Zugang zum Wunschstudium erm\u00f6gli-\n\nchen. \n\nIn Sachsen sind circa 30 % aller Studieng\u00e4nge derzeit \n\nzulassungsbeschr\u00e4nkt. Von diesen d\u00fcrfen wir unsere \n\nSportler nicht ausschlie\u00dfen, vor allem nicht wegen feh-\n\nlender Leistungen. Das w\u00e4re wirklich l\u00e4cherlich. \n\nMax Hartung, derzeitiger Athletensprecher aller deut-\n\nschen Spitzensportler beim DOSB, meint zur dualen \n\nKarriere: \u201eWenn man wei\u00df, nach dem Sport kommt noch \n\netwas, es gibt noch ein weiteres Feld, auf dem man gut ist, \n\ndann gibt das Sicherheit.\u201c Genau dazu kann die Profilquo-\n\nte beitragen. Dass wir uns um die duale Karriere k\u00fcm-\n\nmern, hat auch etwas mit Wertsch\u00e4tzung und Verantwor-\n\ntung gegen\u00fcber unseren Spitzenathleten zu tun. \n\nZweitens. Was meine ich mit Bindung an Sachsen? Wir \n\nwollen doch sicher, dass Sportler, die ihre Talente in \n\nSachsen entwickeln, die hier den Grundstein f\u00fcr ihre \n\nSportlerkarriere gelegt haben, auch in Sachsen ihre Siege \n\nfeiern. Sie sind f\u00fcr Sachsen Aush\u00e4ngeschilder. Mit Blick \n\nauf die Leistungssportreform, nach der stark angenommen \n\nwerden kann, dass es k\u00fcnftig weniger Talente gibt, welche \n\ngef\u00f6rdert werden, ist es wichtiger denn je, dass alle \n\ns\u00e4chsischen Talente langfristig an Sachsen gebunden sind. \n\nDa geht es auch um den Erhalt der leistungssportlichen \n\nInfrastruktur. \n\nAls dritten Aspekt, f\u00fcr den eine Profilquote wichtig ist, \n\nhatte ich die Vorbildfunktion genannt. Das d\u00fcrfte uns \n\nallen klar sein. Spitzensportler, Olympiasieger, Weltmeis-\n\nter, sie alle sind Vorbilder f\u00fcr uns. Mit ihnen freuen wir \n\nuns, wenn sie siegen, und mit ihnen weinen wir manch-\n\nmal auch, wenn sie verlieren. Da werden Fahnen ge-\n\nschwenkt, da werden Hymnen gesungen, da wird die \n\nbeste Leistung hervorgehoben. Meine Damen und Herren, \n\nda ist die Welt noch in Ordnung. Noch! \n\nSpitzensportler und Spitzenleistungen symbolisieren \n\nLeistungsbereitschaft in unserer und f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft. Sie repr\u00e4sentieren unser Deutschland und nat\u00fcrlich \n\nauch den Freistaat Sachsen im nationalen und im interna-\n\ntionalen Vergleich. Daf\u00fcr, dass das noch m\u00f6glichst lange \n\nauf hohem Niveau so bleibt, wird die Profilquote in \n\nSachsen ein kleines St\u00fcck beitragen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Rost, bitte. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Als Sportpo-\n\nlitiker meiner Fraktion ist es mir ein Anliegen, dass wir \n\nim Sport erfolgreich sind. Dazu geh\u00f6ren die Erfolge \n\nunserer Sportlerinnen und Sportler bei Wettk\u00e4mpfen wie \n\nauch die Entwicklung unserer Sportvereine und der \n\nSportinfrastruktur. \n\nAber auch die Aus- und Weiterbildung nach einer erfolg-\n\nreichen sportlichen Karriere sind wichtige Bausteine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4909 \n\nunserer Politik, da beides Hand in Hand mit der Laufbahn \n\nund dem Lebensweg unserer Sportler geht. Sie erbringen \n\nhervorragende Leistungen und sind Repr\u00e4sentanten \n\nunseres Landes. Als Freistaat wollen wir ihnen daher \n\nRahmenbedingungen schaffen, die es besonders begabten \n\nSportlerinnen und Sportlern erleichtern, bereits w\u00e4hrend \n\nihrer aktiven Karriere ein Studium aufzunehmen und so \n\ndie Herausforderungen von Leistungssport und Ausbil-\n\ndung besser zu bew\u00e4ltigen. \n\nDie Frage nach einer Profilquote f\u00fcr Leistungssportler ist \n\neine weitere M\u00f6glichkeit, den Sport im Freistaat zu \n\nst\u00e4rken und zu unterst\u00fctzen. Deshalb besch\u00e4ftigen sich \n\nCDU und SPD bereits seit geraumer Zeit mit diesem \n\nThema und haben sich im Koalitionsvertrag das Ziel \n\ngesetzt, mit den Hochschulen ins Gespr\u00e4ch zu kommen, \n\num unseren Leistungssportlern den Zugang zu Studienf\u00e4-\n\nchern zu erleichtern. \n\n(Zurufe von der AfD: Aha!) \n\nAus diesem Grund k\u00fcndigten CDU und SPD bereits in \n\nder letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien einen eigenen Antrag und \n\neine Anh\u00f6rung zum Thema an. Diese soll nun dazu \n\ndienen, sich ausf\u00fchrlich mit diesem Thema zu befassen \n\nund besonders die fachkundige Meinung von Sachver-\n\nst\u00e4ndigen einzuholen. \n\nDass Sachsens Hochschulen die M\u00f6glichkeit bekommen \n\nsollen, eine Profilquote unter anderem f\u00fcr junge Leis-\n\ntungssportlerinnen und Leistungssportler einzurichten, ist \n\nnicht nur notwendig, sondern auch ein wichtiger Schritt. \n\nDie Reformierung der Hochschulzulassung hat aber auch \n\nzahlreiche unterschiedliche Aspekte, und alle m\u00fcssen in \n\nunseren \u00dcberlegungen eine Rolle spielen. Leider erf\u00fcllt \n\nder hier vorliegende Antrag diese Bedingungen augen-\n\nscheinlich nicht und erscheint zum jetzigen Zeitpunkt \n\neher wie ein Schnellschuss: in der Sache richtig, aber \n\ng\u00e4nzlich zu kurz gegriffen und unausgereift. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nEin Beispiel hierf\u00fcr ist Punkt 2 des Antrages. Darin wird \n\ngefordert, dass zun\u00e4chst Spitzensportlerinnen und Spit-\n\nzensportler, die dem Kader einer Schwerpunktsportart des \n\nOSP angeh\u00f6ren, bevorzugt werden. Die Antragstellerin \n\nscheint aber nicht zu wissen, dass Hochschulen bei einer \n\nVorabquote allgemein nach Bed\u00fcrftigkeit entscheiden und \n\ndazu eine Rangfolge erstellen. Diese Tatsache macht die \n\ngestellte Forderung daher \u00fcberfl\u00fcssig. Auch wirft die im \n\nAntrag geforderte Quote von bis zu 1 % grunds\u00e4tzlich die \n\nFrage auf: Wie kommen Sie, liebe Damen und Herren der \n\nAfD, auf diese Zahl, und warum glauben Sie, dass 1 % \n\nausreicht? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Mal nachrechnen!) \n\nLetztlich \u2013 das muss bei genauerer Betrachtung des \n\nAntrages festgestellt werden \u2013 scheint sich die AfD \n\nkeinerlei Gedanken dar\u00fcber gemacht zu haben, wie die \n\nZukunft unseres Leistungssports aussehen soll. Wir haben \n\nim Dezember hier im Haus eine ausf\u00fchrliche Debatte zur \n\nLeistungssportreform gef\u00fchrt. Darin ging es um die \n\nInhalte. Da h\u00e4tte man einiges lernen k\u00f6nnen. \n\nSie scheinen vergessen zu haben, dass in der Leistungs-\n\nsportreform des DOSB, die mit den Sportfachverb\u00e4nden \n\nund in enger Zusammenarbeit mit den einzelnen Bundes-\n\nl\u00e4ndern angesto\u00dfen wird, die hier genannten A-, B-, C- \n\nund D/C-Kader in Zukunft so nicht mehr relevant sind; \n\ndenn zuk\u00fcnftig sprechen wir \u00fcber eine andere Kaderstruk-\n\ntur. Darauf sind Sie im Antrag \u00fcberhaupt nicht eingegan-\n\ngen. Das hei\u00dft also, wenn wir jetzt dieses Gesetz fassen, \n\ndann hantieren wir sozusagen mit alten Strukturen, wie \n\nSie es eben formuliert haben. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD: Ach!) \n\nSie sind in Sachen Sportfachpolitik nicht auf der H\u00f6he der \n\nZeit, das muss ich einmal so deutlich sagen. Wenn wir \n\nIhrem Antrag zustimmen w\u00fcrden, dann w\u00e4re das Ergeb-\n\nnis, dass wir in kurzer Zeit, wenn die Leistungssportre-\n\nform umgesetzt ist, das Gesetz noch einmal neu fassen \n\nm\u00fcssten. Das wollen wir doch nicht. Wir sollten also jetzt \n\nschon ein St\u00fcck in die Zukunft arbeiten. Was die inhaltli-\n\nche und fachliche Reife des vorliegenden Antrages \n\nbetrifft, so muss man sagen: gut gemeint und schlecht \n\ngemacht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs ist offensichtlich, dass sich das Hinzuziehen fachkun-\n\ndiger Meinungen, etwa durch Gespr\u00e4che mit Fachverb\u00e4n-\n\nden und Hochschulen, hier nicht nur anbietet, sondern \n\nabsolut notwendig ist. Eine Anh\u00f6rung, wie f\u00fcr den ge-\n\nmeinsamen Antrag der SPD- und meiner Fraktion vorge-\n\nsehen, wurde von der AfD nicht beantragt, obwohl sie \n\nsinnvoll w\u00e4re. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine Novellierung, die \n\nden Bildungsweg unserer Sportlerinnen und Sportler an \n\nunseren Hochschulen betrifft, ist zu wichtig, als dass wir \n\n\u00fcberst\u00fcrzt und ohne jede R\u00fccksprache mit Sportverb\u00e4n-\n\nden, Hochschulen und nicht zuletzt mit unseren Sportlern \n\nhandeln sollten. Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab und \n\nwerden zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nach R\u00fccksprache \n\nmit allen Beteiligten \u00fcber einen fundierten, ausgereiften \n\nAntrag, n\u00e4mlich den der Koalitionsfraktionen, hier im \n\nPlenum entscheiden. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Linksfraktion \n\nFrau Abg. Meiwald, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! In meiner Rede zur Aktuellen Debatte im De-\n\nzember zum Thema Spitzensport habe ich zur Einf\u00fchrung \n\neiner Profilquote Folgendes gesagt: \u201eGanz wichtig ist die \n\nEinf\u00fchrung der sogenannten Profilquote f\u00fcr Spitzensport-\n\nler und der erleichterte Zugang zu Hochschulen und \n\nUniversit\u00e4ten. Ich habe mich sehr gefreut, zu h\u00f6ren,\u201c \u2013 \n\ndas war zum damaligen Zeitpunkt \u2013 \u201edass es diesbez\u00fcg-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4910 \n\nlich schon Gespr\u00e4che zwischen Innenministerium und \n\nWissenschaftsministerium gibt. Das fordert die Reform \n\n\u00fcbrigens, und andere Bundesl\u00e4nder machen es vor.\u201c \n\nNun hat Herr Rost bereits erl\u00e4utert, dass die Koalitions-\n\nfraktionen eine \u00c4nderung des Hochschulzulassungsgeset-\n\nzes planen und in diesem Zusammenhang auch die im \n\nZuge der Spitzensportreform geforderte Einf\u00fchrung einer \n\nProfilquote vorhaben. Dort \u00fcbrigens, n\u00e4mlich ins Hoch-\n\nschulzulassungsgesetz, geh\u00f6rt sie auch hin, und nicht ins \n\nHochschulgesetz. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Genau!) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Staatsregierung bei \n\nihren bereits genannten Gespr\u00e4chen im Dezember 2016 \n\netwas weiter gekommen w\u00e4re. Aber sei es drum! Ich freue \n\nmich auf die Anh\u00f6rung im Herbst. \n\nNun ist es allerdings etwas seltsam, dass gerade Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD, diese Quote nun \n\neinfordern. Wirft man einen Blick in Ihre Programmatik, \n\nso kann man Folgendes lesen: Im Grundsatzprogramm \n\nder AfD steht auf Seite 53: \u201ePlanwirtschaftliche Zielvor-\n\ngaben zu Studentenzahlen, Studienerfolg und Frauenanteil \n\nlehnen wir ab. Auch f\u00fcr Studienabschl\u00fcsse darf es keine \n\nQuoten geben.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! So was! \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN) \n\nIn Ihrem Wahlprogramm steht auf Seite 40: \u201eDer durch \n\nplanwirtschaftliche Zielvorgaben zu Studentenzahlen, \n\nStudienerfolg und andere Quoten erzeugte Zwang zur \n\nNivellierung ist zu beenden.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ah! \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nIch glaube, meine Damen und Herren von der AfD, Sie \n\nsollten sich erst einmal dar\u00fcber klar werden, was Sie \n\nwollen: eine Quote oder keine Quote, und im Zweifel \n\ndann vielleicht auch nur f\u00fcr sogenannte geburtsdeutsche \n\nm\u00e4nnliche Sportler. \n\n(Zuruf von der AfD: Hallo!  \n\nSie d\u00fcrfen auch mitmachen!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es in den meisten anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, zum Beispiel in Brandenburg, im Hochschulzu-\n\nlassungsgesetz eine entsprechende Profilquote. Aber diese \n\ngilt dann nicht nur f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler. In \u00a7 4 \n\nim Brandenburgischen Hochschulzulassungsgesetz steht \n\nfolgender Passus unter den Vorabquoten: \u201e... Bewerberin-\n\nnen und Bewerber, die einem im \u00f6ffentlichen Interesse zu \n\nber\u00fccksichtigenden und zu f\u00f6rdernden Personenkreis \n\nangeh\u00f6ren und aufgrund begr\u00fcndeter Umst\u00e4nde an den \n\nStudienort gebunden sind (Profilquote).\u201c So hat Branden-\n\nburg die sechs Personengruppen im \u00a7 9 des Staatsvertra-\n\nges \u00fcber die Errichtung einer gemeinsamen Einrichtung \n\nf\u00fcr Hochschulzulassungen \u00fcbernommen und um diese \n\nsiebte Personengruppe, worunter die Leistungssportlerin-\n\nnen und Leistungssportler fallen, erg\u00e4nzt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist dann Planwirtschaft!) \n\nDiese Regelung finde ich auch sinnvoller, da sie auch \n\nandere Gruppen einschlie\u00dft. Zudem ist eine flexiblere \n\nAngabe zur H\u00f6he der Quote besser als die von Ihnen \n\ngeforderte und von Herrn Rost schon angemahnte von \n\n1 %. Das ist eine doch recht starre Grenze. In Branden-\n\nburg gibt es eine Vorabquote f\u00fcr die Besetzung von \n\nStudienpl\u00e4tzen von mindestens 10 bis maximal 20 %. \n\nDar\u00fcber hinaus ist die bereits erw\u00e4hnte Einteilung in A-, \n\nB-, C- und D-Kader ohnehin obsolet, wenn die Reform \n\ndes Spitzensports ab 2019 gelten wird. \n\nSie werden sich sicherlich nicht gro\u00dfartig wundern, dass \n\nwir allein aus diesen Gr\u00fcnden Ihren Antrag ablehnen \n\nm\u00fcssen. Aber lassen Sie mich zum Schluss doch noch \n\neine Bemerkung machen. Sie zitieren den DOSB, dass \n\nLeistungssportler Vorbilder f\u00fcr viele Menschen seien, und \n\nschlussfolgern, dass sie Botschafter f\u00fcr die Bundesrepub-\n\nlik und damit auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen sind. Sie \n\ngestatten, dass ich auch noch etwas zitiere, und zwar \n\nIhren Spitzenkandidaten Herrn Gauland, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nJetzt kommt wieder Boateng!) \n\nder vor ziemlich genau einem Jahr \u00fcber den Spitzensport-\n\nler und Fu\u00dfballnationalspieler J\u00e9r\u00f4me Boateng sagte: \n\n\u201eDie Leute finden ihn als Fu\u00dfballspieler gut, aber sie \n\nwollen einen Boateng nicht als Nachbarn haben.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ah!) \n\nJa, meine Damen und Herren, solche Nachbarn wie \n\nJ\u00e9r\u00f4me Boateng sind Botschafter f\u00fcr unser Land \u2013 ganz \n\nim Gegensatz zu Ihnen, Sie schaden dem Ansehen des \n\nLandes und damit dem Sport. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD \n\nspricht Herr Mann; bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch auf die Gefahr hin, dass \n\nalles schon gesagt wurde, aber noch nicht von jedem, will \n\nauch ich meine Verwunderung dar\u00fcber zum Ausdruck \n\nbringen, dass die AfD jetzt ihr Herz f\u00fcr Quoten entdeckt \n\nhat. Wir hatten im letzten Plenum die Debatte \u00fcber die \n\nLandarztquote, deren Antrag zur Anh\u00f6rung in den Aus-\n\nschuss gegeben werden musste. Mal schauen, was wir \n\nbeim n\u00e4chsten Mal besprechen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der AfD! Sie rufen \n\nein Thema auf, das \u2013 wie schon mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 in \n\nden Fraktionen von CDU und SPD seit L\u00e4ngerem disku-\n\ntiert wird und derzeit auch Gegenstand der Debatten um \n\ndie Leistungssportreform ist. \n\nIm Koalitionsvertrag 2014 hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eDie Verein-\n\nbarkeit von Leistungssport, Beruf und Studium f\u00f6rdern \n\nwir ebenso wie den Spitzensport und die Olympiast\u00fctz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4911 \n\npunkte. Wir werden in Gespr\u00e4chen mit den Hochschulen \n\nauch pr\u00fcfen, inwiefern Leistungssportlern ein erleichterter \n\nZugang zu Studienf\u00e4chern gew\u00e4hrt werden kann.\u201c \u2013 Es ist \n\nalso ohne Zweifel kein neues Thema. \n\nGenau das haben wir getan und das tun wir auch weiter-\n\nhin: mit den Hochschulen reden und sie anh\u00f6ren, bevor \n\ndas S\u00e4chsische Hochschulzulassungsgesetz novelliert \n\nwird. \n\nBereits in der Debatte zum neuen Staatsvertrag \u00fcber die \n\ngemeinsame Einrichtung der Hochschulzulassung im \n\nM\u00e4rz 2017 habe ich im Hohen Haus ausgef\u00fchrt: \u201eSicher-\n\nlich sind noch viele Aspekte zu diskutieren, ich denke \n\ndabei beispielsweise an die Vereinbarkeit von Leistungs-\n\nsport und Studium oder aber an einen erleichterten Zu-\n\ngang zum p\u00e4dagogischen Studium bei beruflicher Vorqua-\n\nlifikation.\u201c \n\nZudem werden dar\u00fcber hinausgehende Aspekte auch in \n\nZukunft Gegenstand des schon angesprochenen S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulzulassungsgesetzes sein, das nach Ratifi-\n\nzierung des Staatsvertrages novelliert werden muss. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Hochschulzulas-\n\nsung greift in verfassungsrechtlich verbriefte Rechte beim \n\nZugang zum Beruf ein. Daher muss sehr genau gepr\u00fcft \n\nund abgewogen werden oder, um es einmal deutlich zu \n\nsagen: Jeglicher Eingriff muss rechtssicher ausgestaltet \n\nwerden, denn: Die Bevorzugung des einen ist de facto \n\neine Benachteiligung des anderen, im Zweifelsfall auch \n\nleistungsst\u00e4rkeren anderen oder anderer. \n\nDie Koalition hat deshalb mit Drucksache 6/9648 einen \n\nAntrag eingebracht, der einerseits einen Bericht zur \n\nbisherigen Nutzung von Vorabquoten vorsieht, anderer-\n\nseits aber den Impuls zur Novellierung des S\u00e4chsischen \n\nHochschulzulassungsgesetzes gibt, auch unter \u2013 aber \n\nnicht nur \u2013 dem Aspekt einer Vorabquote f\u00fcr Spitzen-\n\nsportlerinnen und Spitzensportler. \n\nWie in der letzten Sitzung des Wissenschaftsausschuss \n\nvom 8. Mai 2017 angek\u00fcndigt, wollen wir diesen Antrag \n\ngern anh\u00f6ren. \u00dcber den Termin werden wir uns noch zu \n\nverst\u00e4ndigen haben. Genau abgewogen werden muss aber \n\ndie Ausgestaltung zum Hochschulzulassungsgesetz. \n\nNichtsdestotrotz ist es so: Es treibt uns nichts, denn auch \n\ndie Novelle des Staatsvertrages auf Bundesebene muss \n\nnoch in allen Bundesl\u00e4ndern ratifiziert werden. Wir haben \n\nalso noch gen\u00fcgend Zeit, uns dieser Sachdebatte zu \n\nstellen. \u00dcber die Kaderreform und die falschen Begriff-\n\nlichkeiten in Ihrem Antrag ist schon gesprochen worden. \n\nAuch wir sind der Meinung, dass der AfD-Antrag mit \n\neiner starren Ein-Prozent-Quote das Ganze doch zu sehr \n\nverengen w\u00fcrde, und die Kriterien in Nr. 2 Ihres kurzen \n\nAntrages zu unspezifisch sind. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden und weil wir als Koalitionsfraktion \n\neinen klaren Fahrplan wie Kurs haben, werden wir diesen \n\nAntrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE spricht Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die duale Karriere, \n\ndas hei\u00dft die Vereinbarkeit von Ausbildung, Studium und \n\nBeruf mit dem Spitzensport, ist ein zentrales Anliegen \n\nvon Athletenkommission und dem Deutschen Olympi-\n\nschen Sportbund. \n\nDa wir GR\u00dcNE, was Sie unschwer nachvollziehen \n\nk\u00f6nnen, tats\u00e4chlich Quotenfetischisten sind \u2013 aber nat\u00fcr-\n\nlich nicht ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Spitzensport \u2013, unterst\u00fct-\n\nze ich auch ganz pers\u00f6nlich das Anliegen, Spitzensport-\n\nlern diesen Weg zu erm\u00f6glichen, weil \u2013 das haben Sie, \n\nKollegin Kersten, richtig gesagt \u2013 nach der leistungssport-\n\nlichen Karriere das berufliche Leben letztlich die Voraus-\n\nsetzung daf\u00fcr ist, dass man weiter unabh\u00e4ngig agieren \n\nkann. \n\nIm Bildungsbereich funktioniert das sehr gut. Wenn Sie \n\ndie Presse verfolgen, wissen Sie, dass es ein Pilotprojekt \n\ngibt, das die duale Berufsausbildung mit Abitur f\u00fcr \n\nNachwuchssportler faktisch erm\u00f6glicht. Auch in der DDR \n\nhatte dieses Prinzip der F\u00f6rderung in diesem Bereich gut \n\nfunktioniert. \n\nTrotzdem habe ich mich gefragt, als ich diesen AfD-\n\nAntrag gelesen habe, was die AfD jetzt mit diesem Antrag \n\nwill. \u201eDie Staatsregierung\u201c \u2013 jetzt nenne ich das einmal \n\nw\u00f6rtlich, was darin steht \u2013 \u201esoll die rechtlichen Rahmen-\n\nbedingungen f\u00fcr eine Profilquote f\u00fcr Spitzensportler und \n\nSpitzensportlerinnen schaffen\u201c, und zwar in allen zulas-\n\nsungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen in Sachsen, also \n\nunabh\u00e4ngig davon, welche Quoten sich die einzelnen \n\nHochschulen selbst gegeben haben. \n\nDie Regelungen bei zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4n-\n\ngen finden sich \u2013 Kollege Mann hat darauf verwiesen und \n\nauch Kollege Rost \u2013 im S\u00e4chsischen Hochschulzulas-\n\nsungsgesetz, das derzeit keine L\u00e4nderquoten vorsieht. \n\nGrunds\u00e4tzlich w\u00e4re eine Spitzensportlerquote jedoch \n\nm\u00f6glich. Allerdings \u2013 darauf hat Kollege Mann auch \n\nverwiesen \u2013 setzt das ein etwas kompliziertes Verfahren \n\nvoraus. \n\nEinige der zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4nge in \n\nSachsen fallen unter die bundesweite Studienplatzverga-\n\nbe. Um auch dort eine Quote f\u00fcr Spitzensportlerinnen und \n\nSpitzensportler einzuf\u00fchren, m\u00fcssten Sie den Staatsver-\n\ntrag \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 \u00fcber die gemeinsame \n\nEinrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung \u00e4ndern, und alle 16 \n\nBundesl\u00e4nder m\u00fcssten zustimmen. \n\nWenn Sie das umgehen und nur eine Quote f\u00fcr die zulas-\n\nsungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4nge in Sachsen wollen, die \n\nnicht unter die zentrale Vergabe fallen, h\u00e4tten Sie das in \n\nIhrem Antrag klarer benennen m\u00fcssen. Das haben Sie \n\nnicht getan. \n\nFerner m\u00fcssten Sie bei einer solchen Gesetzes\u00e4nderung \n\nauf das Chancengleichheitsgebot bei der Studienplatz-\n\nvergabe achten. Auch das haben wir bereits in den voran-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4912 \n\ngegangenen Debatten geh\u00f6rt. Sp\u00e4testens hier wird es dann \n\nschwierig. Wieso \u2013 muss man fragen \u2013 sollte ausgerechnet \n\nf\u00fcr Spitzensportlerinnen und Spitzensportler eine Quote \n\neingef\u00fchrt werden und warum nicht auch f\u00fcr andere \n\nPersonengruppen wie Ehrenamtliche, Engagierte oder \n\nalleinerziehende Eltern? Ich erinnere in diesem Zusam-\n\nmenhang an unseren Entschlie\u00dfungsantrag zu unserer \n\nGro\u00dfen Anfrage, was die Alleinerziehenden anbelangt. \n\nKollegin Meiwald hat zu Recht \u2013 danke f\u00fcr die herzerfri-\n\nschende Rede \u2013 auf die Regelungen in Brandenburg \n\nverwiesen. Vielleicht ist es aber auch das komplizierte \n\nVerfahren, das Sie abgehalten hat, diesen Weg zu gehen. \n\nWir werden den Antrag ablehnen, weil er auf einem \n\neigenartigen Verst\u00e4ndnis von Legislative und Exekutive \n\nberuht und \u2013 das muss ich auch sagen \u2013 der Autor bei der \n\nErarbeitung dieses Antrages wirklich nicht in H\u00f6chstform \n\nwar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau \n\nKersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ja, Ihre Redebeitr\u00e4ge \n\nwaren wieder recht nett und typisch. Es ist wahrscheinlich \n\nso, dass wenn die AfD mit einem Antrag die Staatsregie-\n\nrung auffordern w\u00fcrde zu sagen, das Gras ist gr\u00fcn, sie \n\nsicherlich auch irgendeine Formulierung findet, dass das \n\nnicht stimmt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte in meiner zweiten Rederunde auf einige \n\nRedebeitr\u00e4ge eingehen. Zuerst zu Herrn Rost. Sie hatten \n\ngefragt, warum diese Ein-Prozent-Regelung in unserem \n\nAntrag steht. Das ist nicht einfach so gegriffen. Letztlich \n\nsind diese 1 % der landesinternen zulassungsbeschr\u00e4nkten \n\nStudienpl\u00e4tze circa 50 bis 70 Pl\u00e4tze. Wir haben Informa-\n\ntionen, dass ein Bedarf von circa 20 bis 25 Sportlern pro \n\nJahr besteht. Hier haben wir noch ganz gutes Spiel nach \n\noben. \n\nWir wissen auch, dass in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 ich \n\nhatte erw\u00e4hnt, das acht Bundesl\u00e4nder diese Profilquote \n\nschon haben \u2013 diese Quote nicht gro\u00df anders aussieht. Die \n\nmeisten haben eine Ein-Prozent-Quote. Es gibt noch ein \n\npaar andere. Bayern hat die Quote jetzt auf 3 % aufge-\n\nstockt. Sie sehen, man kann auch wieder etwas \u00e4ndern, \n\nwenn so eine Zahl genannt ist; es ist nichts Statisches. \n\nSie hatten kritisiert, dass wir die falsche Kaderstruktur \n\nh\u00e4tten. Wir w\u00e4ren angeblich nicht auf der H\u00f6he der Zeit. \n\nDas sehe ich nun wieder ganz anders. Wir sind sehr wohl \n\nauf der H\u00f6he der Zeit, weil wir genau die Kaderstruktur \n\nim Antrag stehen haben, die jetzt g\u00fcltig ist. \n\nIch kann jetzt nicht von Olympiakader, Perspektivkader, \n\nNachwuchskader sprechen, wenn es die noch gar nicht \n\ngibt. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Das m\u00fcssen \n\nSie aber! Sie m\u00fcssen sagen, was Sie wollen!) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir dann im Nachgang diese Kader-\n\nstruktur auch \u00e4ndern; denn alle anderen acht Bundesl\u00e4n-\n\nder, die diese Profilquote in ihren Hochschulgesetzen \n\nschon haben, m\u00fcssen das ja auch anpassen. Die sagen \n\ndann ja nicht, oh Gott, jetzt gibt es auf einmal keine \n\nProfilquote mehr. \n\n\u2013 Ja, Frau Meiwald, Ihr Zwischenruf hat auch wieder \n\nbelegt, dass Sie hier einfach nur ideologisch agieren. Sie \n\nlehnen das ab, weil es von der AfD kommt. Sie werden \n\ndem im Herbst, wenn dieser andere Antrag in der Anh\u00f6-\n\nrung ist, dann wahrscheinlich zustimmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist nicht  \n\ngesagt! Kommt darauf an, wie er aussieht!) \n\nHinsichtlich Ihrer Argumente zur Quote: Wenn 1 % Quote \n\nvorbehalten wird, dann ist das kein Zwang f\u00fcr irgendje-\n\nmanden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch denke, Sie lehnen Quoten ab?!) \n\nEs nehmen die die Quote in Anspruch, die das m\u00f6chten; \n\nund wenn die Quote nicht ausgesch\u00f6pft wird, dann kann \n\nsie nat\u00fcrlich auch von anderen in Anspruch genommen \n\nwerden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWissen Sie, was Sie jetzt geredet haben?) \n\n\u2013 Ja, das wei\u00df ich sehr wohl, Herr Gebhardt. Das k\u00f6nnen \n\nSie dann sicher auch noch im Protokoll nachlesen. Viel-\n\nleicht stellen Sie sich hin, seien Sie nicht so faul, gehen \n\nSie mal ans Mikrofon, und dann k\u00f6nnen Sie hier eine \n\nFrage stellen. So. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrau Zais, Sie hatten kritisiert, dass es wohl keine Tren-\n\nnung gibt zwischen landesinternen und zentral vergebe-\n\nnen Studieng\u00e4ngen. Das ist nun ganz und gar nicht so. \n\nWie Sie in Punkt 1 lesen, soll diese Ein-Prozent-Regelung \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr die landesintern zulassungsbeschr\u00e4nk-\n\nten Studieng\u00e4nge gelten. Das wissen wir auch, dass f\u00fcr \n\ndie zentral vergebenen Studienpl\u00e4tze jemand anderes \n\nzust\u00e4ndig ist. Das muss nat\u00fcrlich auch noch geregelt \n\nwerden. Das sollte der DOSB dann schon in Angriff \n\nnehmen. \n\nSie hatten auch bem\u00e4ngelt, dass es hier nur um Spitzen-\n\nsportler ginge. Ja, hier geht es eben nun mal nur um \n\nSportler. Morgen geht es dann um Behinderte. Man \n\nbegrenzt das eben. Aber das hei\u00dft doch nicht, weil man \n\neine Quote f\u00fcr Spitzensportler hat, dass man nicht auch \n\neine Quote f\u00fcr andere Zielgruppen machen kann. Das \n\nschlie\u00dft sich ja nicht aus. Man muss oder kann ja in einem \n\nAntrag nicht immer alles erfassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4913 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kersten, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, AfD: Nun bin ich aber gerade am Ende, \n\naber gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also, Sie brauchen nur \n\nJa oder Nein sagen. \n\nAndrea Kersten, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Frau Kersten, w\u00fcrden Sie mir zu-\n\nstimmen, wenn ich sage, es geh\u00f6rt bei so einer Gesetzes-\n\n\u00e4nderung \u2013 bei einer \u00c4nderung des Hochschulgesetzes \u2013 \n\nnicht nur zu den guten Gepflogenheiten unseres Hauses, \n\nsondern es ist sogar notwendig, hier Experten anzuh\u00f6ren, \n\nzu beteiligen, Fachleute in dieses Verfahren einzubezie-\n\nhen? Halten Sie es f\u00fcr notwendig, so eine wichtige \u00c4nde-\n\nrung \u00fcber eine Anh\u00f6rung auch hier im Landtag zu beteili-\n\ngen? \n\nAndrea Kersten, AfD: Das kann man machen, muss man \n\naber nicht. Ich hatte ja gesagt, die Profilquote ist nichts \n\nNeues; das ist keine Geburt des Freistaates Sachsen, das \n\nhaben andere Bundesl\u00e4nder schon gemacht. Die haben sie \n\nschon seit vielen Jahren und man kann auf deren Erfah-\n\nrungen zur\u00fcckgreifen. Ich denke, das w\u00e4re auch ohne eine \n\nAnh\u00f6rung gegangen. \n\nWir haben auch extra eine l\u00e4ngere Frist gelassen. Wenn \n\nhier noch ein bisschen mehr Zeit gebraucht w\u00fcrde, dann \n\nh\u00e4tten wir bis zum Wintersemester 2018/2019 die Zeit \n\ngehabt, es so zu regeln, dass es Hand und Fu\u00df hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Dr. Stange; bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Frage, \n\nob und gegebenenfalls wie man eine Vorabquote f\u00fcr \n\nSpitzensportler gesetzlich einf\u00fchrt, muss sehr gewissen-\n\nhaft gepr\u00fcft werden, wie schon mehrfach ausgef\u00fchrt \n\nwurde. Wir werden uns wahrscheinlich in K\u00fcrze wieder \n\nmit einer neuen Quote besch\u00e4ftigen; von daher pl\u00e4diere \n\nich ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine gewissenhafte Pr\u00fcfung. Schnell-\n\nsch\u00fcsse, meine sehr geehrten Damen und Herren von der \n\nAfD, helfen uns gerade an diesem Punkt nicht weiter. \n\nEs geht letztlich darum, dass in einem zulassungsbe-\n\nschr\u00e4nkten Studiengang \u2013 und nur \u00fcber diese wird hier \n\ngesprochen \u2013 f\u00fcr Spitzensportler eine sogenannte Vorab-\n\nquote im S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetz ge-\n\nschaffen werden soll. Ich mache nochmals darauf auf-\n\nmerksam: Der \u00fcberwiegende Teil unserer Studieng\u00e4nge \n\nist nicht zulassungsbeschr\u00e4nkt; wir reden nur \u00fcber einen \n\nBruchteil der Studieng\u00e4nge. \n\nWer unter diese Quote f\u00e4llt, erh\u00e4lt dann so lange einen \n\nStudienplatz, bis die Quote ausgesch\u00f6pft ist; er muss sich \n\nnicht dem Auswahlverfahren um einen Studienplatz \n\nstellen. Vorabquoten schr\u00e4nken damit \u2013 das kann ich nur \n\nnoch einmal betonen \u2013 die Zahl der Studienpl\u00e4tze ein, die \n\nnach fachlichen Leistungskriterien vergeben werden \n\nk\u00f6nnen. Vorabquoten sind \u2013 wie der NC insgesamt \u2013 ein \n\ngesetzlicher Eingriff in die verfassungsrechtlich gesicher-\n\nte freie Berufswahl, die auch die freie Wahl des Studien-\n\nplatzes umfasst. Das muss man sich gerade als Gesetzge-\n\nber, der der Landtag ist, immer wieder vor Augen f\u00fchren. \n\nEs geht folglich um den verfassungsrechtlich gesicherten \n\nZugang zur Berufsausbildung unter Ber\u00fccksichtigung des \n\nSozialstaatsprinzips und des Gleichbehandlungsgrundsat-\n\nzes. Das ist zu beachten. Im S\u00e4chsischen Hochschulzulas-\n\nsungsgesetz gibt es schon jetzt verschiedene Vorabquoten, \n\nzum Beispiel eine soziale H\u00e4rtefallquote f\u00fcr Studienbe-\n\nwerber, f\u00fcr die eine Ablehnung der Zulassung eine au\u00dfer-\n\ngew\u00f6hnliche H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde. Genau diese Quote \n\nwird derzeit auch in Einzelf\u00e4llen genutzt, wie vorhin \n\nschon angesprochen wurde. \n\nEine Regelung f\u00fcr Spitzensportler muss derart sachlich \n\ngerechtfertigt und sozial ausgewogen sein, dass genau \n\ndiese Personengruppe vom Grundsatz der Bestenauslese \n\nf\u00fcr ein Studium nach Eignung und Leistung ausgenom-\n\nmen wird. \n\nWir m\u00fcssen uns also stets bewusst sein, dass mit der \n\nZulassung zum Studium \u00fcber die hier besprochene Vorab-\n\nquote fachlich besser geeignete Bewerber um einen \n\nStudienplatz verdr\u00e4ngt werden. Deren Rechte w\u00fcrden also \n\nbeschnitten. Ein solches Vorgehen muss verfassungsrecht-\n\nlich gut gepr\u00fcft und begr\u00fcndet sein. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nIch halte daher in Abw\u00e4gung dieser Rechte eine Exper-\n\ntenanh\u00f6rung f\u00fcr unerl\u00e4sslich. Dies ist bereits in der letzten \n\nWoche angek\u00fcndigt worden und f\u00fcr den seit L\u00e4ngerem \n\nschon in der Abstimmung befindlichen Antrag der Regie-\n\nrungsfraktionen meines Erachtens auch vorgesehen. \n\nNeben den verfassungsrechtlichen Implikationen und den \n\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten hierf\u00fcr sollten auch Experten und \n\nPraktiker aus dem Bereich des Sports und der Hochschu-\n\nlen zu Wort kommen, um ein umfassendes Bild \u00fcber die \n\nNotwendigkeit und die praktische Umsetzungsm\u00f6glich-\n\nkeit erhalten zu k\u00f6nnen. \n\nZudem sollte das 2010 erstellte Gutachten der Kultusmi-\n\nnisterkonferenz zur Weiterentwicklung des Hochschulzu-\n\nlassungsrechts im Hinblick auf die besondere Lage der \n\nSpitzensportler ber\u00fccksichtigt werden \u2013 auch das spielte \n\nbereits eine Rolle. Die Ergebnisse dieser Anh\u00f6rung \n\nm\u00fcssen bei einer m\u00f6glichen \u00c4nderung des s\u00e4chsischen \n\nHochschulzulassungsrechts mit bedacht werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4914 \n\nNoch ein Wort zum Thema Notwendigkeit. Wir sprechen \n\nhier \u00fcber eine potenzielle \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nHochschulzulassungsgesetzes. Mit diesem Gesetz k\u00f6nnen \n\nnur die Vorabquoten von sogenannten \u00f6rtlich zulassungs-\n\nbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen in Sachsen ge\u00e4ndert werden. \n\nDie Zulassung zu Studieng\u00e4ngen des zentralen, das hei\u00dft \n\nbundesweit abgestimmten Verfahrens \u00fcber die Stiftung f\u00fcr \n\nHochschulzulassung in Dortmund \u2013 also Medizin, Zahn-\n\nmedizin, Pharmazie und Tiermedizin \u2013 wird jedoch in \n\ndem Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Einrichtung f\u00fcr \n\nHochschulzulassung geregelt. Das ist hier bereits ange-\n\nsprochen worden, scheint mir aber vom Antragsteller \n\nnicht ber\u00fccksichtigt worden zu sein. In diesem Staatsver-\n\ntrag \u2013 und somit f\u00fcr diese Studieng\u00e4nge \u2013 gibt es keine \n\nVorabquote f\u00fcr Spitzensportler. Diese m\u00fcsste bundesweit \n\neinheitlich geregelt werden, und es gab in den letzten \n\nJahren von keinem Land Bestrebungen, in diesen Staats-\n\nvertrag eine Spitzensportlerquote aufzunehmen. Eine \n\nVorabquote f\u00fcr Spitzensportler k\u00f6nnte \u2013 darauf will ich \n\nnur der Vollst\u00e4ndigkeit halber hinweisen, weil das gerade \n\nso gro\u00dfz\u00fcgig dargestellt wurde \u2013 ohnehin erst zum Win-\n\ntersemester 2018/2019 in Kraft treten. Bis dahin hat der \n\nLandtag noch gen\u00fcgend Zeit, dieses Vorhaben zu pr\u00fcfen. \n\nSo habe ich auch den vorliegenden Antrag und die Anh\u00f6-\n\nrung verstanden. \n\nDer Antrag der AfD ist nicht ausgereift, und da schlie\u00dfe \n\nich mich den Vorrednern an. Die AfD-Fraktion m\u00f6chte \n\neine Quote f\u00fcr Kadersportler f\u00fcr bis zu 1 % der Studien-\n\npl\u00e4tze. Innerhalb dieser Quote sollen nur Spitzensportler \n\neiner Schwerpunktsportart eines Olympiast\u00fctzpunktes \n\nzugelassen werden \u2013 bis zu 1 %. Aktuell k\u00f6nnen die \n\nHochschulen eine Vorabquote f\u00fcr beruflich Qualifizierte \n\neinrichten, die aber nicht gebildet werden soll, wenn zu \n\nerwarten ist, dass weniger als 1 % der Bewerber beruflich \n\nqualifiziert sind. Das hei\u00dft, mit der Quote der AfD w\u00fcrde \n\nwohl entsprechend verfahren werden, dass diese Quote \n\ngar nicht erst zustande kommt, weil gar nicht so viele \n\nBewerber da sind. \n\nEin weiterer Punkt ist unklar: Kann denn die AfD-\n\nFraktion den Unterschied zwischen normalen Sportlern, \n\ndie einem Kader eines Olympiast\u00fctzpunktes angeh\u00f6ren, \n\nund einem Spitzensportler in einem Kader definieren? \n\nDas ist von meinem Kollegen Rost bereits sehr deutlich \n\ngemacht worden. \n\nIch schlage vor, auf der Grundlage eines ausgereiften \n\nAntrags mit einer umfassenden Anh\u00f6rung sowie unter \n\nBeachtung der tats\u00e4chlichen Notwendigkeit und der \n\nverfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten das Anliegen zu \n\npr\u00fcfen. Der Antrag der AfD ist dazu meines Erachtens \n\nnicht geeignet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort h\u00e4lt Frau Abg. Kersten, AfD-\n\nFraktion. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich muss jetzt ein bisschen \n\nschneller reden; ich m\u00f6chte n\u00e4mlich noch ganz kurz auf \n\nIhre Ausf\u00fchrungen reagieren, Frau Ministerin. Sie haben \n\nziemlich heftige Kritik an der Quotenregelung ge\u00fcbt. Ich \n\nerinnere daher an die von der SPD gewollte \u2013 und auch \n\ndurchgepeitschte \u2013 Frauenquote, die Sie ja so gern haben. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Aber  \n\nnicht im Bereich der Hochschulzulassung!) \n\nMeinen Sie nicht auch, dass es gegebenenfalls fachlich \n\nbesser geeignete M\u00e4nner geben k\u00f6nnte? Wie sieht es denn \n\nda mit dem Gleichheitsgrundsatz aus? Das sollte viel-\n\nleicht noch einmal \u00fcberdacht werden. \n\nDoch nun zu meinem Schlusswort! Ich m\u00f6chte es mit \n\neiner Aussage des Deutschen Olympischen Sportbundes \n\nbeginnen. Auf die Frage, warum der Leistungssport \n\n\u00fcberhaupt staatlich gef\u00f6rdert wird, ist auf dessen Webseite \n\nfolgende Antwort zu finden: \n\n\u201eDer Leistungssport hat eine wichtige Funktion in der \n\nGesellschaft. Spitzensportler sind Vorbilder f\u00fcr viele \n\nMenschen, sich selbst zu bewegen. Sie sind Botschafter \n\nunseres Landes. Die Spitzensportler leben die Werte des \n\nSports vor, die f\u00fcr die Gesellschaft bedeutend sind: \n\nFairness, Respekt, Miteinander, Leistung. Ein Bekenntnis \n\nzur Leistung ist f\u00fcr unsere Gesellschaft in allen Bereichen \n\nwichtig. Gerade ein Land wie Deutschland wird in seiner \n\ninternationalen Wahrnehmung \u00fcber seine Eliten \u2013 unter \n\nanderem aus dem Sport \u2013 stark gepr\u00e4gt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Diese Antwort fasst auf \n\nwunderbare Weise zusammen, was eingangs von mir \n\ndargelegt wurde. Deutschland ist ein Sportland, und auch \n\nSachsen ist ein Sportland. Wir werden in Deutschland mit \n\nUmsetzung der Leistungssportreform h\u00f6chstwahrschein-\n\nlich weniger Talente haben, die perspektivisch gef\u00f6rdert \n\nwerden. Gerade deshalb ist es so wichtig, m\u00f6glichst alle \n\nvon ihnen zu entdecken und keines zu verlieren. \n\nWenn ich an die j\u00e4hrlich stattfindende S\u00e4chsische Sport-\n\ngala denke \u2013 an der ich mittlerweile drei Mal teilnehmen \n\ndurfte \u2013, an all die jungen Talente, an all die erfolgreichen \n\nAthleten, die auf der Gala ausgezeichnet wurden, dann \n\nmuss ich sagen: Ich m\u00f6chte auf keines dieser Talente, auf \n\nkeinen Olympiasieger oder Weltmeister verzichten. Sie \n\nalle repr\u00e4sentieren die Werte des Sports und auch den \n\nFreistaat Sachsen. \n\nEs l\u00e4uft nicht alles rund im Gesamtkomplex der Spitzen-\n\nsportf\u00f6rderung. Wir k\u00f6nnen als Freistaat Sachsen auch \n\nnicht alles regeln. Doch wir k\u00f6nnen die duale Karriere \n\nunserer s\u00e4chsischen Talente etwas runder machen, und \n\nzwar mit der Profilquote. Diese kommt n\u00e4mlich direkt \n\nden Sportlern zugute. Sie beweist, dass wir als Bundes-\n\nland Sachsen uns unserer F\u00fcrsorge und Verantwortung \n\ngegen\u00fcber den Sportlern bewusst sind. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Heute k\u00f6nnte Sachsen das \n\nneunte Bundesland sein, welches eine Profilquote hat. \n\nDamit sind wir zwar nicht mehr Vorreiter, aber eben auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4915 \n\nnicht mehr Schlusslicht. Und das wollen wir doch nicht \n\nwirklich werden! \n\nHalten wir es daher wie im Sport: Nicht reden, sondern \n\nmachen! \u2013 Die AfD-Fraktion wird entsprechend handeln. \n\nWie steht es mit Ihnen? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun den Antrag in der Drucksa-\n\nche 6/9503 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und keinen Stimmenthal-\n\ntungen ist dieser Antrag nicht beschlossen worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nInformationen zum Spracherwerb f\u00fcr zugewanderte Menschen in Sachsen \n\nDrucksache 6/7712, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dann die CDU, DIE \n\nLINKE, die SPD und die AfD; danach die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Zais. \n\nBitte sehr, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute einen \n\nkleinen Antrag vorbereitet, f\u00fcr den man weder ein Gesetz \n\nerarbeiten noch gro\u00dfartig eine Anh\u00f6rung inszenieren \n\nmuss. Es ist ein Antrag, in dem es darum geht, eine \n\nvorhandene F\u00f6rderrichtlinie zu nutzen, um ein kleines \n\nTool zu schaffen, das gro\u00dfe Wirkung entfalten kann. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz zwei Geschichten erz\u00e4hlen, die aus \n\nden Begegnungen resultieren, die ich in Sachsen habe. In \n\nder vergangenen Woche bin ich zum Beispiel in Pirna \n\ngewesen und habe dort mit Gefl\u00fcchteten geredet. Ich hatte \n\nauch Gefl\u00fcchtete aus Libyen, dem Irak und aus Afghanis-\n\ntan hier im Landtag zu Gast. Der Spracherwerb ist dabei \n\nimmer wieder Thema. Die Frage, wie entsprechende \n\nInformationen erlangt werden k\u00f6nnen, ist durchaus \n\nwichtig. \n\nAber zu meinen kleinen Geschichten: Azadeh O. wohnt in \n\nOlbernhau. Vor einem Jahr fl\u00fcchtete sie aus Afghanistan. \n\nSie ist gl\u00fccklich, in Sachsen in Sicherheit zu sein. In \n\nScherbaga, einer Stadt im Norden des Landes, war sie in \n\neiner Logistikfirma besch\u00e4ftigt. Sie w\u00fcrde auch hier gern \n\narbeiten. Die gr\u00f6\u00dften Probleme bereitet ihr jedoch die \n\ndeutsche Sprache. Gern w\u00fcrde sie diese Sprache gut \n\nerlernen, so gut, dass es f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung reicht. \n\nLeider kann sie nicht herausfinden, welcher Sprachkurs \n\nf\u00fcr sie infrage kommt. Sie hat schon einmal geh\u00f6rt, dass \n\nAbschl\u00fcsse wie A 1 oder B 1 existieren. Was sich aber \n\ndahinter verbirgt, ist ihr nicht klar. \n\nAnders ergeht es Demsas E. aus Eritrea. Demsas lebt seit \n\ngut einem Jahr in Leipzig in einer Gemeinschaftsunter-\n\nkunft. Der in der Einrichtung t\u00e4tige Sozialarbeiter, den ich \n\ngut kenne, ist gut informiert und hilft Demsas, den f\u00fcr ihn \n\nrichtigen Sprachkurs zu finden. \n\nUnser Antrag, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, ist \n\nso simpel wie sein Anliegen notwendig, geeignet, nach-\n\nvollziehbar und umsetzbar ist. \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen und \n\nganz ausdr\u00fccklich die Initiative von Frau K\u00f6pping begr\u00fc-\n\n\u00dfen, aus Landesmitteln Sprachkurse zu finanzieren und \n\ndamit vor allem Menschen in den Fokus zu nehmen, die \u2013 \n\nnoch \u2013 nicht berechtigt sind, einen Integrationskurs zu \n\nmachen. Sich verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen ist enorm wichtig. \n\nDarin sind wir uns, glaube ich, alle einig. \n\nGelder bereitzustellen und Strukturen zu schaffen ist das \n\neine. Ich glaube, insoweit sind wir in Sachsen auf einem \n\nsehr guten Weg. Das sind nat\u00fcrlich die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr alles Weitere. \n\nAber dabei, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, darf \n\nes nicht bleiben. Das andere ist \u2013 und das darf eben nicht \n\nvernachl\u00e4ssigt werden \u2013, die Menschen dar\u00fcber zu infor-\n\nmieren, dass es diese Sprachlernangebote gibt. Was eignet \n\nsich dazu im 21. Jahrhundert besser als das Internet? \n\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung auf, eine mehr-\n\nsprachige Internetplattform einzurichten, die die aus \n\nLandes- und Bundesmitteln finanzierten Sprachkurse \n\ndarstellt und \u2013 das ist das Wesentliche \u2013 Informationen zu \n\nOrt, Kurstr\u00e4ger, Kursbeginn, Platzkapazit\u00e4t, Zugangsvo-\n\nraussetzungen und dem zu erreichenden Sprachniveau \n\nenth\u00e4lt. \n\nNun werden Sie sagen: Das gibt es schon alles! Alle \n\nSprachkurse sind zum Beispiel auf der Seite kursnet.de zu \n\nfinden. \u2013 Aber haben Sie schon einmal versucht, sich auf \n\ndieser Seite zurechtzufinden? Ich habe das getestet, \n\nmehrfach. Die Seite ist f\u00fcr die Sprachkurssuche von \n\nMenschen, die kein oder nur sehr wenig Deutsch spre-\n\nchen, nicht geeignet. Sie richtet sich ausschlie\u00dflich an \n\nTr\u00e4gerinnen und Tr\u00e4ger sowie Unterst\u00fctzerinnen und \n\nUnterst\u00fctzer, deren Muttersprache Deutsch ist, oder an \n\nMenschen, die schon sehr gut die deutsche Sprache \n\nbeherrschen. F\u00fcr alle anderen sind diese Informationen \n\nnicht zug\u00e4nglich. Au\u00dferdem sind darin nicht alle vom \n\nLand gef\u00f6rderten Sprachkurse abgebildet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4916 \n\nNun werden Sie sagen: Es gibt Flyer und Poster zu den \n\nSprachkursen! \u2013 Ja, es gibt sehr viel sehr sch\u00f6n bedruck-\n\ntes Papier. Aber auch diese Materialien richten sich \n\nausschlie\u00dflich an die Sprachkurstr\u00e4ger und informieren \n\n\u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten durch die Richtlinie \u201eIntegrati-\n\nve Ma\u00dfnahmen\u201c. Zielgruppe der Flyer und Poster sind \n\nnicht die potenziellen Sprachkursnutzerinnen und Sprach-\n\nkursnutzer. \n\nNun werden Sie sagen: Der Bund f\u00f6rdert Bildungskoordi-\n\nnatoren, so auch in den s\u00e4chsischen Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten. Diese k\u00f6nnten das doch machen. \u2013 \n\nAuch das stimmt. Aber die Bildungskoordinatoren sind \n\nausdr\u00fccklich nicht zust\u00e4ndig f\u00fcr die Beratung von ge-\n\nfl\u00fcchteten Menschen, also von potenziellen Nutzerinnen \n\nund Nutzern der Sprachkurse. \n\nNun werden Sie sagen: Aber wir haben doch die kommu-\n\nnalen Integrationskoordinatoren, und davon jede Menge. \n\nDa wird ja richtig Geld hineingesteckt! \u2013 Auch deren \n\nAufgabe ist es ausdr\u00fccklich nicht, gefl\u00fcchtete Menschen \n\nzu beraten. Also helfen auch sie nicht weiter. \n\nDiejenigen, die f\u00fcr Beratung zust\u00e4ndig sind, n\u00e4mlich die \n\nJugendmigrationsdienste, die Migrationsberatungsstellen \n\noder die Fl\u00fcchtlingssozialarbeiterinnen und Fl\u00fcchtlings-\n\nsozialarbeiter in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, sind \n\nheillos \u00fcberfordert, und das in der Mehrzahl der F\u00e4lle, die \n\nmir begegnet sind. \n\nDie Jobcenter sind erst zu sp\u00e4t zust\u00e4ndig. Ich habe bei \n\nmeinem letzten Besuch im Jobcenter in Chemnitz die \n\ndortige Chefin Frau Hugel gefragt, wie sie das Kurs.net-\n\nAngebot einsch\u00e4tzt. Sie hat mir ganz klar gesagt, die \n\nZielgruppe dieses Angebotes sind die Anbieter, nicht die \n\nNutzer. Es gibt also in Sachsen einen echten Mangel an \n\nBeratungsinfrastruktur f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen. Das \n\nwird mir immer wieder zugetragen. \n\nWir favorisieren auch deshalb eine mehrsprachige webba-\n\nsierte L\u00f6sung, weil sie hervorragend geeignet ist, die \n\ngefl\u00fcchteten Menschen zu st\u00e4rken. Sie werden in die Lage \n\nversetzt, selbstbestimmt zu handeln, sich Wissen zu \n\nverschaffen und dann entsprechend auszuw\u00e4hlen. Unser \n\nAnsatz, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, hei\u00dft \n\nEmpowerment. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das ist der einzig richtige Weg und \n\nerm\u00f6glicht das Agieren auf Augenh\u00f6he. Stimmen Sie \n\ndeshalb unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen  \n\nund Herren, und nun die CDU-Fraktion; Herr Abg. \n\nKiesewetter. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nvorliegenden Antrag begehrt die einbringende Fraktion \n\ndie Einrichtung einer mehrsprachigen Website, welche \n\nInformationen zu den aus Bundes- und Landesmitteln \n\ngef\u00f6rderten Sprachkursen enth\u00e4lt nebst Angaben zu Ort, \n\nKurstr\u00e4ger, Platzkapazit\u00e4t \u2013 Frau Zais hat das alles ausge-\n\nf\u00fchrt. Zielstellung ist hier das Zurechtfinden von Zuge-\n\nwanderten und f\u00fcr diejenigen, die die Zugewanderten \n\nentsprechend beraten und unterst\u00fctzen. Zum Weiteren \n\nverweise ich auf den Inhalt und die Begr\u00fcndung des \n\nAntrages sowie die Ausf\u00fchrung der Kollegen. Gestatten \n\nSie mir, dass ich dazu f\u00fcr meine Fraktion Stellung nehme \n\nund ein paar Ausf\u00fchrungen mache. \n\nZur \u00dcberwindung der Herausforderungen der Fl\u00fccht-\n\nlingskrise wurden unter anderem im Verlauf der letzten \n\nbeiden Jahre zahlreiche Angebote zum Spracherwerb auf \n\nBundes-, Landes- und Kommunalebene auf den Weg \n\ngebracht. Dies hat zu einem regelrechten Angebotswirr-\n\nwarr gef\u00fchrt, welches gerade die handelnden Personen \n\nt\u00e4glich neu besch\u00e4ftigt. Der Blick in die aktuell ver\u00f6ffent-\n\nlichte Integrationskursstatistik des BAMF 2016 zeigt das \n\nbereits deutlich. Danach wurden im vergangenen Jahr \n\n\u00fcber 530 000 Berechtigten eine Integrationskursteilnahme \n\nausgesprochen. Die Gesamtzahl der neuen Kursteilneh-\n\nmer ist im Vergleich zum Vorjahr um 90 % gestiegen und \n\nlag bei fast 340 000 Personen in Deutschland. Die meisten \n\nTeilnehmer in den Kursen stammen aus Syrien, dem Irak \n\nund Eritrea. Der Anteil der Kursteilnehmer aus den \n\nMitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union ist gesunken. \n\nLediglich 58,5 % der Kursteilnehmer einschlie\u00dflich \n\nWiederholer schlossen den Kurs mit dem Niveau  B 1 ab. \n\nRund 20 000 Kurse wurden begonnen. Das entspricht \n\neiner Steigerung von 50 %. Auch die Zahl der zugelasse-\n\nnen Kurstr\u00e4ger hat sich erh\u00f6ht. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe sind \n\nhier immer noch die Volkshochschulen. \n\nBereits an dieser Stelle wird deutlich, dass es zur F\u00f6rde-\n\nrung einer raschen Integration von Bleibeberechtigten \n\nunter anderem einer effektiven Prozesssteuerung im \n\nBereich des Spracherwerbs bedarf mit dem obersten Ziel, \n\nIntegration priorit\u00e4r im Hinblick auf den Arbeitsmarkt zur \n\nforcieren. Aus meiner Sicht ist es notwendig, sich dem \n\nThema aus der Perspektive der jeweiligen Aufgabentr\u00e4ger \n\nzu n\u00e4hern. Dabei d\u00fcrfen insbesondere bundesgesetzliche \n\nVorgaben bei der Spracherwerbsf\u00f6rderung hinsichtlich \n\nOrganisation, Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren nicht au\u00dfer \n\nAcht gelassen werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass Spracherwerb und \n\nSprachf\u00f6rderung f\u00fcr alle rechtm\u00e4\u00dfig auf Dauer im Bun-\n\ndesgebiet lebenden Ausl\u00e4nder zun\u00e4chst \u00fcber das klassi-\n\nsche Mittel des Integrationskurses erfolgt. Die Integrati-\n\nonskurse umfassen den Basis- und Aufbausprachkurs \n\nsowie Orientierungskurs. Dies wird vom Bundesamt f\u00fcr \n\nMigration und Fl\u00fcchtlinge koordiniert und durchgef\u00fchrt, \n\ndas sich hierzu privater und \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger bedient. \n\nDie Einzelheiten dazu regelt die Integrationskursverord-\n\nnung. Das BAMF f\u00fchrt die Integrationskurse in Zusam-\n\nmenarbeit mit Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, dem Bundesverwal-\n\ntungsamt, Kommunen, Migrationsdiensten und Tr\u00e4gern \n\nder Grundsicherung f\u00fcr Arbeit Suchende nach dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4917 \n\nSGB II durch und gew\u00e4hrleistet ein ausreichendes \n\nKursangebot. Der Bund ist folglich gehalten, dies ent-\n\nsprechend auszubauen. Das ist im vergangenen Jahr \n\nmassiv geschehen und der weitere Ausbau l\u00e4uft. \n\nIch sehe hier die landesrechtlichen Sprachangebote \n\nsubsidi\u00e4r zu den Angeboten des Bundes. Wir wissen auch, \n\ndass die \u00fcberwiegende Anzahl der Menschen mit Bleibe-\n\nrecht in den Wirkungskreis des SGB II einm\u00fcndet. Daher \n\nlohnt es sich, einen Blick in den Bereich der Sprachf\u00f6rde-\n\nrung zu werfen. Da sehe ich in erster Linie die berufsbe-\n\nzogene Deutschf\u00f6rderung, die jetzt neu ist. Die Ma\u00dfnah-\n\nmen bauen in der Regel auf die allgemeine Sprachf\u00f6rde-\n\nrung der Integrationskurse auf. \n\nAuch hier verh\u00e4lt es sich wie bei den Integrationskursen, \n\ndie Durchf\u00fchrung ist Aufgabe des BAMF. Das BAMF \n\nber\u00fccksichtigt dar\u00fcber hinaus die von der Bundesagentur \n\nf\u00fcr Arbeit und f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Grundsicherung \n\nzust\u00e4ndigen Stellen erstellten Meldungen und Bedarfe. \n\nDie Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren sind je nach Rechtskreis \n\nunterschiedlich. Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden best\u00e4tigen die Teil-\n\nnahmeberechtigung und das Recht auf Teilnahme am \n\nIntegrationskurs. Die Tr\u00e4ger der Grundsicherung machen \n\ndas f\u00fcr diejenigen, die im Bereich der berufsbezogenen \n\nDeutschf\u00f6rderung infrage kommen und die Tr\u00e4ger der \n\nLeistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz \n\nbest\u00e4tigen, dass f\u00fcr bestimmte Leistungsberechtigte deren \n\nRecht auf Teilnahme an entsprechenden Spracherwerbs-\n\nma\u00dfnahmen angezeigt ist. \n\nAusgehend von dieser Steuerungslogik ist es wichtig, \n\nInformationen zu Sprachangeboten dort zusammenzuf\u00fch-\n\nren, wo sie im Integrationsprozess gebraucht werden, \n\nn\u00e4mlich bei den unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, dem BAMF, \n\nden Jobcentern und der BA und nicht auf der Ebene des \n\nFreistaates. Frau Zais, Sie haben zu Recht darauf hinge-\n\nwiesen, dass die zentrale Plattform daf\u00fcr das KURSNET \n\nist, das Portal der BA. Das beinhaltet nicht nur Informati-\n\nonen \u00fcber Sprachkursangebote, sondern auch weitere \n\nIntegrationsangebote. Ich gebe Ihnen recht, dass das noch \n\nausbauf\u00e4hig ist im Hinblick auf die geforderte Mehrspra-\n\nchigkeit und als \u00dcbersicht f\u00fcr diejenigen, die au\u00dferhalb \n\nder Verwaltungen stehen. Aber es ist in Arbeit. \n\nGleichwohl macht es Sinn, die Transparenz bei den \n\nzahlreichen bestehenden Angeboten herzustellen. In \n\nErg\u00e4nzung der Regelangebote des Bundes haben wir ein \n\nLandessprachenprogramm auf den Weg gebracht. Einzel-\n\nheiten regelt die Richtlinie \u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c in \n\nTeil 3. Dort ist aktuell eine Novellierung beabsichtigt. \n\nDabei soll es insbesondere um Verfahrensvereinfachun-\n\ngen und eine bessere Steuerung von Landesintegrations-\n\nangeboten gehen. So ist beispielsweise in den Zuwen-\n\ndungsvoraussetzungen vorgesehen, dass Kurstr\u00e4ger \n\nk\u00fcnftig verpflichtet sind, ihre Angebote im Kurs.net \n\neinzutragen. Das Bef\u00fcllen dieser Plattform mit Informati-\n\nonen \u00fcber landesrechtlich gef\u00f6rderte Sprachkurse stellt in \n\ngewisser Weise eine Win-win-Situation f\u00fcr alle Beteilig-\n\nten dar. Dar\u00fcber hinaus finde ich hinsichtlich der aus \n\nBundesmitteln gef\u00f6rderten Sprachkurse auf der Internet-\n\nseite des BAMF zahlreiche Informationen zu Angeboten \n\ndes Bundes zu Integrationskursen, zu Orten, zur Platzka-\n\npazit\u00e4t. \n\nEs sei hinsichtlich der Angebote des Freistaates Sachsen \n\nauf das Aufgabenspektrum der unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \n\nverwiesen, zu deren T\u00e4tigkeit es geh\u00f6rt, \u00fcber Spracher-\n\nwerb und die damit im Zusammenhang stehenden M\u00f6g-\n\nlichkeiten zu informieren. Aufkl\u00e4rung und Beratung sind \n\nseit jeher bew\u00e4hrte Bestandteile jedes Verwaltungsverfah-\n\nrens. Ich kann aus eigener Erfahrung sagen, dass gerade \n\ndie unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Jobcenter diese \n\nAufgabe verantwortungsvoll wahrnehmen. Da jeder \n\nEinzelfall anders ist, z\u00e4hlt f\u00fcr mich das pers\u00f6nliche \n\nGespr\u00e4ch. Dies ist durch keine mehrsprache Website zu \n\nersetzen. \n\nWir haben ferner nach unserer Richtlinie \u201eIntegrative \n\nMa\u00dfnahmen\u201c noch kommunale Integrationskoordinatoren \n\nbei den Landkreisen zur Unterst\u00fctzung der Verantwor-\n\ntungstr\u00e4ger in den kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemein-\n\nden. Zu deren Aufgaben geh\u00f6rt es, die Unterst\u00fctzung von \n\nniederschwelligen und ehrenamtlichen Initiativen im \n\nBereich Spracherwerb, Orientierung sowie Kulturvermitt-\n\nlung, die mit kommunalen Tr\u00e4gern, Tr\u00e4gern der freien \n\nWohlfahrtspflege, gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4gern oder aner-\n\nkannten Religionsgemeinschaften sowie deren Unterglie-\n\nderungen kooperieren k\u00f6nnen. \n\nKurzum, im Ergebnis ist festzustellen: Der Antrag ist gut \n\ngemeint. Ich teile vieles davon. Im Hinblick auf bestehen-\n\nde Verfahrens- und Zust\u00e4ndigkeitsregularien insbesondere \n\nim Bundesrecht ist es aus meiner Sicht jedoch wenig \n\nsinnvoll, dies weiter zu verfolgen. \n\nIch halte den Antrag inhaltlich f\u00fcr obsolet, auch aufgrund \n\nder zuk\u00fcnftig weiterhin vorgeschriebenen Bef\u00fcllung der \n\nLandessprachkurse ins KURSNET der BA. Er dient \n\ninsoweit auch nicht der gewohnten Vereinfachung und ist \n\ndaher leider nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun hat die Fraktion DIE LINKE das Wort. Bitte, \n\nHerr Abg. Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN findet \n\nunsere volle Zustimmung. \n\nHerr Kiesewetter, wir reden \u00fcber eine Webseite. Was wir \n\nhier an Angeboten haben ist nicht nur ausbauf\u00e4hig, \n\nsondern es ist eigentlich traurig, dass die Staatsregierung \n\nes bisher noch nicht geschafft hat, ein solches Angebot \n\nvorzulegen. Es ist traurig, dass wir \u00fcber dieses Thema \n\n\u00fcberhaupt hier im Plenum reden m\u00fcssen. Das ist wirklich \n\nnur ein ganz geringer Teilaspekt, mit dem viel geholfen \n\nw\u00e4re. \n\nEiniges an Material zum Thema Asyl ist in den letzten \n\nbeiden Jahren entstanden \u2013 keine Frage: im Haus des Inte-\n\ngrationsministeriums, im Haus des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4918 \n\nderbeauftragten, aber auch \u2013 und das ist wahrscheinlich \n\nder gr\u00f6\u00dfte Teil \u2013 durch eine Vielzahl von Initiativen, die \n\nes in Sachsen gegeben hat. Daf\u00fcr von dieser Stelle ein \n\nganz gro\u00dfes Dankesch\u00f6n von den LINKEN im Landtag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will zwei Projekte hervorheben: das Projekt \u201eAfeefa\u201c, \n\neine virtuelle Plattform f\u00fcr Gefl\u00fcchtete sowie Helferinnen \n\nund Helfer zur Vernetzung und zur Orientierung in zehn \n\nSprachen, sowie die facettenreiche Plattform \u201eangekom-\n\nmen.eu\u201c, die Gefl\u00fcchteten bei der Beschaffung und beim \n\nTransport von M\u00f6beln und anderen Einrichtungsgegen-\n\nst\u00e4nden hilft \u2013 um nur zwei einfache Projekte zu nennen, \n\ndie schon arbeiten und die wirklich ganz vorbildlich sind. \n\nEs ist ganz wichtig, dass Information und Orientierung \n\nzur Alltagsbew\u00e4ltigung digital zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden sollen, denn das entspricht dem Stand unserer Zeit \n\nund erm\u00f6glicht Flexibilit\u00e4t, um bei den bereitgestellten \n\nInformationen Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. \n\nNicht zuletzt haben immer mehr Gefl\u00fcchtete auch Zugang \n\nzu internetf\u00e4higen Handys, was keine Frage von Luxus \n\nist, sondern der Alltagsbew\u00e4ltigung dient und nat\u00fcrlich \n\nauch der Kommunikation mit den Daheimgelassenen. \n\nNichts ist f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in dieser Lage n\u00fctzlicher, als \n\nsich mit modernen Kommunikationsmitteln orientieren zu \n\nk\u00f6nnen, um sich in dieser Gesellschaft zurechtzufinden. \n\nKonkret geht es in diesem Antrag um ein virtuelles \n\nAngebot, das \u00fcber Sprachangebote informieren soll. Das \n\nergibt auch Sinn. Selbst erfahrene Beraterinnen und \n\nBerater haben seit der \u00d6ffnung der BAMF-Integrations-\n\nkurse, der Einf\u00fchrung der Landessprachkurse und dem \n\nBoom weiterer Anbieter kaum mehr erkannt, welches \n\nAngebot wem offensteht, zu welchem Sprachniveau es \n\nf\u00fchrt und welcher Anbieter am Ende noch seri\u00f6s ist. \n\nEine staatliche Instanz, eine im Internet angesiedelte \n\nPlattform, die diese Informationen verteilt, ist doch ein \n\nabsoluter Gewinn f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten, f\u00fcr die Ehrenamt-\n\nlichen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Hauptamtlichen in der \n\nFl\u00fcchtlingsarbeit. Deswegen unterst\u00fctzen wir das. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs lie\u00dfe sich an dieser Stelle viel \u00fcber die Bedeutung von \n\nSprache als Schl\u00fcssel zur Teilhabe in dieser Gesellschaft \n\nsagen. Deswegen ist es wichtig, dass der Zugang zu \n\ndiesen Sprachkursen so barrierefrei wie m\u00f6glich gestaltet \n\nwird. Jedoch nicht nur das Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge gew\u00e4hrt Integrationskurse ausschlie\u00dflich dem \n\nKreis der Personen mit Bleibeperspektive \u2013 \u00fcbrigens ein \n\nKriterium, das nirgends eine wirkliche Rechtsgrundlage \n\nhat \u2013, auch die Landessprachkurse schlie\u00dfen bestimmte \n\nMenschen weiterhin von diesen Sprachkursen aus. \n\nDer Anteil von Sprachkursen, die zu einem Sprachniveau \n\nf\u00fchren, das in die Lage versetzt, eine Ausbildung, eine \n\nArbeit oder sogar ein Studium aufzunehmen, ist leider \n\nsehr \u00fcbersichtlich. \n\nUm \u00fcber weitere existierende handfeste Barrieren zu \n\nsprechen: Informationen m\u00fcssen nicht nur einfacher zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden, sondern es muss auch daf\u00fcr \n\ngesorgt werden, dass der Ausschluss von Gefl\u00fcchteten \n\nganz und gar vermieden wird. Das hei\u00dft andererseits aber \n\nauch, dass Mehrsprachigkeit zum Standard werden muss \n\n\u2013 gerade in den Beh\u00f6rden. Daran haben wir noch viel zu \n\narbeiten. Es gibt noch viel zu tun, um echte Teilhabe zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\nDieser Antrag, den wir unterst\u00fctzen, ist dazu ein Mosaik-\n\nstein. Daf\u00fcr dankt die LINKE und stimmt dem zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion hat Frau Abg. Pfeil-Zabel \n\ndas Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dass eine gelingende \n\nIntegration unzweifelhaft mit dem Erlernen der deutschen \n\nSprache zusammenh\u00e4ngt, dass Sprachbarrieren in unse-\n\nrem b\u00fcrokratischen Denken zweifelsohne auch auf ver-\n\nschiedenen Webseiten ausgrenzend sein k\u00f6nnen und dass \n\nein jedes Angebot nur so gut ist wie die Kenntnis dar\u00fcber \n\n\u2013 darin stimme ich mit Ihnen \u00fcberein. \n\nIch stimme auch darin \u00fcberein, dass das Internet die \n\nvermeintlich einfachste M\u00f6glichkeit der Vermittlung ist. \n\nFerner stimme ich darin \u00fcberein, dass wir in den vergan-\n\ngenen Jahren und Monaten auf vielen Ebenen Neuerun-\n\ngen und \u00c4nderungen im Sprachkursangebot erlebt haben. \n\nJa, zum Teil war das nicht mehr sonderlich durchsichtig. \n\nAls ich den Antrag las, stellte ich mir zwei wesentliche \n\nFragen. Erstens: Welche Informationsportale gibt es \n\nbereits und wie verst\u00e4ndlich sind diese? Zweitens: Welche \n\nweiteren Zugangswege zu Informationen zum Spracher-\n\nwerb gibt es jenseits von Internetportalen? \n\nUm die erste Frage zu beantworten, habe ich gegoogelt. \n\nDas erste Ergebnis war die umfangreiche und regional \n\nuntergliederte Seite der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Aber \n\nja, Frau Zais, ich gebe zu: Als ich dann nach einem \n\nKursangebot bei mir vor Ort suchte, geriet ich an meine \n\nGrenzen. Um es mir jedoch nicht ganz so einfach zu \n\nmachen, suchte ich gezielt nach Kursangeboten in einzel-\n\nnen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nAn dieser Stelle muss ich sagen: Man findet ohne Prob-\n\nleme zwei bis drei Seiten. Gerade wurden einige Beispiele \n\ngenannt: Seiten von Landkreisen und St\u00e4dten, die alle \n\nInformationen bereitstellen. Viele von ihnen bieten ihr \n\nAngebot mehrsprachig oder zumindest auf Englisch an. \n\nDer Vorteil einer regionalen Aufgliederung liegt doch auf \n\nder Hand: Damit ist nicht nur \u00dcbersichtlichkeit gegeben, \n\nman findet auch schnell entsprechende Ansprechpartner. \n\nDamit komme ich zur zweiten Frage. Hier musste ich \n\netwas genauer hinschauen und wurde nicht nur f\u00fcndig, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4919 \n\nsondern ein St\u00fcck weit auch \u00fcberzeugt: In jedem Land-\n\nkreis und in jeder kreisfreien Stadt stehen Menschen in \n\nder Verantwortung und k\u00f6nnen zielgenau und pers\u00f6nlich \n\n\u00fcber Kursangebote informieren und beraten. \n\nFrau Zais, Sie haben in Ihrer Auflistung zwar viele Perso-\n\nnen aufgez\u00e4hlt, die per se eigentlich nicht direkt beraten \n\nk\u00f6nnen; sie k\u00f6nnen die Informationen aber ohne Proble-\n\nme an Dritte weitergeben. Ich glaube, das ist an dieser \n\nStelle das Entscheidende. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJeder kann jeden informieren! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nEine Plattform \u2013 in welcher Sprache auch immer \u2013 kann \n\nnicht alle Fragen schnell und zuverl\u00e4ssig kl\u00e4ren, sie kann \n\nnicht bei der Einschreibung helfen und kann auch nicht \n\npr\u00fcfen, ob der Betroffene das richtige Angebot f\u00fcr sich \n\ngew\u00e4hlt hat. Das alles sind Aspekte, die nur ein direkter \n\nKontakt kl\u00e4ren kann. \n\nIch sage gar nicht, dass ich per se gegen eine solche \n\nLandesseite bin. Ich habe nur ein Problem damit, weil ich \n\ndie Bef\u00fcrchtung habe, dass wir damit Kapazit\u00e4ten binden, \n\ndie wir an anderer Stelle effektiver einsetzen k\u00f6nnen. Ich \n\nhabe auch ein Problem damit, wenn wir Doppelstrukturen \n\nschaffen, wenn es sowohl eine Bundesseite als auch \n\nbereits viele gut gegliederte regionale Seiten gibt. Wir \n\nwerden den Antrag also ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Christian Piwarz, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Sehr geehrte Frau Zais, auch wenn uns \n\nIdeologien trennen, respektiere ich Sie und Ihre Arbeit \n\nhier im Plenum. Als ich aber diesen Antrag gelesen habe, \n\nwar ich doch ein St\u00fcck weit erstaunt, denn er liegt qualita-\n\ntiv definitiv weit hinter denen, die Sie sonst einbringen. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nSie wollen ein Informationsportal f\u00fcr Asylbewerber \u2013 \n\nnicht nur f\u00fcr gefl\u00fcchtete und zugewanderte Menschen \u2013 \n\neinrichten. Wir sollten hier von Anfang an die richtigen \n\nBegriffe verwenden, damit kein falsches Bild erzeugt \n\nwird. Weil wir gerade bei Sprache sind: Sie haben den \n\nAntragstext und auch die Begr\u00fcndung gegendert. Schon \n\naus diesem Grund m\u00fcsste man den Antrag ablehnen. \n\n(Vereinzelt Lachen bei den LINKEN) \n\nWollen Sie die Internetseite und die Texte auf dieser \n\nInternetseite ebenfalls gendern? Ich frage mich, was der \n\neine oder andere Asylbewerber sagen w\u00fcrde, wenn ER \n\nzum Beispiel mit \u201e*innen\u201c angesprochen w\u00fcrde. Das \n\n\u00fcberlasse ich einfach einmal Ihrer Fantasie, vor allem bei \n\nAsylbewerbern, die ein antiquiertes und mittelalterliches \n\nFrauenbild haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wie bei Ihnen!) \n\nEs gibt aber noch mehr Gr\u00fcnde, diesen Antrag abzu-\n\nlehnen. Auf einige m\u00f6chte ich eingehen. \n\nAus der Begr\u00fcndung Ihres Antrages k\u00f6nnen wir drei \n\nZielgruppen identifizieren, an die der Antrag gerichtet ist: \n\nerstens die Interessenten/Asylbewerber, zweitens die \n\nUnterst\u00fctzer und drittens die Integrationskoordinatoren. \n\nWir brauchen also eine Webseite auf Deutsch, und das mit \n\neiner Vielzahl verschiedener anderer Sprachangebote. \n\nAber wie viele eigentlich? Ich meine: Wie viele Sprachen \n\nund Dialekte d\u00fcrfen es denn sein? Wer soll das, bitte \n\nsch\u00f6n, alles \u00fcbersetzen? Vor allem: Wer soll das regelm\u00e4-\n\n\u00dfig pflegen? Und was ist mit Analphabeten, die nicht \n\nlesen und schreiben k\u00f6nnen? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie gehen zu Ihnen!) \n\nIch glaube, mittlerweile d\u00fcrfte den meisten klar sein, dass \n\ndas M\u00e4rchen von den Fachkr\u00e4ften, die unsere Gesellschaft \n\nbereichern sollen, die man mit Gold aufwiegen kann und \n\nauf die wir so dringend angewiesen sind, eben doch nur \n\nein M\u00e4rchen ist. Vielleicht sind die Fachkr\u00e4fte gemeint, \n\ndie vor allem unsere Kriminalit\u00e4tsstatistik bereichert \n\nhaben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\nVielleicht kann man das Kind auch beim Namen nennen \n\nund Folgendes sagen: Es war eine L\u00fcge. Es war eine L\u00fcge \n\nmit den Fachkr\u00e4ften. Sie kennen das. Eine L\u00fcge muss nur \n\ngro\u00df genug sein und oft genug wiederholt werden, damit \n\nsie geglaubt wird. Das ist ein Instrument, dessen wir uns \n\nnicht bedient haben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir haben auch nicht wie gewisse andere Leute die \n\nGesch\u00e4ftsordnung des Bundestages ge\u00e4ndert, um be-\n\nstimmte Ziele zu erreichen. \n\nIch komme zur\u00fcck zum Antrag. Es gibt derartige Inter-\n\nnetportale, bei denen man gegebenenfalls nachbessern \n\nk\u00f6nnte. Das ist zum Beispiel KURSNET. Es ist ein \n\nProjekt, welches mit Bundesmitteln finanziert wird. Dies \n\nk\u00f6nnte mit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig Geld bewerkstelligt \n\nwerden. Ich habe dazu ein paar Links. Diese kann ich \n\nIhnen gern zur Verf\u00fcgung stellen, damit Sie nachschauen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt einmal ein paar Zahlen aus Dresden \n\nnennen, Stand 12. Mai. Es gibt acht BAMF-Integrations-\n\nkurse mit zw\u00f6lf bis 25 Pl\u00e4tzen: erster Kurs 14 Personen, \n\nausgebucht. Zweiter Kurs 14 Personen, ein freier Platz. \n\nDritter Kurs 25 Personen, komplett frei. Vierter Kurs \n\n25 Personen, 24 Pl\u00e4tze frei. F\u00fcnfter Kurs 12 Personen, \n\nzwei Pl\u00e4tze frei. Sechster Kurs 15 Personen, drei Pl\u00e4tze \n\nfrei. Siebenter Kurs 14 Personen, sechs Pl\u00e4tze frei. Achter \n\nKurs 25 Personen, wieder komplett frei. Von 144 Pl\u00e4tzen \n\nsind 84 Pl\u00e4tze frei. Rund 60 % werden nicht genutzt. \n\nWie sieht es hier mit dem tats\u00e4chlichen Bedarf aus? \n\nWieso werden die Ankommenden nicht sofort bei der \n\nAufnahme in diese Kurse geschickt? Man lernt etwas, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4920 \n\nman ist besch\u00e4ftigt, man kann die Sprache lernen, auch \n\nwenn man nicht bleiben kann, und schafft damit eine \n\nordentliche Grundlage f\u00fcr eine wirkliche Integration. Man \n\nkann vor allem den linksgr\u00fcnen Trommelvereinen das \n\nGeld wegnehmen und den Sumpf der teilweise korrupten \n\nAsylindustrie trockenlegen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nIch komme zur\u00fcck zum Antrag. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie eben genannten Zahlen \u2013 \u2013 Wir haben genug Zeit, Sie \n\nk\u00f6nnen sich herausreden. Haben wir es? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDass Sie einmal sagen, dass wir dran sind. Herr Gebhardt, \n\nich bin begeistert. \n\nDie eben genannten Zahlen kann man in wenigen Minu-\n\nten recherchieren. Daf\u00fcr braucht man keine teure, neue \n\nund pflegeintensive Homepage. Wenn man f\u00fcr die unter-\n\nschiedlichen Sprachniveaus zum Beispiel f\u00fcr \u00c4rzte oder \n\nandere Berufsgruppen die Br\u00fccken- und Anpassungskurse \n\ndarstellen m\u00f6chte, in verschiedenen Sprachen und Dialek-\n\nten, dann ist es ein Fass ohne Boden. Es ist B\u00fcrokratie \n\nohne Ende. Das ist mit uns nicht zu machen. Wir sind f\u00fcr \n\neinen Grundkurs. Daf\u00fcr gibt es aber entsprechende \n\nPortale. Den Rest kann man selbst recherchieren. Folgen-\n\ndes sagen wir ehrlich: Wer wirklich will, der kann auch. \n\nDas sind Hol- und keine Bringschulden. \n\nWas ist mit dem Status der Gro\u00dfinteressenten: anerkannte \n\nFl\u00fcchtlinge, Asylsuchende mit guter Bleibeperspektive, \n\nAsylsuchende mit mittlerer Bleibeperspektive, Asylsu-\n\nchende aus sicheren Herkunftsl\u00e4ndern, EU-Zugewanderte \n\nsowie aus Drittstaaten geplante Zuwanderungen wie zum \n\nBeispiel der Familiennachzug. Wenn Sie das alles unter \n\nZugangskriterien verstehen, dann ist dies in Ihrem Antrag \n\nrelativ kurz gefasst und w\u00fcrde auf dem Internetportal \n\nwahrscheinlich auch zu kurz kommen. \n\nZum Schluss sprechen wir \u00fcber das liebe Geld. Ich \n\nm\u00f6chte ein Zitat aus der \u201eWelt\u201c vorlesen: \u201eDer Bundes-\n\nrechnungshof pr\u00fcfte Einstiegskurse, die Ende 2015 \n\nveranlasst und f\u00fcr die bis zu 400 Millionen Euro ausgege-\n\nben wurden. Es sei davon auszugehen, dass ein Gro\u00dfteil \n\nder eingesetzten Mittel de facto ins Leere lief. Die Bunde-\n\nsagentur habe keine ausreichenden Ma\u00dfnahmen ergriffen, \n\num den Erfolg der Einstiegskurse strukturiert zu pr\u00fcfen\u201c, \n\nhie\u00df es. Die Kurse seien aufgrund der schlechten Qualit\u00e4t \n\ndes Lernmaterials von verschwindend gering bis zur \n\nKursaufl\u00f6sung f\u00fchrenden Teilnehmerzahlen gepr\u00e4gt \n\ngewesen. Bei den Abrechnungen habe es ebenfalls Un-\n\nstimmigkeiten gegeben. Es seien einige F\u00e4lle von Doppel-\n\nf\u00f6rderungen und -abrechnungen entdeckt worden. Zudem \n\nhabe die Arbeitsagentur Sprachkurse f\u00fcr Kinder zwischen \n\nnull und 13 Jahren abgerechnet, obwohl die Ma\u00dfnahme \n\nals aktive Arbeitsmarktf\u00f6rderung gedacht war. Wunder-\n\nbar. \n\nAbschlie\u00dfend ist Folgendes zu sagen: Da der Umfang des \n\nProjekts nicht genannt ist, ist folglich daraus auch nicht \n\nabzusch\u00e4tzen, in welchem Zeitraum eine Umsetzung \n\nerfolgen kann. Verbunden damit ist eine Finanzierung \n\nnicht geplant. Deshalb lehnen wir den Antrag ab. Es \n\nhandelt sich ausschlie\u00dflich um einen Schaufenster- oder \n\nWahlkampfantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Diese kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben in den \n\nletzten Jahren eine ganze Vielzahl von neuen und verbes-\n\nserten Spracherwerbsangeboten in Sachsen etabliert, \n\nsowohl vom Bund als auch vom Land. Herr Kiesewetter \n\nhatte vorhin die Zahlen genannt, die f\u00fcr den Bund gelten. \n\nIch m\u00f6chte benennen, was wir seit dem Jahr 2016 im \n\nLand gemacht haben. Wir haben zum Beispiel mit Blick \n\nauf die Bundesangebote circa 4 700 Teilnehmern die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben, die deutsche Sprache zu erlernen. \n\nDas waren \u00fcber 818 Kurse. Das Land hat seit dem letzten \n\nOktober immerhin auf Basis von 380 Kursen 8 340 \n\nTeilnehmern den Sprachzugang erm\u00f6glicht. Das sind \n\nKurse, die beim Bund die klassischen Integrationskurse \n\ndarstellen. Sie kennen sie. Es sind die BAMF-berufs-\n\nbezogenen Sprachf\u00f6rderkurse, die noch bis zum Ende \n\ndieses Jahres laufen. Die berufsbezogenen Sprachkurse, \n\ndie Alphabetisierungskurse sowie die Zweischriftlerkurse \n\nsind neu. Beim Land ist das der Alphabetisierungskurs \n\nsowie der Kurs \u201edeutsch sofort\u201c und \u201edeutsch qualifi-\n\nziert\u201c. Dazu kommen noch weitere regionale und ziel-\n\ngruppenspezifische Angebote. Warum trage ich das vor? \n\nHerr Richter, das unterscheidet sich von dem Angebot, \n\nwenn ich M\u00f6bel von A nach B schaffen soll und eine \n\nInternetplattform schaffen m\u00f6chte. Das geht nicht so \n\neinfach. Es ist ein sehr komplexes System. Deswegen \n\nwollte ich den Unterschied einmal herausstellen. \n\nJa, eine transparente Sprachkurs\u00fcbersicht ist wirklich \n\nwichtig, um teilnahmeberechtigte Personen gezielt zum \n\ngeeigneten Kurs leiten zu k\u00f6nnen. Liebe Frau Zais, ich \n\ngebe Ihnen vollumf\u00e4nglich Recht. Diese tragen zu einer \n\noptimalen Integration bei. Deshalb hat mein Haus auch \n\neine Sprachkurs\u00fcbersicht \u00fcber die vorhandenen Angebote \n\nerarbeitet. Diese muss auch immer wieder aktualisiert \n\nwerden, weil Sprachkurse beginnen und enden. Das ist ein \n\nrelativ hoher Aufwand, der daf\u00fcr notwendig ist. Wir \n\nhaben diese Kurs\u00fcbersicht an alle Abgeordneten verteilt. \n\nWir haben sie im Rahmen unserer Gespr\u00e4che an die \n\nVerb\u00e4nde verteilt. Sie steht auf unserer Internetseite. Wir \n\nhaben gerade geh\u00f6rt, dass man die Kursangebote durch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4921 \n\naus findet, auch wenn sie mir noch immer nicht richtig \n\nvom Angebot her gefallen. Das ist nach wie vor schwie-\n\nrig. \n\nDas entscheidende Instrument f\u00fcr die Transparenz im \n\nBereich des Spracherwerbs bleibt aber trotzdem das \n\nKURSNET. Das KURSNET wird durch die Bundesagen-\n\ntur f\u00fcr Arbeit in das Netz gestellt. Deswegen ist es f\u00fcr uns \n\nnicht ganz so einfach, Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. Auf \n\ndiesen Punkt komme ich gleich noch einmal zu sprechen. \n\nDie Integrationskurstr\u00e4ger sind grunds\u00e4tzlich durch das \n\nBAMF zur Eintragung verpflichtet. Das ist der erste \n\nPunkt. Gleiches gilt f\u00fcr die Sprachkurse des Bundes. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir dort auch unsere Kurse im \n\nRahmen des Landessprachprogramms einstellen lassen. \n\nDies haben wir auch im Zuwendungsbescheid festgelegt. \n\nEs ist somit verpflichtend. \n\nDas Gute daran ist, dass wir ein bew\u00e4hrtes System nutzen. \n\nDazu haben wir hier Diskussionen gef\u00fchrt. Es war von \n\neinem Wirrwarr die Rede. Das m\u00f6chten wir in diesem \n\nBereich nicht erneut aufbauen. Es sind aber auch andere \n\nBildungsangebote \u00fcber KURSNET abrufbar, wie bei-\n\nspielsweise die berufliche Grundbildung, Berufsvorberei-\n\ntung zur beruflichen Grundqualifikation und Qualifizie-\n\nrungsma\u00dfnahmen zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Ab-\n\nschl\u00fcsse. Diese k\u00f6nnen ebenfalls \u00fcber KURSNET recher-\n\nchiert werden. \n\nKURSNET bietet eine bundesweite einheitliche Plattform \n\nzur Recherche von Sprachangeboten und im Anschluss \n\ndaran auch zur Recherche von Bildungsangeboten. Diese \n\nKomplexit\u00e4t bietet KURSNET an. Ich gebe zu, dass es \n\nProbleme gibt. Eines der Probleme, das wurde heute \n\nbereits angesprochen, ist wegen des gerade angedeuteten \n\nUmfangs der Komplexit\u00e4t die Bedienerfreundlichkeit. Ich \n\nstehe auf Ihrer Seite. Ich sehe dies ebenfalls. Zweitens ist \n\nebenfalls wichtig, dass es noch nicht mehrsprachig zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Eine Nachbesserung ist hierbei ebenfalls \n\nnotwendig. Wir wissen aber aus unseren Quartalsgespr\u00e4-\n\nchen mit dem BAMF, dass es zurzeit erhebliche Anstren-\n\ngungen gibt, die Qualit\u00e4t und Vollst\u00e4ndigkeit der Informa-\n\ntionen f\u00fcr die berufsf\u00f6rdernden Kurse zu sichern. Wir als \n\nLandesministerium arbeiten dazu eng mit den Bundesbe-\n\nh\u00f6rden zusammen, so wie wir es bei der Ausrichtung \n\nunserer Landessprachkurse bereits getan haben. F\u00fcr den \n\nTeilnehmer ist es egal, ob er einen Landes- oder Bundes-\n\nsprachkurs besucht. Alles soll miteinander verbunden \n\nsein, je nachdem, wie sich bei der jeweiligen Person der \n\nStatus \u00e4ndert. Es war uns wichtig, dass wir keine Parallel-\n\nstrukturen, sondern vorhandene Strukturen nutzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEine zus\u00e4tzliche durch den Freistaat zu tragende und zu \n\npflegende Plattform w\u00fcrde sowohl f\u00fcr die Tr\u00e4ger der \n\nSprachkurse \u2013 das bitte ich zu beachten \u2013 als auch f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung einen erheblichen Mehraufwand \n\nbedeuten, weil sie ihre Kurse bereits im KURSNET \n\neinstellen und zus\u00e4tzlich auf unserer Plattform st\u00e4ndig \n\naktualisieren m\u00fcssten. \n\nDas hie\u00dfe, dass wir ein Parallelangebot erschaffen w\u00fcr-\n\nden. Das w\u00fcrde aus meiner Sicht in der Tat weder zur \n\nKlarheit noch zur Transparenz beitragen. \n\nHaben Sie etwas Geduld, geben Sie uns ein wenig Zeit, \n\ndamit es qualitativ verbessert werden kann. Ich glaube, \n\ndass wir auf dem richtigen Weg sind, was die Sprachan-\n\ngebote betrifft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Wir kommen zum Schlusswort. Das hat \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und es spricht \n\nFrau Abg. Zais. Bitte sehr, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte zu \n\nunserem Antrag war nicht wirklich \u00fcberraschend. Ich \n\nhabe mir drei Punkte aufgeschrieben, auf die ich noch \n\neingehen will. Unter Punkt 1 m\u00f6chte ich grunds\u00e4tzlich \n\neinmal betonen, dass es nicht das Ziel dieses Antrags war, \n\nden Umfang der Mittel usw., die Bem\u00fchungen der Staats-\n\nregierung, vor allem des Integrationsministeriums, zu \n\nkritisieren. Wenn ich mit den Menschen rede, ist man sehr \n\nfroh, dass das Geld da ist, dass es funktioniert, dass sich \n\ndie Gruppe der Berechtigten erweitert hat. Das war echt \n\nnicht der Punkt. \n\nDer Punkt \u2013 und ich muss sagen, darauf sind alle Redne-\n\nrinnen und Redner leider zu wenig eingegangen \u2013, warum \n\nwir diesen Antrag gestellt haben, ist, dass wir bemerken, \n\ndass ein Perspektivwechsel notwendig ist, dass man sich \n\neinmal in die Situation des Menschen hineinbegibt, der \n\nselbstst\u00e4ndig und eigenst\u00e4ndig agieren will, die Sprache \n\nlernen, einen Beruf aus\u00fcben will, weil er einen Schulab-\n\nschluss nachholen will oder \u00c4hnliches. Ich glaube, wir \n\nsollten diesen Perspektivwechsel zulassen und fragen, wie \n\nunsere Angebote bei denen wirken, f\u00fcr die sie gemacht \n\nsind. \n\nUnsere Zielgruppe sind nicht die vielen Sprachkurstr\u00e4ger. \n\nUnsere Zielgruppen sollen die Menschen sein, die bei uns \n\nsind, von denen wir verlangen, dass sie die Sprache \n\nlernen, die oft auch selbst gern diese Sprache lernen \n\nm\u00f6chten. Der zweite Punkt ist: Mit diesem Antrag wollen \n\nwir einen Perspektivwechsel. \n\nDas Dritte, was ich mir aufgeschrieben habe, ist: Wir \n\nhaben zumindest den kleinen Erfolg erreicht \u2013 Frau \n\nK\u00f6pping, Sie haben es dankenswerterweise angesprochen, \n\nauch Herr Kiesewetter ist darauf eingegangen \u2013, dass man \n\nsich sehr wohl der Schw\u00e4chen des KURSNET bewusst \n\nist. Dass wir Ihnen Zeit geben sollen, um entsprechende \n\nNachbesserungen zu machen, finden wir gut. Insofern hat \n\ndieser Antrag vielleicht dazu beigetragen, ein wichtiges \n\nThema in die \u00d6ffentlichkeit zu holen: das Thema Em-\n\npowerment und eigenst\u00e4ndiges Agieren. Insofern ist \n\nzumindest ein Teil des Ziels des Antrages erf\u00fcllt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4922 \n\nNichtsdestotrotz stehen wir nach wie vor dazu, dass es \n\ndurchaus m\u00f6glich sein kann, ohne Doppelangebote in \n\nKonkurrenz zur Seite KURSNET zu machen, dass man \n\ndas als Information zur Verf\u00fcgung stellen kann. Ich kann \n\nmir durchaus ein Projekt, das man f\u00f6rdern kann, was die \n\nErstellung einer solchen Plattform anbelangt, vorstellen. \n\nWir bitten Sie trotzdem um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/7712 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei einer Enthal-\n\ntung, Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht \n\nbeschlossen, meine Damen und Herren, und dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Bavaria Media GmbH sowie das \n\nBeteiligungscontrolling \u00fcber die Global Screen GmbH und die CineMedia \n\nFilm AG durch den Bayerischen Obersten Rechnungshof (BORH) \n\nDrucksache 6/5987, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/9552, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Haushalts-  \n\nund Wirtschaftsf\u00fchrung der S\u00e4chsischen Landesanstalt  \n\nf\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien \n\nDrucksache 6/6341, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/9553, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung ausgew\u00e4hlter  \n\nAuftragsproduktionen des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nDrucksache 6/7215, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/9554, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage nun den Berichterstatter des \n\nAusschusses, Herrn Neubert, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu den Abstim-\n\nmungen \u00fcber die Beschlussempfehlungen des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien. \n\nIch rufe nur noch die Drucksachennummern auf. Wer der \n\nDrucksache 6/9552 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist die Drucksache einstimmig \n\nangenommen. \n\nWer stimmt der Drucksache 6/9553 zu? \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen ist die Drucksache beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen ab \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung zur Drucksache 6/9554. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Hier stelle ich Einstimmigkeit fest, \n\nmeine Damen und Herren. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4923 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/9562 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall, meine Damen und Herren. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den \n\nBeschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nfest. Meine Damen und Herren, dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/9563 \n\nZun\u00e4chst frage ich in die Runde, ob eine der Berichter-\n\nstatterinnen oder Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4n-\n\nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall, meine Damen und Herren. Ich darf Sie darauf \n\nhinweisen, dass zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\n\ngen einige Fraktionen ihre abweichende Meinung bekun-\n\ndet haben. Diese Information, welche Fraktionen und \n\nwelche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen \n\nzu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest und erkl\u00e4re diesen Tagesordnungs-\n\npunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n54. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 55. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 18. Mai, 10 Uhr, festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen \n\nbereits vor. Die 54. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags \n\nist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. Wir sehen uns \n\nmorgen wieder. Bis dahin. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:59 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 54. Sitzung 17. Mai 2017 \n\n 4924 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}