{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-07-01T08:14:26Z",
        "Last-Modified": "2016-07-01T08:23:51Z",
        "Last-Save-Date": "2016-07-01T08:23:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "802",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-07-01T08:14:26Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-07-01T08:23:51Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-07-01T08:14:26Z",
        "dcterms:modified": "2016-07-01T08:23:51Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-07-01T08:14:26Z",
        "meta:save-date": "2016-07-01T08:23:51Z",
        "modified": "2016-07-01T08:23:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1885",
            "3306",
            "2947",
            "1321",
            "3988",
            "4696",
            "5218",
            "5303",
            "5322",
            "5801",
            "5136",
            "5591",
            "5040",
            "4932",
            "5707",
            "4948",
            "4690",
            "4699",
            "5207",
            "4720",
            "5390",
            "5030",
            "5725",
            "5044",
            "5440",
            "4921",
            "5366",
            "4653",
            "5432",
            "5086",
            "5435",
            "5627",
            "5605",
            "5525",
            "4854",
            "5958",
            "5371",
            "5656",
            "5512",
            "5850",
            "5815",
            "5582",
            "4224",
            "4218",
            "5223",
            "4692",
            "5436",
            "4980",
            "5027",
            "4625",
            "5207",
            "5599",
            "5605",
            "5462",
            "5121",
            "5163",
            "5695",
            "4921",
            "5701",
            "5534",
            "5568",
            "5641",
            "5736",
            "5657",
            "5787",
            "4485",
            "5262",
            "5940",
            "5673",
            "5488",
            "4591",
            "4325",
            "4546",
            "5263",
            "5152",
            "5959",
            "5307",
            "5159",
            "4207",
            "5298",
            "5477",
            "4760",
            "5249",
            "4830",
            "4974",
            "5429",
            "4800",
            "4812",
            "5408",
            "4503",
            "5112",
            "5155",
            "5517",
            "5467",
            "5580",
            "5569",
            "3339",
            "4967",
            "4837",
            "4963",
            "5678",
            "1915"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-07-01T08:14:26Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-07-01T08:23:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_37_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4657f95b-cd26-4538-ae8d-402af25e0729",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/37 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n37. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 23. Juni 2016, Plenarsaal Schluss: 18:51 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3017 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3017 \n\n Christian Piwarz, CDU 3017 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n 25 Jahre Deutsch-Polnisches  \n\nJugendwerk \u2013 25 Jahre  \n\ngelebte Vers\u00f6hnung \u2013  \n\nJugendaustausch weiter st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 3018 \n\n Octavian Ursu, CDU 3018 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3019 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 3019 \n\n Karin Wilke, AfD 3020 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 3021 \n\n Alexander Dierks, CDU 3022 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3023 \n\n Alexander Dierks, CDU 3023 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3023 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 3024 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3025 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 3025 \n\n Karin Wilke, AfD 3025 \n\n Alexander Dierks, CDU 3026 \n\n Karin Wilke, AfD 3026 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 3026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Verursachergerechte Finanzierung \n\nder Braunkohle-Folgekosten  \n\nabsichern \u2013 Transparenz zu  \n\nR\u00fcckstellung schaffen \u2013  \n\nSicherheiten einfordern!  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3028 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3028 \n\n Frank Heidan, CDU 3029 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3029 \n\n Frank Heidan, CDU 3029 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3029 \n\n Frank Heidan, CDU 3029 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3029 \n\n Frank Heidan, CDU 3029 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3030 \n\n Frank Heidan, CDU 3031 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3031 \n\n Frank Heidan, CDU 3032 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3032 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3032 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3032 \n\n Thomas Baum, SPD 3032 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3033 \n\n Thomas Baum, SPD 3033 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3033 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3034 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3034 \n\n Frank Heidan, CDU 3035 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3035 \n\n Lars Rohwer, CDU 3036 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 3036 \n\n Lars Rohwer, CDU 3036 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3037 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3037 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3037 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3038 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3038 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3038 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3038 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3040 \n\n2 Befragung der Staatsminister 3040 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3040 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3042 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3042 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3042 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3042 \n\n Simone Lang, SPD 3042 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3042 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3042 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3043 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3043 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3043 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3043 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3043 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 3044 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3044 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3044 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3044 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 3044 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3045 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3045 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3045 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3045 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3045 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 3045 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3046 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 3046 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3046 \n\n Simone Lang, SPD 3046 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3046 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3046 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3047 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3047 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz 3047 \n\n3 Umgang und Ma\u00dfnahmen des \n\nFreistaates Sachsen in Zusammen-\n\nhang mit den Auswirkungen des \n\nVollherbizids Glyphosat  \n\n Drucksache 6/5244,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3047 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3048 \n\n Andreas Heinz, CDU 3049 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3049 \n\n Andreas Heinz, CDU 3049 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3050 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3051 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3052 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3053 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3054 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3055 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3055 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der \n\nGleichstellung von Beamtinnen  \n\nund Beamten im Vorbereitungsdienst \n\nbei Leistungen nach dem  \n\nReisekostengesetz  \n\n Drucksache 6/5221, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 3056 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3056 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 3056 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung  \n\nder sachunmittelbaren Demokratie \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/5391, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 3057 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3057 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 3058 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs  \n\nLandessehhilfengesetz  \n\n Drucksache 6/5392, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 3058 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3058 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3059 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n7 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung der  \n\nUnabh\u00e4ngigen Ombudsstelle  \n\nder s\u00e4chsischen Polizei und zur \n\n\u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 6/5439, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 3060 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3060 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 3061 \n\n8 Sportst\u00e4tten in Sachsen  \n\n Drucksache 6/4431,  \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion AfD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 3062 \n\n Andrea Kersten, AfD 3062 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 3064 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3065 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3066 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3067 \n\n Andrea Kersten, AfD 3068 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3069 \n\n9 Zukunft der s\u00e4chsischen Landwirt-\n\nschaft sichern \u2013 Hilfen bei der \u00dcber-\n\nwindung der Agrarkrise umsetzen  \n\n Drucksache 6/5388, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 3070 \n\n Andreas Heinz, CDU 3070 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3071 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3073 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3074 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3075 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3076 \n\n Andreas Heinz, CDU 3078 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3078 \n\n Andreas Heinz, CDU 3078 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3078 \n\n10 Sofortprogramm \u201eSicheres Sachsen\u201c \n\n\u2013 Ergebnisoffene Evaluierung der \n\nPolizei und Sofortprogramm f\u00fcr eine \n\nmoderne, attraktive, hoch motivierte \n\nsowie personell und materiell ver-\n\nn\u00fcnftig ausgestattete Polizei jetzt!  \n\n Drucksache 6/5372, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 3079 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3079 \n\n Christian Hartmann, CDU 3081 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3084 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3087 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3087 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3089 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3090 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3090 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3091 \n\n Christian Hartmann, CDU 3092 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3093 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3094 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3094 \n\n11 Anpassung der Rotwildbejagung  \n\n Drucksache 6/5389, Antrag der \n\nFraktion AfD 3095 \n\n Silke Grimm, AfD 3095 \n\n Andreas Heinz, CDU 3096 \n\n Silke Grimm, AfD 3096 \n\n Andreas Heinz, CDU 3096 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3097 \n\n Andreas Heinz, CDU 3097 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3097 \n\n Andreas Heinz, CDU 3097 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3097 \n\n Silke Grimm, AfD 3098 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 3098 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3099 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3099 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 3099 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3099 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3100 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3100 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3100 \n\n Silke Grimm, AfD 3101 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3102 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3102 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3102 \n\n12 Landesgraduiertenf\u00f6rderung  \n\nmodernisieren  \n\n Drucksache 6/4605, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3103 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3103 \n\n Aline Fiedler, CDU 3104 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 3105 \n\n Holger Mann, SPD 3106 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3106 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3107 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3108 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3109 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/5409 3109 \n\n Schriftliche Beantwortung der Frage 3109 \n\n \u2013 Waffen- und Munitionsfunde  \n\nin Gro\u00dfenhain  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3109 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 3109 \n\n14 Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge bez\u00fcglich des \n\nVorschlags f\u00fcr eine Richtlinie des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des \n\nRates zur \u00c4nderung der Richtlinie \n\n2010/13/EU zur Koordinierung \n\nbestimmter Rechts- und Ver-\n\nwaltungsvorschriften der Mitglieds-\n\nstaaten \u00fcber die Bereitstellung \n\naudiovisueller Mediendienste im \n\nHinblick auf sich ver\u00e4ndernde \n\nMarktgegebenheiten; KOM-Nr. \n\n(2016) 287 endg. (AVMD-RL)  \n\n Drucksache 6/5497, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/5511, Beschluss-\n\nempfehlung des Europaausschusses 3110 \n\n Marko Schiemann, CDU 3110 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 3110 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3111 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3111 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3111 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 3111 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3112 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 3112 \n\n Marko Schiemann, CDU 3112 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3112 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3113 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten  \n\nzum Ende des Plenarjahres 3113 \n\n Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 3113 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3114 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3017 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 37. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Lauterbach, Frau Pfeil, Frau  \n\nKlotzb\u00fccher. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat  \n\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 8 bis 12 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE \n\n66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, Staatsregierung 64 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nTagesordnungspunkt 14, Kleine Anfragen, ist zu strei-\n\nchen. \n\nJetzt frage ich: Gibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur \n\nTagesordnung? \u2013 Diese gibt es. Ich sehe Herrn Kollegen \n\nPiwarz stehen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Ich \n\nbitte namens der Koalitionsfraktionen nach \u00a7 79 Abs. 5 \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung um Erweiterung der Tagesord-\n\nnung um einen Punkt: Behandlung der Beschlussempfeh-\n\nlung und des Berichts des Europaausschusses in der \n\nDrucksache 6/5511. Es geht darin um die M\u00f6glichkeit \n\neiner Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge hinsichtlich der Richtlinie zur \n\nKoordinierung bestimmter Rechts- und Verwaltungsvor-\n\nschriften der Mitgliedsstaaten \u00fcber die Bereitstellung \n\naudiovisueller Mediendienste im Hinblick auf sich ver\u00e4n-\n\ndernde Marktgegebenheiten. Gestern hat der Europaaus-\n\nschuss diese Beschlussempfehlung getroffen. Wir wissen, \n\ndass wir laut Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung mit der Staatsre-\n\ngierung eventuelle Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen relativ kurzfristig \n\naussprechen m\u00fcssen. Das w\u00e4re bei dem vorliegenden \n\nThema bis Anfang Juli der Fall. Damit ist auch Eilbed\u00fcrf-\n\ntigkeit gegeben, sodass der Landtag sich noch in der \n\nheutigen Sitzung mit dieser Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge und der \n\nentsprechenden Beschlussempfehlung besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcsste. Deswegen bitten wir um Aufnahme dieses Tages-\n\nordnungspunktes. \n\nIch darf weiterhin darauf hinweisen, dass wir im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, wenn wir diesen Tagesordnungspunkt \n\naufnehmen und gar der Beschlussempfehlung zustimmen \n\nw\u00fcrden, ein St\u00fcck Parlamentsgeschichte schreiben w\u00fcr-\n\nden. Ich kann alle nur ermuntern, dabei mitzutun. Ich bitte \n\num Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, wir schreiben dann \n\nParlamentsgeschichte. \u2013 Gibt es Wortmeldungen zu \n\ndiesem Vorschlag? \u2013 Ich kann keine erkennen. \n\nIch darf Sie um Ihr Votum bitten, um diesen Punkt auf die \n\nTagesordnung zu bekommen. Wer zustimmen will, dass \n\ndie Tagesordnungspunkt um diesen Punkt erweitert wird, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Alle \n\nwollen Parlamentsgeschichte schreiben. \n\n(Heiterkeit) \n\nDamit ist der Antrag auf unsere Tagesordnung gebracht. \n\nWir w\u00fcrden ihn sinnvollerweise als neuen Tagesord-\n\nnungspunkt 14 einordnen; die Kleinen Anfragen sind ja \n\ngestrichen worden. Wir haben in der Fragestunde \u2013 das ist \n\nder Punkt davor \u2013 noch eine einzige Frage. Ich bin mir \n\njetzt nicht sicher, ob wir diese auch noch schriftlich \n\nbeantworten lassen k\u00f6nnen. Ich denke also, an dieser \n\nStelle der Tagesordnung ist der neue Punkt gut platziert. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\ngar Widerspruch gegen die Tagesordnung und stelle fest: \n\nDie Tagesordnung der 37. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 25 Jahre Deutsch-Polnisches Jugendwerk \u2013  \n\n25 Jahre gelebte Vers\u00f6hnung \u2013 Jugendaustausch weiter st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Verursachergerechte Finanzierung der  \n\nBraunkohle-Folgekosten absichern \u2013 Transparenz zu  \n\nR\u00fcckstellung schaffen \u2013 Sicherheiten einfordern! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten sind rechtzeitig einge-\n\ngangen. Die Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4si-\n\ndium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3018 \n\nGR\u00dcNE 15 Minuten; Staatsregierung zwei Mal 10 Minu-\n\nten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n25 Jahre Deutsch-Polnisches Jugendwerk \u2013 25 Jahre gelebte Vers\u00f6hnung \u2013 \n\nJugendaustausch weiter st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die einbringenden \n\nFraktionen CDU und SPD das Wort. Wir beginnen mit \n\nunserem Kollegen Octavian Ursu. Bitte, Herr Kollege, \n\nergreifen Sie das Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als B\u00fcrger der Euro-\n\npastadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec ist es mir eine Herzensangele-\n\ngenheit, \u00fcber grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit und \n\n\u00fcber konkrete europ\u00e4ische Errungenschaften zu sprechen. \n\nGrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit bringt zusammen, \n\nwas zusammengeh\u00f6rt. Und das sind die Menschen \u2013 in \n\nEuropa, in Deutschland, in Polen. \n\nAls wir in der vergangenen Woche, am 17. Juni, des \n\nVolksaufstandes im Jahr 1953 in G\u00f6rlitz gedachten, kam \n\nmir die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, mit der wir heute in \n\nFrieden und Wohlstand leben d\u00fcrfen, in den Sinn: \u201eNach \n\nlanger deutsch-polnischer Konfliktgeschichte gab es vor \n\n25 Jahren endlich eine neue Perspektive. Ein Nachbar-\n\nschaftsvertrag wurde unterzeichnet \u2013 ein Meilenstein der \n\nAuss\u00f6hnung zwischen Deutschen und Polen. In dem \n\nDokument bezeichnen beiden Staaten ihre Beziehungen \n\nals eine Werte- und Interessensgemeinschaft. Polen und \n\nDeutschland wurden innerhalb weniger Jahre milit\u00e4rische, \n\npolitische und \u00f6konomische B\u00fcndnispartner\u201c, schrieb der \n\npolnische Journalist Basil Kerski vergangene Woche. \n\nIn meinen Augen beschreibt er sehr gut die Situation, vor \n\nderen Hintergrund am 17. Juni 1991 das Deutsch-Polni-\n\nsche Jugendwerk im Status einer internationalen Organi-\n\nsation gegr\u00fcndet wurde. Das Jugendwerk hat entschei-\n\ndend dazu beigetragen, dass heute ein engmaschiges und \n\ntragf\u00e4higes Netz deutsch-polnischer Beziehungen besteht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nVon diesen kann ich Ihnen aus meinem t\u00e4glichen Erleben \n\nals Stadtrat in G\u00f6rlitz und als B\u00fcrger der lebendigen \n\ndeutsch-polnischen Grenzregion Ostsachsen berichten. \n\nLassen Sie mich einige wenige Beispiele nennen! \n\nMeine beiden T\u00f6chter haben das Augustum-Annen-\n\nGymnasium in G\u00f6rlitz besucht. Dort wird in deutscher \n\nund in polnischer Sprache unterrichtet, und es kann ein \n\nbilinguales Abitur abgelegt werden. Am vergangenen \n\nSonnabend fand die feierliche Zeugnis\u00fcbergabe auf \n\nDeutsch und teilweise auf Polnisch statt. \n\nStadtrat und Stadtverwaltungen der Europastadt arbeiten \n\neng, oft auch auf dem kleinen Dienstweg, \u00fcber pers\u00f6nli-\n\nche Kontakte, zusammen. Die gemeinsamen deutsch-\n\npolnischen Stadtratssitzungen waren am Anfang sehr \n\nformell. Mittlerweile planen wir gemeinsame Stadtent-\n\nwicklungsprojekte und f\u00fchren sie durch. Wir feiern jedes \n\nJahr im August ein gemeinsames Stadtfest, gehen beider-\n\nseits der Nei\u00dfe einkaufen, nutzen wechselseitig die \n\ngastronomischen Angebote und arbeiten in Sicherheits-\n\nfragen, insbesondere bei der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kriminalit\u00e4t, eng zusammen, unter anderem \n\nmit deutsch-polnischen Streifen und Fahndungsgruppen. \n\nAus aktuellem Anlass zitiere ich aus der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c: \u201eDie EM-Partie zwischen Deutschland und \n\nPolen war kein sportlicher Leckerbissen.\u201c \n\n(Zuruf von den LINKEN: Freie Rede!) \n\n\u201eDie Fans in G\u00f6rlitz und Zgorzelec feierten aber trotzdem \n\nin der Landskron-Brauerei zusammen. Voller Inbrunst \n\nsangen die polnischen Fans ihre Hymne im Stadion und \n\nbeim Public Viewing in der Brauerei. Das machte Ein-\n\ndruck bei den zahlreichen deutschen Fans, so sehr, dass \n\nsie die Leidenschaft der Polen mit Beifall honorierten. \n\nAber auch der imposante Gesang der deutschen Fu\u00dfball-\n\nfans erntete Applaus auf der polnischen Seite.\u201c \u2013 Zitaten-\n\nde. \n\nDas alles ist f\u00fcr uns heute selbstverst\u00e4ndlich und war \n\ntats\u00e4chlich vor 25 Jahren \u2013 zu dieser Zeit kam ich selbst \n\nnach G\u00f6rlitz \u2013 undenkbar. Ich kann die Aussage unseres \n\nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich, dass jede Generati-\n\non aufs Neue gefragt ist, die Freundschaft zwischen \n\nDeutschland und Polen mit Leben zu f\u00fcllen und zu \n\nvertiefen, nur unterstreichen. \n\nTrotz der Erfolge der vergangenen 25 Jahre k\u00f6nnen wir \n\nuns heute nicht einfach zur\u00fccklehnen und das Erreichte \n\nfeiern. Die aktuellen Herausforderungen f\u00fcr Europa und \n\nsomit f\u00fcr die deutsch-polnischen Beziehungen sind gro\u00df. \n\nDeswegen und gerade heute in Zeiten, in denen viele \n\nSkeptiker Europa infrage stellen, ist es besonders wichtig, \n\ndie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nOctavian Ursu, CDU: \u2013 die auch das Deutsch-Polnische \n\nJugendwerk in gro\u00dfem Ma\u00dfe erm\u00f6glicht, zu st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3019 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unser Kollege Octavian \n\nUrsu sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt Herr \n\nKollege Baumann-Hasske. Er spricht f\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eWir \n\nsind davon \u00fcberzeugt, dass das gegenseitige Verstehen der \n\njungen Generation von grundlegender Bedeutung ist, um \n\nder Verst\u00e4ndigung und Vers\u00f6hnung zwischen den V\u00f6lkern \n\neinen dauerhaften Charakter zu geben.\u201c Diese Formulie-\n\nrung ist ein Auszug aus Artikel 30 des Deutsch-Polni-\n\nschen Nachbarschaftsvertrages, der vor 25 Jahren, wie der \n\nKollege Ursu schon gesagt hat \u2013 also am 17. Juni 1991, \n\nfast zwei Jahre nach dem Fall des Eisernen Vorhangs \u2013, \n\ngeschlossen wurde. \n\nIn dieser Zeit ist viel geschehen. Meine Fraktion und ich \u2013 \n\nund ich glaube, ich kann das auch f\u00fcr die \u00fcbrigen Fraktio-\n\nnen sagen \u2013 m\u00f6chten all denen Dank aussprechen, die in \n\ndiesem Vierteljahrhundert dazu beigetragen haben, diesen \n\nVertrag mit Leben zu f\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN \u2013 Beifall der Staatsregierung) \n\nMehr als 2,7 Millionen Jugendliche sind in dieser Zeit \n\nzusammengekommen, haben sich erst \u00fcber Grenzen \n\nhinweg, sp\u00e4ter dann \u00fcber mentale Grenzen hinweg, \n\ngetroffen und kennengelernt. Das sind im Schnitt Jahr f\u00fcr \n\nJahr \u00fcber 100 000 Jugendliche zwischen zw\u00f6lf und 26 \n\nJahren, jedes Jahr die Einwohnerschaft einer kleinen \n\nStadt. Nicht nur die deutschen und polnischen Gesch\u00e4fts-\n\nstellen und Mitarbeiter des Deutsch-Polnischen Jugend-\n\nwerkes in Warschau und Potsdam, sondern auch die \n\nJugendlichen selbst haben dazu beigetragen, dass die \n\nV\u00f6lker sich kennenlernten, dass Vorurteile abgebaut \n\nwurden durch pers\u00f6nliche Erfahrungen miteinander. \n\nSie haben diese Erfahrungen mitgenommen in ihre \n\nFamilien, in ihre Schulen, zu ihren Freunden. Sie sind \n\nMultiplikatoren der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung geworden. Man \n\nkann heute feststellen, dass der Umgang selbstverst\u00e4ndli-\n\ncher geworden ist. Die Frage, ob Deutsche eigentlich \n\nimmer noch die Idee hegen, ihre ehemaligen fr\u00fcheren \n\nBesitzt\u00fcmer in Polen zur\u00fcckzubekommen, ist einer \n\ngro\u00dfen Neugier aufeinander gewichen. Auch die Tatsache, \n\ndass man gleichberechtigt B\u00fcrgerin und B\u00fcrger der \n\nEurop\u00e4ischen Union ist, hat \u00fcber lange Zeit eine Augen-\n\nh\u00f6he entstehen lassen, die \u00fcber viele historische Ressen-\n\ntiments hinweghalf. \n\nBeide Staaten lassen sich das auch etwas kosten. Der Etat \n\nbel\u00e4uft sich auf circa 9 Millionen Euro j\u00e4hrlich, von \n\ndenen circa 5 Millionen Euro aus Deutschland kommen, \n\nund circa 4 Millionen Euro werden von Polen getragen. \n\nAuch der Freistaat Sachsen beteiligt sich an diesen Kos-\n\nten. Noch ein paar Zahlen: Im Jahr 2014 wurden 1 608 \n\nProjekte in Polen durchgef\u00fchrt, 1 427 in Deutschland. An \n\nden Projekten nahmen 54 729 deutsche und 56 092 \n\nBeteiligte aus Polen teil, 3 803 Teilnehmer kamen aus \n\nanderen L\u00e4ndern. Etwa drei F\u00fcnftel der Projekte fanden \n\nau\u00dferhalb von Schulen und zwei F\u00fcnftel als Projekte an \n\nSchulen statt. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind alles gro\u00dfe Zahlen, \n\ndie aber nur eine ungef\u00e4hre Vorstellung davon geben \n\nk\u00f6nnen, was diese Begegnungen auf pers\u00f6nlicher und \n\nmenschlicher Ebene ver\u00e4ndern. Der heutige Anlass kann \n\naber nicht verstreichen, ohne dass wir die Augen \u00f6ffnen \n\nf\u00fcr die Gef\u00e4hrdungen der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. Wir \n\nerleben auch in Polen eine beispiellose Nationalisierung \n\nder Politik bei gleichzeitig scharfer Abgrenzung gegen-\n\n\u00fcber Europa, aber auch gegen\u00fcber Deutschland und den \n\nDeutschen. Die Frage dr\u00e4ngt sich auf, ob das in 25 Jahren \n\nGewachsene durch diese Ver\u00e4nderung ernsthaft gef\u00e4hrdet \n\nwerden kann, denn dass diese Bewegung, die auf Abgren-\n\nzung und Ausgrenzung von Andersdenkenden setzt, \n\nV\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und europ\u00e4ische Einigung gef\u00e4hrden \n\nkann, liegt auf der Hand. Hinzu kommt die Krise der \n\nEurop\u00e4ischen Union, der am heutigen Tage drohende \n\nBrexit, der m\u00f6gliche Austritt Gro\u00dfbritanniens aus der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\nWas wurde in 25 Jahren erreicht und was nicht? Haben \n\nwir Anlass zum Gl\u00fcckwunsch oder zur Bef\u00fcrchtung? \n\nWenn denn das Glas nicht voll ist, ist es wenigstens halb \n\nvoll oder halb leer? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Meine Damen und \n\nHerren! Ich will es kurz zusammenfassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Das Glas ist mehr als \n\nhalb voll. \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wunderbar! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Wir haben in 25 Jahren \n\n\u00fcber viele pers\u00f6nliche Beziehungen, Freundschaften und \n\nEhen so viele solide Grundlagen geschaffen, dass wir \n\nnicht f\u00fcrchten m\u00fcssen, dass Deutschland und Polen sich \n\nwieder voneinander trennen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! Bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Insofern meine ich, \n\ndass ich den Rest in einer zweiten Runde vortragen \n\nwerde. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren die einbrin-\n\ngenden Fraktionen. Herr Kollege Baumann-Hasske sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt folgt f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Kollege Schultze. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ein bisschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3020 \n\nhaben mir die einreichenden Fraktionen eine schlaflose \n\nNacht bereitet, ich habe immer \u00fcberlegt, was wollen sie \n\neigentlich mit dem Tagesordnungspunkt 25 Jahre \n\nDeutsch-Polnisches Jugendwerk. \n\n(Zuruf von der CDU: Das, was drauf steht!) \n\n\u2013 Das, was drauf steht. Ich habe in der Rede von Herrn \n\nUrsu geh\u00f6rt, dass es darum geht zu sagen, was wir alles \n\nprima gemacht haben, und ich bin meinem Vorredner sehr \n\ndankbar, dass er wenigstens auf den Kern zur\u00fcckgekom-\n\nmen ist: das im Antrag stehende Deutsch-Polnische \n\nJugendwerk. Es ist tats\u00e4chlich eine 25-j\u00e4hrige Erfolgsge-\n\nschichte, die wohl kaum jemand von den demokratischen \n\nFraktionen in diesem Hause infrage stellen wird. \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen bei der AfD) \n\n\u2013 Da gibt es so ein altes Sprichwort, das hei\u00dft \u201eGetroffene \n\nHunde bellen\u201c. Ich will zumindest sagen, dass die AfD-\n\nFraktion gerade geraunt hat, als ich die demokratischen \n\nFraktionen nannte und sie sich augenscheinlich nicht \n\ndazuz\u00e4hlt. Aber das ist ihre Selbstdefinition. Getroffene \n\nHunde bellen. \n\nIch werde einfach weitermachen. Am 17. Juni 1991, als \n\nwirkliche Europ\u00e4er \u2013 die beiden Au\u00dfenminister waren \n\nEurop\u00e4er, wie wir sie heute viel dringender br\u00e4uchten \u2013 \n\nauf Anregung des damals schon existierenden Deutsch-\n\nFranz\u00f6sischen Jugendwerkes das Deutsch-Polnische \n\nJugendwerk gr\u00fcndeten, war ihnen wohl klar, was sie da \n\nschaffen. \n\nEs geht letztlich darum, tats\u00e4chlich Millionen von Jugend-\n\nlichen das Nachbarland n\u00e4herzubringen. Es ist gelungen \u2013 \n\ndie Zahlen sind gerade genannt worden \u2013, Hundertausen-\n\nde von Jugendlichen in das jeweilig andere Land zu \n\nbringen. An dieser Stelle sage ich es sehr deutlich: Wenn \n\nJugendliche \u2013 ich habe als junger Mensch in G\u00f6rlitz \n\ndurchaus auch von diesem Deutsch-Polnischen Jugend-\n\nwerk profitiert \u2013 das Nachbarland mit Fahrr\u00e4dern erkun-\n\nden, dann ist das allemal besser, als wenn sie es mit \n\nPanzern erkunden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas hat auch mit dem Deutsch-Polnischen Jugendwerk zu \n\ntun. \n\nIch glaube, dass wir mit diesem Jugendwerk einen Beitrag \n\nleisten wie mit anderen Initiativen auch, die nicht in einen \n\nF\u00f6rdergenuss gekommen sind, die sich aber seit Jahren \n\ndamit besch\u00e4ftigen, wie man es hinbekommt, dass wir \n\nmiteinander und nicht nur \u00fcbereinander reden, dass \n\nvielleicht der eine oder andere Polenwitz auf deutscher \n\nSeite am Stammtisch verschwindet, weil er schlicht \n\nplump und rassistisch ist und eigentlich nicht mehr an den \n\nStammtisch geh\u00f6rt, und dass Vorurteile abgebaut und \n\nnicht bekr\u00e4ftigt werden. Viele kleine Initiativen haben das \n\ntagt\u00e4glich in ihrer Arbeit gemacht. Das Deutsch-Polnische \n\nJugendwerk hat seinen Teil dazu beigetragen. \n\nHeute brauchen wir diese Grundlage, heute, wo Europa \n\ntats\u00e4chlich gerade einen Rechtsruck erlebt, wo das Modell \n\nEuropa infrage gestellt wird und wo Nationalisten tats\u00e4ch-\n\nlich wieder die Oberhand zu gewinnen scheinen. \n\nAuch wenn es an dieser Stelle vielleicht abwegig klingt, \n\naber auch mein Vorredner hat es gesagt: Ich hoffe, dass \n\nwir heute in England, in Gro\u00dfbritannien eine Entschei-\n\ndung finden, die proeurop\u00e4isch ist, die Ja zur Europ\u00e4i-\n\nschen Union sagt, und ich hoffe \u2013 das gebe ich auch offen \n\nzu \u2013, dass die Kr\u00e4fte in Polen, die unter anderem in \n\nmeiner Nachbarschaft, in Zgorzelec, erst vor Kurzem \n\ndemonstriert haben, n\u00e4mlich mit Europafahnen in der \n\nHand, f\u00fcr ein demokratisches und freies Europa, tats\u00e4ch-\n\nlich gewinnen. \n\nAlles andere, das Zur\u00fcck zum Nationalstaat, wie es in \n\nPolen gerade von der polnischen Regierung trotz Bekun-\n\ndungen zum jetzigen Besuch der Kanzlerin immer wieder \n\nhervorgebracht wurde, wie wir es in der allt\u00e4glichen \n\nPraxis erleben, wollen wir nicht. \n\nHerr Ursu hat die positiven Dinge erw\u00e4hnt und gesagt, \n\nwir d\u00fcrfen die anderen nicht vergessen. Wir erleben aber \n\ngerade, wie Menschen abgezogen werden, die sich f\u00fcr die \n\ndeutsch-polnische Vers\u00f6hnung eingesetzt haben. Wir \n\nsehen gerade, wie auf polnischer Seite ganze F\u00fchrungs-\n\nebenen bei Polizei, Verb\u00e4nden und \u00c4hnlichem ausge-\n\ntauscht werden, und das nicht nur, weil das Parteibuch das \n\nFalsche ist, sondern auch weil der politische Ansatz falsch \n\nist. \n\nEs ist unsere Verantwortung, dass wir jetzt die Kr\u00e4fte \n\nst\u00e4rken, die dagegenhalten. Gerade die jungen Menschen, \n\ndenen es mittlerweile egal ist, ob es ein polnischer oder \n\nein deutscher Freund ist, die selbstverst\u00e4ndlich die ge-\n\nmeinsame Sprache sprechen und die selbstverst\u00e4ndlich \n\nihre Freizeit gemeinsam gestalten, genau diese Jugendli-\n\nchen sind die Basis, auf die wir aufsetzen k\u00f6nnen, wenn \n\nes darum geht, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: \u2013 einen europ\u00e4ischen \n\nGedanken weiterzubringen. \n\nAlles andere k\u00f6nnen wir gern noch im zweiten Teil \n\nbereden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchultze f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt kommt Frau \n\nWilke. Sie spricht f\u00fcr die AfD. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, Herr Schultze, als demo-\n\nkratische Abgeordnete habe ich schon wieder die Ehre \n\nund die Freude, zu einem Jubil\u00e4um das Wort zu ergreifen. \n\nIch tue das sehr gern, weil der deutsch-polnische Nach-\n\nbarschaftsvertrag in Verbindung mit dem Jugendwerk ein \n\nH\u00f6hepunkt der Nachwendezeit war. Er normalisierte das \n\nbelastete Verh\u00e4ltnis zwischen dem polnischen Volk und \n\nuns. \u201eNormalisieren\u201c meint dabei nicht, dass alles verge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3021 \n\nben und vergessen ist, sondern nur, dass wir vor 25 Jahren \n\ndie Chance bekamen, mit den Aufr\u00e4umarbeiten zu begin-\n\nnen. R\u00fcckblickend kann man wohl sagen, dass die Stim-\n\nmung auf dieser Baustelle besser ist, als manche aktuelle \n\nSchlagzeile vermuten l\u00e4sst. \n\nMehr als 2,7 Millionen Sch\u00fcler- und Studentenbewegun-\n\ngen wurden initiiert und unz\u00e4hlige gemeinsame Projekte \n\nentwickelt und umgesetzt, wie wir schon geh\u00f6rt haben. \n\nSachsen f\u00f6rdert in 31 Schulen vorbildlich den polnischen \n\nSprachunterricht. Der Freistaat mit seinem Verbindungs-\n\nb\u00fcro in Breslau verfolgt eine ebenso pragmatische wie \n\nerfolgreiche Strategie und konzentriert seine Mittel auf \n\ndie F\u00f6rderung seiner unmittelbaren Nachbarschaft. \n\nUnserem Ministerpr\u00e4sidenten sind Beziehungen zu Polen \n\nganz offensichtlich eine Herzensangelegenheit, und das \n\nist gut so und auch notwendig \u2013 notwendig, weil die \n\ngegenseitigen Einsch\u00e4tzungen zur aktuellen politischen \n\nSituation zwischen Deutschen und Polen doch sehr \n\nunterschiedlich sind. \n\nDas vor wenigen Tagen vorgestellte deutsch-polnische \n\nBarometer des Jahres 2016 spiegelt das auf geradezu \n\nerschreckende Weise wider. Demnach h\u00e4lt ein gro\u00dfer Teil \n\nder Deutschen Polen f\u00fcr ein undemokratisches und \n\nkorruptes Land ohne freie Medien; ganz im Gegensatz zu \n\nden Polen. Diese halten Deutschland f\u00fcr ein demokrati-\n\nsches Musterland. \n\nSolche Urteile haben aber weder die Polen noch wir \n\nDeutsche verdient; denn wir sind alles andere als ein \n\ndemokratisches Musterland. Unsere Demokratie hat \n\ndurchaus ihre Schattenseiten, wie man auch an den \n\nzunehmenden Vorurteilen der Deutschen gegen\u00fcber den \n\nPolen beweisen kann. \n\nSolche Vorurteile fallen nicht vom Himmel, sondern \n\nwerden \u00fcber uns ausgesch\u00fcttet, versendet oder gedruckt. \n\nWir werden regierungsamtlich von Spezialisten aus dem \n\nKanzleramt genudget, also auf gut Deutsch geschubst \n\noder gelenkt. \n\nDie Verantwortlichen f\u00fcr die Barometer-Studie, also das \n\nWarschauer Institut f\u00fcr \u00f6ffentliche Angelegenheiten, die \n\nBertelsmann-Stiftung und die Konrad-Adenauer-Stiftung, \n\nmeinen in der Pressemitteilung zu den Ergebnissen \n\nbesch\u00f6nigend, die Studie mache Hoffnung, sei aber \n\nzugleich ern\u00fcchternd; denn w\u00e4hrend 20 Jahre lang st\u00e4ndig \n\nbessere Bewertungen f\u00fcr das Nachbarland abgegeben \n\nworden seien, zeige sich nun bei den deutschen Befragten \n\neine gr\u00f6\u00dfere Skepsis. Das macht keine Hoffnung, sondern \n\nist eigentlich ein Desaster. Was urspr\u00fcnglich als Blumen-\n\nstrau\u00df zu den Feierlichkeiten gedacht war, ist ein Reflex \n\nauf die anma\u00dfende, mitunter sogar tollpatschige Politik \n\nund auf deren Vermittlung in der deutschen \u00d6ffentlich-\n\nkeit. \n\nWie immer in der Geschichte n\u00fctzen die besten Absichten \n\nund Vertr\u00e4ge nichts, wenn es an Ehrlichkeit, Respekt und \n\nVerst\u00e4ndnis fehlt. Auf der Strecke bleiben dann die \n\nredlichen Bem\u00fchungen der vielen Akteure des Verst\u00e4ndi-\n\ngungsprozesses. \n\nWarum ist in der deutschen \u00d6ffentlichkeit das Meinungs-\n\nbild gegen\u00fcber Polen so massiv eingebrochen: weil der \n\netablierten europ\u00e4ischen und deutschen Politik der Erd-\n\nrutschsieg der PiS nicht ins Konzept passte. \n\nDas Selbstbestimmungsrecht des polnischen Volkes, das \n\nsich einer ungeliebten, nicht ganz sauber agierenden \n\nRegierung entledigen wollte, spielte dabei \u00fcberhaupt \n\nkeine Rolle. So begleiteten vorrangig Deutsche, EU-\n\nFunktion\u00e4re und Regierungspolitiker die ersten Reform-\n\nschritte der polnischen Nationalkonservativen mit gro\u00dfem \n\nTheaterdonner und unsachlichen Unterstellungen. \n\nDass es der EU nicht wirklich oder nicht nur um Rechts-\n\nstaatlichkeit und Demokratie ging, offenbarte sich dann \n\nschlagartig in der sich zuspitzenden Fl\u00fcchtlingskrise. \n\nPolen blieb standhaft bei seinen Positionen und ist bis \n\nheute ein unbequemer Partner. \n\nAber die seit 25 Jahren beharrlich und erfolgreich geleis-\n\ntete Arbeit wurde um Jahre zur\u00fcckgeworfen und viel \n\naufgebautes Vertrauen zerst\u00f6rt. Unsere K\u00f6pfe wurden \n\nderartig mit Propaganda vernebelt, dass nun fast ein \n\nDrittel der Deutschen glaubt, Polen sei keine Demokratie \n\nmehr. 35 % glauben, in Polen seien die B\u00fcrgerrechte nicht \n\ngew\u00e4hrleistet. Jeder Zweite glaubt, Polen sei ein korruptes \n\nLand. Entsetzlich bis peinlich ist, dass fast 40 % glauben, \n\nin Polen w\u00fcrden die Rechte der Minderheiten nicht \n\nrespektiert. \n\nTrotzdem gibt es Hoffnung. Unsere V\u00f6lker emanzipieren \n\nsich von der Politik. Sie praktizieren gute Nachbarschaft \n\nim Konkreten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich zitiere eine der Autorinnen der \n\nangef\u00fchrten Studie, Agnieszka Lada, die feststellt: Die \n\nZahl derer, die sich einen Deutschen oder Polen als \n\nKollegen, Nachbarn oder Schwiegersohn oder als \n\nSchwiegertochter vorstellen k\u00f6nnen, ist weiterhin gro\u00df. \u2013 \n\nWas wollen wir mehr? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Wilke f\u00fcr \n\ndie Fraktion AfD. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nFrau Kollegin Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nDebatte, die wir heute f\u00fchren, wird an einem europ\u00e4isch \n\nbedeutsamen Tag gef\u00fchrt; denn sie steht nicht nur im \n\nZeichen des Referendums in Gro\u00dfbritannien, sondern \n\nauch im Zeichen des Gedenkens an den 75. Jahrestag des \n\n\u00dcberfalls deutscher Truppen auf die Sowjetunion und im \n\nZeichen der Erinnerung an 25 Jahre deutsch-polnischer \n\nFreundschaftsvertrag und an die Gr\u00fcndung des Deutsch-\n\nPolnischen Jugendwerkes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3022 \n\nDas gibt uns Anlass und auch Zeit, den Fokus auf die \n\nTr\u00e4ger der europ\u00e4ischen Zukunft zu setzen, n\u00e4mlich die \n\nJugend, und es gibt Anlass, einen Ausblick zu wagen und \n\n\u00fcber das zu sprechen, was allen Menschen in diesen \n\nZeiten besonders am Herzen liegen sollte: Vers\u00f6hnung \n\nund Frieden. Die deutsch-polnischen Beziehungen stehen \n\ndaf\u00fcr besonders exemplarisch. \n\nDer deutsch-polnische Vertrag \u00fcber gute Nachbarschaft \n\nund freundschaftliche Zusammenarbeit vom 17. Juni 1991 \n\nist ein Meilenstein, der ma\u00dfgeblich zur gelebten Vers\u00f6h-\n\nnung beigetragen hat. Die Beziehungen haben sich in den \n\nletzten 25 Jahren beeindruckend entwickelt und eine Tiefe \n\nerlangt, die 1991 noch als Utopie erschien. Dieser Vertrag \n\nhat auch die vor Jahrzehnten begonnene Auss\u00f6hnung und \n\nNormalisierung zwischen beiden L\u00e4ndern auf eine feste \n\nGrundlage gestellt und zu einem intensiven politischen \n\nDialog und zu vielf\u00e4ltigen gesellschaftlichen Kooperatio-\n\nnen beigetragen. \n\nWir Deutschen sind dankbar daf\u00fcr, dass die polnische \n\nBev\u00f6lkerung uns die vers\u00f6hnende Hand gereicht hat. Wir \n\nsollten nie vergessen, welch unermessliches Leid Millio-\n\nnen von Menschen im Vernichtungskrieg in Polen angetan \n\nwurde. In der mehr als f\u00fcnfj\u00e4hrigen Besatzung des Landes \n\nwurden fast sechs Millionen polnische Staatsb\u00fcrger \n\nermordet, darunter drei Millionen polnische Juden. \n\nWarschau wurde 1944 nahezu komplett zerst\u00f6rt \u2013 als \n\n\u201eVergeltungsma\u00dfnahme\u201c f\u00fcr den Aufstand gegen die \n\nBesatzung. Das hat in der polnischen Gesellschaft \n\nschmerzhafte Spuren hinterlassen, die bis in unsere \n\nheutige Zeit hinein beiderseits der Grenze im kollektiven \n\nGed\u00e4chtnis verankert sind. \n\nDas Engagement zahlreicher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hat \n\ndie Normalisierung des Verh\u00e4ltnisses und auch die Aus-\n\ns\u00f6hnung zwischen Deutschen und Polen ma\u00dfgeblich \n\ngef\u00f6rdert. Das spiegelt sich insbesondere in der gegensei-\n\ntigen Wahrnehmung von Deutschen und Polen wider. Das \n\nBild vom anderen hat sich in den vergangenen Jahren \n\npositiv entwickelt, auch wenn \u2013 das ist heute schon zur \n\nSprache gekommen \u2013 hier nat\u00fcrlich noch Luft nach oben \n\nist. \n\nDas gemeinsame Zuhause beider Nationen ist die Europ\u00e4-\n\nische Union als Raum des Friedens, der Demokratie, des \n\nRechts, der Vielfalt, der Solidarit\u00e4t und Offenheit. \n\nEin entscheidender Punkt f\u00fcr das weitere Gelingen der \n\ndeutsch-polnischen Zusammenarbeit, aber auch f\u00fcr den \n\nvers\u00f6hnenden Charakter Europas ist die Intensivierung \n\ndes Jugendaustausches, denn mit der Jugend beginnt es. \n\nIn diesem Alter kann die Erfahrung des interkulturellen \n\nMiteinanders daf\u00fcr sorgen, dass tolerante Erwachsene \n\neine europ\u00e4ische Gesellschaft mitgestalten, f\u00fcr die das \n\ninterkulturelle Miteinander \u00fcber Grenzen hinweg zum \n\nallt\u00e4glichen Selbstverst\u00e4ndnis wird. \n\nDas Deutsch-Polnische Jugendwerk wurde zeitgleich mit \n\nder Unterzeichnung des deutsch-polnischen Nachbar-\n\nschaftsvertrags ins Leben gerufen und ist ein wichtiger \n\nEckpfeiler der deutsch-polnischen Verst\u00e4ndigung. Das \n\nInteresse der Jugendlichen ist auch nach 25 Jahren unge-\n\nbrochen. Das Deutsch-Polnische Jugendwerk verfolgt die \n\nAufgabe, das gegenseitige Kennenlernen und Verstehen \n\nder Jugend Deutschlands und Polens zu f\u00f6rdern. In den \n\nvergangenen 25 Jahren fanden mehr als 7 000 Jugendbe-\n\ngegnungen statt, an denen 2,7 Millionen Jugendliche \n\nbeider L\u00e4nder teilnahmen. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 so ist es immer \u2013, die zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Mittel reichen bei Weitem nicht aus, um den vielen \n\nF\u00f6rderantr\u00e4gen zu entsprechen. Darum hat die gr\u00fcne \n\nBundestagsfraktion am 9. Juni einen eigenen Antrag \n\neingebracht, der zum Inhalt hat, die Mittelausstattung des \n\nDeutsch-Polnischen Jugendwerks zu erh\u00f6hen. Auch der \n\nBundesrat hat die Bundesregierung aufgefordert, die \n\nfinanziellen Zuwendungen zu erh\u00f6hen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich einen Ausblick wagen, den ich \n\nauch mit der eigenen Biografie verbinden kann, denn ich \n\nbin biografisch verwurzelt im Dreil\u00e4ndereck zwischen \n\nDeutschland, Polen und Tschechien. So w\u00fcnsche ich mir, \n\ndass die guten Beziehungen zwischen den beiden L\u00e4ndern \n\nselbstverst\u00e4ndlicher Teil des Alltags bleiben, sich noch \n\nintensivieren und zum Vorbild werden f\u00fcr gelebte Vers\u00f6h-\n\nnung in Europa. \n\nDie heutige Debatte sollten wir zum Anlass nehmen, ganz \n\nindividuell den polnischen Nachbarn zu entdecken und \u2013 \n\njeder f\u00fcr sich \u2013 Zeichen zu setzen gegen den wachsenden \n\nNationalismus. Nicht nur die Europ\u00e4ische Kulturhaupt-\n\nstadt Breslau l\u00e4dt dazu ein, sondern das Ziel, das uns alle \n\neinen sollte, ist doch: Vers\u00f6hnung und Frieden zwischen \n\nden Menschen jeden Tag aufs Neue zu leben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nSchubert, die f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE sprach, sind wir \n\nam Ende der ersten Rederunde angekommen, und ich \n\ner\u00f6ffne eine weitere. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau \n\nWilke \u2013 ich spreche mit Ihnen \u2013, ich war schon einiger-\n\nma\u00dfen verwundert, dass Sie die Debatte zum 25. Jahres-\n\ntag des deutsch-polnischen Nachbarschaftsvertrags und \n\nder Gr\u00fcndung des Deutsch-Polnischen Jugendwerks \n\nnutzen, um in einer wirklich verschwurbelten Art und \n\nWeise Ihr merkw\u00fcrdiges Weltbild zur Schau zu stellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSchuld an Vorurteilen sind selbstverst\u00e4ndlich die anderen, \n\ndas hei\u00dft die Medien, die etablierte Politik, das Bundes-\n\nkanzleramt. Die B\u00fcrger, aus Ihrer etwas wirren Weltsicht \n\nheraus repr\u00e4sentiert durch die AfD als sogenannte Alter-\n\nnative, leisten sozusagen trotz des Versagens der Politik \n\neinen wichtigen Beitrag zur Auss\u00f6hnung und dazu, die \n\ndeutsch-polnische Partnerschaft mit Leben zu f\u00fcllen. Das \n\nfand ich, offen gestanden, ein bisschen merkw\u00fcrdig. \n\nDar\u00fcber, wer sich hier wen als Nachbarn vorstellen kann, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3023 \n\nm\u00f6chte ich mit Ihnen, offen gestanden, eigentlich gar \n\nnicht diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Dierks, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Kollege! K\u00f6nnen \n\nSie sich vorstellen, dass wir sowohl in unserer Partei als \n\nauch in unserer Jugendorganisation Kinder und Jugendli-\n\nche haben, die entweder sowohl die polnische als auch die \n\ndeutsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben oder die ausschlie\u00dflich \n\ndie polnische Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen? Dass das \n\nwunderbar funktioniert, passt offensichtlich nicht in Ihr \n\nWeltbild. Meine Frage, wie gesagt: K\u00f6nnen Sie sich so \n\netwas vorstellen? \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nAlexander Dierks, CDU: Vorstellen kann ich mir das, \n\nwissen m\u00fcssten Sie es. Ich denke, die Realit\u00e4t sieht ein \n\nganzes St\u00fcck anders aus. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja!) \n\nIch glaube, den Rahmen f\u00fcr eine Freundschaft zwischen \n\nL\u00e4ndern, zwischen Nationen, zwischen V\u00f6lkern k\u00f6nnen \n\nm\u00f6glicherweise Politiker bilden, k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge bilden. \n\nWir alle kennen die gro\u00dfen Auss\u00f6hnungsgesten der \n\nVergangenheit: 1970 Willy Brandt vor dem Denkmal f\u00fcr \n\ndie Opfer des Warschauer Gettos, Mitterand und Kohl \n\n1984 in Verdun \u2013 alles gro\u00dfe Gesten, die diese \u2013 auch \n\naufgrund der deutschen Geschichte sehr gut erkl\u00e4rbar \u2013 \n\nsehr langwierigen Auss\u00f6hnungsprozesse mit unseren \n\nNachbarl\u00e4ndern in Gang gesetzt haben. Letzten Endes \n\nsind aber der deutsch-polnische Nachbarschaftsvertrag \n\nund das zeitgleich gegr\u00fcndete Jugendwerk sehr gute \n\nBeispiele daf\u00fcr, dass sie mit Leben gef\u00fcllt werden m\u00fcs-\n\nsen. Diese Freundschaften m\u00fcssen von Menschen, von \n\nden B\u00fcrgern mit Leben gef\u00fcllt werden. \n\nDas Jugendwerk ist eines der Herzst\u00fccke der deutsch-\n\npolnischen Freundschaft. Es ist mehrfach gesagt worden: \n\nIn den letzten Jahren haben in diesem Rahmen \n\n2,7 Millionen Menschen in \u00fcber 7 000 Begegnungen \n\nKontakt miteinander aufgenommen. J\u00e4hrlich werden \n\n3 000 Projekte gef\u00f6rdert, und zwar in allen denkbaren \n\nBereichen der Zivilgesellschaft: im Sport, in der Kultur, \n\nin der \u00d6kologie. Das Interesse f\u00fcreinander und gegensei-\n\ntige Begnungen sind die besten Mittel, um sich gegensei-\n\ntig besser zu verstehen und um vielleicht auch gegen \n\nVorurteile vorzugehen, die m\u00f6glicherweise noch beste-\n\nhen. \n\nDer internationale Austausch ist aber viel mehr als das \n\nReisen \u00fcber Grenzen von Staaten hinweg. Er ist auch eine \n\nganz wichtige S\u00e4ule der Jugendhilfelandschaft in unserem \n\nLand. Er vermittelt interkulturelle Bildung, tr\u00e4gt zur \n\nCharakterbildung junger Menschen bei und zeigt, dass die \n\nInternationalisierung bereits heute den Alltag junger \n\nMenschen bestimmt. Auch der pers\u00f6nliche Lebensweg \n\nmacht immer \u00f6fter an nationalen Grenzen nicht mehr halt. \n\nDass Sachsen diese Freundschaft wichtig ist, zeigt die \n\nBundesratsinitiative, die der Freistaat gemeinsam mit f\u00fcnf \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, darunter Th\u00fcringen und Bran-\n\ndenburg, in den Bundesrat eingebracht hat. Sie wurde mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen und sieht eine deutlich \n\nbessere finanzielle Ausstattung des Deutsch-Polnischen \n\nJugendwerks vor. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch im Haushalt des Freistaates Sachsen spielt die \n\ninternationale Jugendarbeit eine wesentliche Rolle. So \n\nhaben wir im laufenden Haushalt 2015/2016 f\u00fcr beide \n\nJahre jeweils circa 470 000 Euro eingestellt, die sowohl \n\ndirekt als auch \u00fcber freie Tr\u00e4ger jungen Menschen die \n\nM\u00f6glichkeit geben, in die Nachbarl\u00e4nder oder dar\u00fcber \n\nhinaus zu reisen, sich zu begegnen, sich zu verstehen und \n\nvielleicht auch Freundschaften f\u00fcrs Leben zu kn\u00fcpfen. \n\nIm Freistaat Sachsen bestehen dar\u00fcber hinaus 87 Schul-\n\npartnerschaften zwischen deutschen und polnischen \n\nSchulen. Innerhalb der letzten 13 Jahre hat sich die Zahl \n\nder Polnisch lernenden Sch\u00fcler verf\u00fcnffacht. All das sind \n\nZeichen daf\u00fcr, dass die deutsch-polnische Freundschaft \n\neben kein Papiertiger ist, sondern von den Menschen \n\ngelebt wird. F\u00fcr meine Generation \u2013 ich bin 1987 geboren \n\n\u2013 sind diese guten Beziehungen zwischen unseren Nach-\n\nbarstaaten fast schon selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAlexander Dierks, CDU: Ich glaube, dass die hohe \n\npolitische Priorit\u00e4t, die diese Freundschaften genie\u00dfen, \n\nauch der Garant daf\u00fcr ist, dass das in Zukunft selbstver-\n\nst\u00e4ndlich bleibt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Dierks \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion folgt jetzt erneut Herr \n\nKollege Baumann-Hasske f\u00fcr die SPD. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte dort fortsetzen, \n\nwo ich vorhin aufgeh\u00f6rt habe. Jetzt hat mich Frau Wilke \n\nmit ihren \u00c4u\u00dferungen etwas herausgefordert. Frau Wilke, \n\nSie haben von Propaganda gesprochen, die sich gegen \n\nPolen richte, auch von Desinformation. Seien wir einmal \n\nganz froh, dass wir eine freie Medienlandschaft haben, \n\n(Zurufe und Lachen bei der AfD) \n\nin der jeder Journalist schreiben und sagen kann, was er \n\nwill. Ich glaube, dass unsere Medien eigentlich hinrei-\n\nchend kritisch sind, um die ganze Wahrheit abzubilden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3024 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Da glauben Sie  \n\nauch noch an den Weihnachtsmann, oder?!) \n\nWenn sie meinen, es gebe bei uns staatliche Steuerung, \n\nw\u00fcrde ich sagen, liegen Sie falsch. Wenn es irgendwo \n\nneuerdings staatliche Steuerung von Medien gibt, dann in \n\nder Tat in Polen, wo nach einer Wahl pl\u00f6tzlich in allen \n\nFernseh- und Zeitungsmedien die Chefredaktionen und \n\ndie Intendanten ausgetauscht worden sind. Da haben wir \n\nschon ein Problem, und ich finde es ganz gut, dass dar-\n\n\u00fcber berichtet wird. \n\nIst die Demokratie in Polen gef\u00e4hrdet? Das glaube ich \n\nnicht. Ich glaube, dass die Polen in den 25 Jahren Demo-\n\nkraten geworden sind und dass die Demokratie in Polen \n\nein gro\u00dfes Beharrungsverm\u00f6gen hat. Das, was dort \n\nallerdings im Moment stattfindet \u2013 wie auch in einigen \n\nanderen Staaten rund um Polen herum \u2013 ist in der Tat \n\nBedenken erregend. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Weil es Ihnen nicht passt!) \n\nIch glaube, es ist an der Zeit, dass wir alle wachsam sind, \n\ndass wir die zivilisatorische Errungenschaft der europ\u00e4i-\n\nschen Einigung im Auge behalten, versuchen, die Gef\u00e4hr-\n\ndungen zu \u00fcberwinden und die Europ\u00e4ische Union wei-\n\nterentwickeln. Das ist in der Tat im Moment gef\u00e4hrdet. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal \n\nzu den Fragen kommen, ob das Glas in den deutsch-\n\npolnischen Beziehungen halb voll ist oder nicht. Ich \n\ndenke, wir haben eigentlich keinen gro\u00dfen Anlass zur \n\nSorge, weil die Polen inzwischen gefestigte Demokraten \n\nsind. Der pers\u00f6nliche Kontakt zeigt, dass die Polen uns \n\nempfehlen, uns keine Sorgen zu machen, und die Umfra-\n\ngen zeigen, dass die Polen mit ihrer aktuellen Regierung \n\nkeineswegs mehr einverstanden sind, sondern dass sie die \n\ndemokratiegef\u00e4hrdenden Umst\u00e4nde, die durch die PiS-\n\nRegierung jetzt eingetreten sind, durchaus zu w\u00fcrdigen \n\nwissen. Es gibt Proteste in Polen, und das ist auch gut so. \n\nEs ist demokratische Auseinandersetzung, wie sich das \n\ngeh\u00f6rt. \n\nAber wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das, was in Polen und \n\nin anderen Staaten Osteuropas gerade geschieht, die \n\nEurop\u00e4ische Union nicht gef\u00e4hrdet. Lassen Sie mich \n\njemanden zitieren, der durch seinen Kniefall in Warschau \n\nwie kein anderer zur Auss\u00f6hnung zwischen Deutschland \n\nund Polen beigetragen hat, n\u00e4mlich Willy Brandt. \u201eNichts \n\nist von Dauer, und man muss, um das Erk\u00e4mpfte zu \n\nverteidigen, stets auf der H\u00f6he der Zeit sein.\u201c Wir m\u00fcssen \n\nuns darum k\u00fcmmern, dass die Europ\u00e4ische Union nicht \n\ngef\u00e4hrdet, sondern als zivilisatorisches Projekt weiterge-\n\nf\u00fchrt wird. Die Kr\u00e4fte, die dem entgegenwirken wollen, \n\nm\u00fcssen wir als Demokraten mit demokratischen Mitteln \n\nbek\u00e4mpfen. Dazu sollen auch unsere transnationalen \n\nEinrichtungen weiterhin beitragen. Auch das w\u00fcnsche ich \n\nmir vom Deutsch-Polnischen Jugendwerk. \n\nVon dieser Stelle aus herzlichen Gl\u00fcckwunsch an das \n\nDeutsch-Polnische Jugendwerk und auf viele weitere \n\nerfolgreiche Jahre! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nBaumann-Hasske folgt erneut Herr Kollege Schultze f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe gerade \u00fcberlegt, wie \n\nnachdenklich wir selber sein sollten, auch anl\u00e4sslich eines \n\nsolchen Feiertages. Es ist nicht so, dass die deutsche Seite \n\n\u2013 und hier wurde gerade an den Kniefall von Willy Brandt \n\nerinnert \u2013 nicht auch einen Lernprozess durchgemacht \n\nh\u00e4tte, der vor 25 Jahren in diesem Vertrag geendet ist. \n\n1950 wurde in G\u00f6rlitz oder korrekterweise in Zgorzelec \n\nim Dom Kultury der damalige Vertrag zwischen Polen \n\nund der DDR unterschrieben. 1969 bzw. 1970 war das f\u00fcr \n\ndie alte Bundesrepublik noch nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1990 hatten wir die Chance, nicht nur durch den Zwei-\n\nplus-Vier-Vertrag, sondern auch durch die Unterzeich-\n\nnung von Grenzvertr\u00e4gen, endlich einen Schlussstrich \n\nunter eine Debatte zu setzen, die beiden Seiten nicht \n\ngutgetan hat. Die eine, weil sie st\u00e4ndig in der Ungewiss-\n\nheit lebte, ob das gro\u00dfe Deutschland neben ihm nicht \n\ndoch etwas wiederhaben will, was ihm nicht mehr geh\u00f6r-\n\nte, was aber einmal durchaus dem deutschen Staatsgebiet \n\nzugeh\u00f6rig war, was aber infolge des Zweiten Weltkrieges, \n\nden die Deutschen begonnen haben \u2013 und auch da ist es \n\nrichtig, heute noch einmal an den \u00dcberfall auf die Sow-\n\njetunion zu erinnern \u2013, dann an Polen gegangen ist. Auch \n\ndie Polen haben Gebiete an ihrer Ostseite an die Sowjet-\n\nunion \u00fcbertragen m\u00fcssen. \n\nDiese Angst schwang bei vielen polnischen Menschen \n\nmit, aber auch die Arroganz, die so manche deutsche \n\nVertriebenenvertreter im Umgang mit Polen an den Tag \n\ngelegt hatten. Eine gro\u00dfe Chance war dieser Vertrag. \n\nIch m\u00f6chte die letzten drei Minuten f\u00fcr eine ganz pers\u00f6n-\n\nliche Geschichte nutzen. Ich wurde 1974 in G\u00f6rlitz \n\ngeboren. 1980 \u2013 daran k\u00f6nnen sich vielleicht einige \n\nerinnern \u2013 gab es Solidarno\u015b\u0107, es herrschte Kriegsrecht, \n\nund die Grenzen wurden geschlossen. Mein Bruder, der \n\n15 Jahre \u00e4lter ist, konnte noch vor 1980 relativ frei \u00fcber \n\ndiese Grenze gehen. Ich habe diese Grenze so erlebt, dass \n\nich einen Passierschein von meiner Schule brauchte, um \n\nan die Partnerschule zu gehen. Einmal im Jahr fand ein \n\nFriedenslauf statt. Da konnte man ohne Kontrolle \u00fcber die \n\nGrenze hin\u00fcber als Freundschaftslauf. \n\n(Frank Heidan, CDU: Ja, so waren \n\ndie Kommunisten! \u2013 Unruhe) \n\nDann kam das Jahr 1990. \u2013 Herr Heidan, warten Sie doch \n\nmal ab! \u2013 Das Jahr 1990 hie\u00df, die Au\u00dfengrenze der Euro-\n\np\u00e4ischen Union ging an der Oder-Nei\u00dfe-Linie entlang. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWas wir da erlebt haben \u2013 vielleicht kann sich mancher \n\ndaran erinnern \u2013, hei\u00dft zum Beispiel Taxifahrer-Prozesse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3025 \n\n(Hannelore Dietzschold, CDU: Zum Thema!) \n\nEs gab Fl\u00fcchtlinge, die sozusagen bei dem Versuch, diese \n\nGrenze zu \u00fcberschreiten, auch ums Leben gekommen \n\nsind. \n\nDann kam das Jahr, in dem Polen dem Schengener Ab-\n\nkommen beigetreten ist und die Grenzen ge\u00f6ffnet wurden. \n\nF\u00fcr mich war das ein Riesentag. Ich werde auch alles \n\ndaf\u00fcr tun, dass das heute nicht wieder infrage gestellt \n\nwird, weil man glaubt, dass nationalstaatliche Grenzen \n\nirgendetwas mit Sicherheit zu tun haben. \n\nIch will Ihnen eine kleine Geschichte aus dem Europa-\n\nMarathon erz\u00e4hlen, der vor Kurzem stattfand. Da sollten \n\njunge Menschen, die nach Deutschland gekommen sind, \n\num sich in Sicherheit zu bringen \u2013 unbegleitete Jugendli-\n\nche \u2013, auf Wunsch eines Tr\u00e4gers mitlaufen. Der Europa-\n\nMarathon geht \u00fcber beide Grenzen. Die polnischen \n\nSicherheitsorgane haben darauf hingewiesen, dass, wenn \n\nunbegleitete Jugendliche polnischen Boden betreten, diese \n\nGefahr laufen, verhaftet und in ihre Heimatl\u00e4nder abge-\n\nschoben zu werden, weil sie in Polen keine Aufenthalts-\n\ngenehmigung hatten. Das ist eine Entwicklung, bei der ich \n\nan die Politik appelliere, dass wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen, \n\nwie wir das nicht zur allgemeinen Praxis werden lassen \n\nund wie wir nicht zu der Praxis kommen, dass dichte \n\nGrenzen irgendetwas sichern k\u00f6nnten. Wir d\u00fcrfen auch \n\nnicht glauben, dass wir, wenn wir noch mehr Videokame-\n\nras an Grenz\u00fcberg\u00e4nge schrauben, ein Signal der Verst\u00e4n-\n\ndigung setzen. \n\nHeute begehen wir hier in der Aktuellen Stunde die \n\n25 Jahre Deutsch-Polnisches Jugendwerk. Wir sollten uns \n\nan den positiven Beispielen dieses Jugendwerkes ein \n\nBeispiel nehmen und immer hinterfragen, ob das, was wir \n\ntun, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: \u2013 tats\u00e4chlich auf der \n\npolnischen Seite auch als Freundschaft verstanden wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ich gehe davon aus, dass \n\nder Herr Pr\u00e4sident \u00e4hnlich flexibel wie bei meinen Vor-\n\nrednern ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Schultze, \n\nauch Sie haben acht Sekunden zus\u00e4tzlich bekommen. \n\n(Heiterkeit) \n\nWir kommen jetzt erst einmal zu einer Kurzintervention; \n\nsie erfolgt von Mikrofon 7 durch Herrn Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrter Herr Schultze, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen. Es gibt viele Punkte, \u00fcber die ich gern mit Ihnen \n\ndiskutieren w\u00fcrde. Das ist aber im Rahmen der Kurzin-\n\ntervention nicht m\u00f6glich. \n\nIch m\u00f6chte Sie aber in diesem Fall darauf hinweisen, dass \n\nan der Grenze auf deutscher Seite noch keine Videokame-\n\nras angebracht sind. Das ist allerdings auf polnischer Seite \n\nder Fall. Zum Beispiel sind in der polnischen Stadt \n\nZgorzelec reichlich Videokameras vorhanden. Man kann \n\nsich dort ziemlich frei bewegen. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht \n\nvon Nachteil, wenn wir das auch auf unserer Seite ma-\n\nchen w\u00fcrden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das w\u00fcrden \n\nSie sich w\u00fcnschen! Das ist schon klar!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention auf den vorangegangenen Redebeitrag. Darauf \n\nk\u00f6nnen Sie reagieren, Herr Kollege Schultze. \u2013 Sie \n\nmachen das von Mikrofon 2 aus. Bitte. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Inwieweit sich bei mir \n\nder Wille verst\u00e4rken sollte, mit Ihnen dar\u00fcber zu diskutie-\n\nren, mag die Zeit zeigen. \n\nIch m\u00f6chte Sie zumindest darauf hinweisen, dass wir im \n\ns\u00e4chsischen Parlament und vor s\u00e4chsischen Politikerinnen \n\nund Politikern gesprochen haben. Einige davon, wie Sie \n\neben, haben auch erh\u00f6hte Grenzsicherungsma\u00dfnahmen \n\nunter anderem mit Videokameras gefordert. Ich halte das \n\nf\u00fcr den falschen Weg. \n\nIch habe die Kolleginnen und Kollegen hier im Haus um \n\nFolgendes gebeten: Wir als Deutsche m\u00fcssen, bei dem, \n\nwas wir tun, pr\u00fcfen, wie das auf polnischer Seite verstan-\n\nden wird. Ich werde selbstverst\u00e4ndlich meinen polnischen \n\nKolleginnen und Kollegen empfehlen, dass sie ebenfalls \n\npr\u00fcfen, wie es auf deutscher Seite verstanden werden \n\nk\u00f6nnte. Das geh\u00f6rt dann vielleicht in den deutsch-\n\npolnischen Stadtrat oder auf gemeinsame Sitzungen und \n\nnicht in den S\u00e4chsischen Landtag. Hier waren Sie die \n\nAdressatinnen und Adressaten, nicht die polnischen \n\nParlamentarierinnen und Parlamentarier. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Dann erkl\u00e4ren Sie den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, wer das bezahlt! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas hat niemand verstanden! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das Protokoll \n\nhat es verstanden, keine Sorge!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention und eine Reaktion darauf. Wir fahren in der \n\nRednerrunde fort. Frau Kollegin Wilke, Sie haben erneut \n\ndas Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf die \n\nPropaganda und die Vorurteile eingehen. Herr Dierks, um \n\nnoch einmal auf Sie einzugehen: Die Vorurteile, die bei \n\nden Deutschen und Polen vorhanden sind, habe ich in der \n\nangef\u00fchrten Studie gefunden. Das ist das deutsch-\n\npolnische Barometer, welches ganz frisch in diesem Jahr \n\nerschienen ist. Die Bev\u00f6lkerung in Deutschland und Polen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3026 \n\nwurde dazu befragt. Daher stammen die Zahlen. Vorurtei-\n\nle bei den Medien und Regierungsvertretern gibt es \n\nnat\u00fcrlich auch. Damit werden wir \u00fcberzogen. \n\nNach der Wahl in Warschau, die am 25. Oktober stattfand, \n\nhat uns eine Journalistin besucht. Es war die Journalistin \n\nAlexandra Rybinska. Sie hat dar\u00fcber berichtet, wie sehr \n\nMedienvertreter von der alten Regierung manipuliert \n\nwurden. Das ging bis hin zu Berufsverboten. Sie durften \n\nnicht \u2013 und nicht frei \u2013 berichten. \u00dcber das Ungl\u00fcck in \n\nSmolensk durfte gar nicht berichtet werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, bitte. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sie haben nicht viel Neues \n\ngesagt, Frau Wilke. Glauben Sie wirklich, dass die Punk-\n\nte, die Sie in dem Barometer gefunden haben, ausschlie\u00df-\n\nlich damit zu tun haben, dass die Medien so berichten wie \n\nsie berichten \u2013 aus Ihrer Sicht nat\u00fcrlich hochgradig \n\ntendenzi\u00f6s? Glauben Sie, dass die etablierten Parteien, \n\nwie Sie sie nennen, \u2013 \n\nKarin Wilke, AfD: Die Regierungsvertreter. \n\nAlexander Dierks, CDU: \u2013 so agieren, wie sie agieren? \n\nKarin Wilke, AfD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nAlexander Dierks, CDU: Das hat aus Ihrer Sicht mit \n\ndem Sch\u00fcren der Vorurteile, die Sie tagt\u00e4glich betreiben, \n\negal um welche Nationalit\u00e4t es geht \u2013 \u00fcber die Nachbar-\n\nschaftsproblematik hatten wir schon gesprochen \u2013, nichts \n\nzu tun. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wovon tr\u00e4umen Sie nachts!) \n\nKarin Wilke, AfD: Welche Vorurteile w\u00fcrde ich betrei-\n\nben? \n\nIch kann es nicht nachvollziehen, dass ich Vorurteile \n\nsch\u00fcren soll oder die AfD. \n\n(Lachen bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Mein Name ist Hase!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte fahren Sie fort, \n\nFrau Kollegin. \n\nKarin Wilke, AfD: Vielleicht hat es etwas mit der media-\n\nlen Grundversorgung zu tun, die neuerdings zum blo\u00dfen \n\nFunktionsauftrag degradiert wurde. Vielleicht hat es auch \n\netwas mit dem durch Dresden hallenden Schlachtruf von \n\nder Qualit\u00e4tspresse zu tun. \n\nIch m\u00f6chte aber noch etwas anderes anf\u00fchren. Herr \n\nSchultze hatte dies erw\u00e4hnt. Der Deutsche Bundestag war \n\nnicht in der Lage, zum Jubil\u00e4um des deutsch-polnischen \n\nNachbarschaftsvertrages eine sehr lange gemeinsam \n\nverabredete Resolution zu verabschieden. Die GR\u00dcNEN \n\nhaben sich geweigert, die Charta der Heimatvertriebenen \n\nals den ersten Schritt zur Auss\u00f6hnung mit Polen auch nur \n\nzu erw\u00e4hnen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Gr\u00fcnde sind bekannt, sie \u00fcberzeugen aber nicht, weil \n\ndie GR\u00dcNEN ebenfalls hartn\u00e4ckig alte Feindbilder am \n\nLeben erhalten wollen. \n\nHerr Schultze, ich komme auf die Achtzigerjahre zu \n\nsprechen. Ich habe sie auch erlebt. Ich bin alt genug. Ich \n\nhabe sie aus dem Westen heraus erlebt. Wir durften sehr \n\nwohl nach Polen reisen. Wir wurden damals als Jugendli-\n\nche mit sehr offenen Armen, ich war nicht mehr ganz so \n\njung, aufgenommen. Wir sind ohne Probleme hin- und \n\nhergereist. Die Polen kamen nach Westdeutschland und \n\ndie Westdeutschen konnten nach Polen fahren. Mit der \n\nDDR gab es aber Probleme wegen des Systems. Man \n\ntraute der DDR in Polen nicht. \n\nF\u00fcr die AfD kann ich Folgendes noch einmal sagen, um \n\nmit etwas Vers\u00f6hnlichem zum Ende zu kommen: Wir \n\ndanken dem Deutsch-Polnischen Jugendwerk f\u00fcr sein 25-\n\nj\u00e4hriges gro\u00dfes Engagement und w\u00fcnschen ihm eine \n\nerfolgreiche Zukunft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Wilke sprach noch \n\neinmal f\u00fcr die AfD. Nun k\u00f6nnten die GR\u00dcNEN noch \n\neinmal das Wort ergreifen, sofern dies gew\u00fcnscht ist. \u2013 \n\nDas ist nicht beabsichtigt. Besteht der Bedarf zu einer \n\ndritten Rederunde? \u2013 Es wird keine weitere Rederunde \n\nvon der einbringenden CDU-Fraktion gew\u00fcnscht. W\u00fcn-\n\nschen die anderen Fraktionen das Wort? \u2013 Das kann ich \n\nauch nicht erkennen. Somit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Frau Staatsministerin Kurth f\u00fcr die Staatsregierung, \n\nbitte. Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Wie wir der Aktuellen Debatte entnehmen konn-\n\nten, ist die deutsch-polnische Geschichte sehr lang und \n\nwechselhaft verlaufen. Das Verh\u00e4ltnis zwischen den \n\nbeiden Staaten seit dem Zweiten Weltkrieg ist sicherlich \n\nnicht einfach. Die Verst\u00e4ndigung und Auss\u00f6hnung mit \n\nunserem direkten Nachbarn ist deshalb au\u00dferordentlich \n\nwichtig, meine Damen und Herren, und funktioniert am \n\nbesten \u00fcber pers\u00f6nliche Kontakte. Zum Zustandekommen \n\ndieser pers\u00f6nlichen Kontakte leistete das Deutsch-\n\nPolnische Jugendwerk in den vergangenen 25 Jahren eine \n\nsehr gute Arbeit. Deshalb d\u00fcrfen wir heute im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag einmal ganz herzlich Danke f\u00fcr das Enga-\n\ngement dieses Jugendwerks sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der \n\nStaatsregierung und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie Verpflichtungen aus den Vertr\u00e4gen zwischen Deutsch-\n\nland und Polen \u00fcber eine gute Nachbarschaft und  \n\n\u00fcber eine freundschaftliche Zusammenarbeit vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3027 \n\n17. Juni 1991 sind die Grundlage der Arbeit des Deutsch-\n\nPolnischen Jugendwerks. Der Vertrag ist ein Meilenstein \n\n\u2013 ein wahrer Meilenstein \u2013 in der deutsch-polnischen \n\nBeziehung. Dieser Vertrag setzt den Rahmen f\u00fcr die \n\nAuss\u00f6hnung, die partnerschaftliche Ausgestaltung und die \n\nbilateralen Beziehungen. \n\nAnl\u00e4sslich des 25-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums wurde dieser \n\ngemeinsame Entschlie\u00dfungsantrag im Bundesrat einge-\n\nbracht. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag im Bundesrat hat \n\nauch darauf hingewiesen, dass es einer ausreichenden \n\nfinanziellen Ausstattung bedarf, um Jugendbegegnungen, \n\ndie \u00fcbrigens in der Anzahl steigend sind, weiterhin zu \n\nfinanzieren. Der Bund gibt j\u00e4hrlich 5 Millionen Euro \n\ndaf\u00fcr aus, die polnische Regierung circa 4,2 Millio-\n\nnen Euro. Das unterstreicht auch die Wichtigkeit dieser \n\nBeziehungen unserer jungen Generation. \n\nMeine Damen und Herren! Das deutsch-polnische Ju-\n\ngendwerk hat eine herausragende Rolle im Ann\u00e4herungs- \n\nund Vers\u00f6hnungsprozess zwischen unseren beiden L\u00e4n-\n\ndern eingenommen und sie nimmt sie in zunehmendem \n\nMa\u00dfe ein. Ziel des Jugendwerkes sind das Kennenlernen, \n\ndas Verstehen und das Zusammenwirken gerade der \n\njungen Generation. Ich nenne kurz ein paar Zahlen: Seit \n\ndem Jahr 1991 sind mehr als 2,7 Millionen junge Men-\n\nschen bei bilateralen Treffen zusammengekommen. Sie \n\nkonnten dabei gegenseitig die verschiedenen Kulturen \n\nund Gepflogenheiten kennenlernen. \n\nDas Deutsch-Polnische Jugendwerk \u2013 das ist vielleicht \n\ngar nicht so bekannt \u2013 f\u00fchrt auch trilaterale Begegnungen \n\ndurch, n\u00e4mlich mit Frankreich und mit der Ukraine. Mehr \n\nals 70 000 Jugendbegegnungen wurden in den 25 Jahren \n\nunterst\u00fctzt. \n\nIch habe die ausreichende Finanzierung bereits erw\u00e4hnt, \n\nund ich w\u00fcnsche, dass der Antrag aus dem Bundesrat \n\nviele, viele Unterst\u00fctzer findet und die solide finanzielle \n\nBasis auch in den n\u00e4chsten Jahren gegeben ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNun zum Freistaat Sachsen und zu den Beziehungen zu \n\nunserem Nachbarland: Wir unterst\u00fctzen dieses Anliegen \n\nsehr, sehr gern. Wir haben 87 Schulpartnerschaften, und \n\ndas Sch\u00f6ne daran ist, dass bei diesen Schulpartnerschaften \n\nschon 25 Grundschulen dabei sind. Wir haben innerhalb \n\nder letzten 13 Jahre bei uns im Freistaat Sachsen die Zahl \n\nder Polnisch lernenden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verf\u00fcnf-\n\nfachen k\u00f6nnen. Es sind 2 140 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \n\ndie unsere Nachbarsprache lernen. Das ist eine Grundlage \n\nder gemeinsamen Verst\u00e4ndigung. \n\nBesonders gl\u00fccklich bin ich dar\u00fcber, dass an 31 Schulen \n\nPolnischunterricht erteilt wird. Im Jahr 2001/2002 waren \n\ndas sechs Schulen, und jetzt sprechen wir von 31 Schulen, \n\nTendenz steigend. Die Arbeitsgemeinschaften an unseren \n\nSchulen nehmen in ihrer Anzahl zu. \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde bereits erw\u00e4hnt: Der \n\nFreistaat Sachsen hat ein Alleinstellungsmerkmal in den \n\ndeutsch-polnischen Beziehungen, und das ist unser \n\nAugustum-Annen-Gymnasium in G\u00f6rlitz. Ich bin au\u00dfer-\n\nordentlich gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass wir nach intensiven \n\nBeratungen und Verhandlungen im Februar 2014 eine \n\nVereinbarung mit Polen schlie\u00dfen konnten, eine Vereinba-\n\nrung, die die Verstetigung dieses Bildungsangebotes \n\nfestschreibt. Das ist f\u00fcr mich wirklich ein Meilenstein \n\ngewesen, weil ich in meiner fr\u00fcheren Funktion diesen \n\nProzess sehr intensiv begleitet habe. Mit dem Vertrag vom \n\nFebruar 2014 k\u00f6nnen wir jetzt mit unserem Augustum-\n\nAnnen-Gymnasium in G\u00f6rlitz in die Zukunft schauen, \n\nund das gibt es in keinem anderen deutschen Bundesland. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler lernen ab Klassenstufe 7 \n\ngemeinsam in binationalen Klassen. Wenn man an der \n\nSchule zu Besuch ist, ist es einfach eine Freude, zu sehen, \n\nwie unkompliziert die jungen Menschen miteinander \n\numgehen, wie sie sich in Deutsch verst\u00e4ndigen und dann \n\ngleich einmal ins Polnische \u00fcbergehen. Das alles ist \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Herr Ursu hat \u00fcber die Abiturfeier \n\nberichtet \u2013 ein langer Weg, der jetzt Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und in \n\nZukunft noch mehr Fr\u00fcchte tragen wird. \n\nDie Beispiele verdeutlichen, meine Damen und Herren, \n\nden Stellenwert der deutsch-polnischen Verst\u00e4ndigung \n\nund der Bedeutung des Deutsch-Polnischen Jugendwer-\n\nkes, aber auch den Stellenwert der Verst\u00e4ndigung mit \n\nunseren Nachbarn nicht nur im Kinder- und Jugendbe-\n\nreich, sondern generell die Verst\u00e4ndigung des Freistaates \n\nSachsen in allen Bereichen des politischen und gesell-\n\nschaftlichen Lebens mit unserem Nachbarland. Ich \n\nversichere Ihnen: Die Nutzerzahlen des Deutsch-Polni-\n\nschen Jugendwerkes \u2013 so m\u00f6chte ich es einmal bezeich-\n\nnen \u2013 werden auch k\u00fcnftig ganz sicher weiter steigen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen lebt die Nachbar-\n\nschaft mit seinem direkten Nachbarn, Sachsen lebt das, \n\nbei der jungen Generation beginnend, bis hin zur \u00e4lteren \n\nGeneration. Das Deutsch-Polnische Jugendwerk ist uns \n\nein au\u00dferordentlich wichtiger Partner. Die Begegnungen \n\nhaben sehr viele junge Menschen zusammengef\u00fchrt. \n\nEs gibt sicher noch Restbest\u00e4nde alter Vorstellungen, es \n\ngibt auch Stereotype, die sich konstant halten, \u00fcber die \n\nMenschen unseres Nachbarlandes. Aber die junge Gene-\n\nration, meine Damen und Herren, wird dazu beitragen, \n\ndass diese Vorurteile und diese Meinungen sukzessive \n\nabgebaut werden. Unsere jungen Menschen gehen un-\n\nkompliziert aufeinander zu, und dar\u00fcber bin ich sehr, sehr \n\ngl\u00fccklich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Jugendaustausch ist essenziell f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndi-\n\ngung, und das bleibt der Weg in die Zukunft in unserer \n\nInteressen-, unserer Debatten- und unserer Verantwor-\n\ntungsgemeinschaft. Ich bin mir ganz sicher, dass die junge \n\nGeneration ma\u00dfgeblich zur V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und zum \n\nfriedlichen Zusammenleben in einer demokratischen \n\nKultur beitr\u00e4gt. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3028 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach soeben Frau \n\nStaatsministerin Kurth. Mit dieser Stellungnahme der \n\nStaatsregierung ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen, \n\nweil es keinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen \n\nheraus gibt. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVerursachergerechte Finanzierung der Braunkohle-Folgekosten absichern \u2013 \n\nTransparenz zu R\u00fcckstellung schaffen \u2013 Sicherheiten einfordern! \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Es wird jetzt ergriffen von Herrn Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Betreiber von Braunkohletage-\n\nbauen unterliegen nach Beendigung der Auskohlung \n\nvielf\u00e4ltigen Nachsorgepflichten. Diese resultieren aus \n\ndem Verursacherprinzip und sind insbesondere in \u00a7 55 \n\nBundesberggesetz konkretisiert. \n\nEine aktuelle wissenschaftliche Studie mit dem Titel \n\n\u201eFinanzielle Vorsorge im Braunkohlebereich\u201c kommt zu \n\nalarmierenden Ergebnissen. Das ist f\u00fcr uns der Anlass f\u00fcr \n\ndiese Aktuelle Debatte. Denn anders als in der Vergan-\n\ngenheit, als es f\u00fcr jedes Bergbauvorhaben immer ein \n\nFolgevorhaben gab, aus dessen Gewinnen die Folgekos-\n\nten des beendeten Vorhabens bezahlt werden konnten, \n\ngibt es in einer Zeit, in der das letzte Vorhaben ausl\u00e4uft, \n\neine neue Situation. \n\nDamit wir uns richtig verstehen, meine Damen und \n\nHerren: Niemand unterstellt hier Unternehmen, dass sie \n\nihren gesetzlichen Verpflichtungen nicht nachkommen \n\nwollen. Wir stellen aber sehr wohl die Frage, ob sie es \n\nk\u00f6nnen, und wir stellen die Frage, wem wir in in diesem \n\nHause verpflichtet sind, wenn das droht. \n\nDoch nun zu den Fakten: Dazu schauen wir einmal in den \n\nKonzernabschluss der JTSD Bergbau GmbH f\u00fcr das Jahr \n\n2014. Sie hielt alle Anteile an der hier vielleicht besser \n\nbekannten MIBRAG, war ihrerseits wieder Tochter der \n\nEPE, und die war wieder Tochter der EPH. Ich spare mir \n\njetzt die ganze Aufz\u00e4hlung, weil das etwas m\u00fchsam ist bei \n\nall den Steueroasen, in die man dann kommt. In diesem \n\nAbschluss steht, dass die Rekultivierung f\u00fcr das Bergwerk \n\nVereinigtes Schlehenhain von MIBRAG im Jahr 2040 \n\nbeginnen soll \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir erwarten, nach 2030 \n\nmit der Akkumulation erheblicher Barreserven zu begin-\n\nnen, um den Rekultivierungsplan f\u00fcr das Bergwerk \n\nVereinigtes Schlehenhain zu finanzieren.\u201c \n\nDie IG BCE, meine Damen und Herren, geht \u00fcbrigens \n\ndavon aus, dass sich noch maximal 15 Jahre mit der \n\nBraunkohleverstromung Geld verdienen l\u00e4sst. Das Unter-\n\nnehmen will also just dann mit der Akkumulation der \n\nn\u00f6tigen Barreserven f\u00fcr den Erf\u00fcllungsbetrag der R\u00fcck-\n\nstellungen beginnen, wenn selbst nach Einsch\u00e4tzung der \n\nIG BCE als entschlossener Verfechterin des Braunkohle-\n\ngesch\u00e4fts damit definitiv kein Geld mehr zu verdienen ist. \n\nDass es auch mit dem Verdienen in den n\u00e4chsten \n\n15 Jahren Essig sein k\u00f6nnte, das k\u00f6nnen Sie sich von \n\njenen best\u00e4tigen lassen, die das seit vielen Jahren selbst \n\nbetreiben. Vattenfall verschenkt soeben den modernsten \n\nBraunkohlekraftwerkspark Europas einschlie\u00dflich im-\n\nmenser Kohlereserven und legt noch 1,7 Milliarden Euro \n\nobendrauf. Der eigenen, der schwedischen Regierung legt \n\nman die Zustimmung zu diesem Verlustgesch\u00e4ft mit der \n\nBegr\u00fcndung nahe, ein Weiterbetrieb w\u00fcrde noch erheb-\n\nlicher h\u00f6here Verluste bedeuten. \n\nErst in der gestrigen Debatte wurde wieder sinngem\u00e4\u00df \n\nverk\u00fcndet, der laufende Bergbau zahle f\u00fcr den Bergbau \n\nvon gestern \u2013 ein Spruch, der sagen soll, dass man alles \n\nirgendwie im Griff habe. Hier zitiere ich wieder aus \n\ndiesem Jahresabschluss: \u201eWir haben derzeit zahlungs-\n\nwirksame Kosten in H\u00f6he von etwa 2 bis 3 Millionen \n\nEuro pro Jahr f\u00fcr laufende Rekultivierung und andere \n\nMa\u00dfnahmen.\u201c Eine Fortf\u00fchrung dieser laufenden Rekulti-\n\nvierung auf dem heutigen Niveau w\u00fcrde also das Unter-\n\nnehmen in den n\u00e4chsten 20 Jahren etwa 50 Millionen \n\nEuro kosten. \n\nDie 2012 gutachterlich gesch\u00e4tzten Rekultivierungskosten \n\nim mitteldeutschen Revier lagen auf dem Preisniveau von \n\n2012 aber bei 324,7 Millionen Euro. Mit einer Inflations-\n\nrate, die im Jahresabschluss steht, landet man dann in \n\n20 Jahren bei einer knappen halben Milliarde. Da die \n\nlaufende Rekultivierung bis dahin nur etwa 50 Millionen \n\nEuro kostet, bleibt ein Kostenrucksack von 90 % bis zum \n\nbitteren Ende stehen. \n\nNein, meine Damen und Herren, der laufende Bergbau \n\nl\u00f6st mitnichten das Problem der Rekultivierung, insbe-\n\nsondere dann nicht, wenn der Bergbau ausl\u00e4uft. Es ist \n\neben nicht alles im Griff, sondern es wird k\u00fcnftig viel, \n\nviel Geld gebraucht, und zwar nach dem Bundesbergge-\n\nsetz Geld aus dem Unternehmen. Das Unternehmen will \n\njedoch nach eigener Aussage Barmittel dann anh\u00e4ufen, \n\nwenn es das nach einhelliger Einsch\u00e4tzung nicht mehr \n\nkann. \n\nAndere Landesregierungen hat das zumindest aufhorchen \n\nlassen \u2013 ich zitiere wieder aus dem Konzernabschluss \u2013: \n\n\u201eDerzeit erw\u00e4gt das Bundesland Sachsen-Anhalt die \n\nEinholung von Sicherheiten f\u00fcr gesch\u00e4tzte Rekultivie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3029 \n\nrungskosten von Bergbauunternehmen, und \u00e4hnliche \n\nAnforderungen k\u00f6nnten von anderen L\u00e4ndern, in denen \n\nwir Bergbaubetriebe besitzen, gestellt werden.\u201c Erstaun-\n\nlich, dass sie das \u201ek\u00f6nnten\u201c. H\u00f6ren wir dazu heute mal \n\netwas von der Koalition und von der Staatsregierung, \n\netwas Substanzielles? Oder beschr\u00e4nken Sie sich wieder \n\nauf Durchhalteparolen und Vorw\u00fcrfe, die GR\u00dcNEN \n\nwollten hier nur schlechtreden? Das h\u00f6re ich mir jetzt erst \n\neinmal an und bringe dann die Einzelheiten in der zweiten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Antragstel-\n\nlerin, die Fraktion GR\u00dcNE, vertreten durch Herrn Kolle-\n\ngen Dr. Lippold. Die weitere Reihenfolge ist jetzt: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, die Staatsregierung vielleicht in \n\ndieser, vielleicht in der n\u00e4chsten Runde. Das Wort ergreift \n\njetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Dr. Lippold, ich glaube, Sie \n\nmachen ein bisschen Spiegelfechterei mit Ihrem Antrag \n\nzur Aktuellen Debatte; denn Sie wissen nicht, wie Sie die \n\nGrundsicherung mit Energie a) der Wirtschaft und b) der \n\nBev\u00f6lkerung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Sie wissen ganz \n\ngenau, worum es hier geht. Wir haben \u2013 und da appelliere \n\nich auch an die GR\u00dcNEN-Politiker \u2013 die Sicherheit der \n\nGrundversorgung der Bev\u00f6lkerung und der Unternehmen \n\nzu gew\u00e4hrleisten. Reden Sie das bitte nicht immer \n\nschlecht. Wir wissen, wie in den letzten Jahren die erneu-\n\nerbaren Energien ausgebaut wurden. Die k\u00f6nnten das \n\nnormalerweise abdecken. Aber wir haben ein Problem: In \n\nder Nacht ist es finster, und tags\u00fcber ist es manchmal \n\nwindstill. Das m\u00fcssen Sie endlich einmal begreifen, dass, \n\nwenn Sie hier aus den Grundsicherungsenergien \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Darum geht es hier \n\ngar nicht! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: Haben \n\nSie eigentlich den Sinn der Debatte verstanden?) \n\n\u2013 Stellen Sie eine Zwischenfrage, Herr Gebhardt, dann \n\nbeantworte ich die gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da ist schon die Zwi-\n\nschenfrage. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrter Herr Heidan, k\u00f6nnen Sie sich vorstel-\n\nlen, dass wir gerade bei den Sicherheitsleistungen \u00fcber \n\nein anderes Thema als \u00fcber Energieversorgung im Frei-\n\nstaat Sachsen sprechen? \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nFrank Heidan, CDU: Ich kann mir vieles vorstellen, \n\nFrau Dr. Pinka. Das ist Ihnen sicherlich nicht neu. \n\nWir m\u00fcssen hier sehen, dass in der Energieversorgung  \n\na) die Atomkraftwerke, b) die Braunkohlekraftwerke und \n\nc) die gas- oder \u00f6lbetriebenen Kraftwerke die Grundsiche-\n\nrung darstellen. Das k\u00f6nnen die regenerativen Energien \n\nnoch nicht leisten, so weit sind wir technologisch noch \n\nnicht. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Dar\u00fcber reden \n\nwir doch gar nicht, Herr Heidan!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Frage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nHeidan, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass andere Bergbau-\n\ntreibende im Freistaat Sachsen eine Sicherheitsleistung \n\nerf\u00fcllen m\u00fcssen, um R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Nachsorge \n\nzur Sanierung ihrer Hinterlassenschaften zu bilden, damit \n\nwir das als Freistaat dann auf irgendeinem Bankkonto \n\nhaben? K\u00f6nnen Sie sich das vorstellen? \n\nFrank Heidan, CDU: Sie haben offensichtlich keine \n\nAhnung, was R\u00fcckstellungen und was R\u00fccklagen sind. \n\nSie haben jetzt gerade von R\u00fccklagen gesprochen. Nach \n\ndem Deutschen Berggesetz sind R\u00fcckstellungen finanziell \n\nzu pr\u00fcfen. Aber ich habe es Ihnen schon immer einmal \n\ngesagt: Die LINKEN sind in der Betriebswirtschaft doch \n\netwas m\u00fcde, zumindest in der neuen Form unserer \n\nMarktwirtschaft. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nGl\u00fccklicherweise haben wir Sie, Herr Heidan!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie jetzt bitte \n\nfort. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, hier l\u00e4uft die \n\nZeit, ich beantworte nur die Zwischenfrage. So geht es \n\nnat\u00fcrlich auch nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, ich gestatte die Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine weitere Zwischen-\n\nfrage. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte pr\u00e4zisieren: \n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass bergbautreibende Unter-\n\nnehmen Sicherheitsleistungen an den Freistaat zahlen \n\nm\u00fcssen, damit der Freistaat Geld zur Verf\u00fcgung hat, um \n\nim Eventualfall die Sanierung der Eingriffe in die Natur \n\nund Umwelt zu \u00fcbernehmen? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich h\u00e4tte mir das sehr gut vorstel-\n\nlen k\u00f6nnen, wenn wir die Hinterlassenschaften des DDR-\n\nBergbaus nicht \u00fcbernehmen m\u00fcssten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3030 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es geht \n\num die aktuell Bergbautreibenden!) \n\nDas war doch die Ursache, warum die LMBV heute noch \n\nsanieren muss. Das kann ich mir gut vorstellen, Frau \n\nDr. Pinka. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nSie wollen mich nicht verstehen!) \n\nSie wissen das ganz genau. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nJa, ich wei\u00df das ganz genau!) \n\nEs gibt Betriebspl\u00e4ne, die aller zwei Jahre vom Oberberg-\n\namt kontrolliert werden. Es gibt Betriebspl\u00e4ne, die darauf \n\nabzielen, dass die Firmen das leisten k\u00f6nnen. Es  \n\ngibt R\u00fcckstellungen finanzieller Art, die von Herrn \n\nDr. Lippold gerade genannt wurden, in H\u00f6he von 1,7 Mil-\n\nliarden Euro. Das sind R\u00fcckstellungen, die in der Bilanz \n\nvon Vattenfall enthalten sind. So einfach ist das. Sie \n\nm\u00fcssen einmal zur Kenntnis nehmen, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\ndass es im Bergbau etwas anders abl\u00e4uft als in anderen \n\nBereichen. Das ist aber durchaus vergleichbar mit anderen \n\nIndustriezweigen, die das auch machen m\u00fcssen. Genauso \n\nist es. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nBetriebswirtschaft f\u00fcr Anf\u00e4nger!) \n\nFrank Heidan, CDU: \u2013 Herr Scheel, ich will Ihnen nicht \n\nunterstellen, dass Sie nicht beschlagen sind. Das haben \n\nSie hier \u00f6fter bewiesen. Aber Sie sollten die Dinge, die \n\ngesetzlich klar geregelt sind, bitte nicht vermischen. \n\nIch fordere die GR\u00dcNEN auf, dass Sie, Herr Dr. Lippold, \n\ndas hier vorn sagen: Wie wollen Sie der Bev\u00f6lkerung, wie \n\nwollen Sie den Unternehmen, wie wollen Sie der Wirt-\n\nschaft garantieren, dass vom 01.01. bis zum 31.12. von \n\n00:00 bis 24:00 Uhr die Absicherung der Energieversor-\n\ngung gew\u00e4hrleistet ist? Das k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich nicht. \n\nWenn wir das speichern k\u00f6nnen, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Zum Thema!) \n\nwenn wir die erneuerbaren Energien speichern k\u00f6nnen, \n\ndann k\u00f6nnen wir \u00fcber das Ausstiegsszenario gern reden. \n\nDann bin ich gern bereit, hier nach L\u00f6sungen zu suchen. \n\nDann muss das schleichend m\u00f6glich sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, ich \n\nw\u00fcrde Sie einfach bitten, zum Thema \u201eVerursacherge-\n\nrechte Finanzierung der Braunkohlefolgekosten absi-\n\nchern\u201c zu sprechen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: \n\nDa f\u00e4llt ihm nichts mehr ein!) \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank. Ich bin gerade dabei, \n\ndas zu begr\u00fcnden und hier einiges richtigzustellen, \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nweil hier nach meinem Daf\u00fcrhalten Spiegelfechterei \n\nbetrieben wird. Hier wird ein Popanz an die Wand gena-\n\ngelt, der beschreibt, dass es so nicht geht. So kann man \n\nkeine Energiepolitik machen, meine Damen und Herren \n\nvon den GR\u00dcNEN. H\u00f6ren Sie endlich auf, Ihre ideologi-\n\nschen Vorstellungen in die Energiepolitik hineinzutragen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs reicht schon, dass wir beim Atomausstieg gro\u00dfe \n\nProbleme haben. Was denken Sie, warum EPH hier in das \n\nGesch\u00e4ft einsteigt? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie wollen in den n\u00e4chsten Jahren mit Braunkohle die \n\nGrundversorgung mit Energie absichern. Dieses Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell wird aufgehen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich kann so nicht reden. Das tut mir leid. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, neh-\n\nmen Sie einfach den Faden wieder auf und sprechen Sie \n\nzum Thema \u201eVerursachergerechte Finanzierung der \n\nBraunkohlefolgekosten absichern\u201c. \n\nFrank Heidan, CDU: Die Folgekosten sind in den \n\neinzelnen Bergbaupl\u00e4nen enthalten. Das Oberbergamt ist \n\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig, das zu pr\u00fcfen. Dazu gibt es Zulassungs-\n\nverfahren, die jedes Bergunternehmen durchlaufen muss. \n\nDiese Unternehmen m\u00fcssen den Nachweis bringen, dass \n\nsie das bilanziell genau einstellen. Die Wirtschaftspr\u00fcfer \n\nhaben daf\u00fcr einen genauen Fahrplan. Daf\u00fcr sind die \n\nR\u00fcckstellungen da, die bisher aufgewachsen sind. Wenn \n\nSie das Gesch\u00e4ftsmodell jetzt hinterfragen, dann k\u00f6nnen \n\ndie R\u00fcckstellungen nicht mehr gemacht werden. Das ist \n\ngenau der Punkt. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt kommt eine Kurzin-\n\ntervention zu diesem Redebeitrag von Herrn Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Kollege Heidan, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass \n\nSicherheitsleistungen auch im Bergbau die Regel sind. \n\nDie Braunkohle ist eine Ausnahme. Es ist \u00fcberhaupt die \n\nRegel, auch beispielsweise in der Deponieverordnung. Es \n\nist h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigt, dass bilanzielle R\u00fcckstel-\n\nlungen, weil sie nicht insolvenzsicher und auch gegen \n\nUmstrukturierungen gesellschaftsrechtlicher Art nicht \n\nsicher sind, nicht ausreichen. \n\nDas gilt im \u00dcbrigen auch in der Energiewirtschaft, und \n\nzwar in der erneuerbaren Energiewirtschaft. Jeder, der ein \n\nWindrad baut, bekommt seine Baugenehmigung nur dann, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3031 \n\nwenn er eine Sicherheitsleistung f\u00fcr den R\u00fcckbau hinter-\n\nlegt. Das ist einfach eine Sache des Gleichbehandlungs-\n\ngrundsatzes. Hier ist keine Ausnahmesituation f\u00fcr die \n\nBraunkohle vorhanden, dass diese hier besonders belastet \n\nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt reagiert Herr Kollege Heidan auf die \n\nKurzintervention von Herrn Dr. Lippold. Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Es ist durchaus m\u00f6glich, dass \n\nsolche Sicherheitsleistungen verlangt werden k\u00f6nnen, \n\nwenn es einen Grund daf\u00fcr gibt. Die Oberberg\u00e4mter \u2013 ob \n\nes jetzt Sachsen oder Nordrhein-Westfalen ist \u2013 handeln \n\nnach diesem Prinzip. Sie lassen hierbei keinen Gesetzes-\n\nversto\u00df zu und haben bis jetzt auch keinen Grund gehabt, \n\nSicherheitsleistungen zu fordern, weil die Firmen ihren \n\nVerpflichtungen seit 1990 immer nachgekommen sind. \n\nHerr Dr. Lippold, Sie m\u00fcssen sich einmal anschauen, was \n\nseit 1990 an Rekultivierungsma\u00dfnahmen durch die \n\nMIBRAG und durch Vattenfall gemacht worden ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: ... nicht \n\neinen einzigen Tagebau saniert!) \n\nDas haben diese alles selbst gemacht. Das sollten Sie zur \n\nKenntnis nehmen. Das haben auch die Oberberg\u00e4mter \u2013 \n\noder ganz konkret: unser Oberbergamt in Freiberg \u2013 mit \n\nder \u00dcberpr\u00fcfung der Betriebspl\u00e4ne immer wieder im \n\nFokus. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf eine Kurzintervention. Wir fahren in der Rednerliste \n\nfort. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nFrau Dr. Pinka. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Also, nach Herrn Heidan \n\nzu sprechen macht mir besondere Freude. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wir k\u00f6nnen Ihnen diese \n\nFreude \u00f6fter bereiten, wenn Ihnen das hilft!) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich m\u00f6chte zu Beginn aus einem Jahresab-\n\nschluss von Vattenfall zitieren: \u201eDie bergbaubedingten \n\nR\u00fcckstellungen umfassen insbesondere die Herstellung \n\nder Bergbaufolgelandschaft mit den Schwerpunktinhalten \n\nRestraumgestaltung und Wiedernutzbarmachung, geo-\n\ntechnische Sicherung, Verlegung von Objekten, Entsch\u00e4-\n\ndigungen und Ausgleichsma\u00dfnahmen, Sanierungs- und \n\nEntsorgungsverpflichtungen sowie R\u00fcckbau technischer \n\nAnlagen.\u201c \n\nWas in dieser Selbstdarstellung fehlt, ist die \u00dcbernahme \n\nvon Finanzierungsverantwortung f\u00fcr die Restraumgestal-\n\ntung und die Wiedernutzbarmachung, zum Beispiel bei \n\nder Sanierung von Flie\u00dfgew\u00e4ssern. Diese sind nach \n\nBeendigung des Tagebaus einfach nicht enthalten. \n\nEs ist bereits absehbar, dass diese Ewigkeitskosten auf \n\nuns zukommen werden. Das wissen wir ja aus den aktuel-\n\nlen LMBV-Leistungen, die diesbez\u00fcglich erbracht wer-\n\nden. Es sind die k\u00fcnftig erforderlichen S\u00fcmpfungen und \n\nStarkregenereignisse, die nicht verursachergerecht \u00fcber-\n\ntragen werden k\u00f6nnen, da sie m\u00f6glicherweise wider \n\nErwarten zeitlich verz\u00f6gert auftreten werden. \n\nDiese R\u00fcckstellungen, die Vattenfall jetzt bildet, macht \n\ndas Unternehmen wirklich. Das haben wir nachgefragt. \n\nAber diese betreffen nicht die Sicherheitsleistungen. \n\nR\u00fcckstellungen und Sicherheitsleistungen sind etwas \n\nv\u00f6llig anderes. Herr Lippold hatte diese Studie zu den \n\nBraunkohler\u00fcckstellungen durch die \u00f6kologisch soziale \n\nMarktwirtschaft schon angesprochen. Diese besagt, dass \n\nselbst die R\u00fcckstellungen nicht ausreichen werden, um \n\nlangfristig Sch\u00e4den, zum Beispiel von der Gesellschaft, \n\nabzuwenden. Sie besagt auch, dass diese R\u00fcckstellungen \n\nallein f\u00fcr die Wiederherstellung der Tagebaugebiete \n\ngebildet werden, aber nicht f\u00fcr weitere Aspekte. \n\nWir wissen, dass wir Probleme mit der braunen Spree \n\nhaben. Wir wissen, dass wir Probleme mit der Trinkwas-\n\nserversorgung in einigen Gebieten haben. Das alles sind \n\nDinge, f\u00fcr die die R\u00fcckstellung nicht gebildet worden ist. \n\n(Frank Heidan, CDU: Wer hat es \n\ndenn verursacht, Frau Pinka? Bleiben \n\nSie doch mal bei der Wahrheit!) \n\n\u2013 Nein! Sie k\u00f6nnen sich genauso hier hinstellen, dann \n\nwerde ich Ihnen die Frage beantworten. \n\nDie R\u00fcckstellungen werden auch nicht aus fachlichen \n\nGesichtspunkten, sondern aus rein finanziellen Gesichts-\n\npunkten gebildet. Die R\u00fcckstellungen sind kein wirkli-\n\nches Geld, das auf einer Bank oder als Versicherungs-\n\nb\u00fcrgschaft hinterlegt wird. Wir wissen nat\u00fcrlich auch, \n\ndass, wenn Gewinnabf\u00fchrungs- oder Umstrukturierungs-\n\nma\u00dfnahmen gek\u00fcndigt werden, zum Beispiel durch eine \n\nInsolvenz, r\u00fcckgestelltes Geld weg ist. Das ist einfach \n\nnirgendwo auf einer Bank hinterlegt. \n\nDas w\u00e4re meines Erachtens als Untersuchungsfeld auch \n\nmal f\u00fcr den S\u00e4chsischen Rechnungshof interessant. Das \n\nw\u00fcrde ich gern anregen. \n\nZu den Sicherheitsleistungen habe ich mehrfach beim \n\nehemaligen und beim jetzigen Minister angefragt. Da \n\nsteht, dass das S\u00e4chsische Oberbergamt im Rahmen \n\nbergrechtlicher Sicherheitsleistungen f\u00fcr Betriebsplanzu-\n\nlassungen 344 Sicherheitsleistungen festgesetzt hat. Das \n\ngilt zum Beispiel f\u00fcr Betriebe mit Gewinnung von Natur-\n\nsteinen, Kiesen, Kiessanden, Tonen, Lehmen, Kaolin usw. \n\nDas wollte ich Ihnen sagen, Herr Heidan. \n\nNat\u00fcrlich hat das Oberbergamt bei einigen Bergbaube-\n\ntrieben den Finger drauf und fordert dort Sicherheitsleis-\n\ntungen als bare R\u00fccklage in den Staatshaushalt. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3032 \n\nAber wir verzichten darauf bei der Braunkohle. Ich sage \n\nIhnen: Es ist nicht erkl\u00e4rbar, warum zum Beispiel ein \n\nBetreiber eines Kiessandtagebaus eine Sicherheitsleistung \n\nerbringen muss, aber ein Betreiber eines Braunkohleberg-\n\nbaus nicht. Das ist hochgradig ungerecht. Die Folgen f\u00fcr \n\ndie Umwelt sind auch v\u00f6llig andere. Wir haben es mit \n\nganz anderen Lasten f\u00fcr den Freistaat zu tun, wenn es sich \n\nein Unternehmen in einem Falle nicht leisten kann und \n\nwir diese Gelder zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen. \n\nDer Minister selbst hat es Letztens erst angeboten, diese \n\nSicherheitsleistungen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Es w\u00e4re einmal \n\nspannend zu wissen, inwieweit Sie das von M\u00e4rz bis \n\nheute getan haben und was dabei herausgekommen ist. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Heidan? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Dr. Pinka, wenn ich Ihre \n\nRede richtig verstanden habe, gehen Sie davon aus, dass \n\ndas Oberbergamt in Sachsen die Firmenleistungen unter-\n\nschiedlich bewertet und damit auch unterschiedliche \n\nVorgehensweisen an den Tag legt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich gehe davon, dass das \n\nBundesbergrecht die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass Sicher-\n\nheitsleistungen eingefordert werden, von kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, aber auch von Gro\u00dfun-\n\nternehmen. Da mache ich keinen Unterschied. Der Staat \n\ntut es f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen wie \n\nKiessandbetreiber und was wei\u00df ich: Kaolinabbaubetrie-\n\nbe. Aber er tut es nicht f\u00fcr die Gro\u00dfunternehmen Vatten-\n\nfall oder MIBRAG. Das halte ich f\u00fcr ungerecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Lars Rohwer, CDU: \n\nDas ist ein ungeheuerlicher Vorwurf!) \n\nFerner schreibt Vattenfall in seinem Jahresabschluss 2014 \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm Zusammenhang mit den Unsicherhei-\n\nten \u00fcber die Entwicklung des Bergbaus und des Kraft-\n\nwerksbetriebes in der Lausitz besteht \u2013 \n\n(Abg. Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde erst einmal \n\nmein Zitat zu Ende vorlesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 das erh\u00f6hte Risiko, dass \n\ndie Bergbeh\u00f6rden zus\u00e4tzlich zu den gebildeten R\u00fcckstel-\n\nlungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Wiedernutzbarmachung der \n\nbergbaulich genutzten Fl\u00e4chen Sicherheitsleistungen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 56 Abs. 2 Bundesberggesetz im erforderlichen \n\nUmfang fordern k\u00f6nnen.\u201c \n\nNoch ein Satz dazu \u2013 Sie k\u00f6nnen gleich sprechen \u2013: Was \n\nf\u00fcr Vattenfall ein Risiko ist, ist in Wahrheit eine Risi-\n\nkoverschiebung. Die wissen n\u00e4mlich, dass es ein Risiko \n\nist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Und jetzt noch die \n\nZwischenfrage in den letzten neun Sekunden. Das ist \n\nTiming. Bitte, Herr Kollege! \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Frau Kollegin, mir stellt sich \n\nfolgende Frage: Wenn Sie R\u00fcckstellungen und Sicher-\n\nheitsleistungen fordern, dann ist das bestimmt auch \n\nberechtigt, aber Sie m\u00fcssen Ihre Forderungen letztendlich \n\nauch an irgendwelchem Zahlenmaterial festmachen. Wir \n\nreden hier von irgendwelchen Sicherheitsleistungen, die \n\n\u00fcberhaupt nicht tituliert sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frage! \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich bitte um die Benennung einer \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung. \u2013 Danke. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Also, R\u00fcckstellungen \n\nm\u00fcssen beide Unternehmen nach dem Handelsgesetz \n\nbilden. Das machen sie auch. In den Kleinen Anfragen \n\nk\u00f6nnen Sie das gern nachlesen. Das machen sie regel-\n\nrecht. Sie haben auch ihre R\u00fcckstellungen erh\u00f6ht. Sicher-\n\nheitsleistungen \u2013 das sagte ich bereits \u2013 sind ja Bargeld. \n\nWir wissen ja jetzt bei dem Eigentums\u00fcbergang von \n\nVattenfall auf EPH, dass eine gewisse Summe vom \n\nschwedischen Staat auf das Unternehmen \u00fcbertragen \n\nwird. Von diesem Teil des \u00fcbertragenen Geldes w\u00fcrde ich \n\nsofort als Wirtschafts- und Rohstoffminister in diesem \n\nLand einen Teil des Geldes abziehen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Eine Summe, Frau Pinka!) \n\n\u2013 Etwa eine Million. Diese Summe k\u00f6nnte man sofort \n\nabziehen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs geht doch \u00fcberhaupt erst einmal darum, dass wir Geld \n\nvon ihnen verlangen. Wir haben diese Forderung doch bis \n\njetzt noch nicht aufgemacht. \n\n(Frank Heidan, CDU: Weil es nicht \n\nnotwendig ist, Frau Pinka! So einfach ist das!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\nFrau Dr. Pinka, die wirklich in den letzten Sekunden auch \n\nnoch umfassend eine Zwischenfrage beantwortet hat. \n\nWir kommen jetzt zur SPD-Fraktion. Herr Kollege Baum, \n\nSie haben das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun, das Thema ist ja \n\nnicht neu, sondern altbekannt. Da m\u00f6chte ich an die \n\nPlenardebatte vom 17. M\u00e4rz erinnern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3033 \n\nDamals wussten wir allerdings noch nicht, wer der K\u00e4ufer \n\nder Braunkohlesparte von Vattenfall sein wird. Heute \n\nwissen wir, dass mit EPH ein tschechisches Unternehmen \n\nder K\u00e4ufer sein wird, auch wenn dazu mit dem Votum der \n\nschwedischen Regierung in Stockholm und der kartell-\n\nrechtlichen Pr\u00fcfung durch die EU-Wettbewerbskommis-\n\nsion noch zwei Entscheidungen ausstehen, die hoffentlich \n\n\u2013 muss man fast sagen \u2013 auch bald fallen werden. Die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat den Bieterprozess sowie \n\ndas gesamte Verfahren begleitet. Ich gehe davon aus, dass \n\ndie Staatsregierung auch den weiteren Verkaufsprozess \n\nintensiv begleiten wird. \n\nRichtig ist, dass die Problematik der R\u00fcckstellung bzw. \n\nder Absicherung diskutiert werden muss, wer f\u00fcr die \n\nFolgekosten der Braunkohleverstromung letztlich auf-\n\nkommen muss. Richtig ist auch, dass das Bundesbergge-\n\nsetz dem Bund bzw. den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit gibt, \n\ndie Genehmigung des Verkaufs von sogenannten Sicher-\n\nheitsleistungen abh\u00e4ngig zu machen. Hier verweise ich \n\nauf die \u00a7\u00a7 23 und 56 des Bundesberggesetzes. \n\nF\u00fcr uns ist klar: Wir werden den Prozess kritisch beglei-\n\nten, damit genau das nicht passiert, vor dem einige immer \n\nwieder warnen: dass die Gewinne privatisiert werden und \n\ndass die Folgekosten auf die Gemeinschaft, das hei\u00dft auf \n\ndas Land und die Steuerzahler, abgew\u00e4lzt werden. Doch \n\nvon vornherein dem tschechischen Unternehmen EPH \n\nunterstellen zu wollen, dass es keine Verantwortung f\u00fcr \n\ndie finanziellen Verpflichtungen, die sich aus dem Braun-\n\nkohlenabbau ergeben, \u00fcbernehmen will oder kann, ist aus \n\nunserer Sicht falsch. \n\nDass wir genau hinsehen werden, was dar\u00fcber vertraglich \n\nvereinbart wird, versteht sich von selbst. Vorurteile \n\ngegen\u00fcber dem K\u00e4ufer helfen weder uns noch der Region. \n\nEs ist nach Bundesberggesetz klar, dass das Verursacher-\n\nprinzip gilt und daher die Betreiber der Braunkohletage-\n\nbaue f\u00fcr die Folgekosten ihres wirtschaftlichen Handelns \n\naufkommen m\u00fcssen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Dr. Pinka? \n\nThomas Baum, SPD: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Baum, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass die \n\nForderungen nach Sicherheitsleistungen aus unserer \n\nFraktion bereits kamen, als der Verkaufsprozess mit \n\nVattenfall und EPH noch gar nicht so weit fortgeschritten \n\nwar, sondern dass die Forderungen bereits an Vattenfall \n\ngerichtet waren? \n\nThomas Baum, SPD: Nun, wenn Sie es sagen, wird es \n\nschon so sein. \n\n(Heiterkeit des Redners und bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte fortfahren. Nun hat ein Gutachten des Forums \n\nf\u00fcr \u00d6kologische Marktwirtschaft k\u00fcrzlich herausgearbei-\n\ntet, dass es offensichtlich bilanzrechtliche M\u00f6glichkeiten \n\ngibt, mit denen sich bergbautreibende Unternehmen wohl \n\naus der Verantwortung f\u00fcr die \u00dcbernahme der Folgekos-\n\nten herauswinden k\u00f6nnten. \n\nKonkret geht es um das System der R\u00fcckstellungsbil-\n\ndung, wie es im Handelsgesetzbuch geregelt ist. Die im \n\nGutachten tats\u00e4chlich aufgeworfenen Fragen sind richtig \n\nund wichtig, und sie m\u00fcssen auch bearbeitet werden. Das \n\nist auch f\u00fcr uns keine Frage. Aber \u2013 und auch das macht \n\ndieses Gutachten deutlich \u2013 f\u00fcr eine bessere Absicherung \n\nder R\u00fcckstellung bzw. der Sicherheit, dass Unternehmen \n\ndie Folgekosten tats\u00e4chlich \u00fcbernehmen, m\u00fcssen auf \n\nBundesebene entsprechende Regelungen getroffen wer-\n\nden. Folglich ist der S\u00e4chsische Landtag die falsche \n\nB\u00fchne, um \u00fcber diese \u00c4nderungen zu sprechen und diese \n\nauf den Weg zu bringen. Genauso klar ist, dass versch\u00e4rf-\n\nte Regelungen oder Vorgaben, wie R\u00fcckstellungen zu \n\nbilden sind, ebenfalls nur durch den Bundestag beschlos-\n\nsen werden k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich fasse zusammen: \n\nDie aufgeworfenen Fragen sind zu kl\u00e4ren, auch wenn wir \n\nsie hier innerhalb k\u00fcrzester Zeit schon mehrfach \u2013 zum \n\nzweiten Mal in drei Monaten \u2013 diskutiert haben. Was wir \n\nnicht akzeptieren, ist die Vorverurteilung von Investoren. \n\nDa hei\u00dft es, vor allem Vertrauen zu schaffen und mitei-\n\nnander zu reden. \n\nMein Kollege J\u00f6rg Vieweg und ich waren k\u00fcrzlich bei der \n\nMIBRAG in Zeitz, ebenfalls ein EPH-Unternehmen, und \n\nwir haben von dort sehr positive Eindr\u00fccke mitgenom-\n\nmen. Ich war als Vertreter meiner Region, des Lausitzer \n\nReviers, im Mai bei EPH in der Firmenzentrale in Prag. \n\nDort habe ich um gegenseitiges Vertrauen geworben, \n\ndamit EPH letztendlich ein guter Partner f\u00fcr die Region \n\nwird. Ich bin nun sehr zuversichtlich, dass wir gemeinsam \n\nmit EPH dieses Ziel erreichen werden. \n\nVielen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, ich m\u00f6chte eine \n\nKurzintervention vornehmen. Meines Erachtens geht es in \n\nder Aktuellen Debatte nicht um Vertrauen oder Nichtver-\n\ntrauen zu einem Unternehmen in der Bergbauwirtschaft. \n\nEs gibt gen\u00fcgend Unternehmen, zu denen ich Vertrauen \n\nhabe, zum Beispiel Flussspat- und Schwerspatunterneh-\n\nmen in Niederschlag. Sie sind genauso vertrauensw\u00fcrdig \n\nim Bergbau, wie es vermeintlich das Unternehmen EPH \n\nist. \n\nDie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in \n\nunserem Freistaat mit Sitz in Aue m\u00fcssen eine Sicher-\n\nheitsleistung erbringen, die im Freistaat hinterlegt wird. \n\nDie anderen Gro\u00dfunternehmen, die noch nicht einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3034 \n\nUnternehmen des Freistaates sind, sondern vormals \n\nschwedische Unternehmen und jetzt tschechische Unter-\n\nnehmen, werden aus dieser Verantwortung entlassen. \n\nDas ist \u2013 ich sagte es vorhin bereits \u2013 hochgradig unge-\n\nrecht. Ein s\u00e4chsisches kleines und mittelst\u00e4ndisches \n\nUnternehmen muss diese Leistung erbringen, ein anderes \n\nGro\u00dfunternehmen, nicht einmal mit Sitz im Freistaat, \n\nmuss dieses nicht. Das halte ich f\u00fcr hochgradig ungerecht, \n\nund das ist keine Debatte dar\u00fcber, ob ich dem Unterneh-\n\nmen vertraue oder nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Debatte zur \n\nBegrenzung gesellschaftlicher Folgekosten energiewirt-\n\nschaftlicher Industriebereiche spielte sich in letzter Zeit \n\nvornehmlich in der Atomwirtschaft ab. \n\nDie Kommission zur Finanzierung des Kernenergieaus-\n\nstieges hat der Bundesregierung empfohlen, eine R\u00fcckla-\n\nge von 23,3 Milliarden Euro f\u00fcr die Zwischen- und \n\nEndlagerung und den R\u00fcckbau zu bilden und in einem \n\nFonds zu verwahren. Hintergrund war vermutlich das \n\nfehlende Vertrauen in die Konzerne RWE und E.ON im \n\nHinblick auf den notwendigen Konzernumbau infolge des \n\nAtomausstieges. \n\nDie Bundesregierung hatte jedoch zuvor, vor und nach der \n\nFukushima-Katastrophe, wiederholt und im zweiten Fall \n\nsogar urpl\u00f6tzlich die Rahmenbedingungen f\u00fcr wirtschaft-\n\nliches Handeln ver\u00e4ndert und Unternehmen gerieten \n\ndaraufhin in strukturelle Probleme. Dann forderte die \n\nPolitik zus\u00e4tzlich von diesen Unternehmen die Bildung \n\nvon R\u00fccklagen f\u00fcr Lagerungs- und R\u00fcckbaurisiken. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein, im Moment nicht, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Meine Damen und Herren! Nun kann man sich \n\nvortrefflich \u00fcber das F\u00fcr und Wider des Atomausstieges \n\nstreiten. V\u00f6llig indiskutabel ist jedoch das Raus- und \n\nReinprinzip der damaligen Bundesregierung. Unterneh-\n\nmen brauchen  \u2013 und das ist eine ideologiefreie Erkennt-\n\nnis, meine Damen und Herren \u2013 Rechtssicherheit f\u00fcr ihr \n\nwirtschaftliches Handeln. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSprechen Sie mal zum Thema!) \n\nIhr Debattenbeitrag, meine Damen und Herren von den \n\nGR\u00dcNEN, verlagert dieses Problem nunmehr in den \n\nBereich der Braunkohle hinein. Sie wollen \u2013 augenschein-\n\nlich getrieben von gr\u00fcner Ideologie \u2013 am liebsten sofort \n\naus der Braunkohle in S\u00fcdbrandenburg und in der Lausitz \n\naussteigen. Um dieses Ziel umgehend zu erreichen, sollen \n\nam besten sofort weitere R\u00fcckstellungen f\u00fcr Folgekosten \n\ngebildet werden. \n\nSo erreichen Sie in der Tat den Braunkohleausstieg in \n\nk\u00fcrzester Zeit ohne Sinn und Verstand. Meine Damen und \n\nHerren, was wird EPH in einem solchen, wohl von Ihnen \n\ngew\u00fcnschten Szenario tun? Ich kann es Ihnen sagen: \n\nInvestitionen werden unterlassen und Arbeitspl\u00e4tze \n\nwerden mittelfristig abgebaut. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Damit der Staat \n\nanschlie\u00dfend die Kosten daf\u00fcr tragen kann!) \n\nDas, was wir im Freistaat Sachsen aber brauchen, ist \n\nverl\u00e4ssliche Politik. Ein Teil dieser Politik ist es, die \n\nBraunkohle als verf\u00fcgbare, importunabh\u00e4ngige und \n\ngrundlastf\u00e4hige Br\u00fcckentechnologie so lange zu erhalten, \n\nbis effizientere und umweltvertr\u00e4glichere Technologien \n\nund Energieformen marktf\u00e4hig geworden sind. \n\nMeine Damen und Herren, damit wir uns nicht falsch \n\nverstehen: Niemand von uns verkennt, dass die Braunkoh-\n\nle ein nicht besonders umweltfreundliches Energiepr\u00e4di-\n\nkat verliehen bekommen m\u00fcsste. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Braunkohle muss auch nicht bis in alle Ewigkeit \n\ngef\u00f6rdert werden. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAber als elementarer Baustein der Grundversorgung \n\nm\u00fcssen wir in allererster Linie den Energiebedarf sichern, \n\ndas hei\u00dft, der Energietr\u00e4ger muss st\u00e4ndig verf\u00fcgbar und \n\nf\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung bezahlbar sein. Diese \n\nKriterien zumindest erf\u00fcllt die Braunkohle. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nZum Aspekt der Bezahlbarkeit geh\u00f6ren der Ehrlichkeit \n\nhalber nat\u00fcrlich nicht nur Investitions- und Betriebskos-\n\nten, sondern auch die Folgekosten von Energietr\u00e4gern. \n\nDazu werde ich in einer weiteren Rederunde in der \n\nverbliebenen Zeit einige Ausf\u00fchrungen t\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nneue Runde. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Lippold, Fraktion \n\nGR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Kollege Baum, ich freue \n\nmich \u00fcber die konstruktive Debatte und hoffe, dass das \n\nNachdenken hinsichtlich der Risikoabsicherung f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentlichen Haushalte Fr\u00fcchte tragen wird. \n\nHerr Kollege Heidan, ich habe angesichts Ihrer K\u00f6rper-\n\nsprache w\u00e4hrend der ersten Runde ehrlich gesagt schon in \n\neinigen Punkten fast bef\u00fcrchtet, dass ich heute wieder ein \n\nJoschka-Fischer-Zitat h\u00f6re. Aber, Herr Kollege, auch in \n\nder Politik sollte man immer nur so weit auf den Baum \n\nsteigen, dass man auch selbst wieder herunterkommt, und \n\nzwar geordnet und nicht krachend mit dem Ast, auf dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3035 \n\nman eben noch gesessen hat und den man sich selbst \n\nabges\u00e4gt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nTats\u00e4chlich ist es so, meine Damen und Herren, dass \n\nniemand hier \u2013 nach allem, was wir aus Kleinen Anfragen \n\ngelernt haben, \u00fcbrigens auch die Staatsregierung nicht \u2013 \n\neinen genauen Einblick in die Kalkulation der Folgekos-\n\ntenr\u00fcckstellungen hat. Dass man sich staatlicherseits \n\neinen \u00dcberblick verschaffen kann, zeigen die Stresstest-\n\ngutachten zur Atomwirtschaft; und dass man es tun sollte, \n\nsteht angesichts der Risiken f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand \n\nau\u00dfer Zweifel. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Dr. Lippold, gehen Sie davon \n\naus, dass die Wirtschaftspr\u00fcfer, die die Bilanzen von \n\nVattenfall und anderen Bergbauunternehmen erstellen, \n\nunsachgem\u00e4\u00df gearbeitet haben und nicht nach den Richt-\n\nlinien, wie eine Bilanz erstellt wird? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Davon gehe ich keinesfalls \n\naus, Herr Kollege Heidan. Wirtschaftspr\u00fcfer sind in aller \n\nRegel vereidigt. Aber die Wirtschaftspr\u00fcfer k\u00f6nnen \n\nselbstverst\u00e4ndlich nur schauen, welche Kosten f\u00fcr die \n\nRenaturierung, f\u00fcr die Rekultivierung vornweg im Gut-\n\nachten erstellt worden sind und ob daf\u00fcr zum heutigen \n\nZeitpunkt ausreichende R\u00fcckstellungen in den B\u00fcchern \n\nfestgelegt sind. Ob diese R\u00fcckstellungen ausreichen, \n\nentzieht sich unserer Kenntnis, dar\u00fcber rede ich gerade, \n\nweil wir diese Gutachten weder kennen noch extern \n\n\u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen. \n\nZweitens k\u00f6nnen Wirtschaftspr\u00fcfer zum Beispiel auch nur \n\nvon den Zinss\u00e4tzen ausgehen, zu denen diese R\u00fcckstel-\n\nlungen diskontiert werden. Da reden wir heute, wie im \n\nJahresabschluss der JTSD steht, \u00fcber 3,67 %. Diesen \n\nZinssatz h\u00e4tten Sie sicher gern auch auf Ihrem Konto. Das \n\nsind im Moment utopische Zinss\u00e4tze und es ist davon \n\nauszugehen, dass die Erf\u00fcllungsbetr\u00e4ge nicht erreicht \n\nwerden \u2013 noch dazu, wenn die Zinslaufzeit k\u00fcrzer wird. \n\nWenn man diese Betr\u00e4ge nicht in 20 oder 25 Jahren \n\nbraucht, sondern vielleicht schon in 15 Jahren, dann sieht \n\ndas Ganze noch sehr viel dunkler aus. Was dort vollkom-\n\nmen fehlt, ist irgendein Stresstest, der gemacht werden \n\nmuss, gegen Variationen in den politischen Rahmenbe-\n\ndingungen, gegen Variationen in den Zinss\u00e4tzen und \n\n\u00c4hnliches. Wir m\u00fcssen einfach wissen, wie stabil dieses \n\nGesch\u00e4ftsmodell ist. Davon haben wir keine Ahnung und \n\ndavon hat leider auch die Staatsregierung keine Ahnung. \n\nWenn man einen solchen Stresstest h\u00e4tte, dann h\u00e4tte die \n\nStaatsregierung oder h\u00e4tten wir alle eine unabh\u00e4ngige \n\nEinsch\u00e4tzung, ob wir uns angesichts der H\u00f6he der R\u00fcck-\n\nstellungen einigerma\u00dfen sicher f\u00fchlen d\u00fcrfen. \n\nTats\u00e4chliche Ausfallrisiken entstehen aber durch anhal-\n\ntende Verschlechterung der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit der Braunkohlenwirtschaft und durch Haftungs-\n\ngrenzen im Insolvenzfall bei Konzernstrukturen. An \n\ndiesem Punkt ist eine Verbesserung der Sicherheit f\u00fcr die \n\n\u00f6ffentlichen Haushalte in einem ersten Schritt ganz leicht \n\nzu erreichen. Die Staatsregierung braucht nur das Ober-\n\nbergamt anzuweisen, von den M\u00f6glichkeiten gem\u00e4\u00df \u00a7 56 \n\nAbs. 2 Bundesberggesetz Gebrauch zu machen, bei der \n\nGenehmigung von Betriebspl\u00e4nen Sicherheitsleistungen \n\neinzufordern. Das ist l\u00e4ngst m\u00f6glich, f\u00fcr sonstige Berg-\n\nbauvorhaben \u00fcblich, und von der Braunkohle wurde das \n\nbisher nicht verlangt. \n\nNun k\u00f6nnen Sie, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition, wieder rufen, das ginge nicht, und solche \n\ngegenseitigen Versicherungen halten in der Regel dann so \n\nlange, bis jemand kommt, der davon nichts wei\u00df und es \n\ntrotzdem einfach macht. \n\nDaf\u00fcr zitiere ich Ihnen jetzt ein Beispiel aus einer Haus-\n\nhaltsverf\u00fcgung des Landesamtes f\u00fcr Geologie und Berg-\n\nwesen des Landes Sachsen-Anhalt aus dem Jahr 2013 \u2013 \n\nSachsen-Anhalt ist \u00fcbrigens der Sitz der MIBRAG \u2013: \n\n\u201eVon der M\u00f6glichkeit zur Forderung einer Sicherheitsleis-\n\ntung kann nicht nur Gebrauch gemacht werden, wenn die \n\nErf\u00fcllung der zu sch\u00fctzenden Voraussetzungen im Hin-\n\nblick auf die Wirtschaftskraft des Unternehmers zweifel-\n\nhaft erscheint. Die Notwendigkeit der Erhebung kann sich \n\nauch aus allgemeinen Erfahrungen, aus der wirtschaftli-\n\nchen Gesamtsituation oder aus anderen Gesichtspunkten \n\nergeben. Relevant f\u00fcr die Beurteilung ist nicht die gegen-\n\nw\u00e4rtige wirtschaftliche Situation, sondern die voraussicht-\n\nliche finanzielle Lage in dem Moment, in dem das Berg-\n\nbauvorhaben beendet werden soll und die notwendigen \n\nArbeiten anstehen. \n\nDie im Zeitpunkt der Zulassung unzweifelhaft gegebene \n\nwirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit ist daher kein Grund, \n\nvon der Erhebung einer Sicherheitsleistung abzusehen. \n\nDie Pflicht zur Wiederherstellung der \u00f6ffentlichen Sicher-\n\nheit und Ordnung kn\u00fcpft an die Betriebseinstellung und \n\ndamit vielfach an einen bei Bescheiderlass nicht vorher-\n\nsehbar k\u00fcnftigen Zeitpunkt an. Angesichts der langj\u00e4hri-\n\ngen Vorhaben ist im Allgemeinen nicht vorhersehbar, ob \n\nder Unternehmer dann noch liquide sein wird. Den \n\nBeh\u00f6rden ist es aber nicht zumutbar, die finanzielle \n\nLeistungsf\u00e4higkeit st\u00e4ndig zu \u00fcberwachen. \n\nZudem ist die Durchsetzung einer sp\u00e4teren insolvenzfes-\n\nten Sicherheitsleistung erheblich erschwert, sobald die \n\nfinanzielle Leistungsf\u00e4higkeit des Unternehmers einge-\n\nschr\u00e4nkt ist. Daher sollte in der Regel von der Erhebung \n\nder Sicherheitsleistung Gebrauch gemacht und nur in \n\natypischen Ausnahmef\u00e4llen davon abgesehen werden.\u201c \n\nDort steht weiter: \u201eEin atypischer Ausnahmefall w\u00e4re \n\nzum Beispiel gegeben, wenn es sich um einen Betrieb \n\nhandelt, der von einer juristischen Person des \u00f6ffentlichen \n\nRechts betrieben wird oder betrieben werden soll. Wird \n\nausnahmsweise auf die Erhebung einer Sicherheit ver-\n\nzichtet, so soll in der Genehmigung eine nachtr\u00e4gliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3036 \n\nAnordnung vorbehalten werden. Die Entscheidung, im \n\nEinzelfall keine Sicherheitsleistung zu erheben, ist akten-\n\nkundig zu machen und zu begr\u00fcnden.\u201c \n\nIch f\u00fcge hinzu, meine Damen und Herren von der Koali-\n\ntion und von der Staatsregierung: Nicht wir m\u00fcssen Ihnen \n\nbegr\u00fcnden, warum Sie von einer ganz leicht realisierbaren \n\nM\u00f6glichkeit zur Sicherung \u00f6ffentlicher Haushalte gegen \n\nsichtbare Risiken Gebrauch machen sollen, sondern Sie \n\nm\u00fcssen begr\u00fcnden, wenn Sie das bewusst nicht tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie werden f\u00fcr diese aktenkundigen Begr\u00fcndungen auch \n\ndann noch geradestehen m\u00fcssen, wenn Sie l\u00e4ngst nicht \n\nmehr im Amt oder im Mandat sind. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich bin soeben fertig \n\ngeworden; Sie k\u00f6nnen gern eine Kurzintervention vor-\n\nnehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kann ich es \n\nnicht mehr zulassen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Mit der Aktuellen Debatte, \n\ndie Sie beantragt haben, sehr geehrte Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN, wollen Sie schon das Richtige: Sie wollen die \n\ngro\u00dffl\u00e4chige Rekultivierung; in dieser Hinsicht sind wir \n\nuns in diesem Raum wohl alle einig. Aber die richtigen \n\nund praxistauglichen Ma\u00dfnahmen hin zu diesem Ziel \n\nverfehlen Sie aus meiner Sicht dann doch wieder, auch \n\nmit dieser Debatte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nVor allem Herr Heidan!) \n\nForderungen nach monet\u00e4ren R\u00fccklagen \u2013 Sie verpacken \n\nes jetzt als Sicherheitsleistungen \u2013 statt nach R\u00fcckstellun-\n\ngen sind jetzt ein falscher Schritt. \n\nAn dieser Stelle noch der Hinweis zu Kollegen Barth: \n\nHerr Barth, Sie haben unzul\u00e4ssigerweise das Wort R\u00fcck-\n\nlage mit der Definition von R\u00fcckstellungen vermischt. \n\nVielleicht gehen Sie einmal in einen Bilanzierungskurs \n\nund schauen sich das an. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Mache ich!) \n\nDas ist ein himmelweiter Unterschied. Ich habe bei Ihrer \n\nRede genau zugeh\u00f6rt und wollte Sie mit meiner Zwi-\n\nschenfrage auf diesen Fehler hinweisen, aber leider haben \n\nSie sie nicht zugelassen. \n\nJetzt monet\u00e4re R\u00fccklagen zu wollen, bevor sich EPH \n\nwirklich in der Region engagieren kann, ist aus unserer \n\nSicht zu kurz gefasst. Sie heben die Messlatte so weit \n\nnach oben, dass Vertrauen gar nicht erst entstehen kann; \n\nSie zerst\u00f6ren es bereits im Vorfeld. Aus unserer Sicht ist \n\nes richtig, jetzt Hand in Hand die Potenziale der Braun-\n\nkohle als Br\u00fcckentechnologie zu nutzen und die zur\u00fcck-\n\nbleibenden Altlasten nicht zum Pferdefu\u00df einer gesamten \n\nRegion werden zu lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Gern, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerr Kollege Rohwer, wir fordern keine monet\u00e4ren \n\nR\u00fccklagen. Ist Ihnen bewusst, dass es hier um Sicher-\n\nheitsleistungen geht und dass Sicherheitsleistungen in \n\naller Regel nicht in Form von Cash gebracht werden, \n\nsondern nicht liquidit\u00e4tswirksam f\u00fcr das Unternehmen in \n\nForm von B\u00fcrgschaften, Bankb\u00fcrgschaften, Versicherun-\n\ngen? Ist Ihnen bewusst, dass es dem Unternehmen seine \n\nZukunft \u00fcberhaupt nicht verbaut? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich bin mir dessen bewusst, was Sie \n\nwollen. Aber Sie haben nicht zu Ende gedacht. Auch \n\nIhnen ist bekannt, dass Sie f\u00fcr eine Bankb\u00fcrgschaft \n\nheutzutage eine R\u00fccklage bilden m\u00fcssen. Sie sollten sich \n\neinmal die Anweisungen der EZB f\u00fcr Banken anschauen. \n\nIrgendjemand muss das Geld \u2013 monet\u00e4r! \u2013 zur\u00fccklegen. \n\nDas ist nun einmal so. Auch die EZB unterst\u00fctzen Sie ja \n\nan dieser Stelle, damit nicht wieder das passiert, was wir \n\nin der Finanzkrise erlebt haben. Sie k\u00f6nnen es drehen und \n\nwenden, wie Sie wollen: Am Schluss sind monet\u00e4re \n\nR\u00fccklagen zu bilden. \n\nIch habe verdeutlicht, dass Ihr Vorschlag einem Wolf im \n\nSchafspelz \u00e4hnelt. Sie versuchen wieder, den Prozess der \n\nEnergiewende, wie wir ihn seit Jahren gehen, zu torpedie-\n\nren und gerade jetzt, im Verkaufsprozess, hineinzugr\u00e4t-\n\nschen. Der Freistaat Sachsen kam und kommt nach \n\nmeiner festen \u00dcberzeugung seiner Verpflichtung nach, die \n\nbergrechtlichen Auflagen zu pr\u00fcfen und nach Pr\u00fcfung die \n\nGenehmigung zu erteilen. Die f\u00fcr die Zulassung von \n\nBetriebspl\u00e4nen zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist das Oberbergamt; \n\ndas haben wir schon gemeinsam festgestellt. Die rechtli-\n\nche Basis daf\u00fcr bildet das Bundesberggesetz, dessen \n\noberster Grundsatz die Verantwortlichkeit des Unterneh-\n\nmens gegen\u00fcber Staat und Gesellschaft ist \u2013 bei der \n\nDurchf\u00fchrung der Betriebspl\u00e4ne genauso wie bei der \n\nRekultivierung der in Anspruch genommenen Landschaft. \n\nSie haben eine Studie zitiert, zu der man sagen k\u00f6nnte: \n\nAlles klar! Links-Gr\u00fcn! Ich glaube nur der Studie, die ich \n\nselbst in Auftrag gegeben habe. \u2013 Ich m\u00f6chte hier f\u00fcr \n\nmeinen Teil und f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, dass wir den \n\ns\u00e4chsischen Beamten, die sich mit den Dingen befassen, \n\ngrunds\u00e4tzlich ordentliche Arbeit attestieren. Wir hegen \n\nihnen gegen\u00fcber kein Misstrauen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3037 \n\nR\u00fcckstellungen in Bilanzen werden regelm\u00e4\u00dfig auch \n\ndurch den Wirtschaftspr\u00fcfer in Augenschein genommen. \n\nAuch der neue Eigent\u00fcmer wird nach allen bergrechtli-\n\nchen Kriterien gepr\u00fcft werden. Darauf k\u00f6nnen Sie sich \n\naus meiner Sicht verlassen. Glauben Sie denn wirklich, \n\ndass EPH ein ungesundes Unternehmen kauft? Ich glaube \n\ndas in keiner Weise. Die Kollegen aus Tschechien haben \n\nes sich genau angeschaut, bevor sie ihre Entscheidung \n\ngetroffen haben. \n\nWir sollten vonseiten der Energiepolitik nicht, wie in dem \n\nGutachten vorgeschlagen wird, zus\u00e4tzliche Auflagen \n\nerlassen, sondern wir sollten dem Investitionsschutz den \n\nVorrang geben. Damit werden wir gerade in der Lausitz, \n\naber auch in der Leipziger Region den Herausforderungen \n\ngerecht. Wir verhindern sozial unvertr\u00e4gliche Begleiter-\n\nscheinungen, die wir anderenfalls bef\u00fcrchten m\u00fcssten. \n\nInsoweit bin ich mit Kollegen Baum immer wieder einer \n\nMeinung. \n\nWir brauchen eine verantwortungsvolle Energiepolitik. \n\nAuch aus diesem Grund lehnte die Koalition bereits im \n\nM\u00e4rz dieses Jahres die Antr\u00e4ge der LINKEN und der \n\nGR\u00dcNEN ab, die ein Eingreifen der Staatsregierung \u00fcber \n\ndie uns zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten hinaus \n\nanregten. Wir lehnten das ab, weil wir der Auffassung \n\nwaren und sind, dass wir mit den bergrechtlichen Geneh-\n\nmigungen gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten zur Vorsorge haben. \n\nIn diesem Sinne wiederhole ich meine Einsch\u00e4tzung: Die \n\nBraunkohle ist in besonderem Ma\u00dfe eine Br\u00fcckentechno-\n\nlogie. Wir wollen die Energiewende weiterhin unter \n\nNutzung der Braunkohle erfolgreich gestalten. Weitere \n\nNebenschl\u00e4ge sind unn\u00f6tig. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka f\u00fcr \n\ndie Linksfraktion, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss meine \n\nAusf\u00fchrungen, die ich in der ersten Runde get\u00e4tigt habe, \n\nkorrigieren: Mir ist vorhin die Zahl \u201e1 Million\u201c herausge-\n\nrutscht. Ich meinte nat\u00fcrlich 1 Milliarde. Bei dem Ver-\n\nkaufs\u00fcbergang hat der schwedische Staat Barmittel in \n\nH\u00f6he von 1,7 Milliarden Euro auf das Unternehmen \n\n\u00fcbertragen. Daher k\u00f6nnten wir eine Sicherheitsleistung \n\nvon 1 Milliarde Euro fordern. \n\nIch w\u00fcrde gern noch einmal darauf eingehen, was der \n\nFreistaat tun kann, das hei\u00dft, wie er tats\u00e4chlich handeln \n\nkann. \n\nWir stellen fortw\u00e4hrend Kleine Anfragen; das tue auch ich \n\ngern. Im Jahr 2013 antwortete mir der damalige Wirt-\n\nschaftsminister Morlok \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Finanzver-\n\nwaltung unterzieht Vattenfall einer l\u00fcckenlosen Betriebs-\n\npr\u00fcfung. Die Betriebspr\u00fcfung hat die Ermittlung und \n\nBeurteilung steuerlich bedeutsamer Sachverhalte und eine \n\numfangreiche \u00dcberpr\u00fcfung der Wertans\u00e4tze von R\u00fcckstel-\n\nlungen zum Gegenstand.\u201c \n\nSie, Herr Staatsminister Dulig, antworteten mir aber auf \n\neine weitere Kleine Anfrage \u2013 noch einmal ein Zitat \u2013: \n\n\u201eDie Bewertung der R\u00fcckstellungen erfolgt mit dem nach \n\nvern\u00fcnftiger kaufm\u00e4nnischer Beurteilung erforderlichen \n\nErf\u00fcllungsbetrag. Bei der j\u00e4hrlich stattfindenden \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung der gebildeten R\u00fcckstellungen durch einen externen \n\nWirtschaftspr\u00fcfer werden neue Erkenntnisse und aktuelle \n\nPreisentwicklungen ber\u00fccksichtigt.\u201c \n\nJetzt kommt es meines Erachtens: \u201eR\u00fcckstellungen \n\nunterliegen nicht der Kontrolle der Staatsregierung. Die \n\nEinzelheiten der Berechnung der unternehmensinternen \n\nR\u00fcckstellungen sind der Staatsregierung daher nicht \n\nbekannt.\u201c \n\nIch fasse zusammen: Die Finanzverwaltung pr\u00fcft, ob die \n\nWertans\u00e4tze ausreichen. Die Staatsregierung will aber \n\neigentlich gar nichts mehr wissen k\u00f6nnen. Beides w\u00e4re \n\nschlimm! Wenn die Staatsregierung wei\u00df, dass die Gelder \n\nnicht ausreichen, m\u00fcsste unmittelbar gehandelt werden, \n\naber nicht nur in dem vorliegenden Fall, bei EPH. Auch \n\nbei Vattenfall w\u00e4re das schon erforderlich gewesen. Wenn \n\nSie aber gar nichts wissen, dann h\u00e4tten Sie die Arbeit ja \n\nnoch schlechter gemacht. \n\nDass die Bewertung der R\u00fcckstellungen ein schwieriges \n\nPflaster ist, das wissen wir schon aus dem Pr\u00fcfungsbe-\n\nricht des Bundesrechnungshofes aus dem Jahr 2010 zu \n\nden Atomr\u00fcckstellungen. Darin ist zu lesen, dass den \n\nBetriebspr\u00fcfern oftmals das technische Fachwissen fehle, \n\num die Richtigkeit der R\u00fcckstellungswerte \u00fcber eine reine \n\nPlausibilit\u00e4tspr\u00fcfung hinaus einzusch\u00e4tzen. Ganz \u00e4hnlich \n\nwird es in dem vorliegenden Fall sein. Auch wenn das \n\nRisiko angesichts der langen Zeitr\u00e4ume schwer abzu-\n\nsch\u00e4tzen ist, m\u00fcssen wir das Problem angehen. Allein die \n\nBew\u00e4ltigung der Hinterlassenschaften des DDR-\n\nBraunkohleabbaus \u2013 das wissen wir aus Dissertationen, \n\nzum Beispiel der von Herrn Graupner \u2013 wird bis zum Jahr \n\n2100 dauern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Frau Dr. Pinka, mir stellt sich \n\nfolgende Frage: Wie soll der Betrieb es darstellen oder \n\nerrechnen, was er an Sicherheitsleistungen bzw. an \n\nR\u00fccklagen bilden muss, um zu gew\u00e4hrleisten, die hinter-\n\nher erforderliche Renaturierung zu 100 % bezahlen zu \n\nk\u00f6nnen? Wie soll dieses Rechenexempel, das Sie letztlich \n\nfordern, aussehen? Wie stellen Sie sich das vor? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie haben mich missver-\n\nstanden, Herr H\u00fctter. Die R\u00fcckstellungen, die das Unter-\n\nnehmen bildet, haben nach den Gesetzen, insbesondere \n\nden Bilanzierungsvorschriften, zu erfolgen. In diesem \n\nRahmen werden auch diese R\u00fcckstellungen gebildet. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gern nachlesen. Insofern hat auch das Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3038 \n\nnehmen immer wieder Anpassungen vorgenommen. Das \n\nist die eine Seite. \n\nWir bzw. die GR\u00dcNEN wollen, dass der Freistaat die \n\nSicherheitsleistungen einfordert. Das Unternehmen selbst \n\nnimmt diese Vorausschau nicht nur bezogen auf den \n\nZeitraum, f\u00fcr den es ihm gesetzlich auferlegt ist, vor. \n\nAuch wir m\u00fcssen den Weitblick haben und feststellen, ob \n\ndie R\u00fcckstellungen der Kraftwerks- und Tagebauunter-\n\nnehmen ausreichen, um die weiteren Belastungen, die aus \n\ndem Tagebaubetrieb f\u00fcr Natur und Landschaft auch \u00fcber \n\nden Zeitraum des Bestehens hinaus resultieren, abzude-\n\ncken. Deshalb w\u00fcrde ich, wenn ich Wirtschafts- und \n\nRohstoffministerin w\u00e4re, einen Teil der Barmittel, die auf \n\ndas neue Unternehmen \u00fcbertragen werden, als Sicher-\n\nheitsleistung einfordern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ich m\u00f6chte als praktisches Beispiel \n\ndie Bergsicherungsma\u00dfnahmen am Knappensee nehmen. \n\nDas Gutachten wies eine v\u00f6llig andere Summe aus als \n\ndas, was jetzt auf uns zukommt. Auch der Zeitplan ist \n\nrelativ weit gefasst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Angesichts dessen stellt sich die \n\nFrage, wie man \u00fcberhaupt in die Lage versetzt werden \n\nkann, jetzt in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Sicherheitsleistungen zu \n\nfordern, die an einer Summe X, die auf uns zukommen \n\nk\u00f6nnte, festzumachen w\u00e4ren. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie haben gerade ein \n\nhervorragendes Beispiel gebracht, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist mir klar. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ein Bund-L\u00e4nder-\n\nUnternehmen saniert diesen Standort, das hei\u00dft eine \n\nB\u00f6schung, die rutschungsgef\u00e4hrdet ist. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Richtig. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das Bund-L\u00e4nder-\n\nUnternehmen nimmt staatliches Geld in die Hand, um die \n\nSanierung \u2013 es handelt sich um eine Bergbaufolgeland-\n\nschaft der DDR \u2013 durchzuf\u00fchren. Es hat Weitsicht gehabt \n\nund festgestellt: Hier m\u00fcssen wir handeln. Es ist Gefahr \n\nim Verzug f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Deshalb m\u00fcssen wir \n\nsanieren. \n\nDie DDR h\u00e4tte diese R\u00fcckstellungen nie gebildet. Vatten-\n\nfall h\u00e4tte sie auch nicht gebildet. Das Unternehmen stellt \n\neinen Antrag nach dem bergrechtlichen Verfahren. Auch \n\nein Abschlussbetriebsplan ist aufzustellen. Wenn eine \n\nKippe aufgesch\u00fcttet wird, erfolgt die Abnahme. Die \n\nKippe kann stabil sein. Es ist aber auch m\u00f6glich, dass sie \n\n\u2013 Knappenrode ist ein Beispiel \u2013 Jahrzehnte sp\u00e4ter ins \n\nRutschen ger\u00e4t. Das kann das Unternehmen im Moment \n\nnicht vorhersehen. Deshalb verfolgen wir und die GR\u00dc-\n\nNEN den Ansatz, dass sich der Freistaat f\u00fcr den Fall, dass \n\nFolgesch\u00e4den \u00fcber den Zeitraum der Existenz des Abbau-\n\nunternehmens hinaus bestehen, durch das Einfordern von \n\nSicherheitsleistungen absichert. \n\nHerr Minister Dulig, wir brauchen so einen Katalog mit \n\nKriterien oder vielleicht ein nachvollziehbares Prozedere \n\n\u2013 er sprach es gerade an \u2013, welche Gefahren aus der \n\nBraunkohle auf uns zukommen k\u00f6nnten, wie Sie das \n\nbewerten und absichern wollen. Reine buchhalterische \n\nZahlen und eine Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung werden uns wohl \n\nnicht weiterbringen. Ich bin gespannt, was Sie uns heute \n\nsagen werden, wie Sie agieren und uns gemeinsam auf \n\neinen richtigen Weg bringen werden. Mit dem Minister in \n\nBrandenburg habe ich schon gesprochen, denn die pr\u00fcfen \n\ndas im Moment auch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD-\n\nFraktion noch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie AfD-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Noch eine Minute Redezeit, deshalb \n\nwill ich mich ganz kurzfassen. \n\nSowohl in der Asylpolitik als auch in der Energiepolitik \n\ngeht Deutschland in Europa einen Sonderweg, meine \n\nDamen und Herren. In der Asylpolitik fordern wir als AfD \n\nseit Langem, dass der Freistaat Sachsen gegen\u00fcber der \n\nBundesrepublik Deutschland die Forderung aufmachen \n\nsoll, dass die Asylkosten vollumf\u00e4nglich durch den Bund \n\nbezahlt werden. Dasselbe, meine Damen und Herren, \n\nfordern wir im Hinblick auf die Folgekosten in der \n\nBraunkohle, denn die Bundesregierung hat durch ihre \n\nzweifache Kehrtwende die unternehmerischen Risiken bei \n\nVattenfall erheblich verst\u00e4rkt. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nInterne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der LINKEN und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht; dann gehen wir in \n\neine neue Runde? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Minister \n\nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Debatte hatte mehrere \n\ninhaltliche und rhetorische H\u00f6hepunkte, aber was mich \n\nam meisten beeindruckt hat, ist der Kurswechsel der \n\nGR\u00dcNEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Haha!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3039 \n\nDenn wenn wir jetzt ernsthaft dar\u00fcber reden, dass wir \n\ndurch den Vattenfall-Verkaufsprozess \u00fcber die Frage der \n\nSicherheitsarchitektur reden m\u00fcssen, hei\u00dft das ja, Sie \n\nakzeptieren den Verkauf. Das hei\u00dft, Sie akzeptieren, dass \n\njetzt mit EPH ein neuer Investor in die Betriebspl\u00e4ne \n\neinsteigt, damit auch die Laufzeiten laut Betriebspl\u00e4nen \n\nbis mindestens 2042 gesichert sind, und dann w\u00e4re es \n\ntats\u00e4chlich das erste Mal, dass wir vern\u00fcnftig nicht \u00fcber \n\ndie reine Energiepolitik im Sinne von schwarz-wei\u00df, im \n\nSinne von Ausstieg oder dergleichen reden, sondern Sie \n\nakzeptieren den Verkauf, und dann reden wir tats\u00e4chlich \n\n\u00fcber eine Sicherheitsarchitektur. Den Kurswechsel, den \n\nSie mit der Beantragung dieser Aktuellen Debatte hinge-\n\nlegt haben, finde ich bemerkenswert. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das haben \n\nSie aber sch\u00f6n zusammengezimmert!) \n\n\u2013 Nein, Moment! Warum wollen Sie die Diskussion \u00fcber \n\nSicherheitsleistungen, wenn Sie eigentlich sagen, wir \n\nm\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich aus der Braunkohle \n\naussteigen? \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann m\u00fcssten Sie ja darauf setzen, dass der Verkaufspro-\n\nzess nicht zustande kommt, um in einem ganz anderen, \n\nsehr ungeordneten Verfahren zu schnellen L\u00f6sungen des \n\nAusstiegs zu kommen, bei denen die Frage der Sicher-\n\nheitsleistungen ganz anders stehen w\u00fcrde. Oder habe ich \n\nSie jetzt genau erwischt? Habe ich Sie genau erwischt bei \n\nder Frage, warum Sie zum heutigen Zeitpunkt die Debatte \n\nf\u00fchren? \n\nIch unterstelle Ihnen n\u00e4mlich nicht den Kurswechsel \u2013 das \n\nglaube ich Ihnen nun wirklich nicht \u2013, ich unterstelle \n\nIhnen aber, dass Sie den Zeitpunkt der Debatte nutzen \n\nwollen, um ein anderes Signal zu senden: nicht die Dis-\n\nkussion, welche Sicherheitsleistungen notwendig w\u00e4ren, \n\num die Risiken abzudecken, und nicht die Frage, wer die \n\nKosten der Rekultivierung \u00fcbernimmt. Wir sind mitten im \n\nVerkaufsprozess und man achtet in Schweden sehr genau \n\ndarauf, welche Signale aus Deutschland zur Energiepoli-\n\ntik, welche Signale aus Brandenburg und Sachsen kom-\n\nmen. \u00dcber dieses St\u00f6ckchen springe ich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie werden von uns in dieser Debatte keine Aussagen \n\nbekommen, die politisch instrumentalisiert werden \n\nk\u00f6nnen, um den Verkaufsprozess zu behindern. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Um das einmal ganz klar zu sagen: \u00dcber dieses St\u00f6ck-\n\nchen springe ich nicht, weder \u00fcber das St\u00f6ckchen, das Sie \n\nhingehalten haben, noch \u00fcber das von Frau Pinka hinge-\n\nhaltene. Es ist eben keine rein politische Entscheidung, \n\nmit welchen Instrumenten wir arbeiten, sondern die \n\nFrage, wann ich in der Lage bin, mit bestimmten Instru-\n\nmenten zu arbeiten, beantwortet unser Bergrecht. Das ist \n\ndie Frage der \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nNa? Falsche Karte!) \n\n\u2013 Na, na, na? Lieber falsche Karte als falscher Ton, Herr \n\nScheel! \n\n(Bravo-Rufe und lebhafter Beifall \n\nbei der SPD und der CDU) \n\nDas ist die Frage der aller zwei Jahre stattfindenden \n\nPr\u00fcfung der Hauptbetriebspl\u00e4ne oder der \u00c4nderungszu-\n\nlassung von Betriebspl\u00e4nen. Das sind die Anl\u00e4sse, wo \n\nman das Instrument \u00fcberhaupt nutzen kann. Also brau-\n\nchen Sie doch nicht so zu tun, als sei das hier eine politi-\n\nsche Entscheidung, ob wir es wollen oder nicht. Sie \n\nk\u00f6nnen sich vor allem sicher sein \u2013 und da brauchen wir \n\nkeine Debatte von Ihnen \u2013, dass wir in der Staatsregierung \n\nvon Anfang an im Verkaufsprozess darauf geachtet haben, \n\ndass die Interessen des Freistaates gewahrt werden. Ich \n\nkann immer nur wiederholen, dass nicht wir die Akteure \n\ndes Verkaufs sind, sondern zwei Unternehmen, die mitei-\n\nnander verhandeln. Wir k\u00f6nnen dementsprechend \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wissen Sie, entweder haben Sie von der Sache Ahnung, \n\ndann k\u00f6nnen Sie Fragen stellen, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das k\u00f6nnen \n\nSie bei Herrn Scheel ausschlie\u00dfen!) \n\noder Sie wollen Polemik, dann k\u00f6nnen Sie gern weiter \n\ndazwischenquatschen. Aber ich versuche gerade sachlich \n\ndie Dinge zu erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDenn wir haben unsere Interessen in diversen Begleitge-\n\nspr\u00e4chen und regelm\u00e4\u00dfigen Jour fixes, die wir mit Vatten-\n\nfall gef\u00fchrt haben, eingebracht, wo uns erkl\u00e4rt wurde, wie \n\nder Verkaufsprozess l\u00e4uft, und zwar in dem Ma\u00dfe, was \n\nvertretbar war. Auch dort ging es um Betriebsgeheimnis-\n\nse, sodass wir immer nur unsere Interessen hinterlegen \n\nkonnten. Da geht es nat\u00fcrlich um die Verantwortung bei \n\nder Rekultivierung und bei den sozialen Kosten. Das ist \n\nnotwendig, um gegen\u00fcber dem Verk\u00e4ufer und dem K\u00e4ufer \n\nzu signalisieren, dass wir diese Fragen an den Richtigen \n\nwieder stellen werden, wenn sie im Verkaufsprozess nicht \n\nad\u00e4quat beantwortet werden. Wir sind uns unserer Ver-\n\nantwortung bewusst und wir werden unsere Interessen \n\nauch sicherstellen, darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nEs geht darum, dass wir nicht \u2013 und da widerspreche ich \n\nIhnen komplett \u2013 das Bergbauunternehmen aus der \n\nVerantwortung entlassen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir auch gern \n\ndar\u00fcber reden, welche Verantwortung der Bund hat, aber \n\nwir bleiben hier bei dem Verursacherprinzip. Derjenige, \n\nder etwas verursacht, muss daf\u00fcr geradestehen, es wie-\n\ndergutzumachen. Das ist eben nicht der Bund, sondern in \n\ndem Fall derjenige, der den Bergbau betreibt. Da muss ich \n\nIhnen komplett widersprechen. Aber ich lasse auch nicht \n\nzu, dass wir diejenigen sind, die auf den Kosten sitzen-\n\nbleiben. Da sind wir selbstbewusst als Sachsen gegen\u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3040 \n\nallen Partnern, egal ob wir gegen\u00fcber dem Bergbau oder \n\ndem Bund auftreten, um klarzumachen was wir wollen \n\nund welche Rechte wir einfordern k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nUns geht es darum, mit einer vern\u00fcnftigen Sicherheitsar-\n\nchitektur die Interessen von Sachsen zu wahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Nein. \n\nIn den n\u00e4chsten Wochen werden wir Klarheit haben, \n\ndamit dieser Verkaufsprozess abgeschlossen werden kann. \n\nWir werden ihn nicht st\u00f6ren, sondern konstruktiv beglei-\n\nten, um unsere Interessen zu wahren. Das sind wir dem \n\nFreistaat Sachsen und vor allem den Menschen in der \n\nLausitz schuldig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch eine \n\nKurzintervention gew\u00fcnscht? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, ich nehme die \n\nMinute. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Anderthalb Minu-\n\nten noch. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Dulig! Wir haben im M\u00e4rz \u00fcber diese Verkaufsver-\n\nhandlungen diskutiert. Da haben Sie im Prinzip dasselbe \n\ngesagt. Eigentlich sitzen Sie nicht am Katzentisch. Nun \n\nverweisen Sie darauf, dass es diesen Eigentums\u00fcbergang \n\ngibt und nichts weiter, als dass man in diesem Eigentums-\n\n\u00fcbergang \u00fcberpr\u00fcft, ob Geld, das als Sicherheitsleistungen \n\nvon Vattenfall nie eingefordert wird, aber dadurch, dass \n\nder schwedische Staat als Staatsunternehmen Eigent\u00fcmer \n\nwar, eine gro\u00dfe Sicherheit bestand, dass da im Falle einer \n\nUnternehmensinsolvenz nichts passiert. Aber, dass wir \n\nschon davon ausgegangen sind, dass zwischenstaatliche \n\nBeziehungen existieren, die uns in die Lage versetzt \n\nh\u00e4tten, eine Sanierung durchzuf\u00fchren, da bin ich ganz bei \n\nIhnen. Vielleicht h\u00e4tte man das von Vattenfall auch nicht \n\neinfordern k\u00f6nnen. \n\nJetzt wird aber Geld \u00fcbertragen. Es flie\u00dfen Barmittel von \n\neinem Staatsunternehmen zu einem Privatunternehmen, \n\ndas vielleicht \u2013 wir wissen, welche Zusammensetzung \n\ndieses Unternehmen hat \u2013 doch nicht die gleiche Konstel-\n\nlation hat wie Vattenfall. Wir wollen von Ihnen nichts \n\nweiter, als dass man im Zuge des Eigentums\u00fcbergangs \n\noder, sagen wir einmal, bergrechtlicher Projekte, die dann \n\nangegangen werden \u2013 Abschlussbetriebspl\u00e4ne, Betriebs-\n\npl\u00e4ne usw. \u2013, Kriterien aufstellt, wonach man als Freistaat \n\nFinanzen, B\u00fcrgschaften oder Versicherungsleistungen \n\neinfordert. Nichts weiter wollen wir von Ihnen. Ich hoffe, \n\nSie sind auf einem guten Weg. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch weiter \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte \n\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Barbara \n\nKlepsch, zum Thema \u201ein vino veritas\u201c. \n\nDie Einbringung durch die Staatsministerin erfolgt \u00fcber \n\nzehn Minuten. Im Anschluss k\u00f6nnen Sie Fragen stellen. \n\nDanach gibt es den zweiten Themenkomplex, beantragt \n\nvon der Fraktion der GR\u00dcNEN: Konsequenzen aus dem \n\nBericht \u201eSucht 2015\u201c der Suchtkrankenhilfe in Sachsen \n\nf\u00fcr die kommenden Jahre. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In vino veritas, \n\nim Wein liegt die Wahrheit. Diese lateinische Weisheit \n\nvon Alkaios ist mehr als 2 000 Jahre alt, doch an Glaub-\n\nw\u00fcrdigkeit und Aktualit\u00e4t hat sie nichts eingeb\u00fc\u00dft. \n\nF\u00fcr mich als Verbraucherschutzministerin ist klar: Wein \n\nbraucht Wahrheit und Wein braucht Klarheit, Klarheit \n\ndar\u00fcber, in welchem Umfang verbotene Pflanzenschutz-\n\nmittel verwendet wurden, und zwar, um Verbraucher zu \n\nsch\u00fctzen und Verursacher zu finden und damit dem hohen \n\nAnspruch und dem guten Ruf Sachsens als Weinland auch \n\nin Zukunft gerecht zu werden. \n\nNeben den Untersuchungen der zust\u00e4ndigen Vor-Ort-\n\nBeh\u00f6rden haben wir als Ministerium ein eigenes Landes-\n\n\u00fcberwachungsprogramm aufgelegt. Das Ziel des Landes-\n\n\u00fcberwachungsprogramms war es, sich einen Gesamt\u00fcber-\n\nblick zu verschaffen; denn nur so kann man Problemstel-\n\nlen umfangreich lokalisieren, nur so l\u00e4sst sich Fehlverhal-\n\nten belegen und erforderlichenfalls korrigieren und nur so \n\nkann auch belegt werden, dass der \u00fcberwiegende Teil \n\nunserer hiesigen Weinerzeuger rechtskonform handelt und \n\nqualitativ hochwertige Produkte herstellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3041 \n\nDie Verwendung von Dimethoat ist im Weinbau in \n\nDeutschland verboten. Es darf also nicht auf der Traube \n\noder im Wein zu finden sein; wenn doch, dann ist das \n\nProdukt nicht verkehrsf\u00e4hig. \n\nBis zum Start unseres Landes\u00fcberwachungsprogramms \n\nwaren durch die \u00dcberwachung der zust\u00e4ndigen Vor-Ort-\n\nBeh\u00f6rden drei Weinerzeuger bekannt, in deren Produkten \n\ndas Insektenschutzmittel Dimethoat nachgewiesen wurde, \n\ndarunter auch ein verarbeitender Betrieb, der aufgrund \n\nseiner Betriebsstruktur sehr viele Zulieferer hat. \n\nEin weiterer Erzeuger fiel mit einem nicht zugelassenen \n\nFungizid, Iprodion, auf. \n\nZum Abschluss unserer Untersuchungen sind wir aber \n\nsehr froh, feststellen zu k\u00f6nnen: Die Ergebnisse sind \n\n\u00fcberwiegend in Ordnung. Es wurden nur noch vereinzelte \n\nBelastungen in vergleichsweise niedriger Konzentration \n\nin Weinen anderer Erzeuger gefunden. \n\nNeben den eingangs erw\u00e4hnten und \u00f6ffentlich bekannten \n\nErzeugern fielen zwei weitere kleine Betriebe auf, in \n\nderen Produkten nicht zugelassenes Pflanzenschutzmittel \n\nnachgewiesen wurde. Die betroffene Menge Wein war \n\njeweils gering; es waren einige Hundert bis maximal \n\n2 500 Flaschen betroffen. Jedoch ist keiner der Weine in \n\nden Verkehr gelangt. \n\nInsgesamt wurden in sechs Betrieben in Sachsen uner-\n\nlaubte Pflanzenschutzmittel im Wein gefunden. Massiv \n\nbetroffen ist davon nur ein Betrieb. Dort ist im Jahrgang \n\n2015 rund die H\u00e4lfte der Weinmenge betroffen; das sind \n\nmehrere Hunderttausend Liter. Auch was die Konzentrati-\n\non der verbotenen Pflanzenschutzmittel betrifft, sticht der \n\nWeinerzeuger heraus. \n\nWir konnten mit den Untersuchungen aber auch belegen, \n\ndass die allermeisten kontrollierten Betriebe qualit\u00e4tsbe-\n\nwusst arbeiten. Ich glaube, es ist wichtig, das noch einmal \n\ndick zu unterstreichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNun schauen wir aber nicht nur zur\u00fcck, sondern richten \n\nvor allen Dingen den Blick nach vorn. Wir richten unse-\n\nren Blick auf die Verbraucher, ja, aber nat\u00fcrlich auch auf \n\ndie Winzer und auf unser Weinland Sachsen. \n\nEs hat bereits viele Gespr\u00e4che mit der Staatsregierung, \n\nmit der Winzerschaft sowie mit vielen politischen Man-\n\ndatstr\u00e4gern gegeben. Neben dem Weinbauverband hatten \n\nwir auch die drei ma\u00dfgeblichen Erzeuger an unserem \n\nTisch. Wir teilen ihre Sorgen; denn die Branche leidet \n\nbereits sp\u00fcrbar unter einem Vertrauensverlust in die \n\nMarke \u201eS\u00e4chsischer Wein\u201c. \n\nSo haben wir in intensiven Gespr\u00e4chen f\u00fcr jene, bei denen \n\nes notwendig erscheint, konkrete Hilfsangebote formu-\n\nliert. \n\nIn unseren Gespr\u00e4chen haben wir aber auch konkrete \n\nSchritte f\u00fcr eine Qualit\u00e4tsoffensive \u2013 beginnend mit der \n\nLese 2016 \u2013 vereinbart. \n\nWir sind uns darin einig, dass ein strenges Qualit\u00e4tsma-\n\nnagement und damit einhergehende enge Kontrollen \n\nletztlich das gute Image des Weinlandes Sachsen st\u00e4rken. \n\nEs sind die Erzeuger \u2013 auch das muss man noch einmal \n\ndeutlich hervorheben \u2013, die f\u00fcr die Qualit\u00e4t ihrer Produkte \n\nverantwortlich sind, und diese Qualit\u00e4t m\u00fcssen die Erzeu-\n\nger auch regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu bedarf es eines \n\nprofessionellen Qualit\u00e4tsmanagements, und zwar f\u00fcr alle, \n\nvor allem auch dort, wo viele Produkte zugeliefert werden \n\nund das Risiko dadurch besonders hoch ist. \n\nAuch wir als Freistaat Sachsen werden die Qualit\u00e4tskon-\n\ntrolle der s\u00e4chsischen Weine noch einmal anders organi-\n\nsieren. Wir schaffen eine l\u00fcckenlose \u00dcberpr\u00fcfung, wie es \n\nsie zumindest meines Wissens noch in keinem anderen \n\nBundesland gibt. \n\nF\u00fcr alle Weine, die als Qualit\u00e4ts- und Pr\u00e4dikatsweine eine \n\namtliche Pr\u00fcfnummer beantragen, wird der Prozess neu \n\norganisiert. Die s\u00e4chsischen Qualit\u00e4tsweine sind von \n\n\u00fcberregionaler Bedeutung und ein wichtiges Aush\u00e4nge-\n\nschild f\u00fcr uns und f\u00fcr den s\u00e4chsischen Weinbau. \n\nK\u00fcnftig erfolgen die Untersuchungen ausschlie\u00dflich bei \n\nder Landesuntersuchungsanstalt, also alle Untersuchun-\n\ngen zur Qualit\u00e4tsweinpr\u00fcfung. Das S\u00e4chsische Landwirt-\n\nschaftsministerium \u2013 ich m\u00f6chte meinem Kollegen \n\nThomas Schmidt an dieser Stelle noch einmal Danke \n\nsagen \u2013 wird die entsprechende Verordnung dazu \u00e4ndern; \n\ndie Weinrechtsdurchf\u00fchrungsverordnung wird hierzu \n\nangepasst werden. \n\nWir als Sozialministerium werden aufgrund der besonde-\n\nren Ausgangssituation bis auf Weiteres alle in der Lan-\n\ndesuntersuchungsanstalt ankommenden Weine im Nach-\n\ngang auf verbotene Pflanzenschutzmittel \u00fcberpr\u00fcfen. Wir \n\nk\u00f6nnen damit sicherstellen, dass 100 % unserer Qualit\u00e4ts- \n\nund Pr\u00e4dikatsweine, bevor sie mit einer amtlichen Pr\u00fcf-\n\nnummer in den Handel kommen, auf das Strengste auf \n\nPflanzenschutzmittel gepr\u00fcft worden sind und damit eine \n\nhundertprozentige Sicherheit besteht. \n\nWir schaffen damit einen glaubw\u00fcrdigen und nachpr\u00fcfba-\n\nren Qualit\u00e4tsbeleg f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wein und wir \n\nsch\u00fctzen damit auch die Marke \u201eS\u00e4chsischer Wein\u201c. \n\nDie neue Regelung wird bereits f\u00fcr den kommenden \n\nJahrgang greifen \u2013 der kommende Jahrgang, der gerade an \n\nden H\u00e4ngen reift. \n\nAuch beim s\u00e4chsischen Landwein, der im Ganzen be-\n\ntrachtet rund 2 % der Erntemenge unseres s\u00e4chsischen \n\nWeins ausmacht, werden wir mit einem neuen Sonder-\n\n\u00fcberwachungsprogramm Kontrollen vornehmen. Wenn \n\nder Weinkontrolleur der LUA unterwegs ist, dann steht er \n\nnat\u00fcrlich auch als Fachexperte f\u00fcr jeden zur Beratung zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen, dass \n\ndas Weinland Sachsen weiterhin mit Qualit\u00e4t werben \n\nkann, dass das Weinland Sachsen weiterhin mit guter \n\nQualit\u00e4t \u00fcberzeugen kann. Deshalb m\u00f6chte ich der lateini-\n\nschen Weisheit \u201ein vino veritas\u201c noch ein Zitat des deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3042 \n\nschen Publizisten Willy Meurer hinzuf\u00fcgen: \u201eIm Wein ist \n\nnur dann Wahrheit, wenn er alle Kontrollen unbelastet \n\n\u00fcbersteht.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die Abgeordneten k\u00f6nnen jetzt Fragen \n\nstellen. Es beginnt die CDU-Fraktion. Bitte, Herr Abg. \n\nFischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Frau Staatsministerin, vielen \n\nDank f\u00fcr Ihren Bericht. Ich habe eine Frage: K\u00f6nnten Sie \n\ndas Qualit\u00e4tsmanagementsystem, von dem Sie sprachen, \n\nbitte noch einmal untermauern? Wie w\u00fcrde das f\u00fcr einen \n\nBetrieb, der viele Zulieferer hat, konkret aussehen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zun\u00e4chst sind die Betriebe selbst \n\ndaf\u00fcr verantwortlich, ihre Qualit\u00e4t sicherzustellen. Das \n\nbedeutet konkret: Bei einem Unternehmen, das viele \n\nZulieferer hat, ist zu erwarten, dass dort ein eigenes, gutes \n\nQualit\u00e4tsmanagement aufgestellt wird und dass der \n\nUnternehmer sich auch vor Ort bei den Zulieferern \n\nversichert, dass er schon w\u00e4hrend des Jahres bei der \n\nTraube einmal schaut. Wenn die Lieferungen ankommen, \n\nwird nat\u00fcrlich erwartet, dass R\u00fcckstandsproben genom-\n\nmen werden, damit sichergestellt werden kann, dass \n\nletztlich kein unerlaubtes Pflanzenschutzmittel enthalten \n\nist. \n\nWas wir aus Sicht des Freistaates Sachsen dann aber \n\nweiter durchf\u00fchren werden: Wenn eine Pr\u00fcfnummer f\u00fcr \n\nQualit\u00e4tswein oder Pr\u00e4dikatswein vergeben wird, werden \n\ndie Untersuchungen gezielt nur noch bei der LUA, also \n\nbei unserer s\u00e4chsischen Landesuntersuchungsanstalt, \n\nvorgenommen. Das wird, wie ich eingangs bereits gesagt \n\nhabe, in einer Verordnung neu zu regeln sein. Im Nach-\n\ngang, wenn diese Untersuchung vor Ort durchgef\u00fchrt \n\nwird \u2013 \u2013 Bei der Qualit\u00e4tsuntersuchung werden Alkohol-\n\ngehalt, S\u00e4ure und Zuckerwerte bestimmt. Wir werden \n\nsicherstellen, dass auch eine Untersuchung auf unerlaubte \n\nPflanzenschutzmittel vorgenommen wird, um gew\u00e4hrleis-\n\nten zu k\u00f6nnen, dass bei der Vergabe einer Pr\u00fcfnummer \n\ndefinitiv kein unerlaubtes Pflanzenschutzmittel mehr \n\nenthalten ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frau Klepsch, Sie haben \n\nin Ihrer Pressemitteilung erkl\u00e4rt, k\u00fcnftig w\u00fcrden alle \n\nWeine, f\u00fcr die als Qualit\u00e4ts- oder Pr\u00e4dikatswein eine \n\namtliche Pr\u00fcfnummer beantragt wird, zentral und aus-\n\nschlie\u00dflich in der LUA untersucht. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nSie fragen: Welchen prozentualen Anteil an Qualit\u00e4ts- und \n\nPr\u00e4dikatsweinen erwarten Sie im Verh\u00e4ltnis zur Gesamt-\n\nmenge der in Sachsen produzierten Weine? Mit wie vielen \n\nAntr\u00e4gen auf Erteilung einer Pr\u00fcfnummer f\u00fcr Qualit\u00e4ts- \n\nund Pr\u00e4dikatsweine dieser Art rechnen Sie zuk\u00fcnftig bei \n\nden beabsichtigten staatlichen Pr\u00fcfungen pro Jahr? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nat\u00fcrlich kann ich Ihnen noch nicht \n\nsagen, wie viele Pr\u00fcfungen beantragt werden. Die konkre-\n\nte Anzahl wird erst die kommende Saison zeigen. Wir \n\ngehen aber davon aus, dass unter den gesamten s\u00e4chsi-\n\nschen Weinen ungef\u00e4hr 1 bis 2 % Landweine sind und \n\nrund 98 % Qualit\u00e4ts- und Pr\u00e4dikatsweine, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach so!) \n\ndie letztlich der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr eine \n\nPr\u00fcfung zugef\u00fchrt werden. Nach der Beantragung wird \n\nauch eine Untersuchung auf Pflanzenschutzmittel erfol-\n\ngen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: 1 bis 2 %?) \n\n\u2013 Von dem gesamten s\u00e4chsischen Wein sind rund 1 bis \n\n2 % Landwein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die SPD-\n\nFraktion, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nSie sprachen davon, dass Qualit\u00e4tskontrollen und Le-\n\nbensmittel\u00fcberwachungen engmaschig durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Auf der anderen Seite stehen die Winzer. Ich \n\nm\u00f6chte gern wissen: Wie erfolgt die Sensibilisierung der \n\nWinzer zur Einhaltung des Pflanzenschutzgesetzes? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Winzer stehen nat\u00fcrlich erst \n\neinmal in ihrer eigenen Verantwortung. Sie sind daf\u00fcr \n\nverantwortlich, sicherzustellen, dass ein Qualit\u00e4tssystem, \n\nein Qualit\u00e4tsmanagement vor Ort erfolgt. Nun gibt es \n\nverschiedene Informationssysteme, Informationssysteme \n\ndurch das L\u00dcVA. \u00dcber derartige Informationssysteme \n\nwerden die Winzer informiert; es werden Beratungen \n\nvorgenommen; es werden Informationsveranstaltungen \n\ndurchgef\u00fchrt. In diesem Rahmen erfolgt auch die aktuelle \n\nKenntnisnahme der Winzer \u00fcber Pflanzenschutzmittel und \n\nalle im Weinbau notwendigen Informationen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die AfD-\n\nFraktion. Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Vizepr\u00e4sidentin. \n\n(Dirk Panter, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Wie bitte, Herr Panter? \n\n(Dirk Panter, SPD: Sie ist amtierende Pr\u00e4sidentin!) \n\nVielen Dank f\u00fcr den Hinweis, danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin, eine Frage: Wirkt sich dieser Weinskan-\n\ndal \u2013 ich nenne ihn einmal so \u2013 bereits auf die Verkaufs-\n\nzahlen in Sachsen aus? Gibt es Prognosen, ob ein etwai-\n\nger Imageschaden, bezogen auf den s\u00e4chsischen Staats-\n\nwein, nicht ausgeschlossen ist? Welche Unterst\u00fctzungs-\n\nma\u00dfnahmen beraumt die Staatsregierung an, wenn es zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3043 \n\nUmsatzeinbu\u00dfen respektive zu Arbeitsplatzabbau kom-\n\nmen sollte? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Diese Frage kann ich Ihnen jetzt \n\nnat\u00fcrlich nicht in G\u00e4nze beantworten, da mir weder \n\nZahlen der Unternehmen vorliegen noch belastbare \n\nAusk\u00fcnfte der einzelnen Unternehmen zu wirtschaftlichen \n\nAuswirkungen oder dazu, wie sich das konkret auf Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze auswirkt. Wenn Sie aber die Presse verfolgen, \n\nstellen Sie fest, dass der Ruf des s\u00e4chsischen Weines \u2013 \n\nbeginnend mit September letzten Jahres, und dann kann \n\nman es fast monatlich mitverfolgen \u2013 schon in Mitleiden-\n\nschaft gezogen ist. \n\nIn Gespr\u00e4chen, die ich pers\u00f6nlich mit Weinbauern gef\u00fchrt \n\nhabe, wurde mir best\u00e4tigt, dass eine Rufsch\u00e4digung \n\nbereits bei Einzelnen angekommen ist. Das f\u00fchrte nach \n\nAusk\u00fcnften von Weinbauern teilweise dazu, dass es \n\nStornierungen f\u00fcr die kommende Saison gab bzw. dass \n\nman schon Auslistungen diskutiert. In der Tat ist das bei \n\nden Winzern angekommen. Deswegen stehe ich heute hier \n\nund war diese Woche auch in der Pressekonferenz. Unser \n\nZiel ist es, f\u00fcr dieses Thema endlich einen Abschluss zu \n\nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, es ist zwingend wichtig, dass sich jetzt alle \n\nWeinbauern im Freistaat Sachsen genau diesem Thema \n\nverschreiben. Wir m\u00fcssen, das sage ich bewusst, jetzt \n\ngemeinsam nach vorne schauen. Es muss ein Strich \n\ngezogen werden. In einigen Monaten steht die Weinernte \n\n2016 vor der T\u00fcr. Unser Ziel ist es, dass mit der Weinern-\n\nte 2016 der gute Ruf des s\u00e4chsischen Weines wiederher-\n\ngestellt wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nGeert Mackenroth, CDU: So ist es richtig!) \n\nAlle weiteren Ma\u00dfnahmen, die dann m\u00f6glicherweise noch \n\nkommen, sind sp\u00e4ter zu diskutieren. Heute ist unser \n\ngemeinsamer Anspruch, den guten Ruf wiederherzustellen \n\nund alles, was war, letztlich abzuschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE erh\u00e4lt Herr Abg. Zschocke das Wort. Bitte, Herr \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, Sie haben \n\numfassende Proben angek\u00fcndigt, in einem Ausma\u00df, das \n\nes Ihrer Kenntnis nach noch in keinem anderen Bundes-\n\nland gebe. Wie viel neues Personal brauchen Sie daf\u00fcr in \n\nder LUA? Was m\u00fcssten Sie an Analysetechnik beschaf-\n\nfen? Auf welche Chemikalien, Substanzen, Pestizidr\u00fcck-\n\nst\u00e4nde, auf die Sie bisher noch nicht getestet haben, zum \n\nBeispiel AMPA, werden Sie k\u00fcnftig testen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir gehen davon aus, dass wir \n\nmindestens eine Kraft in der Landesuntersuchungsanstalt \n\nben\u00f6tigen, au\u00dferdem die notwendige Technik daf\u00fcr. Diese \n\nTechnik wird nicht nur ausschlie\u00dflich f\u00fcr Wein zum \n\nEinsatz kommen, sondern steht f\u00fcr andere Untersuchun-\n\ngen ebenfalls zur Verf\u00fcgung. \n\nZun\u00e4chst werden wir nat\u00fcrlich diese Untersuchungen, wie \n\nsie jetzt angedacht sind, weiter durchf\u00fchren. Wir gehen \n\nderzeit nicht davon aus, dass zus\u00e4tzlich noch weitere, \n\nandere Untersuchungen angestrebt sind. Wir wissen, dass \n\nes weit \u00fcber hundert verschiedene Substanzen sind, auf \n\ndie bei einer Untersuchung reflektiert wird. Ich glaube, \n\ndas ist jetzt erst einmal der n\u00e4chste Schritt. Es sind weit \n\n\u00fcber hundert Substanzen, die bei einer Untersuchung in \n\nBetracht kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist vorbei. Wir nehmen jetzt das \n\nzweite Thema dazu: \u201eKonsequenzen aus dem Bericht \n\nSucht 2015 der Suchtkrankenhilfe in Sachsen f\u00fcr die \n\nkommenden Jahre\u201c, eingebracht durch die Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Es beginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Herr Zscho-\n\ncke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Klepsch, in dem \n\nBericht 2015, Bericht der Suchtkrankenhilfe, ist ausge-\n\nf\u00fchrt, dass auf der Grundlage des 10-Punkte-Planes zur \n\nCrystal-Pr\u00e4vention f\u00fcr die Suchtberatungsstellen wesent-\n\nlich mehr Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden konnten. \n\nZielstellung ist ein Versorgungsgrad bei der Fachkraftf\u00f6r-\n\nderung von mindestens 1 : 20 000 in allen s\u00e4chsischen \n\nRegionen. Es ist aber auch dargestellt, dass zum Stichtag \n\n31.12.2015 einige Regionen noch nicht in der Lage \n\nwaren, die Haushaltsmittel f\u00fcr die Kofinanzierung der \n\nvorgesehenen Personalaufstockung bereitzustellen. Es ist \n\ndavon auszugehen, dass es jetzt nach und nach umgesetzt \n\nwird. \n\nSie haben f\u00fcr den Zeitraum nach 2016 schrittweise \n\nr\u00fcckl\u00e4ufige Landesf\u00f6rderung angek\u00fcndigt. In welcher \n\nForm wird die Staatsregierung dazu beitragen, dass die \n\nneuen Projekte, die hier angeschoben wurden, verstetigt \n\nwerden und dass der Mindestversorgungsgrad bei der \n\nFachkraftf\u00f6rderung in allen s\u00e4chsischen Regionen auch in \n\nden Jahren 2017 und folgende erreicht wird? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Danke erst einmal, dass dieses \n\nThema \u2013 wenn ich es auch nicht unbedingt an das Thema \n\nWein anschlie\u00dfen m\u00f6chte \u2013 \u2013 Aber dieses Thema Sucht \n\nund Drogen ist ein Thema, das mein Haus \u00fcber viele \n\nJahre hinweg besch\u00e4ftigt. Es ist ein Thema, das in dieser \n\nLegislaturperiode \u2013 sprich: im Doppelhaushalt 2015/2016 \n\n\u2013 einen sehr gro\u00dfen Stellenwert eingenommen hat, und es \n\nist ein Thema, das auch im k\u00fcnftigen Doppelhaushalt \n\nwieder \u2013 ich denke, ich brauche nicht allzuweit vorzugrei-\n\nfen \u2013 einen wichtigen Stellenwert einnehmen wird. \n\nIch erinnere nur noch einmal an den 10-Punkte-Plan \u2013 Sie \n\nhaben ihn gerade angesprochen \u2013, der 2014 verabschiedet \n\nwurde. In dem 10-Punkte-Plan sind wesentliche Ma\u00df-\n\nnahmen definiert. Ich glaube, es ist wichtig, weiter an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3044 \n\ndiesen Ma\u00dfnahmen zu arbeiten. Dieser 10-Punkte-Plan \n\nenth\u00e4lt nur das Thema Crystal. Wir sprechen aber \u00fcber \n\nweitere Drogen, \u00fcber weitere Suchtthemen, die uns \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nWir haben im Haushalt 2015/2016 erstmals eine Aufsto-\n\nckung f\u00fcr die Suchtberatungsstellen vorgenommen. Dort \n\nkonnte die Fachkraftquote von 1 : 25 000 auf 1 : 20 000 \n\nabgesenkt werden. Es ist Ziel, dass wir auch im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt diese Verstetigung bringen. Ich glaube, es \n\nist bei all den Projekten, die wir hier angeschoben haben, \n\nwichtig, dass es keine kurzfristigen Projekte sind, sondern \n\nhinter diesen Projekten stehen Fachkr\u00e4fte. Hinter den \n\nProjekten stehen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die \n\neine Kontinuit\u00e4t ihrer Arbeit brauchen, um letztlich in \n\nihrer Arbeit erfolgreich zu sein. \n\nWenn wir bei den Fachkr\u00e4ften sind, bei der Aufstockung \n\nder Fachkraftmittel f\u00fcr die Suchtberatungsstellen, haben \n\nwir weiterhin im Doppelhaushalt 1,3 Millionen Euro f\u00fcr \n\ngezielte Projekte im Bereich der Suchtberatung zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Diese Projekte sind in die einzelnen \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte finanziell aufgeteilt. \n\nInsgesamt sind dort 28 Projekte mit sehr gutem Inhalt \n\nunterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert worden. Unser Ziel ist, dass \n\nauch diese Verstetigung im n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\nvorgenommen wird. Konkret werden im n\u00e4chsten Dop-\n\npelhaushalt auch daf\u00fcr im Entwurf wieder Gelder einge-\n\nstellt sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Staatsministerin, erst \n\neinmal herzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie sehr deutlich \n\ndarauf eingegangen sind, dass die Suchthilfe ein Schwer-\n\npunkt ist und dass daf\u00fcr auch weiterhin Geld zu Verf\u00fc-\n\ngung steht. Wir haben die Richtlinie \u201ePsychiatrie und \n\nSuchthilfe\u201c. Mich w\u00fcrde interessieren, wie dort die \n\nWeiterentwicklung ist, welche neuen Ans\u00e4tze es vielleicht \n\ngibt. Was k\u00f6nnen wir da aus dem Hause SMS erwarten? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: In den letzten Monaten wurde \n\ndeutlich, dass die Richtlinie \u201ePsychiatrie und Suchthilfe\u201c \n\n\u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig ist. Sie wissen, es ist ein Punkte-\n\nsystem, das dort zugrunde gelegt wurde. Nach diesem \n\nPunktesystem wurde auch die F\u00f6rderung ausgereicht. Ziel \n\nist es \u2013 sowohl mit der alten als auch mit der neuen \n\nRichtlinie \u2013, die Kommunen letztlich bei der Verantwor-\n\ntung vor Ort zu unterst\u00fctzen, die Versorgungssysteme f\u00fcr \n\npsychisch kranke und suchtkranke Menschen sicherzu-\n\nstellen. \n\nNun haben wir die F\u00f6rderrichtlinie mit dem Ergebnis \n\nnovelliert, Bedarfe, die sich \u00fcberholt haben oder die \n\nweiterentwickelt wurden, in dieser F\u00f6rderrichtlinie neu zu \n\nfassen. Wir werden k\u00fcnftig Sach- und Personalausgaben \n\nunterst\u00fctzen. Wir werden das genannte Punktesystem \n\nabschaffen. Mit dem Wegfall des Punktesystems wird sich \n\ndas Zuwendungsverfahren f\u00fcr die F\u00f6rderung der gemein-\n\ndepsychiatrischen Verb\u00fcnde grunds\u00e4tzlich \u00e4ndern, es wird \n\nsich grunds\u00e4tzlich vereinfachen. Ich glaube, dass das f\u00fcr \n\ndie Landkreise, f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte mehr Spielraum \n\nmit sich bringt, um letztlich eine fl\u00e4chendeckende Versor-\n\ngung besser auszugestalten. \n\nEs werden pauschalierte Zusch\u00fcsse \u2013 gemessen am \n\nVerh\u00e4ltnis der Einwohnerzahl \u2013, vorgenommen, und die \n\nVerf\u00fcgbarkeit im Haushalt wird dabei eine wesentliche \n\nRolle spielen. Wir gehen davon aus, dass die Zusch\u00fcsse \n\nnicht zu 100 % ausgereicht werden \u2013 hier bedarf es noch \n\nweiterer Abstimmung. Wir gehen davon aus, dass der \n\nZuschussbedarf bis zu 70 % betr\u00e4gt und f\u00fcr \u00fcberregionale \n\nProjekte 90 %, also ein Eigenanteil von 10 bzw. 30 % \n\nnotwendig sein wird. \n\nDiese \u00dcberarbeitung ist zurzeit im Gange, und wir wer-\n\nden zeitnah die F\u00f6rderrichtlinie neu verabschieden, sodass \n\ndie Kommunen, die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nauch hier eine bessere Planungssicherheit bekommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde wieder auf den \n\nWein zur\u00fcckschwenken. Ich h\u00e4tte noch Fragen zu Ihrer \n\nQualit\u00e4tsoffensive. Ich gehe davon aus, dass die Bepro-\n\nbungen kostenfrei stattfinden und dass die Beantragung \n\ndes Pr\u00e4dikatssiegels kostenfrei ist, und ich wollte Sie \n\nfragen, ob Sie auch so eine Art Herkunftsnachweis ein-\n\nf\u00fchren wollen, um die \u2013 wie Sie sagen \u2013 Marke \u201eS\u00e4chsi-\n\nscher Wein\u201c zu f\u00f6rdern und zu sch\u00fctzen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Qualit\u00e4tspr\u00fcfung selbst, die \n\nauch jetzt schon f\u00fcr einen Qualit\u00e4ts- oder Pr\u00e4dikatswein \n\nvorgenommen werden muss, wird weiterhin zu finanzie-\n\nren sein. So, wie jetzt die Winzer f\u00fcr diese Qualit\u00e4tswein-\n\npr\u00fcfung die Bezahlung \u00fcbernehmen m\u00fcssen, wird das \n\nauch dann der Fall sein. Das, was wir \u00fcbernehmen, sprich: \n\nder Freistaat Sachsen, was nicht der Winzer zu tragen hat, \n\nist die Pr\u00fcfung auf weitere unerlaubte Pflanzenschutzmit-\n\ntel. Diese Pr\u00fcfung wird nicht dem Winzer auferlegt; sie \n\nverbleibt beim Freistaat Sachsen. Aber die Qualit\u00e4tswein-\n\npr\u00fcfung auf Alkohol, Zucker etc. tr\u00e4gt der Winzer selbst. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Und der Herkunftsnach-\n\nweis? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Der Herkunftsnachweis ist bei dem \n\nWinzer zu f\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nAuch vielen Dank, Frau Staatsministerin. Ich w\u00fcrde gern \n\nwieder zum Thema Drogen und Sucht zur\u00fcckkommen. \n\nEin gro\u00dfer Themenbereich in dem Themenfeld ist die \n\nPr\u00e4vention. Frau Staatsministerin, Sie haben Anfang des \n\nJahres dar\u00fcber informiert, dass geplant ist, die drei Fach-\n\nstellen f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention in den Landesdirektionen zu \n\neiner landesweiten Fachstelle zusammenzufassen. Mich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3045 \n\nw\u00fcrde interessieren: Welche Ziele werden verfolgt, und \n\nwie ist der aktuelle Stand bzw. was sind die n\u00e4chsten \n\nSchritte, die geplant sind? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir haben gegenw\u00e4rtig in den drei \n\nDirektionsbezirken Dresden, Chemnitz und Leipzig \n\njeweils eine Fachstelle f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention. Bei der \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Ergebnisse der drei Suchtpr\u00e4ventions-\n\nfachstellen sind wir zu dem Ergebnis gekommen, dass es \n\nzielf\u00fchrender und effektiver ist, wenn die Arbeit geb\u00fcn-\n\ndelt wird und die Aufgaben somit besser koordiniert \n\nwerden. Deshalb haben wir uns dahin gehend verst\u00e4ndigt, \n\ndass wir aus den drei Fachstellen f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention \n\nk\u00fcnftig eine Landesfachstelle machen wollen. \n\nDie Gespr\u00e4che dazu laufen. Die Gespr\u00e4che mit den \n\ndrei Fachstellen wurden gef\u00fchrt. \n\nZiel ist es, bis zum 1. Juli 2017 eine landesweite Fachstel-\n\nle f\u00fcr Suchtpr\u00e4vention zu haben. Aktuell erarbeiten wir \n\ndie inhaltlichen und strukturellen Ausrichtungen f\u00fcr diese \n\nlandesweite Fachstelle. Die Zeitschiene sieht wie folgt aus \n\n\u2013 die Tr\u00e4ger wurden bereits informiert: Ende Mai fand \n\neine Beratung mit den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten statt. Die R\u00fcckmeldungen dazu erwarten wir in \n\nden n\u00e4chsten Tagen. Es wird eine Ausschreibung dazu \n\ngeben. Die Ausschreibung soll voraussichtlich im Au-\n\ngust/September vorgenommen werden. Wie gesagt, das \n\nZiel lautet: Errichtung einer landesweiten Fachstelle f\u00fcr \n\nSuchtpr\u00e4vention zum 1. Juli 2017. Ich gehe davon aus, \n\ndass von dieser landesweiten Fachstelle die Arbeit geb\u00fcn-\n\ndelt und zielgerichtet in alle Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte getragen werden kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nfolgt nun; Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Ich m\u00f6chte mich auf die \n\nSeite 29 Ihres Berichts beziehen. Dort wird festgestellt, \n\ndass circa 50 bis 75 % der Suchtkranken keiner geregelten \n\nArbeit nachgehen. Meine Frage dazu lautet wie folgt: Was \n\nplant die Staatsregierung derzeit bzw. auch zuk\u00fcnftig, um \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass insbesondere dieser Personenkreis \n\nbesser in den Arbeitsmarkt integriert werden kann? \u2013 \n\nVielen Dank. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Es gibt f\u00fcr diese spezielle Perso-\n\nnengruppe keine gezielten Arbeitsprojekte nach SGB II. \n\nWir sind derzeit dabei, \u00fcber ein ESF-Programm gezielt an \n\ndiese Personengruppen heranzutreten. Das betrifft aber \n\nnicht nur Suchtabh\u00e4ngige. Dieses Programm richtet sich \n\nan alle Langzeitarbeitslosen. Wir wissen aber, dass bei \n\nden Langzeitarbeitslosen ein Teil dabei ist, der auch unter \n\nanderem sucht- oder drogenabh\u00e4ngig ist. Wir richten ein \n\ngezieltes Programm f\u00fcr Langzeitarbeitslose ein, um auch \n\nan diese Personengruppe heranzukommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es beginnt wieder \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE; Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Im Bericht der Landes-\n\nfachstelle wird unter anderem auch deutlich, dass die \n\nDroge Alkohol weiterhin die Problemdroge Nummer eins \n\nin Sachsen ist. Insbesondere der Erstkonsum ist in Bezug \n\nauf die Jahre um 1,5 Jahre niedriger als im Bundesdurch-\n\nschnitt. Welche Konsequenzen ziehen Sie als Gesund-\n\nheitsministerin daraus? Insbesondere interessieren mich \n\ndie Konsequenzen mit Blick auf die weitere Entwicklung \n\nder Suchtkrankenhilfe in den kommenden Jahren. Ebenso \n\nist der Hintergrund, dass es in den Suchtberatungsstellen \n\nzunehmende Konkurrenzen mit den Crystal-Patienten \n\ngibt, interessant. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: In erster Linie ist es wichtig, dass \n\nwir die Beratungsstellen gest\u00e4rkt haben. Wir haben die \n\nBeratungsstellen finanziell gest\u00e4rkt, um die Beratungsan-\n\ngebote, nicht nur in Bezug auf Crystal, sondern auch auf \n\nandere Suchtmittel zu erweitern. \n\nHerr Zschocke, Sie haben recht, wir sprechen viel \u00fcber \n\ndas Thema Crystal. Wir haben einen 10-Punkte-Plan f\u00fcr \n\nCrystal aufgestellt. Es ist nat\u00fcrlich ein Hauptschwerpunkt. \n\nDie Droge Nummer eins ist aber der Alkohol. Wir wissen, \n\ndass 600 000 Menschen im Freistaat Sachsen von dieser \n\nDroge abh\u00e4ngig sind. \n\nWenn wir generell von Drogen sprechen und uns den \n\nAltersdurchschnitt anschauen, bedarf es weiterhin der \n\nSt\u00e4rkung im Hinblick auf die Pr\u00e4vention. Das gilt nicht \n\nnur f\u00fcr das Thema Crystal sondern auch f\u00fcr das Thema \n\nAlkohol. Das geht weiter bis hin zur Spielsucht. Wir \n\nbrauchen gezielte pr\u00e4ventive Angebote, die Zusammenar-\n\nbeit vor Ort, die Zusammenarbeit mit den Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten, vor allen Dingen aber auch mit \n\nden Schulen. Das ist ein wichtiger Schritt, um das Thema \n\nder Pr\u00e4vention in Bezug auf Drogen, Alkohol, Crystal und \n\nalle anderen darunter zu subsumierenden Inhalte aufzu-\n\ngreifen. \n\nDeswegen lautet aus meiner Sicht der Appell \u2013 auch in \n\nRichtung des Doppelhaushalts \u2013 wie folgt: Die Gelder \n\nm\u00fcssen verstetigt werden. Wir brauchen eine Kontinuit\u00e4t \n\nvor Ort. Wir m\u00fcssen den Partnern vor Ort Zuversicht und \n\nVerl\u00e4sslichkeit geben. Das muss letztendlich aus den \n\nMitteln geschehen, die wir zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt f\u00fcr die \n\nCDU Herr Abg. Krau\u00df. Bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Staatsministerin, Sie \n\nkommen aus Annaberg-Buchholz. Dort gibt es eine \n\nintensive Zusammenarbeit im Hinblick auf das Thema \n\nCrystal zwischen allen Akteuren, beispielsweise der \n\nPolizei, der Suchthilfe und den Schulen. Sehen Sie Ans\u00e4t-\n\nze, dass wir dies landesweit verst\u00e4rken k\u00f6nnen? Sehen Sie \n\ndie M\u00f6glichkeit, dass wir alle Akteure landesweit zusam-\n\nmenbringen k\u00f6nnen? Es ist der Grundgedanke des 10-\n\nPunkte-Planes, dass man nicht nur einen Bereich betrach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3046 \n\ntet und davon ausgeht, dass es nur eine Sache des Sozial-\n\nministeriums ist. Man sagt, dass es verschiedene Akteure \n\ngibt, die dort t\u00e4tig sind. Sehen Sie Weiterentwicklungs-\n\nm\u00f6glichkeiten, wie wir von verschiedenen Seiten auf ein \n\nThema schauen k\u00f6nnen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir haben die Gelder im Doppel-\n\nhaushalt 2015/2016 eingestellt und die 1,3 Millionen Euro \n\nf\u00fcr Projekte gezielt festgeschrieben. Schwerpunkt f\u00fcr die \n\nAusreichung der Gelder war, dass Konzeptionen einzu-\n\nreichen sind, denen eine Nachhaltigkeit zugrunde liegt. \n\nDie Nachhaltigkeit musste dahin gehend vorliegen, dass \n\ndie Vernetzung einen wesentlichen Schwerpunkt bildet. \n\nDie Erfahrungen aus der Praxis zeigen, dass es sehr viele \n\nPartner in den unterschiedlichsten Bereichen gibt, die eine \n\nhervorragende Arbeit leisten. Teilweise haben die Partner \n\nuntereinander keine Kenntnis bzw. arbeiten aneinander \n\nvorbei. Das Thema der Vernetzung ist ein wesentlicher \n\nPunkt. Darauf haben wir Wert gelegt, vor allem bei den \n\nProjekten, die bewilligt wurden. \n\nEin n\u00e4chster Schritt, den wir aufgreifen, ist folgender: Wir \n\nwerden eine Plattform installieren. Auf dieser Plattform \n\nsollen Projekte eingestellt werden. Man kann voneinander \n\nlernen. Man sieht, welche Projekte als positive Beispiele \n\nim Bereich des Leipziger Raumes, im Vogtland oder im \n\nErzgebirgskreis entstanden sind. \n\nIch gebe Ihnen recht: Die Erfahrung zeigt, dass es wichtig \n\nist, die Partner an einen Tisch zu bringen und miteinander \n\nzu vernetzen. Ich sehe unsere Aufgabe darin, Gelder \n\ngezielt in die Fl\u00e4che zu reichen, um diese Vernetzung \n\nst\u00e4rker anzuschieben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Sehr geehrte Frau Staatsministerin, ich habe \n\neine kurze R\u00fcckfrage zur Frage des Herrn Zschocke: \n\nSachsen hat einen Anteil von 58,2 % in Bezug auf die \n\nAlkoholabh\u00e4ngigkeit. Im Bundesdurchschnitt sind es \n\n50,4 %. Welche Ursachen sehen Sie, warum diese Zahl in \n\nSachsen so auffallend hoch ist? F\u00f6rdert der Freistaat \n\nSachsen die betriebliche Suchtpr\u00e4vention? \u2013 Vielen Dank. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Warum ist die Zahl im Freistaat \n\nSachsen im Vergleich zum Bundesdurchschnitt so hoch? \n\nMan m\u00fcsste die Statistiken in G\u00e4nze analysieren: Welche \n\nBundesl\u00e4nder liegen in welchem Schnitt? Das Thema \n\nAlkohol ist in der Tat bei uns, das zeigen die Statistiken, \n\nein wesentliches Thema neben den Drogen: Wenn wir uns \n\nmit anderen Bundesl\u00e4ndern austauschen, dann wird in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern das Thema Crystal dort nicht als \n\nein wesentliches Thema angesehen. Aufgrund der Grenz-\n\nregion stechen wir bei dem Thema Crystal besonders \n\nheraus. In Bezug auf das Thema Alkohol ist es wichtig, \n\ndie Pr\u00e4vention wieder st\u00e4rker in die Richtung des Alko-\n\nhols zu lenken und fr\u00fchzeitig anzusetzen \u2013 Sie sagten, \n\ndass wir \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegen \u2013, um das \n\nThema Alkohol wieder st\u00e4rker in den Griff zu bekommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nSPD-Fraktion. \u2013 Entschuldigung, Frau Ministerin, Sie \n\nwaren noch nicht mit Ihren Ausf\u00fchrungen am Ende. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich komme noch zur betrieblichen \n\nPr\u00e4vention. Wir haben die Landesrahmenvereinbarung \n\nPr\u00e4vention geschlossen. Es sind bereits viele Partner mit \n\nBlick auf diese Vereinbarung involviert. Weitere Partner \n\nhaben sich gemeldet, die sich als Kooperationspartner \n\neinbringen m\u00f6chten. Das Thema der betrieblichen Pr\u00e4-\n\nvention wird dabei eine Rolle spielen. Aus meiner Sicht \n\nist das ein sehr wesentlicher Punkt, nicht nur beim Thema \n\nAlkohol, sondern auch generell. Die betriebliche Pr\u00e4ven-\n\ntion wird im Bereich der Landesrahmenvereinbarung ein \n\nganz wesentlicher Punkt sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt nun die \n\nSPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nWir haben geh\u00f6rt oder wissen, dass es mehr Mittel zur \n\nPr\u00e4ventionsarbeit und auch gestiegene Angebote zur \n\nPr\u00e4vention gab, bis in die Landkreise heruntergebrochen. \n\nTrotz alledem ist die Zahl der Drogentoten gestiegen. Ich \n\nw\u00fcrde gern wissen wollen, welche Konsequenzen aus \n\ndiesem Punkt gezogen werden. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, die Zahl der Drogentoten ist \n\ngestiegen. Wir hatten im letzten Jahr 27 Drogentote zu \n\nverzeichnen. \n\nVorab: Jeder einzelne Drogentote ist einer zu viel. Es hat \n\nsich eine Arbeitsgruppe n\u00e4her mit der Thematik besch\u00e4f-\n\ntigt und die Situation analysiert. Die gestiegene Zahl \n\ngegen\u00fcber dem Jahr 2014 ist besorgniserregend. Wenn \n\nman sich die letzten Jahre ansieht, beginnend von 2001, \n\n2002, 2003 bis 2015, dann unterliegt das dort einer \n\nj\u00e4hrlich sehr starken Schwankung. Die Arbeitsgruppe ist \n\nzu dem Ergebnis gekommen, dass sich aus der Zahl der \n\n27 Drogentoten aus dem Jahr 2015 keine weiteren exorbi-\n\ntanten Ma\u00dfnahmen ableiten lassen, sondern man muss \n\ndiese Schwankung innerhalb der Jahre betrachten. Es \n\nwerden also aufgrund der im Jahr 2015 gestiegenen Zahl \n\nder Drogentoten jetzt nicht explizit konkrete Ma\u00dfnahmen \n\neingeleitet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, Herr \n\nWendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nMeine letzte Frage; sie bezieht sich auf das Thema Pr\u00e4-\n\nvention: Inwieweit werden die Eltern einbezogen bzw. \n\nwelchen Stellenwert hat die Arbeit mit den Eltern im \n\nRahmen der Pr\u00e4vention, auch Bezug nehmend auf den \n\nDrogenkonsum Minderj\u00e4hriger hier in Sachsen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3047 \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich glaube, die Eltern nehmen hier \n\neine ganz wichtige Rolle ein. Wenn wir \u00fcber Projekte \n\ngesprochen haben, Projekte, die Vernetzung zugrunde \n\nlegen \u2013 Vernetzung zwischen Polizei, Schule, Jugend\u00e4m-\n\ntern und Kliniken \u2013, dann spielt bei dem Thema Schule \n\nintern die Vernetzung Elternhaus und Schule eine ganz \n\nwesentliche Rolle. Bei den Projekten, die mir jetzt vorla-\n\ngen, ist die Zusammenarbeit  zwischen Schulleitung, \n\nLehrern und Elternschaft in Vorbereitung f\u00fcr das Thema \n\nPr\u00e4vention in Richtung Drogen ein ganz wesentlicher \n\nBaustein. \n\nTeilweise sind die Eltern noch nicht \u00fcber die Situation \n\naufgekl\u00e4rt. Sie erkennen gar nicht, wenn ihre Kinder mit \n\nDrogen in Ber\u00fchrung kommen. Sie sind aber teilweise \n\ndann sogar auch \u00fcberfordert, wenn sie mitbekommen, \n\ndass ihre Kinder Drogen konsumieren. So ist das Thema \n\nAufkl\u00e4rung Schule \u2013 Eltern ganz wesentlich. Diese \n\nAufkl\u00e4rung hat letztlich in den Projekten einen ganz \n\nhohen Stellenwert zugewiesen bekommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Staatsministerin! Die \n\nFinanzierung von Projekten im Bereich Sucht und Dro-\n\ngen, insbesondere der Beratungsstellen, ist nicht nur \n\ndeshalb schwierig, weil sie von Kofinanzierungen vor \n\nOrt, in den St\u00e4dten und Landkreisen, abh\u00e4ngig ist, son-\n\ndern weil, wie im Jahr 2015 auch geschehen, die F\u00f6rder-\n\nmittel des Freistaates nicht immer rechtzeitig abflie\u00dfen; \n\nim letzten Jahr war es sogar erst am Jahresende, sodass \n\nneue Projekte zum Beispiel erst 2016 \u00fcberhaupt beginnen \n\nkonnten. \n\nZum Ende des ersten Quartals dieses Jahres waren f\u00fcr nur \n\nf\u00fcnf von 25 bewilligten F\u00f6rderantr\u00e4gen die Gelder ausge-\n\nzahlt worden. Wie sieht es aktuell aus? Sind die Tr\u00e4ger \n\nmittlerweile arbeitsf\u00e4hig in Bezug auf die Mittel vom \n\nFreistaat? Was gedenken Sie zu tun, damit die F\u00f6rderpra-\n\nxis mit diesen gro\u00dfen Zeitr\u00e4umen zwischen Haushaltsbe-\n\nschluss und F\u00f6rdermittelauszahlung in Zukunft die Tr\u00e4ger \n\nnicht mehr zwingt, Zwischenfinanzierungen und proble-\n\nmatische Finanzierungsl\u00fccken zu \u00fcberbr\u00fccken? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, Herr Zschocke, Sie haben recht. \n\nF\u00fcr Tr\u00e4ger ist es unheimlich schwierig, wenn sie in eine \n\nZwischenfinanzierung oder Vorfinanzierung gehen \n\nm\u00fcssen. Ich spreche hier auch aus pers\u00f6nlichen Erfahrun-\n\ngen. Unabh\u00e4ngig davon waren aber einzelne Projekte, die \n\nauch unserem Haus vorlagen, nicht vollst\u00e4ndig. Wenn \n\nProjekte eingereicht werden, bei denen es noch Nachfor-\n\nderungen gibt oder noch Unterlagen beizubringen sind \n\noder die inhaltlich noch nicht richtig ausgerichtet sind, \n\ndann bedarf es einiger Zeit, um das zu korrigieren. Ich \n\nglaube, das ist das eine, wo man sagt: Hier muss man mit \n\nden Tr\u00e4gern arbeiten, hier muss gemeinsam daf\u00fcr gesorgt \n\nwerden, dass die Projekte rechtzeitig und vollst\u00e4ndig \n\neingereicht werden. \n\nAuf der anderen Seite haben Sie das Jahr 2015 angespro-\n\nchen. Es war f\u00fcr mich genauso unbefriedigend wie f\u00fcr Sie \n\nund f\u00fcr viele andere sicher auch. Der Haushalt war \n\nverabschiedet, sicher sehr sp\u00e4t. Bis man dort zum Arbei-\n\nten kam, war leider nicht in allen F\u00e4llen die M\u00f6glichkeit \n\ngegeben, die Projekte mit der Reife abzuschlie\u00dfen, dass \n\ndie Finanzierung rechtzeitig laufen konnte. Das darf im \n\nJahr 2016 so nicht mehr passieren, denn der Haushalt ist \n\nverabschiedet. Dazu arbeitet das Haus mit den Tr\u00e4gern in \n\nenger Abstimmung. Meines Wissens liegen jetzt auch \n\nkeine gr\u00f6\u00dferen Verz\u00f6gerungen oder Probleme vor, es sei \n\ndenn, es gibt Nachfragen, die noch zu kl\u00e4ren sind. Aber \n\nmeines Wissens gibt es jetzt keine Projekte, bei denen es \n\n\u201eklemmt\u201c, wo etwas liegen bleibt, weil ein Bearbeiter \n\nl\u00e4ngere Zeit krank ist. Wir wissen auch, dass das zum Teil \n\nin der Landesregierung der Fall war. So ist es meines \n\nWissens jetzt nicht und nicht f\u00fcr den n\u00e4chsten Haushalt. \n\nDeshalb bin ich auch wirklich stark daran interessiert, \n\ndass wir im n\u00e4chsten Doppelhaushalt die Gelder wirklich \n\nwieder bereitstellen k\u00f6nnen, um den Tr\u00e4gern dort eine \n\nVerl\u00e4sslichkeit geben zu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Zeit der Befragung ist leider abgelaufen. Ich \n\nkann jetzt keine Fragen mehr zulassen. Vielleicht kann \n\nman sich im Nachhinein noch einmal pers\u00f6nlich bespre-\n\nchen. \n\nIch bedanke mich bei der Frau Staatsministerin f\u00fcr die \n\nBeantwortung der Fragen und schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nUmgang und Ma\u00dfnahmen des Freistaates Sachsen in  \n\nZusammenhang mit den Auswirkungen des Vollherbizids Glyphosat \n\nDrucksache 6/5244, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liegt vor. \n\nDie einreichende Fraktion beginnt mit der Debatte. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3048 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Unser Antrag hat das Ziel, \n\ndie Debatte etwas zu versachlichen. Sie bemerken, dass \n\nGlyphosat mittlerweile ein Thema ist, das fast jeder \n\nmitbekommen hat, auch der, der sich nicht explizit mit \n\nLandwirtschaftspolitik besch\u00e4ftigt. Wir wissen, dass auch \n\nheute eine nicht ganz unwesentliche Entscheidung auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene ansteht. \n\nEs steht uns auch gut an, dieses Thema hier in Sachsen zu \n\ndiskutieren, und zwar vor dem Hintergrund, dass Gly-\n\nphosat \u2013 ein Totalherbizid, das in der Landwirtschaft \n\nverwendet wird \u2013 das meist ausgebrachte Pflanzenschut-\n\nzmittel \u00fcberhaupt ist. Die Diskussion, welche Probleme \n\ndaran h\u00e4ngen, bezieht sich auf drei Bereiche. Es geht um \n\ndie Gesundheit von uns Menschen \u2013 das ist auch das, was \n\naktuell in der \u00d6ffentlichkeit besonders diskutiert wird \u2013, \n\nes geht aber auch um gesundheitliche Folgen f\u00fcr Tiere, f\u00fcr \n\nNutztiere und um Auswirkungen auf die Umwelt, auf \n\nFlora und Fauna, darunter also auch wieder Tiere. \n\nWas wir feststellen m\u00fcssen, ist, dass unser Wissen \u00fcber \n\ndie Wirkung des Ganzen noch lange nicht ausreicht. Das \n\nist auch eigentlich ganz logisch. Unsere Welt ist so \n\nkomplex, auch die Wirkungsgef\u00fcge in der Natur. Wenn \n\nman dort Dinge ausbringt und wirken l\u00e4sst, werden wir \n\ndas nie vollst\u00e4ndig verstehen k\u00f6nnen. Deshalb ist es erst \n\neinmal auch gar kein Vorwurf, wenn gesagt wird, dass \n\nman, wenn Mittel in Verkehr gebracht werden, dazu eine \n\nendliche Anzahl von Voruntersuchungen und Laborunter-\n\nsuchungen oder auch manchmal etwas im Freiland ma-\n\nchen kann. Aber deswegen wei\u00df man noch nicht, was am \n\nEnde auf einen zukommt. Das ist bei jedem Medikament \n\nso, bei jeder technischen Anlage, schlichtweg bei allem. \n\nDas kann man auch nicht umdrehen, denn sonst k\u00f6nnte \n\nman gar nicht mehr handeln. Das ist also erst einmal gar \n\nkein Vorwurf. \n\nAber wichtig ist, wenn sich Anzeichen mehren, dass \n\nvielleicht die Nebenwirkungen, vielleicht auch die Vortei-\n\nle, wegen der man Dinge einsetzt, dramatischer sind als \n\nanfangs gedacht, und dass vielleicht die Nachteile \u00fcber-\n\nwiegen, dass man dann aufmerksam ist und pr\u00fcft, ob man \n\nnachsteuern muss. Dazu braucht es Klarheit, und dem soll \n\nunser Antrag dienen, hierzu einfach mehr Wissen aufzu-\n\nbauen. \n\nNun zum Hintergrund. Ich hatte die Menge schon kurz \n\nangesprochen. Allein in Deutschland werden j\u00e4hrlich \n\n5 000 bis 6 000 Tonnen reine Wirkstoffmengen ausge-\n\nbracht. Dass das in einem komplexen \u00d6kosystem nicht \n\nganz folgenlos bleiben kann, ist vielleicht jedem klar \u2013 \n\nund auch, dass das immer mehr wird. Noch vor zehn \n\nJahren betrug der Glyphosateinsatz gerade mal die H\u00e4lfte. \n\nVor dem Hintergrund, dass wir wenig wissen und in \n\nwelchen Mengen wir diesen Wirkstoff in unsere Umwelt \n\nausbringen, in der wir alle leben, kann man sagen: Es ist \n\netwa so, wie wenn man mit verbundenen Augen volle \n\nFahrt auf der Autobahn unterwegs ist. \n\nAn den Einsatz gew\u00f6hnt man sich vielleicht schnell in der \n\nLandwirtschaft. Ich bin gerade von einer Kollegin nach \n\neiner Aspirin gefragt worden. Wenn man Kopfschmerzen \n\nhat, ist das oft die eine Antwort. Man setzt es einfach ein, \n\nweil es ein einfaches, leichtes Mittel ist, n\u00e4mlich als \n\nTotalherbizid. Aber die Fragen, was man sonst noch tun \n\nk\u00f6nnte, um ohne auszukommen, stellt man sich dann oft \n\ngar nicht mehr. \n\nZur Gesundheit: Wo liegen denn diese Wege? Man wei\u00df, \n\ndass es \u00fcber den Darm in die Blutbahn kommt, dass es \n\nsich in alle K\u00f6rperteile bewegt. Man wei\u00df, dass es Spu-\n\nrenelemente wie Kupfer, Mangan oder Kobalt bindet. Die \n\nsind dann nicht mehr f\u00fcr den K\u00f6rper verf\u00fcgbar. Man \n\nwei\u00df, dass es die Vermehrung von Enterokokken und \n\nanderen Bakterien behindert. Das hei\u00dft, es behindert, es \n\nwirkt sich aus auf eine gesunde Darmflora sowohl beim \n\nMenschen als auch bei den Tieren. F\u00fcr viele Folgen gibt \n\nes viele Anzeigen, ob Krebs, Fruchtbarkeit, Embryonal-\n\nentwicklung, Erbgut, also auch Missbildungen. Das ist \n\nalles nicht so leicht vom Tisch zu wischen, aber damit \n\nsind wir noch nicht fertig. Da gibt es die einen Studien, \n\ndie Ja sagen, die anderen sagen Nein, aber es gibt auch \n\nnichts, bei dem wir sagen d\u00fcrfen, hier k\u00f6nnen wir uns \n\nentspannt zur\u00fccklehnen. \n\nDie Anzeichen f\u00fcr Auswirkungen auf das \u00d6kosystem \n\nverdichten sich noch viel mehr. Da ist der Artenr\u00fcckgang, \n\nden wir erleben. Mittlerweile sind 60 % aller heimischen \n\nArten in den Abstufungen zwischen gef\u00e4hrdet bis ausge-\n\nstorben. Das ist ein Alarmzeichen. Dabei spielt auch \n\nGlyphosat keine unwesentliche Rolle. Die Reste davon, \n\ndie im Boden sind, reichern sich dort an, belasten Ober-\n\nfl\u00e4chengew\u00e4sser, Grundwasser und haben noch ganz \n\nvielf\u00e4ltige Auswirkungen auf Nichtzielorganismen, also \n\ndie Tiere und Pflanzen, die man eigentlich nicht bek\u00e4mp-\n\nfen wollte \u2013 ganz vorn etwa Amphibien und Fische. \n\nDas wei\u00df man schon recht genau; das ist auch ganz \n\nlogisch. Wenn ich ein Totalherbizid einsetze, das alle \n\nPflanzen plattmacht, dann r\u00e4ume ich alle Wildkr\u00e4uter, die \n\neigentlich in der Landschaft sind, ebenfalls weg. Die sind \n\ndann schlichtweg nicht mehr vorhanden. Das hat wiede-\n\nrum Folgen, weil sie Nahrungsgrundlage f\u00fcr weitere \n\nTierarten sind. Wenn diese keine Nahrung finden, sind sie \n\nnat\u00fcrlich auch nicht mehr da. In unserem hochkomplexen \n\n\u00d6kosystem gibt es viele Tierarten, die genau auf spezielle \n\nPflanzen angewiesen sind. Sobald die Pflanze weg ist, ist \n\nauch die komplette Tierart verschwunden. Das ist genau \n\ndas, was wir erleben. \n\nGlyphosat ist dabei nur ein Stoff, der ausgespritzt wird. \n\nIch m\u00f6chte das Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnis verdeutlichen: Von \n\nunseren 1,4 Millionen Hektar Landesfl\u00e4che sind knapp \n\n1 Million Hektar Landwirtschaftsfl\u00e4che. Das ist ein \n\nwirksamer Hebel, der dort ansetzt. \n\nDas alles hat auch Auswirkungen auf Bodenmikroorga-\n\nnismen, Bakterien, Pilze. Da existiert ein ganz empfindli-\n\nches Gleichgewicht. Es gibt Symbiosen von verschiede-\n\nnen Organismen, in die eingegriffen wird. Das sind ganz \n\nkomplexe chemische und biologische Prozesse. Dass \n\ndabei Dinge passieren k\u00f6nnen, die man vorher nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3049 \n\nabsehen konnte, ist eigentlich naheliegend. Das ist genau \n\ndas, was zu erwarten ist. \n\nEs werden \u2013 das ist auch ein Nachteil f\u00fcr den Landwirt \n\nselbst \u2013 ganz nat\u00fcrliche Abwehrprozesse unterdr\u00fcckt. \n\nWenn ich ein Medikament nehme, dann gew\u00f6hne ich dem \n\nK\u00f6rper ab, sich selbst gegen Dinge, die auf ihn zukom-\n\nmen, zu wehren. Das mache ich auch mit den Pflanzen. \n\nIch setze das Totalherbizid ein. Da muss sich die Pflanze \n\nnicht mehr nat\u00fcrlich wehren. Dann muss man keine \n\nSymbiosen mit N\u00fctzlingen eingehen, die vielleicht Sch\u00e4d-\n\nlinge abwehren oder andere Pflanzen unterdr\u00fccken. All \n\ndas brauche ich dann nicht mehr und z\u00fcchte es zur\u00fcck. \n\nImmer wenn ich ein Mittel einsetze, dann \u201emendele\u201c ich \n\ndie Sachen raus, die dagegen immun sind. Dazu gibt es \n\njedes Jahr eine neue Zahl. Aktuell sind wir schon bei 35 \n\nglyphosatresistenten Beikr\u00e4utern. Das sind sogenannte \n\nSuperunkr\u00e4uter. Aus Kanada gibt es schon die Bilder, wo \n\nauf bestimmte Kr\u00e4uter nicht mehr ausgespr\u00fcht, sondern \n\n100 % Wirkstoff per Hand auf die Pflanzen ausgebracht \n\nwird. So weit m\u00fcssen wir vielleicht nicht kommen. \n\nDie Redezeit ist zu Ende, aber ich habe noch eine zweite \n\nkleine Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \n\nbitte, Herr Abg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Redeeinstieg war toll \n\ngew\u00e4hlt. Man m\u00f6chte zur Versachlichung beitragen. Wenn \n\nman sich den Tenor der Rede anh\u00f6rt, dann gab es Zweifel \n\n\u00fcber Zweifel und Fragen, die sich so nicht beantworten \n\nlassen. Ich glaube nicht, dass damit irgendjemandem, der \n\nsich mit dem Thema nicht so richtig befasst hat, wirklich \n\nweitergeholfen wurde, um zu entscheiden, ob es nun gut \n\noder schlecht ist. \n\nIch denke, Landwirte benutzen Pflanzenschutzmittel nicht \n\naus Selbstzweck, sondern um Nahrungsmittel in hoher \n\nQualit\u00e4t zu produzieren. Sie setzen sie nur ein, wenn es \n\nn\u00f6tig ist, weil der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln in \n\nder Regel Geld kostet. \n\nMeine gro\u00dfe Sorge ist, dass es bei uns nicht dazu kom-\n\nmen darf, wie man es im au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland \n\nerlebt, dass nicht so sehr mit der notwendigen Vorsicht \n\nvorgegangen wird, sondern man das als Allheilmittel \n\nsieht. Ich vergleiche das immer ein bisschen mit Penicil-\n\nlin. Am Anfang war das eine Wunderwaffe, die f\u00fcr alles \n\ngut war. Am Ende hat man aber festgestellt, dass sich \n\ndurch den verst\u00e4rkten Einsatz ein Selektionsdruck entwi-\n\nckelt hat, der zu Resistenzen f\u00fchrt. Genau das bef\u00fcrchte \n\nich bei Glyphosat. Deshalb ist es v\u00f6llig richtig, dass wir \n\ndie Auswirkungen weiter beobachten. \n\nSie beschreiben Gefahren beim Menschen. Da kann ich \n\neins und eins zusammenz\u00e4hlen. Glyphosat greift ein \n\nEnzym an, das es im menschlichen K\u00f6rper \u00fcberhaupt \n\nnicht gibt. Wenn man Glyphosat im Urin wiederfindet, \n\nbedeutet das, dass es so, wie man es oben hineinsch\u00fcttet, \n\nunten wieder herauskommt. Dann kann es also durch den \n\nK\u00f6rper nicht verarbeitet worden sein und im K\u00f6rper \n\ndemzufolge auch keinen Schaden anrichten. Wenn ich auf \n\ndie bewusste Bierstudie mit ihren tausend Litern Bier \n\neingehe, dann bin ich vorher dreimal an Alkoholvergif-\n\ntung gestorben, bis ich den notwendigen Grenzwert an \n\nGlyphosat getrunken habe. Der Alkohol wird durch den \n\nK\u00f6rper aufgenommen und verarbeitet, und zwar mit all \n\nden sch\u00e4dlichen Nebenwirkungen. \n\nIch will an dieser Stelle nicht als Lobbyist f\u00fcr Monsanto \n\ngelten, sondern m\u00f6chte weiterhin daf\u00fcr werben, \u2013 \u2013 \n\nSie m\u00f6chten bestimmt eine Zwischenfrage stellen. Da \n\nschaue ich in Richtung der Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie die \n\nZwischenfrage zulassen? \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich lasse ich die zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie haben gerade die \n\ngesundheitlichen Auswirkungen angesprochen. Ist Ihnen \n\ndie IG Botulismus bekannt, in der sich Landwirte zusam-\n\nmengeschlossen haben, die mittlerweile feststellen, dass \n\nKrankheiten nicht nur bei ihren Rindern auftreten, son-\n\ndern auch bei ihnen? Das werden immer mehr Landwirte. \n\nDas wird auch in Leipzig von Prof. Kr\u00fcger untersucht. \n\nDie Studien kennen Sie vielleicht auch. \n\nIch sage nicht, dass jeder automatisch krank wird. Es mag \n\nvielleicht auch Menschen geben, die das trinken und \n\ndenen nichts passiert. Aber bei mehr Menschen gibt es \n\nstatistische Wahrscheinlichkeiten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \n\nstellen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Die Frage war: Kennen Sie \n\ndie IG Botulismus? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich wei\u00df, dass Botulismus ein \n\nProblem ist. Ich wei\u00df, dass da noch viel zu Ursachen \n\ngesucht und geforscht wird. Wir hatten so einen Fall im \n\nVogtland, wo eine ganze Familie sehr darunter gelitten hat \n\nund wo man bis heute noch nicht die wahren Ursachen \n\nkennt, warum sich der Botulismus dort so hochgeschau-\n\nkelt hat. Im K\u00f6rper der betroffenen Landwirte wurden \n\nGlyphosatr\u00fcckst\u00e4nde gefunden, bei denen sich niemand \n\nerkl\u00e4ren kann, woher sie gekommen sind. Ich teile daher \n\nIhren Ansatz, dass das ordentlich beobachtet und weiter \n\nverfolgt werden muss. Ich warne aber in dem Fall vor \n\nPanikmache. \n\nIch war dabei stehengeblieben, dass ich mir w\u00fcnsche, \n\ndass Glyphosat weiterhin ein Mittel ist, das Landwirte \n\nbenutzen d\u00fcrfen. Das betrifft nicht nur Landwirte, son-\n\ndern auch die Landschaftspflege. Es spielt auch eine ganz \n\ngewichtige Rolle bei der Bek\u00e4mpfung von Einwanderern, \n\nspeziell aus dem Kaukasus, dem Himalaja oder aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3050 \n\nOstasien. Bevor das jetzt fehlinterpretiert wird: Ich rede \n\nvon Riesenb\u00e4renklau oder Dr\u00fcsigem Springkraut oder \n\nJapanischem Staudenkn\u00f6terich, wo die aus der gr\u00fcnen \n\nSzene empfohlenen Bek\u00e4mpfungsmittel \u2013 wie Ausgraben \n\nund vielleicht den Rest der Wurzeln mit hei\u00dfem Wasser \n\nverbr\u00fchen \u2013 nicht so helfen. \n\nZusammenfassend kann ich keine Vers\u00e4umnisse der \n\nStaatsregierung bei der Beobachtung, beim Monitoring \n\nvon Glyphosat feststellen. Ich erwarte, dass das weiterhin \n\nmit gro\u00dfer Aufmerksamkeit verfolgt wird, um entspre-\n\nchend reagieren zu k\u00f6nnen, wenn sich Nebenwirkungen \n\nherausstellen, die bis jetzt noch nicht bekannt sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nFrau Abg. Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Der Berichtsan-\n\ntrag der GR\u00dcNEN will einzelne Punkte aus dem gemein-\n\nsamen Antrag von LINKEN und GR\u00dcNEN \u201eEinsatz von \n\nPflanzenschutzmitteln insbesondere mit den Wirkstoffen \n\nClomazone und Glyphosat st\u00e4rker reglementieren und \n\nAuswirkungen weiter erforschen\u201c vom September ver-\n\ngangenen Jahres mit s\u00e4chsischen Daten auff\u00fcllen. Das \n\nunterst\u00fctzen wir. Inzwischen liegt die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung vor. \n\nDIE LINKE hat zum Thema bereits einiges an \u201eFutter\u201c \n\n\u00fcber zwei Kleine Anfragen beigesteuert. In diesen Anfra-\n\ngen habe ich mich allerdings mehr dem Problem der \n\nAusnahmeregelungen f\u00fcr den Einsatz von glyphosathalti-\n\ngen Pflanzenschutzmitteln auf sogenannten befestigten \n\nund sonstigen Freilandfl\u00e4chen zugewandt \u2013 also Fl\u00e4chen, \n\ndie gerade nicht agrarwirtschaftlich genutzt werden und \n\nf\u00fcr die auch keine Anzeigepflicht besteht. Dies betrifft \n\ninsbesondere Wege und Pl\u00e4tze, aber zum Beispiel auch \n\nBahnh\u00f6fe und Gleisanlagen. \n\nImmerhin 200 bis 300 solcher Ausnahmeregelungen \n\nwerden j\u00e4hrlich beantragt. Da die Genehmigungen h\u00e4ufig \n\nf\u00fcr drei Jahre erteilt werden, kommen wir kumulativ auf \n\nmindestens 700 aktive Ausnahmegenehmigungen auf \n\nNicht-Kulturland. \n\nW\u00e4hrend vor der Erteilung einer Ausnahmeregelung noch \n\netwa die H\u00e4lfte der vorgesehenen Fl\u00e4chen vor Ort besich-\n\ntigt wird, bricht die Kontrolldichte im Nachgang abrupt \n\nab. Nur noch auf 10 % der genehmigten Fl\u00e4chen werden \n\nNachkontrollen durchgef\u00fchrt \u2013 m\u00f6glicherweise auch \n\ndeshalb, weil die staatlichen Kontrolleure zus\u00e4tzlich noch \n\nauf zehn bis 30 Anzeigen pro Jahr auf Nicht-Kulturland \n\nreagieren m\u00fcssen, die auf eine genehmigungswidrige \n\nAnwendung aufmerksam machen. Die Dunkelziffer d\u00fcrfte \n\nerheblich h\u00f6her ausfallen. Insofern scheint das staatliche \n\nVertrauen deshalb so gro\u00df, weil mehr Kontrollen perso-\n\nnell nicht zu stemmen sind. \n\nDie Anfragen machen deutlich: Glyphosat ist tats\u00e4chlich \n\nnicht nur ein Problem der Agrarwirtschaft allein \u2013 ganz \n\nabgesehen von der Anwendung im Privatbereich. Die \n\nAnh\u00f6rung zum oben erw\u00e4hnten gemeinsamen Antrag von \n\nLINKEN und GR\u00dcNEN war hoch interessant und be-\n\nst\u00e4rkt uns darin, dass unsere Forderungen nach einer \n\nerheblichen Einschr\u00e4nkung des Glyphosateinsatzes richtig \n\nsind; denn das Pflanzenschutzmittel steht im Verdacht, \n\nhoch giftig zu sein und Krebs zu erzeugen. So kritisch wie \n\nwir sehen das auch eine halbe Million EU-B\u00fcrger, die sich \n\ngegen die Wiederzulassung von Glyphosat mithilfe von \n\nDemonstrationen und Petitionen wehren. \n\nIn den Gremien der EU ist man weiterhin zerrissen. Die \n\nFront der Zulassungsbef\u00fcrworter br\u00f6ckelt nach dem \n\nentschiedenen Nein aus Frankreich weiter. Dazu hat ohne \n\nZweifel der sehr aufschlussreiche Expertenstreit im \n\nVorfeld der Zulassungsentscheidung beigetragen, bei dem \n\nausgerechnet das deutsche Bundesinstitut f\u00fcr Risikobe-\n\nwertung eine unr\u00fchmliche Rolle spielte. Dabei wurden \n\nwieder alle Vorbehalte zur \u2013 im wahrsten Sinne des \n\nWortes \u2013 ungesunden Verflechtung von Wirtschaft und \n\nForschung best\u00e4tigt. \n\nIn der Folge droht dem Monsanto-Flaggschiff unter den \n\nPflanzenschutzmitteln eine Flaute gigantischen Ausma-\n\n\u00dfes, denn Glyphosat ist eines der zurzeit am h\u00e4ufigsten \n\neingesetzten Herbizide in der EU \u00fcberhaupt. Es geht also \n\num richtig viel, zun\u00e4chst um richtig viel Geld. Entspre-\n\nchend hoch ist der Druck von Herstellern, aber auch von \n\nAnwendern auf die Politik. Dar\u00fcber hinaus geht es um \n\nviel mehr: Es geht auch um die grunds\u00e4tzliche Entschei-\n\ndung, ob wir innerhalb der EU weiter am Vorsorgeprinzip \n\nfesthalten oder k\u00fcnftig erst handeln wollen, wenn ein \n\nindividueller Schaden zweifelsfrei nachgewiesen werden \n\nkann. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde mehrfach betont, dass es gerade \n\ndie Giftcocktails in Pflanzenschutzmitteln sind, die eine \n\nRisikobewertung erschweren; denn die beigemischten \n\nHilfsstoffe sind h\u00e4ufig sogar gef\u00e4hrlicher als der enthalte-\n\nne Hauptwirkstoff, und in der Mischung wird die toxische \n\nWirkung unberechenbar potenziert. Tests auf Gesund-\n\nheitsgef\u00e4hrdungen betrachten aber in der Regel die \n\nWirkstoffe isoliert und au\u00dferdem unter Laborbedingun-\n\ngen. \n\nWas drau\u00dfen in Feld und Flur wirklich passiert, wie \n\nR\u00fcckst\u00e4nde von Glyphosat in unsere Lebensmittel und in \n\nunseren K\u00f6rper kommen, obwohl der Wirkstoff angeblich \n\nnahezu vollst\u00e4ndig von der Pflanze aufgenommen und \n\ndann schnell abgebaut wird, dar\u00fcber wei\u00df allenfalls \n\nMonsanto bestens Bescheid. Ansonsten ist die unabh\u00e4ngi-\n\nge Studienlage zu langfristigen Folgen auch Jahrzehnte \n\nnach der Einf\u00fchrung des Wirkstoffs immer noch d\u00fcnn. \n\nAber die wenigen, die es gibt, sind alarmierend. \n\nNichtsdestotrotz sind die Grenzwerte f\u00fcr Glyphosat sehr \n\nhoch, was Grenzwert\u00fcberschreitungen praktisch unm\u00f6g-\n\nlich macht. Angesichts solcher Widerspr\u00fcche braucht man \n\nschon mehr als eine geh\u00f6rige Portion Gottvertrauen, wenn \n\nman unbeirrt auf eine jahrzehntealte verantwortungsbe-\n\nwusste Anwendungspraxis als Ausweis der Unbedenk-\n\nlichkeit verweist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3051 \n\nIch denke, es ist vielfach die blanke Angst der konventio-\n\nnellen Landwirtschaft, ihren wichtigsten chemischen \n\nHelfer zu verlieren. Ich sage auch: Diese Sorge muss \n\nernsthaft mitgedacht werden, weil die durchaus vorhan-\n\ndenen Alternativen eine andere Produktionsweise erfor-\n\ndern und die Umsetzung solcher Anforderungen deshalb \n\nZeit und Unterst\u00fctzung braucht. \n\nDas Ausweichen auf h\u00e4rtere chemische Keulen darf keine \n\nOption werden. Insofern muss die Debatte um die Wie-\n\nderzulassung von Glyphosat der ultimative Weckruf an \n\nalle sein, grunds\u00e4tzlich und ernsthaft \u00fcber die Art von \n\nlandwirtschaftlicher Produktion und den Konsum von \n\nmorgen und die Wege dahin zu diskutieren. Denn inzwi-\n\nschen sollte die Erkenntnis gegriffen haben, dass mehr \n\nChemie auf Feld und Flur auch die Ern\u00e4hrung einer \n\nwachsenden Weltbev\u00f6lkerung nicht sichern kann, daf\u00fcr \n\naber die aktuellen existenziellen Bedrohungen unverant-\n\nwortlich versch\u00e4rft. Insofern, meine Damen und Herren: \n\nWeniger ist manchmal mehr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Abg. Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da es sich beim vorlie-\n\ngenden Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN um einen \n\nreinen Berichtsantrag handelt, der sich mit den Auswir-\n\nkungen des Herbizids Glyphosat befasst, m\u00f6chte ich mich \n\naufgrund der breiten Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit zur \n\nProblematik nur mit allgemeinen Aussagen beschr\u00e4nken, \n\nso wie es meine Vorredner bereits getan haben. Ich \n\nm\u00f6chte weniger auf den Antrag eingehen; das wird der \n\nStaatsminister tun. \n\nAls ein der Landwirtschaft verbundener Politiker ist mir \n\nklar, dass der Einsatz von Glyphosat in der Landwirt-\n\nschaft in bestimmten Bereichen derzeit ohne Alternativen \n\nist. Pers\u00f6nlich halte ich den Einsatz in der Landwirtschaft \n\ndaher weiterhin f\u00fcr geboten, aber: so wenig wie n\u00f6tig. \n\nGenerell ist der Einsatz von Pflanzenschutzmitteln auf das \n\nnotwendige Ma\u00df zu beschr\u00e4nken. Eine regelm\u00e4\u00dfige \n\nAnwendung von Glyphosat allein aus Gr\u00fcnden der Ar-\n\nbeitserleichterung entspricht nicht der guten fachlichen \n\nPraxis. Es gibt Anwendungen, meine Damen und Herren, \n\nbei denen auch ich meine: Die braucht es nicht. Wenn \n\nzum Beispiel Getreide kurz vor der Ernte zur Abreife-\n\nbeschleunigung gespritzt wird, dann das ist unn\u00f6tig; denn \n\nes besteht die Gefahr, dass R\u00fcckst\u00e4nde in den Lebensmit-\n\nteln verbleiben. Die gefundenen M\u00e4ngel liegen zwar in \n\nder Regel nicht \u00fcber dem zul\u00e4ssigen R\u00fcckstandsh\u00f6chst-\n\ngehalt, aber hier steht auch f\u00fcr mich der vorbeugende \n\nVerbraucherschutz an erster Stelle. R\u00fcckst\u00e4nde dieser Art \n\nsind meines Erachtens vermeidbar. \n\nIch pers\u00f6nlich bin der Meinung, dass der Wirkstoff \n\nGlyphosat in der Landwirtschaft nur dort zum Einsatz \n\nkommen darf, wo andere M\u00f6glichkeiten der Unkrautbe-\n\nk\u00e4mpfung scheitern oder \u00f6konomisch nicht vertretbar \n\nsind. \n\nIch sage es noch einmal: Ohne Glyphosat \u2013 bei einem \n\nverantwortungsvollen Umgang \u2013 kann unsere Landwirt-\n\nschaft mangels wirksamer und ungef\u00e4hrlicherer Alternati-\n\nven derzeit nicht in gewohnter Form produzieren. Bei \n\nsachgerechter Anwendung sind keine Auswirkungen auf \n\ndie Gesundheit von Mensch und Tier zu erwarten. Das \n\nbelegen \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheiten der wissenschaftli-\n\nchen Studien, \u00dcbersichten und Beh\u00f6rden. Das bedeutet \n\naber nicht \u2013 das will ich ganz deutlich sagen \u2013, dass \n\nGlyphosat harmlos ist. Bei falschem Gebrauch k\u00f6nnen die \n\nUmweltsch\u00e4den durchaus gewaltig sein. \n\nIn Deutschland m\u00fcssen jedoch bei der Anwendung von \n\nPflanzenschutzmitteln vielf\u00e4ltige Regeln beachtet werden \n\n\u2013 diese kennen Sie alle \u2013, und ich bin davon \u00fcberzeugt, \n\ndass das von unseren Landwirten nach guter fachlicher \n\nPraxis auch so getan wird. \n\nAnders liegt der Fall beim Einsatz von Glyphosat im \n\nkommunalen und privaten Bereich; dies ist bereits ge-\n\nnannt worden. Hier fehlen oft Kontrollm\u00f6glichkeiten, und \n\nein Missbrauch, zum Beispiel durch falsche Dosierung, ist \n\neher wahrscheinlich. Ich denke, es besteht weitgehende \n\nEinigkeit, dass das Mittel hier nur sehr eingeschr\u00e4nkt oder \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr zum Einsatz kommen darf. Die \n\ns\u00e4chsische SPD hat dazu einige Beschl\u00fcsse auf den \n\nunterschiedlichen politischen Ebenen gefasst. Ich erinnere \n\nin diesem Zusammenhang an den Beschluss des Stadtra-\n\ntes der Stadt Leipzig im Jahr 2014 zur pestizidfreien \n\nKommune. \n\nMeine Damen und Herren, als ein Mensch, der in und mit \n\nder Landwirtschaft aufgewachsen ist, \u00e4rgere ich mich aber \n\n\u00fcber die unsachliche Debatte zu dieser Problematik und \n\nvor allem auch \u00fcber die tollsten Verschw\u00f6rungstheorien, \n\ndie mitunter diskutiert und von manchen Vertretern von \n\nVerb\u00e4nden und Lobbyisten in der \u00d6ffentlichkeit gesch\u00fcrt \n\nwerden. Wir sollten gemeinsam zur Vernunft zur\u00fcckkeh-\n\nren und nicht alle fundamentalen wissenschaftlichen \n\nPrinzipien \u00fcber Bord werfen. Man hat so den Eindruck, \n\ndass das gerade geschieht. Unsere Probleme werden nicht \n\ngel\u00f6st, wenn wir die unterschiedlichen Interessengruppen \n\nh\u00f6ren, egal, ob die der Industrie oder die der vermeintli-\n\nchen Umweltsch\u00fctzer, statt der Einsch\u00e4tzung von Wissen-\n\nschaftlern und Fachverb\u00e4nden zu folgen. Ich habe den \n\nEindruck, dass die Gesellschaft die ganze Geschichte nur \n\nin Schwarz und Wei\u00df sieht. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Eben!) \n\nDie eine Seite beharrt darauf, dass es ohne den Einsatz \n\nvon Glyphosat in allen Bereichen der Landwirtschaft \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr weitergeht, und die andere Seite \n\nsch\u00fcrt \u00c4ngste, ohne dass es daf\u00fcr abschlie\u00dfende wissen-\n\nschaftliche Erkenntnisse gibt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3052 \n\nStattdessen wird aus allen Rohren zum Beispiel auf ein \n\nunabh\u00e4ngiges Bundesinstitut geschossen, das die Risiken \n\nbeim Einsatz des Pflanzenschutzmittels wissenschaftlich \n\nzu bewerten hat, obwohl gerade das Deutsche Bundesin-\n\nstitut f\u00fcr Risikobewertung als unparteiliches und unab-\n\nh\u00e4ngiges Institut 2002 unter der Federf\u00fchrung der GR\u00dc-\n\nNEN-Ministerin K\u00fcnast gegr\u00fcndet wurde. \n\nIch w\u00fcnsche mir eine sachliche Diskussion und eine \n\nDifferenzierung. Meiner Meinung nach sollte in der \n\nLandwirtschaft so wenig wie m\u00f6glich Glyphosat zum \n\nEinsatz kommen mit klaren und strikten Regeln, wie auch \n\nschon gesagt wurde. Auch halte ich es f\u00fcr wichtig, dass \n\ndie Landwirte, wenn sie Glyphosat ausbringen, dies auch \n\nkommunizieren und in der Bev\u00f6lkerung bekannt geben, \n\num ihr zu dokumentieren, dass dies gerade getan wird. Im \n\nkommunalen Bereich ist ein weitgehender Verzicht \n\nnotwendig, und ich denke, im privaten sogar ein striktes \n\nVerbot. Nat\u00fcrlich ist auf der Suche nach m\u00f6glichen \n\nAlternativen eine Intensivierung der Forschung auf \n\ndiesem Gebiet notwendig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, Ihr \n\nAntrag ist ein reiner Berichtsantrag; ich habe es vorhin \n\nbereits gesagt. Er zielt auf eine Glyphosat-Reduktion im \n\nweitesten Sinne ab, obwohl dies in den Ausf\u00fchrungen von \n\nHerrn G\u00fcnther nicht so deutlich wurde. Dem w\u00e4re im \n\nGrundsatz unter Umst\u00e4nden zuzustimmen, dennoch \n\nwerden wir den Antrag ablehnen, weil wir die Intention \n\ndesselben durchaus erkennen. Ich sch\u00e4tze Herrn G\u00fcnther \n\nsehr. Es ist ihm kaum zuzutrauen, aber ich bin trotzdem \n\nder Meinung, dass das bewusst getan wurde im Wissen \n\num die unterschiedlichen Meinungen zum Umgang mit \n\ndem Wirkstoff Glyphosat bei CDU und SPD im Bund. Sie \n\nhaben, denke ich, mit diesem Antrag auch vor, auf diesem \n\nGebiet ein wenig die Koalition zu spalten. Vergleichbares \n\nhat Ihre Partei bereits im Bund unternommen. Es er-\n\nscheint schon fast l\u00e4cherlich, denn die Positionen sind \n\nbekannt, und selbst innerhalb der Parteien, wie Sie an \n\nmeiner Rede deutlich h\u00f6ren, gibt es zum Teil sehr unter-\n\nschiedliche Meinungen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ende Juli l\u00e4uft \n\ndie Zulassung f\u00fcr Glyphosat in der EU aus. Da sich die \n\nL\u00e4nder auf EU-Ebene uneins \u00fcber die Verl\u00e4ngerung sind, \n\nist es wahrscheinlich, dass die Zulassung nun zun\u00e4chst f\u00fcr \n\nzw\u00f6lf bis 18 Monate verl\u00e4ngert wird. Die Wirkung und \n\ndie Gesundheitssch\u00e4dlichkeit von Glyphosat wurden im \n\nZusammenhang mit der Zulassungsverl\u00e4ngerung von \n\nmehreren Instituten neu bewertet. Die internationale \n\nKrebsforschungsagentur hat es als \u201evermutlich krebserre-\n\ngend beim Menschen\u201c eingestuft. Es ist daher verst\u00e4nd-\n\nlich, wenn Verbraucher diesem Pflanzenschutzmittel sehr \n\nkritisch gegen\u00fcberstehen. Der Freistaat selbst untersucht \n\nim Rahmen seiner Lebens- und Futtermittelkontrollen \n\nsowie im Rahmen des Monitorings der Grund- und \n\nOberfl\u00e4chengew\u00e4sser die Glyphosat-R\u00fcckst\u00e4nde. \n\nDen Forderungen des vorliegenden Antrages, \u00fcber diese \n\nErkenntnisse zu berichten, kann zugestimmt werden. Es \n\nw\u00e4re ein Zeichen an die B\u00fcrger, dass ihre \u00c4ngste von der \n\nPolitik ernst genommen werden. Auch in Sachsen haben \n\nForscher die Wirkung von Glyphosat untersucht. Die \n\nehemalige Direktorin des Instituts f\u00fcr Bakteriologie und \n\nMykologie, Frau Prof. Kr\u00fcger, spricht von einer Lang-\n\nzeitwirkung durch Glyphosat, und sie kam zu dem \n\nSchluss, dass es in Lebens- und Futtermitteln sch\u00e4dlich \n\nist. Sie f\u00fchrte Nachweise, dass Glyphosat bei Rindern die \n\nMagen-Darm-Flora sch\u00e4digt und einen Mangel an Spu-\n\nrenelementen verursacht. Auch andere Forscher gehen \n\ndavon aus, dass Glyphosat teilweise antibakteriell wirkt \n\nund die Gleichgewichte nicht nur im menschlichen und \n\ntierischen Organismus, sondern auch in aquatischen \n\n\u00d6kosystemen beeintr\u00e4chtigt. Es ist daher wichtig, die \n\nGlyphosat-Belastungen der einzelnen Eintragspfade \n\nweiter zu beobachten und zu untersuchen. \n\nUneingeschr\u00e4nkt kann dem Antrag jedoch nicht zuge-\n\nstimmt werden. Die Meldung \u00fcber die Anwendung von \n\nPflanzenschutzmitteln an zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden entspre-\n\nchend Ihrer Forderung I e) zur Pflicht zu machen ist leider \n\nsehr realit\u00e4tsfern. Die ohnehin von B\u00fcrokratie extrem \n\nbelasteten Bauern sollen nach Ihren Vorschl\u00e4gen vor jeder \n\nAnwendung eines \u2013 wohlgemerkt: zugelassenen \u2013 Pflan-\n\nzenschutzmittels die Beh\u00f6rde kontaktieren. Damit wird \n\njedoch nichts erreicht au\u00dfer der Schaffung eines neuen \n\nB\u00fcrokratiemonsters. Hier schie\u00dfen Sie \u00fcber das Ziel \n\nhinaus. Mit solchen Vorschl\u00e4gen m\u00fcssen Sie sich nicht \n\nwundern, wenn die GR\u00dcNE-Partei als notorische G\u00e4n-\n\ngelpartei mit Kontrollwahn verschrien wird. \n\nLetztlich soll die Staatsregierung Ma\u00dfnahmen erl\u00e4utern, \n\nwie die Glyphosat-Einsatzmengen reduziert werden \n\nk\u00f6nnen und welche Glyphosat-Alternativen gesehen \n\nwerden. \n\nDiese Frage wurde bereits auch von den Sachverst\u00e4ndigen \n\nin der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung diskutiert. Als Breitband-\n\nPflanzenschutzmittel gibt es zu Glyphosat derzeit keine \n\nwirklich vergleichbare Alternative. Insbesondere vor dem \n\nHintergrund der Resistenzen gegen zahlreiche andere \n\nPflanzenschutzmittel kann in der konventionellen Land-\n\nwirtschaft nicht von heute auf morgen komplett auf den \n\nEinsatz verzichtet werden. \n\nNeben der Erforschung neuer Pflanzenschutzmittel gibt es \n\nlediglich zwei Alternativen: Erstens \u2013 die Abkehr von der \n\nkonservierenden Bodenbearbeitung, und zweitens \u2013 \n\nabwechslungsreiche und gut geplante Fruchtfolgen. Mit \n\ndiesen Mitteln arbeitet heute vor allem die \u00f6kologische \n\nLandwirtschaft. Fr\u00fcher arbeitete auch die Mehrheit der \n\nkonventionellen Bauern so. Doch was macht der Frei-\n\nstaat? Die s\u00e4chsische Agrarpolitik bezuschusst mit EU-\n\nF\u00f6rdermitteln die pfluglose Bodenbearbeitung und sub-\n\nventioniert auf diese Art und Weise direkt den Einsatz von \n\nGlyphosat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3053 \n\nEs gibt aber auch konventionelle Methoden des Boden-\n\nschutzes in Hanglagen oder an anderen erosionsgef\u00e4hrde-\n\nten Standorten. Zus\u00e4tzlich f\u00f6rdert Deutschland \u00fcber das \n\nEEG massiv den Anbau von Energiepflanzen in Monokul-\n\nturen. Da ist an Fruchtfolgen kaum zu denken. Dabei \n\nmuss zum Beispiel kontinuierlich Mais f\u00fcr die Biogasan-\n\nlage produziert werden, und f\u00fcr die Monokulturen brau-\n\nchen die Bauern dann Glyphosat. \n\nAber kann man sich den dauerhaften und gro\u00dffl\u00e4chigen \n\nEinsatz von Glyphosat in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft \n\n\u00fcberhaupt w\u00fcnschen? Soll das die Zukunft unserer Land-\n\nwirtschaft sein? Wir als AfD-Fraktion k\u00f6nnen diese Frage \n\nnur mit einem klaren Nein beantworten. Sachsen sollte \n\nsich in einem ersten Schritt daf\u00fcr einsetzen, Glyphosat zur \n\nVorerntebehandlung g\u00e4nzlich zu verbieten. Mit Blick auf \n\ndie diesj\u00e4hrigen Haushaltsverhandlungen empfiehlt die \n\nAfD, die Dauerfeldversuche mit ausreichenden finanziel-\n\nlen Mitteln auszustatten sowie zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob und wo \n\ndie pfluglose Bodenbearbeitung \u00fcberhaupt sinnvoll und \n\nnotwendig ist und ob sie subventioniert werden muss. Wir \n\nbitten um punktweise Abstimmung \u00fcber den Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Somit bitte ich nun die Staatsre-\n\ngierung, Herrn Staatsminister Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Grunde befasst sich der \n\nTagesordnungspunkt doch nur indirekt mit Glyphosat, \n\nsondern mehr damit: Wie bewerte ich die Risiken? Wel-\n\nche Schlussfolgerungen ziehe ich daraus? Wie gehe ich \n\nmit daraus resultierenden \u00c4ngsten um? Das ist, denke ich, \n\nauch eine grunds\u00e4tzliche Abw\u00e4gung: Wie bewerte ich das \n\nRisiko, \u00fcber Handy zu telefonieren, zu rauchen, mit \n\n200 km/h auf der Autobahn zu fahren? Oder ich erinnere \n\nan die Bovine Spongiforme Enzephalopathie \u2013 liebe \n\nStenografin, Sie k\u00f6nnen \u201eBSE\u201c ins Protokoll schreiben, \n\ndas gen\u00fcgt mir. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall \n\nbei der CDU und der AfD) \n\nWas hat man damals ausgel\u00f6st? Bis heute ist nicht wirk-\n\nlich nachzuweisen, dass die Gef\u00e4hrdung der menschlichen \n\nGesundheit gegeben ist. Wenn man die Risiken bewerten \n\nwill, braucht man unabh\u00e4ngige Institute, die diese Bewer-\n\ntung vornehmen. Aus diesem Grund hat die GR\u00dcNE-\n\nBundeslandwirtschaftsministerin Renate K\u00fcnast im \n\nJahr 2002 das Bundesamt f\u00fcr Risikobewertung gegr\u00fcndet. \n\nNeben dem Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Le-\n\nbensmittelsicherheit bewertet es die Risiken, und zwar \n\nunabh\u00e4ngig und ohne den Einfluss eines \u2013 in diesem Fall \n\n\u2013 Pflanzenschutzmittelherstellers. \n\nDeutschland ist in Br\u00fcssel Berichterstatter im st\u00e4ndigen \n\nAusschuss f\u00fcr die Lebensmittelkette und Tiergesundheit \n\nzu Glyphosat. Das unter einer GR\u00dcNEN-Ministerin \n\ngegr\u00fcndete Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Le-\n\nbensmittelsicherheit hat 2014 gemeinsam mit dem Bun-\n\ndesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, dem Umweltbundesamt \n\nund dem Julius-K\u00fchn-Institut seinen Bewertungsbericht \n\nzum Glyphosat an die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde zur Lebens-\n\nmittelsicherheit abgegeben. Die Experten der staatlichen \n\nBeh\u00f6rden stehen, wie gesagt, mit Sicherheit nicht auf der \n\nGehaltsliste von Pflanzenschutzmittelherstellern, und \n\ndeshalb sollte man auch nicht permanent die Aussagen \n\ndieser Institute infrage stellen. \n\nDie Beh\u00f6rden kamen zu dem Ergebnis, dass Glyphosat \n\nnach wie vor alle Kriterien erf\u00fcllt, die an die Genehmi-\n\ngung eines Pflanzenmittelwirkstoffes zu stellen sind. Das \n\nhei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass man es nicht auch wieder \n\ninfrage stellen sollte, deshalb sind die Zulassungszeitr\u00e4u-\n\nme begrenzt. Der deutsche Bericht wurde in Br\u00fcssel \n\nbewertet, unter anderem auch von Experten aus den \n\nanderen 27 Mitgliedsstaaten. Danach kam die Europ\u00e4i-\n\nsche Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit (EFSA) eben-\n\nfalls zu dem Schluss, dass einer weiteren Genehmigung \n\ndes Wirkstoffes nichts entgegensteht. \n\nWarum wird diese Entscheidung so vieler Experten aus \n\nmehreren L\u00e4ndern infrage gestellt? Wegen Glyphosat-\n\nFunden in Muttermilch oder Bier, und auch mein Kollege \n\nAndreas Heinz ist bereits darauf eingegangen: 1 000 Liter \n\nBier m\u00fcsste man am Tag trinken, um den Grenzwert zu \n\nerreichen, der die Gesundheit des Menschen gef\u00e4hrden \n\nk\u00f6nnte. Dazu muss ich Ihnen ehrlich sagen: Wir m\u00fcssten \n\neher \u00fcber die krebsf\u00f6rdernde Wirkung von Alkohol als \n\n\u00fcber Glyphosat diskutieren; und wenn man wei\u00df, dass die \n\nInternationale Agentur f\u00fcr Krebsforschung Alkohol, \n\nKaffee, Nikotin in die Kategorie 1 der Krebserreger \n\neinstuft, Glyphosat aber in die Kategorie 2 \u2013 dieser Ein-\n\nstufung ist \u00fcbrigens vom Institut f\u00fcr Risikobewertung vor \n\nknapp einem Jahr widersprochen worden \u2013, dann sollte \n\nman die Diskussion endlich wieder versachlichen und sie \n\nnicht als politischen Kampfbegriff verwenden, zu dem sie \n\ninzwischen geworden ist. \n\nIn Ihrem Redebeitrag, lieber Herr Kollege G\u00fcnther, sagten \n\nSie, Sie wollen zur Versachlichung beitragen. Es tut mir \n\naber leid, wenn Sie danach einen Punkt nach dem anderen \n\nals bereits gegeben nennen und sie nicht etwa mit Kon-\n\njunktiv versehen. Sie verlassen den Boden der Sachlich-\n\nkeit, wenn Sie zum Beispiel sagen, wenn man bei einer \n\nPflanze \u2013 ich nenne einmal das Getreide \u2013 Glyphosat \n\neinsetzt und das ganze Unkraut damit abt\u00f6tet, dann nimmt \n\nman der Pflanze auch die eigenen Kr\u00e4fte gegen Unkr\u00e4uter \n\nund Insekten. Wenn Sie beim Weizen Glyphosat einset-\n\nzen, ist die Pflanze genauso mit weg. Also, das ist vom \n\nEinsatz her v\u00f6lliger Unsinn, was Sie hier dargeboten \n\nhaben, und auch der Giftcocktail, der angesprochen \n\nwurde. Dazu m\u00fcssten Sie mir erst einmal sagen, in wel-\n\ncher Mischung Glyphosat \u00fcberhaupt eingesetzt wird. \n\nAuch das ist fachlich einfach falsch. \n\nDie Ursache f\u00fcr verschiedene Ergebnisse liegt, denke ich, \n\ndeshalb im unterschiedlichen Bewertungssatz, unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3054 \n\nanderem der Internationalen Agentur f\u00fcr Krebsforschung \n\nsowie des Joint Meeting on Pesticide Residues, die \n\ninteressanterweise beide Institute der WHO sind. W\u00e4h-\n\nrend das Joint Meeting on Pesticide Residues, aber auch \n\ndas Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung sowie die Euro-\n\np\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit das toxische \n\nRisiko bei der Anwendung eines Stoffes betrachtet, \n\nbewertet die Agentur f\u00fcr Krebsforschung die Gefahr, die \n\nvon einem Stoff, unabh\u00e4ngig von seiner Anwendung, \n\nausgeht. \n\nMeine Damen und Herren, die Europ\u00e4ische Kommission \n\nhat aufgrund der Bewertung durch die Europ\u00e4ische \n\nBeh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit vorgeschlagen, den \n\nWirkstoff f\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre \u2013 bis 2031 \u2013 zu \n\ngenehmigen. Den Rest kennen Sie sicherlich aus den \n\nMedien. Noch immer wird in Br\u00fcssel \u00fcber die weitere \n\nZulassung verhandelt. Nachdem bei der letzten Abstim-\n\nmung Anfang des Monats keine Mehrheit zustande \n\ngekommen war, schl\u00e4gt die EU-Kommission nun eine \n\nVerl\u00e4ngerung f\u00fcr weitere zw\u00f6lf bis 18 Monate vor. In \n\ndieser Zeit soll die EU-Chemikalienagentur ECHA eine \n\nBewertung der Substanz vorlegen. \n\nF\u00fcr mich ist entscheidend, dass Glyphosat-haltige Pflan-\n\nzenschutzmittel \u00fcberall entsprechend ihren Bestimmun-\n\ngen angewendet werden, vor allem im Haus und in \n\nKleing\u00e4rten; darauf sind Frau Kagelmann und Kollege \n\nWinkler eingegangen. Wie gesagt, man muss immer \n\nwieder hinterfragen: Wo macht es Sinn, es einzusetzen? \n\nAber auch f\u00fcr diese Beurteilung brauchen wir unabh\u00e4ngi-\n\nge Gutachter, denn es wird nicht allein in einem Parla-\n\nment entschieden. \n\nZwischen 2011 und 2015 wurden im Freistaat Sachsen \n\n141 Lebensmittelproben und 114 Futtermittelproben amt-\n\nlich auf Glyphosat gepr\u00fcft. AMPA, ein Metabolit, der \n\nbeim Abbau von Glyphosat entsteht, wurde dabei nicht \n\nanalysiert. R\u00fcckst\u00e4nde davon gab es in sechs Proben, \n\nallerdings keine \u00dcberschreitung des gesetzlich festgeleg-\n\nten H\u00f6chstgehaltes. Im Grundwasser gab es ebenfalls \n\nkeine \u00dcberschreitung der Vorgaben der EU. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin dagegen, alle Pflanzen-\n\nschutzmittel generell an den Pranger zu stellen; denn wir \n\nwerden in den n\u00e4chsten Jahren nicht darauf verzichten \n\nk\u00f6nnen, wenn eine weiter wachsende Weltbev\u00f6lkerung \n\nsatt gemacht werden soll. Auch darin sind wir sicherlich \n\nunterschiedlicher Meinung, aber ich denke, die Diskussi-\n\non dieses Themas zeigt immer mehr, dass eine sachge-\n\nrechte Anwendung von Pflanzenschutzmitteln auch zur \n\nSicherung der Ern\u00e4hrung der Weltbev\u00f6lkerung notwendig \n\nist. \n\nSachsen ist dabei schon auf einem guten Weg, wenn wir \n\n\u00fcber die sachgerechte Anwendung diskutieren \u2013 mit \n\nAbstandsgrenzen an Gew\u00e4ssern, mit strengen Kontrollen, \n\nAnwenderschulungen, dem Verbot des Einsatzes von \n\nPflanzenschutzmitteln auf Spielpl\u00e4tzen, mit gezielten \n\nWarnungen und Hinweisen im Rahmen des Pflanzen-\n\nschutzmittelwarndienstes oder einem umfangreichen \n\nPaket an Agrarumweltma\u00dfnahmen, mit denen die Anwen-\n\ndung von Pflanzenschutzmitteln einschlie\u00dflich Glyphosat \n\nreduziert wird. Dar\u00fcber hinaus werden intelligente Be-\n\nwirtschaftungsverfahren ebenfalls zu einer deutlichen \n\nReduzierung des Pflanzenschutzmitteleinsatzes beitragen. \n\nLieber Kollege Urban, ich wollte Ihnen nur noch sagen: \n\n(Zuruf) \n\nDie pfluglose Bodenbearbeitung wird in Sachsen in der \n\nneuen F\u00f6rderperiode nicht mehr gef\u00f6rdert, sondern nur \n\nnoch die Direktsaat, die aber sehr wenig angewandt wird. \n\nFr\u00fcher wurde sie gef\u00f6rdert. Das ist inzwischen in Sachsen \n\nnicht mehr im F\u00f6rderprogramm enthalten. \n\nWichtig ist weiterhin, dass die Zulassungsstelle im Rah-\n\nmen des Pflanzenschutzmittel-Monitorings auf ge\u00e4nderte \n\nBedingungen aktuell reagiert, wie das im Fr\u00fchjahr 2016 \n\ndurch das Verbot der Bl\u00fctenanwendung bei tiachloridhal-\n\ntigen Insektiziden der Fall war. Die Insektizide, die vor \n\nallem bei Raps angewendet wurden, sind inzwischen \n\nverboten. Das j\u00fcngste Beispiel aus Brandenburg, bei dem \n\nes ebenfalls um R\u00fcckst\u00e4nde von Glyphosat im Honig \n\nging, haben wir ausgewertet und sofort entsprechende \n\nWarnhinweise in Sachsen herausgegeben. Ich m\u00f6chte \n\ndarum bitten, dass wir sachlich mit dem Thema umgehen. \n\nEs eignet sich nicht als politisches Kampffeld mit einer \n\nunsachlichen Debatte, und ich bitte auch darum, den \n\nAntrag der GR\u00dcNEN abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen zum Schlusswort. Herr \n\nAbg. G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, bitte sehr. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Erst einmal \n\nDanke f\u00fcr den Hinweis. Nat\u00fcrlich gibt es einen gemein-\n\nsamen Antrag mit der LINKEN, der noch wesentlich \n\numfangreicher ist. Das wollte ich vorhin noch erw\u00e4hnt \n\nhaben; ich habe es vergessen. \n\nAn den Kollegen Heinz: Es war wieder einmal so, dass \n\nich den Eindruck hatte, dass Ihre Rede mit den Vorw\u00fcrfen \n\nan meine Rede schon fertig war, bevor ich meine gehalten \n\nhatte. Vielleicht wird es ja beim n\u00e4chsten Mal anders. \n\nUnd an den Kollegen Winkler: Sie sagten, dass es keine \n\nAlternativen gebe. \u2013 Doch, das ist ein relativ junges \n\nMittel. Im Prinzip ist es erst in den letzten zehn Jahren zu \n\ndiesen Massenanwendungsmitteln gekommen. Das hei\u00dft, \n\ndie Landwirtschaft hat \u00fcber Jahrtausende vorher ohne \n\nfunktioniert, und sie hat auch schon in hochindustrialisier-\n\nten Zeiten lange vorher funktioniert. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Ich hatte \n\ngesagt, sie soll die Menschen ern\u00e4hren!) \n\nEs gibt auch gen\u00fcgend Landwirte, die ohne auskommen. \n\nIch werde Ihnen jetzt nicht die ganzen einzelnen Metho-\n\nden vortragen, wie man dahin kommt, ohne damit zu \n\nwirtschaften. Aber sie funktionieren. Das k\u00f6nnen wir gern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3055 \n\nnachtragen, oder wir k\u00f6nnen auch gern einmal zusammen \n\ndie Betriebe besuchen, die das machen. Die k\u00f6nnen uns \n\ndas viel besser erl\u00e4utern, als ich es Ihnen hier darlegen \n\nk\u00f6nnte. \n\nZum Problem mit den Differenzen zwischen SPD und \n\nCDU: Wenn es da einen Spalt gibt, daf\u00fcr kann ich nichts, \n\ndeshalb kann ich aber ein Thema hier nicht mehr vorbrin-\n\ngen. Nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel, aber auf diese \n\nIdee bin ich tats\u00e4chlich vorher nicht gekommen, das kann \n\nich Ihnen zusichern. So weit war ich da nicht. \n\nHerr Staatsminister, Sie sind gerade auf die Studien \n\neingegangen, auch vom BfR, und Sie wissen, dass das \n\nunter Fachleuten in deutlicher Kritik steht. Ich werde jetzt \n\nhier nicht vorf\u00fchren, welche Studien dort eingeflossen \n\nsind, die eigentlich keine sind. Sie wissen auch, dass die \n\nKrebsforschungsagentur der WHO zu einem anderen \n\nErgebnis gekommen ist \u2013 auf einer wesentlich breiteren \n\nwissenschaftlichen Grundlage \u2013 und ihre Ansicht nach \n\nwie vor beibeh\u00e4lt, und dass eine andere Organisation der \n\nWHO unter anderen Pr\u00e4missen, als wir das \u2013 \u2013 Das darf \n\nman nicht durcheinanderbringen, und ich werde jetzt auch \n\nnicht im Einzelnen alle Kritikpunkte vortragen, dazu \n\nreicht die Zeit leider nicht. Aber was ich vor allem sehr \n\nwichtig finde: Es geht bei der Debatte um Glyphosat nicht \n\nnur um die M\u00f6glichkeit von Krebserregern, sondern auch \n\num die Auswirkungen auf die Umwelt insgesamt. Davor \n\nkann man nicht die Augen verschlie\u00dfen. Und ob es jetzt \n\nkrebserregend ist oder nicht, das ist eine Detailfrage, die \n\nman nicht f\u00fcr das Ganze nehmen kann. \n\nIhren Vorwurf an mich wegen Unsachlichkeit, weil ich \n\nIhnen nicht sage, in welchen Mischungen das eingesetzt \n\nwird, verstehe ich schlichtweg nicht, weil jeder Landwirt \n\nseine Mischung macht, die er ausbringt und in der Gly-\n\nphosat enthalten ist. Ich kann Ihnen nicht sagen, wo wer \n\nwann welche Dinge mit hineinbringt. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: \n\nDas habe ich doch gar nicht gesagt!) \n\nAber das hat auch keine Aussagekraft f\u00fcr die Problematik, \n\ndie am Glyphosat h\u00e4ngt. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: \n\nSie haben es falsch gesagt!) \n\n\u2013 Nein, ich habe gesagt: Nat\u00fcrlich ist das nicht das einzi-\n\nge Mittel, und auch diese ganzen Wirkungen mit anderen \n\n\u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Und vielleicht auch eine \n\nAntwort auf die Frage: Es gibt nicht nur das Getreide und \n\ndas Glyphosat und wie sich dort vielleicht Konsistenzen \n\nbilden, sondern es geht um komplexe \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Zeit ist abgelaufen! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 Symbiosen, auch mit \n\nanderen Mikroorganismen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, ich \n\nschalte das Mikro ab. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sind fertig? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Gut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban, was \n\nw\u00fcnschen Sie? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich hatte ja um punktweise Abstim-\n\nmung gebeten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das habe ich verstan-\n\nden. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Falls sich kein Widerstand regt, \n\nk\u00f6nnten wir \u00fcber Punkt 1 e) separat abstimmen und den \n\nRest en bloc. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn Sie das so \n\nw\u00fcnschen, dann mache ich das so. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber die Drucksache 6/5244. Punktweise \n\nAbstimmung ist begehrt bez\u00fcglich des Punktes 1, \u00fcber \n\nalle weiteren, 2 und 3, darf dann en bloc abgestimmt \n\nwerden. Wer also dem Punkt 1 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeige das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 1 \n\nnicht entsprochen worden. \n\n\u00dcber die Punkte 2 und 3 sollte en bloc abgestimmt wer-\n\nden. Wer daf\u00fcr ist, hebe die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nHerr Hippold, war das eine Enthaltung? \n\n(Jan Hippold, CDU: Das war ein Nein!) \n\nBei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist den Punkten 2 und 3 nicht entsprochen worden. \n\nDa keiner der Punkte die erforderliche Mehrheit gefunden \n\nhat, er\u00fcbrigt sich eine Schlussabstimmung. Meine Damen \n\nund Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3056 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der Gleichstellung von Beamtinnen und Beamten \n\nim Vorbereitungsdienst bei Leistungen nach dem Reisekostengesetz \n\nDrucksache 6/5221, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nMeine Damen und Herren, es liegt keine Empfehlung des \n\nPr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fch-\n\nren. Es spricht daher nur die Einreicherin, die Fraktion \n\nDIE LINKE, und f\u00fcr die Fraktion Frau Abg. K\u00f6ditz. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Am 13. April 2016 \n\nversammelten sich bundesweit viele junge Besch\u00e4ftigte \n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes zu Mahnwachen, unter anderem \n\nauch hier in Dresden, und zwar unter dem Motto \u201eStand-\n\nhaft f\u00fcr die Jugend\u201c. Der Landesvorsitzende der Jugend-\n\norganisation des SBB Beamtenbund und Tarifunion \n\nSachsen, Nils Oeser, erkl\u00e4rte im Zusammenhang mit \n\ndieser Kampagne \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs kann nicht sein, dass \n\nunsere Azubis etwa 50 Euro ihrer Reisekosten zu den \n\nausw\u00e4rtigen Berufsschulen selber tragen m\u00fcssen. Wo \n\nkommen wir denn hin, dass wir zur Arbeit noch unser \n\nGeld mitbringen m\u00fcssen?\u201c \n\nUm diese Forderung der Jugend nicht ungeh\u00f6rt in Sach-\n\nsen verhallen zu lassen, haben wir, die Fraktion \n\nDIE LINKE, den vorliegenden Gesetzentwurf eingereicht. \n\nEr beseitigt die im s\u00e4chsischen Reisekostenrecht veran-\n\nkerte Ungleichbehandlung von Anw\u00e4rterinnen und An-\n\nw\u00e4rtern im Vorbereitungsdienst gegen\u00fcber Auszubilden-\n\nden im \u00f6ffentlichen Dienst oder Personen im Beamten-\n\nverh\u00e4ltnis; denn es gibt keine irgendwie gearteten sachli-\n\nchen Gr\u00fcnde, die diese Ungleichbehandlung rechtfertigen \n\nw\u00fcrden. \n\nIm Falle Ihrer Zustimmung zu unserer Gesetzesinitiative \n\nw\u00fcrden Beamtinnen und Beamten auf Widerruf im \n\nVorbereitungsdienst im Freistaat Sachsen das Trennungs-\n\ngeld und die Dienstreisekosten vollumf\u00e4nglich gew\u00e4hrt \n\nund nicht, wie gegenw\u00e4rtig, begrenzt auf 75 % der Leis-\n\ntungen zugunsten von Personen im Beamtenverh\u00e4ltnis. \n\nEntsprechende Sonderregelungen sucht man beispielswei-\n\nse im Bundesreisekostengesetz vergeblich. Auch die \n\nAuszubildenden sind im Vergleich teilweise besserge-\n\nstellt. Nach \u00a7 10 des Tarifvertrags f\u00fcr Auszubildende der \n\nL\u00e4nder in Ausbildungsberufen nach dem Berufsbildungs-\n\ngesetz stehen den Auszubildenden f\u00fcr Dienstreisen oder \n\nf\u00fcr Reisen zur Ablegung der in den Ausbildungsordnun-\n\ngen vorgeschriebenen Pr\u00fcfungen eine Entsch\u00e4digung in \n\nentsprechender Anwendung der Reisekostenbestimmun-\n\ngen, die f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des Ausbildenden jeweils \n\ngelten, und die notwendigen Fahrtkosten sowie die \n\nAuslagen f\u00fcr Unterkunft und Verpflegungsmehraufwen-\n\ndungen f\u00fcr den Besuch einer ausw\u00e4rtigen Berufsschule in \n\nvoller H\u00f6he zu. \n\nNeben der notwendigen Besserstellung von angehenden \n\nBeamtinnen und Beamten im Freistaat Sachsen gegen\u00fcber \n\nihren verbeamteten Kolleginnen und Kollegen nicht nur \n\nim Land, sondern auch in anderen Bundesl\u00e4ndern und auf \n\nBundesebene sowie vergleichbaren Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst ist eine weitere Zielstellung dieses \n\nGesetzentwurfes, die Chancen unseres Landes im bun-\n\ndesweiten Wettbewerb bei der Gewinnung qualifizierter \n\nund hochmotivierter Fachkr\u00e4fte insbesondere f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst deutlich zu verbessern. \n\nDer Gesetzentwurf ist aus unserer Sicht ein Baustein zur \n\nSteigerung der Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes in \n\nSachsen. Wenn man mag, kann man diesen Gesetzentwurf \n\n\u2013 \u00e4hnlich wie bei der Mahnwache in Dresden am \n\n13. April dieses Jahres \u2013 unter das Motto stellen: \u201eStand-\n\nhaft f\u00fcr die Jugend\u201c. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der Gleichstellung von Beam-\n\ntinnen und Beamten im Vorbereitungsdienst bei Leistun-\n\ngen nach dem Reisekostengesetz an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \n\n\u2013 Damit ist die \u00dcberweisung an den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss einstimmig beschlossen worden, meine \n\nDamen und Herren. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3057 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung der sachunmittelbaren  \n\nDemokratie im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/5391, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion, und f\u00fcr die Frak-\n\ntion Frau Abg. Dr. Petry. Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gibt genug Anl\u00e4sse, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, warum B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsich von Politik abwenden, warum viele B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sich f\u00fcr Politik und auch f\u00fcr Parlamentsarbeit \n\nnicht mehr interessieren. \n\nSchauen wir auf die letzte Landtagswahl aus dem \n\nJahr 2014. Damals konnten wir in Sachsen gerade einmal \n\neine Wahlbeteiligung von 49,1 % verzeichnen. Das \n\nVertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Politik und \n\nin die Abgeordneten, also uns, in diesem Hohen Hause \n\nschwindet. Nicht zuletzt deswegen sind wir der Meinung, \n\ndass das Thema \u201eDirekte Demokratie\u201c wichtiger und \n\naktueller denn je ist. Denn wenn Demokratie funktionie-\n\nren soll \u2013 wir sehen, dass die eine Alternative nicht \n\nausreichend angenommen wird, und ich rede \u00fcber die \n\nsicherlich vorhandenen Kritikpunkte an der parlamentari-\n\nschen Demokratie \u2013, dann ist es unsere Aufgabe, Formen \n\nzu entwickeln, die dieses System erg\u00e4nzen. \n\nDerzeit erscheint die Wahl der Landtagsabgeordneten f\u00fcr \n\nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als die einzige M\u00f6glichkeit, \n\nsich auf Landesebene politisch zu beteiligen. Die Partei-\n\nen, die die Rolle haben, die Willensbildung der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger mitzugestalten und die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger zu informieren, tun h\u00e4ufig etwas anderes. Die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchlen sich von ihnen, von uns, \n\nbevormundet. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen mitbe-\n\nstimmen, meine Damen und Herren. Es gibt genug gute \n\nBeispiele und M\u00f6glichkeiten, wo dies angesagt w\u00e4re. \n\nNicht nur die Themen Schule, Energie, Rundfunkversor-\n\ngung, nein, auch Themen von nationalem und letztlich \n\nauch europ\u00e4ischem Interesse sind es, die die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger bewegen. Sie wissen, die AfD fordert seit \n\nLangem Volksabstimmungen \u00fcber den Euro und das Ende \n\nder Rettungsma\u00dfnahmen. Einwanderung und Migrations-\n\npolitik sind Themen, die die Grundfesten der Gesellschaft \n\nbeeinflussen. Auch hier, sind wir der Meinung, muss das \n\nVolk zuk\u00fcnftig mitbestimmen k\u00f6nnen. \n\nMehr direkte Demokratie, meine Damen und Herren, ist \n\nein gutes Mittel gegen Staats- und gegen Politikverdros-\n\nsenheit. Die S\u00e4chsische Verfassung nennt in Artikel 3 \n\nAbs. 2 den Landtag und das Volk gleichberechtigt als \n\nzust\u00e4ndig f\u00fcr die Gesetzgebung. \n\nDoch wie, meine Damen und Herren, sieht die Realit\u00e4t \n\naus? \u2013 Ganz anders. In 20 Jahren s\u00e4chsischer Verfas-\n\nsungsgeschichte gab es nur sehr wenige Volksantr\u00e4ge, und \n\nlediglich ein einziger Volksentscheid, n\u00e4mlich der zum \n\nSparkassengesetz, hatte realistische Chancen, als Volksan-\n\ntrag das notwendige Quorum von 450 000 Unterschriften \n\nzu erreichen; und das auch nur, weil die Unterschriftenlis-\n\nten damals in den meisten Sparkassenfilialen auslagen. \n\nSicherlich haben auch andere Fraktionen dieses Thema \n\nbereits ber\u00fchrt, doch die AfD legt mit diesem Gesetzent-\n\nwurf einen umfassenden Neuentwurf zum Thema \u201eDirek-\n\nte Demokratie\u201c vor. Die bisher eingereichten Entw\u00fcrfe \n\nwaren halbherzig, noch regelten sie diese Materie umfas-\n\nsend. Dieses Ziel verfolgen wir bereits seit dem Einzug in \n\ndieses Hohe Haus und haben dazu im vergangenen Jahr \n\neinen Demokratiekongress mit namhaften Wissenschaft-\n\nlern und Referenten veranstaltet. \n\nDie Ergebnisse aus dem Kongress haben wir in dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf weiterverarbeitet und wollen \n\nmit diesem Folgendes erreichen: die direkte Demokratie \n\nim Freistaat Sachsen st\u00e4rken und den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern eine bessere und umfassende Beteiligung an der \n\nGesetzgebung und der politischen Willensbildung erm\u00f6g-\n\nlichen. \n\nAls Erstes wollen wir mit dem Gesetzentwurf die Quoren \n\nf\u00fcr den Volksantrag und das Volksbegehren deutlich \n\nsenken. Um zuk\u00fcnftig flexibel auf die Bev\u00f6lkerungsent-\n\nwicklung reagieren zu k\u00f6nnen, wollen wir keine absoluten \n\nZahlen in diesem Gesetzentwurf verwirklichen, sondern \n\nhaben Prozentangaben gemacht. Um ein Beispiel zu \n\nw\u00e4hlen: Unser Gesetzentwurf sieht f\u00fcr den Volksantrag \n\nzuk\u00fcnftig eine Unterst\u00fctzung nur noch von 0,5 % der \n\nStimmberechtigten vor, derzeit sind es absolut gesehen \n\n40 000 stimmberechtigte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die \n\ndaf\u00fcr unterschreiben m\u00fcssten. Nach unserem Entwurf \n\nw\u00e4ren es gerade einmal 17 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nF\u00fcr das Volksbegehren verlangen wir eine Unterst\u00fctzung \n\nvon 7 % der Stimmberechtigten. Momentan werden daf\u00fcr \n\n450 000 Unterschriften gebraucht. Mit unserem Antrag \n\nw\u00e4ren es nur noch 236 000 Unterschriften. \n\nDer Volksantrag soll wie bisher ohne ein Quorum durch-\n\ngef\u00fchrt werden. Die Mehrheit der abgegebenen Stimmen \n\nsoll entscheiden. \n\nUnser Gesetzentwurf enth\u00e4lt weitere Beteiligungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten. Auf unserem Demokratiekongress haben wir \n\nuns auch mit der langj\u00e4hrigen Erfahrung der Schweizer \n\nDemokratie besch\u00e4ftigt und sind auf weitere M\u00f6glichkei-\n\nten der Volksbeteiligung gesto\u00dfen. Es geht um das Refe-\n\nrendum. In der Schweiz bringt das Instrument des Refe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3058 \n\nrendums die sachunmittelbare Demokratie; es gibt uns die \n\nM\u00f6glichkeit, nachweislich positive wirtschaftliche und \n\nhaushalterische Effekte zu erreichen. Daher m\u00f6chten wir \n\ndiese Referenden auch in Sachsen einf\u00fchren. \n\nSo sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber Gesetzentw\u00fcr-\n\nfe des s\u00e4chsischen Parlaments oder der Staatsregierung \n\nabstimmen d\u00fcrfen, wenn die Staatsregierung, die Mehr-\n\nheit der Mitglieder des Parlaments oder das Volk dies \n\nausdr\u00fccklich w\u00fcnschen. Auch bei Verfassungs\u00e4nderungen \n\nsoll zuk\u00fcnftig nicht nur das Parlament, sondern zus\u00e4tzlich \n\nauch das Volk mit abstimmen d\u00fcrfen. In diesem Zusam-\n\nmenhang muss dann auch die S\u00e4chsische Verfassung \n\ndahin gehend ge\u00e4ndert werden, dass ein vom S\u00e4chsischen \n\nLandtag beschlossenes Gesetz nunmehr erst nach einem \n\nMonat und nicht sofort nach seiner Verk\u00fcndung in Kraft \n\ntreten soll. Innerhalb dieser Frist hat das Volk die M\u00f6g-\n\nlichkeit, eine Referendumsinitiative bei 0,5 % Beteiligung \n\nder Stimmberechtigten zu betreiben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Meinung, dass \n\nwir in Sachsen eine Vorreiterrolle f\u00fcr die Erm\u00f6glichung \n\nvon mehr direkter Demokratie \u00fcbernehmen sollten. Die \n\nS\u00e4chsische Staatskanzlei hat ein Jahr nach dem Demokra-\n\ntiekongress offenbar \u00e4hnliche Ideen gehabt und zusam-\n\nmen mit dem Schweizer Kanton Aargau einen eigenen \n\nKongress veranstaltet. Unsere Staatsregierung hat dort \n\ngute Erfahrungen mit dem Instrument des runden Tisches \n\nbetont. Wir sind der Meinung: Dies geht definitiv nicht \n\nweit genug. Wir m\u00f6chten, dass das Volk verbindlich mit \n\nunserem Gesetzentwurf die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, sich zu \n\nbeteiligen. \n\nWir bitten um Zustimmung zur \u00dcberweisung unseres \n\nGesetzentwurfes an den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss. Dort werden wir eine Anh\u00f6rung zu unserem \n\nGesetzentwurf beantragen. Wir hoffen auf eine sachliche \n\nDebatte in diesem Haus zur Weiterentwicklung der \n\nsachunmittelbaren Demokratie in unserem Freistaat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Dem Vorschlag folgend, schl\u00e4gt Ihnen das Pr\u00e4si-\n\ndium vor, den Entwurf \u201eGesetz zur Weiterentwicklung der \n\nsachunmittelbaren Demokratie im Freistaat Sachsen\u201c an \n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer damit einverstanden ist, der hebt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlos-\n\nsen. Meine Damen und Herren, dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nLandessehhilfengesetz \n\nDrucksache 6/5392, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Wendt. Bitte sehr, Herr Wendt, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Stellen Sie sich vor, Sie \n\nk\u00f6nnen ohne Brille nichts mehr lesen. \n\n(Ines Springer, CDU: Tja, das brauche ich mir \n\nnicht vorzustellen! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nTags\u00fcber erscheinen Ihnen weit entfernte Objekte nur \n\nnoch als Farbmuster, und nachts k\u00f6nnen Sie die Entfer-\n\nnung eines herannahenden Autos nicht mehr richtig \n\neinsch\u00e4tzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \n\ninsbesondere das letzte Beispiel h\u00e4tte gravierende Aus-\n\nwirkungen auf die eigene Person, auf deren etwaige \n\nFolgen ich heute hier nicht n\u00e4her eingehen m\u00f6chte. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDie AfD bringt heute einen Gesetzentwurf zur Schaffung \n\neines Landessehhilfengesetzes ein. Dabei handelt es sich \n\num einen vollst\u00e4ndig neuen Gesetzentwurf. Er ist not-\n\nwendig, da durch die Krankenkassen seit dem Jahr 2004 \n\nnur noch unter sehr engen Voraussetzungen Zusch\u00fcsse f\u00fcr \n\nBrillengl\u00e4ser geleistet werden. \n\nDie Krankenkassen zahlen, nachdem der Leistungskatalog \n\nunter Gerhard Schr\u00f6ders rot-gr\u00fcner Regierung novelliert \n\nworden ist, Zusch\u00fcsse zu Brillengl\u00e4sern gem\u00e4\u00df \u00a7 33 \n\nAbs. 2 SGB V nur noch bis zum 18. Lebensjahr. \u00dcber das \n\n18. Lebensjahr hinaus besteht ein Leistungsanspruch nur \n\ndann, wenn aufgrund einer Sehschw\u00e4che oder Blindheit \n\nentsprechend der von der WHO empfohlenen Klassifika-\n\ntion des Schweregrades der Sehbeeintr\u00e4chtigung auf \n\nbeiden Augen eine schwere Sehbeeintr\u00e4chtigung mindes-\n\ntens der Stufe 1 \u2013 das entspricht einem Visus von circa 0,3 \n\nbei bestm\u00f6glicher Korrektur \u2013 vorliegt, sowie auf thera-\n\npeutische Sehhilfen, wenn diese der Behandlung von \n\nAugenverletzungen oder Augenerkrankungen dienen. \n\nZum Vergleich m\u00f6chte ich Ihnen vor Augen halten, dass \n\nman f\u00fcr die Erteilung einer Fahrerlaubnis einen Visus von \n\n0,7, der mit oder ohne Sehhilfe erreicht werden muss, \n\nben\u00f6tigt. Betroffenen mit schlechteren Werten darf ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3059 \n\nF\u00fchrerschein, beispielsweise f\u00fcr die Klasse B, \u00fcberhaupt \n\nnicht ausgeh\u00e4ndigt werden bzw. wird dieser eingezogen, \n\nwenn die Sehleistung nicht mehr gegeben ist. Auch das \n\nLandesblindengeldgesetz schafft f\u00fcr hochgradig Seh-\n\nschwache nur dann einen Ausgleich, wenn die Sehleistung \n\nder Betroffenen trotz Korrektur nicht mehr als ein Zwan-\n\nzigstel betr\u00e4gt. \n\nDabei kann sich nicht jeder die gerade im Zusammenhang \n\nmit der Korrektur von hochgradiger Sehschw\u00e4che sehr \n\nteuren Brillengl\u00e4ser leisten. Dies f\u00fchrt praktisch dazu, \n\ndass viele Betroffene auf qualitativ minderwertige bzw. \n\nnicht angepasste Gl\u00e4ser zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen, zur Auf-\n\nnahme eines Kredites gezwungen werden, sofern sie einen \n\nerhalten oder diesen bedienen k\u00f6nnen, oder gar auf eine \n\nBrille trotz Einschr\u00e4nkung verzichten. \n\nDies schr\u00e4nkt unseres Erachtens Menschen in ihren \n\nt\u00e4glichen Handlungsm\u00f6glichkeiten im Alltag und im \n\nArbeitsleben massiv ein. Der hier vorgelegte Gesetzent-\n\nwurf zielt demnach auf die Beseitigung dieses Missstan-\n\ndes ab und m\u00f6chte damit eine Regelungsl\u00fccke schlie\u00dfen, \n\ndie auf die damalige unsoziale Sparpolitik der rot-gr\u00fcnen \n\nBundesregierung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nLassen Sie mich im Rahmen meines Redebeitrages auch \n\ndie fachliche Ebene beleuchten und so eine Br\u00fccke zum \n\nGesetz schlagen und zum Umdenken anregen: \n\nIn allen modernen Staaten ist ein starker Anstieg der \n\nKurzsichtigkeit zu verzeichnen. Beispielhaft liegt hier die \n\nPr\u00e4valenz h\u00f6hergradiger Kurzsichtigkeit von weniger \n\noder gleich minus 7 Dioptrien bei den heute 85- bis 89-\n\nJ\u00e4hrigen bei nur 1,4 %. Bei den heute 25- bis 29-J\u00e4hrigen \n\njedoch liegt diese bereits bei 5,3 %. Dieser massive \n\nAnstieg von Fehlsichtigkeit k\u00f6nnte verschiedenen wissen-\n\nschaftlichen Theorien zufolge vermutlich auf zu wenig \n\nSonnenlicht oder zu viel Naharbeit zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. \n\nUmgekehrt ist auch aufgrund des demografischen Wan-\n\ndels ein deutlicher Anstieg der zumeist altersbedingten \n\nWeitsichtigkeit zu verzeichnen. W\u00e4hrend nur 1,1 % der \n\n25- bis 29-J\u00e4hrigen eine Weitsichtigkeit von mehr oder \n\ngleich 3 Dioptrien aufweisen, liegt der Anteil in der \n\nAltersgruppe, die \u00e4lter als 70 Jahre ist, schon bei mehr als \n\n12 %, gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung. \n\nAufgrund dieser Entwicklungen muss in diesem Bereich \n\numgedacht und m\u00fcssen etwaige Regelungen entsprechend \n\nangepasst werden. \n\nUnser Gesetz beinhaltet folgende wesentlichen Eckpunk-\n\nte, die ich grob skizzieren m\u00f6chte: Wir wollen Betroffene \n\nab dem 18. Lebensjahr, die eine Fehlsichtigkeit von \n\nweniger als minus 5 oder mehr als 5 Dioptrien aufweisen \n\nund ihren Hauptwohnsitz seit sechs Monaten in Sachsen \n\nhaben und zudem gesetzlich krankenversichert sind, \n\nunterst\u00fctzen. Gekoppelt ist dies an ein Bruttoeinkommen \n\nvon weniger als 1 500 Euro f\u00fcr Alleinstehende bzw. \n\n3 000 Euro f\u00fcr Familien. \n\nDie Zusch\u00fcsse werden nach dem Preis der Brillengl\u00e4ser \n\ngestaffelt. Ein Zuschuss wird nur gew\u00e4hrt, wenn der Preis \n\nmehr als 150 Euro f\u00fcr beide Gl\u00e4ser betr\u00e4gt. Die Kosten \n\nwerden durch den Freistaat Sachsen getragen. Es wird \n\nzudem eine Statistik gef\u00fchrt, um die Auswirkungen des \n\nGesetzes auswerten zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns ist bewusst, \n\ndass es sich hierbei um ein zus\u00e4tzliches Gesetz handelt. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich grunds\u00e4tzlich darauf hinweisen, dass \n\nwir B\u00fcrokratie abbauen, Gesetze verschlanken und \n\ntransparent gestalten wollen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Aha!) \n\nSo muss dieses Gesetz nur als notwendige \u00dcbergangsre-\n\ngelung angesehen werden, bis die damals existenten \n\nLeistungen wieder Ber\u00fccksichtigung im Leistungskatalog \n\nder Krankenkassen finden. Deshalb soll das Gesetz mit \n\nAblauf des Jahres 2020 wieder au\u00dfer Kraft treten. \n\nDes Weiteren wollen wir keine neuen Verwaltungsstruktu-\n\nren bei den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten schaffen. \n\nDeshalb schlagen wir in unserer Begr\u00fcndung vor, dass zur \n\nDurchf\u00fchrung dieses Gesetzes Vereinbarungen mit den \n\ngesetzlichen Krankenkassen, die ja bereits \u00fcber derartige \n\nStrukturen verf\u00fcgen, in Auftragsverwaltung geschlossen \n\nwerden sollen. \n\nIn diesem Zusammenhang sei darauf hingewiesen, dass \n\nunser Gesetz besonders schwere F\u00e4lle von Fehlsichtigkeit \n\nerfasst. Sollte sich herausstellen, dass Zusch\u00fcsse nach \n\ndiesem Gesetz nur in geringf\u00fcgigem Ma\u00df in Anspruch \n\ngenommen werden, so w\u00e4re es durchaus denkbar, dass \n\nk\u00fcnftig auch Personen mit weniger gravierenden Seh-\n\nschw\u00e4chen einbezogen werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Werte Staatsre-\n\ngierung! Dieses Gesetz soll Leistungsbezieher nach \n\nSGB II \u2013 Geringverdiener, Studenten, Rentner, kurz: \n\nfinanziell Benachteiligte \u2013 unterst\u00fctzen und damit die \n\nvollumf\u00e4ngliche Teilnahme am gesellschaftlichen Leben \n\nerm\u00f6glichen. \n\nIch komme zum Schluss. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Bitte!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir bitten um \n\n\u00dcberweisung des Gesetzentwurfs \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den \n\nAusschuss f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleich-\n\nstellung und Integration und \u2013 mitberatend \u2013 an den \n\nHaushalts- und Finanzausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nLandessehhilfengesetz an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration zu \n\n\u00fcberweisen. Es ist noch beantragt worden, den Gesetz-\n\nentwurf an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Wer mit diesen Vorschl\u00e4gen einverstanden \n\nist, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Danke. Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit ist das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3060 \n\nso beschlossen, meine Damen und Herren, und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Errichtung der Unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle  \n\nder s\u00e4chsischen Polizei und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \n\nDrucksache 6/5439, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Von daher spricht \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. Es spricht \n\nHerr Abg. Stange. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! In Zeiten, in denen \n\nParlamente und Regierungen zunehmend an Vertrauen in \n\nder Bev\u00f6lkerung und an Strahlkraft verlieren, in denen die \n\nGesellschaft einem Prozess zunehmender Polarisierung, \n\nsteigender Aggressivit\u00e4t und tiefer Spaltung unterliegt, \n\nkann die Antwort von Politik und rechtsstaatlichen Insti-\n\ntutionen nur sein, ein deutliches Mehr an B\u00fcrgern\u00e4he, \n\nTransparenz und Probleml\u00f6sungsbewusstsein zu entwi-\n\nckeln. \n\nWenn auch der vorliegende Gesetzentwurf weder in der \n\nRegelungsmaterie noch in der politischen Sto\u00dfrichtung \n\neine L\u00f6sung gegen Polarisierung und soziale Spaltung \n\nanzubieten vermag, so beabsichtigen wir mit der Errich-\n\ntung der Unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle der s\u00e4chsischen \n\nPolizei sehr wohl, die B\u00fcrgern\u00e4he einer wichtigen staatli-\n\nchen Beh\u00f6rde durch Transparenz und f\u00fcr jede und jeden \n\ngesicherte rechtsstaatliche Verfahren in einer unabh\u00e4ngi-\n\ngen Stelle sowie das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in die Polizei, als den wichtigsten Akteur bei der \n\nAufrechterhaltung und Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen \n\nSicherheit, zu st\u00e4rken. \n\nAn dieser Stelle wissen wir uns sogar mit den Koalitions-\n\nfraktionen einig, denn Sie, meine Damen und Herren von \n\nCDU und SPD, haben in Ihrem Koalitionsvertrag nicht \n\nmehr und nicht weniger als Folgendes festgeschrieben: \n\n\u201eWir wollen das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen der \n\ns\u00e4chsischen Polizei und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nweiter st\u00e4rken und Hinweise, Anregungen und Beschwer-\n\nden ernst nehmen. Zu diesem Zweck wird eine unabh\u00e4n-\n\ngige zentrale Beschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei im \n\nStaatsministerium des Innern eingerichtet. Sie dient als \n\nAnsprechpartner f\u00fcr die B\u00fcrger und die Besch\u00e4ftigten der \n\nPolizei. Ein solches Beschwerdemanagement bietet der \n\nPolizei die Chance, fehlerhaftes Verhalten zu erkennen \n\nund abzustellen, und \u00f6ffnet gleichzeitig die M\u00f6glichkeit, \n\nNotwendigkeiten des polizeilichen Handelns gegen\u00fcber \n\nden B\u00fcrgern zu erl\u00e4utern und transparent zu machen.\u201c \u2013 \n\nAus den Zeilen 3 252 bis 3 260 \u2013 falls Sie nachlesen \n\nwollen \u2013 Ihres Koalitionsvertrages. \n\nDarin stimmen wir durchaus mit Ihnen \u00fcberein, und \n\nzugleich wird an genau dieser Stelle offenbar, dass Sie mit \n\nder Errichtung der zentralen Beschwerdestelle im S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministerium des Innern mit dem f\u00fcr Sie \n\noffenbar entbehrlichen Wort \u201eUnabh\u00e4ngige\u201c nicht nur elf \n\nkleine Buchstaben einfach haben unter den Tisch fallen \n\nlassen, sondern entgegen Ihrer Absichtserkl\u00e4rung im \n\nKoalitionsvertrag, meine Damen und Herren von SPD \n\nund CDU, eben einen zentralen Wesensbestandteil, \n\nn\u00e4mlich die Unabh\u00e4ngigkeit dieser Beschwerdestelle, der \n\nDienst-, Fach- und Rechtsaufsicht des Innenministeriums \n\nund \u2013 moderat formuliert \u2013 der politisch motivierten \n\nEinflussbefugnis des Ministers geopfert haben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nInsofern, sehr geehrter Herr Staatsminister, l\u00e4sst auch Ihre \n\nAntwort auf meine Kleine Anfrage, Drucksache 6/5204, \n\nzu den Rechtsgrundlagen und der inhaltlichen Ausrich-\n\ntung der im SMI eingerichteten zentralen Beschwerdestel-\n\nle tief blicken. Offenbar ist Ihnen der Widerspruch zwi-\n\nschen einer unabh\u00e4ngigen Beschwerdestelle und einer \n\nBeschwerdestelle unter Ihrem Dach bewusst geworden. In \n\nder Antwort wurde im indirekten Zitat aus dem Koaliti-\n\nonsvertrag dann auch der Begriff \u201eUnabh\u00e4ngige\u201c von \n\nIhnen gleich einmal weggelassen. \n\nIch kann Sie dabei sogar verstehen; denn was wollen Sie \n\nals Innenminister schlie\u00dflich mit einer unabh\u00e4ngigen \n\nBeschwerdestelle, in die Sie gegebenenfalls nicht einmal \n\nmehr eingreifen k\u00f6nnen. Damit allerdings verkommt die \n\njetzige Form der Beschwerdestelle im Grunde schon an \n\ndieser Stelle zum l\u00e4cherlichen Placebo. \n\nMit einer Kleinen Anfrage wollte ich Folgendes wissen: \n\n\u201eAuf Basis welcher konkreten Erm\u00e4chtigungsgrundlagen \n\nund inhaltlichen Leitf\u00e4den arbeitet die seit dem \n\n5. Januar 2016 bei dem Staatsministerium des Innern \n\neingerichtete Zentrale Beschwerdestelle f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nPolizei? Bitte jeweils die Rechtsgrundlagen und ma\u00dfgeb-\n\nlichen Dokumente nennen und die einschl\u00e4gigen Grund-\n\naussagen darstellen. Gegebenenfalls wird Beif\u00fcgung als \n\nKopie erbeten.\u201c \n\nIch erhoffte mir, dabei den entsprechenden Ministererlass \n\noder die von der Staatsregierung erlassene Rechtsverord-\n\nnung in Erfahrung zu bringen, mit denen die zentrale \n\nBeschwerdestelle eine konkrete Rechtsgrundlage erhalten \n\nh\u00e4tte. Stattdessen wurde ich auf Artikel 17 Grundgesetz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3061 \n\nund den gleichlautenden Artikel 35 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung verwiesen. Darin wird das Petitionsrecht, also \n\ndas in die Verfassungsdemokratie hin\u00fcbergerettete feudal-\n\nabsolutistische Gnadenrecht, geregelt. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEin Lob an dieser Stelle auf die Verfassung des Freistaa-\n\ntes, denn dort wird in Artikel 35 ein begr\u00fcndeter Bescheid \n\nin angemessener Frist zumindest als Anspruch mit formu-\n\nliert. \n\nVielen Dank, Herr Staatsminister, dass Sie meiner Bitte \n\num Beif\u00fcgung in Kopie nicht entsprochen haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, Sie sind \n\nnoch bei der Einbringung des Gesetzentwurfes? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich bin noch bei der \n\nEinbringung; vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr den Hin-\n\nweis. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDass Sie mir in der Antwort auf dieselbe Frage offenbar \n\nals Rechtsgrundlage einen Verweis auf den Koalitionsver-\n\ntrag bieten, geht allerdings auch nur in Sachsen. Der \n\nVerweis auf die \u00a7\u00a7 72 und 74 S\u00e4chsisches Polizeigesetz \n\nist mehr als zweifelhaft; schlie\u00dflich hat die Koalition eine \n\nunabh\u00e4ngige Beschwerdestelle beabsichtigt, und in \u00a7 72 \n\nwerden Unterstellungsverh\u00e4ltnisse geregelt \u2013 toll. \n\nDen sachlich zumindest in Ihrer inneren Logik einzig \n\nrichtigen Hinweis in \u00a7 74 Abs. 4 S\u00e4chsisches Polizeige-\n\nsetz haben Sie ignoriert; dort hei\u00dft es: \u201eIm \u00dcbrigen kann \n\ndas Staatsministerium des Innern durch Rechtsverordnung \n\nweitere Regelungen \u00fcber die Dienst- und Fachaufsicht, \n\n\u00fcber die nachgeordneten Polizeidienststellen und die \n\nAusbildungs- und Beschaffungseinrichtungen f\u00fcr den \n\nPolizeivollzugsdienst treffen.\u201c \n\nWenn eine solche Rechtsverordnung f\u00fcr das Beschaf-\n\nfungswesen und die Ausbildung einger\u00e4umt wird, so w\u00e4re \n\nsie f\u00fcr ein besonderes Beschwerdewesen, n\u00e4mlich die \n\nzentrale Beschwerdestelle, mehr als geboten gewesen. \n\nAuf diese Rechtsordnung mit einem f\u00fcr alle nachvoll-\n\nziehbaren und transparenten Verfahrensgang haben Sie \n\nbewusst verzichtet. Sie wollen keine Transparenz, sondern \n\nnach Ihrem Willen soll weiterhin das Gnadenrecht blei-\n\nben. Als Grundlage f\u00fcr die inhaltliche Arbeit der zentralen \n\nBeschwerdestelle dient gem\u00e4\u00df Ihrer Antwort eine Kon-\n\nzeption, die allerdings nach wie vor nicht \u00f6ffentlich ist. \n\nSo wird wohl Vertrauen nicht wiedererlangt werden. \n\nDie Fraktion DIE LINKE will mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf die eben beschriebenen M\u00e4ngel beheben \n\nund eine tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngige und auf gesetzlicher \n\nGrundlage arbeitendende Ombudsstelle schaffen, die von \n\nEingriffen und politischen Einfl\u00fcssen weitgehend freie \n\nAnlaufstelle f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Bediens-\n\ntete der s\u00e4chsischen Polizei sein kann und soll. Damit \n\ngreifen wir unsere Initiativen aus der 5. Wahlperiode auf \n\nund entwickeln sie fort, um mit dem Vorhaben einen \n\nAnsprechpartner f\u00fcr B\u00fcrger und Besch\u00e4ftigte der Polizei \n\nvorzuhalten. \n\nDie Fortentwicklung beinhaltet auch die Erweiterung der \n\nAusweispflicht auf Verlangen zu einer umfassenden \n\nPflicht zur Kennzeichnung und Legitimation. Es handelt \n\nsich bei den vorgeschlagenen \u00c4nderungen unter anderem \n\num die landesgesetzliche Umsetzung der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenempfehlung des Berichts des NSU-Untersuchungs-\n\nausschusses auf Bundesebene. \n\nDer vorliegende Entwurf stellt unter anderem die politi-\n\nsche Willensbildung sicher, die mit der Errichtung der \n\nzentralen Beschwerdestelle der s\u00e4chsischen Polizei im \n\nStaatsministerium des Innern aufgrund des Petitionsrechts \n\nund einer Pressemitteilung des Innenministers nicht \n\ngew\u00e4hrleistet ist. \n\nDar\u00fcber hinaus sichert er folgende Regelungsgegenst\u00e4nde \n\nab: \n\n\u2013 anstatt einer Polizeibeschwerdestelle beim Staatsminis-\n\nterium, die Weisungsverh\u00e4ltnissen unterworfen ist, die \n\nOmbudsstelle der s\u00e4chsischen Polizei als unabh\u00e4ngige \n\nAnstalt des \u00f6ffentlichen Rechts, \n\n\u2013 die Ombudsstelle der s\u00e4chsischen Polizei in einer \n\nDoppelfunktion als Instanz f\u00fcr Streitschlichtung sowohl \n\nf\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch f\u00fcr die mit der \n\nWahrnehmung der Gefahrenabwehr betrauten Bedienste-\n\nten im Freistaat Sachsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Letzter Satz, Herr Vorsit-\n\nzender, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, ja, jetzt ist die Zeit \n\nweg, Herr Stange. \n\n(Heiterkeit bei der SPD, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Letzter Satz. \u2013 Mit dem \n\nGesetzentwurf entsprechen wir auch den Anregungen der \n\nGewerkschaft der Polizei, die einen B\u00fcrgerinnen- und \n\nB\u00fcrgerbeauftragten der Polizei als unabh\u00e4ngige Be-\n\nschwerde- und Ombudsstelle f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nund f\u00fcr Bedienstete der Polizei vorgeschlagen hat. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Stillgestanden!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Errichtung der Unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle \n\nder s\u00e4chsischen Polizei und zur \u00c4nderung weiterer \n\nGesetze an die Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer sich \n\ndiesem Antrag anschlie\u00dfen kann, der hebt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3062 \n\neiner Stimmenthaltung ist die \u00dcberweisung dennoch \n\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSportst\u00e4tten in Sachsen \n\nDrucksache 6/4431, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion AfD, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einreicherin spricht zun\u00e4chst die AfD-Fraktion, \n\ndanach die CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nFrau Abg. Kersten. Bitte sehr, Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Es geht um die Drucksa-\n\nche 6/4431, die Gro\u00dfe Anfrage unserer Fraktion zu \n\nSportst\u00e4tten in Sachsen. Zuallererst m\u00f6chte ich die Gele-\n\ngenheit nutzen, unserem Innenminister Herrn Ulbig recht \n\nherzlich zu danken. Dies meine ich nicht nur, weil Sie \n\nsich bem\u00fcht haben, die Fragen zumindest teilweise zu \n\nbeantworten, sondern vor allem deshalb, weil Sie unsere \n\nGro\u00dfe Anfrage zum Anlass f\u00fcr eine Pressekonferenz \n\ngenutzt haben. Weshalb Sie sich allerdings bei den Medi-\n\nenvertretern entschuldigt haben, dass die Pressekonferenz \n\nunter dem Titel \u201eGro\u00dfe Anfrage der AfD-Fraktion\u201c \n\nangek\u00fcndigt wurde, wird Ihr Geheimnis bleiben. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch kann Sie nur ermuntern, weiter bei den Tatsachen zu \n\nbleiben. Bei uns in der AfD-Fraktion haben wir daf\u00fcr \n\neinen Grundsatz, der da hei\u00dft: Mut zur Wahrheit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt und  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas Ansinnen unserer Gro\u00dfen Anfrage jedenfalls war es, \n\neinen \u00dcberblick \u00fcber Sachsens Sportst\u00e4tten auf Landes-, \n\nkommunaler sowie privater Ebene zu erhalten, und das \n\nsowohl in qualitativer als auch in quantitativer Hinsicht. \n\nDieses Ansinnen ist leider gescheitert. Hatte die Fraktion \n\nder LINKEN bei ihrer Gro\u00dfen Anfrage zu dem Thema \n\n\u201eFamilie\u201c noch das Gl\u00fcck, dass \u201enur\u201c 26 % der Fragen \n\nnicht beantwortet wurden, ist in Bezug auf unsere Gro\u00dfe \n\nAnfrage zu konstatieren, dass lediglich die H\u00e4lfte der \n\nFragen inhaltlich beantwortet wurde. Die Staatsregierung \n\nteilt also gern mit, dass ihr keine Informationen vorl\u00e4gen \n\noder dass von einer Beantwortung abgesehen werde. \n\nVerst\u00e4ndlich mag es sein, dass \u00fcber Sportst\u00e4tten in Privat-\n\neigentum keine Informationen vorliegen. Dass dies aber \n\nauch f\u00fcr solche in kommunaler Tr\u00e4gerschaft gelten soll, \n\ndas verwundert dann schon; denn \u00fcber den Landessport-\n\nbund und weiterf\u00fchrend \u00fcber die Stadt- und die Kreis-\n\nsportb\u00fcnde w\u00e4ren sicherlich Informationen abrufbar \n\ngewesen. Damit muss leider festgestellt werden, dass \n\nwohl niemand im Freistaat Sachsen tats\u00e4chlich einen \n\n\u00dcberblick \u00fcber Sachsens Sportst\u00e4tten hat. Das ist traurig, \n\naber wahr. \n\nDie Antworten in Bezug auf die landeseigenen Sportst\u00e4t-\n\nten waren umfangreich, allerdings so umfangreich, dass \n\ndie Auswertung der gelieferten Anlagen r\u00e4umliche und \n\npersonelle Kapazit\u00e4ten einforderte, die sich gewaschen \n\nhatten. Ich m\u00f6chte das beispielhaft an der Anlage 1 \n\nverdeutlichen. Diese umfasst 15 Seiten. Um sich einen \n\nGesamt\u00fcberblick zu verschaffen, m\u00fcssen Sie erst einmal \n\ndrei Seiten nebeneinanderlegen und dann jeweils wieder \n\nf\u00fcnf untereinander. Damit ist schon ein mittlerer Konfe-\n\nrenztisch gut belegt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Meine \n\nKinder machen so etwas gern \u2013 basteln!) \n\nDie Schriftgr\u00f6\u00dfe ist nun so klein, dass es entweder eines \n\nAdlerblickes bedarf oder man am unteren Ende des \n\nTisches draufklettern muss, um die oberen Ausdrucke \n\nlesen zu k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\n\u00dcber die Notwendigkeit von Brillen \n\nhaben wir schon gesprochen!) \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es nur auf den oberen drei Seiten eine \n\nbeschriftete Kopfzeile, sodass es nun wieder eines genia-\n\nlen Ged\u00e4chtnisses bedarf, um in Zeile 100 zu wissen, \n\nwelcher Inhalt zu Spalte 20 geh\u00f6rt. Oder aber man scrollt \n\nsich mit der Maus die Finger wund. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Sie haben \n\necht Probleme! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nGeht es jetzt noch um Sportst\u00e4tten?) \n\nEs war also eine durchaus sportliche Angelegenheit, sich \n\neinen allgemeinen \u00dcberblick zu verschaffen. Ich w\u00fcrde \n\nmich daher schon freuen, wenn k\u00fcnftig solche umfangrei-\n\nchen Tabellen etwas anwenderfreundlicher gefertigt \n\nw\u00fcrden. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir im Plenum reden?) \n\nAuch w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Geldbetr\u00e4ge, zum Beispiel \n\nausgereichte oder beantragte F\u00f6rdermittel, auch summa-\n\nrisch zusammengefasst w\u00fcrden und man sich nicht aus \n\nHunderten von Zeilen die Summen selbst bilden m\u00fcsste. \n\nAls Stichwort kann ich hier Excel-Tabellen benennen. \n\nIn unserer Gro\u00dfen Anfrage haben wir zun\u00e4chst einige \n\nallgemeine Fragen gestellt. In Sachsen gibt es demnach \n\n102 landeseigene Sportst\u00e4tten. Zur Entwicklung in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3063 \n\nvergangenen zehn Jahren konnte leider keine Aussage \n\ngetroffen werden. Die Staatsregierung verzichtete auf eine \n\nAngabe zu dieser Entwicklung, weil sie keine Angaben zu \n\nkommunalen oder privaten Sportst\u00e4tten machen kann \u2013 \n\neine durchaus interessante Logik. Demzufolge gibt es \n\nauch keine Einsch\u00e4tzung zum Bedarf bis 2026. Um \n\nvorausschauend planen zu k\u00f6nnen, bed\u00fcrfte es unserer-\n\nseits aber wohl schon einer solchen Einsch\u00e4tzung. \n\nDie Frage nach der Auslastung der Sportst\u00e4tten wurde \n\nleider auch nicht beantwortet. Nutzbar sind allerdings fast \n\nalle landeseigenen Sportst\u00e4tten; auch Vereine nutzen diese \n\nin \u00fcberschaubarem Ma\u00dfe. Interessant ist dabei die Angabe \n\nzum Schie\u00dfstand in Wei\u00dfenborn in Zwickau. Der Anteil \n\nder Vereinsnutzung betr\u00e4gt dort 1 000 %. Hier handelt es \n\nsich wohl um ein mathematisches Kuriosum. \n\n(Heiterkeit bei der AfD und der CDU) \n\nIm Themenbereich zwei haben wir nach Investitionen und \n\nF\u00f6rdermitteln gefragt. Seit 1990 wurden 103 Millio-\n\nnen Euro in die landeseigenen Sportst\u00e4tten investiert. \n\nDar\u00fcber hinaus wurden seitdem 27 Sportst\u00e4tten neu \n\nerrichtet. \n\nAuf die Frage nach dem Investitionsbedarf bis zum Jahr \n\n2026 wurde entsprechend der bereits vorhin erw\u00e4hnten \n\ninteressanten Logik im Prinzip nicht geantwortet. Da \n\nkeine Angaben zu kommunalen oder privaten Sportst\u00e4tten \n\nvorliegen, werden auch keine zu landeseigenen \u00fcbermit-\n\ntelt. Ich vermute allerdings, dass eine sachgerechte Ant-\n\nwort den kommenden Haushalt im Bereich der Sportf\u00f6r-\n\nderung ad absurdum gef\u00fchrt h\u00e4tte; denn vom Lan-\n\ndessportbund wurde ein Investstau von 500 Millio-\n\nnen Euro benannt. Dennoch wird Innenminister Ulbig in \n\nden Medien aus eingangs besagter Pressekonferenz mit \n\nder Aussage zitiert: \u201eDie Geb\u00e4udesubstanz zu vernachl\u00e4s-\n\nsigen und einen Investitionsstau langfristig in Kauf zu \n\nnehmen war kein Weg f\u00fcr Sachsen und darf es auch \n\nk\u00fcnftig nicht sein.\u201c \n\n(Christian Hartmann, CDU: Recht hat er!) \n\nDie Diskrepanz zwischen Innenministerium und Lan-\n\ndessportbund bel\u00e4uft sich also auf schlappe 500 Millio-\n\nnen Euro. \n\nPositiv zu bewerten ist die Aussage, dass seit 2014 \n\n433 Antr\u00e4ge nach der Sportf\u00f6rderrichtlinie gestellt wur-\n\nden. Bewilligt wurden seitdem \u2013 bei einer beantragten \n\nGesamth\u00f6he von etwa 20 Millionen Euro \u2013 rund 230 \n\nAntr\u00e4ge. \n\nWeniger positiv ist allerdings die Antwort auf die Frage \n\nnach dem j\u00e4hrlichen Investitionsbedarf, der n\u00f6tig w\u00e4re, \n\num den Werterhalt abzusichern: Dazu existiere keine \n\nHaushaltsmittelquote. Der Werterhalt erfolge nur nach \n\nDringlichkeit und Notwendigkeit. Eine schnelle Bedarfs-\n\nreaktion ist damit so gut wie unm\u00f6glich. Hier sollte \n\nunserer Meinung nach dar\u00fcber nachgedacht werden, ob \n\ndie Verankerung einer solchen Quote nicht doch sinnvoll \n\nerscheint. \n\nZum Themenbereich drei \u2013 Asyl \u2013 ist erfreulicherweise zu \n\nerw\u00e4hnen, dass von den 14 urspr\u00fcnglich als Erstaufnah-\n\nmeeinrichtung genutzten Sportst\u00e4tten neun nicht mehr als \n\nsolche genutzt werden, f\u00fcr weitere vier die Aufhebung \n\ngeplant ist und drei bereits wieder f\u00fcr den Sportbetrieb \n\nnutzbar sind. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen alle leergezogenen Sportst\u00e4tten \n\nwieder in den Originalzustand versetzt werden. Daf\u00fcr \n\nfallen allerdings Kosten in H\u00f6he von 3 Millionen Euro an. \n\nDiese Kosten tr\u00e4gt \u2013 Sie ahnen es schon \u2013 der Freistaat \n\nSachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Forderung \u2013 es ist \n\nhoffentlich auch die der Staatsregierung \u2013 muss ganz klar \n\nformuliert werden: Wer bestellt, der zahlt! \n\nZum Themenbereich \u201eBarrierefreiheit\u201c bleibt festzustel-\n\nlen, dass lediglich 32 von 102 landeseigenen Sportst\u00e4tten \n\nbarrierefrei sind. Insoweit gibt es also noch einiges zu tun. \n\nIm Themenbereich \u201eSchulsport\u201c sind die Angaben zu den \n\nUnterrichtseinheiten im Fach Sport je nach Klassenstufe \n\ninteressant. Demnach werden die w\u00f6chentlichen Sport-\n\nstunden in den h\u00f6heren Klassen massiv abgesenkt. Allein \n\nam Gymnasium verringert sich der Anteil der Sportstun-\n\nden ab Klasse 8 um 33 %. Hier darf, hier muss die Frage \n\ngestellt werden, ob dies \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 \n\ngesund ist. Wir sagen: Nein. \n\nDramatisch war die Situation f\u00fcr Sportst\u00e4tten nach den \n\nHochwassern 2002 und 2013. Erfreulicherweise liegen \n\ndazu Angaben nicht nur f\u00fcr landeseigene Sportst\u00e4tten vor. \n\nDemnach waren 2002  374 Sportst\u00e4tten vom Hochwasser \n\nbetroffen, im Jahr 2013 waren es nochmals 273. Mit rund \n\n141 Millionen Euro konnte deren Wiederaufbau unter-\n\nst\u00fctzt werden, wobei neben Landesmitteln auch umfang-\n\nreiche Bundesmittel geflossen sind. \n\nZum Schluss bleibt festzustellen, dass Sportst\u00e4tten in \n\nSachsen grunds\u00e4tzlich nicht stiefm\u00fctterlich behandelt \n\nwerden. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Aha!) \n\nEs wurde und es wird etwas getan. Die Investitionen in \n\nSportst\u00e4tten, zumindest in landeseigene, belegen dies. Es \n\nist allerdings sehr schade, dass keine Informationen zu \n\nkommunalen Sportanlagen vorliegen; denn offensichtlich \n\nbestehen deutliche Wahrnehmungsunterschiede hinsicht-\n\nlich notwendiger Investitionen in Sportst\u00e4tten zwischen \n\nder Staatsregierung und den Praktikern vor Ort. Dabei \n\nwird es um genau jene Sportst\u00e4tten gehen, die eben nicht \n\nim Landeseigentum stehen. Von daher: Es gibt noch \n\nWeiteres zu tun! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die CDU-Fraktion. Herr Abg. Rost, Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3064 \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal \n\nbedanke ich mich ganz herzlich bei der Staatsregierung \n\nf\u00fcr die umf\u00e4ngliche und aufwendige Beantwortung der \n\nGro\u00dfen Anfrage der AfD-Fraktion. Mit einem Schmun-\n\nzeln nehme ich zur Kenntnis \u2013 Frau Kersten, Sie haben es \n\nin Ihren Ausf\u00fchrungen wieder verdeutlicht \u2013, dass das \n\nVerst\u00e4ndnis der AfD von den Zust\u00e4ndigkeiten und Ver-\n\nantwortlichkeiten des Freistaates, der Kommunen und des \n\norganisierten Sports noch nicht sehr ausgepr\u00e4gt ist. Es \n\ngibt insoweit verschiedene Verantwortungsebenen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das hat sie doch gesagt!) \n\nDie Informationen, die man ben\u00f6tigt, sind bei den jewei-\n\nligen Verantwortungsebenen konkret zu erfragen. Die \n\nStaatsregierung hat korrekt und sachlich auf die Themen \n\nBezug genommen, die f\u00fcr den Freistaat relevant sind. \n\nDaf\u00fcr noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nFrau Kersten, die Intention, die hinter Ihrer Gro\u00dfen \n\nAnfrage steht, ist aufgrund der Bandbreite der Themen, \n\ndie Sie angesprochen haben, nicht klar ersichtlich. Es geht \n\nsehr in die Breite und sehr durcheinander. Es fehlt ir-\n\ngendwie die Struktur. Aber das kann sich noch entwi-\n\nckeln, das kann ja noch besser werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eines wird \n\ndeutlich: Der Freistaat Sachsen ist in den vergangenen \n\nJahren, insbesondere mit den beiden letzten Doppelhaus-\n\nhalten, seinem Anspruch gerecht geworden, als Sportland \n\nwahrgenommen und bundesweit respektiert zu werden. \n\nEin Vergleich der Sportf\u00f6rderung bei uns mit der in den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern macht das sichtbar. Frau Kersten, \n\nauch Sie haben am Schluss Ihrer Ausf\u00fchrungen anerkannt, \n\ndass es auch positive Elemente gibt. \n\nUnsere Sportfl\u00e4chen profitieren in breiter Fl\u00e4che vom \n\naktuellen Sportf\u00f6rdervolumen. Wir haben damit in der \n\nj\u00fcngsten Vergangenheit auf die Entwicklungen in den \n\nVereinen reagiert. Die stetig wachsenden Mitgliederzah-\n\nlen in den Vereinen stehen stellvertretend f\u00fcr das gro\u00dfe \n\nInteresse der Sachsen am Sport und den Wunsch, diesen \n\naktiv zu unterst\u00fctzen. Gute, gr\u00f6\u00dfere, aber auch neue \n\nSportanlagen sind daher ebenso notwendig wie die \n\nSicherung des Bestandes. \n\nDem Fragenkomplex drei der Gro\u00dfen Anfrage der AfD-\n\nFraktion ist zu entnehmen, dass den Informationen der \n\nletzten Wochen und Monate nicht die n\u00f6tige Aufmerk-\n\nsamkeit geschenkt wurde. Seit Ende Mai wird keine sich \n\nin Landeseigentum befindliche Sporthalle mehr f\u00fcr die \n\nUnterbringung von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen \n\ngenutzt. Wir haben zwischenzeitlich 14 gehabt. Der \n\nFreistaat ist seiner Verantwortung nachgekommen, die \n\nInterimsnutzung landeseigener Sporthallen in diesem Jahr \n\nzu beenden und diese Hallen den Vereinen wieder herge-\n\nrichtet zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke an dieser Stelle \n\nallen Sportvereinen, die von dieser zeitweisen Umnutzung \n\nbetroffen waren und mit dieser Herausforderung verant-\n\nwortungsvoll umgegangen sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDass f\u00fcr den Sport die Sporthallen zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nist nicht nur das Fundament, um den steigenden Mitglie-\n\nderzahlen im organisierten Sport eine feste Basis zu \n\ngeben, sondern auch in der aktuellen Situation sehr \n\nwichtig und notwendig. Die Grundwerte unserer Kultur \n\nwerden im Sport neben Sprache, Toleranz, Hilfsbereit-\n\nschaft, Teamgeist, Verantwortung und Disziplin vorur-\n\nteilsfrei und ungezwungen vermittelt. Diese Verantwor-\n\ntung, die der Sport hier tr\u00e4gt und tragen will, m\u00fcssen wir \n\nmit den kommenden Investitionen auch weiterhin unter-\n\nst\u00fctzen. \n\nDer derzeitige Haushaltsentwurf kann dabei nur als erste \n\nOrientierung dienen. Hier sind wir gefordert, die Mittel \n\nf\u00fcr die Sportf\u00f6rderung den Anforderungen entsprechend \n\nzu gestalten. Unsere Sportvereine haben in den letzten \n\nJahren und Jahrzehnten viel geleistet. Stichworte sind \n\nNachwuchsarbeit, Ehrenamt, Mitgliedergewinnung, \n\nHochwasserbew\u00e4ltigung, aber auch Inklusion und Integra-\n\ntion. Diese vielf\u00e4ltigen Leistungen in unseren Sportverei-\n\nnen sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. Das verdient an dieser \n\nStelle Anerkennung. Ganz herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist festzustellen, dass \n\nentgegen anderslautenden Berichten der Investitionsstau \n\nan den Sportst\u00e4tten in den vergangenen Jahren deutlich \n\nabgebaut wurde. So wurden nahezu 100 Millionen Euro \n\nin den letzten vier Jahren in Sachsens Sportst\u00e4tten inves-\n\ntiert. Au\u00dferdem trug die vorbildliche Unterst\u00fctzung \n\nhochwassergesch\u00e4digter Vereine mit einem Umfang von \n\ncirca 140 Millionen Euro und einem F\u00f6rderanteil von bis \n\nzu 100 % ebenso zur Sanierung bei. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Zum  \n\nGl\u00fcck gab es das Hochwasser!) \n\nDie geplante Anpassung der konsumtiven Sportf\u00f6rderung \n\ngestattet auch in Zukunft Planungssicherheit in den \n\nVerb\u00e4nden und wird dem aktuellen Trend steigender \n\nMitgliederzahlen gerecht. \n\nEines d\u00fcrfen wir bei dem bisher Erreichten aber nicht \n\nvergessen: Sport zu treiben, ob organisiert oder aus-\n\nschlie\u00dflich privat, ist der Wunsch aller Gesellschafts-\n\nschichten. Kinder, Jugendliche, Sch\u00fcler, Berufst\u00e4tige, \n\nBehinderte, Senioren, Menschen mit und ohne Migrati-\n\nonshintergrund sind hier eingebunden. 642 000 organi-\n\nsierte Mitglieder in ganz Sachsen, Tendenz steigend, sind \n\nim Sport vereint. Diese Entwicklung ist sehr erfreulich. \n\nDie Sportf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen muss deshalb \n\nauf dem bew\u00e4hrt hohen Niveau fortgesetzt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden \n\nauch in Zukunft den organisierten Sport und seine Sport-\n\nvereine nachhaltig und zuverl\u00e4ssig unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3065 \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Meiwald. \n\nBitte sehr, Frau Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nbeginne mit einem Zitat: \u201eDer Antrag verfolgt das Ziel, \n\ndetaillierte und umfassende Informationen zu den s\u00e4chsi-\n\nschen Sportst\u00e4tten zu erhalten.\u201c So lautet der Schlusssatz \n\nder Begr\u00fcndung Ihrer Gro\u00dfen Anfrage. Aber, meine \n\nDamen und Herren, auch nach mehrmaligem Lesen Ihrer \n\nFragen und der Antworten der Staatsregierung hat sich \n\nmir nicht erschlossen, was wirklich die eigentliche Ziel-\n\nrichtung Ihrer Gro\u00dfen Anfrage war. Au\u00dfer einer gewissen \n\nSammelleidenschaft f\u00fcr ausgezahlte Gelder, f\u00fcr Investiti-\n\nonen in Sportst\u00e4tten inklusive Hochwasserschadensbesei-\n\ntigung konnte ich leider nichts Substanzielles erkennen. \n\nAuch ein Zusammenhang zum Schulsport l\u00e4sst sich nur \n\nschwer herstellen. Da h\u00e4tte ich schon mehr Verstand und \n\nvor allem mehr sportliche Kompetenz erwartet. \n\nZudem haben Sie, mit Verlaub, noch die falschen Fragen \n\ngestellt. Sollte es Ihnen um die Fragen nach der Unter-\n\nst\u00fctzung der Kommunen und der Sportvereine gegangen \n\nsein, so h\u00e4tte ein kleiner Blick in den Haushalt helfen \n\nk\u00f6nnen. Die dort in mehreren Haushaltstiteln eingestellten \n\nMittel f\u00fcr Investitionen in Sportst\u00e4tten werden seit Jahren \n\nkomplett ausgesch\u00f6pft. Zudem sind diese Titel \u00fcberzeich-\n\nnet, will hei\u00dfen, so viele Mittel, wie von Kommunen und \n\nSportvereinen ben\u00f6tigt werden, stellt das Land gar nicht \n\nzur Verf\u00fcgung. In den vergangenen Jahren fanden sich f\u00fcr \n\nInvestitionen in Sportst\u00e4tten f\u00fcr Kommunen und Vereine \n\nzwischen 26 Millionen Euro 2014, 13 Millionen Euro \n\n2015 und 17 Millionen Euro 2016 im Haushalt wieder. \n\nBei den jetzigen Haushaltsverhandlungen scheint der \n\nSport, hier der investive Bereich, zu den Verlierern zu \n\ngeh\u00f6ren, obwohl der Landessportbund und der Innenmi-\n\nnister deutliche Botschaften an das Haus Unland gerichtet \n\nhatten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Erst mal abwarten!) \n\n\u201eInvestitionen in Sportst\u00e4tten sind Investitionen in das \n\ngesellschaftliche Miteinander. Die Geb\u00e4udesubstanz\u201c \u2013 \n\nFrau Kersten hatte das Zitat auch verwendet \u2013 \u201eunserer \n\nSportst\u00e4tten zu vernachl\u00e4ssigen und einen Investitionsstau \n\nlangfristig in Kauf zu nehmen, war und darf auch k\u00fcnftig \n\nf\u00fcr Sachsen kein Weg sein.\u201c Der Innenminister spricht \n\nhier von einem wichtigen und deutlichen Signal, zumal \n\nder Landessportbund \u2013 auch die Zahl wurde schon ge-\n\nnannt \u2013 einen aktuellen Sanierungsstau von 500 Millio-\n\nnen Euro in Sportst\u00e4tten anmahnt. Die im jetzigen Haus-\n\nhaltsentwurf stehende Summe wird zumindest den Forde-\n\nrungen des Landessportbundes in keiner Weise gerecht. \n\nDer Fraktionsvorsitzende der CDU-Fraktion Herr Kupfer \n\nl\u00e4sst uns das in seiner Pressemitteilung explizit wissen. Er \n\nsagt: \u201eZum Beispiel sehen wir als CDU-Fraktion beim \n\nSport einen h\u00f6heren finanziellen Bedarf, als der Entwurf \n\nausweist.\u201c Herzlichen Dank, Herr Kupfer, da sind wir \n\neiner Meinung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was?) \n\n\u2013 Selten genug. \n\nNun zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage. In Ihrer Begr\u00fcndung, \n\nmeine Damen und Herren, lese ich von einem Zusam-\n\nmenhang zwischen Sport, Gesundheit und Volkswirt-\n\nschaft. Das ist so weit nichts Neues, aber l\u00e4ngst nicht das \n\nEinzige, was der Sport leisten kann. Beim Blick auf Ihr \n\nAgieren auf allen politischen und au\u00dferpolitischen Ebe-\n\nnen dieses Landes frage ich mich allerdings, ob Sie sich \n\njemals intensiv mit den Werten des Sports besch\u00e4ftigt \n\nhaben. Sport ist nicht nur, wie Sie schreiben, eine M\u00f6g-\n\nlichkeit der Kommunikation zwischen unterschiedlichen \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen. Sport verbindet, w\u00e4hrend Sie nicht \n\nm\u00fcde werden, unser Land zu spalten. Im sportlichen \n\nrespektive im fu\u00dfballerischen Bereich gibt es daf\u00fcr \n\n\u00fcbrigens die Rote Karte. \n\nDer Landessportbund Sachsen stellt in seiner Positionsbe-\n\nstimmung fest: \u201eUnser Sport verbindet Menschen und \n\n\u00fcberwindet Barrieren. Der Landessportbund engagiert \n\nsich f\u00fcr Fairness und gegenseitigen Respekt in der sportli-\n\nchen Gemeinschaft und der gesamten Gesellschaft, \n\ninsbesondere durch Einsatz gegen Gewalt und Diskrimi-\n\nnierung, durch Einsatz f\u00fcr Chancengleichheit, unabh\u00e4ngig \n\nvon Alter, Geschlecht, Religion, sozialer Herkunft und \n\nsexueller Orientierung, durch die Umsetzung der UN-\n\nMenschenrechtskonvention f\u00fcr die Rechte von Menschen \n\nmit Behinderung, Schaffung eines barrierefreien Zugangs \n\nzum Sport.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nehmen Sie \n\nsich mal ein Beispiel daran!) \n\nSie aber, meine Damen und Herren, selektieren, wer in \n\nIhren Augen ein wertvolles Mitglied unserer Gesellschaft \n\nist und wer nicht. Sie vertreten antiquierte Geschlechter-\n\nrollenbilder. Gender Mainstreaming ist f\u00fcr Sie ein unaus-\n\nsprechliches Fremdwort. Sie sch\u00fcren Hass gegen den \n\nIslam, gegen andere, und Sie spielen bewusst mit der \n\naktuellen Verunsicherung vieler Menschen. Die Forde-\n\nrung nach der Inhaftierung von Homosexuellen ist Ho-\n\nmophobie par excellence. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!) \n\nUnd dass Inklusion f\u00fcr Sie linkes Teufelszeug ist, hat ein \n\nKandidat Ihrer Partei im Landtagswahlkampf bewiesen, \n\nals er Menschen mit geistiger Behinderung die F\u00e4higkeit \n\nabgesprochen hat, an einer Hochschule zu lehren. \n\nNat\u00fcrlich darf in Ihrer Begr\u00fcndung auch das Thema Asyl \n\nnicht fehlen. Viele Sportlerinnen und Sportler und die \n\nbetroffenen Vereine, deren Hallen tempor\u00e4r nicht von \n\ndiesen genutzt werden konnten, waren solidarisch mit den \n\nGefl\u00fcchteten und haben im Gegenzug Solidarit\u00e4t von \n\nanderen Vereinen und Kommunen erfahren. Sport verbin-\n\ndet eben und trennt nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3066 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas unterscheidet den Sport grunds\u00e4tzlich von der AfD. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nSport ist oftmals ein Mannschaftsspiel, allerdings wohl \n\nnicht f\u00fcr Ihre Fraktion. Im Fu\u00dfball w\u00fcrde auch keiner mit \n\nIhnen spielen wollen, da Sie immer im Abseits stehen. \n\nDas gilt wohl auch f\u00fcr die Politik. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIn Ihre Richtung kann ich nur noch sagen, dass Sie mit \n\ndem, was die Werte des Sports sind, wof\u00fcr der Sport steht \n\nund was er vertritt, so viel zu tun haben wie Hogwarts mit \n\nder Realit\u00e4t oder wie Australien mit dem Ausgang der \n\nFu\u00dfballeuropameisterschaft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nAber hetzen ist auch nicht sportlich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es spricht Herr Abg. Vieweg f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. Bitte sehr, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sport \n\nbewegt die Menschen, meine sehr geehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen! \n\nSehr geehrte Frau Kersten, ich nehme Ihnen Ihre Unerfah-\n\nrenheit nicht ab. Ich bin davon \u00fcberzeugt, Sie kennen die \n\nunterschiedlichen Verantwortungsebenen zwischen dem \n\nLandessportbund, dem organisierten Sport, der kommuna-\n\nlen Verantwortung und der Landesverantwortung ganz \n\ngenau. Sie haben aus meiner Sicht ganz bewusst versucht, \n\ndiese Ebenen gegeneinander auszuspielen. Insoweit, Frau \n\nKollegin Kersten, w\u00fcrde ich mir mehr Mut zur Wahrheit \n\nw\u00fcnschen \u2013 um es einmal ganz deutlich auszusprechen, \n\nwas Sie mit dieser Debatte eigentlich suggerieren wollen. \n\nDeshalb war das f\u00fcr mich ein Offenbarungseid und ist \n\nauch diese gesamte Nummer um diese Gro\u00dfe Anfrage hier \n\nim Hohen Haus eine ganz scheinheilige Debatte. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sport ist \n\nin Sachsen die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerbewegung. Wir haben es \n\ngeh\u00f6rt: 641 000 Mitglieder in 4 480 Vereinen treiben im \n\nFreistaat Sport. Sport ist also ein zentrales Element im \n\ngesellschaftlichen Miteinander. Sport dient dem Dialog, \n\neinem menschlichen Miteinander, egal, ob im Verein oder \n\nim Team, und Sport in Sachsen lebt von ganz vielen \n\nEngagierten im organisierten Sport \u2013 92 000 Ehrenamtli-\n\nche, die etwa 16 Millionen Stunden lang in jedem Jahr \n\naktiv im Vereinsleben arbeiten und aktiv f\u00fcr das Mitei-\n\nnander im s\u00e4chsischen Sport unterwegs sind. \n\nDamit das gelingt \u2013 das ist in der Tat richtig \u2013, sind der \n\nErhalt und der weitere Ausbau der Sportst\u00e4tten im Frei-\n\nstaat von immenser Bedeutung. Mir ist es an dieser Stelle \n\nwichtig zu sagen, wo wir herkommen. \n\nWir haben aus der Zeit vor der politischen Wende, also \n\nvor 1989, einen Gro\u00dfteil an Sportst\u00e4tten im Freistaat \n\ngeerbt. Die Entwicklung war unterschiedlich: der Sport in \n\nden alten Bundesl\u00e4ndern und der Sport in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern. F\u00fcr uns ist es eine Hypothek, die sowohl \n\nLust, aber gleichzeitig auch eine riesengro\u00dfe Last ist, und \n\ndie beschreibt, vor welcher riesengro\u00dfen Herausforderung \n\nwir selbst 25 Jahre nach der Wiedervereinigung noch \n\nstehen. \n\nGern rufe ich hier noch einmal den Koalitionsvertrag in \n\nErinnerung. Seit dem Jahr 2014 haben wir in der S\u00e4chsi-\n\nschen Gemeindeordnung und in der S\u00e4chsischen Land-\n\nkreisordnung verankert, dass Sport eine gemeinsame \n\nAufgabe von Kommunen und Land ist. Hierbei unterst\u00fct-\n\nzen wir unsere Kommunen. Ich erinnere an die Debatte \n\n\u00fcber das Kommunalabgabengesetz. Der Sport ist dabei \n\nein ganz wichtiger Schwerpunkt. Ich erinnere an das \n\nInvestitionsprogramm \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. Wir \n\nhaben mit dem gr\u00f6\u00dften Investitionsprogramm des Frei-\n\nstaates Sachsen ganz klare Priorit\u00e4ten bei der Sportf\u00f6rde-\n\nrung gesetzt. \n\nAus meiner Sicht wird damit ganz klar deutlich, dass \n\nSport und die Unterhaltung der Sportst\u00e4tten im Freistaat \n\neine gemeinsame Aufgabe von Land und Kommunen ist. \n\nDas Land unterst\u00fctzt die Kommunen mit aller Kraft, mit \n\nhohen F\u00f6rders\u00e4tzen. \n\nFrau Kollegin Kersten, es ist aber eben auch Teil der \n\nSubsidiarit\u00e4t, Teil der kommunalen Eigenverantwortung, \n\nsich auch eigenverantwortlich um die Sportst\u00e4tten zu \n\nk\u00fcmmern. Das wissen Sie, weil auch Sie in kommunaler \n\nVerantwortung in Ihrer Kommune sind. \n\nDie Zahlen sind durchaus sehr beeindruckend. Seit dem \n\nJahr 2013 haben wir im Freistaat 95 Millionen Euro in die \n\nSanierung und den Neubau kommunaler sowie vereinsei-\n\ngener Sportst\u00e4tten investiert. Damit konnten \u2013 auch das ist \n\neine hohe und wirklich gute Zahl \u2013 knapp 650 verschie-\n\ndene Bauma\u00dfnahmen realisiert werden, egal ob das \n\nBreiten- oder Leistungssport betraf. \n\nIn den Haushaltsplan f\u00fcr das Jahr 2016 sind 22,4 Millio-\n\nnen Euro eingestellt worden. Wenn man das mit dem \n\nBundesdurchschnitt vergleicht, dann lagen wir im Jahr \n\n2014 mit unserer Investitionsquote auf Platz 1 und liegen \n\nwir im Jahr 2016 auf Platz 3 \u2013 das ist immer noch eine \n\ngute Platzierung. Wir werden \u2013 das kann ich Ihnen aus \n\nunserer Sicht, aus der Sicht der Koalition versichern \u2013 \n\ndiese hohe Investitionsquote auch in der n\u00e4chsten Haus-\n\nhaltsperiode weiter fortsetzen. \n\nWir sind jetzt allerdings nicht in den Haushaltsverhand-\n\nlungen. Diese Haushaltsverhandlungen werden wir zu \n\ngegebener Zeit hier im Hohen Haus f\u00fchren. \n\nWirft man einen Blick auf die Zahlen in der Gro\u00dfen \n\nAnfrage, so wissen nun auch Sie, sehr geehrte Kollegin-\n\nnen und Kollegen der AfD-Fraktion, dass es im Freistaat \n\n102 Sportst\u00e4tten in Landeseigentum gibt und dass seit \n\ndem Jahr 1990 86,7 Millionen Euro aus Landesmitteln \n\nund 15,7 Millionen Euro aus Bundesmitteln investiert \n\nwurden \u2013 diese Zahl haben Sie bereits angedeutet. Be-\n\ntrachten wir die Sportst\u00e4tten im kommunalen Verantwor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3067 \n\ntungsbereich, so wurden im Jahr 2014 236 Projekte mit \n\neinem Gesamtvolumen von 19,8 Millionen Euro bewil-\n\nligt. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nmacht noch einmal sehr deutlich, vor welchen gro\u00dfen \n\nAufgaben wir stehen, dass wir Schritt f\u00fcr Schritt den \n\nKoalitionsvertrag abarbeiten und auch an dem R\u00fcckstau \n\nbei den Reparatur- bzw. Investitionskosten f\u00fcr unsere \n\nSportst\u00e4tten dran sind. \n\nSport ist nicht nur Investition, Sport ist nicht nur Beton, \n\nsondern Sport ist auch ein wichtiger Werbetr\u00e4ger. Ich \n\nm\u00f6chte es hier nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass viele s\u00e4chsi-\n\nsche Athletinnen und Athleten Botschafter des Freistaates \n\nsind. Gerade die Sommersaison 2050 hat gezeigt: 95 Ge-\n\nwinnerinnen und Gewinner von Medaillen bei internatio-\n\nnalen Wettk\u00e4mpfen. Dazu sage ich als Chemnitzer ganz \n\nselbstbewusst: Die Chemnitzer sind zur\u00fcck auf der \n\nWeltb\u00fchne der Leichtathletik. Im Weitsprung sind wir \n\nwieder ganz vorn, liebe Petra Zais. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ich bin nicht \n\nWeltmeisterin im Weitsprung!) \n\nWir k\u00f6nnen wirklich erhobenen Hauptes in das Jahr 2017 \n\ngehen. Im Jahr 2017 liegen viele internationale Wettbe-\n\nwerbe vor uns: Weltmeisterschaften, Europameisterschaf-\n\nten, Deutsche Meisterschaften, bei mir in Chemnitz die \n\nDeutschen Stra\u00dfenradmeisterschaften. Das ist f\u00fcr uns ein \n\nganz wichtiges gro\u00dfes Sportereignis. \n\nSachsen pr\u00e4sentiert sich der Welt im Jahr 2017. Das ist f\u00fcr \n\nuns in Sachsen eine M\u00f6glichkeit, um zu zeigen, welchen \n\nhohen Stellenwert der Sport in Sachsen hat und dass hier \n\nin Sachsen gute Wettkampf- und Trainingsbedingungen \n\nvorzufinden sind. \n\nEs liegen nicht nur gro\u00dfe Wettk\u00e4mpfe vor uns, sondern \n\nauch eine gro\u00dfe Leistung des Miteinanders liegt hinter \n\nuns. Der Sport zeigt, dass Menschen im Mittelpunkt \n\nstehen und dass die Integration durch Sport eine ganz \n\nwichtige Leistung im Freistaat war und ist. \n\nOft wurde im letzten Jahr \u00fcber Nacht angepackt. Viele \n\nSporttreibende in den Vereinen haben Hand angelegt, \n\nhaben die Turnhallen f\u00fcr Notunterk\u00fcnfte f\u00fcr gefl\u00fcchtete \n\nMenschen hergerichtet. Nach dem Training wurde noch \n\nangepackt. Es wurden Br\u00f6tchen geschmiert und Sachen \n\nsortiert. Der organisierte Sport in Sachsen hat gezeigt, \n\ndass er helfen kann, dass er in der Lage ist, diese gro\u00dfe \n\nLeistung zu erbringen und diese gro\u00dfe Herausforderung \n\nder Integration zu meistern. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ohne \n\ndiese vielen ehrenamtlichen Helferinnen und Helfer w\u00e4re \n\ndas Thema Integration im Sport im letzten Jahr nicht zu \n\nmeistern gewesen. Aus diesem Grund haben wir im \n\nMoment 200 000 Euro f\u00fcr die Integration im Sport zur \n\nVerf\u00fcgung. Wir werden versuchen, es in den n\u00e4chsten \n\nHaushaltsperioden zu verstetigen. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der AfD-Fraktion hat das alles noch \n\neinmal klar und deutlich gemacht. Jetzt wissen wir und \n\nauch Sie, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der \n\nAfD-Fraktion, welche gro\u00dfen Aufgaben im s\u00e4chsischen \n\nSport vor uns liegen und welche gro\u00dfen Aufgaben vor der \n\ngr\u00f6\u00dften B\u00fcrgerbewegung im Freistaat Sachsen liegen. \n\nIn diesem Sinne: Sport frei! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe. Frau Abg. Zais, Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! In den zwei Jahren, in \n\ndenen ich hier im S\u00e4chsischen Landtag bin, habe ich \n\ngelernt, dass man aus Gro\u00dfen Anfragen eigentlich immer \n\netwas lernen kann. Was kann man denn nun aus der \n\nGro\u00dfen Anfrage der AfD zum Thema Sportst\u00e4tten lernen? \n\nDer Informationsgewinn \u2013 darauf sind meine Vorredne-\n\nrinnen und Vorredner schon eingegangen \u2013 und der \n\nMehrwert aus dieser Gro\u00dfen Anfrage \u201eSportst\u00e4tten in \n\nSachsen\u201c ist d\u00fcrftig. Das liegt nicht nur an den sp\u00e4rlichen \n\nAusk\u00fcnften der Staatsregierung zu den 102 Sportst\u00e4tten \n\nim Landeseigentum und den entsprechenden F\u00f6rderricht-\n\nlinien und F\u00f6rdersummen. Das zentrale Problem dieser \n\nAnfrage ist zum einen, wie tendenzi\u00f6s das Thema Asyl \n\nabgefragt wird \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Jawohl!) \n\n\u2013 ja \u2013, und zum anderen, von welchem holzschnittartigen, \n\neindimensionalen Sportbegriff die einreichende AfD-\n\nFraktion ausgeht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIn der kurzen Begr\u00fcndung zur Anfrage werden haneb\u00fc-\n\nchene Zusammenh\u00e4nge hergestellt zwischen der Zunahme \n\nvon Volkskrankheiten, dem drohenden volkswirtschaftli-\n\nchen Schaden \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Was?) \n\nund der zweckentfremdenden Nutzung von Sportst\u00e4tten. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung \u2013 das sind ja nur wenige Zeilen \u2013 \n\nf\u00fchren Sie aus, aufgrund der aktuellen Asylkrise gebe es \n\neine Reihe von Bef\u00fcrchtungen. Hier zeigt sich der eigent-\n\nliche Anlass dieser Anfrage. Liebe Verena Meiwald, dazu \n\nbrauche ich gar nicht zu suchen und f\u00fcndig zu werden, \n\nsondern ich sehe das und werde f\u00fcndig. Es geht n\u00e4mlich \n\nnicht darum, umfassende und detaillierte Informationen \n\n\u00fcber Sachsens Sportst\u00e4tten zu bekommen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach so?) \n\nsondern es geht darum, Kritik an der Unterbringung von \n\nGefl\u00fcchteten in Turnhallen zu \u00fcben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Was ist das denn f\u00fcr ein \n\nUnsinn? Das h\u00e4tten wir schon direkt gemacht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3068 \n\nDas gleiche Ziel, daran m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \n\neinmal erinnern, verfolgen Sie im \u00dcbrigen mit einem \n\nuns\u00e4glichen Entwurf vom Dezember 2015 zur \u00c4nderung \n\ndes Schulgesetzes. Auch hier zeichnen Sie ein Schre-\n\nckensszenario. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Weil das \n\njetzt im Schulgesetz drinsteht!) \n\nSie \u2013 das zeigt auch diese Gro\u00dfe Anfrage \u2013 spielen mit \n\nder Angst, Sie sch\u00fcren Angst. Sie kn\u00fcpfen nicht an das \n\nPositive an, sondern an Bef\u00fcrchtungen, die es unter den \n\nMenschen gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nSo viel zur eigentlichen Intention. \n\nIch sage: Auch diese Nutzung, n\u00e4mlich die zeitweilige \n\nUnterbringung von Gefl\u00fcchteten in s\u00e4chsischen Turnhal-\n\nlen, ist richtig gewesen. Ich freue mich auch \u00fcber den \n\nDank, den Sport- und Innenminister Markus Ulbig ganz \n\nausdr\u00fccklich gegen\u00fcber den Schulen und Vereinen ge\u00e4u-\n\n\u00dfert hat, und schlie\u00dfe mich an dieser Stelle auch im \n\nNamen meiner Fraktion diesem ausdr\u00fccklichen Dank an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei der CDU und den LINKEN) \n\nFestzustellen ist weiterhin, dass eine Gro\u00dfe Anfrage \u2013 \n\nauch das habe ich in zwei Jahren im S\u00e4chsischen Landtag \n\ngelernt \u2013 eigentlich einladen sollte, eine bestimmte \n\nthematische Debatte zu f\u00fchren. Ihre Gro\u00dfe Anfrage, Frau \n\nKersten, l\u00e4dt nicht zu einer grunds\u00e4tzlichen sportpoliti-\n\nschen Debatte ein. Bis vorhin habe ich ja gehofft, dass Sie \n\nes gegebenenfalls noch schaffen, einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag vorzulegen, in dem Sie vielleicht alle diese Positio-\n\nnen, die Sie zum Thema Sport haben, dem Landtag \n\nsozusagen zur Diskussion vorlegen. Da Sie das nicht tun, \n\ngehe ich davon aus, dass Sie Ihre eigene Anfrage eben \n\ntats\u00e4chlich nicht so ernst meinen, wie Sie es uns hier \n\nglauben machen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSport umfasst eben mehr als Sportst\u00e4tten und Sportst\u00e4t-\n\ntenf\u00f6rderung. Sport leistet nicht nur einen wesentlichen \n\nBeitrag zur Gesunderhaltung. Er bietet nicht nur, wie Sie \n\nes eben holzschnittartig sagen, im Leistungssport ein \n\nSprungbrett f\u00fcr einzelne Sportkarrieren. Sport bietet \n\nIdentifikationen und Vorbilder. Ihm kommt eine wichtige \n\nFunktion im Umgang mit gesellschaftlicher Vielfalt zu. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen hier ausdr\u00fccklich auch die Projekte des \n\nLandessportbundes, zum Beispiel das Projekt \u201eIntegration \n\ndurch Sport\u201c und die F\u00f6rderung der Integration von \n\nFl\u00fcchtlingen durch Sport oder das Projekt \u201eIm Sport \n\nvereint f\u00fcr Demokratie\u201c. Das sind beste Beispiele daf\u00fcr. \n\nSport ist nicht wertfrei und kann es nicht sein. Die Verun-\n\nglimpfung und Abwertung von Menschen widerspricht \n\ndem Grundethos des Sports. Sport steht nicht nur f\u00fcr \n\nLeistung, Disziplin, Identifikation und Kameradschaft, \n\nsondern auch f\u00fcr die Unantastbarkeit der W\u00fcrde, f\u00fcr \n\nVielfalt, Individualit\u00e4t und die Akzeptanz des Unter-\n\nschieds. Er vollzieht sich in demokratischen Strukturen. \n\nDas ist unsere Auffassung zum Sport. \n\nAbschlie\u00dfend vielleicht noch die grunds\u00e4tzliche Frage: Ist \n\ndiese Gro\u00dfe Anfrage der AfD zum Thema \u201eSportst\u00e4tten in \n\nSachsen\u201c nun g\u00e4nzlich \u00fcberfl\u00fcssig gewesen? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: \u00dcberfl\u00fcssig \n\nist Ihr Wortbeitrag! Aber total!) \n\nNein, sehr verehrte Frau Kollegin Kersten, auch ich \n\nkonnte aus dieser Anfrage dann wirklich noch etwas \n\nlernen. Ich bin f\u00fcndig geworden. Irgendetwas lernt man ja \n\nimmer. Zumindest habe ich erfahren k\u00f6nnen, dass der \n\nEinbau einer mehrstufigen Hochleistungskreiselpumpe f\u00fcr \n\ndie Beschneiungsanlage in Johanngeorgenstadt nach der \n\nSportst\u00e4ttenf\u00f6rderung f\u00f6rderf\u00e4hig ist, die Installation einer \n\nSchneekanone in Pobershau jedoch nicht. \n\n(Heiterkeit des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDaf\u00fcr \u2013 und nur daf\u00fcr \u2013 herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Von der AfD-Fraktion spricht Frau \n\nAbg. Kersten. Bitte sehr, Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Eigentlich wollte ich nicht noch \n\neinmal sprechen, ich habe auch nicht viel Zeit. Aber das, \n\nwas Sie hier angeboten haben, war ja ziemlich gruselig. \n\nAus einer Gro\u00dfen Anfrage, in der es fast ausschlie\u00dflich \n\num statistische Abfragen und statistische Antworten ging, \n\nmachen Sie ein ideologisches Projekt. Das war schlimm. \n\nFrau Zais, das war ja das Allerschlimmste. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer Themenbereich Asyl war einer von sieben Themenbe-\n\nreichen und auch nur ein relativ kleiner. Da ging es auch \n\nwirklich nur um die weitere Nutzung der Erstaufnahme-\n\neinrichtungen. \n\nFrau Meiwald, auch Ihr Beitrag war letztlich mehr als \n\nschwach. In der H\u00e4lfte Ihres Vortrags ging es ja nur um \n\nSport, darum, was Sport leisten kann. Darum ging es in \n\ndieser Gro\u00dfen Anfrage \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIhren Ausf\u00fchrungen zu dem, was Sport leisten kann, \n\nstimme ich nat\u00fcrlich zu. Hier aber ging es um inhaltliche \n\nDinge, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Um \n\ninhaltliche? Ich dachte, um technische!) \n\num statistische Abfragen. Das haben Sie hier in keinster \n\nWeise bedient. Sie haben selbst eine statistische Abfrage \n\nzu Sportst\u00e4tten dazu genutzt, Ihren ideologischen Gra-\n\nbenkampf zu f\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3069 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHerr Vieweg, wenn Sie sagen, das sei ein Offenbarungs-\n\neid, wenn man nach kommunalen Sportst\u00e4tten fragt, dann \n\nist das eigentlich nur peinlich. Ich wei\u00df selbst, dass der \n\nFreistaat nicht zust\u00e4ndig ist f\u00fcr kommunale Sportst\u00e4tten. \n\nDas habe ich auch nicht dementiert oder infrage gestellt. \n\nGefragt wurde allenfalls, welche Sportst\u00e4tten es denn in \n\nkommunaler Hand gibt. Das kann man durchaus einmal \n\nabfragen. \n\nDaher vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Frau \n\nKersten, w\u00fcnschen Sie noch eine dritte Runde? \u2013 Sie \n\nspricht nicht mit mir. Ich habe ihr nichts getan. Ich leite \n\nhier nur die Sitzung. \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Wir reden schon!) \n\nDamit frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich will ich als Sportminister noch die Gelegen-\n\nheit nutzen, aus der Sicht der Staatsregierung ein paar \n\nWorte zu diesem wichtigen Thema, n\u00e4mlich Sport im \n\nFreistaat Sachsen, zu sagen. \n\nDass Sachsen ein Sportland ist, ist nicht nur durch diese \n\nGro\u00dfe Anfrage noch einmal auf den Tisch gelegt worden. \n\nWir merken das im Lande jeden Tag. Deshalb nutze ich \n\nauch an ganz unterschiedlichen Stellen die Gelegenheit, \n\ndas, was die Menschen bei uns im Land im Bereich des \n\nSports leisten, zu loben und nach au\u00dfen zu tragen. Dazu \n\nnutze ich gelegentlich auch eine Kabinettspressekonfe-\n\nrenz, um die Erfolge, die bei uns im Freistaat Sachsen \n\nerzielt worden sind, der \u00d6ffentlichkeit vorzustellen. \n\nDer Sport funktioniert durch seine Autonomie. Dass sich \n\nder Staat dort zur\u00fcckh\u00e4lt, ist, wie ich denke, mehr als \n\nvern\u00fcnftig. \u00dcber die Strukturen ist hier eine ganze Menge \n\ngesagt worden. Ich bin froh und dankbar, dass wir beim \n\nLandessportbund (LSB) nicht nur von der gr\u00f6\u00dften B\u00fcr-\n\ngerorganisation im Freistaat Sachsen sprechen \u2013 die \n\nZahlen sind vorgetragen worden \u2013, sondern auch von \n\neiner immer noch wachsenden Organisation. Das ist etwas \n\nTolles. Circa 100 000 Menschen sind im Ehrenamt als \n\nPlatzwart, als Abteilungsleiter, als \u00dcbungsleiter an unter-\n\nschiedlichen Stellen t\u00e4tig, und das ist eine tolle Leistung. \n\nDeshalb war es f\u00fcr mich wichtig, immer wieder in den \n\nbeiden Bereichen des Sportes richtige Priorit\u00e4ten zu \n\nsetzen; einerseits die Institution LSB zu unterst\u00fctzen \u2013 \n\ndeshalb auch der erh\u00f6hte Haushaltsansatz im Haushalts-\n\nentwurf der Staatsregierung \u2013 und auf der anderen Seite \n\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Investitionen in den unterschied-\n\nlichen Sportanlagen bei uns im Freistaat Sachsen m\u00f6glich \n\nsind und dass wir das aus unterschiedlicher Perspektive \n\nangesprochene hohe Niveau in den letzten Jahren hinbe-\n\nkommen haben. \n\nDa viele Zahlen genannt wurden \u2013 und man kann sich das \n\nauch aus der Antwort herausnehmen \u2013, nur noch einige \n\nDinge aus meiner Sicht: Zu den ber\u00fchmten 500 Millio-\n\nnen Euro Investitionsstau Folgendes: Am 1. April 2012 \n\nbin ich Sportminister geworden. Ich war am Vorabend in \n\nLeipzig zur Hauptausschusssitzung des Landessportbun-\n\ndes. Dort wurde ich als zuk\u00fcnftiger Sportminister begr\u00fc\u00dft, \n\nund der Landessportbund hat mir damals gesagt, wir \n\nhaben einen Investitionsstau von 800 Millionen Euro in \n\nunseren Sportanlagen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man die \n\nvier Jahre, die jetzt zur\u00fcckliegen, nimmt und von \n\n500 Millionen Euro Investitionsbedarf in den Sportanla-\n\ngen spricht, dann, kann ich sagen, k\u00f6nnen die letzten vier \n\nJahre nur gute Jahre gewesen sein. Da haben wir schon \n\neine ganze Menge geschafft. \u2013 So viel zu diesem The-\n\nmenkomplex. \n\nZum zweiten Thema, Asyl, will ich nur insofern erg\u00e4nzen \n\nund sagen: Eine Turnhalle, n\u00e4mlich die in der General-\n\nOlbricht-Kaserne in Leipzig, wird noch f\u00fcr die Verpfle-\n\ngung von Fl\u00fcchtlingen im Objekt genutzt und steht somit \n\nnoch nicht f\u00fcr den Sport zur Verf\u00fcgung. Aber hier ist ein \n\nkompletter Freizug Ende Juli vorgesehen. Alle anderen \n\nHallen wurden bzw. werden gerade saniert. Hier m\u00f6chte \n\nich aus meiner Sicht noch einmal ein herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n an alle richten, die das geleistet, in dieser schwieri-\n\ngen Phase mit angepackt und am Ende dazu beigetragen \n\nhaben, dass aus dem Bereich des Sportes nicht nur in \n\ndieser Zeit, in der es unbedingt notwendig ist, sondern \n\ndar\u00fcber hinaus eine wichtige Integrationsleistung voll-\n\nbracht wurde. Daf\u00fcr kann man unterschiedliche Beispiele \n\nnennen. Ich will das Integrationsturnier im Fu\u00dfball in \n\nFreital vor wenigen Wochen noch einmal f\u00fcr mich als ein \n\nsch\u00f6nes sichtbares Zeichen benennen, gerade aus Freital \n\nheraus. \n\nEin dritter Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte: Ja, durch \n\ndie Hochwasserschadensbeseitigung sind 140 Millio-\n\nnen Euro in die Sportst\u00e4tten geflossen. Das kann man den \n\nSportst\u00e4tten ansehen. Insofern ist das auch ein wichtiger \n\nBeitrag. Nicht, dass wir das Naturereignis gebraucht \n\nh\u00e4tten, aber vom Ergebnis kann man sagen, dass ein \n\nvern\u00fcnftiger Umgang zur Sanierung der Sportanlagen im \n\nFreistaat Sachsen zu sehen ist. \n\nDas vierte und letzte Thema, das ich ansprechen m\u00f6chte, \n\nist das Thema Inklusion. Wie bei der Integration von \n\nFl\u00fcchtlingen kann auch der Sport hier mit gutem Beispiel \n\nvorangehen. Gerade bei dem Bau von Sportst\u00e4tten wird \n\nselbstverst\u00e4ndlich darauf geachtet, dass auch Menschen \n\nmit Behinderung einen entsprechenden Zugang zu diesen \n\nSportst\u00e4tten haben. Auch im Rahmen von Sanierungs-\n\nma\u00dfnahmen werden diese Belange ber\u00fccksichtigt, weil es \n\ngerade im Bereich des Sportes eine tolle M\u00f6glichkeit ist, \n\ndass sich alle Menschen sportlich bet\u00e4tigen k\u00f6nnen. Jeder \n\nMensch in Sachsen ist beim Sport willkommen, unabh\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3070 \n\ngig von seiner k\u00f6rperlichen Verfassung, seiner Herkunft \n\noder anderen Eigenschaften. Der Sport lebt von Vielfalt, \n\nf\u00f6rdert das Gemeinwohl und die Gesundheit der Men-\n\nschen. Deshalb lassen Sie uns gemeinsam beim Thema \n\nSport auch in Zukunft zusammenarbeiten. \n\nInsofern herzlichen Dank und Sport frei! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, die Behandlung \n\nder Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nZukunft der s\u00e4chsischen Landwirtschaft sichern \u2013  \n\nHilfen bei der \u00dcberwindung der Agrarkrise umsetzen \n\nDrucksache 6/5388, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nWir beginnen in der Aussprache mit der CDU-Fraktion. \n\nF\u00fcr die Fraktion sehe ich Herrn Abg. Heinz, danach die \n\nSPD-Fraktion. Herr Heinz, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich denke, die Situation ist \n\nallgemein bekannt. Nach Wegfall der Milchquote gab es \n\ndeutliche Produktionssteigerungen, verbunden mit Nach-\n\nfrageschw\u00e4chen auf dem Weltmarkt bedingt durch \u00d6l-\n\npreisverfall. Ein Embargo mit Russland kam hinzu, eine \n\nstarke Stellung des Lebensmitteleinzelhandels. Das hei\u00dft, \n\nf\u00fcnf Aufk\u00e4ufer stehen im Prinzip all denen gegen\u00fcber, die \n\nMilch produzieren und verkaufen wollen. \n\nDas alles hat dazu gef\u00fchrt, dass wir die seit L\u00e4ngstem \n\nanhaltende Absatzkrise \u2013 kann man nicht dazu sagen \u2013, \n\neher eine Preiskrise erleben, die droht, die Reserven der \n\nLandwirtschaftsbetriebe in zunehmendem Ma\u00dfe aufzu-\n\nzehren, wenn nicht nur Milch, sondern auch Schweine-\n\nfleisch und Getreide unter Einstandspreis bzw. auf ganz \n\nniedrigem Preisniveau verkauft werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben uns als Arbeitskreis zum einen mit Erzeugern \n\nund Verarbeitern zusammengesetzt, haben versucht, die \n\nUrsachen zu ergr\u00fcnden und am Ende \u00e4hnlich bewertet. \n\nLangfristige L\u00f6sungen kann es nur geben, wenn sich \n\nMarkt und Produktion, Angebot und Nachfrage wieder \n\nharmonisieren. Wir haben versucht, die Erzeuger zu \n\n\u00fcberzeugen, sich st\u00e4rker zu b\u00fcndeln, um nicht nur f\u00fcnf \n\nEink\u00e4ufern gegen das \u2013 \u2013 Bei Milch haben wir allein in \n\nSachsen nur sechs oder acht Vermarktungsorganisationen, \n\ndass die nicht nur dieser geballten Marktmacht an Le-\n\nbensmitteleinzelhandel gegen\u00fcberstehen. Das wurde so \n\nvon ihnen damals nicht mitgetragen. Einig waren sich \n\nalle: keine produktionsanreizenden Hilfsma\u00dfnahmen, \n\nsondern nur Dinge, die das Durchkommen durch die \n\nKrise erm\u00f6glichen und nicht die Produktionen steigern. \n\nWir haben uns einmal mit den Banken \u00fcber die Frage \n\nunterhalten, wie diese das Ganze sehen. Sie gehen davon \n\naus, in der Mehrzahl der gut gef\u00fchrten Betriebe reicht das \n\nGeld bis Mitte 2017, um ohne gr\u00f6\u00dfere Probleme durch die \n\nKrise zu kommen. Probleme wird es geben, wenn die \n\n2015-er Jahresabschl\u00fcsse eingereicht werden, die nicht \n\nmehr so gut sein werden wie die aus dem Jahr 2014. Das \n\nwird dann wahrscheinlich beim Ranking und bei weiteren \n\nFestsetzungen von Zinsen seine Auswirkungen haben. \n\nWir waren uns mit den Vertretern der Banken einig: Es \n\nwerden nicht 100 % der Betriebe zu retten sein, aber der \n\nL\u00f6wenanteil. Es wurde gefordert, B\u00fcrgschaften auch f\u00fcr \n\nden Verkauf von Betriebsmitteln zu gew\u00e4hren und weitere \n\nDinge. \n\nNach diesen Gespr\u00e4chen haben wir uns bem\u00fcht, gemein-\n\nsam einen Antrag zu erarbeiten, der Ihnen allen vorliegt. \n\nWir haben diesen Antrag in drei verschiedene Themen-\n\nkomplexe gegliedert. Dies betrifft zum einen Ma\u00dfnah-\n\nmen, die der Freistaat selbst leisten sollte, m\u00fcsste, k\u00f6nnte. \n\nDas beginnt mit der p\u00fcnktlichen Auszahlung der Direkt-\n\nzahlungen zum Jahresende. Wir wollen den Zusammen-\n\nschluss von Kooperationen f\u00f6rdern, um zu mehr Markt-\n\nmacht zu kommen. Wir wollen Betreuer von landwirt-\n\nschaftlichen Investitionen besser qualifizieren, m\u00f6chten \n\nunkompliziert, dass die Ertragssteuervorauszahlungen \n\nabgesenkt werden \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nund an zu erwartende betriebliche Ergebnisse angepasst \n\nwerden k\u00f6nnen, ebenso wie Steuerstundungen, auch ein \n\nR\u00fcckkaufmodell von Grund und Boden durch eine Insti-\n\ntution des Freistaates, wohl wissend, dass das nicht der \n\nK\u00f6nigsweg ist. \n\nEine der Forderungen aus dem Gespr\u00e4ch mit den Banken \n\nwar auch, vorhandenes Verm\u00f6gen einzusetzen, um durch \n\ndie Krise zu kommen, es aber so einzusetzen, dass es \n\nnicht verwertet, das hei\u00dft verkauft werden muss, sondern \n\ngegebenenfalls nach der Krise dem Betrieb weiter zur \n\nVerf\u00fcgung steht. \n\nWir m\u00f6chten Liquidit\u00e4tshilfeprogramme in Form von \n\nB\u00fcrgschaften zur Verf\u00fcgung stellen. Dazu gab es auch \n\nschon die ersten Gespr\u00e4che mit dem Finanzministerium. \n\nDie entsprechenden Antr\u00e4ge an die Europ\u00e4ische Union \n\nzur Notifizierung werden vorbereitet. Wir m\u00f6chten \u2013 dazu \n\ngibt es auch die entsprechenden Zusagen \u2013, dass alle \n\neurop\u00e4ischen und bundesdeutschen Hilfsgelder, die den \n\nLandwirten zur Verf\u00fcgung gestellt werden und die eine \n\nKofinanzierung durch den Freistaat ben\u00f6tigen, auch \n\nkofinanziert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3071 \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDaneben erwarten wir eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen \n\nvom Bund, die auch schon regelm\u00e4\u00dfig in den Wahlpro-\n\ngrammen und an anderer Stelle auftauchen. Sie schaffen \n\nes gelegentlich bis in die Schlussrunde bei den Koaliti-\n\nonsgespr\u00e4chen, kommen dann aber doch meistens nicht \n\ndurch. Das beginnt zum Beispiel bei folgenden Punkten: \n\nsteuerliche Risikoausgleichsr\u00fccklagen, Aufnahme zus\u00e4tz-\n\nlicher Versicherungsrisiken, Erh\u00f6hung und Verstetigung \n\ndes Zuschusses f\u00fcr die Beitr\u00e4ge zu den agrarsozialen \n\nSicherungssystemen, Anpassung der Gasbeihilfe an den \n\neuropaweiten Durchschnitt. \n\nWir sind ebenfalls der Meinung, dass die EU auch ihren \n\nTeil dazu leisten muss. Sie muss uns Beihilferegelungen \n\nerm\u00f6glichen, damit wir B\u00fcrgschaften ausreichen k\u00f6nnen. \n\nEs m\u00fcssen freiwillige Vereinbarungen \u00fcber die kartell-\n\nrechtlich relevante Milchmengensteuerung auch f\u00fcr mehr \n\nals sechs Monate getroffen werden k\u00f6nnen. Ebenso muss \n\nes die M\u00f6glichkeit geben, wenn Betriebe aus der Produk-\n\ntion aussteigen m\u00f6chten, dass die F\u00f6rdermittel, f\u00fcr die es \n\nnoch Investitionsbindefristen gibt, nicht zur\u00fcckgezahlt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch auf die Rolle des Le-\n\nbensmitteleinzelhandels eingehen. Ich m\u00f6chte ihn an \n\ndieser Stelle auffordern, seine Marktmacht nicht gnaden-\n\nlos auszunutzen, um den letzten Pfennig aus den Landwir-\n\nten herauszupressen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn irgendwann die Milchproduktion aus den Erzge-\n\nbirgsgegenden, wo nur Gr\u00fcnlandwirtschaft m\u00f6glich ist, \n\nabwandert, dann w\u00e4re das ein Horrorszenario. Das sollte \n\nauf alle F\u00e4lle verhindert werden. Unsere Bev\u00f6lkerung ist \n\ndurchaus bereit, nicht nur 30 Cent, sondern auch 40 Cent \n\nf\u00fcr einen Liter Milch zu bezahlen und damit ihren Beitrag \n\nzur Pflege der Landschaft und Landeskultur zu leisten. \n\nIn diesem Sinne hoffe ich, dass diese Ma\u00dfnahmen dazu \n\nbeitragen, den Zeitraum zu \u00fcberbr\u00fccken, bis sich der \n\nMarkt erholt hat und die Landwirte wieder vom Erl\u00f6s \n\nihrer Produkte leben k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und \n\nw\u00fcnsche einen sch\u00f6nen Tag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeinz, auch f\u00fcr die W\u00fcnsche. Ich danke ebenfalls f\u00fcr die \n\nEinbringung des Antrags, der besondere Unterst\u00fctzung \n\nvon Herrn Abg. Hartmann erfahren hat. Meine Damen \n\nund Herren! Die SPD-Fraktion ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nWinkler, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Kollege Heinz \n\nhat es ausf\u00fchrlich ausgef\u00fchrt: Die aktuelle Preisentwick-\n\nlung f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte ist dramatisch und \n\nexistenzbedrohend. \n\nBesonders besorgniserregend ist jedoch \u2013 das ist auch \n\ndeutlich geworden \u2013 die Situation im Milchsektor. Ange-\n\nbot und Nachfrage sind nicht im Gleichgewicht. In \n\nEuropa verzeichnen wir eine \u00dcberproduktion von 3 %. \n\n\u00dcber die m\u00f6glichen Gr\u00fcnde und Ursachen dieser Ent-\n\nwicklung haben wir auf einen Antrag der LINKEN hin im \n\nM\u00e4rz-Plenum unsere Meinungen schon ausgetauscht. \n\nDeshalb muss ich darauf nicht mehr eingehen. \n\n(Beifall der Abg. Albrecht Pallas, SPD, \n\nund Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nMit dem heutigen Antrag der Koalitionsfraktionen haben \n\nwir einen Katalog mit kurz- und langfristigen Hilfsma\u00df-\n\nnahmen aufgelistet. Die Krux liegt darin, dass wir zum \n\neinen kurzfristige finanzielle Hilfen f\u00fcr die Landwirte \n\nbieten m\u00fcssen, damit sie wieder Luft zum Atmen be-\n\nkommen. Zum anderen m\u00fcssen Hilfsma\u00dfnahmen ergrif-\n\nfen werden, die den Markt nachhaltig stabilisieren. \n\nFinanzielle Hilfen allein reichen hierf\u00fcr nicht aus, um die \n\nSituation dauerhaft zu verbessern. Hilfsma\u00dfnahmen zur \n\nnachhaltigen Stabilisierung des Marktes k\u00f6nnen aber \n\ngr\u00f6\u00dftenteils nur auf europ\u00e4ischer Ebene wirksam werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte den Inhalt \n\ndes Antrags betreffend nicht auf jede Ma\u00dfnahme oder \n\nForderung eingehen. Dennoch m\u00f6chte ich aber einige \n\nwichtige Aspekte nennen. Zu den kurzfristigen Ma\u00dfnah-\n\nmen z\u00e4hlt zum Beispiel die Absenkung der Ertragssteuer-\n\nvorauszahlung und Steuerstundung. Die geforderten \n\nLiquidit\u00e4tshilfeprogramme sollen vor allem den Landwir-\n\nten helfen, die in den letzten Jahren viel investiert haben, \n\ninsbesondere zur Verbesserung des Tierwohls und der \n\nUnterst\u00fctzung gesetzlicher Anforderungen. \n\nEs gibt aber auch landwirtschaftliche Unternehmen, die \n\nmit staatlichen und europ\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln die soeben \n\ngenannten Investitionen durchgef\u00fchrt haben und sich nun \n\nmit dem Gedanken tragen, aus der Milchproduktion \n\nauszusteigen. In diesen F\u00e4llen sollte gepr\u00fcft werden, ob \n\nman die starren Bindefristen flexibler gestalten k\u00f6nnte, \n\num das Aussteigen ohne drohende R\u00fcckforderungsan-\n\nspr\u00fcche zu erm\u00f6glichen. \u00dcberhaupt sollten Ausstiegshil-\n\nfen erarbeitet und umgesetzt werden. F\u00fcr die \u00dcberwin-\n\ndung zuk\u00fcnftiger Krisen und Preisschwankungen sollte \n\nder steuerliche Risikoausgleich \u2013 die R\u00fccklagenbildung \u2013 \n\nzugelassen werden. Es gibt dazu einen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag im Bundesrat, der beschlossen und zur z\u00fcgigen \n\nUmsetzung weitergeleitet wurde. Das ist schon der erste \n\nErfolg in dieser Richtung. \n\nWir sind uns alle einig, dass der Schl\u00fcssel des Problems \n\ndie europaweite Verringerung der Milchmenge ist. Hier-\n\nbei ist zuallererst die Branche selbst gefordert. Mit dem \n\nam Freitag, dem 17. Juni 2016 \u2013 das ist noch gar nicht so \n\nlange her \u2013 im Bundesrat verabschiedeten Agrarmarkt-\n\nstrukturgesetz besteht nun der rechtliche Rahmen, damit \n\nErzeugerorganisationen, Branchenverb\u00e4nde und Genos-\n\nsenschaften die Rohmilchproduktion innerhalb der EU auf \n\nfreiwilliger Basis regulieren k\u00f6nnen. Erzeugerorganisati-\n\nonen und Genossenschaften haben die M\u00f6glichkeit, sich \n\nbei der Produktion der Milchmenge abzusprechen. Laut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3072 \n\nEU-Verordnung ist diese Ausnahme aber nur f\u00fcr einen \n\nZeitraum bis zu sechs Monaten begrenzt \u2013 Kollege Heinz \n\nhat es schon erl\u00e4utert. Wir sind der Meinung, dass das ein \n\nguter Weg ist. Die Frist von sechs Monaten soll aber \n\n\u00fcberschritten werden d\u00fcrfen. \n\nDie SPD ist der Meinung, dass zur langfristigen Stabili-\n\nsierung des Milchmarktes \u00c4nderungen bei der Vertrags-\n\ngestaltung zwischen den Landwirten und Molkereien \n\nnotwendig sind. Die sogenannte Andienungspflicht f\u00fcr \n\nGenossenschaftsmitglieder sollte fallen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es bleibt den-\n\nnoch zu bef\u00fcrchten, dass die freiwilligen Ma\u00dfnahmen \n\nkaum greifen. Es ist bedauerlich, dass es bis jetzt aufsei-\n\nten der Wirtschaftsbeteiligten keine Signale gibt, freiwil-\n\nlige Ma\u00dfnahmen zur Mengenreduzierung zu ergreifen. Es \n\nbleibt also weiterhin folgende Frage offen: Wie k\u00f6nnen \n\nwir die Milcherzeugung reduzieren? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Genau!) \n\nHierzu braucht es vor allem die europ\u00e4ischen L\u00f6sungen, \n\ndie ich vorhin genannt hatte. Es n\u00fctzt nichts, wenn in \n\nDeutschland die Milchmenge reduziert wird, aber andere \n\neurop\u00e4ische L\u00e4nder die Produktion auf gleichem Niveau \n\nhalten oder sogar hochfahren. Eine Variante, die auch von \n\nden Agrarministern der L\u00e4nder zurzeit diskutiert und \n\ngeteilt wird, dieser hat sich mittlerweile auch Bundes-\n\nagrarminister Schmidt angeschlossen, ist folgende: Es \n\nsollen zus\u00e4tzliche Liquidit\u00e4tshilfen der EU mit der Dros-\n\nselung der Milcherzeugung verkn\u00fcpft werden. Am \n\n15. Juli 2016 wird es eine au\u00dferordentliche Agrarminis-\n\nterkonferenz geben, um diesbez\u00fcglich konkrete L\u00f6sungen \n\nzu beraten. Es wird aber sicherlich auf europ\u00e4ischer \n\nEbene schwierig bleiben, derartige Ma\u00dfnahmen umzuset-\n\nzen, da die Positionen und Situationen der L\u00e4nder sehr \n\nunterschiedlich sind. \n\nFalsch hingegen \u2013 so sehe ich das pers\u00f6nlich \u2013 sind die \n\nPl\u00e4ne der EU, europ\u00e4ische Milch\u00fcbersch\u00fcsse in Form von \n\nMilchpulver hochsubventioniert in Drittm\u00e4rkte zu verkau-\n\nfen. Der Export von subventioniertem Milchpulver \n\nzerst\u00f6rt unter Umst\u00e4nden die b\u00e4uerliche Landwirtschaft in \n\nden Ziell\u00e4ndern und dr\u00e4ngt die dortigen Milchbauern vom \n\nMarkt. Das ist eine ethische und moralische Frage. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIn dieser Form wird europ\u00e4ische Agrarpolitik in der Folge \n\neventuell zu einer weiteren Fluchtbewegung f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nur noch ein paar \n\nkurze Gedanken zu den regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen \n\nund den M\u00f6glichkeiten des Verbrauchers, helfend auf \n\ndiese Situation zu reagieren, vorstellen. Er ist auch bereit \n\nzu reagieren. Den Verbrauchern wird es mit der derzeiti-\n\ngen Kennzeichnungspflicht bzw. -praxis nicht leicht \n\ngemacht, mit seiner Kaufentscheidung etwas f\u00fcr seine \n\nregionalen Milcherzeuger zu tun. So ist auf der Milchver-\n\npackung nicht der Erzeuger, sondern der Abf\u00fcllort zu \n\nlesen. Das sollte sich grunds\u00e4tzlich \u00e4ndern. \n\nViele Verbraucher sind bereit, ihre regionalen Milchbau-\n\nern mit ihrem Einkauf zu unterst\u00fctzen. Sie sind \u00fcbrigens \n\nauch bereit, das hatte Kollege Heinz bereits gesagt, mehr \n\nGeld auszugeben. Ich habe bisher keinen gesprochen, der \n\nnicht bereit ist, das zu bezahlen, was den Milchbauern \n\nauch zusteht. Es sind aus verschiedenen Gr\u00fcnden aber nur \n\nwenige in der Lage, ihre Milch direkt vom Bauern zu \n\nbeziehen. \n\nIch m\u00f6chte nebenbei erw\u00e4hnen \u2013 das ist vielleicht f\u00fcr den \n\neinen oder anderen wichtig \u2013, dass unsere Fraktion in \n\nZukunft ihre Milch direkt vom Bauern beziehen wird. Der \n\nVerbrauch ist relativ hoch, weil wir eine sehr gute Kaf-\n\nfeemaschine mit vielen Variationen \u2013 vor allem mit viel \n\nMilch \u2013 haben. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nWir werden dadurch sicherlich die Welt und die Milch-\n\nbauern nicht retten. Es soll aber als Vorbild und zur \n\nNachahmung dienen. Vielleicht schaffen wir es insge-\n\nsamt, die Milch direkt vom Bauern zu beziehen. \n\nNun erlauben Sie mir noch ein Wort zur \u00f6kologischen \n\nMilchproduktion: \n\nF\u00fcr die kleinen Unternehmen wird die Umstellung auf \n\nbiologische Milch eine m\u00f6gliche Alternative, f\u00fcr die \n\nBranche jedoch keine Generall\u00f6sung sein. Der Freistaat \n\nwird die F\u00f6rderung der Umstellungsphase in den ersten \n\nbeiden Jahren erh\u00f6hen, aber biologische Produktion ist \n\nnicht die L\u00f6sung f\u00fcr alle. Denn die Nachfrage nach \n\nBiomilch ist nicht unbegrenzt, und auch dort regeln \n\nbekanntlich Angebot und Nachfrage den Preis. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem heuti-\n\ngen Antrag will die Koalition m\u00f6gliche Hilfeleistungen \n\nund Ma\u00dfnahmen auf s\u00e4chsischer Ebene aufzeigen. Wir \n\nwollen mit entsprechenden Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4gen und  \n\n-forderungen unseren Agrarminister auf Bundes- und \n\neurop\u00e4ischer Ebene unterst\u00fctzen, nat\u00fcrlich im Interesse \n\nunserer Milchb\u00e4uerinnen und Milchbauern. Wir stehen an \n\nderen Seite. Das haben wir ihnen auch deutlich gemacht \n\nund dies zeigen auch die vielen Aktivit\u00e4ten der Staatsre-\n\ngierung sowie der Koalitionsfraktionen. \n\nIch will damit nur sagen, dass es nicht unbedingt eine \n\nAktuelle Debatte geben muss, sondern in der Folge \n\nwirksame Instrumente, um dort nachhaltig etwas zu \n\nerreichen. So hat Staatsminister Schmidt unter anderem \n\nselbst einen Milchgipfel durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse \n\ndieses Treffens hat der Minister in einem Schreiben im \n\nVorfeld des Berliner Milchgipfels dem Bundeslandwirt-\n\nschaftsminister zugeleitet. Dieses Schreiben und der \n\nForderungskatalog liegen dem Umweltausschuss vor. Von \n\nKoalitionsseite gab es ebenfalls im Vorfeld des Berliner \n\nMilchgipfels im Ergebnis eines Gespr\u00e4ches mit dem \n\nLandesbauernverband ein gemeinsames Schreiben beider \n\nFraktionsvorsitzenden an die Bundeskanzlerin und den \n\nVizekanzler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3073 \n\nViele der Forderungen und Ma\u00dfnahmen finden Sie auch \n\nin unserem Antrag wieder. Deshalb bitte ich Sie um \n\nZustimmung zu dem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nWinkler. \u2013 Nun die Fraktion DIE LINKE. Bitte sehr, Frau \n\nAbg. Kagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die \n\nfreudige Botschaft vorweg: Wir werden dem vorgelegten \n\nAntrag zustimmen. \n\nWir hatten vor gar nicht allzu langer Zeit einen eigenen \n\nAntrag zur Agrarkrise. Er ist dankenswerterweise schon \n\nerw\u00e4hnt worden. Dieser Antrag forderte ebenfalls viele \n\nder aufgef\u00fchrten Instrumente. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDer war nat\u00fcrlich besser!) \n\n\u2013 Der war selbstverst\u00e4ndlich besser. \n\nEntscheidend f\u00fcr unsere heutige Zustimmung ist, dass im \n\nAntrag die Ausweitung des Exports keine Rolle spielt; das \n\nist uns sehr wichtig. \n\nLassen Sie mich das dennoch etwas grunds\u00e4tzlicher \n\nausf\u00fchren: Es ist schon eine skurrile Situation: Eine ganze \n\nGesellschaft sorgt sich um ihre Bauern, ein Milchgipfel \n\njagt den anderen, s\u00e4mtliche Parteien stellen Forderungen, \n\nwas das Zeug h\u00e4lt, und alle, Politiker und Betroffene, eint \n\nam Ende des Tages die gleiche Unzufriedenheit, denn im \n\nErgebnis geht das H\u00f6festerben weiter. In Anlehnung an \n\nein Tucholsky-Zitat k\u00f6nnte man sagen: Man tut etwas \n\ngegen die Agrarkrise, aber man wei\u00df ganz genau, mit \n\ndiesen Instrumenten verhindert man die n\u00e4chste nicht. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nDas ist nur logisch. Solange man nicht an die tats\u00e4chli-\n\nchen Ursachen der Agrarkrisenwellen herangeht, werden \n\nwir weiter auf die n\u00e4chste warten m\u00fcssen. Das aber f\u00e4llt \n\ndenen besonders schwer, die jahrelang die Segnungen \n\neines liberalisierten und mit TTIP vorgeblich noch freie-\n\nren Weltmarktes gepriesen haben und noch preisen, die \n\nnur den Landwirten versagt bleiben sollte, die nicht in die \n\nZukunft, in gro\u00dfe St\u00e4lle und moderne Maschinen investie-\n\nren wollen. Was ist das Ergebnis? Heute gilt nicht mehr: \n\nWachse oder weiche, sondern wachse und weiche! Jetzt \n\ntrifft es sogar die vermeintlich starken Betriebe. \n\nBei den landwirtschaftlichen Einkommen steht Deutsch-\n\nland unterdessen auf dem letzten Platz in der EU nach \n\neinem Absturz von 25 % innerhalb der letzten f\u00fcnf Jahre. \n\n\u00dcbrigens, der Letzte, dem ich das Hohelied auf Welt-\n\nmarktexporte und Freihandel unter viel Applaus habe \n\nsingen h\u00f6ren, war Bauernpr\u00e4sident Joachim Rukwied \n\nanl\u00e4sslich des 25. Jubil\u00e4ums des S\u00e4chsischen Landesbau-\n\nernverbandes in Leipzig, um wenig sp\u00e4ter gemeinsam mit \n\nder s\u00e4chsischen Verbandsspitze in den allgemeinen Ruf \n\nnach staatlichen B\u00fcrgschaften, Liquidit\u00e4tshilfen und \n\nZusch\u00fcssen einzustimmen, was nichts weiter bedeutet als \n\nstaatliche Markteingriffe. \n\nIch finde es schon ziemlich k\u00fchn, angesichts einer histo-\n\nrisch gewachsenen gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpoli-\n\ntik mit einem geschrumpften, aber gemessen am EU-\n\nGesamthaushalt immer noch \u00fcppigen Geldtopf \u00fcberhaupt \n\nvon einem freien Agrarmarkt zu sprechen. Wer aber diese \n\nF\u00f6rderung von b\u00e4uerlichen Leistungen, die \u2013 darin sind \n\nwir uns hier, glaube ich, ziemlich einig \u2013 mehr sind als die \n\nProduktion von Nahrungsmitteln und Agrarrohstoffen, f\u00fcr \n\nrichtig h\u00e4lt, der soll dann bitte nicht so tun, als w\u00e4ren \n\nMarkteingriffe Teufelszeug. Sozial und \u00f6kologisch wird \n\nMarktwirtschaft nicht von allein. Es kommt nur auf die \n\nrichtige Balance zwischen Steuerung und Eigendynamik \n\ndes Marktes an. \n\nAngesichts der aktuellen Krise schwant allerdings vielen \n\nLandwirten, dass noch mehr Milch- und Fleisch\u00fcberfluss \n\nauf einem bereits \u00fcbers\u00e4ttigten europ\u00e4ischen Markt \n\nkeinen Platz mehr l\u00e4sst f\u00fcr lang gehegte s\u00e4chsische \n\nExportbl\u00fctentr\u00e4ume. Ich habe jedenfalls auf der Bauern-\n\ndemo vor vier Wochen keinen Landwirt gesprochen, der \n\nnoch einen Pfifferling auf die Heilsversprechen von \n\nExport und TTIP gegeben h\u00e4tte. Im Gegenteil, ohne \n\nMengendrosselung und vor allem Mengensteuerung geht \n\nes nicht. Mengensteuerung war ja lange Zeit das Unwort \n\nder geballten Agrarkompetenz. Da h\u00e4tten fr\u00fchere Einsich-\n\nten die heutige Krise vermeiden helfen. \n\nAus meiner Sicht braucht eine globalisierte Welt eher \n\netwas mehr Binnenmarktf\u00f6rder- und -schutzmechnismen \n\nals weniger, wenn der ungehemmte Warenverkehr nicht \n\nnachhaltig regionale Produktion in Kreisl\u00e4ufen vollkom-\n\nmen ausbremsen soll. Lokalisierung statt Globalisierung, \n\ndas k\u00f6nnte langfristig auch landwirtschaftlichen Erzeu-\n\ngern wieder mehr Luft zum Atmen verschaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas, lieber Kollege Breitenbuch \u2013 er ist leider gerade \n\nnicht anwesend \u2013 ist auch der Unterschied zu der von \n\nIhnen im Interview mit der \u201eBauernzeitung\u201c gelobten Zeit \n\nder Agrarreformen von 1830 bis 1933, wo nach Ihrer \n\nAuffassung mehr \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eunternehmerische \n\nSelbstverantwortung und Freiheit\u201c herrschten. Zu dieser \n\nZeit n\u00e4mlich existierte eine regional verankerte und keine \n\nexportorientierte Landwirtschaft. Das waren ganz andere \n\nStrukturen und Bedingungen, die eben nicht vergleichbar \n\nsind mit heutigen Herausforderungen, denen sich die \n\nBauern stellen m\u00fcssen. \n\nDer Verweis auf unternehmerische Selbstverantwortung \n\nund Freiheit ist insofern nichts anderes als die unverhoh-\n\nlene Ansage, dass der Wachsen-oder-Weichen-Prozess \n\neine notwendige Marktauslese ist, und wer stirbt, hat eben \n\nschlecht gewirtschaftet. Das kann man so sehen, aber ich \n\nfinde es schon zynisch, wenn die Bauern durch die Lan-\n\ndespolitik vordergr\u00fcndig auf Export und Masse getrimmt \n\nwerden, w\u00e4hrend die regionalen Kreisl\u00e4ufe und die \n\nregionale Klasse tats\u00e4chlich die einzige M\u00f6glichkeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3074 \n\nbieten, sich wirklich durch Unternehmergeist auszuzeich-\n\nnen. \n\nSpannend wird f\u00fcr mich, wie sich der s\u00e4chsische Ressort-\n\nchef gegen\u00fcber dem Bund nun verhalten wird; denn \n\nzwischen den Ma\u00dfnahmen, die Staatsminister Schmidt \n\nvom gleichnamigen Bundeslandwirtschaftsminister vor \n\nvier Wochen gefordert hat, und dem vorliegenden Antrag \n\ngibt es gewisse Differenzen, Stichworte: Milchfonds, \n\nExportorientierung, Dauer der Milchmengensteuerung \n\noder Zuschuss, agrarsoziale Sicherungssysteme. Aber das \n\nist nicht mein Problem. \n\nEhrlich \u00fcberrascht bin ich dagegen von der Option der \n\nR\u00fcckkaufmodelle von Grund und Boden bzw. von Model-\n\nlen des Fl\u00e4chenverkaufs und der R\u00fcckpacht mit R\u00fcck-\n\nkaufsoption zur Liquidit\u00e4tssicherung. Geschwindigkeit ist \n\nbekanntlich relativ. Gemessen an der Menschheitsge-\n\nschichte sind die vier Jahre, die seit Einbringung unseres \n\nAgrarstrukturverbesserungsgesetzes im Jahr 2012 inzwi-\n\nschen vergangen sind, nur ein Wimpernschlag. \n\nUnser Gesetz sollte jedenfalls mit einem Bodenfonds und \n\nflankierenden Regelungen die Preisspirale beim landwirt-\n\nschaftlichen Bodenmarkt aufhalten. Damals wurde uns \n\nerst vorgeworfen, dass wir zu viel Geld in die Hand \n\nnehmen wollen f\u00fcr ein Problem, das es in Sachsen gar \n\nnicht gibt. Sp\u00e4ter war es dann wieder viel zu wenig Geld. \n\nIch bin gespannt, welchen Dreh Sie sich nun ausdenken, \n\num uns zu erkl\u00e4ren, dass diese Ihre Forderung nat\u00fcrlich \n\nnichts gemein hat mit unserem damaligen Gesetzesanlie-\n\ngen. Geschenkt! Wenn es hilft, dass Sie endlich auf dem \n\nBodenmarkt aktiv werden, war unsere Arbeit nicht um-\n\nsonst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, wie gesagt, wir werden uns \n\ndem vorliegenden Antrag nicht verweigern; denn wenn es \n\nbrennt, muss zuerst die Feuerwehr ihre Arbeit machen, \n\nbevor ausdiskutiert werden kann, wie es zum Brand \n\ngekommen ist. Aber anhaltende Krisenprogramme sind \n\nkeine Antwort auf den Bedarf an strukturellen Ver\u00e4nde-\n\nrungen in der Landwirtschaft. Diese strukturellen Fehl-\n\nentwicklungen in der Agrarwirtschaft ernsthaft anzugehen \n\nwird Aufgabe von Politik aller Ebenen der n\u00e4chsten Zeit \n\nsein, sonst ist nach der Krise vor der Krise. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die AfD-Fraktion, Herr Abg. Urban. Herr \n\nUrban, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir sprechen \n\nheute \u00fcber den Inhalt eines Antrages, dessen Einzelvor-\n\nschl\u00e4ge die Landesregierung l\u00e4ngst auf Bundesebene \n\neingebracht hat, n\u00e4mlich schon im Vorfeld der letzten \n\nAgrarministerkonferenz. Laut Staatsminister Schmidt \n\nwurden die einzelnen Punkte dort bereits besprochen, \n\nteilweise zustimmend, teilweise ablehnend. Ein Teil der \n\nVorschl\u00e4ge, f\u00fcr die Sie sich ausgesprochen hatten, wurden \n\ndamals auch aufgegriffen, so zum Beispiel Ihre Forderung \n\nnach dem steuerlichen Risikoausgleich, nach Liquidit\u00e4ts-\n\nhilfekrediten mit zus\u00e4tzlichen B\u00fcrgschaften auf Bundes-\n\nebene, dem Einsatz f\u00fcr ein weiteres Liquidit\u00e4tshilfepro-\n\ngramm auf EU-Ebene sowie Zuzahlungen zur Unfallver-\n\nsicherung. Deshalb frage ich, was diese Antragspunkte \n\nnun hier im Plenum noch bewirken sollen. \n\nJa, es ist gut, dass Sie in den ersten acht Punkten Ma\u00df-\n\nnahmen ansprechen, die Sie hier konkret in Sachsen \n\numsetzen k\u00f6nnen \u2013 jetzt endlich, nachdem der Milchpreis \n\nseit fast zwei Jahren f\u00e4llt und f\u00e4llt. In den Nachrichten ist \n\njedoch auch zu lesen, dass Sie auf Bundesebene Hausauf-\n\ngaben bekommen haben. Die L\u00e4nder sollen sich bis zur \n\nn\u00e4chsten Agrarministerkonferenz am 15. Juli Modelle f\u00fcr \n\neine n\u00f6tige rechtliche Regelung f\u00fcr EU-Hilfen mit gekop-\n\npelter Milchmengenbegrenzung \u00fcberlegen. Wie Ihr \n\nVorschlag hierzu ausgesehen h\u00e4tte, das w\u00e4re f\u00fcr den \n\nLandtag wirklich interessant gewesen. Leider habe ich \n\neinen konkreten s\u00e4chsischen Vorschlag dazu nicht geh\u00f6rt. \n\nStattdessen werden Sie nur scheinbar aktiv. In Ihrem \n\nAntrag fehlen konkrete Vorschl\u00e4ge, wie die Ursache der \n\nMilchpreiskrise angepackt werden kann. Alle Akteure in \n\ndem Marktsegment fordern seit Monaten die Beendigung \n\nder Russlandsanktionen. Auch Vertreter Ihrer Parteien \n\n\u00fcbernehmen diese Forderung immer h\u00e4ufiger. Beispielhaft \n\nm\u00f6chte ich hier unseren Herrn Pr\u00e4sidenten R\u00f6\u00dfler nen-\n\nnen, der beim Parlamentarischen Treffen mit dem Bun-\n\ndesverband der Milchtierhalter im M\u00e4rz diese Forderung \n\nselbst klar formuliert hat. \n\nSie sollten endlich offiziell anerkennen, das die Russ-\n\nlandsanktionen neben der kartellrechtlich zweifelhaften \n\nKonzentration im Lebensmitteleinzelhandel ein elementa-\n\nrer Faktor der aktuellen Milchpreiskrise ist. Doch CDU \n\nund SPD demonstrieren wieder einmal eindrucksvoll, \n\ndass ihren Worten keine Taten folgen. In Ihrem Antrag \n\nfinden sich keinerlei Forderungen bez\u00fcglich der Russ-\n\nlandsanktionen. \n\nWenn diese Sanktionen entgegen Ihren eigenen Aussagen \n\nnicht aufgehoben werden sollen, dann ist zwingend \n\ngeboten, die Milchbauern auch in das EU-Hilfsprogramm \n\nf\u00fcr die vom russischen Lebensmitteleinfuhrstopp be-\n\ntroffenen Landwirte aufzunehmen. Wer bestellt, muss \n\nauch bezahlen. Wenn die Bundesregierung und die EU \n\nunbedingt die Sanktionen gegen Russland aufrechterhal-\n\nten wollen, dann m\u00fcssen sie auch die Sch\u00e4den in der \n\nLandwirtschaft finanzieren. \n\nDieses EU-Hilfsprogramm beinhaltet aber nicht nur \n\nHilfsgelder. Es wurden von vornherein Ma\u00dfnahmen \n\ndiskutiert und beschlossen, die eine Verknappung des \n\nWarenangebotes vorsahen und damit zu einer Preisstabili-\n\nsierung beitrugen. Es ist absolut unverst\u00e4ndlich, aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden dieses EU-Programm nur f\u00fcr Obst- und \n\nGem\u00fcsebauern genutzt wird und man die Gefahren f\u00fcr die \n\nMilchbauern von Beginn an derart eklatant ignoriert hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3075 \n\nund das auch jetzt noch tut. Meine Damen und Herren, \n\ndas grenzt schon fast an Vorsatz. \n\nStattdessen erleben die Landwirte nun eine politische \n\nFlickschusterei. Liquidit\u00e4tsausstiegs- und -umstiegshilfen, \n\nSubventionen zur Unfallversicherung, zur Sozialversiche-\n\nrung, zu Biogasanlagen, zu F\u00f6rdermittelr\u00fcckzahlungen, \n\nzu Gas- und \u00d6lpreisen, Steuerstundungen, Marktstruktur-\n\nf\u00f6rderung, Direktzahlungen, Bodenr\u00fcckkaufmodelle \u2013 \n\ndies alles sind ausschlie\u00dflich Lebensverl\u00e4ngerungsma\u00df-\n\nnahmen und teure Augenwischerei. Denn trotz Milliar-\n\ndenhilfen f\u00e4llt der Milchpreis weiter. Bereits heute beste-\n\nhen die Einnahmen unserer Landwirte durchschnittlich zu \n\n40 % aus Subventionen. \n\nWas der Bundes- und der Landesregierung fehlt, ist ein \n\nKonzept, wie die Landwirtschaft in Deutschland langfris-\n\ntig auch ohne Subventionen konkurrenzf\u00e4hig bleiben \n\nkann. Nur mit einer starken einheimischen Landwirtschaft \n\nk\u00f6nnen wir selbst mitentscheiden, wie unsere D\u00f6rfer in \n\nZukunft aussehen sollen, wie wir uns ern\u00e4hren wollen und \n\nwie mit Tieren und Natur umgegangen werden soll. \n\nAktionismus ohne eine subventionsfreie Zukunftsvision, \n\nwie hier in Ihrem Antrag, hilft den deutschen Landwirten \n\nnur kurzfristig bis zur n\u00e4chsten Krise. \n\nTrotzdem brauchen unsere Landwirte dringend Hilfe. Sie \n\nsind f\u00fcr die politisch verkorkste Situation der deutschen \n\nAgrarwirtschaft nicht verantwortlich. Sachsen kann sich \n\nkein weiteres Schw\u00e4chen der l\u00e4ndlichen Regionen leisten. \n\nDeshalb stimmt die AfD-Fraktion dem vorliegenden \n\nAntrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nHerr Abg. G\u00fcnther. Bitte sehr, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ja, es gibt eine \n\ndramatische Preiskrise in der Landwirtschaft, und es ist \n\n\u00fcberf\u00e4llig, dass reagiert wird. Deswegen diskutieren wir \n\ndas nicht zum ersten Mal in diesem Haus. Es besteht \n\nHandlungsbedarf. \n\nMan muss aber auch erkennen, dass es eine strukturelle \n\nKrise ist. Es geht nicht darum, dass gerade ein Problem \n\nauftritt, das man mit schnellen Ma\u00dfnahmen reparieren \n\nkann. Es kam hier schon das Wort von der Feuerwehr, die \n\nvor Ort sei, w\u00e4hrend man aber die Ursachen analysieren \n\nm\u00fcsse. Das m\u00fcssen wir bedenken. Das fehlt mir in diesem \n\nheute diskutierten Antrag sehr stark. \n\nMan muss sehen, was man kurzfristig machen kann. Hier \n\ngibt es nicht nur eine L\u00f6sung, sondern es finden sich in \n\ndem Antrag viele kluge Vorschl\u00e4ge. Aber was muss man \n\nlangfristig machen? Da haben wir den Ansatz mit der \n\nMengenreduzierung. Es ist nicht leicht, zur Mengenredu-\n\nzierung zu kommen, das ist jedem klar. Man muss Land-\n\nwirte dabei mit dieser F\u00f6rderung unterst\u00fctzen. Das sind \n\nSchritte in die richtige Richtung. \n\nWarum spreche ich die strukturelle Krise an? Wir haben \n\neine Landwirtschaft, die gerade hier in Sachsen auf Masse \n\nstatt Klasse setzt, bei der es an ausreichend Wertsch\u00f6p-\n\nfungsketten fehlt, bei der keine ausreichende Weiterverar-\n\nbeitung existiert. Im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nhaben wir in Sachsen nur reichlich 80 % der Bruttowert-\n\nsch\u00f6pfung pro Hektar. Das sind die Dinge, bei denen man \n\nansetzen muss. Es muss mehr Wertsch\u00f6pfung in der \n\nLandwirtschaft erfolgen. Da gibt es nicht nur ein Zauber-\n\nmittel. Man muss sehen, wie man die Wertsch\u00f6pfungsket-\n\nten verl\u00e4ngern kann. Ein Ansatz, den wir mantram\u00e4\u00dfig \n\nvortragen, ist, regionale Kreisl\u00e4ufe zu st\u00e4rken. In Bezug \n\nauf Milch gibt es da gerade eine interessante Entwicklung \n\nmit den Milchautomaten, die sich mittlerweile \u00fcber das \n\nLand verbreiten und hervorragend angenommen werden. \n\nDas ist sehr gut. \n\nApropos Milch und SPD-Fraktion: Wir haben schon seit \n\nJahr und Tag nur Biomilch bei uns in der Fraktion. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie \u00f6kologische Landwirtschaft leistet durch ihren Kreis-\n\nlaufansatz, bei dem alles im Betrieb bleibt, genau diese \n\nrichtigen Wertsch\u00f6pfungsketten. \n\nWenn wir jetzt neues Geld f\u00fcr die Landwirtschaft fordern, \n\ndann sollten wir die strukturelle Krise beachten. Wenn ich \n\nauf Masse setze und viel und billig produzieren will, dann \n\nist es in jedem Marktsegment so, dass es Konzentrations-\n\nwirkungen gibt. Dann setzen sich immer jene durch, die \n\nnoch mehr und preiswerter am Markt anbieten k\u00f6nnen. \n\nDas sind die gr\u00f6\u00dferen Einheiten. Das f\u00fchrt automatisch \n\nzur Verdr\u00e4ngung der Kleineren. Dann haben wir wieder \n\ngeringere Wertsch\u00f6pfungsketten in der Region, was genau \n\ndas Gegenteil von dem ist, was wir wollen. \n\nLandwirtschaft ist nicht irgendein Wirtschaftszweig, \n\nsondern soll der Tr\u00e4ger des l\u00e4ndlichen Raumes sein. \n\nSchauen wir uns aber einmal die Besch\u00e4ftigungszahlen \n\nan: 1992 hatten wir noch \u00fcber 53 000 Besch\u00e4ftigte \u2013 das \n\nwar schon nach dem gro\u00dfen Cut nach der Wende, vorher \n\nwaren es wesentlich mehr. 2000 waren es noch 41 600, \n\n2008 noch \u00fcber 30 000. 2016 haben wir noch 27 700 \n\nBesch\u00e4ftigte in der Landwirtschaft. Die Bedeutung nimmt \n\nalso immer mehr ab. \n\nEs wurde bereits gesagt: Trotzdem gibt es ein sehr hohes \n\nSubventionsniveau. Es ist nicht so, dass die \u00f6ffentliche \n\nHand nicht schon Geld hineinpumpt. Allein die Agrarf\u00f6r-\n\nderung f\u00fcr Deutschland betr\u00e4gt \u00fcber 6 Milliarden Euro. \n\nDie Direktzahlungen betragen 265 Millionen Euro, und \n\ndas allein daf\u00fcr, dass man Fl\u00e4che bewirtschaftet. Das ist \n\nso, als w\u00fcrde man anderen Betrieben daf\u00fcr, dass sie \n\nMaschinen stehen haben, schon eine Grundf\u00f6rderung \n\ngeben. Das ist schon etwas ganz Besonderes. \n\nIch komme zu den Rindern. Das Land Sachsen hat im \n\nJahr 2014 \u00fcber 6 Millionen Euro an F\u00f6rderung erhalten \n\nund in die Rinderst\u00e4lle investiert. Auch daf\u00fcr wurde schon \n\nGeld ausgegeben. Wenn wir dann feststellen, dass die \n\nWertsch\u00f6pfungsketten nicht ausreichen, zu wenig Wert-\n\nsch\u00f6pfung pro Hektar da ist und wir quasi immer mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3076 \n\nGeld in das vorhandene System geben, werden wir das \n\nProblem nicht l\u00f6sen. Wir erhalten im Prinzip ein System \n\nam Leben, von dem wir feststellen, dass es dauerhaft \n\nnicht lebensf\u00e4hig ist. \n\nEs ist jetzt unsere Aufgabe, gemeinsam zu schauen, wie \n\nwir herauskommen mit den Schlagworten \u2013 ich nenne sie \n\nnoch einmal \u2013: mehr regional, mehr Biolandwirtschaft, \n\nmehr Wertsch\u00f6pfungsketten, mehr Weiterverarbeitung. \n\nDas brauchen wir jetzt dringend. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Herr \n\nStaatsminister Schmidt, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Das \n\nbrauche ich nicht mehr zu fragen: Sie kommen ja schon \n\nans Rednerpult. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ja, wir diskutieren schon eine ganze \n\nWeile \u00fcber die augenblickliche Marktkrise in der Land-\n\nwirtschaft. Trotzdem ist es richtig, heute \u00fcber diesen \n\nAntrag zu diskutieren und dar\u00fcber abzustimmen; denn wir \n\nwerden auch auf Landes-, Bundes- und Europaebene \n\nweiter darum ringen, Beschl\u00fcsse zu fassen. \n\nAm 15. Juli wird eine Sonderagrarministerkonferenz mit \n\nAgrarkommissar Hogan in Br\u00fcssel stattfinden. Ich emp-\n\nfinde diesen Antrag dahin gehend als Unterst\u00fctzung. \n\nHaben Sie herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\nIch habe in den letzten Wochen und Monaten \u2013 das ist \n\nbereits erw\u00e4hnt worden \u2013 sehr viele Gespr\u00e4che und \n\nVerhandlungen mit Vertretern der Milchbranche und \n\nanderer Bereiche gef\u00fchrt: mit Landwirten, Verbandsver-\n\ntretern, den Molkereien, Erzeugerorganisationen, auch mit \n\nBanken, im Bundesrat, mit meinen L\u00e4nderkollegen und \n\nmehrfach mit meinem Kollegen Bundesminister Christian \n\nSchmidt. Am 15. Juli findet, wie gesagt, nun die Minis-\n\nterkonferenz in Br\u00fcssel statt. \n\nIch habe mit den \u00d6kolandwirten erst letzte Woche, aber \n\nauch schon zuvor gesprochen. Auch dort ist die \u201eWas-ist-\n\nzu-tun-Diskussion\u201c durchaus different. Es gab zum \n\nBeispiel letzte Woche die Aussage, dass die \u00d6komilch-\n\nproduktion in Deutschland etwa 2,5 % der Gesamtmenge \n\numfasst. Das klingt erst einmal wenig. Aber von einem \n\n\u00d6komilchproduzenten kam auch die Aussage: Wenn man \n\ndas nur um einen Prozentpunkt steigert, hat er Angst, dass \n\nauch dort der Markt sehr schnell zusammenbricht. Also, \n\nwenn eine Steigerung erfolgt, dann muss sich das entwi-\n\nckeln und Schritt f\u00fcr Schritt kommen. Eine zu schnelle \n\nund un\u00fcberlegte Entwicklung im \u00d6kobereich hilft den \n\n\u00d6kobauern letztendlich nichts. \n\nEs wurde schon gesagt \u2013 auch Herr G\u00fcnther hat es ge-\n\nsagt \u2013: Eine schnelle L\u00f6sung f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige Milch-\n\nkrise, Marktkrise gibt es leider nicht. Wir brauchen \n\nnat\u00fcrlich auch eine Marktentlastung. Ich setze dort auf \n\nfreiwillige Ma\u00dfnahmen auf Molkereiebene mit den \n\nErzeugern. Es wird speziell von meinen gr\u00fcnen L\u00e4nder-\n\nkollegen eine obligatorische Milchmengenreduzierung \n\nimmer wieder ins Gespr\u00e4ch gebracht. Es gibt dabei nur \n\nein Problem: Bisher hat mir noch niemand erl\u00e4utert, wie \n\ndas geht. Wo wird diese angesetzt? Wird das auf Molke-\n\nreiebene gemacht? Auf welcher Basis wird das angesetzt? \n\nWird das angesetzt bei der Produktion 2014, 2015 oder in \n\ndiesem Jahr? Werden die Landwirte, die ihre Milchpro-\n\nduktion nach oben getrieben haben, von der H\u00f6he dann \n\nbevorteilt, weil sie dort reduzieren m\u00fcssen und diejeni-\n\ngen, die diszipliniert weiter geliefert haben, m\u00fcssen dann \n\nweiter herunter? Wie wird das sanktioniert? Treiben wir \n\neine Genossenschaftsmolkerei mit Sanktionen in die \n\nInsolvenz, wenn sie es nicht schafft, ihre Landwirte zu \n\ndisziplinieren und die Mengen zu reduzieren? \n\nAll diese Fragen kann mir in dieser Runde niemand \n\nbeantworten. Es wird nur obligatorisch gesagt: Der Staat \n\nmuss da einschreiten! Die Menge muss runter! Aber wie \n\ndas gehen soll, das habe ich bisher trotz mehrmaliger \n\nNachfragen noch von niemandem geh\u00f6rt. \n\nEs gibt allerdings Ansatzpunkte \u2013 darin sind wir uns \n\ndurchaus einig \u2013, wie wir die Marktposition der Landwir-\n\nte st\u00e4rken k\u00f6nnen. Mit der \u00c4nderung des entsprechenden \n\nEU- und Bundesrechts haben Erzeugergemeinschaften \n\nund Molkereien die M\u00f6glichkeit erhalten, Absprachen \n\n\u00fcber die Reduktion der Milchmenge zu treffen. Wie \n\ngesagt: freiwillig. Ich hoffe, dass hiervon rege Gebrauch \n\ngemacht wird. \n\nBis zum Herbst dieses Jahres wollen s\u00e4chsische Milcher-\n\nzeugerorganisationen eine gemeinsame Vereinigung \n\naufbauen, um ihre Mengen st\u00e4rker zu b\u00fcndeln. Ich denke, \n\ndas w\u00e4re vor ein paar Jahren noch undenkbar gewesen. \n\nDas ist, obwohl die Situation schwierig ist, durchaus ein \n\nErfolg. \n\nGegenw\u00e4rtig haben wir acht Milcherzeugerorganisatio-\n\nnen, die \u00fcber die H\u00e4lfe der in Sachsen erzeugten Milch \n\nb\u00fcndeln. Ich hoffe, dass sich m\u00f6glichst viele Erzeugeror-\n\nganisationen an der neuen Vereinigung beteiligen, die \n\ndann eine bedeutend bessere Marktposition erreichen \n\nk\u00f6nnte. \n\nDas SMUL wird diesen Zusammenschluss von Erzeuger-\n\norganisationen f\u00f6rdern, denn eine st\u00e4rkere Marktposition \n\nder Milcherzeuger halte ich f\u00fcr eine wichtige M\u00f6glich-\n\nkeit, um gegen\u00fcber dem Handel h\u00f6here Preise zu erzielen. \n\nAuch Betriebe, die teilweise oder ganz aus der Milchpro-\n\nduktion aussteigen, bed\u00fcrfen einer Begleitung, zum \n\nBeispiel in Form von Vorruhestandsregelungen, Kurzar-\n\nbeiterregelungen oder mit dem Verzicht der R\u00fcckforde-\n\nrung von Bundes- und EU-Mitteln f\u00fcr Investitionen, bei \n\ndenen die Zweckbindungsfristen noch nicht abgelaufen \n\nsind. Auch das habe ich in Berlin mehrfach vorgetragen \n\nund fordere dies weiterhin. \n\nFakt ist, dass Sachsen und sicherlich auch Deutschland \n\ndiese schwierige Situation nicht im Alleingang bew\u00e4ltigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3077 \n\nk\u00f6nnen, und zwar schon wegen der von Br\u00fcssel geforder-\n\nten beihilferechtlichen Genehmigung, aber auch wegen \n\nder Finanzierung. \n\nIch habe gemeinsam mit meinen L\u00e4nderkollegen ein \n\nweiteres EU-Hilfspaket gefordert. Die EU-Gelder sollen \n\ndurch einen nationalen Beitrag von Bund und L\u00e4ndern zu \n\neinem gro\u00dfen Hilfspaket zusammengef\u00fchrt werden. Das \n\nerste Programm zur Liquidit\u00e4tssicherung, knapp 70 Milli-\n\nonen Euro f\u00fcr Deutschland, war meines Erachtens nicht \n\nausreichend, um eine wirkungsvolle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \n\nZukunft zu geben. \n\nErg\u00e4nzend dazu habe ich bereits im M\u00e4rz im Bundesrat \n\nein Liquidit\u00e4tshilfe- und B\u00fcrgschaftsprogramm mit \n\nzinsgesicherten oder zinsfreien Krediten mit mittlerer bis \n\nlanger Laufzeit sowie der M\u00f6glichkeit der Aussetzung der \n\nTilgung vorgeschlagen. Beim Milchgipfel am 30. Mai hat \n\nder Bund nun ein Programm zur Ausreichung von Liqui-\n\ndit\u00e4tshilfekrediten, gekoppelt mit Ausfallb\u00fcrgschaften, \n\nangek\u00fcndigt. \n\nDie einzelnen Kriterien f\u00fcr dieses Programm sind noch \n\nnicht bekannt. Im Bedarfsfall wird sich Sachsen an \n\ndiesem Bundesprogramm finanziell beteiligen oder dieses \n\nmit einem eigenen Landesb\u00fcrgschaftsprogramm erg\u00e4nzen. \n\nDie Entscheidung dar\u00fcber h\u00e4ngt auch von der Ausgestal-\n\ntung des geforderten EU-Hilfsprogrammes ab. \n\nIch habe ebenfalls gefordert, den f\u00fcr 2016 erh\u00f6hten \n\nBundeszuschuss zur landwirtschaftlichen Unfallversiche-\n\nrung zu verstetigen. Nachdem, was ich geh\u00f6rt habe, gibt \n\nes mittlerweile \u00e4hnliche \u00dcberlegungen auf Bundesseite, \n\nund auch die Agrarministerkonferenz hat sich diesbez\u00fcg-\n\nlich verst\u00e4ndigt: die Hilfen zumindest erst einmal bis zum \n\nJahr 2017 \u2013 ich hoffe auch dar\u00fcber hinaus. \n\nMeine Damen und Herren! Was tun wir konkret im \n\neigenen Land? Sachsen sorgt in solchen wirtschaftlich \n\nschwierigen Zeiten daf\u00fcr, dass Direktzahlungen bis Ende \n\ndes Jahres auf den Konten unserer Landwirte eingehen, \n\nauch wenn das f\u00fcr die Verwaltungen keine leichte Aufga-\n\nbe ist. Ich weise die Forderungen, die immer wieder, vor \n\nallen Dingen von den gr\u00fcnen L\u00e4ndern erhoben werden, \n\nzur\u00fcck, die Direktzahlungen sehr schnell zu reduzieren. \n\nWir werden dem entgegentreten. Diese Direktzahlungen \n\nsind eine wichtige Grundsicherung f\u00fcr die Landwirte. Das \n\nbekommen diese nicht einfach so, sondern daf\u00fcr m\u00fcssen \n\nsie viele Auflagen \u2013 ich nenne einmal das Thema Gree-\n\nning \u2013 erf\u00fcllen bzw. einhalten. Das ist kein Geschenk, \n\nsondern das m\u00fcssen sie sich wirklich erarbeiten. \n\nWir unterst\u00fctzen \u00fcber das Entwicklungsprogramm f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum auch weiterhin langfristige Investitionen \n\nin die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Betriebe. Auch das steht \n\nzum Teil in der Kritik, aber auch das halte ich f\u00fcr einen \n\nGrundpfeiler einer wettbewerbsf\u00e4higen, zukunftsorientier-\n\nten Landwirtschaft. \n\nDes Weiteren pr\u00fcfen wir dieses R\u00fcckkaufmodell von \n\nGrund und Boden durch eine Institution des Freistaates. \n\nDas hat mit dem Fonds, den Sie damals auflegen wollten, \n\nschlicht und ergreifend nichts zu tun. Das ist ein ganz \n\nanderer Mechanismus. Aber ich glaube, das ist nur ein \n\nletztes Mittel. Sehr wenige Betriebe, wenn \u00fcberhaupt, \n\nwerden davon Gebrauch machen. Aber zumindest als \n\nInstrument wollen wir es anbieten. \n\nManche Dinge konnten wir in Berlin mit anschieben, wie \n\ndie derzeit laufende Pr\u00fcfung zum Verzicht auf R\u00fcckforde-\n\nrung von F\u00f6rdermitteln der EU und des Bundes innerhalb \n\nder Zweckbindungsfrist oder die Schaffung einer EEG-\n\nAnschlussregelung f\u00fcr die landwirtschaftliche Biogaser-\n\nzeugung. \n\nWas wir jedoch auch in der Landwirtschaft brauchen, \n\nmeine Damen und Herren, sind verbesserte Werkzeuge \n\nzur Risikoabsicherung, denn volatile M\u00e4rkte werden uns \n\nauch k\u00fcnftig begleiten. Sachsen fordert dazu vom Bund \n\nschon seit Langem die Einf\u00fchrung einer steuerlich be-\n\ng\u00fcnstigten Risikoausgleichsr\u00fccklage, mit deren Hilfe \n\nEinkommensschwankungen vermindert und steuerliche \n\nAnreize zur Eigenvorsorge geschaffen werden sollen. \n\nIm deutschen Einkommensteuerrecht f\u00fchren Gewinn-\n\nschwankungen aufgrund des progressiven Tarifs zu einer \n\nsteuerlichen Mehrbelastung gegen\u00fcber einem konstanten \n\nEinkommen. Mithilfe der Risikoausgleichsr\u00fccklage sollen \n\nLandwirte die M\u00f6glichkeit erhalten, in erfolgreichen \n\nJahren Gewinne und Liquidit\u00e4t in eine steuerliche R\u00fcck-\n\nlage bzw. in einen betrieblichen Ausgleichsfonds einzu-\n\nstellen und diese in weniger erfolgreichen Jahren wieder \n\naufzul\u00f6sen. \n\nDas Land Brandenburg hat mit einem Antrag an den \n\nBundesrat in der letzten Woche diesen einen Punkt \n\nunseres Antrages aufgegriffen. Wir haben die Branden-\n\nburger dabei unterst\u00fctzt. Der Bundesrat hat letzte Woche \n\nzugestimmt. Nun hoffe ich, dass auch der Bund sich \n\ndieser Bundesratsentscheidung annimmt; denn h\u00e4tten wir \n\neine solche R\u00fccklage bereits jetzt, dann h\u00e4tten die Betrie-\n\nbe sich ein Polster aus besseren Zeiten anlegen k\u00f6nnen, \n\nvon denen sie jetzt zehren k\u00f6nnten. Immerhin sagt der \n\nBund auf dem Milchgipfel die Verl\u00e4ngerung des Gl\u00e4t-\n\ntungszeitraumes auf drei Jahre schon einmal zu. \n\nDie Landwirtschaft wird sich auf einen Wechsel \u2013 auf \n\nZeiten mit ausk\u00f6mmlichen Preisen, aber leider auch auf \n\nDurststrecken \u2013 einstellen m\u00fcssen. Das ist den Landwir-\n\nten auch bewusst. Dar\u00fcber jammert niemand. Aber man \n\nmuss auf diese Zeiten gut vorbereitet sein und Instrumen-\n\nte haben, um diese, langfristig gesehen, zu \u00fcberstehen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Landwirtschaft ist ein \n\nwichtiger Produktionszweig, der Arbeitspl\u00e4tze und Wert-\n\nsch\u00f6pfung, gerade in unseren l\u00e4ndlichen Regionen, \n\nsichert. Der CDU-Arbeitskreis f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft hat bereits mit einem \u201eMilchgipfel\u201c \u2013 so nenne ich \n\nihn jetzt einmal \u2013 und einem Bankengespr\u00e4ch Eigeninitia-\n\ntiven zur Unterst\u00fctzung dieses f\u00fcr uns so wichtigen \n\nWirtschaftsbereiches gestartet. Daf\u00fcr bin ich sehr dank-\n\nbar. \n\nMit dem folgenden Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nwird diese Unterst\u00fctzung noch einmal deutlich gemacht, \n\nund ich bitte Sie, diesen Antrag anzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3078 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Das \n\nSchlusswort haben die Fraktionen CDU und SPD. Herr \n\nAbg. Heinz, bitte sehr. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Nachdem wir in \n\nder letzten Landtagssitzung einen Dringlichen Antrag \n\nhatten, h\u00e4tte ich zumindest erwartet, dass der Dringliche \n\nAntrag, wie es allgemein \u00fcblich ist, zur n\u00e4chsten Land-\n\ntagssitzung als normaler Antrag besprochen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDa dies nicht der Fall war, nehme ich an, dass das alles \n\nein wenig Propaganda war. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr richtig!) \n\nIm Vorfeld fand eine Demonstration vor dem Landtag \n\nstatt. Ansonsten haben wir einiges Wahres \u00fcber die \n\nUrsachen der Situation geh\u00f6rt, \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nund es wird nur funktionieren, wenn sich Angebot und \n\nNachfrage harmonisieren. Der Markt ist derjenige, der das \n\nam besten austarieren kann. Wir sollten unseren Landwir-\n\nten Mittel und M\u00f6glichkeiten an die Hand geben, auf \n\nsolche Marktschwankungen besser vorbereitet zu sein. \n\nFrau Kagelmann, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten die \n\ntats\u00e4chlichen Ursachen einmal benannt und vielleicht \n\nauch dazu gesagt, wie man es l\u00f6sen will. Eine Mengen-\n\nsteuerung wird jedenfalls nicht funktionieren, wenn man \n\nwei\u00df, dass Deutschland einen Anteil von 4 % an der \n\nWeltmilchproduktion hat. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nAnsonsten haben wir mit allen Systemen von Subventio-\n\nnen oder Preisregulierungen Erfahrungen in der Landwirt-\n\nschaft. Am besten hat es funktioniert, \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nwenn sich der Staat \u00fcberhaupt nicht darum k\u00fcmmert und \n\nder Markt es wirklich regelt. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie hatten Masse statt Klasse gesagt. Die \n\nProdukte der s\u00e4chsischen Landwirtschaft sind klasse. Man \n\nkann auf der einen Seite nicht beklagen, dass die Wert-\n\nsch\u00f6pfung in anderen Bundesl\u00e4ndern 80 % h\u00f6her ist als \n\nbei uns, und auf der anderen Seite gleichzeitig sagen, wir \n\nwollen keine Tierhaltung usw. Das hat einfach etwas mit \n\neiner deutlich h\u00f6heren Veredelung \u00fcber die Tierhaltung zu \n\ntun, die von Ihnen ja auch nicht gew\u00fcnscht ist. \n\nBez\u00fcglich Fl\u00e4chenbeihilfen teile ich zwar das, was Herr \n\nStaatsminister Schmidt gesagt hat, wage aber zu behaup-\n\nten, dass ein Gro\u00dfteil der Fl\u00e4chenbeihilfen wie alle \n\nSubventionen nur durchgereicht werden. Sie sind also in \n\nirgendwelchen anderen Preisen schon eingepreist. Ich \n\nk\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, ohne Subventionen und \n\nmit ordentlichen Preisen eher zum Ziel zu kommen, als \n\nsich st\u00e4ndig rechtfertigen zu m\u00fcssen f\u00fcr Geld, das man \n\nbekommt, aber nicht behalten darf, weil damit nur Le-\n\nbensmittelpreise subventioniert werden. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, Sie gestat-\n\nten eine Zwischenfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, klar. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Wir sind \n\nbeim Schlusswort; da geht es nicht!) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Woher nehmen Sie, dass \n\nwir GR\u00dcNEN keine Tierhaltung wollen? Und woher \n\nnehmen Sie, dass, wenn wir sagen, die Wertsch\u00f6pfung \n\nmuss gesteigert werden, das nicht in jedem Landwirt-\n\nschaftsbereich sein kann? Mich interessiert, woher Sie \n\ndiese Informationen haben? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich h\u00e4tte mich dazu in der Tat ein \n\nwenig konkreter ausdr\u00fccken m\u00fcssen. Wenn ich mir Ihre \n\nAntr\u00e4ge so anschaue, dann lehnen Sie die Formen der \n\nTierhaltung ab, die im Prinzip notwendig sind, um eine \n\nsolche Wertsch\u00f6pfung zu erzielen. Ihr seid bei jedem \n\nStallbauantrag in der vordersten Reihe derjenigen, die \n\ngegen die Genehmigung k\u00e4mpfen usw. usf. \n\nIch m\u00f6chte meine restliche Redezeit von 27 Sekunden \n\nnutzen, Ihnen allen in der sitzungsfreien Zeit sch\u00f6nes \n\nWetter zu w\u00fcnschen und Sie zu bitten, etwas R\u00fccksicht \n\nauf Erntefahrzeuge zu nehmen und Verst\u00e4ndnis zu haben, \n\nauch wenn abends um 9 Uhr der M\u00e4hdrescher mal an der \n\nTerrasse vorbeiklappert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU, der SPD \n\nund des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nHeinz. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich stelle die Druck-\n\nsache 6/5388 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und keinen \n\nGegenstimmen ist die Drucksache beschlossen und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3079 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSofortprogramm \u201eSicheres Sachsen\u201c \u2013 Ergebnisoffene Evaluierung der \n\nPolizei und Sofortprogramm f\u00fcr eine moderne, attraktive, hoch motivierte \n\nsowie personell und materiell vern\u00fcnftig ausgestattete Polizei jetzt! \n\nDrucksache 6/5372, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Das Wort hat die \n\nFraktion DIE LINKE; Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident, wir werden uns bem\u00fchen, es Ihnen in Zukunft \n\nmit unseren \u00dcberschriften einfacher zu machen. Ob es \n\ngelingt, werden wir sehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das glaube ich aber \n\nnicht, Herr Stange. \n\n(Heiterkeit des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nAm 14. Dezember 2015 hat Landespolizeipr\u00e4sident \n\nJ\u00fcrgen Georgie den Abschlussbericht der durch das \n\nStaatsministerium eingerichteten Fachkommission zur \n\nEvaluierung der s\u00e4chsischen Polizei dem Innenminister \n\n\u00fcbergeben. \n\nDer Auftrag, den der Landtag auf der Grundlage des \n\nAntrages von CDU und SPD am 12. M\u00e4rz 2015 zur \n\nEvaluierung erteilte, lautete wie folgt: \u201eDie Fachkommis-\n\nsion bewertet anhand der Aufgaben unter Ber\u00fccksichti-\n\ngung der Kriterien Fl\u00e4che, Bev\u00f6lkerung und Kriminali-\n\nt\u00e4tsbelastung sowie der gegenw\u00e4rtigen Entwicklung der \n\nim Freistaat Sachsen stattfindenden Gro\u00dfeinsatzlagen und \n\nderen prognostischer Entwicklung, inwieweit die derzeiti-\n\nge und zuk\u00fcnftige Stellenausstattung der Polizei dem \n\ntats\u00e4chlichen Personalbedarf entspricht.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u201eDer Prozess soll transparent gestaltet und die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter sowie die zust\u00e4ndigen Fachge-\n\nwerkschaften aktiv eingebunden werden.\u201c So weit, so gut. \n\nDa der Staatsminister selbst im Januar den Abschlussbe-\n\nricht noch nicht dem Auftraggeber, dem Landtag, offiziell \n\nals Drucksache \u00fcbergeben hatte \u2013 das tat er tats\u00e4chlich \n\nsage und schreibe vier Monate sp\u00e4ter, nachdem Landes-\n\npolizeipr\u00e4sident Georgie den Bericht an ihn \u00fcbergeben \n\nhatte \u2013, sahen wir uns gen\u00f6tigt, mit einem Antrag die aus \n\nunserer Sicht wichtigsten Fehlannahmen und Trugschl\u00fcs-\n\nse des Berichtes zu thematisieren und den Abschlussbe-\n\nricht allen Mitgliedern des Hohen Hauses zur Kenntnis \n\nund Befassung am 12. Januar 2016 zuzuleiten. \n\nAuf der Grundlage dieses Antrages hat der Innenaus-\n\nschuss am 12. Mai eine umfangreiche und durchaus \n\nhochkar\u00e4tig besetzte Anh\u00f6rung zum Antrag und vor allem \n\nzum Abschlussbericht durchgef\u00fchrt. Diese Anh\u00f6rung war \n\nf\u00fcr mich und meine Fraktion \u00e4u\u00dferst erhellend und hat \n\nunsere Bedenken gegen den Evaluierungsprozess und den \n\nAbschlussbericht bedauerlicherweise best\u00e4tigt. So hatten \n\nwir bef\u00fcrchtet, dass mit der Berufung von Frau \n\nProf. F\u00e4rber \u2013 Verwaltungswissenschaftlerin \u2013 und Herrn \n\nDr. Vo\u00df \u2013 Finanzminister Th\u00fcringens a. D. und Finanz-\n\nstaatssekret\u00e4r Sachsens a. D. \u2013 vor allem finanzpolitische \n\nAspekte die Arbeit mindestens sachleitend begleiten \n\nw\u00fcrden. Zumindest in der Kurzfassung des Berichts \n\ndeutet die Verankerung von haushaltspolitischen Grund-\n\ns\u00e4tzen wie Solidit\u00e4t und Nachhaltigkeit als Teil des \n\nSelbstverst\u00e4ndnisses der Fachkommission genau darauf \n\nhin. \n\nWir haben geargw\u00f6hnt, dass weder die Aufgaben der \n\nPolizei analysiert noch der Bedarf an Personalstellen \n\nnachvollziehbar berechnet wurden. Der Vorsitzende der \n\nGdP Sachsen, Hagen Husgen, sagte dazu w\u00e4hrend der \n\nAnh\u00f6rung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eLaut Beschluss des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags vom 12. M\u00e4rz 2015 soll die Fachkommis-\n\nsion bewerten, inwieweit die derzeitige \u2013 also 2015 \u2013 und \n\ndie zuk\u00fcnftige Stellenausstattung in der s\u00e4chsischen \n\nPolizei dem Personalbedarf entspricht. Das Ergebnis ist \n\nallen Anwesenden bekannt: 13 042 Stellen im Haushalts-\n\njahr 2015 entsprechen nicht dem Bedarf, den wir haben. \n\nAber 14 040 Stellen werden dagegen \u2013 auch f\u00fcr die \n\nZukunft gerechnet \u2013 als ausreichend anerkannt. Da frage \n\nich mich nat\u00fcrlich, wie man eine solche Aussage begr\u00fcn-\n\nden kann, ohne dass ausreichend konkrete Zahlen darge-\n\nlegt werden zur polizeilichen Praxis in Sachsen und \n\nvorrangig die PKS und die Verkehrsunfallbelastung als \n\nOrientierungsgr\u00f6\u00dfen dienten. Sie werden sogar als Orien-\n\ntierungsgr\u00f6\u00dfen benannt. Ich frage mich, ob daraus tat-\n\ns\u00e4chlich ein konkret abzuleitender Personalbedarf erho-\n\nben werden kann. Ich denke, kaum.\u201c \n\nGenau diese These wird von anderen Sachverst\u00e4ndigen, \n\nauch solchen aus der Wissenschaft, deutlich gest\u00fctzt. \n\nFrau Prof. F\u00e4rber lie\u00df dann auch recht ungeniert verlau-\n\nten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUnd es gibt keine Personalbedarfsbe-\n\nrechnung, wo man irgendwie zu einem Ergebnis kommt, \n\nes w\u00e4re zu wenig. [\u2026] Wir sind in der Verwaltungswis-\n\nsenschaft inzwischen davon v\u00f6llig weg, das f\u00fcr den \n\nGesamtbedarf zur Berechnung heranzuziehen, weil es \n\nimmer dazu kommt, dass man feststellt: Man braucht viel \n\nmehr Personal, als man in irgendeiner Form finanzieren \n\nund einsetzen kann. Und es kommt hinzu: Wenn Sie das \n\ntats\u00e4chlich machen w\u00fcrden, und Sie haben den Prozess \n\nbeschrieben, dann hat ja niemand mehr Anlass, zum \n\nBeispiel arbeitssparenden technischen Fortschritt, schnel-\n\nlere Autos, Internetleistungen und anderes einzupreisen, \n\nsondern die Institutionen haben dann nur Anreize zu \n\nsagen: Ja, jetzt forcieren wir im Grunde die arbeitsver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3080 \n\nmehrenden Aktivit\u00e4ten. [...] Wir wissen auch aus der \n\nOrganisationsforschung, dass Institutionen diese Ver-\n\nschiebungen eigentlich intern sehr gut regeln k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie eine solche Polizeieinheit betrachten, stellen Sie \n\nfest, dass das nicht mehr die gleichen Arbeitsabl\u00e4ufe wie \n\nnoch vor zehn oder 15 Jahren sind. Organisationen, die \n\nman sich selbst organisieren l\u00e4sst und denen man sagt: \n\n\u201aIhr m\u00fcsst eine Aufgabe bew\u00e4ltigen!\u2018, realisieren diese \n\nEffizienzfortschritte. Ich wei\u00df von meiner eigenen Uni-\n\nversit\u00e4t: Wenn wir neue Aufgaben bekommen, strecken \n\nwir uns teilweise in der Tat an die Decke, um zu \u00fcberle-\n\nben, obwohl wir eigentlich auch sagen: \u201aWir haben die \n\nRessourcen nicht.\u2018\u201c \n\nUnverhohlen gesteht Frau Prof. F\u00e4rber also ein, dass gar \n\nnicht beabsichtigt war, einen belastbaren Personalbedarf \n\nzu berechnen. \u00dcbersetzt hei\u00dft das, die Polizei solle sich \n\nruhig zur Decke strecken, um zu \u00fcberleben. \n\nMeine Damen und Herren! Aber nicht nur diese Frage \n\nwar Gegenstand der Anh\u00f6rung, sondern auch Fragen der \n\nEvaluierung, der Kriterien, der Wissenschaftlichkeit, der \n\nTransparenz und der Belastbarkeit wurden er\u00f6rtert. Erik \n\nBerger, Hauptpersonalratsvorsitzender, sagte dazu \u2013 Zitat \n\n\u2013: \u201eDer Polizeihauptpersonalrat h\u00e4lt den Zeitrahmen f\u00fcr \n\neine derart wichtige Arbeit f\u00fcr nicht ausreichend. Dazu \n\nkommt, dass die Kolleginnen und Kollegen im Projekt \n\nihre T\u00e4tigkeit im Nebenamt, also zus\u00e4tzlich zu ihrer \n\neigentlichen Arbeit, erf\u00fcllen sollen. Unter diesen Voraus-\n\nsetzungen ist nach hiesiger Auffassung eine qualit\u00e4tsge-\n\nrechte Lieferung nicht m\u00f6glich. Der Polizeihauptpersonal-\n\nrat ist aus den oben genannten Gr\u00fcnden der Meinung, \n\ndass ein qualit\u00e4tsgerechter Abschluss des Doppelhaushalts \n\n2019/2020 besser ist als ein Schnellschuss f\u00fcr den Dop-\n\npelhaushalt 2017/2018.\u201c \n\nEr setzte fort: \u201eIn meinen Augen ist der Parlamentsauftrag \n\nnicht erf\u00fcllt. Aus diesem Grund habe ich auch dem \n\nBericht nicht zugestimmt.\u201c \n\nPeer Oehler, ebenfalls Gewerkschafter \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDem Kernwillen des Parlaments wurde mit dem Ergeb-\n\nnis der Fachkommission nicht in der eigentlich gebotenen \n\nTiefe entsprochen. Ziel war die R\u00fcckkehr zur Personalbe-\n\ndarfsberechnung, die R\u00fcckkehr dorthin, nicht nur zur \n\nVerf\u00fcgung Stehendes simpel zu verteilen, sondern \u00fcber-\n\nhaupt erst einmal zu ermitteln, was erforderlich ist, um \n\npolizeiliche Aufgaben zu bew\u00e4ltigen.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch darf auch Prof. Dieter M\u00fcller zitieren: \u201eMein Zwi-\n\nschenfazit: Die Arbeit der Fachkommission sowie ihrer \n\nUnterarbeitsgruppen kann angesichts fehlender Dokumen-\n\ntation nicht als transparent bezeichnet werden. Damit \n\nwich man bereits von dem Auftrag des S\u00e4chsischen \n\nLandtags ab.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nRecht hat der Mann!) \n\nUnd weiter: \u201eMein Fazit: Neun Monate Zeitraum f\u00fcr eine \n\numfassende Evaluation der Polizei Sachsen waren zu \n\nknapp bemessen. Die fachliche Kompetenz des Evaluati-\n\nonsteams wird zumindest im Bericht nicht dargelegt und \n\nwird auch durch die Ergebnisse nicht deutlich. Die perso-\n\nnelle Ausstattung und Fachkompetenz der Unterarbeits-\n\ngruppen bleibt unerw\u00e4hnt. Eine der komplexen Thematik \n\nangemessene, differenzierte Arbeitsteilung der Mitglieder \n\nder Evaluationskommission wird nicht vermittelt. Die \n\nEvaluation leidet unter erheblichen methodischen Schw\u00e4-\n\nchen \u2013 zum einen die Mischform; au\u00dferdem fand keine \n\nMitarbeiterbefragung statt. Es gab eine vergleichbare \n\nEvaluation der Polizei in Nordrhein-Westfalen; dort \n\nwurden im Rahmen der Evaluation 3 000 Mitarbeiter \n\nbefragt und diese Ergebnisse mit hineingenommen. Dort \n\nwurden auch Beh\u00f6rdenchefs, die mit der Polizei zusam-\n\nmenarbeiten, befragt. Das fand in Sachsen auch nicht \n\nstatt. Die Methodik wurde nicht offengelegt, scheinbar \n\nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlte Daten mit der \u00dcberbewertung von \n\nRanddaten wie Cyberkriminalit\u00e4t und der Au\u00dferachtlas-\n\nsung von Verkehrsdaten. Einschl\u00e4gige Literatur wird \n\njedenfalls im Bericht nicht zitiert; vergleichende Untersu-\n\nchungen anderer L\u00e4nder werden nicht herangezogen, \n\njedenfalls nicht zitiert. Meiner Ansicht nach ist die Daten-\n\nbasis unvollkommen. Die neuen Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomene \n\nwerden \u00fcberbewertet, und die verkehrspolizeiliche T\u00e4tig-\n\nkeit der Polizei wird unterbewertet. Die gewonnenen \n\nl\u00fcckenhaften Ergebnisse sind hinsichtlich der Erf\u00fcllung \n\ndes Auftrags des S\u00e4chsischen Landtags nur bedingt \n\nbrauchbar und teilweise sogar inhaltlich \u00fcberholt.\u201c \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen waren weit \u00fcberwiegend der Auf-\n\nfassung, dass der jetzige Abschlussbericht nur ein Anfang \n\nsein kann und die Evaluierung fortgesetzt werden muss. \n\nIch darf noch einmal Peer Oehler zitieren: \n\n\u201eDer Wille des S\u00e4chsischen Landtags kann dennoch durch \n\neine Fachkommission 2.0 durchgesetzt werden statt der \n\nblo\u00dfen Verteilung von 1 000 zus\u00e4tzlichen Stellen, die jetzt \n\nbeabsichtigt ist. [\u2026] Diese Personalbedarfsberechnung \n\nsollte mit externem Sachverstand nicht nur bereichert \n\nwerden, sondern sollte extern gef\u00fchrt werden, nat\u00fcrlich \n\nmit Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Polizei und der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung und des S\u00e4chsischen Landtags. \n\nWarum aber vergibt man solche Auftr\u00e4ge nicht an die \n\nHochschule der Polizei oder, wenn man es nicht ganz so \n\ns\u00e4chsisch mag, an die Deutsche Hochschule der Polizei?\u201c \n\nIch zitiere Blaise Bonvin aus der Schweiz, der mit seinem \n\nTeam in internationalen Gro\u00dfst\u00e4dten Polizeien analysiert, \n\nevaluiert und ber\u00e4t: \u201eEine Top-down-Analyse ist genau \n\ndas, was im Bericht gemacht wurde, sie enth\u00e4lt abstrakte \n\nDaten. Es ist zwar ein guter Schritt, aber nur ein erster \n\nSchritt, mit solchen abstrakten Daten zu arbeiten. Dann \n\nmuss man auch eine Bottom-up-Analyse durchf\u00fchren. \n\nDas bedeutet, in jeder Polizeieinheit zu schauen, was \n\nheute und mit welcher Performance gemacht wird.\u201c \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben ausf\u00fchrlich und sehr sach-\n\nkundig Kriterien f\u00fcr eine Fortsetzung des Evaluierungs-\n\nprozesses benannt. Dazu noch einmal Blaise Bonvin: \u201eAll \n\ndiese Kriterien sollten meiner Meinung nach analysiert \n\nwerden, und am Ende muss man auch die heutige Organi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3081 \n\nsation pr\u00fcfen. Man kann nicht einfach sagen: Wir stellen \n\nmehr Polizisten ein. Man muss sehen, ob die Polizisten \n\ngut genutzt werden, also, die Organisation muss effizient \n\nsein. Es ist wie ein Organisationsaudit.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Aus diesen Gr\u00fcnden, die wir \n\nin der Anh\u00f6rung geballt regelrecht um die Ohren gewor-\n\nfen bekommen haben, muss der Evaluierungsprozess \n\nfortgesetzt werden \u2013 so, wie wir die Kriterien aus der \n\nAnh\u00f6rung, aus den Darstellungen der Sachverst\u00e4ndigen, \n\nin den Antrag unter den Punkten I und II \u00fcbernommen \n\nhaben. \n\nSo weit f\u00fcr den Moment. Es ist sehr viel; wir wollen ja in \n\ndie Debatte kommen. Allerdings lassen wir uns tats\u00e4ch-\n\nlich auf den Weg ein \u2013 Kollege Pallas, Kollege Hartmann, \n\nKollege Lippmann, das, was Sie alle am 12. Mai nach der \n\nAnh\u00f6rung auch in den Medien ge\u00e4u\u00dfert haben. Lassen Sie \n\nuns die Evaluation der s\u00e4chsischen Polizei fortsetzen! \n\nZum zweiten Punkt in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE wurde vertreten durch Herrn Kolle-\n\ngen Stange. \n\nDie CDU-Fraktion folgt auf dem Fu\u00dfe. Es spricht zu uns \n\nKollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\nte als Erstes Herrn Kollegen Stange danken, dass er uns \n\nan der Auswertung der Anh\u00f6rung aus Sicht der Fraktion \n\nDIE LINKE hat teilhaben lassen, und das gepackt in den \n\nadjektiviertesten Antrag des Tages, insoweit: modern, \n\nattraktiv, hoch motiviert, personell, materiell, vern\u00fcnftig \n\nausgestattete Polizei jetzt \u2013 das liest sich wie ein lustiges \n\nPotpourri. Im \u00dcbrigen haben wir heute nicht \u00fcber die \n\nRede des Kollegen Stange zu entscheiden, sondern \u00fcber \n\nden vorliegenden Antrag. \n\nDer Antrag spricht von einem Sofortprogramm \u201eSicheres \n\nSachsen\u201c und er generiert sich gleich an dieser Stelle zu \n\neiner wundersch\u00f6nen linken Mogelpackung. Denn nimmt \n\nman das, was da steht, ernst, dann steht am Anfang eine \n\nAusschreibung der Evaluierungsleistung f\u00fcr externe \n\nSachverst\u00e4ndige. Geben wir der ein halbes Jahr, dann \n\nk\u00e4me die umfassende Evaluierung der im Antrag genann-\n\nten Ma\u00dfnahmen in ihrer Detailtiefe und konkreten Um-\n\nfasstheit. Geben wir dieser mindestens ein Jahr, dann \n\nkommt die parlamentarische Befassung, nachdem die \n\nAuswertung und die entsprechenden Strukturfragen der \n\nStaatsregierung mit dem Parlament beraten und Empfeh-\n\nlungen im Abschlussbericht formuliert sind. Geben wir \n\ndem Ganzen ebenfalls ein Jahr. Wenn dann die Wirkung \n\ndieses Sofortprogrammes auf die Stra\u00dfe zu setzen ist, nun \n\nja, meine sehr geehrten Damen und Herren, dann wird \n\nsich ein neu gew\u00e4hltes Hohes Haus wohl mit den Ergeb-\n\nnissen in der praktischen Umsetzung auseinandersetzen \n\nm\u00fcssen. \n\nWas also als Sofortprogramm genannt worden ist, stellt \n\nbestenfalls eine langfristige Herangehensweise dar, aber \n\nsie t\u00e4uscht die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Polizisten \n\ndar\u00fcber, dass wir zu kurzfristigen L\u00f6sungen kommen. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nBeim Lesen dieses Antrages, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, beschlich mich auch das Gef\u00fchl des Wun-\n\nderns. Dass \u00fcberhaupt noch Polizei im Freistaat Sachsen \n\nauf der Stra\u00dfe ist, grenzt, wenn man diesen Antrag liest \n\nund verinnerlicht, tats\u00e4chlich an ein Wunder, dass da \n\nwirklich noch jemand sein soll, der Dienst verrichtet. \n\nAuch die Interpretation der Kriminalit\u00e4tsstatistik finde ich \n\ngelinde gesagt abenteuerlich. Nach dem vorliegenden \n\nKenntnisstand dieses Hohen Hauses \u2013 ich will die Krimi-\n\nnalit\u00e4tsentwicklung nicht sch\u00f6nreden, da haben wir in der \n\nTat Herausforderungen \u2013 ist offensichtlich, dass wir \n\ninsgesamt eine ausgewogene Entwicklung der Kriminali-\n\nt\u00e4tsstatistik haben. Wir haben Deliktbereiche, die deutlich \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig sind, wir haben andere Deliktfelder, die zu-\n\nnehmen, und insgesamt haben wir keinen signifikanten \n\nAnstieg von Straftaten, aber gleichwohl im Bereich der \n\nGewaltdelikte, auch gegen Polizeibeamte. Dabei zeigt \n\nsich an dieser Stelle ein sehr differenziertes Bild. \n\nDas im Antrag vermittelte Bild ergibt so ein bisschen \n\nWild-Wild-West, n\u00e4mlich marodierende Banden, die \n\ndurch die St\u00e4dte, durch die Lande ziehen, die Leute \n\nausrauben, und daneben ein paar hilflose Sheriffs, die sich \n\nin ihren B\u00fcros verbarrikadiert haben und auf bessere \n\nZeiten hoffen. Dieses Bild, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, wird weder der Sicherheitslage im Freistaat \n\nSachsen noch der Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei gerecht. \n\nBei allen Herausforderungen und Problemen, die wir \n\nzweifelsohne bei der s\u00e4chsischen Polizei zu l\u00f6sen haben, \n\ngilt es also, ein differenziertes Bild zu malen. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE) \n\nDer Antrag spricht immer von der s\u00e4chsischen Polizei, \n\ndabei handelt es sich hierbei um ein sehr komplexes und \n\nfeingliedriges Organisationsmodell, das keinesfalls mit \n\ngeneralisierten L\u00f6sungsans\u00e4tzen zu begl\u00fccken ist. \n\nAn der Stelle lassen Sie mich zu dem Antrag kommen. Da \n\nsteht beispielsweise \u201ePolizeiaufgabenevaluierung strikt an \n\ndie der Polizei nach geltenden gesetzlichen und unterge-\n\nsetzlichen Bestimmungen \u00fcbertragenen Aufgaben\u201c. Herr \n\nStange, dann sollten Sie bitte in die Verantwortung der \n\nkommunalen Ebene hineingehen, weil in \u00a7 64 ff. des \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes hinsichtlich der Zust\u00e4ndig-\n\nkeit von Polizeibeh\u00f6rden, n\u00e4mlich der Orts- und Kreispo-\n\nlizeibeh\u00f6rden und deren Aufgabenwahrnehmung, die \n\nn\u00e4mlich zu beantworten sind, bevor sie sich \u00fcberhaupt der \n\nFragestellung widmen, wof\u00fcr der Polizeivollzugsdienst \n\nund die Zust\u00e4ndigkeit der Abteilung 3 im S\u00e4chsischen \n\nStaatsministerium des Innern anzusetzen ist. Und auch \n\ndort, meine sehr geehrten Damen und Herren, kommen \n\nwir zu den Fragen der Zust\u00e4ndigkeit von Kriminalpolizei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3082 \n\nauf der einen Seite, von Bereitschaftspolizei auf der \n\nanderen Seite und den Reviert\u00e4tigkeiten der Schutzpoli-\n\nzei. Man k\u00f6nnte das jetzt weiter ausgliedern, indem man \n\nsich der Pr\u00e4vention bis hin zu der verkehrspolizeilichen \n\nAufgabenwahrnehmung widmet. \n\nAuch die hier vorgebrachte Pauschalkritik ist wahrlich \n\nnicht hilfreich. Ich halte sie sogar f\u00fcr kontraproduktiv. Sie \n\nverunsichert die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sie demorali-\n\nsiert die Polizei und ist im Gegenteil eher ein Beitrag zur \n\nZerst\u00f6rung von Motivation und F\u00f6rderung von Unruhe. \n\n(Widerspruch des Abg. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lippmann, damit Ihr Ausruf auch aufgenommen \n\nwird, unterbreche ich gern. \n\nNat\u00fcrlich ist bei der s\u00e4chsischen Polizei nicht alles Friede, \n\nFreude, Eierkuchen. Es gibt einzelne Bereiche, die an \n\ndeutlicher \u00dcberlastung leiden, beispielsweise die s\u00e4chsi-\n\nsche Bereitschaftspolizei oder das Landeskriminalamt. \n\nDass hier Handlungsbedarf besteht, bedarf keines neuen \n\nEvaluierungsberichtes, sondern das ist allgemein bekannt. \n\nIm \u00dcbrigen komme ich gleich dazu. Es ist ein wesentli-\n\ncher Bestandteil auch dessen, was aktuell an Ma\u00dfnahmen \n\naus Sicht der Staatsregierung in Vorbereitung ist. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die IuK-Ausstattung und die Aus- und \n\nFortbildung. Viele der aktuellen und zuk\u00fcnftigen Hand-\n\nlungsfelder sind bekannt, zumal sie wesentlicher Bestand-\n\nteil der Erkenntnisse des aktuellen Berichts der Fach-\n\nkommission sind, dem Sie leider eine grundlegende \n\nLegitimation absprechen. Auf der anderen Seite will ich \n\ndeutlich sagen: Hier finden Sie konkrete Punkte und \n\nHandlungsbedarfe als einen ersten zentralen Schritt. Es \n\nw\u00e4re f\u00fcr alle Beteiligten hilfreich, sich mit der Umsetzung \n\nder bisherigen Feststellungen zu befassen. Sicherlich gab \n\nes auch bei der Anh\u00f6rung eine ganze Menge an Hinwei-\n\nsen und auch Kritik zur Methodik und den Berechnungs-\n\nverfahren. Diese Fragen sind zu Recht gestellt worden. \n\nDass dies weiter zu vertiefen ist und bei zuk\u00fcnftigen \n\nArbeiten der Fachkommission zu ber\u00fccksichtigen ist, ist \n\nwohl klar geworden. Auch f\u00fcr die weitere Evaluierung der \n\nPolizei ist das wichtig, denn selbst der vorliegende Be-\n\nricht der Fachkommission spricht davon, dass wir mit \n\nBlick auf die n\u00e4chsten Jahre weiter evaluieren m\u00fcssen. \n\nOb es tats\u00e4chlich sinnvoll ist, von einer Evaluierung in die \n\nn\u00e4chste zu gehen, darf bezweifelt werden. Es ist eher ein \n\nweiterer Schritt, den wir in den Folgejahren machen \n\nwerden. \n\nWas sollte im \u00dcbrigen eine erneute Evaluierung jetzt \n\nkonkret bringen? Vielleicht nur die Tatsache, dass wir \n\nanfangen, uns zu Tode zu evaluieren. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Eine Evaluation zum jetzigen Zeitpunkt. Ihr Antrag \n\nstellt auf eine Sofortma\u00dfnahme ab. Ich habe davon \n\ngesprochen, dass wir nach der Umsetzung der ersten \n\nSchritte weiter evaluieren werden. Da rede ich nicht vom \n\nJahr 2016, sondern von 2018/19, wo die weiteren Schritte \n\nzu betrachten sind. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie \n\nhaben doch gesagt, wie lange das dauert!) \n\nAuch bei Vorliegen einer weiteren Evaluierung ist zu \n\nfragen, zu welchen unterschiedlichen Bewertungen und \n\nErkenntnissen dieses Hohe Haus kommen w\u00fcrde, n\u00e4mlich \n\ndie Frage der Regierungskoalition und ihrer Bewertung \n\nund unterschiedliche Fraktionen in ihrer Bewertung. Ich \n\nhabe meine Zweifel, ob noch mehr Zahlen, Daten und \n\nFakten, zus\u00e4tzliche Informationen und Detailfragen der \n\nEntscheidung an dieser Stelle wesentliche neue Impulse \n\nhinzuf\u00fcgen w\u00fcrden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Keine Details!) \n\nWir m\u00fcssen handeln und uns nicht immer hinter neuen \n\nMa\u00dfnahmen und Daten verstecken. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nEinfach mal losmachen!) \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Scheel, beim Doppelhaushalt 2017 \n\nnehme ich gern Ihre Anregung vom Mal-Losmachen auf. \n\nDas ist der Unterschied zwischen uns und Ihnen. Wir \n\nreden nicht nur dar\u00fcber, sondern beginnen das Thema \n\numzusetzen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nInsoweit will ich Ihnen gleich den Zahn ziehen, dass Sie \n\nin die \u00d6ffentlichkeit gehen, es w\u00e4re der fulminante Antrag \n\nder LINKEN gewesen, der dazu gef\u00fchrt habe, dass die \n\nStaatsregierung gehandelt hat. Sie k\u00f6nnen sich diese \n\nGeschichte in die eigene Jacke sticken, aber das glaubt \n\nIhnen auf der Stra\u00dfe kein Mensch. \n\nEs ist ganz einfach so, dass wir mit dem vorliegenden \n\nHaushaltsentwurf, den die Staatsregierung erst vor weni-\n\ngen Tagen pr\u00e4sentiert hat und der dem Parlament jetzt \n\nzugeleitet wird, deutlich gemacht haben, dass das Thema \n\ninnere Sicherheit und Polizei ein zentraler Bestandteil \n\nsein wird, und zwar bei den baulichen Investitionen, bei \n\nder IuK-Ausstattung, also Netz- und IT-Bereich, bei der \n\nAus- und Fortbildung und der daf\u00fcr erforderlichen Kapa-\n\nzit\u00e4ten bis hin zur Frage der entsprechenden Personaler-\n\nh\u00f6hung im Ergebnis der Beurteilung des vorliegenden \n\nEvaluationsberichts, der hier einen Mehrbedarf von 1 000 \n\nStellen zum einen und den Verzicht auf kw-Vermerke in \n\nH\u00f6he von 676 Stellen zum anderen vorsieht. \n\nIm \u00dcbrigen unterliegen wir mit Blick auf die Polizei auch \n\neiner sich st\u00e4ndig \u00e4ndernden Kriminalit\u00e4ts- und Sicher-\n\nheitslage. Es gilt, dieser Rechnung zu tragen und neue \n\nImpulse und Innovationen f\u00fcr die Polizeiarbeit aufzuneh-\n\nmen. Dazu geh\u00f6ren ausdr\u00fccklich auch die Pr\u00fcfung und \n\nBewertung neuer Einsatztechniken und -m\u00f6glichkeiten. \n\nNoch einmal konkret zu den Haushaltspunkten: 1 000 \n\nneue Stellen, 667 weitere Stellen durch den Wegfall von \n\nkw-Vermerken, die Anhebung des Ausbildungskorridors \n\nauf 600 Stellen, die Schaffung r\u00e4umlicher und personeller \n\nGrundlagen f\u00fcr die Ausbildung in der Polizei sowohl f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3083 \n\nden mittleren als auch f\u00fcr den gehobenen Polizeivoll-\n\nzugsdienst, die Bauinvestitionen an verschiedenen Stand-\n\norten der Polizei und die Investitionen in neue IuK-\n\nTechnik. Insofern bleibt bei mir ein Fragezeichen zur\u00fcck, \n\nwarum Sie die bei Ihnen unter Punkt 3 genannten Forde-\n\nrungen in einem Plenumsantrag einbringen, anstatt sie in \n\nden kommenden Debatten zu den Haushaltsverhandlun-\n\ngen konkret vorzutragen. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013 Sebastian \n\nScheel, DIE LINKE: Das machen wir auch noch!) \n\nEin Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Was?) \n\nund vielleicht sogar an reine Stimmungsmache und \n\nPopulismus. Wollen wir nicht so weit gehen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein! \u2013 Weitere \n\nZurufe von der CDU und der SPD: Nein! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nMan muss ja wirklich hinterfragen, wie ernst Sie Ihren \n\neigenen Antrag eigentlich in G\u00e4nze meinen. \n\nJetzt noch zu einigen Forderungen in Ihrem Antrag: \n\nDie Aufstockung der Mittel f\u00fcr die polizeiwissenschaftli-\n\nche Forschung im Freistaat Sachsen ist eine gute Sache, \n\naber wir haben diese auch schon entsprechend auf der \n\nAgenda \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach so!) \n\nmit Blick auf die n\u00e4chsten Monate und den Haushalt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir kennen den \n\nHaushaltsplan ja noch nicht! Sie k\u00f6nnen \n\nihn uns ja gern einmal zuleiten!) \n\nDie Forderung nach der Erh\u00f6hung des Einstellungskorri-\n\ndors auf 800 Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rter: Also, ich muss \n\nsagen, warum sind Sie so bescheiden? Warum nur 800? \n\nWarum l\u00f6sen Sie das Problem nicht gleich und sagen \n\n1 600, und das am besten noch einmal im zweiten Jahr. \n\nDann haben wir das Thema in zwei Jahren durch. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\n1 600 zu fordern ist blanker Populismus!) \n\nWissen Sie warum: weil Sie eigentlich schon selbst \u00fcber \n\nIhre 800 lachen m\u00fcssen; \n\n(Lachen bei der AfD) \n\ndenn wir werden riesige Schwierigkeiten bekommen. \n\nAbgesehen von der Bewerberlage ist es utopisch, die \n\nAusbildungskapazit\u00e4ten f\u00fcr diese Zahlen zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen, und nicht nur die Kapazit\u00e4ten, sondern auch \n\ndie Lehrer und die Praktikumsbegleitung. Ebenso spre-\n\nchen strukturelle Gr\u00fcnde bei der Einarbeitung einer solch \n\ngro\u00dfen Zahl von Anw\u00e4rterinnen und Anw\u00e4rtern dagegen. \n\nEs hei\u00dft also, einen ma\u00dfvollen Einstellungskorridor zu \n\nschaffen, der die Polizei nicht \u00fcberlastet, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAch, \u00dcberlastung ist das Thema!) \n\ndamit sie diese Kapazit\u00e4ten entsprechend ihren Ressour-\n\ncen auch umsetzen kann. Wir halten deswegen einen \n\nEinstellungskorridor von 600 Stellen f\u00fcr sehr valid und \n\nden Kapazit\u00e4ten und Strukturen angepasst. \n\nAuch beim Gesundheitsmanagement bin ich im Grundsatz \n\nbei Ihnen. F\u00fcr eine \u00e4lter werdende Belegschaft sowie \n\nangesichts der hohen beruflichen Beanspruchungen der \n\nBeamtinnen und Beamten ist es wichtig, um seinen Beruf \n\nso lange wie m\u00f6glich aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, dass es ein \n\nentsprechendes Gesundheitsmanagement gibt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ist doch richtig!) \n\nOb aber durch Ihre Ma\u00dfnahmen und Ideen an dieser \n\nStelle ein vern\u00fcnftiges Gesundheitsmanagement erreicht \n\nwird, das m\u00f6chte ich zumindest einmal infrage stellen. \n\nGesundheitsmanagement ist als Erstes eine Frage der \n\nF\u00fchrungsaufgabe. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach! Stimmt!) \n\nWird sie dort nicht wahrgenommen, dann ist jeder Euro \n\nf\u00fcr den Gesundheitsbeauftragten vergebens, das hei\u00dft, es \n\nbedarf auch einer entsprechenden Steuerung \u00fcber die \n\nF\u00fchrungsbereiche, einer entsprechenden Sensibilisierung \n\nund vor allen Dingen auch Fortbildung der F\u00fchrungskr\u00e4f-\n\nte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber \n\ndaf\u00fcr braucht man genug Polizisten!) \n\nUnter Punkt 4 fordern Sie die Anhebung und Verstetigung \n\nder Stellenausstattung bei der Polizei. Aber das geschieht \n\ndoch gerade, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nNochmals f\u00fcr Sie zum Mitschreiben: 1 000 neue Stellen \n\nsowie 667 verbleibende Stellen durch Wegfall der kw-\n\nVermerke, wobei in den kommenden Jahren ab dem Jahr \n\n2020, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir \n\nkennen doch den Haushaltsplan nicht!) \n\ndem Vorschlag der Kommission folgend \u2013 ich habe \n\ngerade gesagt, der Prozess kann durchaus etwas eher \n\nbeginnen \u2013, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nEin halbes Jahr verpennt!) \n\ndie Aufgabe und Bedarfe bei der s\u00e4chsischen Polizei neu \n\nzu bewerten sind, um die Personal- und Technikausstat-\n\ntung ad\u00e4quat neu steuern zu k\u00f6nnen, weil ver\u00e4nderte \n\nSicherheitsstrukturen auch immer wieder mit unterschied-\n\nlichen Schwerpunkten zu einer ver\u00e4nderten Bewertung \n\nf\u00fchren. \n\nAlles in allem hat Ihr Antrag gute Punkte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Oh!) \n\nDas ist ja auch logisch. Er greift n\u00e4mlich die Ergebnisse \n\ndes Evaluierungsberichts auf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3084 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nNein, die Anh\u00f6rung! Zuh\u00f6ren!) \n\nin dem im \u00dcbrigen ja auch eine gro\u00dfe Zahl von Polizeibe-\n\namten war. Sie erg\u00e4nzen ihn um schon vorliegende \n\nMa\u00dfnahmen der S\u00e4chsischen Staatsregierung bzw. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDann kann er nicht falsch sein!) \n\num die Ank\u00fcndigungen, die wir bei den Haushaltsver-\n\nhandlungen f\u00fcr die Jahre 2017/2018 einbringen wollen, \n\nund Sie packen noch ein bisschen was drumherum. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWir treiben das Ganze auf die Spitze!) \n\nEr ist in seiner Form \u00fcberfl\u00fcssig, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nda er wieder \u2013 damit bin ich am Anfang des Antrags \u2013 \n\neine Mogelpackung vorgaukelt, n\u00e4mlich zu schnellen \n\nL\u00f6sungen zu kommen. \n\nKonzentrieren wir uns lieber auf die jetzt anstehenden \n\nHaushaltsberatungen, auf die tats\u00e4chliche Umsetzung der \n\nentsprechenden Punkte, wie sie auch angek\u00fcndigt worden \n\nsind, und schauen wir dann auch auf die Fortschreibung \n\neiner Evaluierung \u2013 von mir aus auch Polizei 2.0 \u2013, aber \n\ndann doch bitte zu einem Zeitpunkt, an dem wir die \n\nMa\u00dfnahmen, die anstehen, erst einmal umgesetzt haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nEben nicht, weil dann ist es zu sp\u00e4t!) \n\nHerzlichen Dank bis hierhin erst einmal f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nvertrat hier die CDU-Position, die Position seiner Frakti-\n\non. Dasselbe tut jetzt Herr Pallas f\u00fcr die SPD. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nNicht ganz so aufgeregt!) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Schauen wir einmal, was Sie so \n\nmachen, Herr Scheel. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Entgegen der Einbringungsrede vom \n\nKollegen Enrico Stange \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die war gut!) \n\nlegt die Fraktion DIE LINKE hier einen Antrag vor, in der \n\nsie markig ein Sofortprogramm \u201eSicheres Sachsen\u201c \n\nfordert. Dieser Antrag ist schon interessant, immerhin \n\nbezieht er sich schon im Titel, aber auch im Text auf ein \n\nentsprechendes Positionspapier der Gewerkschaft der \n\nPolizei Sachsen unter dem Titel \u201eSofortprogramm Siche-\n\nres Sachsen\u201c. \n\nSie scheinen in der \u00d6ffentlichkeit einen gesch\u00e4ftigen \n\nEindruck verbreiten zu wollen, indem Sie das Programm \n\nder GdP hier nahezu eins zu eins als Antrag pr\u00e4sentieren. \n\nOb das der Gewerkschaft so recht ist, wage ich zu be-\n\nzweifeln. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDessen k\u00f6nnen Sie gewiss sein!) \n\nImmerhin wei\u00df die GdP, wovon sie schreibt, auch wenn \n\nich einige ihrer Forderungen f\u00fcr sehr ambitioniert halte. \n\nBei diesem Antrag der Fraktion DIE LINKE habe ich eher \n\neinen anderen Eindruck gewonnen, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nwobei das nicht schlimm ist; denn Sie kommen derzeit ja \n\nnicht in die Verlegenheit, Ihre Forderungen auch umset-\n\nzen zu m\u00fcssen. \n\nSie fordern Dinge, die l\u00e4ngst Realit\u00e4t sind \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Oh!) \n\n\u2013 wir haben es eben geh\u00f6rt \u2013, etwa den Stopp des Stellen-\n\nabbaus bei der Polizei, der bereits seit Monaten Realit\u00e4t \n\nist, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nErst lesen und dann reden!) \n\nund Sie beziehen sich bei Ihren Forderungen auf die \n\nHaushaltsaufstellung durch die Staatsregierung. Nur, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen der LINKEN, Sie wissen \n\ngenau, dass die Aufstellung bereits abgeschlossen ist und \n\nder Entwurf in ein paar Wochen dem Landtag zugeleitet \n\nwird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: So ein \n\nkomischer Satz! Irgendwie ist das  \n\nPlenum noch der Haushaltsgesetzgeber!) \n\nWir werden als Parlament \u00fcber die einzelnen Aspekte des \n\nEinzelplans 03 f\u00fcr das SMI und auch \u00fcber m\u00f6glichen \n\nNachsteuerungsbedarf noch sehr intensiv sprechen k\u00f6n-\n\nnen, lieber Kollege Gebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na ja, Sie \n\nhaben doch die Forderung aufgestellt!) \n\nWarum also stellen Sie diesen Antrag jetzt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weil wir \n\nam Beginn der Haushaltsdebatte sind!) \n\nAm wahrscheinlichsten ist, dass Sie um jeden Preis die \n\nerste Fraktion sein wollten, die dieses komplexe Thema \n\nnach der Anh\u00f6rung im Innenausschuss wieder aufgreift \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Wenn Sie sich von \n\nder Opposition bel\u00e4stigt f\u00fchlen, dann sagen Sie es! \n\n\u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, sagen Sie es \n\ndoch, aber das ist Parlamentarismus!) \n\nund mit einem Plenarantrag abfr\u00fchst\u00fccken m\u00f6chte. \n\nEs scheint Ihnen auch egal zu sein, dass Sie dabei wesent-\n\nliche Aspekte au\u00dfer Acht lassen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was soll denn das!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3085 \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich k\u00fcmmert sich die \n\nKoalition permanent um das Thema, aber eben nicht mit \n\nGet\u00f6se, lieber Kollege Stange und lieber Kollege Lipp-\n\nmann. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Dann machen Sie \n\ndoch eine Pressemitteilung, wenn Sie wollen!) \n\nIm Gegensatz zu den LINKEN m\u00fcssen die Vorschl\u00e4ge \n\nvon uns wohl\u00fcberlegt und ausgegoren sein. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ach so!) \n\nMir f\u00e4llt zu diesem Antrag unter anderem ein afrikani-\n\nsches Sprichwort ein, das lautet: Eile pflegt ein schw\u00e4ch-\n\nliches Kind zu geb\u00e4ren. \n\nGerade bei so komplexen Themen wie einer Organisati-\n\nonsuntersuchung und den daraus abzuleitenden Schluss-\n\nfolgerungen ist es besser, einmal mehr dar\u00fcber nachzu-\n\ndenken. Ihr Drang, der Erste sein zu wollen, k\u00f6nnte ja fast \n\nschon als pathologisch bezeichnet werden \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Wir \n\nmelden demn\u00e4chst alles an und \n\nbitten um Zustimmung vorher!) \n\n\u2013 Ganz ruhig, Herr Stange. \u2013 Es sei Ihnen geg\u00f6nnt, aber \n\nSie verstehen, dass das nicht unser Ansatz ist. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWir Sozialdemokraten haben uns auf die Fahne geschrie-\n\nben, den Staat, unseren Freistaat Sachsen, und seinen \n\n\u00f6ffentlichen Dienst wieder handlungsf\u00e4hig, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa haben Sie recht: \u201ewieder\u201c!) \n\nzukunftsfest und dienstleistungsorientiert zu machen, und \n\ndiesen Anspruch bringen wir von Anfang an in dieser \n\nKoalition ein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Genau. Es darf ruhig geklatscht werden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas Ziel ist aber nicht von heute auf morgen zu erreichen. \n\nEs bedarf einer Vielzahl wohl\u00fcberlegter, aufeinander \n\nabgestimmter Schritte. Die ersten Schritte auf diesem \n\nWeg haben die Staatsregierung und die Koalitionsfraktio-\n\nnen schon l\u00e4ngst zur\u00fcckgelegt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Kleine Schritte!) \n\nDiese Schritte kann ich heute hier guten Gewissens als \n\nSofortprogramm der schwarz-roten Koalition bezeichnen. \n\nIch m\u00f6chte es Ihnen kurz in Erinnerung rufen. Bereits im \n\nersten Haushaltsplan f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 haben \n\nwir das schwarz-gelbe K\u00fcrzungsprogramm gestrichen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wer \n\nhat den Stellenstopp gemacht? \n\nDas waren doch wohl Sie! \u2013 Unruhe) \n\nWir haben den Einstellungskorridor bereits das erste Mal \n\nerh\u00f6ht. Wir haben Stellen f\u00fcr zus\u00e4tzliches Fachpersonal \n\ngeschaffen und f\u00fcr ein Herausschieben des Eintrittsalters \n\nin den Ruhestand gesorgt \u2013 um nur einige Aspekte zu \n\nnennen. \n\nMit der Fachkommission Polizei haben wir die Grundlage \n\nf\u00fcr eines der zentralen Themen im Bereich der Polizeipo-\n\nlitik gelegt, n\u00e4mlich die Einf\u00fchrung einer aufgabenorien-\n\ntierten Personalplanung. Im Abschlussbericht der Fach-\n\nkommission Polizei wurde im ersten Schritt ein Mehrbe-\n\ndarf von 1 000 Stellen festgestellt, und darauf reagieren \n\nwir jetzt auch. \n\nWir haben als Koalition aber auch auf die Entwicklung in \n\nden letzten anderthalb Jahren reagiert. Sie wissen, dass \n\nwir in Sachsen eine Vielzahl von Versammlungslagen und \n\nandere Gro\u00dfereignisse zu bew\u00e4ltigen haben und dass im \n\nBereich der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t, vor allem \n\nder Gewaltkriminalit\u00e4t, die Zahlen erschreckend anstei-\n\ngen. Daraufhin wurde beispielsweise die integrierte \n\nErmittlungseinheit INES PMK ins Leben gerufen. Au\u00dfer-\n\ndem \u2013 ganz entscheidend \u2013 haben wir als Koalition bis zur \n\nfertigen Ausbildung zus\u00e4tzlicher Polizeibeamter die \n\nWachpolizei in Sachsen wieder ins Leben gerufen, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Oh ja! \n\nEin tolles Instrument! \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\num f\u00fcr eine Entlastung der regul\u00e4ren Polizei, der Beam-\n\ntinnen und Beamten auf der Stra\u00dfe zu sorgen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Ersten sind bereits in Dresden und in Leipzig im \n\nEinsatz. Vielleicht haben Sie sie heute schon hier im \n\nUmfeld des Landtags gesehen. \n\n(Zuruf von der AfD: Wo sind \n\nsie denn jetzt im Einsatz?) \n\nInsgesamt werden das 550 sein. Sie sind eine effektive \n\nEntlastung f\u00fcr die regul\u00e4re Polizei bis zur fertigen Ausbil-\n\ndung der 1 000 zus\u00e4tzlichen Beamten. \n\nAber auch im laufenden Haushalt hat die Koalition \n\ngehandelt. So haben wir \u2013 entgegen Ihrem Antrag \u2013 den \n\nStellenabbau bei der Polizei endg\u00fcltig gestoppt. Meines \n\nWissens haben DIE LINKE und auch die AfD im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss gegen den entsprechenden \n\nAntrag gestimmt. \n\n(Zurufe von der AfD und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr das Jahr 2016 haben wir den Einstellungskorridor f\u00fcr \n\ndie Polizei bereits um weitere 150 Stellen auf 550 Stellen \n\nerh\u00f6ht, \n\n(Unruhe) \n\nkombiniert mit einer Erh\u00f6hung der Ausbildungskapazit\u00e4t \n\nin Schneeberg mit Potenzial auf mehr. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3086 \n\nZu den 1 000 zus\u00e4tzlichen Stellen hat Herr Kollege \n\nHartmann bereits ausgef\u00fchrt, dass das Kabinett sie im \n\nGrundsatz beschlossen hat und dass wir sie in den Haus-\n\nhaltsberatungen endg\u00fcltig festschreiben werden. \n\nAlle diese Ma\u00dfnahmen zum Wohle der Polizei und zur \n\nSicherheit im Freistaat Sachsen sind in gerade einmal \n\neineinhalb Jahren erfolgt. Das zeigt doch, dass die Auf-\n\nrechterhaltung der inneren Sicherheit, das Wohlergehen \n\nund die Arbeitsf\u00e4higkeit der Polizeibediensteten f\u00fcr diese \n\nRegierung \u00fcberaus wichtig sind. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja!) \n\nDas Gegenteil zu unterstellen, lieber Kollege Stange, wie \n\nes in Ihrem Antrag geschieht, ist wirklich blanker Unsinn. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich sind wir nicht am Ende dieses Weges angelangt. \n\nF\u00fcr die SPD ist es wichtig, dass bei der Polizei auch \n\nlangfristig die Polizeist\u00e4rke den zu erf\u00fcllenden Aufgaben \n\nfolgt. Deshalb werden wir als Regierungsfraktionen \n\nnat\u00fcrlich selbst die richtigen Schl\u00fcsse aus den Ergebnis-\n\nsen der Fachkommission ziehen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Sehr gut!) \n\nWir werden wohl\u00fcberlegte Vorschl\u00e4ge machen, wie die \n\nArbeit der Fachkommission inhaltlich fortentwickelt und \n\ntats\u00e4chlich fortgesetzt werden kann und soll. Der Ab-\n\nschlussbericht ist dabei mehr als nur ein erster Meilen-\n\nstein. Mit der Einrichtung der Fachkommission durch den \n\nLandtag haben wir einen Richtungswechsel bei der \n\nPersonalpolitik der Polizei vollzogen. Wir haben damit \n\nauch Pionierarbeit geleistet, lieber Kollege Stange; \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nachhaltigkeit?) \n\ndenn Sachsen hat mit der Fachkommission einen bundes-\n\nweit bislang einzigartigen Weg eingeschlagen, den wir \n\nnun unter Beachtung der Kritik weitergehen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSo viel zu der Einlassung in Ihrer Er\u00f6ffnungsrede, Sie \n\nh\u00e4tten keine belastbaren Vergleichsuntersuchungen \n\ngefunden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ich habe zitiert!) \n\nDas hat die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Mai \u00fcbrigens \n\nbest\u00e4tigt, ebenso wie die Notwendigkeit einer Fachkom-\n\nmission \u00fcberhaupt und ihrer Arbeit. Es gab allerdings \n\nauch Kritik, Kritik an der Methode und dem Rechenweg \n\nbeim Stellenbedarf. Als SPD-Fraktion nehmen wir diese \n\nKritik nat\u00fcrlich sehr ernst \u2013 was sonst? So brauchen wir \n\nweitere belastbare und auch bundesweit vergleichbare \n\nIndikatoren f\u00fcr die Personalberechnung. Dann k\u00f6nnen wir \n\nperspektivisch den Stellenbedarf in den einzelnen Dienst-\n\nzweigen noch genauer feststellen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nAllerdings werden das Innenministerium und die Poli-\n\nzeif\u00fchrung das nicht allein schaffen. Deshalb halte ich es \n\n\u2013 das habe ich auch unmittelbar nach der Anh\u00f6rung im \n\nInnenausschuss schon \u00f6ffentlich gesagt \u2013 f\u00fcr sehr sinn-\n\nvoll, dass wir auf dem weiteren Weg sowohl eigene als \n\nauch externe Expertise einbeziehen. Es freut mich, dass \n\nSie heute in Ihrer Rede unseren Vorschlag aufgegriffen \n\nhaben, \n\n(Lachen des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\ndass wir neben der Fachhochschule der S\u00e4chsischen \n\nPolizei in Rothenburg auch die Deutsche Hochschule f\u00fcr \n\nPolizei in M\u00fcnster bei der Erarbeitung einbeziehen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das kam aber \n\naus der Anh\u00f6rung! \u2013 Zuruf von der AfD: Das \n\nist an L\u00e4cherlichkeit kaum zu \u00fcberbieten!) \n\nWir m\u00fcssen uns auch gut \u00fcberlegen, welche Stelle die \n\nLeitung der Weiterf\u00fchrung des Projekts und auch der \n\nweiteren Untersuchung \u00fcbernehmen soll. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion ist klar: Aufgabenorientierte Perso-\n\nnalberechnung muss eine Daueraufgabe in Sachsen \n\nwerden. Wenn das beachtet wird, k\u00f6nnen wir in Zukunft \n\nauch z\u00fcgig und auf der Grundlage einer breiten Faktenba-\n\nsis auf gesellschaftliche und sicherheitsrelevante Entwick-\n\nlungen reagieren. Wir d\u00fcrfen nie wieder in die Situation \n\nkommen, dass Planung und Wirklichkeit so weit ausei-\n\nnandertriften, wie es in Sachsen leider einmal der Fall \n\nwar. \n\nJetzt ist es wichtig, die ersten Konsequenzen aus der \n\nFachkommission zu ziehen und die 1 000 neuen Stellen \n\nim Haushalt zu verankern. Bis die 1 000 Stellen mit \n\nrealen Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten gef\u00fcllt sind, \n\nwird es ein paar Jahre dauern. Das ist ein weiteres Indiz \n\ndaf\u00fcr, dass der heutige Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u00fcberhastet und noch unausgegoren ist. Wir haben etwas \n\nmehr Zeit und brauchen nicht unbedingt heute, noch vor \n\nden Haushaltsberatungen, halb ausgegorene Dinge zu \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nBei der Frage, wann wir die 1 000 Polizeibeamtinnen und \n\nPolizeibeamten auf der Stra\u00dfe haben werden, ist aber \n\ndurchaus die Anzahl der Ausbildungspl\u00e4tze entscheidend. \n\nDas muss nat\u00fcrlich so schnell wie m\u00f6glich erfolgen, darf \n\ndie Polizei aber auch nicht zus\u00e4tzlich schw\u00e4chen. Dies \n\nw\u00fcrde aber passieren, wenn wir so viele Beamte auf \n\neinmal ausbilden, wie von Ihnen gefordert. Sie wissen es \n\nselbst ganz genau: Bis zu 200 Beamte in Ausbildung \n\nzus\u00e4tzlich bedeutet auch entsprechend mehr Lehrpersonal, \n\nmehr Verwaltungspersonal und Kapazit\u00e4t, die in der \n\naugenblicklichen Situation anderenorts bitter, bitter fehlen \n\nw\u00fcrden. Das kann nicht wirklich Ihr Ziel sein. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Die fehlen \n\nnicht an anderer Stelle, Sie haben sie \n\ngar nicht! Das ist doch das Problem!) \n\nIhr Vorschlag ist auch an dieser Stelle nicht zu Ende \n\ngedacht und w\u00fcrde den Zielen, die Sie eigentlich sogar \n\nteilen, zuwiderlaufen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3087 \n\nSie sehen, meine Damen und Herren: Die Koalition aus \n\nCDU und SPD hat schon l\u00e4ngst ihr eigenes Sofortpro-\n\ngramm f\u00fcr die innere Sicherheit auf den Weg gebracht. \n\nWir gehen auf diesem Weg auch weiter. Mit wohl\u00fcberleg-\n\nten Ma\u00dfnahmen werden wir die Polizei handlungsf\u00e4higer, \n\ndienstleistungsorientierter und zukunftsfest machen. \n\nDer Antrag der LINKEN ist zu kurz gedacht und auf \n\neinen schnellen medialen Erfolg ausgerichtet, aber nicht \n\ngeeignet, unsere Ziele zu erreichen. Wir lehnen ihn \n\ndeshalb ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht \n\nHerr \u2013 \u2013 Oh, Entschuldigung. Eine Kurzintervention. \n\nBitte, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pallas, k\u00fcrzlich \n\nhabe ich in einer Plenardebatte klar und deutlich erkl\u00e4rt, \n\nweshalb wir im Haushaltsausschuss Ihre kw-\n\nStellenstreichung nicht mitgetragen haben: weil Sie sich \n\nweigern, einen Nachtragshaushalt aufzustellen, weil Sie \n\nsich weigern, Ihren Paradigmenwechsel, den wir durchaus \n\nbegr\u00fc\u00dfen und den wir auch unterst\u00fctzen, hier \u00f6ffentlich \n\nim Plenum vorzutragen. Stattdessen machen Sie das mit \n\nIhrer Ausschussmehrheit still und leise. Das ist einfach \n\nkein geordnetes Verfahren. Es w\u00e4re ausreichend Zeit \n\ngewesen, einen Nachtragshaushalt aufzustellen. Das will \n\nich hier noch einmal deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. Barth. M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nHerr Kollege? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann kommt jetzt Herr \n\nAbg. Wippel f\u00fcr die AfD-Fraktion zu Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Ich gebe zu, es hat einiger-\n\nma\u00dfen Spa\u00df gemacht, hier dr\u00fcben zu sitzen und diesem \n\nSchmierentheater zuzuschauen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nLeider habe ich nicht so viel Redezeit wie die CDU. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ja, wirklich. Wir sehen ja: Die Regierung macht schon \n\nalles, das ist super. Da fragt man sich: Wozu brauchen wir \n\ndenn \u00fcberhaupt eine Kommission, eine Evaluierungs-\n\nkommission? Was haben wir eigentlich gemacht? \n\n(Zurufe der Abg. Albrecht Pallas, SPD, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Kollege Hartmann steht da und zerlegt eigentlich das \n\nErgebnis seiner eigenen Kommission, um dann im n\u00e4chs-\n\nten Schritt zu erz\u00e4hlen, dass alles super sei. Aber gut, \n\nwollen wir wieder sachlich werden. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nWir sprechen heute \u00fcber einen Antrag der LINKEN. Um \n\nihn zu verstehen und zu beurteilen, m\u00fcssen wir uns die \n\nj\u00fcngste Geschichte ansehen. Vor weit \u00fcber einem Jahr \n\nbeschloss der Landtag mit der Drucksache 6/1068, die \n\ns\u00e4chsische Polizei hinsichtlich ihrer Aufgaben, ihrer \n\nPersonal- und Sachausstattung zu evaluieren. Das Ergeb-\n\nnis der von der Staatsregierung eingesetzten Fachkom-\n\nmission liegt seit \u00fcber einem halben Jahr vor. Der Streit \n\num die Erf\u00fcllung des Parlamentsauftrags dauert ebenso \n\nlange an. \n\nEs stellt sich also die Frage, ob es eines Antrags wie des \n\nvorliegenden \u00fcberhaupt bedarf. Durch die sogenannte \n\nEvaluierung ist auch dem Letzten klar geworden: Die \n\nverschiedenen CDU-gef\u00fchrten Staatsregierungen sind mit \n\nihrer Politik des Stellenabbaus bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nvollumf\u00e4nglich gescheitert. Es hat sich \u2013 wenig \u00fcberra-\n\nschend \u2013 gezeigt, dass der blo\u00dfe Blick auf die demografi-\n\nsche Entwicklung zu kurz greift. Davon einmal abgese-\n\nhen, hat sich die Prognose \u00fcber den Zuzug nach Sachsen \n\nauch noch als falsch herausgestellt. \n\nInzwischen ist weithin unbestritten, dass die Entwicklun-\n\ngen in Sachsen insbesondere in den Bereichen Absiche-\n\nrung von Demonstrationsgeschehen sowie Verh\u00fctung und \n\nVerfolgung von Kriminalit\u00e4t einen Personalaufbau bei der \n\nPolizei erforderlich machen. Zwar k\u00f6nnen Demonstratio-\n\nnen durchaus wieder \u2013 muss man ja sagen \u2013 abgesichert \n\nwerden, aber nur um den Preis der schlechten Planbarkeit \n\nf\u00fcr die Beamten der Bereitschaftspolizei. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nLetzteres war nicht der Fall, Herr Wippel!) \n\nSelbst die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich als lernf\u00e4-\n\nhig erwiesen und grunds\u00e4tzlich erkannt, dass die bisherige \n\nPolitik des Personalabbaus bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nnicht weiterverfolgt werden kann, sondern umgekehrten \n\nVorzeichen folgen muss. \n\nHerr Staatsminister, ich w\u00fcrde Ihre Zwischenfrage gern \n\nbeantworten. Aber dann m\u00fcssen Sie sie auch stellen. \n\nDer Parlamentsauftrag ist trotzdem nicht erf\u00fcllt worden. \n\nAn welchen Stellen hat es aus unserer Sicht gehakt? Der \n\nAufbau der Fachkommission ist ein entscheidender Punkt. \n\nDie Optimierung von Arbeitsabl\u00e4ufen und das Aufdecken \n\nvon zeitraubenden polizeifremden Aufgaben innerhalb der \n\nPolizei h\u00e4tten gelingen k\u00f6nnen, wenn man die Mitarbeiter \n\neingebunden h\u00e4tte, wie es der Parlamentsauftrag richtig-\n\nerweise forderte. Zum Handwerk von Evaluation und \n\nOrganisationsentwicklung geh\u00f6rt zum Beispiel die umfas-\n\nsende Mitarbeiterbefragung. Doch das erfolgte nicht. \n\nNoch nicht einmal die Gewerkschaften sind umf\u00e4nglich \n\neinbezogen worden. Die Dienststellen waren vielmehr nur \n\n\u00fcber Herrn Polizeipr\u00e4sidenten Kroll eingebunden. Das \n\nInnenministerium war jedoch gleich mit zwei Vertretern \n\npr\u00e4sent, und es hatten von vornherein externe Sachver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3088 \n\nst\u00e4ndige ein gro\u00dfes \u00dcbergewicht. Einige davon waren \n\nv\u00f6llig fachfremd. Es wurden keine Evaluierungssachver-\n\nst\u00e4ndigen der eigenen Polizeifachhochschule genutzt, \n\nsodass Sie schon hier vermeidbare Zusatzkosten verur-\n\nsacht haben. \n\nKollege Pallas, wenn Sie das in Zukunft machen wollen, \n\nist das sch\u00f6n. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, dass ich \n\ngenau hier an dieser Stelle gefordert und Ihnen empfohlen \n\nhabe, die s\u00e4chsische Polizeifachhochschule mit einzuset-\n\nzen. Dass Sie es jetzt in der weiteren Fortsetzung der \n\nEvaluierung machen wollen, ist sehr erfreulich, nur leider \n\netwas sp\u00e4t. \n\nWeiter geht es mit Defiziten der Auftragsanalyse und dem \n\nSelbstverst\u00e4ndnis der Kommission. Es sollten die Aufga-\n\nben der Polizei evaluiert werden. Dabei wurde eine \n\nBewertung des Personalbedarfs nach tats\u00e4chlichem \n\nBedarf zur Aufgabenerf\u00fcllung gefordert. Daf\u00fcr wurden \n\nnicht abschlie\u00dfend die Kriterien wie Fl\u00e4che, Bev\u00f6lkerung, \n\nKriminalit\u00e4t und Gro\u00dflagen benannt. Die Kommission \n\nwich in ihrem Selbstverst\u00e4ndnis von vornherein davon ab, \n\nund sie setzte sich \u00fcber den Parlamentsauftrag hinweg, \n\nindem sie von der aufgabenfokussierten Berechnung auf \n\neine abstrakte Gesamtbetrachtung abstellte. Eine Be-\n\nschreibung der bestehenden Aufgaben auf einem hohen \n\nAbstraktionsniveau ist jedoch nicht mehr als ein Benen-\n\nnen und Aufz\u00e4hlen von Gesetzen und Verordnungen, \n\nbeispielsweise die Berufung auf Regelungen wie die \n\nPolizeiorganisationsverordnung als bindende Rechtsvor-\n\nschrift. So etwas greift zu kurz. \n\nSie beschreibt aber ein Problem der Fachkommission. Die \n\nFolgen politischer Entscheidungen werden unhinterfragt \n\nals gegeben angenommen. Der Auftrag war es aber, \n\npolitische Entscheidungen vorzubereiten. Wer nicht bereit \n\nist, die Aufgaben neu zu denken und dabei sowohl die \n\nAufgabe selbst als auch die Struktur zu hinterfragen, der \n\nwird das Ziel verfehlen und fantasielos im eigenen Saft \n\nschmoren. Genau das tat die Fachkommission aus unserer \n\nSicht. \n\nN\u00e4chster Punkt: Der Antrag 6/1068 sprach davon, \u201eSi-\n\ncherheit im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleisten\u201c und \u201eeine \n\nleistungsf\u00e4hige Polizei, die ihre Aufgaben vollumf\u00e4nglich \n\nerf\u00fcllen kann\u201c. Vollumf\u00e4ngliche Sicherheit ist ein utopi-\n\nsches Ziel, das einen exorbitant hohen Ressourceneinsatz \n\nerfordern w\u00fcrde, n\u00e4mlich, dass wir uns alle gegenseitig \n\nbewachen, und das benannte Ziel bei\u00dft sich mit einem \n\nvon der Fachkommission genutzten Kriterium der Haus-\n\nhaltspolitik. Es bei\u00dft sich umso mehr, weil die Grunds\u00e4tze \n\nder Haushaltspolitik nicht vom Parlament vorgegeben \n\nwaren. Dieser Grundsatz stellte folglich eine zus\u00e4tzliche \n\nBeschr\u00e4nkung der zwingend notwendigen Schlussfolge-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten dar und schm\u00e4lert den Erkenntnisge-\n\nwinn. \n\nEs kam aber noch dicker. Die Finanzen wurden beim \n\ngew\u00e4hlten und entscheidenden Benchmark nicht gleich, \n\nsondern sogar st\u00e4rker gewichtet als die Sicherheit. \n\nDadurch konnte das Ergebnis der Kommission nicht mehr \n\ndem parlamentarischen Auftrag entsprechen. Richtig w\u00e4re \n\nein Vergleich der jeweils besten Bundesl\u00e4nder gewesen. \n\nEs w\u00e4re richtig gewesen, das ben\u00f6tigte Personal f\u00fcr ein \n\nOptimum an Sicherheit zu berechnen und dann den \n\nGesetzgeber dar\u00fcber beraten zu lassen, ob man der \n\nEmpfehlung folgen kann. Diese Aussage gilt nat\u00fcrlich \n\nnur, wenn man das gew\u00e4hlte Verfahren zur Personalbe-\n\nrechnung generell als geeignet ansieht. Das tats\u00e4chlich \n\ngew\u00e4hlte Verfahren kann nicht zur Personalberechnung \n\ngeeignet sein. Es trifft n\u00e4mlich in der Gesamtbetrachtung \n\nkeine Aussage dar\u00fcber, wie viele Polizeibedienstete \n\n\u00fcberhaupt mit Straftaten und Verkehrsdelikten in Ber\u00fch-\n\nrung kommen. Es trifft keine Aussage dar\u00fcber, ob Verfah-\n\nrensabl\u00e4ufe optimal sind oder unn\u00fctze Verwaltungsarbeit \n\nauf den Beamten abgeladen wird. \n\nVereinfacht ausgedr\u00fcckt wurde nach der Maxime gearbei-\n\ntet: Viel hilft viel. Will man von dieser Arbeitsweise weg, \n\nsind wir wieder bei der Aufgabenkritik, die nicht stattge-\n\nfunden hat. Auf Seite 86 des Abschlussberichtes stellt die \n\nFachkommission lapidar fest, dass die Aufgaben seit 2009 \n\nangewachsen sind. Wo ist da die Kritik? Absolute Fehlan-\n\nzeige. Im n\u00e4chsten Schritt w\u00e4re die Berechnung des \n\nPersonals angezeigt und m\u00f6glich gewesen. Dass man \n\nberechnen kann, haben die Gewerkschaft der Polizei und \n\nder Hauptpersonalrat gezeigt. \n\nWas nun die Frage des Aufwuchses des Personalk\u00f6rpers \n\nbei der s\u00e4chsischen Polizei angeht, sind Zweifel ange-\n\nbracht, ob hier seitens der Staatsregierung ausreichende \n\nSchritte in die Wege geleitet wurden. Bereits am \n\n14. Dezember 2015 \u00fcbergab die Fachkommission dem \n\nStaatsminister des Inneren ihren Abschlussbericht, in \n\nwelchem sie eine Erh\u00f6hung der Stellenzahl der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei um gut 1 000 Stellen empfiehlt. \n\nDer extrem kurze Zeitraum von gerade einmal f\u00fcnf \n\nMonaten, in dem die Kommission ihrer Aufgabe der \n\nEvaluierung nachzukommen glaubte und sogar einen \n\nAbschlussbericht erstellte, veranlasste zu begr\u00fcndeter \n\nSkepsis. Die Kommission selber lie\u00df gelegentlich im \n\nAbschlussbericht anklingen, dass der kurze Zeitraum nur \n\nbestimmte Betrachtungen zul\u00e4sst. Nur geht leider Gr\u00fcnd-\n\nlichkeit bekannterma\u00dfen vor Schnelligkeit, und so lie\u00dfen \n\ndie zur Anh\u00f6rung \u00fcber den Abschlussbericht am 12. Mai \n\ndieses Jahres geladenen Experten nicht allzu viel gute \n\nHaare an der Arbeit der Kommission, sieht man einmal \n\nvon Frau Prof. Dr. Gisela F\u00e4rber ab, die der Fachkommis-\n\nsion aber auch selbst angeh\u00f6rt hat. \n\nWir haben zum Beispiel in der Anh\u00f6rung vom Sachver-\n\nst\u00e4ndigen Bonvin gelernt, dass eine Evaluierung der \n\nPolizei etwa ein Jahr dauern w\u00fcrde. Die Empfehlung der \n\nFachkommission zum Aufbau von circa 1 000 Stellen \n\nkann daher nur ein Mindestansatz sein, auf den wir uns \n\nhier sicherlich alle leicht verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \n\nWegen der methodischen M\u00e4ngel der Kommission, die in \n\nder Anh\u00f6rung vor allem von Prof. Dr. Dieter M\u00fcller von \n\nder Fachhochschule der S\u00e4chsischen Polizei aufgezeigt \n\nwurden, d\u00fcrfen wir hier aber nicht stehenbleiben. F\u00fcr uns \n\nist die Evaluierung des Personalbedarfs bei der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei mit dem Abschlussbericht der eingesetzten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3089 \n\nFachkommissionen eben nicht abgeschlossen. Wir von \n\nder AfD-Fraktion erkennen an, dass DIE LINKE mit \n\nihrem Antrag die M\u00e4ngel der bisherigen Evaluierung \n\naufgreift. Wir k\u00f6nnen ihn in dieser Form jedoch nicht \n\nunterst\u00fctzen. \n\nEs wird zum Beispiel nicht richtig klar, was Sie eigentlich \n\nkonkret wollen. Unter Ziffer I.1 fordern Sie in ziemlich \n\nverschrobener und unverst\u00e4ndlicher Sprache von der \n\nStaatsregierung \u201eorganisatorische Vorkehrungen zur \n\nFortsetzung des begonnenen Evaluierungsprozesses in \n\nGestalt einer Polizeiaufgabenevaluierung\u201c. Was soll das \n\nsein? Schauen Sie sich doch einmal an, in welch einfa-\n\nchem Deutsch der Antrag 6/1068 geschrieben wurde und \n\nwas man da herausgelesen hat. Jetzt \u00fcberlegen Sie einmal, \n\nwas die Staatsregierung wohl aus Ihrem Auftrag machen \n\nw\u00fcrde. Nachvollziehbar w\u00e4re es, wenn Sie explizit die \n\nEinsetzung einer neuen Kommission zur wirklichen \n\nUmsetzung des Parlamentsauftrages fordern w\u00fcrden. Aber \n\ndas tun Sie nicht. \n\nUnter III. fordern Sie die Erweiterung des Einstellungs-\n\nkorridors der Polizei auf mindestens 800 Polizeianw\u00e4rter. \n\nEs ist schon sehr erstaunlich, dass Sie einerseits eine \n\nergebnisoffene Fortsetzung der Evaluierung fordern, \n\nandererseits aber das Ergebnis schon jetzt so genau \n\nkennen, dass Sie hier mit einer so konkreten Zahl in die \n\nB\u00fctt steigen. Dabei vergessen Sie allerdings zu kl\u00e4ren, in \n\nwelchem Verh\u00e4ltnis zum Beispiel die Anw\u00e4rter \u00fcber die \n\nLaufbahngruppen verteilt sein sollten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Wie viele \n\nhatten Sie mal gefordert? Tausend wie viel?) \n\n\u2013 Wir hatten 718 gefordert. In Ihrem Antrag kann man \n\neine vordergr\u00fcndig gute Absicht erkennen. Aber meinen \n\nSie es von den LINKEN \u00fcberhaupt ernst? Also, ich habe \n\nda, ehrlich gesagt, meine Zweifel. Denn auf der einen \n\nSeite geben die LINKEN vor, die Polizei st\u00e4rken zu \n\nwollen, und auf der anderen Seite haben Sie einen linken \n\nAbgeordneten bei sich sitzen, der gewaltt\u00e4tige Proteste f\u00fcr \n\nseine Ideologie mit Worten quittiert: Alles richtig ge-\n\nmacht. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nUnd Sie haben eine Abgeordnete, die ein rechtsstaatun-\n\nfreundliches Verhalten an den Tag legt und \u00f6ffentlich auf \n\neiner von ihr angemeldeten und geleiteten Demonstration \n\n\u201eHaut den Bullen die Sch\u00e4deldecke ein!\u201c verbreiten l\u00e4sst. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: So \n\nein Unsinn! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd Sie haben eine antifaschistische Sprecherin, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\ndie hier eine Lobbyarbeit f\u00fcr die Antifa macht. Was wir \n\nvon der Antifa halten k\u00f6nnen, wissen wir alle. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Wir k\u00f6nnen uns \n\ngern mal \u00fcber Ihre Lobbyarbeit unterhalten!) \n\nDas ist im wahrsten Sinne ein starkes St\u00fcck. Auch aus \n\ndiesem Grund werden wir Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN:  \n\nEin Gl\u00fcck! Gott sei Dank!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nWippel von der AfD-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nLippmann, Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich konsta-\n\ntiere einmal zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen Folgendes: \n\nHerr Hartmann, im letzten Tagesordnungspunkt beschlie-\n\n\u00dfen wir etwas, was die Koalition gern h\u00e4tte, die Staatsre-\n\ngierung aber schon l\u00e4ngst umsetzt. Jetzt fordert DIE \n\nLINKE teilweise, ebenfalls etwas zu beschlie\u00dfen, was \n\nvielleicht vermeintlich die Staatsregierung umsetzt. Dann \n\nist das pl\u00f6tzlich falsch. Ich konstatiere einmal, die Halb-\n\nwertszeit von Stringenz dieser Koalition kann man mitt-\n\nlerweile in Minuten messen, wie Sie heute bewiesen \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir diskutieren vollkommen zu Recht und erneut heute \n\n\u00fcber die Stellenausstattung bei der Polizei. Ich danke der \n\nFraktion DIE LINKE ausdr\u00fccklich, dass dieser Antrag \n\nhier vorliegt. Es ist nach der ziemlich ern\u00fcchternden \n\nAnh\u00f6rung zu den Ergebnissen der Fachkommission zur \n\nEvaluation der s\u00e4chsischen Polizei im Innenausschuss \n\nwichtig, die aus meiner Sicht mehr Fragen als Antworten \n\nzur\u00fcckgelassen hat, nun endlich gegen\u00fcber der Bev\u00f6lke-\n\nrung und unserer \u2013 ja, Herr Minister, unserer \u2013 Polizei \n\ndeutlich zu machen, welche Ma\u00dfnahmenveranlassung \n\nsich lohnen w\u00fcrde, um den Stellenabbau mittelfristig \n\nendg\u00fcltig einmal ad acta zu legen. \n\nNach der pathetisch frohlockenden Freude der Koalition \n\n\u00fcber die Einsetzung der Personalkommission dachte ich, \n\ndass wir mittlerweile Klarheit \u00fcber den Personalbedarf, \n\ndie Aufgaben bei der Polizei und vor allem \u00fcber die \n\nVerteilung des Personals bei der Polizei erhalten h\u00e4tten. \n\nLeider ist das nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe vielleicht fol-\n\ngende Frage gleich daran an: Wie ist eine gut ausgestatte-\n\nte Polizei in Sachsen zu schaffen? Mittlerweile gleicht \n\ndies eher einer griechischen Trag\u00f6die in f\u00fcnf Akten als \n\neiner parlamentarisch politischen Meisterleistung. \n\nErinnern wir uns noch einmal an die Vergangenheit. \n\nKommen wir zu dem ersten Akt: Als eine Wahnvorstel-\n\nlung des schlanken Staates wird der massive Stellenabbau \n\nbei der Polizei \u2013 bekannterma\u00dfen schon in der letzten \n\nschwarz-roten Koalition \u2013 eingeleitet und gegen jedwede \n\nVernunft unter der Vorg\u00e4ngerregierung ausgeweitet. Mit \n\ndieser Entscheidung haben Sie ma\u00dfgeblich Strukturen \n\nzerst\u00f6rt, die wir nur peu \u00e0 peu und nicht sofort wieder \n\naufbauen k\u00f6nnen. Entsprechend sind auch die Vorw\u00fcrfe in \n\ndie Richtung des Antragstellers vollkommen falsch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3090 \n\nEs folgte nun der zweite Akt: Der Koalitionsvertrag wird \n\nverabschiedet. Er ist eine Entt\u00e4uschung f\u00fcr all jene, die \n\nglaubten, dass sich bei der Ausstattung der Polizei funda-\n\nmental etwas \u00e4ndert, wenn endlich die SPD mit regiert. \n\nStattdessen verlie\u00df man sich auf eine Evaluation der \n\nStellenausstattung. Damals war bereits jedem klar \u2013 \n\ndeswegen hat sich meine Fraktion auch bei dem entspre-\n\nchenden Antrag enthalten \u2013, dass am Ende ein Mehrbe-\n\ndarf bei der Polizei herauskommen w\u00fcrde. \n\nIm dritten Akt, im Haushaltsverfahren, schaffen Sie es \n\nnicht einmal, den Stellenabbau zur\u00fcckzunehmen. Die kw-\n\nVermerke bleiben bestehen. Jeder hier muss gewusst \n\nhaben, dass wir damit und mit dem Verweis auf die \n\nPersonalkommission \u2013 die uns angeblich davon abhalten \n\nsollte, das zu tun, was eigentlich jeder in diesem Hause \n\nwusste, n\u00e4mlich mehr Polizisten einzustellen \u2013, ein \n\nweiteres Jahr bzw. zwei weitere Jahre an Zeit verschen-\n\nken, die wir gebraucht h\u00e4tten, um an den L\u00f6sungen zu \n\narbeiten. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wie viel, Herr \n\nLippmann?! Geben Sie eine Zahl an!) \n\nNun folgt bekannterma\u00dfen das Aufkeimen von Hoffnung \n\nim vierten Akt. Man glaubt dem Bericht der Personal-\n\nkommission, er k\u00f6nne doch noch konkrete, wegweisende \n\nEinsch\u00e4tzungen zu Personal und Aufgaben bei der Polizei \n\nenthalten. Der Innenminister hat den Stopp des Stellenab-\n\nbaus verk\u00fcndet. Die Umsetzung hat ein halbes Jahr \n\ngebraucht. Dies war zwar misslich. Im Kern war die \n\nEntscheidung aber richtig. Meine Fraktion steht dazu, \n\ndass wir das im Haushalts- und Finanzausschuss so \n\nbeschlossen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs h\u00e4tte doch etwas mit dem grunds\u00e4tzlichen Wandel in \n\nder Personalpolitik der Polizei werden k\u00f6nnen. Doch nun \n\nbefinden wir uns offensichtlich im misslichen f\u00fcnften Akt \n\ndieses Theaters. Dort wird bekannterma\u00dfen, wenn auch \n\nhier nur im \u00fcbertragenen Sinne, gestorben. Die Ergebnis-\n\nse der Personalkommission sind nicht zufriedenstellend. \n\nDer Heilige Gral der Personalkommission entpuppte sich \n\neher als eine Art Kupferkelch. \n\n(Heiterkeit im Plenum) \n\nWir wissen, dass wir eine gewisse Anzahl an Polizisten \n\nbrauchen. Nun gut, wir hatten uns mehr erwartet. Wir \n\nhatten ebenfalls erwartet, dass gesagt wird, wo genau sie \n\neingesetzt werden sollen. Die Aufgabenkritik ist nahezu \n\nvollst\u00e4ndig ausgeblieben. Das haben die Kolleginnen und \n\nKollegen im Vorhinein ausgef\u00fchrt. \n\nDie Koalition kann also gar nicht die notwendigen \n\nSchl\u00fcsse aus dieser Evaluation ziehen, es sei denn, sie ist \n\nbereit, die Konsequenzen anzunehmen. Diese Konse-\n\nquenzen spiegelt dieser Antrag wider. Wir brauchen eine \n\nfaktische Kommission 2.0, die das, was die Fachkommis-\n\nsion begonnen hat, weiterf\u00fchrt und endlich notwendige \n\ntransparente Schl\u00fcsse f\u00fcr die einzelnen Bereiche bei der \n\nPolizei zieht. Das muss ein fortgesetzter Prozess sein. Das \n\nist keine Frage. Eine Evaluation ist nichts, was man \n\nirgendwann stoppen sollte. Ich gratuliere zu der Erkennt-\n\nnis, die wir mittlerweile erreicht haben. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Die Sie mittlerweile \n\nerreicht haben, Herr Lippmann?!) \n\n\u2013 Herr Pallas, die wir mittlerweile erreicht haben. \n\nSomit k\u00f6nnen wir wahrscheinlich in naher Zukunft den \n\ngro\u00dfen Kardinalfehler des Stellenabbaus vollst\u00e4ndig und \n\nwirksam revidieren. Es m\u00fcssen jetzt geeignete Ma\u00dfnah-\n\nmen bereitgestellt werden. Wir brauchen eine Erh\u00f6hung \n\ndes Neueinstellungskorridors. Das haben wir beim letzten \n\nMal gefordert. Wenn Sie nun bei 600 Polizisten ange-\n\nkommen sind, dann sage ich Folgendes dazu: Der Vor-\n\nschlag der Koalition plus 200 hat sich als eine taugliche \n\nGr\u00f6\u00dfe zur Berechnung erwiesen. Das war zumindest im \n\nletzten Haushalt der Fall. \n\nEs braucht nat\u00fcrlich eine Kehrtwende in Bezug auf die \n\nPolizeihochschule. Hierbei unterst\u00fctzen wir den Antrag. \n\nWir brauchen eine \u00c4nderung im Umgang mit einzelnen \n\nPersonen an der Polizeihochschule, aber vor allen Dingen \n\neine Aufstockung der Mittel bei der Polizeihochschule. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, mit der \n\nHerleitung der Historie ist noch einmal eines klar gewor-\n\nden: Wir d\u00fcrfen als Gesetzgeber nicht warten, wenn uns \n\neigentlich klar ist, was wir tun sollten. Eine weitere \n\nEvaluation der Stellenausstattung mit Aufgaben der \n\nPolizei schlie\u00dft es eben keineswegs aus, bereits jetzt \n\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen und den Stellenkorridor deutlich \n\nzu erh\u00f6hen. Es f\u00fcgt sich beides ineinander und ist m\u00f6g-\n\nlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Pallas? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Lieber Kollege Lippmann, w\u00fcr-\n\nden Sie mir recht geben, dass wir bald mit den Haushalts-\n\nberatungen beginnen? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wir werden diese in absehbarer \n\nZeit abschlie\u00dfen. Ist das nicht der Ort, an dem diese \n\nEntscheidungen schwarz auf wei\u00df als Gesetz beschlossen \n\nwerden? \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pallas, ich gebe \n\nIhnen grunds\u00e4tzlich recht. \n\n(Lachen einiger Abgeordneter) \n\nDas schlie\u00dft aber nicht aus, dass man hier und heute \n\ndar\u00fcber diskutiert und entsprechende wegweisende \n\nEntscheidungen auch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit und \n\nder Polizei darstellt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3091 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch komme zum Schluss: Sachsen braucht eine personell \n\ngut ausgestattete, gut ausgebildete und \u2013 dazu stehe ich \u2013 \n\ngut kontrollierte Polizei. Um das zu erreichen, brauchen \n\nwir ein Konzept. Es braucht einen Antrag wie diesen. Tun \n\nwir nicht wieder so, als h\u00e4tten wir ausreichend Zeit und \n\nk\u00f6nnten abwarten, denn dann ist das der Tod einer gut \n\nausgestatteten Polizei im f\u00fcnften Akt. Das Projekt einer \n\nobjektiven Planung ist dann zum Scheitern verurteilt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Lippmann beendet \n\ndie erste Rederunde f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das habt \n\nIhr von der Koalition eigentlich nicht \n\nverdient, aber gut! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nHerr Stange beginnt eine neue Runde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Man fragt sich schon, was Herr \n\nHartmann und Herr Pallas in der Pause geraucht haben, \n\num zu dieser Darstellung zu kommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Was anderes als du!) \n\nWenn es Sie bel\u00e4stigt, dass diese Opposition bereit, \n\nwillens und in der Lage ist, Antr\u00e4ge zu stellen, dann \n\ngehen Sie \u2013 mein Gott \u2013 aus dem Saal oder machen Sie \n\netwas anderes. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDann \u00e4ndern Sie die Gesch\u00e4ftsordnung, wenn Sie das \n\nnicht mehr m\u00f6chten. Nein, das k\u00f6nnen Sie nicht, Sie \n\nbrauchen eine Zweidrittelmehrheit. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Ihre Art und Weise!) \n\nSie werden weiterhin erleben, dass wir Antr\u00e4ge stellen, so \n\nwie es uns gef\u00e4llt und sachdienlich ist. Das ist das Recht \n\nder Opposition. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf: Das sei Ihnen verg\u00f6nnt!) \n\nIch m\u00f6chte nicht mehr darauf vertrauen, dass diese \n\nStaatsregierung uns sorgsam und \u00fcberlegt etwas f\u00fcr den \n\nHaushalt vorlegt. \n\n(Zuruf: Aber sehr genau!) \n\nIch m\u00f6chte, dass der Haushaltsgesetzgeber wegweisend \n\nund sachleitend die Staatsregierung beauftragt, in den \n\nEntwurf des Haushalts das entsprechend Erkl\u00e4rte einzu-\n\nbeziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, \n\nCDU \u2013 Zuruf: Der ist durch!) \n\nGenau dieses Recht hat dieses Parlament. Erinnern Sie \n\nsich Ihres Rechts als Parlament! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: N\u00f6!) \n\nEs sind keine K\u00f6nige hier. Der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nkeine Krone. Er ist von Ihnen gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nEr ist Ihnen Rechenschaft schuldig. Sie sind der Haus-\n\nhaltsgesetzgeber. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was hast Du \n\ndenn eigentlich heute geraucht?! \u2013 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Haushalt, \n\nHerr Kollege, darum geht es! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nTrotzdem kann man vorher Folgendes sagen: Liebe \n\nStaatsregierung, wir m\u00f6chten, dass du in diesem Haus-\n\nhaltsentwurf, den du uns vorlegst, Folgendes eintr\u00e4gst ... \n\nDas muss doch m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass Ihnen die \n\nAnh\u00f6rung nicht gefallen hat. \n\n(Zurufe: Ja, das hat man gesehen!) \n\nDas ist aus jedem Satz hervorgegangen. Sie ignorieren die \n\nErkenntnisse, um hinterher einzur\u00e4umen, dass daran \n\netwas wahr sein k\u00f6nnte. Es sind ausreichend Seiten \u2013 \n\ntats\u00e4chlich \u2013, die man in Ruhe durchlesen kann. Sie \n\nwerden im \u00dcbrigen jedes Zitat, welches ich gebracht \n\nhabe, wiederfinden. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ich wei\u00df! ) \n\nDas ist keine linke Spinnerei. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Ja klar, was sonst!) \n\nSie reiben sich an der Zahl 800 auf. Rechnen Sie einmal \n\n600 plus 250 Fachpolizisten, die Sie noch ausbilden \n\nm\u00f6chten, zusammen. Auf wie viele kommen Sie? Viel-\n\nleicht kommen Sie auf die Zahl 850. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was, nein?!) \n\nDie 250 Fachpolizisten binden die Ausbildungskapazit\u00e4-\n\nten, die Sie f\u00fcr die Fortbildung brauchen. Diese findet \n\nnicht mehr statt. Sie ist de facto gestrichen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Na ja! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nSie m\u00fcssen die Ausbildungskapazit\u00e4ten auf ein Niveau \n\nanheben, damit Sie 600 Polizistinnen und Polizisten \n\nausbilden k\u00f6nnen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja, klar!) \n\nJa, das steht im Antrag. Selektives Lesen hilft bei der \n\nSachbewertung von Antr\u00e4gen nicht weiter. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf: Selektives Zuh\u00f6ren \n\nbei den H\u00f6rern auch nicht, Herr Stange!) \n\nKollege Hartmann \u2013 nun ist er fort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3092 \n\n(Zuruf von der CDU: Hier ist er!) \n\n\u2013 Ach! \u2013 Wenn Sie sagen, die Polizeif\u00fchrung m\u00fcsse f\u00fcr \n\nGesundheitsmanagement sensibilisiert werden, dann darf \n\nich Sie daran erinnern, dass Hagen Husken diese Fragen \n\nzum Gesundheitsmanagement in der Anh\u00f6rung zum \n\nHaushalt 2015/2016 bereits eingebracht hat \u2013 vor zwei \n\nJahren, liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist also nicht \n\ngestern vom Himmel gefallen. Wo ist denn das Programm \n\nzur Sensibilisierung der Polizeipr\u00e4sidenten, der Hundert-\n\nschaftsf\u00fchrer oder wie auch immer? Stattdessen haben wir \n\nwachsende Krankenst\u00e4nde; das ist die Realit\u00e4t bei Ihrer \n\nSensibilisierung. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nZum GdP-Programm: Sie k\u00f6nnen gewiss sein, dass wir \n\nmit Sicherheit keine Klage daf\u00fcr an den Hals kriegen, \n\ndass das GdP-Programm \u2013 Ihnen, meine Damen und \n\nHerren, zur Kenntnis \u2013 dem Antrag beigef\u00fcgt wurde. \n\nWas in diesem Antrag steht, ist also keine linke Spinnerei, \n\nsondern es ist von der Gewerkschaft der Polizei gefordert \n\nworden. Das sollte Ihnen verdeutlicht werden. Aber wenn \n\nSie nur selektiv lesen wollen, dann werden Sie selbst das \n\nnicht verstehen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Sofortprogramm soll zwei \n\nFacetten umfassen: einmal die Fortsetzung der Evaluie-\n\nrung und, wenn Sie irgendwann zu Potte kommen wollen \n\nmit einer Evaluierung, dann m\u00fcssen Sie irgendwann auch \n\nanfangen. Aber, bitte sch\u00f6n, fangen Sie an. Wenn Sie \n\nmeinetwegen in einem halben Jahr dazu kommen, einen \n\n\u00e4hnlichen Antrag zu stellen, dann machen Sie es, dann \n\nlehnen Sie diesen heute meinetwegen ab \u2013 aber machen \n\nSie es irgendwann! Kommen Sie mir dann bitte nicht mit \n\nden Argumenten, die wir heute gebracht haben, denn dann \n\nwerde ich einmal nachlesen, was Sie heute erz\u00e4hlt haben. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir machen das schon, \n\nHerr Stange; dazu brauchen wir Sie nicht! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Dann k\u00f6nnen wir \n\ndas Parlament abschaffen, oder wie?!) \n\nDann w\u00fcrden Sie ja auch b\u00f6se werden, das ist mir schon \n\nklar. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns sehr wohl be-\n\nwusst, dass wir neben der Fortsetzung der Evaluierung \n\nsofort wichtige Fragen zu l\u00f6sen haben. Das m\u00fcssen Sie \n\nmit 600, mit 800 oder \u2013 wie Sie sagen \u2013 1 800 Einstel-\n\nlungskorridoren, egal wann, so oder so l\u00f6sen. Sie m\u00fcssen \n\nn\u00e4mlich das Ausbildungspersonal aufstocken. Sie haben \n\neindeutig jetzt schon eine Differenz zwischen Ist und Soll \n\nbei den Lehrkr\u00e4ften. Sie haben 153 Stellen, Sie br\u00e4uchten \n\n\u2013 da bin ich jetzt noch nicht bei meinen 800 \u2013 aber ganz \n\nknallhart 193 Stellen, um \u00fcberhaupt sinnvoll Aus- und \n\nWeiterbildung anbieten zu k\u00f6nnen. Handeln Sie! Sie \n\nhaben keine Zeit zu verlieren! \n\nMeine Damen und Herren! Nach wie vor sind wir als \n\nFraktion der Auffassung, dass unser Antrag sachgerecht \n\nist, dass das Theater, das Sie aufgef\u00fchrt haben, \n\n(Lachen und demonstrativer \n\nBeifall bei der CDU und der SPD) \n\nim Prinzip nichts weiter ist als das Erwachen, dass Sie \n\nvielleicht auch \u00c4hnliches h\u00e4tten machen k\u00f6nnen, um dann \n\nwieder einen Schaufensterantrag zu stellen. Denn Sie \n\nhaben den Draht. \n\nIm \u00dcbrigen darf ich Sie daran erinnern, dass dieser \n\nMinister Monate gebraucht hat, ehe der andere Minister, \n\nder heute nicht anwesend ist, sich \u00fcberhaupt bequemt hat, \n\neinmal etwas zu tun, um den Stellenabbau zu stoppen. Er \n\nhat zwei Briefe geschrieben, das ist etwa das Motto: Nun \n\nmacht doch endlich mal. Der Tillich musste dann auch \n\nnoch ein Machtwort im Kabinett sprechen, damit das \n\n\u00fcberhaupt gemacht wird. So sieht es n\u00e4mlich hier aus. \n\nDeshalb hat dieser Antrag mehr als nur Berechtigung. \n\nDenn wenn es darum geht, den Stellenabbaustopp zu \n\nverstetigen \u2013 das steht auf Seite 2 unten \u2013, dann geht es \n\ndarum, genau das in den Haushalt zu \u00fcbernehmen. Sie als \n\nHaushaltsgesetzgeber, erinnern Sie sich daran? Sie sind \n\nim \u00dcbrigen mit uns zusammen Mithaushaltsgesetzgeber. \n\nDann sollten Sie auch gewillt sein, der Staatsregierung, \n\ndie Sie durchaus beauftragen k\u00f6nnen, einen entsprechen-\n\nden Auftrag zu erteilen. \n\nInsgesamt: Unser Antrag ist also sachgerecht. Wir bitten \n\nSie nach wie vor, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Kollege Stange hat \n\nmit elementarer Wucht eine zweite Debattenrunde er\u00f6ff-\n\nnet. Ich sehe, auch bei der CDU gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf. Bitte, Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich versu-\n\nche jetzt, in aller gebotenen K\u00fcrze darauf zu erwidern. \n\nHerr Stange, Ihre Fraktion ist mit Sicherheit bereit und \n\nwillens, einen Antrag zu diesem Thema einzubringen, ob \n\ndazu in der Lage, das ist noch einmal separat zu beurtei-\n\nlen. Im \u00dcbrigen ist das Antragsrecht der Opposition \n\nunbestritten. Sie k\u00f6nnen hier jeden Antrag einbringen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nVielen Dank, das ist unsere Haltung!) \n\nDar\u00fcber brauchen wir uns gar nicht aufzuregen. Ich wei\u00df \n\nnicht, warum Sie sich so aufregen, dass wir Ihren Antrag \n\nablehnen, weil eben dieser Antrag nicht in der Lage ist, \n\ndas Thema aufzugreifen und umzusetzen. Sie haben viele \n\nrichtige Teilaspekte zusammengetragen zu einem Pot-\n\npourri, das man praktisch nicht umsetzen kann, n\u00e4mlich \n\nzur Frage eines Sofortprogramms, das drei Jahre braucht, \n\nbis es wirken kann, \u00fcber Ma\u00dfnahmen, denen zum Teil \n\nzuzustimmen ist, die aber in der Umsetzung sind, und \n\nzum Teil Ma\u00dfnahmen, die gar nicht realistisch abzuzeich-\n\nnen sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3093 \n\nJetzt zur Frage der Zusammenarbeit der Koalition mit der \n\nStaatsregierung: Nehmen Sie uns doch jetzt bitte nicht in \n\nkollektive Mithaftung, nur weil Sie sich dar\u00fcber \u00e4rgern, \n\ndass die Staatsregierung vielleicht nicht das tut, was Sie \n\ngern h\u00e4tten \u2013 wenn Sie denn w\u00fcssten, was Sie wollen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber wir sind der Auffassung, dass die Ergebnisse der \n\nFachkommission und auch der Anh\u00f6rung zeigen, dass die \n\nThemen schon bei uns angekommen sind und dass sie \n\nauch eine Relevanz haben. Nur werden wir Ihre Art des \n\nVortrags, nur weil er noch lauter gehalten wird, nicht zum \n\nMa\u00dfstab unserer Beurteilung machen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nNoch lauter geht gar nicht!) \n\nAlso zusammengefasst: Wir haben eine klare Erkenntnis, \n\ndass wir einen Mehrpersonalbedarf bei der Polizei haben. \n\nDiesen haben wir in einem ersten Evaluierungsprozess \n\nerfasst: 1000 Stellen neu und 676, die als kw-Vermerk zu \n\nbesetzen sind. Diese Stellen m\u00fcssen wir besetzen, und \n\ndazu m\u00fcssen wir ausbilden. Dazu werden die Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4ten im Rahmen der bestehenden M\u00f6glich-\n\nkeiten auf 600 ab dem folgenden Jahr hochgesetzt, in \n\ndiesem Jahr auf 500. Dazu werden die entsprechenden \n\nKapazit\u00e4ten der Polizeifachschulen baulich, personell und \n\ninhaltlich erh\u00f6ht, einschlie\u00dflich der Fachhochschule der \n\nPolizei. Dar\u00fcber hinaus werden die entsprechenden \n\nbaulichen und sonstigen Ma\u00dfnahmen in der Struktur \n\nvorgenommen bis einschlie\u00dflich der IuK- und IT-Be-\n\nreiche, um die Ma\u00dfgaben und Zielsetzungen des Evaluie-\n\nrungsberichts und der Anregungen, die gekommen sind, \n\naufzugreifen. Dann messen Sie uns doch bitte dabei an \n\ndem, was wir entsprechend mit dem Haushaltsentwurf, \n\nder durch die Staatsregierung angek\u00fcndigt worden ist, und \n\ndem, was wir auch in der Erwartung von Fondsbildern \n\numsetzen. Dann k\u00f6nnen wir die Diskussion gern im \n\nRahmen dieses Haushalts f\u00fchren. \n\nDer zweite Schritt ist \u2013 und insofern, Herr Lippmann, sind \n\nwir sehr stringent \u2013, jetzt zu beginnen, die Ergebnisse der \n\nEvaluierung aufzugreifen und umzusetzen, dann den \n\nn\u00e4chsten Schritt zu gehen, n\u00e4mlich zu fragen, ob wir \n\nbeispielsweise in Einzelprojekten oder in einer Gesamt-\n\nbewertung weiteren Steuerungsbedarf haben, und das \n\nErgebnis der Fachkommission aufzugreifen, n\u00e4mlich die \n\nEvaluierung dann auch zu einem geeigneten Zeitpunkt \n\nweiter voranzubringen. \n\nWir k\u00f6nnen gern an dieser Stelle die Debatten in diesem \n\nHause auf diesem Niveau weiterf\u00fchren. Wenn das Ihr \n\nWunsch ist, dann bitte sch\u00f6n. Wir werden uns unabh\u00e4ngig \n\nvon Ihrer Diskussionskultur jetzt um die Umsetzung \n\ndieser Fragestellung k\u00fcmmern und das auch mit dem \n\nHaushaltsentwurf vorlegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war nochmals Herr \n\nKollege Hartmann. Gibt es in dieser zweiten Runde \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Jetzt ist die Staatsregierung am Zuge. Das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister Ulbig, der gerade zum \n\nRednerpult schreitet. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aus der \n\nSicht der Staatsregierung und aus der Sicht des zust\u00e4ndi-\n\ngen Fachministers stellen sich diese Diskussion und die \n\nEinordnung des Antrags wie folgt dar: \n\nIm letzten Jahr, und zwar im Juni, habe ich im Auftrag \n\nund auf Beschluss des Hohen Hauses und auch auf \n\nBeschluss der Staatsregierung die Fachkommission mit \n\ninternen und externen Sachverst\u00e4ndigen unter Leitung des \n\nLPP, aber v\u00f6llig unabh\u00e4ngig, ins Leben gerufen. Inhaltli-\n\nche Schwerpunkte waren Aufbau, Organisation, Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit des Personalk\u00f6rpers, Bestimmung des \n\nPersonalbedarfs und Sachausstattung. Der Auftrag lautete, \n\nnoch vor Ende des Jahres und damit als Basis f\u00fcr die \n\nanstehende Diskussion zum Doppelhaushalt auch f\u00fcr die \n\nStaatsregierung ein entsprechendes Ergebnis vorzulegen. \n\nDie Expertenkommission hat das Ergebnis am 14. De-\n\nzember vorgelegt. Herr Stange, jetzt bitte ich zuzuh\u00f6ren, \n\nweil Sie es erneut anders gesagt haben. Am 14. Dezem-\n\nber, 15:30 Uhr, habe ich von der Expertenkommission \n\ndiesen Bericht bekommen. Mit E-Mail habe ich am \n\n14. Dezember, 15:46 Uhr, an den Landtagspr\u00e4sidenten, \n\ndie Fraktionsvorsitzenden und die Parlamentarischen \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer diesen Bericht weitergeleitet. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSeitdem sind Sie also im Besitz dieses Papieres, und \n\nseitdem k\u00f6nnen Sie die Diskussion zu diesem Papier \n\nf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u00dcber den Fortgang haben wir gerade gesprochen. Nur, \n\nweil die Diskussion anders war und mir der Vorwurf \n\ngemacht worden ist, die Unterlagen seien nicht zugeleitet \n\nworden. Das also zu diesem Thema. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas hat die Expertenkommission festgestellt? Einen \n\ndeutlich h\u00f6heren Personalbedarf und damit ganz klar \n\nStopp des Stellenabbaus bei der Polizei. Die Zahlen sind \n\ngenannt worden. 676 plus zus\u00e4tzliche 1 000 Stellen, die \n\ngeschaffen werden, unterst\u00fctzend \u2013 das haben wir ent-\n\nschieden \u2013 durch die Wachpolizei. Den Einstellungskorri-\n\ndor haben wir in diesem Jahr auf 500 erh\u00f6ht und werden \n\nihn im n\u00e4chsten Jahr auf 600 erh\u00f6hen, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. \n\nEine Basis dieses Expertenberichtes ist \u2013 man kann \n\nanderer Meinung sein, aber ich will es noch einmal \n\ndeutlich sagen \u2013, dass der Aufbau kontinuierlich und \n\nlangfristig erfolgen soll und eben nicht in einem Peak \n\ninnerhalb von zwei, drei Jahren und danach wieder ein \n\nAbfall, sondern dass dieser Personalaufbau innerhalb der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3094 \n\nPolizei langfristig kontinuierlich erfolgt, was sich auf den \n\nPersonalk\u00f6rper positiv auswirkt. Das ist erfolgt. \n\nDer Haushaltsentwurf der Staatsregierung hat den \n\nSchwerpunkt Innere Sicherheit und zeichnet das, was ich \n\ngerade gesagt habe, nach: Stellenaufwuchs, Ausbildung \n\nund gleichzeitig Ausstattung, meine sehr verehrten Da-\n\nmen und Herren. Das bedeutet eine ordentliche Ausr\u00fcs-\n\ntung. Wir haben in die Funkstreifenwagen investiert, wir \n\nhaben modernes Einsatzmanagement, Informationszu-\n\nsammenf\u00fchrung, Aktenf\u00fchrung, E-Learning, verschiedene \n\nIT-Programme auf den Weg gebracht. Das ist die Grund-\n\nlage des Haushaltsplanes. \n\nEin drittes Thema, das von Ihnen angesprochen wurde \n\nund welches die GdP auch anspricht, ist das Thema \n\nMotivation. Das ist f\u00fcr die Polizei und mein Handeln \n\nwichtig. Wir haben Zulagen f\u00fcr die geschlossenen Einhei-\n\nten eingef\u00fchrt. Wir haben uns nicht nur f\u00fcr den Erhalt der \n\nHeilf\u00fcrsorge starkgemacht, sie ist sogar Basis des Entwur-\n\nfes. Wir haben die Voraussetzungen f\u00fcr die entsprechen-\n\nden Bef\u00f6rderungen verbessert. Au\u00dferdem arbeiten wir an \n\nder Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, kann \n\nich aus der Sicht des Fachministers sagen: Man kann noch \n\neine ganze Weile weiter evaluieren. Ich habe meinen \n\nAuftrag darin gesehen, umzusetzen, einerseits im konkre-\n\nten Handeln im laufenden Haushalt 2015, andererseits im \n\nEntwurf der Staatsregierung f\u00fcr den Doppelhaushalt, wo \n\nder Schwerpunkt Innere Sicherheit ganz klar gesetzt \n\nworden ist. Er setzt die entsprechenden Priorit\u00e4ten, er \n\nsetzt die Ziele, auch im baulichen Bereich. Aus diesem \n\nGrunde ist das, was die Staatsregierung tut, richtig. \n\nDie Evaluation ist im \u00dcbrigen Bestandteil des Gutachtens \n\nder Expertenkommission. Wir haben dar\u00fcber gesprochen. \n\nSie sagt n\u00e4mlich: Nat\u00fcrlich muss auch eine Evaluierung \n\nder jeweiligen Prozesse \u00fcber die Zeit erfolgen. Das ist \n\nBestandteil der Arbeit der n\u00e4chsten Jahre. Das werden wir \n\nalso machen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist der \n\nHaushaltsplan die Basis. Jetzt bin ich gespannt, wie die \n\nDiskussion im Plenum zu diesem Thema erfolgt und wie \n\ngegebenenfalls noch Ver\u00e4nderungen vorgenommen \n\nwerden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung sprach gerade unser Herr Innenminister \n\nMarkus Ulbig. Jetzt kommen wir zum Schlusswort. Das \n\nergreift Kollege Stange f\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister, ich will aber \n\ngleichzeitig daran erinnern, wenn wir bei den Zeitabl\u00e4u-\n\nfen der \u00dcbergabe des Evaluationsberichtes sind, dass \n\nerstens die Aussch\u00fcsse des Landtags sich mit Drucksa-\n\nchen befassen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nDrucksachennummern vergibt der Landtag!) \n\n\u2013 Die mag der Landtag vergeben. \n\nIn diesem Sinne haben Sie am 23.03., also vier Monate \n\nnach der \u00dcbergabe des Evaluierungsberichtes an Sie, den \n\nBericht mit einer Drucksachennummer an den Landtag \n\nweitergeleitet, aber das war eben vier Monate sp\u00e4ter. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ich kann \n\nja keine Drucksachennummern vergeben!) \n\nAber dieser Bericht hat die Drucksachennummer bekom-\n\nmen, der andere nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Was \n\nist das f\u00fcr eine Diskussion?) \n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie mir schon \u00fcberlassen. Sie k\u00f6nnen eine \n\nFrage stellen, wenn Sie wollen. \n\nWir sahen uns also sehr wohl gen\u00f6tigt, um den Landtag \n\nschnell damit zu befassen, den anderen Antrag zu stellen, \n\ndamit er allen Mitgliedern des Hohen Hauses zur Befas-\n\nsung vorliegt. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Kollege Hart-\n\nmann, ich glaube, dass nach vielen Jahren des z\u00fcgellosen \n\nPersonalabbaus bei der s\u00e4chsischen Polizei Sie und Ihre \n\nFraktion gut daran getan h\u00e4tten, auch die heutige Diskus-\n\nsion mit ein wenig mehr Demut anzugehen. \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nDas, was die Evaluierungskommission erarbeitet hat, ist \n\nerforderlich gewesen, um \u00fcberhaupt einen Anfang zu \n\nmachen, um aus dieser Misere herauszukommen. \n\nUnser Antrag, meine Damen und Herren, ersucht die \n\nStaatsregierung, das bei der Aufstellung des Haushalts-\n\nentwurfs zu ber\u00fccksichtigen. Das sollte dem Landtag nach \n\nwie vor m\u00f6glich sein. Deshalb ist der Antrag richtig, \n\nsachgerecht und kommt zur rechten Zeit. In diesem Sinne \n\nbitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nvon Herrn Kollegen Stange stelle ich nun, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, die Drucksache 6/5372 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/5372 nicht beschlossen, und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3095 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nAnpassung der Rotwildbejagung \n\nDrucksache 6/5389, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \n\nbeginnen mit der einbringenden Fraktion, der AfD. Das \n\nWort hat Frau Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Die AfD-Fraktion freut sich, dass \n\nunser Antrag zu dem Thema \u201eAnpassung der Rotwildbe-\n\njagung\u201c bei der s\u00e4chsischen J\u00e4gerschaft auf positive \n\nResonanz st\u00f6\u00dft und dass sogar das Interesse des Staatsbe-\n\ntriebes Sachsenforst geweckt wurde, heute hier anwesend \n\nzu sein. Die Besucherzahlen hier im Hohen Hause zeigen, \n\ndass dieses Thema den s\u00e4chsischen J\u00e4gern wichtig ist. \n\nWaidmanns Dank f\u00fcr euer Kommen. \n\nSie werden sich sicher fragen, wieso gerade ich als \n\nverkehrspolitische Sprecherin der AfD-Fraktion \u00fcber die \n\nAnpassung der Jagdzeiten spreche. Ich habe vor knapp \n\n30 Jahren in eine J\u00e4gerfamilie in der dritten Generation \n\neingeheiratet. Daher ist mir die negative Ver\u00e4nderung der \n\nJagdmethoden in den letzten Jahren nicht entgangen. \n\nAuch der enge Kontakt zu vielen Jagdkollegen konnte \n\nmeine Meinung nur st\u00e4rken, dass dringend Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr den Erhalt des einheimischen Wildes ergriffen werden \n\nm\u00fcssen und nicht nur der Wolf mit viel Geld unter Gene-\n\nralschutz gestellt werden darf. \n\nDie Umsetzung des Erlasses vom Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft zur Vorbildlichkeit der \n\nJagdaus\u00fcbung und Hege in den Verwaltungsjagdbezirken \n\ndes Freistaates Sachsen vom 01.10.2013 hat sein Ziel \n\nverfehlt. \n\nDas Ziel, eine gesunde Wildpopulation als integrierten \n\nBestandteil von Waldlebensgemeinschaften zu schaffen \n\nbzw. zu erhalten, ist bis zum heutigen Tag nicht erf\u00fcllt. Im \n\nGegenteil: Die Philosophie des permanenten Jagddrucks \n\nauf das Wild f\u00fchrt zum R\u00fcckzug in den Wald und damit \n\nzu h\u00f6heren Verbisssch\u00e4den. \n\nForschungsprojekte wie das Jagdprojekt \u201cSteinbach\u201c \n\nwurden nicht weiterverfolgt, obwohl dort eine wirkungs-\n\nvolle Ma\u00dfnahme zur Reduzierung der Wildsch\u00e4den als \n\nErgebnis hervorging, indem man dem Wild einen m\u00f6g-\n\nlichst ungehinderten Wechsel zwischen Deckungs- und \n\nNahrungslebensraum erm\u00f6glicht. Das ergab die Antwort \n\nauf meine Kleine Anfrage, Drucksache 6/4721, vom \n\n31. M\u00e4rz 2016. Zum Naturlebensraum geh\u00f6ren insbeson-\n\ndere \u00c4sungsfl\u00e4chen in nicht bejagten Ruhezonen sowie \n\ndie Anpflanzung entsprechender Futterpflanzen. \n\nUnser Antrag zielt bei der \u00c4nderung in Punkt 1 des \n\nErlasses darauf ab, dass wieder wildbiologische Vertr\u00e4g-\n\nlichkeit hergestellt werden muss. Dies kann durch die \n\nQualit\u00e4t der Besucherlenkung, gegebenenfalls auch mit \n\nentsprechendem Sichtschutz durch B\u00fcsche und andere \n\nGeh\u00f6lze erfolgen. Durch das Vorhandensein von jagdli-\n\nchen Ruhezonen, \u00e4sungsverbessernde Ma\u00dfnahmen und \n\nweitgehend st\u00f6rungsarme Jagdmethoden kann dieses Ziel \n\ndurchaus erreicht werden. Beispiele zeigen umgesetzte \n\nProjekte im polnischen Zielona G\u00f3ra, ehemals Gr\u00fcnberg. \n\nEine Wildz\u00e4hlung, wie sie in Polen und in \u00d6sterreich \n\ndurchgef\u00fchrt wird, w\u00e4re in Sachsen ebenfalls empfeh-\n\nlenswert. Dann k\u00f6nnten Sie erkennen, dass die Population \n\nvon Rot- und Rehwild in Sachsen noch in einem vertr\u00e4g-\n\nlichen Ma\u00dfe zur Natur steht. \n\nAls zweite \u00c4nderung in Punkt 1 des Erlasses fordern wir \n\nals zus\u00e4tzlichen Unterpunkt f), dass vorbildliche Jagdkon-\n\nzepte erarbeitet und angewandt werden. Ziel sollte sein, \n\nwieder sichtbare und tagaktive Schalenwildbest\u00e4nde in \n\nunseren s\u00e4chsischen W\u00e4ldern und auf den Wiesen vorzu-\n\nfinden, um damit auch die Verbisssch\u00e4den in den Wildde-\n\nckungsr\u00e4umen weitestgehend zu minimieren. Nur so ist \n\ndie Beobachtung des Sozialverhaltens der Rudel m\u00f6glich. \n\nDurch gezielte Absch\u00fcsse kann eine bessere wildgerechte \n\nJagd durchgef\u00fchrt werden. Die derzeit ausge\u00fcbten Jagd-\n\nmethoden stehen nicht im Einklang mit der Wildbiologie \n\nund m\u00fcssen als piet\u00e4tlos betrachtet werden. Eine Anpas-\n\nsung der Jagdzeiten ist daher wieder dringend erforder-\n\nlich. \n\nDie vom Staatsbetrieb Sachsenforst sehr elit\u00e4ren Bewe-\n\ngungsjagden sollten sich auf die Monate Oktober bis \n\nDezember beschr\u00e4nken. Die Jagden haben in den letzten \n\nJahren drastisch zugenommen und sto\u00dfen auch bei der \n\nheimischen Bev\u00f6lkerung auf regen Widerstand. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nDr\u00fcckjagden m\u00fcssen revier\u00fcbergreifend und wieder mit \n\nmehr einheimischen J\u00e4gern durchgef\u00fchrt werden. Eine \n\nReduzierung der Anzahl dieser Jagden ist dringend \n\nnotwendig. Auch sollten die Alttiere nicht bewusst dem \n\nNachwuchs weggeschossen werden, um ein \u00dcberleben \n\nder Jungtiere zu verhindern. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr \n\nRehwild. Deshalb die Forderung zur Anpassung der \n\nJagdzeiten, wie in unserem Antrag unter Punkt III be-\n\nschrieben. \n\nGrunds\u00e4tzlich soll die Schonzeit f\u00fcr Rot- und Rehwild am \n\n1. Januar beginnen. F\u00fcr versto\u00dfene Jungtiere, also \n\nSchmalspie\u00dfer und Schmaltiere der AK1, soll im Monat \n\nJuni zus\u00e4tzlich zur Jagd ge\u00f6ffnet werden. Sie brauchen \n\naber jetzt nicht zu argumentieren, wir wollten die Jagdzeit \n\nverl\u00e4ngern, denn ich betone: Es geht hierbei um versto\u00dfe-\n\nne Jungtiere, deren Alttiere bewusst weggeschossen \n\nwurden, um das \u00dcberleben der Jungtiere zu erschweren. \n\nRotwild aller anderen Altersklassen darf dann nur noch \n\nvom 15. August bis 31. Dezember geschossen werden. \n\nAuch f\u00fcr das Rehwild fordern wir eine Anpassung der \n\nJagdzeiten. Unserer Erfahrung nach sollten Schmalrehe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3096 \n\nvom 1. Mai bis 31. Dezember erlegt werden d\u00fcrfen, \n\nB\u00f6cke ab 1. Mai, aber nur maximal bis 31. Oktober. \n\nZum Schutz der Kitze soll der Abschuss der Ricken erst \n\nvom 15. September bis 31. Dezember m\u00f6glich sein. \n\nDerzeitige Praktiken, bei denen die Ricken den Kitzen \n\nweggeschossen werden, obwohl diese noch nicht allein \n\n\u00fcberlebensf\u00e4hig sind, verurteile ich zutiefst. Bei der Jagd \n\ngilt als Erstes, dem Tierschutz gerecht zu werden. F\u00fcr die \n\nMinimierung von Sch\u00e4den im Wirtschaftswald kommt es \n\nnach heutigem Kenntnisstand vor allem darauf an, wie \n\ngejagt wird. \n\nDie althergebrachte reflexartige Erh\u00f6hung des Abschusses \n\nals Reaktion auf Wildsch\u00e4den war offenbar nicht zielf\u00fch-\n\nrend, denn auch nach 25 Jahren konnte der Staatsforst mit \n\ndieser Methode die Wildsch\u00e4den nicht reduzieren. Daher \n\nmuss in Zukunft deutlich mehr auf Jagdstrategien geach-\n\ntet werden, die Hand in Hand mit dem forstwirtschaftli-\n\nchen Wirtschaftskonzept der jeweiligen Region gehen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Sie sehen also, \n\nes besteht dringend Handlungsbedarf, um die gute Har-\n\nmonie zwischen Wild und Wald wieder herzustellen. \n\nBeides muss als Einheit gesehen werden. Deshalb stim-\n\nmen Sie unserem Antrag als erstem Schritt zu einer \n\nnachhaltigen Waldbewirtschaftung bitte zu. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die CDU-\n\nFraktion, bitte. Herr Abg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Erst der Wein aus Sachsen, \n\ndann das Rotwild aus dem Erzgebirge: eine tolle Ein-\n\nstimmung auf das, was uns dann drau\u00dfen erwartet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die AfD-Fraktion \n\nmischt sich mit ihrem Antrag in eine Debatte ein, die vor \n\nallem zwischen J\u00e4gern, aber mittlerweile auch zwischen \n\nJ\u00e4gern und Bev\u00f6lkerung nicht nur sehr leidenschaftlich, \n\nsondern zum Teil sogar b\u00f6sartig gef\u00fchrt wird. \n\nSie formulieren in Ihrem Antrag das Ziel: ... sichtbare und \n\ntagaktive Schalenwildbest\u00e4nde in unserem dicht besiedel-\n\nten Sachsen zu haben. \u2013 Um das zu erreichen, fordern Sie \n\nneben einer Besucherlenkung jagdliche Ruhezonen, \n\n\u00e4sungsverbessernde Ma\u00dfnahmen sowie st\u00f6rungsarme \n\nJagdmethoden. Konkret greifen Sie dann die Jagdaus-\n\n\u00fcbung im Staatsbetrieb Sachsenforst auf. Sie verlangen \n\ndort eine Erg\u00e4nzung im Jagderlass, deren unkonkrete \n\nFormulierung eigentlich in die \u201eHeute\u201c-Show geh\u00f6rt. Sie \n\nverlangen Sch\u00e4l- und Verbisssch\u00e4den \u2013 \u2013 \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Ja, Scheel!) \n\n\u2013 Nicht Scheel-, sondern Sch\u00e4l- und Verbisssch\u00e4den! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nSch\u00e4l- und Verbisssch\u00e4den sind auf ein Niveau zu redu-\n\nzieren, das unter Ber\u00fccksichtigung der wildbiologischen \n\nVertr\u00e4glichkeit hinsichtlich der Holzqualit\u00e4t und -verwen-\n\ndung optimal ist. Was auch immer das hei\u00dfen m\u00f6ge \u2026 \n\nIch wiederhole: Sch\u00e4l- und Verbisssch\u00e4den sind auf ein \n\nNiveau zu reduzieren, das unter Ber\u00fccksichtigung der \n\nwildbiologischen Vertr\u00e4glichkeit hinsichtlich der Holz-\n\nqualit\u00e4t und -verwendung optimal ist. \u2013 Daraus kann ich \n\nnur schlie\u00dfen, dass es derzeit noch nicht optimal ist, das \n\nhei\u00dft, wenn es zu viel Sch\u00e4l- und Verbisssch\u00e4den gibt, \n\ngibt es in der Regel auch zu hohe Wilddichten. \n\nAnsonsten fordern Sie weiter ganzheitliche und vorbildli-\n\nche Jagdkonzepte und die bewussten tagaktiven Schalen-\n\nwildbest\u00e4nde. Das wollen Sie nicht nur im Staatswald, \n\nsondern in allen Revieren in ganz Sachsen gegen\u00fcber \n\nallen Eigent\u00fcmern durchdr\u00fccken. Ferner sollen die \n\nJagdzeiten angepasst bzw. verl\u00e4ngert werden. Das wollen \n\nwir nicht. Wir haben mit unserem vorbildlichen Jagdge-\n\nsetz versucht, die Jagdzeiten zu harmonieren. Wir wollen \n\nauch diese zus\u00e4tzliche Jagderlaubnis f\u00fcr Schmalspie\u00dfer \n\nund Schmaltiere nicht, weil das ebenfalls zur Beunruhi-\n\ngung von Wild in den Einstandsgebieten f\u00fchrt. \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Heinz? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr Heinz, ist Ihnen bekannt, dass \n\nin dem Erlass das Thema Sch\u00e4l- und Verbisssch\u00e4den \n\ngenauso beschrieben wird? \n\nAndreas Heinz, CDU: Wie Sie das hier formulieren, ist \n\nes mir nicht bekannt. \n\n(Zuruf von der AfD: Lesen hilft!) \n\nWir waren bei der Beunruhigung von Wild. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Ja, von Wild!) \n\nJa, das Thema bietet sich an. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die Vogtl\u00e4nder \n\nunter sich! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas Jagdgesetz wurde mit wissenschaftlicher Beratung \n\naus Tharandt extra so gemacht. Die Jagdzeiten wurden \n\nangepasst, um die Beunruhigung von Wild \u2013 also jetzt \n\nnicht von Herrn Wild, sondern des Wildes \u2013 zu vermei-\n\nden. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3097 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Herr \n\nKollege, ist Ihnen bekannt, dass wenn ich Rotwild \u00fcber-\n\nm\u00e4\u00dfig bejage, sich dieses dementsprechend zur\u00fcckzieht \n\nund sich damit die Verbisssch\u00e4den extrem erh\u00f6hen? \n\nAndreas Heinz, CDU: Das ist bekannt, hat aber auch \n\netwas damit zu tun: Wenn insgesamt zu viel da ist, ist halt \n\neine verst\u00e4rkte Jagd notwendig. Ansonsten ist bekannt: Je \n\nenger der Lebensraum, umso mehr zieht sich das Wild \n\nzur\u00fcck. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie sollten \n\nsich intensiv damit besch\u00e4ftigen!) \n\nEs bildet auch im Zweifelsfall gr\u00f6\u00dfere Gruppen und \n\nmacht nat\u00fcrlich an den Stellen, wo es auftritt, noch mehr \n\nSch\u00e4den, als wenn es in Ruhe mit angepassten Wilddich-\n\nten im Wald leben kann. \n\nIch lese aus der Diskussion heraus: Sie wollen viel mehr \n\nWild im Wald und deshalb auch die Verk\u00fcrzung der \n\nJagdzeiten. Wenn Sie tags\u00fcber auf den Feldfluren \u00e4sende \n\nRotwildrudel, wie im Tierpark, sehen wollen, dann \n\nbeunruhigt mich das als Land- und Forstwirt sehr; denn \n\nich prognostiziere, dass, wenn es so ist, wir \u00fcberall am \n\nTag \u00e4sende Rotwildrudel sehen. Dann war die Schorfhei-\n\nde zu Zeiten von Herrmann G\u00f6ring, Erich Honecker oder \n\nErich Mielke ein wildleeres Gebiet. \n\nWir haben bei der Novelle des Jagdgesetzes einen weiten \n\nRahmen f\u00fcr die J\u00e4ger gesteckt, den diese in ihren Revie-\n\nren freiwillig umsetzen k\u00f6nnen, damit die Eigent\u00fcmer, die \n\nInhaber des Jagdrechts von m\u00f6glichst vielen Wildsch\u00e4den \n\nverschont bleiben. \n\nSie wollen dieses Rad zur\u00fcckdrehen, indem Sie die \n\nJagdzeiten verk\u00fcrzen, sodass die Absch\u00fcsse von der sich \n\nver\u00e4ndernden J\u00e4gerschaft kaum zu schaffen sind. Wir \n\nachten die Land- und Forstwirte, die gerade in diesen \n\nschwierigen Zeiten einen zus\u00e4tzlichen Wildschaden nicht \n\nvertragen k\u00f6nnen und wollen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss aus einem Leserbrief zitieren, \n\nder vor Kurzem zu gro\u00dfen Teilen in der Jagdzeitung \n\n\u201eUnsere Jagd\u201c ver\u00f6ffentlicht und von Georg-Ludwig von \n\nBreitenbuch geschrieben wurde: \u201eWir haben in Sachsen \n\nseit 2012 ein beispielgebendes Jagdgesetz, welches die \n\nFreiheit und Verantwortung der J\u00e4ger in ihren Revieren \n\nachtet und festschreibt. Dieser Gedanke wurde auch auf \n\ndie Hegegemeinschaften \u00fcbertragen. Unerl\u00e4sslich ist \n\ndaf\u00fcr der Wille und die F\u00e4higkeit von J\u00e4gern, die Interes-\n\nsen nicht nur der Grundeigent\u00fcmer als eigentliche Eigen-\n\nt\u00fcmer des Jagdrechts, sondern auch die vielleicht anderen \n\nInteressen der Jagdnachbarn zu akzeptieren, trotzdem \n\naber Gemeinsamkeiten zu suchen. Gr\u00f6\u00dftenteils gelingt \n\ndas in Sachsen \u2013 an einigen Orten, bei einigen Akteuren \n\naber nicht.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Herr Heinz? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege, wenn Sie \n\nunseren Antrag richtig gelesen haben, dann m\u00fcssten Sie \n\ngemerkt haben, dass wir keineswegs die Jagdzeiten \n\nverk\u00fcrzen oder verl\u00e4ngern wollen, sondern wir wollen sie \n\nzeitlich verschieben. \n\nIch frage Sie jetzt: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass, wenn \n\nwir den Januar als Jagdzeit herausnehmen und vorverle-\n\ngen, wir damit eine Jagdzeit herausnehmen, in der das \n\nWild an sich sehr ruhig ist, es durch die Beunruhigung \n\neinen h\u00f6heren Energiebedarf hat und im Januar nat\u00fcrlich \n\nauch gr\u00f6\u00dfere Verbisssch\u00e4den anrichtet? \n\nAndreas Heinz, CDU: Also, das kann man sich sicher \n\nvorstellen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nIch gehe aber davon aus, dass die Jagdzeiten, so wie wir \n\nsie jetzt geregelt haben, sinnvoll sind und so bleiben \n\nsollten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau, \n\ndas war schon immer so! \u2013  \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\n\u2013 Nein, das war nicht immer so. Das haben wir erst im \n\nletzten Jagdgesetz so ver\u00e4ndert. Viel sinnvoller w\u00e4re es \n\nzum Beispiel, \u00fcber ein Anleinverbot f\u00fcr Hunde w\u00e4hrend \n\nder Brut- und Setzzeit nachzudenken usw. Das ist aber \n\nleider auch in der eigenen Fraktion nicht mehrheitsf\u00e4hig. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Dann \n\nbeschweren Sie sich da und nicht bei uns!) \n\nInsofern haben wir noch ein bisschen Arbeit vor uns. \n\nIch war dabei stehengeblieben, dass es in Sachsen gr\u00f6\u00df-\n\ntenteils gelingt, diese Gemeinsamkeiten zu suchen, an \n\neinigen Orten, bei einigen der Akteure aber nicht. \u201eViel-\n\nleicht auch nie. Das hat nichts mit fehlender Kontrolle \n\ndurch Verwaltung oder Parlamentarier zu tun, sondern mit \n\nhandelnden Personen vor Ort. Die Probleme rund um die \n\nJagd m\u00fcssen vor Ort und im Miteinander gel\u00f6st werden. \n\nDie politische Landesebene zu benutzen, wenn man vor \n\nOrt nicht zurecht kommt, ist der falsche Weg.\u201c Damit \n\nendet das Zitat. \n\nGenau auf diesem falschen Weg befinden Sie sich mit \n\nIhrem Antrag. Wir lehnen ihn deshalb ab. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ja, ja, genau! \n\nMachen Sie ruhig weiter!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst gilt es \n\nfestzustellen, dass es deutlich voneinander abweichende \n\nInteressenlagen bei der Jagd gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3098 \n\nErstens gibt es die Jagdp\u00e4chter, die oftmals keine Waldbe-\n\nsitzer sind und demzufolge, anders als F\u00f6rster, kaum \n\nInteresse daran haben, dass die zuk\u00fcnftigen Holzertr\u00e4ge \n\nund -qualit\u00e4ten stimmen. \n\nZweitens gibt es Jagdp\u00e4chter, die m\u00f6glichst viel Wild im \n\neigenen Revier sehen wollen und eher weniger an die \n\ngr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4nge denken. \n\nDrittens gibt es J\u00e4ger, die nicht als Sch\u00e4dlingsvernichter \n\nangesehen werden wollen und sich beispielsweise dage-\n\ngen wehren, zwei Monate alte Rotwildk\u00e4lber zu schie\u00dfen. \n\nViertens wollen manche J\u00e4ger oft drau\u00dfen auf dem \n\nHochsitz sein und h\u00e4ufig viel Wild sehen. Andere sind \n\nohnehin fast t\u00e4glich drau\u00dfen im Wald und wollen die Zeit \n\nauf dem Hochsitz minimieren bzw. andere Jagdkonzepte \n\nin dieser Richtung durchf\u00fchren. \n\nDies nur als Beispiel. Zu diesen gegens\u00e4tzlichen Grund-\n\neinstellungen kommen strukturbedingte Hintergr\u00fcnde und \n\nMachtverh\u00e4ltnisse hinzu. Es gibt Eigenjagdbezirke des \n\nFreistaates Sachsen, die vom Staatsbetrieb Sachsenforst \n\nverwaltet werden, sogenannte Verwaltungsjagdbezirke. \n\nAuf der \u00fcbrigen Fl\u00e4che gibt es gemeinschaftliche Jagdbe-\n\nzirke ab einer Mindestgr\u00f6\u00dfe von 250 Hektar. Hier werden \n\nJagdgenossenschaften gegr\u00fcndet. Diese unterstehen der \n\nAufsicht der Jagdbeh\u00f6rde, zun\u00e4chst dem Landkreis als \n\nuntere Jagdbeh\u00f6rde, aber dann dem Sachsenforst. Der \n\nStaatsbetrieb Sachsenforst ist in Sachsen ja selbst die \n\nobere Jagdbeh\u00f6rde. \n\nWir haben es also mit diversen l\u00e4ngeren und k\u00fcrzeren \n\nHebeln zu tun. Innerhalb der Jagdgenossenschaften haben \n\ndie Jagdp\u00e4chter, die h\u00e4ufig weder Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer \n\nnoch Bewirtschafter sind, oftmals gegen\u00fcber den Ver-\n\np\u00e4chtern oder den Bewirtschaftern die Deutungshoheit \n\ndar\u00fcber, wie richtig gejagt wird. \n\nIm Umgang mit Sachsenforst, beispielsweise in gemisch-\n\nten Hegegemeinschaften, tritt nun ein Player auf den Plan, \n\nder selbst \u00fcber eine geh\u00f6rige Durchsetzungsmacht f\u00fcr die \n\neigene Deutung der Wirklichkeit verf\u00fcgt. Folge sind \n\nerhebliche Konflikte, die seit Jahren schwelen. Mittler-\n\nweile ist Sachsenforst aus einer Hegegemeinschaft ausge-\n\ntreten, weil eine Zusammenarbeit nicht mehr m\u00f6glich \n\nerschien. Im Magazin \u201eWir J\u00e4ger in Sachsen\u201c wird eine \n\nAuseinandersetzung zur Haltung des zur\u00fcckgetretenen \n\nLandesjagdpr\u00e4sidenten gef\u00fchrt. \n\nWir befinden uns mittlerweile in der Phase der Gutach-\n\ntenschlacht. Zwei Professorenmeinungen zur Rotwildbe-\n\nwirtschaftung stehen sich anscheinend unvers\u00f6hnlich \n\ngegen\u00fcber und sollen irgendwie moderiert und eingefan-\n\ngen werden. Ich glaube, mittlerweile sind die Gr\u00e4ben \n\nschon so tief, dass sich keine der Parteien durch Professo-\n\nrenmeinungen zum Umdenken bewegen lassen wird. \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIch war gerade bei den strukturellen Ursachen f\u00fcr die \n\nauftretenden Probleme. Da reden wir beispielsweise auch \n\n\u00fcber das aktuelle S\u00e4chsische Jagdgesetz. Ich verweise \n\ndaher gern auf unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Gesetz aus \n\ndem Jahr 2012, wodurch meine Fraktion diese strukturel-\n\nlen Ungleichheiten beseitigen und gleichzeitig Bewer-\n\ntungs- und Beurteilungsgrundlagen f\u00fcr angemessene \n\nWilddichten erhalten wollte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, wenn ich darauf \n\nantworten kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Frau Dr. Pinka, sind Sie der Mei-\n\nnung, dass bei der Jagd alles in Ordnung ist, wenn der \n\nVorsitzende des S\u00e4chsischen Jagdverbandes, der 6 000 \n\nJ\u00e4ger vertritt, zur\u00fccktritt? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn Sie mir weiter \n\nzuh\u00f6ren, dann werden Sie feststellen, dass ich das f\u00fcr \n\nnicht in Ordnung halte. Nat\u00fcrlich nicht! Dieser Zustand \n\nist schon prek\u00e4r. \n\nWir haben uns damals unter anderem \u2013 ich beziehe mich \n\nauf die \u00c4nderungen zum Jagdgesetz \u2013 f\u00fcr fl\u00e4chendecken-\n\nde Hegegemeinschaften eingesetzt, in denen Grundst\u00fccks-\n\neigent\u00fcmer und -nutzer ebenso Stimmrecht h\u00e4tten. Das \n\nw\u00e4re n\u00e4mlich neu gewesen. Aufgabe der Hegegemein-\n\nschaften w\u00e4re es gewesen, gemeinsam einen angepassten \n\nWildbestand zu definieren. Ein Mindestabschussplan, der \n\ninsbesondere die Belange der Waldverj\u00fcngung zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen hat, h\u00e4tte gegolten. Diese genauen Regelungen \n\nk\u00f6nnen Sie, Kollegin von der AfD, gern in unserem \n\ndamals abgelehnten \u00c4nderungsantrag, Drucksache 5/9075 \n\nnachlesen. \n\nDie damals abgeschafften und von uns weiter geforderten \n\nfl\u00e4chendeckenden Verbiss- und Sch\u00e4lgutachten w\u00e4ren \n\neine wichtige Grundlage f\u00fcr die Beurteilung der zu \n\nbringenden Jagdstrecken gewesen. Diese Grundlage fehlt \n\nnun und muss m\u00fchsam als St\u00fcckwerk zusammengef\u00fcgt \n\nwerden. \n\nIch fasse zusammen: Wir haben strukturell organisations-\n\nbedingte Erschwernisse, die zwei starke Lobbygruppen \n\nmit abweichenden Interessen auseinandertreiben, anstatt \n\nsie zusammenzubringen. Unsere Vorschl\u00e4ge aus dem Jahr \n\n2012 wurden abgelehnt, weil sie bei beiden Interessen-\n\ngruppen gleicherma\u00dfen nicht gut angekommen sind. Aber \n\naus unserer Sicht h\u00e4tten sie die einzige M\u00f6glichkeit f\u00fcr \n\neine Befriedung des st\u00e4ndigen Konfliktpotenzials gebo-\n\nten. \n\nWas macht nun der AfD-Antrag, zu dem wir heute reden, \n\nin diesem Gemenge? Er bringt meines Erachtens zu viele \n\nAllgemeinpl\u00e4tze. Er versucht dabei, irgendwie auszuglei-\n\nchen, und stellt sich dann eben doch auf die Seite einer \n\nder beiden Lobbygruppen und gegen Sachsenforst. \n\nMan kann nun zu Sachsenforst stehen, wie man will. Aus \n\ndiversen Gr\u00fcnden ist mir dieses Unternehmen bzw. die \n\nBeh\u00f6rde auch zu stark, indem sie sich selbst \u00fcberwacht. \n\nGleichzeitig ist Sachsenforst mit den falschen Aufgaben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3099 \n\nbetraut, weil der Staatsbetrieb Aufgaben im Naturschutz-\n\nbereich meines Erachtens nicht sachgerecht erf\u00fcllt. Meine \n\nKollegin Kathrin Kagelmann hat vorhin \u00fcber ein besonde-\n\nres Beispiel aus der Oberlausitzer Teichlandschaft berich-\n\ntet. Dar\u00fcber diskutieren wir jedoch hier und heute nicht. \n\nIch m\u00f6chte das auch gern aus dieser Debatte heraushalten \n\nbzw. m\u00f6chte es nicht vermischen. \n\nJedenfalls bleibt Ihr Antrag innerhalb des vorhandenen \n\nSystems. Er beseitigt nicht die grunds\u00e4tzlichen Hemmnis-\n\nse und Ungleichheiten. Wir lehnen diesen Antrag deshalb \n\nab. \n\nWir sind allerdings gespannt, wie die Staatsregierung den \n\nvorhandenen Grundkonflikt beseitigen will. Bei der \n\nn\u00e4chsten Jagdgesetznovelle sprechen wir uns zu diesem \n\nProblem sicherlich wieder. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nicht, dass der \n\nEindruck entsteht, dass ich schon viel zeitiger das Som-\n\nmerfest beginnen und mit dem Pr\u00e4sidenten feiern will; \n\naber ich werde meine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Uwe Wurlitzer, \n\nAfD: Dann geben wir doch alle unsere Reden zu \n\nProtokoll, dann sind wir noch schneller fertig!) \n\nDie vorliegende Thematik wird zurzeit bearbeitet. Ich \n\nerinnere an die Anh\u00f6rung. Frau Grimm, Sie sollten sich \n\nmit Ihren Fraktionskollegen im Ausschuss f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft in Verbindung setzen. Dort ist die \n\nProblematik umfassend dargelegt worden. Die Anh\u00f6rung \n\nwar sehr aufschlussreich. \n\nDas ist alles, was ich dazu sagen m\u00f6chte. Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Silke Grimm, \n\nAfD, meldet sich zu einer Kurzintervention.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist jetzt f\u00fcr \n\nmich schwierig. Ich muss erst einmal nachdenken. Sicher-\n\nlich eine Kurzintervention? \n\n(Silke Grimm, AfD: Ja!) \n\nAber die Rede ist nicht gehalten worden. Ich darf mich \n\nerst kurz abstimmen. \n\n(Pr\u00e4sidentin Andrea Dombois ber\u00e4t \n\nsich mit dem Juristischen Dienst.) \n\nEs ist so, wie ich es gesagt habe. \n\n(Silke Grimm, AfD: Okay!) \n\nTut mir leid! \n\nJetzt kommt die Fraktion GR\u00dcNE. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen! Liebe Kollegen! Danke auch f\u00fcr die Sonder-\n\nredezeit. Ich habe 20 Minuten; die werde ich auch aus-\n\nsch\u00f6pfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSehr gut! \u2013 Heiterkeit) \n\nEs ist schon viel Richtiges gesagt worden, aber leider \n\nnoch nicht alles von mir. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch werde versuchen, mich kurzzu fassen. \u2013 Wir haben \n\neinfach einen Zielkonflikt. Dieser spiegelt sich auch in \n\ndem vorliegenden Antrag wider: Entweder hat man einen \n\nWald, den man ordentlich umbaut und der stabil ist, oder \n\nman hat tagaktives Wild, das man sehen kann. Beides \n\ngeht nicht zusammen. \n\nWenn man tagaktives Wild hat, dann kommt man im \n\nPrinzip zu einer Art Safaripark. Das hat auch nichts mit \n\nnat\u00fcrlichen Wildbest\u00e4nden zu tun. Es gilt nach wie vor die \n\nFaustregel: Wenn man das Wild tags\u00fcber sieht, dann ist es \n\nzu viel. \u2013 Eine Folge sind die hohen Verbisssch\u00e4den. \n\nMan bekommt beides, wie gesagt, nicht zusammen, auch \n\nnicht in einem Antrag. Deswegen k\u00f6nnen wir dem nicht \n\nzustimmen. \n\nZu dem Vorschlag, die Jagdzeiten zu verschieben, will ich \n\nFolgendes sagen: Im vergangenen Jahr war der Dezember \n\ndeutlich k\u00e4lter als der Januar. Das zeigt, dass die Ver-\n\nschiebung nicht unbedingt hilft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage, ehe Sie fertig sind? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sie haben das als Widerspruch darge-\n\nstellt. Ich muss Sie fragen: Sie haben doch zugeh\u00f6rt? \u2013 \n\nWir haben die Situation, dass wir trotz der Dr\u00fcckjagden \n\nund trotz der Bewirtschaftung, die eigentlich zu einem \n\nwildarmen Wald f\u00fchren sollen, Verbisssch\u00e4den zu ver-\n\nzeichnen. Deswegen sagen wir, dass die Strategie, die \n\nbisher gefahren wird, nicht die richtige ist. Haben Sie \n\nwahrgenommen, dass wir trotzdem Verbisssch\u00e4den \n\nverzeichnen, die wir eigentlich nicht haben wollen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Richtig. Wir stellen fest, \n\ndass wir viel zu hohe Verbisssch\u00e4den haben. Um diese zu \n\nverringern, brauchen wir deutlich geringere Wilddichten. \n\nIn diesem Zusammenhang erinnere ich an die Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durch den Ausschuss. Es war Kon-\n\nsens, dass im Moment zu viel Wild da ist. Einige sprechen \n\nja von der \u201eAusrottung des Rotwildes\u201c. Es mag Partiku-\n\nlarinteressen, etwa die Troph\u00e4enjagd, geben. Aber das \n\nRotwild wird nicht ausgerottet. Alle Sachverst\u00e4ndigen \n\nwaren sich einig, dass es insoweit keine Probleme gibt. \n\nWir bekommen aber den notwendigen Waldumbau nicht \n\nhin. Dadurch entstehen unglaublich hohe Kosten. Es kann \n\ndoch nicht sein, dass nur noch dann aufgeforstet werden \n\nkann, wenn zuvor alles eingez\u00e4unt worden ist. F\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3100 \n\nEinz\u00e4unung muss unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel Geld ausgege-\n\nben werden. Wenn es nach ein paar Jahren zu einem \n\nSturm kommt, der ein Zaunfeld umlegt, dann ist die \n\nRotwildherde drin und die Aufforstungsbem\u00fchungen \n\nmehrerer Jahre sind verloren. Wir haben diese Beobach-\n\ntungen gemacht. Davon m\u00fcssen wir wegkommen. Der \n\nbisherige Weg n\u00fctzt dem Wald nichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, es \n\nbesteht der Wunsch, eine weitere Zwischenfrage zu \n\nstellen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDeine Redezeit wird ganz sch\u00f6n lang!) \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \n\nHerr Kollege, ich habe folgende Frage: Sind Sie sich \n\nsicher und haben Sie die Problematik richtig analysiert, \n\ndass es letztlich rein um einen \u00fcberproportionalen Be-\n\nstand geht und nicht um teilweise falsche Jagdmethoden? \n\nDie Frage habe ich vorhin in \u00e4hnlicher Weise schon \n\neinmal gestellt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Woher \n\nkommen denn die \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Best\u00e4nde?) \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Es geht im Kern um zu \n\nhohe Best\u00e4nde. Deswegen m\u00fcssen wir davon herunter-\n\nkommen, wie auch immer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nWenn man gesunde W\u00e4lder hat, dann kann man auch \n\nwieder lockerer mit den Wildbest\u00e4nden umgehen. Ich \n\nempfehle Ihnen wirklich, das Anh\u00f6rungsprotokoll zu \n\nlesen. Es gab zu dieser Frage eine einhellige Meinung der \n\nSachverst\u00e4ndigen, die wir fraktions\u00fcbergreifend eingela-\n\nden hatten. \n\nWir haben erst vor drei Jahren die Jagdzeiten in der \n\nAltersklasse 1 beim Rotwild gesenkt. Das hat keine \n\ngro\u00dfen Auswirkungen. \n\nDann m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die meisten \n\nFragen, die diesen Zielkonflikt betreffen, schon im Wald-\n\ngesetz, im Jagdgesetz und im Jagderlass, an den sich auch \n\nder Staatsbetrieb Sachsenforst halten muss, relativ gut \n\ngeregelt sind. Wichtig ist die Feststellung: Jagd ist eine \n\nNebennutzung im Wald. Zentrales Ziel der Waldbewirt-\n\nschaftung ist ein gesunder Forst. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. \n\nHerr Minister, dann haben Sie jetzt das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Liebe Frau Grimm, wenn Sie mich \n\nals obersten Dienstherrn gemeint haben, als Sie vorhin auf \n\ndie Teilnahme des Staatsbetriebes Sachsenforst anspiel-\n\nten, dann ehrt mich das zwar. Aber ich bin heute schon \n\nden ganzen Tag da und rede jetzt zum dritten Mal. Allein \n\ndeshalb bin ich also heute nicht hierhergekommen, aber \n\nnat\u00fcrlich auch deshalb. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie m\u00fcssen \n\njetzt auf die Jagd gehen, Herr Minister!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie \n\nm\u00fcssen jetzt auf die Jagd gehen!) \n\n\u2013 Genau. \u2013 \u00dcber den Wildbestand gibt es sicherlich \n\nimmer kontroverse, intensive Diskussionen, nicht nur im \n\nFreistaat Sachsen; das ist wahrscheinlich \u00fcberall so. Die \n\nderzeitigen Fakten sprechen daf\u00fcr, dass wir uns trotz des \n\nZiels der Dezimierung der Wildbest\u00e4nde um das Wild \n\nkeine Sorgen machen m\u00fcssen. Erste Auswertungen des \n\nJagdjahres 2015/2016 zeigen die bisher h\u00f6chste Schalen-\n\nwildstrecke seit 1991. Die s\u00e4chsischen J\u00e4gerinnen und \n\nJ\u00e4ger haben mehr als 75 000 St\u00fcck Schalenwild erlegt; \n\nAnfang der Neunzigerjahre des vergangenen Jahrhunderts \n\nwaren es etwas mehr als 42 000 St\u00fcck. Die Streckenzah-\n\nlen steigen \u00fcbrigens nicht nur in Sachsen, sondern \u00fcberall \n\nin Deutschland und im \u00fcbrigen Europa. Experten sehen \n\nhierin einen deutlichen Beleg f\u00fcr stetig anwachsende \n\nWildbest\u00e4nde. Gleichzeitig sehen Landwirte und Waldei-\n\ngent\u00fcmer die nachhaltige Entwicklung ihrer Betriebe \n\ndurch Wildeinfluss zunehmend als gef\u00e4hrdet an. Das ist \n\nschon umf\u00e4nglich erl\u00e4utert worden. \n\nDie Wildsch\u00e4den steigen an, wenn auch regional unter-\n\nschiedlich stark. Nach Meinung der Mehrheit der Wissen-\n\nschaftler und der Praktiker lassen steigende Wildbest\u00e4nde \n\nzuv\u00f6rderst auf steigende Schalenwildbest\u00e4nde schlie\u00dfen. \n\nDaher d\u00fcrfen wir in unseren Anstrengungen, die Sch\u00e4l- \n\nund Verbisssch\u00e4den durch Reduktion der Wildbest\u00e4nde zu \n\nsenken, nicht nachlassen. \n\nDie Forderung der Antragsteller nach wildbiologischer \n\nVertr\u00e4glichkeit bedeutet in Wirklichkeit wahrscheinlich \n\nnichts anderes, als dass weniger gejagt werden soll. Die \n\njagdrechtlichen Vorgaben fordern, dass die Jagd bzw. die \n\nHege so durchzuf\u00fchren ist, dass Beeintr\u00e4chtigungen der \n\nLand-, Forst- und Fischereiwirtschaft durch Wildsch\u00e4den \n\nm\u00f6glichst vermieden werden. \n\nGleichwohl werden auch in unseren Forstbezirken \n\n\u00e4sungsverbessernde Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt, um Wild-\n\nsch\u00e4den zu mindern. So legt der Forstbezirk B\u00e4renfels \n\nderzeit 22 Wildwiesen in den Gebirgsrevieren Scheller-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3101 \n\nhau, Rehefeld, Holzhau, B\u00e4renfels, Hirschsprung und \n\nOberfrauendorf an. \n\nUm die Diskussion zum Rotwild auch auf eine fundierte \n\nwissenschaftliche Basis zu stellen, untersuchen derzeit \n\nWissenschaftler der TU Dresden in Tharandt gemeinsam \n\nmit Sachsenforst die Population des Rotwildes im Erzge-\n\nbirge. Sie analysieren dabei unter anderem, welche \n\nAuswirkungen Jagd und Waldbesucher auf den Wander- \n\nund Aktivit\u00e4tszyklus des Rotwildes haben. \n\nMeine Damen und Herren! Die erforderliche Reduktion \n\nf\u00fchrt nicht zu einer Gef\u00e4hrdung und schon gar nicht zur \n\nAusrottung der Wildbest\u00e4nde, auch nicht des Rotwildbe-\n\nstandes. Das haben \u00fcbrigens neun von zehn Sachverst\u00e4n-\n\ndigen im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft am \n\n4. Dezember 2015 best\u00e4tigt; ein Sachverst\u00e4ndiger hat \n\ngesagt, er wisse es nicht. \n\nDie Jagdzeiten wurden bereits mit der Jagdrechtsnovelle \n\n2012 verk\u00fcrzt. Dies geschah vor allem unter dem Einfluss \n\nneuester wild\u00f6kologischer Erkenntnisse, um den Jagd-\n\ndruck auf alle Wildarten zu senken und damit jagdbeding-\n\nte St\u00f6rungen so weit wie m\u00f6glich zu vermeiden, um die \n\nTiere gerade in der Setz- und ersten Aufzuchtzeit weniger \n\nzu st\u00f6ren, die Jagd dann durchzuf\u00fchren, wenn das Scha-\n\nlenwild verst\u00e4rkt aktiv ist. Deshalb bringt ein Vorziehen \n\nder Jagdzeiten nichts. Das w\u00fcrde genau in die Zeit der \n\nSetz- und ersten Aufzuchtzeit hineinfallen. Das wollen \n\nwir nicht. \n\nInsofern sehe ich keinen \u00c4nderungsbedarf an unserem \n\njagdlichen Regelwerk, um das uns \u00fcbrigens viele andere \n\nBundesl\u00e4nder beneiden. Wenn man ank\u00fcndigt, wir k\u00f6n-\n\nnen gern das Jagdgesetz \u00e4ndern, kommt von vielen J\u00e4gern \n\nein \u201eBlo\u00df nicht\u201c, wir sind durchaus zufrieden, wie die \n\nJagd in Sachsen geregelt ist. Die von Ihnen geforderte \n\nVerk\u00fcrzung der Jagdzeit f\u00fcr den Rehbock w\u00e4re gerade im \n\nHinblick auf die Wildbiologie kontraproduktiv. Die \n\nEffizienz der herbstlichen Bewegungsjagd w\u00fcrde deutlich \n\nverringert. Es m\u00fcssten mehr Einzeljagden durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Dies w\u00fcrde zu einem deutlichen Mehr an jagdli-\n\nchem St\u00f6rungsdruck und mehr Stress f\u00fcr das Wild f\u00fchren. \n\nDas kann aus wildbiologischer Sicht nicht zielf\u00fchrend \n\nsein. \n\nIm \u00dcbrigen messe ich eine erfolgreiche Jagd nicht an \n\nsichtbaren und tagaktiven Wildbest\u00e4nden, wie hier gefor-\n\ndert. Ob unser Jagdkonzept erfolgreich umgesetzt wurde, \n\nmesse ich am Zustand unserer W\u00e4lder, an sichtbaren \n\nSch\u00e4den, gerade an den bei uns im Hinblick auf den \n\nKlimawandel durchgef\u00fchrten und \u00e4u\u00dferst wichtigen \n\nWaldumbauma\u00dfnahmen. Leider lassen die gegenw\u00e4rtigen \n\nWildbest\u00e4nde eine nat\u00fcrliche Verj\u00fcngung noch nicht im \n\nerforderlichen Umfang zu. Verbissempfindliche Baumar-\n\nten, wie Eiche und Wei\u00dftanne, die ganz wesentlich den \n\ns\u00e4chsischen Zukunftswald pr\u00e4gen sollen, m\u00fcssen fast \n\n\u00fcberall durch Z\u00e4une oder andere Ma\u00dfnahmen vor dem \n\nSchalenwild gesch\u00fctzt werden. Kollege G\u00fcnther hat \n\nschon dargestellt, wozu es f\u00fchrt, wenn so ein Zaun kaputt \n\nist. \n\nFachlich gesehen h\u00e4ngt die Frage, ob Wildbest\u00e4nde \n\ntagaktiv und sichtbar sind, in erster Linie daran, wie \n\nintensiv und wann das Wild an der Wald-/Feldgrenze \n\nbejagt wird. Hier werden zweifellos auch Fehler gemacht. \n\nDas ist durchaus unumstritten. Der Jagddruck auf den \n\ndem Wald vorgelagerten Gr\u00fcnlandbereich muss reduziert \n\nwerden, damit das Wild dort in Ruhe seine artgerechte \n\nNahrung aufnehmen kann. Forderungen mancher Hege-\n\ngemeinschaften auf Ausnahmen vom bestehenden \n\nNachtjagdverbot, das im \u00dcbrigen vom Staatsbetrieb \n\nSachsenforst strikt eingehalten wird, wirken diesem Ziel \n\nganz erheblich entgegen. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag ist \n\nsomit nicht notwendig. Vielmehr kommt es darauf an, \n\ndass der bestehende jagdliche Rechtsrahmen, der nach \n\nEinsch\u00e4tzung vieler Experten beste Voraussetzungen f\u00fcr \n\nein anforderungsgerechtes Wildtiermanagement bietet, \n\ndurch die Jagdrechtsinhaber, die Jagdaus\u00fcbungsberechtig-\n\nten und die Bewirtschafter genutzt wird. Ich lade Sie ein, \n\nuns dabei zu unterst\u00fctzen.  \n\nDa es vor der Sommerpause meine letzte Rede ist, m\u00f6chte \n\nich mich bei allen f\u00fcr die gute und manchmal kontroverse, \n\naber trotzdem konstruktive Zusammenarbeit in den \n\nvergangenen Monaten bedanken. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\neinen sch\u00f6nen Sommer, den Landwirten eine gute Ernte \n\nund freue mich auf die Fortsetzung im August. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Frau Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Winkler, da keine \n\nKurzintervention m\u00f6glich war, sage ich Ihnen, ich bin \n\nVertretung im Umwelt- und Landwirtschaftsausschuss \n\nunserer Fraktion und war zu der Anh\u00f6rung am 4. Dezem-\n\nber anwesend. Dort waren unterschiedliche Meinungen zu \n\nh\u00f6ren. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: \n\nDas habe ich anders geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Aha, okay. Man kann es h\u00f6ren, wie man will, nicht \n\nwahr? \n\nUnd, Herr G\u00fcnther, nicht weil der Januar k\u00e4lter ist, soll im \n\nJanuar nicht mehr gejagt werden. Es gibt eine biologische \n\nWildfolge, die man beachten sollte. Da sind gewisse \n\nSchonzeiten notwendig. Es geht hier nicht um warm oder \n\nkalt. \n\nDieses s\u00e4chsische Negativbeispiel wird nun auch seit \n\n2015 in Baden-W\u00fcrttemberg nachgemacht. Die Jagdzei-\n\nten f\u00fcr Rehb\u00f6cke wurden um dreieinhalb Monate bis \n\n31. Januar verl\u00e4ngert. Dort ergab die Antwort auf eine \n\nNachfrage eines Forstmannes, wieso im November, \n\nDezember und Januar Rehb\u00f6cke geschossen werden \n\nd\u00fcrfen: \u201eWir verlieren bei den Dr\u00fcckjagden beim Anspre-\n\nchen des Wildes zu viel Zeit.\u201c Ich stelle fest, wenn das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3102 \n\nZiel einer Bewegungsjagd nur Zahl vor Wahl ist, bleibt \n\nder Hegegedanke auf der Strecke. Oder k\u00f6nnen die \n\nsogenannten Schie\u00dfer, die als Gastj\u00e4ger eingeladen \n\nwerden, im Winter einen Rehbock nicht von einem \n\nweiblichen Tier unterscheiden? Sollen dadurch Fehlab-\n\nsch\u00fcsse vermieden werden? \n\nAuch die bessere Zusammenarbeit zwischen den J\u00e4gern \n\nund den Land- und Forstwirten und vor allem mit dem \n\nStaatsunternehmen Sachsenforst sowie mit den privaten \n\nWaldbesitzern und Freizeitj\u00e4gern ist dringend notwendig. \n\nUnd, Herr Minister Schmidt, ich habe nicht gesagt, wir \n\nwollen kein Wild oder weniger Wild schie\u00dfen, sondern \n\nanders. Es muss andere Jagdmethoden geben, bei denen \n\nsich das Wild wieder sicher f\u00fchlt, sich nicht ver\u00e4ngstigt in \n\nden Wald zur\u00fcckzieht und dadurch die Verbisssch\u00e4den in \n\nhoher Zahl fabriziert. Nur so k\u00f6nnen langfristig alle \n\nInteressen in einem harmonischen Miteinander vereint \n\nwerden, denn Wild und Wald m\u00fcssen dringend wieder als \n\nEinheit gesehen werden. \n\nIch mache es jetzt kurz, da der Herr Pr\u00e4sident heute zum \n\nSommerempfang l\u00e4dt. Meine Damen und Herren der \n\nRegierungskoalition, machen Sie es doch wie so oft, wenn \n\nSie einen AfD-Antrag abgelehnt haben: Bringen Sie \n\ndiesen ein wenig ge\u00e4ndert \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen bei der CDU) \n\nnach der Sommerpause ins Plenum ein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDann findet er Zustimmung bei den s\u00e4chsischen J\u00e4gern \n\nund das Wild und der Wald werden es Ihnen danken. Oder \n\nSie k\u00fcrzen das Ganze ab, weil jetzt ziemlich lange Pause \n\nist und stimmen unserem Antrag heute zu. \n\nHerzlichen Dank und einen sch\u00f6nen Sommer. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich lasse nun abstimmen \u00fcber die \n\nDrucksache 6/5389. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltung. Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nVolkmar Winkler, SPD: Bevor ich auf den populisti-\n\nschen Antrag der AfD eingehe, m\u00f6chte ich kurz etwas zur \n\nProblematik Rotwild und Waldverj\u00fcngung sagen. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen darstellen, dass die Koalition dieses Thema \n\nbearbeitet und \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 \n\ndie demokratischen Oppositionsfraktionen dies konstruk-\n\ntiv begleitet. \n\nWir haben in der \u201eWaldstrategie 2050\u201c das Ziel festge-\n\nlegt, die W\u00e4lder an die Klimabedingungen anzupassen. \n\nDas geht nur mit einem Mix von nat\u00fcrlicher Verj\u00fcngung \n\nder Waldbest\u00e4nde und einer k\u00fcnstlichen Waldverj\u00fcngung, \n\nund sicherlich kommt der weiteren Verj\u00fcngung der Scha-\n\nlenwildbest\u00e4nde f\u00fcr die Zielerreichung eine Bedeutung zu. \n\nInsbesondere im Erzgebirge ist dabei die Rotwildproble-\n\nmatik ein Thema. Wie Sie wissen m\u00fcssten, hat der Aus-\n\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zum Rotwild und \n\nzur Waldverj\u00fcngung eine sehr aufschlussreiche \u00f6ffentli-\n\nche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Es war eine Anh\u00f6rung, die \u2013 \n\ndarin waren sich alle Sachverst\u00e4ndigen und demokrati-\n\nschen Fraktionen einig \u2013 sehr zur Versachlichung der \n\nteilweise emotional gef\u00fchrten Debatten beigetragen hat. \n\nOft liegen hier auch Kommunikationsschwierigkeiten \n\nzwischen den verschieden Akteuren vor. Auf \u00f6rtlicher \n\nEbene ist vor allem eine Zusammenarbeit zwischen \n\nJagdrechtsinhabern und Jagdaus\u00fcbungsberechtigten \n\nwichtig.  \n\nIn der Auswertung dieser Anh\u00f6rung hat der Landwirt-\n\nschaftsminister nochmals deutlich gemacht, dass das \n\nMinisterium diesen Prozess weiter begleitet. Bereits im \n\nOktober letzten Jahres hat das Ministerium f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft eine Studie in Auftrag gegeben. Hierin \n\nwird untersucht, wie gro\u00df einzelne Teilpopulationen des \n\nRotwildes im Erzgebirge tats\u00e4chlich sind und welche \n\nAnspr\u00fcche das Rotwild an seinen Lebensraum stellt. \n\nKurz: Die Studie wird Auskunft geben, welchen Einfluss \n\nunter anderem Rotwild auf die W\u00e4lder Sachsens hat. Diese \n\nStudie wird auch die wissenschaftliche Grundlage daf\u00fcr \n\nsein, ob es bestimmte \u00c4nderungen geben muss oder nicht.  \n\nIm \u00dcbrigen sind Erlasse und Verordnungen origin\u00e4rer \n\nAufgabenbereich der Exekutive; das vielleicht nur mal als \n\nkleine Nachhilfestunde in Staatsrechtskunde.  \n\nIch komme zu Ihrem Antrag: Was Sie von der AfD mit \n\nIhrem Antrag suggerieren, ist wieder einmal typisch f\u00fcr \n\ndie AfD. Sie suggerieren auf populistische Art L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr ein komplexes Problem, indem Sie einzelne Gruppen-\n\ninteressen bedienen. Das ist nicht unsere Art, Gesellschaft \n\nzu gestalten. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3103 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nLandesgraduiertenf\u00f6rderung modernisieren \n\nDrucksache 6/4605, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion mit Frau Dr. Maicher. \n\nDanach folgen CDU, DIE LINKE, SPD und die AfD. \n\nFrau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wissen Sie \n\nnoch, was Sie am 14. Februar 2001, also am Valentinstag, \n\ngemacht haben? Den allermeisten ist es wahrscheinlich \n\nnicht bekannt, weil es schon eine ganze Weile her ist. \n\nUnsere Welt sah damals noch ein bisschen anders aus. \n\nKeiner konnte sich vorstellen, dass eine Frau im Kanzler-\n\namt sitzt, der Ministerpr\u00e4sident hie\u00df Biedenkopf und die \n\nHochschullandschaft im Freistaat Sachsen sah noch um \n\neiniges anders aus. \n\nVieles hat sich in den vergangenen 15 Jahren gewandelt, \n\neiniges zum Besseren, aber eben nicht alles. Zu Letzterem \n\ngeh\u00f6rt leider die Landesgraduiertenf\u00f6rderung. Seit besag-\n\ntem 14. Februar 2001 ist an der Verordnung \u00fcber die \n\nVergabe von s\u00e4chsischen Landesstipendien kein Hand-\n\nschlag mehr getan worden, die Verordnung also, die \n\nregelt, wie Stipendien f\u00fcr Forschungsvorhaben von hoch \n\nqualifizierten Promovierenden vergeben werden. In 15 \n\nJahren hat sich weder etwas an der F\u00f6rderh\u00f6he des \n\nStipendiums getan noch wurde der Tatsache Rechnung \n\ngetragen, dass die s\u00e4chsische Hochschullandschaft sich \n\ndramatisch ver\u00e4ndert hat. \n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel, dass die Fachhochschulen \n\nheute Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\nhei\u00dfen, und das mit Fug und Recht, meine Damen und \n\nHerren, denn sie haben sich ein starkes Profil in der \n\nanwendungsorientierten Forschung erarbeitet. Das ist eine \n\nLeistung, die die Landesstipendienverordnung bis heute \n\ntapfer ignoriert. F\u00fcr ein Stipendium kommt nur infrage, \n\nwer an einer s\u00e4chsischen Universit\u00e4t oder einer Kunst-\n\nhochschule ein Forschungsvorhaben oder ein k\u00fcnstleri-\n\nsches Entwicklungsvorhaben im Rahmen seiner Promoti-\n\non oder eines Meistersch\u00fclerstudiums betreibt. Dass es \n\nauch kooperative Promotionsverfahren zwischen den \n\nHAW und Universit\u00e4ten gibt, spielt bei der Vergabe der \n\nLandesstipendien bisher \u00fcberhaupt keine Rolle. Damit \n\nsteht die Landesstipendienverordnung in krassem Wider-\n\nspruch zu sonstigen Verlautbarungen der Staatsregierung, \n\nman wolle die HAW in ihrer Forschungst\u00e4tigkeit weiter \n\nst\u00e4rken. \n\nErst im Januar wurde noch verk\u00fcndet, dass extra zu \n\ndiesem Zweck 2,5 Millionen Euro f\u00fcr die Hochschulen \n\nf\u00fcr angewandte Wissenschaften zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. \n\nDamit solle ein wesentlicher Beitrag zur Qualifizierung \n\ndes wissenschaftlichen Nachwuchses beispielsweise \u00fcber \n\nkooperative Promotionsverfahren sowie zur St\u00e4rkung des \n\nwissenschaftlichen Mittelbaus geleistet werden. Es w\u00e4re \n\ndoch nur konsequent, auch die Landesstipendien f\u00fcr eben \n\ngenau diese Promovierenden an diesen Hochschulen zu \n\n\u00f6ffnen, die in diesen kooperativen Verfahren Forschungs-\n\narbeit erbringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber dabei kneift die Staatsregierung. Als ich die Stel-\n\nlungnahme der Ministerin gelesen habe, konnte ich mich \n\nzun\u00e4chst des Eindrucks nicht erwehren, es w\u00fcrde sich um \n\neinen schlechten Scherz handeln. Statt zu sagen, wie es \n\ngehen k\u00f6nnte, f\u00fchrt die Staatsregierung geradezu reflexar-\n\ntig ins Feld, dass diesem Ansinnen eine Regelung aus \n\ndem Jahr 1994 entgegenst\u00fcnde. \n\nIch m\u00f6chte das gern noch einmal betonen: 1994. Seit 22 \n\nJahren vererbt sich diese Regelung einfach weiter ohne \n\nR\u00fccksicht darauf, dass kooperative Promotionen tats\u00e4ch-\n\nlich g\u00e4ngige Praxis geworden sind. Wenn nun aber gesetz-\n\nliche oder untergesetzliche Regelungen der Lebensrealit\u00e4t \n\nnicht mehr entsprechen, dann m\u00fcssen sie ge\u00e4ndert werden \n\nund d\u00fcrfen nicht als Rechtfertigung f\u00fcr den Status quo \n\ndienen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir uns nat\u00fcrlich auch Gedanken \n\ndar\u00fcber gemacht, wie das Landesstipendium nicht nur \n\ngerechter, sondern auch auf Dauer attraktiver ausgestaltet \n\nwerden kann. Wir schlagen deshalb in unserem Antrag \n\nvor, dass die H\u00f6he des Grundstipendiums von heute \n\n895 Euro pro Monat auf 1 150 Euro pro Monat angehoben \n\nwird. Das ist auch der Beitrag, wie ihn zum Beispiel die \n\nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung oder die Studienstiftung des \n\ndeutschen Volkes f\u00fcr Promotionsstipendien aufwendet. \n\nWir wollen, dass die Stipendienh\u00f6he regelm\u00e4\u00dfig an die \n\nLohnentwicklung in Sachsen angepasst wird, damit das \n\nStipendium langfristig attraktiver wird und es auch bleibt \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nund vor allen Dingen bei steigenden Preisen eben nicht \n\nwieder nur zu einem Zubrot verkommt. \n\nEin Land wie Sachsen, dessen Leistungsf\u00e4higkeit so stark \n\nvon hoch qualifizierten Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftlern abh\u00e4ngt, muss den akademischen Nachwuchs \n\neben auch ausk\u00f6mmlich f\u00f6rdern. \n\nDeshalb lasse ich auch den lapidaren Einwand der Staats-\n\nregierung nicht gelten, dass nicht damit zu rechnen sei, \n\ndass es mehr Mittel f\u00fcr die Stipendien geben werde und \n\nman bei h\u00f6heren F\u00f6rderbetr\u00e4gen die Zahl der Stipendien \n\nreduzieren m\u00fcsse. Bei allem geb\u00fchrenden Respekt, Frau \n\nStaatsministerin Stange: Die Entscheidung \u00fcber die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3104 \n\nErh\u00f6hung der Mittel im Haushaltsplan ist eine politische \n\nEntscheidung, und zwar des Haushaltsgesetzgebers. \n\nWenn es den die Landesregierung tragenden Fraktionen \n\nernst mit der viel beschworenen F\u00f6rderung von jungen \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern ist, dann \n\nsollten die Mehrkosten von ungef\u00e4hr 245 000 Euro pro \n\nJahr keine g\u00e4nzlich un\u00fcberwindbare H\u00fcrde darstellen. Es \n\nw\u00e4re im Gegenteil eine Investition in die Zukunftssiche-\n\nrung des Landes und aus meiner Sicht auch eine Sache, \n\ndie sich Sachsen leisten kann und m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt noch ein weiteres \u00c4rgernis, das sich ebenfalls seit \n\nJahrzehnten bester Gesundheit erfreut: Bei der Entschei-\n\ndung \u00fcber ein Stipendium ist es doch tats\u00e4chlich von \n\nBedeutung, dass das Studium in der Regelstudienzeit \n\nabgeschlossen wird. Das ist ein sehr sch\u00f6nes Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie alte Regelungen einfach \u00fcbernommen werden, \n\nohne dass deren Sinnhaftigkeit jemals auf den Pr\u00fcfstand \n\ngestellt wird. \n\nDie Frage ist doch: Seit wann kann man aus der L\u00e4nge \n\nder Studienzeit eines Menschen ableiten, ob er oder sie zu \n\nhervorragender wissenschaftlicher Arbeit in der Lage ist? \n\nMit Verlaub: Das war 1994 Unfug, das war 2001 Unfug \n\nund das ist es bis heute. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt viele Gr\u00fcnde, warum ein Studium l\u00e4nger dauern \n\nkann als geplant. Es k\u00f6nnen Kinder geboren werden. Es \n\nkann die Pflege zum Beispiel eines Angeh\u00f6rigen notwen-\n\ndig werden. Das Jobben neben dem Studium ist f\u00fcr viele \n\nheutzutage quasi Regel. Wenn dann noch eine Vorlesung \n\nausf\u00e4llt, dann ist die Regelstudienzeit schnell pass\u00e9. Was \n\ndamit nicht pass\u00e9 ist, ist die wissenschaftliche Kompe-\n\ntenz. \n\nEs freut mich, dass Sie, Frau Ministerin Stange, in der \n\nStellungnahme dargelegt haben, dass das Problem erkannt \n\nist und dass diese Regel zumindest auf den Pr\u00fcfstand \n\nkommt. Im Grunde genommen brauchen Sie an dieser \n\nStelle aber nichts pr\u00fcfen; denn wir haben einen ganz \n\nklaren Vorschlag gemacht. Unser Vorschlag ist, die \n\nStudienzeitregelung aus der Landesstipendienverordnung \n\nersatzlos zu streichen. \n\nMeine Damen und Herrn! 15 Jahre Stillstand in der \n\nGraduiertenf\u00f6rderung sind genug. Heute haben Sie die \n\nGelegenheit, diesen Zustand zu beenden. Ich bitte Sie um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht die Abg. Frau Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Seit dem Jahr 2002 gibt es \n\nin Sachsen das Instrument der Landesgraduiertenf\u00f6rde-\n\nrung zur Unterst\u00fctzung des wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchses. In diesen 13 Jahren ist die F\u00f6rderung mehr als \n\n960 Stipendiaten zugutegekommen. Zun\u00e4chst bleibt \n\nfestzuhalten, dass dies ein gern genutztes und wichtiges \n\nElement unserer Wissenschaftslandschaft ist. \n\nSachsen stellt 1 Million Euro pro Jahr als nicht r\u00fcckzahl-\n\nbaren Zuschuss zur Verf\u00fcgung. Das ist nicht lapidar, \n\nsondern etwas, wof\u00fcr wir froh und dankbar sind. \n\nNun schlagen uns die GR\u00dcNEN heute vor, dieses erfolg-\n\nreiche Instrument zu \u00fcberarbeiten. Das klingt erst einmal \n\ngut, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wohl wahr!) \n\nes findet aber trotzdem nicht unsere Zustimmung, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nIch bin stets \u00fcberrascht!) \n\nund das aus folgenden Gr\u00fcnden: \n\nIhre Forderung, das monatliche Grundstipendium zu \n\nerh\u00f6hen, l\u00e4sst sich nur auf zwei Wegen erf\u00fcllen: entweder \n\ndie Anzahl der Beg\u00fcnstigten sinkt \u2013 damit k\u00f6nnten mehr \n\nMittel auf die verbleibenden Antragsteller verteilt werden \n\n\u2013 oder die F\u00f6rdersumme wird insgesamt angehoben. \n\nBeide Wege finden heute nicht unsere Unterst\u00fctzung. \n\nLegen wir die durchschnittliche F\u00f6rderh\u00f6he in Sachsen \n\nzugrunde, k\u00f6nnen zurzeit bis zu 83 graduierte Studenten \n\nein Stipendium erhalten. Nach dem Vorschlag der GR\u00dc-\n\nNEN w\u00fcrde sich die Anzahl der F\u00e4lle auf 66 reduzieren. \n\nF\u00fcr alle 83 Stipendiaten ist das Landesstipendium ein \n\nwichtiges und unverzichtbares Element ihrer Studienfi-\n\nnanzierung. Deshalb ist die Absenkung der Anzahl f\u00fcr uns \n\nnicht machbar. \n\nDer andere Weg, den F\u00f6rdertopf insgesamt zu erh\u00f6hen, ist \n\nein Anliegen, das nicht in die heutige Debatte geh\u00f6rt, \n\nsondern im zweiten Halbjahr im Rahmen der Haushalts-\n\ndiskussion besprochen werden muss. Sie wissen, dass es \n\ndann dazu geh\u00f6rt, die H\u00f6he der Haushaltsmittel zu be-\n\nnennen \u2013 Sie sprachen davon, dass es etwa 250 000 Euro \n\nmehr sind \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nund gegebenenfalls zu sagen, wie der Betrag finanziert \n\nwerden soll. All dies fehlt heute. Wir sind gespannt \n\ndarauf, Ihre Vorschl\u00e4ge im Rahmen der Haushaltsdebatte \n\nzu h\u00f6ren. Deshalb ist es auch gut, dass die Diskussion \n\ndann, gut vorbereitet, im zweiten Halbjahr gegebenenfalls \n\nwieder gef\u00fchrt werden kann. \n\nZur Vorbereitung geh\u00f6rt es dann auch, dass wir, wenn wir \n\nden Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern und Stipendi-\n\nenprogrammen suchen, alle Elemente der F\u00f6rderung, also \n\nauch das Kindergeld, die Sachkosten und die Zuschl\u00e4ge \n\nf\u00fcr Auslandsaufenthalte, die in Sachsen gezahlt werden, \n\nmit in die Betrachtung und in den Vergleich einbeziehen. \n\nSo liegt die F\u00f6rdersumme im Einzelfall bereits heute \n\ndeutlich \u00fcber den angesprochenen 895 Euro, n\u00e4mlich bei \n\nrund 1 000 Euro. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3105 \n\nZu Ihren weiteren Punkten, was die inhaltliche Ausgestal-\n\ntung des Stipendiums und die \u00c4nderung der Stipendien-\n\nverordnung betrifft: Zum einen gehe ich davon aus, dass \n\ndas Ministerium laufend schaut, ob seine Verordnungen \n\nund die aktuellen Anforderungen noch miteinander \n\n\u00fcbereinstimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie GR\u00dcNEN greifen jetzt zwei Punkte heraus, die \n\nsicherlich schon in den Fokus der \u00dcberarbeitung durch \n\ndas SMWK geraten sind. Vielleicht gibt es weitere, die \n\n\u00fcberdacht werden m\u00fcssen. Deshalb verstehe und unter-\n\nst\u00fctze ich Ihren Appell, laufend zu schauen, ob das \n\nVergabeverfahren noch dem Stand der Zeit entspricht \u2013 \n\njetzt ein oder zwei Punkte explizit herauszuziehen und \n\ndurch den Landtag beschlie\u00dfen zu lassen hingegen nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Den Antrag der \n\nFraktion der GR\u00dcNEN werden wir heute ablehnen. Wir \n\nhaben im Koalitionsvertrag aber festgelegt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDer Landesgraduiertenf\u00f6rderung werden wir eine st\u00e4rke-\n\nre Rolle beimessen.\u201c Das haben wir mit der Erh\u00f6hung des \n\nHaushaltsansatzes in den letzten beiden Jahren bereits \n\ngetan. Jetzt gilt es, die inhaltliche Ausgestaltung in den \n\nFokus zu r\u00fccken. Das Wissenschaftsministerium ist \n\ngefordert. Ich wei\u00df, dass es bereits intensiv daran arbeitet, \n\nweil das Thema nat\u00fcrlich nicht nur den GR\u00dcNEN, \n\nsondern nat\u00fcrlich auch der CDU-SPD-Koalition ein \n\nwichtiges Anliegen ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Herr Abg. Neubert. Bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bei der \n\nGraduiertenf\u00f6rderung handelt es sich um eine F\u00f6rderung \n\nvon Studierenden, die ihren ersten akademischen Ab-\n\nschluss bereits erworben haben, also um junge Akademi-\n\nkerinnen und Akademiker zur Erreichung einer Promotion \n\noder zum weiteren Studium mit verst\u00e4rkter Beteiligung an \n\nder Forschung. Um die Qualit\u00e4t in Wissenschaft und \n\nForschung dauerhaft zu sichern, ist es notwendig, den \n\ngraduierten wissenschaftlichen Nachwuchs gezielt zu \n\nf\u00f6rdern. Das geschieht mittels eines Stipendiums, das \n\nbeim Studentenwerk beantragt und danach bei einer \n\nGraduiertenkommission der Hochschule entschieden \n\nwird. Die Dauer der F\u00f6rderung betr\u00e4gt drei Jahre. \n\nMit den Forderungen des heutigen Antrags der GR\u00dcNEN \n\nsind zwei Dinge benannt, zum einen, dass die \u00c4nderung \n\nder Landesstipendienordnung dahin geht, dass es k\u00fcnftig \n\neinen h\u00f6heren Satz an Stipendium mit 1 150 Euro gibt. \n\nFrau Dr. Maicher hat darauf hingewiesen, dass das in \n\nanderen, vergleichbaren Programmen etwa die Summe ist. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf verweisen, dass die Landesregie-\n\nrung Sachsen-Anhalt im letzten Jahr verk\u00fcndet und der \n\ndortige Landtag beschlossen hat, dass ab diesem Jahr \n\ngenau diese H\u00f6he von 1 150 Euro realisiert wird. Auch \n\nSachsen-Anhalt ist von 895 Euro gekommen. \n\nZum anderen soll gepr\u00fcft werden, ob diese Art der F\u00f6rde-\n\nrung auf Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\nausgedehnt werden kann. Das bef\u00fcrworten wir ebenfalls. \n\nSo sollen auch Fachhochschulen immer mehr Schwer-\n\npunkte im Bereich der Forschung setzen. Unter anderem \n\nwurde das Programm \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c ins Leben \n\ngerufen, um f\u00fcr junge Akademikerinnen und Akademiker \n\neine M\u00f6glichkeit finanzieller Absicherung zu schaffen. \n\nAuch an Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\nmuss eine Graduiertenf\u00f6rderung realisiert werden. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen aus unserer Sicht schnellstm\u00f6glich die Vorausset-\n\nzungen geschaffen werden. \n\nDie Staatsregierung lehnt beide Ansinnen leider ab, \n\nsowohl die Erh\u00f6hung als auch die Realisierung in den \n\nFachhochschulen, und begr\u00fcndet das mit einer n\u00f6tigen \n\nErh\u00f6hung des Ansatzes f\u00fcr den Haushalt. Das ist nat\u00fcrlich \n\nso, aber die Haushaltsverhandlungen stehen bevor, und \n\neine politische Aussage und ein politischer Beschluss des \n\nParlamentes am heutigen Tag w\u00fcrde Folgen auf die \n\nHaushaltsverhandlungen haben. Deshalb ist das miteinan-\n\nder zu koppeln, bzw. das k\u00f6nnen wir heute hier beschlie-\n\n\u00dfen. Es ist sehr bedauerlich, dass zumindest das Ministe-\n\nrium bisher diese Chance vergibt, an der Stelle mehr \n\nHochqualifizierte in Sachsen zu halten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch verweise \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nnur noch einmal auf Sachsen-Anhalt, wo die F\u00f6rderung \n\nauf 1,7 Millionen Euro erh\u00f6ht wurde. \n\nMit der neuen Exzellenzinitiative wird bekanntlich die \n\nF\u00f6rderung von Graduiertenschulen eingestellt. Sie erhal-\n\nten lediglich noch eine zweij\u00e4hrige \u00dcberbr\u00fcckungsfinan-\n\nzierung. Das betrifft vor allem kleine Universit\u00e4ten, die \n\nbisher nur deshalb exzellenzf\u00e4hig waren, weil sie ein \n\nCluster und eine Graduiertenschule hatten. Durch den \n\nWegfall ver\u00e4ndert sich die Lage deutlich. \n\nEine Landesgraduiertenf\u00f6rderung kann das zwar nicht \n\nvollst\u00e4ndig kompensieren, aber ihren Beitrag leisten. Sie \n\nkann \u2013 worauf es mir vor allem ankommt \u2013 mit einer \n\nst\u00e4rkeren Graduiertenf\u00f6rderung durch die Vergabe von \n\nStipendien forschungspolitische Akzente in der Grundla-\n\ngenforschung und in den Geistes- und Sozialwissenschaf-\n\nten setzen. Graduiertenstipendien stellen eine sinnvolle \n\nM\u00f6glichkeit dar, die Grundlagenforschung, also For-\n\nschung abseits der favorisierten Pfade angewandter \n\nForschung zu st\u00e4rken. Sie f\u00f6rdern den individuellen Weg \n\nzur Promotion, wie er f\u00fcr die Geisteswissenschaften eher \n\ntypisch ist. \n\nDie Forschung in gro\u00dfen Verb\u00fcnden ist in den Geistes-\n\nwissenschaften mittlerweile zwar auch verbreitet, aber \n\nkeineswegs so selbstverst\u00e4ndlich wie in Natur- und \n\nTechnikwissenschaften. Die Gro\u00dfforschung erweist sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3106 \n\nf\u00fcr die Geistes- und Sozialwissenschaften nur als be-\n\nschr\u00e4nkt geeignet. \n\nIm Sinne der Forschungsvielfalt sollte das heute schon \n\nfast als altmodisch betrachtete Modell des geisteswissen-\n\nschaftlichen Forschens, das sich nicht an einer solchen \n\nProgrammf\u00f6rderung orientiert, st\u00e4rker gef\u00f6rdert, um nicht \n\nzu sagen am Leben erhalten werden. Die Erh\u00f6hung und \n\nErweiterung der Vergabe von entsprechenden Landessti-\n\npendien k\u00f6nnte die eher in den Geisteswissenschaften \n\nverbreitete Forschungskultur st\u00e4rken. Daf\u00fcr m\u00fcssen im \n\nHaushalt die ben\u00f6tigten Mittel bereitgestellt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch wenn ich \n\nvermute, dass viele von Ihnen denken, es ist schon alles \n\ngesagt, nur noch nicht von jedem, der Stil und auch das \n\nThema verlangen, dazu kurz Position zu beziehen. Der \n\nheutige Plenartag klingt also mit der Debatte zum wissen-\n\nschaftlichen Nachwuchs an unseren s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen aus. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordern eine \n\nModernisierung der Landesgraduiertenf\u00f6rderung. Herr \n\nStange diskutiert auch noch mit. Wie sch\u00f6n. Sie rufen \n\ndamit ein Thema auf, das auch uns Sozialdemokratinnen \n\nund Sozialdemokraten am Herzen liegt. \n\nDenn es ist ein Baustein im gesamten Konzept f\u00fcr gute \n\nArbeit an den Hochschulen. Bereits im Koalitionsvertrag \n\n\u2013 meine Kollegin Fiedler sprach es schon an \u2013 zwischen \n\nCDU und SPD hei\u00dft es: Wir haben uns dort ganz klar zu \n\neiner St\u00e4rkung bekannt; denn \u201eder Landesgraduiertenf\u00f6r-\n\nderung werden wir eine st\u00e4rkere Rolle beimessen. Die \n\nNachwuchsgewinnung an Hochschulen f\u00fcr angewandte \n\nWissenschaften \u00fcber kooperative Promotionen soll durch \n\nden Aufbau von Kooperationsplattformen gest\u00e4rkt wer-\n\nden. Den Status von Promovierenden wollen wir verbes-\n\nsern und f\u00fchren dazu eine verbindliche Datenbank als \n\nMindeststandard ein, also eine Doktorandenliste.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir stehen zu \n\nunserem Wort. Erst vor wenigen Tagen er\u00f6ffnete die \n\nWissenschaftsministerin an der HTWK Leipzig ein \n\nGraduiertenzentrum, um die kooperative Promotion in der \n\nWissensregion Leipzig zu st\u00e4rken. Aber noch wichtiger: \n\nWir haben bereits mit dem Doppelhaushalt 2015/2016 \n\nTaten folgen lassen und f\u00fcr eine Mittelerh\u00f6hung im heute \n\nangesprochenen Titel gesorgt. So steht dort eine Million \n\nEuro f\u00fcr Landesstipendien zur Verf\u00fcgung, eine Summe, \n\ndie wir gern fortschreiben k\u00f6nnen. Jedoch befinden wir \n\nuns heute eben nicht in der Haushaltsverhandlung. Genau \n\naus diesem Grund ist heute nicht der Tag, dem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nGenerell aber ist es richtig, dass eine Verordnung nach \n\n15 Jahren auf den Pr\u00fcfstand darf und angepasst wird. \n\nFordern die GR\u00dcNEN im Antrag noch eine Erh\u00f6hung auf \n\n1 150 Euro pro Monat, k\u00f6nnte auch dieser Betrag bald \n\n\u00fcberholt sein. Zieht man zum Vergleich zum Beispiel die \n\nPromotionsstipendien des Begabtenf\u00f6rderungswerkes in \n\nVerantwortung des BMBF heran, wird man schnell \n\nfeststellen, dass dort der monatliche F\u00f6rderbetrag ab \n\nHerbst 2016 auf 1 350 Euro pro Monat steigen soll. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\nEine angestrebte Reform sollte dann \u2013 Sie sprechen es an \n\n\u2013 eben auch sozial gerecht sein; denn wie Wissenschafts-\n\nministerin Eva-Maria Stange schon in ihrer Stellungnah-\n\nme ausf\u00fchrte, w\u00fcrde eine Erh\u00f6hung bedeuten, dass, wenn \n\nman konstante Haushaltsmittel hat, es eine Reduzierung \n\nder F\u00f6rderf\u00e4lle gibt oder \u2013 anders ausgedr\u00fcckt \u2013 weniger \n\ns\u00e4chsische Promovierende in den Genuss der Landessti-\n\npendien kommen k\u00f6nnen. \n\nGenau aus diesem Grund m\u00fcssen wir in den Haushalts-\n\nverhandlungen beraten, ob und wie wir diesen Spagat \n\naufl\u00f6sen. Dazu sollte uns jedoch ein Haushaltsgesetz zur \n\nBeratung vorliegen. Dies tut es noch nicht. \n\nIm zweiten Punkt des kurzen Antrags wird eine Pr\u00fcfung \n\nzur Aufnahme von Graduierten an den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften begehrt. Diese Pr\u00fcfung \n\njedoch bedarf aus unserer Sicht nicht eines eigenen \n\nAntrages, wird doch im Wissenschaftsministerium konti-\n\nnuierlich die Praktikabilit\u00e4t des Hochschulgesetzes \n\ngepr\u00fcft. In einer k\u00fcnftigen Hochschulgesetznovelle \n\nk\u00f6nnte dieses Thema deshalb aufgegriffen werden, weil \n\ndie F\u00f6rderung eines Graduiertenstudiums im kooperativen \n\nPromotionsverfahren m\u00f6glich sein sollte. Hier Barrieren \n\nabzubauen ist ganz im Sinne von Durchl\u00e4ssigkeit im \n\ns\u00e4chsischen Bildungssystem. \n\nWenn viele Punkte im Antrag auch bedenkenswert sind, \n\nm\u00fcssen wir zun\u00e4chst daf\u00fcr Sorge tragen, dass die entspre-\n\nchenden Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung stehen. Dann \n\nkann eine nachgelagerte Rechtsverordnung im Regie-\n\nrungshandeln modifiziert, angepasst und modernisiert \n\nwerden. Aus den genannten Gr\u00fcnden wird meine Fraktion \n\ndiesem Antrag heute nicht zustimmen, dankt jedoch \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Debatte und die Anregung zur Som-\n\nmerzeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nFrau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN besch\u00e4ftigt sich im letzten Antrag \n\nvor der Sommerpause mit der Modernisierung der Gradu-\n\niertenf\u00f6rderung. Wieder hat die GR\u00dcNE-Fraktion ein \n\nabsolut untergeordnetes Problem im Hochschulbereich \n\nherausgegriffen und sich damit extensiv auseinanderge-\n\nsetzt. Es geht um die Vergabe von Stipendien an Promo-\n\nvierende, die keinen Arbeitsvertrag mit der Hochschule \n\nhaben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3107 \n\nWir erinnern uns, dass je nach Studiengang weniger als \n\n10 % der Studienabsolventen \u00fcberhaupt promovieren. \n\nUnter den Promovierenden betrifft die Graduiertenf\u00f6rde-\n\nrung eine noch kleinere Minderheit. \n\nPositiv ist zu erw\u00e4hnen, dass Frau Maicher das Thema der \n\nGraduiertenf\u00f6rderung durch eine Kleine Anfrage und \n\ndiesen Antrag vorbereitet hat. Doch warum kommt dieser \n\nAntrag jetzt in das Plenum? Im Antrag wird die Staatsre-\n\ngierung aufgefordert, die S\u00e4chsische Landesstipendien-\n\nverordnung mit folgenden Zielen zu \u00fcberarbeiten: Der \n\nGrundstipendienbetrag soll pro Monat von jetzt 895 Euro \n\nauf 1 150 Euro erh\u00f6ht werden, die Stipendiens\u00e4tze sollen \n\nalle zwei Jahre an die Lohnentwicklung angepasst werden \n\n\u2013 die Dauer des Studiums bis zum Studienabschluss soll \n\nals Kriterium bei der Auswahl der Stipendiaten k\u00fcnftig \n\nwegfallen \u2013 und die Stipendienvergabe soll auf andere \n\nHochschulzweige, zum Beispiel der angewandten Wis-\n\nsenschaft, ausgedehnt werden. \n\nDie Antwort von Frau Staatsministerin Stange war klar. \n\nDer Staatshaushalt sieht derzeit 1 Million Euro f\u00fcr die \n\nLandesgraduiertenf\u00f6rderung vor. Dieser Betrag wird im \n\nn\u00e4chsten Haushalt nicht erh\u00f6ht. Derzeit erhalten \n\n83 graduierte Studenten ein Stipendium von mindestens \n\n895 Euro im Monat. Bei einer Aufstockung des Graduier-\n\ntenstipendiums auf 1 150 Euro sinkt diese Zahl auf \n\n66 Studenten. \n\nIch fasse wie folgt zusammen: Die GR\u00dcNEN m\u00f6chten \n\neine Erh\u00f6hung des Grundstipendienbetrags erreichen. \n\nStaatsministerin Stange lehnt eine Erh\u00f6hung des Gesamt-\n\nf\u00f6rderbetrags ab. Konsequenterweise h\u00e4tten die GR\u00dc-\n\nNEN einen eigenen Antrag auf Aufstockung der Finanz-\n\nmittel zur Stipendienvergabe bei den kommenden Haus-\n\nhaltsverhandlungen stellen sollen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas schlie\u00dft sich doch nicht aus!) \n\nStattdessen bringen Sie diesen Antrag im Plenum ein. \n\nDiese Vorgehensweise ist mir unverst\u00e4ndlich. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na, wissen Sie, was \n\nbei Ihren Antr\u00e4gen immer unverst\u00e4ndlich ist?!) \n\nIch komme nun zum zweiten Punkt: Eine regelm\u00e4\u00dfige \n\nAnpassung der Stipendien an die Lohnentwicklung ist \n\nebenfalls abzulehnen. Ein Stipendium ist gerade kein \n\nLohn. Die Landesgraduiertenf\u00f6rderung dient der finanzi-\n\nellen Unterst\u00fctzung, aber nicht der umfassenden Lebens-\n\nfinanzierung der graduierten Studenten. Lohn ist ein \n\nvertraglich geregeltes und regelm\u00e4\u00dfig bezogenes Entgelt \n\nf\u00fcr das Aus\u00fcben einer festen T\u00e4tigkeit bei Arbeitern. Der \n\nLohn soll den Lebensunterhalt umfassend abdecken. Es \n\nist ganz wichtig, diese klare Abgrenzung zwischen Sti-\n\npendium und Lohn beizubehalten. \n\nIch komme nun zum dritten Punkt des Antrages. Dieser ist \n\nebenso indiskutabel. Nat\u00fcrlich ist die Dauer des Studiums \n\nbis zum Studienabschluss ein Kriterium bei der Auswahl \n\nder Stipendiaten. Die Ber\u00fccksichtigung der Studiendauer, \n\nalso die Einhaltung der Regelstudienzeit, ist ein Kriterium \n\nunter vielen anderen Kriterien und muss beibehalten \n\nwerden. Verl\u00e4ngerte individuelle Studienzeiten und ihre \n\nUrsachen k\u00f6nnen die Kandidaten in ihrer Bewerbung \n\nselbst darstellen und erkl\u00e4ren. \n\nDie Ausdehnung der Landesstipendien auf Graduierte an \n\nHochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften ist inhaltlich \n\n\u00fcberlegenswert. Derzeit scheitert dieses Vorhaben bereits \n\nan dem Wortlaut des \u00a7 42 Abs. 1 Hochschulfreiheitsgesetz \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDas Graduiertenstudium an den Universi-\n\nt\u00e4ten und den Kunsthochschulen vertieft die Kenntnisse.\u201c \n\nEs m\u00fcsste also zuerst \u00a7 42 des Hochschulfreiheitsgesetzes \n\nge\u00e4ndert und der Geltungsbereich auch auf Fachhoch-\n\nschulen ausgedehnt werden, bevor die S\u00e4chsische Lan-\n\ndesstipendienverordnung ge\u00e4ndert werden kann. \n\nInsgesamt ist dieser Antrag keine Glanzleistung, liebe \n\nGR\u00dcNE. Er enth\u00e4lt mindestens zwei fundamentale \n\nhandwerkliche Fehler. Die AfD-Fraktion wird ihn deshalb \n\nablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort zu dem Thema gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Ministerin, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist sicherlich nicht \n\nsch\u00f6n, dass dieser Punkt so kurz vor der Sommerpause \n\nauf der Tagesordnung steht. Es ist aber ein Thema, wel-\n\nches uns bewegt. Es ist aber gar nicht so schwierig, wie es \n\nmanchmal aussieht. \n\nLiebe Frau Maicher, der Antrag bewegt uns schon eine \n\nganze Weile. Ich m\u00f6chte gern auf den Antrag eingehen, \n\nweil mir \u2013 genauso wie der Landesregierung und den \n\nKoalitionsfraktionen \u2013 sehr wichtig ist, dass die F\u00f6rde-\n\nrung von Doktorandinnen und Doktoranden unseres \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses auch durch eine finanzi-\n\nelle Unterst\u00fctzung auf den Weg gebracht werden kann. \n\nDaher bin ich auch sehr dankbar, dass im Koalitionsver-\n\ntrag von 2014 bereits mehr als eine Verdoppelung der \n\nMittel f\u00fcr die Landesgraduiertenf\u00f6rderung vorgesehen \n\nwar. In den Jahren 2013/2014 waren es noch \n\n400 000 Euro im Staatshaushalt f\u00fcr die Landesgraduier-\n\ntenstipendien. Wir konnten damit j\u00e4hrlich 30 Stipendia-\n\ntinnen und Stipendiaten f\u00f6rdern. Seit dem Jahr 2014 bzw. \n\n2015 waren es 750 000 Euro bzw. 1 Million Euro, die uns \n\nzur Verf\u00fcgung standen. Damit \u2013 das ist bereits gesagt \n\nworden \u2013 k\u00f6nnen mittlerweile 83 graduierte Studierende \n\nmit einem Stipendium gef\u00f6rdert werden. So weit, so gut, \n\ndas ist mehrfach referiert worden. \n\nSie sehen an dieser deutlichen Steigerung der Landesgra-\n\nduiertenf\u00f6rderung, dass es ein politisches Anliegen ist, \n\nmehr zu tun. Was dabei aber \u00fcbersehen wird, ist, dass es \n\nnur ein einziges Element ist, um die Promovendinnen und \n\nPromovenden bzw. Doktorandinnen und Doktoranden zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3108 \n\nf\u00f6rdern. Wir reden hier \u00fcber ein Element, welches das \n\nLand selbst in der Hand hat. \n\nWir haben bereits im Jahr 2008 im Rahmen der ESF-\n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten den Hochschulen, aber nicht nur den \n\nHochschulen, Mittel an die Hand gegeben, um Promo-\n\nvendinnen und Promovenden unter bestimmten Bedin-\n\ngungen zu f\u00f6rdern. Ich erinnere daran, dass wir Industrie-\n\nstipendien zur Verf\u00fcgung haben. Wir finanzieren Nach-\n\nwuchsforschergruppen. Wir f\u00f6rdern Landesinnovations-\n\npromotionen mit ESF-Mitteln. Wir f\u00f6rdern gleicherma\u00dfen \n\nauch die kooperative Promotion zwischen den Fachhoch-\n\nschulen und Universit\u00e4ten mit ESF-Mitteln. Wir m\u00fcssen \n\nuns nicht nur auf die Landesgraduiertenstipendien kon-\n\nzentrieren und sollten das auch nicht tun. Wir haben seit \n\n2008 die M\u00f6glichkeiten der ESF-F\u00f6rderung genutzt. \n\nDerzeit werden vor allem mit den Landesgraduiertensti-\n\npendien die L\u00fccken geschlossen. Nun bin ich bei dem \n\nPunkt, den Herr Neubert erw\u00e4hnt hatte. Es ging um den \n\nBereich der Geisteswissenschaften. Die Instrumente der \n\nESF-F\u00f6rderung greifen insbesondere in den Bereichen, in \n\ndenen es industrienahe Forschungen gibt oder zum \n\nBeispiel eine Kooperation mit den Fachhochschulen \n\nbesteht. \n\nDeswegen ist es wichtig, dass wir diese L\u00fccke schlie\u00dfen, \n\nauch weil wir durch die Phasing-out-Phase in Leipzig dort \n\nnicht so viele ESF-Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Deswegen \n\nwerden besonders in der Leipziger Universit\u00e4t die Gradu-\n\niertenstipendien eingesetzt. Das habe ich einmal erw\u00e4hnt, \n\ndamit Sie sehen, wie wir mit diesen Instrumenten versu-\n\nchen, die uns zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten \n\nauszusch\u00f6pfen. \n\nWir sind dabei \u2013 dazu bedurfte es des Antrags der  \n\nGR\u00dcNEN nicht \u2013, diese Verordnung zu \u00fcberarbeiten. Das \n\ngeschieht schon deshalb, weil wir auch im Zusammen-\n\nhang mit den ESF-F\u00f6rderrichtlinien der neuen F\u00f6rderpe-\n\nriode eine Anpassung diesbez\u00fcglich, um die L\u00fccke \n\nm\u00f6glichst zu schlie\u00dfen, durchf\u00fchren. Das bedeutet, dass \n\nwir auch die H\u00f6he pr\u00fcfen. Dazu ist schon einiges gesagt \n\nworden. Sicherlich kann man die 895 Euro gern anheben. \n\nWenn wir sie aber anheben, dann sind es weniger Stipen-\n\ndiatinnen und Stipendiaten, die wir mit der gleichen \n\nSumme f\u00f6rdern. Das muss man sich gut \u00fcberlegen. Wir \n\ngehen derzeit von 1 Million Euro f\u00fcr die Landesgraduier-\n\ntenf\u00f6rderung aus. \n\nDer zweite Punkt ist folgender: Das erste Mal existiert ein \n\nGraduiertenzentrum, keine Graduiertenschule, an einer \n\nHAW. Das ist das Zentrum an der HTWK, welches vorhin \n\nerw\u00e4hnt wurde. Es wurde vor 14 Tagen er\u00f6ffnet. Damit \n\nbesitzen wir nun ein strukturiertes Doktorandenpro-\n\ngramm. Das ist das erste Mal, dass es so etwas an einer \n\nHAW gibt. Damit wird es m\u00f6glich sein, die Landessti-\n\npendien f\u00fcr dieses Graduiertenzentrum zu \u00f6ffnen. Wir \n\nm\u00fcssen aufpassen, dass wir mit dem ESF-gef\u00f6rderten \n\nStipendium nicht in eine Konkurrenz geraten. Sie wissen, \n\ndass es sich um erg\u00e4nzende Mittel handelt. Diese werden \n\ngerade f\u00fcr diesen Bereich eingesetzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind auf \n\ndem Weg, diese Verordnung anzupassen. Die Landessti-\n\npendien sind ein Instrument unter vielen, um Promoven-\n\ndinnen und Promovenden zu f\u00f6rdern. \n\nIch m\u00f6chte gern noch eine Richtigstellung vornehmen. \n\nDie Graduiertenschule der Exzellenzinitiative, die in \n\ndiesem Zusammenhang ebenso erw\u00e4hnt wurde, hat damit \n\nnun herzlich wenig zu tun. Die Graduiertenschule, die \n\nderzeit noch an der Technischen Universit\u00e4t Dresden \n\nverortet ist \u2013 in Leipzig befindet sie sich nicht mehr \u2013, \n\nwird aus den Mitteln der Exzellenzinitiative gef\u00f6rdert. Sie \n\nwird zwei Jahre l\u00e4nger gef\u00f6rdert, also bis zum Jahr 2019. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir uns momentan keine Gedanken \n\nmachen. Bis dahin wird die Deutsche Forschungsgemein-\n\nschaft ein eigenes Programm aufgelegt haben \u2013 das ist \n\nverabredet \u2013, um solche Formen der interdisziplin\u00e4ren \n\nF\u00f6rderung auch auf den Weg bringen zu k\u00f6nnen. \n\nAlso, meine sehr geehrten Damen und Herren, ich danke \n\nf\u00fcr diese Diskussion, weil sie auch die M\u00f6glichkeit gibt, \n\neinmal auf diesen Punkt den Fokus zu legen. Aber Sie \n\nk\u00f6nnen sicher sein, dass wir das sehr gut im Auge haben, \n\num die Instrumente einander gut anzupassen. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, so wie es mein \n\nKollege Schmidt getan hat, allen eine sch\u00f6ne Sommer-\n\npause zu w\u00fcnschen und mich f\u00fcr die konstruktive Zu-\n\nsammenarbeit in diesem Jahr zu bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nh\u00e4lt Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke \n\nIhnen sehr herzlich f\u00fcr die Debatte, die wir heute hier \n\ngef\u00fchrt haben. Auch ich habe aus den Debatten, nicht nur \n\naus der letzten, sondern auch aus der Debatte zuvor zur \n\nInnenpolitik, vor allem zwei Dinge gelernt. \n\nErstens ist offensichtlich w\u00e4hrend der Legislaturperiode \n\nnie der richtige Zeitpunkt, dass die Opposition inhaltliche \n\nAntr\u00e4ge einbringt, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nsondern nur w\u00e4hrend der Haushaltsverhandlungen. Holger \n\nMann hat es gerade noch einmal sehr deutlich betont. \n\nDer zweite Punkt, den ich auch eben gelernt habe, ist: \n\nWenn etwas im Koalitionsvertrag von 2014 steht, dann ist \n\nschon alles gut, auch wenn es Dinge betrifft, die seit 15 \n\nJahren nicht ge\u00e4ndert wurden. Das ist erst einmal die \n\nErkenntnis. \n\nZur Finanzierung: Ja, wir haben beziffert, was es kosten \n\nw\u00fcrde, wenn man die Zahlen aus der Stellungnahme \n\nglaubt \u2013 und davon gehen wir aus \u2013: 245 000 Euro pro \n\nJahr. Das hei\u00dft aber eben nicht, dass automatisch die \n\nStipendien gek\u00fcrzt werden, sondern dass wir entscheiden \n\nk\u00f6nnen. Das ist es uns wert, diesen Betrag draufzulegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3109 \n\nWenn man von den Steuersch\u00e4tzungen ausgeht, die \n\nbesagen, dass f\u00fcr das Jahr 2016 400 Millionen Euro im \n\nHaushalt mehr sind als 2016 veranschlagt, finde ich das \n\nheute wirklich eine bemerkenswerte Debatte, dar\u00fcber zu \n\nreden, dass 245 000 Euro \u00fcberhaupt nicht infrage k\u00e4men. \n\nEs geht uns mit unserem Antrag auch nicht darum, das \n\ngesamte wissenschaftliche System zu f\u00f6rdern, es geht \n\nnicht um verschiedene Ma\u00dfnahmen. Nein, es geht uns \n\nganz klar um eine Sache, n\u00e4mlich darum, die Landessti-\n\npendienordnung zu \u00fcberarbeiten, die seit 15 Jahren nicht \n\n\u00fcberarbeitet wurde. \n\nEs geht um die Anpassung, aber es geht eben auch zum \n\nBeispiel \u2013 dazu haben Sie alle leider gar nichts gesagt \u2013 \n\num die Studienzeiten. Das ist etwas, was \u00fcberhaupt nichts \n\nmit Haushaltsverantwortung zu tun hat. Es geht uns auch \n\ndarum, die Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\nund die Promovierenden dort zu st\u00e4rken. Es sind keine \n\nPromotionen zweiter Klasse. Das sollten wir ganz deut-\n\nlich zeigen. Es geht darum, dass Promovierende Zeit \n\nhaben, zu promovieren, wenn sie ein Landesstipendium \n\nerhalten, und nicht zus\u00e4tzlich arbeiten m\u00fcssen. Es geht \n\nuns um akademische Leistungen, nicht um Studienzeiten. \n\nDeshalb bitten wir um Zustimmung und hoffen, dass wir \n\nso einen Schritt weiterkommen, eine Ma\u00dfnahme im \n\nwissenschaftlichen System zu verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/4605. Wer dieser seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt keine \n\nStimmenthaltungen und eine Reihe Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, \n\nm\u00f6chte ich sehr herzlich die Pr\u00e4sidentin des Landtags \n\nMecklenburg-Vorpommern, Frau Sylvia Bretschneider, \n\nauf unserer Besuchertrib\u00fcne begr\u00fc\u00dfen. Herzlich will-\n\nkommen heute zu unserem Sommerfest! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/5409 \n\nDie Frage wurden schriftlich beantwortet, sodass wir \n\ndiesen Tagesordnungspunkt, wenn es keinen Widerspruch \n\ngibt, sofort wieder schlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nSchriftliche Beantwortung der Frage \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Waffen- und Munitions-\n\nfunde in Gro\u00dfenhain \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie gro\u00df war der Umfang der am 13. Juni 2016 in \n\nGro\u00dfenhain gefundenen Waffen, Munition und Spreng-\n\nstoffe? (Bitte Art und Anzahl/Menge der Waffen, Muniti-\n\non und Sprengstoffe sowie deren mutma\u00dfliche Herkunft \n\nangeben.) \n\n2. Inwieweit und welchen Bezug gibt es zu politisch \n\nmotivierter Kriminalit\u00e4t? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\nFrage 1: Es handelte sich um zum Teil sehr stark verroste-\n\nte Altmunition in der Form von einem Verpackungsbeh\u00e4l-\n\nter mit circa 5 Kilogramm unbekanntem Treibmittel, circa \n\n0,5 Kilogramm losen Treibmitteln und circa 250 St\u00fcck \n\nPatronen und H\u00fclsen. \n\nArt und Zusammensetzung der Treibmittel sowie die \n\ngenaue Herkunft sind Bestandteil der Ermittlungen. Die \n\nErmittlungen sind noch nicht abgeschlossen. \n\nAntwort auf Frage 2: Derzeit liegen keine Hinweise auf \n\neinen Bezug zu politisch motivierter Kriminalit\u00e4t vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen nun \n\nzu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3110 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcge bez\u00fcglich des Vorschlags f\u00fcr eine Richtlinie des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Richtlinie \n\n2010/13/EU zur Koordinierung bestimmter Rechts- und \n\nVerwaltungsvorschriften der Mitgliedsstaaten \u00fcber die Bereitstellung \n\naudiovisueller Mediendienste im Hinblick auf sich ver\u00e4ndernde \n\nMarktgegebenheiten; KOM-Nr. (2016) 287 endg. (AVMD-RL) \n\nDrucksache 6/5497, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/5511, Beschlussempfehlung des Europaausschusses \n\nEs sind 10 Minuten Redezeit je Fraktion vorgesehen, und \n\nzwar in der Reihenfolge CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch frage die CDU. \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben ein \n\nkurzes Pr\u00fcfungsverfahren gehabt. F\u00fcr unsere Fraktion ist \n\nes ganz klar, dass es sich hierbei um den Eingriff in \n\nLandesrecht handelt. \n\nWir gehen ansonsten mit der Europ\u00e4ischen Union sehr \n\npfleglich um, aber wir werden nicht akzeptieren, dass den \n\nNationalstaaten an dieser Stelle Regelungskompetenz \n\nentzogen wird. Die Gesetzgebungskompetenz des Frei-\n\nstaates Sachsen ist ber\u00fchrt. Wir lehnen Eingriffe der \n\nEurop\u00e4ischen Union in die Staatsorganisation mit Ent-\n\nschiedenheit ab. Hier handelt es sich um einen unzul\u00e4ssi-\n\ngen Eingriff in die Staatsorganisation des Nationalstaates \n\nund damit auch des Freistaates. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke \n\nmich f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit und w\u00fcrde den \n\nanderen Teil meiner Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Schiemann. Wir h\u00f6rten den Redner \n\nder CDU-Fraktion. Jetzt hat die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. Kollege Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nKollege Schiemann hat schon die formalen Keywords \n\nhier genannt. Ich m\u00f6chte das noch mit ein paar inhaltli-\n\nchen Dingen f\u00fcllen. \n\nWir reden heute \u00fcber die Richtlinie \u201eAudiovisuelle \n\nMediendienste\u201c. Sie ist seit 2010 g\u00fcltig und hat damals \n\ndie Fernsehrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union mit Abruf-\n\nangeboten verbunden und diese in einen Regelungsgehalt \n\ngebracht, was einen gewissen Sinn bei der Fortentwick-\n\nlung der Medien macht \u2013 mit dem Ziel, europagleiche \n\nWettbewerbsbedingungen zu schaffen, und mit dem Ziel \n\nder Erhaltung der kulturellen Vielfalt, des Schutzes von \n\nKindern und Verbrauchern, der Bewahrung der Medien-\n\npluralit\u00e4t und der Bek\u00e4mpfung von Rassismus und religi-\n\n\u00f6sem Fanatismus, wie es jetzt in der Richtlinie \u00fcber \n\naudiovisuelle Mediendienste mitenthalten ist. \n\nDie Novellierung, die jetzt ansteht, geht einher mit der \n\nrasanten Ver\u00e4nderung der Medienlandschaft durch tech-\n\nnologischen Wandel, Wandel des Marktumfeldes und \n\nauch des Mediennutzungsverhaltens der Rezipienten. \n\nDie wesentlichen Inhalte des Vorschlags sind zum einen, \n\ndass es eine Beibehaltung des Herkunftslandprinzips gibt. \n\nDas bedeutet, dass f\u00fcr die Regelung die Nationalstaaten \n\nzust\u00e4ndig sind, wo die Ans\u00e4ssigkeit des Unternehmens ist. \n\nDas Zweite ist eine st\u00e4rkere Rolle der Gruppe der europ\u00e4-\n\nischen Regulierungsstellen f\u00fcr audiovisuelle Medien-\n\ndienste. Diese gab es schon bisher, sie hatte aber nur auf \n\neiner relativ freundlichen Grundlage agiert, wird jetzt \n\ninstitutionalisiert und greift damit sehr stark in nationale \n\nGegebenheiten ein. Das ist der eine Punkt, weswegen wir \n\nzu dem Ergebnis kommen, das hier vorgetragen wurde. \n\nWeiter gravierend ist die Unabh\u00e4ngigkeit von Regulie-\n\nrungsbeh\u00f6rden, die in dieser Richtlinie gefordert wurde, \n\neine Forderung, die wir auch teilen. Aber dazu muss man \n\neinfach auch die Herkunft des deutschen Mediensystems \n\nkennen, die sowohl im privaten Bereich als auch im \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich Regulierungsinstitutionen \n\nimplementiert hat, wo aus unserer Sicht die Dinge gekl\u00e4rt \n\nsind, w\u00e4hrend mit der Richtlinie, wie sie jetzt vorgelegt \n\nwurde, die Eingriffstiefe erheblich \u00fcber das hinausgeht, \n\nwas auf der Ebene der L\u00e4nderparlamente geregelt wird. \n\nEs finden Angleichungen von Jugendschutzbestimmungen \n\nstatt, was auch ganz vern\u00fcnftig ist, in Fragen von linearen \n\nund nicht linearen Diensten. Qualitative Werberegeln \n\nwerden ver\u00e4ndert. Ich f\u00fchre es nicht weiter aus. \n\nGut ist, dass die F\u00f6rderungen europ\u00e4ischer Werke auch \n\nf\u00fcr Abrufdienste realisiert werden. Bisher ist es nur so, \n\ndass es f\u00fcr Fernsehanbieter realisiert wird. Damit ist auch \n\nein fairer Wettbewerb realisiert. Es findet eine teilweise \n\nAusweitung des Anwendungsbereiches der Richtlinie auf \n\nVideoplattformdienste statt, wo keine redaktionelle \n\nVerantwortung bei den Anbietern ist. \n\nZur Bewertung: Das eine ist, dass der Bund und die \n\nL\u00e4nder im Herbst letzten Jahres ein Positionspapier \n\nvorgelegt haben, worin sie der europ\u00e4ischen Ebene \n\nanempfohlen haben, lineare und nicht lineare Dienste \n\nwirklich vollkommen miteinander zu verbinden und sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3111 \n\nan den Inhalten auszurichten und nicht an den Ausspiel-\n\nwegen. Das wurde leider nicht \u00fcbernommen. Kritisch in \n\ndieser Richtlinie \u2013 das hatte ich schon gesagt \u2013 ist zum \n\neinen die Vorgabe zur Unabh\u00e4ngigkeit der Regulierungs-\n\nbeh\u00f6rden, zum anderen diese St\u00e4rkung der Versammlung \n\nder Regulierungsbeh\u00f6rden \u2013 ich will es jetzt einmal so \n\nnennen. Vor diesem Hintergrund stimmen wir diesem \n\nAntrag zu, eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge zu realisieren. Die \n\nStaatsregierung wird das ja dann am morgigen Tag im \n\nBundesrat realisieren k\u00f6nnen und trifft dort auf einen \n\nAntrag, der gemeinsam vom Bundesland Th\u00fcringen und \n\nvom Bundesland Bayern \u2013 man m\u00f6ge es fast nicht glau-\n\nben \u2013 eingebracht wurde. Vor diesem Hintergrund bin ich \n\nauch froh, dass sich das Parlament klar zu so einer Subsi-\n\ndiarit\u00e4tsr\u00fcge entschieden hat, weil es zu Beginn dieser \n\nDebatte auch eine Unentschlossenheit vonseiten der \n\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei gegeben hat. Deswegen werden \n\nwir zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Neubert. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD \n\nKollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich den Aus-\n\nf\u00fchrungen meiner Vorredner an und gebe meine Rede im \n\n\u00dcbrigen zu Protokoll. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Baumann-Hasske. Damit haben Sie sich gro\u00dfe \n\nSympathien erworben, wie der Beifall zeigt. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nAls N\u00e4chstes k\u00e4me die AfD zum Zuge. Bitte, Herr Wip-\n\npel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Ich kann meine Rede leider \n\nnicht zu Protokoll geben, weil ich keine ausformulierte \n\nRede habe, die ich hier abgeben k\u00f6nnte. \n\nAm gestrigen Tage kam es zu einer Sondersitzung des \n\nEuropaausschusses aufgrund eines Antrages der Fraktion \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland zu fast genau dieser Be-\n\nschlussempfehlung, die wir jetzt behandeln. In dieser \n\nSondersitzung wurde vonseiten der Regierungskoalitionen \n\nein weitergehender Antrag eingereicht. \u00dcber diesen \n\nAntrag haben wir in sehr konstruktiver Art und Weise im \n\nAusschuss diskutiert. Er hat die Anregungen der Fraktion \n\nDIE LINKE, aber auch die inhaltliche Ausrichtung des \n\nAntrages der Fraktion Alternative f\u00fcr Deutschland aufge-\n\nnommen, sodass es, wenn es gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig \n\nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re, sicherlich sch\u00f6n gewesen w\u00e4re, \n\nwenn man als gesamter Ausschuss diesen Antrag auf \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcge h\u00e4tte einbringen k\u00f6nnen. \n\nWir konnten unseren Antrag nach dieser Diskussion f\u00fcr \n\nerledigt erkl\u00e4ren und uns dem hier besprochenen Antrag \n\nanschlie\u00dfen. \n\nDen Ausf\u00fchrungen von Kollegen Neubert gerade eben \n\nkann ich mich inhaltlich leider \u00fcberhaupt nicht anschlie-\n\n\u00dfen. Denn die inhaltliche Diskussion \u00fcber den detaillier-\n\nten Inhalt der Audiovisuellen Medienrichtlinie ist nicht \n\nGegenstand dieser Beschlussempfehlung. Es geht allein \n\num die Frage, ob der Freistaat Sachsen eher in der Lage \n\nist, diesen Regelungsgegenstand f\u00fcr sich selbst zu beant-\n\nworten. Wir als Alternative f\u00fcr Deutschland sind der \n\nMeinung, dass wir in Deutschland und unseren Bundes-\n\nl\u00e4ndern unsere Entscheidungen am besten selber treffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht jetzt Frau \n\nDr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich gebe meine Rede ebenso wie mein Kollege \n\nHarald Baumann-Hasske zu Protokoll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin. \u2013 Das war die Rednerin der GR\u00dcNEN, Frau \n\nDr. Maicher. \n\nJetzt k\u00f6nnten wir eine zweite Rederunde er\u00f6ffnen. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nIch sehe, das Bed\u00fcrfnis ist nicht sehr ausgepr\u00e4gt, also \n\nkommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. Bitte, Herr \n\nStaatsminister Jaeckel. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete dieses Hohen Hauses! Der Richtlinienvorschlag \n\nder Kommission bedarf der Korrektur und \u00dcberarbeitung. \n\nDas ist im Grunde der Konsens in der Europaausschuss-\n\nsitzung gestern Morgen gewesen. \n\nWir L\u00e4nder wollen in Br\u00fcssel auch gegen\u00fcber dem Bund \n\ndas Signal senden, dass unsere Interessen nicht \u00fcbergan-\n\ngen werden d\u00fcrfen. Dazu habe ich noch zwei kurze \n\nBemerkungen. \n\nEs bleibt die Frage im Raum: Ist die binnenplurale Auf-\n\nsichtsstruktur in den Gremien des \u00f6ffentlichen Rundfunks \n\nobsolet? Wenn man die Richtlinie liest, bekommt man das \n\nGef\u00fchl. \n\nDarf die Rechtsaufsicht \u00fcber den \u00f6ffentlichen Rundfunk \n\nnicht mehr von den Tr\u00e4gerl\u00e4ndern ausge\u00fcbt werden? \n\nDiese zwei grunds\u00e4tzlichen Fragen werden bei der Bear-\n\nbeitung dieses Themas am 23.09. in der Bundesratssit-\n\nzung entschieden werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3112 \n\nHeute hat der Wirtschaftsausschuss des Bundesrates \n\ngetagt. Ich kann Ihnen hier mitteilen, dass das Ergebnis zu \n\ndieser Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge im Wirtschaftsausschuss \n\n13 : 0 : 3 war. Das hei\u00dft, die Mehrheit der L\u00e4nder hat sich \n\nheute schon im Wirtschaftsausschuss f\u00fcr die Subsidiari-\n\nt\u00e4tsr\u00fcge entschieden. \n\nIch danke dem Hohen Haus und dem Ausschuss f\u00fcr \n\nEuropa, dass die Staatsregierung morgen fr\u00fch ebenfalls \n\ndas Mandat hat, in den Gremien des Bundesrates ein \n\nsolches Votum abgeben zu d\u00fcrfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern mit einem \n\nSatz schlie\u00dfen, mit einem Aphorismus, den ich von Mark \n\nTwain entliehen habe. Er beschreibt ein Arbeitsverhalten, \n\nan dem sich die Staatsregierung in diesem Sommer \n\ndefinitiv nicht orientieren wird. Gestatten Sie mir gleich-\n\nwohl, dass ich diesen Satz mit einem gewissen Augen-\n\nzwinkern vortrage. Das Zitat geht folgenderma\u00dfen: \n\n\u201eSommer ist die Zeit, in der es zu hei\u00df ist, um das zu tun, \n\nwozu es im Winter zu kalt war.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDr. Jaeckel sprach f\u00fcr die Staatsregierung. W\u00fcnscht der \n\nBerichterstatter des Ausschusses, Herr Kollege Wippel, \n\netwa das Wort? \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Europaausschusses in der \n\nDrucksache 6/5511 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist der Beschlussempfehlung des Europaausschusses in \n\nder Drucksache 6/5511 zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMarko Schiemann, CDU: Durch die Entscheidung des \n\nEuropaausschusses vom 21.06.2016 hat der S\u00e4chsische \n\nLandtag erstmals Gelegenheit, sich mit einer Subsidiari-\n\nt\u00e4tsr\u00fcge zum Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Richt-\n\nlinie von 2010 \u201eAudiovisuelle Mediendienste\u201c zu positio-\n\nnieren. Dabei stellen wir den notwendigen \u00c4nderungsbe-\n\ndarf der AVMD-Richtlinie nicht infrage. Vielmehr halten \n\nwir es f\u00fcr n\u00f6tig, Antworten im Bereich der audiovisuellen \n\nMediendienste auf neue technologische Entwicklungen zu \n\ngeben.  \n\nGleichzeitig fordern wir gleiche Wettbewerbsbedingun-\n\ngen f\u00fcr audiovisuelle Medien in Europa. Der Entwurf \n\nbleibt weit hinter den Erwartungen in dieser Frage zur\u00fcck. \n\nDamit wird der Konvergenz der Medientechnologien, der \n\nMedienm\u00e4rkte und der k\u00fcnftigen fairen Wettbewerbsbe-\n\ndingungen nicht Rechnung getragen. Ma\u00dfstab unserer \n\nPr\u00fcfung bleibt aber das Subsidiarit\u00e4tsprinzip, das wir \n\ndurch diese Richtlinie verletzt sehen.  \n\nBereits mit der Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nhat Staatsminister Dr. Jaeckel auf Subsidiarit\u00e4tsbedenken \n\nhingewiesen. In Vorbereitung auf die gestrige Sondersit-\n\nzung des Europaausschusses haben wir einen tiefen \n\nEingriff in die Gesetzgebungskompetenz des S\u00e4chsischen \n\nLandtages festgestellt. Der Richtlinienvorschlag enth\u00e4lt in \n\nden Artikeln 30 und 30 a Vorgaben f\u00fcr die unabh\u00e4ngigen \n\nnationalen Regulierungsbeh\u00f6rden. Dies werten wir als \n\nEingriff in die Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen. Der \n\nS\u00e4chsische Landtag hat als Gesetzgeber bereits gehandelt, \n\nund das in eigener Zust\u00e4ndigkeit. Regelungen im Pri-\n\nvatrundfunkgesetz und im MDR-Staatsvertrag halten wir \n\nf\u00fcr ausreichend.  \n\nNach \u00a7 167 des Kulturvertrages \u00fcber die Arbeitsweise der \n\nEurop\u00e4ischen Union gilt es besonders daran zu erinnern: \n\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich auf unterst\u00fctzende und \n\nf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen im Bereich der Kultur zu be-\n\nschr\u00e4nken. Die Regelungskompetenz obliegt den Natio-\n\nnalstaaten.  \n\nIch fasse zusammen: Die Gesetzgebungskompetenz des \n\nFreistaates Sachsen ist betroffen. Wir lehnen Eingriffe der \n\nEurop\u00e4ischen Union in die Staatsorganisation mit Ent-\n\nschiedenheit ab, denn es handelt sich hierbei um einen \n\nunzul\u00e4ssigen Eingriff in die Staatsorganisation der Mit-\n\ngliedsstaaten.  \n\nIch bitte Sie, der Beschlussempfehlung \u201eSubsidiarit\u00e4tsr\u00fc-\n\nge\u201c zuzustimmen.  \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Mit diesem Antrag \n\nwollen wir eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge auf den Weg bringen. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat erkannt, dass audiovi-\n\nsuelle Mediendienste \u00fcber das Internet grenz\u00fcberschrei-\n\ntend zur Verf\u00fcgung stehen und deshalb die Regelung \n\nerg\u00e4nzt werden muss, die die Kontrolle im Sinne des \n\nJugendschutzes und aus anderen Gr\u00fcnden enth\u00e4lt. \n\nMediendienste fallen nach den Vertr\u00e4gen aber nicht per se \n\nin die Kompetenz der Kommission: Es gilt das Prinzip der \n\nbegrenzten Einzelerm\u00e4chtigung. Ansonsten sind diese \n\nGegenst\u00e4nde Kompetenz der Mitgliedsstaaten, in \n\nDeutschland sogar Kompetenz der Bundesl\u00e4nder. Deshalb \n\nist unsere Kompetenz als S\u00e4chsischer Landtag betroffen. \n\nDas ist kein Problem, mit der die Kommission regelt, dass \n\nf\u00fcr die Kontrolle die Herkunftsstaaten der Dienste zust\u00e4n-\n\ndig sein sollen. Es wird dort zum Problem, wo Standards \n\nvorgeschrieben werden, die jenseits der Anforderung \n\neiner Unabh\u00e4ngigkeit der Beh\u00f6rde Vorgaben f\u00fcr deren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3113 \n\nAnbindung und deren Ausgestaltung enthalten. Der \n\nEntwurf der Kommission legt nahe, dass genau solche \n\nVorgaben beabsichtigt sind. Diese Ausgestaltung kann der \n\nFreistaat Sachsen, kann der Landtag selbst besser regeln \n\nals die EU. \n\nNicht nur Sachsen wird im Bundesrat Mehrheiten f\u00fcr eine \n\nR\u00fcge suchen, viele andere Bundesl\u00e4nder bereiten das \n\nparallel vor, dabei so unterschiedliche wie Bayern und \n\nTh\u00fcringen. F\u00fcr das Zustandekommen ist auf der europ\u00e4i-\n\nschen Ebene ein beachtliches Quorum erforderlich. Sollte \n\nes dazu nicht kommen, versprechen wir uns von dem \n\nAntrag trotzdem eine erh\u00f6hte Sensibilit\u00e4t der europ\u00e4i-\n\nschen Institutionen bei der Gesetzgebung. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission, die Richtlinie zur Koordinie-\n\nrung bestimmter Rechts- und Verwaltungsvorschriften der \n\nMitgliedsstaaten \u00fcber die Bereitstellung audiovisueller \n\nMediendienste im Hinblick auf sich ver\u00e4ndernde Markt-\n\ngegebenheiten anzupassen. Dass dieser Markt gro\u00dfen \n\nVer\u00e4nderungen unterlag und auch weiterhin unterliegen \n\nwird, steht au\u00dfer Frage. \n\nAls Landtag kommt uns eine besondere Verantwortung \n\nzu. Es ist unsere Aufgabe, bei der Pr\u00fcfung von Gesetzge-\n\nbungsvorhaben der Europ\u00e4ischen Union genau hinzu-\n\nschauen. Bedenken, die wir gegen\u00fcber der EU vorbrin-\n\ngen, m\u00fcssen deutlich machen, in welchen Punkten das \n\neurop\u00e4ische Gesetzesvorhaben die Gesetzgebungszust\u00e4n-\n\ndigkeit des S\u00e4chsischen Landtags konkret ber\u00fchrt und ob \n\ndamit das Subsidiarit\u00e4tsprinzip verletzt wird. Der Vorwurf \n\nder Kompetenz\u00fcberschreitung ist dabei schnell erhoben. \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken oder eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge \n\ngegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union m\u00fcssen daher pr\u00e4zise \n\nbegr\u00fcndet sein. \n\nDie von den Koalitionsfraktionen angef\u00fchrten Bedenken \n\nsind im Antrag dargestellt. Allerdings ist in der Begr\u00fcn-\n\ndung nicht dargelegt, inwiefern hier eine Kompetenz\u00fcber-\n\nschreitung vorliegt und die angef\u00fchrten Bedenken das \n\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip verletzen. Dem Antrag kann ich nicht \n\nentnehmen, inwiefern der Richtlinienentwurf den Gestal-\n\ntungsspielraum innerhalb der mitgliedsstaatlichen Recht-\n\nsetzung einschr\u00e4nken k\u00f6nnte. \n\nHalten wir einmal nacheinander fest: Die durch die Euro-\n\np\u00e4ische Kommission vorgesehene Neu-Regulierung audiovi-\n\nsueller Mediendienste bewegt sich an der Schnittstelle von \n\nBinnenmarkt- und Kulturpolitik. Im Bereich des Binnen-\n\nmarktes teilt sich die Union bekannterma\u00dfen die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit mit den Mitgliedsstaaten. Dar\u00fcber hinaus besitzt die \n\nEU die ihr zuletzt im Vertrag von Lissabon gegebene \n\nKompetenz, die Kulturpolitiken der Mitgliedsstaaten zu \n\nunterst\u00fctzen, zu koordinieren und zu erg\u00e4nzen. \n\nInsbesondere wegen der kulturellen Bedeutung der \n\nMedien begr\u00fc\u00dfe ich es, dass Sie versucht haben, den von \n\nder Kommission vorgelegten Entwurf zur \u00c4nderung der \n\nbestehenden Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Mediendienste \n\neiner genaueren Pr\u00fcfung zu unterziehen. \n\nEin seri\u00f6ses Subsidiarit\u00e4tsbedenken oder gar eine R\u00fcge \n\nmuss, wie beschrieben, ganz klar hervorheben, wodurch \n\ngenau die Union ihre Kompetenzen zur Unterst\u00fctzung, \n\nKoordinierung oder Erg\u00e4nzung \u00fcberschreiten k\u00f6nnte. Das \n\nkann ich dem Antrag so nicht entnehmen. \n\nSie weisen lediglich darauf hin, dass die im Richtlinienent-\n\nwurf aufgestellten Vorgaben \u00fcber die Unabh\u00e4ngigkeit und \n\ndie Organisation der nationalen Regulierungsstellen in \n\nSachsen bereits gesetzlich geregelt sind. Diese Tatsache f\u00fcr \n\nsich genommen gen\u00fcgt uns allerdings nicht als Nachweis f\u00fcr \n\neinen m\u00f6glichen Kompetenz\u00fcbertritt. \n\nIm Antrag hei\u00dft es, dass die Notwendigkeit dar\u00fcber hin-\n\nausgehender Vorgaben seitens der EU bez\u00fcglich der \n\nAufsicht nicht erkennbar ist. Das ist ziemlich vage gehal-\n\nten. Welche \u00fcber die bestehende Rechtslage zur Medienauf-\n\nsicht hinausgehende Vorgaben die Kommission aufstellt, \n\nl\u00e4sst Ihr Antrag offen.  \n\nDie Bedenken gegen\u00fcber dem Richtlinienentwurf h\u00e4tte man \n\ndurchaus auf den Punkt bringen k\u00f6nnen; so etwa bei der \n\nFrage, ob in der Richtlinie wirklich Regeln getroffen \n\nwerden sollten \u00fcber die Entlassung von Leitungen der \n\nRegulierungsstellen. Man h\u00e4tte im Subsidiarit\u00e4tsbedenken \n\nauch fragen k\u00f6nnen, ob die Beschreibung des Beschwerde-\n\nverfahrens gegen Entscheidungen der Regulierungsstellen \n\nnicht \u00fcber die Koordinierungskompetenz der EU hinausge-\n\nhen. \n\nEin anderes m\u00f6gliches Bedenken h\u00e4tten sein k\u00f6nnen, ob \n\ndie Einforderung von Haushaltspl\u00e4nen von den Regulie-\n\nrungsstellen nicht besser der Entscheidung der Mitglieds-\n\nstaaten \u00fcberlassen sein sollte. Ihr Antrag liefert solche \n\nkonkreten Punkte nicht. Wir verstehen, dass dieses Thema \n\nbesprochen werden muss. Ob eine Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge mit \n\nIhrem Antrag begr\u00fcndbar ist, stellen wir infrage.  \n\nInsofern wird sich meine Fraktion bei diesem Antrag \n\nenthalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Tages-\n\nordnung der 37. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist \n\nabgearbeitet. Die parlamentarische Sommerpause steht ins \n\nHaus. Unser Plenarjahr endet. \n\nEs war ein uns herausforderndes Jahr. Die im Septem-\n\nber 2015 mit Wucht \u00fcber Europa und besonders \u00fcber \n\nDeutschland hereingebrochene Fl\u00fcchtlingskrise besch\u00e4f-\n\ntigte uns seither in allen Bereichen. Besonders nun, wo \n\nwir von der Aufnahme vieler Menschen zu ihrer Integrati-\n\non oder zur Organisation eines ausk\u00f6mmlichen Miteinan-\n\nders \u00fcbergegangen sind, zeigt sich die Dimension dieser \n\nAufgabe. \n\nIch muss nicht erneut betonen, wie gro\u00df die Verantwor-\n\ntung f\u00fcr uns als Landtag ist, als Gesetzgeber und \u2013 was \n\nbesonders wichtig ist \u2013 als politischer Mittler. \n\nBegleitet war das Plenarjahr von Hass und Gewaltausbr\u00fc-\n\nchen. Als Parlamentspr\u00e4sident sehe ich dabei die Angriffe \n\nauf Abgeordnetenb\u00fcros mit besonderer Sorge. Sie sind \n\nnur ein Zeugnis einer inakzeptablen Verrohung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 23. Juni 2016 \n\n 3114 \n\npolitischen Klimas. Dem entgegenzuwirken, verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, ist unsere Pflicht, auch und \n\nbesonders hier in diesem Hohen Haus, auch und beson-\n\nders in unseren Debatten. \n\nNeben seinen 18 regul\u00e4ren Sitzungen hat sich der Landtag \n\nim vergangenen Plenarjahr zu zwei Sondersitzungen \n\nversammelt. Beide besch\u00e4ftigten sich mit der Fl\u00fcchtlings-\n\nkrise. Auch die Aktuellen Debatten standen mehrmals im \n\nZeichen von Fl\u00fcchtlingskrise und Extremismus. \n\nDas neue Plenarjahr startet schon am 11. August 2016 mit \n\nder Einbringung des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes. Das \n\nweitere Verfahren bis zur vorgesehenen Verabschiedung \n\ndes Haushalts im Dezember wird die Arbeit in unserem \n\nParlament ma\u00dfgeblich bestimmen. Dabei m\u00fcssen wir in \n\nden Verhandlungen \u2013 ich sagte es bereits in der Neujahrs-\n\nansprache \u2013 mehr denn je eherne Grundprinzipien mit \n\naktuellen Erfordernissen vereinbaren, also politische \n\nHandlungsf\u00e4higkeit ohne Neuverschuldung erm\u00f6glichen. \n\nDas wird nicht einfach, aber es wird m\u00f6glich sein, davon \n\nbin ich \u00fcberzeugt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Nun aber beginnt \n\nerst einmal die parlamentarische Sommerpause mit Zeit \n\nf\u00fcr Familie und Urlaub und mit \u2013 hoffentlich \u2013 anhaltend \n\nsonnigem Wetter. Bevor wir auseinandergehen, lade ich \n\nSie sehr herzlich zum Sommerempfang ein, und ich freue \n\nmich auf gute Gespr\u00e4che mit Ihnen und unseren G\u00e4sten. \n\nZum Schluss bleibt mir noch der Hinweis auf den Termin \n\nder n\u00e4chsten Sitzung. Es ist, wie gesagt, der 11. August \n\n2016. Der Beginn ist um 13 Uhr. Einladung und Tages-\n\nordnung liegen Ihnen bereits vor. \n\nIch schlie\u00dfe die 37. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n  \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:51 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}