{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-01-09T09:57:56Z",
        "Last-Modified": "2015-01-09T11:45:04Z",
        "Last-Save-Date": "2015-01-09T11:45:04Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "624",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-01-09T09:57:56Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-01-09T11:45:04Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-01-09T09:57:56Z",
        "dcterms:modified": "2015-01-09T11:45:04Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-01-09T09:57:56Z",
        "meta:save-date": "2015-01-09T11:45:04Z",
        "modified": "2015-01-09T11:45:04Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2133",
            "3164",
            "2005",
            "3005",
            "4939",
            "5120",
            "5243",
            "5153",
            "5105",
            "5106",
            "5255",
            "4942",
            "4732",
            "5445",
            "4025",
            "5302",
            "5158",
            "5413",
            "4832",
            "4750",
            "5545",
            "5401",
            "5745",
            "5416",
            "5342",
            "4902",
            "5417",
            "5440",
            "5365",
            "5502",
            "5424",
            "5451",
            "4636",
            "6104",
            "5694",
            "5247",
            "5558",
            "4702",
            "4704",
            "5217",
            "5442",
            "5793",
            "4496",
            "4473",
            "5613",
            "5759",
            "5694",
            "5652",
            "5391",
            "5574",
            "5644",
            "5498",
            "4679",
            "5284",
            "5579",
            "5342",
            "5544",
            "5369",
            "4983",
            "5536",
            "5586",
            "4975",
            "5744",
            "5674",
            "5735",
            "5164",
            "4599",
            "5641",
            "5425",
            "4660",
            "5084",
            "4667",
            "5608",
            "5051",
            "2643"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-01-09T09:57:56Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-01-09T11:45:04Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_5_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:8de97cb6-017e-4149-a6d4-595b5fce1046",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/5 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n5. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 18. Dezember 2014, Plenarsaal Schluss: 16:40 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 163 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 163 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 163 \n\n1 Aktuelle Stunde 163 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Gelebte Meinungs- und  \n\nVersammlungsfreiheit 25 Jahre  \n\nnach der friedlichen Revolution  \n\n Antrag der Fraktion AfD 163 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 163 \n\n Marko Schiemann, CDU 165 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 166 \n\n Hanka Kliese, SPD 166 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 167 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 168 \n\n Sabine Friedel, SPD 169 \n\n Christian Hartmann, CDU 169 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 170 \n\n Christian Hartmann, CDU 171 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 171 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 171 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 172 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 172 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 173 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Auch auf Sachsen kommt es an \u2013 \n\nKonsequenzen aus dem  \n\nUN-Klimagipfel 2014 ziehen  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 174 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 174 \n\n Jan Hippold, CDU 175 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 176 \n\n Jan Hippold, CDU 176 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 176 \n\n Simone Lang, SPD 177 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 178 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 178 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 179 \n\n Jan Hippold, CDU 180 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 181 \n\n Jan Hippold, CDU 181 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 181 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 182 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 183 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 183 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 184 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 184 \n\n2 Befragung der Staatsminister 185 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 185 \n\n Frank Heidan, CDU 186 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 186 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 187 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 187 \n\n Holger Mann, SPD 187 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 187 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 188 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 188 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 188 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 188 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 188 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 189 \n\n Holger Mann, SPD 189 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 189 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 189 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 189 \n\n Frank Heidan, CDU 190 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 190 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 190 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 190 \n\n Thomas Baum, SPD 191 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 191 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 191 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 191 \n\n Frank Heidan, CDU 191 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 192 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 192 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 192 \n\n3 F\u00fcr einen starken l\u00e4ndlichen Raum \n\nin Sachsen \u2013 F\u00f6rderrichtlinien im \n\nRahmen des Entwicklungspro-\n\ngramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen  \n\nRaum 2014 \u2013 2020 z\u00fcgig und  \n\nunb\u00fcrokratisch umsetzen  \n\n Drucksache 6/451, Priorit\u00e4tenantrag \n\nder Fraktionen CDU und SPD 192 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 192 \n\n Volkmar Winkler, SPD 194 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 195 \n\n Gunter Wild, AfD 197 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 198 \n\n Marko Schiemann, CDU 199 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 200 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 202 \n\n Abstimmung und Zustimmung 202 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Berufs-\n\nschulentwicklungsplan \u2013 S\u00e4chsBEPG  \n\n Drucksache 6/251, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 203 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 203 \n\n \n\n \n\n5 Meisterbrief erhalten  \n\n Drucksache 6/453, Antrag der  \n\nFraktionen CDU und SPD 203 \n\n Ronald Pohle, CDU 203 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 204 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 206 \n\n Mario Beger, AfD 207 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 208 \n\n Frank Heidan, CDU 209 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 210 \n\n Ronald Pohle, CDU 211 \n\n Abstimmung und Zustimmung 211 \n\n6 \u2013 Drohende Total\u00fcberwachung des \n\nVerkehrs auf Stra\u00dfen und Auto-\n\nbahnen in Sachsen durch geplante \n\nPkw-Maut des Bundesverkehrs-\n\nministeriums rechtzeitig abwenden  \n\n Drucksache 5/272, Antrag der \n\nFraktion der  DIE LINKE  \n\n \u2013 Gesetzliche Berichtspflicht des \n\nInnenministers \u00fcber anlassbezogene \n\nmobile automatisierte  \n\nKennzeichenerfassung gegen\u00fcber \n\ndem Landtag rechtzeitig und  \n\nvollst\u00e4ndig erf\u00fcllen  \n\n Drucksache 6/227, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE 212 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 212 \n\n Lars Rohwer, CDU 213 \n\n Thomas Baum, SPD 214 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 215 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 216 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 216 \n\n Christian Hartmann, CDU 217 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 218 \n\n Christian Hartmann, CDU 218 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 218 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 219 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 219 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 220 \n\n7 \u00d6ffentlichen Verkehr Sachsens \n\nausk\u00f6mmlich finanzieren \u2013  \n\nK\u00fcrzungen zur\u00fccknehmen,  \n\nrechtliche Grundlagen f\u00fcr den \n\nEisenbahnverkehr st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/443, Antrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 221 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 221 \n\n Andreas Nowak, CDU 222 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 223 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n Thomas Baum, SPD 224 \n\n Silke Grimm, AfD 225 \n\n Frank Heidan, CDU 225 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 226 \n\n Frank Heidan, CDU 226 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 226 \n\n Frank Heidan, CDU 226 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 227 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 228 \n\n Abstimmung und Ablehnung 229 \n\n8 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/463 229 \n\n \u2013 Wohnortnahe Krankenhausversor-\n\ngung in den s\u00e4chsischen Landkreisen \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 229 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 229 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 230 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 230 \n\n \u2013 Gesundheitskarte f\u00fcr Asylbewerbe-\n\nrinnen und Asylbewerber in Sachsen \n\n(Frage Nr. 1)  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 230 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 230 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 230 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 230 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 230 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 230 \n\n \u2013 Einf\u00fchrung des Integralen Taktfahr-\n\nplanes Sachsentakt(Frage Nr. 5)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 230 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 231 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 231 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 231 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 231 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 231 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 231 \n\n \u2013 Durchschnittsalter der Beamtinnen \n\nund Beamten der s\u00e4chsischen Polizei \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 231 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 231 \n\n \u2013 \u00dcbernahme von Polizeianw\u00e4rterinnen \n\nund -anw\u00e4rtern in den Polizeidienst \n\n(Frage Nr. 4)  \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 232 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 232 \n\n \u2013 Verfahren gegen Rechtsextremisten \n\nnach \u00a7\u00a7 129 und 129 a StGB in  \n\nSachsen (Frage Nr. 6)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 233 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 233 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 234 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 163 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 5. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Bartl, Herr \n\nDierks, Frau Dietzschold und Frau Pfeil. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nFolgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesord-\n\nnungspunkte 3 und 5 bis 7 festgelegt: CDU 60 Minuten, \n\nDIE LINKE 40 Minuten, SPD 32 Minuten, AfD 28 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 20 Minuten; Staatsregierung 40 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 9, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe am Mikrofon 1 Herrn Kollegen Scheel zur \n\nTagesordnung. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen, meine Herren! Mit dem Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichtes \u00fcber das S\u00e4chsische Schul-\n\ngesetz vom 11. Dezember 2014 hat sich leider die Grund-\n\nlage unseres Gesetzentwurfes zum S\u00e4chsischen Berufs-\n\nschulentwicklungsplan ge\u00e4ndert. Wir freuen uns sehr, \n\ndass das Bundesverfassungsgericht ein sehr kommunal-\n\nfreundliches Urteil auch im Sinne der Seifhennersdorfer \n\ngef\u00e4llt hat. Allerdings entf\u00e4llt damit ein wenig die Grund-\n\nlage f\u00fcr den \u00c4nderungsbedarf, den wir in der Frage der \n\nBerufsschulentwicklung sehen. Daher ziehen wir diesen \n\nGesetzentwurf zur\u00fcck. An diesem Thema werden wir \n\nnat\u00fcrlich dranbleiben. Aber ich bitte damit, den Tagesord-\n\nnungspunkt 4 von der heutigen Tagesordnung zu strei-\n\nchen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, gern. Damit ist \n\ndieser Gesetzentwurf und damit der Tagesordnungs-\n\npunkt 4 zur\u00fcckgezogen. Wir bleiben bei der Durchnum-\n\nmerierung. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 5. Sitzung ist mit dieser vorgetragenen \u00c4nderung \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gelebte Meinungs- und Versammlungsfreiheit  \n\n25 Jahre nach der friedlichen Revolution \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\n2. Aktuelle Debatte: Auch auf Sachsen kommt es an \u2013  \n\nKonsequenzen aus dem UN-Klimagipfel 2014 ziehen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten sind rechtzeitig einge-\n\ngangen. \n\nDie Verteilung der Redezeiten der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 19 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 15 Minuten und Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGelebte Meinungs- und Versammlungsfreiheit  \n\n25 Jahre nach der friedlichen Revolution \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion AfD das Wort. \n\nDas Wort wird ergriffen von Frau Dr. Petry. \nDr. Frauke Petry, AfD: Guten Morgen, sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Guten Morgen, meine Damen und Her-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 164 \n\nren! Wenn Veganer eine Demonstration anmelden, dann \n\nd\u00fcrfen Schnitzelesser mitlaufen. Sie d\u00fcrfen auch \n\nSchweinshaxen hochhalten und sie den demonstrierenden \n\nVeganern zum Essen anbieten. Sie d\u00fcrfen provokante \n\nTransparente \u00fcber die Gem\u00fcsefresser schwenken und die \n\nSchweinshaxe in jede Kamera halten. Die Organisatoren \n\nder Demonstration d\u00fcrfen diese Personen nicht entfernen \n\nund auch nicht angreifen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist Versammlungsfreiheit. \n\nDies mag f\u00fcr den einen oder anderen schwer zu ertragen \n\nsein, sie ist aber ein Wesensmerkmal unserer Demokratie; \n\ndenn Demokratie bedeutet nichts anderes als Kontroverse. \n\nWenn also Einzelpersonen medial aus Demonstrationen \n\nherausgepickt werden und damit der Gesamtheit oder den \n\nOrganisatoren eine versteckte Manipulation unterstellt \n\nwird, wenn sie gemein gemacht werden mit Einzelmei-\n\nnungen, dann bedeutet das nur eines: dass diejenigen, die \n\ndas tun, das hohe Gut der Versammlungsfreiheit nicht \n\nverstanden haben. \n\nZu DDR-Zeiten hie\u00dfen die Demonstrationen, die stattfan-\n\nden, \u201eantisozialistische Zusammenrottungen\u201c oder auch \n\n\u201ekonterrevolution\u00e4re\u201c, nach dem Motto: Wer nicht f\u00fcr uns \n\nist, der ist gegen uns. Heute lese ich aktuell im \u201eFocus\u201c, \n\nman k\u00f6nne mit einem Klick die Facebook-Fans, die \n\nPegida-Fans \u201eausmisten\u201c oder die NPD-Fans gleich mit, \n\ndie sich vielleicht hinter den Facebook-Fans versteckt \n\nhaben. \n\nWohlgemerkt, ich behaupte nicht, dass die Situation heute \n\nmit der vor 25 Jahren gleichzusetzen ist, aber wir bewe-\n\ngen uns atmosph\u00e4risch und im Empfinden vieler B\u00fcrger \n\ngenau in die gleiche Richtung, die wir vor 1989 erlebt \n\nhaben. \n\nIm Jahr 1958 formulierte das Bundesverfassungsgericht in \n\neinem Urteil: \u201eDas Grundrecht auf Meinungsfreiheit ist \n\nder unmittelbarste Ausdruck der menschlichen Pers\u00f6n-\n\nlichkeit in der Gesellschaft, eines der vornehmsten Men-\n\nschenrechte \u00fcberhaupt. F\u00fcr eine freiheitliche demokra-\n\ntische Staatsordnung ist es schlechthin konstituierend.\u201c \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein, ich m\u00f6chte gern den \n\nBeitrag beenden. Ich h\u00f6re Ihnen doch auch zu. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist interessant! \u2013 \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDemokratie, meine Damen und Herren, ist Kontroverse, \n\nund Zuh\u00f6ren geh\u00f6rt zur Diskussion dazu. Wenn Sie das \n\nnicht k\u00f6nnen, dann beweisen Sie sich als unf\u00e4hig zur \n\nDiskussion. \n\nWenn man sich heute mit einer von der Mehrheit abwei-\n\nchenden Meinung in der \u00d6ffentlichkeit \u00e4u\u00dfert, fallen \n\nsofort Trigger-Vokabeln: \u201eDumm\u201c, \u201everbl\u00f6det\u201c, \u201eSpin-\n\nner\u201c sind dabei noch die freundlichen Vokabeln. Viel \n\nbesser, um die Person im politischen Diskurs vermeintlich \n\neinzuordnen, sind solche Vokabeln wie \u201erechts\u201c, \u201erechts-\n\npopulistisch\u201c, \u201efremdenfeindlich\u201c, \u201erassistisch\u201c, \u201eNazi\u201c, \n\n\u201ehomophob\u201c und \u201eBrandstiftung\u201c. \n\n(Unruhe) \n\nVordergr\u00fcndig wird dann sogar Dialogbereitschaft ver-\n\nk\u00fcndet. Gleichzeitig wird der Kreis derer, mit dem man \n\nreden m\u00f6chte, wieder eingeschr\u00e4nkt. \n\nMeine Damen und Herren, das ist nicht Demokratie. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWenn Sie, besonders Sie von den LINKEN \u2013 ja, Frau \n\nSchaper, auch Sie \u2013, versuchen w\u00fcrden, in Ihren Beitr\u00e4-\n\ngen ohne diese Reiz- und Trigger-Vokabeln auszukom-\n\nmen, dann w\u00fcrde bei einigen von Ihnen von den Redebei-\n\ntr\u00e4gen nichts \u00fcbrig bleiben. Versuchen Sie es doch zur \n\nAbwechslung einmal inhaltlich! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, wenn man keine Maske hat, braucht man keine \n\nherunterzurei\u00dfen! \n\nAuch die Medien spielen meiner Ansicht nach dabei nicht \n\nimmer eine gute Rolle; denn viel zu schnell benutzen sie \n\ndie gleichen Vokabeln und berichten nicht, sondern \n\nkommentieren gleich. Wohlgemerkt, im Kommentar ist \n\ndas sogar erw\u00fcnscht, aber in Berichten hat das eigentlich \n\nnichts zu suchen. Und das, was B\u00fcrger immer machen, \n\nwenn sie nicht zur Minderheit geh\u00f6ren wollen, ist auch \n\nganz klar: Sie unterliegen der sozialen Kontrolle, sie \n\nlassen sich zum Schweigen bringen, auch wenn, wohlge-\n\nmerkt, unser Grundrecht nach wie vor besteht. \n\nWenn wir aber schauen, wie viele Gesetzesinitiativen es \n\ninzwischen in Europa gibt, dann muss man sich die Frage \n\nstellen, ob nicht das Volk doch ein bisschen gef\u00e4hrlich ist \n\nund ob man Meinungs\u00e4u\u00dferungen nicht dadurch ein-\n\nschr\u00e4nken kann, dass man vorab definiert, was legitim \n\nund demokratisch ist und was nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Wie bitte? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau Dr. \n\nPetry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Da gibt es diverse Gesetzesini-\n\ntiativen, die die Redefreiheit bereits einschr\u00e4nken wollen. \n\nWenn man diese Meinungs\u00e4u\u00dferungen diskreditieren will, \n\ndann versucht man, die Menschen l\u00e4cherlich zu machen, \n\nindem man sagt, das sind die, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: \u2013 die sagen: Man wird es wohl \n\nnoch mal sagen d\u00fcrfen! Genau das ist der Punkt. In der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 165 \n\nDemokratie darf man sagen, was man denkt, auch wenn \n\nes dem Gegen\u00fcber nicht passt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nDr. Petry. \n\n(Dr. Frauke, Petry, AfD:  \n\nSie d\u00fcrfen noch erwidern!) \n\nSie sprach f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. Ich erinne-\n\nre noch einmal daran, dass die Redebeitr\u00e4ge einen Zeit-\n\numfang von 5 Minuten haben, und den halten wir auch \n\nein. \n\nJetzt kommen wir zum n\u00e4chsten Redner. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht nun Herr Kollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist die Versammlungs- und Meinungsfreiheit ein ganz \n\nentscheidendes Gut, das wir zu achten, zu pflegen und zu \n\nsch\u00fctzen haben. Ich denke, es korrespondiert auch mit \n\nunserem Artikel 14 \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unan-\n\ntastbar.\u201c \n\n(Beifall des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nDieser erste Satz \u2013 geschrieben in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung und im Grundgesetz \u2013 ist als Grundrecht auch zu \n\nleben und mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\nDie Menschenw\u00fcrde steht \u00fcber allem und \u00fcber allen, die \n\nsich der Grundrechte bet\u00e4tigen, die die Grundrechte \n\nnutzen. Die friedliche Revolution hat es vorgemacht. Es \n\nwaren die Frauen und M\u00e4nner, die Mut bewiesen haben \n\nund in den Montagsdemonstrationen nach den Friedens-\n\ngebeten in den Kirchen aufbegehrt und dieses demokrati-\n\nsche Recht f\u00fcr sich genutzt haben, das auch in der DDR-\n\nVerfassung verbrieft war. Es gab in der Verfassung ein \n\nverbrieftes Recht auf Versammlungs- und Meinungsfrei-\n\nheit. Nur wie es angewandt wurde, das wissen Sie alle. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben das \n\nhohe Gut der Versammlungs- und Meinungsfreiheit. Ich \n\nzitiere aus der Entscheidung des Bundesverfassungsge-\n\nrichts: \u201eDas Grundrecht der Versammlungsfreiheit ist \n\nsowohl f\u00fcr die Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit als auch f\u00fcr \n\ndie Aufrechterhaltung der Demokratie von fundamentaler \n\nBedeutung. Es sch\u00fctzt die M\u00f6glichkeit, durch kollektive \n\nMeinungsbekundung aktiv am politischen Meinungs- und \n\nWillensbildungsprozess teilzunehmen. Versammlungen \n\nund Aufz\u00fcge sind ihrem grundrechtlich gesch\u00fctzten und \n\ngarantierten Wesen nach staatsfreie, unreglementierte \n\nBeitr\u00e4ge zur politischen Meinungs- und Willensbildung, \n\nund deshalb sind Veranstalter in Selbstbestimmung f\u00fcr \n\nOrt, Inhalt, Art und Zeit verantwortlich.\u201c Das hei\u00dft, wir \n\nm\u00fcssen auch Versammlungen aushalten, die nicht unserer \n\neigenen politischen Meinung entsprechen. Das geh\u00f6rt \n\nauch zur Demokratie. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die B\u00fcrger der \n\nehemaligen DDR, die aufbegehrt und die Diktatur des \n\nSozialismus davongeschoben haben, erhoben sich gegen \n\nUnterdr\u00fcckung, haben gegen Zensur gestanden, sie haben \n\nsich gegen das Verschweigen von Nachrichten gestellt, \n\nfehlende Transparenz der Verwaltung bek\u00e4mpft, sie haben \n\nsich gegen Beliebigkeit, Angepasstheit, Bevormundung, \n\nAnbiederung, Duckm\u00e4usertum und Werteverlust gestellt. \n\nDie Freiheit des Wortes, die freie Selbstbestimmung \n\nwurden zu Motoren des Aufbruchs und eine Grundlage \n\nf\u00fcr den m\u00fcndigen B\u00fcrger, der im Rahmen seiner Verfas-\n\nsung die Rechte in Anspruch nimmt, die er selbst er-\n\nk\u00e4mpft hat. \n\nHeute gehen die B\u00fcrger in M\u00fcnchen, Hamburg, Stuttgart, \n\nLeipzig oder in Dresden auf die Stra\u00dfe und machen mit \n\ngr\u00f6\u00dfter Selbstverst\u00e4ndlichkeit von diesem Grundrecht \n\nGebrauch. Die Zeit und die Umst\u00e4nde, in denen wir heute \n\nleben, haben sich im Vergleich zu 1989 grundlegend \n\nge\u00e4ndert. Wir leben nicht mehr im \u201eTal der Ahnungslo-\n\nsen\u201c. ARD ist auch f\u00fcr Dresdner zug\u00e4nglich. T\u00e4glich \n\nerreichen uns Nachrichten von religi\u00f6sem Fundamenta-\n\nlismus. Die USA warnen seit 20 Jahren davor. \n\n50 Millionen Menschen befinden sich auf der Flucht. Da \n\nhei\u00dft es nat\u00fcrlich auch zuzuh\u00f6ren. \n\nNeulich habe ich mit Sch\u00fclern gesprochen, die mir \n\neindringlich nahegelegt haben: \u201eFragende Menschen darf \n\nman nicht ignorieren. Finden Sie endlich Antworten auf \n\ndie Fragen, die die Menschen zu diesen brennenden \n\nThemen stellen!\u201c Ein weiterer B\u00fcrger hat mich auf den \n\nB\u00fcrgermeister von Berlin-Neuk\u00f6lln, Heinz Buschkowski, \n\nSPD-Mitglied, aufmerksam gemacht, der deutlich und \n\nsehr kritisch aus der Sicht seiner Stadt gesagt hat, dass die \n\nIntegration in Deutschland in den letzten 40 Jahren \n\ngescheitert ist. Deshalb ist es wichtig, dass man auf diese \n\nklaren Worte des Versagens der Migrations- und Integra-\n\ntionspolitik in Berlin Antworten finden muss, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 die die B\u00fcrger von uns \n\nerwarten. Wie soll Integration besser gemacht werden? \n\nWerden die Menschen, die zu uns kommen, die Grund-\n\nrechte achten? Wie wird die Gleichstellung von Frauen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte letzter Satz. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 und M\u00e4nnern beachtet? \n\nLetzter Satz: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz jetzt. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir haben die Erfahrungen \n\nder Montagsdemonstrationen und die der Runden Tische, \n\nbei denen Kompromisse gesucht wurden, erlebt. Wir \n\nbrauchen in der Gesellschaft eine Auseinandersetzung, die \n\nauch in Kompromissen endet. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 166 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSchiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Wem das Herz voll ist \n\n\u2013 ich muss ein wenig auf die Einhaltung der Redezeit \n\ndr\u00e4ngen und bitte die nun folgenden Kolleginnen und \n\nKollegen wirklich, die f\u00fcnf Minuten einzuhalten. Heute \n\nhaben wir einen deutlichen Trend zur \u00dcberschreitung der \n\nRedezeit. Uns hier vorn macht das wirklich gro\u00dfe \n\nSchwierigkeiten. \n\nAber jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nRichter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Debatte der AfD klingt, als ginge \n\nes wirklich um die Versammlungsfreiheit. Ich will zu-\n\nn\u00e4chst f\u00fcr unsere Fraktion sagen, dass Versammlungen \n\nein Grundrecht sind. Dazu stehen wir. DIE LINKE will \n\nauch nicht, so wie es gestern angeklungen ist, Demonstra-\n\ntionen verbieten \u2013 im Gegenteil. Wir finden es ein wichti-\n\nges Grundrecht, und viele unserer Mitglieder nutzen \n\ndieses Grundrecht regelm\u00e4\u00dfig. F\u00fcr meine Person will ich \n\nauch sagen, dass ich sogar gegen Parteienverbote bin bzw. \n\ndagegen, den Verfassungsschutz \u2013 ich habe es gestern \n\nschon gesagt \u2013 auf diese Demonstrationen anzusetzen. \n\nDas Demonstrationsrecht gilt f\u00fcr alle. Ich sage das im \n\nHinblick darauf, dass Sie sich eingelassen hatten, dass wir \n\nsozusagen die Demonstrationen verbieten wollen, aber \n\nauch im Hinblick darauf, dass sich Teilnehmer der Pegi-\n\nda-Demonstrationen so einlassen, als ob es nur das Recht \n\nvon Pegida g\u00e4be, zu demonstrieren, und nicht auch das \n\nvon anderen. \n\nDeshalb will ich noch einmal Artikel 8 zitieren: \u201eAlle \n\nDeutschen haben das Recht, sich ohne Anmeldung und \n\nohne Erlaubnis friedlich und ohne Waffen zu versam-\n\nmeln.\u201c Das tun jeden Montag viele Menschen in Dresden. \n\nDie Form der Versammlung wird vom Veranstalter selbst \n\ngew\u00e4hlt, und wenn es eine sitzende Versammlung ist, \n\ndann ist es eine sitzende Versammlung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Dr. Stefan Dreher, \n\nAfD: Sitzblockaden sind nicht gestattet!) \n\nEine sitzende Versammlung ist eben auch eine Versamm-\n\nlung, die vom Grundrecht auf Versammlungsfreiheit \n\ngedeckt ist. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Gehen Sie mal  \n\nzum Amtsgericht Dresden, Strafabteilung!) \n\nSie wird umgangssprachlich als Blockade bezeichnet, \n\naber sie hat einen kommunikativen Zweck, und deswegen \n\ngeht es um gleichwertige Rechtsg\u00fcter, auch wenn diese \n\nBlockade auf der anderen Demonstrationsroute sitzt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Fragen Sie  \n\nmal die Staatsanwaltschaft Dresden!) \n\nMit Ihrer Debatte, die Sie f\u00fchren, befeuern Sie eigentlich \n\nnur die Kommentarspalten in den Online-Zeitungen. Da \n\ngeht es n\u00e4mlich darum \u2013 genau das ist die Richtung, in die \n\nSie wollen \u2013, Blockierer in die Elbe zu schmei\u00dfen oder \n\nwegzupr\u00fcgeln und derartige Dinge. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD, lacht laut und h\u00f6hnisch.) \n\nDas ist es, worauf Ihre Debatte fu\u00dft. \n\nEs wird auch schwierig werden, wenn die Zahl der Teil-\n\nnehmerinnen und Teilnehmer bei Pegida sinkt. Dann wird \n\ndie Stimmung kippen, das werden Sie sehen. Wir hatten \n\nam 7. Dezember B\u00f6llerw\u00fcrfe aus der Pegida-Demonstra-\n\ntion auf friedliche Teilnehmerinnen und Teilnehmer von \n\n\u201eDresden f\u00fcr alle\u201c. \n\nEs ist auch das Recht, sich frei zu versammeln. Deswegen \n\nfinden auch keine Prozesse statt. Es gibt keine Prozesse \n\ngegen Blockierer, es gibt politische Schauprozesse wie \n\ndie gegen Hahn, Neubert, Lichdi, Lay und andere. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Eine Schande!) \n\nDiese Prozesse dienen nur dazu, Menschen einzusch\u00fcch-\n\ntern und daf\u00fcr zu sorgen, dass diese ihr Demonstrations-\n\nrecht nicht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ein Unsinn!) \n\nDeswegen findet auch seit 2011 kein einziger Prozess \n\nmehr statt. Obwohl Sie das wissen und obwohl es alle \n\nwissen, wird es jetzt noch einen Prozess gegen den \n\nth\u00fcringischen Ministerpr\u00e4sidenten geben, der genauso \n\nenden wird wie alle anderen Prozesse, n\u00e4mlich mit einem \n\nErgebnis, das Einstellung hei\u00dft. \n\nZur AfD-Debatte m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Es geht \n\nIhnen am Ende nicht um die Versammlungsfreiheit, \n\nsondern um das Recht des St\u00e4rkeren. Das wollen Sie \n\ndurchsetzen. Das liest sich in Ihrem ganzen Parteipro-\n\ngramm so, und genau darum geht es Ihnen heute auch. Ich \n\nwill Ihnen deshalb noch einmal den Artikel 1 des Grund-\n\ngesetzes vorhalten, dass die W\u00fcrde des Menschen unan-\n\ntastbar ist, auch Artikel 3 des Grundgesetzes, dass nie-\n\nmand wegen seines Geschlechtes, seiner Abstammung, \n\nseiner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft, \n\nseines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen An-\n\nschauung benachteiligt oder bevorzugt werden darf. All \n\ndas wird von den Menschen, die sich f\u00fcr Pegida versam-\n\nmeln, in Angriff genommen. Deswegen finde ich es \n\nwichtig, dass Menschen auch auf der anderen Seite auf \n\ndie Stra\u00dfe gehen und zeigen, dass sie etwas dagegen \n\nhaben. Sie haben nicht nur das Recht, sich zu versam-\n\nmeln, es ist auch eine humanistische Pflicht, sich an \n\neinem solchen Tag zu versammeln und zu zeigen, dass \n\nnicht alle bereit sind, dies hinzunehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Kollege Richter. Jetzt ergreift f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Kliese das Wort. Bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! In der Sowjetischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 167 \n\nBesatzungszone wurde ein damals 14 Jahre altes M\u00e4d-\n\nchen zu acht Jahren Haft verurteilt, weil es in jugendli-\n\nchem Leichtsinn auf ein Portr\u00e4t von Stalin mit einem \n\nLippenstift eine Schleife gemalt hat. In den 1970er-Jahren \n\nwurde in der DDR eine junge Frau, damals 17 Jahre alt, \n\nim Vogtland verhaftet, weil sie auf die Stra\u00dfe geschrieben \n\nhat: \u201eWir wollen die Wiedervereinigung.\u201c Sie wurde \n\ndaf\u00fcr drei Jahre unter unmenschlichen Bedingungen \n\ninhaftiert. \n\nEtliche Menschen haben in der DDR die Aus\u00fcbung ihrer \n\nfreien Meinung bitter bezahlt. Sicherlich war das auch ein \n\nGrund, weshalb sich 1989 die Menschen auf der Stra\u00dfe \n\nerhoben haben. Heute, 25 Jahre sp\u00e4ter, haben wir die \n\nMeinungsfreiheit, und sie wird auf vielf\u00e4ltige Weise \n\ngenutzt. Sie wird genutzt von Wolf Biermann, wenn er im \n\nBundestag die Partei DIE LINKE beleidigt und be-\n\nschimpft. Man kann das gut oder schlecht finden. Trotz-\n\ndem muss man am Ende sagen: Ich lebe gerne in einem \n\nLand, in dem das f\u00fcr ihn m\u00f6glich ist, auch wenn ich das \n\nnicht teilen muss. \n\nEs wird auch von Menschen in Internetforen genutzt. Da \n\nallerdings stelle ich fest, dass die Meinungsfreiheit sehr \n\ninteressante, doch f\u00fcr mich sehr unsch\u00f6ne Bl\u00fcten treibt; \n\ndenn die Anonymit\u00e4t des Internets macht es m\u00f6glich, \n\nLeute rassistisch, homophob und anderweitig zu beleidi-\n\ngen. Auch das ist die Meinungsfreiheit, die es heute gibt \n\nund mit der wir umgehen m\u00fcssen. \n\nWas ich allerdings \u00fcberhaupt nicht sehe, ist, dass die \n\nMeinungsfreiheit in irgendeiner Art und Weise beschnit-\n\nten oder infrage gestellt wird. Deswegen sage ich zu \n\ndieser Aktuellen Debatte, dass ich gar nicht wei\u00df, wo Ihr \n\nProblem im Moment liegt. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie AfD erkl\u00e4rt es zum Problem, dass wir um die Mei-\n\nnungsfreiheit f\u00fcrchten m\u00fcssten. Was ist denn unter dem \n\nDeckmantel der Meinungsfreiheit bisher von der AfD \n\nge\u00e4u\u00dfert worden? Ich habe \u00c4u\u00dferungen von v\u00f6lkisch \n\nrassistisch motivierten Burschenschaftlern, \u00c4u\u00dferungen \n\naus den Reihen der AfD, die feindlich und diskriminie-\n\nrend gegen\u00fcber Menschen mit Behinderungen waren, \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der AfD: Dummes Geschw\u00e4tz!) \n\nDas ist also die Art, wie von der AfD von der Meinungs-\n\nfreiheit Gebrauch gemacht wird. Davon sollten wir uns \n\ndoch alle als Demokraten ausdr\u00fccklich distanzieren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie nehmen Bezug auf die friedliche Revolution. Das \n\nmachen im Moment viele. Der Kampf um die Deutungs-\n\nhoheit zum Geist von 1989 ist ja l\u00e4ngst entbrannt. Ich \n\nsehe allerdings, wenn ich mir diese von Ihnen bisher \n\nvertretenen Werte und die Werte der friedlichen Revoluti-\n\non anschaue, hier leider keinerlei Parallelen. F\u00fcr mich \n\nhaben die AfD und die friedliche Revolution inhaltlich \n\nnichts miteinander zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD:  \n\nWie alt waren Sie denn 1989?) \n\nDie Beweggr\u00fcnde der Demonstranten 1989 waren damals \n\nsehr heterogen. Deswegen glaube ich auch, dass es nicht \n\nklug w\u00e4re, wenn wir im Saal f\u00fcr irgendeine Partei oder \n\nirgendeine politische Str\u00f6mung oder bestimmte Personen \n\neinen Alleinvertretungsanspruch auf den Geist von 1989 \n\nerheben k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gab allerdings einen ganz zentralen Wert der friedli-\n\nchen Revolution, den viele Menschen, vor allem aber die \n\nkirchliche Opposition vertreten haben. Das war die \n\nFreiheit der Aus\u00fcbung der Religionen. In der DDR \n\nmussten viele Menschen mit Schwierigkeiten rechnen, \n\nzum Beispiel Behinderung auf ihrem Bildungsweg, wenn \n\nsie aus ihrem Glauben keinen Hehl gemacht haben. Da \n\nsind ihnen viele Steine in den Weg gelegt worden. Sie \n\nhaben 1989 demonstriert. Ich habe zum Beispiel vor \n\neineinhalb Wochen auf einer Anti-Pegida-Demonstration \n\nbzw. auf einer Gegendemonstration zu den \u201eBesorgten \n\nChemnitzern\u201c etliche Vertreter der Bonhoeffer-Gemeinde \n\nin Chemnitz gesehen, die damals 1989 f\u00fcr Menschenrech-\n\nte und f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Religionsfreiheit demons-\n\ntriert haben und die das heute genauso tun. Vereinnahmen \n\nSie diese Menschen bitte nicht f\u00fcr sich! Sie stehen heute \n\nauf derselben Seite der Barrikade, n\u00e4mlich auf der Seite \n\nder Menschlichkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Petry, Sie haben in der Debatte zu 25 Jahre friedliche \n\nRevolution beklagt, dass wir in Deutschland ein sehr \n\ngro\u00dfes Problem mit der Political Correctness h\u00e4tten, dass \n\ndas ein gesellschaftliches Problem w\u00e4re und man be-\n\nstimmte Sachen so nicht sagen d\u00fcrfe. Ich habe neulich \n\neinmal auf die Internetseite der Stadt Chemnitz geschaut, \n\nauf der es einen Aufruf gab, Asylbewerber mit kleinen \n\nWeihnachtsgeschenken zu bedenken. Dieser Aufruf stand \n\nkeine zehn Minuten im Internet, da geschah Folgendes: Er \n\nwurde v\u00f6llig mit rassistischen und diskriminierenden \n\nKommentaren \u00fcbersch\u00fcttet. Das Problem in Deutschland \n\nhei\u00dft nicht Political Correctness, sondern Rassismus, das \n\nsage ich Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kollegin Kliese \n\nvon der SPD-Fraktion folgt jetzt f\u00fcr die GR\u00dcNEN Kolle-\n\ngin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Petry, Ihr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 168 \n\nDDR-Vergleich war schlichtweg peinlich. Gerade auch \n\nSie sollten es besser wissen. In der DDR wurde man f\u00fcr \n\nillegale Demonstrationen verhaftet, geschlagen, verlor \n\nseinen Beruf und wurde des Landes verwiesen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nSie verdrehen in einer unglaublichen Form das Thema. Es \n\ngeht doch niemandem darum, diese Meinungs\u00e4u\u00dferungen, \n\ndiese Demonstrationen zu verbieten. Damit haben wir \n\nkein Problem. Aber deshalb sagen wir auch unsere Mei-\n\nnung, und damit scheinen Sie ein Problem zu haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nat\u00fcrlich! \u2013 Beifall bei \n\nden GR\u00dcNEN, der SPD und den LINKEN) \n\nWir haben ein Problem mit dem Rassismus, den wir auf \n\ndiesen Demonstrationen erleben. Die Inhalte, die Aussa-\n\ngen, mit denen die Demonstrationen verbunden werden, \n\nForderungen nach schnellen Verfahren und Abschiebun-\n\ngen von Asylbewerbern \u2013 als ob diese die Ursache aller \n\nsozialen Probleme Deutschlands w\u00e4ren \u2013 sind eine S\u00fcn-\n\ndenbockmanie, eine unbegr\u00fcndete Angstmache vor dem \n\nIslam in Deutschland bis hin zu Naziparolen. Ja, leider, es \n\nist in Dresden kein Tabubruch mehr, Naziparolen zu \n\nh\u00f6ren. Das sind wir ja schon gew\u00f6hnt, und deshalb gehen \n\nwir auch regelm\u00e4\u00dfig auf die Stra\u00dfe. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nWas sind denn Naziparolen?) \n\nAber wer so handelt, muss sich \u00fcberlegen, in wessen \n\nGesellschaft er demonstriert. Ich habe kein Problem \n\ndamit, mit Fleischessern oder Veganern zu demonstrieren, \n\naber ich habe ein Problem damit, mit Rassisten und Nazis \n\nzu demonstrieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Heute ist der internationale \n\nTag der Migranten. Gerade auch deshalb m\u00f6chte ich \n\nsagen, wof\u00fcr ich vor 25 Jahren auf die Stra\u00dfe gegangen \n\nbin. Ja, ich hatte Sehnsucht nach Freiheit. Das schloss ein: \n\nVielfalt, Integration, eine offene Gesellschaft. \n\nIch ging zwischen Menschen, die wollten, dass die \n\nGrenzen fallen, in beiden Richtungen, und die ein offenes \n\nLand wollten, ein Land, das sich nicht abschottet, auch \n\nnicht f\u00fcr Menschen, die in das Land kommen. Ich habe \n\nvor 25 Jahren selbst erlebt, mit welcher Solidarit\u00e4t die \n\nFl\u00fcchtlinge aus meinem Land, aus der DDR, in anderen \n\nL\u00e4ndern behandelt wurden \u2013 im anderen Teil Deutsch-\n\nlands, in Ungarn, in Tschechien, in Polen \u2013, unabh\u00e4ngig \n\nvon ihren Motivationen. \n\nGerade vor dem Hintergrund dessen, was vor 25 Jahren \n\nwar, m\u00f6chte ich keine neue Abschottung. Ich m\u00f6chte \n\nnicht, dass wir die Grenzen schlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte nicht, \n\ndass wir hier niemanden mehr reinlassen. Ich m\u00f6chte ein \n\nweltoffenes Land. Und daf\u00fcr werden auch wir mit unserer \n\nMeinung, mit unseren \u00c4u\u00dferungen weiterhin stehen. Das \n\nsollten Sie akzeptieren. \n\nFrau Dr. Petry, Sie und Ihre Partei haben jetzt gezeigt, \n\nwof\u00fcr Sie stehen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!  \n\nF\u00fcr das Einhalten der Gesetze!) \n\nSie bedienen Rassismus und Vorurteile, Sie distanzieren \n\nsich davon nicht. Sie wollen sich auf diesem Weg profilie-\n\nren. F\u00fcr den demokratischen Dialog in unserem Land, den \n\nwir brauchen, stehen Sie nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir haben die erste \n\nRednerrunde absolviert. Kann ich davon ausgehen, dass \n\nwir in eine zweite Runde eintreten? \u2013 Es gibt weiteren \n\nRedebedarf bei der einbringenden Fraktion. Das Wort \n\nergreift erneut Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Danke, Frau J\u00e4hnigen \u2013 \n\nwas w\u00e4re von Ihrem Redebeitrag denn \u00fcbrig geblieben, \n\nwenn nicht das Wort Rassismus gefallen w\u00e4re? Sie \n\ntransportieren hier gerade keine Inhalte. Sie tun genau \n\ndas, was ich zuvor schon angeprangert habe: Sie k\u00f6nnen \n\nimmer nur in Floskeln reden. \u00dcber Inhalte wollen Sie aber \n\nnicht streiten. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nWir reden \u00fcber Inhalte!) \n\nDas ist der wesentliche Unterschied zwischen uns. Wir \n\nbrauchen diese Phrasen nicht und werden auch vermei-\n\nden, sie zu benutzen. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben keine Angst vor \n\ndem Dialog. Ich hoffe, dass viele Damen und Herren in \n\ndiesem Hohen Haus das \u00e4hnlich sehen, auch wenn wir uns \n\nam Ende nicht einig sind. Ein Kompromiss kann n\u00e4mlich \n\nnur das Ergebnis einer offenen Diskussion sein. Wer eine \n\nsolche von vornherein abw\u00fcrgt, indem er sein Gegen\u00fcber \n\ndiskreditiert und in eine Richtung dr\u00e4ngt, die ihn mensch-\n\nlich diffamieren soll, hat genau genommen die Bereit-\n\nschaft zum Diskutieren schon aufgegeben. \n\nAber seien Sie unbesorgt, meine Damen und Herren, wir \n\nwerden trotz dieser \u00c4u\u00dferungen die Lust am Diskutieren \n\nnicht verlieren. Wir werden uns also nicht zur\u00fccklehnen; \n\ndenn die St\u00e4rke der Gegner der Meinungsfreiheit ist nur \n\nso gro\u00df wie die Schw\u00e4che ihrer Bef\u00fcrworter. Wenn Sie \n\nauf die Stra\u00dfen schauen, dann sehen Sie, dass die Bef\u00fcr-\n\nworter der Meinungsfreiheit \u00fcberhaupt nicht schwach \n\nsind, sondern in den letzten neun Wochen in Dresden und \n\nanderen St\u00e4dten Deutschlands immer st\u00e4rker geworden \n\nsind. Dar\u00fcber bin ich sehr froh. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Gott sei Dank definieren nicht mehr Sie, was Meinungs-\n\nfreiheit ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben jetzt ja Sie hier!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 169 \n\n\u2013 Ja, seien Sie doch froh. \u2013 Schauen Sie, welche Geset-\n\nzesinitiativen es in den letzten Jahren in Europa gegeben \n\nhat. Darunter sind einige, die mit der Meinungsfreiheit \n\nganz offensichtlich ein Problem haben, zum Beispiel der \n\nsogenannte Lunacek-Bericht im EU-Parlament, ein \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, der alle Kritik an Formen sexueller \n\nVorlieben unter Strafe stellen m\u00f6chte. Dann werden \n\nMa\u00dfnahmen eingefordert gegen Intoleranz und Rassismus \n\nals qualifizierte Straftaten. Grundsch\u00fcler sollen in Kursen \n\nToleranz lernen. Ich w\u00e4re eher daf\u00fcr, dass Grundsch\u00fcler \n\nund Sch\u00fcler an weiterf\u00fchrenden Schulen, so wie hier im \n\nLandtag vor einigen Wochen, eine offene Diskussion \n\nerlernen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha! \u2013  \n\nZuruf von der SPD) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Es gibt in der Europ\u00e4ischen Union sogar Vorschl\u00e4-\n\nge, Strafen und Geldbu\u00dfen f\u00fcr F\u00e4lle einzuf\u00fchren, in denen \n\nantieurop\u00e4ische Propaganda ausge\u00fcbt wird \u2013 was immer \n\ndas ist. Diese Liste lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. Wir \n\nkommen nachher ja noch zum Klima. Dort sollte eine \n\nSchwarze Liste der Klimawandelleugner angelegt werden. \n\nWenn wissenschaftliche Freiheit so aussieht, meine \n\nDamen und Herren, dann haben wir mit der Meinungs-\n\nfreiheit auch in diesem ansonsten freien Europa in der Tat \n\nein Riesenproblem. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren, einige von Ihnen, auch in der \n\nPresse, diffamieren B\u00fcrger mit den Worten: Das sind die, \n\ndie \u00e4u\u00dfern: Wir wollen das doch nur mal sagen; man wird \n\ndas doch mal sagen d\u00fcrfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Abg. Petry, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nein, ich bin gleich fertig. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir wissen, dass Sie gleich fertig sind!  \n\nDialog wollen Sie ja auch gar nicht!) \n\n\u2013 Wir haben ihn Ihnen angeboten, Herr Gebhardt. Ich \n\nglaube, da m\u00fcssen Sie ganz ruhig sein. \n\nWer B\u00fcrger diffamiert und ihnen die freie Meinungs\u00e4u\u00dfe-\n\nrung abspricht, indem er sie von vornherein zum Rassis-\n\nten stempelt, wie Sie das immer wieder und gebetsm\u00fch-\n\nlenartig tun, der hat keine Argumente. Vielleicht finden \n\nSie noch welche, ich w\u00fcnsche es Ihnen. Dann kommen \n\nwir endlich zu dem demokratischen Diskurs, den dieses \n\nLand und dieser Kontinent so dringend brauchen. Deswe-\n\ngen werden wir ganz getrost weiterhin sagen: Ja, genau \n\ndie Tatsache, etwas sagen zu d\u00fcrfen, auch wenn es angeb-\n\nlich oder tats\u00e4chlich politisch inkorrekt ist, das ist der \n\nKern der Demokratie. Daf\u00fcr werden wir streiten. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hat Frau \n\nDr. Petry f\u00fcr die einbringende Fraktion gesprochen. Jetzt \n\ngibt es eine Kurzintervention \u2013 so vermute ich, Frau \n\nKollegin. \n\nSabine Friedel, SPD: Sie haben richtig vermutet. Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau Dr. Petry, Sie haben nach \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung die M\u00f6glichkeit, auf meine \n\nKurzintervention zu reagieren. Insofern k\u00f6nnen wir meine \n\nFrage und Ihre Antwort jetzt nachholen. \n\nIch habe verstanden, dass Sie sagen, es sei schlimm und \n\nsollte nicht so sein, dass bestimmte \u00c4u\u00dferungen nicht \n\ngemacht werden d\u00fcrfen oder unter Strafe gestellt werden, \n\nes sei schlimm, dass die Europ\u00e4ische Union ein Gesetz \n\nverabschieden wolle oder diskutiere, wonach die Meinung \n\nA, B oder C nicht gesagt werden d\u00fcrfe. Sind Sie auch der \n\nAuffassung, dass das Leugnen des Holocaust nicht mehr \n\nunter Strafe gestellt werden sollte? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist doch  \n\nl\u00e4cherlich! Das ist doch nur noch dumm! \u2013 \n\nVereinzelt Lachen bei der AfD \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Friedel. F\u00fcr eine Kurzinterven-\n\ntion stehen maximal zwei Minuten zur Verf\u00fcgung, f\u00fcr die \n\nReaktion darauf ebenso. Eine Reaktion w\u00e4re jetzt m\u00f6g-\n\nlich, Frau Dr. Petry. \u2013 Keine Reaktion. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, das ist mir zu bl\u00f6d!) \n\nWir kommen in der zweiten Rednerrunde zum Redebei-\n\ntrag der CDU-Fraktion. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \n\nm\u00f6chte man meinen, dass ernsthafte Themen ernsthafter \n\nDebatten bed\u00fcrfen. Gerade bei dem Verlauf dieser Debat-\n\nte bin ich mir da nicht ganz sicher. Ich beginne, das \n\nThema aufgreifend, mit der Versammlungsfreiheit. \n\nEs gibt einen wesentlichen Unterschied, der den Vergleich \n\nder Versammlungsfreiheit heute mit jener in der DDR \n\nverbietet. In der DDR waren es staatliche Repressionen, \n\nes war der Staat, der trotz einer Verfassungsregelung das \n\nVersammlungs- und Demonstrationsrecht und die Mei-\n\nnungsfreiheit beschr\u00e4nkte. In unserer heutigen Gesell-\n\nschaft ist es ein Diskurs \u2013 den wir alle miteinander aushal-\n\nten m\u00fcssen \u2013 um eine gesellschaftliche Bewertung dessen, \n\nworum es geht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDabei kommt, das m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch sagen, \n\nder Presse eine besondere Verantwortung zu. Sie hat die \n\nVerantwortung, fair und objektiv \u00fcber Positionen zu \n\nberichten und Meinungen fair wiederzugeben. Das ist eine \n\nbesondere Herausforderung, eine besondere Verantwor-\n\ntung. Ich glaube, die Presse bem\u00fcht sich darum, dieser \n\ngerecht zu werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 170 \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht in die Details gehen, sondern mich \n\nan einigen Grunds\u00e4tzen festhalten. Das Recht des Einzel-\n\nnen auf Versammlungsfreiheit steht ihm verfassungsrecht-\n\nlich zu. Ich glaube, so sollte es in unserer Gesellschaft \n\nauch sein \u2013 als gesellschaftlicher Konsens. Wer seine \n\nMeinung also frei \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte, egal, nach welcher \n\nFasson, muss das tun d\u00fcrfen. Es ist das Recht des ande-\n\nren, eine andere Meinung zu artikulieren \u2013 und dies \n\ndurchaus auch sichtbar und h\u00f6rbar. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Es wird mit der Union nicht \n\nzu machen sein, wenn Sie mit der Verniedlichung \u201esitzen-\n\nder Versammlungen\u201c eigentlich der Meinung sind, dass es \n\num die Einschr\u00e4nkung des Versammlungsrechts anderer \n\ngeht. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nSie k\u00f6nnen sich der Verniedlichung bedienen und meinen, \n\ndass es ein legitimes Recht sei, mit Sitzblockaden zu \n\nhandeln und dann festzustellen, dass es eigentlich albern \n\nsei, was der Staat da tut. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Staat hat die \n\nVerantwortung, das Versammlungsrecht zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWer es einschr\u00e4nkt, muss mit den Konsequenzen leben. \n\nIch meine, im Falle eines hier zitierten Ministerpr\u00e4siden-\n\nten geht es nicht um die Frage des Versammlungsrechts, \n\nsondern um die Frage der Zahlung der Geb\u00fchren. Das ist \n\nein Unterschied. Ich muss nicht jeden zum Helden hoch-\n\nheben, der sich in formalen Fragen im Widerspruch \n\nbefindet. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDas muss man dann schon einmal aushalten. B\u00f6llerw\u00fcrfe, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, sind zu verurtei-\n\nlen. Es ist unerheblich, wer angefangen und wer aufgeh\u00f6rt \n\nhat. Wenn ich Demonstranten erlebe, die sich gegenseitig \n\nbewerfen, sollte man nicht gegenseitig mit den Finger \n\naufeinander zeigen, sondern sich auf die Frage besinnen, \n\nwie man das Versammlungsrecht aus\u00fcbt. An der Stelle \n\nmuss ich sagen: Wir haben Menschen, die jedes Mal in \n\nder Mitte stehen. Diese muss man auch einmal in den \n\nBlick nehmen. Das sind die Einsatzkr\u00e4fte. Das sind die \n\nRettungsdienste und die Feuerwehren. Es sind vor allen \n\nDingen aber auch die Polizisten, die \u2013 egal nach welcher \n\nFasson \u2013 f\u00fcr den Schutz der Versammlungsfreiheit stehen \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund so manche H\u00e4me \u00fcber sich ergehen lassen m\u00fcssen, je \n\nnachdem, von welcher Seite man gerade meint, dass es \n\nrichtig oder unfair oder fair oder falsch gewesen ist, die \n\nandere Demonstration zu sch\u00fctzen. Das sind die Men-\n\nschen, die daf\u00fcr sorgen, dass das, was in unserer Gesell-\n\nschaft Konsens sein soll, eingehalten wird. \n\nDeshalb wird sich die Union konsequent daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass jeder in diesem Land das Recht hat, seine Meinung \n\nin jedem Fall offen und fair zu \u00e4u\u00dfern. Das bedingt den \n\nDiskurs. Das bedingt den Dialog. Deshalb nein zu Blo-\n\nckaden, nein zu Gewalt, nein zu Aggressionen, sondern ja \n\nzu einer freien, gelebten Demonstrations- und Protestkul-\n\ntur in unserer Gesellschaft, auch als Ausdruck daf\u00fcr, dass \n\nwir eine lebendige Demokratie sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Kollege Hartmann. Jetzt hat f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Frau Kollegin K\u00f6ditz das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Das Thema der Aktuel-\n\nlen Stunde heute hei\u00dft auch \u201egelebte Meinungsfreiheit\u201c. \n\nDas Thema kommt mir etwas merkw\u00fcrdig vor, wenn ich \n\ndaran denke, dass Herr Bachmann Tausende Menschen \n\ndazu auffordern kann, nicht mit Medienvertretern zu \n\nsprechen. Wo ist die gelebte Meinungsfreiheit, wenn \n\nTausenden das Wort verboten wird? \n\nIch m\u00f6chte aber noch eine andere Geschichte erz\u00e4hlen, \n\nwobei ich Probleme mit dieser Aktuellen Debatte habe, \n\ngerade beantragt von der AfD. In Leipzig fand eine \n\n\u00f6ffentliche Veranstaltung zum Thema AfD statt. Ich habe \n\ndort einen Vortrag gehalten. Ein Gast dieser Veranstaltung \n\nf\u00fchrte Protokoll und \u00fcbergab dieses Protokoll der AfD-\n\nVorsitzenden, Frau Petry. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nFrau Petry ging zu Herrn Gebhardt, dem Vorsitzenden der \n\nLandtagsfraktion der LINKEN und Parteivorsitzenden der \n\nLINKEN hier in Sachsen, und forderte ihn auf, das mal \n\nklarzustellen. So geht\u2019s doch nicht! \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nLesen Sie das Protokoll mal vor! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Das ist wie \u201889!  \n\nNur sind die dann nach Bautzen gewandert! \u2013 \n\nLachen im Saal und Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Herr Schreiber, Sie nehmen mir eigentlich die Worte aus \n\ndem Mund. So etwas habe ich das letzte Mal vor \n\n25 Jahren erlebt. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nRichtig, in meiner Partei, damals in der SED. Ich bin froh, \n\ndass es in unserer Partei heute so nicht mehr ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nFrau Petry, Sie sprachen hier mehrfach davon, dass es \n\ndiffamierend w\u00e4re, die Teilnehmer der Pegida-Demonstra-\n\ntion als Rassisten zu bezeichnen. Die Bezeichnung \u201eRas-\n\nsist\u201c ist f\u00fcr mich eine politische Wertung. Die kann ich \n\nteilen oder nicht. Wenn aber Tausende eine sitzende \n\nVersammlung, die Menschen, die dort sitzen, als Dreck \n\nbezeichnen, ist das f\u00fcr mich keine politische Wertung \n\nmehr. Denn da wird den Menschen das Menschsein \n\nabgesprochen. Das ist etwas weitaus Gravierenderes, als \n\neine politische Meinungs\u00e4u\u00dferung von sich zu geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 171 \n\n(Christian Hartmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Hartmann? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ja. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nK\u00f6ditz, f\u00fcr Ihre Gro\u00dfz\u00fcgigkeit. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich bin dialogbereit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nChristian Hartmann, CDU: Das ist l\u00f6blich. Ich teile \n\nIhre Auffassung hinsichtlich der Bezeichnung von De-\n\nmonstrationsteilnehmern und w\u00fcrde gern wissen, wie Sie \n\ndazu stehen, wenn aus einer Demonstration gerufen wird \n\n\u201ePegida, Rassistenpack, wir haben euch zum Kotzen \n\nsatt!\u201c Sehen Sie darin auch eine Diskreditierung von De-\n\nmonstrationsteilnehmern? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Es ist f\u00fcr mich eine \n\npolitische Meinungs\u00e4u\u00dferung. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nWir reden doch heute \u00fcber Meinungsfreiheit. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs ist eine politische Meinungs\u00e4u\u00dferung. F\u00fcr mich ist die \n\nBezeichnung \u201eDreck\u201c eine Entmenschlichung. Diesen \n\nUnterschied habe ich versucht darzustellen. \n\nHerr Hartmann, Danke f\u00fcr die Zwischenfrage. Ich wollte \n\njetzt sowieso noch auf Ihren Redebeitrag eingehen. Ich \n\nfand es sehr gut, dass Sie das Wirken der Polizei ange-\n\nsprochen haben. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle wirklich der \n\nPolizei f\u00fcr ihre Besonnenheit, ihre Aktivit\u00e4ten w\u00e4hrend \n\nder letzten Montage danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAm Rande des Demonstrationsgeschehens musste ich \n\nleider miterleben, wie in H\u00f6rweite von Polizisten von \n\nTeilnehmern der Pegida-Demo zum Beispiel formuliert \n\nwurde: \u201eMit den Bullen kommer schon klar. Das kenn\u2018 \n\nma aus dem Stadion.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen das gut! \u2013 \n\nHeiterkeit im Saal) \n\n\u2013 Entschuldigen Sie bitte. Die Wiederholung w\u00fcrde jetzt \n\nvon meiner Redezeit abgehen. \n\nDas Problem ist, dass die Polizistinnen und Polizisten \n\nselbst bei solchen \u00c4u\u00dferungen weiterhin besonnen und \n\nverantwortungsvoll ihren Dienst getan haben. Diesen \n\nDank an die Polizei m\u00f6chte DIE LINKE heute auch damit \n\nverbinden, dass wir Sie alle auffordern, liebe Abgeordne-\n\nte, die Forderungen der Gewerkschaft der Polizei, wie sie \n\nheute vor dem Landtag formuliert werden, einmal ernst zu \n\nnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Fraktion \n\nDIE LINKE, Frau K\u00f6ditz. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meinungsfreiheit und Versammlungsfrei-\n\nheit, wie wir sie in Artikel 5, Artikel 8 Grundgesetz und \n\nsinngleich seit 1992 in Artikel 20 und 23 der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung finden, sind Grundpfeiler jedes demokrati-\n\nschen Rechtsstaates. Wesentliche Grundz\u00fcge eines frei-\n\nheitlichen Staates sind garantiert, wenn diese Grundrechte \n\nbestehen und notfalls auch gegen staatliches Handeln \n\ndurchgesetzt werden k\u00f6nnen. Der Staat ist verpflichtet, sie \n\nzu achten und zu sch\u00fctzen. Das ist Konsens bei weit \u00fcber \n\n90 % der deutschen Bev\u00f6lkerung. Insofern kann ich mir \n\nnicht vorstellen, dass die Meinungsfreiheit in den letzten \n\nMonaten in Deutschland an Akzeptanz gewonnen habe. \n\nSie ist voll akzeptiert. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR, die vor 25 Jahren \n\nden Mut hatten, f\u00fcr ihre \u00dcberzeugung auf die Stra\u00dfe zu \n\ngehen trotz eines bekannterma\u00dfen repressiven Staates, \n\nhaben diesen alten Staat abgel\u00f6st. Das zu schaffen, ohne \n\ndass auch nur ein Tropfen Blut floss, ist die gro\u00dfartige \n\nLeistung, deren 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um wir in diesen Tagen \n\ngefeiert haben. \n\nMeine Damen und Herren! Warum sage ich das? Es ist \n\ndoch eigentlich hinl\u00e4nglich gew\u00fcrdigt worden. Ich sage \n\nes, weil wir heute eine andere Situation als damals haben. \n\nHeute gibt es einen demokratischen Rechtsstaat, der \n\ndamals erk\u00e4mpft wurde. Heute gibt es im Rahmen der \n\nindividuellen M\u00f6glichkeiten und der staatlichen Garantien \n\njede Freiheit, die man sich nur w\u00fcnschen kann. Damals \n\nmarschierten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR f\u00fcr \n\ndiese Freiheit. Sie hatten ihre Volksvertreter nicht in \n\nfreien Wahlen bestimmen d\u00fcrfen; denn sie hatten keine \n\nAuswahl gehabt, und die Ergebnisse waren manipuliert \n\nworden. Deswegen riefen sie: \u201eWir sind das Volk!\u201c und \n\nmeinten damit, dass die angeblichen Volksvertreter gar \n\nnicht legitimiert seien. Heute ziehen andere durch die \n\nStra\u00dfen. Die meisten waren damals nicht dabei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nAuch diese anderen rufen: \u201eWir sind das Volk!\u201c und \n\nmerken gar nicht, dass sie damit das damalige Volk \n\nherabw\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDenn nicht sie sind das Volk, sie sind diesmal nur eine \n\nVersammlung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das Volk \n\nsind wir alle, und das Volk sind insbesondere diejenigen, \n\ndie vom Volk in freien, gleichen und geheimen Wahlen zu \n\nseiner Vertretung bestimmt sind. Wir sind eine unter \n\nmehreren so legitimierten Volksvertretungen. Das sind \n\ndie, die da marschieren, nicht. Sie vertreten sich selbst \n\nund nicht andere. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 172 \n\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht falsch verstan-\n\nden werden. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen diese Leute marschieren. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen sie skandieren, was sie wollen, solange \n\nes keine strafbaren Inhalte hat. Jede politische Meinung \n\nhat ihre Berechtigung. Aber es ist schade, dass sie sich \n\nverf\u00fchren lassen, sich auf eine Tradition berufen wollen, \n\ndie doch einige Nummern gr\u00f6\u00dfer ist, als nur ein paar \n\nfremdenfeindlichen Parolen hinterherzulaufen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das  \n\nunterstellen Sie schon wieder!) \n\nErst die Demonstrationen am 13. Februar, nun sogenannte \n\nMontagsdemonstrationen gegen Asylsuchende. Das ist \n\ndas Bild, das Dresden und Sachsen zu Weihnachten 2014 \n\nin die Welt senden. Es sind keine Demonstrationen f\u00fcr \n\nFreiheit, f\u00fcr Toleranz, f\u00fcr Weltoffenheit oder f\u00fcr den \n\nErhalt von Grundrechten, sondern es sind Demonstratio-\n\nnen gegen die Freiheit anderer, obwohl diese anderen \n\nunsere Freiheit oder die der Demonstranten gar nicht \n\nbeschr\u00e4nken. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDie Demonstrationen 1989 f\u00fchrten \u00fcber einen Dialog und \n\nRunde Tische zu L\u00f6sungen. Die Demonstranten von heute \n\nverweigern sich jedem Dialog, wohl weil sie wissen, dass \n\nsie nur aus dem gef\u00fchlten Unbehagen heraus auf die \n\nStra\u00dfe gehen, nicht, weil sie selbst eine unmittelbare \n\nBedrohung definieren k\u00f6nnten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich wiederhole, was ich \n\nschon gestern gesagt habe: Wenn diese Menschen Asylsu-\n\nchende kennen und ihre Schicksale verstehen w\u00fcrden, \n\nw\u00fcrden sie nicht auf die Stra\u00dfe gehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ein letzter Satz, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Meine Damen und \n\nHerren! Vor 25 Jahren haben die Demonstranten T\u00fcren \n\nge\u00f6ffnet. Meine Damen und Herren von der AfD, schla-\n\ngen Sie sie nicht leichtfertig wieder zu! \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske von der SPD. \u2013 Ich sehe eine Kurzin-\n\ntervention an Mikrofon 7. Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Baumann-Hasske, haben \n\nSie die 19 Forderungen der Pegida-Demonstranten \n\ngelesen? \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: Ja!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist eine Frage. Sie \n\nm\u00fcssen das als Kurzintervention ausf\u00fchren. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ich habe den Eindruck, dass Sie \n\nsie nicht gelesen haben. Dort stehen sehr viel mehr \n\nForderungen drin, von denen sich einige mit den Forde-\n\nrungen der Linken decken. Die Behauptung, es ginge \n\ngegen Asylbewerber, ist kompletter Unsinn. Dass es nur \n\num Einwanderung und Asyl geht, ist ebenfalls kompletter \n\nUnsinn. Ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, \n\ndass Sie nicht verstehen wollen, was die Menschen auf \n\ndie Stra\u00dfe treibt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Dr. Petry. \u2013 Sie h\u00e4tten jetzt die \n\nM\u00f6glichkeit zu reagieren. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Sprachlos!) \n\nAber das muss man nicht unbedingt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, muss man nicht!) \n\nWir fahren in der Rednerreihung fort. Jetzt h\u00e4tte die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort, wenn \n\nsie m\u00f6chte. \u2013 Nein. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine dritte Red-\n\nnerrunde eintreten. Begehrt die antragstellende Fraktion, \n\ndie AfD, nochmals das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. Gibt es Redebedarf? \u2013 Es gibt noch Redebedarf f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion. Bitte, Sie haben das Wort, Herr \n\nKollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \n\nkurzfassen. Ich habe mir ein paar Punkte notiert, \u00fcber die \n\nich gern sprechen m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte das unaufgeregt \n\ntun, um ein bisschen Dampf aus der Debatte zu nehmen. \n\nIch habe nicht vernommen, dass die Pegida-Anh\u00e4nger \n\nB\u00f6ller geschmissen h\u00e4tten. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n\u2013 Okay, dann bin ich vielleicht nicht richtig informiert. \n\nIch habe aber vernommen, dass Demonstranten der \n\nPegida bereits zweimal von Linksextremisten angegriffen \n\nworden sind. \n\nWenn Herr \u00d6zdemir \u2013 und damit richte ich mich an die \n\nKollegen von den GR\u00dcNEN \u2013 die Teilnehmer an diesen \n\nDemonstrationen als Mischpoke tituliert, dann ist klar \n\nerkennbar, dass sich die Politik immer weiter von der \n\nBev\u00f6lkerung entfernt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHaben die Menschen, die ihren Unmut auf die Stra\u00dfe \n\ntragen, kein Recht auf Anh\u00f6rung? D\u00fcrfen die Menschen \n\nkeine Politik einfordern, von der sie mitgenommen \n\nwerden? \n\nDie vom Souver\u00e4n gew\u00e4hlten Volksvertreter, also wir, \n\nsollten zuh\u00f6ren und nicht den Mantel der Diffamierung \n\n\u00fcber die legen, die weder die Abschaffung des Asylrechts \n\nnoch der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention einfordern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 173 \n\nEs ist illegitim \u2013 und das muss ich hier in den Raum \n\nstellen \u2013, wenn Menschen in diesem Land sofort in \n\nrechtsextreme Sph\u00e4ren gehoben werden. Ich finde, der \n\nDialog und das daraus resultierende Handeln sind mo-\n\nmentan und auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate ein Gebot der \n\nStunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wendt \n\nf\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. Gibt es jetzt weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen? M\u00f6chte die CDU-\n\nFraktion nochmals das Wort ergreifen? \u2013 Ich sehe keinen \n\nRedebedarf. Gibt es eine Fraktion, die hier nochmals das \n\nWort ergreifen m\u00f6chte? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung wird jetzt Herr Staatsminister \n\nSebastian Gemkow das Wort ergreifen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Die Meinungsfreiheit geh\u00f6rt \n\nzum grundlegenden Fundament unserer Demokratie, weil \n\nsie f\u00fcr eine freiheitliche demokratische Grundordnung \n\nschlichtweg konstituierend ist. Erst die Meinungsfreiheit \n\nerm\u00f6glicht die st\u00e4ndige geistige Auseinandersetzung und \n\nden Kampf der Meinungen als Lebenselement unserer \n\nStaatsform. So formuliert es das Bundesverfassungsge-\n\nricht, und so haben es auch einige Redner heute schon \n\ngesagt. \n\nF\u00fcr die Versammlungsfreiheit gilt im Prinzip nichts \n\nanderes, wenn man Versammlungsfreiheit als Freiheit zur \n\ngemeinschaftlichen Meinungskundgabe versteht. Auch \n\ndas hat das Bundesverfassungsgericht so festgehalten. \n\nUnd nat\u00fcrlich besteht immer die M\u00f6glichkeit, dass solche \n\nkollektiven Meinungskundgaben missbraucht und in \n\nfragw\u00fcrdiger Weise emotionalisiert werden k\u00f6nnen. \n\nBeispiele gibt es daf\u00fcr viele. Am Schutz der Versamm-\n\nlungsfreiheit als Grundpfeiler unserer Demokratie \u00e4ndert \n\ndas aber nichts. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas hat das Bundesverfassungsgericht klargestellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor 25 Jahren \n\nhaben sich die B\u00fcrger in Sachsen und in den anderen \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern diese Grundpfeiler erk\u00e4mpft. Sie \n\nhaben Nachteile in Kauf genommen, und sie haben sehr \n\nviel riskiert. Durch friedliche Demonstrationen, durch \n\nfriedliche Versammlungen gelang den Menschen damals \n\neine friedliche Revolution. Die Leipziger Montagsde-\n\nmonstrationen sind legend\u00e4r. Aber es gen\u00fcgt nicht, nur auf \n\ndie Vergangenheit zu schauen. Wir m\u00fcssen Freiheit und \n\nDemokratie heute nicht mehr erstreiten, aber wir m\u00fcssen \n\nsie verteidigen. \n\nIm Festakt zum 25. Jahrestag der friedlichen Revolution \n\nin Leipzig hat Bundespr\u00e4sident Gauck v\u00f6llig zu Recht \n\ngesagt: \u201eWir w\u00fcrden den alten Ruf \u201aWir sind das Volk!\u2018 \n\nnur halb verstehen, vielleicht sogar entwerten, w\u00e4ren wir \n\nder Meinung, er h\u00e4tte nur f\u00fcr die Zeit der friedlichen \n\nRevolution gegolten.\u201c Ich kann diesen Worten nur zu-\n\nstimmen, denn unsere Demokratie lebt, wenn jeder \n\nEinzelne sich engagiert. Freiheit w\u00e4chst, wenn jeder \n\nB\u00fcrger Verantwortung \u00fcbernimmt. Ob das in Kirchen, ob \n\ndas in Vereinen, ob das in Gewerkschaften oder irgendwo \n\nanders in der Gesellschaft geschieht, ist v\u00f6llig gleich. \n\nNat\u00fcrlich ist auch die Wahrnehmung der Versammlungs-\n\nfreiheit ein solches Engagement in unserer Gesellschaft. \n\nDeshalb ist es legitim, wenn B\u00fcrger sich Sorgen und \n\nGedanken um das Zusammenleben in unserer Gesell-\n\nschaft machen. Ich habe auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn \n\nMenschen ihre \u00c4ngste \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern. Das ist ihr gutes \n\nRecht. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAber ich warne vor zu gro\u00dfen Vereinfachungen, denn die \n\nUnterschiede zu 1989 liegen auf der Hand. Damals sprach \n\ndas Volk tats\u00e4chlich mit einer Stimme. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das stimmt nicht!) \n\nHeute ist das anders. Die Meinungen, zum Beispiel zum \n\nThema Asyl, sind vielf\u00e4ltig. Es gen\u00fcgt nicht, auf die \n\nStra\u00dfe zu gehen und zu sagen: \u201eWir sind das Volk!\u201c. Das \n\nreicht schon deshalb nicht, weil sich das Volk \u2013 anders als \n\nin der damaligen DDR \u2013 alle vier Jahre auf Bundesebene \n\nund alle f\u00fcnf Jahre im Freistaat Sachsen in freien Wahlen \n\nechte Volksvertretungen gibt. \n\nEs gibt noch einen wichtigen Unterschied zu damals. Herr \n\nAbg. Baumann-Hasske hat es richtig gesagt: Mit der \n\nfriedlichen Revolution vor 25 Jahren haben sich die \n\nMenschen die Freiheit erst erk\u00e4mpft. Heute k\u00f6nnen sie \n\nsich ungehindert und ohne staatliche Repressionen ver-\n\nsammeln und ihre Meinung \u00e4u\u00dfern. Die Freiheit dazu \n\nbringt aber auch Verantwortung mit sich, denn Freiheit ist \n\nimmer Freiheit in Verantwortung. \n\nWer Freiheit f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, der muss auch \n\ndie Freiheit seiner Mitmenschen anerkennen. Wer die \n\nverfassungsrechtlich garantierte Versammlungsfreiheit \n\ndaf\u00fcr in Anspruch nimmt, Grundrechte anderer pauschal \n\ninfrage zu stellen, der scheint genau das aus den Augen \n\nverloren zu haben. Wer Versammlung dazu missbraucht, \n\n\u00c4ngste zu sch\u00fcren, um daraus politisches Kapital zu \n\nschlagen, der wird seiner Verantwortung auch nicht \n\ngerecht. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nTatsache ist, dass die Staatsregierung die Sorgen und N\u00f6te \n\nder B\u00fcrger sehr ernst nimmt. Darum wollen wir, wie es \n\nder Ministerpr\u00e4sident auch schon gesagt hat, mit den \n\nderzeit Protestierenden ins Gespr\u00e4ch kommen. Als ersten \n\nSchritt dazu wird die s\u00e4chsische Justiz ihren Beitrag \n\nleisten. Das S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht, das \n\nLandgericht G\u00f6rlitz, die Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz und \n\ndas Sozialgericht Dresden werden am 21. Januar 2015 f\u00fcr \n\nGespr\u00e4che zur Verf\u00fcgung stehen und zu Asylverfahren \n\ninformieren. Es ist aber auch die s\u00e4chsische Justiz, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 174 \n\nunabh\u00e4ngig und unvoreingenommen die Verwirklichung \n\ndes Rechts auf Meinungs- und Versammlungsfreiheit f\u00fcr \n\nalle gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nur eine Gesell-\n\nschaft, die einander zuh\u00f6rt und deren Menschen sich \n\ngegenseitig ernst nehmen und andere Meinungen zulas-\n\nsen, kann friedlich zusammenleben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nGemkow sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind am \n\nEnde der 1. Aktuellen Debatte angekommen. \n\nWir treten ein in die \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nAuch auf Sachsen kommt es an \u2013 Konsequenzen  \n\naus dem UN-Klimagipfel 2014 ziehen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Kollege G\u00fcnther, bitte. \n\n(Abg. Gerd Lippold, GR\u00dcNE,  \n\ngeht zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Nein? \u2013 Oh, Herr Kollege Lippold. Ich muss mich \n\nentschuldigen, Herr Kollege Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Kein Problem. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es ist heute wahrschein-\n\nlich eine Ihrer ersten Reden. \n\n(Zuruf: Nein!) \n\nIch habe Sie verwechselt, Entschuldigung. Jetzt ergreift \n\nHerr Kollege Lippold das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir haben eine \n\nAktuelle Debatte beantragt, weil die Vertreter der Welt zu \n\neinem Klimagipfel zusammengekommen sind. Der US-\n\nAu\u00dfenminister hat dort erkl\u00e4rt: \u201eWenn wir scheitern, \n\nwerden und sollen zuk\u00fcnftige Generationen denjenigen \n\nnicht vergeben, die diesen Moment ignoriert haben. Sie \n\nwerden wissen wollen,\u201c \u2013 so der Au\u00dfenminister \u2013 \u201ewie \n\nwir nur so derma\u00dfen blind, wie wir so ideologielastig und \n\nso entsetzlich disfunktional gewesen sein k\u00f6nnen.\u201c \n\nWem der Au\u00dfenminister eines demokratischen US-Pr\u00e4si-\n\ndenten nicht hinreichend zitierf\u00e4hig erscheint, f\u00fcr den \n\nhabe ich noch ein zweites Zitat. Der Papst mahnte anl\u00e4ss-\n\nlich des Klimagipfels in Lima, die Zeit liefe davon, und \n\nk\u00fcndigte eine Enzyklika zum Ende des fossilen Zeitalters \n\nan. Er sprach von einem \u201eklaren, endg\u00fcltigen und unauf-\n\nschiebbaren ethischen Imperativ\u201c, jetzt etwas zu tun, \n\nbevor es zu sp\u00e4t ist, und zwar mit vereinten Kr\u00e4ften und \n\nohne R\u00fccksicht auf Einzelinteressen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenau das ist der Punkt, bei dem wir auf unser Sachsen \n\nzu sprechen kommen m\u00fcssen. Warum hat die letzte \n\nStaatsregierung beim Thema Klimaschutz so wenig \n\nbewegt? Warum spielt der Klimaschutz auch in diesem \n\nKoalitionsvertrag nur eine Statistenrolle? Daf\u00fcr gibt es \n\njede Menge Ausreden, die hundertfach widerlegt worden \n\nsind, wie die der Unvermeidbarkeit von CO2-Emissionen, \n\nweil diese durch den Emissionshandel vorgegeben seien, \n\noder die Story von der Unf\u00e4higkeit, von Deutschland aus \n\netwas zu bewegen, weil wir nur f\u00fcr 2 1/2 % der globalen \n\nEmissionen verantwortlich sind. \n\nEine Ausrede in j\u00fcngerer Zeit war, Sachsen h\u00e4tte die \n\nKlimaschutzziele des Bundes schon \u00fcbererf\u00fcllt, indem \n\nwir gegen\u00fcber 1990 bereits 47 % der Emissionen redu-\n\nziert haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Genau so ist es!) \n\n\u2013 Ja, lieber Kollege, aber 1998 hatten wir sie schon \n\neinmal um 64 % gegen\u00fcber 1990 reduziert. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nBeide Male war es aus demselben Grund. Dieser Grund \n\nwar der Zusammenbruch der maroden DDR-Energie-\n\nwirtschaft und Wirtschaft, die eine viermal so hohe CO2-\n\nIntensit\u00e4t hatte wie die alte Bundesrepublik. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wenn es nach  \n\nIhnen geht, m\u00fcsste man jede Kuh  \n\nabschlachten, weil diese so viel CO2 aussto\u00dfen!) \n\nDeshalb ist es auch Fakt, dass seit dem Jahr 1998, lieber \n\nHerr Kollege, die CO2-Emissionen in Sachsen um 25 % \n\ngestiegen sind und dass wir heute mit 13 Tonnen CO2-\n\nEmission pro Kopf einen um etwa ein Drittel h\u00f6heren \n\nAussto\u00df als der Durchschnitt der Bundesrepublik haben. \n\nDas bedeutet, dass wir schlechter dastehen als die ande-\n\nren, und nicht besser. Wir haben mehr und nicht weniger \n\nzu tun \u2013 und das auch nicht irgendwann, sondern bis zum \n\nJahr 2020. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 175 \n\nDas f\u00e4llt \u2013 so weit ich das sehen kann \u2013 weitgehend in die \n\nRegierungsperiode Ihrer Staatsregierung. \n\nWelche Instrumente haben Sie, um diesbez\u00fcglich etwas \n\nzu tun? Es gibt das Energie- und Klimaprogramm des \n\nFreistaates Sachsen, das im Nicht-Emissions-Bereich \n\nvorsieht, von circa 15 Millionen Tonnen um circa 25 % \n\nherunterzugehen. Das ist l\u00f6blich, auch wenn selbst das \n\nnicht wirklich funktioniert, wie wir in unserem zweiten \n\nRedebeitrag darstellen werden. \n\nDas Problem ist doch: Sachsen emittiert nicht 15 Millio-\n\nnen Tonnen, sondern circa 50 Millionen Tonnen. Der \n\nL\u00f6wenanteil dieser Differenz kommt aus einer einzigen \n\nQuelle: Das sind die \u00dcberkapazit\u00e4ten in der Braunkohle-\n\nverstromung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNach Ihrer neuen F\u00f6rderrichtlinie \u201eKlimaschutz\u201c wollen \n\nSie 45 Millionen Euro ausgeben, um \u2013 jetzt halten Sie \n\nsich fest! \u2013 pro Jahr 40 000 Tonnen CO2 einzusparen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das ist l\u00e4cherlich!) \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Abschaltung des \n\n35 Jahre alten Blocks in Boxberg k\u00f6nnten Sie pro Jahr \n\n4 Millionen Tonnen CO2 einsparen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist hundertmal so viel. Packen Sie doch die Probleme \n\nendlich an der Wurzel an! Stecken Sie die 45 Millio-\n\nnen Euro in die Wirtschaftsf\u00f6rderung in der Lausitz und \n\nakzeptieren Sie endlich, dass innerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf \n\nJahre ein alter Kraftwerksblock seine Grenznutzungsdau-\n\ner erreicht hat. Damit haben Sie eine hundertfach h\u00f6here \n\nEffizienz f\u00fcr diese 45 Millionen Euro, als wenn Sie das in \n\ndiese Placebopille stecken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAlle diese Ausreden k\u00f6nnen nicht verdecken, wo die \n\neigentlichen Wurzeln stecken und warum Sie nicht \n\nhandeln k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen nicht handeln, weil Sie sich \n\nund damit ganze Regionen in Sachsen f\u00fcr lange Zeit \n\nvorfestgelegt haben. Sie haben sich vorfestgelegt auf das \n\nGesch\u00e4ftsmodell Braunkohleverstromung, und zwar \n\n\u00fcberwiegend nicht f\u00fcr den eigenen Bedarf, sondern f\u00fcr \n\nden Stromexport. Das funktioniert genauso lange, wie \n\nwirksamer Klimaschutz blockiert ist. Ansonsten funktio-\n\nniert das wirtschaftlich n\u00e4mlich nicht mehr. Deshalb \n\nm\u00fcssen Sie wirksamen Klimaschutz blockieren. Sie haben \n\nsich vorfestgelegt, Sie haben sich an dieser Stelle poli-\n\ntisch festgefahren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nWir und unsere Kinder k\u00f6nnen aber nicht warten, bis Sie \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \u2013 die interne Wahrnehmung \n\nder Probleme gel\u00f6st haben. Deshalb werden wir das von \n\ndiesem Ort aus und in der \u00d6ffentlichkeit wieder und \n\nwieder in dieser Legislatur thematisieren. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Lippold hat \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE den Rednerreigen \n\ner\u00f6ffnet. Jetzt spricht als N\u00e4chstes die CDU-Fraktion. Das \n\nWort ergreift Kollege Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Als ich in der letzten \n\nWoche den Debattentitel auf der Tagesordnung gelesen \n\nhabe, habe ich mir schon die Frage gestellt: Was will uns \n\ndenn der Einbringer damit sagen? Abgesehen davon, dass \n\nzu diesem Zeitpunkt, als der Debattentitel auf der Tages-\n\nordnung stand, die Klimakonferenz noch lief und man \n\neigentlich die abschlie\u00dfenden Ergebnisse noch gar nicht \n\nabsehen konnte, erschlie\u00dft sich mir die Zielstellung bis \n\njetzt immer noch nicht so recht, auch wenn Herr \n\nDr. Lippold in seinem Redebeitrag schon unsere s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft und die Braunkohle an den Pranger \n\ngestellt hat. \n\nIch m\u00f6chte vorab betonen, dass die CDU-Fraktion die \n\nZiele und Ergebnisse des UN-Klimagipfels unterst\u00fctzt. \n\nNach unserer Auffassung lohnt sich jegliche Anstrengung, \n\ndas Kyoto-Protokoll weiterzuentwickeln, auch wenn uns \n\nbewusst ist, dass der Kreis der teilnehmenden Staaten \n\nbegrenzt ist und \u2013 so traurig es ist \u2013 perspektivisch auch \n\nimmer begrenzt sein wird. \n\nWichtig ist es, sich an dieser Stelle zu vergegenw\u00e4rtigen, \n\ndass die Beschl\u00fcsse und Festlegungen auch Auswirkun-\n\ngen auf den Freistaat Sachsen und die hier lebenden \n\nB\u00fcrger haben werden. Ich denke aber auch, dass es \n\nwichtig ist, dies als Chance zu verstehen \u2013 Chance in dem \n\nSinne, dass sich beispielsweise s\u00e4chsische Unternehmen \n\ndurch Vereinbarungen zum Technologietransfer im \n\nBereich der Umwelttechnologie \u2013 wir haben sehr gute \n\nUnternehmen in diesem Bereich \u2013 an der Umsetzung des \n\nKlimaabkommens beteiligen k\u00f6nnen. Vielleicht gelingt es \n\nuns sogar, Marktf\u00fchrer in bestimmten Wirtschaftszweigen \n\nbei uns im Freistaat Sachsen zu etablieren. Jeder Einzelne \n\n\u2013 auch der Freistaat Sachsen \u2013 kann einen Teil dazu \n\nbeitragen. Diese Chance sollten wir nutzen. \n\nGanz besonders wichtig ist es, sich in diesem Zusammen-\n\nhang bewusst zu machen, dass wir uns in einem Span-\n\nnungsfeld zwischen Natur, Wirtschaft und Gesellschaft \n\nbewegen. Dieses Bewusstsein in Kombination mit dem \n\naus unserer christlichen Verantwortung abgeleiteten \n\nAuftrag zur Bewahrung der Sch\u00f6pfung bringt uns dazu, \n\ndie Natur als Quelle der Existenz und des Wohlbefindens \n\nzu erhalten und vor allem weiterzuentwickeln. Zusam-\n\nmengefasst kann man dies auch als Nachhaltigkeit be-\n\nzeichnen. Diejenigen, die im letzten Jahr schon im Land-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 176 \n\ntag gesessen haben, werden wissen, dass wir uns sehr oft \n\nmit dem Thema Nachhaltigkeit befasst haben. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nAus der Begrifflichkeit abzuleiten ist auch, dass moderne \n\nUmweltpolitik nur erfolgreich sein kann, wenn sie mit \n\nwirtschaftlicher Entwicklung zum einen und \u00d6kologie \n\nzum anderen einhergeht. Das trennt uns ganz stark von \n\nden GR\u00dcNEN. \n\nUnsere Aufgabe ist es, k\u00fcnftigen Generationen eine \n\nlebenswerte und vor allem nutzbare Umwelt zu hinterlas-\n\nsen. Nach meinem Empfinden ist das im Freistaat Sach-\n\nsen in den letzten Jahren sehr gut gelungen. Wenn man in \n\nunserem sch\u00f6nen Freistaat unterwegs ist \u2013 ich hoffe, die \n\nmeisten von Ihnen teilen diese Meinung mit mir \u2013, kann \n\nman sehr deutlich sehen, dass unser Freistaat, unsere \n\nVerwaltung und zuvorderst unsere B\u00fcrger Gutes erreicht \n\nhaben. Ich m\u00f6chte nicht behaupten, dass man Gutes nicht \n\nnoch besser machen kann. \n\nGenau aus diesem Grund wurden bereits in der Vergan-\n\ngenheit unterschiedliche Aufgaben definiert, welchen wir \n\nuns seit L\u00e4ngerem widmen. Seit vielen Jahren werden \n\nzum Beispiel Klimadiagnosen, differenziert f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, durchgef\u00fchrt bzw. fortgeschrieben. \n\nDies ist erforderlich, da nur derjenige, der die Gegenwart \n\nkennt, ganz gezielt in die Zukunft blicken kann. \n\nAngemerkt sei an dieser Stelle auch, dass deutlich mehr \n\nBereiche, zum Beispiel das Wassermanagement, der \n\nHochwasserschutz und vor allem Land- und Forstwirt-\n\nschaft, eine sehr gro\u00dfe Rolle spielen. Ohne diese Bereiche \n\nwird nachhaltiger Klimaschutz nicht m\u00f6glich sein. \n\nBereits in der Vergangenheit wurden umfangreiche \n\nAnstrengungen unternommen, in der Bev\u00f6lkerung Akzep-\n\ntanz f\u00fcr neue Technologien zu erreichen. Das ist uns nicht \n\nan jeder Stelle gelungen; denken wir zum Beispiel an die \n\nCCS-Technologie. Diese h\u00e4tte aus meiner Sicht eine sehr \n\ngro\u00dfe Chance sein k\u00f6nnen. Wie das Ganze ausgegangen \n\nist, wissen wir alle. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nUmso wichtiger ist es, dass \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJan Hippold, CDU: Wenn es zur Erhellung beitr\u00e4gt, \n\njawohl. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Kolle-\n\nge Hippold, k\u00f6nnen Sie sich noch an den Antrag der CDU \n\nzur CCS-Speicherung aus der letzten Legislaturperiode \n\nerinnern? K\u00f6nnen Sie sich daran erinnern, dass Ihnen Ihre \n\neigenen Sachverst\u00e4ndigen gesagt haben, dass in Sachsen \n\nkeine CCS-Speicherung m\u00f6glich ist? \n\n(Frank Heidan, CDU: Das ist so!) \n\nJan Hippold, CDU: Ich kann mich sehr gut daran erin-\n\nnern. Aber um diese Frage ging es nicht. Es ging um die \n\nFrage insgesamt, deutschlandweit, ob die CCS-\n\nTechnologie eine Zukunftschance haben soll oder nicht. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nEs geht um Sachsen!) \n\nSie wissen, dass das die Bev\u00f6lkerung faktisch nicht \n\nmitgetragen hat. Ich habe mit meinen Ausf\u00fchrungen eher \n\ngemeint, dass die CCS-Technologie nur ein Exportschla-\n\nger h\u00e4tte werden k\u00f6nnen, wenn wir sie in der Bundesre-\n\npublik Deutschland und nicht nur in Sachsen \u2013 sicherlich \n\ngibt es da unterschiedliche Regionen \u2013 angewendet \n\nh\u00e4tten. Das zieht sich im Grunde genommen durch die \n\ngesamte Wirtschaftspolitik. \n\nGenau mit Blick auf diese Frage, Frau Dr. Pinka, ist es \n\nwichtig, dass wir zuk\u00fcnftig deutlich eher und gezielter \n\nAufkl\u00e4rung betreiben, zu den Prozessen vermitteln und \n\ndiese Prozesse moderieren. Das gilt ebenso f\u00fcr Mobili-\n\nt\u00e4tskonzepte wie f\u00fcr neue Heizungstechnologien, zum \n\nBeispiel die Brennstoffzelle, die gerade im Kommen ist. \n\nMit Blick auf die Uhr \u2013 ich habe nicht mehr viel Zeit \u2013 \n\nwerde ich in der zweiten Runde auf das Spannungsfeld \n\nWirtschaft und Umwelt eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Hippold sprach zu \n\nuns f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Kollege B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Neben den vielen Krisen \n\nund Konflikten unserer Zeit, die menschenfeindlichen \n\nTendenzen im Zuge der Asyldiskussion, die hier in \n\nSachsen herrscht und vorhin im Gespr\u00e4ch war, der welt-\n\nweiten Finanzkrise und Kriegen und Konflikten und \n\ndamit einhergehenden Wirtschaftssanktionen, die auch \n\nSachsen betreffen, usw. bin ich sehr dankbar, dass wir \n\nheute als aktuelles Thema \u00fcber die Klima- und Energie-\n\nkrise sprechen, die man nicht vernachl\u00e4ssigen darf. Denn \n\nauch hier in Sachsen besteht daf\u00fcr ein dringender Hand-\n\nlungsbedarf. \n\nDie gerade von mir genannten Konflikte werden in der \n\nZukunft dazu f\u00fchren, dass sie gr\u00f6\u00dfer und zu einem der \n\ngr\u00f6\u00dften Probleme in Sachsen werden, wenn wir weiterhin \n\nzulassen, dass wir einer der gr\u00f6\u00dften CO2-Emittenten \n\nbleiben. \n\n19 Jahre nach dem Klimagipfel, dem sogenannten COP 1 \n\nin Berlin, ist heute so viel CO2 in der Luft wie noch nie in \n\nder Menschheitsgeschichte. Der weltweite Kohlenstoff-\n\naussto\u00df ist auf einem historischen Allzeithoch. 2013 war \n\ndas w\u00e4rmste Jahr seit Beginn der Wetteraufzeichnung. \n\nHerr Krau\u00df, wenn Sie den GR\u00dcNEN vorwerfen, Deutsch-\n\nland habe beim Klimaschutz schon genug gemacht, dann \n\nkann ich Ihnen nur sagen, dass Deutschland auf Platz 6 \n\nder Top-Ten-L\u00e4nder mit dem gr\u00f6\u00dften Aussto\u00df an CO2 im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 177 \n\nJahr 2013 liegt. Eigentlich stimmt das nicht; denn wenn \n\nman sich die Zahlen genauer anschaut und auf die Ein-\n\nwohner herunterrechnet, sieht es noch viel schlimmer aus. \n\nMomentan ist China beim Gesamtverbrauch zwar immer \n\nnoch auf Platz 1 mit 9 977 Millionen Tonnen CO2 pro \n\nJahr, gefolgt von den Vereinigten Staaten mit 5 233 Mil-\n\nlionen Tonnen, Indien mit 2 400 Millionen Tonnen, \n\nRussland mit 1 800 Millionen Tonnen und Japan mit \n\n1 244 Millionen Tonnen. Deutschland liegt nur auf Platz 6 \n\nmit 780 Millionen Tonnen CO2. Rechnet man die Ein-\n\nwohner hinzu, sieht das ganz anders aus. Da \u00fcberholen \n\nwir China sehr deutlich und sind auf Platz 4 mit 9,4 Ton-\n\nnen pro Kopf CO2-Verbrauch im Jahr. Deutschland ist \n\nalso der viertgr\u00f6\u00dfte Verursacher der anthropogenen CO2-\n\nEmissionen auf diesem Planeten und hat damit eine \n\nHauptverantwortung, wenn es darum geht, den Klima-\n\nwandel nicht zu versch\u00e4rfen. \n\nSchaut man auf Sachsen, ist der CO2-Verbrauch durch \n\nunsere Kohlekraftwerke noch sehr viel deutlicher h\u00f6her \n\nals im Bundesdurchschnitt mit 11,2 Tonnen. \n\nNun gebe ich zu, dass solche Rechnungen auch ver-\n\nschiebbar sind. Wenn man Brandenburg betrachtet, stellt \n\nman fest, dass das ein weiterer Spitzenreiter mit \n\n22 Tonnen pro Kopf ist. Man muss sicherlich bedenken, \n\ndass die hier verbrauchten oder erzeugten Energiemengen \n\nauch f\u00fcr andere Regionen genutzt werden und sich des-\n\nwegen das Bild etwas verzerrt. Doch dann stelle ich die \n\nFrage: Entbindet uns das von der Verantwortung? \u2013 Ich \n\ndenke nicht. Es erm\u00f6glicht uns meiner Meinung nach, \n\nhier einen Entscheidungsspielraum einzuf\u00fchren, der \n\ndringend n\u00f6tig ist. \n\nDie Abschlussberatungen des Klimagipfels in Lima haben \n\nauch gezeigt, dass leider nur ein Minimalkonsens erbracht \n\nwurde und es kaum Auswirkungen auf die Reduzierung \n\nvon CO2 weltweit geben kann bzw. wird. Dar\u00fcber kann \n\nman w\u00fctend sein \u2013 vor allem auf die Staaten, die notwen-\n\ndige Ver\u00e4nderungen blockieren. Doch die Konsequenz \n\nkann doch dann nicht lauten, dass wir hier vor Ort in \n\nebenso kleinen Schritten weitermachen und nicht die \n\ngro\u00dfen Probleme angehen, wie einen Strukturwandel in \n\nder Lausitz, worauf ich nachher noch zu sprechen komme. \n\nWir m\u00fcssen uns also jetzt anstrengen, mehr CO2 zu \n\nreduzieren als geplant. Das hei\u00dft zum Beispiel, CO2 als \n\nUmweltschadstoff zu definieren und auch die Betriebszei-\n\nten von Kohlekraftwerken zu begrenzen. Wenn andere \n\nStaaten da nicht mithelfen wollen oder k\u00f6nnen, muss das \n\nthematisiert werden, und es m\u00fcssen auch Konsequenzen \n\nin der Zusammenarbeit gezogen werden. Aber wir d\u00fcrfen \n\nuns dann nicht zur\u00fccklehnen. Wir m\u00fcssen dieses Defizit \n\nausgleichen. Wir in Sachsen haben viel Potenzial, viele \n\nInnovationen und die m\u00f6glichen Instrumente, um das zu \n\nerm\u00f6glichen. Dar\u00fcber werden wir in der zweiten und \n\ndritten Runde sicherlich noch sprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte die Links-\n\nfraktion das Wort. Es sprach Kollege B\u00f6hme. \u2013 Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kollegin Lang das \n\nWort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! In Lima hat man sich auf \n\neinen Textentwurf f\u00fcr Paris f\u00fcr das Jahr 2015 verst\u00e4ndigt. \n\nAuch wenn es hier nur um einen Minimalkonsens geht, ist \n\ner trotzdem Verhandlungsgrundlage, um in weltweiter \n\nAnstrengung gemeinsam das Ziel zu erreichen, die Erd-\n\nerw\u00e4rmung auf unter 2 Grad zu senken. Weltweite An-\n\nstrengungen bedeutet nicht nur, CO2-Minderungsziele im \n\neigenen Land umzusetzen; hierbei m\u00fcssen wir als Deut-\n\nsche Vorbild sein. Die europ\u00e4ischen Partner haben sich \n\nauf ein Ziel von minus 40 % bis 2030 innerhalb der EU \n\nverst\u00e4ndigt. In Deutschland wollen wir dieses Ziel 2020 \n\nerreichen. \n\nWir m\u00fcssen jedoch nicht nur Vorbild sein, wir haben auch \n\nals eine der Industrienationen mit historischen Klimas\u00fcn-\n\nden eine Verantwortung gegen\u00fcber den Schwellen- und \n\nEntwicklungsl\u00e4ndern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ja, es ist richtig: Braun-\n\nkohleverstromung ist ein gro\u00dfer CO2-Treiber. Wir hatten \n\ndazu eine Debatte im Plenum, als es um Vattenfall in der \n\nLausitz ging. Vor dem Hintergrund des Atomausstiegs \n\nbrauchen wir die Braunkohle weiterhin, um die Energie-\n\nwende sicherzustellen. Solange erneuerbare Energien die \n\nVersorgungssicherheit nicht gew\u00e4hrleisten, brauchen wir \n\ndie Braunkohleverstromung. Atomausstieg und Braun-\n\nkohleausstieg gleichzeitig, das geht nicht. Deshalb wie-\n\nderhole ich, was mein Kollege Dirk Panter ausf\u00fchrlich \n\ndarlegte, als es um Vattenfall ging: Die s\u00e4chsische SPD \n\nwill den Ausstieg aus der Braunkohleverstromung. Wir \n\nhaben uns daf\u00fcr 2050 zum Ziel gesetzt. Das ist realistisch, \n\nund das ist sozial. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir wollen den Ausbau der erneuerbaren Energien. Wenn \n\nwir hier so gut vorankommen, dass die Versorgung \n\ngesichert ist, dann ist ein Ausstieg auch eher m\u00f6glich. \n\nF\u00fcr Sachsen sind wir mit dem Koalitionsvertrag einen \n\nentscheidenden Schritt vorangekommen. Ich war zwar in \n\nder vorhergehenden Legislaturperiode noch nicht im \n\nLandtag, habe aber die Debatten zur Klima- und Energie-\n\npolitik gespannt verfolgt, insbesondere die Debatten \n\ndar\u00fcber, dass ein Teil der damaligen Regierungskoalition \n\nden Klimawandel komplett leugnete. So sah dann auch \n\ndas Energieprogramm des Freistaats aus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin Lang? \n\nSimone Lang, SPD: Ich w\u00fcrde gern fortfahren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten keine \n\nZwischenfrage? \u2013 Entschuldigung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 178 \n\nSimone Lang, SPD: Wir haben dieser Politik mit dem \n\nKoalitionsvertrag einen Riegel vorgeschoben. Wir werden \n\nuns an den Ausbauzielen f\u00fcr erneuerbare Energien am \n\nBund orientieren. Das sind bis 2025 zwischen 40 und \n\n45 % und bis 2035 zwischen 55 und 60 %. Jetzt m\u00fcssen \n\nwir das Energie- und Klimaprogramm weiterentwickeln. \n\nWenn wir \u00fcber Klimaschutzziele reden, reicht der Ausbau \n\nder erneuerbaren Energien jedoch nicht. Einerseits ben\u00f6-\n\ntigen wir weiter die Braunkohleverstromung, andererseits \n\nm\u00fcssen wir den gesamten Energieverbrauch im Blick \n\nhaben, etwa die W\u00e4rmeversorgung und die Mobilit\u00e4t. \n\nWir haben uns in Deutschland im Jahr 2007 verpflichtet, \n\ndie Treibhausgasemissionen gegen\u00fcber 1990 bis 2020 um \n\n40 % zu reduzieren. Auch damals war die SPD auf Bun-\n\ndesebene in der Gro\u00dfen Koalition. Das 40-%-Klimaziel \n\nschaffen wir nur, wenn wir weitere Anstrengungen unter-\n\nnehmen. \n\nEin wichtiges Stichwort dazu ist Energieeffizienz. Die \n\nBundesregierung hat k\u00fcrzlich ein umfassendes Klima- \n\nund Energiepaket beschlossen. Es enth\u00e4lt neben dem \n\nAktionsprogramm \u201eKlimaschutz 2020\u201c auch den \u201eNatio-\n\nnalen Aktionsplan Energieeffizienz\u201c. Diese beschlossenen \n\nMa\u00dfnahmen umfassen unter anderem die steuerliche \n\nF\u00f6rderung von energiesparender Geb\u00e4udesanierung und \n\ndas CO2-Geb\u00e4udesanierungsprogramm, welches um \n\n200 Millionen Euro erh\u00f6ht wird. Der Bund f\u00f6rdert es also \n\nmit 2 Milliarden Euro pro Jahr, und diese Mittel sollen \n\nnicht nur f\u00fcr Nicht-Wohngeb\u00e4ude eingesetzt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nInsgesamt ergibt sich aus allen Ma\u00dfnahmen dieses Klima- \n\nund Energiepakets ein Klimaschutzbeitrag von 87 bis \n\n108 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalenten. Was der Bund \n\nim Vorfeld der Klimakonferenz in Lima beschlossen hat, \n\nmuss in Sachsen Ansporn sein. Wir werden hier mit \n\neigenen Ma\u00dfnahmen und einem fortgeschriebenen Klima- \n\nund Energieprogramm nachziehen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nSimone Lang, SPD: \u2013 so wie es im Koalitionsvertrag \n\nsteht. \n\nLetzter Satz: Klimaschutz bedeutet Erhaltung unserer \n\nLebensgrundlage und Schutz unserer Natur. Durch Indus-\n\ntrialisierung \u2013 und jetzt auch Digitalisierung \u2013 haben wir \n\nfast das Gef\u00fchl daf\u00fcr verloren, \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nSimone Lang, SPD: \u2013 wie sehr wir als Menschen in die \n\nNatur eingebunden sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollegin Lang \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die AfD spricht jetzt Herr \n\nKollege Urban. \u2013 Oh, vorher stelle ich eine Kurzinterven-\n\ntion durch Herrn Kollegen Dr. Lippold fest. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \n\nnicht im Raum stehen lassen, dass es tats\u00e4chlich nieman-\n\nden im politischen Raum gibt \u2013 das kann man nur immer \n\nwieder sagen \u2013, der tats\u00e4chlich verlangt, Deutschland \n\nm\u00f6ge gleichzeitig aus der Kernenergie und aus der Kohle \n\naussteigen. Es gibt niemanden, der das verlangt, auch \n\nnicht die GR\u00dcNEN; niemand verlangt das. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie wollen das doch!) \n\n\u2013 Wir wollen nicht gleichzeitig aus der Kernenergie bis \n\n2022 und aus der Kohle aussteigen, Herr Krau\u00df. \n\n(Zuruf von der CDU: Niemand hat die  \n\nAbsicht, eine Mauer zu errichten!) \n\nDer zweite Punkt ist: Niemand bestreitet, dass wir als \n\nPartner f\u00fcr die Energiewende selbstverst\u00e4ndlich weiter \n\nthermische Kraftwerke brauchen. Nur hat das nicht \u2013 aber \n\nauch gar nichts \u2013 mit der mittelfristigen Unabdingbarkeit \n\nder schmutzigsten thermischen Kraftwerke, der Braun-\n\nkohlekraftwerke, zu tun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Dr. Lippold. M\u00f6chten Sie darauf \n\nreagieren, Frau Kollegin Lang? \n\n(Simone Lang, SPD: Nein, danke!) \n\n\u2013 Gut. \u2013 Dann gehen wir jetzt in der Rednerrunde weiter. \n\nNun hat wirklich Herr Kollege Urban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es verwun-\n\ndert mich eigentlich nicht, wenn gerade vonseiten der \n\nGR\u00dcNEN f\u00fcr Deutschland im Allgemeinen und f\u00fcr \n\nSachsen im Besonderen eine Vorreiterrolle im sogenann-\n\nten Klimaschutz eingefordert wird. Wie Sie, Herr Zscho-\n\ncke, schon auf dem 8. S\u00e4chsischen Klimakongress Ihrer \n\nLandtagsfraktion sagten: \u201eWir GR\u00dcNEN wollen, dass \n\nSachsen bei dieser vielleicht gr\u00f6\u00dften Entwicklungsm\u00f6g-\n\nlichkeit des 21. Jahrhunderts ganz vorn mitspielt.\u201c \u2013 So \n\ngreift auch Ihr Kollege, Herr Dr. Lippold, heute wieder \n\nganz tief in die illusionsgeladene Wunschkiste Ihrer \n\nPartei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie schon Kaiser Wilhelm II. vor gut hundert Jahren, so \n\nirren auch Sie sich in Ihren tr\u00e4umerisch-weltver-\n\nbesserlichen Visionen f\u00fcr unser Land. Denn, Herr Zscho-\n\ncke und Herr Dr. Lippold, am s\u00e4chsischen bzw. am \n\ndeutschen Wesen wird die Welt eben nicht genesen. \n\n(Beifall bei der AfD und der CDU) \n\nHoffen wir daher, dass sich Vernunft und M\u00e4\u00dfigung \n\ndurchsetzen; denn es gibt keinen Grund, f\u00fcr einen ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 179 \n\nmeintlichen und nicht leistbaren Klimaschutz den Wirt-\n\nschaftsstandort Sachsen zu gef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der AfD und  \n\nganz vereinzelt bei der CDU) \n\nIhre Partei fragt: Ist Klimaschutz m\u00f6glich? Ist Klima-\n\nschutz machbar? Ist aktiver Klimaschutz vielleicht nicht \n\ndas Ende der wirtschaftlichen Entwicklung, sondern der \n\nAnfang nachhaltigen Wirtschaftens? Nach Ansicht der \n\nFraktion der Alternative f\u00fcr Deutschland sind das gar \n\nnicht die Fragen, die wir uns vordergr\u00fcndig stellen soll-\n\nten, sondern: Ist aktiver Klimaschutz in Sachsen \u00fcber-\n\nhaupt notwendig und vern\u00fcnftig? Unserer Ansicht nach \n\nnein. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nDass in den vergangenen 100 Jahren eine Klimaver\u00e4nde-\n\nrung stattgefunden hat, bezweifelt heute so gut wie \n\nniemand. Doch bei der Frage nach den Ursachen dieser \n\nKlimaver\u00e4nderungen gehen die Meinungen weit ausei-\n\nnander. Hat der Mensch einen Anteil an diesen Klimaver-\n\n\u00e4nderungen? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ja!) \n\nSind allein sogenannte Treibhausgase schuld an den \n\nKlimaver\u00e4nderungen? \n\n(Zuruf von der SPD: Nein!) \n\nWie viel Einfluss hat die Sonne auf unser Klima? Unge-\n\nachtet dieser Unklarheiten wurde aber \u00fcberst\u00fcrzt und \n\nohne ausreichende Untersuchungen zur Machbarkeit und \n\nzu den Folgen eine Energiewende auf den Weg gebracht, \n\ndie den B\u00fcrgern und der Wirtschaft riesige Kosten auf-\n\nb\u00fcrdet und somit gro\u00dfen Schaden zuf\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\nIch wei\u00df nicht, warum das eine  \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland sein soll!) \n\nWir sollten nicht vergessen: Das Klima \u00e4ndert sich auch \n\nohne den Einfluss des Menschen. Das tut es schon seit \n\nMillionen Jahren. Wir sollten auch nicht vergessen, dass \n\ndie regional feststellbaren Klimaver\u00e4nderungen sehr \n\nregional spezifische Ursachen haben. F\u00fcr die Ver\u00f6dung \n\nvieler Landstriche in der Welt sind nicht die Klimaerw\u00e4r-\n\nmung oder gar CO2-Emissionen verantwortlich. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nein, bitte zum Ende. \u2013 Es sind die \n\nMenschen, die Wiesen \u00fcberweiden, fruchtbaren Boden \n\nzerst\u00f6ren, Fl\u00fcsse umleiten und die vorhandenen Wasser-\n\nquellen aufbrauchen. Wenn beispielsweise in Indonesien \n\nin gro\u00dfem Stil W\u00e4lder abgeholzt werden, um Fl\u00e4chen zum \n\nAnbau von Energiepflanzen zu gewinnen, dann hat diese \n\nLandschaftsver\u00e4nderung nichts mit der Klimaerw\u00e4rmung \n\nzu tun, \u2013 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber mit uns!) \n\n\u2013 sondern sie findet auch statt, weil Sie hier die Energie-\n\nwende propagieren und weil das gr\u00fcne Palm\u00f6l in deut-\n\nschen Blockheizkraftwerken verbrannt wird. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nSuper, was Sie da erz\u00e4hlen!) \n\nStatt dar\u00fcber zu spekulieren, wie wir in Sachsen CO2-frei \n\nleben k\u00f6nnen, sollten wir uns lieber Gedanken machen, \n\nwie \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\u2013 Ich w\u00fcrde es sehr nett finden, wenn ich ausf\u00fchren \n\nk\u00f6nnte, ohne st\u00e4ndig unterbrochen zu werden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Gesch\u00e4ftsordnung!) \n\nStatt dar\u00fcber zu spekulieren, wie wir in Sachsen m\u00f6g-\n\nlichst CO2-frei leben k\u00f6nnen, sollten wir uns lieber \n\nGedanken machen, wie unsere Erde mit der immer weiter \n\nwachsenden Bev\u00f6lkerung zurechtkommen kann. In \n\ndiesem Sinne liegen die Probleme vielmehr in der \u00dcber-\n\nnutzung der begrenzten nat\u00fcrlichen Ressourcen. \n\nMit der sogenannten Energiewende werden wir weder den \n\nMenschen in China, Indien, Afrika oder sonst wo auf der \n\nWelt helfen und ihre \u00fcbernutzten und ausgesp\u00fclten \u00c4cker \n\nwieder fruchtbar machen, noch werden wir der heimi-\n\nschen Wirtschaft und der Natur einen Gefallen tun. \n\nSolange Monokulturen f\u00fcr Mais, Raps und andere Ener-\n\ngiepflanzen ein Drittel der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che \n\nSachsens bedecken und unsere B\u00f6den und Vorfluter durch \n\nintensivsten Einsatz von Herbiziden und Insektiziden \n\nsch\u00e4digen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 sollten wir nicht von einer umwelt-\n\nvertr\u00e4glichen Energiewende sprechen. Und solange jede \n\nWoche in China ein neues Kohlekraftwerk ans Netz geht, \n\nbrauchen wir in Sachsen nicht \u00fcber die Abschaltung auch \n\nnur eines Braunkohlekraftwerkes zu diskutieren. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Tolle Logik!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Lassen wir es \n\neinfach so, wie es ist! Wenn die nicht anfangen, \n\nbrauchen wir auch nicht anzufangen?!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angelangt und ich gehe davon aus, dass \n\nwir eine zweite er\u00f6ffnen k\u00f6nnten; es ist noch Redezeit \n\nvorhanden. M\u00f6chte die einbringende Fraktion nochmals \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Ja, bitte. Das Wort ergreift diesmal \n\nHerr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spare mir jetzt \n\neinmal die Grundsatzfrage: Gibt es einen menschlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 180 \n\nBeitrag zum Klimawandel? Es wurde schon so viel dazu \n\ngesagt und geschrieben \u2013 auch aus berufenem, wissen-\n\nschaftlichem Mund \u2013, dass man das hier weglassen kann. \n\nIch glaube, es steht fest, dass es einen menschlichen \n\nBeitrag gibt. Man kann sicher immer diskutieren, in \n\nwelchem Anteil \u2013 auch zu nat\u00fcrlichen Ursachen \u2013, aber es \n\ngibt einen menschlichen Beitrag, und wenn wir uns \n\ndar\u00fcber unterhalten, was wir tun k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen wir \n\nsicher keinen Einfluss auf die nat\u00fcrlichen Faktoren \n\nnehmen, aber auf den menschlichen Beitrag wohl. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht inhaltlich darum, das, was wir tun k\u00f6nnen, mit \n\nm\u00f6glichst sinnvollen Ma\u00dfnahmen zu verkn\u00fcpfen, damit \n\nwir vielleicht auch in vielen anderen Bereichen etwas \n\nerreichen k\u00f6nnen. \n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel die Mobilit\u00e4t. Wenn man \n\neinmal in den Koalitionsvertrag schaut \u2013 bei der Aufgabe \n\nKlimaschutz haben wir es leider nicht finden k\u00f6nnen. \n\nJetzt haben wir mitbekommen, dass es durchaus seitens \n\nder Staatsregierung einen Plan gibt, f\u00fcr 45 Millionen Euro \n\nF\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr Energieeffizienz aufzustellen; das ist \n\nsicher auch ein Schritt in die richtige Richtung. Was sich \n\ngenau dahinter verbirgt, wissen wir noch nicht, aber bei \n\neinem Bereich, der Mobilit\u00e4t, m\u00f6chten wir ansprechen, \n\nwas bisher passiert ist. \n\nEs gibt einen Bundesl\u00e4nderindex Nachhaltige Mobilit\u00e4t \n\nder Allianz pro Schiene, und dort hat Sachsen unter den \n\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern den Platz 11 erreicht. Sachsen \n\nist eines der L\u00e4nder, in denen sich die CO2-Emissionen \n\ndes Verkehrs erh\u00f6ht haben. 2006 waren es noch 1,6 Ton-\n\nnen pro Einwohner, und 2011 sind es schon 1,9 Tonnen. \n\nEs geht darum, Tonnen einzusparen. Gleichzeitig wissen \n\nwir, Mobilit\u00e4t hat auch etwas mit Naturschutz, mit L\u00e4rm, \n\nmit Fl\u00e4chenverbrauch zu tun \u2013 da kann man viel tun. Es \n\nhat auch etwas mit Lebensqualit\u00e4t zu tun. \n\nDas Thema Lebensqualit\u00e4t, Erreichbarkeit kann man auch \n\nmit der Entwicklung l\u00e4ndlicher Regionen verkn\u00fcpfen, und \n\ndabei muss man sich einmal die Verkehrspolitik anschau-\n\nen, bei der bisher das Auto im Zentrum stand \u2013 mit \n\nZielen, dass jedes Dorf nur noch eine halbe Stunde \n\nbraucht, um die n\u00e4chste Autobahnauffahrt zu erreichen, \n\nund gleichzeitig wurden die Angebote von Bus und Bahn \n\ngek\u00fcrzt. \n\nEtwa im \u00f6ffentlichen Verkehr gab es seit 2011 massive \n\nK\u00fcrzungen mit der \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung, und \n\ndie s\u00e4chsischen Verkehrsverb\u00fcnde haben zwischen 2011 \n\nund 2014 132 Millionen Euro weniger erhalten. Von den \n\n88 Millionen Euro, die Sachsen j\u00e4hrlich vom Bund f\u00fcr die \n\nkommunale Verkehrsinfrastruktur erh\u00e4lt \u2013 die sogenann-\n\nten Entflechtungsgelder \u2013, werden nur 13 Millionen Euro \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV genutzt. Der Rest flie\u00dft in den Stra\u00dfenbau. \n\nSachsen steht bei diesem Anteil bundesweit an letzter \n\nStelle. \n\nDas f\u00fchrt zu Abbestellungen, etwa \u2013 ich komme aus dem \n\nLandkreis Mittelsachsen \u2013 betroffen die Regionallinie \n\nMei\u00dfen \u2013 Nossen \u2013 D\u00f6beln, die vielleicht ein erster \n\nSchritt ist, um demn\u00e4chst auch noch die Strecke bis \n\nGrimma und bis Leipzig einzusparen. \n\n\u00c4hnlich ist es auch bei der Abbestellung Zwotendorf \u2013 \n\nAdorf. Das f\u00fchrt dazu, dass sich die Ticketpreise erh\u00f6hen. \n\nEs wird f\u00fcr die Menschen unattraktiver, mit der Bahn zu \n\nfahren; sie m\u00fcssen auf das Auto zur\u00fcckgreifen. Das ist ein \n\nganz wesentlicher Emittent und Verursacher von CO2. \n\nEin anderes Beispiel ist die Radverkehrsf\u00f6rderung. In \n\nSachsen verf\u00fcgen nur 15 % der Bundes- und Staatsstra\u00dfen \n\n\u00fcber einen stra\u00dfenbegleitenden Radweg. Etwa in Bayern \n\nist der Anteil dreimal so hoch, und bei den Kreisstra\u00dfen \n\nsieht es auch nicht anders aus. Deutschlandweit ist der \n\nAnteil an begleitenden Radwegen an Kreisstra\u00dfen nur in \n\nRheinland-Pfalz noch geringer. Auch da kann man noch \n\neiniges tun. \n\nSachsen hat 2014 die Bedarfsmeldung an Geldern f\u00fcr den \n\nRadwegeausbau beim Bund gegen\u00fcber 2013 halbiert. Da \n\nwird eine v\u00f6llig falsche Schwerpunktsetzung vorgenom-\n\nmen, und es geht um Geld, das wir vom Bund bekommen \n\nk\u00f6nnen. Andere Bundesl\u00e4nder haben eine ambitioniertere \n\nPolitik und haben Gelder mitgenommen. \n\n2013 hatte Sachsen noch 7,25 Millionen Euro angemeldet \n\nund 4,56 Millionen Euro erhalten; 2014 nur 3,6 Millio-\n\nnen Euro angemeldet und nur noch 2,88 Millionen Euro \n\nerhalten. Das hei\u00dft, nur 3,5 % der verf\u00fcgbaren Bundes-\n\nmittel haben wir im Radbereich nach Sachsen gelenkt, \n\nund das bei 5 % anteilig an Bev\u00f6lkerung und Fl\u00e4che. Sie \n\nsehen, da ist noch wesentlich mehr drin. Das k\u00f6nnte man \n\nnoch auf Geb\u00e4ude erweitern. Die Sanierungsquote der \n\nGeb\u00e4ude stagniert derzeit bei 1 %. Die EU gibt 3 % vor. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Auch da geht es einfach \n\num das F\u00f6rderprogramm, und auch durch die Staatsregie-\n\nrung selbst als Immobilienbesitzer werden im Jahr unge-\n\nf\u00e4hr 25 von etwa 5 000 Geb\u00e4uden saniert \u2013 eine Sanie-\n\nrungsquote von 0,5 %. Das ist weniger als der s\u00e4chsische \n\nDurchschnitt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege G\u00fcn-\n\nther f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion \u2013 ich hatte das schon angek\u00fcndigt \u2013 ergreift \n\nerneut Herr Kollege Hippold das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen! Wie bereits angek\u00fcn-\n\ndigt, m\u00f6chte ich mich im zweiten Teil dieser Aktuellen \n\nDebatte dem Spannungsfeld Umwelt und Wirtschaft \n\nwidmen. Meine Vorredner sind in bestimmten Punkten \n\nschon darauf eingegangen. \n\nIch denke, grunds\u00e4tzliches Ziel \u2013 das ist auch das, was \n\nHerr Dr. Lippold eingefordert hat \u2013 sollte sein, dass wir \n\nden Anteil der erneuerbaren Energien an unserer Energie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 181 \n\nerzeugung steigern. Im Energie- und Klimaprogramm der \n\nStaatsregierung aus dem Jahr 2012 ist ein Anteil von 28 % \n\nim Jahr 2022 avisiert. Ich denke, es sollte unser Ziel sein, \n\ndass wir diesen Anteil mindestens erreichen. Ich halte \n\nallerdings nichts davon, dass man sich dort einem gegen-\n\nseitigen \u00dcberbietungswettbewerb aussetzt. \n\nFestzuhalten ist \u2013 und ich denke, das ist ein ganz wichti-\n\nger Punkt \u2013, dass dieses Ziel ohne unsere s\u00e4chsische \n\nWirtschaft nicht zu erreichen ist. Genau aus diesem Grund \n\nsollten wir \u2013 wie bereits in den vergangenen Jahren \u2013 \n\ndarauf achten und an dieser Strategie festhalten, dass die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft und die Umweltpolitik im Freistaat \n\nSachsen Hand in Hand gehen. Denn eine wichtige Ziel-\n\nstellung zumindest seitens der CDU ist, dass wir die \n\nStellung Sachsens als Exportland nicht aus dem Blick \n\nverlieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Hierzu gibt es eine \n\nZwischenfrage von Frau Kollegin Dr. Pinka. Ist die \n\ngenehm? \n\nJan Hippold, CDU: Ja, ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nPinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie wissen, dass ich \n\nFreibergerin bin, und Sie wissen, dass dort eine gro\u00dfe \n\nFirma existiert, die gerade im Bereich der erneuerbaren \n\nEnergien investiert hat und sich fortentwickeln wird. Wer \n\nsagt Ihnen denn, dass nicht die erneuerbaren Energien in \n\nSachsen der Wirtschaftszweig sein k\u00f6nnen und werden \n\nund dass wir genau darauf den Fokus richten m\u00fcssen und \n\ndort ein anspruchsvolleres Energie- und Klimaprogramm \n\nhaben und entwickeln k\u00f6nnen? Wer sagt Ihnen das? \n\nJan Hippold, CDU: Ich glaube, dass ich schon im letzten \n\nTeil meines Redebeitrags darauf eingegangen bin \u2013 wir \n\nk\u00f6nnen das gern im Protokoll nachlesen \u2013, dass ich sehr \n\nwohl die Chance sehe, dass die Firmen im Bereich der \n\nUmwelttechnik eine Chance sein k\u00f6nnen, und zwar eine \n\nChance, dass sich im Freistaat Sachsen, in anderen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern und weltweit ein Markt entwickelt und es \n\nvielleicht sogar gelingt, dass sich s\u00e4chsische Unterneh-\n\nmen dort als Weltmarktf\u00fchrer etablieren. Das w\u00fcrde ich \n\nan dieser Stelle nicht ausschlie\u00dfen. \n\nZur\u00fcck zum Energie- und Klimaprogramm aus dem \n\nJahr 2012. Das d\u00fcrfte allseits bekannt sein. Ich denke, \n\ndass sich die Strategie, Umwelt und Wirtschaft an einem \n\nStrang ziehen zu lassen, durch dieses Energie- und \n\nKlimaprogramm zieht. Das in den letzten Jahren Erreichte \n\n\u2013 da kann man zum Beispiel an die Beteiligung unserer \n\nKommunen am European Energy Award und die finanzi-\n\nelle F\u00f6rderung bzw. die Anreizschaffung durch finanzielle \n\nF\u00f6rderung von KWK-Anlagen bzw. Brennstoffzellen \n\ndenken, was im \u00dcbrigen nicht in jedem Bundesland \n\nselbstverst\u00e4ndlich ist \u2013 zeigt, dass wir uns dort auf dem \n\nrichtigen Weg befinden. \n\nDie Zielstellungen der Staatsregierung, die nicht nur im \n\nEnergie- und Klimaprogramm, sondern auch in dem \n\ndahinterliegenden Ma\u00dfnahmeprogramm aus dem \n\nJahr 2012 niedergeschrieben sind, zeigen dar\u00fcber hinaus, \n\ndass beispielsweise mit der angestrebten Reduzierung des \n\nHeizenergieverbrauchs auf staatlichen Liegenschaften um \n\n18 % und der Verringerung von Treibhausgasemissionen \n\nim Jahr 2020 um 25 % gegen\u00fcber dem Jahr 2009 klare \n\nMa\u00dfnahmen definiert worden sind. In dieser Richtung \n\nsollten wir auch in den n\u00e4chsten Jahren weiterarbeiten. \n\nHerr Dr. Lippold und weitere Vorredner sind schon auf \n\ndas Thema Braunkohle eingegangen, und Herr Urban hat \n\nvorhin formuliert, dass wir, wenn in China jede Woche ein \n\nBraunkohlekraftwerk ans Netz geht, im Freistaat Sachsen \n\nnicht dar\u00fcber nachdenken sollten, unsere Braunkohle-\n\nkraftwerke abzuschalten. Ich denke, es w\u00e4re der falsche \n\nWeg, das auf diesen Punkt herunterzubrechen. Wir m\u00fcs-\n\nsen mit unseren Braunkohlekraftwerken irgendwann vom \n\nNetz gehen. Davon bin auch ich \u00fcberzeugt. Der entschei-\n\ndende Punkt ist nur, wann wir mit unseren Braunkohle-\n\nkraftwerken vom Netz gehen. Das ist, glaube ich, auch \n\nder Unterschied in der Diskussion zwischen den GR\u00dc-\n\nNEN und der CDU. Aber ich denke, wir werden noch \n\ngenug Gelegenheit haben, diese Diskussion in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren zu f\u00fchren. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Hippold sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Jetzt ergreift \u2013 davon gehe ich aus \u2013 \n\ndie Fraktion DIE LINKE erneut das Wort. Das tut jetzt \n\ngleich Herr Kollege B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nHerrn Urban von der AfD sagen, dass ich mich daf\u00fcr \n\nsch\u00e4me, \n\n(Lachen des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nim Netzwerk der Gr\u00fcnen Liga rechtsbedingt Mitglied zu \n\nsein, weil ich im Vorstand des \u00d6kol\u00f6wen bin, der diesen \n\nLandesverband braucht, um sachsenweit agieren zu \n\nk\u00f6nnen. Ich sch\u00e4me mich daf\u00fcr, dass Sie als Klimawan-\n\ndelleugner dort t\u00e4tig sind und gerade geleugnet haben, \n\ndass es seit 200 Jahren einen massiven Anstieg von \n\nanthropogenem CO2 gibt. Er ist in der Menschheitsge-\n\nschichte geologisch nachweisbar. Es ist vor allem auch \n\nnachweisbar, dass jetzt ein Steigen der Temperaturen \n\nbeginnt. Da kann es nicht sein, dass Sie als Teil der \n\nGr\u00fcnen Liga theoretisch gegen Braunkohlekraftwerke \n\nk\u00e4mpfen \u2013 Sie tun das ja nicht, aber die Gr\u00fcne Liga \u2013 und \n\nsich jetzt hier hinstellen und sagen, das sei alles Quatsch. \n\nDas ist f\u00fcr mich absurd. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Bundesregierung bewertet die Beschl\u00fcsse des UN-\n\nKlimagipfels in Lima als solide Basis f\u00fcr den geplanten \n\nWeltklimavertrag. Ich muss dem deutlich widersprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 182 \n\nIn Lima wurde au\u00dfer vagen Formulierungen und freiwil-\n\nligen Verpflichtungen leider nichts erreicht. Es ist vor \n\nallen Dingen jetzt die Verantwortung hier in Sachsen \u2013 \n\ndas habe ich vorhin schon angesprochen, wir sind einer \n\nder gr\u00f6\u00dften Pro-Kopf-Erzeuger von CO2 \u2013, die Dinge \n\nernster zu nehmen und sich nicht aus der Verantwortung \n\nzu stehlen. \n\nWir haben im letzten Monat schon dar\u00fcber gesprochen, \n\ndass sich Vattenfall nicht aus der Verantwortung stehlen, \n\nsondern den Konzern klimafreundlich umbauen will. \n\nDoch was bedeutet das? Ich war \u2013 wie einige Kolleginnen \n\nund Kollegen hier aus dem Haus und wie Staatsminister \n\nDulig \u2013 vor zwei Wochen bei der Barbarafeier von Vatten-\n\nfall in Cottbus und habe dort die vielen Hundert Besch\u00e4f-\n\ntigten gesehen, die sich versammelt hatten, um der Berg-\n\narbeiterinnen und Bergarbeiter zu gedenken, die beim \n\nRohstoffabbau zu Schaden gekommen sind, die aber auch \n\n\u00fcber die politischen aktuellen Ereignisse gesprochen \n\nhaben. \n\nDer Tenor eigentlich aller Redner dort vor Ort war: Wir \n\nbrauchen die Kohle und die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Wert-\n\nsch\u00f6pfung in der Region, und Vattenfall als Arbeitgeber \n\nist dabei sehr wichtig. Diese Haltung ist aus der Perspek-\n\ntive der Menschen, die dort leben und arbeiten, v\u00f6llig \n\nverst\u00e4ndlich. \n\nAuch ich und meine Fraktion stehen nicht f\u00fcr einen \n\nsofortigen Ausstieg aus der Braunkohle, wie das vorhin \n\nangeklungen ist. Das haben wir nie gesagt. Wir wollen bis \n\n2040 aussteigen. Dennoch konnte ich den Gro\u00dfteil der \n\nBetriebsr\u00e4te und der bei der Barbarafeier in Cottbus \n\nAnwesenden und auch Ihre Rede, Herr Staatsminister \n\nDulig, nicht unterst\u00fctzen; denn es kam dort kaum ein \n\nWort zum n\u00f6tigen Strukturwandel in der Region, der aber \n\njetzt bitter n\u00f6tig ist. \n\nVon einigen Teilnehmerinnen und Teilnehmern wurde \n\nsogar die Tatsache des anthropogenen Klimawandels \n\ngeleugnet und weiter darauf beharrt, dass wir die Kohle in \n\nden n\u00e4chsten 50, 60 Jahren brauchen. Genau das darf \n\nnicht sein. Ich denke, wir d\u00fcrfen uns als Politik nicht \n\nweiter hinstellen und den Menschen vor Ort sagen, dass \n\nalles so bleibt, wie es ist. Ein schneller Umbruch kann, \n\nwie wir gerade bei den Verkaufspl\u00e4nen von Vattenfall \n\nsehen, schnell kommen, und dann steht die Region ohne \n\nPerspektive und nat\u00fcrlich mit einer massiven Ablehnung \n\nder industriepolitischen Entscheidungen da. \n\nDeswegen ist es enorm wichtig, jetzt anzufangen und den \n\nLeuten zu sagen, dass wir einen Strukturwandel jetzt \n\nbeginnen m\u00fcssen. Bis 2040 ist noch ein Vierteljahrhun-\n\ndert Zeit, aber wenn wir erst in zehn Jahren anfangen, \n\ndar\u00fcber zu diskutieren, ist es vielleicht zu sp\u00e4t. \n\nIch finde es auch bizarr, wenn Sie, Herr Dulig, sagen, \n\ndass es keinen Sinn machen w\u00fcrde, die Kraftwerke hier \n\nirgendwann abzustellen \u2013 das haben Sie bei der Barbara-\n\nfeier so gesagt \u2013, weil dann die hier verkauften CO2-\n\nZertifikate eben nicht mehr hier verkauft werden, sondern \n\nverbilligt auf den Markt kommen und dann andere Kraft-\n\nwerksbetreiber diese CO2-Emissionen verbilligt kaufen \n\nk\u00f6nnen und damit mehr CO2 produzieren. Daher sollten \n\nwir das in Sachsen nicht tun. \n\nIch finde, das ist genau der falsche Weg. Das darf auch \n\nnicht die Konsequenz daraus sein. Es ist eher eine Kritik \n\nam Emissionshandel n\u00f6tig, der so etwas erm\u00f6glicht. Wir \n\nsollten dagegen k\u00e4mpfen, dass wir in Europa keine \n\nGrenzwerte f\u00fcr CO2 haben wie bei Stickoxiden, und nicht \n\nbehaupten, dass der Markt sowieso alles regele und es \n\nkeine Auswirkungen h\u00e4tte, wenn wir in Sachsen ausstei-\n\ngen w\u00fcrden. \n\nDeswegen wiederhole ich, dass wir jetzt mit dem Struk-\n\nturwandel anfangen m\u00fcssen und nicht erst in zehn Jahren. \n\nEs wird immer schwieriger, wenn wir erst sp\u00e4ter damit \n\nbeginnen. Meine Fraktion hat in der Vergangenheit viele \n\nProjekte, Initiativen und auch Gesetzesvorlagen einge-\n\nbracht und wird dies auch in Zukunft tun, um den Men-\n\nschen in der Lausitz eine Perspektive zu geben, aber auch, \n\num den Klimaschutz in Sachsen wirksam zu unterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege B\u00f6h-\n\nme von der Fraktion DIE LINKE. Die SPD-Fraktion hat \n\nihre Redezeit verbraucht. Gibt es noch Redebedarf von \n\nder AfD-Fraktion? \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zu Beginn m\u00f6chte ich \n\neinige kleine Klarstellungen vornehmen. Herr Hippold, \n\nnat\u00fcrlich wissen auch wir, dass irgendwann auch die \n\nBraunkohlekraftwerke in Sachsen ihren Betrieb einstellen \n\nwerden. Wir m\u00f6chten das allerdings dem Markt \u00fcberlas-\n\nsen und nicht planwirtschaftlich sagen: Jetzt ist Schluss! \n\nF\u00fcr Herrn B\u00f6hme von den LINKEN sei noch mal gesagt: \n\nSie unterstellen, die AfD w\u00fcrde den CO2-Anstieg leugnen \n\n\u2013 das tun wir nicht. Es ist nachgewiesen, dass das CO2\n \n in \n\nder Atmosph\u00e4re zunimmt. Das stellt niemand infrage, \n\ngenauso wenig, wie infrage gestellt wird, dass es in den \n\nletzten 150 Jahren eine Klimaerw\u00e4rmung gegeben hat. \n\nAuch das hatte ich in meinem Redebeitrag gesagt. \n\nBez\u00fcglich der s\u00e4chsischen Energiepolitik m\u00f6chte ich noch \n\neinmal die Positionierung unserer Partei klarstellen. Die \n\nAfD h\u00e4lt eine Weiternutzung der Braunkohle in Sachsen \n\nf\u00fcr notwendig, weil die s\u00e4chsischen und brandenburgi-\n\nschen Kohlekraftwerke nicht nur preiswerten Strom \n\nliefern, sondern weil sie in Verbindung mit regionaler \n\nWertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tzen in der Region auch \n\ngrundlastf\u00e4higen Strom bereitstellen. Wenn wir durch die \n\nFolgen dieser Energiewende Energie importieren m\u00fcssen, \n\nsei es Erdgas aus Russland, Palm\u00f6l aus Indonesien oder \n\nAtomstrom aus Tschechien, dann hat das mit verantwor-\n\ntungsvoller Politik aus unserer Sicht nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie von Ihnen geforderte Energiewende harmoniert weder \n\nmit dem europ\u00e4ischen Energieverbundnetz, noch wird sie \n\neintr\u00e4chtig mit anderen EU-Mitgliedsstaaten abgestimmt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 183 \n\nwerden k\u00f6nnen. Sie ist und bleibt ein deutscher Sonder-\n\nweg, der durch nichts gerechtfertigt ist und unser Land in \n\ndie Irre f\u00fchren wird. Lernen aus den Sonderwegen deut-\n\nscher Geschichte sieht anders aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber leider haben die sogenannten Klimaretter auch \n\ngro\u00dfe Freunde bei der CDU und der SPD in Berlin; denn \n\nam 3. Dezember beschloss die deutsche Bundesregierung \n\ndas Aktionsprogramm Klimaschutz 2020, um die Treib-\n\nhausgasemissionen bis zum Jahr 2020 doch noch um \n\n40 % reduzieren zu k\u00f6nnen. Man will dies unter anderem \n\ndurch bessere Energieeffizienz bei Geb\u00e4uden erreichen. \n\nHoffen wir, dass unseren Kollegen in Berlin hierzu etwas \n\nmehr einf\u00e4llt, als unsere H\u00e4user noch mehr mit Sonder-\n\nm\u00fcll zu d\u00e4mmen. Auch dieser Irrweg wurde vom Um-\n\nweltbundesamt bereits offengelegt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. Letzter Satz. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: \u2013 Schade. \u2013 Herr Dr. Lippold, Sie \n\nkritisieren den R\u00fcckstand Sachsens im Windkraftbereich. \n\nAls Natur- und Umweltsch\u00fctzer m\u00f6chte ich Ihnen sagen, \n\ndass wir in Sachsen froh \u00fcber diesen vermeintlichen \n\nR\u00fcckstand sein k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Kollege Urban. Wir k\u00f6nnten in eine dritte Runde \n\neintreten, wenn es noch Redebedarf gibt. Die GR\u00dcNEN \n\nh\u00e4tten noch 1 Minute und 48 Sekunden Redezeit. Herr \n\nDr. Lippold, Sie m\u00f6chten diese nutzen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Kollege \n\nUrban, ich habe mich gestern schon ein wenig gewundert, \n\nals Sie in der Debatte zur Wasserkraft ausdr\u00fcckten, die \n\nWasserkraft w\u00fcrde viel zu wenig CO2  vermeiden, um hier \n\nrelevant zu sein. Ich dachte, Sie haben den Zusammen-\n\nhang vielleicht doch noch verstanden. Heute merke ich, \n\nSie haben den Zusammenhang nicht verstanden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAls Physiker und dreifacher Vater muss ich Ihnen sagen, \n\ndass ich nicht bereit bin, die Zukunftschancen meiner \n\nKinder auf die Hoffnung zu setzen, dass sich 97 % der \n\nFachwissenschaftler dieser Welt kollektiv irren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Lippold f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf? \u2013 Die CDU-Fraktion h\u00e4tte noch \n\nRedezeit. Kollege Hippold sch\u00fcttelt den Kopf. Gibt es \n\n\u00fcberhaupt noch Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Doch, Entschuldigung, aber \n\nIhre Redezeit ist verbraucht, Kollege Urban. Jede Frakti-\n\non hat ja eine gewisse Redezeit. Das muss man einfach so \n\nsagen. Ich sehe also keinen Redebedarf mehr bzw. die \n\nRedezeit, die die jeweilige Fraktion zur Verf\u00fcgung hat, ist \n\nverstrichen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. Herr \n\nStaatsminister Schmidt kommt zum Rednerpult. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Argumente sind \n\nweitestgehend ausgetauscht. Uns allen ist bekannt, wie \n\nkontrovers die Debatte ist, nicht nur hier im Hause, \n\nsondern auch in der \u00d6ffentlichkeit, aber eines muss jedem \n\nklar sein: Es findet ein Klimawandel statt und es gibt \n\neinen menschlichen Einfluss. Es kommt letztendlich auf \n\nuns alle an, auf jeden Einzelnen, auf jedes Unternehmen; \n\nauf die Nationalstaaten kommt es an, hier etwas zu tun, \n\nvielleicht mit unterschiedlicher Verantwortung. Als \n\nKonsequenz des UN-Klimagipfels in Lima zu schlussfol-\n\ngern, dass es jetzt auch auf Sachsen ankommt, das geht \n\nmir schon ein St\u00fcck zu weit. Wir tun eine Menge. Ob das \n\nausreichend ist, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern unterhalten. \n\nWir nehmen uns vielleicht ein bisschen zu wichtig, wenn \n\nwir denken, dass das die Konsequenz des Klimagipfels in \n\nLima ist. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist \u00fcberhaupt die Frage, wie man die Ergebnisse des \n\nKlimagipfels einsch\u00e4tzt. Das reicht von v\u00f6lliger Entt\u00e4u-\n\nschung bis hin zum Erkennen von Ans\u00e4tzen. Es gab ein \n\nklares Bekenntnis des US-Pr\u00e4sidenten, dass hier etwas \n\ngeschehen muss. Das hat man in dieser Form auch noch \n\nnicht geh\u00f6rt. Die USA sind bereit, die CO2-Emission zu \n\nreduzieren. Selbst China hat nun erkl\u00e4rt, wenn auch nicht \n\ngleich, ab 2030 auch reduzieren zu wollen. Sie haben \n\nrecht, Herr Kollege B\u00f6hme, pro Kopf betrachtet liegen \n\nwir \u00fcber China. Der Unterschied besteht darin, dass in \n\nDeutschland bereits eine Menge getan wird, um die \n\nEmissionsmenge zu reduzieren, und in China die Emissi-\n\nonen immer weiter steigen. Das ist der Unterschied, auch \n\nwenn es pro Kopf ein wenig anders aussieht. \n\nIn der Konsequenz m\u00fcssen wir zwei Dinge tun: Zum \n\neinen m\u00fcssen wir uns zum Klimaschutz bekennen und \n\nklare Ziele formulieren, zum anderen m\u00fcssen wir Anpas-\n\nsungsstrategien zum Klimawandel verfolgen. Wir haben \n\nes gerade in Sachsen erlebt, welche Auswirkungen Ex-\n\ntremereignisse auf unser Leben haben k\u00f6nnen. Sachsen \n\nwar \u00fcbrigens das erste Bundesland mit einem regionalen \n\nKlimamodell. Sachsen hat gemeinsam mit Sachsen-\n\nAnhalt und Th\u00fcringen ein regionales Klimainformations-\n\nsystem aufgebaut. Ich denke, das ist ein ganz wichtiger \n\nSchritt, um Konsequenzen aus dem Klimawandel zu \n\nziehen und die richtigen Anpassungsstrategien zu finden. \n\nZum Klimaschutz gibt es ambitionierte Ziele. Man kann \n\nsich dar\u00fcber streiten, ob diese ausreichend sind, aber wir \n\nwollen zu den aktuellen Zielen bis 2022 den Endenergie-\n\nverbrauch in den Haushalten um 15 % gegen\u00fcber 2010 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 184 \n\num noch einmal eine andere Ausgangsbasis zu nehmen als \n\n1990 \u2013 reduzieren, den Anteil an erneuerbaren Energien \n\nam Bruttostromverbrauch auf 28 % erh\u00f6hen, und die \n\nj\u00e4hrlichen CO2-Emissionen des Nichtemissionshandels-\n\nsektors sollen bis 2020 um 25 % gegen\u00fcber 2009 redu-\n\nziert werden. \n\nLima war sicher ein konkreter Schritt, aber wir in Sachsen \n\nhaben lediglich eine CO2-Immission von 0,15 % in der \n\nWelt. \n\nDeshalb ist auch unser Anteil, wenn wir hier reduzieren, \n\nnat\u00fcrlich gering. Es soll niemand in Abrede stellen, dass \n\nes wichtig ist. Der Einfluss ist jedoch gering in Sachsen. \n\nIch denke, wenn sich die ganze Welt den Klimazielen so \n\nstellen w\u00fcrde wie der Freistaat Sachsen, dann w\u00e4re mir \n\num die Zukunft nicht bange. \n\nUnser Klima- und Energieprogramm ist angesprochen \n\nworden. Auch in der neuen F\u00f6rderperiode stellen wir noch \n\n45 Millionen Euro ein, das wurde schon erw\u00e4hnt. Das ist \n\naber nur der Teil f\u00fcr Energieeffizienz in privaten und \n\nkommunalen Haushalten. Auch das Wirtschaftsministeri-\n\num wird f\u00fcr die Unternehmen ein weiteres Programm auf \n\nden Weg bringen, wahrscheinlich auch noch einmal in der \n\ngleichen H\u00f6he. Wir tun daf\u00fcr eine Menge. \n\nNoch ein Wort zur Braunkohle. Es ist richtig, dass die \n\nBraunkohle zu den gr\u00f6\u00dften CO2-Emittenten in Deutsch-\n\nland, und gerade bei uns in Sachsen, geh\u00f6rt. Doch Klima \n\nh\u00f6rt nun einmal nicht an L\u00e4ndergrenzen auf. Es ist f\u00fcr \n\nmich nicht nachvollziehbar, wenn wir hier in Sachsen \n\nhocheffiziente Bl\u00f6cke mit Wirkungsgraden von \u00fcber 40 % \n\nabschalten und auf der anderen Seite dann Strom aus \n\nKernkraftwerken im Ausland oder aus deutlich geringer \n\neffizienten Kraftwerken im Ausland importieren. Dass \n\nSachsen nur regional betrachtet werden kann, ist der \n\nfalsche Weg. Wir haben sehr hocheffiziente Braunkohle-\n\nkraftwerke. Deshalb ist es wichtig, diese auch, solange sie \n\nn\u00f6tig sind, weiter zu betreiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin Punkt wird in der aktuellen Diskussion immer verges-\n\nsen. Es gibt nat\u00fcrlich noch andere grundlastf\u00e4hige Kraft-\n\nwerke, zum Beispiel Gaskraftwerke. Aber mit Blick auf \n\ndie Situation in Russland und in der Ukraine ist es inzwi-\n\nschen auch ein Sicherheitsaspekt f\u00fcr uns, eine stabile \n\nheimische Energieversorgung zu sichern und uns nicht \n\nvon Energietr\u00e4gerimporten aus dem Ausland abh\u00e4ngig zu \n\nmachen. Auch das sollten wir bei der ganzen Diskussion \n\nnicht vergessen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Dr. Pinka, Sie haben gesagt, in Sachsen g\u00e4be es \n\nkeine M\u00f6glichkeit zur Verpressung von CO2. Das mag \n\nsein. Aber in Zusammenarbeit mit Brandenburg gibt es ja \n\nGebiete, wo das m\u00f6glich w\u00e4re. Die Akzeptanz ist gering, \n\ndas ist bei der Endlagersuche das Gleiche. Aber trotzdem \n\nist es so, dass wir mit Brandenburg etwas auf den Weg \n\nbringen k\u00f6nnen. Es besteht inzwischen auch die M\u00f6glich-\n\nkeit, und es ist wissenschaftlich nachgewiesen, dass wir \n\nCO2 umwandeln und nutzen k\u00f6nnen. In den Instituten \n\nfunktioniert es zumindest. Warum soll das in Zukunft \n\nnicht auch deutlich effizienter m\u00f6glich sein und ein \n\ninteressanter Aspekt werden, um die CO2-Ausscheidung \n\naus unseren Kohlekraftwerken in eine stoffliche Nutzung \n\nzu bringen? \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte um den Klima-\n\nschutz ist wichtig und richtig. Aber der Bezug, dass es die \n\nKonsequenz aus Lima ist, dass jetzt auch Sachsen etwas \n\ntun muss, ist meines Erachtens etwas weit hergeholt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Es gibt eine Wortmeldung am Mikrofon 1. \n\nFrau Dr. Pinka, bitte, Sie wollen intervenieren? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ja, es kommt auf alle an. Diesen Einf\u00fchrungssatz \n\nfand ich ganz spannend. Es kommt aber auf Sachsen an. \n\nDabei bleibe ich auch. Ich freue mich, dass Sie als neuer \n\nMinister einen etwas anderen Zungenschlag haben, als \n\ndas vormals war. Das h\u00f6re ich wohl. \n\nErstens glaube ich aber, dass die Wirkungsgrade zum \n\nBeispiel in allen s\u00e4chsischen Kraftwerken nicht gleich \n\nhoch sind. Ich w\u00fcrde meinen, Vattenfall wird eines der \n\nKraftwerke in Teilen abschalten, wenn Moorburg zum \n\nBeispiel \u2013 ein wesentlich effizienteres Kraftwerk \u2013 jetzt \n\nans Netz geht. Dann werden diese ihre CO2-\n\nEinspeisungen sicherlich mit einem s\u00e4chsischen Kraft-\n\nwerk kompensieren. \n\nZweitens. Wir k\u00f6nnen hier auch Alternativen entwickeln. \n\nNicht umsonst habe ich Herrn Hippold nach Umwelttech-\n\nnologie gefragt. Gut und sch\u00f6n. Aber daf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\nauch Geld in die Hand nehmen. Ich w\u00fcnschte mir, dass \n\nwir zum Beispiel die Tiefengeothermie in Schneeberg \n\nweiterentwickeln, weil das auch eine Grundlastkraft-\n\nwerksm\u00f6glichkeit ist. Wenn wir daf\u00fcr Geld in die Hand \n\nn\u00e4hmen, bin ich voll an Ihrer Seite. \n\nEs gibt auch andere Hinweise, Solarthermie zum Beispiel. \n\nProf. Leukefeld hat zum Beispiel in der Enquete-Kom-\n\nmission mehrfach darauf hingewiesen, dass wir hier einen \n\nwichtigen Energietr\u00e4ger in den Diskussionen der letzten \n\nZeit herausgelassen haben. Wenn wir das gemeinsam in \n\ndieser Umwelttechnologie vorantreiben, bin ich voll an \n\nIhrer Seite. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka. Herr Staatsminister, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Es h\u00e4tte mich jetzt sehr \n\ngewundert, wenn Frau Dr. Pinka keine Kurzintervention \n\ngemacht h\u00e4tte. Das w\u00e4re etwas v\u00f6llig Neues gewesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 185 \n\nWas Sie jetzt gesagt haben, ist ja gar nicht so strittig. Wir \n\nhaben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir einen \n\nMasterplan Energiespeicherung auf den Weg bringen \n\nwollen; denn die Abl\u00f6sung der Braunkohle funktioniert ja \n\nnur, wenn wir eine stabile Energieversorgung \u00fcber einen \n\nanderen Weg herzustellen in der Lage sind. Dort w\u00e4re \n\neine Stromspeicherung der einzige und richtige Weg. \n\nAuch die Solarthermie \u2013 ich kenne Prof. Leukefeld auch \n\nsehr gut \u2013 ist ein Ansatz, den man durchaus verfolgen \n\nkann. Ich bin auch weiterhin mit ihm in Kontakt, um \n\ndiesen W\u00e4rmesektor viel st\u00e4rker zu beleuchten. So kont-\n\nrovers ist das jetzt gar nicht. \n\nWir stellen uns dieser Verantwortung. Es gibt viele Ans\u00e4t-\n\nze, die Sie genannt haben und die ich durchaus richtig \n\nfinde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte ist \n\nabgeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe nun auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herr Martin \n\nDulig, zu dem Thema EU-Milliarden f\u00fcr Investitionen in \n\nSachsen, Operationelle Programme, ESF und EFRE. \n\nHierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung bis zu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. An-\n\nschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Staatsminis-\n\nter Fragen zu seinem Bericht sowie zu einem weiteren \n\nThemenkomplex zu stellen. \n\nAls weiteren Themenkomplex hat die Fraktion CDU das \n\nThema Elektromobilit\u00e4t in Sachsen, Schaufenster Elekt-\n\nromobilit\u00e4t, benannt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da es sich bei \n\nder Befragung der Staatsminister um ein neues Instrument \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung handelt, m\u00f6chte ich noch \n\neinmal ausdr\u00fccklich auf die entsprechenden Verfahrens-\n\nregeln hinweisen. Der \u00a7 54 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung sieht vor, dass die gestellten Fragen kurz sein \n\nund kurze Antworten des Staatsministers erm\u00f6glichen \n\nm\u00fcssen. Um allen Fraktionen die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\nin der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit ihre Fragen zu \n\nstellen, m\u00f6chte ich hierauf besonderes Augenmerk legen. \n\nIch gehe davon aus, dass eine kurze Fragestellung auch \n\nim l\u00e4ngsten Falle die Dauer einer Minute nicht \u00fcber-\n\nschreiten sollte. Eine kurze Beantwortung der Frage \n\nd\u00fcrfte im Regelfall, lieber Herr Minister, nicht l\u00e4nger als \n\n3 Minuten dauern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich werde dann von meinem \n\nRecht Gebrauch machen, insoweit immer darauf hinzu-\n\nweisen, wenn ich die Gefahr drohen sehe, dass Sie die \n\nZeit hier \u00fcberschreiten wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile nun dem Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Dulig, das \n\nWort. Bitte sehr, Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich freue mich sehr, dass ich jetzt der Erste sein \n\ndarf, der von diesem neuen parlamentarischen Instrument \n\nGebrauch machen darf. Ich finde es richtig, dass wir \n\nvielf\u00e4ltige Formen in diesem Parlament einf\u00fchren, um zu \n\neiner neuen Lebendigkeit der parlamentarischen Demo-\n\nkratie zu kommen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Vor wenigen \n\nTagen konnte ich im Rahmen der Auftaktveranstaltung \n\nder Strukturfondsf\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 in Hellerau \n\ndie Genehmigungen der beiden Operationellen Program-\n\nme \u2013 Europ\u00e4ischer Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung, \n\nEFRE, und Europ\u00e4ischer Sozialfonds, ESF \u2013 von Vertre-\n\ntern der EU-Kommission entgegennehmen. Auch wenn \n\nSachsen erfreulicherweise nicht mehr zu den wirtschaft-\n\nlich schwach entwickelten Regionen in Europa z\u00e4hlt, \n\nerh\u00e4lt Sachsen nach wie vor Strukturfondsmittel in \n\nerheblichem Umfang. \n\nDer EFRE und der ESF bilden unver\u00e4ndert Schwerge-\n\nwichte der Investitionsf\u00f6rderung in K\u00f6pfe, Unternehmen \n\nund Infrastruktur in Sachsen. Mit EU-Mitteln in H\u00f6he von \n\n2,7 Milliarden Euro k\u00f6nnen wir bis 2020 wichtige Impul-\n\nse f\u00fcr die wirtschaftliche und soziale Entwicklung setzen. \n\nDie gute Entwicklung in Sachsen bedeutet auch, dass wir \n\nmit weniger Mitteln als bisher auskommen und diese eben \n\nnoch effektiver einsetzen m\u00fcssen. Genau das haben wir \n\nvor. \n\nWir als Staatsregierung erheben den Anspruch, nicht nur \n\nzu verwalten, sondern zu gestalten. Die neue F\u00f6rderperio-\n\nde steht ganz im Zeichen der Strategie Europa 2020. Auch \n\ndie Strukturfonds sollen daher die F\u00f6rdermittel auf die \n\nSchwerpunkte wissensbasiertes, \u00f6kologisch nachhaltiges \n\nund sozial integratives Wachstum konzentrieren. Sie \n\nsollen noch effektiver werden und klar definierten Zielen \n\nfolgen. \n\nDiese engmaschigen europ\u00e4ischen Vorgaben sind in \n\nEinklang zu bringen mit der spezifischen Situation in \n\nSachsen, mit unseren Erfahrungen und Vorstellungen, wie \n\nwir die Zukunft Sachsens gestalten wollen. Noch immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 186 \n\nist viel zu tun; neue Herausforderungen sind zu bew\u00e4lti-\n\ngen. Einkommen und Produktivit\u00e4t hinken noch immer \n\nhinterher. Gerade Langzeitarbeitslose haben es nach wie \n\nvor schwer. Die demografische Entwicklung stellt in \n\nSachsen eine enorme Herausforderung dar. Auch der \n\nKlimawandel macht keinen Bogen um uns. Die verhee-\n\nrenden Hochwasser sind uns alle noch in unguter Erinne-\n\nrung. \n\nUm Sachsen wirtschaftlich voranzubringen, setzen wir \n\nvor allem auf Innovation, Forschung und Entwicklung. \n\nWir wollen nicht als verl\u00e4ngerte Werkbank am weltweiten \n\nWettbewerb um die niedrigsten Kosten teilnehmen, \n\nsondern am Innovationswettbewerb mit neuen Produkten \n\nund Verfahren. Dazu m\u00fcssen wir noch mehr in Forschung \n\nund Entwicklung investieren und die Ergebnisse dann \n\nauch wirtschaftlich erfolgreich umsetzen. \n\nGenau aus diesem Grund wird EFRE noch st\u00e4rker auf \n\nInnovation konzentriert. Fast 830 Millionen Euro bzw. \n\n40 % der Mittel stehen f\u00fcr Forschung und Entwicklung in \n\nden Unternehmen und f\u00fcr anwendungsorientierte For-\n\nschungseinrichtungen und Universit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung. \n\nDamit erh\u00f6hen wir auch die noch zu geringen FuE-\n\nAktivit\u00e4ten der von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen gepr\u00e4gten Wirtschaft, und wir sch\u00f6pfen das \n\nwirtschaftliche Potenzial der gut ausgebauten \u00f6ffentlichen \n\nForschungsinfrastruktur noch besser aus. Innovationen \n\nwerden immer von Menschen gemacht. \n\nBildung und Qualifizierung sind die andere Seite ein und \n\nderselben Medaille. Deshalb werden wir mit dem ESF die \n\nMenschen in Sachsen weiterhin verst\u00e4rkt dabei unterst\u00fct-\n\nzen, fit zu bleiben, sich zu qualifizieren und sich beruflich \n\nweiterzuentwickeln. Wir tragen damit nicht zuletzt ange-\n\nsichts der demografischen Entwicklung in Sachsen zu \n\neinem Umfeld f\u00fcr Unternehmen bei, mit dem sie erfolg-\n\nreich sein k\u00f6nnen. Auch aus diesem Grund steht f\u00fcr mich \n\nder ESF gleichrangig neben EFRE. \n\nMit dem ESF werden wir trotz des geringeren Volumens \n\nmit unseren teils fortgef\u00fchrten, teils neu aufgelegten \n\nProgrammen ein breites Spektrum abdecken. Dabei sind \n\ndie drei folgenden Schwerpunkte entscheidend: erstens \n\nBildung, Ausbildung und Berufsausbildung, zweitens \n\nnachhaltige und hochwertige Besch\u00e4ftigung und drittens \n\nsoziale Inklusion und Bek\u00e4mpfung von Armut und Dis-\n\nkriminierung. Hierf\u00fcr k\u00f6nnen wir in den kommenden \n\nJahren 662 Millionen Euro EU-Mittel einsetzen. \n\nIn dem mit rund 2,1 Milliarden Euro ausgestatteten EFRE \n\ngibt es neben der Innovation folgende weitere Schwer-\n\npunkte: \n\nErstens, KMU: die F\u00f6rderung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\nder kleinen und mittleren Unternehmen, besonders bei der \n\nMarkteinf\u00fchrung neuer Produkte und Verfahren. \n\nZweitens, die digitale Offensive: Erstmalig werden im \n\nRahmen der digitalen Offensive 80 Millionen Euro aus \n\nEFRE zus\u00e4tzlich f\u00fcr den Ausbau von hochleistungsf\u00e4hi-\n\ngen Breitbandnetzen mit der Zielrichtung KMU einge-\n\nsetzt. \n\nDrittens, Klimaschutz: Den Klimaschutz werden wir \n\ndurch Investitionen vor allem in die Energieeffizienz und \n\nin umweltfreundliche Verkehrstr\u00e4ger mit rund \n\n448 Millionen Euro deutlich st\u00e4rker als bisher unterst\u00fct-\n\nzen. \n\nViertens, Hochwasserschutz: Wir stellen 135 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Hochwasserschutz bereit. \n\nF\u00fcnftens, Wohn- und Lebensbedingungen: Mit 170 \n\nMillionen Euro werden die Wohn- und Lebensbedingun-\n\ngen in besonders benachteiligten Stadtgebieten gezielt \n\nverbessert. Erstmalig sind auch im ESF hierf\u00fcr \n\n30 Millionen Euro vorgesehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Operationellen \n\nProgramme wurden von der vorherigen Regierung vorbe-\n\nreitet und eingereicht. Auch der Landtag hat den Erarbei-\n\ntungsprozess konstruktiv begleitet und eigene Positionen \n\neingebracht. Einige haben Eingang in die nunmehr ge-\n\nnehmigten Programme gefunden, zum Beispiel ein noch \n\nst\u00e4rkerer Fokus auf Innovation und der Verzicht auf die \n\nF\u00f6rderung einiger weniger Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen zu-\n\ngunsten umweltfreundlicher Verkehrstr\u00e4ger. \n\nWir werden auch in der F\u00f6rderpolitik neue Akzente \n\nsetzen. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass \n\nwir in geeigneten F\u00f6rderprogrammen soziale und tarifli-\n\nche Standards verankern wollen. Wir stellen uns auch in \n\nSachsen dem Anspruch, wirtschaftliches Wachstum \n\n\u00f6kologisch nachhaltiger als bisher zu erreichen und dabei \n\nkeinen zur\u00fcckzulassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren, die Fraktionen \n\nhaben nun die M\u00f6glichkeit, Fragen zu dem Berichtsthema \n\ndes Staatsministers zu stellen. Wer m\u00f6chte von der CDU-\n\nFraktion das Wort ergreifen? \u2013 Herr Abg. Heidan am \n\nMikrofon 5. Bitte sehr. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dulig, nach Ihren Ausf\u00fchrungen muss \n\nich die Frage stellen: Wann beginnt denn nun die neue \n\nF\u00f6rderzeit, wann beginnt die Umsetzung? Wann sind die \n\nentsprechenden Fachrichtlinien zu erarbeiten? Wie ist der \n\nStand der Umsetzung? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zum einen stelle ich fest, dass wir mit der \n\nGenehmigung, die wir vor einigen Wochen erhalten \n\nhaben, noch mit zu den Ersten geh\u00f6ren, die das in der \n\nHand haben. Bis dahin waren wir nicht tatenlos, sondern \n\nes wurde vieles schon in Gang gesetzt, zumal bestimmte \n\nRichtlinien nicht neu geschrieben werden mussten, \n\nsondern angepasst wurden. Wir gehen davon aus, dass wir \n\nAnfang des Jahres grunds\u00e4tzlich fast alles am Start haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 187 \n\nUm das vielleicht noch zu differenzieren: Wir arbeiten \n\nseit einem Jahr an der Vorbereitung dieser Richtlinien, \n\nzumindest mein Haus und die beteiligten H\u00e4user. Bezogen \n\nauf den Europ\u00e4ischen Sozialfonds sind bereits f\u00fcnf der \n\nerwarteten acht Richtlinien ver\u00f6ffentlicht. Die noch \n\noffenen drei Richtlinien betreffen das SMWK mit dem \n\nESF-Programm in Hochschule und Forschung, das \n\nSMWA mit der Technologief\u00f6rderung und das SMI mit \n\nder nachhaltigen sozialen Stadtentwicklung in benachtei-\n\nligten Stadtgebieten. Da sind wir kurz vor der Fertigstel-\n\nlung. \n\nIch gehe davon aus, dass die F\u00f6rderung grunds\u00e4tzlich \n\nAnfang des Jahres beginnen kann. Es sind auch schon \n\nerste Zuwendungsbescheide herausgegangen. Die SAB \n\nhat zum 28. November die ersten Zuwendungsbescheide \n\nversandt. \n\nBei EFRE sieht es so aus, dass die Mehrzahl der 20 \n\nRichtlinien und Verwaltungsvorschriften Anfang 2015 in \n\nKraft tritt. In zwei Bereichen, der Technologief\u00f6rderung \n\nund dem Hochwasserschutz, wird bereits mit den Mitteln \n\nder neuen F\u00f6rderperiode gef\u00f6rdert; da sind wir also schon \n\nmittendrin. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Aus der Fraktion DIE LINKE hat sich \n\nFrau Abg. Meiwald am Mikrofon 1 zu Wort gemeldet. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Sie sagten es: Die \n\nOperationellen Programme, soweit sie jetzt genehmigt \n\nsind, tragen die Handschrift der alten Regierungskoaliti-\n\non. Meine Frage: Wird es seitens Ihres Hauses oder \n\nIhrerseits noch \u00c4nderungen in der Ausrichtung oder in \n\nden Operationellen Programmen \u00fcberhaupt geben, vor \n\nallem vor dem Hintergrund einer m\u00f6glichen Mittelver-\n\nwendung im Rahmen europ\u00e4ischer Programme f\u00fcr die \n\nIntegration Asylsuchender? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zum einen sind die Themen, die in den OP \n\nabgebildet wurden, grunds\u00e4tzlich so gestaltet, dass sie \n\nnicht infrage gestellt werden m\u00fcssen. Sie sind so breit \n\nangelegt, dass sich auch innerhalb der angemeldeten OP \n\ndie Schwerpunkte abbilden lassen, die wir in dieser \n\nKoalition haben. \n\nIch m\u00f6chte nicht ausschlie\u00dfen, dass wir uns das noch \n\neinmal genauer anschauen, aber ich strebe es nicht an. \n\nAus einem ganz simplen Grund: Das Verfahren, Operati-\n\nonelle Programme zu ver\u00e4ndern, ist so umfangreich und \n\nw\u00fcrde zu einer so starken Verz\u00f6gerung f\u00fchren, dass das, \n\nwie ich glaube, nicht automatisch der bessere Weg ist. Wir \n\nschauen uns eher die F\u00f6rderrichtlinien an und pr\u00fcfen, \n\ninwieweit wir dort die Schwerpunkte noch einmal ver\u00e4n-\n\ndern oder verschieben k\u00f6nnen, um Punkte, die wir viel-\n\nleicht eher in den Fokus r\u00fccken w\u00fcrden, in den bestehen-\n\nden OP st\u00e4rker abzubilden. \n\nDas ist eher ein pragmatischer Umgang mit den angemel-\n\ndeten OPs. Wer sich mit dem Ummeldeverfahren aus-\n\nkennt, wei\u00df: Man muss erst einmal nachweisen, warum \n\nein OP nicht funktioniert, um es dann zu ver\u00e4ndern. Hier \n\nw\u00e4re ich sehr vorsichtig. Ich glaube, der andere Weg ist \n\nbesser, zu versuchen, mit den eigenen F\u00f6rderrichtlinien \n\neinen Weg zu finden. \n\nDas zweite Thema betrifft die Integration Asylsuchender. \n\nDas gesamte Thema w\u00fcrde ich unabh\u00e4ngig vom ESF \n\nsehen. Wir brauchen Ma\u00dfnahmen, wir brauchen Pro-\n\ngramme und Ans\u00e4tze, wie wir das Thema Integration auch \n\n\u00fcber Arbeit bei uns zum gro\u00dfen Thema machen. Wir \n\npr\u00fcfen gerade, inwieweit dazu ESF-Mittel eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde das Thema nicht von der ESF-\n\nF\u00f6rderung abh\u00e4ngig machen, sondern in die gesamte \n\nIntegrationsdebatte einbeziehen. Integration funktioniert \n\n\u00fcber Sprache, \u00fcber gesellschaftliche Teilhabe und \u00fcber \n\nArbeit. Wir m\u00fcssen schauen, wo wir die Programmans\u00e4t-\n\nze zusammenbringen k\u00f6nnen. Wir \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit \n\nes auch M\u00f6glichkeiten des ESF gibt. Aber das wird es \n\nnicht nur allein sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Nun die Frage aus der SPD-Fraktion. Herr \n\nAbg. Mann, darf ich Sie bitten, zum Mikrofon 3 zu gehen. \n\nBitte, Ihre Frage. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminister! \n\nMeine Frage bezieht sich auf das Antragsverfahren bzw. \n\ndas Abrechnungsverfahren innerhalb der Strukturfonds. \n\nDer Aufwand ist durchaus sehr erheblich. Was hat man \n\nvor, bzw. welche Ma\u00dfnahmen werden ergriffen, diesen zu \n\nvereinfachen und zu reduzieren? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Den Ruf nach Vereinfachung gibt es \n\nwahrscheinlich, seit es Antr\u00e4ge gibt. Immer, wenn es um \n\nein Verfahren geht, wird zugleich nach Vereinfachung \n\ngerufen \u2013 zu Recht. Wir wissen, dass es gerade bei den \n\neurop\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln immer ein sehr komplexes \n\nVerfahren ist. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass es \n\nnicht automatisch immer diejenigen in Br\u00fcssel waren, die \n\nf\u00fcr die Verkomplizierung gesorgt haben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nMeistens waren es nationale oder Landesregelungen, die \n\nzu einer weiteren Versch\u00e4rfung gef\u00fchrt haben. Deshalb \n\nhat man sehr h\u00e4ufig zu Unrecht mit dem Finger auf \n\nBr\u00fcssel gezeigt. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir die \n\nEU-Regelungen eins zu eins \u00fcbernehmen wollen. Ich fand \n\nes schon bemerkenswert \u2013 bei der Veranstaltung waren \n\ndie Repr\u00e4sentanten der Europ\u00e4ischen Kommission anwe-\n\nsend und haben selbst darauf hingewiesen, welche Verein-\n\nfachungswege sie gehen. Es liegt jetzt an uns, diese \n\nAusnahmen im Rahmen unserer s\u00e4chsischen Haushalts-\n\nordnung so einzusetzen, dass wir st\u00e4rker mit Pauschalen \n\narbeiten k\u00f6nnen, dass wir das Abrechnungsverfahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 188 \n\nvereinfachen k\u00f6nnen. Diese Verabredung haben wir. Wir \n\nsind aber immer auch f\u00fcr neue Vorschl\u00e4ge dankbar. \n\nMir ist in diesem Zusammenhang wichtig \u2013 das war auch \n\nmeine Botschaft bei dieser Veranstaltung \u2013: Sehr h\u00e4ufig \n\nwurde in den letzten Jahren das gesamte Verfahren von \n\nder Philosophie des Misstrauens gepr\u00e4gt. Das hei\u00dft, man \n\nhat dem, der den Antrag stellte, von vornherein unterstellt, \n\ner k\u00f6nne es nicht ernst und ehrlich meinen. Wir sind der \n\nMeinung, wir m\u00fcssen eine Erm\u00f6glichungsstrategie \n\nfahren. Wir m\u00fcssen sehen, dass wir das, was uns die \n\nEurop\u00e4ische Union als Hausaufgabe aufgegeben hat, \n\nn\u00e4mlich eine Output-Orientierung bei den Projekten zu \n\ngew\u00e4hrleisten, in dem Antragsverfahren umsetzen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch die Frage beantworten, \n\ndie Sie nicht gestellt haben. \n\n(Heiterkeit) \n\nF\u00fcr mich ist in diesem Zusammenhang die S\u00e4chsische \n\nAufbaubank Partner des Prozesses. Hier gilt f\u00fcr mich das \n\nGleiche, was man gern auch mit Br\u00fcssel gemacht hat. \n\nMan hat immer den Schuldigen gesucht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Zu Unrecht!) \n\nAllzu h\u00e4ufig war es die S\u00e4chsische Aufbaubank, weil \u00fcber \n\nsie die Verfahren abgewickelt wurden. Ich sage: Wir \n\nwerden nur eine Vereinfachung der Verfahren erreichen, \n\nindem wir die S\u00e4chsische Aufbaubank als den Partner \n\nsehen, der er f\u00fcr uns ist. Die machen eine gute Arbeit. \n\nWenn wir ihnen die Sicherheit geben f\u00fcr das, was wir an \n\nVereinfachungen wollen, bin ich mir sicher, dass es dann \n\nin den Verfahren deutlich wird. F\u00fcr mich ist die S\u00e4chsi-\n\nsche Aufbaubank ein wichtiger Partner bei der Umsetzung \n\nder gesamten Programme, aber auch bei der Frage der \n\nVereinfachung von Verfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister, auch daf\u00fcr, dass Sie das in der vereinbar-\n\nten Zeit geschafft haben. Die AfD-Fraktion stellt keine \n\nFragen. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 \n\nAm Mikrofon 4. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Ich habe eine Frage zu \n\neinem mit EFRE-Mitteln finanzierten Schulhausbaupro-\n\ngramm. Es ist Ihnen verinnerlicht. Sie haben im SPD-\n\nRegierungsprogramm angek\u00fcndigt, ein zu Teilen durch \n\nEFRE-Mitteln finanziertes Schulhausbauprogramm mit \n\nj\u00e4hrlich 100 Millionen Euro auszustatten. Meine Frage \n\nlautet: Werden EFRE-Mittel in der F\u00f6rderperiode 2014 \n\nbis 2020 f\u00fcr ein Schulhausbauprogramm eingesetzt und in \n\nwelcher H\u00f6he? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Maicher, \n\nvielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. \u2013 Herr Staatsminister, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir werden, wie geplant, Mittel aus dem \n\nEFRE f\u00fcr Schulbau nehmen. Die genaue H\u00f6he werde ich \n\nIhnen nachliefern. Die Zahl kann ich Ihnen ad hoc nicht \n\nnennen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Aus den \n\nFraktionen gibt es weitere Fragen zum Bericht des \n\nStaatsministers. Herr Abg. Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Staatsminister, Sie hatten \n\nschon \u00fcber die Ver\u00e4nderungen zwischen alter und neuer \n\nF\u00f6rderperiode gesprochen. K\u00f6nnten Sie beim Bereich \n\nArbeit noch einmal darauf eingehen, welches die neuen, \n\nwichtigen Schwerpunkte sind, um Langzeitarbeitslose in \n\nden Arbeitsmarkt zu integrieren? Wo sind die neuen \n\nInstrumente? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es bleibt bei einer Mischung zwischen \n\nalten Instrumenten, die wir benutzt haben, und neuen \n\nInstrumenten, auch mit einer neuen Schwerpunktsetzung. \n\nGerade das Thema Langzeitarbeitslose ist f\u00fcr uns ein \n\nverst\u00e4rktes Schwerpunktthema, vielleicht im Gegensatz \n\nzu dem, was vorher angemeldet war. Es ist aber auch klar, \n\nes geht um das Gesamtpaket, das wir in der F\u00f6rderperiode \n\nstemmen m\u00fcssen. Wir setzen auf der einen Seite weiterhin \n\nauf bew\u00e4hrte Instrumente, was zum Beispiel den Weiter-\n\nbildungsscheck betrifft. Wir werden auch die Innovation-\n\nsassistenten oder das Mikrodarlehen weiterf\u00fchren. \n\nDie Reduzierung der Schulabbrecherquote wird bei uns \n\ndas gro\u00dfe Thema sein, ebenso die Integration von Be-\n\nnachteiligten in den Arbeitsmarkt. Verst\u00e4rkt soll das noch \n\neinmal mit Blick auf die soziale Integration geschehen; \n\ndenn wir werden im ESF den innovativen technologi-\n\nschen Ansatz weiter verst\u00e4rken. Neu ist die Aufnahme der \n\nF\u00f6rderung von besch\u00e4ftigungspolitischen Ma\u00dfnahmen aus \n\ndem ESF zur nachhaltigen sozialen Stadtentwicklung in \n\nbenachteiligten Stadtgebieten. Auch f\u00fcr soziale Innovati-\n\nonen werden \u00dcberlegungen angestellt werden. Das hei\u00dft, \n\nwir kombinieren das Thema Bek\u00e4mpfung der Langzeitar-\n\nbeitslosigkeit mit den Innovationen der sozialen Stadt-\n\nentwicklung in benachteiligten Stadtgebieten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Minis-\n\nter, ich w\u00fcrde Sie gern noch etwas zu der m\u00f6glichen \n\nUnterst\u00fctzung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen fragen. Im Koalitionsvertrag steht etwas von \n\neinem Fusionsfonds f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand. \n\nMeine Frage geht dahin: Wollen Sie zum Beispiel In-\n\ndustrieforschungseinrichtungen, anwendungsorientierte \n\nForschungseinrichtungen oder auch die Initiative vom \n\nHelmholtz-Zentrum f\u00fcr Ressourcen, die jetzt den Zu-\n\nschlag in dem Ressourcennetzwerk erhalten haben, mit \n\nEU-Mitteln unterst\u00fctzen? Ist im ESF- oder EFRE-Fonds \n\nGeld f\u00fcr diese Unterst\u00fctzung enthalten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 189 \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das sind f\u00fcr mich zwei verschiedene \n\nDinge. Das eine ist: Ja, es gibt diese Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ndiese Art von Unternehmen, von Forschungs- und Ent-\n\nwicklungseinrichtungen. Der Fusionsfonds selbst hat \n\ndamit nichts zu tun. Der Fusionsfonds soll eher als \n\nDienstleistung dazu beitragen, Unternehmenszusammen-\n\nschl\u00fcsse mit liquiden Mitteln auszustatten, dass Unter-\n\nnehmenszusammenschl\u00fcsse \u00fcberhaupt m\u00f6glich sind. \n\nDas ist ein komplett anderes Feld. Das werden wir nicht \n\nmit EU-Mitteln machen, sondern in unserer eigenen \n\nVerantwortung. Wir werden dabei auch immer \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen, welche Instrumente wir bereits haben, um zu schau-\n\nen, welches das geeignete Instrument dazu ist. Der Fusi-\n\nonsfonds ist nur ein Teil eines Portfolios, wie wir zum \n\nThema Gr\u00f6\u00dfenwachstum beitragen k\u00f6nnen, genauso wie \n\ndie gezielte F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung, \n\nvon Unternehmen oder von Forschungseinrichtungen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas wird nicht billig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Weitere Fragen zu Ihrem Bericht kann ich \n\nnicht erkennen. \u2013 Herr Mann, ist das eine Wortmeldung? \n\n\u2013 Ja, bitte, jetzt k\u00f6nnen Sie Ihre Fragen stellen f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich habe \n\nnoch eine Frage und w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie die \n\ndrei Minuten nutzen, um sie zu beantworten. \n\nWie werden denn die Mittel aus EFRE und ESF auf die \n\ndrei Regierungsbezirke aufgeteilt und ausgereicht? \n\nInsbesondere interessiert mich, nicht zuletzt als Leipziger, \n\nwelche \u00dcberlegungen die Staatsregierung dazu hat, die \n\nerwartbaren Disparit\u00e4ten bei der Mittelverteilung in die \n\nGestaltung der F\u00f6rderrichtlinien etc. einflie\u00dfen zu lassen. \n\nWelche Konsequenzen k\u00f6nnen wir da erwarten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank f\u00fcr die \n\nFrage. \u2013 Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es ist tats\u00e4chlich so, dass wir aufgrund der \n\nunterschiedlichen wirtschaftlichen St\u00e4rke der Regionen \n\neine unterschiedliche F\u00f6rderung haben werden. Vorange-\n\nstellt sei aber die Bemerkung erlaubt, dass ich gerade \n\nunseren s\u00e4chsischen Europaabgeordneten dankbar bin, \n\ndass wir \u00fcberhaupt in Sachsen in allen Regionen nach wie \n\nvor eine F\u00f6rderung aus den Fonds erhalten k\u00f6nnen; denn \n\ndas war nicht selbstverst\u00e4ndlich. Es war eine gro\u00dfe \n\nLeistung, dass auch weiterhin F\u00f6rderung f\u00fcr ganz Sachsen \n\nm\u00f6glich ist, indem \u00dcbergangsregionen definiert wurden. \n\nDie Region Leipzig bekommt jetzt deutlich weniger, weil \n\nsie knapp \u00fcber dem Ansatz des BIP lag, der notwendig \n\nwar, um in die \u00dcbergangsregion zu kommen. Trotzdem \n\nbin ich dankbar, dass es \u00fcberhaupt eine F\u00f6rderung gibt. \n\nWir haben jetzt bestimmte F\u00f6rderungen aus Leipzig \n\nherausgenommen, um sie \u00fcber andere Programme abzusi-\n\nchern. Ein Stichwort ist hier der Breitbandausbau. Dort \n\nhaben wir die Region Leipzig aus der EFRE-F\u00f6rderung \n\nherausgenommen und machen das jetzt \u00fcber das Landes-\n\nprogramm \u201eDigitale Offensive\u201c. \u00c4hnlich wird gerade im \n\nSMUL eine F\u00f6rderung der Brachfl\u00e4chen gepr\u00fcft. Des \n\nWeiteren gibt es Bundes-ESF-Mittel, mit denen zus\u00e4tzlich \n\n50 Millionen Euro f\u00fcr die Region Leipzig zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wurden. Dort wird man mit Hilfe dieser Bundes-\n\nESF-Mittel in dem Bereich f\u00fcr Ausgleich sorgen k\u00f6nnen. \n\nEs liegt nat\u00fcrlich nun an der Qualit\u00e4t der Antr\u00e4ge. Ich bin \n\nmir sicher, dass der jetzige Ansatz nicht zu neuen Unge-\n\nrechtigkeiten f\u00fchrt, sondern dass es durch das beantragte \n\nund zur Verf\u00fcgung gestellte Geld m\u00f6glich sein wird, auch \n\nin der Region Leipzig gute Projekte aus EU-Mitteln zu \n\nfinanzieren. \n\nUnabh\u00e4ngig von den EU-Mitteln bleibt es unsere generel-\n\nle Verantwortung, dass wir bei aller F\u00f6rderung, egal ob \n\nmit ESF, EFRE oder mit Landesprogrammen, f\u00fcr eine \n\ngerechte Verteilung im ganzen Land sorgen. Das Prinzip \n\ngilt f\u00fcr alle Programme. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Gibt es weitere Fragen zum Bericht? \u2013 \n\nBitte sehr. Ich bitte Sie darum, mitzuarbeiten, da die Zeit \n\nwegrennt. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Sie haben gerade die Digitale Offensive \n\nerw\u00e4hnt. Ich habe eine Frage zur Wirksamkeit von EFRE \n\nf\u00fcr eine bessere Breitbandinfrastruktur in Sachsen. Wel-\n\ncher Grad der Unterversorgung muss aus Ihrer Sicht \n\ngegeben sein, damit die s\u00e4chsischen Regionen die EFRE-\n\nMittel zum Ausbau f\u00fcr schnelles Internet nutzen k\u00f6nnen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMaicher. Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Diese Frage kann ich Ihnen noch nicht \n\nkonkret beantworten. Da muss ich selbst noch nacharbei-\n\nten, weil wir gerade dabei sind, die gesamte digitale \n\nAgenda inklusive der Digitalen Offensive zu strukturie-\n\nren. \n\nHier kommen drei Ebenen zusammen: das, was wir als \n\nLand tun, das, was wir zum Beispiel durch die Funkfre-\n\nquenzversteigerung durch den Bund bekommen, und die \n\nEU-Mittel. \n\nWir m\u00fcssen ein vern\u00fcnftiges Konzept haben, um das \n\nmiteinander zu verzahnen. Es kommt nat\u00fcrlich auch \n\ndarauf an, dass wir einen sehr hohen Versorgungsgrad \n\nbekommen. Die Frage ist nur, was dabei unser Bench-\n\nmark ist. Wir haben immer davon gesprochen, dass die \n\nVersorgung der Haushalte der Benchmark ist. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob das tats\u00e4chlich zielf\u00fchrend ist oder ob wir uns \n\nnicht die Landkarten noch einmal genauer anschauen \n\nm\u00fcssen, um dort zu einer anderen Priorit\u00e4tensetzung zu \n\nkommen. Wenn ich an das Thema Industrie 4.0 denke, \n\ndann geht es darum, die Breitbandversorgung f\u00fcr ganze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 190 \n\nBranchenschwerpunktgebiete und Wirtschaftsregionen zu \n\nsichern. Wirtschaftsregionen sind nicht nur Ballungszen-\n\ntren. Das m\u00f6chte ich hier nicht falsch verstanden wissen. \n\nF\u00fcr diese bessere Versorgung m\u00fcssen wir in unserer \n\nPriorit\u00e4tensetzung und vielleicht auch bei der Frage der \n\nAusbauziele etwas verschieben. \n\nWir haben nat\u00fcrlich das gemeinsame Ausbauziel von \n\n50 Mbits. Ich bin mir nicht so sicher, inwieweit wir in \n\nf\u00fcnf Jahren noch stolz auf eine solche Zahl sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! In der heutigen Landtagssit-\n\nzung ist die CDU-Fraktion berechtigt, sich mit einem \n\nweiteren Themenkomplex an den Staatsminister zu \n\nwenden. Das Thema hatte ich eingangs benannt. Es lautet: \n\nElektromobilit\u00e4t in Sachsen \u2013 Schaufenster Elektromobi-\n\nlit\u00e4t. \n\nDie CDU-Fraktion stellt die Frage. F\u00fcr die Fraktion \n\nerledigt dies Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Staatsminister Dulig, wir haben das Thema heute auf \n\ndie Agenda gehoben, weil gerade zur zweiten Jahresta-\n\ngung f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t Bayern-Sachsen eingeladen \n\nwurde. \n\nIch habe folgende Frage: Wie viele Elektrofahrzeuge gibt \n\nes aktuell auf den s\u00e4chsischen Stra\u00dfen? Wie wird die \n\nweitere Entwicklung in den Folgejahren verlaufen? \n\nAu\u00dferhalb meiner Redezeit, Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich \n\nsagen, dass es vielleicht gar nicht m\u00f6glich ist, solche \n\nspeziellen Fragen zu beantworten. Wir sollten aber \u00fcber-\n\nlegen, wie wir trotzdem zuk\u00fcnftig eine Antwort auf die \n\nhier gestellten Fragen bekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, das war \n\nnoch in der Zeit. \u2013 Herr Staatsminister, Sie haben gez\u00e4hlt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zur Vorbereitung auf die m\u00f6glichen Fragen \n\nhat man immer viele Unterlagen und die Hoffnung, dann \n\ndie entsprechende Zahl parat zu haben. Ansonsten w\u00fcrde \n\nich um Verst\u00e4ndnis bitten, dass man \u00e4hnlich wie bei \n\nFragestunden, wenn man nicht sofort antworten kann, \n\ndiese Antwort nachreicht. Aber wir geben uns alle M\u00fche, \n\nauch ad hoc antworten zu k\u00f6nnen. \n\nBei der Frage, wie viele Elektrofahrzeuge aktuell auf \n\nSachsens Stra\u00dfen unterwegs sind, haben wir ein kleines \n\nstatistisches Problem, weil die Zahlen vom Kraftfahr-\n\nzeugbundesamt nur j\u00e4hrlich erhoben werden. Deshalb \n\nhaben wir jetzt nur die Zahl vom 01.01.2014. Da sind es \n\nin Sachsen bemerkenswerte 369 Elektrofahrzeuge und \n\n4 726 Hybridfahrzeuge, die hier zugelassen worden sind. \n\nWir sind nat\u00fcrlich davon ausgegangen \u2013 Stichwort BMW \n\n\u2013, dass die Zahl nun in Sachsen deutlich h\u00f6her liegt. F\u00fcr \n\nGesamtdeutschland wurde eine Zahl von 15 000 f\u00fcr \n\ndieses Jahr hochgerechnet, sodass man bundesweit von \n\n40 000 zugelassenen Elektro- und Hybridfahrzeugen \n\nspricht. \n\nWir haben im Rahmen unseres Schaufensters selbst 130 \n\nElektrofahrzeuge angeschafft. Jetzt m\u00fcssen wir sehen, wie \n\nes weitergeht. \n\nIch w\u00fcrde bei der Frage durchaus zwischen der bundespo-\n\nlitischen und der s\u00e4chsischen Situation differenzieren. Ich \n\ndenke, dass wir mit dem bayerisch-s\u00e4chsischen Schau-\n\nfenster voll im Plan sind. Ich denke, dass wir die Ziele, \n\ndie wir dort definiert haben, erreichen k\u00f6nnen, weil wir \n\nhier eine Struktur haben, die das unterst\u00fctzt. Wir sind \n\nzwei Automobill\u00e4nder, die dabei f\u00fchrend sind. In Bezug \n\nauf das Erreichen der Bundesziele w\u00fcrde ich vorsichtig \n\nformulieren, dass diese sehr ambitioniert sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nEs gibt noch eine Frage zu diesem Themenkomplex aus \n\nden Reihen der Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. B\u00f6hme, \n\nSie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das Schaufenster Elektro-\n\nmobilit\u00e4t ist ein s\u00e4chsisch-bayerisches Projekt. Meine \n\nFrage ist, ob die Staatsregierung und speziell Sie, Herr \n\nDulig, planen, das mit anderen Bundesl\u00e4ndern von Sach-\n\nsen in Angriff zu nehmen, mit Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen \n\noder Brandenburg. Mich w\u00fcrde speziell der mitteldeut-\n\nsche Raum mit Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen interessie-\n\nren, weil wir dort unser Hauptverkehrsnetz haben. Daran \n\nm\u00f6chte ich die Frage anschlie\u00dfen, ob auch die Elektrifi-\n\nzierung von vielen Strecken im schienengebundenen \n\nVerkehr einbezogen wird. Wie stellt sich Sachsen dazu \n\nauf? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das Schaufenster selbst als Projektoberfl\u00e4-\n\nche gibt es in drei Regionen in Deutschland. Ob eine \n\nFortf\u00fchrung \u00fcber 2016 hinaus \u00fcberhaupt funktioniert, ist \n\nnoch offen. Das hei\u00dft, ich w\u00fcrde, wenn es um das speziel-\n\nle Instrument des Schaufensters geht, sagen: Das Projekt \n\nSchaufenster Bayern \u2013 Sachsen endet 2016, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob ein solches Programm fortgesetzt wird; denn \n\ndazu w\u00fcrde ich zurzeit eher Nein sagen. Aber das Thema \n\nmuss fortgesetzt werden. Dabei hat es durchaus Sinn, \n\nweiterhin \u00fcberregionale Strategien zu fahren. \n\nDass Sachsen und Bayern zusammenarbeiten, hat weniger \n\ndamit zu tun, ob man nachbarschaftlich zusammenarbei-\n\ntet, sondern schlichtweg damit, dass es zwei Automobil-\n\nl\u00e4nder sind. Das hei\u00dft, es kommt jetzt eher darauf an, in \n\nwelcher Art und Weise man mit den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern zusammenarbeitet, was zum Beispiel Teststrecken \n\noder Forschung und Entwicklung betrifft. Dort macht es \n\ndurchaus Sinn. \n\nDie zweite Ebene ist aber, dass es nicht um die Frage der \n\nKooperation der L\u00e4nder selbst geht. Wir hatten auf der \n\nletzten Wirtschaftsministerkonferenz ein gro\u00dfes Thema \n\nf\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder auf der Tagesordnung, bei dem \n\nklargemacht wurde, dass wir eine Strategie aller 16 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 191 \n\nBundesl\u00e4nder mit dem Bund brauchen. Wir m\u00fcssen \n\njedoch dort die Schwerpunkte ber\u00fccksichtigen, die die \n\neinzelnen L\u00e4nder haben. Deswegen war auch klar, dass \n\ndie Schaufenster gerade von Bayern, Sachsen und Nieder-\n\nsachsen gekommen sind, da dort nun einmal vor allem die \n\nAutomobilindustrie vorhanden ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Nun die Frage aus der SPD-Fraktion, \n\ngestellt von Herrn Abg. Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, Sie sagten \n\ngerade, dass das Schaufenster Elektromobilit\u00e4t Mitte 2016 \n\nenden soll und eine Fortsetzung durch Ihr Haus nicht \n\nvorgesehen ist. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das Thema wird sich fortsetzen. Wir haben \n\nals Schwerpunktthema in den Koalitionsvertrag zum \n\nBeispiel den Hinweis hineingeschrieben, dass wir die E-\n\nMobilit\u00e4t auf der Leipziger Messe, bei der AMI, auch \n\nzum Schwerpunkt machen wollen. Wir haben selbst ein \n\nInteresse daran, dass sich das Thema fortsetzt. Wir spre-\n\nchen bei dem Thema Schaufenster schlichtweg erst \n\neinmal von einem Instrument, und ob das Instrument des \n\nSchaufensters fortgesetzt wird, dahinter w\u00fcrde ich ein \n\nFragezeichen setzen. Wir brauchen eine gr\u00f6\u00dfere Strategie, \n\num das einzubringen. \n\nKlar geworden ist auch bei der letzten Tagung des baye-\n\nrisch-s\u00e4chsischen Schaufensters, dass wir aufpassen \n\nm\u00fcssen, dass wir das Thema nicht zu eng auf die Elektro-\n\nmobilit\u00e4t begrenzen, sondern es muss sich in die Gesamt-\n\ndiskussion einordnen, was Mobilit\u00e4t und Ressourcen \n\nbetrifft. Dann passt auch die Diskussion. \n\nIch habe einen Punkt noch nicht beantwortet. Es muss \n\nauch breiter aufgestellt werden. Wir haben bei dem \n\nSchaufenster zum Beispiel Stra\u00dfen- und Regionalbahnen \n\nnicht dabei, sondern der Schwerpunkt liegt eher beim \n\n\u00d6PNV mit f\u00fcnf Projekten zum Thema F\u00f6rderung von \n\nBussen. Aber es hat durchaus Sinn, dass man, unabh\u00e4ngig \n\nvon dem Schaufenster, genau diese Frage auch weiter \n\nbearbeitet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Ich frage die AfD-Fraktion: Wird eine \n\nFrage gestellt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Abg. J\u00e4hni-\n\ngen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte \n\nIhre Frage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Staatsminister! \n\nDie Regierung selbst hat seit Sommer dieses Jahres erst \n\n26 Elektroautos angeschafft, die H\u00e4lfte davon f\u00fcr die \n\nPolizei. Aus der Antwort auf eine Kleine Anfrage von mir \n\nerfuhren wir, dass die Staatsregierung f\u00fcr ihren Fuhrpark \n\nnicht das Ziel einer CO2-Reduktion, nicht die Anschaf-\n\nfung niedrig emittierender Fahrzeuge habe; daher folgen-\n\nde Frage: \n\nMit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen will Ihre Regierung \n\nnun die Einf\u00fchrung der Elektromobilit\u00e4t vorbildlich, auch \n\nim Sinne des Klimaschutzes, im eigenen Fuhrpark voran-\n\ntreiben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich gebe Ihnen recht: Wir haben zu weni-\n\nge. Auch wir als Staatsregierung m\u00fcssen selbstverst\u00e4nd-\n\nlich mit gutem Beispiel vorangehen. Dieses Ziel haben \n\nwir auch, nur ist es nicht so einfach. Es geht auch um die \n\nFrage der Praktikabilit\u00e4t. Nicht jedes Fahrzeug ist sofort \n\neinsatzf\u00e4hig f\u00fcr die Bestimmungen, die in einer Verwal-\n\ntung notwendig sind. Auch das haben wir uns zum Thema \n\nbei der Wirtschaftsministerkonferenz gemacht; denn auch \n\ndort stellt sich nicht nur die Frage, ob es ein Land tut und \n\nein anderes nicht. So haben wir uns auch einstimmig \n\nselbst ins Stammbuch geschrieben, dass die Wirtschafts-\n\nministerkonferenz den f\u00fcr das \u00f6ffentliche Beschaffungs-\n\nwesen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Einrichtungen emp-\n\nfiehlt, einen Teil ihrer Fahrzeugflotte mit elektrifiziertem \n\nAntrieb auszustatten. \n\nDieses Bekenntnis gibt es jetzt bundesweit von allen \n\nWirtschaftsministern. Es gibt keine Quote, und das erg\u00e4be \n\nauch keinen Sinn, da jedes Land andere Voraussetzungen \n\nhat. Wir wollen unseren Beitrag dazu leisten, indem wir \n\ndie M\u00f6glichkeiten nutzen, die wir durch das Schaufenster \n\nhaben, f\u00fcr Sachsen eine Infrastruktur aufzubauen und \n\nunseren Standort zu st\u00e4rken. Das betrifft auf der einen \n\nSeite uns als Verwaltung. Auf der anderen Seite regen wir \n\nan, dass f\u00fcr die Anschaffung durch private Nutzer eben-\n\nfalls Anreize geschaffen werden sollen. Das eine ist das, \n\nwas wir als Verwaltung mit gutem Beispiel tun, das \n\nandere ist: Wie erm\u00f6glichen wir, dass sich die Anschaf-\n\nfung von Elektrofahrzeugen lohnt? So unterst\u00fctzen wir \n\ndie Bundesregierung bei dem Vorhaben, eine Sonderab-\n\nschreibungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die gewerbliche Nutzung \n\neinzuf\u00fchren und auf der anderen Seite monet\u00e4re F\u00f6rder-\n\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Privatnutzer zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDie Instrumente bei dieser Frage \u2013 was sind die monet\u00e4-\n\nren Anreize? \u2013 gehen dabei sehr weit auseinander. Aber \n\nzumindest sollte man dort auch sagen: Es ist kein Selbst-\n\nl\u00e4ufer, sondern auch wir haben eine Verantwortung, \n\nAnreize zu schaffen, damit mehr Elektrofahrzeuge sowohl \n\nim Verwaltungsbereich, im gewerblichen Bereich als auch \n\nim privaten Bereich gekauft werden. Das ist unsere \n\nAufgabe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir haben \n\nnoch 4 Minuten. M\u00f6chte noch jemand eine Frage stellen? \n\n\u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Wir haben eben geh\u00f6rt, wie schwierig es ist, \n\nElektrofahrzeuge anzuschaffen. Sie sagten vorhin, es \n\nseien insgesamt 130. Das liegt an den hohen Produktions-\n\nkosten und den geringen Reichweiten der Akkus. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 192 \n\nInwiefern werden in diesem Bereich Forschung und \n\nEntwicklung unterst\u00fctzt, sodass diese Situation verbessert \n\nwird? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Im Rahmen des Schaufensters selbst gibt \n\nes f\u00fcr die Frage der Batterietechnik keinen Schwerpunkt. \n\nAber daf\u00fcr haben wir weitere spezialisierte F\u00f6rderpro-\n\ngramme des Bundes f\u00fcr diesen Bereich, zum Beispiel das \n\nRahmenprogramm \u201eWerkstoffinnovationen f\u00fcr Industrie \n\nund Gesellschaft\u201c. Das ist zum Beispiel ein Punkt. \n\nAu\u00dferhalb des Schaufensters haben wir in Sachsen noch \n\nweitere Programme selbst entwickelt, zum Beispiel  \n\ndie Modellregion Elektromobilit\u00e4t Sachsen im Projekt \n\n\u201ePRIMO\u201c, das die Nutzung und Eignung kommerzieller \n\nprismatischer Lithium-Ionenzellen f\u00fcr die Elektrifizierung \n\ndes Antriebstanks von Fahrzeugen im Bereich des \u00d6PNV \n\ntestet, und im Programm \u201ePRIMO 2\u201c der Modellregion \n\nwar das Ziel die Entwicklung eines innovativen Modell-\n\nkonzeptes f\u00fcr verteilte Energiespeicher und kostenopti-\n\nmierte Herstellungsverfahren f\u00fcr den Einsatz im Bereich \n\ndes \u00d6PNV. \n\nDas hei\u00dft, wir haben versucht, im Bereich der anderen \n\nProgramme die Schwerpunkte zu setzen, die wir durch \n\ndas Schaufenster nicht abgebildet haben, da \u2013 der Hinweis \n\nist berechtigt \u2013 die Frage der Batterien bzw. der Speiche-\n\nrung eine zentrale Frage auch bei der Elektromobilit\u00e4t ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Eine noch k\u00fcrzere Frage \u2013 und eine \n\nk\u00fcrzere Antwort. Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut. Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, ganz kurz: Wir haben mehrere Initiativen \n\nder Batteriehersteller in Kamenz, Li-Tec, ACCUmotive \n\nusw. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt die Frage! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wie wollen Sie die Fir-\n\nmen, zum Beispiel Daimler, VW und Porsche, zusam-\n\nmenbringen, damit es auch einmal aus Sachsen ein \n\nElektroauto gibt und hier nicht immer nur Tesla durch die \n\nGegend f\u00e4hrt? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das ist eine rhetorische Frage; denn \n\nnat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir unsere Automobilindustrie bei \n\nder gemeinsamen L\u00f6sung. Das hei\u00dft, wenn VW der \n\nMeinung ist, mit anderen zusammen ein solches Fahrzeug \n\nin Sachsen und f\u00fcr Sachsen zu produzieren, dann werden \n\nwir das selbstverst\u00e4ndlich gern unterst\u00fctzen. Aber es \n\nbleibt nach wie vor eine unternehmerische Entscheidung. \n\nSie k\u00f6nnen sich ja mal die unterschiedliche Entwicklung \n\nbei den Automobilindustrien anschauen, wer vorne ist und \n\nwer hinten liegt. Es gab auch gewisse Zeiten, bei denen \n\nman sagen k\u00f6nnte, dass verschiedene Entwicklungen \n\nverschlafen wurden, und auf einmal war man verwundert, \n\ndass jemand an einem vorbeigezogen ist. Ich habe aber \n\nden Eindruck, dass inzwischen alle aufgewacht sind. \n\nGerade wenn man sich die Automobilstandorte in Sachsen \n\nanschaut, k\u00f6nnen wir zu Recht darauf verweisen, dass \n\nhier ziemlich nachgezogen wurde. Mit dem i3 und dem \n\ni8, aus Leipzig kommend, haben wir dort zumindest auch \n\nein s\u00e4chsisches Produkt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wollten Sie dazu noch einen Satz sagen? \n\nDenn Sie haben nicht einmal mehr eine Minute. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich habe noch 50 Sekunden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann vielen herzlichen \n\nDank. \u2013 Meine Damen und Herren, die Zeitdauer der \n\nBefragung des Staatsministers ist abgelaufen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. Ich bedanke mich f\u00fcr \n\nIhre gute Mitarbeit und bei Ihnen, Herr Staatsminister, \n\ndass Sie sich den Fragen gestellt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nF\u00fcr einen starken l\u00e4ndlichen Raum in Sachsen \u2013 F\u00f6rderrichtlinien  \n\nim Rahmen des Entwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen  \n\nRaum 2014 \u2013 2020 z\u00fcgig und unb\u00fcrokratisch umsetzen \n\nDrucksache 6/451, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zuerst die \n\nCDU, sodann die SPD, DIE LINKE, die AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas Wort w\u00fcnscht. Wir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Herr Abg. von Breitenbuch. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! \u201eF\u00fcr \n\neinen starken l\u00e4ndlichen Raum in Sachsen \u2013 F\u00f6rderricht-\n\nlinien im Rahmen des Entwicklungsprogramms f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum 2014 \u2013 2020 z\u00fcgig und unb\u00fcrokratisch \n\numsetzen\u201c. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Die Unterzeichnung \n\ndes Vertrages von Rom 1957, welcher die Europ\u00e4ische \n\nWirtschaftsgemeinschaft, EWG, begr\u00fcndete, f\u00fchrte zur \n\nEntwicklung einer gemeinsamen Agrarpolitik in Europa. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 193 \n\nNach dem Ende des Zweiten Weltkrieges lag die Land-\n\nwirtschaft in Deutschland und in Europa am Boden. Die \n\nStaaten, die sp\u00e4ter die EWG gr\u00fcndeten, ben\u00f6tigten damals \n\nNahrungsmittelimporte. Der Wunsch, Abh\u00e4ngigkeiten auf \n\ndem sensiblen Feld der Lebensmittelversorgung durch \n\nh\u00f6here Ernteertr\u00e4ge zu verringern, bildete die Motivation \n\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung der gemeinsamen Agrarpolitik. \n\nDas ist lange her. Seither wurde die gemeinsame Agrarpo-\n\nlitik vielfach reformiert. Gelder werden heute auch in den \n\nl\u00e4ndlichen Raum, in Agrarumweltma\u00dfnahmen umgeleitet \n\nund bei den Bauern entsprechend gek\u00fcrzt. Daher werde \n\nich in der historischen Reihenfolge zuerst den Bereich der \n\nLandwirtschaft in der neuen F\u00f6rderperiode ansprechen, \n\nbevor ich zum l\u00e4ndlichen Raum komme. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nLand-, Forst- und Fischereiwirtschaft hat die F\u00f6rderung \n\nbis heute eine gro\u00dfe Bedeutung. Diese Betriebe, diese \n\nUnternehmer sind das wirtschaftliche R\u00fcckgrat des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes unseres Freistaates. Klimawandel, \n\nEnergiewende, Erhalt der Artenvielfalt, Umwelt- und \n\nRessourcenschutz sind gro\u00dfe Herausforderungen, denen \n\nsich die Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft stellen \n\nmuss und deren Bew\u00e4ltigung erwartet wird. Au\u00dferdem \n\nverlangen die Wirtschaftspartner und auch die Verbrau-\n\ncher eine immer h\u00f6here Qualit\u00e4t, Regionalit\u00e4t und Um-\n\nweltvertr\u00e4glichkeit der Produkte wie auch der Erzeugung. \n\nDie Pflege der Kulturlandschaft, auch in den benachteilig-\n\nten Gebieten, die Forcierung erneuerbarer Energien, die \n\nAufrechterhaltung bzw. Wiederherstellung einer intakten \n\nUmwelt sowie die Sicherung aller Waldfunktionen sind \n\nweitere Anspr\u00fcche unserer Gesellschaft. \n\nAll diese Anforderungen m\u00fcssen in den F\u00f6rderrichtlinien \n\nber\u00fccksichtigt und entsprechende Gelder zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden. Es geht hier also nicht um eine Subventi-\n\non der Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft, sondern um \n\ndie Honorierung von Leistungen, die diese Unternehmen \n\nf\u00fcr Forderungen der Gemeinschaft erbringen. Dar\u00fcber \n\nhinaus werden im Agrarbereich auch investive Ma\u00dfnah-\n\nmen, zum Beispiel die Modernisierung und der Neubau \n\nvon Tierhaltungsanlagen, die Anschaffung innovativer \n\nSpezialtechnik, die Erzeugung und Nutzung regenerativer \n\nEnergien oder auch Vermarktungsma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert. \n\nEs geht hier also speziell um Wirtschaftsf\u00f6rderung im \n\neigentlichen Sinne, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer \n\nBetriebe gerade in der Tierhaltung zu erh\u00f6hen. \n\nLiebe Kollegen! Der l\u00e4ndliche Raum im Freistaat Sachsen \n\nist und bleibt eine Herzensangelegenheit der CDU-\n\nFraktion. Dazu sagt die Studie des forsa-Instituts \u201eL\u00e4ndli-\n\nche Lebensverh\u00e4ltnisse in Sachsen\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \n\nl\u00e4ndliche Raum in Sachsen ist von einer hohen Zufrie-\n\ndenheit seiner Bewohner mit ihrem Leben insgesamt, \n\nihrer jeweiligen Stadt oder Gemeinde und vor allem ihrem \n\nunmittelbaren Wohnumfeld gepr\u00e4gt.\u201c \n\nDer l\u00e4ndliche Raum ist das Fundament unseres Freistaa-\n\ntes. In der letzten Legislaturperiode hat das SMUL durch \n\nStaatsminister Frank Kupfer Leitlinien mit einer gro\u00dfen \n\nAktivit\u00e4t im ganzen Land erarbeitet. Das Interesse daran \n\nwar gro\u00df. Dabei abgerufene Ideen und Hinweise wurden \n\nin die Programmatik eingearbeitet. Eines muss dabei klar \n\nsein: Im Interesse einer nachhaltigen wirtschaftlichen \n\nEntwicklung m\u00fcssen den Menschen in den Regionen \n\nberufliche und wirtschaftliche Perspektiven gegeben sein. \n\nS\u00e4mtliche im l\u00e4ndlichen Raum angesiedelten Unterneh-\n\nmen tragen dazu bei, dass die Menschen an der regionalen \n\nWertsch\u00f6pfung teilhaben k\u00f6nnen. Das beste Mittel gegen \n\ndie Landflucht sind Arbeitspl\u00e4tze vor Ort. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGerade im Zusammenhang mit den s\u00e4chsischen Ballungs-\n\nr\u00e4umen machen sie die besondere Qualit\u00e4t Sachsens aus. \n\nDeshalb stehen wir in der CDU f\u00fcr eine Politik, die \n\ngleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in den Ballungsgebieten \n\nwie im l\u00e4ndlichen Raum schafft. Dazu bedarf es einer \n\nF\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes, die in den kommenden \n\nJahren auf der Grundlage des Europ\u00e4ischen Programms \n\nL\u00e4ndlicher Raum, EPLR, 2014 \u2013 2020 erfolgen wird. Es \n\ngilt f\u00fcr uns, den l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr zuk\u00fcnftige Genera-\n\ntionen attraktiv zu erhalten. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen die Weichen richtig gestellt werden. Daf\u00fcr \n\nsind nachhaltige L\u00f6sungen gefragt, damit die Menschen \n\nauch in Zukunft gut und gerne auf dem Land leben. Mit \n\ndiesem Ziel wurde in den letzten Monaten von der Staats-\n\nregierung das Entwicklungsprogramm f\u00fcr den L\u00e4ndlichen \n\nRaum, EPLR, erarbeitet und zur Genehmigung in Br\u00fcssel \n\neingereicht. Darin werden die spezifischen Vorteile, die \n\ndas Leben im l\u00e4ndlichen Raum hat, etwa f\u00fcr junge Fami-\n\nlien, in den Mittelpunkt gestellt, und der l\u00e4ndliche Raum \n\nkann auf sich und seine Leistung bzw. seine Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit stolz sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu den vielen Heraus-\n\nforderungen im l\u00e4ndlichen Raum des Freistaates Sachsen, \n\ndie es in den kommenden Jahren in Angriff zu nehmen \n\ngilt, geh\u00f6ren unter anderem: der Aus- und Neubau der \n\nInfrastruktur, die fl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung, \n\ndie Instandhaltung der Stra\u00dfen, der Abschluss des Auf-\n\nbaues einer modernen Wasser- und Abwasserinfrastruktur \n\nusw., die Sicherung des \u00c4rzte- und Lehrernachwuchses, \n\nder Einsatzbereitschaft der freiwilligen Feuerwehren, die \n\nBetreuung und Pflege \u00e4lterer Menschen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 \u201eeinen alten Baum verpflanzt man nicht\u201c \u2013, die \n\nSchaffung attraktiver Angebote f\u00fcr Jugendliche, die \n\nSchaffung und Erhaltung wohnortnaher Arbeitspl\u00e4tze in \n\nder kleinstrukturierten Wirtschaft des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nund die Vernetzung und  thematische Profilierung der \n\nTourismusangebote, die sehr unterschiedlich sind. \n\nZur L\u00f6sung dieser Probleme sind \u2013 neben guten Ideen \u2013 \n\nvor allem entsprechende finanzielle Mittel notwendig. Die \n\nGrundlage daf\u00fcr ist das EPLR 2014 \u2013 2020, und jeder \n\neinzelne Euro, der in unseren D\u00f6rfern und Kleinst\u00e4dten \n\neingesetzt wird, ist gut angelegt: f\u00fcr die l\u00e4ndliche Ent-\n\nwicklung insgesamt 455 Millionen, f\u00fcr fl\u00e4chenbezogene \n\nAgrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen 337 Millionen, \n\nf\u00fcr Investitionen in die Landwirtschaft \u00fcber 200 Millio-\n\nnen, f\u00fcr Naturschutzma\u00dfnahmen 523 Millionen, im Forst-\n\nbereich 31 Millionen und f\u00fcr Sonstiges inklusive Wis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 194 \n\nsenstransfer, europ\u00e4ische Innovationspartnerschaften etc. \n\nfast 60 Millionen Euro. \n\nDie CDU-Landtagsfraktion legt dabei den Fokus speziell \n\nauf die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten vor Ort. Mit dem \n\ngew\u00e4hlten LEADER-Ansatz werden die guten Erfahrun-\n\ngen der letzten F\u00f6rderperiode positiv weiterentwickelt. \n\nDie Entscheidungen werden in Koordinierungskreisen \n\ndort getroffen, wo die Probleme und Aufgaben tats\u00e4chlich \n\nbekannt sind und wo man am besten wei\u00df, wie damit \n\numzugehen ist. Das bedeutet aber auch ein deutliches \n\nMehr an inhaltlicher und finanzieller Verantwortung in \n\nden einzelnen LEADER-Gebieten. \n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist die Abschaffung zentraler Vorga-\n\nben \u00fcber die konkreten F\u00f6rdergegenst\u00e4nde und die F\u00f6r-\n\nderh\u00f6hen am spannendsten. Ich bin sehr gespannt, wie \n\ndiese Aufgaben in den Regionen gemeistert werden, vor \n\nallem aber, welche neuen und innovativen Ideen und \n\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten dort sicherlich gefunden werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnser Antrag ersucht die Staatsregierung, die F\u00f6rderricht-\n\nlinien z\u00fcgig und unb\u00fcrokratisch umzusetzen. Diesen \n\nAnspruch wollen wir als Gesetzgeber von Beginn an \n\ndeutlich formulieren. Die richtigen Ans\u00e4tze \u2013 ich sagte es \n\ngerade \u2013 sind erarbeitet. Nun gilt es f\u00fcr uns, auf die \n\nUmsetzung zu achten. Dazu fragen wir in unserem An-\n\ntrag, welche Unterst\u00fctzung die Regionen f\u00fcr die Vorberei-\n\ntung der neuen F\u00f6rderperiode erhalten haben, wie sie ihre \n\nKriterien der Mittelverwendung gefunden haben und \n\nwelche Vereinfachungen umgesetzt werden. \n\nDes Weiteren bitten wir um Informationen, wie die \n\nRegionen w\u00e4hrend der F\u00f6rderperiode unterst\u00fctzt und \n\nberaten werden sollen. Hierzu soll bis zum 31. Okto-\n\nber 2016 umfassend berichtet werden, insbesondere zur \n\nZusammenarbeit und zum Engagement der Menschen vor \n\nOrt, zur Wirksamkeit der vorgesehenen Vereinfachungen \n\nsowie zum strategischen Ausblick der Weiterentwicklung \n\nnach 2020. \n\nZum Schluss noch einige wenige S\u00e4tze zu unserer Forde-\n\nrung im Punkt 3. So wie wir alle wollen, dass im urbanen \n\nl\u00e4ndlichen Raum gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse \n\nvorherrschen, so wollen wir auch, dass im l\u00e4ndlichen \n\nRaum sonstige Fachf\u00f6rderprogramme genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. Jede Region muss die gleichen Chancen haben, \n\nihre geplanten Ma\u00dfnahmen umzusetzen. In der Vergan-\n\ngenheit hat es dabei immer wieder Defizite gegeben, \n\nzumal bestimmte F\u00f6rdergegenst\u00e4nde mit dem ELER nicht \n\nzu finanzieren waren. Auch dar\u00fcber haben wir im Koaliti-\n\nonsvertrag eine gute Einigung erreicht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen nachhaltige \n\nfinanzielle L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wir \n\nwollen, dass die Menschen weiterhin gut und gern auf \n\ndem Land leben. Wir wollen im wahrsten Sinne des \n\nWortes, dass die Kirchen im Dorf bleiben \u2013 unsere sch\u00f6-\n\nnen Kirchen in unseren sch\u00f6nen D\u00f6rfern. Dazu haben wir \n\nin der Landespolitik mit dem EPLR ein wichtiges Werk-\n\nzeug in der Hand, welches es zu pflegen und weiterzu-\n\nentwickeln gilt. In diesem Sinne bitte ich um Zustimmung \n\nzu dem vorliegenden Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Winkler, bitte; Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der l\u00e4ndliche \n\nRaum ist ein unverzichtbarer Teil der s\u00e4chsischen Identi-\n\nt\u00e4t. Er hat unersetzliche Funktionen als Lebens-, Arbeits- \n\nund Erholungsraum f\u00fcr alle Sachsen und nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr seine G\u00e4ste. Um ebendiese \u2013 f\u00fcr uns alle unersetzli-\n\nchen \u2013 Funktionen zu erhalten, ist jede M\u00f6glichkeit der \n\nEntwicklung zu nutzen und ebenso zu unterst\u00fctzen. \n\nDie Integrierte L\u00e4ndliche Entwicklung der letzten Jahre \n\nhat sich bew\u00e4hrt und zu un\u00fcbersehbaren Erfolgen gef\u00fchrt. \n\nAls ehemaliger B\u00fcrgermeister einer Kleinstadt im l\u00e4ndli-\n\nchen und strukturschwachen Raum sowie als Mitglied des \n\nregionalen Entscheidungsgremiums meiner Region wei\u00df \n\nich, wovon ich spreche. Den Regionen mit dem EPLR \n\nmehr Eigenverantwortung zu geben ist gut und wird durch \n\ndie Umsetzung des vollst\u00e4ndigen LEADER-Ansatzes in \n\nden n\u00e4chsten Jahren noch weiterentwickelt. Die B\u00fcrger, \n\ndie Verantwortlichen in den Kommunen und die Wirt-\n\nschaft wissen am besten, welche regionalen Probleme und \n\nkonkreten Projekte damit zu l\u00f6sen sind. \n\nWas \u201evollst\u00e4ndiger LEADER-Ansatz\u201c hei\u00dft, hat der \n\nKollege von Breitenbuch bereits dargelegt. Es gibt somit \n\nin Zukunft noch weniger zentrale Vorgaben. Die inhaltli-\n\nche und finanzielle Verantwortung liegt nun fast vollst\u00e4n-\n\ndig in den LEADER-Gebieten. \n\nMehr Eigenverantwortung, mehr Entscheidungskompe-\n\ntenz und -freiheit bringen jedoch in der Umstellung auch \n\noffene Fragen und Anfangsprobleme mit sich, sogenannte \n\nKinderkrankheiten. Deshalb, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist uns die Kommunikation der am Prozess \n\nBeteiligten sehr wichtig. Das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft sowie das Landesamt f\u00fcr \n\nUmwelt, Landwirtschaft und Geologie haben in den \n\nvergangenen Wochen und Monaten viel Aufkl\u00e4rungsarbeit \n\ngeleistet. Diese Form der Unterst\u00fctzung muss intensiv \n\nfortgesetzt werden. Das betrifft nicht nur die Frage einer \n\neinfachen b\u00fcrokratischen Anwendung \u2013 einzelne Proble-\n\nme wurden durch den Kollegen von Breitenbuch bereits \n\ngenannt \u2013, sondern auch die Kommunikation der auftre-\n\ntenden Probleme, die sich nat\u00fcrlich erst in der praktischen \n\nUmsetzung vor Ort zeigen. \n\nSo zeigen sich zum Beispiel einige offene Fragen bei der \n\nZusammensetzung der Entscheidungsgremien, insbeson-\n\ndere in der Auslegung der Begriffe \u201e\u00f6ffentlicher Sektor\u201c, \n\n\u201eBeh\u00f6rde\u201c und \u201eprivater Sektor\u201c, die in Zukunft je zur \n\nH\u00e4lfte entscheiden sollen. Hierbei gibt es immer noch \n\nUnklarheiten. Ich denke, eine davon ist gel\u00f6st: Gemeinde-\n\nr\u00e4te, die gleichzeitig Unternehmer, Landwirte oder Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 195 \n\nsch\u00e4ftsleute sind, d\u00fcrfen den privaten Sektor nicht bedie-\n\nnen. Hier gibt es Interessen\u00fcberschneidungen, und das ist \n\nentsprechend den Vorgaben der EU-Richtlinie nicht \n\nm\u00f6glich. \n\nAnders stellt sich die Situation bei Mitarbeitern von \n\nInstitutionen mit \u00f6ffentlicher Beteiligung dar. Hier muss \n\nseitens des Staatsministeriums und der Regionen noch \n\neinmal intensiv kommuniziert werden. \n\nEs ist wichtig, dass in den LEADER-Arbeitsgruppen f\u00fcr \n\ndie Regionen engagierte und fachlich kompetente Partner \n\nsitzen. Einige Regionen machen sich Sorgen um den \n\nrechtzeitigen Beginn der neuen F\u00f6rderperiode. Obwohl \n\nder Freistaat das erste Bundesland in Deutschland ist, das \n\ndie Genehmigung zur Durchf\u00fchrung erhalten hat, und die \n\nDurchf\u00fchrungsrichtlinie zeitnah erlassen wird, ergeben \n\nsich in einigen Regionen zeitliche Verz\u00f6gerungen durch \n\nzu erwartende lange Ausschreibungsverfahren der soge-\n\nnannten Dienstleistungen des Regionalmanagements, die \n\n\u00fcber den Zeitpunkt der Beendigung der Arbeit des alten \n\nManagements hinausgehen. Die LEADER-Aktions-\n\ngruppen sind ab diesem Zeitpunkt quasi handlungsunf\u00e4-\n\nhig. Hier sollten wir eine Zwischenfinanzierung einrich-\n\nten, um die Regionen arbeitsf\u00e4hig zu halten. \n\nEbenso bestehen in den Regionen Missverst\u00e4ndnisse \u00fcber \n\ndie Aufteilung des Budgets auf kommunale und nicht \n\nkommunale Vorhaben. Nat\u00fcrlich sollen und m\u00fcssen die \n\nRegionen selbst entscheiden. Das ist der Anspruch dieses \n\nVerfahrens. Es wird keinerlei Steuerung oder Vorgaben \n\ndurch den Freistaat geben, auch nicht \u00fcber die Kofinan-\n\nzierungsmittel des Freistaates, die lediglich die Wahlfrei-\n\nheit der Kommunen sicherstellen sollen. Hier ist unbe-\n\ndingt Aufkl\u00e4rung notwendig, und ich denke, dass das \n\nStaatsministerium dies auch tun wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Politik f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum ist mehr als LEADER. Die tiefgreifen-\n\nden Ver\u00e4nderungen durch den demografischen Wandel \n\nund die zunehmende Schrumpfung durch Abwanderung \n\naus den l\u00e4ndlichen Gebieten versetzen uns in eine ganz \n\nbesondere Verantwortung, diesen Prozess strategisch zu \n\nbegleiten. Deshalb ist es wichtig, dass sich alle Politikfel-\n\nder dieser Aufgabe stellen und alle Instrumente, die ihnen \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, anwenden und ineinandergreifen \n\nlassen. Es kann und darf in Zukunft nicht sein, dass \n\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden in den \n\nLEADER-Gebieten ausgeschlossen sind. Im Koalitions-\n\nvertrag haben wir daher festgeschrieben, dass zuk\u00fcnftig \n\nalle Fachf\u00f6rderprogramme auch f\u00fcr LEADER-Regionen \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDie Regionen sind jetzt in der ersten und entscheidenden \n\nPlanungsphase. Sie brauchen dabei nicht nur unsere \n\npolitische und fachliche Begleitung, sondern auch ein \n\nklares Signal, wie es mit den F\u00f6rderprogrammen in \n\nZukunft weitergeht. Deshalb wurde dieser Punkt in den \n\nAntrag aufgenommen. Die Programme selbst sind jedoch \n\nim kommenden Haushalt so auszugestalten, dass die \n\nSt\u00e4dte au\u00dferhalb der LEADER-Gebiete weiter im ge-\n\nwohnten Umfang gef\u00f6rdert werden. L\u00e4ndlicher Raum und \n\nOber- sowie Mittelzentren sind gleicherma\u00dfen zu st\u00e4rken \n\nund zu entwickeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die LEADER-\n\nRegionen stehen jetzt vor gro\u00dfen organisatorischen und \n\nzeitlichen Herausforderungen. Wir sollten sie dabei \n\nunterst\u00fctzen, damit die F\u00f6rderung im Mai 2015 beginnen \n\nkann. Der Weg, den wir eingeschlagen haben, ist der \n\nrichtige. Wir wollen die Regionen begleiten und Probleme \n\ndort l\u00f6sen, wo sie auftreten. Ich bitte daher um Ihre \n\nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nDIE LINKE; Frau Abg. Meiwald, Sie haben das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! So wie die letzte Legislaturpe-\n\nriode aufgeh\u00f6rt hat, f\u00e4ngt die neue an: Wir diskutieren \n\n\u00fcber die EU-F\u00f6rderperiode, und, meine Damen und \n\nHerren, das ist, wie schon in der Vergangenheit, gut und \n\nrichtig so. \n\nHeute haben wir es nun mit einem Antrag der Koalition \n\nzu tun, der die Staatsregierung auffordert, dem Landtag \n\numfangreich zu berichten, wie der \u2013 wie wir wissen, \n\ninzwischen genehmigte \u2013 Entwicklungsplan f\u00fcr den \n\nL\u00e4ndlichen Raum 2014 \u2013 2020 umgesetzt wird. Ich hatte \n\nschon gedacht, Herr von Breitenbuch, Sie kommen \n\n\u00fcberhaupt nicht mehr zu dem Antrag. Dankenswerter-\n\nweise hat es dann Herr Winkler \u00fcbernommen, etwas mehr \n\nInhalt in die Debatte zu bringen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\n... und die Koalition! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nWir haben Zeit, Frau Kollegin!) \n\nAuch wenn ich es nicht immer gern tue, Herr Kollege \n\nPiwarz, muss ich Ihnen f\u00fcr diesen Antrag ein wenig \n\ndanken. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach?!) \n\n\u2013 Doch, denn die Antworten interessieren nicht nur mich, \n\nsondern vor allem diejenigen, die vor Ort darauf warten, \n\ndass die F\u00f6rderperiode im Jahr 2015 endlich beginnen \n\nkann. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nEinfach zustimmen, das reicht!) \n\n\u2013 Wart\u2019s ab. \u2013 Daher hatte ich Ende November, 14 Tage \n\nvor Ihrem Antrag, eine Kleine Anfrage zu genau dieser \n\nProblematik gestellt. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition! Sie sind doch im \n\nGegensatz zu uns als Opposition in der komfortablen \n\nLage, nicht nur zu fragen, pr\u00fcfen zu lassen und Berichte \n\neinzufordern, sondern Sie k\u00f6nnten konkret gestalten und \n\nhandeln. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das tun wir!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 196 \n\nDas vermisse ich ein wenig in Ihrem Antrag. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eines bleibt festzustel-\n\nlen: Die Informationen der letzten Wochen bez\u00fcglich des \n\nEPLR waren und sind etwas verwirrend, und dies nicht \n\nnur f\u00fcr mich, sondern besonders f\u00fcr die betroffenen \n\nAkteure in den Regionen. \n\nEinigen von Ihnen d\u00fcrfte das Schreiben der Region \n\nWestlausitz an das Umweltministerium vom Oktober, das \n\nuns \u00fcber Umwege erreicht hat, bekannt sein. Das war ein \n\ndeutlicher Hilferuf. In dem Schreiben wurden zwei \n\nkonkrete Probleme angesprochen: die Besetzung der \n\nLAGs mit nicht \u00f6ffentlichen Partnern und die LEADER-\n\nBudgetverteilung in Sachsen. Auf dieses Schreiben folgte \n\nlange Zeit keine Reaktion, sodass sich die Akteure vor Ort \n\ngezwungen sahen, sich an uns als Abgeordnete zu wen-\n\nden. \n\nSo sehr ich es begr\u00fc\u00dfe, dass die Staatsregierung den \u2013 wie \n\nin der Begr\u00fcndung des Antrags zu lesen ist \u2013 bundesweit \n\neinmaligen Weg beschreitet, der den Regionen vor Ort \n\nnoch mehr eigenverantwortliches Handeln und Gestalten \n\nerm\u00f6glicht, umso unverst\u00e4ndlicher ist es, dass die Damen \n\nund Herren in den Regionalmanagements immer wieder \n\nim Regen stehen gelassen werden. \n\nIch zitiere einmal aus dem Schreiben aus der Westlausitz: \n\n\u201eHinzu kommt, dass konkrete Fragen nur unzul\u00e4nglich \n\nvon den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, zum Beispiel dem Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie, beant-\n\nwortet werden. Dies und der enorme Zeitdruck (Abgabe \n\nder Strategie am 16.01.2015) verursacht in den Regionen \n\nbei der Erarbeitung der LEADER-Entwicklungsstrategie \n\ngro\u00dfe Probleme.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Stellen Sie sich \n\nso die Unterst\u00fctzung bei der Planung und Vorbereitung \n\nvor? \u2013 Ich bin gespannt, wie kritisch der Bericht zu \n\nPunkt 1a Ihres Antrags ausfallen wird. Es ist ein falscher \n\nAnsatz, die LEADER-Regionen erst dann richtig zu \n\nbetreuen, wenn wir im konkreten F\u00f6rderverfahren sind. \n\nWir m\u00fcssen fr\u00fchzeitig beginnen, und die Akteure vor Ort \n\nm\u00fcssen zeitnah \u00fcber alle relevanten Planungsschritte \n\ninformiert sein. \n\nAm 25.11. erhielten wir die Pressemitteilung, dass die \n\nLEADER-Richtlinie im Kabinett verabschiedet wurde. \n\nEin erster, guter Schritt. Wir lesen dort auch, dass nach \n\nder Verabschiedung dieser Richtlinie diese in K\u00fcrze im \n\nAmtsblatt ver\u00f6ffentlicht werden soll. Nun frage ich mich \n\nallerdings, warum es trotzdem noch einmal \u00fcber zwei \n\nWochen dauerte \u2013 Stand von gestern \u2013, bis die Richtlinie, \n\ndie im Amtsblatt immer noch nicht ver\u00f6ffentlicht ist, \u00fcber \n\nUmwege \u2013 in diesem Falle dem Landratsamt \u2013 und dazu \n\nnoch im Entwurfsstand bei dem Regionalmanagement \n\nangekommen ist. Fair w\u00e4re es gewesen, wenn die Briefe \n\nmit dem Erlass sp\u00e4testens mit der Ver\u00f6ffentlichung der \n\nPressemitteilung herausgegangen w\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann es Ihnen nicht \n\nersparen: Die Probleme gehen noch weiter. Erst diese \n\nWoche sorgte ein Schreiben des SSG f\u00fcr Aufregung, in \n\ndem ein bereits seit einiger Zeit kursierendes Ger\u00fccht \n\nkonkretisiert wurde. Ich denke, den meisten von Ihnen \n\nwird bekannt sein, dass es eine Quotierung des LEADER-\n\nBudgets in den Regionen geben soll. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n73 % der Gelder sollen in private Ma\u00dfnahmen \u2013 ich habe \n\ndas Schreiben hier \u2013 und 27 % in kommunale Ma\u00dfnah-\n\nmen flie\u00dfen. Diese Quote ist eine logische Folge des 80-\n\nprozentigen F\u00f6rdersatzes der EU und der 20-prozentigen \n\nKofinanzierung durch das Land. Sie stellt die Regional-\n\nmanagements aber vor unl\u00f6sbare Probleme. \n\nSchon jetzt ist abzusehen, dass die 73 % f\u00fcr private \n\nMa\u00dfnahmen nicht realisiert werden k\u00f6nnen, zumal alle \n\nInformationen, die den Kommunen derzeit vorliegen, \n\ndarauf hindeuten, dass die Fachf\u00f6rderprogramme nun \n\ndoch nur von den Kommunen \u00fcber 5 000 Einwohnern \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen und damit der Bedarf einer \n\nkommunalen F\u00f6rderung vor Ort wesentlich h\u00f6her sein \n\nwird. \n\nKann die Quotierung nicht eingehalten werden, so \u2013 \n\nwurde in diesem Schreiben unmissverst\u00e4ndlich klarge-\n\nmacht \u2013 f\u00fchrt dies zu einer Reduzierung des Gesamtbud-\n\ngets der Regionen. In der vorhin schon erw\u00e4hnten Pres-\n\nsemitteilung des SMUL konnte man allerdings lesen, dass \n\ndie Regionen entsprechend ihrer eigenen Strategie allein \n\nentscheiden, f\u00fcr welche Projekte sie wie viel Geld zur \n\nVerf\u00fcgung stellen wollen. \n\nDies erscheint mir ein Widerspruch zu sein und sorgt vor \n\nOrt f\u00fcr deutliche Verwirrung. Aber vielleicht l\u00e4sst sich das \n\naufkl\u00e4ren, denn die von mir soeben beschriebenen Rege-\n\nlungen finden sich meiner Kenntnis nach nicht in der \n\nLEADER-Richtlinie. \n\nEine Frage habe ich dennoch, denn ich wei\u00df auch nicht \n\nalles: Trifft es zu, dass die Regionen ihre Richtlinien \n\nselbstst\u00e4ndig erstellen d\u00fcrfen, und zwar ohne Vorgaben \n\nund ohne Hilfestellung durch das SMUL oder die Lan-\n\ndesdirektion, diese dann aber von der Beh\u00f6rde erst noch \n\ngenehmigt werden m\u00fcssen? \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU,  \n\nund des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche mir sehr, dass die \n\nheutige Debatte etwas Klarheit bringt und vor allem im \n\nSinne der Akteure vor Ort; denn die Zeit ist knapp, und es \n\nwerden dringend klare Ansagen ben\u00f6tigt. \n\nDas Ansinnen Ihres Antrages, dass die Staatsregierung \n\nberichten und informieren soll, ist redlich. Ob die Infor-\n\nmationen n\u00fctzlich sind und am Ende Konsequenzen \n\nhaben, bleibt abzuwarten. Auch der eingeforderte Bericht \n\nzum 31. Oktober 2016 zur Umsetzung des Entwicklungs-\n\nprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum kann nicht schaden. \n\nAnzuerkennen bleibt vor allem, dass eine Vereinfachung \n\nder F\u00f6rderverfahren angestrebt wird und dass die Staats-\n\nregierung sicherstellen soll, dass in der LEADER-Region \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 197 \n\nauch die Fachf\u00f6rderprogramme grunds\u00e4tzlich zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir an dieser Stelle \n\nviel mehr Aufforderung zum Handeln als zum Berichten \n\ngew\u00fcnscht. Aber sei es drum. \n\nVor dem Hintergrund, dass die Regionen dringend Klar-\n\nheit und Hilfe brauchen und ein Bericht offene Baustellen \n\naufzeigen kann, stimmen wir Ihrem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Das h\u00e4tten Sie doch gleich sagen k\u00f6nnen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion der AfD ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nWild, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nDamen und Herren! Um es vorwegzunehmen und es nicht \n\nganz so spannend zu machen wie die LINKEN: Auch wir \n\nals AfD-Fraktion werden diesem Antrag zustimmen. \n\n(Zuruf von der CDU: Na also, geht doch!) \n\nWir stimmen zu, weil es wichtig und richtig ist, diese \n\nBerichte anzufordern und sich \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinien \n\nzur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes so zu informieren, \n\ndass eine schnellm\u00f6gliche Umsetzung erreicht werden \n\nkann. \n\nAuch \u00fcber die Agrarf\u00f6rderung haben wir Konsens. Jetzt \n\nkommt das gro\u00dfe Aber. Im Wissen, dass die F\u00f6rderung \n\nnicht das Allheilmittel sein kann und F\u00f6rdergeld der mit \n\nAbstand gr\u00f6\u00dfte Ausgabenposten des EU-Haushalts ist, \n\ndarf man eines nicht vergessen: Das Land Sachsen, in \n\ndem eine einzige Partei seit 25 Jahren durchgehend in der \n\nRegierung ist, hat bisher vor allem in eines investiert: in \n\nseine Leuchtturmpolitik. \n\nWer diesen Antrag liest, k\u00f6nnte zu dem Schluss kommen: \n\nBei Ihnen in der neuen Regierungskoalition, die es in \n\nSachsen nicht zum ersten Mal gibt, hat die F\u00f6rderung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes eine sehr hohe Priorit\u00e4t. Leider sieht \n\ndie Realit\u00e4t anders aus. Die Realit\u00e4t ist immer noch Ihre \n\nLeuchtturmpolitik auf Kosten der Landbev\u00f6lkerung. Seit \n\n25 Jahren betreiben Sie diese. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas ist doch dummes Zeug! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nJetzt wollen Sie diese wirklich \u00e4ndern? Wir haben die \n\nHoffnung. Diese Hoffnung habe nicht nur ich, sondern \n\nauch die Mehrheit der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, die noch \n\nim l\u00e4ndlichen Raum beheimatet ist, w\u00fcrde es Ihnen \n\ndanken. \n\nDeshalb hoffen wir sehr darauf, dass dieser Antrag nicht \n\nnur Balsam auf die geschundenen Wunden der Landbe-\n\nv\u00f6lkerung ist. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Erstens ist es 24 Jahre her \n\nund zweitens ist es Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nBisher haben Sie mit Ihrer Politik daf\u00fcr gesorgt, dass die \n\nAbwanderung vom Land in die Stadt immer mehr zu-\n\nnimmt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist Bl\u00f6dsinn!) \n\nIn Dresden und in Leipzig steigen die Lebenshaltungskos-\n\nten rasant an. Es ist kaum bezahlbarer Wohnraum zu \n\nfinden. Auf dem Land hingegen herrschen oft Leerstand \n\nund Verfall. Ein Gro\u00dfteil der Jugendlichen ist gezwungen \n\nabzuwandern. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie kennen doch die Ursachen!) \n\nDiese Jugendlichen haben sonst keine Zukunft. Diejeni-\n\ngen, die zur\u00fcckbleiben, werden mit weiter steigenden wie \n\nauch zus\u00e4tzlichen Ausgaben immer mehr schleichend \n\nenteignet. \n\nSie selbst schreiben in Ihrem Antrag \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer \n\ndemografische Wandel und die zunehmende Abwande-\n\nrung junger Menschen in die Ballungsgebiete werden \n\ntiefgreifende Ver\u00e4nderungen mit sich bringen.\u201c \n\nSie treiben doch diese Ver\u00e4nderungen st\u00e4ndig und ohne \n\nR\u00fccksicht auf Verluste immer weiter voran. Allein mit \n\nIhrer Bildungspolitik, verbunden mit zahlreichen Schul-\n\nschlie\u00dfungen, befeuern Sie geradewegs das Landsterben. \n\n(Zuruf des Abg.  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nAm Beispiel der Schulschlie\u00dfung des Hochschulstandorts \n\nReichenbach im Vogtland sieht man, wie Sie einer ganzen \n\nRegion eine ihrer wichtigsten Lebensadern nehmen. In \n\nder Begr\u00fcndung Ihres Antrages schreiben Sie \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 : \u201eWir wollen im wahrsten Sinne des Wortes, \n\ndass die Kirche im Dorf bleibt.\u201c \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nDas w\u00e4re wirklich gut!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Kirche im Dorf wird und \n\nkann f\u00fcr sich selbst sorgen. Ihre und unsere Aufgabe muss \n\nes sein, daf\u00fcr zu sorgen, dass auch die Schule im Dorf \n\nbleibt. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Gucken Sie  \n\nmal genau hin, was wir gemacht haben!) \n\nDie tief greifenden Ver\u00e4nderungen, die Sie beschreiben, \n\nwerden nicht kommen. Sie werden deshalb nicht kom-\n\nmen, weil sie schon da sind. Nur Sie allein, in 25 Jahren \n\nRegierungsarbeit, haben das zu verantworten! \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\n24 \u2013 wer rechnen kann, ist klar im Vorteil! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr muss bei uns abgeschrieben haben! \u2013 Heiterkeit \n\nbei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nBevor sich nun die Abgeordneten hier in der Mitte und \n\nlinks von mir als Restopposition freuen, dass ich Rot-\n\nSchwarz kritisiere, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 198 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nhabe ich f\u00fcr Sie auch noch ein paar klare Worte. Sie als \n\nB\u00fcndnisgr\u00fcne und Sie als ewig gestrige LINKE \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nmit Ihrem kommunistischen Gedankengut, mit Ihrer \n\nverkorksten und mit F\u00f6rdermitteln finanzierten Energie-\n\npolitik, welche unser Sachsenland zum Land der Wind-\n\nm\u00fchlen machen soll, \n\n(Anhaltende Heiterkeit im Saal) \n\noder mit dem Rest Ihrer Umweltpolitik, die au\u00dfer explo-\n\ndierenden Verbraucherkosten so gut wie nichts vorweisen \n\nkann, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nglauben Sie wirklich, so zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes beitragen zu k\u00f6nnen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr  \n\nWurlitzer, wo haben Sie denn den her? \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aus dem Vogtland!) \n\nIch sage Ihnen, wohin diese Politik f\u00fchrt. Sie f\u00fchrt nicht \n\nnur dazu, dass die Landbev\u00f6lkerung weiter schrumpft, sie \n\nf\u00fchrt auch und vor allem dazu, dass der Tourismus auf \n\ndem Land nachhaltig und unumkehrbar gesch\u00e4digt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nWer will schon seinen Urlaub umgeben von zahllosen \n\nWindr\u00e4dern verbringen? Diese Urlauber kommen nie \n\nwieder. Die Kaufkraft f\u00fcr Wirtschaft und Region geht \n\ndauerhaft verloren. Wir brauchen dringend eine noch \n\nbessere F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raumes. Ja, die brau-\n\nchen wir. Aber wir brauchen gezielte F\u00f6rderung in die \n\nBewahrung des l\u00e4ndlichen Raumes und nicht f\u00fcr dessen \n\nZerst\u00f6rung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das sind Sie!) \n\nUmfassend w\u00fcnsche ich mir wirklich sehr und zusam-\n\nmenfassend w\u00fcnsche ich mir noch viel mehr, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Es ist ja bald \n\nWeihnachten, da k\u00f6nnen Sie sich was w\u00fcnschen! \u2013 \n\nHeiterkeit im Saal) \n\ndass dieser Antrag nicht nur Balsam ist, sondern auch eine \n\nechte fraktions\u00fcbergreifende Umsetzung zum Wohle der \n\nnoch auf dem Land lebenden Menschen geschaffen wird. \n\nDeshalb stimmen wir zu. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nHerr Abg. G\u00fcnther. Bitte, Herr G\u00fcnther, Sie haben das \n\nWort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht fehlt \n\nmir jetzt das Potenzial, dass es auch so kurzweilig wird, \n\n(Heiterkeit bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\naber ich nehme vorweg: Auch die GR\u00dcNEN wollen \n\nzustimmen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Jawohl!) \n\nDa sind wir uns ja wohl mal alle einig im Hohen Haus. \n\nIch glaube, es ist das erste Mal, dass alle einem Antrag \n\nzustimmen wollen. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \n\nBlo\u00df noch eine bessere Begr\u00fcndung!) \n\n\u2013 Ja, zur Begr\u00fcndung: Sie haben sich ja schon gefeiert, \n\nwarum das alles gut ist. Wer k\u00f6nnte etwas dagegen haben, \n\ndass man unn\u00f6tige b\u00fcrokratische H\u00fcrden abbaut? Wer \n\nk\u00f6nnte etwas dagegen haben, dass man den l\u00e4ndlichen \n\nRaum f\u00f6rdert? Das wollen wir einfach alle. Nur ist eben \n\noft der Weg dahin nicht ganz derselbe. Auch bei den \n\nF\u00f6rderprogrammen kann man hinschauen. \n\nEin erster Punkt: Es soll ja weiterhin geeignete F\u00f6rder-\n\nprogramme geben. Ich habe schon geh\u00f6rt, dass es beim \n\nDemografieprogramm gewisse Unsicherheiten gibt, ob es \n\nweiterhin so l\u00e4uft. Es hat sehr viel Gutes f\u00fcr den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum getan. Bei den Haushaltsdebatten werden wir \n\nsehr genau hinschauen m\u00fcssen. \n\nZu einem anderen Punkt m\u00f6chte ich etwas mehr sagen: \n\nWir reden ja \u00fcber EU-Mittel, und auch aus der ganzen \n\nDiskussion, was die EU macht, kennen wir das Schlag-\n\nwort Koh\u00e4renz. Das hei\u00dft, dass Ma\u00dfnahmen ordentlich \n\nineinandergreifen und sich inhaltlich nicht widersprechen. \n\nDarin sind wir in Sachsen auch noch nicht so gut. \n\nIch will als Beispiel die ILE-Region D\u00fcbener Heide mit \n\nihrem integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklungskonzept ILEK \n\nbringen. Das hat den sch\u00f6nen Namen \u201eBesch\u00e4ftigungs-\n\nreich und naturreich: die Naherholungsregion D\u00fcbener \n\nHeide\u201c. In der Wortanalyse steht: Chancen der D\u00fcbener \n\nHeide, Ausbau von Beherbergungsst\u00e4tten \u2013 wir haben \n\nheute schon geh\u00f6rt, dass das Thema ist \u2013, Pensionen, neue \n\nArbeitspl\u00e4tze, Kooperationen zwischen Hotels und \n\nGesundheitszentren, Gesundheitstourismus und Naturtou-\n\nrismus. Das alles soll dort etabliert werden. Die D\u00fcbener \n\nHeide hat sich vorgenommen, einer jener 200 Naturparks \n\nin Deutschland zu sein, die Astbest-aufbereitete Angebote \n\nf\u00fcr Wildtierbeobachtungen haben. Das sind die Ziele dort. \n\nDas finden wir als GR\u00dcNE genau richtig. Das sind genau \n\ndie Dinge, die wir auch immer vorschlagen, die man im \n\nl\u00e4ndlichen Raum machen soll, um dort nachhaltig f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeitspl\u00e4tze und eine naturnahe Entwicklung \n\nzu sorgen. \n\nParallel dazu erfolgt gerade in Nordsachsen \u2013 das ist einer \n\nder Hauptstandorte \u2013 die industrielle Tierhaltung. Sie \n\nsiedelt sich dort wegen F\u00f6rdermitteln an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 199 \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist  \n\nvollkommener Bl\u00f6dsinn, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nVon allein rechnet sich das nicht. Zum Beispiel ist in \n\nPlanung Straathof \u2013 was gerade durch die Medien ging \u2013, \n\ndie geplante Erweiterung der Sauenzuchtanlage in \n\nWellaune \u2013 das ist eingemeindet nach Bad D\u00fcben \u2013 von \n\nderzeit 6 000 auf 37 000 Schweine. Das ist direkt in der \n\nKurstadt Bad D\u00fcben. Oder bereits bestehend in  \n\nMockrehna: 720 000 Masth\u00e4hnchen. Das passt nicht so \n\nganz in dieses regionale Entwicklungskonzept. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Doch! Das ist  \n\nWirtschaft im l\u00e4ndlichen Raum, Herr Kollege!) \n\nDas ist verbunden mit zugeh\u00f6rigen Biogasanlagen. Das ist \n\nmit riesigen Emissionen verbunden. Das ist mit Eingriffen \n\nin die Natur verbunden und hat Auswirkungen auf die \n\nGew\u00e4sser. Es ist auf keinen Fall dem Tourismus zutr\u00e4g-\n\nlich, wenn Leute dorthin kommen, um sich in Bad D\u00fcben, \n\nin der D\u00fcbener Heide zu erholen. Dadurch werden be-\n\nstimmte F\u00f6rdermittel, die man einerseits sinnvoll einge-\n\nsetzt hat, geradezu konterkariert. Es bleibt nicht nur eine \n\nKoh\u00e4renz auf der Strecke, sondern man kann sich auch \n\nhier immer fragen, was am Ende in der Fehlsteuerung \n\nst\u00e4rker durchschl\u00e4gt. \n\nWenn man f\u00fcr die touristische Entwicklung in der D\u00fcbe-\n\nner Heide wirklich etwas tun will, f\u00fcr den Naturschutz \n\nund den Umweltschutz, die die tragenden S\u00e4ulen der \n\ntouristischen Entwicklung werden m\u00fcssen, dann muss \n\nman f\u00fcr Koh\u00e4renz sorgen. Man darf nicht mit solchen \n\nMassentierhaltungsprogrammen vorgehen und muss den \n\nHahn zudrehen, um den Leuten eine Chance zu geben, \n\naus ihrem Programm etwas zu machen. \n\nDas sehen wir, und darauf m\u00f6chten wir hinweisen. \n\nGleichwohl werden wir als GR\u00dcNE Ihrem Antrag zu-\n\nstimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Die zweite Runde \n\nbeginnt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schiemann. \n\nBitte, Herr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Vorred-\n\nner haben bereits sehr deutlich darauf hingewiesen, dass \n\ndie Europ\u00e4ische Union uns auch weiterhin als verl\u00e4ssli-\n\ncher Partner beim Aufbau des Freistaates Sachsen hilft. \n\nIch glaube, das ist wichtig und das ist kalkulierbar f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten sechs Jahre, die vor uns liegen. Diese F\u00f6rderung \n\nversetzt uns in die Lage, den l\u00e4ndlichen Raum weiterhin \n\nzu unterst\u00fctzen. Die Orte im l\u00e4ndlichen Raum pr\u00e4sentie-\n\nren sich heute wesentlich lebensfroher, in einer wesentlich \n\nges\u00fcnderen Umwelt, als es noch vor 20 Jahren der Fall \n\ngewesen ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt wird es darum gehen, die Chancen der neuen F\u00f6r-\n\nderperiode schnell f\u00fcr neue Investitionen nutzbar zu \n\nmachen. Damit sich die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume weiterhin zu \n\nattraktiven Lebensr\u00e4umen entwickeln k\u00f6nnen, junge \n\nFamilien ihren Lebensmittelpunkt hier finden und die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit dieser Regionen weiter verbessert \n\nwird, m\u00fcssen die Chanen der EU genutzt werden. \n\nDer vollst\u00e4ndige LEADER-Ansatz, den die Staatsregie-\n\nrung gew\u00e4hlt hat, scheint der mutige und bisher wohl \n\neinmalige Weg zur Neuausrichtung des F\u00f6rderansatzes zu \n\nsein. Darin sehen wir eine St\u00e4rkung der Eigenverantwor-\n\ntung vor Ort, die durchaus zum Thema Subsidiarit\u00e4t \n\ngeh\u00f6rt. \u00dcber Subsidiarit\u00e4t soll nicht nur geredet werden, \n\nsie wird damit umgesetzt. \n\nIch verkenne nicht, dass bei dieser neuen Herausforde-\n\nrung Fragen beantwortet und neue Probleme gel\u00f6st \n\nwerden m\u00fcssen. F\u00fcr die L\u00f6sung einer Frage \u2013 das kann \n\nich Ihnen sagen \u2013, haben wir uns seit geraumer Zeit \n\nbesonders eingesetzt. Wir dr\u00e4ngen schon seit L\u00e4ngerem \n\ndarauf, die F\u00f6rderverfahren nach den schon jetzt sehr \n\numfangreichen europ\u00e4ischen Vorschriften eins zu eins \n\numzusetzen. \n\nDenn europ\u00e4isches Recht umzusetzen ist kompliziert und \n\noftmals auch sehr b\u00fcrokratisch. Dies wird auch in Zukunft \n\nnicht anders sein. Im Gegenteil: In der neuen F\u00f6rderperi-\n\node wurde die Zahl der EU-Verordnungen gegen\u00fcber \n\n2007/2013 verdreifacht. Ich hoffe, Sie haben richtig \n\nzugeh\u00f6rt: Verdreifacht! Zus\u00e4tzlich gelten also 60 Leitli-\n\nnien und Dokumente der Europ\u00e4ischen Kommission, die \n\nein Handeln auch im Freistaat Sachsen notwendig ge-\n\nmacht hat. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nochmals ganz deutlich dem \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft herz-\n\nlich danken, den Mitarbeitern, die sich, Herr Staatsminis-\n\nter, in den zur\u00fcckliegenden Monaten innerhalb der Staats-\n\nregierung auch mit den Mitarbeitern des Finanzministeri-\n\nums auf einen guten Weg verst\u00e4ndigt haben. Also ganz \n\nherzlichen Dank f\u00fcr dieses Engagement. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Einzelnen hei\u00dft das: \n\nerstens: keine \u00dcbertragung der Vorschriften der \u00f6ffentli-\n\nchen Auftragsvergabe auf Zuwendungsempf\u00e4nger, die \n\nnach Vergaberecht hierzu nicht verpflichtet sind; \n\nzweitens: Wegfall eines f\u00f6rdersch\u00e4dlichen, vorzeitigen \n\nMa\u00dfnahmenbeginns vor der Bewilligung; \n\ndrittens: Wegfall des nur durch erheblichen Aufwand zu \n\npr\u00fcfenden Besserstellungsverbots; \n\nviertens: keine f\u00f6rdersch\u00e4dliche Abweichung bei Einzel-\n\nans\u00e4tzen des Finanzierungsplans; \n\nf\u00fcnftens: einheitliche Zweckbindungsfrist bei Investitio-\n\nnen; \n\nsechstens: Vermeidung der bisherigen Vermischung \n\nzweier nicht kompatibler F\u00f6rderverfahren: nationales \n\nZuwendungsverfahren mit sp\u00e4terer Verwendungsnach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 200 \n\nweispr\u00fcfung und EU-Recht mit fr\u00fchzeitiger Verwaltungs- \n\nund Vor-Ort-Kontrolle. \n\nDamit vereinfacht sich das Verfahren f\u00fcr den Zuwen-\n\ndungsempf\u00e4nger und die Bewilligungsbeh\u00f6rden auf \n\nvielf\u00e4ltige Art. Zahlreiche Fehler k\u00f6nnen zudem vermie-\n\nden werden. Vor allem aber verringern sich die Anlas-\n\ntungsrisiken, was in der Vergangenheit oftmals zu einem \n\ndeutlichen Mehr an B\u00fcrokratie f\u00fchrte. \n\nIch m\u00f6chte nochmals darauf hinweisen: Der Freistaat \n\nSachsen ist damit das erste deutsche Land, das diesen \n\nWeg geht, und ich glaube, es gibt bisher auch kein einzi-\n\nges anderes deutsches Land, das sich in Richtung dieses \n\nWeges bewegt. \n\nGeringere H\u00fcrden bei der Antragstellung m\u00fcssen eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Verantwortung bei der Mittelverwendung durch \n\ndie Nutzer garantieren. Hier weisen auch unsere finanzpo-\n\nlitischen Kollegen sehr deutlich darauf hin, dass dies dann \n\nnicht zulasten von Risiken des Freistaats Sachsen gehen \n\ndarf. Nur so ist diese Neuordnung im Bereich der ETZ-\n\nF\u00f6rderung gerechtfertigt. Wir wollen also die F\u00f6rderver-\n\nfahren vereinfachen, damit die Chancen der Nutzer \n\nerh\u00f6hen und gleichsam die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume noch besser \n\nentwickeln. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Sie haben alle \n\nschon Ihre Zustimmung signalisiert. Ich freue mich auf \n\neinen gemeinsamen guten Weg. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregie-\n\nrung w\u00fcnscht das Wort. Herr Staatsminister Schmidt, bitte \n\nsehr. Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Herzlichen Dank f\u00fcr die jetzt voran-\n\ngegangene Debatte und die signalisierte Zustimmung zu \n\ndem Antrag, dem ich auch sehr gern nachkomme. \n\nAls Erstes freue ich mich \u2013 Herr Winkler, Sie haben es \n\nschon gesagt \u2013, \u00fcberhaupt bekannt geben zu k\u00f6nnen, dass \n\nder EPLR f\u00fcr Sachsen genehmigt worden ist. Letzte \n\nWoche, in der Ausschusssitzung, war das noch nicht der \n\nFall. Inzwischen haben wir auch schriftlich erhalten, dass \n\nder EPLR seine Zustimmung aus Br\u00fcssel erhalten hat. \n\nDas freut mich, wie gesagt, sehr. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDamit hat es sich ausgezahlt, dass Sachsen das Programm \n\nbereits im Mai dieses Jahres als erstes deutsches Bundes-\n\nland eingereicht hat. Das war ein gro\u00dfer Kraftakt, vor \n\nallem f\u00fcr unsere Verwaltung. Die Programmierung hat \n\nsich deutlich verkompliziert, und ich habe gr\u00f6\u00dften Res-\n\npekt vor dem \u2013 das gilt nicht nur f\u00fcr den ELER, sondern \n\nauch f\u00fcr EFRE und ESF \u2013, was hier zu leisten ist, um \n\n\u00fcberhaupt ein genehmigungsf\u00e4higes Programm zustande \n\nzu bekommen. \n\nHinter den nun genehmigten knapp 1 000 Seiten stecken \n\n\u00fcber zwei Jahre intensive Arbeit und eine \u00fcberaus enge \n\nAbstimmung mit den Vereinen, Verb\u00e4nden sowie den \n\nAussch\u00fcssen hier im Landtag; dort ist es auch vorgestellt \n\nworden. Deshalb mein herzlicher Dank. Ich werde das, \n\nHerr Kollege Schiemann, an die Verwaltung weitergeben. \n\nIch m\u00f6chte zudem die Gelegenheit nutzen, meinem \n\nVorg\u00e4nger im Amt, lieber Frank Kupfer, und Staatssekre-\n\nt\u00e4r Dr. Jaeckel f\u00fcr diese Leistungen zu danken. Herzlichen \n\nDank! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch darf jetzt hier verkaufen, was ihr dort eingeleitet habt. \n\nDoch nicht nur die Erstellung, sondern auch der Geneh-\n\nmigungsprozess mit der Europ\u00e4ischen Kommission war \n\nalles andere als einfach. Aus Br\u00fcssel kamen nicht nur \n\nzahlreiche telefonische Nachfragen, sondern auch \n\n215 Nachfragen, die wir schriftlich beantworten mussten. \n\nWir sind sehr froh, dass es uns gelungen ist, unsere \n\nEntwicklungsziele und F\u00f6rderangebote gegen\u00fcber der \n\nEU-Kommission erfolgreich zu verteidigen. \n\nVon den europaweit 118 Programmentw\u00fcrfen geh\u00f6rt das \n\ns\u00e4chsische Programm mit zu den ersten, die eine Geneh-\n\nmigung erhalten haben. In Deutschland hat das neben \n\nSachsen nur noch Sachsen-Anhalt geschafft. Die anderen \n\nBundesl\u00e4nder m\u00fcssen nach jetzigen Verlautbarungen aus \n\nBr\u00fcssel teilweise bis zum n\u00e4chsten Sommer warten, bis \n\ndort die Genehmigung eintrifft. Ich denke, dort sind wir \n\nweit voraus und schaffen die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass \n\ndie F\u00f6rderung in unseren l\u00e4ndlichen Regionen z\u00fcgig \n\nfortgesetzt werden kann. \n\nDamit steht nun die Basis f\u00fcr die weitere F\u00f6rderung \n\nunseres l\u00e4ndlichen Raums, und wir haben bestm\u00f6gliche \n\nStartbedingungen f\u00fcr die neuen F\u00f6rderangebote in der \n\nLand- und Forstwirtschaft, im Naturschutz \u2013 oder \u00fcber-\n\nhaupt im gesamten l\u00e4ndlichen Raum. \n\nNoch ein letztes Mal in dieser F\u00f6rderperiode \u2013 wir wissen \n\nnoch nicht, wie es nach 2020 weitergehen wird \u2013 stehen \n\nerhebliche Mittel zur Verf\u00fcgung: 1,1 Milliarden Euro \n\nflie\u00dfen in dieser Zeit noch einmal aus EU-, Bundes-, \n\nLandes- und kommunalen Mitteln in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Ich denke, das ist eine gute Voraussetzung, um die \n\nF\u00f6rderung, die wir \u00fcber die letzten Jahre betrieben haben, \n\nfortzusetzen. \n\nDie Kritik, verehrte Kollegen von der AfD, kann ich \n\nabsolut nicht nachvollziehen. Fahren Sie einmal durch die \n\nanderen Bundesl\u00e4nder. Vergleichen Sie das, und zwar \n\nnicht nur mit \u201eLeuchtt\u00fcrmen\u201c, sondern mit den Gemein-\n\nden bei uns hier in Sachsen, egal, in welcher Region. Da \n\nbrauchen wir uns \u00fcberhaupt nicht zu verstecken, und \n\ndiesen Unsinn von Ihnen m\u00fcssen wir uns nicht gefallen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube \u00fcbrigens, dass Sie sich mit solcher Argumenta-\n\ntion auch in die Isolierung begeben, die Ihnen angeblich \n\nimmer von anderen entgegengebracht wird. Ich glaube, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 201 \n\nSie machen es selbst. \u00dcberlegen Sie, ob Sie da vielleicht \n\netwas \u00e4ndern sollten. \n\nAber zur\u00fcck zur F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Raums: 40 % \n\nder Mittel gehen in die l\u00e4ndliche Entwicklung. Das ist \n\ndeutschlandweit mit Abstand absolute spitze, eben weil \n\nuns die gleichwertigen Entwicklungschancen, eine aktive \n\nB\u00fcrgerbeteiligung auf dem Land so wichtig sind. \n\nDas neue Entwicklungsprogramm stellt weiterhin Mittel \n\nf\u00fcr den Arten- und Biotopschutz, den Waldumbau, den \n\nforstlichen Wegebau sowie Agrar-, Umwelt- und Klima-\n\nma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung einer umwelt- und natur-\n\nschutzgerechten Landwirtschaft bereit. \n\nGanz wichtig ist mir auch die neu aufgenommene F\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr Innovationen sowie des Wissenstransfers. Denn \n\ngerade in der Zusammenarbeit zwischen Forschung und \n\nAnwendern gibt es noch einige Potenziale, die wir hier \n\nerschlie\u00dfen k\u00f6nnen, auch im Interesse von Umwelt- und \n\nNaturschutz. Au\u00dferdem erm\u00f6glicht das Programm Inves-\n\ntitionen in landwirtschaftliche Betriebe sowie in die \n\nVerarbeitung und Vermarktung landwirtschaftlicher \n\nProdukte. \n\nIn einem n\u00e4chsten Schritt \u2013 wir sind bereits dabei \u2013 sind \n\ndie zur Umsetzung des EPLR notwendigen F\u00f6rderrichtli-\n\nnien zu erarbeiten. Um einen m\u00f6glichst z\u00fcgigen Pro-\n\ngrammstart zu erm\u00f6glichen, haben wir damit bereits, wie \n\ngesagt, begonnen. So konnte das s\u00e4chsische Kabinett \n\nbereits am 25. November ein ganzes Paket an F\u00f6rderricht-\n\nlinien beschlie\u00dfen. Dazu geh\u00f6rt unter anderem die ILE-\n\nRichtlinie \u2013 40 % gehen da hinein \u2013, die Kern des vorlie-\n\ngenden Antrags der Regierungsfraktionen ist. Das F\u00f6rder-\n\nverfahren entspricht im Gro\u00dfen und Ganzen dem der alten \n\nILE-Richtlinie. Neu ist \u2013 das wurde hier schon angespro-\n\nchen \u2013, dass die einzelnen Regionen k\u00fcnftig noch mehr \n\nFreiheiten erhalten. Bisher konnten die Gebiete aus einer \n\nListe von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten mit einheitlichen F\u00f6rder-\n\nh\u00f6hen ausw\u00e4hlen. K\u00fcnftig entscheiden sie allein auf \n\nGrundlage ihrer Strategien, ihrer ILE-Entwicklungs-\n\nstrategien \u2013 LES \u2013, f\u00fcr welche Projekte sie wie viel Geld \n\nzur Verf\u00fcgung stellen wollen. \n\nDie Palette der M\u00f6glichkeiten geht von kommunaler \n\nInfrastruktur bis zur Unterst\u00fctzung des Umbaus leer \n\nstehender Geb\u00e4ude zum Beispiel f\u00fcr Wohnraum f\u00fcr junge \n\nFamilien, um die jungen Menschen im l\u00e4ndlichen Raum \n\nzu halten, oder f\u00fcr die Einrichtungen der Grundversor-\n\ngung. \n\nWir machen keine Vorgaben f\u00fcr irgendwelche F\u00f6rderge-\n\ngenst\u00e4nde. Entscheidend f\u00fcr die zu f\u00f6rdernden Projekte ist \n\nnur die bereits genannte Strategie der Regionen selbst. \n\nWir hoffen, dass so ohne starre Richtlinienrahmen regio-\n\nnale Probleme flexibler und zielgerichteter gel\u00f6st werden \n\nk\u00f6nnen. In Sachsen arbeiten derzeit 30 Regionen an \n\ndieser LEADER-Entwicklungsstrategie (LES); dieser \n\nProzess wurde durch das SMUL finanziell und fachlich \n\nbegleitet und unterst\u00fctzt. So wurde gemeinsam mit der \n\nLEADER-Fachstelle im Landesamt f\u00fcr Umwelt, Land-\n\nwirtschaft und Geologie die Anforderung an die Strategie \n\nin sieben Informations- und Fachveranstaltungen erl\u00e4u-\n\ntert. Sie sind nicht alleingelassen worden, ganz im Gegen-\n\nteil, wir haben den Prozess intensivst begleitet. \n\nDabei ging es beispielsweise um den demografiegerech-\n\nten Dorfumbau, um Tourismus und um die regionale \n\nBudgetbewirtschaftung. Mit der Erstellung der Strategien \n\nist in fast allen D\u00f6rfern und Kleinst\u00e4dten Sachsens erneut \n\neine beachtliche B\u00fcrgermitwirkung im Gang. Federf\u00fch-\n\nrend dabei sind sogenannte LEADER-Aktionsgruppen, \n\ndie sp\u00e4ter auch die F\u00f6rdervorhaben ausw\u00e4hlen werden. \n\nDie LEADER-Entwicklungsstrategien m\u00fcssen bis Mitte \n\nJanuar im SMUL eingereicht werden. Ja, da sind wir in \n\neinem Konflikt. Wir sind der Meinung, wenn es schnell \n\nlosgehen soll, muss man ein Datum setzen, bis wann es \n\neingereicht werden soll. Frau Meiwald Sie haben es \n\nangesprochen. Das ist eine Herausforderung, aber ich \n\ndenke, es ist leistbar und wir begleiten diesen Prozess \n\ndurchaus intensiv. \n\nWenn diese Strategien eingereicht werden, werden wir \n\nnach Pr\u00fcfung der Einhaltung der EU-Voraussetzungen \n\nvoraussichtlich im Mai 2015 die LEADER-Regionen \n\nernennen \u2013 dann kann die F\u00f6rderung beginnen. \n\nInsgesamt erhalten die Regionen bis 2020 rund \n\n420 Millionen Euro an Zusch\u00fcssen aus dem EU- und \n\nLandeshaushalt. Die Ermittlung und Verteilung der \n\nregionalen Budgets zur F\u00f6rderung von Vorhaben erfolgt, \n\nwie in der vergangenen F\u00f6rderperiode, einwohnerbezo-\n\ngen. Das ist hier auch angesprochen worden. Es ist nichts \n\nNeues. Es war bereits in der letzten F\u00f6rderperiode so. Die \n\nvoraussichtlichen Budgets wurden den potenziellen \n\nLeader-Regionen bereits bekannt gegeben. Die Menschen \n\nvor Ort wissen Bescheid. \n\nMeine Damen und Herren, neu in dieser F\u00f6rderperiode \n\nsind die Vereinfachungen \u2013 Herr Kollege Schiemann ist \n\ndarauf schon eingegangen \u2013, die wir in unserer s\u00e4chsi-\n\nschen F\u00f6rderrichtlinie vorgenommen haben. So werden \n\nwir k\u00fcnftig die \u00fcber das EU-Recht hinausgehenden \n\nRegelungen des Zuwendungsrechts nach der S\u00e4chsischen \n\nHaushaltsordnung bei der Umsetzung des EPLR nicht \n\nmehr anwenden. Wir sind Vorreiter, das stimmt, es ist \n\neinmalig im Bund. Es war in dieser kurzen Zeit schon ein \n\nKollege aus einem anderen Bundesland bei mir und hat \n\nsich dar\u00fcber informiert. \n\nDamit sollen die Regularien sowohl f\u00fcr die Antragsteller \n\nals auch f\u00fcr die Bewilligungsbeh\u00f6rden vereinfacht und \n\nFehler in der Vergabe von F\u00f6rdermitteln reduziert werden. \n\nAntragsteller k\u00f6nnen dann beispielsweise auch ohne \n\nBewilligung bereits mit der Umsetzung ihrer Ma\u00dfnahmen \n\nbeginnen. Die Genehmigung des vorzeitigen Ma\u00dfnahme-\n\nbeginns \u2013 also f\u00f6rderunsch\u00e4dlicher Ma\u00dfnahmebeginn \u2013 \n\nf\u00e4llt weg. Private und auch Firmen m\u00fcssen f\u00fcr ihre \n\nProjekte nicht mehr die formalen Vergabevorgaben \n\neinhalten. \n\nBei der vielfach ge\u00e4u\u00dferten Forderung nach einer Eins-\n\nzu-eins-Umsetzung des EU-Rechts sind wir in Sachsen \n\ndamit einen gro\u00dfen Schritt gegangen. Andere L\u00e4nder sind \n\nbereits jetzt an unseren Ideen interessiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 202 \n\nMeine Damen und Herren! Ich werde selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch zuk\u00fcnftig im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die weitere \n\nUmsetzung des EPLR 2014 bis 2020 berichten und freue \n\nmich, dass Sie diesem Antrag zustimmen wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! Bevor ich zum Schlusswort aufrufe, meine \n\nDamen und Herren vor allem auf den Zuschauertrib\u00fcnen: \n\nIch m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie eine Fotogra-\n\nfiererlaubnis brauchen, wenn Sie hier fotografieren \n\nwollen. Ich bitte Sie, das entsprechend anzuzeigen; \n\nansonsten lassen Sie bitte die Bilder hier. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum Schluss-\n\nwort. Das soll noch gehalten werden bei dem signalisier-\n\nten Abstimmungsverhalten? \u2013 Herr von Breitenbuch, Sie \n\nhaben jetzt dazu die Gelegenheit. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich \u00fcber die \n\n\u00dcberzeugungskraft, die in diesem Antrag von CDU und \n\nSPD zum Ausdruck kommt \u2013 herzlichen Dank; das \n\nvornweg. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf das eingehen, was die Kollegen \n\ngesagt haben. Frau Meiwald, ich war selbst bei uns in der \n\nRegion in einer Sitzung dabei. Dort wurde mit hoher \n\nKompetenz gearbeitet \u2013 es gab keine Beschwerden \u2013, und \n\nwenn Dinge zu regeln waren, dann lassen sie sich auch \n\nregeln. Diese Verwirrung, die Sie darstellen, ist sonst \n\nnicht so aufgetreten. Aber man muss sie selbstverst\u00e4ndlich \n\nbearbeiten. \n\nDas N\u00e4chste: Die Regierung handelt immer bei uns \u2013 \n\ndeswegen regiert sie ja und deswegen kann sie auch \n\njederzeit berichten. Aber die Dinge m\u00fcssen erst einmal in \n\neinem gewissen Fluss sein, bevor sich ein Bericht lohnt. \n\nInsofern passt es schon zusammen, wie es der Antrag \n\nletztendlich fordert. \n\nHerr Kollege Wild von der AfD: Sie waren hier vorn sehr \n\naufgeregt; wir haben Sie zum ersten Mal erlebt. Ich \n\nglaube, die Mehrheit der CDU kommt aus dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum \u2013 lebt in D\u00f6rfern, lebt im l\u00e4ndlichen Raum, vertei-\n\ndigt dort immer wieder ihre Wahlkreise, wird auch wie-\n\ndergew\u00e4hlt \u2013 und wir haben einen sehr guten Eindruck \n\ndavon, was in den letzten 25 Jahren seit der Wende im \n\nl\u00e4ndlichen Raum passiert ist \u2013 was vorher passiert ist, \n\nwelche Ver\u00e4nderungen n\u00f6tig waren, die einfach auch \n\ngekommen sind und die bew\u00e4ltigt werden mussten. Das \n\nwar nicht immer einfach und selbstverst\u00e4ndlich auch \n\nschwierig vor Ort. Aber wie der Staatsminister vorhin \n\ngesagt hat, hilft es manchmal, \u00fcber die Grenze zu fahren. \n\nWir m\u00fcssen den Realit\u00e4ten ins Auge sehen. Wenn Sie hier \n\nnur das platte Bild \u2013 Leuchtt\u00fcrme, und alle anderen sind \n\nvergessen \u2013 aufmalen, so erwarten wir auch von Ihnen in \n\nsolchen Debatten h\u00f6heres Niveau \u2013 ganz klare Aussage \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nweil wir n\u00e4mlich die Probleme im l\u00e4ndlichen Raum auch \n\nsehen und ernst nehmen und immer ernst genommen \n\nhaben. Das m\u00fcssen wir uns von Ihnen hier nicht so \n\nhinschmieren lassen, wie Sie es getan haben. Ich w\u00fcnsche \n\nIhnen frohe Weihnachten und hoffe im n\u00e4chsten Jahr auf \n\nwirklich gute inhaltliche Debatten. Darauf k\u00f6nnen Sie \n\nsich bitte etwas besser vorbereiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie merken, es ist unser Herzensanliegen; deshalb \u00e4rgert \n\nes uns auch, wie Sie hier herangegangen sind. \n\nNoch ein Wort zu Herrn G\u00fcnther von den GR\u00dcNEN. Wir \n\nfreuen uns, wenn Tierhaltungsbetriebe hier im Lande \n\ninvestieren \u2013 in h\u00f6chsten Standard, in h\u00f6chstes Tierwohl. \n\nWir haben im Lande einen Tierbesatz, der weit unter dem \n\nDurchschnitt in Deutschland liegt. Wir k\u00f6nnen deshalb \n\njedem dankbar sein, der sein Wissen um Tiere hier ein-\n\nbringt \u2013 in Investitionen, in Arbeitspl\u00e4tze. Insofern sind \n\nwir als CDU immer f\u00fcr das Miteinander, wir sind nicht \n\nf\u00fcr das Gegeneinander. Wir sind f\u00fcr das Miteinander auch \n\nin solchen Fragen, und da muss sich auch die Regierung \n\nfinden. Der Gro\u00dfteil findet sich auch im Miteinander, und \n\nso wollen wir in Richtung Weihnachten gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/451 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der \n\nhebe jetzt bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es noch \n\njemanden, der dagegen ist? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Damit ist die Drucksache einstimmig beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion hat den \n\nGesetzentwurf in \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 203 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Berufsschulentwicklungsplan \u2013 S\u00e4chsBEPG \n\nDrucksache 6/251, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nzur\u00fcckgenommen und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nsomit erledigt. Wir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nMeisterbrief erhalten \n\nDrucksache 6/453, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu nehmen die Fraktionen wie folgt Stellung: CDU, \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Fraktion CDU. Herr Abg. Pohle; \n\nbitte, Sie haben das Wort. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Als handwerkspolitischer \n\nSprecher meiner Fraktion ist es mir eine Freude, dass der \n\nS\u00e4chsische Landtag schon in seiner dritten Sitzung dieser \n\nLegislaturperiode einen Antrag der regierungstragenden \n\nFraktionen er\u00f6rtert, der sich mit der Bedeutung des \n\nHandwerks f\u00fcr unser Land und die Gesellschaft befasst, \n\nder es st\u00e4rken und sch\u00fctzen m\u00f6chte. Die Freude ist \n\nfreilich nicht ungetr\u00fcbt, dazu aber sp\u00e4ter. \n\n\u201eVerachtet mir die Meister nicht und ehrt mir ihre Kunst. \n\nWas ihnen hoch zu Lobe spricht, fiel reichlich euch zur \n\nGunst.\u201c Das wohl bekannteste Meisterlob, das der gro\u00dfe \n\ns\u00e4chsische Meisterkomponist Richard Wagner seinem \n\nHans Sachs in den Mund legte, d\u00fcrfte eingedenk der \n\nDebatten, die wir zu diesem Thema hier im Hause schon \n\nf\u00fchrten, f\u00fcr die meisten hier im Saal Konsens sein. \n\nDer Beitrag des Handwerks zu unserer deutschen Wirt-\n\nschaftsleistung ist unsch\u00e4tzbar. Bezeichnet man Deutsch-\n\nland derzeit v\u00f6llig berechtigt als Stabilit\u00e4tsanker f\u00fcr \n\nEuropa, so gilt dieser Satz gleicherma\u00dfen f\u00fcr das Hand-\n\nwerk innerhalb der deutschen Wirtschaft. Etwa eine \n\nMillion meist inhabergef\u00fchrte Betriebe besch\u00e4ftigen f\u00fcnf \n\nMillionen Mitarbeiter und 400 000 Auszubildende. Sie \n\nerzielen einen Umsatz von 500 Milliarden Euro. \n\nMit 22,2 % an der Gesamtzahl der Unternehmen, \u00fcber \n\n6 % mehr als im Bundesdurchschnitt, gilt das f\u00fcr Sachsen \n\nin besonderer Weise. 59 300 Handwerksbetriebe besch\u00e4f-\n\ntigen im Freistaat 20,3 % aller sozialversicherungspflich-\n\ntigen Besch\u00e4ftigten. \n\nHandwerksbetriebe leisten aber nicht nur viel, sie leisten \n\nauch kontinuierlich. Das erwies sich gerade in den Jahren \n\nder Wirtschafts- und Finanzkrise 2009 und 2010. Woran \n\nliegt das? Es liegt zum einen sicherlich an der besonders \n\nstarken Bindung von Unternehmen und Unternehmern. \n\nInhabergef\u00fchrte Firmen planen nicht von Dividende zu \n\nDividende, sondern mittel- und langfristig, oft von Gene-\n\nration zu Generation. Zum anderen aber liegt es an der \n\nbesonders guten Ausbildung der Betriebsf\u00fchrer, an der \n\nMeisterausbildung. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 1 der Allgemeinen Meisterpr\u00fcfungsverordnung \n\nbesteht eine Meisterpr\u00fcfung aus vier selbstst\u00e4ndigen \n\nPr\u00fcfungsteilen: Teil 1 Fachpraxis, Teil 2 Fachtheorie, \n\nTeil 3 betriebswirtschaftliche, kaufm\u00e4nnische und rechtli-\n\nche Pr\u00fcfung, Teil 4 berufs- und arbeitsp\u00e4dagogische \n\nPr\u00fcfung. Sie z\u00e4hlt damit zu den umfassendsten Pr\u00fcfungen \n\nim deutschen Bildungswesen. Wer diese Pr\u00fcfung besteht, \n\nist nicht nur Meister seines Faches, er ist auch Betriebs-\n\nwirt und Ausbilder. \n\nVincent Kokert, Generalsekret\u00e4r der CDU und Fraktions-\n\nvorsitzender in Mecklenburg-Vorpommern, brachte es \n\neinmal auf den Punkt: \u201eEin guter Meister ist folglich \n\nbesser als ein schlechter Bachelor.\u201c \n\nGenau dort sind wir an der Stelle, die meine Freude tr\u00fcgt. \n\nEs ist schade, dass wir unsere Energie darauf verwenden \n\nm\u00fcssen, ein Erfolgsmodell zu verteidigen. Sie wissen, \n\ndass aufgrund der Initiative der Europ\u00e4ischen Kommissi-\n\non zum Abbau von Wettbewerbshindernissen der soge-\n\nnannte Meisterzwang in das Kreuzfeuer Br\u00fcsseler Re-\n\nformeifers geraten ist. \u201eDeutschland k\u00f6nnte pr\u00fcfen, ob \n\nsich die gleichen, im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden \n\nZiele nicht durch eine weniger strikte Reglementierung \n\nerreichen lie\u00dfen\u201c, hei\u00dft es in einer Empfehlung an den \n\nEurop\u00e4ischen Rat. \n\nDieser Empfehlung vermag ich nicht zu folgen. Es kann \n\ndoch kaum im Interesse der B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen \n\nUnion sein, bew\u00e4hrte Qualit\u00e4t ohne erkennbaren Grund zu \n\nopfern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas System der dualen Berufsausbildung, heute gern als \n\nExportschlager Deutschlands und Grund f\u00fcr die ver-\n\ngleichsweise geringe Jugendarbeitslosigkeit in unserem \n\nLand bezeichnet, beruht zu einem erheblichen Teil auf der \n\nin unserem Land \u00fcblichen Organisation des Handwerks. \n\nJeder vierte Berufsausbildungsabsolvent in Sachsen \n\nschloss 2013 seine Lehre in einem Handwerksbetrieb ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 204 \n\nDarunter befand sich \u00fcbrigens wiederum ein Viertel \n\nFrauen. \n\nWenn unsere europ\u00e4ischen Partner dieses Erfolgsmodell \n\nnicht \u00fcbernehmen m\u00f6chten, so ist das schade, aber deren \n\nSache. Es sollte jedoch das gro\u00dfe europ\u00e4ische Motto \u201eIn \n\nVielfalt geeint\u201c seine Geltung behalten. Der Abgeordnete \n\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments Hermann Winkler schrieb in \n\ndiesem Zusammenhang an den seinerzeitigen EU-Wett-\n\nbewerbskommissar Barnier: \u201eF\u00fcr mich geh\u00f6rt zu einem \n\nsolchen Europa aber auch, dass die EU-Kommission \n\nInitiativen unterl\u00e4sst, die langfristig zur Aush\u00f6hlung \n\nwichtiger traditionell gewachsener Wirtschaftszweige \n\nf\u00fchren k\u00f6nnten. Dazu muss ich leider eine Deiner Initiati-\n\nven aus dem Herbst 2013 z\u00e4hlen, mit denen Du die \n\nLiberalisierung reglementierter Berufe vorantreiben \n\nm\u00f6chtest. Ich denke, wir sind uns einig, dass gerade das \n\ndeutsche System der dualen Ausbildung, wie wir es \n\nbeispielsweise im Handwerk kennen, praxisnah qualifi-\n\nziert und damit einen sicheren \u00dcbergang in den Arbeits-\n\nmarkt bietet und somit einen gro\u00dfen Gewinn f\u00fcr die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit aller L\u00e4nder darstellt, die dieses \n\nSystem kennen und nutzen. Ich bin der Meinung, wir \n\nsollten dieses System den anderen Mitgliedsstaaten \n\nn\u00e4herbringen, anstatt es in Gefahr zu bringen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u201eDie Diskussion um die Zukunft des dualen Bildungssys-\n\ntems und um den Meisterbrief gehen f\u00fcr mich Hand in \n\nHand.\u201c \n\nDem ist kaum etwas hinzuzuf\u00fcgen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben schon Erfah-\n\nrungen mit solchen wohlgemeinten Liberalisierungen. \n\nBekanntlich wurde 2003 unter der Regierung Schr\u00f6der \n\ndie Handwerksordnung schon einmal \u201emodernisiert\u201c. In \n\n53 Berufsgruppen wurde die Meisterpflicht abgeschafft. \n\nDie Zahl der Unternehmensgr\u00fcndungen schoss, wie zu \n\nerwarten, in die H\u00f6he. Die Zahl der Besch\u00e4ftigten in den \n\nbetroffenen Gewerken stieg, wie ebenfalls zu erwarten, \n\nnat\u00fcrlich nicht. Unter dem sch\u00f6nen Titel \u201eIch-AG\u201c \n\nentstand eine Vielzahl prek\u00e4rer, auf Selbstausbeutung \n\nberuhender Arbeitsverh\u00e4ltnisse. \u00dcber die Folgen f\u00fcr die \n\nSozialversicherungssysteme m\u00fcssen wir nicht spekulie-\n\nren, ebenso wenig \u00fcber die Qualit\u00e4tsarbeit vieler dieser \n\nneuen Unternehmungen. \n\nDie Handwerkskammer Dresden verweist auf eine vom \n\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes 2011 in \n\nAuftrag gegebene Expertenumfrage im Fliesen-, Platten- \n\nund Mosaiklegerhandwerk sowie im Estrichhandwerk, die \n\nzu folgendem katastrophalem Ergebnis kommt: Betroffe-\n\nnen Bauherren und Endkunden entstand nach Angaben \n\nder Sachverst\u00e4ndigen ein durchschnittlicher Schaden von \n\n9 000 Euro Die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen kommt zu \n\ndem Ergebnis, dass bei Meistern und Gesellen die Quali-\n\nt\u00e4t in der Ausf\u00fchrung unver\u00e4ndert hoch, manchmal sogar \n\ngestiegen ist. \n\nDie Handwerkskammer Leipzig erfasste die Lehrlingszahl \n\nin jenen Gewerken, in denen die Meisterpflicht besteht, zu \n\nfinden in der Anlage A der Handwerksordnung, und in \n\ndenjenigen Gewerken, die von der Meisterpflicht befreit \n\nwurden. In den Meisterbetrieben sank die Anzahl der \n\nAuszubildenden aufgrund des demografischen Wandels \n\nzwischen 2004 und 2013 um knapp 40 %, in jenen ohne \n\nMeister jedoch um 50 %. \n\nGanz schlimm wird es, wenn man bestimmte Gewerke \n\nbetrachtet. Fliesenleger wurden 2003 in Leipzig 20 \n\nausgebildet, im Jahr 2013 noch ganze drei. Den Meisterti-\n\ntel erwarben 2003 17 Gesellen, 2013 noch stolze zwei. \n\nWarum auch? Anstrengung und Qualifikation sind ja nicht \n\nmehr gefragt. Die Zahl der Unternehmen stieg dagegen \n\nvon 176 auf 696. Dabei nicht ber\u00fccksichtigt sind die 60 % \n\nder Neugr\u00fcndungen, die sich nach Erkenntnissen der \n\nHandwerkskammer Dresden keine f\u00fcnf Jahre im Wettbe-\n\nwerb halten konnten. Tr\u00f6sten k\u00f6nnen sich unzufriedene \n\nKunden damit, dass dem Schilder- und Lichtreklameher-\n\nstellerhandwerk und dem Raumausstatterhandwerk \n\n\u00e4hnliche Entwicklungen widerfahren sind. \n\nAngesichts dieser verheerenden Bilanz bin ich froh, dass \n\nsich sowohl der Koalitionsvertrag im Bund vom vergan-\n\ngenen Jahr als auch unser eben erst in Sachsen ausgehan-\n\ndelter Koalitionsvertrag unmissverst\u00e4ndlich zum Erhalt \n\ndes bew\u00e4hrten Prinzips bekennen. \n\nFriedrich Schiller, bekannterma\u00dfen kein Sachse, aber \n\nwenigstens zwei Jahre in Leipzig wohnhaft und somit \n\nvom s\u00e4chsischen Lifestyle beeinflusst, schrieb in seinem \n\n\u201eLied von der Glocke\u201c: \u201eVon der Stirne hei\u00df rinnen muss \n\nder Schwei\u00df, soll das Werk den Meister loben, doch \n\nSegen kommt von oben. Zum Werke, das wir einst berei-\n\nten, geziemt sich wohl ein ernstes Wort. Wenn gute Reden \n\nsie begleiten, dann flie\u00dft die Arbeit munter fort.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren, gute Worte haben wir \n\ngefunden. Die Politik kennt die Bedeutung des Hand-\n\nwerks. Lassen Sie uns nun den Schwei\u00df vergie\u00dfen, um f\u00fcr \n\nHandwerk und Gewerbe die Existenzbedingungen in \n\nunserem Land zu verbessern. Baustellen gibt es genug. \n\nIch erinnere an Vorf\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbei-\n\ntr\u00e4ge, Mittelstandsbauch, Entb\u00fcrokratisierungen, kalte \n\nProgression oder \u2013 seit dem vorgestrigen Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichts wieder aktuell \u2013 die Firmen-\n\n\u00fcbergabe. Die Zustimmung zu unserem Antrag ist ein \n\nerster Schritt bei dieser Arbeit. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nPohle. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Abg. Vieweg. \n\nBitte sch\u00f6n, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nKollege Pohle, ich freue mich ganz au\u00dferordentlich, dass \n\nsich unser erster gemeinsamer Antrag in dieser Legisla-\n\nturperiode zum Thema Wirtschaft mit dem Thema Hand-\n\nwerk befasst. Das zeigt aus meiner Sicht, welchen Stel-\n\nlenwert bei uns in der Sozialdemokratie, in der SPD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 205 \n\nLandtagsfraktion zuk\u00fcnftig das Handwerk einnehmen \n\nm\u00f6chte. \n\nIch freue mich auch, liebe Dagmar Neukirch, dass ich \n\nzuk\u00fcnftig als handwerkspolitischer Sprecher ein bisschen \n\nzus\u00e4tzlichen Druck machen darf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Heidan freut sich!) \n\nVieles ist schon von Herrn Pohle gesagt worden. Ich \n\nm\u00f6chte noch einige Aspekte hinzuf\u00fcgen. Neben dem \n\nGr\u00f6\u00dfenwachstum der Unternehmen und dem damit eng \n\nverbundenen Ausbau der Forschungs- und Investitionst\u00e4-\n\ntigkeit sowie der St\u00e4rkung der regionalen Wirtschafts-\n\nkreisl\u00e4ufe haben wir im s\u00e4chsischen Handwerk \u2013 und jetzt \n\nm\u00f6chte ich noch ein paar Zahlen hinzuf\u00fcgen; Herr Pohle \n\nhat vorhin auf die Bundesebene abgehoben und ich \n\nm\u00f6chte versuchen, das f\u00fcr uns in Sachsen zu tun \u2013 etwa \n\n59 000 Betriebe mit \u00fcber 400 000 Arbeitspl\u00e4tzen und fast \n\n12 800 Auszubildende. \n\nF\u00fcr uns als SPD ist das s\u00e4chsische Handwerk der wich-\n\ntigste Partner und der gr\u00f6\u00dfte regionale Wirtschaftsfaktor \n\nin Sachsen. Wenn wir gemeinsam zur\u00fcckschauen \u2013 einige \n\nvon Ihnen k\u00f6nnen sich vielleicht noch an den April 2014 \n\nerinnern, da haben wir im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber das \n\ns\u00e4chsische Handwerk intensiv debattiert. Ich habe damals \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag noch nicht angeh\u00f6rt, aber \n\nmeine Fraktion hat sich damals mit einem Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag in die Debatte eingebracht. In der Drucksa-\n\nche 5/14227 haben wir Forderungen aufgestellt, wie wir \n\ndas s\u00e4chsische Handwerk verbessern wollen. Leider \n\nwurde unser Antrag damals abgelehnt, auch das geh\u00f6rt \n\nzur Geschichte. Ich kann Ihnen aber versichern, dass wir \n\ndiese Forderungen nicht vergessen haben. \n\nIn den aktuellen Koalitionsverhandlungen konnten wir \n\nerreichen, dass dem s\u00e4chsischen Handwerk ein ganzes \n\nKapitel gewidmet wurde. Auch das ist aus meiner Sicht \n\neine Leistung, die wir als Sozialdemokraten sehr gerne in \n\ndie Koalitionsverhandlungen eingebracht haben. Wir \n\nhaben uns an diese 15 Punkte erinnert und ich kann Ihnen \n\nversichern, viele dieser 15 Punkte sind in den Koalitions-\n\nvertrag eingebracht worden, und wir werden gemeinsam \n\nmit unserem Wirtschaftsminister in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \n\nJahren auch als Landtagsfraktion diesen Prozess f\u00fcr unser \n\nHandwerk sehr intensiv weiter begleiten. Im Punkt 10 \n\nunseres damaligen Antrages hie\u00df es, die Staatsregierung \n\nwird aufgefordert, sich f\u00fcr den Erhalt des Meisterbriefes \n\nals Garant f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t in der Ausbildung einzuset-\n\nzen. Ich konnte es kaum glauben, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen, die damalige Forderung deckt \n\nsich mit der Initiative der Chemnitzer Handwerkskammer. \n\nHerr Pohle hat auf Leipzig abgestellt. Auch wir in Chem-\n\nnitz diskutieren das intensiv. Am 21. November 2014 hat \n\nsich auch die Chemnitzer Handwerkskammer schon gut \n\nauf die neue Koalition in Sachsen eingestellt. Sie hat eine \n\nResolution verabschiedet \u201eJa zum Meister \u2013 starkes \n\nEuropa\u201c. Aus meiner Sicht ist das ein gutes Zeichen f\u00fcr \n\nf\u00fcnf Jahre Landespolitik gemeinsam mit den Kammern \n\nhier in Sachsen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr uns \n\nals SPD-Fraktion ist der Meisterbrief \u2013 auch das haben \n\nwir im Koalitionsvertrag zum Ausdruck gebracht \u2013 mehr \n\nals nur ein Zertifikat. Er steht f\u00fcr hochwertige Qualifizie-\n\nrung, f\u00fcr fachliches K\u00f6nnen, f\u00fcr ausgezeichnete Produkte \n\nund Dienstleistungen. Und das sage ich jetzt mal als \n\nUnternehmer: F\u00fcr mich ist der Meisterbrief das erforder-\n\nliche R\u00fcstzeug f\u00fcr zuk\u00fcnftiges, erfolgreiches Unterneh-\n\nmertum hier in Sachsen, und ich denke, da sind wir einen \n\nguten Schritt vorangekommen. \n\nWas m\u00fcssen wir tun, meine sehr geehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen? Wir werden in den kommenden Haushalt \n\neinen Meisterbonus einf\u00fchren. Wir wollen damit einer-\n\nseits die ideelle Anerkennung st\u00e4rken. Das reicht uns aber \n\nnicht, denn aus unserer Sicht geh\u00f6rt dazu, damit auch die \n\nnotwendige materielle Wertsch\u00e4tzung zum Ausdruck zu \n\nbringen, und wir wollen diejenigen, die sich in die Meis-\n\nterausbildung hineinbegeben, aktiv unterst\u00fctzen. Wir \n\nwollen sie unterst\u00fctzen, weil sie sich hohen Verbraucher-\n\nstandards und dem Gemeinwohl verpflichtet f\u00fchlen, weil \n\nsie Ausbildungspl\u00e4tze schaffen und  weil sie unseren \n\nWohlstand in Sachsen erwirtschaften und langfristig \n\nsichern helfen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt komme ich zum \n\npers\u00f6nlichen Teil. Mit dem Meisterbrief und dem Meis-\n\nterbonus gehen wir aus meiner Sicht einen guten ersten \n\nSchritt; f\u00fcr mich muss es allerdings noch weiter gehen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz sechs Punkte vortragen, die f\u00fcr das \n\nVorankommen in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren wichtig sind. \n\nPunkt 1 ist die bessere Integration des Handwerks in die \n\nMittelstandsf\u00f6rderung. Wir brauchen unb\u00fcrokratische und \n\neinfache F\u00f6rderangebote. \n\nPunkt 2 ist auch aus Chemnitzer Sicht ganz wichtig, \n\nn\u00e4mlich der erleichterte Zugang zur F\u00f6rderung f\u00fcr Tech-\n\nnologie- und Investitionsprogramme. Wir haben in \n\nChemnitz und auch im Erzgebirge gute Schritte, die wir \n\ngern in die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte tragen. Die \n\nVerbindung zwischen F\u00f6rderung, Forschung und Ent-\n\nwicklung und dem s\u00e4chsischen Handwerk wird uns in den \n\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren sehr, sehr wichtig sein, meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen. \n\nPunkt 3. Wir wollen einen erleichterten Zugang schaffen, \n\num das ben\u00f6tigte Eigenkapital in das Handwerk hineinzu-\n\ntragen, was aus meiner Sicht wichtig ist. Die strukturelle \n\nSchw\u00e4che des s\u00e4chsischen Handwerks h\u00e4ngt viel mit der \n\nstrukturellen Schw\u00e4che in der Kapitalausstattung zusam-\n\nmen, und da wollen wir helfen. \n\nPunkt 4. Wir wollen eine verst\u00e4rkte einzelbetriebliche \n\nBeratung unterst\u00fctzen. Viele Kammern gehen schon \n\nvorweg. Sie brauchen noch ein wenig R\u00fcckenwind. Das \n\nwollen wir ebenfalls in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren schaffen. \n\nPunkt 5. Wir brauchen die Sicherstellung des Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarfs. Auch da werden mir viele von Ihnen recht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 206 \n\ngeben: Die praxisnahe Berufsorientierung ist ein ganz \n\nwichtiger Punkt. Auch das werden wir bef\u00f6rdern. \n\nDer 6. und letzte Punkt ist die Erh\u00f6hung und Erweiterung \n\ndes Meister-BAf\u00f6G. Auf Bundesebene wurden schon \n\neinige richtige Schritte getan. Hier muss es aus meiner \n\nSicht aber noch viel weiter gehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben in \n\nSachsen in 130 Gewerken 12 000 junge Menschen, die im \n\nHandwerk t\u00e4tig sind. J\u00e4hrlich werden rund 4 000 neue \n\nAusbildungsvertr\u00e4ge abgeschlossen. Die Ausbildungsquo-\n\nte im Handwerk ist damit viel h\u00f6her als in der \u00fcbrigen \n\nWirtschaft. Dabei findet \u2013 jetzt will ich die Zahlen von \n\nHerrn Pohle noch etwas sch\u00e4rfen \u2013 95 % der Ausbildung \n\nin meisterpflichtigen Gewerken statt, nur 5 % in soge-\n\nnannten zulassungsfreien Gewerken. Ein wichtiger \n\nIndikator ist noch, dass aus den zulassungsfreien Gewer-\n\nken 60 % der Unternehmensgr\u00fcndungen nach circa f\u00fcnf \n\nJahren in die Insolvenz gehen. 60 % der Unternehmen \n\nverschwinden wieder vom Markt! Das ist f\u00fcr mich ein \n\neindeutiges Zeichen, dass es ohne den Meisterbrief keine \n\nlangfristige Perspektive f\u00fcr viele s\u00e4chsische Unternehmen \n\ngeben kann. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, ich \n\nkomme fast zum Schluss. Ich bin der Meinung, die \n\nLiberalisierung im Handwerk hat uns geschadet. In den \n\nvergangenen elf Jahren sind Handwerksberufe erster und \n\nzweiter Klasse geschaffen worden. Hier m\u00fcssen wir in \n\nden n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren nachsteuern, und wir haben das \n\nin der Koalition mit unserem ersten Antrag auch getan. \n\nWir sollten uns aber auch dar\u00fcber klar sein, dass wir neue \n\nStandards in der Ausbildungsqualifizierung brauchen, \n\nbeispielsweise den guten alten Gesellenbrief. Ich habe \n\n1990 als frischgebackener Werkzeugmacher noch den \n\nGesellenbrief bekommen und war sehr stolz darauf. Wenn \n\nich jetzt in die Ausbildungsbetriebe schaue und die neu \n\nausgelernten Fachkr\u00e4fte sehe, fehlt mir ein bisschen der \n\nStolz. Es ist mein Ansatz in der Handwerkspolitik, dass \n\nwir bei den Fachkr\u00e4ften selbstbewusst als Sachsen sagen \n\nk\u00f6nnen: Ja, wir tun etwas, und auch die frisch ausgebilde-\n\nten Meister tragen zur wirtschaftlichen Entwicklung bei. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich \n\nzum Schluss Iris Gleicke zitieren, die Ostbeauftragte der \n\nBundesregierung. Sie hat am 5. Dezember zum gleichen \n\nThema gesprochen: \u201eDer deutsche Meisterbrief ist das \n\nG\u00fctesiegel unseres Handwerks. Er steht f\u00fcr erfolgreiche \n\nTradition und h\u00f6chste fachliche Qualit\u00e4t. Wir sagen aus \n\ninnerer \u00dcberzeugung, dass die Meisterpflicht nicht nur f\u00fcr \n\ndas Handwerk, sondern auch f\u00fcr unsere Wirtschaft und \n\nf\u00fcr unsere Zukunft unverzichtbar ist.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIn diesem Sinne freue ich mich darauf, dass die Landes- \n\nund Bundesebene hier in Zukunft zusammenarbeiten. Ich \n\nfreue mich auf f\u00fcnf gute Jahre f\u00fcr das s\u00e4chsische Hand-\n\nwerk und auf eine breite Zustimmung von Ihnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Neuhaus-Wartenberg, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Im vorliegenden \n\nAntrag der CDU- und SPD-Fraktion wird im ersten Punkt \n\ndie Staatsregierung ersucht zu berichten. Wir als LINKE \n\nsind anerkannterma\u00dfen die Letzten, die etwas gegen \n\nBerichtswesen haben. Unsere Fraktion im Bundestag hat \n\nim Jahr 2012 einen \u00e4hnlichen Antrag gestellt. Nat\u00fcrlich \n\nscheint es \u00fcber zehn Jahre nach der letzten Handwerks-\n\nordnungsnovelle an der Zeit zu evaluieren, was sie ge-\n\nbracht hat. \n\nWenn es tats\u00e4chlich so ist, dass der Meisterbrief bessere \n\nQualit\u00e4t sichert und das duale Ausbildungssystem besser \n\nst\u00fctzt als Betriebe, die ohne diesen Qualifikationsnach-\n\nweis auskommen d\u00fcrfen, muss aber auch analysiert \n\nwerden, warum das so ist. \n\nHandwerksbetriebe, die hohe Qualit\u00e4t liefern und \u00fcber-\n\ndurchschnittlich ausbilden, gilt es, grunds\u00e4tzlich zu \n\nunterst\u00fctzen. Wir als LINKE sind da ganz bei den Hand-\n\nwerkskammern. Wir sind gespannt, wie sehr sich die \n\nKoalition etwa mit dem Meisterbonus oder mit dem \n\nMeister-BAf\u00f6G wirklich engagiert, die Lage des Hand-\n\nwerks und anderer kleinerer mittelst\u00e4ndischer Unterneh-\n\nmen zu verbessern, oder ob es bei Lippenbekenntnissen \n\nbleibt. \n\nF\u00fcr uns sind Meisterbriefe derzeit ein geringeres Problem. \n\nWir haben besonders im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 das ist heute \n\nschon einige Male beschrieben worden \u2013 mit dem Prob-\n\nlem der Unternehmens- bzw. Betriebsnachfolge und des \n\nWegzuges \u00fcberhaupt zu k\u00e4mpfen. Arbeits- und Lebens-\n\nverh\u00e4ltnisse m\u00fcssen auf dem flachen Land insgesamt \n\nverbessert werden. Dazu geh\u00f6ren kurze Wege, eine \n\nentwickelte Infrastruktur, familienfreundliche Kinderbe-\n\ntreuung, Bildungs- und Kulturangebote und selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ordentliche L\u00f6hne. Dazu muss unbedingt eine \n\nMenge Geld in die Hand genommen werden. Was Staats-\n\nminister Dulig dazu erkl\u00e4rt hat, l\u00e4sst hoffen. Dann w\u00fcrde \n\nes vermutlich auch besser mit dem Handwerkerinnen-\n\nnachwuchs klappen, und vielleicht w\u00e4re es auch so, dass \n\nsich mehr Frauen als jetzt berufen f\u00fchlten, ein Handwerk \n\nzu ergreifen und obendrein eine Meisterpr\u00fcfung abzule-\n\ngen. Schauen Sie sich die Zahlenverh\u00e4ltnisse an. Wir \n\nreden \u00fcber einen Frauenanteil im Jahr 2013 von 13,6 %, \n\ndie eine Meisterpr\u00fcfung abgelegt haben. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Die Staatsregierung wird nicht nur \n\naufgefordert zu berichten, sondern auch zu pr\u00fcfen, welche \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Kammer, Innung und Unternehmen, um \n\nzulassungspflichtige Handwerksberufe zu st\u00e4rken und f\u00fcr \n\ndie wirtschaftliche Entwicklung nutzbar zu machen, \n\nm\u00f6glich sind, wie im Punkt 4 des Antrages zu lesen ist. \n\nDagegen ist nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nichts einzuwenden. \n\nPunkt 2 enth\u00e4lt nun aber einen Zungenschlag. Dieser wird \n\nin der Begr\u00fcndung fortgef\u00fchrt, der sch\u00f6n auf der Welle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 207 \n\nder EU-Kritik surft. Da wird von einer \u00fcberzogenen \n\nAuslegung der Europ\u00e4ischen Berufsanerkennungsrichtli-\n\nnie gewarnt. In der Begr\u00fcndung wird die Europ\u00e4ische \n\nKommission daf\u00fcr verantwortlich gemacht: \u201eDurch die \n\nEU-Kommission wird angestrebt, alle reglementierten \n\nBerufe in Europa einer kritischen Untersuchung zu \n\nunterziehen. Hintergrund ist die grunds\u00e4tzliche Auffas-\n\nsung der Combo nach der Reglementierung von Berufen, \n\ndie ein Hindernis f\u00fcr den Binnenmarkt und die damit \n\nverbundene Freiz\u00fcgigkeit darstellt. Grundlage f\u00fcr die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung ist die Berufsanerkennungsrichtlinie Nr. ...\u201c \n\nDiese Richtlinie ist eine \u00c4nderung der Richtlinie aus dem \n\nJahr 2005 \u00fcber die Anerkennung von Berufsqualifikatio-\n\nnen. Solche Richtlinien erl\u00e4sst aber nicht die Europ\u00e4ische \n\nKommission, sondern sie werden vom Europ\u00e4ischen \n\nParlament und dem Rat beschlossen. Die einzelnen \n\nStaaten \u00fcber ihre Regierung unmittelbar sind an diesen \n\nEntscheidungen beteiligt und k\u00f6nnen nicht hinterher \n\nbehaupten, sie h\u00e4tten nichts damit zu tun gehabt. Ja, die \n\nPolitik der EU und der EU-Mitgliedsstaaten ist entlang \n\nneoliberaler Politik ausgerichtet. Deshalb bef\u00f6rdern sie \n\nauch die Liberalisierung von Qualifikationsanerkennun-\n\ngen. Bei der Durchsetzung m\u00f6glichst marktf\u00f6rmiger \n\nPolitik sind aber sowohl CDU als auch SPD in den letzten \n\n15 Jahren beileibe nicht als gro\u00dfe Kritikerinnen aufgefal-\n\nlen. \n\nWenn man bei so einer Entscheidung der EU die Schuld \n\nin die Schuhe schieben will, ist es in unserem Sinne nicht \n\nwirklich glaubw\u00fcrdig. Damit macht es sich die Politik \n\nsehr einfach und schrammt haarscharf am Populismus \n\nvorbei. Hier gehen wir als LINKE nicht mit. Wir nehmen \n\nmit Interesse zur Kenntnis, dass sich die Regierungskoali-\n\ntion von der Staatsregierung berichten lassen will. Freuen \n\nw\u00fcrden wir uns dar\u00fcber, wenn den Berichten alsbald \n\nTaten folgen. Die LINKE steht f\u00fcr ein starkes s\u00e4chsisches \n\nHandwerk, und ich werde meiner Fraktion empfehlen, \n\ndem Antrag zuzustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN)  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nbitte, Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Hochgesch\u00e4tzte Handwerks-\n\nmeister! Die Fraktion der Alternative f\u00fcr Deutschland \n\nbegr\u00fc\u00dft den Regierungsantrag \u201eMeisterbrief erhalten\u201c und \n\nwird diesem Antrag vollumf\u00e4nglich zustimmen. Wir \n\nfreuen uns nat\u00fcrlich, dass sie das Thema dieses Antrages \n\naus unserem Wahlprogramm eins zu eins \u00fcbernommen \n\nhaben, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nm\u00fcssen aber mit Bedauern feststellen, dass dieses Thema \n\nzehn Jahre nach der Novellierung der Handwerksordnung \n\nerst heute zum vierten Mal auf der Agenda steht. Ich \n\npers\u00f6nlich habe noch die Meisterpr\u00fcfung im Fliesen-, \n\nPlatten- und Mosaiklegerhandwerk im Jahr 1994 bei der \n\nHandwerkskammer Dresden abgeschlossen und verfolge \n\nseit dem Jahr 2004 mit gro\u00dfer Sorge die Entwicklung in \n\nmeiner Branche. \n\nWenn man sich \u00fcberlegt, welche theoretischen Kenntnisse \n\nund fachlichen F\u00e4higkeiten notwendig sind, um in diesem \n\nHandwerksberuf zu bestehen, bedauere ich es zutiefst, \n\ndass durch den Wegfall des gro\u00dfen Bef\u00e4higungsnachwei-\n\nses im Jahr 2004 dieses Schicksal nicht nur in meinem \n\nBerufszweig, sondern auch in 52 anderen Handwerksbe-\n\nrufen auf der Tagesordnung stand. Zulassungsfreiheit war \n\ndas vermeintliche Zauberwort. Die erwarteten positiven \n\nEffekte wie mehr Besch\u00e4ftigung und Wirtschaftswachs-\n\ntum blieben jedoch aus. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nun ein paar Zahlen und Fakten vor \n\nAugen f\u00fchren, die meine Branche nach der Novelle der \n\nHandwerksordnung betreffen, und Sie damit f\u00fcr eine \n\nZustimmung des Antrages sensibilisieren. Die Zahl der \n\nAusbildungspl\u00e4tze im zulassungsfreien Handwerk \n\nschrumpfte in den letzten zehn Jahren in Deutschland um \n\n24 %. So sind zum Beispiel die abgelegten Gesellenpr\u00fc-\n\nfungen im Fliesen-, Platten- und Mosaiklegerhandwerk \n\nvon 1 685 im Jahr 2003 auf 685 im Jahr 2010 gesunken \n\nund im gleichen Zeitraum die Meisterpr\u00fcfungen von 557 \n\nim Jahr 2003 auf 84 im Jahr 2010 bundesweit zur\u00fcckge-\n\ngangen. Im Freistaat Sachsen haben sich die Ausbil-\n\ndungsvertr\u00e4ge im Fliesen-, Platten- und Mosaikleger-\n\nhandwerk von 8 039 im Jahr 2004 auf 4 908 im Jahr \n\n2014, Stand November, fast halbiert. Auch die Qualit\u00e4t \n\nder ausgef\u00fchrten Leistungen sank in erschreckendem \n\nUmfang. \n\nNach einer bundesweiten Expertenumfrage unter Sach-\n\nverst\u00e4ndigen des Fliesen-, Platten- und Mosaiklegerhand-\n\nwerks 2011 entstand den betroffenen Bauherren und \n\nEndkunden ein durchschnittlicher Schaden in H\u00f6he von \n\n9 000 Euro bei der Bauausf\u00fchrung. Mehrheitlich kommen \n\nSachverst\u00e4ndige zu dem Ergebnis, dass bei Handwerks-\n\nmeistern und Gesellen die Qualit\u00e4t in der Arbeitsausf\u00fch-\n\nrung unver\u00e4ndert hoch und zum Teil noch angestiegen ist. \n\nDemgegen\u00fcber ist sie bei Verlegern ohne Gesellenbrief \n\nbzw. ohne den gro\u00dfen Bef\u00e4higungsnachweis drastisch \n\ngesunken. Diese negative Entwicklung ist nicht nur \n\nbedenklich, sondern katastrophal f\u00fcr die ganze Branche. \n\nLeider sieht das aber die EU-Kommission ganz anders \n\nund strebt eine kritische \u00dcberpr\u00fcfung aller reglementier-\n\nten Berufe in Deutschland an. Die Begr\u00fcndung spricht f\u00fcr \n\nsich. Danach soll die Reglementierung von Berufen ein \n\nHindernis f\u00fcr den Binnenmarkt und die damit verbundene \n\nFreiz\u00fcgigkeit in der Europ\u00e4ischen Union darstellen. Statt \n\nvon jahrzehntelangen Erfahrungen in Deutschland zu \n\nprofitieren, wie dem dualen Bildungssystem und dem \n\ngro\u00dfen Bef\u00e4higungsnachweis, der Grundlage f\u00fcr die \n\nF\u00fchrung eines Unternehmens ist, wird von der EU-\n\nKommission mit fadenscheiniger Begr\u00fcndung versucht, \n\ndiese Reglementierung au\u00dfer Kraft zu setzen, um die \n\nQualit\u00e4t der Produkte und die Dienstleistungen made in \n\nGermany infrage zu stellen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 208 \n\nAllen sollte bewusst sein, welche Auswirkungen es f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft h\u00e4tte, wenn alle 41 noch \u00fcbrig \n\ngebliebenen Berufe, die durch die Handwerksordnung \n\nreglementiert sind, von der Europ\u00e4ischen Kommission auf \n\nderen Art bereinigt werden. Die wirtschaftlichen Folgen \n\nf\u00fcr das deutsche Handwerk insgesamt w\u00e4ren verheerend. \n\nJedem von uns Abgeordneten sollte aber auch bewusst \n\nsein, dass durch den Wegfall des Meisterbriefes in \n\nDeutschland dies nicht nur eine R\u00fcckentwicklung dar-\n\nstellt, sondern auch gro\u00dfe Auswirkungen auf unseren \n\nWettbewerbsvorsprung vor anderen Industriestaaten \n\nhaben w\u00fcrde. Der Meisterbrief ist und bleibt Garant f\u00fcr \n\neine hohe Ausbildungsqualit\u00e4t im Handwerk. Aus diesem \n\nGrund wird die Alternative f\u00fcr Deutschland dem Regie-\n\nrungsantrag \u201eMeisterbrief erhalten\u201c voll und ganz zu-\n\nstimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und m\u00f6chte \n\nschlie\u00dfen mit den Worten unseres Handwerkskammerpr\u00e4-\n\nsidenten J\u00f6rg Dittrich bei der diesj\u00e4hrigen Meisterfeier \n\nam 22. November 2014 in Dresden: Gott sch\u00fctze das \n\nehrbare Handwerk! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wenn man sich diesen Antrag \n\ndurchsieht, stellt man fest, dass uns die Koalition hier ein \n\nThema vorlegt, welches hier erst am Ende der letzten \n\nLegislaturperiode sehr ausf\u00fchrlich diskutiert wurde. \n\n(Zuruf von der CDU: Da  \n\nwaren Sie ja noch nicht dabei!) \n\nK\u00fcrzlich haben au\u00dferdem die Wirtschaftsminister der \n\nL\u00e4nder, auch der L\u00e4nder, in denen die GR\u00dcNEN mitre-\n\ngieren \u2013 das sind inzwischen ja mehr als die CDU-\n\nregierten L\u00e4nder \u2013, die Bundesregierung auf Initiative \n\nSchleswig-Holsteins genau dazu aufgefordert. Und \n\nkonsequenterweise hat erst vor ein paar Wochen auch der \n\nBundestag dar\u00fcber gesprochen. Das stand dort auf der \n\nTagesordnung. \n\nWenn man den Tee immer wieder aufgie\u00dft, dann wird das \n\nProdukt erfahrungsgem\u00e4\u00df nicht st\u00e4rker, meine Damen und \n\nHerren. Entsprechend ist auch der Neuigkeitswert des \n\nvorliegenden Antrags. Wir wiederholen hier wieder \n\neinmal alle gemeinsam unser Bekenntnis zum Meister-\n\nbrief, wir loben zu Recht das Handwerk und schauen \n\nargw\u00f6hnisch in Richtung EU, die uns so etwas Sch\u00f6nes \n\nvermeintlich wegnehmen m\u00f6chte. Der Antrag ist auf \n\nBasis des Koalitionsvertrags dann wohl auch der kleinste \n\ngemeinsame Nenner, den Sie in der K\u00fcrze der Zeit finden \n\nkonnten. \n\nZumindest die SPD war in der vergangenen Legislaturpe-\n\nriode schon einmal weiter. In ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nvom 10. April 2014 \u2013 Sie haben ihn schon erw\u00e4hnt \u2013 gab \n\nes immerhin 15 Punkte, aus denen sich die eine oder \n\nandere wirklich konkrete Ma\u00dfnahme zur Unterst\u00fctzung \n\ndes s\u00e4chsischen Handwerks ableiten lie\u00dfe. Auch wenn die \n\nSPD diese Punkte sicherlich weiterhin f\u00fcr richtig h\u00e4lt, \n\ntaucht im vorliegenden Antrag nichts davon auf. Offen-\n\nsichtlich dauert es eben etwas l\u00e4nger, wenn man das in \n\neiner Koalition umsetzen muss. \n\nMeine Damen und Herren! Die Regierungskoalition \n\nfordert mit Teil I des Antrags einen Bericht, in dem die \n\nLeistungen des Handwerks f\u00fcr Sachsen ein weiteres Mal \n\naufgeschrieben werden. Mir f\u00e4llt dazu ein Sprichwort von \n\nKarl Valentin ein: Es ist alles schon gesagt, nur noch nicht \n\nvon allen. \n\nIn Teil III des Antrags wird die Staatsregierung dazu \n\naufgefordert, sich auf Bundesebene f\u00fcr die Beibehaltung \n\ndes Meisterzwangs einzusetzen. Das ist ja nun wirklich \n\nfast so schwierig, wie Stroh zu Gold zu spinnen, denn \n\nimmerhin muss sich die Staatsregierung dort im Bund \n\ngegen die Interessen einer CDU/SPD-Koalition durchset-\n\nzen. Erschwerend kommt noch hinzu, dass dieser An-\n\nsprechpartner k\u00fcrzlich erst selbst einen solchen Antrag in \n\nden Bundestag eingebracht hat. Meine Damen und Her-\n\nren, wir k\u00f6nnen Staatsminister Martin Dulig nur be-\n\ngl\u00fcckw\u00fcnschen; unser neuer Wirtschaftsminister d\u00fcrfte \n\nbei einem solchen Antrag seinem ersten Erfolg kaum \n\nentkommen k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWenn man die Messlatte nur flach auf den Boden legt, \n\nkann man auch gut dar\u00fcber spazieren und sie \u00fcberschrei-\n\nten. \n\nWeil dieser Antrag jedoch auch aus unserer Sicht nichts \n\nFalsches enth\u00e4lt \u2013 auch die Wirtschaftsminister von gr\u00fcn \n\nregierten L\u00e4ndern haben das bereits so gefordert \u2013, \n\ng\u00f6nnen wir Ihnen diesen ersten Erfolg vor Weihnachten \n\nvon Herzen und werden f\u00fcr diesen Antrag stimmen. \n\nAllerdings: Voraussetzung daf\u00fcr, dass das im Bund dann \n\nauch gelingt, ist nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, dass \n\nSigmar Gabriel und Co. die Sache mit den Freihandelsab-\n\nkommen TTIP und CETA nicht noch vermasseln. Denn \n\nwas passiert mit den wohlklingenden Bekenntnissen zum \n\nMeisterbrief, wenn Handwerksordnung und Meisterbrief \n\nals \u201eMarktzugangsschranke\u201c f\u00fcr Amerikaner und Kanadi-\n\ner \u00fcber die Klinge springen m\u00fcssen? Das Thema ist l\u00e4ngst \n\nnicht vom Tisch. Auch f\u00fcr TTIP soll, wie im aktuellen \n\nCETA-Entwurf, ein Rahmen geschaffen werden, um \u00fcber \n\ndie gegenseitige Anerkennung von Qualifizierungsnach-\n\nweisen in reglementierten Berufen zu verhandeln. \n\nIn Europa hat sich \u00fcbrigens l\u00e4nder\u00fcbergreifend die \n\nErkenntnis durchgesetzt, dass es in Deutschland auch \n\nDank der dualen Ausbildung vergleichsweise wenige \n\njunge Arbeitslose gibt. Das hat auch die EU-Kommission \n\nerkannt. Um den Deutschen die Angst zu nehmen, hat sie \n\nam 21. Februar 2014 deutlich klargestellt, dass sie nicht \n\ndie Absicht hat, die deutsche Handwerksordnung abzu-\n\nschaffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 209 \n\nVor diesem Hintergrund: Genie\u00dfen Sie Ihren d\u00fcnnen Tee \n\naus dem dritten Aufguss in dieser Vorweihnachtszeit, \n\nmeine Damen und Herren. Im neuen Jahr sollte der \n\nLandtag in Sachen Wirtschaftspolitik Substanzielles zu \n\ntun bekommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nneue Runde. \u2013 Herr Abg. Heidan f\u00fcr die CDU-Fraktion, \n\nbitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Warum brauchen wir den \n\nMeisterbrief? Diese Fragestellung ist hier im Raum \n\ndeutlich zu machen. Vieles ist schon gesagt worden, etwa, \n\ndass es f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung Deutschlands \n\nund unseres Freistaates Sachsen von existenzieller Bedeu-\n\ntung ist, den Meisterbrief zu haben. \n\nEinen ganz wichtigen Punkt haben wir in dieser Debatte \n\naus meiner Sicht \u00fcberhaupt noch nicht betrachtet, das ist \n\nder Gesichtspunkt Ausbildung. Wenn Sie, Herr \n\nDr. Lippold, meinen, dass der Aufgussbeutel f\u00fcr den Tee \n\nhier zum dritten Mal verwendet werde, muss ich Ihnen \n\nsagen, das ist ein starkes St\u00fcck, was Sie meinen hier \n\nvortragen zu k\u00f6nnen. Aber ich glaube, es ist auch Aufgabe \n\ndieses Hohen Hauses, sich genau daf\u00fcr einzusetzen. Wir \n\nbrauchen den Meisterbrief. \n\nWarum brauchen wir ihn? Weil wir den jungen Leuten \n\nChancen geben wollen. Die Ausbildung wird nachweis-\n\nlich in den deutschen Handwerksbetrieben geregelt, von \n\nden Handwerkskammern unterst\u00fctzt, von Handwerks-\n\nkammern gef\u00fchrt und geleitet. Wir brauchen diesen \n\nAnsatz, um den jungen Leuten mit ihren Ausbildungsbe-\n\nrufen in der Wirtschaft deutliche Chancen einzur\u00e4umen. \n\nDer deutsche Meisterbrief ist die Basis f\u00fcr den Erfolg der \n\ndualen Ausbildung im Handwerk. Erst die Kenntnisse, die \n\ndem Handwerker in der Meisterschule vermittelt werden, \n\nbef\u00e4higen ihn gleichzeitig zum erfolgreichen Unterneh-\n\nmer und zum Ausbilder. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn \u00fcber 130 Gewerken bilden Handwerksbetriebe rund \n\n400 000 junge Menschen aus. Die Ausbildungsleistung \n\ndes deutschen Handwerks ist gemessen an der Gesamtbe-\n\nsch\u00e4ftigenzahl \u2013 auch das ist wichtig \u2013 mit 8 % mehr als \n\ndoppelt so hoch wie in der Gesamtwirtschaft. Besonders \n\ndie Meisterbetriebe \u2013 das ist schon genannt worden \u2013 \n\nleisten damit einen gro\u00dfen Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesiche-\n\nrung in unserem Land. Das tr\u00e4gt auch zu der beachtlich \n\ngeringen Jugendarbeitslosenquote bei, die sich in ganz \n\nEuropa sehen lassen kann und die nach meinem Kenntnis-\n\nstand die geringste ist. Das ist der Erfolg unseres dualen \n\nAusbildungssystems. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr den Erfolg der dualen Ausbildung im Handwerk ist \n\nder Erwerb der Meisterqualifikation als Zugangsvoraus-\n\nsetzung zu den 41 nach der Handwerksordnung reglemen-\n\ntierten Berufen ein bestimmender Faktor. Das zulassungs-\n\npflichtige Handwerk bildet im Vergleich zum zulassungs-\n\nfreien Handwerk \u00fcberproportional stark aus. \n\nDer Meisterbrief, auch gro\u00dfer Bef\u00e4higungsnachweis \n\ngenannt, bescheinigt dem Handwerker nach dem Erwerb \n\neine hohe Fachkompetenz. Gleichzeitig wird er zum \n\nerfolgreichen Ausbilder, zum Unternehmer und zur \n\nF\u00fchrungsperson qualifiziert. In der Meisterschule werden \n\nneben fachlichen auch betriebswirtschaftliche, kaufm\u00e4n-\n\nnische und rechtliche Kenntnisse vermittelt, die in der \n\nMeisterpr\u00fcfung nachzuweisen sind. Sie bilden eine solide \n\nBasis f\u00fcr die erfolgreiche Unternehmensf\u00fchrung. Nach-\n\nweislich ist genau diese Ausbildung wichtig, um das \n\nInsolvenzrisiko f\u00fcr neu gegr\u00fcndete Betriebe zu senken. \n\nDer Meisterbrief ist dar\u00fcber hinaus also Garant f\u00fcr die \n\nhohe Ausbildungsqualit\u00e4t im Handwerk, denn zuk\u00fcnftigen \n\nF\u00fchrungskr\u00e4ften werden in der Meisterschule nicht nur \n\ndie fachliche Kompetenz vermittelt, sondern auch um-\n\nfangreiche berufs- und arbeitsp\u00e4dagogische Grundlagen. \n\nErst hierdurch wird der Meister zu einer erfolgreichen \n\nWeitergabe seines Fachwissens an die Nachwuchskr\u00e4fte \n\nbef\u00e4higt, meine Damen und Herren. \n\nIch hatte es eingangs schon erw\u00e4hnt: Insbesondere den \n\nHandwerkskammern obliegt es im Rahmen ihrer hoheitli-\n\nchen Aufgabenwahrnehmung, die Organisation, Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung und Pr\u00fcfung der Ausbildung zu \u00fcbernehmen. \n\nWie wichtig das ist, zeigen insbesondere die Erfahrungen \n\nvieler EU-Mitgliedsstaaten in den letzten Jahren beim \n\nAuf- und Ausbau von Ausbildungen. Vor diesem Hinter-\n\ngrund stehen die aktuellen Transparenzrichtlinien der EU-\n\nKommission, wie das so sch\u00f6n genannt wurde, wonach \n\nalle reglementierten Berufe \u00fcberpr\u00fcft werden sollen. Das \n\nist kritisch zu begleiten. \n\nEs ist nicht nachvollziehbar, dass die Kommission auf der \n\neinen Seite unser duales System als Best-Practice-Beispiel \n\nlobt und es anderen Mitgliedsstaaten im Kampf gegen die \n\nJugendarbeitslosigkeit empfiehlt, aber gleichzeitig unse-\n\nren Meisterbrief als Hemmnis f\u00fcr den Binnenmarkt scharf \n\nangreift. Wer den Meisterbrief infrage stellt, legt gleich-\n\nzeitig Axt an unser erfolgreiches Ausbildungssystem und \n\ngef\u00e4hrdet die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle \u2013 jetzt ist er leider nicht hier, \n\nHerr Lippmann, er wird es sicher \u00fcber die Mikrofone im \n\nHaus h\u00f6ren \u2013 sagen, wenn Sie hier mit TTIP und CETA \n\nkommen, das sind Freihandelsabkommen. Das kann uns \n\nnicht daran hindern, f\u00fcr unseren Meisterbrief zu k\u00e4mpfen. \n\nDas ist nicht mit einem Freihandelsabkommen zu ver-\n\nwechseln. Hier unn\u00f6tige Angst zu sch\u00fcren und das in \n\nVerbindung zu bringen halte ich nicht f\u00fcr sachgerecht, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nEs muss klar sein, dass wir ohne ausgebildete Fachkr\u00e4fte \n\nden Fachkr\u00e4ftemangel nicht in den Griff bekommen \n\nwerden. Nicht nur im Handwerk, sondern auch in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 210 \n\n\u00fcbrigen Wirtschaftszweigen wird sich in den n\u00e4chsten \n\nJahren die Fachkr\u00e4ftesituation noch versch\u00e4rfen. Ohne die \n\nFachkr\u00e4fte werden wir allerdings unsere gro\u00dfen Zu-\n\nkunftsprojekte wie die Energiewende oder die Digitalisie-\n\nrung schlicht nicht meistern k\u00f6nnen. Die duale Ausbil-\n\ndung und der Meisterbrief geh\u00f6ren deshalb in Deutsch-\n\nland zusammen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWichtig ist, dass wir die berufliche Bildung st\u00e4rker \n\nf\u00f6rdern. Die Gleichwertigkeit von Meister und Bachelor \n\nmuss gesellschaftliche Anerkennung finden. Die duale \n\nAusbildung darf nicht zweite Wahl sein. Das Handwerk \n\nhat bereits auf einige Argumente, die eine Liberalisierung \n\nfordert, reagiert und gezeigt, dass wir ohne den Meister-\n\nbrief in Europa nicht auskommen. Das ist der Sinn dieses \n\nAntrages. In diesem Antrag sind Sinn und Zweck formu-\n\nliert, um das in diesem Hause noch einmal deutlich zu \n\nmachen. \n\nGerade das Handwerk bietet viele individuelle Karriere-\n\nm\u00f6glichkeiten, von der Ausbildung bis zum Studium oder \n\ndie Selbstst\u00e4ndigkeit. Diese M\u00f6glichkeiten haben wir \n\neben in unserer Debatte beschrieben. Die hohe Abbre-\n\ncherquote, insbesondere in den technischen Studieng\u00e4n-\n\ngen, meine Damen und Herren, beweist, dass ein Studium \n\nnicht immer der K\u00f6nigsweg ist. Deutschland braucht \n\nmehr Meister anstatt mehr Master. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOhne den Meisterbrief \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sowohl als auch!) \n\nstirbt unsere duale Ausbildung. Ich darf meine Rede mit \n\ndem Zitat von Friedrich Nietzsche beenden: \u201eEin Beruf ist \n\ndas R\u00fcckgrat des Lebens.\u201c Ich w\u00fcnsche jedem, der dieses \n\nR\u00fcckgrat hat, alles Gute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen jetzt keine weiteren Wortmeldungen \n\nvonseiten der Fraktionen vor. Gibt es dennoch einen \n\nAbgeordneten oder eine Abgeordnete, die sprechen \n\nm\u00f6chte? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung. Herr Minister Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Staatsregierung spricht \n\nsich f\u00fcr den Erhalt des Meisterbriefes aus. Wir sehen die \n\nGefahr, dass ohne die Handwerksmeister die Ausbil-\n\ndungsqualit\u00e4t und -quantit\u00e4t nachl\u00e4sst. Statistiken zu den \n\nneu abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4gen in den zulas-\n\nsungsfreien Handwerken, zum Beispiel bei den Fliesen-, \n\nPlatten- und Mosaiklegern, weisen darauf hin. \n\nWir wissen, dass die Berufsanerkennungsrichtlinie alle \n\nMitgliedsstaaten der EU, also auch Deutschland, dazu \n\nverpflichtet, bestehende Reglementierungen des Berufs-\n\nganges zu \u00fcberpr\u00fcfen. Aus dieser Verpflichtung kommen \n\nwir nicht heraus. Aber es ist an uns, Europa davon zu \n\n\u00fcberzeugen, dass der Meisterzwang in den Handwerksbe-\n\nrufen sehr wohl seine Berechtigung hat. Daf\u00fcr werde ich \n\nmich als Wirtschaftsminister auf europ\u00e4ischer Ebene \n\neinsetzen. Nicht umsonst schaut Europa bewundernd auf \n\nunser System der dualen Berufsausbildung und unsere \n\nniedrige Jugendarbeitslosigkeit. \n\nEs ist mir wichtig, dass wir unsere hohen Qualit\u00e4ts- und \n\nSicherheitsstandards im Handwerk erhalten. Das kommt \n\nden Verbrauchern zugute, die sich auf Sicherheit und \n\nQualit\u00e4t handwerklicher Erzeugnisse verlassen k\u00f6nnen. \n\nDas kommt den jungen Leuten zugute, die eine hochwer-\n\ntige Berufsausbildung erhalten und denen mit einer \n\ndualen Ausbildung vielf\u00e4ltige Berufs- und Karrierewege \n\noffenstehen. Es kommt unserem Handwerk zugute; denn \n\nstabile Handwerksbetriebe mit gut ausgebildeten Fach-\n\nkr\u00e4ften bringen Sachsens Wirtschaft voran. Auch deshalb \n\nwerde ich mich auf Bundesebene und im Bundesrat daf\u00fcr \n\neinsetzen und daf\u00fcr werben, dass das hohe Anforderungs-\n\nniveau an die Meisterqualifikation beibehalten wird. \n\nGemeinsam mit den Arbeitsministerinnen und -ministern \n\nund den Wirtschaftsministerinnen und -ministern aller \n\nBundesl\u00e4nder haben wir in den letzten Wochen einen \n\nBeschluss gefasst, in dem wir uns mit Nachdruck f\u00fcr den \n\nErhalt der dualen Ausbildung und des Meisterbriefs im \n\nHandwerk einsetzen. \n\nDie Staatsregierung wird die bew\u00e4hrte Unterst\u00fctzung der \n\nMeisterausbildung fortf\u00fchren, zum Beispiel nach dem \n\nAufstiegsfortbildungsf\u00f6rderungsgesetz, dem sogenannten \n\nMeister-BAf\u00f6G. Daneben unterst\u00fctzen wir die Hand-\n\nwerkskammern und Innungen bei der Modernisierung \n\nihrer Bildungsinfrastruktur. Gef\u00f6rdert werden die Investi-\n\ntionen in die \u00fcberbetrieblichen Berufsbildungsst\u00e4tten, in \n\ndenen Lehrlinge und Meister qualifiziert werden. \n\nIm Koalitionsvertrag ist die F\u00f6rderung durch einen neuen \n\nMeisterbonus verankert. \u00dcber die Einzelheiten sind mit \n\nden Handwerkskammern noch Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Dem \n\ndualen System der Berufsausbildung verdanken wir in \n\nDeutschland die niedrige Jugendarbeitslosigkeit, um die \n\nuns andere europ\u00e4ische L\u00e4nder beneiden. Die Meister \n\nsind Garanten daf\u00fcr, dass bedarfsgerecht und in hoher \n\nQualit\u00e4t ausgebildet wird. So kann im Handwerk langfris-\n\ntig und dauerhaft der Fachkr\u00e4ftebedarf gesichert werden. \n\nLassen Sie mich bitte noch auf zwei Mitdiskutantin-\n\nnen/Mitdiskutanten eingehen. Liebe Frau Neuhaus-\n\nWartenberg, es geht jetzt nicht um eine Priorit\u00e4tensetzung, \n\nwas wichtiger ist und was nicht. Sie werden den Fachkr\u00e4f-\n\ntemangel nicht mit einer einseitigen Ma\u00dfnahme in den \n\nGriff bekommen. Sie werden die Frage der Unterneh-\n\nmensnachfolge nicht mit einem einzigen Instrument in \n\nden Griff bekommen. Es geh\u00f6rt alles zusammen. Genau \n\naus dem Grund hat die Koalition in dem Antrag diese \n\nVerbindung zwischen dem Meister und der dualen Aus-\n\nbildung geschaffen. Darauf m\u00f6chte ich hinweisen. \n\nZu Ihrem Hinweis, dass wir wieder einmal mit dem \n\nFinger nach Br\u00fcssel zeigen: Das Problem in dem Fall ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 211 \n\ndass es bei der Frage, welche Standards angewendet \n\nwerden, leider nicht die hohen Standards aus Deutschland \n\nsind. Man hat sich im Rahmen der gesamten Liberalisie-\n\nrung der letzten Jahre immer an den anderen Standards \n\norientiert. Diese Kritik, dass wir die h\u00f6heren Standards \n\nwollen, teile ich gern. Die unterst\u00fctze ich durchaus. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nLieber Kollege Lippold, nehmen wir einmal an, man \n\nbraucht einen Antrag. Dann \u00fcberlegt man sich manches, \n\ndamit einmal ein Thema gesetzt ist. Das aber genau \n\ndiesem Antrag zu unterstellen zeigt, dass Sie nicht ganz \n\nauf der H\u00f6he der aktuellen Diskussion sind; denn es gibt \n\ndurchaus einen sehr ernsthaften Anlass f\u00fcr die Debatte \n\n\u00fcber den Erhalt des Meisterbriefes. Br\u00fcssel hat am \n\n24. November 2014 die Diskussion auch nach Deutsch-\n\nland getragen, was zum Beispiel mit den Optikern und \n\nden Elektrotechnikern geschehen soll, inwieweit sie unter \n\ndiese Sicherheitsklausel geh\u00f6ren, und aufgefordert, dass \n\nwir das \u00fcberpr\u00fcfen. Das hei\u00dft, es gibt ganz aktuell den \n\nkonkreten Anlass, \u00fcber den Erhalt des Meisterbriefes \n\nnachzudenken, weil eine weitere Aush\u00f6hlung geschehen \n\nsoll. Von daher ist das kein dritter Aufguss, sondern leider \n\naktueller, als wir denken. \n\nIch m\u00f6chte noch auf Folgendes hinweisen: Den Meister-\n\nbrief werden wir nicht erhalten, ob wir hier Beschl\u00fcsse \n\nfassen und wie stark man sich in Europa und im Bundes-\n\nrat einsetzt. Das ist nicht nur eine Frage von Beschl\u00fcssen, \n\nvon Postulaten. Es ist mehr zu tun. Das ist uns allen \n\nbewusst. Diese Diskussion m\u00fcssen wir auch deshalb \n\nf\u00fchren, weil wir parallel eine andere Debatte haben, \n\nn\u00e4mlich \u00fcber die Anerkennung von Berufsabschl\u00fcssen. \n\nDas geh\u00f6rt zusammen. Das hei\u00dft, es geht nicht nur darum, \n\ndass wir etwas erhalten, sondern dass wir das im Zusam-\n\nmenhang mit der Frage diskutieren, welche Berufsab-\n\nschl\u00fcsse wir europaweit anerkennen sollten. Auch dort \n\nwird es wieder um Standards gehen. Hier sollte man \n\ndurchaus differenzierter herangehen. \n\nDamit es uns wirklich gelingt, mehr Berufsabschl\u00fcsse \n\nanzuerkennen, darf man nicht nur den h\u00f6chsten Standard \n\nanschauen, sondern man muss sich die Qualifikationen \n\nanschauen. Das geh\u00f6rt in dieser Debatte auch mit dazu, \n\ndamit wir eben nicht nur den Meister und die duale \n\nAusbildung retten, sondern dass wir tats\u00e4chlich einen \n\nMehrwert f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte in Europa haben, dass wir \n\nauch unser Handwerk durch diese neuen Zeiten bringen. \n\nWir brauchen unser Handwerk, wir sind stolz auf unser \n\nHandwerk. Dazu geh\u00f6rt die duale Ausbildung genauso \n\nwie die Absicht, den Meisterbrief zu erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf. Wer m\u00f6chte das Schlusswort halten, \n\noder ist das nicht mehr gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Pohle, \n\nbitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Es ist das Schlusswort \u2013 ich werde \n\nmich kurz halten. Ich bedanke mich bei allen Rednerinnen \n\nund Rednern, die das Handwerk so gew\u00fcrdigt haben. Das \n\nhat mich auch nicht gewundert. Die Redebeitr\u00e4ge waren \n\nsehr differenziert, sie waren inhaltlich von allen Beteilig-\n\nten durchdacht. Ich m\u00f6chte auf einige Redebeitr\u00e4ge \n\ntrotzdem noch einmal kurz eingehen. \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg, das ist jetzt keine Kritik oder \n\nGegenkritik. Ich habe in meinem Redebeitrag auch \n\nausgef\u00fchrt, welche Bereiche wir noch beachten m\u00fcssen. \n\nDa ich ja Mitglied der Vollversammlung der Handwerks-\n\nkammer zu Leipzig bin, werde ich diesen Prozess weiter \n\nbegleiten. \n\nIch habe in einer Arbeitsgruppe am Koalitionsvertrag \n\nmitgearbeitet. Es ist nicht verborgen geblieben, dass die \n\nHandwerkskammern in Sachsen eine gemeinsame Presse-\n\nkonferenz abgehalten haben, in der sie diesen Koalitions-\n\nvertrag aus Sicht des Handwerks besonders gelobt haben, \n\nweil im s\u00e4chsischen Koalitionsvertrag zum ersten Mal das \n\nHandwerk nicht nur erw\u00e4hnt, sondern auch inhaltlich \n\nbedacht wurde. Das ist auch ein Verdienst derer, die auf \n\nbeiden Seiten in den Arbeitsgruppen am Koalitionsvertrag \n\nmitgearbeitet haben. Ich denke, da haben wir f\u00fcr das \n\nHandwerk zun\u00e4chst viel erreicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nZumindest auf dem Papier!) \n\nHerr Dr. Lippold, ich sehe es Ihnen ein bisschen nach. Sie \n\nsind neu bei uns im Hohen Haus. Es kann sein, dass \n\ndieses Thema Sie \u00fcber die lange Zeit der Legislaturperio-\n\nde begleiten wird. Bestandspflege geh\u00f6rt auch zu unseren \n\nAufgaben. Das bedeutet aber nicht, dass jeder zu allem \n\nalles gesagt haben muss. Das sind Prozesse, die \u00fcber viele \n\nJahre dieses Hohe Haus begleiten. Wir haben in der \n\nletzten Legislatur einen anderen Partner gehabt. Es gab \n\nbestimmte Bereiche, die wir kontrovers diskutiert haben. \n\nIch denke, es wird unsere Aufgabe sein, bei anderen \n\nInitiativen, die sehr kontrovers von der Opposition be-\n\ntrachtet worden sind, auch von meinem jetzigen Koaliti-\n\nonspartner, zum Beispiel bei der Novellierung des Verga-\n\nbegesetzes, zu sehen, was wir f\u00fcr das Handwerk leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\nInsofern freue ich mich \u00fcber die avisierte Zustimmung \n\nzum Antrag und hoffe, dass diese auch umgesetzt wird. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihren Beitrag und die Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle die soeben behandelte Drucksache zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe Einstimmigkeit. Damit ist der Antrag beschlos-\n\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 212 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Drohende Total\u00fcberwachung des Verkehrs auf Stra\u00dfen  \n\nund Autobahnen in Sachsen durch geplante Pkw-Maut  \n\ndes Bundesverkehrsministeriums rechtzeitig abwenden \n\nDrucksache 6/272, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 Gesetzliche Berichtspflicht des Innenministers \u00fcber  \n\nanlassbezogene mobile automatisierte Kennzeichenerfassung  \n\ngegen\u00fcber dem Landtag rechtzeitig und vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen \n\nDrucksache 6/227, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Danach folgen CDU, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt dem Abg. Stange das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Man k\u00f6nnte \n\ndiese Rede beginnen mit: \u201eEs war einmal.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ein M\u00e4rchen oder was?) \n\nDie CSU hat zur Erringung der Lufthoheit \u00fcber den \n\nbayerischen Stammtischen eine Idee geboren, die Maut \n\nf\u00fcr Ausl\u00e4nder, und diese mit ins Bundestagswahlpro-\n\ngramm gebracht. Obwohl diese Idee von Anfang an einer \n\nscharfen Kritik in Deutschland, aber auch in der EU \n\nausgesetzt gewesen ist, hat die CSU diese Idee in den \n\nKoalitionsvertrag der Gro\u00dfen Koalition hineinverhandelt \n\nund nach langem Hin und Her zum Gesetzentwurf gerin-\n\nnen lassen: Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer \n\nInfrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfern-\n\nstra\u00dfen. \n\nUm es eingangs klarzustellen: DIE LINKE will sehr wohl \n\ndie Einnahmenbasis f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur st\u00e4rken, \n\nsowohl f\u00fcr Schiene als auch f\u00fcr die Stra\u00dfe. Dennoch \n\nreihen wir uns in den mittlerweile vielstimmigen Chor \n\nvon Datenschutzbeauftragten, Politikerinnen und Politi-\n\nkern aus CDU, SPD, LINKEN, GR\u00dcNEN und der EU-\n\nKommissarin Violeta Bulc ein, die die verschiedenen \n\nFacetten dieses Gesetzentwurfs scharf kritisieren. \n\nMit unserem heutigen Antrag wenden wir uns nicht dem \n\nAspekt der offensichtlichen Diskriminierung ausl\u00e4ndi-\n\nscher Kfz-Halterinnen und Kfz-Halter zu. Diese Diskri-\n\nminierung moniert die EU-Kommissarin zu Recht; denn \n\ndeutsche Autofahrer k\u00f6nnen sich die Ausgaben \u00fcber die \n\nKfz-Steuer zur\u00fcckholen. Aus \u00d6sterreich kommt die \n\nAnsage, dass man, falls dies durchgesetzt w\u00fcrde, gegen \n\ndie Diskriminierung auf dem Klagewege vorzugehen \n\nbeabsichtige. \n\nUns geht es um den massiven Grundrechteeingriff, der \n\nmit der automatisierten Kennzeichenerfassung verbunden \n\nist. Statt der klassischen Bezahlmautstellen oder der \n\nVignettenl\u00f6sung soll es eine automatisierte Kennzei-\n\nchenerfassung aller Kfz und den Abgleich mit den Daten \n\naus dem Abgabenregister geben. Das w\u00e4re ein fl\u00e4chen-\n\ndeckendes \u00dcberwachungssystem, das wir keinesfalls \n\nwollen. Es geht um sensible Daten von 40 Millionen \n\ndeutschen Autofahrerinnen und Autofahrern. \n\nEs steht zu bef\u00fcrchten, dass mit wachsender Datenmenge \n\nim System des Kraftfahrtbundesamtes und zuvor auf den \n\nServern der Betreiber der Erfassungssysteme die Begehr-\n\nlichkeiten staatlicher Stellen und privater Unternehmen \n\nwachsen, zumal die Erfassung durch ein privates Unter-\n\nnehmen durchgef\u00fchrt werden soll. Die geplanten Daten-\n\nberge haben schon jetzt die Begehrlichkeiten des Bundes-\n\nkriminalamtes und anderer Stellen geweckt. Es ist also \n\nnur eine Frage der Zeit, bis die Zweckbindung der Maut-\n\ndaten durch Gesetzes\u00e4nderung aufgeweicht wird. Schon \n\n2005 forderte der damalige Innenminister Sch\u00e4uble, die \n\nMautdaten auch zur Strafverfolgung nutzen zu d\u00fcrfen. \n\nSachsens Innenminister Markus Ulbig bef\u00fcrwortet laut \n\n\u201eDie Welt\u201c-online vom 07.11.2013 die Datennutzung zur \n\nVerbrechensbek\u00e4mpfung. \n\nVor wenigen Tagen hat Bundesverkehrsminister Dobrindt \n\nder massiven Kritik an der 13-monatigen Speicherung der \n\nBewegungsdaten mit den Fotos aller Nutzer von Jahres-\n\nvignetten stattgegeben. Ziel dieser Vorratsdatenspeiche-\n\nrung war der Anspruch, sich den Mautbeitrag erstatten zu \n\nlassen, wenn man mit dem eigenen Auto ein ganzes Jahr \n\nlang nicht auf Bundesfernstra\u00dfen unterwegs gewesen ist. \n\nIm j\u00fcngsten Referentenentwurf findet sich diese Sperrfrist \n\nnicht wieder. \n\nNichtsdestotrotz bleiben wir bei unserer Kritik und \n\nunserem Antrag. Lassen Sie mich als authentischen \n\nKronzeugen der Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nund ihrer pers\u00f6nlichen Daten den S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten Andreas Schurig zitieren: \u201eIch lehne \n\ndiese gigantische und unerh\u00f6rte Massensammlung perso-\n\nnenbezogener Daten vehement ab. Eine Vignettenl\u00f6sung \n\nerreicht dasselbe Ziel, die Erhebung einer Infrastruktur-\n\nabgabe, ohne Ressourcen und Haushaltsmittel f\u00fcr eine \n\n\u00dcberwachungsinfrastruktur zu verpulvern und massiv in \n\nGrundrechte einzugreifen.\u201c \n\nNoch ein Gedanke sei gestattet, meine Damen und Her-\n\nren. Der Bundesverkehrsminister erwartet f\u00fcr die Pkw-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 213 \n\nMaut j\u00e4hrliche Einnahmen in H\u00f6he von 500 Millio-\n\nnen Euro. Dennoch sollen die Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler einmalig 276 Millionen Euro zur Errichtung \n\nund j\u00e4hrlich regelm\u00e4\u00dfig knapp 195 Millionen Euro zur \n\nBetreibung an den privaten Betreiber zahlen. Das ist ein \n\ntolles Gesch\u00e4ft! Eine Vignettenl\u00f6sung w\u00e4re datenschutz-\n\nrechtlich wirklich sicherer, f\u00fcr die Interessen der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger vertr\u00e4glicher und mit Sicherheit \n\nwesentlich preisg\u00fcnstiger. Aber wer wei\u00df, welches V\u00f6gel-\n\nchen der in den Startl\u00f6chern stehenden Unternehmen Toll \n\nCollect, Siemens und Allianz dem Minister diese liebliche \n\nMelodei der privaten Betreibung ins Ohr gesungen oder \n\ngar den Gesetzentwurf direkt in die Computertastatur \n\ngeh\u00e4mmert haben mag. Der Preis, den die Autofahrerin-\n\nnen und Autofahrer zahlen m\u00fcssten, ist \u2013 unabh\u00e4ngig von \n\nallen behaupteten und vermuteten Vorz\u00fcgen \u2013 f\u00fcr uns viel \n\nzu hoch. \n\nDeshalb bitten wir Sie heute, meine verehrten Kollegin-\n\nnen und Kollegen, die Bedenken des Datenschutzbeauf-\n\ntragten Sachsens und aller Datenschutzbeauftragten der \n\nL\u00e4nder ernst zu nehmen und unserem Antrag zuzustim-\n\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Kollegen! Der vorliegende \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE zur vermeintlichen \n\nTotal\u00fcberwachung auf Sachsens Stra\u00dfen durch die Ein-\n\nf\u00fchrung einer bundesweiten Pkw-Maut, wie vom Bundes-\n\nverkehrsminister Dobrindt geplant, ist in seiner G\u00e4nze \n\nbestandslos und leicht zu durchschauen. Denn hinter dem \n\nvollkommen \u00fcberspitzten Terminus der Total\u00fcberwachung \n\ndes Verkehrs und der Massenhaltung von personenbezo-\n\ngenen Daten, wie sie im Begr\u00fcndungstext des Antrages \n\nauftauchen, stecken dann doch andere Ziele, welche durch \n\ndie Vorblendung solcher sehr einfachen und in der Bev\u00f6l-\n\nkerung \u00c4ngste sch\u00fcrenden Einw\u00e4nde verdeckt werden \n\nsollen. \n\nZum einen verfolgt Ihr Antrag das Ziel, einmal mehr die \n\nbereits praxisbew\u00e4hrte automatisierte Kennzeichenerfas-\n\nsung zu torpedieren, und \u2013 das ist nichts Neues \u2013 in \n\nBayern wird diese erfolgreich zur Verbrechensbek\u00e4mp-\n\nfung genutzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch, das ist l\u00e4cherlich!) \n\nDie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Einsatzes wurde zuletzt durch \n\ndas Bundesverwaltungsgericht in Leipzig in dritter \n\nInstanz entschieden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZum anderen ist dies ein kl\u00e4glicher Versuch der LINKEN, \n\ndas ambitionierte Projekt der Pkw-Maut an sich durch die \n\nHintert\u00fcr zu verhindern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das machen  \n\nschon andere! Daf\u00fcr brauchen wir Sie nicht!) \n\nDabei verkennen Sie \u2013 auch das ist nichts Neues bei den \n\nLINKEN \u2013, dass diese Materie nicht im Kompetenzbe-\n\nreich des Freistaates liegt, sondern allein Bundessache ist. \n\nUm nun die Kurzsichtigkeit Ihres Ansatzes vor Augen zu \n\nf\u00fchren, m\u00fcssen wir uns grunds\u00e4tzlich die Frage stellen, \n\nwie unsere Verkehrsinfrastruktur k\u00fcnftig finanziert \n\nwerden soll, damit sie unseren Anspr\u00fcchen in puncto \n\nQualit\u00e4t, Umweltvertr\u00e4glichkeit und Sicherheit gerecht \n\nwird. \n\nWenn wir bedenken, dass eine zuverl\u00e4ssige und leistungs-\n\nf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur eine Voraussetzung f\u00fcr den \n\nWirtschaftsstandort Deutschland ist, dann muss uns sehr \n\nwohl bewusst sein, dass dies deutliche Investitionen \n\nerfordert. Allerdings \u2013 auch das ist leider Realit\u00e4t \u2013 liegt \n\nbesonders im Bereich der Finanzierung der Verkehrsinfra-\n\nstruktur einiges im Argen. Daher ist es die Aufgabe der \n\nBundesregierung, weitere Ideen der Finanzierung einer-\n\nseits durch Steuern und andererseits durch eine st\u00e4rkere \n\nNutzerfinanzierung, wie beispielsweise durch die Pkw-\n\nMaut, zu pr\u00fcfen. \n\nInsbesondere das Thema der Nutzerfinanzierung r\u00fcckt \n\nimmer st\u00e4rker in den Fokus. An dieser Stelle hat sich in \n\nden letzten Jahren bereits einiges getan. Der hierbei im \n\nAnsatz zu erkennende Systemwechsel ist meines Erach-\n\ntens richtig, muss aber noch weiter voranschreiten. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass die Nutzerfinanzie-\n\nrung als solche kein einmaliger Vorgang in Europa ist, \n\nsondern eine lange Tradition aufweist, insbesondere mit \n\nBlick auf unsere unmittelbaren Nachbarstaaten: Polen, \n\nTschechien, \u00d6sterreich, die Schweiz, aber auch Frank-\n\nreich praktizieren die Nutzerfinanzierung schon lange. \n\nDeshalb sind die Bem\u00fchungen der Bundesregierung, \n\nausl\u00e4ndische Nutzer unseres Verkehrsnetzes an dessen \n\nFinanzierung zu beteiligen, durchaus verst\u00e4ndlich. Wenn \n\ndie Bundesregierung in diesem Zusammenhang die \n\nKraftfahrzeugsteuer in Deutschland zugelassener Fahr-\n\nzeuge neu festsetzt, dann ist das auch das origin\u00e4re und \n\nsouver\u00e4ne Recht unseres Staates. \n\nVerehrte Damen und Herren! Wenn man den Weg einer \n\nst\u00e4rkeren Nutzerfinanzierung beschreiten m\u00f6chte, indem \n\nman eine Pkw-Maut einf\u00fchrt, dann m\u00fcssen meines \n\nErachtens die nachfolgenden Bedingungen erf\u00fcllt sein: \n\nErstens. Der Gesetzgeber muss f\u00fcr einen rechtssicheren \n\nRahmen Sorge tragen, bei dem auch die von Ihnen ange-\n\nsprochenen datenschutzrechtlichen Aspekte hinreichend \n\ngepr\u00fcft und ber\u00fccksichtigt werden. Um es kurz zu sagen: \n\nDer Datenschutz muss gesichert sein. \n\nZweitens. Die Einnahmen aus der Pkw-Maut m\u00fcssen \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr die Verbesserung der Verkehrsinfrastruktur \n\neingesetzt werden und d\u00fcrfen nicht verwendet werden, \n\num andere Haushaltsl\u00f6cher zu stopfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 214 \n\nDrittens. Es darf kein B\u00fcrokratiemonster geschaffen \n\nwerden, das letztlich mehr Geld verschlingt, als es ein-\n\nbringt. \n\nMit Blick auf den vorliegenden Gesetzentwurf von \n\nBundesverkehrsminister Dobrindt und das von Ihnen \n\nvorgeschobene Argument des Datenschutzes ist schon \n\njetzt festzustellen, dass er unter \u00a7 5 des Gesetzentwurfes \n\neine strenge Zweckbindung der Maut-Daten enth\u00e4lt. Die \n\nDaten \u2013  hierzu zitiere ich Absatz 5 \u2013 \u201ed\u00fcrfen ausschlie\u00df-\n\nlich f\u00fcr die Zwecke dieses Gesetzes erhoben, verarbeitet \n\nund genutzt werden. Eine \u00dcbermittlung, Nutzung oder \n\nBeschlagnahme dieser Daten nach anderen Rechtsvor-\n\nschriften ist unzul\u00e4ssig.\u201c \n\nInsofern die Datenschutzbeauftragten der L\u00e4nder dennoch \n\nbegr\u00fcndete Anhaltspunkte f\u00fcr einen Versto\u00df gegen den \n\nDatenschutz haben, werden sich diese \u00fcber den Bundes-\n\ndatenschutzbeauftragten \u2013 so denke ich \u2013 in die Diskussi-\n\non einbringen. Grunds\u00e4tzlich ist die Sicherung des Ver-\n\nkehrs und seiner Infrastruktur, die der Gesetzentwurf \u00fcber \n\neine Ausweitung der Nutzerfinanzierung verfolgt, die \n\nunerl\u00e4ssliche Voraussetzung f\u00fcr eine funktionierende \n\nWirtschaft. Daher werden wir zwangsl\u00e4ufig nicht drum \n\nherumgekommen, das jetzige Finanzierungssystem hin zu \n\neiner Nutzerfinanzierung umzubauen. Ob die Nutzerfi-\n\nnanzierung mittels der Pkw-Maut erfolgen wird, ist aber \n\nletztlich die Entscheidung des Bundestages und nicht des \n\nS\u00e4chsischen Landtags. \n\nIm \u00dcbrigen erinnert die heutige Debatte zur Einf\u00fchrung \n\neiner elektronischen Erfassung ein wenig an die Einf\u00fch-\n\nrung der Lkw-Maut vor einigen Jahren. Trotz anf\u00e4nglicher \n\nKritiken und Schwierigkeiten bei der Implementierung \n\ndes Systems hat sich die Lkw-Maut in der Zwischenzeit \n\nzu einem modernen Erfolgsmodell entwickelt. \n\nVor diesem Hintergrund, Kollege Stange, w\u00e4re es gerade-\n\nzu schizophren, zwei Systeme nebeneinander einzuf\u00fch-\n\nren. Wenn man ein System schon erfolgreich nutzt, sollte \n\nman das zweite System dazunehmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Solche Art von Stellver-\n\ntreterkriegen auf Landesebene, wie sie der Antrag der \n\nLINKEN demonstriert, sind albern und lenken aus meiner \n\nSicht vom notwendigen Kern des Regelungsgegenstandes \n\nab, n\u00e4mlich der umfangreicheren Finanzierung unseres \n\nVerkehrsnetzes. Aus diesen Gr\u00fcnden werden wir den \n\nAntrag der LINKEN ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Baum, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema der \n\nPkw-Maut war und ist schon ein sehr brisantes Thema. \n\nAber um es vorwegzusagen: Der schriftliche Antrag der \n\nLINKEN war in seiner Aussage nicht wirklich eindeutig: \n\nHaben Sie, die LINKEN, denn nun ein Problem mit der \n\nMaut ganz allgemein oder haben Sie ein Problem mit der \n\ngeplanten Kennzeichenerfassung? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mit beidem!) \n\nWenn ja: Haben Sie ein datenschutzrechtliches Problem \n\nmit der Kennzeichenerfassung oder ist es am Ende so, \n\ndass Ihnen die geplante elektronische Kennzeichenerfas-\n\nsung nur zu teuer ist und Sie lieber die Maut, wie in \n\n\u00d6sterreich, mit einer analogen Vignette erheben wollen? \n\nSehr geehrter Herr Kollege Stange, Ihrer Aussage war zu \n\nentnehmen, dass es wohl vor allem datenschutzrechtliche \n\nBedenken sind. Lassen Sie mich ein paar kurze Ausf\u00fch-\n\nrungen zur Pkw-Maut aus verkehrspolitischer und wirt-\n\nschaftlicher Sicht machen. Zu den datenschutzrechtlichen \n\nBedenken wird dann mein Kollege Herr Baumann-Hasske \n\nin der zweiten Runde etwas sagen. \n\nDie SPD-Fraktion stand der Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder \n\nimmer skeptisch gegen\u00fcber. Es war aber der Beharrungs-\n\nwille der bayerischen CSU, der letztlich daf\u00fcr gesorgt hat, \n\ndass die Pkw-Maut im Koalitionsvertrag gelandet ist und \n\nder entsprechende Gesetzentwurf gestern im Bundeskabi-\n\nnett verabschiedet wurde. Wir konnten uns zumindest \n\ndahin gehend durchsetzen, dass die Maut bzw. die Infra-\n\nstrukturabgabe \u2013 so die offizielle Bezeichnung \u2013 \u00fcber-\n\nhaupt nur auf Autobahnen und Bundesstra\u00dfen erhoben \n\nwerden soll. Der kleine Grenzverkehr, das hei\u00dft ausl\u00e4ndi-\n\nsche Autofahrer, die zum Beispiel f\u00fcr einen Tagesausflug \n\nzu uns kommen, werden nicht belastet. \n\nKlar ist aber, dass auch wir uns f\u00fcr das Verursacherprinzip \n\neinsetzen. Wir finden es richtig, dass diejenigen, die \n\nunsere Infrastruktur nutzen, daf\u00fcr auch ihren finanziellen \n\nBeitrag leisten. Wie gro\u00df dieser Beitrag am Ende wirklich \n\nist, k\u00f6nnen wir heute nat\u00fcrlich noch nicht absehen. \n\nBundesverkehrsminister Dobrindt hat berechnen lassen, \n\ndass sich die Mauteinnahmen insgesamt auf 3,7 Milliar-\n\nden Euro belaufen werden. Davon entfallen circa 3 Mil-\n\nlionen Euro auf in Deutschland zugelassene Pkw, die ja \n\ndurch eine \u00c4nderung der Kfz-Besteuerung nicht mehr \n\nzahlen sollen als bisher. Bleiben also 700 Millionen Euro, \n\ndie auf nicht in Deutschland zugelassene Fahrzeuge \n\nentfallen. 195 Millionen Euro gibt das Bundesverkehrs-\n\nministerium als Systemkosten an. Damit sollten \u00fcbrigens \n\nauch die Kosten der Kennzeichenerfassung abgedeckt \n\nsein. Insgesamt bleiben nach den Vorstellungen des \n\nBundesverkehrsministers also rund 500 Millionen Euro \n\n\u00fcbrig, die direkt in die Verbesserung der Verkehrsinfra-\n\nstruktur flie\u00dfen sollen. Beim Investitionsstau von \u00fcber \n\n7 Milliarden Euro, wie ihn k\u00fcrzlich die Bodewig- und die \n\nDaehre-Kommission benannt haben, sind diese 500 Milli-\n\nonen Euro nicht wirklich viel. \n\nDeshalb nur noch zwei kurze S\u00e4tze, um Ihnen unseren \n\nStandpunkt darzulegen: \n\nErstens muss die Maut dem EU-Recht entsprechen und \n\ndarf niemanden grunds\u00e4tzlich diskriminieren. Die EU hat \n\ndort sicherlich noch wesentliche Zweifel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 215 \n\nZweitens d\u00fcrfen im Inland zugelassene Fahrzeuge durch \n\ndie Maut nicht zus\u00e4tzlich belastet werden. Hier halten \n\nauch wir uns strikt an die Vorgaben des Koalitionsvertra-\n\nges. Wie und ob das am Ende umgesetzt wird, ist Aufgabe \n\ndes Bundesverkehrsministeriums. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE ist von immenser Bedeu-\n\ntung f\u00fcr alle B\u00fcrger in unserem Land. Sie h\u00f6ren es schon: \n\nDie AfD-Fraktion wird diesem Antrag mehrheitlich \n\nzustimmen. \n\nDamit sage ich eines deutlich: F\u00fcr uns ist es nicht ent-\n\nscheidend, wer etwas einbringt, sondern was gesagt wird. \n\nWas Sie hier sagen und was Sie hier einbringen, finden \n\nwir richtig. \n\nEin abenteuerlicher Vorschlag ist es, elektronisch eine \n\nMaut zu erheben im Sinne des Infrastrukturabgabegeset-\n\nzes, und zwar aus drei Gr\u00fcnden: erstens dem Datenschutz, \n\nzweitens der Wirtschaftlichkeit und drittens der Unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel bei der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\n\nfung. \n\nErstens, zum Datenschutz. Die M\u00f6glichkeit einer totalen \n\n\u00dcberwachung ist mit diesem System gegeben. Wir sind \n\nnoch nicht richtig auf der Stra\u00dfe und sind bereits erfasst. \n\nWer von uns m\u00f6chte das, meine Damen und Herren? \n\n(Ines Springer, CDU: Ich!) \n\nAuch kollidiert dieses Vorhaben mit dem Grundgesetz \n\nArtikel 2 Abs. 1 und Artikel 1 Abs. 1, mit dem Recht auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung. Problematisch hierbei \n\nist auch die Abgabe hoheitlicher Aufgaben an Private im \n\nBereich hochsensibler Daten. Auch das sollten wir beden-\n\nken. \n\nIch gebe Ihnen beispielhaft neun Merkmale von vielen \n\nMerkmalen, was erfasst wird. \n\nDas ist ein halber Kriminalroman: Ort der Erfassung des \n\nFahrzeuges, Kennzeichen, Merkmale des Fahrzeuges, \n\nIdent-Nummer, Bankverbindung und Name, Wohnort des \n\nHalters, Bild des Kraftfahrzeuges, Name und Anschrift \n\ndesjenigen, der das Auto f\u00fchrt, Miterfassung von Fahr-\n\nzeugf\u00fchrer und mitfahrenden unbeteiligten Personen \n\ndurch Foto. Wer m\u00f6chte denn das haben? Ich muss sagen, \n\ndas ist erstaunlich. Das Erheben, Speichern und Nutzen \n\nder Daten von Privat f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr \n\nund das Kraftfahrzeugbundesamt halten wir auch f\u00fcr sehr \n\nbedenklich. Die Speicherzeit der Daten betr\u00e4gt teilweise \n\nbis sechs Jahre, meine Damen und Herren. Allein f\u00fcr die \n\nErstattung der Abgaben, falls das notwendig ist, sind 13 \n\nMonate vorgesehen. \n\nWir alle wissen, dass Daten niemals zu 100 % sicher sind. \n\nWir k\u00f6nnen in das Gesetz hineinschreiben, was wir \n\nwollen, die Daten sind nicht sicher. Wenn sie einmal \n\ndrau\u00dfen sind, sind sie drau\u00dfen. Sie k\u00f6nnen verwendet \n\nwerden und sie werden auch missbraucht. Das haben wir \n\nalle schon erlebt. \n\nZweitens, die Wirtschaftlichkeit. Das ist ein gigantischer \n\nAufwand. Die Kosten wurden schon genannt. 337 Mil-\n\nlionen Euro wurden veranschlagt, dabei sind 276 Millio-\n\nnen Euro in Privathand. Das sind immense Folgekosten \n\nvon 195 Millionen Euro per anno, davon sind 134 Millio-\n\nnen Euro in Privathand. \n\nIch weise auch darauf hin: Die Gefahr einer Gewinnerzie-\n\nlungsabsicht bei privaten Unternehmen ist logischerweise \n\ngegeben und kann zu einer Kostensteigerung f\u00fchren. Was \n\npassiert bei einer Vertrags\u00e4nderung, wenn die Partner \n\nnicht mehr zusammenkommen k\u00f6nnen? Dann kommt ein \n\nneues System mit neuen Kosten. Das alte kann man nicht \n\nverwenden. Das will man nicht haben. Auch das kann \n\npassieren. Eine Verschleuderung von Ressourcen ist es \n\nobendrein. Meine Damen und Herren, die Registrierung \n\nder Inl\u00e4nder-Pkw ist durch die Kfz-Zulassungsbeh\u00f6rden \n\noder die Finanz\u00e4mter jetzt schon unproblematisch m\u00f6g-\n\nlich. Dort kann man das ganz einfach machen. \n\nDrittens, Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel bei der Krimi-\n\nnalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. Es wird ja immer dieser Fall mit dem \n\nAutobahnsch\u00fctzen angef\u00fchrt. Dort hat man mit unrecht-\n\nm\u00e4\u00dfigem Verwerten der Daten den Fall dann doch gel\u00f6st \n\nund als Begr\u00fcndung herangezogen, dass man die Daten \n\nnun doch braucht. \n\nDie Nutzung der modernen Technik zur Kriminalit\u00e4tsbe-\n\nk\u00e4mpfung ist auch ohne dieses neue Verfahrens bereits \n\njetzt m\u00f6glich. Wir k\u00f6nnen die mobile Kennzeichenerfas-\n\nsung einsetzen, unter den bekannten Auflagen des Bun-\n\ndesverfassungsgerichtes versteht sich. Ich nehme Bezug \n\nauf ein Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom \n\n11.03.2008 bez\u00fcglich hessisches Gesetz \u00fcber Sicherheit \n\nund Ordnung. Sie haben den Prozess verloren. Das \n\nBundesverfassungsgericht sagt: Es ist m\u00f6glich, diese \n\nDaten zu erheben, wenn der Abgleich unverz\u00fcglich \n\nerfolgt, wenn er danach sofort gel\u00f6scht wird, wenn das \n\nGewicht der Beeintr\u00e4chtigung gro\u00df ist und wenn ein \n\nkonkreter Anlass besteht und das nicht fl\u00e4chendeckend ist. \n\nMan kann es also jetzt schon tun. Das wird allemal \n\nbilliger sein,  als dieses Monster auf die Stra\u00dfen zu \n\nbringen. \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte ist schon zitiert \n\nworden. Ich frage trotzdem noch einmal: Wenn wir ihn \n\ngar nicht ernst nehmen, wof\u00fcr brauchen wir den Daten-\n\nschutzbeauftragten dann? Er hat doch gerade die Aufgabe, \n\nuns die Sensibilit\u00e4t diese Problems vor Augen zu f\u00fchren. \n\nAlso sollten wir auch zuh\u00f6ren, wenn er seine Stimme \n\nwarnend erhebt. \n\nFazit: Eine wohl jedem deutschen Autofahrer bekannte \n\nVignette ist die einfachste und preiswerteste L\u00f6sung, und \n\nsie kollidiert nicht mit dem Grundgesetz. Aus diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 216 \n\nGrund, meine Damen und Herren, stimmt die AfD-\n\nFraktion dem Antrag mehrheitlich zu. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Angesichts der j\u00fcngsten Meldungen \n\naus Br\u00fcssel k\u00f6nnte man sich heute ja entspannt zur\u00fcck-\n\nlehnen und sagen: Der Kelch der Pkw-Maut wird mit \n\nhoher Wahrscheinlichkeit sowieso an uns vor\u00fcbergehen. \n\nWas m\u00fcssen wir uns heute damit befassen? \n\nIn Anbetracht dessen, dass die CSU unter R\u00fcckendeckung \n\nder Bundeskanzlerin und offensichtlich auch der Koaliti-\n\non in diesem Haus unbeirrt an der Maut auf Bundesebene \n\nfesth\u00e4lt, kann ich den Antrag der LINKEN voll und ganz \n\nverstehen. Die Maut tangiert viele Sachsen, sie greift \n\nmassiv in die Grundrechte ein. Wir haben gerade geh\u00f6rt, \n\nwie es gr\u00f6\u00dftenteils technisch abl\u00e4uft. Geplant ist eine \n\nautomatische Kennzeichenerfassung s\u00e4mtlicher Fahrzeu-\n\nge auf deutschen Autobahnen. Hinzu kommt die Einrich-\n\ntung eines zentralen Registers mit Fahrzeughaltern, \n\nAdressen, teilweise mit Bankverbindungen und der \n\nentsprechenden Kennzeichen, die zur Erhebung zwingend \n\nnotwendig sind. Kurzum: Geplant ist offensichtlich in \n\ndieser Kombination die gr\u00f6\u00dfte und vor allem dauerhaftes-\n\nte Massendatenerhebung in der Geschichte der Bundesre-\n\npublik Deutschland, getarnt als sogenannte Pkw-Maut. \n\nZusammen mit den Daten, die dort vorliegen, ist es \n\njederzeit m\u00f6glich, umfassende Bewegungsprofile der \n\nFahrzeughalter zu erstellen. In Anbetracht dieser Datener-\n\nhebung wirken die letzten gro\u00dfen Datenerhebungen und \n\nselbst die gro\u00dfe Volksz\u00e4hlung nahezu wie Kinkerlitzchen \n\nim Verh\u00e4ltnis zu dem, was hier im Rahmen der institutio-\n\nnalisierten Kennzeichenerfassung durch die Maut gestar-\n\ntet wird. \n\nHerr Rohwer, ich finde, Datenschutz ist bei dieser Frage \n\nkein Nebenaspekt, sondern das zentralste Thema, was der \n\nRealisierung dieser Maut entgegensteht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir GR\u00dcNE wehren uns gegen diese Form der Maut \n\nnicht grunds\u00e4tzlich, sondern vor allem aufgrund der \n\nDatenschutzbestimmungen. Immer wieder wird betont, \n\ndass das nat\u00fcrlich nicht anderen Beh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird und dass das Ganze h\u00e4rtestm\u00f6glichen Daten-\n\nschutzregelungen untersteht \u2013 wie Sie soeben ausgef\u00fchrt \n\nhaben \u2013, das glaube ich, mit Verlaub, beileibe nicht. \n\nDenn es ist noch keine zwei Monate her, da hat das BKA \n\nwieder einmal den Zugriff auf die Mautdaten gefordert. \n\nIm Zusammenhang mit der Koalitionsbildung auf Bun-\n\ndesebene stand in einem Arbeitspapier von SPD und \n\nCDU, dass man durchaus an der Nutzung der Mautdaten \n\nf\u00fcr die Bek\u00e4mpfung schwerster Straftaten interessiert sei, \n\nund unter Innenminister Sch\u00e4uble war man 2005 schon \n\neinmal kurz davor, die Zweckbindung bei der Lkw-Maut \n\nentfallen zu lassen und eine entsprechende Nutzung \n\ndurchf\u00fchrbar zu machen. \n\nMan muss somit kein Prophet sein, um eine Zweckent-\n\nfremdung dieser Daten auf Dauer vorauszusagen, zumal \n\nGro\u00dfe Koalitionen \u2013 sei es auf Bundesebene oder auch in \n\ndiesem Hause \u2013 nun nicht gerade die Verteidiger der \n\nB\u00fcrgerrechte par excellence sind. Als Beweis brauche ich \n\nhier nur den Fraktionsvorsitzenden der hiesigen CDU, \n\nHerrn Kupfer, aus der letzten Plenarsitzung zu zitieren. \n\nIch zitiere aus der 3. Plenarsitzung: \u201eIch bin dankbar \n\ndaf\u00fcr, dass wir uns im Koalitionsvertrag auf die Kennzei-\n\nchenerfassung einigen konnten. Denn Datenschutz, meine \n\nDamen und Herren, darf kein Verbrecherschutz sein.\u201c \n\nDa wissen wir doch, wohin die Reise geht. Hier vertraue \n\nich nicht den leeren Versprechungen der Koalition zum \n\nDatenschutz. Ich f\u00fcrchte, hier wird sich ein Ei gelegt, \n\nbez\u00fcglich dessen sich auf Dauer sehr deutlich zeigen \n\nwird, dass es mit dem Datenschutz nicht so weit her sein \n\nwird. \n\nKurzum: Die Maut ist sinnlos und \u2013 wie schon dargestellt \n\n\u2013 teuer. Sie ist mit hoher Wahrscheinlichkeit europa-\n\nrechtswidrig und sie ist ein Totalangriff auf die B\u00fcrger-\n\nrechte. Sachsen st\u00fcnde es somit gut zu Gesicht, sich auf \n\nBundesebene dagegen zu wehren, und deswegen werden \n\nwir GR\u00dcNEN diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte. Herr Abg. Schollbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die mobile automatisierte \n\nKennzeichenerfassung ist eine polizeiliche Ma\u00dfnahme \n\nvon einiger Grundrechtssensibilit\u00e4t. Denn ohne, dass der \n\neinzelne B\u00fcrger irgendeinen Anlass dazu gegeben h\u00e4tte, \n\nwird er allein aufgrund des Umstandes, dass er rein \n\nzuf\u00e4llig mit seinem Auto zu einem rein zuf\u00e4lligen Zeit-\n\npunkt zuf\u00e4llig irgendeine Stra\u00dfe hier in Sachsen bef\u00e4hrt, \n\nvon den Beh\u00f6rden automatisch elektronisch erfasst. Und \n\nwenn er das Pech hat, mehrfach in eine derartige Ma\u00df-\n\nnahme zu geraten, ist die Polizei anschlie\u00dfend durchaus \n\ndazu in der Lage, diese Daten miteinander zu verkn\u00fcpfen \n\nund daraus zum Beispiel ein Bewegungsprofil zu erstel-\n\nlen. \n\nLassen Sie mich dazu das Bundesverfassungsgericht \n\nzitieren, das in einer Entscheidung das Folgende ausge-\n\nf\u00fchrt hat: \u201eMittels elektronischer Datenverarbeitung sind \n\nEinzelangaben \u00fcber pers\u00f6nliche oder sachliche Verh\u00e4lt-\n\nnisse einer Person unbegrenzt speicherbar und jederzeit \n\nund ohne R\u00fccksicht auf Entfernungen in Sekundenschnel-\n\nle abrufbar. Sie k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus mit anderen \n\nDatensammlungen zusammengef\u00fcgt werden, wodurch \n\nvielf\u00e4ltige Nutzungs- und Verkn\u00fcpfungsm\u00f6glichkeiten \n\nentstehen. Dadurch k\u00f6nnen weitere Informationen erzeugt \n\nund so Schl\u00fcsse gezogen werden, die sowohl die grund-\n\nrechtlich gesch\u00fctzten Geheimhaltungsinteressen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 217 \n\nBetroffenen beeintr\u00e4chtigen als auch anschlie\u00dfende \n\nEingriffe in seine Verhaltensfreiheit nach sich ziehen \n\nk\u00f6nnen.\u201c \u2013 Soweit, meine Damen und Herren, das Bun-\n\ndesverfassungsgericht. \n\nDass nun diese Gefahren f\u00fcr das Grundrecht auf informa-\n\ntionelle Selbstbestimmung auch in Sachsen bestehen, und \n\nzwar ganz konkret, zeigt eine aktuelle Antwort der Staats-\n\nregierung auf eine Kleine Anfrage der LINKEN. Denn \n\ndanach werden Kennzeichen vorbeifahrender Autofahrer \n\ndurch die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden in einem ganz enormen \n\nzeitlichen Umfang systematisch erfasst. Allein im vergan-\n\ngenen Jahr wurden Autofahrer in Sachsen insgesamt \u00fcber \n\n1 981 Stunden auf diese Weise ausgesp\u00e4ht. Anschlie\u00dfend \n\nwurden die erfassten Kennzeichen systematisch mit \n\nverschiedenen Informationssystemen abgeglichen. \n\nDass nun von einer derart ausufernden Kennzeichenerfas-\n\nsung eine enorme Zahl rein zuf\u00e4llig vorbeifahrender \n\nMenschen betroffen ist, liegt auf der Hand. Um zumindest \n\neine parlamentarische Kontrolle der Beh\u00f6rden bei der \n\nErfassung von Autokennzeichen zu gew\u00e4hrleisten, wurde \n\nin \u00a7 19 a Abs. 5 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes eine \n\nj\u00e4hrliche Berichtspflicht des Staatsministers des Innern \n\ngegen\u00fcber dem Landtag normiert. Nachdem es nun Herr \n\nUlbig bis November 2014 nicht vermocht hatte, seiner \n\nBerichtspflicht nachzukommen \u2013 f\u00fcr das Jahr 2013, \n\nwohlgemerkt \u2013, hat die Fraktion DIE LINKE mit dem \n\nvorliegenden Antrag die Initiative ergriffen. Sie hat \n\nbeantragt, dass der Innenminister nun endlich seiner \n\nBerichtspflicht nachkommen m\u00f6ge. Und siehe da: Am \n\nAbend werden die Faulen flei\u00dfig. Um der Blamage hier \n\nim Landtag zu entgehen, wurde eilig ein Bericht zusam-\n\nmengestellt und dem Landtag justament vor Beginn dieser \n\nSitzung zugeleitet. Bei diesem Thema, Herr Ulbig, muss-\n\nten Sie also ganz offensichtlich genauso zum Jagen \n\ngetragen werden wie bei der von Ihrer Partei herbeige-\n\nqu\u00e4lten Oberb\u00fcrgermeisterkandidatur in Dresden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nAber ich kann Ihnen schon ank\u00fcndigen: Im kommenden \n\nJahr wird Rot-Rot-Gr\u00fcn in Dresden eine sehr geeignete \n\nund sehr gute Antwort darauf finden. Aber dies zu diesem \n\nThema. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDa sich nun unser Antrag zur Berichtspflicht erledigt hat, \n\nm\u00f6chte ich den hiermit auch f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren und \n\ndanke ganz herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU \n\nspricht Herr Abg. Hartmann. Bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben die Debatte f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt!  \n\nSie m\u00fcssen jetzt nicht reden!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Ach, Herr Gebhardt, ich \n\ndenke, man muss gelegentlich die Vorlagen des \u201eNapole-\n\non\u201c vom Dr.-K\u00fclz-Ring, der sich als selbsterkl\u00e4rter \n\nOppositionsf\u00fchrer der Landeshauptstadt Dresden und \n\njetziger Regierungsf\u00fchrer versteht, nutzen. Da nehme ich \n\ndie Einladung gern an. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, als Erstes \u2013 zur \n\nRichtigstellung \u2013: Herr Schollbach, das liegt vielleicht \n\nauch ein bisschen daran, dass Sie neu im Parlament sind \n\nund noch nicht alle Gepflogenheiten kennen, aber das \n\nwird sicherlich im Laufe der Zeit deutlich besser werden. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat am \n\n26.06. einen entsprechenden \u201eErsten Bericht \u00fcber die \n\nDatenerhebung mit besonderen Mitteln sowie die techni-\n\nschen Mittel zur automatisierten Kennzeichenerfassung \n\ndurch die s\u00e4chsische Polizei\u201c dem Hohen Hause der \n\n5. Legislatur des S\u00e4chsischen Landtags zugeleitet. Dann \n\nunterlagen wir auch der Diskontinuit\u00e4t des entsprechen-\n\nden Abgleichs, und in der Tat m\u00f6ge man jetzt verzeihen, \n\ndass insoweit die erneute Zustellung an die 6. Legislatur \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags durchaus etwas versp\u00e4tet \n\nerfolgte. Aber hier die Unterstellung zu fahren, man habe \n\neinfach einmal schnell einen Bericht zusammengeschus-\n\ntert, weil Ihnen die Einlassung gekommen ist, einen \n\nAntrag zu stellen: Ich glaube, das ist nicht die Arbeitsqua-\n\nlit\u00e4t der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\nUnbenommen bleibt es dabei: Der Bericht war zum Ende \n\nder 5. Legislatur dem Hause schon einmal zugeleitet \n\nworden; nunmehr liegt er auch ordnungsgem\u00e4\u00df vor. Ich \n\ndenke, dass die sicherlich berechtigte, auf Grundlage der \n\nneuen Legislatur eingetretene Situation dies entschuldigt \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nWir nehmen die Entschuldigung an!) \n\nund wir im n\u00e4chsten Jahr rechtzeitig und p\u00fcnktlich \n\nentsprechend den Regeln der Legislatur diesen Bericht \n\nzugeleitet bekommen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAnsonsten, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nbleibt mir noch festzustellen, dass ich gro\u00dfe Sorge \u00fcber \n\ndas Fernsehverhalten des Herrn Abg. Schollbach habe, \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nZur Sache! Zur Sache! Zur Sache!) \n\nder so manchen Agentenfilm wahrscheinlich sehr inhaliert \n\nhaben muss, wenn er nat\u00fcrlich hier die gro\u00dfen Bilder des \n\nDatenschutzskandals malt. \n\nJa, meine sehr geehrten Damen und Herren, es liegt in der \n\nNatur der Sache, dass es eine entsprechende Datenerfas-\n\nsung gegeben hat, n\u00e4mlich insbesondere bei der Datener-\n\nhebung im Freistaat Sachsen. Hier kann ich dann hoch-\n\nrichterlich \u2013 Herr Schollbach, Sie zitieren so gerne \u2013 das \n\nBayerische Oberverwaltungsgericht und mittlerweile auch \n\nden entsprechenden Gerichtshof in Leipzig empfehlen, \n\nder hinsichtlich der Datenerfassung in diesem Fall festge-\n\nstellt hat, dass die Praxis der bayerischen Polizei \u2013 im \n\n\u00dcbrigen in Anlehnung an das, was wir in Sachsen haben \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 218 \n\nregelm\u00e4\u00dfig und ordnungsgem\u00e4\u00df erfolgt, insoweit die hier \n\nvorgetragenen Bedenken sich auch hinsichtlich der \n\nh\u00f6chstrichterlichen Entscheidungsebene als eher unbe-\n\ndenklich zeigen. \n\nDer Datenschutz ist ein sehr zentrales und sehr wesentli-\n\nches Thema und wird von uns sehr ernst genommen. Ich \n\nbin mir auch sehr sicher, dass sich die Bundesregierung \n\nim Rahmen eines Gesetzgebungsverfahrens zur Frage der \n\nPkw-Maut \u2013 das ist origin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit des Bundes \n\nund der Bundesregierung \u2013 dem Thema intensiv widmen \n\nwird und ein entsprechender Gesetzentwurf \u2013 so er \n\nzustande kommt \u2013 die Fragen des Datenschutzes sehr \n\nverantwortungsvoll betrachten wird. \n\nAnsonsten bin ich mir sehr sicher, dass die Opposition \n\ndieses Thema verantwortungsvoll \u2013 ebenso wie die \n\nDatenschutzbeauftragten \u2013 begleiten wird. \n\nIch bef\u00fcrchte nicht den Untergang des Abendlandes \n\nhinsichtlich der Einf\u00fchrung der Maut hier in Sachsen und \n\nin Deutschland und glaube, dass der Datenschutz bei uns \n\nernst genommen wurde, ernst genommen wird und auch \n\nzuk\u00fcnftig ernst genommen werden wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention \u2013 bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n\u2013 Herr Kollege Hartmann, da Sie sich f\u00fcr mein Fernseh-\n\nverhalten interessiert haben, m\u00f6chte ich Sie in Kenntnis \n\nsetzen, dass ich in der Tat \u00fcber eine komplette Sammlung \n\nder James-Bond-Kollektion verf\u00fcge \u2013 so viel dazu. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nJetzt zu der Frage, ob wir uns Sorgen machen m\u00fcssen \n\n\u00fcber den Datenschutz in Sachsen. \u2013 Wissen Sie, dazu \n\nbesteht eben einiger Anlass. \u201eHandygate\u201c hat n\u00e4mlich \n\nnicht irgendwo stattgefunden, sondern in Sachsen, wo \n\ndurch die Beh\u00f6rden Millionen Daten von Menschen \n\nerfasst worden sind. \n\nDie automatisierte Kennzeichenerfassung findet auch in \n\nSachsen statt \u2013 1 900 Stunden im vergangenen Jahr. Da \n\nschauen wir als LINKE dann doch etwas genauer hin. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich nehme freudig zur \n\nKenntnis, dass der Herr Abg. Schollbach \u00fcber eine Ge-\n\nsamtkollektion der James-Bond-Filme verf\u00fcgt \u2013 das \n\nscheint genug Anhalt f\u00fcr eine entsprechende Impulsge-\n\nbung zu sein. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIn der Tat hatten wir in Sachsen im Rahmen polizeilicher \n\nHandlungsma\u00dfnahmen die entsprechende Datenerfassung. \n\nWir hatten eine richterliche Pr\u00fcfung, und auch das ist \n\nlebendige Realit\u00e4t in Sachsen: dass entsprechende ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe rechtliche Verfahren und Pr\u00fcfungen diesen \n\nVorgang bearbeitet und beurteilt haben. \n\nAnsonsten gilt \u2013 noch einmal zu der von Ihnen so betrof-\n\nfen formulierten Erfassung von Kennzeichen im Rahmen \n\nder polizeilichen Ma\u00dfnahmen \u2013, dass sie auf rechtlich \n\nsauberen F\u00fc\u00dfen erfolgt sind, dass sie im Rahmen eines \n\nrechtlich normierten Verfahrens laufen. Ich hatte darauf \n\nhingewiesen: Die passieren nicht nur in Sachsen, sondern \n\nauch in anderen Bundesl\u00e4ndern. Das Verfahren, das wir in \n\nSachsen haben, ist in diesem Jahr in Bayern abschlie\u00dfend \n\n\u2013 weil dort genau dieselben Bedenken vorgetragen wor-\n\nden sind \u2013 h\u00f6chstrichterlich als zul\u00e4ssig befunden worden. \n\nInsoweit bin ich mir sehr sicher. Aber es ist ja gut, wenn \n\nSie darauf hinweisen; damit geben Sie uns Gelegenheit, \n\nnoch einmal darauf hinzuweisen, dass es auf rechtlich \n\nkorrekten F\u00fc\u00dfen l\u00e4uft. \n\nDanke. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall  \n\nbei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werde Sie \n\njetzt nicht mit meinem James-Bond-Sehverhalten unter-\n\nhalten; aber ich will mich in dieser Debatte auch nicht \n\ndr\u00fccken, denn ich muss offen gestehen, dass ich eine \n\nganze Reihe der Bedenken in diesem Zusammenhang \n\nteile. \n\nSeit vielen Jahren setze ich mich auf Bundesebene und \n\ndar\u00fcber hinaus f\u00fcr Datenschutzbelange ein und nat\u00fcrlich \n\nist auch das, was hier eingef\u00fchrt wird, aus datenschutz-\n\nrechtlichen Gr\u00fcnden nicht unbedenklich; v\u00f6llig klar. \n\nGleichwohl werden ich und meine Fraktion gegen diesen \n\nAntrag stimmen. \n\nIch meine, dass bereits im Vorfeld des jetzt vom Bundes-\n\nkabinett beschlossenen Gesetzentwurfes eine Menge zu \n\ndieser Thematik diskutiert wurde und dass die Bundesre-\n\ngierung diesen Bedenken weitestgehend Rechnung \n\ngetragen hat. \n\nIch m\u00f6chte dabei nicht verhehlen, dass ich Bedenken \n\nhabe, ob das alles so kommt, glaube aber, dass das Ver-\n\nfahren im Bundestag und nachher im Bundesrat dort, wo \n\nnoch L\u00fccken bestehen sollten, daf\u00fcr sorgen wird, dass sie \n\ngeschlossen werden. \n\nWas immer Anlass zu Bedenken gibt, ist, wenn Technolo-\n\ngien eingef\u00fchrt werden, die f\u00fcr die Zukunft weitergehen-\n\nde \u00dcberwachungsinstrumente zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDamit f\u00fchlt man sich als Rechtspolitiker, der sich f\u00fcr \n\nFreiheits- und B\u00fcrgerrechte einsetzt, nicht wohl. Das ist \n\nein gro\u00dfes Problem. \n\nDas, was die Datenschutzbeauftragten bundesweit in \n\ndiesem Zusammenhang zu Protokoll gegeben haben \u2013 die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 219 \n\nBedenken, die dazu ge\u00e4u\u00dfert werden \u2013, teile ich; gar \n\nkeine Frage, denke aber, dass der Gesetzgeber, der hier \n\nt\u00e4tig wird, im Moment gerade dabei ist, alles Notwendige \n\nzu tun, um f\u00fcr die Zukunft eine \u00dcberwachung auszu-\n\nschlie\u00dfen. \n\nWir werden allerdings alle darauf achten m\u00fcssen, dass der \n\nBundesgesetzgeber dieses Instrumentarium nicht falsch \n\neinsetzt. Im Moment \u2013 hier m\u00f6chte ich meinen Vorred-\n\nnern etwas widersprechen \u2013 scheint mir diese Gefahr \n\nnicht zu bestehen; denn das jetzt zun\u00e4chst einmal im \n\nBundeskabinett beschlossene Gesetz sieht ausdr\u00fccklich \n\nvor, dass die dort erhobenen Daten nur f\u00fcr diese Zwecke \n\nverwendet werden d\u00fcrfen und anschlie\u00dfend sofort zu \n\nl\u00f6schen sind. Das sind genau die Anforderungen, die das \n\nBundesverfassungsgericht an solche Datenerhebungen \n\ngestellt hat, und es entspricht auch der Rechtsprechung \n\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zum Thema Vorratsda-\n\ntenspeicherung. Genau das darf hier nicht passieren. \n\nVorratsdatenspeicherung darf nicht stattfinden. \n\nWir werden auch in Zukunft anlasslose Vorratsdatenspei-\n\ncherung auf Bundesebene nicht wieder einf\u00fchren k\u00f6nnen, \n\nweil der Europ\u00e4ische Gerichtshof uns das untersagt hat. \n\nDar\u00fcber werden wir in diesem Haus vielleicht auch noch \n\nmanche Diskussion f\u00fchren m\u00fcssen. Ich glaube aber, nach \n\nmeiner Kenntnis, nach meiner pers\u00f6nlichen Analyse und \n\nnach dem, was viele Wissenschaftler inzwischen dazu \n\ngesagt haben, ist das so. Anlasslose Vorratsdatenspeiche-\n\nrung ist nach Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichts-\n\nhofes nicht m\u00f6glich. \n\nEs bleibt das Risiko, dass der Gesetzentwurf, wie er jetzt \n\nbeschlossen worden ist, immer noch nicht mit EU-Recht \n\nin \u00dcbereinstimmung steht. Es bleibt die Gefahr, dass die \n\nKommission und sp\u00e4ter vielleicht auch der Europ\u00e4ische \n\nGerichtshof dieses als eine Diskriminierung von Ausl\u00e4n-\n\ndern in Deutschland sieht. \n\nIch glaube aber auch, dass hier eine ganze Reihe von \n\nVersuchen unternommen worden ist, diese Gefahr zu \n\nbannen. Es ist zun\u00e4chst in die Souver\u00e4nit\u00e4t des bundes-\n\ndeutschen Gesetzgebers gestellt, Kraftfahrzeugsteuersen-\n\nkungen zu beschlie\u00dfen, ohne dass dies gleich eine Dis-\n\nkriminierung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Benutzer deutscher Auto-\n\nbahnen darstellen muss. \n\nDieser Widerspruch wird noch aufzul\u00f6sen sein. Ich denke \n\naber, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof uns insoweit \n\nfolgen d\u00fcrfte, denn anderenfalls k\u00f6nnte man zum Beispiel \n\nnicht ohne Weiteres in Deutschland ein System einf\u00fchren, \n\nwie es beispielsweise in Frankreich besteht, wo ja alle \n\ngleicherma\u00dfen Autobahngeb\u00fchren zahlen m\u00fcssen und die \n\nKraftfahrzeugsteuer insgesamt niedriger ist. \n\nWir vollziehen im Moment eher eine Angleichung an das \n\nfranz\u00f6sische System. Insofern sehe ich die Gefahr der \n\nDiskriminierung nicht. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \u2013 Kein Bedarf mehr. Mir liegen keine Wortmeldun-\n\ngen vonseiten der Fraktionen mehr vor. \u2013 Sie wollen noch \n\neinmal sprechen? \u2013 Bitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Noch einmal kurz etwas zum zweiten \n\nAntrag der LINKEN vonseiten der GR\u00dcNEN. Der Antrag \n\nhat sich ja nun tats\u00e4chlich, was die Vorlage des Berichtes \n\nangeht, erledigt. \n\nAber ich nutze die Gelegenheit, bei diesem Bericht \n\neinmal statt \u00fcber das Ob \u00fcber das Wie zu sprechen. Denn \n\n\u201eBericht\u201c mag ich f\u00fcr das, was uns gestern vorgelegt \n\nwurde, nicht in den Mund nehmen. Es handelt sich, Herr \n\nMinister, in Bezug auf die Kennzeichenerfassung um \n\neinen Absatz mit zwei Zahlen darin, und das Ganze war \n\nes auch bei dem letzten Bericht dazu. Da bekommen wir \n\nmit jeder ordentlichen Kleinen Anfrage von Ihnen, Herr \n\nMinister, deutlich bessere und umfangreichere Zahlen, als \n\ndies in diesem Bericht vorgelegt wird. \n\nEs ist nichts zu entnehmen, zu welchen Orten, zu welcher \n\nZeit, aus welchen rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden \n\nein Kfz-Scanner eingesetzt wurde, wie viele Kennzeichen \n\ndann auch wirklich operativ erfasst wurden. Das ist mehr \n\nals verwunderlich, weil die Daten offensichtlich in Ihrem \n\nHaus vorliegen. \n\nSie sollten sich vielleicht \u2013 zumindest ist das die Empfeh-\n\nlung meiner Fraktion \u2013 zuk\u00fcnftig an den Berichten des \n\nDatenschutzbeauftragten oder des Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\norientieren, die faktisch, was ihre Berichtspflicht angeht, \n\nauf einer nicht wesentlich umfangreicheren Rechtsgrund-\n\nlage operieren, und das hier dazu nutzen, vollumf\u00e4ngli-\n\ncher zu berichten. Oder eine Empfehlung unserer Frakti-\n\non: Heften Sie eine entsprechende Kleine Anfrage der \n\nGR\u00dcNEN daran, aus der diese Daten zu entnehmen sind. \n\nDas w\u00e4re weitaus hilfreicher als dieser einzelne Absatz. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Somit frage ich den Staatsminister. \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nhabe am Anfang \u00fcberlegt, warum Herr Stange die Ein-\n\nbringung des Antrags mit den Worten \u201eEs war einmal\u201c \n\nbegonnen hat. Im Laufe der Debatte ist mir das einiger-\n\nma\u00dfen klar geworden, weil Herr Stange zumindest in \n\nTeilen einen Beitrag dazu leisten wollte, vielleicht nicht \n\nM\u00e4rchen zu erz\u00e4hlen, aber zumindest bei der Mythenbil-\n\ndung ein St\u00fcck weiter voranzukommen. \n\nWenn wir uns auf den konkreten Antrag beschr\u00e4nken, \n\nhaben einige Gott sei Dank ausgef\u00fchrt, dass im Bundes-\n\nkabinett gestern eine Entscheidung getroffen worden ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 220 \n\ndie sich teilweise von dem, was hier gesprochen wurde, \n\nein St\u00fcck weit distanziert oder anders aussieht. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass geplant war, dass das Kraftfahr-\n\nbundesamt ein zentrales Register f\u00fchren soll, in dem \n\nverschiedene Angaben zu machen sind. Aber anders als im \n\nzuletzt vorgelegten Gesetzentwurf sind die Bedenken der \n\nDatensch\u00fctzer ber\u00fccksichtigt worden, und es hat aufseiten \n\ndes Bundes zu Recht entsprechende Nacharbeiten gege-\n\nben. Deswegen ist in dem gestern beschlossenen Entwurf \n\nklar geworden, dass Daten der Maut nicht f\u00fcr die Straf-\n\nverfolgung genutzt werden. \n\nAu\u00dferdem enth\u00e4lt der Gesetzentwurf eine Sicherheits-\n\nklausel, damit alle datenschutzrechtlichen Anforderungen \n\neingehalten werden. Von einer zentralen \u00dcberwachung \n\nauf Sachsens Stra\u00dfen kann wei\u00df Gott keine Rede sein. \n\nDenn um dem Missbrauch der Daten vorzubeugen, gibt es \n\neindeutige Vorgaben. Herr Baumann-Hasske hat darauf \n\nhingewiesen. Es muss eine strenge Zweckbindung der \n\nDaten gew\u00e4hrleistet sein. Erhobene Bilder und Daten \n\nsollen unverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden, sobald klar ist, dass \n\nder zum Fahrzeug geh\u00f6rende Halter die Maut bezahlt hat. \n\nAlso werden nur noch Daten von Personen gespeichert, \n\ndie als Mautpreller infrage kommen. Es wird also keine \n\nstandardm\u00e4\u00dfige Speicherung von Bewegungsprofilen \n\ngeben. \n\nZu guter Letzt reden wir von stichprobenhaften Kontrol-\n\nlen. Das hei\u00dft, die Mautbr\u00fccken sollen nicht jedes durch-\n\nfahrende Fahrzeug scannen, und das Foto des Autos darf \n\ndie Fahrzeuginsassen nicht erkennen. Das ist doch ein \n\ndeutlicher Unterschied zu dem, was hier teilweise vorge-\n\ntragen worden ist. \n\nNoch ein ganz kurzer Hinweis zu dem, was den Bericht \n\nund seine Inhalte betrifft: Erstens hat tats\u00e4chlich das \n\nParlamentarische Kontrollgremium diesen Bericht schon \n\nim Juni vorliegen gehabt und ihn auch schon beraten. \n\nHerr Lippmann, mein Bericht bezieht sich auf die gesetz-\n\nlichen Anforderungen, und insofern entspricht er den \n\ngesetzlichen Vorgaben. Nat\u00fcrlich haben Sie recht, wenn \n\nSie sagen, dass in einzelnen Kleinen Anfragen andere und \n\ndar\u00fcber hinausgehende Informationen get\u00e4tigt worden \n\nsind. \n\nInsofern will ich Ihnen, Herr Schollbach, auch noch \n\nantworten: Sie bringen das, was gerade im Gesetzentwurf \n\ndes Bundes in Verbindung mit Maut angesprochen wor-\n\nden ist, mit unserem anlassbezogenen Kennzeichenerfas-\n\nsungssystem in Verbindung. Aber Sie haben ja angek\u00fcn-\n\ndigt, dass sich das im kommenden Jahr etwas intensivie-\n\nren wird, ich w\u00fcrde Ihnen nur raten, dass Sie das, was die \n\nAuseinandersetzung betrifft, auf eine sachliche und \n\nvern\u00fcnftige Art und Weise behandeln. Dann bin ich auch \n\nbereit, in den Dialog oder in den Diskurs einzusteigen. \n\nDenn wenn wir \u00fcber ein Polizeigesetz und \u00fcber ein \n\nautomatisches Kennzeichenerfassungssystem reden, so ist \n\ndas eine v\u00f6llig andere Grundlage, und es dient am Ende \n\ndazu, Straftaten zu verfolgen. Aus meinen Informationen \n\nhaben Sie ja l\u00e4ngst mitbekommen, dass wir im Jahr 2013 \n\nimmerhin 183 Echtzeittreffer hatten. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich. Und damit ist ein Beitrag zur \n\nStrafverfolgung geleistet worden. Wo Sie innerhalb des \n\nRechtsstaates stehen, kann ich noch nicht so richtig \n\neinordnen, aber aus meiner Sicht ist es notwendig und \n\nsinnvoll, wenn wir \u00fcber diesen Weg auch Kfz-Diebe \n\nstellen k\u00f6nnen. Dann hat das System seinen Beitrag dazu \n\ngeleistet. Das hat nichts mit rechtswidrigem Verhalten \n\noder unzul\u00e4ssiger Erfassung von Daten zu tun. \n\nVor diesem Hintergrund herzlichen Dank, und ich hoffe, \n\ndass wir das n\u00e4chste Mal ein bisschen sachlicher mitei-\n\nnander diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \n\nbitte. Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister, dann w\u00e4re es doch klug gewesen, \n\njetzt einmal die Zahl der Kfz-Diebe, die Sie im letzten \n\nJahr dingfest gemacht haben, hier auch zu benennen. Das \n\nwaren wahrscheinlich so wenig, dass es sich nicht lohnt, \n\nsie zu nennen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die datenschutzrechtli-\n\nche Frage ist ja eigentlich eine Begleiterscheinung dieser \n\nIdee Kfz-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder. Da hat das nicht alles so \n\nfunktioniert, da muss man sie doch auch f\u00fcr die deutschen \n\nKfz erheben, und dann will man das wieder verrechnen. \n\nHerr Rohwer, Sie haben gesagt, wir k\u00f6nnten nicht rech-\n\nnen. Jetzt einmal ganz vorsichtig an dieser Stelle! Ich sage \n\nIhnen eines: 500 Millionen Euro sollen hereinkommen. \n\nMit den Kosten, die j\u00e4hrlich an den Betreiber gezahlt \n\nwerden, sollen 700 Millionen Euro eingenommen werden. \n\nWenn Sie das durch 43,9 Millionen Kfz, die in Deutsch-\n\nland gemeldet sind, teilen, dann kommen Sie auf sage \n\nund schreibe 15,95 Euro per anno. Das ist ein Euro-\n\n\u00c4ppelst\u00fcckchen pro Monat. Damit k\u00f6nnten Sie sich jeden \n\n\u00c4rger ersparen und diese dusselige Datenerfassung \n\nlassen. Das w\u00e4re Wirtschaftlichkeit, aber damit haben Sie \n\nnichts am Hut! Das ist n\u00e4mlich der Punkt, und das muss \n\nman ehrlich sagen: Sie wollen Daten erfassen auf Gedeih \n\nund Verderb. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, aus allen Fraktionen der \n\nOpposition \u2013 erstmals auch aus der AfD-Fraktion ein \n\nvern\u00fcnftiger Beitrag von dem Hinterb\u00e4nkler Spangenberg \n\nzu diesem Plenum,  \n\n(Lachen bei der AfD) \n\ndankenswerterweise ist das wenigstens etwas Entsch\u00e4di-\n\ngung f\u00fcr die beiden Tage hier \u2013, Fakt ist eines: Sie d\u00fcrfen \n\ndoch, bitte sch\u00f6n, die Kollegen Datensch\u00fctzer nicht als \n\nWeihnachtsm\u00e4nner durch die Kante laufen lassen. Ich \n\nfinde es schon ein bisschen frech, was hier l\u00e4uft, so nach \n\ndem Motto: Wir haben alles gel\u00f6st. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 221 \n\nDie Datensch\u00fctzer haben genau diesen Punkt aufgegriffen \n\nund sagen: \u201eEine automatisierte Erhebung, Verarbeitung \n\nund Nutzung der Kfz-Kennzeichen aller Verkehrsteilneh-\n\nmer ist nicht erforderlich, zumal die Abrechnung der \n\nPkw-Maut \u00fcber die Kfz-Steuer erfolgen soll.\u201c Was sollen \n\nwir also noch mit diesem Unsinn? Ich wiederhole, Sie \n\nwollen Daten erfassen auf Gedeih und Verderb \u2013 und das \n\nim 21. Jahrhundert. Liebe Freunde, 25 Jahre nach der \n\nfriedlichen Revolution! Nun ist aber auch mal gut damit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich beginne \n\nmit dem Antrag 6/272. Wer die Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nDer zweite Antrag ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Somit \n\nerledigt sich die Abstimmung, und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u00d6ffentlichen Verkehr Sachsens ausk\u00f6mmlich finanzieren \u2013 K\u00fcrzungen \n\nzur\u00fccknehmen, rechtliche Grundlagen f\u00fcr den Eisenbahnverkehr st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/443, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE mit Frau Abg. J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die K\u00fcrzung der \n\nGelder f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr waren \n\nseit 2010 ein Dauerthema im 5. S\u00e4chsischen Landtag. Die \n\nGR\u00dcNE-Fraktion m\u00f6chte, dass die schlechte Situation im \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr kein Dauerthema im 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtag wird und dass wir die K\u00fcrzungen beenden. Das \n\nist auch dringend, weil sich die Schere zwischen Finanz-\n\nbedarf und tats\u00e4chlicher Ausstattung im \u00f6ffentlichen \n\nVerkehr deutlich vergr\u00f6\u00dfert. \n\nEinerseits tritt am 1. Januar 2015 eine \u00d6PNV-Finanzie-\n\nrungsverordnung in Kraft \u2013 noch ein Erbe vom fr\u00fcheren \n\nVerkehrsminister Morlok und allen aus der CDU, die ihn \n\nhaben machen lassen \u2013, die die K\u00fcrzungen nach 2010 \n\nfortschreibt. \n\nGleichzeitig werden nach wie vor erhebliche Gelder f\u00fcr \n\nAusbildungs- und Sch\u00fclerverkehre abgezweigt und \n\nzus\u00e4tzlich die Pflicht zur Finanzierung der s\u00e4chsischen \n\nSchmalspurbahnen, auch der touristischen Leistungsantei-\n\nle, v\u00f6llig den Verkehrszweckverb\u00e4nden und damit dem \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr aufgelastet. Dadurch werden von den \n\nGeldern im bundesweiten Vergleich nur recht geringe \n\nMittel weitergeleitet. Die Finanzierung w\u00fcrde schon an \n\nsich nicht reichen, wenn nicht noch zuk\u00fcnftiger Bedarf in \n\ndiesen Jahren dazugekommen w\u00e4re. Was m\u00fcssen die \n\nZweckverb\u00e4nde nicht alles an Bahnverkehr selbst finan-\n\nzieren, was fr\u00fcher auf Kosten der Deutschen Bahn auf \n\nFernverkehr gefahren wurde! \n\nBrennendstes Problem ist die Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 \n\nWroclaw. Mehrfach, Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich, haben \n\nsich Herr Landrat Harig und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \n\ndortigen Verkehrsverbundes ZVON an Sie gewandt und \n\ndarauf hingewiesen, dass die Verkehre nach Wroc\u0142aw, die \n\neigentlich Fernverkehr sind, nicht ausk\u00f6mmlich finanziert \n\nwerden und nicht noch aus dem Budget der Zweckver-\n\nb\u00e4nde finanziert werden k\u00f6nnen. Wie haben Sie bisher \n\ngeantwortet? Sie haben auf die geltende Finanzierungs-\n\nverordnung hingewiesen. Genau die gibt aber den Zweck-\n\nverb\u00e4nden nicht gen\u00fcgend Geld. Da die Bahn trotz des \n\nimmerhin angedeuteten Widerstands der vorigen Regie-\n\nrung Tillich aus dem eigenwirtschaftlichen Verkehr auf \n\nder Sachsen-Franken-Magistrale ausgestiegen ist, mussten \n\ndie Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr Millionenbetr\u00e4ge auch hier neuen \n\nBahnverkehr bestellen. \n\nDas erzeugt zus\u00e4tzliche Kosten und weitere Gr\u00fcnde f\u00fcr \n\nden Kostendruck sind bekannt. Dazu kommt aber auch, \n\ndass bei Erlass dieser Finanzierungsverordnung f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Verkehr sehr optimistische Erwartungen in \n\nder Regierung bestanden, was wir vom Bund an Geldern \n\nab dem 01.01.2015 bekommen w\u00fcrden. Dies scheint nicht \n\neinzutreffen. Die Bundesregierung hat eine Erh\u00f6hung der \n\nRegionalisierungsmittel auf 8,5 Milliarden Euro abgelehnt \n\nund der GR\u00dcNE-Antrag mit einer Dynamisierung von \n\n2,8 % wurde auch abgelehnt. Der Gesetzentwurf der \n\nBundesregierung sieht lediglich 1,5 % Dynamisierung vor \n\nund wir wissen nicht, was im Vermittlungsausschuss \n\nherauskommen wird. Aber es ist extrem wichtig, dass sich \n\ndie Regierung hinter die Kritiken und die Ziele des \n\nBundesrates stellt und zudem endlich mit anderen L\u00e4n-\n\ndern zusammen durchsetzt, dass es ein ordentliches \n\nTrassen- und Stationspreissystem gibt, bei dem nicht \n\nbestimmte Regionen benachteiligt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Folgen dieser K\u00fcrzung sehen wir im Alltag als \n\nFahrg\u00e4ste \u2013 soweit Sie den \u00d6PNV nutzen, was ich hoffe \u2013 \n\nin Form von st\u00e4ndigen Tariferh\u00f6hungen durch Abbestel-\n\nlung, ganz besonders im l\u00e4ndlichen Raum. Die Beispiele \n\nMei\u00dfen \u2013 Nossen oder im Vogtland sind bekannt und wir \n\ndenken, dass die Regierung diese Situation unverz\u00fcglich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 222 \n\nangehen muss. Erst einmal erwarten wir nat\u00fcrlich, dass \n\ndie Regierung Tillich III mehr auf Bundesebene durch-\n\nsetzt als die schwarz-rote Regierung Tillich I und die \n\nschwarz-gelbe Regierung Tillich II. Aus Erfahrung mit \n\nBahnangelegenheiten und dem Erfolg des Drucks s\u00e4chsi-\n\nscher Regierungen k\u00f6nnen wir aber auch sagen, dass wir \n\nuns nicht auf Hoffen und Beten verlassen k\u00f6nnen, auch \n\nnicht zur Weihnachtszeit, sondern wir m\u00fcssen jetzt die \n\nFinanzierungsgrundlagen im eigenen Haushalt verbessern \n\nund den Sch\u00fcler- und Ausbildungsverkehr aus anderen \n\nLandesmitteln finanzieren. Zur Erinnerung, lieber Ver-\n\nkehrsminister Dulig: Ziel der SPD war, 90 % der Mittel \n\nweiterzuleiten. Ob das reicht, werden wir sehen, aber das \n\nwar sozusagen Ihr Mindestziel. \n\nOhne diese Finanzierung ist ein ausk\u00f6mmlicher Bahnver-\n\nkehr im l\u00e4ndlichen Raum nicht zu leisten, geschweige \n\ndenn eine Verdichtung f\u00fcr einen integralen Taktfahrplan, \n\nund dem Investitionsbedarf im \u00f6ffentlichen Verkehr, \n\nbesonders der Barrierefreiheit, k\u00f6nnen Sie so auch nicht \n\ngerecht werden. Wir k\u00f6nnen damit auch nicht auf die \n\nFinanzierungskommission f\u00fcr den \u00d6PNV warten, so \n\nrichtig und gut es ist, diese einzuberufen, sondern wir \n\nm\u00fcssen zusammen mit dem Haushalt als Parlament eine \n\nStrukturentscheidung treffen, wie die Finanzierung des \n\n\u00d6PNV zuk\u00fcnftig aussehen soll. In dieser Situation will \n\nich \u2013 da schaue ich besonders zur CDU-Fraktion und zu \n\nHerrn Tillich \u2013 noch einmal besonders daran erinnern, \n\ndass die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume durch die prozentuale Vertei-\n\nlung in der geltenden \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung \u2013 \n\nich wei\u00df, das ist ein brennendes Problem, deshalb schauen \n\nSie jetzt auch weg und tun so, als ob Sie nicht zuh\u00f6ren \n\nw\u00fcrden, aber h\u00f6ren mir nat\u00fcrlich zu, das wei\u00df ich auch \u2013 \n\ndurch die Verteilerschl\u00fcssel jetzt schlechtergestellt sind. \n\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcfen, ob \n\ndas funktioniert. Unser Eindruck ist, dass das in den \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen nicht funktioniert. \n\nHerr Verkehrsminister Dulig, am 24. Juni 2014 schrieben \n\nSie in Ihren Blog die sch\u00f6nen S\u00e4tze: \u201eAu\u00dferdem wollen \n\nwir, die SPD, dass Kinder maximal 30 Minuten zur \n\nGrundschule und h\u00f6chstens eine Stunde zur weiterf\u00fchren-\n\nden Schule unterwegs sind.\u201c Richtig! Das gilt auch f\u00fcr \n\nalte Leute und f\u00fcr Leute, die nicht Auto fahren wollen. \n\nDas geht aber nur, wenn Bahn und Bus ausreichend \n\nfinanziert sind. Wir sind jetzt gespannt, wie Sie Ihr Wort \n\nhalten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die CDU-\n\nFraktion. Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Frau J\u00e4hnigen, toll! Als ich die \u00dcberschrift \n\nIhres Antrags gelesen habe, dachte ich, toll! Dann habe \n\nich den Antrag als Ganzes gelesen und dachte mir, das ist \n\ndoch alles schon in der Mache. Aber der Reihe nach. \n\nAm 31.12.2014 l\u00e4uft das Regionalisierungsgesetz aus und \n\nder Bundesfinanzminister \u2013 das wissen wir ja alle \u2013 \n\nm\u00f6chte dann gern die Mittel einfrieren. Aufseiten der \n\nL\u00e4nder gibt es dazu heute Widerstand. Das hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass der Bund n\u00e4chstes Jahr 1,5 % mehr gibt. Die \n\nVerkehrsministerkonferenz hat Anfang Oktober beschlos-\n\nsen, dass der SPNV in den L\u00e4ndern mit mindestens 2 % \n\nAufwuchs gef\u00f6rdert werden muss, wie Sie das hier auch \n\nfordern. Der guten Ordnung halber sage ich, dass dieser \n\nBeschluss der Verkehrsministerkonferenz einstimmig \n\nerfolgt ist, also auch mit der Stimme Sachsens. Und damit \n\nnicht genug \u2013 die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat sich \n\ndiese Position mit 16 : 0 Stimmen zu eigen gemacht. Es \n\nversteht sich deshalb ganz von selbst, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung nicht mehr hinter diesen Beschluss \n\nzur\u00fccktreten wird, egal was die Bundesregierung jetzt zu \n\ndiesem Thema vorlegen wird. Ihre Forderung ist also \n\nbereits Regierungshandeln. Warum die Staatsregierung \n\naufgefordert werden soll, etwas zu machen, was lange \n\npassiert, erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\nZu Punkt 2 Ihres Antrages. F\u00fcr den \u00f6ffentlichen Perso-\n\nnennahverkehr sind die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nseit Langem verantwortlich. Der Freistaat Sachsen gibt \n\ndazu Mittel im Rahmen des FAG. \u00dcber die H\u00f6he der \n\neingesetzten Mittel entscheiden die Kommunen selbst. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr Busse und Stra\u00dfenbahnen, sondern \n\nseit 1996 auch f\u00fcr den SPNV. Die Kommunen haben f\u00fcr \n\ndiese Aufgabe Zweckverb\u00e4nde gegr\u00fcndet und arbeiten gut \n\nzusammen, auch mit dem Freistaat. Im Detail sieht das \n\nwie folgt aus: Teile der Regionalisierungsmittel werden \n\nf\u00fcr den Ausbildungsverkehr, der auch Nahverkehr ist, \n\nverwendet. Dann unterst\u00fctzt der Freistaat die Zweckver-\n\nb\u00e4nde beim Betrieb der Schmalspurbahnen und etwas \n\nmehr als 10 % gehen in das Landesinvestitionsprogramm. \n\nDer Rest kommt komplett zur kommunalen Ebene. \n\nZusammen mit den Mitteln f\u00fcr die Ausbildungsverkehre \n\nund die Schmalspurbahnen bekommt die kommunale \n\nEbene schon 90 % der Regionalisierungsmittel. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Nein. \n\nDie Forderung 2 b Ihres Antrages, liebe Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen, ist auch heute bereits erf\u00fcllt. Zu den anderen \n\nForderungen unter Punkt 2 frage ich, ob Sie unseren \n\nKoalitionsvertrag gelesen haben. Darin steht, im Bund \n\nwird sich der Freistaat Sachsen bei den aktuellen Ver-\n\nhandlungen \u00fcber die Revision der Regionalisierungsmittel \n\ndaf\u00fcr einsetzen, dass die im L\u00e4ndergutachten festgestell-\n\nten Bedarfe der L\u00e4nder und deren Dynamisierung im \n\nRegionalisierungsgesetz verankert werden. Die Dynami-\n\nsierung muss sicherstellen, dass steigende Infrastruk-\n\nturnutzungsentgelte nicht zulasten des Verkehrsangebotes \n\ngehen. Dieser eine Teil des Antrages ist Regierungshan-\n\ndeln, der andere steht bei uns im Koalitionsvertrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 223 \n\nInsofern wird das mit Sicherheit auch Regierungshandeln \n\nwerden. \n\nEs bleibt noch der Beitrag f\u00fcr die Schmalspurbahnen. \n\nWarum, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind sie Be-\n\nstandteil der Zweckverb\u00e4nde? Weil sie eben gerade nicht \n\nrein touristische Verkehre sind. Die Schmalspurbahnen \n\nsind integraler Bestandteil des \u00d6PNV, wenn auch in \n\nbesonderer Form, und es gibt aus meiner Sicht keinen \n\nGrund, diese Aufgabe aus dem Topf der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung zu finanzieren. \n\nZum Thema Billigkeitskontrolle wurde im Jahr 2012 viel \n\ndiskutiert. Dann ist das Gesetz letztes Jahr im Vermitt-\n\nlungsausschuss des Bundesrates gescheitert. Aktuell \n\narbeitet das Bundesverkehrsministerium an einer neuen \n\nVorlage. Daran ist der Freistaat Sachsen \u00fcber den Bundes-\n\nrat beteiligt. Dort ist der richtige Ort, um die Billigkeits-\n\nkontrolle zu diskutieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben im Koaliti-\n\nonsvertrag ebenfalls eine Strategiekommission vereinbart, \n\ndie die aktuellen Bedingungen untersuchen wird, unter \n\ndenen der Nahverkehr in den n\u00e4chsten Jahren stattfinden \n\nkann. Um belastbare Aussagen f\u00fcr den \u00d6PNV der Zu-\n\nkunft zu treffen, m\u00fcssen wir uns die demografische \n\nEntwicklung ebenso anschauen wie die Entwicklung der \n\nStadt-Umland-Beziehungen und die ver\u00e4nderte finanzielle \n\nAusstattung. Die Kommission gibt n\u00e4chstes Jahr einen \n\nZwischenbericht ab. Erst dann ist es aus unserer Sicht \n\nsinnvoll, die Staatsregierung mit weiteren Schritten zu \n\nbeauftragen. Es wird Sie daher nicht \u00fcberraschen, dass \n\nmeine Fraktion dem Antrag der GR\u00dcNEN nicht zustim-\n\nmen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst, Frau J\u00e4hnigen: Wir haben \n\nIhnen zugeh\u00f6rt \u2013 im Gegensatz zur Staatsregierung oder \n\nTeilen der Staatsregierung \u2013, m\u00f6chte ich vorab sagen. \n\nHerr Nowak, wenn Sie jetzt sagen, dass Sie dem Gro\u00dfteil \n\ndieses Antrags von den GR\u00dcNEN grunds\u00e4tzlich zustim-\n\nmen w\u00fcrden oder das als Staatsregierung bereits umsetzen \n\noder dass das bereits im Auftrag ist, dann frage ich mich, \n\nwarum Sie dann am Ende nicht zustimmen. \n\nWenn ich es richtig mitbekommen habe, dann haben Sie \n\njetzt nur einen Punkt genannt, n\u00e4mlich das Problem mit \n\nder Schmalspurbahn, zu dem Sie eine andere Auffassung \n\nhaben. Wir k\u00f6nnen \u2013 da berate ich mich gleich noch \n\neinmal mit meiner Fraktion \u2013 ja gern punktweise abstim-\n\nmen. Dann k\u00f6nnen Sie bei den anderen Punkten sicherlich \n\nzustimmen. \n\nDem Antrag der GR\u00dcNEN, den \u00f6ffentlichen Verkehr \n\nSachsens ausk\u00f6mmlich zu finanzieren, die K\u00fcrzungen \n\nzur\u00fcckzunehmen und rechtliche Grundlagen f\u00fcr den \n\nEisenbahnverkehr zu st\u00e4rken, stimmt meine Fraktion \n\nvollkommen zu, und das ganz ausdr\u00fccklich. Denn dieser \n\nAntrag ist eine Konsequenz aus der letzten Regierung von \n\nSchwarz-Gelb, Frau J\u00e4hnigen hat das angesprochen. Das \n\nm\u00fcsste auch f\u00fcr die CDU ein Aufwachsignal sein im \n\nHinblick darauf, was sie in den letzten f\u00fcnf Jahren getan \n\nhat, wenn dieser Antrag hier wie selbstverst\u00e4ndlich \n\neingebracht wird. \n\nZu den einzelnen Punkten: Zu Ziffer 1 kann auch ich, wie \n\nim Antrag beschrieben, die Staatsregierung darauf hin-\n\nweisen, dass wir auf Bundesebene dringend daf\u00fcr werben \n\nm\u00fcssen, dass die Regionalisierungsmittel weiter dynami-\n\nsiert werden. Es kann nicht sein, dass diese F\u00f6rdergelder \n\nauf dem Stand x eingefroren werden, w\u00e4hrend Kosten und \n\nInvestitionsbedarfe weiter steigen. Demzufolge muss auch \n\nSachsen daf\u00fcr sorgen, dass es mindestens 2 % Dynamisie-\n\nrung gibt. \n\nSollte das nicht m\u00f6glich sein, m\u00fcsste Herr Dulig den \n\nBundesverkehrsminister oder Herrn Sch\u00e4uble wenigstens \n\ndarauf hinweisen oder darauf dr\u00e4ngen, dass das im soge-\n\nnannten Haushaltsvollzug aus dem eigenen Haushalt des \n\nMinisteriums bezahlt wird. Denn die Zweckverb\u00e4nde \n\nrechnen fest damit, dass die Dynamisierung kommt und \n\ndass diese Einnahmen da sind. Das haben Sie in den \n\nHaushaltspl\u00e4nen zumindest so eingerechnet. \n\nAuch die Forderung nach einer Neuordnung der Trassen- \n\nund Stationsentgelte unterst\u00fctzen wir. Da muss der Staat \n\nals Eigent\u00fcmer der Deutschen Bahn genauer hinschauen \n\nund daf\u00fcr sorgen, dass es gerechte Preise f\u00fcr die Strecken \n\ngibt und dass das Netz der Bahn nicht zur Gelddruckma-\n\nschine verkommt. \n\nZum zweiten Punkt m\u00f6chte ich sagen, dass wir die \n\nForderung der Weitergabe der Regionalisierungsmittel des \n\nBundes an die Verkehrszweckverb\u00e4nde ausdr\u00fccklich \n\nunterst\u00fctzen. Eigentlich m\u00fcssen es mehr als die 90 % \n\nsein, die im Antrag stehen, denn es kann nicht sein, dass \n\nwir Geld vom Bund bekommen und der Freistaat damit \n\nteilweise seinen eigenen Haushalt finanziert und Schulden \n\nabbaut, aber nicht alles an die Verkehrszweckverb\u00e4nde \n\nweitergibt. Eigentlich m\u00fcsste er von sich aus noch aus \n\nseinem eigenen Haushalt Gelder einplanen, zum Beispiel \n\nf\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, damit wir von den j\u00e4hrlichen \n\nFahrpreissteigerungen endlich wieder wegkommen. Das \n\nGeld des Bundes muss also gef\u00e4lligst f\u00fcr das ausgegeben \n\nwerden, wof\u00fcr es vorgesehen ist. \n\nMan kann Menschen nur davon \u00fcberzeugen, Bus und \n\nBahn zu nutzen, wenn diese Verkehrsmittel fl\u00e4chende-\n\nckend vorhanden, aber auch kosteng\u00fcnstig sind. Da muss \n\nder Staat weiter investieren. Letztendlich spart der Staat \n\ndamit auch Geld: durch geringere Umweltfolgekosten, \n\ngeringere Stra\u00dfenbaukosten und geringere Gesundheits-\n\nkosten, wenn es auf den Stra\u00dfen in Sachsen weniger \n\nAutos gibt. Es lohnt sich also, hier als Staat zu investieren \n\nund es nicht \u2013 wie die FDP das will \u2013 dem freien Markt zu \n\n\u00fcberlassen. Da werden wir bei den Haushaltsberatungen \n\nsicherlich mit den GR\u00dcNEN an einem Strang ziehen. \n\nWomit ich allerdings ebenfalls ein Problem habe, ist der \n\nPunkt in diesem Antrag, wonach die Schmalspurbahnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 224 \n\nau\u00dferhalb der Regionalisierungsmittel zu finanzieren sind \n\nund stattdessen aus einem Budget der Wirtschaftsf\u00f6rde-\n\nrung finanziert werden sollen. Ich stimme ja grunds\u00e4tzlich \n\nzu, dass die Regionalisierungsmittel wirklich f\u00fcr die \n\nZweckverb\u00e4nde und die Bereitstellung des Nahverkehrs \n\nin Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Deswegen \n\nm\u00fcssen Schmalspurbahnen und Museumsbahnen eigent-\n\nlich aus einem anderen Topf finanziert werden. Warum \n\naber ausgerechnet aus der Wirtschaftsf\u00f6rderung? Warum \n\nnicht aus der Tourismus- oder Kulturf\u00f6rderung? Ich \n\ndenke, dar\u00fcber kann man noch einmal reden. \n\nZu Ziffer 3: Der Forderung, dass die zivilrechtliche \n\n\u00dcberpr\u00fcfbarkeit der Infrastrukturkosten erhalten bleiben \n\nmuss, stimmen wir ausdr\u00fccklich zu. Wir finden die Pl\u00e4ne \n\nder Bahn, die Gerichtsbarkeit der \u00dcberpr\u00fcfung von \n\nInfrastrukturkosten abzuschaffen, perfide und auch \n\nunverst\u00e4ndlich, wobei das aus Sicht der Bahn als interna-\n\ntionaler Gro\u00dfkonzern sicher ein nachvollziehbarer Schritt \n\nist, wenn keiner mehr \u00fcberh\u00f6hte Infrastrukturentgelte \n\n\u00fcberpr\u00fcfen und Fehleinsch\u00e4tzungen einklagen kann. Wir \n\nleben aber immer noch in einem Rechtsstaat, und noch ist \n\nder Staat Eigent\u00fcmer der Deutschen Bahn. Deswegen ist \n\nes wichtig, dass es den Konkurrenten m\u00f6glich bleibt, auf \n\nzu hohe Trassenpreise hinzuweisen und die Bahn nicht \n\neinfach willk\u00fcrliche Preisdiktate schaffen zu lassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nB\u00f6hme. Sie sprachen f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\nkommt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Baum zu Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich freue mich, nach der \n\nDebatte \u00fcber die Pkw-Maut, die ja vor allem ein bundes-\n\npolitisches Thema ist, nun \u00fcber die \u00d6PNV-Finanzierung \n\nsprechen zu d\u00fcrfen. Als Abgeordneter aus der n\u00f6rdlichs-\n\nten Oberlausitz wei\u00df ich, wie gut Schienenanbindung ist. \n\nOder andersherum: Ich wei\u00df, was es bedeutet, in einer \n\nRegion zu leben, aus der sich der Schienenverkehr in den \n\nletzten Jahren immer weiter zur\u00fcckgezogen hat. \n\nWir als Koalition wollen und werden diesen Trend um-\n\nkehren. Wir haben uns im Koalitionsvertrag klar dazu \n\nbekannt, dass der \u00d6PNV mit dem Ziel der wirksamen \n\nAnbindung des l\u00e4ndlichen Raums an die Ballungszentren \n\nweiterentwickelt werden muss. Wir haben uns im Koaliti-\n\nonsvertrag ebenfalls dazu bekannt, uns gegen\u00fcber dem \n\nBund daf\u00fcr einzusetzen, dass auch in Zukunft eine aus-\n\nk\u00f6mmliche Finanzierung des SPNV durch die Regionali-\n\nsierungsmittel gesichert wird. Diesem Bekenntnis sind \n\nbereits Taten gefolgt. \n\nDer Freistaat Sachsen hat bereits im Juli auf der Ver-\n\nkehrsministerkonferenz die Forderung unterst\u00fctzt, dass es \n\nzu einer Aufstockung der Regionalisierungsmittel und \n\neiner h\u00f6heren Dynamisierung kommen muss. Diesen \n\nBeschluss hat der Bundesrat einstimmig, also auch mit \n\nder Stimme Sachsens, vor wenigen Wochen in einem \n\nAntrag bekr\u00e4ftigt. Derzeit liegt das Verfahren im Vermitt-\n\nlungsausschuss. \n\nWir werden weiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass der Freistaat \n\nSachsen bei der anstehenden Revision der Regionalisie-\n\nrungsmittel nicht schlechtergestellt wird. Einen ersten \n\nTeilerfolg k\u00f6nnen wir schon vermelden. Vor einigen \n\nTagen konnten wir in der Presse lesen, dass die im Bun-\n\ndeshaushalt f\u00fcr 2015 beschlossene Zuweisung der Regio-\n\nnalisierungsmittel nun doch mit 1,5 % dynamisiert wer-\n\nden soll. Damit ist zwar noch keine Planungssicherheit \n\ngegeben, aber das ist zumindest ein erster Schritt des \n\nBundes in die richtige Richtung. \n\nNun zum zweiten Punkt des Antrags. Dort greifen Sie \n\neine Vielzahl von Punkten auf, die sich auch in unserem \n\nKoalitionsvertrag wiederfinden. Wir sind uns in der \n\nKoalition einig, dass die Regionalisierungsmittel in \n\nZukunft in h\u00f6herem Ma\u00dfe an die Aufgabentr\u00e4ger zur \n\nBestellung von Verkehrsleistungen weitergereicht werden \n\nsollen. Genauso sprechen wir uns f\u00fcr die Erarbeitung \n\neines integralen Taktfahrplans sowie f\u00fcr eine Vereinheitli-\n\nchung der Tarifregelungen aus. \n\nVielleicht als letztes Beispiel: Auch wir wollen, dass die \n\nFinanzierung der Schmalspurbahnen in Zukunft weniger \n\naus Regionalisierungsmitteln bestritten wird. Dass dies \n\nnicht von heute auf morgen geht, sollte uns allen klar sein. \n\nDass es dazu viel Gespr\u00e4chs- und Abstimmungsbedarf \n\ngibt, ist ebenfalls eindeutig. \n\nDeshalb werden wir eine Strategiekommission f\u00fcr den \n\nSPNV und \u00d6PNV ins Leben rufen, die eine Gesamtstrate-\n\ngie f\u00fcr einen weiterhin leitungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen \n\nVerkehr in Sachsen entwickeln soll. Dort sollen auch alle \n\nThemen, die Sie in Ihrem Antrag unter Ziffer 2 gefasst \n\nhaben, besprochen werden. Sp\u00e4testens in einem Jahr, bis \n\nsp\u00e4testens Ende 2015 soll die Kommission verpflichtet \n\nwerden, einen Zwischenbericht mit konkreten Handlungs-\n\nempfehlungen vorzulegen. Wir w\u00fcrden der Arbeit und den \n\nEmpfehlungen dieser Kommission also vorgreifen, wenn \n\nwir Ihrem Antrag heute zustimmen w\u00fcrden. \n\nUnser Wille ist es vielmehr, den Dialog mit den Aufga-\n\nbentr\u00e4gern, den Zweckverb\u00e4nden sowie den Fahrgast- \n\nund Unternehmensverb\u00e4nden wieder aufzunehmen. \n\nDieser ist in den letzten f\u00fcnf Jahren fast zum Erliegen \n\ngekommen. Deshalb ist es umso wichtiger, wieder ein \n\nechtes Vertrauensverh\u00e4ltnis zu den Verantwortlichen vor \n\nOrt aufzubauen. \n\nNoch ein letztes Wort zu den Infrastrukturkosten. Auch \n\nhier ist allen klar \u2013 das hat auch nichts mit der jeweiligen \n\nParteizugeh\u00f6rigkeit zu tun \u2013, dass die Stations- und \n\nTrassenpreise in den letzten Jahren unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nstark gestiegen sind. Das muss bei der Diskussion auf \n\nBundesebene selbstverst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigt werden, \n\ngenauso wie die Tatsache, dass weiterhin eine \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung der Infrastrukturentgelte m\u00f6glich bleiben muss. \n\nAuch daf\u00fcr werden wir uns in dem gerade beschriebenen \n\nRahmen einsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 225 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD kommt jetzt Frau \n\nKollegin Grimm zu Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Die AfD-Fraktion steht dem \n\nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN zum Thema \u201e\u00d6ffentli-\n\nchen Verkehr Sachsens ausk\u00f6mmlich finanzieren \u2013 \n\nK\u00fcrzungen zur\u00fccknehmen, rechtliche Grundlagen f\u00fcr den \n\nEisenbahnverkehr st\u00e4rken\u201c skeptisch gegen\u00fcber. Ich \n\nm\u00f6chte mich zu diesem Thema auf meine praktischen \n\nErfahrungen als private Busunternehmerin berufen. Ich \n\nfinde, die derzeit laufenden und in den kommenden \n\nJahren laut Gesetz zu erwartenden europaweiten Aus-\n\nschreibungen des Nahverkehrs sollten nicht durch \u00fcber-\n\nh\u00f6hte Zusch\u00fcsse und F\u00f6rderung beeinflusst und noch \n\nattraktiver gestaltet werden. \n\nDem Koalitionsvertrag zwischen CDU und SPD kann ich \n\nnicht entnehmen, dass K\u00fcrzungen der Regionalisierungs-\n\nmittel vorgesehen sind. Abbestellungen der Verkehre bzw. \n\nVerkehrsleistungen sind \u00fcberwiegend durch Tariferh\u00f6-\n\nhungen bedingt. Tariferh\u00f6hungen sind \u00fcberwiegend durch \n\ndie schlechte Auslastung des Nahverkehrs, die erh\u00f6hten \n\nKosten f\u00fcr Personal nach erfolgten Tarifverhandlungen \n\noder mit Kostenerh\u00f6hungen durch Energie, Treibstoff und \n\nneue Fahrzeugtechnik verbunden. \n\nDeshalb appelliere ich an dieser Stelle an die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum, den Nahver-\n\nkehr mehr zu nutzen; denn nur so kann dieser attraktiver, \n\nfl\u00e4chendeckender und kosteng\u00fcnstiger gestaltet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDer Sch\u00fclerverkehr wurde in den letzten Jahren immer \n\nmehr in den \u00d6PNV eingebaut, um die Landkreise zu \n\nentlasten. Die Sch\u00fclerverkehrskosten waren vorher immer \n\nvon den Landkreisen zu schultern. Die Verkehrsunter-\n\nnehmen und der ZVON, also die Aufgabentr\u00e4ger, haben \n\ngemeinsam entschieden, dass diese Kosten in den \u00d6PNV \n\neinbezogen werden, um den Landkreisen finanziell Hilfe \n\nzu leisten. \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist fachlich falsch!) \n\nAuch im Bahnverkehr sind die Leistungen ausgeschrieben \n\nworden. Die Bieter, die sich an einer Ausschreibung \n\nbeteiligen, sollten sich im Vorfeld mit der Kostenstruktur \n\nder zu erbringenden Leistung auseinandersetzen. Sowohl \n\nder Landkreis G\u00f6rlitz als auch der Landkreis Bautzen und \n\ndie Zweckverb\u00e4nde ZVON und VVO haben bei der \n\nEntscheidungsfindung, wer die Strecken zwischen Dres-\n\nden und G\u00f6rlitz sowie zwischen Dresden und Zittau \n\nbedienen soll, mit entschieden. Ich denke, die Privatbah-\n\nnen k\u00f6nnen diese Leistungen kosteng\u00fcnstiger und mit \n\nmehr Service erbringen, was die ODEG jetzt schon auf \n\nden Strecken G\u00f6rlitz \u2013 Cottbus und der Trilex auf den \n\nStrecken Liberec \u2013 Seifhennersdorf \u2013 Rumburk beweisen. \n\nBez\u00fcglich der touristischen Schmalspurbahnen sollte der \n\ngeplante zweckgebundene j\u00e4hrliche Zuschuss von \n\n8,74 Millionen Euro pro Jahr mehr als ausreichend sein. \n\nTouristische Leistungen m\u00fcssen besser vermarktet wer-\n\nden, um h\u00f6here Auslastung und Ums\u00e4tze zu erzielen. \n\nWelches andere touristische Unternehmen wird vom Land \n\nso stark finanziell unterst\u00fctzt? \n\nNun noch einmal zum Bahnverkehr: Mit den Auswirkun-\n\ngen der Konkurrenz durch die Fernbusse sollte auch die \n\nBahn leben k\u00f6nnen, zumal diese Busunternehmen eigen-\n\nwirtschaftlich und ohne Zusch\u00fcsse auskommen m\u00fcssen. \n\nDurch besseren Service, weniger Ausf\u00e4lle der Bahn durch \n\nStreiks usw. sollte sich die Bahn zum Ziel setzen, die \n\nFahrg\u00e4ste zur\u00fcckzuerobern, und sich nicht nur auf h\u00f6here \n\nF\u00f6rdermittel vom Staat verlassen. \n\nDeshalb wird die AfD-Fraktion den Antrag ablehnen. Ich \n\ndanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzte in dieser \n\nersten Runde sprach Frau Kollegin Grimm f\u00fcr die AfD. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine zweite Runde er\u00f6ffnen. Gibt es \n\ndazu Redebedarf? \u2013 Ja. Die einbringende Fraktion m\u00f6chte \n\nnicht sprechen. Dann hat die CDU-Fraktion das Wort. \n\nBitte, Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich habe mich noch einmal zu Wort gemeldet, \n\nweil ich es f\u00fcr notwendig erachte, dass man mit einigen \n\nUnwahrheiten aufr\u00e4umt, Unwahrheiten, die vielleicht aus \n\nUnkenntnis oder auch bewusst hier vorgetragen wurden, \n\num den Antrag deutlich zu unterstreichen. Lieber Herr \n\nKollege B\u00f6hme, was Sie hier vorgetragen haben, ent-\n\nspricht nicht den Tatsachen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSie haben gesagt, dass die Regionalisierungsmittel, die \n\nuns der Bund zur Verf\u00fcgung stellt, zum Stopfen der \n\ns\u00e4chsischen Haushaltsl\u00f6cher verwendet werden. Das ist \n\nfalsch. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weil Sie  \n\nkeine Haushaltsl\u00f6cher haben oder was?) \n\n\u2013 \u00dcber die Haushaltsl\u00f6cher reden wir sp\u00e4ter, Herr Geb-\n\nhardt, und dar\u00fcber, wer hier die gr\u00f6\u00dften Haushaltsl\u00f6cher \n\nverursacht hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt kommt die Geschichte wieder! \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Wir schauen in zwei \n\nJahren mal nach Th\u00fcringen! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDie s\u00e4chsische CDU hat in den 24 Jahren Regierungsver-\n\nantwortung sicherlich keine L\u00f6cher hinterlassen. Das \n\nkann ich Ihnen schon einmal deutlich sagen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDass die Regionalisierungsmittel zweckentsprechend \n\neingesetzt wurden, d\u00fcrfte auch bekannt sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 226 \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nFrau J\u00e4hnigen, weil Sie sich hier so k\u00fcnstlich aufregen \u2013 \n\nich darf daran erinnern, dass wir vor drei oder vier Jahren \n\nvor gro\u00dfen Herausforderungen in diesem Hohen Hause \n\nstanden, \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDie alle nicht so eingetreten sind!) \n\n\u2013 n\u00e4mlich allein pro Jahr 50 Millionen Euro aus den \n\nRegionalisierungsmitteln f\u00fcr den Bau des City-Tunnels in \n\nLeipzig zu verwenden. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch habe an diesem Pult schon einmal gesagt, der City-\n\nTunnel Leipzig geh\u00f6rt zum \u00d6PNV. Er geh\u00f6rt zum Schie-\n\nnensystem dieses Landes. Er ist kein Weinkeller der \n\nLeipziger Messestadt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDass Sie den Ereignissen hinterherlaufen, sieht man \n\ndeutlich. Sie h\u00e4tten sich einmal unseren Koalitionsvertrag, \n\nden Kollege Baum hier vorgetragen hat und der von uns \n\nallen beschlossen wurde, durchlesen m\u00fcssen, Frau J\u00e4hni-\n\ngen. Wir stehen in dieser Legislaturperiode vor der \n\nHerausforderung, dass wir f\u00fcr die Betriebskosten und die \n\nInvestitionskosten mehr Geld geben, weil diese Investiti-\n\nonen f\u00fcr einen modernen Bahnverkehr, f\u00fcr einen moder-\n\nnen \u00d6PNV, f\u00fcr einen modernen SPNV von uns abgearbei-\n\ntet wurden. Jetzt muss eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung \n\nerarbeitet werden. Dazu wurde auch diese Strategiekom-\n\nmission einberufen. Dazu werden wir in diesem Hohen \n\nHause im kommenden Jahr einige Diskussionen f\u00fchren. \n\nIch kann Sie schon heute ermuntern, sich dort aktiv \n\neinzubringen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, ich habe den \n\nKoalitionsvertrag mit gro\u00dfem Interesse gelesen und frage \n\nSie daher, wie Sie den Koalitionsvertrag in diesem Haus-\n\nhalt umsetzen wollen, w\u00e4hrend die Strategiekommission \n\nnoch arbeitet. \n\nFrank Heidan, CDU: Das d\u00fcrfte keine Sorge sein. Die \n\ngr\u00f6\u00dfte Sorge ist im Moment, dass vonseiten des Bundes \n\nnoch keine Entscheidung zu den Regionalisierungsmitteln \n\ngetroffen wurde. Sie haben es in Ihrem Redebeitrag \n\nvorhin selbst gesagt. Alle Verkehrsminister, Frau J\u00e4hni-\n\ngen, haben die Forderung aufgemacht, 8,5 Milliar-\n\nden Euro als Regionalisierungsmittel einzusetzen. Es ist \n\nmit dem Bund zu verhandeln. Ich will nicht sagen, dass \n\ndie Verhandlungen gescheitert sind, aber sie haben noch \n\nzu keinem Ergebnis gef\u00fchrt. Mit dem Bund muss weiter \n\nverhandelt werden, auch \u00fcber die Dynamisierungsrate. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Frage von Frau Kollegin J\u00e4hnigen? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Haben Sie als CDU-Fraktion \n\neigene Vorstellungen zur Durchsetzung des Koalitionsver-\n\ntrages? \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nFrank Heidan, CDU: Wir haben schon alle Jahre als \n\nCDU-Fraktion eigene Vorstellungen gehabt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu braucht es sicherlich keine Frage. Als Mehrheits-\n\nfraktion und gr\u00f6\u00dfte Fraktion in diesem Hause und in der \n\nRegierungsverantwortung d\u00fcrfte daran sicherlich kein \n\nZweifel bestehen. \n\nMeine Damen und Herren! Hier wurde auch etwas zum \n\nThema Schmalspurbahnen gesagt. Es gibt verschiedene \n\nSchmalspurbahnen, auch in der Oberlausitz, die im \n\nRegelverkehr fahren. Warum sollen die nicht aus den \n\n\u00d6PNV-Regionalisierungsmitteln finanziert werden? Daf\u00fcr \n\ngibt es f\u00fcr mich keinen Grund. Und wenn Sie hier sagen, \n\nwir sollen das im Tourismusbereich oder sonst irgendwo \n\nansiedeln, dann ist die Frage: Wie finanzieren Sie das? \n\nWenn wir einmal zu den L\u00f6chern von den LINKEN \n\nsehen, von denen Herr Gebhardt gerade gesprochen hatte: \n\nDa sind doch die L\u00f6cher schon vorprogrammiert, Herr \n\nGebhardt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Welche L\u00f6cher?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Sie produzieren doch hier in dem Haus \n\nst\u00e4ndig tiefe L\u00f6cher, weil Ihre Haushaltsvorschl\u00e4ge doch \n\nnie realistisch sind und nie der Wirklichkeit entsprechend. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ich habe Sie im \n\nHaushaltsausschuss noch nie mitbekommen!) \n\n\u2013 Ich bin ja leider nicht im Haushaltsausschuss, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nGott sei Dank, jetzt f\u00e4llt es mir auch auf!) \n\naber Ihre politischen Ans\u00e4tze f\u00fcr eine korrekte Haushalts-\n\nf\u00fchrung sind meilenweit von unseren Vorstellungen \n\nentfernt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt, Herr Heidan!) \n\nDas ist auch gut so. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, Ihr Antrag \n\nist nicht notwendig. Ihrem Antrag werden wir nicht \n\nzustimmen. Wir machen hier solide Regierungsarbeit. Ich \n\nlade Sie jetzt schon ein, Ihre Zustimmung daf\u00fcr im \n\nkommenden Jahr zu geben. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 227 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die CDU-\n\nFraktion. Es sprach Herr Kollege Heidan. Gibt es aus den \n\nFraktionen weiteren Redebedarf in der regul\u00e4ren Rede-\n\nrunde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die einbringende \n\nFraktion der GR\u00dcNEN h\u00e4tte jetzt die Gelegenheit f\u00fcr ein \n\nSchlusswort, so sie denn diese Gelegenheit ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das tut sie. Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\n(Zurufe von der CDU: Die Staatsregierung!) \n\n\u2013 Entschuldigung, jetzt h\u00e4tte ich fast die Staatsregierung \n\nvergessen. Entschuldigung, Herr Staatsminister Dulig. \n\nErst die Staatsregierung, dann das Schlusswort, selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Uns liegt der Antrag \u201e\u00d6ffentlichen \n\nVerkehr Sachsens ausk\u00f6mmlich finanzieren \u2013 K\u00fcrzungen \n\nzur\u00fccknehmen, rechtliche Grundlagen f\u00fcr den Eisenbahn-\n\nverkehr st\u00e4rken\u201c vor. Vom Inhalt her gibt es keinen \n\nWiderspruch, das teilen wir. Die \u00dcberschrift beschreibt \n\ndas, was sicherlich ein Gro\u00dfteil dieses Hauses bef\u00fcrwor-\n\ntet, wenn es um die Frage geht: Wie sichern wir unseren \n\n\u00d6PNV f\u00fcr Sachsen? \n\nDass die Mittel f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr nicht reichen, \n\nist unumstritten. N\u00f6tig sind laut einem durch die L\u00e4nder \n\nin Auftrag gegebenen Gutachten j\u00e4hrlich 8,5 Milliar-\n\nden Euro und eine Dynamisierung der Mittel von insge-\n\nsamt 2,8 %. Um diesen hohen Mittelbedarf vom Bund \n\neinzufordern, haben die L\u00e4nder auf ihrer Verkehrsminis-\n\nterkonferenz am 2. Oktober ein eindeutiges Signal an die \n\nBundesregierung gesandt. \n\nDie j\u00e4hrlich rund 7 Milliarden Euro Regionalisierungsmit-\n\ntel, die der Bund den L\u00e4ndern f\u00fcr den Betrieb des Schie-\n\nnenpersonennahverkehrs zahlt, reichen seit Jahren nicht \n\nmehr aus, um die tats\u00e4chlichen Kosten zu decken. Insbe-\n\nsondere geht es hier um die \u00fcberdurchschnittlich steigen-\n\nden Kosten f\u00fcr die Trassen- und Stationsentgelte. Hier \n\nfordern die L\u00e4nder auf Basis des Beschlusses der Ver-\n\nkehrsministerkonferenz ein Entgegenkommen des Bun-\n\ndes. Die schwer kalkulierbaren Kostensteigerungen f\u00fcr \n\ndie Nutzung von Eisenbahnstrecken und Stationen m\u00fcs-\n\nsen nach Auffassung der L\u00e4nder k\u00fcnftig direkt vom Bund \n\nausgeglichen werden. Nur so ist eine dauerhafte Entlas-\n\ntung der Aufgabentr\u00e4ger sowie eine bessere Planbarkeit \n\nm\u00f6glich. \n\nAm 28. November 2014 haben die L\u00e4nder deshalb im \n\nBundesrat beschlossen, einen auf dem VMK-Beschluss \n\nbasierenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Regionali-\n\nsierungsgesetzes im Bundestag einzubringen. Die Bun-\n\ndesregierung ist nun gefordert, den Nahverkehr nicht \n\nl\u00e4nger auszubremsen. Denn obwohl dem Bund zwei \n\nGutachten vorliegen, darunter sogar eines vom Bundes-\n\nministerium f\u00fcr Verkehr, die die Notwendigkeit der \n\ndeutlichen Steigerung der Mittel ab 2015 belegen, und \n\neine entsprechende Bitte der Ministerpr\u00e4sidentenkonfe-\n\nrenz ge\u00e4u\u00dfert wurde, verweigert sich der Bund, zus\u00e4tzli-\n\nche Mittel mit einer angemessenen Dynamisierung \n\nbereitzustellen. \n\nAuch wenn die Verhandlungen \u00fcber die H\u00f6he der Mittel-\n\nzuweisungen zwischen Bund und L\u00e4ndern nicht abge-\n\nschlossen sind, treten mit Beginn des neuen Jahres \u00c4nde-\n\nrungen der \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung in Kraft. Auf \n\nder Grundlage eines neuen komplexen Budgetierungsmo-\n\ndells werden den kommunalen Aufgabentr\u00e4gern im \n\nn\u00e4chsten Jahr mehr Mittel zur Organisation des Nahver-\n\nkehrs zur Verf\u00fcgung stehen. Die Zweckverb\u00e4nde erhalten \n\nneben dem origin\u00e4ren Anteil auch ausreichend Mittel f\u00fcr \n\nden Betrieb der Schmalspurbahnen sowie die Landkreise \n\nund kreisfreien St\u00e4dte Mittel f\u00fcr den Ausbildungsverkehr. \n\nDamit wird unter den neuen Regelungen die kommunale \n\nEbene einen Anteil an den Regionalisierungsmitteln von \n\n\u00fcber 90 % erhalten. \n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns dazu bekannt, die \n\nAufgabentr\u00e4ger st\u00e4rker an den Regionalisierungsmitteln \n\ndes Bundes zu beteiligen, so wie es jetzt im Antrag \n\nformuliert ist. Dennoch w\u00e4re eine sofortige weitere \n\n\u00dcberarbeitung der \u00d6PNV-Finanzierungsverordnung, wie \n\nSie sie fordern, ohne eine umfassende Bestandsaufnahme \n\nverfr\u00fcht. \n\nEine gr\u00fcndliche Bestandsaufnahme des s\u00e4chsischen \n\n\u00d6PNV und die Erarbeitung neuer Finanzierungsmodelle \n\nf\u00fcr den \u00d6PNV geh\u00f6ren zur Kernaufgabe der im Koaliti-\n\nonsvertrag vereinbarten Strategiekommission. Dabei \n\nwerden unter den aktuellen Bedingungen wie demografi-\n\nscher Wandel, ver\u00e4nderte Finanzausstattung, die Entwick-\n\nlung der Stadt-Umland-Beziehungen sowie der l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume belastbare Aussagen zur Ausgestaltung des \u00d6PNV \n\nim Freistaat Sachsen getroffen und gleichzeitig L\u00f6sungs-\n\nvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine finanzierbare Grundversorgung mit \n\n\u00d6PNV-Leistungen erarbeitet. Unter Beteiligung aller \n\nAkteure werden hierbei die Einf\u00fchrung eines integralen \n\nTaktfahrplanes und dessen zus\u00e4tzlicher Finanzierungsbe-\n\ndarf eine sehr zentrale Rolle spielen. Aber auch die \n\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines landesweit \n\ng\u00fcltigen Sachsentarifes und Vorschl\u00e4ge zur besseren \n\nKoordination von Ausschreibungen sollen in der Kom-\n\nmission erarbeitet werden. Erste belastbare Ausk\u00fcnfte \n\n\u00fcber Mehrbedarfe k\u00f6nnen deshalb erst nach Vorliegen des \n\nersten Zwischenberichts der Strategiekommission erteilt \n\nwerden. \n\nIch m\u00f6chte es betonen: Auch wir sehen Handlungsbedarf \n\nund haben das Ziel, den \u00d6PNV in Sachsen zu verbessern. \n\nAber wir sollten erst einmal die Ergebnisse der Kommis-\n\nsion abwarten. \n\nLassen Sie mich zum letzten Punkt Ihres Antrages kom-\n\nmen. Um nicht in eine Scheindiskussion zu geraten, will \n\nich Ihnen den aktuellen Sachstand zum Thema Eisen-\n\nbahnregulierung erl\u00e4utern. Da im letzten Jahr die Verab-\n\nschiedung eines Eisenbahnregulierungsgesetzes im \n\nVermittlungsausschuss von Bundesrat und Bundestag \n\ngescheitert ist, erarbeitet die Bundesregierung derzeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 228 \n\neinen neuen Gesetzentwurf. Dies wurde auf der Ebene der \n\nBund-L\u00e4nder-Arbeitskreise best\u00e4tigt. Eine M\u00f6glichkeit \n\nzur inhaltlichen Einflussnahme besteht vonseiten der \n\nL\u00e4nder aber gegenw\u00e4rtig nicht. Informationen \u00fcber \n\nkonkrete Inhalte liegen der Staatsregierung deshalb in \n\ndieser sehr fr\u00fchen Gesetzgebungsphase nicht vor. Damit \n\nist der Staatsregierung nicht bekannt, ob und in welcher \n\nForm die zivilrechtliche \u00dcberpr\u00fcfbarkeit der Infrastruk-\n\nturentgelte im neuen Gesetzentwurf erhalten bleibt. \n\nSobald im Rahmen der L\u00e4nderanh\u00f6rung im Bundesrat der \n\nGesetzentwurf zum Eisenbahnregulierungsgesetz zur \n\nDiskussion steht, wird sich die Staatsregierung f\u00fcr alle \n\nRegelungen einsetzen, die den Eisenbahnverkehr und den \n\nVerbraucherschutz st\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich am \n\nSchluss noch auf einen Punkt eingehen, den Kollege \n\nB\u00f6hme angesprochen hatte, und zwar mit seinem revolu-\n\ntion\u00e4ren Vorschlag: Wir fordern vom Bund die Kosten \n\nein, die er uns durch die fehlende Dynamisierung der \n\nBundesmittel nicht gibt. Genau das ist der Grund, warum \n\nwir dem Antrag im Punkt 1 nicht zustimmen k\u00f6nnen. Der \n\nPunkt 1 beschreibt die Selbstverst\u00e4ndlichkeit unserer \n\nPositionen. \n\nWir wollen die H\u00f6he der Regionalisierungsmittel und die \n\nDynamisierung. Wir haben das im Bundesrat. Jetzt gibt es \n\neinen Gesetzentwurf der Bundesregierung. Da gibt es eine \n\ngewisse Diskrepanz. Jetzt hei\u00dft es zu verhandeln, ein \n\ngutes Verhandlungsergebnis f\u00fcr Sachsen zu erzielen. Sie \n\nm\u00fcssen aber bedenken, dass Sie daf\u00fcr eine Mehrheit \n\nbrauchen. Wenn ich es vorsichtig formuliere, dann ist eine \n\ngro\u00dfe Mehrheit der anderen Bundesl\u00e4nder der Meinung, \n\ndass Sachsen durch die bisherigen Regulierungen durch \n\ndie Regionalisierungsmittel eher bevorteilt gewesen war, \n\nweil die Schl\u00fcssel, die ansonsten zur Anwendung ge-\n\nbracht wurden, einen anderen Satz vorgesehen haben. \n\nDeshalb obliegt es unserem Verhandlungsgeschick, f\u00fcr \n\nSachsen eine gute Grundlage zu schaffen. Wir werden es \n\nnicht erreichen, vom Bund zus\u00e4tzliche Mittel zu bekom-\n\nmen, da nicht wenige der Meinung sind, dass wir in den \n\nletzten Jahren etwas \u00fcbervorteilt gewesen waren, was ich \n\nnat\u00fcrlich br\u00fcsk ablehne. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDulig hatte das Wort f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt sind \n\nwir wirklich beim Schlusswort. Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir uns in \n\nBezug auf die Forderung vom Bund so einig sind, wie Sie \n\nes gesagt haben, dann w\u00e4re jetzt, wo es im Vermittlungs-\n\nausschuss liegt und wo bekanntlich gedealt wird, der \n\nrichtige Zeitpunkt, das durch einen parlamentarischen \n\nBeschluss zu bekr\u00e4ftigen. Das w\u00fcrde Ihre Verhandlungen \n\nunterst\u00fctzen. Dass Sie das nicht wollen, macht mich \n\nschon wieder stutzig. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nHinterzimmerpolitik!) \n\n\u2013 \u201eHinterzimmerpolitik!\u201c ruft Kollege Scheel. \u2013 Ich \n\nerinnere nur daran, als die Bahn im Jahr 2010 Sachsen \n\nabh\u00e4ngen wollte. Es gab damals auf Antrag der GR\u00dcNEN \n\neinen Landtagsbeschluss \u2013 das hat gewirkt. Aber Sie \n\nwollen es offensichtlich nicht. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nLassen Sie mich noch einmal auf die Argumente einge-\n\nhen. Herr Kollege Nowak, das Problem ist, dass die \n\nGelder f\u00fcr den Sch\u00fcler- und Ausbildungsverkehr und f\u00fcr \n\nSchmalspurbahn aufgrund des erh\u00f6hten Aufwands, den \n\nman hat, wenn man mit dem Dampfzug f\u00e4hrt, den wir alle \n\nlieben \u2013 ich auch \u2013 f\u00fcr andere Leistungen im \u00f6ffentlichen \n\nPersonennahverkehr fehlen. Fr\u00fcher waren sie im Budget \n\nund jetzt fehlen sie. Das ist das Problem. Das, was die \n\nKommunen verteilen k\u00f6nnen, ist deutlich weniger gewor-\n\nden als vor dem Jahr 2010, aber sie m\u00fcssen mehr Leis-\n\ntungen fahren. Dem m\u00fcssen sie sich stellen. \n\nIch meine nicht, dass die Schmalspurbahnen aus dem \n\nSystem herausgenommen werden sollen, sie sollen im \n\n\u00d6PNV mitgeplant werden. Der zus\u00e4tzliche Aufwand \n\nsollte aber aus dem Budget der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nbezuschusst werden. Das k\u00f6nnte auch eine touristische \n\nsein, also \u201eWirtschaftsf\u00f6rderung\u201c als \u00dcberbegriff. \n\nWenn wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, so wie es die \n\nKoalition will, auf die Strategiekommission warten, dann \n\nverlieren wir mindestens zwei Haushaltsjahre \u2013 zwei von \n\nf\u00fcnf Jahren Ihrer Regierungszeit. Das ist zu lang. Wer wie \n\nwir mit den Aufgabentr\u00e4gern und den Fahrgastverb\u00e4nden \n\nst\u00e4ndig im Gespr\u00e4ch geblieben ist, der wei\u00df, dass die \n\nR\u00fccknahme der K\u00fcrzungen jetzt verlangt wird und jetzt \n\nnotwendig ist. Das, was die Strategiekommission machen \n\nmuss, ist, eine Diskussion zu f\u00fchren, wie das System \n\nmittel- und langfristig aussehen soll. Das ist notwendig \n\nund gut. Aber das hat mit der notwendigen R\u00fccknahme \n\nder K\u00fcrzungen, mit der kurzfristigen Finanzausstattung, \n\ngar nichts zu tun. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nAber das steht doch in Ihrem Punkt 2!) \n\nDeshalb habe ich das Gef\u00fchl, dass Sie das Problem \n\naussitzen wollen. Wir haben geh\u00f6rt, der Koalitionsvertrag \n\nsei die Richtschnur. Aber die CDU-Fraktion kann uns \n\nnicht sagen, wie sie ihn umsetzen will. Sie sind die \n\nMehrheitsfraktion, das wissen Sie, aber Vorstellungen \n\nhaben Sie keine. Auch Kollege Dulig und die SPD-\n\nFraktion bekennen ihre Sympathie f\u00fcr unsere Ans\u00e4tze, \n\nverschieben es aber auf sp\u00e4ter. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Aussitzen dieses \n\nFinanzierungsproblems im \u00d6PNV hei\u00dft: weitere Tarifer-\n\nh\u00f6hungen und weitere Abbestellungen. Das auszusitzen \n\nhalte ich nicht f\u00fcr solide Regierungsarbeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 229 \n\nDeshalb: Bitte stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Nach dem Schlusswort, vorgetragen von \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen, kommen wir zur Abstimmung. \n\nIch stelle die Drucksache 6/443 zur Abstimmung und bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/443 mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt und nicht \n\nbeschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt 7 ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/463 \n\nDie Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der \n\neingereichten Fragen bekannt gemacht worden. Von den \n\nsechs Fragen sind drei Fragen schriftlich beantwortet \n\nworden, und somit verbleiben noch drei Fragen: Das sind \n\ndie Fragen 2, 4 und 5.  \n\nWir kommen zur Frage Nr. 2, betrifft wohnortnahe Kran-\n\nkenhausversorgung in den s\u00e4chsischen Landkreisen. Sie \n\nwird gestellt von Frau Kollegin Schaper, Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nMinisterin! Ich habe folgende Fragen an die Staatsregie-\n\nrung: \n\n1. Welcher Stand ist bei der Erarbeitung der Fortschrei-\n\nbung des s\u00e4chsischen Krankenhausplanes erreicht wor-\n\nden, und welche Ergebnisse gibt es hinsichtlich der \n\nErhaltung wohnortnaher Krankenh\u00e4user, der Grund-\n\nversorgung mit den entsprechenden Abteilungen und \n\nKliniken sowie der dazugeh\u00f6rigen Bettenzahlen in den \n\nLandkreisen? \n\n2. Welche Perspektive \u2013 unter betriebswirtschaftlichen \n\nund sozialen Aspekten \u2013 haben die beiden Klinikstandorte \n\nRochlitz und Mittweida der kreiseigenen Mittweidaer \n\nKrankenhausgesellschaft (LMK)? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch beantwortet die beiden Fragen von Frau Kollegin \n\nSchaper. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Abg. Schaper, nun doch die m\u00fcndliche \n\nBeantwortung der Frage. \n\nAm 7. Januar 2014 wurde der Krankenhausplan fortge-\n\nschrieben. Es war die elfte Fortschreibung des S\u00e4chsi-\n\nschen Krankenhausplanes. Damit ist ein fl\u00e4chendecken-\n\ndes, funktional abgestuftes System von Krankenh\u00e4usern \n\nerarbeitet worden, das letztlich in struktureller, in funktio-\n\nneller, in bautechnischer und in hygienischer Hinsicht den \n\nmodernen Anforderungen der heutigen Zeit entspricht. Im \n\nFreistaat Sachsen ist eine bedarfsgerechte station\u00e4re \n\nmedizinische Versorgung der Bev\u00f6lkerung sichergestellt. \n\nDas erst einmal als Grundaussage. \n\nNun ist der Krankenhausplan mindestens alle drei Jahre \n\nzu \u00fcberarbeiten und fortzuschreiben. Die zu ber\u00fccksichti-\n\ngenden Inhalte sind, dass auf die Ver\u00e4nderungen der \n\nAltersstruktur und der Einwohner Einfluss genommen \n\nwerden muss, dass die Notwendigkeit der \u00f6konomischen \n\nRessourcen eine Rolle spielen muss und dass der Kran-\n\nkenhausplan den medizinischen und den technischen \n\nUntersuchungs- und Behandlungsmethoden unterworfen \n\nund weiterentwickelt werden muss. \n\nNun ist der Krankenhausplan nach dem S\u00e4chsischen \n\nKrankenhausgesetz in drei Versorgungsstufen f\u00fcr Allge-\n\nmeinkrankenh\u00e4user und Fachkrankenh\u00e4user unterteilt. \n\nDie Allgemeinkrankenh\u00e4user der Regelversorgung, die \n\ndie Fachgebiete Chirurgie und Innere Medizin umfassen, \n\nwerden in allen kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen in \n\nausreichendem Ma\u00df vorgehalten. In den drei kreisfreien \n\nSt\u00e4dten und den zehn Landkreisen gibt es insgesamt 80 \n\nKrankenh\u00e4user. Darin eingeschlossen sind die zwei \n\nUniversit\u00e4tskliniken. Insgesamt haben wir im Freistaat \n\nSachsen 25 120 Planbetten. Es gibt an keiner Stelle des \n\nFreistaates eine Unterversorgung, was die station\u00e4re \n\nGrundversorgung angeht. So weit zur Frage 1. \n\nDie zweite Frage ging speziell in Richtung Klinikstandor-\n\nte Rochlitz und Mittweida. Landrat Uhlig und der Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer des Krankenhauses Mittweida, Herr Irmer, \n\nhaben das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz \u00fcber den aktuellen Stand informiert. \n\nEs ist geplant, ein neues Strukturkonzept bis zum \n\n31. Januar 2015 zu erarbeiten. Das Strukturkonzept sieht \n\nvor, dass die Versorgungsstandorte an den Standorten \n\nMittweida und Rochlitz aus fachlicher und wirtschaftli-\n\ncher Sicht neu betrachtet werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 das m\u00f6chte ich hier anf\u00fchren \u2013 ist es aber \n\nalleinige Angelegenheit des Krankenhaustr\u00e4gers, \u00fcber \n\nStandortentwicklungen zu entscheiden, wenngleich mein \n\nHaus nat\u00fcrlich jedes schl\u00fcssige und tragf\u00e4hige Struktur-\n\nkonzept respektieren und sich langfristigen Perspektiven \n\nf\u00fcr die Krankenhausentwicklung nicht verschlie\u00dfen wird \n\n\u2013 das zur zweiten gestellten Frage speziell zum Thema \n\nMittweida, Rochlitz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 230 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Sie haben noch Nach-\n\nfragen, Frau Kollegin Schaper? \u2013 Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich habe eine Nachfrage \n\nzur zweiten Frage: Ist der Staatsregierung schon bekannt, \n\nob es vielleicht von privaten Tr\u00e4gern ein Angebot an die \n\nLMK gibt? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das ist sicherlich eine Frage, die \n\ndirekt an die LMK gestellt werden m\u00fcsste. Meinem Haus \n\nselbst oder speziell mir liegt eine derartige \u00c4u\u00dferung \n\nnicht vor. Aber ich bitte darum, dass wir den Januar \n\nabwarten, wenn das neue Konzept fortgeschrieben vor-\n\nliegt. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die erste Frage. \n\nFrau Staatsministerin, Sie k\u00f6nnen gleich am Mikrofon \n\nbleiben. Ich rufe auf die Frage Nr. 1. Frau Kollegin Zais, \n\nbitte stellen Sie Ihre Frage am Mikrofon 3. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE:  Sehr geehrte Frau Staatsministe-\n\nrin! Meine Frage lautet wie folgt: Es geht um die Gesund-\n\nheitskarte f\u00fcr Asylbewerberinnen und Asylbewerber in \n\nSachsen. \n\nIn der am Freitag, dem 28.11.2014, im Bundesrat ge-\n\ntroffenen Verst\u00e4ndigung zwischen Bund und L\u00e4ndern \n\n\u00fcber ein Gesamtkonzept zur Entlastung von L\u00e4ndern und \n\nKommunen bei der Aufnahme und Unterbringung von \n\nAsylbewerbern hei\u00dft es in Punkt 7: \u201eUnbeschadet dessen \n\nwerden die begonnenen Gespr\u00e4che \u00fcber Vereinfachungs- \n\nund Verbesserungsm\u00f6glichkeiten in den Bereichen Unter-\n\nbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern au\u00dferhalb \n\nder innerdeutschen Landesgrenzen, Asylverfahren, Auf-\n\nenthaltsbeendigung, bundesweite Verteilung von unbe-\n\ngleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen und Gesundheits-\n\nversorgung fortgesetzt. Dabei pr\u00fcft der Bund gemeinsam \n\nmit den L\u00e4ndern, wie es den interessierten Fl\u00e4chenl\u00e4ndern \n\nerm\u00f6glicht wird, die Gesundheitskarte f\u00fcr die ihnen \n\nzugewiesenen Asylbewerber einzuf\u00fchren, mit dem Ziel, \n\ndem Deutschen Bundestag einen entsprechenden Gesetz-\n\nentwurf zuzuleiten.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist die Staatsregierung an der Einf\u00fchrung einer Ge-\n\nsundheitskarte f\u00fcr Asylbewerber und Asylbewerberinnen \n\ninteressiert? Wenn ja, welche Schritte wird sie daf\u00fcr \n\nunternehmen, wenn nein, warum nicht? \n\n2. Was unternimmt die Staatsregierung, um die Gesund-\n\nheitsversorgung von Asylbewerberinnen und Asylbewer-\n\nbern zu verbessern? \n\nEs w\u00fcrde mir hier eine Antwort auf die erste Frage rei-\n\nchen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Staatsminis-\n\nterin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Abg. Zais! Gegenw\u00e4rtig \u2013 das ist ja bekannt \n\n\u2013 erhalten Asylbewerber vom Sozialamt oder von den \n\nLandkreisen im Bedarfsfall einen Krankenbehandlungs-\n\nschein. Mit diesem Krankenbehandlungsschein erhalten \n\nsie die erforderliche Krankenbehandlung. Das entspricht \n\nderzeit aktuellem Bundesrecht, und damit ist die medizi-\n\nnische Grundversorgung gew\u00e4hrleistet. \n\nSie sprechen speziell die Einf\u00fchrung der Gesundheitskarte \n\nan, viel diskutiert als das sogenannte Bremer Modell. Den \n\ngestrigen Ausf\u00fchrungen meiner Kollegin Frau Staatsmi-\n\nnisterin K\u00f6pping folgend \u2013 sie hatte Bezug genommen auf \n\nden Asylgipfel, speziell auf den Lenkungskreis \u2013 sei \n\ngesagt: Bestandteil des Lenkungskreises zu den Punkten, \n\ndie dort festgelegt worden sind, ist unter anderem auch \n\ndas Thema Gesundheitskarte. Wir werden uns auch hier, \n\ngemeinsam mit den Spitzenverb\u00e4nden und Kassen, n\u00e4her \n\nmit dem Thema Gesundheitskarte auseinandersetzen und \n\nzeitnah \u00fcber das Ergebnis informieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben eine Nachfra-\n\nge, Frau Kollegin Zais? \u2013 Stellen Sie diese bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Frau Staatsministerin. Die \n\nFrage ist: Kann ich davon ausgehen, dass der Freistaat \n\nSachsen zu den interessierten L\u00e4ndern geh\u00f6rt? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir werden, wie ich gerade ausge-\n\nf\u00fchrt habe, das Thema Gesundheitskarte mit allem F\u00fcr \n\nund Wider betrachten. Von dem Ergebnis werden wir den \n\nLandtag bzw. alle Interessierten in Kenntnis setzen. Ich \n\nm\u00f6chte dem nicht vorgreifen, denn dazu gibt es genau den \n\nArbeitsauftrag an mein Haus, das F\u00fcr und Wider beim \n\nThema Gesundheitskarte \u2013 auch mit den Erfahrungen der \n\nanderen, dem Bremer Modell folgend \u2013 abzuw\u00e4gen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Die zweite Nachfrage zu diesem \n\nThema: Wann, denken Sie, werden Sie den Landtag \n\ndavon in Kenntnis setzen, ob der Freistaat zu den interes-\n\nsierten L\u00e4ndern geh\u00f6rt oder nicht? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Jetzt kann ich Ihnen nat\u00fcrlich kein \n\nDatum nennen. Ich kann nur sagen, dass wir alle daran \n\ninteressiert sind, das Thema so z\u00fcgig wie m\u00f6glich zu \n\nbearbeiten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Ich rufe die Frage Nr. 5 auf. Bitte, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Es geht um die Einf\u00fchrung des \n\nIntegralen Taktfahrplanes Sachsentakt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Umsetzungsschritte plant die Staats-\n\nregierung wann zur im Koalitionsvertrag zwischen CDU \n\nund SPD vereinbarten Pr\u00fcfung der Einf\u00fchrung des Integ-\n\nralen Taktfahrplanes Sachsentakt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 231 \n\n2. Auf welche Weise wird sich die Staatsregierung hierbei \n\nmit den Nachbarl\u00e4ndern Sachsens zur Koordination der \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Interessen ins Benehmen setzen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Antwort gibt Herr \n\nStaatsminister Dulig; bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\ngin! Wegen des Sachzusammenhanges werden die beiden \n\nFragen gemeinsam beantwortet. Die Einf\u00fchrung eines \n\nintegralen Taktfahrplanes ist eines der Ziele der Staatsre-\n\ngierung. Dieses und andere Ziele sind genau der Grund \n\ndaf\u00fcr, dass wir eine Strategiekommission f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV/SPNV ins Leben rufen werden. Deren Ergebnisse \n\nwerden wir hier aber nicht vorwegnehmen. \n\nNeben der eisenbahnbetrieblichen Machbarkeit eines \n\nintegralen Taktfahrplanes im Freistaat Sachsen sind unter \n\nanderem zu pr\u00fcfen die Vereinbarkeit mit den bestehenden \n\nTaktsystemen in unseren Nachbarl\u00e4ndern, die M\u00f6glich-\n\nkeiten der zeitlichen Umsetzung auch mit Blick auf \n\neventuell notwendige Infrastrukturerweiterungen, die \n\nFinanzierbarkeit eventuell damit einhergehender Mehr-\n\nleistungen und die Zusammenh\u00e4nge mit den bestehenden \n\nVerkehrsvertr\u00e4gen, die in Verantwortung der kommunalen \n\nAufgabentr\u00e4ger abgeschlossen worden sind. \n\nAlles in allem handelt es sich um eine sehr komplexe \n\nFragestellung, die wir gern angehen werden. Hier gilt: \n\nGr\u00fcndlichkeit geht vor Schnelligkeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben eine Nachfra-\n\nge, Frau J\u00e4hnigen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sehr. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Minister, es ist ja bekannt, \n\ndass zur Umsetzung des Sachsentaktes im Eisenbahnbe-\n\nreich besonders der Ausbau der Knotenpunkte um die \n\nBahnh\u00f6fe geh\u00f6rt. Deshalb meine Frage: Wird die Staats-\n\nregierung auch mit der Deutschen Bahn in Verhandlungen \n\nstehen, um einen fl\u00e4chendeckenden Ausbau der Knoten-\n\npunkte f\u00fcr einen integralen Taktverkehr rechtzeitig zu \n\nplanen und vorzubereiten? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Selbstverst\u00e4ndlich werden wir in alle \n\nunsere \u00dcberlegungen die Deutsche Bahn einbeziehen. \n\nDas bezieht sich jetzt nicht nur auf den von Ihnen genann-\n\nten Punkt, sondern durchg\u00e4ngig auf das Gesamtkonzept. \n\nAber ich bin jetzt nicht in der Lage, Ihre Frage konkret zu \n\nbeantworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt eine weitere \n\nNachfrage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ein Schl\u00fcssel f\u00fcr die Einf\u00fch-\n\nrung des ITF ist der Ausbau der Strecke Dresden \u2013 G\u00f6r-\n\nlitz. Ist hier die Planungsvereinbarung zwischen Freistaat \n\nund Deutscher Bahn inzwischen unterzeichnet? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die Beantwortung auch dieser Frage \n\nw\u00fcrde ich Ihnen nachliefern, weil ich den aktuellen Stand \n\nnicht kenne. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, wir haben \n\nalle noch offenen drei Fragen beantwortet und sind am \n\nEnde des Tagesordnungspunktes angekommen. Der \n\nTagesordnungspunkt 8 ist beendet. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Durchschnittsalter der \n\nBeamtinnen und Beamten der s\u00e4chsischen Polizei (Frage \n\nNr. 3)  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Beamtinnen und Beamte der s\u00e4chsischen \n\nPolizei waren zum Stichtag 10.12.2014 bis 25 Jahre alt, \n\n25 bis 30 Jahre alt, 30 bis 35 Jahre alt, 35 bis 40 Jahre alt, \n\n40 bis 45 Jahre alt, 45 bis 50 Jahre alt, 50 bis 55 Jahre alt, \n\n55 bis 60 Jahre alt und \u00e4lter als 60 Jahre? (bitte aufschl\u00fcs-\n\nseln nach Polizeidirektionen!) \n\n2. Wie viele Beamtinnen und Beamte der s\u00e4chsischen \n\nPolizei schieden in den Jahren 2009 bis 2014 aus anderen \n\nGr\u00fcnden als aufgrund Alters oder auslaufender befristeter \n\nVertr\u00e4ge aus dem Dienst aus? (Bitte aufschl\u00fcsseln nach \n\nJahren und Polizeidirektionen!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: \n\nDie Altersgruppen wurden zur Vermeidung von Doppeler-\n\nfassungen angepasst: \n\nDienststelle Polizeidirektion Chemnitz: Altersgruppe bis \n\n25 Jahre \u2013 14 Polizeivollzugsbeamte, 26 bis 30 Jahre alt \u2013 \n\n47 Polizeivollzugsbeamte, 31 bis 35 Jahre alt \u2013 154 \n\nPolizeivollzugsbeamte, 36 bis 40 Jahre alt \u2013 281 Polizei-\n\nvollzugsbeamte, 41 bis 45 Jahre alt \u2013 230 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, 46 bis 50 Jahre alt \u2013 288 Polizeivollzugsbe-\n\namte, 51 bis 55 Jahre alt \u2013 389 Polizeivollzugsbeamte, 56 \n\nbis 60 Jahre alt \u2013 319 Polizeivollzugsbeamte und \u00fcber \n\n60 Jahre \u2013 0 Polizeivollzugsbeamte. \n\nDienststelle Polizeidirektion Dresden: Altersgruppe bis 25 \n\nJahre \u2013 37 Polizeivollzugsbeamte, 26 bis 30 Jahre alt \u2013 \n\n107 Polizeivollzugsbeamte, 31 bis 35 Jahre alt \u2013 245 Poli-\n\nzeivollzugsbeamte, 36 bis 40 Jahre alt \u2013 488 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, 41 bis 45 Jahre alt \u2013 307 Polizeivollzugsbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 232 \n\namte, 46 bis 50 Jahre alt \u2013 329 Polizeivollzugsbeamte, 51 \n\nbis 55 Jahre alt \u2013 417 Polizeivollzugsbeamte, 56 bis 60 \n\nJahre alt \u2013 294 Polizeivollzugsbeamte und \u00fcber 60 Jahre \u2013 \n\n0 Polizeivollzugsbeamte. \n\nDienststelle Polizeidirektion G\u00f6rlitz: Altersgruppe bis 25 \n\nJahre \u2013 31 Polizeivollzugsbeamte, 26 bis 30 Jahre alt \u2013 63 \n\nPolizeivollzugsbeamte, 31 bis 35 Jahre alt \u2013 120 Polizei-\n\nvollzugsbeamte, 36 bis 40 Jahre alt \u2013 252 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, 41 bis 45 Jahre alt \u2013 174 Polizeivollzugsbe-\n\namte, 46 bis 50 Jahre alt \u2013 207 Polizeivollzugsbeamte 51 \n\nbis 55 Jahre alt \u2013 253 Polizeivollzugsbeamte, 56 bis 60 \n\nJahre alt \u2013 157 Polizeivollzugsbeamte und \u00fcber 60 Jahre \u2013 \n\n0 Polizeivollzugsbeamte. \n\nDienststelle Polizeidirektion Leipzig: Altersgruppe bis 25 \n\nJahre \u2013 38 Polizeivollzugsbeamte, 26 bis 30 Jahre alt \u2013 \n\n177 Polizeivollzugsbeamte, 31 bis 35 Jahre alt \u2013 324 \n\nPolizeivollzugsbeamte, 36 bis 40 Jahre alt \u2013 435 Polizei-\n\nvollzugsbeamte, 41 bis 45 Jahre alt \u2013 375 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, 46 bis 50 Jahre alt \u2013 390 Polizeivollzugsbe-\n\namte, 51 bis 55 Jahre alt \u2013 448 Polizeivollzugsbeamte, 56 \n\nbis 60 Jahre alt \u2013 342 Polizeivollzugsbeamte und \u00fcber \n\n60 Jahre \u2013 0 Polizeivollzugsbeamte. \n\nDienststelle Polizeidirektion Zwickau: Altersgruppe bis \n\n25 Jahre \u2013 4 Polizeivollzugsbeamte, 26 bis 30 Jahre alt \u2013 \n\n19 Polizeivollzugsbeamte, 31 bis 35 Jahre alt \u2013 \n\n87 Polizeivollzugsbeamte, 36 bis 40 Jahre alt \u2013 172 \n\nPolizeivollzugsbeamte, 41 bis 45 Jahre alt \u2013 125 Polizei-\n\nvollzugsbeamte, 46 bis 50 Jahre alt \u2013 180 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, 51 bis 55 Jahre alt \u2013 269 Polizeivollzugsbe-\n\namte, 56 bis 60 Jahre alt \u2013 219 Polizeivollzugsbeamte und \n\n\u00fcber 60 Jahre \u2013 0 Polizeivollzugsbeamte. \n\nZu Frage 2: Fluktuation der Polizeivollzugsbeamten. Das \n\nJahr 2014 umfasst nicht den Dezember 2014. Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, die in einem Jahr altersbedingt ausgeschie-\n\nden w\u00e4ren, jedoch im gleichen Jahr vorzeitig ausgeschie-\n\nden sind, wurden nicht erfasst. In der nachfolgenden \n\nAufstellung sind die Beamten in Ausbildung nicht enthal-\n\nten.  \n\nPolizeidirektion Chemnitz-Erzgebirge/Polizeidirektion \n\nChemnitz: im Jahr 2009 \u2013 11 Polizeivollzugsbeamte, im \n\nJahr 2010 \u2013 17 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2011 \u2013 \n\n13 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2012 \u2013 18 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, im Jahr 2013 \u201310 Polizeivollzugsbeamte, im \n\nJahr 2014 \u2013 17 Polizeivollzugsbeamte.  \n\nPolizeidirektion Dresden: im Jahr 2009 \u2013 7 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, im Jahr 2010 \u2013 5 Polizeivollzugsbeamte, im \n\nJahr 2011 \u2013 11 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2012 \u2013 \n\n3 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2013 \u2013 5 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, im Jahr 2014 \u2013 7 Polizeivollzugsbeamte. \n\nPolizeidirektion Oberes Elbtal-Osterzgebirge: im Jahr \n\n2009 \u2013 12 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2010 \u2013 9 Poli-\n\nzeivollzugsbeamte, im Jahr 2011 \u2013 11 Polizeivollzugsbe-\n\namte, im Jahr 2012 \u2013 5 Polizeivollzugsbeamte. \n\nPolizeidirektion Leipzig: im Jahr 2009 \u2013 4 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, im Jahr 2010 \u2013 15 Polizeivollzugsbeamte, im \n\nJahr 2011 \u2013 11 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2012 \u2013 \n\n7 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2013 \u2013 12 Polizeivoll-\n\nzugsbeamte, im Jahr 2014 \u2013 9 Polizeivollzugsbeamte. \n\nPolizeidirektion Westsachsen: im Jahr 2009 \u2013 4 Polizei-\n\nvollzugsbeamte, im Jahr 2010 \u2013 11 Polizeivollzugsbeam-\n\nte, im Jahr 2011 \u2013 7 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2012 \n\n\u2013 11 Polizeivollzugsbeamte. \n\nPolizeidirektion Oberlausitz-Niederschlesien/Polizei-\n\ndirektion G\u00f6rlitz: im Jahr 2009 \u2013 2 Polizeivollzugsbeam-\n\nte, im Jahr 2010 \u2013 4 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2011 \n\n\u2013 1 Polizeivollzugsbeamter, im Jahr 2012 \u2013 1 Polizeivoll-\n\nzugsbeamter, im Jahr 2013 \u2013 1 Polizeivollzugsbeamter, \n\nim Jahr 2014 \u2013 2 Polizeivollzugsbeamte. \n\nPolizeidirektion S\u00fcdwestsachsen/Polizeidirektion Zwi-\n\nckau: im Jahr 2009 \u2013 3 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr \n\n2010 \u2013 5 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr 2011 \u2013 1 Poli-\n\nzeivollzugsbeamter, im Jahr 2012 \u2013 3 Polizeivollzugsbe-\n\namte, im Jahr 2013 \u2013 3 Polizeivollzugsbeamte, im Jahr \n\n2014 \u2013 1 Polizeivollzugsbeamter. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u00dcbernahme von Polizei-\n\nanw\u00e4rterinnen und -anw\u00e4rtern in den Polizeidienst (Frage \n\nNr. 4)  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Polizeianw\u00e4rterinnen und -anw\u00e4rter haben in \n\nden Jahren 2005 bis 2014 j\u00e4hrlich die Ausbildung in \n\nSachsen begonnen? \n\n2. Wie viele Polizeianw\u00e4rterinnen und -anw\u00e4rter sind in \n\nden Jahren 2005 \u2013 2014 nach Abschluss der Ausbildung \n\noder aus anderen L\u00e4ndern in den s\u00e4chsischen Polizei-\n\ndienst \u00fcbernommen worden? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Beide Fragen \n\nwerden aufgrund des Zusammenhangs zwischen Ausbil-\n\ndungsbeginn und \u00dcbernahme nach Ausbildungsabschluss \n\nzusammenh\u00e4ngend beantwortet. Nachfolgend ist darge-\n\nstellt, wie viele Polizeimeisteranw\u00e4rterinnen und -anw\u00e4r-\n\nter (PMA) ihre zweieinhalbj\u00e4hrige Ausbildung f\u00fcr die \n\nLG 1.2 Pol und wie viele Polizeikommissaranw\u00e4rterinnen \n\nund -anw\u00e4rter (PKA) ihr dreij\u00e4hriges Studium f\u00fcr die \n\nLG 2.1 Pol ab 2005 begonnen haben sowie nach erfolg-\n\nreichem Abschluss der Ausbildung als Polizeimeis-\n\nter/Polizeimeisterin (PM) bzw. des Studiums als Polizei-\n\nkommissar/Polizeikommissarin (PKA) \u00fcbernommen \n\nwurden.  \n\nEinstellungsjahr 2005: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 177 PMA, davon nach erfolgrei-\n\ncher Ausbildung \u00fcbernommen \u2013 163 PM. LG 2.1 Pol \n\n(ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 25 PKA, davon \n\nnach erfolgreichem Studium \u00fcbernommen \u2013 25 PK.  \n\nEinstellungsjahr 2006: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 96 PMA, davon nach erfolgrei-\n\ncher Ausbildung \u00fcbernommen \u2013 92 PM. LG 2.1 Pol \n\n(ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 25 PKA, davon \n\nnach erfolgreichem Studium \u00fcbernommen \u2013 25 PK.  \n\nEinstellungsjahr 2007: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 125 PMA, davon nach erfolgrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 233 \n\ncher Ausbildung \u00fcbernommen \u2013 118 PM. LG 2.1 Pol \n\n(ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 25 PKA, davon \n\nnach erfolgreichem Studium \u00fcbernommen \u2013 25 PK.  \n\nEinstellungsjahr 2008: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 156 PMA, davon nach erfolgrei-\n\ncher Ausbildung \u00fcbernommen \u2013 142 PM. LG 2.1 Pol \n\n(ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 25 PKA, davon \n\nnach erfolgreichem Studium \u00fcbernommen \u2013 24 PK.  \n\nEinstellungsjahr 2009: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 244 PMA, davon nach erfolgrei-\n\ncher Ausbildung \u00fcbernommen \u2013 214 PM. LG 2.1 Pol \n\n(ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 75 PKA, davon \n\nnach erfolgreichem Studium \u00fcbernommen \u2013 65 PK.  \n\nEinstellungsjahr 2010: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 263 PMA, davon nach erfolgrei-\n\ncher Ausbildung \u00fcbernommen \u2013 239 PM. LG 2.1 Pol \n\n(ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 61 PKA, davon \n\nnach erfolgreichem Studium \u00fcbernommen \u2013 59 PK.  \n\nEinstellungsjahr 2011: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 247 PMA, davon nach erfolgrei-\n\ncher Ausbildung \u00fcbernommen \u2013 210 PM. LG 2.1 Pol \n\n(ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 60 PKA, davon \n\nnach erfolgreichem Studium \u00fcbernommen \u2013 52 PK.  \n\nEinstellungsjahr 2012: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 243 PMA, noch in Ausbildung. \n\nLG 2.1 Pol (ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 80 \n\nPKA, noch im Studium.  \n\nEinstellungsjahr 2013: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 248 PMA, noch in Ausbildung. \n\nLG 2.1 Pol (ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 80 \n\nPKA, noch im Studium.  \n\nEinstellungsjahr 2014: LG 1.2 Pol (ehemals mPVD) \n\nAusbildung begonnen \u2013 237 PMA, noch in Ausbildung. \n\nLG 2.1 Pol (ehemals gPVD) Studium begonnen \u2013 74 \n\nPKA, noch im Studium.  \n\nDer j\u00e4hrliche Einstellungskorridor in H\u00f6he von 300 f\u00fcr \n\ndie Polizei wurde in den vergangenen Jahren stets ausge-\n\nsch\u00f6pft.  \n\nZur Beantwortung des zweiten Teils der Frage 2 stellen \n\ndie nachfolgenden Zahlen die seit dem Jahr 2005 aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern ohne Tauschpartner \u00fcbernomme-\n\nnen Beamten der LG 1.2 Pol (ehemals mittlerer Polizei-\n\nvollzugsdienst) und der LG 2.1 Pol (ehemals gehobener \n\nPolizeivollzugsdienst) dar:  \n\nJahr 2005: LG 1.2 Pol \u2013 0, LG 2.1 Pol \u2013 0 \n\nJahr 2006: LG 1.2 Pol \u2013 0, LG 2.1 Pol \u2013 0 \n\nJahr 2007: LG 1.2 Pol \u2013 0, LG 2.1 Pol \u2013 0 \n\nJahr 2008: LG 1.2 Pol \u2013 9, LG 2.1 Pol \u2013 10 \n\nJahr 2009: LG 1.2 Pol \u2013 0, LG 2.1 Pol \u2013 0 \n\nJahr 2010: LG 1.2 Pol \u2013 4, LG 2.1 Pol \u2013 3 \n\nJahr 2011: LG 1.2 Pol \u2013 1, LG 2.1 Pol \u2013 1 \n\nJahr 2012: LG 1.2 Pol \u2013 4, LG 2.1 Pol \u2013 13 \n\nJahr 2013: LG 1.2 Pol \u2013 3, LG 2.1 Pol \u2013 4 \n\nJahr 2014: LG 1.2 Pol \u2013 3, LG 2.1 Pol \u2013 4 \n\nGesamt:     LG 1.2 Pol \u2013 24 LG 2.1 Pol \u2013 35 \n\nGrunds\u00e4tzlich werden Beamte anderer Bundesl\u00e4nder nur \n\nim Rahmen von Tauschversetzungen zur s\u00e4chsischen \n\nPolizei versetzt. Diese sind in der \u00dcbersicht nicht erfasst.  \n\nIm Ausnahmefall k\u00f6nnen auch Beamte aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern ohne Tauschpartner zur s\u00e4chsischen \n\nPolizei versetzt werden, wenn das abgebende Bundesland \n\ndem Beamten eine Freigabeerkl\u00e4rung, insbesondere aus \n\nsozialen Gr\u00fcnden, erteilt.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Verfahren gegen Rechts-\n\nextremisten nach \u00a7\u00a7 129 und 129 a StGB in Sachsen \n\n(Frage Nr. 6) \n\nNach Medienberichten hat der Generalbundesanwalt seit \n\nNovember 2011 insgesamt 20 Verfahren wegen des \n\nVerdachtes einer Straftat nach den \u00a7\u00a7 129 und 129 a StGB \n\nim Bereich Rechtsextremismus eingeleitet. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele der eingeleiteten Verfahren richten sich gegen \n\nwie viele Beschuldigte im Freistaat Sachsen? \n\n2. Wie viele Verfahren wurden durch die s\u00e4chsischen \n\nStaatsanwaltschaften gegen wie viele Personen seit \n\nNovember 2011 im Zusammenhang mit dem Bereich \n\nRechtsextremismus nach den \u00a7\u00a7 129 und 129 a StGB \n\neingeleitet und jeweils wie abgeschlossen? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Antwort \n\nzu Frage 1: Der Generalbundesanwalt beim Bundesge-\n\nrichtshof ist allein zust\u00e4ndig f\u00fcr Ermittlungsverfahren, die \n\nwegen des Vorwurfs der Bildung einer terroristischen \n\nVereinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 129 a Strafgesetzbuch gef\u00fchrt \n\nwerden. Der Generalbundesanwalt untersteht als Bundes-\n\nbeh\u00f6rde weder meiner noch der Rechts- und Fachaufsicht \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern. In die in \n\nden Vorbemerkungen der Anfrage bezeichneten Ermitt-\n\nlungsverfahren sind die s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften \n\nnicht eingebunden. Die s\u00e4chsische Polizei kann zu den \n\nerfragten Ermittlungsverfahren des Generalbundesanwalts \n\nebenfalls keine Auskunft erteilen. Diesbez\u00fcgliche Aus-\n\nk\u00fcnfte d\u00fcrfen nur durch den Generalbundesanwalt oder \n\nmit dessen Zustimmung durch die verfahrensf\u00fchrende \n\nDienststelle gegeben werden. Leider ist es mir daher nicht \n\nm\u00f6glich, die Frage zu beantworten. \n\nAntwort zu Frage 2: Seit November 2011 wurden zwei \n\nErmittlungsverfahren nach \u00a7 129 Strafgesetzbuch im \n\nBereich des Rechtsextremismus gegen insgesamt \n\n106 Personen von s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften \n\neingeleitet. \n\nIm Dezember 2011 wurde ein Verfahren wegen Bildung \n\neiner kriminellen Vereinigung mit rechtsextremistischem \n\nBezug gegen zun\u00e4chst 69 Personen eingeleitet. Gegen \n\nf\u00fcnf der Beschuldigten wurde am 19. Juli 2013 Anklage \n\nzur Staatsschutzkammer des Landgerichts Dresden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 5. Sitzung 18. Dezember 2014 \n\n 234 \n\nerhoben. Ebenfalls am 19. Juli 2013 sowie am 19. August \n\n2013 wurde das Verfahren gegen zwei Beschuldigte \n\neingestellt. Das Verfahren gegen die restlichen Beschul-\n\ndigten wird nach erfolgter Abtrennung fortgef\u00fchrt. Der-\n\nzeit richtet sich das noch anh\u00e4ngige Ermittlungsverfahren \n\ngegen 80 Personen. \n\nIm Januar 2013 wurde ein zweites Verfahren gegen \n\n19 Beschuldigte wegen Bildung einer kriminellen Verei-\n\nnigung mit rechtsextremistischem Bezug eingeleitet. Am \n\n19. Juni 2013 wurde das Verfahren gegen einen der \n\nBeschuldigten vorl\u00e4ufig eingestellt. Gegen die weiteren \n\n18 Beschuldigten dauern die Ermittlungen noch an. \n\nAusk\u00fcnfte zu Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 129 a Strafgesetzbuch \n\nwegen des Verdachts der Bildung einer terroristischen \n\nVereinigung k\u00f6nnen nur durch den Generalbundesanwalt \n\nerteilt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, die Tagesordnung der 5. Sitzung des 6. S\u00e4-\n\nchsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nGestatten Sie mir, einige kurze Worte an Sie zu richten. \n\nEs liegt ein ereignisreiches Jahr 2014 hinter uns. Wir \n\nhaben uns am 31. August erfolgreich dem Votum unserer \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler gestellt, haben uns hier als \n\nLandtag konstituiert, unsere Gremien geschaffen, unsere \n\nAussch\u00fcsse besetzt, und vor uns liegt jetzt, im Jahr 2015, \n\nwiederum eine arbeitsreiche Phase. Insbesondere werden \n\nwir uns unserem eigentlichen K\u00f6nigsrecht widmen und \n\n\u00fcber den Doppelhaushalt 2015/2016 beraten. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich darf einen Dank \n\nhier an unsere Mitarbeiter in den Wahlkreisen und in den \n\nFraktionen, in den Ministerien und in der Landtagsver-\n\nwaltung \u2013 \u00fcberhaupt in den Verwaltungen unseres Frei-\n\nstaates \u2013 ausdr\u00fccken, die unsere Arbeit unterst\u00fctzt haben. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen, Ihren Familien, Ihren Freunden \n\nein gesegnetes, besinnliches Weihnachtsfest und ein \n\ngesundes, gl\u00fcckliches und erfolgreiches Jahr 2015, in dem \n\nwir uns gleich zu Beginn \u2013 so hoffe ich \u2013 alle hier gesund \n\nund munter wiedersehen. \n\nMit diesen W\u00fcnschen schlie\u00dfe ich die letzte Sitzung des \n\nJahres 2014 und lade Sie gleichzeitig zur 6. Sitzung am \n\n28. Januar 2015, 10 Uhr, ein. Einladung und Tagesord-\n\nnungen gehen Ihnen zu. \n\nBevor ich jetzt endg\u00fcltig die 5. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags schlie\u00dfe, bitte ich alle Mitglieder des \n\nPr\u00e4sidiums zu unserer Sondersitzung in Saal 2. Allen \n\nanderen einen sicheren Nachhauseweg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:40 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}