{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-07-16T08:48:45Z",
        "Last-Modified": "2015-07-16T11:44:05Z",
        "Last-Save-Date": "2015-07-16T11:44:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "794",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-07-16T08:48:45Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-07-16T11:44:05Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-07-16T08:48:45Z",
        "dcterms:modified": "2015-07-16T11:44:05Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-07-16T08:48:45Z",
        "meta:save-date": "2015-07-16T11:44:05Z",
        "modified": "2015-07-16T11:44:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2147",
            "3010",
            "2745",
            "347",
            "2849",
            "5005",
            "5462",
            "5325",
            "5531",
            "5316",
            "5611",
            "5397",
            "5012",
            "5540",
            "5072",
            "5230",
            "5615",
            "5496",
            "5380",
            "5824",
            "5387",
            "4685",
            "5193",
            "5549",
            "5295",
            "5543",
            "5589",
            "5728",
            "5563",
            "5106",
            "5133",
            "5984",
            "5363",
            "6030",
            "5840",
            "5688",
            "5666",
            "5654",
            "5173",
            "5776",
            "5809",
            "5550",
            "5830",
            "5310",
            "5195",
            "5564",
            "4997",
            "5088",
            "5293",
            "4570",
            "5185",
            "4530",
            "5566",
            "4951",
            "5875",
            "5577",
            "5768",
            "6152",
            "5554",
            "5089",
            "5351",
            "5769",
            "5442",
            "5587",
            "5519",
            "5729",
            "5793",
            "5936",
            "5941",
            "5437",
            "4834",
            "5806",
            "5027",
            "4966",
            "5489",
            "5489",
            "5489",
            "5702",
            "5833",
            "4795",
            "5263",
            "5182",
            "4871",
            "5780",
            "4539",
            "5040",
            "5311",
            "4464",
            "5838",
            "5499",
            "5668",
            "5523",
            "5646",
            "5162",
            "5333",
            "4281",
            "2984",
            "448"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-07-16T08:48:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-07-16T11:44:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_16_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:50f75aad-df19-4ed8-8094-96ac55057714",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/16 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n16. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 8. Juli 2015, Plenarsaal Schluss: 19:11 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1179 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1179 \n\n1 Aktuelle Stunde 1179 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Herausforderungen bei der Unter-\n\nbringung von Asylsuchenden und \n\nFl\u00fcchtlingen gemeinsam meistern \u2013 \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbinden \u2013 \n\nHass und Fremdenfeindlichkeit \n\nentschieden bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1179 \n\n Christian Hartmann, CDU 1179 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1180 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1182 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1183 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1184 \n\n Christian Hartmann, CDU 1185 \n\n Henning Homann, SPD 1186 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1187 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1188 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1188 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1189 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1190 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1190 \n\n Christian Hartmann, CDU 1191 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter/ \n\nIntegrationsbeauftragter 1192 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1194 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 1195 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1195 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Gute L\u00f6hne f\u00fcr soziale Arbeit \u2013  \n\nDas muss drin sein!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1196 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1196 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1197 \n\n Henning Homann, SPD 1198 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1198 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1199 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1199 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1200 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 1201 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1201 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1202 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1202 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1202 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1204 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1204 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1204 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1204 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Schulen in freier  \n\nTr\u00e4gerschaft (S\u00e4chsFrTrSchulG)  \n\n Drucksache 6/1246, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/1989,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 1205 \n\n Lothar Bienst, CDU 1205 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1207 \n\n Holger Mann, SPD 1209 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1210 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1211 \n\n Lothar Bienst, CDU 1212 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1213 \n\n Lothar Bienst, CDU 1213 \n\n Holger Mann, SPD 1213 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1214 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1216 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1217 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1218 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/2088 1218 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1218 \n\n Holger Mann, SPD 1218 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1219 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1219 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/2089 1219 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1219 \n\n Lothar Bienst, CDU 1219 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1219 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1219 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1219 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/2090 1220 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1220 \n\n Holger Mann, SPD 1220 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1220 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1220 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/2091 1220 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1220 \n\n Lothar Bienst, CDU 1221 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1221 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1221 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Druck-\n\nsache 6/2092 1221 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1221 \n\n Lothar Bienst, CDU 1221 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1221 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1222 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1222 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/2102 1222 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1222 \n\n Holger Mann, SPD 1222 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1223 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1223 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes  \n\n Drucksache 6/1606,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/1984,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 1224 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1224 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1224 \n\n Mario Pecher, SPD 1225 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1225 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1225 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1226 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber  \n\nden Brandschutz, Rettungsdienst \n\nund Katastrophenschutz  \n\n Drucksache 6/1713, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/2007, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 1226 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 1226 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 1227 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1227 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1228 \n\n5 Bericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2014  \n\nbis 31. Dezember 2014)  \n\n Drucksache 6/1991, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 1228 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 1228 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 1230 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 1231 \n\n Sabine Friedel, SPD 1231 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 1233 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1233 \n\n Zustimmung 1234 \n\n6 Wissenschaftlichen Nachwuchs, \n\nLehrbeauftragte und Mittelbau  \n\nan s\u00e4chsischen Hochschulen  \n\nst\u00e4rker f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 6/2006, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1235 \n\n Aline Fiedler, CDU 1235 \n\n Holger Mann, SPD 1236 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1237 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1238 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1238 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 1239 \n\n Holger Mann, SPD 1241 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1241 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1242 \n\n Holger Mann, SPD 1244 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1244 \n\n7 Bei der Neuregelung der  \n\nErbschaftssteuer Gestaltungs-\n\nmissbrauch stoppen und  \n\nSteuergerechtigkeit herstellen!  \n\n Drucksache 6/1730, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1245 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1245 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1246 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1248 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1248 \n\n Mario Pecher, SPD 1248 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1249 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1250 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1250 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 1251 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1252 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1254 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1254 \n\n8 Moratorium zur Klassenzusammen-\n\nlegung in 10. Klassen  \n\n Drucksache 6/2008,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1254 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1254 \n\n Lothar Bienst, CDU 1256 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1257 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1257 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 1257 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1257 \n\n Holger Mann, SPD 1258 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1259 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1260 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1260 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1261 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1262 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge  \n\nin Sachsen vor rassistischen  \n\n\u00dcberf\u00e4llen sch\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/2005,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1262 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1262 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1264 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1264 \n\n Christian Hartmann, CDU 1264 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 1265 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1267 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 1268 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1268 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 1269 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1270 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1270 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n\u2013 \u00dcbersichten \u00fcber die  \n\nEinwilligungen in \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben und  \n\nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 11 Abs. 1 HG 2013/2014  \n\n2. Halbjahr 2014  \n\n Drucksache 6/1656,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/1985,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1270 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1271 \n\n11 Antrag auf Einwilligung des S\u00e4chsi-\n\nsches Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 64 Absatz 2 \n\nS\u00e4HO Kaufvertrag Quartier III/2 im \n\nAreal des \u201ehistorischen Neumarktes\u201c \n\nin Dresden  \n\n Drucksache 6/1926, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/1988,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 1271 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1271 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1992 1271 \n\n Zustimmung 1271 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1993 1271 \n\n Zustimmung 1271 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1271 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1179 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 16. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Raether-Lordieck, Herr Prof. Dr. \n\nW\u00f6ller und Herr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 4 \n\nund 6 bis 9 festgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE \n\n70 Minuten, SPD 56 Minuten, AfD 49 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten und die Staatsregierung 70 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur Tagesord-\n\nnung oder Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 16. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nHerausforderungen bei der Unterbringung von Asylsuchenden und \n\nFl\u00fcchtlingen gemeinsam meistern \u2013 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbinden \u2013 \n\nHass und Fremdenfeindlichkeit entschieden bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGute L\u00f6hne f\u00fcr soziale Arbeit \u2013 Das muss drin sein! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu liegen die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge auf \n\nAktuelle Debatten vor. Die Gesamtredezeiten der Fraktio-\n\nnen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt verteilt: CDU \n\n33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, \n\nAfD14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten und die Staatsre-\n\ngierung zweimal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Au\u00dfer-\n\ndem hat der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte in der \n\n1. Aktuellen Debatte um das Wort gebeten. Ich schlage \n\nvor, ihm das Wort nach den Beitr\u00e4gen der Fraktionen \n\nnoch vor der Staatsregierung zu erteilen. Ich sehe keinen \n\nWiderspruch. Also k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nHerausforderungen bei der Unterbringung von Asylsuchenden und \n\nFl\u00fcchtlingen gemeinsam meistern \u2013 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbinden \u2013 \n\nHass und Fremdenfeindlichkeit entschieden bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge kennen \n\nSie: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte jetzt darum, dass die einbringende Fraktion der \n\nCDU das Wort ergreift. Das Wort ergreift Herr Kollege \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum \n\nwiederholten Male muss und soll sich dieses Hohe Haus \n\nmit den Herausforderungen bei der Unterbringung von \n\nAsylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen in unserem Land ausei-\n\nnandersetzen. Es ist wei\u00df Gott eine gro\u00dfe Herausforde-\n\nrung, vor der wir stehen: 450 000 Asylsuchende in \n\nDeutschland in diesem Jahr, davon 23 000 in Sachsen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1180 \n\nDas ist die Herausforderung, vor der wir stehen, 23 000 \n\nMenschen in unserem Land unterzubringen, zuerst in \n\nErstaufnahmeeinrichtungen und in der Folge in den \n\ndezentralen Unterbringungen des Landes. \n\nDas Ganze passiert in einem gesellschaftlichen Diskurs, \n\nden wir gemeinsam miteinander f\u00fchren \u00fcber die Fragen \n\nvon Anerkennung und Respekt, \u00fcber die Frage der In-\n\ntegration und des Anspruchs und \u00fcber die Fragen von \n\nSorgen, \u00c4ngsten und N\u00f6ten. Ich muss deutlich sagen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren: Dabei ist es \n\nwenig hilfreich, dieses Thema sowohl von Rechtspopulis-\n\nten als auch von Linkspopulisten zu instrumentalisieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch will Ihnen deutlich sagen: Was wir in Freital erlebt \n\nhaben, hat eine Grenze \u00fcberschritten. Dem ist eine deutli-\n\nche Absage zu erteilen! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDiese Art des Protestes, die Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und \n\nRassismus propagiert und von Teilnehmern billigend in \n\nKauf nimmt, ist etwas, was unsere Gesellschaft nicht \n\nakzeptieren kann und darf. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nAber, meine Damen und Herren, genauso wenig ist es \n\nakzeptabel, was ich von manchen Linkspopulisten ver-\n\nnehmen muss, und \u2013 Entschuldigung \u2013 der Fraktionsvor-\n\nsitzende der LINKEN hier in diesem Hause hat aus \n\nmeiner Sicht einen destruktiven Beitrag dazu geleistet. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach ich!) \n\nIch muss sagen, an der Stelle, an der der Innenminister die \n\nVeranstaltung in Freital verlassen h\u00e4tte, w\u00e4re es eine \n\nKapitulation vor diesem Diskurs gewesen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er h\u00e4tte sich erst \n\neinmal deutlich gegen rechts bekennen m\u00fcssen!) \n\nIch finde es insoweit richtig, und der Minister hat sich den \n\nhohen Respekt dieses Hauses verdient, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr hat keinen Respekt verdient!) \n\nsich dieser Debatte zu stellen, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn wir f\u00fcr Verst\u00e4ndnis werben wollen, wenn wir die \n\nHerausforderungen ernst nehmen wollen, dann ist es sehr \n\nkurz gesprungen einfach zu fordern, bei einer Bemerkung, \n\nbei einem Protest m\u00fcsse man das Haus verlassen. Nein, \n\nan der Stelle beginnt der Diskurs \u00fcber diese Herausforde-\n\nrungen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es sind  \n\nMenschen aus dem Saal vertrieben worden,  \n\nweil sie eine andere Meinung haben!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Offensichtlich \n\nhabe ich den Nerv getroffen. Herr Gebhardt, Sie haben \n\ndann die Gelegenheit, sich selbst dazu zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGleichwohl: Die Herausforderung besteht darin, gemein-\n\nsam dar\u00fcber zu diskutieren. Eine erste Erkenntnis will ich \n\ndeutlich sagen: Es hilft nicht, Menschen per Verordnung, \n\nper Druck Toleranz und Weltoffenheit zu vermitteln, \n\nsondern wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden. Dazu geh\u00f6ren Rah-\n\nmenbedingungen, n\u00e4mlich die, dass derjenige, der einen \n\nAnspruch hat und Hilfe braucht, ob Fl\u00fcchtling oder \n\nAsylsuchender, diese Hilfe auch bekommt. Dazu geh\u00f6rt \n\nzu akzeptieren, dass ein Aufnahmeverfahren und ein \n\nAsylpr\u00fcfungsverfahren dazugeh\u00f6ren. Das muss ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df im Interesse der Betroffenen, aber auch \n\nunserer Gesellschaft durchgef\u00fchrt werden; und das muss \n\nauch derjenige, der diesen Anspruch eben nicht hat, \n\nakzeptieren. \n\nDie Zahlen f\u00fcr den Freistaat Sachsen sprechen eine \n\ndeutliche Sprache. Zurzeit gibt es in unserem Land 20 700 \n\nAsylsuchende, davon sind 4 392 nach Ablehnung voll-\n\nziehbar ausreisepflichtig. Es gibt eine Reihe von guten \n\nGr\u00fcnden. Diese sind zu akzeptieren, zum Teil gilt es aber \n\nzu hinterfragen, welche Rechtsrahmen zu \u00e4ndern bzw. \n\nkonsequent umzusetzen sind. Hierzu hat der Bundesge-\n\nsetzgeber mit der Neubestimmung des Bleiberechts und \n\nder Aufenthaltsbedingungen eine klarstellende Regelung \n\ngetroffen, um mit dem Thema der Ausreisepflicht konse-\n\nquenter umzugehen. \n\nDie andere Seite der Medaille, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Men-\n\nschen, die sich bei uns aufhalten, auch angemessen \n\nuntergebracht und anst\u00e4ndig behandelt werden und dass \n\nes einen Gleichklang zwischen den Menschen und der \n\nBev\u00f6lkerung gibt. Dazu, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, m\u00f6chte ich mit Blick auf die Uhr nur noch sagen, \n\ndass sich das Konzept der Staatsregierung, das wir gestern \n\nzur Kenntnis nehmen konnten, durchaus daf\u00fcr eignet, ein \n\nBaustein daf\u00fcr zu sein, die Steuerung bei der Unterbrin-\n\ngung in den Erstaufnahmeeinrichtungen vern\u00fcnftig zu \n\ngestalten. \n\nIch freue mich auf die zweite Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Aktuelle Debatte \n\nwurde von Herrn Kollegen Hartmann f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion er\u00f6ffnet. Die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion wird jetzt durch Herrn Kollegen Pallas vertreten. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Seit Herbst vergeht keine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1181 \n\nPlenarsitzung, ohne dass dieses Hohe Haus \u00fcber die \n\nThemen Asyl und Integration diskutiert. Das macht \n\ndeutlich: F\u00fcr die Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag, \n\ninsbesondere die Regierungsfraktionen aus CDU und \n\nSPD, ist es ein sehr wichtiges Thema, und das ist auch gut \n\nso. Viele Menschen in Sachsen sind von dem Thema \n\nber\u00fchrt, betroffen oder bewegt \u2013 auf die eine oder andere \n\nArt und Weise. Wir leben in einer Zeit, in der Menschen \n\naus individueller Not heraus nach Europa, nach Deutsch-\n\nland, nach Sachsen kommen und hier Schutz suchen. \n\nZurzeit leben etwa 16 000 Asylbewerber und 4 000 \n\nAusreisepflichtige in Sachsen. Das Bundesamt f\u00fcr Migra-\n\ntion und Fl\u00fcchtlinge hat die Prognose erst k\u00fcrzlich auf \n\n23 000 Neuantragsteller in diesem Jahr angehoben. Wie \n\nviele von denen Asyl bekommen oder wieder ausreisen \n\nm\u00fcssen, wissen wir nicht. Klar ist aber, meine Damen und \n\nHerren: Viele werden als Fl\u00fcchtlinge anerkannt und hier \n\nin unserem Land ihre neue Heimat finden. Deshalb ist \n\nunsere Hauptaufgabe, diese Menschen so gut es geht und \n\nschnell zu integrieren. \n\nDie Landesregierung und die Koalitionsfraktionen haben \n\nbereits viel unternommen, um diese Herausforderung zu \n\nmeistern; angefangen vom Bekenntnis zu Asyl und \n\nIntegration im Koalitionsvertrag \u00fcber die Aufwertung des \n\nThemas Integration durch eine eigene Staatsministerin f\u00fcr \n\ndieses Thema bis hin zu den Haushaltsentscheidungen, in \n\ndenen wir f\u00fcr die Aufnahme, Unterbringung und die \n\nIntegration von Asylsuchenden zu Recht sehr viel Geld \n\nbereitgestellt haben. \n\nEs wurde in den letzten Wochen klar, dass wir gerade in \n\ndem Bereich der Kapazit\u00e4ten der Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen noch mehr und das auch schneller tun m\u00fcssen. \n\nDenn es ist leider kein Einzelfall, dass von heute auf \n\nmorgen in irgendeiner kleineren oder mittleren Stadt in \n\nSachsen eine Au\u00dfenstelle der Erstaufnahmeeinrichtung \n\naufgemacht wird und quasi \u00fcber Nacht mehrere Hundert \n\nMenschen dorthin gebracht werden, ohne Vorwarnzeit, \n\nohne Gelegenheit, sich als Verwaltung oder Bev\u00f6lkerung \n\ndarauf einzustellen \u2013 und das in der derzeitigen Stim-\n\nmung, meine Damen und Herren. Das darf einfach nicht \n\nmehr passieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs kann aber keine Rechtfertigung daf\u00fcr sein, dass rassis-\n\ntisch motivierte Demonstrationen oder \u00dcbergriffe stattfin-\n\nden. Als Regierung d\u00fcrfen wir nicht noch zus\u00e4tzlich \n\nAnl\u00e4sse schaffen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich das Konzept f\u00fcr \n\ndie Erstaufnahmeeinrichtungen, das gestern in der Kabi-\n\nnettssitzung vorgestellt wurde. Das wird die Grundlage \n\nf\u00fcr mehr Planbarkeit an der Stelle sein. Dennoch ist es aus \n\nmeiner Sicht unerl\u00e4sslich, die beiden festen Standorte \n\nDresden und Leipzig schneller als bisher vorgesehen \u201eans \n\nNetz\u201c zu bringen. So gro\u00dfe Einrichtungen geh\u00f6ren ein-\n\nfach nicht in die kleinen St\u00e4dte, und wir m\u00fcssen die \n\nAu\u00dfenstellen in der Peripherie so schnell es geht schlie-\n\n\u00dfen. \n\nDie Debatte am heutigen Tage steht unter dem Eindruck \n\nder Ereignisse der letzten Wochen in Freital. Dabei hebt \n\nsich die Stadt nicht besonders von anderen s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten ab. Aber an ihrem Beispiel lassen sich die Heraus-\n\nforderungen besonders deutlich darstellen. \n\nWir haben erlebt, wie sich durch die sehr schnelle und \n\nunvorbereitete Er\u00f6ffnung der Au\u00dfenstelle \u00fcber Nacht die \n\nStimmung radikalisierte, wie eigentlich abnehmende \n\nasylfeindliche Demonstrationen \u00fcber Nacht massiv \n\nwieder angewachsen sind und wir in Freital eine radikali-\n\nsierte und konfrontative Stimmung zwischen asylfeindlich \n\ngesinnten Menschen und den Asylsuchenden, aber auch \n\nden Leuten, die sich f\u00fcr Asyl und Integration einsetzen, \n\nhaben. \n\nZur Realit\u00e4t in Freital und \u00fcberall in Sachsen geh\u00f6rt auch, \n\ndass es neben den Menschen, die sich f\u00fcr Integration \n\nengagieren, und der gro\u00dfen Masse an Unentschlossenen, \n\ndie wir noch gewinnen k\u00f6nnen, eine relevante Gruppe \n\nvon Menschen mit geschlossenem rassistischem Weltbild \n\noder rassistischen Einstellungen in Bezug auf dieses \n\nThema gibt. \n\nNicht umsonst hat am Montag nach der B\u00fcrgerversamm-\n\nlung in Freital Frank Richter, der Direktor der Landes-\n\nzentrale f\u00fcr politische Bildung, gesagt, es gebe einen \n\nharten Kern von Menschen, die menschenfeindlich \n\nargumentieren. Diesen harten Kern muss man identifizie-\n\nren und gesellschaftlich \u00e4chten. Ich stimme ihm in dieser \n\nFrage ausdr\u00fccklich zu. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn wir wollen, dass Integration gelingt, dass die \n\nStimmung im Land nicht noch weiter vergiftet wird, \n\nm\u00fcssen wir genau das tun: Wir m\u00fcssen Rassismus wieder \n\ngesellschaftlich \u00e4chten. Zu diesem demokratischen \n\nKonsens m\u00fcssen wir alle zur\u00fcckkehren, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nDabei nehme ich keine hier im Landtag vertretene Partei \n\naus. Wir haben alle die gleiche Verantwortung, ob Regie-\n\nrung oder Opposition, ob Fraktionschef oder einfacher \n\nAbgeordneter. Wir sind Vorbilder f\u00fcr die Menschen in \n\nSachsen und m\u00fcssen uns auch so verhalten. Es muss \n\nSchluss sein mit Z\u00fcndeln, Schluss sein mit Fischen am \n\nrechten Rand, es muss Schluss sein mit gegenseitigem \n\nVorf\u00fchren und machtpolitischen Spielchen. Daf\u00fcr steht zu \n\nviel auf dem Spiel, meine Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Wir sollten alle unsere Verantwortung an-\n\nnehmen und Haltung zeigen, Haltung f\u00fcr das Recht auf \n\nAsyl, f\u00fcr Mitmenschlichkeit und f\u00fcr die F\u00e4higkeit unserer \n\nGesellschaft, Menschen in Not zu helfen und sie zu \n\nintegrieren. Wir schaffen das! \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1182 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dieser Einbrin-\n\ngung spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE die Abg. \n\nNagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Freital am \n\n6. M\u00e4rz 2014: 1 500 Menschen demonstrieren gegen die \n\nErrichtung einer Asylunterkunft im Hotel \u201eLeonardo\u201c. \n\nEinige versuchen, aus dem Zug auszubrechen und zur \n\nUnterkunft zu gelangen. Ein Teilnehmer sagte, nachdem \n\ndies durch die Polizei unterbunden wurde: \u201eDann komme \n\nich heute Nacht wieder und z\u00fcnde das Ding an.\u201c \n\nHoyerswerda Anfang Juni 2014: Auf eine Notunterkunft, \n\nin der 27 Menschen untergebracht sind, wird ein Beh\u00e4lter \n\nmit brennbarer Fl\u00fcssigkeit geworfen. Ein fremdenfeindli-\n\ncher Hintergrund ist nicht ausgeschlossen. \n\nMei\u00dfen in der Nacht vom 27. zum 28. Juni: Auf ein Haus, \n\nin dem 35 Fl\u00fcchtlinge unterkommen sollen, wird ein \n\nBrandanschlag ver\u00fcbt. Ein fremdenfeindliches Motiv ist \n\nsehr wahrscheinlich. \n\nDas ist nur ein Ausschnitt dessen, was wir hier in Sachsen \n\nin den vergangenen Wochen erleben mussten. Sie kennen \n\ndie Zahlen. Im Jahr 2014 hat sich die Zahl von \u00dcbergrif-\n\nfen und hasserf\u00fcllten Manifestationen vor Asylunterk\u00fcnf-\n\nten verdreifacht. Diese Zahl des Vorjahres haben wir in \n\ndiesem Jahr bereits erreicht. \n\nVor diesem Hintergrund ist es eine Frechheit, Kollege \n\nHartmann, den ich gerade nicht sehe, wenn Sie die Men-\n\nschen, die sich sch\u00fctzend vor eine Unterkunft stellen, mit \n\nRechtspopulisten auf eine Stufe stellen. Das geht nicht! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nSo war das doch gar nicht gemeint!) \n\nDenn, liebe Kolleginnen und Kollegen, hier sind Grund-\n\nwerte unserer Gesellschaft bedroht, n\u00e4mlich, dass die \n\nW\u00fcrde des Menschen unantastbar ist. Diese Situation, die \n\nwir in Sachsen vorfinden, kommt nicht von ungef\u00e4hr. Wir \n\nm\u00fcssen nicht so tun, als sei Rassismus \u00fcber Nacht \u00fcber \n\nSachsen gekommen. \n\nDie Linie des gr\u00f6\u00dferen Koalitionspartners in dieser, aber \n\nauch in vorhergegangenen Regierungen war es, Asylsu-\n\nchende unsichtbar zu machen, sie an den Rand dieser \n\nGesellschaft zu dr\u00e4ngen, ihnen Integration und Teilhabe \n\nan der Gesellschaft vorzuenthalten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nGrundgedanke war und ist es zum Teil heute noch, die \n\nSchutz suchenden Menschen hier erst gar nicht ankom-\n\nmen zu lassen, nicht wirklich ankommen zu lassen, \n\nsondern auf deren schnelle R\u00fcckf\u00fchrung zu setzen. Vor \n\ndiesem Hintergrund konnten sich in Sachsen weder \n\nad\u00e4quate Strukturen zur Aufnahme, zur Teilhabe und zur \n\nBetreuung der betroffenen Menschen noch eine Will-\n\nkommenskultur entwickeln. Im Gegenteil, die politische \n\nLinie spiegelte sich auch im politischen Diskurs wider. \n\nRassistische Einstellungen wurden h\u00f6chst offiziell stimu-\n\nliert und bagatellisiert. \n\n(Zuruf der CDU: Das ist falsch!) \n\nDas erleben wir heute noch in Freital und in Mei\u00dfen \n\ndurch Aussagen von gew\u00e4hlten Vertretern, die auch Ihrer \n\nPartei angeh\u00f6ren, liebe Kollegen der CDU. \n\nAuch der Innenminister \u2013 das soll hier noch einmal gesagt \n\nwerden \u2013 wusste vor einigen Monaten nichts anderes zu \n\ntun, als mit Vertretern und Vertreterinnen einer rassisti-\n\nschen Bewegung in Sachsen zu sprechen, die sozusagen \n\nals Speerspitze rassistischer Einstellungen inzwischen \n\nauch bundesweit fungiert. \n\nLiebe Vertreterinnen und Vertreter der CDU, ich kann \n\neinmal gegenfragen: Haben Sie in den vergangenen \n\nWochen jenen die Hand gereicht, die unter dem Motto \n\n\u201eRefugees Welcome\u201c f\u00fcr eine offene Gesellschaft in \n\nSachsen ringen? Haben Sie jenseits von Presseterminen \n\nmit Gefl\u00fcchteten gesprochen, wie sie sich in dieser \n\nSituation hier f\u00fchlen? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMan kann das weiterf\u00fchren: Anstatt auf das Grundrecht \n\nauf Asyl hinzuweisen, hat der Innenminister gestern in \n\nseiner Pressemitteilung noch einmal auf die schnellere \n\nR\u00fcckf\u00fchrung oder die Ausreisepflicht hingewiesen. \n\nGenau diese negative Konnotation in Bezug auf das \n\nThema f\u00fchrt zu so etwas, was wir in Freital vorfinden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWohin die stiefm\u00fctterliche Behandlung des Themas auch \n\nf\u00fchrt, l\u00e4sst sich an der Problematik der Erstaufnahme gut \n\nbetrachten. Die \u00dcberf\u00fcllung der Kapazit\u00e4ten ist kein \n\nThema dieses oder des vergangenen Jahres. Bereits 2013 \n\n\u2013 und das wissen Kollegen besser, die vorher schon im \n\nLandtag sa\u00dfen \u2013 eskalierte die Situation in der Erstauf-\n\nnahme in Chemnitz. Damals wurde die Au\u00dfenstelle in \n\nSchneeberg errichtet. Auch 2014 mussten in Chemnitz \n\nzus\u00e4tzlich Kapazit\u00e4ten geschaffen werden. \n\nIn den ersten zwei Monaten des Jahres 2015, vor allem \n\naber mit Blick auf bleibende und sich steigernde Eskalati-\n\nonen und globale Konfliktlagen d\u00fcrfte endg\u00fcltig klar \n\ngeworden sein, dass die Platzzahl dringend steigen muss \n\nund dass die geplanten neuen Einrichtungen in Leipzig \n\nund Dresden mit 2016 und 2017 viel zu sp\u00e4t kommen. \n\nAber nein, man tat vollkommen \u00fcberrascht und schaffte \n\nHals \u00fcber Kopf Interims, die menschenw\u00fcrdigen Grund-\n\nstandards widersprechen, \u00fcberging bei der Standortwahl \n\nOberb\u00fcrgermeister(innen) und Landr\u00e4te, heizte damit das \n\nKlima der Nichtakzeptanz und Ablehnung in der Bev\u00f6lke-\n\nrung noch an \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nund zog sich dann in dieser Debatte auf die Position \n\nzur\u00fcck, man habe doch alles richtig gemacht oder es sei \n\ndoch gar kein Problem. Der Teiltitel der Debatte \u201eB\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger einbinden\u201c, den Sie heute gew\u00e4hlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1183 \n\nhaben, irritiert vor diesem Hintergrund der Ereignisse der \n\nletzten Wochen und Monate gewaltig. Genau diese Ideen \n\nf\u00fcr eine bessere Kommunikation \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte noch einen Satz. \u2013 \n\nDiese notwendigen Ideen f\u00fcr eine bessere Kommunikati-\n\non, aber auch f\u00fcr qualitative Standards fehlen uns in der \n\nsogenannten Konzeption, die gestern vom Innenminister \n\nvorgestellt wurde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Nagel sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift f\u00fcr die AfD Herr \n\nKollege Wippel das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen \n\nAbgeordnete! Schon wieder m\u00fcssen wir in diesem Hohen \n\nHaus eine Debatte \u00fcber das Thema Asyl f\u00fchren und es \n\nscheint mir eher eine hilflose Debatte zu sein. Ich w\u00fcrde \n\nja lieber \u00fcber ein paar Antr\u00e4ge von CDU und SPD in \n\ndieser Sache sprechen, statt sich hier in Worth\u00fclsen zu \n\nergehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAus einer Emnid-Umfrage geht hervor, dass 90 % der \n\nB\u00fcrger Menschen helfen wollen, die wegen Krieg und \n\nVertreibung fliehen und die nach Deutschland kommen. \n\nAn der Stelle sieht man eigentlich, dass eine Willkom-\n\nmenskultur in Deutschland grunds\u00e4tzlich vorhanden ist. \n\nDie Bereitschaft ist schon da. Die Menschen m\u00fcssen \n\nnat\u00fcrlich dann auch alles tun, sowohl die Deutschen, die \n\nhier sind, als auch die Leute, die hier herkommen, damit \n\ndas Zusammenleben klappt, wenn die Asylantr\u00e4ge positiv \n\nbeschieden worden sind. \n\nAllerdings: 60 % aller B\u00fcrger lehnen nat\u00fcrlich sogenannte \n\nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge ab. Da bin ich voll und ganz dabei. \n\nDie Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge machen n\u00e4mlich eins: Sie \n\nnutzen das Asylrecht zur Einwanderung. Das ist eine \n\nProblematik in der Bundesgesetzgebung, das ist Aufgabe \n\nnicht des S\u00e4chsischen Landtags, sondern das ist Aufgabe \n\nvon Frau Merkel und von Herrn Gabriel. Das sind Ihre \n\nParteivorsitzenden; reden Sie mit denen! Die k\u00f6nnen die \n\nRahmenbedingungen auf Bundesebene stellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn sich nun aber Widerstand regt, dann richtet sich \n\ndieser Widerstand selten gegen die Menschen, die hier \n\nSchutz suchen, sondern er richtet sich zuerst einmal gegen \n\neine \u00fcberforderte Verwaltung. Was dann passiert, ist \n\ngenau der falsche Ansatz: Sie bauen Druck auf und \n\nversuchen, eine Willkommenskultur von oben zu verord-\n\nnen. Aber das ist das Falsche. Sie provozieren auf diese \n\nArt und Weise inneren Widerstand und Ablehnung. Damit \n\nwird es den LINKEN nat\u00fcrlich leicht gemacht, das alles \n\nin den Topf zu werfen. Es gibt auch schwache Geister auf \n\nder rechten Seite, die dann auch alles wieder vermischen \n\nund ihren Frust an den Menschen ablassen, die sie als \n\nErste greifen k\u00f6nnen. \n\nWas in Deutschland allerdings funktioniert, das sind die \n\nVorhersagen des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fccht-\n\nlinge \u2013 die bekommen Sie in einer Regelm\u00e4\u00dfigkeit An-\n\nfang des Jahres. Man geht von 15 000 Personen aus. In \n\nder Haushaltsdebatte wurde schon bekannt, dass wir mit \n\n20 000 Personen rechnen m\u00fcssen. Das habe ich Ihnen \n\ngesagt; das haben Sie mit einem Federstrich einfach \n\nweggewischt an dieser Stelle und sich zur\u00fcckgezogen auf \n\ndiese Aussagen. Jetzt sind wir schon bei 23 000 Personen. \n\nWas zeigt mir das? Sie haben die Entwicklung schlicht \n\nund ergreifend verschlafen, obwohl sie absehbar war. Sie \n\nh\u00e4tten an dieser Stelle auch f\u00fcr Ihre Pflichtaufgaben \n\nvorsorgen m\u00fcssen. Nicht nur die Kommunen haben \n\nPflichtaufgaben, sondern auch der Freistaat Sachsen hat \n\nPflichtaufgaben. Unter anderem geh\u00f6rt dazu die Unter-\n\nbringung dieser Menschen in den Erstaufnahmeeinrich-\n\ntungen. Das kommt allerdings um einiges zu sp\u00e4t. \n\nJetzt fragt man sich nat\u00fcrlich, wenn Sie nach und nach \n\nimmer alles versuchen wollen zu kitten, weil Sie Jahre \n\nhinterherh\u00e4ngen, wie Sie die Menschen mitnehmen \n\nm\u00f6chten, wie Sie auch die kommunale Verwaltung \n\nmitnehmen m\u00f6chten. Das funktioniert nicht. Sie ziehen \n\nwieder die Karte \u201ePflichtaufgabe\u201c und reichen den Druck \n\nnach unten durch. Unten sitzen kleine Dezernenten und \n\nLandr\u00e4te, die sich den Protest der B\u00fcrger anh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nDas ist aus meiner Sicht ziemlich, ziemlich einfach. Aber \n\nich denke, der Widerstand seitens Ihrer Landr\u00e4te \u2013 das ist \n\nnur eine Frage der Zeit \u2013, wird kommen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIn Sachsen, habe ich festgestellt, wird eigentlich keine \n\nAsylpolitik gemacht, sondern was wir haben, ist fakti-\n\nsches Verwaltungshandeln. Deshalb m\u00fcssen Sie fr\u00fchzeitig \n\ndaf\u00fcr vorsorgen, dass die Kapazit\u00e4ten entsprechend \n\nvorhanden sind. Nutzen Sie Ihren Gestaltungsanspruch, \n\nden Sie als Regierung f\u00fcr sich selber reklamieren. Wir \n\nhaben Ihnen dabei helfen wollen. Wir haben im Dezember \n\nschon darauf hingewiesen, dass wir ein Amt f\u00fcr Migration \n\nund Fl\u00fcchtlinge brauchen. Den Antrag haben Sie abge-\n\nwischt. Sie h\u00e4tten das mit Personal unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nNun sind die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, aber auch das Bundes-\n\namt \u00fcberfordert. Man hat nicht genug Leute. Sie haben \n\nnicht genug Polizisten, die Abschiebungen durchf\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Sie haben nicht einmal genug Leute in den \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden, die die Abschiebungen vorbereiten \n\nk\u00f6nnen. Sie haben nicht genug Leute, um ausl\u00e4ndische \n\nIntensivstraft\u00e4ter zu verfolgen. Sie haben nicht genug \n\nPolizisten, die an den Grenzen stehen und feststellen \n\nk\u00f6nnen, aus welchem Land jemand kommt. Nat\u00fcrlich \n\nk\u00f6nnen Sie nicht von einem Syrier erwarten, der nach \n\nDeutschland geschmuggelt worden ist und den Sie in \n\nDresden antreffen, dass er wei\u00df, ob er \u00fcber die polnische \n\noder die tschechische Grenze gekommen ist. Aber Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1184 \n\nk\u00f6nnen es von dem Polizisten erwarten, der an der Grenze \n\nsteht, dass der wei\u00df, an welcher Grenze er steht, und dass \n\ner wei\u00df, aus welcher Richtung das Auto gerade gekom-\n\nmen ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Nat\u00fcrlich \n\nbrauchen wir aber auch mehr Sozialarbeiter, und zwar in \n\nden Bereichen der Erstaufnahmeeinrichtungen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, vielen Dank. \u2013 Nur so \n\nk\u00f6nnen wir \u2013 \u2013 Jetzt bin ich aus dem Konzept gekommen. \n\nAlso, Sozialarbeiter sind wichtig, weil wir den Leuten \n\nerkl\u00e4ren m\u00fcssen, wie die Grundregeln hier in Deutschland \n\nfunktionieren, damit wir diese Konflikte drau\u00dfen gar nicht \n\nerst haben. Und an einer Stelle m\u00f6chte ich jetzt noch \u2013 die \n\nZeit muss ich mir nehmen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nur noch einen letzten \n\nSatz, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wer glaubt, Frauen und Kinder \n\ndrau\u00dfen auf der Stra\u00dfe angreifen zu m\u00fcssen, anderen \n\nMenschen die Asylgr\u00fcnde an der Nase ansehen zu k\u00f6n-\n\nnen, wer H\u00e4user anz\u00fcndet, der ist ein Verbrecher, im \n\nschlimmsten Falle wird er zum M\u00f6rder. Diese Menschen \n\nhaben nicht einen einzigen Funken Mitleid oder Ver-\n\nst\u00e4ndnis verdient, nein, diese Menschen geh\u00f6ren mit Fug \n\nund Recht hinter Gitter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nsprach Herr Kollege Wippel. Wir fahren fort in der Red-\n\nnerliste. Jetzt ergreift f\u00fcr die GR\u00dcNEN Frau Kollegin \n\nZais das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\nbeginnen mit der Formulierung der Kollegen Pallas und \n\nHartmann, dass sich dieser Landtag erneut mit dem \n\nThema Asyl befassen muss, will und auch sollte. Ich \n\nm\u00f6chte hierzu bemerken, dass es leider nicht so ist, dass \n\nwir das aufgrund eines Antrags, zum Beispiel der Regie-\n\nrungskoalition, zum Thema Asyl machen, dass wir das \n\naufgrund eines Antrags zum Thema \u201eKonzept f\u00fcr die \n\nErstaufnahmeeinrichtungen im Freistaat Sachsen\u201c ma-\n\nchen, dass wir das aufgrund eines Antrags der Regie-\n\nrungskoalition machen, wie man Rassismus bek\u00e4mpfen \n\nkann, dass wir das aufgrund eines Antrags der Regie-\n\nrungskoalition machen, wie wir Asylsuchende und Fl\u00fccht-\n\nlinge im Freistaat sch\u00fctzen oder wie wir B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger mitnehmen wollen. Jede Debatte, die wir hier zu \n\ndiesem Thema bisher gef\u00fchrt haben, ging von den Oppo-\n\nsitionsfraktionen \u2013 von LINKEN und GR\u00dcNEN \u2013 aus. \n\nUnd da, meine Damen und Herren von der CDU und der \n\nSPD, haben Sie sich bisher nicht mit Ruhm bekleckert. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nur an die Debatte erinnern, \n\ndie wir im Januar zu unserem Antrag zur Sicherheit von \n\nAsylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen, die Zust\u00e4nde in Ho-\n\nyerswerda nicht erneut zuzulassen, gef\u00fchrt haben. Sie, \n\nHerr Kollege Hartmann, haben sich damals hier hinge-\n\nstellt und gesagt, dass wir heute im Freistaat Sachsen eine \n\nv\u00f6llig andere Situation als Anfang der 1990er-Jahre \n\nhaben. Die damaligen 400 000 Asylsuchenden in \n\nDeutschland seien mit der heutigen Situation \u00fcberhaupt \n\nnicht zu vergleichen. Sie haben jegliche Hinweise auf \n\nsteigende Asylzahlen, die wir von der Opposition, insbe-\n\nsondere von den GR\u00dcNEN, gebracht haben, mit einem \n\nFederstrich weggewischt. Das ist an Ignoranz nicht zu \n\n\u00fcbertreffen. Es wundert mich schon, mit welche Chuzpe \n\nSie sich hier hinstellen und sagen: Ja, das ist eine Heraus-\n\nforderung, und der m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nIch habe mich am Anfang gefragt, wozu diese Debatte \n\ndienen k\u00f6nnte. Soll das ein Befreiungsschlag sein? Soll \n\ndas ein Ablenkungsman\u00f6ver sein? Soll der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent bei seiner Regierungserkl\u00e4rung \u2013 morgen zum \n\nBeispiel \u2013 weniger zu diesem Thema etwas sagen? Was \n\nsoll das eigentlich sein, habe ich mich gefragt. \n\nIch bin nach den ersten Wortmeldungen von CDU und \n\nSPD wirklich der \u00dcberzeugung, dass es wiederum nur \n\neine fadenscheinige Debatte ist. Es wird nur suggeriert, \n\nwir tun etwas, wir haben eine Absicht, ohne dass dahinter \n\nwirklich Handlungswille steht. \n\nWas k\u00f6nnte diese Debatte aus der Sicht der GR\u00dcNEN \n\nbewirken? Sie k\u00f6nnte \u2013 das m\u00f6chte ich positiv betrachten \n\n\u2013 endlich einen Schlusspunkt setzen hinter Wochen, \n\nMonate und Jahre, die beim Thema Asyl bis heute gepr\u00e4gt \n\nsind von Ignoranz, Versagen, Kleinrederei, eklatanten \n\nFehleinsch\u00e4tzungen, Verdr\u00e4ngung, Handlungsunf\u00e4higkeit \n\nund einem \u2013 bis auf wenige Ausnahmen \u2013 kaum noch \n\nsteigerungsf\u00e4higen Ma\u00df an Fahrl\u00e4ssigkeit der politischen \n\nKlasse innerhalb der Regierungskoalition. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nSie sind ein Mindestma\u00df an kritischer Reflexion Ihrer \n\nbisherigen Handlung im Hinblick auf das Thema Asyl und \n\nFlucht schuldig geblieben und wie Sie die tats\u00e4chlichen \n\nHerausforderungen in Sachsen bewerkstelligen m\u00f6chten. \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nFrau Kollegin Nagel ist bereits darauf eingegangen, dass \n\ndas Problem steigender Zahlen von Asylsuchenden nicht \n\nerst seit heute \u2013 seit dem Jahr 2015 \u2013 existiert. \n\nSie hat ebenfalls die Probleme der Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung in Chemnitz angesprochen. Ich komme aus Chem-\n\nnitz. Bis heute m\u00fcssen wir feststellen, dass sich an der \n\nSituation, der mangelnden Kooperationsbereitschaft und \n\nHandlungsf\u00e4higkeit der Regierung nichts ge\u00e4ndert hat. \n\n(Die Rednerin st\u00f6\u00dft versehentlich  \n\nihr Wasserglas um.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1185 \n\nWir finden eine schwierige Situation vor. Die gesundheit-\n\nlichen Erstuntersuchungen \u2013 die Wut geht mit mir durch \u2013 \n\nsind nicht mehr realisierbar. Der Arbeitsschutz ist gef\u00e4hr-\n\ndet. Im Juni hat die Chemnitzer Oberb\u00fcrgermeisterin \n\nerneut ein Schreiben an den Innenminister gesandt. Bis \n\nheute erfolgte keine Reaktion. \n\nNun stellen Sie sich heute hier hin und behaupten, dass \n\nder Minister ein Konzept vorgelegt h\u00e4tte und wir die \n\nHerausforderungen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnten. Welches Konzept \n\nmeinen Sie genau? Welches neue Konzept meinen Sie? \n\nWo ist das alte Konzept? Bisher liegt uns kein Konzept \n\nvor. Wir haben in diesem Landtag noch nie \u00fcber ein \n\nPapier mit der \u00dcberschrift \u201eKonzept f\u00fcr die Unterbrin-\n\ngung in der Erstaufnahme\u201c geredet. Das war noch nie der \n\nFall. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWir haben uns best\u00e4ndig dar\u00fcber ausgetauscht, in wel-\n\nchem Umfang sich das Versagen des Innenministers auch \n\nauf die Situation in den Kommunen und in den Landkrei-\n\nsen niederschl\u00e4gt. Ich m\u00f6chte an B\u00f6hlen und das dort \n\nGeschehene erinnern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Damen und Herren \n\nvon der Regierungskoalition! Die Liste der Fehleinsch\u00e4t-\n\nzungen l\u00e4sst sich \u2013 das werden wir in der zweiten Runde \n\nmachen \u2013 fortsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Zais von der \n\nFraktion GR\u00dcNE sind wir am Ende der ersten Runde \n\nangekommen. Die einbringende Fraktion der CDU \n\ner\u00f6ffnet eine zweite Runde. Das Wort erteile ich erneut \n\nHerrn Kollegen Hartmann. Sie haben das Wort; bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Erlauben \n\nSie mir, am Anfang deutlich zu machen, dass ich Links \n\nund Rechts nicht auf eine Stufe stelle. Es geht um Fol-\n\ngendes: Populismus bleibt Populismus. Wenn er z\u00fcndelt, \n\nist er zu benennen. Das ist ganz klar der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nWir haben von Frau Nagel etwas vernommen, das mir die \n\nGelegenheit gibt, noch einmal Folgendes klarzustellen: \n\nWorum geht es eigentlich beim Asylrecht? Vielleicht ist \n\ndas ein Bestandteil der gesellschaftlichen Debatte. Wir \n\nm\u00fcssen uns diesem stellen. Das Asylrecht dient dem \n\nSchutz der Menschen, die in der Heimat verfolgt werden, \n\nund soll auf befristete Zeit stattfinden \u2013 f\u00fcr einen Flucht-\n\nzustand oder eine Gef\u00e4hrdungssituation f\u00fcr Leib oder \n\nLeben. Es ist ein befristeter Aufenthalt in unserem Land \u2013 \n\nzu Recht \u2013 mit den damit verbundenen Ma\u00dfnahmen der \n\nUnterbringung, Betreuung sowie der Akzeptanz. \n\nWenn es sich um einen langfristigen Aufenthalt handelt, \n\ndann spielt auch die Integration eine Rolle. Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vielleicht ist es auch ein \n\nBestandteil der gesellschaftlichen Debatte und der Emoti-\n\nonalisierung, dass Sie immer wieder den Eindruck vermit-\n\nteln, dass jeder Fl\u00fcchtling und Asylsuchende als Erstes in \n\nunsere Gesellschaft zu integrieren und langfristig zu \n\nbetreuen ist. Damit definieren Sie in ihrer Dialektik das \n\nAsylrecht etwas unklar. Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, Asylrecht ist immer noch der befristende Aufent-\n\nhalt in unserem Land mit angemessenen Unterbringungs-\n\nm\u00f6glichkeiten und Perspektiven bei einem langfristigen \n\nHiersein. Das ist einmal zur Klarstellung zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf dieser \n\nGrundlage l\u00e4sst sich einerseits \u00fcber die Frage diskutieren, \n\nwer diesen Anspruch hat. Zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass das \n\ndeutsche Asylrecht europa- und weltweit eines der wei-\n\ntestgehenden ist. Darauf kann man stolz sein. Man muss \n\naber nicht so tun, als ob in Deutschland und auch in \n\nSachsen Rahmenbedingungen geschaffen werden sollen, \n\nmit denen die Ausl\u00e4nder am liebsten verjagt werden \n\nsollen. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht \n\ndarum, ein angemessenes Sowohl-als-auch zu finden. \n\nVielleicht ist es ein Bestandteil der \u00f6ffentlichen Debatte, \n\ndiese Trennsch\u00e4rfe wieder herauszuarbeiten. Wer diesen \n\nAnspruch nach dem deutschen Asylrecht nicht hat, kann \n\nauf Dauer nicht in unserer Heimat bleiben. Das ist nun \n\neinmal so. Die Konsequenz ist die R\u00fcckf\u00fchrung. Wenn \n\ndas Verfahren den Anspruch negiert, ist zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDass das eine Erwartungshaltung ist, muss keinen ver-\n\nwundern. Bei \u00fcber 4 300 Ausreisepflichtigen ist auch in \n\nSachsen die Diskussion erlaubt und gestattet, wie damit \n\numzugehen ist. Anderseits ist die Frage des Umgangs mit \n\ndenen, die einen Anspruch auf Unterbringung aufgrund \n\ndes Fl\u00fcchtlingsstatus oder aus anderen Gr\u00fcnden haben, zu \n\nbeleuchten. Sie haben ein Recht darauf, untergebracht zu \n\nwerden. \n\nNun komme ich auf das Thema der Integration zu spre-\n\nchen. Hierbei werden einige Sachen erheblich miteinan-\n\nder vermischt. Ich m\u00f6chte noch einmal Folgendes deut-\n\nlich \u2013 auch in die Richtung der LINKEN \u2013 sagen: Ja, die \n\nB\u00fcrger sind einzubinden. B\u00fcrger einbinden hei\u00dft aber \n\nnicht nur, sie mit der Keule zu zwingen, Akzeptanz zu \n\nzeigen. B\u00fcrger einbinden hei\u00dft auch, mit ihnen dar\u00fcber zu \n\nreden, welche Bedenken und Probleme sie haben. Man \n\nmuss einen klaren Kurs im Hinblick auf dieses Thema \n\nfinden. Man kann das Thema nicht auf romantische F\u00fc\u00dfe \n\nstellen. Man muss es als das verstehen, was es ist, n\u00e4m-\n\nlich eine gesellschaftliche Herausforderung, in der es \n\nChancen und Risiken gibt. Das muss man ordentlich \n\nherausarbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nHerr Wippel, Sie k\u00f6nnen sich genauso wie Frau Zais \n\nhinstellen und sagen, dass dieses Hohe Haus und die \n\nStaatsregierung nichts tun w\u00fcrden. Vielleicht bemerken \n\nSie alle es gar nicht in Ihren emotionalen und destruktiv \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1186 \n\nformulierten Reden. Ich m\u00f6chte einmal Folgendes zur \n\nKenntnis \u2013 auch in die Richtung der Bundesregierung \u2013 \n\ngeben: Es hat am vergangenen Freitag eine klarstellende \n\nRegelung hinsichtlich des Bleiberechts und der Aufent-\n\nhaltsbedingungen gegeben, n\u00e4mlich eine Besserstellung \n\nvon langfristig hier in Deutschland lebenden Asylbewer-\n\nbern auf der einen Seite und eine Klarstellung zur R\u00fcck-\n\nf\u00fchrung auf der anderen Seite. Die Staatsregierung hat ein \n\nUnterbringungskonzept f\u00fcr Asylsuchende vorgestellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte bitte noch \n\neinmal an einen Punkt erinnern: Es gibt immer noch einen \n\nUnterschied zwischen der Verantwortung dieses Hohen \n\nHauses, die wir gern und unbedingt wahrnehmen sollten, \n\nund der Verantwortung der Staatsregierung. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: W\u00e4hrend Sie an so mancher \n\nStelle nur schimpfen, nimmt die Staatsregierung ihre \n\nVerantwortung sehr ernst. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann hat \n\ndie zweite Runde er\u00f6ffnet. Die SPD-Fraktion bringt nun \n\nebenfalls das Thema ein. Deshalb wird Herr Kollege \n\nHomann nun das Wort ergreifen. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! 60 Millionen \n\nMenschen sind weltweit auf der Flucht. Laut dem UN-\n\nHCR-Jahresbericht mit dem Titel \u201eWelt im Krieg\u201c sind es \n\nfast 10 Millionen Menschen mehr als im Jahr zuvor. Das, \n\nwas sich hier abspielt, ist eine humanit\u00e4re Katastrophe. \n\nDas m\u00fcssen wir auch als solche wahrnehmen. Von den \n\n60 Millionen Menschen kommen voraussichtlich 300 000 \n\nnach Deutschland. Rund 20 000 Menschen kommen nach \n\nSachsen. Wer sagt, dass das eine Zahl ist, die wir nicht \n\nmeistern k\u00f6nnen, hat das Verh\u00e4ltnis nicht im Blick. \n\n20 000 Menschen kommen in ein Land mit 4 Millionen \n\nEinwohnern. Der Libanon hat ebenfalls 4 Millionen \n\nEinwohner. Er nimmt 1 Million Menschen auf. Wer mit \n\neiner \u201eDas-Boot-ist-voll-Rhetorik\u201c Vorurteile und \u00c4ngste \n\nbei den Menschen sch\u00fcrt, macht sich mitverantwortlich. \n\n87 dokumentierte Gewalttaten gegen Fl\u00fcchtlinge gibt es \n\nseit 2014. Die Dunkelziffer wird h\u00f6her sein. Diese Angrif-\n\nfe sind das Ergebnis einer gesellschaftlichen Stimmung, \n\nund manche geistigen Brandstifter unterscheiden sich von \n\nden militanten Brandstiftern lediglich durch die Tat. Das \n\nhei\u00dft f\u00fcr uns: Wir m\u00fcssen dagegenhalten \u2013 nicht nur bei \n\nGewalt, sondern auch bei rassistischen Spr\u00fcchen im \n\nAlltag. \n\nWussten Sie eigentlich, dass mehr Deutsche im Ausland \n\narbeiten als Ausl\u00e4nder in Deutschland? Wenn alle Staaten \n\ndieser Welt beginnen w\u00fcrden, gesetzlich festzustellen, \n\ndass nur ihre eigenen Staatsb\u00fcrger in ihrem Land arbeiten \n\nd\u00fcrfen, dann w\u00e4re bei uns die Arbeitslosigkeit h\u00f6her. Wir \n\nw\u00e4ren die Verlierer. Wussten Sie eigentlich, dass jeder \n\nvierte Arbeitsplatz in Deutschland vom europ\u00e4ischen \n\nBinnenmarkt abh\u00e4ngig ist und wir darauf angewiesen \n\nsind, dass Menschen in anderen L\u00e4ndern unsere Produkte \n\nkaufen? Wussten Sie eigentlich, dass das Durchschnittsal-\n\nter der Bev\u00f6lkerung in Deutschland das zweith\u00f6chste in \n\nder Welt ist und Sachsen die \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung inner-\n\nhalb Deutschlands hat? Wir haben also hier die \u00e4ltesten \n\nMenschen im Land, und wir glauben, wir sind nicht auf \n\nZuwanderung angewiesen. Wie naiv ist das denn? \n\nDas zeigt, wir m\u00fcssen Einwanderung als Chance begrei-\n\nfen. Wir d\u00fcrfen dabei aber nicht nur von N\u00fctzlichkeitsar-\n\ngumenten ausgehen; denn die Frage von Flucht und Asyl \n\nist vor allem eine Frage der humanistischen Haltung. Ich \n\nsage auch: Ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte werden sich in \n\nZukunft ihre neue Heimat aussuchen k\u00f6nnen. Dabei wird \n\ngelten: Wer nicht die aufnimmt, die unserer Hilfe bed\u00fcr-\n\nfen, der kann nicht erwarten, dass jene zu uns kommen, \n\nderen Hilfe wir ben\u00f6tigen. Ausgebildete Fachkr\u00e4fte \n\nwerden uns daran messen, wie wir mit Fl\u00fcchtlingen \n\numgehen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Zum Thema!) \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen eine Willkommenskultur in \n\nSachsen. Wir haben uns dazu auf den Weg gemacht. Es \n\ngibt viele Ma\u00dfnahmen, von der Sprachf\u00f6rderung \u00fcber die \n\nF\u00f6rderung von Willkommensinitiativen, \u00fcber die soziale \n\nArbeit, aber vor allem durch eine neue Haltung, die die \n\nChancen in den Vordergrund stellt, ohne die Risiken zu \n\nverschweigen. Manche werden mir vielleicht vorwerfen, \n\nich w\u00fcrde die Probleme dabei ausblenden. Ich bin mir \n\ndessen bewusst. Ich behaupte nicht, alle Migrantinnen \n\nund Migranten sind gut. Ich behaupte, alle Migrantinnen \n\nund Migranten sind Menschen. Sie zu d\u00e4monisieren ist \n\ngenauso falsch wie sie zu heroisieren. Beides entmensch-\n\nlicht, beides lehne ich deswegen ab. \n\nMein Pl\u00e4doyer ist, nicht nur die Probleme zu sehen, \n\nsondern auch die Chancen. Mein Pl\u00e4doyer ist, allen \n\nMenschen mit Respekt zu begegnen, jenen, die bei uns \n\nbleiben wollen und k\u00f6nnen, aber auch jenen, die uns \n\nwieder verlassen m\u00fcssen oder wollen. Mein Pl\u00e4doyer ist, \n\ndass wir uns unsere Gesellschaft nicht von Minderheiten \n\nspalten lassen, von Minderheiten auf deutscher Seite wie \n\nauch von Minderheiten bei den Migrantinnen und Mig-\n\nranten. \n\nWir sollten das Wesentliche im Blick haben. Manchmal, \n\nwenn auch nicht immer, ist eine Mehrheit ein klares Indiz \n\nf\u00fcr das Wesentliche. 51 % der weltweit Fl\u00fcchtenden, also \n\nderen Mehrheit, sind \u00fcbrigens Kinder. Das, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, wird man wohl noch sagen \n\nd\u00fcrfen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1187 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nSPD-Fraktion war das Herr Homann. Wir kommen jetzt \n\nnur n\u00e4chsten Rednerin. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nspricht Frau K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! \u201eHerausforderungen bei \n\nder Unterbringung von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen \n\ngemeinsam meistern \u2013 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbinden \n\n\u2013 Hass und Fremdenfeindlichkeit entschieden bek\u00e4mp-\n\nfen\u201c: Frau Zais und Frau Nagel sind schon darauf einge-\n\ngangen, dass diese \u00dcberschrift sp\u00e4testens seit Schneeberg \n\nvor anderthalb Jahren eigentlich zu jeder Sitzung ein \n\nThema einer Aktuellen Debatte hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag sein m\u00fcsste, oft genug auch war. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie h\u00e4tten sie  \n\neinbringen k\u00f6nnen, nun h\u00f6ren Sie aber auf!) \n\nIch habe genau bei den Rednern von CDU und SPD \n\nzugeh\u00f6rt und freue mich, dass die SPD den Begriff \n\nRassismus verwendet, weil das n\u00e4mlich das Problem ist, \n\nw\u00e4hrend im Debattentitel von Hass und Fremdenfeind-\n\nlichkeit geredet wird. Das Problem ist der Rassismus. Das \n\nmuss auch so benannt werden. An der Stelle bin ich sehr \n\ndankbar, dass die SPD in ihren Reden diesen Begriff \n\nverwendet. \n\nRassismus muss entschieden bek\u00e4mpft werden. Ich will \n\ndie Zahlen zu den \u00dcbergriffen in Bezug auf Fl\u00fcchtlings-\n\nunterk\u00fcnfte noch einmal nennen: im Jahr 2012 acht, 2013 \n\n15, 2014 44. Bis Ende Mai dieses Jahres sind wir bei 31 \n\n\u00dcbergriffen. \n\nWenn wir diese entschieden bek\u00e4mpfen m\u00fcssen, dann \n\nm\u00fcssen wir auch schauen, was dort ermittelt wird. Ich \n\nhabe mich erschrocken, als erst im Juni festgestellt \n\nworden ist, dass es in Brand-Erbisdorf gar kein Blitzknal-\n\nler war. Im Juni! Das war zu Silvester. Auch im Februar in \n\nFreiberg waren es keine Blitzknaller. Das waren Spreng-\n\nstoffanschl\u00e4ge. Vor einigen Wochen haben wir uns noch \n\n\u00fcber die Oldschool Society aufgeregt. Wir leben mit der \n\nAntwort, dass der GBA dort ermittelt. Seitdem ist f\u00fcr uns \n\ndas Thema tot. Aber wir haben schon wieder vergessen, \n\ndass diese Gruppe Sprengstoffanschl\u00e4ge um den 8. Mai in \n\nBezug auf eine Fl\u00fcchtlingsunterkunft geplant hatte. Das \n\nwurde dieses Mal verhindert. Aber das, was dort gefunden \n\nworden ist, h\u00e4tte Schlimmes angerichtet. \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbinden: Ja. Fr\u00fchzeitige \n\nInformation: Das haben wir immer wieder verpasst. Aber \n\nseit Schneeberg ist diese Forderung aktuell. Die Liste von \n\ndiesbez\u00fcglichen Verfehlungen ist ellenlang. Wir haben es \n\nbei Schneeberg diskutiert, bei Bautzen, bei B\u00f6hlen. Jetzt \n\ndiskutieren wir es bei Freital. \u00dcber die Vorkommnisse in \n\nG\u00f6rlitz k\u00f6nnten wir auch noch reden, wo schnell ein \n\nStudentenwohnheim leer ger\u00e4umt wurde, um ebenfalls als \n\nErstaufnahmeeinrichtung zu dienen. Es ist immer wieder \n\ndie Rede davon, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzubinden. \n\nDann wird immer vom B\u00fcrgerdialog gesprochen, aber wir \n\nhaben meistens nur einen Dialog mit jenen, die Bedenken \n\nund Sorgen mit sich tragen und bei denen die Bedenken \n\nmeist so weit gehen, dass dort Rassismus \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sie kritisieren immer \n\nnur! \u2026 Das ist doch Ihr Problem, Frau K\u00f6ditz!) \n\n\u2013 Schreien Sie mich bitte hier nicht an. Gehen Sie bitte \n\nans Mikro. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Wer schreit denn hier? \u2013 \n\nInterne Wortwechsel zwischen  \n\nAbgeordneten der LINKEN und der CDU) \n\nEs wird immer wieder von dem Dialog mit den B\u00fcrgern \n\ngesprochen, die rassistische Bedenken haben. Ich vermis-\n\nse den Dialog mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich \n\nseit Wochen und Monaten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge einsetzen. \n\nIch vermisse den Dialog mit den Fl\u00fcchtlingen. Ich glaube, \n\ndieses Hohe Haus sollte endlich einmal jenen Danke \n\nsagen, die sich vor Ort f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge einsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnserer Fraktion ist das sehr wichtig. Deswegen hat \n\nunsere Fraktion auch den Willkommenspreis ausgelobt. \n\nDas ist ein kleiner Tropfen auf einen riesengro\u00dfen Stein. \n\nAber es geht um Botschaften. \n\nHerr Minister Ulbig, es tut mir wirklich leid, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wir brauchen Botschaften. \n\nDa muss man auch einmal auf der Seite jener stehen, die \n\nbei so einer B\u00fcrgerversammlung hinausgeschmissen oder \n\nausgebuht werden. Aber nein, stattdessen gibt es immer \n\nwieder \u00c4u\u00dferungen gerade aus der CDU, ob sie nun von \n\nHerrn Fischer oder Herrn Krau\u00df stammen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \u2013 die genau in die Rich-\n\ntung gehen, die wir hier nicht brauchen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich erlaube mir immer \n\nwieder, die Rednerinnen und Redner auf die Redezeit \n\nhinzuweisen. Ich muss nat\u00fcrlich ank\u00fcndigen, wenn sie \n\nmassiv \u00fcberschritten wird, denn dann muss ich das \n\nMikrofon auch einmal abschalten. \n\nWir fahren jetzt fort in der Rednerrunde. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion ergreift Herr Barth das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1188 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herausforderungen bei der \n\nUnterbringung von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen \n\ngemeinsam meistern, wie wir B\u00fcrger dabei einbeziehen \n\nund Hass und Fremdenfeindlichkeit bek\u00e4mpfen werden \u2013 \n\ndas ist der Titel dieser heutigen Aktuellen Stunde. Ich \n\nm\u00f6chte mich zun\u00e4chst auf den Teilaspekt begrenzen, wie \n\nwir die B\u00fcrger dabei einbeziehen, und aus der Vergangen-\n\nheit heraus die aus meiner Sicht relativ schlechte Kom-\n\nmunikationsstrategie unserer S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nin der Vergangenheit kurz beleuchten. \n\nErinnern wir uns, als im Jahr 2013 in Schneeberg mehr \n\noder weniger kurz- und schnellfristig eine gro\u00dfe Zahl von \n\nAsylbewerberheimen in der ehemaligen Bundeswehrka-\n\nserne eingerichtet worden ist. Als Reaktion auf diese \n\nEinrichtung der Au\u00dfenstelle gab es Proteste von B\u00fcrgern \n\nvor Ort. Es gab auch Proteste der damaligen Landtagspar-\n\ntei NPD; und seitens der Staatsregierung war zu verneh-\n\nmen, dass die B\u00fcrger k\u00fcnftig besser informiert werden \n\nsollten und man ihre Sorgen ernst nehme. \u2013 Das war zu \n\nBeginn des Jahres 2013. \n\nZu Beginn des Jahres 2015 wurde \u00fcber Nacht die Turn-\n\nhalle der Mei\u00dfener Fachhochschule seitens der Landesdi-\n\nrektion in ein kurzfristiges Erstaufnahmelager umfunktio-\n\nniert, und die Anwohner wurden dar\u00fcber wenige Stunden \n\nzuvor durch einen Flyer im Briefkasten informiert. Sieht \n\nso gute Kommunikationspolitik aus, meine Damen und \n\nHerren? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAls Reaktion auf die Proteste hat der Landrat Steinbach \n\ndie Mei\u00dfener B\u00fcrger und alle Parteien eingeladen. Anl\u00e4ss-\n\nlich dieses Kommunikationsversuches waren nicht alle \n\nLandtagsparteien, die eingeladen waren, anwesend. Die \n\nStaatsregierung versprach damals erneut, dass man die \n\nB\u00fcrger besser informieren werde und ihre Sorgen ernst \n\nnehme. \n\nGrillenburg im Tharandter Wald \u2013 wir hatten bereits im \n\nMonat M\u00e4rz einen relativ kurzfristigen starken Anstieg \n\nder Zuweisungszahlen f\u00fcr Sachsen im Bereich des Asyls. \n\nDie Staatsregierung hat daraufhin die ehemalige Forst-\n\nschule interessanterweise zu einer Au\u00dfenstelle f\u00fcr \n\n80 Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge ausgebaut. Monatelang \n\ngeschah dann nichts, die Fl\u00fcchtlingsstelle wurde nicht \n\nbelegt \u2013 bis pl\u00f6tzlich vor 14 Tagen am Montag Landrat \n\nGei\u00dfler gegen 16 Uhr dar\u00fcber informiert worden ist \u2013 \u2013 \n\nNein, entschuldigen Sie, das ist ein anderer Fall, das ist \n\nFreital. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie Staatsregierung hat sich dann vor drei Wochen ent-\n\nschlossen, die Erstaufnahmeeinrichtung in Grillenburg zu \n\nbelegen. Kritisch muss man hierbei allerdings anmerken, \n\ndass der B\u00fcrgerdialog und das Informationsgespr\u00e4ch mit \n\nden 120 Anwohnern in Grillenburg erst vier Tage nach der \n\nInbetriebnahme der Erstaufnahmeeinrichtung zustandege-\n\nkommen sind. So sieht eine Informationspolitik, die ich \n\nals positiv bezeichnen w\u00fcrde, nicht aus. \n\nAber kommen wir nun zum Hotel \u201eLeonardo\u201c in Freital. \n\nBekanntlich war das \u201eLeonardo\u201c-Hotel im Landkreis \n\nS\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterzgebirge bereits eine Notunter-\n\nkunft. Die Unterkunft war zeitweise mit bis zu 120 \n\nAsylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen belegt. Vor 14 Tagen \n\nteilte dann der Landrat anl\u00e4sslich einer Kreisausschusssit-\n\nzung im Landratsamt Pirna pl\u00f6tzlich gegen 18 Uhr mit, \n\ndass er um 16 Uhr einen Anruf erhalten habe und die \n\nBusse zum \u201eLeonardo\u201c nach Freital bereits auf dem Weg \n\nseien. Um das in einen zeitlichen Zusammenhang zu \n\nsetzen: Am Freitag zuvor hatte der Bundestagsabgeordne-\n\nte Br\u00e4hmig gemeinsam mit dem Innenminister, Herrn \n\nLothar de Maizi\u00e8re \n\n(Daniela Kuge, CDU: Thomas!) \n\n\u2013 Thomas \u2013, eine Informationsveranstaltung in Freital \n\nzum Thema Asyl und Fl\u00fcchtlinge abgehalten. Dort fiel \n\nkein einziges Wort davon, dass am kommenden Montag \n\neine Erstaufnahmeeinrichtung eingerichtet werden solle. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Weiter in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Abg. Barth, \n\nFraktion AfD. \u2013 Jetzt k\u00f6nnten und wollen die GR\u00dcNEN \n\nerneut das Wort ergreifen. Bitte, Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Man sollte das \n\nWasser trinken und es nicht wegsch\u00fctten. \u2013 So viel zu \n\nmeinem kleinen Eklat von vorhin. \n\nKollege Hartmann, leider sind Sie das, was ich von Ihrer \n\nzweiten \u00c4u\u00dferung erwartet habe, schuldig geblieben, \n\nn\u00e4mlich etwas Konstruktives in Bezug darauf: Wie wollen \n\nwir zuk\u00fcnftig das, was Sie im Titel dieser Aktuellen \n\nDebatte benannt haben, gemeinsam umsetzen? Ich beto-\n\nne: gemeinsam; denn es ist auch der Wille der GR\u00dcNEN, \n\nund ich gehe davon, dass es auch der Wille der LINKEN \n\nist. \n\nWir haben hier oft zum Ausdruck gebracht, dass wir \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbinden wollen und Hass und \n\nRassismus ablehnen. Wir haben das \u00fcber eigene Antr\u00e4ge \n\nzum Ausdruck gebracht, und, lieber Henning Homann \u2013 \n\ndort ist er jetzt gerade \u2013: Es reicht eben nicht, sich hier \n\nhinzustellen und \u00fcber die Metaebene zu sprechen. Ich \n\nerwarte, dass auch die SPD sich zu den konkreten Dingen \n\nhier im Freistaat Sachsen \u00e4u\u00dfert, und ich erinnere an die \n\nWortmeldung der SPD zu unserem Antrag im Januar, als \n\nwir gesagt haben: entschlossen und effektiv gegen Ras-\n\nsismus und Diskriminierung vorgehen. Dazu kann man im \n\nProtokoll nachlesen, was Henning Homann gesagt hat: \n\ndass das nicht n\u00f6tig sei, dass die Regierungskoalition \n\nschon wesentlich weiter sei, als es dieser Antrag der \n\nGR\u00dcNEN sozusagen vom Inhalt her atmet, und man \n\nwerde ab 2016 in Sachsen einen Monitor zum Thema \n\nRassismus machen. Das war ein wenig d\u00fcnn, und das, \n\nwas heute seitens der SPD gekommen ist, \u00fcbrigens auch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1189 \n\nIch erwarte, dass im Ergebnis der heutigen Aktuellen \n\nDebatte endlich ernst gemacht und mit dem Konzept zur \n\nErstaufnahme gehandelt wird. Ein guter erster Schritt \n\nw\u00e4re \u2013 das m\u00f6chte ich auch ein wenig als Erwartung \n\n\u00e4u\u00dfern; dabei w\u00fcrden wir auch gern mitmachen \u2013 zum \n\nBeispiel die verbindliche Festlegung von Unterbringungs-\n\nstandards im S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Zais und der \n\nFraktion GR\u00dcNE sind wir am Ende der zweiten Runde \n\nangekommen. Nun er\u00f6ffnet die einbringende CDU-\n\nFraktion eine dritte Rederunde. Bitte, Herr Kollege \n\nFischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie werden sich \n\nwundern, das war der Geifer, aber ich halte es f\u00fcr not-\n\nwendig \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist so herrlich! \n\n\u2013 Heiterkeit des Abg.  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Genau das ist es. \u2013 Ich m\u00f6chte mich nat\u00fcrlich zuerst von \n\nden Vorg\u00e4ngen in Freital und Mei\u00dfen distanzieren. Was \n\ndort stattgefunden hat, ist nicht zu tolerieren und wird \n\nvom Rechtsstaat zu Recht verfolgt werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Fragen Sie  \n\nmal jemanden in Ihrer CDU-Fraktion!) \n\nIch m\u00f6chte aber auf einen weiteren Aspekt der Diskussion \n\nhinweisen: die Diskussion in den sogenannten sozialen \n\nNetzwerken, auf Facebook, Twitter und anderen Foren. \n\nWas man dort erlebt, wenn man die Diskussion versachli-\n\nchen m\u00f6chte, sei hier auch einmal gesagt, meine Damen \n\nund Herren. \n\nEs gibt Pro-Asyl-Beitr\u00e4ge; ich m\u00f6chte einen zitieren und \n\ndas Hohe Haus schon im Vorfeld f\u00fcr den Ton um Ent-\n\nschuldigung bitten: \u201eFalls ihr dank der CDU heute noch \n\nnicht ins M\u00fcsli gekotzt habt, bitte sch\u00f6n.\u201c \u201eUnd, Fischer, \n\njetzt zur\u00fcck zu Twitter, bisschen rechtskonservativen \n\nDreck verbreiten, wie Sie es den ganzen Tag auch tun!\u201c \u2013 \n\nDas ist das erste Zitat eines Pro-Asyl-Anh\u00e4ngers. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen nicht verschweigen, dass es auch Kontra-\n\nAsyl-Anh\u00e4nger gibt, wie diesen: \u201eWie kotzehohl sind Sie, \n\nHerr Fischer? Machen Sie das M\u00e4rchenbuch zu. Das, was \n\nhier rumrennt, kommt weder aus \u2018nem Kriegsgebiet noch \n\naus verfolgten Familien. Aber quatscht ruhig weiter, ihr \n\nVerr\u00e4ter!\u201c \u2013 So ist der Ton in sozialen Netzwerken. So \n\nkommt er uns jeden Tag auf die Bildschirme. \n\nMeine Damen und Herren, wir erleben seit Wochen, dass \n\nB\u00fcrger eingeteilt werden sollen in Gut- und Schlechtmei-\n\nnende, in Gute und Nazis. Wir erleben, dass teilweise \n\neinseitig und tendenzi\u00f6s Bericht erstattet wird, ohne auch \n\nnur im entferntesten Sinne zu recherchieren. Wir erleben \n\nVor-Ort-Aktionen ohne wirkliches Angehen der Probleme \n\nund ohne Nachhaltigkeit seitens einiger linker Parteien, \n\nund wir erleben \u2013 das bedaure ich umso mehr, da es \n\ngerade in Mei\u00dfen wieder stattgefunden hat \u2013 die parteipo-\n\nlitische Nutzung dieses Themas f\u00fcr die eigenen Zwecke. \n\nAll das, meine Damen und Herren, verurteile ich zutiefst, \n\ndenn es spaltet die Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN: Das ist Unsinn!  \n\nMeinen Sie Herrn Krau\u00df, oder was meinen Sie?) \n\nWas wir brauchen, ist die Verantwortung, die die Politik \n\nhierbei \u00fcbernehmen sollte, und die Verantwortung hei\u00dft \n\nhier: Dialog. \n\nIch meine hiermit ganz besonders den Dialog in den \n\nsozialen Netzwerken mit dem Teil der Nutzerinnen und \n\nNutzer, die wir mit Argumenten noch erreichen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, die R\u00fcckmeldungen, die ich \n\nbesonders in den Foren bekomme, in denen ich kommen-\n\ntiere, sind nicht nur positiv, aber sie sind zum gro\u00dfen Teil \n\nverst\u00e4ndlich. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nRassistische Foren sind das! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch muss Ihnen klar und deutlich sagen: Die Leute wollen \n\nArgumente, die Leute wollen Richtigstellungen, die Leute \n\nhaben die Nase voll von irgendwelchen Ger\u00fcchten, die \n\nniemand begr\u00fcndet und die halb wahr und unwahr sind. \n\nEs ist und bleibt nach meinem Daf\u00fcrhalten eine zentrale \n\nAufgabe der Politik, Vermutungen, Ger\u00fcchten und teil-\n\nweise auch leider glatten L\u00fcgen in diesen Foren Wahrheit, \n\nEhrlichkeit und vor allem Transparenz entgegenzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte uns alle aufrufen \u2013 nicht nur heute und nicht \n\nnur virtuell, sondern auch im t\u00e4glichen Leben: Haben wir \n\nden Mut zum Dialog mit denen, die ihn wollen! Haben \n\nwir die Kraft zur \u00fcberzeugenden Argumentation, denn die \n\nArgumente der Menschlichkeit sind immer die st\u00e4rkeren. \n\nNehmen wir die Demokratie auch online ernst! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMein Amtseid, unser aller Amtseid \u2013 \u2013 \n\n(Lutz Richter, DIE LINKE, steht am Mikrofon \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nSo viel zur Demokratie!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Fischer? \n\nSebastian Fischer, CDU: \u2013 Nein, vielen Dank. \u2013 Als \n\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages sind wir ver-\n\npflichtet, immer das Beste f\u00fcr den Freistaat Sachsen und \n\nseine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erwirken. \n\nJetzt ist das Beste der faire, vorurteilsfreie und ungest\u00f6rte \n\nDialog \u00fcber Asyl und Zuwanderung mit denen, die ihn \n\nw\u00fcnschen. Diese Leute gibt es, diese Leute gibt es zuhauf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1190 \n\nauch und ganz besonders im Internet. Ich f\u00fcr meinen Teil \n\nwerde weiter daf\u00fcr arbeiten; denn ich halte diesen Weg \n\nf\u00fcr richtig, und ich w\u00fcrde Sie alle bitten: Tun Sie Ihr \n\nM\u00f6glichstes und arbeiten Sie mit! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nFischer hat die einbringende CDU-Fraktion eine dritte \n\nRunde er\u00f6ffnet. Jetzt sehe ich am Mikrofon 3 eine \n\nKurzintervention auf diesen Redebeitrag. Bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Kollege Fischer, ich fand es schon \n\nein wenig schwierig, wie Sie \u00fcber diesen B\u00fcrgerdialog, \n\n\u00fcber Ihren gro\u00dfen Ethos als Landtagsabgeordneter ge-\n\nsprochen haben und wie Sie dabei mit Beifall aus den \n\nReihen Ihrer Fraktion bedacht wurden. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Weil es richtig ist! \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nAllerdings frage ich mich wirklich, inwieweit Ehrlichkeit \n\nund Transparenz eine Rolle spielen, wenn Mitglieder Ihrer \n\nFraktion \u2013 Sie wissen genau, wer es ist, und es ist nicht \n\nnur Herr Krau\u00df aus dem Erzgebirge \u2013 Ressentiments \n\ngegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen sch\u00fcren und damit \u00d6l ins Feuer \n\ngie\u00dfen. Es sind nicht nur die bekannt gewordenen Aussa-\n\ngen, sondern es haben sich Leute, die an Veranstaltungen \n\nim Erzgebirge teilgenommen haben, an mich gewandt, \n\nweil sie es unertr\u00e4glich fanden, dass dort \u00c4u\u00dferungen wie \n\n\u2013 ich zitiere \u2013 gemacht wurden: \u201eJa, die Gesundheitskarte \n\nist etwas ganz Schlimmes, weil dann kommen die ganzen \n\nAsylsuchenden und Fl\u00fcchtlinge aus aller Welt nach \n\nSachsen, um sich ihre H\u00fcften machen zu lassen.\u201c Oder: \n\n\u201eEs ist richtig, die Migrationsberatung nicht zu finanzie-\n\nren, weil sie die Leute auffordern w\u00fcrden, ihre Ausweis-\n\npapiere wegzuschmei\u00dfen.\u201c \n\nIch finde nicht, dass das etwas mit dem Ethos als Land-\n\ntagsabgeordneter zu tun hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Zais. Jetzt w\u00e4re eine Reaktion von \n\nKollegen Fischer m\u00f6glich. M\u00f6chte er diese wahrnehmen? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nJetzt f\u00fchren wir die dritte Runde fort. M\u00f6chten aus den \n\nFraktionen weitere Redner das Wort ergreifen? \u2013 Kollege \n\nBarth hatte schon angek\u00fcndigt, dass er noch einige Aus-\n\nf\u00fchrungen machen m\u00f6chte. Ich frage aber zun\u00e4chst die \n\nSPD-Fraktion, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Die Fraktion DIE LINKE? \u2013 Auch nicht. \n\nDann ergreift jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Kollege Barth das \n\nWort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Weiter: \n\ntagelange Proteste vor der Erstaufnahmeeinrichtung \n\n\u201eLeonardo-Hotel\u201c. Ein Demonstrationstourismus der \n\nFl\u00fcchtlingsunterst\u00fctzungsfraktionen \u2013 \u2013 \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Frechheit! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist eine Dreistigkeit!) \n\nEin lange ausgebliebenes Gespr\u00e4chsangebot der Stadt \n\nFreital fand am letzten Montag statt. Mehr als 380 Freita-\n\nler diskutierten in aufgeladener Stimmung mit dem \n\nInnenminister. Antworten blieben teilweise aus. Um eine \n\nwirklich sachorientierte Auseinandersetzung zu f\u00fchren, \n\nm\u00fcssen wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wirklich ernst \n\nnehmen und uns fragen, warum sie Bedenken haben, \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Bedenken?) \n\nwenn Asylbewerber in Ihrer N\u00e4he untergebracht werden. \n\nEin weiterer Teil des Antrages lautet: \u201eGewalt und Frem-\n\ndenfeindlichkeit entschieden bek\u00e4mpfen.\u201c Meine Damen \n\nund Herren! Ja, es gibt Gewalt und \u00dcbergriffe gegen \n\nAsylbewerber und Fl\u00fcchtlinge. Dies will niemand in \n\ndiesem Hohen Hause bestreiten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nEin weitgehend verschwiegener Aspekt in dieser Debatte \n\nist jedoch die Gewalt zwischen Asylbewerbern in den \n\nAufnahmeeinrichtungen. Meine Damen und Herren, \n\neinige Beispiele dazu: In Schmiedeberg werden Eritreer \n\nvon Tunesiern und Marokkanern aus dem Fenster gewor-\n\nfen. Im Landkreis Mei\u00dfen weigern sich einige Asylbe-\n\nwerber in den Einrichtungen, die Barleistungen am \n\nAuszahlungstag in Empfang zu nehmen. Der Grund: Sie \n\nwerden von anderen Asylbewerbern bedroht, um die \n\nHerausgabe des Geldes an andere Asylbewerber zu \n\nerzwingen. Massenschl\u00e4gereien in Chemnitz und in \n\nSchmiedeberg spielten in anderen Diskussionsbeitr\u00e4gen \n\nam heutigen Tag bereits eine Rolle. \n\nEs gibt einen weiteren Aspekt in dieser Debatte: Das ist \n\ndie Gewalt durch Asylbewerber au\u00dferhalb der Heime und \n\nAufnahmeeinrichtungen. Ich m\u00f6chte einen besonders \n\ntransparenten Fall herausgreifen. Zwei Sch\u00fclerinnen \n\nwurden auf dem Schulweg im Bus von Schmiedeberg \n\nnach Dippoldiswalde sexuell durch Asylbewerber bel\u00e4s-\n\ntigt. Die helfenden Mitsch\u00fcler wurden von den Asylbe-\n\nwerbern angegriffen. Eltern hatten in der Folgezeit Angst, \n\nihre Kinder unbegleitet auf den Schulweg zu schicken. \n\nMeine Damen und Herren! Was der Bev\u00f6lkerung sauer \n\naufst\u00f6\u00dft, ist der massive Missbrauch des Asylrechts und \n\ndie mittlerweile zu lasche Abschiebungspraxis bei abge-\n\nlehnten Asylbewerbern. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u00dcber 98 % der Asylbewerber sind nicht asylberechtigt, \n\nweitere 28 % der Asylbewerber sind bleibeberechtigt. Alle \n\nanderen m\u00fcssen konsequenter abgeschoben werden. 2 113 \n\nausreisepflichtig abgelehnte Asylbewerber leben in \n\nSachsen. Die Anzahl der Abschiebungen reduzierte sich \n\n2014 zu 2013 von 1 230 auf 1 037, obwohl die Zahl der \n\nAsylbewerber stark angestiegen ist. Herr Minister, es \n\nbleibt zu hoffen, dass das Pilotprojekt \u201eR\u00fcckf\u00fchrung\u201c die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1191 \n\nangek\u00fcndigt verst\u00e4rkte Ausreise abgelehnter Asylbewer-\n\nber besser garantieren wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Meine Damen und Herren, ich danke \n\nrecht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Gibt es weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen? \u2013 Die CDU-Fraktion er\u00f6ffnet eine vierte \n\nRednerrunde. Bitte, Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, wir \n\nstehen auch vor der Herausforderung mit Menschen \n\numzugehen, die in unser Land kommen, unseren Kultur-\n\nkreis nicht kennen und bestimmte Regeln vielleicht am \n\nAnfang nicht verstehen. Deshalb bedarf es Ma\u00dfnahmen \n\nvon Integration. Ja, es gibt auch Asylbewerber, die sich \n\nnicht an unseren Rechtsrahmen halten, straff\u00e4llig werden \n\nund zum Teil intensiv straff\u00e4llig werden. Dagegen gilt es \n\nkonsequent vorzugehen und die Straftaten zu ahnden. In \n\nSachsen sind es aktuell 499 Intensivstraft\u00e4ter. \n\nNein, wir haben keine \u00fcberdimensionale Ausl\u00e4nderkrimi-\n\nnalit\u00e4t, wenn wir sie ins Verh\u00e4ltnis setzen. Es ist wie in \n\nunserer eigenen Gesellschaft auch: Es ist ein kleiner Teil, \n\nder sich nicht an die Regeln h\u00e4lt, der gewaltt\u00e4tig ist, der \n\nIntensivstraftaten begeht, zum Teil auch Drogenhandel \n\nbetreibt, und zwar in unakzeptabler Weise wie am Dresd-\n\nner Hauptbahnhof. Ja, es sind auch ausl\u00e4ndische Straft\u00e4-\n\nter, zum Teil Asylsuchende, beteiligt. \n\nAber damit eine Pauschalit\u00e4t \u00fcber alle zu ziehen ist \n\nunverantwortlich. Ich denke, es bedarf der Differenzie-\n\nrung, wie es, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nauch bei der Frage von Angriffen und \u00dcbergriffen auf \n\nAsylsuchende oder Einrichtungen einer Differenzierung \n\nbedarf. Ich finde es schon sehr bedauerlich, wenn wir \n\naufgrund von Einzeltaten, die alle nicht hinnehmbar sind, \n\nin eine Pauschalkritik hineingeraten und der Eindruck \n\nvermittelt wird, dass ganz Sachsen aus Rassisten und \n\nAusl\u00e4nderfeinden bestehe und wir hier ein riesengro\u00dfes \n\nnationalsozialistisches Kernproblem h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, sowohl die \n\nPauschalisierung von Ausl\u00e4ndern und straff\u00e4lligen Krimi-\n\nnellen als auch die Pauschalisierung Sachsens als ein \n\nLand von fremdenfeindlichen Dummk\u00f6pfen wird dem \n\nThema nicht gerecht. Insofern sind beide Seiten gefragt, \n\nein differenziertes Bild zu bringen. \n\nDen letzten Teil meiner Redezeit m\u00f6chte ich dazu nutzen, \n\neines deutlich zu machen und Frau Zais die Antwort nicht \n\nschuldig zu bleiben: Die Staatsregierung hat gehandelt. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal verdeutlichen: vor einer \n\nHerausforderung, die hei\u00dft, t\u00e4glich 130 bis 150 Asylsu-\n\nchende in unserem Land pro Tag \u2013 pro Tag! \u2013 unterzu-\n\nbringen. Das, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nstellt jede Gesellschaft, jede Verwaltung und jeden von \n\nuns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Angesichts dessen ist \n\nes billig, einfach so zu tun, als best\u00fcnden dort Probleme, \n\ndie inakzeptabel seien \u2013 es sind vielmehr Verst\u00e4ndnis und \n\nUnterst\u00fctzung gefragt: 130 bis 150 Asylsuchende pro Tag! \n\nSie haben einen Anspruch darauf, untergebracht zu \n\nwerden, und zwar zu vern\u00fcnftigen Rahmenbedingungen. \n\n130 pro Tag! Das hei\u00dft nicht, dass wir jene, die schon hier \n\nsind, jeden Tag in die Heimat zur\u00fcckf\u00fchren. Wir hatten \n\ndiese Diskussion. Das hei\u00dft, es kumuliert sich t\u00e4glich. \n\nUnd das m\u00fcssen Sie in einem Unterbringungskonzept, in \n\nder Kl\u00e4rung der Herausforderungen, unterbringen. Sie \n\nk\u00f6nnen beklagen, dass es kurzfristige Unterbringungen \n\ngibt. Welche Alternative h\u00e4tten wir denn? Dass wir wie in \n\nden von SPD und GR\u00dcNEN gef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern die \n\nMenschen in Zelten unterbringen? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, das ist nicht die L\u00f6sung. Ich \n\nsage es nicht als Kritik an anderen Bundesl\u00e4ndern, son-\n\ndern ich sage es, um deutlich zu machen, dass alle Bun-\n\ndesl\u00e4nder vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen, dass alle \n\nLandesregierungen \u2013 egal ob sie von CSU, Schwarz-Rot, \n\nSchwarz-Gr\u00fcn oder Gr\u00fcn-Rot gef\u00fchrt sind \u2013 dieselben \n\nHerausforderungen zu l\u00f6sen haben und dieselben Proble-\n\nme haben, bis hin zur Unterbringung in Zelt- und Contai-\n\nnerstandorten. Aber es bedarf der Fairness miteinander, \n\nnicht dar\u00fcber zu schimpfen, sondern sich dieser Heraus-\n\nforderung insgesamt zu stellen und diesen latenten, \n\nkritischen Unterton etwas zur\u00fcckzunehmen, indem man in \n\nden L\u00e4ndern, in denen man in der Verantwortung steht, zu \n\ngleichen oder auch h\u00e4rteren M\u00f6glichkeiten greifen muss, \n\nweil die Potenziale und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten ab-\n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Staatsregierung wird ihrer Verantwortung gerecht. \n\nSie hat ein Konzept der Unterbringung vorgelegt, das bis \n\n2017 umzusetzen ist. Sie hat sich den bestehenden Her-\n\nausforderungen mit 5 000 Pl\u00e4tzen gestellt, um gleichzeitig \n\nmit 89 neuen Personalstellen, davon 50 Neueinstellungen, \n\nnoch in diesem Jahr eine bessere Steuerung und Unter-\n\nst\u00fctzung dieses Prozesses herbeizuf\u00fchren und den Justiz-\n\nbereich zu st\u00e4rken. Das sollte man zur Kenntnis nehmen, \n\nbevor man sich in Pauschalkritik ergie\u00dft. \n\nAuch die schwarz-rote Bundesregierung und die Mehr-\n\nheit, die Koalition, im Bundestag hat sich mit der Neure-\n\ngelung dieser Verantwortung als Bundesgesetzgeber \n\nhinsichtlich beider Aspekte gestellt: f\u00fcr eine St\u00e4rkung \n\nderer, die in besonderen H\u00e4rtef\u00e4llen, zum Beispiel Men-\n\nschenhandel, kommen, langfristig in Deutschland sind \n\nund hier eine Perspektive haben, aber auch f\u00fcr ein konse-\n\nquenteres Handeln auf der anderen Seite. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dar\u00fcber hinaus \n\nhat die Staatsregierung viele Dialoge gef\u00fchrt, mit \u00fcber \n\n800 Teilnehmern \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1192 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 und auch mit Asylbewer-\n\nbern. Diese Vorw\u00fcrfe sind einseitig und werden der Sache \n\nnicht gerecht. Ich lade Sie ein, gemeinsam mit uns die \n\nVerantwortung zu tragen und sich den Herausforderungen \n\ndes Asylrechts in ganz Sachsen zu stellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind mitten in der \n\nvierten Rederunde. Gibt es aus den Fraktionen heraus \n\nweiteren Redebedarf? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nKeine Redezeit mehr!) \n\n\u2013 Ja, die Redezeiten sind f\u00fcr einige Fraktionen knapp \n\nbemessen und eine Fraktion hat ihre Redezeit bereits \n\naufgebraucht. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWie angek\u00fcndigt, macht unser Ausl\u00e4nderbeauftragter, \n\nKollege Mackenroth, von seinem Rederecht Gebrauch. Er \n\nergreift jetzt das Wort; bitte sehr. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter/Integrationsbeauftragter: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Die heutige \n\nAktuelle Debatte hat das mit Abstand wichtigste innenpo-\n\nlitische Thema zum Gegenstand, und das ist gut so. \n\nIch sage gleich zu Beginn deutlich: Beim Thema Asyl und \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen sind parteipolitische Polemik \n\nund Populismus, von welcher Seite auch immer, v\u00f6llig \n\nfehl am Platz. Ich sehe uns alle als Abgeordnete in der \n\nbesonderen Pflicht, Haltung zu zeigen sowie offensiv und \n\nselbstbewusst mit Vorurteilen aufzur\u00e4umen \u2013 von Br\u00fcssel \n\n\u00fcber Berlin und Dresden, bis in die kleinste Ortschaft \n\nunseres Freistaates. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWenn ich mich heute in Europa umschaue, so vermisse \n\nich schmerzlich die viel beschworene europ\u00e4ische Solida-\n\nrit\u00e4t. Ich stelle fest, dass nur einige wenige Mitgliedsl\u00e4n-\n\nder drei Viertel aller Fl\u00fcchtlinge in der EU aufnehmen. \n\nDie gemeinsame Wertegemeinschaft scheint mir in \n\nUnordnung, denn nur in einem gesamteurop\u00e4ischen \n\nKontext l\u00e4sst sich eine dauerhafte L\u00f6sung zur Bew\u00e4lti-\n\ngung der weiterhin wachsenden Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me finden. \n\nBis das passiert, m\u00fcssen sich der Bund und auch unser \n\nFreistaat auf weiterhin stark wachsende Antragszahlen \n\neinstellen. Die langen Bearbeitungszeiten \u2013 \u00fcber 200 000 \n\noffene Verfahren beim BAMF \u2013 sind f\u00fcr alle Beteiligten \n\nkaum zu bew\u00e4ltigen. Die Besetzung der k\u00fcrzlich zus\u00e4tz-\n\nlich bewilligten Stellen muss schnellstm\u00f6glich erfolgen, \n\ndamit zeitnah entschieden werden kann. \n\nUnser Grundgesetz garantiert, dass im Falle eines Asylan-\n\ntrages jeder Einzelfall sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft wird. Dies gilt \n\nauch dann, wenn Identit\u00e4t und Herkunftsland wegen \n\nfehlender Dokumente nur schwer oder gar nicht festzu-\n\nstellen sind. Nicht ohne Konsequenzen hinnehmbar ist \n\nallerdings die h\u00e4ufig auftretende Situation, dass Antrag-\n\nsteller auf Asyl bei der Identit\u00e4tsfeststellung nicht ausrei-\n\nchend mitwirken oder sich im Fall einer Ausreiseverf\u00fc-\n\ngung dieser entziehen. Dies sollten wir, meine Damen und \n\nHerren, nicht verschweigen. Es gilt auch hier, eine rechts-\n\nstaatlich saubere L\u00f6sung zu finden. In diesem Zusam-\n\nmenhang werbe ich f\u00fcr eine differenzierte und sachliche \n\nHerangehensweise ohne \u00dcberspitzungen. \n\n73 % der Personen im laufenden Asylverfahren gaben an, \n\nkeine Identit\u00e4tsdokumente zu besitzen. Geht es hier nur \n\ndarum, die beh\u00f6rdliche Durchsetzung einer Ausreise-\n\npflicht in vorwerfbarer Weise \u2013 ich betone: in vorwerfba-\n\nrer Weise \u2013 zu verhindern, so darf das letztendlich nicht \n\nmit einem Aufenthaltsrecht honoriert werden. \n\nWirtschaftliche Not, fehlende Perspektiven und Hunger \n\nsind nachvollziehbare Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Flucht. Wenngleich \n\nviele dieser Gr\u00fcnde menschlich akzeptabel sind, so f\u00fchren \n\nsie nach geltendem Recht nicht zu einem Bleiberecht in \n\nDeutschland. Noch einmal sei betont: Hier\u00fcber muss \n\nz\u00fcgig entschieden und danach auch gehandelt werden, \n\ndamit wir Platz haben, um denjenigen helfen zu k\u00f6nnen, \n\ndie eine echte Aufenthaltsperspektive haben, Stichwort: \n\nSchutz den Schutzbed\u00fcrftigen. \n\nIch wiederhole es: Die Frage, wer bleiben darf und wer \n\ngehen muss, entscheidet nicht der Bauch, nicht die Mei-\n\nnung oder die \u00dcberzeugung einer Gruppe oder eines \n\nEinzelnen, sondern im Rechtsstaat allein der Gesetzgeber. \n\nWir im Freistaat sind hinsichtlich der noch fehlenden \n\nErstaufnahmekapazit\u00e4ten und der entsprechenden neuen \n\nEinrichtungen in Dresden und Leipzig leider auch in \n\nVerzug. Das sage ich ohne Schuldvorwurf, weil Dinge \n\nschlicht nicht vorhersehbar waren. Je schneller diese \n\nEinrichtungen arbeitsf\u00e4hig sind, desto besser k\u00f6nnen wir \n\ndie Aufnahme der Ankommenden organisieren. Die Zahl \n\nder Asylsuchenden wird in absehbarer Zeit nicht geringer, \n\nund es darf nicht sein, dass Fl\u00fcchtlinge aus Platzgr\u00fcnden \n\nauf Dauer ohne jede Registrierung auf unsere Landkreise \n\nund Kommunen verteilt werden. \n\nGanz gleich, wie viele kommen, eine angemessene \n\nUnterbringung ist unsere erste humanit\u00e4re und gesetzliche \n\nPflicht. Die Au\u00dfenstellen der Erstaufnahmeeinrichtungen \n\nsind in den letzten Wochen wiederholt in die Schlagzeilen \n\ngeraten. Der Platzmangel und manche hygienischen \n\nZust\u00e4nde in den provisorischen Heimen sind in der Tat \n\nkaum akzeptabel. \n\nVier kurze, in die Zukunft weisende Aspekte m\u00f6chte ich \n\nheute auch in Richtung Lenkungsausschuss hervorheben: \n\nErstens. In den von mir besuchten Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten wurde ich immer wieder auf die \n\nfehlenden M\u00f6glichkeiten zur Behandlung und Betreuung \n\nvon traumatisierten Fl\u00fcchtlingen hingewiesen. \n\nDie eigentlich zust\u00e4ndigen Sozialpsychiatrischen Dienste \n\nund Gesundheits\u00e4mter k\u00f6nnen diese Aufgaben nicht mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1193 \n\nbew\u00e4ltigen und wir d\u00fcrfen die Kommunen mit der enorm \n\ngestiegenen Zahl von traumatisierten Fl\u00fcchtlingen nicht \n\nalleinlassen. Dies gilt auch im Hinblick auf die anstehen-\n\nde Umsetzung einer europ\u00e4ischen Richtlinie. \n\nZweitens: Eine weitere Herausforderung wird ab 2016 die \n\nUnterbringung von unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fccht-\n\nlingen sein; etwa 1 200 von ihnen sollen zu uns nach \n\nSachsen kommen. Dar\u00fcber werden wir morgen debattie-\n\nren. Es handelt sich jedenfalls um eine besonders schutz-\n\nbed\u00fcrftige Gruppe, andererseits aber auch um eine Grup-\n\npe mit hohem Betreuungsbedarf, deren Versorgung uns \n\nvor spezielle Herausforderungen stellt. \n\nIch frage mich: Haben wir gen\u00fcgend Unterbringungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten? Sind die Jugend\u00e4mter personell und fachlich \n\nausreichend daf\u00fcr aufgestellt? Wenn wir jetzt nicht \n\nentsprechende Vorbereitungen treffen, wird es im Dezem-\n\nber zu sp\u00e4t sein; denn, \n\ndrittens, der n\u00e4chste Winter kommt bestimmt. Wir bringen \n\njetzt provisorisch in Zelten unter. Jetzt haben wir viel-\n\nleicht noch Notquartiere, aber im Winter brauchen wir \n\nwetterfeste Unterbringungsm\u00f6glichkeiten. \n\nViertens schlie\u00dflich: Es fehlt im Freistaat an Dolmet-\n\nschern bzw. Sprachmittlern. Alle unsere Angebote in \n\nRichtung Integration n\u00fctzen nichts, wenn eine Kommuni-\n\nkation fehlschl\u00e4gt. Nicht nur Fl\u00fcchtlinge, sondern alle \n\nMigranten m\u00fcssen von Anfang an mit Beh\u00f6rden, \u00c4rzten, \n\nBeratern und ihrer Umwelt kommunizieren k\u00f6nnen. Dazu \n\nsind nicht immer professionelle teure \u00dcbersetzer n\u00f6tig; \n\nauch ehrenamtlich Engagierte k\u00f6nnen den Zugewanderten \n\nbei ihren ersten Schritten helfen. \n\nWir brauchen regionale Ehrenamtsportale, bei denen sich \n\nSprach- und Kulturmittler melden und weiterbilden \n\nk\u00f6nnen und ihr Engagement koordiniert wird. Ich glaube, \n\ndass insbesondere unsere ausl\u00e4ndischen Studierenden hier \n\nein wichtiges Glied in der Vermittlung von Sprache und \n\nKultur sein k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, der Titel der Aktuellen Debatte \n\nsagt es: Die Kommunikation mit den B\u00fcrgern ist unab-\n\ndingbar. Vorletzte Woche war ich in Rossendorf im Kreis \n\nBautzen unterwegs. Dieser kleine Ort mit 90 \u00fcberwiegend \n\n\u00e4lteren Einwohnern und ohne ausreichende Infrastruktur \n\ndirekt am Waldrand gelegen soll 72 Asylsuchende beher-\n\nbergen. Die B\u00fcrger erfuhren es aus der Zeitung, sie waren \n\nbisher grunds\u00e4tzlich positiv eingestellt und hilfsbereit; \n\ndoch dieses Verh\u00e4ltnis scheint mir schlicht nicht ange-\n\nmessen. \n\nWir haben doch gelernt, dass nur eine offene und fr\u00fchzei-\n\ntige Kommunikation, basierend auf einem klaren Kon-\n\nzept, und der Dialog mit den Einwohnern das notwendige \n\nVerst\u00e4ndnis erreichen k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen wir vor Ort \n\nviele Probleme im Vorfeld ausr\u00e4umen. Handeln wir bitte \n\nauch in Rossendorf nach dieser Erkenntnis. \n\nDenn, meine Damen und Herren, wir brauchen insgesamt \n\neine ehrliche Debatte mit der Bev\u00f6lkerung. Unser Rechts-\n\nsystem beruht auf der Akzeptanz unserer B\u00fcrger. Sie \n\nm\u00fcssen unsere Entscheidungen mittragen k\u00f6nnen. Die \n\nAkzeptanz ist sehr wichtig; ginge sie verloren, w\u00e4re unser \n\nGesamtsystem gef\u00e4hrdet. \n\nDie Ergebnisse des aktuellen Verfassungsschutzberichtes \n\nbelegen bundesweit eine Zunahme rechtsextremer Ein-\n\nstellungen und Handlungen. Dieses Problem besteht nicht \n\nnur im Freistaat \u2013 das w\u00e4re eine verk\u00fcrzte Sicht \u2013; viel-\n\nmehr muss sich die ganze deutsche Gesellschaft aktiv mit \n\nmenschenverachtenden Tendenzen, Meinungen, Vorbehal-\n\nten, Unsicherheiten, \u00c4ngsten, vor allem aber mit Fakten \n\nauseinandersetzen. \n\nWir Abgeordnete sollten in dieser Diskussion die Mei-\n\nnungsf\u00fchrerschaft \u00fcbernehmen; nur zu klagen reicht \n\nnicht. Hier sind wir alle gefragt \u2013 ganz gleich, ob als \n\nB\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te, Kreis- oder Landtagsabgeordne-\n\nte, Mitglieder des Bundestages oder des Europ\u00e4ischen \n\nParlamentes. \n\nDas Asylthema, meine Damen und Herren, ist Chefsache; \n\ndenn es hat sich gezeigt, dass besonders dort, wo sich die \n\nMandatstr\u00e4ger und regionale Verwaltungsspitzen wegdu-\n\ncken, wo sie Probleme auszusitzen versuchen und dazu \n\nschweigen, Randgruppen ermutigt und laut werden. Wir \n\nm\u00fcssen vor Ort und pers\u00f6nlich an die Menschen heran \n\nund auch dorthin gehen, wo es wehtut. \n\nDas ist nat\u00fcrlich m\u00fchsamer, als sich nur in den Medien zu \n\n\u00e4u\u00dfern. Wir haben n\u00e4mlich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u00c4ngste der \n\nEinwohner, aber kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diejenigen, welche \n\nHass und \u00c4ngste bewusst sch\u00fcren. Ich habe wenig Hoff-\n\nnung, alle Unbelehrbaren zu erreichen, aber wir k\u00f6nnen \n\nsie isolieren und Uninformierte und ideologisch Verf\u00fchrte \n\nmit Daten und Fakten aufkl\u00e4ren und \u00fcberzeugen. Wir \n\nk\u00f6nnen durch ehrliche, tabulose Debatten den Menschen \n\ndie Augen \u00f6ffnen und mit ihnen gemeinsam vor Ort \n\nHerausforderungen meistern und f\u00fcr eine bessere Integra-\n\ntion k\u00e4mpfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Wer aber auf B\u00fcrgerversammlungen oder auf der \n\nStra\u00dfe Hetzparolen br\u00fcllt und jeden Dialog verweigert, \n\nder bewegt sich au\u00dferhalb des demokratischen Konsenses \n\nund kann mit meinem guten Willen nicht rechnen. \n\nWer den Hass dann auch noch \u2013 sei es in Form von \n\ndumpfer Einsch\u00fcchterung direkt vor Fl\u00fcchtlingsunter-\n\nk\u00fcnften oder durch Gewalt gegen\u00fcber den Schw\u00e4chsten \u2013 \n\nan den Fl\u00fcchtlingen ausl\u00e4sst, der macht sich nicht nur \n\nstrafbar, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: \u2013 sondern handelt in meinen Augen schlicht unan-\n\nst\u00e4ndig. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1194 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \n\nder AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Ausl\u00e4nder-\n\nbeauftragte, Geert Mackenroth. Jetzt kommt die Staatsre-\n\ngierung zu Wort; bitte, Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Das Thema Asyl steht wieder einmal auf \n\nder Tagesordnung \u2013 nicht nur deshalb, weil es eine Her-\n\nausforderung nur f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist, sondern \u2013 \n\nder eine oder andere Vorredner hat es deutlich zum Aus-\n\ndruck gebracht \u2013: Es ist eine Herausforderung, vor der die \n\nBundesrepublik steht und vor der wir in Europa stehen. \n\nDeshalb geh\u00f6rt an den Anfang und zur Einordnung in \n\ndieses Thema \u2013 so \u00e4hnlich, wie es der Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte gerade getan hat \u2013 ein klares Wort und ein deutli-\n\ncher Appell an die entsprechenden Verantwortungsebe-\n\nnen. \n\nDas bedeutet einerseits, dass bei einer europ\u00e4ischen \n\nHerausforderung, die dieses Thema stellt, nat\u00fcrlich auch \n\neine europ\u00e4ische Antwort notwendig ist. Es geht um \n\nVerteilgerechtigkeit und darum, L\u00f6sungen auf europ\u00e4i-\n\nscher Ebene zu finden und diese Aufgabe nicht bei ein-\n\nzelnen Staaten abzuladen. \n\nDas Zweite, meine Damen und Herren, ist eine Heraus-\n\nforderung f\u00fcr die Bundesrepublik insgesamt. Deshalb hat \n\ndie Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz eine Entscheidung \n\ngetroffen; es sind sehr viele Punkte klar geregelt worden. \n\nEin Punkt ist unter anderem, dass eine Strukturreform-\n\nkommission ins Leben gerufen wurde. Am 15. Juli wird \n\nsie zum ersten Mal mit Vertretern aus allen L\u00e4ndern und \n\ndem Bund zusammensitzen. Die Erwartungshaltung nicht \n\nnur von mir und von Sachsen, sondern von allen ist, dass \n\nnoch einmal grunds\u00e4tzlich \u00fcber den Umgang mit diesem \n\nThema diskutiert und nachgedacht wird: Sind die Verfah-\n\nren, so wie sie jetzt angelegt sind, richtig? Kann und muss \n\nder Bund gegebenenfalls Dinge komplett \u00fcbernehmen? \n\nWof\u00fcr sollen die L\u00e4nder und die kommunale Ebene \n\nzuk\u00fcnftig zust\u00e4ndig sein? Die Kl\u00e4rung dieser Fragen ist \n\nwichtig, um es entsprechend einzuordnen und deutlich zu \n\nmachen. \n\nDass wir in diesem Themenkomplex auch eine Aufgabe, \n\neine Herausforderung haben, ist v\u00f6llig klar; die Diskussi-\n\non hat es deutlich gemacht. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, um das \n\nThema noch ein St\u00fcck einzuordnen: Noch Ende vergan-\n\ngenen Jahres war die Prognose des BAMF 200 000 \n\nAsylbewerber in diesem Jahr. Im Februar dieses Jahres \n\nwaren es noch 250 000, die kommen sollten, und jetzt \n\nhaben wir 400 000 Erstantragsteller. Dass wir darauf \n\nreagieren m\u00fcssen, ist richtig; deshalb hat die Staatsregie-\n\nrung auch reagiert und gestern einen klaren und deutli-\n\nchen Beschluss gefasst. Dieser Beschluss beinhaltet, \n\neinerseits die Erstaufnahmekapazit\u00e4ten deutlich zu erwei-\n\ntern und andererseits auch die personellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr \n\nden Bereich der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, aber auch \n\nf\u00fcr den Bereich der Justiz zu verbessern, um diesen \n\nAufgaben gerecht werden zu k\u00f6nnen. \n\nWenn ich h\u00f6re, das ist alles nichts Neues, das haben wir \n\nschon einmal gesehen oder geh\u00f6rt, dann muss ich sagen, \n\nTeile davon sind nat\u00fcrlich bekannt, gar keine Frage, weil \n\nwir ja nicht gestern angefangen haben, uns mit diesem \n\nThema auseinanderzusetzen. Aber es gibt auch neue \n\nFakten. Es bleibt dabei: Die drei Standorte Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz werden jeweils eine Einrichtung \n\nmit 700 Pl\u00e4tzen haben; zus\u00e4tzlich Schneeberg mit 280. \n\nDas sind insgesamt 2 380 Pl\u00e4tze, die als Kernkapazit\u00e4t zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt werden. Dazu kommt in Leipzig die \n\nFriederikenstra\u00dfe, die Anfang August mit 420 Pl\u00e4tzen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen wird. \n\nDann wird in Dresden auf dem Objekt der Landesdirekti-\n\non an der Stauffenbergallee eine Containereinrichtung mit \n\n500 Pl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung gestellt. Das bedeutet, wir \n\nwerden Ende dieses Jahres zus\u00e4tzlich 1 000 Pl\u00e4tze anbie-\n\nten k\u00f6nnen. Die Staatsregierung hat den Auftrag erteilt, \n\nnach der Sommerpause zwei weitere Standorte mit \n\njeweils 500 Pl\u00e4tzen bereitzustellen, um diese der Kapazi-\n\nt\u00e4t zuzuordnen. Dazu soll es 600 Pl\u00e4tze geben, die je nach \n\nBedarf zugeordnet werden k\u00f6nnen. \n\nZiel des Ganzen ist nat\u00fcrlich, aus der Situation herauszu-\n\nkommen, auf tempor\u00e4re Einrichtungen zugreifen zu \n\nm\u00fcssen. Es ist an der einen oder anderen Stelle Kritik \n\nge\u00fcbt worden, und diese ist an der einen oder anderen \n\nStelle gerechtfertigt, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, gar keine Frage. Aber wenn wir dar\u00fcber reden, \n\ndass wir allein im Juni fast 2 300 Menschen zus\u00e4tzlich \n\nzugewiesen bekommen haben, und wenn wir dann dar-\n\n\u00fcber reden, dass es in jedem Land \u2013 die L\u00e4nder sind \n\nunterschiedlich betroffen \u2013 mal Windpocken oder andere \n\nQuarant\u00e4negr\u00fcnde gibt, was zur Konsequenz hat, dass den \n\neinzelnen L\u00e4ndern schnell sehr viel mehr Asylsuchende \n\nund Fl\u00fcchtlinge zugewiesen werden k\u00f6nnen, dann muss \n\nich an dieser Stelle auch um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr bitten, dass \n\ngelegentlich kurzfristig reagiert werden muss. \n\nNat\u00fcrlich kann Kommunikation immer noch verbessert \n\nwerden. Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nwenn das Kommunikationsargument dazu verwendet \n\nwird, im Kern eigentlich die Diskussion dahin zu lenken, \n\ndass man die Einrichtung nicht haben will \u2013 man will es \n\nnur nicht so deutlich zum Ausdruck bringen \u2013, dann sind \n\nwir auch bei des Pudels Kern. \n\nIch m\u00f6chte noch das eine oder andere aus der Diskussion \n\naufgreifen. Frau Zais, Sie haben G\u00f6rlitz genannt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Das war Frau K\u00f6ditz!) \n\n\u2013 Es war Frau K\u00f6ditz. \n\nDann will ich G\u00f6rlitz gern noch mal aufgreifen, weil es \n\nim Kern deutlich macht, dass man, wenn vern\u00fcnftige \n\nKommunikation stattfindet, auch vor Ort mit diesem \n\nThema gut und vern\u00fcnftig umgehen kann. Nat\u00fcrlich hat \n\nes im ersten Moment eine Diskussion gegeben, als es \n\ndarum ging, dieses Heim von Studenten zu nehmen. Von \n\nG\u00f6rlitz kam eine Gegenreaktion. Aber der Unterschied \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1195 \n\nzum Beispiel zu Freital ist: In G\u00f6rlitz haben der OB, der \n\nLandrat und der Abgeordnete vor Ort gesagt: An dieser \n\nStelle ist es problematisch, aber wir sagen euch, an \n\nwelcher Stelle es geht, und wir machen das gemeinsam \n\nmit euch. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDas ist der Unterschied, und das macht aus meiner Sicht \n\nauch deutlich, dass bei diesem Thema die Verantwortung \n\nnicht nur bei der Staatsregierung liegt, sondern dass es \n\nauch darauf ankommt, wie man vor Ort mit diesem \n\nThema umgeht und wie die Diskussion vor Ort verankert \n\nist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zu Freital sagen. Es haben ja \n\nviele \u00fcber Freital und die Diskussion vor Ort geredet. \n\nDiejenigen, die sich da zu Wort gemeldet haben, habe ich \n\nin der Diskussion in Freital nicht gesehen. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Beifall bei der CDU) \n\nMan kann sich nat\u00fcrlich hinstellen, kluge Reden halten \n\nund sagen, was man h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. Einerseits wird \n\nder Vorwurf gemacht, man f\u00fchre die Diskussion nicht, \n\nund auf der anderen Seite wird eine Einladung der Stadt \n\nausgesprochen, man stellt sich der Diskussion, und dann \n\nwird man daf\u00fcr kritisiert. \n\n(Widerspruch bei der Fraktion DIE LINKE) \n\nAber wer dort war, der h\u00e4tte wahrgenommen, dass unter \n\nanderem Frank Richter als Einwohner Freitals, nicht als \n\nChef der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung vor Ort \n\ndie Frage gestellt hat: Was m\u00fcssen wir, was k\u00f6nnen wir \n\ndenn tun, um gemeinsam das Klima vor Ort zu verbes-\n\nsern? Deswegen war es f\u00fcr mich auch eine Genugtuung, \n\ndass am Ende dieser durchaus schwierigen Veranstaltung \n\nder Stadtrat eine Erkl\u00e4rung abgegeben hat, um unter \n\nanderem deutlich zu machen, dass es erst einmal eine \n\nvern\u00fcnftige Gespr\u00e4chsbasis braucht, dass Fremdenfeind-\n\nlichkeit in Freital keinen Platz hat und dass aggressive \n\nund rassistische \u00c4u\u00dferungen zu unterlassen sind. Das ist \n\nalles in Ordnung. Aber wissen Sie, Herr Gebhardt, was \n\nmich gewundert hat, als ich mir die sogenannte Freitaler \n\nErkl\u00e4rung angeschaut habe? Die einzige Fraktion, die \n\nnicht mit unterschrieben hat, ist die Fraktion der LIN-\n\nKEN. \n\n(Zurufe der CDU: Aha!) \n\nDas m\u00fcssen Sie dann auch einmal erkl\u00e4ren, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\nDeshalb bleibt mir am Ende nur, klar und deutlich zu \n\nsagen: Es ist richtig und wichtig, dass wir uns mit diesem \n\nThema auch weiter intensiv auseinandersetzen. Aber sich \n\ngegenseitig Vorhaltungen zu machen, das ist aus meiner \n\nSicht falsch. Es muss klar Position bezogen werden, wenn \n\nes rassistische, fremdenfeindliche \u00c4u\u00dferungen gibt. Diese \n\nhaben keinen Platz in unserer Gesellschaft, keinen Platz \n\nin Sachsen, und sie sollten in keiner Stadt und keiner \n\nGemeinde Platz haben. Aber Diskussionen zu diesem \n\nThema m\u00fcssen gef\u00fchrt werden. Das ist nicht allein die \n\nAufgabe des Staatsministers bzw. der Staatsregierung, \n\nsondern Aufgabe eines jeden von Ihnen und von den \n\nVerantwortlichen vor Ort. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt, \n\nm\u00f6chten Sie eine Kurzintervention anmelden? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte Folgendes klarstellen. Erstens: Herr \n\nMinister, ich habe nicht kritisiert, dass Sie sich in Freital \n\nder Debatte gestellt haben. \n\nZweitens: Ich durfte an dieser Veranstaltung nicht teil-\n\nnehmen, denn sie war nur f\u00fcr Freitalerinnen und Freitaler \n\nbestimmt. Ich habe Sie nicht gesehen, als ich in Freital \n\ngewesen bin. Wir m\u00fcssen uns nicht gegenseitig vorwer-\n\nfen, wann wir uns nicht gesehen haben. \n\nDrittens m\u00f6chte ich feststellen: Der Vorwurf, den ich an \n\nSie ausgesprochen habe, ist, dass Sie es nicht verhindert \n\nhaben, dass eine B\u00fcrgerin von einer Veranstaltung ausge-\n\nschlossen wurde, bei der Sie auf dem Podium sa\u00dfen, dass \n\nsie ausgebuht worden ist, dass ihr das Mikrofon wegge-\n\nnommen worden ist. Sie und die anderen Verantwortli-\n\nchen blieben sitzen. Das ist das Zeichen, dass wir Rassis-\n\nmus dulden! Das habe ich kritisiert, nicht, dass Sie verbal \n\ndagegen gewesen sind. Sie h\u00e4tten die Veranstaltung \n\nabbrechen und gehen m\u00fcssen. Das w\u00e4re ein deutliches \n\nZeichen gewesen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Gebhardt, Fraktion DIE LINKE. Gibt \n\nes eine Reaktion darauf? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister; \n\ndenn auf eine Kurzintervention kann eine zweimin\u00fctige \n\nReaktion erfolgen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Gebhardt! Dies m\u00f6chte ich doch noch einmal zum \n\nAnlass nehmen, deutlich Position zu beziehen. Wie die \n\nSituation vor Ort war, kann nur der beurteilen, der da war. \n\nJetzt geht es nicht darum, Vorhaltungen zu machen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nsondern, jetzt geht es darum, die Situation zu beurteilen. \n\nDass ich in dieser Veranstaltung deutlich und klar Position \n\nbezogen habe, das werden Ihnen diejenigen best\u00e4tigen \n\nk\u00f6nnen, die vor Ort gewesen sind. Es ist eine Einladung \n\nder Stadt Freital gewesen \u2013 nicht um sich zu exkulpieren, \n\nsondern, um deutlich zu machen, wie die Spielregeln \n\ngewesen sind. Dass man bei dieser aufgeheizten Stim-\n\nmung manchmal der Meinung gewesen w\u00e4re, den einen \n\noder anderen lieber aus dem Saal werfen zu lassen, das \n\nmag durchaus sein. Aber in der konkreten Situation war es \n\nnicht einfach. Es ist ja am Ende die M\u00f6glichkeit einge-\n\nr\u00e4umt worden, dazu zu sprechen. \n\nAus diesem Grunde wird es notwendig sein, dass wir uns \n\nauch in Freital der weiteren Diskussion stellen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1196 \n\nm\u00fcssen klar und deutlich Position beziehen und denjeni-\n\ngen, die der Meinung sind, dass sie mit Br\u00fcllen und \n\n\u00e4hnlichen Reaktionen vielleicht Oberhand gewinnen, \n\nmuss deutlich gemacht werden, dass sie dazu keine \n\nChance haben und dass die Mehrheit auch in Freital v\u00f6llig \n\nanders denkt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit diesem Wechsel-\n\nspiel von Kurzintervention und Reaktion ist jetzt das Ende \n\nder ersten Aktuellen Debatte erreicht. Sie ist abgeschlos-\n\nsen und wir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGute L\u00f6hne f\u00fcr soziale Arbeit \u2013 Das muss drin sein! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Bitte, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das \n\nvon uns f\u00fcr das heutige Thema der Aktuellen Debatte \n\nGew\u00e4hlte wirft die Probleme der im wahrsten Sinne des \n\nWortes Schlagader des Gemeinwesens auf. \n\nFast t\u00e4glich erreichen uns aus ganz Sachsen Rufe wegen \n\neines Pflegenotstands in Heimen und Krankenh\u00e4usern und \n\neines Personalmangels in Kindertagesst\u00e4tten und bei der \n\nJugendhilfe vor Ort. Nicht zuletzt sollten uns die zahlrei-\n\nchen Streiks der letzten Wochen wachger\u00fcttelt haben. Die \n\nM\u00e4ngel und Defizite sind aber nicht vom Himmel gefal-\n\nlen, sondern seit Langem bekannt, mehr noch: Die CDU \n\ninsbesondere hat sie hausgemacht; denn seit fast 25 \n\nJahren ist der Kurs der Staatsregierung durch Sie be-\n\nstimmt und Sie m\u00fcssen sich erneut vorwerfen lassen, dass \n\nSie bis heute viel zu lange die Probleme verdr\u00e4ngen, \n\naussitzen oder bestenfalls viel zu sp\u00e4t reagieren. \n\nAuch der st\u00e4ndige Hang, die Verantwortung von der \n\nLandesebene auf den Bund oder auf die Kommune zu \n\nverschieben, geh\u00f6rt in Ihr Negativ-Stammbuch geschrie-\n\nben. Die zahlreichen Vorschl\u00e4ge meiner Fraktion wurden \n\nmit Ihrer \u00fcblichen Arroganz abgewiesen oder Sie haben \n\nauf angebliche Haushaltszw\u00e4nge verwiesen. \n\nIch gebe allerdings zu, dass die Hauptursache f\u00fcr diese \n\nDefizite und M\u00e4ngel in dem Wesen unserer heutigen \n\nGesellschaft liegt, weil die \u00d6konomisierung in jedem \n\nBereich des Lebens weiter fortschreitet. Immer \u00f6fter \n\nwerden humanistische, wenn Sie so wollen auch christli-\n\nche Werte unter das Diktat von \u00f6konomischen Kategorien \n\nwie Wertsch\u00f6pfung, Preis oder Rentabilit\u00e4t gestellt. Das \n\nmag f\u00fcr einen Produktionsbetrieb noch gelten, ist aber f\u00fcr \n\nein Krankenhaus, f\u00fcr eine Kindertagesst\u00e4tte oder f\u00fcr ein \n\nPflegeheim v\u00f6llig untauglich. Deshalb brauchen wir \n\ndringend ein Umdenken, wir brauchen regelrecht einen \n\nAufbruch. Es muss die Erkenntnis reifen, dass soziale \n\nBerufe nichts Minderwertiges gegen\u00fcber anderen berufli-\n\nchen T\u00e4tigkeiten sind. Es kann nicht sein, dass Menschen, \n\ndie anderen Menschen helfen, in Notsituationen, in den \n\nschlechten Zeiten ihres Lebens, schlecht oder zumindest \n\nnicht gut bezahlt werden. \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner  \n\nund Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nMan darf sich nicht darauf ausruhen, dass es seit dem \n\n1. Januar 2015  8,50 Euro pro Stunde gibt. Wenn man das \n\nhochrechnet, dann ist man bei 1 360 Euro. Netto sind das \n\n1 100 Euro. Ob das wirklich eine angemessene Wert-\n\nsch\u00e4tzung ist, steht arg in Zweifel. \n\nWeil hier auch viele Christen sitzen \u2013 die paar, die noch \n\nda sind \u2013, zumindest von der Parteibezeichnung her: In \n\nder Bibel, das m\u00fcsste Ihnen ja sehr bekannt sein, ist im \n\n5. Buch Mose Kapitel 25 Vers 4 \u00fcberliefert: \u201eDu sollst \n\ndem Ochsen, der da drischt, nicht das Maul verbinden!\u201c \n\n\u00dcbersetzt: Wer arbeitet, der soll auch daf\u00fcr entlohnt \n\nwerden, wer arbeitet, der soll davon leben k\u00f6nnen \u2013 die \n\nbiblische Wertsch\u00e4tzung von Arbeit mit Geld. \n\nVon Wertsch\u00e4tzung kann bei einem Lohn, der gerade \n\neinmal die H\u00e4lfte oder ein Viertel eines Stundenlohns \n\neines Automechanikers ausmacht, aber nicht die Rede \n\nsein. Eine Stunde Auto reparieren wird viermal so hoch \n\nverg\u00fctet wie eine Stunde Kranken- oder Altenpflege. \n\nDaran erkennt man, dass es eine kranke Gesellschaft ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZus\u00e4tzlich kann eine T\u00e4tigkeit oder ein Beruf durch \n\nDankbarkeit und Anerkennung wertgesch\u00e4tzt werden. \n\nAber davon kann man keine Familie ern\u00e4hren. \n\nWir m\u00fcssen dennoch wesentlich h\u00f6here Anstrengungen \n\nunternehmen, um den Fachkr\u00e4fteanteil in den sozialen \n\nBerufen zu erh\u00f6hen. Es muss die Einsicht reifen, dass \n\nPflege nicht nur fachlich gut untersetzt, sondern die \n\nZuwendung mindestens ebenso hoch sein muss. \n\nEs ist schlimm und zeigt die wahre Wertsch\u00e4tzung gegen-\n\n\u00fcber meinem Berufsstand, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 wenn f\u00fcr den Pflege-\n\nbereich wenig qualifizierte Langzeitarbeitslose, die \n\nanderswo hin nicht zu vermitteln sind, gewonnen werden \n\nsollen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1197 \n\nSoziale Arbeit wird mit Steuergeldern und mit den Mitteln \n\nder Sozialversicherung bezahlt. Ein guter Volkswirt sollte \n\nsich nicht nur anschauen, was daf\u00fcr investiert wird, \n\nsondern auch, was in den Kreislauf zur\u00fcckflie\u00dft, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\n(Der Pr\u00e4sident stellt das  \n\nMikrofon der Rednerin ab. \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE, spricht weiter.) \n\n\u2013 Die Redezeit war zu Ende. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE: Danke, dass Sie mir das Wort \n\nentziehen! Das war nicht nur mein Fall! \u2013  \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein!  \n\nSie haben am meisten \u00fcberzogen! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie hat  \n\ndoch gar nicht \u00fcberzogen! \u2013 Martin Modschiedler, \n\nCDU: Na, wie oft hat er es denn gesagt?) \n\n\u2013 Das habe ich jetzt nicht richtig geh\u00f6rt. Frau Kollegin, \n\nich habe Ihnen jetzt lange Zeit gegeben. Was war das jetzt \n\nf\u00fcr eine Bemerkung? Ich ermahne Sie. Wenn Sie meine \n\nHandlungen hier kritisieren, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nIch habe Ihnen nur gedankt!) \n\ndann k\u00f6nnen Sie beim n\u00e4chsten Mal auch mit einem \n\nOrdnungsruf rechnen, ganz sicher. Gut. \n\nWir fahren auf der Rednerliste fort. Auf die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE, die gerade durch Frau Kollegin \n\nSchaper vertreten wurde, folgt jetzt die CDU-Fraktion. \n\nDas Wort ergreift Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Keine Frage, in sozialen \n\nBerufen, ob in einem Jugendklub, in einem Behinderten-\n\nheim, in der Altenhilfe oder in einem Kindergarten, wird \n\neine sehr gute Arbeit geleistet. Wir sind den Menschen, \n\ndie dort arbeiten, sehr dankbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDankbarkeit allein reicht nicht!) \n\nJunge Menschen entscheiden sich sehr h\u00e4ufig auch daf\u00fcr, \n\nin die soziale Arbeit zu gehen, weil man nirgendwo sonst \n\nso nah am Menschen arbeiten kann wie bei diesen sozia-\n\nlen Berufen. Diese Berufe sind auch weiterhin attraktiv \n\nf\u00fcr junge Leute, wie man an den offenen Stellen sehen \n\nkann. Und wenn man sich die Altenhilfe anschaut, dann \n\nist die Zahl offener Stellen innerhalb eines Jahres um \n\n49 % gestiegen. Wir haben nat\u00fcrlich trotzdem noch eine \n\nZahl Arbeitslose, knapp 2 000, in der Altenhilfe. \n\nWenn man sich dann das Monitoring der Bundesagentur \n\nf\u00fcr Arbeit anschaut, dann wird man feststellen, dass die \n\nAltenpflege-, Gesundheits- und Krankenpflegeberufe zu \n\nden Berufen geh\u00f6ren, bei denen es einen Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel gibt. Es gibt also offensichtlich sehr viele Menschen, \n\ndie in diesem Bereich arbeiten wollen, und es gibt noch \n\nmehr Arbeit, die notwendig ist. \n\nWoran liegt es, dass man sagt, das Image k\u00f6nnte besser \n\nsein? \u2013 Ich glaube schon, das Image hinkt der Bedeutung \n\nhinterher. Die \u00f6ffentliche Wertsch\u00e4tzung ist nicht so hoch, \n\nwie wir es uns w\u00fcnschen. Das spiegelt sich bei der Bezah-\n\nlung wieder, wobei man ganz klar sagen muss: Wir reden \n\nbei den sozialen Berufen mit Sicherheit nicht \u00fcber das \n\nMindestlohnniveau, sondern im Regelfall liegt die Bezah-\n\nlung dar\u00fcber. Das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u00dcbrigens war Ihre Berechnung auch ein bisschen falsch. \n\nBei einem Mindestlohn von 8,50 Euro liegen Sie nicht bei \n\n1 360 Euro, sondern Sie m\u00fcssen schon noch 100 Euro \n\ndazu rechnen. Das ist aber egal. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDann rechnen Sie doch einmal!) \n\nIch m\u00f6chte \u2013 darin sind wir uns wieder einig \u2013, dass \n\nderjenige, der in einem Altenheim, in einer Behinderten-\n\nwerkstatt arbeitet, nat\u00fcrlich zumindest die gleiche Wert-\n\nsch\u00e4tzung erh\u00e4lt wie jemand, der in einer Autowerkstatt \n\narbeitet. Das ist klar und deswegen sind wir uns in diesem \n\nPunkt auch einig. \n\nWas k\u00f6nnen wir f\u00fcr die Wertsch\u00e4tzung tun? \u2013 Ich m\u00f6chte \n\ndaran erinnern, was das Kabinett gestern getan hat. Das \n\nKabinett hat gestern ein Puzzleteil hinzugef\u00fcgt, indem es \n\ngesagt hat, wir unterst\u00fctzen diejenigen, die in der Alten-\n\npflege ausgebildet werden, mit 85 Euro pro Monat, dass \n\nman sie also noch einmal ganz besonders unterst\u00fctzt. Das \n\nist eine besondere Herausstellung eines Berufes, nicht \n\nweil wir einen Fachkr\u00e4ftemangel h\u00e4tten \u2013 wir bilden im \n\nAltenhilfebereich deutlich \u00fcber Bedarf aus \u2013, sondern \n\nweil wir wissen, es ist ein Beruf, der deutlich an Bedeu-\n\ntung gewinnt, und weil wir die Wertsch\u00e4tzung dieses \n\nBerufes noch einmal ganz deutlich herausstreichen \n\nwollen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie  \n\nhaben es doch vorher alles privatisiert!) \n\nWir unterstreichen das. Was wir bei anderen Berufen nicht \n\nmachen, das tun wir im Bereich der Altenhilfe: Wir geben \n\nzus\u00e4tzliches Geld dort hinein. \n\nIch m\u00f6chte auch daran erinnern, dass wir an dem Thema \n\nPlanungssicherheit arbeiten. \n\nWir kommen jetzt wieder zu den Bereichen, in denen wir \n\nals Freistaat den Kommunen Geld geben, zum Beispiel \n\ndamit sie Jugendarbeit finanzieren k\u00f6nnen, oder in denen \n\nwir als Freistaat den Tr\u00e4gern direkt Geld geben, damit sie \n\nsoziale Arbeit tun k\u00f6nnen. Wir stellen alle zwei Jahre \n\neinen Haushalt auf, weil wir wollen, dass nicht immer \n\nnach einem Jahr Schluss ist, sondern damit eine gewisse \n\nPlanungssicherheit vorhanden ist. \n\nWir haben in der vergangenen Wahlperiode eine Arbeits-\n\ngruppe beim Sozialministerium gehabt. Frau Staatssekre-\n\nt\u00e4rin Fischer hat sie geleitet. In der Arbeitsgruppe haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1198 \n\nwir geschaut, wie wir die \u00fcberj\u00e4hrige Finanzierung besser \n\nhinbekommen k\u00f6nnen, damit es nicht immer nach zwei \n\nJahren Anschlussfinanzierungen gibt und man zu Befris-\n\ntungen von Arbeitsverh\u00e4ltnissen kommt, die wir nicht \n\nwollen. Wenn jemand eine Familie gr\u00fcnden will, dann \n\nwill er auch Planungssicherheit f\u00fcr sein Leben haben. \n\nWir haben dieses Thema jetzt auch noch einmal im \n\nKoalitionsvertrag aufgenommen. Wir wollen f\u00fcr die Leute \n\nin der sozialen Arbeit Planungssicherheit f\u00fcr ihr Leben, \n\nso, wie wir uns das f\u00fcr jeden anderen B\u00fcrger und jeden \n\nBeamten im Freistaat Sachsen w\u00fcnschen. Klar ist aber \n\nauch, wir werden nicht jeden Sozialarbeiter in Sachsen \n\nverbeamten, damit er eine lebenslange Perspektive hat, \n\nsondern es muss darum gehen, dass man angemessene \n\nBedingungen schafft, dass es m\u00f6glich ist und Spa\u00df macht, \n\nweiterhin in der sozialen Arbeit t\u00e4tig zu sein. Wir sind \n\nhier t\u00e4tig, das wollen wir gern unterst\u00fctzen. Dabei k\u00f6nnen \n\nSie uns unterst\u00fctzen, indem Sie zum Beispiel immer \n\nunseren Haushaltspl\u00e4nen zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU sprach \n\nHerr Kollege Krau\u00df. Es folgen SPD, AfD, GR\u00dcNE; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift jetzt \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion Kollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Fr\u00fchjahr \n\nhaben die Gewerkschaften ver.di, GEW und der Deutsche \n\nBeamtenbund eine Kampagne zur Aufwertung der sozia-\n\nlen Berufe gestartet. Es geht um 240 000 Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmer im Sozial- und Erziehungsdienst, \n\ndie fordern, dass ihre L\u00f6hne, ihre Arbeitsbedingungen \n\nverbessert und der gesellschaftliche Stellenwert ihrer \n\nArbeit aufgewertet wird. Das betrifft Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer in den sozialen Diensten, in der \n\nSchulsozialarbeit, in der Jugendgerichtshilfe, in der \n\nLebens- und Konfliktberatung, die Heilerziehungspfleger, \n\ndie Heimerzieher, die Mitarbeiter der offenen Jugendar-\n\nbeit und viele andere. \n\nIhre Forderung resultiert aus einer gesellschaftlichen \n\nEntwicklung. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Tarifautonomie \n\nrespektieren, aber wir m\u00fcssen die Hintergr\u00fcnde einer \n\ngesellschaftlichen Entwicklung analysieren. Wir m\u00fcssen \n\nuns auch zu einer solchen Forderung im Rahmen der \n\ngesellschaftlichen Entwicklung positionieren. Am ein-\n\nfachsten geht das sicherlich in dem Fall der Erzieherinnen \n\nund Erzieher. Der Anspruch, gerade an deren Arbeit, ist in \n\nden letzten Jahren massiv gewachsen. Seit 2005 wird in \n\nSachsen \u00fcber den S\u00e4chsischen Bildungsplan ein klarer \n\nBildungsauftrag an die s\u00e4chsischen Kitas formuliert. \n\nDie Erzieherinnen und Erzieher haben damit mehr Aufga-\n\nben, mehr Verantwortung, nicht nur im Bereich des \n\nBildungsauftrages, sondern auch beim Kinderschutz, bei \n\nder Elternarbeit und bei der eigenen Fortbildung. Dass \n\nman vor den Voraussetzungen einer wachsenden Verant-\n\nwortung und wachsenden Aufgaben dar\u00fcber nachdenken \n\nmuss, ob alte Tarifstrukturen nach wie vor angemessen \n\nsind, finde ich richtig. Das gilt aber nicht nur f\u00fcr die \n\nErzieherinnen und Erzieher. Das gilt f\u00fcr viele andere \n\nauch. \n\nDie Aufgabe der Schulsozialarbeit steht nicht nur mehr im \n\nVordergrund der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung. Nat\u00fcrlich ist \n\ndas der Punkt Nummer eins. Gerade vor der Entwicklung \n\nder Fachkr\u00e4fteproblematik, vor den Problemen der 10 % \n\nSchulabbrecherinnen und Schulabbrecher ist es der \n\nAnspruch, dass Sie uns dabei helfen, solche Probleme \n\nanzugehen. Auch da wachsen Aufgaben. \n\nDeshalb finde ich es richtig, dass wir eine gesellschaftli-\n\nche Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, was der Wert von sozialer \n\nArbeit ist. Ich glaube, dass es richtig ist, was die Gewerk-\n\nschaften tun, weil es die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nverdient haben. Ich sage aber auch: Wir m\u00fcssen f\u00fcr die \n\nZukunft feststellen, dass die Aufgabe und die Bedeutung \n\nder sozialen Arbeit f\u00fcr unsere Gesellschaft w\u00e4chst. Wie \n\nsonst wollen wir der sozialen Spaltung in unserer Gesell-\n\nschaft begegnen? Wie sonst wollen wir es schaffen, die \n\nBildungsgerechtigkeit nach vorn zu bringen, wenn wir \n\nSchule nicht \u00f6ffnen und f\u00fcr soziale Arbeit zug\u00e4nglich \n\nmachen? \n\nDas hei\u00dft, als Landtagsabgeordneter achte ich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die Tarifautonomie. Als arbeitsmarktpolitischer \n\nSprecher scheint mir die gesellschaftliche Debatte, der die \n\nForderungen der Gewerkschaft zugrundeliegen, nachvoll-\n\nziehbar. Als Gewerkschafter unterst\u00fctze ich selbstver-\n\nst\u00e4ndlich die Forderungen der Gewerkschaften. In diesem \n\nSinne ist diese Debatte richtig, ebenso wie die Forderun-\n\ngen der Gewerkschaften. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Homann \n\nf\u00fcr die Fraktion SPD. Jetzt habe ich ein Problem, Kollege \n\nWendt. Sie haben noch zwei Sekunden Redezeit. Wollen \n\nSie die wirklich wahrnehmen? Oder machen Sie eine \n\nKurzintervention? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Letzteres!) \n\nEine Kurzintervention von Herrn Kollegen Wendt, AfD-\n\nFraktion, zum vorhergehenden Redebeitrag. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Richtig. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDebatte geht mir etwas an der Hose vorbei, und sie ist mir \n\nzum Teil auch etwas zu populistisch. Grunds\u00e4tzlich ist es \n\nso \u2013 Herr Homann, das ist auch an Sie gerichtet \u2013, dass \n\nwir alle wollen, dass gerechte L\u00f6hne gezahlt werden, und \n\ndas nicht nur in den Sozialbereichen. Deshalb sind die \n\nTarifabschl\u00fcsse in diesem Jahr zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nWir sollten aber auch feststellen, dass nicht \u00fcberall im \n\nsozialen Bereich schlecht bezahlt wird. Aber es gibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1199 \n\nBereiche, die \u00fcberproportional benachteiligt sind. Dazu \n\nz\u00e4hle ich unter anderem den Pflegebereich. Hier sollten \n\nKommunen, der Freistaat, die Tarifpartner und die Ver-\n\nb\u00e4nde in die Pflicht genommen werden und daf\u00fcr sorgen, \n\ndass endlich der Abwanderung ausgebildeten Fachperso-\n\nnals, das wir hier zur Gen\u00fcge ausbilden, ein Ende gesetzt \n\nwird. Es wandern viele in die westlichen Bundesl\u00e4nder \n\naus, weil sie hier zu schlecht bezahlt werden. Das sind wir \n\nden \u00c4lteren und den zu Pflegenden schuldig, auch in \n\nAnbetracht der demografischen Entwicklung in unserem \n\nLand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wendt. Die Reaktion k\u00f6nnte \n\njetzt durch Sie erfolgen, Herr Kollege Homann. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nDas war nicht zu der Rede!) \n\nWir fahren fort in unserer Rednerreihe. Das Wort hat Herr \n\nKollege Zschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich finde es gut, dass \n\nwir nach 25 Jahren sozialer Arbeit in Sachsen eine Debat-\n\nte \u00fcber Verantwortung und Wert von sozialer Arbeit \n\nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEhrlich gesagt, Diskussionen \u00fcber gute L\u00f6hne greifen hier \n\nzu kurz. Das hat die Debatte auch gezeigt. \n\nIch habe als Sozialarbeiter in meiner Heimatstadt die \n\nsozialen Strukturen nach der Wende mit aufgebaut. Ich \n\nwei\u00df, wie das ist, wenn man sich von Sparhaushalt zu \n\nSparhaushalt hangelt, von Projektfinanzierung zu Projekt-\n\nfinanzierung. Das ist in Sachsen in vielen Bereichen \n\nsozialer Arbeit nach 25 Jahren nicht anders geworden, \n\nmeine Damen und Herren. Ich kenne viele Kolleginnen \n\nund Kollegen aus der sozialen Arbeit, die diese Tendenz \n\nzur Selbstausbeutung nach wie vor betreiben, weil es \n\nnicht anders geht. \n\nDer Wert und der Mehrwert im Sozial-, im Pflegebereich \n\nwird nach wie vor nicht richtig anerkannt. Ich habe zum \n\nBeispiel in den Bereichen Jugendstraff\u00e4lligenhilfe, Woh-\n\nnungslosenhilfe, Suchtkrankenhilfe gearbeitet. Viele \n\nMenschen, die dort arbeiten, die mit Menschen, die in Not \n\ngeraten sind, arbeiten, nehmen schlechte Arbeitsbedin-\n\ngungen einfach in Kauf. Das ist ein gro\u00dfes Problem, zum \n\nBeispiel hohe k\u00f6rperliche und psychische Belastung. \n\nWenn man mit Alkoholabh\u00e4ngigen arbeitet, sieht man \n\nsehr viel Schlimmes. Wer mit Crystal-Konsumenten zu \n\ntun hat, wei\u00df, welche schlimmen Folgen das zum Beispiel \n\nf\u00fcr die Kinder in den Familien hat. Wenn es um Vernach-\n\nl\u00e4ssigung, um Kindeswohlgef\u00e4hrdung geht, brauchen wir \n\nhandlungsf\u00e4hige Fachkr\u00e4fte, die auch handeln k\u00f6nnen und \n\nnicht mit dem R\u00fccken an der Wand stehen und die auch \n\nordentlich R\u00fcckhalt von den Tr\u00e4gern und den Jugend\u00e4m-\n\ntern haben. \n\nWenn Sie sich anschauen, was es zum Beispiel an prek\u00e4-\n\nren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen im Bereich der Jugend-\n\nhilfe gibt, zu welchen Risiken das bei der Altersabsiche-\n\nrung f\u00fchrt \u2013 stabile Projektarbeit ist da nicht m\u00f6glich. \n\nZum Beispiel l\u00e4uft bei der Schulsozialarbeit die F\u00f6rde-\n\nrung aus. Die neue hat noch nicht begonnen. Es entstehen \n\nZeiten, in denen man sich arbeitslos melden muss. Kleine \n\nTr\u00e4ger k\u00f6nnen das nicht \u00fcberbr\u00fccken. Das ist nicht \n\nattraktiv, und so kann man keine leistungsf\u00e4higen Fach-\n\nkr\u00e4fte entwickeln, meine Damen und Herren. \n\nWir haben in vielen Bereichen nach 25 Jahren nach wie \n\nvor Felder, die nicht gleichf\u00f6rmig finanziert sind. Bei-\n\nspiel: T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich \u2013 eine sehr wichtige Ma\u00df-\n\nnahme im Bereich der Jugendstraff\u00e4lligenhilfe, spart \n\nenorme Kosten im Justizhaushalt. Das ist aber in den \n\nLandkreisen nicht gleichf\u00f6rmig vorr\u00e4tig und wird auch \n\nnicht angeboten. Es gibt in diesem Bereich teilweise keine \n\nAngebote. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Wenn junge \n\nMenschen in eine kriminelle Karriere einsteigen, sind die \n\ngesellschaftlichen Kosten, die danach folgen, gigantisch. \n\nWir haben enorme Lohnunterschiede. Freie Tr\u00e4ger k\u00f6n-\n\nnen oft nicht ausk\u00f6mmlich und tarifgebunden zahlen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Die Mitarbeiter verzichten \n\ndann auf ihre Bezahlung deshalb m\u00f6chte ich es noch \n\neinmal sehr deutlich machen: \u201eGute L\u00f6hne f\u00fcr soziale \n\nArbeit \u2013 Das muss drin sein!\u201c Ja, aber das reicht nicht. \n\nGute Arbeitsbedingungen, langfristige Finanzierungsper-\n\nspektiven, ausreichend Personal und gesellschaftliche \n\nAnerkennung \u2013 das geh\u00f6rt alles dazu. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke sind wir am Ende der ersten Rednerrunde \n\nangekommen. Die antragstellende Fraktion, DIE LINKE, \n\ner\u00f6ffnet eine zweite Runde. Das Wort hat jetzt Herr \n\nKollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor wenigen \n\nWochen gab es in Deutschland etwas, was es schon relativ \n\nlange nicht mehr gab: Es gab wochenlang Streiks, vor \n\nallem in den Dienstleistungsberufen, nicht zuletzt auch \n\nvon Mitarbeitern aus den sozialen Berufen. Wochenlang \n\nwaren alles in allem eine viertel Million Erzieherinnen, \n\nSozialarbeiter und Kinderpfleger im Ausstand. Das hatte \n\ndurchaus Auswirkungen auf Millionen von Menschen in \n\ndiesem Land. Sie standen vor geschlossenen Kindertages-\n\nst\u00e4tten und mussten ihren Tagesplan umwerfen; dennoch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1200 \n\nhatten viele Eltern Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Forderungen der \n\nErzieher und erkl\u00e4rten sich solidarisch. \n\nDie Forderung: eine Eingruppierung in h\u00f6here Lohngrup-\n\npen, im Durchschnitt 10 % mehr Gehalt. Waren doch die \n\nbisherigen Eingruppierungsmerkmale von 1991 \u2013 etwas \n\npopulistisch gesagt \u2013 aus dem letzten Jahrhundert, aber \n\nzumindest den heutigen Anforderungen an die T\u00e4tigkeit \n\nbei Weitem nicht mehr angemessen. \n\nVor circa zwei Wochen gab es hierzu einen Schlichter-\n\nspruch. Die Ergebnisse entsprachen alles in allem nicht \n\nwirklich den Vorstellungen der Streikparteien. Ver.di l\u00e4sst \n\nim Moment dar\u00fcber abstimmen und hat f\u00fcr den \n\n13. August neue Verhandlungen angek\u00fcndigt. \n\nNichtsdestotrotz: Kinderg\u00e4rtnerinnen, Krankenschwes-\n\ntern, Sozialarbeiterinnen oder Besch\u00e4ftigte in der Behin-\n\ndertenhilfe \u2013 oftmals sind es Frauen, die f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit \n\nallerh\u00f6chsten Respekt genie\u00dfen, aber die eine T\u00e4tigkeit \n\naus\u00fcben, die tats\u00e4chlich immer schwerer wird. Die Ar-\n\nbeitsverdichtung nimmt zu, und oftmals ist schlichtweg zu \n\nwenig Personal vorhanden. \n\nDa, lieber Kollege Zschocke, sind wir in der Tat bei \n\nIhnen: Es geht nicht nur um L\u00f6hne und Geh\u00e4lter, nein, es \n\ngeht konkret auch um Arbeitsbedingungen. Es geht um \n\nsteigende Anforderungen, die sich auf der Gehaltsabrech-\n\nnung nicht wiederfinden lassen. Halb anerkennend, halb \n\nmitleidig bekommen die Betroffenen oft gesagt: Was du \n\nhier machst, finde ich toll, aber ich w\u00fcrde diesen Job f\u00fcr \n\ndas Geld nicht machen. \n\nHerr Kollege Krau\u00df, es ist eben kein Zeichen daf\u00fcr, dass \n\ndie Attraktivit\u00e4t in diesen Berufen steigt, wenn Sie sagen, \n\ndass die freien Stellen im Bereich der Altenhilfe zuneh-\n\nmen. Das Gegenteil ist eher der Fall. Physische und \n\npsychische Belastungen im Sozial- und Erziehungsdienst \n\nsind eben doch \u00fcberproportional im Vergleich zu anderen \n\nBerufsgruppen. \n\nLassen Sie es mich an einem Beispiel aus meiner Heimat-\n\nstadt Chemnitz kurz darlegen. Es geht dort um die Kin-\n\ndertagesst\u00e4tten, aber das ist kein Chemnitzer Spezifikum, \n\nsondern steht hier nur exemplarisch. Jede f\u00fcnfte Erziehe-\n\nrin in Chemnitz sagt, sie sei an der Grenze ihrer Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit. Wir haben eine Krankenstandsquote von \n\nrund 10 % und 39 Ausfalltage pro Erzieherin; jede sieben-\n\nte davon ist inzwischen langzeitkrank. Chronischer \n\nPersonalmangel, systematische \u00dcberforderung und in der \n\nFolge nat\u00fcrlich schlechtere Qualit\u00e4t der Leistungserbrin-\n\ngung, allerdings \u2013 darauf lege ich Wert \u2013 nicht, weil die \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht wollen oder \n\nschlecht arbeiten k\u00f6nnen, nein, sondern weil die Arbeits-\n\nbedingungen es verhindern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe bewusst gesagt, \n\nPflegerinnen und Erzieherinnen. Der Anteil von Frauen in \n\ndiesen Berufen ist \u00fcberdurchschnittlich hoch, die Bezah-\n\nlung aber unterdurchschnittlich niedrig. Es ist ein St\u00fcck \n\nweit die Henne-Ei-Debatte: Gehen so wenige M\u00e4nner in \n\ndiese sozialen Berufe, weil die Arbeitsbedingungen so \n\nschlecht sind, oder sind die Arbeitsbedingungen so \n\nschlecht, weil so wenige M\u00e4nner in diese Berufe gehen? \n\nDas hei\u00dft unterm Strich: Wird weibliche Arbeit unter-\n\nschwellig von der Gesellschaft anders eingestuft als \n\nm\u00e4nnliche? Ich glaube, es ist beides. \n\nIn der Endkonsequenz haben wir eine Lohnl\u00fccke von \n\n22 % zwischen M\u00e4nnern und Frauen, was deutlich \u00fcber \n\ndem europ\u00e4ischen Schnitt liegt. Das stellt hier fast einen \n\nSpitzenwert dar und schl\u00e4gt sich nat\u00fcrlich auch in den \n\nLohn- und Arbeitsbedingungen in sozialen Berufen \n\nnieder. \n\nHier bei\u00dft die Maus keinen Faden ab: Qualifizierte Arbeit \n\nverlangt qualifizierte Entlohnung. Qualifizierte Arbeit \n\nverlangt Rahmenbedingungen, die qualifizierte Leistun-\n\ngen erm\u00f6glichen. In anderen Branchen, oftmals sogenann-\n\nten M\u00e4nnerberufen, wie dem Metallbereich, ist das alles \n\nnicht strittig. Aber im Sozial- und Erziehungsdienst oder \n\nin der Pflege wird dies zum Thema gemacht. Mehr Gehalt \n\nund nicht nur warme Worte sind n\u00f6tig und vor allem auch \n\nmehr Bereitschaft von M\u00e4nnern, in diesen Berufen zu \n\narbeiten. Vielleicht gibt es dann tats\u00e4chlich eine Wech-\n\nselwirkung, dass die Arbeitsbedingungen so angemessen \n\nsind, wie sie sein m\u00fcssen. \n\nEine Verbesserung der Arbeitsbedingungen in den sozia-\n\nlen Berufen kostet Geld, das ist unstrittig. Aber es geht im \n\nSozialbereich schlicht um Arbeitsbedingungen, die es \n\nerm\u00f6glichen, sich um andere Menschen zu k\u00fcmmern, \n\nohne sie einfach abzufertigen. Es geht um die Frage, ob \n\nsoziale Arbeit durch\u00f6konomisiert werden kann oder soll \n\nwie eine Autofabrik oder ob sie einen ganz anderen Wert \n\nschafft, der sich nicht immer nur in Cent und Euro messen \n\nl\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler er\u00f6ff-\n\nnete eine zweite Rednerrunde zu diesem Antrag. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, steht am Mikrofon) \n\nEine Kurzintervention? \u2013 Redezeit w\u00e4re noch vorhanden. \n\nBitte, Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: In der Tat eine Kurzinterventi-\n\non. Es handelt sich um schwere Jobs. Ich m\u00f6chte der \n\nVollst\u00e4ndigkeit halber die Zahlen des Statistischen Lan-\n\ndesamtes zu den Geh\u00e4ltern nennen, damit man einsch\u00e4t-\n\nzen kann, wie soziale Arbeit in Sachsen bezahlt wird: Im \n\nJahr 2014, Gesundheits- und Sozialberufe, Vollzeitbe-\n\nsch\u00e4ftigter: Monatsgehalt 3 279 Euro. Im Vergleich zum \n\nproduzierenden Gewerbe: Dort verdient man 450 Euro \n\nweniger. Bei den Erziehern in Unterrichtberufen \u2013 da sind \n\nauch die Lehrer dabei \u2013 sind es Durchschnittsgeh\u00e4lter von \n\n4 178 Euro. \n\nDas zur Vollst\u00e4ndigkeit, damit man sich ein Bild machen \n\nkann: Sind sie ganz schlecht bezahlt? Oder kann man \n\nsagen: Ganz so miserabel, wie es mitunter dargestellt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1201 \n\nwird, dass wir \u00fcber Mindestlohn reden \u2013 \u00fcber 1 360 Euro \n\n\u2013, ist es vielleicht doch nicht. \n\n(Zuruf von LINKEN: Sind da die \u00c4rzte mit drin? \n\nSind die Teilzeitbesch\u00e4ftigten mit drin?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Br\u00fcnler, Sie \n\nk\u00f6nnten auf diese Kurzintervention noch reagieren. \u2013 \n\nBitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Nur ganz kurz. Die Zahlen, \n\ndie Sie vorgelesen haben, will ich nicht in Zweifel ziehen. \n\nAber, wie es immer mit Statistiken ist: Im Durchschnitt \n\nwar der Teich einen halben Meter tief und trotzdem ist die \n\nKuh in der Mitte ertrunken. Wenn Sie Akademiker mit \n\nPflegern in einen Topf werfen, ist es klar, dass Sie auf die \n\nentsprechenden Durchschnittswerte kommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht weiter in der \n\nzweiten Rednerrunde. Will die SPD noch einmal das Wort \n\nergreifen? \u2013 Nein. Die AfD hat keine Redezeit mehr. Die \n\nGR\u00dcNEN auch nicht. Will die einbringende Fraktion, \n\nDIE LINKE, eine dritte Rednerrunde er\u00f6ffnen? \u2013 Bitte. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift Frau Kollegin \n\nKlepsch das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was haben \n\nwir in den letzten Wochen erlebt? Wir haben nicht nur \n\nLokf\u00fchrer- und Pilotenstreiks erlebt, sondern wir haben \n\nauch den ersten unbefristeten Streik von Besch\u00e4ftigten in \n\nden Kindertageseinrichtungen im vereinten Deutschland \n\n\u00fcberhaupt erlebt. Ich glaube, es war richtig, dass es diesen \n\nStreik gab. Warum gab es diesen Streik? Weil der Kita-\n\nSektor, weil der Bereich der Betreuungsdienste inzwi-\n\nschen so gro\u00df geworden ist, dass dort auch eine Macht \n\ndahinter steht, dass es viele Tausende Besch\u00e4ftigte sind, \n\ndie sich dort das Recht herausnehmen zu streiken, und \n\nweil es weh tut. \n\nIch glaube, ein Streik muss auch manchmal weh tun. \n\nWarum? Zum einen hat der \u00f6ffentliche Dienst eine Leit-\n\nfunktion. Die Tarifabschl\u00fcsse, die dort beschlossen \n\nwerden, greifen sp\u00e4ter bei der Landschaft der freien \n\nTr\u00e4ger. Volkmar Zschocke hat schon darauf hingewiesen, \n\nwie schwierig dort zum Teil die Entlohnung der Besch\u00e4f-\n\ntigten in den verschiedenen Berufsgruppen ist. Nur wenn \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst f\u00fcr den Sozial- und Erziehungs-\n\ndienst auch die Tarife kontinuierlich steigen, wie sie in \n\nanderen Berufsgruppen steigen, dann k\u00f6nnen auch die \n\nBesch\u00e4ftigten bei den freien Tr\u00e4gern nachziehen und gut \n\nbezahlt werden \u2013 wenn sie sich nicht von unterfinanzier-\n\nten Kommunen und K\u00e4mmerern herunterhandeln lassen. \n\nDas muss man auch dazusagen. \n\nAuch wenn wir uns einig sind, dass im Bereich Sozial- \n\nund Erziehungsdienst gute und wertvolle Arbeit geleistet \n\nwird, ist es notwendig zu sagen: Es ist ein Unterschied, ob \n\nwir \u00fcber Mindestlohn reden, Herr Krau\u00df, oder \u00fcber hoch \n\nqualifiziertes Personal, das Abitur hat, das zum gro\u00dfen \n\nTeil auch eine Fachhochschul- oder Hochschulausbildung \n\nhat und sich selbstverst\u00e4ndlich nicht an der Lohnunter-\n\ngrenze des Mindestlohnes orientieren sollte, sondern an \n\nanderen akademischen Berufen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Deswegen habe  \n\nich auch nicht \u00fcber Mindestlohn gesprochen!) \n\nGenau deshalb, weil die Anforderungen in diesen Berei-\n\nchen gestiegen sind. Da Sie darauf verwiesen haben, dass \n\nSachsen gro\u00dfz\u00fcgigerweise die Altenpflegeausbildung \n\n\u00fcbernimmt, m\u00f6chte ich Ihnen ins Stammbuch schreiben: \n\nEs ist ein Armutszeugnis und ein hilfloses Reagieren auf \n\neine verfehlte Bildungspolitik im Berufsschulbildungsbe-\n\nreich. Warum m\u00fcssen die Jugendlichen auch noch Schul-\n\ngeld bezahlen, wenn sie eine Altenpflegeausbildung \n\nmachen wollen? \n\nDer Sektor im Bereich Altenpflegeausbildung war in den \n\nletzten 25 Jahren einem Markt ausgesetzt. Das war falsch. \n\nIch fordere an dieser Stelle die Landesregierung noch \n\neinmal auf, mit Blick auf diese Pflegeberufe zu schauen, \n\nan welcher Stelle wir die staatliche Berufsschulausbildung \n\nst\u00e4rken k\u00f6nnen, anstatt \u00fcber Umwege die Pflegeausbil-\n\ndung zu finanzieren. Das ist ein anderes Thema. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch hatte gesagt, dass ein Streik wehtun muss. Es war f\u00fcr \n\nalle Eltern eine Belastung. Es war auch f\u00fcr meine Familie \n\neine Belastung, als die Kinderkrippe an vielen Tagen \n\ngeschlossen war. Anders wird man offensichtlich in der \n\nPolitik in Deutschland nicht geh\u00f6rt. \n\nIch m\u00f6chte noch ein anderes Beispiel nennen: Wenn das \n\nJugendamt oder der Allgemeine Soziale Dienst streiken, \n\ndann tut das kaum jemandem weh, f\u00fcr die Familien, die \n\nnicht betreut werden, ist es aber schwierig. Die \u00f6ffentliche \n\nEmp\u00f6rung oder der Druck sind bei Weitem nicht so gro\u00df, \n\nals wenn die Kitas streiken. Insofern habe ich gro\u00dfen \n\nRespekt davor, dass die Gewerkschaften und Erzieherin-\n\nnen diesen Streik so lange durchgehalten haben. Vielleicht \n\nist es nach 25 Jahren Demut endlich richtig, sich als \n\nBesch\u00e4ftigter nicht mehr einreden zu lassen, dass es \n\ngenug andere Leute gebe, die den gleichen Job machen \n\nw\u00fcrden, sondern die Situation des drohenden Fachkr\u00e4fte-\n\nmangels zu nutzen, um zu sagen, dass soziale Arbeit mehr \n\nwert ist und sie mehr verdienen m\u00f6chten. \n\nWir sind kein armes Land, das wissen Sie. Alle Berichte \n\n\u00fcber Armut und Reichtum aus den letzten Jahren und \n\nMonaten best\u00e4tigen das. Die oberen 10 % haben so viel, \n\ndass durch eine kluge Steuerpolitik und ein Umdenken in \n\nder Steuerpolitik mehr Geld f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor \n\nund die Finanzierung von Geh\u00e4ltern im Sozial- und \n\nErziehungsdienst zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. Insofern fordere \n\nich Sie auf \u2013 das betrifft vor allen Dingen die Kollegen \n\naus der Koalition \u2013, auf Bundesebene \u00fcber eine andere \n\nSteuerpolitik nachzudenken. Es ist nicht so, dass das Geld \n\nnicht vorhanden w\u00e4re. Es ist in unserem Land, wie so oft, \n\nnur falsch verteilt. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1202 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Klepsch sprach f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE. Gibt es aus den \n\nFraktionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit kommt die Staatsregierung zu Wort. Das Wort \n\nergreift Herr Staatsminister Dulig. Bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Tarifautonomie ist nach Arti-\n\nkel 9 Abs. 3 des Grundgesetzes verfassungsrechtlich \n\ngarantiert. Die Staatsregierung kann und wird sich des-\n\nhalb nicht in die laufenden Tarifverhandlungen einmi-\n\nschen. Aus diesem Grund werden heute weder das SMK \n\nnoch das SMS zu laufenden Tarifverhandlungen f\u00fcr die \n\nBerufsgruppen des kommunalen Sozial- und Erziehungs-\n\ndienstes zwischen der Dienstleistungsgewerkschaft ver.di \n\nund der Vereinigung der kommunalen Arbeitgeber Stel-\n\nlung nehmen. Ich m\u00f6chte daher Folgendes klarstellen: \n\nLohnverhandlungen geh\u00f6ren in die H\u00e4nde der Tarifpart-\n\nner und nicht in die H\u00e4nde der Politik. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAn diese verfassungsrechtlich gew\u00e4hrte Tarifautonomie \n\nwerde ich mich nat\u00fcrlich halten. Es geht aber dem Titel \n\nder heutigen Aktuellen Debatte nach auch um mehr als \n\nden blo\u00dfen Tarifabschluss. Es geht um mehr. Es geht um \n\nmehr als 1 % mehr oder weniger f\u00fcr die \u00fcber 240 000 \n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Es geht um \u201eGute \n\nArbeit\u201c und die gesellschaftliche Aufwertung der Sozial- \n\nund Erziehungsberufe. Bezug nehmend darauf kann und \n\nm\u00f6chte ich mich als s\u00e4chsischer Arbeitsminister positio-\n\nnieren. \n\nVer.di hat vor Monaten die Kampagne \u201eRichtig gut \u2013 \n\naufwerten jetzt!\u201c mit dem Ziel gestartet, die Sozial- und \n\nErziehungsberufe endlich in ihrer gesellschaftlichen \n\nAkzeptanz und Wertsch\u00f6pfung zu erh\u00f6hen. Diesem Ziel \n\nm\u00f6chte ich mich anschlie\u00dfen und es ausdr\u00fccklich mit \n\nganzem Herzen unterst\u00fctzen. In der \u00f6ffentlichen Wahr-\n\nnehmung ging es vor allem um die Besch\u00e4ftigten in den \n\nKitas. Es geht aber auch um die Besch\u00e4ftigten in der \n\nJugendarbeit, der Schulsozialarbeit, der Eingliederungs-\n\nhilfe in den Behinderteneinrichtungen und in vielen \n\nanderen sozialen Bereichen. Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Die Besch\u00e4ftigen im Sozialbereich engagie-\n\nren sich f\u00fcr die Menschen und die Gesellschaft. Deshalb \n\nhaben sie Anerkennung, Wertsch\u00e4tzung und eine gute \n\nEntlohnung verdient. Es geht um den Wert ihrer Arbeit. \n\nWie wichtig dies ist, zeigen die akutellen Untersuchun-\n\ngen, bezogen auf ganz Deutschland. Demnach sind \n\nBesch\u00e4ftigte in den Sozialberufen \u00fcberproportional \n\nbelastet, physisch und psychisch. Die Rahmenbedingun-\n\ngen sind im Vergleich mit anderen Branchen schlecht und \n\ndie Entlohnung unterdurchschnittlich. \u00dcber die H\u00e4lfte der \n\nBesch\u00e4ftigten arbeitet befristet oder in Teilzeit. Das \n\nDurchschnittsalter liegt bei deutlich \u00fcber 50 Jahren. Bei \n\nden unter 25-J\u00e4hrigen sind \u00fcber 85 % befristet angestellt. \n\nJe j\u00fcnger die Besch\u00e4ftigten sind, desto h\u00f6her ist der Anteil \n\nan Befristungen. \n\nWie sollen unter diesen Rahmenbedingungen die notwen-\n\ndigen Fachkr\u00e4fte in diesen Bereichen gehalten oder neu \n\ngewonnen werden? Dass Personal gebraucht und gesucht \n\nwird, wird in allen Bereichen sichtbar \u2013 von der Pflege bis \n\nzu den Erzieherinnen und Erziehern in den Kitas. Nun ist \n\nes relativ leicht, eine allgemeine Aufwertung zu fordern. \n\nDas wird von niemandem wohl ernsthaft in Frage gestellt. \n\nWie kann das umgesetzt werden? Wie kann erreicht \n\nwerden, dass die Erzieherinnen und Erzieher in ihrer \n\nwichtigen und anspruchsvollen Arbeit ebenso entlohnt \n\nwerden, wie beispielsweise ein Metallfacharbeiter in der \n\nAutomobilindustrie? Die oberste Forderung muss daher \n\nwie folgt lauten: Gebt den Altenpflegerinnen, den Erzie-\n\nherinnen, den Krankenpflegerinnen, den Heilerzieherin-\n\nnen, den Sozialarbeiterinnen und den Sozialp\u00e4dagoginnen \n\nendlich mehr Geld. Speist sie nicht l\u00e4nger mit miesen \n\nL\u00f6hnen f\u00fcr harte und verantwortungsvolle Arbeit ab. Nur \n\n\u00fcber eine gerechte Bezahlung werden die Berufe aufge-\n\nwertet und attraktiver gemacht. \n\nDar\u00fcber hinaus sehe ich folgende zentrale Ans\u00e4tze zur \n\nVerbesserung der Rahmenbedingungen. Als erstes Stich-\n\nwort m\u00f6chte ich Folgendes nennen: equal pay. Sozial- \n\nund Erziehungsberufe sind immer noch \u00fcberwiegend \n\nFrauenberufe. Diese werden immer noch schlechter als \n\nvergleichbare M\u00e4nnerberufe bezahlt. Hierbei muss es eine \n\ngesetzliche Regelung zur Entgeltgleichheit geben. Es geht \n\nalso nicht allein darum, dass Arbeit gleich bezahlt wird. \n\nEs geht auch um den gleichen Lohn f\u00fcr gleichwertige \n\nArbeit. Nur so steigt der Wert von Arbeit. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nIch w\u00fcrde diese Zwischenfrage zulassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister, das \n\nmache ich. Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Sie haben \n\nmir schon leise zugefl\u00fcstert, dass Sie dies gestatten \n\nw\u00fcrden. Bitte, Frau Kollegin Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Vielen Dank, Herr Staatsminister! Ich freue \n\nmich sehr, dass Sie gerade darauf verwiesen haben, dass \n\ninsbesondere befristete Besch\u00e4ftigungen im Bereich des \n\nSozial- und Erziehungswesens nachteilig sind. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie sich auch daf\u00fcr einsetzen \n\nwerden, dass wir beispielsweise auch auf Landesebene im \n\nBereich des Europ\u00e4ischen Sozialfonds oder in anderen \n\nBereichen, in denen wir soziale Arbeit finanzieren, von \n\neiner jahres- oder monatsweisen befristeten Besch\u00e4fti-\n\ngung wegkommen? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es geht grunds\u00e4tzlich darum, dass wir \n\nBefristungen reduzieren. Ich werde sp\u00e4ter in meiner Rede \n\nauch noch einmal gezielter darauf eingehen. Wir kommen \n\naber auch nicht umhin festzustellen, dass wir gerade in \n\nbestimmten Bereichen der sozialen Arbeit Projektarbeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1203 \n\nhaben. Das Wesen von Projekten ist, dass sie zeitlich \n\nbefristet sind. Man kann deshalb nicht allgemein von \n\nEntfristungen reden. Es bleibt aber das politische Ziel, \n\ndass Befristungen die Ausnahme sein m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte in meinen Ausf\u00fchrungen mit der Frage fort-\n\nfahren, welche Rahmenbedingungen weiterhin n\u00f6tig sind. \n\nDas zweite Stichwort f\u00fcr mich ist die Befristung. Ich kann \n\nalso daran anschlie\u00dfen. Der \u00fcberwiegende Teil der Be-\n\nsch\u00e4ftigten ist befristet angestellt. Das gilt vor allem bei \n\nden Berufseinsteigern. Hierbei wird durchschnittlich 20 % \n\nweniger bezahlt. Ebenso fehlen Aufstiegs- und Weiterbil-\n\ndungsm\u00f6glichkeiten. Damit wird die Familien- und \n\nLebensplanung enorm erschwert. Das Berufsbild ist f\u00fcr \n\nviele unattraktiv. Deshalb muss die Abschaffung der \n\nsachgrundlosen Befristung wieder auf die Tagesordnung. \n\nDas dritte Stichwort lautet f\u00fcr mich wie folgt: moderner \n\nArbeitsschutz. Hohe Flexibilit\u00e4t, Stress, steigende Anfor-\n\nderungen und Erwartungen sowie Arbeiten an der Belas-\n\ntungsgrenze fallen darunter. Wer das bezweifelt, dem \n\nempfehle ich, einmal eine Woche in einer Kita zu arbei-\n\nten. Es braucht einen modernen Arbeitsschutz, der Arbeit-\n\ngeber sensibilisiert sowie Freir\u00e4ume und Auszeiten \n\nerm\u00f6glicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist allerh\u00f6chste Zeit, \u00fcber gute \n\nArbeit und faire Arbeitsbedingungen intensiv zu diskutie-\n\nren. Genau aus diesem Grund haben wir im s\u00e4chsischen \n\nWirtschafts- und Arbeitsministerium die Kampagne \u201eGute \n\nArbeit f\u00fcr Sachsen\u201c auf den Weg gebracht, die die \n\nGleichwertigkeit von Wirtschaft und Arbeit garantiert. \n\nDenn f\u00fcr eine starke heimische Wirtschaft braucht es gute \n\nund engagierte Besch\u00e4ftigte. F\u00fcr gute Arbeit braucht es \n\ngute Leute, die daf\u00fcr dann auch gutes Geld erwarten \n\nk\u00f6nnen. Gute Arbeit, gute Leute, gutes Geld \u2013 das geh\u00f6rt \n\nzusammen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Zeit der Niedriglohnstrategie in allen Bereichen ist \n\nendg\u00fcltig vorbei. Nur \u00fcber Qualit\u00e4t, Entlohnung und gute \n\nRahmenbedingungen wird Sachsen die guten Fachkr\u00e4fte \n\nf\u00fcr die Zukunft halten und neue finden k\u00f6nnen. Deshalb \n\nist gute Arbeit eine zentrale Bedingung f\u00fcr die Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit des Standortes Sachsen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Nach \u00fcber vier \n\nWochen Streik, die f\u00fcr alle Beteiligten schwierig waren, \n\nliegt nun ein Schlichtungsergebnis vor. Mitte August wird \n\nes eine Entscheidung der betroffenen Tarifpartner geben. \n\nSelbst die kommunale Arbeitgeberseite hat viele Forde-\n\nrungen, zum Beispiel die Aufwertung, nicht wirklich \n\ninfrage gestellt, vielmehr die Konsequenzen gef\u00fcrchtet. \n\nDas hei\u00dft doch, dass es jetzt darum gehen muss, die \n\nVoraussetzungen zu schaffen, damit die Kommunen in die \n\nLage versetzt werden, diese Aufwertung bezahlen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nWer eine gut arbeitende \u00f6ffentliche Infrastruktur auch im \n\nSozial- und Erziehungsbereich haben will, der muss sie \n\nfinanziell und personell gut ausstatten. Hier d\u00fcrfen sich \n\nder Bund, die L\u00e4nder und die Kommunen nicht aus der \n\nVerantwortung stehlen; eine zus\u00e4tzliche Belastung der \n\nEltern muss aber vermieden werden. Die Anforderungen \n\nin den Sozial- und Erziehungsberufen sind in den letzten \n\nJahren stetig gestiegen, ohne dass sich das in angepassten \n\nArbeitsbedingungen oder im Gehalt widerspiegelt. Hier \n\nsoll und muss sich etwas \u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen nicht st\u00e4n-\n\ndig wiederholen, Kinder seien uns das Wichtigste, sie \n\nseien unsere Zukunft, und gleichzeitig diejenigen, die sie \n\ntagt\u00e4glich umsorgen, sie betreuen, liebevoll pflegen und \n\nbeh\u00fctet aufwachsen lassen, mit Lippenbekenntnissen \n\nabspeisen. \n\nDeshalb kann ich \u201eAufwerten jetzt!\u201c nur unterstreichen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche hier durch-\n\naus aus eigener Erfahrung. Ich bin selbst Sozialp\u00e4dagoge, \n\nbin mit einer Sozialarbeiterin verheiratet, die in einer \n\nKindertagesst\u00e4tte arbeitet. \n\nWir haben die Debatte \u00fcber die soziale Arbeit in Sachsen \n\nschon h\u00e4ufiger in den letzten Legislaturperioden gef\u00fchrt. \n\nIch kann nur das wiederholen, was ich auch in der letzten \n\nLegislaturperiode schon \u2013 in einer anderen Rolle \u2013 gesagt \n\nhabe: Jemand, der im Sozialbereich arbeitet, ist nicht \n\nBittsteller gegen\u00fcber dem Staat in einer Gesellschaft. Es \n\nist kein Akt der Barmherzigkeit, dass er von staatlichen \n\nLeistungen lebt, sondern er hat unsere Wertsch\u00e4tzung zu \n\nempfinden f\u00fcr die wertvolle gesellschaftliche Arbeit, die \n\nsie und er f\u00fcr uns tun. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nMan sollte nicht verkennen, dass die Sozialwirtschaft \n\ninzwischen in Sachsen die gr\u00f6\u00dfte Branche ist und wir \n\ndementsprechend diesen Bereich mit einer anderen \n\nWertsch\u00e4tzung und besseren Rahmenbedingungen unter-\n\nst\u00fctzen sollten. \n\nIch bin auch daf\u00fcr, dass wir mittelfristig bundesweit eine \n\nDebatte f\u00fchren, die schon h\u00e4ufiger aufgeflammt ist, aber \n\nbis jetzt noch nicht politisch umgesetzt wurde, n\u00e4mlich \n\ndie Diskussion um einen bundesweiten Fl\u00e4chentarifver-\n\ntrag Soziales. Wir haben die Diskussion \u00fcber unterschied-\n\nliches Arbeitsrecht. Deshalb ist es sicherlich sinnvoll, \n\n\u00fcber einen Bundestarifvertrag Soziales zu sprechen. Mir \n\nist auch bewusst, dass das bedeutet, dass wir bei der Frage \n\nder sozialen Arbeit immer auch \u00fcber die Refinanzierung \n\nreden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nwahrscheinlich letzte Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wenn ich an die Pflegeversicherung oder \n\nandere soziale Leistungen denke, dann h\u00e4ngen diese auch \n\nmit staatlichen Finanzierungssystemen zusammen. Des-\n\nhalb ist mir bewusst, dass noch viele Aufgaben vor uns \n\nstehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1204 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident, und sch\u00f6nen Dank, Herr Staatsminister, dass \n\nSie mir noch die Frage erlauben. \n\nIch denke, wir sind uns einig, dass es eine bessere Finan-\n\nzierung und h\u00f6here Bezahlung der Erzieherinnen und \n\nErzieher geben soll und muss. Meine Frage ist: Halten Sie \n\nes bez\u00fcglich der Kommunen und des Landes f\u00fcr realis-\n\ntisch, dass es eine bessere Bezahlung geben kann, oder \n\nsehen Sie es nicht auch so, dass vielleicht der Bund ins \n\nBoot geholt werden muss, um eine gute Bezahlung und \n\nFinanzierung von Erzieherinnen und Erziehern zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten? \n\nIch will hier eine Br\u00fccke schlagen. Die Kommunen \n\nwerden es m\u00f6glicherweise wirklich nicht schaffen. Sie \n\nhaben das in Ihrem Redebeitrag auch benannt. F\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen ist es vielleicht gut. Aber es geht nicht \n\nnur um Sachsen, sondern auch dar\u00fcber hinaus. \n\nM\u00fcssen nicht weitere Bereiche einbezogen werden, um \n\nhier die Finanzierung zu gew\u00e4hrleisten? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich kann hier nur das wiederholen, was ich \n\nschon in meiner Rede gesagt habe. Ich entlasse nieman-\n\nden aus der Verantwortung, egal ob Bund, Kommunen \n\noder uns als Land. Selbstverst\u00e4ndlich stehen wir mit dem \n\nm\u00f6glichen Tarifabschluss vor der Aufgabe, die Kommu-\n\nnen in die Lage zu versetzen, das zu finanzieren. Das ist \n\nunsere Verantwortung bei den Haushaltsverhandlungen. \n\nWir k\u00f6nnen nicht die unterschiedlichen Aufgaben mitei-\n\nnander vermischen. Deshalb bin ich sehr froh und dank-\n\nbar, dass wir mit Manuela Schwesig eine Familienminis-\n\nterin haben, die sehr viel Geld in Kitas investiert, aber \n\ndabei auch ber\u00fccksichtigt, welche Aufgaben der Bund hat, \n\ndeshalb flie\u00dfen da vor allem Investitionsgelder. Wir \n\nk\u00f6nnen uns aber nicht hinter dem Bund verstecken, \n\nsondern m\u00fcssen selbst unserer Verantwortung gerecht \n\nwerden, f\u00fcr eine finanzielle Absicherung bei den Erziehe-\n\nrinnen und Erziehern gem\u00e4\u00df dem Tarifabschluss zu \n\nsorgen. \n\nEtwas anders ist es bei den anderen Berufen. In der Pflege \n\nist es vor allem eine Frage, die wir mit dem Bund zu \n\nkl\u00e4ren haben, wie ausk\u00f6mmlich die Pflegeversicherung \n\nist, wenn es um h\u00f6here L\u00f6hne geht. Da kann man tats\u00e4ch-\n\nlich den Bund nicht aus der Verantwortung entlassen. Da \n\nmerken wir, dass wir bereits jetzt \u00fcber dem Rahmen \n\ndessen sind, was damals in den Neunzigerjahren mit der \n\nPflegeversicherung verhandelt wurde. Die jetzigen L\u00f6hne \n\nk\u00f6nnen durch die Pflegeversicherung nicht mehr refinan-\n\nziert werden. Da ist ein gro\u00dfer Nachbesserungsbedarf \n\nbeim Bund vorhanden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Minister Dulig, Sie sprachen davon, \n\ndass es ein Erfolg ist, dass die Sozial- und Gesundheits-\n\nwirtschaft auf dem aufsteigenden Ast ist. Geben Sie mir \n\nrecht, dass aus dieser Wertsch\u00f6pfung, die dort vonstatten \n\ngeht, nicht unbedingt eine Wertsch\u00e4tzung resultiert? \n\nSehen Sie es tats\u00e4chlich als Gewinn an, dass aus der Not \n\nanderer viel Geld gesch\u00f6pft werden kann? Sehen Sie es \n\nauch so, dass ein Gesundheits- oder Sozialunternehmen \n\nkein Wirtschaftsunternehmen sein sollte? Finden Sie \n\nwirklich, dass das ein Erfolg dieser Gesellschaft ist? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich versuche, Ihre Frage zu verstehen \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nund dahin gehend zu beantworten, dass soziale Arbeit \n\nnicht allein unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten zu \n\nsehen ist, sondern soziale Arbeit immer etwas mit der \n\nArbeit von Menschen mit Menschen zu tun hat, und zwar \n\nunabh\u00e4ngig von ihrem \u00f6konomischen Nutzen. Das ist \n\nPunkt eins. Deshalb ist es nicht auf die Frage der Entloh-\n\nnung und Bezahlung zu reduzieren, sondern bedarf \n\ntats\u00e4chlich der gesellschaftlichen Wertsch\u00e4tzung. Das ist \n\nPunkt zwei. Punkt drei ist, dass wir nicht verkennen \n\nsollten, dass inzwischen der Bereich der sozialen Arbeit \n\neine so gro\u00dfe Dimension angenommen hat, dass wir ihn \n\nin bestimmten Bereichen unter wirtschaftlichen Gesichts-\n\npunkten sehen sollten, und zwar auch im Sinne einer \n\nAufwertung. \n\nDie Leistungen f\u00fcr Menschen, die dort erbracht werden, \n\ndarf man nicht au\u00dferhalb von \u00f6konomischen Kategorien \n\ngering sch\u00e4tzen. Sie sind vielmehr inzwischen auch ein \n\nwirtschaftlicher Faktor. Allein, wenn ich mir anschaue, \n\nwie viele Menschen inzwischen in diesem Bereich t\u00e4tig \n\nsind und was dort geleistet wird, dann ist das die gr\u00f6\u00dfte \n\nBranche in Sachsen. Aber wir d\u00fcrfen die Debatte \u00fcber \n\nsoziale Arbeit nicht allein auf \u00f6konomische Ma\u00dfst\u00e4be \n\nzur\u00fcckf\u00fchren, sondern m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich vor allem \n\ngesellschaftspolitisch einordnen. Das ist unsere Aufgabe. \n\nSo differenziert w\u00fcrde ich versuchen, Ihre Frage zu \n\nbeantworten. \n\nDamit bedanke ich mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Ausf\u00fchrungen des \n\nHerrn Staatsminister Dulig ist die 2. Aktuelle Debatte und \n\ndamit unsere Aktuelle Stunde abgeschlossen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1205 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft (S\u00e4chsFrTrSchulG) \n\nDrucksache 6/1246, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/1989, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Das Wort ergreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Bienst. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Uns liegt ein Gesetz-\n\nentwurf f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft vor, mit dem \n\nwir dem Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes \n\nRechnung tragen wollen und tragen. Zum einen erf\u00fcllen \n\nwir die Forderung, bis zum 31.12.2015 das Gesetz im \n\nFeld der Rechtsprechung zu novellieren. Zum anderen \n\nwird die Berechnung der Landeszusch\u00fcsse nachvollzieh-\n\nbar und transparent gestaltet. Das war die wichtigste \n\nMa\u00dfgabe des Gerichts. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es \n\nuns mit dem Gesetzentwurf gelungen ist, die Finanzierung \n\nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft auf solide F\u00fc\u00dfe zu \n\nstellen. \n\nIm Zuge des parlamentarischen Gesetzgebungsverfahrens \n\nhat es zum Gesetzentwurf der Staatsregierung eine Reihe \n\nvon \u00c4nderungsantr\u00e4gen durch die Koalitionsfraktionen \n\ngegeben. Auf die wichtigsten davon m\u00f6chte ich eingehen. \n\nEs war uns wichtig, mit diesem Gesetz die besondere \n\nStellung aller Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in der s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungslandschaft zu definieren. Unter anderem \n\nhei\u00dft es jetzt in \u00a7 1 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSchulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft sind gleicherma\u00dfen Adressat des Bildungs-\n\nauftrages der Verfassung des Freistaates Sachsen, ohne \n\ndass ein Vorrang der einen oder anderen besteht.\u201c \n\nMit der Aufnahme dieses Satzes aus dem Urteil des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs m\u00f6chten wir st\u00e4rker \n\nals bisher der Rolle der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft im \n\ns\u00e4chsischen Schulsystem gerecht werden. Mit anderen \n\nWorten: Sie sind nicht nur eine Bereicherung oder Erg\u00e4n-\n\nzung \u2013 so stand es im bisherigen Gesetzestext \u2013, sondern \n\nsie haben den gleichen verfassungsrechtlichen Bildungs-\n\nauftrag wie Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. Konkret \n\nhei\u00dft das: Sie sollen jungen Menschen nach ihren F\u00e4hig-\n\nkeiten und Neigungen und ohne R\u00fccksicht auf wirtschaft-\n\nliche Lage und Herkunft Erziehung und Bildung vermit-\n\nteln. \n\n\u00dcber diese gemeinsame Aufgabe hinaus haben Schulen in \n\n\u00f6ffentlicher und in freier Tr\u00e4gerschaft jedoch unterschied-\n\nliche Rechte und Pflichten. Sie sind also \u2013 ich betone dies \n\nausdr\u00fccklich \u2013 nicht in jeder Hinsicht gleich. Die Pflicht \n\nvon Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft ist es, ein fl\u00e4-\n\nchendeckendes Angebot mit zumutbaren Entfernungen in \n\nallen Schularten vorzuhalten. Diese Pflicht kann nicht auf \n\ndas Schulwesen in freier Tr\u00e4gerschaft delegiert werden. \n\nWeiter hat nat\u00fcrlich ein Sch\u00fcler, der eine Schule in freier \n\nTr\u00e4gerschaft wieder verl\u00e4sst, einen Anspruch darauf, an \n\neiner \u00f6ffentlichen Schule beschult zu werden. Letztend-\n\nlich sind eben Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft im tats\u00e4chli-\n\nchen Wortsinn freier. Sie k\u00f6nnen abweichend von den \n\nVorschriften f\u00fcr Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft \n\nagieren, sind beispielsweise nicht an Mindestsch\u00fclerzah-\n\nlen oder Mindestz\u00fcgigkeiten gebunden. Ebenso wenig \n\nwird vor ihrer Einrichtung das Vorhandensein eines \n\n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses gepr\u00fcft. Egal, wo und an \n\nwelchen Standorten in Sachsen, k\u00f6nnen Tr\u00e4ger oder \n\nAkteure in die Genehmigungsphase gehen, wenn sie dem \n\nKultusministerium alle daf\u00fcr notwendigen Voraussetzun-\n\ngen nachweisen. \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft k\u00f6nnen besondere p\u00e4dago-\n\ngische, religi\u00f6se oder weltanschauliche Pr\u00e4gungen trans-\n\nportieren; auch haben sie gr\u00f6\u00dfere Freiheiten bei der \n\nAuswahl und Bezahlung ihres Personals. Nicht zuletzt \n\nbesteht die M\u00f6glichkeit, ihre Sch\u00fcler selbst auszuw\u00e4hlen. \n\nMeine Damen und Herren, die in den letzten Monaten \n\ngef\u00fchrten Diskussionen um eine prinzipielle Gleichran-\n\ngigkeit von \u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft lassen sich also weder aus der Verfassung \n\nnoch aus dem Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshofes ableiten. Wenn es tats\u00e4chlich so w\u00e4re, h\u00e4tte \n\nsich das Urteil auf \u00a7 18 der S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 \n\ndarin geht es um den Gleichheitsgrundsatz \u2013 beziehen \n\nm\u00fcssen. Nein, selbst die Richter sagen in ihrem Urteil \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eIn diesem Zusammenhang ist aus Arti-\n\nkel 102 Abs. 2 S\u00e4chsische Verfassung oder Artikel 18 \n\nAbs. 1 S\u00e4chsische Verfassung keine Pflicht des Staates zu \n\nentnehmen, \u00f6ffentliche und private Schulen hinsichtlich \n\nder Finanzmittel pro Sch\u00fcler gleich auszustatten. Auf-\n\nwendungen des Staates pro Sch\u00fcler sind nicht wesensm\u00e4-\n\n\u00dfig gleiche Sachverhalte im Sinne des Gleichbehand-\n\nlungsgebotes gem\u00e4\u00df Artikel 18 Abs. 1 S\u00e4chsische Verfas-\n\nsung.\u201c \n\nEine weitere wichtige \u00c4nderung betrifft die berufsbilden-\n\nden F\u00f6rderschulen f\u00fcr Sehbehinderte und H\u00f6rgesch\u00e4digte \n\nin Chemnitz und Leipzig, f\u00fcr die es keine \u00e4quivalenten \n\nSchulen im \u00f6ffentlichen Schulsystem gibt. Es war f\u00fcr die \n\nFachpolitiker der CDU-Fraktion sehr wichtig, eine Son-\n\nderregelung im Gesetz zu verankern. Werden seitens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1206 \n\ndieser Schulen notwendige Mehrkosten nachgewiesen, \n\nk\u00f6nnen diese auf Antrag und unter Einhaltung der Mit-\n\nwirkungspflicht bis zu der im Gesetz definierten H\u00f6chst-\n\ngrenze erstattet werden. Dies gilt erstmalig f\u00fcr das Schul-\n\njahr 2016/2017. F\u00fcr das kommende Schuljahr gelten noch \n\ndie alten Finanzierungsgrunds\u00e4tze. \n\nEinen weiteren Diskussionspunkt stellten die Eltern- und \n\nSch\u00fclermitwirkungen von Vertretern der Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft dar. Vorab, meine Damen und Herren: Diese \n\nRegelungen werden im S\u00e4chsischen Schulgesetz und \n\nnicht im vorliegenden Gesetzentwurf geregelt. Ich darf \n\ndarauf hinweisen, dass im SMK derzeit die Schritte zur \n\n\u00c4nderung der aktuellen Sch\u00fclermitwirkungsverordnung \n\neingeleitet werden und diese f\u00fcr den \u00dcbergang G\u00fcltigkeit \n\nhaben. \n\nNachfolgend m\u00f6chte ich meine soeben genannten Ausf\u00fch-\n\nrungen begr\u00fcnden. In einem Gesetz sollte grunds\u00e4tzlich \n\nnur das geregelt werden, was zwingend notwendig ist, \n\nund nicht alles, was der eine oder andere gern in einem \n\nGesetz verankert sehen m\u00f6chte. Die Gremien der Eltern- \n\nund Sch\u00fclermitwirkung auf Kreis- und Landesebene \n\nhaben ihren Schwerpunkt im \u00f6ffentlichen Schulsystem. \n\nDas sind circa 90 % der Eltern und Sch\u00fcler. Aus diesem \n\nGrund ist eine Regelung im Schulgesetz richtig und nicht \n\nim Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Es bedarf \n\nnicht zweier Regelungen in zwei Gesetzen, also quasi \n\neiner Doppelregelung, wie von der Opposition in \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen vorgeschlagen wurde. \n\nWir sind uns mit unserem Koalitionspartner grunds\u00e4tzlich \n\ndarin einig, dass im Zuge der Novellierung des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes die entsprechenden Paragrafen \n\nangepasst werden, um die Eltern- und Sch\u00fclermitwirkung \n\nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gesetzlich zu regeln. \n\nNun wissen wir nat\u00fcrlich, dass bis zur Novellierung des \n\nS\u00e4chsischen Schulgesetzes noch erheblicher Diskussions-\n\nbedarf besteht und \u00fcber einen Referentenentwurf zu \n\ndiskutieren ist, bis \u00fcber Anh\u00f6rungen und breite \u00f6ffentliche \n\nDiskussionen \u00fcber einen Gesetzentwurf im parlamentari-\n\nschen Verfahren zu befinden sein wird. Dies ist nat\u00fcrlich \n\nf\u00fcr das Anliegen der Mitwirkung von Eltern- und Sch\u00fc-\n\nlervertretungen eine zu lange Zeit. Da die Regierungsfrak-\n\ntionen das Anliegen der Mitwirkung unterst\u00fctzen und in \n\nder Praxis z\u00e4hlt, dass die Mitwirkung \u00fcberhaupt erm\u00f6g-\n\nlicht wird \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wo diese Regelung \n\nfestgeschrieben ist \u2013, soll es genau diese \u00dcbergangsrege-\n\nlung auf Verordnungsbasis geben. \n\nIm \u00dcbrigen ist bereits jetzt die Elternmitwirkungsverord-\n\nnung so ausgestaltet, dass im Vorstand des Landeseltern-\n\nrates auch ein Vertreter der freien Schulen mitarbeitet. Die \n\nKoalition hat sich darauf verst\u00e4ndigt, dass die Sch\u00fcler-\n\nmitwirkungsverordnung durch das SMK entsprechend f\u00fcr \n\ndas neue Schuljahr angepasst wird; dies hatte ich eben mit \n\nbenannt. \n\nDie Regelung der Mitwirkung auf Kreisebene ist etwas \n\nkomplexer. Auf der einen Seite funktioniert die Mitwir-\n\nkung bereits auch ohne gesetzliche Regelung; ich darf an \n\ndieser Stelle den Vogtlandkreis nennen. Auf der anderen \n\nSeite m\u00f6chte ich anmerken: Wenn es zu einer gesetzli-\n\nchen Regelung kommt, dann haben die entstehenden \n\nKosten die jeweiligen Landkreise bzw. kreisfreien St\u00e4dte \n\nzu tragen. Zugleich werden auf Kreisebene auch inhaltli-\n\nche Fragen behandelt, zum Beispiel Fragen zur Schul-\n\nnetzplanung, die die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft nicht \n\nbetreffen. Dies m\u00f6chte ich heute schon zu bedenken \n\ngeben. \n\nZum Schluss aber noch ein Tropfen Wasser in den Wein, \n\nbezogen auf das zeitliche Verfahren der Gesetzgebung. \n\nDas Zeitmanagement, beginnend bei den Vorgespr\u00e4chen \n\n\u00fcber den Referentenentwurf bis zum vorliegenden Ge-\n\nsetzentwurf, war sehr ambitioniert \u2013 um diese zeitlich \n\nenge Phase zu umschreiben. Nein, ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle niemandem einen Vorwurf machen. Die Wahl zum \n\nneuen S\u00e4chsischen Landtag, die Regierungsbildung, das \n\nAushandeln eines Koalitionsvertrages \u2013 dort spielt be-\n\nkanntlich Bildung immer eine entscheidende Rolle \u2013 und \n\nnicht zuletzt das parlamentarische Finden oder eben doch \n\neine etwas l\u00e4ngere Zeit im vergangenen Sp\u00e4therbst. \n\nAn dieser Stelle noch ein Wort an die Beauftragten und \n\nVertreter von Verb\u00e4nden der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft: Es ist nicht \u00fcblich, einen Tag vor Heiligabend \n\neinen Referentenentwurf zur Diskussion \u00fcberreicht zu \n\nbekommen. Trotzdem haben die darauffolgenden Wochen \n\ngezeigt, dass sich viele in die Diskussion eingebracht und \n\nviele Anregungen gegeben haben, die bei der parlamenta-\n\nrischen Begleitung und Diskussion um das vorliegende \n\nGesetz eine gro\u00dfe Rolle gespielt haben. Geeint hat uns in \n\ndiesem Prozess ein Ziel: Die Regierung \u2013 hier m\u00f6chte ich \n\nFrau Staatsministerin Kurth an erster Stelle nennen \u2013 und \n\ndie Fachpolitiker der Koalition waren sich von Beginn an \n\neinig: Unser gemeinsamer Anspruch war, das Gesetz mit \n\nBeginn des neuen Schuljahres in Kraft treten zu lassen, \n\nund das ist eben der 01.08.2015 und nicht der 01.01.2016, \n\nwie es im Urteil ausgef\u00fchrt worden ist. Ich denke, das ist \n\nein Gebot der Fairness, und damit haben die Schulen auch \n\neine gute Planungssicherheit f\u00fcr das neue Schuljahr, wenn \n\ndieses Gesetz heute verabschiedet wird. \n\nBei aller Kritik, die es seitens der Vertreter von Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft am Gesetzentwurf gibt, m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal die finanzielle Begleitung durch den Frei-\n\nstaat benennen. Standen im Haushaltsjahr 2014 insgesamt \n\n230 Millionen Euro f\u00fcr die Finanzierung bereit, daneben \n\nnoch 2014  10 Millionen und 2015  25 Millionen zur  \n\n\u00dcberbr\u00fcckung, so sind es im Haushaltsjahr 2015  \n\n273 Millionen und im Haushaltsjahr 2016 bereits \n\n327 Millionen Euro. 327 Millionen Euro, meine Damen \n\nund Herren, sind eben mehr als 10 % des gesamten \n\nHaushaltes des Kultusministeriums, ungef\u00e4hr genauso \n\nviel, wie es Sch\u00fcler an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gibt. \n\nEs ist ein Anstieg von sage und schreibe fast 100 Millio-\n\nnen im Vergleich zu 2014. Bereits jetzt vorliegende \n\nAntr\u00e4ge auf weitere Genehmigungen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft werden die Haushaltsmittel auch weiter anwachsen \n\nlassen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1207 \n\nZur\u00fcck zu den genannten Terminen. Die Schulen k\u00f6nnen \n\nsich nun neben der finanziellen Begleitung vor allem auf \n\ndie bevorstehenden p\u00e4dagogischen Aufgaben konzentrie-\n\nren. Daf\u00fcr w\u00fcnsche ich allen P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dago-\n\ngen viel Erfolg und Kraft f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr und \n\nbedanke mich bei allen stellvertretend f\u00fcr die geleistete \n\nArbeit. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden wir dem \n\nUrteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes gerecht. \n\nDar\u00fcber sind wir uns in der Koalition einig. \u00dcber eine \n\nVerfassungskonformit\u00e4t haben wir im Hohen Haus nicht \n\nzu befinden. Sollte es diesbez\u00fcglich zu einer Pr\u00fcfung \n\nkommen, so entscheiden dar\u00fcber letztendlich Richter des \n\nVerfassungsgerichts mit ihrer juristischen Kompetenz. Ich \n\nbitte um Zustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf \n\nund bedanke mich bei allen Beteiligten f\u00fcr eine faire und \n\nkonstruktive Zusammenarbeit. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! DIE LINKE \n\nmachte den Weg frei f\u00fcr die Verfassungsklage gegen \n\nsozial unvertr\u00e4gliche K\u00fcrzungen bei freien Schulen im \n\nFreistaat Sachsen. Die Fraktion DIE LINKE hat auf ihrer \n\nFraktionssitzung am 06.09.2011 einen Beschluss zur \n\nUnterst\u00fctzung einer Normenkontrollklage gegen die von \n\nCDU und FDP im Artikel 10 des Haushaltsbegleitgesetzes \n\nvon 2011/2012 beschlossenen \u00c4nderungen im S\u00e4chsi-\n\nschen Gesetz f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gefasst. \n\nJa, liebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, Ihre \n\nInitiative war es, aber unser Beschluss hat erst dazu \n\ngef\u00fchrt, das m\u00f6chte ich hier noch einmal ganz klar sagen. \n\nIch denke, das ist auch eine gewisse notwendige Wert-\n\nsch\u00e4tzung. \n\nDIE LINKE hat damit den Weg f\u00fcr die Normenkontroll-\n\nklage freigemacht, und dieser Diskussionsprozess war \n\nauch innerhalb unserer Fraktion nicht leicht. Es sollte die \n\nUnvereinbarkeit der von CDU und FDP beschlossenen \n\nK\u00fcrzungen f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft vor dem \n\nVerfassungsgericht festgestellt werden. F\u00fcr uns stand der \n\nsoziale Aspekt der Normenkontrollklage im Vordergrund. \n\nZiel der Normenkontrollklage war die Beseitigung sozial \n\nunvertr\u00e4glicher K\u00fcrzungen in diesem Gesetz und f\u00fcr die \n\nBetroffenen. DIE LINKE verhinderte damit, dass die \n\nfreien Schulen zu reinen Privatschulen h\u00e4tten gestaltet \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nDas Urteil des Verwaltungsgerichtshofes vom 15.11.2013 \n\nhat die Kritik der LINKEN vollumf\u00e4nglich best\u00e4tigt. Das \n\nVerfassungsgericht stellte die Unvereinbarkeit der K\u00fcr-\n\nzungen durch die CDU und die FDP in diesem Gesetz \n\nvollumf\u00e4nglich f\u00fcr diese Verfassung fest. Die CDU hatte \n\nmit diesem Gesetz gegen die S\u00e4chsische Verfassung \n\nversto\u00dfen, und ich glaube, Herr Bienst, das muss man in \n\ndiesem Hohen Hause noch einmal sagen; denn auch und \n\ninsbesondere f\u00fcr DIE LINKE ist die Verfassung ein hohes \n\nGut. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hat er gemacht!) \n\nDer Verfassungsgerichtshof beanstandet unter mehreren \n\nRegelungen auch die Regelung des Schulgeldes. Durch \n\nden Wegfall der Schulgelderstattung w\u00e4ren aus den freien \n\nSchulen reine Privatschulen geworden. Kindern aus \n\nElternh\u00e4usern mit niedrigen Eink\u00fcnften w\u00e4re der Besuch \n\nin einer solchen Schule fast unm\u00f6glich gemacht worden, \n\nauch wenn ich wei\u00df, dass sich freie Schulen sehr engagie-\n\nren, auch solche Kinder aufzunehmen. \n\nDie Hauptaussagen des Urteils lauten \u2013 Herr Bienst hat \n\nbereits einige genannt \u2013: Die Finanzierung der Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft muss grunds\u00e4tzlich neu geregelt \n\nwerden. Es gilt die Gleichrangigkeit von Schulen in \n\n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft wie in freier Tr\u00e4gerschaft. Sie \n\nsollen gemeinsam das Schulwesen in Sachsen sicherstel-\n\nlen. Dazu haben wir, denke ich, die gleiche Auffassung. \n\nEin neues Schulgesetz musste her \u2013 es war zwingend \n\nnotwendig, der Verfassungsgerichtshof hat es festgelegt \u2013 \n\nbis zum 31.12.2015; Herr Bienst hat es bereits erw\u00e4hnt. \n\nHerr Bienst, auch wenn Sie lobend erw\u00e4hnen, dass das \n\nGesetz jetzt schon vorliegt und zum 01.08.2015 in Kraft \n\ntreten soll, muss ich sagen, es w\u00e4re, denke ich, nicht \n\nzielf\u00fchrend, einen Gesetzentwurf zum 01.01.2016 in \n\nKraft zu setzen, da das Schuljahr dann bereits l\u00e4uft. Es \n\nw\u00e4re also \u00fcberhaupt nicht sinnvoll, so etwas zu tun. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie  \n\nk\u00f6nnen immer nur meckern, oder?) \n\nDas Verwaltungsgericht machte folgende Vorgaben: \n\nErstens. Die Schulen in \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft sind gleichrangig und gleichwertig in der Erf\u00fcllung \n\nihres Bildungsauftrages zu gestalten. \n\nZweitens. Die Finanzierungsregelungen haben sich an den \n\nKosten der Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft zu orien-\n\ntieren. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDrittens. Es m\u00fcssen alle Kosten ber\u00fccksichtigt werden. \n\nIch denke, das ist der gr\u00f6\u00dfte Knackpunkt an der finanziel-\n\nlen Untersetzung des Gesetzes. \n\nViertens. Die Transparenz muss hergestellt sein. Das ist \n\nnach wie vor ein wesentlicher Kritikpunkt, Herr Bienst; \n\ndenn auch wir sind der Auffassung, dass die Transparenz \n\nso, wie das Gesetz jetzt aussieht, nicht wirklich hergestellt \n\nist. \n\nF\u00fcnftens. Die Kostenfreiheit des Schulbesuchs muss \n\nerm\u00f6glicht werden k\u00f6nnen. Das sehen wir ebenfalls noch \n\nals einen wesentlichen Punkt an, der in diesem Gesetz \n\nge\u00e4ndert werden muss. \n\nSechstens. Es muss eine ausk\u00f6mmliche, regelm\u00e4\u00dfige \n\n\u00dcberpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1208 \n\nSiebtens. Die Wartefrist muss verk\u00fcrzt werden und die \n\nFinanzierung der Wartefrist gew\u00e4hrleistet sein. \n\nIm Dezember 2013 forderten die damaligen Oppositions-\n\nfraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, damals noch \n\ndie SPD in der Opposition und DIE LINKE in einem \n\ngemeinsamen Antrag die Umsetzung des Verfassungsge-\n\nrichtsurteils. Herr Bienst, Sie sprachen gerade davon, dass \n\nSie eine ziemlich straffe Zeitschiene haben und es eigent-\n\nlich unvertr\u00e4glich sei, am 23. Dezember, einen Tag vor \n\nHeiligabend, noch Stellungnahmen einfordern zu wollen. \n\nSie h\u00e4tten mehr Zeit gehabt, wenn die Staatsregierung \n\nfr\u00fcher mit der Erarbeitung des Gesetzentwurfes begonnen \n\nh\u00e4tte; denn selbst mit einer Verz\u00f6gerung hat der Antrag \n\ndazu gef\u00fchrt, dass die Arbeit am Gesetzentwurf aufge-\n\nnommen wurde. \n\nIm Mai 2014 gab es einen Regierungskabinettsbeschluss \n\nzu einer F\u00f6rderrichtlinie von 35 Millionen Euro. Diese \n\nsogenannte \u00dcbergangsregelung wurde mit dem S\u00e4chsi-\n\nschen Kultusministerium und den Interessenvertretern der \n\nfreien Schulen vereinbart. \n\nDie Vereinbarungen bzw. diese F\u00f6rderrichtlinie haben bei \n\nden freien Schulen zu gro\u00dfer Kritik gef\u00fchrt. Sie alle \n\nkennen das. Die freien Schulen waren auch bei Ihnen und \n\nhaben ihre Entt\u00e4uschung bez\u00fcglich der \u00dcbergangsrege-\n\nlung ganz klar ge\u00e4u\u00dfert, weil die Finanzierung mit der \n\n\u00dcbergangsregelung nicht m\u00f6glich war. \n\nIm M\u00e4rz 2015 verabschieden CDU und SPD im Kabinett \n\ndie heute in 2. Lesung vorliegende Fassung dieses Geset-\n\nzes, das zum 01.08. in Kraft treten soll. Die LINKE \n\nunterst\u00fctzt die im Verfassungsgerichtsurteil geforderte \n\nGleichrangigkeit von \u00f6ffentlichen Schulen und Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft. Die Regelungen, die in dem Entwurf \n\nenthalten sind, d\u00fcrfen aber nicht dazu f\u00fchren, dass sie \n\nzulasten der \u00f6ffentlichen Schulen gehen. Das ist eine \n\nAussage, die wir jeweils immer getroffen haben. Ich wei\u00df \n\n\u2013 es ist in vielen m\u00fcndlichen und schriftlichen \u00c4u\u00dferun-\n\ngen ganz klar benannt worden \u2013, dass es nicht im Interes-\n\nse sowohl der Tr\u00e4ger, als auch der Eltern und Sch\u00fcler der \n\nfreien Schulen ist, dass es eine Benachteiligung gibt. \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt, dass f\u00fcr einige Sach-\n\nverst\u00e4ndige an einigen Punkten eine Benachteiligung f\u00fcr \n\ndie Schulen in staatlicher Hand ersichtlich ist. Gleichran-\n\ngigkeit hei\u00dft nicht Gleichheit. Ich denke, man muss \n\ndiesen Begriff noch einmal ganz klar und deutlich benen-\n\nnen. Die Abstufung ist nach unserer Auffassung gerecht-\n\nfertigt, weil die \u00f6ffentlichen Schulen die Schulpflicht zu \n\ngarantieren haben, die freien Schulen aber nicht. Mein \n\nKollege Herr Bienst war bereits darauf eingegangen. \n\nEs liegen \u00fcber 80 Antr\u00e4ge f\u00fcr die Neugr\u00fcndung von \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft vor. Das ist f\u00fcr uns als \n\nLINKE ein klares Zeichen, dass die Staatsregierung \n\nhandeln muss. Sie muss \u00fcberpr\u00fcfen, an welcher Stelle und \n\nmit welchen Inhalten staatliche Schulen neu er\u00f6ffnet \n\nwerden k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Frau Ministerin, wir hatten \n\ndas im Aussschuss kurz angetippt. Insbesondere beziehe \n\nich mich hier auf die Berufsschulen. Es kann nicht sein, \n\ndass wir die Berufssch\u00fcler mit Schulgeld an die Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft geben, obwohl wir staatliche Schu-\n\nlen zur Verf\u00fcgung haben bzw. solche ge\u00f6ffnet werden \n\nk\u00f6nnten. Pr\u00fcfen Sie das bitte! \n\nDringenden \u00c4nderungsbedarf f\u00fcr dieses Gesetz sehen wir \n\nals LINKE in folgenden Punkten: \n\nDie berufsbildende F\u00f6rderschule f\u00fcr Sinnesbehinderte. \n\nHerr Bienst, wir haben den Antrag, den wir bereits im \n\nAusschuss hatten, heute noch einmal vorliegen; denn Sie \n\n\u00e4ndern nur die \u00dcbergangsregelungen. Sie \u00e4ndern das \n\nGesetz so, dass es immer wieder eine Berechnungsgrund-\n\nlage daf\u00fcr geben muss. Das halten wir f\u00fcr \u00fcberzogen. Wir \n\ndenken, dass der Status, den diese Schulen bisher hatten, \n\nbeibehalten werden sollte. Sie haben die Chance, nachher \n\nunserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\nDie Beteiligung von Vertretern der freien Schulen, also \n\nauch die Mitwirkung von Sch\u00fcler- und Elternvertretern, \n\nist f\u00fcr uns ein wesentlicher Punkt. Wenn es sowohl auf \n\nKreis- als auch auf Landesebene Praxis ist, dann ist es \n\ndoch gerade ein Grund, das im Gesetz ganz klar und \n\ndeutlich zu verankern. \n\nWir haben auch im Gesetz f\u00fcr staatliche Schulen viele \n\nMa\u00dfnahmen, die bereits \u00fcberf\u00e4llig sind und ge\u00e4ndert \n\nwerden m\u00fcssen. Deshalb wird es das neue Gesetz geben. \n\nHier haben wir genau die Situation, in der die Realit\u00e4t \n\nschon viel weiter als das Gesetz ist. Wir machen jetzt ein \n\nneues Gesetz; also sollte genau dieser Fakt, der bereits \n\nPraxis ist, zum Rechtsanspruch f\u00fcr Sch\u00fcler und Eltern \n\nwerden; denn im Moment ist er es noch nicht. Es besteht \n\nkein Rechtsanspruch; denn jederzeit k\u00f6nnte das Kultus-\n\nministerium sagen, wir machen das nicht mehr, und dann \n\nist es vorbei. Das halten wir f\u00fcr einen wesentlichen Punkt. \n\nWir sind der Auffassung, dass der Gesetzentwurf in \n\nBezug auf die Personalkosten ge\u00e4ndert werden muss. Wir \n\nhalten es f\u00fcr wichtig und sinnvoll, dass mindestens 90 % \n\ndes Gehaltes eines Lehrers an staatlichen Schulen auch \n\nein Lehrer an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft bekommen \n\nmuss. Mindestens deshalb, weil die Praxis gezeigt hat, \n\nwas passiert, wenn man das nicht klar und deutlich regelt. \n\nEs ist doch jetzt schon so, dass die Lehrer an den Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft weit unter diesen 80 %, die im alten \n\nGesetz gestanden haben, liegen. Wir wollen, dass sie \n\nmindestens diese 90 % wirklich erhalten \u2013 von mir aus \n\ngern auch 100 % \u2013 und die Gelder nicht f\u00fcr andere not-\n\nwendige Sachen ausgegeben werden m\u00fcssen. \n\nEntscheidender Fakt f\u00fcr uns ist der Punkt Schulgeld. \n\nDieses Gesetz schlie\u00dft nicht aus, dass weiterhin Schulgeld \n\nerhoben werden kann. Wir halten es f\u00fcr zwingend not-\n\nwendig, dass wir eine Regelung f\u00fcr Kinder aus finanz-\n\nschwachen Elternh\u00e4usern haben, in der ganz klar festge-\n\nschrieben ist \u2013 die GR\u00dcNEN haben einen \u00e4hnlichen \n\n\u00c4nderungsantrag dazu gestellt \u2013, dass der Freistaat \n\nSachsen diese Gelder den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nzur Verf\u00fcgung stellt, wenn es erforderlich ist, dass Schul-\n\ngeld erhoben wird. \n\nWir m\u00f6chten auch \u2013 einen \u00c4nderungsantrag dazu werden \n\nwir heute noch einmal vorlegen \u2013, dass die freien Schulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1209 \n\nin der Schulnetzplanung der Kreisebene und der kreis-\n\nfreien St\u00e4dte ber\u00fccksichtigt werden \u2013 also nicht nur \n\ndrinstehen, sondern ganz klar ber\u00fccksichtigt werden \u2013, \n\num ein gesamtes Schulnetz im Freistaat Sachsen kurz- \n\nund mittelfristig wirklich realisieren zu k\u00f6nnen. \n\nSie werden es nicht anders von mir erwarten: Wir m\u00f6ch-\n\nten sehr gern \u2013 ich habe meine Fraktion \u00fcberzeugt \u2013, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hey!) \n\ndass die Gr\u00fcndung von Betriebsr\u00e4ten an Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft umgesetzt wird, und zwar z\u00fcgig. \n\nDiese \u00c4nderungen hatten wir im Ausschuss f\u00fcr Schule \n\nund Sport eingebracht. Leider sind alle diese \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge von den regierenden Fraktionen CDU und SPD \n\nabgelehnt worden. Wir werden die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nheute noch einmal in der 2. Lesung einbringen. Sie haben \n\nhier die Chance, dem einen oder anderen Antrag \u2013 am \n\nbesten allen \u2013 zuzustimmen. Falls Sie das nicht tun, ist \n\ndieser Gesetzentwurf f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe Vertreter \n\nder Tr\u00e4ger! Liebe Lehrkr\u00e4fte, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler! \n\nDas Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ist f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion ein besonderes, zum einen, weil wir als \n\nerfolgreiche Kl\u00e4ger gegen die Verletzung des Artikels 102 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung eine besondere Verantwor-\n\ntung versp\u00fcren und inzwischen tragen, zum anderen, weil \n\nwir grunds\u00e4tzlich den Anspruch verfolgen, dass uns jedes \n\nKind gleich viel wert sein muss, unabh\u00e4ngig von Her-\n\nkunft, Anlagen oder sozialer Stellung. \n\nDen im November 2013 erstrittenen Anspruch, dass die \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft \u201enun den entsprechenden \n\nSchulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft weitestgehend \n\ngleichgestellt werden\u201c \u2013 wie es im Urteil des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofes auf Seite 21 hei\u00dft \u2013, haben wir \n\ndeshalb dem Gesetz nicht nur tief eingeschrieben, sondern \n\nvorangestellt. \n\nDer \u00a7 1 lautet deshalb: Sie \u2013 die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft \u2013 sind gleicherma\u00dfen wie Schulen in \u00f6ffentlicher \n\nTr\u00e4gerschaft Adressaten des Bildungsauftrages der Ver-\n\nfassung des Freistaates Sachsen, ohne dass ein Vorrang \n\nder einen oder anderen besteht. Dieser Anspruch, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, zieht sich auch durch \n\ndie 14 \u00c4nderungen der Koalitionsfraktionen. \n\nIm Zentrum der Diskussion mit den freien Tr\u00e4gern stan-\n\nden vor allen Dingen finanzelle Aspekte. Aber auch hier \n\nkann sich das Gesetz sehen lassen, wenngleich es unserer \n\nFraktion nicht gelungen ist, die Streichung des Absen-\n\nkungsfaktors von 0,9 durchzusetzen. Trotzdem werden die \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft von deutlich gewachsenen \n\nZusch\u00fcssen profitieren. \n\nAufw\u00fcchse von bis zu 97 Millionen Euro pro Jahr sind \n\nwahrlich keine Peanuts oder kein Pappenstiel. Vergleicht \n\nman den Haushaltsansatz des Jahres 2014 von FDP und \n\nCDU mit dem von 2016, in dem unser Gesetz zur vollen \n\nEntfaltung kommen wird, so steigen die Zusch\u00fcsse des \n\nFreistaates f\u00fcr Personal- und Sachkosten um 42 %. \n\nDamit \u2013 so sind wir \u00fcberzeugt \u2013 werden Gestaltungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten an freien Schulen gegeben und damit ist kein \u2013 \n\nwie es heute in einem Flugblatt zu lesen war \u2013 Exodus der \n\nfreien Schulen zu bef\u00fcrchten. Eine weitere finanzielle \n\nVerbesserung steht im Gesetz. Die von den Tr\u00e4gern bisher \n\nzu finanzierende Wartefrist haben wir um ein Jahr ver-\n\nk\u00fcrzt, ein weiteres Defizit des alten Gesetzes bereinigt. In \n\nZukunft werden Neugr\u00fcndungen freier Schulen zudem in \n\nden ersten drei Jahren bereits 80 % der zu erwartenden \n\nZusch\u00fcsse ausgezahlt bekommen. Damit schaffen wir im \n\nBundesvergleich eine der besten Regelungen. \n\nAls Fraktion war es uns zudem wichtig und haben wir \n\ndurchgesetzt, dass es eben zu keiner Schlechterstellung \n\nder berufsbildenden F\u00f6rderschulen f\u00fcr Sinnesgesch\u00e4digte \n\nkommen darf. Diese Schulen, f\u00fcr die es eben keine \n\n\u00c4quivalente \u2013 der Kollege Bienst erw\u00e4hnte es schon \u2013 im \n\n\u00f6ffentlichen Schulsystem gibt, k\u00f6nnen auch in Zukunft \n\neinen erh\u00f6hten Bedarfssatz bis zum Faktor 1,7 geltend \n\nmachen. Ich werde in der zweiten Runde auf Sie, \n\nFrau Falken, reagieren, aber an dieser Stelle sei es schon \n\neinmal gesagt: Die R\u00fcckmeldungen, die wir dazu aus \n\nLeipzig und Chemnitz erhalten, sind durchweg positiv. \n\nPositiv ist auch: Die f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nbereits guten Regelungen zur Integration von Sch\u00fclern \n\nmit besonderem F\u00f6rderbedarf wollen wir mit der Schul-\n\ngesetznovellierung \u00fcbrigens nicht nur auf die \u00f6ffentlichen \n\nSchulen \u00fcbertragen, sondern in diesem Zuge auch den \n\nAbzug von derzeit noch 10 % der Personalkosten im \n\nVergleich zu den F\u00f6rderschulen f\u00fcr alle Schulen aufhe-\n\nben. Dies soll aus unserer Sicht einen weiteren Impuls auf \n\ndem Weg zur Inklusion setzen und das bereits vorbildli-\n\nche Engagement freier Tr\u00e4ger auf diesem Feld w\u00fcrdigen. \n\nEiner zweiten gro\u00dfen Forderung der Tr\u00e4ger der freien \n\nSchulen und des Verfassungsgerichts kommen wir mit \n\ndiesem Gesetzentwurf nach. Wir schaffen \u2013 nicht zuletzt \n\ndurch die \u00c4nderungen der Fraktionen \u2013 mehr Transparenz \n\nund Vergleichbarkeit. Wir haben erreicht, dass die Daten-\n\nerhebung durch das Statistische Landesamt und nicht \n\nmehr durch die Schulaufsicht erfolgen wird. Hierdurch \n\nwerden sowohl die n\u00f6tigen Vergleichsdaten zwischen \n\nSchulen in \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4gerschaft vorhanden, \n\nals auch eine Transparenz f\u00fcr jeden und jede gegeben \n\nsein. Es braucht dann eben nicht mehr viele Kleine Anfra-\n\ngen und hoffentlich auch keine weitere Klage, um dies \n\noffenzulegen. \n\nZudem haben wir uns als Gesetzgeber verpflichtet, die \n\nF\u00f6rderung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu beobach-\n\nten und nach vier Jahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Finanzie-\n\nrung weiterhin auf solider Grundlage steht. \n\nDurch unsere \u00c4nderungen am Gesetzentwurf wird dies \n\nalles f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft bei \u00fcberschau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1210 \n\nbarem Verwaltungsaufwand m\u00f6glich sein, der nun \u2013 so \n\nhoffen wir \u2013 nicht mehr als G\u00e4ngelung oder gar Kon-\n\ntrollwahn empfunden werden soll. \n\nUns war ein dritter Komplex wichtig: Wir haben die \n\nTeilhabe und die Mitbestimmungsrechte der Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft gest\u00e4rkt. Freie Schulen werden in \n\nZukunft bei der Umsetzung und Konzeption der \n\nLehrerfortbildung und Lehrerweiterbildung eingebunden \n\nsein und k\u00f6nnen entsprechende Angebote gleichberechtigt \n\nmit den Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft nutzen. \n\nZudem werden wir die Mitwirkung von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern \u2013 Kollege Bienst sprach es schon an \u2013 sowohl \n\nauf Kreis- wie Landesebene deutlich st\u00e4rken und sie der \n\nan \u00f6ffentlichen Schulen gleichstellen. Mit unserem \n\nKoalitionspartner und dem Kultusministerium ist verbind-\n\nlich vereinbart, dass dies im neuen Schulgesetz festge-\n\nschrieben wird, und auch schon davor wird das SMK die \n\ngleichberechtigte Mitwirkung der Eltern und Sch\u00fcler aus \n\nden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft auf dem Verordnungs-\n\nwege m\u00f6glich machen. \u2013 An dieser Stelle schon einmal \n\nganz herzlichen Dank an Kultusministerin Kurth und ihre \n\nMitarbeiter. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe M\u00e4dchen und \n\nJungen! Die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gewinnen \n\ndurch dieses Gesetz mehr Freiheit bei der Einrichtung, \n\ndem Betrieb und der Standortwahl. Sie behalten ihre \n\np\u00e4dagogischen Freiheiten und erhalten aus unserer Sicht \n\ndie Chance, sich weiter gut zu entwickeln und ihre Er-\n\nfolgsgeschichte weiterzuschreiben. Wir wollen als SPD, \n\ndass sie dies als Partner auf gleicher Augenh\u00f6he mit den \n\nSchulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft tun k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \n\nlegt dieses Gesetz eine sehr gute Grundlage. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nDr. Dreher, bitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion \n\nbegr\u00fc\u00dft zwar die im Gesetzentwurf vorgesehenen Mittel-\n\nanhebungen f\u00fcr die freien Schulen; diese sind jedoch \n\nkeinesfalls ausk\u00f6mmlich. \n\nMit den Worten von Harry Westermann \u201eEin Blick ins \n\nGesetz f\u00f6rdert die Rechtskenntnis\u201c schauen wir einmal in \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung hinein \u2013 Artikel 102 \u2013: \u201eDas \n\nLand gew\u00e4hrleistet das Recht auf Schulbildung. Es \n\nbesteht allgemeine Schulpflicht. F\u00fcr die Bildung der \n\nJugend sorgen Schulen in \u00f6ffentlicher und in freier \n\nTr\u00e4gerschaft. Das Recht zur Errichtung von Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft wird gew\u00e4hrleistet. Unterricht und \n\nLernmittel an den Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft \n\nsind unentgeltlich. Soweit Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft, \n\nwelche die Aufgaben von Schulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger-\n\nschaft wahrnehmen, eine gleichartige Befreiung gew\u00e4h-\n\nren, haben sie Anspruch auf finanziellen Ausgleich.\u201c \n\nHalten wir also fest: Freie Schulen sind den staatlichen \n\nSchulen gleichgestellt, und auch wenn unser Verfassungs-\n\ngericht keine Verpflichtung f\u00fcr finanziell identische \n\nFinanzierung von freien und staatlichen Schulen aus der \n\nVerfassung ableitet \u2013 aus sachlichen Gr\u00fcnden ist sie \n\ngeboten. Und wir wollen bitte beachten: Es geht nicht an, \n\ndass die jahrelang praktizierte Mangelverwaltung im \n\nBereich der staatlichen Schulen mit fl\u00e4chendeckendem \n\nLehrermangel und Schulschlie\u00dfungen ein Recht gibt, freie \n\nSchulen gleichfalls unterzuversorgen. \n\nDen verfassungsrechtlichen Bildungsauftrag an staatliche \n\nwie freie Schulen wollen wir also einmal gedanklich \n\nvoraussetzen. Und dann liegt auch die Obliegenheit \n\nunseres Freistaats zur ausk\u00f6mmlichen Finanzierung freier \n\nSchulen auf der Hand. Lehrer m\u00fcssen besser belohnt \n\nwerden. W\u00e4hrend der Wartefrist, der Anlauffrist f\u00fcr die \n\nNeugr\u00fcndung freier Schulen sind 100 % der F\u00f6rderung zu \n\nbezahlen. Ausgleichszahlungen sind vollumf\u00e4nglich \n\nr\u00fcckwirkend zu t\u00e4tigen, auch in der Zeit des verfassungs-\n\nwidrigen Zustandes, den das neue Gesetz nach unserer \n\nAuffassung und vollkommen zu schlie\u00dfen sucht. \n\nZur Entlohnung der Lehrer: Es ist nicht nachvollziehbar, \n\ndass Lehrer in freien Schulen bei gleicher Arbeit am \n\ngleichen Kind eine geringere Verg\u00fctung erhalten sollen. \n\nEs ist ungerecht und sachwidrig, dass der nunmehr \n\nvorgesehene Personalausgabensatz nur 90 % dessen \n\nentsprechen soll, was an \u00f6ffentlichen Schulen ausgegeben \n\nwird. Sofern die Staatsregierung meint, es sei Sache der \n\nPrivatschultr\u00e4ger, selbst finanzielle Opfer zu bringen \u2013 \n\ndurch Eigenleistungen, durch Schulgeld \u2013, um die restli-\n\nchen 10 % aufzuf\u00fcllen, geht das an der Sache vorbei. \n\nAuch die Sachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung zum \n\nGesetzentwurf \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft am \n\n17.04.2015 ausgef\u00fchrt, dass die Tr\u00e4ger freier Schulen \n\nbereits finanzielle Opfer erbringen, und nicht nur diese, \n\nsondern letztlich auch die engagierten Eltern von Kindern \n\nin freien Schulen. Es ist also keinesfalls so, dass die freien \n\nSchulen \u00fcberalimentiert werden, ganz im Gegenteil. \n\nGemessen an den Ausgaben f\u00fcr Sch\u00fcler an einer staatli-\n\nchen Schule werden in der Realit\u00e4t f\u00fcr einen Sch\u00fcler an \n\neiner freien Schule etwa 50 bis 80 % ausgegeben. Der \n\nStaat spart also, und das bei gleicher Bildung, wie er sie \n\nauch dem staatlichen Schultr\u00e4ger abverlangt. \n\nDie freien Schulen nehmen bereits eigenes Geld in die \n\nHand und lassen viel Engagement \u00fcber Eltern und freiwil-\n\nlige Helfer einflie\u00dfen, um optimale Bedingungen f\u00fcr ihre \n\nSch\u00fcler zu erreichen. Trotzdem k\u00f6nnen sich viele freie \n\nSchulen es nicht leisten, ihre Lehrer ad\u00e4quat zu bezahlen. \n\nUnd sie werden das auch in Zukunft jedenfalls nicht \n\nk\u00f6nnen und wiederum diese Mehrsumme, \u00fcber die wir \n\nhier reden, durch Schulgeld ausgleichen. Das geht zum \n\nNachteil sozial Schwacher, soweit nicht manche Eltern, \n\ndie vielleicht etwas verm\u00f6gender sind, freiwillig einen \n\nAusgleich leisten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1211 \n\nAuch die Schulfinanzierung w\u00e4hrend der k\u00fcnftig dreij\u00e4h-\n\nrigen Wartefrist nach der Gr\u00fcndung bis zur Anerkennung \n\nder freien Schule sollte auf 100 % angehoben werden. \n\nGen\u00fcgend Eigenengagement bleibt trotzdem, denn diese \u2013 \n\nder Tr\u00e4ger \u2013 haften pers\u00f6nlich f\u00fcr das Finanzierungskon-\n\nzept und tragen das volle unternehmerische Risiko, in \n\naller Regel mehrere Hunderttausend Euro. \n\nWenn dann eine Schule nach drei Jahren die Best\u00e4tigung \n\nf\u00fcr ihre Relevanz erhalten hat \u2013 sie erh\u00e4lt sie nur, wenn \n\nsie ihre Sch\u00fcler zu 100 % ordnungsgem\u00e4\u00df ausbildet \u2013, \n\ndann ist es nur recht und billig, dass sie r\u00fcckwirkend auch \n\n100 % der F\u00f6rdermittel erh\u00e4lt. F\u00fcr einen Strafabschlag \n\ngibt es keine Rechtfertigung. \n\nDar\u00fcber hinaus sind weitere Mittel n\u00f6tig, um an die \n\nSchulen r\u00fcckwirkende Ersatzzahlungen zu leisten. Es ist \n\nzumindest ein Ersatz zu leisten f\u00fcr die Schulen, die sich in \n\nder vierj\u00e4hrigen Wartefrist befanden und befinden und gar \n\nkeine F\u00f6rderung \u2013 bis auf die anteilige \u00dcbergangssumme \n\n\u2013 erhielten. Das w\u00e4re nur recht und billig. \n\nUnd bitte bedenken Sie: Sachsens, unsere Kinder \u2013 sie \n\nsind kein Kostenfaktor. Sie sind unser kostbares Gut, \n\nunsere Zukunft \u2013 in allen staatlichen wie freien Schulen. \n\nSie sollten auch gleichbehandelt werden. Freie Schulen \n\nsind gegenw\u00e4rtig unterfinanziert und leben auf Kosten der \n\nSubstanz. \n\nStaatliche und freie Schulen im Verbund stellen einen \n\nGleichklang, im Zusammenspiel eine wundervolle Grund-\n\nlage f\u00fcr die s\u00e4chsische Bildungslandschaft dar. Sie d\u00fcrfen \n\nnicht gegeneinander ausgespielt werden. Aus diesem \n\nGrunde sind auch die Mitwirkungsrechte in Gremien wie \n\nLandeselternrat und Landessch\u00fclerrat gesetzlich zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Ich habe es gerade geh\u00f6rt: Wir sehen der \n\nAnk\u00fcndigung dessen, was kommen wird, erwartungsvoll \n\nentgegen. \n\nUnser Appell hei\u00dft: An unseren Kindern und unserer \n\nBildung sparen hei\u00dft, an Sachsens Zukunft sparen. Das \n\nhalten wir f\u00fcr unverantwortlich. Im vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf f\u00fcr die freien Schulen muss eine ausk\u00f6mmlichere \n\nFinanzierung sichergestellt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNE-\n\nFraktion Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6chte sich von dieser Stelle aus, \n\n\u00e4hnlich wie es Herr Bienst bereits getan hat, vor allem bei \n\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und den Lehrerinnen und \n\nLehrern, den Elternvertretungen der freien Schulen, aber \n\nauch bei den im Landtag vertretenen Parteien und bei der \n\nKultusministerin f\u00fcr die sehr engagierte Diskussion zur \n\nNovellierung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft bedanken. Das ist das eine. \n\nDie zweite Frage, die wir uns als GR\u00dcNE stellen, ist: Was \n\nist von dem doch sehr engagierten und intensiven Prozess \n\nder Diskussion, der Anh\u00f6rung und von verschiedenen \n\nTerminen und dem Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\n\nrichtshofes letztlich geblieben? Nach Auffassung der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 Herr Bienst, \n\ndiesbez\u00fcglich muss ich Ihnen leider widersprechen \u2013: \n\nnicht allzu viel. \n\nDoch lassen Sie mich zun\u00e4chst sagen, welche \u00c4nderun-\n\ngen wir als GR\u00dcNE-Fraktion mittragen, die wir positiv \n\nfinden. Darauf sind wir schon im Ausschuss eingegangen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich zum einen die Verk\u00fcrzung der Wartefrist \n\nbis zum Einsetzen der staatlichen Finanzhilfe f\u00fcr freie \n\nSchulen von vier auf drei Jahre. Doch hierbei muss man \n\nbedenken, dass es die Herstellung bzw. die Beseitigung \n\neines verfassungswidrigen Zustands gewesen ist, n\u00e4mlich \n\ndieses vierte Wartefristjahr. Es ist kein Verdienst oder ein \n\nbesonderes Geschenk an die freien Schulen, sondern es ist \n\neine Pflicht gewesen, dieses vierte Wartefristjahr abzu-\n\nschaffen. \n\nInsofern \u2013 das ist unsere Kritik \u2013 ist das Hantieren mit den \n\nZahlen, die im Doppelhaushalt enthalten sind und die Sie \n\ngenannt hatten, Herr Bienst, auch etwas doppelb\u00f6dig; \n\ndenn wenn Sie das mit den Zahlen vor dem Urteil des \n\nVerfassungsgerichtshofes vergleichen, dann wissen Sie, \n\ndass eine Zunahme in den Jahren 2015 und 2016 auch \n\netwas damit zu tun hat, dass der Verfassungsgerichtshof \n\nbestimmte Pr\u00e4missen zur Finanzierung der freien Schulen \n\ngesetzt hat. Also auch hier ist es keine besondere Leistung \n\nder Regierungskoalition, sondern die Herstellung eines \n\nrechtm\u00e4\u00dfigen Zustandes. \n\nWas wir gleichfalls mittragen, ist unter anderem dieser \n\nneu formulierte Teilhabeanspruch. Hier sehen wir einen \n\nwichtigen Schritt zu mehr Gleichberechtigung zwischen \n\nSchulen in \u00f6ffentlicher und in freier Tr\u00e4gerschaft. Das \n\ner\u00f6ffnet den freien Schulen die gleichberechtigte Nutzung \n\nvon Unterst\u00fctzungsangeboten, wie \u2013 Sie sind schon \n\ndarauf eingegangen \u2013 Lehrerweiterbildungen oder der \n\nEinsatz von Schulpsychologen, was in diesem Umfang \n\nbisher nicht m\u00f6glich war. \n\nBegr\u00fc\u00dfenswert aus unserer Sicht ist zudem, dass die \n\nStaatsregierung verpflichtet wird, den Umfang der staatli-\n\nchen Finanzhilfe regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen und dem \n\nLandtag dar\u00fcber zu berichten. Aus unserer Sicht ist das \n\nein sehr gro\u00dfer Fortschritt, weil das die Finanzierung \n\nnicht auf eine willk\u00fcrliche einmalig zu einem bestimmten \n\nStichtag festgelegte Gr\u00f6\u00dfe reduziert, sondern die Anpas-\n\nsung impliziert ist. \n\nWas geht aus der Sicht der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN mit Blick auf den vorliegenden Gesetzentwurf \n\n\u00fcberhaupt nicht? Das ist ganz klar zun\u00e4chst die Aus-\n\nk\u00f6mmlichkeit der staatlichen Zusch\u00fcsse. Im Gesetzent-\n\nwurf wird wie selbstverst\u00e4ndlich davon ausgegangen, \n\ndass der Betrieb einer Schule in freier Tr\u00e4gerschaft auf \n\nDauer ohne zus\u00e4tzliche Finanzierungsquellen m\u00f6glich ist. \n\nEin dar\u00fcber hinausgehender Ausgleich bei Verzicht auf \n\nSchul- und Lernmittelfreiheit ist oder sei folgerichtig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1212 \n\nentbehrlich. Eine Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Annahme sucht \n\nman indes vergeblich, und ich habe das auch bis heute \n\nnicht nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nDabei ist der Ausgleich f\u00fcr den Verzicht auf Schul- und \n\nLernmittelgeld ein verfassungsunmittelbarer Anspruch, \n\nder eine s\u00e4chsische Besonderheit darstellt. Um diese \n\nRegelung beneiden uns andere Bundesl\u00e4nder. Wenn \n\ndiesem Ausgleichsanspruch schon nicht in Form eines \n\ngesonderten Zuschusses entsprochen wird, muss seine \n\nBer\u00fccksichtigung zumindest in der Berechnung der \n\nstaatlichen Finanzhilfe insgesamt nachzuvollziehen sein, \n\nund das wird sie aus unserer Sicht nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas sind die Kritikpunkte? Wir werden dazu noch \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge einbringen. Es gibt die finanziellen Aspekte \n\nund die Aspekte, die aus unserer Sicht eher nicht vorder-\n\ngr\u00fcndig finanziell determiniert sind. Es ist ganz klar, es ist \n\nder Absenkungsfaktor. Wir GR\u00dcNE haben in den Debat-\n\nten immer die Auffassung vertreten, dass die Lehrerinnen \n\nund Lehrer 100 % Leistung erbringen und deswegen auch \n\neinen Anspruch auf eine angemessene und gleichgestellte \n\nEntlohnung haben. \n\nWir lehnen es entschieden ab \u2013 \u2013 Es gibt die ersten Anzei-\n\nchen daf\u00fcr, dass freie Schulen beim Wettbewerb um \n\nLehrkr\u00e4fte systematisch schlechtergestellt werden als \n\nSchulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. Wir alle wissen, dass \n\nSachsen das Problem hat, entsprechenden Lehrernach-\n\nwuchs zu finden. Frau Ministerin, Sie haben heute ein \n\nsch\u00f6nes Interview gegeben, das ich sehr intensiv gelesen \n\nhabe. Sie haben davon gesprochen, dass der Mittelbau in \n\nden \u00f6ffentlichen Schulen fehle. Aber es kann nicht sein, \n\ndass wir versuchen, durch eine Schlechterstellung der \n\nFinanzierung diesen Mittelbau im \u00f6ffentlichen System \n\ndadurch abzusichern, dass wir die Lehrer aufgrund \n\nschlechterer Bezahlung den freien Schulen entziehen. \n\nDer zweite Punkt ist, dass wir nach wie vor der Auffas-\n\nsung sind, dass grundst\u00fccksbezogene Kosten der freien \n\nSchulen nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt werden. Das \n\nProblem der Wartefrist bzw. der Finanzierung ist mehr-\n\nfach genannt worden. Wir sind der Auffassung, in der \n\nWartefrist wird 100 % Schule gemacht. Insofern muss es \n\nauch einen hundertprozentigen Anspruch auf Erstattung \n\ngeben. Der Umstand, dass die Antragsteller auf 20 % der \n\nKosten sitzen bleiben und durch Streckung der R\u00fcckzah-\n\nlung dem Freistaat de facto noch einen zinslosen Kredit \n\ngew\u00e4hren, ist f\u00fcr uns inakzeptabel und benachteiligt \n\ninsbesondere kleinere Tr\u00e4ger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir \u00fcberhaupt nicht verstanden haben \u2013 darauf \n\nwerden wir noch eingehen \u2013, ist, dass die Dinge, die \n\nwenig kosten, wie die Regelung der Mitwirkungspflichten \n\nbzw. die Mitwirkungsrechte der Eltern und Sch\u00fcler, keine \n\nBer\u00fccksichtigung gefunden haben. Das ist etwas, das \n\nunverst\u00e4ndlich ist, ebenso wie die Frage der \u00dcbergangs-\n\nregelung f\u00fcr die Schulen, die sich im vierten Wartefrist-\n\njahr befinden. Aber darauf werden wir bei der Einbrin-\n\ngung unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch eingehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nzweite Runde. Herr Abg. Bienst, CDU-Fraktion, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich versuche einmal, das \n\nsoeben Gesagte zu kommentieren. Ich habe mir f\u00fcnf \n\nPunkte notiert und versuche, mich kurzzufassen. \n\nLiebe Frau Kollegin Falken, ich wei\u00df nicht, ob wir beide \n\nim gleichen Ausschuss gesessen haben. Ich habe keinen \n\nAntrag der LINKEN gesehen bzw. gelesen, in dem es um \n\nBetriebsr\u00e4te ging. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAber es kann durchaus sein, dass wir dazu heute noch \n\nAufkl\u00e4rung erfahren. Vielleicht k\u00f6nnen wir hierbei noch \n\nauf einen gemeinsamen Nenner kommen. \n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich eines betonen: Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft sind vom Freistaat gewollt und willkommen. \n\nDas wurde nochmals kommentiert und steht auch so in \n\nder Verfassung. Genau aus diesem Grund haben wir mit \n\ndiesem Gesetzentwurf verschiedene Verbesserungen bei \n\nder Behandlung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft festge-\n\nschrieben. Die Kritik, die Wartefrist entweder in G\u00e4nze \n\nabzuschaffen oder die \u00dcbergangsfinanzierung zu 100 % \n\nzu gestalten, ist unberechtigt. Wenn wir das tun w\u00fcrden, \n\ndann m\u00fcssten wir \u00fcber das Schulsystem in Sachsen \n\ninsgesamt neu nachdenken. Eine diesbez\u00fcgliche Gleich-\n\nstellung mit staatlichen Schulen, also sprich: ich kann an \n\njeder Stelle eine Schule gr\u00fcnden, w\u00fcrde unsere Schul-\n\nnetzplanung \u00fcber den Haufen werfen. Aber dazu wird \n\nmein Kollege Patrick Schreiber noch etwas ausf\u00fchren. \n\nZur Kritik am Faktor 0,9 Sollkostenformel m\u00f6chte ich \n\nFolgendes ausf\u00fchren: Der S\u00e4chsische Verfassungsge-\n\nrichtshof hat gesagt, dass die Finanzierung von Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft in einem Dreis\u00e4ulenmodell erfolgen \n\nsollte. Dabei geht es zum einen um die staatliche Unter-\n\nst\u00fctzungsleistung, die wir ja im Haushalt definiert haben. \n\nZum anderen geht es um Beitr\u00e4ge der Eltern. Zum Dritten \n\ngeht es um die Eigenleistung des Tr\u00e4gers. \n\nDer Verfassungsgerichtshof sagt, dass man von denjeni-\n\ngen, die eine Ersatzschule gr\u00fcnden und betreiben und \n\ndamit eigene bildungspolitische Zwecke verfolgen, eine \n\nBereitschaft zu einer finanziellen Beteiligung verlangen \n\nkann. Wenn es der Priorit\u00e4tensetzung des freien Tr\u00e4gers \n\nentspricht, seine Lehrer zu 100 % vergleichbar zu entloh-\n\nnen, dann muss er an diesem Punkt einen Eigenbeitrag \n\nleisten. Das kann zum Beispiel durch die Nutzung von \n\nEigentum, beispielsweise Grundst\u00fccke oder Geb\u00e4ude, \n\nSpenden oder h\u00f6here Klassenfrequenz, Schulgelder etc. \n\nerfolgen. \n\nEin Eigenanteil des Tr\u00e4gers ist bildungspolitisch auch \n\ndeshalb zu rechtfertigen, weil es Ausgaben im \u00f6ffentli-\n\nchen Schulwesen gibt, von denen Schulen in freier Tr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1213 \n\ngerschaft ebenfalls profitieren, ohne extra an den Kosten \n\nbeteiligt zu werden. Das sind beispielsweise \u2013 das haben \n\nwir auch schon diskutiert \u2013 Ausgaben der politischen \n\nSteuerung des gesamten Schulwesens im Kultusministeri-\n\num, Entgelte f\u00fcr Lehramtsanw\u00e4rter, Ausgaben f\u00fcr Quali-\n\nt\u00e4tsentwicklung in Unterricht und Schule, Lehrerfort- und \n\n-weiterbildung, Erstellung der Lehrpl\u00e4ne und p\u00e4dagogi-\n\nsche Materialien. \n\nDie Kritik, dass freie Tr\u00e4ger Schulgeld erheben m\u00fcssen, \n\nist auch ungerechtfertigt; denn ich behaupte \u2013 und das \n\nm\u00f6chte ich hier noch einmal anf\u00fchren \u2013: Der schulische \n\nKernbereich ist ohne Schulgelderhebung m\u00f6glich. Durch \n\nden Landeszuschuss wird es Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft erm\u00f6glicht, den schulischen Kernbereich ohne die \n\nErhebung von Schulgeld und Lernmittel anzubieten. Der \n\nschulische Kernbereich \u2013 ich m\u00f6chte das noch mal defi-\n\nnieren \u2013 erstreckt sich dabei auf die Umsetzung der an \n\n\u00f6ffentlichen Schulen g\u00fcltigen Stundentafel bei einer \n\nKlassenbildung nach dem jeweiligen Richtwert der \n\nSchulart. Zum Beispiel sind es 25 Sch\u00fcler f\u00fcr Grund- und \n\nOberschulen bzw. 22 Sch\u00fcler f\u00fcr Gymnasien. \n\nF\u00fcr alle dar\u00fcber hinausgehenden Angebote werden \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft auch weiterhin Schulgeld \n\nerheben k\u00f6nnen. Dies betrifft zum Beispiel die Einrich-\n\ntung kleinerer Klassen, den Einsatz von Zweitlehrern oder \n\nsozialp\u00e4dagogischem Personal oder zus\u00e4tzliche Kosten, \n\ndie zur Umsetzung eines besonderen Profils notwendig \n\nsind. \n\nZum vierten Punkt. Ja, wir m\u00f6chten und verlangen, dass \n\ndie Finanzierung und die Begleitung \u00fcber dieses Gesetz \n\nevaluiert wird. Diese Evaluation umfasst \u2013 das steht im \n\nGesetz auch drin: nach vier Jahren; es wurde bereits \n\nausgef\u00fchrt \u2013 Sachausgaben und Geb\u00e4udebewertung. Nach \n\nvier Jahren werden auch die Erfahrungen der Doppik im \n\n\u00f6ffentlichen Bereich einflie\u00dfen. Sicherlich werden wir \n\nauch mit den Erfahrungen, die wir jetzt sammeln, die \n\nSpitzenabrechnung versus Sollkostenformel unter die \n\nLupe nehmen m\u00fcssen. \n\nZum letzten Punkt, R\u00fcckwirkungspflicht. Nein, auch im \n\nvorliegenden Urteil gibt es keine Aussage, dass wir \n\nR\u00fcckwirkungspflichten haben. Und aus diesem Grund \n\nhaben wir nat\u00fcrlich auch die Forderung nach dieser \n\nR\u00fcckwirkungspflicht abgelehnt. In diesem Sinne bitte ich \n\nalso nochmals \u2013 \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Kollege Bienst, \n\nSie haben es mehrfach betont: Gibt es denn im Urteil eine \n\nAusf\u00fchrung, die es untersagt, r\u00fcckwirkende Leistungen zu \n\ngenehmigen? \n\n(Jens Michel, CDU: Es gibt  \n\ndoch keine Verpflichtung daf\u00fcr!) \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 Danke. \u2013 Es gibt aber keine \n\nVerpflichtung, Zahlungen zu leisten. \n\n(Jens Michel, CDU: Genau!) \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die \n\nLinksfraktion, ob das Wort noch gew\u00fcnscht wird. \u2013 Die \n\nSPD? \u2013 Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Nach dem Hinweis meiner PGF zur Redezeit \n\nwerde ich nur kurz Stellung nehmen, insbesondere zur \n\nKritik aus den Reihen der Linksfraktion. \n\nFrau Falken, ich muss deutlich sagen, Ihre Rede hat die \n\nZerrissenheit der Linksfraktion gezeigt, die schon bei der \n\nDiskussion um die Verfassungsklage sp\u00fcrbar war. Ich war \n\nmir bis zu einem bestimmten Punkt nicht ganz sicher, ob \n\nSie nicht die Zustimmung zum Gesetzentwurf der Koali-\n\ntion begr\u00fcnden. Zu den sechs Kritikpunkten, die Sie \n\nangef\u00fchrt haben, muss ich sagen: Sie finden sich zum \n\n\u00fcberwiegenden Teil in dem Gesetzentwurf und sind nicht \n\nzu kritisieren. \n\nSie haben noch einmal auf die Berufsschulzentren f\u00fcr \n\nSinnesgesch\u00e4digte angespielt. Wir haben dargestellt, dass \n\ndie Regelungen analog den bisherigen sind und dass das \n\nFeedback der Tr\u00e4ger positiv ist, auch dazu, dass sie die \n\nPersonalkosten jetzt nachweisen m\u00fcssen, weil sie verste-\n\nhen, dass es sich um Steuergelder handelt. \n\nZum Zweiten haben Sie auf die Frage der Mitwirkung \n\nangespielt. Wir haben uns bereits im Ausschuss dazu \n\nausgetauscht, warum dies generell f\u00fcr alle Schulen im \n\nSchulgesetz geschehen soll. Sie haben es hier schon von \n\nzwei Stellen geh\u00f6rt und Sie werden es vermutlich noch \n\neinmal von der Kultusministerin h\u00f6ren: Es wurde auch \n\nvorher auf dem Verordnungsweg geregelt. Das Misstrau-\n\nen, das Sie hier sehen, ist unn\u00f6tig, und es ist kein Kritik-\n\npunkt mehr. \n\nDrittens, Personalkosten. Sie sagen: mindestens 90 % der \n\nPersonalkosten der \u00f6ffentlichen Schulen. Auch hier gehen \n\nwir davon aus, dass der Gesetzentwurf dieser Regelung \n\nentspricht. Das ist ja die Argumentation des Kultusminis-\n\nteriums. \n\nViertens, Schulgeld. Sie sagen, Schulgeld wird nicht \n\nausgeschlossen. Kollege Bienst hat soeben dargestellt, \n\ndass das Dreis\u00e4ulenmodell nicht infrage gestellt wird. Ich \n\nfrage mich auch, welche Position die Linkspartei hat: \n\nSchulgeld ausschlie\u00dfen, aber zugleich \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\neinbringen, die Schulen, die besonders hohes Schulgeld \n\nnehmen, \u00fcber eine Erstattung belohnen. Das scheint mir \n\nein Widerspruch zu sein zu dem, was Sie im Ausschuss \n\nvorgelegt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1214 \n\nSechstens, Betriebsr\u00e4te. Zu Betriebsr\u00e4ten gab es im \n\nAusschuss weder \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch eine Diskussi-\n\non. Das verbl\u00fcfft mich jetzt. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nSiebtens. Das ist eine Frage, zu der ich sage: Sie haben \n\nrecht, das w\u00fcrden wir auch gern. Auch das Kultusministe-\n\nrium w\u00fcrde gern die Schulnetzplanung ber\u00fccksichtigen. \n\nBeantworten Sie mir bitte die Frage: Wie schaffen wir es, \n\ndie Freiheit bei der Gr\u00fcndung zu bewerkstelligen, die \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft in die Schulnetzplanung zu \n\nintegrieren, gleichzeitig keine Beschr\u00e4nkung der Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft durch das Gesetz festzulegen, aber \n\ndiesen ihren Ansatz in die Wirklichkeit zu bringen? Auf \n\ndie Frage, wie Sie dieses Dreieck miteinander verbinden, \n\nh\u00e4tte ich gern eine Antwort, und wir w\u00e4ren alle sehr \n\ndankbar. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebe-\n\ndarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Schrei-\n\nber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vieles ist schon gesagt \n\nworden, aber das eine oder andere sollte man noch einmal \n\nauf den Punkt bringen bzw. n\u00e4her ausf\u00fchren. \n\nIch beginne mit den Dingen, die Frau Falken angef\u00fchrt \n\nhat. Mein Kollege Mann hat schon einiges dazu gesagt. \n\nFrau Falken, es ist immer schwierig und Sie haben recht, \n\nwenn man sich die Begriffe anschaut, die im Verfassungs-\n\ngerichtsurteil gebracht werden. Gleichrangigkeit \u2013 der \n\nN\u00e4chste, der das nicht zwei- oder dreimal liest, um \n\ndar\u00fcber nachzudenken, spricht von Gleichwertigkeit usw. \n\nusf. \n\nWas bedeutet Gleichrangigkeit im Urteil des Verfassungs-\n\ngerichtshofes? Es sagt ganz klar \u2013 auf Seite 25 in der \n\nBegr\u00fcndung des Urteils wird es beschrieben \u2013, warum \n\nGleichrangigkeit nicht die Gleichwertigkeit in der Finan-\n\nzierung bedeutet. Das hei\u00dft, dass es eine Pflicht des \n\nStaates gibt, am Sch\u00fcler gemessen, jeden mit finanziellen \n\nMitteln gleich auszustatten. Die Gleichrangigkeit besagt \n\nan dieser Stelle ganz klar f\u00fcr einen Sch\u00fcler, der in einer \n\nfreien Schule unterrichtet wird, dass das \u2013 was er dort \n\nlernt und die Abschl\u00fcsse, die er dort erreicht \u2013 gleichran-\n\ngig dem zu betrachten ist, was im staatlichen Schulsystem \n\ngeschieht. Deshalb ist es wichtig, dass man sich das \n\nGanze hinsichtlich dieser Begriffe genau anschaut. \n\nIch bitte an dieser Stelle auch die Vertreter der freien \n\nSchulen, die Lehrer und die Eltern an freien Schulen, sich \n\ndas genau anzuschauen, und gerade jene, die sich intensiv \n\ndamit besch\u00e4ftigen, ehrlich in dieser Diskussion zu sein. \n\nDenn es verleitet dazu, sich hinzustellen und zu sagen: Es \n\nmuss alles gleich sein und deshalb muss der Sch\u00fcler \n\nAnton an einer staatlichen Schule \u2013 wenn man es herun-\n\nterbricht \u2013 mit den gleichen finanziellen Mitteln ausge-\n\nstattet werden wie der Sch\u00fcler Anton an der freien Schule. \n\nDem ist aber nicht so. \n\nMein Kollege Bienst hat das Dreis\u00e4ulenmodell angespro-\n\nchen, und das ist ein entscheidender Punkt. Dieses \n\nDreis\u00e4ulenmodell bei der Finanzierung von freien Schu-\n\nlen, bestehend aus den staatlichen Zusch\u00fcssen, als zweiter \n\nS\u00e4ule dem Eigenanteil des Tr\u00e4gers, der grunds\u00e4tzlich erst \n\neinmal nichts mit Schulgeld etc. pp. zu tun haben sollte, \n\nund letzten Endes als dritter S\u00e4ule dem Schulgeld, ist vom \n\nGericht best\u00e4tigt worden. Es sagt ganz deutlich, dass es \n\nschon vom Tr\u00e4ger verlangt werden kann, dass er einen \n\nTr\u00e4geranteil erbringt, um sozusagen die Differenz zwi-\n\nschen den staatlichen Zusch\u00fcssen und der 100-%-\n\nFinanzierung auszugleichen. \n\nFrau Falken, Sie haben das Thema Schulnetzplanung \n\nangesprochen, bei dem ich mir nicht sicher war, ob Sie \n\ndazu einen Antrag einbringen oder nicht. Das ist genau \n\nder Punkt. Ich hatte zuf\u00e4llig den Schulnetzplan der Lan-\n\ndeshauptstadt Dresden in den H\u00e4nden, habe bis ganz \n\nhinten gebl\u00e4ttert und gesehen, dass die freien Schulen dort \n\nauch drin stehen. Aber es ist richtig, sie stehen dort nur \n\ndrin und werden in der eigentlichen Sortierung, Planung, \n\nwelche Schulen, in welchem Stadtteil usw. nur bedingt \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nDas hat aber einen ganz einfachen Grund, den Sie auch \n\nmit Ihrem Antrag von heute nicht aus dem Weg r\u00e4umen \n\nwerden: Der Staat \u2013 und das ist auch richtig so \u2013 hat nicht \n\ndas Recht, Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft Sch\u00fcler zuwei-\n\nsen zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, einem Sch\u00fcler \u2013 ich bringe hier \n\nein Beispiel aus meinem Wahlkreis \u2013, der am Gymnasium \n\nB\u00fcrgerwiese nicht unterkommt, weil da 240 Anmeldun-\n\ngen f\u00fcr die 5. Klassen sind, aber nur f\u00fcnf 5. Klassen mit \n\ninsgesamt 140 Sch\u00fclern gebildet werden, kann der Staat \n\nnicht sagen: Du, Maria, angemeldet am Gymnasium \n\nB\u00fcrgerwiese, gehst jetzt auf die Waldorfschule oder auf \n\neine andere freie Schule, wo du auch Abitur machen \n\nkannst. Das geht rechtlich nicht. \n\nIch habe auch keine Mehrheit der freien Schulen gesehen, \n\ndie m\u00f6chten, dass der Staat das darf. Ich glaube auch \n\nnicht, dass das unser Ziel sein sollte. Genau aus diesem \n\nGrund ist das verflixte Thema Schulnetzplanung an dieser \n\nStelle zwar sch\u00f6n schnell mal dahingesagt und w\u00e4re \n\nvielleicht auch ganz praktisch, aber in der Realit\u00e4t, zu-\n\nmindest unter den heutigen Voraussetzungen, \u00fcberhaupt \n\nnicht umsetzbar; so ehrlich muss man schon sein. \n\nDas N\u00e4chste, das ich hier anf\u00fchren m\u00f6chte, ist noch \n\neinmal die finanzielle Ausstattung, und diesbez\u00fcglich \n\nm\u00f6chte ich auch auf den Flyer vom Landeselternrat, vom \n\n\u201eAktionsb\u00fcndnis Schule f\u00fcr alle\u201c, den wir hier im Land-\n\ntag alle in unserem Briefkasten hatten, noch einmal \n\neingehen. \n\nWenn man sich die konkreten Zahlen anschaut, so gibt es \n\neine Steigerung in der Finanzierung der freien Schulen \n\nzwischen dem Jahr 2009 und dem Jahr 2016 von sage und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1215 \n\nschreibe 69 %. Im Jahr 2009 haben wir noch 193 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die freien Schulen in Sachsen ausgegeben, \n\nim Jahr 2016 werden es 327 Millionen Euro sein. Ich \n\nhabe ja in den letzten Monaten oft mit Sch\u00fclern, Lehrern, \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern oder Schulleitern von freien Schulen \n\ngesprochen, und es ist immer relativ schwierig, eine Zahl \n\nvon 327 Millionen Euro so zu fassen, dass man begreifen \n\nkann, wie viel Geld das ist. Ich habe das einmal herunter-\n\nzubrechen versucht und bin zun\u00e4chst darauf gekommen \u2013 \n\ngerade bei Sch\u00fclern beliebt \u2013, dass wir \u00fcber 640 000 \n\niPhones sprechen. \n\nNun kann man sich auch nicht 640 000 iPhones vorstellen \n\nund ich habe dann weitergemacht: Wir reden \u00fcber 6 540 \n\nVW Passat im Wert von 50 000 Euro. Auch das ist \n\nschwierig sich vorzustellen \u2013 was sind eigentlich 6 540 \n\nVW Passat nebeneinandergestellt? Das habe ich dann \n\nnoch einmal heruntergebrochen: Es sind 654 Einfamilien-\n\nh\u00e4user im Wert von 500 000 Euro \u2013 damit man sich \n\neinmal vorstellen kann, \u00fcber welche Summe Geldes wir \n\neigentlich sprechen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt eben dazu, dass \n\n327 Millionen Euro ein Hauch mehr als 10 % des gesam-\n\nten Kultushaushalts sind; \u00fcber 10 % des gesamten Kul-\n\ntushaushalts, aus dem wir nicht nur Schule finanzieren, \n\nsondern auch Kita, Weiterbildung, Erwachsenenbildung \n\nund noch viele andere wichtige Projekte. Wir haben \n\n13,5 % aller Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen an freien \n\nSchulen. \n\nIch behaupte, dass dieses gut angelegte Geld, das wir f\u00fcr \n\ndie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ausgeben, eine ordentli-\n\nche Hausnummer ist, und ich finde es, ehrlich gesagt, \n\nschon fast eine Unversch\u00e4mtheit, wenn davon gesprochen \n\nwird, \u201emit ihnen die Suppe ausl\u00f6ffeln, die uns der Gesetz-\n\nentwurf eingebrockt hat\u201c. Ich l\u00f6ffle gern eine Suppe im \n\nWert von 327 Millionen Euro aus. Aber uns hier in \n\ndiesem Ton, in diesem Duktus als Abgeordnete anzuspre-\n\nchen seitens dieses Aktionsb\u00fcndnisses \u201eSchule f\u00fcr alle\u201c, \n\nfinde ich schon sehr makaber und es wird dem, was wir \n\nhier tun, nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIn G\u00e4nze will ich deutlich machen: In meinen Augen \n\ndiskutieren wir heute hier \u00fcber eines der wichtigsten \n\nGesetzesvorhaben dieser gesamten Legislatur. Deswegen \n\nbin ich auch sehr froh, dass der Plenarsaal jetzt wieder \n\nsehr gut gef\u00fcllt ist. \n\nDass dies eines der wichtigsten Gesetzentw\u00fcrfe ist, zeigt \n\nauch dieses Verfahren, das wir hatten. Wir hatten ein sehr \n\nausf\u00fchrliches Verfahren: Wir hatten eine Anh\u00f6rung im \n\nSchulausschuss, die ich in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag in der Intensit\u00e4t, auch was \n\ndas Interesse von Besuchern anging, noch nie erlebt habe. \n\nWir hatten Sachverst\u00e4ndige hier mit allen m\u00f6glichen \n\nMotivationen, aus den unterschiedlichsten Bereichen. F\u00fcr \n\nmich pers\u00f6nlich war das eine sehr qualit\u00e4tsvolle Anh\u00f6-\n\nrung, auch wenn der eine oder andere \u2013 und vielleicht \n\nsogar die Mehrheit \u2013 nicht mit dem Gef\u00fchl hinausgegan-\n\ngen ist, dass das, was die Mehrzahl vorher gedacht hat \u2013 \n\nn\u00e4mlich dass alles sch\u00f6n gleich zu finanzieren ist, staatli-\n\nches und freies Schulsystem \u2013, die Mehrheit der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen hier so vertreten hat. Aber das ist halt so und \n\ndamit muss man klarkommen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch eines loswerden \u2013 das ist \n\nmir pers\u00f6nlich wichtig und das ist ein Thema, bei dem ich \n\ndie Zerrissenheit von Frau Falken verstehen kann; also \n\ndas, was sie vorhin hier dargestellt hat. Wie Herr Mann es \n\nschon gesagt hat, habe ich mir auch als Stichwort \u201eZerris-\n\nsenheit\u201c auf meinen Zettel geschrieben; denn es geh\u00f6rt \n\nzur Wahrheit dazu \u2013 und das rechne ich der Fraktion \n\nDIE LINKE hoch an \u2013: Sie hat immer deutlich gemacht, \n\ndass sie in dieser Frage der freien Schulen sozusagen mit \n\nunterschiedlichen Herzen unterwegs ist; dass dem Gro\u00df-\n\nteil der Partei oder der Fraktion DIE LINKE \u00fcber die \n\nganzen Jahre hinweg das \u00f6ffentliche Schulsystem letzten \n\nEndes n\u00e4her am Herzen lag als das freie Schulsystem. \n\nFrau Falken, ich kann diese Zerrissenheit sehr gut nach-\n\nvollziehen, weil es mir nicht anders geht. Deshalb werde \n\nich heute diesem Gesetzentwurf zustimmen \u2013 aber nicht \n\naus vollem Herzen, und das m\u00f6chte ich noch kurz be-\n\ngr\u00fcnden. \n\nF\u00fcr mich gibt es an dieser Stelle zwei Knackpunkte: Es ist \n\ndas Thema Absenkfaktor 0,9 \u2013 aber nicht, weil wir nicht \n\npersilm\u00e4\u00dfig alle Lehrer gleich behandeln im staatlichen \n\nund \u00f6ffentlichen Schulsystem, sondern weil dieses \n\nDreis\u00e4ulenmodell, das ich beschrieben habe, davon \n\nausgeht, dass jeder Tr\u00e4ger, der eine freie Schule betreibt, \n\nauch einen Eigenanteil von 10 % zu erbringen hat, um auf \n\ndie 100 % zu kommen. Mein Kritikpunkt ist, dass wir \n\neine sehr unterschiedliche, indifferente Tr\u00e4gerlandschaft \n\nhaben. Das bedeutet, wir haben starke Tr\u00e4ger, wir haben \n\ngro\u00dfe Tr\u00e4ger, von denen ich uneingeschr\u00e4nkt sage: Ihnen \n\nist es m\u00f6glich, diese 10 % als Tr\u00e4gereigenanteil zu erbrin-\n\ngen. \n\nWir haben in unserer Landschaft von freien Schulen aber \n\nauch Tr\u00e4ger, die aus Elterninitiativen bestehen \u2013 kleine \n\nTr\u00e4ger, die teilweise mit viel M\u00fche Schulgeb\u00e4ude saniert \n\nhaben etc. pp. \u2013 und von denen ich behaupte, dass es \n\ndiesen Tr\u00e4gern nur bedingt m\u00f6glich sein wird, diese 10 % \n\nzu generieren. \n\nDer zweite Knackpunkt sind die sieben Schulen. Ich \n\npers\u00f6nlich h\u00e4tte sehr gern zumindest diesen sieben Schu-\n\nlen \u2013 denn sie waren die einzigen Schulen mit einem \n\nvierten Jahr Wartezeit \u2013 Entlastung geschaffen. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE,  \n\nund Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nDas haben wir so nicht erreichen k\u00f6nnen. Es ist ein \n\nzweiter Kritikpunkt meinerseits. Aber ich werde diesem \n\nGesetzentwurf zustimmen, weil ich Demokrat bin; weil \n\nich von meinen Fraktionskollegen, wenn eine Fraktion \n\nmehrheitlich eine Entscheidung trifft, auch erwarte, wenn \n\nmir diese Entscheidung nicht passt, dass man sich als \n\nDemokrat dieser Mehrheit beugt. Deswegen werde ich \n\ndiesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1216 \n\nWas ich aber unter anderem absolut ablehne, ist eine \n\nDiskussion \u00fcber Verfassungskonformit\u00e4t; denn niemand \n\nin diesem Hohen Hause hat den Anspruch, ein Gesetz zu \n\nverabschieden, das nicht verfassungskonform ist. Aber ob \n\ndas Gesetz verfassungskonform ist, k\u00f6nnen weder Eltern \n\nnoch Tr\u00e4gervertreter von freien Schulen noch irgendein \n\nAbgeordneter in diesem Lande abschlie\u00dfend beurteilen, \n\nsondern lediglich und einzig und allein der Verfassungs-\n\ngerichtshof. \n\nDeswegen bitte ich darum, niemanden, der diesem Ge-\n\nsetzentwurf heute zustimmt, in irgendeiner Art und Weise \n\nzu verurteilen, nach dem Motto, er w\u00fcrde Verfassungs-\n\nbruch oder \u00c4hnliches begehen. Diesen Anspruch hat hier, \n\nglaube ich, niemand, den hatten wir im \u00dcbrigen auch \n\nnicht 2010. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie w\u00fcnschen jetzt \n\ndoch noch einmal das Wort. Bitte sch\u00f6n, Frau Abg. \n\nFalken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Nach \n\ndiesen Redebeitr\u00e4gen ist es, glaube ich, schon notwendig, \n\ndass ich erneut ans Pult gehe und einige Dinge noch \n\neinmal benenne oder klarstelle. \n\nErst einmal, Herr Schreiber, finde ich es wirklich ganz \n\ntoll, dass Sie pers\u00f6nlich dargestellt haben, in welcher \n\nZerrissenheit Sie sind. Sie haben es auch klar angespro-\n\nchen. Ich bin auch in dieser Zerrissenheit. Ich will das \n\nauch gern zugeben, gar keine Frage. Trotzdem glaube ich, \n\ndass es unsere Aufgabe ist, in diesem Hohen Hause ein \n\nGesetz zu beschlie\u00dfen, das den Anforderungen und \n\nAnspr\u00fcchen der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\ngem\u00e4\u00df dem Verfassungsurteil gerecht wird. Ich m\u00f6chte \n\nauf zwei, drei Punkte noch eingehen, weil ich leider bei \n\nder Einbringung der Antr\u00e4ge nur drei Minuten Zeit habe. \n\nErstens. Herr Schreiber, ich habe sehr bewusst und sehr \n\ngezielt versucht, in meinem Redebeitrag darzustellen, \n\ndass die Gleichrangigkeit nicht die Gleichheit ist, weil das \n\nf\u00fcr uns als Linksfraktion auch ein wesentliches Gut ist, \n\nweil die Abstufung nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleistet sein muss \u2013 \n\ngenau so, wie Sie es begr\u00fcndet haben. Die freien Schulen \n\nhaben die M\u00f6glichkeit der Auswahl und der Wahl, sie \n\nunterliegen nicht der Zuweisung, und die staatlichen \n\nSchulen haben die Pflicht, die Schulpflicht zu gew\u00e4hrleis-\n\nten. Das habe ich in meinem Redebeitrag, glaube ich \n\nzumindest, sehr deutlich und klar gesagt. Ich glaube, Sie \n\nwerden dem Urteil des Verfassungsgerichts auch nicht \n\nwirklich gerecht, wenn Sie diese Gleichrangigkeit nur auf \n\ndie Ausbildung und auf die Abschl\u00fcsse beziehen. Ich \n\nglaube, da gehen Sie etwas sehr vorsichtig heran. Ich \n\nmeine, dass es schon ein bisschen mehr sein muss, nat\u00fcr-\n\nlich mit den entsprechenden Abstufungen. \n\nDie Problematik des Betriebsrates haben Sie offensicht-\n\nlich nicht erfasst. Ich w\u00fcrde Sie daher gern informieren. \n\nDenn es steht in unserem \u00c4nderungsantrag ganz klar, und \n\nzwar im Bereich der Mitwirkung von Eltern und Sch\u00fc-\n\nlern, dass dies so behandelt werden soll wie bei den \n\nPersonalvertretungsgesetzen. Nur hei\u00dfen die Personalr\u00e4te \n\nbei den freien Schulen nicht Personalr\u00e4te, sondern Be-\n\ntriebsr\u00e4te. Deshalb m\u00f6chte ich das hier noch einmal \n\naufkl\u00e4ren. Wir haben dies nicht mit einem Extrasatz \n\nbenannt, weil ich davon ausgegangen bin, dass Sie wis-\n\nsen, dass diese Vertretungen an den freien Schulen nicht \n\nPersonalr\u00e4te, sondern Betriebsr\u00e4te hei\u00dfen. Dies steht in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag eindeutig drin. Es ist auf \n\nunserem Zettel der Punkt 2, \u00a7 5 in dem gesamten Bereich. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal ganz klar darstellen \u2013 das \n\nwar auch Diskussion innerhalb des Ausschusses \u2013, dass \n\nwir der Auffassung sind, dass wir eine Klammer brau-\n\nchen, wenn es um die Mitwirkung von Eltern und Sch\u00fc-\n\nlern und nat\u00fcrlich auch der Personal- oder Betriebsr\u00e4te \n\ngeht, die sowohl in dem Schulgesetz f\u00fcr die staatlichen \n\nSchulen wie auch in dem Gesetzentwurf f\u00fcr die Schulen \n\nin freier Tr\u00e4gerschaft verankert ist. Dar\u00fcber haben wir \n\nausf\u00fchrlich diskutiert, aber leider ist es nicht dazu ge-\n\nkommen, dass Sie es mit aufgenommen haben. \n\nIch komme noch einmal zur Problematik Schulnetzpla-\n\nnung. Ich gebe Ihnen recht: Das ist nicht ganz so einfach. \n\nAber in den Gespr\u00e4chen, an denen wir teilgenommen \n\nhaben, gab es dazu selbstverst\u00e4ndlich auch Diskussionen, \n\nweil ich es angesprochen habe. Von allen, mit denen ich \n\ngesprochen habe \u2013 es waren zahlreiche Tr\u00e4ger \u2013, gab es \n\ndie klare Aussage: Ja, wir w\u00fcrden dort gern mit einstei-\n\ngen, um genau diese Diskussion nicht immer zu haben \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Es tut mir leid, es ist in Ihrer Fraktion etwas unruhig. \n\nIch wei\u00df nicht, was Sie gerade diskutieren. Vielleicht \n\nwollen Sie doch noch einen \u00c4nderungsantrag annehmen. \n\nDann k\u00f6nnen Sie ruhig weiter so unruhig sein. \n\nDas sollte genau an dieser Stelle in der Schulnetzplanung \n\nBer\u00fccksichtigung finden, um dem Vorwurf aus dem Weg \n\nzu gehen, die freien Schulen n\u00e4hmen den staatlichen \n\nSchulen die Pl\u00e4tze, die Kinder usw. weg. Von allen, die \n\nich angesprochen habe \u2013 die freien Schulen haben es nicht \n\nangesprochen, sondern ich habe es angesprochen \u2013, habe \n\nich die Aussage bekommen, dass sie schon gern mit in \n\ndiesem Bereich sein m\u00f6chten. \n\nMein Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer guckt schon \n\ngrimmig. Ich komme erst einmal zum Schluss. Ich danke \n\nIhnen trotzdem erst einmal. Aber diese Punkte musste ich \n\nhier einfach noch einmal klarstellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erteile ich jetzt \n\nFrau Staatsministerin Kurth das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1217 \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! \u201eIch begr\u00fc\u00dfe das Urteil des \n\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofs.\u201c Dieser Satz von \n\nmir hat durchaus f\u00fcr manches Stirnrunzeln gesorgt. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, ich stehe zu diesem Satz nach \n\nwie vor. Denn das Urteil hat uns allen Rechtsklarheit \n\ngebracht. Diese Rechtsklarheit bestimmt nun den vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle allen \n\nBeteiligten ganz herzlich danken, danken f\u00fcr den sachli-\n\nchen und zumeist auch fairen Umgang miteinander \n\nw\u00e4hrend der sehr intensiven Anh\u00f6rungs- und Novellie-\n\nrungsphase unseres Gesetzentwurfes. \n\nIm Ergebnis kann ich sagen: Die Vorgaben des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofs aus dem Urteil vom \n\nNovember 2013 werden vollst\u00e4ndig umgesetzt. Der \n\nEntwurf ist verfassungsgem\u00e4\u00df, in sich stimmig und f\u00fchrt \n\nweder zu einer Benachteiligung noch zu einer Bevorzu-\n\ngung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gegen\u00fcber der \n\nSchulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. Der neue Teilhabe-\n\nanspruch macht den Weg frei f\u00fcr ein neues Miteinander, \n\ndas, so meine Hoffnung, das s\u00e4chsische Schulwesen als \n\nGanzes positiv beeinflussen wird. Wir m\u00f6chten den Weg \n\ngemeinsam mit den freien Schulen gehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn es ist mir ein Herzensbed\u00fcrfnis, dass freie Schulen \n\nund \u00f6ffentliche Schulen im guten Miteinander Sachsens \n\nSchulwesen, das eine sehr hohe Anerkennung vor allem \n\nau\u00dferhalb der Grenzen des Freistaates Sachsen genie\u00dft, \n\ngestalten und dass wir beide voneinander lernen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Kernst\u00fccke des Entwurfs sind \n\ndie Finanzierungsregelungen, diese \u2013 das wurde bereits \n\nausgef\u00fchrt \u2013 f\u00fchren zu erheblich h\u00f6heren staatlichen \n\nZusch\u00fcssen an die freien Schultr\u00e4ger. Herr Schreiber hat \n\nbereits \u00fcber Betr\u00e4ge gesprochen. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzen: \n\nJ\u00e4hrlich sind dies 72 bis 75 Millionen Euro mehr mit \n\nsteigender Tendenz. Der Freistaat plant Zusch\u00fcsse in \n\nH\u00f6he von 273 Millionen Euro in diesem Haushaltsjahr \n\nund von 327 Millionen Euro im kommenden Haushalts-\n\njahr. Auch das wurde bereits gesagt. \n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren Abgeordne-\n\nten, an dieser Stelle die in meinen Augen sieben wichtigs-\n\nten Aspekte des Gesetzentwurfs hervorheben. \n\nErstens. Zun\u00e4chst allgemein zum Sch\u00fclerausgabensatz, \n\nalso dem staatlichen Finanzierungszuschuss pro Sch\u00fcler \n\nan den freien Schultr\u00e4ger: Dieser Sch\u00fclerausgabensatz \n\nbesteht aus zwei Teilen, einem Sachausgabenanteil und \n\neinem Personalausgabenanteil. Der Sch\u00fclerausgabensatz \n\nsteigt bei der Grundschule um rund 32 %, bei der Ober-\n\nschule um rund 30 % und beim Gymnasium um rund \n\n21 % gegen\u00fcber dem Istzustand. \n\nZweitens. Die Sachausgabenanteile werden k\u00fcnftig nicht \n\nmehr als prozentualer Anteil der Personalausgabenzu-\n\nsch\u00fcsse berechnet. Sie werden vielmehr auf der Grundla-\n\nge der Haushaltsrechnungen von Kommunen und Frei-\n\nstaat anhand der tats\u00e4chlichen Ausgaben f\u00fcr das Schulwe-\n\nsen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft empirisch ermittelt. Diese \n\nBetr\u00e4ge werden schulj\u00e4hrlich anhand des Verbraucher-\n\npreisindex dynamisiert und sp\u00e4ter aufgrund der Evaluati-\n\nonsregelung \u00fcberpr\u00fcft. \n\nDrittens. Die H\u00f6he des Personalausgabenanteils errechnet \n\nsich nach der Sollkostenformel, die sich im Grundsatz \n\nbew\u00e4hrt hat und auf den f\u00fcr das Schulwesen in \u00f6ffentli-\n\ncher Tr\u00e4gerschaft normierten Parametern beruht. Zu den \n\nParametern geh\u00f6ren insbesondere die Stundentafel f\u00fcr den \n\njeweiligen Bildungsgang, die Unterrichtsverpflichtung f\u00fcr \n\ndie Lehrer und die Klassenrichtwerte. \n\nDie Genehmigungsvoraussetzung, die wirtschaftliche und \n\nrechtliche Stellung der Lehrer zu sichern, ist nicht erst bei \n\neiner Entlohnung in einem Umfang von 100 % der Verg\u00fc-\n\ntung im \u00f6ffentlichen Dienst erf\u00fcllt. Meine Damen und \n\nHerren! Dies rechtfertigt einen Absenkfaktor bei der \n\nBerechnung der Personalausgabenzusch\u00fcsse. Dieser lag \n\nbisher bei 0,8 und wird k\u00fcnftig einheitlich 0,9 f\u00fcr alle \n\nSchularten mit Ausnahme der F\u00f6rderschulen betragen. \n\nBei den F\u00f6rderschulen soll es bei den Personalausgaben \n\nwie bisher auch keine Absenkung geben. Das wurde \n\nschon gesagt. \n\nEin weiteres empirisches Element in der Sollkostenformel \n\nist der bedarfserh\u00f6hende Faktor, der bei den meisten \n\nSchularten k\u00fcnftig deutlich h\u00f6her ist als nach den bisheri-\n\ngen Regelungen. Er setzt sich aus dem Mehrbedarf durch \n\nAnrechnungen, Erm\u00e4\u00dfigungen, Freistellungen und Min-\n\nderungen f\u00fcr Lehrer zusammen. \n\nViertens. Die Sonderregelung f\u00fcr die berufsbildende \n\nSonderschule f\u00fcr Blinde und Sehbehinderte sowie f\u00fcr die \n\nf\u00fcr H\u00f6rgesch\u00e4digte ist durch entsprechende \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge der Regierungsfraktionen pr\u00e4zisiert worden. Herr \n\nMann ist bereits darauf eingegangen. \n\nF\u00fcnftens: Die Wartefrist. Die Wartefrist wird von vier auf \n\ndrei Jahre verk\u00fcrzt. Zudem wird bereits ab der Aufnahme \n\ndes Schulbetriebs, also ohne Wartefrist, ein anteiliger \n\nZuschuss im Umfang von 40 % des Sch\u00fclerausgabenan-\n\nsatzes gew\u00e4hrt. Zus\u00e4tzlich dazu erh\u00e4lt der Schultr\u00e4ger \n\nnach Ablauf der Wartefrist r\u00fcckwirkend in drei Jahres-\n\nscheiben weitere 40 % des Sch\u00fclerausgabenansatzes \n\nnachgezahlt. Damit erhalten die Schulen f\u00fcr die Zeit der \n\nWartefrist insgesamt bereits 80 % des staatlichen Regel-\n\nzuschusses. \n\nSechstens. K\u00fcnftig haben die freien Schultr\u00e4ger auch \n\neinen Rechtsanspruch auf die gleichberechtigte Nutzung \n\nder staatlichen Unterst\u00fctzungsangebote, zum Beispiel f\u00fcr \n\nLehrerfortbildung oder schulpsychologische Beratung. \n\nMeine Damen und Herren! Unter anderem damit kommt \n\nder Gedanke eines gleichberechtigten Miteinanders, bei \n\ndem die Schulen gleich welcher Tr\u00e4gerschaft voneinander \n\nlernen und profitieren k\u00f6nnen, zum Ausdruck. \n\nDurch die staatlichen Unterst\u00fctzungen k\u00f6nnen die freien \n\nSchulen auch ohne die Erhebung von Schul- und Lernmit-\n\ntelgeldern die Anforderungen an den Schulbetrieb dauer-\n\nhaft erf\u00fcllen. Der Regelung eines besonderen Ausgleichs-\n\nanspruchs bei Verzicht auf Schul- und Lernmittelgeld \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1218 \n\nbedarf es genau aufgrund dieser Tatsachen nicht. Aller-\n\ndings sollen die Schultr\u00e4ger die Freiheit behalten zu \n\nentscheiden, ob sie Schulgeld erheben oder nicht, zum \n\nBeispiel f\u00fcr besondere Angebote oder andere Leistungen, \n\ndie \u00fcber den Kernbereich des Schulalltags hinausgehen. \n\nIm \u00dcbrigen geht der Gesetzentwurf im Einklang mit der \n\nRechtsprechung des Verfassungsgerichtshofes davon aus, \n\ndass freie Schultr\u00e4ger grunds\u00e4tzlich auch Eigenleistungen \n\nin den Schulbetrieb einbringen sollten und keine staatli-\n\nche Vollfinanzierung erforderlich ist. \n\nSiebtens. K\u00fcnftig sind die freien Schultr\u00e4ger gehalten, f\u00fcr \n\nSchulen, die staatliche Unterst\u00fctzung erhalten, Auskunft \n\n\u00fcber Einnahmen und \u00fcber Ausgaben im Zusammenhang \n\nmit dem Schulbetrieb zu geben. Aufgrund dieser Ausk\u00fcnf-\n\nte kann die Forderung des Verfassungsgerichtshofes an \n\nden Gesetzgeber erf\u00fcllt werden, das gew\u00e4hlte F\u00f6rdermo-\n\ndell bez\u00fcglich seiner Auswirkungen auf die Praxis fortlau-\n\nfend zu beobachten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf schaffen wir eines \n\nder modernsten Gesetze \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft in ganz Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDarauf bin ich und k\u00f6nnen wir stolz sein, meine Damen \n\nund Herren! Dieses Gesetz wird nun bereits am 1. August \n\n2015 und damit f\u00fcnf Monate vor dem Ablauf der vom \n\nVerfassungsgerichtshof gesetzten Frist in Kraft treten. Das \n\nist eine enorme Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft, in H\u00f6he von 5 Millionen Euro pro Monat \n\nund 25 Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2015. Wir haben unser \n\nWort gehalten, wenn dieses Gesetz heute verabschiedet \n\nwird und das Gesetz am 1. August 2015 in Kraft tritt. Die \n\nSchulen haben damit Planungssicherheit f\u00fcr das Schuljahr \n\n2015/2016. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung zu dem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten, wir kommen jetzt zur Abstimmung \n\n\u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge und \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nAufgerufen ist das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber Schulen in \n\nfreier Tr\u00e4gerschaft. Wir stimmen auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und \n\nSport in Drucksache 6/1989 ab. \n\nEs liegen folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihen-\n\nfolge ihres Eingangs abstimmen. \n\nIch beginne mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE in Drucksache 6/2088 und bitte darum, den \n\n\u00c4nderungsantrag einzubringen, wenn das gew\u00fcnscht ist. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nZiehen Sie den Antrag zur\u00fcck!) \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein! Wir ziehen den Antrag nicht \n\nzur\u00fcck! Den Gefallen tun wir Ihnen nicht. \u2013 Es liegt Ihnen \n\nein \u00c4nderungsantrag vor, wie wir ihn auch im Ausschuss \n\nf\u00fcr Schule und Sport besprochen haben. Es hat auch in \n\nder Rede eine Rolle gespielt. Es geht im Kern darum, dass \n\nwir ber\u00fccksichtigen wollen, dass, wenn es \u00c4nderungen an \n\nAusbildungsg\u00e4ngen gibt, die zum Beispiel aus einer \n\nNeuordnung von Berufen resultieren, dies nicht der \n\nErrichtung einer Schule gleichkommt, weil der Gesetz-\n\nentwurf f\u00fcr die Errichtung einer Schule ja eine neue \n\nGenehmigung und eine neue Wartefrist vorsieht. \n\nIm Ausschuss wurde von Herrn Bienst darauf verwiesen, \n\ndass man das in die Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes \n\naufgenommen h\u00e4tte. F\u00fcr uns ist dies nicht ausreichend. \n\nDaher stellen wir diesen \u00c4nderungsantrag im Sinne der \n\nRechtssicherheit. Darauf haben wir im Ausschuss schon \n\nverwiesen. \n\nAuf die Regelung zur Wartefrist bin ich in meiner Rede \n\neingegangen. Wir sind der Auffassung, dass die Tr\u00e4ger \n\nvon freien Schulen in der Wartefrist \u2013 die wir auch teilen \n\n\u2013 von drei Jahren bereits Eigenleistungen erbringen. Es \n\ngibt nach der Absolvierung der Wartefrist und nach dem \n\nErbringen des Beweises daf\u00fcr, dass man in der Lage ist, \n\ndie Schule ordnungsgem\u00e4\u00df auf der Grundlage des Geset-\n\nzes zu f\u00fchren, aber keinen Grund daf\u00fcr, nur einen be-\n\nstimmten Anteil der regul\u00e4ren Finanzierungsmittel zu \n\ngew\u00e4hren. Insofern ist unser Antrag konsequent, dann \n\nr\u00fcckwirkend die ausstehenden Betr\u00e4ge nachzuzahlen, und \n\nzwar nicht verteilt \u00fcber drei Jahre, sondern bereits im \n\nersten Jahr. Das ist das Problem des nach meiner Auffas-\n\nsung zinslosen Kredites, den die eh gebeutelten \u2013 in \n\nAnf\u00fchrungsstrichen \u2013, sich in der Wartephase befinden-\n\nden Schulen erbringen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nzu dem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Wir haben uns im Ausschuss tat-\n\ns\u00e4chlich schon dar\u00fcber ausgetauscht, Frau Kollegin, dass \n\nwir den Antrag nicht annehmen. Wir lehnen ihn ab, \n\nschlicht und ergreifend deshalb, weil wir im Gesetzent-\n\nwurf festgehalten haben, dass \u00c4nderungen aufgrund von \n\nUmstrukturierungen, Weiterentwicklungen oder Umbe-\n\nnennungen von Bildungsg\u00e4ngen, die auf Basis von \n\nLandes- und Bundesregelungen geschehen, keine neue \n\nGenehmigung notwendig machen. Aus unserer Sicht \n\nbedarf es zu dem in dem ersten Punkt des \u00c4nderungsan-\n\ntrags der Fraktion der GR\u00dcNEN genannten \u00c4nderungs-\n\nbedarf keiner weiteren gesetzlichen Regelung. \n\nZum zweiten Punkt: So sehr wir Ihr Verlangen nach der \n\nr\u00fccklaufenden Regelung nachvollziehen k\u00f6nnen, hat das \n\nBundesverfassungsgericht unter anderem festgestellt, dass \n\nin der Wartefrist ein erh\u00f6htes Engagement der freien \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1219 \n\nTr\u00e4ger erwartet werden kann, weshalb der Abschlag von \n\n20 % durchaus m\u00f6glich und angemessen sei. Weil die \n\ns\u00e4chsische Regelung, wie wir hier schon mehrfach darge-\n\nstellt haben, eine der bundesweit besten ist, werden wir \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Auch wir werden diesen \n\nAntrag ablehnen. Ich will es kurz begr\u00fcnden. Wir sind der \n\nAuffassung \u2013 ich habe das in meinem Redebeitrag schon \n\nder Ministerin angedeutet und auch im Ausschuss darge-\n\nstellt \u2013, dass der Freistaat Sachsen \u2013 sprich: das Kultus-\n\nministerium \u2013 sehr stark pr\u00fcfen muss, inwieweit insbe-\n\nsondere die beruflichen Schulen weiter Schulen freier \n\nTr\u00e4gerschaft sind und bleiben und inwieweit es notwendig \n\nist, aufgrund des Bedarfes, den wir im Freistaat Sachsen \n\nhaben, staatliche Schulen entweder auszubauen oder \n\nstaatliche Schulen neu zu gr\u00fcnden. Hier will ich noch \n\neinmal ganz klar sagen: F\u00fcr uns liegt das Primat an der \n\nStelle in diesem staatlichen Bereich. \n\nSie kennen sicher die Statistiken, die es dazu gibt. Bun-\n\ndesweit ist der Freistaat Sachsen im Bereich der Berufs-\n\nschulen \u2013 Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft weit oben an der \n\nSpitze, und ich denke, wir haben hier die Aufgabe, das \n\nentsprechend zu begleiten. Wir werden demzufolge \n\nablehnen. \n\nWir haben uns noch einmal mit der Problematik der \n\nWartefrist besch\u00e4ftigt, das wissen Sie auch. Die Gespr\u00e4-\n\nche, die wir bez\u00fcglich dieser 80 % gef\u00fchrt haben und die \n\nin diesem Antrag noch einmal dargestellt werden \u2013 \u2013 Wir \n\nhaben zur vollst\u00e4ndigen Finanzierung mit unterschiedli-\n\nchen Tr\u00e4gern gesprochen. Wir hatten dort die Tendenz, \n\ndass Tr\u00e4ger gesagt haben: Die Wartefrist r\u00fcckwirkend ist \n\netwas, womit wir leben k\u00f6nnen. Daher glauben wir, dass \n\ndas vertretbar ist. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer m\u00f6chte dem Antrag \n\ndie Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist dennoch der \u00c4nderungsantrag mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/2089, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion GR\u00dcNE, und bitte um Einbringung; Frau Abg. \n\nZais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Hier geht es, wie bereits in meiner \n\nRede dargestellt und vom Kollegen Schreiber gesagt \u2013 \n\ndass es ihm auch nahegeht \u2013, um die Personalkostenzu-\n\nsch\u00fcsse. Es geht um den Absenkungsfaktor von 0,9. \n\nDiesen m\u00f6chten wir auf 1,0 erh\u00f6hen, und wir haben \n\nzus\u00e4tzlich die Regelung f\u00fcr berufsbildende F\u00f6rderschulen, \n\nwas den Faktor 1,7 anbelangt. \n\nWeiter m\u00f6chten wir mit diesem \u00c4nderungsantrag regeln, \n\ndass bei Verzicht auf Schulgeld explizit auf Antrag den \n\nTr\u00e4gern ein Zuschuss in H\u00f6he von 60 Euro pro Monat \n\nund Sch\u00fcler gew\u00e4hrt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe bereits in meiner \n\nRede ausgef\u00fchrt, warum wir diesem Absenkfaktor von \n\n10 % zustimmen. Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass \n\ndas Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes nicht \n\nverlangt, dass wir eine hundertprozentige Finanzierung \n\ndurchf\u00fchren. Ich sage noch einmal, das Dreis\u00e4ulenmodell \n\nsollte bei den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft auch einge-\n\nhalten werden. Dazu geh\u00f6rt der Eigenbeitrag des Schul-\n\ntr\u00e4gers. Dazu geh\u00f6ren auch ein St\u00fcck weit Elternbeitr\u00e4ge \n\nund die Kofinanzierung durch den Freistaat. Gleicherma-\n\n\u00dfen m\u00f6chte ich nochmals betonen \u2013 deshalb werden wir \n\ndiesen Antrag ablehnen \u2013, dass aus dem Urteil keine \n\nPflicht zu sehen ist, freie Tr\u00e4ger gleichzustellen. \u2013 Danke \n\nsch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Falken \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wir werden uns bei \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag enthalten. Ich hatte bereits in \n\nmeinem Redebeitrag darauf hingewiesen, dass wir uns \n\nvorstellen k\u00f6nnen, dass die Bezahlung von Lehrerinnen \n\nund Lehrern bei 90 % oder mehr sein kann. Wir k\u00f6nnen \n\nuns auch 100 % vorstellen. Wir finden die Regelung f\u00fcr \n\ndie beruflichen F\u00f6rderschulen in Ordnung, aber man muss \n\n\u00fcber den Antrag komplett abstimmen. \n\nZu der Problematik Lernmittel und Schulgelderstattung \n\nsind wir der Auffassung, dass wir keine Pauschale festle-\n\ngen wollen. Dazu haben wir auch einen \u00c4nderungsantrag \n\ngestellt. Schulen, die das Schulgeld nicht erheben, sollen \n\ndas im Freistaat Sachsen beantragen k\u00f6nnen und die \n\nDifferenz der Mittel gew\u00e4hrleistet bekommen. Wir \n\nwerden uns hier enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Deshalb lasse ich jetzt abstimmen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich wei\u00df nicht, \n\nwas Herr Schreiber in diesem Augenblick jetzt m\u00f6chte. \n\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Na klar. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Richtig. \u2013 Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich w\u00fcrde gern mein Abstimmungsverhalten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1220 \n\nerkl\u00e4ren. Frau Zais hat es angesprochen. Ich will noch \n\neinmal betonen, dass es mir nicht grunds\u00e4tzlich darum \n\ngeht, alle Tr\u00e4ger bei den Personalkosten mit dem Faktor \n\n1,0 auszustatten. Das System, das wir jetzt in der Finan-\n\nzierung haben, l\u00e4sst nur eine Pauschalierung zu. Ich habe \n\nin allen Verhandlungen verschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht, \n\nwie man das \u00e4ndern k\u00f6nnte, Stichwort: Spitzabrechnung. \n\nDas w\u00fcrde aber bedeuten, dass die freien Tr\u00e4ger an dieser \n\nStelle mitziehen m\u00fcssen. \n\nIch bin sehr dankbar, dass das Kultusministerium einmal \n\nexemplarisch f\u00fcnf freie Tr\u00e4ger angeschrieben hat, um \n\ndieses System einer Spitzabrechnung zu pr\u00fcfen, dar\u00fcber \n\nnachzudenken, analog dem staatlichen System zu bezah-\n\nlen. Was ist tats\u00e4chlich an Geldern da? Was ist bei den \n\nTr\u00e4gern an finanziellen Mitteln verf\u00fcgbar? Leider haben \n\nsich von f\u00fcnf angeschriebenen Tr\u00e4gern nur zwei zur\u00fcck-\n\ngemeldet bzw. ihre Bereitschaft erkl\u00e4rt, dort mitzuwirken. \n\nDie zwei, die sich zur\u00fcckgemeldet haben, haben leider \n\nnur rudiment\u00e4r geliefert. Das hei\u00dft, wenn man es wirklich \n\nkonkret machen will, m\u00fcssen wir noch sehr viel und sehr \n\nhart daran arbeiten. Deshalb kann ich momentan einem \n\npauschalen Faktor von 1,0 nicht zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \n\nDrucksache 6/2090 auf, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, und bitte wieder Frau Abg. Zais um Einbrin-\n\ngung. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Dieser \u00c4nderungsantrag befasst \n\nsich mit der Einf\u00fcgung eines separaten \u00a7 15 a, und zwar \n\ngeht es hier um die Mitwirkungsrechte der Eltern und der \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Wir schlagen vor, dass das \n\nnicht \u00fcber die von Herrn Bienst und Frau Kurth benannte \n\nMitwirkungsverordnung bis zum Inkrafttreten eines neuen \n\nSchulgesetzes im Jahr 2017, sondern im Gesetz geregelt \n\nwird. \n\nWir sehen auch keinen Grund, warum das nicht m\u00f6glich \n\nsein soll. Die Argumente, die Herr Bienst hier vorgetragen \n\nhat, waren, dass man im Gesetz recht sparsam sein und \n\nnur das unbedingt N\u00f6tige regeln sollte. Umso weniger \n\nverstehe ich, warum Sie das nicht aufnehmen. Wir haben \n\nnun einmal ein separates Gesetz \u00fcber Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft. Es gibt \u2013 das habe ich heute auch in der \n\nDebatte nicht geh\u00f6rt \u2013 keinen vern\u00fcnftigen Grund, diesem \n\n\u00c4nderungsantrag nicht zuzustimmen, in dem lediglich \n\ngeregelt ist, dass sich die Mitwirkung der Eltern nach \n\n\u00a7\u00a7 45 bis 49 des Schulgesetzes regelt und die Mitwirkung \n\nder Sch\u00fcler entsprechend \u00a7\u00a7 51 bis 55. \n\nDas ist \u00fcbrigens ein \u00c4nderungsantrag, der uns als Abge-\n\nordnete auch vom Landessch\u00fclerrat und den Vertretungen \n\nder freien Schulen nahegelegt wurde. Er kostet fast kein \n\nGeld. Es geht um Mitwirkungsrechte. Ich bitte Sie, dass \n\nSie dieser Forderung heute hier Ihre Zustimmung nicht \n\nverweigern. Die dagegen vorgebrachten Gr\u00fcnde waren \n\nnicht logisch und nicht inhaltlich. Sie waren de facto \n\nschwer zu verstehen, Herr Bienst. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Mann, \n\nSPD-Fraktion, zum \u00c4nderungsantrag. \n\nHolger Mann, SPD: Ich verstehe, Sie sind inhaltlich bei \n\ndem, wohin wir wollen. Wir sind ganz nah beieinander. Es \n\nist ein rein formaler Grund. Wir regeln das, wie Sie ja in \n\nIhrem Antrag auch Bezug nehmen, grunds\u00e4tzlich im \n\nSchulgesetz. Sie haben darauf hingewiesen, dass vor der \n\nSchulgesetz\u00e4nderung auch noch einmal mit den Kreisen \n\nzu reden ist, weil dort noch Kosten entstehen und die auch \n\nmitspielen m\u00fcssen. Verstehen Sie daher bitte, dass wir es \n\nhier ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich habe mir gedacht, \n\nwir sind auch unserem Gewissen verpflichtet. Aber na \n\ngut, das lassen wir jetzt. \u2013 Wir werden diesem Antrag \n\nzustimmen. Er ist zwar nicht so weitgehend wie der, den \n\nwir nachher einbringen werden, weil wir dort noch die \n\nLehrer mit den Betriebsr\u00e4ten drin haben. Trotzdem sind \n\nwir der Auffassung, dass wir hier unbedingt eine Klam-\n\nmer brauchen zu dem Gesetz f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft, und uns ist der Wert dessen, dass es Mitwirkungs-\n\nrechte f\u00fcr Eltern und Sch\u00fcler auf den entsprechenden \n\nEbenen gibt, sehr wichtig und entscheidend. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nRedebedarf mehr. Dann kommen wir jetzt zur Abstim-\n\nmung. Wer m\u00f6chte dem Antrag die Zustimmung geben? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \n\nder \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/2091, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion GR\u00dcNE, und bitte wieder um Einbringung. Frau \n\nAbg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: In unserem \u00c4nderungsantrag zu \n\n\u00a7 17 \u2013 auf den m\u00f6chte ich mich jetzt konzentrieren \u2013 geht \n\nes insbesondere um die Frage der Schulaufsicht. Man \n\nmuss sagen, vonseiten der Koalition ist viel an diesem \n\nParagrafen 17 herumgedoktert worden. Es ist das Bem\u00fc-\n\nhen, das gebe ich ehrlich zu, erkennbar, etwas von der \n\nurspr\u00fcnglichen Sch\u00e4rfe aus diesem Paragrafen herauszu-\n\nnehmen, die im ersten Entwurf noch viel deutlicher \n\nzutage trat. Allerdings m\u00fcssen wir feststellen, dass es \n\nnicht wirklich gelungen ist, diesem Anliegen Rechnung zu \n\ntragen. Zwar darf die Schulaufsicht nur noch nach An-\n\nk\u00fcndigung die R\u00e4umlichkeiten freier Schulen betreten. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen schulbezogene Unterlagen und Datei-\n\nen nicht mehr st\u00e4ndig in einem pr\u00fcff\u00e4higen Zustand \n\nvorgehalten werden, sondern nur noch viertelj\u00e4hrlich. \n\nDennoch \u2013 und das ist unsere Hauptauffassung \u2013 bleibt in \n\ndiesem vorgeschlagenen Paragrafen viel von dem erkenn-\n\nbar, das wir als GR\u00dcNE als eine Form des Misstrauens \n\ngegen\u00fcber den freien Schulen bezeichnen w\u00fcrden. Inso-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1221 \n\nfern liegt hier unser \u00c4nderungsantrag vor mit der Bitte \n\num Zustimmung. \n\n(Beifall von den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bienst \n\nvon der CDU-Fraktion. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegin Zais! Es ist richtig, wir haben sehr inten-\n\nsiv dar\u00fcber nachgedacht, wie wir gerade dieses Gesetz \n\nauch anders h\u00e4tten fassen k\u00f6nnen. Ein Verweis auf die \n\n\u00a7\u00a7 58 und 59 Schulgesetz ist nicht notwendig, da in \n\nAbs. 1 klargemacht wird, was Schulaufsicht umfasst: \n\neinmal die Beratung sowie Einhaltung des freien Tr\u00e4ger-\n\ngesetzes, betreffende Regelungen im Schulgesetz sowie \n\nweitere einschl\u00e4gige schulrechtliche Bestimmungen. \n\nRegelungen der nachfolgenden Abs\u00e4tze sind nicht zu \n\nweitgehend, sondern legen erstmals Umfang, Befugnisse \n\nund Pflichten fest. In der Praxis ist es in der Vergangen-\n\nheit immer wieder zu Unsicherheiten bei Rechten und \n\nPflichten der SPA gekommen \u2013 deshalb diese Ver\u00e4nde-\n\nrung in der Form. \n\nAuch in den Stellungnahmen der Schultr\u00e4ger wurden die \n\nRegelungen der Schulaufsicht grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft. So, \n\nwie wir es vorliegen haben, wollen wir das Gesetz auch \n\nbeschlie\u00dfen und werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Falken, \n\nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wir halten die in der \n\nRegelung der GR\u00dcNEN enthaltene \u00dcberlegung, eine \n\n\u00e4hnliche Behandlung durchzuf\u00fchren wie im staatlichen \n\nSchulgesetz, f\u00fcr richtig und sinnvoll, um bez\u00fcglich der \n\nschulbeh\u00f6rdlichen \u00dcberpr\u00fcfung in \u00e4hnlicher Art und \n\nWeise zu verfahren. Deshalb m\u00f6chten wir diesem Antrag \n\nzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nweiteren Redebedarf. Daher lasse ich jetzt abstimmen. \n\nWer gibt dem Antrag die Zustimmung? \u2013 Und die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf die Drucksache 6/2092, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion GR\u00dcNE, und bitte um Einbringung. Frau Abg. \n\nZais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wir n\u00e4hern uns dem Ende des \n\nGesetzeswerkes. Es geht in unserem Ansinnen im \u00a7 20, \n\nden wir gern \u00e4ndern wollen, um die Frage der sieben \n\nSchulen, die sich zu diesem Zeitpunkt im vierten Jahr der \n\nWartefrist befunden haben und f\u00fcr die es keinen Aus-\n\ngleichsanspruch gibt. Wir haben von Herrn Bienst heute \n\ngeh\u00f6rt, dass dieser Ausgleichsanspruch nicht gesetzlich \n\ngeregelt ist, aber es h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit bestanden, \n\ndieses zu tun. \n\nIch habe in Vorbereitung dieser Debatte das Plenarproto-\n\nkoll aus der letzten Legislatur vom April 2014 angesehen. \n\nDa haben Sie schon einmal \u00fcber einen Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN debattiert, genau f\u00fcr diese sieben Schulen eine \n\nL\u00f6sung zu finden. Es ging um 1,2 Millionen Euro. Es \n\nging um die Frage Recht und Gerechtigkeit und ob man \n\nhier eine L\u00f6sung finden kann. Wir sind der Auffassung, \n\ndass es eine unangemessene Benachteiligung gegen\u00fcber \n\ndiesen sieben Schulen ist, sie schlechterzustellen gegen-\n\n\u00fcber allen anderen Tr\u00e4gern, die eine Schule neu gr\u00fcnden \n\nwollten und sich in der Wartefrist befinden bzw. sich jetzt \n\nin der Wartefrist befinden und nicht mehr vier, sondern \n\nk\u00fcnftig nur noch drei Jahre warten m\u00fcssen. Insofern bitte \n\nich Sie, dieser Regelung, die vielleicht nicht unbedingt \n\nrechtlich erforderlich ist, die aber Gerechtigkeit herstellen \n\nw\u00fcrde, zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bienst \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Mir ist eine Zahl von 3,8 Mil-\n\nlionen Euro in Erinnerung. Aber dar\u00fcber m\u00f6chte ich gar \n\nnicht sprechen. \n\nIch denke, zum einen hat das s\u00e4chsische Verwaltungsge-\n\nricht nicht ausgesagt, dass wir eine R\u00fcckwirkungspflicht \n\nhaben \u2013 ich hatte es vorhin in meiner Rede schon einmal \n\ngesagt \u2013, zum anderen kann ich nicht richtig erkennen, \n\nwarum gerade sieben Schulen \u2013 ich kenne den Hinter-\n\ngrund \u2013 einer Ausnahme bed\u00fcrfen und die anderen Schu-\n\nlen, die evtl. auch R\u00fcckwirkungspflichten h\u00e4tten, \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nBis zu sieben!) \n\n\u2013 wei\u00df ich ja, aber andere haben auch Forderungen \u2013, \n\nwarum die nicht im Zuge der Gleichbehandlung beachtet \n\nwerden sollten. Das sehe ich nicht ein. Aus diesem Grun-\n\nde werden wir den Antrag ablehnen. Danke. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Falken, \n\nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, das ist unser Prob-\n\nlem, das wir hier im Parlament haben, Frau Zais. Sie \n\nwerden das an verschiedenen Stellen noch feststellen, \n\nverehrte Abgeordnete: Nur das, was das Gericht wirklich \n\nbenennt, \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nwird durch die Staatsregierung und die Regierungsfrakti-\n\nonen auch wirklich umgesetzt. Dar\u00fcber hinaus \u2013 so wie \n\nSie es vorhin schon versucht haben darzustellen \u2013 ist eine \n\nRegierung mit der CDU im Freistaat Sachsen nicht bereit \n\n\u2013 nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man das tun f\u00fcr diese sieben Schulen. \n\nEs gab die Diskussion, die davon ausging, dass man \n\nschon in der \u00dcbergangszeit eine Regelung h\u00e4tte treffen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1222 \n\nk\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten wir das Problem jetzt hier nicht \n\nmehr gehabt. \n\nDas hei\u00dft, wir werden dem Antrag zustimmen, dass eine \n\nganz begrenzte Anzahl von Schulen den Anspruch haben \n\nsollten, eine Finanzierung zu erhalten. Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Dreher, \n\nbitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es sollte eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit sein, wenn man einen Fehler gemacht hat \n\nund den vom Verfassungsgerichtshof best\u00e4tigt bekommt, \n\ndann diesen wenigen Schulen auch das zu geben, was \n\nihnen zusteht \u2013 ob dazu eine gesetzliche Verpflichtung \n\nbesteht oder nicht. Wir werden dem Antrag also zustim-\n\nmen. Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nRedebedarf. Deshalb lasse ich jetzt \u00fcber den eingebrach-\n\nten Antrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \n\nDamit ist dennoch der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe die Drucksache 6/2102, \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE, auf, der mehrere Paragrafen um-\n\nfasst. \u2013 Bitte, Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich werde gleich alle \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in einem St\u00fcck einbringen. Ich m\u00f6chte \n\nSie bitten, Frau Pr\u00e4sidentin, dass wir nach Punkten \n\neinzeln \u00fcber die Antr\u00e4ge abstimmen, so wie ich sie jetzt \n\nauch einbringe, damit wir nicht im Block abstimmen \n\nm\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nach Punkten? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, das w\u00e4re sehr sch\u00f6n. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte kurz auf die \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingehen. Im \n\n\u00a7 4 haben wir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht. Hier \n\ngeht es uns haupts\u00e4chlich um die Klarstellung. In dem \n\nGesetzentwurf ist der Begriff Einzugsgebiet benannt. Das \n\nist ein unbestimmter Begriff. \n\nWas hei\u00dft das? Welche Gr\u00f6\u00dfenordnungen betrifft das \n\nusw.? Es existiert ein Urteil eines Dresdner Gerichts vom \n\nSeptember 2014. Der unbestimmte Rechtsbegriff wird \n\ndarin klar formuliert. Diese Formulierung haben wir in \n\nden Gesetzentwurf entsprechend \u00fcbernommen. \n\nIm \u00a7 5 gehen wir noch einmal auf die Sonderung von \n\nSch\u00fclern und das Sonderungsverbot ein. Wir sind der \n\nAuffassung, dass die jetzige Formulierung des Gesetz-\n\nentwurfs sehr kurz und knapp gehalten ist. Deshalb haben \n\nwir einen Vorschlag f\u00fcr eine Konkretisierung unterbreitet. \n\nIm \u00a7 5 Punkt 2 unseres \u00c4nderungsantrages gehen wir \n\nnoch einmal auf die Geh\u00e4lter und die Bezahlung der \n\nLehrerinnen und Lehrer ein. Ich hatte dies in meinen \n\nvorherigen Ausf\u00fchrungen schon dargestellt. Wir m\u00f6chten \n\nmindestens 90 % des Gehalts der Lehrerinnen und Lehrer \n\nan staatlichen Schulen gew\u00e4hrleisten. Das Geld muss vor \n\nallen Dingen auch bei den Lehrerinnen und Lehrern \n\nankommen. \n\nWeiterhin geht es uns in unserem Antrag auch um die \n\nMitwirkung von Eltern und Sch\u00fclern. Ebenso ist der \n\nBegriff Personalvertretungsgesetz genannt. Dieser f\u00fchrt \n\nzu Betriebsr\u00e4ten, wenn es um die Schulen in freier Tr\u00e4-\n\ngerschaft, bezogen auf die Lehrerinnen und Lehrer, geht. \n\nWir halten es f\u00fcr wichtig, dass es eine Klammer zwischen \n\nden Gesetzen gibt, die nun beschlossen werden sollen, \n\nvorliegen oder zuk\u00fcnftig zu verabschieden sind. \n\nWir m\u00f6chten im Punkt 3 unseres Antrags im Falle des \n\n\u00a7 14 eine Regelung treffen: Wenn ein freier Tr\u00e4ger auf das \n\nSchulgeld verzichtet, dann ist eine Differenzzahlung \n\ndurch den Freistaat Sachsen mit Blick auf den Sch\u00fcler-\n\nausgabesatz durchzuf\u00fchren. Unser Antrag ist anders als \n\nder Antrag der GR\u00dcNEN gelagert. Es ist ein \u00e4hnlicher \n\nAntrag. Wir fordern jedoch keine Pauschalfestlegung pro \n\nSch\u00fcler. \n\nIm \u00a7 14 haben wir noch die F\u00f6rderschulen f\u00fcr die berufli-\n\nche Ausbildung im Hinblick auf die Sinnesbeeintr\u00e4chti-\n\ngung angesprochen. Dar\u00fcber haben wir schon lang und \n\nbreit gesprochen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich wei\u00df, dass ich zum \n\nEnde kommen muss. Ich bem\u00fche mich. \n\nAus unserer Sicht ist es notwendig, dass im Gesetz \n\nFolgendes vorgesehen ist: Wenn ein Bericht \u00fcber die \n\nErh\u00f6hung oder die Situation erhoben wird, dann ist dieser \n\nBericht im Landtag einzubringen, \u00fcber diesen zu debattie-\n\nren und dieser zu beschlie\u00dfen. Es soll keine einzelne \n\nHandlung des Kultusministeriums sein. Vielmehr soll \n\netwas im Parlament beschlossen werden, genauso wie wir \n\ndieses Gesetz behandeln. Die Schulnetzplanung ist uns \n\nebenfalls wichtig. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wer m\u00f6chte sich zu diesem umfangreichen \n\n\u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Wir w\u00fcrden, wenn die Unterpunkte \n\naufgerufen werden, Stellung dazu nehmen, sofern dies \n\nm\u00f6glich ist. Wir k\u00f6nnen aber auch in Summe dar\u00fcber \n\nsprechen. Das wird jedoch un\u00fcberschaubar. \n\nIch komme auf \u00a7 4 Abs. 2 Nr. 4 zu sprechen. Wir werden \n\ndiesen Punkt ablehnen. Wir haben eine eigene Regelung \n\neingebracht. Sie erm\u00f6glicht freien Schulen im Falle eines \n\nSchulgeb\u00e4udewechsels einen Wechsel ohne erneute \n\nGenehmigung. Das halten wir f\u00fcr die sinnvollere L\u00f6sung. \n\nWir lehnen deswegen diesen Punkt des \u00c4nderungsantrags \n\nab. \n\n(Lothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nMachst du weiter? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1223 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie \n\ndarum, dass Sie punktweise Ihre Ausf\u00fchrungen abarbei-\n\nten. Ansonsten wird es schwierig. Ich hoffe, Herr Mann, \n\ndass Ihnen das m\u00f6glich ist. Ich kann die Runde nicht \n\nimmer wieder neu beginnen. \n\nHolger Mann, SPD: Deswegen fragte ich, ob es m\u00f6glich \n\nsei, wenn es um die einzelnen Abstimmungen geht, zu \n\nden einzelnen Punkten zu sprechen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das geht leider \n\nnicht. \n\nHolger Mann, SPD: Dann werde ich fortfahren. Zum \n\nSonderungsverbot hatten wir schon einiges gesagt. \n\nWir haben eine Regelung, die aus unserer Sicht kostende-\n\nckend ist. Auf Basis des Dreis\u00e4ulenmodells ist es m\u00f6g-\n\nlich, Schulgeld bis zu einer bestimmten Grenze zu erhe-\n\nben. Die GR\u00dcNEN haben uns in ihrem \u00c4nderungsantrag \n\nvorgerechnet, dass sie diese Grenze bei 60 Euro sehen. \n\nDIE LINKEN m\u00f6chten dies ganz ausschlie\u00dfen. Der \n\n\u00c4nderungsantrag beinhaltet teilweise eine Kostenerstat-\n\ntung des Schulgelds, das nicht gedeckelt ist. Wir sehen \n\ndas kritisch. Wir werden dies ablehnen. \n\nZu guter Letzt komme ich zu Punkt 4 Ihres \u00c4nderungsan-\n\ntrages zu \u00a7 16. Hier geht es noch einmal um die Frage, ob \n\ndie Tr\u00e4ger der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft der Schul-\n\naufsichtsbeh\u00f6rde Daten f\u00fcr die Schulnetzplanung liefern \n\nm\u00fcssen. Das machen sie schon. Quartalsweise m\u00fcssen \n\nDaten vorgehalten werden. Es m\u00fcssen ebenso Daten an \n\ndas Statistische Landesamt geliefert werden. Dies werden \n\nwir gesetzlich insbesondere im Schulgesetz regeln, da wir \n\ndort einen direkten Zugriff auf die Schulnetzplanung \n\nhaben. Wir lehnen deshalb die \u00c4nderungen an dieser \n\nStelle ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Wort \n\nweiterhin gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nDeshalb rufe ich jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE auf und werde eine punktweise Abstimmung \n\ndurchf\u00fchren. Wir beginnen mit Punkt 1 zu \u00a7 4. Wer gibt \n\nseine Zustimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist dennoch Punkt 1 mit Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\nIch rufe Punkt 2 des Antrages auf. Wer gibt seine Zu-\n\nstimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Hierbei liegt ein gleiches Abstimmungsverhalten \n\nvor. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\ndennoch der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Es gibt Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Den-\n\nnoch ist Punkt 3 des Antrages mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es liegen \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr vor. Trotzdem \n\nwurde Punkt 4 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch komme nun zum letzten Punkt und somit zu Punkt 5. \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist auch Punkt 5 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass \n\nwir abschnittsweise weiter beraten. Ich rufe die \u00dcber-\n\nschrift auf. Wer m\u00f6chte der \u00dcberschrift die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Kann ich die Gegenstimmen \n\nbitte noch einmal sehen. Es gibt einige Verwirrungen. Ich \n\nhabe zwei Gegenstimmen erkennen k\u00f6nnen. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt eine ganze Reihe von \n\nStimmenhaltungen und zwei Gegenstimmen. Dennoch ist \n\nder \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe den Abschnitt 1 \u201eAllgemeine Vorschriften\u201c auf. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Es \n\ngibt keine Gegenstimmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Stimmenthaltungen. Dem \n\nAbschnitt 1 wurde dennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen nun zu Abschnitt 2 \u201eErsatzschulen\u201c. Wer \n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? Es gibt eine Reihe von \n\nStimmenthaltungen und keine Gegenstimmen. Dem \n\nAbschnitt 2 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen nun zu Abschnitt 3 \u201eErg\u00e4nzungsschulen und \n\nfreie Unterrichtungseinrichtungen\u201c. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nTrotz Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von \n\nGegenstimmen ist dennoch dem Abschnitt 3 mit Mehrheit \n\nzugestimmt worden. \n\nWir fahren mit Abschnitt 4 \u201eStaatliche Finanzhilfe\u201c fort. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen, dennoch wurde dem Abschnitt 4 mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen nun zu Abschnitt 5 \u201eSchulaufsicht, Ord-\n\nnungswidrigkeiten, \u00dcbergangs- und Schlussbestimmun-\n\ngen\u201c. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Gegenstimmen ist dennoch Abschnitt 5 \n\nmit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entwurf \u201eS\u00e4ch-\n\nsisches Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\n(S\u00e4chsFrTrSchulG)\u201c in der in der 2. Lesung beschlosse-\n\nnen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem \n\nEntwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\n\nmen. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen und Gegenstimmen wurde dennoch der Entwurf \n\nals Gesetz mit Mehrheit beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDamit schlie\u00dfe ich den Tagesordnungspunkt. Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1224 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes \n\nDrucksache 6/1606, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/1984, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion, \n\nHerrn Abg. Krasselt, das Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir besch\u00e4ftigen uns \n\nmit dem Zweiten Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nKirchensteuergesetzes im Entwurf der Staatsregierung. \n\nMit der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes \n\nwerden Anpassungen vorgenommen, die sich dank \n\nrechtlicher \u00c4nderungen sowohl durch das Bundesverfas-\n\nsungsgericht als auch durch den Bundesgesetzgeber \n\nerforderlich machen. Im Wesentlichen sind es technische \n\nGesetzes\u00e4nderungen, und die inhaltlichen Spielr\u00e4ume zur \n\nMitgestaltung waren mehr als begrenzt. Kosten \u2013 im \n\nUnterschied zum vorhergehenden Gesetz \u2013 ergeben sich \n\naus dieser zweiten Gesetzes\u00e4nderung weder f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen noch f\u00fcr seine Kommunen noch f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nLassen Sie mich aber der Vollst\u00e4ndigkeit halber darauf \n\nhinweisen, dass der Freistaat mit seinen Steuerbeh\u00f6rden \n\ndie Kirchensteuer lediglich im Auftrag der steuererheben-\n\nden Kirchen und Religionsgemeinschaften verwaltet. Der \n\ndadurch entstehende Aufwand wird von den Steuergl\u00e4u-\n\nbigern in Form einer Verwaltungsgeb\u00fchr ersetzt. \n\nIm Wesentlichen werden folgende \u00c4nderungen vorge-\n\nnommen: \n\nLebenspartner werden auch bei der Kirchensteuer den \n\nEhegatten gleichgestellt. Damit werden insbesondere die \n\nderzeit fehlenden Rechtsgrundlagen zur Berechnung der \n\nKirchensteuer bei zusammen veranlagten Lebenspartnern \n\ngeschaffen. \n\nMit der Gesetzes\u00e4nderung werden die erforderlichen \n\nAnpassungen an die bundesgesetzlichen \u00c4nderungen im \n\nEinkommensteuergesetz zum Veranlagungswahlrecht bei \n\nEhegatten und Lebenspartnern und zur Kirchensteuer auf \n\nKapitalertr\u00e4ge vorgenommen. Weiter werden die Rege-\n\nlungen zur Kirchensteuerpflicht und zum Mindestbetrag \n\nder Kirchensteuer bundesweit harmonisiert, und auch die \n\nBestimmungen zum Kirchenausstritt bzw. Kirchen\u00fcber-\n\ntritt werden aktualisiert und erg\u00e4nzt. \n\nNochmals kurz zum Hintergrund: Der Bundesgesetzgeber \n\nhat die eingetragene Lebenspartnerschaft im Einkommen-\n\nsteuerrecht den Ehegatten und Ehen gleichgestellt. Das \n\nS\u00e4chsische Kirchensteuergesetz ist deshalb anzupassen. In \n\ndiesem Zusammenhang werden Regelungen zum Min-\n\ndestbetrag der Kirchensteuer bundesweit harmonisiert und \n\ndar\u00fcber hinaus die Regelungen zum Kirchenaustritt und \n\nKirchen\u00fcbertritt aktualisiert sowie die entsprechenden \n\nMitteilungspflichten an die Standes\u00e4mter gesetzlich \n\ngeregelt. \n\nDiese Gesetzes\u00e4nderung ist mit den beiden gro\u00dfen Kir-\n\nchen abgestimmt. Es gibt keine Einw\u00e4nde dagegen. \n\nInsofern darf ich Sie ganz herzlich um Zustimmung zum \n\nGesetzentwurf bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE, Herr Abg. Scheel. Sie haben das Wort, Herr \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch k\u00f6nnte jetzt sagen, ich bin wie die Jungfrau zum \n\nKinde zu diesem Redebeitrag gekommen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWir haben uns schon gewundert!) \n\nAber \u2013 um bei der Thematik zu bleiben \u2013 mit diesem \n\nGesetzentwurf wird etwas nachvollzogen, was nat\u00fcrlich \n\nlange \u00fcberf\u00e4llig ist. Im Jahr 2001 hat der Bundesgesetz-\n\ngeber gro\u00dfe \u00c4nderungen auf den Weg gebracht und die \n\neingetragene Lebenspartnerschaft in Deutschland m\u00f6glich \n\ngemacht. In Deutschland ist es seitdem m\u00f6glich, dass sich \n\nhomosexuelle Partner miteinander verpartnern k\u00f6nnen. \n\nWer Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernimmt, kann das \n\nauch nach au\u00dfen darstellen. \n\nMit diesem Gesetz gingen erst einmal nur Pflichten \n\neinher, aber keine Rechte. Es hat mindestens sechs, \n\nmeines Erachtens sogar sieben h\u00f6chstrichterlicher Verfas-\n\nsungsgerichtsurteile gebraucht, um die wirkliche Gleich-\n\nstellung von Lebenspartnerschaften mit der Ehe in den \n\ndiversen Rechtsgebieten herzustellen. Auch dieser Ge-\n\nsetzentwurf ist nur ein Ausfluss dieser ewigen Debatte, \n\nam Ende auch ein Ausfluss der Borniertheit der CDU, die \n\nes 2001 nicht auf die Reihe bekommen hat, genau diese \n\nGleichstellung von Anfang an mit zu verankern, sondern \n\nihre Bundesratsmehrheit genutzt hat, um dies zu verhin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1225 \n\ndern und die Gerichte \u00fcber Jahre und Jahrzehnte mit \n\ndieser Frage zu besch\u00e4ftigen. \n\nWir haben seit dem 7. Mai 2013 ein neuerliches Urteil. \n\nDieses Urteil weist darauf hin, dass auch bei der Ein-\n\nkommensteuer eine vollkommene Gleichbehandlung \n\nherzustellen ist. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDieses wird nun auch bei der Kirchensteuer nachvollzo-\n\ngen. Es wurde Zeit, sehr geehrter Kollege Piwarz. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich in der Vergangenheit nicht \n\ngerade mit Ruhm bekleckert. Denn auch im Jahr 2012, als \n\nes durch h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen schon lange \n\nklar war, dass es in dieser Frage endlich zu einer Klarstel-\n\nlung kommen muss, hat es der Freistaat Sachsen nicht f\u00fcr \n\nn\u00f6tig gehalten, Rechtsschutz zu erteilen, den die B\u00fcrger, \n\ndie diesen Antrag auf Ehegattensplitting gestellt haben, \n\nh\u00e4tten in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Neben Bayern waren \n\nwir das einzige Bundesland, das das abgewiesen hat. Das \n\nwar nicht gerade fein. Jetzt werden Sie aber durch die \n\nBundesverfassungsgerichtssprechung dazu gezwungen. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt noch sagen, dass ich gar nicht mehr zu \n\ndiesem Thema sagen will. Aber eines lassen Sie mich \n\nnoch gesagt haben: Es lie\u00dfe sich hier kr\u00e4ftig streiten, ob \n\nes nicht ein Anachronismus ist, dass der Staat immer noch \n\nals Beitragseintreiber im Auftrag von zwei gro\u00dfen Kir-\n\nchen in diesem Lande t\u00e4tig ist. Aber ich will mich hier \n\nnicht zum Messias aufspielen. Deshalb werden wir \n\nzustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Bei welcher Religion \u2026? \n\nPriester Scheel hat gesprochen.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun Herr Abg. Pecher \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Herr Pecher, Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! In Richtung Herrn Scheel \n\nkann ich nur sagen: Da haben wir noch einmal Gl\u00fcck \n\ngehabt, dass wir den Gesetzentwurf mit der Zustimmung \n\nder LINKEN durchbringen. \n\nEs wird hier eine \u00c4nderung des Kirchensteuergesetzes in \n\nBezug auf die Gleichstellung im Einkommensteuerrecht \n\nhergestellt. Das wird auch r\u00fcckwirkend geschehen. Es \n\ngibt darin auch Anpassungen, die das Thema Aus- und \n\n\u00dcbertritt im Kirchenbereich betreffen. \n\nAls zusammenh\u00e4ngendes Fazit kann man sagen: Lieber \n\nsp\u00e4t als nie. \n\nEgal, ob wir jetzt bei den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nvom Verfassungsgericht angehalten worden sind, etwas zu \n\n\u00e4ndern, oder ob das hier der Fall ist: Wichtig ist, dass wir \n\nes \u00e4ndern. Ich will es gar nicht allein auf die Kappe der \n\nSPD nehmen, um zu zeigen, was alles m\u00f6glich ist, weil es \n\ngar nicht stimmt, sondern \u2013 wie Sie es ausgef\u00fchrt haben \u2013 \n\nletztlich aus h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung herr\u00fchrt. \n\nIch will nicht dazu sprechen, ob der Staat die Beitr\u00e4ge \n\neintreiben soll oder nicht. In diesem Fall ist es, wie es ist. \n\nDas ist in diesem Bereich auch sinnvoll. F\u00fcr mich w\u00e4re es \n\nspannend zu sehen, inwieweit die Kirchen, die bei diesem \n\nThema Zustimmung signalisiert haben, die Ehegleichstel-\n\nlung bei gleichgeschlechtlichen Partnerschaften ebenso \n\nforcieren, wie das bei der Kirchensteuer der Fall ist. \n\nWir stimmen dem Gesetz zu. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Jetzt spricht die Fraktion der AfD. Frau Abg. \n\nDr. Muster, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Kirchen-\n\nsteuergesetz wurde im Jahr 2002 erlassen. Mittlerweile \n\nsind aufgrund der Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts zur Gleichbehandlung von Verheirateten \n\nund Lebenspartnern sowie durch \u00c4nderungen des Ein-\n\nkommensteuergesetzes einige Anpassungen notwendig \n\ngeworden. \n\nDie AfD bejaht grunds\u00e4tzlich das vorhandene System des \n\nKirchensteuereinzugs durch die Finanz\u00e4mter. Der Frei-\n\nstaat profitiert nicht unerheblich von diesem System. \n\nDie heutigen \u00c4nderungen f\u00fchren zu einer Gleichstellung \n\nder Lebenspartner und der Ehegatten bei der Kirchensteu-\n\ner, zur Schaffung einer Rechtsgrundlage f\u00fcr die gemein-\n\nsame Veranlagung der Lebenspartner und zu einer Rege-\n\nlung des Einbehalts der Kirchensteuer auf Kapitalertr\u00e4ge. \n\nDie AfD wird diesem Gesetz zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Schubert. Bitte \n\nsehr, Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Seit \n\ndem Bundesverfassungsgerichtsurteil vom 7. Mai 2013 ist \n\nbekannt, dass der Bundesgesetzgeber im Einkommensteu-\n\nerrecht Lebenspartnerschaften im Sinne des Lebenspart-\n\nnerschaftsgesetzes von 2001 den Ehen gleichstellt. \n\nF\u00fcr Lebenspartnerschaften bedeutet das unter anderem, \n\ndass sie die M\u00f6glichkeit der gemeinsamen Veranlagung \n\nvon Einkommen nutzen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass seit zwei \n\nJahren und zwei Monaten bekannt ist, dass auch das \n\nKirchensteuergesetz entsprechend zu \u00fcberarbeiten ist. \n\nErst jetzt hat die Staatsregierung einen Gesetzentwurf mit \n\nder Begr\u00fcndung vorgelegt, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e ...das \n\nS\u00e4chsische Kirchensteuergesetz entsprechend anzupassen \n\nist, die einkommenssteuerliche Gleichstellung der Le-\n\nbenspartner und Lebenspartnerschaft mit Ehegatten und \n\nEhen ist kirchensteuerlich nachzuvollziehen\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1226 \n\n\u00dcbersetzt hei\u00dft das: Die Gesetzesanpassung bewegt sich \n\nvom Arbeitsaufwand auf dem Niveau einer redaktionellen \n\n\u00c4nderung. Daher bedarf es hier auch keiner ausufernden \n\nDiskussion. Unsere Fraktion kritisiert, dass es nunmehr \n\nseit \u00fcber zwei Jahren an der Zeit ist, diese redaktionelle \n\n\u00c4nderung vorzunehmen, hatten doch die Kirchen bereits \n\nim Mai 2014 erkl\u00e4rt, dass sie zum Entwurf keine Anmer-\n\nkungen h\u00e4tten. \n\nAndere L\u00e4nder haben die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Anpassung \n\nerheblich schneller auf den Weg gebracht. Im Vergleich \n\nhierzu: Bayern verk\u00fcndete die \u00c4nderung im Dezember \n\n2014, nachdem der Gesetzentwurf bereits im Mai 2014 im \n\nBayerischen Landtag zur Diskussion vorlag. Hessen gab \n\ndie Gesetzes\u00e4nderung ebenfalls im Dezember 2014 \n\nbekannt, und Brandenburg verabschiedete die Gesetzes-\n\n\u00e4nderung bereits im Juli 2014. \n\nJetzt, \u00fcber zwei Jahre nach dem Urteil des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts, hat auch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\neinen Gesetzentwurf vorgelegt. Diesem stimmen wir \n\nnat\u00fcrlich zu und erinnern dabei gleich noch an weitere \n\nausstehende redaktionelle \u00c4nderungsbedarfe, wie bei der \n\nTrennungsgeldverordnung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Reihen der Fraktionen f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. Dann \n\nkommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist: Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Kirchensteuergesetzes, Drucksache 6/1606, Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung mit Austauschblatt. Abge-\n\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses, Drucksa-\n\nche 6/1984. Meine Damen und Herren, es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Darf ich so mutig sein, Ihnen \n\nvorzuschlagen, dass ich die Bestandteile des Gesetzes \n\neinzeln aufrufe und dann en bloc abstimmen lasse? \u2013 Ich \n\ndarf so mutig sein, vielen Dank. \n\nDann stimmen wir ab \u00fcber die \u00dcberschriften: Artikel 1 \u2013 \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes, Arti-\n\nkel 2 \u2013 Bekanntmachungserlaubnis und Artikel 3 \u2013 \n\nInkrafttreten. Wer hierzu seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist den \n\nBestandteilen des Gesetzentwurfes einstimmig entspro-\n\nchen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zur Schluss-\n\nabstimmung \u00fcber das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes in der Fassung der \n\n2. Lesung. Wer hierzu seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nhebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das \n\nGesetz beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber  \n\nden Brandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \n\nDrucksache 6/1713, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/2007, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Aussprache zu dem Gesetzentwurf in der bekannten \n\nReihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion er\u00f6ffnet die Aussprache Herr Abg. \n\nL\u00f6ffler. Bitte sehr, Herr L\u00f6ffler, Sie haben das Wort. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit dem heute \n\nin 2. Lesung vorliegenden Gesetzentwurf zum S\u00e4chsi-\n\nschen Brandschutz-, Rettungsdienst- und Katastrophen-\n\nschutzgesetz erfolgt die Realisierung von EU-Recht, \n\ngenauer gesagt der Richtlinie 2012 18-EU zur Beherr-\n\nschung der Gefahren schwerer Unf\u00e4lle mit gef\u00e4hrlichen \n\nStoffen. Diese wird hinsichtlich einer Notfallplanung \n\numgesetzt. \n\nIn \u00a7 43 ist der Abs. 2 neu gefasst worden, der die Not-\n\nwendigkeit bzw. die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Aufstellung der \n\nNotfallpl\u00e4ne regelt. Notfallpl\u00e4ne sind aufzustellen, um \n\nerstens Schadensf\u00e4lle einzud\u00e4mmen und unter Kontrolle \n\nzu bringen, sodass die Auswirkungen m\u00f6glichst gering \n\ngehalten und Sch\u00e4den an der menschlichen Gesundheit, \n\nder Umwelt und Sachwerten begrenzt werden k\u00f6nnen, \n\nzweitens, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \n\nmenschlichen Gesundheit und der Umwelt vor den Aus-\n\nwirkungen schwerer Unf\u00e4lle einzuleiten, drittens notwen-\n\ndige Informationen an die \u00d6ffentlichkeit und betroffene \n\nBeh\u00f6rden oder Dienststellen in den betroffenen Gebieten \n\nweiterzugeben und viertens Aufr\u00e4umarbeiten und Ma\u00df-\n\nnahmen zur Wiederherstellung nach einem schweren \n\nUnfall einzuleiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1227 \n\nWeiterhin ist in \u00a7 44 Abs\u00e4tze 1 und 2 neu, dass die Ver-\n\npflichtung aufgrund des Artikels 12 Abs. 5 der Richtli-\n\nnie 2012 18-EU besteht, die \u00d6ffentlichkeit nicht nur bei \n\nder Planung, sondern auch bei Plan\u00e4nderungen zu beteili-\n\ngen. Die Umsetzung der Richtlinie war bis zum \n\n31. Mai 2015 zu realisieren. Wir sind also schon reichlich \n\nsp\u00e4t dran. Daher war es schwer, nebenher noch weitere \n\nAspekte in dem Zusammenhang aufzugreifen. \n\nNicht unerw\u00e4hnt soll aber bleiben, dass wir weiteren \n\n\u00c4nderungsbedarf am Gesetz sehen, den wir in einer \n\ngetrennten Beratung n\u00e4her vertiefen wollen. Ich denke \n\ndabei im Speziellen an eine Kostenregelung in \u00a7 69, die \n\nes den Kommunen erm\u00f6glicht, f\u00fcr ihre Aufgabenerf\u00fcl-\n\nlung, die nicht zu den gesetzlich verpflichtenden Leistun-\n\ngen geh\u00f6rt, bei der Kalkulation der Erstattungss\u00e4tze die \n\nKostenfaktoren, wie Vorhaltekosten f\u00fcr die Fahrzeugtech-\n\nnik, zu ber\u00fccksichtigen. Das wurde auch durch die kom-\n\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde am Rande der Beratungen zum \n\nHaushaltsbegleitgesetz angemahnt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Innenaus-\n\nschuss hat in seiner Beschlussempfehlung mit gro\u00dfer \n\nMehrheit f\u00fcr dieses Gesetz geworben. Ich m\u00f6chte f\u00fcr \n\nmeine Fraktion die Annahme empfehlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nL\u00f6ffler. \u2013 Meine Damen und Herren! Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Abg. Schultze. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir sind sp\u00e4t dran. Die \n\nEU hat uns hierzu eine Vorlage gegeben, die wir eigent-\n\nlich schon h\u00e4tten erf\u00fcllen m\u00fcssen. Es ist aber okay, so \n\nschnell handelt auch die EU nicht. Wir werden also von \n\nStrafzahlungen nicht bedroht sein. Insofern ist es v\u00f6llig in \n\nOrdnung, dass man dieses Gesetz jetzt angefasst hat. \n\nIch glaube, wenn man etwas l\u00e4nger erl\u00e4utert, k\u00f6nnte man \n\ndeutlich signalisieren, dass es hierbei um eine Verbesse-\n\nrung geht, dass die Planung \u00fcber Landesgrenzen hinweg \u2013 \n\ndas ist der sogenannte Dominoeffekt \u2013 letztlich zu mehr \n\nSicherheit der Bev\u00f6lkerung, zu mehr Planungssicherheit \n\nbei den Kommunen und zu mehr Planungssicherheit bei \n\nden Kameradinnen und Kameraden vor Ort f\u00fchrt. \n\nMein Vorredner hat schon darauf hingewiesen \u2013 ganz \n\nvorsichtig, das verstehe ich, da er regierungstragende \n\nPartei \u2013, dass dieses Gesetz das zweite Mal binnen k\u00fcr-\n\nzester Zeit angefasst wurde, aber seine eigentlichen \n\nProbleme bisher nicht angefasst worden sind. \n\nWenn wir uns die Situation vor Ort ansehen, stellen wir \n\nfest, dass zwar ein wundersch\u00f6ner Plan entsteht, wir aber \n\nernsthafte Probleme haben, wenn die Pl\u00e4ne umgesetzt \n\nwerden m\u00fcssen. Ich denke dabei nur an das Vorhalten der \n\nTageinsatzbereitschaft der Feuerwehr und daran, dass wir \n\nSchwierigkeiten bei der Abstimmung der einzelnen \n\nPersonen haben, wenn es um den Digitalfunk geht, die \n\nintegrierten Rettungsleitstellen und \u00c4hnliches. Wir haben \n\nzumindest verpasst, die Kosten f\u00fcr die Kommunen \n\neinzuplanen. \n\nEs gibt also eine ganze Menge Dinge, die wir bei diesem \n\nGesetz beachten oder \u00fcberarbeiten m\u00fcssen. Ich h\u00e4tte mich \n\nschon gefreut, wenn \u2013 nachdem man den Spitzenverb\u00e4n-\n\nden in der Haushaltsdebatte an diesem Punkt zwar nicht \n\nzuh\u00f6ren wollte oder konnte und das immer gut mit der \n\nHaushaltsdebatte begr\u00fcndet hat, sp\u00e4testens als man durch \n\ndie EU gezwungen worden ist, eine Frist zu wahren, mit \n\nder man dann tats\u00e4chlich Strafzahlungen vermeiden \n\nwollte \u2013 wenigstens die grundlegenden Dinge, zum \n\nBeispiel die Regelung \u00fcber die Kosten, aufgenommen \n\nworden w\u00e4ren. \n\nOkay, nun kann ich als Oppositionsfraktion so schnelles \n\nHandeln vielleicht begr\u00fcnden, aber eine Staatsregierung, \n\ndie sich doch gern mal hinstellt und die Augen zumacht \n\nund das Problem gerade beim Katastrophenschutz und \n\nRettungsdienst oder bei den Feuerwehren nicht sieht und \n\ntats\u00e4chlich glaubt, dass alle Statistiken stimmen und die \n\nFeuerwehr rund um die Uhr einsatzbereit ist? \n\nDabei muss man eigentlich sagen, dass die Kameradinnen \n\nund Kameraden rund um die Uhr einsatzbereit sind. \n\nLeider ist es so, dass die Flexibilit\u00e4t und die Wirklichkeit \n\nvor Ort eine andere Sprache sprechen. Mittwoch um \n\n12 Uhr m\u00f6chte es in so manchem Dorf in Sachsen nicht \n\nbrennen. Da es der Fall ist, dass es dort nicht brennen \n\ndarf, weil tats\u00e4chlich die Tageinsatzbereitschaft gef\u00e4hrdet \n\nist, das Vorhalten von Ger\u00e4ten, das Vorhalten von Alar-\n\nmierungssystemen und \u00c4hnliches nicht optimal funktio-\n\nnieren, bin ich sehr gespannt auf die Debatte und hoffe, \n\ndass wir dann die Wahrheit und die Klarheit auf dem \n\nTisch liegen haben und nicht wieder nach dem Motto \n\nverfahren: Es gibt keine Probleme, solange die Staatsre-\n\ngierung diese Probleme nicht sieht. \n\nDie Probleme sind da. L\u00f6sen wir sie. Gehen wir jetzt \n\nsofort in die Debatte um ein neues, \u00fcberarbeitetes Gesetz. \n\nIch freue mich auf die Diskussion. Ich empfehle aller-\n\ndings, den klugen Regelungen der Europ\u00e4ischen Union \n\nzuzustimmen, und auch meine Fraktion wird diesem \n\nAntrag deshalb ihr Ja geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion hat keinen Redebedarf. Die \n\nAfD-Fraktion auch nicht. Ich frage die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Herr Abg. Lippmann. Sie haben \n\ndas Wort, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind uns \n\nja \u00fcber die Umsetzung der Seveso-III-Richtlinie in das \n\ns\u00e4chsische Landesrecht einig. Es wurde ja schon ange-\n\nsprochen; im Ausschuss ist es einstimmig durchgegangen. \n\nDeshalb nutze ich jetzt ein paar Minuten, um etwas zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1228 \n\nGesetzgebungspraxis der Koalition in diesem Bereich zu \n\nsagen, die mich pers\u00f6nlich etwas verwundert. \n\nIm Haushaltsbegleitgesetz wurde im Eilverfahren per \n\n\u00c4nderungsantrag zum Zwecke der schnellstm\u00f6glichen \n\nUmsetzung des Notfallsanit\u00e4tergesetzes dieses Gesetz ad \n\nhoc ge\u00e4ndert. Damals war aufgrund der zwingenden \n\nEilbed\u00fcrftigkeit eine umfassende Beratung in einem \n\ngeordneten Gesetzgebungsverfahren nicht m\u00f6glich. \n\nKoalitionsseitig \u00fcbersah man aber leider vollkommen, \n\ndass diese Richtlinie bis zum 31. Mai 2015 umzusetzen \n\ngewesen w\u00e4re. Ansonsten droht ein Vertragsverletzungs-\n\nverfahren. Warum, wenn man das eine als eilbed\u00fcrftig \n\nansieht, dann das andere \u00fcbersehen wird, verwundert \n\nschon, zumal klar war, dass im Mai in diesem Haus kein \n\nPlenum stattfindet. \n\nDiese mangelnde Weitsicht der Koalition f\u00fchrt nun zur \n\nn\u00e4chsten \u00c4nderung des BRKG. Anstatt in einem ordentli-\n\nchen Gesetzgebungsverfahren das vom SSG erneut \n\ndargelegte Problem der fehlenden Pauschalierungsm\u00f6g-\n\nlichkeit \u2013 Kollege Schultze hat es gerade angesprochen \u2013 \n\nf\u00fcr den Kostenersatz der Feuerwehr zu regeln, wird jetzt \n\ndie Hoffnung geweckt, dass man im n\u00e4chsten Jahr in einer \n\nneuen gro\u00dfen Novelle \u2013 also beim dritten Anpacken des \n\nGesetzes \u2013 entsprechend agieren k\u00f6nnte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, das \n\nschafft ein weiteres Jahr Rechtsunsicherheit f\u00fcr die \n\nKommunen, deren umfassende Kalkulationen f\u00fcr die \n\nKostens\u00e4tze teils auf sehr wackligen F\u00fc\u00dfen stehen. Eine \n\nNovellierung des \u00a7 69 w\u00e4re dringend notwendig und \n\nangemessen gewesen \u2013 vor allem vor dem Hintergrund, \n\ndass die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde im Haushaltsver-\n\nfahren beim Haushaltsbegleitgesetz noch als Kronzeuge \n\numfassender und teils vollkommen haushaltsfremder \n\nRegelungen herhalten mussten. Jetzt sind Ihnen deren \n\nAnmerkungen offensichtlich verdammt egal. \n\nLiebe Koalition, das ist keine ordentliche Gesetzgebung, \n\nsondern Flickschusterei, die gerade bei einem solchen \n\nGesetz mehr als fatal ist. Ich kann nur hoffen, dass die \n\nvon Ihnen heute angek\u00fcndigte gro\u00dfe Novelle m\u00f6glichst \n\nschnell dieses Haus erreicht und dass es uns nicht so geht \n\nwie dem Innenministerium mit der Bauordnung, die auch \n\nschon seit Jahren angek\u00fcndigt wurde und jetzt irgend-\n\nwann einmal kommen soll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Zuh\u00f6ren, Herr Lippmann! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich h\u00f6re zu!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. M\u00f6chte noch jemand \n\nsprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsre-\n\ngierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Auch hier gibt es \n\nkeinen Redebedarf. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\n\ndienst und Katastrophenschutz, Drucksache 6/1713, \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Abgestimmt wird auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Innenaus-\n\nschusses, Drucksache 6/2007. Es liegen keine \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge vor, sodass ich auch hier die blockweise Abstim-\n\nmung \u00fcber die Bestandteile des Gesetzentwurfes vor-\n\nschlage. \u2013 Es erhebt sich kein Widerspruch. \n\nAufgerufen sind die \u00dcberschrift, Artikel 1, Artikel 1 a \u2013 \n\nBekanntmachungserlaubnis \u2013 und Artikel 2. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen und keine \n\nGegenstimmen. Damit stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber das Zweite Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brand-\n\nschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz in der \n\nFassung der 2. Lesung. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine \n\nStimmenthaltung. Meine Damen und Herren, damit ist \n\ndas genannte Gesetz beschlossen und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2014 bis 31. Dezember 2014) \n\nDrucksache 6/1991, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Falls gew\u00fcnscht, darf zun\u00e4chst die \n\nVorsitzende des Petitionsausschusses das Wort ergreifen. \n\nDie Vorsitzende des Ausschusses schreitet schon zur Tat. \n\nFrau Lauterbach, als Vorsitzende, hat das Wort. Bitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch in \n\ndiesem Jahr haben wir wieder einen Bericht des Petitions-\n\nausschusses vorliegen, der eine \u00f6ffentliche W\u00fcrdigung \n\nverdient. Er sieht in diesem Jahr etwas anders aus. Das ist \n\ngut so, das steigert die Aufmerksamkeit. Aber das ist \n\nnat\u00fcrlich nicht das Wichtigste. \n\nDas Wichtigste sind die vielen positiven Entscheidungen, \n\ndie der Petitionsausschuss getroffen hat, im Interesse der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Unter Einhaltung der Gesetze \n\nkann selbstverst\u00e4ndlich nicht allen Petitionen abgeholfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1229 \n\nwerden. Schauen wir auf das Jahr 2014, ein Wahljahr, \n\nzur\u00fcck. \n\nIm Gegensatz zu Antr\u00e4gen und Gesetzentw\u00fcrfen, die nach \n\nder Wahl gegebenenfalls erneut ins Parlament eingebracht \n\nwerden m\u00fcssen, unterliegt der Petitionsausschuss nicht \n\nder Diskontinuit\u00e4t. So konnten die Abgeordneten des neu \n\ngew\u00e4hlten Petitionsausschusses die Arbeit im Herbst \n\nunverz\u00fcglich aufnehmen und laufende Petitionsverfahren \n\nzum Abschluss bringen. \n\nIm Jahr 2014 waren es 748 Schreiben an den Petitions-\n\nausschuss. Davon konnten 662 als Petitionen anerkannt \n\nwerden. Den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen wird in \n\ndiesem Bericht das Petitionsrecht erkl\u00e4rt. In vielen Ge-\n\nspr\u00e4chen vor Ort merke ich, dass das Wort Petition etwas \n\nfremd ist und manchmal noch der Erl\u00e4uterung bedarf. Es \n\ngibt viele Fragen dazu, wie und wo Petitionen eingereicht \n\nwerden k\u00f6nnen. Formfragen oder die Nutzung des Inter-\n\nnet stehen zur Diskussion. Was passiert mit meinem \n\nAnliegen bis hin zur Entscheidung? Was bedeutet dann \n\ndiese Entscheidung der Petition? \n\nAll das erfahren die B\u00fcrger im Bericht des Petitionsaus-\n\nschusses. Sie k\u00f6nnen auch erfahren, wer die Mitglieder \n\ndes Petitionsausschusses sind, wie sie arbeiten und welche \n\nM\u00f6glichkeiten der Einflussnahme sie haben. \n\nUnter den Petenten gibt es auch erfahrene Petenten. Hier \n\nstehen Fragen an zur Zeitschiene: Wie lange dauert die \n\nBearbeitung einer Petition? \u2013 Meist viel zu lange. Wie \n\nk\u00f6nnen sich die Petenten in die Entscheidungen einbrin-\n\ngen? Wer bearbeitet meine Petition? Kann ich mit ihr oder \n\nmit ihm reden? \n\nDabei ist nat\u00fcrlich der Datenschutz ganz wichtig. Peten-\n\nten wie Berichterstatter sollen einen gewissen Schutz \n\ngenie\u00dfen. Leider sind die Mitarbeiterinnen des Petitions-\n\ndienstes dadurch oft Zielscheibe dr\u00e4ngender Fragen. \n\nWerte Abgeordnete, betrachten wir thematische Schwer-\n\npunkte, so gingen f\u00fcr den Fachbereich des Staatsministe-\n\nriums des Innern 114 Petitionen ein, davon 60 mit Anlie-\n\ngen aus dem Sachgebiet Kommunalwesen und 20 mit \n\nAnliegen, die die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung \n\nbetrafen. Oder nehmen wir den Bereich des Staatsministe-\n\nriums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz. Hier gab es \n\n96 Einzelpetitionen zu den Themen wie Sozialversiche-\n\nrung, Altenhilfe, Renten- und Pflegeversicherung oder \n\nLeistungen nach dem SGB II. \n\nEs sind viele statistische Erhebungen und Zahlen im \n\nBericht zu finden. Hinter jeder Petition steht ein Problem \n\nund oft auch ein Schicksal, mit dem B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Sachsen und dar\u00fcber hinaus nicht zurechtkom-\n\nmen, bei dem sie unsere Hilfe brauchen. Wichtige Infor-\n\nmationen zum Berichtsjahr werden zusammengefasst, \n\nzum Teil unterst\u00fctzt durch Grafiken, aber auch inhaltliche \n\nund regionale Schwerpunkte werden herausgearbeitet. \n\nAm interessantesten f\u00fcr alle \u2013 f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, aber auch f\u00fcr uns Abgeordnete \u2013 sind die zahlrei-\n\nchen Beispielpetitionen, die uns in diesem Bericht vorge-\n\nlegt werden; sind doch meist die Themen, die vielfach vor \n\nOrt angesprochen werden und die wir in unserer politi-\n\nschen Arbeit ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, die Themen, die \n\nMenschen in Sachsen besch\u00e4ftigen. Wir als Abgeordnete \n\nbegegnen diesen Themen in unserer Arbeit vor Ort, regen \n\nvielleicht die eine oder andere Petition an und begleiten \n\nsie bis zu ihrer endg\u00fcltigen Entscheidung. \n\nMich hat eine Petition in den letzten Jahren besonders \n\nbesch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte Ihnen nur ganz kurz den Sachver-\n\nhalt erkl\u00e4ren. Herr A. kann aufgrund seiner k\u00f6rperlichen \n\nBeschwerden nicht mehr seinen Beruf aus\u00fcben. Er m\u00f6ch-\n\nte aber keine Verrentung, sondern beantragt Teilhabe am \n\nArbeitsleben bei der Rentenversicherung, und zwar im \n\nJahr 2011. Es folgten Ablehnungen, Widerspr\u00fcche, Sach-\n\nermittlung des Medizinischen Dienstes, dann ein Jahr \n\nkeine Reaktion vonseiten der Rentenversicherung. Nach \n\neiner Unt\u00e4tigkeitsklage wurde die Teilhabe am Arbeitsle-\n\nben bewilligt. \n\nTrotz dieser Zeitverz\u00f6gerung hat sich der Petent selbst um \n\neine Umschulung bem\u00fcht. Diese neue Ausbildung wurde \n\naber von der Rentenversicherung als ungeeignet abge-\n\nlehnt, eine Kosten\u00fcbernahme nicht bewilligt. Es folgten \n\nerneut ein Widerspruch, Sachermittlung des Medizini-\n\nschen Dienstes \u2013 die Zeit ging ins Land. Die Ausbildung \n\nhat der Petent inzwischen begonnen; auch war inzwischen \n\neine Klage anh\u00e4ngig. \n\nDurch den Petitionsausschuss konnte zwischen Renten-\n\nversicherung und Petent vermittelt werden. Der Petent hat \n\nim Vertrauen zum Petitionsausschuss seine Klage zur\u00fcck-\n\ngezogen. Im Jahr 2014 gab es eine Zusage von der Ren-\n\ntenversicherung. Ende gut, alles gut? F\u00fcr mich nicht. Ich \n\nbin eher der ungeduldige Typ, das dauert mir einfach alles \n\nviel zu lange. Die Petition hat insgesamt drei Jahre gedau-\n\nert. Kein Einzelfall. \n\nAn diesem Abriss sehen Sie, dass es schon Sinn macht, \n\ndass sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihren Anliegen an \n\nden Petitionsausschuss des Landtags wenden. Der Bericht \n\ndes Petitionsausschusses informiert auch zum Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen Parlament und Gericht. Der Landtag hat keine \n\nM\u00f6glichkeiten, in schwebende Gerichtsverfahren einzu-\n\ngreifen. Und das ist richtig so. Deshalb hat der Petent die \n\nKlage vor Gericht auch zur\u00fcckgezogen \u2013 ein Vertrauens-\n\nvorschuss f\u00fcr den Petitionsausschuss. Das passiert nicht \n\nso oft. Eher wird parallel zur Petition ein Gerichtsverfah-\n\nren angestrebt, was unseren Handlungsspielraum ein-\n\nschr\u00e4nkt. Das ist ein typisches Problem, das uns in der \n\nPetitionsarbeit oft begegnet. \n\nWerte Abgeordnete, uns besch\u00e4ftigen immer h\u00e4ufiger \n\nMassen- und Sammelpetitionen. Diese werden dem \n\nPr\u00e4sidenten meist direkt \u00fcbergeben. Die Petenten geben \n\nsich hier richtig M\u00fche, uns ihr Anliegen zu erl\u00e4utern \u2013 so \n\nzum Beispiel zum Hochschulwesen, dem Hochwasser-\n\nschutz oder der Wasserentnahmeabgabe. Da sind \u00fcber \n\n13 000 Unterschriften zum Thema Hochschulwesen schon \n\nbeeindruckend. \n\nWerte Abgeordnete, ich m\u00f6chte den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern des Petitionsdienstes sehr gern hier an dieser \n\nStelle meinen Dank aussprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1230 \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nEs ist immer ein konstruktives, nettes Zusammenwirken, \n\ndas die Arbeit des Petitionsausschusses nat\u00fcrlich sehr \n\nunterst\u00fctzt. Sie arbeiten zuverl\u00e4ssig und erf\u00fcllen uns \n\nAbgeordneten eigentlich jeden Wunsch. \n\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Ministerien \n\ntragen mit ihrer Stellungnahme an den Petitionsausschuss \n\neine gro\u00dfe Verantwortung. Auch ihnen vielen Dank. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin, geben Sie das bitte an die momen-\n\ntan nicht anwesenden Minister weiter. \n\nAls Ausschussvorsitzende m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch den \n\nMitgliedern des Petitionsausschusses danken. Es besteht \n\nein gutes Zusammenwirken im Interesse der Petenten. Es \n\nist eben ein etwas anderer Ausschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nLauterbach. \u2013 Meine Damen und Herren, die Reihenfolge \n\nin der weiteren Aussprache: CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\n\nrung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht jetzt Frau Abg. Dietzschold. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nerste Jahresbericht des Petitionsausschusses in der neuen \n\nLegislaturperiode ist etwas Besonderes: Zum einen wird \n\ndamit endg\u00fcltig die f\u00fcnfte Wahlperiode abgeschlossen. \n\nZum Zweiten ist dieser Bericht im Hintergrund immer \n\nvon einem Wechsel gepr\u00e4gt. Es sind einige Mitglieder \n\nausgeschieden und gleichzeitig neue Mitglieder in den \n\nPetitionsausschuss eingetreten. \n\nZum Dritten erlaubt der Bericht abschlie\u00dfend, \u00fcber die \n\nArbeit des Petitionsausschusses in der vergangenen \n\nLegislaturperiode zu berichten. \n\nViertens ist der Petitionsausschuss der einzige Ausschuss \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags, f\u00fcr den der sogenannte Grund-\n\nsatz der Diskontinuit\u00e4t nicht gilt. Dieser Grundsatz \n\nbedeutet, dass alle alten Beschlussvorlagen wie Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe und Antr\u00e4ge mit dem Ende der Legislaturperio-\n\nde als erledigt gelten und neu eingebracht und behandelt \n\nwerden m\u00fcssen. Petitionen m\u00fcssen dagegen nicht neu \n\neingelegt werden. Das jeweilige Petitionsverfahren wird \n\nfortgef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir an dieser \n\nStelle, den ausgeschiedenen Mitgliedern des Petitionsaus-\n\nschusses f\u00fcr ihre Arbeit zu danken \u2013 f\u00fcr die konstruktive \n\nZusammenarbeit, die immer mit dem Ziel verbunden war, \n\ndem Anliegen der Petenten Rechnung zu tragen. Auch \n\nwenn Petitionen nicht abgeholfen werden konnte, ist es \n\nuns immer wichtig, den Petenten dies in den abgegebenen \n\nBerichten ausf\u00fchrlich zu erl\u00e4utern und ihnen damit eine \n\nfundierte Antwort zu geben. \n\nDen mittlerweile nicht mehr ganz so neuen Mitgliedern \n\ndes Ausschusses m\u00f6chte ich auch danken \u2013 daf\u00fcr, dass sie \n\nsich f\u00fcr eine Mitarbeit im Petitionsbereich entschieden \n\nhaben und sich nun der Sorgen und N\u00f6te der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger annehmen und sich um diese k\u00fcmmern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch \n\nkurz Revue passieren lassen, welche Themen in den \n\nvergangenen Jahren angesprochen wurden. Der Ausschuss \n\nhat sich in dieser Zeit \u2013 die Ausschussvorsitzende hat dies \n\nschon erw\u00e4hnt \u2013 mit einer unglaublichen Bandbreite an \n\nThemen auseinandergesetzt: Vom Umgang mit dem Wolf \n\nbis zum Personalschl\u00fcssel in den Kindertageseinrichtun-\n\ngen. Schwerpunkte waren und sind aber auch die \u00f6ffentli-\n\nche Sicherheit, Abwasser, Stra\u00dfenbau, Rundfunkgeb\u00fchren \n\noder Sozialleistungen in allen erdenklichen Formen. \n\nMir ist hier besonders eine Petition einer Seniorin in \n\nErinnerung, die ihre Rente beantragt hat und von dem \n\nRententr\u00e4ger nichts wieder geh\u00f6rt hat und nun gar nicht \n\nwusste, ob sie eine Rente bekommt und finanziell abgesi-\n\nchert ist oder nicht. Wie soll sie ihr Leben gestalten? Sie \n\nhat eine Petition eingelegt. Der Grund war eigentlich nur, \n\ndass der Rententr\u00e4ger nicht auf ihr Anliegen geantwortet \n\nund ihr mitgeteilt hat, dass ihr Rentenantrag ordnungsge-\n\nm\u00e4\u00df eingegangen ist und ihre Rente bearbeitet wird. Nach \n\neinem Vierteljahr hat sie einen Bescheid erhalten. Sie war \n\neben so in Sorge und hat deshalb schon eine Petition \n\ngeschrieben. \n\nDabei ist festzustellen, dass die Anzahl der Petitionen im \n\ngenannten Zeitraum r\u00fcckl\u00e4ufig, aber die Beteiligung \u00fcber \n\nMehrfach- und Sammelpetitionen ungehindert hoch ist. \n\nSo gab es beispielsweise im Jahr 2012 \u00fcber 11 000 \n\nUnterschriften zur Schiffbarkeit im Leipziger Gew\u00e4sser-\n\nverbund und in den Jahren 2013 und 2014 um die \n\n20 000 Unterschriften zum Thema Wolf. 2014 wurden \n\ninsgesamt 748 Petitionen eingelegt, davon waren drei \n\nMassenpetitionen, 47 Sammelpetitionen und 14 Mehr-\n\nfachpetitionen. \n\nDamit wird deutlich, dass bei einer sich ver\u00e4ndernden \n\nForm der Wahrnehmung die M\u00f6glichkeit, sich mit Bitten \n\nund Beschwerden an den Landtag zu wenden, von der \n\nBev\u00f6lkerung engagiert genutzt wird. Damit wird auch \n\ndeutlich gemacht, dass Petitionen ein wichtiges Herzst\u00fcck \n\neiner funktionierenden Demokratie sind. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich noch \n\neinmal die Gelegenheit zum Dank nutzen. Dieser gilt \n\nallen, die einen reibungslosen Ablauf des Petitionsverfah-\n\nrens gew\u00e4hrleisten. Das betrifft zum einen die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter des Petitionsdienstes, die dem \n\nPetitionsausschuss in den vergangenen Jahren mit Rat und \n\nTat zur Seite gestanden haben und dies sicherlich auch in \n\nden kommenden Jahren tun werden. Zum anderen gilt der \n\nDank auch der Staatsregierung f\u00fcr die konstruktive und \n\nengagierte Zusammenarbeit. Gerade bei Nachfragen und \n\nbei Vor-Ort-Terminen gab es ein gutes Zusammenwirken. \n\nDaf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1231 \n\nAbschlie\u00dfend kann ich nur empfehlen, den vorliegenden \n\nBericht zu lesen; es handelt sich dabei um eine interessan-\n\nte Lekt\u00fcre. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. Sehr geehrte Frau Abg. Junge und sehr \n\ngeehrter Herr Abg. Fischer, ich m\u00f6chte Sie darauf hinwei-\n\nsen, dass wir hier in einer Landtagssitzung sind und in \n\nkeiner touristischen Veranstaltung. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau Abg. Junge. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Petitionsaus-\n\nschuss nimmt eine besondere Stellung im S\u00e4chsischen \n\nLandtag ein. Er ist die Schnittstelle zwischen Parlament \n\nund Bev\u00f6lkerung und erm\u00f6glicht dem B\u00fcrger einen \n\ndirekten Zugang zur Politik. Wir Politikerinnen und \n\nPolitiker besch\u00e4ftigen uns unmittelbar mit den Anliegen, \n\nSorgen und W\u00fcnschen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und \n\nversuchen zu helfen. Das haben auch meine beiden \n\nVorrednerinnen in ihren Beitr\u00e4gen dargestellt. \n\nUnser Ziel ist es, uns umfassend f\u00fcr die Belange der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzusetzen. Als Neuling im \n\nPetitionsausschuss bin ich \u00fcber die sachliche und sehr \n\nkonstruktive Arbeit sehr erfreut. So stelle ich mir die \n\nAusschussarbeit generell im S\u00e4chsischen Landtag vor. \n\nWir nehmen einander ernst und arbeiten sachbezogen an \n\nden Petitionen. Die Vielfalt der Themen und Anliegen ist \n\nriesig, ja gewaltig. Schwerpunktthemen waren 2014 \u2013 \n\ndarauf beziehe ich meinen Redebeitrag \u2013 die Verbesse-\n\nrung des Betreuungsschl\u00fcssels in Kindertageseinrichtun-\n\ngen, der Hochwasserschutz und auch eine massive Kritik \n\nder Regelungen des Rundfunkbeitragsstaatsvertrages. \n\nBeim Letztgenannten st\u00f6\u00dft die doppelte Bezahlung der \n\nRundfunkgeb\u00fchr ab 2013 f\u00fcr Lauben, Datschen und jede \n\nArt von Wochenendh\u00e4usern auf Unverst\u00e4ndnis und gro\u00dfe \n\nKritik. Im Zuge des neuen Rundfunkfinanzierungssystems \n\nwird deutlich, dass es zahlreiche Ungerechtigkeiten gibt \u2013 \n\ndas machen die unterschiedlichen Petitionen sehr deutlich \n\n\u2013 eben durch zus\u00e4tzliche Belastungen und durch h\u00f6here \n\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr die Beitragsbefreiung f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderungen sowie f\u00fcr Personen mit \n\ngeringerem Einkommen. Hier sollte sich die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung dieser vielen Petenten annehmen, Initiati-\n\nve ergreifen und sich f\u00fcr eine Neuverhandlung des Rund-\n\nfunkbeitragsstaatsvertrages aktiv einsetzen. \n\nDer Erfolg von Petitionen l\u00e4sst sich daran messen, wel-\n\nchen Einfluss die Petitionen auf die Politik haben. 521 Pe-\n\ntitionen wurden im Jahr 2014 abgeschlossen. 432 Petitio-\n\nnen konnte jedoch nicht abgeholfen werden. Das sind \n\n83 %. Nur 11 % der abgeschlossenen Petitionen waren \n\nganz oder teilweise erfolgreich. Der Satz, den wir dann \n\nh\u00e4ufig darunter oder dar\u00fcber schreiben, lautet: \u201eDer \n\nPetition kann nicht abgeholfen werden\u201c. Das ist dann der \n\nFall, wenn den Forderungen des Petenten zwingende \n\nGr\u00fcnde rechtlicher oder tats\u00e4chlicher Natur entgegenste-\n\nhen. Das ist der Regelfall, weil die geltenden Gesetze und \n\nRichtlinien meist richtig angewandt werden. Nichtsdestot-\n\nrotz sollte das Petitionsrecht f\u00fcr Anregungen zur Gesetz-\n\ngebung und zur notwendigen \u00c4nderung in der Landespo-\n\nlitik st\u00e4rker genutzt werden. \n\nPetitionen sind die \u00e4lteste Form der B\u00fcrgerbeteiligung. \n\nIch wiederhole: Der Erfolg von Petitionen l\u00e4sst sich daran \n\nmessen, welchen Einfluss die Petitionen auf die Politik \n\nhaben. Deshalb meine Frage an die Koalition: Welchen \n\nEinfluss hat denn die Vielzahl an Mehrfach-, Sammel- \n\nund Massenpetitionen auf die aktuelle Landespolitik? \n\nWarum werden sie nicht \u00f6ffentlich verhandelt? Es gibt ein \n\ngro\u00dfes Bed\u00fcrfnis nach Mitsprache. Dies zeigte sich \n\ngerade auch 2014 durch 47 Sammelpetitionen, drei \n\nMassenpetitionen und 14 Mehrfachpetitionen. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel aus dem Bundestag anf\u00fchren. Im \n\nBundestag finden etwa viermal im Jahr \u00f6ffentliche Bera-\n\ntungen des Petitionsausschusses statt. Hier werden poli-\n\ntisch relevante Themen \u00f6ffentlich mit Petenten, Sachver-\n\nst\u00e4ndigen und Abgeordneten debattiert. Die \u00f6ffentlichen \n\nSitzungen finden bei den Petenten und B\u00fcrgern gro\u00dfen \n\nAnklang. Sie geben ihnen die M\u00f6glichkeit, im unmittelba-\n\nren Kontakt mit dem Parlament zu sein und ihre Themen \n\nbzw. Anliegen einzubringen. \n\nIch pl\u00e4diere daf\u00fcr, die \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Petitions-\n\nausschusses im S\u00e4chsischen Landtag zu verbessern. Es \n\ngibt derzeit aus meiner Sicht kein transparentes und \n\nb\u00fcrgerbeteiligtes Petitionsverfahren. Nur Massenpetitio-\n\nnen werden \u00f6ffentlich auf der Internetseite des Landtags \n\nbekannt gegeben, ebenso die Jahresberichte des Petitions-\n\nausschusses. Das Instrument der \u00f6ffentlichen Petition \n\nsollte auch im S\u00e4chsischen Landtag umgesetzt werden, \n\num einen gr\u00f6\u00dferen Einfluss auf die Debatten im Land-\n\ntagsplenum zu bekommen. \u00d6ffentliche Petitionen haben \n\nim Gegensatz zu privaten Petitionen ein Anliegen von \n\nallgemeinem Interesse, zum Beispiel die Aufdeckung von \n\nSchwachstellen beh\u00f6rdlicher Ma\u00dfnahmen oder auch von \n\nGesetzesl\u00fccken. Diese Petitionen k\u00f6nnen auch online im \n\nDiskussionsforum des Ausschusses diskutiert werden. \n\nDer Petitionsausschuss ist der direkte Draht der B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger in den Landtag und versteht sich als \n\nparlamentarischer Anwalt. Ich m\u00f6chte, dass B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger \u00fcber \u00f6ffentliche Petitionen auch mehr Einfluss \n\nauf die Debatten im Plenum bekommen. Das wird das \n\nPetitionswesen und die B\u00fcrgerbeteiligung in Sachsen \n\ndeutlich st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nJunge. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Frau Abg. \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Sie haben \u00fcber den vorliegenden Bericht \n\ndes Petitionsausschusses in den letzten Redebeitr\u00e4gen \n\nschon viel geh\u00f6rt. Deshalb will ich meinen pers\u00f6nlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1232 \n\nBericht daran anschlie\u00dfen. Ich erlebe jetzt die zweite \n\nWahlperiode im Landtag. Als ich 2009 das erste Mal in \n\nden Landtag gekommen bin, habe ich auf die Frage \n\nmeines Fraktionsvorsitzenden, in welchen Themenberei-\n\nchen ich mich denn \u201etummeln\u201c wolle, geantwortet: \u201eDas \n\nist mir eigentlich egal, aber eines ist mir wichtig: Ich \n\nm\u00f6chte gern in den Petitionsausschuss.\u201c Darauf habe ich \n\neinen etwas merkw\u00fcrdigen Blick geerntet. Ich verstehe \n\nauch diesen merkw\u00fcrdigen Blick. \n\nIch war vorher zehn Jahre lang im Dresdner Stadtrat und \n\nauch dort im Petitionsausschuss. Ich habe die Arbeit in \n\ndiesem Ausschuss sehr sch\u00e4tzen gelernt. Warum erntet \n\nman einen merkw\u00fcrdigen Blick? Wenn man ehrlich ist, \n\nmuss man zugeben, dass der Petitionsausschuss bei vielen \n\nvon uns, auch bei mir, nicht immer beliebt ist. Denn es ist \n\nein Ausschuss, der dem einzelnen Abgeordneten eine \n\nMenge Arbeit macht, ohne dass man gro\u00dfe Reden \u00fcber \n\ndie Arbeit halten k\u00f6nnte, die man da tut. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nF\u00fcr diejenigen, die vielleicht nicht im Ausschuss sind, \n\nm\u00f6chte ich sagen, wie es dort funktioniert. Wir sind ein \n\nAusschuss, der gr\u00f6\u00dfer als die normalen Aussch\u00fcsse ist, \n\nund die eigentliche Ausschussarbeit findet zwischen den \n\nAusschusssitzungen statt. Jeder Abgeordnete bekommt \n\nPetitionen, also Beschwerden von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern, die er bearbeiten muss, und die Stellungnahmen \n\ndes Ministeriums dazu. Dann muss man schauen, ob man \n\ndem B\u00fcrger vielleicht irgendwie helfen kann oder ob es \n\nein Anliegen ist, bei dem man dem B\u00fcrger sagen muss, \n\nihm kann nicht geholfen werden, weil die Dinge so sind, \n\nwie sie sind, und weil es auch richtig ist, dass die Dinge \n\nso sind, wie sie sind. Diese Arbeit macht man zwischen \n\nden Sitzungen. Das ist schon relativ l\u00e4stig, weil es gilt, \n\nsich immer wieder in neue Themen einzuarbeiten, weil es \n\nimmer wieder Einzelf\u00e4lle sind, bei denen man eigentlich \n\nwill, dass es anders ist, es am Ende aber nicht anders \n\nhinbekommt, und weil Petentinnen und Petenten zu Recht \n\nmanchmal ungeduldig sind und nachfragen. \n\nAll das wird am Ende mit einem Bericht f\u00fcr das Plenum \n\nversehen. Wir alle beschlie\u00dfen immer \u00fcber jeden einzel-\n\nnen Petitionstext, auch wenn wir es nicht so genau mitbe-\n\nkommen, und die Petenten erhalten es dann als die Ant-\n\nwort des S\u00e4chsischen Landtags mitgeteilt. Es hei\u00dft also \n\nnicht, Frau Friedel hat sich viel M\u00fche gegeben, sondern: \n\nDer Petitionsausschuss hat entschieden. \n\nWegen dieser vielen Arbeit und dem wenigen Ruhm ist \n\ndas ein nicht so sch\u00f6ner Ausschuss. Auf der anderen \n\nSeite, was in diesem Ausschuss Spa\u00df macht: Man lernt \n\nimmer wieder neue Themen und neue Lebenslagen \n\nkennen, in denen sich Menschen befinden. Ich habe in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren Petitionen bearbeitet, die von \n\nGrundst\u00fcckszufahrten \u00fcber das Nachbarschaftsrecht bis \n\ndahin reichten, dass sich Insassen von Justizvollzugsan-\n\nstalten an den Petitionsausschuss wandten oder \u00e4ltere \n\nDamen und Herren, denen Heilmittel von der Kasse nicht \n\nerstattet wurden. Einige Petitionen gingen dahin, dass der \n\nPetent der Meinung gewesen ist, das gesamte System der \n\nBundesrepublik Deutschland sollte umgekrempelt wer-\n\nden. An jedem Einzelfall, in den man sich hineinbegibt, \n\nkann man ablesen, was Menschen in unserem Land \n\nbewegt. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Es ist f\u00fcr uns \n\nals Abgeordnete, glaube ich, manchmal hilfreich, wenn \n\nwir hier die gro\u00dfen Reden \u00fcber die gro\u00dfe Politik halten \n\nund dann feststellen: Was Menschen im Leben zu schaf-\n\nfen macht, sind eigentlich ganz andere, ganz kleine \n\nDinge, die wir mit einem Federstrich \u00e4ndern k\u00f6nnten. \n\nFrau Junge hat den Erfolg von Petitionen angesprochen. \n\nVon meinem Gef\u00fchl her w\u00fcrde ich sagen, diese 86 %, \n\ndenen nicht abgeholfen werden kann, sind der statistische \n\nAnteil, aber es ist schon so, dass sich bei einem Drittel der \n\nPetitionen etwas bewegen l\u00e4sst, wie auch immer, bei zwei \n\nDritteln aber nichts. Von den zwei Dritteln, bei denen sich \n\nnichts bewegen l\u00e4sst, ist die H\u00e4lfte wiederum so gestaltet, \n\ndass ich sage, ich m\u00f6chte gar nicht, dass sich dort etwas \n\nbewegt, weil die Petenten Vorstellungen haben, die nicht \n\nrealistisch sind. F\u00fcr ein gedeihliches Zusammenleben von \n\nMenschen kann es nicht immer nur nach dem eigenen \n\nWillen gehen. \n\nBei dem Drittel, bei dem sich etwas bewegt, bewegt sich \n\noft etwas durch den Petitionsausschuss, oft dadurch, dass \n\nein Ministerium eine Stellungnahme abgeben und sich \n\ndadurch den Fall noch einmal genauer anschauen muss. \n\nManchmal bewegt sich auch nur dadurch etwas, dass der \n\nPetent die Petition geschrieben hat, weil es vielleicht \n\nallein dadurch so ist, dass der Sachverhalt viel klarer \n\ndargelegt worden ist, als es die Person bisher gegen\u00fcber \n\nBeh\u00f6rden oder Institutionen getan hat. Pl\u00f6tzlich versteht \n\ndas Amt oder die Beh\u00f6rde, worum es eigentlich geht und \n\nworum auch nicht. Die Erfolgsquote von einem Drittel \n\nbzw. die Misserfolgsquote von zwei Dritteln ist eigentlich \n\ngar nicht so schlecht. \n\nWas die Folgen f\u00fcr die Politik angeht, so liegt das ein \n\nbisschen an uns allen selbst. Jede Fraktion hat Vertrete-\n\nrinnen und Vertreter im Petitionsausschuss. Jeder, der im \n\nPetitionsausschuss ist, bekommt die Themen aller Petitio-\n\nnen mit. Nat\u00fcrlich ist es uns m\u00f6glich zu sagen, zum \n\nThema W\u00f6lfe in der Lausitz oder zum Thema Fischerei \n\nhat ein B\u00fcrger eine Anregung gegeben, die es sich lohnt \n\nweiterzuverfolgen. Das haben wir schon bei verschiede-\n\nnen Petitionen gemacht. Wir werden hier in den n\u00e4chsten \n\nWochen und Monaten auch immer wieder \u00fcber Gesetz-\n\nentw\u00fcrfe beraten, in denen auch Anregungen aus Petitio-\n\nnen enthalten sind. Ich nenne das Stichwort \u201eRauchmel-\n\nderpflicht\u201c. Dazu haben wir eine ganze Menge Petitionen \n\nerhalten. Wir werden \u00fcber das Thema beraten. \n\nEs liegt also auch ein bisschen an uns selbst, wie wir \n\nFraktionen die Anregungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\naufgreifen. Ungeachtet dessen ist es immer von Vorteil, \n\ndas eigene Verfahren noch einmal zu \u00fcberdenken. In der \n\nletzten Legislaturperiode hat der Petitionsausschuss eine \n\nArbeitsgruppe gebildet, die sich Gedanken dar\u00fcber \n\ngemacht hat, wie wir das Petitionswesen noch besser \n\nmachen, die \u00d6ffentlichkeit verbessern und das Internet \n\nbesser einbeziehen k\u00f6nnen. Diese Arbeitsgruppe hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1233 \n\nZwischenergebnisse erzielt, ist aber nicht ganz fertig \n\ngeworden. Ich bin mir sicher, dass wir das in dieser \n\nLegislaturperiode wieder aufnehmen und dann wirklich \n\nzu einem Ende bringen k\u00f6nnen, von dem wir alle als \n\nFraktionen sagen k\u00f6nnen, wir sind damit zufrieden, sind \n\nein St\u00fcck vorangekommen und haben es B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern noch leichter gemacht, sich einzubringen und zu \n\nbeteiligen. \n\nDas alles sind Gr\u00fcnde, warum ich eigentlich sehr gern im \n\nPetitionsausschuss bin, auch wenn es viel Arbeit und \n\nmanchmal anstrengend ist. Ich w\u00fcnsche allen Kolleginnen \n\nund Kollegen, diese Erfahrung im Laufe ihres parlamenta-\n\nrischen Lebens auch einmal zu machen. Dazu ermutige \n\nich Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Span-\n\ngenberg. Bitte sehr, Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion ist \n\nerst seit Herbst 2014 in diesem Ausschuss, sodass die \n\nErfahrungen relativ gering sind, was das Jahr 2014 be-\n\ntrifft. Ich m\u00f6chte auch nicht das wiederholen, was schon \n\ngesagt wurde; das w\u00e4re ja nicht sehr spannend. Also gehe \n\nich einmal etwas zur\u00fcck und etwas tiefer hinein. \n\nEs ist ein sehr langer Weg gewesen bis dahin, dass sich \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Geh\u00f6r verschaffen konnten. Wie \n\nso oft war Preu\u00dfen ganz weit vorn bei dieser Sache. Nach \n\nAbschaffung der Folter und nach Einf\u00fchrung der Religi-\n\nonsfreiheit und der Schulpflicht hat auch Preu\u00dfen im Jahr \n\n1794 damit begonnen, das preu\u00dfische Landrecht einzu-\n\nf\u00fchren, mit dem zum ersten Mal eine gesetzliche Grund-\n\nlage daf\u00fcr eingef\u00fchrt wurde, dass sich B\u00fcrger vor ihren \n\nHerren, quasi vor dem Gesetzgeber, Geh\u00f6r verschaffen \n\nkonnten. \n\nEs waren drei Schritte: Es begann mit K\u00f6nig Friedrich I. \n\nvon Preu\u00dfen, 1657 bis 1713, dem Kurf\u00fcrsten, der sich in \n\nK\u00f6nigsberg selbst die Krone aufsetzte, wenn Sie sich \n\nerinnern, ging weiter \u00fcber Friedrich den Gro\u00dfen, 1712 bis \n\n1786, der das weiterf\u00fchrte, und wurde im Jahr 1794 unter \n\nseinem Neffen Friedrich Wilhelm II. vollendet. Damit war \n\nPreu\u00dfen in Europa ganz weit vorn, wenn nicht sogar \n\nweltweit der modernste Staat. Meine Damen und Herren! \n\nDer B\u00fcrger hatte zum ersten Mal das Recht, etwas einzu-\n\nfordern. Er musste nicht mehr bitten. Er konnte sein Recht \n\nverlangen. \n\nIn der Bundesrepublik ist Artikel 17 die Grundlage f\u00fcr die \n\nPetition. Ich m\u00f6chte aber noch kurz auf die DDR einge-\n\nhen. Auch dort hatte die Petition eine sehr hohe Bedeu-\n\ntung, auch wenn man sie dort nicht Petition, sondern \n\nEingabe nannte, nach der Eingabeverordnung von 1953. \n\nEs ist hochinteressant, dass es von 1947 bis 1989 \n\n40 Millionen Eingaben gab. Das ist eine ungeheure \n\nAnzahl von Eingaben. Diejenigen, die in der DDR aufge-\n\nwachsen sind, wissen, was so hereingekommen ist. Das \n\nwaren meist Wohnungs- und Versorgungsprobleme oder \n\nes ging um das Prinzip der Reisefreiheit, was immer \n\netwas problematisch war, weil man dann politisch oftmals \n\naneckte. Das konnte sehr peinlich werden. \n\nDie Schnittstelle wurde schon betont: Bindeglied zwi-\n\nschen B\u00fcrgern und Parlament. Es steht jedem frei, sich an \n\nden Ausschuss zu wenden. Wir erhalten im Ausschuss \n\nnat\u00fcrlich einen direkten Eindruck von den N\u00f6ten der \n\nB\u00fcrger, vom Umgang der Beh\u00f6rden mit den B\u00fcrgern und \n\nauch von der Unkenntnis der B\u00fcrger gegen\u00fcber den \n\nBeh\u00f6rden. Wir haben festgestellt, alle Rechtsgebiete \n\nwerden bedient, ob es das Baurecht, das Arbeitsrecht, das \n\nSteuerrecht oder das Vertragsrecht ist. Das ist eigentlich \n\ndas Hochinteressante an dieser Sache. \n\nEine konstant hohe Anzahl von Eingaben belegt, dass der \n\nPetitionsausschuss ein wichtiges Instrument ist. Ich nenne \n\neinmal eine Zahl: Wir haben bezogen auf eine Million \n\nEinwohner 195 Eingaben an den Petitionsausschuss. \n\nDamit belegen wir den 6. Platz in Deutschland. Per anno \n\nhabe ich 789 Petitionen im Jahr 2014 \u2013 scheinbar sind die \n\nZahlen etwas unterschiedlich. \n\nEs bleibt zu sagen, meine Damen und Herren: Der Petiti-\n\nonsausschuss hat keine mediale Aufmerksamkeit. Es ist \n\nkein Ausschuss, mit dem man gl\u00e4nzen kann. Es ist kein \n\nAusschuss, \u00fcber den man sch\u00f6ne Artikel schreiben kann. \n\nEs wird eine ganz tolle Facharbeit halb im Verborgenen \n\ngeleistet. Die Leute arbeiten daran viele Stunden lang und \n\nkommen dann mit ihrem Ergebnis hervor. Sie kommen \n\naber, als Person, wie schon gesagt wurde, kaum zur \n\nGeltung. \n\nFachkompetenz f\u00fcr Einzelschicksale ist verlangt. Ich \n\ndenke mir, es ist einer der interessantesten Aussch\u00fcsse. In \n\ndiesem Sinne bin ich froh, dass wir als AfD-Fraktion mit \n\ndrei Mitgliedern darin vertreten sind. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht die Abg. Frau \n\nSchubert. Sie haben das Wort, Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\nnicht ganz einfach, zu diesem Bericht Stellung zu bezie-\n\nhen, da es den Zeitraum betrifft, der vor meiner eigenen \n\nZeit im Ausschuss liegt. Aber der Jahresbericht des \n\nPetitionsausschusses f\u00fcr das Jahr 2014 best\u00e4tigt vieles \n\nvon dem, was ich in meiner bisherigen Zeit im Petitions-\n\nausschuss erleben durfte. \n\nIch denke, dass es vielleicht keinen anderen Ausschuss in \n\ndiesem S\u00e4chsischen Landtag gibt, der sich so unmittelbar \n\nmit der Lebenswelt der Menschen auseinandersetzt. Denn \n\nzu beinahe jeder nur denkbaren gesellschaftlichen Frage \n\nwenden sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wenden sich \n\nPetenten an den S\u00e4chsischen Landtag. Ganz wichtig ist es \n\nmir, hier zu betonen, dass es ausdr\u00fccklich nicht nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1234 \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates sind, die ihr \n\nAnliegen vorbringen, sondern dass das Petitionsrecht \n\njedem Menschen offensteht und auch genutzt wird. \n\nAuf diese Weise erhalten wir Abgeordneten Kenntnis von \n\nProblemen und Sachverhalten, die ohne das Instrument \n\nder Petition vielleicht nie oder nur sehr versp\u00e4tet als \n\nThema in den Landtag gekommen w\u00e4ren. Auch wenn \n\nl\u00e4ngst nicht jeder Petition erfolgreich abgeholfen werden \n\nkann, so ist allein die Sensibilisierung ein Effekt, der \n\nnicht untersch\u00e4tzt werden darf. Denn nur was als Thema \n\nerkannt wird, kann parlamentarisch auch angegangen \n\nwerden, wenn auch vielleicht nicht immer sofort. Der \n\nstete Tropfen h\u00f6hlt bekanntlich den Stein. Frau Friedel hat \n\nes schon angesprochen: Oftmals hat der Petitionsaus-\n\nschuss den Ruf, ein undankbarer Ausschuss zu sein. Ich \n\nfinde das nicht, denn wenn man doch etwas tun kann, ist \n\ndas an sich ein gutes Gef\u00fchl. Ich pers\u00f6nlich ziehe daraus \n\nsehr viel, weil ich denke, dass es unabh\u00e4ngig davon, ob \n\nman Politiker ist oder nicht, einfach sch\u00f6n ist, helfen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nUngef\u00e4hr ein Viertel aller g\u00fcltigen Petitionen hatten \n\ndar\u00fcber hinaus in der einen oder anderen Form Erfolg. \n\nEntweder wurde ihnen \u2013 das ist der Idealfall \u2013 schon im \n\nPetitionsverfahren Abhilfe verschafft, oder sie haben dazu \n\ngef\u00fchrt, dass die Petition im weiteren Verfahren Ber\u00fcck-\n\nsichtigung findet. Auch wenn dieser Anteil mit Sicherheit \n\nnoch ausbauf\u00e4hig ist, so zeigt es doch, dass es sich lohnt, \n\neine Petition zu starten, anstatt still und leise Missstand zu \n\nertragen. \n\nInteressant ist der Blick darauf \u2013 das haben meine Vorred-\n\nnerinnen und Vorredner auch getan \u2013, mit welchen The-\n\nmen sich die Menschen an den Landtag wenden. Die \n\nH\u00e4lfte aller Mehrfachpetitionen hatten das Thema Bil-\n\ndung zum Gegenstand. Auch bei den Sammelpetitionen, \n\nalso die klassischen Unterschriftensammler, spielte \n\nBildung eine wichtige Rolle, sei es f\u00fcr die Einf\u00fchrung \n\neines Schulobstprogrammes, die Verbesserung der Kita-\n\nPersonalschl\u00fcssel, die Unterrichtsabsicherung an Schulen \n\noder auch die Situationen an unseren Hochschulen. Die \n\nletztere Petition zu den Hochschulen hatte sage und \n\nschreibe 13 487 Personen, die sie mitgetragen haben. \n\nAuch der Umwelt- und Tierschutz liegt den Petenten \n\nbesonders am Herzen. Fast 22 000 Menschen haben sich \n\nzu diesen Themen an den Petitionsausschuss gewandt, sei \n\nes bez\u00fcglich des umstrittenen Baum-ab-Gesetzes von \n\n2011 oder f\u00fcr eine \u00f6kologischere Agrarindustrie. Das \n\nzeigt, wie die Menschen diese Themen, die doch so \n\nunmittelbar mit unser aller Lebensqualit\u00e4t zusammenh\u00e4n-\n\ngen, bewegen. \n\nDie Wirksamkeit des Petitionsrechtes steht und f\u00e4llt mit \n\nseiner aktiven Nutzung. Hier offenbart der Bericht eine \n\nTendenz, die vielleicht Grund zur Sorge gibt. Waren es \n\n2012 noch 654 Petitionen und 789 im Jahr davor, so \n\nkamen im Jahr 2014 nur noch 513 Petitionen zustande. \n\nGerade in Zeiten, in denen wir als gew\u00e4hlte Repr\u00e4sentan-\n\nten unter einem besonders hohen Legitimationsdruck \n\nstehen, muss uns diese Entwicklung zu denken geben. \n\nEs ist wichtig, dass wir die Arbeit des Petitionsausschus-\n\nses noch weitaus st\u00e4rker als bisher in der \u00d6ffentlichkeit \n\ntransparent machen. Wie man eine Petition einreicht, habe \n\nich in meiner kurzen Zeit im Ausschuss schon mehrfach \n\nals Information weitergeben d\u00fcrfen. Der vorliegende \n\nBericht ist daf\u00fcr eine gute Hilfe. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich meinen aufrichtigen Dank \n\nauch an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Petiti-\n\nonsausschusses richten; denn ohne ihre Arbeit und die \n\nst\u00e4ndige Bereitschaft, mit Rat und Tat zur Seite zu stehen, \n\nw\u00e4re unsere Aufgabe als Abgeordnete im Petitionsaus-\n\nschuss um einiges schwerer zu bew\u00e4ltigen. Daf\u00fcr herzli-\n\nchen Dank. Ich w\u00fcnsche mir auch, dass es uns gelingt, in \n\nder Sache und im Sinne des Petenten gemeinsam immer \n\num die beste L\u00f6sung zu ringen und die gute Zusammen-\n\narbeit noch weiter auszubauen. Ich freue mich darauf, aus \n\nden folgenden Petitionen noch viel dar\u00fcber zu lernen, was \n\ndie Menschen bewegt, und darauf, dies in unsere politi-\n\nsche Arbeit mit einflie\u00dfen zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen, Frau \n\nSchubert. Meine Damen und Herren, damit ist die erste \n\nRunde beendet. Gibt es aus den Reihen der Fraktionen \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Will \n\ndie Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Auch das kann \n\nich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, die \n\nUnterrichtung, die wir soeben besprochen haben, zustim-\n\nmend zur Kenntnis zu nehmen. Erhebt sich dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit ist \n\ndie Unterrichtung des Petitionsausschusses, Drucksa-\n\nche 6/1991, zustimmend zur Kenntnis genommen worden. \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet erkl\u00e4re, \n\nmeine Damen und Herren, m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit des Petitionsausschusses und des ihn \n\nbetreuenden Referates auch im Namen aller Abgeordneten \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages sehr herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1235 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWissenschaftlichen Nachwuchs, Lehrbeauftragte und  \n\nMittelbau an s\u00e4chsischen Hochschulen st\u00e4rker f\u00f6rdern \n\nDrucksache 6/2006, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\ndanach DIE LINKE, AfD, B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die Fraktion CDU beginnt die Aussprache Frau Abg. \n\nFiedler. Bitte sehr, Frau Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Sachsen ist ein attraktiver Hoch-\n\nschul- und Wissenschaftsstandort. Das haben wir den \n\nvielen exzellenten Forschern und Wissenschaftlern an \n\nunseren Hochschulen und Wissenschaftseinrichtungen zu \n\nverdanken. Sie sind ein wesentlicher Bestandteil dieses \n\nErfolgskonzeptes und f\u00fcr die Zukunft des Wissenschafts-, \n\nForschungs- und Innovationsstandortes Sachsen von \n\nentscheidender Bedeutung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDabei brauchen die besten K\u00f6pfe beste Bedingungen, \n\nzumal wir uns hier nicht nur im nationalen, sondern auch \n\nim internationalen Wettbewerb um Spitzenkr\u00e4fte befin-\n\nden. Nur eine erstklassige Infrastruktur und modernste \n\nAusstattung unserer Forschungs- und Wissenschaftsstand-\n\norte bilden zusammen mit guten Arbeitsbedingungen das \n\nGer\u00fcst f\u00fcr eine erfolgreiche Wissenschaftslandschaft \n\nSachsen. \n\nWissenschaftler brauchen gute Arbeitsgrundlagen, beruf-\n\nliche Perspektiven, l\u00e4ngerfristige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\n\nnisse und planbare Karrieren. Diese sind f\u00fcr junge Talente \n\nnotwendig, um sie f\u00fcr eine berufliche Laufbahn zu ge-\n\nwinnen und ihnen die Vereinbarkeit von Familie und \n\nForschung zu erm\u00f6glichen, und sie sind f\u00fcr Sachsen \n\nwichtig, um im internationalen Wettbewerb um den \n\nwissenschaftlichen Nachwuchs bestehen zu k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr gute Arbeitsbedingungen werden drei Partner ben\u00f6-\n\ntigt: erstens der Bund mit dem gesetzlichen Rahmen des \n\nWissenschaftszeitvertragsgesetzes, zweitens die Hoch-\n\nschulen als Arbeitgeber und drittens der Freistaat, indem \n\ner die Hochschulen mit einem ausreichenden Budget \n\nausstattet. Nur in einem funktionierenden Dreiklang der \n\nBeteiligten wird es m\u00f6glich sein, die besten Nachwuchs-\n\nwissenschaftler f\u00fcr unsere Hochschulen und Forschungs-\n\ninstitute zu gewinnen und sie auch dort zu halten. \n\nEinen Teil, den der Freistaat dazu beitragen kann, haben \n\nwir bereits mit dem Beschluss des Haushaltes erf\u00fcllt, \n\nindem wir zwei Drittel der BAf\u00f6G-Millionen \u2013 56 Millio-\n\nnen Euro \u2013 f\u00fcr die Hochschulen bereitgestellt und damit \n\ndas Budget f\u00fcr Hochschulen und Forschungseinrichtun-\n\ngen um \u00fcber 7 % erh\u00f6ht haben. \n\nHeute wollen wir mit dem Antrag einen weiteren, einen \n\nzweiten Schritt gehen und sicherstellen, dass zum einen \n\ndas Wissenschaftsministerium die Hochschulen auf dem \n\nWeg zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr den \n\nwissenschaftlichen Nachwuchs begleitet und eine Form \n\nder Koordinierung \u00fcbernimmt. Zum anderen geht es \n\ndarum, den Hochschulen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung \n\ndes Antrages finanzielle Mittel aus dem Programm \n\n\u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nNat\u00fcrlich nehmen wir mit diesem Antrag auch die beiden \n\nanderen Partner mit in die Pflicht. So wollen wir gegen-\n\n\u00fcber dem Bund verdeutlichen, dass wir eine Anpassung \n\ndes Wissenschaftszeitvertragsgesetzes f\u00fcr unerl\u00e4sslich \n\nhalten und damit der \u00fcberbordeten Befristungspraxis ein \n\nEnde setzen. Dies ist f\u00fcr nach der Sommerpause ange-\n\nk\u00fcndigt, ebenso wie ein umfassendes Tenure-Track-\n\nProgramm zur Anbahnung und Verstetigung wissenschaft-\n\nlicher Karrieren. \n\nBeides sind wesentliche, aber auch dringend notwendige \n\nSchritte f\u00fcr das Wissenschaftssystem und zusammen mit \n\ndiesem Antrag bedeutend f\u00fcr Sachsen, dass sich die \n\nBedingungen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs \n\ndeutlich verbessern werden. Wir nehmen mit diesem \n\nAntrag aber auch den dritten notwendigen Partner in die \n\nPflicht, die Hochschulen. Sie haben die Personalverant-\n\nwortung und sie sind der unmittelbare Arbeitgeber. Wir \n\nwollen mit diesem Antrag den Ansto\u00df f\u00fcr hochschuleige-\n\nne Personalentwicklungskonzepte geben, in denen die \n\nnotwendigen Daueraufgaben definiert und f\u00fcr diese \n\nDaueraufgaben im Regelfall auch Dauerstellen eingerich-\n\ntet werden. Au\u00dferdem wollen wir, dass im Regelfall die \n\nVertragslaufzeit von Arbeitsvertr\u00e4gen an die entsprechen-\n\nde Qualifizierungsphase, beispielsweise die Zeit der \n\nPromotion oder der Habilitation oder die Laufzeit von \n\nDrittmittelprojekten, gekoppelt ist. Unsachgem\u00e4\u00dfe Befris-\n\ntungen sollen der Vergangenheit angeh\u00f6ren, au\u00dfer es gibt \n\neinen besonderen Grund, beispielsweise eine \u00dcberbr\u00fc-\n\nckung. Aber das soll die Ausnahme bleiben. \n\nDas ist in der Wissenschaft nicht immer einfach \u2013 wir \n\nwissen das \u2013, da eine gewisse Flexibilit\u00e4t und Dynamik \u2013 \n\ndas soll an der Stelle auch gesagt werden \u2013 zur Wissen-\n\nschaftslandschaft dazugeh\u00f6ren. \n\nEine gute L\u00f6sung streben wir auch f\u00fcr die Lehrbeauftrag-\n\nten an Kunsthochschulen und besonders an Musikhoch-\n\nschulen an. Sie sind nicht nur f\u00fcr die Hochschulen uner-\n\nl\u00e4sslich, sondern bestreiten mit ihren Lehrauftr\u00e4gen \n\nh\u00e4ufig auch ihren Lebensunterhalt. Endlich die Situation \n\nf\u00fcr die Lehrbeauftragten zu verbessern ist uns ein wichti-\n\nges Anliegen. Wir sind froh, dass wir mit dem Antrag eine \n\nbessere Verg\u00fctung f\u00fcr die Lehrbeauftragten an Musik-\n\nhochschulen in Aussicht stellen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen und Wissenschaftseinrichtungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1236 \n\nm\u00fcssen als Arbeitgeber regional, national und internatio-\n\nnal so attraktiv sein, dass sie die besten Wissenschaftler \n\nf\u00fcr Sachsen weiterhin gewinnen und halten k\u00f6nnen. Mit \n\ndiesem Antrag wollen wir die Hochschulen in ihren \n\nAnstrengungen unterst\u00fctzen, dem wissenschaftlichen \n\nNachwuchs ein St\u00fcck mehr Planbarkeit und Sicherheit zu \n\ngeben. Erfolgversprechende Absolventen sollen ihr \n\nTalent, ihre Begeisterungsf\u00e4higkeit und ihren Enthusias-\n\nmus f\u00fcr eine wissenschaftliche Arbeit in Sachsen mitbrin-\n\ngen und hier einen planbaren und attraktiven Karriereweg \n\nangeboten bekommen. Daf\u00fcr bitten wir um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Mann, Sie geh\u00f6ren zu den Einreichern, deshalb \n\nhaben Sie jetzt das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch wenn sich in der \n\nDebatte manches doppeln mag, so m\u00f6chte ich doch \n\nartikulieren, dass wir mit dem vorliegenden Antrag \u2013 so \n\ndenke ich \u2013 Neuland in der s\u00e4chsischen Hochschulpolitik \n\nbeschreiten. Denn der Antrag definiert einen Rahmen, in \n\ndem die Staatsregierung Gespr\u00e4che und Verhandlungen \n\nmit den Hochschulen nicht nur \u00fcber Leistungsziele, \n\nsondern auch \u00fcber die Bedingungen guter Arbeit und \n\nForschung f\u00fchren soll. Das ist n\u00f6tig, denn die Situation in \n\nden vergangenen Jahren war so, dass sich je nach Verband \n\ndie Kritik \u00fcber prek\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse oder zumin-\n\ndest unklare Karriereperspektiven an unseren Hochschu-\n\nlen mehrte. Nicht zuletzt gr\u00fcndeten sich an s\u00e4chsischen \n\nHochschulen Mittelbau- und Promovierenden-Initiativen, \n\nwelche teilweise mit wissenschaftlichen Methoden, \n\nzunehmend aber auch \u00fcber \u00f6ffentliche Artikulation und \n\nDemonstration auf einzelne Missst\u00e4nde hinwiesen. Dass \n\nwir mit diesem Antrag am Puls der Zeit liegen, zeigen \n\nnicht nur der Vorsto\u00df, den Bundesministerin Wanka in \n\ndieser Woche an die \u00d6ffentlichkeit getragen hat, sondern \n\nauch verschiedene Entschlie\u00dfungen aus der Verb\u00e4nde-\n\nlandschaft in der Hochschulpolitik. \n\nIch m\u00f6chte einzelne aufgreifen, namentlich die GEW, die \n\nmit ihrer Entschlie\u00dfung aus dem Januar 2015 zur im \n\nBundesgebiet diskutierten Wissenschaftszeitvertragsge-\n\nsetzesnovelle mehrere Punkte benennt, die auch wir hier \n\nin Sachsen jetzt schon aufgreifen. Zum einen, dass an den \n\nHochschulen Daueraufgaben identifiziert werden sollen \n\nund mittels Selbstverpflichtung daf\u00fcr gesorgt werden soll, \n\ndass hierf\u00fcr mehr unbefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \n\nvorzusehen sind und dass genau das in die Personalent-\n\nwicklungskonzepte eingeht und insofern f\u00fcr Verl\u00e4sslich-\n\nkeit sorgt. Wir machen uns in Sachsen ferner auch auf den \n\nWeg, die Ausweitung von Tenure-Professoren auszuge-\n\nstalten, damit tats\u00e4chlich planbare wissenschaftliche \n\nLaufbahnen nach der Promotion entstehen k\u00f6nnen. Auch \n\nwenn wir der Forderung der GEW nach drei Jahren \n\nMindestbefristung in diesem Antrag nicht folgen, so \n\nmachen wir uns auf den Weg mit einer ganz klaren \n\nMa\u00dfgabe, dass Vertr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich ein Jahr nicht \n\nunterschreiten sollten. Es besteht Konsens zwischen den \n\nKoalitionsfraktionen, dass bei Qualifizierungsphasen eine \n\nKopplung zwischen Vertragslaufzeit und Qualifizierungs-\n\nziel bestehen soll. \n\nUm es zu unterstreichen: Wenn wir wissen, dass eine \n\nPromotion im Regelfall mindestens zwei Jahre, aller \n\nErfahrung der Praxis nach drei bis vier Jahre dauern \n\nk\u00f6nnte, dann sollen sich die Arbeitsvertragslaufzeiten \n\ndaran orientieren. \n\nAber es sind nicht nur die Gesellschaften, die diese Ziele \n\nformulieren. Erfreulicherweise gibt es diese Stimmen \n\ninzwischen auch aus den Universit\u00e4ten und Hochschulen \n\nselbst. Allen voran die TU9 \u2013 zu der auch die TU Dresden \n\ngeh\u00f6rt \u2013, die fordern und sich dazu im Mai 2015 bekannt \n\nhaben: dass sie f\u00fcr die F\u00f6rderung ihres wissenschaftlichen \n\nNachwuchses Personalentwicklungskonzepte etablieren \n\nwollen und dass sie eine Orientierung am Qualifikations-\n\nziel f\u00fcr die Gesamtdauer von Vertr\u00e4gen suchen, egal, aus \n\nwelcher Finanzierungsquelle diese Mittel stammen, und \n\nsie Verl\u00e4sslichkeit gegen\u00fcber ihren Arbeitnehmern auch \n\nim Hinblick auf eine Weiterbesch\u00e4ftigung erreichen \n\nwollen. \n\nMan sieht, es bewegt sich etwas an den Hochschulen. \n\nAuch wenn die Hochschulrektorenkonferenz mit ihren \n\nEntschlie\u00dfungen an vielen Stellen noch ein wenig weiter \n\nist und von einer Mindestlaufzeit von 24 Monaten spricht \n\nbzw. darauf verweist, dass mit Promotionsvereinbarungen \n\nmehr Verl\u00e4sslichkeit in die Qualifizierungsphase der \n\nersten eigenst\u00e4ndigen wissenschaftlichen Arbeit gebracht \n\nwerden soll, so merkt man doch, dass sich an allen Ecken \n\nund Enden Partner auf den Weg machen. \n\nZuletzt sei kurz eingegangen auf das Thema Tenure-\n\nTrack, das inzwischen auch in aller Munde ist. Der \n\nWissenschaftsrat hat hier zuletzt im Juli 2014 Empfehlun-\n\ngen ausgesprochen und schl\u00e4gt zweierlei Dinge vor: Zum \n\neinen eine Forderung nach mehr Tenure-Track-\n\nProfessoren. Hier werden wir sicherlich mit dem Bund \n\nberaten m\u00fcssen und eifriger Partner sein, in welchem \n\nUmfang eine Ausweitung m\u00f6glich ist. Zum Zweiten sagt \n\nder Wissenschaftsrat ganz deutlich, dass es zwei etablierte \n\nWege der wissenschaftlichen Karriere geben soll: entwe-\n\nder auf eine Professur oder auf eine unbefristete Besch\u00e4f-\n\ntigung. \n\nMan sieht auch hier, das Thema verl\u00e4ssliche Perspektiven \n\nf\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs ist angekommen. \n\nUnser Antrag findet zunehmend Unterst\u00fctzung von allen \n\nSeiten. \n\nUnser Ziel ist, dass die Hochschulen im Dialog mit dem \n\nSMWK Mindeststandards erarbeiten und Selbstverpflich-\n\ntungen eingehen, welche die Arbeitsverh\u00e4ltnisse und \n\nKarriereperspektiven \u2013 insbesondere Mittelbau \u2013 verl\u00e4ss-\n\nlicher und fairer gestalten. Wir wollen dabei unterst\u00fctzen, \n\nPersonalkonzepte auf den Weg zu bringen, die wissen-\n\nschaftliche Laufbahn planbarer zu machen und f\u00fcr alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1237 \n\nSeiten klare Orientierungen beim Abschluss befristeter \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse zu schaffen. \n\nDie einzelnen Instrumente wurden schon angesprochen. \n\nIch m\u00f6chte einlassen, dass es kein einfacher Prozess wird, \n\nzumal wir auf dem Weg sind, eine neue Hochschulent-\n\nwicklungsplanung zu gestalten, und in der Folge auch \n\nneue Zielvereinbarungen geschlossen werden m\u00fcssen. \n\nAber genau deshalb ist es der richtige Zeitpunkt, zu dem \n\ndie Koalitionsfraktionen diesen Antrag und damit einen \n\nVerhandlungsauftrag an die Staatsregierung erteilen. \n\nWir erwarten daher, dass sich auch im Dialog mit dem \n\nBund zum Ende des Jahres \u00fcber die Novellierung des \n\nWissenschaftszeitvertragsgesetzes und die Fortsetzung \n\nder Bundesexzellenzinitiative insbesondere mit dem \n\nBaustein \u201ePakt f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs\u201c \n\ndiverse Verbesserungen in diesem Feld ergeben. Wir \n\ngehen daher gemeinsam das Thema gute Arbeit und \n\nPerspektiven f\u00fcr den Nachwuchs an unseren Hochschulen \n\nan, und \u2013 das kam auch schon zur Sprache durch Kollegin \n\nFiedler \u2013 wir sind uns bewusst, dass es angesichts der \n\nrechtlichen und finanziellen Rahmen kein einfacher Weg \n\nwird und wir dies nur im Dialog mit den Hochschulen \n\nund dem Bund erfolgreich gestalten. \n\nMit diesem Antrag, meine Damen und Herren, ist deutlich \n\nmehr als ein erster Schritt getan. Wir bitten Sie daher um \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nDIE LINKE, Frau Abg. Klepsch. Bitte sehr, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! In Zeiten, in denen \n\nsich viele Menschen weniger Streit und mehr Harmonie in \n\nder Politik und in den Parlamenten w\u00fcnschen, scheint es \n\nfast ideal, dass CDU und SPD heute mit einem Antrag auf \n\nder Tagesordnung stehen, der auch von der Opposition \n\nsein k\u00f6nnte. \n\n(Frank Heidan, CDU: Ist er aber nicht!) \n\nAllein diese Antr\u00e4ge zum wissenschaftlichen Nachwuchs \n\nund zu den Lehrbeauftragten an den Hochschulen gibt es \n\nbereits so \u00e4hnlich von den Fraktionen GR\u00dcNE und \n\nLINKE. Sie sind minimal \u00e4lter als der Ihrige. Das ist auch \n\nder GEW aufgefallen, wie wir der heutigen Pressemittei-\n\nlung entnehmen k\u00f6nnen. \n\nAm 12. Mai reichte die Fraktion DIE LINKE einen \n\nAntrag ein mit dem Titel \u201eArbeitsbedingungen f\u00fcr den \n\nwissenschaftlichen Nachwuchs an den Hochschulen im \n\nFreistaat Sachsen verbessern und verl\u00e4ssliche Karriere-\n\nperspektiven schaffen\u201c. Am 12. Juni folgte die Fraktion \n\nGR\u00dcNE unter dem Titel \u201eSituation des wissenschaftli-\n\nchen Nachwuchses nachhaltig verbessern\u201c. Am 29. Juni \n\nschlie\u00dflich wurden wir gewisserma\u00dfen links \u00fcberholt vom \n\nAntrag der Koalition. \n\n(Allgemeine gro\u00dfe Heiterkeit) \n\nEs freut mich, wenn sich die Hochschulpolitikerinnen und \n\n-politiker von Schwarz-Rot durch die Arbeit der Opposi-\n\ntion herausgefordert f\u00fchlen. Wettbewerb belebt bekannt-\n\nlich das Gesch\u00e4ft, auch das politische. Der Antrag der \n\nKoalition tr\u00e4gt die Handschrift der Wissenschaftsministe-\n\nrin Eva-Maria Stange und des Abg. Holger Mann. \n\n(Aline Fiedler, CDU: Ich kann  \n\nselbst schreiben, Frau Klepsch!) \n\nIch bewerte es positiv, dass es der SPD gelungen ist, \n\nwesentliche Herausforderungen in der Hochschulpolitik \n\nwie die Eind\u00e4mmung prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigungen in Teil-\n\nzeit, von Befristungen und unzul\u00e4ssigen Kettenarbeitsver-\n\ntr\u00e4gen f\u00fcr Daueraufgaben in die Koalition einzubringen. \n\nLiebe Kollegin Fiedler, ich glaube schon, dass wir einen \n\nRichtungswechsel in der Hochschulpolitik wahrnehmen \n\nk\u00f6nnen, seit das Wissenschaftsministerium wieder in \n\nSPD-Hand ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Echt? \u2013  \n\nAline Fiedler, CDU: Beschl\u00fcsse m\u00fcssen \n\ngemeinsam beschlossen werden!) \n\nKommen wir nun zum Thema. Das Wissenschaftszeitver-\n\ntragsgesetz war gut gemeint. Es hat aber in der Umset-\n\nzung zu einer Erosion des Mittelbaus an den Hochschulen \n\nbundesweit, nicht nur in Sachsen, gef\u00fchrt. Nicht umsonst, \n\ndarauf wurde schon verwiesen, befindet es sich gerade in \n\nder Novellierung. \u00dcber die Vorschl\u00e4ge von Bundesfor-\n\nschungsministerin Johanna Wanka wird auch noch zu \n\nsprechen sein. Den viel gelobten Wettbewerb in der \n\nForschung in allen Ehren \u2013 Daueraufgaben an den Hoch-\n\nschulen m\u00fcssen aber von festangestelltem Personal \n\nerbracht werden, damit die Qualit\u00e4t in der Lehre und \n\nForschung stimmt. \n\nEtwas seltsam mutet es an, da wir uns vor zwei Wochen, \n\nn\u00e4mlich am 22. Juni 2015, in der Beratung des Wissen-\n\nschaftsausschusses darauf verst\u00e4ndigt hatten, am 31. Au-\n\ngust 2015 eine Anh\u00f6rung zur Thematik Arbeitsbedingun-\n\ngen des wissenschaftlichen Nachwuchses durchzuf\u00fchren, \n\nund nun heute Ihren Antrag diskutierten sollen. Ich \n\nm\u00f6chte aber versuchen, Ihr Vorgehen im Interesse einer \n\nst\u00e4rkeren \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit f\u00fcr die Belange \n\ndes wissenschaftlichen Nachwuchses positiv einzuordnen, \n\ngerade weil der Gesetzentwurf auf Bundesebene unter-\n\nwegs ist. Deshalb wird die Fraktion DIE LINKE Ihrem \n\nAntrag heute zustimmen, auch weil er inhaltlich richtig \n\nist. \n\nDie Forderungen nach einem Bericht zur Personalstruktur \n\nan den s\u00e4chsischen Hochschulen finden wir richtig. \n\nEbenso begr\u00fc\u00dfen wir die Idee, Mindeststandards f\u00fcr die \n\nBefristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen festzulegen. Ich \n\nm\u00f6chte jedoch darauf verweisen, dass die Hochschulen in \n\nSachsen daf\u00fcr auch die n\u00f6tigen finanziellen Mittel ben\u00f6-\n\ntigen. Ich m\u00f6chte die Koalition noch einmal ermuntern, \n\nsp\u00e4testens ab dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt 2017/2018 \n\ndie Gelder auch aus den sogenannten freigewordenen \n\nBAf\u00f6G-Mitteln in die Grundfinanzierung der Hochschu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1238 \n\nlen zu investieren und nicht nur \u00fcber Sonderfinanzie-\n\nrungsprogramme Geld einzuspeisen. Daueraufgaben \n\nm\u00fcssen auf Dauer finanziert werden. \n\nDIE LINKE stimmt dem Antrag zu. Die wesentlichen \n\nHerausforderungen werden benannt. Wir erwarten aber \n\nauch, dass sich die richtigen Weichenstellungen in den \n\nZielvereinbarungen, die zwischen den Hochschulen und \n\ndem SMWK abgeschlossen werden, wiederfinden, auch \n\nin der Hochschulentwicklungsplanung, die uns zum Ende \n\ndes Jahres vorgelegt werden soll. \n\nKurz und gut, die Koalition weckt mit diesem Antrag \n\nhohe Erwartungen. Ich sage aber Folgendes deutlich: \n\nSorgen Sie f\u00fcr die Erf\u00fcllung, liefern Sie! Sachsen braucht \n\ndie Zuwanderung auch von Wissenschaftlern, die dauer-\n\nhaft hier leben m\u00f6chten, sich nicht schon wieder nach \n\neiner neuen Stelle an einer anderen Hochschule umsehen \n\nm\u00fcssen und gute Arbeitsbedingungen in Sachsen vorfin-\n\nden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es spricht nun f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Abg. Dr. Muster. Sie haben das Wort, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Antrag der Koalition \n\nbesch\u00e4ftigt sich mit den Arbeitsverh\u00e4ltnissen des Mittel-\n\nbaus an unseren Hochschulen. Was ist der akademische \n\nMittelbau? Das ist das wissenschaftliche Personal unter-\n\nhalb der Hochschullehrer. Dazu geh\u00f6ren wissenschaftli-\n\nche Hilfskr\u00e4fte, Mitarbeiter, Doktoranden und promovier-\n\nte Absolventen. \n\nEs ist \u00e4u\u00dferst wichtig und richtig, f\u00fcr diese Berufsgruppe \n\netwas zu tun. Die Arbeitsbedingungen f\u00fcr den Mittelbau \n\nsind schlecht. Mindestens 82 % der hauptberuflichen \n\nwissenschaftlichen Mitarbeiter haben befristete Vertr\u00e4ge. \n\nWir stellen fest, dass derzeit fast der gesamte Mittelbau \n\nbefristete Vertr\u00e4ge hat. Die befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisse \n\nhaben eine Dauer von wenigen Monaten bis zu mehreren \n\nJahren. Selbst bei promovierten Wissenschaftlern haben \n\n53 % der Vertr\u00e4ge eine Laufzeit von weniger als zw\u00f6lf \n\nMonaten, 36 % eine Laufzeit von ein bis zwei Jahren und \n\nnur 11 % eine l\u00e4ngere Laufzeit als zwei Jahre. Mehr als \n\ndie H\u00e4lfte der Mitarbeiter durchlaufen zwischen den \n\nVertr\u00e4gen Zeiten der Arbeitslosigkeit. \n\nEin Mitarbeiter an der TU Dresden brachte es zu einem \n\ntraurigen Rekord. Er hatte in sechs Jahren 25 befristete \n\nArbeitsvertr\u00e4ge. Sie hatten im Schnitt eine Laufzeit von \n\ndrei Monaten. Er klagte auf Entfristung und erhielt vor \n\nGericht Recht. \n\nDie Hochschulen kaufen f\u00fcr sehr wenig Geld sehr viel \n\nund qualitativ hochwertige Arbeit ein. Viele Doktoranden \n\nhaben laut Arbeitsvertrag eine halbe Stelle als wissen-\n\nschaftlicher Mitarbeiter mit einem Gehalt von 850 Euro \n\nnetto im Monat. De facto arbeiten sie aber ganztags. Viele \n\nDoktoranden halten Pflichtvorlesungen und Seminare. \n\nDie aktuelle Situation f\u00fcr den Mittelbau an den deutschen \n\nHochschulen ist, wie eben dargestellt, erschreckend. Die \n\nAneinanderreihung kurzfristiger Arbeitsvertr\u00e4ge, soge-\n\nnannter Kettenvertr\u00e4ge, die viele Mehrarbeit und geringe \n\nBezahlung sind Motivationskiller Nummer eins. Unter \n\ndiesen prek\u00e4ren Bedingungen ist es schwer, die Qualit\u00e4t \n\nvon Forschung und Lehre zu sichern. \n\nDie AfD bef\u00fcrwortet grunds\u00e4tzlich diesen Antrag der \n\nKoalition. Schade ist, dass erst jetzt ein Bericht zur \n\nPersonalstruktur des Mittelbaus bei den Hochschulen \n\nangefordert wird. Die Erstellung des Personalentwick-\n\nlungskonzepts wird erst zeitlich versetzt erfolgen. Der \n\nGrundsatz Dauerstellen f\u00fcr Daueraufgaben ist richtig. \n\nEine Definition des Begriffes Daueraufgaben ist zwin-\n\ngend erforderlich. Die vorgelegten Definitionen sollten \n\nvom Landtag jedoch kritisch hinterfragt werden, um \n\nSchlupfl\u00f6cher f\u00fcr weitere Befristungen zu stopfen. \n\nDie AfD steht f\u00fcr die Einheit von Forschung und Lehre. \n\nDas Promotionsrecht haben nach unserer Auffassung \n\nausschlie\u00dflich Universit\u00e4ten und technische Universit\u00e4-\n\nten. Dabei sollte es auch bleiben. Eine Habilitation ist \n\neine notwendige Voraussetzung f\u00fcr eine Berufung auf \n\neinen Lehrstuhl. Aus diesem Grunde setzen wir uns f\u00fcr \n\ndie Abschaffung der Juniorprofessuren ein. Diese Perso-\n\nnen erf\u00fcllen dieselben Aufgaben wie Professoren bei \n\ngeringerer Bezahlung. Eine sp\u00e4tere Berufung auf einen \n\nordentlichen Lehrstuhl als ordentlicher Professor ist auch \n\nohne Habilitation zul\u00e4ssig. Aus diesem Grunde lehnen wir \n\ndie Tenure-Track-Professuren ab. So viel m\u00f6chte ich zum \n\njetzigen Zeitpunkt dazu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Dr. Maicher. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eNiemand \n\nwird sich f\u00fcr eine akademische Laufbahn entscheiden, \n\nweil dies ein zweckrationaler Weg ist, um seinen Lebens-\n\nunterhalt zu verdienen. Wir alle wussten, als wir angefan-\n\ngen haben, dass es schwer wird. Kaum einer wird vermu-\n\ntet haben, dass es so unm\u00f6glich ist, sich in diesem Bereich \n\neine planbare berufliche Existenz aufzubauen.\u201c Dieses \n\nZitat ist nicht neu. Nein, es ist bald zwei Jahre alt. Es \n\nstammt aus einer Umfrage der Mittelbauinitiative Dres-\n\nden. Im Januar 2014 wurde sie ver\u00f6ffentlicht. \n\nAls der Landtag im Mai 2014 das Thema wissenschaftli-\n\ncher Nachwuchs beriet, wurde die prek\u00e4re Arbeitssituati-\n\non von allen anerkannt. Man m\u00fcsse die Situation des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses verbessern und werde es \n\nauch tun, hie\u00df es damals. Folgendes ist klar zu sagen: Das \n\nEingangszitat ist heute so aktuell wie damals. Nicht \n\neinmal jeder zehnte akademische Mitarbeiter an den \n\nHochschulen hat noch einen unbefristeten Arbeitsvertrag. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1239 \n\nStattdessen sind Kurzzeitbefristungen und Kettenvertr\u00e4ge \n\nan der Tagesordnung. Das muss sich endlich \u00e4ndern. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Befristungen durchaus einen Sinn \n\nhaben, etwa bei Qualifizierungsstellen. Wenn aber 21 % \n\nder befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse eine Dauer von \n\nunter sechs Monaten aufweisen, dann ist das weder \n\ngewollte Flexibilit\u00e4t noch positive Dynamik in der Wis-\n\nsenschaft. Das ist einfach nur noch prek\u00e4r. Das schadet \n\nder Qualit\u00e4t und der Kreativit\u00e4t der Forschung in Sachsen. \n\nDas m\u00f6chten wir nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMehr als ein Jahr ist seit jener besagten Landtagssitzung \n\nvergangen. Wir sind kein St\u00fcck weitergekommen. Das ist \n\nf\u00fcr uns GR\u00dcNE inakzeptabel. Wir haben einen Antrag \n\neingebracht, der das Ziel hat, die Missst\u00e4nde und die \n\nfehlenden Perspektiven beim wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchs zu beheben. Vor zwei Wochen haben wir uns im \n\nWissenschaftsausschuss \u2013 Annekatrin Klepsch hat es \n\ngesagt \u2013 darauf verst\u00e4ndigt, diesen Antrag zusammen mit \n\ndem Antrag der LINKEN gleich nach der Sommerpause \n\nin einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen \n\nbegutachten zu lassen. Denn bei diesem Thema m\u00fcssen \n\ndie L\u00f6sungsans\u00e4tze sitzen, sie m\u00fcssen stimmen, es darf \n\nkeine Fehler geben. Man kann im Hochschulsystem nicht \n\nst\u00e4ndig kleinteilige Neujustierungen vornehmen. \n\nKeine zwei Wochen sp\u00e4ter \u00fcberraschen Sie, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren von der Koalition, uns nun \n\nmit einem Antrag, \u00fcber den gleich hier und heute abge-\n\nstimmt werden soll. Was hat Sie denn daran gehindert, \n\nIhre Ideen auch am 31.08. der Fach\u00f6ffentlichkeit vorzu-\n\nstellen und zu diskutieren? Das w\u00e4re nicht nur ein Zei-\n\nchen des guten politischen Stils gewesen, es h\u00e4tte auch \n\nder fachlichen Auseinandersetzung und der L\u00f6sungsfin-\n\ndung gedient. Aber zumindest k\u00f6nnen wir feststellen, dass \n\nSie viele unserer vorgelegten gr\u00fcnen Ideen aufgegriffen \n\nhaben. Es ist richtig, dass Sie die Arbeitsvertr\u00e4ge f\u00fcr \n\nDaueraufgaben entfristen m\u00f6chten. Es ist richtig, dass Sie \n\ndie Laufzeit von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen in Drittmit-\n\ntelprojekten an die Projektdauer koppeln wollen. Ebenso \n\nsind Personalentwicklungskonzepte an den Hochschulen \n\nsowie die Ausweitung der Tenure-Track-Professuren \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nDiese gr\u00fcnen Forderungen haben Sie in Ihrem Antrag \n\nerfreulicherweise auch aufgegriffen. Das Wissenschafts-\n\nzeitvertragsgesetz im Bund wird nun schon seit zwei \n\nJahren bearbeitet. Jetzt scheint langsam Bewegung in die \n\nSache zu kommen. Aber das haben wir auch schon einmal \n\ngedacht, und dann konnte sich die Gro\u00dfe Koalition im \n\nBundestag doch nicht einigen. Deshalb ist es richtig, dass \n\nder Druck aus den L\u00e4ndern aufrechterhalten wird, so wie \n\nwir es in unserem Antrag fordern und so wie Sie es jetzt \n\nauch aufgenommen haben. \n\nAber, meine Damen und Herren, das reicht nicht. Unsere \n\nForderungen gehen deshalb weiter. Die unterdurchschnitt-\n\nliche Grundfinanzierung unserer Hochschulen f\u00fchrt dazu, \n\ndass Drittmittelgelder einen immer gr\u00f6\u00dferen Anteil an der \n\nForschungsfinanzierung einnehmen. Aber was passiert \n\ndenn, wenn ein Projekt ausl\u00e4uft oder w\u00e4hrend der Lauf-\n\nzeit pl\u00f6tzlich der Auftraggeber aussteigt? Dann ist der \n\nArbeitsplatz als Wissenschaftler in Gefahr. Wir schlagen \n\ndeshalb vor, dass die Staatsregierung und die Hochschu-\n\nlen gemeinsam nach Wegen suchen, Drittmittelpools zu \n\nbilden, aus denen Projektstellen vor- oder zwischenfinan-\n\nziert werden k\u00f6nnen. Ebenso wollen wir die Qualifikati-\n\nonsstellen st\u00e4rker in den Blick nehmen. Das Modell \n\n\u201eArbeite am Tag und promoviere in der Nacht oder am \n\nWochenende\u201c ist nicht nur unzeitgem\u00e4\u00df, es vertr\u00e4gt sich \n\nauch nicht mit einer Karriere in der Wissenschaft, die \n\nfamilienfreundlich ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb schlagen wir Betreuungsvereinbarungen vor, die \n\nneben den Rechten und Pflichten der Hochschulen und \n\nPromovierenden auch klar regeln, dass die Stelle der \n\nQualifizierung dient und hierf\u00fcr auch gen\u00fcgend Zeit sein \n\nmuss. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einmal deutlich betonen, \n\ndass ich mir eine wirklich fachliche Debatte Ihres Antra-\n\nges im Ausschuss gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Zum Beispiel w\u00e4re da \n\n\u00fcber die Verantwortlichkeiten, die die Staatsregierung \n\neigentlich \u00fcbernehmen sollte, zu reden gewesen. Aber \n\nauch dann, wenn Sie sich mit diesem Vorgehen dieser \n\nDiskussion entziehen, werden wir Ihrem Antrag im \n\nInteresse der Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nach-\n\nwuchswissenschaftler zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht der \n\nAbg. Dr. Meyer. Bitte sehr, Sie haben das Wort, Herr \n\nDr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nzuerst auf Frau Klepsch eingehen. Mich wundert es \n\neigentlich nicht: Wenn ich Ihren Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE anschaue und Ihre Rede anh\u00f6re, dann sind das \n\nzwar sch\u00f6ne \u00dcberschriften, aber inhaltlich wurde relativ \n\nwenig gesagt. Sie haben uns kritisiert, weil wir zu sp\u00e4t \n\nkommen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nWir haben Inhalte vorgelegt. Frau Dr. Maicher hat Inhalte \n\nvorgelegt. Aber Sie haben nichts gesagt. Das ist ein \n\nbisschen verwunderlich. \n\nWeil hier der Eindruck entsteht, wir h\u00e4tten die ganze Zeit \n\ngeschlafen und erst mit der neuen Koalition h\u00e4tte es \n\nwieder Bewegung beim Dauerthema Nachwuchswissen-\n\nschaftler gegeben, \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nwill ich betonen, dass das so nicht richtig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1240 \n\nDas ist ein Dauerthema. Wir haben uns schon in der \n\nEnquete-Kommission in der letzten Legislaturperiode zu \n\ndiesem Thema auseinandergesetzt und Handlungsempfeh-\n\nlungen gegeben. Es ist nat\u00fcrlich richtig, dass wir jetzt \n\ngemeinsam mit Frau Staatsministerin Dr. Stange und der \n\nKoalition seit Dezember vergangenen Jahres einen Antrag \n\nvorbereitet haben und heute in den Landtag einbringen. \n\nEs ist nicht so, dass es erst eine neue Koalition brauchte. \n\nDieses Dauerthema ist schon vor einiger Zeit angefasst \n\nworden. \n\nIch will auch deutlich machen, dass es falsch ist zu \n\nglauben, dass bisher nichts getan wurde. Wenn ich an \n\nmeine Vorredner Aline Fiedler und Holger Mann an-\n\nschlie\u00dfe, dann werden Sie feststellen, dass wir in dem in \n\ndiesem Jahr verabschiedeten Haushalt durch die BAf\u00f6G-\n\nMillionen allein 7 % Zuwachs des Grundbudgets errei-\n\nchen konnten. Andere L\u00e4nder wie Hamburg, Schleswig-\n\nHolstein oder Niedersachsen machen das nicht. Da kann \n\nman in die Regierung schauen, um zu sehen, wer da \n\nVerantwortung tr\u00e4gt, und ich w\u00e4re ganz ruhig, wenn ich \n\nden Freistaat Sachsen und die Koalition kritisiere. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist so, dass die wissenschaftlichen Arbeitsbedingungen \n\ndeutlich mit der Innovationsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen \n\nHochschulen in Einklang stehen. Demzufolge ist es ein \n\nlogischer Schritt, dass wir in dem Bereich etwas machen \n\nm\u00fcssen. Wissenschaft findet nicht nur hier im Freistaat \n\nSachsen statt, sondern steht auch im globalen Wettbe-\n\nwerb. Deshalb ist es zielf\u00fchrend, Arbeitsbedingungen f\u00fcr \n\nBesch\u00e4ftigte zu schaffen, die ihnen eine Perspektive \n\nbieten und es attraktiv machen, sich als junger Mensch in \n\neine wissenschaftliche Laufbahn zu begeben. Das ist kein \n\nSelbstzweck, sondern eine Investition. \n\nDer Wissenschaftsrat hat schon vor einiger Zeit in seinen \n\nEmpfehlungen zur deutschen Wissenschaftspolitik vorge-\n\nschlagen, dass man die Karrierewege der Hochschulen im \n\nForschungsbereich reformiert, dass man transparentere \n\nVergaben von Stellen, mehr dauerhafte Besch\u00e4ftigung \n\nsowie ein familienfreundliches Umfeld bietet. Des Weite-\n\nren sieht er verl\u00e4ssliche Karriereperspektiven durch den in \n\nden angels\u00e4chsischen L\u00e4ndern verbreiteten Tenure-Track \n\nbei Nachwuchskr\u00e4ften vor, damit man fr\u00fchzeitig eine \n\nwissenschaftliche Perspektive auf Dauer erm\u00f6glicht. \n\nWir sind auf die Befristungsfragen schon hinreichend \n\neingegangen. Das kann ich, glaube ich, jetzt zur\u00fcckstel-\n\nlen. Ich will noch einmal deutlich machen, dass die \n\nQualifizierungsbefristung weiterhin m\u00f6glich sein muss. \n\nEs kann keine statischen Vorgaben geben, sodass wir im \n\nBereich des Mittelbaus Oberassistenten haben, die 30 \n\noder 40 Jahre auf einer Stelle sitzen und letztlich die \n\nInnovationsf\u00e4higkeit der Hochschulen blockieren. Die \n\nQualifizierungsbefristung ist an vielen Stellen sinnvoll. \n\nVon daher werden wir daran festhalten. Das muss im \n\nGesetzestext klargestellt werden. \n\nAuf Bundesebene \u2013 das ist angesprochen worden \u2013 hat \n\nsich vieles bewegt. Die Koalition hat in der vergangenen \n\nWoche mit einem Eckpunktepapier zur Neuregelung des \n\nWissenschaftszeitvertragsgesetzes Einvernehmen erzielen \n\nk\u00f6nnen. Diese Neuregelung wird auch f\u00fcr uns im Frei-\n\nstaat Sachsen die Grundlage sein, damit wir gemeinsam \n\nmit den Hochschulen dieses Thema als L\u00e4nderaufgabe \n\nausgestalten und umsetzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben in der vergangenen Legislaturperiode mit dem \n\nHochschulfreiheitsgesetz den Hochschulen mehr Auto-\n\nnomie gegeben. Das finde ich nach wie vor gut und \n\nrichtig. Aber mehr Autonomie bedeutet auch mehr Ver-\n\nantwortung. Insbesondere gilt das f\u00fcr die Personalent-\n\nwicklung. Das ist nicht nur eine rein staatliche Aufgabe. \n\nWir k\u00f6nnen hier \u2013 das ist auch schon angesprochen \n\nworden \u2013 mit dem Programm \u201eGute Lehre \u2013 starke Mitte\u201c \n\naus der Titelgruppe \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c Anreize bieten. \n\nAber letztlich sind die Hochschulen aufgefordert, dort \n\nihren Teil beizutragen. \n\nWir haben des Weiteren vor, den Tenure-Track als festen \n\nKarriereweg deutlicher zu verankern, transparenter und \n\nzuverl\u00e4ssiger zu gestalten. Das ist ein System, das in der \n\nWissenschaftslandschaft verbreitet ist und letztlich dazu \n\ndient, dass man attraktiv im Vergleich mit Arbeitsbedin-\n\ngungen an ausl\u00e4ndischen wissenschaftlichen Einrichtun-\n\ngen ist und damit kluge und kreative K\u00f6pfe f\u00fcr Sachsen \n\ngewinnen und hier halten kann. \n\nDer Bund hat sich bereit erkl\u00e4rt, im Rahmen einer zeitlich \n\nbefristeten F\u00f6rderung solche Tenure-Track-Professuren zu \n\nunterst\u00fctzen, vorausgesetzt, dass die L\u00e4nder und damit die \n\nHochschulen dies verstetigen. Ich glaube, das ist ein \n\nPunkt, \u00fcber den wir sprechen sollten. Das Programm soll \n\n\u2013 so ist jetzt die Lesart \u2013 im Jahr 2016 vereinbart werden \n\nund 2017 schrittweise beginnen. Das ist ein guter Weg. Es \n\nist gut, dass der Bund an der Stelle Unterst\u00fctzung bietet. \n\nIch denke, erg\u00e4nzend ist es neben Tenure-Track auch \n\nwichtig, dass wir die Zahl der Stellen f\u00fcr W2- und W3-\n\nProfessuren erh\u00f6hen, damit wir auf diesem Wege wissen-\n\nschaftlichem Nachwuchs eine Perspektive bieten. \n\nDas wird alles Thema der Hochschulentwicklungsplanung \n\nund damit der Hochschul- und Zielvereinbarungen sein, \n\ndie in den n\u00e4chsten Monaten intensiv diskutiert werden. \n\nIch glaube, Sie tun gut daran \u2013 und haben das schon \n\ndeutlich gemacht \u2013, dem Antrag zuzustimmen. Wir \n\nwerden uns nach der Sommerpause nat\u00fcrlich im Rahmen \n\nder Anh\u00f6rung auch mit unseren Inhalten besch\u00e4ftigen. \n\nAber wir kommen damit zeitlich etwas voran, indem \n\nheute schon Grundlagen gelegt werden, in welche Rich-\n\ntung es gehen soll. Es ist an vielen Stellen im Rahmen der \n\nFachpolitiker Konsens, dass wir hier nicht unbedingt \n\nfalsch liegen. Von daher freue ich mich \u00fcber die angek\u00fcn-\n\ndigte breite Unterst\u00fctzung und m\u00f6chte daf\u00fcr noch einmal \n\nwerben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1241 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chte die SPD-\n\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Herr Abg. Mann. Bitte \n\nsehr. \n\nHolger Mann, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Auch \n\nich m\u00f6chte die zweite Runde kurz nutzen, um auf die \n\n\u00c4u\u00dferungen aus den Oppositionsreihen zu reagieren, aber \n\nzuvor Danke an die Kolleginnen und Kollegen der CDU-\n\nLandtagsfraktion. Ich will nur noch einmal hervorheben, \n\ndass es ein gemeinsamer Antrag ist, den wir \u00fcber mehrere \n\nMonate gemeinsam erstritten und erarbeitet haben. Er \n\nenth\u00e4lt Bestandteile aller Seiten und h\u00e4lt auch \u2013 wie ich in \n\nmeinem Redebeitrag deutlich gemacht habe \u2013 viele \n\nBestandteile bereit, die nicht mehr nur bei der politischen \n\nLinken zu finden sind. Er zeigt, dass sich inzwischen die \n\nWissenschaftsorganisationen bundesweit auf den Weg \n\nmachen, um im Bereich der Karriereperspektiven das \n\nHochschulrecht und das Hochschulsystem neu zu ordnen. \n\nIch will zun\u00e4chst auf das eingehen, was schon im Rede-\n\nbeitrag von Herrn Meyer anklang. Es geht im Antrag nicht \n\nmehr darum, Ideen zu sammeln, sondern zwischen den \n\nzwei Fraktionen \u2013 im Zweifelsfall auch mit dem Ministe-\n\nrium \u2013 abzustimmen, dass wir a) die festgehaltenen \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr realistisch halten und b) in einen Prozess \n\neinbetten, in dem das im Rahmen der Hochschulautono-\n\nmie mit den Hochschulen auch besprochen werden kann; \n\nnicht, dass wir uns die sch\u00f6nsten Ideen ausdenken und \n\ndiese am Ende in der Praxis oder an der Hochschulge-\n\nsetzgebung scheitern. \n\nWir haben a) mehr Vorlauf gebraucht und b) auch daf\u00fcr \n\nSorge getragen, dass bei den Beratungen zu den Bestand-\n\nteilen des Antrages ein Posten wie \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nund das bereits genannte Programm \u201eGute Lehre \u2013 starke \n\nMitte\u201c im Doppelhaushalt verankert wurden. Es gibt eine \n\nVerbindung zwischen dem, was wir wollen, und dem, was \n\nwir daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellen; wenn es auch in vielen \n\nBereichen nur ein Anreiz sein wird, damit sich die Hoch-\n\nschulen selbst auf den Weg machen und mehr Verantwor-\n\ntung f\u00fcr ihre Arbeitnehmer \u00fcbernehmen. \n\nZweitens. Zur LINKEN m\u00f6chte ich sagen: Ich glaube, es \n\ntraf vieles zu, was auch Herr Meyer schon gesagt hat. Nur \n\nnoch eines: Sie sagen, dass man, wenn mit der BAf\u00f6G-\n\nEntlastung eine dauerhafte Entlastung geschehe, dar\u00fcber \n\nreden m\u00fcsse, in welchem Ma\u00dfe dar\u00fcber Daueraufgaben \n\ndauerhaft finanziert werden k\u00f6nnen. \n\nSicherlich werden wir dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen. Zuletzt \n\nwar das bei den Verhandlungen zum Doppelhaushalt der \n\nFall. Vielleicht werden wir dazu auf der Basis eines \n\nBerichtes zu diesem Antrag wieder Gespr\u00e4che in der \n\nKoalition f\u00fchren m\u00fcssen. Das ist ein richtiger Hinweis. \n\nDiesbez\u00fcglich sind wir noch nicht am Ende der Diskussi-\n\non, sondern stehen eher am Anfang. \n\nDrittens. Danke f\u00fcr die Wortmeldung und den Antrag der \n\nGR\u00dcNEN. Er enth\u00e4lt viele Aspekte, die auch wir festge-\n\nstellt haben \u2013 wie gesagt, nicht abgeschrieben, sondern \n\nparallel erarbeitet und erfreulich gleich festgestellt. Ich \n\ndenke hierbei insbesondere an die Aspekte der Pools und \n\nFonds f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge zwischen den Vertr\u00e4gen zur Ver-\n\nmeidung von Kurzzeitvertr\u00e4gen. Das ist auch etwas, das \n\nschon in Entschlie\u00dfungen der Hochschulrektorenkonfe-\n\nrenz Eingang gefunden hat und uns durchaus bewegt. Es \n\nist zu pr\u00fcfen, ob das ein Instrument sein kann, die Hoch-\n\nschulen davon abzubringen, Ein- bis Dreimonatsvertr\u00e4ge \n\nauszureichen, die wir ja nicht mehr wollen. \n\nEines sei noch gesagt: Ich habe zum ersten Mal geh\u00f6rt, \n\ndass wir uns mit einer Behandlung im Plenum einer \n\nDebatte entziehen. Das tun wir wahrlich nicht. Wir \n\nwerden auch zur Anh\u00f6rung die Gelegenheit haben, \u00fcber \n\nunseren Antrag zu sprechen. Wenn Sie die Sorge haben \n\nsollten, dass das nicht m\u00f6glich sein wird, k\u00f6nnen Sie \n\nIhren Sachverst\u00e4ndigen mitteilen, dass diese \u00fcber unseren \n\nAntrag dr\u00fcberschauen. Wir werden es sicherlich tun. \n\nInsofern ist ein Auftakt gemacht. Wir werden an diesen \n\nThemen noch in den n\u00e4chsten Jahren zu arbeiten haben. \n\nIch freue mich ausdr\u00fccklich auf diese Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Keinen Redebedarf mehr. Die AfD-Fraktion? \u2013 \n\nFrau Abg. Dr. Muster. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! An deutschen Hochschulen \n\nherrscht das Konkurrenzprinzip \u2013 im Gegensatz zum \n\nosteurop\u00e4ischen und skandinavischen Leistungsprinzip. \n\nEs werden sehr viel mehr wissenschaftliche Mitarbeiter \n\neingestellt, als man sp\u00e4ter als Hochschullehrer ben\u00f6tigt. \n\nBewertungskriterien f\u00fcr eine unbefristete Professur sind \n\nder wissenschaftliche Erfolg, gemessen an Preisen, der \n\nAnzahl der Ver\u00f6ffentlichungen und der Einwerbung von \n\nDrittmitteln. \n\nDieses System nimmt bewusst in Kauf, dass nicht jeder \n\nWissenschaftler eine Professur erh\u00e4lt. Das skandinavische \n\nModell fordert eine strengere Auswahl bereits bei der \n\nEinstellung der Wissenschaftler, aber 90 % der Wissen-\n\nschaftler erhalten dann eine Professur. \n\nEs gab im Jahr 2010 in Deutschland insgesamt 250 000 \n\nStudienabschl\u00fcsse mit Masterniveau, 25 000 abgeschlos-\n\nsene Promotionen, 2 000 abgeschlossene Habilitationen \n\nund 3 000 Dauerstellungen an den Universit\u00e4ten f\u00fcr \n\ninsgesamt 10 000 Interessenten. Der Mittelbau ist dem-\n\nnach eine sehr wichtige S\u00e4ule der deutschen Hochschulen. \n\nBei der Schaffung unbefristeter Stellen f\u00fcr junge Wissen-\n\nschaftler ist darauf zu achten, dass diese Positionen f\u00fcr 25 \n\nbis 30 Jahre fest vergeben sind. Es besteht die Gefahr, \n\ndass Karrierewege f\u00fcr den Nachwuchs auf lange Sicht \n\n\u201everstopft\u201c sind. Aus diesem Grunde muss ein Personal-\n\nentwicklungskonzept mit ausgeglichener Altersverteilung \n\nerarbeitet werden. \n\nFolgende Grunds\u00e4tze sind bei einer Reform zu beachten: \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt, Dauerstellen f\u00fcr Daueraufgaben, mehr \n\nunbefristete Dauerstellen im Mittelbau, Vollzeitstellen f\u00fcr \n\nVollzeitarbeit, gesetzliche Begrenzung des Befristungsan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1242 \n\nteils, gesetzliche Fixierung der Mindeststandards f\u00fcr \n\nbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse, guter Lohn f\u00fcr gute Arbeit, \n\nalso keine unbezahlten \u00dcberstunden, bei befristeten \n\nStellen sollte die Mindestdauer der Vertragslaufzeit erh\u00f6ht \n\nwerden, fr\u00fchzeitige Informationen \u00fcber Anschlussvertr\u00e4-\n\nge, die Anpassung der Besch\u00e4ftigungsdauer an die Lauf-\n\nzeit der Projekte oder an die Promotionsdauer. Auch \n\nsollten Fachkr\u00e4fte, die Ger\u00e4te warten, nicht unter den \n\nWissenschaftszeitvertrag fallen. \n\nZiel der Neuregelung im Mittelbau ist es, eine Abschaf-\n\nfung der prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnisse, Sicherheit f\u00fcr die \n\nLebens- und Familienplanung, eine bessere Lebensquali-\n\nt\u00e4t der Mitarbeiter, eine bessere Motivation der Mitarbei-\n\nter, weniger wissenschaftliches Fehlverhalten und ein \n\nStopp der Abwanderung der Leistungstr\u00e4ger von Hoch-\n\nschulen in die Wirtschaft zu erreichen. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen haben als ein wichtiger \n\nArbeitgeber eine F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber ihren wissen-\n\nschaftlichen Mitarbeitern. Dieser Verantwortung m\u00fcssen \n\nsie gerecht werden, und daf\u00fcr m\u00fcssen sie finanziell \n\nentsprechend ausgestattet werden. Die Koalition hat unter \n\ndem Titel \u201eTalente f\u00fcr Sachsen\u201c insgesamt 13 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr das Jahr 2015 und 12 Millionen Euro f\u00fcr das \n\nJahr 2016 zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nDie AfD-Fraktion wird dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Muster sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt kommen die GR\u00dcNEN erneut \n\nzu Wort. Frau Kollegin Maicher, gibt es noch Redebe-\n\ndarf? \u2013 Nein. Damit sind wir am Ende dieser Rednerrunde \n\nangelangt. Ich frage, ob es von den einbringenden Frakti-\n\nonen CDU und SPD Bedarf nach einer weiteren Redner-\n\nrunde gibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Aus anderen \n\nFraktionen auch nicht. Damit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Das Wort ergreift jetzt Frau Staatsministerin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass dieses \n\nThema f\u00fcr einen politischen Streit nicht geeignet ist. Wir \n\nsind uns in den letzten Jahren einig dar\u00fcber geworden, \n\ndass wir an den Hochschulen eine Verbesserung der \n\nArbeitsbedingungen und der Qualifikationsbedingungen \n\nben\u00f6tigen. Insofern ist es nicht verwunderlich, dass der \n\nWissenschaftsrat bereits im Jahr 2014 \u2013 die GEW schon \n\nin den Neunzigerjahren \u2013 die Bedingungen f\u00fcr gute Arbeit \n\nan den Hochschulen und f\u00fcr Qualifikation umrissen hat. \n\nEs ist auch nicht verwunderlich, dass dieser Ansatz \n\nEingang in den Koalitionsvertrag gefunden hat, den wir \n\nvor einigen Monaten beschlossen haben. Es ist ferner \n\nnicht verwunderlich, dass es mittlerweile in allen Bundes-\n\nl\u00e4ndern \u2013 egal, welcher politischen Couleur die derzeiti-\n\ngen Regierungen sind \u2013 einschlie\u00dflich der Bundesregie-\n\nrung klar ist, dass wir eine Revision des Wissenschafts-\n\nzeitvertragsgesetzes ben\u00f6tigen \u2013 ich werde gleich noch \n\netwas zu den Eckpunkten sagen \u2013 und dass sich alle \n\nL\u00e4nder auf den Weg gemacht haben, Regelungen f\u00fcr \n\nMindeststandards, f\u00fcr Qualifikation und f\u00fcr Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse an den Hochschulen zu schaffen. Das \n\nist in der Tat vor zehn Jahren nicht denkbar gewesen. \n\nAls die GEW vor 15 Jahren gefordert hat, Wissenschaft \n\nzum Beruf zu machen, also wissenschaftliche Karrieren \n\nauch in einen Beruf m\u00fcnden zu lassen, wurde sie von \n\neinigen noch h\u00e4misch bel\u00e4chelt. Das war aber auch die \n\nZeit, als die Welt an den Hochschulen noch ziemlich in \n\nOrdnung war \u2013 auch bei uns an den s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen. Denn da war das Verh\u00e4ltnis zwischen den unbe-\n\nfristeten und befristeten Stellen noch einigerma\u00dfen \n\nausgewogen. Eine Hochschule wird ohne befristete \n\nStellen nicht arbeiten k\u00f6nnen \u2013 dar\u00fcber sind wir uns, \n\ndenke ich, auch im Klaren \u2013; denn die Flexibilit\u00e4t und die \n\nnotwendige Forschungsentwicklung, die Innovation in \n\ndiesem Bereich erfordert, dass wir flexible Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse haben. Das wissen auch alle Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftler, die sich auf dieses \n\nFeld einlassen. \n\nAber in den letzten Jahren ist etwas geschehen. Ich \n\nm\u00f6chte bei all den Redebeitr\u00e4gen, die bis jetzt gekommen \n\nsind, erg\u00e4nzend aufgreifen, warum wir diese Diskussion \n\njetzt so pr\u00e4sent \u00fcber die L\u00e4nder und \u00fcber die Parteien \n\nhinweg auf der Tagesordnung haben. In den letzten \n\nJahren, insbesondere seit 2008/2009, hat es einen enor-\n\nmen Schub der Befristungen gegeben, zum einen durch \n\ndie Exzellenzinitiative \u2013 projektgetrieben in sehr vielen \n\nBereichen, von der Drittmittelforschung bis hin zu unserer \n\nExzellenzuniversit\u00e4t. Ich denke auch an die Exzellenz-\n\ncluster, an die Graduiertenschulen mit sehr vielen Hun-\n\nderten Doktorandinnen und Doktoranden in diesem \n\nBereich, die aber damit gleichsam auch befristete Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sind, weil die Exzellenzinitiative \n\nin ihren Abschnitten, von ihrem ganzen Ansatz her immer \n\nauf Befristung und auf Evaluation gesetzt hat. \n\nEin zweiter Pakt, der dazu gef\u00fchrt hat, dass sich befristete \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ausgedehnt haben, insbeson-\n\ndere im Bereich der Lehre, ist der Hochschulpakt. Darauf \n\nhabe ich hier bereits an anderer Stelle hingewiesen. Der \n\nHochschulpakt hat auch in Sachsen sehr viel Geld in die \n\nHochschulen hineingebracht. Das war gut, weil wir damit \n\nunserer eigenen demografischen Entwicklung etwas \n\nentgegensetzen konnten und Studierende aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern eingeworben haben. Der Hochschulpakt \n\nwird aber gleichsam bis zum Jahr 2024 den Anteil der \n\nbefristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse auf einem relativ \n\nhohen Niveau halten, weil er mit befristeten Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnissen untersetzt ist, von seiner Logik her. \n\nWir greifen ja nur einen Pik an Studierendenzahlen auf \n\nund diese Studierendenzahlen sollen auch wieder nach \n\nunten gehen. \n\nAllein diese beiden gro\u00dfen Ma\u00dfnahmen, die vom Bund \n\nund den L\u00e4ndern gemeinsam betrieben worden sind, \n\nhaben in den letzten Jahren zu einem enormen Anstieg der \n\nBefristungsverh\u00e4ltnisse in den Hochschulen gef\u00fchrt. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1243 \n\nsind damit die Grundlage f\u00fcr die jetzt einsetzende Diskus-\n\nsion, die sagt: So geht es nicht weiter! Das ist das Signal, \n\nwas damit gesetzt worden ist. \n\nVon daher war es konsequent, dass der Wissenschaftsrat \n\n2014 die ersten Empfehlungen ausgesprochen hat. Mitt-\n\nlerweile haben die L\u00e4nder Bayern und Nordrhein-\n\nWestfalen f\u00fcr ihre Hochschulen oder mit ihren Hochschu-\n\nlen eine Art Rahmen f\u00fcr Mindeststandards gesetzt. In \n\nBayern steht meiner Meinung nach noch zu viel \u201esoll\u201c \n\nund \u201esollte\u201c drin. Ich hoffe, wir bekommen das mit \n\nunseren Hochschulen anders und etwas verbindlicher hin. \n\nAber immerhin gibt es diese Standards jetzt in zwei \n\nBundesl\u00e4ndern. \n\nWir sind mit den Hochschulen dabei, nach ersten Gespr\u00e4-\n\nchen, auch im Zusammenhang mit der Hochschulentwick-\n\nlungsplanung \u2013 wir haben mit der Mittelbauinitiative, den \n\nPersonalr\u00e4ten und den Studierenden zu einem sehr fr\u00fchen \n\nZeitpunkt gesprochen \u2013, diese Eckpunkte, diese Standards \n\nzu entwickeln, die jetzt auch in diesem Antrag umrissen \n\nsind. Ich bin den Koalitionsfraktionen sehr dankbar, dass \n\nsie mit dem Antrag nach einem doch l\u00e4ngeren Prozess \n\nStandards umrissen haben, die zumindest so weit im \n\npolitischen Feld sind, dass sie auch eine Grundlage f\u00fcr \n\neine Einigung mit den Hochschulen sein k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle den Hochschulen meinen \n\nDank aussprechen: Trotz dieser Bedingungen im Umfeld \n\n\u2013 die ich gerade genannt habe und die von den Hochschu-\n\nlen enorme Flexibilit\u00e4t gefordert haben, sich auf diesen \n\nProzess einzulassen \u2013, ist es ihnen gelungen, diese Her-\n\nausforderungen in den Hochschulen zu meistern. Gleich-\n\nsam haben sie im Exzellenzwettbewerb gepunktet und \n\nden Hochschulpakt in den letzten Jahren mehr als erf\u00fcllt; \n\ndenn sie haben die Studierenden akquiriert und die Studi-\n\neng\u00e4nge ausweiten k\u00f6nnen. \n\nBefristete Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sind kein Spazier-\n\ngang. Es ist einfacher, unbefristete Vollzeitbesch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnisse zu organisieren und in einem Personal-\n\nentwicklungsplan, den man ma\u00dfschneidern kann, abzu-\n\nbilden, als mit befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen \n\neinen Personalentwicklungsplan klug zu gestalten. Daf\u00fcr, \n\ndass sie das geschafft haben, zolle ich den Hochschulen \n\nenormen Respekt. Aber wir m\u00fcssen sie jetzt auch wieder \n\nin die Pflicht nehmen, in den n\u00e4chsten Jahren attraktive \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu schaffen und diesen \n\nParadigmenwechsel f\u00fcr die Hochschulen mit uns gemein-\n\nsam zu gestalten. Ich denke, sie werden das tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will kurz auf \n\ndie Eckpunkte eingehen, die der Novellierung des Wis-\n\nsenschaftszeitvertragsgesetzes zugrunde liegen. Lassen \n\nSie mich noch einmal daran erinnern, dass das Wissen-\n\nschaftszeitvertragsgesetz, als es damals entstanden ist, ein \n\ngro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr den Wissenschaftsbereich war. \n\nErstmals gab es die M\u00f6glichkeit, jenseits irgendwelcher \n\ngesetzlicher Verrenkungen eine sachgrundlose Befristung \n\nim Wissenschaftsbetrieb einzuf\u00fchren. Dabei handelte es \n\nsich um eine sachgrundlose Befristung, die zwar mit dem \n\nGrund des wissenschaftlichen Betriebes untersetzt, aber \n\nnicht an die engen verbindlichen Regelungen des Arbeits-\n\nrechtes gekn\u00fcpft war und damit dem wissenschaftlichen \n\nBetrieb entgegenkam. \n\nEs ist nicht verwunderlich, dass zw\u00f6lf Jahre nach dem \n\nEtablieren des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes \u2013 \n\nn\u00e4mlich die l\u00e4ngste Laufzeit dieser Zeitvertr\u00e4ge \u2013 die \n\nDiskussion kommt, wie wir weiter damit umgehen. Damit \n\nwurde auch klar, dass die ersten Wissenschaftler nach \n\nzw\u00f6lf Jahren zwar immer wieder befristete Vertr\u00e4ge \n\nhatten, aber nach zw\u00f6lf Jahren immer noch nicht in das \n\nHochschulsystem aufgenommen werden konnten. \n\nDie Koalitionspartner auf Bundesebene haben sich geei-\n\nnigt und einige Eckpunkte beschrieben, die f\u00fcr uns eine \n\nGrundlage sein k\u00f6nnen. Ich will sie kurz umrei\u00dfen: Der \n\nerste Punkt lautet: Die unsachgem\u00e4\u00dfen Kurzbefristungen \n\nsollen unterbunden werden. Das ist schon im Antrag \n\nenthalten. Befristungen wegen Drittmittelfinanzierung \n\nsollen an die Dauer der Mittelbewilligung gekn\u00fcpft \n\nwerden. K\u00fcrzere Vertr\u00e4ge als diese Mittelbewilligungs-\n\nvertr\u00e4ge m\u00fcssen begr\u00fcndet werden. \n\nEin zweiter Punkt ist: Aus dem Wissenschaftszeitver-\n\ntragsgesetz soll sich k\u00fcnftig klar ergeben, dass die sach-\n\ngrundlose Befristung nur zul\u00e4ssig ist, wenn eine Qualifi-\n\nzierung ausdr\u00fccklich als Teil des Arbeitsverh\u00e4ltnisses \n\nvereinbart ist, das hei\u00dft f\u00fcr wissenschaftliche und k\u00fcnstle-\n\nrische Qualifizierungen. \n\nEin dritter Punkt: Die Mobilit\u00e4t f\u00fcr Nachwuchswissen-\n\nschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler soll erh\u00f6ht \n\nwerden. Das betrifft vor allen Dingen auch Unterbre-\n\nchungstatbest\u00e4nde \u2013 das ist hier kurz angesprochen \n\nworden \u2013, zum Beispiel Mutterschutz, Elternzeit, Pflege \n\nvon Kindern oder Angeh\u00f6rigen, aber auch im Fall eines \n\nArbeitsplatzwechsels innerhalb des Wissenschaftsbe-\n\ntriebs. \n\nEin weiterer Punkt ist die Regelung zu studentischen \n\nHilfskr\u00e4ften, dass jene, die einen Studienabschluss nicht \n\nerfordern, sowohl w\u00e4hrend eines Bachelor- als auch \n\nw\u00e4hrend eines Masterstudiums ohne Anrechnung auf den \n\nBefristungsrahmen bleiben sollen. Auch das ist ein sehr \n\nwichtiger Punkt gewesen, weil zum Beispiel studentische \n\nHilfskraftt\u00e4tigkeiten auf diese Zw\u00f6lf-Jahres-Regelung \n\nangerechnet wurden. \n\nF\u00fcr ganz bedeutsam halte ich \u2013 und darauf bin ich auch \n\ngespannt \u2013, dass letztendlich die Anwendbarkeit der \n\nRegelung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes zur \n\nBefristung wegen Drittmittelfinanzierung auf nicht \n\nwissenschaftliches Personal sofort entfallen soll. Das ist \n\ninsofern spannend, als wir leider entgegen der Intention \n\ndes Wissenschaftszeitvertragsgesetzes im Bereich des \n\ntechnischen und Verwaltungspersonals zunehmend \n\nBefristungstatbest\u00e4nde haben, die mit dem Wissenschafts-\n\nzeitvertragsgesetz begr\u00fcndet worden sind. Da schlie\u00dft \n\nsich ein bisschen die Logik an, dass wir sagen, Dauerauf-\n\ngaben sollen bitte auch auf Dauerstellen geleistet werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, damit habe ich den \n\nRahmen etwas weiter gespannt, weil alle inhaltlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1244 \n\nFragen zu dem Antrag im Wesentlichen von den Vertre-\n\ntern der Koalition ausgef\u00fchrt worden sind, teilweise auch \n\nvon den anderen, warum wir jetzt z\u00fcgig herangehen \n\nwollen. \n\nIch will noch ein Wort in Richtung AfD sagen. Wir \n\nwerden uns auch zuk\u00fcnftig daf\u00fcr einsetzen, dass Junior-\n\nprofessuren und Tenure-Track in unserem System enthal-\n\nten sind, weil beide M\u00f6glichkeiten nicht nur international \n\ngegeben sind und dazu f\u00fchren, dass gerade junge interna-\n\ntionale Wissenschaftler erwarten, dass sie einen verl\u00e4ssli-\n\nchen Karriereweg in Deutschland bekommen, wenn sie \n\ngute Leistungen erbringen. Wir erleben es gerade immer \n\nwieder bei den Arbeitsgruppenleitern unserer For-\n\nschungscluster, dass sie schon erwarten, dass sie ein \n\nTenure-Track-Angebot bekommen, wenn sie dann gute \n\nLeistungen bringen und sich nicht noch einmal f\u00fcr eine \n\nProfessorenstelle bewerben m\u00fcssen. \n\nDas Gleiche betrifft auch die Juniorprofessur, die jenseits \n\ndes klassischen Habilitationsverfahrens und gerade auch \n\nf\u00fcr Frauen eine ganz wichtige M\u00f6glichkeit ist, gleichwer-\n\ntig auch in diesem wissenschaftlichen Karriereweg \n\naufsteigen zu k\u00f6nnen. Deswegen werden wir beide Wege \n\nunterst\u00fctzen und sind dankbar, wenn der Bund in Zukunft \n\ngerade f\u00fcr die Tenure-Track-Karriereperspektive finanzi-\n\nelle M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stellt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben mit \n\ndiesem Antrag und vielleicht auch in der Debatte mit den \n\nSachverst\u00e4ndigen eine gute Grundlage, um in den n\u00e4chs-\n\nten Monaten jetzt auch mit den Hochschulen die Mindest-\n\nstandards zu vereinbaren und dann verbindlich \u00fcber die \n\nHochschulentwicklungsplanung und \u00fcber die Zielverein-\n\nbarung in den Hochschulen zu implementieren; denn \n\nletztlich sind es die Hochschulen, die daf\u00fcr Verantwor-\n\ntung tragen, dass auch umgesetzt wird, was wir hier \n\nmiteinander beraten oder mit ihnen vereinbaren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach den Ausf\u00fchrungen \n\nvon Frau Staatsministerin Stange haben jetzt die einbrin-\n\ngenden Fraktionen CDU und SPD die M\u00f6glichkeit eines \n\nSchlusswortes. Bitte, Herr Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Antrag \n\numrei\u00dfen wir nicht nur einen Wunsch, sondern haben \n\nauch einen klaren Rahmen aufgestellt f\u00fcr diesen Prozess, \n\nmit den Hochschulen verbindlichere Regelungen f\u00fcr \n\nKarrierewege, aber auch Anstellungsvertr\u00e4ge zu vereinba-\n\nren. \n\nEinzelne Instrumente wurden hier mehrfach genannt; nur \n\nnoch einmal stichpunktartig: Wir wollen einen Bericht der \n\nStaatsregierung \u00fcber die Personalstruktur der einzelnen \n\nHochschulen mit besonderen Blick auf den Mittelbau. Wir \n\nerwarten als Koalition, so wie ich es auch im ganzen \n\nPlenum wahrgenommen habe, dass die Hochschulen in \n\nden n\u00e4chsten Jahren Personalentwicklungskonzepte \n\nerarbeiten. Wir wollen, dass Daueraufgaben definiert und \n\nim Wesentlichen durch unbefristete Besch\u00e4ftigungsver-\n\nh\u00e4ltnisse abgesichert werden und wir wollen wissen-\n\nschaftliche Laufbahnen nach der Promotion durch echte \n\nTenure-Track-Professuren verl\u00e4sslicher machen. \n\nZudem wollen wir verbindliche Mindeststandards f\u00fcr \n\nbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit im Antrag klar definierten \n\nMindestlaufzeiten: ein Jahr f\u00fcr wissenschaftliche Mitar-\n\nbeiter, sechs Monate f\u00fcr wissenschaftliche Hilfskr\u00e4fte und \n\ndrei Monate f\u00fcr studentische Hilfskr\u00e4fte. \n\nAu\u00dferdem haben wir mehrfach festgestellt, dass wir breite \n\nEinigkeit haben, dass sich die Laufzeit der Vertr\u00e4ge in der \n\nQualifikationsphase am Qualifikationsziel orientieren \n\nsoll. Dies und manches mehr \u2013 so zum Beispiel auch \n\nMindeststandards f\u00fcr Lehrbeauftragte und Hilfskr\u00e4fte \n\n\u00fcber Selbstverpflichtungen \u2013 w\u00fcnschen wir zu erreichen. \n\nWir haben festgestellt, dass wir eine breite Unterst\u00fctzung \n\nhaben. \n\nWenn es nicht ausreicht, was ich vorhin an Positionen aus \n\nden Verb\u00e4nden zitiert habe, vielleicht noch ein aktuelles \n\nErgebnis der gestern vorgestellten Mittelbaubefragung an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig: Auf 600 Frageb\u00f6gen haben \u00fcber \n\n340 auf die offen gestellte Frage nach ihren Forderungen \n\ngeantwortet. Es w\u00fcnschen sich 130 \u2013 also 40 % \u2013 Entfris-\n\ntung, 50 eine berufliche Perspektive, 37 Planungssicher-\n\nheit, 26 eine Erh\u00f6hung der Personalstellen und 23 eine \n\nErh\u00f6hung der Vertragslaufzeit. \n\nSie sehen, wir sind mit den Themen des Antrages genau \n\nbei den Anliegen der an den Hochschulen Besch\u00e4ftigten \n\nund am Puls der Zeit. \n\nAuch wenn wir sehr hohe Drittmittelquoten in Sachsen \n\nhaben und der Wettbewerb und Flexibilit\u00e4t dazugeh\u00f6ren, \n\nso sollten wir uns doch in Erinnerung rufen, dass mehr als \n\n80, teilweise 90 % dieser Hochschulmittel in Sachsen aus \n\n\u00f6ffentlichen Quellen stammen. Kurzum, dieser Prozess \n\nund auch die Arbeitsverh\u00e4ltnisse sind politisch gestaltbar. \n\nDeswegen erachte ich es als ein gutes Zeichen, dass hier \n\nder Verhandlungsauftrag, der im Antrag formuliert wird, \n\nbreite Unterst\u00fctzung findet. Ich w\u00fcnsche dem Anliegen \n\ndes Antrages damit viel Gl\u00fcck und bitte um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktion sprach Herr Kollege Mann. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/2006 zur Abstimmung und bitte Sie bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist die Drucksache 6/2006 \n\neinstimmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1245 \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBei der Neuregelung der Erbschaftssteuer  \n\nGestaltungsmissbrauch stoppen und Steuergerechtigkeit herstellen! \n\nDrucksache 6/1730, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion er\u00f6ffnet Herr Kollege \n\nScheel die Rednerrunde; bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Wie f\u00e4ngt man in \n\ndiesem Haus eine Steuerdebatte an, die wahrscheinlich \n\nnicht jeden sofort vom Hocker rei\u00dfen wird? Vielleicht \n\neinfach mit einer Zahl: 2,6 Billionen Euro werden bis \n\n2020 in Deutschland vererbt \u2013 2,6 Billionen Euro, die von \n\neiner Generation auf die n\u00e4chste \u00fcbertragen werden, und \n\nwenn wir zusammenfassen wollen, was das bedeutet, \n\ndann hei\u00dft es vor allen Dingen: Viele erben wenig und \n\neinige wenige im Westen erben viel. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDas ist noch kein Punkt, der dazu beitr\u00e4gt, hier Klarheit \n\nhineinzubringen, aber wie Erbschaftssteuer und vor allen \n\nDingen die Behandlung von Unternehmen und wie \n\nBetriebsverm\u00f6gen von Unternehmen, die von einer \n\nGeneration auf die n\u00e4chste \u00fcbergehen, behandelt werden; \n\nwenn man dazu das Urteil, das vom Bundesverfassungs-\n\ngericht im Dezember letzten Jahres ergangen ist, liest, \n\ndann kommt man sich vor wie in einem kleinen Wirt-\n\nschaftskrimi. \n\nSeit den Neunzigerjahren wird an dieser Erbschaftssteuer \n\nder Nachfolge von Unternehmen, Familienverm\u00f6gen \n\nherumgedoktert \u2013 zuerst im Jahre 1992 noch ganz harm-\n\nlos; da ging es um einfache Verl\u00e4ngerung der Stundungs-\n\nfristen, mal sieben Jahre daraus zu machen. Drei Jahre \n\nsp\u00e4ter, im Jahre 1995, waren es dann schon zehn Jahre, \n\ndie die Stundung sein sollte; nat\u00fcrlich sollten darauf auch \n\nkeine Zinsen gezahlt werden, also Zinsfreistellung. Im \n\nJahre 1996 kam die Bundesregierung auf die grandiose \n\nIdee, doch einfach mal 40 % des Betriebsverm\u00f6gens gar \n\nnicht erst einzurechnen, also einen sch\u00f6nen Abschlag \n\ndavon vorzunehmen. \n\nAber der gr\u00f6\u00dfte Coup, den die Unternehmerlobby in \n\nDeutschland gelandet hat, war wohl im Jahre 2008 \u2013 am \n\n24. Dezember, ein wunderbares Weihnachtsgeschenk f\u00fcr \n\ndie Unternehmen in Deutschland \u2013: M\u00fcller und Co. \n\ndurften sich freuen, denn ihre riesige Kampagne hatte \n\nendlich Fr\u00fcchte getragen; endlich ist es gelungen, ohne \n\nSteuern ihr Verm\u00f6gen auf die n\u00e4chste Generation \u00fcbertra-\n\ngen zu k\u00f6nnen, das ist ein Skandal, meine Damen und \n\nHerren, hier in diesem Lande. \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas waren denn die tollen Argumente, mit denen Sie \n\ngekommen sind? Ein Kernargument hie\u00df immer, diese \n\nb\u00f6se Erbschaftssteuer gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze \u2013 das wird \n\n\u00fcbrigens noch bis heute vorgetragen. Bis heute ist aller-\n\ndings die Wirtschaftslobby den Beweis auch nur eines \n\neinzigen Unternehmens schuldig geblieben, das durch die \n\nErbschaftssteuer vor 2008 in Gefahr gebracht wurde \u2013 \n\nund \u00fcbrigens auch danach. \n\nIm Gegenteil dazu gibt es seit dem Jahr 2012 ein Gutach-\n\nten, das im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen \n\ndurch einen wissenschaftlichen Beirat erarbeitet wurde; \n\nein Gutachten, das nachweist, dass Unternehmen durch \n\ndie Erbschaftssteuer nicht in Gefahr geraten. Trotzdem \n\nwurde dieser Coup durchgef\u00fchrt; ich komme gleich \n\ndarauf, was da alles drin ist. \n\nEin Zweites ist drin; es hei\u00dft immer, diese Steuer w\u00e4re \n\nungerecht, es ist doch alles schon mal bezahlt worden, die \n\nhaben doch alle Einkommenssteuer gezahlt, die Gewinne \n\nsind versteuert worden, wie kann es denn dazu kommen, \n\ndass noch einmal eine Steuer darauf genommen wird? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nDa gebe ich Ihnen gern noch ein Zitat mit auf den Weg; \n\ndann m\u00fcssen Sie nicht mir glauben, sondern einfach ein \n\npaar Verfassungsrichtern am Bundesverfassungsgericht, \n\ndie es sch\u00f6n auf den Punkt bringen. \n\nIch zitiere: \u201eDie Erbschaftssteuer bestimmt und be-\n\nschr\u00e4nkt im Blick hierauf den Inhalt des in Artikel 14 \n\nAbs. 1 Grundgesetz garantierten Erbrechts. Sie wirkt \n\ndamit der Gefahr entgegen, dass durch eine zunehmende \n\nUngleichverteilung von Mitteln die Chancen auf gesell-\n\nschaftliche wie politische Teilhabe auseinanderdriften und \n\nsich so letztlich Einfluss und Macht zunehmend unabh\u00e4n-\n\ngig von individueller Leistung verfestigen und an Her-\n\nkunft gebunden sind.\u201c Mit diesem Zweck ist die Erb-\n\nschaftssteuer ein Instrument, mit dem der Staat unglei-\n\nchen Lebenschancen entgegenwirkt. Meine Damen und \n\nHerren! Die Erbschaftssteuer ist eines der wichtigsten \n\nInstrumente, um dem Sozialstaatsgebot des Grundgeset-\n\nzes Geltung zu verschaffen. \n\nAber was ist denn nun eigentlich passiert? Im Jahr 2008 \n\nhat der Bundesgesetzgeber vorgesehen \u2013 wahrscheinlich \n\nunter dem Eindruck der weltweiten Finanzkrise, die sich \n\nschon anbahnte \u2013, dass Unternehmen vererbt werden \n\nk\u00f6nnen, egal wie gro\u00df sie sind, unabh\u00e4ngig davon, ob es \n\nsich der Erbe \u00fcberhaupt leisten k\u00f6nnte, eine Erbschafts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1246 \n\nsteuer zu zahlen \u2013 er muss auch nichts Unternehmensrele-\n\nvantes drin haben, sondern es k\u00f6nnen sogar bis zur H\u00e4lfte \n\nAktien sein, irgendwelche Betreibergeschichten, man \n\nnennt das auch Verwaltungsverm\u00f6gen \u2013, und dass es daf\u00fcr \n\neinen Steuernachlass von 85 bis zu 100 % gibt. So man-\n\ncher B\u00fcrger w\u00fcrde sich dar\u00fcber freuen, wenn er einen \n\nsolchen Nachlass bei sonstigen Steuern bekommen \n\nw\u00fcrde, und das alles ohne irgendeine Pr\u00fcfung. \n\nIn den Jahren 2009 und 2012 sind nach Angaben des \n\nBundesfinanzministeriums aufgrund dieser neu geschaf-\n\nfenen Paragrafen \u00fcber 70 Milliarden Euro nicht zur Steuer \n\nherangezogen worden. Das Verfassungsgericht hat am \n\n17. Dezember letzten Jahres dazu gesagt: Das, was dort \n\ngemacht wurde, in diesem Fall eigentlich schon f\u00fcnf Jahre \n\nlang, ist eine \u201everfassungswidrige \u00dcberprivilegierung\u201c \n\nund muss ge\u00e4ndert werden. Das Verfassungsgericht hat \n\ninsbesondere bem\u00e4ngelt, dass die Lohnsummenregelung \u2013 \n\ndas hei\u00dft, wenn innerhalb von f\u00fcnf bis sieben Jahren die \n\nBesch\u00e4ftigtenzahl gleich gehalten wird, braucht man \n\nkeine Steuern zu zahlen \u2013 90 % aller Unternehmen treffen \n\nw\u00fcrde. Eine Zahl von 20 Mitarbeitern trifft auf ungef\u00e4hr \n\n90 % aller Unternehmen in diesem Land zu. \n\nDas Verfassungsgericht hat bem\u00e4ngelt, dass es erstens \n\nkeine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung gibt, dass der Umfang viel zu \n\ngro\u00df ist, wenn 90 % betroffen sind, und dass es zweitens \nkeine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung bei gr\u00f6\u00dferen Unternehmen \n\ngibt. Das Verfassungsgericht hat gesagt: Der Gesetzgeber \n\nhat die M\u00f6glichkeit, zwar kleine Unternehmen von der \n\nErbschaftssteuer auszunehmen, aber nicht einfach will-\n\nk\u00fcrlich alle. Aber das ist im Endeffekt passiert: Es wurde \n\nbeklagt, dass es diese sogenannten Verwaltungsverm\u00f6gen \n\ngibt. Es k\u00f6nne nicht sein, dass nicht betriebsnotwendige \n\nVerm\u00f6gen, also 50 %, einfach mit hineingeworfen werden \n\nk\u00f6nnen und bei der Besteuerung \u00fcberhaupt nicht relevant \n\nsind. \n\nWozu hat denn das Ganze gef\u00fchrt? Das Ganze hat zu \n\nabsurden Zust\u00e4nden gef\u00fchrt, dass Unternehmen nur zu \n\neinem Zweck gegr\u00fcndet wurden, n\u00e4mlich die Erbschafts-\n\nsteuer zu umgehen. Bis 2012 endlich ein Riegel vorge-\n\nschoben wurde, konnte mit einer solchen Konstruktion die \n\nErbschaftssteuer umgangen werden. Das kann uns doch \n\nnicht kaltlassen. Selbst wenn in der Lohnsumme der \n\nAusgangswert null war, also gar kein Mitarbeiter vorhan-\n\nden war, konnte man dies f\u00fcnf Jahre fortschreiben und, \n\nwenn es dann auch noch null war, weiter von der Erb-\n\nschaftssteuer befreit werden. Eine tolle Sache, so etwas \n\nw\u00fcnscht man sich doch! \n\nDer Gesetzentwurf, den nun, nachdem das Bundesverfas-\n\nsungsgericht verlangt hat, dies bis zum n\u00e4chsten Jahr zu \n\n\u00e4ndern, der Bundesfinanzminister vorgelegt hat, sah \n\n20 Millionen Euro vor. Bis dahin wollen wir mal nicht so \n\nsein, schauen wir mal nicht so genau hin. Die CSU und \n\nder Bund der deutschen Industrie haben gleich aufge-\n\nschrien: \u201eOh mein Gott, unertr\u00e4glich, damit w\u00e4re die \n\nUnternehmerschaft in Deutschland am Ende, es m\u00fcssten \n\ndoch mindestens 100 Millionen Euro sein, 20 Millio-\n\nnen Euro w\u00e4ren viel zu wenig.\u201c Darauf hat der Bundesfi-\n\nnanzminister gemeint, 20 Mitarbeiter seien vielleicht doch \n\nein bisschen zu viel, und ging auf drei herunter. Sofort \n\ngab es wieder einen riesigen Aufschrei. Drei Mitarbeiter, \n\ndas sei auf keinen Fall machbar, es m\u00fcssten wenigstens \n\ndie bisherigen 20 sein. \n\nDann kommen wir zur SPD. Ich glaube, die ganze Rege-\n\nlung ist mit dem Bundesfinanzminister Herrn Steinbr\u00fcck \n\nma\u00dfgeblich mit betrieben worden. Die SPD hat gesagt, \n\ndie Regelung, die Herr Sch\u00e4uble vorschlage, sei im Lichte \n\ndessen, was das Verfassungsgericht sage, ein R\u00fcckschritt \n\nund verfassungswidrig. Heute sollte es im Bundeskabinett \n\nbeschlossen werden. Jetzt h\u00f6ren wir, dass gestern eine \n\nEinigung erzielt wurde. In dieser Einigung ist nicht von \n\n20 Millionen Euro, sondern von 26 Millionen Euro die \n\nRede, und die SPD stimmt zu. Also, was bei 20 Millio-\n\nnen Euro verfassungswidrig war, ist bei 26 Millio-\n\nnen Euro jetzt zustimmungsw\u00fcrdig. Es muss mir mal \n\njemand erkl\u00e4ren, wie das zusammengeht. Aber das wird \n\nwahrscheinlich nur die SPD verstehen k\u00f6nnen, meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDieser Gesetzentwurf wird vor allem zu einem f\u00fchren, \n\nn\u00e4mlich dazu, dass weiterhin versucht wird, die Steuerlast \n\nzu mindern oder ganz zu vermeiden. Heerscharen von \n\nAnw\u00e4lten stehen bereit, um die Unternehmer in Deutsch-\n\nland vor der Erbschaftssteuer zu sch\u00fctzen, auch diese \n\nEigentums\u00fcbertragung herzustellen und damit die Unge-\n\nrechtigkeit in Deutschland zu vertiefen. \n\nWir sind angehalten, hier ein Zeichen zu setzen.  \n\nDer Antrag, den Sie vor sich liegen haben, betrifft im \n\nPrinzip jedes Verm\u00f6gen, das von einer Generation zur \n\nn\u00e4chsten \u00fcbergeht. Verschonungstatbest\u00e4nde sind klar, \n\n500 000 Euro Freibetrag hat eh jeder B\u00fcrger. Was f\u00fcr das \n\nprivate Verm\u00f6gen gilt, was f\u00fcr die Kapitalgesellschaft \n\ngilt, das gilt auch f\u00fcr das private Betriebsverm\u00f6gen. \n\nLassen Sie uns alle diese Sondertatbest\u00e4nde abschaffen; \n\ndenn sie schaffen nur eines: Unklarheit; sie schaffen nur \n\nUmgehungstatbest\u00e4nde. Wir sollten diese Regelungen \n\nabschaffen. \n\nIch hoffe auf Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion h\u00f6rten wir gerade Kollegen Scheel. Jetzt spricht \n\nKollege von Breitenbuch f\u00fcr die Fraktion der CDU. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine \n\nHerren! Als Grundrecht steht im Artikel 14 Grundgesetz: \n\n\u201eDas Eigentum und das Erbrecht werden gew\u00e4hrleistet.\u201c \n\nProf. Paul Kirchhoff schreibt in seinem Buch \u201eDas Ma\u00df \n\nder Gerechtigkeit\u201c im Kapitel \u201eWeitergabe von Rechtsg\u00fc-\n\ntern\u201c \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Weitergabe von Kultur, Traditi-\n\non, Lebenssicht und menschlicher Erfahrung ist ein dem \n\nTod vorausgehender Prozess des Erziehens in Jahren und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1247 \n\nJahrzehnten. Doch auch das Erbrecht gibt Eigentum nur \n\nals Freiheitschance an den Erben weiter. Wer eine ererbte \n\nBibliothek nicht nutzen, eine Kunstsammlung nicht \n\ngenie\u00dfen, ein Unternehmen nicht f\u00fchren, ein Verm\u00f6-\n\ngensdepot nicht verwalten kann, wird die im Eigentum \n\nangelegte Freiheit eher als Last erleben.\u201c Und weiter: \n\n\u201eDie erbrechtliche Nachfolge im Verm\u00f6gen der Erblasser \n\nwirkt sich auf das Denken, die Lebensplanung, die Kultur \n\nder Beteiligten aus.\u201c \n\nIch m\u00f6chte erweitern: Die Regelungen des Erbrechts \n\nwirken sich auf das Denken, die Lebensplanung, die \n\nKultur in unserem Lande aus. \n\nZum Sachverhalt: Der Antrag der Linksfraktion hat zum \n\nZiel, die Landesregierung m\u00f6ge sich f\u00fcr folgende Ziele \n\nbei der Neuregelung der Erbschaftssteuer in Deutschland \n\neinsetzen: \n\nerstens, dass alle steuersenkenden Sonderausnahmen f\u00fcr \n\nererbtes bzw. geschenktes Betriebsverm\u00f6gen gestrichen \n\nwerden, sowie \n\nzweitens, dass zur Sicherung der Liquidit\u00e4t bei ererbten \n\nBetriebsverm\u00f6gen unternehmens- und arbeitsplatzsi-\n\nchernde Modelle zur Erbschaftssteuerzahlung erm\u00f6glicht \n\nwerden, um insbesondere Betriebs\u00fcberg\u00e4nge in die \n\nn\u00e4chste Generation zu erleichtern. \n\n\u201eWasch mir den Pelz, aber mach mich nicht nass\u201c, Herr \n\nScheel. \n\nDie Ausgangslage ist das Bundesverfassungsgericht. Es \n\nhat mit Urteil vom 17. Dezember 2014 die bisher im \n\nGesetz enthaltenen Verschonungsregelungen f\u00fcr Betriebs-\n\nverm\u00f6gen f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Zwar liege es im \n\nEntscheidungsspielraum des Gesetzgebers, kleine und \n\nmittlere Unternehmen, die in personaler Verantwortung \n\ngef\u00fchrt werden, sprich keine juristischen Personen, zur \n\nSicherung ihres Bestandes und zur Erhaltung der Arbeits-\n\npl\u00e4tze steuerlich zu beg\u00fcnstigen. Die Privilegierung \n\nbetrieblichen Verm\u00f6gens sei jedoch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, \n\nsoweit sie \u00fcber den Bereich kleiner und mittlerer Unter-\n\nnehmen hinausgreife, ohne eine Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung vorzu-\n\nsehen. \n\nEbenfalls unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sei die Freistellung von \n\nBetrieben mit bis zu 20 Besch\u00e4ftigten von der Einhaltung \n\neiner Mindestlohnsumme und die Verschonung betriebli-\n\nchen Verm\u00f6gens mit einem Verwaltungsverm\u00f6gensanteil \n\nvon bis zu 50 %. \n\nEs gibt einen Vorschlag von Bundesfinanzminister \n\nSch\u00e4uble, der jetzt \u00fcberarbeitet wurde. Ich m\u00f6chte kurz \n\nerw\u00e4hnen: Die Freigrenze von 26 Millionen Euro ist \n\nm\u00f6glich, wenn Wirtschaftsg\u00fcter mindestens zu 50 % dem \n\nBetriebszweck dienen; bei Familienunternehmen von \n\n52 Millionen Euro. Das Privatverm\u00f6gen kann gegebenen-\n\nfalls zur H\u00e4lfte zur Begleichung der Steuerschuld heran-\n\ngezogen werden. Beg\u00fcnstigtes Betriebsverm\u00f6gen kann zu \n\n85 % bei f\u00fcnf Jahren Behaltensfrist oder zu 100 % bei \n\nsieben Jahren Behaltensfrist verschont werden. Es geht \n\num Mindestlohnsummen, Verschonungsabschl\u00e4ge, Be-\n\nd\u00fcrfnispr\u00fcfungen usw. usf. Es wirkt auf mich sehr kom-\n\npliziert, was auf uns weiterhin zukommt, Herr Finanzmi-\n\nnister. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDa haben Sie recht! Was auf uns zukommt,  \n\nwenn es das Einkommen ist!) \n\nWas fordert der Antrag der Linksfraktion in der Sache? \u2013 \n\nDie Streichung aller steuersenkenden Sonderausnahmen, \n\nalso die Behandlung ererbten Betriebsverm\u00f6gens wie \n\nanderes Verm\u00f6gen, zum Beispiel Aktienfonds. Die Forde-\n\nrung der Linksfraktion geht damit weit \u00fcber die Vorgaben \n\ndes Bundesverfassungsgerichts hinaus. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas \u00fcberrascht Sie doch jetzt nicht?!) \n\n\u2013 Das \u00fcberrascht mich \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gut! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr entstehende Liquidit\u00e4tsprobleme sieht die Linksfrak-\n\ntion eine Stundungsm\u00f6glichkeit vor. H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wie es  \n\nder wissenschaftliche Beirat vorgeschlagen hat! \u2013 \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nh\u00e4lt eine Brosch\u00fcre hoch) \n\nAuch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts sieht die \n\nStundung der Steuerschuld nicht als ausreichende Entlas-\n\ntung an. In der Randnummer 154 des Urteils hei\u00dft es \n\nw\u00f6rtlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEine Stundung bewirkt keine \n\nebenso effektive Entlastung wie eine Befreiung.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas ist auch richtig. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist doch klar!) \n\nWarum die Antragstellerin trotz dieser eindeutigen Passa-\n\nge in dem Urteil trotzdem die vom Gericht negierte \n\nStundung als vermeintlich bessere L\u00f6sung im Gesetz \n\nhaben will, bleibt ihr Geheimnis, Herr Scheel. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas steht doch aber da auch nicht!) \n\nDie fehlende Liquidit\u00e4t der Betriebe \u2013 darauf l\u00e4uft es \n\nhinaus \u2013 muss dann erst wieder aus versteuerten Gewin-\n\nnen als Eigenkapital aufgebaut werden und fehlt f\u00fcr \n\nWachstum und Innovation oder auch zum Auszahlen der \n\nweiteren Erben. Dagegen laufen Abschreibungen. Trotz-\n\ndem: Der Liquidit\u00e4tsaufbau nach dem Entzug aus dem \n\nBetrieb ist teilweise beachtlich, gerade wenn man bei \n\nFamilien auch das Auszahlen der weiteren Erben ernsthaft \n\nber\u00fccksichtigt. \n\nFazit: Die Gefahr einer Substanzbesteuerung ist vorhan-\n\nden. Kollege Peter Patt wird darauf f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nSituation noch eingehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege von Breitenbuch? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1248 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Sehr geehrter Herr Kollege, geben Sie mir \n\nrecht, dass das Privatverm\u00f6gen derjenigen, die dieses \n\nBetriebsverm\u00f6gen erben, in den meisten F\u00e4llen zumindest \n\ndaf\u00fcr ausreicht, die Erbschaftssteuer zu bezahlen, dass \n\nalso keine Entnahme aus dem Betriebsverm\u00f6gen notwen-\n\ndig ist? \n\n(Zurufe von der CDU und der AfD: Nein!) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte \n\nganz deutlich f\u00fcr die s\u00e4chsische Situation sagen, Herr \n\nScheel: Vielleicht ist es Ihnen ein bisschen fern, dass in \n\ndiesem Land in den 25 Jahren Betriebe aufgebaut wurden. \n\nDiese 25 Jahre reichen oft nicht aus, um die Substanz \n\nschuldenfrei zu haben und die Neu- und Anschlussinvesti-\n\ntionen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, wenn das Vererben an-\n\nsteht. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der AfD) \n\nSie haben auf der einen Seite Anspr\u00fcche der weiteren \n\nErben und auf der anderen Seite einen Betrieb, der weiter-\n\nlaufen muss und diesen Liquidit\u00e4tsentzug eben nicht \n\nvertr\u00e4gt. So. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das war zwar \n\netwas ganz anderes, als ich gefragt habe!) \n\n\u2013 Nein! Es ist genau die richtige Antwort auf Ihre von mir \n\nerwartete Frage \u2013 sagen wir es einmal so herum. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Fahren Sie fort! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, fahren Sie fort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich fahre fort. \u2013 \n\nDie Sachlage ist angesichts des Urteils und der vorzu-\n\nnehmenden Abw\u00e4gung zwischen der Steuergerechtigkeit \n\nund dem lebenswichtigen Kapitalstock der Unternehmen \n\nsicher nicht einfach. Die Linksfraktion hat aber keinen \n\ntauglichen Vorschlag unterbreitet. Er l\u00e4sst Unternehmen \n\nin gro\u00dfer Unsicherheit zur\u00fcck, negiert aber vor allen \n\nDingen eindeutige Urteilsz\u00fcge des Bundesverfassungsge-\n\nrichts. Schon in der Ausschusssitzung ist klar geworden, \n\nHerr Scheel, dass die Linksfraktion bei uns in Sachsen \n\nkeine so wertvollen Unternehmen sieht und stattdessen in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern r\u00e4ubern will. Sie haben vorhin \n\nganz bewusst auf den Westen verwiesen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weil  \n\ndort die meisten Unternehmer sind, oder!) \n\nDazu m\u00f6chte ich sagen: Viele westliche Familienunter-\n\nnehmen haben auch bei uns in Sachsen investiert, das \n\nhei\u00dft, auch ihre Erbsituation schl\u00e4gt damit direkt oder \n\nindirekt auf uns durch. \n\nVor dem Hintergrund des L\u00e4nderfinanzausgleiches und \n\nder Verhandlungen dar\u00fcber ist die Art, im Westen r\u00e4ubern \n\nzu wollen, wie Sie hier vorgehen, unredlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nLachen des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir sitzen alle in einem Boot. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das sieht man an \n\nFrau Kraft, wie sie sich gerade solidarisch mit dem \n\nOsten verh\u00e4lt! \u2013 Zuruf von der CDU: Wie bitte?) \n\nMeine sehr verehrten Damen, meine Herren! 70 % der \n\nDeutschen sehen in der Erbschaftssteuer Wettbewerbs-\n\nnachteile f\u00fcr Familienunternehmen im Gegensatz zu \n\nKapitalgesellschaften, die davon n\u00e4mlich nicht betroffen \n\nsind. In der Schweiz wurde ein entsprechender Volksent-\n\nscheid negativ beschieden. Man schlachtet nicht die Kuh, \n\ndie man in Zukunft mit melken will. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nOder Ihre Kollegin Frau Schaper hat ja heute schon aus \n\nder Bibel zitiert. Da ging es um den Ochsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege von Breiten-\n\nbuch sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Kollege Pecher tut \n\njetzt das Gleiche f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wie wir jetzt wissen, hat das \n\nBundeskabinett heute \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes \n\nzur Anpassung der Erbschaftssteuer- und Schenkungs-\n\nsteuergesetze an die Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts befunden. \n\nEs wurde bereits gesagt: Notwendig wurden die \u00c4nde-\n\nrungen, da das Bundesverfassungsgericht am 17. Dezem-\n\nber 2014 einzelne Regelungen f\u00fcr verfassungswidrig \n\nerkl\u00e4rt und bis Mitte 2016 eine Neuregelung gefordert \n\nhat. Damit ist erst einmal festzustellen, dass die Bundes-\n\nregierung im Zeitplan ist. Das ist vollkommen in Ord-\n\nnung. \n\nEs ist von Herrn Breitenbuch schon gesagt worden, was \n\nvom Bundesverfassungsgericht kritisiert worden ist. Es ist \n\nja auch nicht alles kritisiert worden, sondern einzelne, \n\nkonkrete Dinge wurden f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, \n\ninsbesondere dass die Betriebe mit bis zu 20 Besch\u00e4ftig-\n\nten komplett von der Lohnsummenregelung ausgenom-\n\nmen worden sind oder dass das Thema Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung \n\nnicht ber\u00fccksichtigt worden ist. Das hat ja der Kollege \n\nScheel nachgewiesen, was das Thema Cash-GmbHs \n\nbetrifft. Nach meinem Kenntnisstand und nach dem, was \n\nwir uns anschauen konnten, wurde das in dem jetzigen \n\nEntwurf des Bundeskabinetts auch ber\u00fccksichtigt. \n\nMan muss einen Spagat unternehmen, um eine verfas-\n\nsungsgem\u00e4\u00dfe Erbschaftssteuerregelung hinzubekommen, \n\ndie insbesondere Artikel 20 Grundgesetz ber\u00fccksichtigt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1249 \n\nund dem Anspruch zu gen\u00fcgen, die Existenz von kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Betrieben nicht zu gef\u00e4hrden. Dazu \n\nsage ich: Als Ossi ist mir die Jacke n\u00e4her als die Hose in \n\nOstdeutschland. Wir haben hier die reale Gefahr, wenn es \n\nso umgesetzt w\u00fcrde, wie es in Ihrem Antrag enthalten ist, \n\ndass wir im Erbfall wirklich Betriebe h\u00e4tten, die den Bach \n\nruntergehen. Das \u2013 das muss ich auch als Sozialdemokrat \n\nsagen \u2013 will ich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEs wird immer nur behauptet! Das ist  \n\neine reine Behauptung! Unglaublich!) \n\nIm \u00dcbrigen hat der Referentenentwurf noch eine ziemlich \n\nintensive parlamentarische Debatte vor sich. Ich kann mir \n\nnicht vorstellen \u2013 das muss ich Ihnen ehrlich sagen \u2013, dass \n\ndie Meinung der Linksfraktion im Deutschen Bundestag \n\nauch nur ansatzweise mit dem Inhalt Ihres Antrags \u00fcber-\n\neinstimmen wird. Wir werden sehen, wie die Debatte \n\nl\u00e4uft. \n\nHier haben wir jetzt einen Antrag der Linksfraktion im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. Das s\u00e4chsische U-Boot hat sein \n\nPeriskop ausgefahren, schaut in die weite Welt, wirft \n\neinen scheelen Blick hinaus und wei\u00df alles besser. Wir \n\nwerden sehen, wie die Diskussion l\u00e4uft. Auf alle F\u00e4lle \n\nsind die Punkte, die jetzt enthalten sind, auch was die \n\nBed\u00fcrfnispr\u00fcfung betrifft oder die Frage der bis zu drei \n\nBesch\u00e4ftigten \u2013 ich will das aber alles gar nicht aufz\u00e4hlen, \n\nweil dar\u00fcber noch intensiv diskutiert wird \u2013, ein Kom-\n\npromiss in der Gro\u00dfen Koalition im Bundestag, der daf\u00fcr \n\nder zust\u00e4ndige Gesetzgeber ist. Deswegen tue ich mich \n\nimmer ein bisschen schwer damit, wenn hier tiefsch\u00fcrfen-\n\nde Debatten zu Gesetzgebungsverfahren gef\u00fchrt werden, \n\nf\u00fcr die wir gar nicht zust\u00e4ndig sind und \u00fcber die wir gar \n\nnicht zu befinden haben, sondern im Zweifelsfall nur \u00fcber \n\nunsere Abgeordneten einen Rat geben k\u00f6nnen, sich so \n\noder so zu verhalten. Ich wei\u00df nicht, ich habe es noch \n\nnicht gepr\u00fcft, ob der Bundesrat hier \u00fcberhaupt zustim-\n\nmungspflichtig ist oder eine Initiative starten k\u00f6nnte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine L\u00e4ndersteuer!) \n\nDas entzieht sich meiner Kenntnis, das will ich gern \n\nzugeben. \n\nIch kann mir vorstellen, dass der Antrag der LINKEN, der \n\nalle Tatbest\u00e4nde dort abschafft \u2013 \u2013 Es kann nicht das Ziel \n\nsein, eigene kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe zu \n\ngef\u00e4hrden. Das kann auch nicht das Ziel der LINKEN \n\nsein. \n\nEs geht bei dieser Debatte darum, das Sozialstaatsprinzip \n\ndes Artikels 20 zu ber\u00fccksichtigen. Das ist die Intention \n\ndes Verfassungsgerichtes. Es ist auch gut so, dass das \n\nVerfassungsgericht so entschieden hat, dass man sagt: Es \n\ndarf nicht sein, dass sich Verm\u00f6gen nur durch Erbe immer \n\nweiter anh\u00e4ufen, ohne dass der Erbe irgendetwas dazu \n\ngetan hat und dort letztendlich kumuliert. Wir wissen, \n\n10 % haben 70 % des Verm\u00f6gens in der Bundesrepublik \n\nin einer Hand. Dass hier eine Absch\u00f6pfung \u00fcber Steuern \n\nlegitim ist, ist vollkommen in Ordnung. Allerdings muss \n\nman auch sehen, dass die Erbschaftssteuer 1 % des \n\nSteueraufkommens ausmacht. Selbst wenn es gelingt, hier \n\nsignifikant Gr\u00f6\u00dfenordnungen herauszuholen, haben wir \n\nals Landesparlament bei anderen Steuerarten, Stichwort: \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich usw., wesentlich wichtigere Dinge \n\nvor uns als das Thema der Erbschaftssteuer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, dass wir jetzt eine spannende Debatte im \n\nBundestag vor uns haben. Als Sozialdemokrat habe ich \n\ndas Vertrauen, dass dieser Kompromiss, der heute im \n\nBundeskabinett beschlossen wurde, zielf\u00fchrend ist. Wie \n\nes jetzt aufgeschrieben ist, k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Klein- \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen sehr gelassen in die \n\nZukunft schauen, was das Thema Erben betrifft. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Pecher, \n\nder f\u00fcr die SPD-Fraktion sprach, folgt jetzt f\u00fcr die AfD \n\nFrau Kollegin Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Sehr geehrte Fraktion DIE LINKE! Ein Antrag \n\naus Ihren Reihen zur Abschaffung von Steuerprivilegien \n\nhat uns nicht verwundert. Sie begr\u00fcnden dies damit, dass \n\ndie Erbschafts- und Schenkungssteuern in den vergange-\n\nnen Jahren gesunken seien bei gleichzeitig gestiegenen \n\nvererbten Verm\u00f6gen. \n\nHerr Scheel, Sie haben es gerade wiederholt: Es geht um \n\n2,6 Billionen Euro in Deutschland bis zum Jahr 2020, und \n\ndanke, dass Sie es konkretisiert haben. Es ging darum, \n\ndass einige wenige im Westen viel erben werden. \n\nNun sind wir hier in Sachsen, und deshalb frage ich mich, \n\nwarum Sie uns nicht die Zahlen f\u00fcr Sachsen genannt \n\nhaben, wenn dieses Thema f\u00fcr Sachsen so relevant ist. \n\nDass Sie keine Zahlen genannt haben, ist sehr aussage-\n\nkr\u00e4ftig. \n\nJeder, der Unternehmer in Mitteldeutschland oder in \n\nSachsen ist, wei\u00df, dass gerade im Osten Deutschlands die \n\nKlein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit sehr \n\ngeringen Kapitalquoten und Kapitalr\u00fccklagen \u00fcberwie-\n\ngen. Gerade diesen Unternehmen sagen Sie nun ins \n\nGesicht, dass eine Abschaffung jeglicher Privilegien von \n\nIhnen gew\u00fcnscht ist. Das ist geradezu ein Schlag ins \n\nGesicht der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft in Sachsen. \n\nWenn Sie dazu relevante Zahlen haben, sollten Sie sie \n\nvorlegen, bevor Sie einen derartigen Schaufensterantrag \n\neinbringen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAnstatt sich \u00fcber Umverteilung Gedanken zu machen, \n\nsollten Sie lieber den Unternehmerinnen und Unterneh-\n\nmern Planungssicherheit bez\u00fcglich des Generationen-\n\n\u00fcbergangs verschaffen; denn da, wo sich Unternehmen \n\ngr\u00fcnden, wo Risiken eingegangen werden, wo Verm\u00f6gen \n\nmanchmal in Jahrzehnten aufgebaut wird zulasten privater \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1250 \n\nVerm\u00f6gen, sollte nicht schon wieder der Staat parat \n\nstehen, um auf dieses Verm\u00f6gen zuzugreifen. Jeder, der \n\nschon einmal erlebt hat, wie schwierig Unternehmens-\n\n\u00fcberg\u00e4nge, Generationen\u00fcberg\u00e4nge sind, wei\u00df davon ein \n\nLied zu singen. \n\nEs ist wahrscheinlich typisch linke Politik, dass man als \n\nStaat in die Handlungsf\u00e4higkeit von Unternehmen ein-\n\ngreift und glaubt, damit der Wirtschaft und der Bev\u00f6lke-\n\nrung auch noch etwas Gutes zu tun. Das erinnert sehr an \n\nDDR-Zeiten, aber das ist nicht richtungsweisend f\u00fcr eine \n\nunabh\u00e4ngige mittelst\u00e4ndische Wirtschaft in Sachsen. \n\nNoch dazu kommt mir in dieser Diskussion viel zu wenig \n\nzum Tragen, dass uns in der Tat \u2013 auch wenn es dazu \n\nBedenken vom Verfassungsgericht gibt \u2013 die Doppelbe-\n\nsteuerung beunruhigen sollte. Aber offensichtlich haben \n\nsich die B\u00fcrger und auch Unternehmer und Politiker \n\nschon gleich gar an Doppelbesteuerung im Laufe eines \n\nUnternehmerlebens oder eines B\u00fcrgerlebens gew\u00f6hnt. \n\nWir m\u00f6chten uns daran nicht gew\u00f6hnen. Wir halten \n\nDoppelbesteuerung nach wie vor f\u00fcr nicht richtig und \n\nwerden uns auch aus diesem Grund gegen die Abschaf-\n\nfung der von Ihnen geforderten Privilegien einsetzen. \n\nWenn Sie Ungerechtigkeit beklagen, Herr Scheel, liebe \n\nLINKE-Fraktion, dann sorgen Sie mit uns gemeinsam \n\ndaf\u00fcr, dass s\u00e4chsische Unternehmen wirtschaftlich einen \n\nFreiraum zum Wachstum erhalten. Befreien Sie sie von \n\nB\u00fcrokratie, Zwangsmitgliedschaften und vor allem vom \n\nGeneralverdacht, st\u00e4ndig Steuern und Abgaben hinterzie-\n\nhen zu wollen. \n\nSachsen hat auch nach 25 Jahren gerade einmal das \n\nwirtschaftliche Niveau des Saarlandes oder Bremens \n\nerreicht, hat also noch lange nicht zu Bundesl\u00e4ndern \n\nvergleichbarer Gr\u00f6\u00dfe, zum Beispiel Rheinland-Pfalz, \n\naufgeschlossen. Hier sollten wir unsere Kreativit\u00e4t ein-\n\nbringen, anstatt in das immerw\u00e4hrende linke Prinzip der \n\nUmverteilung einzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das \n\nBundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil vom \n\n17. Dezember 2014 festgestellt, dass eine steuerliche \n\nBeg\u00fcnstigung von Betriebsverm\u00f6gen durchaus m\u00f6glich \n\nist, wenn diese Beg\u00fcnstigung ausreichend mit dem \n\nGemeinwohl, mit dem Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen zu \n\nbegr\u00fcnden ist. Kassiert wurden die steuerbeg\u00fcnstigenden \n\nVorschriften, die auf mehr als 90 % der Unternehmen in \n\nDeutschland anwendbar sind und somit den gesamten \n\nBereich der Unternehmenserbschaften besserstellen. \n\nDie Bundesregierung muss nun bis zum 30. Juni 2016 das \n\nUrteil umsetzen. Wir GR\u00dcNEN begleiten den Prozess \n\nund die Diskussionen zum Thema. Uns sind auch die F\u00fcr \n\nund Wider sowie die verschiedenen Standpunkte der \n\nL\u00e4nder zum jetzigen Zeitpunkt bekannt. Der Gesetzent-\n\nwurf zur Neuregelung der Erbschaftssteuer stand heute \n\nauf der Tagesordnung des Bundeskabinetts, und wie \n\nbereits am Montagabend der Presse zu entnehmen war, \n\nhabe man einen Kompromiss erarbeitet, der beschlussf\u00e4-\n\nhig sei. Das werden wir sehen. \n\nAls s\u00e4chsische GR\u00dcNE interessieren uns vorrangig die \n\nAuswirkungen auf Sachsen. Dabei werden wir aber nicht \n\naus den Augen verlieren, dass Sachsen auch von den \n\nL\u00e4ndern mitfinanziert wird, die ihre wesentlich h\u00f6heren \n\nSteuereinnahmen heute einer stabilen und international \n\nwettbewerbsf\u00e4higen, \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4g-\n\nten Unternehmenslandschaft verdanken und die \u2013 anders \n\nals die beim Verkauf entstehenden T\u00f6chter internationaler \n\nUnternehmensgruppen \u2013 tats\u00e4chlich vor Ort traditionell \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen und auch komplett vor Ort \n\nsteuerpflichtig sind. \n\nZu Ihrem hier vorliegenden Antrag m\u00f6chte ich anmerken: \n\nSie fordern im ersten Punkt die Streichung aller steuer-\n\nsenkenden Sonderausgaben, und im zweiten Punkt wollen \n\nSie gleichzeitig unternehmens- und arbeitsplatzsichernde \n\nModelle der Erbschaftssteuerzahlung einf\u00fchren. Das \n\nhalten wir f\u00fcr widerspr\u00fcchlich. Auch ist aus Ihrem Antrag \n\nnicht erkennbar, wie dies a) in der Umsetzung aussehen \n\nk\u00f6nnte bzw. wie Sie b) ohne Ausnahmeregelung zu einer \n\ngerechten und praktikablen Regelung kommen wollen \n\nund was c) der Mehrwert Ihres Antrages ist. \n\nWir GR\u00dcNEN sind auch f\u00fcr ein gerechtes Erbschafts-\n\nsteuergesetz. Doch j\u00e4hrliche Erl\u00f6se aus starken Unter-\n\nnehmen mit Tradition bringen auf Dauer mehr Nachhal-\n\ntigkeit als sprudelnde Einmalerl\u00f6se aus dem Vererben. \n\nHier gilt es, einen geeigneten Mittelweg zu finden. Die \n\nPosition der LINKEN zielt wohl kaum auf diesen Aus-\n\ngleich ab. \n\nWir werden daher Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Scheel, bitte, \n\nf\u00fcr die Linksfraktion. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Meine sehr verehren Damen! Meine Herren! \n\nLassen Sie mich, bevor ich noch einmal zur Sache kom-\n\nme, einige Worte zu der Frage verlieren, womit wir uns \n\nhier besch\u00e4ftigen. Meines Erachtens ist der S\u00e4chsische \n\nLandtag immer noch ein Vollparlament als Erstes, kein \n\nTeilzeitparlament, auch kein teilthematisches. Zweitens \n\nsind wir eine Bundesrepublik. In dieser Bundesrepublik \n\nmachen immer noch die L\u00e4nder den Bund. Manchmal \n\nwird das etwas verkehrt. Wir haben die M\u00f6glichkeit, \u00fcber \n\nInitiativen auf den Bund einzuwirken, wie bestimmte \n\nGesetzgebungsverfahren aussehen sollen. Wir haben \n\nsogar Mitwirkungspflichten. Die CSU in Bayern nimmt \n\ndiesen Mitgestaltungsanspruch zum Beispiel sehr intensiv \n\nin Anspruch, wenn es um diese Frage geht. Die Erb-\n\nschaftssteuer, die eine reine L\u00e4ndersteuer ist \u2013 so viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1251 \n\nNachhilfe f\u00fcr Sie, Herr Pecher \u2013, kommt zu 100 % den \n\nL\u00e4ndern zugute. \n\nIch verbitte mir, ehrlich gesagt, solche unterirdischen \n\nBeitr\u00e4ge, die nur eines zum Ziel haben: n\u00e4mlich in Zu-\n\nkunft zu verhindern, dass in diesem Hause \u00fcberhaupt \n\nnoch irgendeine Debatte zu einem Thema, das Sie viel-\n\nleicht nicht interessiert, stattfindet. \n\nIch habe das, ehrlich gesagt, satt. Ich habe es Ihnen beim \n\nletzten Mal gesagt, und ich sage es Ihnen auch jedes Mal \n\nwieder, wenn Sie solche Punkte anbringen: Wenn Ihnen \n\ndas zu viel ist und wenn Sie keine Lust darauf haben \u2013 da \n\nist die T\u00fcr. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zurufe von allen Fraktionen) \n\n\u2013 Nur f\u00fcr den Fall, dass es so sein sollte. Ich habe so \n\nlangsam den Eindruck. \n\nZur Sache selbst: Es gibt das soeben von mir besprochene \n\nGutachten des Wissenschaftlichen Beirates \u2013 und nicht \n\ndes Wissenschaftlichen Beirates der Linken, sondern \n\nimmer noch des Wissenschaftlichen Beirates beim Bun-\n\ndesministerium der Finanzen \u2013 zur Beg\u00fcnstigung der \n\nUnternehmensverm\u00f6gen und der Erbschaftssteuer. Das \n\nw\u00fcrde ich Ihnen auch als Lekt\u00fcre empfehlen. \n\nEs wird immer wieder behauptet, dass die Erbschaftssteuer \n\nArbeitsplatzverluste mit sich bringen w\u00fcrde, nur keiner \n\nkann auch nur ansatzweise den Beweis daf\u00fcr erbringen, \n\nweder in Sachsen noch in Deutschland. Auch der Wissen-\n\nschaftliche Beirat, und ich gebe Ihnen gern zwei Zitate \n\ndavon, kommt in seiner Zusammenfassung zu dieser \n\nThematik genau zu diesem Schluss: \u201eZusammenfassend \n\nergeben sich wenig Hinweise darauf, dass eine Verscho-\n\nnung von Betriebsverm\u00f6gen geboten ist, um Arbeitsplatz-\n\nverluste zu vermeiden.\" Lediglich im Hinblick auf Liqui-\n\ndit\u00e4tswirkungen gibt es Argumente, die eine Verschonung \n\nrechtfertigen k\u00f6nnten\u201c \u2013 da sind wir bei dem, was Frau \n\nPetry dargestellt hat \u2013, \u201ewenn auch die empirische Evi-\n\ndenz f\u00fcr solche Wirkungen schwach ist. Au\u00dferdem ist zu \n\npr\u00fcfen, ob nicht andere, zielgerichtetere Ma\u00dfnahmen als \n\ndie Verschonung existieren.\u201c Auf dieser Grundlage k\u00f6nn-\n\nten wir diskutieren, auf dieser Grundlage w\u00e4re eine \n\nL\u00f6sung herstellbar. \n\nJetzt noch zu einem, dem Koalitionskrach der CDU/SPD-\n\nRegierung auf Bundesebene. Dazu m\u00f6chte ich nicht zu \n\nviel sagen. Aber es ist am Ende Ihre Finanzpolitikerin \n\nKiziltepe, die wortw\u00f6rtlich gesagt hat: \u201eDen Referenten-\n\nentwurf zur Erbschaftssteuer in seiner derzeitigen Form \n\nh\u00e4lt die SPD f\u00fcr verfassungswidrig.\u201c Und sie sagte weiter: \n\n\u201eSo wie er jetzt ausgestaltet ist, werden ihn die Finanzpoli-\n\ntiker der SPD-Fraktion nicht mittragen.\u201c \u2013 Nur f\u00fcr Sie als \n\nDenkaufgabe, Herr Pecher. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich m\u00f6chte meinem Kollegen von Breitenbuch folgen \n\nund etwas \u00fcber die Substanzwirkungen sagen: \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWir haben die erste postkommunistische Generation, die \n\nsich 1990 die Betriebe wieder \u201eangeeignet\u201c hat; angeeig-\n\nnet durch Investitionen, durch Leistungen und durch \n\nArbeitsplatzzusagen. Die vorhergehenden Enteignungen \n\nhaben einen ganz anderen Weg gehabt oder sind erworben \n\noder neu gegr\u00fcndet worden. Jetzt steht eine zweite Gene-\n\nration in den Startl\u00f6chern, die die Betriebe regelm\u00e4\u00dfig \n\n\u00fcbernehmen soll und die eine erhebliche Anlagenlastigkeit \n\nhaben, sowohl die gro\u00dfen Betriebe des Maschinen- und \n\nAnlagenbaus als auch die kleinen Betriebe, Handwerker, \n\ndie ihre Werkst\u00e4tten, ihre Werkzeuge entsprechend vor-\n\nhalten. \n\nHerr Scheel, wenn Sie rhetorisch feststellen, es sei kein \n\nProblem, die Erbschaftssteuer in diesen Betrieben zu \n\nfinanzieren, dann empfehle ich Ihnen den Blick in eine \n\nBilanz. Die hat eine rechte Seite, die Passivseite. Dort \n\nsteht das Eigenkapital. Danach sind Sie wahrscheinlich \n\nbei Ihrer Vermutung vorgegangen. Aber es gibt eine \n\nAktivseite. Die nennen wir auch Kapitalbindungsseite. Dort \n\nwerden Sie feststellen, wo dieses Kapital gebunden ist. \n\nAls ob da Liquidit\u00e4t in dem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde, \n\num Erbschaftssteuer f\u00fcr die gesamte Bilanzsumme oder \n\neinen entsprechend ermittelten Wert zu bezahlen. Das \n\nfunktioniert nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWir sollten den Substanzaufbau der Betriebe auch weiter \n\nf\u00f6rdern, jedenfalls nicht weiter belasten. Jeder Fall ist \n\nanders, weswegen auch eine besondere Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung \n\nerforderlich ist, was die Bundesinitiative auch so vorsieht. \n\nDas dient dem Gemeinwohl. \n\nAnders sieht es bei dem sogenannten Verwaltungsverm\u00f6-\n\ngen aus, welches im Betrieb regelm\u00e4\u00dfig nicht notwendig \n\nist und bis 50 %, wie einige Vorredner sagten, betragen \n\nkann. Es ist als Verm\u00f6gen nicht betriebsnotwendig und \n\nwird gleichwohl im Betrieb verwaltet. Deswegen ist es \n\nauch richtig, dass dieses grunds\u00e4tzlich einer Besteuerung \n\nunterliegt und keiner Beg\u00fcnstigung. \n\nIn dieser ganzen Abw\u00e4gung, was m\u00f6glich, sinnvoll und \n\ngeeignet ist und dem Gemeinwohl dient, haben wir einen \n\nWirtschaftsfl\u00fcgel und einen Sozialfl\u00fcgel. Sie streiten dort \n\num das richtige Ma\u00df. Sie, Herr Scheel, sind dagegen \n\nma\u00dflos, wenn Sie fordern, keinerlei R\u00fccksicht auf die \n\nBelange der Unternehmerinnen und Unternehmer und \n\nderen Erben zu nehmen. Das richtige Ma\u00df zu finden, das \n\nist unsere Aufgabe. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle mit einer \n\nvon Frau Petry vorgetragenen Einwendung etwas aufr\u00e4u-\n\nmen, was Doppelbesteuerung betrifft. Mitnichten sind alle \n\nWerte, die in einer Bilanz zusammengef\u00fchrt sind, bereits \n\nertragsteuerlich belastet worden. \n\nEs gibt dort verschiedene M\u00f6glichkeiten; ich m\u00f6chte nicht \n\nim Einzelnen darauf eingehen. Was \u00fcber Abschreibungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1252 \n\nbereits gegengeschrieben wurde gegen die Gewinne oder \n\nwas an stillen Reserven zugewachsen ist durch Wertsteige-\n\nrungen am Markt, das hat sicherlich nichts mit Doppelbe-\n\nsteuerung zu tun. Deswegen ist es richtig, dass man f\u00fcr \n\njede Betriebsgruppe eine Abw\u00e4gung trifft, f\u00fcr jede Bran-\n\nche, wo der Staat einen Anteil f\u00fcr seine Gemeinwohlf\u00f6r-\n\nderung beitreibt und wo das Gemeinwohl aber darin \n\nbest\u00e4rkt wird, dass dieser Betrieb substanziell ordentlich \n\nausgestattet ist, arbeiten kann und Ertr\u00e4ge abwirft und \n\ninsbesondere Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. \n\nDiese Substanzfrage ist deswegen wichtig, weil wir nach \n\nAuffassung unserer Fraktion und der Koalition durchaus \n\nauch gr\u00f6\u00dfere Betriebe im Freistaat ben\u00f6tigen. Wir ben\u00f6ti-\n\ngen Betriebe, deren Fusion wir auch bef\u00f6rdern wollen, um \n\nim Wettbewerb bessere Margen zu erzielen oder mehr \n\nStabilit\u00e4t zu bekommen. Der Erwerb gr\u00f6\u00dferer Betriebs-\n\nverm\u00f6gen soll auch geeignet von einer Erbschaftssteuer-\n\nbelastung verschont werden, oder wahlweise, wie es in \n\nAbschmelzmodellen vorgesehen ist, soll es eine M\u00f6glich-\n\nkeit geben, Besch\u00e4ftigung und Investitionszusagen gegen \n\ndiese Steuerauflastung gegenzurechnen. Das ist f\u00fcr \n\nSachsen deswegen relevant, weil wir beispielsweise \n\nHandwerkskammern haben, die sehr kleinteilig sind und \n\ndiese Kleinteiligkeit nicht zu einer Ertragskraft f\u00fchrt, wie \n\nwir es von den gro\u00dfen Betrieben kennen und uns h\u00e4ufig \n\nhier auch w\u00fcnschen. \n\nEs sind gleichwohl verschiedene Nachbesserungen not-\n\nwendig f\u00fcr das jetzt vorgelegte Modell, welches im parla-\n\nmentarischen Diskurs auf Bundesebene vielleicht in \n\nunserer Beratung zu f\u00fchren ist. Und zwar sind das Nach-\n\nbesserungen, was die qualitativen Kriterien betrifft, die in \n\nunseren Augen zu eng formuliert sind und zu viele Beson-\n\nderheiten und Individualit\u00e4ten ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, \n\nwas letztlich zu einer gro\u00dfen Gutachtert\u00e4tigkeit f\u00fchrt \u2013 \n\nsowohl in den Steuerbeh\u00f6rden als auch in den Betrieben \n\n\u2013, um auf der einen Seite die Steuer richtig berechnen zu \n\nk\u00f6nnen und auf der anderen Seite in all den Versuchen, \n\ndieser zu entkommen. \n\nEine Klarstellung ist notwendig, was beg\u00fcnstigtes Ver-\n\nm\u00f6gen ist: Eine Planungssicherheit soll damit verbunden \n\nsein. All das, was mit Erbschaftssteuer passiert, hat eine \n\nlangfristige Wirkung bei der Weichenstellung, die Unter-\n\nnehmer treffen, um sich auch auf die \u00dcbertragung inner-\n\nhalb von Generationen einzustellen und die Verm\u00f6gens-\n\nwerte entsprechend vorzubereiten \u2013 dementsprechend \n\nauch die Zahlungen dazu. Das sind sehr langfristige Wir-\n\nkungen, und wir k\u00f6nnen das schwer, im n\u00e4chsten oder im \n\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahr schon messen. \n\nEine weitere Forderung f\u00fcr Nachbesserung ist sicherlich, \n\nden Kapitalisierungsfaktor anzupassen. In der heutigen \n\nNiedrigzinsphase gibt es schon erhebliche Sonderlasten, \n\nwenn Betriebsrenten in den Bilanzen der Unternehmen \n\noder in eigenen Versorgungswerken au\u00dferhalb der Bilan-\n\nzen, gleichwohl aber finanziert durch die Betriebe, be-\n\ndient werden m\u00fcssen. Letztlich erscheint die Heranzie-\n\nhung von Privatverm\u00f6gen verfassungsrechtlich bedenk-\n\nlich. \n\nKurzum, wir brauchen eigentlich ein viel weniger kom-\n\npliziertes und widerspr\u00fcchliches Gesetz, damit sich die \n\nUnternehmen auf ihre Kernarbeit konzentrieren k\u00f6nnen. \n\nEine echte Reform w\u00fcrde anders aussehen. Das Prinzip \n\nniedrige Steuers\u00e4tze und keine Ausnahmen w\u00fcnsche ich \n\nmir nicht nur im Hinblick auf die Erbschaftssteuer. Am \n\nEnde erhalten wir m\u00f6glicherweise eine Reform, die nur \n\nvon findigen Beratern durchblickt werden kann. Das soll \n\nim parlamentarischen Verfahren auf Bundesebene noch \n\nausgebessert werden. \n\nHerr Scheel, ich m\u00f6chte auch daran erinnern, dass es noch \n\nweitere Zumutungen gibt, der die Betriebe heute unterlie-\n\ngen: die Energiewende, der Mindestlohn sowie andere \n\nFragen. Jetzt kommen wir bitte nicht auch noch mit dieser \n\nrigiden Art, dass in Sachanlagen gebundene Verm\u00f6gen \n\ndieser Betriebe wie die Arbeit, der Boden und das Kapital, \n\ndie f\u00fcr den Produktionsprozess notwendig sind \u2013 das \n\nhaben Sie auch einmal gelernt \u2013, ausnahmslos besteuert \n\nwerden m\u00fcssten. \n\nFrau Dr. Petry, es geht hier nicht darum, Privilegien \n\neinzuhalten oder zu schaffen. Es geht darum, Zusatzbelas-\n\ntungen zu vermeiden. \n\nDeshalb stehen wir hier und lehnen den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Staatsminister, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die Forderung, bei der Neuregelung \n\nder Erbschaftssteuer den Gestaltungsmissbrauch zu \n\nstoppen sowie Steuergerechtigkeit herzustellen, ist auch \n\nmir ein pers\u00f6nliches Anliegen. Allerdings kann das nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig die Abschaffung der Verschonung bedeuten. \n\nDas Bundesverfassungsgericht \u2013 wir haben das mehrmals \n\ngeh\u00f6rt \u2013 hat im Dezember letzten Jahres ein Urteil zu \n\ndieser Thematik gef\u00e4llt. Mit dem Urteil wurden nicht nur \n\ndie Regelungen f\u00fcr die Beg\u00fcnstigung des Betriebsverm\u00f6-\n\ngens in der derzeit noch geltenden Form f\u00fcr verfassungs-\n\nwidrig erkl\u00e4rt und dem Gesetzgeber der Auftrag zu einer \n\nNeuregelung erteilt; vielmehr hat das Bundesverfassungs-\n\ngericht ausdr\u00fccklich betont, dass eine steuerliche Ver-\n\nschonung beim \u00dcbergang des Betriebsverm\u00f6gens zul\u00e4ssig \n\nund gerade mit Blick auf die Wirtschaftsstruktur in \n\nDeutschland auch erforderlich ist. In den F\u00e4llen der \n\nUnternehmensnachfolge steht nicht das pers\u00f6nliche \n\nSchicksal des Unternehmenserben im Fokus. Es geht \n\ninsbesondere darum, kleine und mittelst\u00e4ndische Unter-\n\nnehmen vor einer sehr hohen Steuerbelastung und damit \n\nvor Liquidit\u00e4tsproblemen beim Unternehmens\u00fcbergang \n\nzu bewahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1253 \n\nDies ist wichtig, um den Fortbestand der Unternehmen \n\nund den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen zu sichern. Daher gibt \n\ndas Urteil des Bundesverfassungsgerichts keinen Anlass, \n\ndie Verschonung des Betriebsverm\u00f6gens vollst\u00e4ndig \n\naufzugeben. Das Gegenteil ist der Fall. Dies bedarf \n\nlediglich einer exakten und zielgenauen Ausgestaltung \u2013 \n\nes umzusetzen ist nun die Aufgabe des Gesetzgebers. \n\nEin Verzicht auf die Einnahmen aus der Erbschafts- und \n\nSchenkungssteuer \u2013 und damit rund 1 % des Landeshaus-\n\nhalts \u2013 stellt f\u00fcr Sachsen keine Option dar. Das direkte \n\nAufkommen der Erbschaftssteuer in Sachsen betr\u00e4gt zwar \n\nnur 32 Millionen Euro; \u00fcber die Umverteilung des Erb-\n\nschaftssteueraufkommens im L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nprofitiert Sachsen aber von den deutlich h\u00f6heren Steuer-\n\neinnahmen von Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Nordrhein-\n\nWestfalen oder auch Hamburg. Hierdurch erh\u00e4lt der \n\nFreistaat j\u00e4hrlich insgesamt 215 Millionen Euro. \n\nWenn wir \u00fcber die Form des Erbschaftssteuerrechts reden, \n\nmuss man sich stets Folgendes vergegenw\u00e4rtigen: Die \n\nWirtschaftsstruktur in Deutschland ist weltweit einzigar-\n\ntig. Anders als beispielsweise in den USA oder Gro\u00dfbri-\n\ntannien verf\u00fcgt Deutschland \u00fcber eine extrem vielf\u00e4ltige \n\nUnternehmenslandschaft. Darunter befinden sich sowohl \n\nUnternehmen, die sich in erster Linie am Kapitalmarkt \n\nfinanzieren, als auch viele gro\u00dfe und mittelst\u00e4ndische \n\nUnternehmen im Familienbesitz. Das ist im Vergleich zu \n\nanderen gro\u00dfen Industrienationen einmalig und stellt \n\neinen unschlagbaren Vorteil dar, der zu einer hohen \n\nwirtschaftlichen Stabilit\u00e4t beitr\u00e4gt. \n\nAnders als rein \u00fcber den Kapitalmarkt finanzierte Unter-\n\nnehmen agieren die Familienunternehmen weitgehend \n\nunabh\u00e4ngig vom Kapitalmarkt, indem sie \u00fcber eine hohe \n\nEigenkapitalquote verf\u00fcgen. Zugegebenerma\u00dfen m\u00fcssen \n\nwir hier im Osten daran noch arbeiten. Dies erm\u00f6glicht es \n\nihnen, insbesondere auch in Krisenzeiten \u2013 wir haben das \n\nin den Jahren 2009 und 2010 gesehen \u2013 weiterhin konkur-\n\nrenzf\u00e4hig am Weltmarkt zu bleiben und notwendige \n\nInvestitionen zu t\u00e4tigen. \n\nMeine Damen und Herren, dies ist auch ein Grund, \n\nwarum die wirtschaftliche Situation in Deutschland \n\nweltweit eine Ausnahmesituation darstellt. In Anbetracht \n\ndieser besonderen Situation d\u00fcrfen den familiengef\u00fchrten \n\nUnternehmen keine Wettbewerbsnachteile gegen\u00fcber den \n\nKapitalgesellschaften entstehen. W\u00e4hrend rein kapital-\n\nmarktfinanzierte Unternehmen durch die Erbschaftssteuer \n\nkeine Wettbewerbsnachteile zu bef\u00fcrchten haben, da bei \n\nihnen Unternehmensanteile \u00fcblicherweise nur ver\u00e4u\u00dfert, \n\nnicht aber verschenkt oder vererbt werden, sieht dies bei \n\nFamilienunternehmen ganz anders aus. Durch die inha-\n\nbergef\u00fchrte Struktur m\u00fcssen Familienunternehmen bei \n\njedem Generationswechsel Erbschaftssteuer bezahlen, \n\nalso rund alle 25 bis 30 Jahre. Hierf\u00fcr m\u00fcssen die Unter-\n\nnehmer bzw. Anteilseigner Vorsorge treffen. \n\nKapitalmarktfinanzierte Unternehmen brauchen solche \n\nfinanziellen Einschnitte nicht zu bef\u00fcrchten, da sich \n\n\u00fcblicherweise nur sehr wenige Anteile in privater Hand \n\nbefinden. Allein aus der Unternehmensstruktur darf \n\njedoch kein Wettbewerbsnachteil erwachsen, wenn es um \n\ndie Frage der Nachfolgeregelung geht. Wir m\u00fcssen \n\nbedenken, dass gerade die familiengef\u00fchrten Unterneh-\n\nmen seit Jahrzehnten einen wichtigen Pfeiler der deut-\n\nschen Wirtschaft bilden und viele Arbeitspl\u00e4tze sichern. \n\nSie bed\u00fcrfen daher zwingend einer ma\u00dfvollen Besteue-\n\nrung im Erbschaftsfall, um k\u00fcnftig am nationalen sowie \n\ninternationalen Markt konkurrenzf\u00e4hig zu bleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade vor diesem Hinter-\n\ngrund verbietet es sich, eine Neiddebatte zu f\u00fchren. Vor \n\nallem die Inhaber von Familienunternehmen mit ihrem \n\neigenen hohen pers\u00f6nlichen Einsatz tragen zum Erfolg \n\nder Unternehmen bei. Sie \u2013 und nicht irgendwelche Fonds \n\n\u2013 \u00fcbernehmen pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr den Erhalt \n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nZum Erhalt der vielf\u00e4ltigen Wirtschaftsstruktur in \n\nDeutschland bedarf es einer pragmatischen, aber auch \n\nverfassungsfesten L\u00f6sung, die den Unternehmen langfris-\n\ntig Planungssicherheit gibt. Die Frage ist nur, wie diese \n\naussehen kann. Es wird nicht einfach werden, einen \n\ngangbaren Weg zwischen den Vorgaben des Bundesver-\n\nfassungsgerichts auf der einen und den Bed\u00fcrfnissen der \n\nWirtschaft auf der anderen Seite zu finden. In einem \n\nPunkt besteht zwischen Bund und L\u00e4ndern Konsens: \n\nVerschonungsregelungen sind vern\u00fcnftig und zwingend \n\nerforderlich. Fest steht aber auch, eine Verschonung zum \n\nNulltarif wird es nicht geben. Die Unternehmen m\u00fcssen \n\nden Betrieb \u00fcber einen bestimmten Zeitraum, f\u00fcnf oder \n\nsieben Jahre sind angedacht, fortf\u00fchren, die bestehenden \n\nArbeitspl\u00e4tze erhalten und dies entsprechend nachweisen. \n\nWie aus der Presse gestern zu entnehmen war, hat der \n\nBundesfinanzminister den Referentenentwurf noch einmal \n\n\u00fcberarbeitet. Die \u00c4nderungen gehen aus meiner Sicht in \n\ndie richtige Richtung. \u00dcber Details m\u00f6chte ich jetzt nicht \n\nmit Ihnen debattieren, da das Bundeskabinett erst heute \n\nMorgen den Vorschlag von Herrn Dr. Sch\u00e4uble beschlos-\n\nsen hat. Aber eines ist klar: Die Ausgestaltung der Ver-\n\nschonungsregelungen wird im parlamentarischen Verfah-\n\nren ganz sicher ein gro\u00dfes politisches Thema bleiben. \n\nAuch wenn die Erbschaftssteuer nicht unbedingt ein \n\nvorrangig s\u00e4chsisches Thema ist \u2013 Stichwort Steuerauf-\n\nkommen oder s\u00e4chsische Unternehmensstruktur \u2013, darf \n\nnicht vergessen werden, dass eine Schw\u00e4chung der \n\nmittelst\u00e4ndischen Struktur sich auch auf die in Sachsen \n\nans\u00e4ssigen Unternehmen negativ auswirken wird. \n\nIch muss gestehen, mir als Finanzminister ist es deutlich \n\nwichtiger, Unternehmen zu haben, die regelm\u00e4\u00dfig jedes \n\nJahr ihre Steuern zahlen und nicht nur einmal Erbschafts-\n\nsteuer entrichten und danach vom Markt verschwunden \n\nsind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1254 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion. Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen, meine Herren! Ich denke, auch der \n\nLINKEN ist es wichtig \u2013 aber es war zu erwarten, dass \n\neine solche Debatte hier gef\u00fchrt wird \u2013, dass nat\u00fcrlich \n\nsowohl der Mittelstand als auch die Unternehmen, die in \n\nSachsen ans\u00e4ssig sind, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen, weiter-\n\nhin beste Voraussetzungen finden, um wachsen zu k\u00f6nnen \n\nund ihrer T\u00e4tigkeit nachzugehen. \n\nAuch wir geh\u00f6ren zu denen, die wie jeder andere auch \n\nfroh \u00fcber jede Steuer sind, die man nicht zahlen muss, so \n\nwie man am Ende auch \u00fcber die Leistungen des Staates \n\nfroh ist. Dass die Erbschaftssteuer eine besondere Form \n\nder generationen\u00fcbergreifenden Gerechtigkeit ist und \n\nvielleicht eine Sonderproblematik bei Betriebsverm\u00f6gen \n\nwie der Familienunternehmen dabei ist, mag sein. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDas klang aber vorhin anders!) \n\nSie sagen: Das ist so. Ich kann nur noch einmal darauf \n\nverweisen, dass Leute, die sich sehr viel intensiver damit \n\nbesch\u00e4ftigen, als wir uns wahrscheinlich hier alle mitei-\n\nnander mit dem Thema befasst haben, nicht zu diesem \n\nSchluss kommen. Allein auf diese Position kann ich mich \n\njetzt stellen. Das ist die Position von Verfassungsrichtern, \n\nvon einem Verfassungsgericht und auch von Wissen-\n\nschaftlern, die der Auffassung sind, dass im Rahmen der \n\nUnternehmensbesteuerung bei Betriebsverm\u00f6gen das Ma\u00df \n\n\u2013 \u00fcber das haben Sie gerade gesprochen \u2013 verloren \n\ngegangen ist und vor allen Dingen \u2013 dem gegen\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir nicht die Augen verschlie\u00dfen \u2013 der Miss-\n\nbrauch der Gestaltungsoptionen ein Ma\u00df erreicht hat, das \n\nstaatliches Handeln notwendig macht. \n\nNicht zuletzt deshalb ist 2012 eine Gesetzes\u00e4nderung \n\npassiert. F\u00fcnf Jahre lang ist die Regelung meines Erach-\n\ntens \u2013 und ich glaube, dass das mittlerweile anerkannt ist \n\n\u2013 durch die Form der Cash-GmbHs missbraucht worden. \n\nDa ist es angemessen, die Frage zu stellen, inwieweit wir \n\nals Gesellschaft einen solchen Missbrauch von Steuertat-\n\nbest\u00e4nden zulassen d\u00fcrfen und ob es nicht gerechtfertigt \n\nist zu sagen: Stopp, wenn ihr nicht begreift, welche \n\nChance wir euch geben, dann m\u00fcssen wir euch behandeln \n\nwie jeden anderen Steuerb\u00fcrger auch, und zwar auch in \n\nder Frage von Erbschaften. \n\nDas ist die einzige Frage, um die es eigentlich geht und \n\num die Sie elegant herumgeschifft sind. Da werden \n\nwieder die Arbeitspl\u00e4tze in Gefahr gebracht. Da werden \n\nam Ende die Unternehmer in Gefahr gebracht. Ich sage: \n\nEin erfolgreiches Unternehmen, das nicht mit Schulden \n\nbelastet ist \u2013 dann kommt es ja erst f\u00fcr die Besteuerung \n\ninfrage \u2013, zu dem meist auch ein erfolgreicher Unterneh-\n\nmer und nat\u00fcrlich auch erfolgreiche Arbeitnehmer geh\u00f6-\n\nren, sollte meines Erachtens in der Lage sein, diese Lasten \n\nzu tragen. Das ist auch die Auffassung von Wissenschaft-\n\nlern. \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist  \n\naber eine schr\u00e4ge Schlussfolgerung!) \n\nLassen Sie mich die letzten 20 Sekunden noch f\u00fcr etwas \n\nnutzen. Wir sind hier manchmal hart in der Debatte. Ich \n\nbin das gelegentlich auch. Auch wenn Kollege Pecher und \n\nich wahrscheinlich nicht so perfekt harmonieren, wie ich \n\nmir das w\u00fcnschen w\u00fcrde, bin ich, glaube ich, gerade in \n\nmeinem Redebeitrag etwas zu weit gegangen. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich mich an dem Pult, an dem ich das getan habe, \n\ndaf\u00fcr entschuldigen. Herr Pecher, bitte sehen Sie es mir \n\nnach. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder CDU, der SPD und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag abstimmen. Wer \n\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMoratorium zur Klassenzusammenlegung in 10. Klassen \n\nDrucksache 6/2008, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: AfD, CDU, DIE LIN-\n\nKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der AfD-Fraktion das Wort. Frau \n\nAbg. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die AfD-\n\nFraktion bringt diesen Antrag ein zur Verbesserung der \n\nBildungsqualit\u00e4t oder besser zum Erhalt der Bildungsqua-\n\nlit\u00e4t, vor allen Dingen in den 10. Klassen. \n\nMit diesem Antrag m\u00f6chten wir erreichen, dass die \n\n10. Klassen an Mittel- und Oberschulen sowie den Gym-\n\nnasien in unserem Bundesland nicht mehr, wie es zuneh-\n\nmend geschieht, zusammengelegt werden; es sei denn, die \n\nSchulkonferenz der jeweiligen Schule spricht sich f\u00fcr eine \n\nentsprechende Zusammenlegung aus. Wir m\u00f6chten, dass \n\ndiese Regelung bereits zu Beginn des kommenden Schul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1255 \n\njahres umgesetzt und bis zur Novellierung des Schulge-\n\nsetzes beibehalten wird. \n\nIm vergangenen Haushaltsplenum hat unsere Bildungs-\n\nministerin Folgendes ausgef\u00fchrt: \u201eBildung ist die wich-\n\ntigste Investition, die unsere Gesellschaft und jeder \n\nEinzelne t\u00e4tigen kann. Bildung betrifft jeden. Bildung \n\nbetrifft alles. Bildung ist nicht einfach Sachgebiet, ein \n\nEinzelplan oder eine politische Zust\u00e4ndigkeit. Sie ist ein \n\nGrundpfeiler des gesellschaftlichen Zusammenhalts in \n\nunserer Demokratie. Klare Bildungsziele, Chancengerech-\n\ntigkeit f\u00fcr jeden Sch\u00fcler und ein Klima der Bildungsfreu-\n\nde \u2013 diesem Dreiklang sehe ich mich als Ministerin \n\nverpflichtet.\u201c \n\nDie Realit\u00e4t sieht etwas anders aus. Es gibt Situationen, \n\nwie zum Beispiel in einem Gymnasium in Bautzen, wo \n\nvoraussichtlich beim Wechsel von Jahrgangsstufe 9 zu 10 \n\naus f\u00fcnf Klassen mit jeweils 21 Sch\u00fclern vier Klassen mit \n\njeweils 26 Sch\u00fclern werden, oder in Kamenz, wo aus \n\nzwei Klassen mit 17 und 18 Sch\u00fclern eine Klasse mit \n\n26 Sch\u00fclern wird, oder in Chemnitz, wo aus drei Klassen \n\nmit 21 Sch\u00fclern zwei Klassen mit 28 Sch\u00fclern werden. \n\nIch k\u00f6nnte diese Liste noch eine Weile fortsetzen. Insge-\n\nsamt sollen voraussichtlich \u00fcber 53 Klassen vor allem an \n\nMittelschulen zusammengelegt werden, und das nicht nur \n\npunktuell, sondern \u00fcberall in Sachsen. \n\nFrau Kurth, ist das f\u00fcr Sie Chancengerechtigkeit f\u00fcr jeden \n\nSch\u00fcler und ein Klima der Bildungsfreude? Ich denke, \n\ndarauf k\u00f6nnen wir nicht stolz sein. In einem so wichtigen \n\nAusbildungsabschnitt wie dem letzten Schuljahr vor der \n\nmittleren Reife, sofern nicht die Sekundarstufe 2 danach \n\nbesucht wird, sind dies Schl\u00fcsselmonate in der Bildungs-\n\nkarriere unserer Sch\u00fcler. \n\nJa, es gibt zugegebenerma\u00dfen auch schon jetzt viele \n\nAusnahmegenehmigungen, damit Klassen nicht zusam-\n\nmengelegt werden. Dies ist zu begr\u00fc\u00dfen, auch wenn wir \n\nkritisieren, dass bislang lediglich der Schulleiter und die \n\nBildungsagentur die einzigen Verfahrensbeteiligten sind. \n\nWirklich gerecht und bildungsfreundlich w\u00e4re es, wenn \n\nauch die restlichen Klassen nicht zusammengelegt w\u00fcr-\n\nden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrde man beim Verzicht auf diese Zusammen-\n\nlegungen auch manchmal ziemlich kleine Klassengr\u00f6\u00dfen \n\nvon 15, 16 oder 17 Sch\u00fclern erreichen. Aber ist es nicht \n\ngenau das, was wir sowieso f\u00fcr eine Bildungsverbesse-\n\nrung br\u00e4uchten? \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: Wer sagt das?) \n\n\u2013 Es ist ziemlich offensichtlich, dass mit kleineren Klas-\n\nsengr\u00f6\u00dfen besser gelernt wird. Das kann man sich in \n\nSchulen, die das bereits praktizieren, vor Ort ansehen. Ich \n\nlade Sie gern ein, wir k\u00f6nnen in Leipzig eine derartige \n\nSchule besuchen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nAnstatt mit knapp unter 30 Sch\u00fclern den Lernstandard zu \n\nsenken, sollten wir uns f\u00fcr kleinere Klassengr\u00f6\u00dfen einset-\n\nzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Ministerin, Sie k\u00f6nnen mit wohlfeilen Worten noch \n\nso sehr eine leistungsstarke Schullandschaft herbeireden, \n\nmit formalen Mitteln Sch\u00f6nheitsreparaturen durchf\u00fchren, \n\nwie das zum Beispiel bei der Umbenennung von Mittel- \n\nin Oberschulen der Fall war, aber die Fakten viel zu \n\ngro\u00dfer Klassen sprechen am Ende ihre eigene Sprache. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nJa, es ist schade, wenn sich eine Chance auftut, die \n\nungenutzt bleibt bzw. sogar in ihr Gegenteil verkehrt \n\nwird. Die Sch\u00fclerabg\u00e4nge nach der 9. Klasse b\u00f6ten die \n\nChance, in dann kleineren Klassen wesentlich effektiver \n\nzu unterrichten. Statt aus dieser Situation einen Vorteil f\u00fcr \n\ndie Sch\u00fcler vor einem wichtigen Abschluss zu ziehen, \n\nverschlechtert sich deren Situation. \n\n\u00dcber 8 % der s\u00e4chsischen Sch\u00fcler verlassen aktuell die \n\nSchule ohne Abschluss. Arbeitgeber bem\u00e4ngeln oft die zu \n\nwenig qualifizierten Schulabg\u00e4nger gerade im Bereich der \n\nMittel- und Oberschulen, aber auch bei Gymnasien. Alle \n\ngemeinsam, Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern, \u00e4rgern sich \u00fcber \n\nrandvolle Klassen. \n\nUnter diesen Umst\u00e4nden sind Zusammenlegungen \n\nschlichtweg nicht zu kommunizieren. Man will Akzeptanz \n\nf\u00fcr mehr Deutsch- als Fremdsprachenklassen. Man will \n\nAkzeptanz f\u00fcr die Inklusion, f\u00fcr die das Budget im \n\nLandesaktionsplan nahezu verzehnfacht wird: vom Jahr \n\n2014 von 650 000 Euro auf 5,7 Millionen Euro im \n\nJahr 2016. \n\nMit diesen Signalen, die man aber durch Klassenzusam-\n\nmenlegungen aussendet, wird man Akzeptanz nicht \n\nerhalten. Was man erntet, ist Frust. Akzeptanz wird man \n\nallerdings dann erhalten, wenn man den Bildungsauftrag \n\nauch an dieser Stelle wirklich ernst nimmt \u2013 und das in \n\neinem transparenten System. Wenn dann doch einmal eine \n\nKlassenzusammenlegung sinnvoll sein sollte, ist dies mit \n\nunserem Antrag weiterhin m\u00f6glich. Aber wir fordern ein \n\nMitspracherecht f\u00fcr diejenigen, die es betrifft. Deshalb \n\nsollte die Schulkonferenz und nicht allein ein Schulleiter \n\noder das Ministerium \u00fcber eine Zusammenlegung ent-\n\nscheiden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir sehen es als das richtige Signal an, wenn nicht eine \n\nAusnahme von der Klassenzusammenlegung beschlossen \n\nwird, wie im Status quo, sondern wenn es grunds\u00e4tzlich \n\nkeine Zusammenlegung gibt, es sei denn, eine Schulkon-\n\nferenz beschlie\u00dft dies ausdr\u00fccklich. \n\nMit dem vorliegenden Antrag unterstreichen wir den \n\nStellenwert der 10. Klassen als Abschluss- bzw. als \n\nVorbereitungsklassen f\u00fcr die Sekundarstufe II und bitten \n\num Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag f\u00fcr bestm\u00f6gliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1256 \n\nLernbedingungen und Zukunftschancen f\u00fcr s\u00e4chsische \n\nSch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte; Herr Abg. Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Als ich die Tagesordnung der \n\n16. Sitzung las, war ich schon ein wenig \u00fcberrascht \u00fcber \n\nIhren Antrag, meine Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion. Zun\u00e4chst stellten Sie \u2013 Frau Dr. Petry, Sie \n\nk\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, Sie waren nicht im Ausschuss \u2013 eine \n\nAnfrage zum Sachverhalt an das SMK, die am 26.06.2015 \n\n\u2013 ich denke, hinreichend \u2013 in der Ausschusssitzung \n\nbeantwortet wurde \u2013 und heute diese Debatte in diesem \n\nHohen Haus? Ich hoffe, Sie verstehen meine Verwunde-\n\nrung, werde aber trotzdem versuchen, unsere ablehnende \n\nHaltung noch einmal zu begr\u00fcnden. \n\nZun\u00e4chst zum Sachverhalt; ich komme gleich auf die \n\nBeispiele von Frau Dr. Petry zur\u00fcck. Vorab: Ja, es gibt \n\nVerfahren zu Klassenzusammenlegungen in den \n\n10. Klassen, die im Schuljahr 2014/2015 stattfanden und \n\ndie auch zum neuen Schuljahr 2015/2016 stattfinden \n\nwerden. Richtig ist, dass nach derzeitigem Planungsstand \n\nin Sachsen f\u00fcr insgesamt 52 Schulen \u2013 bis auf vier Schu-\n\nlen ausschlie\u00dflich Oberschulen \u2013 eine Klassenzusammen-\n\nf\u00fchrung geplant ist. Mit Ihren Forderungen nach einem \n\nMoratorium greifen Sie in das p\u00e4dagogische, aber auch in \n\ndas planerische Gesamtkonzept in staatlichen s\u00e4chsischen \n\nSchulen ein. Ich hoffe, Ihnen ist das bewusst. \n\n(Dr. Stefan Dreher und Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nNa klar!) \n\nOb das p\u00e4dagogisch sinnvoll ist, entscheidet in erster \n\nLinie einzig und allein die Schule selbst. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ha!) \n\nFrau Staatsministerin Kurth hat im Ausschuss dargelegt, \n\ndass in der SBA \u00fcber 300 Antr\u00e4gen von Schulleitungen \n\nstattgegeben wurde, keine Zusammenlegungen in Klas-\n\nse 10 durchzuf\u00fchren. So sieht Eigenverantwortung in \n\ns\u00e4chsischen Schulen eben aus, meine Damen und Herren \n\nvon der AfD. Sicher sind feste Klassenstrukturen, aus der \n\nFerne gesehen, p\u00e4dagogisch sinnvoll; aber \u2013 das m\u00f6chte \n\nich auch aus meiner Berufserfahrung reflektieren \u2013 gerade \n\nwenn es auf Zielgeraden im Bildungsbereich geht, k\u00f6nnen \n\nneue Mitsch\u00fcler mit neuen, anderen Fragen und Ansichten \n\nebenso den Bildungsprozess positiv begleiten und auf \n\ndem Wege zum Abschluss auch sehr dienlich sein. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte mir nicht anma\u00dfen zu behaupten, dass dies \n\nimmer der Fall sei. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja!) \n\nAber eines ist sicher: Wenn Klassenstrukturen zu klein \n\nwerden, sind p\u00e4dagogische Ziele sehr schwer zu errei-\n\nchen, und ganz im Ernst: Einen Prinzenunterricht werden \n\nund k\u00f6nnen wir uns auch nicht leisten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas ist wenigstens ehrlich!) \n\nIch werde versuchen, dies mit Zahlen zu untersetzen und \n\nBeispiele zu bringen. Ich wiederhole: Solche Zusammen-\n\nlegungen kommen \u00fcberwiegend an Oberschulen infrage, \n\nda die Sch\u00fcler des Hauptschulbildungsganges die Schule \n\nnach der 9. Klasse verlassen und sich dadurch die Ge-\n\nsamtsch\u00fclerzahl verringert. \u00dcber eine Zusammenlegung \n\nbrauchen wir nat\u00fcrlich dann nicht zu sprechen, wenn eine \n\noder mehrere reine Hauptschulklassen an der Schule \n\nvorhanden sind. \n\nNach vorliegendem aktuellen Schulgesetz gilt selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch bei Klassenzusammenlegungen die Klas-\n\nsenobergrenze von maximal 28 Sch\u00fclern. Ihr genanntes \n\nAnsinnen, dies in der Schulgesetznovelle zu \u00e4ndern, ist \n\nsehr ehrenr\u00fchrig; aber ich m\u00f6chte an dieser Stelle erst \n\neinmal den Diskussionsprozess in Vorbereitung zum \n\nSchulgesetz abwarten. \n\nNun zu Ihrem Beispiel, Frau Dr. Petry. Ich hoffe, Sie \n\nkennen noch die \u00dcbersicht aus der SaxSVS. Sie nannten \n\ngerade das Beispiel Kamenz. Ich reflektiere: Kamenz hat \n\neine Klasse mit 24 Sch\u00fclern und eine mit elf Sch\u00fclern im \n\nHauptschulgang. Entschuldigung! Neun Sch\u00fcler gehen \n\njetzt aus dieser Klasse heraus, und es bleiben logischer-\n\nweise nur noch 26 Sch\u00fcler \u00fcbrig. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas war nicht mein Beispiel!) \n\n\u2013 Das war nicht Ihr Beispiel? Dann war es bestimmt \n\nRadeberg. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Auch nicht!) \n\n\u2013 Auch nicht? Schade! Ich nahm an, es waren Radeberg \n\nund Kamenz, deshalb war ich so in Gedanken versunken. \n\nOkay, dann komme ich zu zwei weiteren Beispielen. Als \n\nkonkretes Beispiel f\u00fcr das kommende Schuljahr nehmen \n\nwir einmal die Oberschule am Stadtrand in Hoyerswerda \n\nan. Sie hat derzeit drei 9. Klassen mit insgesamt 49 \n\nSch\u00fclern. Gut, wir befinden uns im l\u00e4ndlichen Raum mit \n\nBesonderheiten; aber, ehrlich gesagt, ist das schon ein \n\nziemlich komfortabler Klassendurchschnitt von 16,3 \n\nSch\u00fclern. Nun werden die Klassenstrukturen sicher aus \n\np\u00e4dagogischer Sicht anders geschnitten sein; das brauchen \n\nwir nicht zu erw\u00e4hnen. Aber das sollte in dieser Betrach-\n\ntung eine untergeordnete Rolle spielen. Am Ende des \n\nSchuljahres beenden 13 Sch\u00fcler ihre schulische Laufbahn \n\nmit einem Hauptschulabschluss. So bleiben also noch \n\n36 Sch\u00fcler \u00fcbrig. \n\nNun einmal ganz ehrlich, meine Damen und Herren von \n\nder AfD: Wollen Sie hier im Sinne eines verantwortungs-\n\nbewussten Umgangs mit Lehrerressourcen ernsthaft \n\nverlangen, dass es bei drei Klassen mit je zw\u00f6lf Sch\u00fclern \n\nbleiben soll? Wir sprachen ja bereits von Prinzenunter-\n\nricht. Ich bin der Meinung, dass bei zwei Klassen mit je \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1257 \n\n18 Sch\u00fclern die jungen Menschen, p\u00e4dagogisch begr\u00fcnd-\n\nbar, auf den Abschluss sehr gut vorbereitet werden k\u00f6n-\n\nnen. \n\nEin zweites Beispiel: Von den vier genannten Gymnasien \n\nsind zwei Sportgymnasien betroffen, die selbst nach der \n\nKlassenzusammenlegung noch durchschnittliche Klas-\n\nsengr\u00f6\u00dfen von 14 bzw. 17 Sch\u00fclern haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas sind aber Ausnahmen!) \n\n\u2013 Ja, das sind auch vertretbare Klassenst\u00e4rken. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja, genau!) \n\nIch k\u00f6nnte sicherlich noch andere Beispiele bringen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ich auch!) \n\nwo Hauptsch\u00fcler komplett aus der Oberschule entlassen \n\nwerden, um dann ihren Weg in der beruflichen Bildung zu \n\ngehen. \n\nIch fasse zusammen: Klassenzusammenlegungen nach der \n\n9. Klasse gibt es nicht nur in diesem Schuljahr. Sie sind \n\nallj\u00e4hrliche Praxis an s\u00e4chsischen Schulen. Wenn p\u00e4dago-\n\ngische oder anderweitige Gr\u00fcnde vorliegen, die gegen \n\neine Klassenzusammenlegung sprechen, kann der Schul-\n\nleiter bei der SBA einen Antrag auf eine Ausnahmege-\n\nnehmigung stellen, und davon wurde und wird Gebrauch \n\ngemacht. \n\nWie Sie sehen, funktionieren die derzeitigen Regelungen \n\nund bed\u00fcrfen keiner \u00c4nderung, und bei dem, was wir \n\ngerade im Schulgesetz machen werden, lassen wir uns \n\nerst einmal \u00fcberraschen. Aus diesem Grund werden wir, \n\nwie bereits am Anfang erw\u00e4hnt, Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege Bienst! \n\nWir haben \u2013 das ist v\u00f6llig richtig \u2013 im Ausschuss nachge-\n\nfragt und uns die Informationen geben lassen, wie Sie es \n\neben sagten. Das war dann auch die Grundlage f\u00fcr den \n\nAntrag, den wir gestellt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Zusammen-\n\nlegung von Klassen ist ein entscheidender Einschnitt f\u00fcr \n\ndie Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern. Es sind neu zusammengesetzte Klassen, es sind \n\nneue Sch\u00fcler, die zusammenkommen, und es sind in den \n\nmeisten F\u00e4llen auch neue Lehrer. In der Regel ist es so, \n\ndass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bei neu zusammengesetz-\n\nten Klassen bis zu einem halben Jahr brauchen, um sich in \n\ndie neue Sch\u00fclergemeinschaft einzugew\u00f6hnen. Das ist ein \n\ngravierender Einschnitt f\u00fcr das Bildungssystem im \n\nFreistaat Sachsen. Aber, werte Kolleginnen und Kollegen \n\nder AfD, Ihr Antrag geht uns nicht weit genug. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber lachen. Wir haben \n\nneulich sogar dar\u00fcber diskutiert. Wenn Sie sich nur auf \n\ndie 10. Klassen in den Mittelschulen und den Gymnasien \n\nbegrenzen, dann ist Ihr Antrag einfach nicht weit genug \n\ngefasst. Wir haben Abgangsklassen in der 4. Klasse, in der \n\nGrundschule. Auch dort gibt es Zusammenlegungen im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nDas ist f\u00fcr uns genauso ein gravierender Einschnitt; \n\nebenso die Zusammenlegung der 6. Klassen an Mittel-\n\nschulen und Gymnasien. Das ist der Abschluss der Orien-\n\ntierungsstufe. In der 7. Klasse werden die Kinder noch \n\neinmal neu \u201ezusammengew\u00fcrfelt\u201c, und zwar in Haupt-\n\nschulklassen und in Realschulklassen. Diese Praxis des \n\nZusammenlegens ist f\u00fcr uns keine Praxis, die wir umset-\n\nzen k\u00f6nnen und wollen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDazu haben wir eine andere Vorstellung. Gleiches gilt f\u00fcr \n\ndie Abgangsklassen, die ich gerade benannt habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Dreher, \n\nbitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Frau Kollegin, wenn Sie sagen, unser Antrag gehe \n\nnicht weit genug: Warum haben Sie dann nicht einen \n\nweitergehenden \u00c4nderungsantrag eingebracht? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wann wir als Fraktion \n\neinen Antrag einbringen oder nicht, das \u00fcberlassen Sie \n\nbitte uns. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist unsere Entscheidung. Wir haben entschieden, dass \n\nwir keinen \u00c4nderungsantrag einbringen, sondern dass wir \n\n\u00fcber Ihren Antrag, die Zusammenlegung von Klassen, \n\ngern diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte es weiter fassen, wie ich es gerade dargestellt \n\nhabe: Die Zusammenlegung von Klassen wird derzeit in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen vorbereitet. Herr Bienst: Verantwor-\n\ntungsvolle Entscheidungen auf der Schulebene w\u00fcrde ich \n\nmir gern w\u00fcnschen. In allen Schulen im Freistaat Sach-\n\nsen, egal welcher Schulart, wird zurzeit durch die Bil-\n\ndungsagenturen gepr\u00fcft, welche Klassen rechnerisch \n\nzusammengelegt werden k\u00f6nnen. Das wird massiv ge-\n\npr\u00fcft. Das geht bis in die F\u00f6rderschulen hinein und \n\nbesteht in der Zusammenlegung von Schwimmunterricht, \n\nvon Sportunterricht in F\u00f6rderschulen f\u00fcr K\u00f6rperbehinder-\n\nte. Das geht so weit, dass Zusammenlegungen in Berei-\n\nchen durchgef\u00fchrt werden, in denen nicht mehr gew\u00e4hr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1258 \n\nleistet ist, dass das Bildungsniveau im Freistaat Sachsen \n\nauf dem jetzigen Niveau gehalten werden kann. \n\nDas hei\u00dft, die Zusammenlegung von Klassen ist ein \n\nZeichen daf\u00fcr, dass Sie seit Jahren eine total verfehlte \n\nEinstellungspolitik im Freistaat Sachsen verfolgen, \n\nobwohl die Signale klar und deutlich sind. Wir hatten im \n\nvergangenen Jahr \u2013 die Ministerin hat uns im Ausschuss \n\ndar\u00fcber informiert, daf\u00fcr noch einmal herzlichen Dank, \n\nFrau Ministerin \u2013 335 Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr \n\nNichtzusammenlegungen von Klassen. Das war im \n\nWahljahr. \n\nIch war an zahlreichen solcher Nichtzusammenlegungen \n\nvon Klassen im Freistaat Sachsen beteiligt. Ich bin ge-\n\nspannt, wie hoch die Zahl nach den ersten sechs Wochen \n\ndes neuen Schuljahres sein wird, die dann hoffentlich \n\nvorliegt. 1 000 Einstellungen reichen nicht aus, um den \n\nBedarf f\u00fcr gute Bildung im Freistaat Sachsen zu sichern. \n\nIch spreche von guter Bildung auf dem Niveau, das wir \n\njetzt haben. Ich glaube, wir haben an verschiedenen \n\nStellen die M\u00f6glichkeit und die Notwendigkeit, dort \n\nVer\u00e4nderungen und Verbesserungen vorzunehmen. \n\nEs gibt nach meinen Informationen bez\u00fcglich der Vorbe-\n\nreitung des Schuljahres weitere gravierende Einschnitte \n\ninnerhalb des Systems, um die Unterrichtsversorgung \n\neinigerma\u00dfen realisieren zu k\u00f6nnen. Die Zusammenle-\n\ngung an F\u00f6rderschulen habe ich schon dargestellt. Auch \n\nan den F\u00f6rderschulen gibt es Signale zu Beginn des \n\nSchuljahres, dass sowohl der Erg\u00e4nzungsbereich als auch \n\nder Grundbereich an F\u00f6rderschulen in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe \n\nnicht abgesichert werden kann. Die Integrationsstunden \n\nsollen im Grundschulbereich gek\u00fcrzt werden. Ich muss \n\nnoch \u201esollen\u201c sagen, obwohl die Schulleiter damit schon \n\nso planen. Es ist immer noch nicht endg\u00fcltig. \n\nDie Betreuung von Integrationskindern wird in wesentlich \n\ngeringerem Ma\u00df stattfinden, als wir es in diesem Schul-\n\njahr bereits hatten. Das war eigentlich schon der untere \n\nLevel. Die Erstellung von Gutachten f\u00fcr F\u00f6rderschulen, \n\ndie f\u00fcr die weitere Entwicklung der Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, auch f\u00fcr die Integration von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern in den allgemeinbildenden Schulen, zwingend \n\nnotwendig sind, wird weitgehend gestrichen. \n\nIch nehme als Beispiel einmal Leipzig und sage Ihnen \n\nganz ehrlich, dass ich total entsetzt bin. Ich wei\u00df nicht, \n\nwie die Unterrichtsabsicherung dort im kommenden \n\nSchuljahr aussehen wird. Circa 60 Lehrerinnen und \n\nLehrer und p\u00e4dagogische Unterrichtshilfen im F\u00f6rder-\n\nschulbereich k\u00f6nnten ausscheiden, weil sie das entspre-\n\nchende Alter erreicht haben. Es wird kein einziger F\u00f6rder-\n\nschullehrer in der Regionalstelle der Bildungsagentur \n\nLeipzig eingestellt. Neun p\u00e4dagogische Unterrichtshilfen \n\nwerden eingestellt \u2013 die Zahlen haben wir vom Kultusmi-\n\nnisterium bekommen \u2013, das sind in der Bildungsagentur \n\nLeipzig fast alles Entfristungen, also keine zus\u00e4tzlichen \n\nLehrkr\u00e4fte, sondern es sind die, die bereits jetzt im Sys-\n\ntem sind. Ich bin sehr daf\u00fcr zu entfristen, aber es muss \n\nzus\u00e4tzliches Personal eingestellt werden. \n\nDie Frage ist: Wie gleichen wir den Bedarf, der in diesem \n\nBereich vorhanden ist, aus? Klassenzusammenlegungen \n\nk\u00f6nnen es nicht wirklich sein. Das aber wird zurzeit in \n\ngro\u00dfem Ma\u00dfe praktiziert. \n\nIch frage Sie, Frau Ministerin: Wie werden Sie diesen \n\nBedarf an klassischem Unterricht im kommenden Schul-\n\njahr gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen? Auf der anderen Seite \u2013 damit \n\nhaben wir uns im Ausschuss schon besch\u00e4ftigt \u2013 gibt es \n\njunge Lehrerinnen und Lehrer, die gern einen Arbeitsver-\n\ntrag haben wollen, die aber keinen bekommen, die in die \n\nUnterrichtsversorgung geschoben werden und wieder \n\neinen befristeten Arbeitsvertrag erhalten. Inzwischen gibt \n\nes Lehrerinnen und Lehrer, die drei bis vier befristete \n\nArbeitsvertr\u00e4ge zur Unterrichtsversorgung hintereinander \n\nbekommen \u2013 der Bedarf ist vorhanden \u2013 und dann ein \n\nganzes Jahr in ihrer Fachrichtung und in ihrer Schulart \n\nunterrichten, obwohl sie eigentlich nicht gebraucht \n\nwerden. \n\nAndererseits brauchen wir ein anderes und besseres \n\nVerfahren, wenn es um das Einstellungsverfahren geht. \n\nWir haben in der Bildungsagentur Leipzig die Situation, \n\ndass \u00fcber die H\u00e4lfte der Bewerber mit der klassischen \n\nAusbildung Mittelschule das Angebot nicht angenommen \n\nhat. Hier m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, was dort passiert ist. Wenn \n\nich mich aber im M\u00e4rz bewerbe und im Juni das erste Mal \n\nvon der Bildungsagentur h\u00f6re, dann ein Angebot bekom-\n\nme und mich innerhalb von zwei Tagen entscheiden muss, \n\nob ich das Angebot annehme oder nicht \u2013 das Angebot \n\nm\u00f6glicherweise auch nicht besonders lukrativ ist, weil es \n\nf\u00fcr die Mittelschullehrer im Freistaat Sachsen nicht \n\nbesonders lukrativ ist \u2013, dann gehe ich woanders hin. Hier \n\nm\u00fcssen wir im Verfahren unbedingt eine Ver\u00e4nderung \n\nerreichen. \n\nWenn jetzt tausend Stellen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer \n\ngeschaffen werden sollen, der Bedarf aber gr\u00f6\u00dfer ist, dann \n\nm\u00f6chte ich bitte den Ministerpr\u00e4sidenten Herrn Tillich \n\nbeim Wort nehmen, der hier vorn gestanden und gesagt \n\nhat: Wenn die Anzahl der Lehrer nicht ausreicht, dann \n\nm\u00fcssen wir dar\u00fcber hinaus welche einstellen. Ich fordere \n\nSie heute auf: Stellen Sie weitere Lehrerstellen zur Verf\u00fc-\n\ngung, damit das Schuljahr 2015/2016 ordentlich und in \n\nvern\u00fcnftigen Bahnen durchgef\u00fchrt werden kann. Dabei \n\nspreche ich noch nicht von den Langzeitkranken und den \n\nsich daraus ergebenden Unterrichtsausf\u00e4llen. \n\nJetzt haben wir noch die M\u00f6glichkeit, auch noch die Zeit \n\nund vielleicht auch noch einige Lehrerinnen und Lehrer, \n\ndie sich beworben haben, um hier in Sachsen zu arbeiten. \n\nNehmen Sie es wahr und gehen Sie darauf ein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion der SPD Herr Abg. Mann. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es widerstrebt mir ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1259 \n\nwenig, einem Antrag mehr Redezeit einzur\u00e4umen, als \n\noffensichtlich f\u00fcr seine Erstellung verwendet wurde. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nLetztendlich l\u00e4sst sich die Forderung dieses Antrages mit \n\neinem Satz zusammenfassen. Dennoch will ich den \n\nAntragsteller fragen: Wieso ausgerechnet ein Moratorium \n\nnach der 9. Klasse und nicht in der f\u00fcr die Entwicklung \n\nunserer Kinder in den Schulen und ihrer Lebenschancen \n\nviel wichtigeren 3. Klasse? \n\nDie Grenze, die Sie hier ziehen, erscheint mir aus bil-\n\ndungspolitischer Sicht relativ willk\u00fcrlich und d\u00fcnn \n\nbegr\u00fcndet. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nSie haben offensichtlich nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Doch, ich habe die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Sekundarstufe \n\ngeh\u00f6rt. Ich sage dennoch: Ich glaube, eine bildungspoliti-\n\nsche Kompetenz weist dieser Antrag nicht auf. Im Gegen-\n\nteil: Ich unterstelle Ihnen Populismus, denn der Antrag \n\ngaukelt \u2013 \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen! \u2013 eine einfache L\u00f6sung vor, \n\nverkennt aber, dass damit neue Probleme geschaffen \n\nwerden. \n\n(Dr. Stefan Dreher und Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nWelche?) \n\nDie hier vorgeschlagene generelle Unterschreitung der \n\nMindestsch\u00fclerzahl erfordert mehr Ressourcen \u2013 jeden-\n\nfalls solange das Lehrpersonal pro gebildeter Lerngruppe \n\nund nicht pro Sch\u00fcler zugewiesen wird \u2013, denn hierbei \n\nw\u00e4re die Aufrechterhaltung dieser Klassen mit mehr \n\nRessourcen verbunden. \n\nEin generelles Moratorium k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass im \n\nRahmen der gerade im Haushalt beschlossenen Stellen \n\nder Erg\u00e4nzungsbereich weiter gek\u00fcrzt und ausged\u00fcnnt \n\nwerden m\u00fcsste, in der Folge die Ausfallstunden steigen \n\nund eben genau das Gegenteil von dem erreicht w\u00fcrde, \n\nwas Sie hier vorgeben zu wollen. Kurzum: In der Bewer-\n\ntung dessen, ob das eine sinnvolle Ma\u00dfnahme ist, sind wir \n\nnicht nur skeptisch, sondern denken, dieser Schuss geht \n\nnach hinten los. \n\nDie in der Kleinen Anfrage vorgelegten Zahlen, die Sie ja \n\nzur Grundlage dieses Antrages machen, zeigen zudem, \n\ndass die s\u00e4chsische Schulverwaltung mit den zugegebe-\n\nnerma\u00dfen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Ressourcen verantwortlich \n\numgeht. Von den 80 F\u00e4llen, in denen die Mindestsch\u00fcler-\n\nzahl unterschritten w\u00fcrde und Klassenzusammenlegungen \n\nder Fall sind, sind bei 30 F\u00e4llen Ausnahmen gemacht \n\nworden. Diese Ausnahme von der Regel zeigt eben, dass \n\nhier dennoch mit Augenma\u00df vorgegangen wird und die \n\nvon Herrn Bienst angesprochenen Freiheiten ausgenutzt \n\nwerden. \n\nWir sind der Meinung: Es gibt keine Notwendigkeit f\u00fcr so \n\nein Moratorium und wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. Aline Fiedler, \n\nCDU, und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Zais. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist f\u00fcr mich schon \n\nau\u00dferordentlich erstaunlich, wie man aus solch einem \n\nkleinen, wirklich inhaltsleeren Antrag eine gro\u00dfe Debatte \n\n\u00fcber Bildungspolitik, liebe Conny Falken, im Allgemei-\n\nnen und im Besonderen machen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Stefan Dreher, \n\nAfD: Sie haben den Antrag nicht verstanden!) \n\nDaf\u00fcr haben mir jetzt, ehrlich gesagt, ein wenig die \n\nNerven gefehlt. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Niemand zwingt Sie zu reden!) \n\nWas steht denn wirklich in diesem Antrag? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Da m\u00fcssen Sie lesen!) \n\nEs steht doch nichts weiter drin, als dass die AfD jetzt \n\ndem bunten Strau\u00df der Ausnahmetatbest\u00e4nde und Provi-\n\nsorien, die wir haben \u2013 egal ob es die Schuljahresplanung, \n\nKlassenbildung oder Schulstandorte sind \u2013, ein weiteres \n\nMoratorium hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte. Nun klingt \u201eMoratori-\n\num\u201c gut und bringt im Wahlkampf Punkte. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir  \n\nhaben keinen Wahlkampf mehr!) \n\nDas wissen einige von uns recht gut. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: \u2026 sehr gut!) \n\nJetzt haben wir keinen Wahlkampf, aber Punkte kann die \n\nAfD angesichts der Debatten zurzeit vielleicht auch \n\ngebrauchen. So sch\u00e4tzen wir diesen Antrag ein. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Versch\u00e4tzen Sie sich mal \n\nnicht! \u2013 Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nWir m\u00fcssen auch sagen: Klassenzusammenlegungen sind \n\nnat\u00fcrlich kein Teufelszeug. Man muss ja ein bisschen \n\nrealistisch \u00fcberlegen, welche Ressourcen wir im System \n\nhaben, um das grunds\u00e4tzlich abzulehnen. Es sind viele \n\nGr\u00fcnde, auch vern\u00fcnftige, schon genannt worden, die f\u00fcr \n\nKlassenzusammenlegung sprechen. Das halten wir f\u00fcr \n\nabsolut verfehlt. \n\nZum Schluss sage ich Ihnen: Als ich Ihre Begr\u00fcndung \n\ngelesen habe, wusste ich nicht, ob ich lachen oder heulen \n\nsoll. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Beides!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1260 \n\n\u2013 Ja, eben. \u2013 Diese haneb\u00fcchene These \u2013 ich versuche es \n\neinmal, in Worte zu fassen, was in Ihrer Begr\u00fcndung \n\nsteht: \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nSie m\u00fcssen es nur vorlesen!) \n\nIhre These ist: Weil M\u00e4xchen und Leonie \u2013 ich nenne sie \n\nmal so \u2013 schlechter lernen, wenn in der 10. Klasse ihr \n\nBanknachbar wechselt und das auch dem Herrn Lehrer \n\noder der Frau Lehrerin Probleme macht, machen wir ein \n\nMoratorium. Sorry, aber so viel haneb\u00fcchenem Unsinn \n\nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen, und deswegen werden wir \n\nIhren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 F\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Frau Abg. Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Frau Zais, Sie h\u00e4tten sich mal Ihren Redebeitrag \n\nbesser gespart. Da war kein Inhalt drin. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie nicht zur Sache reden k\u00f6nnen, dann lassen Sie \n\nes einfach. \n\n(Gel\u00e4chter und Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte auf einige Gegenargumente kurz eingehen, \n\nvon denen wir die meisten sowieso erwartet haben. Herr \n\nBienst, Sie sagten, der Antrag sei nicht n\u00f6tig, weil das \n\nSystem gut funktioniert. Eigentlich ist auch alles super. \n\nDas k\u00f6nnen Sie so sehen, aber wir sehen es anders. Denn \n\nwir glauben, wenn Verbesserungen erreicht werden \n\nk\u00f6nnen, dann sollten wir sie auch umsetzen. Sie k\u00f6nnen \n\nden betroffenen Klassen und Sch\u00fclern ja gern sagen: Im \n\nAllgemeinen funktioniert es gut. Ihr seid nur ebenjene, die \n\nPech haben, wenn eure Klassen zusammengelegt werden. \n\nUns ist jeder Fall einer zu viel, weil wir viel zu wenig \n\nKinder und viel zu wenig Sch\u00fcler haben, noch dazu \n\nSchulabg\u00e4nger, die ohne Abschluss gehen. Wir sollten uns \n\num sie alle gemeinsam k\u00fcmmern und nicht den einen \n\nsagen, dass sie mehr Chancen haben als die anderen. \n\nZum Vorschlag, dass das beim Schulleiter und bei der \n\nBildungsagentur gut aufgehoben ist, ist zu sagen: Nun ja, \n\ndie Abh\u00e4ngigkeiten zwischen Schulleiter und Bildungs-\n\nagentur sind hinreichend bekannt. Wenn sie Mut zu \n\nSubsidiarit\u00e4t haben, dann k\u00f6nnen sie genauso gut die \n\nSchulkonferenz entscheiden lassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch komme zum Argument von Frau Kurth, was ich hier \n\nvon der Seite ein wenig geh\u00f6rt habe, und zur Frage, ob es \n\ndenn ernsthaft sein kann, dass man in kleineren Klassen \n\nbesser lernen soll als in gro\u00dfen: Diese Fragen verbieten \n\nsich von selbst. Jeder, der in der Schule unterwegs ist, \n\njeder, der Kinder hat, wei\u00df, dass mehr individuelles \n\nLernen und ein Eingehen der Lehrer auf die Sch\u00fcler in \n\nkleineren Klassen selbstverst\u00e4ndlich besser funktioniert \n\nals in gro\u00dfen. Ja, Frau Kurth, das ist genau so, und wenn \n\nSie das nicht wissen, dann sollten Sie mal in die Schule \n\ngehen und sich das ansehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEin letztes Argument, das da hei\u00dft: Die Ressourcen \n\nreichen nicht aus. Auch dieses Argument haben wir \n\nerwartet. Sicherlich muss Bildung auch finanziert werden. \n\nAber ich habe erw\u00e4hnt, dass wir sehr wohl bereit sind, \n\ngro\u00dfe Summen f\u00fcr andere Projekte auszugeben. Es \n\nscheint uns aber wenig wert zu sein, dass Klassen in ihrer \n\nZusammensetzung erhalten bleiben. \n\nFrau Falken, ich danke Ihnen ausdr\u00fccklich, dass Sie \n\ndarauf hingewiesen haben, dass in der Tat die Eingew\u00f6h-\n\nnung in eine neue Klassenstruktur Monate dauern kann. \n\nDeshalb fand ich Ihren Einwand, dass unser Antrag nicht \n\nweit genug gehe, zwar verst\u00e4ndlich, aber dann m\u00fcssten \n\nSie, wenn er zumindest ein Fortschritt ist, dem zustim-\n\nmen. Dies zeigt nur, dass die Diskussion zu diesem \n\nAntrag nicht wirklich ehrlich verl\u00e4uft. Deshalb bin ich \n\nfroh, dass wir ihn gestellt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Ich frage noch einmal die AfD: Wird \n\nnoch eine dritte Runde gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nNein, das war das Schlusswort!) \n\n\u2013 Das habe ich noch gar nicht aufgerufen, Frau Dr. Petry. \n\nEs ist wohl Ihrer Aufmerksamkeit entgangen. \n\nZun\u00e4chst ist die Staatsregierung an der Reihe. M\u00f6chte sie \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, bitte; \n\nSie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! In Anbetracht der Debatte m\u00f6chte ich \n\nmich jetzt auf fachliche Aspekte beschr\u00e4nken und diese \n\nnoch einmal besonders beleuchten. \n\nIm Rahmen einer geordneten Schulbedarfsplanung hat der \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr ein insgesamt gleichm\u00e4\u00dfiges Bil-\n\ndungsangebot f\u00fcr seine Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im \n\ngesamten Territorium des Freistaates Sachsen zu sorgen. \n\nDabei sind die Grunds\u00e4tze zur Klassenbildung und die \n\nrechtlichen Vorschriften f\u00fcr die einzelnen Schularten \n\nschulj\u00e4hrlich umzusetzen. Nur so, meine Damen und \n\nHerren, k\u00f6nnen wir sachsenweit den Unterricht absichern \n\nund einen insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfen Schuljahresablauf \n\nsicherstellen. \n\nZugleich tragen wir die Verantwortung, finanzielle und \n\npersonelle Ressourcen gleichm\u00e4\u00dfig einzusetzen. Dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1261 \n\nVerantwortung w\u00fcrden wir nicht gerecht, wenn nach \n\nBeschl\u00fcssen von Schulkonferenzen Klassen unter der \n\nMindestsch\u00fclerzahl erhalten blieben. Eine solche Vorge-\n\nhensweise bedeutet, die Chancengerechtigkeit f\u00fcr Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler anderer Schulen zu schm\u00e4lern. Meine \n\nDamen und Herren, chancengerechte Bildung f\u00fcr alle \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen ist unsere \n\nAufgabe und dieser m\u00f6chten wir tagt\u00e4glich gerecht \n\nwerden und sie umsetzen. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Die Einhaltung der Klassen- \n\nund Gruppenbildung unter Ber\u00fccksichtigung der vorhan-\n\ndenen Lehrerressourcen zu kontrollieren ist Teil der \n\nSchulaufsichtspflicht. Sie wird durch die S\u00e4chsische \n\nBildungsagentur ausge\u00fcbt und steht im Einklang mit dem \n\nGebot zu einem sparsamen und effektiven Ressourcenein-\n\nsatz. \n\nWird in der Prognose zum ersten Stichtag f\u00fcr das zu \n\nplanende Schuljahr 2015/2016 durch Abgang von Sch\u00fc-\n\nlern die gesetzliche Mindestsch\u00fclerzahl unterschritten, so \n\nist die Zusammenlegung von Klassen zu pr\u00fcfen. Ich \n\nm\u00f6chte die einzelnen Paragrafen nicht ausf\u00fchren, denn sie \n\nsind sicher bekannt. \n\nUngeachtet dessen besteht unter W\u00fcrdigung p\u00e4dagogi-\n\nscher, schulorganisatorischer und weiterer Gr\u00fcnde die \n\nM\u00f6glichkeit, im Einzelfall Ausnahmen bei der Klassen- \n\nund Gruppenbildung zuzulassen. Dieses Instrumentarium \n\nwurde und wird von der S\u00e4chsischen Bildungsagentur \n\nbenutzt. In der Planung des Schuljahres 2015/2016 wurde \n\nf\u00fcr 15 Klassen der Klassenstufe 10 an unseren Oberschu-\n\nlen und f\u00fcr 15 Klassen der Klassenstufe 10 an den Gym-\n\nnasien eine Ausnahmegenehmigung erteilt, und zwar auf \n\nder Grundlage p\u00e4dagogischer Sachverhalte. \n\n\u00dcbrigens, so sagt es die Hattie-Studie aus \u2013 wissenschaft-\n\nlich belegt \u2013, ist der Lernerfolg eines Sch\u00fclers ma\u00dfgeblich \n\nvon der Lehrerpers\u00f6nlichkeit und eben nicht von der \n\nKlassengr\u00f6\u00dfe abh\u00e4ngig. 47 von insgesamt 645 9. Klassen \n\nfallen beim \u00dcbergang von der Klassestufe 9 zur Klassen-\n\nstufe 10 an unseren s\u00e4chsischen Oberschulen weg, weil \n\ndie Hauptsch\u00fcler nach Klassenstufe 9 die Schule verlas-\n\nsen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAn den Gymnasien mit aktuell 472 9. Klassen verringert \n\nsich die Anzahl der Klassen in Klassenstufe 10 in vier \n\nF\u00e4llen, wobei in zwei F\u00e4llen der Wegfall einer Dehnungs-\n\nklasse in Klassenstufe 9 entsteht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, unter \n\ndiesen Umst\u00e4nden sehe ich keine Notwendigkeit f\u00fcr ein \n\nMoratorium. Ich kann jedoch bis zu einem gewissen \n\nPunkt die Sorge verstehen, dass sich die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler an eine neue Situation gew\u00f6hnen m\u00fcssen. Hier \n\nm\u00f6chte ich jedoch anmerken, dass neue Situationen aber \n\nauch im Leben nach der Schule auf unsere jungen Men-\n\nschen zukommen \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Richtig!) \n\nSchule soll eben auf das Leben vorbereiten und nicht in \n\neinem gesch\u00fctzten, hermetisch abgeriegelten Raum \n\nstattfinden. Insofern ist das Gew\u00f6hnen an neue Situatio-\n\nnen eine Lebensvorbereitung unserer Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler. \n\nBei einer Klassenzusammenlegung, von der verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig nur sehr wenige Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betrof-\n\nfen sind, geschieht dieser Schritt \u00fcbrigens nicht in einer \n\nfremden Umgebung, sondern in gewohnter Umgebung, \n\nwenn ich das so sagen darf, mit bekannten Gesichtern. \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einer Klassenstufe an einer \n\nSchule kennen sich schon vorher und haben mitunter \n\neinen positiven Aspekt zu verzeichnen, in einer neuen \n\nkollegialen Zusammensetzung ein Schuljahr zu absolvie-\n\nren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun frage ich noch \n\neinmal die Fraktionen, Frau Dr. Petry, jetzt das Schluss-\n\nwort? \u2013 Bitte, Sie haben noch Reserven. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte \n\nFrau Kurth! Frau Kurth, ich habe Sie gerade nicht benei-\n\ndet, wie Sie versucht haben, unseren Antrag zu zerreden. \n\nEs ist Ihnen nicht wirklich gelungen, denn die Argumente, \n\ndie Sie gebracht haben, ziehen nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch! \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Sie haben sie nur nicht verstanden!) \n\nSie sagen, es w\u00e4re sachsenweit ein Problem, wenn Schul-\n\nkonferenzen entscheiden. Wir wissen, dass wir daf\u00fcr zu \n\nwenig Lehrer haben, genau deswegen machen wir darauf \n\naufmerksam. \n\nIhr Argument, es z\u00e4hlt prim\u00e4r die Lehrerpers\u00f6nlichkeit: \n\nWir streiten uns gar nicht dar\u00fcber, dass sie wichtig ist, \n\naber es wurde vorab schon erw\u00e4hnt, dass selbstverst\u00e4nd-\n\nlich mit der Zusammenlegung in der Regel auch ein \n\nLehrerwechsel einhergeht. Das wissen Sie genauso gut \n\nwie ich. Lehrerwechsel und eine neue Zusammensetzung \n\nvon Klassen sind nat\u00fcrlich ein Anpassungsprozess, den \n\nSch\u00fcler durchmachen; nur sollten sie ihn nicht gerade vor \n\nentscheidenden Pr\u00fcfungen durchmachen m\u00fcssen. \n\nDas war genau der Grund, Frau Falken, warum wir diesen \n\nAntrag speziell f\u00fcr die 10. Klassen gestellt haben. Ja, auch \n\ndie 3.  oder 4. Klasse ist wichtig, aber wir sind uns sicher \n\neinig, dass die 10. Klasse deswegen wichtig ist, weil \n\ndanach ein erheblicher Teil der Sch\u00fcler ins Berufsleben \n\neintritt. Wir glauben, dass der Antrag sehr wohl zieht und \n\ndass er wichtig ist, um eine Bildungsqualit\u00e4t f\u00fcr unsere \n\nSch\u00fcler zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAu\u00dferdem beh\u00e4lt sich unser Antrag vor, dass Schulkonfe-\n\nrenzen gegebenenfalls auch anders entscheiden k\u00f6nnen. \n\nWir haben keine Angst davor, diese Zust\u00e4ndigkeit auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1262 \n\nEbene zu geben, wo sie hingeh\u00f6rt, und wir w\u00fcnschen uns \n\ndiesen Mut ebenfalls von der Staatsregierung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache 6/2008 \n\nzur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, der hebt jetzt \n\ndie Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAsylsuchende und Fl\u00fcchtlinge in Sachsen  \n\nvor rassistischen \u00dcberf\u00e4llen sch\u00fctzen \n\nDrucksache 6/2005, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge: B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach die CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, AfD und die Staatsregierung, wenn das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN mit Frau Abg. Zais. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Seit Tagen, \n\nseit Wochen, seit Monaten \u2013 immer wieder h\u00f6ren wir die \n\ngleichen Meldungen, immer wieder ersch\u00fcttern rassisti-\n\nsche Hetze und Angriffe auf Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte \n\nvon Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden den Freistaat Sach-\n\nsen. \n\nAls wir den Antrag \u201eAsylsuchende und Fl\u00fcchtlinge in \n\nSachsen vor rassistischen \u00dcberf\u00e4llen sch\u00fctzen\u201c vor zwei \n\nWochen unter dem Eindruck des w\u00fctenden Mobs in \n\nFreital geschrieben hatten, ahnten wir nicht, dass schon \n\nam Wochenende darauf in Mei\u00dfen eine geplante Fl\u00fccht-\n\nlingsunterkunft brennen w\u00fcrde. Und doch \u2013 das sagen wir \n\nIhnen mindestens seit dem Januar 2015 \u2013 haben wir \n\nsolche Entwicklungen be- und gef\u00fcrchtet. Teilweise ist \n\ndiese Entwicklung heute Vormittag bereits Thema in der \n\nAktuellen Debatte gewesen. \n\nDie Zeit war etwas kurz, um vielleicht ein bisschen weiter \n\ndie Situation in Sachsen zu beschreiben; deswegen \n\nm\u00f6chte ich die Gelegenheit an dieser Stelle nutzen. Seit \n\nAnfang des Jahres dokumentiert die RAA, die Regionale \n\nArbeitsstelle f\u00fcr Bildung, Integration und Demokratie \n\ne. V., Tr\u00e4ger der Opferberatung in Sachsen, 25  rassisti-\n\nsche oder rechtsmotivierte Aktivit\u00e4ten. Das sind die \n\nZahlen f\u00fcr das 1. Halbjahr 2015 im gesamten Freistaat \n\nSachsen. \n\nAllein Bewohner der Asylbewerberunterkunft \u201eLeonardo\u201c \n\nwaren seit M\u00e4rz 2015 circa zehnmal Ziel rassistischer \n\nAnschl\u00e4ge. Weitere Nachrichten \u00fcber Vorf\u00e4lle, die uns \n\nallein im Juni erreichten, haben wir im Antrag aufgez\u00e4hlt. \n\nLassen Sie mich kurz zwei, drei dieser Vorf\u00e4lle aus Freital \n\nbenennen. Ich habe diese Informationen aus Freital \n\nbekommen und m\u00f6chte das hier einmal vortragen: \n\n13.03.: Circa 130 Asylgegner versammeln sich ohne \n\nAnmeldung in Freital und versuchen, in Gruppen das \n\nHeim anzugreifen. Die Polizei verhindert das. \n\n31.03.: K\u00f6rperverletzung an einem Asylsuchenden im Bus \n\nin Freital. \n\n15.04.: \u00dcbergriff auf Linken-Stadtrat, der sich f\u00fcr Asylsu-\n\nchende engagiert. \n\n19.04.: Brand im Asylbewerberheim in Schmiedeberg im \n\nOsterzgebirge. Bis heute ist unklar, was die Brandursache \n\nwar. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Kein rassistischer Angriff!) \n\n30.04.: Steinwurf durch eine Scheibe des Heims im \n\n\u201eLeonardo\u201c \u2013 zwei Verletzte, einer mit Schnittwunden im \n\nGesicht. \n\n01.05.: K\u00f6rperverletzung an einem Journalisten in Freital. \n\nDas lie\u00dfe sich weiter so auflisten; darunter sind B\u00f6ller-\n\nattacken, Gewaltattacken von Nazis, die am helllichten \n\nTag mit Pfefferspray gegen Asylsuchende am Bahnhof in \n\nFreital vorgehen, auf diese eintreten und sie schlagen. \n\nIn Freital \u2013 auch diese Meldung m\u00f6chte ich Ihnen nicht \n\nvorenthalten; sie ist auch in unserem Antrag zu finden \u2013 \n\nhat sich mittlerweile eine sogenannte rechte B\u00fcrgerwehr \n\ngegr\u00fcndet, die permanent Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge, \n\naber auch Unterst\u00fctzer von der Willkommensinitiative in \n\nFreital im Fokus hat. Streckenweise sind Fotos von \n\nAsylsuchenden hochgeladen worden, in den sozialen \n\nNetzwerken Bewegungsprofile erstellt worden. Sie haben \n\nvielleicht an der einen oder anderen Stelle in den Medien \n\ndar\u00fcber gelesen. \n\nNach unserer Einsch\u00e4tzung gibt es eine permanente \n\nBedrohungslage in Freital mindestens seit Anfang M\u00e4rz. \n\nWie wir mittlerweile wissen \u2013 Kollegin K\u00f6ditz hat heute \n\nMorgen auf die Brennstoffanschl\u00e4ge verwiesen \u2013, gab es \n\nauch Brennstoffanschl\u00e4ge im Freistaat Sachsen, die \n\nzun\u00e4chst als B\u00f6llerattacken, oder wie auch immer man es \n\nbezeichnen mag, dokumentiert wurden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1263 \n\nLassen Sie mich zu dem zur\u00fcckkommen, was ich mit der \n\nOpferberatung besprochen habe, um zum Beispiel einen \n\nBlick auf die Situation in Chemnitz zu werfen. Die \n\nOpferberatung in Chemnitz hat mir best\u00e4tigt, dass es bei \n\nden Angriffen im Vergleich zu den vorangegangenen \n\nJahren eine bestimmte Entwicklung gibt. \n\nHatten wir in den Jahren davor die h\u00f6chste Zahl der \n\n\u00dcbergriffe auf politisch Andersdenkende, das hei\u00dft zum \n\nTeil alternativ denkende Jugendliche, Leute, die nicht auf \n\nderselben Wellenl\u00e4nge waren \u2013 in Chemnitz ist das zum \n\nBeispiel das alternative Jugendprojekt \u201eKompott\u201c, das \n\nimmer wieder Ziel solcher Angriffe gewesen ist \u2013, so hat \n\nsich das Verh\u00e4ltnis sozusagen gewandelt. Heute hat die \n\nMehrzahl der Angriffe ein rassistisches Motiv. Die poli-\n\ntisch motivierten Angriffe betragen circa noch ein Drittel. \n\nBereits im Januar hatten wir die Staatsregierung mit \n\nunserem Antrag, den ich heute schon einmal genannt habe \n\n\u2013 ich glaube, ich werde das in diesem Haus ab und zu \n\nwieder tun \u2013, aufgefordert, entschlossen und effektiv \n\ngegen Rassismus und Diskriminierung vorzugehen. Die \n\nEreignisse von Hoyerswerda d\u00fcrfen sich nicht wiederho-\n\nlen. Wir hatten die Staatsregierung aufgefordert, zu \n\npr\u00fcfen, wie hoch sie die Gefahr einsch\u00e4tzt, dass von \n\nPegida, Legida, Friegida, diesen ganzen -gida-Demonstra-\n\ntionen, gewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffe gegen Menschen mit \n\nMigrationshintergrund ausgehen k\u00f6nnten. \n\nWir haben auch wissen wollen, welche konkreten Sicher-\n\nheitskonzepte entwickelt worden sind, um \u00dcbergriffe zu \n\nverhindern. Sie alle werden sich noch an diese Debatte \n\nerinnern. Die Staatsregierung antwortete, dass sie keine \n\nAnhaltspunkte daf\u00fcr sehe, dass von den Versammlungen \n\n\u00dcbergriffe ausgehen k\u00f6nnten. Offensichtlich sah sie auch \n\nkeine Notwendigkeit, zumindest bis zum heutigen Zeit-\n\npunkt, Sicherheitskonzepte zum Schutz von Menschen in \n\nFl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften und Asylbewerberheimen zu \n\nentwickeln. Das ist nach unserer Auffassung, nach Auf-\n\nfassung der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, eine \n\neklatante Untersch\u00e4tzung von rechtsextrem und rassis-\n\ntisch motivierter Gewalt im Freistaat Sachsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es sind gerade \n\ndie Demonstrationen, von denen wir hier gesprochen \n\nhaben, es sind die Teilnehmer solcher Aufm\u00e4rsche, und es \n\nsind die Anf\u00fchrer und Anstifter dieser rassistischen \n\nAufl\u00e4ufe. Sie kennen den Namen Lutz Bachmann. Es gibt \n\nin Freital auch noch andere Namen, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, gestatten Sie \n\neine Zwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte dies zu Ende bringen. \n\nIch habe endlich einmal Zeit und m\u00f6chte ein bisschen \n\nreden. \n\n\u2013 von denen ein hohes Gefahrenpotenzial f\u00fcr Asylbewer-\n\nber und Menschen mit Migrationshintergrund in Sachsen \n\nausgeht. \n\nDer Verfassungsschutzbericht des Bundes ist in der \n\nletzten Woche vorgestellt worden. Ich habe sehr aufmerk-\n\nsam zur Kenntnis genommen, was Bundesinnenminister \n\nde Maizi\u00e8re \u00fcber den Anstieg von Gewalttaten dabei \n\nberichtet hat. Ich habe auch der Analyse genau zugeh\u00f6rt. \n\nWir konnten vernehmen, dass die rechtsextrem motivier-\n\nten Gewalttaten um 23 % gestiegen sind und dass wir \n\ndamit in der Bundesrepublik \u2013 im Freistaat haben wir \n\n\u00e4hnliche Entwicklungen \u2013 den h\u00f6chsten Wert seit 2008 zu \n\nverzeichnen haben. Die fremdenfeindlich motivierten \n\nStraftaten betragen absolut 512. Das ist der h\u00f6chste Stand \n\nseit 2001. Kollege Hartmann als ehemaliger Polizist wird \n\ndas wissen. 2001 war das Jahr, in dem diese Kategorie, \n\npolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t, \u00fcberhaupt eingef\u00fchrt \n\nwurde. Das ist eine sehr, sehr ernst zu nehmende Entwick-\n\nlung. Jeder zweite Rechtsextremist \u2013 das trifft auf die \n\nZahl derer zu, die im Freistaat Sachsen beobachtet werden \n\n\u2013 ist heute gewaltorientiert. \n\nDer Verfassungsschutzbericht des Bundes \u2013 auch das \n\nmuss an dieser Stelle gesagt werden \u2013 spricht von soge-\n\nnannter Selbstradikalisierung einzelner Personen. Er \n\nspricht auch von einem hohen Gef\u00e4hrdungspotenzial und \n\neiner Gefahr der Eskalation der Asylproteste. \n\nSolche Worte, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nhabe ich zwar vom Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re \n\ngeh\u00f6rt, aber leider noch nicht an dieser Stelle. Wir m\u00fcssen \n\nfeststellen: Es sind die Verharmlosungen der Staatsregie-\n\nrung bis heute hinsichtlich der rassistischen Grundstim-\n\nmung, die auch in unserer Gesellschaft, die auch in \n\nSachsen vorhanden ist, es ist das Leugnen von Gefahren \n\ndurch diese Stimmung, und es sind mit Ressentiments \n\ngeladene Interviews und Statements selbst aus der Spit-\n\nzenpolitik, die dieses Gefahrenpotenzial befeuern und die \n\nLunte zum Entz\u00fcnden des Pulverfasses verk\u00fcrzen. \n\nUnser Antrag kann nat\u00fcrlich das Grundproblem in der \n\nGesellschaft und die bisher fehlende Haltung der Staats-\n\nregierung und einiger politischer Akteure nicht \u00e4ndern. Er \n\nkann jedoch dazu beitragen, dass sich Menschen mit \n\nMigrationshintergrund in Sachsen wieder etwas sicherer \n\nf\u00fchlen k\u00f6nnen. Insofern, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, haben wir heute schon mit einer gewissen \n\nGenugtuung und Freude \u2013 Freude ist vielleicht das falsche \n\nWort \u2013 zur Kenntnis genommen, dass Herr Merbitz, den \n\nich \u00fcbrigens sehr sch\u00e4tze, weil ich ihn aus einer sehr \n\nguten Zusammenarbeit \u00fcber viele Jahre hinweg gut kenne, \n\nund das Operative Abwehrzentrum Ma\u00dfnahmen ergriffen \n\nhaben, die genau unserem Antrag entsprechen. Sie haben \n\ndie Meldung vielleicht verfolgt. Es wird in Freital und vor \n\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften zu einem Einsatz von Zivil-\n\nfahndern kommen. Es wird eine mobile Einsatz- und \n\nFahndungsgruppe inklusive szenekundiger Beamter \n\ngeben, die sich vor Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aufhalten \n\nwerden, die dort Kontrollen machen und die k\u00fcnftig \n\nerkennen sollen, wo sich zum Beispiel ein Bedrohungspo-\n\ntenzial sammelt. \n\nIch bin sehr froh, dass man so auf unseren Antrag \u2013 aber \n\ndas ist vielleicht ein bisschen sarkastisch gemeint \u2013, dass \n\nman so auf die Bedrohungslage insbesondere in Freital \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1264 \n\nreagiert, und w\u00fcnsche mir deshalb, dass Sie unserem \n\nAntrag Ihre Zustimmung geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, was w\u00fcn-\n\nschen Sie? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Zais, Sie haben hier rassistische \n\nAngriffe in Freital aufgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte darauf hinwei-\n\nsen, dass das Asylbewerberheim Schmiedeberg in Dip-\n\npoldiswalde liegt. Ich m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass \n\nder Brand in dem Heim innen entstanden ist, in zwei \n\nZimmern gleichzeitig, und dass bis zum heutigen Tage \n\nnicht ermittelt worden ist, ob es sich hierbei um eine \n\nrassistisch motivierte Straftat gehandelt hat. Insofern bitte \n\nich bei Ihrer Aufz\u00e4hlung um Gr\u00fcndlichkeit und Genauig-\n\nkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df nicht, was die Zielrich-\n\ntung Ihrer Kurzintervention sein soll. Das, was Sie hier \n\nvon sich gegeben haben, habe ich nicht behauptet. Im \n\nGegenteil, ich habe als Beispiele die zwei anderen Brand-\n\nanschl\u00e4ge genannt, so in Brand-Erbisdorf oder in Freital, \n\nwo die Ursachen auch zun\u00e4chst nicht ermittelt worden \n\nwaren und sich heute herausgestellt hat, dass dies sehr \n\nwohl Angriffe gewesen sind. Es wissen alle, dass bei \n\nSchmiedeberg die Ursache noch nicht klar ist. Aber auf \n\nder anderen Seite ist es egal, wie der Brand gelegt wurde. \n\nDas Gef\u00e4hrdungspotenzial ist vorhanden. Wir haben \n\nAsylunterk\u00fcnfte \u2013 dazu habe ich mich in Freital auch \n\nkundig gemacht \u2013, und dort wissen die Menschen, die zu \n\nuns nach Sachsen kommen, im Ernstfall nicht, wie sie die \n\nPolizei erreichen. Ihnen ist nicht klar, welches Telefon zu \n\nbenutzen ist. Da fehlt auch viel an Information. Aber auch \n\ndas geh\u00f6rt zu einem Sicherheitskonzept dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir setzen die Aus-\n\nsprache fort. F\u00fcr die CDU-Fraktion hat der Herr Abg. \n\nHartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja \u2013 da \n\ngreife ich gleich das auf, was Frau Zais angesprochen hat \n\n\u2013, das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern mit den \n\nihm nachgeordneten Beh\u00f6rden nimmt die Frage von \n\nSicherheit in und um Asylbewerberunterk\u00fcnfte und \n\nErstaufnahmeeinrichtungen sehr ernst. Nein, es bedarf \n\nkeines Antrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, um die Staatsregierung und die S\u00e4chsische \n\nPolizei an ihre Aufgaben zu erinnern. Das, was wir heute \n\nin Reaktion des OAZ erlebt haben, ist mit Sicherheit nicht \n\nauf den Antrag zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern auf die bestehen-\n\nden Herausforderungen der Sicherheit. Ja, es geht um die \n\nHerausforderungen des Schutzes von Asylbewerberinnen \n\nund Asylbewerbern in und um Einrichtungen. \n\nNicht zuletzt die Vorkommnisse in den letzten Wochen \n\nzeigen, dass es auch innerhalb der Einrichtungen und \n\nzwischen Asylbewerbern zu \u00dcbergriffen im Bereich der \n\nethnischen Gruppen kommt. Auch das ist eine Herausfor-\n\nderung, der wir uns stellen. Ja, wir haben auch die Her-\n\nausforderung, den Schutz der heimischen Bev\u00f6lkerung zu \n\ngew\u00e4hrleisten, da es leider immer wieder in Einzelf\u00e4llen \n\nzu solchen \u00dcbergriffen kommt, bis hin zu der Frage der \n\nIntensivstraft\u00e4ter und des Bereichs der organisierten \n\nKriminalit\u00e4t, der Drogenkriminalit\u00e4t. \n\nDas Feld ist also sehr breit aufgestellt. Es geht zum einen \n\num den Schutz der Asylbewerberunterk\u00fcnfte und um den \n\nSchutz der Asylbewerber selbst innerhalb der Einrichtun-\n\ngen und zum anderen auch um den Schutz der hiesigen \n\nGesellschaft, wie es auch Aufgabe der Polizei ist. \n\nNein, es ist eben keine alleinige Aufgabe der Polizei, \n\nsondern die Polizei ist ein Bestandteil der Sicherheitsar-\n\nchitektur, die zum einen im pr\u00e4ventiven Vorbereich, zum \n\nanderen bei konkreten Gef\u00e4hrdungssituationen zu reagie-\n\nren hat. Ja, Freital ist derzeit eine solche konkrete Gefah-\n\nrensituation und verlangt insoweit ein entsprechendes \n\nHandeln. \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir bei der Frage von Sicherheits-\n\nkonzepten. Nat\u00fcrlich bedarf die Sicherung von Einrich-\n\ntungen und von Fl\u00e4chenbereichen entsprechender Kon-\n\nzeptionen, \u00fcber die wir auch verf\u00fcgen. Im \u00dcbrigen war es \n\ndie Fraktion der GR\u00dcNEN, die noch im Januar 2015 \n\nhinsichtlich des Antrags in Drucksache 6/430 zu der \n\nFeststellung kam, der Ruf nach der Polizei sei einseitig \n\nund erh\u00f6he nur das Spannungspotenzial. Soziale Betreu-\n\nung und Sicherung von Asylbewerberheimen finde statt. \n\nIch m\u00f6chte aber auch klarstellen: Sicherheitskonzeptionen \n\nbed\u00fcrfen einer besonderen Bewertung. Das passiert \n\nbeispielsweise im Freistaat Sachsen durch die Beratung in \n\nZust\u00e4ndigkeit des Landeskriminalamts, das seit dem Jahr \n\n1992 eine solche Fachberatung vornimmt und letztmalig \n\nin den Sicherheitsempfehlungen \u2013 aktuell ge\u00e4ndert am \n\n9. Dezember 2014 \u2013 entsprechende Empfehlungen und \n\nHandlungshinweise gegeben hat. \n\nEine Herausforderung ist die Frage \u2013 dar\u00fcber ist in der Tat \n\nzu diskutieren und deswegen werde ich die Forderung \n\nhier auch gern formulieren \u2013: Wer nimmt eigentlich die \n\nSicherung solcher Asylbewerberunterk\u00fcnfte vor und wie \n\nist die derzeitige Situation geregelt? Es bedarf auch mit \n\nBlick auf die Betreiberstrukturen einer Antwort auf die \n\nFrage, ob es tats\u00e4chlich richtig ist, die Betreibung, Orga-\n\nnisation und Sicherheit gewisserma\u00dfen als Komplett-\n\nSorglospaket gesamt zu vergeben, oder ob man sich \n\ngezielter die Frage der Sicherheitsstrukturen innerhalb \n\ndieser Unterk\u00fcnfte anschaut, insbesondere in Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnften und Erstaufnahmeeinrichtungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1265 \n\nIch bin schon der \u00dcberzeugung, dass wir eine Forderung \n\ndes Bundesverbandes der Sicherheitswirtschaft aufgreifen \n\nund sagen sollten, in diesem Bereich wollen wir konkret \n\nauf zertifizierte Unternehmen zur\u00fcckgreifen, die \u00fcber \n\nentsprechende Qualifikationen und Voraussetzungen \n\nverf\u00fcgen, und nicht die Kostenpraktikabilit\u00e4t in den \n\nMittelpunkt stellen. Das ist eine konkrete Position, der \n\nsich die CDU sehr gern anschlie\u00dfen kann: dass wir im \n\nBereich der Sicherheitspartnerschaften insbesondere in \n\nsolchen Einrichtungen auf der Grundlage der besonderen \n\nBedeutung nicht nur der Sicherheitsarchitektur, sondern \n\nauch des damit verbundenen sensiblen Umgangs und der \n\nethnischen Herausforderungen auf eine solche Zertifizie-\n\nrung professioneller, geschulter und entsprechend qualifi-\n\nzierter Mitarbeiter abstellen sollten und es damit nicht der \n\nBeliebigkeit einer Auftragsvergabe unterstellen. \n\n(Beifall der Abg. Geert Mackenroth, CDU,  \n\nund Albrecht Pallas, SPD) \n\nParallel ist sicherlich die Kommunikation innerhalb der \n\nLandkreise mit den Polizeibeh\u00f6rden und dem Polizeivoll-\n\nzugsdienst zu suchen. Ich setze sehr stark auf den Runden \n\nTisch Asyl, an dem nicht nur die Staatsregierung mit den \n\nbeauftragten Bereichen des Innenministeriums und des \n\nSozialministeriums und die Frau Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration vertreten sind, sondern \n\nauch die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte und die dar-\n\n\u00fcber hinaus damit befassten Bereiche. \n\nEs ist also die Herausforderung, den Rahmen, den wir \n\nhaben, verantwortungsvoll zu nutzen. Ich m\u00f6chte bezwei-\n\nfeln, dass der Antrag der GR\u00dcNEN, der \u2013 es sei mir \n\ngestattet, das an dieser Stelle zu sagen \u2013 nur einen Teil-\n\nausschnitt von dem aufgreift, worum es geht, notwendig \n\nist, um sich mit der Sicherheitsarchitektur bei der Frage \n\nnach der Sicherheit in und um Asylbewerberheimen f\u00fcr \n\nalle Seiten zu besch\u00e4ftigen. \n\nErlauben Sie mir bitte, an dieser Stelle noch einmal \n\ndeutlich zu machen, dass auch die Frage nach der Kom-\n\nmunikationsstrategie, wie in Punkt 1d des Antrags gefor-\n\ndert, eine relativ einseitige Darstellung des Themas \n\nbeinhaltet. Der Fokus muss auch auf der Frage liegen, \n\nwelche Regelvermittlung f\u00fcr Asylsuchende in unserer \n\nGesellschaft stattfindet, um die Menschen einfach auch \n\ndarauf vorzubereiten, was die Normen und Regeln unse-\n\nres Zusammenlebens betrifft. Das geh\u00f6rt ebenfalls dazu \n\nund bef\u00f6rdert die Akzeptanz. \n\nKurzum: Eine einseitige Betrachtung des Themas ist \n\nwenig geeignet, die anstehenden Herausforderungen zu \n\nl\u00f6sen. Es geht \u2013 ich wiederhole Teile der Debatte von \n\nheute Morgen \u2013 zum einen darum, die Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr Menschen, die bei uns Zuflucht suchen, so zu \n\ngestalten, dass sie hier anst\u00e4ndige, w\u00fcrdige Bedingungen \n\nvorfinden, die \u00fcber eine blo\u00dfe Unterbringung hinausge-\n\nhen, und ihnen auch f\u00fcr den Zeitraum ihres Aufenthalts, \n\nentweder befristet oder im Fall eines langfristigen Auf-\n\nenthalts, eine Perspektive geben, was die Qualifikation \n\nund den Zugang zum Arbeitsmarkt betrifft. Zum anderen \n\ngeht es aber auch konsequent um die Frage der R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung derjenigen, die diesen Anspruch nicht haben, genau-\n\nso wie um die Frage der Herausforderungen f\u00fcr unsere \n\nBev\u00f6lkerung. \n\nIch verweise noch einmal auf die Umfrage der TNS \n\nEmnid, die deutlich gemacht hat: 75 % der Befragten hier \n\nbei uns sind daf\u00fcr, schutzbed\u00fcrftige Fl\u00fcchtlinge und \n\nAsylsuchende aufzunehmen, 60 % lehnen es aber ab, \n\ndiejenigen, die keinen Anspruch haben, in unserer Gesell-\n\nschaft aufzunehmen. Das halte ich, mit Verlaub, noch \n\nnicht f\u00fcr rassistisch. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Grenze ist bei dem zu ziehen, was wir in Freital erlebt \n\nhaben. Die Grenze ist dort zu ziehen, wo es zu Gewaltta-\n\nten kommt und wo es in Ausdruck dessen zu einer Nega-\n\ntion der Rechte des Menschen kommt. Ich glaube aber, \n\ndass es trotzdem um den Ausgleich der Interessen der \n\nhiesigen Bev\u00f6lkerung und die L\u00f6sung der anstehenden \n\nHerausforderungen gehen muss. \n\nZur Sicherheitslage: Auch die Antwort auf die Frage nach \n\neiner subjektiven und objektiven Gef\u00e4hrdung von Asylsu-\n\nchenden liegt letzten Endes in der Antwort auf die Frage \n\nnach den bestehenden Rahmenbedingungen. Ich habe \n\nnicht das Gef\u00fchl, dass eine Mehrheit der Bev\u00f6lkerung \n\nnegativ eingestellt ist. Es geht darum, an den Rahmenbe-\n\ndingungen entsprechend zu arbeiten. Es geht darum, die \n\nEinrichtungen unmittelbar zu sch\u00fctzen. Das tut die Staats-\n\nregierung. Nichts ist so gut, als dass es nicht weiter \n\nverbessert werden k\u00f6nnte. Dazu reichen aber die beste-\n\nhenden M\u00f6glichkeiten aus. Wir werden Ihren Antrag \n\ndeshalb ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Richter. Bitte, Herr Richter, Sie haben das Wort. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \n\nder GR\u00dcNEN ist wichtig und richtig und findet nat\u00fcrlich \n\nunsere Zustimmung. \n\nWir hatten heute Vormittag schon die Debatte \u00fcber die \n\nFrage der Unterbringung, \u00fcber die Frage des Schutzes und \n\nauch \u00fcber die Frage der St\u00e4rkung von Akzeptanz von \n\ngefl\u00fcchteten Menschen in unseren St\u00e4dten und Gemein-\n\nden in Sachsen. Dazu braucht es einiges. Wir brauchen \n\neine zeitnahe, umfassende Information dar\u00fcber, was in \n\nden kommenden Wochen in Sachsen genau passieren \n\nwird. Das ist auch die Basis daf\u00fcr, dass alle Gutwilligen, \n\nalle gesellschaftlichen Initiativen, die vielen hilfsbereiten \n\nMenschen, die Willkommensb\u00fcndnisse, die es in Sachsen \n\nzum Gl\u00fcck auch gibt, dass sie alle vern\u00fcnftig weiterarbei-\n\nten k\u00f6nnen. Nicht selten haben diese Akteure Ihre Ver-\n\ns\u00e4umnisse, die Sie in den letzten Monaten begangen \n\nhaben, vor Ort beseitigt. Deswegen geh\u00f6rt an diese Stelle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1266 \n\nein riesengro\u00dfer Dank an die vielen Initiativen, die sich \n\nimmer wieder sch\u00fctzend vor die Heime gestellt \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund oft genug auch daf\u00fcr gesorgt haben, dass es zu keiner \n\ngr\u00f6\u00dferen Eskalation kommen konnte. \n\nIch war selbst mehrmals in Freital vor Ort und habe \n\nerlebt, dass es dort B\u00f6llerw\u00fcrfe, Steinw\u00fcrfe und Fla-\n\nschenw\u00fcrfe der Asylhasser gegeben hat. \n\nDie Zahlen sind schon angesprochen worden. Ich will \n\naber noch einmal eine konkrete Zahl herausgreifen, und \n\nzwar die Zahl der \u00dcbergriffe auf Heime in Sachsen. Wir \n\nhatten im Jahr 2012 genau acht \u00dcbergriffe. Wir hatten im \n\nJahr 2013 genau 15 \u00dcbergriffe. Wir hatten im Jahr 2014  \n\n44 \u00dcbergriffe und allein im ersten Halbjahr dieses Jahres \n\nhatten wir 52 Anschl\u00e4ge in Sachsen, nur auf die Unter-\n\nk\u00fcnfte f\u00fcr gefl\u00fcchtete Menschen. Das ist eine riesengro\u00dfe \n\nZahl und zeigt, dass es im Moment keine vern\u00fcnftigen \n\nSicherheitskonzepte gibt, die Sie auf den Weg gebracht \n\nh\u00e4tten. Daran wollen wir Sie erinnern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBundesweit standen im ersten Quartal ein Viertel aller \n\n\u00dcbergriffe im Freistaat Sachsen zu Buche. Diese Zahl \n\nmuss uns allen zu denken geben. Genau deswegen be-\n\nsprechen wir das Thema hier und heute. Das ist die \n\nAufgabe, der wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nWir haben die Debatte auch dar\u00fcber, was eigentlich das \n\nProblem in Sachsen ist. Der Herr Innenminister hat vorhin \n\nsehr vorsichtig und durch die Blume \u2013 man h\u00e4tte es so \n\nverstehen k\u00f6nnen \u2013 einen wichtigen Teil des Problems \n\nangesprochen. Er sprach davon, dass in G\u00f6rlitz ein ge-\n\nmeinsames Vorgehen von Landrat, Oberb\u00fcrgermeister und \n\n\u00f6rtlichen Abgeordneten m\u00f6glich gewesen sei und wohl \n\neiniges zur Entspannung beigetragen habe. Im Umkehr-\n\nschluss kann man daraus schlussfolgern, dass es in ande-\n\nren Orten weniger so ist. In Freital und Mei\u00dfen ist es \n\noffensichtlich so, dass da ein Problem besteht. \n\nIn Freital haben wir eine fehlende Mitwirkung des Ober-\n\nb\u00fcrgermeisters. Das kann ich aus der N\u00e4he sagen, weil \n\nder Oberb\u00fcrgermeister auch im Kreistag ist und ich ihn zu \n\ndem Thema schon oft genug erlebt habe. Ich finde, eine \n\nvern\u00fcnftige Haltung h\u00e4tte dort lange gutgetan. Auch der \n\ndirekt gew\u00e4hlte Abgeordnete aus Freital ist in der gesam-\n\nten Debatte nicht einmal aufgetaucht. Ich habe ihn noch \n\nnicht wahrgenommen. In Mei\u00dfen sieht es wohl \u00e4hnlich \n\naus. \n\nIm Artikel des \u201eTagesspiegel\u201c vom 29.06.2015 zur \n\nSituation in Sachsen beschreibt die Subheadline das \n\nProblem folgenderma\u00dfen und wie ich finde treffend: \u201eIn \n\nSachsen ist die CDU seit 25 Jahren an der Macht. Die \n\nGegner von Asylsuchenden haben es im Freistaat ziem-\n\nlich leicht. Das eine hat mit dem anderen zu tun.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Das eine hat mit dem \n\nanderen nichts zu tun! Das ist Ihre Ideologie! \u2013 \n\nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie ja so sehen. Aber vielleicht lassen Sie \n\nsich diese Zahlen, die ich vorhin vorgetragen habe, noch \n\neinmal durch den Kopf gehen und \u00fcberlegen, warum es in \n\nSachsen so ist. \n\n(Unruhe) \n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident die Lage im Heim von Freital \n\nzur Chefsache macht, ist das v\u00f6llig korrekt. In einigen \n\nZeitungen wird es zumindest so betitelt, dass er es zur \n\nChefsache machen will. Aber es n\u00fctzt alles nichts, wenn \n\nes eigene Abgeordnete in Ihren Reihen gibt, die immer \n\nwieder Stichwortgeber f\u00fcr die Asylhasser sind. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Cornelia Falken \n\nund Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWas wir von Ihnen erwarten, ist, dass Sie endlich bei dem \n\nThema klare Kante zeigen. Machen Sie endlich klar, dass \n\nSie es nicht dulden werden, wenn sich in einigen St\u00e4dten \n\nund Gemeinden des Landes Sachsen Menschen zu soge-\n\nnannten B\u00fcrgerwehren zusammentun. Das wurde vorhin \n\nbereits angesprochen. Wer gibt diesen Menschen das \n\nRecht, sich zusammenzuschlie\u00dfen und so zu tun, als ob \n\nsie staatliche Aufgaben \u00fcbernehmen m\u00fcssten? Hier \n\nerwarten wir eine klare Ansage. \n\nWenn ein Chemnitzer Rechtsau\u00dfen-Stadtrat noch dazu in \n\nder Diskussion fordert, man m\u00fcsse sich bei den Anti-\n\nAsyl-Demos bewaffnen, finde ich, ist das ein ziemlich \n\nstarkes St\u00fcck. Zu all diesen Dingen m\u00fcssten Sie klar \n\nStellung beziehen. Wo soll diese Situation in Sachsen \n\nnoch hinf\u00fchren? Die Situation wird nicht entspannter. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat gegen\u00fcber den Medien verspro-\n\nchen, die Sache wird Chefsache sein. Ich kann f\u00fcr uns \n\nsagen: F\u00fcr uns ist es Herzenssache. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nNoch eine Bemerkung zu der Geschichte Freital, bei der \n\nSie uns vorgehalten haben, dass es in dieser Stadtratssit-\n\nzung eine Erkl\u00e4rung gegeben hat, die nicht von unseren \n\nStadtr\u00e4ten unterschrieben wurde. Ich habe versucht, mich \n\ndazu noch etwas zu informieren. Ich finde, die Erkl\u00e4rung \n\natmet den Geist: Die da oben sind schuld. Es gibt ein \n\nSt\u00fcck weit eine Schuldzuweisung, hat man das Gef\u00fchl, \n\nwenn man sie liest. Es gibt einen sehr problematischen \n\nZungenschlag, der immer wieder im Hintergrund mit-\n\nschwingen l\u00e4sst, es gibt ein Problem in dieser Stadt. \n\nDieses Problem sind einerseits diejenigen, die sehr laut \n\ndemonstrieren. Es ist diese Gleichmacherei von Asylhas-\n\nsern und denjenigen, die sich sch\u00fctzend vor das \u201eLeonar-\n\ndo\u201c gestellt haben. Auch das finde ich inakzeptabel. \n\nIch will einmal den Punkt 2 der Erkl\u00e4rung vorlesen, weil \n\ner uns irgendwie betrifft. Er sagt: Die Freitaler und \n\nanerkannte Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen in Freital ein sicheres \n\nZuhause haben. Ja, richtig. Vollkommen klar. Aber das \n\n\u201eLeonardo\u201c ist zum gro\u00dfen Teil nun einmal eine Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung. Die Fl\u00fcchtlinge k\u00f6nnen nicht aner-\n\nkannt sein, weil sie noch im Verfahren sind. Deshalb sage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1267 \n\nich, dort h\u00e4tte eine klare Stellungnahme f\u00fcr diese Erstauf-\n\nnahmeeinrichtung erfolgen k\u00f6nnen. Es h\u00e4tte sich einiges \n\nzur Entspannung beitragen lassen. Es sind Menschen, die \n\nim Pr\u00fcfverfahren sind. Sie k\u00f6nnen noch nicht anerkannt \n\nsein. Deshalb finde ich, es h\u00e4tte auf jeden Fall in die \n\nErkl\u00e4rung hineingeh\u00f6rt. Es ist so. Man hat bei dieser \n\nkompletten Erkl\u00e4rung \u2013 Sie k\u00f6nnen sich diese im Internet \n\nanschauen \u2013 immer das Gef\u00fchl, es gibt viele Forderungen, \n\nwas andere machen sollen. Das sind zehn Forderungen an \n\nalle m\u00f6glichen Institutionen und Menschen. Aber es gibt \n\nin dieser Erkl\u00e4rung keine einzige vern\u00fcnftige Passage, in \n\nder man sieht, was die Stadt Freital in ihrem Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsbereich bereit ist zu tun. Genau darauf kommt es in \n\nden n\u00e4chsten Monaten an. \n\nSie k\u00f6nnen trotzdem kritisieren, dass die LINKEN ihre \n\nUnterschrift f\u00fcr das Papier verweigert haben. Aber wie \n\ndas h\u00e4ufig so ist, wenn man mit einem Finger auf jeman-\n\nden zeigt, zeigen mehrere Finger wieder zur\u00fcck. Ich will \n\ndas hier sagen: Sie h\u00e4tten die Chance gehabt, LINKE und \n\nGR\u00dcNE in Ihr Konzept, das Sie gestern vorgestellt haben, \n\neinzubeziehen oder all die Initiativen, die es gibt, die \n\nWillkommensb\u00fcndnisse, die Fachleute aus den Netzwer-\n\nken. Das h\u00e4tten Sie machen k\u00f6nnen. Dann w\u00e4ren wir \n\nvielleicht schon ein ganzes St\u00fcck weiter. Uns etwas \n\nvorzuwerfen, aber selbst nichts zu tun, das finde ich \n\nziemlich schwach. Den Eindruck von Planlosigkeit \n\nwerden Sie im Moment nicht los. Es gibt keine Chance, \n\ndas irgendwie aus dem Handgelenk zu sch\u00fctteln. Der \n\nvorliegende Antrag der GR\u00dcNEN ist der Versuch, Sie \n\ndabei ernsthaft zu unterst\u00fctzen. So sehe ich das. Schlagen \n\nSie die ausgestreckte Hand nicht aus, die Aufgabe ist \n\ndaf\u00fcr zu gro\u00df. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion, \n\nmeine Damen und Herren, Herr Abg. Pallas. Bitte sehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen der GR\u00dcNE-Fraktion! Im Ziel sind wir uns \n\nvermutlich im gesamten Parlament einig, dass Asylsu-\n\nchende und Fl\u00fcchtlinge in Sachsen vor rassistischen \n\n\u00dcberf\u00e4llen gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Der Weg dorthin ist \n\nsehr vielschichtig und bedarf einer eingehenden Diskussi-\n\non und Abw\u00e4gung der unterschiedlichen M\u00f6glichkeiten, \n\ndie wir haben. Wir werden weit mehr brauchen als Ihren \n\nAntrag, um das dahinterliegende Problem zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZun\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir unterscheiden zwischen \n\nakuten Ma\u00dfnahmen in der jetzigen Situation, die zumeist \n\nmit Verwaltungshandeln einhergehen, und den notwendi-\n\ngen politischen und gesellschaftlichen Debatten, dem \n\nDiskurs \u00fcber Weltoffenheit, Mitmenschlichkeit und \n\nToleranz, um die Stimmung in unserem Land positiv zu \n\nbeeinflussen. \n\nIn der Aktuellen Debatte heute Vormittag haben wir uns \n\nbereits mit den aktuellen Herausforderungen beim Thema \n\nAsyl und Integration besch\u00e4ftigt. Es ist einerseits deutlich \n\ngeworden, dass die Staatsregierung gerade im Bereich der \n\nErstaufnahme schon viel getan hat. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nAber wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen noch besser werden. Auch \n\ndas ist deutlich geworden. Wichtig war aber auch die \n\nFeststellung, dass es in Sachsen durchaus ein Problem mit \n\nRassismus gibt. Es wurde ebenfalls festgestellt, dass mehr \n\nMenschen davon angesteckt werden k\u00f6nnten und dass aus \n\neiner rassistischen Einstellung heraus unter bestimmten \n\nBedingungen rassistische \u00dcbergriffe auf Einrichtungen \n\noder Personen entstehen k\u00f6nnten. Da m\u00fcssen wir ran. \n\nDaran gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel. \n\nMir stellt sich aber die Frage \u2013 um zu dem eigentlichen \n\nAnliegen Ihres Antrages zur\u00fcckzukommen \u2013, ob ein \n\nlandesweites Sicherheitskonzept uns diesem Ziel tats\u00e4ch-\n\nlich n\u00e4herbringt. Ich habe einige Zweifel, ob ein so \n\nsperriges Instrument f\u00fcr die Unterk\u00fcnfte vor Ort mehr \n\nSicherheit generieren k\u00f6nnte. \n\nDamit eines klar ist: Sicherheitskonzepte f\u00fcr die Unter-\n\nk\u00fcnfte vor Ort m\u00fcssen sein. Aber es m\u00fcssen eher indivi-\n\nduelle Sicherheitskonzepte geschaffen werden f\u00fcr jede \n\neinzelne Einrichtung in jeder Kommune, die eine solche \n\nhat. Denn bei jeder Unterkunft in jeder Kommune gibt es \n\nandere Akteure. Das lokale Umfeld ist ein anderes, und \n\nauch die Notwendigkeiten f\u00fcr die Herstellung von Sicher-\n\nheit sind andere. Das kann man unm\u00f6glich in einem \n\nGesamtkonzept zusammenfassen, es sei denn, man will es \n\nso allgemein stricken, dass es \u00fcberall so ungef\u00e4hr hin-\n\npasst; denn je mehr verschiedene oder mehr oder weniger \n\nvergleichbare Sachverhalte unter das Gesamtkonzept \n\ngepackt werden, desto weniger k\u00f6nnen einzelne Variablen \n\nund deren Auswirkungen dort ber\u00fccksichtigt werden. \n\nEine erfolgreiche Sicherheitspolitik lebt jedoch von \n\npassgenauem und lageangepasstem Verwaltungshandeln. \n\nDas gegenteilige Vorgehen f\u00fchrt, obwohl es sicher gut \n\ngemeint ist, nur dazu, dass ohne Mehrwert nur Arbeits-\n\nkraft verschwendet wird. Ich kann mir nicht vorstellen, \n\ndass Sie das wirklich wollen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen der GR\u00dcNE-Fraktion. Es sind die lokalen \n\nAkteure, es sind die Kommunen, es sind die Betreiber der \n\nUnterk\u00fcnfte, es ist die lokale Polizei, die viel besser f\u00fcr \n\nSicherheit vor Ort sorgen k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nund sie tun es bereits. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass es nach oben nicht noch Luft g\u00e4be. \n\nWir k\u00f6nnen immer besser werden. Aber dieser Aspekt \n\nIhres Antrags, liebe GR\u00dcNE, ist nicht nur unn\u00f6tig, er \n\nkann in der Sache auch sch\u00e4dlich sein. Das wollen wir \n\nvon der SPD-Fraktion nicht. \n\nTrotzdem bleibt die Frage, wie wir rassistische \u00dcbergriffe \n\nverhindern k\u00f6nnen. Eines muss ich Ihrem Antrag zugute-\n\nhalten: Ihr Antrag vom 29. Juni weist viele Parallelen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1268 \n\neinem Vorschlag der SPD-Fraktion auf, den wir zu Beginn \n\nder Eskalation in Freital am 25. Juni gemacht haben. \n\nKonkret haben wir uns f\u00fcr einen Anti-Gewalt-Gipfel \n\nausgesprochen, der schnell und unkompliziert alle wichti-\n\ngen Akteure zusammenbringt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDas sind neben Polizei und Verfassungsschutz Vertreter \n\nder Kommunen, der Staatsregierung, des Landtags, des \n\nBAMF sowie der Willkommensinitiativen, der Aufbaube-\n\nratung, der Migranten- und Fl\u00fcchtlingsverb\u00e4nde und \n\nnat\u00fcrlich der Betreiber der Unterk\u00fcnfte. Ziel dieses \n\nGipfels soll es sein, dass sich alle ihrer gesellschaftlichen \n\nVerantwortung bewusst werden und alle zusammen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass Gewalt gegen Unterk\u00fcnfte und Fl\u00fcchtlinge \n\nbek\u00e4mpft und Rassismus ge\u00e4chtet wird. Doch, liebe \n\nGR\u00dcNE, die hierf\u00fcr notwendigen Gremien haben wir \n\nschon l\u00e4ngst innerhalb der Staatsregierung. Es gibt den \n\nLenkungsausschuss Asyl unter parit\u00e4tischer F\u00fchrung des \n\nInnenministeriums und des Ministeriums f\u00fcr Gleichstel-\n\nlung und Integration sowie das Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch von \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping. \n\nIn diesen Foren k\u00f6nnen wir diesen Vorschlag konkret \n\nweiterentwickeln und realisieren. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, die SPD-Fraktion ist in dieser Hinsicht bereits \n\naktiv geworden. Wir haben das Thema Sicherheit von \n\nAsylsuchenden und Ehrenamtlichen aufgrund unserer \n\nInitiative auf die Tagesordnung des letzten Lenkungsaus-\n\nschusses setzen lassen. Es ist dort besprochen worden. Es \n\nwar ein erster wichtiger Schritt und wir alle m\u00fcssen da \n\nnat\u00fcrlich dranbleiben. Dieser Aspekt Ihres Antrags ist also \n\nnicht falsch. Aber hier haben wir bereits einen eigenen \n\nkonkreten Vorschlag gemacht, den wir jetzt auch umset-\n\nzen werden. \n\nLassen Sie uns bei diesem wichtigen Thema bitte keine \n\nun\u00fcberlegten Schnellsch\u00fcsse aus einer emotionalisierten \n\nStimmung heraus machen. Ihr Antrag ist in Bezug auf ein \n\nlandesweites Sicherheitskonzept inhaltlich unausgereift \n\nund vielleicht sogar sch\u00e4dlich. Dabei ist klar, dass die \n\nBek\u00e4mpfung von Rassismus ein wichtiges, auch gemein-\n\nsames Ziel ist. Aber in dieser Hinsicht ist Ihr Antrag \n\n\u00fcberholt. Wir brauchen Ihren Antrag nicht und lehnen ihn \n\ndeshalb ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es folgt die AfD-Fraktion. Herr Abg. H\u00fctter. Sie \n\nhaben das Wort, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Werte Kollegen! Der Antrag der \n\nGR\u00dcNEN, Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge vor rassisti-\n\nschen \u00dcberf\u00e4llen zu sch\u00fctzen, ist f\u00fcr mich ein v\u00f6llig \n\npopulistischer Antrag. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nEr ist nahezu gef\u00e4hrlich und verschleiert die wirklichen \n\nProbleme. \n\nDie Probleme liegen viel tiefer. In Deutschland sch\u00fctzen \n\nwir schon \u00fcber unser Grundgesetz Artikel 3 Abs. 3 die bei \n\nuns lebenden Menschen. Die Staatsregierung kommt \n\nihrem Auftrag momentan recht gut nach. Er ist ausbauf\u00e4-\n\nhig. Da bin ich voll auf Ihrer Seite. Jedoch sind Polizei \n\nund Gerichte stellenweise einfach \u00fcberfordert. Dies ist \n\nnat\u00fcrlich ein Ergebnis des teilweise unkontrollierten \n\nZuzugs. \n\nDie t\u00e4glich stattfindenden \u00dcbergriffe finden aber auch \n\ninnerhalb der Volksgruppen der Asylbewerber statt; nicht \n\nnur von unseren B\u00fcrgern gehen diese rassistischen \u00dcber-\n\ngriffe aus, sondern auch innerhalb dieser Gruppen. \u00dcber-\n\ngriffe auf Frauen, \u00dcbergriffe auf Polizei, \u00dcbergriffe auf \n\nLadenbesitzer werden hier \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt. Es \n\ngeht nur einseitig um die \u00dcbergriffe auf Asylbewerber. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u201eErsteinrichtungen und Bewerberheime sind \u00fcberf\u00fcllt. \n\nUngebremster Zustrom sorgt f\u00fcr diese Situation. Strafta-\n\nten, \u00dcbergriffe erh\u00f6hen sich durch den enormen Zustrom\u201c \n\n\u2013 O-Ton von Polizeipr\u00e4sident Rei\u00dfmann aus Chemnitz. \n\nWie k\u00f6nnen wir unsere s\u00e4chsischen Rentner, Frauen und \n\nPolizisten sch\u00fctzen? Das w\u00e4re hier auch einmal eine \n\nFrage. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nWir \u00fcbergehen unsere B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDieser Antrag wird von der AfD-Fraktion abgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nvermag ich nicht festzustellen. Jetzt frage ich die Staats-\n\nregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Heute Morgen haben wir zu diesem \n\nThema schon intensiv diskutiert. Deshalb m\u00f6chte ich ein \n\npaar Einzelaspekte, die besonders auf den Antrag zielen, \n\nherausgreifen. Aufgrund des letzten Redebeitrages m\u00f6chte \n\nich deutlich vorwegstellen: Wir als Staatsregierung und \n\ndie f\u00fcr Strafverfolgung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden gehen \n\nkonsequent gegen jede Form von Straftaten vor. Vor \n\ndiesem Hintergrund m\u00f6chte ich deutlich sagen, dass das \n\nunabh\u00e4ngig davon ist, von wem die Straftat ausge\u00fcbt \n\nwird. Das ist eine Aufgabe der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden, \n\nund der kommen wir entsprechend nach. \n\nEines m\u00f6chte ich klar und deutlich wiederholen: Wenn es \n\num Meinungskundgabe geht, die eine Grenze \u00fcberschrei-\n\ntet, wenn es in Richtung Einsch\u00fcchterungsversuche geht, \n\nwenn es sogar in eine Richtung geht, wo es unanst\u00e4ndig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1269 \n\nist, dann muss man auch eine entsprechende Position \n\nbeziehen und eine deutliche Haltung zum Ausdruck \n\nbringen. Ich habe heute Morgen nicht nur sch\u00fcchtern, \n\nHerr Richter, sondern sehr klar und deutlich gesagt, dass \n\nich das von allen verlange, die in diesem Prozess eine \n\nentsprechende Aufgabe haben, nicht nur von Politikern \u2013 \n\nvon denen ganz besonders \u2013, sondern von jedem Staats-\n\nb\u00fcrger. Das bedeutet konkret, von den Politikern, die vor \n\nOrt eine Position beziehen k\u00f6nnen. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nan dieser Stelle zu Beginn das Thema Freitaler Erkl\u00e4rung \n\naufnehmen, weil Sie so intensiv diskutiert haben. \n\nWenn wir eine Position von Menschen vor Ort erwarten, \n\ndann muss ich das bei diesem Thema insgesamt machen. \n\nDer Erkl\u00e4rungsversuch von Ihnen, dass Sie gesagt haben, \n\nes handele sich zu gr\u00f6\u00dferen Teilen um eine Erstaufnah-\n\nmeeinrichtung des Landes und zu einem kleinen Teil sei \n\nder Landkreis betroffen \u2013 mit der Differenzierung im \n\nErkl\u00e4rungsansatz habe ich meine deutlichen Schwierig-\n\nkeiten. Wenn es darum geht, dass die Menschen in einer \n\nsolchen Einrichtung im Fokus stehen, dann ist es v\u00f6llig \n\negal, wer der Tr\u00e4ger dieser Einrichtung ist. Dann geht es \n\num die Erkl\u00e4rung, dass man sich f\u00fcr den Schutz dieser \n\nMenschen positioniert. \n\nEs ist wichtig, dass wir uns im Freistaat Sachsen repres-\n\nsiv, pr\u00e4ventiv und auch kommunikativ mit diesem Thema \n\nauseinandersetzen. Das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \n\nzum Ausdruck bringen. Wir haben das OAZ gegr\u00fcndet. \n\nDas Operative Abwehrzentrum hat seit Beginn des Be-\n\ntriebes klare Aufgaben zugewiesen bekommen: \u00fcber 300 \n\nErmittlungsverfahren. Es gibt eine klare Aufkl\u00e4rungsquo-\n\nte: n\u00e4mlich 70 %. Sie wissen, dass es einen Auftrag gibt, \n\nsobald es Angriffe gegen Asylbewerberheime gibt. Dann \n\nist es die Aufgabe des OAZ, denn dort \u00fcbernehmen die \n\nSpezialisten. Aus diesem Grunde sind wir sehr konse-\n\nquent in der Strafverfolgung. \n\nZum Verfassungsschutzbericht, den der Bundesinnenmi-\n\nnister vorgestellt hat: Der Bundesinnenminister kann nur \n\nmit dem arbeiten, was er von den L\u00e4ndern zugearbeitet \n\nbekommt. Wenn Sie sagen, Sie h\u00e4tten solche Zahlen von \n\ndieser Stelle im Freistaat Sachsen noch nie geh\u00f6rt, \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\ndann will ich deutlich sagen, dass ich sowohl bei der \n\nVorstellung des Verfassungsschutzberichtes als auch, \n\nwenn es um die Zahlen politisch motivierter Kriminalit\u00e4t \n\nging, immer klar Position bezogen und diese Zahlen auch \n\nbenannt habe. Ich habe immer deutlich gesagt, dass in \n\nSachsen der Schwerpunkt besonders im Bereich des \n\nRechtsextremismus liegt. Das noch einmal zu diesem \n\nThema. \n\nIm Bereich der Pr\u00e4vention habe wir eine Menge Angebo-\n\nte. Da gibt es die Foren, die vom Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz durchgef\u00fchrt werden. Wir haben das Pro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, welches sich intensiv mit \n\ndiesem Thema auseinandersetzt. Ich denke, der Len-\n\nkungsausschuss Asyl und das Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch sind ein \n\nrichtiges und vern\u00fcnftiges Gremium, um sich vertieft \n\ndamit auseinanderzusetzen. \n\nWas ich auch \u2013 um auf den Antrag und die Sicherheits-\n\nkonzeption zur\u00fcckzukommen \u2013 sagen will: Ja, es ist \n\nrichtig, Herr Pallas, es muss f\u00fcr jede Erstaufnahmeein-\n\nrichtung und f\u00fcr jedes Asylbewerberheim \u2013 es geht nicht \n\nnur um die Landeseinrichtungen, sondern um die Einrich-\n\ntungen insgesamt \u2013 ein entsprechendes Sicherheitskon-\n\nzept erstellt werden. Da ist die \u00f6rtliche Polizeidirektion \n\neingebunden. Sie k\u00f6nnen die entsprechenden Gef\u00e4hr-\n\ndungslagen bestimmen und aktuell auf entsprechende \n\nTendenzen reagieren. \n\nDie Beh\u00f6rde trifft im Einzelfall die entsprechenden \n\nVorkehrungen. Sie haben Know-how, um richtig zu \n\nreagieren. Deshalb haben Sie zur Kenntnis zu nehmen, \n\ndass aufgrund der aktuellen Entwicklungen Entscheidun-\n\ngen innerhalb der Polizei \u2013 heute vom Operativen Ab-\n\nwehrzentrum \u2013 getroffen und damit die entsprechenden \n\nAktivit\u00e4ten entfaltet werden. Deshalb ist im Kern klar, \n\ndass es eine Aufgabe von allen ist, auch der Polizei, f\u00fcr \n\ndie Sicherheit in den Heimen zu sorgen. \n\nDer vorliegende Antrag ist aus unserer Sicht nicht not-\n\nwendig, weil wir schon entsprechend reagieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Richter, was \n\nw\u00fcnschen Sie? \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine Kurzinter-\n\nvention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Herr Richter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Staatsminister. Ich bin \n\nm\u00f6glicherweise falsch verstanden worden. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich noch einmal wiederholen, was ich gesagt und \n\ngemeint habe. Die Freitaler Erkl\u00e4rung, die von den \n\nVorsitzenden der Stadtratsfraktion verabschiedet wurde, \n\nist im Punkt 2 wie folgt formuliert: Freitaler B\u00fcrger und \n\nanerkannte Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen in unserer Stadt ein \n\nsicheres Zuhause finden. Diese Erkl\u00e4rung bezieht sich \n\nausdr\u00fccklich auf anerkannte Fl\u00fcchtlinge. \n\nNun gibt es die gemeinsame Einrichtung des Landes und \n\nKreises. Es gibt aber in der Erkl\u00e4rung \u2013 so scheint es \n\nzumindest \u2013 eine Absage an die Erstaufnahmeeinrichtung, \n\nweil in dieser nur nicht anerkannte Fl\u00fcchtlinge unterge-\n\nbracht sind. Sie k\u00f6nnen gar nicht anerkannt sein, weil das \n\nAsylverfahren noch nicht abgeschlossen ist. So viel \n\nm\u00f6chte ich noch einmal zur Richtigstellung sagen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\n(Markus Ulbig, Staatsminister des Innern:  \n\nDazu m\u00f6chte ich nichts sagen.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1270 \n\n\u2013 Das m\u00f6chten Sie nicht. Wir kommen zum Schlusswort. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat das Wort. \n\nFrau Abg. Zais, bitte sehr. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich muss mich schon ein wenig wundern. Ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle einmal das Argument, das sowohl \n\nvon der CDU-Fraktion als auch von Ihnen, Herr Pallas, \n\ngenannt wurde, widerlegen. Es lautete wie folgt: Unser \n\nAntrag sei zu starr, w\u00fcrde an mancher Stelle nicht weit \n\ngenug oder an anderer Stelle wiederum zu weit gehen. Ich \n\nm\u00f6chte einmal das klarstellen, was in unserem Antrag \n\nsteht. Das sollen Sie auch so lesen. Darin steht nicht, dass \n\nwir ein landesweites Konzept fordern, in dem steht, dass \n\ndie Vorgehensweise f\u00fcr alle gleich sei und so weiter. Wir \n\nm\u00f6chten ein Sicherheitskonzept. Wir haben an verschie-\n\ndenen Punkten niedergeschrieben, wie dieses Sicherheits-\n\nkonzept aussehen k\u00f6nnte. Wir schreiben das nicht vor. \n\nWir haben nur gesagt, an welchen Punkten aus unserer \n\nSicht Handlungsbedarf besteht. \n\nWenn im Punkt a) eine Analyse zum konkreten Gef\u00e4hr-\n\ndungspotenzial vor Ort gefordert wird, m\u00fcsste es sich \n\nselbst Ihnen erschlie\u00dfen, dass wir sehr wohl wissen, dass \n\ndie Situation in jedem Ort anders sein kann. So viel \n\nm\u00f6chte ich zu diesem Argument, man k\u00f6nne kein landes-\n\nweites Konzept erarbeiten, weil in jedem Ort die Situation \n\nanders sei, sagen. \n\nIm Punkt c), Herr Kollege Hartmann, sagen wir, dass sich \n\ndie Betreiber von Gemeinschaftsunterk\u00fcnften hinsichtlich \n\nm\u00f6glicher weiterer Schutzma\u00dfnahmen beraten sollen. Sie \n\nhaben gesagt, dass Sie den Handlungsbedarf durchaus \n\nsehen. Man m\u00fcsste sich die Securityfirmen einmal an-\n\nschauen. Man muss schauen, ob sie zertifiziert sind. Ich \n\nempfand es als angenehm, dass Sie einger\u00e4umt haben, \n\ndass Handlungsm\u00f6glichkeiten bestehen. Diese sind \n\nstandardisiert, wenn man nur zertifizierte Unternehmen \n\nbeauftragen w\u00fcrde. Das k\u00f6nnte man durchaus in ein \n\nlandesweites Konzept einbinden. \n\nDer Antrag ist nicht so schlecht, wie Sie ihn hier darge-\n\nstellt haben, Herr Kollege Pallas. Der sogenannte Anti-\n\nGewalt-Gipfel ersetzt nicht das, was wir vorgeschlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch spiele auf den Anti-Gewalt-Gipfel an, den Kollege \n\nHenning Homann im Zusammenhang mit der Problematik \n\nin Freital ins Gespr\u00e4ch gebracht hat \u2013 das erfolgte \u00fcber \n\ndie Presse, in Interviews und im Radio und nicht \u00fcber \n\neinen Antrag im Landtag. Im Grunde genommen sollen \n\ndie Gutwilligen zusammensitzen. Das habe ich geh\u00f6rt. \n\nDie Gutwilligen sollen zusammensitzen und sagen, dass \n\nsie keine Gewalt m\u00f6chten, und sich gegenseitig versi-\n\nchern, dass sie nicht rassistisch sind. Das bringt nichts. \n\nDas bringt zumindest nichts f\u00fcr die konkrete beschriebene \n\nSituation. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wir m\u00f6chten die Sicherheit f\u00fcr \n\nAsylsuchende und Fl\u00fcchtlinge gew\u00e4hrleisten. Ich k\u00f6nnte \n\nmir vorstellen, dass einiges von dem von uns Aufge-\n\nschriebenen durch Sie mitgetragen werden k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/2005 zur Ab-\n\nstimmung. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr H\u00fctter, ich weise Sie darauf hin, dass Sie keine \n\nM\u00f6glichkeit zur Kurzintervention haben. \n\nWer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr hat die Drucksache dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. Der Tagesordnungs-\n\npunkt 9 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen  \n\n\u2013 \u00dcbersichten \u00fcber die Einwilligungen in \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige \n\nAusgaben und Verpflichtungserm\u00e4chtigungen  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 11 Abs. 1 HG 2013/2014  \n\n2. Halbjahr 2014 \n\nDrucksache 6/1656, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/1985, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage Sie, Herr Michel, ob Sie das \n\nWort w\u00fcnschen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1271 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Michel. Meine Damen und Herren! \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/1985 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt dies jetzt \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen und zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen ist die Drucksache 6/1985 \n\nbeschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nAntrag auf Einwilligung des S\u00e4chsisches Landtages  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 64 Absatz 2 S\u00e4HO Kaufvertrag Quartier III/2  \n\nim Areal des \u201ehistorischen Neumarktes\u201c in Dresden \n\nDrucksache 6/1926, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/1988, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Hierbei ist ebenfalls keine \n\nAussprache vorgesehen. Wird das Wort dennoch ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage Sie, Herr \n\nTischendorf, ob Sie das Wort w\u00fcnschen? \u2013 Vielen Dank, \n\nHerr Tischendorf. Das Wort ist nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/1988 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt bitte jetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nVielen Dank. Bei keinen Gegenstimmen und Stimment-\n\nhaltungen ist die Drucksache 6/1988 beschlossen. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1992 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den \n\nBeschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nfest und erkl\u00e4re den Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1993 \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatterinnen oder \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Berichterstattung das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichen-\n\nden Meinungen bekundet. Dies liegt Ihnen vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Absatz 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nMeine Damen und Herren! Auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. Die Tagesordnung der 16. Sitzung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 17. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 9. Juli 2015, 10 Uhr festgelegt. \n\nDie Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen dazu \n\nbereits vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 8. Juli 2015 \n\n 1272 \n\nDie 16. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags ist damit \n\ngeschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Abend. Wir sehen \n\nuns morgen fr\u00fch 10 Uhr hier wieder. Bis dahin! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung:19:11 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}