{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-02-09T07:19:49Z",
        "Last-Modified": "2015-02-09T07:58:04Z",
        "Last-Save-Date": "2015-02-09T07:58:04Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "763",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-02-09T07:19:49Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-02-09T07:58:04Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-02-09T07:19:49Z",
        "dcterms:modified": "2015-02-09T07:58:04Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-02-09T07:19:49Z",
        "meta:save-date": "2015-02-09T07:58:04Z",
        "modified": "2015-02-09T07:58:04Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1854",
            "2635",
            "2854",
            "924",
            "5440",
            "4482",
            "3944",
            "4842",
            "3500",
            "4950",
            "5513",
            "4883",
            "5126",
            "4928",
            "5389",
            "4984",
            "5564",
            "5726",
            "5593",
            "4799",
            "5074",
            "5485",
            "5371",
            "5615",
            "5631",
            "5372",
            "5195",
            "5476",
            "5291",
            "5385",
            "5110",
            "5171",
            "4847",
            "2996",
            "4834",
            "5513",
            "5309",
            "5571",
            "5423",
            "5387",
            "5116",
            "5364",
            "5278",
            "5924",
            "4963",
            "5567",
            "5849",
            "5830",
            "5654",
            "5321",
            "5594",
            "5419",
            "5007",
            "5551",
            "5649",
            "5484",
            "5685",
            "5516",
            "4986",
            "5433",
            "5509",
            "5493",
            "5799",
            "5239",
            "6014",
            "5794",
            "5207",
            "5420",
            "5030",
            "5882",
            "5436",
            "5689",
            "5749",
            "6007",
            "5206",
            "4785",
            "5532",
            "5538",
            "5217",
            "5181",
            "5460",
            "5435",
            "4671",
            "5730",
            "5555",
            "5600",
            "5218",
            "5479",
            "5203",
            "5649",
            "4819",
            "2410"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-02-09T07:19:49Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-02-09T07:58:04Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_6_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:f74ee6b1-06ec-4bed-a189-c38308152c64",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/6 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n6. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 28. Januar 2015, Plenarsaal Schluss: 18:57 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 235 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 235 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 235 \n\n Christian Piwarz, CDU 235 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 236 \n\n1 Wahl von Mitgliedern des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den S\u00e4ch-\n\nsischen Kultursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 \n\nNr. 2 des Gesetzes \u00fcber die Errich-\n\ntung des S\u00e4chsischen Kultursenats  \n\n Drucksache 6/666, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 6/665, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 236 \n\n Abstimmung und Zustimmung 236 \n\n2 Wahl von Mitgliedern des  \n\nS\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr das  \n\nKuratorium der Kulturstiftung  \n\ndes Freistaates Sachsen gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 5 Abs. 1 Nr. 7 des Gesetzes \u00fcber  \n\ndie Errichtung der Kulturstiftung \n\ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 6/667, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 237 \n\n Abstimmung und Zustimmung 237 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Wahl von stimmberechtigten und \n\nstellvertretenden Mitgliedern f\u00fcr den \n\nLandesjugendhilfeausschuss gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des \n\nLandesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 6/668, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 6/450, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/742, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion SPD  \n\n Drucksache 6/511, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion AfD 237 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 238 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/668 238 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/450 238 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/742 238 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/511 238 \n\n4 Wahl von Mitgliedern f\u00fcr die  \n\nParlamentarische Kontrollkommis-\n\nsion gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 des Gesetzes \n\n\u00fcber den Verfassungsschutz im \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/460, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 6/550, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/690, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion AfD 238 \n\n Ergebnis siehe Seite 263  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n5 Wahl von Mitgliedern f\u00fcr das Par-\n\nlamentarische Kontrollgremium des \n\nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des \n\nGesetzes zur Aus\u00fcbung der parla-\n\nmentarischen Kontrolle hinsichtlich \n\nder \u00dcberwachung von Wohnungen \n\nunter Einsatz technischer Mittel und \n\nanderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen \n\nunter Einsatz besonderer Mittel im \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/459, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 5/549, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/689, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion AfD 239 \n\n Ergebnis siehe Seite 264  \n\n6 Wahl von Mitgliedern und stell-\n\nvertretenden Mitgliedern f\u00fcr die  \n\nG-10-Kommission des S\u00e4chsischen \n\nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur \n\nAusf\u00fchrung des Artikel-10-Gesetzes \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/464, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU  \n\n Drucksache 6/551, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 239 \n\n Thomas Colditz, CDU 239 \n\n Ergebnis siehe Seite 264  \n\n7 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema: \u201eUnsere  \n\nFreiheit braucht Sicherheit\u201c 240 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 240 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 243 \n\n Christian Hartmann, CDU 247 \n\n Mario Pecher, SPD 249 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 251 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 252 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 254 \n\n Christian Hartmann, CDU 256 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 257 \n\n Christian Hartmann, CDU 258 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 258 \n\n Christian Hartmann, CDU 258 \n\n Albrecht Pallas, SPD 259 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 259 \n\n Albrecht Pallas, SPD 260 \n\n \n\n \n\n \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/813 260 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 260 \n\n Christian Hartmann, CDU 260 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 261 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 261 \n\n Albrecht Pallas, SPD 261 \n\n Abstimmung und Ablehnung 261 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/818 261 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 261 \n\n Christian Hartmann, CDU 262 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 263 \n\n Abstimmung und Ablehnung 263 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 4 263 \n\n Wahlergebnis 263 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 5 264 \n\n Wahlergebnis 264 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 6 264 \n\n Wahlergebnis 264 \n\n8 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Landwirtschaft f\u00fcr alle \u2013  \n\nzukunftsf\u00e4hig und nachhaltig!  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 265 \n\n Andreas Heinz, CDU 265 \n\n Volkmar Winkler, SPD 266 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 267 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 267 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 268 \n\n Andreas Heinz, CDU 269 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 269 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 270 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 271 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 271 \n\n Volkmar Winkler, SPD 271 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 272 \n\n Sebastian Fischer, CDU 272 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 273 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Kein freier Handel ohne Verbrau-\n\ncherschutz und Rechtsstaatlichkeit  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 275 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 275 \n\n Sebastian Fischer, CDU 276 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 277 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 277 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 278 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 279 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 280 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 280 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 281 \n\n9 Gesetz zum Sechzehnten  \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/293, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/626, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 283 \n\n Aline Fiedler, CDU 283 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 284 \n\n Dirk Panter, SPD 285 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 286 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 286 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 287 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 288 \n\n Abstimmung und Annahme des  \n\nGesetzes 288 \n\n10 Auf dem Weg zur inklusiven Hoch-\n\nschule \u2013 Studium und Besch\u00e4ftigung \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderung und \n\nchronischen Krankheiten erleichtern  \n\n Drucksache 5/ 6/729, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 289 \n\n Aline Fiedler, CDU 289 \n\n Holger Mann, SPD 290 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 290 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 291 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 292 \n\n Hanka Kliese, SPD 293 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 294 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 294 \n\n Gernot Krasselt, CDU 297 \n\n \n\n \n\n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/814 297 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 297 \n\n Holger Mann, SPD 298 \n\n Abstimmung und Ablehnung 299 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 6/729 299 \n\n11 Sofortige Neuplanung der  \n\n4. S\u00e4chsischen Landesausstellung \n\nzur Industriekultur 2018  \n\n Drucksache 6/254, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 299 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 299 \n\n Iris Firmenich, CDU 301 \n\n Hanka Kliese, SPD 302 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 302 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 303 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 305 \n\n Abstimmung und Ablehnung 305 \n\n12 St\u00e4rkung direkter Demokratie durch \n\nEinf\u00fchrung von Volksentscheiden \n\nauf Bundesebene  \n\n Drucksache 6/734,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 306 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 306 \n\n Martin Modschiedler, CDU 306 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 307 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 308 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 309 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 309 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 310 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 311 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 312 \n\n Abstimmung und Ablehnung 313 \n\n13 Entschlossen und effektiv gegen \n\nRassismus und Diskriminierung \n\nvorgehen \u2013 Die Ereignisse von  \n\nHoyerswerda 1991 d\u00fcrfen sich  \n\nnicht wiederholen  \n\n Drucksache 6/430,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 313 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 313 \n\n Christian Hartmann, CDU 315 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 316 \n\n Henning Homann, SPD 318 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 319 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 320 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 321 \n\n Abstimmung und Ablehnung 321 \n\n14 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\n\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen   \n\n Drucksache 6/408, Drucksache 6/623, \n\nUnterrichtungen durch das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/659,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts-und Finanzausschusses 322 \n\n Abstimmung und Zustimmung 322 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/449 322 \n\n Zustimmung 322 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache\u2013  \n\n Drucksache 6/739 322 \n\n Zustimmung 322 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 322 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 235 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 6. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr H\u00f6sl, Herr Hirche, Herr Kupfer. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 9 bis 13 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minuten, \n\nSPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 25 Minuten, \n\nStaatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE liegt Ihnen in der Druck-\n\nsache 6/774 vor: \u201eHohes Verfassungsgut der Versamm-\n\nlungsfreiheit nicht leichtfertig preisgeben \u2013 Umst\u00e4nde und \n\npolitische Verantwortung des fl\u00e4chendeckenden Ver-\n\nsammlungsverbots f\u00fcr die Landeshauptstadt Dresden \n\nr\u00fcckhaltlos aufkl\u00e4ren\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlich-\n\nkeit festzustellen; dann m\u00fcsste der Antrag noch in dieser \n\nSitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. Voraussetzung \n\nf\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen \n\nVerfahren eine rechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber \n\nden Antrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt Herrn Scheel f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\num die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nMit Datum vom 18. Januar dieses Jahres hat die Polizeidi-\n\nrektion Dresden eine Allgemeinverf\u00fcgung f\u00fcr das Stadt-\n\ngebiet Dresden f\u00fcr den 19. Januar herausgegeben, mit der \n\ns\u00e4mtliches Demonstrationsgeschehen untersagt wurde. \n\nDas ist aus unserer Sicht ein massiver Eingriff in das \n\nVersammlungsrecht und nur mit schwerwiegenden Gr\u00fcn-\n\nden zu rechtfertigen. \n\nDaraufhin hat die CDU-Fraktion \u2013 auch mit Datum vom \n\n18. Januar \u2013 um 17:06 Uhr eine Sondersitzung des Innen-\n\nausschusses verlangt und betont, dass es wichtig sei, diese \n\nSituation umf\u00e4nglich aufzukl\u00e4ren. Diesem Aufkl\u00e4rungsin-\n\nteresse ist im Innenausschuss Gen\u00fcge getan worden. Es \n\nwar festzustellen, dass eine Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Allge-\n\nmeinverf\u00fcgung nicht gegeben war \u2013 aus unserer Sicht, \n\nwie gesagt, ein schwerer Eingriff in die Grundrechte. \n\nWir sind deswegen der Auffassung, dass es dringend \n\nnotwendig ist, dass wir uns \u00fcber diesen Grundrechtsein-\n\ngriff hier verst\u00e4ndigen. Wir m\u00fcssen dringend dar\u00fcber \n\nreden, ob der Zweck alle Mittel rechtfertigt. Wir m\u00fcssen \n\nauch dringend dar\u00fcber reden, ob die Staatsregierung beim \n\nSchutz der Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaates Sachsen das Ma\u00df verloren hat. Das k\u00f6nnen wir \n\nnicht morgen, n\u00e4chste Woche oder in einem Monat tun, \n\nsondern das m\u00fcssen wir so bald wie m\u00f6glich tun, da ein \n\nsolcher Eingriff mit der Eingriffsschwelle, die die Staats-\n\nregierung festgelegt hat, jederzeit wieder passieren kann. \n\nWir als Landtag m\u00fcssen hierzu deutlich Position beziehen \n\nund dem einen Riegel vorschieben. \n\nDeshalb bitte ich erstens, der Dringlichkeit zuzustimmen, \n\nund zweitens, den Antrag mit Tagesordnungspunkt 7 \n\ngemeinsam zu behandeln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Scheel hat \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion gerade die Dringlichkeit des \n\nAntrags begr\u00fcndet. \n\nJetzt kommt \u2013 so vermute ich ganz stark \u2013 die Gegenrede \n\ndurch Kollegen Piwarz f\u00fcr die Fraktion der CDU. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Sie vermuten \n\nwie immer richtig. \u2013 Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr \n\nKollege Scheel, dass Sie wenigstens einen Satz zur \n\nDringlichkeit verlieren. Das haben Sie nicht getan. Der \n\nAntrag ist nicht dringlich, und das aus drei Gr\u00fcnden: \n\nErstens. Wie Kollege Scheel richtig ausgef\u00fchrt hat, ist die \n\nAllgemeinverf\u00fcgung vom 18. Januar \u2013 auch medial und \n\n\u00f6ffentlich \u2013 bekannt. Der Einreichungsschluss f\u00fcr Antr\u00e4ge \n\nzu dieser Plenartagesordnung war der 19. Januar. Sie \n\nh\u00e4tten also einen Tag Zeit gehabt, einen entsprechenden \n\nAntrag zu formulieren. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZweiter Grund: Wenn man sich diesen Antrag anschaut, \n\nstellt man fest, dass allenfalls Punkt 3 von der Dringlich-\n\nkeit, wie Sie sie begr\u00fcnden, betroffen w\u00e4re. Die anderen \n\nbeiden Punkte w\u00fcrden also schon generell wegfallen. \n\nAber unter Punkt 3 fordern Sie sowohl vom Landtag als \n\nauch von der Staatsregierung de facto eine Unm\u00f6glich-\n\nkeit; denn die Entscheidung zu der Frage, ob eine Ver-\n\nsammlung \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 unter-\n\nsagt werden muss, kann nicht der Landtag generell \n\ntreffen, sondern maximal die Versammlungs- und Polizei-\n\nbeh\u00f6rde im Einzelfall. Deswegen rechtfertigt dieses \n\nVerlangen auf eine Unm\u00f6glichkeit keine Dringlichkeit. \n\nDritter und entscheidender Punkt: Sie haben durchaus die \n\nM\u00f6glichkeit, im regul\u00e4ren parlamentarischen Verfahren \n\neine Entscheidung des Landtags herbeizuf\u00fchren. Der \n\nInnenminister wird in wenigen Minuten eine Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung genau zu diesem Thema halten. Es besteht \n\ndie M\u00f6glichkeit, dazu Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einzubrin-\n\ngen. Sie h\u00e4tten sich also diese ganze M\u00fche sparen k\u00f6nnen \n\nund mit etwas mehr Ruhe einen Antrag als Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag einreichen k\u00f6nnen, \u00fcber den wir heute im \n\nRahmen der Debatte \u00fcber die Fachregierungserkl\u00e4rung \n\nunter dem entsprechenden Tagesordnungspunkt h\u00e4tten \n\nberaten k\u00f6nnen. Ich vermute ganz stark, dass uns dann \n\npl\u00f6tzlich \u2013 oh Wunder, oh Wunder \u2013 dieser Antrag noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 236 \n\neinmal \u2013 dann als Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 vorgelegt wird. \n\nDas w\u00e4re aber noch ein Beleg daf\u00fcr, dass der Antrag zwar \n\nals dringlich bezeichnet wird, aber nicht dringlich ist. \n\nWir werden die Dringlichkeit ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Gegenrede. \n\n\u2013 Jetzt sehe ich am Mikrofon 3 Herrn Kollegen Lippmann \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Namens meiner Fraktion \n\nm\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, dass wir die Dringlichkeit des \n\nAntrags unterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte Herrn Piwarz auch dezidiert widersprechen. \n\nGenau in Punkt 3 liegt die Dringlichkeit dieses Antrags \n\nbegr\u00fcndet. In der Bev\u00f6lkerung Dresdens, aber auch ganz \n\nSachsens ist gro\u00dfe Verunsicherung \u00fcber die Frage ent-\n\nstanden, inwieweit sich das, was in Bezug auf den \n\n19. Januar in Dresden passiert ist, jederzeit wiederholen \n\nkann. In der Bev\u00f6lkerung, aber auch in diesem Hohen \n\nHaus gibt es insoweit berechtigte Bedenken. Wir stehen \n\nwom\u00f6glich schon am n\u00e4chsten Montag wieder vor der \n\nFrage, ob uns \u00c4hnliches droht. Unter Punkt 3 wird dazu \n\naufgefordert, Vorkehrungen zu treffen und wirksame \n\nMa\u00dfnahmen durch die Staatsregierung zu ergreifen, um \n\nein Versammlungsverbot abzuwenden. Auch mit Blick \n\ndarauf, dass der n\u00e4chste Montag naht, ist dieser Antrag in \n\nder gebotenen Deutlichkeit f\u00fcr dringlich zu halten. Des-\n\nwegen unterst\u00fctzen wir das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Kollege Bartl, Ihre Fraktion hat ihre Wortmeldung \n\nschon abgegeben. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nIch m\u00f6chte nur erwidern!) \n\n\u2013 Ihnen kann ich jetzt nicht das Wort erteilen. \n\nGibt es weitere Wortmeldungen zu der Frage Dringlich-\n\nkeit \u2013 pro und contra? \u2013 Ich kann keine weiteren Wort-\n\nmeldungen erkennen. Wir k\u00f6nnen also abstimmen. Wer \n\ndaf\u00fcr ist, die Dringlichkeit zu bejahen, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich kann keine erkennen. Damit ist die Dring-\n\nlichkeit abgelehnt. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 6. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags  \n\nf\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 des  \n\nGesetzes \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats \n\nDrucksache 6/666, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 6/665, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultur-\n\nsenats schreibt in \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 2 vor, dass drei Mitglie-\n\nder des S\u00e4chsischen Landtags in den S\u00e4chsischen Kultur-\n\nsenat gew\u00e4hlt werden. Nach \u00a7 15 Abs. 2 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung ist f\u00fcr Wahlen, die durch den S\u00e4chsischen Land-\n\ntag vorzunehmen sind, f\u00fcr die Feststellung der St\u00e4rkever-\n\nh\u00e4ltnisse der Fraktionen grunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlver-\n\nfahren nach d\u2019Hondt zugrunde zu legen. Die CDU-\n\nFraktion hat somit das Vorschlagsrecht f\u00fcr zwei Abgeord-\n\nnete. Die Fraktion DIE LINKE hat das Vorschlagsrecht \n\nf\u00fcr einen Abgeordneten. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge beider Fraktionen liegen Ihnen in den \n\nDrucksachen 6/666 f\u00fcr die CDU-Fraktion und 6/665 f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, \n\nallerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass wir bei der \n\nWahl der Mitglieder des Kultursenats durch Handzeichen \n\nabstimmen. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Da es keinen \n\nWiderspruch gibt, kommen wir zu einer offenen Wahl \n\ndurch Handzeichen und k\u00f6nnen die drei Mitglieder des \n\nS\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den S\u00e4chsischen Kultursenat \n\nauf diese Weise w\u00e4hlen. Ich frage trotzdem vorsichtshal-\n\nber, ob \u00fcber jeden Kandidaten eine getrennte Wahl ver-\n\nlangt wird. \u2013 Auch das sehe ich nicht. Wir k\u00f6nnen also \n\n\u00fcber alle Wahlvorschl\u00e4ge gemeinsam abstimmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, alle vorgeschlagenen Kandidaten in den \n\nS\u00e4chsischen Kultursenat zu w\u00e4hlen, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit sind die \n\nGenannten einstimmig gew\u00e4hlt. Ich frage jetzt, ob einer \n\nder gerade Gew\u00e4hlten unter Umst\u00e4nden die Wahl nicht \n\nannimmt. \u2013 Auch das kann ich nicht erkennen. Ich be-\n\ngl\u00fcckw\u00fcnsche also die drei gew\u00e4hlten Kolleginnen und \n\nKollegen zu dieser Wahl und kann den Tagesordnungs-\n\npunkt 1 beenden. Wir kommen jetzt zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 237 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr das Kuratorium der \n\nKulturstiftung des Freistaates Sachsen gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 7 des Gesetzes \n\n\u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 6/667, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDas Gesetz \u00fcber die Errichtung der Kulturstiftung des \n\nFreistaates Sachsen schreibt in \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 7 vor, dass \n\nzwei Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages als Mitglie-\n\nder f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung des Freistaates \n\ngew\u00e4hlt werden. Auch f\u00fcr diese Wahl gilt nach \u00a7 15 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Feststellung des St\u00e4r-\n\nkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen durch das H\u00f6chstzahlver-\n\nfahren nach d\u2018Hondt. Das Vorschlagsrecht hat somit f\u00fcr \n\nzwei Sitze die CDU-Fraktion. Ein Wahlvorschlag liegt \n\nIhnen in der Drucksache 6/667 in einer Neufassung vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, \n\nallerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage daher, ob jemand von Ihnen widerspricht. \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Wir k\u00f6nnen also auch in diesem \n\nFall offen abstimmen. Ein Widerspruch liegt uns nicht \n\nvor. Wir stimmen jetzt offen \u00fcber die beiden Mitglieder \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr das Kuratorium der Kul-\n\nturstiftung des Freistaates Sachsen ab. Ich frage Sie auch \n\nhier, ob jemand eine getrennte Wahl der beiden verlangt. \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Wir k\u00f6nnen also \u00fcber sie gemeinsam \n\nabstimmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, die vorgeschlagenen Kandidaten in das \n\nKuratorium der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen zu \n\nw\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Auch hier frage ich, ob einer der Gew\u00e4hlten die \n\nWahl nicht annimmt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nbegl\u00fcckw\u00fcnsche ich beide Abgeordneten zu ihrer Wahl \n\nund verlasse den Tagesordnungspunkt 2. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl von stimmberechtigten und stellvertretenden Mitgliedern  \n\nf\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4  \n\ndes Landesjugendhilfegesetzes \n\nDrucksache 6/668, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 6/450, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/742, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nDrucksache 6/511, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 hat der S\u00e4chsische \n\nLandtag zu Beginn der Wahlperiode zehn stimmberech-\n\ntigte Mitglieder und zehn Stellvertreter des Landesju-\n\ngendhilfeausschusses zu w\u00e4hlen. Nach \u00a7 15 Abs. 2 ist f\u00fcr \n\ndie Wahlen, die durch den S\u00e4chsischen Landtag vorzu-\n\nnehmen sind, wiederum f\u00fcr die Feststellung des St\u00e4r-\n\nkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen d\u2018Hondt zugrunde zu \n\nlegen. Bei den zu w\u00e4hlenden zehn stimmberechtigten \n\nMitgliedern und deren Stellvertretern bedeutet dies, auf \n\nVorschlag der CDU-Fraktion sind sechs Mitglieder und \n\nsechs Stellvertreter, auf Vorschlag der Fraktion \n\nDIE LINKE sind zwei Mitglieder und zwei Stellvertreter, \n\nauf Vorschlag der Fraktion SPD sind ein Mitglied und ein \n\nStellvertreter und auf Vorschlag der Fraktion AfD sind ein \n\nMitglied und ein Stellvertreter zu w\u00e4hlen. \n\nDie Wahlvorschl\u00e4ge liegen Ihnen in folgenden Drucksa-\n\nchen vor: 6/668 f\u00fcr die CDU-Fraktion, 6/450 f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE, 6/742 f\u00fcr die SPD-Fraktion und \n\n6/511 f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gew\u00e4hlt ist \u2013 ich f\u00fchre es nur \n\nder Vollst\u00e4ndigkeit halber noch einmal an \u2013, wer mehr Ja- \n\nals Neinstimmen erh\u00e4lt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, \n\nallerdings kann auch hier durch Handzeichen gew\u00e4hlt \n\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage \n\nSie daher, ob jemand widerspricht, dass wir bei der Wahl \n\nder stimmberechtigten Mitglieder des Landesjugendhil-\n\nfeausschusses und deren Stellvertreter durch Handzeichen \n\nabstimmen. \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ja! \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nDas war der falsche Wahlgang!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 238 \n\nGut. Dann m\u00fcssen wir so verfahren. \n\n(Zuruf von der AfD: Augenblick!) \n\n\u2013 Wir haben jetzt einen Widerspruch erhalten. Damit \n\nm\u00fcssen wir die Wahl geheim vornehmen. Sie wollen sich \n\nzu Wort melden? \u2013 Bitte. Etwas ungew\u00f6hnlich; bitte, Herr \n\nKollege. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Mir w\u00e4re es wichtig, dass \u00fcber die \n\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr den Jugendhilfeausschuss einzeln abge-\n\nstimmt wird. Geheim muss nicht abgestimmt werden. Mir \n\nwar wichtig, dass eine einzelne Abstimmung erfolgt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aha. Das k\u00f6nnen wir so \n\nmachen. Ich habe Sie jetzt so verstanden, Herr Kollege, \n\ndass Sie blockweise \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge jeder \n\neinzelnen Fraktion abstimmen m\u00f6chten. So ist es. Das \n\nbedeutet, dass ich jeden Wahlvorschlag \u2013 blockweise \n\nAbstimmung nennen wir das \u2013 einzeln aufrufen werde. \n\nMeine verehrten Damen und Herren! Wir beginnen jetzt \u2013 \n\nes ist blockweise Abstimmung beantragt \u2013 zun\u00e4chst mit \n\nden Wahlvorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion, die Ihnen in der \n\nDrucksache 6/668 vorliegen. Wer diesen Wahlvorschl\u00e4gen \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit sind alle von \n\nder CDU-Fraktion vorgeschlagenen sechs Mitglieder und \n\nsechs Stellvertreter gew\u00e4hlt. Ich frage, ob einer von den \n\ngew\u00e4hlten zw\u00f6lf Kolleginnen und Kollegen die Wahl \n\nnicht annimmt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich be-\n\ngl\u00fcckw\u00fcnsche alle zu dieser Wahl. \n\nIch rufe die Drucksache 6/450 auf. Das sind die Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE. Wer diesen Wahlvor-\n\nschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Eine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit sind \n\ndie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE, zwei \n\nMitglieder und zwei Stellvertreter, gew\u00e4hlt und ich frage: \n\nNimmt eine(r) der vier Gew\u00e4hlten die Wahl nicht an? \u2013 \n\nDas kann ich nicht erkennen. Damit begl\u00fcckw\u00fcnsche ich \n\nalle auch hier gew\u00e4hlten stimmberechtigten und stellver-\n\ntretenden Mitglieder des Landesjugendhilfeausschusses \n\nder Fraktion DIE LINKE. \n\nIch rufe die Drucksache 6/742 auf. Das sind die Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge der SPD-Fraktion: ein Mitglied und ein Stellver-\n\ntreter. Wer diesen Wahlvorschl\u00e4gen zustimmen m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthal-\n\ntung. Damit ist das vorgeschlagene Mitglied und ein \n\nStellvertreter im Wahlvorschlag der SPD-Fraktion ge-\n\nw\u00e4hlt, und ich frage: Nimmt eine(r) der beiden Gew\u00e4hlten \n\ndie Wahl nicht an? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit Gl\u00fcck-\n\nwunsch dem gew\u00e4hlten Mitglied und dem Stellvertreter. \n\nIch rufe die Drucksache 6/511 f\u00fcr die AfD-Fraktion auf. \n\nHier sind ein Mitglied und ein Stellvertreter zu w\u00e4hlen. \n\nWer den Wahlvorschl\u00e4gen der AfD-Fraktion seine Stimme \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Einzelne Gegenstimmen. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Anzahl Stimmenthal-\n\ntungen. Damit sind die vorgeschlagenen Mitglieder und \n\nStellvertreter im Wahlvorschlag der AfD-Fraktion ge-\n\nw\u00e4hlt, und ich frage auch hier: Nimmt eine(r) der beiden \n\nGew\u00e4hlten die Wahl nicht an? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit Gl\u00fcckwunsch auch dem gew\u00e4hlten \n\nMitglied und dem gew\u00e4hlten Stellvertreter. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind am Ende des Tages-\n\nordnungspunkts 3 angelangt und kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl von Mitgliedern f\u00fcr die Parlamentarische Kontrollkommission gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 16 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/460, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 6/550, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/690, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, mir ist signalisiert \n\nworden, dass diese Wahl in geheimer Abstimmung durch-\n\ngef\u00fchrt werden soll. Gleiches gilt f\u00fcr die in den Tagesord-\n\nnungspunkten 5 und 6 vorgesehenen Wahlen von Mitglie-\n\ndern f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium sowie die \n\nG-10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nMeine Damen und Herren, um die Zeit effektiv zu nutzen, \n\nschlage ich vor, dass wir an dieser Stelle die drei Tages-\n\nordnungspunkte zusammenfassen und alle drei Wahlen in \n\neinem Wahlaufruf durchf\u00fchren. Dies ist nach \u00a7 79 Abs. 5 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung ohne Weiteres m\u00f6glich. \n\nUm Sie darauf vorzubereiten, wie das ablaufen wird: Bei \n\nWahlaufruf erhalten Sie drei verschiedenfarbige Stimm-\n\nscheine, auf denen jeweils deutlich gekennzeichnet ist, \n\nauf welches zu w\u00e4hlende Gremium sie sich beziehen. Die \n\nWahlkommission w\u00fcrde nach Abgabe der Stimmscheine \n\ndie Ausz\u00e4hlung vornehmen, w\u00e4hrend wir in unserer \n\nSitzung fortfahren k\u00f6nnten. Wir k\u00e4men dann zur Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung. Gibt es Einw\u00e4nde gegen die vorge-\n\nschlagene Verfahrensweise? \u2013 Es gibt keine. Damit \n\nwerden wir so verfahren. \n\nBevor wir in die Wahlhandlung eintreten, stelle ich nun \n\ndie drei durchzuf\u00fchrenden Wahlen kurz vor. Ich komme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 239 \n\nzun\u00e4chst zu der als Tagesordnungspunkt 4 vorgesehenen \n\nWahl von Mitgliedern f\u00fcr die Parlamentarische Kontroll-\n\nkommission. \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungs-\n\nschutz des Freistaates Sachsen schreibt die Wahl der \n\nMitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 dieses \n\nGesetzes werden die Mitglieder der Parlamentarischen \n\nKontrollkommission vom Landtag aus seiner Mitte \n\neinzeln und mit der Mehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\n\u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 dieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus \n\nfest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen \n\nOpposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. \n\nBei den zu besetzenden f\u00fcnf Sitzen bedeutet dies: Auf \n\nVorschlag der CDU-Fraktion sind drei Mitglieder zu \n\nw\u00e4hlen, auf Vorschlag der Fraktion DIE LINKE ist ein \n\nMitglied zu w\u00e4hlen und auf Vorschlag der AfD-Fraktion \n\nist ebenfalls ein Mitglied zu w\u00e4hlen. Der Stimmschein f\u00fcr \n\ndiese Wahl wird der blaue sein. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl von Mitgliedern f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium  \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung der \n\nparlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung von  \n\nWohnungen unter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher \n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/459, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 5/549, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/689, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 Satz 1 dieses Gesetzes werden die \n\nMitglieder f\u00fcr das Parlamentarische Kontrollgremium \n\nvom Landtag aus seiner Mitte einzeln mit der Mehrheit \n\nseiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 dieses Geset-\n\nzes legt dar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf Mitglieder \n\nder parlamentarischen Opposition angeh\u00f6ren m\u00fcssen. Das \n\nbedeutet, f\u00fcr die f\u00fcnf zu besetzenden Sitze auf Vorschlag \n\nder CDU-Fraktion sind drei Mitglieder zu w\u00e4hlen und auf \n\nVorschlag der Fraktion DIE LINKE und der AfD-Fraktion \n\njeweils ein Mitglied. Hier ist der Stimmschein orangefar-\n\nben. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern f\u00fcr die  \n\nG-10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes  \n\nzur Ausf\u00fchrung des Artikel-10-Gesetzes im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/464, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 6/551, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs sind diesmal drei zu w\u00e4hlende Mitglieder. Der Stimm-\n\nschein ist hier wei\u00df. \n\nZur Durchf\u00fchrung der Wahlen berufe ich aus den Reihen \n\nder Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden \n\nMitgliedern des Landtags: Thomas Colditz als Leiter, \n\nCDU; Herr Sodann, DIE LINKE; Frau Raether-Lordieck \n\nf\u00fcr die SPD; Herr Wendt, AfD, und Herr G\u00fcnther f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN. Ich \u00fcbergebe das Wort dem Leiter der Wahl-\n\nkommission. Er steht schon hinter mir. Unsere Wahl-\n\nkommission hat sich in unglaublicher Geschwindigkeit \n\nschon hier vorn zusammengefunden. \n\nJetzt ergreift der Leiter unserer Wahlkommission, Herr \n\nKollege Colditz, das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Der Herr Pr\u00e4sident hat das Prozedere schon be-\n\nschrieben. Sie bekommen drei Wahlzettel, die Sie bitte \n\ngewissenhaft und ausf\u00fchrlich ausf\u00fcllen. Das ist eine \n\ngewisse Herausforderung, aber ich glaube, wir werden sie \n\ngut bew\u00e4ltigen. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch beginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nSollte sich jemand im Saal befinden, der wahlberechtigt \n\nist, aber nicht aufgerufen wurde, m\u00f6ge er sich bitte jetzt \n\nmelden. \u2013 Es ist vollbracht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 240 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Sind Abgeordnete im Saal, die noch nicht ge-\n\nw\u00e4hlt haben? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich \n\ndie Wahlhandlung f\u00fcr die drei Wahlen und bitte unsere \n\nWahlkommission, die Stimmen jetzt auszuz\u00e4hlen. Ich \n\nschlage Ihnen vor, dass die Wahlkommission die Ausz\u00e4h-\n\nlung au\u00dferhalb des Plenarsaales im Saal 2 vornimmt und \n\nwir in der Zwischenzeit mit der Sitzung fortfahren. Nach \n\nFeststellung der Ergebnisse durch die Wahlkommission \n\nwerden die Tagesordnungspunkte wieder aufgerufen. \n\nWir treten jetzt ein in den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eUnsere Freiheit braucht Sicherheit\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das ist jetzt ein wichtiger \n\nTagesordnungspunkt. Ich bitte Sie, ganz einfach Ihre \n\nPl\u00e4tze einzunehmen. Ich \u00fcbergebe das Wort an den \n\nStaatsminister des Innern, Herrn Markus Ulbig. Bitte, \n\nHerr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen Abge-\n\nordnete! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen und \n\nam Beginn meiner Fachregierungserkl\u00e4rung Danke sagen, \n\nDanke an die Beamten der s\u00e4chsischen Polizei und an die \n\nvielen Polizisten aus ganz Deutschland, die schon seit \n\nMonaten daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen hier bei uns im \n\nFreistaat ihre Grundrechte wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs sind kr\u00e4fteintensive Einsatzlagen, die seit Wochen in \n\nDresden und Leipzig stattfinden. Sie f\u00fchren die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei durchaus an die Grenze ihrer Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, Danke zu sagen an \n\ndie B\u00fcrgerschaft f\u00fcr ihr Engagement. Insbesondere denke \n\nich da an den vergangenen Montagabend hier in Dresden. \n\nDas war ein gro\u00dfartiges Engagement, das war ein tolles \n\nZeichen und ein gutes Signal, dass so eine Veranstaltung \n\nauch mit wenig Polizei auskommt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das alles ist \n\naber nur leistbar unter der Voraussetzung, dass wir eine \n\nstarke Unterst\u00fctzung durch die Polizeien der L\u00e4nder und \n\ndes Bundes bekommen. Ich m\u00f6chte dies an ein paar \n\nZahlen verdeutlichen. \n\nInsgesamt haben wir in diesem Themenkomplex 15 zum \n\nTeil sehr komplexe Versammlungslagen seit der ersten \n\nVersammlung von Pegida am 20. Oktober 2014 in Dres-\n\nden gehabt. Die Teilnehmerzahlen sind seither bei Pegida, \n\naber auch bei den Gegenveranstaltungen st\u00e4ndig gewach-\n\nsen. Schauen wir uns das genauer an: Am 20. Okto-\n\nber 2014 waren es 350 Teilnehmer bei Pegida und am \n\n12. Januar 2015 mehr als 25 000. Auch die Gegende-\n\nmonstrationen hatten mehrere Tausend Teilnehmer. Es hat \n\nin den Versammlungen auch immer wieder gewaltbereite \n\nPersonen gegeben. Der Kr\u00e4fteeinsatz des Polizeivollzugs-\n\ndienstes ist deshalb lageangepasst in diesem Zeitraum \n\nnat\u00fcrlich enorm gestiegen. Am 20. Oktober \u2013 jenem \n\nersten Tag \u2013 waren zehn Einsatzkr\u00e4fte in Dresden unter-\n\nwegs. Wir haben nunmehr teilweise 1 500 Einsatzkr\u00e4fte, \n\ndie in Dresden im Einsatz sind. \n\nSeit Dezember 2014 werden regelm\u00e4\u00dfig Polizeikr\u00e4fte \n\nanderer Bundesl\u00e4nder und des Bundes angefordert. Der \n\nH\u00f6hepunkt des Kr\u00e4fteeinsatzes, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, ist letzte Woche gewesen, und zwar \n\nin Leipzig am 21. Januar. Es war einer der gr\u00f6\u00dften Poli-\n\nzeieins\u00e4tze, die wir in der j\u00fcngsten Geschichte des Frei-\n\nstaates hatten. \u00dcber 5 100 Beamte waren im Einsatz, \n\ndavon allein circa 1 200 aus dem Freistaat Sachsen. Die \n\nVeranstaltung in Leipzig am Mittwoch der letzten Woche \n\nhatte zu Teilen ein erhebliches Gewaltpotenzial in sich. \n\nDieses entlud sich beispielsweise in B\u00f6llerw\u00fcrfen, im \n\nDurchbrechen von Absperrungen oder in brennenden \n\nM\u00fclltonnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle klar und deutlich sagen: Gewalt bei solchen \n\nDemonstrationen und Veranstaltungen ist nicht hinzu-\n\nnehmen und Gewalt gegen Polizeibeamtinnen und  \n\n-beamte \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nEs muss klar und deutlich gesagt werden: Diese Kollegin-\n\nnen und Kollegen sind Menschen in Uniform, die f\u00fcr uns \n\ndie \u00f6ffentliche Sicherheit gew\u00e4hrleisten, die sie durchset-\n\nzen, die buchst\u00e4blich ihren Buckel hinhalten. Deswegen \n\nsind Angriffe gegen sie von uns besonders scharf zu \n\nverurteilen. Ich denke diesbez\u00fcglich auch an den Gewalt-\n\nausbruch auf den Polizeiposten in Connewitz. So etwas ist \n\nnicht hinzunehmen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nWir m\u00fcssen den Kolleginnen und Kollegen Hochachtung \n\nf\u00fcr ihre Arbeit zollen; denn ihnen, den Polizistinnen und \n\nPolizisten, ist es zu verdanken, dass es bei all diesen \n\nEins\u00e4tzen, \u00fcber die ich gesprochen habe, trotz alledem \n\ngelungen ist, den Verlauf der Versammlung weitgehend \n\nfriedlich zu gew\u00e4hrleisten. Entscheidend ist, dass es \n\ngelungen ist, auch unter schwierigen Bedingungen die \n\nFreiheitsrechte zu sichern. Das ist ein gutes Zeichen f\u00fcr \n\ndie Welt, und es macht deutlich, dass es unsere Demokra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 241 \n\ntie wert ist und dass es auch notwendig ist, diese Anstren-\n\ngungen zu leisten. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt \n\nauch F\u00e4lle, in denen das hohe Gut der Demonstrations-\n\nfreiheit gegen andere hohe G\u00fcter abgewogen werden \n\nmuss. Wenn Menschenleben konkret in Gefahr sind, dann \n\ngibt es nur eine Entscheidung \u2013 so wie die vor zwei \n\nWochen in Dresden: Wer glaubt, dass diese Entscheidung \n\nleicht gefallen ist, liegt falsch. Die Hinweise wurden \n\ngr\u00fcndlich abgewogen \u2013 wohl\u00fcberlegt und besonnen \u2013, \n\nweil es ein starker Eingriff in die Grundrechte ist. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich den Ablauf noch einmal kurz skizzieren. \n\nBei der Polizeidirektion Dresden haben sich im Laufe des \n\nSamstags die abstrakten Meldungen bis auf eine konkrete \n\nGef\u00e4hrdung verdichtet. Danach wurden Attent\u00e4ter aufge-\n\nrufen, sich unter die Protestierenden zu mischen, um \n\nzeitnah einen Mord an einer Einzelperson des Organisati-\n\nonsteams von Pegida zu begehen. Angaben zum konkre-\n\nten Vorgehen liegen hierzu nicht vor. Deswegen und mit \n\nBlick auf die Charakteristik terroristischer Anschl\u00e4ge ist \n\nauch mit dem Einsatz gemeingef\u00e4hrlicher Mittel zu \n\nrechnen, und auch von einer unmittelbaren Gef\u00e4hrdung \n\nvon Leib und Leben aller Versammlungsteilnehmer ist \n\nauszugehen. \n\nDaraus lie\u00df sich ableiten, dass am 19. Januar 2015 mit \n\nrelevanter Wahrscheinlichkeit ein Anschlag in Dresden \n\naus den Versammlungen heraus ver\u00fcbt werden sollte. \n\nDiese Einsch\u00e4tzung kam vom BKA und geht auf ver-\n\nschiedene zusammenflie\u00dfende Meldungen anderer Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden zur\u00fcck. Diese wurde als geheim eingestuft. \n\nEs liegt dann in der Natur der Sache, dass die von einigen \n\ngew\u00fcnschten Detailinformationen verschiedenen Restrik-\n\ntionen unterliegen. Aber der Kerninhalt war: Es gab eine \n\nkonkrete Warnung vor einem Anschlag aus den Versamm-\n\nlungen heraus auf ein Mitglied des Pegida-Organisations-\n\nteams. \n\nBei einem Anschlag in einer Menschenmenge besteht eine \n\nerheblich Gefahr f\u00fcr eine Vielzahl von Menschen. In \n\ndieser konkreten Situation bestand f\u00fcr die Polizei keine \n\nandere M\u00f6glichkeit, als das Verbot aller Versammlungen. \n\nAnders h\u00e4tte die erneute Anmeldung von Ersatz- oder \n\nSpontandemonstrationen nicht unterbunden werden \n\nk\u00f6nnen. Aufgrund der r\u00e4umlichen N\u00e4he der Anmeldung \n\nw\u00e4ren die Veranstaltungen f\u00fcr potenzielle T\u00e4ter dann \n\nnicht mehr unterscheidbar gewesen. \n\nEs gab eine Gef\u00e4hrdungslage f\u00fcr alle Demonstrationen an \n\ndiesem Abend, und deswegen wurden alle Veranstaltun-\n\ngen f\u00fcr diesen Tag untersagt. Dar\u00fcber hinaus war \u00fcber die \n\nStrukturen der m\u00f6glichen T\u00e4ter nichts bekannt. Die \n\nHinweise waren konkret f\u00fcr Ort, Zeit und Person. Die \n\nAufrufe sollten unbekannte Schl\u00e4fer oder Selbstradikali-\n\nsierte mobilisieren. \n\nF\u00fcr diese Art der Bedrohung gab es kein geeignetes \n\npolizeiliches Mittel. Das bedeutet, es war eine tats\u00e4chli-\n\nche Ausnahmesituation. Das angek\u00fcndigte Versamm-\n\nlungsgeschehen konnte so nicht mehr gesch\u00fctzt werden. \n\nDie Allgemeinverf\u00fcgung war f\u00fcr diesen Tag in dieser \n\nganz konkreten Situation die einzig vern\u00fcnftige L\u00f6sung. \n\nIm \u00dcbrigen hatte bis zu diesem Zeitpunkt auch der \n\nVeranstalter, also Pegida selbst, kein schl\u00fcssiges Sicher-\n\nheitskonzept vorgelegt. Fakt ist aber auch, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren \u2013 und das m\u00f6chte ich noch \n\neinmal deutlich sagen \u2013: Ohne diese konkrete Bedrohung \n\nw\u00e4ren die angemeldeten Veranstaltungen so wie immer \n\nbis zu diesem Zeitpunkt und auch jetzt, danach, ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df abgesichert worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich sage es \n\nnoch einmal ganz klar: Die Entscheidung der Polizeif\u00fch-\n\nrung, der Polizeidirektion Dresden, war richtig, und ich \n\nw\u00fcrde sie unter gleichen Umst\u00e4nden so wieder mittragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist zu bef\u00fcrchten! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nWenn ich die Wahl habe, entweder Leib und Leben der \n\nMenschen in diesem Lande vor Terroristen zu sch\u00fctzen \n\noder sie unter Gefahr demonstrieren zu lassen, dann \n\nw\u00e4hle ich immer die Sicherheit und die Unversehrtheit \n\nunserer B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch halte es daher auch f\u00fcr verfehlt, in diesem Zusam-\n\nmenhang von einem vermeintlichen Gegensatz von \n\nFreiheit und Sicherheit zu sprechen. Freiheit und Sicher-\n\nheit trennt kein Entweder-oder, sie eint ein Sowohl-als-\n\nauch. Sie sind zwei Seiten ein und derselben Medaille. \n\nWer in Unsicherheit lebt, baut zwangsl\u00e4ufig Mauern um \n\nsich herum. Nur in Sicherheit kann es echte Freiheit \n\ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDas schlie\u00dft die M\u00f6glichkeit zur demokratischen Teilhabe \n\nein. Das ist nicht zuletzt einer der h\u00e4ufigsten Gr\u00fcnde \n\ndaf\u00fcr, warum Menschen zu uns nach Deutschland fl\u00fcch-\n\nten. Sie kommen zum Teil aus L\u00e4ndern, in denen viele \n\nvon ihnen nicht wissen, ob sie den n\u00e4chsten Tag erleben, \n\nin denen es kein staatliches Gewaltmonopol gibt und sie \n\nder Willk\u00fcr von Warlords und marodierenden Banden \n\nausgesetzt sind, in denen Demonstration und freie Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung f\u00fcr sie nicht normaler Alltag sind. \n\nUnser Staat, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \n\nFreiheits- und Sicherheitsgarant f\u00fcr die B\u00fcrger. Gerade \n\nwenn man \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von Freiheit und Sicherheit \n\nspricht, sollte man sich das immer wieder klarmachen. \n\nMan kann also nicht oft genug wiederholen: Sicherheit ist \n\nnicht das Gegenteil, sondern die Grundlage von Freiheit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nUnsere Freiheit braucht Sicherheit. Damit es keine Miss-\n\nverst\u00e4ndnisse gibt, will ich ebenso klar sagen: Ich stimme \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 242 \n\nuneingeschr\u00e4nkt zu \u2013 das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dfe-\n\nrung und das Versammlungsrecht sind hohe G\u00fcter. Es sind \n\ndie Lebensadern unserer Demokratie, und wenn man so \n\nwill, der Motor unserer offenen Gesellschaft. Jedes \n\nFreiheitsrecht, jede demokratische Errungenschaft unserer \n\nZeit wird ausgef\u00fcllt durch die Menschen, die sie tragen. \n\nDie Sicherheit jener Menschen zu gew\u00e4hrleisten ist \n\noberste Staatsr\u00e4son. Das ist die Grundlage unseres Gesell-\n\nschaftsvertrages. Diesem Grundsatz f\u00fchlt sich die Staats-\n\nregierung verpflichtet. Diesem Grundsatz f\u00fchle ich mich \n\npers\u00f6nlich verpflichtet, und ich denke, diesem Grundsatz \n\nm\u00fcssen wir uns alle verpflichtet f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Sebastian Gemkow) \n\nJetzt gibt es einige, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, die sagen, die Ma\u00dfnahme sei unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\ngewesen, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Korrekt!) \n\nein unn\u00f6tiger Eingriff in die Grundwerte unserer Demo-\n\nkratie. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nV\u00f6llig \u00fcberzogen!) \n\nIch kann mir vorstellen, dass sich das aus Berlin, Stuttgart \n\noder Hamburg sehr leicht sagen l\u00e4sst. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nIch kann mir aber auch vorstellen, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\ndass, wenn es anders gelaufen w\u00e4re, wenn demonstriert \n\nworden w\u00e4re und Menschen durch einen Anschlag zu \n\nSchaden gekommen w\u00e4ren, dann dieselben Leute uns \n\nheute auf andere Weise verurteilen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie w\u00fcrden uns fragen: Warum habt ihr das zugelassen? \n\nIhr hattet die entsprechenden Hinweise der Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere Demo-\n\nkratie muss den kontroversen Diskurs aushalten. Unsere \n\nDemokratie muss auch Drohungen aushalten k\u00f6nnen und \n\ndeutlich zeigen, dass unsere Werte jeder Aggression \n\nstandhalten. Das ist meine feste \u00dcberzeugung. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDer Diskurs kann und muss gelegentlich seinen Aus-\n\ngangspunkt auf der Stra\u00dfe nehmen. Aber ein solcher \n\nDiskurs muss immer im konstruktiven demokratischen \n\nGesamtzusammenhang gesehen werden und deshalb auf \n\nein Ziel ausgerichtet sein. Das hei\u00dft: Miteinander reden \n\nstatt \u00fcbereinander, ergebnisoffen statt in festgefahrenen \n\nPositionen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, reicht \n\nes nicht aus, allein auf der Stra\u00dfe seinen Unmut kundzu-\n\ntun. Die vielen Tausend Menschen, die auf die Stra\u00dfe \n\ngehen, machen damit auf sich aufmerksam. Aber das \n\nallein bringt den notwendigen Diskurs in unserer Gesell-\n\nschaft noch nicht weiter. Deshalb ist es wichtig, dass es \n\nuns gemeinsam gelingt \u2013 diesen Anspruch habe ich \u2013, \n\ndiese Menschen dorthin zu bringen, wo wir richtig mitei-\n\nnander reden und Meinungen und Argumente ausge-\n\ntauscht werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb habe \n\nich meine pers\u00f6nlichen Bedenken beiseite geschoben und \n\ndas Gespr\u00e4ch mit den Pegida-Organisatoren gef\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Gespr\u00e4ch war nicht einfach, aber als Innenminister \n\nbin ich auch Versammlungsminister und trage deshalb die \n\nVerantwortung f\u00fcr die Sicherheit der Menschen bei \n\nsolchen Veranstaltungen und der Polizistinnen und Poli-\n\nzisten. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch sage in aller Deutlichkeit: Es ging bei dem Gespr\u00e4ch \n\nnicht darum, Inhalte, Positionen oder Werte zu diskutie-\n\nren, sondern das Gespr\u00e4ch hatte das Ziel, an die Verant-\n\nwortung der Veranstalter zu appellieren. \n\n(Anhaltende Unruhe bei den LINKEN \u2013 \n\nInes Springer, CDU: Pscht!) \n\nSie sind es n\u00e4mlich, die in erster Linie Verantwortung f\u00fcr \n\ndie \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung der Veranstaltun-\n\ngen tragen, und sie m\u00fcssen dieser gerecht werden. Ich \n\nhabe daf\u00fcr geworben, dass die Organisatoren den Teil-\n\nnehmern erkl\u00e4ren, wie und wo wir in der Gesellschaft \n\nmiteinander streiten k\u00f6nnen. Ich gehe immer noch davon \n\naus, dass es uns gelingt, den Protest in Diskussionen \n\numformen zu k\u00f6nnen und dass wir in einen Dialog eintre-\n\nten. An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Ein \n\nweiterer Termin ist weder in Aussicht genommen noch \n\nvereinbart worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es sei noch-\n\nmals gesagt: Wahr ist, dass man am 19. Januar in Dresden \n\nnicht demonstrieren konnte. Wahr ist aber auch, dass sich \n\nschon in derselben Woche die demokratische Kultur hier \n\nbei uns im Freistaat weiterentwickelt hat. Die Staatsregie-\n\nrung hat neben vielen anderen Gespr\u00e4chsangeboten den \n\ndirekten Dialog mit den Menschen im Lande aufgenom-\n\nmen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie demokratische Kultur hat sich \n\nweiterentwickelt, weil die Regierung \n\nmit dem Volk redet \u2013 so etwas Absurdes!) \n\nDas mag selbstverst\u00e4ndlich sein, aber es ist ein klares \n\nSignal und macht deutlich: Wir haben verstanden, denn \n\nmit dem f\u00fcr alle offenen Dialogforum in Dresden haben \n\nwir ein faires Gespr\u00e4chsangebot unterbreitet. Der faire \n\nUmgang miteinander stand im Vordergrund. Grundlage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 243 \n\naller Diskussionsbeitr\u00e4ge war es, einander zuzuh\u00f6ren, \n\neinander zu verstehen und sachlich zu argumentieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer gro\u00dfe Zulauf hat auch deutlich gemacht, dass der \n\nBedarf an diesen Gespr\u00e4chen vorhanden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Erkenntnis ist, dass nat\u00fcrlich nicht alle einer Meinung \n\nsind. Aber sie sind bereit, sich konstruktiv und sachlich \n\nauseinanderzusetzen; denn interessant war: Je l\u00e4nger die \n\nDiskussion an den einzelnen Tischen dauerte, desto \n\nsachlicher und unaufgeregter wurde diskutiert. Das eine \n\noder andere ideologische Pulver war schnell verschossen \n\nund man konnte \u00fcber Fakten diskutieren. Es hat sich \n\nziemlich schnell die Spreu vom Weizen getrennt oder \u2013 \n\nanders ausgedr\u00fcckt \u2013 die wirklichen Sorgen von populis-\n\ntischen Spr\u00fcchen. Deshalb ist es mir wichtig, deutlich zu \n\nmachen, dass das Gespr\u00e4ch unbedingt notwendig ist und \n\nDiskurse gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. \n\nKlar ist aber auch, dass das nur ein Auftakt gewesen sein \n\nkann und weitere Gespr\u00e4che in der Breite dieser Gesell-\n\nschaft notwendig sind. Mittelfristig muss es das Ziel sein, \n\ndass die Artikulation auf der Stra\u00dfe zu den konkreten \n\nThemen zur\u00fcckgeht und die Gespr\u00e4che intensiviert \n\nwerden. Nat\u00fcrlich sind Demonstrationen gut f\u00fcr eine \n\nDemokratie, nat\u00fcrlich sind sie das Herzst\u00fcck f\u00fcr eine \n\nwache politische Kultur; aber allein ein Selbstzweck sind \n\nsie nicht. Nur gegen \u201edie da oben\u201c zu sein tr\u00e4gt nicht \n\ndauerhaft zur politischen Kultur bei. Es geht auch lang-\n\nfristig auf Kosten des Ansehens unseres Landes. \n\nDeshalb will ich noch einmal sagen: Es geht jetzt darum, \n\nweniger Auseinandersetzungen auf der Stra\u00dfe zu haben, \n\nsondern mehr sachliche Diskussion und einen Dialog; \n\ndenn verfestigte Konflikte n\u00fctzen niemanden etwas. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es h\u00f6chste Zeit, diesen Weg konsequent weiter \n\nzu gehen \u2013 durchaus auch im Sinne der Sicherheit. Diese \n\nFreiheit zu nutzen, dazu lade ich alle ein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister Ulbig f\u00fcr seine Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache und ich rufe Ihnen \n\nfolgende Redezeiten in Erinnerung: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten und GR\u00dcNE 12 Minuten. Wir beginnen mit einer \n\nersten Runde in folgender Reihenfolge: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Das Wort erh\u00e4lt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nHerr Kollege Gebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aus unserer Sicht \n\nh\u00e4tte hier eigentlich der Ministerpr\u00e4sident stehen m\u00fcssen, \n\ndenn es kann uns doch heute nicht ernsthaft allein um das \n\nVersammlungsverbot vom 19. Januar gehen. Wir sprechen \n\neigentlich \u00fcber einen der gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen \n\nKonflikte, die der Freistaat in seiner j\u00fcngsten Geschichte \n\nzu bew\u00e4ltigen hat. \n\nMeine Herren an der Spitze der s\u00e4chsischen CDU, Ihre \n\nerprobte Methode des Schweigens oder des Abmoderie-\n\nrens aller Konflikte durch Brandmarkung externer Schul-\n\ndiger \u2013 so wie es beim Landesbankcrash gewesen ist, bei \n\nder Sachsensumpfaff\u00e4re oder bei der NSU-Mordserie \u2013 \n\nwird diesmal nicht funktionieren. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, tragen mit \n\nIhrer Politik die Verantwortung f\u00fcr die Ursachen der \n\nEskalation, der Frustration und teilweise auch der Frem-\n\ndenfeindlichkeit und des Rassismus, die wir derzeit \n\nhierzulande erleben. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nSabine Friedel, SPD, und Petra Zais, GR\u00dcNE \u2013 \n\nEmp\u00f6rte Zurufe von der CDU) \n\nDenn wir erinnern uns an die ewigen Debatten um den \n\nExtremismus mit dem expliziten Standpunkt der s\u00e4chsi-\n\nschen CDU, dass der Linksextremismus eine der gr\u00f6\u00dften \n\nGefahren f\u00fcr die Demokratie darstellt, \n\n(Lautstarker Widerspruch von der CDU) \n\nobwohl in Sachsen Morde und Gefahren gegen Leib und \n\nLeben von rechts ausgegangen sind, meine Damen und \n\nHerren. \u2013 Ihre Zwischenrufe zeigen mir, dass ich recht \n\nhabe. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nH\u00f6hepunkt war die Einf\u00fchrung der Extremismusklausel. \n\nDamit wurde ein Generalverdacht gegen alle ausgespro-\n\nchen, die sich gegen Fremdenfeindlichkeit und Rassismus \n\nund f\u00fcr eine demokratische Kultur in diesem Land einset-\n\nzen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nEs war auch besonders Sachsen, wo die sogenannte \n\nakzeptierende Jugendarbeit gerade im l\u00e4ndlichen Raum \n\nals faktische staatliche Beihilfe zu Nazistrukturen gepflegt \n\nwurde. Gerechtfertigt wurde das von der Pauschalbehaup-\n\ntung des damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf, \n\ndie Sachsen seien ja immun gegen rechtsradikale Versu-\n\nchungen \u2013 wie wir erst heute wieder in der \u201eS\u00fcddeutschen \n\nZeitung\u201c lesen durften. \n\nHinzu kam speziell in Dresden die jahrelange historisch \n\nnachweislich falsche Pflege eines Opfermythos. Hinter \n\nder Fassade des stillen Gedenkens wurde insbesondere \n\nvon der CDU eine einseitige Erinnerungskultur verteidigt, \n\nan die Nazis mit ihrem europaweit gr\u00f6\u00dften Aufmarsch \n\nm\u00fchelos ankn\u00fcpfen konnten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 244 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: L\u00fcge!) \n\nJahrelang wurde jede Kritik verfemt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Keine Ahnung! \n\nH\u00f6ren Sie auf mit dem Unsinn!) \n\nDie Stadt und die CDU-Regierung haben erst mit absur-\n\nden Begr\u00fcndungen reagiert \u2013 Zitat: \u201eDie Chaoten st\u00f6ren \n\ndas stille Gedenken\u201c; damit waren aber nicht die Neona-\n\nzis gemeint, sondern die Gegendemonstranten \u2013 und dann \n\nmit einem absurden Trennungsgebot, was in der Endkon-\n\nsequenz zu den heftigen Auseinandersetzungen am \n\n19. Februar 2011 f\u00fchrte. Es waren die zivilgesellschaftli-\n\nchen Initiativen bis hin zur Antifa, die mit ihren Blocka-\n\nden den Naziaufm\u00e4rschen rund um den 13. Februar \n\n(Starker Widerspruch und Zurufe \n\nvon der CDU und der AfD) \n\ndas Garaus gemacht haben, und nicht Ihre Menschenkette. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nSabine Friedel, SPD, und Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nZum Dank wurden sie daf\u00fcr kriminalisiert \u2013 und das bis \n\nheute \u2013, Prominente und viele Nichtprominente. Im \n\nZusammenhang mit einer nicht existierenden kriminellen \n\nVereinigung namens Antifa-Sportgruppe wurden 2011 die \n\nTelefondaten von mehr als einer Viertelmillion Menschen \n\nabgefischt. Die politisch-juristische Verfolgung des Jenaer \n\nJugendpfarrers Lothar K\u00f6nig ist inzwischen Geschichte, \n\naber deswegen nicht weniger skandal\u00f6s. Demn\u00e4chst wird \n\nsich der Ministerpr\u00e4sident unseres Nachbarlandes Th\u00fcrin-\n\ngen wegen seiner Beteiligung an den antifaschistischen \n\nProtesten vor f\u00fcnf Jahren vor einem Dresdner Gericht \n\nverantworten m\u00fcssen. \n\n(Emp\u00f6rter Zuruf des Abg. \n\nChristian Piwarz, CDU \u2013 Weitere Zurufe) \n\nInteressant ist: Es gab damals niemals einen Dialog oder \n\nein Dialogangebot mit den Gegendemonstrationen. Das \n\nmacht die Staatsregierung aber jetzt bei den Protestieren-\n\nden mit Pegida \u2013 einer Bewegung, die die giftige Frucht \n\nIhrer spezifischen s\u00e4chsischen und Dresdner CDU-Politik \n\nist. Ihre Parteifreunde in anderen Bundesl\u00e4ndern wenden \n\nsich l\u00e4ngst mit Grausen ab. Da h\u00f6re ich vom CDU-\n\nBundesvorsitzenden Armin Laschet, der seine s\u00e4chsischen \n\nParteifreunde ermahnt, Sachsen geh\u00f6re doch zu Deutsch-\n\nland. \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Vereinzelt \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nWir alle dachten, schlimmer geht\u2019s nimmer. Doch dann \n\nkam diesen Montag die Nachricht von einem Geheimge-\n\nspr\u00e4ch des Innenministers an unbekanntem Ort, aber mit \n\neiner ministeriellen Verk\u00fcndung danach. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHerr Ulbig, beim Blick auf Ihre Amtsf\u00fchrung fragen sich \n\nviele so wie auch ich pers\u00f6nlich: Sprechen Sie eigentlich \n\nnoch als hauptamtlicher Innenminister oder eher als \n\nehrenamtlicher stellvertretender Pressesprecher von \n\nPegida? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013 \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nHerr Ulbig, Sie waren sogar bereit, sich mit Herrn  \n\nBachmann zu treffen, der Fl\u00fcchtlinge als \u2013 Zitat \u2013\n\n\u201eViehzeug\u201c bezeichnet hat. Davor wurden Sie, wurde \n\nSachsen nur dadurch bewahrt, dass Bachmann vorher \n\nzur\u00fcckgetreten ist. Daraus kann ich nur schlussfolgern, \n\ndass mit dem Beginn Ihrer OB-Kandidatur in Dresden alle \n\nIhre politischen Sicherungen durchgebrannt sind \u2013 ent-\n\nsprechend durchgeknallt ist Ihre Sicherheitspolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun hat sich die Spitze \n\nder s\u00e4chsischen CDU offenbar kollektiv in eine Parallel-\n\ngesellschaft begeben. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident teilt im Widerspruch zu Aussagen \n\nder Bundeskanzlerin mit, dass es zwar Muslime in Sach-\n\nsen gibt, aber keinen Islam. \u00c4hnlich irre w\u00e4re es, wenn \n\nich sagen w\u00fcrde: Herr Tillich mag zwar praktizierender \n\nKatholik sein, aber Katholizismus geh\u00f6rt nicht zu Sach-\n\nsen. Sie, meine Damen und Herren der Staatsregierung, \n\nhaben uns diese Fachregierungserkl\u00e4rung mit einem \n\nfundamentalistischen Ausruf \u201eFreiheit braucht Sicherheit\u201c \n\nbeschert. Also m\u00fcssen wir einmal mit fundamentaler \n\nAufkl\u00e4rung in der Debatte darauf eingehen \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund das nicht nur, um den Gesundheitszustand von \n\nMartin Dulig, um den ich mich sorge, zu sichern, der mit \n\ndem Treiben seines Koalitionspartners wahrscheinlich \n\nk\u00f6rperliche Schmerzen haben wird. \n\nIch sage: Freiheit braucht Mut, Freiheit braucht Zivilcou-\n\nrage, Freiheit braucht Gesicht zeigen, Freiheit braucht \n\nWiderspruch, Freiheit braucht Andersdenkende, Freiheit \n\nbraucht anders Lebende und Freiheit braucht anders \n\nAussehende. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nSabine Friedel, SPD, und Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDas, meine Damen und Herren, ist auch meine Lehre aus \n\ndem gescheiterten Versuch, in der DDR eine Alternative \n\nzum Kapitalismus aufzubauen. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nEine hundertprozentige Sicherheit in einer offenen Ge-\n\nsellschaft kann es nun einmal nicht geben \u2013 leider, Herr \n\nInnenminister. \n\nJa, wir vertrauen der Polizei, professionell und unter \n\nschwierigen Bedingungen 99,9 % Sicherheit zu schaffen. \n\nDie Allgemeinverf\u00fcgung der Polizeidirektion Dresden mit \n\n24-st\u00fcndigem Totalverbot aller Versammlungen unter \n\nfreiem Himmel in der Landeshauptstadt am 19. Januar \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 245 \n\nwar ein beispielloser antidemokratischer S\u00fcndenfall. Da \n\nhelfen alle Ihre Erkl\u00e4rungsmuster, die Sie uns gerade \n\ngegeben haben, nichts, Herr Innenminister. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nDie auf der Sondersitzung des Landtagsinnenausschusses \n\nnachtr\u00e4glich aufgez\u00e4hlten Pseudoargumente waren \n\ns\u00e4mtlich an den Haaren herbeigezogen. Damit k\u00f6nnte \n\nman jederzeit \u00fcberall die Demonstrationsfreiheit beerdi-\n\ngen. Auch in diesem Fall war es wieder die Bundesregie-\n\nrung, die erschrocken war, und aus der Bundeshauptstadt \n\nward kundgetan, notfalls m\u00fcsse die Bundespolizei die \n\nVersammlungsfreiheit retten \u2013 auch in Sachsen. Wie \n\npeinlich! \n\nNun ist man in Dresden eine Menge Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeiten in Sicherheitssachen gewohnt. Ich will daran \n\nerinnern: Im Jahr 2006 wurde von zwei Polizeibeamten \n\nein dreij\u00e4hriges Kind aus dem Kindergarten entf\u00fchrt, um \n\nso an seine angolanische Mutter heranzukommen und sie \n\nabzuschieben. Die damalige Ausl\u00e4nderbeauftragte sprach \n\nvon \u201eGeiselhaft\u201c. Ein Jahr sp\u00e4ter wurde vom Justizminis-\n\nterium best\u00e4tigt, dass Dresdner Rechtsextreme in den \n\nBesitz von Polizeivideos und -fotos von Antifaschisten \n\ngekommen waren. Vom Jahr 2011 sprach ich schon. Vor \n\neinem halben Jahr geleitete eine Polizeieskorte \n\n40 Neonazis in den S\u00e4chsischen Landtag, w\u00e4hrend Ge-\n\ngendemonstranten mit Schlagst\u00f6cken und Pfefferspray \n\nbearbeitet wurden. \n\nDie Angst vor Imagesch\u00e4den war so gro\u00df, dass man in \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden lieber schwieg, wenn braune \n\nKameraden ihr Unwesen trieben. Auch deswegen konnten \n\nsich die \u201eSkinheads S\u00e4chsische Schweiz\u201c entwickeln, \n\nkonnte \u201eSturm 34\u201c im Raum Mittweida sein Unwesen \n\ntreiben, bevor ihm \u2013 nach jahrelangen Debatten und \n\nStraftaten \u2013 das Handwerk gelegt worden ist. Oder den-\n\nken wir an Limbach-Oberfrohna, wo Menschen, die auf \n\ndas Problem des Wegschauens, des Nichtstuns gegen \n\nMenschenfeindlichkeit und auf die rechte Gewalt verwie-\n\nsen, stigmatisiert wurden. Immer waren es CDU-\n\nFunktion\u00e4re, CDU-Mandatstr\u00e4ger, die die Verantwortung \n\ndaf\u00fcr trugen. Streicheleinheiten nach rechts, Schl\u00e4ge nach \n\nlinks \u2013 das ist Ihre Politik als CDU seit vielen Jahren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nHerr Ulbig, am Tag eines b\u00fcrgerschaftlich organisierten \n\nKulturgro\u00dfereignisses im Namen der Weltoffenheit vor \n\nder Dresdner Frauenkirche treffen Sie sich also mit den \n\nOberstrategen f\u00fcr Volksverhetzung an der Spitze von \n\nPegida. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wie bitte?) \n\nSie empfahlen sich Pegida bereits zuvor mit einer Polizei-\n\nsondereinheit gegen kriminelle Asylbewerber, auch wenn \n\nsich der Dresdner Polizeipr\u00e4sident ob dieses Unfugs \n\n\u00f6ffentlich an den Kopf griff. Aber es ging und geht Ihnen \n\nnicht um Statistik, auch nicht um Fakten, sondern es geht \n\nIhnen um das parteipolitische Abernten diffuser \u00c4ngste. \n\nSie und Frau Oertel von Pegida passen wirklich perfekt \n\nzusammen. Bei der psychologischen Kriegsf\u00fchrung zum \n\nThema \u201eInnere Sicherheit\u201c passt kein Blatt Papier zwi-\n\nschen Sie. Da kann noch nicht einmal die AfD mit \n\nFrau Petry Schritt halten. \n\nHerr Ulbig, Sie verstehen Pegida. Das haben Sie uns \n\ngerade wieder erkl\u00e4rt. Aber Sie verstehen nicht die \n\nFl\u00fcchtlinge, die sich abends nicht mehr aus dem Haus \n\ntrauen. Sie machen PR f\u00fcr Pegida gleich mit und erkl\u00e4ren \n\nim Zuge des totalen Versammlungsverbots auch alle \n\nGegenveranstaltungen zu bedrohten Zonen \u2013 als k\u00f6nnte \n\nsich der Oberrassist Lutz Bachmann pl\u00f6tzlich mitten in \n\neiner Veranstaltung von \u201eDresden nazifrei!\u201c befinden. \n\nWie absurd! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun will also die \n\ns\u00e4chsische Staats- und Regierungspartei CDU mit Kriti-\n\nkern pl\u00f6tzlich einen Dialog f\u00fchren. Aber es waren doch \n\nSie, die eine politische Kultur des Anh\u00f6rens der Argu-\n\nmente des Anderen in Sachsen konsequent erstickt haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Quatsch!) \n\nDa wurden hier im Landtag und drau\u00dfen, vor demonstrie-\n\nrenden Lehrern, Polizisten, Eltern und Sch\u00fclern, Millio-\n\nneneinsparungen im Landeshaushalt als alternativlos \n\ndargestellt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es gab das \n\nGespr\u00e4ch mit diesen Demonstranten!) \n\nDa wurden Gelder in der Jugendhilfe gestrichen. Da \n\nwurde eine Polizeireform durchgef\u00fchrt, die eine Stellen-\n\nstreichorgie ist. Da wird die Lehrerschaft auf Verschlei\u00df \n\ngefahren. Und immer war das \u201ealternativlos\u201c? Am Ende \n\ndes Haushaltsjahres freuten Sie sich \u00fcber Millionen\u00fcber-\n\nsch\u00fcsse. \n\nKeine Kommunikation, aber umso mehr Schikane \u00fcber \n\nviele Jahre hinweg auch beim Thema Asyl: Massenunter-\n\nk\u00fcnfte, Residenzpflicht, Wertmarken statt Selbstversor-\n\ngung. Das war die Linie der CDU. Erst vor wenigen \n\nWochen wurde im letzten Landkreis die Versorgung der \n\nAsylsuchenden mit Wertmarken abgeschafft. In keinem \n\nanderen Bundesland gibt es so viele private Betreiber von \n\nFl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften wie in Sachsen, nicht einmal in \n\nBayern. \n\nJetzt gibt es einen Asylgipfel. Vor wenigen Tagen wurde \n\nden B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern rechtzeitige \n\nKommunikation versprochen. Aber erst am vergangenen \n\nFreitag \u2013 ich wiederhole: am vergangenen Freitag \u2013 \n\nwurde genau das Gegenteil gemacht: In die Stadt B\u00f6hlen \n\nwurden 68 Fl\u00fcchtlinge gebracht. Die Information erreich-\n\nte das Rathaus 24 Stunden vorher. Herr Innenminister, \n\nvielleicht sollten Sie tats\u00e4chlich einmal Ihren Job machen \n\nstatt abstruse Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: \u201eAbstruse Gespr\u00e4che\u201c?) \n\nErinnern wir uns an Schneeberg! Ein Jahr ist das her. Es \n\ngab allgemeine \u00dcberraschung, wie ein NPD-Gemeinderat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 246 \n\npl\u00f6tzlich 3 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hinter sich \n\nversammeln konnte. Die was gemacht haben? Die gerufen \n\nhaben: \u201eWir sind das Volk!\u201c Die Verantwortlichen vor Ort \n\nf\u00fchlten sich \u00fcberfordert und alleingelassen. Dann gab es \n\nDialogangebote. Schnell wurden Politiker hingeschickt; \n\nsie sollten den Menschen erkl\u00e4ren, was mit den Fl\u00fcchtlin-\n\ngen passiert. Als Moderater wurde Frank Richter geholt. \n\nEs gab Gegenproteste, jede Menge Polizei, jede Menge \n\nfrustrierter Lokalpolitiker und eine gespaltene Stadt. Dann \n\nfolgten die Versprechungen der Politik und der Verwal-\n\ntung, zum Beispiel zu der Frage, wie viele Fl\u00fcchtlinge \n\ndenn in die Au\u00dfenstelle des Aufnahmelagers kommen. \n\nHeute ist diese Zahl l\u00e4ngst um einige Hundert \u00fcberschrit-\n\nten. \n\nWoran erinnern mich diese Vorg\u00e4nge aus dem Herbst und \n\nWinter 2013/2014? Wir wundern uns \u00fcber die Demonstra-\n\ntionen von Pegida hier in Sachsen. Sind wir als verant-\n\nwortliche Politiker wirklich so vergesslich? \n\nIch mag ja die Sachsen. Als geb\u00fcrtiger Erzgebirgler bin \n\nich mit diesem Land und diesen Menschen gewisserma-\n\n\u00dfen befreundet. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber nur, \n\nwenn es Ihnen in den Kram passt!) \n\nDeshalb will ich jetzt \u2013 diesmal nicht an die Staatsregie-\n\nrung, sondern an uns, an die sogenannte einheimische \n\nBev\u00f6lkerung \u2013 ein offenes Wort richten: Wenn sachsen-\n\nweit viele Tausend Menschen auf Einladung oder in \n\nBegleitung von Rassisten und Nazis durch die Stra\u00dfen \n\nziehen, weil Fl\u00fcchtlinge in ihrer N\u00e4he untergebracht sind, \n\nwerden oder vielleicht sein werden \u2013 ob in Dresden, \n\nBautzen, Hoyerswerda, Bad Schandau, Schneeberg oder \n\nanderswo \u2013, dann beweist das nicht, dass das alles Rassis-\n\nten oder Nazis sind. Aber es beweist auf sehr dramatische \n\nArt und Weise: Diese Bev\u00f6lkerung f\u00fchlt sich nicht wohl, \n\nsondern st\u00e4ndig bedroht. Diese Bev\u00f6lkerung hat Angst \n\nund kann nicht ihre Arme \u00f6ffnen. Diese Bev\u00f6lkerung \n\nempfindet sich selbst als entwurzelt, wie Fremde im \n\neigenen Land \u2013 \u00fcbrigens ohne einen einzigen Fremden in \n\nder eigenen Stadt. \n\nDaran ist auch die nicht wirklich vollzogene deutsche \n\nEinheit schuld. Denn Menschen, die sich als Menschen \n\nzweiter Klasse f\u00fchlen, fangen an, das zu tun, war wir aus \n\nder Geschichte kennen: Sie grenzen sich von noch \n\nSchw\u00e4cheren ab. Angst vor dem sozialen Abstieg oder gar \n\nAbsturz kann leider auch irrationale Reaktionen hervorru-\n\nfen. Das kann und darf nie eine Rechtfertigung oder gar \n\nEntschuldigung f\u00fcr fragw\u00fcrdiges oder sogar inhumanes \n\nHandeln sein. \n\nAber ich erwarte auch von Ihnen, dem Spitzenpersonal \n\nder in Sachsen dauerregierenden CDU, dass Sie verste-\n\nhen: All das hat etwas mit Ihrer Politik zu tun, mit Nied-\n\nrigl\u00f6hnen, prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen und \n\nmassenhafter Armut von Alleinerziehenden. Daf\u00fcr sind \n\ndiejenigen verantwortlich, die sich doch sonst so gern mit \n\nihrer Regierungsverantwortung br\u00fcsten, aber pl\u00f6tzlich so \n\ntun, als ob sie mit dieser s\u00e4chsischen Zivilisationskrise \n\nrein gar nichts zu tun h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es hat auch etwas mit \n\nden Werten zu tun, die in diesem Land in einem erb\u00e4rmli-\n\nchen Zustand sind. Dieses Land wird seit fast einem \n\nVierteljahrhundert von einer Partei regiert, die das Chris-\n\ntentum im Namen f\u00fchrt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Durch \n\ndemokratische Wahl an die Macht gekommen! \u2013 \n\nBeifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nIch als Erzgebirgler habe mit dem Christlichen in unserer \n\nKultur kein Problem, Herr Krau\u00df. Ich bin zwar kein \n\nChrist, aber ich bin auch kein Anti-Christ. Ich bin eher \n\nungl\u00e4ubig. \n\n(Zurufe von der CDU: Das merkt man!) \n\nIch glaube allerdings an einen einzigen Satz: \u201eDie W\u00fcrde \n\ndes Menschen ist unantastbar.\u201c Das ist Artikel 1 Abs. 1 \n\ndes Grundgesetzes. Dieser Satz gilt f\u00fcr die alleinerziehen-\n\nde Schneeberger Mutter genauso wie f\u00fcr die syrische \n\nB\u00fcrgerkriegsfamilie, die zu uns kommt. Dieser Satz ist \n\nnicht verhandelbar! \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie Basis unseres Zusammenlebens in Sachsen sind \n\nweder Bibelzitate noch Koransuren, sondern Artikel 1 \n\nAbs. 1 des Grundgesetzes. Wer das akzeptiert, m\u00f6ge nach \n\nfreien St\u00fccken zum Gebet gen Mekka schauen oder \n\nmorgens vor dem Fr\u00fchst\u00fcck \u00fcber die Herrnhuter Losun-\n\ngen meditieren. \n\nWof\u00fcr ich aber \u00fcberhaupt nicht zu haben bin, ist \u2013 da bin \n\nich ganz bei Herbert Gr\u00f6nemeyer von Montagabend \u2013, \n\nsich als Zielscheibe und Projektion f\u00fcr \u00c4ngste, die man \n\nselbst hat, pl\u00f6tzlich wieder eine Religion auszusuchen. \n\nDas hatten wir schon einmal in Deutschland. Das d\u00fcrfen \n\nwir nie wieder zulassen. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDeswegen m\u00fcssen sich alle demokratischen Kr\u00e4fte einer \n\nBewegung in den Weg stellen, die das tut. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nNie wieder wollen wir es erleben, dass mit dem Argument \n\n\u201eSicherheit\u201c die Freiheit beerdigt wird. Wehren wir also \n\nden Anf\u00e4ngen! \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. \n\nJetzt schlie\u00dft sich f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege Hart-\n\nmann an. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 247 \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ernsthafte \n\nThemen brauchen ernste Debatten \u2013 insofern neige ich \n\nnicht dazu, der Versuchung zu folgen, den dieser Klamauk \n\ngerade geboten hat. Ich steige ernsthaft ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIch steige ernsthaft ein, gerade wegen des Vorwurfs einer \n\ngesellschaftlichen Instrumentalisierung der F\u00f6rderung des \n\nRassismus. Am 27. Januar \u2013 das war gestern \u2013 haben wir \n\ndes 70. Jahrestages der Befreiung von Auschwitz gedacht, \n\nauch vor dem Hintergrund der eigenen Geschichte und \n\nVerantwortung, der Frage des Umgangs mit Menschen, \n\nmit Religionen. Ich glaube, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren von links, es w\u00e4re ein gutes Zeichen, als \n\nErstes das eigene Verh\u00e4ltnis zu Israel zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nSie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen die Antifa als einen Teil \n\nder Zivilgesellschaft formuliert. Zur aktuellen Debatte \n\nmuss ich sagen, dass gerade die Antifa in Leipzig Teil der \n\nHerausforderungen an die Sicherheitsarchitektur unseres \n\nFreistaates ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIch erinnere an die Ereignisse in Connewitz. Auch da \n\nw\u00fcnschte ich mir mehr Differenzierung. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZum Thema, Herr Gebhardt. Es ist das einfache schlichte \n\nMuster: Bist du nicht f\u00fcr mich, dann bist du gegen mich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da \n\n haben wir von der CDU gelernt!) \n\nGenauso formulieren Sie es und vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\nnicht aus Ihrer Rolle. Aber die Welt ist nicht schwarz-\n\nwei\u00df, sie ist grau, und sie ist gepr\u00e4gt durch unterschiedli-\n\nche Meinungen. Vielleicht lohnt es sich auch f\u00fcr Sie, in \n\nRichtung Pegida zu schauen; denn auch da stehen Men-\n\nschen, die Sie w\u00e4hlen und mit Ihnen verortet sind. Das ist \n\ndie Herausforderung an den Diskurs mit Pegida. Da steht \n\neben nicht die ganz einfach zu definierende rechte fa-\n\nschistische Klientel, sondern da stehen die B\u00fcrger quer \n\ndurch die Gesellschaft, aus allen politischen Bereichen \n\nmit unterschiedlichen Betrachtungen und dem gemeinsa-\n\nmen Ziel, ihren Protest zu formulieren. Das ist eine \n\nGrundlage, die uns alle auffordert, diesen Diskurs zu \n\nsuchen, um genau dahin zu kommen, dass die, die faschis-\n\ntisch-rassistisch unterwegs sind, nicht die Instrumentali-\n\nsierung einer Gesellschaft wahrnehmen und wir daher das \n\nBild wieder etwas klarer machen. Das bedingt den Dialog. \n\nDeswegen will die CDU-Fraktion an dieser Stelle noch \n\neinmal ganz deutlich sagen: Wir begr\u00fc\u00dfen, dass der \n\nS\u00e4chsische Staatsminister des Innern als zust\u00e4ndiger \n\nFachminister nicht nur heute diese Regierungserkl\u00e4rung \n\ngegeben hat, sondern dass er bereit war, bei allen unter-\n\nschiedlichen Positionen, die es gibt, mit Veranstaltern, mit \n\njemandem, der die Plattform f\u00fcr diese Protestbewegung \n\ngibt, den Dialog dar\u00fcber zu f\u00fchren, was das Ziel und der \n\nweitere Umgang ist. Das ist kein politisches Bekenntnis, \n\nsondern verantwortungsvolles Handeln eines Ministers, \n\nder f\u00fcr die innere Sicherheit zust\u00e4ndig ist. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der AfD) \n\nDie heutige Fachregierungserkl\u00e4rung widmet sich dem \n\nThema \u201eFreiheit braucht Sicherheit\u201c. Genau das ist eine \n\nGrundlage. Die Freiheit braucht Sicherheit. Sicherheit \n\nallein bietet keine Freiheit \u2013 das m\u00f6chte ich dazu erw\u00e4h-\n\nnen \u2013, aber die Freiheit braucht Sicherheit. Wir sollten uns \n\nauf den Grundsatz besinnen, \u00fcber den wir hier sprechen. \n\nWas ist passiert? Nachdem vielf\u00e4ltige Demonstrationen \n\nstattfanden, von Pegida und von Gegendemonstranten in \n\nDresden, sicher an einigen Stellen zu unterscheiden von \n\nden Ereignissen in Leipzig, kann man sagen, dass in \n\neinem demokratischen Prozess Meinungen artikuliert \n\nworden sind. Entgegen dem, was Sie versuchen hineinzu-\n\nformulieren, hat die Sicherheitslage im Freistaat Sachsen \n\nw\u00e4hrend des gesamten Zeitraums funktioniert. Die Stadt \n\nund das Land waren sicher, die Polizei hat sich den \n\nHerausforderungen gestellt, zwar mit einem h\u00f6heren \n\nKr\u00e4fteeinsatz und der Unterst\u00fctzung anderer Bundesl\u00e4n-\n\nder, und als Dauerbelastung ist das eine gro\u00dfe Herausfor-\n\nderung, aber die Sicherheitsarchitektur im Freistaat \n\nSachsen hat ganz klar funktioniert und die Polizei hat die \n\nihr gestellte Herausforderung gel\u00f6st. Daf\u00fcr gilt ihr unser \n\nDank und unser Respekt f\u00fcr die geleistete Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nWas wir unmittelbar vor dem 19. Januar erlebt haben, \n\nunterscheidet sich aber in erheblichem Ma\u00dfe von dem, \n\nwas wir vorher und danach erlebt haben. Es gab einen \n\nHinweis, dass ein Anschlag auf einen Organisator bei \n\neiner Pegida-Demonstration in Dresden zeitnah zu erwar-\n\nten ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Auf Twitter!) \n\nEs handelte sich um geheimdienstliche Informationen. \n\n\u2013 Sie scheinen ja schon bestens informiert zu sein, welche \n\nQuelle den Hinweis gegeben hat. \n\nEs gab entsprechende ernst zu nehmende Hinweise, die \n\ndurch das BKA, durch das LKA und durch die Polizeidi-\n\nrektion bewertet worden sind. Wenn Sie es jetzt so l\u00e4cher-\n\nlich machen, zeigt sich ein latentes Misstrauen gegen die \n\nSicherheitsarchitektur der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSelbst die Bundesbeh\u00f6rden sagen, dass \n\nSie \u00fcber das Ma\u00df hinausgegangen sind!) \n\nWir bekommen Hinweise, die die Anschlagsgefahr \n\nverdichten. Wir haben vor Ort eine Polizeidirektion, die \n\neine G\u00fcterabw\u00e4gung vorzunehmen hat, die zu beurteilen \n\nhat, ob die Versammlungsfreiheit nach Artikel 23 S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung ausge\u00fcbt werden kann oder ob das Recht \n\nauf k\u00f6rperliche Unversehrtheit gef\u00e4hrdet wird. Es findet \n\neine Abw\u00e4gung von zwei sehr bedeutenden Rechtsg\u00fctern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 248 \n\nstatt. F\u00fcr uns ist ganz klar die Versammlungsfreiheit ein \n\nhohes Gut, aber dort, wo es um das Leben und die Ge-\n\nsundheit von Menschen geht, hat dies Vorrang. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und \n\nvereinzelt bei der SPD \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEs disqualifiziert Sie, wenn Sie eine Terrorgefahr, eine \n\nAnschlagsgefahr mit Fu\u00dfballspielen gleichsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAuf Grundlage der Hinweise hat die Polizei entschieden. \n\nEs geht um drei Gruppen, und zwar zum einen um die \n\nDemonstrationsteilnehmer, zum Zweiten um die unbetei-\n\nligten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in dieser Stadt und zum \n\nDritten auch um die Polizeibeamtinnen und -beamten, die \n\ndort im Einsatz stehen. In der Abw\u00e4gung all dieser Perso-\n\nnenkreise zu der Entscheidung zu kommen, dass bei \n\nVorliegen einer Terrorgefahr die Situation so ist, dass die \n\nVersammlungsfreiheit eingeschr\u00e4nkt wird, ist ein hoher \n\nEingriff, aber ein in der Verantwortung gegen\u00fcber der \n\nGemeinschaft richtiger Eingriff. \n\nSo gesehen, meine sehr geehrten Damen und Herren, war \n\ndie Entscheidung der Polizeidirektion Dresden an der \n\nStelle richtig, sie musste so erfolgen und wird \u2013 das sehen \n\nauch wir so \u2013 bei gleichen Voraussetzungen auch wieder \n\ngleich getroffen werden m\u00fcssen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSie beugen sich dem Terror!) \n\nDaraus abzuleiten, dass es eine grunds\u00e4tzliche Einschr\u00e4n-\n\nkung des Versammlungsrechts in Sachsen gibt, daraus \n\nabzuleiten, dass es eine eigene Interpretation s\u00e4chsischer \n\nDemokratie gibt, ist verantwortungslose Politik, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIn Essen sind am 18. Januar mit weniger politischer \n\nDiskussion ebenfalls Demonstrationen untersagt worden, \n\nund das ohne Terrorgefahr. Ich meine auch, dass es nicht \n\ndas erste Mal in Deutschland ist, dass es zu entsprechen-\n\nden Einschr\u00e4nkungen gekommen ist. Wie gesagt, es ist in \n\njedem Fall zu pr\u00fcfen und immer einzeln abzuw\u00e4gen. Aber \n\nauch das ist deutlich zu sagen: Welche Diskussionen \n\nw\u00fcrden wir heute hier f\u00fchren, wenn es trotz der entspre-\n\nchenden Hinweise zu einem Anschlag gekommen w\u00e4re \n\nund wenn es \u2013 was Gott verh\u00fcten m\u00f6ge \u2013 zu Toten ge-\n\nkommen w\u00e4re? Welche Diskussion h\u00e4tten Sie an dieser \n\nStelle im Hause gef\u00fchrt? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist im Ergebnis ganz klar, dass in Sachsen das De-\n\nmonstrationsrecht gew\u00e4hrleistet wird. Das Demonstrati-\n\nonsgeschehen ist schon in derselben Woche am Mittwoch \n\nso genutzt worden, wie wir es in der Demokratie erwarten \n\nk\u00f6nnen. Leider ist es im Moment einzuschr\u00e4nken. In \n\nLeipzig ist es zu entsprechenden Angriffen aus den \n\nDemonstrationen, auch von Legida-Teilnehmern, ge-\n\nkommen. Das ist indiskutabel und entsprechend zu \n\nverfolgen. Aber das Recht auf Versammlungsfreiheit im \n\nFreistaat Sachsen ist nach den erforderlichen Einschr\u00e4n-\n\nkungen vom 19.01. in Dresden wieder vollumf\u00e4nglich \n\ngew\u00e4hrleistet. \n\nDie Argumente, die daf\u00fcr sprechen, sind vorgetragen \n\nworden bis hin zu der Frage, dass auch Pegida selbst kein \n\nschl\u00fcssiges Sicherheitskonzept vorlegen konnte, und auf \n\neine Terrorwarnung, die sie am Freitag erhalten haben und \n\ndie sich am Samstag verdichtete, kann man verantwor-\n\ntungsvoll nicht innerhalb k\u00fcrzester Zeit reagieren. Daraus \n\neine pauschale Erkenntnis abzuleiten halte ich f\u00fcr falsch; \n\ndenn ich bin mir sehr sicher, dass unsere Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden, wie Polizei, das Landeskriminalamt und alle \n\nbeteiligten Institutionen, auf diese Situation entsprechend \n\nverantwortungsvoll reagieren, Bedrohungslagen aufneh-\n\nmen und die Sicherheitskonzepte auf diese anpassen. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass die Versammlungsfreiheit \n\nim Freistaat Sachsen auch in Zukunft grunds\u00e4tzlich \n\ngew\u00e4hrleistet wird. Besondere Situationen bed\u00fcrfen \n\ngrundrechtlicher Bewertung, n\u00e4mlich der Abw\u00e4gung des \n\neinen gegen das andere Grundrecht und in der Beurteilung \n\neiner Entscheidung. \n\nDazu geh\u00f6rt Mut. Deswegen stellen wir uns ganz klar \n\nhinter die Verantwortungstr\u00e4ger der Polizeidirektion \n\nDresden, die origin\u00e4r die Verantwortung getragen haben. \n\nWir finden es auch richtig, dass die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung, insbesondere der S\u00e4chsische Staatsminister des \n\nInnern, auch diese Entscheidung mitgetragen hat, wohl-\n\nwissend, dass dieser Protest heute in dieser Debatte und \n\nnicht nur hier zu erwarten gewesen war. Auch dazu geh\u00f6rt \n\nMut; denn diese Debatten, die wir und auch Sie hier \n\nf\u00fchren, sind ja dadurch gepr\u00e4gt, eine bestimmte Position \n\nund eine bestimmte Tendenz in dieser Diskussion zu \n\nhalten. Das finde ich richtig. \n\nAbschlie\u00dfend, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nm\u00f6chte ich Folgendes sagen: Wir haben die Sicherheit im \n\nFreistaat Sachsen zu gew\u00e4hrleisten, Sicherheit, damit \n\nFreiheit sich entfalten kann und dies nicht nur mit dem \n\nBlick auf den 19. Januar 2015 mit der aus unserer Sicht \n\nerforderlichen Einschr\u00e4nkung als Ausnahmesituation, \n\nsondern grunds\u00e4tzlich. Dazu geh\u00f6rt auch ein Diskurs \u00fcber \n\ndas, was wir in Leipzig-Connewitz mit dem Angriff auf \n\neine Polizeidienststelle erlebt haben, dazu geh\u00f6rt das, was \n\nwir mit 600 Mitgliedern oder Teilnehmern einer Antifa-\n\ndemonstration im Stadtgebiet erlebt haben. Hier bedurfte \n\nes eines verantwortungsvollen Diskurses, und hier ist \n\nauch, meine sehr verehrten Damen und Herren der Links-\n\nfraktion, Ihr Engagement gefragt: darauf einzuwirken, \n\ndass dies nicht zuk\u00fcnftig Schule macht, sondern der \n\nVergangenheit angeh\u00f6rt, denn hier stehen wir in einer \n\ngemeinsamen politischen Verantwortung f\u00fcr unser Land. \n\nIch lade Sie ein, gemeinsam mit der Staatsregierung, mit \n\nder regierungstragenden Fraktion diese Verantwortung f\u00fcr \n\nden Freistaat zu tragen. Es hilft uns wenig, wenn der eine \n\nmit dem Finger auf den anderen zeigt, sondern die Her-\n\nausforderungen, vor die uns auch Pegida stellt, zeigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 249 \n\nganz klar, dass wir nur gemeinsam und im Dialog die \n\nHerausforderungen l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Hartmann. Jetzt spricht Herr \n\nKollege Pecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! \u201eFreiheit ist immer die Freiheit des An-\n\ndersdenkenden.\u201c Ich denke, dieses Zitat d\u00fcrfte hinl\u00e4nglich \n\nbekannt sein. Es kostete derjenigen, die dies gesagt hat, \n\nvor rund 96 Jahren das Leben. \n\nJeder hier im Hause wei\u00df, dass das Recht auf freie Mei-\n\nnungs\u00e4u\u00dferung, auf Versammlungsfreiheit, auf das Recht, \n\nfrei zu demonstrieren, ein hohes, eigentlich das hohe Gut \n\nder Demokratie ist, welches vielfach in dieser Welt mit \n\nF\u00fc\u00dfen getreten wird, welches unterdr\u00fcckt wird und das \n\nf\u00fcr viele globale Probleme, auch f\u00fcr die Auswirkungen in \n\nSachsen, verantwortlich ist. \n\nEs ist nat\u00fcrlich die Aufgabe des Staates, unseres Staates, \n\ndieses Recht zu garantieren. In der Regel \u00fcbernimmt das \n\ndie Polizei. Auch namens der SPD-Fraktion danke ich \n\nausdr\u00fccklich der Polizei f\u00fcr das, was sie hier tut und wie \n\nsie es tut. Dazu kann ich zu der Innenausschusssitzung, \n\ndie ich bis jetzt leiten durfte, auf der zweimal die Polizei-\n\npr\u00e4sidenten berichtet haben, sagen, dass es gut ist zu \n\nwissen, auf welche Art und Weise berichtet wird, was f\u00fcr \n\nfachliches Know-how dahintersteckt, mit welcher Abw\u00e4-\n\ngung, mit welcher Pr\u00e4zision dort informiert wird und wie \n\nauch Schwierigkeiten, die teilweise sogar in einen gewis-\n\nsen Hilferuf der Polizei m\u00fcnden, den Mitgliedern aller \n\nKr\u00e4fte hier im Hohen Hause \u00fcber den Innenausschuss \n\nmitgeteilt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZum Anlass dieser Regierungserkl\u00e4rung m\u00f6chte ich \n\nFolgendes klarstellen: Demonstrationen werden in \n\nDeutschland nicht genehmigt. Sie werden angezeigt und \n\nsind dann durchzuf\u00fchren bzw. k\u00f6nnen durchgef\u00fchrt \n\nwerden. Es ist die Aufgabe der Versammlungsbeh\u00f6rde, \n\nEinschr\u00e4nkungen gegebenenfalls zu artikulieren. \n\nHier geschah am 19. Januar nun etwas, was durchaus \n\neinmalig ist \u2013 da widerspreche ich meinem Kollegen \n\nHartmann ausdr\u00fccklich. Das ist n\u00e4mlich das allgemeine \n\nVerbot aller Versammlungen an einem Ort. Demonstratio-\n\nnen wurden schon hin und wieder verboten, aber hier \n\nwaren es alle an einem Ort. \n\nEs ist nicht so sehr die Entscheidung selbst, die mich \n\numtreibt, auch das nat\u00fcrlich. Aber es ist die Entscheidung, \n\nwie sie letzten Endes entstanden ist und was dazu f\u00fchrte. \n\nDazu f\u00fchrten hier in Dresden Demonstrationen, angefan-\n\ngen mit 350 Leuten, davon viele Kurden, die islamkritisch \n\ndemonstrierten. Dann wurde es islamfeindlich, fremden-\n\nfeindlich, rassistisch, systemfeindlich, ich sage demokra-\n\ntiefeindlich. Dazu sage ich ausdr\u00fccklich, wer Rechte in \n\nAnspruch nimmt \u2013 das ist gut in dieser Demokratie \u2013, der \n\n\u00fcbernimmt auch Verantwortung. Dass das so entstanden \n\nist, daf\u00fcr haben die Organisatoren von Pegida eine Ver-\n\nantwortung zu tragen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDas f\u00fchrte zur konkreten Bedrohungslage \u2013 das ist ja \n\nnicht vom Himmel gekommen \u2013 und hat Sachsen gewis-\n\nserma\u00dfen auch zu einer Zielscheibe gemacht. Wir k\u00f6nnen \n\nnat\u00fcrlich das Handeln der Polizei nachvollziehen: die \n\nVersammlungsbeh\u00f6rde nicht arbeitsf\u00e4hig, Wochenende, \n\nSonnabend, Meldung \u00fcber das PKA, Gr\u00f6\u00dfenordnung der \n\ngeplanten Kundgebung und die Erfahrung aus der Ver-\n\ngangenheit. Im Innenausschuss wurde uns best\u00e4tigt, dass \n\nauch Gewaltpotenzial auf beiden Seiten bestand und dazu \n\ndiese Gef\u00e4hrdungslage. Ich m\u00f6chte diese Entscheidung \n\nals Polizeipr\u00e4sident nicht treffen. Zu wissen, dass viel-\n\nleicht jemand mit diesem ber\u00fchmten G\u00fcrtel unterwegs ist, \n\nmittendrin in der Demonstration, in der Menschen, Kinder \n\nund Frauen und \u00c4ltere dabei sind, und dies zuzulassen \u2013 \n\ndiese Entscheidung m\u00f6chte ich nicht treffen. Deswegen \n\nrespektiere ich diese Entscheidung und kann nachvollzie-\n\nhen, dass sie hier einmalig getroffen wurde. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs haben alle, die die Versammlung angemeldet hatten \u2013 \n\ndas wurde uns auch berichtet \u2013, diese Entscheidung \n\nakzeptiert. Eigentlich ist das Verbot ja gar nicht zum \n\nTragen gekommen, weil alle, die angemeldet hatten, \n\ngesagt haben: Ja, wir demonstrieren nicht. Das zeugt auch \n\nvon der Klugheit und der Weisheit derjenigen, egal, auf \n\nwelcher Seite sie standen, dass sie diese Bedrohungslage \n\nrealisiert haben. Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir \u00fcber den \n\nInnenausschuss zum einen diese Sondersitzung durchge-\n\nf\u00fchrt haben, dass wir diese Regierungserkl\u00e4rung angeregt \n\nhaben und dass wir gesagt haben: Ja, man kann auch die \n\nPKK mit einschalten. Wir werden irgendwann auch \u00fcber \n\ndie Bundesgremien erfahren, ob die Polizei mit dieser \n\nBedrohungslage richtig lag und ob das alles vern\u00fcnftig \n\nwar. Das \u00e4ndert aber nichts an der Richtigkeit der Ent-\n\nscheidung der Polizei. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nGott stehe uns bei!) \n\n\u2013 Herr Scheel, Sie k\u00f6nnen noch ganz viel reden. \n\nZum Thema Pegida m\u00f6chte ich sagen, dass wir zwei \n\nS\u00e4ulen haben, die sich hier widerspiegeln. Die eine hatte \n\nich schon genannt, das ist das latente Fremde, ich sage \n\nFremdes, Feindliches; denn es macht keinen Unterschied, \n\nob man in Zwickau gegen die JVA demonstriert und \n\nAngst hat. Letztlich kann jeder Besucher, k\u00f6nnen alle \n\nEltern, alle Kinder gegen denjenigen, der dort einsitzt, \n\negal, ob Rauschgifth\u00e4ndler oder Prostituierte, mit latenter \n\nFremdenfeindlichkeit gegen Menschen, die hier Schutz \n\nsuchen und ihre Religion aus\u00fcben, demonstrieren. \n\nDas ist das eine. Daf\u00fcr tragen die Organisatoren Verant-\n\nwortung. Die SPD und ich pers\u00f6nlich bin nicht dazu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 250 \n\nbereit, mich mit Leuten wie Bachmann & Co. auf eine \n\nStufe zu stellen. Ich gehe nicht so viele Treppen in den \n\nKeller hinunter, um mit denen auf Augenh\u00f6he zu verhan-\n\ndeln. Das mache ich nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDeshalb wird auch die grunds\u00e4tzliche Haltung der Staats-\n\nregierung dazu von uns getragen. Ich gehe auch davon \n\naus, dass sie von der Koalitionsfraktion getragen wird, \n\ndass man mit den Organisatoren, die diese Fremdenfeind-\n\nlichkeit organisiert und initiiert haben, nicht so einfach \n\nverhandeln kann. Das muss man ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber wir haben nat\u00fcrlich auch \u2013 das manifestiert sich \n\ndoch in diesem Begriff \u2013 viele Menschen, die dort mitge-\n\nhen und sagen, die da oben, die Politiker, und damit \n\nmeinen sie nicht die Staatsregierung, damit meinen sie \n\nletztendlich uns. Ja, auch mich, da haben Sie v\u00f6llig recht. \n\nDie Jacke k\u00f6nnen Sie sich anziehen, die Jacke m\u00fcssen wir \n\nuns alle anziehen. Wenn Sie einmal bis zum Schluss \n\nzuh\u00f6ren k\u00f6nnten, w\u00fcrden Sie dem auch folgen k\u00f6nnen. Es \n\nbetrifft uns, denn wir gestalten die Politik. Die Staatsre-\n\ngierung setzt sie um, wir gestalten sie. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das \n\nVolk hat nichts zu sagen!) \n\nIch halte es da wenig zielf\u00fchrend, wenn wir auf der einen \n\nSeite die Linie einer Staatsregierung haben und einen \n\nMinister, der gewisserma\u00dfen einen Alleingang macht. \n\nH\u00e4tte man einen Integrationsminister, dann h\u00e4tte man \n\nr\u00fcckkoppeln k\u00f6nnen, ja auch einen Innenausschussvorsit-\n\nzenden h\u00e4tte man r\u00fcckkoppeln k\u00f6nnen. Warum denn \n\nnicht? Was spricht gegen dieses Thema, das uns alle \n\nangeht? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSie sprechen f\u00fcr die SPD, Herr Pecher!) \n\nDeshalb sage ich auch ganz deutlich, Herr Versamm-\n\nlungsminister: \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas geschlossene Handeln einer Staatsregierung stelle ich \n\nmir etwas anders vor. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber ich denke, wir m\u00fcssen unser Werkzeug in der \n\nDemokratie einfach mal \u00fcberpr\u00fcfen. Was hei\u00dft denn das: \n\n\u201edie da oben\u201c? Das hei\u00dft doch, dass die Politik, die \n\ngemacht wird, wie Staat funktioniert, bei einem Teil der \n\nMenschen nicht mehr ankommt. \n\n(Zuruf von der AfD: Ganz offensichtlich!) \n\nWir sagen hier, wir haben die h\u00f6chste Investitionsquote, \n\nund was sagt der Pegida- Demonstrant: Aha, na und? \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDa steht ein Finanzminister hier und sagt: Wir haben \n\neinen Staatshaushalt, wir haben keine Schulden, wir \n\nbauen Schulden ab, ausgeglichener Haushalt! \u2013 Was sagt \n\nder Pegida-Demonstrant: Aha. Ich nicht! \n\nWas kommt eigentlich von dem, was Sie an Politik \n\nmachen, bei Otto Normalverbraucher an? Ich denke mal, \n\nwir m\u00fcssen uns als Koalition und als Opposition einfach \n\neinmal Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir in Zukunft \n\ndamit umgehen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nDa hilft es ganz besonders, mit den \n\nMenschen nicht zu sprechen! Wunderbar! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Wie bitte?) \n\n\u2013 Sie haben dort ein Mikro, da k\u00f6nnen Sie gerne Zwi-\n\nschenfragen stellen. \n\nWie sieht denn letztendlich das Qualit\u00e4tsmanagement \n\naus? Nehmen wir doch mal die Landeszentrale f\u00fcr politi-\n\nsche Bildung. Das Ergebnis, das wir jetzt auf der Stra\u00dfe \n\nhaben, ist doch bei Gott kein Qualit\u00e4tsbeweis f\u00fcr unsere \n\npolitische Bildung in diesem Land. Das kann mir doch \n\nkein Mensch ernsthaft einreden. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWie sieht es denn mit der politischen Bildung in unseren \n\nSchulen, aber, noch weitergehend, in unseren Berufs- und \n\nHochschulen aus? Dort m\u00fcssen wir doch schauen, wie wir \n\nPolitik in Zukunft vermitteln, und vor allem, wie wir \n\ndiejenigen f\u00f6rdern und belohnen \u2013 die Mehrheit \u2013, die auf \n\nder Stra\u00dfe stehen und f\u00fcr Toleranz und Buntheit k\u00e4mpfen \n\nund f\u00fcr Demokratie stehen. Welche Werkzeuge, welche \n\nMittel, welche Ressourcen geben wir als Politik ihnen, \n\ndamit sie weiter und tiefer in die Gesellschaft wirken \n\nk\u00f6nnen? Diese Fragen m\u00fcssen uns als Politiker in Zu-\n\nkunft umtreiben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das sind \n\ndie besseren Daten, oder was?) \n\nWie unterst\u00fctzen wir unsere Kommunen vor Ort, in denen \n\nwir zusammenleben, in denen sich die Politik am Konkre-\n\ntesten bemerkbar macht? Was wollen wir daf\u00fcr tun? Ich \n\nrufe \u2013 auch als Vorsitzender des Innenausschusses \u2013 in \n\nRichtung Koalition und Opposition auf: Wir m\u00fcssen \n\nendlich konkret werden. Wir m\u00fcssen Ma\u00dfnahmenpakete \n\nb\u00fcndeln und sie mit Ressourcen und Personen unterset-\n\nzen, damit wir den Anteil der Menschen, die Politik nicht \n\nmehr verstehen, kleiner bekommen. Wir werden ihn nicht \n\nwegbekommen; das ist Illusion. Aber wir m\u00fcssen ihn \n\nkleiner bekommen, und ich m\u00f6chte weg von \u201edie da \n\noben\u201c. Ich m\u00f6chte endlich dahin, dass die Mehrheit der \n\nB\u00fcrger dieses Landes sagt: \u201edie von uns\u201c. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 251 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Dr. Petry. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die heutige Diskussion \n\nhatte doch eine \u00dcberraschung parat. Herr Gebhardt, \n\noffensichtlich ist DIE LINKE neuerdings der Demokra-\n\ntiew\u00e4chter, der W\u00e4chter der Religionsfreiheit. Das ist \n\nderma\u00dfen l\u00e4cherlich, was Sie hier pr\u00e4sentiert haben, so \n\ndiffus vor dem Hintergrund von 40 Jahren DDR, in denen \n\nSie selbst all die Regeln, die Sie bis heute predigen, \n\nmissachtet haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Jaaa! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIhre Ausf\u00fchrungen zeugen von so viel Dummheit, dass es \n\nschon wehtut, Ihnen zuzuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIhre Klientel, Ihre sogenannten Demokratievereine, sind \n\nf\u00fcr Rechtsbr\u00fcche, Sachbesch\u00e4digungen und pers\u00f6nliche \n\nBedrohungen zust\u00e4ndig, und Sie negieren und verharmlo-\n\nsen Blockaden von Demonstrationen als Zivilcourage. Sie \n\nhaben von Demokratie noch gar nichts begriffen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ihre Emp\u00f6rung ist \n\ndoch gespielt! \u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, ich glaube schon. Wir haben ein bisschen mehr \n\ndavon begriffen. \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich dialogbereit sind \u2013 Gleiches gilt \n\nauch f\u00fcr die SPD. Herr Pecher, ich glaube, Sie haben auch \n\nnoch nicht begriffen, \n\n(Zuruf von der LINKEN: Aber die AfD hat!) \n\ndass Sie mit den Demonstranten reden m\u00fcssen und nicht \n\n\u00fcber sie; fragen Sie Ihren Koalitionspartner \u2013, dann \n\nbeteiligen Sie sich doch an Diskussionsrunden. Fangen \n\nSie nicht an, zwischen B\u00fcrgern erster und zweiter Klasse, \n\nzwischen guten und schlechten Demokraten zu unter-\n\nscheiden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nBeteiligen Sie sich und sorgen Sie daf\u00fcr, dass Ihre Ge-\n\ngenveranstaltungen friedlich bleiben und nicht mit Molo-\n\ntowcocktails, Butters\u00e4ureanschl\u00e4gen und Blockaden \n\nangereichert werden. Gleiches gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr \n\nSie, liebe LINKE, wenn Sie in diesem Hohen Haus \n\nversuchen, Gegenveranstaltungen zu initiieren, um den \n\nDialog, den die AfD f\u00fchren wollte, zu behindern. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSie haben sich doch getroffen!) \n\n\u2013 Ich bin nicht getroffen, nur ern\u00fcchtert. \n\nDIE LINKE ist die allerletzte Partei, die Sachsen Nachhil-\n\nfe in Demokratie erteilen muss, das kann ich Ihnen sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag gern dazu nutzen, um \n\neinen anderen Aspekt zu beleuchten, der mir in dieser \n\nDiskussion g\u00e4nzlich zu kurz gekommen ist. Ja, Freiheit \n\nbraucht Sicherheit. Das ist ohne Zweifel richtig. Aber \n\nwenn ich schaue, was der Koalitionsvertrag von CDU und \n\nSPD bietet, dann frage ich mich, ob ausreichend daf\u00fcr \n\ngetan wird, dass der Rechtsstaat in diesem Land weiterhin \n\nakzeptiert wird. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nTats\u00e4chlich sehen wir im Koalitionsvertrag, dass \n\n400 Polizisten und 100 Spezialkr\u00e4fte mehr eingestellt \n\nwerden sollen. Bei Pr\u00e4vention wird aber abgebaut. Sie \n\nstreichen stillschweigend Stellen in der Pr\u00e4vention; laut \n\nPolizeireform 2020 k\u00fcrzen Sie von 17 auf acht Stellen pro \n\nPolizeidirektion. Das sind viele Stellen, die genau dazu da \n\nsind, f\u00fcr die Akzeptanz des Rechtsstaates in einer sehr \n\nfr\u00fchen Lebensphase zu sorgen. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr \n\nist POLDI, der Polizisten-Dino, der auf kindgerechte Art \n\nin Schulen und Kinderg\u00e4rten unterwegs ist und dort \n\nRegeln und Akzeptanz des Rechtsstaates vorf\u00fchrt. POLDI \n\nbraucht eine Personalstelle, eine A7-Stelle, und seit \n\nMonaten, Herr Ulbig, dauert das Tauziehen um diese \n\nPersonalstelle an. Dies zeugt nicht nur von Ideenlosigkeit, \n\nsondern auch von grandioser Perspektivlosigkeit in Ihrem \n\nMinisterium. Wo, wenn nicht bereits in Schule und \n\nKindergarten, muss das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Rechtsstaat \n\ngeweckt und vermittelt werden, damit dann im sp\u00e4teren \n\nAlter Jugendliche nicht plan- und ideenlos linken Antifan-\n\nten hinterherlaufen? Wo, wenn nicht dort, muss jungen \n\nB\u00fcrgern in Fleisch und Blut \u00fcbergehen, dass es Regeln \n\ngibt, an die man sich zu halten hat, und dass Polizei dazu \n\nda ist, einem zu helfen, und dass man sich auf der Stra\u00dfe \n\nnicht gegen genau diese Polizisten k\u00f6rperlich vergreift? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Sagen Sie das mal Pegida!) \n\n\u2013 Die Pegida-Demonstranten waren friedlich, das sollten \n\nSie wissen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, das sollten Sie wissen, aber offensichtlich waren Sie \n\ngar nicht da. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein, ich habe  \n\nes selbst erlebt! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nIn der fr\u00fchen Phase muss Vertrauen aufgebaut werden, es \n\nm\u00fcssen Ber\u00fchrungs\u00e4ngste zum Rechtsstaat abgebaut und \n\ndie Akzeptanz f\u00fcr die Vorteile von Rechtsstaatlichkeit \n\ngeweckt werden. Polizisten vor Ort sagen uns ganz klar, \n\ndass sehr deutlich ist, an welchen Schulen Pr\u00e4ventionsar-\n\nbeit geschieht. Diese einzuschr\u00e4nken und abzubauen, \n\nHerr Ulbig, ist der v\u00f6llig falsche Weg. \n\nNun zur Freiheit, die DIE LINKE ja so besonders hoch-\n\nhalten m\u00f6chte. Wenn wir dieses grunds\u00e4tzliche Merkmal \n\nder Demokratie erhalten wollen, m\u00fcssen wir uns auch \n\neingestehen, dass es keine totale Sicherheit vor Anschl\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 252 \n\ngen wie in Paris oder anderswo oder auch den angek\u00fcn-\n\ndigten in Dresden geben kann, es sei denn, wir opfern der \n\nSicherheit die Freiheit. \n\nSeit Jahren streiten die EU-Mitgliedsl\u00e4nder \u00fcber die \n\nVorratsdatenspeicherung. Besonders nach den grauenvol-\n\nlen Anschl\u00e4gen von Paris steht dieses Thema auch bei der \n\nCDU wieder hoch im Kurs; und Herr de Maizi\u00e8re als \n\nBundesinnenminister verk\u00fcndet zugleich, dass Beh\u00f6rden \n\nunbegrenzten Zugriff auf verschl\u00fcsselte Daten der B\u00fcrger \n\nhaben sollen. Die AfD ist nicht grunds\u00e4tzlich gegen \n\nDatenspeicherung, aber sie ist definitiv gegen einen \n\nanlassbezogenen Regelungsaktionismus, nur um die \n\nBev\u00f6lkerung zu beruhigen. Vorratsdatenspeicherung ist \n\ngenerell noch kein Garant f\u00fcr reale und tats\u00e4chliche \n\nSicherheit. Das wissen wir von Frankreich, wo es die \n\nzw\u00f6lfmonatige Datenspeicherung bereits gibt. \n\nMeine Damen und Herren, es ist mitnichten so, dass \n\nSicherheit nur durch die Einschr\u00e4nkung der Freiheit und \n\ndurch \u00dcberwachung gew\u00e4hrleistet werden kann. Es ist \n\nvielmehr so, dass die Grundvoraussetzung f\u00fcr Sicherheit \n\nnach wie vor darin besteht, gen\u00fcgend Personal bei unse-\n\nren Beh\u00f6rden, also bei der Polizei, bereitzustellen. Dann \n\ner\u00fcbrigen sich auch so manche Debatten \u00fcber die Not-\n\nwendigkeit neuer \u00dcberwachungsmethoden, und es er\u00fcbri-\n\ngen sich Kommentare wie jener des EVP-Abgeordneten \n\nVoss vor wenigen Tagen hier in Dresden, der uns weisma-\n\nchen will, dass es selbstverst\u00e4ndlich sei, dass die B\u00fcrger-\n\nrechte zuk\u00fcnftig aufgrund der Terrorgefahr weiter einzu-\n\nschr\u00e4nken seien. \n\nDas Gegenteil ist richtig: Wir haben mit dem Grundrecht \n\nauf informelle Selbstbestimmung ein Grundrecht, das f\u00fcr \n\ndie Demokratie konstitutiv ist. Wir brauchen daher nicht \n\nmehr, sondern weniger Methoden, um unsere B\u00fcrger \n\nanlasslos zu \u00fcberwachen. Was wir brauchen, Herr Ulbig, \n\nist Personal bei der Polizei \u2013 und sehr viel mehr, als Sie \n\nbis heute versprochen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian \n\nScheel, DIE LINKE: Prost Mahlzeit!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Lippmann. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Staatsminister! Ich versuche \n\nmich einmal, trotz der sehr weiten Auswirkungen, auf die \n\nRegierungserkl\u00e4rung zu konzentrieren. Herr Staatsminis-\n\nter, als ich den Titel der Regierungserkl\u00e4rung gelesen \n\nhabe, dachte ich, dass Sie uns heute nicht weniger liefern \n\nals die grunds\u00e4tzliche Erkl\u00e4rung, welche grunds\u00e4tzlichen \n\nVorstellungen die Staatsregierung von Freiheit und \n\nSicherheit in Sachsen hat: der allumfassende Sicherheits-\n\nbegriff der Konservativen auf der einen und die Freiheit \n\nals Urbegriff des Liberalismus auf der anderen Seite. \n\nNun ja, vielleicht h\u00e4tte Ihre Regierungserkl\u00e4rung besser \n\nden Titel \u201eDer Versuch zu erkl\u00e4ren, was am 19. Januar in \n\nDresden passierte und warum ich mich mit Pegida traf\u201c \n\ntragen sollen; denn mehr war diese Regierungserkl\u00e4rung \n\nleider nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDeshalb, Herr Minister, lassen Sie es mich von einer \n\nanderen Seite versuchen. Sie sagen, unsere Freiheit \n\nbraucht Sicherheit. Wir GR\u00dcNEN sagen vielmehr: \n\nUnsere Sicherheit braucht Freiheit, denn ohne Freiheit \n\nkann es keine Sicherheit geben. Das haben wir in den \n\nletzten Wochen in Dresden schmerzlich erlebt. Durch das \n\ntotale Versammlungsverbot am 19. Januar in Dresden und \n\ndie damit verbundene Einschr\u00e4nkung der Freiheit, sich \n\nfriedlich und ohne Waffen zu versammeln, ist in der \n\nBev\u00f6lkerung vor allem Unsicherheit entstanden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Zweifel an der Erforderlichkeit der Ma\u00dfnahme sind in \n\nden letzten Wochen nicht kleiner, sondern gr\u00f6\u00dfer gewor-\n\nden. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen in Dresden \n\nnicht mehr sicher sein, ob sie ihre Grundrechte tats\u00e4chlich \n\njederzeit aus\u00fcben k\u00f6nnen. Das Gef\u00fchl, das in der Bev\u00f6l-\n\nkerung entstanden ist, ist eine massive Hilflosigkeit: eine \n\nHilflosigkeit und teilweise eine gef\u00fchlte Bankrotterkl\u00e4-\n\nrung der staatlichen Beh\u00f6rden vor einer Bedrohungslage. \n\nDeswegen h\u00e4tte ich heute mehr erwartet, Herr Minister, \n\nals dass Sie nur wiederholen, was Sie in den Medien zu \n\nden Umst\u00e4nden und Hintergr\u00fcnden bereits gesagt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEine Versammlung darf nur als Ultima Ratio zum Schutz \n\nder elementaren Rechtsg\u00fcter unter Wahrung des Grund-\n\nsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit verboten werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist geschehen!) \n\nEs muss eine unmittelbare und auch eine erkennbare, aus \n\nden Umst\u00e4nden herleitbare Gefahr f\u00fcr Leib und Leben \n\nvorliegen, und diese blo\u00dfe Gef\u00e4hrdung allein braucht \n\nnoch eine sehr konkrete Gefahrenprognose. Das ist uns \n\nallen klar; das ist die Rechtslage. Woran es in der momen-\n\ntanen Debatte und in den letzten Wochen aber mangelt, ist \n\neine Darlegung, warum es wirklich so gekommen ist. \n\nDas ganzt\u00e4gige Verbot einer Versammlung in einem \n\nStadtgebiet aufgrund einer terroristischen Gefahr ist in der \n\nGeschichte der Bundesrepublik sicherlich ein einmaliger \n\nVorgang. Solch ein einmaliger Vorgang erfordert, dass es \n\ndann auch eine einmalige Kommunikation gibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMir ist klar, dass der Grat schmal ist. Die Polizei und Sie \n\nhaben die Bev\u00f6lkerung aber vor Tatsachen gestellt, deren \n\nHintergr\u00fcnde bis heute nicht vollumf\u00e4nglich belegbar \n\nsind. Ich mag abstrakt verstehen, dass dieser Schritt \n\nm\u00f6glich, sinnvoll und vielleicht sogar notwendig gewesen \n\nist, da es um Menschenleben ging. Es fehlt aber bis heute \n\njedwede fundierte Untermauerung der Bedrohungslage \n\ngegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 253 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sie haben von \n\nPolizeiarbeit keine Ahnung! \u2013 Zuruf von der SPD) \n\nHerr Staatsminister, wenn die zugrunde liegenden Er-\n\nkenntnisse offenbar von Bundesseite der Geheimhaltung \n\nunterliegen, wie Sie nochmals dargelegt haben, dann \n\nerwarte ich, dass Sie sich in Berlin daf\u00fcr einsetzen, dass \n\ndie Informationen so weit herabgestuft werden, dass sie \n\npreisgegeben werden k\u00f6nnen, \n\n(Lachen des Abg. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD \u2013 Unruhe) \n\ndenn das ist ein einmaliger Vorgang in Deutschland. Auch \n\nin Berlin muss klar sein, dass man hier nicht nur mit \n\n\u201eVertrauen Sie auf uns, vertrauen Sie auf die Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden!\u201c agieren kann, insbesondere, nachdem aus \n\nBerlin kolportiert wird \u2013 wie Medienberichten zu ent-\n\nnehmen war \u2013, dass man in Sachsen die Situation, ich \n\nformuliere es vorsichtig, \u00fcberinterpretiert habe \u2013 in Berlin \n\nwurde gesagt: \u201ehochgejazzt\u201c. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie erwarten nicht weniger, als dass sich die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger in Dresden hinsichtlich der Einschr\u00e4nkung \n\neines der zentralsten Abwehrrechte gegen den Staat, wie \n\nes die Versammlungsfreiheit nun einmal ist, ausgerechnet \n\nauf die Einsch\u00e4tzung des Staates verlassen sollen, ob \n\ndiese Einschr\u00e4nkung n\u00f6tig war. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Auf die Einsch\u00e4tzung der \n\nGR\u00dcNEN w\u00fcrde ich mich auch nicht verlassen! \u2013  \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDas ist nicht der Sinn der Grundrechtsaus\u00fcbung; das ist \n\ngrotesk. Es l\u00e4uft unserem Freiheitsverst\u00e4ndnis zuwider. \n\nEin Mehr an Kommunikation h\u00e4tte in der Bev\u00f6lkerung \n\ngr\u00f6\u00dferes Verst\u00e4ndnis hervorgerufen, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ninsbesondere, nachdem dieser Vorfall mit jedem Tag, mit \n\njeder Pegida-Veranstaltung und mit jeder Gro\u00dfdemo, die \n\nhier in Dresden unbehelligt stattfinden kann, erkl\u00e4rungs-\n\nbed\u00fcrftiger wird. Der \u00d6ffentlichkeit ist kaum erkl\u00e4rbar, \n\nwarum die konkrete Gefahr nur am 19. Januar bestand \n\nund nur in dieser spezifischen Gefahrensituation. Zumin-\n\ndest ich kann das nicht erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Minister, das Kind ist nun in den Brunnen gefallen. \n\nIch habe Ihrer Rede durchaus entnommen, dass auch Sie \n\ndavon ausgehen, dass diese Ereignisse einmalig bleiben. \n\nWas ich aber vermisst habe, ist eine Darlegung zu der \n\nFrage, wie die Wiederholung eines vollst\u00e4ndigen Ver-\n\nsammlungsverbots k\u00fcnftig vermieden werden kann. Mit \n\nder Entscheidung zu Dresden ist ein Damm gebrochen. \n\nJedes weitere Verbot wird sich auf einen Pr\u00e4zedenzfall \n\nberufen k\u00f6nnen, und dieser Pr\u00e4zedenzfall hei\u00dft Dresden. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So sieht es aus!) \n\nWie ich schon heute Morgen im Rahmen der Begr\u00fcndung \n\ndes Dringlichen Antrags der Fraktion DIE LINKE sagte: \n\nNiemand kann sicher sein, dass es n\u00e4chste Woche nicht \n\n\u00e4hnlich aussieht. Hier erwarte ich vonseiten der Staatsre-\n\ngierung mehr Klarheit. Wie kann mit entsprechenden \n\nSicherheitskonzepten daf\u00fcr gesorgt werden, dass diese \n\nTatsache ein einmaliger Vorgang bleibt? \n\nHerr Staatsminister, Sie haben ausgef\u00fchrt, in welchem \n\nUmfang Sie mit Pegida und dessen Organisatoren gespro-\n\nchen haben. Sie haben dargestellt, dass Sie sich mit ihnen \n\nim Wesentlichen \u00fcber Sicherheit unterhalten haben. Ich \n\nhalte dieses Gespr\u00e4ch f\u00fcr ein fatales Signal in Richtung \n\n\u00d6ffentlichkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nZum einen: Was Sie getan haben, halte ich f\u00fcr eine \n\norigin\u00e4re Aufgabe der Versammlungsbeh\u00f6rde, die in \n\nletzter Zeit sicherlich h\u00e4ufig in Kontakt mit Pegida stand. \n\nSie haben in diesem Zusammenhang auch erw\u00e4hnt, dass \n\nSie sich als Versammlungsminister sehen. Das mag zwar \n\nrichtig sein; ich finde die Konnotation trotzdem schwie-\n\nrig. Die Sachsen brauchen keinen Minister, um sich zu \n\nversammeln, und vor allem keinen, der Demonstrationen \n\nals Selbstzweck bezeichnet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nZum Zweiten: In einer Regierungserkl\u00e4rung sprechen Sie \n\nvon Sicherheit und Freiheit. Sie verlieren leider nur \n\n\u00e4u\u00dferst wenige Worte dazu, wie Sie jene Menschen \n\nsch\u00fctzen wollen, die sich von Demonstrationen der \n\nOrganisatoren, mit denen Sie sich da getroffen haben, \n\nbedroht f\u00fchlen. Diese Menschen haben in Dresden, in \n\nSachsen zunehmend Angst. Das ist ein fatales Signal: Mit \n\nden einen treffen Sie sich, mit den anderen jedoch offen-\n\nsichtlich nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nLassen Sie mich deshalb einmal \u00fcber deren Sicherheit \n\nsprechen. Die Amadeu-Antonio-Stiftung und Pro Asyl \n\nhaben im vergangenen Jahr \u2013 wie auch in den Jahren \n\nzuvor \u2013 die Attacken auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte und auf \n\nAsylbewerber sowie fl\u00fcchtlingsfeindliche Kundgebungen \n\nund Demonstrationen dokumentiert. Erschreckend sind \n\nallein schon die Zahlen. Deutschlandweit erfolgten 153 \n\nAngriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte. 256 fl\u00fcchtlingsfeind-\n\nliche Kundgebungen und Demonstrationen und 77 t\u00e4tliche \n\nAngriffe auf Fl\u00fcchtlinge fanden statt. Die meisten rassis-\n\ntisch motivierten K\u00f6rperverletzungen sind in Sachsen \n\nbekannt geworden. 28 von deutschlandweit 77 begange-\n\nnen t\u00e4tlichen Angriffen auf Fl\u00fcchtlinge wurden in Sach-\n\nsen ver\u00fcbt, das sind immerhin rund 36 %. Auch bei den \n\nAnschl\u00e4gen auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte ist Sachsen leider \n\nganz weit vorn dabei. \n\nW\u00e4hrend alle vom Miteinander, vom Zuh\u00f6ren und vom \n\nMiteinander-Reden sprechen, verhallen die Hilferufe der \n\nFl\u00fcchtlinge nach mehr Sicherheit zunehmend ungeh\u00f6rt. \n\nBei den Menschen, die sich bedroht f\u00fchlen, haben Sie, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 254 \n\nHerr Minister, mit Ihrem Besuch der Pegida-Organisa-\n\ntoren ein fatales Signal hinterlassen. Das m\u00f6chte ich hier \n\nin aller Deutlichkeit noch einmal sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Was? \u2013 \n\nLachen der Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nZur Sicherheit der Menschen, die bei uns Schutz suchen, \n\nh\u00e4tte ich in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung unter diesem Titel \n\nmehr erwartet. Herr Ulbig, Sachsen hat ein massives \n\nSicherheitsproblem, wenn es die Sicherheit von Fl\u00fccht-\n\nlingen, von Menschen mit Migrationshintergrund, aber \n\nauch von Journalisten und Andersdenkenden nicht mehr \n\nausreichend gew\u00e4hrleisten kann. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\nreden und nicht \u00fcber gef\u00fchlte Bedrohungslagen durch den \n\nIslam. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Was \n\nwar in Leipzig mit der Polizei?) \n\nWir GR\u00dcNEN fordern Sie auf: Reden Sie endlich mit den \n\nBetroffenen von Islamfeindlichkeit, mit den Opfern \n\nrassistischer Angriffe und mit den Fl\u00fcchtlingen, die sich \n\nin Dresden montags mittlerweile nicht mehr trauen, ihre \n\nKinder in die Schule zu bringen. Sprechen Sie mit den \n\nBetroffenen jener Menschenfeindlichkeit. Sprechen Sie \n\nmit den Fl\u00fcchtlingsverb\u00e4nden und den Opferberatungs-\n\nstellen. Reden Sie vielleicht auch mit jenen in Sachsen \n\nlebenden Menschen, die die Sorgen dieser Teile der \n\nBev\u00f6lkerung ernst nehmen. Gehen Sie nicht den auch von \n\nIhnen selbst noch vor wenigen Wochen als Rattenf\u00e4nger \n\nbezeichneten Populisten auf den Leim. \n\nDass es immer dann, wenn ein CDU-Innenminister \u00fcber \n\nFreiheit und Sicherheit spricht, sehr stark in Richtung \n\nSicherheit und weniger in Richtung Freiheit geht, liegt in \n\nder Natur der Sache. Was mir in Sachsen weiterhin nicht \n\nklar wird, ist, warum eine Partei, die meint, die politische \n\nSicherheitserz\u00e4hlung f\u00fcr sich gepachtet zu haben und dies \n\nals konservative Partei auch heute wieder versucht, unter \n\nBeweis zu stellen, seit Jahren die Bev\u00f6lkerung in Sachsen \n\nin ihrer Sicherheit gef\u00e4hrdet. Denn wo bleibt die Sicher-\n\nheit, wenn im Freistaat Sachsen \u00fcber Jahre hinweg Poli-\n\nzeikr\u00e4fte abgebaut werden und wenn selbst f\u00fchrende \n\nPolizeivertreter mittlerweile offen zu verstehen geben, \n\ndass man mit den stetig wiederkehrenden Demonstrati-\n\nonslagen in Sachsen \u00fcberfordert ist und nicht mehr \n\nausreichend eigene Kr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung hat? \n\nIch schlie\u00dfe mich ausdr\u00fccklich und voll und ganz Ihrem \n\nDank an die Polizistinnen und Polizisten an, die hier seit \n\nWochen unter extremen Bedingungen eines der wichtigs-\n\nten Grundrechte sch\u00fctzen, das wir haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: Die massive Belastung \n\nder Einsatzkr\u00e4fte ist zum Teil hausgemacht und damit \n\nauch ein Verschulden der Politik der CDU in den letzten \n\nJahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nErkl\u00e4ren Sie den Polizistinnen und Polizisten, die seit \n\nWochen im Dauereinsatz sind, und erkl\u00e4ren Sie der \n\n\u00d6ffentlichkeit, warum Sie bis 2021 offenbar weitere \n\n1 200 Stellen bei der Polizei abbauen wollen. Daf\u00fcr hat in \n\nSachsen keiner mehr Verst\u00e4ndnis. \n\nHerr Minister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja \u2013 \n\nFreiheit und Sicherheit geh\u00f6ren zusammen. Vor allem \n\naber haben wir in Sachsen offensichtlich mit beidem ein \n\nProblem; das ist heute klar geworden. Jede Einschr\u00e4nkung \n\nder Freiheit schafft Verunsicherung \u00fcber das Verh\u00e4ltnis \n\nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zum Staat. Wer die Freiheit \n\neinschr\u00e4nkt, nimmt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die \n\nSicherheit, sich auf den Schutz ihrer Grundrechte durch \n\nden Staat verlassen zu k\u00f6nnen. Deshalb gilt f\u00fcr uns: \n\nUnsere Sicherheit braucht Freiheit! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es liegen Wortmeldun-\n\ngen f\u00fcr eine zweite Runde vor. Zun\u00e4chst spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege \n\nLippmann, ein alter Spruch sagt: \u201eErwarte nichts, dann \n\nkannst Du auch nicht entt\u00e4uscht werden.\u201c Das w\u00e4re heute \n\neinleitend zur sogenannten Fachregierungserkl\u00e4rung zu \n\nsagen; denn die Polizeidirektion Dresden, der Landespoli-\n\nzeipr\u00e4sident und der Innenminister sind \u2013 selbst nach der \n\nRegierungserkl\u00e4rung \u2013 jeden Nachweis schuldig geblie-\n\nben, weshalb nur die Allgemeinverf\u00fcgung zur Untersa-\n\ngung aller Versammlungen f\u00fcr den gesamten Tag und das \n\ngesamte Stadtgebiet die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ord-\n\nnung sowie die als gef\u00e4hrdet betrachteten Schutzg\u00fcter \n\nsichern konnte. \n\nEinen polizeilichen Notstand hat der Landespolizeipr\u00e4si-\n\ndent Georgie in seinen Darlegungen in der Sondersitzung \n\ndes Innenausschusses am 19. Januar 2015 ausdr\u00fccklich \n\nausgeschlossen und betont, ohne die von ihm so bezeich-\n\nnete \u201ekonkrete Gef\u00e4hrdung\u201c aufgrund eines Aufrufs zum \n\nAttentat gegen einen Pegida-Organisatoren sowie auf-\n\ngrund eines \u00e4hnlichen Twitter-Tweets und nicht untersetz-\n\nter Informationen von LKA und BKA w\u00e4re die Polizei in \n\nvollem Umfang in der Lage, alle angemeldeten Versamm-\n\nlungen ordnungsgem\u00e4\u00df sicherzustellen. \n\nAber nur dieser polizeiliche Notstand rechtfertigt und \n\nerlaubt eine solche Allgemeinverf\u00fcgung. Zur Erhellung ist \n\nder Beschluss des Bundesverfassungsgerichts vom \n\n26.03.2001 in Punkt II 3 bb nachzulesen. Das m\u00f6chte ich \n\njetzt aus Zeitgr\u00fcnden nicht zitieren. Trotz Gef\u00e4hrdung des \n\nLutz Bachmann wird die Pressekonferenz in den R\u00e4umen \n\nder Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung mit schwachen \n\nPolizeikr\u00e4ften abgesichert, so Herr Georgie. Trotz Ge-\n\nf\u00e4hrdung und der Ank\u00fcndigung Bachmanns, auch die \n\nLegida-Kundgebung in Leipzig mit seiner Gegenwart zu \n\nbeehren, gilt offenbar die Gef\u00e4hrdung nicht f\u00fcr diese \n\nEreignisse und schon gar nicht f\u00fcr Leipzig, sondern nur \n\nf\u00fcr den 19. Januar in Dresden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 255 \n\nDa k\u00f6nnen wir doch regelrecht froh sein, dass die Terro-\n\nristen die Sicherheitsbeh\u00f6rden \u2013 insofern sich das irgend-\n\nwann einmal als wahr herausstellen sollte \u2013 so pr\u00e4zise \n\nvorgewarnt haben. Nur in der Frage, unter welche Demo \n\nsie sich mischen werden, vertrauen die Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden ihnen dann doch nicht mehr. Zwar \u2013 so konnte es \n\nsogar \u201eBild-online\u201c vermerken und abbilden \u2013 hatten \n\ndiese Bachmann identifiziert und Pegida als Feindin des \n\nIslam ausgemacht. Aber bei der Treffsicherheit wird ihnen \n\neine Streubreite von mehreren Kilometern locker zuge-\n\ntraut, denn die Stadtgrenzen Dresdens sind weitaus \n\ngr\u00f6\u00dfer. \n\nDass wir uns nicht missverstehen, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen: Ernst zu nehmende Gef\u00e4hrdungslagen werden \n\nauch unsererseits nicht bagatellisiert oder auf die leichte \n\nSchulter genommen. Was soll man aber noch glauben? \n\nWar in der Allgemeinverf\u00fcgung davon die Rede, die \n\nAttent\u00e4ter seien aufgerufen worden, sich unter die Pegida-\n\nDemonstranten zu mischen, \u00fcberjazzt der Staatsminister \n\nUlbig heute und spricht von einem Angriff aus den Ver-\n\nsammlungen auf ein Mitglied des Pegida-Organisations-\n\nteams. Attent\u00e4ter, die eine Person oder eine begrenzte \n\nPersonengruppe zum Ziel haben, gehen mit an Pr\u00e4zision \n\ngrenzender Zielgenauigkeit vor. Das Attentat auf \u201eCharlie \n\nHebdo\u201c steht stellvertretend f\u00fcr diese Anschl\u00e4ge. \n\nDie Terroristen haben also nach dem, was Innenminister \n\nUlbig uns weiszumachen glaubt, die Person und die \n\nDemo identifiziert und mit ihren Nachrichten einen eng \n\nbegrenzten Zeitraum klargemacht \u2013 nur die Demos vor \n\nOrt, die w\u00fcrden sie verwechseln, sodass man alles an \n\ndiesem Tag in Dresden verbieten muss. Aha. \n\nSteht nicht tats\u00e4chlich zu vermuten, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, dass Sie, Herr Staatsminister, und die \n\nPolizei ebenfalls davon ausgingen, dass ein allgemeines \n\nVersammlungsverbot nicht tats\u00e4chlich tr\u00e4gt, Sie aber mit \n\neiner Verf\u00fcgung nur gegen die Pegida-Demo den Zorn \n\nund die Entr\u00fcstung dieser Demonstranten provozieren \n\nw\u00fcrden und deshalb lieber gleich alle Versammlungen \n\nverboten haben? \n\nSie konnten uns nicht nachweisen, dass ausreichend \n\ngepr\u00fcft wurde, die anderen Versammlungen auf anderem \n\nWege sicherzustellen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: \n\nVertrauen Sie mal der Polizei!) \n\nDeshalb sind wir misstrauisch. Deshalb sagen wir: Hier \n\nmuss anderes aufgefahren werden als diese sogenannte \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAber wie nun weiter? Welches sind die notwendigen \n\nLehren aus diesen Ereignissen f\u00fcr die Zukunft? Sie, \n\nStaatsminister Ulbig, fahren eine durchsichtige und \n\nargumentativ schwache Strategie der Selbstrechtfertigung. \n\nDabei setzen Sie den Einzelfall des 19. Januar und seine \n\noperative Behandlung mit der Konsequenz des allgemei-\n\nnen Versammlungsverbots als Standard in vergleichbaren \n\nSituationen und mithin f\u00fcr die Zukunft. Darin aber, in der \n\nRechtfertigung des vergangenen Einzelfalls als einen \n\nm\u00f6glichen Standard f\u00fcr die Zukunft als sogenanntem \n\nSchutz der Freiheit, liegt die eigentliche Gefahr f\u00fcr \n\nDemokratie und Freiheit. Juristen nennen das gemeinhin \n\nWiederholungsgefahr, weil es viel zu kurz greift und das \n\nSpannungsfeld von Freiheit und Sicherheit nicht aufhebt \n\nund weil die viel weiterreichenden Fragen nach einer \n\ntragf\u00e4higen Sicherheitsstrategie nicht im Ansatz gestellt, \n\ngeschweige denn beantwortet werden. \n\nEs muss aber neben der Gefahrenabwehr um pr\u00e4ventive \n\nStrategien, nicht um Verbote gehen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, die in das Vorfeld der Entstehung \n\ndieser Konflikte eingreifen. Es muss weiterhin um die \n\nFrage nach den sozialen Problemfeldern gehen, die \n\npolitisch so zu gestalten sind, dass eine Hasskultur zwi-\n\nschen Menschen verschiedener nationaler, ethnischer und \n\nreligi\u00f6ser Herkunft nicht entstehen kann. \n\nNun ist v\u00f6llig klar, dass ein globales Ph\u00e4nomen wie der \n\nTerrorismus am Ende sicherlich auch global gel\u00f6st wer-\n\nden muss. Dennoch bleibt unstrittig, dass die Aufgabe der \n\nPolitik in Sachsen darin bestehen muss, die eigenen \n\nVerh\u00e4ltnisse in Ordnung zu bringen. Die im Moment mit \n\nallen m\u00f6glichen Papieren befeuerte Debatte zur Gestal-\n\ntung der Migrationspolitik ist dabei nur ein Beispiel. Wir \n\nk\u00f6nnten durch viele Politikfelder streifen, in denen in den \n\nletzten Jahrzehnten trotz all des Wohlstands in Sachsen \n\nsoziale Spannungen gewachsen sind und sich nicht \n\nverringert haben. Die Verringerung dieser Kl\u00fcfte, meine \n\nDamen und Herren, schafft aber tats\u00e4chlich mehr Sicher-\n\nheit als jedes polizeiliche Sicherheitskonzept. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie tats\u00e4chlich \n\nglauben, was Sie der \u00d6ffentlichkeit erz\u00e4hlen, dass es sich \n\nbei den derzeit in zum Teil dumpfer Gestalt zutage treten-\n\nden sozialen Gegens\u00e4tzen im Wesentlichen nur um ein \n\nKommunikationsproblem zwischen Regierenden und \n\nRegierten handelt, dann k\u00f6nnen wir uns wirklich warm \n\nanziehen; denn dann werden sich diese Spannungen \n\nweiter aufstauen \u2013 mit und ohne Pegida. \n\nMeine Damen und Herren! Die eigentlich zielf\u00fchrende \n\nFrage muss weiter gefasst werden, zum Beispiel: Treibt \n\nnicht gar der Ministerpr\u00e4sident \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte an die Redezeit \n\ndenken. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Der letzte Satz, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Treibt nicht gar der Ministerpr\u00e4sident mit \n\ndem Satz \u201eDer Islam geh\u00f6rt nicht zu Sachsen\u201c, der im \n\nGrunde sagt, ihr Muslime geh\u00f6rt nicht zu Sachsen, der \n\nMenschen, die sich dem Islam verbunden f\u00fchlen, aus-\n\ngrenzt, statt zu integrieren, sie diskriminiert, statt auf \n\nAugenh\u00f6he in die Gesellschaft einzubeziehen, der ab-\n\nwehrt statt anzunehmen, treibt nicht dieser Satz die \n\nRisikowahrscheinlichkeit in viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe nach \n\noben, als es ein scheinbar z\u00fcndelnder Twitter-Tweet \n\ntats\u00e4chlich vermag? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 256 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Stange, bitte! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Darauf m\u00fcssen wir eine \n\nAntwort finden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Hartmann. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nmachen heute hier den ganz gro\u00dfen Strau\u00df auf. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist auch notwendig!) \n\nWir interpretieren aus unserer Sicht auch, was der B\u00fcrger \n\nmeint. Besonders beeindruckend fand ich das bei Herrn \n\nLippmann, der genau wei\u00df, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nwas die Bev\u00f6lkerung in Sachsen meint und wie sich die \n\nBev\u00f6lkerung in Sachsen bedroht f\u00fchlt. Ich bef\u00fcrchte, Herr \n\nLippmann, Sie sprechen f\u00fcr einen kleinen Ausschnitt und \n\nnicht f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Vielleicht sind Sie ein wenig \n\nvorsichtiger mit der Verallgemeinerung, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nwenn Sie \u00fcber die Bev\u00f6lkerung reden. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema: Ja, alles hat mit allem zu tun. \n\nVielleicht ist es aber auch so, dass in der Differenzierung \n\ndas Konkrete zu suchen ist. Wir haben heute geh\u00f6rt, es \n\nbedarf mehr politischer Bildung. Ja, aber politische \n\nBildung ist der Diskurs unterschiedlicher Meinungen, die \n\nBewertung von Geschichte von aktuellen Erfahrungen mit \n\nder Chance, ein eigenes Meinungsbild zu entwickeln. Das \n\nbedarf auch einer Beteiligung der Landtagsabgeordneten \n\naller Parteien in ihren Wahlkreisen vor Ort. \n\nDa sind wir beim Thema Dialog mit den B\u00fcrgern vor Ort. \n\nDas ist etwas, was uns in der Verantwortung eint, was \n\njeder f\u00fcr sich in seinem Bereich wahrnehmen kann und \n\nwo wir gefragt sind. Letztendlich muss Politik Themen \n\naufgreifen und an der politischen Willensbildung mitwir-\n\nken. Dazu geh\u00f6rt der Mut, Nein zu sagen, ganz klar, das \n\nist eingefordert. Dazu geh\u00f6rt aber auch der Mut, zuzu-\n\nstimmen und zu ver\u00e4ndern und auch, Verantwortungen \n\nwahrzunehmen und m\u00f6glicherweise Mehrheitspositionen \n\nin einer Demokratie als das zu verstehen, was sie sind: \n\nMehrheitspositionen. Dann ist es wenig schicklich zu \n\nversuchen, mit eigenen Betroffenheiten, mit eigenen \n\nLobbyistenbereichen die politische Landschaft trotzdem \n\nnachtr\u00e4glich ver\u00e4ndern zu wollen, sondern dann ist es \n\nvielleicht in der Demokratie tats\u00e4chlich so, dass ich \n\nMehrheitsentscheidungen als das verstehe, was sie sind: \n\nMehrheitsentscheidungen. \n\nWir haben \u00fcber das Thema Ausstattung der Polizei und \n\ndie Herausforderungen an die Polizei geredet. Klar, es \n\ngeht um mehr als nur um Wertsch\u00e4tzung und Danksa-\n\ngung. Es geht um die Frage, wie die Polizei im Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen aufge-\n\nstellt ist. Da k\u00f6nnen wir eine rein s\u00e4chsische Debatte \n\nf\u00fchren oder wir f\u00fchren sie im Kontext der europ\u00e4ischen \n\nHerausforderungen und in Bezug auf die Situation der \n\nBundesrepublik Deutschland. Dabei werden wir klar \n\nerkennen: Derzeit befinden sich alle 16 L\u00e4nder vor den \n\nHerausforderungen einer ver\u00e4nderten Aufgabenwahrneh-\n\nmung ihrer Polizei. Das betrifft nicht nur die L\u00e4nder, \n\nsondern auch den Bund. \n\nMit der ver\u00e4nderten Situation des Terrorismus, mit der \n\nVernetzung der organisierten Kriminalit\u00e4t, mit einem \n\nkleiner werdenden Europa sind die Herausforderungen an \n\ndie Zusammenarbeit zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\ngewachsen. Insoweit reden wir bei der ver\u00e4nderten \n\nSicherheitslage von keinem s\u00e4chsischen Ph\u00e4nomen, \n\nsondern von einer Herausforderung, die die gesamte \n\nBundesrepublik Deutschland betrifft. Dabei geht es auch \n\num die Frage der erforderlichen technischen Vorausset-\n\nzungen. Man kann dar\u00fcber politisch diskutieren, ob \n\nVorratsdatenspeicherung richtig oder falsch ist. Aber es \n\nsind technische Parameter, die die Arbeit der Polizei und \n\nder Sicherheitsbeh\u00f6rden unterst\u00fctzen. \n\nZu einer Sicherheitsarchitektur geh\u00f6rt letzten Endes auch \n\ndie Justiz. Da ist zu hinterfragen, abzustimmen und die \n\nKooperation mit dem Verfassungsschutz und Geheim-\n\ndiensten zu koordinieren. \n\nUnsicherheit von B\u00fcrgern? \u2013 Ja, eine sich ver\u00e4ndernde \n\nglobalisierte Welt erzeugt Unsicherheiten. Das hei\u00dft aber \n\nnicht, dass wir von einem besonderen s\u00e4chsischen Ph\u00e4-\n\nnomen sprechen. Wir reden vielmehr davon, dass in \n\nunserer in 70 Jahren gewachsenen Freiheit, in der sich \n\nDeutschland erfolgreich entwickeln konnte, mit der \n\nHerausforderung des vereinten Europas, mit ver\u00e4nderten \n\neurop\u00e4ischen Parametern und einer ver\u00e4nderten Sicher-\n\nheitslage in dieser Welt Unsicherheiten entstehen. Dar-\n\n\u00fcber muss man reden. Da muss man um Verst\u00e4ndnis \n\nwerben. Man muss erkl\u00e4ren. Das betrifft auch den Um-\n\ngang mit Asylsuchenden, mit Fl\u00fcchtlingen, aber auch mit \n\nZuwanderung. Das bedarf eines verantwortungsvollen \n\nDiskurses. \n\nAls Erstes steht die Erkenntnis, dass Sie Toleranz nicht \n\nmit der Pille verabreichen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber werden Sie \n\nreden und diskutieren m\u00fcssen. Da hilft die Holzhammer-\n\nmethode nichts, auch nicht, so lange darauf einzudre-\n\nschen, bis man verstanden hat, dass man ab heute tolerant \n\nzu sein hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und \n\ndes Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nDa hilft nur eins: aufkl\u00e4ren. Gerade dort, wo wenig \n\nAusl\u00e4nder leben, gibt es vielleicht Befindlichkeiten, \n\nvielleicht auch nicht zu Unrecht. Auch wir kennen die \n\nBilder. Eine verantwortungsvolle Berichterstattung durch \n\ndie Medien f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit ist dabei eine zentrale \n\nHerausforderung. Ich bin dankbar, dass sich der Journa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 257 \n\nlismus und die Presse im Wesentlichen dieser Herausfor-\n\nderung stellen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Na, ja!) \n\nAber wir alle kennen die Bilder aus Neuk\u00f6lln. Wir kennen \n\ndie Bilder aus anderen Regionen. Da ist es hinterfra-\n\ngungsw\u00fcrdig: Will man das so? Ist das die Erwartungshal-\n\ntung? Das bedarf eines differenzierten Dialoges. \n\nIch sage ganz deutlich: Ja, Muslime geh\u00f6ren auch zu \n\nDeutschland. Das ist keine neue Erkenntnis. Ich kann \n\nIhnen Friedrich den Gro\u00dfen zitieren, der schon damals \n\nerkannt hatte: \u201eAlle Religionen sind gleich und gut, wenn \n\nnur die Leute, die sich zu ihnen bekennen, ehrliche Leute \n\nsind. Und wenn T\u00fcrken und Heiden k\u00e4men und wollten \n\ndas Land bev\u00f6lkern, dann w\u00fcrden wir ihnen Moscheen \n\nund Kirchen bauen.\u201c Das ist also keine Erfindung von \n\nheute. Der Umgang mit Muslimen ist vielmehr etwas, das \n\nuns \u00fcber viele Jahrhunderte in Deutschland gepr\u00e4gt hat. \n\nEs ist die Frage, wie wir uns dazu stellen. \n\nDie Frage ist auch: Was ist das Trennende? Verstehen wir \n\nunter \u201eDer Islam geh\u00f6rt zu Sachsen\u201c die Botschaft einer \n\ndifferenzierten Diskussion oder die Verknappung einer \n\nDebatte darauf, dass es hier nur um eine anst\u00e4ndige \n\nWillkommenskultur und ein undifferenziertes Bild geht? \n\nWenn Muslime zu Deutschland geh\u00f6ren, wozu wir uns \n\nklar bekennen, geh\u00f6rt f\u00fcr Muslime, die sich in Deutsch-\n\nland aufhalten, auch die Erkenntnis einer geltenden \n\nWerteordnung in unserer Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas muss miteinander in Einklang gebracht werden. Da \n\nist es durchaus berechtigt zu hinterfragen, ob Menschen \n\nes f\u00fcr normal und richtig halten, dass in Schulen Kopftuch \n\ngetragen wird. Dieselben Leute, die diese Forderung \n\nverstehen, haben gefragt: Wof\u00fcr haben wir Kreuze in \n\nKlassenzimmern? Hier muss man sich festlegen, wie die \n\nklaren Positionen an der Stelle sind. Wir brauchen ein \n\ndifferenziertes Bild. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: F\u00fcr mich geh\u00f6rt die Religions-\n\nfreiheit zu Deutschland und nicht die Verk\u00fcrzung auf \n\nS\u00e4tze wie \u201eDer Islam geh\u00f6rt zu Deutschland\u201c oder \u201eNein, \n\ner geh\u00f6rt es nicht.\u201c Das ist genau das, was dann aus der \n\nDiskussion herauskommt. \n\nEs ist ganz klar: Wir sind ein christlich, abendl\u00e4ndisch \n\ngepr\u00e4gter Kulturkreis. Wir haben j\u00fcdisch-christliche \n\nWurzeln. Wir sind \u2013 gerade hier in Sachsen \u2013 eine Gesell-\n\nschaft, die aber vor allem durch Konfessionslose gepr\u00e4gt \n\nist. Zu ihr geh\u00f6rt eine Religionsfreiheit. Aber es geh\u00f6rt \n\nmit Sicherheit nicht der Islam in seiner Pauschalisierung \n\ndazu, sondern die Vielf\u00e4ltigkeit einer Gesellschaft. Dar-\n\n\u00fcber muss man reden. \n\nWenn Sie das Demonstrationsverbot ansprechen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, dann sage ich: Das ist \n\neine Entscheidung zur Einschr\u00e4nkung des Versammlungs-\n\nrechtes auf Grundlage der geltenden Regelungen des \n\nVersammlungsrechtes. Hier kommt ein wenig der Zun-\n\ngenschlag herein, als ob wir \u00fcber das Polizeirecht reden \n\nw\u00fcrden. Nein, wir reden \u00fcber das Versammlungsrecht. \n\nDas ist ein einschr\u00e4nkungsf\u00e4higes Grundrecht, und zwar \n\nf\u00fcr den Fall, dass es nicht friedlich, ohne Waffen erfolgt \n\noder in Grundrechtsabw\u00e4gung zu anderen Rechtsg\u00fctern \n\neinzuschr\u00e4nken ist. \n\nBleiben wir bei dem Thema der Demonstrationen am \n\n19. Januar hier in Dresden. Am Freitag gibt es eine \n\nunbest\u00e4tigte abstrakte Warnung hinsichtlich einer angebli-\n\nchen Anschlagsgefahr, die sich im Laufe des Tages \n\nkonkretisierte, und zwar durch Hinweise von Geheim-\n\ndiensten, die einem Geheimhaltungsschutz unterliegen, \n\ndie aber f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden eine ernste Bedro-\n\nhung erkennen lassen. \n\nNun haben wir die Diskussion: Das mag vielleicht gewe-\n\nsen sein. Aber dann legen Sie bitte die Quellen offen. Wir \n\nm\u00f6chten das transparenter haben. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Wir auch!) \n\nDann k\u00f6nnen wir es gern gleich in die Tageszeitung \n\nschreiben und bekannt geben, wo unsere Quellen sind. \n\nWir geben dann das Kondolenzschreiben f\u00fcr den interna-\n\ntionalen Terrorismus mit, weil es die Quellen gerade \n\nerwischt hat. Aber es war ja im Sinne der Demokratie \n\nrecht f\u00f6rderlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das erinnert \n\nmich etwas an eine wundersch\u00f6ne Fabel von Wil-\n\nhelm Busch. Sie erinnern sich alle: Als sich Fuchs und \n\nIgel trafen und der Fuchs den Igel einlud, er solle doch \n\neinmal sein Stachelkleid ablegen, war der Igel klug genug \n\nzu sagen: Fuchs, lass dir erst deine Z\u00e4hne brechen. \n\nInsoweit hei\u00dft wehrhafte Demokratie schon noch, wehr-\n\nhaft zu bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: Gern, Herr Pr\u00e4sident! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank, Herr Kollege. \n\nHerr Hartmann, geben Sie mir darin recht, dass die \n\nVoraussetzung f\u00fcr ein Verbot einer Versammlung darin \n\nbesteht, dass die Verfassungsg\u00fcter, die jetzt mit der \n\nVersammlungsfreiheit streiten, erwiesenerma\u00dfen auf die \n\nKriterien Erforderlichkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ge-\n\npr\u00fcft werden? K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie man das \n\npr\u00fcfen kann, wenn die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Versammlungsver-\n\nbot nicht nachvollziehbar sind, nicht bekannt gegeben \n\nwerden und die Adressaten sie nicht justiziabel anwenden \n\nk\u00f6nnen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 258 \n\nChristian Hartmann, CDU: F\u00fcr das Protokoll: Ich \n\nbeantworte jetzt die Frage von Herrn Bartl, damit es \n\nmeiner Redezeit nicht abtr\u00e4glich ist. \n\nHerr Bartl, ich kann Ihnen als Erstes einmal recht geben, \n\ndass die Pr\u00fcfung erforderlich ist. Das ist der erste Schritt. \n\nIch kann Ihnen sagen, dass die Pr\u00fcfung aus meinem \n\nRechtsverst\u00e4ndnis den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden obliegt, die \n\ndann unter Bewertung der aktuellen Gef\u00e4hrdungslage auf \n\nGrundlage der geltenden gesetzlichen Bestimmungen zu \n\neinem konkreten Zeitpunkt eine Gef\u00e4hrdungsabw\u00e4gung \n\nmit einer entsprechenden Gef\u00e4hrdungsprognose vorzu-\n\nnehmen und im Ergebnis dieser Abw\u00e4gung eine Entschei-\n\ndung zu treffen haben. Das bedeutet \u2013 das ist immer noch \n\ndie Beantwortung der Frage \u2013 im konkreten Einzelfall, \n\ndass offensichtlich eine geheimdienstliche Erkenntnis \n\nunter Nichtfreigabe der Quelle mit einem ernst zu neh-\n\nmenden Adressaten deutlich gemacht hat, dass es eine \n\nkonkrete Anschlagsgefahr auf eine konkrete Zielperson an \n\neinem konkreten Ort der Landeshauptstadt Dresden \n\ngegeben hat, und zwar durch eine nicht verifizierbare \n\nT\u00e4tergruppe mit ernsthaftem Hintergrund, wodurch unter \n\nBer\u00fccksichtigung einer 48-Stunden-Frist unter Beurtei-\n\nlung der Gef\u00e4hrdungsprognose die Polizei zu dem Ergeb-\n\nnis kam, dass daf\u00fcr Sorge getragen werden musste auszu-\n\nschlie\u00dfen, dass in Aus\u00fcbung des Grundrechtes auf Ver-\n\nsammlungsfreiheit im Ergebnis Polizeikr\u00e4fte, Demonstra-\n\ntionsteilnehmer oder Unbeteiligte an Leib, Leben oder \n\nGesundheit gef\u00e4hrdet werden. Insoweit darf es den \n\nJuristen im Nachgang obliegen, zu einer anderen Bewer-\n\ntung zu kommen.Unter Ber\u00fccksichtigung der von mir \n\ngerade skizzierten Situation wurde aber f\u00fcr uns ein \n\ndurchaus verst\u00e4ndliches Ergebnis herbeigef\u00fchrt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, gestat-\n\nten Sie eine Nachfrage? \u2013 Herr Bartl, einen ganz kleinen \n\nMoment. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut, ich wollte Ihnen \n\nerst einmal Luft g\u00f6nnen. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, dass ich noch \n\neine Frage stellen darf. \u2013 Auf einen Nenner gebracht: Lag \n\nnach der Begr\u00fcndung, nach den bekannten Gr\u00fcnden ein \n\npolizeilicher Notstand vor? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Nein!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Frage beantworte ich \n\nmit einem kurzen Nein. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nDar\u00fcber reden wir dann!) \n\n\u2013 Herr Bartl, das obliegt Ihnen als Juristen immer. Aus \n\nmeiner Sicht lag kein Notstand vor. Aus meiner Sicht gab \n\nes eine konkrete Bedrohungslage, die sich durch eine \n\nAnschlagsgefahr begr\u00fcndete. Die hat zu der entsprechen-\n\nden Beurteilung gef\u00fchrt. \n\nEs ist das Sch\u00f6ne an der Demokratie \u2013 und da bin ich \n\nwieder bei meinen Ausf\u00fchrungen, was gesellschaftliches \n\nZusammenleben pr\u00e4gt \u2013, dass jetzt jedem der Rechtsweg \n\noffen steht, um zu einer Entscheidung zu kommen. \n\nLetztendlich stehen wir vor der Herausforderung, nicht \n\nmit Pauschalisierungen und festgefahrenen Positionen \n\nimmer zu sagen, dass wir daf\u00fcr oder dagegen sind, und \n\nuns dabei immer des Argumentes der Mehrheit zu bedie-\n\nnen, f\u00fcr die zu sprechen wir der Meinung sind, was ich im \n\nRegelfall bezweifle. Es geht darum, verantwortungsvoll \n\nThemen aufzugreifen, den Dialog zu suchen und die \n\nunterschiedlichen Positionen und Betrachtungen aufzu-\n\nnehmen. Dazu geh\u00f6ren die \u00c4ngste und Sorgen von \n\nMigranten genauso wie die berechtigen \u00c4ngste, Sorgen, \n\nHinweise und die vielleicht auch manchmal nicht nach-\n\nvollziehbaren Betrachtungen der hiesigen B\u00fcrgerschaft. \n\nZum Schluss geht es um den Ausgleich all dieser Positio-\n\nnen und einen verantwortungsvollen Umgang. Wir stellen \n\nuns dieser Herausforderung. \n\nEs gibt eine klare Absage: Wir halten es weder mit Rassis-\n\nten noch mit Nationalsozialisten. Dort besteht eine klare \n\nGrenze, und das Bild ist relativ deutlich zu zeichnen. \n\nDann sind wir auch bei jeder Demonstration anwesend. \n\nNur die jetzige Entwicklung unterscheidet das ein wenig \n\nvon dieser Schwarz-Wei\u00df-Betrachtung von Rassisten und \n\nvon Nationalsozialisten. Was sich im Bereich von Pegida-\n\nOrganisationen trifft, ist mittlerweile mehr als eine Anti-\n\nIslam-Kampagne, das ist mehr als eine Asyldebatte. Es \n\nsind Teilaspekte, und auch f\u00fcr diese gilt, eine verantwor-\n\ntungsvolle L\u00f6sung zu finden. Eine verantwortungsvolle \n\nAsylpolitik hei\u00dft nat\u00fcrlich zum einen, die Belange des \n\nAsylsuchenden ernst zu nehmen. Zum anderen hei\u00dft es \n\naber auch, der heimischen Bev\u00f6lkerung deutlich zu \n\nzeigen, dass die Verantwortung dazu geh\u00f6rt, wenn sie \n\n\u00fcber die zwei Seiten ein und derselben Medaille sprechen. \n\nUnsere Werte, Normen, Rechte und Regeln gelten, und \n\njeder, der sich hier in unserem Land aufh\u00e4lt, hat sich auch \n\ndaran zu halten. \n\nDiesen Ausgleich, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, brauchen wir. Wir brauchen ihn bei allen Themen. \n\nWenn uns das gelingt, dann sind wir einen Schritt weiter, \n\ndann m\u00fcssen wir keine Gesetze \u00e4ndern, wir m\u00fcssen keine \n\nSymbolpolitik machen, sondern es geht vielleicht auch \n\num die Frage einer praktischen, einer erkennbaren Umset-\n\nzung. \n\nWer hier Zuflucht sucht, soll sie finden. Wer keinen \n\nAnspruch hat, muss auch in das Heimatland zur\u00fcck. Sie \n\nsind vielleicht nicht Willkommene, aber es sind gleich-\n\nwohl zwei Seiten ein und derselben Medaille. Vielleicht \n\nist genau das erforderlich, dass Politik \u00fcberzeugend \n\nwahrgenommen wird, indem sie n\u00e4mlich zeigt, dass \n\npolitische Aussage und politisches Handeln im Einklang \n\nstehen. Vor dieser Herausforderung stehen wir, dieser \n\nm\u00fcssen wir uns stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 259 \n\nAber Pegida ist eben mehr als eine Frage von Asyl- oder \n\nFl\u00fcchtlingspolitik oder Islamphobie. Pegida ist mittler-\n\nweile eine Plattform, auf der sich jeder sammeln kann und \n\nauf der sich jeder in irgendeiner Form, zu irgendeinem \n\nThema, aus irgendeiner Gesellschaftsschicht mit unter-\n\nschiedlicher politischer Zugeh\u00f6rigkeit versammelt. Wenn \n\nSie diese Melange ernst nehmen und versuchen wollen \u2013 \n\nund da habe ich die Aussage von Herrn Gebhard schon \n\ngeh\u00f6rt: gr\u00f6\u00dfter gesellschaftlicher Konflikt der letzten \n\nJahre \u2013, ist das eine gesellschaftliche Herausforderung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ist es auch!) \n\nAber wenn Sie diese ernst nehmen und verstehen wollen \n\n\u2013 auch aus Sicht der LINKEN \u2013, dann wird es Ihnen nicht \n\nhelfen zu sagen, Sie unterscheiden in Gute oder Schlech-\n\nte, sondern es bedarf des Diskurses mit denen, die dort \n\nhingehen. Und dabei wird etwas \u00fcbrig bleiben, ganz klar. \n\nEs werden Menschen \u00fcbrig bleiben, bei denen Sie \u2013 \n\nvielleicht schneller als wir \u2013, aber auch wir zu dem Punkt \n\nkommen: Es gibt eine Grenze, es gibt keine Dialogf\u00e4hig-\n\nkeit. Aber die Pauschalisierung zu sagen, wer sich unter \n\ndem Deckmantel Pegida zu einer Demonstration begibt, \n\nder hat sich selbst verschuldet in das Aus man\u00f6vriert, \n\nkann nicht sein, sondern hier ist der Dialog gefragt. \n\nZum Schluss noch einmal: Wenn der Staatsminister des \n\nInnern \u2013 der immer noch, dazu k\u00f6nnen wir noch so lange \n\nDiskussionen f\u00fchren, f\u00fcr die Belange der Polizei und die \n\ninnere Sicherheit in diesem Freistaat verantwortlich ist \u2013 \n\nsich der Herausforderung stellt, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nmit den Organisatoren \u00fcber die Sicherheitsfragen zu \n\nsprechen, dann nimmt er nichts anderes als die Verant-\n\nwortung f\u00fcr sein Amt wahr. \n\nIch lade Sie alle weiterhin ein, miteinander im Dialog und \n\nim Diskurs zu bleiben. Das ist zwingend erforderlich. Ich \n\ndenke, diese Regierungserkl\u00e4rung ist ein guter Impuls, \n\nsich auch an das zu erinnern, wof\u00fcr wir hier stehen \u2013 in \n\nFreiheit und in Verantwortung f\u00fcr einen sicheren Frei-\n\nstaat. Ich lade Sie ein mitzuwirken. \n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, jetzt spricht die SPD-Fraktion. Herr Abg. Pallas, \n\nSie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Frau Petry, Ihre \n\nRede hat mich vorhin doch einigerma\u00dfen in Erstaunen \n\nversetzt, weshalb ich mich noch einmal zu Wort gemeldet \n\nhabe. \n\nEs ist einige Wochen her. Zu Beginn der Legislatur haben \n\nSie an dieser Stelle Ihre pers\u00f6nlichen Vorstellungen und \n\nden Charakter Ihrer politischen Arbeit beschrieben, und \n\nSie wollten alte Rituale aufbrechen. Es hat, wenn man \n\nIhre Rede heute h\u00f6rt, nicht sehr lange gedauert, bis Sie \n\nIhre eigenen Vors\u00e4tze v\u00f6llig \u00fcber Bord geworfen haben. \n\nSie haben heute anderen vorgeworfen, in gute und \n\nschlechte Demokraten einzuteilen. Dabei haben Sie in \n\nderselben Rede genau das Gleiche gemacht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nIch finde, nicht nur mit Blick auf die von Ihnen hier \n\nformulierten Zielstellungen auf Ihre eigene Arbeit zeugt \n\ndas von einiger Selbstverliebtheit, ja sogar Arroganz. Das \n\nmuss einfach hier gesagt werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\nden LINKEN \u2013 Frauke Petry, AfD: Ach, ja?!) \n\n\u2013 Wenn Sie es mir nicht glauben, dann lesen Sie gern Ihre \n\neigene Rede noch einmal nach. \n\nZudem haben Sie auch Unwahrheiten \u00fcber die Vorhaben \n\nder Koalition, insbesondere im Bereich der Innenpolitik \n\nund im Bereich der Polizei, erz\u00e4hlt. \n\nIch m\u00f6chte einen Punkt herausgreifen: Mit dem Koaliti-\n\nonsvertrag ist es CDU und SPD gelungen, im Bereich der \n\nPersonalplanung nicht weniger als einen Paradigmen-\n\nwechsel einzuleiten; daran sind wir gerade. Bisher ist die \n\nPersonalplanung von Zielstellungen ausgegangen, und \n\nman hat eine Personalverteilungsplanung gemacht. \n\nWir haben mit der CDU vereinbart, zu einer Bedarfspla-\n\nnung zu kommen, etwas v\u00f6llig anderes. Wir wollen \n\ninsbesondere f\u00fcr die Polizei die lange beschworene und \n\ngeforderte Aufgabenkritik durchf\u00fchren und zu einer \n\nsicheren Aufgabenerf\u00fcllung durch die Polizistinnen und \n\nPolizisten kommen. Dazu haben wir uns ein Instrument \n\nvorgenommen und in den Vertrag die Einrichtung einer \n\nFachkommission geschrieben, um diesen Bedarf zu \n\nermitteln; denn das geht nicht von heute auf morgen, \n\nsondern es muss gr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcft werden, auch unter \n\nEinbeziehung externen Sachverstandes, unter Einbezie-\n\nhung der Personalvertretungen und der Gewerkschaften. \n\nAm Ende werden wir den einen Satz, der sich in dem \n\nAbschnitt zur Polizei einbettet, umsetzen, n\u00e4mlich: \u201eDas \n\nPersonal folgt den Aufgaben.\u201c Darauf kommt es an. \n\nBis zur Vorlage der Ergebnisse wird etwas Zeit vergehen; \n\ndas ist auch klar. Deshalb haben wir uns darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, bis dahin den Einstellungskorridor bei der Polizei zu \n\nerh\u00f6hen. Dazu stehen wir, das ist gut so. Es geh\u00f6rt auch \n\nbeim Thema Stellenabbau dazu: Wir haben vereinbart \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Einen Moment, Frau \n\nPetry, ich muss erst das Mikrofon anschalten. Jetzt, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pallas, k\u00f6nnen Sie be-\n\nst\u00e4tigen, dass die Pr\u00e4ventionsst\u00e4nde erhalten bleiben? \u2013 \n\nFrage 1. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 260 \n\nDie zweite Frage: K\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass die Perso-\n\nnalstelle f\u00fcr POLDI jetzt genehmigt ist? \u2013 Danke. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich muss mit einer Gegenfrage \n\nantworten: Haben Sie mir gerade zugeh\u00f6rt, Frau Petry? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch habe Ihnen gesagt, dass wir einen Paradigmenwechsel \n\nbei der Personalpolitik vorhaben und dass es Zeit kosten \n\nwird, das umzusetzen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ach so!) \n\nWenn Sie Interesse daran haben, dass es im Sinne der \n\nPolizistinnen und Polizisten, im Sinne der \u00f6ffentlichen \n\nSicherheit in Sachsen grunds\u00e4tzlich gut gel\u00f6st wird, dann \n\nm\u00fcssen Sie das so akzeptieren, ob Sie wollen oder nicht. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDanke f\u00fcr die Nicht-Antwort!) \n\nEs ist ganz klar: Die Koalition will, dass die Polizei ihre \n\nAufgaben gut erf\u00fcllen kann. Die Koalition will, dass die \n\nPolizistinnen und Polizisten nicht \u00fcber Geb\u00fchr, nicht \u00fcber \n\ndas Berufsrisiko hinaus in ihrer Gesundheit oder gar an \n\nihrem Leben gef\u00e4hrdet werden. Wir stehen klar an der \n\nSeite der Kolleginnen und Kollegen, die t\u00e4glich alles \n\ngeben, um die \u00f6ffentliche Sicherheit im Freistaat Sachsen \n\nzu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch sage es zum Schluss noch einmal deutlich: Ich danke \n\nausdr\u00fccklich der gro\u00dfen Einsatzbereitschaft der Kollegin-\n\nnen und Kollegen, die seit Wochen \u2013 nicht nur in Dresden \n\n\u2013 im Zusammenhang mit dem Demonstrationsgeschehen \n\nund der Sicherung und Realisierung der Freiheit zur \n\nDemonstration ihren Dienst verrichten und zum allergr\u00f6\u00df-\n\nten Teil auch hervorragend verrichten. \n\nVielen Dank auch Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weiteren Redebedarf? AfD-Fraktion? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN hat noch eine Minute Redezeit. \u2013 Auch nicht. \n\nWeitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich frage noch \n\neinmal die Staatsregierung. \u2013 Auch nicht. Damit ist die \n\nAussprache beendet, aber noch nicht der Tagesordnungs-\n\npunkt, meine Damen und Herren. \n\nWir haben noch zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu beraten, \n\nzun\u00e4chst der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 6/813. Soll dieser \n\nnoch eingebracht werden? \u2013 Bitte, Herr Abg. Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Heute Morgen ist darauf \n\nhingewiesen worden, dass man die Dringlichkeit des \n\nAntrages der Fraktion DIE LINKE nicht sehe, weil man \n\nsich mit einem Entschlie\u00dfungsantrag behelfen k\u00f6nne. \n\nMeine Fraktion hat dies bereits getan, und ich bitte Sie \n\num Zustimmung zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nWir haben heute unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen zur \n\nFrage des Versammlungsrechts, zur Frage der Versamm-\n\nlungsfreiheit am 19. Januar 2015 in Dresden geh\u00f6rt, und \n\nwir haben auch sehr unterschiedliche Wahrnehmungen \n\ngeh\u00f6rt, inwieweit dies gerechtfertigt war oder nicht. Ganz \n\nklar ist aber: Ich habe von niemandem vernommen, dass \n\ndas Versammlungsrecht nicht wichtig sei. Ich habe von \n\nallen ein sehr deutliches Bekenntnis zur Einmaligkeit des \n\nEreignisses vernommen, weswegen wir als GR\u00dcNE es als \n\nein wichtiges Signal sehen, wenn wir mit dem heutigen \n\nEntschlie\u00dfungsantrag auch gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung \n\ndarstellen, dass dies ein einmaliges Ereignis war und \n\nbleiben muss. \n\nDes Weiteren \u2013 dazu werden die Einsch\u00e4tzungen sicher-\n\nlich auseinandergehen \u2013 sehen wir noch nicht vollst\u00e4ndig \n\ngekl\u00e4rt, was die tats\u00e4chlichen Hintergr\u00fcnde des Versamm-\n\nlungsverbots am 19.01.2015 waren. Dementsprechend \n\nfordern wir die Staatsregierung auf \u2013 wozu ich Herrn \n\nInnenminister schon aufgefordert habe \u2013, jetzt zu \u00fcberle-\n\ngen, was es bedeutet, den Blick in die Zukunft zu wagen. \n\nWir brauchen definitiv ein Konzept und wir brauchen eine \n\nbessere Zurverf\u00fcgungstellung von Informationen gegen-\n\n\u00fcber den Versammlungsbeh\u00f6rden. Das ist heute schon \n\nangeklungen. Wir brauchen ein Sicherheitskonzept mit \n\nden Demo-Anmeldern. Wir brauchen grunds\u00e4tzlich die \n\nM\u00f6glichkeit, dass alle Menschen, die sich friedlich \n\nversammeln wollen, auch den Zugang zu ihren Versamm-\n\nlungen finden. Auch das ist in Sachsen nicht unbedingt \n\nimmer Usus. \n\nWir brauchen aber auch eine ausreichende Anzahl an \n\nPolizeikr\u00e4ften. Das erfordert allerdings, dass die Zahl an \n\nPolizeistellen in diesem Land deutlich erh\u00f6ht wird, um \n\nauch zuk\u00fcnftig eine ordentliche Absicherung des Ver-\n\nsammlungsgeschehens vornehmen zu k\u00f6nnen. Wir brau-\n\nchen endlich ein Gesamtkonzept, wie der Schutz von \n\nMenschen mit Migrationshintergrund und Angeh\u00f6rigen \n\nreligi\u00f6ser Minderheiten im Freistaat gew\u00e4hrleistet werden \n\nkann. Dieses Konzept muss dringend erarbeitet werden. \n\nDeswegen schlagen wir Ihnen diesen Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag vor. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Hart-\n\nmann, bitte, f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich nehme \n\ndas Ergebnis vorweg: Wir lehnen den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ab. Aber ich glaube schon, dass es wichtig ist, dies-\n\nbez\u00fcglich noch einmal eine Erkl\u00e4rung abzugeben. \n\nWir haben in der aktuellen Fachregierungserkl\u00e4rung \n\ngeh\u00f6rt, wie die Entscheidung zustande gekommen ist, \n\nn\u00e4mlich aufgrund der vorliegenden Informationen \u2013\n\ninsbesondere geheimdienstlicher Informationen, die einer \n\nbesonderen Schutzbed\u00fcrftigkeit unterliegen \u2013, welche die \n\nGrundlage f\u00fcr die Polizeidirektion Dresden in Vertretung \n\nder Versammlungsbeh\u00f6rde waren. Aufgrund der vorlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 261 \n\ngenden Informationen war es wichtig, diese Entscheidung \n\nim Hinblick auf die Kurzfristigkeit \u2013 noch einmal: Sams-\n\ntag bis Montag \u2013, die gro\u00dfe Teilnehmerzahl, die Un\u00fcber-\n\nsichtlichkeit der Situation und die daraus resultierende, \n\nwohl abgewogene Gef\u00e4hrdungsprognose zu treffen und zu \n\neinem Ergebnis zu kommen. Das war richtig. Diese \n\nEntscheidung tragen wir so mit. \n\nWir erkennen daraus nicht das Ziel dieses Antrags, das \n\nschon den Eindruck vermittelt, als ob die Versammlungs-\n\nfreiheit hier nicht gew\u00e4hrleistet w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus \n\nsind viele Punkte, die dieser Entschlie\u00dfungsantrag enth\u00e4lt, \n\nsowieso geltende Rechtslage bis hin zu der Frage des \n\nVorliegens eines entsprechenden Sicherheitskonzeptes \n\nund der Abstimmung der Versammlungsbeh\u00f6rde mit \n\nVersammlungsteilnehmern. Insbesondere im zweiten \n\nAnsatz geht es ein wenig um die vorgezogene Haushalts-\n\nberatung. Es ist nicht so, dass ich pers\u00f6nlich etwas gegen \n\n200 zus\u00e4tzliche Polizeidienststellen h\u00e4tte, sondern Herr \n\nPallas hat es, denke ich, noch einmal sehr verantwor-\n\ntungsvoll gesagt: Das Personal folgt der Aufgabe. Es \n\nbedarf der aufgabenkritischen Beurteilung der Gesamtsi-\n\ntuation, der Einsch\u00e4tzung der technischen Hilfsmittel, \n\neines Gesamtpakets der Haushaltsberatungen und der \n\nAnalyse der Umsetzung und Fortschreibung eines Papie-\n\nres \u201ePolizei 2020\u201c unter Einbindung der Polizei. \n\nDa kann ich jetzt nicht einfach aus der H\u00fcfte schie\u00dfen und \n\nsagen: Das machen wir jetzt einmal so als Symbolik. Das \n\nkann man als Opposition tun \u2013 das ist Ihr Recht \u2013, aber \n\nwenn man ernst genommen werden will und Regierungs-\n\nverantwortung tr\u00e4gt, geht das so einfach nicht. Insoweit \n\nlehnen wir diesen Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Abg. Dreher, bitte, zum Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion \n\nsieht diesen Antrag als Ausdruck eines unverantwortli-\n\nchen Misstrauens gegen unsere s\u00e4chsischen Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden. Sie haben mehr Vertrauen verdient. Wir werden \n\nden Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Der \n\nLiberalismus bei der AfD ist auch tot, oder?!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr \n\nDr. Dreher f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt gibt es noch eine \n\nWortmeldung von der Fraktion DIE LINKE. Herr Bartl, \n\nbitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nDie Worte des letzten Redners fordern mich doch heraus, \n\nhierzu etwas zu sagen. Wir sind der festen \u00dcberzeugung, \n\ndass es nicht um die Frage des Vertrauens zur Polizei \n\ngeht, wenn wir \u00fcber die Versammlungsfreiheit und den \n\nSchutz des Versammlungsgutes der Versammlungsfreiheit \n\nreden. Das unter anderem ist Sache des Parlaments, das \n\nist Sache der Verteidigung der Verfassung, und es ist \n\nSache der Gerichte. Deshalb gibt es keinen Versamm-\n\nlungsminister, der Innenminister sein kann. Wir halten es \n\nf\u00fcr einen v\u00f6llig falschen Ansatz und begr\u00fc\u00dfen den Antrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ausdr\u00fccklich. \n\nEs geht nicht anders als so fundamental. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun noch eine Wort-\n\nmeldung von der SPD-Fraktion. Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank. \u2013 Vielleicht als \n\nkurze Reaktion darauf oder als Weiterf\u00fchrung des Gedan-\n\nkens: Ich empfinde das, was in dem Antrag beschrieben \n\nist, als Beschreibung der Verfassungswirklichkeit und als \n\nBeschreibung der Verwaltungswirklichkeit in Sachsen. Es \n\nmuss immer m\u00f6glich sein, eine solche, auch gravierende \n\nVerwaltungsentscheidung von der Verwaltungsgerichts-\n\nbarkeit \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Das ist dem unbenommen. \n\nWir d\u00fcrfen aber nicht den Fehler machen, dass wir uns als \n\nParlament die Verantwortung f\u00fcr das Verwaltungshandeln \n\nins Haus ziehen. Wir haben die Regierung und die Ver-\n\nwaltung zu kontrollieren. Aber bei so einer Verwaltungs-\n\nentscheidung gibt es einen konkreten Weg, damit umzu-\n\ngehen und den \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Insofern kann man \n\naus den genannten Gr\u00fcnden dem Antrag nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich lasse \n\n\u00fcber die Drucksache 6/813, Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, abstimmen. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zu einem weiteren Entschlie\u00dfungsantrag, \n\nDrucksache 6/818, eingereicht von der Fraktion \n\nDIE LINKE. Soll dieser noch einmal eingebracht werden? \n\n\u2013 Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Kollege Piwarz, zun\u00e4chst \n\nwerden Sie feststellen, dass es nicht der Dringliche Antrag \n\nvon heute Morgen \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber Teile davon!) \n\nmit ge\u00e4nderter Entschlie\u00dfung ist, sondern ein eigenst\u00e4n-\n\ndiger Antrag. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha!) \n\nWir hatten auch erwartet, dass Sie bei der Dringlichkeit \n\nwieder \u2013 wie immer \u2013 einwenden werden, dass das nicht \n\nstimme. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 262 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie m\u00fcssen besser \n\nbegr\u00fcnden, Herr Bartl, das ist das Problem!) \n\n\u2013 Wir denken dar\u00fcber nach! \n\nDie Materie, um die es hierbei geht \u2013 das ist in dem \n\nganzen Get\u00fcmmel etwas untergegangen \u2013, ist von sehr \n\nprinzipieller Bedeutung. Wir haben in der gesamten \n\nnachvollziehbaren Rechtsprechung der Bundesrepublik \n\nDeutschland kein Beispiel finden k\u00f6nnen, bei dem unter \n\nBerufung auf einen vermeintlichen Terrorverdacht, der \n\nsich zudem zun\u00e4chst gegen einen Einzelnen gerichtet hat, \n\nf\u00fcr eine Gro\u00dfstadt, f\u00fcr eine Landeshauptstadt, eine derar-\n\ntige Rund-um-die-Uhr-Verf\u00fcgung ausgesprochen worden \n\nist. Es gab kein Beispiel in der gesamten Geschichte. \n\nWenn \u00fcberhaupt mit dem h\u00f6chst umstrittenen Instrument \n\nder polizeilichen Allgemeinverf\u00fcgung ein Versammlungs-\n\nverbot ausgesprochen wurde und vor Gericht auch stand-\n\nhielt \u2013 diesbez\u00fcglich wundert mich die Position von Herrn \n\nDr. Dreher als Richter, sie muss ja auch vor einem Gericht \n\nstandhalten \u2013, war es immer nur dann m\u00f6glich, wenn sich \n\ndie entsprechende Beh\u00f6rde auf den sogenannten polizeili-\n\nchen Notstand berufen konnte. \n\nDas Vorliegen eines polizeilichen Notstandes ist laut \n\nVerfassungsgerichtsrechtsprechung die Voraussetzung \n\ndaf\u00fcr, ob ein Versammlungsverbot bei Allgemeinverf\u00fc-\n\ngung \u00fcberhaupt verh\u00e4ngt werden kann. Das ist unmissver-\n\nst\u00e4ndlich judiziert durch den Verfassungsgerichtshof \n\nBaden-W\u00fcrttemberg, Urteil vom 6. November 2013 \u2013 ich \n\nzitiere: \u201eEin pr\u00e4ventives Versammlungsverbot in Gestalt \n\neiner Allgemeinverf\u00fcgung, welches auch friedliche \n\nVersammlungen erfasst, darf nur unter den Voraussetzun-\n\ngen des polizeilichen Notstands erlassen werden.\u201c Unter \n\nZiffer 2 hei\u00dft es: \u201eDie Darlegungs- und Beweislast f\u00fcr das \n\nVorliegen eines polizeilichen Notstands liegt bei der \n\nVersammlungsbeh\u00f6rde.\u201c \n\nHerr Staatsminister Ulbig hat in mehreren Interviews \n\nnach der betreffenden Entscheidung erkl\u00e4rt: Polizeilicher \n\nNotstand war nicht gegeben. Darauf berufe man sich \n\nnicht. \n\nDasselbe hat uns heute der innenpolitische Sprecher der \n\nCDU-Fraktion \u2013 ich nehme an, f\u00fcr die Regierungskoaliti-\n\non \u2013 expressis verbis erkl\u00e4rt. Somit war die Entscheidung \n\nverfassungswidrig. \u2013 Ende der Durchsage! \n\nDeshalb ist der Antrag so fundamental, weil wir das als \n\nParlament klarr\u00fccken m\u00fcssen. Das ist sehr wohl Sache \n\ndes Parlaments, Herr Kollege Pallas. Es ist wichtig, dass \n\ndie Einhaltung der Verfassung, die in diesem Haus verab-\n\nschiedet worden ist, auch hier immer wieder angemahnt \n\nund \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 gerade im 25. Jahr der \n\nNeukonstituierung dieses Parlaments nicht sorglos mit der \n\nVerfassung umgegangen wird. So sorglos k\u00f6nnen wir \n\nnicht mit dem hohen Verfassungsgut Demonstrationsfrei-\n\nheit umgehen. Deshalb bitten wir Sie sehr \u2013 auch als \n\nSignal f\u00fcr andere L\u00e4nder der Bundesrepublik und nach \n\nau\u00dfen \u2013: Stimmen Sie diesem Antrag zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es hierzu Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Hartmann, bitte, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nFraktion DIE LINKE hat dem Parlament nun schnell \n\neinen dreiseitigen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir gern punktweise abstimmen!) \n\n\u2013 \u201eK\u00f6nnen wir gern punktweise abstimmen\u201c, das ist sehr \n\nsch\u00f6n, Herr Bartl. Ich bef\u00fcrchte aber, da k\u00e4men wir zu \n\ndemselben Ergebnis. Es gibt eine ganze Reihe von Fest-\n\nstellungen \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Im Dialog!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber reden k\u00f6nnen wir, nur beschlie\u00dfen werden wir \n\nam Ende des Dialogs und nicht davor. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nAch, Sie haben das Ergebnis schon!) \n\n\u2013 Ja, Sie kommen schon mit dem Ergebnis. \n\nDer vorliegende Antrag enth\u00e4lt aus unserer Sicht Behaup-\n\ntungen und Schlussfolgerungen, die wir so nicht teilen \n\nk\u00f6nnen. Auch wir bleiben bei dem, was wir bisher erkl\u00e4rt \n\nhaben: Das beh\u00f6rdliche Handeln war aus der Sicht der \n\nzum Zeitpunkt der vorliegenden Erkenntnisse und Fakten \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der im Freistaat Sachsen und in \n\nder Bundesrepublik Deutschland geltenden gesetzlichen \n\nGrundlagen richtig. Es wurde eine Grundrechtsabw\u00e4gung \n\nzwischen dem Versammlungsrecht auf der einen Seite und \n\nder Gef\u00e4hrdung von Leib und Leben Dritter auf der \n\nanderen Seite vorgenommen. Dann ist diese Entscheidung \n\nso getroffen worden, wie sie getroffen worden ist. \n\nDie Informationsquellen kommen aus besonders ge-\n\nsch\u00fctzten geheimdienstlichen Erkenntnissen. Die parla-\n\nmentarischen Kontrollgremien k\u00f6nnen sich dar\u00fcber \n\nverst\u00e4ndigen, ob und inwieweit sie in der Tiefe ihren \n\nKontrollauftrag diesbez\u00fcglich wahrnehmen. Wir beteili-\n\ngen uns nicht an einem Diskurs, der zum Ziel haben soll, \n\ndie Quellen geheimdienstlicher T\u00e4tigkeit \u00f6ffentlich zu \n\nbenennen. Das verstehen wir nicht unter geheimdienstli-\n\ncher Arbeit und wehrhafter Demokratie. \n\nEs bleibt zum Schluss durchaus der fade Beigeschmack \n\neiner gewissen Vorverurteilung und der Tendenz einer \n\nfalschen Entscheidung durch die Sicherheitsbeh\u00f6rden des \n\nFreistaates Sachsen. Dem schlie\u00dfen wir uns nicht an. \n\nAnsonsten gilt das Sch\u00f6ne in der Demokratie, Herr Bartl: \n\nDer Rechtsweg steht jedem offen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 263 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nEben nicht! \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas Verfassungsgut zu sch\u00fctzen, darum geht es!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Bitte sehr, Herr Abg. Baumann-Hasske, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Herr Hart-\n\nmann hat jetzt eine Menge vorweggenommen, obwohl ich \n\nes etwas differenzieren w\u00fcrde. Ich sehe Freiheit und \n\nSicherheit nicht ganz so gleichberechtigt nebeneinander. \n\nWir haben kein Grundrecht auf Sicherheit \u2013 \n\n(Beifall bei der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nweder im Grundgesetz noch in der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch meine, dass die Sicherheit der Freiheit und vor allem \n\nder Versammlungsfreiheit zu dienen hat. Ich w\u00fcrde \n\nallerdings sagen, dass es in diesem Fall \u2013 bei all der \n\nKontroverse der vergangenen Tage \u2013 wahrscheinlich wohl \n\ndoch so gewesen ist. Ich gebe zu, dass es diesbez\u00fcglich \n\ndurchaus Unklarheiten gibt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte \u00fcber viele Punkte \n\nIhres Entschlie\u00dfungsantrages mit Ihnen sehr lange disku-\n\ntieren. Es gibt einige Punkte, die ich \u00e4hnlich sehe, andere \n\nsollte man kontrovers diskutieren. Nur ist es so, wie es \n\nHerr Hartmann schon gesagt hat, dass es das Ergebnis \n\neines Diskussionsprozesses ist. Ich glaube, es ist nicht \n\ngeeignet f\u00fcr einen Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nWas ist passiert? Wir haben eine Gef\u00e4hrdungslage gehabt. \n\nDas hat hier niemand bestritten. Es ist die Frage, ob die \n\nMa\u00dfnahme verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war. Wir haben, bezogen auf \n\ndie angemeldete Demonstration, die direktes Ziel eines \n\nAnschlags h\u00e4tte sein k\u00f6nnen oder sein sollte, die M\u00f6g-\n\nlichkeit gehabt, die Demonstration zu verbieten. Das w\u00e4re \n\njederzeit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen. Die Anmelder haben \n\ngesagt, dass sie einverstanden sind und nicht demonstrie-\n\nren wollen. \n\nDie Anmelder der anderen Demonstrationen haben, \n\nsoweit ich es verstanden habe, auch gesagt, dass sie \n\nangesichts der Gef\u00e4hrdungslage nicht unbedingt demonst-\n\nrieren wollen. Dann ist nat\u00fcrlich die Frage: Worauf \n\nrichtete sich die Allgemeinverf\u00fcgung? Die Allgemeinver-\n\nf\u00fcgung konnte sich dann noch richten auf Spontande-\n\nmonstrationen oder sonstige Versammlungen im Stadtge-\n\nbiet. \n\nIch kann verstehen, dass angesichts der Tatsache, dass \n\nman sogar mit einem Anschlag mit einem Sprengg\u00fcrtel \n\noder \u00c4hnlichem rechnen musste, sich die Polizei nicht \n\nimstande gesehen hat, das gesamte Stadtgebiet und alles, \n\nwas sich dort h\u00e4tte versammeln k\u00f6nnen, zu sichern. In \n\ndieser Situation ist es f\u00fcr mich nachvollziehbar \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\nbitte zum Schluss kommen! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: \u2013 ich komme sofort \n\nzum Schluss \u2013, dass man dann sagt: Wir machen eine \n\nsolche Allgemeinverf\u00fcgung. \n\nMir ist nur ganz wichtig: Diese Abw\u00e4gung muss stattfin-\n\nden, Herr Ulbig. Das sage ich noch einmal ausdr\u00fccklich, \n\nweil es bisher nicht so klar zum Ausdruck gekommen ist. \n\nDiese Abw\u00e4gung muss stattfinden, und eine solche \n\nAllgemeinverf\u00fcgung mit echtem Demonstrationsverbot \n\nauf Zeit an einem bestimmten Ort \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und Punkt! \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Das soll die Ausnahme \n\nbleiben. \u2013 Ich danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse abstimmen \n\n\u00fcber den Antrag in der Drucksache 6/818. Es ist der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht \n\nentsprochen worden. Meine Damen und Herren, der \n\nTagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt 8 aufrufe, meine \n\nDamen und Herren, und Sie bitte den Saal noch nicht \n\nverlassen, w\u00fcrde ich zu den Tagesordnungspunkten 4 bis \n\n6 zur\u00fcckkommen und Ihnen die Ergebnisse der Arbeit der \n\nWahlkommissionen mitteilen. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 4 \n\nHierbei ging es um die Wahl von Mitgliedern f\u00fcr die \n\nParlamentarische Kontrollkommission. Abgegeben wur-\n\nden 123 Stimmen. Das Wahlergebnis lautet wie folgt: \n\nChristian Hartmann 108 Jastimmen, 6 Neinstimmen und 9 \n\nEnthaltungen, Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider 106 Jastim-\n\nmen, 5 Neinstimmen und 12 Enthaltungen, Sabine Friedel \n\n104 Jastimmen, 9 Neinstimmen und 10 Enthaltungen, \n\nKerstin K\u00f6ditz 64 Jastimmen, 49 Neinstimmen und 10 \n\nEnthaltungen, Carsten H\u00fctter 70 Jastimmen, 30 Nein-\n\nstimmen und 23 Enthaltungen. \n\nDamit sind die genannten Abgeordneten in die Parlamen-\n\ntarische Kontrollkommission gew\u00e4hlt. M\u00f6chte jemand \n\nvon den gew\u00e4hlten Abgeordneten widersprechen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Meine Damen und Herren! Ich \n\nbegl\u00fcckw\u00fcnsche die genannten Abgeordneten zu ihrer \n\nWahl und schlie\u00dfe damit den Tagesordnungspunkt 4. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 264 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 5 \n\nHierbei ging es um die Wahl von Mitgliedern f\u00fcr das \n\nParlamentarische Kontrollgremium. Abgegeben wurden \n\n123 Stimmen. Das Wahlergebnis lautet wie folgt:  \n\nChristian Hartmann 109 Jastimmen, 5 Neinstimmen und \n\n9 Enthaltungen, Ronald Pohle 104 Jastimmen, 9 Nein-\n\nstimmen und 19 Enthaltungen, Albrecht Pallas 108 \n\nJastimmen, 6 Neinstimmen und 9 Enthaltungen, Andr\u00e9 \n\nSchollbach 73 Jastimmen, 36 Neinstimmen und 14 \n\nEnthaltungen, Sebastian Wippel 72 Jastimmen, 31 Nein-\n\nstimmen und 20 Enthaltungen. \n\nDamit sind auch hier die genannten Abgeordneten in das \n\nParlamentarische Kontrollgremium gew\u00e4hlt. M\u00f6chte \n\njemand von den gew\u00e4hlten Abgeordneten widersprechen? \n\n\u2013 Das kann ich nicht feststellen. Damit begl\u00fcckw\u00fcnsche \n\nich die genannten Abgeordneten zu ihrer Wahl und \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 5. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 6 \n\nHierbei ging es um die Wahl von Mitgliedern und stell-\n\nvertretenden Mitgliedern f\u00fcr die G-10-Kommission des \n\nS\u00e4chsischen Landtags. Es wurden 123 Stimmen f\u00fcr die zu \n\nw\u00e4hlenden Mitglieder abgegeben. Das Wahlergebnis \n\nlautet wie folgt: Jan Hippold 105 Jastimmen, 7 Nein-\n\nstimmen und 11 Enthaltungen, Svend-Gunnar Kirmes \n\n104 Jastimmen, 7 Neinstimmen und 12 Enthaltungen, \n\nKerstin K\u00f6ditz 66 Jastimmen, 46 Neinstimmen und 11 \n\nEnthaltungen. \n\nIch verk\u00fcnde auch gleich noch das Ergebnis f\u00fcr die Wahl \n\nder Stellvertreter: Frank Heidan 104 Jastimmen, 8 Nein-\n\nstimmen und 11 Enthaltungen, Martin Modschiedler \n\n106 Jastimmen, 7 Neinstimmen und 10 Enthaltungen und \n\nAndr\u00e9 Schollbach 74 Jastimmen, 33 Neinstimmen und \n\n16 Enthaltungen. \n\nDamit sind auch hier alle genannten Abgeordneten als \n\nMitglieder bzw. stellvertretende Mitglieder in die G-10-\n\nKommission gew\u00e4hlt worden. M\u00f6chte hierzu jemand die \n\nWahl nicht annehmen? \u2013 Das sehe ich nicht. Damit \n\nbegl\u00fcckw\u00fcnsche ich alle Genannten zur Wahl und schlie-\n\n\u00dfe den Tagesordnungspunkt 6. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Landwirtschaft f\u00fcr alle \u2013 zukunftsf\u00e4hig und nachhaltig! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Kein freier Handel  \n\nohne Verbraucherschutz und Rechtsstaatlichkeit \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Mi-\n\nnuten, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10 Minuten und die \n\nStaatsregierung jeweils 10 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die 1. Aktuelle \n\nDebatte aufrufe, m\u00f6chte ich Sie noch einmal auf die \n\nGesch\u00e4ftsordnung hinweisen. Die Debattenbeitr\u00e4ge haben \n\nwir auf f\u00fcnf Minuten Redezeit begrenzt. Aus der Erfah-\n\nrung der letzten Sitzung weise ich heute darauf hin, dass \n\nich auf die Einhaltung der f\u00fcnfmin\u00fctigen Redezeit achten \n\nwerde. Erkenne ich, dass jemand beabsichtigt, das unge-\n\nb\u00fchrlich zu missachten, schalte ich das Mikrofon am \n\nRednerpult ab. So viel zur Vorank\u00fcndigung. Ich w\u00fcnsche \n\nuns jetzt eine interessante Debatte. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 265 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nLandwirtschaft f\u00fcr alle \u2013 zukunftsf\u00e4hig und nachhaltig! \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Rednerreihenfolge ist bekannt: CDU, SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, sofern sie das Wort w\u00fcnscht. Wir begin-\n\nnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion hat Herr \n\nAbg. Heinz das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Von der Wahrung der Inanspruch-\n\nnahme verfassungsm\u00e4\u00dfiger Grundrechte zur Landwirt-\n\nschaft ist es schon ein gro\u00dfer Sprung. Aber ich denke, am \n\nbesten kann man diese verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundrechte \n\nwahrnehmen, wenn man sich nicht um sein t\u00e4glich Brot \n\nsorgen muss, sondern Nahrung und Lebensmittel in \n\ngro\u00dfer Auswahl und hoher Qualit\u00e4t st\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung \n\nhat. \n\nNormalerweise braucht einem um die Zukunft der Land-\n\nwirtschaft nicht bange zu sein. Wir haben eine wachsende \n\nBev\u00f6lkerung, in gro\u00dfen Teilen der Welt eher einen Man-\n\ngel an Lebensmitteln und Unterern\u00e4hrung und nicht wie \n\nbei uns und in Mitteleuropa, wo \u00dcbergewicht und daraus \n\nfolgende Zivilisationskrankheiten das Leben pr\u00e4gen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die rasante Entwicklung der Land-\n\nwirtschaft hinweisen. Um das Jahr 1900 hat ein Landwirt \n\nvier Personen ern\u00e4hren k\u00f6nnen, heute sind es schon \n\n144 Personen. Es gibt weiterhin tolle Perspektiven. Ich \n\ndenke dabei an die Fragen der Energieerzeugung bzw. \n\nderen Bereitstellung. Die Entwicklung der Digitalisierung \n\nh\u00e4lt Einzug in die landwirtschaftlichen Produktionsver-\n\nfahren. Der \u00d6kolandbau ist sehr spannend, auch Aqua-\n\nfarming. \n\nSelbst der Islam bietet neue Perspektiven, egal ob und wie \n\nsehr er nun zu Sachsen geh\u00f6rt. Zumindest tragen die \n\nVerzehrgewohnheiten der Muslime zur Stabilisierung des \n\nSchaffleischpreises bei. Auch die sogenannten Halal-\n\nLebensmittel sind ein Zukunftsmarkt, wobei ich sehr \n\ngespannt bin, wie sich das Bundesverfassungsgericht, \n\nwenn es zwischen Tierwohl, das hei\u00dft der bet\u00e4ubungslo-\n\nsen Sch\u00e4chtung, und der Aus\u00fcbung der Religionsfreiheit \n\nund den daraus resultierenden Verzehrgewohnheiten \n\nabw\u00e4gen muss, entscheidet. \n\nWarum nun diese Debatte und unsere Sorge? In Mitteleu-\n\nropa haben wir zur Kenntnis zu nehmen, dass Nahrung im \n\n\u00dcberfluss und in hoher Qualit\u00e4t verf\u00fcgbar ist. Hier tritt \n\nnun langsam das ein, was Karl Marx schon sagte: Die \n\nAnh\u00e4ufung von Quantit\u00e4ten f\u00fchrt zum Umschlag in eine \n\nneue Qualit\u00e4t. Seit der Hunger weg ist und Lebensmittel \n\nim Sonderangebot verramscht werden, werden zuneh-\n\nmend landwirtschaftliche Produktionsprozesse hinterfragt, \n\nwas grunds\u00e4tzlich nicht zu kritisieren ist, denn es gibt \n\nimmer Dinge, die man besser machen kann. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nDazu kommt nat\u00fcrlich, dass eine hart an der 5-%-Grenze \n\nlavierende Partei ihr Alleinstellungsmerkmal verloren hat. \n\nDas war einmal die Friedenspolitik. Aber seitdem sich \n\nDeutschland unter F\u00fchrung eines gr\u00fcnen Au\u00dfenministers \n\nan Eins\u00e4tzen im Ausland beteiligt hat, seitdem das Thema \n\nAtomkraft im Grunde gekl\u00e4rt ist und auch der Umwelt-\n\nschutz in allen Parteien verankert ist, werden neue The-\n\nmen gesucht. Dazu bietet es sich eben an, 100 % der \n\nVerbraucher vertreten zu wollen auf Kosten von 3 % der \n\nLandwirte. Der Gr\u00fcnen-Chef Hoft\u00f6ter macht in diesem \n\nSinne seinem Namen alle Ehre. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hofreiter hei\u00dft er!) \n\n\u2013 Hofretter? Oder wie? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hofreiter!) \n\n\u2013 Nein, Hofretter mit Sicherheit nicht! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nEr zieht gegen moderne Landwirtschaft zu Felde und \n\nprogrammiert Leitbilder, die vielleicht w\u00fcnschenswert, \n\naber v\u00f6llig unrealistisch sind. Verst\u00e4rkt werden diese \n\nunrealistischen Wunschvorstellungen durch eine im \n\nVerdr\u00e4ngungswettbewerb stehende Presse und die Funk-\n\nmedien, bei denen sich Emp\u00f6rung besser verkaufen l\u00e4sst \n\nals Aufkl\u00e4rung. Wir erleben auch in dieser Diskussion \n\neine indirekte Proportionalit\u00e4t zwischen Wissen und \n\nEmotionalit\u00e4t. \n\nSorgen macht mir auch, wenn ein ganzer Berufsstand \n\ndiffamiert wird. Was soll der Berufsnachwuchs, der sich \n\nvielleicht f\u00fcr einen Beruf in der Landwirtschaft mit \n\nVerantwortung f\u00fcr Haus, Hof und Stall entscheidet, davon \n\nhalten, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nwenn er st\u00e4ndig der Gefahr ausgesetzt ist, \u00f6ffentlich \n\ndiffamiert zu werden, und sich Leute auf dem R\u00fccken \n\nderer profilieren wollen, die sie eigentlich ern\u00e4hren? \n\nMeine n\u00e4chste Sorge ist, dass b\u00e4uerliche Landwirtschaft \n\nzwar gew\u00fcnscht wird, aber keiner mehr Landwirt sein \n\nwill. Das hei\u00dft, der Weg ist frei f\u00fcr Kapitalanleger und \n\nInvestorenmodelle, bei denen dann eine anonymisierte, \n\nnicht nachhaltige, an Quartalsberichten orientierte Land-\n\nwirtschaft Einzug halten wird, die wir alle nicht w\u00fcn-\n\nschen, mit der Folge, dass die Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndli-\n\nchen Bereich abflie\u00dft. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, die Rede-\n\nzeit! \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine n\u00e4chste Sorge ist, dass die \n\nRedezeit um ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 266 \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja! \n\nAndreas Heinz, CDU: In diesem Sinne wollte ich noch \n\nandeuten, dass bei dieser investorenorientierten Landwirt-\n\nschaft eine Nachjustierung \u00fcber Grundst\u00fccksverkehrsge-\n\nsetz \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: \u2013 und Reichssiedlungsgesetz \n\nwahrscheinlich wenig Abhilfe schaffen wird. \u2013 Der Rest \n\ndazu dann eine Runde sp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Winkler, bitte, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Nach dieser hitzigen Debatte heute Vormittag \n\nsollte es etwas leichter fallen, \u00fcber Landwirtschaft zu \n\nsprechen, aber auch hier\u00fcber wird kontrovers diskutiert. \n\nKollege Heinz hat es schon angedeutet. \n\nAuf der vergangenen Gr\u00fcnen Woche wurde demonstriert \n\nund gegendemonstriert und gegen die Gegendemonstrati-\n\non wieder gegendemonstriert. Landwirtschaft wird \u00f6ffent-\n\nlich diskutiert, und das ist gut so. Ich denke, das bringt \n\nauch Ver\u00e4nderungen mit sich. Es ist ein sachlicher und \n\nfachlicher Dialog. Hierbei prallen verschiedene Meinun-\n\ngen aufeinander: die einen unter dem Motto \u201eWir haben \n\nes satt!\u201c und die anderen unter dem Motto \u201eWir machen \n\nEuch satt!\u201c. Letzteres ist durchaus zu verstehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns in der Regie-\n\nrungskoalition dar\u00fcber einig, dass wir sowohl Verantwor-\n\ntung im globalen, aber auch im regionalen Bereich haben. \n\nWir wissen, dass Landwirtschaft nur mit der Natur und \n\nnicht gegen die Natur durchzuf\u00fchren ist. Wir haben \n\ngemeinsame Interessen und ich denke, das trifft auf alle in \n\ndiesem Hohen Haus zu. Die gemeinsamen Interessen \n\nliegen in den Nahrungsmitteln, in sicheren, hochwertigen \n\nund schmackhaften Lebensmitteln, aber auch in bezahlba-\n\nren Lebensmitteln. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen, denn \n\ndie Gestaltung der Agrarpolitik ist im Prinzip das, was am \n\nmeisten diskutiert wird. Die genannten Ziele sollen unter \n\nEinhaltung der Forderungen an unsere Landwirte, die \n\nNatur nicht zu belasten, erreicht werden. \n\nWir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen so ausgestalten, \n\ndass Landwirtschaft immer noch Landwirtschaft bleibt \n\nund dass der Landwirt davon leben kann. Wir vergessen \n\nbei der Diskussion immer wieder, dass Landwirtschaft \n\nWirtschaft ist. Das sollten wir immer im Auge behalten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Grundlage unserer Politik sind die europ\u00e4ische \n\nAgrarpolitik und unser Koalitionsvertrag. Wir haben darin \n\neinige Festlegungen getroffen. Wir werden die Beschl\u00fcsse \n\nder M\u00fcnchner Agrarministerkonferenz von Dezem-\n\nber 2013 umsetzen und daran festhalten, auch wenn der \n\neine oder andere \u2013 von der 5-%-Partei ist hier gesprochen \n\nworden \u2013 Direktzahlungen abschaffen will. Es ist durch-\n\naus richtig, wenn f\u00fcr \u00f6ffentliche Leistungen \u00f6ffentliche \n\nMittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Aber ich denke, wir \n\nsollten den Unternehmen Zeit lassen, dort Ver\u00e4nderungen \n\nherbeizuf\u00fchren. Die Unternehmen brauchen nicht nur \n\nZeit, sondern auch Verl\u00e4sslichkeit der Politik. Das ist \n\nunser Job. Wir sollten den Bauern und den b\u00e4uerlichen \n\nBetrieben diese Zeit und auch diese Sicherheiten geben. \n\nIch denke, dass einzelne Forderungen sowohl der gr\u00fcnen \n\nSeite als auch der anderen Seite bereits umgesetzt worden \n\nsind. Mit dem Greening und den Verschiebungen inner-\n\nhalb dieser beiden S\u00e4ulen ist schon einiges passiert. Daran \n\nsollten wir festhalten. \n\nEines der gro\u00dfen Themen \u2013 von Kollegen Heinz schon \n\nangesprochen und auch am Rande der Gr\u00fcnen Woche \n\nstark diskutiert \u2013 ist die Art und Weise der Nutztierhal-\n\ntung. Es ist gut, dass dar\u00fcber in der \u00d6ffentlichkeit disku-\n\ntiert wird. Es gibt bereits Ver\u00e4nderungen und durchaus \n\nauch Erfolge. Das macht deutlich, dass auch die Bauern \n\ngro\u00dfes Interesse am Tierwohl haben. Ich pers\u00f6nlich \n\nmache mir aber Sorgen bez\u00fcglich der Entwicklung zur \n\nindustriellen Tierhaltung und zu den sogenannten Mega-\n\nst\u00e4llen. Das sehe ich sehr kritisch, vor allem die damit \n\nverbundenen globalen, aber auch nationalen Risiken und \n\nNebenwirkungen, die wir hierzu haben. Dennoch sollten \n\nin dem Zusammenhang unsere b\u00e4uerlichen und unsere \n\nmittelst\u00e4ndischen Betriebe vor unfairen Wettbewerbsbe-\n\ndingungen gesch\u00fctzt werden. Jedoch entspricht \u2013 das \n\nbetone ich besonders \u2013 die in der \u00d6ffentlichkeit zugespitz-\n\nte Debatte, dass gr\u00f6\u00dfere Betriebe per se nicht tierwohlge-\n\nrecht arbeiten w\u00fcrden, nicht den Tatsachen. \n\n(Beifall des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\nTierwohl und Umweltschutz sind keine Frage der Be-\n\ntriebsgr\u00f6\u00dfe, sondern der anzuwendenden Standards. \n\nIm Koalitionsvertrag auf Bundesebene hat die SPD \n\nh\u00f6here Tierschutzstandards festgeschrieben. Die St\u00e4lle \n\nm\u00fcssen den Bed\u00fcrfnissen der Tiere angepasst werden und \n\nnicht umgekehrt. \n\nIn der ersten Umsetzung auf Bundesebene hat Minister \n\nSchmidt unter anderem den \u201eKompetenzkreis Tierwohl\u201c \n\neingerichtet. Erste Ma\u00dfnahmen wurden k\u00fcrzlich vorge-\n\nstellt. Mit den Empfehlungen dieses Kompetenzkreises \n\nsind unter anderem wesentliche Forderungen der SPD laut \n\nKoalitionsvertrag best\u00e4tigt worden. Wichtig ist die Trans-\n\nparenz in der landwirtschaftlichen Nutztierhaltung, \n\nbesonders in den Fragen, die alle diskutieren: Haltungs-\n\nbedingungen, Medikamenteneinsatz und Tiergerechtig-\n\nkeit. \n\nMeine Damen und Herren! In Sachsen bewirtschaften \n\ncirca 11 % der Betriebe 60 % der Nutzfl\u00e4che mit einem \n\nDurchschnitt von 857 Hektar je Betrieb, also f\u00fcnfmal so \n\ngro\u00df wie der Bundesdurchschnitt. Wir sollten es in Zu-\n\nkunft vermeiden, gro\u00df gegen klein \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 267 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nVolkmar Winkler, SPD: \u2013 und \u201ebio\u201c gegen konventio-\n\nnell auszuspielen und pauschalen Wertungen zu unterzie-\n\nhen. Es gibt Agrargenossenschaften, die auf 1 000 Hektar \n\n\u00d6kolandwirtschaft betreiben, und es gibt konventionelle \n\nBetriebe, die vorbildlich Naturschutz betreiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Winkler, alles \n\nWeitere in der zweiten Runde! \n\nVolkmar Winkler, SPD: Damit h\u00f6re ich erst einmal auf. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Kagelmann. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Aktuell scheinen \n\ngesellschaftliche Missverh\u00e4ltnisse immer neue politische \n\nMissverst\u00e4ndnisse auszul\u00f6sen. K\u00fcrzlich forderten \u2013 \n\nOriginalzitat eines Organisators \u2013 \u201emedial verwurstete \n\nB\u00f6sewichte\u201c \u00f6ffentlich ein, dass mehr mit ihnen als \u00fcber \n\nsie gesprochen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Parallelen zu Dresden \n\nsind nur oberfl\u00e4chlicher Natur. In diesem Fall \u2013 mein \n\nKollege von der SPD-Fraktion wies bereits darauf hin \u2013 \n\nhandelt es sich um den von den konventionellen Gegen-\n\nspielern initiierten Aufstand: \u201eWir machen Euch satt!\u201c. \n\nAufgestanden wurde da gegen die allj\u00e4hrliche Gro\u00dfdemo \n\n\u201eWir haben Agrarindustrie satt!\u201c von Tiersch\u00fctzern, \n\n\u00d6koverb\u00e4nden und \u00d6kobauern. \n\nDie Demonstrationen der Satt-Haber einerseits und der \n\nSatt-Macher andererseits sind Teil eines notwendigen \n\ngesellschaftlichen Diskurses. Aus meiner Sicht verl\u00e4uft \n\ndieser ziemlich erfolgreich. Der gr\u00f6\u00dfte Erfolg f\u00fcr mich \n\nbesteht darin, dass beispielsweise die gr\u00fcne Gentechnik in \n\nDeutschland bisher nicht Fu\u00df fassen konnte und sich aus \n\nDeutschland jetzt zur\u00fcckgezogen hat. Manchmal kommt \n\ndieser Diskurs auch zu spektakul\u00e4ren Ergebnissen, als wir \n\nvom bundesweiten Tierhaltungsverbot f\u00fcr den Schweine-\n\nbaron Straathof aus Sachsen-Anhalt erfahren konnten. \n\nSatt-Macher und Satt-Haber wollen offensichtlich beide \n\ndas Gleiche, n\u00e4mlich eine nachhaltige Landwirtschaft, nur \n\nverstehen beide etwas anderes darunter. Aber, meine \n\nDamen und Herren, Nachhaltigkeit ist messbar, und sie \n\nwird gemessen. Dazu gibt es auch in Sachsen zahlreiche \n\nInformationen \u00fcber \u00f6kologische, \u00f6konomische und \n\nsoziale Indikatoren. Diese weisen sehr dezidiert nach, auf \n\nwelchem Gebiet es Fortschritte gibt und wo wir negative \n\nEntwicklungen verzeichnen m\u00fcssen. \n\nDazu gebe ich Ihnen ein paar Beispiele: Die Fl\u00e4cheninan-\n\nspruchnahme \u2013 an dieser Stelle immer wieder diskutiert \u2013 \n\nim Jahr 2013 mit rund 5 Hektar am Tag geht ganz klar an \n\nder Zielvorgabe in Sachsen von 2 Hektar pro Tag vorbei \n\nund ist viel zu hoch. Bei der Biodiversit\u00e4t k\u00f6nnen wir \n\ntrotz spektakul\u00e4rer Einzelerfolge im Artenschutz auf lange \n\nZeit nicht an unserem vorgesehenen Ziel, bis zum \n\nJahr 2020 den Artenschwund abzubremsen, andocken. \n\nDie H\u00e4lfte der Farn- und Samenpflanzen und rund 60 % \n\nder Biotoptypen sind in Sachsen gef\u00e4hrdet. \n\nEin weiteres Thema, das wir demn\u00e4chst wieder hier auf \n\nder Tagesordnung haben werden, sind die Stoffeintr\u00e4ge in \n\nBoden, Luft und Wasser. Sie \u00fcberschreiten im Einzelfall \n\nnach wie vor die \u00f6kologische Belastungsgrenze. Ein \n\nHauptemittent ist nach wie vor die Landwirtschaft. \n\nDar\u00fcber gilt es zu reden. Sie werden in der n\u00e4chsten Zeit \n\nGelegenheit dazu haben. Wir haben gerade wieder den \n\nWaldzustandsbericht \u00fcbermittelt bekommen. Auch dort \n\nzeigt es sich wieder: Stickstoff ist nach wie vor ein \n\nProblem f\u00fcr \u2013 in diesem Fall \u2013 das \u00d6kosystem Wald. Es \n\nerfordert eine immer aufwendigere und teurere Symptom-\n\nbehandlung. \n\nInzwischen legte auch der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Um-\n\nweltfragen ein neues Gutachten vor. Dort forderte er \u2013 \n\nzum wiederholten Mal im \u00dcbrigen \u2013 eine nationale \n\nStickstoffstrategie. Der SRU geht davon aus, dass es um \n\neine Halbierung der Stickstoffeintr\u00e4ge gehen muss, wenn \n\nwir nationale und europ\u00e4ische Qualit\u00e4tsziele \u00fcberhaupt \n\nnoch erreichen wollen. Das ist tats\u00e4chlich ambitioniert. \n\n\u00d6konomisch ist es weniger oder zumindest nicht zuerst \n\nder geizige Verbraucher, der den Bauern das Leben \n\nschwer macht. Daf\u00fcr sind es st\u00e4rker die ruin\u00f6se Preispoli-\n\ntik von Molkereien und Lebensmitteleinzelhandel und die \n\nnach wie vor fatale Exportorientierung, die eine nachhal-\n\ntige Ausrichtung landwirtschaftlicher Produktion verhin-\n\ndert und das Wachsen oder Weichen, das wir auch in \n\nSachsen feststellen m\u00fcssen, weiter befeuert. \n\nIm \u00dcbrigen warte ich auch auf eine politische Antwort \n\nbez\u00fcglich des Auslaufens der Milchquote. Auch das ist \n\nein sozialer Indikator: Wie nachhaltig gestalten wir \n\nlandwirtschaftliche Produktion? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Da sollten die Satt-\n\nMacher einmal mehr hinschauen, und sie sollten sich \n\nweniger am Weltmarkt und daf\u00fcr st\u00e4rker am Wochen-\n\nmarkt orientieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die AfD-Fraktion; Herr \n\nAbg. Urban, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Landwirtschaft f\u00fcr alle, zukunftsf\u00e4-\n\nhig und nachhaltig. Das ist ein ambitionierter Anspruch, \n\nder im Moment noch weit von der Realit\u00e4t in unseren \n\ns\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen Regionen entfernt ist. Die Struktu-\n\nren der kollektiven Landwirtschaft pr\u00e4gen auch 25 Jahre \n\nnach der Wiedervereinigung ma\u00dfgeblich die Produktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 268 \n\nDer \u00fcberwiegende Teil der ehemaligen LPGs wurde in \n\nAgrargenossenschaften umgewandelt, sodass auch heute \n\nein Gro\u00dfteil der Landwirtschaftsfl\u00e4chen von Betrieben \n\nmit mehreren Tausend Hektar Betriebsgr\u00f6\u00dfe bewirtschaf-\n\ntet wird. Die Dominanz dieser Gro\u00dfbetriebe wirkt sich \n\nnicht nur auf die Art der Fl\u00e4chennutzung, sondern auch \n\nauf die sozialen Strukturen in den Gemeinden aus. Die \n\nSynergieeffekte gro\u00dfer Fl\u00e4chen, aber auch der technische \n\nFortschritt f\u00fchren dazu, dass immer weniger Menschen in \n\nl\u00e4ndlichen Regionen ein ausk\u00f6mmliches Einkommen in \n\nder Landwirtschaft finden. Zus\u00e4tzlich leidet der l\u00e4ndliche \n\nRaum an einer infrastrukturellen Benachteiligung, was die \n\nNeuansiedlung von Industrie und Handwerk erschwert, \n\nsodass auch damit keine neuen Arbeitspl\u00e4tze auf dem \n\nLand entstehen. Mit dem Abwandern junger Menschen, \n\ndie keine Existenzgrundlage finden, in die St\u00e4dte oder \n\nandere Bundesl\u00e4nder versch\u00e4rfen sich diese Probleme. \n\nNicht zuletzt beeintr\u00e4chtigt die sogenannte Energiewende \n\nden l\u00e4ndlichen Raum mit Windr\u00e4dern und Monokulturen \n\nvon Energiepflanzen negativ. Die Wohnqualit\u00e4t und die \n\ntouristische Attraktivit\u00e4t der l\u00e4ndlichen Regionen Sach-\n\nsens sinken. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIn den l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens wohnen immer \n\nnoch zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung. Die gerade beschrie-\n\nbenen negativen Trends stellen eine gro\u00dfe Herausforde-\n\nrung dar, der sich die Politik stellen muss. Wenn man \n\ndiese Trends umkehren will, wird ein \u201eWeiter so!\u201c nicht \n\ngen\u00fcgen. Leider muss die AfD feststellen, dass der \n\nKoalitionsvertrag in den Bereichen l\u00e4ndlicher Raum und \n\nLandwirtschaft ein wenig wie alte Kartoffeln in neuen \n\nS\u00e4cken wirkt. Sehr oft finden sich Formulierungen wie \n\n\u201eweiter\u201c, \u201eweiterhin\u201c oder \u201eauf hohem Niveau weiterf\u00fch-\n\nren\u201c. \n\nWenn man einen gro\u00dfen negativen Trend umkehren will, \n\nkann man nicht nur auf Breitbandinternet und sanften \n\nTourismus setzen. Man muss auch bereit sein, alle bishe-\n\nrigen Rahmenbedingungen f\u00fcr das Wirtschaften und \n\nLeben im l\u00e4ndlichen Raum auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. \n\nDie Landwirtschaft als pr\u00e4gende Kraft des l\u00e4ndlichen \n\nRaums unterliegt heute weniger den Bed\u00fcrfnissen des \n\nNahrungsmittelmarkts, sondern wird leider durch EU-\n\nSubventionen und das Erneuerbare-Energien-Gesetz \n\ngepr\u00e4gt. Die EU-Agrarsubventionen sind eine Realit\u00e4t, \n\nmit der man leben muss. Sie bieten aber der Landespolitik \n\nM\u00f6glichkeiten, strukturelle Fehltrends zu bremsen und \n\nw\u00fcnschenswerte Entwicklungen zu unterst\u00fctzen. Leider \n\nwerden diese M\u00f6glichkeiten nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \n\ngenutzt. \n\nWenn man heute mit der Verpachtung von Maisfeldern f\u00fcr \n\ndie Biogasproduktion Pachtpreise von \u00fcber 600 Euro pro \n\nHektar erzielen kann \u2013 mitunter sogar \u00fcber 1 000 Euro \n\npro Hektar \u2013, dann muss man sich fragen, ob solche \n\nMaismonokulturen zus\u00e4tzlich mit F\u00f6rdermitteln bezu-\n\nschusst werden m\u00fcssen oder ob man diese Gelder nicht \n\nf\u00fcr sinnvollere Entwicklungen im l\u00e4ndlichen Raum \n\neinsetzen kann. \n\nWenn man m\u00f6chte, dass Landwirte Agrarumwelt-\n\nma\u00dfnahmen umsetzen, Bl\u00fchstreifen s\u00e4en, Bachufer \n\nunbewirtschaftet lassen und Hecken pflanzen, dann \n\nm\u00fcssen die entsprechenden F\u00f6rderprogramme ausrei-\n\nchende finanzielle Anreize setzen, damit ein Landwirt auf \n\ndie Produktion verzichtet. Die aktuellen F\u00f6rders\u00e4tze tun \n\ndas nicht und werden leider kaum auf gro\u00dfe Akzeptanz \n\nsto\u00dfen, sodass Ihre Agrarumweltma\u00dfnahmen wahrschein-\n\nlich eine sch\u00f6ne Dekoration f\u00fcr die Berichterstattung \n\nbleiben werden. \n\nDie AfD fordert ein Ende der Benachteiligung von Exis-\n\ntenzgr\u00fcndern in der Landwirtschaft. B\u00e4uerliche Neuein-\n\nrichter und Wiedereinrichter werden seit der Wiederverei-\n\nnigung strukturell benachteiligt. Dabei k\u00f6nnten gerade \n\ndiese Betriebsgr\u00fcndungen helfen, dem Abwanderungs-\n\ntrend aus den l\u00e4ndlichen Regionen etwas entgegenzuset-\n\nzen. Wenn die Bundesverm\u00f6gensverwaltungsgesellschaft \n\nheute \u00f6ffentliche Fl\u00e4chen verkauft, werden prinzipiell die \n\nbisherigen P\u00e4chter bevorzugt, das hei\u00dft, die Nachfolger \n\nder DDR-LPGs mit Tausenden Hektar Betriebsfl\u00e4che. \n\nDiese Bevorteilung k\u00f6nnte der Freistaat im Interesse der \n\nkleineren Neueinrichter, die den Gro\u00dfbetrieben finanziell \n\nunterlegen sind, aufheben. \n\nAuch die Zuteilung der Zahlungsanspr\u00fcche auf EU-\n\nSubventionen bevorteilt die etablierten Gro\u00dfbetriebe. \n\nW\u00e4hrend diese Betriebe die Zahlungsanspr\u00fcche geschenkt \n\nbekommen, m\u00fcssen Neueinrichter in Zukunft daf\u00fcr \n\nbezahlen \u2013 eine klare Benachteiligung, die m\u00f6glicher-\n\nweise sogar dem Wettbewerbsrecht widerspricht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun hat f\u00fcr die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcnther das \n\nWort. \u2013 Sie sollen gelassen bleiben. \u2013 Bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich habe mich \n\neigentlich auf diesen Tagesordnungspunkt gefreut und \n\nhatte erwartet, die CDU w\u00fcrde hier mit einem Feuerwerk \n\nan Ideen kommen, wie der l\u00e4ndliche Raum entwickelt \n\nwerden und es in der Landwirtschaft jetzt vorangehen \n\nsoll. Ich war ein wenig entt\u00e4uscht \u2013 die f\u00fcnf Minuten sind \n\nsehr wenig Zeit, es ist viel zur Landwirtschaft und den \n\nPotenzialen, die dort liegen, zu sagen, auch zu den Aufga-\n\nben \u2013, dass der Kollege Heinz sich f\u00fcr Polemik gegen\u00fcber \n\nden GR\u00dcNEN entschieden hat. Aber gut, mit der Entt\u00e4u-\n\nschung muss ich jetzt leben. Warum ist das f\u00fcr uns GR\u00dc-\n\nNE ein Thema? \u2013 Nicht nur wegen der Massentierhaltung, \n\nsondern weil es in erster Linie um die Entwicklung der \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume geht. \n\nWir haben es bereits geh\u00f6rt: Es geht dabei um Wirtschaft, \n\num Bruttowertsch\u00f6pfung, und dann muss man auch \n\neinmal einige Fakten zur Kenntnis nehmen. Dazu geh\u00f6rt, \n\ndass der Landwirtschaftsbereich in Sachsen eine Wachs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 269 \n\ntumsbremse darstellt. Er hat sich n\u00e4mlich seit 1990 nicht \n\nentwickelt. Die Bruttowertsch\u00f6pfung liegt dort konstant \n\nbei unter 1 Milliarde Euro, w\u00e4hrend die sonstige Wirt-\n\nschaftsentwicklung gestiegen ist, und der Anteil an der \n\nBruttowertsch\u00f6pfung ist in diesem Zeitraum um 40 % am \n\nGesamtaufkommen zur\u00fcckgegangen; das muss man nicht \n\nhinnehmen. \n\nSachsen hat einen Anteil an der landwirtschaftlichen \n\nNutzfl\u00e4che in Deutschland in H\u00f6he von 5,4 %, aber die \n\nBruttowertsch\u00f6pfung liegt nur bei 4,5 % \u2013 die Fl\u00e4chen-\n\nproduktivit\u00e4t liegt unter 1 000 Euro pro Hektar \u2013, womit \n\nSachsen 17 % unter dem Bundesdurchschnitt liegt \u2013 und \n\ndas, obwohl wir hier mitunter die besten B\u00f6den haben. \n\nOffensichtlich sind wir ein Billigland. Wir produzieren \n\nbillig. Es gelingt uns auch nicht, ausreichend Arbeitspl\u00e4t-\n\nze auf dem Land zu schaffen. Da sind andere L\u00e4nder viel \n\nweiter. Das ist insbesondere f\u00fcr uns als Politiker interes-\n\nsant, denn das sind unsere Steuermittel. Wir geben dort \n\nGeld hinein, und zwar in Form von Fl\u00e4chensubventionen. \n\nW\u00e4hrend in Rheinland-Pfalz 1 Euro Subvention 7 Euro \n\nWertsch\u00f6pfung ausl\u00f6st, sind es in Sachsen nur 2,66 Euro; \n\nder Bundesdurchschnitt liegt bei 3,31 Euro. Wir liegen \n\nalso auch dort darunter. \n\n\u00dcberhaupt liegen die Investitionen, die pro Hektar get\u00e4tigt \n\nwerden, im Bundesdurchschnitt bei 568 Euro, in Rhein-\n\nland-Pfalz \u2013 ein Bundesland, mit dem wir uns bez\u00fcglich \n\nGr\u00f6\u00dfe und Bev\u00f6lkerungszahl gut vergleichen k\u00f6nnen \u2013 \n\nbei 727 Euro, in Sachsen aber nur bei 484 Euro. \n\nNoch eine Zahl \u2013 weil wir bei der Qualit\u00e4t angelangt sind \n\n\u2013 zur Biolandwirtschaft: Wir sind zwar bei allem, was \n\nFl\u00e4che und Bev\u00f6lkerung betrifft, immer mit ungef\u00e4hr 5 % \n\nbeteiligt \u2013 bei den Agrarfl\u00e4chen sind es sogar 5,4 % \u2013, \n\naber der Anteil der Biobetriebe in Sachsen macht nur \n\n2,4 % aus, und das ist etwas, bei dem eine hohe Wert-\n\nsch\u00f6pfung stattfindet. Wir schaffen es in Sachsen noch \n\nnicht einmal, hier die Nachfrage nach Bioprodukten zu \n\nbefriedigen \u2013 und das ist nur eine Sparte. \n\nWir GR\u00dcNEN wissen, dass es nicht darum geht, 100 % \n\nBiolandwirtschaft herzustellen \u2013 das sind \u00fcberhaupt nicht \n\nunsere Forderungen \u2013, sondern es geht generell darum, \n\nmehr Qualit\u00e4t in die Landwirtschaft einzubringen, und \n\nauch darum, Bed\u00fcrfnisse der Verbraucher zu befriedigen. \n\nEs ist einiges schiefgelaufen, gerade in der Tierhaltung; \n\nSie haben es schon angesprochen. Da gibt es Dinge, die \n\nbei dem, was jetzt schon rechtlich legal ist, nicht mehr \n\nhaltbar sind, etwa, dass bei Gefl\u00fcgel bis zu 2 % Sterblich-\n\nkeit t\u00e4glich unproblematisch sind. Wenn man das auf \n\n10 000 St\u00fcck Gefl\u00fcgel ausrechnet, bedeutet das, dass \n\n200 St\u00fcck Gefl\u00fcgel am Tag sterben k\u00f6nnen \u2013 was das pro \n\nJahr bedeutet, kann man sich ausrechnen \u2013, und da \n\nbraucht niemand einzugreifen. \n\nIn einer Anlage in Mittelsachsen \u2013 in Doberschwitz, das \n\nhaben wir mit einer Kleinen Anfrage herausbekommen \u2013 \n\nwerden im Jahr 60 Tonnen tote Tiere herausgetragen. Sie \n\nm\u00fcssen sich einmal vorstellen, wie es den Tieren dabei \n\ngeht, wenn von den Haltungsbedingungen her dort so \n\nviele sterben. Das kann man nicht hinnehmen. Damit sind \n\nDinge gemeint wie Ferkel, denen die Schw\u00e4nze abge-\n\nschnitten werden, das Kupieren von Schn\u00e4beln. \n\n(Zuruf von der CDU: Das wird doch \n\nschon lange nicht mehr gemacht!) \n\nAuch der Platz, den Tiere haben \u2013 Gefl\u00fcgel steht eine \n\nFl\u00e4che von weniger als einer DIN A4-Seite zu \u2013, geh\u00f6rt \n\nzu den Themen, an denen wir arbeiten m\u00fcssen. Das geht \n\nnicht von heute auf morgen, und deswegen erwarte ich \n\nbzw. hatte ich eigentlich erwartet, hier zu h\u00f6ren, wie wir \n\nzu \u00c4nderungen kommen, um die Qualit\u00e4t zu steigern; \n\nauch f\u00fcr die ganze industrielle Landwirtschaft in der \n\nFl\u00e4che hat das Folgen. \n\nWir reden hier immer gern von Heimat und Kulturland-\n\nschaft. Das macht das Ganze kaputt. Die Feldwege, die \n\nAckerstreifen, die S\u00e4ume, die verschwunden sind, das ist \n\nalles nicht nur Naturraum, sondern auch Kulturlandschaft, \n\nund da gilt es, vieles zur\u00fcckzugewinnen. Dann sind wir \n\nauch beim Imageproblem der Landwirtschaft. Das hat \n\nauch etwas damit zu tun, wie die Tierhaltung gestaltet ist \n\nund warum Verbraucher auf die Stra\u00dfe gehen und mas-\n\nsenhaft demonstrieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Auf dem Land zu leben \n\nmuss attraktiver werden; das gilt auch f\u00fcr den Beruf \n\nLandwirt. Das hat etwas damit zu tun, dass wir dort die \n\nBedingungen \u00e4ndern und dass wir schwarzen Schafen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \u2013 auch ordentlich auf die \n\nFinger klopfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, eine \n\nKurzintervention? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, ich m\u00f6chte zumindest eine \n\nZahl hinterfragen. Wenn jeden Tag von 10 000 H\u00fchnern \n\n2 % sterben d\u00fcrfen, dann m\u00fcsste theoretisch nach 50 \n\nTagen \u2013 50 mal zwei sind 100 \u2013 der ganze H\u00fchnerbestand \n\ntot sein. Zum Beispiel bei der Legehennenperiode dauert \n\neine Legesaison ein knappes Jahr unter den derzeit \u00fcbli-\n\nchen Produktionsverfahren. Wie passt denn das zusam-\n\nmen mit dem, was Sie uns hier erz\u00e4hlen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Eine Frage als Kurzin-\n\ntervention \u2013 m\u00f6chten Sie erwidern, Herr G\u00fcnther? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das kann ich kurz erkl\u00e4-\n\nren: Das ist die gesetzliche Regelung \u201eGefl\u00fcgelpest-\n\nVerordnung\u201c. Darauf wird sich berufen; darunter geht \n\nman nicht heran. Dort ist innerhalb von 24 Stunden von \n\n2 % Sterblichkeitsrate die Rede. Das kann ich nicht \n\n\u00e4ndern. Nat\u00fcrlich rechnet sich das, auf ein Jahr bezogen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 270 \n\ngewaltig hoch. Das kann aber eben nicht der Ma\u00dfstab \n\nsein. \n\n(Interner Wortwechsel zwischen Andreas Heinz, \n\nCDU, und Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, Sie haben \n\ndie M\u00f6glichkeit, noch einmal in einem Redebeitrag zu \n\nreagieren oder, falls sich die Gelegenheit ergibt, eine \n\nZwischenfrage zu stellen. Das w\u00e4re jetzt vielleicht das \n\nbessere Mittel. \n\nWir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion der CDU \n\nHerr Abg. von Breitenbuch, bitte sehr. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen nachher \n\nnoch zur guten Nahrung kommen; Ausf\u00fchrungen dazu \n\nbringt mein Kollege Sebastian Fischer. Ich m\u00f6chte hier \n\nnoch einmal ganz deutlich ein Zeichen geben, und das \n\ngeht insbesondere in Richtung Gr\u00fcn: Wir stehen hinter \n\nden s\u00e4chsischen Landwirten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas wollen wir als Koalition heute hier deutlich machen. \n\nIch m\u00f6chte dazu einen Artikel aus der \u201eFAZ\u201c vorlesen, \n\nder gestern in der Zeitung stand: \u201eBulle t\u00f6tet Bauern \u2013 \n\nVeganerverein feiert\u201c. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was?) \n\n\u201eZwischen Landwirt und der Tierschutzorganisation \n\nAnimal Peace ist ein heftiger Streit ausgebrochen. Die \n\nAktivisten hatten auf ihrer Internet- und Facebookseite \n\nmit Schadenfreude\u201c \u2013 ich bitte Sie zuzuh\u00f6ren \u2013 \u201eauf den \n\nt\u00f6dlichen Unfall eines 61 Jahre alten Bauern im Bergi-\n\nschen Land reagiert. Der Milchbauer, der 60 K\u00fche hielt, \n\nwar auf seinem Familienhof von einem Bullen attackiert \n\nworden. Animal Peace, das als gemeinn\u00fctziger Verein \n\nanerkannt ist, feierte den Bullen daraufhin als Helden und \n\nbezeichnete den get\u00f6teten Bauern als Sklavenhalter. \u201aUnd \n\nwieder steht ein Held aus unserer Mitte auf\u2018, war auf der \n\nSeite des Veganervereins zu lesen. Weiter hie\u00df es: \u201aM\u00f6gen \n\nihm viele weitere Rinder in den Aufstand der Geknechte-\n\nten folgen.\u2018\u201c \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u201eDer Landwirt war im Stall tot von seinem Sohn aufge-\n\nfunden worden. Am Montag griff der f\u00fcr eine kleinb\u00e4uer-\n\nliche Landwirtschaft eintretende Bauernverband ABL die \n\nTierrechtlerschaft an. Die \u00c4u\u00dferungen seien widerlich, \n\nmenschenverachtend und eine unertr\u00e4gliche Verunglimp-\n\nfung eines verstorbenen Landwirtes. ABL habe gegen die \n\nVerantwortlichen Strafanzeigen wegen Verunglimpfung \n\neines Toten gestellt. Ebendies tat auch die Kreisbauern-\n\nschaft Oberbergischer Kreis. Animal Peace nannte dies \n\ndaraufhin eine bauernschlaue Hetzkampagne von \n\nHasspredigern.\u201c \n\nGenau diese Frage m\u00fcssen Sie GR\u00dcNE sich stellen \n\nlassen, \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE) \n\nauch Herr G\u00fcnther. Wie gehen Sie mit diesen Konflikten \n\num, auf der einen Seite kleinb\u00e4uerliche Landwirtschaft zu \n\nfordern und auf der anderen Seite die Tiere gar nicht mehr \n\nhalten zu wollen? Diese Fragen stellen wir Ihnen auch, \n\ndenn wir wollen in die Mitte. \n\nSeit Jahrzehnten, seit Jahrhunderten stellen wir uns als \n\nBauern genau diese Fragen und wollen damit umgehen: \n\nWie k\u00f6nnen wir mit Tieren leben, die gesund sind, die \n\nentsprechende tierische Leistungen bringen, die in Tier-\n\nwohl gut unterwegs sind, und wie k\u00f6nnen wir sie vern\u00fcnf-\n\ntig gro\u00dfziehen, halten, nutzen und mit ihnen leben? Diese \n\nFragen stellen sich auf jedem Bauerhof, wo Tiere gehalten \n\nwerden. Gerade \u00d6kobetriebe brauchen Tiere, um den \n\nD\u00fcngerkreislauf \u00fcberhaupt in Gang zu halten. \n\nInsoweit ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, wie einseitig Sie \n\nStimmungen aufnehmen, die vielleicht in unserer Gesell-\n\nschaft wabern, und den gesamten Berufsstand in dieser \n\nRichtung st\u00e4ndig und immer wieder attackieren. Gerade \n\ndie Berliner Woche scheint ja ein Hochfest zu sein, wenn \n\nman sich die Demonstrationen ansieht, wie unsachlich das \n\nalles auf den gesamten Berufsstand niederprasselt. \n\nWir stehen hinter den Bauern. Wir stellen uns auch hinter \n\ndiese Familie in ihrem Ungl\u00fcck; das will ich deutlich \n\nsagen. Diese H\u00e4me, die hier ausgesch\u00fcttet wird, finden \n\nwir genauso widerlich, wie es in dem Zeitungsartikel \n\ngeschrieben ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir stellen uns hinter die Landwirte, die in der Regel f\u00fcr \n\nihren eigenen Boden Verantwortung tragen und \u00fcber \n\nGenerationen hinweg mit dieser Verantwortung gro\u00df \n\ngeworden sind und leben, aber auch f\u00fcr die Verp\u00e4chter, \n\nwenn sie das Land anderer bewirtschaften und verantwor-\n\ntungsvoll damit umgehen. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum \n\nwird geschaut: Wie geht der mit meinem Boden um? \n\nSonst wechselt der Boden zum besseren Wirt. Das sind \n\nMechanismen, die im l\u00e4ndlichen Raum funktionieren, und \n\nda muss man die Wahrheit nicht neu erfinden. \n\nIch verweise auf den DLG-Nachhaltigkeitsbericht, der \n\ndies sehr gut beschreibt. DLG ist die Deutsche Landwirt-\n\nschaftsgesellschaft \u2013 eine sehr vern\u00fcnftig und rational \n\narbeitende alte Gesellschaftsstruktur in Deutschland, in \n\nder Forschung gut unterwegs ist \u2013 Frau Kagelmann \u2013, die \n\nsich letztendlich an die Nase fasst und sagt: Was haben \n\nwir erreicht? Wie weit sind wir? Mit diesen Zahlen kann \n\nman meiner Meinung nach gut arbeiten. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich gibt es Dinge, die vielleicht verbesserungsw\u00fcrdig \n\nsind. Mit modernen Einsatzmethoden, moderner D\u00fcn-\n\ngung, modernen Grundbodenuntersuchungen \u2013 also mit \n\nallem, was in der modernen Gesellschaft gang und g\u00e4be \n\nist \u2013 arbeitet diese Branche. Menschen arbeiten auch \n\ndaran, es gut zu machen. \n\nSie verweisen immer gern auf die schwarzen Schafe. Wir \n\nstellen diese selbstverst\u00e4ndlich unter Aufsicht; ganz klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 271 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Aber der \n\nGro\u00dfteil der Bauern arbeitet vern\u00fcnftig, und wir lassen \n\nuns in diesen Gefechten nicht zu irgendetwas hinrei\u00dfen. \n\nGanz im Gegenteil, wir stehen hinter der s\u00e4chsischen und \n\nder deutschen Landwirtschaft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich f\u00fchle mich gerade ein \n\nwenig wie im falschen Film, weil die Ausf\u00fchrungen, \n\nwerter Herr Kollege von Breitenbuch, nicht allzu viel mit \n\ndem zu tun hatten, was wir hier vorgetragen haben. Man \n\nmuss noch einmal klar feststellen: Wir werden uns \u00fcber-\n\nhaupt nicht in die Rolle dr\u00e4ngeln lassen, dass wir gegen \n\nLandwirte sind. Ich habe davon gesprochen, dass wir die \n\nBruttowertsch\u00f6pfung erh\u00f6hen m\u00fcssen, dass wir es f\u00fcr die \n\nLandwirte attraktiver machen m\u00fcssen und dass wir in der \n\nLandwirtschaft eine Qualit\u00e4tsoffensive brauchen. Was die \n\nAusf\u00fchrungen \u00fcber diesen Bullen und den Bauern mit uns \n\nzu tun haben, kann ich auch nicht sehen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU, steht am Mikrofon.) \n\nDieses Vorgehen ist widerlich; da werden Sie bei uns nur \n\nVerb\u00fcndete finden. Es ist ein schwieriger Stil, einem das \n\nhier unterzuheben. \n\nWir sind f\u00fcr eine Landwirtschaft, die ihre Leute ern\u00e4hrt, \n\nund wir wollen, dass der Beruf des Landwirts attraktiver \n\nwird. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, wie die in der \n\nLandwirtschaft herrschenden Bedingungen sind. Daran \n\nmuss man einfach arbeiten. Das geht nicht von heute auf \n\nmorgen, sondern daf\u00fcr braucht man ein Programm. Dann \n\nfindet man auch Nachwuchs und Leute, die Hofstellen \n\n\u00fcbernehmen und Landwirtschaft in einem ordentlichen \n\nMa\u00df betreiben wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr von Breitenbuch, \n\nSie m\u00f6chten erwidern? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wie sollen denn \n\nMenschen in diese Branche eintreten, wenn sie nicht nur \n\nals Lebende st\u00e4ndig verunglimpft werden, sondern sogar \n\nim Tod? Es ist extrem, was ich als Beispiel aus der Zei-\n\ntung von gestern hatte. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch bitte zu. Wir haben hier eine Aktuelle \n\nDebatte, und selbstverst\u00e4ndlich wird \u00fcberspitzt. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ist dieser Fall geeignet, Sie als GR\u00dcNE zu \n\nhinterfragen mit dem, was Sie auf der Stra\u00dfe sagen und \n\nwas Sie teilweise von Bauern fordern, die auch St\u00e4lle \n\nhaben, die Vieh halten wollen und die t\u00e4glich mit Tieren \n\numgehen m\u00fcssen, wenn sie eine ordentliche, biologische \n\nLandwirtschaft betreiben. \n\nGenau auf diesen Widerspruch m\u00f6chte ich in der Aktuel-\n\nlen Debatte hinweisen. Wir versuchen zusammen mit der \n\nSPD in dieser Koalition eine Landwirtschaftspolitik zu \n\nbetreiben \u2013 das habe ich deutlich gemacht und Herr \n\nWinkler hat es vorhin auch gesagt \u2013, die selbstverst\u00e4nd-\n\nlich alle Landwirte im Blick hat: den gro\u00dfen, den kleinen, \n\nden langen und den d\u00fcnnen und auch alle biologisch \n\nwirtschaftenden Betriebe und die konventionellen Betrie-\n\nbe. Das ist unser Ansatz, und dieser unterscheidet sich \n\ngenau von dem, was Sie als GR\u00dcNE mit Landwirt-\n\nschaftspolitik derzeit in Deutschland fabrizieren. Da \n\nk\u00f6nnen Sie sich auch nicht wegdr\u00fccken; darauf erwarten \n\nwir Antworten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache ist die SPD-Fraktion an der \n\nReihe. Herr Abg. Winkler, Sie stehen schon parat; bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Wenn ich jetzt \n\ndie notwendige Redezeit h\u00e4tte, w\u00fcrde ich ein wenig als \n\nSchlichter auftreten; an beiden Positionen ist etwas dran. \n\nSicherlich stehen wir f\u00fcr nachhaltige und zukunftsf\u00e4hige \n\nLandwirtschaft. Das ist unser Anspruch in der Koalition \n\nund das werden wir auch verfolgen. \n\nFrau Kagelmann, wenn ich einmal kurz antworten darf: \n\nBei mir ist das Glas halb voll und nicht halb leer. Die \n\nNitratkonzentration ist um 15 % zur\u00fcckgegangen, sagt der \n\nNachhaltigkeitsbericht, und die Treibhausgasemission um \n\n20 %. Der Energieeinsatz ist gesunken und unser Wasser \n\nist sauberer geworden. Das sind alles Aspekte, was die \n\nNachhaltigkeitsindikatoren betrifft, die durchaus wichtig \n\nsind f\u00fcr Landwirte. Man muss die Sache immer von \n\nbeiden Seiten sehen. Das ist unser Anspruch in der Politik \n\nund daf\u00fcr werden wir auch sorgen. \n\nWir wissen, dass im Vergleich zur Bundesrepublik unser \n\nAnteil an \u00f6kologischer Fl\u00e4che oder an \u00f6kologischem \n\nLandbau niedriger ist als im Bundesdurchschnitt. 20 % \n\nsind unser Anspruch, und das haben wir auch im Koaliti-\n\nonsvertrag so verankert. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen auch die Ank\u00fcndigung des Bundesminis-\n\nters, einen Zukunftsplan \u00d6ko aufzulegen. Bisher gab es \n\ndaf\u00fcr keine einheitliche Strategie. Ich denke, das ist jetzt \n\ndamit erfolgt, und es werden zum Beispiel diese 20 % \n\n\u00d6kolandbau festgeschrieben, so auch in unserer Nachhal-\n\ntigkeitsstrategie. \n\nAuch auf EU-Ebene wird eine \u00dcberarbeitung dieser EU-\n\n\u00d6ko-Verordnung angestrebt, die die Basis f\u00fcr das Biosie-\n\ngel ist. Der urspr\u00fcngliche Entwurf ist mitnichten \u00fcberar-\n\nbeitungsw\u00fcrdig. Das sehen wir genauso. Hier sind Stan-\n\ndards festgelegt worden, Standards zur Tierhaltung, \n\neinheitliche Standards, regelm\u00e4\u00dfige Kontrollen, Prozess-\n\nkennzeichnung usw. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 272 \n\nZu den Aussagen der AfD sage ich lieber nichts; ich \n\nw\u00fcrde mindestens noch 20 Minuten daf\u00fcr ben\u00f6tigen. \n\nEigentumsverh\u00e4ltnisse spielen eine Rolle. Wie kann ich \n\naus dem Stegreif irgendwelchen Leuten Land geben? Hier \n\nsind Strukturen entstanden, in denen man nicht einfach \n\nherumr\u00fchren kann. Das w\u00fcrde Rechte beschneiden. Das \n\ngeht so nicht. \n\nAber in einem stimme ich zu: Landwirtschaft sollte sich \n\nvordergr\u00fcndig mit der Lebensmittelproduktion besch\u00e4fti-\n\ngen \u2013 das ist mein ganz pers\u00f6nlicher Eindruck und meine \n\nganz pers\u00f6nliche Meinung \u2013 und nicht den Spagat \u00fcben \n\nzwischen Energie- und Lebensmittelerzeugung. Biogasan-\n\nlagen sollten immer im Betriebskreislauf mit Tierhaltung \n\nbetrieben werden, denn f\u00fcr mich ist die Energiefrage nicht \n\nauf dem Acker zu l\u00f6sen; das muss ich einmal so deutlich \n\nsagen. \n\nIn einem anderen Punkt stimme ich Ihnen au\u00dferdem noch \n\nzu: dass dieser soziale Aspekt bei den Nachhaltigkeitsin-\n\ndikatoren eine gro\u00dfe Rolle spielt und auch das Land an \n\nsich, unser sch\u00f6nes Sachsenland, unser l\u00e4ndlicher Raum. \n\nHier sollte es uns in der Koalition weiter gelingen, diese \n\nzu unterst\u00fctzen. Arbeitspl\u00e4tze sollen nicht nur Geringver-\n\ndienerarbeitspl\u00e4tze sein, sondern auch Gutverdienerar-\n\nbeitspl\u00e4tze. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Kinderg\u00e4rten \n\ndort weiter betrieben werden, dass Schulen oder Ein-\n\nkaufsm\u00f6glichkeiten vorhanden sind. Aber diesen An-\n\nspruch haben wir uns selbst gegeben und den werden wir \n\nauch durchsetzen und weiterentwickeln. Denn nur dann, \n\nwenn wir diese sozialen Faktoren im Auge behalten, ist \n\nauch Landwirtschaft zukunftsf\u00e4hig und nachhaltig. Sie \n\nwissen, dass das unser Anspruch ist. \n\nWenn wir das alles beherzigen und auch den \u00d6kolandbau \n\nf\u00f6rdern, so wie wir es uns im Koalitionsvertrag vorge-\n\nnommen haben, dann ist es mir um unsere Landwirtschaft \n\nnicht bange, dann ist sie zukunftsf\u00e4hig, nachhaltig und vor \n\nallem f\u00fcr uns alle. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen von den LINKEN? \u2013 AfD? \u2013 Bitte, Herr Abg. \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Ich w\u00fcrde gern noch ein paar Worte \n\nzum l\u00e4ndlichen Raum verlieren, weil dieser unmittelbar \n\nmit der Landwirtschaft verbunden ist. \n\nIhr Koalitionsvertrag verspricht, dass sich die Regie-\n\nrungsparteien f\u00fcr eine stabile und verl\u00e4ssliche Finanzie-\n\nrung der Kommunen im l\u00e4ndlichen Raum einsetzen \n\nwerden. Die v\u00f6llig unzureichende Finanzausstattung der \n\nKommunen ist tats\u00e4chlich eine wesentliche Ursache f\u00fcr \n\ndie Strukturprobleme. Die gesetzlich proklamierte Selbst-\n\nverwaltung wird zur Farce, wenn Kommunen und Ge-\n\nmeinden keine finanziellen Spielr\u00e4ume mehr haben, um \n\neigene Akzente zu setzen, wenn ihnen durch Bundes- und \n\nLandesgesetze Aufgaben aufgezwungen werden, die \n\ns\u00e4mtliche Einnahmen der Kommunen aufbrauchen. \n\nWir sind gespannt, welche Verbesserungen Ihre Regie-\n\nrung an diesem grundlegenden Problem herbeif\u00fchren \n\nwird. \n\nLeider h\u00e4lt der Koalitionsvertrag auch an dem \u00fcberlebten \n\nSystem der sogenannten zentralen Orte fest und will \u00fcber \n\neine St\u00e4rkung der Mittel- und Unterzentren weiterhin den \n\nl\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken. \n\nDie AfD h\u00e4lt dieses planerische Konzept f\u00fcr \u00fcberholt. Es \n\nwurde in den Drei\u00dfigerjahren des letzten Jahrhunderts \n\nentwickelt und kann trotz wiederholter Anpassungen den \n\naktuellen Problemen nicht gerecht werden. Unflexibel \n\nwerden Orte unterst\u00fctzt, die die Landesplanung f\u00fcr richtig \n\nh\u00e4lt. Wir sind der Meinung, dass im Unterschied dazu \n\njede wirtschaftliche und soziale Initiative in unseren \n\nstrukturschwachen Regionen unterst\u00fctzt werden muss \u2013 \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob das ein Planer vor zehn Jahren \n\nschon f\u00fcr sinnvoll gehalten hat. \n\nSehr geehrte Abgeordnete der Regierungskoalition! \n\nUnsere Legislaturperiode beginnt fast zeitgleich mit der \n\nneuen F\u00f6rderperiode der EU. Ich w\u00fcnsche Ihnen mehr \n\nMut zu einer neuen Politik f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in \n\nSachsen. Die AfD wird gern mithelfen, nach sinnvollen \n\nStrategien und Ma\u00dfnahmen zu suchen, die zu mehr \n\nVielfalt, mehr Lebensqualit\u00e4t und mehr wirtschaftlicher \n\nProsperit\u00e4t in unseren l\u00e4ndlichen R\u00e4umen f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chte jemand von der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort ergrei-\n\nfen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die zweite Runde \n\nbeendet und ich rufe zur dritten Runde auf. Wer m\u00f6chte \n\nvon der CDU-Fraktion sprechen? \u2013 Herr Abg. Fischer, \n\nbitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Landwirtschaft \n\nist Wirtschaftsfaktor im l\u00e4ndlichen Raum, wie wir schon \n\nmehrfach geh\u00f6rt haben. Es ist ein Wirtschaftsfaktor mit \n\nZukunft. 80 % der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che werden in \n\nSachsen als Ackerland genutzt. Wir produzieren auf \n\ndiesen Fl\u00e4chen 56 % Getreide, haben 19 % \u00d6lfruchtanbau \n\n\u2013 zum gr\u00f6\u00dften Teil Winterraps \u2013 und zu 18,5 % Acker-\n\nfruchtanbau. Hack- und H\u00fclsenfr\u00fcchte, Spezialkultur und \n\nGem\u00fcse lasse ich jetzt einmal au\u00dfen vor; das ist relativ \n\nwenig. \n\nDie Landwirtschaft steht haupts\u00e4chlich vor kommunikati-\n\nven Herausforderungen. Ich hatte in einer meiner letzten \n\nReden in der letzten Periode schon einmal die Berliner \n\nKampagnenagentur Campact angesprochen; der eine oder \n\nandere kann sich vielleicht noch daran erinnern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nee!) \n\nDamals liefen ganz aktiv Kampagnen zum Thema Gen-\n\ntechnik. Damals lief es ganz aktiv gegen Antibiotika und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 273 \n\nnat\u00fcrlich war das immer wieder verbreitete Mantra der \n\nsogenannten Massentierhaltung zu h\u00f6ren, das man als \n\nWortsch\u00f6pfung durchaus einmal hinterfragen m\u00fcsste. \n\nKlickt man heute auf die Seite der Campact-Agentur, so \n\nstellt man fest, diese Themen spielen keine Rolle mehr; \n\nsie sind v\u00f6llig aus der Welt. Jetzt befasst sich diese Agen-\n\ntur mit dem Thema Pegida, mit dem Kohleausstieg, mit \n\nanderen Themen, die mit Landwirtschaft nichts zu tun \n\nhaben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Deswegen haben Sie \n\njetzt die Aktuelle Debatte beantragt, oder was?) \n\nDas Problem ist aber \u2013 was man vielleicht als Kommuni-\n\nkationswissenschaftler in Berlin geflissentlich \u00fcbersieht \u2013, \n\ndass man eine kommunikationspolitische Kraterlandschaft \n\nhinterl\u00e4sst, die die Verbraucher und vor allem auch die \n\nLandwirtschaft bei uns in Sachsen ausbaden m\u00fcssen. Das \n\nkann so nicht gehen. \n\nDeswegen bin ich der Meinung: Diese Herausforderung \n\nf\u00fcr die Landwirtschaft ist anzunehmen. Die Koalitions-\n\nfraktionen unterst\u00fctzen jede Anstrengung, die nicht nur \n\nder Bauernverband, sondern auch andere Akteure unter-\n\nnehmen, um besser und vor allem nach vorn zu kommu-\n\nnizieren. \n\nEs gibt weitere Herausforderungen: F\u00fcnf Einzelh\u00e4ndler \n\nvereinen 75 % der Marktums\u00e4tze. Das ist ein schwieriger \n\nMarktzugang gerade f\u00fcr kleinere Anbieter von Lebensmit-\n\nteln \u2013 Sie kennen das Problem der Auslistungsrabatte. Es \n\ngibt einen Ausgrenzungswettbewerb der Supermarktket-\n\nten. Das alles ist nicht ganz gl\u00fccklich und sollte vielleicht \n\nauch einmal vom Verbraucher hinterfragt werden. Es gibt \n\nschon erste Signale, das Kaufverhalten \u00e4ndert sich und \n\nnicht nur der Edeka-Konzern geht auf regionale Produkte \n\nund vermarktet sie auch regional. Das finde ich eine \n\nunterst\u00fctzenswerte Initiative. \n\nWir haben besonders im Bereich Fleisch und Milch in \n\nSachsen leider einen starken Umsatzr\u00fcckgang zu ver-\n\nzeichnen. Vielleicht sollten wir auch da positiv \u00fcber das \n\nsogenannte TTIP-Abkommen diskutieren, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nGentechnikfreie Milch!) \n\ndenn in meinen Augen sind 7,6 % Exportquote f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Nahrungsmittelwirtschaft viel zu wenig. Wer \n\ndiese Zahl nachlesen m\u00f6chte, der m\u00f6ge das tun. Auf der \n\nSeite des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft erh\u00e4lt man dazu ausreichend Informati-\n\nonsmaterial. Ich m\u00f6chte das Ministerium ausdr\u00fccklich f\u00fcr \n\ndie Aktivit\u00e4ten loben, die hier im Bereich Regionalmarke-\n\nting, im Bereich Agrarmarketing, entfaltet werden, und \n\nich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass der eine oder andere \n\nProduzent \u2013 Genussproduzent \u2013 diese M\u00f6glichkeiten \n\netwas st\u00e4rker als in der Vergangenheit nutzt; denn nur \n\ndurch Vernetzung geht es voran. Hier k\u00f6nnten wir viel-\n\nleicht auch von Bayern etwas lernen. \n\nNoch ein kurzer Blick auf das Ministerium, was dort aktiv \n\npassiert. Ich m\u00f6chte Ihnen allen die Aktion \u201eRan an den \n\nHerd!\u201c ans Herz legen \u2013 f\u00fcr mich als K\u00fcchenmeister eine \n\ntolle Initiative. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frauen an den Herd! \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u00dcberlegen Sie sich diese Wortsch\u00f6pfung!) \n\nDas Selbstkochen wird wieder bef\u00f6rdert \u2013 das kann nicht \n\nschaden, ganz besonders, wenn man den Weg weg vom \n\nFertigprodukt hin zum selbst zubereiteten Gericht ein-\n\nschlagen m\u00f6chte. \n\n70 konkret erfasste Spezialit\u00e4ten listet das Ministerium \n\nauf. Diese reichen von den vogtl\u00e4ndischen \u201eBambes\u201c \u2013 \n\ndas ist eine Kartoffelzubereitung \u2013 bis hin zu dem hervor-\n\nragenden Oberlausitzer Bier. Deshalb kann ich die s\u00e4chsi-\n\nschen Verbraucherinnen und Verbraucher nur auffordern: \n\nKaufen Sie s\u00e4chsisch! Kaufen Sie regional! Kaufen Sie \n\nsaisonal! Haben Sie Vertrauen in unsere heimischen \n\nProduzenten! \n\nIch schlie\u00dfe mit einem Zitat von Cicero, das hier viel-\n\nleicht Beachtung finden sollte: \u201eUnter den Erwerbsquel-\n\nlen ist keine so edel, so ergiebig, so lieblich und so \n\nehrenvoll f\u00fcr den freien Mann als die Landwirtschaft.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \n\nbei der SPD und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Abgeordneten noch Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. \n\nDann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \n\nSchmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Die Debatte hat gezeigt, wie vielf\u00e4l-\n\ntig und bunt \u00fcber das Thema Landwirtschaft diskutiert \n\nwerden kann. Voranstellen will ich mein Leitbild der \n\nLandwirtschaft in Sachsen: modern, tierartengerecht, den \n\nBoden sch\u00fctzend, Wertsch\u00f6pfung in die Regionen brin-\n\ngend. Angesichts dessen kann ich feststellen: So weit \n\nliegen wir \u2013 die AfD ausgenommen \u2013 dabei gar nicht \n\nauseinander. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nDieses Leitbild ist allerdings nicht gepr\u00e4gt von der Dis-\n\nkussion \u00fcber die Frage: Ist ausschlie\u00dflich \u201eklein\u201c gut oder \n\nausschlie\u00dflich \u201egro\u00df\u201c schlecht, oder ist es umgedreht? \n\nWir richten unseren Blick darauf, wie der Acker bewirt-\n\nschaftet und wie das Tier gehalten wird, nicht aber darauf, \n\nob um das Tier herum noch f\u00fcnf oder 500 weitere Tiere \n\nleben. Deshalb w\u00fcrde mich interessieren, wie der Begriff \n\n\u201eMassentierhaltung\u201c eigentlich definiert wird. Vielleicht \n\nsind wir auch in dieser Frage, wenn wir sie herunterbre-\n\nchen, gar nicht so weit auseinander. \n\nWir unterscheiden uns m\u00f6glicherweise in der Einsch\u00e4t-\n\nzung, wie Landwirtschaft zurzeit in Sachsen betrieben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 274 \n\nwird. Ich denke, dass wir insoweit den Vergleich mit \n\nanderen Regionen keineswegs zu scheuen brauchen. So \n\nwerden 93 % unserer Rinder in modernen Laufst\u00e4llen \n\ngehalten; der Bundesdurchschnitt liegt deutlich darunter. \n\nAuch dar\u00fcber sollte man diskutieren: Ist die Anbindehal-\n\ntung, auch wenn sie in einem kleinen Stall erfolgt, \u00fcber-\n\nhaupt noch tiergerecht? Eine Diskussion \u00fcber dieses und \n\n\u00e4hnliche Themen w\u00fcrde mich durchaus interessieren, \n\nnicht aber Pauschalurteile wie \u201eMassentierhaltung ist \n\ngenerell schlecht.\u201c In vielen Diskussionsbeitr\u00e4gen ist \n\nschon deutlich geworden, dass der Blick nicht auf Gr\u00f6\u00dfe \n\nbzw. Zahl gerichtet werden muss, sondern auf das Tier an \n\nsich. \n\nAuch hinsichtlich des viel diskutierten Einsatzes von \n\nAntibiotika braucht Sachsen den Vergleich nicht zu \n\nscheuen. Wir setzen im Schweinebereich \u2013 dort spielt das \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Rolle \u2013 weniger als halb so viel Antibiotika ein \n\nwie im Bundesdurchschnitt. Der Indexwert erreicht nur \n\n3,8, das hei\u00dft, nur an 3,8 Tagen im Jahr werden Antibioti-\n\nka eingesetzt, nicht etwa im ganzen Jahr. Dass man \n\nkranke Tiere behandeln muss, ist wohl eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit. Das sollten wir nicht infrage stellen. \n\nWie k\u00f6nnen wir aber in der Landwirtschaft noch besser \n\nwerden? Mein Ansatz ist nicht etwa, das Rad zur\u00fcckzu-\n\ndrehen, sondern moderne Technik und neueste wissen-\n\nschaftliche Erkenntnisse in die Landwirtschaft zu integrie-\n\nren. Auch diesbez\u00fcglich ist Sachsen schon sehr, sehr weit. \n\nWir k\u00f6nnen mit moderner Sensorik und Schnelltests den \n\nMedikamenteneinsatz in den St\u00e4llen sicherlich noch \n\ndeutlich reduzieren. Wir k\u00f6nnen auf den Feldern die \n\nD\u00fcngemittel unter Nutzung von Sensoren, die es schon \n\nseit vielen Jahren gibt, bedarfsgerecht zur Pflanze brin-\n\ngen. Insoweit gibt es ein riesiges Potenzial. Dort liegt f\u00fcr \n\nmich ein Schwerpunkt, wenn es um die Beantwortung der \n\nFrage geht, wie wir in Sachsen Landwirtschaft weiterhin \n\numweltgerecht und nachhaltig betreiben k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch Themen wie Bodenerosion \n\nstellen. Mit der konservierenden Bodenbearbeitung \n\nmachen wir in Sachsen seit vielen Jahren sehr gute \n\nErfahrungen. Wir sind insofern eher beispielgebend, als \n\ndass Kritik am Platz w\u00e4re. \n\nAuch wir m\u00fcssen uns klimatischen Ver\u00e4nderungen stel-\n\nlen. Um damit umgehen zu k\u00f6nnen, sind entsprechende \n\nwissenschaftliche Erkenntnisse sehr wichtig. Das Zur\u00fcck-\n\ngehen der Biodiversit\u00e4t sollte man nicht allein auf die Art \n\nder Bewirtschaftung, sondern auch auf die Ver\u00e4nderung \n\ndes Klimas zur\u00fcckf\u00fchren. Es bedarf auch hier der Ver-\n\nsachlichung der Debatte. \n\nWir m\u00fcssen allerdings auch \u00fcber den Tellerrand \u2013 \u00fcber \n\nSachsen, \u00fcber Europa \u2013 hinausblicken. Die Zahl der \n\nMenschen, die auf der Welt leben, steigt. Diese Menschen \n\nm\u00fcssen ern\u00e4hrt werden. Es reicht nicht aus, wenn wir uns \n\nder super Ern\u00e4hrungssituation bei uns in Sachsen bzw. in \n\nDeutschland erfreuen. Wir m\u00fcssen uns auch die Frage \n\nstellen, wie wir die Weltbev\u00f6lkerung satt bekommen. \n\nDeshalb ist unsere Exportorientierung \u2013 dazu waren \n\nkritische Worte zu h\u00f6ren \u2013 positiv zu bewerten. Es liegt \n\neine Chance darin, wenn wir Lebensmittel exportieren: \n\nWir tragen dazu bei, dass die Menschen auch in anderen \n\nTeilen der Welt satt werden. Von mir aus kann man mit \n\ndem Lebensmittelexport auch Geld verdienen \u2013 warum \n\ndenn nicht? \n\nAllerdings sind wir in Sachsen gerade im tierischen \n\nBereich, wenn man die Milch ausblendet, weit davon \n\nentfernt. Nehmen wir die viel diskutierte Schweinehal-\n\ntung als Beispiel: Unser Selbstversorgungsgrad betr\u00e4gt \n\nnicht einmal 50 %. Wir wollen regionale Produktion und \n\nregionale Kreisl\u00e4ufe f\u00f6rdern. Aber selbst wenn wir der \n\nAuffassung w\u00e4ren, dass wir zu viel Schweinefleisch \n\nessen, und deshalb den Konsum reduzieren w\u00fcrden, \n\nw\u00e4ren wir l\u00e4ngst nicht in der Lage, den Bedarf der Bev\u00f6l-\n\nkerung an diesen Produkten zu decken. \n\nDie Debatte hat gezeigt, dass sich viele Beteiligte der \n\nDiskussion \u00fcber die Frage, wie wir unsere Landwirtschaft \n\nbzw. unsere l\u00e4ndlichen R\u00e4ume weiterentwickeln k\u00f6nnen, \n\nsehr offen und mit positiver Grundhaltung stellen. Diesen \n\nFaden m\u00f6chte ich aufnehmen, nicht aber den der Kontro-\n\nverse. Ich lade alle ein, weiterhin dar\u00fcber zu diskutieren, \n\nwie wir noch besser werden k\u00f6nnen. Aber ich bin der \n\ntiefen \u00dcberzeugung, dass wir in Sachsen schon auf einem \n\nsehr guten Weg sind. Der Freistaat unterst\u00fctzt auf vielf\u00e4l-\n\ntige Weise die Landwirtschaft. Ich verweise gerade auf \n\ndie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Junglandwirte; insoweit \n\nm\u00f6chte ich den Vorrednern der Opposition widersprechen. \n\nEin Junglandwirt, der in der vergangenen F\u00f6rderperiode \n\neinen neuen Stall gebaut hat, wom\u00f6glich noch in einem \n\nbenachteiligten Gebiet, weil es dort besonders schwierig \n\nist, hat in Sachsen bis 60 % F\u00f6rdermittel bekommen. Wir \n\nsind von anderen Bundesl\u00e4ndern sogar daf\u00fcr kritisiert \n\nworden, dass wir Investitionen in moderne, tierartenge-\n\nrechte St\u00e4lle so hoch f\u00f6rdern. Da m\u00fcssen wir uns von \n\nIhnen nicht sagen lassen, dass wir auf diesem Gebiet \n\nNachholbedarf h\u00e4tten. Das Gegenteil ist der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEin letztes Wort. Auch wenn es nicht unmittelbar in diese \n\nDebatte geh\u00f6rt, will ich doch festhalten, dass es ganz \n\nstarker Tobak ist, wenn die F\u00f6rderung der l\u00e4ndlichen \n\nEntwicklung in Sachsen kritisiert wird. Auf der Grundlage \n\ndes Ansatzes der neuen F\u00f6rderperiode setzen wir 40 % \n\nder zur Verf\u00fcgung stehenden Gesamtmittel von \n\n1,1 Milliarden Euro f\u00fcr die Integrierte L\u00e4ndliche Entwick-\n\nlung \u2013 Stichwort: LEADER \u2013 ein. Die Leute vor Ort \n\nk\u00f6nnen selbst entscheiden, was sie in welcher H\u00f6he \n\nf\u00f6rdern. Das gibt es in ganz Europa kein zweites Mal. \n\nGanz Europa schaut auf uns und ist gespannt, wie wir \n\ndiesen Ansatz umsetzen. Es ist uns sehr wichtig, dass es \n\nin Sachsen so l\u00e4uft. Dem haben wir uns in der Vergangen-\n\nheit gestellt, und dem werden wir uns auch in Zukunft \n\nstellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nAktuelle Debatte beendet. Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 275 \n\nnungspunkt und rufe Punkt 9 auf. Wir behandeln in \n\n2. Lesung den Entwurf \u201eGesetz zum Sechzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\u201c \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die \n\n2. Aktuelle Debatte fehlt noch!) \n\n\u2013 Ach so! Habe ich eine weggelassen? Es hat doch je-\n\nmand bemerkt. Also gehen wir zur\u00fcck. \n\n(Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Wir m\u00fcssen aber nicht!) \n\nIch sehe, Sie sind alle noch mitten dabei. \n\nWir kommen also zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKein freier Handel ohne Verbraucherschutz und Rechtsstaatlichkeit \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir gehen in die erste Runde. Es beginnt die einreichende \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich hoffe, Sie \n\nwollten mich nicht verwirren. Das ist Ihnen gerade \n\nkurzzeitig gelungen, als Sie unseren Tagesordnungspunkt \n\n\u00fcbergehen wollten. Doch zur\u00fcck zur eigentlichen Debatte \n\n\u201eKein freier Handel ohne Verbraucherschutz und Rechts-\n\nstaatlichkeit\u201c. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht hier \n\nkeineswegs um das ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte Chlorhuhn, \n\nwelches durch die Medien gezogen wird. Ich will in dem \n\nZusammenhang auch noch anmerken, dass jedem Ver-\n\nbraucher in Deutschland sicher unwohl w\u00e4re, wenn er \n\nw\u00fcsste, dass es in der EU \u00fcblich ist, Lebensmittel zu \n\nbestrahlen, um sie zu desinfizieren. Darum geht es nicht, \n\nmeine Damen und Herren. Es geht auch nicht darum, dass \n\nwir generell gegen freien Handel sind, es geht auch nicht \n\ndarum, dass wir einheitliche Standards oder vergleichbare \n\nNormen als falsch empfinden \u2013 im Gegenteil, gedeihli-\n\ncher Handel ist immer ein Gewinn, auch auf nicht mone-\n\nt\u00e4rem Gebiet. Gedeihlicher Handel hat etwas mit kulturel-\n\nlem Austausch zu tun. Das tut uns auch in der jetzigen \n\nSituation in Sachsen gar nicht so schlecht. \n\nAber freier Handel setzt Transparenz, Informationsfreiheit \n\nund Freiwilligkeit voraus. Das ist gerade beim Blick auf \n\nTTIP von Anfang an in Gefahr. Es geht um die Art und \n\nWeise, wie die Verhandlungen stattfinden, und darum, \n\nwas durchsickert. Bisher fanden Geheimverhandlungen \n\nhinter verschlossenen T\u00fcren statt. Das Ergebnis wird \n\nirgendwann pr\u00e4sentiert nach dem Motto \u201eFriss oder stirb\u201c. \n\nErfahrungen, wie die Regelungen beim NAFTA-Ab-\n\nkommen in Nordamerika, gibt es zur Gen\u00fcge. Die US-\n\nVerbraucher- und Wirtschaftsanw\u00e4ltin Lori Wallach hat es \n\neigentlich auf den Punkt gebracht: Die TTIP-Verhand-\n\nlungen sind nichts anderes als eine gro\u00dfe Unterwerfung \n\naller Teilnehmerstaaten unter die Interessen von internati-\n\nonalen Gro\u00dfkonzernen und quasi ein Staatsstreich in \n\nZeitlupe. Harmonisierung wird hier als Euphemismus \n\ngebraucht, um Sozial-, Arbeitsrechts-, Verbraucherschutz- \n\nund Umweltschutzstandards zu schleifen, ebenso wie den \n\nStandard zum Schutz pers\u00f6nlicher Daten. \n\nOftmals sind es europ\u00e4ische Standards, die nach unten \n\nkorrigiert werden sollen, aber \u2013 auch das geh\u00f6rt dazu \u2013 in \n\nden USA wird in diesem Zusammenhang nach unten \n\nangepasst, wo es sich gerade anbietet. Zu der jetzt begin-\n\nnenden 8. Verhandlungsrunde hat die US-Seite gleich \n\neinen praktikablen Vorschlag gemacht, wie man so etwas \n\nin Zukunft vermeiden kann. Die Europ\u00e4er sollten doch bei \n\nzuk\u00fcnftigen Gesetzen zuerst in den USA nachfragen, was \n\ndenn dort Standard sei. \n\nEin ganz konkretes Beispiel, von dem ich erwartet h\u00e4tte, \n\ndass es in der vorangegangenen Aktuellen Debatte schon \n\nangesprochen wird, ist das Kippen des Gentechnikver-\n\nbots, was in vielen EU-L\u00e4ndern Praxis ist. Der Bundes-\n\nminister f\u00fcr Landwirtschaft h\u00e4lt sich, was dies anbelangt, \n\nweitgehend bedeckt. Er verweist auf den Koalitionsver-\n\ntrag, in dem steht, dass man das verhindern will. Ansons-\n\nten sagt er zu TTIP gar nichts. Wenn das so weitergeht, ist \n\ndas Ganze das Papier nicht wert, auf dem es steht. Gr\u00fcne \n\nGentechnik wird von der Bev\u00f6lkerung mehrheitlich \n\nabgelehnt. Was jetzt verhandelt werden soll, ist nicht nur \n\neine Zulassung des Ganzen, sondern am besten auch noch \n\nein Kennzeichnungsverbot, weil es eben abgelehnt wird. \n\nDas soll als Handelshemmnis gleich mit gestrichen \n\nwerden. Auch hier wieder ein bemerkenswerter Vorschlag \n\nder US-amerikanischen Agrarlobby: Man k\u00f6nnte die \n\nKennzeichnung irgendwo im Strichcode verstecken, und \n\nwer den Strichcode scannt, findet vielleicht, dass Gen-\n\ntechnik zum Einsatz kam. \n\nDer Umgang mit Sozial- und Verbraucherstandards ist an \n\nsich schon schlimm, aber noch lange nicht das Schlimms-\n\nte in diesem Zusammenhang. Das Schlimmste ist, dass \n\nStaaten vor Schiedsgerichten auf Kompensation verklagt \n\nwerden sollen, wenn Gesetze Gewinnerwartungen schm\u00e4-\n\nlern. Das sind Schiedsgerichte, die nichts mit normaler \n\nGerichtsbarkeit zu tun haben, die geheim tagen, was bei \n\nTTIP im Gro\u00dfen und Ganzen im Moment ein Grundsatz-\n\nwert zu sein scheint, und Schiedsrichter, welche private \n\nAnw\u00e4lte sind, die von den Kl\u00e4gern zum Teil mitbestimmt \n\nwerden sollen. \n\nEs ist richtig, dass die EU hier ein Verhandlungsmoratori-\n\num zu diesen Investitionsschutzklagen verh\u00e4ngt hat, aber \n\ndas reicht nicht, zumal im Moment von der Gegenseite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 276 \n\nkein Entgegenkommen zu erwarten ist und der Bundes-\n\nwirtschaftsminister hier schon einlenkt. Nein, das muss \n\nganz weg, meine sehr geehrten Damen und Herren, sonst \n\nwird das, was Vattenfall im Moment in Bezug auf den \n\nAtomausstieg mit der Bundesrepublik macht, diese Art \n\nder Klage, von der Ausnahme zur Regel. \n\nEin ganz bizarrer Fall sei mir zum Ende unseres ersten \n\nTeils noch gestattet vorzustellen. Lone Pine, ein kanadi-\n\nscher Energie- und Ressourcenkonzern, hat inzwischen \n\neine Dachgesellschaft gegr\u00fcndet und deren Sitz in die \n\nUSA nach Delaware verlegt und verklagt jetzt als ausl\u00e4n-\n\ndischer Investor sein eigenes Land bzw. die Provinz \n\nQuebec auf Entsch\u00e4digung in H\u00f6he von einer viertel \n\nMilliarde Dollar, weil Quebec sich tats\u00e4chlich getraut hat, \n\nein Frackingverbot zu verh\u00e4ngen und Bohrlizenzen zu \n\nwiderrufen. \n\nMeine Damen und Herren! Mehr im zweiten Teil. Ich \n\ndenke, wir werden in der Debatte noch unsere Argumente \n\naustauschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die CDU-\n\nFraktion auf. Herr Fischer, bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die EU und die \n\nUSA machen zusammen ein Drittel des Welthandels aus. \n\nDie Ausfuhr von Dienstleistungen der Europ\u00e4ischen \n\nUnion in die USA ist in den letzten Jahren um 76 % \n\ngestiegen. Die Ausfuhr von Kfz und Kfz-Teilen macht \n\n65,3 % der deutschen Warenexporte aus. Wir sind hier im \n\nAutoland Sachsen. Ich m\u00f6chte daran erinnern. Wir haben, \n\nbevor wir die Diskussion zum TTIP zu Ende f\u00fchren, \n\nschon 130 Abkommen mit verschiedensten L\u00e4ndern der \n\nWelt geschlossen, zum Beispiel S\u00fcdkorea, S\u00fcdafrika, \n\nIsland. Doch worum geht es bei TTIP? \n\nEs geht nicht um Ideologie. Es geht um den Abbau von \n\nB\u00fcrokratie. Wir wollen den Abbau von Handelshemmnis-\n\nsen voranbringen. Der deutsche Verbraucher kann davon \n\nganz explizit partizipieren. Niedrigere Preise durch \n\nh\u00f6heren Marktdruck, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\ngr\u00f6\u00dfere Produktvielfalt durch vereinfachte Importe und \n\nnat\u00fcrlich ein zus\u00e4tzliches Einkommen in unserer Volks-\n\nwirtschaft, denn diese lebt vom Export. Mancher von \n\nIhnen kennt vielleicht die Geschichte eines italienischen \n\nOperns\u00e4ngers, dem die Salami am New Yorker Flughafen \n\nabgenommen worden ist. Das ist ja l\u00e4cherlich. Deutsch-\n\nland als Exportland w\u00e4re ein Gewinner. Deswegen m\u00fcs-\n\nsen wir das auch unter der Gewinnerperspektive diskutie-\n\nren. Der Investorenschutz muss ernst genommen werden. \n\nIch erinnere daran, dass sich die deutschen Investitionen \n\nin den USA seit 1990 vervierfacht haben. Da muss nat\u00fcr-\n\nlich ein Schutz her. Ich bin der Meinung, dass der EU-\n\nHandelskommissar De Gucht recht hat, wenn er sagt, dass \n\nkein Standardabbau im Umwelt- und Verbraucherschutz \n\ndamit verbunden ist. Im \u00dcbrigen darf ich darauf hinwei-\n\nsen, auch die Gegenseite \u00e4u\u00dfert sich \u00e4hnlich. Die entspre-\n\nchenden Zitate des US-Pr\u00e4sidenten Obama sind relativ \n\neindeutig. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re ein WTO-Abkommen weltweit besser, es \n\nist nur leider nicht realistisch. Und ich darf auch daran \n\nerinnern, es gibt noch den Vorschlag von Wladimir Putin, \n\ndie Handelszone von Lissabon bis Wladiwostok einzu-\n\nrichten, auch wenn sie momentan nat\u00fcrlich beiseite tritt. \n\nGegenargumente gibt es, diese sind ernst zu nehmen und \n\nbisweilen teile ich sie auch. Mangelnde Transparenz ist in \n\nder Vergangenheit vorgekommen. Das EU-Parlament ist \n\naber zu informieren. Der Deutsche Bundestag und auch \n\ndas EU-Parlament m\u00fcssen zustimmen. Das hei\u00dft, dieses \n\nPrinzip, das von meinem Vorredner angek\u00fcndigt worden \n\nist, friss oder stirb, findet so nicht statt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nSowohl beim Deutschen Bundestag als auch beim Euro-\n\npaparlament gibt es Expertengremien, die beteiligt wer-\n\nden m\u00fcssen. Dort sitzen \u2013 das wird Sie besonders interes-\n\nsieren \u2013 nat\u00fcrlich auch Gewerkschaften, Verbraucherzent-\n\nralen und Wirtschaftsverb\u00e4nde. Das Problem ist nur \n\nwieder, es wird vor einem Schiedsgericht verhandelt, in \n\ndem drei Anw\u00e4lte entscheiden, was passiert. Deshalb hat \n\nBundesminister Gabriel recht, wenn er sagt, wir m\u00fcssen \n\nMisstrauen abbauen und Transparenz herstellen. \n\nFangen wir doch gleich mal heute und hier damit an. Wir \n\nm\u00fcssen verstehen, dass die Architektur des Verbraucher-\n\nschutzes in den USA eine andere ist als bei uns. Die USA \n\nbetreiben eine Nachsorge, das hei\u00dft, ein Produkt ist schon \n\nauf dem Markt, bevor es gepr\u00fcft wird. Bei uns ist das \n\nanders. Bei uns muss ein Produkt \u201edurch den Flaschen-\n\nhals\u201c. Weiter nenne ich den Aufreger Chlorhuhn, was hier \n\nam Rande erw\u00e4hnt worden ist. Ich darf daran erinnern, \n\ndas Chlorbad h\u00f6rt sich nicht lecker an, ist es vielleicht \n\nauch nicht, aber, es dient ganz effektiv der Keimt\u00f6tung \n\nbei Frischgefl\u00fcgel. Sie wissen, Frischgefl\u00fcgel ist sehr \n\nschnell anf\u00e4llig f\u00fcr verschiedene Keime. Wenn Sie \n\nschwimmen gehen, meine Damen und Herren, nehmen \n\nSie mit zwei Essl\u00f6ffeln Schwimmbadwasser mehr Chlor \n\nauf, als in diesem Huhn zu finden ist.  \n\nDeshalb m\u00f6chte ich um Sachlichkeit in dieser Debatte \n\nbitten. Chlor- und Hormonfleisch bleiben verboten, auch \n\nAntibiotikaeinsatz in der Biorinderhaltung ist in meinen \n\nAugen ein gutes Beispiel. In den USA ist Antibiotika in \n\nder Biorinderhaltung verboten, in der Europ\u00e4ischen Union \n\nin sehr, sehr engen Grenzen erlaubt. Ich nenne die Strah-\n\nlung bei Funktelefonen. Die Grenzwerte in den USA sind \n\nwesentlich strenger als bei uns. Und, meine Damen und \n\nHerren, so verwundert es nicht, dass es diese Diskussion \n\npro und kontra TTIP in den USA auch gibt. Mehr dazu in \n\nder zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsminister Martin Dulig) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 277 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte, Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich will jetzt auch nicht vortragen, was zu \n\ndiesem Thema im \u201eSpiegel\u201c gestanden hat. Ich m\u00f6chte \n\ngern darauf eingehen, wie ein transparentes Verfahren ist \n\nund ob TTIP \u00fcberhaupt etwas Sinnvolles ist. Zun\u00e4chst zur \n\nSinnhaftigkeit. \n\nIch glaube schon, dass wir solche internationalen Han-\n\ndelsabkommen grunds\u00e4tzlich brauchen. Ich denke vor \n\nallem, dass es deswegen notwendig ist, nicht nur, um \n\nHandelsschranken abzubauen und Freihandel zu erm\u00f6gli-\n\nchen. Ich denke schon, dass das ein wichtiges Ziel ist. \n\nAber ich glaube vor allem, dass wir damit in der Lage \n\nsind, Globalisierung zu gestalten. Ich glaube, das ist ein \n\nganz wesentlicher Aspekt, den wir hier ber\u00fccksichtigen \n\nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen sicherlich auch aufpassen, dass die \n\nGlobalisierung nicht falsch gestaltet wird.  \n\nNur, solche Abkommen grunds\u00e4tzlich von sich zu weisen \n\nw\u00fcrde immer bedeuten, dass wir dem internationalen \n\nMarkt das Feld \u00fcberlassen, und er sucht sich seine eige-\n\nnen Wege. Das Ergebnis w\u00e4re das, was wir in der Vergan-\n\ngenheit bereits hatten, dass wir eine ungerechte Weltord-\n\nnung haben und dass der internationale Handel nur nach \n\ndem internationalen Profit funktioniert. Insofern sollten \n\nsolche Abkommen meines Erachtens genutzt werden, um \n\ntats\u00e4chlich soziale Gerechtigkeit und \u00f6kologische Vertr\u00e4g-\n\nlichkeit umzusetzen und einen Ausgleich zwischen Nord \n\nund S\u00fcd herbeizuf\u00fchren. Das sind hehre Ziele. Ich gebe \n\nganz offen zu, wenn ich in das, was ich bisher von TTIP \n\nbereits kenne, so genau hineinsehe, finde ich davon auch \n\nnoch nicht so viel. Aber ich glaube, dass durchaus Chan-\n\ncen bestehen, so etwas zu tun. \n\nEin Kern Ihres Vortrages bezieht sich auf Investitions-\n\nschutz und auf diese Schiedsverfahren, die jetzt angek\u00fcn-\n\ndigt sind. Das halte ich in der Tat f\u00fcr sehr problematisch. \n\nWir wissen aber, dass tats\u00e4chlich schon Nachverhandlun-\n\ngen stattgefunden haben. Ihnen ist bekannt, dass das \n\nAbkommen CETA, das mit Kanada ausgehandelt wurde, \n\ninzwischen schon nachverhandelt wurde. Soweit ich wei\u00df, \n\nohne dass ich es Ihnen jetzt belegen k\u00f6nnte, sind die \n\nKanadier bereit, in dem Bereich etwas zu tun. Das h\u00e4tte in \n\nder Tat auch Auswirkungen auf TTIP, und es w\u00e4re beson-\n\nders wichtig deswegen, weil auch TTIP sicherlich Vorlage \n\nf\u00fcr weitere vergleichbare Abkommen sein wird. \n\nDass das Verfahren intransparent ist, ist meines Erachtens \n\ndem Umstand geschuldet, dass bisher immer internationa-\n\nle Abkommen intransparent ausgehandelt wurden. Da \n\nsitzen n\u00e4mlich die Vertreter unterschiedlicher Administra-\n\ntionen der einzelnen Staaten am Tisch und handeln etwas \n\naus. Hinterher kommt dann etwas heraus, was von den \n\nParlamenten ratifiziert werden soll. Das Prinzip \u201eFriss \n\noder stirb\u201c an dieser Stelle ist nat\u00fcrlich im Wesentlichen \n\nschon nicht unzutreffend. Aber das \u00e4ndert sich ja auch \n\ngerade. Seien wir doch froh, dass sich die Zivilgesell-\n\nschaft mit einem solchen doch recht abstrakten Verfahren \n\nbzw. Vertragswerk auseinandersetzt, \u00f6ffentlich Kritik \n\naufkommt und die Europ\u00e4ische Union, das Europ\u00e4ische \n\nParlament jetzt unter dem Druck der Zivilgesellschaft \n\nsteht, wenn es nachher \u00fcber diese Abkommen zu verhan-\n\ndeln hat. \n\nIch finde es extrem wichtig, dass wir so viele engagierte \n\nLeute haben, die darauf schauen, die das, was transparent \n\nwird, auch tats\u00e4chlich pr\u00fcfen und die dann ihre Meinung \n\nsagen und Druck auf die Parlamentarier aus\u00fcben, damit \n\ndort nichts schiefgeht. Ich glaube, es ist eher Chance, \n\ndiese internationalen Abkommen abzuschlie\u00dfen, als \n\nGefahr. Aber ich gebe Ihnen offen zu, dass wir noch nicht \n\nwissen, was herauskommt. \n\nSie wissen, dass die SPD im September einen Beschluss \n\ngefasst hat, unter welchen Bedingungen nur TTIP zuzu-\n\nstimmen sei. Der Bundeswirtschaftsminister versucht das \n\numzusetzen. Es gibt unterschiedliche Ausk\u00fcnfte dar\u00fcber, \n\nmit welchem Erfolg er das tut. Aber man muss auch klar \n\nsagen, dass in den Verhandlungen am Tisch die Vertrags-\n\nparteien sitzen. Das ist auf der Seite Europas die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission. Diese hat zwar ihr Verhandlungsman-\n\ndat inzwischen offengelegt, aber sie sagen auch nicht, was \n\nsie jeden Tag verhandeln. \n\nDeswegen meine ich, dass wir weiterhin sagen m\u00fcssen, \n\nwas wir wollen. Wir m\u00fcssen denjenigen, die die Entschei-\n\ndungen treffen, nach M\u00f6glichkeit sagen, was sie entschei-\n\nden sollen, und m\u00fcssen dann schauen, was tats\u00e4chlich \n\nvorgelegt wird. Wenn das nicht unseren Vorstellungen \n\nentspricht, dann sollten wir in der Tat auf Nachverhand-\n\nlungen dringen. Es sollte nichts beschlossen werden, was \n\nbestimmten \u00f6kologischen, sozialen und im Nord-S\u00fcd-\n\nSinne fairen Bedingungen widerspricht. Ich glaube, das \n\nsollte das Ziel sein: nicht Verhandlungen ablehnen, \n\nsondern Verhandlungen und Vertr\u00e4ge gestalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD bitte \n\nHerr Dr. Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die ma\u00dfgeblichen \n\nArgumente und Themen sind von Ihnen hinl\u00e4nglich klar \n\nherausformuliert worden. Ein Freihandelsabkommen wie \n\ndieses bringt nat\u00fcrlich in erster Linie Marktchancen f\u00fcr \n\ndie betroffene Wirtschaft. Es bringt Rechtssicherheit f\u00fcr \n\ndie Verkehrskreise, der Handel wird verbessert, es werden \n\nZ\u00f6lle und Importhemmnisse gesenkt. Das ist auf jeden \n\nFall eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr uns. \n\nAber auch die Risiken sind herausgearbeitet worden. \n\nVerbraucherstandards sollten m\u00f6glichst weit oben ange-\n\nsiedelt sein und nicht abgesenkt werden. Patentschutz ist \n\neine feine Sache, das brauchen wir auch. Aber wir brau-\n\nchen keinen patentierten Genmais, der versandt und dann \n\nhier verkauft wird und der den Bauern dann in arge \n\nBedr\u00e4ngnis bringt, weil er immer nachkaufen muss. Wir \n\nm\u00fcssen auch die heimische Industrie sch\u00fctzen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 278 \n\nm\u00fcssen unsere eigenen Produkte, die landwirtschaftli-\n\nchen, die nat\u00fcrlichen Produkte sch\u00fctzen. Da muss man \n\nauf jeden Fall \u2013 auch das wurde schon angesprochen \u2013 \n\neine Grenze ziehen. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem aus Sicht der AfD ist auf jeden Fall \n\ndie Schiedsgerichtbarkeit, denn wir haben hier nicht die \n\nklassische Schiedsgerichtsbarkeit, wie wir sie in Deutsch-\n\nland kennen, in den Vereinen beispielsweise oder in den \n\nParteien. Wir haben ein Schiedsgericht. Das Schiedsge-\n\nricht verhandelt, und das Ergebnis des Schiedsgerichts \n\nkann dann von den staatlichen unabh\u00e4ngigen Gerichten \n\nangefochten werden. Hier habe ich eine \u00dcberpr\u00fcfungs-\n\nm\u00f6glichkeit, die ich bei den TTIP-Schiedsgerichten nicht \n\nhabe. Es werden in weitgehend geheimen Verhandlungen \n\nvon Interessenvertretern Ergebnisse festgesetzt, die \n\nbindend sind. Das Gef\u00e4hrliche hier ist vor allem, dass sie \n\nauch die staatlichen Regierungen binden. \n\nWie es gerade bei Vattenfall angesprochen wurde \u2013 da \n\nhabe ich allerdings einen anderen Rechtsstandpunkt \u2013, \n\nwerden Regierungen dadurch ihre nationale Souver\u00e4nit\u00e4t \n\naufgeben m\u00fcssen, um nicht gegen ein Handelsabkommen \n\nzu versto\u00dfen. Das geht nicht. Ma\u00dfgeblich ist, dass wir \n\nganz einfach die M\u00f6glichkeit der Gerichtsstandswahl \n\nhaben m\u00fcssen, die es bereits jetzt gibt, und dann kann wie \n\nin Amerika und Deutschland geklagt werden. Aber diese \n\nSchiedsgerichtsklauseln, wie sie hier vorgesehen sind, \n\ngehen nicht, sie sind verfassungswidrig. Das hat auch der \n\nVerfassungsrechtler Bro\u00df in einem Gutachten f\u00fcr die \n\nB\u00f6ckler-Stiftung formuliert. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nDas muss raus aus TTIP. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE; Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Das ist eine sehr \n\ninteressante Debatte. Da fragt man sich nat\u00fcrlich, welchen \n\nEinfluss der Landtag eigentlich auf die aktuellen TTIP-\n\nVerhandlungen nehmen kann und welche Kontroll- und \n\n\u00dcberwachungsm\u00f6glichkeiten wir bzw. die Staatsregierung \n\nhaben, wenn selbst Bundestagsabgeordnete oder Mitglie-\n\nder des Europaparlaments wesentliche Verhandlungsdo-\n\nkumente immer noch nicht kennen, weil geheim. \n\nWir sind ja hier f\u00fcr die Auswirkungen solcher Abkommen \n\nauf die Verbraucherinnen und Verbraucher in Sachsen \n\nzust\u00e4ndig. Da geht es neben der Industrie um viele Berei-\n\nche. Die Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft ist genannt \n\nworden, Lebensmittelsicherheit und -kennzeichnung, \n\nKosmetik, Medizin, der ganze Bereich Datenschutz, die \n\nPrivatsph\u00e4re, der digitale Verbraucherschutz, aber auch \n\nKultur und Medien sind betroffen, vor allem auch kom-\n\nmunale Dienstleistungen der Daseinsvorsorge, die gesam-\n\nte Dienstleistungsbranche bis hin zu Fragen der Finanz-\n\nmarktregulierung. Es betrifft schlie\u00dflich auch alle Res-\n\nsorts bei der Staatsregierung, und es betrifft fast alle \n\nMinisterien. Da muss man sich nat\u00fcrlich fragen, ob sie \n\neigentlich wissen, was in den laufenden TTIP-\n\nVerhandlungen gerade passiert. Haben sie M\u00f6glichkeiten \n\nder Einflussnahme und der Intervention oder haben wir \n\nwirklich am Ende Vertr\u00e4ge, die die staatliche oder parla-\n\nmentarische Kontrolle einfach aushebeln? Genau das ist \n\nder Punkt. \n\nJetzt hat die Staatsregierung ja den B\u00fcrgerdialog entdeckt. \n\nDa frage ich mich nat\u00fcrlich, was sagen Sie den vielen \n\nMenschen, die auch in Sachsen wissen wollen, was da \n\neigentlich bei diesen Freihandelsabkommen verhandelt \n\nwird, also nicht nur TTIP, auch CETA und TISA? Geht es \n\nda wirklich nur um Z\u00f6lle und technische Standards? \n\nWarum ist das denn eigentlich bisher so intransparent \n\ngewesen? Warum d\u00fcrfen die B\u00fcrger das nicht so genau \n\nwissen, obwohl doch durch diese Abkommen so weitrei-\n\nchende Konsequenzen f\u00fcr uns alle hier entstehen? \n\nDen Kritikern von TTIP wird ja oft unterstellt, sie wollen \n\nnur Angst und Hysterie sch\u00fcren. Dann hei\u00dft es immer, die \n\nDebatte muss versachlicht werden. Dazu sage ich ganz \n\ndeutlich: Wer Fragen der Bev\u00f6lkerung und Kritik aus der \n\nBev\u00f6lkerung als Hysterie abstempelt, der will vielleicht \n\ngar nicht diskutieren, und er will vielleicht auch gar nicht \n\nalles offenlegen. \n\nDa haben wir GR\u00dcNEN einen ganz anderen Anspruch an \n\nPolitik. Wir wollen n\u00e4mlich einen offenen Dialog auf der \n\nBasis von echter und umf\u00e4nglicher Transparenz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nNun hat Herr Fischer die Chancen f\u00fcr die Produktvielfalt, \n\ndie Wirtschaftsentwicklung und die Besch\u00e4ftigung ange-\n\npriesen. Dazu sage ich: Alle, die die Chancen sehen \u2013 ich \n\nsehe auch Chancen, ja \u2013, m\u00fcssen sich aber fragen lassen, \n\nwarum dann so lange im Geheimen verhandelt wurde und \n\nwarum erst durch Lecks an die \u00d6ffentlichkeit geraten ist, \n\nwas wir jetzt wissen. Wer unsere Umwelt-, Verbraucher-, \n\nSozial- und Datenschutzstandards f\u00fcr so verhandelbar h\u00e4lt \n\nund kein Problem damit hat, dass Unternehmen nationale \n\nRechtssysteme unterlaufen k\u00f6nnen, der hat das Gemein-\n\nwohl nicht mehr richtig im Blick, meine Damen und \n\nHerren. Das sollten wir gemeinsam verhindern, deshalb \n\nist Transparenz und zivilgesellschaftliche Beteiligung in \n\ndiesem Bereich so wichtig. Dann besteht vielleicht noch \n\ndie Chance auf Handelsabkommen, die auch im Interesse \n\nder Verbraucher sind und nicht nur im Interesse der \n\ngro\u00dfen Unternehmen diesseits und jenseits des Atlantiks. \n\nDer TTIP-Zug rollt, Sie wissen das. Wir haben schon \n\nEntwicklungen erlebt, dass auch CDU, FDP und SPD im \n\nBund und in Br\u00fcssel umfassende Kennzeichnungspflich-\n\nten, zum Beispiel von Klonfleisch, verhindert haben, um \n\ndie Verhandlungen nicht zu gef\u00e4hrden. Dazu sage ich \n\nganz deutlich: Das war falsch; denn wir wollen kein \n\nKlonfleisch in Sachsen und auch nicht in der EU. Die EU-\n\nStaaten hatten zum Beispiel vereinbart, hormonell wirk-\n\nsame Stoffe in Kosmetik zu verbieten oder zumindest zu \n\nbeschr\u00e4nken. Ich glaube, dass auch hier die Sorge besteht, \n\ndass das wieder verschleppt wird, um die TTIP-Verein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 279 \n\nbarungen nicht zu gef\u00e4hrden. Wir wollen aber keine \n\nKosmetik mit solchen Chemikalien, und gerade vor dem \n\nHintergrund der Ausbreitung multiresistenter Keime \n\nbrauchen wir dringend strengere Regeln zum Antibiotika-\n\neinsatz. Aber so, wie es bei den Verhandlungen jetzt l\u00e4uft, \n\nm\u00fcssen wir damit rechnen, dass nationale Regelungen \n\nzum Antibiotikaeinsatz von den Konzernen nicht aner-\n\nkannt werden, und dann kommt es so, wie von den Vor-\n\nrednern beschrieben: Die Staaten m\u00fcssten dann Entsch\u00e4-\n\ndigungsklagen der Konzerne in Millionenh\u00f6he f\u00fcrchten, \n\nwenn sie sich trauen, solche Regeln einzuf\u00fchren. \n\nAber TTIP hat auch unmittelbare Auswirkungen auf die \n\nKommunen. Wir k\u00f6nnen uns vielleicht darauf einstellen, \n\ndass wir k\u00fcnftig einen Privatisierungszwang haben, was \n\nKrankenh\u00e4user oder Wasserversorgung betrifft \u2013 die \n\ngesamten Leistungen der Daseinsvorsorge. Dazu sage ich \n\nganz klar: Bei einer solch hohen Relevanz f\u00fcr das \u00f6ffent-\n\nliche Leben in Sachsen ist es notwendig, dass wir die \n\nkritische und zivilgesellschaftliche Auseinandersetzung \n\nmit der Diskussion um diese Vertr\u00e4ge aktiv unterst\u00fctzen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Damen und Herren! Der Verbraucherschutz ist \n\nein hohes Gut. Aus diesem Grund ist er durch verschiede-\n\nne Gesetze f\u00fcr die Sicherheit der Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher geregelt. Das geplante Freihandelsabkom-\n\nmen zwischen den USA und der EU greift aber genau \n\ndiese Sicherheiten f\u00fcr die Verbraucher an. Das Abkom-\n\nmen wird fast alle Bereiche der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nber\u00fchren, dennoch sind die \u00d6ffentlichkeit und sogar die \n\nnationalen Parlamente von den Verhandlungen ausge-\n\nschlossen. \n\nAus gutem Grund wurden bis jetzt beispielsweise Gen-\n\ntechnik im Essen oder Hormonfleisch, aber auch die \n\nF\u00f6rderung von \u00d6l und Gas mit giftigen Chemikalien, das \n\nsogenannte Fracking, abgelehnt. Es gibt strenge Regelun-\n\ngen f\u00fcr Medikamente und ein EU-Verbot f\u00fcr Tierversu-\n\nche. \n\nDurch TTIP m\u00fcssen die fest geregelten Standards gesenkt \n\nwerden, damit US-Produkte, die beispielsweise nicht den \n\nstrengen europ\u00e4ischen Verbraucherschutz- oder Tier-\n\nschutzstandards entsprechen, auch in der EU verkauft \n\nwerden d\u00fcrfen. Bei uns gibt es strenge Regelungen f\u00fcr die \n\nKennzeichnungspflicht von gentechnisch ver\u00e4nderten \n\nStoffen in Futtermitteln, aber auch von Zusatzstoffen in \n\nLebensmitteln. Mit dieser Kennzeichnungspflicht k\u00f6nnte \n\ndank TTIP bald Schluss sein. \n\nF\u00fcr einige europ\u00e4ische Unternehmen k\u00f6nnte mit dieser \n\nSenkung nat\u00fcrlich auch ein Vorteil geschaffen werden, da \n\nsie mit der Senkung der Lebensmittelstandards ihre \n\nGewinne im eigenen Unternehmen erh\u00f6hen k\u00f6nnen, \n\nbeispielsweise mit durch Wachstumshormone erzeugtem \n\nRindfleisch oder dem, wie heute bereits festgestellt \n\nwurde, zum Symbol f\u00fcr TTIP gewordenen Chlorh\u00fchn-\n\nchen. \n\nAber auch die Kennzeichnungspflicht f\u00fcr genetisch \n\nver\u00e4nderte Lebensmittel ist in Gefahr, obwohl die Ver-\n\nbraucherinnen und Verbraucher auch in Sachsen zum \n\ngro\u00dfen Teil gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel ableh-\n\nnen. Die gef\u00fcrchtete Aufweichung der Herkunftsbezeich-\n\nnung wird auch regionale Unternehmen in Sachsen \n\ntreffen. Die Verbraucherinnen und Verbraucher wissen \n\ndann beispielsweise nicht mehr, ob der Dresdner Christ-\n\nstollen traditionell hier hergestellt wird oder ob er aus \n\neiner US-Fabrik stammt, und das wollen wir doch nicht, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDie Verordnung zur Gefahrenpr\u00fcfung vor der Marktein-\n\nf\u00fchrung, wie sie vorhin bereits erw\u00e4hnt wurde, k\u00f6nnte \n\nebenfalls in Gefahr sein. So m\u00fcssen bei uns beispielswei-\n\nse Chemieunternehmen erst die Unsch\u00e4dlichkeit von \n\nProdukten nachweisen, bevor diese \u00fcberhaupt auf den \n\nM\u00e4rkten freigegeben werden. In den USA ist dies umge-\n\nkehrt. Hier muss den Unternehmen erst nachgewiesen \n\nwerden, dass das Produkt sch\u00e4dlich ist. Erst dann kann es \n\nvom Markt genommen werden. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass \n\ndie US-amerikanische Regelung durch TTIP auch bei uns \n\nAnwendung findet. \n\nWir haben in vielen Bereichen hohe Standards. Durch das \n\nFreihandelsabkommen m\u00fcssen diese unterschiedlichen \n\nStandards jedoch angeglichen werden. Dabei besteht \n\nnat\u00fcrlich immer die Gefahr, dass hohe Standards unterlau-\n\nfen werden k\u00f6nnen. Die Ver\u00f6ffentlichung von geheimen \n\nDokumenten zeigt, dass auch \u00f6ffentliche Dienstleistungen \n\nvon dem Abkommen anscheinend nicht ausgeschlossen \n\nsind. Im Jahr 2013 konnte noch erfolgreich die Privatisie-\n\nrung der Wasserversorgung gestoppt werden. Durch TTIP \n\nk\u00f6nnte sie aber schon bald wieder m\u00f6glich sein. Das \n\nGleiche gilt f\u00fcr andere Dienstleistungen im \u00f6ffentlichen \n\nBereich, wie beispielsweise f\u00fcr die M\u00fcllentsorgung oder \n\nf\u00fcr Kindereinrichtungen. Dies alles muss aber in \u00f6ffentli-\n\ncher Hand bleiben. \n\nAuch im Bereich der Gesundheitsdienstleistungen sollen \n\nUS-Unternehmungen die T\u00fcren ge\u00f6ffnet werden. Zu \n\nbef\u00fcrchten ist hier eine sinkende Qualit\u00e4t. Besonders \n\nlokale Unternehmen und kommunale Einrichtungen im \n\nBereich der Gesundheitsversorgung, Gesundheitsdienst-\n\nleistungen geraten durch die neue Konkurrenz unter \n\nDruck. Gro\u00dfen Pharma-Unternehmen soll durch das \n\nAbkommen ein hoher Monopolpreis f\u00fcr die eigenen \n\nMedikamente gesichert werden, da der Marktzugang zu \n\nwirkstoffgleichen Kopien erschwert werden soll. \n\nZwischen vielen Staaten der EU inklusive Deutschland \n\nbestehen mit den USA seit vielen Jahren wirtschaftliche \n\nBeziehungen, ohne dass die Verbraucherschutzstandards \n\nbei \u00f6ffentlichen Dienstleistungen oder auch die Qualit\u00e4t \n\nim Gesundheitswesen aufgeweicht werden w\u00fcrden. Also \n\nstellt sich am Ende die Frage, wem dieses Abkommen \n\ndenn eigentlich n\u00fctzt. Profitieren werden von TTIP die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 280 \n\ngro\u00dfen Konzerne. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger werden \n\nverlieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Demokratie und \n\nMarktwirtschaft sind zwei Seiten ein und derselben \n\nMedaille. Werte wie Freiheit und Selbstbestimmung \n\nspiegeln sich auch im freien Handel wider. Offene M\u00e4rkte \n\nf\u00f6rdern Wohlstand, sie f\u00f6rdern Wachstum und Arbeits-\n\npl\u00e4tze. Aber der freie Handel, meine Damen und Herren, \n\nhat auch eine geopolitische Dimension, auch wenn wir die \n\nDebatte hier im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fchren. Der Satz \n\n\u201eEntweder \u00fcberschreiten Soldaten die Grenzen oder \n\nWaren und Dienstleistungen\u201c hat nach wie vor G\u00fcltigkeit. \n\nDer freie Warenverkehr als Grundsatz hat friedensstiften-\n\nde Wirkung und f\u00f6rdert die gegenseitigen Interessen, und \n\ndamit senkt er auch die Wahrscheinlichkeit von bewaffne-\n\nten Konflikten. Das gilt es immer mal wieder in den \n\nFokus zu r\u00fccken, bevor wir \u00fcber die Details sprechen, die \n\nwichtig sind. \n\nIn Rede stehen die Verhandlungen \u00fcber die Transatlanti-\n\nsche Handels- und Investitionspartnerschaft, und die \n\nBedeutung \u2013 dies wurde bereits ausgef\u00fchrt \u2013 des transat-\n\nlantischen Handels f\u00fcr Deutschland, aber auch f\u00fcr Sach-\n\nsen ist mehr als offensichtlich. Die EU und die USA \n\nmachen 45 % des Weltbruttoinlandsproduktes aus und \n\nvereinigen auf sich 33 % des Handels- bzw. Dienstleis-\n\ntungsvolumens der Welt. Allein 8 % der Exporte Deutsch-\n\nlands gehen in die USA. Die EU und die Vereinigten \n\nStaaten von Amerika sind jeweils die wichtigsten Ziel-\n\nm\u00e4rkte f\u00fcr ausl\u00e4ndische Direktinvestitionen mit jeweils \n\netwa einem Drittel. \n\nMomentan wird \u00fcber diese Partnerschaft verhandelt. \n\nDiese Verhandlungen sind nicht nur wichtig, sondern sie \n\nhaben auch ein hohes Potenzial. Das gilt in wirtschaftli-\n\ncher Hinsicht, weil sie eben Wachstum und Arbeitspl\u00e4tze \n\nf\u00f6rdern. Jeder vierte Arbeitsplatz in Deutschland ist vom \n\nExport abh\u00e4ngig, in der Industrie ist es sogar jeder zweite. \n\nDas gilt aber auch strategisch: Wir brauchen nicht nur \n\neinen freien Handel, sondern wir brauchen \u2013 da teile ich \n\nvieles von dem, was hier ausgef\u00fchrt wurde \u2013 auch einen \n\nfairen Handel. Marktwirtschaft braucht Regeln. Einen \n\nMarkt ohne Regeln kann es nicht geben. Das ist wie beim \n\nFu\u00dfballspiel: Ein Fu\u00dfballspiel wird dann uninteressant, \n\nwenn es keine Regeln und keinen Schiedsrichter gibt. Der \n\nSchiedsrichter muss auch einmal pfeifen, er muss Fouls \n\nahnden, er muss rote und gelbe Karten griffbereit haben. \n\nDa, meine Damen und Herren, unterscheiden wir uns: Wir \n\nbrauchen einen starken Staat, aber auch einen sich selbst \n\nbeschr\u00e4nkenden Staat. Wir brauchen einen Schiedsrichter \n\nmit gelben und roten Karten, aber keinen Schiedsrichter, \n\nder selbst Tore schie\u00dft. Dann wird es f\u00fcr die Spieler und \n\ndas Publikum uninteressant. \n\nNicht zuletzt, meine Damen und Herren, ist dieser Handel \n\nauch global wichtig. Wir sind eben nicht nur eine Wirt-\n\nschaftsgemeinschaft, sondern wir sind eine Wertegemein-\n\nschaft. Gemeinsame Werte wie Frieden und Freiheit, die \n\nuns zusammenf\u00fchren und zusammenschwei\u00dfen, haben in \n\ndiesen Tagen auch globale Bedeutung. Eine solche Part-\n\nnerschaft kann dazu beitragen, diese Werte und deren \n\nGewicht in der Welt zu st\u00e4rken. \n\nKommen wir zu der Frage, was eine solche transatlanti-\n\nsche Partnerschaft denn leisten muss, was TTIP uns \n\nbringen soll. \n\nErstens muss das Abkommen \u00fcber eine reine Zollsenkung \n\nhinausgehen. Wir haben im Bereich tarif\u00e4rer Handels-\n\nhemmnisse bereits Fortschritte erreicht, dennoch gibt es \n\nZ\u00f6lle. Ich pers\u00f6nlich bin f\u00fcr die Abschaffung aller Indust-\n\nriez\u00f6lle. \n\nZweitens: Unsere hohen Standards sind und bleiben \n\nMa\u00dfstab. Produktsicherheit, Gesundheit, Verbraucher-\n\nschutz, Umweltschutz und vor allem auch Datenschutz \n\ngilt es nicht nur zu sch\u00fctzen, sondern auch global durch-\n\nzusetzen. \n\nDrittens: Die regulatorische Zusammenarbeit \u2013 damit \n\nkommen wir in den Bereich der nichttarif\u00e4ren Handels-\n\nhemmnisse \u2013 spielt eine gro\u00dfe Rolle, und zwar entgegen \n\nIhren Ausf\u00fchrungen gerade f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittel-\n\nstand. Zulassungsverfahren, Testverfahren, Zertifizie-\n\nrungsverfahren sind hohe H\u00fcrden, besonders f\u00fcr kleine \n\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Es gilt, solche \n\nHemmnisse zu beseitigen. \n\nViertens, Marktzugang und Investitionsschutz. Trotz der \n\nkritischen Diskussion \u00fcber die Gerichtsbarkeit, die ich \n\nnachvollziehen kann, haben wir als Deutsche und als \n\nSachsen ein hohes Interesse an Investitionsschutz und an \n\neinem Schutz vor Enteignung bzw. Diskriminierung. Das \n\nm\u00fcssen wir sichern. \n\nF\u00fcnftens und letztens, da stimme ich zu: Die Verhandlun-\n\ngen sind nicht transparent gef\u00fchrt worden. Wer Akzeptanz \n\nwill, muss Transparenz bieten. Ich bin daf\u00fcr, dass wir \n\noffen dar\u00fcber diskutieren \u2013 nicht nur das Europ\u00e4ische \n\nParlament und zum Schluss die nationalen Parlamente, \n\ndie zustimmen m\u00fcssen, sondern auch die betreffenden \n\nGruppen. Dazu geh\u00f6ren an allererster Stelle auch die \n\nVerbraucher. Sie sollten mitdiskutieren und sich einbrin-\n\ngen. Dann kommen wir auch zu dem Ziel und dem \n\nErgebnis, das wir wollen. Freier Handel f\u00f6rdert n\u00e4mlich \n\nWohlstand, Wachstum und Arbeitspl\u00e4tze. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Gleicherma\u00dfen sichert \n\ner unsere hohen Standards auch in der Welt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 281 \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nSPD-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Die AfD? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Die \n\nGR\u00dcNEN? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann ist nur noch eine \n\nWortmeldung offen. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nHerr Abg. Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gern auf \n\nein, zwei Argumente, die hier gefallen sind, doch noch \n\neinmal etwas genauer eingehen. \n\nEingangs wurde gesagt, bei TTIP gehe es um den Abbau \n\nvon B\u00fcrokratie, Handelsb\u00fcrokratie. Ich denke, es gibt hier \n\nin diesem Hohen Hause durchaus Konsens, dass B\u00fcrokra-\n\ntie dort, wo sie nicht gebraucht wird und wo sie st\u00f6rt, \n\ntats\u00e4chlich abgebaut werden kann oder sollte. Die Frage \n\nist nur: Geht es bei TTIP wirklich um den Abbau von \n\nB\u00fcrokratie? Da, Herr Kollege Fischer, bin ich durchaus \n\nanderer Meinung als Sie. Ich glaube, hier geht es nicht um \n\nden Abbau von B\u00fcrokratie, sondern um den Abbau von \n\nDemokratie. Es geht um den Abbau jeglicher Gestal-\n\ntungsmacht gew\u00e4hlter Gremien. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir den Anspruch haben, Globalisierung zu gestal-\n\nten, und deswegen in internationale Verhandlungen \n\neintreten, dann ist das richtig. Nur d\u00fcrfen wir bei diesen \n\nVerhandlungen unseren Gestaltungsanspruch nicht aufge-\n\nben. Herr Kollege Baumann-Hasske, Sie sagten vorhin so \n\ntreffend, \u201e... soweit ich wei\u00df, aber ich kann es nicht \n\nbelegen\u201c. Genau das ist das Problem, das wir unter dem \n\nStrich haben. Ich hoffe, Sie haben recht und es ist tats\u00e4ch-\n\nlich so, wie Sie annehmen, auch wenn Sie es nicht bele-\n\ngen k\u00f6nnen. Aber das zeigt den derzeitigen Stand der \n\nVerhandlungen eigentlich ziemlich treffend. \n\nSoweit derzeit verhandelt wird, sind wir als Sachsen \n\nau\u00dfen vor. Nichtsdestotrotz muss zum Schluss im Bun-\n\ndesrat auch die S\u00e4chsische Staatsregierung der Ratifizie-\n\nrung des gesamten Vertragswerks zustimmen. Deswegen \n\nglaube ich schon, dass die Landesregierung gefordert sein \n\nsollte, sich \u00fcber den Bundesrat einzumischen und auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene einzusetzen. \n\nDabei gilt es auch, Druck zu machen, damit diese Ge-\n\nheimverhandlungen, wie sie im Moment methodisch \n\ngef\u00fchrt werden, beendet werden. Im Moment ist es in der \n\nTat so: Die EU-Kommission ver\u00f6ffentlicht zwar den \n\nallgemeinen Stand der Verhandlungen, aber nicht mehr. \n\nSie ver\u00f6ffentlicht nicht die konkret ausgehandelten \n\nVertragsbedingungen, und auch EU-Parlamentarier oder \n\nnationale Regierungen erhalten keinerlei Einblick in \n\nkonkrete Textpassagen. Das ist das Gegenteil von Trans-\n\nparenz und das Gegenteil von dem, was man unter Gestal-\n\ntungsmacht und dem Gestalten internationaler Beziehun-\n\ngen verstehen kann. \n\nDie Staatsregierung sollte sich daf\u00fcr einsetzen, dass die \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t gew\u00e4hlter Parlamente sichergestellt wird und \n\nderen Entscheidungen nicht \u00fcber die Hintert\u00fcr ausgehe-\n\nbelt werden. Sie sollte auch versuchen sicherzustellen, \n\ndass Umfang und Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Daseinsvor-\n\nsorge nicht ausgehebelt werden. Vor allem sollte sie die \n\nheute erfreulicherweise von fast allen Fraktionen kritisier-\n\nten Streitbeilegungsmechanismen durch private Schieds-\n\nverfahren bem\u00e4ngeln, damit diese aus dem Verhand-\n\nlungswerk komplett gestrichen werden. \n\nNoch ein allerletztes Wort zu den Vorteilen f\u00fcr die \u00f6ko-\n\nnomische Entwicklung, zu offenen M\u00e4rkten. Nat\u00fcrlich \n\nf\u00f6rdern offene M\u00e4rkte den Handel, und der Handel f\u00f6rdert \n\ndie \u00f6konomische Entwicklung. Hierzu existieren Studien, \n\ndie immer wieder herangezogen werden, etwa Studien des \n\nifo-Instituts oder der Bertelsmann-Stiftung. Diese gehen \n\ndavon aus, dass allein durch die Zollsenkungen der \n\nHandel zwischen der EU und den USA f\u00f6rmlich explodie-\n\nren wird, sich verdoppelt. Allein in Deutschland sollen \n\n181 000 neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen. \n\nWenn man das Ganze einmal empirisch untersucht und \n\nschaut, welche Auswirkungen \u00e4hnliche Zollsenkungen \n\nhatten, wird man sehen, dass dies alles, vorsichtig ausge-\n\ndr\u00fcckt, sehr optimistisch gerechnet ist. Es gibt durchaus \n\nGegengutachten, die vertreten, dass bei einem Heraus-\n\nrechnen dieser Zolleffekte ein Wirtschaftswachstum von \n\nj\u00e4hrlich gerade einmal 0,06 % bleibt. Alle, die mit Wirt-\n\nschaftswachstum und Volkswirtschaft zu tun haben, \n\nwissen, dass das kein wirkliches Wirtschaftswachstum, \n\nsondern eher die statistische Schwankungsbreite ist. Wenn \n\nder Preis daf\u00fcr tats\u00e4chlich sein sollte, dass wir Gestal-\n\ntungsmacht aufgeben und unsere Standards reduzieren, \n\ndann halte ich, sehr geehrte Damen und Herren, das ganze \n\nVerfahren f\u00fcr hochgradig hinterfragenswert und kritisch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen jetzt \n\nkeine Wortmeldungen mehr vor. Ich schaue noch einmal \n\nin die Runde. \u2013 Damit kann ich die 2. Aktuelle Debatte \n\nunter Punkt 8 jetzt schlie\u00dfen. \u2013 Bitte, Herr Minister. Heute \n\nist wohl nicht mein Tag. Die Debatte hat es heute in sich. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Es ist f\u00fcr uns alle schon die sechste Stun-\n\nde. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Seit wie vielen Jahren diskutieren wir \u00fcber \n\nGlobalisierung? Seit wie vielen Jahren diskutieren wir \n\n\u00fcber entgrenzte Prozesse und damit verbunden immer \n\nauch \u00fcber die Frage: Wer hat eigentlich das Sagen? Die \n\nFrage vom Primat der Politik oder dem Primat der Wirt-\n\nschaft wurde in den letzten Jahren fast gar nicht mehr \n\ngestellt, weil sie sich aus Wirtschaftssicht immer von \n\nselbst beantwortet hat. Besonders in den Finanzm\u00e4rkten \n\ngab es entfesselte Prozesse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 282 \n\nWie aber gehen wir nun mit Globalisierung um? Dar\u00fcber \n\nzu lamentieren und zu klagen ist das eine, der konkrete \n\nUmgang damit das andere. Genau deshalb halte ich es f\u00fcr \n\ngrunds\u00e4tzlich richtig, dass wir Vertr\u00e4ge schlie\u00dfen, um \n\netwas zur\u00fcckzuerobern, was uns in den letzten Jahren \n\nabhanden gekommen ist, n\u00e4mlich die Handlungskompe-\n\ntenz, die Politik braucht, um solche Prozesse gestalten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb bin ich grunds\u00e4tzlich daf\u00fcr, dass wir solche \n\nVertr\u00e4ge verhandeln und schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich bedeutet das auch immer, Kompromisse zu \n\nschlie\u00dfen. Das hei\u00dft auch, dass man sich nicht bei allen \n\nPunkten durchsetzen kann. Aber ich warne davor, dass \n\nwir das nur von dem hohen Ross der Europ\u00e4ischen Union \n\naus tun. Es gibt durchaus auch noch eine geopolitische \n\n\u00dcberlegung, warum es Sinn macht, jetzt einen Vertrag mit \n\nNordamerika, Kanada und den USA, abzuschlie\u00dfen. Die \n\nEntwicklung auf dem Weltmarkt ist nicht so, dass wir \n\nimmer in der Position des Starken sind, der seine Stan-\n\ndards einbringt. Was geschieht denn, wenn die Amerika-\n\nner nur noch mit den BRICS-Staaten verhandeln, wenn \n\nsich die Diskussion nur noch an den Standards ausrichtet, \n\ndie die USA mit China verhandelt haben? \n\nDann m\u00f6chte ich nicht in der Defensive sein, sondern \n\ndann ist es sinnvoll, vorher einen Vertrag abgeschlossen \n\nzu haben, der so viel wie m\u00f6glich unsere guten Standards \n\nabsichert. Das muss auch unser Interesse sein. Wenn wir \n\ndiese Entwicklung verpassen, haben wir ein deutlich \n\ngr\u00f6\u00dferes Problem. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt verschiedene \n\nThemen, die deutlich machen, dass es nicht nur beim \n\nHandel, bei den Dienstleistungen bestimmte Spielregeln \n\ngibt, sondern auch in der digitalen Welt. Wir wollen in der \n\ndigitalen Welt Regeln, mit denen wir leben k\u00f6nnen. Wir \n\nbrauchen die Leine, an die wir Big Data legen k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen europ\u00e4isches Datenschutzrecht f\u00fcr Face-\n\nbook und Google. Schon daf\u00fcr lohnt es sich zu verhan-\n\ndeln. \n\nLieber Kollege Br\u00fcnler, ich m\u00f6chte Ihnen widersprechen, \n\ndass nur wir unsere Standards einbringen und die Ameri-\n\nkaner einmal etwas von uns lernen k\u00f6nnten. Ich w\u00e4re \n\nfroh, wenn zum Beispiel die amerikanischen Regelungen \n\nzur Bankenaufsicht und bei den Strafen bei illegalem \n\nVorgehen der Geldh\u00e4user bei uns greifen w\u00fcrden. Die \n\nhaben viel h\u00e4rtere als wir. Das hei\u00dft, es kann durchaus ein \n\nsinnvoller Prozess des Gebens und Nehmens sein. \n\nAus gewerkschaftlicher Sicht wird ebenfalls darauf \n\ngeachtet, dass die hohen Standards, die wir haben, ein \n\nExportschlager f\u00fcr die amerikanischen Gewerkschaften \n\ndurch das TTIP sein k\u00f6nnen. Es gibt sehr gro\u00dfe Hoffnun-\n\ngen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Ameri-\n\nka, dass die Standards aus Europa f\u00fcr sie zum Schutzme-\n\nchanismus werden. Das sollten wir auch bedenken. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch habe die Diskussion hier als sehr differenziert wahr-\n\ngenommen. Es ist wichtig, dass man eher die Chancen \n\nsieht als nur die Gr\u00fcnde findet, warum etwas nicht gehen \n\noder verhindert werden sollte. Ich verstehe aber auch, \n\nwarum wir sehr kritisch an den Prozess herangehen. Das \n\nhat sicherlich etwas mit dem Anfang des Prozesses als \n\nsolchem zu tun, der als eine Art Blackbox gestartet ist. \n\nDadurch, dass gerade in den Anfangsverhandlungen keine \n\nTransparenz vorhanden war, ist ein grunds\u00e4tzliches \n\nMisstrauen entstanden, das jetzt zu einem gewissen \n\nLegitimationsdruck f\u00fchrt, st\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren, dass \n\nbestimmte Vorurteile oder Sorgen nicht berechtigt sind, \n\nschon aufgel\u00f6st wurden oder die Verhandlungen weiter \n\nsind. \n\nDiese Kritik, die Grundkritik an der Art und Weise, wie \n\nverhandelt wurde, kann man durchaus teilen. Sie ist \n\nsicherlich die Hauptursache daf\u00fcr, dass die Diskussion im \n\nGegensatz zu der Diskussionskultur, die ich hier erlebt \n\nhabe, drau\u00dfen eher als eine Kampagne gesehen wird \u2013 ja \n\noder nein, f\u00fcr oder wider \u2013 und weniger die Differenzie-\n\nrung. \n\nIch m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle klar sagen \u2013 und ich \n\nmeine damit ausdr\u00fccklich nicht die Antragsteller der \n\nDebatte hier im Haus, das w\u00fcrde ich nicht unterstellen: \n\nWas ich ablehne, ist, dass wir eine Diskussion \u00fcber TTIP \n\nbzw. eine Ablehnung von TTIP aus einer reinen antia-\n\nmerikanischen Haltung heraus machen. Die Gefahr, dass \n\ndas die Hauptmotivation ist, gegen TTIP zu sein, weil \n\nauch aufgrund bestimmter Erfahrungen in der Au\u00dfenpoli-\n\ntik \u2013 NSA \u2013 ein Misstrauen entstanden ist, besteht durch-\n\naus. Antiamerikanismus darf nicht die Grundlage sein, \n\n\u00fcber TTIP kritisch zu diskutieren. Hier geht es darum, \n\nunsere Standards so gut wie m\u00f6glich in Verhandlungen \n\ndurchzusetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas Thema Rechtsschutz ist f\u00fcr uns ebenfalls ein gro\u00dfes \n\nThema. An dieser Stelle k\u00f6nnen wir aber nur unsere \n\nBundesregierung unterst\u00fctzen, die klarmacht, dass wir \n\neinen eigenen Investitionsschutz zwischen Rechtsstaaten \n\nund damit dritte Schiedsgerichtsbarkeit nicht brauchen. \n\nIch hoffe, dass hier die Offenheit, diesen Prozess nachzu-\n\nverhandeln, die auch die EU-Kommissarin Malmstr\u00f6m \n\ngezeigt hat, tats\u00e4chlich zu dem Ergebnis f\u00fchrt. Es ist \n\nunser Interesse, dass wir zu einem fairen Vertrag kom-\n\nmen, der unsere Interessen, unsere Standards so gut es \n\ngeht absichert; denn wenn wir Globalisierung so gestalten \n\nwollen, dass das Primat von Politik wieder greift, ist es \n\nauf dem Vertragsweg richtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 283 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGesetz zum Sechzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/293, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/626, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wieder das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache ergreifen. Es beginnt die CDU-Fraktion, \n\ndanach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile Frau \n\nAbg. Fiedler das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Regierungschefs der \n\nL\u00e4nder haben im Sommer 2014 den Sechzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag unterzeichnet. Mit ihm wird \n\ndie H\u00f6he des Rundfunkbeitrags auf 17,50 Euro festgesetzt \n\nund eine deutliche Entlastung der Beitragszahler erreicht. \n\nHeute ist es an uns \u2013 wie es viele Landesparlamente \n\nbereits getan haben \u2013, diesem Staatsvertrag und damit der \n\nBeitragssenkung zuzustimmen. Sachsen war eines der \n\ntreibenden Bundesl\u00e4nder bei der Umstellung der Finan-\n\nzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks auf ein \n\nger\u00e4teunabh\u00e4ngiges zeitgem\u00e4\u00dfes Modell. Dabei war es \n\nuns immer wichtig, die Akzeptanz des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks in der Bev\u00f6lkerung zu erhalten \n\nund den Beitrag bei 17,98 Euro stabil zu halten. \n\nDass wir heute sogar \u00fcber eine Absenkung des Beitrags \n\nsprechen k\u00f6nnen, freut uns besonders.  \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\n\nfunk in einer demokratischen Gesellschaft unentbehrlich. \n\nDurch seinen Beitrag zur Grundversorgung an Informati-\n\nonen, Kultur und Bildung tr\u00e4gt er wesentlich zur Mei-\n\nnungsbildung bei und f\u00f6rdert den \u00f6ffentlichen Diskurs zur \n\nDemokratie. In besonderer Weise erm\u00f6glicht und garan-\n\ntiert er eine unabh\u00e4ngige Berichterstattung, die sich nicht \n\nvon kommerziellen Interessen leiten lassen muss. Die \n\nsolidarische Finanzierung garantiert allen B\u00fcrgern den \n\nfreien, unverschl\u00fcsselten Zugang zu Informationen, auf \n\nderen Basis sie sich eine eigene Meinung bilden k\u00f6nnen. \n\nDie herausgehobene Stellung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks ist auch immer wieder Herausforderung und \n\nAufgabe an die Anstalten selbst, mit Qualit\u00e4t und Profil, \n\nmit Akzeptanz und schlanker Verwaltung die Beitragszah-\n\nler von diesem solidarischen Finanzierungsmodell zu \n\n\u00fcberzeugen. \n\nMit der Systemumstellung der Rundfunkgeb\u00fchren auf den \n\nRundfunkbeitrag wurde die H\u00f6he des Rundfunkbeitrags \n\nab dem 1. Januar 2013 auf monatlich 17,98 Euro festge-\n\nsetzt. Der monatliche Rundfunkbeitrag entsprach damit \n\nder H\u00f6he der bisherigen monatlichen Fernsehgeb\u00fchr. \n\nIn ihrem aktuellen Bericht geht die Kommission zur \n\nErmittlung des Finanzbedarfs der Rundfunkanstalten, \n\nkurz KEF, f\u00fcr die Beitragsperiode vom 1. Januar 2013 bis \n\n31. Dezember 2016 in Anbetracht der Bedarfsanmeldung \n\nder Anstalten von Mehrertr\u00e4gen durch die Einf\u00fchrung des \n\nneuen Rundfunkbeitrags in H\u00f6he von etwas \u00fcber \n\n1 Milliarde Euro aus. Sie empfiehlt, davon einen Teil f\u00fcr \n\neine Beitragssenkung um 73 Cent auf 17,25 Euro ab \n\n1. Januar 2015 zu verwenden. Der Rest des Mehrertrags \n\nsoll in eine R\u00fccklage als Sicherheitsreserve eingestellt \n\nwerden, um k\u00fcnftige Preissteigerungen ganz oder teilwei-\n\nse auszugleichen. \n\nAuf der Grundlage der Empfehlung der KEF sind die \n\nRegierungschefs der L\u00e4nder im M\u00e4rz 2014 \u00fcbereinge-\n\nkommen, den Rundfunkbeitrag in einem ersten Schritt um \n\n48 Cent auf 17,50 Euro zu senken. Alle damit zusammen-\n\nh\u00e4ngenden weiteren Fragen sollen in einem zweiten \n\nSchritt nach Vorlage des Ergebnisses der Evaluierung des \n\nneuen Rundfunkbeitragsmodells 2015 entschieden wer-\n\nden. Im Rahmen der Evaluierung sollen insbesondere die \n\nEntwicklung der Ertr\u00e4ge aus dem Rundfunkbeitrag, die \n\njeweiligen Anteile der privaten Haushalte, der Privatwirt-\n\nschaft und der \u00f6ffentlichen Hand am Gesamtertrag sowie \n\ndie Notwendigkeit und Ausgewogenheit der Ankn\u00fcp-\n\nfungstatbest\u00e4nde, darunter die Beitragspflicht f\u00fcr Kraft-\n\nfahrzeuge, gepr\u00fcft werden. Ebenfalls damit verbunden \n\nwerden soll die Entscheidung \u00fcber das Thema einer \n\nstufenweisen weiteren Reduzierung von Werbung und \n\nSponsoring im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. \n\nDie Differenz zum Vorschlag der KEF steht den Anstalten \n\nnicht zur Verf\u00fcgung. Sie wird bis zur Vorlage der Evaluie-\n\nrung und bis zur Diskussion der eben schon genannten \n\nFragen in eine R\u00fccklage eingestellt. Dass dieses zweistu-\n\nfige Vorgehen richtig und vern\u00fcnftig ist, wurde uns in der \n\nAnh\u00f6rung zum vorliegenden Staatsvertrag Anfang Januar \n\ndieses Jahres von dem Gro\u00dfteil der Sachverst\u00e4ndigen im \n\nAusschuss best\u00e4tigt. \n\nNeben der Festlegung der Beitragsh\u00f6he reguliert der \n\nvorliegende Staatsvertrag zudem die Verteilung der \n\nRundfunkbeitragsmittel auf die in der ARD zusammenge-\n\nschlossenen Landesrundfunkanstalten wie den MDR, das \n\nZDF und das Deutschlandradio sowie den europ\u00e4ischen \n\nKulturkanal Arte. Dar\u00fcber hinaus werden die Mittel des \n\nbestehenden ARD-Finanzausgleichs zugunsten des \n\nSaarl\u00e4ndischen Rundfunks und von Radio Bremen erh\u00f6ht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erstmalig \n\nk\u00f6nnen wir heute \u00fcber eine Absenkung des Rundfunkbei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 284 \n\ntrages abstimmen. F\u00fcr diesen Vorschlag und f\u00fcr die daf\u00fcr \n\nim Vorfeld geleistete Arbeit danken wir der Staatsregie-\n\nrung und stimmen der Vorlage heute gern zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Rundfunk-\n\nstaatsvertr\u00e4ge waren immer der Anlass von Auseinander-\n\nsetzungen. Ich erinnere hier an die Anhebung der Rund-\n\nfunkgeb\u00fchr in der Vergangenheit, an die Neuregelung der \n\nFernsehwerbung, zum Jugendmedienschutz oder \u2013 beson-\n\nders heftig umstritten \u2013 die Einf\u00fchrung des neuen Bei-\n\ntragsmodells, welches die klassischen ger\u00e4tebezogenen \n\nRundfunkgeb\u00fchren abl\u00f6ste. Die Nachwirkungen des \n\nLetzteren sind bis heute zu sp\u00fcren. Immer noch bekom-\n\nmen wir viel Post von Menschen, die sich \u00fcber tats\u00e4chli-\n\nche oder vermeintliche Ungerechtigkeiten dieses Systems \n\nbeklagen. \n\nDemgegen\u00fcber haben wir heute einen Vertrag vorliegen, \n\nder kaum irgendwo auf ernsthaften Widerspruch sto\u00dfen \n\nwird, jedenfalls nicht f\u00fcr die Dinge, die darin stehen, \n\nh\u00f6chstens f\u00fcr die Dinge, die nicht darin stehen. Der \n\nwesentliche Inhalt des Vertrages ist die Absenkung des \n\nRundfunkbeitrages von monatlich 17,98  Euro auf \n\n17,50  Euro, also genau um 48  Cent. Im Wesentlichen \n\nergibt sich dies aus dem neuen Beitragsmodell, welches \n\ndas Gesamtaufkommen des Rundfunkbeitrages entspre-\n\nchend erh\u00f6ht hat. Im Jahr macht das stolze 5,76 Euro, um \n\ndie das Budget eines Haushaltes dadurch entlastet wird. \n\nDas reicht noch nicht einmal f\u00fcr eine Kinokarte, vielleicht \n\ngerade einmal f\u00fcr eine Flasche Sekt, um auf diese sozial-\n\npolitische Gro\u00dftat anzusto\u00dfen. \n\nWeniger als 3 % Senkung sind eigentlich l\u00e4cherlich, \n\nwurden aber als Symbol gebraucht. Sicher: Es wurde alles \n\nkorrekt begr\u00fcndet und ausgef\u00fchrt durch die entsprechende \n\nEmpfehlung der KEF, der Kommission zur Ermittlung des \n\nFinanzbedarfs. Selbstverst\u00e4ndlich kann man da nur \n\nzustimmen. \n\nDamit k\u00f6nnte man eigentlich aufh\u00f6ren, wenn es nicht \n\nGrund g\u00e4be, \u00fcber Dinge zu reden, die leider in diesem \n\nRundfunkstaatsvertrag noch nicht stehen, deren Regelung \n\nallerdings in diesem Jahr noch ansteht. Nicht ausger\u00e4umt \n\nsind nach wie vor die Ungerechtigkeiten, die mit der \n\nEinf\u00fchrung des neuen Modells verbunden waren. Ja, es \n\nbesteht noch nicht einmal Konsens dar\u00fcber, was alles \n\nungerecht ist. Nein, ich meine damit ausdr\u00fccklich nicht \n\ndie fr\u00fcheren Schwarzseher, die nun zur Kasse gebeten \n\nwerden. Deshalb erw\u00e4hne ich noch einmal gern, was DIE \n\nLINKE als ungerecht empfindet. \n\nZuallererst halten wir es f\u00fcr ungerecht, dass der Beitrag \n\nhaushaltsbezogen und pauschal statt personenbezogen \n\nund einkommensabh\u00e4ngig erhoben wird. Das ist sozial \n\nungerecht und ginge anders. Wir machen uns nicht die \n\nIllusion, dass sich daran etwas nach der im Fr\u00fchjahr \n\nvorliegenden Evaluierung des Beitragsmodells \u00e4ndern \n\nwird. Aber es gibt dar\u00fcber hinaus bestimmte Dinge, bei \n\ndenen eine Ver\u00e4nderung dringend nottut, die mit etwas \n\ngutem Willen bei der Neuaushandlung des Rundfunk-\n\nstaatsvertrages erreichbar w\u00e4re. \n\nIch nenne zuerst die h\u00f6chst unfaire Belastung behinderter \n\nMenschen, die bis vor zwei Jahren als Nachteilsausgleich \n\nf\u00fcr ihre Behinderung von der Rundfunkgeb\u00fchr befreit \n\nwaren, jetzt aber zahlen m\u00fcssen. Man sollte noch einmal \n\npr\u00fcfen, ob dies angesichts der steigenden Einnahmen \n\nwirklich notwendig war. \n\nIch nenne eine weitere Ungerechtigkeit: \u00dcberproportional \n\nbelastet wurde eine Reihe mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, \n\nn\u00e4mlich solche, die \u00fcber besonders viele Filialen verf\u00fc-\n\ngen, zum Beispiel B\u00e4ckereien mit mehreren Verkaufsstel-\n\nlen. F\u00fcr jede dieser Verkaufsstellen wird der Rundfunk-\n\nbeitrag f\u00e4llig. Gleiches gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Handwerksbe-\n\ntriebe, die auf mehrere Firmenautos angewiesen sind. \n\nEin besonders dramatischer Kasus war Gegenstand \n\nunserer Ausschussanh\u00f6rung. Die Hostels, die fr\u00fcher \n\nallenfalls f\u00fcr einen Fernseher oder ein Radio bezahlen \n\nmussten, m\u00fcssen jetzt aber wie Hotels f\u00fcr jedes Zimmer \n\ndiesen Beitrag leisten. Abgesehen davon, dass in diesen \n\nZimmern \u00fcberhaupt kein Rundfunkger\u00e4t steht, trifft es \n\ndiese Beherbergungsbetriebe aufgrund ihrer vergleichs-\n\nweise niedrigen \u00dcbernachtungspreise besonders hart. Sie \n\nwerden genauso f\u00fcr jedes Zimmer zur Kasse gebeten wie \n\nViersternehotels. \n\nUnsere Anh\u00f6rung hat ein paar vergleichsweise einfache \n\nund pragmatische Wege aufgezeigt, wie man diese Unge-\n\nrechtigkeiten beseitigen oder wenigstens abmildern \n\nk\u00f6nnte. \n\nErinnern m\u00f6chte ich daran, dass auch unsere St\u00e4dte und \n\nGemeinden \u00fcber zum Teil auf das Mehrfache angestiege-\n\nne Beitr\u00e4ge f\u00fcr ihre eigenen Einrichtungen klagen. \n\nAber auch etwas anderes geh\u00f6rt zu den Ungerechtigkeiten \n\nund wurde in unserer Anh\u00f6rung deutlich angesprochen. \n\nDie meisten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Rund-\n\nfunk, egal ob als freie Mitarbeiter oder in Produktionsfir-\n\nmen t\u00e4tig, sind alles andere als \u00fcberbezahlt. Da geht es \n\nnicht um den Startalkmaster, sondern um jene, die Tech-\n\nnik auf- oder abbauen, um jene, die Trickfilme zeichnen, \n\noder jene, die f\u00fcr Dokumentationen recherchieren. F\u00fcr \n\nviele von diesen stellt der Mindestlohn einen echten \n\nEinkommensgewinn dar. \n\nBevor wir das n\u00e4chste Mal den Rundfunkbeitrag im \n\nSendebereich f\u00fcr alle senken, sollten wir an alle diese \n\nMenschen denken, an die, die zu viel zahlen, und an die, \n\ndie zu wenig bekommen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch an eine weitere unerledigte \n\nHausaufgabe im Rundfunkbereich erinnern. \n\nIm vergangenen Jahr hat das Bundesverfassungsgericht \n\nentschieden, dass die Aufsichtsgremien im \u00f6ffentlich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 285 \n\nrechtlichen Rundfunk deutlich staatsferner zu besetzen \n\nsind, als das bisher der Fall war. Konkret bezog sich das \n\nUrteil auf das ZDF. Aber auch dar\u00fcber hinaus hat es seine \n\nG\u00fcltigkeit. \n\nDabei ist es nicht das Problem, dass Regierungen und \n\npolitische Parteien in den Rundfunkr\u00e4ten vertreten sind. \n\nDas ist laut Urteil bis zu einer Obergrenze von einem \n\nDrittel durchaus zul\u00e4ssig. Womit das Urteil aber aufge-\n\nr\u00e4umt hat, ist die Praxis, dass aktive Politiker, insbesonde-\n\nre aus Regierungsparteien, unter falscher Flagge in den \n\nRundfunkr\u00e4ten Platz nehmen. Ich erinnere nur daran, dass \n\nein gewisser Holger Zastrow Sachsen im ZDF-Fernsehrat \n\nvertritt, und zwar die Bereiche \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edes Erzie-\n\nhungs- und Bildungswesens, der Wissenschaft, der Kunst, \n\nder Kultur, der Filmwirtschaft, der freien Berufe, der \n\nFamilienarbeit, des Kinderschutzes, der Jugendarbeit, des \n\nVerbraucherschutzes und des Tierschutzes.\u201c \n\n(Zuruf von den LINKEN: Kann der alles!) \n\nSicher erinnern Sie sich noch an unseren ehemaligen \n\nKollegen. Man kann jetzt sagen, dass es nicht so schlimm \n\nist, da der Besagte inzwischen staatsfern genug sei. Aber \n\nim Ernst: Solchen verdeckten politischen Einfluss, \u00fcber \n\nden viele Menschen zu Recht sauer sind, darf es k\u00fcnftig \n\nnicht mehr geben. Dazu m\u00fcssen sowohl der ZDF-\n\nStaatsvertrag als auch der MDR-Staatsvertrag in diesem \n\nJahr noch ge\u00e4ndert werden. \n\nF\u00fcr die \u00c4nderung des Letzteren gibt es \u00fcbrigens noch \n\neine Reihe weiterer Gr\u00fcnde, gilt es doch, die ungeheuren \n\nVer\u00e4nderungen in den letzten 25 Jahren in der Medienwelt \n\nin dem etwas angestaubten MDR-Staatsvertrag nachzu-\n\nvollziehen. Das ist unsere Verantwortung. \n\nWir wollen f\u00fcr eine gesicherte und ausk\u00f6mmliche Finan-\n\nzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sorgen. Wir \n\nwollen dabei aber auch die Ungerechtigkeiten beseitigen. \n\nDas ist die eigentliche anspruchsvolle Aufgabe f\u00fcr das \n\nJahr 2015. \n\nStimmen wir dieser kleinen Ver\u00e4nderung heute zu und \n\nreden wir dann \u00fcber das wirklich Wichtige. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Panter; bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich muss sagen, ich bin bez\u00fcglich der Rede \n\nmeines Vorredners, Kollegen Neubert, ein wenig irritiert. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: \n\nKann ich mir gar nicht vorstellen!) \n\nNicht nur, dass er \u00fcber Dinge gesprochen hat, die mit dem \n\nStaatsvertrag gar nichts zu tun haben \u2013 nat\u00fcrlich ist es \n\nrichtig, dass wir \u00fcber den MDR-Staatsvertrag sprechen \n\nm\u00fcssen, ich glaube, das ist auch allen Medienpolitikerin-\n\nnen und -politikern hier im Haus bewusst, sicherlich ist \n\ndas auch dem CdS, dem Chef der Staatskanzlei, bewusst  \n\n\u2013, mir ist aber nicht ganz klar, was das mit diesem Gesetz \n\nkonkret zu tun hatte. \n\nAuch die Wiederholung von Vorschl\u00e4gen, die schon \n\nmehrfach als untauglich klassifiziert und auch in den \n\nAnh\u00f6rungen genauso diskutiert wurden, will sich mir \n\nnicht recht erschlie\u00dfen. Ich will nicht noch einmal auf das \n\neingehen, was Kollegin Fiedler zum Sechzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ganz sachlich und richtig \n\ngesagt hat \u2013 das ist ein Gesetzentwurf, der auf dem \n\nVorschlag der Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten basiert, der wiederum einer Empfehlung der KEF \n\n\u2013 zumindest in Teilen \u2013 folgt, es geht um eine Senkung \n\nvon 48 Cent im Beitrag; das wissen wir jetzt alles schon. \n\nIch m\u00f6chte hier sagen, dass wir diesem Gesetzentwurf \n\nzustimmen werden. \n\nZum Vorschlag der LINKEN noch einmal ganz kurz, \n\nKollege Neubert: Dass der personenbezogene und ein-\n\nkommensbezogene Beitrag gar nicht m\u00f6glich ist bzw. \n\neinen unglaublichen Aufwand darstellen und zu unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Kosten f\u00fchren w\u00fcrde, ist hinl\u00e4nglich \n\nbekannt und auch schon diskutiert worden. So interessant \n\nder Vorschlag vielleicht gewesen sein mag, eine steuer-\n\n\u00e4hnliche Erhebung ist nicht m\u00f6glich. \n\nJetzt will ich noch einmal darauf eingehen, dass wir heute \n\nnur deshalb \u00fcber eine Senkung des Rundfunkbeitrags, der \n\nHaushaltsabgabe sprechen k\u00f6nnen, weil wir \u00fcber eine \n\nReform der Rundfunkfinanzierung generell sprechen. \n\nDadurch \u2013 das ist auch schon deutlich geworden \u2013 werden \n\nMehreinnahmen generiert. Diese Mehreinnahmen sind \n\nnoch nicht genau zu beziffern. Wir werden die Evaluation \n\nabwarten m\u00fcssen. Ich denke, dass wir uns in den n\u00e4chsten \n\nMonaten \u2013 das geh\u00f6rt wirklich zum Sechzehn-\n\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \u2013 damit ganz inten-\n\nsiv politisch befassen werden. Deshalb m\u00f6chte ich die \n\nvier Bereiche, die ich sehe und \u00fcber die wir diskutieren \n\nwerden, ganz kurz umrei\u00dfen. \n\nErstens: Es wird in Zukunft sicherlich zum einen diejeni-\n\ngen geben, die sagen: Wir m\u00fcssen auch zuk\u00fcnftig den \n\nBeitrag weiter senken. \u2013 Dazu kann ich sagen: Wir haben \n\njetzt eine Senkung vorgenommen. Das ist ein historischer \n\nSchritt. Wenn wir die verfassungsrechtliche Bestands- und \n\nEntwicklungsgarantie des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\nfunks anerkennen \u2013 das kann ich f\u00fcr die SPD sagen \u2013, \n\ndann wird es aus unserer Sicht wahrscheinlich keine \n\nweiteren Senkungsschritte geben. Aber wir werden sehen, \n\nwie sich die Mehreinnahmen am Ende genau beziffern. \n\nWir haben \u2013 das darf ich an dieser Stelle sagen \u2013 im \n\nKoalitionsvertrag aber auch festgehalten, dass wir die \n\nMenschen in Sachsen, was die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nBeitr\u00e4ge angeht, entlasten wollen. Diesen Schritt vollzie-\n\nhen wir jetzt mit dem Sechzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag. So viel zur ersten Kategorie. \n\nDie zweite Kategorie betrifft Nachbesserungen bei der \n\nHaushaltsabgabe. Es sind viele richtige Punkte von \n\nKollegen Neubert angesprochen worden. Diese Punkte \n\nwerden wir auch noch diskutieren. Wir haben \u00fcber Hotels \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 286 \n\nund Hostels, die Kommunen und die Einbindung der \n\nWirtschaft gesprochen. Es sind von Kollegen Neubert \n\nauch die Menschen mit Behinderungen und die Erhebung \n\nbei selbigen angesprochen worden. Das ist ein sehr \n\nschwieriges Feld, denn wir halten uns mit der Haushalts-\n\nabgabe an dieser Stelle an ein Urteil des Bundessozialge-\n\nrichts, das klipp und klar besagt, dass leistungsf\u00e4hige \n\nMenschen mit Behinderungen auch bei der Beitragserhe-\n\nbung heranzuziehen sind. Das hei\u00dft, es ist nicht eine \n\nUngerechtigkeit \u2013 man kann das zwar gern weiterhin \n\npostulieren und immer wieder herausposaunen \u2013, sondern \n\neine gerichtliche Vorgabe, an die wir uns halten. \n\nDazu muss man auch sagen, dass die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Anstalten \u2013 insbesondere der MDR \u2013 in den \n\nletzten Jahren erhebliche Anstrengungen unternommen \n\nund die Barrierefreiheit deutlich ausgebaut haben. Von \n\ndaher sind auch dort Mehreinnahmen bzw. generell \n\nBeitragseinnahmen gut verwandt worden. \n\nDie dritte Kategorie, \u00fcber die wir diskutieren werden, ist \n\ndie Werbefreiheit. Richtig ist, dass viele sagen, es muss \n\nWerbefreiheit im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk geben. \n\nDie einen sagen das mit Blick auf Alleinstellungsmerkma-\n\nle im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und sind der \n\nMeinung, dass das eine St\u00e4rkung des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks w\u00e4re, die zu mehr Akzeptanz \n\nf\u00fchren w\u00fcrde. \n\nDann gibt es die anderen, die das eher aus einem \u00f6kono-\n\nmischen Blickwinkel sehen und sagen: Na ja, die privaten \n\nRundfunkanbieter sind Not leidend. Wir m\u00fcssen denen \n\nhelfen, indem wir von dem knappen Werbemarkt nicht \n\nnoch mehr durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\nabzweigen. \u2013 Dar\u00fcber l\u00e4sst sich trefflich diskutieren. Man \n\nsollte aber auch einmal \u00fcber den Unterschied zwischen \n\nH\u00f6rfunk und Fernsehen sprechen. Ich kann als Vertreter \n\nder SPD grunds\u00e4tzlich sagen, dass wir in diesem Bereich \n\neher skeptisch sind. \n\nEin vierter Bereich, der uns wirklich wichtig ist, ist die \n\nQualit\u00e4tssicherung im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. \n\nEs geh\u00f6rt einerseits zur Wahrheit, dass wir \u00fcber Mehrein-\n\nnahmen sprechen, die durch die Rundfunkreform der \n\nFinanzierung anfallen. Es geh\u00f6rt aber auch zur Wahrheit, \n\ndass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender \u2013 insbesondere der \n\nMDR \u2013 in den letzten Jahren ganz intensive Sparma\u00df-\n\nnahmen durchgef\u00fchrt haben. Diese Kombination aus \n\nMehreinnahmen und Sparma\u00dfnahmen versetzt uns jetzt in \n\ndie Lage, diesem Sechzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag zuzustimmen. \n\nGleichzeitig haben wir aber auch nicht nur im Rahmen \n\nder Anh\u00f6rung geh\u00f6rt, dass die Sicherung der Meinungs-\n\nvielfalt und auch die Entwicklung des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks nur mit dem Fokus auf Qualit\u00e4ts-\n\njournalismus wirklich funktionieren. Das hei\u00dft, wir \n\nm\u00fcssen die Programmqualit\u00e4t auch in Zukunft absichern. \n\nDort geht es sowohl um Entlohnung von Film- und \n\nFernsehproduzenten \u2013 das ist angesprochen worden \u2013, \n\naber auch im Allgemeinen um den Qualit\u00e4tsjournalismus, \n\nden der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk darstellen muss. \n\nDas kostet \u2013 das m\u00fcssen wir uns immer wieder klarma-\n\nchen \u2013 Geld. Da geht es nicht nur um st\u00e4ndige Absenkun-\n\ngen, sondern auch darum, wie wir die Mittel, die den \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden, verwenden. \n\nDeshalb sollten wir gerade in einer Zeit, in der viel von \n\nder omin\u00f6sen \u201eL\u00fcgenpresse\u201c gesprochen wird, in der \n\nviele Demonstrationen stattfinden und Menschen offen-\n\nsichtlich kein Vertrauen mehr in \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nMedien haben, einen Fokus darauf legen, den Qualit\u00e4ts-\n\njournalismus wieder voranzubringen. \n\nIch komme zum Schluss: Wir werden viele Verteilungs-\n\nk\u00e4mpfe sehen. Denn klar ist: Das Geld, die Mehreinnah-\n\nmen werden nicht reichen. Wir werden nicht alle vier \n\nBereiche komplett bedienen k\u00f6nnen. Deshalb kann ich f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion sagen \u2013 auch wenn wir erst am Anfang \n\nder Diskussion stehen \u2013, dass wir die Schwerpunkte bei \n\nder Erhebung der Haushaltsabgabe und den dortigen \n\nUngerechtigkeiten sowie bei der Qualit\u00e4tssicherung im \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk sehen. Die Diskussion \n\nwird noch lange andauern. Wir schauen gespannt auf \n\ndiese Diskussion; denn sie kann dann beginnen, wenn die \n\nEvaluation durchgef\u00fchrt ist und wir wissen, wie hoch die \n\nMehreinnahmen sind.  \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD, bitte. \n\nBitte, Frau Abgeordnete. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Der Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag soll ge\u00e4ndert werden. Der Beitragssatz wird \n\nleicht reduziert und der Verteilungsschl\u00fcssel geringf\u00fcgig \n\nge\u00e4ndert. \n\nIch fasse mich kurz: Grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet die AfD \n\neine Reduzierung des Rundfunkbeitrags. Schade, dass \n\ndiese Reduzierung mit 48 Cent ab April 2015 sehr gering \n\nausf\u00e4llt. Selbst die KEF hatte eine Reduzierung um \n\n73 Cent vorgeschlagen. Die AfD setzt sich f\u00fcr eine Ab-\n\nschaffung des nutzungsunabh\u00e4ngigen Zwangsbeitrags ein. \n\nDeshalb wird sie sich als Fraktion bei der Abstimmung \n\nenthalten.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk ist ein unverzichtbares \n\n\u00f6ffentliches Gut. Er ist eine wesentliche Grundlage der \n\ndemokratischen Meinungs- und Willensbildung. Wir \n\nGR\u00dcNE achten dieses Gut, und wir stehen zur Entwick-\n\nlungs- und zur Bestandsgarantie, wie sie vom Bundesver-\n\nfassungsgericht auch mehrfach bekr\u00e4ftigt wurde. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 287 \n\nGR\u00dcNEN finden die Beitragssenkung infolge der \u00fcber-\n\nsch\u00fcssigen Einnahmen ebenso richtig. Das war immer \n\nklar, als wir die Umstellung auf den Rundfunkbeitrag \n\nbeschlossen haben. Der entsprechenden Stelle im Koaliti-\n\nonsvertrag von CDU und SPD k\u00f6nnen wir zustimmen, \n\nweil dort die Mehreinnahmen aus dem Rundfunkbeitrag \n\nin erster Linie daf\u00fcr vorgesehen werden, Mehrbelastun-\n\ngen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der zuk\u00fcnftigen \n\nBeitragsperiode auszuschlie\u00dfen. Die derzeitige Beitrags-\n\nperiode endet 2016. \n\nHeute reden wir \u00fcber eine Absenkung um 48 Cent ab \n\nApril 2015 und \u00fcber einen Staatsvertrag, der eigentlich \n\nnicht dran ist. Wir sehen diesen Entwurf kritisch, und ich \n\nwill Ihnen gern darlegen, warum. \n\nZun\u00e4chst wissen wir alle, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, dass von den Mehreinnahmen nicht ein Cent von den \n\nAnstalten ausgegeben werden darf; denn sie landen \n\nrichtigerweise auf einem Sperrkonto. Die Finanzierung \n\nder Anstalten wird durch das Verfahren der Kommission \n\nzur Ermittlung des Finanzbedarfs der Rundfunkanstalten, \n\nKEF, geregelt. H\u00f6here Einnahmen f\u00fchren also nicht \n\nautomatisch zu h\u00f6heren Ausgaben und deshalb ist jetzt \n\nnichts am Anbrennen. \n\nWir wissen noch nicht, auf welche Summe sich die \n\nMehreinnahmen belaufen werden, weil das Verfahren zur \n\nDirektanmeldung noch nicht abgeschlossen ist. Die \n\nEvaluationsergebnisse zur Umstellung auf den Beitrag \n\nund zu den eventuellen Unwuchten der neuen Regelung \n\nstehen ja noch aus. In dieser Situation w\u00e4re es ein saube-\n\nres Verfahren gewesen abzuwarten, bis die Fakten auf \n\ndem Tisch liegen. Das bedeutet kein Verschieben auf den \n\nSankt-Nimmerleins-Tag, sondern es kommt direkt im \n\nAnschluss an die Evaluationsergebnisse; denn das, was \n\nwir politisch im Zusammenhang diskutieren m\u00fcssen, ist \n\naus unserer Sicht die Frage, in welchem Verh\u00e4ltnis eine \n\nallgemeine Absenkung des Beitrages zur Aufhebung \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Belastungen der einzelnen Gruppen \n\nstehen soll. Ohne eine vollst\u00e4ndige Berechnungsgrundla-\n\nge und eine fundierte Diskussion zur Verwendung der \n\nMehreinnahmen hat dieser Entwurf aus unserer Sicht \n\nweder Hand noch Fu\u00df und deshalb sehen wir das kritisch. \n\nIch bezweifele zudem, dass 48 Cent weniger im Monat \n\nf\u00fcr die Beitragszahlerinnen und -zahler sehr ins Gewicht \n\nfallen werden. Es kommt f\u00fcr die Akzeptanz des \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunks aus meiner Sicht eher darauf \n\nan, dass wir langfristig eine Beitragsstabilit\u00e4t halten und \n\nsagen k\u00f6nnen, dass der Beitrag in den kommenden Jahren \n\nnicht steigt. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nStattdessen haben wir es hier mit einer symbolischen \n\nGeste und einem Spiel zu tun. Schon 2013 verk\u00fcndete \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich vollmundig die Ein-Euro-\n\nAbsenkung. Das war popul\u00e4r, aber verantwortungsvoll \n\nwar es nicht. Eine seri\u00f6se Medienpolitik sieht anders aus. \n\n(Beifall des Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\nWenn wir finanziell Weichen stellen, sollten wir medien-\n\npolitisch auch die Zukunft des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks diskutieren. In der Anh\u00f6rung zu diesem \n\nGesetzentwurf sind weitere Unbekannte genannt worden, \n\nauf die in der heutigen Debatte noch niemand eingegan-\n\ngen ist. F\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit und Akzeptanz des \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist vor allem eine \n\nbessere Online-Nutzung der Angebote zentral. Das wurde \n\nangesprochen. Wenn wir demn\u00e4chst \u00fcber eine Verl\u00e4nge-\n\nrung und die Verweildauer im Netz diskutieren, werden \n\nwir auch \u00fcber die Kosten sprechen m\u00fcssen, damit freie \n\nFilmschaffende f\u00fcr die Abtretung ihrer Rechte angemes-\n\nsen verg\u00fctet werden k\u00f6nnen. \n\nDie weitere Regelung im Staatsvertrag halten wir f\u00fcr \n\nrichtig, wonach der ARD-interne Finanzausgleich erh\u00f6ht \n\nwerden soll, um den Saarl\u00e4ndischen Rundfunk und Radio \n\nBremen, die durch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenige Beitragszahle-\n\nrinnen und -zahler finanziert werden, besser abzusichern. \n\nBei dem gesamten Gesetzentwurf werden wir uns aber \n\naus den genannten Gr\u00fcnden enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann frage ich die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, Herr Minister. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Lassen \n\nSie mich zun\u00e4chst einmal an Sie alle einen Dank ausspre-\n\nchen, dass wir so fr\u00fchzeitig im Jahr die \u00f6ffentliche Anh\u00f6-\n\nrung im Ausschuss durchf\u00fchren konnten, um tats\u00e4chlich \n\nmit der Absenkung des Rundfunkbeitrages am 01.04.2015 \n\nin die Wirklichkeit eintreten zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte, da die Fraktionen schon einige Eckpunkte \n\nbeschrieben haben, noch einmal auf einige Dinge kurz \n\neingehen, die ich f\u00fcr wichtig halte. Zun\u00e4chst zur techni-\n\nschen Seite: Wir werden heute mit diesem Gesetzentwurf \n\nden Staatsvertrag in Landesrecht transformieren und \n\ndamit den Sechszehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, \n\nder am 17. Juli 2014 von den Ministerpr\u00e4sidentinnen und \n\nMinisterpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder unterzeichnet worden ist, \n\numsetzen. \n\nErstmalig in der Geschichte des Rundfunkfinanzierungs-\n\nsystems findet eine Absenkung des Rundfunkbeitrages \n\nstatt. Ich gestehe Ihnen von der Fraktion DIE LINKE und \n\nder Fraktion GR\u00dcNE zu, dass es eine symbolische Ab-\n\nsenkung ist. Aber gleichwohl sind wir alle in den letzten \n\nJahrzehnten immer wieder daran gew\u00f6hnt worden, dass es \n\nim Beitragssystem anderer \u00f6ffentlicher Dienstleistungen \n\nregelm\u00e4\u00dfig zu Erh\u00f6hungen gekommen ist. Wir sollten es \n\ndeshalb nicht gering achten, dass es erstmals gelungen ist, \n\neine Gegenbewegung zu organisieren. \n\nDas hat auch mit dem Wort des Ministerpr\u00e4sidenten zu \n\ntun, dass er am Anfang die Ein-Euro-Beitragsabsenkung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 288 \n\ngefordert hat; denn es ging zun\u00e4chst darum, in der deut-\n\nschen \u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt das politische Feld daf\u00fcr \n\nzu bereiten, dass man sich mit einer Beitragssenkung \n\nbefasst. \n\nDie KEF-Studie ist von mehreren Rednern bereits er-\n\nw\u00e4hnt worden. Wir haben diese neue Systematik in der \n\nFinanzierungssteuerung, die man zusammengefasst so \n\ndarstellen kann: Wir nehmen die KEF als Basis. Die \n\n73 Cent sind erw\u00e4hnt worden. Wir sind bei 48 Cent \n\nherausgekommen. Auch das ist hier bekannt. Ich will \n\nnoch einmal erw\u00e4hnen, dass es Bayern und Sachsen \n\nwaren, die sich f\u00fcr mehr eingesetzt hatten, n\u00e4mlich f\u00fcr \n\n73 Cent. Am Ende haben sie aber die 48 Cent akzeptiert, \n\ndamit wir zu einer politischen Einigung kommen; denn \n\nviele L\u00e4nder haben 73 Cent als zu stark bemessen ange-\n\nsehen. \n\nDie R\u00fccklagenbildung in H\u00f6he von 25 Cent pro Beitrag \n\nf\u00fchrt im \u00dcbrigen auch dazu, meine Damen und Herren, \n\ndass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten \u00fcber ihr Finanz-\n\nausgebeverhalten nachdenken und dieses Finanzgebaren \n\nselbst \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen. Das Geld steht nicht zur \n\nVerf\u00fcgung; das haben Vorredner schon gesagt. Die Aufl\u00f6-\n\nsung der R\u00fccklage erfolgt erst nach der Evaluierung. \n\nZur Evaluierung des neuen Rundfunkbeitragssystems \n\nm\u00f6chte ich auch nicht wiederholen, was die Vorredner \n\nsagten, sondern ich m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, \n\ndass eine inhaltliche Beratung \u00fcber das Rundfunkbei-\n\ntragssystem, wie Sie, Herr Neubert, es eingefordert haben, \n\nerst nach der Evaluierung stattfindet. Ich habe dem \n\nProtokoll der Ausschusssitzung des Landtags entnommen, \n\ndass Sie die Auffassung vertreten haben, dass die Staats-\n\nregierung bereits \u00fcber die Inhalte dieses Rundfunkbei-\n\ntragssystems mit den anderen Staatskanzleien im Ge-\n\nspr\u00e4ch ist. Ich habe mich noch einmal auf meiner Arbeits-\n\nebene versichert: Das ist nicht der Fall. Das sollten Sie \n\nwissen. Inhaltlich werden wir erst nach der Evaluierung \n\neinsteigen. \n\nProzessual ist man sich einig. Meine Damen und Herren, \n\ndie Systematik, die gefunden worden ist \u2013 im Fr\u00fch-\n\njahr 2015 die Evaluierung zu beginnen, im Juni auf der \n\nMPK den Evaluierungsstaatsvertrag politisch zu entschei-\n\nden und danach erst die Bedarfsanmeldungen der Anstal-\n\nten zu erwarten, um sie dann in dem 20. KEF-Bericht \n\neinzuarbeiten \u2013, stellt doch eines sicher: n\u00e4mlich die \n\nR\u00fcckbindung der Bedarfe an die verf\u00fcgbaren Mittel. Das \n\nist ein System, das sich sozusagen gegenseitig kommuni-\n\nziert, und das hilft auch den Anstalten selbst, Finanzbe-\n\ndarfe mit ihrem tats\u00e4chlich notwendigen Finanzaufkom-\n\nmen in ein entsprechendes Verh\u00e4ltnis zu bringen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eines sagen: Ich habe \n\nmir noch einmal den KEF-Bericht angesehen. Vom 18. \n\nauf den 19. KEF-Bericht hat es eine Bruttoeinsparung bei \n\nder ARD in H\u00f6he von 1,2 Milliarden Euro gegeben und \n\nbeim ZDF in H\u00f6he von 506 Millionen Euro. Damit haben \n\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten das Prinzip \n\ndes Ma\u00dfhaltens, das in den \u00f6ffentlichen Haushalten \n\nDeutschlands generell Einzug gehalten hat, auch f\u00fcr sich \n\nverinnerlicht. \n\nIch finde, das ist ein gutes Zeichen, und ich denke, dass \n\ndie Koalition in ihren Gespr\u00e4chen diesen Weg in Zukunft \n\nfortsetzen wird. Ich bitte Sie deshalb um Zustimmung zu \n\ndiesem Gesetz. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nFalk Neubert, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Neubert, \n\nbitte, im Rahmen Ihrer Redezeit. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Dr. Jaeckel, \n\neine kurze Anmerkung hinsichtlich der Replik auf das \n\nProtokoll im Ausschuss: Sie hatten selbst beschrieben, \n\ndass die Zeitschiene relativ schnell passieren wird. Ich \n\nhabe die Sorge, dass wir von der Macht des Faktischen \n\neinfach \u00fcberrollt werden. \n\nDas hei\u00dft, die Evaluierung wird vorliegen, und innerhalb \n\nk\u00fcrzester Zeit m\u00fcssen die Staatskanzleien in Abstimmung \n\nmit den Ministerpr\u00e4sidenten einen Staatsvertrag infolge \n\nder Evaluierung vorlegen. Um dort ein wenig Vorlauf zu \n\nhaben und Dinge tats\u00e4chlich zu durchdenken, hielte ich es \n\nf\u00fcr angemessen \u2013 das war es, was ich im Grunde genom-\n\nmen im Ausschuss gesagt und mir gew\u00fcnscht habe \u2013, dass \n\nwir schon jetzt einzelne Punkte diskutieren. Zumindest \n\nvonseiten der Koalition habe ich wahrgenommen, dass die \n\nFrage, wie man mit den Hostels umgeht und wie man da \n\nzu einer Ver\u00e4nderung kommen k\u00f6nnte, eigentlich schon \n\njetzt diskutiert werden m\u00fcsste. Dies m\u00fcsste m\u00f6glicher-\n\nweise schon jetzt angegangen werden gegen\u00fcber den \n\nanderen Staatskanzleien, damit man dann nicht von der \n\nMacht des Faktischen \u00fcberrollt wird. Das war die \u00dcberle-\n\ngung, und es ist auch meine Bitte, dies im Auge zu haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien, Drucksache 6/626. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich w\u00fcrde gern die Artikel gleich \n\nzusammenziehen. Es geht um die \u00dcberschrift, dann \n\nArtikel 1 Gesetz zum Sechzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag, Artikel 2 Inkrafttreten. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen \n\nkann ich doch eine Mehrheit f\u00fcr den Beschluss sehen. \n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zum Sechzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in der in der 2. Lesung be-\n\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 289 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Stimmverhal-\n\nten. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. Der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nAuf dem Weg zur inklusiven Hochschule \u2013 Studium und Besch\u00e4ftigung f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung und chronischen Krankheiten erleichtern \n\nDrucksache 5/ 6/729, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen SPD, DIE \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas w\u00fcnscht. Ich erteile nun Frau Abg. Fiedler das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Behinderung \n\ndarf kein Hindernis sein, ein Studium aufzunehmen. Zu \n\neinem gleichberechtigten und selbstbestimmten Leben \n\ngeh\u00f6rt es, dass jeder behinderte Mensch, der es m\u00f6chte \n\nund die Zugangsvoraussetzungen erf\u00fcllt, an einer Hoch-\n\nschule studieren kann \u2013 \u201eEine Hochschule f\u00fcr Alle\u201c, wie \n\nder Titel des Positionspapiers der Hochschulrektorenkon-\n\nferenz zu diesem Thema \u00fcberschrieben ist. \n\nZur Bew\u00e4ltigung des Hochschulalltags brauchen Men-\n\nschen mit Behinderungen mehr Unterst\u00fctzung und Hilfe \n\nals Menschen ohne Beeintr\u00e4chtigungen. Dabei geht es \n\nnicht nur um finanzielle Unterst\u00fctzung; es geht um \n\nEntgegenkommen, Flexibilit\u00e4t, Qualifizierung, Beratung \n\nund Begleitung. \n\nVieles ist in den vergangenen Jahren schon getan worden \n\nf\u00fcr barrierefreie Lernmethoden, barrierefreies Bauen, \n\nbarrierefreie Informationen und barrierefreie Wege. Diese \n\nAnerkennung des Geleisteten ist verbunden mit einem \n\nherzlichen Dankesch\u00f6n an alle, die an Verbesserungen der \n\nSituation von Behinderten an unseren Hochschulen \n\ntagt\u00e4glich arbeiten \u2013 herzlichen Dank. \n\nAber wir wollen noch besser werden, und Schritte daf\u00fcr \n\nformuliert der vorliegende Antrag. In einem ersten Schritt \n\nwollen wir mehr erfahren \u00fcber die Situation von behinder-\n\nten Studierenden und Mitarbeitern an unseren Hochschu-\n\nlen, um f\u00fcr Probleme L\u00f6sungen zu suchen und das Be-\n\nwusstsein f\u00fcr die Anforderungen an eine inklusive Hoch-\n\nschule zu sch\u00e4rfen. Daf\u00fcr soll die Studie erstellt werden. \n\nErste konkrete Ma\u00dfnahme zur Verbesserung ist unser \n\nVorschlag zur Errichtung einer barrierefreien Internet-\n\nplattform \u201eStudieren mit Behinderung und chronischen \n\nKrankheiten\u201c, auf welcher Informationen zu den einzel-\n\nnen Hochschulstandorten aufgef\u00fchrt werden. \n\nBarrierefreiheit, insbesondere im Bereich der Geb\u00e4ude, ist \n\nunverzichtbar f\u00fcr die selbstbestimmte Teilnahme am \n\nHochschulalltag. Barrierefrei hei\u00dft, dass Geb\u00e4ude ohne \n\nbesondere Erschwernis und grunds\u00e4tzlich ohne fremde \n\nHilfe nutzbar sind. Die S\u00e4chsische Bauordnung sieht \n\ndaf\u00fcr klare Regelungen vor und wir wollen, dass diese \n\nkonsequent und mit nicht nachlassendem Engagement \n\nangewandt werden. \n\nWo wir als mobile Menschen kein Hindernis sehen, steht \n\nf\u00fcr manchen Behinderten eine un\u00fcberwindliche H\u00fcrde. \n\nHier kann die Einbeziehung der Betroffenen helfen, \n\nL\u00f6sungen zu finden. Das sind nicht immer nur gro\u00dfe \n\nMa\u00dfnahmen. Die Errichtung von Blindensystemen, \n\nRuher\u00e4umen oder elektrischen T\u00fcr\u00f6ffnungen, um einige \n\nkonkrete Beispiele zu nennen, k\u00f6nnen eine kleine, aber \n\nwichtige Hilfe sein. \n\nWir haben in der letzten Legislaturperiode im Hochschul-\n\nausschuss auf Antrag der SPD-Fraktion eine Anh\u00f6rung \n\nzum Thema \u201eZur Situation von Studierenden mit Behin-\n\nderung und chronisch Kranken an s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen\u201c durchgef\u00fchrt und dabei schon eine Reihe von guten \n\nAnhaltspunkten bekommen. \n\nBarrierefreiheit stellt f\u00fcr jeden Hochschulcampus eine \n\nbesondere Herausforderung dar, da viele Geb\u00e4ude im \n\nBestand saniert werden und es gr\u00f6\u00dfter Anstrengung \n\nbedarf, diese nicht urspr\u00fcnglich barrierefrei errichteten \n\nGeb\u00e4ude barrierefrei zug\u00e4nglich zu machen. Trotzdem \u2013 \n\nauch das will dieser Antrag deutlich machen \u2013 wollen wir \n\ndiesen wichtigen Gesichtspunkt bei jeder Sanierung und \n\nselbstverst\u00e4ndlich bei jedem Neubau beachten. \n\nIch wei\u00df, dass vonseiten des Staatsbetriebes S\u00e4chsisches \n\nImmobilien- und Baumanagement, der f\u00fcr den Freistaat \n\nbaut, sehr sorgf\u00e4ltig und gewissenhaft geplant wird und \n\ndie Pl\u00e4ne auch eng mit den zuk\u00fcnftigen Nutzern und \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch mit den Vertretern der Menschen \n\nmit Behinderung abgestimmt werden. Wir wollen \u2013 \n\ndeshalb haben wir es explizit noch einmal formuliert \u2013, \n\ndass Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen noch st\u00e4rker in \n\ndie Planung eingebunden werden. Es gibt unterschiedli-\n\nche Anforderungen. Bei Gehbehinderung sind es andere \n\nals bei Blindheit oder kognitiven Behinderungen. Es ist \n\neine gro\u00dfe Herausforderung, alle Bed\u00fcrfnisse zu beach-\n\nten. Aber diese Anstrengungen, die Aufmerksamkeit f\u00fcr \n\ndas Thema in all dieser Vielfalt, lohnen sich und sind f\u00fcr \n\neine inklusive Hochschule unumg\u00e4nglich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben das \n\nThema inklusive Gesellschaft als zentralen Punkt in \n\nunserem Koalitionsvertrag festgehalten. Wir brauchen \n\neinen \u00fcbergreifenden Landesaktionsplan f\u00fcr alle Bereiche. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 290 \n\n(Ja, genau! und Beifall des \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nHeute schlagen wir dem Landtag ganz konkrete Ma\u00df-\n\nnahmen f\u00fcr den Hochschulbereich vor, die wir z\u00fcgig \n\nangehen m\u00f6chten. Daf\u00fcr bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Eine der lobenswerteren \n\nStunden der vergangenen Legislaturperiode war die \n\nfraktions\u00fcbergreifende Entschlie\u00dfung zur Integration und \n\nInklusion im s\u00e4chsischen Schulwesen. Wie der Name \n\nschon sagt, umfasst diese aber nur den Bereich der Schul-\n\nbildung. So d\u00fcrfte der Ihnen nun vorliegende Antrag die \n\nerste parlamentarische Entschlie\u00dfung im Bereich Inklusi-\n\non in der Hochschule sein, der eine Mehrheit findet und \n\nmithin durchaus den Horizont erweitert. \n\nKurzum: CDU und SPD dokumentieren mit diesem \n\nAntrag und nicht zuletzt in ihrem Koalitionsvertrag, dass \n\nf\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition der Auftrag der Inklusion nicht \n\nvor den Hochschulen endet. In W\u00fcrdigung der gerade \n\nerfolgten Einbringung durch Kollegin Fiedler freue ich \n\nmich, sagen zu k\u00f6nnen, dass wir uns bei den im Antrag \n\nbeschriebenen Punkten schnell einig waren \u2013 danke auch \n\nhierf\u00fcr. \n\nIm Antrag geht es aber eben nicht mehr nur darum, \n\nAbsichtserkl\u00e4rungen infolge der Ratifizierung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention in Deutschland niederzule-\n\ngen; es geht um ganz konkrete weitere Schritte, den \n\nrechtlich verbrieften Rahmen und Anspruch einer diskri-\n\nminierungs- und chancengleichen Bildung an den s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen einzul\u00f6sen. Dazu wollen wir hierbei \n\nausdr\u00fccklich das Engagement der Hochschulen st\u00e4rker \n\nunterst\u00fctzen. \n\nSchon jetzt sei gesagt: Dieser Antrag ersetzt nicht den \n\nsich bereits in Erarbeitung befindlichen Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan zur Umsetzung der UN-BRK. Nein, im \n\nGegenteil, wir dokumentieren mit diesem Antrag \u2013 auch \n\nmit der Einbringung dieses Antrags als erstem im Bereich \n\nWissenschaft und Hochschule \u2013, dass uns dieser Auftrag \n\nwichtig und im Zweifelsfall auch teuer ist. Konkret \n\nwollen wir mit dem Antrag eine Studie, die f\u00fcr die Studie-\n\nrenden und Besch\u00e4ftigten den Stand, aber auch die Defizi-\n\nte im Bereich der Barrierefreiheit der Studien- und Lehrsi-\n\ntuation, der Informations- und Beratungsangebote ihrer \n\nInteressenvertretung ganz im Sinne von \u201enichts \u00fcber uns \n\nohne uns\u201c und des Nachteilsausgleichs und damit auch \n\nihrer individuellen Lebenssituation erfasst. \n\nUnbestritten ist hier im Plenum sicherlich, dass Studie-\n\nrende mit Behinderung oder chronischen Krankheiten \n\nderzeit an den Hochschulen deutlich unterrepr\u00e4sentiert \n\nsind. Warum das aber so ist, was sich bereits getan hat \n\nund erfolgreich war, ist bisher in Sachsen kaum erfasst. \n\nWir wollen diese Studie, um zu erfassen, was getan \n\nwerden muss und kann. \n\nWir wollen zum Zweiten den Dialog \u00fcber die Konzipie-\n\nrung konkreter Aktions- und Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne an jeder \n\nHochschule schon jetzt beginnen. Ich hoffe, Sie stimmen \n\nmir zu, dass es nicht kritikw\u00fcrdig ist, dass wir damit nicht \n\nwarten wollen, bis es den allgemeineren Aktionsplan 2015 \n\ngibt \u2013 nicht zuletzt, weil manches zusammen mit der \n\nbereits begonnenen Diskussion \u00fcber die Hochschulent-\n\nwicklungsplanung 2025 gedacht und im Zweifelsfall auch \n\ngemacht werden muss. \n\nAls dritten konkreten, auch im Koalitionsvertrag festge-\n\nhaltenen Schritt wollen wir eine barrierefreie Internet-\n\nplattform f\u00fcr Studierende und chronisch Kranke einf\u00fch-\n\nren, die Zugang und Teilhabe f\u00fcr diese Gruppen erleich-\n\ntern soll. Gerade wurde schon von Frau Fiedler gew\u00fcr-\n\ndigt: Bei Bauvorhaben soll es nicht mehr nur um die \n\nformalen Kriterien der S\u00e4chsischen Bauordnung gehen, \n\nsondern wir wollen auch die Betroffenen bei der Planung \n\nund Realisierung direkt und st\u00e4rker einbeziehen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir \n\nmit entsprechend begleiteten Projekten nicht nur gute \n\nErfahrungen gesammelt und eine Verbesserung f\u00fcr diese \n\nGruppe erreicht haben, sondern auch bessere Bedingun-\n\ngen f\u00fcr Menschen mit Mobilit\u00e4ts- oder Sinneswahrneh-\n\nmungseinschr\u00e4nkungen \u2013 Stichworte: \u201eStudieren mit \n\nKind\u201c, \u201eSeniorenstudium\u201c \u2013 verzeichnen, die auch ande-\n\nren Gruppen der Gesellschaft zugute kommen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen: Wir machen uns auf \n\nden Weg zu einer inklusiven Hochschule. Wir tun dies \n\nernsthaft und durchaus nicht unkritisch gegen\u00fcber dem \n\nbisher erreichten Stand. Daf\u00fcr bitten wir um Ihre, um \n\nbreite Zustimmung im Parlament, vor allem aber um \n\nsolidarische Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung; denn hier \n\nwie in vielen anderen Bereichen gilt: Wer nicht bereit ist \n\nzu teilen, wird auch keine gleichberechtigte Teilhabe \n\nreklamieren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN \n\nund des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch \n\nvonseiten der LINKEN werden Sie nat\u00fcrlich Zustimmung \n\nerhalten; die Mehrheit haben Sie schon. \n\nHerr Mann, wenn Sie sagen, dass Sie sich auf den Weg \n\nmachen, dann gestatten Sie mir bitte zu erg\u00e4nzen: Das \n\nh\u00e4tte l\u00e4ngst passieren k\u00f6nnen, wenn Sie, meine Damen \n\nund Herren von der CDU, den guten Anliegen der SPD in \n\nder vergangenen Legislatur gefolgt w\u00e4ren. Heute sage ich: \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, liebe SPD, dass Sie es ge-\n\nschafft haben, die CDU so bereitwillig zu diesem Antrag \n\nzu bewegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 291 \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nFrau Fiedler, gestatten Sie mir dennoch einen kleinen \n\nHinweis: Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung brauchen \n\nm\u00f6glicherweise Hilfe. Aber den defizit\u00e4ren Ansatz sollten \n\nwir wegdenken. Nach dem \u00dcbereinkommen der Vereinten \n\nNationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderun-\n\ngen geht es darum, dass Menschen mit Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen \u2013 seien es k\u00f6rperliche, geistige, seelische oder Sin-\n\nnesbeeintr\u00e4chtigungen \u2013 ihre Rechte tats\u00e4chlich wahr-\n\nnehmen k\u00f6nnen. Aus diesem Grund m\u00fcssen die r\u00e4umli-\n\nchen Verh\u00e4ltnisse ge\u00e4ndert werden, nicht weil diese \n\nMenschen Hilfe brauchen. \n\n(Einzelbeifall bei der Staatsregierung) \n\nDieser Ansatz ist mir wichtig. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD, Ihr Antrag \n\ngeht noch ein bisschen weiter. Deshalb finde ich ihn gut. \n\nSie denken nicht nur an die Studierenden, sondern auch \n\nan die Besch\u00e4ftigten. Dar\u00fcber haben wir n\u00e4mlich keine \n\ngenauen Erkenntnisse: Wie sind an den Hochschulen und \n\nUniversit\u00e4ten eigentlich die Arbeitsbedingungen f\u00fcr \n\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen? \n\nUrspr\u00fcnglich hatte ich mich gefragt: Wozu brauchen Sie \n\nnoch eine Studie? In der vergangenen Legislatur haben \n\nwir \u00fcber die Situation dieser Studierenden sehr ausf\u00fchrli-\n\nche Informationen erhalten. Sie wissen, dass auch der \n\nBeauftragte f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinde-\n\nrungen im Jahr 2011 eine Studie in Auftrag gab. Zu deren \n\nErstellung wurden immerhin 724 Studierende \u00fcber ihre \n\njeweilige Situation an den Universit\u00e4ten befragt. Dabei \n\nsind ganz interessante Erkenntnisse herausgekommen. \n\nDer \u00fcberwiegende Anteil der Studierenden leidet unter \n\npsychischen Beeintr\u00e4chtigungen. Wir wissen noch nicht, \n\nob das an den Studienbedingungen liegt oder ob sie schon \n\nmit diesen Beeintr\u00e4chtigungen an die Universit\u00e4t gekom-\n\nmen sind. \n\nBemerkenswert ist, dass die Menschen, die wir als Behin-\n\nderte \u2013 ob es k\u00f6rperlich oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigte, zum \n\nBeispiel Seh- oder H\u00f6rbehinderte, sind \u2013 immer im Blick \n\nhaben, in der Studentenlandschaft einen \u00e4u\u00dferst geringen \n\nAnteil ausmachen. Das kann an den \u00f6rtlichen Gegeben-\n\nheiten liegen. \n\nDann erlaube ich mir noch folgenden Hinweis: Eine \n\ninklusive Hochschule d\u00fcrfen Sie nicht allein an den \n\nr\u00e4umlichen Barrieren messen. Sie m\u00fcssen auch die \n\nKommunikations- und die didaktischen Barrieren im \n\nBlick haben, weil manche Studierende einen anderen \n\nAblauf f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung ihres Studiums brauchen. \n\nInsoweit gibt es noch enormen Handlungsbedarf, aber \n\nauch, was die organisatorischen Dinge betrifft. \n\nBei allem Guten, was Sie erreichen wollen, w\u00e4re es mir \n\nsehr viel lieber gewesen, wenn Sie zun\u00e4chst den Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplan, der alle Ressorts betrifft, auf den \n\nWeg gebracht h\u00e4tten. Im Koalitionsvertrag legen Sie sich \n\ndarauf fest, aber in Abh\u00e4ngigkeit von dem Bundesteilha-\n\nbegesetz. Das erschlie\u00dft sich mir nicht; denn mittlerweile \n\nwissen wir, dass dieses Gesetz im Jahr 2015 wahrschein-\n\nlich nicht kommt; es wird vielleicht im Jahr 2016 kom-\n\nmen. \n\nSo geraten wir in immer gr\u00f6\u00dferen Zeitverzug, wenn es um \n\ndie wirkliche Umsetzung des \u00dcbereinkommens der \n\nVereinten Nationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit \n\nBehinderungen geht. Der gegenw\u00e4rtige Zeitpunkt w\u00e4re \n\ng\u00fcnstig gewesen, weil die Umsetzung, die Herstellung der \n\nBarrierefreiheit und die Schaffung einer inklusiven \n\nGesellschaft ohne Geld nicht zu machen sind. Haushalts-\n\nverhandlungen f\u00fchren wir jetzt f\u00fcr 2015 und 2016. Wenn \n\nwir jetzt keine entsprechenden Regelungen treffen, \n\nverschiebt sich das Ganze erneut. Angesichts dessen habe \n\nich Bedenken hinsichtlich der Frage, wie glaubw\u00fcrdig das \n\nist, was Sie hier in Angriff nehmen. \n\nWir unterst\u00fctzen Ihren Antrag und werden Sie kritisch \n\nbegleiten. Bitte halten Sie auch Wort, was den globalen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan betrifft, und lassen Sie da \n\nnicht so viel Zeit verstreichen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder AfD Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktion der \n\nAfD begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Initiative der Fraktionen \n\nvon CDU und SPD, Menschen mit Behinderungen oder \n\nchronischen Krankheiten das Studium und die Besch\u00e4fti-\n\ngung zu erleichtern. Es ist nicht nur eine Frage der Ge-\n\nrechtigkeit, jenem Betroffenen die gleichberechtigte \n\nTeilhabe an terti\u00e4rer Bildung und Qualifikation zu erm\u00f6g-\n\nlichen, sondern es ist auch eine Frage der Vernunft. \n\nMenschen mit Behinderungen zur wirksamen Teilhabe an \n\nunserer freien Gesellschaft zu bef\u00e4higen, ihre Pers\u00f6nlich-\n\nkeit, ihre Begabungen und ihre Kreativit\u00e4t sowie ihre \n\ngeistigen F\u00e4higkeiten voll zur Entfaltung zu bringen stellt \n\neinen Mehrwert f\u00fcr unser Land dar. Wir sind in der Pflicht \n\nund d\u00fcrfen dieses Potenzial nicht vernachl\u00e4ssigen. \n\nNach dem s\u00e4chsischen Hochschulrecht geh\u00f6rt es zu den \n\nAufgaben der Hochschulen \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edass Studen-\n\nten mit Behinderung oder chronischer Krankheit in ihrem \n\nStudium nicht benachteiligt werden und die Angebote der \n\nHochschule m\u00f6glichst ohne fremde Hilfe in Anspruch \n\nnehmen k\u00f6nnen\u201c. Dazu z\u00e4hlen unseres Erachtens auch \n\nnoch andere Dinge \u2013 insoweit stimme ich Herrn Wehner \n\nzu \u2013, beispielsweise das barrierefreie Wohnen, eine \n\nbehindergerechte Hochschulgastronomie, ein fl\u00e4chende-\n\nckender Einsatz der Beauftragten f\u00fcr Studierende mit \n\nBehinderung sowie die Einrichtung spezieller Arbeits- \n\nund Ruher\u00e4ume. \n\nDes Weiteren ist es wichtig, dass Studienberatungsein-\n\nrichtungen barrierefrei aufgesucht werden k\u00f6nnen. Ein \n\nwichtiger Aspekt hierbei ist die Beratung vor und w\u00e4h-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 292 \n\nrend des Studiums im Hinblick auf m\u00f6gliche sp\u00e4tere \n\nT\u00e4tigkeiten. \n\nBei der Studiengestaltung selbst und bei abzulegenden \n\nPr\u00fcfungen ergeben sich Probleme f\u00fcr jene Studierenden, \n\ndie aufgrund ihrer Behinderung beispielsweise zeitliche \n\nVorgaben nicht einhalten k\u00f6nnen. Es bedarf daher einer \n\nerh\u00f6hten Flexibilit\u00e4t der Studienstruktur f\u00fcr Studierende \n\nmit Behinderung. Das bitte ich Sie hierbei auch zu beach-\n\nten. \n\nWarum ist es wichtig, das Studium f\u00fcr Studierende mit \n\nBehinderungen oder chronischen Krankheiten insgesamt \n\nzu verbessern? Dazu beziehe ich mich gern auf Erhebun-\n\ngen des Studentenwerks. Auf 60 % der Studierenden \n\nwirken sich die Beeintr\u00e4chtigungen stark oder sehr stark \n\naus, auf 30 % mittelstark, auf 10 % eher schwach. 44 % \n\nwollten gar keine Sonderbehandlung. 33 % wollten nicht, \n\ndass ihre Beeintr\u00e4chtigung bekannt wird. Lediglich 24 % \n\nder Studierenden haben wenigstens ein behindertenspezi-\n\nfisches Beratungsangebot genutzt. Gar 36 % \u2013 und ich \n\nfinde, das ist eine hohe Zahl \u2013 f\u00fchlen sich durch das \n\nAngebot nicht angesprochen. \n\nJa, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, hier \n\nsind Beratung, Angebot, Verst\u00e4ndnis und Sensibilit\u00e4t \n\nwichtig, um diesen Studenten das Studieren zu erleich-\n\ntern. Wir halten es f\u00fcr richtig und wichtig, wenn erst \n\neinmal anhand einer Studie festgestellt wird, ob und \n\ninwieweit Handlungs-, Steuerungs- und Investitionsm\u00f6g-\n\nlichkeiten bestehen. Bitte beziehen Sie dabei auch die \n\nStudentenwerke oder andere Organisationen ein, die dabei \n\nschon entsprechende Erfahrungen sammeln konnten. Viel \n\nist in den vergangenen Jahren bereits getan worden. Die \n\nUniversit\u00e4ten und Fachhochschulen nahmen sich verant-\n\nwortungsvoll des Abbaus von Barrieren und andere \n\nBenachteiligungen an, auch wenn dies nicht immer \n\neinfach war und uns weiterhin vor gro\u00dfe Herausforderun-\n\ngen stellt. \n\nSo sind beispielsweise an der TU Bergakademie Freiburg \n\n\u2013 \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Freiberg!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Freiberg. Vielen Dank. \n\n\u2013 die H\u00e4lfte aller Geb\u00e4ude durchgehend f\u00fcr Rollstuhlfah-\n\nrer erreichbar. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Da hat man doch einen Fehler im Detail gefunden. \n\nDanke sch\u00f6n. Perfekt. Immer auf jedes Wort achten, das \n\nist ganz wichtig. \n\nIch fange noch mal an mit dem einen Satz, weil er wahr-\n\nscheinlich untergegangen ist. So sind beispielsweise an \n\nder TU Bergakademie Freiberg die H\u00e4lfte aller Geb\u00e4ude \n\ndurchgehend f\u00fcr Rollstuhlfahrer erreichbar. Dennoch gibt \n\nes einiges zu tun; denn sie sind nicht vollst\u00e4ndig barriere-\n\nfrei in dem Sinne, dass sie f\u00fcr jeden Menschen unabh\u00e4n-\n\ngig von einer eventuell vorhandenen Behinderung offen \n\nsind. Des Weiteren wurde im Jahr 2013 das Projekt der \n\npers\u00f6nlichen Assistenz ins Leben gerufen. Hier bietet die \n\nTU ihren Studenten mit Behinderung oder einer chroni-\n\nschen Erkrankung eine pers\u00f6nliche Assistenz an, die auf \n\ndas freiwillige Engagement anderer Studenten zur\u00fcck-\n\ngreift. Ich finde, dies sollte man auch einmal hervorheben. \n\nDie Fraktion der AfD hofft, dass die Regierungskoalition \n\nbei aller Notwendigkeit dieser Ma\u00dfnahmen auch die \n\nallgemeine Investition in den Schul- und Hochschulsektor \n\nnicht vergisst, denn auch hier gibt es viel zu tun. Und es \n\nreicht letztlich nicht, nur den Zugang zu Bildung, Beruf \n\nund Weiterbildung f\u00fcr alle Interessierten in gleicher Weise \n\nzu erm\u00f6glichen, wenn im Gegenzug die Qualit\u00e4t als \n\nGanzes nicht gesteigert oder gar durch Mittelk\u00fcrzungen \n\nund durch die unsinnige Verschulung der universit\u00e4ren \n\nAusbildung auch noch verschlechtert wird. Hier sehen wir \n\nweiterhin Verbesserungsbedarf f\u00fcr unseren Freistaat. Hier \n\ngilt es auch die notwendigen Gelder zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zum \n\nSchluss. Der gleichberechtigte Zugang zu allgemeiner \n\nterti\u00e4rer Bildung, Berufsausbildung und Erwachsenenbil-\n\ndung sowie lebenslanges Lernen sind eine Aufgabe, der \n\nsich unser Freistaat stellen muss. Mit dem Antrag der \n\nRegierungskoalition machen wir einen weiteren Schritt \n\nnach vorn. Deshalb werden wir diesem Antrag in G\u00e4nze \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \n\nFraktion GR\u00dcNE auf. Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist sehr \n\nzu begr\u00fc\u00dfen, dass die Koalition sich diesem wichtigen \n\nThema inklusive Hochschule annimmt. Unsere Hochschu-\n\nlen sollen zu Orten werden, an denen nicht nur in der \n\nTheorie alle Menschen gleicherma\u00dfen studieren und auch \n\nlehren k\u00f6nnen. Umso bedauerlicher ist es aus unserer \n\nSicht, dass Sie Ihren keine zwei Wochen alten Antrag \n\nheute sofort zur Abstimmung stellen. Besser w\u00e4re es \n\ngewesen, dieses wichtige Thema zun\u00e4chst im daf\u00fcr \n\nvorgesehenen Wissenschaftsausschuss gr\u00fcndlich diskutie-\n\nren zu lassen und der Fachwelt und den Betroffenen die \n\nM\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, im Rahmen der Anh\u00f6rung \n\nStellung zu beziehen. Nun k\u00f6nnte man versucht sein, \n\neinen Zusammenhang mit der Teilnahme der Wissen-\n\nschaftsministerin Frau Dr. Stange an der Diversity-Tagung \n\nim Februar in Leipzig zu sehen. \n\nNun aber zum Antrag selbst. Die Grundlage f\u00fcr jedes \n\nweitere Handeln soll eine Studie zur Situation der Men-\n\nschen mit Behinderung an Hochschulen sein. Das begr\u00fc-\n\n\u00dfen wir. Wenn man sich aber die sechs kleinen Anstriche \n\nund die Forderung nach Best-Practice-Beispielen an-\n\nschaut, bekommt man schon den Eindruck, dass hier \n\netwas nicht zu Ende gedacht ist. So sind die gew\u00e4hlten \n\nUntersuchungskategorien so breit gehalten, dass einzelne \n\nProblematiken durch das Raster zu fallen drohen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 293 \n\nAllein hinter dem Schlagwort Nachteilsausgleich steckt \n\neine F\u00fclle an Regelungen und Akteuren. Eine Spezifizie-\n\nrung w\u00e4re aus unserer Sicht gut gewesen. So ist es entwe-\n\nder der Exekutive oder dem Auftragnehmer der Studie \n\n\u00fcberlassen, in welchem Ma\u00dfe und mit welchen Fragestel-\n\nlungen das Thema untersucht werden soll, zum Beispiel \n\nauch, ob es eine Initiative von Sachsen zur \u00c4nderung der \n\nSozialgesetzgebung auf Bundesebene braucht. Au\u00dferdem \n\nh\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass eine Frist f\u00fcr die Fertig-\n\nstellung der Studie aufgenommen worden w\u00e4re. Ziel soll \n\nsein, m\u00f6glichst bald einen umf\u00e4nglichen Umsetzungspro-\n\nzess zur inklusiven Hochschule zu beginnen und nicht \n\nirgendwann. \n\nIn der Folge wird es dann in Punkt 2 Ihres Antrages \n\nabenteuerlich. Da soll die Staatsregierung darauf hinwir-\n\nken, dass die Hochschulen sich selbst Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenpl\u00e4ne geben, um die Konvention umzusetzen. \n\nDie Begr\u00fcndung im Antrag verst\u00e4rkt noch einmal, dass \n\nman aufseiten der Koalition hier allein die Hochschulen in \n\nder Verantwortung sieht. Die einzige Unterst\u00fctzung \n\nvonseiten der Staatsregierung kommt in Form der genann-\n\nten Studie daher. Das liest sich im Koalitionsvertrag noch \n\nganz anders. Hier hatte man sich als Regierung dazu \n\nverpflichtet, ein Gesamtkonzept zu erarbeiten und ge-\n\nmeinsam mit den Hochschulen Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne zu \n\nerstellen. Welche Kapazit\u00e4ten sollen die Hochschulen \n\ndenn f\u00fcr ein solch wichtiges Unterfangen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen? Wir haben doch schon bei den Qualit\u00e4tssiche-\n\nrungssystemen gesehen, was passiert, wenn der Gesetzge-\n\nber gro\u00dfe Projekte per Federstrich beschlie\u00dft und die \n\nHochschulen damit allein l\u00e4sst nach dem Motto: Macht \n\ndoch mal. An der Umsetzung arbeiten die Hochschulen \n\nmittlerweile seit 2009. \n\nDie Hochschulen wollen und sollen sich auf den Weg zur \n\ninklusiven Hochschule machen. Daf\u00fcr braucht es Res-\n\nsourcen, die es im dritten Jahr der ungebrochenen Stel-\n\nlenk\u00fcrzung schlicht nicht gibt. Da kann sich die Staatsre-\n\ngierung nicht so einfach in die B\u00fcsche schlagen, wenn es \n\ntats\u00e4chlich ernst gemeint ist, zu einem inklusiven Hoch-\n\nschulsystem zu kommen. Wir schlagen hier einen anderen \n\nWeg vor. Dazu werde ich bei unserem \u00c4nderungsantrag \n\nsp\u00e4ter noch etwas ausf\u00fchren. \n\nBeim zentralen Teil Ihres Antrages, n\u00e4mlich einem \n\nwirklichen ersten Schritt zur Inklusion an Hochschulen, \n\nsind Sie aus unserer Sicht zu kurz gesprungen. Da waren \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion, \n\nvor drei Jahren schon deutlich weiter. Damals haben Sie \n\nein konkretes Ma\u00dfnahmen- und Finanzierungskonzept \n\nvon der Staatsregierung zur Schaffung von Inklusion an \n\nHochschulen gefordert. Der Rest des Antrages ist sicher \n\nrichtig, auch wenn er zum Teil lediglich die Einhaltung \n\ngeltenden Rechts einfordert. \n\nIn der jetzigen Form k\u00f6nnen wir dem Antrag daher nicht \n\nzustimmen, finden aber das Anliegen so wichtig, dass wir \n\nversuchen, ihn zustimmungsf\u00e4hig zu machen. Deshalb \n\nwerden wir nachher noch den \u00c4nderungsantrag vorstel-\n\nlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nCDU-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nscheint nicht der Fall zu sein. Ich rufe die SPD-Fraktion. \n\nFrau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich hatte mir eigentlich einen \n\nanderen Beginn meiner Rede \u00fcberlegt, aber der Antrag \n\nder GR\u00dcNEN zwingt mich, noch einmal ganz kurz zu \n\nintervenieren. Ich kann verstehen, wenn Sie \u00c4nderungs-\n\nw\u00fcnsche und -vorschl\u00e4ge haben, ich kann auch nachvoll-\n\nziehen, dass Sie bei der Anh\u00f6rung nicht dabei waren, die \n\nunsere Fraktion in der letzten Legislaturperiode durchge-\n\nf\u00fchrt hat; denn die Ergebnisse der Anh\u00f6rung sind in \n\ndiesen Antrag eingeflossen, aber die Protokolle sind auch \n\nf\u00fcr neue Abgeordnete zug\u00e4nglich. Allerdings wirklich \n\n\u00e4rgerlich finde ich hier zu unterstellen, dass man es mit \n\ndem Thema tats\u00e4chlich nicht ernst gemeint habe. \n\nIch denke, dass es in der letzten Legislatur bereits sehr \n\nviele Initiativen zu diesem Thema gegeben hat, auch in \n\nguter Kooperation mit den GR\u00dcNEN und der Fraktion \n\nDIE LINKE. Denjenigen, die an dem Antrag gearbeitet \n\nhaben, gedanklich sicher nicht erst in den letzten beiden \n\nWochen und bestimmt nicht wegen irgendwelcher Konfe-\n\nrenzen, zu unterstellen, sie h\u00e4tten es nicht ernst gemeint, \n\nwird dem Thema \u00fcberhaupt nicht gerecht. Damit sind sie \n\nganz deutlich \u00fcber das Ziel hinausgeschossen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kennen Sie \n\neigentlich Pablo Pineda? Pablo Pineda ist ein Spanier, der \n\nLehramt studiert hat. Das ist erst einmal grunds\u00e4tzlich \n\nnichts Besonders, in seinem Fall aber schon, denn Pablo \n\nPineda hat im Gegensatz zu mir und im Gegensatz zu \n\nIhnen nicht, wie \u00fcblicherweise, das Chromosom 21 \n\nzweifach in jeder Zelle, er hat es dreifach. Sp\u00e4testens seit \n\ndem preisgekr\u00f6nten Film \u201eYo Tambi\u00e9n\u201c, den vielleicht \n\neinige von Ihnen gesehen haben, ist der vermeintlich \n\ngeistig Behinderte mit dem Hochschulabschluss weltbe-\n\nkannt. In Sachsen erlangte er zuletzt eine sehr traurige \n\nBer\u00fchmtheit, als n\u00e4mlich ein Politiker der Partei AfD, \n\nThomas Hartung, \u00fcber Facebook zum Thema Pablo \n\nPineda \u00e4u\u00dferte: \u201eIch spreche einem Menschen mit Triso-\n\nmie 21 die Bef\u00e4higung ab, in Deutschland den Hoch-\n\nschulberuf eines Lehrers zu ergreifen, und gebe kund, \n\ndass ich als Nichtbehinderter von einem solchen nicht \n\nunterrichtet werden m\u00f6chte.\u201c \n\nWer noch mehr \u00fcber diese Geschichte erfahren m\u00f6chte, \n\nkann sicherlich bei Frau Petry und ihren Kollegen nach-\n\nfragen. Ich habe dieses uns\u00e4gliche Zitat heute nur noch \n\neinmal hervorgeholt, um zu sagen: Einen besseren Beleg \n\ndaf\u00fcr, dass es eine dringende Notwendigkeit zum Be-\n\nwusstseinswandel im Freistaat Sachsen geben muss, was \n\ndas Thema Inklusion angeht, kann es ja wohl kaum \n\ngeben. Wir, die Koalitionsfraktionen, und sicherlich auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 294 \n\nviele Vertreter der Opposition w\u00fcnschen uns, dass in \n\nDeutschland Menschen mit Behinderung, sofern sie eine \n\nHochschulzugangsberechtigung haben, an den Universit\u00e4-\n\nten lernen und auch lehren k\u00f6nnen. Das ist unser aus-\n\ndr\u00fccklicher Wunsch. Das ist kein Zustand, den es zu \n\nverhindern gilt, sondern einer, f\u00fcr den wir die Rahmenbe-\n\ndingungen schaffen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Rahmenbedingungen zu schaffen \u2013 sehr verehrter \n\nHerr Kollege von der AfD, Sie d\u00fcrfen mir ruhig zuh\u00f6ren, \n\nwenn ich zu Ihnen spreche \u2013, findet \u00fcbrigens nicht statt, \n\nindem wir Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Menschen mit Behinderung \n\n\u00e4u\u00dfern. Diese Rahmenbedingungen erreichen wir nicht \n\ndurch Verst\u00e4ndnis, sondern durch das Einhalten von \n\nknallhartem V\u00f6lkerrecht. Das bitte ich Sie zu beachten. \n\nDas hat mit dieser Duzi-duzi-Politik f\u00fcr Behinderte \n\nn\u00e4mlich \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas \u00e4rgert mich ma\u00dflos. \n\nIch habe die Kritik zur Kenntnis genommen, dass nun ein \n\nTeil herausgel\u00f6st worden ist, der eigentlich in einem \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmeplan kommen m\u00fcsste. Den \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan haben wir im Koalitions-\n\nvertrag festgeschrieben. Er soll zum Jahresende \u2013 so viel \n\nZeit m\u00fcssen Sie uns geben \u2013 vorgelegt werden. Aber es \n\nw\u00e4re doch bedauerlich, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nwenn wir bis dahin keinerlei Initiative zur Verbesserung \n\nder Lebenssituation f\u00fcr Menschen mit Behinderung \n\nergreifen w\u00fcrden. Das kann doch nicht nur in unserem \n\nInteresse sein, wegen des Aktions- und Ma\u00dfnahmenplanes \n\nbis dahin die H\u00e4nde in den Scho\u00df zu legen. Deswegen, \n\nlieber Horst Wehner, kennst Du sicherlich die Antwort auf \n\ndie Frage: Wie verspeist man einen Elefanten? \u2013 St\u00fcck f\u00fcr \n\nSt\u00fcck. Genau. \n\n(Heiterkeit) \n\nWegen unserer Redezeit muss ich wohl zum Schluss \n\nkommen. Das ist schade. Ich m\u00f6chte trotzdem noch ganz \n\nkurz auf die Anh\u00f6rung eingehen, die wir in der letzten \n\nLegislatur hier hatten. Da gab es einen blinden Studieren-\n\nden, der hier \u00fcber seinen Alltag als Student mit Behinde-\n\nrung berichtet hat. Das hat mich sehr nachhaltig beein-\n\ndruckt. Er hat geschildert, wie er darum k\u00e4mpfen musste, \n\nseine Arbeitsmittel zu erhalten. Er musste seine Arbeits-\n\nmittel beim KSV beantragen, die Gelder ebenfalls. Das \n\ndauert manchmal mehrere Semester, sogar Jahre, wenn er \n\nin Widerspruch gehen muss. Das ist ein h\u00f6chst nervenauf-\n\nreibendes Verfahren, bis er das kann, was f\u00fcr uns, die wir \n\nstudiert haben, oder f\u00fcr die, die eine Ausbildung gemacht \n\nhaben, ganz selbstverst\u00e4ndlich war, n\u00e4mlich ganz normal \n\nlernen zu k\u00f6nnen. Nicht mehr und nicht weniger wollen \n\nwir mit diesem Antrag erreichen, und wir denken, dass es \n\nein erster Schritt ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Pablo Pineda \n\nist etwas ganz Besonderes. Mehr als eine Vision sollte es \n\nf\u00fcr uns sein, dass Menschen mit Behinderung an unseren \n\nUniversit\u00e4ten im Freistaat Sachsen nichts Besonderes \n\nmehr sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kliese f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Jetzt sehe ich eine Kurzintervention am \n\nMikrofon 7 durch Herrn Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich m\u00f6chte noch eines feststellen. \n\nWas Herr Dr. Hartung dort gesagt hat, ist nicht die Mei-\n\nnung der AfD. Wie Sie vielleicht unschwer erkannt haben, \n\nist Herr Dr. Hartung kurz danach zur\u00fcckgetreten, und \n\nzwar nicht nur von seinem Amt als Landesvize, sondern \n\nauch von der Landesliste. Er hat einen Fehler gemacht, \n\nund er hat daraus seine Konsequenzen gezogen. \n\nIch denke, auch das sollte man, wenn es immer wieder \n\naufgew\u00e4rmt wird, dazusagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Frau Kollegin Kliese, Sie k\u00f6nnten reagieren. \u2013 \n\nDas wollen Sie nicht? \u2013 Damit kehren wir zur Tagesord-\n\nnung zur\u00fcck. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen? \u2013 Den kann ich so nicht feststellen und gebe \n\njetzt der Staatsregierung, Staatsministerin Frau Dr. Stan-\n\nge, das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Wehner, ich \n\nkann Ihre Ungeduld sehr gut verstehen. Sie haben auch \n\nvollkommen recht. Der landesweite Aktions- und Ma\u00df-\n\nnahmenplan muss kommen; denn wenn wir heute \u00fcber die \n\nSituation an den Hochschulen reden und mit dem Antrag \n\nvielleicht etwas auf den Weg im Bereich der Hochschulen \n\nbringen, dann sind wir noch nicht bis zur T\u00fcr der Hoch-\n\nschule gekommen, denn auch dort m\u00fcssen wir hin. Ja, der \n\nlandesweite Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan darf deswegen \n\nnicht verz\u00f6gert werden und nicht aus dem Blick geraten. \n\nLiebe Kollegin Maicher, wir sind so weit gesprungen, wie \n\nwir es politisch zurzeit wirklich k\u00f6nnen. Ich denke, dieser \n\nAntrag zeigt das Verantwortungsbewusstsein, dass wir \n\nnicht warten, bis wir einen kompletten Plan haben, und \n\ndass wir auch nicht warten k\u00f6nnen, bis wir alles ausdisku-\n\ntiert haben, sondern dass wir einfach starten sollten. Ich \n\nm\u00f6chte mit etwas beginnen, was mir vor wenigen Mona-\n\nten geschehen ist, als ich noch nicht wusste, dass ich in \n\ndieses Amt komme. \n\nIch war in einer Diskussion zum Thema \u201eInklusive \n\nSchule\u201c. Da war eine Gruppe junger geh\u00f6rloser Men-\n\nschen. Zum Gl\u00fcck gab es Geb\u00e4rdensprachendolmetscher, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 295 \n\nwas heute leider nicht der Fall ist. Dieser Geb\u00e4rdenspra-\n\nchendolmetscher hat mir geholfen, mich mit dieser \n\nGruppe zu verst\u00e4ndigen. Ein junger Mann berichtete, wie \n\ner zum Informatiker geworden ist. Er ist heute in einer \n\nFirma hier in Dresden t\u00e4tig. Sein Studium hat er aber in \n\nAmerika absolvieren m\u00fcssen. Als Geh\u00f6rloser hatte er \n\nkeine Chance, in Deutschland sein Studium zu absolvie-\n\nren. Es gibt gerade eine einzige Universit\u00e4t, das ist die \n\nFreie Universit\u00e4t in Berlin, die diese M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\ndie aber heillos \u00fcberfordert ist, um den Anspr\u00fcchen \n\nRechnung zu tragen. \n\nDamals schon habe ich gesagt, es kann doch wohl nicht \n\nwahr sein, dass wir jungen Menschen, die eigentlich die \n\nChance h\u00e4tten, aufgrund ihrer F\u00e4higkeiten ein solches \n\nStudium zu bew\u00e4ltigen und einen anspruchsvollen Beruf \n\nauszu\u00fcben, den wir auch als Fachkraft brauchen, keine \n\nvern\u00fcnftige M\u00f6glichkeit geben k\u00f6nnen zu studieren. Wie \n\ngesagt, das war zu einer Zeit, als ich noch nicht wusste, \n\ndass ich einmal daf\u00fcr zust\u00e4ndig bin. Insofern k\u00f6nnen Sie \n\nes mir getrost abnehmen, dass ich diesen Antrag sehr \n\nwohlwollend entgegennehme und mit gro\u00dfem Engage-\n\nment im Haus umsetzen m\u00f6chte. \n\nDie Entwicklung einer umfassenden Inklusion an den \n\nHochschulen zu unterst\u00fctzen wird eines der Schwerpunkt-\n\nthemen in den n\u00e4chsten Jahren in unserem Ministerium \n\nsein, auch im Zusammenhang mit der Hochschulentwick-\n\nlungsplanung, von der ja schon die Rede war. Dort muss \n\ndas mit einflie\u00dfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention als Ziel beschreibt, \u201eden \n\nvollen und gleichberechtigten Genuss aller Menschen-\n\nrechte und Grundfreiheiten durch alle Menschen mit \n\nBehinderung zu f\u00f6rdern, zu sch\u00e4tzen und zu gew\u00e4hrleis-\n\nten\u201c, das wollen wir umsetzen. Dies hei\u00dft mit anderen \n\nWorten: Die gleichberechtigte Teilhabe auch f\u00fcr Men-\n\nschen mit Behinderung oder mit chronischen Erkrankun-\n\ngen zu erreichen muss eine zentrale Aufgabe bildungs- \n\nund hochschulpolitischen Handelns f\u00fcr ein Gemeinwesen, \n\nf\u00fcr unsere Gesellschaft sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu unserer \n\nGesellschaft geh\u00f6rt n\u00e4mlich jeder, und jeder Mensch hat, \n\nwie Artikel 24 der Konvention definiert, auch ein Recht \n\nauf Bildung. Dazu geh\u00f6rt auch die Hochschulbildung. \n\nEntsprechend hat der Koalitionsvertrag das Ziel einer \n\ninklusiven Gesellschaft deutlich wie einen roten Faden \n\ndurchzogen. F\u00fcr mein Haus bedeutet das eine verbesserte \n\nInklusionspolitik f\u00fcr Studierende und Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter. Auch die Schaffung einer barrierefreien \n\nInformationsplattform \u201eStudieren mit Behinderung\u201c und \n\ndie Erarbeitung eines Aktions- und Ma\u00dfnahmenplanes zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskommission. Der \n\nAntrag markiert hier aber einen wichtigen Schritt bei der \n\nUmsetzung der Vereinbarung. \n\nDie UN-Behindertenrechtskonvention hat uns in den \n\nletzten Jahren f\u00fcr die Inklusion als Thema des \u00f6ffentli-\n\nchen Diskurses mehr als sensibilisiert. Ich halte diese \n\nKonvention f\u00fcr einen ganz wichtigen Meilenstein, der uns \n\nverdeutlicht: Jeder Mensch ist wertvoll in unserer Gesell-\n\nschaft. Alle Talente werden gebraucht und alle Perspekti-\n\nven auf unser Leben sind wichtig, wenn wir die Welt als \n\nGanzes erfassen und gerecht gestalten wollen. Es geht \n\nhierbei eben nicht nur um die Teilhabe von Menschen mit \n\nBehinderung oder chronischen Erkrankungen, sondern die \n\nTeilhabe ist wichtig, weil wir damit in die Lage versetzt \n\nwerden, alle Interessen, Ideen und Impulse in den Diskurs \n\nf\u00fcr unsere gesellschaftliche Zukunft zu integrieren und \n\nsomit unsere Umwelt und Wirklichkeit \u00fcberhaupt erst \n\numfassend begreifen und gestalten zu k\u00f6nnen. \n\nBildung \u2013 und damit das Verstehen unserer Umwelt \u2013 ist \n\nein Schl\u00fcssel, um die Teilhabe aller Menschen zu errei-\n\nchen. Deshalb formuliert auch schon das S\u00e4chsische \n\nHochschulgesetz im \u00a7 5 Abs. 2 Nummer 12 die Aufgabe, \n\ndass die Hochschulen Sorge zu tragen haben, dass Studie-\n\nrende mit Behinderung oder chronischen Erkrankungen \n\nim Studium nicht benachteiligt werden, und \u00a7 34 Abs. 3 \n\nfordert, in Pr\u00fcfungsordnungen Chancengerechtigkeit \n\nsicherzustellen, und dort, wo zum Beispiel technische \n\nUnterst\u00fctzung notwendig ist, soll diese auch gew\u00e4hrt \n\nwerden. Ziel ist es, f\u00fcr m\u00f6glichst alle ein selbstst\u00e4ndiges \n\nund autonomes Studium zu gew\u00e4hrleisten. Wir haben \n\nbereits an Beispielen geh\u00f6rt, dass dies leider trotz dieser \n\ngesetzlichen Grundlage noch nicht in jedem Fall umge-\n\nsetzt worden ist. \n\nDie Hochschulen nehmen diese Aufgabe ernst, auch heute \n\nschon, mit Behindertenbeauftragten, aber auch durch das \n\nDiversity-Management. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle das \n\nEngagement der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der \n\nHochschulen, der Studierendenvertreter und der Studen-\n\ntenwerke in diesem Bereich ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen. Ihre \n\nArbeit ist nicht immer leicht; denn es geht auch um ein \n\nUmdenken im Kopf und nicht nur um die Schaffung von \n\nmateriellen oder sichtbaren Voraussetzungen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir wollen das Engagement der Hochschulen in diesem \n\nBereich in den kommenden Jahren st\u00e4rker unterst\u00fctzen. \n\nLiebe Kollegin Maicher, das hei\u00dft nicht, dass wir die \n\nHochschulen damit alleinlassen, aber wir haben schon seit \n\neinigen Jahren ein Hochschulgesetz, wie andere Bundes-\n\nl\u00e4nder ebenfalls, das die Hochschulen in die Pflicht \n\nnimmt, oder anders ausgedr\u00fcckt, das ihnen eine weite \n\nAutonomie auch und gerade in Personalfragen und in der \n\nSchaffung der Studienbedingungen zumutet, zugesteht, \n\naber auch einfordert. Daf\u00fcr gibt es Instrumente, dies mit \n\nden Hochschulen gemeinsam zu gestalten. Die Hoch-\n\nschulentwicklungsplanung und die Zuschussvereinbarun-\n\ngen seien hierzu genannt. \n\nZugang zu Hochschulen, das Studium und die Lehr- und \n\nPr\u00fcfungssituation, notwendige Informationen und Bera-\n\ntungen, Interessenvertretung von Menschen mit Behinde-\n\nrung oder chronisch Kranken sowie der notwendige \n\nNachteilsausgleich, beispielsweise durch die Bereitstel-\n\nlung technischer Hilfe oder Assistenz f\u00fcr ein gelingendes \n\nStudium oder eine wissenschaftliche Arbeit \u2013 all dies sind \n\nwichtige Elemente einer gelingenden inklusiven Hoch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 296 \n\nschule. Damit werden H\u00fcrden f\u00fcr die Betroffenen abge-\n\nbaut, aber auch Vorurteile und Vorbehalte gegen ein \n\ngelingendes Studium beseitigt. \n\nDie Hochschulrektorenkonferenz sagt in ihren Empfeh-\n\nlungen f\u00fcr eine Hochschule f\u00fcr alle, das Bild von Men-\n\nschen mit Behinderung habe sich grundlegend gewandelt. \n\nIm Mittelpunkt stehe nicht mehr der Ausgleich der als \n\nDefizit verstandenen individuellen gesundheitlichen \n\nSch\u00e4digungen \u2013 Herr Wehner, Sie haben vollkommen \n\nrecht \u2013, sondern die Realisierung von chancengerechter \n\nTeilhabe durch die Gestaltung einer barrierefreien Um-\n\nwelt. Selbstbestimmung und Gleichstellung w\u00fcrden so \n\nanerkannt. Das ist f\u00fcr mich in dieser Debatte ein ganz \n\nwesentlicher Aspekt; denn eine Gesellschaft lebt von allen \n\nin ihr vorhandenen Talenten. \n\nDas im Antrag vorgeschlagene Ziel, eine barrierefreie \n\nInternetplattform \u201eStudieren mit Behinderung und chroni-\n\nschen Krankheiten\u201c zu gestalten, kann dabei den Zugang \n\nund die Teilhabe am hochschulischen Leben deutlich \n\nerleichtern, l\u00f6st aber mitnichten das gesamte Problem. \n\nDer Antrag von CDU und SPD markiert damit den Auf-\n\ntakt f\u00fcr die Umsetzung des Koalitionsvertrages zum \n\nThema Inklusion an Hochschulen, und mein Staatsminis-\n\nterium wird sich dieser Aufgabe sehr aktiv widmen. \n\nDie letzte Sozialerhebung des Studentenwerkes hat \u2013 \n\nleider nur bundesweit \u2013 festgestellt, dass 14 % unserer \n\nStudierenden mit gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen \n\nleben. Bei der H\u00e4lfte der Studierenden, also rund 7 %, \n\nf\u00fchrt dies zu erheblichen Studienerschwernissen. Diese \n\nStudierenden haben unsere Unterst\u00fctzung verdient; denn \n\nsie m\u00fcssen zumeist deutlich h\u00f6here Anstrengungen f\u00fcr ihr \n\nStudium aufbringen als andere Studenten. \n\nDas Deutsche Studentenwerk hat im Jahr 2011 eine \n\nbundesweite Erhebung unter dem Titel \u201eBeeintr\u00e4chtigt \n\nstudieren\u201c durchgef\u00fchrt, die auch l\u00e4nderspezifische \n\nAuswertungen enth\u00e4lt. Damit haben wir einen ersten \n\n\u00dcberblick \u00fcber unterschiedliche Beeintr\u00e4chtigungsfor-\n\nmen. Ich m\u00f6chte sie einmal kurz ansprechen. Das sind \n\nBewegungs- und Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen \u2013 das ist \n\nmeist das, was man zuerst sieht \u2013, Sprechbeeintr\u00e4chtigun-\n\ngen, Sehbeeintr\u00e4chtigungen, psychische Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen, Teilleistungsst\u00f6rungen, aber auch Mehrfachbeein-\n\ntr\u00e4chtigungen. Sichtbar hat der Bericht aber auch ge-\n\nmacht, wie verbreitet unter Studierenden allein psychi-\n\nsche Beeintr\u00e4chtigungen sind mit einem Anteil von \n\n36,8 % von allen Beeintr\u00e4chtigungen im Studium. Hier \n\nerhoffe ich mir auch in unserer eigenen Studie Aussagen \n\n\u00fcber die Ursachen dieses hohen Anteils unter den beein-\n\ntr\u00e4chtigten Studierenden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Studierende mit \n\nBehinderung und chronischen Erkrankungen m\u00fcssen \n\nh\u00e4ufig auch l\u00e4nger studieren und haben ein h\u00f6heres \n\nRisiko des Studienabbruchs. Die H\u00fcrden zum Studiener-\n\nfolg sind damit wesentlich h\u00f6her. Die H\u00fcrden zu senken \n\nmuss unser Ziel sein, weil der Studienerfolg so insgesamt \n\nbreiter erreicht werden kann. \n\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr ein barrierefreies Studium, das auch die \n\nbetroffenen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler im \n\nBlick hat, schl\u00e4gt zahlreiche Ma\u00dfnahmen vor, mit denen \n\nBarrierefreiheit besser erreicht werden kann. Ich will \n\ndiese einzelnen Empfehlungen hier nicht alle auff\u00fchren \u2013 \n\ndie Interessierten haben es sicherlich gelesen \u2013, aber ich \n\nsehe darin einen wichtigen Impuls f\u00fcr unsere eigenen \n\nHandlungsempfehlungen, die wir auf der Basis der hier \n\nbeantragten Studie entwickeln m\u00fcssen. \n\nSollen wir zum Beispiel die Beauftragten f\u00fcr die Belange \n\nder Studierenden mit Behinderung und chronischen \n\nErkrankungen verbindlicher an den Hochschulen veran-\n\nkern, um ihnen mehr Einfluss an den Hochschulen zu \n\nsichern? Ben\u00f6tigen wir zus\u00e4tzliche Ressourcen, um die \n\nZiele des Antrages zu erreichen? An dieser Stelle sei \n\nvermerkt, auch in Richtung von Frau Maicher und \n\nHerrn Wehner: Wir werden den Landtag bitten \u2013 der \n\nHaushaltsentwurf hat Sie ja bereits erreicht \u2013, auch in den \n\nJahren 2015/2016 einen Teil der zus\u00e4tzlichen BAf\u00f6G-\n\nMittel daf\u00fcr einzusetzen, den Hochschulen bereits jetzt \n\nUnterst\u00fctzung zu geben, wenn sie sich einen Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplan vornehmen, diesen umsetzen wollen und \n\ndazu die Unterst\u00fctzung des Ministeriums ben\u00f6tigen. \n\nWenn Sie dem Haushalt zustimmen, dann haben wir die \n\nM\u00f6glichkeit, diese Mittel bereits in den Jahren 2015/2016 \n\neinzusetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nAntrag nimmt auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nan den Hochschulen in den Blick. Das ist bewusst allge-\n\nmein formuliert; denn es geht vom Techniker, vom \n\nInformatiker bis hin zum Wissenschaftler, zur Wissen-\n\nschaftlerin und zu jenen, die die Lehre machen. Insgesamt \n\nhaben rund 4,5 % der Besch\u00e4ftigten in der Verwaltung der \n\nHochschule oder Berufsakademie anerkannte Behinde-\n\nrungen oder chronische Erkrankungen. Damit haben wir \n\ndas geforderte Ziel nicht ganz erreicht, aber ich bin froh, \n\ndass in meinem Gesch\u00e4ftsbereich dadurch ein ganz \n\nerheblicher Schritt in Richtung des 5-%-Zieles gemacht \n\nwurde. Dennoch: Es sind bereits Bauma\u00dfnahmen ange-\n\nsprochen worden. Wir sind uns einig \u2013 jetzt ist der Fi-\n\nnanzminister gerade drau\u00dfen \u2013, aber wir haben vorhin \n\ngerade \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland \n\nbetritt den Plenarsaal \u2013 Zuruf von der SPD: \n\nEr kommt gerade! \u2013 Heiterkeit) \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass an dieser Stelle sicherlich noch \n\nviel zu tun ist, auch wenn wir bei Neubauma\u00dfnahmen \n\nsicher schon viel machen k\u00f6nnen. Aber bei dem Altbau-\n\nbestand, den wir nach wie vor haben, werden wir sehr \n\nkreativ nach Wegen suchen m\u00fcssen, und manchmal geht \n\nes auch nicht ohne zus\u00e4tzliche Assistenz, weil es nicht \n\n\u00fcber bauliche Ma\u00dfnahmen zu machen ist. Aber auch dort \n\nm\u00fcssen wir vorankommen und die Barrierefreiheit sicher-\n\nstellen, und ich denke, man sollte schon in der Bauord-\n\nnung schauen, ob der Vorbehalt unter finanziellen Ge-\n\nsichtspunkten fallen k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 297 \n\nIch erwarte von der Studie, auch im Hinblick auf diesen \n\nBereich in unseren Hochschulgeb\u00e4uden, die noch nicht \n\nbarrierefrei gebaut sind, Hinweise, wo wir zuallererst und \n\nschnell ansetzen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Engage-\n\nment der Hochschulen ist bereits genannt worden. Wir \n\nsehen es, wir erkennen es an, und wir erkennen es damit \n\nam besten an, indem wir nicht sagen, tut dies und tut \n\njenes, sondern zun\u00e4chst einmal schauen: Was machen die \n\nHochschulen schon? Was haben sie schon geschafft? \n\nWir haben in diesem Punkt einen ganz unterschiedlichen \n\nSachstand. Ausgehend davon sollen die Hochschulen \n\nihren Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan selbst entwickeln und \n\nden Handlungsbedarf in den n\u00e4chsten Jahren umsetzen. \n\nDas entbindet uns nicht von der Verpflichtung, einen \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan f\u00fcr den gesamten Ge-\n\nsch\u00e4ftsbereich zu erstellen \u2013 ich sage es noch einmal: bis \n\nzur Haust\u00fcr der Hochschule. Damit m\u00fcssen wir ins Reine \n\nkommen und einen Landes-, Aktions- und Ma\u00dfnahmen-\n\nplan schaffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, der \n\nAntrag gibt uns eine gute Grundlage und ist ein gutes \n\nSignal in den Landtag hinein \u2013 am Beginn unserer Arbeit. \n\nWir meinen es ernst mit der Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention, und den Worten k\u00f6nnen \n\njetzt auch Taten folgen. Wenn Sie diesem Antrag zustim-\n\nmen \u2013 bei den GR\u00dcNEN vielleicht auch mit Bauchgrim-\n\nmen \u2013, dann k\u00f6nnten Sie uns eine breite Unterst\u00fctzung \n\nzur Umsetzung dieses Antrags gew\u00e4hrleisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem die Staatsre-\n\ngierung gesprochen hat, haben jetzt die Fraktionen der \n\nCDU und der SPD die Gelegenheit zu einem Schlusswort. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ganz herzlichen Dank f\u00fcr diese \n\nDebatte, die mir deutlich zeigt, dass die berechtigten \n\nErwartungen von Menschen mit Behinderung seit dem \n\nInkrafttreten der UN-Behindertenrechtskonvention vor \n\nfast sechs Jahren nun immer mehr und immer deutlicher \n\nEinzug in unser Selbstverst\u00e4ndnis halten. In einer ganzen \n\nReihe von Kleinen Anfragen der 5. Legislaturperiode und \n\n\u2013 Herr Wehner hat darauf hingewiesen \u2013 in der vorgeleg-\n\nten Studie ist die Situation von Studierenden mit Behinde-\n\nrung an unseren Hochschulen nachzulesen. Frau Ministe-\n\nrin hat viele der dort get\u00e4tigten Aussagen best\u00e4tigt und \n\nvor allem erg\u00e4nzt. \n\nAuf dem Weg zur inklusiven Hochschule ist Sachsen \n\ngerade durch das Engagement der Behindertenbeauftrag-\n\nten und vieler weiterer Akteure gut vorangekommen, ohne \n\ndass wir nat\u00fcrlich schon von einer inklusiven Hochschul-\n\nlandschaft sprechen k\u00f6nnten. Dazu sind noch viele weite-\n\nre Aktivit\u00e4ten n\u00f6tig. \n\nMit dem vorliegenden Antrag der CDU/SPD-Koalition \n\nwollen wir freilich schneller und zielstrebiger vorankom-\n\nmen. Ich bin der Ministerin au\u00dferordentlich dankbar, dass \n\nsie klar und deutlich die Verantwortung des Ministeriums \n\nbenannt und den zu beschreitenden Weg recht konkret \n\nbeschrieben hat. Die zu erarbeitende Studie wird zeigen, \n\nwo wir stehen und was n\u00f6tig ist, um unseren s\u00e4chsischen \n\nHochschulen Wege zu mehr Inklusion aufzuzeigen und \n\ndiese besser aufeinander abzustimmen. \n\nF\u00fcr besonders wichtig halte auch ich \u2013 wie die Ministerin \n\n\u2013 die Einrichtung einer umfassenden, barrierefreien \n\nInformationsplattform. Damit kann die selbstbestimmte \n\nTeilhabe der Studierenden in besonderer Weise erm\u00f6glicht \n\nwerden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen, so hoffe ich, mehr \n\nAbiturienten mit Behinderungen zu einem Studium \n\nermutigt werden als bisher. \n\nEin Gespr\u00e4ch mit Behindertenbeauftragten, das vor einem \n\nJahr stattfand, hat deutlich gemacht, dass Abiturienten mit \n\nBehinderungen prozentual deutlich seltener ein Studium \n\naufnehmen als ihre nicht behinderten Mitsch\u00fcler. Gr\u00fcnde \n\ndaf\u00fcr sind ein Informationsdefizit sowie die Sorge und die \n\nAngst vor neuen Wegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nGernot Krasselt, CDU: Ich mache es ganz kurz. \u2013 Wir \n\nwollen, dass Sachsen ein Land der bestm\u00f6glichen Bildung \n\nist. Das muss dann, bitte sch\u00f6n, f\u00fcr alle gelten, insbeson-\n\ndere f\u00fcr Menschen mit Behinderung. \n\nFrau Dr. Stange wies bereits auf das Vorhaben der Koali-\n\ntion hin, 2015 einen Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention zu \n\nerarbeiten. Insofern brauchen wir einen solchen Plan \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, herzlichen \n\nDank, dass auch Ihre Sprecher schon weitestgehend \n\nZustimmung signalisiert haben. Im Interesse der Studie-\n\nrenden ist das eine gute Sache. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktionen sprach gerade Herr Kollege \n\nKrasselt. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe zun\u00e4chst \n\neinen \u00c4nderungsantrag auf, der uns in der Drucksa-\n\nche 6/814 vorliegt, eingebracht von der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Er soll jetzt sicher noch begr\u00fcn-\n\ndet werden? \u2013 Bitte, Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir nehmen \n\ndas Thema sehr ernst. Zeitnah wollen wir endlich zu \n\nguten Ergebnissen kommen, und wir wollen sie hier \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 298 \n\nverbindlich festlegen. Deshalb liegt Ihnen unser \u00c4nde-\n\nrungsantrag vor. \n\nWir haben uns von folgenden Fragen leiten lassen: \n\nErstens: Welche Voraussetzungen m\u00fcssen \u00fcberhaupt \n\ngeschaffen werden, damit wir an unseren Hochschulen \n\neinen Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan nicht nur schnell, \n\nsondern vor allem auch inhaltlich fundiert bekommen? \n\nZweitens: Wer soll an der Erstellung beteiligt sein? \n\nDrittens: Wie schaffen wir es, zwar die gesamte Hoch-\n\nschullandschaft in den Blick zu nehmen, dabei aber die \n\nBesonderheiten und Verschiedenheiten der einzelnen \n\nHochschulen nicht zu \u00fcbergehen? \n\nViertens: Was muss tats\u00e4chlich passieren, damit der \n\nMa\u00dfnahmenplan eben nicht nur auf dem Papier steht, \n\nsondern in der Tat auch umgesetzt werden kann? \n\nF\u00fcr uns ist dabei klar, dass sich die Regierung an ihre \n\neigenen Vereinbarungen im Koalitionsvertrag halten muss \n\nund dass zun\u00e4chst ein Gesamtkonzept, das auf den Ergeb-\n\nnissen der Studie und den Empfehlungen der Hochschul-\n\nrektorenkonferenz beruht, den Rahmen vorgibt. Darin \n\nsollte zum Beispiel stehen, welche Fragen im Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplan geregelt werden und welche Ziele er \n\nverfolgt. Wie wird \u00fcberpr\u00fcft, ob die beschlossenen Ma\u00df-\n\nnahmen dann auch wirklich greifen? \n\nIn der Folge sollen die Hochschulen gemeinsam mit der \n\nStaatsregierung an die Erstellung eines Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenplans gehen. Auch der Koalitionsvertrag \n\nspricht im \u00dcbrigen von nur einem Plan. Das ist aus \n\nunserer Sicht auch richtig. Wichtig ist uns hierbei, dass all \n\njene Vertretungen einbezogen werden, die aufgrund ihrer \n\nArbeit bestens mit dem Thema vertraut sind. \n\nDa das Thema alle Hochschulen betrifft, sollten sie auch \n\ngemeinsam am Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan mitarbei-\n\nten, allein schon deshalb, um von dem gegenseitigen \n\nWissens- und Erfahrungsaustausch zu profitieren. Organi-\n\nsatorisch l\u00e4sst sich das aus unserer Sicht beispielsweise \n\n\u00fcber Arbeitsgruppen gut realisieren. \n\nDie tiefe Unzufriedenheit aufseiten der Hochschulen \u00fcber \n\nden Zielvereinbarungsprozess hat gezeigt, wie wichtig es \n\nist, Anforderungen m\u00f6glichst speziell f\u00fcr jede Hochschu-\n\nle, aber dennoch f\u00fcr alle anderen Hochschulen nachvoll-\n\nziehbar zu gestalten. Dieser Prozess kann bis zum Winter-\n\nsemester 2016 abgeschlossen sein, sodass sich die Ergeb-\n\nnisse im Doppelhaushalt 2017/2018 niederschlagen \n\nk\u00f6nnen; denn ohne finanzielle Unterlegung n\u00fctzt der Plan \n\nnichts. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass dieser Weg, der eine \n\ngleichberechtigte Partnerschaft zwischen Hochschulen \n\nund Staatsregierung vorsieht, der beste Weg ist, um \n\nzeitnah zu handfesten Ergebnissen zu kommen, die dann \n\nauch von allen mitgetragen werden. Deshalb bitte ich Sie: \n\nStimmen Sie unserem Antrag zu. Stimmen Sie deshalb zu, \n\ndamit wir zu einer verbindlichen Regelung kommen. \n\nDann stimmen wir nat\u00fcrlich auch dem Antrag der Koaliti-\n\non zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, an Mikrofon 1 sehe ich jetzt noch \n\neine weitere Meldung. \n\n(Holger Mann, SPD: Ich w\u00fcrde \n\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen!) \n\n\u2013 Gegenrede? M\u00f6chten Sie direkt vom Mikrofon sprechen \n\noder nach vorne kommen, Herr Kollege? \u2013 Bitte, kommen \n\nSie nach vorn. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum \u00c4nderungs-\n\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kurz \n\nStellung nehmen. Wir hatten uns ja schon dar\u00fcber ausge-\n\ntauscht, welche Erwartungen es in diesem Bereich gibt \n\nund wie man das einsch\u00e4tzen kann. Auch ich h\u00e4tte mich \n\ngefreut, wenn es mehr W\u00fcrdigung daf\u00fcr g\u00e4be, dass f\u00fcr \n\ndiesen Bereich nun ein erster Antrag vorliegt, damit wir \n\nuns zeitnah auf den Weg machen und konkrete Ma\u00dfnah-\n\nmen umsetzen. \n\nAn Frau Dr. Maicher: Eine Aussage wie \u201eda gibt es nur \n\ndiese Studie\u201c tr\u00e4gt dem Antrag nicht Rechnung. Wenn Sie \n\nihn gelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie zumindest die Informati-\n\nonsplattform wahrgenommen und noch das eine oder \n\nandere mehr. Zu Ihren zwei Punkten: Sie schlagen hier de \n\nfacto vor, innerhalb von zwei Mal zehn Monaten einen \n\nMasterplan zu erstellen. Innerhalb von zehn Monaten soll \n\ndie Staatsregierung am besten \u201eein Gesamtkonzept zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention an den \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen einschlie\u00dflich zu regelnder \n\nInhalte, Ziele und Fristen von zu erstellenden hochschul-\n\nstandortspezifischen Aktions- und Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen \n\nerstellen\u201c. \n\nSehr verehrte Kollegin, bitte verstehen Sie: Wenn man \n\nHochschulautonomie richtig versteht und in W\u00fcrdigung \n\ndessen, was ich vorhin zu einem nicht ganz einfachen und \n\ndurchaus schon unter Zeitdruck befindlichen Prozess zur \n\nHochschulentwicklungsplanung gesagt habe, so ist das in \n\ndieser Form, in diesem Zeitfenster kaum bis nicht m\u00f6g-\n\nlich, zumal Sie an unseren Antrag auch Anspr\u00fcche stellen. \n\nEr sollte im Detail Grad und Tiefe regeln, was Inhalt einer \n\nStudie ist. Wenn das zusammengenommen Ihr Anspruch \n\nan einen solchen Antrag ist, dann bin ich mir nicht zu \n\nschade zu sagen: Das k\u00f6nnen wir nicht leisten. Das kann \n\nniemand leisten. \n\nEs ist auch nicht Sinn und Zweck einer politischen Debat-\n\nte, sondern das sollten wir den Leuten \u00fcberlassen, die \n\ndamit beauftragt werden, diese Studie zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZum Zweiten geht es um ein grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis. \n\nWir haben in Sachsen, Gott sei Dank, Hochschulautono-\n\nmie. Die war immer einmal hart im Diskurs und ist \n\numstritten, auch nicht zur Freude jeder Person, auch nicht \n\nbei jeder Entscheidung, die einzelne Hochschulen treffen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 299 \n\nDas teilen wir, glaube ich, als Koalition\u00e4re ebenfalls, \n\nwenn vielleicht auch auf unterschiedlichen Feldern. Aber \n\nwenn man die HS-Autonomie ernst nimmt, dann kann \n\ndieser Prozess nur in einem Dialog laufen. Den wollen \n\nwir unter anderem mit diesem Antrag beginnen. \n\nDeshalb verstehen Sie bitte, dass wir Ihrem Antrag nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Auch was die spezifische Nennung \n\nund W\u00fcrdigung einzelner Gruppen angeht, denen wir f\u00fcr \n\nihr Wirken dankbar sind, m\u00f6chte ich auf Folgendes \n\nverweisen: Wenn man speziell einzelne Gruppen aufz\u00e4hlt, \n\ndabei aber zum Beispiel die chronisch Kranken vergisst \n\noder die Beauftragten der Hochschulen f\u00fcr die Belange \n\nf\u00fcr Studierende mit Behinderung nicht nennt oder auch \n\ndie Behindertenvertretung im Plural nennt, die es gar \n\nnicht an jeder Hochschule gibt, dann sehen Sie es uns \n\nnach, dass wir an dieser Stelle sagen: Wir wollen es \n\nkonkret, deutlich und richtig und lehnen Ihren \u00c4nde-\n\nrungsantrag ab, bitten aber trotzdem um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Gegenrede \n\nvon Herrn Kollegen Mann. Ich komme jetzt zur Abstim-\n\nmung \u00fcber den vorliegenden \u00c4nderungsantrag in der \n\nDrucksache 6/814. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist dieser \n\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 6/814 abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/729 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die Drucksache 6/729 beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nSofortige Neuplanung der 4. S\u00e4chsischen Landesausstellung  \n\nzur Industriekultur 2018 \n\nDrucksache 6/254, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde ist DIE LINKE, CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion ergreift Herr \n\nKollege Sodann das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Dienstag, \n\nden 19. April 2011: In diesem Hohen Haus beschlie\u00dft der \n\nS\u00e4chsische Landtag auf Antrag der CDU/FDP-Koalition \n\ndie Durchf\u00fchrung der 4. S\u00e4chsischen Landesausstellung \n\nund diese als einen herausragenden Anziehungspunkt f\u00fcr \n\ndie Pr\u00e4sentation des S\u00e4chsischen industriekulturellen \n\nErbes zu konzipieren und dabei einen Schwerpunkt in der \n\nRegion Chemnitz zu setzen. Es wurde geplant, gesucht, \n\ngepr\u00fcft, geredet und gefunden. \n\nDrei Jahre sp\u00e4ter: Am 28. Januar 2014 kam das Regie-\n\nrungskabinett aus CDU und FDP zu folgendem, f\u00fcr alle \n\n\u00fcberraschenden Beschluss, als zentralen Ausstellungsort \n\nZwickau und mit ihm den denkmalgesch\u00fctzten Horch-\n\nHochbau zu benennen. Damit hatte sich die Staatsregie-\n\nrung \u00fcber den Landtagsbeschluss f\u00fcr die Region Chem-\n\nnitz und das Votum der Fachleute f\u00fcr ein dezentrales \n\nAusstellungskonzept hinweggesetzt und das Plenum \u2013 Sie \n\nverzeihen mir den Ausdruck \u2013 an der Nase herumgef\u00fchrt. \n\nBegr\u00fcndet wurde dies wie folgt: \n\nDie Rahmenbedingungen in Zwickau haben in allen \n\nKriterien am deutlichsten \u00fcberzeugt. Die Gutachter waren \n\neinstimmig zu der Auffassung gelangt, dass der Horch-\n\nHochbau am besten geeignet ist, die baulichen, \u00e4stheti-\n\nschen und museologischen Anforderungen zu erf\u00fcllen. \n\nLange hat diese \u00dcberzeugung allerdings nicht gehalten. \n\nSchon am 21. Mai 2014 wurden Stimmen aus Zwickau \n\nlaut, dass der Ausstellungstermin im Jahr 2018 durch ein \n\naufwendiges und langwieriges Ausschreibungsverfahren \n\nnicht gehalten werden kann. Weder k\u00f6nne der Horch-\n\nHochbau termingerecht fertiggestellt, noch die Kosten f\u00fcr \n\nden Umbau von \u00fcber 15 Millionen Euro eingehalten \n\nwerden. Vielleicht w\u00e4re es ratsam gewesen, zwischen  \n\ndem Beschluss des Landtages und der Benennung von \n\nZwickau seitens des Regierungskabinetts nicht glatte drei \n\nJahre ins Land gehen zu lassen. Perfekt aber machte das \n\nzeitliche Chaos dann die Aussage von Ex-Ministerin \n\nProf. Dr. Schorlemer, das Zeitfenster f\u00fcr die Ausstellung \n\nbis in das Jahr 2019 zu \u00f6ffnen. \n\nEnde Oktober letzten Jahres dann die n\u00e4chste Hiobsbot-\n\nschaft. Die Landesausstellung sei insgesamt gef\u00e4hrdet. \n\nDer Horch-Hochbau stehe aufgrund von Bedenken des \n\nEigent\u00fcmers \u00fcber die Nachnutzung des Geb\u00e4udes zur \n\nDisposition. Eine Alternative musste her. Es wurde \n\ngeplant, gesucht, gepr\u00fcft, geredet und gefunden. Am \n\n21. November letzten Jahres verabschiedeten sich die \n\nZwickauer Stadtoberen vom Horch-Hochbau g\u00e4nzlich \n\nund planen nach Best\u00e4tigung durch den Stadtrat einen \n\nNeubau f\u00fcr die zentrale Ausstellung. Darauf reagiert Herr \n\nProf. Dr. Helmuth Albrecht von der Bergakademie Frei-\n\nberg in einem Offenen Brief an die Staatsministerin so: \n\n\u201eDie nach und nach bekanntgewordenen Probleme bei der \n\nNutzung des Horch-Hochbaus und die nunmehrige \n\nAufgabe dieses Standortes zugunsten eines Neubaus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 300 \n\nwidersprechen eklatant den grundlegenden Kriterien f\u00fcr \n\ndie Vergabe der Landesausstellung. Sie stellen nicht nur \n\neinen Affront gegen die zahlreichen Mitbewerber der \n\nStadt Zwickau, sondern auch gegen die Auswahlkommis-\n\nsion f\u00fcr die Vergabe der Landesausstellung 2018 dar.\u201c Sie \n\nerinnern sich, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen: Die \n\nRahmenbedingungen in Zwickau haben in allen Kriterien \n\nam deutlichsten \u00fcberzeugt. Diese Rahmenbedingungen \n\nsind offenkundig nicht mehr gegeben. \n\nAufgrund dieser Lage sieht sich unsere Fraktion DIE \n\nLINKE veranlasst, den jetzt hier zu behandelnden Antrag \n\neinzubringen. Wir m\u00f6chten nicht nur eine umfassende und \n\ntransparente Information \u00fcber den Stand der Dinge, wir \n\nwollen ein neues Konzept. Der Schaden ist schon gro\u00df \n\ngenug. Das v\u00f6llige Versagen der schwarz-gelben Staatsre-\n\ngierung der letzten Legislaturperiode schadet dem Anse-\n\nhen unseres Landes. Schluss mit dem Hickhack! Lassen \n\nSie uns endlich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen, und das rasch! \n\nWie soll man das alles noch bewerkstelligen? Der Ort f\u00fcr \n\ndie zentrale Ausstellung muss bis Oktober 2017 fertigge-\n\nstellt sein, um die Ausstellung vern\u00fcnftig ein- und anzu-\n\npassen und den Termin f\u00fcr das Jahr 2018 halten zu k\u00f6n-\n\nnen. Hierzu bedarf es keiner Reparaturen eines gescheiter-\n\nten Konzepts, sondern konkreter, klarer Vorstellungen und \n\nMa\u00dfnahmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nUnseren Antrag zur sofortigen Neuplanung der 4. S\u00e4chsi-\n\nschen Landesausstellung stellten wir bereits im November \n\ndes letzten Jahres. Ziel war es, die jetzige Staatsregierung \n\nein wenig unter Druck zu setzen \u2013 und siehe da, es zeigte \n\nWirkung. Ich freue mich sehr, in einer Pressemitteilung \n\nvom 7. Januar 2015 lesen zu d\u00fcrfen, dass das Staatsminis-\n\nterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst unter Ihrer Federf\u00fch-\n\nrung, Frau Ministerin Dr. Stange, ein Alternativkonzept \n\npr\u00fcft \u2013 hier liegt die Betonung allerdings auf \u201epr\u00fcft\u201c \u2013 \n\nund dass die Leitausstellung von f\u00fcnf bis sieben Begleit-\n\nausstellungen dezentral an authentischen Orten in S\u00fcd-\n\nwestsachsen flankiert werden k\u00f6nnte. \n\nHier liegt die Betonung auf \u201ek\u00f6nnte\u201c. Das alternative \n\nKonzept legt sich immer noch nicht auf einen Ort f\u00fcr die \n\nLeitausstellung fest. \n\nIch kann nur sagen: Wenn ich w\u00e4hrend meiner freiberufli-\n\nchen T\u00e4tigkeit als Gastspielmanager ein Projekt plante, \n\nstand f\u00fcr mich zwar immer die Inszenierung im Vorder-\n\ngrund, aber nie ohne an den Ort zu denken. Denn was \n\nn\u00fctzt mir eine fertige Inszenierung, wenn ich sie nirgend-\n\nwo zeigen kann? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zum Alternativkonzept. Es ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich \n\nund v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass auch in diesem \u2013 wieder \n\nentgegen dem Beschluss des Landtages \u2013 kein Schwer-\n\npunkt auf der Region Chemnitz und Chemnitz, dem \n\nManchester Sachsens, zu erkennen ist. Acht s\u00e4chsische \n\nOrte haben sich f\u00fcr die Ausrichtung der Landesausstel-\n\nlung als Austragungsorte beworben: Aue, Chemnitz, \n\nFreiberg, Glauchau, Oelsnitz im Erzgebirge, Oelsnitz im \n\nVogtland, Plauen und Zwickau. Und alle haben sich mit \n\nRecht, Konzept und Hoffnung beworben als bedeutende \n\nSt\u00e4tten des Bergbaus, der Maschinen- und Textilindustrie. \n\nEntschuldigen Sie bitte, Frau Ministerin Dr. Stange, egal, \n\nwelche Kommune Ausstellungsort wird, Sie bringen diese \n\nKommunen und Regionen in eine schwierige Situation, \n\nwenn Sie noch l\u00e4nger z\u00f6gern; denn zu viel Zeit ist schon \n\nvergangen. In Ihrer Pressemitteilung hei\u00dft es: \u201eZiel bleibt \n\nes, die Ausstellung zur Industriekultur Sachsens m\u00f6glichst \n\nim Jahr 2018 durchzuf\u00fchren.\u201c Die Betonung liegt hier \n\njedoch auf \u201em\u00f6glichst\u201c. Alles vage. Bis jetzt nichts \n\nKonkretes \u2013 leider. Ein kleiner Vorschlag meinerseits: \n\nWie w\u00e4re es denn, um Planungssicherheit zu gew\u00e4hrleis-\n\nten, wenn wir der Ex-Ministerin Frau Dr. Schorlemer \n\nfolgten und die Landesausstellung auf 2019 verlegten? \n\nDaf\u00fcr z\u00f6gen wir dann die Landesgartenausstellung in \n\nFrankenberg auf 2018 vor und h\u00e4tten damit zumindest in \n\neinigen Teilen unseres Landes zum 100. Jahr des Ausrufes \n\nder Republik Sachsen bl\u00fchende Landschaften. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bitte Sie, Frau Ministerin: Planen, suchen, pr\u00fcfen, \n\nreden \u2013 jetzt ist es h\u00f6chste Zeit zum Handeln. Nur so \n\ngew\u00e4hren Sie unseren Kommunen Planungssicherheit und \n\nversetzen sie in die Lage, 2018 eine bemerkenswerte \n\nAusstellung pr\u00e4sentieren zu k\u00f6nnen. Beziehen Sie bei der \n\nNeukonzeption bitte auch die Montanregion Erzgebirge \n\nund deren Bewerbung bei der UNESCO als Weltkulturer-\n\nbe ein und verschieben Sie die Ausstellung nicht in das \n\nJahr 2019, wo Sie im eigenen Land zur Konkurrenz zur \n\nLandesgartenausstellung w\u00fcrde. \n\nWir alle hier tragen Verantwortung f\u00fcr die Zukunft unse-\n\nres Landes, f\u00fcr die Menschen, die hier leben, f\u00fcr ihre \n\nBildung. Gerade wir in Sachsen k\u00f6nnen mit Recht stolz \n\nauf unser industriekulturelles Erbe sein. Daran anzukn\u00fcp-\n\nfen und mit Fantasie, Freude und Entdeckerlust Innovati-\n\nonen voranzutreiben \u2013 dieser M\u00f6glichkeit d\u00fcrfen wir uns \n\nbitte nicht berauben. Denn wenn ich sinnlich erfahre und \n\nbegreife, wie Dinge produziert werden, wie viel Mut, \n\nAufwand, M\u00fche und Handwerkskunst darin stecken, \n\nwertsch\u00e4tze ich das Hergestellte, kaufe bewusster, werfe \n\nweniger weg und interessiere mich f\u00fcr die Bedingungen, \n\nunter welchen ein Produkt hergestellt wird, und zwar in \n\nSachsen und weltweit. \n\nIch bitte Sie: Bringen wir die Ausstellung jetzt auf einen \n\nguten Weg, auf einen Weg, der die bisherige anerken-\n\nnenswerte Arbeit aller acht Bewerber respektiert, diese \n\neinbindet und jetzt endlich handelt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bitte Sie: Stimmen \n\nSie unserem Antrag zu. \n\nAbschlie\u00dfend erlauben Sie mir noch ein kleines Zitat: \n\n\u201eDer Urquell aller technischen Errungenschaften ist die \n\ng\u00f6ttliche Neugier und der Spieltrieb des bastelnden und \n\ngr\u00fcbelnden Forschers und nicht minder die konstruktive \n\nFantasie des technischen Erfinders. \u2026 Sollen sich auch \n\nalle sch\u00e4men, die gedankenlos sich der Wunder der \n\nWissenschaft und Technik bedienen und nicht mehr davon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 301 \n\ngeistig erfasst haben als die Kuh von der Botanik der \n\nPflanzen, die sie mit Wohlbehagen frisst.\u201c Dies erkannte \n\nAlbert Einstein 1930. \n\nHaben Sie vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nSodann erteile ich jetzt Frau Kollegin Firmenich f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion das Wort. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, meine \n\nHeimat ist die Region Frankenberg/Mittweida. Sie liegt \n\ndirekt vor den Toren von Chemnitz und am Fu\u00dfe des \n\nErzgebirges. Ich bin also in einer Gegend zu Hause, die \n\neine vielf\u00e4ltige und bedeutende Geschichte der industriel-\n\nlen Entwicklung in Sachsen vorweisen kann. Das betrifft \n\nden Fahrzeugbau, den Maschinenbau, die Textilindustrie. \n\nSie haben es schon gesagt: Chemnitz wurde nicht ohne \n\nGrund das s\u00e4chsische Manchester genannt. Bedeutende \n\nErfindungen und Entwicklungen sind hier entstanden. \n\nBekannte Ingenieure und Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten \n\nhaben hier studiert und sich ihr unternehmerisches R\u00fcst-\n\nzeug geholt. August Horch, Friedrich Opel, J\u00f8rgen Skafte \n\nRasmussen. Das sind \u00fcbrigens alles Absolventen des \n\nTechnikums Mittweida. Darauf bin ich auch stolz. \n\nMan stelle sich vor, es h\u00e4tte die beiden verheerenden \n\nWeltkriege nicht gegeben und die DDR-Zeit danach auch \n\nnicht. Sachsen w\u00e4re ein wirtschaftsstarkes, prosperieren-\n\ndes Industrieland, mindestens auf Augenh\u00f6he mit Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAnkn\u00fcpfend an die industrielle Tradition ist die Automo-\n\nbilbranche seit der deutschen Einheit nach Sachsen \n\nzur\u00fcckgekehrt. Daneben sind auch viele andere Unter-\n\nnehmen entstanden, die im Bereich der Hochtechnologie \n\nerfolgreich arbeiten und weltweit am Markt etabliert sind. \n\nNun ist die moderne Fassade einer Fabrik, in der mit \n\nHightech produziert wird, kein so attraktiver Werbetr\u00e4ger \n\nwie die Semperoper oder das Zwingertor. Doch damit wir \n\nuns Semperoper, Zwingertor und all die anderen sch\u00f6nen \n\nSachen leisten k\u00f6nnen, brauchen wir viele solcher moder-\n\nnen Fabriken. Ich freue mich deshalb sehr, dass sich die \n\nkommende Landesausstellung dem Thema Industriekultur \n\nwidmen und in der Region stattfinden wird, in der die \n\nWiege der s\u00e4chsischen Industrie steht. Sie soll aber nicht \n\nnur den Blick zur\u00fcck in die Geschichte werfen, sondern \n\nauch ein Schaufenster mit Ausblick auf die Industrie der \n\nZukunft sein. Sie soll die Region bekannter machen und \n\nf\u00fcr den Standort werben. \n\nDas l\u00e4sst sich nur schlecht auf eine einzelne Stadt und \n\nschon gar nicht auf eine einzelne Branche reduzieren. Aus \n\ndiesem Grund gab es die Empfehlung, ein m\u00f6glichst \n\ndezentrales Ausstellungskonzept an traditionellen Orten \n\nzu erstellen. \n\nDen Zuschlag \u2013 das wissen wir alle \u2013 erhielt die Stadt \n\nZwickau, die mit dem Horch-Hochbau eine der Tradition \n\ndes Automobilbaus eng verbundene Immobilie f\u00fcr die \n\nAusstellung herrichten wollte. Das klang am Anfang alles \n\nsehr vielversprechend, doch \u2013 heute wissen wir es \u2013 \n\nstellten sich bald handfeste Probleme ein. Zum einen \n\nsahen die Stadtv\u00e4ter ihre Stadt mit den wachsenden \n\nKosten f\u00fcr die Sanierung und Altlastenbeseitigung \u00fcber-\n\nfordert, zum anderen formulierten die Eigent\u00fcmer der \n\nImmobilie Nutzungsbedingungen, die weder f\u00fcr die \n\nAusstellung noch f\u00fcr eine geplante Nachnutzung durch \n\ndie Kommune annehmbar waren. Das hat letztlich die \n\nZwickauer Stadtv\u00e4ter bewogen, am 18. Dezember ver-\n\ngangenen Jahres die Entscheidung f\u00fcr den Horch-\n\nHochbau aufzuheben. Als Alternative schl\u00e4gt die Stadt \n\nZwickau vor, einen Neubau auf historischem Gel\u00e4nde zu \n\nerrichten. Der wird aber wohl erst 2018 fertig. Das hie\u00dfe, \n\ndie Landesausstellung um ein Jahr zu verschieben. \n\nDie Entscheidung des Stadtrates gab Anlass f\u00fcr ein \n\nUmsteuern. Eine komplette Neuausschreibung ist aber \n\nnicht mehr m\u00f6glich. Dazu ist die Zeit zu knapp. 2019 \n\nwird Frankenberg die Landesgartenschau ausrichten. \n\nZwei so gro\u00dfe Events in einem Jahr sollte man nicht \n\nveranstalten. Die Zeit wird also knapp f\u00fcr die Landesaus-\n\nstellung. \n\nIch bin froh, dass es nun eine pragmatische L\u00f6sung gibt. \n\nDas SMWK hat den Regionalkonvent Chemnitz beauf-\n\ntragt, bis Anfang M\u00e4rz einen Vorschlag vorzulegen, an \n\nwelchen Ausstellungsorten die Landesausstellung stattfin-\n\nden soll. Dieses Vorgehen hat insofern Charme, dass auch \n\ndiejenigen eingebunden werden, die sich zuvor f\u00fcr \n\nZwickau als alleinigen Ausstellungsort gar nicht erw\u00e4r-\n\nmen konnten. Der Grundtenor der urspr\u00fcnglichen Ausstel-\n\nlung bleibt gewahrt. Es wird mehrere Ausstellungsorte \n\ngeben, und wir erwarten auch, dass die Ausstellung \n\nhistorische Bestandsimmobilien nutzt, wie es von Anfang \n\nan geplant war. \n\nAnschlie\u00dfend ist die Entscheidung zwischen beiden \n\nVorschl\u00e4gen \u2013 Neubau in Zwickau oder der Vorschlag des \n\nRegionalkonvents \u2013 zu treffen. Aber das hat das Wissen-\n\nschaftsministerium in den Medien schon dargelegt, und \n\nSie haben es auch gelesen, denn Sie haben es vorhin \n\ndementsprechend hier kundgetan. Ich bin ganz sicher, \n\ndass uns auch Frau Dr. Stange in ihrer Rede noch einmal \n\nganz umf\u00e4nglich dar\u00fcber informieren wird. \n\nHinsichtlich des Punktes 2 Ihres Antrags, liebe Kollegen \n\nvon der LINKEN, ist die Zeit inzwischen \u00fcber den Antrag \n\nhinweggegangen. Wir sehen keine Notwendigkeit f\u00fcr \n\nIhren Antrag und werden deshalb auch nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFirmenich. \u2013 Jetzt wird f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Kolle-\n\ngin Kliese sprechen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 302 \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Fraktion \n\nDIE LINKE! Als Chemnitzerin liegt mir das Thema \n\nIndustriekultur nat\u00fcrlich ganz besonders am Herzen, und \n\nich freue mich sehr, dass wir heute noch einmal auf \n\nGrundlage Ihres Antrags die Gelegenheit haben, dar\u00fcber \n\nzu sprechen. Ich danke auch Ihnen, Herr Sodann, ganz \n\nbesonders f\u00fcr die unterhaltsame Inszenierung Ihres \n\nRedebeitrags. \n\nOhne Frage: Die s\u00e4chsische Industriekultur ist ein ganz \n\nbesonders wichtiges kulturpolitisches Thema. Sie ist \n\nBestandteil des zu erhaltenen kulturellen und musealen \n\nErbes. Durch sie werden nicht nur die Leistungen der \n\nIngenieurinnen und Ingenieure \u2013 auf die wir immer sehr \n\nstolz sind, auch auf die der Unternehmerinnen und Unter-\n\nnehmer \u2013, sondern \u2013 das ist der SPD besonders wichtig \u2013 \n\nauch die der s\u00e4chsischen Arbeiter, der Arbeiterkultur \n\nerz\u00e4hlt. \n\nDieses industriekulturelle Erbe in all seinen Facetten \n\nmuss nicht nur gepflegt, sondern vor allen Dingen auch \n\nsichtbar gemacht werden. Die Landesausstellung ist dabei \n\nein ganz wesentlicher Schritt. Daher gehe ich davon aus, \n\nmeine Damen und Herren von der LINKEN, dass die \n\nGrundintention Ihres Antrags ist, auf diese Bedeutung der \n\nIndustriekultur noch einmal hinzuweisen, auch wenn \n\nmich der konkrete Antrag und die Art und Weise, wie Sie \n\ndas tun, etwas verwundert hat \u2013 insbesondere in Punkt 2; \n\ndarauf komme ich noch. \n\nEine Landesausstellung \u2013 das war der zentrale Vorschlag \n\ndes Wissenschaftlichen Beirats zur Industriekultur des \n\nZweckverbandes S\u00e4chsisches Industriemuseum, wonach \n\ndiese Idee nach hartem Ringen hier im Landtag aufgegrif-\n\nfen wurde \u2013 ist ein grunds\u00e4tzlich positives Zeichen, auch \n\ndie Entscheidung dar\u00fcber, dass die Landesausstellung im \n\nJahre 2018 stattfinden solle. \n\nAls Anfang des letzten Jahres die Entscheidung zur \n\nLandesausstellung im Kabinett anstand, haben wir hier im \n\nLandtag \u2013 auch auf Grundlage eines SPD-Antrags \u2013 die \n\nKonzeption einer Landesausstellung thematisiert. Eine \n\nLandesausstellung zur Industriekultur muss einen zentra-\n\nlen Punkt haben, aber auch dar\u00fcber hinaus angelegt sein; \n\ndar\u00fcber haben wir damals gesprochen. \n\nAnders als heute wurde damals das Parlament leider nicht \n\nproaktiv informiert; da hat sich inzwischen einiges getan. \n\nDeswegen sage ich Ihnen: Ich w\u00fcrde den Antrag ja \n\nverstehen, wenn Sie im Ausschuss keine Informationen \n\nbekommen h\u00e4tten. Doch die neue Hausf\u00fchrung hat bereits \n\nin der ersten Ausschusssitzung unaufgefordert dar\u00fcber \n\ninformiert, welche Entscheidungen auf Landesebene \n\nwovon abh\u00e4ngen, zum Beispiel davon, was der Stadtrat in \n\nZwickau tun wird. \n\nIch w\u00fcrde Ihren Antrag in Punkt 2 nachvollziehen k\u00f6n-\n\nnen, wenn nicht die Ministerin \u2013 und zwar wiederum \n\nunaufgefordert \u2013 in der zweiten Ausschusssitzung erneut \n\n\u00fcber den aktuellen Stand und die n\u00e4chsten Schritte berich-\n\ntet h\u00e4tte, n\u00e4mlich dar\u00fcber, dass ein Alternativkonzept \n\ngepr\u00fcft wird, dass die Leitausstellung voraussichtlich auf \n\neiner reduzierten Fl\u00e4che stattfinden wird, dass der Regio-\n\nnalkonvent als beratender Partner f\u00fcr weitere Standorte \n\neinbezogen wird und dass es eine wissenschaftliche \n\nBeratung zum Konzept geben wird. \u00dcber all diese Punkte \n\nwurde nicht nur der Ausschuss, sondern auch die \u00d6ffent-\n\nlichkeit informiert. \n\nIch denke, dass der Zeitpunkt einer Landesausstellung im \n\nJahre 2018 nach wie vor richtig gew\u00e4hlt ist; da sind wir \n\neiner Meinung. Sie haben darauf hingewiesen: Eine \n\nVerschiebung in das Jahr 2019 w\u00e4re auch nicht in unse-\n\nrem Interesse, und zwar aufgrund der bereits von Ihnen \n\nangesprochenen Landesgartenschau. Insofern haben Sie \n\nhier eine weitere Eule nach Athen getragen, aber viel-\n\nleicht machen Sie das seit letztem Sonntag besonders \n\ngern. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie Industriekultur, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, ist ein besonders wichtiges kulturpolitisches \n\nThema. Insofern danke ich Ihnen sehr herzlich, dass Sie \n\nuns mit Ihrem Antrag die M\u00f6glichkeit gegeben haben \n\nklarzustellen, dass Industriekultur ganz oben auf der \n\nkulturpolitischen Agenda steht. Ich kann Ihnen hier f\u00fcr \n\ndas sozialdemokratisch gef\u00fchrte Ministerium das Ver-\n\nsprechen geben, dass die Parlamentarier auch weiterhin \n\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den aktuellen Stand informiert werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD hatte \n\ngerade Frau Kollegin Kliese das Wort. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE erneut Frau Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass Sach-\n\nsen auch jenseits des Dresdener Barocks eine Geschichte \n\nhat, verdanken wir dem Erfindergeist und der Ingeni-\n\neurskunst in diesem Land. Die s\u00e4chsischen Industriemu-\n\nseen bewahren, erforschen und vermitteln Industriekultur \n\nund machen sie vor allen Dingen f\u00fcr neue Generationen \n\nerlebbar. Eine Landesausstellung verleiht dem gro\u00dfen \n\nStellenwert der Industriekultur in Sachsen Ausdruck, und \n\nsie soll diese nachhaltig bef\u00f6rdern. \n\nZur Ausgangslage f\u00fcr die Landesausstellung 2018 in \n\nZwickau wissen wir heute mehr; das urspr\u00fcngliche \n\nKonzept ist obsolet. Die Bedingungen f\u00fcr eine Landes-\n\nausstellung \u201eIndustriekultur\u201c haben sich dort mit einem \n\nNeubau wesentlich ver\u00e4ndert. Vor diesem Hintergrund \n\nhalten auch wir eine Neubewertung und Neuplanung \n\ndurch den Freistaat f\u00fcr notwendig, und wir sind f\u00fcr das \n\nbestm\u00f6gliche Konzept offen. \n\nDas neue Angebot der Stadt Zwickau hat das Manko, dass \n\neine Verschiebung der Landesausstellung auf 2019 prak-\n\ntisch unumg\u00e4nglich w\u00e4re. Wir teilen hier die Auffassung \n\nvon Kunstministerin Dr. Eva-Maria Stange, dass auch \n\ndeshalb Alternativen gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. \n\nDie Entscheidung ist dringlich. Sie muss aber auch \n\ngr\u00fcndlich mit Fachexpertinnen und -experten beraten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 303 \n\nwerden. F\u00fcr uns GR\u00dcNE sind beim derzeitigen Stand der \n\nDinge noch einige Punkte unklar geblieben. Eine sehr \n\nstarke Verkleinerung \u2013 zum Beispiel der urspr\u00fcnglich \n\nangesetzten 5 000 Quadratmeter Ausstellungsfl\u00e4che \u2013 \n\nklingt zun\u00e4chst nach weniger Kosten. Es spart vielleicht \n\nauch Zeit und bringt sicher auch mehr Orte als zentralen \n\nAusstellungsraum ins Spiel. Aber kann man damit eine \n\n\u00fcberregionale Ausstrahlung erreichen? Das sollte aus \n\nunserer Sicht jedenfalls im Zusammenhang mit dem \n\nGesamtkonzept diskutiert werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wirklich bedeutend \n\nwird die Landesausstellung, wenn sie das Besondere der \n\ns\u00e4chsischen Industriekultur herausstellt: die Vielfalt der \n\nBranchen \u2013 von der Textil- bis zur Automobilindustrie. \n\nWir bef\u00fcrworten daher einen erg\u00e4nzenden dezentralen \n\nAnsatz, bei dem auch weitere Standorte an authentischen \n\nOrten der Industriekultur wie Industriegeschichte diese \n\nVielfalt repr\u00e4sentieren. F\u00fcr uns GR\u00dcNE besteht ein \n\nwesentliches Erfolgskriterium darin, dass langfristig \n\netwas f\u00fcr die Industriekultur in der Region S\u00fcdwestsach-\n\nsen h\u00e4ngen bleibt, aber eben auch f\u00fcr die Museumsland-\n\nschaft im gesamten Freistaat. Das sollte jetzt, bei der \n\nPlanung, zentral sein, und vor diesem Hintergrund ist \n\nauch der Einsatz der Mittel zu bewerten. \n\nBleibende kulturelle und auch touristische Effekte errei-\n\nchen wir, wenn originelle Sonderausstellungen eine \n\nZugkraft entfalten, wenn die Ausstellungsorte langfristig \n\nerhalten bleiben und wenn diese auf ein neues Niveau in \n\nder Bekanntheit, aber auch in der musealen Arbeit geho-\n\nben werden. Dazu geh\u00f6rt aus unserer Sicht auch, ein \n\ndauerhaft regionales Netzwerk von Standorten aufzubau-\n\nen. Die Landesausstellung sollte gute Beispiele zur \n\nEntwicklung von Lernorten oder zur Vernetzung von \n\nInitiativen vor Ort hervorbringen. Damit diese bleibenden \n\nEffekte entstehen, sollte die Konzeption auf einer engen \n\nZusammenarbeit der Ausstellungsdurchf\u00fchrenden mit \n\ndem Wissenschaftlichen Beirat und den Akteuren der \n\nIndustriekultur in Sachsen fu\u00dfen. \n\nWir GR\u00dcNE halten eine Neubewertung und Neuplanung \n\ndurch den Freistaat unter den gegebenen Voraussetzungen \n\nf\u00fcr notwendig; das wurde hier auch von meinen Vorredne-\n\nrinnen und Vorrednern gesagt. Deswegen unterst\u00fctzen wir \n\nden Antrag der LINKEN, der diese Forderung bei der \n\nPlanung der Landesausstellung 2018 unterst\u00fctzt. Deshalb \n\nstimmen wir diesem Antrag zu. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Sodann, der \n\nAntrag ist bereits in Umsetzung. Von daher brauchen Sie \n\nihn heute auch nicht zu beschlie\u00dfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nEs ist eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Sie!) \n\nPlanen, Suchen, Pr\u00fcfen ist Handeln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nVielleicht sei mir noch eine Bemerkung gestattet: Es gibt \n\nschon manchmal merkw\u00fcrdige Wendungen in der Ge-\n\nschichte der eigenen Wahrnehmung. Im Jahr 2009 habe \n\nich noch als eine meiner letzten Amtshandlungen im Haus \n\ndie kulturpolitischen Leitlinien verabschiedet. Darin stand \n\ndie Landesausstellung der Industriekultur. Dass ich sie \n\njetzt mit umsetzen darf, finde ich besonders spannend. \n\nVon daher k\u00f6nnen Sie davon ausgehen, dass eine gewisse \n\nLeidenschaft dabei ist, diese Landesausstellung zum \n\nErfolg zu f\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich w\u00fcrde \n\nich gern hier dar\u00fcber berichten, wo wir derzeit stehen. \n\nVieles ist schon von meinen Vorrednern gesagt worden; \n\ndenn wir haben auch kein Geheimnis daraus gemacht, an \n\nwelchem Stand wir uns derzeit befinden. Da wir gegen-\n\nw\u00e4rtig im Benehmen mit dem Regionalkonvent Chemnitz \n\n\u2013 das ist die gesamte Region S\u00fcdwestsachsen \u2013 ein \n\nAlternativkonzept f\u00fcr den Standort der 4. S\u00e4chsischen \n\nLandesausstellung sehr intensiv entwickeln und seit dem \n\n18. Dezember \u2013 erst da wurde der Stadtratsbeschluss \n\ngefasst \u2013 ein zu pr\u00fcfender Alternativvorschlag der Stadt \n\nZwickau vorliegt, werde ich Ihnen heute in der notwendig \n\ngedr\u00e4ngten Form den aktuellen Stand nahebringen. \n\nZu Beginn des vergangenen Jahres hatte die Staatsregie-\n\nrung den Beschluss gefasst, die 4. S\u00e4chsische Landesaus-\n\nstellung im Jahr 2018 am Standort Zwickau \u2013 Zwickau ist \n\nTeil der Region Chemnitz oder, wie man manchmal sagt, \n\nvon S\u00fcdwestsachsen  \u2013 durchzuf\u00fchren und dazu den \n\nHorch-Hochbau als authentischen Ort zu nutzen, ein \n\nNetzwerk zu weiteren Orten mit industriekultureller \n\nBedeutung zu kn\u00fcpfen und ein Jahr der Industriekultur \n\nmit entsprechenden Aktivit\u00e4ten durchzuf\u00fchren. \n\nIm Verlauf des vergangenen Jahres \u2013 das kann ich nach-\n\nvollziehen \u2013 hat sich jedoch gezeigt, dass es nicht m\u00f6glich \n\nist, den Horch-Hochbau aufgrund rechtlicher, aber auch \n\nfinanzieller Bedingungen f\u00fcr die Landesausstellung zu \n\nnutzen. Zu den genannten Argumenten sei auch erw\u00e4hnt, \n\ndass die Nachnutzung des Horch-Hochbaus f\u00fcr die Stadt \n\nZwickau nicht gesichert gewesen ist. Die Sanierung w\u00e4re \n\ndeutlich teurer geworden, als vorher angenommen, aber \n\nauch die privatrechtliche Nutzung des Horch-Hochbaus \n\nhat es erschwert, dass dann die Stadt Zwickau ihr Stadtar-\n\nchiv dort h\u00e4tte unterbringen k\u00f6nnen. \n\nAm 18. Dezember 2014 hat die Stadt Zwickau der Staats-\n\nregierung ein abgewandeltes Angebot f\u00fcr die Durchf\u00fch-\n\nrung der Landesausstellung unterbreitet. An dieser Stelle \n\nsei erw\u00e4hnt, dass die Landesregierung keine Veranlassung \n\nhatte, bevor die Stadt Zwickau nicht einen neuen Stadt-\n\nratsbeschluss herbeif\u00fchrt, definitiv davon auszugehen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 304 \n\ndass die Stadt Zwickau nicht an dem bisherigen Beschluss \n\nfesth\u00e4lt. Deshalb war \u2013 so auch meine Ausf\u00fchrungen \u2013 \n\nerst mit dem Stadtratsbeschluss definitiv eine andere \n\nSituation eingetreten. \n\nIm Dezember hat sie ein abgewandeltes Konzept vorge-\n\nlegt: einen Neubau f\u00fcr die Landesausstellung in einem \n\nzugegebenerma\u00dfen authentischen Areal der Industriekul-\n\ntur, das ich mir selbst angesehen habe, unmittelbar gegen-\n\n\u00fcber dem Horch-Museum in einem ehemaligen Gewerbe-\n\ngebiet. Nach der Landesausstellung soll der Bau als neues \n\nStadtarchiv genutzt werden, was auch das Nachnutzungs-\n\nkonzept f\u00fcr den Horch-Hochbau gewesen w\u00e4re. Nach \n\ndiesem Angebot k\u00f6nnte die Landesausstellung \u2013 das ist \n\nmehrfach gesagt worden \u2013 erst im Jahr 2019 stattfinden. \n\nEine Landesausstellung zur Industriekultur im Jahr 2019 \n\nh\u00e4tte im Vergleich zum vorhergehenden Termin den \n\nerheblichen Nachteil, dass damit im selben Jahr zwei \n\ngro\u00dfe Ausstellungen laufen w\u00fcrden: die Landesgarten-\n\nschau in Frankenberg \u2013 darauf ist hingewiesen worden \u2013 \n\nund die Landesausstellung zur Industriekultur. Wir sollten \n\ndiese Termine entzerren, damit sich beide Gro\u00dfveranstal-\n\ntungen nicht wechselseitig das Wasser abgraben und sich \n\ndie \u00fcberregionale Wahrnehmung unseres Landes jeweils \n\nauf ein Thema nicht sch\u00e4rfen lassen k\u00f6nnte. \n\nDie Staatsregierung will deshalb daran festhalten, die \n\nLandesausstellung im Jahr 2018 durchzuf\u00fchren. Das ist \n\neiner der Eckpfeiler bei der derzeitigen Neuplanung. \n\nMeine Damen und Herren! Am 22. Dezember, unmittel-\n\nbar nachdem die Stadt Zwickau den Beschluss gefasst \n\nhatte, habe ich ad hoc ein beratendes Fachgremium \n\neinberufen, dem der bereits genannte Prof. Albrecht \n\nangeh\u00f6rte \u2013 ein aus meiner Sicht international anerkannter \n\nExperte in Fragen der Industriekultur \u2013, Herr Goller, \n\nDirektor der Tourismus Marketing Gesellschaft, Herr \n\nProf. Vogel, Direktor des Deutschen Hygienemuseums \n\nDresden \u2013 er begleitete bis zu diesem Zeitpunkt bereits \n\ndie Planungen der Landesausstellung \u2013, sowie Frau \n\nMieth, Direktorin der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen, \n\nund Herr Breuninger, der Vorsitzende des Museumsbun-\n\ndes. Eingeladen war auch der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \n\nKultursenats, Herr Schramm, der allerdings kurzfristig \n\nerkrankte. \n\nDiese \u2013 wie Sie sehen \u2013 Querschnittsberatergruppe hilft \n\nuns auch derzeit bei der Konzeption eines alternativen \n\nAusstellungskonzeptes und ber\u00e4t uns bei der Entschei-\n\ndung zwischen dem Zwickauer Angebot einerseits und \n\nder Alternative andererseits. F\u00fcr diesen Rat von Experten \n\nsind wir und bin auch ich pers\u00f6nlich sehr dankbar, ebenso \n\nf\u00fcr die Hilfe durch den Regionalkonvent Chemnitz, mit \n\ndem vor wenigen Tagen ausf\u00fchrlich gesprochen wurde. \n\nWorin besteht nun eine Alternative? Die zentrale Ausstel-\n\nlung, die branchenneutral oder branchen\u00fcbergreifend sein \n\nsoll \u2013 es ist schon davon gesprochen worden, dass wir \n\nsehr viele Branchen in die Industriekultur einbringen \n\nk\u00f6nnen \u2013, wird nicht mehr auf einer Fl\u00e4che von 5 000 \n\nQuadratmetern, sondern auf einer Fl\u00e4che von 1 500 bis \n\n2 000 Quadratmetern durchgef\u00fchrt werden. \n\nLiebe Kollegin Maicher, die anwesenden Experten \u2013 ich \n\nhabe sie gerade genannt \u2013 haben uns best\u00e4tigt, dass es \n\nsehr wohl m\u00f6glich ist, auf dieser Fl\u00e4che eine \u00fcberregional \n\nwirksame und sehr gute Ausstellung gestalten zu k\u00f6nnen; \n\ndenn sonst h\u00e4tten wir uns nicht auf diese Verkleinerung \n\neingelassen. Es wird jetzt darauf ankommen \u2013 deshalb \n\ndiese Verkleinerung \u2013, die Zahl derer, die ein alternatives \n\nAusstellungsangebot in der Region S\u00fcdwestsach-\n\nsen/Chemnitz machen k\u00f6nnen, zu vergr\u00f6\u00dfern. Das w\u00e4re \n\nmit einer Fl\u00e4che von 5 000 Quadratmetern nicht ohne \n\nWeiteres m\u00f6glich gewesen. \n\nGegenw\u00e4rtig sind wir gemeinsam mit dem Regionalkon-\n\nvent dabei, diesen Ort in der Region zu finden. Ziel ist es, \n\nbis Anfang M\u00e4rz einen Vorschlag auf dem Tisch zu haben, \n\nder dann im Fachgremium nach festgelegten Kriterien \n\nbewertet wird. Es ist au\u00dferdem beabsichtigt, dass die \n\nLandesausstellung nicht nur auf diese zentrale Ausstel-\n\nlung und einen zentralen Ort fokussiert wird. Das war \n\nbereits im Kabinettsbeschluss des Jahres 2014 vorgese-\n\nhen. Allerdings wollen wir jetzt mit der Neukonzeption \n\nund mit der Verkleinerung der Ausstellungsfl\u00e4che genau \n\ndiesen f\u00fcnf bis sieben authentischen Orten der Industrie-\n\nkultur ein gr\u00f6\u00dferes Gewicht im Gesamtgebilde der Lan-\n\ndesausstellung geben. \n\nDie Mittel sollen es erm\u00f6glichen, das, was die zentrale \n\nLandesausstellung branchen\u00fcbergreifend zeigt, vor Ort \n\nkonkreter zu dokumentieren \u2013 zum Beispiel in Zwickau, \n\nChemnitz, Freiberg, Oelsnitz oder an anderen Orten \u2013, \n\nsodass Branchen der Industriekultur ganz gezielt einbezo-\n\ngen und authentisch dargestellt werden k\u00f6nnen. \n\nMit dem Konzept kann im \u00dcbrigen dem Koalitionsver-\n\ntrag, der nach dem ersten Regierungsbeschluss gefasst \n\nwurde, noch besser Rechnung getragen werden. Dieser \n\nverlangt, dass sich die Landesausstellung zur Industrie-\n\nkultur nicht nur auf den einen Ort und nicht nur auf die \n\neine Landesausstellung konkret konzentriert, sondern dass \n\nsie breiter in Sachsen verankert wird. Es ist beabsichtigt, \n\nmit der Landesausstellung gleichzeitig auch den Start-\n\nschuss \u2013 das hatten Sie, Frau Maicher, angesprochen \u2013 f\u00fcr \n\nden Aufbau der Route der Industriekultur im Sinne einer \n\nbegr\u00fcndeten exemplarischen Auswahl von industriekultu-\n\nrellen Orten zu geben und damit eine Nachhaltigkeit \n\ndieser Landesausstellung im Sinne der Industriekultur zu \n\nbegr\u00fcnden. \n\nMeine Damen und Herren! Wichtig ist mir zu betonen, \n\ndass sich die Stadt Zwickau an diesem Verfahren selbst-\n\nverst\u00e4ndlich beteiligen und einen Vorschlag f\u00fcr einen \n\nanderen Ort der Landesausstellung mit auf den Weg \n\nbringen kann. Des Weiteren m\u00f6chte ich hervorheben, dass \n\naufgrund der versch\u00e4rften EU-Vorschriften in den Leis-\n\ntungsphasen 1 bis 3 auch jeder andere Standort, \u00e4hnlich \n\nwie Zwickau, mit zeitlichen Problemen konfrontiert sein \n\nwird. \n\nEine Ma\u00dfgabe, die bislang f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Landes-\n\nausstellungen gegolten hat, wollen wir auch beibehalten. \n\nEs hat offenbar in den letzten Monaten immer wieder, \n\nauch heute, zu Fragen gef\u00fchrt, dass die zentrale Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 305 \n\nausstellung nicht in die urbanen Zentren Chemnitz, \n\nDresden und Leipzig kommt. Sie soll dort nicht stattfin-\n\nden, sondern ganz bewusst \u2013 so wie wir zum Beispiel \n\nauch mit dem \u201eTag der Sachsen\u201c oder mit der Landesgar-\n\ntenschau \u2013 in nicht urbane R\u00e4ume gehen und damit diesen \n\nmehr Aufmerksamkeit widmen. \n\nIch betone dennoch \u2013 das habe ich bei jeder Gelegenheit \n\ngetan, auch \u00f6ffentlich \u2013: Nat\u00fcrlich ist Chemnitz unser \n\nzentraler Ort der Industriekultur in Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nIch habe \u2013 ich sage es jetzt hier noch einmal, damit es im \n\nProtokoll festgehalten wird \u2013 auch immer wieder gesagt, \n\ndass, wenn wir die freie Wahl h\u00e4tten, Chemnitz nat\u00fcrlich \n\nder erste Ort der Wahl w\u00e4re. \n\nAber ich m\u00f6chte auch f\u00fcr die Zukunft noch einmal \n\nbetonen: Wir sollten ein bisschen solidarisch sein im Land \n\n\u2013 und solidarisch sein hei\u00dft auch, dass die nicht urbanen \n\nZentren, die vielleicht sonst nicht so in den Fokus ger\u00fcckt \n\nw\u00e4ren, die M\u00f6glichkeit haben, dort, wo wir Landesmittel \n\neinsetzen \u2013 das ist bei der Landesausstellung der Fall \u2013, \n\ngenau diese Chance bekommen, einen Mehrwert f\u00fcr diese \n\nRegion zu erhalten. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das noch einmal an die Adresse der  \n\nChemnitzer \u2013 werden die Chemnitzer im S\u00e4chsischen \n\nIndustriemuseum in den n\u00e4chsten Monaten eine neue \n\nDauerausstellung bekommen. Damit richtet sich der \n\nFokus ohnehin hinsichtlich der Industriekultur in diesem \n\nJahr und sicher auch in den n\u00e4chsten Jahren wieder auf \n\nChemnitz, wenn es um die Industriekultur geht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zum Schluss \n\nsage ich noch einmal: Ich \u00e4u\u00dfere mein Bedauern \u00fcber den \n\nWegfall des Horch-Baus. Ich habe ihn gesehen. Es w\u00e4re \n\nein fantastischer Ausstellungsort gewesen. Mein Ziel \n\nbleibt es aber dennoch, die Landesausstellung im Jahr \n\n2018 zu verwirklichen, und ich hoffe, das ist auch der \n\nEhrgeiz der Orte, die uns jetzt ihre Vorschl\u00e4ge unterbrei-\n\nten. Dabei wollen wir in einem nach fachlichen Kriterien \n\ndurchgef\u00fchrten auch transparenten Verfahren die Chancen \n\neiner regionalen Verankerung nutzen. \n\nSeien Sie gespannt, meine Damen und Herren, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, auf die neuen Vorschl\u00e4ge, \n\nseien Sie gespannt auf die Landesausstellung. Ich freue \n\nmich darauf, denn die Industriekultur in Sachsen hat es \n\nverdient. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN \n\nund der Abg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE, \n\nHerr Abg. Sodann. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrte Frau Ministerin Dr. Stange! Wir wollten mit \n\nunserem Antrag eine Neukonzeption erreichen, in der die \n\nRegion Chemnitz bedacht, der Beschluss des Landtags \n\nvom April 2011 respektiert und die Ausstellung dezentral \n\nveranstaltet wird, und das im Jahr 2018, und \u2013 das geht an \n\nSie, Frau Kliese \u2013 eine gesch\u00e4rfte \u00d6ffentlichkeit herstel-\n\nlen, und das haben wir erreicht. Ich freue mich, Frau \n\nMinisterin Dr. Stange, dass Sie unserem Antrag folgen \n\nund ihn schon umsetzen. Das ist wichtig f\u00fcr Sachsen und \n\nseine Au\u00dfenwirkung. \n\n(Zuruf von der SPD: \u2026 f\u00fcr Zwickau!) \n\n\u2013 Ja, und f\u00fcr Zwickau. Es ist schade, dass Sie sich von der \n\nCDU/SPD-Koalition nicht dazu durchringen konnten, \n\nunserem Antrag zuzustimmen. Hier geht es doch nicht um \n\nBefindlichkeiten gegen einzelne Fraktionen. Hier geht es \n\ndoch um die Sache, um Sachsen, um die Bildung der \n\nMenschen und um die Empathie f\u00fcr ein riesiges Erbe. \n\nW\u00e4hrend meines Wahlkampfes wurde ich von meinem \n\nlieben Kollegen Klaus Tischendorf nach Olbernhau \n\neingeladen. Ein Besichtigungstermin f\u00fchrte uns in die \n\nSaigerh\u00fctte Olbernhau/Gr\u00fcnthal. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hee!) \n\n\u2013 Ja, einer ehemals in sich geschlossenen Industriege-\n\nmeinde; geh\u00f6rt auch zum Kulturerbe \u2013 wenn Sie zuh\u00f6ren, \n\nk\u00f6nnen Sie vielleicht noch etwas lernen; \n\n(Zuruf von der CDU) \n\neiner ehemals in sich geschlossenen Industriegemeinde, \n\nZentrum der Silbergewinnung und Kupferverarbeitung in \n\nSachsen. Das Gr\u00fcnthaler Dachkupfer ist europaweit \n\nbekannt und deckt den Stephansdom in Wien, das Ulmer \n\nM\u00fcnster genau wie die historischen Geb\u00e4ude in Dresden. \n\nExtra f\u00fcr uns \u00f6ffnete das erhaltene Kupferhammerwerk \n\nmit einem Vortrag und einer Pr\u00e4sentation. \n\nErstaunt hat mich, dass auch der B\u00fcrgermeister, Herr \n\nDr. Steffen Laub von der CDU, zugegen war. Auf meine \n\nFrage, warum er denn bei diesem Termin dabei sei, wir \n\nkommen doch schlie\u00dflich von der LINKEN, antwortete \n\ner: Hier geht es doch nicht um Parteizugeh\u00f6rigkeit, \n\nsondern um die Sache und den Erhalt des Kupferham-\n\nmerwerks \u2013 und recht hat er. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Sodann, \u00fcber den \n\nAntrag soll aber noch abgestimmt werden? \n\n(Heiterkeit \u2013  \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, bitte!) \n\nMeine Damen und Herren, somit kommen wir zur Ab-\n\nstimmung. Wer der Drucksache 6/254 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, der hebe bitte die Hand. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und zahlreichen Stimmen \n\ndaf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. Der Tagesordnungspunkt 11 ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 306 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nSt\u00e4rkung direkter Demokratie durch Einf\u00fchrung  \n\nvon Volksentscheiden auf Bundesebene \n\nDrucksache 6/734, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion AfD \n\nHerr Abg. Barth; Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die meisten Politikwis-\n\nsenschaftler sind sich einig: Die Ursache f\u00fcr die niedrige \n\nWahlbeteiligung liegt in der Gewissheit des Wahlvolkes, \n\ndass man sowieso nichts daran \u00e4ndern kann, was \u201edie da \n\noben\u201c machen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: Einige \n\nW\u00e4hler bleiben deshalb zu Hause, weil sie mit den politi-\n\nschen Verh\u00e4ltnissen durchaus zufrieden sind. \n\nMeine Damen und Herren, ein Grund, warum in den \n\nletzten Jahren die Zahl von B\u00fcrgerinitiativen im ganzen \n\nLand deutlich gestiegen ist, liegt darin, dass die B\u00fcrger \n\nzwar politisch sehr interessiert sind; viele aber bez\u00fcglich \n\nder \u00fcblichen Wahlmodalit\u00e4ten bereits resigniert haben. \n\nEs ist daher unsere Aufgabe, meine Damen und Herren, \n\nM\u00f6glichkeiten zu schaffen, damit die B\u00fcrger an bedeut-\n\nsamen Entscheidungen unmittelbar mitwirken k\u00f6nnen. \n\nNach herrschender Auffassung der Politik- und Sozialwis-\n\nsenschaften sind Elemente der direkten Demokratie eine \n\nsinnvolle Erg\u00e4nzung der deutschen Legislative und damit \n\nein wirksamer unmittelbarer demokratischer Weg. Wie in \n\nallen Bundesl\u00e4ndern gibt es auch in Sachsen die M\u00f6glich-\n\nkeit von Volksabstimmungen, auch wenn es hieran durch-\n\naus Kritikpunkte gibt, \u00fcber die wir sp\u00e4ter noch sprechen \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nDie meisten Gesetze in Deutschland, welche die L\u00e4nder \n\nbetreffen, werden allerdings durch den Bundestag erlas-\n\nsen. Unser Grundgesetz sieht \u2013 au\u00dfer im Falle einer \n\nL\u00e4nderneuregulierung \u2013 keine Volksabstimmungen vor. \n\nHier besteht aus unserer Sicht unbedingter Handlungsbe-\n\ndarf. \n\nMeine Damen und Herren, der Landtagspr\u00e4sident \n\nDr. R\u00f6\u00dfler bittet in seinem Internetauftritt die B\u00fcrger \n\ndarum \u2013 O-Ton \u2013, \u201eder Politik richtig einzuheizen\u201c. \n\nLassen Sie uns den B\u00fcrgern dazu auch die richtigen \n\ndemokratischen Mittel in die Hand geben, damit sich \n\npolitischer Frust in der Zukunft nicht allein auf der Stra\u00dfe, \n\nsondern auch in konstruktiven Diskussionen mit anschlie-\n\n\u00dfenden Abstimmungen entl\u00e4dt. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Modschiedler. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Herr \n\nWehner! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich den \n\nvorliegenden Antrag das erste Mal las, stellte sich die \n\nFrage, was die AfD denn eigentlich will. Was sollen wir \n\nals Souver\u00e4n des Freistaates Sachsen beim Bund errei-\n\nchen und wie soll das geschehen? Ich habe gedacht, es \n\nkommt noch mehr \u2013 es kam aber nicht. Ich habe immer \n\nnoch das Gef\u00fchl, Sie wollen die repr\u00e4sentative Demokra-\n\ntie abl\u00f6sen. Das w\u00e4re f\u00fcr mich ein starkes St\u00fcck, ganz \n\nehrlich. Wir w\u00e4hlen und entsenden die Volksvertreter in \n\nden Bund, in die L\u00e4nder und die Kommunen \u2013 in zeitli-\n\nchen Intervallen von vier bzw. f\u00fcnf Jahren; wir f\u00fcnf Jahre, \n\nder Bund vier Jahre. Meiner Ansicht nach ist eine geord-\n\nnete Politik nur unter dieser rechtlichen Konstellation \n\nm\u00f6glich. Gl\u00fccklicherweise ist das auch verfassungsrecht-\n\nlich eindeutig geregelt. Das wird so bleiben. \n\nWir sind neben einer repr\u00e4sentativen Demokratie auch ein \n\nf\u00f6derales Bundesland in der Bundesrepublik Deutschland \n\n\u2013 neben 15 anderen Bundesl\u00e4ndern. Subsidiarit\u00e4t ist unser \n\nPrinzip, also: von unten nach oben, Kommune \u2013 Land \u2013 \n\nBund. \n\nDer Antrag der AfD-Fraktion zielt genau in die entgegen-\n\ngesetzte Richtung. Wir sollen demnach der Bundesregie-\n\nrung oder dem Bundesparlament etwas vorschreiben \u2013 so \n\njedenfalls der Antrag. Wir w\u00fcrden uns also in Bundes-\n\nrecht einmischen. Klar, man kann \u00fcber Artikel 29 des \n\nGrundgesetzes gern mitdiskutieren. Aber sollten wir nicht \n\neher im Rahmen unserer S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 \n\nArtikel 70 ff. \u2013 aktiv sein bzw. noch aktiver werden? \n\nCDU und SPD haben sich im Koalitionsvertrag f\u00fcr noch \n\nmehr B\u00fcrgern\u00e4he auf einzelnen Gebieten ausgesprochen. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das ist im Koalitionsvertrag festgeschrieben, Frau \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nDas tun wir, obwohl wir uns in den Artikeln 70 ff. der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung bereits eine sehr moderne und \n\nb\u00fcrgernahe Regelung der B\u00fcrgerbeteiligung gegeben \n\nhaben, und das bereits 1990. Im Vergleich mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern lag Sachsen in Sachen Volksantr\u00e4ge und \n\nB\u00fcrgerbegehren beim \u201eVolksentscheids-Ranking 2013\u201c \n\nauf Platz 8. Gutes Mittelfeld! \n\nAuf kommunaler Ebene ist Sachsen in vielerlei Hinsicht \n\nwirklich direktdemokratisch \u2013 das Wort finde ich sehr \n\nkryptisch \u2013, auf jeden Fall mehr als in anderen Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 307 \n\nl\u00e4ndern. Wir haben auf kommunaler Ebene nur wenige \n\nThemen von der B\u00fcrgerbeteiligung ausgeschlossen. In \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern ist das sehr viel restriktiver. \n\nDas sind die Themen, mit denen wir uns als Sachsen \n\nbefassen m\u00fcssen. Die Koalition tut dies auch. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In dem Antrag deutet \n\ndie AfD an, dass wir ohne die Einbindung des Bundes nur \n\nwenige Gestaltungsm\u00f6glichkeiten h\u00e4tten; das haben Sie \n\ngerade noch einmal breit vorgetragen. Das ist schlichtweg \n\nfalsch. Allein durch die F\u00f6deralismusreform sind neue \n\nRegelungsgebiete in die L\u00e4nderhoheit gefallen: Beispiel \n\nStrafvollzug \u2013 haben wir in der letzten Legislatur durch-\n\ndekliniert. Beispiel Beamtenrecht \u2013 haben wir in der \n\nletzten Legislatur auch geregelt. Weitere Beispiele sind \n\nder Katastrophenschutz und die Bildungspolitik. All diese \n\nThemen sind mittlerweile voll in Landeshoheit. Dies ist \n\nn\u00e4mlich die Antwort der damals eingesetzten Kommission \n\ngewesen \u2013 genau, weil die Kritik der Kommunen und der \n\nL\u00e4nder an der eingeschr\u00e4nkten Selbstst\u00e4ndigkeit immer \n\ngr\u00f6\u00dfer geworden war bzw. der Bund sich immer breiter \n\ngemacht hatte. Damals h\u00e4tten Sie recht gehabt. Aber das \n\nhat sich ge\u00e4ndert. Die Zustimmungsgesetze sind stark \n\neingeschr\u00e4nkt worden. Der Bund hat nicht mehr \u00fcberall \n\nmitzureden. \n\nGleiches gilt in erheblichem Ma\u00dfe f\u00fcr die konkurrierende \n\nGesetzgebung. Dieses Problem wurde im Rahmen der \n\nF\u00f6deralismusreform \u2013 wie oben ausgef\u00fchrt \u2013 zugunsten \n\nder L\u00e4nder gel\u00f6st. Es ist eben nicht mehr so, dass allein \n\nder Bund die Rahmenbedingungen der Gesetze gestaltet \n\nund die L\u00e4nder diese mit eigenen Gesetzen lediglich \n\nerg\u00e4nzen k\u00f6nnen. Das ist anders geworden. Mithin hat die \n\nKoalition auf Bundesebene in ihrem Vertrag formuliert, \n\nauch die B\u00fcrgerbeteiligung zu \u00fcberarbeiten. Warum also \n\nm\u00fcssen wir als \u00fcberzeugter Part der repr\u00e4sentativen \n\nf\u00f6deralistischen Demokratie in Deutschland uns genau da \n\neinzumischen versuchen, wo wir uns umgekehrt von der \n\nBundesregierung bzw. dem Bundestag reingeredet bzw. \n\neingeengt f\u00fchlen? Das kann nicht sein. Der Bund soll \n\nseine Arbeit auf Bundesebene machen; das hat er sich \n\nauch vorgenommen. K\u00fcmmern wir uns weiter um unsere \n\nB\u00fcrgerbeteiligung auf Landesebene! Das haben wir uns \n\nvorgenommen. Die Voraussetzungen in Sachsen \u2013 Arti-\n\nkel 70 ff. der Verfassung \u2013 k\u00f6nnten besser nicht sein. \n\nEinzig: Sie m\u00fcssen auch umgesetzt werden. Das soll so \n\ngeschehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Sebastian Gemkow) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Richter f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Sie haben das Wort, Herr \n\nRichter. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich teile die Ein-\n\nsch\u00e4tzung meines Vorredners und muss sagen: Vor uns \n\nliegt ein Antrag, der eigentlich \u00fcber Slogans auf Ihren \n\nWahlplakaten nicht hinausgeht. Sie bleiben dabei, sich in \n\n\u00dcberschriften zu ersch\u00f6pfen und unkonkret zu sein. Ich \n\nglaube nicht daran, dass man das damit erkl\u00e4ren kann, \n\ndass die AfD neu im Parlament ist. Ich glaube, dass die \n\nOberfl\u00e4chlichkeit, die Unkonkretheit und das Vortragen \n\nvon Plakatlosungen zu Ihrem politischen Konzept geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der AfD: Damit \n\nw\u00e4ren wir nicht allein!) \n\nDeswegen sage ich Ihnen: Haben Sie doch einfach mehr \n\nMut zur Wahrheit! Sagen Sie, was Sie ganz genau wollen! \n\nVielleicht h\u00e4tten Sie das auch in diesen Antrag schreiben \n\nsollen. Auch in der Rede des AfD-Vertreters ist nichts \n\ngekommen, womit man sich vern\u00fcnftig auseinandersetzen \n\nk\u00f6nnte. \n\nDa Sie das nicht tun, da Sie nicht sagen, worauf Sie genau \n\nhinauswollen, sondern letztlich nur eine \u00dcberschrift in \n\nIhren Antrag schreiben, muss man sich damit auseinan-\n\ndersetzen, was Sie sonst zu dem Thema publizieren. \n\nNehmen wir Ihre Wahlplakate: Dort findet sich beispiels-\n\nweise die Forderung: \u201eMehr Lehrer \u2013 weniger Abgeord-\n\nnete!\u201c Damit komme ich genau auf den Punkt zu spre-\n\nchen, den Herr Modschiedler schon thematisiert hat: Das \n\nalles hat den Beigeschmack, dass Sie das Parlament \n\nschw\u00e4chen wollen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nSie glauben anscheinend, Parlament und Volk gegenei-\n\nnander ausspielen zu k\u00f6nnen. Aber ich finde es falsch, das \n\nParlament zu schw\u00e4chen; denn das schw\u00e4cht die Demo-\n\nkratie. Richtig ist: Das Parlament muss stark sein, weil \n\nwir eine starke Kontrolle auch gegen\u00fcber der Regierung \n\nbrauchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin starkes Parlament und eine starke Opposition m\u00fcssen \n\nkein Gegensatz sein. Es gibt M\u00f6glichkeiten der direkten \n\nDemokratie. Dazu bleiben Sie Aussagen schuldig, und das \n\nmacht uns misstrauisch. \n\nIch will mich nicht weiter an Ihrem Dreizeiler abarbeiten, \n\nsondern zun\u00e4chst dar\u00fcber sprechen, wie DIE LINKE die \n\nFragen von direkter Demokratie sieht. Um es vorwegzu-\n\nnehmen: Wir haben in der Vergangenheit das Thema \n\nimmer wieder aufgegriffen und auf die Tagesordnung des \n\nPlenums gesetzt. Das werden wir auch in Zukunft tun. \n\nWir werden weiter verl\u00e4sslich sein \u2013 f\u00fcr Vereine, Initiati-\n\nven und Organisationen, die sich f\u00fcr mehr direkte Demo-\n\nkratie, f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung einsetzen. Da kann \n\nman sich weiter auf uns verlassen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auf Bundesebene schon entsprechende \n\nAntr\u00e4ge, die sehr konkret sind. Diese Antr\u00e4ge stammen \n\nvon uns. Vor wenigen Monaten hat DIE LINKE im \n\nBundestag einen Gesetzentwurf eingebracht, der \u00c4nde-\n\nrungen des Grundgesetzes mit dem Ziel der Erm\u00f6gli-\n\nchung von Volksinitiativen, Volksbegehren und B\u00fcrger-\n\nentscheiden vorsieht. DIE LINKE hat nicht allein diesen \n\nGesetzentwurf, sondern dar\u00fcber hinaus den Entwurf eines \n\nBundesabstimmungsgesetzes eingebracht, das konkrete \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 308 \n\nVerfahren vorsieht, Volksabstimmungen also konkret \n\nregelt. Das alles gibt es. Wir brauchen deswegen auf \n\nLandesebene keine entsprechenden Antr\u00e4ge f\u00fcr die \n\nBundesebene zu beschlie\u00dfen. \n\nSie merken es schon: Die Stimme f\u00fcr mehr Demokratie \n\nauch auf Bundesebene ist schon da. Wir engagieren uns \n\ndaf\u00fcr und bleiben verl\u00e4sslich. \n\nZur\u00fcck zur Landesebene, in dieses Hohe Haus und noch \n\neinmal zu Ihrem Text: In Ihrer Begr\u00fcndung handeln Sie \n\ndie Frage, was direkte Demokratie auf Landesebene \n\neigentlich bedeutet, nur kurz ab. F\u00fcr alle, die Ihren Antrag \n\nnicht vorliegen haben, will ich daraus zitieren: \n\n\u201eIn Deutschland verf\u00fcgen die Bundesl\u00e4nder im Wesentli-\n\nchen nur noch in Bildungsfragen sowie Angelegenheiten \n\nder Polizei \u00fcber breite eigene Gestaltungsm\u00f6glichkeiten. \n\nIm \u00dcbrigen ist mittelbar oder unmittelbar ohne Einbin-\n\ndung des Bundes eine eigenst\u00e4ndige selbstverantwortliche \n\nGesetzgebung nur noch schwer m\u00f6glich.\u201c \n\nIch \u00fcbersetze das f\u00fcr mich so: F\u00fcr Sachsen lohnt sich \n\ndirekte Demokratie eigentlich \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Zuruf von der AfD: Das \n\nhaben Sie falsch \u00fcbersetzt!) \n\nSo klingt das. Ich finde, man muss es ganz klar sagen: \n\nIhnen geht es nicht darum, etwas f\u00fcr die direkte Demokra-\n\ntie zu tun. Ihnen geht es nur um Ihre Losungen und \n\n\u00dcberschriften. \n\nIm Gegensatz zu dem, was Sie hier sagen, finden wir, \n\ndass es wichtig ist, weitere Anstrengungen f\u00fcr mehr \n\ndirekte Demokratie in Sachsen zu unternehmen. Ich nenne \n\nals Beispiel die Absenkung der H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren \n\nund Volksentscheide. Daf\u00fcr sind wir als LINKE am \n\nK\u00e4mpfen. Das wird so bleiben. \n\nIch will jetzt nicht einem Antrag von uns vorgreifen, in \n\ndem wir das erneut thematisieren werden. Wir wollen das \n\nThema weiter ansprechen, wir werden dranbleiben. \n\nAllerdings werden wir daf\u00fcr ein vern\u00fcnftiges Verfahren \n\nfinden. F\u00fcr uns z\u00e4hlt am Ende mehr die Qualit\u00e4t als die \n\nQuantit\u00e4t. Zu diesem Thema m\u00f6glichst der Erste im \n\nLandtag zu sein, aber nichts dazuzuschreiben \u2013 das ist \n\nkein vern\u00fcnftiger Ansatz. \n\nEines ist uns auch noch wichtig: Wenn wir einen solchen \n\nGesetzentwurf vorlegen, wollen wir auch mit den Initiati-\n\nven und Vereinen, die sich au\u00dferhalb des Parlaments \n\nschon \u00fcber viele Jahre hinweg f\u00fcr mehr direkte Demokra-\n\ntie einsetzen, im Gespr\u00e4ch bleiben. Auch deshalb ist es \n\nwichtig, einen solchen Antrag ordentlich zu formulieren. \n\nDer Antrag der AfD-Fraktion bleibt die Antworten auf \n\nviele Fragen schuldig. Deswegen ist er f\u00fcr uns nicht \n\nzustimmungsf\u00e4hig. \n\nUnd doch: Wir sind f\u00fcr Volksbegehren und Volksent-\n\nscheide. Was diesen Punkt betrifft, sind wir vom Koaliti-\n\nonsvertrag entt\u00e4uscht. Ich will noch einmal zitieren; denn \n\nvon den Rednern der Koalition wurde es so dargestellt, als \n\nob er dazu sehr umfangreich Aussagen treffe. Man liest \n\ndort jedoch nur: \n\n\u201eWir werden pr\u00fcfen, ob wir mehr M\u00f6glichkeiten der \n\ndirekten Demokratie schaffen k\u00f6nnen, um die Partizipati-\n\non der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erh\u00f6hen.\u201c Das ist f\u00fcr \n\nuns ziemlich d\u00fcnn. Wir h\u00e4tten uns mehr gew\u00fcnscht; das \n\nw\u00e4re wichtig gewesen f\u00fcr Sachsen. Es ist wichtig, in \n\nSachsen mehr demokratische Rechte und die Mit-\n\nsprachem\u00f6glichkeiten auszubauen. Demokratie lebt von \n\nBeteiligung, von Debatte, von Engagement, und genau \n\ndas ist f\u00fcr uns in Sachsen eine Gro\u00dfbaustelle. Demokratie \n\nist \u00fcbrigens auch wertvoll f\u00fcr die Kultur in diesem Land. \n\nDeswegen ist es gut, dass wir uns in den n\u00e4chsten Jahren \n\ndamit auseinandersetzen. Was ist eigentlich so schlimm \n\ndaran, dass wichtige Entscheidungen von Menschen \n\nwieder mitdiskutiert werden, dass sie nicht nur f\u00fcr Parla-\n\nmentsmehrheiten herhalten m\u00fcssen, sondern dass wir am \n\nEnde das Argument, das hier im Raum steht, auch da \n\ndrau\u00dfen verteidigen m\u00fcssen, weil ein gutes Argument \n\nauch au\u00dferhalb des Parlaments bestehen kann. \n\nSachsen gilt bezogen auf Demokratie in der \u00f6ffentlichen \n\nDebatte im Kontext der Bundesrepublik als Negativbei-\n\nspiel. Die Stichworte sind vorhin schon in der Debatte \n\ngefallen. Ich sage nur \u201eHandygate\u201c oder wie es im Zu-\n\nsammenhang mit dem 13. Februar zum Wort \u201es\u00e4chsische \n\nDemokratie\u201c gekommen ist. Wir haben hier eine Baustel-\n\nle, die wir in den n\u00e4chsten Jahren angehen wollen. Wir \n\nbrauchen in Sachsen meiner Ansicht nach eine richtige \n\nDemokratieoffensive. Daf\u00fcr sind wir bereit. Die Demo-\n\nkratie muss in Sachsen in die Offensive kommen. Wir \n\nhaben dieses Jahr das 70. Jahr der Befreiung vom Natio-\n\nnalsozialismus. Kommen Sie mit uns zusammen und \n\nlassen Sie uns 70 Jahre nach der Befreiung das Jahr 2015 \n\nzum Jahr der Demokratieoffensive machen. Ich freue \n\nmich auf die Debatten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die SPD-Fraktion auf. Herr Baumann-\n\nHasske, bitte. Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der AfD! Wir haben jetzt schon vieles dazu \n\ngeh\u00f6rt, warum das in der Bundeskompetenz liegt. Ich \n\nglaube, dass wir ohne den Bund solche Regelungen nicht \n\nanstreben k\u00f6nnen. Deswegen sollte man sich anschauen, \n\nwas dazu schon auf dem Tisch liegt. Wir haben auf \n\nBundesebene einen Diskurs \u00fcber mehr direkte Demokra-\n\ntie seit zw\u00f6lf bis 15 Jahren. Es gibt dazu eine Reihe von \n\nAntr\u00e4gen unterschiedlicher Fraktionen im Bundestag. Die \n\nrot-gr\u00fcne Mehrheit hat dazu vor acht Jahren einen Antrag \n\neingebracht und damals keine Zweidrittelmehrheit gefun-\n\nden. Die SPD-Fraktion hat vor zwei Jahren dazu einen \n\nAntrag eingebracht, der dann allerdings nicht mehr \n\nbehandelt werden konnte. Wir haben eine ganze Reihe \n\nunterschiedlicher Modelle auf dem Tisch liegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 309 \n\nWas Sie hier verlangen, ist etwas anderes. Dazu ist eben \n\nschon viel Kritisches gesagt worden. Der einfache Satz, \n\nwir sollen anstreben, umfassend direkte Demokratie auf \n\nBundesebene einzuf\u00fchren, klingt ein bisschen danach \u2013 \n\nmit Verlaub \u2013, als wolle man tats\u00e4chlich das eine durch \n\ndas andere ersetzen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein. Falsch verstanden!) \n\n\u2013 Es steht aber so da. Das sollte wirklich nicht die Ziel-\n\nrichtung sein. Daf\u00fcr ist die Sache zu wesentlich und zu \n\nwichtig. Lassen Sie uns bitte nach M\u00f6glichkeit dies nicht \n\nparolenhaft vor uns hertragen. Wir haben im Moment \n\nkeinen Wahlkampf. Ich halte das Thema f\u00fcr wirklich \n\nbedeutend, aber wir m\u00fcssen es dort diskutieren, wo es \n\nhingeh\u00f6rt. Das ist auf der Bundesebene. Dort w\u00e4ren \n\ndirektdemokratische Elemente einzuf\u00fchren, die ich auch \n\nf\u00fcr sinnvoll halte. Sie wollen \u2013 auch hier im Landtag \u2013 \n\nirgendetwas einf\u00fchren, was Sie schon einmal auf dem \n\nWahlplakat hatten, was man jetzt montags oder sonntags \n\nan der Stra\u00dfenecke h\u00f6ren kann, weil die Leute meinen, sie \n\nm\u00fcssen es doch lieber selber entscheiden und das Parla-\n\nment solle nicht \u2013 oder irgend so etwas. \n\nMeine Damen und Herren, das geht so nicht. Die SPD-\n\nFraktion wird \u2013 daf\u00fcr werden Sie Verst\u00e4ndnis haben \u2013 \n\ndiesem Antrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe nun die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! So kurz der Antrag \n\nist, so deutlich zeigt er, die AfD ist im s\u00e4chsischen Parla-\n\nment noch nicht angekommen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDenn wenn Sie hier angekommen w\u00e4ren und wenn es \n\nIhnen um die direkte Demokratie in Sachsen ginge, dann \n\nw\u00fcrden Sie doch zuallererst die Quorenfrage in unserer \n\nLandesverfassung angehen, dann h\u00e4tten Sie bemerkt, dass \n\nunser Quorum in der S\u00e4chsischen Verfassung durch den \n\nBev\u00f6lkerungsverlust faktisch steigt und wir, Kollege \n\nModschiedler, den achten Platz im Ranking der Bundes-\n\nl\u00e4nder Schritt f\u00fcr Schritt verlieren und nach hinten treten \n\nwerden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie \n\nsind leider schlecht informiert!) \n\nWenn Sie das interessiert, h\u00e4tten Sie das hier thematisiert. \n\nDas muss man auch thematisieren, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, hat doch gleich zu Anfang die CDU-Fraktion \n\ndurch ihren Fraktionsvorsitzenden das Gespr\u00e4ch zu \n\ndiesem Thema erst einmal abgelehnt und auch in meiner \n\nAnfrage zur letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Verfas-\n\nsung und Recht hat der neue Justizminister Herr Gemkow \n\ngesagt, dass auch er keinen \u00c4nderungsbedarf bez\u00fcglich \n\nder Volksgesetzgebung in der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nsehe. Schade, denn das w\u00e4re dringend n\u00f6tig und w\u00fcrde \n\nunsere Demokratie attraktiv machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber in Ihrem Antrag steht, das brauchen wir alles nicht. \n\nL\u00e4nder machen blo\u00df Bildung und Polizei, da haben Sie \n\neine Masse vergessen. Sie haben das Kommunalrecht, das \n\nUmweltrecht, das Kulturrecht und den Denkmalschutz \n\nganz vergessen sowie die Ausf\u00fchrungsgesetze, zum \n\nBeispiel zum Sozialrecht. All das kann man mit Volksent-\n\nscheiden beeinflussen, wenn man sie machbar macht. In \n\nSachsen sind die H\u00fcrden, wie gesagt, sehr gro\u00df, aber das \n\ninteressiert ja die AfD-Fraktion nicht. Die AfD-Fraktion \n\nwill eine abstrakte Diskussion \u00fcber die Bundesebene. Ich \n\nahne schon, an welche Gesetze Sie wollen und welches \n\nv\u00f6lkische Bewusstsein \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\ndann diskutiert werden soll. Nur \u2013 so werden Sie die \n\nWahlbeteiligung in Sachsen eben nicht steigern. Deshalb \n\nbietet Ihr Antrag nur ein hohles Versprechen. \n\nEines will ich noch sagen: Direkte Demokratie ist gut. \n\nWir GR\u00dcNE werden auf Bundesebene weiter f\u00fcr eine \n\nVerbesserung k\u00e4mpfen, aber das ist noch keine B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung. B\u00fcrgerbeteiligung ist mehr, nicht nur Beteili-\n\ngung an der Gesetzgebung, sondern im konkreten Verfah-\n\nren. Da ist das \u00fcbersehene Kommunalrecht \u00fcbrigens sehr \n\nwichtig. B\u00fcrgerbeteiligung hei\u00dft staatliche Transparenz, \n\nein starkes Parlament, Informationsfreiheit, und das \n\nm\u00fcssen wir diskutieren. Ihren wirklich zu billigen Antrag \n\nk\u00f6nnen wir heute nur ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr die Fraktion AfD Herr Abg. \n\nBarth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Modschiedler, Herr Richter, Herr Baumann-\n\nHasske! Wir m\u00f6chten mit diesem Antrag erreichen, dass \n\ndie Staatsregierung alle in ihrer Macht stehenden M\u00f6g-\n\nlichkeiten mit Nachdruck nutzt, um eine Gesetzgebungs-\n\ninitiative auf Bundesebene anzusto\u00dfen. Meine Damen und \n\nHerren, das Ziel soll die Einf\u00fchrung der M\u00f6glichkeit von \n\nVolksabstimmungen auf Bundesebene sein. Sofern hier \n\nvielf\u00e4ltig \u00fcber das Quorum in Sachsen in der s\u00e4chsischen \n\nLandesverfassung gesprochen wird, ist das ein v\u00f6llig \n\nanderes Thema. \n\nEs ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, wenn die Fraktion DIE LINKE \n\ndas im Jahr 2015 zum Hauptthema ihrer Parlamentsarbeit \n\nmachen m\u00f6chte. Wir als Alternative f\u00fcr Deutschland \n\nwerden Sie, sofern fachlich fundierte Vorschl\u00e4ge hierzu \n\nkommen, selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen. Da stehen wir \n\nIhnen nicht im Wege. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 310 \n\nIhre teilweise ablehnenden Argumente, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, der SPD und den LINKEN, \n\nk\u00f6nnen wir deshalb in dieser Debatte nicht ganz nachvoll-\n\nziehen, fordern Sie doch in Ihren Wahlprogrammen exakt \n\ndas, was wir in diesem Antrag wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: H\u00f6ren Sie  \n\nmit dem Wahlprogramm auf, das  \n\nhaben Sie doch gar nicht gelesen! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das glauben Sie!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, darf ich weitermachen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, ich bitte \n\nSie, mit Ihrem Redebeitrag fortzufahren. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Zu betonen ist, dass auch dann, wenn \n\ndirektdemokratische Mittel in Deutschland einsetzbar sind \n\n\u2013 und jetzt kommt es, meine Damen und Herren \u2013, nicht \n\njede Kleinigkeit zu einer Volksabstimmung f\u00fchren muss. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt frage ich Sie: \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Im Moment nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir dann ein \n\nZeichen, wenn Sie gestatten wollen? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja, das w\u00fcrde ich machen. \u2013 Das \n\nverhindern bereits sehr effektiv und sinnvoll zu w\u00e4hlende \n\nQuoren. Alle Antr\u00e4ge, die aber die Mindestquoren \u00fcber-\n\ntreffen, sind dann selbstverst\u00e4ndlich der Sache nach so \n\nwichtig, dass dar\u00fcber eine \u00f6ffentliche Debatte gef\u00fchrt \n\nwerden sollte. \n\nNeben all den Argumenten, die f\u00fcr die Einf\u00fchrung von \n\nVolksabstimmungen auf Bundesebene sprechen, m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle auf zwei ganz besonders eingehen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nErstens. Nach Umfragen bef\u00fcrworten circa 75 % der \n\nDeutschen die direkte Demokratie, quer durch die Partei-\n\nenlandschaft von rechts nach links, von Anh\u00e4ngern der \n\nAfD, der CDU, der SPD, der GR\u00dcNEN und auch der \n\nLINKEN. Warum, meine Damen und Herren? Weil ein \n\nVolksentscheid eben keine politische Farbe hat; er ist \n\n\u00fcberparteilich. Das hei\u00dft, Volksentscheide k\u00f6nnen sowohl \n\nzu einer st\u00e4rkeren Identifikation mit den getroffenen \n\nEntscheidungen f\u00fchren als auch zu einer St\u00e4rkung des \n\n\u00fcberparteilichen Konsens. In der Konsequenz f\u00fchrt dies \n\nzu einer massiven St\u00e4rkung des Bezuges zu unserem \n\ndemokratischen System insgesamt, meine Damen und \n\nHerren. \n\nZweitens. Dieses Argument m\u00f6chte ich Ihnen auch nicht \n\nvorenthalten. Die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Hinterzimmerpolitik, \n\nf\u00fcr Mauscheleien, stilles Durchwinken von Entscheidun-\n\ngen, beispielhaft w\u00e4hrend einer Fu\u00dfballweltmeisterschaft, \n\nwird hierdurch stark erschwert. Das Gegenteil wird \n\ngerade erreicht. Direkte demokratische Elemente entfalten \n\neine antizipierende Wirkung. Das bedeutet, dass allein \n\nderen Existenz bewirkt, dass Parlament und Regierung bei \n\nihren Entscheidungen versuchen werden, die W\u00fcnsche \n\nder B\u00fcrger einflie\u00dfen zu lassen, um die Gefahr einer \n\nnachtr\u00e4glichen Aufhebung zu verringern. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Reihe weiterer Argumen-\n\nte wird mein Fraktionskollege Urban anl\u00e4sslich einer \n\nweiteren Rederunde ansprechen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zun\u00e4chst die Frage an \n\ndie anderen Fraktionen, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 \n\nDas stelle ich nicht fest. Herr Urban, Sie w\u00e4ren damit an \n\nder Reihe. Bitte sehr. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Auch ich m\u00f6chte mich mit den \n\nHauptargumenten auseinandersetzen, die gegen direkte \n\nDemokratie auf Bundesebene ins Feld gef\u00fchrt werden. \n\nHerr Richter, die Auffassung, direkte Demokratie bedeute \n\ndie Abwertung des Parlaments oder die F\u00f6rderung von \n\nPopulismus und Polemik, ist schlichtweg falsch. Parla-\n\nmentarier werten ihre demokratische Arbeit gerade \n\ndadurch ab, dass sie ihrem Souver\u00e4n, dem deutschen \n\nVolk, die M\u00fcndigkeit absprechen, unmittelbar \u00fcber \n\nFragen zu entscheiden, die es bewegt. Ist denn der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag durch die Erm\u00f6glichung von Volksinitiati-\n\nven, Volksbegehren und Volksentscheiden etwa in seiner \n\nParlamentsfunktion abgewertet? \n\nLiebe Kollegen! F\u00fchlen Sie sich als Parlamentarier \n\nzweiter Klasse, weil es in Sachsen Volksentscheide gibt? \n\nHaben Sie daher keine Angst davor, auch auf Bundesebe-\n\nne den B\u00fcrger als Partner an der legislativen Gewalt zu \n\nbeteiligen, und sehen Sie es vielmehr als Bereicherung \n\nund Belebung f\u00fcr unsere Demokratie an, wenn der W\u00e4h-\n\nler \u00fcber die Bundestagswahlen hinaus die M\u00f6glichkeit \n\neines Korrektivs erh\u00e4lt. \n\nDas Argument, dass Kontrolle und Ausgleich bereits \n\ndurch die parlamentarische Opposition in ausreichendem \n\nMa\u00dfe stattfinde, ist ebenfalls nicht stichhaltig. Wie soll \n\neine effektive Kontrolle aus dem Parlament selbst heraus \n\nvonstatten gehen, wenn wichtige Gesetzesvorhaben selbst \n\nvon den Parlamentariern nicht mehr verstanden werden \n\noder gar in Eilverfahren durch das Parlament gepeitscht \n\nwerden, wie es beispielsweise bei den Rettungsma\u00dfnah-\n\nmen f\u00fcr kriselnde Euro-Staaten geschah? \n\n(Zuruf von der CDU: Wir sind hier nicht im \n\nBundestag, hier ist der S\u00e4chsische Landtag!) \n\n\u2013 Ja, wir haben einen Antrag gestellt, dass sich die Lan-\n\ndesregierung auf Bundesebene f\u00fcr Volksentscheide \n\neinsetzen soll. Deswegen spreche ich nat\u00fcrlich \u00fcber die \n\nGesetzesvorhaben, die auf Bundesebene kritisch waren \n\nund eine Korrektur durch einen Volksentscheid h\u00e4tten gut \n\ngebrauchen k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 311 \n\nDer Mangel an Ausgleich zwischen Parlamentshaltung \n\nund Volksmeinung wird gerade am Beispiel der Einf\u00fch-\n\nrung von Volksentscheiden auf Bundesebene offensicht-\n\nlich, wenn sich drei Viertel der Bundesb\u00fcrger f\u00fcr direkte \n\nDemokratie aussprechen, aber die Politik sich verweigert. \n\nDen B\u00fcrgern den Sachverstand abzusprechen, um kom-\n\nplexe politische Sachverhalte richtig zu verstehen, ist \n\nauch ein fragw\u00fcrdiges Argument, das trotzdem immer \n\nwieder ins Feld gef\u00fchrt wird; denn wenn man die Talk-\n\nshow-Auftritte mancher Politiker betrachtet, scheint es \n\nmit deren Sachverstand mitunter auch nicht so sehr weit \n\nher zu sein. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSollten Sie den B\u00fcrgern den grunds\u00e4tzlichen Sachver-\n\nstand, ja, das gesunde Urteilsverm\u00f6gen absprechen, \n\nstellen Sie damit die Demokratie als solche in Frage. \n\nWenn allerdings eine Familienministerin morgen Ar-\n\nbeitsministerin und \u00fcbermorgen Verteidigungsministerin \n\nwerden kann, scheinen Kompetenz und Sachverstand \n\nauch bei den Politikern nicht unbedingt das entscheidende \n\nKriterium zu sein. \n\nDirekte Demokratie bedeutet auch nicht, dass finanzstarke \n\nLobbyisten noch mehr Einfluss auf die Politik nehmen \n\nk\u00f6nnen. Finanzstarke Lobbyisten beeinflussen bereits \n\nheute Parlamentarier und sogar Ministerien im Sinne ihrer \n\nPartikularinteressen. Doch dies geschieht h\u00e4ufig genug \n\nhinter verschlossenen T\u00fcren und ist f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \n\nnicht sichtbar. Direktdemokratische Elemente oder die \n\nblo\u00dfe Bef\u00fcrchtung, diese oder jene Entscheidung k\u00f6nnte \n\nzum Gegenstand eines Volksentscheides werden, zw\u00e4nge \n\ndie Politik zu mehr Transparenz in ihren Entscheidungs-\n\nprozessen. \n\nDie direkte Demokratie bedeutet nicht, dass den Medien \n\nder sogenannten vierten Gewalt in unserem Staat noch \n\nmehr Macht zuflie\u00dfen w\u00fcrde. Die Beeinflussung der \n\nB\u00fcrger durch Medienkonzerne ist auch heute bereits \n\nRealit\u00e4t. Doch in den Zeiten des Internets und der sozia-\n\nlen Medien schwindet diese Macht zusehends. Vertrauen \n\nwir doch einfach dem Urteilsverm\u00f6gen des W\u00e4hlers, denn \n\nimmerhin hat er auch Sie gew\u00e4hlt. Oder war seine Ent-\n\nscheidung etwa durch Medienkonzerne fehlgeleitet und \n\ndamit falsch? \n\nWir halten es f\u00fcr verschmerzbar, wenn Volksentscheide \n\ngegen neue Gesetze das politische Gesch\u00e4ft etwas lang-\n\nsamer und teurer machen. Die Kosten, die unserem Land \n\ndurch allerlei Verschlimmbesserungen aus taktischen oder \n\nideologischen Motiven der Parteien in der Bundesgesetz-\n\ngebung entstanden, sind nicht geringer. Man denke dabei \n\nnur an den Flickenteppich der verschiedenen Gesund-\n\nheitsreformen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: F\u00fcr die \n\nSie sicherlich eine L\u00f6sung haben!) \n\nWenn man schon argumentiert, die Legitimit\u00e4t direktde-\n\nmokratischer Entscheidungen k\u00f6nne durch eine geringe \n\nBeteiligung infrage gestellt werden, sollte man dann \n\nvielleicht auch die Parlamentswahlen annullieren, wenn \n\nweniger als 50 % der Wahlberechtigten zur Urne gegan-\n\ngen sind. \n\nDass Gesetze, die mit Steuererh\u00f6hungen verbunden sind, \n\nkeine Mehrheiten bekommen w\u00fcrden, ist empirisch \n\nfalsch. Trotzdem wird auch dieses Argument immer \n\nwieder ins Feld gef\u00fchrt. Auch die Schweizer haben schon \n\nf\u00fcr Steuereinf\u00fchrung und Steuererh\u00f6hungen gestimmt. \n\nDem ist allerdings eine genaue Erkl\u00e4rung der Sachverhal-\n\nte vorausgegangen. Die daf\u00fcr notwendige Zeit sollten sich \n\ndie Politiker auch nehmen. Doch dass das Volk eine \n\nKlientelpolitik \u00e0 la Hotelsteuer betreiben w\u00fcrde, diese \n\nGefahr sehe ich allerdings \u00fcberhaupt nicht. \n\nWenn sich Menschen noch weniger als bislang in Parteien \n\nengagieren, weil sie durch direkte Demokratie selektiv \n\nihre Interessen durchsetzen k\u00f6nnen, stellt auch dies \n\nkeinen Verlust f\u00fcr unsere Demokratie als Ganzes dar. Es \n\nist verst\u00e4ndlich, wenn Parteien Angst haben, noch mehr \n\nMitglieder und damit noch mehr Einnahmen zu verlieren. \n\nAber viel wichtiger als die Zahl von Parteimitgliedern ist \n\ndoch etwas anderes: Statt steigender Politikverdrossenheit \n\nw\u00fcrden durch direkte demokratische Elemente die Men-\n\nschen wieder Interesse an den M\u00f6glichkeiten gewinnen, \n\nDemokratie bewusst und aktiv mitzugestalten. Der \n\nMehrwert f\u00fcr unsere freiheitlich-demokratische Grund-\n\nordnung k\u00f6nnte kaum gr\u00f6\u00dfer sein, um sinngem\u00e4\u00df Willy \n\nBrandt zu zitieren: Wir sollten endlich mehr Demokratie \n\nwagen! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf aus den Reihen der \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Jetzt frage ich die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte \n\nsehr, Herr Staatsminister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Anders als die S\u00e4chsische Verfassung \n\nfolgt das Grundgesetz der Idee einer reinen repr\u00e4sentati-\n\nven Demokratie. Nur f\u00fcr den Fall der Neugliederung des \n\nBundesgebietes sieht das Grundgesetz die Durchf\u00fchrung \n\nvon Volksentscheiden vor. \n\nUnd abgesehen davon, dass das \u00e4u\u00dferst selten vorkommt: \n\nEin echter Fall der Volksabstimmung ist das nicht; denn \n\nzur Abstimmung bei L\u00e4nderneugliederungen ist immer \n\nnur der jeweils betroffene Teil der Bev\u00f6lkerung angespro-\n\nchen. \n\nWarum wurden Elemente der direkten Demokratie eigent-\n\nlich nicht weitgehend im Gesetz verankert, und welche \n\nArgumente gab es in der Gr\u00fcndungsphase unserer Repub-\n\nlik, die B\u00fcrger von der direkten Mitwirkung an der \n\nBundesgesetzgebung auszunehmen? Ein gro\u00dfer Teil der \n\nSkepsis des Parlamentarischen Rates Ende der Vierziger-\n\njahre, 1948/49, gegen\u00fcber Elementen der unmittelbaren \n\nDemokratie ist damals auf die Erfahrungen aus der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 312 \n\nWeimarer Zeit zur\u00fcckzuf\u00fchren. Damals hatten gerade \n\nextremistische politische Gruppierungen versucht, ihrer \n\nPosition mithilfe von Volksentscheiden zu mehr Geh\u00f6r zu \n\nverhelfen. Theodor Heuss bezeichnete die Volksgesetzge-\n\nbung in einer Sitzung des Parlamentarischen Rates damals \n\nsogar als \u201ePr\u00e4mie f\u00fcr jeden Demagogen\u201c. \n\nNachdem sich Teile der Bev\u00f6lkerung in den Jahren zuvor, \n\nin den Drei\u00dfiger-, Vierzigerjahren, empf\u00e4nglich f\u00fcr die \n\nHetze der Nationalsozialisten gezeigt hatten, waren solche \n\nBedenken zu dieser Zeit vielleicht nicht ohne Weiteres \n\nvon der Hand zu weisen. Heute, fast 70 Jahre sp\u00e4ter, \n\ngreifen diese Bedenken aber nicht mehr durch, und ich \n\ntraue den meisten Menschen in unserem Land jedenfalls \n\nzu, dass sie extremistische Parolen durchschauen und sich \n\nnicht in die Irre f\u00fchren lassen. \n\nDer von Theodor Heuss bef\u00fcrchtete Effekt k\u00f6nnte sich \n\nsogar ins Gegenteil verkehren. Die Schaffung von Mit-\n\nsprache- und Mitentscheidungsm\u00f6glichkeiten auf Bun-\n\ndesebene k\u00f6nnte dazu beitragen, die Akzeptanz von \n\nEntscheidungen in der Bev\u00f6lkerung zu verbessern und es \n\nextremen Gruppierungen vielleicht sogar schwerer zu \n\nmachen, fruchtbaren Boden f\u00fcr ihre Argumente zu finden. \n\nEs ist darum v\u00f6llig legitim, die Frage aufzuwerfen, ob das \n\nGrundgesetz nicht durch neue Elemente direkter Demo-\n\nkratie erg\u00e4nzt werden kann und erg\u00e4nzt werden sollte. \n\nAber eine einfache und eindimensionale Antwort darauf \n\ngibt es in meinen Augen nicht. Zwar sind Volksbegehren \n\nund Volksentscheide auf Landes- und Kommunalebene \n\ninzwischen in allen 16 Bundesl\u00e4ndern m\u00f6glich, und bis \n\njetzt gibt es damit auch keine schlechten Erfahrungen; \n\naber es muss dabei auch erw\u00e4hnt werden, welche Mate-\n\nrien in den allermeisten F\u00e4llen Gegenstand der Abstim-\n\nmung gewesen sind. Das waren am h\u00e4ufigsten bestimmte \n\nAnliegen auf dem Gebiet des Schulrechts. Zum Teil ging \n\nes auch um die Betreuung von Vorschulkindern. H\u00e4ufig \n\nmachten die B\u00fcrger auch Vorbehalte gegen Gebiets- und \n\nStrukturreformen geltend, vereinzelt auch gegen einzelne \n\ngro\u00dfe Infrastrukturma\u00dfnahmen. Andere F\u00e4lle betrafen \n\nangestrebte \u00c4nderungen im Recht der B\u00fcrgerbeteiligung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es handelt sich \n\nalso vorwiegend um \u00fcberschaubare Themen mit regiona-\n\nlen Bez\u00fcgen und regionalen Abgrenzungen. Mit einer \n\nVerankerung der Volksgesetzgebung im Grundgesetz \n\nd\u00fcrfte sich das aber sehr schnell \u00e4ndern, darum m\u00fcssen \n\nm\u00f6gliche Problemfelder sorgf\u00e4ltig bedacht werden. \n\nErstens. Sollen bestimmte Materien der Bundesgesetzge-\n\nbung von der Volksgesetzgebung ausgenommen werden? \n\nAuf der Ebene der L\u00e4nder werden zum Beispiel Abga-\n\nbengesetze, Besoldungs- und Haushaltsgesetze ausdr\u00fcck-\n\nlich ausgenommen. Das d\u00fcrfte h\u00f6chstwahrscheinlich auch \n\nauf Bundesebene sachgerecht sein. \n\nZweitens. Wie komplex d\u00fcrfen Gesetzentw\u00fcrfe \u00fcberhaupt \n\nsein, damit sie im Wege eines Volksentscheides beschlos-\n\nsen werden k\u00f6nnen? Denn \u00fcber die Abstimmung mit Ja \n\noder Nein hinaus kann ein Volksentscheid ja nicht gehen. \n\nIst eine intensive Diskussion des Gesetzentwurfes in \n\nFraktionen und Aussch\u00fcssen der Parlamente mit der \n\nM\u00f6glichkeit der Ab\u00e4nderung oder Erg\u00e4nzung einzelner \n\nRegelungen wirklich entbehrlich? Wie kann der gebotene \n\nMinderheitenschutz wirksam gew\u00e4hrleistet werden, wenn \n\ndie Kompromissfindung im parlamentarischen Verfahren \n\nentf\u00e4llt, und wie kann trotzdem eine tragf\u00e4hige Abw\u00e4gung \n\nder Interessen in mehrpoligen Rechtsverh\u00e4ltnissen durch-\n\ngef\u00fchrt werden? \n\nDrittens. Was ist mit der Beteiligung des Bundesrates? \n\nWie k\u00f6nnte verhindert werden, dass wom\u00f6glich zwei oder \n\ndrei bev\u00f6lkerungsreiche Bundesl\u00e4nder ihre Interessen \n\ngegen\u00fcber anderen, kleineren Bundesl\u00e4ndern ausspielen \n\nund sie dann im Wege der Volksgesetzgebung durchf\u00fch-\n\nren? F\u00fcr das, was im Bundesrat wahrscheinlich gar nicht \n\nmehrheitsf\u00e4hig w\u00e4re, m\u00fcssten vielleicht L\u00e4nderquoren \n\neingef\u00fchrt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, zu diesen \n\nSchwierigkeiten schweigt der Antrag, der uns vorliegt. \n\nVielmehr wird in wenigen Zeilen die umfassende M\u00f6g-\n\nlichkeit von Volksentscheiden gefordert. Das vermag die \n\nStaatsregierung so nicht mitzutragen. Aus der Sicht der \n\nStaatsregierung ist der Antrag aus diesen Gr\u00fcnden abzu-\n\nlehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie AfD-Fraktion. Herr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! \u201eAlle vier Jahre die Wahl zu haben \n\nreicht nicht. Wir wollen auch im Bund direkte Demokratie \n\nerm\u00f6glichen. Sie kann die repr\u00e4sentative Demokratie gut \n\nerg\u00e4nzen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas war ein Zitat aus dem Bundestagswahlprogramm der \n\nGR\u00dcNEN von 2013. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\nDas Ziel, Volksentscheide auf Bundesebene einzuf\u00fchren, \n\nfindet sich auch in den Wahlprogrammen von SPD, den \n\nLINKEN und der FDP; auch aus den Reihen der CDU \n\nh\u00f6re ich mitunter gute Argumente f\u00fcr Volksentscheide auf \n\nBundesebene. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nEs ist schon erstaunlich, welche Kopfst\u00e4nde heute von \n\nSPD, GR\u00dcNEN und LINKEN gemacht werden, damit sie \n\nihren eigenen Programmen nicht folgen m\u00fcssen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nH\u00f6ren Sie doch mal zu!) \n\nVielleicht hat der folgende Artikel in der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c von gestern einen kleinen Umdenkprozess bei \n\nIhnen ausgel\u00f6st. Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eDie linke Sehn-\n\nsucht erscheint auch deshalb etwas arglos, weil die \n\nErgebnisse von Volksentscheiden tendenziell eher rechte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 313 \n\nund konventionelle Positionen beg\u00fcnstigen. Das zeigen \n\ninternationale Vergleiche \u00fcber einen langen Zeitraum \n\nhinweg.\u201c \n\nVielleicht ist auch dieser Zeitungsartikel ein Ansto\u00df f\u00fcr \n\neinen Umdenkprozess bei der CDU. Unserem Land w\u00e4re \n\nes zu w\u00fcnschen. Die angeblich schlechte Erfahrung der \n\nWeimarer Republik wird nun auch von Ihnen als argu-\n\nmentative Blockade f\u00fcr Plebiszite in Deutschland auf \n\nBundesebene instrumentalisiert. Die historische For-\n\nschung hat inzwischen jedoch so viel Aufkl\u00e4rungsarbeit \n\ngeleistet, dass diese Argumentation nicht mehr aufrecht-\n\nzuerhalten ist. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das hat er \n\ndoch selbst gesagt, der Minister! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDie beiden Volksentscheide w\u00e4hrend der Weimarer \n\nRepublik hatten keine extremistischen Anliegen und \n\nhaben beide keine Mehrheit gefunden. \n\nEine der Wahrheiten \u00fcber die ablehnende Haltung der \n\nFraktionen hat meines Erachtens der Schweizer Entertai-\n\nner Kurt Felix treffend zum Ausdruck gebracht: \"Deutsch-\n\nland hat gl\u00fcckliche Politiker und ein ungl\u00fcckliches Volk. \n\nDie Schweiz hat ein gl\u00fcckliches Volk und ungl\u00fcckliche \n\nPolitiker.\u201c \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Sch\u00f6n! \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN: Oh!) \n\nGeben wir doch etwas von unserem Gl\u00fcck als Politiker an \n\nunser Volk zur\u00fcck. Wenn Deutschland auf Bundesebene \n\nschon vor 20 Jahren den Volksentscheid eingef\u00fchrt h\u00e4tte, \n\nw\u00fcrde es heute bestimmt keine Alternative f\u00fcr Deutsch-\n\nland geben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs w\u00fcrde aber auch kein Erneuerbare-Energien-Gesetz, \n\nkeine Bankenrettungen und keine Bundeswehr-\n\nAuslandseins\u00e4tze geben. Springen Sie \u00fcber Ihren partei-\n\npolitischen Schatten und unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nSo was wie Sie macht Landespolitik!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse \u00fcber die Drucksache 6/734 abstimmen. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden und \n\nder Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nEntschlossen und effektiv gegen Rassismus und Diskriminierung vorgehen \u2013 \n\nDie Ereignisse von Hoyerswerda 1991 d\u00fcrfen sich nicht wiederholen \n\nDrucksache 6/430, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nEinreicherin B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, sofern \n\nsie das Wort w\u00fcnscht. Ich rufe die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. Frau Abg. Zais, Sie haben das \n\nWort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Die nicht mehr ganz so \n\nJungen unter uns werden sich daran erinnern, was sich im \n\nZeitraum zwischen dem 17. und dem 23. September 1991 \n\nin Hoyerswerda und etwas sp\u00e4ter, im Jahr 1992, in \n\nRostock-Lichtenhagen zugetragen hat. \n\nHoyerswerda bildete 1991 den Auftakt zu einer Reihe von \n\ngewaltt\u00e4tigen fremdenfeindlichen Ausschreitungen, die \n\nim Osten seit 1991 in der Praxis vollzogen, was im \n\nWesten des Landes seit den anwachsenden Asylbewerber-\n\nzahlen Anfang der 1980er-Jahre als einseitiger Diskurs \n\nvon rechts \u2013 und dann aus der Mitte \u2013 verbal begonnen \n\nhatte. \u201eDas Boot ist voll!\u201c, titelten nicht nur die Erzeug-\n\nnisse der Springer-Presse, sondern viele Politiker. \n\n\u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c, \u201eDeutschland den Deutschen!\u201c \u2013 \n\nNeonazis standen Seite an Seite mit Jugendlichen und \n\nBeifall klatschenden Anwohnern, die sich darin einig \n\nwaren, dass im Osten dieses Landes kein Platz f\u00fcr Viet-\n\nnamesen, Rum\u00e4nen oder Mosambikaner war. Es war ein \n\nMoment des Fremdsch\u00e4mens f\u00fcr mich. Es waren Bilder, \n\ndie unter die Haut gingen. Der Fakt, dass f\u00fcr unm\u00f6glich \n\nGehaltenes tats\u00e4chlich passiert; war f\u00fcr viele \u2013 auch f\u00fcr \n\nmich \u2013 das politische Schl\u00fcsselerlebnis nach der friedli-\n\nchen Revolution. \n\nNie h\u00e4tte ich f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, mit welcher Gewalt \n\nsich ein im Osten latent vorhandener Fremdenhass seine \n\nBahn brechen kann. Und nie h\u00e4tte ich f\u00fcr m\u00f6glich gehal-\n\nten, dass sich die Politik diesem gewaltt\u00e4tigen Votum der \n\nStra\u00dfe beugt. Aber sie hat es getan, sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen. Sie hat es getan, indem sie darauf \n\nreagiert hat, was der Mob auf der Stra\u00dfe forderte und was \n\nein Jahrzehnt lang auch in intellektuellen und politischen \n\nKreisen diskutiert wurde: Sie hat den Asylartikel im \n\nGrundgesetz ge\u00e4ndert. \n\nNicht nur f\u00fcr mich, sondern f\u00fcr viele Menschen, die sich \n\nf\u00fcr Asylbewerber, f\u00fcr Migranten, f\u00fcr das Recht auf Asyl \n\nals Menschenrecht einsetzen, war dieses Nachgeben der \n\nDemokratie gegen\u00fcber der Diktatur der Stra\u00dfe eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 314 \n\nschlimme, aber auch eine pr\u00e4gende Erfahrung. Einher \n\nging die \u00c4nderung des Asylartikels im Grundgesetz mit \n\neiner subtilen Aufwertung von Nationalismus, von chau-\n\nvinistischen Haltungen und vor allem mit einer Politik der \n\nAbwehr und Ausgrenzung gegen\u00fcber dem Fremden. \n\nHier in Sachsen folgten mehr als zwei Jahrzehnte politi-\n\nscher Ignoranz gegen\u00fcber den Ursachen der fremden-\n\nfeindlich und rassistisch motivierten Ausschreitungen von \n\nAnfang der 1990er-Jahre. Es war auch eine Zeit, die \n\ndavon gepr\u00e4gt war, dass das politische Handeln der \n\nVerantwortlichen beim Thema Asyl und Migration cha-\n\nrakterisiert war von Restriktion. Asyl, Migration und \n\nEinwanderung wurden nicht als Chance begriffen. Hier in \n\nSachsen hatten wir es 20 Jahre lang mit einer Politik der \n\nAbwehr zu tun. \n\nIch selbst habe viele Jahre lang im Mobilen Beratungs-\n\nteam gegen Rassismus und Antisemitismus gearbeitet und \n\nhabe Mitte der 2000er-Jahre eine Befragung bei denjeni-\n\ngen durchgef\u00fchrt, die in den Landkreisen Sachsens f\u00fcr die \n\nUnterbringung Asylsuchender zust\u00e4ndig waren. Der Satz, \n\nder mir am h\u00e4ufigsten begegnete, lautete: Es ist unser \n\ngesetzlicher Auftrag, es den Asylsuchenden hier so \n\nungem\u00fctlich wie m\u00f6glich zu machen, damit sie dieses \n\nLand m\u00f6glichst bald verlassen und erz\u00e4hlen, dass es hier \n\ngar nicht so rosig ist, wie man sich das vorstellt. \n\nDemzufolge hatten wir Unterk\u00fcnfte, die h\u00e4ufig irgendwo \n\nam Rande der Stadt lagen oder in W\u00e4ldern. Ich denke zum \n\nBeispiel an den Erzgebirgskreis, an Schneckenstein \u2013 \n\nweitab vom Schuss. Anfang der 1990er-Jahre gab es \n\nunw\u00fcrdige Zust\u00e4nde. Ein B\u00fcrgermeister, mit dem ich \n\nmich \u00fcber Toiletten und Sanit\u00e4ranlagen unterhalten habe, \n\nsagte mir: Gehen Sie doch mal in die Heimatl\u00e4nder; dort \n\nsieht das noch viel schlimmer aus. \u2013 Das war politischer \n\nDuktus. \n\nDar\u00fcber hinaus verweigerte die CDU den notwendigen \n\ngesellschaftlichen Diskurs zu Rassismus und Diskriminie-\n\nrung. Man engte das Handeln \u2013 wir haben es heute schon \n\ngeh\u00f6rt \u2013 auf die Bespielung junger Rechtsextremisten im \n\nRahmen des Konzepts zur akzeptierenden Jugendarbeit \n\nein. Biedenkopfs Worte von der Immunit\u00e4t der Sachsen \n\ntrug man wie ein Schild vor sich her, ein Schild, hinter \n\ndem sich all diejenigen gut verstecken konnten, bei denen \n\nauf den Satz \u201eich habe nichts gegen Ausl\u00e4nder\u201c, \u201eich habe \n\nnichts gegen Juden\u201c immer ein \u201eaber\u201c folgte. Heute setzt \n\nsich dieser Satz fort, indem gesagt wird: \u201eIch habe nichts \n\ngegen Muslime, aber \u2026\u201c \n\nStatt sich der Tatsache zu stellen, dass in Sachsen rassisti-\n\nsche, antisemitische und islamophobe Vorurteile weit \n\nverbreitet sind und dass ein nicht unbetr\u00e4chtlicher Teil der \n\nSachsen bereit ist, rechtsextreme oder rechtspopulistische \n\nParteien und Vereinigungen gerade wegen ihres Weltbil-\n\ndes und ihrer Ideologie zu w\u00e4hlen, stigmatisierte die CDU \n\njahrzehntelang Vereine und Initiativen, die wieder und \n\nwieder diese Befunde pr\u00e4sentierten. Auch heute k\u00f6nnte \n\nman angesichts der Debatten der letzten Wochen fast den \n\nEindruck gewinnen, dass Pegida ein willkommener \n\nAnlass zu sein scheint, die eigenen islamophoben Haltun-\n\ngen innerhalb bestimmter Teile der CDU zu pr\u00e4sentieren. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nJahrelang ignoriert wurden auch Langzeitstudien zur \n\ngruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit, unter anderem \n\nerstellt von der Friedrich-Ebert-Stiftung. Diese Studien \n\nwurden als nicht relevant abgetan oder einfach nur igno-\n\nriert. In diesem s\u00e4chsischen Dumpfkreis konnte sich die \n\nNPD etablieren und auch der NSU. \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen von der SPD, ich \n\nhabe viel Kontakt mit Initiativen, insbesondere solchen, \n\ndie sich f\u00fcr Asylsuchende einsetzen, unter anderem auch \n\nKirchengemeinden und junge Leute. Die setzen nat\u00fcrlich \n\ngro\u00dfe Hoffnungen auf Sie. Sie haben im Koalitionsvertrag \n\nvereinbart, dass Sie die Extremismusklausel abschaffen \n\nwollen. Wir hoffen, dass das bald passiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWenn wir uns die s\u00e4chsische Landschaft heute anschauen, \n\ndann braucht es eben keine Stigmatisierung. Es ist kein \n\nerkl\u00e4rungsbed\u00fcrftiges Handeln, wenn sich jemand f\u00fcr \n\ndiejenigen einsetzt, die in der Minderheit sind. Da setzen \n\nsich Leute schon per se, von vornherein, dem Verdacht \n\nantidemokratischen Handelns aus. \n\nWir GR\u00dcNE hoffen sehr, dass sich in der Koalition die \n\nVernunft durchsetzen wird. Wir brauchen in Sachsen \n\nendlich eine kritische und ehrliche Auseinandersetzung \n\nmit dem Thema Rassismus, und zwar nicht nur als Ph\u00e4-\n\nnomen der extremen Rechten, sondern als salonf\u00e4hige \n\nEinstellung in der Mitte der s\u00e4chsischen Gesellschaft. \n\nMit dem Berichtsteil unseres Antrages wollten wir auf den \n\noffensichtlichen Umstand einer Zunahme der rassisti-\n\nschen und fremdenfeindlichen Stimmung im Zuge der \n\nPegida-Demonstrationen aufmerksam machen. Die \n\nStellungnahme der Staatsregierung zeigt jedoch, dass bei \n\nden politischen Eliten der Regierung nach wie vor ein \n\nmangelndes Problembewusstsein zu diagnostizieren ist, \n\ndenn die Regierung sagt, es gebe keine Problemlagen, es \n\ngebe keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass eine Stimmung \n\nentstehe, die gewaltt\u00e4tiges Handeln f\u00f6rdert. Die Realit\u00e4t \n\nsieht anders aus. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Bei der Antifa!) \n\nSeit Wochen melden sich Fl\u00fcchtlingsorganisationen, \n\nOpferberatungsstellen und Migrantenverb\u00e4nde zu Wort, \n\ndie \u00fcber genau diese Stimmung und das be\u00e4ngstigende \n\nKlima berichten, das mit den Pegida-Demonstrationen \n\nentstanden ist. Vermehrt kommt es in unterschiedlichen \n\nFormen zu Angriffen auf Asylsuchende und auf Einrich-\n\ntungen. Dem Ruf \u201eL\u00fcgenpresse\u201c folgte in Leipzig die \n\nJagd auf Journalisten. \n\n\u201eReport Mainz\u201c hat gestern in einem au\u00dferordentlich \n\ninteressanten Beitrag genau diese Frage, die Teil unseres \n\nAntrages ist, aufgegriffen. Man hat recherchiert: In den \n\ndrei Monaten vor dem Auftreten von Pegida gab es genau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 315 \n\n33 Angriffe; in den drei Monaten danach waren es 76 \n\nAngriffe. Was meinen Sie, meine Damen und Herren, wie \n\nsich Migrantinnen und Migranten f\u00fchlen, wenn bei der \n\nPegida-Demo gesagt wird: \u201eAlle ab auf einen Lkw und \n\ndorthin, wo sie hergekommen sind!\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Gut. Ich kann ja nachher noch \n\nsprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nAntwort der Staatsregierung stehen heute in diesem \n\nHohen Hause zur Diskussion. Der Titel allein assoziiert \n\nschon etwas, von dem man zumindest annehmen muss, \n\ndass versehentlich versucht worden ist, \u00d6l ins Feuer zu \n\ngie\u00dfen. \n\nHoyerswerda, Rostock-Lichtenhagen 1991/1992 dienen \n\njetzt als Besorgnis f\u00fcr eine aktuelle Entwicklung, und die \n\nPresseberichterstattungen von Anfang der Neunzigerjahre, \n\ndie Springer-Presse \u2013 ein Zitat von Frau Zais \u2013 mit der \n\nFeststellung \u201eDas Boot ist voll!\u201c werden jetzt als Argu-\n\nment f\u00fcr die aktuelle Entwicklung bezeichnet. \n\nIch werde Ihnen deutlich sagen: Ja, Hoyerswerda war \n\nerschreckend. Ich stand in Hoyerswerda, und ich wohnte \n\ndamals in Hoyerswerda. Ich werde diese Bilder nicht \n\nvergessen, als die Bev\u00f6lkerung bis hin zu 70-j\u00e4hrigen \n\nMenschen in einer Euphorie mit Kr\u00fcckst\u00f6cken versuch-\n\nten, auf Asylsuchende loszugehen. Das ist etwas, was \n\npr\u00e4gt. Es ist etwas, das deutlich ins Bewusstsein bringen \n\nsollte, was verantwortungsvoller Umgang mit Minderhei-\n\nten und Asylsuchenden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber, Frau Zais \u2013 und das Aber wird Ihnen jetzt \u00f6fters \n\nbegegnen \u2013, ich glaube, dass es nicht dazu dient, wirklich \n\nauf die aktuelle Entwicklung abzustellen. Ich glaube, \n\ngerade das, was wir Anfang der Neunzigerjahre in Ho-\n\nyerswerda, in Rostock-Lichtenhagen und auch in anderen \n\nTeilen der neuen Bundesl\u00e4nder erlebt haben, hat etwas \n\nmit einem gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungsprozess und \n\nvielleicht auch mit den Rahmenbedingungen zu tun, aus \n\ndenen Menschen gekommen sind. Sie kamen aus einer \n\nGesellschaft, die wenig Ausl\u00e4nderfreundlichkeit nach \n\ninnen gezeigt hat, obwohl sie sie nach au\u00dfen propagierte, \n\nund die Anfang der Neunzigerjahre ma\u00dfgeblich in einem \n\ngesellschaftlichen Ver\u00e4nderungsprozess ihren Ausfluss \n\nfand \u2013 durchaus auch mit den Erkenntnissen, die wir in \n\nder Zukunft und in der Folge daraus gewonnen haben. \n\nJa, das war ernst zu nehmen und, ja, es sollte mahnen. \n\nAber aus unserer Sicht stellt es sachlich nicht die Rah-\n\nmenbedingen der Jahre 2014/2015 dar; denn die Rahmen-\n\nbedingungen haben sich ge\u00e4ndert. Wir teilen auch nicht \n\ndie Feststellung, dass sich Anfang der Neunzigerjahre die \n\nDemokratie der Politik der Diktatur der Stra\u00dfe ergeben \n\nhat, sondern wir glauben, dass nicht nur in den neuen, \n\nsondern auch in den alten Bundesl\u00e4ndern ein Diskurs \n\nstattfand, und zwar zu der Frage, wie man sich langfristig \n\ndem Thema von Zuwanderung, von Asylrecht n\u00e4hern \n\nsollte. \n\nIch erinnere daran, dass wir Anfang/Mitte der Neunziger-\n\njahre Asylbewerberzahlen von 400 000 hatten. Das \n\nunterscheidet sich v\u00f6llig von den heutigen Herausforde-\n\nrungen. \n\nDamit komme ich zu der Kette, die Sie aufgemacht \n\nhaben, Frau Zais: Asyl, Migration, Einwanderung \u2013 ich \n\nk\u00f6nnte erg\u00e4nzen: Fl\u00fcchtlinge. Ich denke, dass man An-\n\nfang der Neunzigerjahre eine Entscheidung \u00fcber Rah-\n\nmenbedingungen getroffen hat, unter welchen Regeln \n\nman im Bewusstsein erheblich steigender Fl\u00fcchtlings- \n\nund Asylzahlen mit dem Thema umgeht. Es ist durchaus \n\nso \u2013 und da lernen wir alle dazu \u2013, dass der Dialog der \n\nletzten Monate, vielleicht auch der letzten Jahre in Sach-\n\nsen, vor allen Dingen aber auch in der gesamten Bundes-\n\nrepublik \u2013 \u2013 Deshalb wehre ich mich immer ein bisschen \n\ndagegen, so zu tun, als ob der Osten ganz besonders und \n\nSachsen noch einmal besonders speziell ist. Mit Nuancen \n\nund regionalen Unterschieden ist es ein gesamtdeutsches, \n\nein gesamtgesellschaftliches Thema. Es ist auch ein \n\ngesamteurop\u00e4isches Thema, dass man sich der Frage \n\nstellt, wie man mit den Themen umgeht. \n\nEs ist ein Unterschied, ob wir \u00fcber Asyl, \u00fcber Fl\u00fcchtlinge, \n\n\u00fcber Zuwanderung reden, \u00fcber die Frage, zu welchem \n\nZeitpunkt wir in welcher Form Integration betreiben. Das \n\nmuss auch gesellschaftlich transparent vereinbart sein. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis bedarf es eines gesellschaftlichen \n\nKonsenses unserer Gesellschaft. Es bedarf der Bereit-\n\nschaft der Mehrheit der Menschen, einen solchen Prozess \n\nverantwortungsvoll mitzugehen. Daf\u00fcr muss man werben. \n\nIch glaube, dass wir in unserer Gesellschaft in den letzten \n\nJahren einen sehr verantwortungsvollen Dialog und einen \n\nsehr erfolgreichen Diskurs dar\u00fcber gef\u00fchrt haben, wie \n\nman mit gesellschaftlichen Minderheiten umgeht \u2013 weil \n\ndas Thema hier auch angesprochen wurde. Wenn wir uns \n\nanschauen \u2013 ich sage das ganz bewusst, das ist ein Be-\n\nrufsstand, aus dem ich komme \u2013, wie wir Anfang der \n\nNeunzigerjahre mit Homosexuellen in der Polizei umge-\n\ngangen sind, welche Akzeptanz oder vor allen Dingen \n\nNichtakzeptanz dieses Thema gefunden, welche Rolle es \n\ngesellschaftlich gespielt hat, welchen Diskurs wir in den \n\nletzten 15, 20 Jahren dazu gefunden haben und welche \n\nAkzeptanz es heute gibt, dann k\u00f6nnen wir noch lange \n\nnicht so tun, als ob alles in Ordnung und das gesellschaft-\n\nliche Gleichstellung ist. Aber es ist ein erheblicher Schritt \n\nnach vorn, und es ist ein erheblicher Schritt in Richtung \n\nAkzeptanz und gesellschaftlich verantwortungsvollen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 316 \n\nUmgang miteinander. Ich glaube, dass es deshalb richtig \n\nist, diesen Dialog zu f\u00fchren und diese Akzeptanz zu \n\nerwerben, um f\u00fcr gesellschaftliche Mehrheiten zu werben \n\nund diesen Prozess zu begleiten. \n\nDamit sind wir wieder beim Thema Asyl und bei Ihrem \n\nAntrag. Wenn wir Menschen in unserem Land eine \n\nZuflucht geben, was wir auch wollen \u2013 \u2013 Es ist immer ein \n\nklares Bekenntnis auch der CDU gewesen, dass die, die \n\nHilfe und Unterst\u00fctzung brauchen und einen Anspruch \n\ndarauf haben, hier Hilfe zu finden, diese bekommen, und \n\nzwar nicht nur nach Artikel 16 a des Grundgesetzes, \n\nsondern auch nach entsprechenden Vereinbarungen der \n\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention, der Vereinbarungen der \n\nVereinten Nationen und im Rahmen des uns gesetzlich \n\ngegebenen Zust\u00e4ndigkeitsbereichs, Asylverfahrensgesetz. \n\nIch glaube, dass die neue Staatsregierung, die neue \n\nRegierungskoalition das Thema der Akzeptanz und der \n\nIntegration derer, die einen Anspruch haben, hier ma\u00dfgeb-\n\nlich gestalten, durchaus gepr\u00e4gt durch das Engagement \n\ndes Koalitionspartners. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass die Rahmenbedingungen einge-\n\nhalten \n\n(Beifall bei der SPD und der AfD) \n\nund dass beide Seiten einer Medaille ber\u00fccksichtigt \n\nwerden und wir offen dar\u00fcber reden, was mit denen \n\ngeschieht, die diesen Anspruch nicht haben. In dieser \n\nklaren Trennung zwischen einem Werben f\u00fcr Unterst\u00fct-\n\nzung von Menschen, die Hilfe brauchen, denen wir sie \n\nauch gew\u00e4hren, wo es um Integration, um Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr Zuwanderung und Entwicklung dieser Gesell-\n\nschaft geht, wo es aber gleichzeitig Regeln daf\u00fcr gibt, wie \n\nmit denen umzugehen ist, die diesen Anspruch nicht \n\nhaben, haben wir einen Boden f\u00fcr Akzeptanz. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir werben. Es hilft nicht, zu stigmatisieren \n\nund zu pauschalisieren.  \n\nAuch Ihr Antrag \u2013 und damit komme ich auf das Thema \n\nIhres Antrags zu sprechen \u2013 ist wenig geeignet, jetzt mit \n\ndem Thema voranzukommen. Sie fordern einen Berichts-\n\nantrag, der in Punkt 1 und 2 aus Sicht der Staatsregierung \n\nnun wahrlich nur zu der Feststellung f\u00fchren kann, dass sie \n\nauf die vielen monatlichen Anfragen verweist, die sich \n\ndieses Themas schon angenommen haben und die durch-\n\naus erkennen lassen, dass es diese \u00dcbergriffe gibt, von \n\ndenen jeder wei\u00df, dass es sie gibt, dass man sich mit \n\nihnen auseinandersetzen muss. Aber sie treffen eben nicht \n\nnur Asylsuchende, sondern sie treffen auch andere gesell-\n\nschaftliche Gruppen. Gewalt ist leider ein gesellschaftlich \n\nreales Ph\u00e4nomen, das nicht dadurch gepr\u00e4gt ist, dass Sie \n\nAsylsuchender sein m\u00fcssen oder dass Sie einer anderen \n\ngesellschaftlichen Minderheit angeh\u00f6ren. \n\nKriminalit\u00e4t geh\u00f6rt leider auch zu unserer Gesellschaft \n\ndazu und die Herausforderung, sich dieser zu stellen. Es \n\ngeh\u00f6rt die Verantwortung dazu, Minderheitenschutz als \n\ndas zu verstehen, was er ist, n\u00e4mlich Schutz von Minder-\n\nheiten, und nicht den Eindruck zu vermitteln, dass es um \n\ndie Diktatur der Minderheiten \u00fcber die Mehrheit geht. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, gilt \n\nimmer noch das Werben um die Mehrheiten. \n\nLetzten Endes ist auch Pegida aus unserer Sicht nicht das \n\ngeeignete Thema, um den Eindruck zu vermitteln, dass es \n\num Ausl\u00e4nderfeindlichkeit in dieser Struktur allein geht \n\nund dass wir uns nur intensiv genug von Pegida distanzie-\n\nren m\u00fcssen, um mehr Akzeptanz in der Asyldebatte zu \n\nbekommen. Vielmehr ist Pegida der Eindruck dessen, \n\ndass die gesellschaftliche Akzeptanz dieses Themas nicht \n\nso ausgepr\u00e4gt ist, wie Sie es gern h\u00e4tten. Deshalb bedarf \n\nes der Diskussion. \n\nGestatten Sie mir einen letzten Punkt, Frau Zais, zum \n\nThema Islamisierung. Es ist v\u00f6llig kontraproduktiv \n\nfestzustellen, der Islam geh\u00f6rt zu Deutschland oder der \n\nIslam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland. Es bedarf hier einer \n\ndistanzierten und differenzierten Betrachtung. Muslime \n\ngeh\u00f6ren genauso zu Deutschland, wie die Religionsfrei-\n\nheit zu Deutschland geh\u00f6rt. Das ist die Grundlage, \u00fcber \n\ndie wir zu sprechen haben und auf deren Basis wir zuei-\n\nnander finden. Es bedarf in dieser Diskussion auch einer \n\nAbgrenzung zwischen der Feststellung, was in unserer \n\nGesellschaft aus einem Wertekanon heraus gepr\u00e4gt ist und \n\nwas nicht dazugeh\u00f6rt. Es hilft auf der einen Seite nicht, \n\ndie Diskussion dar\u00fcber zu f\u00fchren, dass christliche Kirchen \n\nin den Schulen nichts zu suchen haben, w\u00e4hrend es auf \n\nder anderen Seite die Akzeptanz eines Kopftuches gibt. \n\nDas m\u00fcssen Sie erkl\u00e4ren. Diese Differenzierung m\u00fcssen \n\nSie hinbekommen. Man kann jede Diskussion f\u00fcr sich \n\nverstehen, aber man sollte sie dann auch im Kontext \n\nbetreiben. \n\nKurzum: Wir sehen Ihren Antrag an der Stelle nicht f\u00fcr \n\nzielf\u00fchrend, um sich des Themas tats\u00e4chlich anzunehmen. \n\nWir stehen im Diskurs. Wir werden dieses Thema weiter \n\nbegleiten. Ansonsten verweisen wir auf die Antwort der \n\nStaatsregierung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr DIE LINKE \n\nFrau Abg. K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Dieser Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u201eEntschlossen und \n\neffektiv gegen Rassismus und Diskriminierung vorgehen \n\n\u2013 Die Ereignisse von Hoyerswerda 1991 d\u00fcrfen sich nicht \n\nwiederholen\u201c ist ein guter Antrag. Er ist richtig, wichtig \n\nund notwendig. Gleich zu Beginn kann ich sagen, dass \n\nwir, DIE LINKE, ihm zustimmen werden. Herr Hart-\n\nmann, es geht bei diesem Antrag eben nicht um das \n\nThema Akzeptanz der Asyldebatte, sondern es geht um \n\ndie Situation der Menschen, die hier bei uns leben, Men-\n\nschen mit Migrationshintergrund, Fl\u00fcchtlinge, die sich \n\nderzeit hier nicht wohlf\u00fchlen. Insofern k\u00f6nnen wir nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 317 \n\nhoffen, dass sich Ereignisse wie in Hoyerswerda und \n\nRostock-Lichtenhagen nicht wiederholen. \n\nDie vorliegende Stellungnahme des Innenministeriums ist \n\nallerdings sehr bemerkenswert. Die Beantwortung \u2013 Herr \n\nHartmann hat es bereits angesprochen \u2013 bez\u00fcglich der \n\nersten beiden Berichtspunkte grenzt in meinen Augen an \n\nArbeitsverweigerung. Aber wir wissen ja mittlerweile, \n\nwomit der Innenminister derzeit besch\u00e4ftigt ist. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, wonach \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gefragt haben: Es ging um \n\nDemonstrationen, Mahnwachen, Schweigem\u00e4rsche, die \n\nbislang im Jahr 2014 mit rassistischen, antisemitischen, \n\nsonstigen diskriminierenden neonazistischen Bez\u00fcgen \n\nund/oder gegen geplante und existierende Gemeinschafts-\n\nunterk\u00fcnfte von Asylbewerbern wann, wo, von welchen \n\nInitiatoren usw. stattgefunden haben. Ja, die Staatsregie-\n\nrung verweist auf Kleine Anfragen von mir und meiner \n\nKollegin Juliane Nagel. Allerdings frage ich monatlich die \n\nStaatsregierung nach Aktivit\u00e4ten der extremen Rechten \n\nab. Proteste im Sinne der Fragestellung von B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gehen weit dar\u00fcber hinaus; denn \n\ndie Beantwortung meiner Kleinen Anfragen wird ja von \n\nvornherein reduziert auf nur rechtsextremistische Ge-\n\nschichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDie Kleine Anfrage meiner Kollegin Juliane Nagel bezog \n\nsich wiederum nur auf Proteste und \u00dcbergriffe auf Fl\u00fccht-\n\nlingsunterk\u00fcnfte. Der Verweis auf die Antworten zu \n\ndiesen Kleinen Anfragen deckt also in keiner Weise die \n\nFragestellung im Berichtsantrag ab. \n\nBez\u00fcglich der n\u00e4chsten beiden Fragestellungen wird es \n\naus meiner Sicht allerdings richtig schlimm. Es wird \n\ngefragt, wie hoch die Staatsregierung den Anteil von \n\ns\u00e4chsischen Neonazistrukturen bei Pegida und \u00c4hnlichen \n\neinsch\u00e4tzt und wie hoch sie die Gefahr einsch\u00e4tzt, dass \n\naus diesen Demonstrationen und \u00c4hnlichem eine Stim-\n\nmung entsteht, die in diskriminierende, unter Umst\u00e4nden \n\nauch gewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffen gegen Menschen mit \n\nMigrationshintergrund, Muslime, Menschen mit sorbi-\n\nscher Volkszugeh\u00f6rigkeit m\u00fcndet und welche konkreten \n\nSicherheitskonzepte entwickelt werden, um diese zu \n\nverhindern. Die Antwort der Staatsregierung auf diese \n\nbeiden Punkte muss man sich wirklich auf der Zunge \n\nzergehen lassen: \u201eDer S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen \n\nHinweise dazu vor, dass Einzelpersonen und kleinere \n\nPersonengruppen aus dem rechtsextremistischen Spekt-\n\nrum sich an den bisherigen Versammlungen der Pegida \n\nbeteiligt haben. F\u00fcr eine Beteiligung von geschlossenen \n\n\u201aStrukturen\u2018\u201c \u2013 es kommt noch eine Erkl\u00e4rung, was eine \n\ngeschlossene Struktur ist \u2013 \u201edieses Spektrums bestehen \n\nkeine Anhaltspunkte.\u201c \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDas ist doch klar und deutlich!) \n\n\u201eEbenfalls bestehen bisher keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, \n\ndass von den Versammlungen \u00dcbergriffe ausgehen \n\nk\u00f6nnten.\u201c \n\nEinige Bemerkungen dazu: \n\nZum ersten Teil. Bei Antinazidemonstrationen wird \n\nimmer wieder betont, dass sich \u201eExtremisten\u201c unter \n\n\u201eNichtextremisten\u201c gemischt haben und deswegen die \n\nganze Sache beobachtet werden soll. Warum ist es in dem \n\nFall nicht ein \u00e4hnlicher Duktus? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der SPD) \n\nHerr Minister, lesen Sie einfach \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche \n\nQuellen von von Ihnen als rechtsextremistisch eingestuf-\n\nten Strukturen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Lesen Sie sie doch!) \n\nLesen Sie die \u201eDeutsche Stimme\u201c. Lesen Sie, wie die \n\nNPD dort f\u00fcr Pegida wirbt, wie sie sich selbst dort mit \n\nFotos darstellt usw. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Warum fragen Sie die \n\nStaatsregierung, wenn Sie es selbst lesen k\u00f6nnen? \n\n\u2013 Zuruf von der CDU: Wir lesen so etwas nicht!) \n\nZum zweiten Teil. \u201eEs bestehen keine Anhaltspunkte \n\ndaf\u00fcr, dass von den Versammlungen \u00dcbergriffe ausgehen \n\nk\u00f6nnten.\u201c Ich habe die Fragestellung gerade noch einmal \n\nvorgelesen. Das ist keine Antwort auf die Fragestellung. \n\nEs ging um die Stimmungen, die unter Umst\u00e4nden auch in \n\n\u00dcbergriffe m\u00fcnden k\u00f6nnten. Konkrete Sicherheitskonzep-\n\nte wurden eingefordert. \n\nSie haben keine Anhaltspunkte f\u00fcr \u00dcbergriffe aus der \n\nVersammlung. Ich hoffe, Herr Minister, Sie korrigieren \n\nnachher in Ihren Ausf\u00fchrungen diese Aussage. Am \n\n8. Januar ist Ihre Stellungnahme im S\u00e4chsischen Landtag \n\nangekommen. Am 8. Januar tagte der Innenausschuss. \n\nDurch den Polizeipr\u00e4sidenten von Dresden ist uns sehr \n\neindr\u00fccklich geschildert worden, wie am 5. Januar aus der \n\nPegida-Demonstration heraus von 500, 600, 700, \n\n800 Personen ein Ausbruch versucht worden ist, der nur \n\nm\u00fchsam durch Polizeikr\u00e4fte zur\u00fcckgehalten werden \n\nkonnte. Dabei sollten Gegendemonstranten \u00fcberw\u00e4ltigt \n\nwerden. Mittlerweile kennen auch Sie die Bilder von \n\nLeipzig: \u00dcbergriffe auf Journalistinnen und Journalisten, \n\nvermummte Demonstrationsteilnehmer \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das waren Ihre!) \n\nauf Legida-Seite, Hitlergr\u00fc\u00dfe, die gezeigt wurden. \n\nIch bitte darum, dass Sie in Ihren folgenden Ausf\u00fchrun-\n\ngen diese Aussage korrigieren. \n\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich fragen die GR\u00dc-\n\nNEN nach einer langfristigen Strategie in Bezug auf die \n\nBek\u00e4mpfung von Rassismus vor dem Hintergrund einer \n\nsteigenden Zahl von \u00dcbergriffen auf Asylsuchende. Die \n\nAntwort der Staatsregierung ist erstens ein Bekenntnis, \n\nzweitens der Verweis auf F\u00f6rdermittelprogramme und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 318 \n\ndrittens der Verweis auf eine Rede des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten aus dem Jahre 2012. \n\nIch habe mir diese Rede heute nochmals angeschaut. Das \n\nKonzept umfasste vier Punkte: Hinschauen, Mitmachen, \n\nVorbeugen, Sch\u00fctzen. Das Thema \u00dcbergriffe auf Asylsu-\n\nchende spielte damals \u00fcberhaupt keine Rolle. Ich m\u00f6chte \n\naus der Rede des Ministerpr\u00e4sidenten unter dem Punkt 1, \n\nHinschauen, etwas vorlesen: \u201eJeder von uns tr\u00e4gt Verant-\n\nwortung daf\u00fcr, was um uns herum passiert.\u201c Weiter hei\u00dft \n\nes: \u201eHetzt da einer gegen Minderheiten, schikaniert er \n\nandere, stellt er sich \u00fcber sie, will da jemand nicht akzep-\n\ntieren, dass die Menschen unterschiedlich sind und doch \n\nalle gleiche Rechte haben? Dann\u201c \u2013 so der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent \u2013 \u201emuss jeder Demokrat dazwischengehen und sich \n\nnotfalls Unterst\u00fctzer suchen.\u201c Diesen Worten des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten w\u00fcrde ich mich gern anschlie\u00dfen, wenn sie \n\nauch noch f\u00fcr das Jahr 2015 von Bedeutung w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir, DIE LINKE, werden \n\nauch dem Punkt II zustimmen. Darin wird die Staatsregie-\n\nrung aufgefordert, sich entschieden gegen jegliche rassis-\n\ntische, antisemitische, diskriminierende Hetze von Pegida \n\nund sonstigen Vereinigungen und Initiativen zu stellen, \n\ndie auch von der Neonaziszene genutzt werden, um \n\nRessentiments zu transportieren. \n\nAllerdings glauben wir, dass eine komplette Umsetzung \n\ndieser Forderungen nicht mehr m\u00f6glich ist. Schlie\u00dflich \n\nwurden zu viele Gelegenheiten daf\u00fcr verpasst bzw. \u2013 wie \n\nim Gespr\u00e4ch zwischen dem Versammlungsminister und \n\nden damaligen Pegida-Organisatoren \u2013 bereits ins Gegen-\n\nteil verkehrt. Aber wahrscheinlich werden wir demn\u00e4chst \n\nnoch erfahren, dass Herr Ulbig dort Aussteigergespr\u00e4che \n\ngef\u00fchrt hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist unglaublich! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Ihnen kann  \n\nman es sowieso nicht recht  \n\nmachen! Sie wissen alles besser!) \n\nMeine Damen und Herren, uns ist es deshalb sehr wichtig, \n\nallen zu danken, die genau das tun, was im Antrag von \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN von der Staatsregierung \n\nerwartet wird: sich n\u00e4mlich entschieden gegen jegliche \n\nrassistische, antisemitische und sonstige diskriminierende \n\nHetze von Pegida und anderen zu stellen. Und liebe Petra: \n\nDas ist f\u00fcr mich eine Hoffnung im Vergleich zu \n\n1991/1992.  \n\nJetzt sind sehr viele Menschen dagegen auf der Stra\u00dfe. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die massiven \n\n\u00dcbergriffe von Hoyerswerda von 1991 \u2013 Rostock-\n\nLichtenhagen, Solingen und M\u00f6lln will ich in der Reihe \n\nauch nennen \u2013 haben sich sicherlich in das Ged\u00e4chtnis der \n\nj\u00fcngeren deutschen Geschichte eingebrannt \u2013 und das zu \n\nRecht. Sie haben gezeigt, dass selbst die elementarsten \n\nGrundwerte, die wir f\u00fcr Konsens, f\u00fcr absoluten Konsens \n\nin dieser Gesellschaft halten, nicht selbstverst\u00e4ndlich sind \n\nund dass so etwas wie ein gewaltfreies Zusammenleben, \n\ndas gegenseitige Achten der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit, \n\nselbst diese grunds\u00e4tzlichen Werte Dinge sind, die jeden \n\nTag neu verteidigt, neu erstritten, neu erkl\u00e4rt, neu vermit-\n\ntelt werden m\u00fcssen. \n\nAls damals junger Mensch kann ich mich an diese Fern-\n\nsehbilder erinnern. Sie haben mich befremden lassen; \n\ndenn das waren Bilder, die ich aus Deutschland damals so \n\nnicht kannte. Vielleicht war das auch ein Grund, warum \n\nich zusammen mit Freunden und Bekannten zehn Jahre \n\nsp\u00e4ter, 2001, eine Aktionswoche in Hoyerswerda organi-\n\nsiert habe: um genau an diese Situation damals zu erin-\n\nnern. Das war vor dem Einzug der NPD und bevor man \n\nanders in Sachsen \u00fcber das Thema Rechtsextremismus \n\nreden konnte, und ich habe damals am eigenen Leibe \n\nmitbekommen, wie schwierig es ist, eine solch schwierige \n\nGeschichte in dieser Stadt aufzuarbeiten und das Schwei-\n\ngen zu durchbrechen. \n\nZehn Jahre sp\u00e4ter, 2011, war ich wieder in Hoyerswerda. \n\nUnd ja, es hat sich etwas bewegt. Es geht in kleinen \n\nSchritten voran. Man kann \u00fcber das Gewesene sprechen, \n\nman muss \u00fcber das Gewesene sprechen, und genau an \n\ndieser Stelle sieht man auch, dass wir nicht mehr im Jahre \n\n1991 leben. \n\nTrotzdem: Als jemand, der in den Neunzigerjahren in den \n\nl\u00e4ndlichen Regionen Sachsens gro\u00df geworden ist, ertappe \n\nauch ich mich in den letzten Wochen immer wieder dabei, \n\ndass mich dieses mulmige Gef\u00fchl der Neunzigerjahre \n\nbeschleicht. Ich selbst habe in meinem heutigen Wahl-\n\nkreis mehrere Brandanschl\u00e4ge auf Asylsuchendeneinrich-\n\ntungen gehabt. \n\n(Zuruf von der CDU: In welchen Orten war das?) \n\n\u2013 In Leisnig zum Beispiel und auch in D\u00f6beln. \u2013 Es ist \n\nheute so \u2013 das zeigen auch die vorgetragenen Zahlen, und \n\nes macht auch keinen Sinn, das wegzureden \u2013, dass die \n\ngesellschaftliche Debatte zum Thema Asyl und Fl\u00fcchtlin-\n\nge schwieriger geworden ist. Ich glaube, wir m\u00fcssen das \n\nsehr ernst nehmen, weil wir nicht dieselben Fehler wie \n\nfr\u00fcher machen d\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen ernst nehmen, dass die \n\nZahl der Angriffe auf Einrichtungen gestiegen ist. Wir \n\nm\u00fcssen ernst nehmen, dass die Zahl der Angriffe auf \n\nPersonen gestiegen ist, und auch die Kundgebungen \u2013 \n\nauch wenn sie ein demokratisches Mittel sind \u2013 geben \n\neine Auskunft \u00fcber das gesellschaftliche Klima. An dieser \n\nStelle m\u00fcssen wir Haltung zeigen. Wir d\u00fcrfen nicht \n\ndieselben Fehler machen. Deshalb ist f\u00fcr mich die wich-\n\ntigste Aussage in diesen Tagen: Das Grundrecht auf Asyl \n\nsteht nicht zur Debatte. \n\n(Beifall bei der SPD, der SPD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 319 \n\nEs geh\u00f6rt auch dazu, jene zu Wort kommen zu lassen, die \n\nin unserem Land leben, die wir hier willkommen hei\u00dfen \n\nund die, wie ich finde, zu Recht Angst haben vor der \n\nSituation und der Art und Weise, wie wir aktuell Debatten \n\nf\u00fchren. Deshalb \u2013 das ist auch ein Unterschied zu 1991 \u2013: \n\nIch bedanke mich bei allen Menschen, die heute in vielen \n\nhundert Initiativen in Sachsen dabei mittun, Willkom-\n\nmenskultur praktisch zu organisieren; das ist Willkom-\n\nmenskultur live. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMit Blick auf den Antrag m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \n\ndass ich glaube, dass sich die aktuelle Situation immer \n\nwieder schnell ver\u00e4ndert, teilweise von Woche zu Woche, \n\nteilweise von Tag zu Tag. Deshalb m\u00f6chte ich die Ant-\n\nworten der Staatsregierung auf diesen Antrag nicht \n\nkommentieren. \n\nIch m\u00f6chte aber darauf hinweisen, dass wir, wie ich finde, \n\neinen Schritt weiter sind, als einen Berichtsantrag zu \n\nstellen. Es ist absolut richtig, sich nicht nur im Rahmen \n\nvon Verfassungsschutzarbeit, sondern auch auf einer \n\nqualitativen Ebene mit den Erscheinungsformen, mit \n\ngruppenbezogener Menschenfeindlichkeit und Rassismus \n\nauseinanderzusetzen. Deshalb ist es richtig, dass wir im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart haben, ab 2016 einen Sach-\n\nsen-Monitor einzuf\u00fchren. Damit sind wir einen Schritt \n\nweiter, wie ich finde, als es dieser Antrag ist. \n\nEines habe ich in den vielen Jahren, in denen ich mich \n\nengagiere, auch gelernt: dass es unterschiedliche Formen \n\ngibt, wie man seine Ablehnung von Rassismus zum \n\nAusdruck bringt. Ich habe gelernt, dass Symbolpolitik \n\nallein nicht reicht. \n\nDa bin ich beim zweiten Teil des Antrags: Ja, nat\u00fcrlich \n\nkann man sich hinter solch eine Aussage stellen, aber das \n\nreicht mir nicht. Ich m\u00f6chte mehr als nur Bekenntnisse \n\nund Symbolpolitik. Auch hier, sage ich, ist es wichtig, \n\nwenn wir eine langfristige Strategie wollen \u2013 wir sind \n\ngerade dabei \u2013, dass wir das weltoffene Sachsen aufsto-\n\ncken, um die Initiativenlandschaft zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir schaffen die Extremismusklausel ab, um hier eine \n\nneue Kultur der Zusammenarbeit zu schaffen. Wir haben \n\nuns im Rahmen eines Beirats verpflichtet, in einem \n\nDialog gemeinsam mit der Zivilgesellschaft, mit der \n\nWissenschaft eine Gesamtstrategie zu entwickeln. \n\nWir sind auch im Bereich der Integrationspolitik einen \n\nSchritt weiter. Dieser Koalitionsvertrag ist \u2013 zumindest im \n\nBereich der Integrationspolitik \u2013 ein Politikwechsel, wenn \n\nman zum ersten Mal Zuwanderung als etwas Gewinn-\n\nbringendes f\u00fcr Sachsen beschreibt \u2013 das ist richtig und \n\ndringend notwendig \u2013, und wir unterlegen es praktisch: \n\nWir werden Sprachkurse auf dem Niveau A2 f\u00fcr alle \n\nMenschen, die zu uns kommen \u2013 auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge \u2013, \n\nerm\u00f6glichen und damit den Integrationsmotor in Gang \n\nsetzen. Wir werden die Teilhabe auf dem Arbeitsmarkt \n\nerm\u00f6glichen, indem wir die Anerkennungsfristen bei \n\nausl\u00e4ndischen Schul- und Berufsabschl\u00fcssen verk\u00fcrzen. \n\nWir sind gerade im Rahmen einer Bundesratsinitiative \n\ndabei, auch die Situation f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt zu verbessern, und \u2013 ganz wichtig \u2013: Wir \n\nwerden durch die F\u00f6rderung von Migrantenorganisatio-\n\nnen diesen Menschen helfen, ihre Stimme zu erheben, \n\ndenn das ist dringend notwendig. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, uns springt dieser \n\nAntrag zu kurz, und deshalb werden wir gegen ihn stim-\n\nmen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Mitglieder des Parlaments! Als Erstes m\u00f6chte ich \n\nmich bei meinen Vorrednern bedanken, weil ich im Leben \n\nnicht gedacht h\u00e4tte, dass man aus solch einem Antrag so \n\nviel herausholen und so viel dazu sagen kann. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nBei der Vorbereitung dieses Redebeitrages konnte ich \n\nmich des Eindrucks nicht erwehren, dass in diesem \n\nPlenum immer wieder Antr\u00e4ge landen, die nicht dazu \n\ngedacht sind, aus der Debatte heraus Erkenntnisse zu \n\ngewinnen, sondern dem Antragsteller als Selbstzweck \n\ndienen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas haben Sie ja vorhin bewiesen!) \n\n\u2013 Sehr sch\u00f6n, vielen Dank. \u2013 Dieser Antrag der GR\u00dcNE-\n\nFraktion wurde am 05.12. in den Innenausschuss \u00fcber-\n\nwiesen. Die Staatsregierung, das Staatsministerium des \n\nInnern, hat am 06.01. die Fragen ausf\u00fchrlich beantwortet, \n\ndie im \u00dcbrigen diesem Antrag als Anlage beigef\u00fcgt sind. \n\nMir stellt sich somit die Frage, was dieser Antrag hier im \n\nPlenum zu suchen hat. \n\nDie Zeit im Plenum ist immer knapp bemessen, und \n\ndieser Antrag ist auf diese Art und Weise nichts anderes \n\nals Besch\u00e4ftigungstherapie, weil alle Fragen bereits im \n\nVorfeld beantwortet wurden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAus diesem Grund wird die AfD-Fraktion diesem Antrag \n\nnicht zustimmen. \n\nWenn wir gerade von Besch\u00e4ftigungstherapie sprechen, \n\nmuss ich feststellen, dass die Flut Kleiner Anfragen zum \n\nTeil sinnlose Verschwendung von Steuergeldern und \n\nRessourcen ist. Offensichtlich geht es einigen Abgeordne-\n\nten eher um Masse als um Klasse. Herr Richter, Sie hatten \n\nvorhin angef\u00fchrt, dass es eher um Qualit\u00e4t statt um \n\nQuantit\u00e4t gehen sollte. Aber Ihre Fraktion ist der K\u00f6nig \n\nder Anfragensteller. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 320 \n\nWir m\u00f6gen Neulinge hier im S\u00e4chsische Landtag sein und \n\nhaben gewiss noch viel zu lernen, aber wir haben dennoch \n\nbereits gute Erfahrung damit gemacht, anstelle inflation\u00e4r \n\ngestellte Anfragen zu t\u00e4tigen, einfach mal den Telefonh\u00f6-\n\nrer in die Hand zu nehmen und die Fachabteilung des \n\njeweiligen Ministeriums zu kontaktieren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nAha! Sehr interessant!) \n\nDamit k\u00f6nnen wir alle Zeit, Geld und Nerven sparen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr \n\nMinister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\ntats\u00e4chlich so, dass auf der Grundlage dieses Antrages \n\nziemlich breit diskutiert worden ist. Ich will jetzt versu-\n\nchen, aus der Perspektive der Staatsregierung das eine \n\noder andere noch einmal herauszugreifen, um nicht zu \n\nallen Dingen, aber zu einigen Positionen Stellung zu \n\nbeziehen. \n\nAls Erstes, Frau Zais, zum grunds\u00e4tzlichen Antrag und zu \n\ndem, was Sie vorgetragen haben: Ich denke, in der Dis-\n\nkussion, die wir hier im Parlament gerade f\u00fchren, und in \n\nder Diskussion, die wir derzeit in unserer Gesellschaft \n\nhaben, sollten wir bez\u00fcglich der Begriffe klar unterschei-\n\nden. Wenn wir \u00fcber Zuwanderung sprechen und deutlich \n\nmachen, dass wir auch Fachkr\u00e4fte bei uns brauchen, dann \n\nist das richtig. Ich will an die Initiative der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung der letzten Legislaturperiode erinnern, mit \n\nder wir unter dem Stichwort \u201eKlugen K\u00f6pfen die T\u00fcren \n\n\u00f6ffnen\u201c mit einer Bundesratsinitiative daf\u00fcr gesorgt \n\nhaben, dass das Recht zur Arbeitsmarktmigration deutlich \n\nver\u00e4ndert worden ist. Mittlerweile wird auch von der \n\nOSZE bescheinigt, dass wir eines der liberalsten Zuwan-\n\nderungsrechte haben, die es gibt. \n\nIch will daran erinnern, dass wir aufgrund der s\u00e4chsischen \n\nInitiative einen Titel zur Suche nach Arbeit haben. \n\nDadurch wird es erm\u00f6glicht, dass man, wenn man f\u00fcr den \n\neigenen Lebensunterhalt sorgen kann, f\u00fcr ein halbes Jahr \n\nhier in Deutschland einen Titel bekommt und sich hier \n\nnach Arbeit umschauen kann. Das ist gerade im Zusam-\n\nmenhang damit wichtig, dass es durchaus M\u00f6glichkeiten \n\ngibt, nach Deutschland zu kommen. \n\nDas Zweite ist das Thema, wenn es um den Schutz von \n\nAsylsuchenden, von Fl\u00fcchtlingen geht. Dar\u00fcber haben wir \n\nin den letzten Wochen und Monaten schon intensiv \n\ndiskutiert. Christian Hartmann hat herausgestellt, dass wir \n\nbei diesem Thema die unterschiedlichen Seiten der \n\ngleichen Medaille immer im Blick behalten m\u00fcssen. Das \n\neine ist \u2013 das wird mittlerweile von fast niemandem mehr \n\nin Zweifel gestellt \u2013, dass diejenigen, die wirklich Schutz \n\nbrauchen, diesen Schutz bei uns tats\u00e4chlich bekommen. \n\nSie haben \u00fcber die Verwaltung gesprochen. Im Bereich \n\ndes Verwaltungsvollzuges haben wir tats\u00e4chlich Defizite \n\nan unterschiedlichen Stellen, und wir m\u00fcssen daf\u00fcr \n\nsorgen, dass diese Verwaltungsdefizite abgebaut werden. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nEin Stichwort ist unter anderem die Bearbeitungsfrist von \n\ndrei Monaten, weil das nach allem, was ich beobachte, ein \n\nHauptgrund daf\u00fcr ist, dass Akzeptanz an einer anderen \n\nStelle, auf einer anderen Seite teilweise verloren geht. \n\nDeshalb sind die Vollzugsdefizite ganz klar abzubauen \n\nund das, was derzeit geregelt ist, umzusetzen. Das bedeu-\n\ntet auf der einen Seite, schnell zu entscheiden f\u00fcr diejeni-\n\ngen, die einen Anspruch haben mit all den Folgen der \n\nIntegration. Dabei ist die Gesellschaft mit den Dingen, die \n\nauch Herr Homann beschrieben hat, gefordert. Ich denke, \n\ndort sind wir auf einem recht guten Weg. \n\nDie zweite Seite der Medaille geh\u00f6rt aber auch dazu \u2013 \n\nund das will ich noch einmal ansprechen \u2013: Das bedeutet, \n\ndass derjenige, der \u00fcber diesen Weg kommt und keinen \n\nAnspruch hat, nach Abschluss der Verfahren ausreise-\n\npflichtig ist. Auch das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit in der \n\nDebatte dazu. Ich denke, es muss f\u00fcr uns alle Anspruch \n\nsein, dass diese Ausreisepflicht freiwillig ausge\u00fcbt wer-\n\nden kann. Ansonsten gibt es auch Verpflichtungen, diese \n\nAusreisepflicht staatlicherseits durchzusetzen. \n\nAls zweiten Punkt m\u00f6chte ich Hoyerswerda als Aus-\n\ngangsbegr\u00fcndung ansprechen. Ich bin ganz froh dar\u00fcber, \n\ndass es im Laufe der Debatte deutlich geworden ist, dass \n\nsich beispielsweise in Hoyerswerda, aber auch in anderen \n\nSt\u00e4dten in Sachsen etwas ge\u00e4ndert hat. Aber ich will es an \n\nHoyerswerda verdeutlichen, weil es gerade den Initiativen \n\nund dem Engagement der Menschen in dieser Stadt nicht \n\ngerecht wird, wenn man die Ausgangssituation aus dem \n\nJahre 1991, die Christian Hartmann aus eigenem Erleben \n\nbeschrieben hat, zugrunde legt. \n\nHoyerswerda hat jetzt zum Beispiel diese B\u00fcrgerinitiative \n\n\u201eHoyerswerda hilft mit Herz\u201c \u2013 \u00fcberparteilich, \u00fcberkon-\n\nfessionell. B\u00fcrger und Unternehmer setzen sich f\u00fcr die \n\nSache ein. Sie haben sich engagiert, als die Asylbewerber-\n\nunterkunft in Hoyerswerda eingerichtet worden ist. Sie \n\nhaben gemeinsam mit der Stadtverwaltung daf\u00fcr gesorgt, \n\ndass ein Tag der offenen T\u00fcr stattfand, dass sozusagen \n\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung vorhanden ist. Ich denke, \n\nsolche Entwicklungen m\u00fcssen wahrgenommen und \n\nsollten positiv diskutiert werden, damit der Mut bei den \n\nMenschen weiter gest\u00e4rkt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLetzter Punkt. Frau K\u00f6ditz, auf Ihre Anmerkung bez\u00fcg-\n\nlich der Beantwortung von Kleinen Anfragen, sage ich: Es \n\nist mir wichtig, dazu Position zu beziehen, nicht konkret \n\nim Einzelnen. Wir sind nicht nur bem\u00fcht, sondern haben \n\nnachgewiesen, dass wir in der Lage sind, die unterschied-\n\nlichen Kleinen Anfragen mit einer wirklich gro\u00dfen The-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 321 \n\nmenvielfalt immer in der entsprechenden Zeit zu beant-\n\nworten. \n\nAber das Schicksal Kleiner Anfragen ist es nat\u00fcrlich auch, \n\ndass es eine Zeit der Antragstellung gibt und einen Zeit-\n\npunkt der Beantwortung. Danach kann es auch Ver\u00e4nde-\n\nrungen geben. Es kann durchaus sein, dass sich zum \n\nZeitpunkt des Eintreffens hier im Parlament im Postein-\n\ngang durch den Bearbeitungslauf an dem einen oder \n\nanderen Sachverhalt eine Ver\u00e4nderung ergibt. Zu den \n\nPositionen im Innenausschuss \u2013 das haben Sie selbst \n\ndargestellt \u2013, wo der Polizeipr\u00e4sident seine Wahrnehmun-\n\ngen bez\u00fcglich des vorhandenen Gewaltpotenzials vorge-\n\ntragen hat, gibt es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt keinen Grund, die \n\nDinge, die wahrgenommen worden sind, anders darzustel-\n\nlen. \n\nVor diesem Hintergrund ist es mir wichtig, noch einmal \n\ndeutlich zu machen, dass wir mit dem Instrument der \n\nKleinen Anfragen offensiv und konsequent umgehen und \n\ndass wir die gestellten Fragen nat\u00fcrlich immer beantwor-\n\nten \u2013 aber auch so, wie die Fragen gestellt worden sind, \n\nund dann zu diesem Zeitpunkt. \n\nAbschlie\u00dfend will ich sagen: Wir als Staatsregierung \n\nhaben Ihnen zu diesem Antrag die entsprechenden Infor-\n\nmationen geliefert, auch umf\u00e4nglich. Aus meiner Sicht ist \n\ndar\u00fcber hinaus eine entsprechende Entscheidung nicht \n\nnotwendig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt zum \n\nSchlusswort auf. Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Innenmi-\n\nnister! Ich nenne Sie mal so \u2013 nicht Versammlungsminis-\n\nter; daran m\u00fcsste ich mich erst noch gew\u00f6hnen. Nieman-\n\nden in M\u00f6lln und Solingen regt es auf, dass diese beiden \n\nSt\u00e4dte als Synonym f\u00fcr etwas Unfassbares stehen: f\u00fcr \n\nBrandanschl\u00e4ge auf Asylsuchende. Es ist tats\u00e4chlich eine \n\ns\u00e4chsische Spezialit\u00e4t, dass man das Wort Hoyerswerda \n\neben nicht mit den Geschehnissen in Verbindung bringen \n\ndarf, weil man sonst diese Stadt stigmatisiere. \n\nDas tun wir nat\u00fcrlich nicht, und unser Antrag hat auch \n\nnicht das Ziel, die Stadt Hoyerswerda zu stigmatisieren. \n\nAuch, liebe Kerstin K\u00f6ditz, wenn ich Deine Auffassung \n\nteile, dass die Situation heute in Sachsen zum Gl\u00fcck eine \n\nandere ist, dass viele Zehntausende Menschen gegen \n\ndiesen Hass auf die Stra\u00dfe gehen und sich f\u00fcr das Recht \n\nauf Asyl einsetzen, muss man doch sagen, dass, was die \n\nStimmung anbelangt, ein Funken gen\u00fcgt, um das Fass \n\nzum \u00dcberlaufen zu bringen. Darauf zielt unser Antrag. \n\nDie ganze Debatte \u2013 auch noch einmal an Sie, \n\nHerr Hartmann \u2013 hat eigentlich zum eigentlichen Thema \n\ndes Antrages wenig gesagt, wie die Staatsregierung die \n\nSicherheit der in Sachsen lebenden asylsuchenden Fl\u00fccht-\n\nlinge, Migrantinnen und Migranten gew\u00e4hrleisten will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDarauf gibt es keine Antwort, und auch die Debatte hat \n\nkeine Antwort gebracht. \n\nLieber Henning Homann, es n\u00fctzt den iranischen Asylsu-\n\nchenden, die in einem Asylbewerberheim sitzen, vor \n\ndessen Fenster sich betrunkene Deutsche mit Bierflasche \n\nund einem Messer aufbauen \u2013 das konnten Sie gestern \n\nAbend im Report aus Mainz sehen \u2013, nichts, wenn die \n\nSPD ab dem Jahr 2016 einen Sachsenmonitor impliziert, \n\nwas die Langzeitbefragungen und Beobachtungen anbe-\n\nlangt. Es n\u00fctzt nichts. Wir m\u00fcssen jetzt handeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDer Sinn unseres Antrages ist, die Staatsregierung zu \n\nfragen \u2013 und die SPD geh\u00f6rt jetzt nun einmal dazu \u2013: Was \n\ntut ihr? Welche langfristige Strategie habt ihr, Menschen, \n\ndie hier bei uns Schutz suchen vor Verfolgung, vor Unter-\n\ndr\u00fcckung, vor Krieg, zu sch\u00fctzen? Und da kommt nichts. \n\nDeshalb muss man doch zu Recht fragen d\u00fcrfen \u2013 auch in \n\nRichtung SPD \u2013: Was habt ihr vor? \n\nIch nenne nur ganz wenige Punkte. Dazu geh\u00f6rt Ermuti-\n\ngung zum Engagement f\u00fcr Minderheiten, Ermutigung, \n\nsich gegen Ausgrenzung zu engagieren. Dazu geh\u00f6rt aber \n\nauch, die Lebensbedingungen der Asylsuchenden zu \n\nverbessern \u2013 und nicht eine demokratische Debatte \u00fcber \n\ndie Unterscheidung von unterschiedlichen Staaten, von \n\nLeuten, die zu uns kommen. Es geht darum, dass das \n\nAsylrecht ohne Relativierung als Menschenrecht hier in \n\nSachsen artikuliert werden muss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich erwarte von der Staatsregie-\n\nrung, dass sie das tut und es tats\u00e4chlich auch ohne Relati-\n\nvierung macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse \u00fcber den Antrag abstimmen. Wer der \n\nDrucksache 6/430 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 6. Sitzung 28. Januar 2015 \n\n 322 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/408, Drucksache 6/623, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/659, Beschlussempfehlung des Haushalts-und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung in der Druck-\n\nsache 6/659 ab. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\neiner ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist der Be-\n\nschlussempfehlung dennoch zugestimmt. Auch dieser \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/449 \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \n\nob ein Abgeordneter sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Damit ist auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt abgearbeitet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache\u2013 \n\nDrucksache 6/739 \n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter, ob er eine m\u00fcnd-\n\nliche Erg\u00e4nzung vornehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen wir \n\nsogleich zur Abstimmung. Es liegt mir auch keine abwei-\n\nchende Meinung von den Fraktionen vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den \n\nBeschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nfest. Damit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n\n6. Sitzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \n\nf\u00fcr die 7. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 29. Januar, \n\n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung liegt Ihnen vor. Die \n\n6. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten \n\nNachhauseweg. \n\n(Schluss der Sitzung: 18:57 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}