{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-03-24T09:42:27Z",
        "Last-Modified": "2016-03-24T10:50:00Z",
        "Last-Save-Date": "2016-03-24T10:50:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "759",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-03-24T09:42:27Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-03-24T10:50:00Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-03-24T09:42:27Z",
        "dcterms:modified": "2016-03-24T10:50:00Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-03-24T09:42:27Z",
        "meta:save-date": "2016-03-24T10:50:00Z",
        "modified": "2016-03-24T10:50:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1943",
            "3187",
            "2454",
            "1248",
            "4642",
            "4278",
            "4105",
            "4299",
            "3754",
            "5515",
            "5326",
            "5415",
            "5064",
            "5139",
            "5102",
            "4872",
            "4891",
            "5039",
            "5598",
            "5746",
            "4978",
            "5133",
            "5244",
            "4848",
            "4618",
            "4918",
            "4866",
            "5455",
            "5104",
            "4841",
            "5032",
            "5056",
            "5393",
            "5387",
            "4951",
            "5335",
            "4313",
            "5138",
            "5206",
            "4425",
            "5381",
            "5081",
            "5329",
            "5847",
            "5745",
            "4538",
            "5783",
            "5349",
            "5392",
            "5360",
            "5012",
            "5555",
            "5511",
            "5099",
            "4985",
            "5949",
            "5678",
            "5910",
            "5199",
            "5530",
            "5592",
            "5941",
            "5901",
            "5571",
            "4600",
            "5806",
            "5775",
            "5528",
            "5596",
            "4867",
            "4943",
            "5503",
            "5721",
            "5635",
            "5182",
            "5381",
            "5802",
            "5376",
            "4216",
            "5674",
            "5285",
            "5469",
            "5927",
            "5095",
            "5779",
            "2979",
            "2292",
            "4776",
            "4803",
            "5692",
            "4998",
            "4403",
            "4456",
            "4931",
            "101",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-03-24T09:42:27Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-03-24T10:50:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_30_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c2cd016b-c69c-48cd-a4fc-c2a9de2178ec",
        "xmpTPg:NPages": "96"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n   Plenarprotokoll 6/30 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n30. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 16. M\u00e4rz 2016, Plenarsaal Schluss: 19:02 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2357 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2357 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2357 \n\n Christian Piwarz, CDU 2357 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2358 \n\n1 Wahl von Mitgliedern des  \n\nVerfassungsgerichtshofes des  \n\nFreistaates Sachsen gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen  \n\nVerfassungsgerichtshofgesetzes  \n\n Drucksache 6/4512, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung 2358 \n\n Thomas Colditz, CDU 2359 \n\n Geheime Wahl 2359 \n\n Wahlergebnis 2359 \n\n Birgit Munz 2359 \n\n Dr. Matthias Gr\u00fcnberg 2359 \n\n2 Wahl des S\u00e4chsischen Landes-\n\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehe-\n\nmaligen Deutschen Demokratischen \n\nRepublik gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 des \n\nLandesbeauftragtengesetzes  \n\n Drucksache 6/4511, Wahlvorschlag \n\nder Staatsregierung 2359 \n\n Thomas Colditz, CDU 2360 \n\n Geheime Wahl 2360 \n\n Wahlergebnis 2360 \n\n Lutz Rathenow  2360 \n\n3 Wahl eines Verbands oder einer \n\nOrganisation f\u00fcr die XV. Amts-\n\nperiode des ZDF-Fernsehrates \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 1 Satz 2  \n\nBuchstabe q Doppelbuchstabe mm \n\ndes ZDF-Staatsvertrages und \u00a7 2   \n\n des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung  \n\ndes ZDF-Staatsvertrages im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/4475, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 2360 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2361 \n\n4 Aktuelle Stunde 2361 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Sachsen handelt \u2013 starker Staat, \n\nF\u00f6rderung von Demokratie  \n\nund Integration  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2361 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2361 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration 2362 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2363 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 2363 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2364 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2365 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2366 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2367 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2368 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2368 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2368 \n\n Christian Hartmann, CDU 2369 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2371 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 2372 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2372 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2373 \n\n Christian Hartmann, CDU 2373 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2375 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2375 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2376 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2376 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2377 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2377 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2378 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2378 \n\n Christian Hartmann, CDU 2378 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Bahn-Land Sachsen auf  \n\ndem Abstellgleis  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2379 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2379 \n\n Andreas Nowak, CDU 2380 \n\n Thomas Baum, SPD 2381 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2382 \n\n Thomas Baum, SPD 2382 \n\n Silke Grimm, AfD 2382 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2383 \n\n Andreas Nowak, CDU 2384 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2384 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 2384 \n\n Frank Heidan, CDU 2385 \n\n Henning Homann, SPD 2386 \n\n Silke Grimm, AfD 2387 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2387 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2387 \n\n Frank Heidan, CDU 2389 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2389 \n\n Frank Heidan, CDU 2389 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2389 \n\n Frank Heidan, CDU 2389 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2390 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Vertrag zur \u00c4nderung \n\ndes Vertrages des Freistaates  \n\nSachsen mit dem Landesverband  \n\nder J\u00fcdischen Gemeinden  \n\n               Drucksache 6/3570, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4436,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 2392 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2392 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 2393 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2394 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2395 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2395 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 2396 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 2398 \n\n6 Spracherwerb und Wertevermittlung \n\nals Schl\u00fcssel f\u00fcr schulische  \n\nBildung und Integration  \n\n Drucksache 6/4464, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 2398 \n\n Steve Ittershagen, CDU 2398 \n\n Sabine Friedel, SPD 2400 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2401 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2401 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2401 \n\n Sabine Friedel, SPD 2402 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2402 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2403 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2404 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2404 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2404 \n\n Brunhild Kurth,  \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus 2405 \n\n Steve Ittershagen, CDU 2406 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 2406 \n\n7 Evaluation der T\u00e4tigkeit \n\nder Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten  \n Drucksache 6/4433, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 2407 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2407 \n\n Aline Fiedler, CDU 2409 \n\n Hanka Kliese, SPD 2410 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2411 \n\n Hanka Kliese, SPD 2411 \n\n Karin Wilke, AfD 2412 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2412 \n\n Hanka Kliese, SPD 2413 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2413 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2414 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2416 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2417 \n\n8 Erh\u00f6hung der Stellenkapazit\u00e4t  \n\ndes Freiwilligen Sozialen Jahres \n\nP\u00e4dagogik an s\u00e4chsischen Schulen  \n\n Drucksache 6/4474,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2417 \n\n Andrea Kersten, AfD 2417 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2418 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2419 \n\n Henning Homann, SPD 2420 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2421 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2421 \n\n Andrea Kersten, AfD 2422 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2422 \n\n Andrea Kersten, AfD 2422 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2422 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n9 Programm zur sozialen Wohnungs-\n\nbauf\u00f6rderung f\u00fcr Sachsen auflegen  \n\n Drucksache 6/4397,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2423 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2423 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 2424 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2425 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2426 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2427 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2429 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2430 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2431 \n\n10 Erkl\u00e4rung von Subsidiarit\u00e4ts-\n\nbedenken nach Artikel 12 b des EU-\n\nVertrages zum Vorschlag f\u00fcr eine \n\nRichtlinie des Europ\u00e4ischen Parla-\n\nments und des Rates zur Terroris-\n\nmusbek\u00e4mpfung und zur Ersetzung \n\ndes Rahmenbeschlusses 2002/475/JI \n\nzur Terrorismusbek\u00e4mpfung \n\n(COM[2015] 0625 final) \u2013 Keine \n\nAbstriche bei rechtsstaatlichen \n\nStandards im Strafrecht zulassen!  \n\n Drucksache 6/3967, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/4012, Beschluss  \n\ndes Europaausschusses zu  \n\nRechtsetzungsvorhaben der  \n\nEurop\u00e4ischen Union im Rahmen  \n\ndes Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 4 GO  \n\n sowie Widerspruch der Abg.  \n\nRico Gebhardt und Enrico Stange 2431 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2431 \n\n Marko Schiemann, CDU 2433 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2434 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2435 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2437 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2438 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/4282, 6/4283, Unter-\n\nrichtungen durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/4461,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2438 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2438 \n\n12 Stellenentwicklungsbericht  \n\nder Staatsregierung zum  \n\nHaushaltsplan 2015/2016  \n\n Stand: Beschlossener Haushaltsplan  \n\n Drucksache 6/2795, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4459,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2438 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2438 \n\n13 S\u00e4chsisches F\u00f6rderprofil  \n\n2015/2016 zum S\u00e4chsischen  \n\nStaatshaushaltsplan  \n\n Drucksache 6/4111, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4460,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2439 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung 2438 \n\n14 Waldzustandsbericht 2015  \n\n Drucksache 6/3663, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/4346, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2439 \n\n \nAbstimmung und Zustimmung \n\n2439 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/4510 2439 \n\n Zustimmung 2439 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/4514 2440 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2440 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2440 \n\n Volkmar Winkler, SPD 2441 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2441 \n\n Andreas Heinz, CDU 2443 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2443 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2443 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 2443 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2444 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 2444 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 2444 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2444 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2444 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n17 Antrag auf Aufhebung der  \n\nImmunit\u00e4t eines Mitglieds des \n\nS\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 73 \n\nAbs. 1 GO i. V. m. der Anlage 6 zur \n\nGesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der \n\nJustiz vom 9. November 2015,  \n\nAz. 4110E/20/12-III1)  \n\n Drucksache 6/4471, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \n\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 2445 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2445 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2445 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2445 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2446 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2446 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2357 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 30. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Kosel, \n\nFrau Klotzb\u00fccher, Herr Neubert, Frau Schaper, Frau \n\nBuddeberg und Frau Junge. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minuten, \n\n(Unruhe \u2013 Der Pr\u00e4sident  \n\nunterbricht seine Ausf\u00fchrungen.) \n\nSPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 25 Minuten, \n\nStaatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu Wort) \n\n\u2013 Doch. Kollege Scheel, was ist Ihr Begehr? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIm Tagesordnungspunkt 17 liegt dem Hohen Haus eine \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten vor. Nach Drucksa-\n\nche 6/4471 soll \u00fcber die Aufhebung der Immunit\u00e4t eines \n\nMitglieds des S\u00e4chsischen Landtags entschieden werden. \n\nIch w\u00fcrde f\u00fcr meine Fraktion nach \u00a7 114 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung eine Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nbeantragen wollen, dass die betroffene Abgeordnete das \n\nRecht erh\u00e4lt, sich vor der Abstimmung hier im Hohen \n\nHaus gegen\u00fcber dem Hohen Haus zu \u00e4u\u00dfern, damit auch \n\nKlarheit dar\u00fcber herrscht, was die Beweggr\u00fcnde sind und \n\nwas vielleicht auch gegen die Aufhebung der Immunit\u00e4t \n\nspricht. \n\nIch denke, es w\u00e4re ein guter Stil, wenn auch die Mehrheit \n\nin diesem Haus diesem Ansinnen Rechnung tragen w\u00fcrde. \n\nIn der Vergangenheit war das \u00f6fter der Fall. \n\nMeine Fraktion hat mit Befremden zur Kenntnis genom-\n\nmen, dass angeblich \u2013 wie sagt man so sch\u00f6n \u2013 ein \n\nMissbrauch des Rederechts der Grund daf\u00fcr sein soll, \n\ndass diese M\u00f6glichkeit nicht mehr einger\u00e4umt wird. Aus \n\nunserer Sicht muss die Gesch\u00e4ftsordnung dringend \n\nangepasst werden. Es kann nicht sein, dass die betroffe-\n\nnen Abgeordneten nicht die M\u00f6glichkeit haben, sich \n\ngegen\u00fcber dem Hohen Haus zu erkl\u00e4ren. Insofern bitte \n\nich, diesem Antrag unserer Fraktion stattzugeben, und \n\nhoffe auf Ihre Zustimmung. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nScheel, Sie beantragen eine Abweichung von der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114. Sie haben das auch begr\u00fcndet. \n\nDazu w\u00e4re eine Zweidrittelmehrheit des Hohen Hauses \n\nnotwendig. \n\nIch sehe an Mikrofon 5 ein Widerwort vom Kollegen \n\nPiwarz, vermute ich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWissen wir doch gar nicht!) \n\n\u2013 Ein Widerwort, vermute ich. Dass es Kollege Piwarz ist, \n\ndas sehe ich. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nUnterst\u00fctzung erwarten wir! Unterst\u00fctzung! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU, erhebt sich von  \n\nseinem Platz \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nHerr Piwarz, zeigen Sie Gr\u00f6\u00dfe!) \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, dann steht hier \n\ndas Widerwort, und in der Tat: Wir werden diesen Antrag \n\nablehnen. Ich will das kurz begr\u00fcnden. Die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung gibt aus guten Gr\u00fcnden vor, dass wir Immunit\u00e4tsan-\n\ngelegenheiten inhaltlich im zust\u00e4ndigen Ausschuss \n\nberaten. Das haben wir getan, umfangreich, auch in \n\nAnwesenheit der betroffenen Abgeordneten. \n\nEs ist durchaus sinnvoll, genau diese Debatte nicht hier \n\nim Plenum zu f\u00fchren, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist  \n\ndoch keine Debatte! Wir wollen keine Debatte!) \n\nsondern in dem zust\u00e4ndigen Ausschuss. \n\nWir sind in der Tat, Herr Kollege Scheel, in der Vergan-\n\ngenheit, zumindest in den vorhergehenden Legislaturperi-\n\noden, davon abgewichen und haben teilweise betroffenen \n\nAbgeordneten die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAus gutem Grund!) \n\nAber es ist eben auch festzustellen, dass dies in der Tat \n\ndazu missbraucht wurde, nicht zur eigentlichen Frage der \n\nImmunit\u00e4t zu sprechen, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas k\u00f6nnen Sie nicht aushalten!) \n\nsondern dass man es genutzt hat, um politische Diskussi-\n\nonen vom Zaun zu brechen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das machen wir  \n\nim Parlament, politische Diskussionen f\u00fchren!) \n\nDazu sage ich Ihnen ganz deutlich: Wenn es um ein \n\nStrafverfahren geht, um die Aufhebung der Immunit\u00e4t, \n\ndann ist kein Platz f\u00fcr politische Diskussionen. Dann \n\nsollte man der Rechtspflege seinen Lauf lassen. Das \n\nwerden wir tun. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Kollege Scheel, wenn Sie darauf abstel-\n\nlen, dass man dringend die Gesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndern \n\nsollte: Sie waren mit dabei, als wir \u00fcber die Gesch\u00e4ftsord-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2358 \n\nnung f\u00fcr diesen Landtag beraten haben. Von Ihrer Seite ist \n\nkein entsprechender Vorschlag gekommen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nMit so viel Kleingeistigkeit der  \n\nCDU haben wir nicht gerechnet!) \n\nInsofern sollten Sie beim n\u00e4chsten Mal Ihre Hausaufga-\n\nben machen. Wir werden diesen Antrag aus guten Gr\u00fcn-\n\nden ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Mit so  \n\nviel Kleingeistigkeit haben wir nicht gerechnet! \n\nEine erb\u00e4rmliche Erkl\u00e4rung! Erb\u00e4rmlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Gegenrede \n\nvom Kollegen Piwarz. \u2013 Ich sehe keinen weiteren Rede-\n\nbedarf zu diesem gestellten Antrag. Ich stelle ihn zur \n\nAbstimmung. Wer dem Antrag der Fraktion DIE LINKE, \n\ngestellt von Herrn Kollegen Scheel, auf Abweichung von \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114 folgt, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die SPD mit \n\ndabei! \u2013 Christian Piwarz, CDU: Wahrung des \n\nRechtsstaats! \u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nJetzt komm\u2018 mir noch so!) \n\nEnthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist die Abweichung von \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 114 mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nJetzt sehe ich eine Wortmeldung von Herrn Kollegen \n\nDr. Bartl. Wollen Sie Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Den Doktor muss ich mir erst \n\nnoch verdienen. Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nabgeben. Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren Kollegen! Es war in diesem Hohen Haus \n\nimmer, seit dem Jahr 1990, gute \u00dcbung, dass dann, wenn \n\nein Abgeordneter in ganz pers\u00f6nlicher Angelegenheit \n\nangegriffen wurde oder eben die Frage der Aufhebung der \n\nImmunit\u00e4t steht, er wenigstens die M\u00f6glichkeit hat, vor \n\ndiesem Hohen Haus etwas dazu zu sagen, bevor die \n\nAbgeordneten abstimmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Spricht jetzt der \n\nRechtsbeistand oder der Abgeordnete?) \n\nDass das nicht mehr gehen soll und dass das auch ohne \n\ndie Verletzung parlamentarischer Gepflogenheiten nicht \n\nmehr gehen soll, das verschlie\u00dft sich mir. Ich bin deshalb \n\nder Auffassung, dass diese Entscheidung auch nach au\u00dfen \n\nschwer zu vermitteln ist. So kann man mit dem Immuni-\n\nt\u00e4tsgehalt nicht umgehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich habe Ihnen gerade \n\ndas Wort erteilt, Herr Bartl, und dabei einen Fehler \n\ngemacht. Jetzt kann ich ihn aber nicht mehr korrigieren. \n\nErkl\u00e4rungen zum Abstimmungsverhalten sind nur nach \n\nSachentscheidungen zul\u00e4ssig, nicht aber bei solchen \n\nGesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4gen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDer Rechtsanwalt hat gesprochen!) \n\nMan muss seine Fehler aber auch einr\u00e4umen k\u00f6nnen. Es \n\nwird nicht noch einmal passieren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es klang gut! \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nRichtig war es trotzdem!) \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, die \n\nTagesordnung f\u00fcr die 30. Sitzung ist damit best\u00e4tigt und \n\nwir k\u00f6nnen eintreten in \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes \n\nDrucksache 6/4512, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nDas Verfassungsgerichtshofgesetz sieht vor, dass die \n\nAmtszeit der Mitglieder und der stellvertretenden Mit-\n\nglieder des Verfassungsgerichtshofes neun Jahre betr\u00e4gt. \n\nDiese neunj\u00e4hrige Amtszeit hat f\u00fcr die Pr\u00e4sidentin des \n\nVerfassungsgerichtshofes, Frau Vizepr\u00e4sidentin des \n\nOberlandesgerichtes Dresden Birgit Munz, am \n\n13. M\u00e4rz 2016 geendet. Weiterhin wird die Amtszeit f\u00fcr \n\ndas berufsrichterliche Mitglied des Verfassungsgerichts-\n\nhofes, Herrn Vizepr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Oberver-\n\nwaltungsgerichtes Dr. Matthias Gr\u00fcnberg, am 31. Mai \n\n2016 enden. \n\nWir haben nun \u00fcber den in der Drucksache 6/4512 vorlie-\n\ngenden Vorschlag der Staatsregierung zur Wiederwahl \n\nvon Frau Munz mit Wirkung vom 14. M\u00e4rz 2016 als \n\nPr\u00e4sidentin und von Herrn Dr. Gr\u00fcnberg mit Wirkung \n\nvom 1. Juni 2016 als berufsrichterliches Mitglied des \n\nVerfassungsgerichtshofes zu befinden. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgerichtshofgesetzes in Verbindung mit \n\n\u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Landtag \n\ndie Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes ohne Aus-\n\nsprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von zwei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2359 \n\nDritteln seiner Mitglieder. Das sind 84 oder mehr Stim-\n\nmen. \n\nZur Durchf\u00fchrung der Wahl berufe ich folgende Abge-\n\nordnete als Wahlkommission: Herrn Colditz als Leiter, \n\nFrau Lauterbach, Frau Raether-Lordieck, Herrn Wendt \n\nund Herrn G\u00fcnther. Ich bitte Herrn Kollegen Colditz, in \n\nbew\u00e4hrter Art und Weise den Wahlaufruf vorzunehmen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Abgeordneten werden \n\nwieder in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und \n\nerhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend der \n\nvorgegebenen Drucksache die Kandidaten als Mitglieder \n\ndes Verfassungsgerichtshofes aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen \n\nsich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\n\nchenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\n\nscheiden. Wer mindestens zwei Drittel der erforderlichen \n\nStimmen \u2013 das sind 84 Stimmen \u2013 erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. Ich \n\nbeginne mit dem Namensaufruf. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ist noch jemand von Ihnen im Saal, der nicht \n\ngew\u00e4hlt hat, der nicht aufgerufen wurde oder nicht gerade \n\nw\u00e4hlt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich darf noch eine kleine \n\nKorrektur zu unserer Wahlkommission anmerken: Nicht \n\nFrau Lauterbach hat f\u00fcr ihre Fraktion DIE LINKE mitge-\n\nwirkt, sondern Herr Kollege Sodann. Das nehmen wir \n\nnat\u00fcrlich auch ins Protokoll auf. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung \n\nund bitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzustellen. \n\nDazu unterbreche ich die Sitzung f\u00fcr einige Minuten, bitte \n\nSie aber, im Saal zu bleiben, damit wir anschlie\u00dfend rasch \n\nfortfahren k\u00f6nnen; denn unsere bew\u00e4hrte Wahlkommissi-\n\non wird sehr z\u00fcgig ausz\u00e4hlen. \n\n(Unterbrechung von 10:23 bis 10:32 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Inzwischen liegt \n\ndas Ergebnis der geheimen Wahl der Mitglieder des \n\nVerfassungsgerichtshofes vor. Abgegeben wurden 119 \n\nStimmscheine. Auf Frau Birgit Munz entfielen 114 Ja-\n\nstimmen, \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nvier Neinstimmen und eine Stimmenthaltung. Damit ist \n\nFrau Munz als Pr\u00e4sidentin des Verfassungsgerichtshofes \n\nwiedergew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nAuf Herrn Dr. Matthias Gr\u00fcnberg entfielen 112 Jastim-\n\nmen, 3 Neinstimmen und 4 Stimmenthaltungen. Damit ist \n\nHerr Dr. Gr\u00fcnberg als berufsrichterliches Mitglied des \n\nVerfassungsgerichtshofes wiedergew\u00e4hlt. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch darf Frau Munz und Herrn Dr. Gr\u00fcnberg nun zu mir in \n\nden Plenarsaal bitten. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich  \n\nvon ihren Pl\u00e4tzen.) \n\nFrau Munz, nehmen Sie die Wahl an? \n\nBirgit Munz: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die Wahl an. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Gr\u00fcnberg, \n\nnehmen Sie die Wahl an? \n\nDr. Matthias Gr\u00fcnberg: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme die \n\nWahl an. \n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013 Der Pr\u00e4sident, die \n\nStaatsregierung und die Vorsitzenden aller \n\nFraktionen gratulieren und \u00fcberbringen \n\nGl\u00fcckw\u00fcnsche.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Da beide \n\nRichter in gleicher Funktion wiedergew\u00e4hlt wurden, \n\nbrauchen sie nach \u00a7 4 Abs. 3 des Verfassungsgerichtshof-\n\ngesetzes nicht erneut vereidigt zu werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen \n\nRepublik gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 des Landesbeauftragtengesetzes \n\nDrucksache 6/4511, Wahlvorschlag der Staatsregierung \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 des Landesbeauftragtengesetzes w\u00e4hlt \n\nder S\u00e4chsische Landtag mit den Stimmen von mehr als \n\nder H\u00e4lfte seiner Mitglieder auf Vorschlag der Staatsregie-\n\nrung den Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR f\u00fcr die \n\nDauer von f\u00fcnf Jahren. \n\nMit dem anstehenden Ablauf dieser Amtszeit f\u00fcr den \n\ngegenw\u00e4rtigen Landesbeauftragten, Herrn Lutz \n\nRathenow, liegt Ihnen als Drucksache 6/4511 der Vor-\n\nschlag der Staatsregierung f\u00fcr eine Wiederwahl von Herrn \n\nRathenow vor. \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktionen haben sich auf \n\ndie Durchf\u00fchrung einer geheimen Wahl verst\u00e4ndigt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2360 \n\nsodass ich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Wahl noch einmal die \n\nWahlkommission mit den folgenden Mitgliedern des \n\nLandtags berufe: \n\nHerrn Colditz als Leiter, Herrn Sodann, Frau Raether-\n\nLordieck, Herrn Wendt und Herrn G\u00fcnther. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort erneut an den Leiter der Wahl-\n\nkommission. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \n\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein. Sie k\u00f6nnen \n\nauf diesem Stimmschein in dem entsprechenden Feld \u00fcber \n\nJa, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der Kandidat \n\nist gew\u00e4hlt, wenn er die Stimmen der Mehrheit der \n\nMitglieder des Landtages, das sind 64, erh\u00e4lt. Wir begin-\n\nnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ist jetzt jemand im Saal noch nicht aufge-\n\nrufen worden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich \n\ndie Wahlhandlung und bitte die Wahlkommission, das \n\nErgebnis festzustellen. Dazu unterbrechen wir die Sitzung \n\nf\u00fcr einige Minuten. Ich bitte Sie aber wiederum, im Saal \n\nzu bleiben, damit wir anschlie\u00dfend rasch fortfahren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Inzwischen \n\nliegt das Ergebnis der geheimen Abstimmung zur Wahl \n\ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik vor. Notwendig war hier eine \n\nMehrheit der Mitglieder des Landtags, also 64 Stimmen. \n\nAbgegeben wurden 120 Stimmscheine, ung\u00fcltig war \n\nkeiner. \n\nEs wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr den Wahlvorschlag \n\nstimmten 76 Abgeordnete, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\ngegen den Wahlvorschlag stimmten 33 Abgeordnete. Der \n\nStimme enthielten sich 11 Abgeordnete. Damit ist Herr \n\nLutz Rathenow zum Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterla-\n\ngen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deut-\n\nschen Demokratischen Republik wiedergew\u00e4hlt. \n\nIch darf Herrn Rathenow in den Plenarsaal bitten. \u2013 Herr \n\nRathenow, nehmen Sie die Wahl an? \n\nLutz Rathenow: Ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dann gratuliere ich \n\nIhnen und w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich von ihren Pl\u00e4tzen. \n\n\u2013 Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \n\nDie Fraktionsvorsitzenden \u00fcberbringen  \n\nBlumen und Gl\u00fcckw\u00fcnsche.) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Tagesordnungs-\n\npunkt 2 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Verbands oder einer Organisation f\u00fcr die  \n\nXV. Amtsperiode des ZDF-Fernsehrates gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 1 Satz 2  \n\nBuchstabe q Doppelbuchstabe mm des ZDF-Staatsvertrages und \u00a7 2 des \n\nGesetzes zur Durchf\u00fchrung des ZDF-Staatsvertrages im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/4475, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 1 des ZDF-Staatsvertrages geh\u00f6rt dem \n\nn\u00e4chsten ZDF-Fernsehrat unter anderem ein Mitglied aus \n\ndem Bereich ehrenamtlicher Zivil- und Katastrophen-\n\nschutz aus dem Freistaat Sachsen an. Das weitere Verfah-\n\nren zur Entsendung dieses Vertreters regelt das Gesetz zur \n\nDurchf\u00fchrung des ZDF-Staatsvertrages im Freistaat \n\nSachsen. Nach \u00a7 2 Abs. 1 dieses Gesetzes konnten sich \n\ninteressierte Verb\u00e4nde oder Organisationen aus dem \n\nBereich ehrenamtlicher Zivil- und Katastrophenschutz, \n\ndie ihren Sitz im Freistaat Sachsen haben, beim Landtag \n\num einen Sitz im ZDF-Fernsehrat bewerben. \n\nDrei Verb\u00e4nde oder Organisationen haben nach einer \n\nentsprechenden Bekanntmachung diese Gelegenheit \n\ngenutzt und sich um diesen Sitz im ZDF-Fernsehrat \n\nbeworben. Nach \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzes zur Durchf\u00fch-\n\nrung des ZDF-Staatsvertrages im Freistaat Sachsen \n\nbestimmt der Landtag nun mit der Mehrheit seiner Mit-\n\nglieder, welcher dieser Verb\u00e4nde oder Organisationen in \n\nder kommenden Amtsperiode der Sitz im ZDF-Fernsehrat \n\nzusteht. \n\nDazu liegt Ihnen mit Drucksache 6/4475 ein Wahlvor-\n\nschlag der CDU-Fraktion vor. Zur Wahl vorgeschlagen ist \n\nder Landesfeuerwehrverband Sachsen e. V. \n\nMeine Damen und Herren, die Wahl findet nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann durch Handzeichen abgestimmt werden, \n\nwenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage daher, ob \n\njemand widerspricht. \u2013 Ich kann das nicht erkennen. Wir \n\nk\u00f6nnen also durch Handzeichen abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir nun, wie gesagt, durch Handzei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2361 \n\nchen den Verband oder die Organisation w\u00e4hlen, welche \n\nin der XV. Amtsperiode einen Sitz im ZDF-Fernsehrat \n\neinnehmen wird. Ich weise noch einmal darauf hin, dass \n\nf\u00fcr eine erfolgreiche Wahl die Mehrheit der Mitglieder \n\ndes Landtags, das sind mindestens 64 Jastimmen, erfor-\n\nderlich sind. \n\nWer daf\u00fcr ist, den in Drucksache 6/4475 vorgeschlagenen \n\nLandesfeuerwehrverband Sachsen e. V. zur Besetzung \n\neines Sitzes im ZDF-Fernsehrat zu bestimmen, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Kann ich nicht erkennen. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Sehe ich ebenfalls keine. Damit ist der \n\nLandesfeuerwehrverband Sachsen e. V. einstimmig \n\ngew\u00e4hlt. Ich denke, die Kameradinnen und Kameraden \n\nder freiwilligen Feuerwehr, der Feuerwehren insgesamt \n\nhaben das auch verdient. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen und der \n\nStaatsregierung) \n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 3 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen handelt \u2013 starker Staat,  \n\nF\u00f6rderung von Demokratie und Integration \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Bahn-Land Sachsen auf dem Abstellgleis \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten. Die Staatsregierung hat zwei \n\nMal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen handelt \u2013 starker Staat, F\u00f6rderung von Demokratie und Integration \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDa die Staatsregierung um das Wort gebeten hat, haben \n\nzun\u00e4chst der Staatsminister des Innern sowie die Staats-\n\nministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration das Wort, \n\ndas ihnen nach \u00a7 86 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\n\u00fcbrigens jederzeit zusteht. Ich weise nur noch einmal \n\ndarauf hin, dass f\u00fcr beide zusammen 10 Minuten gelten, \n\ninsgesamt 10 Minuten f\u00fcr beide zusammen in dieser \n\nAktuellen Debatte. \n\nDas Wort hat damit zun\u00e4chst der Staatsminister des \n\nInnern, Herr Markus Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Aus der Perspektive der Staatsregierung wollen \n\nwir zu dieser wirklich wichtigen Debatte zuallererst ein \n\npaar Dinge, die wir zuletzt in der Staatsregierung be-\n\nschlossen haben, vortragen. Deswegen teilen wir uns, wie \n\nSie, Herr Pr\u00e4sident, es gerade gesagt haben, die Redezeit \n\nauf. \n\nDas Thema Innere Sicherheit und die Fragen, wie hand-\n\nlungsf\u00e4hig unser Staat ist, wie Demokratie gest\u00e4rkt \n\nwerden und wie Integration gelingen kann \u2013 all das \n\nbesch\u00e4ftigt nicht nur das Hohe Haus, sondern die Men-\n\nschen in unserem Lande, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\nWir k\u00f6nnen dabei eine ziemlich gro\u00dfe Verunsicherung der \n\n\u00f6ffentlichen Debatte beobachten und teilweise eine \n\nVerrohung auch des politischen Diskurses. Das Wochen-\n\nende hat gezeigt, dass dies auch die politische Landschaft \n\nin der Bundesrepublik konkret ver\u00e4ndern kann. Deshalb \n\ngilt f\u00fcr uns in der Staatsregierung, klar, konsequent und \n\nentschlossen zu handeln. Aus diesem Grunde haben wir \n\nvor circa zwei Wochen mit dem Kabinettsbeschluss \n\neindeutig Position bezogen. Mit diesem Beschluss sagen \n\nwir: Ja zu einem starken Staat und Innerer Sicherheit als \n\nGrundlage f\u00fcr unser freiheitliches Gemeinwesen, Ja zum \n\nsofortigen Stopp des Stellenabbaus bei der Polizei und \n\nzum gro\u00dfen Teil auch in der Justiz, Ja zu einer deutlichen \n\nAufstockung im Bereich der Sicherheitsbeh\u00f6rden und \n\nnicht zuletzt auch Ja zu Demokratie und Integration. \n\nDieser Kabinettsbeschluss, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, ist deutlich und sagt ganz klar: Allererste \n\nAufgabe eines Staates ist, f\u00fcr die Sicherheit der Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2362 \n\nim jeweiligen Land zu sorgen. Dazu braucht es eine \n\nleistungsf\u00e4hige und motivierte, eine f\u00fcr die Menschen \n\nauch sichtbare Polizei sowie eine starke Justiz. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUnsere Polizistinnen und Polizisten befinden sich seit \n\nMonaten im Dauereinsatz. Fast t\u00e4glich gilt es, Demonstra-\n\ntionslagen oder Versammlungsgeschehen zu bew\u00e4ltigen. \n\nHinzu kommt ein allgemeiner polizeilicher Aufgabenzu-\n\nwachs durch das Thema Asyl und Fl\u00fcchtlinge. Das f\u00fchrte \n\nin der letzten Zeit zu einer hohen Mehrbelastung der \n\nKolleginnen und Kollegen. Dass es da ein einfaches \n\n\u201eWeiter so\u201c nicht geben kann, war klar. Deshalb haben \n\nwir seit Oktober innerhalb der Staatsregierung intensiv \n\ndaran gearbeitet, wie Polizei und Justiz f\u00fcr die Zukunft \n\ngut aufgestellt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Beschluss \n\ndes Kabinetts zeigt, dass wir schnell und konstruktiv \n\nL\u00f6sungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBis M\u00e4rz ist schnell?) \n\n676 Stellen werden bis 2020 nicht abgebaut, zus\u00e4tzlich \n\ndazu 1 000 neue Stellen geschaffen. Um diese aber auch \n\nin einem mittelfristigen Zeitraum zu besetzen, ist es \n\nnotwendig, die Aktivit\u00e4ten im Bereich der Ausbildung \n\ndeutlich zu erh\u00f6hen. Nachdem wir diese im letzten Jahr \n\nvon 300 auf 400 gesteigert haben, werden wir in diesem \n\nJahr 500 Anw\u00e4rter in die Ausbildung bringen m\u00fcssen. Im \n\nn\u00e4chsten Jahr und in den folgenden Jahren m\u00fcssen es 600 \n\nsein, um dieses Ziel zu erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, des Abg.  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, und bei der Staatsregierung) \n\nVor dem Hintergrund der j\u00fcngsten Entwicklungen ist \n\ndieser Beschluss aber auch ein deutliches Signal f\u00fcr \n\nweitere Aktivit\u00e4ten. Das betrifft das Thema Sicherheit in \n\nund um Asylbewerberheime. Ab Mai werden wir die \n\nersten ausgebildeten Kollegen im Bereich der Wachpoli-\n\nzei haben. Es ist auch klar: Der Kontroll- und Fahndungs-\n\ndruck auf die Rechtsextremisten und politisch motivierten \n\nStraft\u00e4ter wird erh\u00f6ht. Als Sofortma\u00dfnahme werden die \n\nmobilen Fahndungs- und Einsatzgruppen verst\u00e4rkt. Auch \n\nim Bereich der Beobachtung des Extremismus wird eine \n\nVerst\u00e4rkung durch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nSachsen vorgenommen. Damit sollen die Bem\u00fchungen \n\nvon Rechtsextremisten, Einfluss auf den asylkritischen \n\nProtest zu gewinnen, noch st\u00e4rker in den Blick genommen \n\nwerden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden sind das eine. Ich bin mir aber mit Kolle-\n\ngen Gemkow andererseits auch darin einig, dass Polizei \n\nund Justiz Hand in Hand arbeiten m\u00fcssen. Das bedeutet, \n\ndass nat\u00fcrlich im Anschluss an Polizeima\u00dfnahmen sofort \n\ndie Justiz handeln muss, dass entsprechende Verfahren \n\ndurchgef\u00fchrt werden und sich jeder dar\u00fcber im Klaren \n\nsein muss, dass die Strafe auf dem Fu\u00dfe folgt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deshalb will \n\nich noch einmal deutlich sagen, dass dieser Kabinettsbe-\n\nschluss zeigt: Die Staatsregierung setzt Priorit\u00e4ten, ganz \n\nbesonders bei der Sicherheit f\u00fcr die Menschen in diesem \n\nLand, und sichert damit das Gewaltmonopol im Freistaat \n\nSachsen. \n\nAber eines muss uns auch klar sein: Unser demokrati-\n\nsches Gemeinwesen braucht mehr. Gerade wenn es um \n\ndie St\u00e4rkung unserer Demokratie, die Integration und den \n\nKampf gegen Extremismus geht, ist die Gesellschaft als \n\nGanzes gefordert. Da gibt es noch viel zu tun. Dazu wird \n\njetzt meine Kollegin K\u00f6pping sprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nStaatsregierung, wie angek\u00fcndigt, Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich werde im zweiten \n\nTeil fortfahren, ohne viele Vorworte zu verlieren. F\u00fcnf \n\nMinuten, um dieses wirklich wichtige Programm der \n\nStaatsregierung f\u00fcr die Menschen hier im Land vorzustel-\n\nlen, sind wirklich sehr wenig Zeit. \n\nIch werde deshalb gleich in das Thema Integrative Ma\u00df-\n\nnahmen einsteigen. Dazu haben wir uns verst\u00e4ndigt, dass \n\nwir gerade im Bereich der Integration, wie immer wieder \n\ngefordert, die Themen Grundkenntnisse und Spracher-\n\nwerb erweitern werden. Wir haben zwar auf der einen \n\nSeite die Bundesprogramme, aber auf der anderen Seite \n\neine gro\u00dfe Zahl von Menschen, die, obwohl sie eine gute \n\nBleibeperspektive haben, von diesen Bundesprogrammen \n\nnicht profitieren k\u00f6nnen. Deswegen haben wir ein Pro-\n\ngramm mit dem Titel \u201eDeutsch sofort\u201c aufgelegt, das mit \n\n4 Millionen Euro unterst\u00fctzt wird und den L\u00fcckenschluss \n\nzwischen den Teilnehmern, die jetzt \u00fcber das BAMF \n\ngef\u00f6rdert werden, und denen, die nicht gef\u00f6rdert werden, \n\nerm\u00f6glichen soll. Davon sind circa 5 500 Teilnehmer \n\nbetroffen. \n\nZum Weiteren haben wir Alphabetisierungskurse aufge-\n\nlegt, die ebenfalls einen Teil der Asylsuchenden unterst\u00fct-\n\nzen sollen, die nach Sachsen gekommen sind und eine \n\ngute Bleibeperspektive haben, aber nicht gef\u00f6rdert wer-\n\nden. Dort haben wir circa 2 Millionen Euro eingestellt. \n\nIm Bereich \u201eDeutsch qualifiziert\u201c geht es vor allem um \n\ndiejenigen, die Aufbaukurse brauchen, um den Berufsein-\n\nstieg bzw. den Studieneinstieg zu finden. Das war uns ein \n\nwichtiges Anliegen. Auch hier haben wir circa 2 000 Teil-\n\nnehmer, die von diesen Kursen, die zum Sprachniveau in \n\nder Stufe B2 bzw. C1 f\u00fchren, betroffen sind. \n\nEin weiterer wichtiger Bereich waren uns die Sprach- und \n\nIntegrationsmittler. Dort haben wir zur Unterst\u00fctzung \n\nunserer Kommunen und Landkreise Sprach- und Integra-\n\ntionsmittler vorgesehen. Diese sollen die Fl\u00fcchtlinge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2363 \n\ndarin unterst\u00fctzen, das richtige Kursangebot f\u00fcr ihre \n\nIntegration zu finden. Wir wissen, dass dort die Verunsi-\n\ncherung im Land sehr gro\u00df ist. Deswegen wollen wir \n\ndiese Sprach- und Integrationsmittler einsetzen. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie zur sozialen Betreuung habe ich im \n\nLandtag schon einmal vorgestellt. Auch diese F\u00f6rderricht-\n\nlinie werden wir aufstocken und ausbauen. Sie wurde an \n\ndie jetzt in Sachsen vorhandene Zahl der Asylbewerber \n\nangepasst. Das Projekt ist sehr erfolgreich in Sachsen \n\ngestartet \u2013 dies best\u00e4tigen uns die kommunalen Vertreter, \n\nVereine und Verb\u00e4nde. Hier haben wir nochmals um \n\n5 Millionen Euro aufgestockt. \n\nBei den integrativen Ma\u00dfnahmen haben wir sehr viele \n\nAntragsteller im Land. Das habe ich mehrfach ausgef\u00fchrt. \n\nHier wollen wir das ehrenamtliche Engagement und die \n\nkommunale Ebene st\u00e4rken. Deshalb haben wir die Pro-\n\ngrammf\u00f6rderrichtlinie noch einmal um 4 Millionen Euro \n\naufgestockt \u2013 das wird zu wesentlichen Effekten in \n\nunserer Region f\u00fchren. \n\nDas Thema kommunale Integrationskoordinatoren haben \n\nuns die St\u00e4dte und Gemeinden sehr nahegelegt. In den \n\nKonferenzen mit dem Innenminister und mir, die wir auch \n\nfortf\u00fchren werden, war das immer ein eindringlicher \n\nWunsch. Wir werden f\u00fcr die Kommunen in allen zehn \n\nLandkreisen \u2013 die kreisfreien St\u00e4dte und die Landkreise \n\nhaben das bereits \u2013 zehn Integrationskoordinatoren zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Auch das ist eine Sache, die mir sehr \n\nwichtig war. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nSie merken, ich spreche sehr schnell, weil ich Ihnen \n\nwirklich nichts vorenthalten m\u00f6chte und die Zeit einfach \n\nrennt. \n\nFrauen mit Migrationshintergrund st\u00e4rken \u2013 auch das war \n\nuns ein wichtiges Anliegen. Wir erfahren immer wieder in \n\nunseren Gemeinschaftsunterk\u00fcnften, dass wir auf diesem \n\nGebiet etwas machen m\u00fcssen. Dort werden wir Bera-\n\ntungsangebote und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Frauen \n\nund M\u00fctter in H\u00f6he von 400 000 Euro f\u00fcr das Jahr 2016 \n\nauflegen. \n\nDer Gewaltschutz ist ebenfalls ein gro\u00dfes Thema in allen \n\nBereichen. Dort haben wir vorgesehen, dass neben der \n\nangebotenen Beratung die Frauenschutzh\u00e4user mehr \n\nUnterst\u00fctzung bekommen. Dies soll auch im investiven \n\nBereich der Fall sein. Daf\u00fcr haben wir f\u00fcr das Jahr 2016 \n\n2,9 Millionen Euro aufgelegt. \n\nDie Fortbildung im Ehrenamt ist uns sehr wichtig. Viele, \n\ndie ehrenamtlich t\u00e4tig sind, fragen uns: Wie sind die \n\nkulturellen Voraussetzungen? Wie kann ich \u00fcberhaupt \n\nargumentieren, wenn ich mit traumatisierten Menschen \n\nzusammengekommen bin? Dort haben wir 500 000 Euro \n\nvorgesehen. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich das Paket \u201eDemokratie st\u00e4rken\u201c \n\nerw\u00e4hnen. Dort haben wir neben der St\u00e4rkung unserer \n\nLandeszentrale f\u00fcr politische Bildung und weiterer Akteu-\n\nre in Sachsen Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, die in Schulen, \n\nin der Gesellschaft und in den Gemeinden wirken sollen, \n\nsodass wir dort die Diskussion, die Auseinandersetzung \n\nund Argumentation mit der Bev\u00f6lkerung st\u00e4rken wollen. \n\nNicht zuletzt haben wir in den anderen H\u00e4usern nat\u00fcrlich \n\neine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen aufgelegt. Das betrifft \n\nzum Beispiel bei meiner Kollegin Klepsch das Programm \n\n\u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c, das ebenfalls das Ehrenamt st\u00e4rkt. Im \n\nBereich der Hochschulen bauen wir die Studienberatung \n\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus. Au\u00dferdem werden die Forschungsor-\n\nganisationen, die Fraunhofer-Gesellschaft und die Leib-\n\nniz-Gesellschaft weiter unterst\u00fctzt. Es gibt Arbeitsmarkt-\n\nmentoren aus dem Bereich des SMWA f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. \n\nDas SMUL hat eine Offensive \u201eGr\u00fcne Berufe\u201c. Das SMK \n\nhat eine Dialogreihe in den Schulen aufgelegt, die uns \n\nganz wichtig war. Mit den IHKs und Handwerkskammern \n\nf\u00fchren wir zahlreiche Veranstaltungen durch, und ganz \n\nzum Schluss \u2013 damit ich es nicht vergesse \u2013 die Integrati-\n\non durch Sport durch den Landessportbund. Auch das war \n\nes uns wert, es weiter auszubauen. \n\nIch denke, an diesem Programm kann man sehen, dass die \n\nStaatsregierung durch ein umfassendes Integrationspaket \n\nzur St\u00e4rkung in unserem Land beigetragen hat. Ich bin \n\ndar\u00fcber sehr froh und werde dies in den n\u00e4chsten Tagen \n\nund Wochen mit unseren Partnern im Land vereint umset-\n\nzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die Redezeit der Staatsregierung ist \n\num 53 Sekunden \u00fcberschritten worden. Wenn eine Frakti-\n\non jetzt einen Antrag stellt, dann wird diese Redezeit allen \n\nFraktionen aufgeschlagen. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, ich stelle f\u00fcr unsere Fraktion den Antrag, die Rede-\n\nzeit zu verl\u00e4ngern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr sch\u00f6n!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wollen eine abwei-\n\nchende Meinung vortragen, deshalb erhalten Sie jetzt den \n\nAufschlag von 53 Sekunden. Gut. Gibt es weitere Antr\u00e4ge \n\nin dieser Richtung? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \n\nerh\u00e4lt die Fraktion DIE LINKE f\u00fcr den Vortrag ihrer \n\nabweichenden Meinung 53 Sekunden zus\u00e4tzliche Rede-\n\nzeit. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und \n\nHerren, wir treten nun in die eigentliche Runde der \n\nFraktionen ein. Zun\u00e4chst haben die Antragstellerinnen, \n\ndie CDU- und die SPD-Fraktion, das Wort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ergreift unser Kollege Kiesewetter das Wort. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eSachsen \n\nhandelt \u2013 starker Staat, F\u00f6rderung von Demokratie und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2364 \n\nIntegration\u201c \u2013 so der Titel der Aktuellen Debatte. Der \n\nAnlass ist klar: Das ist der Beschluss der au\u00dferordentli-\n\nchen Sitzung des Kabinetts am 4. M\u00e4rz 2016 zum um-\n\nfangreichen ressort\u00fcbergreifenden Ma\u00dfnahmenpaket zum \n\nBereich der St\u00e4rkung der inneren Sicherheit und Justiz, \n\nder F\u00f6rderung der politischen Bildung und Demokratie, \n\nder F\u00f6rderung des gesellschaftlichen Dialogs und der \n\nVerbesserung des Integrationsprozesses. \n\nIch will mich bei meinen Ausf\u00fchrungen \u2013 Sie haben \n\nschon gemerkt, wie komplex die Sache ist \u2013 bewusst auf \n\neinige wesentliche Punkte im Bereich der Integration \n\nbeschr\u00e4nken. Die Integration ist die Aufgabe, die uns \u00fcber \n\ndie n\u00e4chsten Jahre, wenn nicht sogar Jahrzehnte begleiten \n\nwird. Sie ist kein Selbstl\u00e4ufer, das zeigen die Erfahrun-\n\ngen, und damit es gelingt, dass Asylsuchende und Fl\u00fccht-\n\nlinge Nachbarn, Kollegen und Bekannte werden, ist ein \n\nlangfristiges Integrationskonzept n\u00f6tig, welches bundes- \n\nund landesrechtliche Vorgaben ber\u00fccksichtigt und intelli-\n\ngent miteinander verzahnt und diesen Prozess steuert. \n\nWir wollen Integration verpflichtend ausgestalten und \n\nIntegrationsangebote machen, die sich an der jeweiligen \n\nAufenthaltsperspektive des Einzelnen orientieren. Wir \n\nbegreifen deshalb Integration als Herausforderung und \n\nChance zugleich, und wir begreifen sie auch als eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Sie geschieht vor Ort, \n\nund sie braucht Verl\u00e4sslichkeit und Klarheit. Das hilft \n\nbeiden Seiten: der Mehrheitsgesellschaft und den Zuwan-\n\nderern. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDeshalb m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen und Konzepte genau darauf \n\nausgerichtet sein. Integration beginnt in allererster Linie \n\nmit der Sprache. Wir schreiben gesetzlich fest: Die Amts-\n\nsprache ist Deutsch. Daraus kann nur folgen, dass es \n\nunsere erste Aufgabe ist, Fl\u00fcchtlingen unsere Sprache \n\nbeizubringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen von niemandem erwarten, dass er Beh\u00f6rden-\n\nbriefe auf Deutsch versteht, und uns gleichzeitig nicht \n\ndarum k\u00fcmmern, wie er die Sprache lernt. Das Erlernen \n\nder deutschen Sprache, wenigstens in Grundz\u00fcgen, ist als \n\nVoraussetzung f\u00fcr jegliches gedeihliche Zusammenleben \n\nunverzichtbar. Der Spracherwerb muss daher unmittelbar \n\neinsetzen und darf den Integrationserfolg nicht gef\u00e4hrden. \n\nF\u00fcr 2016 will der Bund ein Gesamtprogramm Sprache auf \n\nden Weg bringen. Gleichwohl kann aber im Hinblick auf \n\ndiese noch ungewisse zeitliche Perspektive nicht abge-\n\nwartet werden, bis die Entscheidung vorliegt. Deshalb ist \n\nes im Vorgriff auf die zu erwartenden Ma\u00dfnahmen richtig, \n\ndass wir in Sachsen eigene Ma\u00dfnahmen auf den Weg \n\nbringen. Dies betrifft in allererster Linie die Wegweiser-\n\nkurse in den Erstaufnahmeeinrichtungen, die ein erster \n\nSchritt dazu sind, Werte und Sprache zu vermitteln. Dazu \n\nsollen auch Grundwerte und Gepflogenheiten unseres \n\nGemeinwesens geh\u00f6ren, die den Neuank\u00f6mmlingen \n\nvermittelt werden. Es gibt Orientierungen f\u00fcr jene, die \n\nankommen; dies beugt sp\u00e4ter, wenn die Unterbringung in \n\nden Kommunen erfolgt, Konflikten vor. \n\nPersonen mit Bleibeperspektive \u2013 es klang bereits an \u2013, \n\ndie nicht aus den Staaten stammen, die besonders hohe \n\nBleibeperspektiven aufweisen, sollen die M\u00f6glichkeit \n\nerhalten, zus\u00e4tzlich das Angebot \u201eDeutsch sofort\u201c mit \n\ndem Ziel Spracherwerb auf dem Niveau A 1 in \n\n200 Stunden wahrzunehmen. Hier erfolgt ein L\u00fccken-\n\nschluss durch den Freistaat Sachsen zu bestehenden \n\nAngeboten des Bundes. Denen, die bleiben, wird damit \n\ndie Voraussetzung f\u00fcr die Integration in der Kommune \n\nerleichtert. \n\nEin weiteres Mittel ist der Alphabetisierungskurs mit \n\n400 Stunden. Er ist ein neu auf den Weg gebrachtes \n\nProgramm und mit 2 Millionen Euro f\u00fcr 2016 ausfinan-\n\nziert. Aufbauend auf dem Alphabetisierungskurs und dem \n\nAngebot \u201eDeutsch sofort\u201c soll es Ma\u00dfnahmen im Bereich \n\n\u201eDeutsch qualifiziert\u201c geben, die die Anschlussf\u00e4higkeit \n\nan eine berufliche Ausbildung und Qualifizierung mit der \n\nZielstellung herstellen, das Niveau B 1 und B 2 zu errei-\n\nchen. \n\nSprach-und Integrationsmittler sind ebenfalls vorgesehen, \n\nauch das ist bereits gesagt worden, mit einer Million Euro \n\n\u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Ich komme zum Schluss, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Das alles zeigt: Deutsch ist \n\nnicht alles, aber ohne Deutsch ist bei der Integration alles \n\nnichts. Damit freue ich mich auf die n\u00e4chste Runde. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kiesewetter sprach \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion CDU. Nun setzt Frau \n\nKollegin Pfeil f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion fort. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! In letzter Zeit wird ein Satz \n\nsehr oft gebraucht: Integration braucht Zeit. Wahrschein-\n\nlich steckt sehr viel Wahres darin, denn Kernbestandteil \n\nder Integration ist es nun einmal, Teil der Gesellschaft zu \n\nwerden, einer Klasse, eines Kollegiums, eines Vereins, \n\neiner Nachbarschaft. \n\nAber was ist es denn, das tats\u00e4chlich Zeit braucht? Klar, \n\nZeit braucht das Erlernen der Sprache. Das ist ganz \n\nindividuell, und wir haben gesehen, auch der Bund \n\nbraucht Zeit daf\u00fcr, seine Programme aufzulegen, und er \n\n\u00fcberarbeitet diese auch gern mal wieder. Wir passen uns \n\ndaran an. Das braucht Zeit. Zeit brauchen auch die Kom-\n\nmunen, das haben wir gesehen. Jede Kommune hat ganz \n\nindividuell f\u00fcr sich eine L\u00f6sung gefunden, Integration zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2365 \n\ngestalten, hat Personal eingestellt und Konzepte entwi-\n\nckelt. Die Kommunen haben \u00dcberzeugungsarbeit bei der \n\nBev\u00f6lkerung leisten m\u00fcssen, und so mancher B\u00fcrgermeis-\n\nter musste auch erst einmal selbst \u00fcberzeugt werden, dass \n\nIntegration f\u00fcr ihn ein Gewinn ist. \n\nAuch die Ehrenamtlichen in Sachsen haben Zeit ge-\n\nbraucht \u2013 bei Weitem nicht so viel wie andere und bei \n\nWeitem nicht so viel wie die Kommunen oder wir im \n\nLand; denn sie wussten gleich: Was wird gebraucht? Wo \n\nwird es gebraucht? Wer kann uns unterst\u00fctzen? Wo \n\nbrauchen wir Geld? Wie kann man es beantragen? Wie \n\nkann man ein Netzwerk aufbauen? Und auch das Land hat \n\nZeit gebraucht. 2014 \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping \n\nwei\u00df es \u2013 begannen wir alle hier bei null. Es mussten \n\n\u00fcberhaupt erst einmal F\u00f6rderprogramme aufgelegt wer-\n\nden. Es mussten Netzwerke geschaffen und es musste mit \n\nden Kommunen gesprochen werden. Es musste endlich \n\nein Konzept her: Wie wollen wir Integration im Land \n\nangehen? \n\nJetzt war es endlich Zeit zum Handeln, und, ja, auch ich \n\nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, wir h\u00e4tten nicht so viel Zeit ge-\n\nbraucht, um zu handeln. Doch ich bin froh, dass wir jetzt \n\nendlich zum Handeln kommen und auch Punkte zur \n\nUmsetzung bringen, die wichtig sind. Nehmen wir das \n\nThema Sprache \u2013 Kollege Kiesewetter hat es schon \n\ngenannt \u2013: Wegweiserkurse, endlich auch jene aufgreifen, \n\ndie nicht sofort vom Bund in die Pflicht genommen \n\nwerden, jene, die eine grunds\u00e4tzliche Alphabetisierung \n\noder eine zus\u00e4tzliche Qualifikation f\u00fcr die Arbeit brau-\n\nchen, und die Kommunen, die direkte Unterst\u00fctzung \n\nbrauchen; denn gerade die St\u00e4dte und Gemeinden, in \n\ndenen die Menschen ankommen, brauchen eine gezielte \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nWir haben in den letzten Monaten oft B\u00fcrgermeister \n\nerlebt, die von \u00dcberforderung sprachen. Sie sprachen \n\nauch davon, dass sie keine L\u00f6sungen h\u00e4tten und diese \n\nUnsicherheit in die Bev\u00f6lkerung bringen w\u00fcrden. Es ist \n\nwichtig, dass wir genau an dieser Stelle ansetzen und den \n\nB\u00fcrgermeistern vor Ort zus\u00e4tzlich Unterst\u00fctzung geben, \n\num diesen vermeintlichen Vertrauensverlust in der Politik \n\nzu \u00fcberwinden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch komme zum Ehrenamt und zur F\u00f6rderrichtlinie \n\nIntegrative Ma\u00dfnahmen. Wir alle haben gesehen, wie \n\nhoch das beantragte F\u00f6rdervolumen war. Es ist einfach \n\neine Frage des Respekts, dieses F\u00f6rdermittelprogramm \n\nentsprechend anzupassen und den Ehrenamtlichen die \n\nUnterst\u00fctzung zu geben, die sie in der Weiterbildung und \n\nin der aktiven Arbeit vor Ort brauchen. \n\nAber: Wenn wir an den Satz \u201eIntegration braucht Zeit\u201c \n\ndenken, dann steckt vielleicht viel Wahrheit darin, aber \n\nwir m\u00fcssen auch aufpassen. Das ist ein Satz, der nicht \n\ninflation\u00e4r gebraucht werden und nicht zum Stillstand \n\nf\u00fchren darf. Wir d\u00fcrfen ihn niemals als Ausrede verwen-\n\nden; denn einige Bev\u00f6lkerungsteile in Sachsen sind nach \n\nwie vor nicht bereit, uns die Zeit zu geben, die wir brau-\n\nchen, um die Integration in diesem Land zu gestalten. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Integrationshemmnis in Sachsen ist der \n\nRassismus. Umso wichtiger ist es, dass sich die Regie-\n\nrung klar zum F\u00f6rderprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \n\nbekannt hat, denn das ist gezielte und klare St\u00e4rkung der \n\nDemokratinnen und Demokraten in unserem Land, die f\u00fcr \n\nWeltoffenheit und Toleranz k\u00e4mpfen und die wir heute \n\ndringender denn je in Sachsen brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Pfeil f\u00fcr \n\ndie miteinbringende SPD-Fraktion. Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 2 Kollegen Lippmann. Bitte sch\u00f6n. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nPr\u00e4sident, Ihre Ausf\u00fchrungen zur \u00dcberziehung der Rede-\n\nzeit der Staatsregierung haben uns etwas verwirrt. Ich \n\nbeantrage daher f\u00fcr meine Fraktion gem\u00e4\u00df \u00a7 55 Abs. 5 \n\nSatz 5 der Gesch\u00e4ftsordnung, dass einem Redner meiner \n\nFraktion zus\u00e4tzlich f\u00fcnf Minuten Redezeit au\u00dferhalb der \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden Redezeit innerhalb der Aktuel-\n\nlen Debatte gew\u00e4hrt werden, da die Staatsregierung die \n\nsachlichen Voraussetzungen durch die \u00dcberziehung der \n\nihr zur Verf\u00fcgung stehenden Redezeit von zehn Minuten \n\nerf\u00fcllt hat. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie beziehen sich damit \n\nauf \u00a7 55 unserer Gesch\u00e4ftsordnung bez\u00fcglich der Aktuel-\n\nlen Debatte. Das weicht von der Generalnorm ab. Das \n\nsteht Ihnen zu. Damit haben Sie zus\u00e4tzlich f\u00fcnf Minuten \n\nRedezeit. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE, meldet sich zu Wort.) \n\nJetzt muss ich noch die Linksfraktion \u2013 \u2013 \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE:  \n\nDas war auch hier der Antrag!) \n\nAlso haben sowohl die Fraktion DIE LINKE als auch die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einen zus\u00e4tzlichen \n\nRedezeitblock von f\u00fcnf Minuten. \n\n(Dirk Panter, SPD: Wir beantragen das auch!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie jetzt ans Mikrofon gehen, wenn Sie  \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Interne Absprache im Pr\u00e4sidium.) \n\nDie SPD-Fraktion hat damit auch zus\u00e4tzlich f\u00fcnf Minuten \n\nRedezeit. \n\nDann beantragt dies nat\u00fcrlich auch die CDU-Fraktion \u2013 \n\nich vermute es. Kollege Hartmann? \n\n(Christian Hartmann, CDU, nickt.) \n\n\u2013 Auch hier zus\u00e4tzlich f\u00fcnf Minuten Redezeit, ausgel\u00f6st \n\ndurch die Redezeit\u00fcberschreitung der Staatsregierung, f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2366 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir auch!) \n\n\u2013 Und Sie auch, Herr Wurlitzer. \u2013 Damit gibt es nach \n\n\u00a7 55  der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr jede Fraktion zus\u00e4tzlich \n\nf\u00fcnf Minuten Redezeit. \n\nJetzt geht es erst einmal weiter in der ersten Rednerrunde. \n\nDas Wort hat f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollege \n\nGebhardt. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Als Erstes Beifall von mir f\u00fcr Herrn \n\nTillich und Herrn Kupfer. Selten passte ein Blatt Papier so \n\nwenig zwischen den Ministerpr\u00e4sidenten und den Frakti-\n\nonsvorsitzenden, weil: Am Montag haben beide gesagt: \n\nWir haben in den letzten Wochen zu viel geredet und zu \n\nwenig gehandelt. \n\nNun frage ich mich: Was machen wir eigentlich heute \n\nhier? Sie reden wieder. \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist doch aber  \n\nder Sinn des Plenums, dass geredet wird!) \n\nSie handeln nicht. Es gibt keine Gesetzesinitiative, es gibt \n\nkeinen Antrag zu dem, was Sie seit Wochen ank\u00fcndigen. \n\nSie reden weiterhin und f\u00fchren Ihre Erkl\u00e4rung vom \n\nMontag ab absurdum. Sie wollen gar nicht handeln. Ich \n\nhabe nicht das Gef\u00fchl, dass Sie handeln wollen. \n\nHerr Innenminister, wenn Sie sagen, Sie haben schnell \n\ngehandelt, dann glaube ich, dass \u201eschnell\u201c bei Ihnen \n\n\u201emindestens sechs Monate\u201c bedeutet, denn Sie haben sich \n\nschon im Oktober hier hingestellt und gesagt: Wir strei-\n\nchen jetzt die Polizeistellen und nehmen das zur\u00fcck. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: kw-Stellen!) \n\n\u2013 Ja, die kw-Stellen. \u2013 Bis zum heutigen Tag gibt es \n\nkeinen Antrag dazu. Weder im Haushaltsausschuss noch \n\nim Innenausschuss ist bisher irgendetwas zur\u00fcckgenom-\n\nmen worden. \u201eHandeln\u201c hei\u00dft also: mindestens sechs \n\nMonate. \n\nWenn das die Grundlage f\u00fcr das Handeln ist, das Sie \n\nangek\u00fcndigt haben, dann werden wir in den n\u00e4chsten \n\nsechs Monaten vielleicht mal einen Antrag bekommen, \n\nvielleicht mal eine Gesetzesinitiative vorgelegt bekom-\n\nmen, und vielleicht werden irgendwann doch mal irgend-\n\nwelche kw-Stellen wegfallen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDas ist schnelles Handeln der Staatsregierung, meine \n\nDamen und Herren. Das ist einfach nur noch l\u00e4cherlich! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNunmehr haben Sie angek\u00fcndigt, dass Sie einen starken \n\nStaat machen wollen. Dar\u00fcber haben wir schon vor \n\n14 Tagen gesprochen. Ich halte es f\u00fcr totale Augenwische-\n\nrei, was Sie hier betreiben. \n\nVor anderthalb Jahren gab es nebenan eine Diskussions-\n\nveranstaltung mit dem Ministerpr\u00e4sidenten und mir. \n\nDamals habe ich f\u00fcr meine Partei gefordert: Wir brauchen \n\nmindestens 500 Stellen f\u00fcr Neuausbildungen bei der \n\nPolizei. Wissen Sie, was der Ministerpr\u00e4sident dazu \n\ngesagt hat? \u2013 \u201eEinen Polizeistaat hatten wir schon mal.\u201c \n\nJetzt wollen Sie das sogar noch erh\u00f6hen, zus\u00e4tzlich \n\n1 000 Stellen schaffen und die ganzen kw-Stellen wegfal-\n\nlen lassen. Was ist das dann f\u00fcr ein Staat, Herr Innenmi-\n\nnister, wenn schon die von mir damals geforderten \n\n500 Stellen ein Polizeistaat gewesen sind? \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ein Staat,  \n\nder f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger sorgt!) \n\nSie m\u00fcssen sich Ihre Argumentation einmal \u00fcberlegen. \n\nIch nenne Ihnen dieses Beispiel auch deshalb \u2013 nicht, dass \n\nich mich dar\u00fcber aufrege, dass Sie jetzt das machen, was \n\nwir wollen \u2013, weil ich Ihnen deutlich machen will, dass \n\ndas Problem, das Sie jetzt l\u00f6sen wollen, schon seit vielen \n\nJahren besteht. Das hat nichts mit den Gefl\u00fcchteten zu \n\ntun, sondern Sie haben das Problem geschaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie haben seit Jahren den \u00f6ffentlichen Dienst auf Ver-\n\nschlei\u00df gefahren. Sie haben das Personal bei der Polizei \n\nabgebaut. Jetzt tun Sie so, als wenn Sie handeln m\u00fcssten, \n\nweil Ihnen die Gefl\u00fcchteten oder die besorgten B\u00fcrger \n\nirgendwie in die Quere gekommen sind. Sie haben den \n\nfalschen Ansatz bis zum heutigen Tag. Sie gehen immer \n\nnoch davon aus, dass Sie allein den Rechtsextremismus \n\nbek\u00e4mpfen m\u00fcssten. Nein, das ist nicht das Problem. Sie \n\nhaben den Sozialstaat zerst\u00f6rt. Sie haben Hartz IV einge-\n\nf\u00fchrt \u2013 im \u00dcbrigen SPD, GR\u00dcNE und CDU gemeinsam. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben den Rechtsstaat unterh\u00f6hlt und die sozial\u00f6ko-\n\nnomischen Grundlagen in vielen Regionen zerst\u00f6rt. Das \n\nist der entscheidende Punkt. Sie m\u00fcssen jetzt nicht anfan-\n\ngen, ein bisschen Demokratie zu spielen, irgendwelche \n\nAusbildungen zu machen und als Reparaturbrigade durch \n\ndie Gegend zu ziehen, das Dach ein bisschen neu zu \n\ndecken und ein bisschen Farbe dranzumalen. Das Funda-\n\nment des Staates haben Sie zerst\u00f6rt, und das ist das \n\nProblem. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm Jahr 1990 hat sich Bundeskanzler Kohl hingestellt und \n\ngesagt: \u201eWir schaffen\u201c \u2013 \u00fcbrigens dieselbe Formulierung \n\nwie heute \u2013 \u201ebl\u00fchende Landschaften in diesem Land und \n\nes kostet nichts.\u201c \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Jawohl!) \n\nEs gab jemanden, der damals SPD-Parteivorsitzender war, \n\nOskar Lafontaine hie\u00df und Folgendes gesagt hat: \u201eDoch, \n\nwir schaffen das, aber es kostet Geld.\u201c \u2013 Das wollten die \n\nLeute nicht h\u00f6ren und haben ihn daraufhin auch nicht \n\ngew\u00e4hlt. Aber Helmut Kohl ist gew\u00e4hlt worden. \n\nJetzt stellt sich die Kanzlerin hin und sagt: \u201eWir schaffen \n\ndas!\u201c Sie hat wieder vergessen zu sagen: Es kostet Zeit, es \n\nkostet Geld und es kostet Kraftanstrengungen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2367 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist morgen nicht \n\nvorbei. Wer glaubt, dass das morgen vorbei ist und mit \n\neinigen Sachen \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wer sagt das denn?) \n\n\u2013 Doch, denn Sie erwecken jetzt den Eindruck, Sie geben \n\nein bisschen Geld aus, stellen ein paar Polizeibeamte \n\nmehr ein, spielen ein bisschen Demokratie und dann ist \n\nmorgen alles vorbei. Die Leute sind deswegen trotzdem \n\nunzufrieden mit ihrer Situation. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir jetzt in der Politik nicht umsteuern, wenn wir \n\njetzt f\u00fcr Familie nicht mehr tun und damit die Integration \n\nerm\u00f6glichen und wenn wir jetzt die Kulturen nicht st\u00e4r-\n\nken, dann brauchen Sie \u00fcber ihre Werte doch nicht zu \n\nreden. Machen Sie es und geben Sie mehr Geld in die \n\nKulturr\u00e4ume; denn wenn Sie Kultur vermitteln wollen, \n\ndann schaffen Sie die Grundlagen daf\u00fcr und bauen diese \n\nnicht erst ab, um anschlie\u00dfend wieder mehr Geld daf\u00fcr \n\nauszugeben. Wir brauchen mehr Perspektiven f\u00fcr die \n\nMenschen, und wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich die Zivilgesell-\n\nschaft st\u00e4rken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn wir das nicht \n\nschaffen, wenn wir das nicht gemeinsam schaffen, dann \n\nwerden Petry und ihre Truppenteile \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: \u2013 tats\u00e4chlich einen \n\nRechtsstaat hier installieren und den bisherigen abbauen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na hallo!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Gebhardt, Ihre \n\nRedezeit ist zu Ende! \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Ich kann davor nur war-\n\nnen, denn dann ist tats\u00e4chlich der Sozial- und Rechtsstaat \n\ngef\u00e4hrdet. Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, wenn \n\nSie das wollen, dann m\u00fcssen Sie einfach nur so weiterma-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach der Abg. Gebhardt. Jetzt hat die AfD-\n\nFraktion das Wort. Es spricht Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Wir sprechen heute \u00fcber \n\nden starken Staat, und wer will schon einen schwachen \n\nStaat? Insofern sehen wir schon, dass das Ganze, was wir \n\nhier machen, eigentlich eine Scheindebatte ist. \n\nAber was macht denn einen Staat eigentlich aus? Wir \n\nhaben das Staatsvolk, das Staatsgebiet und die Staatsge-\n\nwalt. No nation, no border, fight law and order \u2013 das sind \n\ndie Parolen, die wir von Linksradikalen und Linksextre-\n\nmisten h\u00f6ren, die n\u00e4mlich genau das erkannt haben und \n\ngenau diese Staatlichkeit abschaffen wollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWie sieht es denn nun mit dem Staatsgebiet aus? Das \n\nStaatsgebiet eines Staates muss gesch\u00fctzt werden, es muss \n\ngesichert werden, es ist begrenzt, und Grenzen sind zu \n\nsichern. Aber genau das passiert in Deutschland schon seit \n\nJahren nicht mehr, und wir haben jetzt die Quittung, und \n\ndas muss anders werden. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nAch, und das geht \u00fcber Grenzen sichern?) \n\n\u2013 Ja, das geht \u00fcber Grenzen sichern, aber Sie k\u00f6nnen gern \n\neine Zwischenfrage stellen, die Zeit nehme ich mir gern. \n\nAndere Staaten machen es uns vor, kleinere Staaten \n\nmachen es uns vor, die noch nicht einmal Mitglieder der \n\nEurop\u00e4ischen Union sind. Sie zeigen uns, dass es geht. \n\nAber in Deutschland denken wir noch nicht einmal \u00fcber \n\nGrenzsicherung nach, weil es hei\u00dft, wir k\u00f6nnen das ja gar \n\nnicht schaffen. Diese kleinen Staaten haben einen starken \n\nStaat \u2013 im Gegensatz zu dem, was wir hier in Deutschland \n\nhaben \u2013 und da sehen wir wieder: Es ist eine Scheindebat-\n\nte, die wir hier f\u00fchren. Wir werden diesen Staat auch nicht \n\nnach dieser Debatte haben. \n\nWie sieht es nun aber mit dem Staatsvolk aus? Das \n\nStaatsvolk m\u00f6chte Allgemeinbildung, Freiheit, Sicherheit, \n\nund es m\u00f6chte in einer repr\u00e4sentativen Demokratie auch \n\nrepr\u00e4sentiert werden. Da w\u00fcrden wir doch als Volksver-\n\ntreter nicht schlecht fahren, wenn wir uns ab und zu \n\neinmal nach der Mehrheitsmeinung des Volkes richten \n\nw\u00fcrden. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Welche \n\nist das Ihrer Meinung nach? \u2013 Zurufe von der SPD \n\nund des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, meine Damen und Herren, die Mehrheitsmeinung \n\ndes Volkes \u2013 wir wissen ja, dass Sie es kennen; wir wissen \n\nauch, dass die Damen und Herren von der CDU es ken-\n\nnen, denn auch an Ihren Stammtischen wird es nat\u00fcrlich \n\nbesprochen, aber innerhalb der eigenen Partei, in Rich-\n\ntung Ihrer eigenen Parteispitze haben Sie noch deutliche \n\nWorte, die Sie nach oben loswerden m\u00fcssen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Das ist genau der Fehler! \n\nStammtischparolen haben mit der Mehrheit  \n\ndes Volkes \u00fcberhaupt nichts zu tun!) \n\nWie sieht es denn nun aber aus mit der Staatsgewalt in \n\ndiesem Staat? Die Staatsgewalt wird ausge\u00fcbt durch die \n\nPolizei und die Staatsanwaltschaften, es wird kontrolliert \n\ndurch die Gerichte und Urteile werden vollstreckt durch \n\ndie Justizvollzugsanstalten und unsere Justiz. \n\nWir haben eine Schulpflicht, aber wir haben Lehrerman-\n\ngel in diesem starken Staat. Sie haben in den vergangenen \n\nJahren daf\u00fcr gesorgt, dass die Polizei bis unter die \n\nSchmerzgrenze abgebaut worden ist, und jetzt stellen Sie \n\nsich hin und wollen pl\u00f6tzlich das Gegenteil machen. Ja, \n\nwas ist das denn f\u00fcr ein starker Staat? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2368 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben daf\u00fcr gesorgt, dass Gerichte und Staatsanwalt-\n\nschaften \u00fcberlastet und \u00fcberaltert sind in diesem starken \n\nStaat. Und Sie haben daf\u00fcr gesorgt \u2013 Sie von der SPD, \n\nvon der CDU \u2013, Sie tragen die Verantwortung daf\u00fcr, dass \n\ndie Beamten in Sachsen verfassungswidrig niedrig besol-\n\ndet werden und wir in Zukunft weniger Nachwuchs \n\nfinden werden in diesem starken Staat, f\u00fcr diesen starken \n\nStaat. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ganz langsam! Lesen bildet!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie, Herr \n\nInnenminister, sind auch daf\u00fcr verantwortlich, dass \n\nIntensivstraft\u00e4ter unseren Beh\u00f6rden auf der Nase herum-\n\ntanzen und das Klima in diesem Land auch mit vergiften \n\nin diesem starken Staat. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDas, was Sie heute machen, ist \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein, vielen Dank. \n\nSie sind daf\u00fcr verantwortlich, dass es so ist. Sie rufen \n\nheute nach dem starken Staat und verstecken sich dann \n\ndahinter. Aber in Wirklichkeit rufen Sie eigentlich nur \n\n\u201eHilfe, haltet den Dieb!\u201c Ich empfehle Ihnen: Machen Sie \n\nerst einmal wieder einen Staat, der diesen Namen auch \n\nverdient; dann k\u00f6nnen wir uns Gedanken machen, ob wir \n\neinen starken Staat in dieser Form, wie Sie es sich viel-\n\nleicht vorstellen, brauchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD sprach der \n\nAbg. Wippel. Bevor es in der Rednerreihenfolge weiter-\n\ngeht, sehe ich Herrn Kollegen Lippmann am Mikrofon 3 \n\nmit einer Kurzintervention, die sich auf den Redebeitrag, \n\nden wir gerade geh\u00f6rt haben, bezieht. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Vielen Dank, ich m\u00f6chte einen Kurzinterventi-\n\non zum Redebeitrag von Herrn Wippel abgeben. \n\nHerr Wippel, das war jetzt so ein bisschen Staatstheorie \n\nf\u00fcr Dummis, \n\n(Lachen bei der AfD) \n\ndenn Sie haben richtigerweise Jelinek und die entspre-\n\nchende Theorie referiert; aber vielleicht sollten Sie sich \n\nein bisschen damit vertiefen. Das, was Sie jetzt erz\u00e4hlt \n\nhaben, ist maximal ein bisschen an der Oberfl\u00e4che dessen \n\ngekratzt, was einen demokratischen Rechtsstaat tats\u00e4ch-\n\nlich ausmacht, und greift bei Weitem viel zu kurz. \n\nEin Hinweis: Sie haben gerade die verfassungswidrige \n\nBesoldung angesprochen \u2013 ein gro\u00dfes Problem. Eine \n\nFraktion hat im letzten Doppelhaushalt dazu einen Vor-\n\nschlag unterbreitet, wie das zum Beispiel mit einer r\u00fcck-\n\nw\u00e4rtigen Wiedereinf\u00fchrung des Weihnachtsgeldes und der \n\nUmlage auf die Grundbesoldung behoben werden kann. \n\nMeines Wissens hat die AfD damals nicht zugestimmt. \n\nEntsprechend lassen Sie es bleiben, hier auf andere zu \n\nzeigen, wenn Sie es bisher nicht geschafft haben, \u00fcber-\n\nhaupt zu erkennen, worum es hier geht, und permanent \n\ndas Gegenteil von dem machen, was Sie hier sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das sagt der Richtige!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non folgt die Reaktion von Herrn Kollegen Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. Kollege Lipp-\n\nmann, wenn ich anfangen w\u00fcrde, alle sinnvollen Antr\u00e4ge, \n\ndie wir gestellt haben \u2013 auch in der Haushaltsdebatte \u2013, zu \n\nerw\u00e4hnen, denen Sie nicht zugestimmt haben, \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD:  \n\n\u2026 dann w\u00e4ren wir schnell fertig!) \n\n\u2013, dann w\u00fcrden wir gar nicht fertig werden. Ich lade Sie \n\ngern ein zum Gespr\u00e4ch, dann k\u00f6nnen wir uns einmal \u00fcber \n\nStaatstheorien Gedanken machen \u2013 ganz gem\u00fctlich, in \n\neiner anderen Runde. Sie k\u00f6nnen es ja annehmen, es steht \n\nIhnen frei. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD:  \n\nHier wird gesprochen, Herr Wippel!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren jetzt in \n\nunserer ersten Rednerrunde fort. Das Wort hat Herr \n\nKollege Zschocke von den GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Wippel, Sie \n\nschwimmen ja gern auf der Welle von \u00c4ngsten und \n\nVorurteilen, die an den Stammtischen gepflegt wird \u2013 das \n\nhaben Sie auch deutlich gemacht \u2013; aber wenn man sich \n\neinmal Ihren Programmentwurf anschaut, der gerade im \n\nNetz diskutiert wird, dann erkennt man eigentlich eine \n\nunsoziale, inhumane und vor allem diskriminierende \n\nPolitik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd wenn das Staatsvolk das erkennt \u2013 irgendwann \u2013, \n\ndann wird das nicht dauerhaft tragen. Wir werden auf \n\njeden Fall weiter mit Vernunft und Humanit\u00e4t dagegen-\n\nhalten, darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nWenn die Regierung in Sachsen handelt, dann gab es \n\nbisher immer so ein typisches Handlungsmuster: Die \n\nKoalition k\u00fcndigt an, die Regierung pr\u00fcft, der Finanzmi-\n\nnister blockiert und viele Menschen im Land sind frus-\n\ntriert. Ich hoffe nicht, dass das der Markenkern der \n\nKoalition wird. Sie m\u00fcssen sich wirklich fragen lassen, ob \n\nSie diese Diskrepanz zwischen Ank\u00fcndigung und Umset-\n\nzung wirklich \u00fcberwinden wollen. \n\nZum Beispiel im Bereich innere Sicherheit haben Sie \n\nbereits bei der Vorstellung des Koalitionsvertrages 2014 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2369 \n\neine Kehrtwende bei der Polizei angek\u00fcndigt. Erst jetzt \n\nverzichten Sie konsequent auf den Abbau frei werdender \n\nPolizeistellen. Wieso hat das anderthalb Jahre gedauert? \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nAnstatt einer Aktuellen Debatte h\u00e4tten Sie eigentlich \n\n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben beantragen m\u00fcssen, um die \n\nkw-Vermerke im Stellenplan auch sofort zu streichen. Sie \n\nversprechen immer mehr Polizei, bekommen aber keinen \n\neinzigen Polizisten mehr auf die Stra\u00dfe. Das ist das \n\nMuster: vollmundige Ank\u00fcndigung \u2013 entschlossenes \n\nHandeln l\u00e4sst dann aber auf sich warten, obwohl wir uns \n\nin der Analyse alle einig sind. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nGenau dieser Kontrast, meine Damen und Herren, f\u00fchrt \n\ndazu, dass Menschen das Vertrauen in die Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit der Politik verlieren. \n\nAuch im Bereich Justiz: Nach wie vor sind Hass und \n\nGewalt an der Tagesordnung; die Vorredner haben es \n\ndeutlich gemacht. Nach wie vor ist die Strafverfolgung \n\nsehr langwierig. Ich frage mich: Halten Sie das Verspre-\n\nchen von heute, dass die Justiz gen\u00fcgend Personal be-\n\nkommt, damit das k\u00fcnftig auch gut funktioniert und \n\nGewaltt\u00e4ter z\u00fcgig verurteilt werden? Allein mit der \n\nR\u00fccknahme der Streichung von 370 Stellen verhindern \n\nSie erst einmal nur, dass es noch schlechter wird, als es \n\nschon ist. Herr Ulbig, das hat aber nichts mit einer deutli-\n\nchen Aufstockung bei Gerichten, Staatsanwaltschaften \n\nund Justizvollzugsanstalten zu tun. \n\nWenn Sie St\u00e4rkung versprechen, meine Damen und \n\nHerren, dann m\u00fcssen Sie die Erwartung auch erf\u00fcllen, \n\nsonst glaubt Ihnen am Ende keiner mehr, und das schadet \n\nuns allen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Beispiel beim Thema Integration: Der Titel der \n\nDebatte \u201eSachsen handelt \u2026\u201c ist ja v\u00f6llig richtig formu-\n\nliert, denn in Sachsen wird ja gehandelt. Hier handeln \n\nsehr viele Menschen \u2013 und haben auch schon gehandelt, \n\nals der Staat noch gar nicht handlungsf\u00e4hig war \u2013 in \n\nHunderten Willkommensinitiativen und B\u00fcndnissen, die \n\nSie alle kennen. Dieses Handeln von engagierten B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrgern ist beispielgebend f\u00fcr eine weltoffene \n\nund demokratische Gesellschaft, meine Damen und \n\nHerren. Aber diese Menschen erwarten eben auch, dass \n\ndie Staatsregierung jetzt ihre Hausaufgaben macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGerade beim Thema Integration reicht es allein nicht aus, \n\nnur mehr Geld zu versprechen. Integration ist aufwendig, \n\ndas ist langwierig und das erfolgt auch nicht von selbst. \n\nIch sage es Ihnen ganz deutlich: Sie m\u00fcssen sich in der \n\nKoalition einmal f\u00fcr eine gemeinsame Leitidee entschei-\n\nden. Wollen Sie die k\u00fcnftige Gesellschaft, die sich jetzt \n\nver\u00e4ndert, weiter mit verstaubten Ideen von Sachsenstolz \n\nund s\u00e4chsischer Identit\u00e4t zusammenhalten oder streben \n\nSie wirklich ein weltoffenes, starkes Gemeinwesen an, \n\nmeine Damen und Herren? \n\nDie engagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Land erwar-\n\nten von Ihnen, dass Sie Integration eben nicht nur immer \n\nals Belastung darstellen, sondern vor allem als eine \n\nZukunftschance f\u00fcr Sachsen, und das dann auch mit einer \n\ngemeinsamen klaren Haltung \u00f6ffentlich vertreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese ganzen vollmundigen Ank\u00fcndigungen und diese \n\nst\u00e4ndige Rede vom starken Staat \u2013 meine Damen und \n\nHerren, wir k\u00f6nnen es bald nicht mehr h\u00f6ren. Bitte \n\nversuchen Sie es an der Stelle eine Nummer bescheidener. \n\nWir brauchen einen an den Bed\u00fcrfnissen und N\u00f6ten der \n\nMenschen orientierten Staat und vor allem einen hand-\n\nlungsf\u00e4higen Rechtsstaat. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die \n\nMittel, die Sie heute versprochen haben, eben nicht erst \n\nim Jahr 2018 flie\u00dfen. Schaffen Sie im neuen Doppelhaus-\n\nhalt die Voraussetzung daf\u00fcr, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: \u2013 dass das versprochene \n\nPersonal tats\u00e4chlich eingestellt wird. Bleiben Sie bei Ihren \n\nAnk\u00fcndigungen bitte insgesamt realistischer, und dann \n\nsorgen Sie daf\u00fcr, dass aus Ihren Ank\u00fcndigungen auch \n\nentschlossenes Handeln wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben die erste \n\nRederunde hinter uns. Wir treten in eine zweite Rederun-\n\nde ein. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende CDU-Frak-\n\ntion Herr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \n\njetzt hier die Gelegenheit, uns alle f\u00fcnf Minuten l\u00e4nger \n\nund intensiver mit dem Thema zu befassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNa dann machen wir das! \u2013  \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ist doch sch\u00f6n!) \n\nIch bin schon erstaunt \u00fcber die Redebeitr\u00e4ge, die ich hier \n\nzum Teil vernommen habe und die so wenig mit dem \n\nThema und dem Kabinettsbeschluss vom 4. M\u00e4rz dieses \n\nJahres zu tun haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber zum Gl\u00fcck geben Sie uns Nachhilfe!) \n\nHerr Gebhardt, Sie begl\u00fccken uns mit einem Beitrag des \n\nGrundlagenseminars der marxistisch-leninistischen Dia-\n\nlektik \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\nUnd halten sich trotzdem davon frei, sich den Inhalten zu \n\nn\u00e4hern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2370 \n\nVielleicht ein Hinweis: Man k\u00f6nnte es so sehen, wenn \n\nman nicht nur herumpoltert, sondern an L\u00f6sungen orien-\n\ntiert ist, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach was!) \n\ndass der Kabinettsbeschluss vom 4. M\u00e4rz Handeln ist, \n\nweil er konkrete Ma\u00dfnahmen benennt, die jetzt durch die \n\nStaatsregierung umgesetzt werden sollen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist  \n\nbeschriebenes Papier und kein Handeln!) \n\nHerr Wippel, Sie reden an dieser Stelle nicht \u00fcber das \n\nThema und \u00fcber den Kabinettsbeschluss. Sie reden noch \n\nnicht einmal \u00fcber Sachsen, sondern ergie\u00dfen sich in \n\nStaatstheorie und l\u00f6sungsfreier Pauschalrhetorik. \n\nIch muss Sie und auch Herrn Zschocke fragen: Wo ist der \n\nWiderspruch zwischen einem Sachsen, das stolz ist auf \n\nsein Land, auf seine Geschichte, auf das Erreichte, auf die \n\nMenschen, und einem Sachsen, das gleichzeitig tolerant \n\nund weltoffen ist? Ich glaube, es geht beides, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nso wie alles im Leben ein Sowohl-als-auch ist und zwei \n\nSeiten ein und derselben Medaille hat. \n\nIch muss Sie fragen, meine Damen und Herren von der \n\nOpposition: War das wirklich alles? War das wirklich \n\nalles, was Sie beizutragen haben zu der aktuellen Diskus-\n\nsion und zu der Frage, wie wir die anstehenden Heraus-\n\nforderungen l\u00f6sen? War das Ihr Beitrag zu den konkreten \n\nMa\u00dfnahmen der S\u00e4chsischen Staatsregierung? Sie haben \n\ndie Gelegenheit, es in der zweiten Runde einfach besser \n\nzu machen und aus der Pauschalrhetorik etwas herauszu-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt,  \n\nDIE LINKE: Wollen Sie Zensuren verteilen!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen vor \n\neiner gro\u00dfen Herausforderung. Es sei auch in Richtung \n\nvon Herrn Zschocke erw\u00e4hnt: Ja, wir haben etwas Zeit \n\ngebraucht, und, ja, es ist im Kontext zum Koalitionsver-\n\ntrag. Wir haben n\u00e4mlich im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\ndass wir keine Schnellsch\u00fcsse machen, dass wir nicht \n\neinfach \u00fcber jedes St\u00f6ckchen springen, das hingehalten \n\nwird, sondern dass wir \u00fcberlegen, was nachhaltige Ma\u00df-\n\nnahmen und notwendige Entscheidungen f\u00fcr dieses Land \n\nsind. \n\nJa, die Evaluierung der s\u00e4chsischen Polizei hat ein Jahr \n\ngedauert, wie im Koalitionsvertrag vorgesehen. Ende \n\nDezember 2015 lagen die Ergebnisse vor, die jetzt ent-\n\nsprechend umzusetzen sind, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. Sie k\u00f6nnen jetzt alles beklagen. Das ist der \n\nFakt! \n\nEs kommt noch etwas hinzu. In diesen Zeitraum f\u00e4llt \u2013 \n\nmehrfach Thema in vielen Debatten in diesem Hohen \n\nHause; da stellt sich auch die Frage, wer viel redet; im \n\n\u00dcbrigen d\u00fcrfte es auch Gegenstand dieses Hohen Hauses \n\nsein, \u00fcber vieles zu reden \u2013, dass wir einen Aufwuchs in \n\nder Belastung der s\u00e4chsischen Polizei zu verzeichnen \n\nhatten \u2013 nachhaltig, vor allen Dingen gepr\u00e4gt durch das \n\nvergangene Jahr, insbesondere durch die Herausforderun-\n\ngen des Protest- und Demonstrationsgeschehens und eine \n\ngesellschaftliche Diskussion \u00fcber Asyl und Integration. \n\nJa, auch dieser Herausforderung m\u00fcssen und werden wir \n\nuns stellen. Das werden wir auch an dieser Stelle tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das, was hier \n\nvorliegt, ist mehr \u2013 ich beziehe mich jetzt wieder auf das \n\nThema der Debatte, n\u00e4mlich den Kabinettsbeschluss vom \n\n4. M\u00e4rz \u2013 als eine Pauschaldiskussion \u00fcber innere Sicher-\n\nheit oder Allgemeinplattit\u00fcden zur Integration. Das sind \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen, wie sie von Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping auf der einen Seite und vom S\u00e4chsischen \n\nStaatsminister des Innern auf der anderen Seite vorgetra-\n\ngen worden sind. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise \u2013 Sie \n\nwerden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass ich mich als Innen-\n\npolitiker darauf konzentriere \u2013 die Frage, wie wir die \n\ns\u00e4chsische Polizei in Zukunft personell aufstellen. Sie \n\ngehen nonchalant dar\u00fcber hinweg, weil es nicht in Ihr \n\nKonzept passt. \n\nAn dieser Stelle empfehle ich \u00fcbrigens allen Beteiligten, \n\neinmal dar\u00fcber nachzudenken, was in der Frage der Asyl- \n\nund Integrationsma\u00dfnahmen richtig ist: eigene Profilie-\n\nrung oder gemeinsames Handeln? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das m\u00fcssen  \n\nSie doch am besten wissen! Ihre  \n\nProfilierungssucht ist doch nicht zu \u00fcberbieten!) \n\nStellt sich die Frage, wie wir mit dem Thema umgehen. \n\nDann bin ich bei einer Entscheidung, die ich noch einmal \n\ndeutlich herausarbeiten m\u00f6chte. Wir haben den Stellenab-\n\nbau f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei zur\u00fcckgenommen \u2013 das \n\nsind 676 Stellen. Die Umsetzung wird jetzt kommen. Das \n\nist der Beschluss des Kabinetts. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie tun  \n\nso, als h\u00e4tten Sie es in den Haushalt \n\nhineingeschrieben! Wer hat denn das \n\nhineingeschrieben? Das war doch nicht die CDU!) \n\nDazu werden weitere 1 000 Stellen in der s\u00e4chsischen \n\nPolizei geschaffen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 zus\u00e4tzlich zu der Frage \n\nder jetzigen 550 Stellen in der Wachpolizei. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich \n\nauf die zweite Runde dazu. Dann k\u00f6nnen wir das Ganze \n\nvertiefen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade sprach Herr \n\nKollege Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt spricht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2371 \n\nzu uns Herr Kollege Pallas von der einbringenden SPD-\n\nFraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit den Landtagswahlen am \n\nvergangenen Wochenende wurde deutlich, dass eine \n\nstarke Verunsicherung und auch Polarisierung in der \n\ngesamten deutschen Bev\u00f6lkerung vorherrscht. Der Fokus \n\nist ein bisschen von Sachsen weggegangen, aber ich finde, \n\nes ist gut, dass wir heute die Aktuelle Debatte hier f\u00fchren, \n\num noch einmal unser eigenes Land wieder st\u00e4rker in den \n\nBlick zu nehmen. \n\nNach den Ereignissen von Clausnitz und Bautzen muss \n\njedem in diesem Hause, aber eigentlich auch au\u00dferhalb \n\ndes Hauses klar sein, dass wir ein Problem in Sachsen \n\nhaben. Wir haben das in der Sondersitzung des Plenums \n\nvon vielen Seiten geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte noch einmal an die \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten erinnern, \n\nf\u00fcr die ich ihm sehr danke. Es ist wichtig, das auch heute \n\nnoch einmal in den Blick zu nehmen. \n\nWir haben in mehreren Bereichen ein Problem. Zualler-\n\nerst haben wir in allen Bev\u00f6lkerungsteilen Rassismus, der \n\nimmer deutlicher wird, seit mehr als einem Jahr. Das \n\nhaben wir in Hass und Hetze im Internet oder in Reden, \n\ndie \u00fcberall im Land gehalten werden, und das haben wir \n\neben auch im Handeln von mehr und mehr Personen, die \n\ndurch Hass und Hetze motiviert sind, Brands\u00e4tze zu \n\nwerfen oder Menschen, die anders aussehen, anzugreifen. \n\nDas Ganze ist gepaart mit einer antidemokratischen \n\nHaltung in einem Teil der Bev\u00f6lkerung. Da wird aus \n\neinem Bev\u00f6lkerungsteil das Volk. Da wird eine Meinung \n\nzur Wahrheit stilisiert und da wird Kritik am Verwal-\n\ntungshandeln, die durchaus berechtigt sein kann, bei der \n\ngesamten Politik und bei den Parteien abgeladen. Vom \n\nStaatsvolk muss ich gar nicht sprechen; ich glaube, das ist \n\nabwegig genug gewesen. \n\nIn den letzten Monaten entstand zudem zu oft der Ein-\n\ndruck, dass der demokratische Rechtsstaat schw\u00e4chelt und \n\nsich nicht zur Wehr setzen kann gegen die Feinde der \n\nDemokratie. Dass das zus\u00e4tzlich verunsichert, und zwar \n\nin den Beh\u00f6rden selbst, aber umso mehr in der Bev\u00f6lke-\n\nrung, liegt auf der Hand. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion war und ist nach diesen Ereignis-\n\nsen, aber auch schon vorher klar gewesen, dass es Zeit \n\nzum Handeln ist. Wir haben eigene Vorschl\u00e4ge gemacht, \n\nim \u00dcbrigen auch schon vor einigen Monaten und auch zu \n\nBeginn der Legislatur im Bereich Inneres, aber auch im \n\nBereich Demokratie, Integration und anderes. F\u00fcr uns ist \n\nes Zeit zu handeln, und ich freue mich, dass sich einige \n\nunserer Vorschl\u00e4ge in dem Kabinettsbeschluss vom \n\n4. M\u00e4rz wiederfinden. \n\nZu den Bereichen Integration und auch F\u00f6rderung der \n\npolitischen Bildung und Demokratie ist heute schon \n\neiniges angesprochen worden. \n\nEin dritter Bereich ist die F\u00f6rderung des gesellschaftli-\n\nchen Dialogs, der in den n\u00e4chsten Monaten ein sehr \n\nwichtiger Baustein zur Verbesserung der Situation sein \n\nwird. Es sind eigene Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \n\nbeschrieben, aber auch lokale Ma\u00dfnahmen, die man \n\ngemeinsam mit den Kommunen und lokalen Akteuren, \n\nwie Kirchen, Verb\u00e4nden, Parteien und Gewerkschaften, \n\numsetzen will. Die gr\u00f6\u00dfte Chance haben wir in diesem \n\nBereich durch die vielen Tausend S\u00e4chsinnen und Sach-\n\nsen, die in den Ehrenamtsb\u00fcndnissen aktiv sind und sich \n\nneben der Fl\u00fcchtlingsarbeit, die ein integraler Bestandteil \n\nihrer Arbeit ist, ganz intensiv f\u00fcr Weltoffenheit und \n\nDemokratie einsetzen. Wenn wir diese unterst\u00fctzen und \n\nihre Arbeit auf Dauer absichern, dann haben wir damit \n\neine viel bessere M\u00f6glichkeit, bei diesen Themen eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Breite zu erreichen. \n\nDer vierte Bereich ist schon angesprochen worden \u2013 auch \n\nich m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen \u2013: die St\u00e4rkung \n\nder inneren Sicherheit. Es ist doch ganz klar, dass das, \n\nnachdem wir die Zeit brauchten, um planvoll mit der \n\nneuen Herangehensweise an eine aufgabenorientierte \n\nPersonalbedarfsplanung, um die Evaluierung ordnungs-\n\ngem\u00e4\u00df durchf\u00fchren und dann mit den Erkenntnissen \n\numgehen zu k\u00f6nnen, nicht von heute auf morgen ge-\n\nschieht. Wir setzen das jetzt um. \n\nGenauso ist auch der Punkt zu verstehen, dass wir \n\n1 000 Stellen zum Stand 01.01.2015 schaffen. Genau so \n\nist es zu verstehen, dass der Stellenabbau ausgesetzt ist \n\nund \u2013 ich hatte nie einen Zweifel daran, muss an der \n\nStelle aber auch sagen, dass es nicht gerade ein Ruhmes-\n\nblatt war \u2013 dass das Innenministerium bereits im Dezem-\n\nber einen entsprechenden Antrag beim Finanzministerium \n\neingereicht hat und bis heute kein entsprechender Antrag \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss eingebracht wurde. \n\nDas muss man auch einmal ansprechen k\u00f6nnen. Das sollte \n\nnicht die Normalit\u00e4t im Umgang miteinander sein. \n\nIn diese Richtung ist auch der Beschluss zu interpretieren, \n\nbei der Justiz weniger Stellen abzubauen. Hier m\u00f6chte ich \n\naber auch klar sagen, dass das nur ein Anfang sein kann. \n\nDas ist sozusagen der notwendige heutige Schritt, und im \n\nHaushalt m\u00fcssen nun weitere Ma\u00dfnahmen folgen. Es \n\nbesteht aber gleichzeitig eine Verunsicherung bei den \n\nBeh\u00f6rden, auch bei der Polizei. Gerade bei der Polizei, \n\ndie im Augenblick so belastet ist, die mit all den Facetten \n\nder derzeitigen Situation umgehen muss \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 Ich komme zum Schluss, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Es sollte selbstverst\u00e4ndlich sein, dass den \n\nKolleginnen und Kollegen die M\u00f6glichkeit gegeben wird, \n\nsich im Rahmen von Aus- und Fortbildung mit den \n\naktuellen Ereignissen auseinanderzusetzen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: \u2013 und das in Beziehung zu setzen \n\nzu ihrer Rolle als Tr\u00e4ger der staatlichen Gewalt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2372 \n\nIch f\u00fchre das gern sp\u00e4ter noch aus und bedanke mich \n\neinstweilen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \n\nLinksfraktion. Bitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich will mich im \n\nWesentlichen auf das Thema Demokratie und die politi-\n\nsche Kultur in diesem Land konzentrieren. Wir haben in \n\nden Debatten um die Brandanschl\u00e4ge und \u00dcbergriffe in \n\nSachsen von der CDU immer denselben Dreiklang geh\u00f6rt: \n\nErstens machen wir schon alles, was notwendig ist, \n\nzweitens ist es in Sachsen bei diesem Thema nicht \n\nschlimmer als in anderen Bundesl\u00e4ndern und drittens ist \n\ndie CDU sowieso an nichts schuld. Genau diesen Tenor \n\nh\u00e4tten Sie heute einmal ablegen und damit eine \u00c4nderung \n\nIhres Kurses einleiten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben diese Aktuelle Debatte anberaumt und sie klingt \n\nteilweise gut, aber etwas Entscheidendes bleiben Sie \n\nschuldig, und das ist eine ehrliche und offene Debatte um \n\ndie Vers\u00e4umnisse und Fehler der vergangenen Jahre. Sie \n\nk\u00f6nnen keine Zukunft in diesem Land gestalten, wenn Sie \n\nsich nicht damit auseinandersetzen, was in der Vergan-\n\ngenheit schief gelaufen ist. Stattdessen findet sich wieder \n\nein Schlagwort, welches der Landtagspr\u00e4sident in seiner \n\nNeujahrsrede erw\u00e4hnt und der Ministerpr\u00e4sident \u00fcber-\n\nnommen hat. Es wurde jetzt noch einmal vom Innenmi-\n\nnister erkl\u00e4rt, indem er sagte, mit dem starken Staat sei im \n\nWesentlichen der Ausbau der Polizei und der Justiz \n\ngemeint. \n\nDas ist richtig, daf\u00fcr sind wir auch, aber zur Demokratie \n\ngeh\u00f6rt noch mehr. Es geht nicht nur um die innere Sicher-\n\nheit, sondern auch darum, die politische Kultur zu st\u00e4rken \n\nund die Demokratie auszubauen. Wenn es Ihnen ernst ist, \n\nsei die Frage erlaubt, ob es vorbei ist mit Dingen wie \n\nHandygate, ob es vorbei ist mit Dingen wie dem Miss-\n\ntrauen gegen\u00fcber Demokratieinitiativen, ob es vorbei ist \n\ndamit, Menschen, die missliebige Meinungen haben, zu \n\nsanktionieren, und ob es vorbei ist, dass Sie Jagd auf linke \n\nAbgeordnete im Zusammenhang mit dem Demonstrati-\n\nonsgeschehen in Dresden und Sachsen generell machen. \n\nWir haben heute auch dazu noch einen Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\nWir brauchen keinen starken Staat in dem Sinne, wie Sie \n\nihn sich vorstellen, insbesondere meine Damen und \n\nHerren von der CDU-Fraktion, wir brauchen einen souve-\n\nr\u00e4nen und handlungsf\u00e4higen Staat, der Kritik als Berei-\n\ncherung versteht und sie nicht im Keim ersticken will. \n\nWeil Sie Politik immer nur als Instrument des Macht-\n\nerhalts und als Bedrohung Ihrer eigenen Macht verstehen, \n\nwill ich Ihnen vorschlagen, den Versuch zu unternehmen, \n\neinmal nach Baden-W\u00fcrttemberg zu schauen. Da ging es \n\num die Debatte zu \u201eStuttgart 21\u201c. Der dortige Minister-\n\npr\u00e4sident ist vor allem \u00fcber das Thema \u201eStuttgart 21\u201c ins \n\nAmt gekommen. Es hat eine unglaubliche Zuspitzung im \n\nZusammenhang mit dem Demonstrationsgeschehen und \n\nin der \u00f6ffentlichen Debatte gegeben, aber es hat auch eine \n\n\u00f6ffentliche Debatte gegeben. Man hat Argumente ausge-\n\ntauscht und dies meist bundesweit vorgetragen. \n\nAm Ende dieses Prozesses stand ein Volksentscheid, der \n\nziemlich klar gegen die Positionen von Winfried  \n\nKretschmann ausgegangen ist. Dennoch ging der Minis-\n\nterpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg gest\u00e4rkt aus den \n\nvergangenen Wahlen hervor. Sie sehen also, dass die \n\nAngst, eine missliebige Meinung oder eine andere Ent-\n\nscheidung k\u00f6nne Ihnen schaden, unbegr\u00fcndet ist. Ich bin \n\nkein besonderer Fan von Winfried Kretschmann, aber Sie \n\nk\u00f6nnten sich an dieser Stelle durchaus ein Beispiel neh-\n\nmen. Machen Sie den Weg frei f\u00fcr erleichterte Volksent-\n\nscheide! Das st\u00e4rkt die Demokratie in diesem Land \n\nernsthaft und ist ein sichtbares Zeichen f\u00fcr eine neue \n\npolitische Kultur, dass k\u00fcnftig in Sachsen rechnerische \n\nMehrheiten weniger wichtig sind als das Argument. \n\nDemokratie ist mehr als die Teilnahme an Wahlen und \n\nDialogangeboten. Es ist wichtig, die Gesellschaft zu \n\nverstehen. Deswegen fordern wir Sie auf, dass Sie jetzt \n\nendlich den im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Sach-\n\nsenmonitor einf\u00fchren, um Einstellungsmuster in der \n\nGesellschaft zu erkennen. Das ist wirklich notwendig, \n\ndenn diskriminierende und hasserf\u00fcllte Einstellungen \n\ngehen weit \u00fcber das hinaus, Herr Innenminister, was Sie \n\ngesagt haben. Sich nur mit dem Extremismus und der \n\nAblehnung des Staates auseinanderzusetzen reicht nicht, \n\ndenn solche Positionen, wo es um Ausgrenzung und die \n\nAbwertung anderer Menschen geht, finden sich in allen \n\ngesellschaftlichen Schichten. Deswegen ist es wichtig, \n\ndass wir Einstellungsmuster erkennen, damit wir uns \n\ndamit auseinandersetzen k\u00f6nnen. \n\nMeine Redezeit geht zu Ende, deswegen will ich es an \n\ndieser Stelle damit belassen. Machen Sie den Sachsenmo-\n\nnitor und dann k\u00f6nnen wir uns gemeinsam unabh\u00e4ngig \n\nvon dieser ideologisierten Extremismustheorie damit \n\nauseinandersetzen, was in dieser Gesellschaft falsch l\u00e4uft \n\nund warum Sachsen als braunes Bundesland in dieser \n\ngro\u00dfen Zeitung dargestellt wurde. Erst dann k\u00f6nnen wir \n\netwas \u00e4ndern. Dazu sind wir gern bereit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die AfD-\n\nFraktion auf; Herr Abg. Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Lieber Kollege \n\nHartmann, nat\u00fcrlich kommen wir gar nicht umhin, auch \n\n\u00fcber bundespolitische Fehler zu sprechen, denn diese \n\nwirken sich schlie\u00dflich in Sachsen aus. Der Bund bestellt \n\nund in Sachsen haben wir die Probleme und m\u00fcssen \n\nsehen, wie wir damit zurechtkommen. Kollege Hartmann, \n\nIhr Einwurf, dass die AfD keine Vorschl\u00e4ge gemacht \n\nhabe, ist an L\u00e4cherlichkeit kaum zu \u00fcberbieten. Wir haben \n\nin den Haushaltsverhandlungen schon eindeutig eine \n\nh\u00f6here Polizistenzahl gefordert, da h\u00e4tten Sie einfach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2373 \n\nzustimmen k\u00f6nnen. Wir haben das sogar vorgerechnet \n\nund im Grunde hat auch die Expertenkommission nichts \n\nwirklich anderes gemacht. \n\nBei der Asyldebatte und wie man damit umgehen k\u00f6nnte \n\nhaben wir rechtzeitig Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich m\u00f6chte \n\nhier auf die Drucksachen 6/454 und 6/1065 verweisen. \n\nZum einen ging es um die Verk\u00fcrzung der Dauer der \n\nAsylverfahren, zum anderen ging es damals um die \n\nAnerkennung weiterer sicherer Herkunftsl\u00e4nder. All diese \n\nDinge wurden von Ihnen abgelehnt. Monate sp\u00e4ter sind \n\nsie von Ihnen in Regierungshandeln umgesetzt worden. \n\nSo viel zum Thema \u201eDemokratie\u201c. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte auf die Drucksachen 6/1390 und 6/3219 \n\n\u201eMutige Schritte im Asylverfahren wagen\u201c verweisen. \n\nDort haben wir einen umfangreichen Katalog von Ma\u00df-\n\nnahmen vorgestellt, die man ergreifen sollte. Einige davon \n\nsind \u2013 trotz Ihrer Ablehnung \u2013 mittlerweile in Regie-\n\nrungshandeln umgesetzt worden. Also, so schlecht k\u00f6nnen \n\nwir an dieser Stelle gar nicht gewesen sein. \n\nKollege Pallas, zu Ihnen ganz klar: Ich bin froh, dass Sie \n\nnicht im Bundestag sitzen, denn wer das deutsche Staats-\n\nvolk f\u00fcr eine abwegige Gr\u00f6\u00dfe h\u00e4lt, der sollte sich viel-\n\nleicht einmal das Grundgesetz ansehen, \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ihre Rede war abwegig!) \n\ndenn das Grundgesetz baut zuerst einmal auf dem deut-\n\nschen Staatsvolk auf. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas l\u00e4sst tief blicken. Mehr m\u00f6chte ich dazu gar nicht \n\nsagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Hartmann, Sie k\u00f6nnen doch \n\nstolz sein. Sie k\u00f6nnen s\u00e4chsische Identit\u00e4t pflegen und \n\ndazu einen Beitrag leisten, solange das Menschen nicht \n\nausgrenzt mit Aussagen, was alles nicht hier nach Sachsen \n\noder zu Sachsen geh\u00f6rt oder was nicht zu unserer angeb-\n\nlichen Leitkultur passt. Das ist genau die Rhetorik, die \n\n\u00c4ngste verst\u00e4rkt, und das f\u00fchrt zu Abschottungstenden-\n\nzen. So wird Integration nicht gelingen, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich, Herr Hartmann, haben wir uns intensiv mit \n\nIhren Kabinettsbeschl\u00fcssen besch\u00e4ftigt. Wir haben die \n\nZahlen darin nachgerechnet, die Ank\u00fcndigungen, haben \n\ndas hin- und hergerechnet, gepr\u00fcft und gefragt, wie Sie \n\ndas machen wollen. Ich sage Ihnen ganz klar: Wir haben \n\nmit vielf\u00e4ltigen Antr\u00e4gen konstruktive L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\ngemacht, wie man die Probleme l\u00f6sen kann \u2013 ich komme \n\njetzt mit den f\u00fcnf Minuten nicht zurecht, Ihnen das noch \n\neinmal darzustellen \u2013, zum Beispiel Initiativen, die Sie \n\nzum Teil auch \u00fcbernommen haben, beispielsweise bei der \n\ninterkulturellen Bildung bei der Polizei. Wir werden auch \n\nweiter konstruktive Vorschl\u00e4ge machen und Ihnen zur \n\nUnterst\u00fctzung vorlegen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa m\u00fcssen Sie sich hier nicht so aufregen. \n\nIch will noch einmal etwas zur politischen Bildung sagen, \n\ndenn dazu haben Sie in Ihren Beschl\u00fcssen vom 4. M\u00e4rz \n\neiniges angek\u00fcndigt und versprochen. Sie wollen die \n\npolitische Bildung st\u00e4rken. Das ist ein gutes Ansinnen. \n\nIch sage Ihnen aber, selbst wenn Sie dort eine Milli-\n\non Euro mehr Geld bereitstellen, wird das nicht automa-\n\ntisch zur einer St\u00e4rkung der politischen Bildung f\u00fchren. \n\nSachsen braucht jetzt endlich eine ver\u00e4nderte Schwer-\n\npunktsetzung bei der Ausrichtung und bei den Methoden \n\npolitischer Bildung. Genau dort m\u00fcssen Sie sich heran-\n\ntrauen, meine Damen und Herren von der Koalition. \n\nEin Beispiel sind die immer wieder von uns eingeforder-\n\nten \u00dcberlegungen, tragf\u00e4hige, mehrj\u00e4hrige F\u00f6rderperspek-\n\ntiven f\u00fcr Demokratieinitiativen hier in Sachsen zu entwi-\n\nckeln. \n\nSie m\u00fcssen sich aber auch mit der Arbeitsweise und der \n\nStruktur der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung be-\n\nsch\u00e4ftigen. Das m\u00fcssen wir diskutieren. Sie m\u00fcssen an \n\ndas Problem herangehen, dass sich Lehrerinnen und \n\nLehrer im Umgang mit politischer Bildung verunsichert \n\nund alleingelassen f\u00fchlen, weil ihnen die Unterst\u00fctzungs-\n\nstrukturen fehlen. Sie m\u00fcssen an das Problem herangehen, \n\ndass sich Schulen zunehmend als endpolitisierter Raum \n\nbetrachten. Das alles sind Themen, die Sie angehen \n\nm\u00fcssen, wenn Sie Geld bereitstellen. Sonst kommt am \n\nEnde wieder mehr Entt\u00e4uschung heraus. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wird noch eine weitere Runde bei der 1. Aktuel-\n\nlen Debatte gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Richter von der \n\nFraktion DIE LINKE hat uns mit dem Dreiklang be-\n\ngl\u00fcckt, die CDU hat alles getan, die CDU ist nicht schuld, \n\nund in Sachsen ist der Extremismus nicht schlimmer als \n\nanderswo. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas ist eine Zusammenfassung, die ich so nicht teile und \n\ndie an der Wirklichkeit vorbeigeht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nNat\u00fcrlich haben wir Erkenntnisse aus der aktuellen \n\nSituation und aus der Vergangenheit f\u00fcr uns reflektiert, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2374 \n\nund nat\u00fcrlich haben auch wir dazugelernt. Aber auch hier \n\nliegt die Wahrheit in der Mitte. Erstens. So katastrophal, \n\nwie Sie es gern darstellen, war und ist die Situation in \n\nSachsen nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZweitens. Wir haben uns der aktuellen Herausforderung \n\ngestellt. Ich beziehe mich auf diese Aktuelle Debatte und \n\nnicht auf das, was wir sonst noch so an Debatten f\u00fchren. \n\nIn den letzten Monaten haben wir sehr umf\u00e4nglich \u00fcber \n\nein Problem von Rechtsextremismus \u2013 \u2013 Ich glaube, es \n\nwar in der letzten Plenarsitzung, in der wir deutlich \n\ngemacht haben, dass wir in Sachsen aktuell ein Problem \n\nmit Rechtsextremismus haben und uns damit auseinander-\n\nsetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben das schon lange, nicht aktuell!) \n\nDer Staat braucht Dialogbereitschaft, und er braucht auch \n\nDialogf\u00e4higkeit. Insoweit, Herr Gebhardt, geh\u00f6rt auch das \n\nZuh\u00f6ren dazu. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch muss Ihnen nach Ihrer Rede auch wieder die Frage \n\nstellen: Ist das wirklich alles? \n\nZur AfD: Bundespolitische Probleme sind zweifelsohne \n\ndie Ausgangslage. Es hilft Ihnen in diesem Hohen Hause \n\naber nichts, wenn Sie permanent die bundespolitischen \n\nRahmenbedingungen adaptieren und meinen, daraus eine \n\nProblemrhetorik zu betreiben. Sie bleiben trotzdem frei \n\nvon L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen. Damit meine ich nicht, dass Sie \n\nin diesem Hohen Haus nicht auch schon Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht haben. Nun m\u00fcssen Sie sich aber nicht selbst \n\n\u00fcberh\u00f6hen und meinen, dass Ihre Vorschl\u00e4ge der Kern des \n\nRegierungshandelns waren. Im \u00dcbrigen: Sichere Her-\n\nkunftsl\u00e4nder, Herr Wippel, sind Sache des Bundes. \n\nWir als CDU haben schon im M\u00e4rz 2015 unsere Asyl- \n\nund Integrationspositionen aufgestellt. Diese haben heute \n\nnoch ihre G\u00fcltigkeit und flie\u00dfen jetzt in diesen Prozess \n\nmit ein. Ich muss Sie fragen: War das wirklich alles? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit zur\u00fcck \n\nzum Kern des Themas. Ich habe vorhin gesagt, wir haben \n\nuns entschieden, und die Staatsregierung hat es mit dem \n\nKabinettsbeschluss vom 4. M\u00e4rz vorgelegt: 1 676 zus\u00e4tz-\n\nliche Stellen werden nunmehr f\u00fcr die Polizei zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen, n\u00e4mlich 676 Stellen unter Wegfall der kw-\n\nVermerke \u2013 das ist Kabinettsbeschlusslage und kommt \n\njetzt in die Umsetzung \u2013 und gleichzeitig 1 000 zus\u00e4tzli-\n\nche Stellen zuz\u00fcglich der 550 Wachpolizisten f\u00fcr die \n\n\u00dcbergangssituation. \n\nDas stellt uns vor immense Herausforderungen in der \n\nAusbildung \u2013 der Staatsminister des Innern hat es gesagt \n\n\u2013: von 400 Ausbildungspl\u00e4tzen, die wir aktuell haben \u2013 \n\nvorher waren es 300 \u2013, auf 500 in diesem Jahr und 600 ab \n\ndem kommenden Jahr einschlie\u00dflich des Lehrpersonals, \n\nder Objekte, der notwendigen Kapazit\u00e4ten. Das ist etwas, \n\ndas man stemmen muss. Da kann man sich als Opposition \n\nnicht einfach hinstellen und einmal rufen, sondern man \n\nmuss auch sagen, wie man es umsetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDas ist Verantwortung von Koalitions- und Regierungs-\n\nhandeln. Wir haben uns dar\u00fcber hinaus auch den Schwer-\n\npunkt der politischen Bildung gesetzt. In der Tat, das ist \n\nein Thema. Auch das ist eine Erkenntnis f\u00fcr uns aus den \n\nletzten Monaten, dass wir im Bereich der politischen \n\nBildung mehr tun m\u00fcssen, weil wir \u00fcberall erkennen, dass \n\nbestimmtes Grundlagenwissen und Zusammenh\u00e4nge \n\nweniger informativ verbreitet sind, als wir es erwarten \n\nsollten und erwartet haben. Hier m\u00fcssen wir mehr tun. \n\nDas gilt auch f\u00fcr den Bereich der s\u00e4chsischen Polizei in \n\nder Frage der Aus- und Fortbildung. Wir begr\u00fc\u00dfen an der \n\nStelle ausdr\u00fccklich, dass es jetzt die Wiedereinsetzung der \n\nProfessur f\u00fcr gesellschaftliche Bildung an der Hochschule \n\nder S\u00e4chsischen Polizei geben wird, dass damit auch f\u00fcr \n\ndie Ausbildung des gehobenen Dienstes wieder ein \n\nentsprechender Baustein erg\u00e4nzend geliefert wird. Grund-\n\ns\u00e4tzlich stellt sich auch hier die Frage der St\u00e4rkung der \n\nwissenschaftlichen Arbeit der Fachhochschule der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei in Summe und gleichzeitig die St\u00e4rkung der \n\npolizeilichen Aus- und Fortbildung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum haben  \n\nSie die erst abgeschafft, Herr Hartmann?) \n\n\u2013 Es hilft doch wenig, Herr Gebhardt, wenn Sie perma-\n\nnent beklagen, was Sie in der Vergangenheit zu kritisieren \n\nhatten, sondern es lohnt sich an der Stelle, den Schritt \n\nnach vorn zu gehen und gemeinsam einen Prozess anzu-\n\ngehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben zu akzeptieren, wenn Sie einen guten Vor-\n\nschlag haben. Nun qu\u00e4len Sie sich doch nicht damit, dass \n\nauch wir jetzt einige sehr gute und tragf\u00e4hige Impulse in \n\ndiese Diskussion und die Umsetzung hineinbringen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas bringt uns alle doch wirklich nicht weiter. Wenn Sie \n\nDiskurs fordern, sollten Sie ihn auch entsprechend leben. \n\nDurch die Vertiefung des Wissens unserer Polizeibeamten \n\nin dem Bereich \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 der gesellschaftlichen und \n\nkulturellen Bildung werden wir auch die entsprechenden \n\nHandlungskompetenzen st\u00e4rken. \n\nIch danke f\u00fcr diese Runde. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, oder? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2375 \n\nBitte, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst gern an \n\ndem Punkt fortsetzen, an dem ich vorhin war. Es ging um \n\ndie Frage: Wie sind die Beh\u00f6rden, wie ist die Verwaltung \n\naufgestellt, um mit der Situation in Deutschland, mit den \n\nProblemen in Sachsen umzugehen? Es war jetzt sehr stark \n\nfokussiert auf die Polizei. Aber ich glaube, dass es ein \n\nProblem ist, das die gesamte Verwaltung auf allen Ebenen \n\nim Freistaat Sachsen hat. \n\nJetzt sind wir bei der Frage, wie sozusagen Personalpoli-\n\ntik aussieht. Auch hier haben wir als Koalition einen Weg \n\nbeschritten, auf dem demn\u00e4chst ein Meilenstein gesetzt \n\nwird. Was wir f\u00fcr die Polizei im kleineren Ma\u00dfstab \n\ngemacht haben \u2013 mit der Fachkommission Polizei \u2013, l\u00e4uft \n\nderzeit noch in der Personalkommission \u00d6ffentlicher \n\nDienst, indem zum einen der Status quo, die demografi-\n\nsche Struktur im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates \n\nSachsen festgestellt wird und zum anderen beschrieben \n\nwerden soll und wird, wie die Aufgaben in den unter-\n\nschiedlichen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes in den \n\nn\u00e4chsten Jahren unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung \n\ndes Personals gut erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Die Personal-\n\nkommission \u00d6ffentlicher Dienst wird demn\u00e4chst ihre \n\nErgebnisse vorlegen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Ihre Aufmerksamkeit auf \n\netwas lenken, das gestern durch die Staatsregierung \n\nver\u00f6ffentlicht wurde, n\u00e4mlich auf die Ergebnisse der \n\nEckwerteklausur am Beginn des Haushaltsprozesses der \n\nStaatsregierung. Es wird eindeutig festgestellt, dass, \n\nausgehend von den bisherigen Beschl\u00fcssen, die Personal-\n\npolitik unter Ber\u00fccksichtigung der Ergebnisse der Perso-\n\nnalkommission ver\u00e4ndert werden kann \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u2026 kann!) \n\nund dass das im Rahmen der Haushaltsverhandlungen und \n\n-beratungen zu erfolgen hat. Ich glaube, das macht deut-\n\nlich, dass die Staatsregierung und die Regierungsfraktio-\n\nnen hier im Landtag nicht nur im Jetzt leben und panisch \n\nirgendwelche Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen, weil jetzt eine \n\nganz schlimme Situation eingetreten ist. Nein, es ist die \n\nrichtige Mischung aus planvollem Handeln, auch mittel- \n\nund langfristigem Handeln. \n\nDas ben\u00f6tigt aber Zeit und auch kraftvolle Entscheidun-\n\ngen zu einem Zeitpunkt, wo die Aufmerksamkeit und ein \n\nHandlungsdruck sehr gro\u00df sind. Ich glaube nicht, dass wir \n\nuns deswegen verstecken m\u00fcssen. Im Gegenteil: Wir \n\ntreffen die richtigen Entscheidungen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf einen Punkt in dem Kabi-\n\nnettsbeschluss vom 4. M\u00e4rz eingehen, den ich f\u00fcr sehr \n\nzentral halte. Meines Wissens wird seit Langem erstmals \n\nfestgestellt, dass im Bereich der politisch rechtsmotivier-\n\nten Kriminalit\u00e4t, im Bereich des Rechtsextremismus und \n\nder Verkn\u00fcpfung dieser Ph\u00e4nomene mit scheinbar harm-\n\nlosen Initiativen gegen Fl\u00fcchtlingsheime usw. im Moment \n\ndie gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr unseren Staat und unsere Demokra-\n\ntie zu suchen ist. Es wird h\u00e4ufig ein bisschen verwaschen \n\ndargestellt, aber diese Feststellung halte ich f\u00fcr sehr, sehr \n\nwichtig, um auch eine inhaltliche Vorstellung davon zu \n\nhaben, wie die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden insgesamt \n\nim Bereich des Schutzes unserer Demokratie aussehen \n\nsoll. \n\nMeine Damen und Herren! Es klang heute schon an: Es \n\nist Zeit zum Handeln. Einige Ma\u00dfnahmen, die vom \n\nKabinett beschlossen wurden, sind \u00fcberf\u00e4llig. Ich glaube, \n\ndas ist auch kein Geheimnis. Andere Ma\u00dfnahmen stehen \n\nerst am Anfang. Aber die Staatsregierung handelt. Und \n\ndas, meine Damen und Herren, ist gut so. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\nnun die Fraktion DIE LINKE. Bitte, Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Was ist denn nun ein starker \n\nStaat? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJa, eine gute Frage!) \n\nDar\u00fcber l\u00e4sst sich trefflich streiten. Dass es allein die \n\nPersonalzahl in den Sicherheitsbeh\u00f6rden, in der Justiz, im \n\n\u00fcbrigen Staatsapparat und dergleichen nicht ist, kann ich \n\nIhnen aus meinem ersten Leben ohne Not als Zeitzeuge \n\nbelegen. \n\n(Zuruf von der AfD: Eine wertvolle Erfahrung!) \n\nEin starker Staat, der nicht zivilgesellschaftlich untersetzt \n\nist, der nicht getragen wird von seinen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern, der kann noch so viel Personal haben. Durch \n\ndiesen Ansatz m\u00fcssen wir erst einmal. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDeshalb war der Ansatz meines Kollegen Richter ganz \n\nwichtig. Es ist auch im heutigen Thema enthalten: starker \n\nStaat, Demokratie f\u00f6rdern und Integration. Das allein auf \n\ndie Personalzahlen und den Haushaltsansatz zu begrenzen \n\nist mir viel zu kopflastig hier in dieser Debatte. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf von der SPD) \n\nIch bin als Rechtspolitiker dankbar, wenn man sagt, dass \n\nin der Justiz der Abbau gestoppt wird. Ich bin dankbar, \n\nwenn endlich wieder etwas daf\u00fcr getan wird, dass weder \n\ndie Polizei noch die Justiz, noch der Strafvollzug und \n\ndergleichen mehr fortw\u00e4hrend am Limit arbeiten m\u00fcssen. \n\nDas ist v\u00f6llig richtig. Aber wir werden es nicht allein \u00fcber \n\ndiesen Weg schaffen. Wir m\u00fcssen den Mund nicht nur \n\nspitzen, sondern auch dahin gehend pfeifen, dass wir die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf dem Weg zur Demokratie \n\nmitnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2376 \n\nNach unserer Verfassung ist Sachsen ein sozialer, demo-\n\nkratischer Rechtsstaat. Ich glaube, dass es nicht nur \n\nVerfassungslyrik ist, sondern dass wir das nachhaltig ernst \n\nmeinen. Das m\u00fcssen wir im Grunde genommen wieder \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in jeder Hinsicht vermit-\n\nteln. Vieles, was das Soziale betrifft, ist nicht mehr in dem \n\nFokus, wie wir es als Parlament haben m\u00fcssen. Das gilt \n\nauch f\u00fcr vieles, was Demokratie betrifft \u2013 das hat Kollege \n\nRichter auch gesagt; deshalb beginne ich nicht wieder mit \n\nder Aufz\u00e4hlung, wie oft wir es versucht haben. Es gilt, das \n\nVersprechen an die Bev\u00f6lkerung, gleichberechtigter \n\nGesetzgeber zu sein, einzul\u00f6sen. Was den Rechtsstaat \n\nbetrifft, so m\u00fcssen wir auch die ansprechen, die die AfD \n\ngew\u00e4hlt haben, soweit es keine Nazis sind. \n\nIch habe gro\u00dfe Bedenken, dass die AfD etwas \u00fcber den \n\nRechtsstaat vermitteln kann. Wer die Abschaffung des \n\nAsylrechts fordert, der hat \u00fcberhaupt nichts verstanden \n\nvom bindungswirkenden V\u00f6lkerrecht, der hat \u00fcberhaupt \n\nnichts verstanden von dem Wert der Verfassung. All diese \n\nWerte, \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nDas hat er gar nicht gefordert!) \n\ndie in der Verfassung verankert sind, k\u00f6nnen wir nicht nur \n\nunseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vermitteln. Wir m\u00fcssen \n\nden Menschen, die als Gefl\u00fcchtete hierherkommen, die \n\nhier Schutz suchen, vermitteln, dass Sachsen ein sozialer, \n\ndemokratischer Rechtsstaat ist, der f\u00fcr jeden Menschen \n\ndie W\u00fcrde sichert, auch f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen, f\u00fcr Migran-\n\ntinnen, f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, die hier Schutz suchen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon 7.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bin am Ende. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid. Eine \n\nKurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Bartl, wir als \n\nAfD haben in keinem unserer Programme die Abschaf-\n\nfung des Asylrechts gefordert. Das m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle feststellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, m\u00f6ch-\n\nten Sie darauf antworten? \u2013 Nein. Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf zur 1. Aktuellen Debatte? \u2013 Bitte, AfD-Fraktion. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \u201eKonzeptpapier \n\ngegen ein vermeintliches Asylchaos\u201c! Sie  \n\nwollen eine Grundgesetz\u00e4nderung! Lesen Sie! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Lesen  \n\nSie, da steht Asylchaos!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Lassen wir dem Redner eine Chance. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nHerr stellvertretender Ministerpr\u00e4sident! Eine Asylreform \n\nbedeutet nicht die Abschaffung des Asylrechts. Das wollte \n\nich Ihnen kurz mitgeben. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\n\u00c4nderung des Grundgesetzes! Hallo?!) \n\nKommen wir zum eigentlichen heutigen Thema. Lassen \n\nSie mich in meinem Redebeitrag vorrangig auf die De-\n\nmokratie eingehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?!) \n\nDie Kerninhalte unserer Demokratie sind unter anderem \n\ndie Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, die Rechtsstaatlichkeit, die Gewal-\n\ntenteilung, die Gleichheit aller vor dem Gesetz und vieles \n\nandere mehr. \n\n(Zuruf von der SPD: Meinungspluralismus zum \n\nBeispiel! \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDa sind Sie zu erfahren!) \n\nJa, wir k\u00f6nnen stolz auf die Kerninhalte unserer Demo-\n\nkratie sein. Es obliegt uns, diese Demokratie, diese \n\nKerninhalte t\u00e4glich zu verteidigen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, verschie-\n\ndene Umfragen geben jedoch wieder, dass \u00fcber 50 % der \n\ndeutschen Bev\u00f6lkerung dennoch eine echte Demokratie \n\nvermissen. Sie glauben beispielsweise, dass die Wirtschaft \n\neinen zu starken Einfluss auf die Politik hat. Sie glauben, \n\ndass bei den links- und rechtsextremistischen Aktivit\u00e4ten \n\nmit zweierlei Ma\u00df gemessen wird, weil dem Linksextre-\n\nmismus immer noch gute Absichten einger\u00e4umt werden. \n\nDes Weiteren \u00e4u\u00dfern viele Menschen, dass sich die \n\nBundesrepublik eben nicht an geltendes Recht h\u00e4lt und \n\ndass man, wenn man sich nicht mainstreamkonform \n\n\u00e4u\u00dfert, stigmatisiert und ausgegrenzt wird. Das haben \n\nauch alle Parteien bewiesen. Die Menschen auf der Stra\u00dfe \n\nund auch wir als AfD wurden ja als Mischpoke, als Pack, \n\nals Rassisten, als Nazis beschimpft. Sie haben am vergan-\n\ngenen Wochenende Ihre Quittung daf\u00fcr bekommen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn selbst renommierte Verfassungsrechtler, wie bei-\n\nspielsweise Prof. Dr. Peter Huber, gar von Erosionsten-\n\ndenzen sprechen, dann, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, sollte uns dies zu denken geben. \n\nSo kritisiert Huber auch eine starke inhaltliche Ann\u00e4he-\n\nrung der gro\u00dfen Parteien untereinander, die dem W\u00e4hler \n\ndie M\u00f6glichkeit zur Einflussnahme nimmt. W\u00f6rtlich sagt \n\ner: \u201eWo es keine Alternativen gibt, gibt es auch keine \n\nWahl.\u201c Ich bin froh, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, dass es jetzt eine Alternative gibt, n\u00e4mlich die \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2377 \n\n(Lachen des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\ndie den W\u00e4hlern nun endlich auch eine andere Wahloption \n\nbietet. Dies haben wir eindrucksvoll im Rahmen der \n\nletzten Wahlen beweisen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nProf. Huber kritisiert auch, dass durch das Fehlen direkter \n\nDemokratie auf Bundesebene die Sprachlosigkeit zwi-\n\nschen B\u00fcrgern und Politik verst\u00e4rkt wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Jetzt nicht. \n\nUnd jetzt frage ich Sie, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren und werte Staatsregierung: K\u00f6nnen wir dies mit \n\nunserem Gewissen, mit unserem Auftrag und unserer \n\nVerpflichtung, dem Rechtsstaat zu dienen, vereinbaren? \n\nWir als AfD-Fraktion sagen dazu Nein. Deshalb setzt sich \n\ndie AfD f\u00fcr Demokratie und einen starken Rechtsstaat \n\nein. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nVor allem Frau von Storch, oder? \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben nichts kapiert!) \n\nDeshalb haben wir uns mehrmals f\u00fcr die Gleichbehand-\n\nlung von rechts und links motivierten Straftaten bei der \n\nStrafverfolgung starkgemacht. Deshalb haben wir den \n\nVerfall der politischen und demokratischen Diskussions-\n\nkultur angeprangert. Deshalb haben wir den Bruch des \n\nVertrages von Maastricht verurteilt und darauf hingewie-\n\nsen, dass die Dublin-III-Verordnung und das Schengenab-\n\nkommen faktisch ausgehebelt worden sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, deshalb setzen \n\nwir uns f\u00fcr Volksentscheide auf Bundesebene sowie eine \n\nAbsenkung der Quoren im Freistaat Sachsen ein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Und  \n\nstreichen daf\u00fcr alle finanziellen Mittel!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, in der \n\nDemokratie gibt es nicht nur Rechte, sondern auch Pflich-\n\nten. Diese sollten wir auch von denen einfordern, die in \n\nunser Land kommen und anstreben, Teil unserer Gesell-\n\nschaft zu werden. \n\nIntegration kann nur gelingen, wenn wir uns \u00fcber unsere \n\neigene Identit\u00e4t im Klaren sind \u2013 wenn wir wissen, woher \n\nwir kommen, was wir wollen und wohin wir m\u00f6chten. \n\nUnsere Werte und Forderungen m\u00fcssen klar definiert \n\nwerden, und wer sich unserer Wertevorstellung entzieht, \n\nja, sie gar mit F\u00fc\u00dfen tritt, der hat sein Recht auf Integrati-\n\non verwirkt. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Wohin will  \n\ndenn die AfD? Wer ist denn die AfD?) \n\nMeine sehr geehrten Abgeordneten, lassen Sie uns dies \n\ngemeinsam einfordern \u2013 f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr unser Land \n\nund f\u00fcr die Demokratie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nFraktion der GR\u00dcNEN das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte auf den Beginn des \n\nRedebeitrages von Herrn Kollegen Wendt eingehen, wo \n\nes um die Frage der Aufhebung des Asylrechts ging. Ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass die AfD vor einiger Zeit \n\nein Konzeptpapier ver\u00f6ffentlicht hat, in dem davon die \n\nRede war, dass das Recht, in Deutschland einen Asylan-\n\ntrag zu stellen, aufgehoben werden solle und das Grund-\n\ngesetz dahin gehend zu \u00e4ndern sei. Insofern kennt entwe-\n\nder Herr Wurlitzer seine Beschlusslage nicht oder aber er \n\nhat hier gelogen. Wie Herr Wendt dazu steht, kann er ja \n\ngleich selbst noch ausf\u00fchren. \n\nDer zweite Punkt: Herr Wendt, Sie heben hier immer \n\nGrunds\u00e4tze der Demokratie hervor. Ich habe nicht ohne \n\nGrund vorhin eingeworfen, dass ein wichtiger Grundsatz \n\nder Meinungspluralismus ist. Nach Ihren Worten habe ich \n\neher den Eindruck, dass Sie keine Demokratie, sondern \n\nvielmehr eine Demokratur wollen, in der zwar alle Men-\n\nschen das Recht auf Ihre Meinung haben, aber wer sich \n\ndem entgegenstellt, ist dann automatisch ein Volksverr\u00e4-\n\nter. Ich glaube, das sind Grunds\u00e4tze, denen sich viele \n\nandere aus gutem Grund nicht verpflichtet sehen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pallas, vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nKurzintervention. \n\nIch sage es hier ganz klar und deutlich: Die AfD steht \n\nzum Asylrecht \u2013 ich wei\u00df nicht, was Sie gelesen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nWir stehen zum Asylrecht f\u00fcr Verfolgte und f\u00fcr wirklich \n\nAsylberechtigte. Das ist Punkt eins. \n\nPunkt zwei: Ja, der Pluralismus muss ebenfalls hochge-\n\nhalten werden. Ich w\u00fcsste aber nicht, dass ich jemals das \n\nWort \u201eVolksverr\u00e4ter\u201c benutzt h\u00e4tte. \u2013 Danke. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Aber \n\nnicht nur hochgehalten, sondern auch gelebt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt weiteren Redebedarf. Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2378 \n\n(Christian Hartmann, CDU, und Klaus Bartl,  \n\nDIE LINKE, stehen am Mikrofon.) \n\n\u2013 Zun\u00e4chst noch zwei weitere Kurzinterventionen von \n\nHerrn Hartmann und Herrn Bartl. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte auch auf den \n\nBeginn der Rede der AfD eingehen. \n\nZum einen, Herr Wendt: In Ihrem Grundsatzprogramm, \n\ndas Sie auf dem n\u00e4chsten Parteitag als Wahlprogramm \n\nbeschlie\u00dfen wollen, hei\u00dft es: \u201eDie AfD will das individu-\n\nelle Asylgrundrecht abschaffen und an seine Stelle die \n\ngrunds\u00e4tzliche Gew\u00e4hrleistung eines Zielgesetzes \u201ainstitu-\n\ntionelle Garantie\u2018 setzen.2 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWas hei\u00dft das?) \n\n\u2013 Was hei\u00dft das? \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIm Rechtsstaat Sachsen kann man das Asylrecht, das \n\nindividuelle Recht auf Asyl, nicht abschaffen, ohne gegen \n\ndas Grundgesetz zu versto\u00dfen. Wenn man diesen Rechts-\n\nstaat und unsere Verfassung darstellen will, dann muss \n\nman auch das Asylrecht hochhalten und f\u00fcr die Menschen \n\nsch\u00fctzen, die als Fl\u00fcchtlinge herkommen. Genau diese \n\nFrage, so meine ich, muss die Debatte auch kl\u00e4ren. \n\nWir haben eine Fraktion in diesem Landtag, die genau auf \n\ndiesem Punkt ihre ganze Politik aufbaut, auch ihre Wah-\n\nlen und ihre Wahlergebnisse aufgebaut hat, dann hierher \n\ntritt und von einem demokratischen Rechtsstaat reden \n\nwill. Daher glaube ich Ihnen nicht weiter, als man ein \n\nKlavier werfen kann. Ich glaube einfach, dass das, was \n\nSie hier \u00fcber den Rechtsstaat sagen, mitnichten ernst \n\ngemeint ist, wenn das in irgendeiner Form Ihre Politik-\n\nvorstellungen in Richtung W\u00e4hlergewinnung \u00fcber die \n\nKarte des Vorgehens gegen Fl\u00fcchtlinge st\u00f6ren kann. \n\n (Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Bartl. Ich m\u00f6chte \n\nkurz auf das eingehen, was Sie gesagt haben. Das Papier, \n\ndas Sie angesprochen haben, habe ich auch im Netz \n\ngesehen \u2013 ich wei\u00df nicht, woher es kommt. \n\n(Lachen bei der CDU, den LINKEN und der SPD \n\n\u2013 Zuruf von der Staatsregierung) \n\nIch kann Ihnen nur eins sagen: Es gibt seitens der AfD \n\nnoch keinen Leitantrag, und das Parteiprogramm ist noch \n\ngar nicht verabschiedet worden. Warten Sie doch erst \n\neinmal ab, bis das Parteiprogramm der AfD Ende April \n\nverabschiedet wird. \n\n(Zurufe der Abg. Dirk Panter, SPD,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, das ist doch eine Frechheit, was hier vor \n\nsich geht! \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bitte um etwas mehr Ruhe. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich sage Ihnen noch einmal: Nein, \n\ndie AfD m\u00f6chte das Asylrecht nicht abschaffen. Ich wei\u00df \n\nnicht, wo Sie diese Behauptungen und \u00c4u\u00dferungen her \n\nhaben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aus  \n\nIhrem Mund und aus Ihren Papieren! \u2013  \n\nZuruf von der Staatsregierung: Oder sind  \n\nSie wieder einmal mit der Maus abgerutscht?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt rufe ich \n\nHerrn Hartmann auf. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zumindest \n\nkann diesem Hohen Hause niemand vorwerfen, dass hier \n\nnicht eine Aktuelle Debatte sehr belebt gef\u00fchrt wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zu dem Thema Demokratie \n\nzur\u00fcckkommen. Die Demokratie ist in Gefahr, die Demo-\n\nkratie wird in Abrede gestellt \u2013 meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ich glaube, wir m\u00fcssen das alle \n\nmiteinander und vor allen Dingen gesellschaftlich disku-\n\ntieren. Wir m\u00fcssen das Thema so sortieren, dass wir \n\nwissen, wor\u00fcber wir sprechen \u2013 das zeigt das auch beson-\n\nders \u2013, und zwar nicht, um Meinungspf\u00e4hle vorzugeben, \n\nsondern um uns zu bef\u00e4higen, \u00fcberhaupt den Diskurs zu \n\nsuchen, dass wir im Bereich der politischen Bildung viel \n\nmehr Grundlagenarbeit und unterst\u00fctzende Arbeit hinein-\n\ngeben m\u00fcssen. Sie haben jetzt gerade einen sehr beein-\n\ndruckenden Beitrag dazu geh\u00f6rt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, von Herrn Bartl!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, Sie m\u00fcssen sich tr\u00f6sten, dass Sie jetzt \n\ngar nicht mehr im Fokus stehen. \n\nDas Problem zeigt sich hier gerade in v\u00f6llig entwaffnen-\n\nder Art. Da gibt es also einen Antrag, der zweifelsohne bei \n\nder AfD noch zur Beschlussfassung steht und der Grund-\n\nlagen f\u00fcr Politik zusammenfasst. Diese will ich gar nicht \n\ninhaltlich bewerten. Davon ist dann jetzt hier zu h\u00f6ren: \n\nDas hat ja jemand geschrieben; da wollen wir einmal \n\nschauen, ob das auch meine Meinung ist. \n\nOffensichtlich wei\u00df man also gar nicht, wenn man mit der \n\nAfD redet, was die eine Seite der AfD meint und was die \n\nandere Seite der AfD macht. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs langt aber offensichtlich, um mit emotionsgesteuerten \n\nAllgemeinpl\u00e4tzen W\u00e4hler zu binden. \n\nDas zeigt tats\u00e4chlich ein Problem bei den etablierten \n\nParteien, insbesondere bei der Frage der entsprechenden \n\n\u00f6ffentlichen Darstellung der politischen Bildung: ohne \n\nKonzept und ohne Inhalt, mit allgemeinen S\u00e4tzen. Also \n\ndas Papier, von dem Sie eben gesprochen haben, hat \n\njemand einmal zusammengeschrieben, was f\u00fcr Sie offen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2379 \n\nsichtlich eine Distanzierungsposition ist. Darin steht auch \n\netwas \u00fcber das Rollenverst\u00e4ndnis von Alleinerziehenden \n\nund \u00fcber \u00e4hnliche Themen. Das Thema ist aber offen-\n\nsichtlich nicht die Frage der theoretischen Strukturen der \n\nDemokratie in diesem Land, sondern die Frage, was wir \n\nin der Umsetzung von Demokratie darunter verstehen, \n\nwas wir auch in der Akzeptanz der Entscheidungen von \n\nMehrheiten und in Prozessen verstehen, die wir organisie-\n\nren m\u00fcssen, um zu Mehrheitsmeinungen zu kommen, \n\nauch um zu erkennen, wie unterschiedliche Interessenla-\n\ngen und -positionen in diesem Land funktionieren. \n\nDas gilt vielleicht auch f\u00fcr die Erkenntnis, dass \u2013 ohne \n\nBewertung \u2013 eine rein s\u00e4chsische Position m\u00f6glicher-\n\nweise in einem f\u00f6deralen Staat, der aus 16 Bundesl\u00e4ndern \n\nbesteht, eine von 15 weiteren m\u00f6glichen Meinungen ist \n\nund dass man in diesem Diskurs \u00fcber Geben und Nehmen \n\nauch miteinander zu reden hat, n\u00e4mlich zum einen \u00fcber \n\nTransferleistungen, die uns zugutekommen, damit wir \n\nunsere Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen, und zum anderen \u00fcber \n\nImpulse der Steuerung. \n\nZu dieser nicht einfachen Debatte geh\u00f6rt auch der Um-\n\ngang mit dem Thema Asyl. Ich sage es auch einmal \n\ndeutlich in diese Richtung: Wir stehen als gew\u00e4hlte \n\nVolksvertreter nat\u00fcrlich als Erste \u2013 anders darf es auch \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfig gar nicht sein \u2013 in einer Verantwortung \n\nvor unserem Land und unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nDas befreit uns aber nicht davon, uns den gesellschaftli-\n\nchen Rahmenbedingungen, den internationalen Vereinba-\n\nrungen, den Menschenrechtskonventionen, der Genfer \n\nund der Europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingskonvention zu stellen \n\nund die Frage zu beantworten, welchen Beitrag wir leisten \n\nk\u00f6nnen, um Menschen in Not zu helfen, wo wir auch die \n\nTrennsch\u00e4rfe zwischen M\u00f6glichkeiten der Hilfe und einer \n\n\u00dcberforderung der eigenen Gesellschaft zu diskutieren \n\nhaben. Diese faire Diskussion brauchen wir. Das bedarf \n\naber einer vern\u00fcnftigen Diskussionskultur, die Chancen \n\nund Risiken offen und transparent aufzeigt und nicht einer \n\nAngst- und Panikmacherei einerseits und einer Sch\u00f6nf\u00e4r-\n\nberei andererseits erliegt. \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nbrauchen wir ein Instrument, und das ist Aufgabe dieser \n\nStaatsregierung \u2013 das k\u00f6nnen wir starker Staat oder \n\norganisierte Struktur nennen \u2013, die \u00fcber die Justiz, \u00fcber \n\ndie Polizei, \u00fcber Regel-, Rahmen- und Wertevermittlung \n\nwacht und dies umsetzen kann, um unabh\u00e4ngig als Justiz \n\nund Exekutive frei entsprechend den Gesetzen zu han-\n\ndeln. Das ist ein Rahmen, den wir brauchen. Dazu wollen \n\nwir mit unserem Programm einen Beitrag leisten, n\u00e4mlich \n\nRahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen und den Staat so \n\naufzustellen, dass er Sicherheit gew\u00e4hrleisten und sich \n\nden Herausforderungen stellen kann, mit einer Justiz, die \n\nentsprechend reagieren kann, und einer gesellschaftlichen \n\nBef\u00e4higung der politischen Bildung auf der einen Seite \n\nund einem entsprechenden Integrationskonzept und \n\ndessen finanzieller Untersetzung auf der anderen Seite, \n\ndas davon lebt, dass zum Schluss die Gesellschaft bef\u00e4-\n\nhigt ist, dabei mitzugehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, kommen Sie \n\nzum Schluss. \n\nChristian Hartmann, CDU: Deswegen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, zum Ende dieser Debatte: \n\nIch lade Sie ein, dem Kabinettsbeschluss vom 4. M\u00e4rz zu \n\nfolgen und gemeinsam voranzugehen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kann ich die 1. Aktuelle Debatte abschlie-\n\n\u00dfen. Die Redezeiten f\u00fcr die 2. Debatte sind schon etwas \n\ngeschrumpft. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBahn-Land Sachsen auf dem Abstellgleis \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nEs beginnt die einbringende Fraktion, ich erteile Herrn \n\nB\u00f6hme das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Wir n\u00e4hern uns mit der \n\nkommenden Haushaltsdebatte einem Schicksalstag f\u00fcr \n\nden \u00d6PNV in Sachsen. Das Bahn-Land Sachsen droht auf \n\ndas Abstellgleis zu geraten oder rangiert zu werden. \n\nIch darf als erster Redner kurz in die Problematik einf\u00fch-\n\nren. Auf der Verkehrsministerkonferenz im Jahr 2014 \n\nhaben sich die Verkehrsminister mit ihren Regierungs-\n\nchefs darauf geeinigt, dass 2015 8,5 Milliarden Euro \n\nben\u00f6tigt werden, um den \u00d6PNV in Deutschland finanzie-\n\nren zu k\u00f6nnen. Diese 8,5 Milliarden Euro sollen j\u00e4hrlich \n\num 2,8 % dynamisiert, also erh\u00f6ht werden, um Trassen- \n\nund Stationspreise auffangen zu k\u00f6nnen, die die DB-\n\nNetze pro Kilometer und pro Station verlangt, die auch \n\nimmer weiter steigen und womit sich die DB-Netze eine \n\ngoldene Nase verdient. \n\nSo weit, so gut und auch so richtig und notwendig. Doch \n\nein Jahr sp\u00e4ter, am 24.09.2015, haben sich die L\u00e4nder, vor \n\nallem die ostdeutschen L\u00e4nder, \u00fcber den Tisch ziehen \n\nlassen. Das Ergebnis war: Statt der 8,5 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr 2015 waren es 8 Milliarden Euro, und die sollen auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2380 \n\nerst 2016 kommen; statt 2,8 % Dynamisierung nur 1,8 % \n\nDynamisierung, und die Sperrklinke, die verhindern soll, \n\ndass L\u00e4nder ganz herunterfallen, die n\u00e4mlich besagt, dass \n\nmindestens 1,25 % der Mittelsteigerung in die L\u00e4nder \n\nweitergegeben werden sollen, wurde komplett vergessen. \n\nDas alles haben Sie, Herr Tillich, am 24. September \n\nmitgetragen und dem zugestimmt. Das hat nun fatale \n\nFolgen f\u00fcr den \u00d6PNV in Sachsen. Hinzu kommt die \n\nTatsache, dass die vom Bund kommenden Regionalisie-\n\nrungsmittel, die Sachsen erh\u00e4lt, bisher noch nie komplett \n\nan die Verkehrszweckverb\u00e4nde, die den \u00d6PNV in Sachsen \n\norganisieren, weitergegeben wurden. 2014 waren es \n\ngerade einmal 75 % der Mittel, die die Zweckverb\u00e4nde \n\nam Ende von den Regionalisierungsmitteln gesehen \n\nhaben. Das ist ein bundesweiter Negativrekord gewesen. \n\nAlle anderen Bundesl\u00e4nder haben bis zu 80, 85, ja sogar \n\n91 % der Regionalisierungsmittel der Zweckverb\u00e4nde \n\nweitergegeben und damit den \u00d6PNV ausreichend finan-\n\nziert. Auch das muss hier in Sachsen endlich passieren. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen ist ein Bahn-Land, wie ich eingangs sagte, und \n\nwir sollten es nicht, wie die CDU es m\u00f6chte, zu einem \n\nAuto-Land machen. Dabei haben wir in Sachsen mit die \n\nniedrigsten Pkw-Zahlen pro Einwohner, n\u00e4mlich gerade \n\neinmal 518 Pkws pro 1 000 Einwohner. Zusammen mit \n\nMecklenburg-Vorpommern, wo es 517 Pkws pro 1 000 \n\nEinwohner gibt, ist Sachsen damit das Fl\u00e4chenland, das \n\nvon allen Bundesl\u00e4ndern die niedrigste Anzahl von Pkws \n\npro 1 000 Einwohner hat. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind unter ande-\n\nrem, dass es hier eine lange Tradition gibt, mit Bus und \n\nBahn zu fahren. Aber auch ein gut ausgebautes Netz, das \n\nfr\u00fcher einmal viel dichter war, existiert in Sachsen noch. \n\nViele Mittelzentren und die Gro\u00dfst\u00e4dte Leipzig, Dresden \n\nund Chemnitz sind im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern sehr dicht beieinander, was auch die Wirtschaftsst\u00e4r-\n\nke dieses Bundeslandes ausmacht. \n\nAll das droht hier zusammenzubrechen, wenn Sie nicht \n\ngegensteuern. Auch die Fahrgastzahlen haben sich in den \n\nletzten Jahren positiv entwickelt. 2001 hatten wir eine \n\nMilliarde Personenkilometer im \u00f6ffentlichen Personen-\n\nnahverkehr. Daf\u00fcr haben die Zweckverb\u00e4nde 300 Millio-\n\nnen Euro im Jahr vom Freistaat als Regionalisierungsmit-\n\ntel bekommen. 2015, also knapp 15 Jahre sp\u00e4ter, waren es \n\nschon anderthalb Milliarden Personenkilometer. Das ist \n\neine Steigerung von 50 %. Die Regionalisierungsmittel \n\nf\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde sind aber nur um 33 % gestiegen \u2013 \n\ntrotz massiver Kostensteigerungen und dieser enormen \n\nPersonenzuw\u00e4chse im \u00f6ffentlichen Nahverkehr. Das \n\nhaben die Zweckverb\u00e4nde allein durch Optimierung, \n\nErneuerung und Innovation erreicht. Dies droht nun, wie \n\ngesagt, zusammenzubrechen, denn weiter optimieren \n\nkann man nicht. Was n\u00fctzt es, wenn wir die vielen neuen \n\nStrecken, den City-Tunnel, die vielen elektrifizierten \n\nStrecken, den viergleisigen Ausbau der S-Bahn in Dres-\n\nden oder die Modernisierung in Hoyerswerda haben, \n\nwenn am Ende dort kein Zug fahren kann? \n\nAuch Aussagen des CDU-Kollegen Michel in der \u201eS\u00e4ch-\n\nsischen Zeitung\u201c vom 1. Februar, dass die Leute doch \n\nauch k\u00fcnftig einfach Bus statt Bahn fahren k\u00f6nnen, \n\nf\u00fchren zu Hass, zu Frust und zu Wut, die wir hier in \n\nSachsen als Politiker t\u00e4glich erleben. So eine Aussage \n\nkann auch nur von einem Autofahrer kommen. Jemand \n\nanders w\u00fcrde so etwas nicht sagen. Denn was es hei\u00dft, \n\nlange Strecken mit dem Bus statt mit der Bahn zu fahren, \n\nwird mein Kollege Horst Wehner im zweiten Redebeitrag \n\nausf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion der Abg. Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr B\u00f6hme, wenn man \n\nIhnen so zuh\u00f6rt, k\u00f6nnte man zu dem Ergebnis kommen, \n\nab \u00fcbermorgen werde der Eisenbahnverkehr im Freistaat \n\nSachsen komplett eingestellt. Es ist nat\u00fcrlich nicht so. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aber kurz davor!) \n\nUm die Dinge ein bisschen zu sortieren: Es geht nat\u00fcrlich \n\nnicht nur um den \u00d6PNV, sondern man muss das im \n\nGanzen denken. Aber ich beginne einmal bei dem Vor-\n\nwurf, den Ministerpr\u00e4sidenten betreffend. Es wird geflis-\n\nsentlich immer einmal gesagt, dass Stanislaw Tillich an \n\nder gesamten Misere schuld sei. \n\nAuch Ihr Ministerpr\u00e4sident in Th\u00fcringen, Bodo Ramelow, \n\nhat das Problem, und Herr Sellering von der SPD in \n\nMecklenburg-Vorpommern. Das ist schlicht eine Ost-\n\nWest-Frage, und es ist egal, ob es ein SPD-, ein CDU- \n\noder ein linker Ministerpr\u00e4sident oder ein gr\u00fcner wie in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDie zehn gr\u00fcnen L\u00e4nder \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nDie zehn Westl\u00e4nder haben sich an dieser Stelle gegen die \n\nf\u00fcnf Ostl\u00e4nder plus Berlin durchgesetzt. Das ist schlichte \n\nMathematik. Mit diesen Dingen m\u00fcssen wir jetzt einmal \n\numgehen. Diese Schuldzuweisungen der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung gegen\u00fcber, das ist doch wirklich komplet-\n\nter Quatsch. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZu den Regionalisierungsmitteln: Sie tun ja so, als ob sich \n\nder Finanzminister mit dem Geld die Taschen vollmacht. \n\nDas ist doch genauso Unfug. Die Gelder kommen doch \n\nkomplett im Verkehr an. Es wird daraus das Landesinves-\n\ntitionsprogramm bezahlt, es wird daraus Sch\u00fclerverkehr \n\ngemacht, es wird daraus die Schmalspurbahn bezahlt \u2013 \n\ndas alles ist auch \u00d6PNV. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: 100 %! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn das \u00fcbrigens rechtswidrig w\u00e4re, dann h\u00e4tte sich das \n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2381 \n\nan dieser Stelle schon mal zu Wort gemeldet. Und Sie \n\nwerden es erleben: Wenn die Regionalisierungsmittel \n\nverteilt sind, werden die Westl\u00e4nder diesem Beispiel \n\nfolgen. Das kommt also zu 100 % im \u00f6ffentlichen Verkehr \n\nan und nicht, wie Sie hier glauben machen wollen, nur zu \n\n75 %. \n\nDie Fragen sind aus meiner Sicht ganz andere: Setzen wir \n\ndas Geld denn effizient ein? Sind unsere Strukturen die \n\nrichtigen? Bisher haben wir zum Beispiel zum Busver-\n\nkehr \u00fcberhaupt keine Zahlen, weil der in der letzten Zeit \n\nkomplett in kommunaler Verantwortung organisiert \n\nwurde. \n\nDas ist jetzt dank der Arbeit der \u00d6PNV-Strategiekommis-\n\nsion einmal angefasst worden. Unsere Berater, die da \n\ngerade das Basisgutachten erstellen \u2013 Sie arbeiten dort ja \n\nauch mit und wissen das \u2013, bringen die Dinge jetzt alle \n\neinmal zusammen. Ich denke, danach kann man sich das \n\nanschauen und \u00fcberlegen, was man wie finanzieren und \n\nwo man welches Geld hineingeben muss. \n\nNat\u00fcrlich muss man auch schauen: Sind wir mit den \n\nrichtigen Fahrzeuggr\u00f6\u00dfen unterwegs? Ich selbst bin \n\nbekennender Eisenbahnfan, aber ich verstehe auch den \n\neinen oder anderen Verbund, wenn er sagt, an dieser und \n\njener Stelle sei der Bus vielleicht effizienter \u2013 oder viel-\n\nleicht auch eine neue Bedienform, die wir noch gar nicht \n\nausprobiert haben. Da sollte man alles nicht so generali-\n\nsieren. \n\nIn meinen Augen darf man auch nicht so sehr in Verkehrs-\n\ntr\u00e4gern denken, sondern eher in Reiseketten. Das machen \n\ndie Fahrg\u00e4ste ja auch entsprechend. Wie gesagt: Ich \n\nw\u00fcrde mir gerne die Strukturen ansehen. Es kann sein, \n\ndass wir zu dem Ergebnis kommen, dass das, was wir \n\njetzt haben, sehr gut ist; es kann aber auch sein, dass wir \n\nfeststellen: Wir m\u00fcssen dort optimieren. Ich denke, bevor \n\ndas nicht einmal ordnungsgem\u00e4\u00df durchdacht und unter-\n\nsucht ist, verbieten sich irgendwelche Schuldzuweisun-\n\ngen. \n\nIn meinen Augen sind die Schwerpunkte, die wir in den \n\nn\u00e4chsten Jahren haben, v\u00f6llig klar. Wir m\u00fcssen \u2013 das ist in \n\nder Vergangenheit vielleicht in der Tat nicht so optimal \n\ngelaufen \u2013 in Berlin mehr Lobbying f\u00fcr uns machen, das \n\nhei\u00dft, Sachsen an dieser Stelle einfach noch mal gr\u00f6\u00dfer \n\nhinaustragen. Wir m\u00fcssen uns aber auch Verb\u00fcndete \n\nsuchen, zum Beispiel im Bereich Investitionen. Wir haben \n\nein erhebliches gemeinsames Interesse mit den Bayern \n\nzusammen, dass die Strecke nach Regensburg elektrifi-\n\nziert wird, weil dann n\u00e4mlich auch unsere Sachsen-\n\nFranken-Magistrale ins Rennen kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nWir haben ein erhebliches gemeinsames Interesse mit den \n\nHamburgern und den Bremern zusammen \u2013 und allem, \n\nwas so dazwischenliegt. \n\nWir m\u00fcssen die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag hinbe-\n\nkommen. Da geht es n\u00e4mlich nicht nur darum, im Perso-\n\nnenverkehr eine Stunde schneller in Prag zu sein \u2013 das ist \n\naus meiner Sicht gar nicht so sehr das Ding, um das es \n\ngeht \u2013, sondern das ist existenziell wichtig f\u00fcr unsere \n\nLogistik-Cluster, das ist existenziell wichtig f\u00fcr die H\u00e4fen \n\nund es ist eigentlich auch wichtig f\u00fcr die nordb\u00f6hmischen \n\nIndustriegebiete. Die Tschechen wollen bis 2025 nach \n\nLobositz eine Strecke bauen. Wir wissen, dass wir damit \n\nim Wettbewerb mit Regensburg stehen, die wollen diese \n\nTEN-Achse auch. \n\nIch denke, an dieser Stelle m\u00fcssen wir uns einmal zu-\n\nsammentun und kraftvoll Lobbyarbeit f\u00fcr Sachsen ma-\n\nchen, aber nicht den Eindruck erwecken, als w\u00fcrde hier \n\nab \u00fcbermorgen gar nichts mehr fahren. Wir m\u00fcssen \n\nkraftvoll daran arbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\ndie SPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Entscheidung \n\ndar\u00fcber, wie viele Regionalisierungsmittel unser Freistaat \n\nbis zum Jahr 2030 vom Bund anteilig bekommen wird, \n\nwird sicherlich in K\u00fcrze \u2013 bald, in wenigen Tagen, in \n\nwenigen Wochen \u2013 fallen. Aber bisher war alles, was dazu \n\nin den vergangenen Wochen von einigen und von man-\n\ncher Seite dazu ge\u00e4u\u00dfert wurde, ein Lesen in der Glasku-\n\ngel. In meinen Augen ist es durchaus legitim, dass die \n\nOpposition den Finger in offene Wunden legen m\u00f6chte. \n\nWas hier aber in der Presse und auch von Oppositionspo-\n\nlitikern und Zweckverb\u00fcnden in die \u00d6ffentlichkeit und in \n\ndie Medien gestreut wurde, ist f\u00fcr mich Panikmache. Das \n\nist das Verbreiten von Angst. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Doch, Frau Meier. Dass Sie sich am letzten Wochenen-\n\nde mit den Worten zitieren lassen haben, \u201ees droht die \n\ngr\u00f6\u00dfte Abbestellung von s\u00e4chsischen Bahnstrecken seit 25 \n\nJahren\u201c, das ist Panikmache \u2013 sorry. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie hat ja recht! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist Realit\u00e4t! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Nein, das ist keine Realit\u00e4t. \n\n(Widerspruch bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAls Mitglied der Strategiekommission wissen Sie doch, \n\ndass wir dabei sind, diese Probleme zu diskutieren. Ich \n\nkann Ihnen sagen: Dieses Szenario ist vermeidbar, und, \n\nsoweit es meine Fraktion betrifft, wird es auch vermieden \n\nwerden. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nWir nehmen Sie beim Wort!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2382 \n\nKlar ist leider: Sachsen wird genauso wie die anderen \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder in Zukunft weniger Bundes-\n\nmittel haben; das wissen wir ja. Klar ist allerdings auch \u2013 \n\ndas wurde richtigerweise schon gesagt \u2013, dass einige \n\ndieser Probleme tats\u00e4chlich auch von den ostdeutschen \n\nL\u00e4ndern hausgemacht sind. \n\nAllerdings galt dieser sogenannte Kieler Schl\u00fcssel \u2013 Herr \n\nB\u00f6hme hat es vorhin angesprochen \u2013 unter der Ma\u00dfgabe \n\nder sogenannten Sperrklinke. Das hei\u00dft, dass jedes Bun-\n\ndesland nominal 1,25 % an absoluter Steigerung der \n\nMittel erhalten sollte. Kieler Schl\u00fcssel und Sperrklinke \n\nfunktionieren jedoch nur, wenn der Bund diese insgesamt \n\n8,5 Milliarden Euro bei 2 % Dynamisierung pro Jahr so \n\neingestellt h\u00e4tte. Das ist nun nicht der Fall, denn die \n\nEinigung der Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 Sie hatten es vorhin \n\ngesagt \u2013 vom 24. September vergangenen Jahres hat \n\nletztlich bedeutet, dass diese Sperrklinke eben nicht mehr \n\nfunktioniert. \n\nGrundlage des neuen Verteilungsschl\u00fcssels \u2013 darauf \n\nm\u00f6chte ich noch einmal hinweisen \u2013 ist eben nicht nur die \n\nAnzahl der Einwohner, sondern sind auch, und das ist der \n\nentscheidende Punkt, die bestellten Zugkilometerleistun-\n\ngen im Jahr. Dort hat Sachsen unter der vergangenen \n\nKoalitionsregierung seine Schlechterstellung leider selbst \n\nherausgefordert, \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nGenau das ist ja das Problem!) \n\nindem dem SPNV unter Herrn Morlok als Wirtschaftsmi-\n\nnister 132 Millionen Euro entzogen wurden. Infolgedes-\n\nsen hatten die s\u00e4chsischen Verkehrsverb\u00fcnde keine andere \n\nOption, als Zugkilometerleistungen abzubestellen. \n\nIch m\u00f6chte aber doch noch einmal sagen: Anstelle der \n\nPanikmache und des Hoffens auf Wunder \u2013 wie anderen-\n\norts auch zu lesen war \u2013 geht es f\u00fcr uns letzten Endes \n\ndarum, neue Ziele zu finden und sich zu SPNV und \n\n\u00d6PNV klar zu bekennen. \n\nEs ist das ausdr\u00fcckliche Ziel der Koalition, den \u00f6ffentli-\n\nchen Personennahverkehr in Sachsen zu st\u00e4rken. Da reicht \n\nein Blick in unseren Koalitionsvertrag. Wir werden \n\ngemeinsam \u2013 davon gehe ich jedenfalls aus \u2013 alles daf\u00fcr \n\ntun, dass diese Horrorszenarien, die auch Sie immer \n\nverk\u00fcnden, nicht eintreten werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Baum, SPD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Es ist zwar jetzt schon ein biss-\n\nchen fortgeschritten, aber Sie haben vorhin genau das \n\nRichtige angesprochen, n\u00e4mlich Herrn Morlok und die \n\nFinanzen. Dann frage ich Sie: Wieso hat denn bei den \n\nletzten Haushaltsverhandlungen Ihr Minister die FinVO \n\nnicht angefasst und eben auch eine Weiterreichung von \n\nmehr Mitteln veranlasst? \n\nThomas Baum, SPD: Dazu wird sicherlich unser Staats-\n\nminister selbst etwas sagen k\u00f6nnen. Die Frage kann ich \n\nIhnen hier jetzt nicht beantworten \u2013 ich bin nicht der \n\nMinister. \n\nEs ist wichtig \u2013 damit m\u00f6chte ich gerne fortfahren \u2013, dass \n\nerstens auch die Aufgabentr\u00e4ger und die politisch Verant-\n\nwortlichen wieder an einem Strang ziehen, n\u00e4mlich zum \n\nBeispiel in der Strategiekommission. Dazu sitzen Sie von \n\nder Opposition, Frau Meier oder Herr B\u00f6hme, mit dabei \n\nund haben dort alle M\u00f6glichkeiten, sich zu \u00e4u\u00dfern und \n\nIhren Beitrag zum Gelingen einer erfolgreichen Arbeit zu \n\nleisten. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Machen wir ja auch!) \n\nZweitens, und das ist auch f\u00fcr meine Fraktion der ent-\n\nscheidende Punkt: Tats\u00e4chlich muss unser Freistaat \n\nzuk\u00fcnftig wieder mehr Verantwortung f\u00fcr \u00d6PNV und \n\nSPNV \u00fcbernehmen. Ich meine damit ganz ausdr\u00fccklich \n\nauch eine gr\u00f6\u00dfere finanzielle Verantwortung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\n\u2013 Ja, ganz klar. Wir m\u00fcssen die Regionalisierungsmittel \n\nwieder st\u00e4rker daf\u00fcr einsetzen, wof\u00fcr sie vorgesehen sind, \n\n(Ja! und Beifall der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nn\u00e4mlich zur Bestellung von SPNV-Leistungen und daf\u00fcr, \n\ndass Z\u00fcge durch Sachsen fahren. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWir haben im letzten Doppelhaushalt, Herr Kollege \n\nB\u00f6hme, dazu bereits einen Kurswechsel vollzogen. Statt \n\nwie fr\u00fcher nur knapp 73 % sind es jetzt immerhin schon \n\n80 % der Regionalmittel, die wir an die Aufgabentr\u00e4ger \n\nweiterreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baum, bitte \n\nzum Ende kommen! \n\nThomas Baum, SPD: Ja. \u2013 Wir m\u00fcssen also im kom-\n\nmenden Doppelhaushalt die Weichen daf\u00fcr stellen und \n\ngemeinsam mit dem Koalitionspartner nach L\u00f6sungen \n\nsuchen, was wir tun werden. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Grimm. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Die AfD-Fraktion hat sich schon \n\ngewundert, denn es ist ein v\u00f6llig falscher Ansatz der \n\nLinksfraktion, heute diese Debatte \u201eBahnverkehr auf dem \n\nAbstellgleis\u201c einzubringen, zumal die Bundesratsent-\n\nscheidung noch aussteht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen  \n\nSie sich jetzt mal entscheiden, ob Sie zur \n\nTagesordnung sprechen wollen oder nicht?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2383 \n\nWir als Landespolitiker sollten unserer Meinung nach die \n\nProbleme anpacken und zugunsten der Bev\u00f6lkerung l\u00f6sen \n\nund uns nicht der Panikmache anschlie\u00dfen, die seit \n\nWochen, ja fast seit Monaten in der regionalen Presse, in \n\nden Medien verbreitet wird, um die B\u00fcrger zu verunsi-\n\nchern, dass da und dort die Z\u00fcge nicht mehr fahren. Das \n\nist ein v\u00f6llig falscher Ansatz. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEs wurde ja schon gesagt, dass es drei gravierende Fakto-\n\nren gab, die dazu beigetragen haben: einmal der Kieler \n\nBeschluss vom Oktober 2014, wo sowohl unser Minister-\n\npr\u00e4sident als auch der Verkehrsminister den Beschluss mit \n\ngefasst haben, bei dem es um den Kieler Schl\u00fcssel ging. \n\nDer Kieler Schl\u00fcssel soll eine Verteilung nach der Ein-\n\nwohnerzahl bringen. Da h\u00e4tte bei allen Ostdeutschen die \n\nAlarmglocke schellen m\u00fcssen, denn die Einwohnerzahlen \n\nin den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern sind regelm\u00e4\u00dfig \n\ngefallen, werden immer niedriger. So einen Beschluss zu \n\nfassen, das war schon der erste Fehler. \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE:  \n\nDa hat Th\u00fcringen gepennt!) \n\nDie zweite Sache war dann das Einigungspaket, das im \n\nSeptember 2015 unsere Bundeskanzlerin Frau Merkel \n\nbeschloss, um die Fl\u00fcchtlingsproblematik l\u00f6sen zu k\u00f6n-\n\nnen. Dort wurden die Regionalisierungsmittel angepackt, \n\nund von den 8,5 Milliarden Euro blieben nur noch 8 Mil-\n\nliarden Euro \u00fcbrig. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas h\u00e4tte auffallen k\u00f6nnen beim Lesen!) \n\nDie Dynamisierung sinkt von 2,8 auf 1,8 %. Das sind also \n\nnur Nachteile. Auch da haben wieder alle Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten zugestimmt. Die verheerenden Folgen haben wir \n\njetzt. \n\nDas dritte Problem war die Sperrklinke. Von der war gar \n\nkeine Rede mehr. Diese hat dann die Ost-West-Konfronta-\n\ntion ausgel\u00f6st, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was?) \n\nwo die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder der Meinung waren, \n\ndass die Sperrklinke noch im Paket enthalten ist. Die \n\nwestdeutschen L\u00e4nder waren sich einig, dass die Sperr-\n\nklinke keine Rolle mehr spielt. So kam es zu dieser \n\nVerh\u00e4rtung der Situation. Diese Ost-West-Konfrontation \n\nkonnte bis heute nicht gekl\u00e4rt werden. \n\nJetzt warten wir schon \u00fcber ein halbes Jahr auf einen \n\nBundesratsbeschluss, der die Sache regeln soll. Jeder \n\nVerkehrsverbund wartet auf eine Entscheidung, da die \n\nPlanungssicherheit gebraucht wird, um bestimmte Bahn-\n\nausschreibungen vornehmen zu k\u00f6nnen. Dieses langwie-\n\nrige Arbeiten ist eine Katastrophe. Das sehen wir hier und \n\nin der Strategiekommission. Die Ergebnisse der Strategie-\n\nkommission werden auch keine Auswirkungen auf die \n\nderzeitige Situation haben. \n\nWie die AfD-Fraktion die derzeitige Lage sieht und \n\nwelche Ideen wir dazu haben, erz\u00e4hle ich Ihnen dann in \n\nder zweiten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn die CDU und die \n\nSPD momentan \u00fcber die drohenden Streckenabbestellun-\n\ngen reden, gibt es vor allem zwei Szenarien. Das erste ist \n\nSchulterzucken, bedr\u00f6ppelter Blick: Ja, der Westen hat \n\nsich durchgesetzt, das ist unsolidarisch, das ist gemein. \n\nAber wir k\u00f6nnen auch nichts daf\u00fcr, wir m\u00fcssen jetzt \n\nsparen. Variante zwei, das haben wir heute auch schon \n\ngeh\u00f6rt: Jetzt haben Sie einmal Geduld. Wir haben doch \n\ndie \u00d6PNV-Strategiekommission. Lassen Sie die doch erst \n\neinmal in Ruhe arbeiten. Die werden dann schon Ergeb-\n\nnisse vorlegen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nBeide Erz\u00e4hlungen haben eines gemeinsam: Sie lenken \n\nab. Sie lenken ab, weil der Hauptakteur aus dem Fokus \n\nger\u00e4t, und der Hauptakteur ist die Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt werden die Weichen gestellt. Die Weichen werden \n\nvon der Staatsregierung gestellt. Wir haben es schon \n\ngeh\u00f6rt: Seit 2010 wurden nur noch zwischen 74 und 78 % \n\nder Regionalisierungsmittel an die Zweckverb\u00e4nde \n\nweitergereicht. Sachsen ist damit Schlusslicht. 55 Millio-\n\nnen Euro wurden in den Sch\u00fclerverkehr gesteckt, in die \n\nSchmalspurbahn knapp 8 Millionen Euro \u2013 das ist eigent-\n\nlich Landesaufgabe. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wo steht das denn?) \n\nDie Folge waren Streckenausd\u00fcnnungen, das Umstellen \n\nauf Busverkehr und eine 20-prozentige Tariferh\u00f6hung in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren. Die Ursache daf\u00fcr war die K\u00fcr-\n\nzung der Regionalisierungsmittel. Das ist \u2013 das haben wir \n\neben schon geh\u00f6rt \u2013 auf zwei Faktoren zur\u00fcckzuf\u00fchren, \n\nn\u00e4mlich einerseits auf die Einwohnerzahlen \u2013 das ist \n\nrichtig \u2013, aber andererseits eben auf die Zugkilometer. \n\nDas wird oft in der Debatte vergessen. Wir, die B\u00fcrger \n\nSachsens, werden jetzt f\u00fcr die CDU-Politik der letzten \n\nJahre bestraft. \n\nLetztes Jahr \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013 haben die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten bei der Sperrklinke in der Tat ein \n\nbisschen geschlafen. Sie haben sich von den \n\n12 Milliarden Euro, die es bis 2030 mehr geben soll, \n\nblenden lassen. Jetzt wird von CDU und SPD auf die \n\nWestl\u00e4nder gezeigt. Aber wenn man mit einem Finger auf \n\nandere zeigt, dann zeigen auch drei Finger auf einen \n\nselbst. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Da  \n\nzeigen f\u00fcnf Finger nach Westen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2384 \n\nDas Problem ist hausgemacht. Die Westl\u00e4nder, die im \n\nVergleich weniger Regionalisierungsmittel haben, haben \n\ntrotzdem ambitioniert Verkehr bestellt und sich auch in \n\nihren Koalitionsvertr\u00e4gen konkrete Ziele gesetzt. Damals \n\nnoch unter Gr\u00fcn-Rot in Baden-W\u00fcrttemberg hat man sich \n\nvorgenommen, die Fahrgastzahlen zu verdoppeln. In \n\nSchleswig-Holstein hat man sich vorgenommen, den \n\n\u00d6PNV-Anteil um 50 % zu erh\u00f6hen. In NRW, wo es auch \n\nso eine Strategiekommission wie bei uns gibt, hat man \n\nsich vorgenommen, die \u00d6PNV-Leistungen um 50 bis \n\n100 % zu steigern. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nAber Sachsen hat sich eben keine Ziele gesetzt, weder im \n\nKoalitionsvertrag noch in der \u00d6PNV-Strategiekommis-\n\nsion. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat damals schon Frau J\u00e4hnigen beim Einsetzen der \n\nKommission angemahnt. Alle, die in dieser Strategie-\n\nkommission sitzen, wissen, dass ich bei jeder Sitzung \n\nfordere, konkrete Ziele zu vereinbaren, um einen Erfolg \n\nmessbar zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Nowak? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Kollegin, wissen Sie, wann \n\ndie NRW-Kommission ihre Arbeit abgeschlossen hat und \n\nwas seitdem passiert ist? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sie haben das, glaube ich, im \n\nletzten Jahr abgeschlossen. Es gibt seitdem tats\u00e4chlich \n\nErfolge. Es gab zum Beispiel eine Reform der Zweckver-\n\nb\u00e4nde, die sich zusammengeschlossen haben. Wir haben \n\ninsgesamt 27 Verkehrsverb\u00fcnde in ganz Deutschland, \n\nallein Sachsen hat f\u00fcnf, was nat\u00fcrlich zu verschiedenen \n\nVerlusten auch beim Geld f\u00fchrt. Unser GR\u00dcNEN-\n\nVorschlag war immer gewesen, nicht eine Landesgesell-\n\nschaft insgesamt, sondern drei einzurichten, um das ganze \n\nSystem zu verschlanken. \n\nDie anderen haben sich Ziele gesetzt, wir haben uns hier \n\nkeine Ziele gesetzt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie auch nicht?) \n\nEine aktive Bahnpolitik sieht meines Erachtens anders \n\naus. Stattdessen wird \u2013 wie gesagt \u2013 auf die Strategie-\n\nkommission verwiesen. Aber wir m\u00fcssen jetzt die Wei-\n\nchen stellen, um vor allem f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde Pla-\n\nnungssicherheit zu erreichen und nat\u00fcrlich die Abw\u00e4rts-\n\nspirale im \u00d6PNV endlich zu stoppen. \n\nMomentan finden dr\u00fcben in der Staatsregierung die \n\nHaushaltsverhandlungen statt. Ich darf jetzt immer Zei-\n\ntungsmeldungen lesen von Herrn Baum, von Herrn \n\nHeidan, von Herrn Krau\u00df, von Herrn Meyer aus der \n\nOberlausitz, dass sie wollen, dass mehr Regionalisie-\n\nrungsmittel weitergeleitet und keine Strecken abbestellt \n\nwerden. Ich finde super, dass Sie das machen. Aber dann \n\ngehen Sie doch zu Herrn Dulig und zu Herrn Unland und \n\nsagen ihnen das. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSilke Grimm, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\nDann werden wir sehen, was sich im Haushalt wiederfin-\n\ndet. Wenn sich nichts wiederfindet, dann d\u00fcrfen Sie sich \n\nsicher sein, dass wir die entsprechenden \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\nge stellen, n\u00e4mlich mindestens 90 % Weiterleitung der \n\nRegionalisierungsmittel an die Zweckverb\u00e4nde, Finanzie-\n\nrung des Sch\u00fclerverkehrs aus unserem Landeshaushalt. \n\nWenn wir diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen, dann werde ich \n\nganz genau schauen, wie diese CDU-Abgeordneten und \n\nHerr Baum stimmen werden. Dann kommt es n\u00e4mlich \n\nhier zum Schwur im Landtag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der Linksfraktion. Herr Abg. Wehner hat jetzt \n\ndas Wort. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Grimm, \n\nIhre Einlassungen in der Rede, die Sie vorhin gehalten \n\nhaben, sind genau der Beweis daf\u00fcr, dass es ein richtiger \n\nAnsatz ist, diese Aktuelle Debatte unter das Thema \n\n\u201eBahn-Land Sachsen auf dem Abstellgleis\u201c zu stellen. \n\nOb da m\u00f6glicherweise pers\u00f6nliche Interessen \u00fcberwiegen, \n\nspielt dabei keine Rolle. Bei mir \u00fcberwiegen sie auf jeden \n\nFall, auch wenn mein Kollege B\u00f6hme gemeint hat, dass \n\nich jetzt mehr \u00fcber die Barrierefreiheit und Holperstre-\n\ncken von Bussen rede. \n\nNein, das will ich gar nicht. Ich m\u00f6chte Ihnen erz\u00e4hlen, \n\nwie es mir vor Kurzem erging: Ich bin zwar ein leiden-\n\nschaftlicher Autofahrer, aber ich fahre auch sehr gern mit \n\nder Bahn. Nur, das ist verdammt schwierig. Ich muss \n\nvorher fragen, ob ich \u00fcberhaupt in den Zug hineinkomme \n\n\u2013 wie auch immer. Jedenfalls habe ich mich einmal \n\ngetraut und bin von Leipzig nach Borna gefahren. Das \n\nwar ein ganz spannendes Erlebnis. \n\nUm es gleich vorwegzunehmen, damit keiner auf Ideen \n\nkommt: Ja, in Borna agiert eine B\u00fcrgermeisterin von den \n\nLINKEN, und ich sage Ihnen: Sie k\u00e4mpft f\u00fcr die Barriere-\n\nfreiheit des Bahnhofes in Borna, wird aber oftmals allein-\n\ngelassen, gerade von der Staatsregierung oder vom Bund. \n\nJedenfalls bin ich von Leipzig nach Borna gefahren. In \n\nBorna angekommen, ert\u00f6nt: \u201eBitte alles aussteigen. \n\nDieser Zug endet hier!\u201c Wo in Borna auf dem Bahnhof \n\nbin ich angekommen? Auf dem Bahnsteig Gleis 3. Pech \n\ngehabt, denn von dort komme ich nur dann zum Bahnhof, \n\nwenn ich die Bahnunterf\u00fchrung benutze: also eine steile \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2385 \n\nTreppe hinunter zur Bahnunterf\u00fchrung, eine steile Treppe \n\nhinauf, denn einen Aufzug gibt es dort nicht. Der Aber-\n\nwitz ist nur \u2013 die Z\u00fcge \u00fcbrigens hervorragend alle sch\u00f6n \n\nbarrierefrei, freundliches Zugpersonal, alles klasse \u2013, dass \n\nder Zugf\u00fchrer mir dort an dieser Stelle sagte: \u201eSie m\u00fcssen \n\njetzt hier warten, bis der n\u00e4chste Zug auf diesem Gleis \n\neinf\u00e4hrt, dann fahren Sie bis Geithain, dort in Geithain \n\nbleiben Sie in dem Zug sitzen und fahren wieder zur\u00fcck \n\nin Richtung Leipzig, dann kommen Sie auf dem Bahn-\n\nsteig 1 in Borna an \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nund Sie k\u00f6nnen den Bahnhof bequem verlassen.\u201c Meine \n\nDamen und Herren, so sieht es in Sachen Barrierefreiheit \n\nunserer Bahn aus. An der Stelle muss ich fragen: Wohin \n\nsoll die Reise gehen? Aufs Abstellgleis? \u2013 Wir haben hier \n\nalso ein sehr aktuelles Thema. \n\nWas die Schuldzuweisungen betrifft: Es geht hier nicht \n\num Schuldzuweisungen. Aber m\u00f6glicherweise geht es \n\neben doch darum, ob wir in den 25 Jahren Freistaat \n\nSachsen immer sachgerecht \u00fcber die Verkehrswegenetz-\n\nplanung nachgedacht haben. \n\nWenn ich von der CDU h\u00f6re \u2013 ich habe an Veranstaltun-\n\ngen teilgenommen \u2013 Zitat von der CDU \u2013, \u201edass man \n\ninnerhalb von 30 Minuten aus jedem Ort sehr schnell \n\ng\u00fcnstig zur Autobahn kommt, um dann schnell von A \n\nnach B zu gelangen\u201c, dann hat man seine Kraft m\u00f6gli-\n\ncherweise darauf konzentriert, aber weniger in das Bahn-\n\nNetz. \n\nZur Aktualit\u00e4t: Es geht nicht nur um die Kleine Anfrage \n\nvon Frau Meier, und es geht auch nicht allein um die \n\nPressenotiz, sondern es geht auch um die vielen Sorgen \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die uns anschreiben. Herr \n\nColditz, ich denke, es geht Ihnen genauso wie Herrn \n\nKrau\u00df oder meinen Kollegen Gebhardt und Tischendorf \n\noder auch mir, die in der Region Erzgebirge zu Hause \n\nsind, weil dort Bahnabschnitte tats\u00e4chlich stillgelegt \n\nwerden. Betroffen sind mobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkte Personen \n\nwie Rollstuhlfahrer und \u00e4ltere Leute, die dann auf den \n\nBusverkehr verwiesen werden. \n\nAu\u00dferdem muss ich Ihnen sagen: Die Nahverkehrsplaner \n\ndes Nahverkehrsraumes Chemnitz \u2013 Zwickau haben sich \n\nbez\u00fcglich der Barrierefreiheit in ihrem Plan ge\u00e4u\u00dfert: Der \n\nAufgabentr\u00e4ger bekennt sich zur Barrierefreiheit. \u201eDie \n\nErreichung dieses Ziels, der dahin gehende Ausbau des \n\n\u00d6PNV-Systems ist aufgrund der hohen Investitionskosten \n\njedoch aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nur langfristig \n\nrealisierbar und bedarf eines au\u00dferordentlichen F\u00f6rder-\n\naufwandes durch den Freistaat Sachsen bzw. durch den \n\nBund.\u201c Meine Damen und Herren, hier sind einfach mehr \n\nAnstrengungen erforderlich. Helfen Sie mit, vielleicht \n\nkann jedermann doch wieder einmal bequem und gut mit \n\nder Bahn fahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Schilderungen von \n\nHerrn Wehner beinhalten tats\u00e4chlich Situationen, wie wir \n\nsie in Sachsen durchaus feststellen m\u00fcssen. Dass die \n\nDeutsche Bahn die Fernverkehrsanbindungen an Sachsen \n\nausged\u00fcnnt bzw. g\u00e4nzlich stillgelegt hat, ist bekannt und \n\nin der Tat so festzustellen. \n\nWir haben in unseren f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnden dazu einen \n\nAusgleich bringen m\u00fcssen. Wir werden ihn auch weiter-\n\nhin bringen m\u00fcssen, weil die Bahn nicht mehr f\u00e4hrt. Das \n\nbedeutet allein f\u00fcr den Verkehrsverbund Vogtland auf der \n\nSachsen-Franken-Magistrale \u2013 ich habe mir die Zahlen \n\ngeben lassen \u2013 zus\u00e4tzliche Kosten von 3,6 Millionen Euro \n\nmit Regionalisierungsmitteln, die uns der Bund zur \n\nVerf\u00fcgung stellt, um diese eigentlich f\u00fcr den Nahverkehr \n\neinzusetzen und das zu kompensieren, was die Deutsche \n\nBahn im Fernverkehr in Sachsen nicht realisiert. Das ist \n\ndurchaus zu kritisieren. Ich meine, dass sich sowohl der \n\nS\u00e4chsische Landtag, aber auch der Deutsche Bundestag \n\nganz besonders mit diesen Dingen ernsthaft auseinander-\n\nsetzen m\u00fcssen. \n\nIch glaube nicht \u2013 damit komme ich zu Frau Meier von \n\nden GR\u00dcNEN \u2013, dass Sie der Staatsregierung den Vor-\n\nwurf machen k\u00f6nnen, egal in welcher Koalition das war. \n\nAuch in der vergangenen Legislaturperiode sind die \n\nRegionalisierungsmittel zweckbindend f\u00fcr den \u00d6PNV \n\nund den SPNV eingesetzt worden, \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nsonst h\u00e4tten wir vielleicht an dieser Stelle mit dem Rech-\n\nnungshof oder auch mit dem Bundesrechnungshof gr\u00f6\u00dfe-\n\nre Probleme gehabt. Das ist nicht so, meine Damen und \n\nHerren, und das m\u00fcssen wir auch ganz klar von uns \n\nweisen: Was Sie, Frau Meier, vorgetragen haben, ent-\n\nspricht einfach nicht der Tatsache. Wenn Sie hier von \n\nSperren faseln \u2013 erstes Jahr, zweites Jahr \u2013, dann muss ich \n\nIhnen sagen: Auch das sind ungelegte Eier. Wir haben \n\nbald Ostern, vielleicht finden Sie das Ei. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAn der Stelle ist solch eine Diskussion nicht sachgerecht. \n\nWir wissen noch gar nicht, welche Mittel f\u00fcr uns bereit-\n\ngestellt werden, au\u00dfer, dass Sachsen mit dem Kieler \n\nSchl\u00fcssel weniger Geld bekommt. \n\nWir m\u00fcssen aber auch feststellen, dass nach 25 oder 26 \n\nJahren deutscher Einheit mit dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel \n\ndurchaus das marode Schienennetz in unserem Freistaat \n\nhervorragend ausgebaut wurde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt kommt wieder die Leier!) \n\nWir m\u00fcssen nur in der Zukunft auch feststellen k\u00f6nnen, \n\ndass wir dann auf diesem gut ausgebauten Schienennetz \n\nnoch fahren, meine Damen und Herren. Das wird die \n\nHerausforderung bereits im n\u00e4chsten Haushalt sein. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2386 \n\nwird die Herausforderung innerhalb der Koalition bei der \n\nFestlegung der neuen Finanzierungsverordnung, FinVO, \n\nsein. Diese Dinge m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig in diesem Haus \n\nbesprechen und letztendlich entscheiden. \n\nIch glaube nicht, dass dabei eine Aktuelle Debatte zielf\u00fch-\n\nrend ist, weil viele Faktoren hineinspielen und man das in \n\n5 Minuten auch nicht kl\u00e4ren kann. Lassen Sie uns das \n\nbitte gemeinsam in den jeweiligen Fachaussch\u00fcssen \n\nberaten. Die Strategiekommission ist genannt und einge-\n\nsetzt worden, und sie macht ihre Arbeit. Es dauert halt ein \n\nSt\u00fcck weit, weil viele Dinge hineinspielen, und die Dinge, \n\ndie im \u00d6PNV/SPNV noch zu l\u00f6sen sind, sind eine Mam-\n\nmutaufgabe. Das m\u00f6chte ich \u00fcberhaupt nicht sch\u00f6nreden, \n\ndoch ich bin der Meinung, dass wir das nicht mit einer \n\nAktuellen Debatte im S\u00e4chsischen Landtag l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nIch erwarte auch von Ihnen ordentliche Vorschl\u00e4ge. Wir \n\nwerden sie machen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDer Antrag ist eingereicht!) \n\nWir werden zu unserem Koalitionsvertrag stehen. Herr \n\nBaum hat es gesagt, und mein Kollege Nowak hat eben-\n\nfalls dazu ausgef\u00fchrt, dass wir die Dinge so kl\u00e4ren, dass \n\nwir zuk\u00fcnftig mit der Bahn durch Sachsen kommen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Der \u00d6PNV ist immer ein \n\nThema \u2013 egal, in welchem Wahlkreis, egal, ob in einer \n\nGro\u00dfstadt oder in einer Kleinstadt \u2013, weil es unglaublich \n\nviele Menschen betrifft. Im Grunde genommen betrifft es \n\nfast alle Gruppen von Menschen: Pendler, die versuchen, \n\nauf Arbeit zu kommen, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 egal, \n\nob in der Freizeit oder auf dem Weg zum Sport oder ins \n\nTheater \u2013; oder um die ganz wichtigen Sachen im Leben \n\nzu erledigen, wie das Einkaufen. \n\nEs gibt viele Diskussionen \u00fcber dieses Thema, und das \n\nnicht zu Unrecht. Diese Regierung hat das schwere Erbe \n\ndes Sven Morlok \u00fcbernommen; denn \u00fcber viele Jahre \n\nwurde im \u00d6PNV gek\u00fcrzt. Somit wurden Abbestellungen \n\nerzwungen. Der Anteil von Regionalisierungsmitteln, der \n\nan die Verkehrsverb\u00fcnde weitergeleitet wurde, ist un-\n\nglaublich niedrig gewesen, und es wurde eine einseitige \n\nPolitik f\u00fcr die Stra\u00dfe gemacht. \n\nDamit sind viele Entscheidungen getroffen worden, die \n\nf\u00fcr uns heute schwer reparierbar sind. Dennoch m\u00fcssen \n\nwir dieses Thema angehen, weil wir in der Pflicht sind. \n\nDiese Koalition tut es. Diese Koalition stellt den \u00d6PNV \n\nwieder in den Mittelpunkt ihrer Politik. \n\nIch m\u00f6chte folgenden Satz aus dem Koalitionsvertrag \n\nvortragen, weil ich ihn f\u00fcr absolut wichtig halte: \u201eDie \n\nErschlie\u00dfung einer Region ist Aufgabe der Daseinsvor-\n\nsorge und darf nicht allein aus wirtschaftlicher Perspekti-\n\nve bewertet werden.\u201c \n\nDarin stecken zwei Fakten. Das Erste ist: \u00d6PNV ist Teil \n\nder Daseinsvorsorge. Die Menschen in den Regionen \n\nhaben ein Recht, angebunden zu sein und ein Angebot zu \n\nbekommen. Das Zweite ist \u2013 es folgert sich daraus \u2013, dass \n\nes nicht nur darum gehen darf, dass sich Strecken rech-\n\nnen, sondern es ist im System angelegt, dass \u00d6PNV als \n\nDaseinsvorsorge Geld kostet. Dazu bekennt sich diese \n\nKoalition und das ist wichtig. \n\nWir haben gehandelt. Wir haben wieder mehr Geld in das \n\nSystem gegeben. Ich wei\u00df, es reicht nicht, aber wir haben \n\ndie K\u00fcrzungen zur\u00fcckgenommen und mehr Geld zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. \n\nWir haben eine ganz wichtige Aufforderung umgesetzt, \n\ndie uns alle, wie wir hier sitzen, in den letzten Jahren \n\nverbunden hat: Wir haben einen gr\u00f6\u00dferen Teil der Regio-\n\nnalisierungsmittel \u2013 vielleicht noch nicht so viel, wie \n\nunbedingt notwendig \u2013 an die Verkehrsverb\u00fcnde weiter-\n\ngegeben, um diese besser auszustatten, und wir sind den \n\nn\u00e4chsten Schritt gegangen. \n\nIch finde, dass die Kommission keine Ausrede ist. Frau \n\nMeier, vielleicht sollten Sie Ihre eigene Arbeit dort einmal \n\nernst nehmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Och!) \n\nVielleicht sollten Sie sich ernst nehmen und diese Kom-\n\nmission ernst nehmen. Es ist ein Angebot an alle, dort \n\nmitzuarbeiten \u2013 auch an Sie. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nIch finde es nicht so gut, wenn man sich hier vorn hin-\n\nstellt und sagt: In dieser Kommission werden eigentlich \n\n\u00fcberhaupt keine Entscheidungen mehr getroffen. Sie sind \n\neingeladen, dort mitzuwirken. Sie tun es \u2013 das ist gut \u2013, \n\naber dann sollten Sie es auch nicht schlechtreden. \n\nEine zentrale Herausforderung ist der l\u00e4ndliche Raum. Ich \n\nfinde es richtig, dass wir den l\u00e4ndlichen Raum hier in den \n\nFokus stellen. Gerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum ist zum \n\nBeispiel ein einheitliches Tarifsystem wichtig, um auch in \n\ndie gro\u00dfen St\u00e4dte zu kommen und hier die Finanzierungs-\n\nsicherheit zu haben. \n\nMein Kollege Baum hat etwas sehr Wichtiges gesagt: Wir \n\nwollen, dass die Regionalisierungsmittel den Verkehrs-\n\nverb\u00fcnden zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wir k\u00e4mpfen \n\ndaf\u00fcr, dass so viele Regionalisierungsmittel wie m\u00f6glich \n\nnach Sachsen kommen. Daf\u00fcr wird gek\u00e4mpft. Wir sagen \n\nnat\u00fcrlich, wir wollen Stabilit\u00e4t im System. Das hei\u00dft auch \n\nPlanungssicherheit. Das bedeutet: Sollten mittelfristig \n\nnicht mehr so viele Regionalisierungsmittel nach Sachsen \n\nkommen, m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie man \n\ndies ausgleichen kann. Denn eines wollen wir nicht: Wir \n\nwollen auch keine Abbestellung von Strecken, egal, ob im \n\nErzgebirge oder in Mittelsachsen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, Herr Homann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2387 \n\nHenning Homann, SPD: Das ist nicht das Ziel unserer \n\nPolitik, sondern das Gegenteil. Wir wollen Stabilit\u00e4t und \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr den \u00d6PNV in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Herr Wehner ist jetzt \n\nleider nicht mehr da. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er ist essen!) \n\nJa, ich muss ihm recht geben, dass gerade im l\u00e4ndlichen \n\nRaum die behindertengerechten Bahnsteige zu w\u00fcnschen \n\n\u00fcbrig lassen. Wenn man zum Beispiel einmal nach \n\nLeipzig kommt, dann sieht man, wie sch\u00f6n behinderten-\n\ngerecht dort alles ist. \n\nAber es wurden auch Fehler gemacht. Die Landesregie-\n\nrung sollte sich mit der Bahn besser abstimmen. Ein \n\nThema ist zum Beispiel der Bahnsteig in Grimma. Es \n\nhaben viele schon durch die Medien erfahren, dass der \n\nBahnsteig  2 behindertengerecht ausgebaut wurde und \n\ndort h\u00e4lt kein Zug. Alle Z\u00fcge halten auf Bahnsteig 1. \n\nSolche Fehler d\u00fcrfen einfach nicht passieren. Das muss \n\nzwischen Bahn und Land ordentlich abgestimmt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSollten die Spekulationen so eintreten, wie von allen \n\nFraktionen vorgestellt, dann erwartet die AfD-Fraktion \n\nvom Verkehrsministerium und der Regierungskoalition, \n\neine L\u00f6sung auf Landesebene zu finden, um den Schie-\n\nnenpersonennahverkehr und den \u00f6ffentlichen Nahverkehr \n\nnicht schlechterzustellen, als er jetzt ist. Wir brauchen \n\ndringend Verbesserungen. \n\nWenn Sie, Herr Minister Dulig, mit Ihrem Ministerium \n\n\u00fcber kurz oder lang das preiswerte sachsenweite Bil-\n\ndungsticket einf\u00fchren wollen, dann bitte sch\u00f6n aus \n\nLandesmitteln und nicht aus den Regionalisierungsmitteln \n\ndes Bundes; denn Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ist Landesaufgabe \n\nund die Regionalisierungsmittel ben\u00f6tigen wir dringend \n\nf\u00fcr den Erhalt des Schienenverkehrs und des Nahverkehrs \n\nim l\u00e4ndlichen Raum, wo vieles noch ver\u00e4ndert werden \n\nmuss. Es m\u00fcssen auch Verkehrsangebote in den Schulfe-\n\nrien und an den Wochenenden entstehen. \n\nHerr Homann sagte: Daseinsvorsorge ist auch wichtig f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum. Unser Ministerpr\u00e4sident Tillich ist \n\nnun Bundesratspr\u00e4sident, und ich hoffe, er kann sich im \n\nBundesrat auch einmal daf\u00fcr einsetzen, dass nun endlich \n\ndie Entscheidung des Bundesrates kommt, um hier \n\nhandeln zu k\u00f6nnen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich muss wirklich sagen, dass ich \n\ndankbar bin, dass auch die Opposition in dieser Strategie-\n\nkommission mitarbeiten darf. Das ist wirklich ein Novum, \n\nund dem gilt wirklich mein Dank. \n\nWas man mir nicht vorwerfen kann, ist, dass ich mich \n\nnicht in diese Kommission einbringe. Diejenigen, die dort \n\nsitzen, wissen das. Jedes Mal, wenn diese zugegebener-\n\nma\u00dfen etwas sehr m\u00e4nnerdominierte Runde zusammen-\n\ntritt, bin ich diejenige, die dort aufsteht, die gr\u00fcne Fahne \n\nnach oben h\u00e4lt und konkrete Vorschl\u00e4ge macht, \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nzum Beispiel zu unserem Sachsentakt 21, einem integra-\n\nlen Taktfahrplan. Das sind die Dinge, die ich in unserer \n\nArbeitsgruppe und auch schon in der gro\u00dfen Runde \n\nvorgestellt habe. Mir hier vorzuwerfen, dass ich mich dort \n\nnicht einbringe, geht ins Leere. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Homann, wenn Sie sagen, wir m\u00fcssen uns jetzt \n\neinmal Gedanken machen, dann finde ich es ja sch\u00f6n, \n\ndass Sie sich Gedanken machen, aber die L\u00f6sungen liegen \n\ndoch schon auf dem Tisch. Sie m\u00fcssen mehr von diesen \n\nRegionalisierungsmitteln tats\u00e4chlich weiterleiten. Die \n\nL\u00f6sungen liegen doch auf dem Tisch! \n\nFrau Grimm, Sie regen sich auf und sagen, hier werde \n\nStimmung gemacht. Das sagte auch Herr Heidan. Ich \n\nfinde es gut, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich hier \n\nwehren und Petitionen an den Landtag schreiben; denn \n\nnur so wird doch dem Minister und allen hier im Hause \n\nklar: Den Leuten ist es nicht egal, was mit dem \u00f6ffentli-\n\nchen Personennahverkehr passiert, und wir m\u00fcssen das \n\nn\u00f6tige Geld weiterreichen, damit die Daseinsvorsorge \n\nerhalten werden kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlso reichen Sie bitte bei den Haushaltsverhandlungen \n\nmehr Gelder weiter und fassen Sie die FinVO noch \n\neinmal an. \u00dcber 90 % w\u00e4ren mehr als angemessen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nw\u00fcnscht noch einmal das Wort. Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! In meinem ersten Redebeitrag bin ich \n\nunter anderem darauf eingegangen, dass es geschafft \n\nwurde, in den letzten 15 Jahren die Personenkilometer an \n\nFahrg\u00e4sten und Leistungen um 50 % zu steigern, und dass \n\nwir nun vor massiven Finanzierungsengp\u00e4ssen stehen. \n\nAuch Herr Wehner hat angef\u00fchrt, dass es heute klasse \n\nZ\u00fcge und klasse Personal gibt, das freundlich ist und hilft, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2388 \n\naber am Ende hat der Bahnsteig oder die Unterf\u00fchrung \n\nnicht die richtige H\u00f6he und es ist noch sehr viel zu tun. \n\nEs darf nicht so sein, dass wir am Ende dieser Debatte, in \n\nden n\u00e4chsten Monaten beziehungsweise in den n\u00e4chsten \n\nzwei bis drei Jahren vor der Tatsache stehen, dass letzt-\n\nendlich nur noch S-Bahnen, der Regionalexpress Leipzig \n\n\u2013 Dresden und einige wenige andere Strecken \u00fcbrig \n\nbleiben. Das ist mit den Finanzierungsvertr\u00e4gen in der \n\n\u00d6PNV-FinVO oder in den vertraglichen Bau- und Finan-\n\nzierungsvertr\u00e4gen als Einziges zugesichert. Das m\u00fcssen \n\ndie Zweckverb\u00e4nde erf\u00fcllen und sie m\u00fcssen immer mehr \n\nerf\u00fcllen, gerade im S-Bahn-Verkehr. \n\nDas hei\u00dft, wenn Sie letztendlich Gelder einsparen m\u00fcs-\n\nsen, stehen alle anderen Strecken zur Disposition. Das ist \n\ndas Gef\u00e4hrliche, was passieren kann. Dort sieht es f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum sehr finster aus. Nicht wir machen \n\nPanik, sondern die nackten Zahlen erzeugen Panik bei den \n\nMenschen. \n\nObwohl wir in Sachsen in den letzten Monaten einen \n\nEinwohnerzuwachs zu verzeichnen haben, sehen wir das \n\nimmer noch nicht als Chance an. Die Strecken Aue \u2013 \n\nThalheim, Sebnitz \u2013 Pirna, Freiberg \u2013 Holzhau sind nur \n\ndie ersten Strecken, die mittlerweile bekannt sind und die \n\ndie Zweckverb\u00e4nde in die \u00d6ffentlichkeit tragen. Das \n\nmachen doch nicht wir oder die GR\u00dcNEN, \n\n(Andreas Nowak, CDU: Die Zweckverb\u00e4nde \n\nbehaupten, es w\u00e4re die b\u00f6se Presse!) \n\nsondern die Zweckverb\u00e4nde legen den Finger in die \n\nWunde und zeigen der Presse offen und damit der \u00d6ffent-\n\nlichkeit, vor welchen Herausforderungen sie stehen. Die \n\nZweckverb\u00e4nde brauchen jetzt mutige Zusagen von der \n\nPolitik. Jetzt beginnen die Ausschreibungen, die die \n\nVerkehrsverb\u00e4nde leisten m\u00fcssen, um die Finanzierungs-\n\npl\u00e4ne f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre angehen zu k\u00f6nnen. \n\nUnsere Aufgabe ist es jetzt, Vertrauen zu schaffen und \n\n\u00c4ngste abzubauen. Meine Fraktion hat diese Aktuelle \n\nDebatte auch aus diesem Grund beantragt, um der Staats-\n\nregierung und allen anderen Fraktionen die M\u00f6glichkeit \n\nzu geben, hier Stellung zu beziehen und den Zweckver-\n\nb\u00e4nden ein Zeichen zu geben, damit sie wissen, dass in \n\nden kommenden Jahren keine Strecken stillgelegt werden \n\nund Fahrg\u00e4ste nicht mit h\u00f6heren Preisen rechnen m\u00fcssen. \n\nDoch leider kam das von Ihnen nicht mehrheitlich hier im \n\nHaus. Bisher gab es auch noch keine \u00f6ffentliche Verlaut-\n\nbarung der Staatsregierung, dass der Status quo in Sach-\n\nsen erhalten werden soll, im Gegenteil. Am 22. Januar \n\nhaben Sie, Herr Dulig, eine Pressemitteilung herausgege-\n\nben, in der Sie laut dar\u00fcber nachdenken, dass es in Zu-\n\nkunft mehr Busverbindungen anstelle von Bahnverbin-\n\ndungen geben muss. All das senkt die Attraktivit\u00e4t und die \n\nBarrierefreiheit des \u00d6PNV, die generelle Annahme und \n\nden Versuch, Menschen vom Auto zu Bus und Bahn zu \n\nbringen. \n\nStattdessen verlautbaren Sie weiterhin, Herr Minister \n\nDulig, Sachsen solle sich daf\u00fcr einsetzen, dass bundes-\n\nweit mehr und besser Elektromobilit\u00e4t gef\u00f6rdert werden \n\nsollte. Gemeint sind damit Elektroautos. Es sollen Kauf-\n\nanreize von 5 000 Euro pro Auto vom Bund beschlossen \n\nwerden. Das w\u00fcrde circa 4 Milliarden Euro kosten, um \n\ndieses Ziel \u2013 eine Million Elektrofahrzeuge bis 2020 \u2013 zu \n\nerreichen. Dieses Geld ist aber dringend notwendig f\u00fcr \n\ndas bestehende Elektroverkehrsnetz, n\u00e4mlich die Eisen-\n\nbahn. Dort sollte man das Geld hineinstecken. \n\nZu der gesamten Problematik hat meine Fraktion bereits \n\nim Oktober einen Antrag im Wirtschaftsausschuss einge-\n\nbracht und dazu gab es am 1. Dezember eine Anh\u00f6rung. \n\nDas war der n\u00e4chstm\u00f6gliche Zeitpunkt nach dem Versa-\n\ngen der Ministerpr\u00e4sidenten. Dort wurde von allen Exper-\n\nten best\u00e4tigt, dass dringender Handlungsbedarf besteht. Es \n\nwurden viele L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge vorgebracht, die wir in \n\nunserem Antrag stehen haben. Von den anderen Fraktio-\n\nnen kam dazu nichts. \n\nVor einem Jahr, im M\u00e4rz 2015, hatten wir hier eine \n\nDebatte dar\u00fcber, dass die Koalition eine Strategiekom-\n\nmission einberufen m\u00f6chte. Das ist eine sehr gute Idee \n\ngewesen. Gn\u00e4digerweise wurde das Vorhaben ge\u00e4ndert, \n\ndass nicht nur ein Vertreter des Landtags dabei sein soll, \n\nsondern alle Fraktionen. Das ist gn\u00e4digerweise passiert. \n\nIch bin auch Mitglied der \u00d6PNV-Strategiekommission, \n\naber ich kann nur sagen, wir haben jetzt ein Jahr lang \n\ngenug gequatscht. Wir haben uns ein Jahr lang genug \n\nkonstituiert \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wir haben  \n\ndoch noch keine validen Zahlen!) \n\nund Gruppen gebildet. Wir haben ein Jahr lang noch keine \n\nErgebnisse gebracht und keine Ziele formuliert. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wir haben  \n\nalles zusammengetragen; das dauert!) \n\nWir k\u00f6nnen doch aber schon mal Ziele formulieren, Herr \n\nNowak, was wir mit der Strategiekommission erreichen \n\nwollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie stellen sich in der letzten Sitzung der Kommission am \n\n2. M\u00e4rz hin und verk\u00fcnden, dass wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren Ergebnisse aufzeigen wollen. Aber jetzt muss \n\ngehandelt werden. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Weil Sie jetzt handeln \n\nwollen; Sie kennen doch noch keine Zahlen!) \n\nJetzt muss den Zweckverb\u00e4nden gesagt werden, dass sie \n\nGeld f\u00fcr die Zukunft bekommen und dass keine Strecken \n\nabbestellt werden m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Das muss jetzt passieren \n\nund nicht erst in ein paar Jahren, denn dann ist es zu sp\u00e4t. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2389 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nSie m\u00fcssen jetzt entscheiden!) \n\nHerr Abg. Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Das, was Herr B\u00f6hme \n\nsoeben geliefert hat, ist einfach nicht sachgerecht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das passt  \n\nIhnen blo\u00df nicht; sachgerecht ist das schon!) \n\nSie reden hier wie der Blinde von der Farbe, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\naber an dieser Stelle ist das Thema doch viel komplizier-\n\nter. Das gilt auch f\u00fcr das, was Frau Meier vorgeschlagen \n\nhat. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir jetzt entscheiden: 90 % der \n\nRegionalisierungsmittel werden ausgereicht, dann haben \n\nwir 10 % f\u00fcr die Investitionen. Und dann? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDann fahren wir auf Verschlei\u00df, meine Damen und \n\nHerren. Dann passiert genau das, was Herr Wehner vorhin \n\nvorgetragen hat. Dann sind n\u00e4mlich in Sachsen keine \n\nInvestitionen mehr m\u00f6glich. \n\n(Doch! von den LINKEN) \n\nWir haben die Aufgabe, die Mittel in einem ausgewoge-\n\nnen Ma\u00df, sowohl f\u00fcr die betrieblichen als auch f\u00fcr die \n\ninvestiven Zwecke, einzusetzen. Das ist der springende \n\nPunkt. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns sicher auch in der Koali-\n\ntion verst\u00e4ndigen, wie wir es die n\u00e4chsten Jahre handha-\n\nben. \n\nWenn jetzt von Abbestellungen und Streckenstilllegungen \n\ngesprochen wird, erinnere ich nur daran, dass es Verkehrs-\n\nvertr\u00e4ge gibt, die \u00fcber einen langen Zeitraum abgeschlos-\n\nsen sind. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nHeidan. Ich kann ja nur f\u00fcr meinen Landkreis sprechen. \n\nIch habe gesehen, dass der VMS seinen Nahverkehrsplan \n\ngerade auslegt und die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange be-\n\nfragt. Darin steht zum Beispiel nichts Substanzielles zum \n\nErhalt der Bahnstrecke nach Holzhau. Sind Sie sich \n\ndessen bewusst, dass wir jetzt schon mit der VMS oder \n\nanderen Nahverkehrsverb\u00e4nden \u00fcber die Zukunft dieser \n\nStrecken diskutieren m\u00fcssen? Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen \n\naktuell, genau in diesem Jahr, dar\u00fcber diskutieren und \n\nnicht erst 2017 oder 2019. \n\nFrank Heidan, CDU: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dar\u00fcber \n\nreden, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDann machen Sie es doch!) \n\nund wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber diskutieren, ob es noch \n\nsinnvoll ist, f\u00fcr zehn Personen eine Zugeinheit dorthin zu \n\nschicken, oder ob wir lieber einen Bus einsetzen. Das \n\nentscheidende Moment ist doch: Welche Verkehrsvertr\u00e4ge \n\nhaben wir dort? Wie lange laufen diese Verkehrsvertr\u00e4ge? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie laufen jetzt aus!) \n\nWie k\u00f6nnen wir den Verkehr zuk\u00fcnftig besser organisie-\n\nren? Da ist es mir letztendlich egal, wie ich von A nach B \n\nkomme, ob mit dem Zug oder mit dem Bus. Es muss \n\nkosteng\u00fcnstig sein \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nund es muss kundenfreundlich sein. Diese Dinge m\u00fcssen \n\nwir zuk\u00fcnftig beachten, und das ist letztendlich Aufgabe \n\nder f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnde. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE,  \n\nsteht erneut am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe eine Nachfrage. \n\nIch gehe von \u201emeiner\u201c Eisenbahnstrecke Freiberg \u2013 \n\nHolzhau aus. Sind Sie sich dessen bewusst, dass die \n\nangedachte Busstrecke eben nicht genau dieselbe Strecke \n\nwie die Bahnstrecke abbildet und dass damit Bereiche, \n\nzum Beispiel bei uns in Mittelsachsen, abgeh\u00e4ngt wer-\n\nden? Sind Sie sich dessen bewusst? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nFrank Heidan, CDU: Das kann ich mir nicht vorstellen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nee, nee!) \n\nweil ein Bus wesentlich flexibler ist. Eine Bahnstrecke ist \n\nso, wie sie vor 50 oder 100 Jahren gebaut worden ist. Ich \n\nkann das jetzt nicht f\u00fcr die konkrete Strecke feststellen, \n\ndenn das wei\u00df ich nicht. Das muss ich so ehrlich sagen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs ist auch im Vogtland so, da f\u00e4hrt  \n\nnicht der Bus hinter der Bahn her!) \n\n\u2013 Das ist wohl wahr. Parallelverkehre sollten wir k\u00fcnftig \n\nauch vermeiden, weil das Geld kostet. Man sollte sich \n\nnicht gegenseitig Konkurrenz machen und nur ein Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2390 \n\nkehrsmittel fahren lassen. Wir haben ja viele Parallelver-\n\nkehre in Sachsen und letztendlich gibt es dabei keine \n\nGewinner, sondern nur Verlierer. Das m\u00fcssen wir anders \n\norganisieren. \n\nIch bitte noch einmal darum, wie ich es bereits in meinem \n\nersten Redebeitrag gesagt hatte: Kommen wir zu mehr \n\nSachlichkeit! Bringen Sie sich ein in die Strategiekom-\n\nmission! Es ist von allen Rednern gesagt worden, dass sie \n\ndort mitarbeiten und gute Vorschl\u00e4ge einbringen wollen. \n\nDie Probleme sind nicht kleinzureden. Das will ich hier \n\nauch gar nicht tun. Wir m\u00fcssen die Verkehrsorganisation \n\nk\u00fcnftig neu aufstellen und mit dem Geld, das wir vom \n\nBund bekommen, einen ordentlichen Verkehr in Sachsen \n\norganisieren. Das sollte unser Ziel sein. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Staatsminister, Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Was mich an der Debatte st\u00f6rt \n\nund vor allem an der Art und Weise, wie sie gef\u00fchrt \n\nwurde, ist, dass Sie anscheinend das Interesse haben, die \n\nBahn aufs Abstellgleis in Sachsen zu schieben. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nGenau das ist die Botschaft, die Sie hier die ganze Zeit \n\naussenden. \n\n(Frank Heidan, CDU: Genau!) \n\nHier wird alles durcheinandergebracht. Wir haben wirk-\n\nlich gro\u00dfe Herausforderungen beim Thema Bahn, und die \n\nhaben wir nicht erst seit Anfang dieser Legislaturperiode, \n\nsondern wir haben seit 25 Jahren eine besondere Heraus-\n\nforderung. \n\nErstens wurde Sachsen in den Neunzigerjahren vom \n\nFernverkehrsnetz fast abgeh\u00e4ngt. Es war keine s\u00e4chsische \n\nEntscheidung, sondern eine politische Entscheidung in \n\nBerlin, damals bestimmte Strecken an Sachsen vorbei zu \n\nziehen. Es waren Entscheidungen der Bahn, die lediglich \n\nbestimmte wirtschaftliche Gr\u00fcnde und keine geopoliti-\n\nschen Gr\u00fcnde gesehen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nDies sei als Beispiel genannt, und dem laufen wir noch \n\nheute hinterher. \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass, wenn man sich das Fernver-\n\nkehrskonzept der Bahn anschaut, es ein Umdenken bei \n\nder Bahn gibt, dort noch einmal zu reparieren. Unser Ziel \n\nist zum Beispiel, dass Chemnitz endlich eine vern\u00fcnftige \n\nAnbindung an das Fernverkehrsnetz bekommt. Das ist \n\nunser gro\u00dfes Ziel und daf\u00fcr brauchen wir die Bahn als \n\nPartner und nicht als Gegner. Ich bin froh, dass es dort ein \n\nUmdenken gibt. \n\nZweitens, das Thema \u00d6PNV. Unser Ziel steht klipp und \n\nklar fest: Wir wollen einen attraktiven \u00d6PNV in Sachsen. \n\nWir wollen Planungssicherheit f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde, \n\nund wir wollen auch mehr Qualit\u00e4t. Aber das ist nicht \n\nvoraussetzungsfrei. \n\nHerr B\u00f6hme, entschuldigen Sie bitte, Sie sind zwar erst \n\nseit dieser Legislaturperiode im Landtag, aber Sie m\u00fcssen \n\nbitte zumindest die Vorgeschichte der Regionalisierungs-\n\nmittel kennen, um sie bewerten zu k\u00f6nnen. Bei den \n\nRegionalisierungsmitteln ist es nicht so, dass jetzt auf \n\neinmal die gro\u00dfe Ungerechtigkeit ausgebrochen w\u00e4re, \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nauch wenn es sicherlich einer Bewertung bedarf, wie das \n\nalles entstanden ist. Damals hat man sich ganz bewusst \n\nentschieden, nicht den K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel zu nehmen, \n\nsondern man hat sich auf einen anderen Schl\u00fcssel ver-\n\nst\u00e4ndigt, bei dem man akzeptiert hat, dass der Investiti-\n\nons- und der Nachholbedarf im Osten deutlich h\u00f6her ist. \n\nDeshalb hat es einen anderen Schl\u00fcssel bei den Regionali-\n\nsierungsmitteln gegeben, der \u2013 das muss man betonen \u2013 \n\nden Osten bevorteilt hat, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nund zwar \u2013 das muss man auch sagen \u2013 zulasten des \n\nWestens. Das hei\u00dft, die Mittel sind dort dem \u00d6PNV \n\nentzogen worden. \n\nFrau Meier, dass Nordrhein-Westfalen einen Plan machen \n\nkann im Wissen, dass sie Milliarden Euro mehr f\u00fcr den \n\n\u00d6PNV bekommen, ist eine leichtere Aufgabe gegen\u00fcber \n\nder Aufgabe, die wir haben, auf einmal mit weniger \n\nMitteln besseren \u00d6PNV zu machen. \n\n(Frank Heidan, CDU: So ist das! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nSie machen es sich wirklich einfach. Das kann doch nicht \n\nwahr sein! \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nEs war klar: Die Regionalisierungsmittel \u2013 wie verhandelt \n\n\u2013 laufen aus. Also hat man sich dann \u2013 damals war ich \n\nnicht Verkehrsminister, es war mein Vorg\u00e4nger \u2013 auf \n\neinen Kompromiss zulasten Dritter geeinigt. Man hat sich \n\nhingestellt und gesagt: Okay, wir machen die Tabelle so. \n\nDas war der sogenannte Kieler Schl\u00fcssel, der dann \n\nfunktioniert, dass alle Interessen unter einen Hut gekom-\n\nmen sind, wenn der Bund es finanziert. Das hat der Bund \n\nzun\u00e4chst zur Kenntnis genommen und danach gesagt: \n\nNun ja, ihr bekommt sowieso nicht 100 %. \n\nDas finde ich fahrl\u00e4ssig in der damaligen Diskussion um \n\nden Kieler Schl\u00fcssel. Es war damals fahrl\u00e4ssig in der \n\nDiskussion in der Verkehrsministerkonferenz, die Augen \n\ndavor zu verschlie\u00dfen, dass man nie und nimmer 100 % \n\ndieses Ergebnisses erzielen kann. Man hat ein wenig \n\ngehofft, dass es nicht ganz so schlimm kommt. \n\nZum Schluss ist es noch schlimmer gekommen, weil \n\nselbst die Sperrklinke, die man dort verankert hat, nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2391 \n\ngezogen hat. Es ist genau das eingetreten, was wir jetzt \n\nkennen: ein reiner Ost-West-Konflikt. Bei all den Diskus-\n\nsionen, wie man den Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz-\n\nBeschluss auslegt, war die Trennung zwischen Ost und \n\nWest klar. Der Westen hat sich hingestellt und gesagt: \n\nLeute, ihr habt auf unsere Kosten die ganze Zeit euren \n\n\u00d6PNV finanziert; jetzt ist es gut. Wir haben denen gesagt: \n\nAber ein bisschen Fairness w\u00e4re schon an dieser Stelle \n\nangebracht, weil die Verabredung, dass es nicht unter ein \n\nbestimmtes Niveau geht \u2013 Stichwort Sperrklinke \u2013, nicht \n\nfunktioniert. Das war das gro\u00dfe Hauptkampfgebiet. Das \n\nwar Ost/West. \n\nIch sa\u00df im Vermittlungsausschuss. Ich will nicht sagen, \n\nwelches Parteibuch die h\u00e4rtesten Vertreter des Westens \n\nhatten. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich mal mit Ihren Kollegen \n\nin der Bundestagsfraktion unterhalten. Da gab es kein \n\nGr\u00fcn-Rot-Schwarz, sondern da ging es nur Ost gegen \n\nWest, um es einmal ganz klar zu sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nJens Michel, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNun noch einmal zur Frage: Wor\u00fcber reden wir heute, \n\nwenn das Ziel, das ich vorhin genannt habe \u2013 wir brau-\n\nchen Planungssicherheit f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde \u2013, \n\nstimmt? Das ist unser Interesse und das ist unser Ziel. \n\nDiese Planungssicherheit haben wir ihnen gegeben, selbst \n\nf\u00fcr den Zeitpunkt, als wir es noch nicht wussten. Im \n\nletzten Doppelhaushalt haben wir die Regionalisierungs-\n\nmittel durchgeschrieben, obwohl wir damals schon \n\nwussten, dass die Regionalisierungsmittel nur f\u00fcr ein Jahr \n\nvom Bund zugesagt waren. Wir haben es f\u00fcr den Doppel-\n\nhaushalt zugesagt, weil Planungssicherheit f\u00fcr die \n\nZweckverb\u00e4nde f\u00fcr uns wichtig ist. \n\nJetzt wissen wir, dass es bei den Regionalisierungsmitteln \n\nschlimmer wird. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass wir uns Gedan-\n\nken machen m\u00fcssen, wie wir es kompensieren k\u00f6nnen. \n\nAber das gilt ab dem Jahr 2017, denn f\u00fcr diesen Doppel-\n\nhaushalt gilt ja die Zusage. Wo regeln wir das? Im Haus-\n\nhalt. \n\nIch verstehe ja Ihre Ungeduld, weil Sie jetzt noch keine \n\nHaushaltsverhandlungen f\u00fchren. Wir schon. Es ist unsere \n\nVerantwortung, genau das jetzt zu tun. Aber die k\u00fcnstliche \n\nAufregung von Ihnen, Frau Meier, hat nichts damit zu \n\ntun, irgendwie Druck zu machen oder mir den R\u00fccken zu \n\nst\u00e4rken in der Position, gen\u00fcgend Mittel zu bekommen. \n\nSie machen nicht Druck, sondern Sie machen Angst. \n\n(Frank Heidan, CDU: So ist es! \u2013  \n\nBeifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie arbeiten mit der Angst der Leute, und das finde ich \n\nwirklich gef\u00e4hrlich. Das \u00e4rgert mich; denn das Thema \n\nAngst ist das politische Gesch\u00e4ftsmodell von anderen und \n\nes sollte nicht Ihres sein. \n\n(Haha! von der AfD \u2013 Gegenruf des Abg. \n\nFrank Heidan, CDU: Da f\u00fchlen Sie sich wohl \n\nangesprochen! \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\nFast jeden Tag habe ich eine regionale Pressemitteilung \n\nvon den GR\u00dcNEN geh\u00f6rt, welche Streckenschlie\u00dfungen \n\nin irgendwelchen Landkreisen gerade anstehen. Man \n\nvermutet ja fast, dass Sie sich das w\u00fcnschen, damit das \n\nThema, das Sie gern bedienen, hier auf die Tagesordnung \n\nkommt. Das halte ich f\u00fcr fahrl\u00e4ssig, denn wir brauchen \n\neine L\u00f6sung und keine weitere Skandalisierung dieses \n\nThemas. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: So ist es!) \n\nWir stehen vor wirklich gro\u00dfen Herausforderungen beim \n\nThema \u00d6PNV und generell beim Thema Bahn. Heute \n\nNachmittag werden wir etwas \u00fcber den Referentenent-\n\nwurf zum Bundesverkehrswegeplan erfahren. Ich bin \n\ngespannt, wie sich die Ersten wieder in die B\u00fcsche schla-\n\ngen werden oder inwieweit wir einmal ein gemeinsames \n\ns\u00e4chsisches Interesse beim Thema Bahn formulieren. Es \n\nwird dort eine gro\u00dfe Aufgabe sein, unsere Interessen \n\ngegen\u00fcber Berlin zu formulieren. Es ist f\u00fcr Sie hier \n\neinfach, das Wort im Parlament zu schwingen. Aber \n\nPolitik ist praktisch, und sie ist auch praktisch vor Ort. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWas ich in den letzten Wochen erfahren habe, ist, dass \n\nzum Beispiel viele auf der kommunalen Ebene schnell \n\nden Schwarzen Peter zu uns ins Land geschoben haben. \n\nWer bestellt denn den \u00d6PNV vor Ort? Die Zweckverb\u00e4n-\n\nde. Die kommunale Verantwortung sollte man an dieser \n\nStelle auch noch einmal benennen. Die schweigen auf \n\neinmal, weil es wunderbar ist, den Ball zur\u00fcck ins Land \n\nzu spielen. Wir m\u00fcssen unsere Hausaufgaben machen, \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\num das Ziel zu erreichen: Planungssicherheit f\u00fcr die \n\nZweckverb\u00e4nde herzustellen und die Attraktivit\u00e4t des \n\n\u00d6PNV zu erreichen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Andreas Nowak, CDU:  \n\nJetzt fahr doch mal runter, Kollege!) \n\nDaf\u00fcr haben wir eine Strategiekommission. Langsam \n\nhabe ich den Eindruck, dass Sie Angst haben, damit selbst \n\nin die Verantwortung f\u00fcr die Entscheidungen oder die \n\nBeschl\u00fcsse der Strategiekommission genommen zu \n\nwerden. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nEs gibt doch keine Beschl\u00fcsse!) \n\n\u2013 Ja, und Sie haben Angst davor, dass Sie mit in der \n\nVerantwortung sind. Hier m\u00fcssen Sie sich jetzt langsam \n\nmal entscheiden. Wir brauchen keine Strategiekommissi-\n\non, in die man nur reingeht, um seine eigenen, schon \n\nfesten Meinungen beschlie\u00dfen zu lassen, sondern man \n\nmuss sich auch darauf einlassen. Daf\u00fcr braucht man eine \n\ngewisse Datengrundlage, um zu sagen, wie es aussieht. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2392 \n\nDes Weiteren ist lediglich die Best\u00e4tigung des Status quo \n\nkeine qualitative Fortentwicklung des \u00d6PNV. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Ist es! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nBahn ist nicht deshalb gut, weil es Bahn ist, und Bus ist \n\nnicht deshalb gut, weil es Bus ist, sondern es geht immer \n\num die Frage nach Attraktivit\u00e4t und Sinnhaftigkeit. Es \n\nwurde schon in der Debatte darauf hingewiesen: Es geht \n\num Kundenfreundlichkeit, und es geht darum, schnell von \n\nA nach B zu kommen, gute Umsteigem\u00f6glichkeiten zu \n\nhaben und vor allem das Ziel zu erreichen, dass die \n\nRegionen nicht abgeh\u00e4ngt werden. \n\nArbeiten Sie doch mit an diesem Ziel und machen Sie \n\nnicht an einer Stelle Panik und Angst, wo wir gerade \n\ndabei sind, Haushaltsverhandlungen zu f\u00fchren, um zu \n\nfragen: Wie k\u00f6nnen wir die fehlenden Regionalisierungs-\n\nmittel vern\u00fcnftig kompensieren? An diesem Punkt sind \n\nwir nicht. Wir sind dabei, ungef\u00e4hr zu ahnen, was wir \n\nweniger vom Bund bekommen, und dementsprechend \n\nunsere Haushaltspolitik zu gestalten. \n\nIch finde es fahrl\u00e4ssig sowohl von Ihnen, wenn ich Ihre \n\nPressemitteilungen lese, als auch von bestimmten kom-\n\nmunalen Vertretern, \u00fcber Streckenstilllegungen \u00f6ffentlich \n\nzu diskutieren und damit schon fast eine Liste vorzulegen, \n\nwelche Strecken stillgelegt werden k\u00f6nnen, \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nvon Leuten, die kein Interesse am \u00d6PNV haben, sondern \n\ndaran, Geld zu sparen. Das kann nicht unser gemeinsames \n\nInteresse sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: So ein Quatsch!) \n\nWenn wir Sachsen zu einem attraktiven Bahnland machen \n\nwollen, dann machen Sie bitte keine Panik, sondern \u00fcben \n\nSchulterschluss! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist beendet, und ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Vertrag zur \u00c4nderung des Vertrages des Freistaates Sachsen  \n\nmit dem Landesverband der J\u00fcdischen Gemeinden \n\nDrucksache 6/3570, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4436, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache. Es beginnt die \n\nFraktion der CDU, danach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Modschiedler von der CDU-\n\nFraktion das Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank. Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 2. Lesung \n\n\u2013 wir haben heute \u00fcber den Vertrag zur \u00c4nderung des \n\nVertrages des Freistaates Sachsen mit dem Landesverband \n\nder J\u00fcdischen Gemeinden zu entscheiden. \n\n1994 wurde der Vertrag mit den j\u00fcdischen Gemeinden in \n\nSachsen erstmals beschlossen, und 2006 wurde er verl\u00e4n-\n\ngert. Nun mussten beide Teile des Vertrages \u00fcberarbeitet \n\nund angepasst werden, ein Anlass, alle Vertragspartner \u2013 \n\ndie Gemeinden in Sachsen, den Landesverband und den \n\nFreistaat Sachsen \u2013 an einen Tisch zu rufen und die \n\ngemeinsame Grundlage f\u00fcr die Fortschreibung dieses \n\nVertrages zu suchen. Zun\u00e4chst sollen die Leistungen \n\ndurch den Freistaat Sachsen von bisher 725 000 auf \n\n950 000 Euro ab dem Jahr 2015 angehoben werden. \n\nWie bislang bleibt es Aufgabe des Landesverbandes, in \n\nVollziehung der vertraglichen Vereinbarungen die ihm \n\nzugewiesenen Mittel den verbandsangeh\u00f6rigen j\u00fcdischen \n\nGemeinden im Freistaat zuzuleiten. Mit Blick auf die \n\nRechtsprechung wird nunmehr klargestellt, dass der \n\nFreistaat Sachsen mit der zur Verf\u00fcgung gestellten Lan-\n\ndesleistung nicht ausschlie\u00dflich den Landesverband, \n\nsondern die gesamte j\u00fcdische Glaubensgemeinschaft in \n\nSachsen zur Erhaltung und Pflege des j\u00fcdischen Lebens in \n\nSachsen unterst\u00fctzt. \n\nZurzeit bestehen aber in Sachsen verbandsangeh\u00f6rige \n\nj\u00fcdische Gemeinden nur in drei gro\u00dfen St\u00e4dten. Der \n\nMehrbetrag ergibt sich aus den Mehrbedarfen der drei \n\nGemeinden Dresden, Leipzig und Chemnitz und nat\u00fcrlich \n\ndes Landesverbandes selbst. Wir d\u00fcrfen und wollen dabei \n\nnicht vergessen, dass die j\u00fcdischen Gemeinden nach der \n\nfriedlichen Revolution wieder erbl\u00fcht und bis heute sehr \n\nstark gewachsen sind. Der Ansturm der Zuwanderer in \n\nden Gemeinden seit 1990 hat enorme personelle, struktu-\n\nrelle und auch finanzielle Herausforderungen mit sich \n\ngebracht. Sie haben die Zuwanderung in segensreicher \n\nWeise gemeistert und die Menschen in ihre Gemeinden \n\nintegriert. Sie haben nicht gemeckert, sie haben gehandelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2393 \n\nMan bedenke: Allein die j\u00fcdische Gemeinde in Dresden \n\nbestand 1933 aus 5 000 Mitgliedern. Nach dem Holocaust \n\nwaren es in Dresden nur noch 41. 1990 hatten die drei \n\nGemeinden Dresden, Leipzig und Chemnitz zusammen \n\netwas mehr als 100 Mitglieder. Nun sind es schon 2 600, \n\nTendenz steigend. Es bedarf also weiter der sozialen und \n\nder religi\u00f6sen Integration, mit der wir die Gemeinden \n\nunterst\u00fctzen wollen. Wir bekennen uns zu unserer Ver-\n\nantwortung. Bedenken und unterst\u00fctzen m\u00f6chten wir \n\ndiese Aufbauleistung der j\u00fcdischen Gemeinden. Sie \n\nerfolgt ohne \u00c4ngste und ohne Fremdenfeindlichkeit, \n\nvielmehr mit Mut und Tatkraft. Gerade in dieser Zeit \n\nk\u00f6nnten wir uns ein Beispiel an ihnen nehmen. Eine tolle \n\nLeistung der Gemeinden! \n\nAuf der Grundlage des Vertrages sollen die Belange der \n\nRabbiner weiterhin gest\u00e4rkt werden. Bisher war es so, \n\ndass der Landesrabbiner nicht einmal eine volle Stelle \n\nhatte und alles erledigen musste. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDie seelsorgerische Arbeit kann nunmehr von drei Ge-\n\nmeinderabbinern vor Ort geleistet werden. Ich selbst \n\nwei\u00df, wie wichtig es war, wenn ein Pfarrer als Ansprech-\n\npartner vor Ort in meiner Gemeinde zur Verf\u00fcgung stand. \n\nDamit leisten die Rabbiner eine wichtige Sozialarbeit vor \n\nOrt. \n\nVertraglich wurde auch eine Evaluation vereinbart, die \n\nbisher alle zehn Jahre erfolgen sollte und nunmehr alle \n\nsechs Jahre erfolgt; der Evaluationsrahmen wurde also \n\nverk\u00fcrzt. Im Hinblick auf die stetig steigenden Aufgaben, \n\ndie die Gemeinden zu bew\u00e4ltigen haben, halte ich dies f\u00fcr \n\neine sehr angemessene L\u00f6sung. Unser pers\u00f6nlicher Dank \n\ngilt den drei Gemeinden mit den Vorsitzenden Frau \n\nDr. Ruth R\u00f6cher, Frau Nora Goldenbogen und Herrn \n\nK\u00fcf Kaufmann sowie nat\u00fcrlich dem Landesvorsitzenden \n\nHerrn Heinz-Joachim Aris. Sie haben, so wurde uns im \n\nAusschuss berichtet, einvernehmlich und in freundschaft-\n\nlicher Atmosph\u00e4re diesen Vertrag gemeinsam erarbeitet. \n\nDer Vertrag ist ausgewogen und an die aktuellen Vorga-\n\nben der Rechtsprechung angelehnt. Der Vertrag ist ge-\n\npr\u00e4gt von einem Geben und Nehmen. \n\nIch bin Dresdner und habe den Bau der Synagoge miter-\n\nlebt und manchmal auch mitgelitten: Welcher Entwurf \n\nsetzt sich durch? Wie wird es genau aussehen? Wie wird \n\nsich der Bau in das Dresdner Bild einf\u00fcgen? Kurzum: Die \n\nSynagoge und das Gemeindehaus als Ensemble stehen \n\nschon einige Jahre und pr\u00e4gen wieder als Kulturgut \n\nunsere Stadt mit. Sch\u00f6n, dass es so ist, und auch wirklich \n\nsch\u00f6n, dass es so sein kann! Der Unterhalt kostet aber \n\nauch etwas Geld, und die Gemeinde allein in ihrer Gr\u00f6\u00dfe \n\nkann dies nicht aufbringen. Auch das d\u00fcrfen wir nicht \n\nvergessen. \n\nDer Verfassungs- und Rechtsausschuss hat sich in seiner \n\nletzten Sitzung nach der Beratung einstimmig positioniert, \n\ndiesem Vertrag seine Zustimmung zu geben. Das ist der \n\nklare Verlauf, den wir im Parlamentarismus bei solchen \n\nVertr\u00e4gen haben. Das Parlament hat hier das letzte Wort, \n\nund so sei es auch. Auf viele weitere gemeinsame und \n\nfruchtbare Jahre mit den j\u00fcdischen Gemeinden und \n\nnat\u00fcrlich dem Landesverband! Das ist ein guter Vertrag! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Scholl-\n\nbach, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Vor wenigen Wochen unterstrich die \n\nehemalige Pr\u00e4sidentin des Zentralrates der Juden in \n\nDeutschland Charlotte Knobloch anl\u00e4sslich des Holo-\n\ncaust-Gedenktages die Bedeutung des vorliegenden \n\nStaatsvertrages f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Judenfeindlich-\n\nkeit in Sachsen. In ihrer Rede ging sie auch auf die \n\naktuelle Situation im Freistaat ein und betonte aus aktuel-\n\nlem Anlass, dass Pegida, Legida & Co. keine Patrioten \n\nsind, sondern Scharfmacher und Brandstifter. Sie nahm \n\ndabei ausdr\u00fccklich auch auf die AfD Bezug. W\u00f6rtlich \n\nsagte Frau Knobloch: \u201eDiese Partei bringt zu viele Gestal-\n\nten und Thesen hervor, die nicht nur Geschmackssache \n\nsind, sondern radikal rechts, nationalistisch und somit \n\ngef\u00e4hrlich. Sie singen im Chor mit Pegida & Co., die \n\noffen rechtsradikal und antisemitisch sind, vielfach \n\nunterwandert und gesteuert von Neonazis.\u201c \u2013 So weit \n\nFrau Knobloch. \n\n(Heiterkeit der Abg. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nSie hatte ganz offensichtlich den Nagel auf den Kopf \n\ngetroffen, denn an dieser Stelle ihrer Rede verlie\u00df der \n\nParlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktion der soge-\n\nnannten Alternative f\u00fcr Deutschland demonstrativ den \n\nSaal. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Zum Thema wieder!) \n\nWenige Tage sp\u00e4ter, meine Damen und Herren, n\u00e4mlich \n\nam 6. Februar, beschworen Pegida & Co. hier in Dresden \n\ndie Festung Europa, und es war gewiss kein Zufall, dass \n\nderen Gesinnungsgenossen diese Gelegenheit nutzten, um \n\ndemonstrativ gegen die Dresdner Synagoge zu pinkeln. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Zum Thema!) \n\nIch will es an dieser Stelle in aller Deutlichkeit sagen: Es \n\nist besch\u00e4mend, dass in unserem Land immer wieder \n\nj\u00fcdische Einrichtungen gesch\u00e4ndet werden und sich \n\nunsere j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger ange-\n\nsichts der j\u00fcngsten gesellschaftlichen Entwicklungen in \n\nUnruhe und Sorge versetzt sehen. \n\n(Detlev Spangenberg, AfD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schollbach, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, der \n\nAfD gestatte ich keine Zwischenfrage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2394 \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, in dieser Situation ist es ein \n\nwichtiges Signal, dass der Vertrag mit dem Landesver-\n\nband der J\u00fcdischen Gemeinden erneuert wird und heute \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag eine breite Zustimmung \n\nerf\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir uns allerdings bewusst machen, \n\ndass dies ein notwendiger, aber kein hinreichender Schritt \n\nist. Deutschland hat in den Jahren von 1933 bis 1945 eine \n\nsingul\u00e4re historische Schuld auf sich geladen. Der Um-\n\ngang mit dieser Schuld und die daraus gezogenen Lehren \n\nzeigen sich weniger in offiziellen Feierstunden, auf denen \n\nin getragenen Worten an die Ereignisse der Vergangenheit \n\nerinnert wird. Sie zeigen sich auch weniger in staatlichen \n\nVertr\u00e4gen, sondern vielmehr im gesellschaftlichen Alltag \n\nunseres Landes. \n\n1938 brannten in Deutschland die Synagogen. Heute, im \n\nJahr 2016, brennen in Sachsen die Fl\u00fcchtlingsheime. Es \n\nhat sich erneut ein Klima des Hasses und der hemmungs-\n\nlosen Hetze ausgebreitet. Menschen werden angegriffen, \n\nnur weil sie eine andere Hautfarbe haben oder eine andere \n\nKultur pflegen. Selbst vor Kindern und Frauen wird nicht \n\nhaltgemacht. \n\nIn dieser Situation braucht es bei allen Verantwortungs-\n\ntr\u00e4gern eine klare Haltung und ein daraus resultierendes \n\nunzweideutiges politisches Verhalten. Und damit bin ich \n\nhier im Haus, denn wenn der Ministerpr\u00e4sident Sonntags-\n\nreden h\u00e4lt, aber Abgeordnete der CDU von Montag bis \n\nSamstag mit immer wiederkehrenden Provokationen \u00d6l \n\nins Feuer des sich verbreitenden Rassismus gie\u00dfen, dann \n\nist das nicht nur brandgef\u00e4hrlich, sondern sie haben ganz \n\noffensichtlich die aus unserer Geschichte zu ziehenden \n\nLehren nicht verinnerlicht. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nGestatten Sie mir daher zum Abschluss meiner Rede noch \n\neinmal aus der am 27. Januar 2016 gehaltenen Rede von \n\nFrau Knobloch zu zitieren: \u201eJetzt ist die Stunde, die \n\nd\u00e4monischen Kr\u00e4fte zu bek\u00e4mpfen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: \u201eD\u00e4monisch\u201c \u2013 genau!) \n\nunsere politische Kultur zu bewahren, den Kampf um \n\nDemokratie und Freiheit zu f\u00fchren und die europ\u00e4ische \n\nIdee zu retten.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Herr Abg. Baumann-Hasske f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion. Herr Baumann-Hasske, bitte sehr. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Bevor ich zu den \n\nInhalten dieses Zustimmungsgesetzes zum ausgehandel-\n\nten \u00c4nderungsvertrag komme, einleitend ein paar Bemer-\n\nkungen grunds\u00e4tzlicher Art. \n\nUnsere Fraktion begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass mit diesem \n\nVertrag die j\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen erneut mit \n\nanderen Glaubensgemeinschaften nach Zahl ihrer Mit-\n\nglieder und Aufgaben weitgehend gleichgestellt werden. \n\nDas ist in Zeiten wie diesen, in denen in Deutschland \n\nerneut Minderheiten diffamiert werden, leider weniger \n\nselbstverst\u00e4ndlich, als es noch vor einigen Jahren er-\n\nschien. \n\nDer Freistaat kommt damit dem verfassungsrechtlichen \n\nGebot nach, bei der F\u00f6rderung von Religionsgemein-\n\nschaften den Grunds\u00e4tzen der Parit\u00e4t und der Neutralit\u00e4t \n\nzu gen\u00fcgen. Der Grundsatz der Parit\u00e4t verlangt insbeson-\n\ndere, die verschiedenen Religions- und Weltanschauungs-\n\ngemeinschaften als gleichrangig, gleichwertig und gleich-\n\nberechtigt zu behandeln. Der Grundsatz der Neutralit\u00e4t \n\nverlangt dar\u00fcber hinaus, dass Einflussnahmen auf die \n\nReligions- und Weltanschauungsaus\u00fcbung unterbleiben. \n\nDie F\u00f6rderung darf nicht zu Eingriffen in das Selbstver-\n\nwaltungsrecht der Religions- und Weltanschauungsge-\n\nmeinschaften f\u00fchren. \n\nNach dem neu ausgehandelten Vertrag soll, beginnend mit \n\ndem Jahr 2015, der j\u00e4hrlich zu leistende Betrag auf \n\n950 000 Euro erh\u00f6ht werden; Kollege Modschiedler hat \n\nes eben dargestellt. Dieser Betrag schlie\u00dft die Kosten f\u00fcr \n\nim Rahmen der Vertragsverhandlungen ermittelte gestie-\n\ngene Mehrbedarfe des Landesverbandes und seiner jetzt \n\ndrei verbandsangeh\u00f6rigen Gemeinden bei Objekt- und \n\nPersonalkosten ein. Insbesondere ber\u00fccksichtigt er die \n\ngestiegenen Ausgaben im Bereich der Rabbiner, denn es \n\ngibt nicht mehr nur einen Landesrabbiner, wie urspr\u00fcng-\n\nlich \u2013 \u2013 \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Nein,  \n\nden gibt es gar nicht mehr!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Einen  \n\nLandesrabbiner gibt es nicht mehr!) \n\n\u2013 Nein, der ist ersetzt worden durch drei Gemeinderabbi-\n\nner. \n\nDie Regelungen zur Verteilung der Landesleistungen und \n\nzur Anerkennung leistungsberechtigter j\u00fcdischer Gemein-\n\nden werden an die Rechtsprechung angepasst. Dabei \n\nwerden auch Kriterien f\u00fcr die Anerkennung als leistungs-\n\nberechtigte j\u00fcdische Gemeinde aufgestellt, das hei\u00dft, es \n\nk\u00f6nnen mehr solcher Gemeinden hinzukommen, wenn sie \n\ndie entsprechenden Kriterien erf\u00fcllen. F\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen ist die Erf\u00fcllung dieser Kriterien die Vorausset-\n\nzung f\u00fcr die Verteilungsentscheidung und die Zahlung \n\nvon Landesleistungen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Ergebnis des \u00c4nderungs-\n\nvertrages bleibt die F\u00f6rdersumme des Freistaates Sachsen \n\nzur F\u00f6rderung der J\u00fcdischen Gemeinschaft in Sachsen \n\nunabh\u00e4ngig von der Anzahl sich neu bildender j\u00fcdischer \n\nGemeinden, wie im bislang geltenden Vertrag, in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2395 \n\nvereinbarten H\u00f6he begrenzt. Das hei\u00dft, wenn es weitere \n\nj\u00fcdische Gemeinden geben sollte, muss auf der bisherigen \n\nBasis erst einmal anders verteilt werden. Erst bei einer \n\nk\u00fcnftigen Nachverhandlung \u2013 die Nachverhandlungen \n\nsollen bereits nach sechs Jahren stattfinden \u2013 k\u00f6nnen auch \n\ndie Mittel entsprechend erh\u00f6ht werden. \n\nIch freue mich, dass ich in Vorbereitung des heutigen \n\nTages erfahren konnte, dass die j\u00fcdischen Gemeinden in \n\nSachsen mit dem Ergebnis dieser Verhandlungen weitge-\n\nhend zufrieden sind und dass ihre Bedarfe in ausk\u00f6mmli-\n\ncher Weise sichergestellt sind. Wir werden dem Vertrag \n\nunsere Zustimmung geben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Dr. Muster. Sie haben das Wort, Frau \n\nDr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion wird dem Gesetz \n\nzur F\u00f6rderung der J\u00fcdischen Gemeinden zustimmen. Im \n\nFreistaat Sachsen lebten im Jahr 1994 rund 230 j\u00fcdische \n\nMitb\u00fcrger, im Jahr 2014 waren es schon 2 600 Mitb\u00fcrger. \n\nEs gibt heute wieder j\u00fcdisches Gemeindeleben in Dres-\n\nden, in Leipzig und in Chemnitz. Die gr\u00f6\u00dfte j\u00fcdische \n\nGemeinde befindet sich in Leipzig. Hier lebt die H\u00e4lfte \n\naller j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger. Auch die Dresdner Synagoge \n\nam Hasenberg wurde in der Reichspogromnacht nieder-\n\ngebrannt. Der Freistaat stellt sich dieser Verantwortung. \n\nDie Geldleistungen aus diesem Vertrag f\u00f6rdern das \n\nj\u00fcdische Leben im Freistaat, bewahren kulturelles j\u00fcdi-\n\nsches Erbe und festigen das freundschaftliche Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen dem Freistaat und den j\u00fcdischen Gemeinden. \n\nDer erste Vertrag zwischen dem Freistaat und dem S\u00e4ch-\n\nsischen Landesverband der J\u00fcdischen Gemeinden trat im \n\nJahr 1994 in Kraft. Im Jahr 2006 erfolgt die erste Anpas-\n\nsung des Vertrages. Sie trat r\u00fcckwirkend zum Januar 2005 \n\nin Kraft. Das war vor zehn Jahren. \n\nDie Rechtsprechung und die Vergr\u00f6\u00dferung der j\u00fcdischen \n\nGemeinden machten weitere Anpassungen erforderlich. \n\nDer Vertrag war an die Entscheidungen des Bundesver-\n\nfassungsgerichts von 2009 und dem Landesverfassungs-\n\ngericht von Sachsen-Anhalt von 2013 anzugleichen. Die \n\nGerichte hatten entschieden, dass die Verteilung der \n\nLandesmittel an die einzelnen j\u00fcdischen Gemeinden jetzt \n\nausschlie\u00dflich der Staatsregierung obliegt. Eine Vertei-\n\nlung der Gelder durch den J\u00fcdischen Landesverband auch \n\nan nicht verbandsangeh\u00f6rige Gemeinden stellte einen \n\nVersto\u00df gegen das Neutralit\u00e4tsgebot dar und sei somit \n\nrechtswidrig. \n\nZuk\u00fcnftig verteilt also der Freistaat Sachsen selbst das \n\nGeld an die j\u00fcdischen Gemeinden, an den J\u00fcdischen \n\nLandesverband und auch an andere j\u00fcdische Gemeinden, \n\ndie es derzeit in Sachsen noch nicht gibt. \n\nDer vorliegende Vertrag konkretisiert die Vergabekrite-\n\nrien. Die Regelung ist aus Nordrhein-Westfalen im \n\nWesentlichen \u00fcbernommen worden. Eine j\u00fcdische Ge-\n\nmeinde wird gef\u00f6rdert, wenn sie mindestens sechs Jahre \n\nbesteht, 75 Mitglieder und ein aktives Gemeindeleben hat \n\nsowie eine gewisse Eigenfinanzierung aufweist. \n\nNun zu den finanziellen Anpassungen. In den letzten \n\nzehn Jahren haben die drei j\u00fcdischen Gemeinden insge-\n\nsamt 7,25 Millionen Euro erhalten. Aufgrund der gestie-\n\ngenen Personal- und Energiekosten war auch hier eine \n\nVertragsanpassung erforderlich. Derzeit gibt es nicht nur \n\neinen Landesrabbiner, sondern alle drei j\u00fcdischen Ge-\n\nmeinden in Sachsen haben ihren eigenen Rabbiner. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE:  \n\nEs gibt keinen Landesrabbiner!) \n\nAn der Finanzierung der Personalkosten beteiligt sich der \n\nFreistaat mit 80 %. Mit der Erh\u00f6hung der Landesleistung \n\nsoll nach Aussage der Staatsregierung sichergestellt \n\nwerden, dass die j\u00fcdischen Gemeinden finanziell hand-\n\nlungsf\u00e4hig bleiben. \n\nInsgesamt einigten sich der Landesverband und der \n\nFreistaat Sachsen auf eine j\u00e4hrliche Landesleistung in \n\nH\u00f6he von 950 000 Euro. Dies entspricht einer F\u00f6rderung \n\nvon 360 Euro pro Mitglied. Sp\u00e4testens nach sechs Jahren \n\nwird die H\u00f6he der Landesleistung wieder \u00fcberpr\u00fcft. \n\nNun zur Zukunftsklausel. Eine weitere Neuregelung im \n\nVertrag ist die sogenannte Zukunftsklausel. Das Kultus-\n\nministerium pr\u00fcft die Einrichtung eines Faches J\u00fcdische \n\nReligion als ordentliches Lehrfach. So weit zum Vertrag. \n\nNun zu Ihnen, Herr Schollbach. Ich wei\u00df, Sie sind im \n\nGespr\u00e4ch vertieft, trotzdem m\u00f6chte ich kurz darauf \n\nhinweisen, dass ich Ihre Rede als unw\u00fcrdig empfunden \n\nhabe und f\u00fcr billige Parteipolitik halte. Es ist schade, dass \n\nSie gerade ein so wichtiges Gesetz genutzt haben, um hier \n\neinfach noch einmal billige Parteipolitik zu machen. \n\nSchade. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Kerstin K\u00f6ditz und  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir als AfD-\n\nFraktion diesem Gesetz zustimmen, wie alle anderen \n\nFraktionen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Frau Zais, Sie haben \n\ndas Wort; bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Beschlussfassung \n\nzur Anpassung des Staatsvertrages mit dem Landesver-\n\nband der J\u00fcdischen Gemeinden ist nach unserer Auffas-\n\nsung ein H\u00f6hepunkt in der laufenden Legislatur; W\u00fcrdi-\n\ngung und kritische Betrachtung sind deshalb selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nFestzuhalten und zu w\u00fcrdigen ist nach der Auffassung \n\nunserer Fraktion, dass der Freistaat Sachsen mit dem 1994 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2396 \n\nabgeschlossenen Staatsvertrag entsprechend Artikel 109 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung seine Verantwortung f\u00fcr den \n\nErhalt des kulturellen Erbes des Judentums im Freistaat \n\nangenommen und der Freiheit, den j\u00fcdischen Glauben zu \n\nbekennen und auszu\u00fcben, den gesetzlichen Schutz ge-\n\nw\u00e4hrt hat. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bekennt sich \n\nganz ausdr\u00fccklich zu den Grundintentionen des Staatsver-\n\ntrages. J\u00fcdisches Leben in Sachsen ist Teil unserer Gesell-\n\nschaft. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass sich \n\nj\u00fcdisches Leben in Sachsen auch in Zukunft frei entfalten \n\nkann. \n\nHeute sind die J\u00fcdischen Gemeinden lebendige Zentren \n\nj\u00fcdischer Religion, Kultur, Bildung und Begegnung mit \n\nAusstrahlung weit \u00fcber den jeweiligen Standort hinaus. \n\nWir sind froh, dass es wieder j\u00fcdisches Leben in Sachsen \n\ngibt. Es ist unser fester Wille \u2013 und das bleibt so \u2013: Wir \n\nbrauchen und wollen starke J\u00fcdische Gemeinden in \n\nSachsen. \n\nSeit Anfang der 1990er-Jahre haben die j\u00fcdischen Ge-\n\nmeinden erhebliche soziale Leistungen f\u00fcr die Integration \n\nvon eingewanderten Juden aus den Staaten der ehemali-\n\ngen Sowjetunion in die Gemeinden und in die Gesell-\n\nschaft erbracht. Die j\u00fcdischen Gemeinden tragen mit einer \n\nvielf\u00e4ltigen Kultur- und Bildungsarbeit dazu bei, Ver-\n\nst\u00e4ndnis f\u00fcr j\u00fcdische Religion und Kultur in der s\u00e4chsi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung zu verstetigen und Begegnungen zu \n\nerm\u00f6glichen. Gemeinsam mit Akteuren der Bildung sowie \n\nvielen freien Tr\u00e4gern werden in einer Vielzahl von Projek-\n\nten und Veranstaltungen wichtige Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Aus-\n\npr\u00e4gung von Akzeptanz gegen\u00fcber anderen Religionen \n\nund Kulturen erbracht. Die J\u00fcdischen Gemeinden in \n\nSachsen sind ebenso wichtiger Akteur der politischen \n\nBildung und Teil des gesellschaftlichen Diskurses, insbe-\n\nsondere in der Vermittlung demokratischer Werte, auch \n\ndurch pr\u00e4ventive Auseinandersetzung mit Antisemitismus, \n\nRassismus und Fremdenhass. \n\nAngesichts der Herausforderungen, vor denen die J\u00fcdi-\n\nschen Gemeinden als Teil unserer Gesellschaft in Sachsen \n\nstehen, haben wir erwartet, dass von der \u00c4nderung des \n\nStaatsvertrages ein deutlich artikulierter, finanziell unter-\n\nsetzter politischer Wille pro starke J\u00fcdische Gemeinden in \n\nSachsen ausgeht. Dieses Signal ist leider nicht in der \n\nerwarteten St\u00e4rke eingetreten. Da ist zun\u00e4chst der Zeit-\n\npunkt der Vertrags\u00e4nderung. Bereits seit 2010 versucht \n\nder Landesverband, auf der Grundlage des Artikels 7 eine \n\nAnpassung des Vertrages an die ver\u00e4nderten Kostenstruk-\n\nturen der Gemeinden zu erreichen. Trotz vieler Lippenbe-\n\nkenntnisse ging nichts. Der Landesverband blieb Bittstel-\n\nler, ohne geh\u00f6rt zu werden. \n\nAuch die heutige Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nkommt ein reichliches Jahr zu sp\u00e4t. Die Nachzahlung f\u00fcr \n\n2015 in H\u00f6he von 225 000 Euro ist bisher nicht in den \n\nHaushalt 2016 eingestellt. Wir erwarten, dass es nach dem \n\nheutigen Tag nicht zu weiteren Verz\u00f6gerungen kommt \n\nund die Auszahlung der Mittel unverz\u00fcglich erfolgt. \n\nW\u00e4hrend in anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel in \n\nTh\u00fcringen, Sachsen-Anhalt oder Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nj\u00e4hrliche Dynamisierungen der Vertr\u00e4ge vorgesehen sind, \n\nfehlt eine solche Regelung trotz des ausdr\u00fccklichen \n\nWunsches des Landesverbandes auch im neuen \u00c4nde-\n\nrungsgesetz. \n\nSeit Jahren leben die Gemeinden mit einer Unterfinanzie-\n\nrung des Verwaltungsapparates und steigenden Kosten f\u00fcr \n\ndie Instandsetzung und Erhaltung der Synagogen, Ge-\n\nmeindeh\u00e4user und Friedh\u00f6fe. Das geht zulasten des \n\nPersonals und der baulichen Substanz wichtiger religi\u00f6ser \n\nund kultureller Bauten. \n\nSchaut man sich die Summe der Dotation an und ver-\n\ngleicht sie mit den Vertr\u00e4gen in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nso sieht man: Der Freistaat gibt deutlich weniger Geld pro \n\nGemeindemitglied aus als andere Bundesl\u00e4nder \u2013 weniger \n\nals Sachsen-Anhalt, weniger als Th\u00fcringen, weniger als \n\nBrandenburg. Das ist kein Ruhmesblatt f\u00fcr Sachsen. Man \n\nkann zu Horst Seehofer stehen, wie man will \u2013 als GR\u00dc-\n\nNE ist es f\u00fcr mich manchmal recht schwierig \u2013, aber mit \n\nBlick auf den klaren politischen Willen zur St\u00e4rkung der \n\nJ\u00fcdischen Gemeinden, die in Bayern nie Bittsteller sind, \n\nkann sich Sachsen mehr als eine Scheibe abschneiden. \u201eIn \n\nBayern\u201c, sagt Seehofer, \u201esind wir stolz auf unser j\u00fcdi-\n\nsches Kulturerbe. Wir unterst\u00fctzen die J\u00fcdischen Ge-\n\nmeinden im ganzen Land. Daf\u00fcr erh\u00f6hen wir die j\u00e4hrli-\n\nchen vertraglichen Leistungen auf 11 Millionen Euro.\u201c \n\nDas hat er 2015 zur Anpassung des Vertrages gesagt. \n\nDamit werden die israelitischen Kultusgemeinden in \n\nBayern in die Lage versetzt, laufende Aufgaben im \n\nBereich der Kinder-, Jugend- und Familienbetreuung, der \n\nIntegration neuer Zuwanderer j\u00fcdischen Glaubens oder \n\nder Kultur- und Bildungsarbeit noch besser zu erf\u00fcllen. \n\nIch glaube, wir sollten uns mit dem Vertrag nicht selbst \n\nbeweihr\u00e4uchern, sondern schauen, wie gut es in anderen \n\nL\u00e4ndern l\u00e4uft. Ich habe mir von Vertretern der J\u00fcdischen \n\nGemeinden sagen lassen, dass mit Staatsminister Jaeckel \n\nund Kultusministerin Kurth ein doch etwas neuer Zug in \n\ndie Vertragsverhandlungen gekommen ist, als dies in der \n\nVergangenheit der Fall war. Wir hoffen, dass das so bleibt \n\nund sich k\u00fcnftige Staatsvertr\u00e4ge auch an aktuelle Ent-\n\nwicklungen anpassen. Da der Vertrag trotz seiner Defizite \n\neine Verbesserung des bisherigen Zustandes darstellt und \n\n\u00c4nderungen in der Debatte nicht m\u00f6glich sind, wird \n\nunsere Fraktion diesem Vertrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gem-\n\nkow, bitte sehr; Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Im Jahr 1990 bestand die j\u00fcdische \n\nGemeinschaft in Leipzig aus 26 Mitgliedern \u2013 heute sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2397 \n\nes 1 300. Damit bietet Leipzig mit Ausnahme von Berlin \n\nder gr\u00f6\u00dften J\u00fcdischen Gemeinde in Ostdeutschland eine \n\nHeimat. \n\nIn Sachsen gibt es drei J\u00fcdische Gemeinden \u2013 ihre Sitze \n\nhaben sie in Leipzig, in Dresden und in Chemnitz \u2013 und \n\nzusammen kommen sie auf \u00fcber 2 600 Mitglieder. Das \n\nsind, gemessen am Mitgliederstand zur friedlichen Revo-\n\nlution, beeindruckende Zahlen. \n\nDie Gemeinde in meiner Heimatstadt Leipzig bereichert \n\nmit ihren Mitgliedern und ihren Gemeindet\u00e4tigkeiten das \n\nkulturelle und religi\u00f6se Leben in meiner Heimatstadt, und \n\ndas wei\u00df ich aus eigenem Erleben. Genauso ist es auch \n\nbei den beiden anderen Gemeinden. \n\nNach dem f\u00fcr unsere j\u00fcdischen Mitglieder dramatischen \n\n20. Jahrhundert ist das j\u00fcdische Leben wieder in Sachsen \n\nzu Hause \u2013 Gott sei Dank! Auch deshalb ist es mir heute \n\neine Ehre, \u00fcber den Gesetzentwurf zum Vertrag zur \n\n\u00c4nderung des Vertrages des Freistaates Sachsen mit dem \n\nLandesverband der J\u00fcdischen Gemeinden im Namen der \n\nStaatsregierung zu sprechen. \n\nEntsprechend der Ressortzugeh\u00f6rigkeit wurde unter \n\nFederf\u00fchrung der Staatskanzlei verhandelt; Herr Staats-\n\nminister Dr. Jaeckel, den ich hier vertreten darf, bedauert, \n\ndass er wegen anderweitiger Terminverpflichtungen heute \n\nhier nicht sprechen kann. Er hat mich aber gebeten zu \n\nbetonen, in welch einer offenen, freundlichen und von \n\ngegenseitigem Vertrauen gepr\u00e4gten Atmosph\u00e4re die \n\nVertragsgespr\u00e4che stattgefunden haben. Ich glaube sagen \n\nzu k\u00f6nnen, dass am Ende der Verhandlungen ein f\u00fcr alle \n\nSeiten sehr zufriedenstellendes Ergebnis steht. \n\nBesonderer Dank gilt an dieser Stelle dem Vorsitzenden \n\ndes Landesverbandes, Herrn Aris, und den Vorsitzenden \n\nder J\u00fcdischen Gemeinden in Chemnitz, Dresden und \n\nLeipzig, Frau Dr. R\u00f6scher, Frau Dr. Goldenbogen und \n\nHerrn Kaufmann, die sich f\u00fcr diesen Vertrag eingesetzt \n\nund wesentlich zum erfolgreichen Abschluss beigetragen \n\nhaben. So konnte der Vertrag durch den Ministerpr\u00e4siden-\n\nten am 4. Dezember 2015 unterzeichnet werden. Gleich-\n\nzeitig danke ich auch den Mitgliedern des federf\u00fchrenden \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses und des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses f\u00fcr die einstimmige Zustimmung \n\nzum vorgelegten Gesetzentwurf. \n\nVertragsverhandlungen zwischen dem Landesverband der \n\nJ\u00fcdischen Gemeinden und der Staatsregierung haben \n\nmittlerweile auch im Freistaat Sachsen eine kleine Tradi-\n\ntion und erfreuen sich gewisser \u00dcbung. Bereits am 7. Juni \n\n1994 hatte der Freistaat Sachsen mit dem Landesverband \n\neinen ersten Vertrag geschlossen im Bewusstsein, f\u00fcr das \n\nj\u00fcdische Leben in diesem Land eine besondere Verant-\n\nwortung zu tragen, die aus der Geschichte unseres Landes \n\nerwachsen ist, au\u00dferdem im Bestreben, das kulturelle \n\nErbe des Judentums im Freistaat zu wahren und zu \n\npflegen, und im Wunsch, das freundschaftliche Verh\u00e4ltnis \n\nzwischen Sachsen und der j\u00fcdischen Glaubensgemein-\n\nschaft zu f\u00f6rdern und zu festigen. \n\nDamit war Sachsen neben Th\u00fcringen eines der ersten \n\nBundesl\u00e4nder, das seine Beziehung zur j\u00fcdischen Ge-\n\nmeinschaft nach der friedlichen Revolution auf eine \n\nrechtssichere Grundlage gestellt hat. \n\nMit dem Abschluss eines Vertrages wird dem Auftrag \n\nunserer Verfassung entsprochen, der den Freistaat Sach-\n\nsen dazu verpflichtet, seine Beziehung zu Kirchen und \n\nReligionsgemeinschaften durch einen Vertrag zu regeln. \n\nDie inhaltliche Ausgestaltung des Vertrages bleibt bei der \n\njetzigen Modifizierung unver\u00e4ndert. Wie bisher erfolgt \n\nder Vertragsabschluss mit dem Landesverband als Dach-\n\norganisation der drei j\u00fcdischen Gemeinden. Es bleibt auch \n\nweiterhin Aufgabe des Landesverbandes, in Vollziehung \n\nder vertraglichen Vereinbarung die ihm zugewandten \n\nMittel den verbandsangeh\u00f6rigen Gemeinden zuzuleiten. \n\nMit Blick auf die Rechtsprechung wird aber klargestellt, \n\ndass der Freistaat mit der zur Verf\u00fcgung gestellten Lan-\n\ndesleistung nicht ausschlie\u00dflich den Landesverband mit \n\nseinen Gemeinden, sondern die gesamte j\u00fcdische Glau-\n\nbensgemeinschaft in Sachsen zur Erhaltung und Pflege \n\ndes j\u00fcdischen Lebens unterst\u00fctzt. \n\nDie j\u00e4hrliche Landesleistung wird ab dem Jahr 2015 auf \n\n950 000 Euro erh\u00f6ht. Im Rahmen der Verhandlungen \n\nwurden Mehrbedarfe bei Objekt- und Personalkosten \n\nfestgestellt. Auch rabbinische Belange wurden angespro-\n\nchen; denn es ist so \u2013 das ist schon angesprochen worden \n\n\u2013, dass anstelle des bislang eingesetzten Landesrabbiners \n\njetzt drei Gemeinderabbiner t\u00e4tig sind. Den Mehrbedarfen \n\ndaf\u00fcr wurde mit der Erh\u00f6hung der Landesleistungen \n\nRechnung getragen. Au\u00dferdem werden die Vertragsinhalte \n\nund die H\u00f6he der Landesleistung in Zukunft sp\u00e4testens \n\nnach Ablauf von sechs Jahren \u00fcberpr\u00fcft. \n\nIm am 4. Dezember 2015 unterzeichneten Vertrag wurde \n\nnoch etwas zum Ausdruck gebracht, das auch ich f\u00fcr \n\nbesonders wichtig erachte: dass n\u00e4mlich das Unterrichts-\n\nfach J\u00fcdischer Religionsunterricht bei Vorliegen der \n\nVoraussetzungen als ordentliches Lehrfach in Sachsen \n\neingef\u00fchrt werden soll. Beide Vertragspartner haben sich \n\ndarauf geeinigt, die erw\u00e4hnten Voraussetzungen daf\u00fcr zu \n\npr\u00fcfen. Sollten sie vorliegen, soll der Religionsunterricht \n\nwenigstens in den Schulen der drei gro\u00dfen St\u00e4dte einge-\n\nf\u00fchrt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Warum ist \n\ndieser Vertrag \u00fcberhaupt so wichtig f\u00fcr uns? Weil er die \n\nGrundlage f\u00fcr ein gutes Zusammenwirken von Freistaat \n\nund j\u00fcdischen Gemeinden schafft, weil er zeigt, dass wir \n\nuns der Verantwortung, die uns unsere Geschichte auf-\n\ntr\u00e4gt, stellen, und weil es uns, einfach gesagt, wichtig ist, \n\ndass j\u00fcdisches Leben in Sachsen wieder wachsen und \n\ngedeihen kann. \n\nIch freue mich ehrlich dar\u00fcber, wenn ich h\u00f6re, mit wel-\n\ncher gegenseitigen Wertsch\u00e4tzung die Verhandlungen \n\ngef\u00fchrt wurden. Das ist ein gutes Zeichen, und der Ver-\n\ntrag ist ein gutes Ergebnis dieser Verhandlungen. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich Sie bitten, diesem Gesetzentwurf zuzustim-\n\nmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2398 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen gleich zur Abstimmung. Ich frage \n\naber zun\u00e4chst die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \n\nMeier, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Vertrag zur \u00c4nderung des \n\nVertrages des Freistaates Sachsen mit dem Landesverband \n\nder J\u00fcdischen Gemeinden, Drucksache 6/3570. Abge-\n\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses, Drucksa-\n\nche 6/4436. \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren! Darf ich es wagen, bez\u00fcglich \n\nder artikelweisen Abstimmung die \u00dcberschrift, Artikel 1 \n\nund Artikel 2 en bloc aufzurufen? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSie d\u00fcrfen, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Ich darf. Vielen herzlichen Dank. \u2013 Wer der \u00dcberschrift, \n\nArtikel 1 und Artikel 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nder zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen \n\nund keinen Stimmenthaltungen stelle ich Einstimmigkeit \n\nbei der Beschlussfassung fest. \n\nMeine Damen und Herrn! Wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber das Gesetz als Ganzes: Gesetz zum Vertrag zur \n\n\u00c4nderung des Vertrages des Freistaates Sachsen mit dem \n\nLandesverband der J\u00fcdischen Gemeinden in der in der \n\n2. Lesung beschlossenen Fassung. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nStimmt jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der \n\nStimme? Ich stelle Einstimmigkeit fest. Damit ist das \n\nGesetz beschlossen worden, und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSpracherwerb und Wertevermittlung als Schl\u00fcssel  \n\nf\u00fcr schulische Bildung und Integration \n\nDrucksache 6/4464, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Ittershagen. Herr Ittershagen, Sie haben das \n\nWort. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Spracherwerb \n\nund Wertevermittlung als Schl\u00fcssel f\u00fcr schulische Bil-\n\ndung und Integration, das ist das Thema des vorliegenden \n\nAntrags der Koalition. \n\nDie Entwicklungen des letzten Jahres, der massenhafte \n\nZustrom von Fl\u00fcchtlingen und Migranten nach Deutsch-\n\nland und Sachsen, stellen uns alle \u2013 Freistaat, Kommunen, \n\nja, die gesamte Gesellschaft \u2013 vor enorme Herausforde-\n\nrungen. \n\nMit dem vorliegenden Antrag fassen wir die Erfahrungen \n\nund Entwicklungen der letzten Monate zusammen f\u00fcr \n\neinen verbesserten und institutionalisierten Spracherwerb \n\nund eine bessere Wertevermittlung mit dem Ziel einer \n\ntats\u00e4chlichen Integration. \n\nZun\u00e4chst ist festzustellen, dass die wirklich gro\u00dfen \n\nHerausforderungen dann beginnen, wenn das rein Organi-\n\nsatorische erledigt ist, wenn die zu uns kommenden \n\nFl\u00fcchtlinge und Migranten ein Dach \u00fcber dem Kopf \n\nhaben und versorgt sind. \n\nDie Herausforderungen beginnen dann, wenn ein Teil \n\ndieser Menschen einen gesicherten Bleibestatus hat und in \n\nunsere Gesellschaft integriert werden muss. Sp\u00e4testens \n\ndann beginnt ein Transformationsprozess vom schutzsu-\n\nchenden Fl\u00fcchtling hin zum bleibewilligen Migranten, der \n\nzun\u00e4chst hier seine Lebensperspektive sieht. Dies muss in \n\neine von beiden Seiten aktiv gewollte und akzeptierte \n\nIntegration m\u00fcnden. \n\nZuwanderung und Integration brauchen konkrete Rah-\n\nmenbedingungen und Regeln. Hierzu geh\u00f6rt zweifelsohne \n\nder rasche Erwerb der deutschen Sprache. Dies gilt ganz \n\nbesonders f\u00fcr die Kinder der Migranten. Nur mit der \n\nkonsequenten Erlangung von Sprachkompetenz wird \n\nihnen die Chance er\u00f6ffnet, aktiv am Bildungssystem und \n\nam Bildungserfolg teilzuhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nObwohl wir schon auf einem guten Kurs sind, bleiben wir \n\nals Freistaat in einer dauerhaften Verantwortung. In \n\nWindeseile hat der Freistaat eine Vielzahl notwendiger \n\nDaZ-Lehrerstellen geschaffen. Das ist eine enorme \n\nLeistung. Die Kommunen stehen dem in nichts nach und \n\nhaben als Schultr\u00e4ger unter starken finanziellen und \n\norganisatorischen Belastungen die notwendigen Infra-\n\nstrukturen bereitgestellt, um einen m\u00f6glichst organisierten \n\nDaZ-Unterricht zu realisieren. \n\nMittlerweile gibt es fast 7 000 Sch\u00fcler in circa 450 Vorbe-\n\nreitungsklassen. Zum Vergleich: Zum Schuljahresbeginn \n\ngab es 3 700 Sch\u00fcler in 290 Vorbereitungsklassen. Da \n\nSachsen erst zwei Drittel der unbegleiteten minderj\u00e4hri-\n\ngen Ausl\u00e4nder aufgenommen hat, zu deren Aufnahme das \n\nLand verpflichtet ist, kommen allein dadurch noch weite-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2399 \n\nre 1 000 schulpflichtige Kinder und Jugendliche dazu. Die \n\nZahl der DaZ-Lehrkr\u00e4fte ist von 330 zu Schuljahresbe-\n\nginn in lediglich sechs Monaten auf 850 gestiegen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nUnterrichten aber nicht alle DaZ!) \n\nDabei treten jedoch nun auch nach und nach die Grenzen \n\nder Belastbarkeit der betroffenen Kommunen und auch \n\ndes Freistaats zutage. Wir d\u00fcrfen dies nicht unber\u00fccksich-\n\ntigt lassen. \n\nAlles in allem sind bereits kleine Erfolge sichtbar. Wenn \n\ndie Kinder der Migranten rasch in die Lage versetzt \n\nwerden, am gemeinsamen Unterricht mit den s\u00e4chsischen \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern teilzunehmen, dann ist das die \n\nbeste Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Integration. Auf \n\ndieser Basis baut sich alles Weitere auf: \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nein erfolgreicher Abschluss der Schule, eine fundierte \n\nBerufsausbildung oder ein Studium, ein sicherer Arbeits-\n\nplatz, eine aktive Teilhabe am gesellschaftlichen Leben, \n\nschlicht, eine Zukunft in der neuen Heimat. Deshalb steht \n\nder Erwerb von Sprachkompetenz nicht f\u00fcr sich allein. \n\nNur die Sprache erlernen reicht nicht aus. Dieser Prozess \n\nmuss durch eine intensive Begleitung erg\u00e4nzt und erl\u00e4u-\n\ntert werden. Den Sch\u00fclern mit Migrationshintergrund und \n\nderen Eltern muss nachhaltig dargelegt werden, was alles \n\nam Lernen der deutschen Sprache h\u00e4ngt. Ziel muss es \n\nsein, dass sowohl bei den Kindern als auch bei deren \n\nEltern die Einsicht in die Notwendigkeit reift. Das Ge-\n\ngenmodell, also ein fortw\u00e4hrender Mangel an Sprach-\n\nkenntnissen, h\u00e4tte fatale Folgen: vorrangiges Kn\u00fcpfen \n\nsozialer Kontakte mit seinesgleichen nach Herkunft und \n\nSprachfamilie, wachsender Unmut \u00fcber die Bestandsge-\n\nsellschaft, Ablehnung der Gesellschaft, ihrer Regeln, \n\nNormen und Werte, Flucht in religi\u00f6se Scheinwelten \u2013 in \n\nSumme eine Ausgrenzung aus der Gesellschaft und die \n\nBildung von Parallelgesellschaften. Dies k\u00f6nnen und dies \n\nd\u00fcrfen wir nicht zulassen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen! Ein weiterer wichtiger Aspekt f\u00fcr erfolgreiche \n\nIntegration ist das Thema Wertevermittlung. Anders als \n\nbeim Thema Sprachvermittlung ist das wesentlich schwie-\n\nriger zu diskutieren und umzusetzen. Wir verlassen bei \n\nder Betrachtung dieser Frage ein St\u00fcck weit das Feld \n\npraktischer Politik und schwenken ein in den Bereich der \n\neher philosophischen Diskussion. Die Grundlagen unseres \n\ngesellschaftlichen Zusammenlebens sind die von uns \n\nakzeptierten und gelebten Werte. Nicht umsonst sprechen \n\nwir von einer Wertegemeinschaft. Das ist leicht gesagt. \n\nWir m\u00fcssen denen, die neu zu uns kommen, unsere Werte \n\nvermitteln. Es herrscht hierzu auch weitestgehende \n\nEinigkeit \u00fcber Parteigrenzen hinweg. \n\nDennoch ist das Thema schwierig, weil alle eine unter-\n\nschiedliche Meinung zu haben scheinen, was unsere \n\nWerte sind. Nat\u00fcrlich gibt es innerhalb unserer Gesell-\n\nschaft unterschiedliche Ansichten \u00fcber den Umfang des \n\nWertekanons und \u00fcber die Einordnung von Werten nach \n\nWichtigkeit und Bedeutung. Mit Verlaub sei mir hier der \n\nHinweis gestattet, dass wir in Deutschland vor \u00fcber \n\n10 Jahren bereits diese Diskussion \u00fcber Werte und Leit-\n\nkultur in unserem Land hatten. Wir w\u00fcrden uns heute \n\nleichter tun, wenn wir diese Debatte gef\u00fchrt h\u00e4tten, auch \n\nwenn sie langwierig und kontrovers gewesen w\u00e4re. Auf \n\ndas Ergebnis w\u00e4re es angekommen, ein Ergebnis, das wir \n\nheute denen, die neu zu uns kommen, h\u00e4tten pr\u00e4sentieren \n\nk\u00f6nnen. Integration wird um so vieles einfacher, wenn \n\nman wei\u00df, wohinein man sich integrieren soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth) \n\nDas ist auch eine deutlich zu vernehmende Erwartungs-\n\nhaltung der Migranten selbst, zumindest von denen, die \n\nsich f\u00fcr ihre neue Heimat interessieren. \n\nNunmehr wird dieser Diskussionsprozess \u00fcber Werte und \n\nRahmenkultur parallel verlaufen, quasi als offener Feld-\n\nversuch. Das macht ihn anspruchsvoller, aber nicht \n\nunl\u00f6sbar. Wollen wir Werte vermitteln, ist es zwingend \n\nnotwendig, die historisch-philosophische Entwicklung \n\nnicht aus den Augen zu verlieren. Werte haben sich in \n\nDeutschland \u00fcber Jahrhunderte hinweg entwickelt. Sie \n\numfassen das unmissverst\u00e4ndliche Bekenntnis zur christ-\n\nlich-abendl\u00e4ndischen Kultur, zum Humanismus und der \n\nAufkl\u00e4rung. Der Wertekanon entwickelte und verstetigte \n\nsich. Die Anerkennung der Autorit\u00e4t des Staates und \n\nseines Handelns, die Akzeptanz einer freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung geh\u00f6ren heute genauso \n\ndazu wie etwa die Gleichstellung von Mann und Frau. \n\nJe fr\u00fchzeitiger wir mit der Vermittlung unserer Werte \n\nbeginnen, umso schneller und reibungsloser kann Integra-\n\ntion funktionieren. Konkret soll das durch geeignete \n\nKonzepte zur schulischen Wertevermittlung schon in den \n\nDaZ-Klassen und auch durch au\u00dferschulische Kooperati-\n\non und Ganztagsangebote umgesetzt werden. Dabei wird \n\ndas gesellschaftliche Interesse \u00fcber das der pers\u00f6nlichen \n\nMeinung und Einstellung der Eltern und der vorgepr\u00e4gten \n\nKinder gestellt werden m\u00fcssen. \u00dcberm\u00e4\u00dfige Toleranz auf \n\nder einen und religi\u00f6se Befindlichkeiten auf der anderen \n\nSeite m\u00fcssen f\u00fcr den gesellschaftlichen Gesamterfolg \n\nzur\u00fcckgestellt werden. \n\nWenn wir schon einmal bei der Wertevermittlung sind, \n\nnehmen wir doch gleich die deutschen Kinder und Ju-\n\ngendlichen mit hinzu. Schaden kann das nicht. \n\nDen Lehrerinnen und Lehrern, den Erzieherinnen und \n\nErziehern, die in Fragen der Sprach- und Wertevermitt-\n\nlung am meisten gefordert sind, sei an dieser Stelle \n\nbesonders gedankt. Sie stehen engagiert Tag f\u00fcr Tag vor \n\ndiesen Herausforderungen, auf die sie sich nicht umfas-\n\nsend einstellen und vorbereiten konnten. Wir brauchen die \n\ngesetzlichen Rahmenbedingungen, das Engagement der \n\nP\u00e4dagogen und auch die innere positive Zustimmung der \n\nEltern. Mit dem Elternwillen der Migrationskinder steht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2400 \n\nund f\u00e4llt der Erfolg unserer gesamten Bem\u00fchungen. Erst \n\nwenn diese Grundvoraussetzungen erf\u00fcllt sind, dann, nur \n\ndann sind wir auf einem guten Weg zu einer gelingenden \n\nIntegration. Doch eines m\u00f6chte ich auch klar formulieren: \n\nMenschen, die meinen, unsere Werte nicht akzeptieren zu \n\nk\u00f6nnen oder zu wollen, aus welchen Gr\u00fcnden auch \n\nimmer, und sich somit der Integration verweigern, bietet \n\nDeutschland und bietet Sachsen keinen Platz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnterm Strich bleibt also festzustellen: Spracherwerb und \n\nWertevermittlung sind der Schl\u00fcssel und die Grundlage \n\nf\u00fcr eine gelungene Integration. Auch hier gilt wie in \n\nanderen Bereichen der Grundsatz von F\u00f6rdern und For-\n\ndern. Bei den Kindern habe ich, wenn wir es richtig \n\nangehen, die wenigsten Sorgen. Nur wenn eine Integrati-\n\non gelingt, bleibt die Integrationsbereitschaft und die \n\nIntegrationsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft erhalten. Im \n\nBewusstsein dieser gemeinsamen Verantwortung m\u00fcssen \n\nwir uns unabl\u00e4ssig und konsequent um die Erf\u00fcllung \n\ndieser enormen Herausforderung k\u00fcmmern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die SPD-\n\nFraktion; Frau Abg. Friedel, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag gibt den Anlass, \n\ndas Thema Sprach- und Wertevermittlung und die Art und \n\nWeise, wie das praktisch an unseren Schulen geschieht, \n\nnoch einmal vor Augen zu f\u00fchren. Auch wenn ich wei\u00df, \n\ndass Sie die Prozesse kennen, will ich das noch einmal \n\ntun. Ich finde sie klug und gut ausgedacht von Sachsen \n\nund m\u00f6chte sie deshalb vortragen. Wie funktionieren \n\nunsere DaZ-Klassen? Dazu hat sich Sachsen schon vor \n\nl\u00e4ngerer Zeit ein System ausgedacht, das auf drei Schrit-\n\nten basiert: \n\nWir nehmen schulpflichtige Kinder und Jugendliche in \n\ndie Schulen hinein, auch wenn \u00fcberhaupt noch keine \n\nSprachkompetenz vorhanden ist. Das ist nicht selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, und ich halte das f\u00fcr einen sehr wichtigen \n\nPunkt. \n\nDie Kinder und Jugendlichen werden in sogenannten \n\nDaZ-Klassen unterrichtet, bekommen also von fr\u00fch bis \n\nsp\u00e4t in den ersten Wochen Deutschunterricht. Nach drei, \n\nvier oder sechs Wochen sind die grundlegenden Sprach-\n\nkenntnisse zumindest so weit da, dass sich die Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler teilweise an den normalen Unterrichts-\n\nstunden ihrer eigentlichen Schulklasse beteiligen k\u00f6nnen \n\n\u2013 zum Anfang erst einmal dort, wo Sprache nicht ganz so \n\nwichtig ist, wo das Verst\u00e4ndigen auch anders l\u00e4uft: Musik, \n\nMathematik, Sport, also diese Universalf\u00e4cher, in denen \n\nman nicht auf Erkl\u00e4ren angewiesen ist, sondern das \n\nMitmachen schon Lernen ist. \n\nIn der dritten Phase, wenn die parallele Unterrichtung in \n\neinigen F\u00e4chern und in Deutsch so weit vorangeschritten \n\nist, dass man dem Unterrichtsstoff in G\u00e4nze folgen kann, \n\nwerden die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in die ganz normale \n\nKlasse an der Schule integriert. \n\nIch habe mir diesen Prozess an vielen Schulen angeschaut \n\nund nur Lehrerinnen und Lehrer getroffen, die gesagt \n\nhaben, das funktioniert richtig gut, und zwar von Anfang \n\nan. Mein gro\u00dfer Respekt gilt den DaZ-Lehrkr\u00e4ften, die \n\ndas machen, die zum Teil gar nicht daf\u00fcr ausgebildet sind \n\nund sich trotzdem dieser Herausforderung stellen. Das \n\nfinde ich toll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nBeifall der Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nIch geh\u00f6re zu denjenigen, die in der derzeitigen Fl\u00fccht-\n\nlingssituation keine Krise sehen, sondern eine Herausfor-\n\nderung, die auch Chancen mit sich bringt. Das Wort Krise \n\nist viel zu gro\u00df; Kollege Ittershagen hat es angesprochen. \n\nSprachvermittlung allein ist einseitig, wir m\u00fcssen nat\u00fcr-\n\nlich auch die Werte unseres Zusammenlebens vermitteln. \n\nDabei haben wir anzuerkennen, dass wir aus einer Gesell-\n\nschaft kommen, die sowohl christlich-abendl\u00e4ndisch \n\ngepr\u00e4gt ist als auch aus der antiken Philosophie heraus \n\nmit vielen Tugendvorstellungen, wie Gerechtigkeit oder \n\nTapferkeit, lebt und nat\u00fcrlich sehr viele andere Einfl\u00fcsse \n\nhat \u2013 \n\n(Beifall des Abg. Wolf-Dietrich Rost, CDU) \n\n\u2013 danke sch\u00f6n \u2013 und sich nach der humanistischen Wende \n\neigentlich einer goldenen Tugend verschrieben hat: dem \n\nKantschen kategorischen Imperativ, den man auch in allen \n\nWeltreligionen wiederfindet. \n\nWas ist die Chance daran? Die Chance daran \u2013 und damit \n\nmache ich auf den Punkt III im zweiten Teil des Antrages \n\naufmerksam \u2013 ist, wie Herr Ittershagen sagte, dass sich \n\nWertevermittlung nicht nur an Kinder und Jugendliche \n\nrichtet, die nicht hier geboren sind, sondern ebenso an \n\nKinder und Jugendliche, die schon von Geburt an ihre \n\nHeimat in Deutschland haben. \n\nIn den letzten Wochen und Monaten haben wir erlebt und \n\ngesp\u00fcrt, wie wichtig es ist, in einer Gesellschaft miteinan-\n\nder \u00fcber Werte zu diskutieren und einen gewissen Grund-\n\nkonsens zu haben, hinter den man nicht zur\u00fcckgeht. Das \n\nhaben wir an vielen F\u00e4llen gesehen und diskutiert, ob das \n\nClausnitz, K\u00f6ln oder anderswo ist. Deshalb: Die Fl\u00fccht-\n\nlingssituation ist auch eine Chance f\u00fcr uns. \n\n\u00dcberlegungen, die wir schon lange h\u00e4tten machen sollen: \n\nWie schaffen wir es \u2013 Punkt 3 \u2013, den Sch\u00fclern altersge-\n\nm\u00e4\u00df Grundkenntnisse \u00fcber das Zusammenleben in unse-\n\nrer Demokratie und in unserem Rechtsstaat zu vermitteln \n\nund sie dabei nicht im Gemeinschaftsunterricht hin- und \n\nherbeten zu lassen, was die erste, zweite und dritte Le-\n\nsung ist, sondern \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2401 \n\nihnen deutlich zu machen: Wie funktioniert es in einer \n\nDemokratie, in einer pluralistischen Gesellschaft, sich als \n\nFreie und Gleiche gegen\u00fcberzustehen und den anderen \n\nanzuerkennen, ohne selbst zur\u00fcckstecken zu m\u00fcssen, \n\nsondern den gemeinsamen Aushandlungsprozess, wie wir \n\nmiteinander leben wollen, zu gestalten? Das ist eine \n\nChance, die wir nutzen sollten, und in dem Sinne verstehe \n\nich unseren Antrag als einen Beitrag dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE. Frau Abg. Falken, jetzt haben Sie das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nSprache ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Integration. Eine erfolgrei-\n\nche Integration geht nur \u00fcber die Sprache. Ich glaube, bei \n\ndiesen Formulierungen \u2013 die haben wir nicht nur in dieser \n\nDebatte schon geh\u00f6rt, sondern in anderen Debatten heute \n\nauch \u2013 sind wir uns vollst\u00e4ndig einig. \n\nSchule ist f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende eine Form \n\nvon Normalit\u00e4t, mit der die Kinder und Jugendlichen \n\numgehen k\u00f6nnen, aber nicht nur die, sondern auch die \n\nEltern und die Familien. Frau Friedel, das Recht auf \n\nBildung gilt in Europa, und insofern bin ich nach wie vor \n\nsehr froh, dass es im Freistaat Sachsen gelingt, sehr \n\nschnell und z\u00fcgig Kinder und Jugendliche in die s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen zu bekommen. Wenn wir an der einen oder \n\nanderen Stelle zu h\u00f6ren bekommen, wie wir es neulich im \n\nSchulausschuss von Herrn Schreiber geh\u00f6rt haben und ich \n\nes inzwischen auch aus Leipzig wei\u00df, dass es dort R\u00fcck-\n\nstaus f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen von Asylbewer-\n\nbern oder Fl\u00fcchtlingen f\u00fcr die Schulen gibt, dann muss \n\nsehr schnell Abhilfe geschaffen werden. Ich glaube, das \n\nhat die Ministerin, Frau Kurth, auch auf dem Schirm. Ich \n\ngehe zumindest davon aus. \n\nGrundwerte und kulturelle Traditionen zu vermitteln ist \n\nein hohes Ziel und braucht Zeit und Geduld; meine \n\nVorredner sind schon darauf eingegangen. Wertevermitt-\n\nlung ist etwas Ver\u00e4nderliches. Werte festzulegen und sie \n\nstarr zu behalten ist, glaube ich, in der heutigen Gesell-\n\nschaft nicht zielf\u00fchrend. Wenn wir \u00fcber Wertevermittlung \n\nsprechen, m\u00fcssen wir uns heute und in Zukunft mit \n\nanderen Kulturen auseinandersetzen und uns mit diesen \n\nWerten besch\u00e4ftigen. \n\nAber die christlich-abendl\u00e4ndischen Wurzeln als wichti-\n\ngen Bestandteil schulischer Bildung zu verankern halten \n\nwir f\u00fcr falsch. Das gilt nicht nur f\u00fcr Kinder und Jugendli-\n\nche mit Migrationshintergrund, sondern f\u00fcr alle Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler. Ich m\u00f6chte Sie nur daran erinnern, \n\ndass Kirche und Staat getrennt sind, das hei\u00dft nat\u00fcrlich \n\nauch Kirche und Schule. Das haben wir im Grundgesetz \n\nwie auch in der Verfassung ganz klar verankert. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nSie wissen, dass im Schulgesetz \u2013 zumindest in dem \n\nReferentenentwurf \u2013 auch wieder eine Formulierung \n\nsteht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr \n\nSchreiber. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Frau Falken, \n\nk\u00f6nnen Sie mir definieren, was Sie unter christlich-\n\nabendl\u00e4ndischen Werten und Tugenden verstehen? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, wenn Sie \n\ndazu eine Definition haben m\u00f6chten, schauen Sie bitte \n\nnoch einmal ins Internet. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWas Sie darunter verstehen!) \n\nWas ich nicht m\u00f6chte \u2013 und das habe ich gerade ganz klar \n\nformuliert, und das kann ich auch wiederholen \u2013, ist, dass \n\ndas Bestandteil des Unterrichts und der Unterrichtsstruk-\n\ntur ist, weil Kirche und Staat bei uns getrennt sind und das \n\nganz klar geregelt ist. Das hei\u00dft f\u00fcr mich nicht \u2013 um auf \n\nIhre Frage zur\u00fcckzukommen \u2013, dass keine Wissensver-\n\nmittlung von Religionen in unseren s\u00e4chsischen Schulen \n\nstattfinden sollte und muss. Das muss Bestandteil der \n\nBildung sein, aber nicht ausschlie\u00dflich und nicht nur mit \n\nSchwerpunkt auf der christlichen Religion. Wir haben \n\ngerade \u00fcber einen Gesetzentwurf gesprochen, der nach \n\nmeiner Auffassung wichtig und notwendig ist, und wir \n\nhaben ihm zugestimmt. Aber das geht aus meiner Sicht \n\nwesentlich weiter. \n\nJa, werte Kollegen von CDU und SPD, ich kann es Ihnen \n\nheute leider nicht ersparen: Der erste Teil Ihres Antrages \n\nist auch aus formalen Gr\u00fcnden nicht beschlussf\u00e4hig. In \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags, Arti-\n\nkel 51 Abs. 1, hei\u00dft es: \u201eAntr\u00e4ge beginnen mit den Wor-\n\nten \u201aDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen\u2018\u201c. Das kann ich im \n\nersten Teil Ihres Antrages nicht erkennen. \n\nAus diesen beiden Gr\u00fcnden werden wir dem ersten Teil \n\nIhres Antrages nicht zustimmen k\u00f6nnen. Dem zweiten \n\nTeil Ihres Antrages stimmen wir gern zu und werden ihn \n\nauch unterst\u00fctzen. Er ist in viele Punkte detailliert und \n\nuntersetzt. Allerdings: Uns gehen diese Punkte noch nicht \n\nweit genug. Wir wissen, dass wir bei der weiteren Ent-\n\nwicklung der Sprachf\u00e4higkeit von gefl\u00fcchteten Kindern \n\nund Jugendlichen und Asylbewerbern noch sehr viele \n\n\u00dcberlegungen anstellen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen aus der derzeitigen Praxis einige Bei-\n\nspiele nennen. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die aus der \n\nDaZ-Klasse kommen und in die Regelklasse gehen, \n\nwerden sofort bewertet und benotet. Kinder und Jugendli-\n\nche, die hier geboren sind und Deutsch als Muttersprache \n\nhaben, haben ganz andere und bessere Voraussetzungen. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken und Verfahren finden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2402 \n\ndass wir die Potenziale, die Kinder und Jugendliche \n\nhaben, nicht durch solche Regelungen vertun. \n\nDas f\u00fchrt im \u00dcbrigen nicht dazu, dass die Leistungen, die \n\nKinder und Jugendliche haben, wirklich erfasst werden \n\nk\u00f6nnen. Es f\u00fchrt auch nicht dazu, dass es Kinder und \n\nJugendliche mit Migrationshintergrund leichter und \n\neinfacher auf ein Gymnasium schaffen, weil sie die \n\nSprache noch nicht so gut beherrschen. Wir verschenken \n\ngro\u00dfe Potenziale, die wir im Nachhinein leider nur sehr \n\nschwer wieder ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Im Gegenteil: Solche \n\nVerfahren der sofortigen Zensierung von Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern sind eher demotivierend und f\u00fchren nicht zu \n\neiner erfolgreichen Integration. \n\nIch m\u00f6chte noch ein zweites Beispiel erl\u00e4utern, bei dem \n\nwir, wie ich glaube, schnell und z\u00fcgig reagieren m\u00fcssen. \n\nDie Einrichtung von DaZ-Klassen am Gymnasium war \n\nund ist ein richtiger Schritt. Wir haben es auch hier im \n\nParlament gefordert. Aber es ist \u00fcberhaupt nicht vern\u00fcnf-\n\ntig durchdacht. Die DaZ-Klassen an dem Gymnasium \n\nsind lediglich in dem Geb\u00e4ude des Gymnasiums. Die \n\nSch\u00fcler geh\u00f6ren zu den Mittelschulen. Selbst Gymnasial-\n\nlehrer werden an die Mittelschulen abgeordnet, obwohl \n\nsie in ihrem Geb\u00e4ude bleiben. \n\nIn der zweiten Phase der DaZ-Ausbildung gehen die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in die Regelklasse des Gymna-\n\nsiums. In der dritten Phase der Ausbildung, wenn sie dann \n\nin die Regelklasse kommen, m\u00fcssen die Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler an die Mittelschule, obwohl sie zuvor noch \n\nkeinen Kontakt zur Mittelschule hatten. Das f\u00fchrt nicht zu \n\neiner erfolgreichen Integration. Hier m\u00fcssen wir Rege-\n\nlungen treffen, die aus Sicht des Kindes und f\u00fcr die \n\nEntwicklung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in diesem \n\nFalle sinnvoll und notwendig sind. \n\nHerr Schreiber, falls Sie wieder fragen m\u00f6chten, woher \n\nich meine Informationen habe: Dieses Mal habe ich die \n\nLeiter der Bildungsagenturen in den Regionalstellen \n\ngefragt, da ich im Ausschuss dazu leider keine Antwort \n\naus dem Staatsministerium erhalten habe. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion beantragen, dass wir bitte \n\nteilweise \u2013 punktweise kann ich leider nicht sagen, Herr \n\nPr\u00e4sident, weil ich das schwer in Punkte einteilen kann \u2013 \n\nden ersten Teil und den zweiten Teil des Antrages ab-\n\nstimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich werde mich bem\u00fc-\n\nhen, Frau Abg. Falken. Aber ich gestatte mir trotzdem den \n\nHinweis nach \u00a7 52 unserer Gesch\u00e4ftsordnung, dass wir \n\nhier keine Zul\u00e4ssigkeitsm\u00e4ngel festgestellt und insoweit \n\nauch nicht im Pr\u00e4sidium \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des Antrags \n\ndiskutiert haben. Wir k\u00f6nnen also sehr wohl entscheiden. \n\nFrau Friedel, Sie w\u00fcnschen? \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern von \n\nder M\u00f6glichkeit einer Kurzintervention Gebrauch ma-\n\nchen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nFrau Kollegin Falken! Sie sind jetzt \u00fcber das St\u00f6ckchen \n\ngesprungen. Ich habe auch \u00fcberlegt: Springe ich da jetzt \n\ndr\u00fcber oder nicht? Ich meine die christlich-abendl\u00e4ndi-\n\nsche Kultur. Ich habe mich aber dagegen entschieden, \n\nweil ich das f\u00fcr einen Nebenschauplatz halte. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass \n\nunsere Gesellschaft und unsere Geschichte auch christ-\n\nlich-abendl\u00e4ndische Wurzeln hat. Genau so haben wir \n\nhumanistische und andere Wurzeln. Ich halte es f\u00fcr etwas \n\nm\u00fc\u00dfig, sich diesem Fakt entgegenstemmen zu wollen. \n\nDie Frage ist doch: Wie geht man damit um? Ich halte es \n\nschon f\u00fcr wichtig, dass wir dann auch bei der Idee der \n\nSubsidiarit\u00e4t wissen, wenn wir unser Staatswesen, unsere \n\ndemokratischen Ideen vermitteln wollen, wo sie her-\n\nkommt. Gleiches gilt auch bei der Frage Sozialstaatlich-\n\nkeit aus der katholischen Soziallehre. Ich finde das nicht \n\nschlimm. Schlimm wird es, wenn wir uns \u2013 und da mache \n\nich die Kurve \u2013, \u00fcber Leitkultur und Bekenntniszwang \n\nunterhalten. Das ist nat\u00fcrlich nicht Sinn und Idee einer \n\nWertevermittlung, sondern es geht um Wissen und nicht \n\num Bekenntniszwang. Ich denke, das macht der Antrag \n\nauch deutlich. Unser Schulgesetz muss k\u00fcnftig auch \n\ndeutlich machen, dass es nichts Schlimmes ist, seine \n\nGeschichte zu kennen und wo man herkommt. Es gibt \n\nviele sch\u00f6ne Aphorismen: Wer seine Vergangenheit nicht \n\nkennt, kann die Zukunft nicht bew\u00e4ltigen. Aber nat\u00fcrlich \n\nmuss der Umgang damit offen, produktiv und konstruktiv \n\nsein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention von Frau Abg. Friedel. Frau Falken, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? Das Mikrofon ist f\u00fcr Sie freigeschaltet, \n\nbitte sehr. \n\n(Wortwechsel zwischen den Abg. Sabine Friedel, \n\nSPD, und Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich auch. \u2013 F\u00fcr uns ist \n\ndas nicht einfach eine Formulierung. Nat\u00fcrlich ist das \n\neine Geschichte aus der Geschichte, die wir haben, das ist \n\nkeine Frage. Selbstverst\u00e4ndlich muss das auch eine Rolle \n\nspielen. Deshalb habe ich gesagt, dass es an der Schule \n\nnat\u00fcrlich auch \u00fcber Religionen gehen muss. Das steht \n\nnicht infrage. Es muss auch \u00fcber Werte von Religionen \n\ngehen. Das ist auch gar keine Frage. \n\nAber in dem jetzigen Referentenentwurf des Schulgeset-\n\nzes ist wieder diese Formulierung der christlichen Bil-\n\ndung enthalten. Sie werden sich hoffentlich erinnern \u2013 \n\nwenn nicht, schauen Sie bitte einmal nach, weil Sie ja \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2403 \n\nsehr viele neue Abgeordnete in Ihrer Fraktion haben \u2013, \n\ndass 2004 gerade die SPD-Fraktion mit Herrn Jurk \n\nvehement daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat, dass genau diese Formulie-\n\nrung nicht in das neue Schulgesetz kommt. Ich hoffe, dass \n\nSie das bei der Beratung in Ihrem entsprechenden Gremi-\n\num wieder herausstreichen. \n\nIch m\u00f6chte schon an dieser Stelle klar benennen, dass wir \n\ndas nicht als \u201eso nebenbei\u201c sehen. Nat\u00fcrlich muss man \n\nWissen vermitteln. Das habe ich auch gesagt. Aber es \n\nkann nicht sein, dass das einer der Schwerpunkte in \n\nunserer Bildung ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. Die Fraktion AfD \n\nist an der Reihe. Frau Abg. Dr. Petry, Sie haben das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der \n\nCDU- und der SPD-Fraktion h\u00f6rt sich wohl fair an. Wer \n\nk\u00f6nnte schon etwas gegen mehr schulische Bildung und \n\ngerade Spracherwerb sagen? Unserer Ansicht nach geht \n\ndieser Antrag aber an den wirklich dr\u00e4ngenden Fragen \n\nund Problemstellungen vorbei und betreibt das, was wir \n\nso h\u00e4ufig in der Politik erleben: Symptom- statt Ursa-\n\nchenbek\u00e4mpfung. \n\nUnter Punkt I des Feststellungsantrags hei\u00dft es: \u201eDie \n\nVoraussetzung f\u00fcr den Integrationserfolg ist, dass dieser \n\nProzess von Kindern, Jugendlichen und Eltern mitgestal-\n\ntet wird.\u201c Nun ist Mitgestaltung wahrlich wichtig, Mitbe-\n\nstimmung \u2013 vor allem im Vorfeld \u2013 aber wichtiger. Wo \n\ngeschah dies bei den beteiligten Eltern, und dazu geh\u00f6ren \n\nauch die Eltern der bereits an den Schulen lernenden \n\nKindern, vorab? Vor allem zu der Frage, wie viele Men-\n\nschen, also auch Kinder, in Sachsen eine neue Heimat \n\nfinden sollen, erleben wir ein weiteres Mal, was die \n\ngesamte Diskussion um die Migrationskrise beeinflusst \n\nund in weitem Ma\u00dfe in die Irre f\u00fchrt. Wir reden \u00fcber den \n\nzweiten und dritten Schritt, bevor wir \u00fcber den ersten \n\nSchritt geredet haben. Das hei\u00dft, bevor wir \u00fcber Integrati-\n\non diskutieren, muss klar sein, wer letztlich integriert \n\nwerden kann und soll. Es wei\u00df inzwischen sogar Herr \n\nOppermann \u2013 ich habe mich sehr dar\u00fcber gefreut \u2013, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: H\u00f6ren Sie auf!  \n\nSchonen Sie unsere Nerven! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD: Sie \n\nnerven! Gehen Sie doch raus, wenn es Sie st\u00f6rt!) \n\ndass Kriegsfl\u00fcchtlinge nur ein begrenztes Bleiberecht \n\nhaben. Insofern hat die Regierung selbst die wichtigste \n\nVoraussetzung f\u00fcr erfolgreiche Integration missachtet. Sie \n\nhat sich nicht an das gehalten, was sie unter Punkt II des \n\nFeststellungsantrags fordert, \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nn\u00e4mlich die Anerkennung der Grundwerte unserer Verfas-\n\nsungsordnung. Die zus\u00e4tzlichen Probleme, die Ihre \n\nRegierungskoalition in Berlin produziert hat und die Sie \n\nnach wie vor mittragen und vor denen nur die Schulen \n\nstehen, sind erst durch hunderttausendfachen Verfas-\n\nsungsbruch m\u00f6glich geworden. Vielleicht lesen Sie \n\neinmal die entsprechenden Gutachten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum zweiten Teil des Antrags. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nErstens. Es muss nicht nur etwas \u00fcber die Werteordnung \n\ngelernt werden in der CDU, sondern auch \u00fcber Umgangs-\n\nformen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nHier wird gefordert sicherzustellen, dass die Lehrkr\u00e4fte \n\nund die r\u00e4umlichen Kapazit\u00e4ten zur Absicherung des \n\nUnterrichts in Deutsch als Zweitsprache bedarfsgerecht an \n\ndie steigenden Migrantenkinderzahlen angepasst werden. \n\nDiese Forderung \u00fcberrascht uns und ist kaum nachzuvoll-\n\nziehen, weil unter anderem am Antrag Drucksache 6/2774 \n\nder GR\u00dcNEN genau das abgelehnt wurde. Dort gab es \n\nn\u00e4mlich die Begr\u00fcndung: Es kann immer zeitnah gem\u00e4\u00df \n\naktueller Herausforderung agiert werden. \n\nZweitens. Warum wird lediglich gefordert, den DaZ-\n\nUnterricht entsprechend abzusichern und nicht den \n\ngesamten Unterricht? Das heutige Problem im DaZ-\n\nBereich ist das morgige Problem im Regelunterricht. \n\nDrittens. Die Forderungen f\u00fcr Migranten sind anhand der \n\nansteigenden Zahlen verst\u00e4ndlich. Aber wo war Ihre \n\nZustimmung, als die AfD-Fraktion in der Haushaltsver-\n\nhandlung 2015 eine Sicherstellung f\u00fcr den Unterricht im \n\nAllgemeinen gefordert hat? \n\nWie so oft offenbart der vorliegende Antrag genau die \n\nPolitik mit zweierlei Ma\u00df, die Ihnen so viele B\u00fcrger \n\nvorwerfen. \n\nDiese Politik ist auch im Punkt V enthalten. Dort wird es \n\nf\u00fcr erforderlich gehalten, die Befristungen im DaZ-\n\nBereich m\u00f6glichst schnell zu entfernen. Wie sieht es denn \n\nmit der Entfristung der vielen befristeten Lehrkr\u00e4fte im \n\nregul\u00e4ren Unterricht aus? Gerade im DaZ-Bereich ergibt \n\ndie Befristung aufgrund der st\u00e4ndigen Aktualisierung der \n\nLage und der angestrebten Entwicklungen in der Migrati-\n\nonskrise, n\u00e4mlich die Umsetzung von Recht und Gesetz, \n\nden gr\u00f6\u00dften Sinn. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDavon abgesehen, sind bereits 160 unbefristete Stellen \n\nhierf\u00fcr vorgesehen. Im Antrag \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Petry, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schreiber, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2404 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Dr. Petry, um Ihrem \n\nVorwurf zu begegnen, Umgangsformen nie zu beachten, \n\ngebe ich Ihnen die Chance, \u00fcber eine Zwischenfrage eine \n\nFrage zu beantworten und zu beweisen, dass Sie auch \n\ninhaltlich verstehen, wovon Sie reden. K\u00f6nnen Sie mir \n\nsagen, wie viele befristete Lehrerstellen im Schuldienst \n\nwir derzeit im Freistaat Sachsen haben? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Schreiber, es ist sch\u00f6n, dass \n\nSie mir eine Frage stellen, die nicht zum Antrag geh\u00f6rt, \n\naber zu den Umgangsformen im geringsten Grade nicht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie haben die Frage \n\nselbst ausgef\u00fchrt! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nDeswegen werde ich meinen Vortrag jetzt fortsetzen, denn \n\ngenau darum ging es jetzt nicht. H\u00f6ren Sie doch einfach \n\nzu. Das w\u00e4re f\u00fcr den Anfang nicht schlecht. \n\nIm Antrag wird nicht auf viele bereits vorhandene und \n\ndr\u00e4ngende Probleme eingegangen; auch die Fristsetzung \n\nf\u00fcr die Punkte im Antrag fehlt. Zum Beispiel: Bis wann \n\nsollen die Darlegung der Wertevermittlungsm\u00f6glichkeit, \n\ndas Konzept zur Vermittlung von Verfassungsgrunds\u00e4tzen \n\nund die Pr\u00fcfung der Entfristung erfolgen? Und zur Ver-\n\ngangenheit: Wo waren da Ihre Antr\u00e4ge zur Sicherstellung \n\nder regul\u00e4ren Unterrichtsabdeckung, zur Senkung des \n\nUnterrichtsausfalls inklusive des Erg\u00e4nzungsbereichs? Wo \n\nwaren Ihre Ideen gegen den nach wie vor hohen Unter-\n\nrichtsausfall von bis zu 8 % und zur Verbesserung der \n\nSchulausstattungen? Manche Ausstattungen von Schulen \n\nsind so schlecht, dass Direktoren sogar die Sekret\u00e4rsarbeit \n\nselbst \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnten noch weitere \n\nBeispiele bringen. \n\nAls Zwischenfazit m\u00fcssen wir feststellen: Die Auseinan-\n\ndersetzung mit der Frage, wie man integriert, wen man \n\nintegriert und wie die Werte gut vermittelt werden, ist \n\ndurchaus berechtigt. Deshalb kann Ihr Antrag kaum \n\nabgelehnt werden. Aber wir k\u00f6nnen ihm auch nicht \n\nzustimmen, denn mit dem Antrag soll auch die weitere \n\nAufstockung der DaZ-Lehrkr\u00e4fte erm\u00f6glicht werden. \n\nWenn die Regierung ihre Hausaufgabe machen und \n\nrechtm\u00e4\u00dfige und ordentliche Zust\u00e4nde an Schulen herstel-\n\nlen w\u00fcrde, w\u00e4re diese weitere Aufstockung \u00fcberhaupt \n\nnicht notwendig. Wir haben bereits jetzt 446 DaZ-Klassen \n\nmit mehr als 6 000 Sch\u00fclern, 290 DaZ-Lehrern und \n\n160 weitere, die in diesem Schuljahr eingestellt werden. \n\nDie Zahl der Migranten in DaZ-Klassen stieg von 2014 \n\nauf 2015 um \u00fcber 70 %. Wir haben in Sachsen circa \n\n25 000 Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund an s\u00e4chsischen \n\nSchulen. Das macht circa 7 % der Sch\u00fclerschaft aus. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDeswegen richten wir unseren Appell an Sie: Wir m\u00fcssen \n\ndie Aufnahme von Migranten und auch Migrantenkindern \n\nendlich an unsere Kapazit\u00e4ten anpassen und nicht umge-\n\nkehrt. Die Argumentation, dass wir jetzt die Migranten \n\nund ihre Kinder nun einmal hier haben und damit umge-\n\nhen m\u00fcssen, greift in der Perspektive zu kurz. Und zwar \n\nnicht, weil wir fremdenfeindlich sind, sondern weil wir es \n\nnicht schaffen, bereits vorhandene eigene Probleme zu \n\nl\u00f6sen, und daran wird die aktuelle Situation und eine \n\nweitere Zunahme von Migranten nichts \u00e4ndern. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBevor die AfD nun wieder als herzlos beschimpft wird, \n\nsollte sich jeder, der das vorhat, fragen, wie inl\u00e4nderfeind-\n\nlich oder herzlos diejenigen waren, die sich gegen die \n\nn\u00f6tigen allgemeinen Bildungsinvestitionen im Haushalts-\n\njahr 2015 stellten, die wir unter anderem auch gefordert \n\nhaben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 20. November \n\nletzten Jahres wurde unser Antrag \u201eSchulische Integration \n\nvon Kindern und Jugendlichen mit Migrationshintergrund \n\nsicherstellen\u201c von der Regierungskoalition aus CDU und \n\nSPD abgelehnt. Unser Antrag enthielt konkrete Vorschl\u00e4-\n\nge und Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung. Ich erinnere mich \n\nnoch sehr genau: Herr Gasse erkl\u00e4rte f\u00fcr die CDU, dass \n\nkein Handlungsbedarf zu diesem Thema best\u00fcnde. \n\n(Zuruf von Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDavon h\u00e4tte er sich gemeinsam mit der Ministerin bei \n\neinem Besuch einer DaZ-Klasse in Leipzig \u00fcberzeugt. \n\nDort w\u00e4ren ihm nur l\u00e4chelnde Kinder, freundliche und \n\nl\u00e4chelnde Lehrerinnen und Lehrer sowie nat\u00fcrlich eine \n\nl\u00e4chelnde Ministerin begegnet. Insofern sei das alles nicht \n\nn\u00f6tig, was wir beantragt h\u00e4tten. \n\nNun, vier Monate sp\u00e4ter, legen Sie einen eigenen Antrag \n\nzum Thema vor. Herr Gasse kann vielleicht nachher noch \n\nerkl\u00e4ren, was sich seither ge\u00e4ndert hat. Freundlich be-\n\ntrachtet, enth\u00e4lt dieser Antrag eine Ansammlung von \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten, Allgemeinpl\u00e4tzen und vorsichti-\n\ngen Formulierungen \u2013 letzteres in Richtung einer besseren \n\nRessourcenausstattung f\u00fcr den DaZ-Unterricht. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ist \n\nSprache und Bildung ein Schl\u00fcssel zur Integration. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Konzeption zur Integration von \n\nMigranten eine gute Grundlage in Sachsen. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist, dass Wertevermittlung an Kinder und Ju-\n\ngendliche ein wichtiges Thema ist. \n\nNicht selbstverst\u00e4ndlich ist, dass der S\u00e4chsische Landtag \n\n\u00fcber Selbstverst\u00e4ndlichkeiten beschlie\u00dfen muss, zumin-\n\ndest nach unserer Auffassung. Leider findet sich zu all \n\ndiesen Selbstverst\u00e4ndlichkeiten bisher nichts in dem \n\n\u00f6ffentlich diskutierten Entwurf des neuen Schulgesetzes. \n\nMit Spannung erwartet unsere Fraktion daher, ob sich das \n\nThema \u201eIntegration von Gefl\u00fcchteten und Zuwanderern\u201c \n\nnach der \u00dcberarbeitung des Entwurfs finden l\u00e4sst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2405 \n\nBesonders kritisch in dem vorliegenden Antrag sind aus \n\nunserer Sicht folgende Aussagen: \u201eDie Staatsregierung \n\nwird ersucht,\u201c \u2013 ich frage mich wirklich, wer hier der \n\nKoch und wer der Kellner ist \u2013 \u201esicherzustellen, dass alle \n\nKapazit\u00e4ten zur Absicherung des Unterrichts DaZ be-\n\ndarfsgerecht an die steigende Anzahl von Kindern und \n\nJugendlichen mit Migrationshintergrund angepasst wer-\n\nden.\u201c \n\nLiebe CDU! Liebe SPD! Wir haben eine Schulpflicht in \n\nSachsen \u2013 die gilt f\u00fcr jedes Kind. Ein h\u00f6fliches Ersuchen \n\nreicht da nicht. Auch hier sind wir gespannt, wie sich die \n\nIntention des Antrags zur angemessenen Ressourcenaus-\n\nstattung in den kommenden Haushaltsverhandlungen \n\nwiederfinden wird. \n\nSchwierig beim vorliegenden Antrag ist aus unserer Sicht \n\nder Sprachgebrauch. So ist in der Begr\u00fcndung von der \n\n\u201eBew\u00e4ltigung\u201c der Integration die Rede, nicht etwa von \n\nderen Gestaltung \u2013 als sei Integration ein Ungl\u00fcck, das \n\n\u00fcber uns kommt, und nicht etwa eine Chance und eine \n\nM\u00fche, nicht jedoch eine Herausforderung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIntegration gelingt jedenfalls nicht dadurch, f\u00fcr unter-\n\nschiedliche Gruppen unterschiedliche Integrationsma\u00df-\n\nnahmen anzusetzen. Das aber tut dieser Antrag. Damit \n\nsind wir beim Thema politische Bildung und dem, was \n\naus unserer Sicht in Ihrem Antrag \u00fcberhaupt nicht geht. \n\nPolitische Bildung und Wertevermittlung sind f\u00fcr alle \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von essenzieller Bedeutung \n\nnicht nur f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Migrationshin-\n\ntergrund. \n\n(Zuruf von der SPD: Das steht im Antrag!) \n\nIm Antrag geht es jedoch genau darum. Sie wollen eine \n\nspezielle politische Bildung und Wertevermittlung f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche mit Migrationshintergrund \n\netablieren, als ob es sonst keinerlei Bedarf an politischer \n\nBildung g\u00e4be und als ob eine Sprachvermittlung \u2013 auch \n\ndas findet sich im Antrag \u2013 ohne Wertevermittlung und \n\nau\u00dferhalb gesellschaftlicher Kontexte \u00fcberhaupt m\u00f6glich \n\nsei. Das ist aus unserer Perspektive der falsche Weg. Aus \n\ndiesem Grund werden wir uns bei diesen Passagen zu \n\ndiesem Antrag enthalten. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde dieser Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde aus den Reihen der \n\nFraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage nun die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Das Jahr 2015 war f\u00fcr uns alle in \n\nvielen Bereichen eine Herausforderung. Das trifft auch \n\nauf den Kultusbereich in Sachsen zu. Allein im ersten \n\nHalbjahr dieses Schuljahres wurden an den Regionalstel-\n\nlen der Bildungsagenturen mehr als 5 700 besondere \n\nBildungsberatungen f\u00fcr Kinder mit Migrationshintergrund \n\ndurchgef\u00fchrt \u2013 nat\u00fcrlich nicht nur f\u00fcr die Kinder, sondern \n\nauch f\u00fcr die Eltern der Kinder. Ebenso ist die Anzahl der \n\nVorbereitungsklassen in Sachsen rasant gestiegen. Wir \n\nhaben es schon von Herrn Ittershagen geh\u00f6rt: Am Anfang \n\ndes Schuljahres hatten wir 290 Vorbereitungsklassen an \n\nunseren Schulen eingerichtet. Inzwischen sind wir tagak-\n\ntuell bei der Zahl von 465 Vorbereitungsklassen ange-\n\nlangt. \u00dcber 7 500 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden in \n\nden Vorbereitungsklassen an unseren s\u00e4chsischen Schulen \n\nbeschult. Das ist ein Sch\u00fcleranstieg von mehr als 70 % \n\ngegen\u00fcber dem Vorjahr in diesem Bereich. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich besonders herzlich allen \n\nbeteiligten Lehrerinnen und Lehrern, Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern, Eltern, Mitarbeitern in der Verwaltung und all \n\ndenjenigen unserer Gesellschaft aus tiefstem Herzen \n\ndanken, die sich engagieren, eine wertvolle Arbeit leisten \n\nund \u00fcber Integration nicht reden, sondern sie tagt\u00e4glich \n\nmit gro\u00dfem Engagement leben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kann mich bei Besuchen vor Ort \u2013 das wurde von \n\nmeinen Vorrednern mehrfach betont \u2013 dar\u00fcber informie-\n\nren und davon \u00fcberzeugen, dass unsere s\u00e4chsischen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Integration derjenigen Kinder \n\nund Jugendlichen, die bei uns ein Bleiberecht haben, \n\nvorantreiben und dazu immer und \u00fcberall bereit sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir gehen \n\nvon weiter steigenden Zahlen aus. Das hei\u00dft, wir werden \n\nnat\u00fcrlich auch die Anzahl der Lehrerinnen und Lehrer in \n\nunserem Schulsystem weiter anpassen. Ich als Kultusmi-\n\nnisterin des Freistaates Sachsen m\u00f6chte qualitativ eine \n\ngute Bildung f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Frei-\n\nstaat Sachsen. Eines ist dabei klar: Die schulische Integra-\n\ntion von Fl\u00fcchtlingskindern, die bei uns dauerhaft eine \n\nHeimat finden, wird es nicht zum Nulltarif geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nCDU und den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir in die K\u00f6pfe der uns anvertrauten Kinder inves-\n\ntieren \u2013 ich meine ausdr\u00fccklich alle Kinder an unseren \n\ns\u00e4chsischen Schulen \u2013, ist eine Investition in die Zukunft \n\nunseres Freistaates Sachsen. \n\nDabei haben wir von Anfang an, meine Damen und \n\nHerren, mit Weitsicht gehandelt und nicht erst, als die \n\nFl\u00fcchtlingskinder an unseren Schulen waren. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich klar der \u00c4u\u00dferung widersprechen, dass wir \n\ndiesem Prozess hinterherlaufen. Bereits zum Schuljahr \n\n2015/2016 wurden 78 Betreuungslehrer f\u00fcr Vorberei-\n\ntungsklassen eingestellt, weitere 200 Lehrkr\u00e4fte befristet \n\n\u00fcber die Asylpakete I und II. Auf die Notwendigkeit einer \n\ndauerhaften Perspektive dieser Lehrkr\u00e4fte hat das Kul-\n\ntusministerium bereits reagiert und 166 Lehrkr\u00e4fte entfris-\n\ntet. Zus\u00e4tzlich, meine Damen und Herren, standen durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2406 \n\ndas Asylpaket III zum Einstellungstermin Februar 2016 \n\nweitere 160 unbefristete Stellen zur Absicherung des \n\nUnterrichts zur Verf\u00fcgung. \n\nStudienkapazit\u00e4ten, Ausbildungskapazit\u00e4ten sowie Fort- \n\nund Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten wurden ebenfalls \n\nerweitert. Wir m\u00fcssen uns aber auch den Realit\u00e4ten \n\nstellen. Das Kultusministerium hat in den zur\u00fcckliegen-\n\nden Monaten unter \u00e4u\u00dferst wohlwollender Nutzung des \n\nErmessensspielraums eine Vielzahl von jungen Menschen \n\n\u00fcber 18 Jahren in Vorbereitungsklassen an den Berufs-\n\nschulzentren unterrichtet, obwohl sie nicht mehr der \n\nSchulpflicht unterliegen. \n\nWir sind diesen Schritt gegangen, um die gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung der wahren Integration zu meistern. In den \n\nVorbereitungsklassen der Berufsschulzentren wurden \n\nbisher alle unterrichtet, egal, welchen Ausbildungsstand \n\nsie hatten. Hier bedarf es einer Differenzierung. Viele \n\ndieser jungen Menschen geh\u00f6ren in das Einstiegsma-\n\nnagement der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \n\nF\u00fcr die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen, die zeitnah einen Bildungsab-\n\nschluss erreichen, sind die T\u00fcren unserer drei Kollegs im \n\nFreistaat Sachsen weit ge\u00f6ffnet, sodass sie nach Erlan-\n\ngung des Schulabschlusses ein Studium aufnehmen \n\nk\u00f6nnen oder eine Ausbildung beginnen k\u00f6nnen. \n\nEs geht also um keine Einschr\u00e4nkungen, sondern um die \n\nrichtigen Zust\u00e4ndigkeiten und Wege zur Integration. \n\nMeine Damen und Herren, das lehrt uns die Erfahrung; \n\ndenn unser Integrationskonzept an den Schulen hat sich \n\nseit mehr als 20 Jahren bew\u00e4hrt. Dank dieser soliden \n\nBasis und der hervorragenden Arbeit unserer Lehrerinnen \n\nund Lehrer, unserer Schulleiterinnen und Schulleiter \n\nhaben wir den enormen Anstieg der Zahl von Fl\u00fcchtlings-\n\nkindern gut und strukturiert bew\u00e4ltigt, und wir werden ihn \n\nauch weiterhin gut und strukturiert bew\u00e4ltigen. \n\nUnser Konzept der Integration bedeutet Teilhabe am \n\ngesellschaftlichen, am sozialen, am kulturellen Leben \n\ninnerhalb der Schule. Spracherwerb ist der T\u00fcr\u00f6ffner, und, \n\nFrau Dr. Petry, Spracherwerb, um Ihren Debattenbeitrag \n\nverfolgen zu k\u00f6nnen, w\u00e4re keine Wertevermittlung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDa Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund \n\nin Sachsen von Anfang an in das Regelsystem Schule \n\nintegriert werden, ist es m\u00f6glich, dass sie im Unterricht \n\nund im Rahmen au\u00dferunterrichtlicher Aktivit\u00e4ten die \n\ngeforderten Kompetenzen sowie Werte und Normen \n\nunserer Gesellschaft sowohl erfahren als auch erwerben \n\nk\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch die \n\nLandeszentrale f\u00fcr Politische Bildung leistet bei der \n\nWerteorientierung und der Vermittlung von fachlichen \n\nund interkulturellen Kompetenzen einen wichtigen \n\nBeitrag und arbeitet eng mit anderen Tr\u00e4gern der politi-\n\nschen Bildung zusammen. Online-Aktivit\u00e4ten, Publikati-\n\nonen und Veranstaltungen der Landeszentrale f\u00f6rdern die \n\nAuseinandersetzung mit der politischen und der rechts-\n\nstaatlichen Ordnung. \n\nUnd: Die Staatsregierung hat am 4. M\u00e4rz 2016 beschlos-\n\nsen, die Mittel f\u00fcr die Akteure der politischen Bildung \n\naufzustocken. Unser Ziel ist es, Defiziten adressatenge-\n\nrecht entgegenzuwirken, meine Damen und Herren, damit \n\nWerte erfahren, vermittelt und selbstverst\u00e4ndlich gelebt \n\nwerden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Es wird von Herrn Abg. Ittershagen gehalten. Bitte \n\nsehr. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! Frau Falken, viel-\n\nleicht noch einmal zur Klarstellung: Es geht uns um \n\nWertevermittlung als Ganzes. Dazu geh\u00f6ren die christli-\n\nchen Werte, aber es ist nat\u00fcrlich viel mehr als das. Es geht \n\nzentral um das Verstehen der Grundlagen unserer Gesell-\n\nschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nFrau Dr. Petry, noch einmal ganz kurz zu Ihnen: Ich kann \n\nmich hier nicht mit Bundespolitik befassen. Ich w\u00fcrde das \n\ngern tun. Es w\u00e4re abendf\u00fcllend, aber es w\u00fcrde uns keinen \n\nMillimeter voranbringen. Wir m\u00fcssen uns dem stellen, \n\nwas wir hier vorfinden. Ich bin durchaus der Meinung, \n\ndass wir diese Herausforderung konkret angehen. \n\nIch h\u00e4tte mich auch gern mit Ihnen \u00fcber Ihre konkreten \n\nVorschl\u00e4ge oder Konzepte unterhalten, wenn ich sie \n\nfinden w\u00fcrde. Man kann dar\u00fcber vortrefflich streiten, \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Aber dann m\u00fcssen Sie etwas vorwei-\n\nsen. Das ist wahrscheinlich der Unterschied zwischen uns \n\nund Ihnen: Sie kritisieren \u2013 gut, das ist das Recht der \n\nOpposition \u2013, Sie lamentieren, fabulieren und schwadro-\n\nnieren. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nIm Gegensatz dazu erkennen wir die Probleme und gehen \n\ndiese Probleme konkret an. Ich bin froh, dass im weites-\n\nten Sinne dem Grunde nach \u00dcbereinstimmung in diesem \n\nHause besteht. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 6/6464. Frau Falken, \n\nSie sprachen von zwei Teilen. Stimmen Sie mit mir \n\n\u00fcberein, dass der erste Teil \u201eFeststellungsteil\u201c und der \n\nzweite Teil \u201eBeschlussteil\u201c hei\u00dfen k\u00f6nnte? \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2407 \n\nDann lasse ich \u00fcber den ersten Teil, den Feststellungsteil, \n\nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sehr. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen hat der \n\nFeststellungsteil des Antrags dennoch seine Mehrheit \n\ngefunden. \n\nIch lasse \u00fcber den Beschlussteil abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Vielen Dank. Ohne Gegenstimmen, aber bei \n\nStimmenthaltungen mehrheitlich angenommen. \n\nIch komme zur Schlussabstimmung \u00fcber die Drucksache \n\n6/4464. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Ohne \n\nGegenstimmen, aber bei zahlreichen Stimmenthaltungen \n\nist die Drucksache 6/4464 mehrheitlich beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEvaluation der T\u00e4tigkeit der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \n\nDrucksache 6/4433, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nF\u00fcr die Aussprache ist folgende Reihenfolge vorgesehen: \n\nDIE LINKE, CDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. Wir beginnen die Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE erh\u00e4lt Herr Abg. Sodann das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ihnen liegt heute \n\nein Antrag der LINKEN zur Abstimmung vor, in dem die \n\nVertreter der Staatsregierung mit der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten aufgefordert werden, auf eine Evaluierung \n\nder Arbeitsweise selbiger hinzuwirken. \n\nBertolt Brecht sagte 1952 auf dem V\u00f6lkerkongress f\u00fcr \n\nden Frieden: \u201eDas Ged\u00e4chtnis der Menschheit f\u00fcr erdul-\n\ndete Leiden ist erstaunlich kurz.\u201c Darum braucht es \n\nGedenkst\u00e4tten. Aufgrund der vielen St\u00e4tten politisch \n\nverordneter und grausam umgesetzter Unmenschlichkeit \n\nzwischen 1933 und 1945, von 1945 bis 1949 und von \n\n1949 bis 1989 in Sachsen gibt es hier seit 1994 die vom \n\nFreistaat gegr\u00fcndete und finanzierte Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten. Sie soll mit ihrer Arbeit das Gedenken an \n\ndie Opfer bewahren und die Verantwortung der T\u00e4ter \n\nbenennen. Sie soll die Strukturen und Methoden der \n\njeweiligen Herrschaftssysteme offenlegen und den bei-\n\nspielgebenden Mut von Widerstand und Opposition \n\nw\u00fcrdigen. \n\nWie bedeutsam diese politisch-historische Bildung gerade \n\nhier, gerade heute ist, muss nicht nur der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung inzwischen klar geworden sein. Jedoch \n\nm\u00fcssen wir konstatieren, dass die Stiftung, in deren \n\nTr\u00e4gerschaft unter anderem die Gedenkst\u00e4tten Bautzen, \n\nM\u00fcnchner Platz Dresden, Pirna-Sonnenstein, DIZ Torgau \n\nund Ehrenhain Zeithain sind, seit geraumer Zeit nicht in \n\ndieser Richtung wahrgenommen wird. Vielmehr zeichnet \n\nsie sich \u00f6ffentlich und h\u00f6chst unr\u00fchmlich durch interne \n\nQuerelen aus, und das bundesweit. \n\n\u201eDIE ZEIT\u201c, \u201eDIE WELT\u201c, \u201eDer Tagesspiegel\u201c, der \n\n\u201eFocus\u201c oder \u201eSPIEGEL ONLINE\u201c berichten \u00fcber \n\nPersonalstreitigkeiten, K\u00fcndigungen von Mitarbeitern, \n\nK\u00fcndigungen von Kooperationsvertr\u00e4gen, Verleumdun-\n\ngen, ungleich verteilten F\u00f6rdermitteln, Repressionen \n\nseitens der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gegen\u00fcber Mitarbeitern und \n\nInstitutionen. Immer wieder landet man vor Gericht. Das \n\ngipfelte zuletzt in einem Arbeitsrechtsstreit wegen angeb-\n\nlich gef\u00fchrter Schwarzkassen in Bautzen. Den von den \n\nMedien begleiteten Streit verlor die Stiftung. Die bis dato \n\ngek\u00fcndigte Mitarbeiterin musste infolge des Urteils \n\nwieder eingestellt werden. \n\n\u00d6ffentlich distanzieren sich mittlerweile Personalrat, \n\nF\u00f6rdervereine und gesellschaftlich Aktive in der Gedenk-\n\npolitik von der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, so unter anderem Frank \n\nRichter, Direktor der Landeszentrale f\u00fcr politische Bil-\n\ndung: \u201eIch w\u00fcnsche mir im Sinne der politischen Bildung \n\nf\u00fcr die Gedenkst\u00e4tten dringend wieder ein gr\u00f6\u00dferes Ma\u00df \n\nan Selbstst\u00e4ndigkeit.\u201c Karl Wilhelm Fricke, ehemaliger \n\nRedakteur des Deutschlandfunks und 1956 einer der \n\nersten politischen Gefangenen in Bautzen, sagt:  \n\n\u201eIch bin in gro\u00dfer Sorge um die Gedenkst\u00e4tte.\u201c  \n\nProf. Uwe Hirschfeld von der Evangelischen Hochschule \n\nin Dresden stellt fest: \u201eDie Stiftung ist stark zentralistisch \n\norganisiert und auf den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer zugeschnitten, \n\nder willk\u00fcrlich agieren kann.\u201c \n\nEine ehemalige Mitarbeiterin berichtet: \u201eJedes Detail \n\nmusste man sich genehmigen lassen, jeden Kontakt zu \n\nanderen Einrichtungen oder gar Medien und Landtagsab-\n\ngeordneten melden.\u201c St\u00e4ndig sei mit disziplinarischen \n\nMa\u00dfnahmen gedroht worden. Und die erste Sprecherin \n\ndes NS-Opferverbandes VVN-BdA sagt: \u201eDie Stiftung \n\nverschleppt die NS-Aufarbeitung in Bautzen genauso wie \n\nin Torgau. Wir werden nicht eingebunden, kommen \n\nkeinen Schritt weiter [\u2026] Die Zeit vor 1945 wird nicht \n\nangemessen ber\u00fccksichtigt, die Zeit nach 1945 dagegen \n\neinseitig betont.\u201c \n\nAber nicht nur \u00fcber die Stiftung wird berichtet, sondern \n\nder stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Bert Pampel tr\u00e4gt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2408 \n\nseine privaten politischen Meinungen \u00fcber den Twitter-\n\nKanal seines Geldgebers nach au\u00dfen. Er schrieb: \u201eRegie-\n\nrung, die sich nicht an Recht und Gesetz h\u00e4lt, tr\u00e4gt Mit-\n\nschuld, wenn B\u00fcrger sich gegen illegale Einwanderung \n\nwehren\u201c \u2013 und das von einer Stiftung mit demokatischem \n\nBildungsauftrag. Diese Anma\u00dfung blieb folgenlos. Ach \n\nnein, nicht ganz: Der Account darf nicht mehr f\u00fcr private \n\nZwecke genutzt werden \u2013 wie hart! \n\nAls Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung installierte die CDU \n\n2009 den Geophysiker Siegfried Reiprich, obwohl die \n\nWahl des Stiftungsrats auf den Historiker und SPD-Mann \n\nChristoph Meyer gefallen war. Dieser konstatierte k\u00fcrz-\n\nlich: \u201eAn meinem Fall sollte ein Exempel statuiert wer-\n\nden. Ziel war es, die Stiftung so auszurichten, dass DDR-\n\nUnrecht eindeutig im Vordergrund steht. Herr Reiprich \n\nsteht als Person f\u00fcr diesen Ansatz.\u201c Wie zutreffend diese \n\nEinsch\u00e4tzung ist, f\u00f6rdert auch eine Kleine Anfrage der \n\nKollegin Claudia Maicher von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN zutage \u2013 vielen lieben Dank daf\u00fcr. \n\nIn den letzten drei Jahren wurden circa 15 % der F\u00f6rder-\n\nmittel der Stiftung f\u00fcr den Themenbereich NS-\n\nAufarbeitung und 85 % f\u00fcr die Themenbereiche Sowjeti-\n\nsche Besatzungszone und DDR-Unrecht bewilligt. Die \n\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr, dass diese Kassenlage mit den Feier-\n\nlichkeiten zu 25 Jahren deutscher Einheit zu tun hat, ist \n\nmeines Erachtens haneb\u00fcchen. Hier ist eine Schieflage \n\nder Schwerpunktsetzung augenscheinlich. \n\nDas passt doch alles in die derzeitige Entwicklung im \n\nLand. Wenn man jahrelang die Aufarbeitung der NS-\n\nVergangenheit, und sei es nur projektbezogen, vernachl\u00e4s-\n\nsigt, ist es infolgedessen doch kein Wunder, dass es auf \n\nSachsens Stra\u00dfen so aussieht, wie es aussieht. Nun sagen \n\nSie, dies betreffe nur die F\u00f6rdergelder, auf institutioneller \n\nEbene sehe das alles ganz anders aus. Jedoch sollte man \n\nauch dort genauer hinsehen in Bezug auf die Ausrichtung \n\nder T\u00e4tigkeitsfelder, des Personals und der Gedenkst\u00e4tten. \n\nAu\u00dferdem, finde ich, kommt hinzu, dass 800 000 Euro \n\nausgereichte F\u00f6rdermittel im Jahr 2015 beileibe kein \n\nPappenstiel sind. Bei parit\u00e4tischer Aussch\u00fcttung derselben \n\nw\u00e4re in Richtung NS-Vergangenheitsaufkl\u00e4rung viel mehr \n\nm\u00f6glich gewesen. \n\nAuch lasse ich Aussagen wie \u201eEs gab zu wenige Antr\u00e4ge \n\nseitens der Verb\u00e4nde mit Themenbereich Nationalsozia-\n\nlismus\u201c nicht gelten. Diese sind auf dem R\u00fccken der \n\nschon zahlreich verstorbenen Betroffenen und Augenzeu-\n\ngen zynisch. Es ist wohl auch origin\u00e4re Aufgabe einer \n\nStiftung, selbst Projekte in dieser Richtung anzuregen. \n\nEine Frage, die darum auch beantwortet werden muss, ist, \n\nwie die Stiftung ihre bildungspolitischen Aufgaben \n\nAufkl\u00e4rung, Erinnerung und Bewahrung in Zukunft zu \n\nerf\u00fcllen gedenkt. Ein Konzept dazu gibt es freilich nicht. \n\nTrotz mehrfacher Aufforderung des Stiftungsrats hat die \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung seit 2010 keine Stiftungskonzeption \n\nerarbeitet. Es liegt nur ein Entwurf von 2009 vor, den \n\n2008 noch der Vorg\u00e4nger Klaus-Dieter M\u00fcller geschrie-\n\nben hat. \n\nAuch hat die Stiftung in den vergangenen Jahren vieles \n\ndarangesetzt, gesellschaftliche und b\u00fcrgerliche Initiativen \n\nzur Erinnerung an die Opfer der NS-Zeit zu erschweren. \n\nDa gibt es zum Beispiel die sogenannte Gruppe Brenner, \n\ndie aus bis zu 40 Personen besteht. Diese betreiben \n\nehrenamtlich Grundlagenforschung zu den Opfern des NS \n\nin Sachsen. Durch deren Archivarbeit konnte die Zahl der \n\nins fr\u00fchere KZ Sachsenburg verschleppten H\u00e4ftlinge \n\nerstmals ann\u00e4hernd genau bestimmt werden. Statt der \n\nbisher vermuteten 2 000 Internierten k\u00f6nnen nun \u00fcber \n\n6 000 Personen dokumentarisch belegt werden. Ebenso \n\nkonnten mehr als 14 000 Verurteilte aus NS-Strafpro-\n\nzessen erstmals ermittelt werden. \n\nDiese so wichtige Arbeit wurde durch die Stiftung mini-\n\nmal mit j\u00e4hrlichen Betr\u00e4gen zwischen 1 000 und 3 000 \n\nEuro unterst\u00fctzt, f\u00fcr die Erstattung von Fahrtkosten \u2013 bis \n\nzum Dezember 2013. Da wurde dann ohne Begr\u00fcndung \n\ndie Verl\u00e4ngerung des j\u00e4hrlichen Kooperationsvertrags \n\ndurch die Stiftung verweigert, obwohl die Forschungsar-\n\nbeiten noch keineswegs abgeschlossen waren und sind. \n\nDie Suche nach einem gemeinsamen Gespr\u00e4ch blieb \n\nergebnislos. \n\nApropos Gespr\u00e4chstermine: Umsonst bat auch der F\u00f6r-\n\nderverein Zeithain um einen solchen, wurde doch der \n\nKooperationsvertrag seitens der Stiftung gek\u00fcndigt. \n\nSiegfried Reiprich begr\u00fcndet dies so: \u201eSie haben im \n\nNovember vorigen Jahres schwere Vorw\u00fcrfe gegen meine \n\nArbeit und die der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gegen\u00fcber Staatsmi-\n\nnisterin Frau Dr. Stange ge\u00e4u\u00dfert, ohne diese mit mir \n\nzuvor besprechen zu wollen oder diese wenigstens im \n\nNachhinein zu begr\u00fcnden. Die Bitte nach \u00dcbersendung \n\nIhres Schreibens\u201c an mich \u201elehnten Sie ab.\u201c Die Nicht-\n\nherausgabe eines Briefes an den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\nStiftung f\u00fchrt also zur K\u00fcndigung eines Vertrages? \n\nIch meine, all diese Vorkommnisse rechtfertigen die \n\nFrage, ob die Stiftung in der derzeitigen Verfassung ihren \n\ngesetzlichen Auftrag \u00fcberhaupt noch erf\u00fcllt oder erf\u00fcllen \n\nkann. Ministerin Stange distanziert sich als Vorsitzende \n\ndes Stiftungsrats von der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, jedoch habe \n\nsie keine weitere Handhabe. Das ist kaum zu fassen. Um \n\nals Freistaat die Handhabe wiederzuerlangen und weiteren \n\nSchaden vom Land und der Stiftung abzuwenden, fordern \n\nwir dringend eine \u00dcberpr\u00fcfung der Stiftungst\u00e4tigkeit, \n\nzumal es eine solche \u00dcberpr\u00fcfung seit Gr\u00fcndung der \n\nStiftung 1994 nicht gegeben hat. \n\nWir fordern, die Arbeit der Stiftung von einer Kommissi-\n\non evaluieren zu lassen, die mit externen \u2013 ich betone: \n\nexternen \u2013 Fachleuten aus der historischen Forschung und \n\nder Gedenkst\u00e4ttenarbeit in anderen Bundesl\u00e4ndern besetzt \n\nist. Diese soll sich insbesondere der gedenk- und f\u00f6rder-\n\npolitischen Ausrichtung der Stiftung, der \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nSachgerechtigkeit, der Organisations-, Personal- und \n\nFinanzstrukturen, der Arbeit des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers und der \n\nGremien der Stiftung, der Verfahren und Kriterien zur \n\nVerteilung der Stiftungsmittel und der Zusammenarbeit \n\nmit b\u00fcrgerschaftlichen Initiativen und F\u00f6rdervereinen \n\nwidmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2409 \n\nIm Sinne der politisch-demokratischen Bildung gerade in \n\nder heutigen Zeit bitte ich Sie: Stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu. \n\nHaben Sie vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Bitte sehr, \n\nFrau Abg. Fiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! \u201eGest\u00fctzt auf Traditionen der s\u00e4chsi-\n\nschen Verfassungsgeschichte, ausgehend von den leidvol-\n\nlen Erfahrungen nationalsozialistischer und kommunisti-\n\nscher Gewaltherrschaft, eingedenk eigener Schuld an \n\nseiner Vergangenheit, von dem Willen geleitet, der Ge-\n\nrechtigkeit, dem Frieden und der Bewahrung der Sch\u00f6p-\n\nfung zu dienen\u201c, so steht es in der Pr\u00e4ambel unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung, auf die wir alle hier einen Eid \n\nabgelegt haben. Dieser Duktus ist gepr\u00e4gt von zwei \n\nDiktaturen und der Verantwortung, die daraus erw\u00e4chst, \n\nund spiegelt sich auch in dem fraktions\u00fcbergreifend \n\nbeschlossenen Gedenkst\u00e4ttengesetz wider, welches im \n\nKonsens mit den Opferverb\u00e4nden erarbeitet wurde. \n\nDieser Konsens ist die gesetzliche und auch geistige \n\nGrundlage des Gedenkst\u00e4ttengesetzes und damit Grund-\n\nlage der Stiftungsarbeit. Ich war, das muss ich ehrlich \n\nzugeben, nicht nur begeistert \u00fcber das, was ich in den \n\nletzten Monaten \u00fcber die Stiftung und von der Stiftung \n\ngelesen habe. Aber der in der letzten Legislaturperiode \n\nerrungene Konsens ist nicht in Gefahr, weil es ein kluges \n\nund ausgewogenes Stiftungsgef\u00fcge gibt, welches auch in \n\ndieser Situation reagieren kann und das auch tut. \n\nIn der vergangenen Legislaturperiode wurde nach einem \n\nkonstruktiven Dialog mit den Opferverb\u00e4nden und zwi-\n\nschen den Landtagsfraktionen das Gedenkst\u00e4ttengesetz \n\ngrundlegend novelliert und verabschiedet. Ich bin nach \n\nwie vor davon \u00fcberzeugt, dass dieses Gesetz eine gute \n\nGrundlage bietet, die wichtige Arbeit der Aufarbeitung \n\nunserer Geschichte leisten zu k\u00f6nnen. 2012 ist es gelun-\n\ngen, diese sensible Arbeit auf eine sachliche und fachliche \n\nEbene zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dieser Konsens sollte nicht \n\nleichtfertig durch politisch aufgeladene Diskussionen \n\ninfrage gestellt werden. \n\nNachfragen sind durchaus richtig und berechtigt. Aber \n\nwenn Herr Sodann am 1. M\u00e4rz eine Kleine Anfrage zur \n\ngebildeten Arbeitsgruppe des Stiftungsrates stellt, die sich \n\nauch den im Antrag formulierten Fragen widmet, und \n\neinen Tag sp\u00e4ter DIE LINKE den vorliegenden Antrag \n\neinreicht, der eine externe Evaluierung fordert, ohne \n\nabzuwarten, was die Staatsregierung antwortet, dann frage \n\nich mich schon, ob es ihm hier wirklich allein um eine \n\nfachliche Debatte geht. Diese ist bei diesem sehr sensib-\n\nlen Thema notwendig. \n\nDie Parlamentarier der letzten Legislaturperiode haben es \n\nuns vorgemacht und mit dieser Haltung das Gesetz \n\nerm\u00f6glicht. An diesem Anspruch sollten wir festhalten. \n\nDas gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die in der Rede angeklunge-\n\nne, schon polarisierende Diskussion \u00fcber die Verwendung \n\nder Mittel f\u00fcr Projekte f\u00fcr die Opfer des Nationalsozia-\n\nlismus oder der kommunistischen Diktatur. Ich halte \n\ngewichtete Debatten dar\u00fcber gegen\u00fcber den Opfern \n\nbeider Diktaturen f\u00fcr \u00fcberhaupt nicht angemessen und \n\ninsgesamt f\u00fcr unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nBesonders ungeh\u00f6rig sind sie, wenn nur eine H\u00e4lfte des \n\nSachverhaltes betrachtet wird. Z\u00e4hlt man n\u00e4mlich die \n\ninstitutionelle F\u00f6rderung dazu, die 85 % der gesamten \n\nF\u00f6rderung der Stiftung ausmacht, \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE: Bis 85 %!) \n\nergibt sich ein anderes Bild. Es zeigt sich schnell, dass der \n\nVorwurf der Ungleichgewichtung nicht gerechtfertigt ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Fachpolitiker! \n\nDas ist nicht die Ebene der Diskussionen, die wir f\u00fchren \n\nm\u00f6chten. Die Stiftung hat die Aufgabe, beide Diktaturen \n\nausgewogen zu reflektieren. Das tut sie auch. \n\nIn dem fraktions\u00fcbergreifend verabschiedeten Gedenk-\n\nst\u00e4ttengesetz haben wir uns bewusst daf\u00fcr entschieden, \n\nder Stiftung eine hohe Eigenst\u00e4ndigkeit einzur\u00e4umen und \n\nihre Gremien so frei wie m\u00f6glich arbeiten zu lassen. Der \n\nStiftungsrat hat unter anderem folgende Aufgaben \u2013 ich \n\nzitiere aus dem Gesetz \u2013: \u201eDer Stiftungsrat entscheidet in \n\nallen grunds\u00e4tzlichen Angelegenheiten der Stiftung.\u201c \n\nUnd: \u201eDer Stiftungsrat \u00fcberwacht die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \n\nund entlastet den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer.\u201c \n\nDas hei\u00dft, die im Antrag angesprochenen Themen sind \n\nstiftungsinterne Angelegenheiten, die auch stiftungsintern \n\nmiteinander besprochen werden m\u00fcssen. Wenn das nicht \n\npassieren w\u00fcrde, w\u00e4re es nachvollziehbar, dass der \n\nLandtag das Thema aufgreift. Aber das Gegenteil ist der \n\nFall: Der Stiftungsrat hat bereits die von Herrn Sodann \n\nnachgefragte Arbeitsgruppe eingerichtet. Auch denkt der \n\nStiftungsrat bereits intensiv \u00fcber eine externe Evaluierung \n\nder Abl\u00e4ufe und Aufgaben der Stiftungsarbeit nach. Das \n\nhat Frau Staatsministerin bereits in der letzten Ausschuss-\n\nsitzung umfassend ausgef\u00fchrt. \n\nWerfen wir noch einmal einen Blick auf die Zusammen-\n\nsetzung des Stiftungsrates: Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst, ein Vertreter des Justizministeriums, ein \n\nVertreter des Sozialministeriums, der Direktor des Han-\n\nnah-Arendt-Instituts f\u00fcr Totalitarismusforschung, der \n\nS\u00e4chsische Beauftragte f\u00fcr die Unterlagen des Staatssi-\n\ncherheitsdienstes der ehemaligen DDR, der Direktor der \n\nS\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung. Der \n\nStiftungsbeirat kann aus dem Kreis der Opferverb\u00e4nde \n\nsowie der Gedenkst\u00e4tten und Aufarbeitungsinitiativen bis \n\nzu sechs Vertreter vorschlagen. Die Kirchen und j\u00fcdi-\n\nschen Religionsgemeinschaften in Sachsen k\u00f6nnen bis zu \n\ndrei Vertreter vorschlagen. Die kommunalen Landesver-\n\nb\u00e4nde k\u00f6nnen einen Vertreter vorschlagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2410 \n\nIn diesem Antrag unterstellt DIE LINKE den Stiftungs-\n\nratsmitgliedern aus Verwaltung, Wissenschaft, Kirche und \n\nOpferverb\u00e4nden, dass sie ihrem Auftrag nicht nachkom-\n\nmen. Diese Art von Misstrauen ist f\u00fcr uns nicht nachvoll-\n\nziehbar, unangemessen und unangebracht. \n\nWenn jemand eine Evaluierung in Auftrag geben kann, \n\ndann ist das nicht der Landtag, sondern es sind die Gre-\n\nmien der Stiftung. Das sagt das Gesetz aus, und das \n\ngeh\u00f6rt auch zum respektvollen Umgang mit ihrer Arbeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was alles zu tun \n\nist, wurde von den jeweils Verantwortlichen und Zust\u00e4n-\n\ndigen in die Wege geleitet. Den Antrag braucht es dazu \n\nnicht. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir die Gremien der Stiftung \n\nihre Arbeit machen lassen und nicht politisch-emotional \n\neine unn\u00f6tige Debatte f\u00fchren, die weder der Arbeit des \n\nStiftungsrates, des wissenschaftlichen Beirates noch der \n\nArbeit der Mitarbeiter der Stiftung gerecht wird. Sie alle \n\nwidmen sich mit gro\u00dfen Engagement und Leidenschaft \n\nihrer Aufgabe. Ihre so wichtige Arbeit wollen wir gern \n\nbegleiten, sie unterst\u00fctzen, wo es notwendig ist, und \n\nunseren Teil dazu beitragen, dass historische Aufarbei-\n\ntung, Weitergabe der Erinnerung und w\u00fcrdiges Gedenken \n\nimmer ihren Platz im Freistaat haben werden. Konsens \n\nwar der tragende Gedanke zur Novellierung des Gedenk-\n\nst\u00e4ttengesetzes. Diesen Gedanken gilt es, weiter aufrecht-\n\nzuerhalten. Der Antrag tr\u00e4gt leider nicht dazu bei. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Kliese. Sie haben das Wort, Frau \n\nKliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Seit Beginn der \n\nLegislaturperiode wird den Abgeordneten im Ausschuss \n\nf\u00fcr Hochschule, Wissenschaft, Kunst und Medien regel-\n\nm\u00e4\u00dfig Bericht erstattet \u00fcber den Stand der Dinge bei der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, nicht selten aus \n\ngegebenen und nicht selten auch aus nicht so erfreulichen \n\nAnl\u00e4ssen. \n\nDas SMWK \u2013 das hat Frau Fiedler bereits ausf\u00fchrlich \n\ndargestellt \u2013 hat die Rechtsaufsicht \u00fcber die Stiftung. Ihre \n\ninneren Angelegenheiten beeinflussen kann und soll es \n\njedoch nicht. Dennoch hat Eva-Maria Stange eine ganz \n\nklare Haltung gezeigt, etwa als \u2013 wie von Ihnen angespro-\n\nchen \u2013 der Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Bert \n\nPampel via Twitter seine Privatmeinung \u00fcber den Stif-\n\ntungsaccount der \u00d6ffentlichkeit darbot. Hier hat die \n\nMinisterin ganz klar Stellung bezogen. Ich muss Ihnen \n\nsagen: Nat\u00fcrlich schreit diese \u00c4u\u00dferung nach Konsequen-\n\nzen. So sehr mir diese \u00c4u\u00dferung auch unliebsam war, so \n\ngl\u00fccklich bin ich aber, in einem politischen System zu \n\nleben, in dem es nicht m\u00f6glich ist, dass die Ministerin \n\njemanden deshalb hinauswirft. Sie m\u00fcssen sich ansehen, \n\nwie das ordnungspolitisch funktioniert. Ich bin sehr froh \n\ndar\u00fcber, dass sie ihren Unmut kundtun kann, dass sie ihn \n\n\u00f6ffentlich r\u00fcgen kann. Aber dabei muss es bei dieser \n\nRechtsform auch bleiben. Das ist in jeder Situation gut \n\nund richtig so. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIn der letzten Ausschusssitzung war es so, dass Eva-Maria \n\nStange einmal mehr Stellung zu den j\u00fcngsten Diskussio-\n\nnen um die Stiftung bezogen hat. In dieser Sitzung hat sie \n\nberichtet, dass es an der Zeit sei, eine externe Evaluie-\n\nrungskommission einzusetzen. Dies habe sie bereits \n\nangeregt. Heute m\u00f6chte die Fraktion DIE LINKE, welche \n\nbei der Sitzung ebenfalls vertreten war, mit uns dar\u00fcber \n\nsprechen, dass es an der Zeit sei, eine Evaluierungskom-\n\nmission einzusetzen. Gut, eine Vertiefung der Diskussion \n\nw\u00e4re sicherlich in der n\u00e4chsten Ausschusssitzung auf \n\nBasis des Antrages m\u00f6glich gewesen. Das wird wohl auch \n\nstattfinden. Warum es aber dazu einer Plenardebatte \n\nbedarf, bleibt unklar. Hier dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, \n\nman wolle bei aller medialen Aufmerksamkeit, die es im \n\nMoment f\u00fcr die Probleme der Stiftung gibt, noch einmal \n\ndie \u00f6ffentliche B\u00fchne nutzen. Dabei bleibt die Frage \n\noffen: Wem hilft es? \n\nJa, es gibt ganz offensichtlich Probleme innerhalb der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten und zwischen den \n\nGedenkst\u00e4tten und der F\u00fchrung der Stiftung. Die Aussa-\n\ngen dazu wurden bereits in diversen Zeitungsartikeln \n\ngegen\u00fcbergestellt. Die von Ihnen im Antrag zitierte \n\nWochenzeitung \u201eDIE ZEIT\u201c sieht den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer als \n\nden Schuldigen. \u201eDIE WELT\u201c hingegen h\u00e4lt es f\u00fcr ein \n\nreines Rechts-Links-Problem und sieht die Ursachen f\u00fcr \n\ndie Querelen darin, dass die politische LINKE den Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fcr seine Missachtung der Vorf\u00fcnfundvier-\n\nziger hassen w\u00fcrde. Eine solche Berichterstattung ist der \n\nL\u00f6sung der internen Probleme ebenso wenig zutr\u00e4glich \n\nwie eine auf das Plenum gezogene Debatte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Gedenk-\n\nst\u00e4ttenfrieden, den der Freistaat dank vieler vermittelnder \n\nKr\u00e4fte errungen hat, ist ein sehr, sehr schwer errungener \n\nFrieden. Er kostete viel \u00dcberwindung, er kostete viel \n\nM\u00fche, viel Zeit und Geduld f\u00fcr die einzelnen Akteure. Es \n\nwar ein sehr, sehr langer Prozess, diesen Kompromiss zu \n\nschlie\u00dfen. Am Ende dieses Prozesses steht die wunderba-\n\nre Pr\u00e4ambel mit dem Zitat von Hannah Arendt: \u201eDas \n\nH\u00f6chste, was man erreichen kann, ist zu wissen und \n\nauszuhalten, dass es so und nicht anders gewesen ist.\u201c Die \n\nPr\u00e4ambel enth\u00e4lt unter anderem eine Verdeutlichung der \n\nUnterschiede zwischen den beiden Diktaturen sowie einen \n\nPassus zur Singularit\u00e4t des Holocaust. Dies war leider \n\ndurch diverse Verwerfungen notwendig geworden. An \n\ndiesem Frieden sollte nicht ger\u00fchrt werden. Wenn es \n\nProbleme gibt, so werden diese an der richtigen Stelle in \n\nden Gremien der Stiftung und mit der Stiftungsratsvorsit-\n\nzenden er\u00f6rtert, alles unter Wahrung der ordnungspoliti-\n\nschen Grundgegebenheiten, die der Stiftung eine Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit geben. \n\nMit der Anfrage \u00fcber die Vergabe von Projektmitteln und \n\n\u00c4u\u00dferungen dazu, die der Stiftung eine gewisse Tendenz \n\nvorwerfen \u2013 das haben Sie in Ihrem Redebeitrag noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2411 \n\neinmal deutlich gemacht \u2013, sie w\u00fcrde zu wenig Geld f\u00fcr \n\ndie NS-Aufarbeitung ausgeben und zu viel f\u00fcr die Opfer \n\nder SED-Diktatur, wird ein Dualismus aufgemacht, von \n\ndem ich hoffte, er sei sp\u00e4testens durch die Novellierung \n\ndes Gesetzes \u00fcberwunden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nFranz Sodann, DIE LINKE:  \n\nDas ist einfach ein Fakt!) \n\n\u2013 Ich k\u00f6nnte Ihnen, Herr Sodann, auch Fakten nennen. Ich \n\nk\u00f6nnte Ihnen Zahlen aus der institutionellen F\u00f6rderung \n\nnennen, die n\u00e4mlich belegen, dass dort die Gewichtung \n\neine ganz andere ist. Aber wissen Sie was: Ich habe diese \n\nZahlen nicht herausgesucht, weil es mir zuwider ist, hier \n\neine Aufrechnung von Opfern vor und nach 1945 vorzu-\n\nnehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs sind alles Menschen gewesen, Menschen, die sich f\u00fcr \n\nihre politischen Ziele eingesetzt haben, oder Menschen, \n\ndie schon qua Geburt zu Feinden des politischen Systems \n\nwurden. Einige von ihnen mussten sogar unter beiden \n\nDiktaturen leiden. Eine Unterteilung von Opfern in \n\nKategorien halte ich aus humanistischen Gr\u00fcnden f\u00fcr \n\nunw\u00fcrdig. Sie folgt letztlich einem unheilvollen Denk-\n\nmuster, das in der DDR an der Tagesordnung war: die \n\nwichtigen Antifaschisten und die nicht ganz wichtigen \n\nAntifaschisten, Ernst Th\u00e4lmann ganz vorn und Dietrich \n\nBonhoeffer ganz hinten. Ich bitte Sie: Befreien Sie sich \n\nvon dieser Denktradition! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nGeert Mackenroth, CDU: So ist es!) \n\nEtwas, wor\u00fcber wir tats\u00e4chlich sprechen m\u00fcssen, ist, \n\nweshalb so wenige Antr\u00e4ge von den vor 1945 zu Opfern \n\ngewordenen Menschen eingereicht worden sind. Der \n\nGrund daf\u00fcr liegt auf der Hand: Es ist der demografische \n\nFaktor, der f\u00fcr diese Menschen und vor allem f\u00fcr die \n\nOpfervereinigungen die Arbeit sehr, sehr schwer macht. \n\nDie Zahl der Zeitzeugen wird immer geringer, und wir \n\nm\u00fcssen uns gemeinsam dar\u00fcber Gedanken machen, wie \n\nwir ohne die Zeitzeugen eine gute Arbeit f\u00fcr die Zeit vor \n\n1945 absichern. Das sehe ich als Punkt, den ich gern mit \n\nIhnen diskutiere: wie wir es schaffen, ohne oder nur mit \n\nganz wenigen Zeitzeugen ausreichend Projektmittel f\u00fcr \n\ndie Vereine zu gewinnen, die dies weiterbetreiben wollen \n\nund es auch in Zukunft noch weiterbetreiben sollen. Das \n\nsollten wir aber nicht im Rahmen einer Aufrechnungsde-\n\nbatte tun, sondern mit einer zukunftsgewandten Diskussi-\n\non. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD \u2013\n\nZuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Sodann, das ist meine Redezeit. Ich respektiere, \n\ndass Sie heute das Thema Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\n\nst\u00e4tten noch einmal auf die Tagesordnung gebracht haben \n\nund ihm \u00f6ffentlichen Raum geben wollten. Sie konnten \n\nmich allerdings bisher nicht davon \u00fcberzeugen, worin der \n\nSinn besteht, ein Vorhaben zu diskutieren, das die Staats-\n\nministerin schon \u2013 das ist schriftlich nachgewiesen \u2013 auf \n\ndie Tagesordnung gebracht hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Sodann, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte zumindest \n\nnoch einmal klarstellen, dass es ein Fakt ist, dass in den \n\nletzten Jahren 15 % der F\u00f6rdergelder f\u00fcr die Aufarbeitung \n\nder NS-Vergangenheit und 85 % f\u00fcr die Aufarbeitung der \n\nSED-Diktatur verwendet wurden und es sich hierbei \n\nbeileibe nicht um wenig Geld handelt; es waren \n\n800 000 Euro. Ich m\u00f6chte auch noch einmal klarstellen, \n\ndass es wirklich auch origin\u00e4re Aufgabe der Stiftung ist \u2013 \n\nauch wenn es nicht so viele Vereine und Verb\u00e4nde gibt \u2013, \n\ndiese so zu f\u00f6rdern und in den Stand zu setzen, sich zu \n\nvergr\u00f6\u00dfern und zu verbreitern, sodass sie auch mehr \n\nAntr\u00e4ge stellen. Ich kann das nicht so stehen lassen. \n\n(Beifall bei der LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nDas m\u00fcssen Sie auch nicht! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist euch nicht wichtig, das ist euer Problem!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention des Herrn Abg. Sodann. Frau Kliese, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\nHanka Kliese, SPD: Es ist jetzt f\u00fcr mich relativ schwie-\n\nrig, denn ich habe Ihre Zahlen nicht widerlegt. Ich habe ja \n\nnicht gesagt, Ihre Zahlen seien falsch, sondern ich habe \n\nnur gesagt, ich mache mir eine solche Waagschalenmenta-\n\nlit\u00e4t nicht zu eigen, in der die Zahlen von Opfern gegen-\n\neinander aufgerechnet werden; denn es ist f\u00fcr mich einem \n\nOpfer aus der Zeit nach 1945 nicht vermittelbar, weshalb \n\nwir hier solche Plus/Minus-Geschichten aufmachen. Ich \n\nfinde es humanistisch ganz problematisch, was hier \n\nstattfindet, und ich meine, dass das durch den Gedenkst\u00e4t-\n\ntenfrieden auch schon beigelegt war. \n\nIch pflichte Ihnen bei, dass wir L\u00f6sungen finden m\u00fcssen, \n\nwie die Opferverb\u00e4nde aus der Zeit vor 1945 in Zukunft \n\ngut repr\u00e4sentiert werden, und wir sind uns darin einig, \n\ndass sie daf\u00fcr unsere Unterst\u00fctzung brauchen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung auf die Kurzintervention. Herr Sodann, eine Debatte \n\nzu den Kurzinterventionen findet nach der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung hier nicht statt. Sie haben dann gern noch die Gele-\n\ngenheit, nach vorn ans Rednerpult zu kommen. \n\nMeine Damen und Herren, in der Aussprache geht es \n\nweiter. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Frau Abg. Wilke. Sie \n\nhaben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2412 \n\nKarin Wilke, AfD: Danke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, ich \n\nwerde Frau Kliese in wesentlichen Teilen zustimmen, \n\nm\u00f6chte aber doch meine Ansicht noch aus einer etwas \n\nanderen Richtung einbringen. \n\nIn Anbetracht unserer historischen Verantwortung emp-\n\nfinde ich \u2013 bei allem gebotenen Respekt \u2013 den Antrag der \n\nLINKEN als kleinkariert. Er spiegelt letztlich nur die \n\n\u00fcblichen Rangeleien um Anerkennung, Deutungshoheit \n\nund Pfr\u00fcnde wider. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir permanent alles \n\nevaluieren. Wir k\u00f6nnen die Gremien und Strukturen \n\ndurcheinandersch\u00fctteln, bis jeder meint, auf dem f\u00fcr ihn \n\npassenden Platz zu sitzen. Das ist aber weder hilfreich \n\nnoch dem Thema angemessen. Wir Deutschen tragen die \n\nB\u00fcrde, im vergangenen Jahrhundert viele Verbrechen \n\ngegen die Menschlichkeit begangen, aber auch selbst \n\nsolche erlitten zu haben. \n\nEs geht bei diesem Thema also nicht, wie der Antrag \u2013 \n\nbegr\u00fcndet \u2013 vermuten l\u00e4sst, um meine oder deine Opfer. \n\nEs geht ums Lernen \u2013 ich betone: ums Lernen mit allen \n\nSinnen und Verstand \u2013, damit wir die Chance haben zu \n\nerkennen, welche Abgr\u00fcnde und Mechanismen den \n\nMenschen zum \u00e4rgsten Feind des Menschen machen \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas lernen wir aus den Fakten des mit staatlicher Gewalt, \n\nmit staatlicher Macht organisierten Terrors und seiner \n\nMenschenfeindlichkeit? Was treibt Menschen dazu, \n\nIdeologien blind und v\u00f6llig enthemmt zu folgen? Was \n\nsind die wirklichen Ursachen f\u00fcr dieses Faszinosum der \n\nGewalt? Mit Sicherheit nicht die oft gut gemeinten, aber \n\nwohlfeilen sozialpsychologischen Erkl\u00e4rungsmuster \n\nunserer sogenannten Experten. Diese sind oft schon \n\nUrsache und Teil des Problems, weil sie nach der Metho-\n\nde, wonach die anderen das Problem seien, allzu schnell \n\nvon der Janusk\u00f6pfigkeit der menschlichen Natur ablen-\n\nken. \n\nAlso liegt der Sinn und Wert einer Gedenkst\u00e4tte in ihrer \n\nAuthentizit\u00e4t, der Beeindruckungsqualit\u00e4t des Dokumen-\n\ntes, nicht in der Inszenierung, nicht in einer sinnentleerten \n\nRitualisierung, nicht in einer kanonisierten, also einer fest \n\nverbindlichen und unab\u00e4nderlichen Interpretation. Die \n\nOpfer wissen das, Opferorganisationen schon seltener, \n\nund Opferfunktion\u00e4re, die selbst keine Opfer waren, \n\nhalten oft die Ritualisierung f\u00fcr die Realit\u00e4t. \n\nIn diesem Sinne ist es tats\u00e4chlich eine Nagelprobe, wenn \n\ndie Zeitzeugen der menschlichen Katastrophen immer \n\nweniger werden. Der \u00e4lteste bekannte Mann der Welt, \n\nYisrael Kristal, ist ein 112-j\u00e4hriger \u00dcberlebender der \n\nH\u00f6lle von Auschwitz. Zentrales Thema sind die Opfer. Sie \n\nweisen uns den Weg, so wie der leider schon verstorbene \n\nInsasse des \u201eGelben Elends\u201c in Bautzen Walter  \n\nKempowski mit dem Projekt \u201eEcholot\u201c. Sein Konzept der \n\nakribisch gesammelten Zeitzeugnisse bewahrt das Klima \n\nund die Authentizit\u00e4t der Verf\u00fchrung des Menschen durch \n\nMenschen besser als jedes generalisierende Interpretieren \n\nmit den Mitteln des wechselnden Zeitgeistes. \n\nWas will ich damit sagen? All unser Denken gilt den \n\nOpfern, allen Opfern von staatlich organisierter Gewalt \n\nund Willk\u00fcr, unabh\u00e4ngig davon, aus welcher Richtung sie \n\nvom Zug des Totalitarismus \u00fcberrollt wurden. Es macht \n\nf\u00fcr die Opfer eben keinen Unterschied, und deshalb \n\nk\u00f6nnen Opfer nicht gegeneinander aufgeboten werden, \n\nauch nicht die Millionen Opfer des Nationalsozialismus \n\ngegen die Millionen Opfer des Stalinismus. \n\nAlso sollten wir und die nachfolgenden Generationen \n\ndieses schwere Erbe als ein gemeinsames Lernziel bewah-\n\nren und endlich auch in unserem t\u00e4glichen Handeln \n\numsetzen und beherzigen. Diese Pflicht haben wir als \n\nParlamentarier genauso wie als B\u00fcrger und Vermittler des \n\nhistorischen Erbes. Nur dann wird es uns gelingen k\u00f6n-\n\nnen, die aktuell eingerissene Verwilderung unserer demo-\n\nkratischen Sitten durch stereotype Reflexe und Worte \n\nwieder in vern\u00fcnftige Bahnen zu lenken. \n\nDann wird auch ein Ministerpr\u00e4sident des Freistaates \n\nSachsen wieder erkennen k\u00f6nnen, dass alle seine Landes-\n\nkinder Menschen sind und ihnen nicht als Gesetzesbre-\n\ncher das Menschsein abgesprochen werden kann. Das ist \n\ndas unverzichtbare Lernziel, das meine Fraktion auch dem \n\nAntrag der LINKEN \u2013 bei allen Differenzen \u2013 zu unter-\n\nstellen bereit ist. Eine andere Perspektive haben wir nicht. \n\nKeine Evaluierung, keine f\u00f6rderpolitische Ausrichtung \n\noder sonstige Fummelei kann das \u00e4ndern. Daher werden \n\nwir den Antrag ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Dr. Maicher, \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Gedenk-\n\nst\u00e4ttenarbeit hat gerade vor dem Hintergrund aktueller \n\nEreignisse in Sachsen eine besondere Bedeutung. Sie ist \n\nwichtig. \n\nFrau Fiedler und Frau Kliese, ich denke schon, dass es bei \n\nden im Raum stehenden Vorw\u00fcrfen und der \u00f6ffentlichen \n\nDebatte \u00fcber die Stiftung durchaus angebracht ist, heute \n\nim Plenum \u00f6ffentlich dar\u00fcber zu sprechen und nicht nur \n\nhinter verschlossenen T\u00fcren im Ausschuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie Aufgaben der s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten sind im \n\nGesetz festgeschrieben. Sie umfassen die Erinnerung, die \n\nDokumentation, die Erforschung und die Aufarbeitung \n\nder nationalsozialistischen Diktatur genauso wie die Zeit \n\nder sowjetischen Besatzung und der SED-Diktatur. Die \n\nStiftung hat zudem seit dem Jahr 2012 auch einen klaren \n\nBildungsauftrag. Nur durch einen aufgekl\u00e4rten und \n\nreflektierten Umgang mit der eigenen Vergangenheit kann \n\ndie Wiederholung historischer Fehlentwicklungen verhin-\n\ndert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2413 \n\nWeil diese Arbeit f\u00fcr meine Fraktion ein wichtiger Beitrag \n\nf\u00fcr eine historisch, politisch und ethisch gebildete demo-\n\nkratische Gesellschaft ist, haben wir uns f\u00fcr die Erschlie-\n\n\u00dfung weiterer Gedenkorte, wie den Ka\u00dfberg in Chemnitz, \n\nengagiert und einen Gesetzentwurf zur Verbesserung der \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur vorgelegt. \n\nEine Vielzahl von Vereinen, Ehrenamtlichen und Gedenk-\n\nst\u00e4tten, sowohl in eigener Tr\u00e4gerschaft als auch institutio-\n\nnell gef\u00f6rdert, tragen dazu bei, vielerlei Unrecht, das in \n\nder Vergangenheit in Sachsen geschehen ist, aufzuarbei-\n\nten. Aber statt eines breiten \u00f6ffentlichen Diskurses, etwa \n\n\u00fcber die Bez\u00fcge unserer Vergangenheit zur Gegenwart \n\nmit all den aktuellen Verrohungen, Gewalttaten, Un-\n\nmenschlichkeiten, die uns alle umgibt, statt \u00fcber die \n\ninhaltliche Arbeit der Gedenkst\u00e4tten, \u00fcber das Engage-\n\nment auch der Gedenkinitiativen, die nicht per Gesetz \n\ngef\u00f6rdert werden, zu sprechen, dominiert zurzeit die \n\nBerichterstattung \u00fcber interne Querelen der Stiftung, \n\ngerichtliche Auseinandersetzungen, Entlassungen von \n\nMitarbeiter und Mitarbeiterinnen und private politische \n\nMeinungen, die \u00fcber den Twitteraccount der Stiftung \n\nverbreitet werden. \n\nFrau Kliese, nat\u00fcrlich achten wir auch Meinungsfreiheit \n\nvon Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen \u00f6ffentlicher \n\nEinrichtungen und Stiftungen. Aber wenn Nachrichten \n\n\u00fcber den offiziellen Account der Gedenkst\u00e4ttenstiftung \n\nverschickt werden, muss es Konsequenzen geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Zuruf der Abg. Hanka Kliese, SPD) \n\nAllein dieser Zustand schadet der gesamten Stiftung und \n\nallen f\u00fcr Gedenkkultur Engagierten in Sachsen. Im Herbst \n\n2012 endete eine besch\u00e4mende Phase der s\u00e4chsischen \n\nGedenkst\u00e4ttenpolitik mit der Neufassung des Gedenkst\u00e4t-\n\ntengesetzes. Fraktions\u00fcbergreifend und in enger Abstim-\n\nmung mit den Opferverb\u00e4nden beider Diktaturen wurde \n\nes eingebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Maicher, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Frau \n\nDr. Maicher, ich w\u00fcrde gern wissen, welche M\u00f6glichkei-\n\nten, sich davon zu distanzieren oder auf diesen Tweet von \n\nDr. Bert Pampel zu reagieren, die die Ministerin nicht \n\nausgesch\u00f6pft hat, Sie f\u00fcr angemessen gehalten h\u00e4tten? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich habe mich mit der \n\nAussage auf Ihre sehr polarisierende Aussage vorhin \n\nbezogen, als Sie meinten, Sie seien froh, in einem Land \n\nzu leben, in dem die Ministerin aufgrund der Meinungs-\n\n\u00e4u\u00dferung niemanden entlassen k\u00f6nne. \n\nJa, dem stimme ich zu. Es geht hierbei aber um den \n\nTatbestand, dass es \u00fcber den Account einer \u00f6ffentlichen \n\nInstitution gemacht wird, die \u00f6ffentlich nicht die Meinung \n\nund die privaten Vorlieben einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung dar-\n\nstellen sollen. Das ist ein Problem. Diesbez\u00fcglich muss es \n\nKonsequenzen geben und es muss gepr\u00fcft werden, wie \n\nman mit dieser Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung umgeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie GR\u00dcNEN-Fraktion hat schon damals, bei der Novel-\n\nlierung des Gedenkst\u00e4ttengesetzes, darauf aufmerksam \n\ngemacht, dass eine Novellierung des Gesetzes allein nicht \n\nausreicht, Frau Fiedler. Es reicht nicht aus, sondern es \n\nmuss konstruktiv umgesetzt werden, und es muss finanzi-\n\nell entsprechend ausgestattet sein. Der Geist des Gesetzes \n\nmuss in die allt\u00e4gliche Arbeit einflie\u00dfen, und auch daf\u00fcr \n\nist eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung verantwortlich. Es bedarf aus \n\nunserer Sicht jetzt vier konkreter Ver\u00e4nderungen in der \n\nStiftungsarbeit: \n\nErstens. Die Transparenz \u00fcber die Verwendung der \n\nStiftungsgelder f\u00fcr das Gedenken, f\u00fcr die Aufarbeitung \n\nund die Auseinandersetzung mit den Diktaturen muss \n\nselbstverst\u00e4ndlich sein. Wird der Stiftungszweck damit \n\nerf\u00fcllt? Welche Projekte werden nicht ausreichend bef\u00f6r-\n\ndert und warum nicht? \n\nZweitens. Wir brauchen eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber die \n\ns\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttenkultur. Diesbez\u00fcglich kann das \n\nheute nur ein Anfang sein. Aber vor dem Hintergrund \n\naktueller Ereignisse sollte in Sachsen eine st\u00e4rkere Ausei-\n\nnandersetzung mit beiden Diktaturen gef\u00f6rdert werden. \n\nWenn jetzt alle \u2013 richtigerweise \u2013 eine st\u00e4rkere politische \n\nBildung fordern, muss das auch f\u00fcr die Aufarbeitung der \n\nVerantwortung der T\u00e4ter und die W\u00fcrdigung von Wider-\n\nstand und Opposition w\u00e4hrend der NS-Diktatur z\u00e4hlen. \n\nDie Antworten auf meine bereits zitierte Anfrage legen \n\nein Defizit hinsichtlich der Zeit des Nationalsozialismus \n\noffen. Die Fakten sind da. Die Projektmittel der Stiftung \n\nwerden zu einseitig ausgereicht. \n\nIhren Vorwurf, Frau Kliese, wir w\u00fcrden mit der Erfra-\n\ngung, was Aufgabe von Parlamentarierinnen und Parla-\n\nmentariern ist, und der Thematisierung der ungleichen \n\nMittelvergabe Opfer gegeneinander aufrechnen, m\u00f6chte \n\nich klar zur\u00fcckweisen. Das haben wir nicht getan, das ist \n\nzu billig. \n\nDrittens. Es ist Aufgabe der Stiftung, Projekte aktiv zu \n\nbef\u00f6rdern, Initiativen zu unterst\u00fctzen, Kooperationen mit \n\nEhrenamtlichen zu st\u00e4rken, anstatt sie zu schw\u00e4chen. \n\nAuch Sie, Frau Ministerin Stange, m\u00fcssen sicherstellen, \n\ndass der Zeit des Nationalsozialismus in der s\u00e4chsischen \n\nErinnerungspolitik \u2013 zumindest was die Projektgelder \n\ndurch die Stiftung S\u00e4chsischer Gedenkst\u00e4tten angeht \u2013 in \n\nZukunft wieder eine st\u00e4rkere Rolle zukommt. \n\nViertens. Wir brauchen in Sachsen endlich eine ordentli-\n\nche Gedenkst\u00e4ttenkonzeption der Stiftung. Die Erarbei-\n\ntung wird seit dem Jahr 2011 verschleppt. Bis heute liegt \n\nkein Entwicklungskonzept vor. Im Kulturausschuss \n\nkonnte die Ministerin nicht mal einen Fahrplan zur \n\nErarbeitung vorlegen. Das ist klar ein Vers\u00e4umnis und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2414 \n\nunterstreicht die Defizite der Gedenkst\u00e4ttenstiftungslei-\n\ntung. \n\nDie Probleme liegen auf dem Tisch. Jetzt muss gehandelt \n\nwerden. Es braucht mehr Transparenz, es braucht mehr \n\n\u00d6ffentlichkeit. Eine Debatte \u00fcber die Gedenkst\u00e4ttenkultur, \n\neine Haltung einer Stiftungsleitung sowie ein positiveres \n\nVerst\u00e4ndnis von Stiftungszugeh\u00f6rigkeit muss unter den \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern m\u00f6glich sein. Auch \n\neine ordentliche Auswertung der im Raum stehenden \n\nMissst\u00e4nde innerhalb der Stiftung ist notwendig. \n\nNach unserem Eindruck scheint die aktuelle Leitung dazu \n\nnicht willens oder in der Lage zu sein. Ebenso wenig kann \n\nsie mit legitimer Kritik umgehen. Schon Fragen scheinen \n\nan ihrer Stellung zu r\u00fctteln. Dabei ist es Aufgabe von uns \n\nParlamentariern, Fragen zur Stiftungsarbeit zu stellen, so \n\nwie es die Aufgabe von Frau Ministerin Dr. Stange ist, als \n\nStiftungsratsvorsitzende Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nNotwendig ist jetzt eine bessere F\u00f6rderung der Projekte \n\nzur Aufarbeitung der NS-Zeit und die Erarbeitung einer \n\nbis heute verschleppten Gedenkst\u00e4ttenstiftungskonzepti-\n\non. Eine externe Evaluation, wie sie mit dem heute \n\nvorliegenden Antrag gefordert wird, kann eine M\u00f6glich-\n\nkeit sein, die aktuelle Auseinandersetzung auf sachlicher \n\nund wissenschaftlicher Basis zu f\u00fchren. Das kann in einer \n\nsolchen Situation sicher nie verkehrt sein. Deswegen wird \n\nmeine Fraktion diesem Auftrag auch zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Das vermag ich nicht festzustellen. \n\nIch frage jetzt die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Jawohl. Frau Staatsministerin Dr. Stange, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Stiftung S\u00e4chsi-\n\nsche Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politi-\n\nscher Gewaltherrschaft ist seit ihrer Errichtung im beson-\n\nderen Fokus der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit. Dies ist in \n\nerster Linie ihrem Stiftungszweck zu verdanken, und den \n\nm\u00f6chte ich \u2013 zumindest in einem Teil \u2013 kurz zitieren, um \n\nnoch einmal deutlich zu machen, wozu wir diese Stiftung \n\nim Freistaat eingerichtet haben: \n\n\u201eZweck der Stiftung ist es, diejenigen St\u00e4tten im Freistaat \n\nSachsen zu erschlie\u00dfen, zu f\u00f6rdern und zu betreuen, die \n\nan authentischen Orten an politische Gewaltverbrechen \n\nvon \u00fcberregionaler Tragweite, von besonderer historischer \n\nBedeutung, an politische Verfolgung, an Staatsterror und \n\nstaatlich organisierte Morde erinnern. Sie entwickelt diese \n\nSt\u00e4tten als Orte der au\u00dferschulischen sowie politischen \n\nBildung auch im europ\u00e4ischen Kontext.\u201c \u2013 Das ist die \n\nzentrale Aufgabe dieser Stiftung. \n\nIn den Anfangsjahren der Stiftung stand naturgem\u00e4\u00df auf \n\nder einen Seite die Errichtung der Gedenkst\u00e4tten im \n\nFokus, die heute in Tr\u00e4gerschaft der Stiftung betrieben \n\nwerden. Ich m\u00f6chte sie kurz nennen: Das ist die Gedenk-\n\nst\u00e4tte Bautzen, die Gedenkst\u00e4tte M\u00fcnchner Platz in \n\nDresden, die Gedenkst\u00e4tte Pirna-Sonnenstein, das Doku-\n\nmentations- und Informationszentrum \u2013 kurz DIZ \u2013 \n\nTorgau sowie die Gedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain. \n\nAuf der anderen Seite gab es in der \u00d6ffentlichkeit und \n\nauch im S\u00e4chsischen Landtag zum Teil \u2013 wie auch teil-\n\nweise heute \u2013 sehr emotionale Debatten zu der Frage: \n\nWelchen Ereignissen wollen wir wie, weshalb und mit \n\nwelcher Intensit\u00e4t gedenken? Die Frage nach Kontinuit\u00e4t \n\nund Diskontinuit\u00e4t, nach Ursachen und Nachwirkungen \n\nvon Geschichte ist, wie die Debatten der vergangenen \n\nzwei Jahrzehnte deutlich zeigen, eine \u2013 darin stimme ich \n\nallen Rednern hier zu \u2013 eminente gesellschaftspolitische \n\nFrage und nicht allein Aufgabe einer Stiftung oder einer \n\nStaatsregierung, auf die es sehr verschiedene Antworten \n\ngeben kann und um die auch eine Gesellschaft ringen \n\nmuss. Sicherlich haben die zeitliche N\u00e4he zur DDR-Zeit \n\nund die starke Pr\u00e4gung Sachsens durch historische Orte \n\neben aus dieser Zeit neben anderen Ereignissen einen \n\nAnteil daran, dass Opferverb\u00e4nde aus der Zeit des Natio-\n\nnalsozialismus den Eindruck eines Ungleichgewichtes in \n\nder Stiftungsarbeit hatten, die Gleichsetzung der Dikta-\n\nturperioden unterstellten und damit begr\u00fcndet ihre Bereit-\n\nschaft zur Mitarbeit in den Gremien Anfang 2004 aufk\u00fcn-\n\ndigten. Diese Debatte zog sich bis zum Jahr 2012 in sehr \n\naufgeheizter Stimmung hin \u2013 \u00fcbrigens auch unter Anwe-\n\nsenheit der NPD hier im Raum. \n\nDieses verlorene Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen war sehr \n\nm\u00fchsam und bedurfte mehrj\u00e4hriger vertraulicher Gespr\u00e4-\n\nche, eines sensiblen Konsultationsprozesses aller Beteilig-\n\nten und letztendlich der Novellierung des Gedenkst\u00e4tten-\n\nstiftungsgesetzes hier aus dem Parlament heraus im \n\nDezember 2012. Das war ein ganz wichtiger Schritt, dass \n\nes eben nicht die Staatsregierung allein war, sondern dass \n\nes die Mehrheit auch koalitions\u00fcbergreifend aus dem \n\nParlament heraus geschafft hatte, diesen gedenkst\u00e4ttenpo-\n\nlitischen Kompromiss wieder in das Gedenkst\u00e4ttengesetz \n\nhineinzuformulieren. \n\nIn dieser Zeit \u2013 Hanka Kliese hat davon gesprochen \u2013 ist \n\nauch die Pr\u00e4ambel des Gesetzes entstanden, die diesen \u2013 \n\nwie sie es nannte \u2013 \u201eGedenkst\u00e4ttenfrieden\u201c ein St\u00fcck \n\nherbeif\u00fchrte, neben den die zuvor genannten, weitrei-\n\nchend wichtigen Aufgaben auch beschrieben werden. Ich \n\nzitiere ganz kurz: \u201eSie\u201c, die Stiftung, \u201edokumentiert und \n\nerforscht die Geschichte und w\u00fcrdigt den Mut und das \n\nBeispiel von Widerstand und Opposition. An authenti-\n\nschen Orten will sie einen wesentlichen Beitrag zur \n\nAufarbeitung der nationalsozialistischen Diktatur und der \n\nkommunistischen Diktatur leisten. Daf\u00fcr ist die Mitwir-\n\nkung der Opfer sowie von b\u00fcrgerschaftlichen Initiativen \n\nzur historischen Aufarbeitung von au\u00dferordentlicher \n\nBedeutung.\u201c Gerade Letzteres war damals ein ganz \n\nwichtiger Punkt, das in dieses Gedenkst\u00e4ttengesetz, wenn \n\nauch nur \u2013 aber immerhin \u2013 an pr\u00e4senter Stelle in der \n\nPr\u00e4ambel, aufzunehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2415 \n\nDie Stiftung steht durch die Gesetzesnovelle vor deutlich \n\ngewachsenen Aufgaben. Neue Gedenkst\u00e4tten sollen von \n\nder Stiftung bei Vorliegen der im Gesetz genannten \n\nVoraussetzungen institutionell gef\u00f6rdert werden. Dazu \n\nsollten unter anderem geh\u00f6ren \u2013 auch das war eine lange \n\nDiskussion und ich erinnere mich an Ihren Vorg\u00e4nger, \n\nFrau Dr. Maicher, an Herrn Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \n\nder sehr viel Zeit und Kraft investiert hat \u2013: die Gedenk-\n\nst\u00e4tte zur Zwangsarbeit Leipzig, die ehemalige zentrale \n\nHinrichtungsst\u00e4tte der DDR in Leipzig, das Konzentrati-\n\nonslager Sachsenburg, die Gedenkst\u00e4tte Geschlossener \n\nJugendwerkhof Torgau, die Frauenhaftanstalt Hoheneck \n\nund die Gedenkst\u00e4tte zu Ehren der Euthanasieopfer \n\nGro\u00dfschweidnitz. \n\nDie Stiftung begleitet unter anderem wissenschaftlich und \n\norganisatorisch den Aufbau weiterer authentischer Ge-\n\ndenkorte, zum Beispiel ganz aktuell die ehemalige Justiz-\n\nvollzugsanstalt Chemnitz-Ka\u00dfberg. \n\nAllein durch die Aufz\u00e4hlung der Projekte, die vor uns \n\nstehen, wird deutlich, vor welchen gro\u00dfen organisatori-\n\nschen und strukturellen Herausforderungen die Stiftung \n\nsteht. Entwicklungsziele muss eine Gedenkst\u00e4ttenkonzep-\n\ntion aufzeigen, wie es auch der Koalitionsvertrag von \n\nSPD und CDU 2014 einfordert. \n\nDer Stiftungsrat hat daher in seiner letzten Sitzung erneut \n\nauf die Vorlage der Gedenkst\u00e4ttenkonzeption gegen\u00fcber \n\nder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gedr\u00e4ngt. Dabei m\u00fcssen auch die \n\nFragen beantwortet werden: Wie kann die Stiftung mit \n\nihren inneren Abl\u00e4ufen, ihrer Arbeitsweise, der Finanzie-\n\nrung und den Strukturen auf die Herausforderungen der \n\nZukunft reagieren? Wie sollen die mit dem Gesetz formu-\n\nlierten Ziele in den kommenden Jahren auch vor dem \n\nHintergrund des Verlustes an Zeitzeugen umgesetzt \n\nwerden? \n\nZu einer kritischen Selbstreflexion geh\u00f6rt auch der \n\nBereich der Projekt- und institutionellen F\u00f6rderung. \n\nHierzu habe ich in der Beantwortung der Kleinen Anfra-\n\nge, Drucksache 6/3224, bereits Stellung genommen. Die \n\nStiftung soll die Ziele des Gesetzes sehr genau im Auge \n\nbehalten und muss neben den Projektantr\u00e4gen den Spiel-\n\nraum f\u00fcr eigene inhaltliche Anregungen und Akzentset-\n\nzungen nutzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN und von den LINKEN, ich kann nur betonen: Bitte \n\nschauen Sie noch einmal in das Gesetz hinein. Die Stif-\n\ntungsratsvorsitzende leitet ausschlie\u00dflich den Stiftungsrat \n\nals Gremium. Die Stiftung wird vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\ngef\u00fchrt. Das ist sowohl im Gesetz als auch in einer \n\nSatzung verankert. Ich kann Hanka Kliese nur zustimmen, \n\ndass wir nach all den Diskussionen, die wir in den ver-\n\ngangenen Jahrzehnten \u00fcber die Notwendigkeit der Auto-\n\nnomie und der Verantwortung einer Stiftung gef\u00fchrt \n\nhaben, diese Hoheit der Stiftung auch wahren sollten. \n\nDeshalb ist es meine Aufgabe, auch wenn es um die Frage \n\nder Betrachtung von Projekt- und institutioneller F\u00f6rde-\n\nrung geht, innerhalb des Stiftungsrates diese Diskussion \n\nzu f\u00fchren; denn innerhalb der Stiftung ist es der Stif-\n\ntungsbeirat, in dem die Opferverb\u00e4nde und Aufarbei-\n\ntungsinitiativen \u00fcber die Vergabe der F\u00f6rdermittel mitent-\n\nscheiden und Vorschl\u00e4ge unterbreiten, und letztlich der \n\nStiftungsrat, der den Haushalt als Ganzes beschlie\u00dft, der \n\ndann auch mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung gegebenenfalls die \n\nDiskussion f\u00fchrt, ob die Akzentsetzungen richtig sind \u2013 \n\naber nicht die Stiftungsratsvorsitzende allein. Ich finde, \n\ndas ist auch richtig; so haben wir das im Gesetz gewollt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dazu geh\u00f6rt \n\nnat\u00fcrlich auch \u2013 als Anregung \u2013 die gezielte Gestaltung \n\nvon Ausstellungen. Ich kann nur denjenigen zustimmen, \n\ndie sagen, wir m\u00fcssen darauf achten, dass ein bestimmter \n\nZeitabschnitt \u2013 n\u00e4mlich der Zeitabschnitt vor 1945, also \n\ndie NS-Zeit \u2013 nicht aus unserem kollektiven Ged\u00e4chtnis \n\nverschwindet, weil die Zeitzeugen verschwinden und \n\nOpferverb\u00e4nde nicht mehr in ihrer Art und Weise so \n\nwirken k\u00f6nnen, wie es vielleicht Aufarbeitungsinitiativen \n\noder gesellschaftliche Initiativen, B\u00fcrgerinitiativen oder \n\nF\u00f6rdervereine tun k\u00f6nnen. \n\nDie Pr\u00e4ambel des Gedenkst\u00e4ttengesetzes verweist auf die \n\nherausragende Bedeutung von b\u00fcrgerschaftlichen Initiati-\n\nven zur historischen Aufarbeitung. Sie sind au\u00dferor-\n\ndentlich wichtig in der authentischen Begleitung der \n\nGedenkst\u00e4ttenarbeit und der Umsetzung unseres gesell-\n\nschaftspolitischen Gedenkens, bei der Durchf\u00fchrung von \n\nVeranstaltungen, aber auch bei Zeitzeugenf\u00fchrung und in \n\nder ehrenamtlichen Forschung, die bereits angesprochen \n\nwurde. \n\nMein herzlichster Dank gilt deshalb gerade auch denjeni-\n\ngen, die in diesen F\u00f6rdervereinen, in Initiativen, in Opfer-\n\nverb\u00e4nden ihre ehrenamtliche Arbeit zur Umsetzung \n\ndieses Gedenkens einbringen und die Stiftung damit \n\nma\u00dfgeblich unterst\u00fctzen, aber auch weit dar\u00fcber hinaus \n\nwirksam werden. Ohne sie w\u00fcrde eine lebendige Gedenk-\n\nst\u00e4ttenarbeit undenkbar sein. Leider kam es in den letzten \n\nMonaten in der Zusammenarbeit zwischen der Stiftung \n\nund einzelnen F\u00f6rdervereinen zu Spannungen. Der \n\nStiftungsrat hat deshalb begonnen, sich mit den Ursachen \n\nder Beschwerden und deren \u00dcberwindung zu befassen. Es \n\nwurde eine gesonderte Arbeitsgruppe des Stiftungsrates \n\neingesetzt, die sich mit den Beschwerden und den Ursa-\n\nchen intensiver befasst und dem Stiftungsrat Empfehlun-\n\ngen aussprechen soll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter der Stiftung leisten seit Jahren \n\nunter manchmal nicht einfachen, hochkomplexen Bedin-\n\ngungen eine sehr erfolgreiche Gedenkst\u00e4ttenarbeit. Daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich Dank sagen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch bin auch sehr dankbar daf\u00fcr, dass es uns gelungen ist, \n\nnach dem Kompromiss 2012 die Diskussion \u00fcber die \n\nGedenkst\u00e4ttenarbeit und die Gestaltung der einzelnen \n\nGedenkst\u00e4tten zu befrieden und hier in ein normales, \n\nruhiges, arbeitsm\u00e4\u00dfiges Fahrwasser zu bringen, ohne \n\ndar\u00fcber permanent die \u00f6ffentliche Auseinandersetzung zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2416 \n\nf\u00fchren. Das ist vor allem den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern zu verdanken. \n\nDas Arbeitsklima innerhalb der Stiftung und an den \n\neinzelnen Gedenkst\u00e4tten ist elementar wichtig f\u00fcr die \n\nErreichung der Ziele in der Vermittlung, der Forschungs-\n\narbeit und in der Au\u00dfenwirkung der Stiftung. Die Kom-\n\nplexit\u00e4t der Stiftung mit ihren Au\u00dfenstellen, den Mitwir-\n\nkenden und der thematischen Umsetzung des Gedenkens \n\nin den Institutionen gemeinsam mit sehr vielen Akteuren \n\nist nicht immer einfach und bedarf deshalb eines besonde-\n\nren sensiblen Fingerspitzengef\u00fchls. Es ist kein Geheimnis, \n\ndass es in diesem Bereich Verbesserungspotenziale gibt. \n\nLeider drangen die Spannungen auch in die \u00f6ffentlichen \n\nMedien. Das ist nicht nur ein Problem des inneren Ar-\n\nbeitsverh\u00e4ltnisses zwischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeitern, sondern es schadet auch der \n\nStiftung in ihrem \u00f6ffentlichen Ansehen. \n\nVollkommen inakzeptabel ist es aus meiner Sicht, wenn \n\neinzelne Mitarbeiter in aller \u00d6ffentlichkeit diskreditiert \n\nwerden. Der Stiftungsrat hat in seiner letzten Sitzung am \n\n7. Dezember 2015 die interne Arbeitsgruppe auch damit \n\nbeauftragt, sich mit diesen Beschwerden innerhalb der \n\nStiftung zu befassen. Es ist in der Tat so: Das sind innere \n\nStiftungsangelegenheiten, und der Stiftungsrat f\u00fchrt die \n\nAufsicht \u00fcber die Stiftung, aber nicht die Stiftungsratsvor-\n\nsitzende. \n\nUnabh\u00e4ngig davon habe ich im Rahmen dieser Stiftungs-\n\nratssitzung im Dezember dem Stiftungsrat vorgeschlagen, \n\neine externe Evaluierung der Stiftung auf den Weg zu \n\nbringen \u2013 vollkommen unabh\u00e4ngig von den aktuellen \n\nEreignissen. Im Mai soll dazu mit mir als Stiftungsrats-\n\nvorsitzender eine Beschlussvorlage unterbreitet werden. \n\nZiel einer solchen externen Organisationsuntersuchung \n\nnach mehr als zwei Jahrzehnten Arbeit dieser Stiftung ist \n\nes, die Arbeit der Stiftung und ihrer Gremien im Sinne der \n\nErf\u00fcllung des Stiftungszwecks sowie ihrer Strukturen zu \n\nuntersuchen und Empfehlungen auch f\u00fcr die Zukunft \n\nauszusprechen. Ich halte das f\u00fcr vollkommen angemes-\n\nsen, und das tut eigentlich jeder wissenschaftlichen \n\nEinrichtung, jeder Organisation gut. \n\nDie Ergebnisse sollen dem Stiftungsrat als Planungs- und \n\nEntscheidungshilfe dienen und damit nat\u00fcrlich auch der \n\nEntwicklungskonzeption. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Stiftung hat \n\neine lange, erfolgreiche und teils sehr kontroverse Auf-\n\nbauphase hinter sich. Jede Institution ist gut beraten, sich \n\nvon Zeit zu Zeit kritisch von au\u00dfen betrachten zu lassen \n\nund daraus Schlussfolgerungen f\u00fcr die Zukunft zu ziehen, \n\nso auch die Gedenkst\u00e4ttenstiftung. Damit, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, lieber Herr Sodann, ist der \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE eigentlich erledigt; denn \n\nder Stiftungsrat wird sich dieser Aufgabe ohnehin wid-\n\nmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt bin ich gespannt, ob der \n\nAntrag erledigt ist. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Wie bitte, Herr Pr\u00e4sident? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie haben das Wort, \n\nHerr Sodann. Lassen Sie sich nicht irritieren. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die hitzige \n\nDebatte zeigt, dass es Gespr\u00e4chsbedarf \u00fcber den desolaten \n\nZustand in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung der Stiftung \n\ngibt. \n\nZu Ihnen, Frau Kliese:. In meiner Rede war die Verteilung \n\nder F\u00f6rdermittel ein Punkt von vielen, und erst durch \n\nIhren Redebeitrag r\u00fcckte das pl\u00f6tzlich in den Mittelpunkt \n\nder Debatte. Ich finde, dass wir diese Angelegenheit nicht \n\nnur im Ausschuss behandeln sollten. Das geh\u00f6rt in die \n\n\u00d6ffentlichkeit. Die Situation der Stiftung geh\u00f6rt in die \n\n\u00d6ffentlichkeit. So etwas nenne ich demokratische Partizi-\n\npation, Demokratie. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFrau Fiedler, Sie sagten, es werde gehandelt. Richtig, der \n\nStiftungsrat hat eine Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet, die sich mit \n\nder Situation besch\u00e4ftigt, ganz nach dem Motto: Wenn ich \n\nnicht mehr weiter wei\u00df, bilde ich einen Arbeitskreis. Der \n\nStiftungsrat, zu dessen ureigensten Aufgaben es geh\u00f6rt, \n\nsich mit den Angelegenheiten der Stiftung zu besch\u00e4fti-\n\ngen, bildet also eine Arbeitsgruppe, um sich mit den \n\nAngelegenheiten der Stiftung zu besch\u00e4ftigen. Das nenne \n\nich ganz gro\u00dfes Kino, wie meine sehr gesch\u00e4tzte Kollegin \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg sagen w\u00fcrde. \n\nSie m\u00fcssen schon entschuldigen, wenn ich nicht mehr \n\nallzu gro\u00dfes Vertrauen habe, wenn es hei\u00dft, es werde \n\ngehandelt. Nur zwei kurze Beispiele. Zu dem Antrag \n\nmeiner Fraktion zur sofortigen Neuplanung der 4. S\u00e4chsi-\n\nschen Landesausstellung wurde mir gesagt, er sei v\u00f6llig \n\n\u00fcberfl\u00fcssig und bereits Handeln der Regierung. Fazit: Die \n\nLandesausstellung wurde sogar auf einen noch sp\u00e4teren \n\nZeitpunkt verschoben, als ich ironisch angemerkt habe. \n\nVor einem halben Jahr behandelten wir hier im Plenum \n\nden Antrag unserer Fraktion zum Projekt Schicksalskl\u00e4-\n\nrung sowjetischer und deutscher Kriegsgefangener bei der \n\nStiftung. Mir wurde gesagt, es gebe Antr\u00e4ge, die raubten \n\nmeine Lebenszeit. Es werde gehandelt. Der Antrag sei \n\npraktisch Regierungshandeln. Entsprechende Gespr\u00e4che \n\nw\u00fcrden laufen und das f\u00fcr Sachsen so prestigetr\u00e4chtige \n\nProjekt sei sicher. Fazit: Es wurde unterminiert wiederum \n\nseitens der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, und in \n\nZukunft d\u00fcrfen sich die Angeh\u00f6rigen sowjetischer \n\nKriegsgefangener auf der Suche nach dem Schicksal ihrer \n\nVerwandten an die Wehrmachtsauskunftsstelle in Berlin \n\nwenden. \n\nAus diesen Erfahrungen heraus werden Sie verstehen, \n\ndass unsere Fraktion in \u201eerfolgt bereits\u201c oder in \u201eist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2417 \n\nbereits Handeln der Regierung\u201c nicht mehr das geringste \n\nVertrauen setzen kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch wei\u00df, sehr geehrte Koalition, dass Sie diesem Antrag, \n\nweil er von links kommt, nicht zustimmen d\u00fcrfen, die \n\nSache aber so wichtig ist, dass Sie vielleicht eventuell in \n\nK\u00fcrze selbst einen gleichlautenden Antrag einbringen \n\nwerden. Hiermit erteile ich Ihnen offiziell die Erlaubnis, \n\nunseren Antrag als Vorlage zu nutzen. Wir werden dann \n\nzustimmen, und Sie schreiben sich den Erfolg auf die \n\nFahne. Der Sache w\u00e4re zumindest gedient. Moral suchen \n\nwir dann woanders. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/4433. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErh\u00f6hung der Stellenkapazit\u00e4t des Freiwilligen Sozialen Jahres  \n\nP\u00e4dagogik an s\u00e4chsischen Schulen \n\nDrucksache 6/4474, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Aussprache erfolgt wie folgt: AfD, CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sodann die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion beginnt Frau Abg. Kersten. Sie \n\nhaben das Wort, Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir beantragen hier die \n\nErh\u00f6hung der Stellenkapazit\u00e4t des Freiwilligen Sozialen \n\nJahres P\u00e4dagogik, und zwar die Verdoppelung der Stellen \n\nund die entsprechende finanzielle Absicherung. \n\nSehr geehrte Kollegen! Vor circa sechs Wochen, beim \n\nPlenum am 4. Februar, wurde in diesem Haus recht \n\nintensiv \u00fcber die Verbesserung der Studienerfolge in \n\nSachsen debattiert, \u00fcber die Notwendigkeit, die hohe Zahl \n\nder Studienabbr\u00fcche in Sachsen zu reduzieren und darauf \n\nhinzuwirken, die Studien- und Berufsberatung zu intensi-\n\nvieren, um realit\u00e4tsnahe Studien- und Berufsbilder zu \n\nvermitteln. \n\nAuch in der Novelle zum Schulgesetz wurden die Berufs- \n\nund Studienorientierung verst\u00e4rkt verankert, was allge-\n\nmein begr\u00fc\u00dft wurde. \n\nDass gerade der Gewinnung von Lehrernachwuchs in \n\nSachsen eine ganz besondere Rolle zukommt, hat mit den \n\naktuellen Zahlen des Statistischen Bundesamtes noch an \n\nBrisanz gewonnen. Entgegen dem bundesweiten Trend \n\nsteigen in Sachsen die Sch\u00fclerzahlen. Im laufenden \n\nSchuljahr lernen fast 8 000 Sch\u00fcler mehr in Sachsens \n\nallgemeinbildenden und Berufsschulen. Bis zum Jahr \n\n2020 soll die Sch\u00fclerzahl um weitere 40 000 steigen. \n\nDiese wunderbare Entwicklung stellt allerdings die \n\nAbsicherung der schulischen Abl\u00e4ufe vor riesengro\u00dfe \n\nProbleme; denn es fehlen schon jetzt an s\u00e4chsischen \n\nSchulen permanent Lehrer und es fallen schon jetzt \n\nkontinuierlich Unterrichtsstunden aus. Allein an der \n\nSchule meines Sohnes sind in seiner Klasse im laufenden \n\nSchuljahr schon 66 Unterrichtsstunden ausgefallen. Dazu \n\nkommen weitere 43 Vertretungsstunden, und das Schul-\n\njahr ist noch lange nicht zu Ende. Schon jetzt ist der \n\nErg\u00e4nzungsbereich praktisch nicht mehr vorhanden und \n\nschon jetzt kann der Bedarf an Lehrern nicht mehr durch \n\nNeueinstellungen gedeckt werden. Diese Situation wird \n\nsich aufgrund der starken Altersabg\u00e4nge in der Lehrer-\n\nschaft in den n\u00e4chsten Jahren weiter zuspitzen. \n\nDer Gewinnung von jungen P\u00e4dagogen muss daher auf \n\nverschiedensten Wegen Rechnung getragen werden. \n\nDabei gilt es, auch aufgrund der angespannten Situation \n\nauf dem Lehrerarbeitsmarkt neben kurzfristigen Ma\u00df-\n\nnahmen die langfristige Nachwuchsgewinnung nachhaltig \n\nzu gestalten. \n\nAls eine der zielf\u00fchrendsten Ma\u00dfnahmen kann dabei das \n\nFSJ P\u00e4dagogik angesehen werden. Dieses FSJ dient der \n\nIntention, mehr junge Menschen f\u00fcr den Lehrerberuf zu \n\nbegeistern und mit dieser \u00e4u\u00dferst zielgerichteten Berufs- \n\nund Studienorientierung dem Mangel an Lehrernach-\n\nwuchs zu begegnen. \n\nIm Jahr 2013 mit 40 Stellen begonnen, \u00fcberstieg schon zu \n\nseiner Einf\u00fchrung die Nachfrage das Angebot mehr als \n\ndeutlich. Es bewarben sich 72 Jugendliche um eine Stelle \n\nim FSJ P\u00e4dagogik und rund 400 Schulen als Einsatzstel-\n\nlen. Zum Schuljahr 2014/2015 lagen schon 110 Bewer-\n\nbungen von Jugendlichen und 583 Bewerbungen von \n\nSchulen vor. Die Staatsregierung nahm diese Entwicklung \n\ndamals auf und verdoppelte die Mittel f\u00fcr das FSJ im \n\nHaushaltsplan f\u00fcr die Jahre 2015/2016, sodass derzeit 87 \n\nStellen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2418 \n\nDie Nachfrage ist weiter ungebrochen hoch. F\u00fcr das \n\nlaufende Schuljahr bewarben sich 239 Jugendliche und \n\n734 Schulen f\u00fcr die Teilnahme. Auf jede Stelle kamen \n\ndamit knapp drei Bewerber und acht Schulen. Dieses \n\nenorme Potenzial gilt es vor allem unter Beachtung der \n\neingangs beschriebenen Situation dringend abzusch\u00f6pfen. \n\nDer Lehrerberuf ist ein gesellschaftlich notwendiger und \n\naus meiner ganz pers\u00f6nlichen Sicht einer der anspruchs-\n\nvollsten Berufe \u00fcberhaupt. In diesem Beruf die falsche \n\nBerufswahl getroffen zu haben, hat nicht nur Auswirkun-\n\ngen auf den Betroffenen selbst, sondern auch auf unsere \n\nSch\u00fcler, auf unsere Bildungsqualit\u00e4t und damit auf unsere \n\ngesamte Gesellschaft. Gerade im Lehrerberuf kommt \n\ndaher der Studien- und Berufsorientierung eine ma\u00dfgebli-\n\nche Bedeutung zu. Das FSJ P\u00e4dagogik tr\u00e4gt dieser Bedeu-\n\ntung Rechnung. Neben einer soliden finanziellen Ausge-\n\nstaltung erhalten die Teilnehmer einen praxisnahen und \n\nrealistischen Einblick in den Alltag des Lehrerberufes, \n\nund dies nicht nur \u00fcber einen kurzfristigen Zeitraum wie \n\nden bei Praktika, sondern \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum, \n\nder die M\u00f6glichkeit bietet, den Berufsalltag von Lehrern \n\nund die Herausforderungen dieses Berufes hautnah zu \n\nerleben. \n\nNach Absolvierung eines solchen Freiwilligen Sozialen \n\nJahres d\u00fcrfte jedem klar sein, ob der Lehrerberuf der \n\nrichtige f\u00fcr einen ist. Jene, die sich danach f\u00fcr ein Lehr-\n\namtsstudium entscheiden, wissen nun ziemlich genau, \n\nwas auf sie zukommt. Und jenen, die sich dann doch \n\ndagegen entscheiden, bleibt m\u00f6glicherweise ein Studien-\n\nabbruch mit all seinen vielf\u00e4ltigen Konsequenzen erspart. \n\nMeine Damen und Herren! Jedes Bundesland muss sich \n\nGedanken \u00fcber seinen Lehrernachwuchs machen. Wir in \n\nSachsen stehen allerdings, wie eben erl\u00e4utert, vor einer \n\nSondersituation. Daher m\u00fcssen wir mehr tun als andere, \n\nm\u00fcssen wir mehr investieren als andere, m\u00fcssen wir \n\nbessere Rahmenbedingungen f\u00fcr unsere k\u00fcnftigen Lehrer \n\nschaffen als andere. Diesem Anspruch wird der vorlie-\n\ngende Antrag gerecht, auch wenn er \u2013 dies sei unbestritten \n\n\u2013 nur ein kleiner Baustein im Gesamtkomplex der Gewin-\n\nnung neuer Lehrkr\u00e4fte sein kann. \n\nObwohl ein kleiner Baustein, z\u00e4hlt das FSJ P\u00e4dagogik \n\naber zu den nachhaltigen Ma\u00dfnahmen im Bereich der \n\nLehrergewinnung. Dar\u00fcber hinaus ist diese Nachwuchs-\n\ngewinnung unproblematisch und zeitnah umzusetzen, da \n\nmit der Deutschen Kinder- und Jugendstiftung Sachsen \n\nbereits ein kompetenter Partner f\u00fcr die Umsetzung bereit-\n\nsteht. Aufgrund des bisherigen Bedarfs am FSJ P\u00e4dagogik \n\nkann auch unterstellt werden, dass sowohl gen\u00fcgend \n\nBewerber als auch gen\u00fcgend Einsatzstellen zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Den Antrag der Frakti-\n\non AfD hat gerade Frau Kollegin Kersten eingebracht. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Die AfD versucht es inhaltlich, das ist schon \n\neinmal bewundernswert und sch\u00f6n. Allerdings, Frau \n\nKersten, so langsam \u2013 nachdem wir schon einmal einen \n\nDisput hatten bez\u00fcglich der Frage, was ein Referenten-\n\nentwurf ist und wie parlamentarische Abl\u00e4ufe funktionie-\n\nren \u2013 muss ich mich fragen, nachdem ich Ihren Antrag \n\ngelesen habe, wie man eigentlich so Politik machen kann. \n\nIch sage das jetzt bewusst so: Man rotzt einen Antrag hin, \n\nfordert eine Stellenerh\u00f6hung \u2013 zun\u00e4chst v\u00f6llig egal, von \n\nwelchem Bereich \u2013 und m\u00fcsste eigentlich wissen, dass die \n\nForderung nach einer Platzkapazit\u00e4tserh\u00f6hung von 87 auf \n\n174 Stellen einzig und allein eine haushalterische Frage \n\nist und wir heute keine Haushaltsverhandlungen haben. \n\nDeswegen kann der Landtag auch heute nicht beschlie-\n\n\u00dfen, dass wir mal so diese Stellenzahl erh\u00f6hen. Die \n\nGeldmittel daf\u00fcr m\u00fcssten zum Beispiel f\u00fcr das Schuljahr \n\n2016/17 schon im laufenden Haushalt enthalten sein. \n\nWenn Sie sich den laufenden Haushalt, der im April 2015 \n\nvom Landtag beschlossen wurde, ansehen, ist f\u00fcr die \n\nJahre 2015/16 ein Mittelansatz f\u00fcr das FSJ P\u00e4dagogik \n\nenthalten. \n\nIch finde es schon sehr spannend \u2013 ich freue mich immer, \n\nwenn meine Themen, die ich in den letzten Jahren im \n\nHause vorangebracht habe, auf breite Zustimmung sto\u00dfen, \n\negal, von wem \u2013, sich mit einem Zweizeiler mit einem \n\nThema zu befassen, was deutlich werden l\u00e4sst, dass Sie \n\n\u00fcberhaupt keine Ahnung haben, wie die parlamentari-\n\nschen Prozesse ablaufen und wann man solche Antr\u00e4ge \n\nstellt. Sie k\u00f6nnen den Antrag gern im Rahmen der Haus-\n\nhaltsverhandlungen im Herbst stellen. Dann muss man \n\nsehen, ob man eine Gegenfinanzierung findet. Dann bin \n\nich bereit, so einer Erh\u00f6hung zuzustimmen, weil ich das \n\nFSJ P\u00e4dagogik als sehr sinnvoll ansehe. Ich hatte ein \n\nbisschen das Gef\u00fchl, dass Sie meine Parlamentsrede aus \n\nden Haushaltsverhandlungen zum FSJ P\u00e4dagogik fast \n\nwortw\u00f6rtlich abgeschrieben haben, zumindest in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\n\u2013 Ja, ja, das ist so. Das ist einfach so. Sie kommen hier \n\nmit einem Thema in den Landtag reingewurschtelt, weil \n\nSie langsam merken, dass Sie als AfD auch einmal \n\ngreifbare Politik machen m\u00fcssen, damit Sie etwas vorwei-\n\nsen k\u00f6nnen. Hand und Fu\u00df hat das Ganze aber \u00fcberhaupt \n\nnicht, genauso wenig, wie Sie sich dar\u00fcber aufregen, dass \n\nSie als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages den \n\nReferentenentwurf eines Ministeriums nicht offiziell \n\nzugeleitet bekommen. Das ist genauso absurd. Besch\u00e4fti-\n\ngen Sie sich bitte endlich mit den Abl\u00e4ufen eines Parla-\n\nments, wie Gesetzgebungsverfahren oder Haushaltsauf-\n\nstellungsverfahren ablaufen, und versuchen Sie nicht, auf \n\neine dreiste und billige Art und Weise ein Thema zu \n\nbesetzen, das nie Ihr Thema gewesen ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nZum eigentlichen Inhalt. Das FSJ P\u00e4dagogik ist sehr \n\nsinnvoll. Sie haben in Ihrer Begr\u00fcndung die entsprechen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2419 \n\nden Bewerberzahlen deutlich gemacht. Allerdings ist die \n\nSchlussfolgerung, die Sie daraus ziehen, so einfach eben \n\ndoch nicht. Ein FSJ, das hei\u00dft Freiwilliges Soziales Jahr, \n\nist freiwillig und dauert ein Jahr. Das hei\u00dft, ein Jahr geht \n\nins Land, ehe sich die interessierten Abiturienten \u2013 weil \n\nder Obersch\u00fcler in der Regel nach dem FSJ nicht studie-\n\nren kann, um Lehrer zu werden \u2013 f\u00fcr ein Lehrerstudium \n\nentscheiden. Sie haben v\u00f6llig recht, und das ist auch \n\nmeine Argumentation, dass man lieber so ein FSJ absol-\n\nviert, um herauszufinden, ob das etwas f\u00fcr einen ist. \n\nWenn es allerdings darum geht, schnellstm\u00f6glich und \n\nnachhaltig bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Lehrer zu \n\nschaffen, oder \u2013 wie Sie gerade gesagt haben \u2013 etwas \n\ngegen den Unterrichtsausfall zu tun, bringt Ihr Antrag, die \n\nStellen des FSJ zu verdoppeln, zum jetzigen Zeitpunkt \n\nrein gar nichts. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Falken, man kann sich auch einmal einig sein. \n\nFolgendes will ich noch deutlich machen: Wenn Sie \n\nfordern, das FSJ P\u00e4dagogik soll mehr Stellen bekommen, \n\nmuss ich Ihnen die Frage stellen \u2013 die k\u00f6nnen Sie viel-\n\nleicht in der zweiten Runde oder beim Schlusswort \n\nbeantworten \u2013: Wissen Sie \u00fcberhaupt, was eine Stelle im \n\nFSJ P\u00e4dagogik kostet? Wissen Sie, wer das FSJ P\u00e4dago-\n\ngik zurzeit bezahlt? Was Sie in Ihrer Begr\u00fcndung schrei-\n\nben, ist nicht ausreichend. Zum Beispiel steht noch die \n\nEinsatzstellengeb\u00fchr aus. Daran haben Sie gar nicht \n\ngedacht. Das ist der wesentlich gr\u00f6\u00dfere Anteil, weil der \n\nFreistaat Sachsen damals festgelegt hat, Schultr\u00e4ger sind \n\ndie Kommunen, wo das FSJ P\u00e4dagogik zum Einsatz \n\nkommt. Wir k\u00f6nnen als Freistaat nicht sagen, dass die \n\nKommunen schnell einmal Geld aus den klammen Kassen \n\nnehmen sollen, damit die Einsatzstellengeb\u00fchr bezahlt \n\nwerden kann. Deswegen haben wir mit dem Haushalt \n\n2013/14 beschlossen, die Einsatzstellengeb\u00fchr durch das \n\nKultusministerium zu bezahlen. Das SMS hat die staatli-\n\nche FSJ-F\u00f6rderung bezahlt. Daran haben Sie gar nicht \n\ngedacht. Wenn Sie Stellen von heute auf morgen mit \n\neinem Fingerschnipp erh\u00f6hen wollen, m\u00fcssen Sie sich \n\n\u00fcber die haushalterischen Konsequenzen Gedanken \n\nmachen und wo sie unterj\u00e4hrig das Geld abzweigen, um \n\nes woanders zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das fehlt in Ihrem \n\nAntrag v\u00f6llig. \n\n(Beifall des Abg. Christian Piwarz, CDU,  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nZum n\u00e4chsten Thema. Wenn Sie das FSJ P\u00e4dagogik mit \n\nmehr Stellen ausstatten wollen, m\u00fcssen Sie sich auch \u00fcber \n\ndie anderen FSJ-Bereiche Gedanken machen. Mein \n\nzweites Steckenpferd ist die Pflege \u00e4lterer Menschen. \n\nSchauen Sie sich das Freiwillige Soziale Jahr der Jugend-\n\nlichen zwischen 18 und 27 Jahren zum Beispiel in einer \n\nPflegeeinrichtung oder in anderen sozialen Einrichtungen \n\n\u2013 damit meine ich nicht das FSJ Politik in einer LINKEN-\n\nLandtagsfraktion oder sonst wo \u2013 an. Die Bereitschaft bei \n\nden jungen Menschen ist in den letzten Jahren massiv \n\neingebrochen. Auch in diesem Bereich haben wir eine \n\ngesellschaftliche Verantwortung. Daran sollten Sie den-\n\nken. \n\nSchlussendlich will ich deutlich sagen, welche Anspr\u00fcche \n\nSie an die Jugendlichen im FSJ P\u00e4dagogik haben. Dann \n\nstelle ich mir eben nicht vor, dass es die Kantine ist, wo \n\nder FSJler mittags zarte Leber vom Rind mit von Karotten \n\nverfeinertem Erdapfel-Mousse ausgibt oder dass der \n\nFSJler irgendwo im Schulclub sitzt und wartet, ob einer \n\nvorbeikommt, der seine Hausaufgaben machen will, \n\nsondern der Anspruch an den FSJler und die betreuenden \n\nLehrer ist tats\u00e4chlich der, dass der junge Mensch den \n\nSchulalltag aus der Sicht des Lehrers mit allen Facetten \n\nkennenlernt, die dieser Beruf bietet. \n\nSie haben v\u00f6llig recht: Wir haben au\u00dferordentlich gro\u00dfe \n\nHausaufgaben in Sachen Lehrerbedarf, in Sachen Lehrer-\n\nabdeckung und auch, was die Bereitschaft und die Be-\n\nwerbungslage angeht. Wir haben das erst jetzt zum \n\nEinstellungszeitpunkt zum 1. Februar 2016 gemerkt \u2013 \n\nunbenommen. Aber Ihr Antrag, wie er heute hier steht, ist \n\nreine Polemik \u2013 nein, Polemik w\u00e4re falsch: Es ist reiner \n\nPopulismus, so zu tun, als w\u00fcrden Sie sich mit einem \n\nThema besch\u00e4ftigen wollen. \n\nSie ber\u00fccksichtigen \u00fcberhaupt nicht, wie die Abl\u00e4ufe in \n\ndiesem Landtag bez\u00fcglich des Geldes sind. Das ist Ihnen \n\nv\u00f6llig egal, Hauptsache, Sie k\u00f6nnen sich vorn hinstellen \n\nund sagen, Sie haben einmal einen Antrag geschrieben. \n\nHerr Urban, ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich habe \n\neinmal inhaltlich wesentlich mehr von Ihnen gehalten, als \n\nSie sich jetzt hier geb\u00e4rden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schreiber war \n\ndas f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr DIE LINKE spricht jetzt \n\nFrau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir hatten keine \n\nAbsprache, Herr Schreiber und ich. Ich will es gleich \n\nsagen, bevor ich mit meiner Rede beginne, weil ich sehr \n\nviele Akzente, die Sie, Herr Schreiber, gerade dargestellt \n\nhaben, auch in meiner Rede habe. Ich werde sie trotzdem \n\nvorstellen. \n\nDie \u00dcberschrift und die Idee des Antrages der AfD \n\nklingen gut. Es scheitert nat\u00fcrlich ganz klar und eindeutig \n\nan den Haushaltsreserven, an dem beschlossenen Haus-\n\nhalt, den wir haben. Das hat Herr Schreiber bereits ausge-\n\nf\u00fchrt, das werde ich nicht noch einmal tun. \n\nBei der Einf\u00fchrung der Lehramtsausbildung zum Ba-\n\nchelor und Master vor circa zehn Jahren \u2013 einige von \n\nIhnen werden sich noch daran erinnern \u2013 haben wir f\u00fcr \n\ndas Lehramtsstudium im Rahmen einer Anh\u00f6rung sehr \n\nintensiv und ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert, ob es nicht \n\nsinnvoller w\u00e4re, sich erst ein Jahr an der Schule anzu-\n\nschauen, wie dieser Lehrerberuf eigentlich aussieht, bevor \n\ndie jungen Leute ins Lehramtsstudium gehen. Das ist \n\ndamals an der CDU gescheitert, ganz klar. Ja, sich auszu-\n\nprobieren, bevor man ein Studium beginnt, um in einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2420 \n\nBeruf einsteigen zu wollen, w\u00e4re eine hervorragende \n\nBerufsorientierung in der Vollendung. Das w\u00fcnschen wir \n\nuns auch. Aber leider sieht die aktuelle Situation anders \n\naus. \n\nErstens. Die jungen Leute, die ein FSJ P\u00e4dagogik ge-\n\nmacht haben, haben in den seltensten F\u00e4llen wirklich eine \n\nechte Chance, ein Studium im Freistaat Sachsen zum \n\nLehramt zu bekommen. Sie wissen, dass wir in Sachsen \n\nf\u00fcr das Lehramt einen Numerus clausus haben, der sich \n\nvon Jahr zu Jahr ver\u00e4ndert. Viele dieser jungen Leute, die \n\nim Freistaat Sachsen keinen Studienplatz bekommen, \n\nobwohl sie genau dieses FSJ P\u00e4dagogik durchgef\u00fchrt \n\nhaben, gehen in andere Bundesl\u00e4nder und erhalten dort \n\neinen Studienplatz. Weil sie in der ersten Runde keinen \n\nStudienplatz erhielten, haben viele dieses Freiwillige \n\nSoziale Jahr mit der Hoffnung durchgef\u00fchrt, dass sie nach \n\nerfolgreichem Abschluss des Freiwilligen Sozialen Jahres \n\nin Sachsen studieren k\u00f6nnen. Das passiert leider sehr \n\nselten. \n\nDer zweite Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte \u2013 Herr \n\nSchreiber hat es auch schon benannt \u2013, ist: Wir brauchen \n\nin Sachsen schnell gut ausgebildete Lehrerinnen und \n\nLehrer. Die Personalpolitik der CDU hier im Freistaat \n\nSachsen in den letzten 26 Jahren hat dazu gef\u00fchrt, dass an \n\njeder Ecke und an jedem Ende Lehrerinnen und Lehrer \n\nfehlen \u2013 in jeder Schulart, egal in welcher. \n\nWir k\u00f6nnen es uns aber zurzeit nicht leisten, die jungen \n\nLeute noch einmal in eine Schleife zu stecken. Wir \n\nbrauchen an Grundschulen, F\u00f6rderschulen und Mittel-\n\nschulen verst\u00e4rkt junge Lehrerinnen und Lehrer, inzwi-\n\nschen allerdings auch an Berufsschulen und Gymnasien. \n\nWir m\u00fcssen sehr gut beraten, entscheiden und \u00fcberlegen, \n\nwo wir die Kraft und das Geld f\u00fcr gut ausgebildete \n\nLehrerinnen und Lehrer hineinstecken. Um die gro\u00dfen \n\nL\u00fccken, die wir haben, zu schlie\u00dfen, ist das f\u00fcr uns in \n\nerster Linie die Lehramtsausbildung. Dazu haben wir \n\ngestern bzw. heute fr\u00fch etwas in den Medien geh\u00f6rt. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen mehr Studienpl\u00e4tze, als wir \n\nzurzeit f\u00fcr das Lehramt zur Verf\u00fcgung haben. Wir glau-\n\nben, es ist zwingend notwendig, dass wir mehr Kraft, \n\nmehr Geld in die Seiteneinsteigerprogramme stecken \n\nm\u00fcssen, um schnell Lehrerinnen und Lehrer an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen zu bekommen. \n\nEin dritter Punkt, den wir als wichtig und notwendig \n\nansehen, ist, dass der Lehrerberuf im Freistaat Sachsen \n\nattraktiver werden muss: einmal, um die jungen Lehrerin-\n\nnen und Lehrer, die in Sachsen ausgebildet werden, \n\nhierzubehalten, und zum anderen, um aus den anderen \n\nBundesl\u00e4ndern Lehrerinnen und Lehrer nach Sachsen zu \n\nholen. Die Idee ist gut, aber zurzeit \u00fcberhaupt nicht \n\numsetzbar. \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN). \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Falken, \n\nFraktion DIE LINKE, wird jetzt Herr Homann folgen. Er \n\nvertritt seine Fraktion SPD. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die freiwilligen \n\nDienste haben einen festen Platz in der s\u00e4chsischen \n\nJugendhilfelandschaft und leisten einen wichtigen Bei-\n\ntrag, und zwar in zweierlei Hinsicht: auf der einen Seite \n\nf\u00fcr die Entwicklung junger Menschen, die sich ausprobie-\n\nren, die Erfahrungen sammeln k\u00f6nnen, auf der anderen \n\nSeite unterst\u00fctzen sie die Arbeit ihrer Einsatzstellen, im \n\nFalle des FSJ P\u00e4dagogik in den Schulen. \n\nGut ist in Sachsen, dass wir in diesem Land eine Speziali-\n\nsierung entwickelt haben, nicht nur pauschal FSJ, sondern \n\nspezialisiert FSJ Kultur, FSJ Politik, FSJ Sport und eben \n\nauch das Freiwillige Soziale Jahr P\u00e4dagogik. Dieses FSJ \n\nhat sich bew\u00e4hrt. Es leistet einen wichtigen Beitrag. Es ist \n\ngut nachgefragt, und auch die Ergebnisse und R\u00fcckmel-\n\ndungen der FSJ-lerinnen und FSJ-ler sind positiv. Die \n\nKoalitionsfraktionen haben sich nicht zuletzt deshalb \n\ndarauf geeinigt, diesen Ansatz fortzuf\u00fchren und auszu-\n\nbauen. Erst im letzten Haushalt \u2013 also dem, der immer \n\nnoch gilt \u2013 haben wir die Anzahl der FSJ-Pl\u00e4tze von 40 \n\nauf 84 erh\u00f6ht. \n\nDas w\u00e4re mein erster kleiner Hinweis an die Kollegen der \n\nAfD: Vielleicht \u00fcberpr\u00fcfen Sie noch einmal Ihre Zahlen. \n\nSie schreiben irgendetwas von 87 \u2013 in Wirklichkeit sind \n\nes 84. So viel zu Ihrer Genauigkeit. \n\nDas hei\u00dft aber auch, dass wir als Koalition bewiesen \n\nhaben, wie wichtig uns das FSJ P\u00e4dagogik ist. Nun stellt \n\ndie AfD den Antrag, das FSJ P\u00e4dagogik noch einmal zu \n\nverdoppeln. Wir haben es schon verdoppelt und Sie \n\nwollen es jetzt noch einmal verdoppeln. Ich sage: Wir als \n\nSPD werden diesem Antrag nicht zustimmen, \n\n(Gunter Wild, AfD: Welche \u00dcberraschung!) \n\nund zwar aus drei Gr\u00fcnden. Der erste ist \u2013 das hat Herr \n\nSchreiber richtig gesagt \u2013: Dieser Antrag geh\u00f6rt schlicht \n\nin die Haushaltsverhandlung. Man kann nach eineinhalb \n\nJahren hier im S\u00e4chsischen Landtag wissen, dass ein \n\nsolcher Antrag in die Haushaltsverhandlungen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDer zweite ist: Diese Debatte \u00fcber ein FSJ P\u00e4dagogik \n\nkommt auch inhaltlich zum falschen Zeitpunkt, weil wir \n\ngerade eine ganz andere Debatte f\u00fchren. Wir f\u00fchren die \n\nDebatte \u00fcber ein Schulgesetz. Wir \u00fcberlegen gerade \n\ngemeinsam mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, wie wir \n\nunser Schulsystem gerechter machen, wie wir Inklusion \n\nverbessern, wie wir eine eigenverantwortliche Schule auf \n\ndie Beine stellen, wie wir die Oberschulen st\u00e4rken k\u00f6nnen \n\n\u2013 das ist das eigentliche Thema. \n\nNat\u00fcrlich kann man im Rahmen einer Diskussion \u00fcber ein \n\nsolches Schulgesetz und \u00fcber die Frage, wie wir die \n\nentsprechenden Lehrerinnen und Lehrer daf\u00fcr organisie-\n\nren, zu dem Schluss kommen, dass man das FSJ P\u00e4dago-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2421 \n\ngik ausbaut. Das ist richtig. Wir k\u00f6nnen aber auch zu dem \n\nSchluss kommen, dass das nicht notwendig ist, weil wir \n\nandere Mechanismen, bessere Mechanismen gefunden \n\nhaben. Aber das alles k\u00f6nnen wir jetzt noch nicht sagen. \n\nDas Thema FSJ P\u00e4dagogik ist schlichtweg nicht an der \n\nReihe. \n\nJetzt kann ich nat\u00fcrlich verstehen, dass Sie sich diesen \n\nPunkt herausgreifen. Das Thema kann man ja mit zwei \n\nS\u00e4tzen abhandeln. Das w\u00fcrde Ihnen beim Schulgesetz \n\nnicht gelingen. Deshalb sparen Sie sich die Arbeit, sich in \n\ndie Schulgesetzdebatte ordentlich hineinzuhauen, und \n\nnehmen lieber solch einen kleinen Punkt heraus. Das \n\nwerden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. \n\nDas hei\u00dft: Es ist der falsche Antrag zum falschen Zeit-\n\npunkt in der falschen Debatte. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnen \n\nSie sich sicher sein \u2013 das haben wir in dieser Legislatur-\n\nperiode bewiesen \u2013: Das FSJ P\u00e4dagogik ist in dieser \n\nKoalition in guten H\u00e4nden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir gerade Herrn Kollegen Homann. F\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN spricht jetzt Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! In den Haushaltsver-\n\nhandlungen f\u00fcr den aktuellen Doppelhaushalt, als um jede \n\nStelle beim FSJ und F\u00d6J gek\u00e4mpft wurde, hat die AfD \n\nkeinerlei eigenes Engagement in diesem Bereich gezeigt \n\nund auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht. Es gab \n\neinen \u00c4nderungsantrag, der deutlich \u00fcber die geplanten \n\nMittel der Koalition hinausging; ich glaube, der war von \n\nden LINKEN. Den haben Sie auch nicht unterst\u00fctzt. Aber \n\nnun haben Sie pl\u00f6tzlich das FSJ entdeckt. Das wirkt \n\nreichlich unglaubw\u00fcrdig. \n\nSie wollen verdoppeln. Ja, das ist ein Haushaltsantrag. \n\nDas wurde auch schon gesagt. Aber, Herr Schreiber, ich \n\nglaube nicht, dass die AfD die parlamentarischen Abl\u00e4ufe \n\nnoch nicht verstanden hat. Die wollen das nicht verstehen. \n\nDas Muster ist doch ganz klar. F\u00fcr eine Pressemitteilung \n\nreicht die Nummer n\u00e4mlich: Die AfD k\u00e4mpft um mehr \n\nLehrer, aber scheitert an den etablierten Parteien. So oder \n\nso ungef\u00e4hr. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas ist das Muster. Ich muss aber ganz ehrlich sagen: Das \n\nfunktioniert so nicht. Sie m\u00fcssten noch eine Kostenbe-\n\nrechnung und eine Deckungsquelle beif\u00fcgen und den \n\nAntrag dann wieder im Haushaltsverfahren einbringen. \n\nWir m\u00fcssen noch \u00fcber die Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag \n\nreden. Die ist reichlich naiv, sie gleicht einer Milchm\u00e4d-\n\nchenrechnung. Das muss ich hier deutlich sagen. Wenn \n\nSie n\u00e4mlich glauben, mit einer Verdopplung der FSJ-\n\nStellen an Schulen den Lehrermangel beheben zu k\u00f6nnen, \n\nmachen Sie es sich wieder einmal zu einfach, weil die \n\nZusammenh\u00e4nge komplexer sind. Sie m\u00fcssten sich auch \n\nmit der Frage besch\u00e4ftigen, warum so viele Lehramtsstu-\n\ndierende ihr Studium abbrechen und die Unzufriedenheit \n\nunter den Studierenden so hoch ist. \n\nEs w\u00fcrde Sinn machen, zum Beispiel die Lehramtsausbil-\n\ndung zu evaluieren. Dazu haben wir einen differenzierten \n\nAntrag vorgelegt. Ihr Antrag hingegen ist \u00fcberhaupt kein \n\nBeitrag zur Behebung des Lehrermangels, und Freiwilli-\n\ngendienste sind gar nicht daf\u00fcr da. Sie sind wichtig f\u00fcr die \n\nOrientierungsphase. Sie m\u00fcssen nicht berufsqualifizierend \n\nsein. Sie sehen: Wir lehnen das Ansinnen aus formalen \n\nund inhaltlichen Gr\u00fcnden ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke von den GR\u00dcNEN sind wir am Ende der ersten \n\nRednerrunde angekommen. Wir k\u00f6nnten eine zweite \n\ner\u00f6ffnen, wenn aus den Reihen der Fraktionen der Bedarf \n\nbest\u00fcnde. Das kann ich nicht erkennen. Damit hat die \n\nStaatsregierung das Wort. Das Wort wird ergriffen von \n\nunserer Sozialministerin. Bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, bei all den \n\nVorrednern ist eines deutlich geworden: Das Freiwillige \n\nSoziale Jahr P\u00e4dagogik ist ein Erfolg. Ich m\u00f6chte die \n\nArgumente, die reichlich ausgetauscht worden sind, im \n\nEinzelnen nicht wiederholen. Aber ich m\u00f6chte mich an \n\ndieser Stelle bei denen bedanken, die es m\u00f6glich gemacht \n\nhaben, dass es zu einem Erfolg werden konnte, n\u00e4mlich \n\nbei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Regional-\n\nstelle Sachsen der Deutschen Kinder- und Jugendstiftung. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben 2013 das Projekt in kurzer Zeit aus der Taufe \n\ngehoben und es zum Erfolg gef\u00fchrt. Im laufenden Jahr-\n\ngang haben sich die Teilnehmerzahlen sogar verdoppelt. \n\nJa, das ist eine tolle Leistung. Die k\u00f6nnen wir, und das \n\nentnehme ich auch Ihrem Applaus, ehrlich anerkennen. \n\nDamit hat uns die Deutsche Kinder- und Jugendstiftung \n\nauch bei der Umsetzung des Koalitionsvertrages aktiv \n\nunterst\u00fctzt. Denn im Koalitionsvertrag hatten sich die \n\nRegierungsparteien dazu vereinbart, das FSJ P\u00e4dagogik \n\nweiter zu etablieren. Ein erster Schritt zur Umsetzung \n\nfand sich schnell im Haushalt SMK wieder. So konnte im \n\naktuellen Jahrgang 2015/2016 \u2013 auch die Zahl wurde \n\nschon mehrfach genannt \u2013 84 Freiwilligen ein Platz \n\ngegeben werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das FSJ P\u00e4da-\n\ngogik ist ein Angebot f\u00fcr junge Menschen, die sich \n\nengagieren wollen. Ja, die Berufsorientierung ist dabei ein \n\nAspekt, aber eben nur ein Aspekt. Denn der Freiwilligen-\n\ndienst darf nicht nur auf das Ziel verk\u00fcrzt werden, neue \n\nLehrkr\u00e4fte zu gewinnen, so wie das mehrfach debattiert \n\nwurde. In erster Linie sind Freiwilligendienste \u201eeine \n\nbesondere Form des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Sie \n\nf\u00f6rdern die M\u00f6glichkeit und die Bereitschaft der Men-\n\nschen zu gesellschaftlichem Engagement. Sie dienen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2422 \n\nim weitesten Sinne sozialen und \u00f6kologischen Bildung, \n\nder beruflichen Orientierung, der St\u00e4rkung sozialen \n\nHandelns und der Bereitschaft, Verantwortung f\u00fcr das \n\nGemeinwohl zu \u00fcbernehmen. Sie sollen zu dauerhaftem \n\nehrenamtlichem Engagement anregen.\u201c So steht es \n\nletztlich in der Verwaltungsvorschrift der Freiwilligen-\n\ndienste auch niedergeschrieben. Gerade vor diesem \n\nHintergrund ist es wichtig, eine Ausgewogenheit der \n\neinzelnen Bereiche zu erzielen und auch darauf zu achten. \n\nWir sollten hier nicht nur die Quantit\u00e4t im Blick haben, \n\nganz im Gegenteil, wir sollten noch mehr darauf schauen, \n\nwie wir das Format FSJ weiter etablieren und ausbauen \n\nk\u00f6nnen. Wir sollten uns auch fragen, ob wir weitere \n\nInteressengruppen erschlie\u00dfen k\u00f6nnen, zum Beispiel \u2013 \n\nund die Diskussion haben wir bereits im Herbst des \n\nletzten Jahres gef\u00fchrt \u2013 auch junge Migranten, die in \n\nunserem Land sind, mit einem FSJ zu betrauen, damit sie \n\nunsere Gesellschaft dadurch besser kennenlernen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das FSJ, das \n\nF\u00d6J, alle Freiwilligendienste sind uns wichtig. Wir wollen \n\nmit allen Partnern diese Freiwilligendienste weiter aus-\n\nbauen. Ich bin mir sicher, dass auch in der bevorstehenden \n\nHaushaltsdebatte das Thema der Freiwilligendienste \n\nweiter eine gro\u00dfe Rolle spielen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Zu uns sprach Frau \n\nStaatsministerin Klepsch. Wir sind am Ende der Ausspra-\n\nche. Aber nat\u00fcrlich hat die einbringende Fraktion die \n\nM\u00f6glichkeit eines Schlusswortes. \u2013 Sie nutzt diese M\u00f6g-\n\nlichkeit. Bitte, Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mann, sind Sie \n\n\u00fcberheblich! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Schreiber, eines Ihrer Lieblingsworte in Ihren Aus-\n\nf\u00fchrungen war das Wort \u201eDreistigkeit\u201c oder \u201edreist\u201c. Ich \n\nm\u00f6chte mir Ihren Stil nicht zu eigen machen. Wenn ich \n\ndas t\u00e4te, w\u00fcrde mir dazu einiges einfallen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Machen Sie mal!) \n\nDer Antrag wurde deshalb gestellt, weil die Antragsfrist \n\nzum 30.04. ausl\u00e4uft. Deswegen haben wir das jetzt \n\neingebracht und nicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt inner-\n\nhalb der Haushaltsdebatte. \n\nWas Ihre angesprochenen Kosten betrifft: Nat\u00fcrlich hat \n\ndas kostenm\u00e4\u00dfige Belastungen, auch f\u00fcr den Kostentr\u00e4-\n\nger. Aber wenn ich 300 bis 400 Bewerbungen von Schu-\n\nlen habe, dann wissen die Schulen das auch und sind \n\nbereit, diese Kosten zu \u00fcbernehmen. Glauben Sie, dass all \n\nIhre Antr\u00e4ge, die Sie bisher eingebracht haben, unter \n\nanderem heute Nachmittag der Antrag Spracherwerb und \n\nWertevermittlung, keine finanziellen Auswirkungen \n\nhaben? Das kostet auch etwas und diese Kosten laufen \n\nauch au\u00dferhalb der Haushaltsverhandlungen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, AfD: Das gestatte ich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Abg. Schrei-\n\nber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. Frau Kersten, \n\nk\u00f6nnen Sie mir denn sagen, wer im Fall des FSJ P\u00e4dago-\n\ngik der Kostentr\u00e4ger ist, wer bezahlt und wie hoch die \n\nKosten Ihrer Aufstockung, sprich Ihrer Verdopplung des \n\nFSJ P\u00e4dagogik auf 174 Stellen, sind? Was kostet das den \n\ngesamten Landeshaushalt, wie hoch sind die Kosten in \n\nden Einsatzstellen, weil die Gelder die Einsatzstellen \n\nrausgeben? Wie hoch ist die F\u00f6rderung des Sozialministe-\n\nriums? \n\nAndrea Kersten, AfD: Was es bei den Einsatzstellen \n\ndirekt kostet, kann ich jetzt nicht beziffern, aber ich gehe \n\ndavon aus, dass, wenn sich die Schulen bewerben, sie sich \n\nvorher dar\u00fcber Gedanken machen, sonst bewerbe ich \n\nmich ja nicht. Ansonsten tr\u00e4gt die Kosten der Freistaat \n\nSachsen. Das kostet vielleicht eine halbe Million. Und? \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWas kostet das die Schulen?!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schreiber, \n\nwenn Sie noch eine Zwischenfrage haben, m\u00fcssen Sie an \n\ndas Mikrofon gehen. \u2013 Bitte fahren Sie fort, Frau Kolle-\n\ngin. \n\nAndrea Kersten, AfD: Nun komme ich kurz zu meinen \n\nSchlussworten. Meine Damen und Herren, mit der Zu-\n\nstimmung zu diesem Antrag unterst\u00fctzen Sie nicht die \n\nAfD-Fraktion. Sie unterst\u00fctzen s\u00e4chsische Jugendliche, \n\ndie ein Interesse am Lehramtsstudium haben, und Sie \n\nunterst\u00fctzen s\u00e4chsische Schulen, die jungen Menschen die \n\nM\u00f6glichkeit geben wollen, den Lehrerberuf n\u00e4her ken-\n\nnenzulernen. Unser Bildungssystem als auch unsere \n\nBildungsqualit\u00e4t k\u00f6nnten davon profitieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das war das Schlusswort, vorgetragen f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion von der Kollegin Kersten. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\n\nsache 6/4474 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 6/4474 abgelehnt. Ich \n\nschlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 8. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2423 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nProgramm zur sozialen Wohnungsbauf\u00f6rderung f\u00fcr Sachsen auflegen \n\nDrucksache 6/4397, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, und zwar \n\nin der Reihenfolge GR\u00dcNE, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD sowie \u2013 sofern gew\u00fcnscht \u2013 die Staatsregierung. F\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht jetzt Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beantragen \n\nein Programm zur sozialen Wohnungsbauf\u00f6rderung in \n\nSachsen. Warum? Es geht um Sozialwohnungen, das \n\nhei\u00dft, Wohnungen f\u00fcr Familienhaushalte mit geringem \n\nEinkommen und Leistungsbezieher von Hartz IV und \n\nWohngeld. \n\nWarum tun wir das? Weil Wohnungen f\u00fcr diese Menschen \n\nknapp werden, und zwar nicht nur in ganz Deutschland, \n\nsondern auch hier. Wir haben eine immer st\u00e4rkere Ten-\n\ndenz zur Verdr\u00e4ngung dieser einkommensschwachen \n\nHaushalte aus bestimmten Stadtvierteln, teilweise aus \n\nkompletten St\u00e4dten. Das f\u00fchrt nicht nur zu sozialen \n\nProblemen f\u00fcr diese Menschen, sondern auch in der \n\nStadtentwicklungspolitik zu einer Entmischung. Das ist \n\ngenau das, was man eigentlich \u00fcberall verhindern will. \n\nDer Mieterbund warnt mittlerweile vor einem Kampf um \n\nSozialwohnungen in Deutschland. Der Bund hat bereits \n\nreagiert: Bundesbauministerin Hendricks will rund \n\n350 000 Wohnungen pro Jahr, die k\u00fcnftig entstehen \n\nsollen. \n\nWas hat das nun mit Sachsen zu tun? Jahrelang lebten wir \n\nin dem Wissen und der Erfahrung, dass die Bev\u00f6lkerung \n\nhier zur\u00fcckgeht und dass wir landesweit hohe Leerst\u00e4nde \n\nhaben. Deswegen wurde im Jahr 2001 das soziale Woh-\n\nnungsbauprogramm, welches wir bis dahin in Sachsen \n\nhatten, eingestellt. Jetzt aber haben wir 2016 \u2013 seitdem \n\nhat sich einiges ge\u00e4ndert. Wenn man damals vielleicht \n\nnoch von fl\u00e4chendeckenden R\u00fcckg\u00e4ngen in der Bev\u00f6lke-\n\nrung ausgehen konnte und es damals noch fl\u00e4chende-\n\nckend Leerst\u00e4nde gegeben hat, so hat sich das Bild \n\nseitdem sehr stark ausdifferenziert. Wir haben jetzt in \n\nSachsen St\u00e4dte und Stadtteile \u2013 und zwar nicht nur Ge-\n\ngenden in den gro\u00dfen St\u00e4dten, sondern auch in kleineren \n\nSt\u00e4dten \u2013, wo Wohnungen richtig knapp werden und wo \n\ndie Bev\u00f6lkerung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen w\u00e4chst, w\u00e4hrend es \n\nin anderen Regionen nicht so starke Zuw\u00e4chse gibt, \n\nsondern tats\u00e4chlich noch ein leichter Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\n\ngang und Leerst\u00e4nde zu verzeichnen sind. \n\nSie merken schon: Wir k\u00f6nnen nicht mehr mit Durch-\n\nschnittswerten f\u00fcr das gesamte Land arbeiten, um Politik \n\nzu machen, sondern wir m\u00fcssen differenziert hinschauen. \n\nDa n\u00fctzt es der einen Region gar nichts, kein Problem zu \n\nhaben, wenn dort, wo das Problem vorhanden ist, dieses \n\nnicht angegangen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir sollten uns dar\u00fcber freuen, dass wir jetzt im Jahr \n\n2016 wieder Wachstumsregionen in Sachsen haben. \n\nDarauf muss man entsprechend reagieren. Vor diesem \n\nHintergrund gibt es auch zunehmend lokale Wohnungs-\n\nm\u00e4rkte, die immer angespannter werden. Vor allen Dingen \n\nin Dresden und Leipzig ist dies der Fall. Dort w\u00e4chst die \n\nBev\u00f6lkerung kontinuierlich. Hier geht es um mehrere \n\nZehntausend zus\u00e4tzliche Einwohner innerhalb weniger \n\nJahre \u2013 nur um die Gr\u00f6\u00dfenordnung einmal zu beschrei-\n\nben. \n\nIn Dresden haben wir aktuell einen Leerstand von 2 %. \n\nMan sagt, in einer Gro\u00dfstadt br\u00e4uchte man immer etwa 2 \n\nbis 3 % als ganz normale Fluktuationsreserve \u2013 also f\u00fcr \n\nUmz\u00fcge, wenn Leute neu in die Stadt kommen, sich \n\nFamilienverh\u00e4ltnisse \u00e4ndern usw. Sie sehen also: Hier \n\nliegen wir aktuell schon darunter; dem k\u00f6nnen wir nicht \n\nmehr nachkommen. \n\nIn Leipzig ist es noch nicht ganz so schlimm. Dort sind \n\nvor allem marktaktive Wohnungen im Leerstand von etwa \n\n3 bis 4 %, man braucht aber 2 bis 3 % Reserve. Das hei\u00dft, \n\nf\u00fcr die gesamte Stadt wird es dort auch schon knapp; \n\nstadtteilbezogen ist teilweise \u00fcberhaupt keine Reserve \n\nmehr vorhanden. \n\nDas hat zur Folge, dass erstens Wohnungen fehlen. Das \n\nkann man als negativen Standortfaktor auffassen: Wenn \n\nich ein Unternehmen habe und Leute einstellen will, die \n\nzu mir ziehen und mobil sein sollen, jedoch keine Woh-\n\nnung finden, dann k\u00f6nnen sie nicht kommen und ich kann \n\nsie nicht einstellen. Das kennt man in den alten Bundes-\n\nl\u00e4ndern teilweise schon seit Jahren. Das ist schon der erste \n\nNachteil. \n\nDer zweite Punkt sind die sozialen Probleme, denn in \n\neiner Marktwirtschaft bestimmt sich ein Preis \u00fcber Ange-\n\nbot und Nachfrage. Wenn die Nachfrage das Angebot \n\n\u00fcberschreitet, steigen die Preise. Das ist diese soziale \n\nDimension: Menschen, die nicht so viel haben, finden \n\ndort keine Wohnung mehr. In Dresden haben wir jetzt \n\naktuell bei Neuvermietungen eine Durchschnitts-Netto-\n\nkaltmiete von 8 Euro pro Quadratmeter. In Leipzig liegen \n\nwir noch bei 6,60 Euro. Diese Ph\u00e4nomene sind jedoch \n\nnicht nur in den gro\u00dfen St\u00e4dten, sondern auch in kleineren \n\nzu finden. So liegen wir etwa in Radebeul schon bei \n\n7,75 Euro, in Radeburg bei 6,50 Euro, in Markleeberg bei \n\nLeipzig und Heidenau bei Dresden bei 6,10 Euro. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2424 \n\nWenn man neu baut, so h\u00f6ren wir von der organisierten \n\nWohnungsbauwirtschaft, dass man bei allen Auflagen, die \n\neinzuhalten sind, eigentlich nicht mehr unter 10 Euro pro \n\nQuadratmeter kommt, wenn man diese neu vermieten \n\nwill. Diese Zahl m\u00f6chte ich nicht ganz so mittragen \u2013 wir \n\nwissen alle, dass das auch etwas preiswerter geht. Hier \n\nsehen Sie aber einmal die Gr\u00f6\u00dfenordnung, in welche \n\nRichtung sich das bewegt. \n\nWer braucht jetzt preiswerten Wohnraum? Und wo ist \n\njetzt \u00fcberhaupt das konkrete Problem? In Sachsen ist etwa \n\njeder f\u00fcnfte bis siebente Einwohner Empf\u00e4nger von \n\nHartz-IV-Leistungen oder Wohngeld. Das Einkommen ist \n\nalso so knapp, dass eine unterst\u00fctzte Wohnung ben\u00f6tigt \n\nwird. Diese sogenannten Kosten der Unterkunft bewegen \n\nsich bei 5 bis 5,50 Euro pro Quadratmeter \u2013 da liegen wir \n\njetzt schon deutlich dar\u00fcber mit dem, was wir in Sachsen \n\nhaben. Haushalte mit niedrigen Einkommen, die soge-\n\nnannten Schwellenhaushalte, k\u00f6nnen etwa 6 bis 7 Euro \n\nbezahlen. \n\nDie Wohnungswirtschaft sagt jetzt ganz klar: Wenn wir \n\ndort Wohnraum zur Verf\u00fcgung stellen sollen, dann geht \n\ndas nur mit staatlichen Zusch\u00fcssen. Wenn also f\u00fcr rund \n\n10 Euro gebaut wird und wenn wir in Richtung 5,50 Euro \n\nkommen wollen, dann muss Geld investiert werden. \n\nBen\u00f6tigt wird neuer Wohnraum \u2013 nicht in jedem Ort und \n\nin jedem Stadtteil, sondern besonders und zunehmend in \n\nden gro\u00dfen St\u00e4dten. \n\nDort geht es auch um Sanierung von Leerstand. Beson-\n\nders in Leipzig haben wir einen gro\u00dfen Anteil von Woh-\n\nnungen, die jedoch nicht marktaktiv sind, weil man dort \n\nerst etwas investieren muss. Es geht aber zunehmend auch \n\num Neubau, den wir in Sachsen in diesem Ausma\u00df lange \n\nnicht hatten. \n\nEs geht auch um Belegungsrechte, die sich die Kommu-\n\nnen sichern, sodass diese Leute \u00fcberhaupt in Wohnungen \n\nzuweisen k\u00f6nnen. Hier haben wir jetzt relativ dramatische \n\nZahlen. Diese Belegungsrechte werden immer f\u00fcr etwa \n\nzw\u00f6lf bis 15 Jahre ausgesprochen. Das hei\u00dft, das Pro-\n\ngramm 2001 ist allm\u00e4hlich beendet und es l\u00e4uft jetzt \n\neiniges aus. Hatten wir 2010 noch in den drei Gro\u00dfst\u00e4dten \n\n\u00fcber 50 000 Sozialwohnungen, so waren es 2014 nur noch \n\netwa 30 000. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit der ein-\n\nbringenden Fraktion geht gegen null. Sie haben nur drei \n\nMinuten. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Dann war das zun\u00e4chst \n\nmein Schlusswort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWerter Kollege G\u00fcnther, zun\u00e4chst einmal danke ich Ihnen \n\nsehr, dass Sie Ihre Analyse hier relativ moderat vorgetra-\n\ngen haben. In der Vorberichterstattung war das gesamte \n\nThema etwas rei\u00dferischer aufgemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nDer vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN greift eine aktuelle \n\nund momentan in Deutschland recht intensiv gef\u00fchrte \n\nDebatte zum Thema bezahlbarer Wohnraum und drohen-\n\nder Wohnungsmangel auf. Bundesweit \u2013 diese Zahl haben \n\nwir schon geh\u00f6rt \u2013 geht man von einem Bedarf von \n\nj\u00e4hrlich 350 000 neuen Wohnungen aus. Davon sollten \n\nnach Vorstellung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, \n\nNaturschutz, Bau und Reaktorsicherheit mindestens \n\n80 000 Sozialwohnungen sein, da vor allem Menschen \n\nmit einem niedrigen und durchschnittlichen Einkommen \n\nzunehmend Schwierigkeiten haben, sich am Wohnungs-\n\nmarkt mit bezahlbarem Wohnraum zu versorgen. \u2013 So \n\nweit die allgemeine Analyse f\u00fcr die gesamte Bundesre-\n\npublik Deutschland. \n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen l\u00e4sst sich in der gesamten \n\nFl\u00e4che jedoch kein besonderer Bedarf an sozialem Woh-\n\nnungsbau nachweisen. Lediglich \u2013 darauf wurde durch \n\nmeinen Vorredner schon hingewiesen \u2013 in den Gro\u00dfst\u00e4d-\n\nten Dresden und Leipzig kann von einem gewissen Bedarf \n\nausgegangen werden. \n\nAuch die Koalition aus CDU und SPD hat sich im Koali-\n\ntionsvertrag auf eine Intensivierung der Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung in ihrer ganzen Breite verst\u00e4ndigt. Insgesamt ist \n\nfestzuhalten, dass es mit Blick auf die konkrete Situation \n\nlokaler Wohnungsm\u00e4rkte sinnvoll und zielf\u00fchrend sein \n\nkann, den Neubau von Wohnungen anzuregen. Daf\u00fcr ist \n\ndie Schaffung baukostensenkender Rahmenbedingungen \n\nein wesentliches Mittel. \n\nIm Zuge der Novelle der S\u00e4chsischen Bauordnung haben \n\nwir als einen kleinen Baustein die Abschaffung der \n\nStellplatzpflicht beschlossen. Diese kann nun durch \n\nSatzungen von Kommunen auch in ihrer finanziellen und \n\ndamit baukostenrelevanten Wirkung festgelegt werden. \n\nAu\u00dferdem haben die Kommunen ja auch weiterhin die \n\nM\u00f6glichkeit, die Sozialbindung durch die Verl\u00e4ngerung \n\nbzw. den Erwerb von Belegungsrechten auszu\u00fcben. Mit \n\nden in Aussicht gestellten Mitteln des Bundes wird dies \n\nnach meiner Einsch\u00e4tzung eher nicht m\u00f6glich sein, da \n\ndiese f\u00fcr investive Zwecke gebunden sein werden. \n\nDoch nun zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Sie sprechen darin in \n\nIhrem ersten Punkt von Gebieten mit geringem Woh-\n\nnungsleerstand. Dies wirft bei mir die Frage auf, ob Sie \n\ndabei als Zugangsvoraussetzung zum F\u00f6rderprogramm \n\nvon einem angespannten Wohnungsmarkt nach \u00a7 556 d \n\nBGB ausgehen. Dazu m\u00fcssten dann allerdings die folgen-\n\nden Punkte erf\u00fcllt sein: Die Mieten m\u00fcssten deutlich \n\nst\u00e4rker steigen als im bundesweiten Durchschnitt, die \n\ndurchschnittliche Mietbelastung der Haushalte m\u00fcsste \n\nh\u00f6her liegen als im bundesweiten Durchschnitt, also \n\ndiesen deutlich \u00fcbersteigen, die Wohnbev\u00f6lkerung m\u00fcsste \n\nwachsen, ohne dass durch Neubaut\u00e4tigkeit insoweit \n\nerforderlicher Wohnraum geschaffen wird, oder es w\u00fcrde \n\nbei geringem Leerstand eine gro\u00dfe Nachfrage bestehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2425 \n\nUm hier eine belastbare Datenbasis zu erhalten, w\u00e4re ein \n\nentsprechendes Gutachten zu beauftragen. \n\nNach Ihrem Antrag sollen weiterhin jene unterst\u00fctzt \n\nwerden, die sich nicht mit angemessenem Wohnraum \n\nversorgen k\u00f6nnen und auf Unterst\u00fctzung angewiesen \n\nsind. Dies w\u00fcrde eine Orientierung an Einkommensgren-\n\nzen und sozialer Dringlichkeit voraussetzen \u2013 Sie haben \n\nauch darauf hingewiesen, Stichwort Wohnberechtigungs-\n\nschein \u2013 und w\u00fcrde am eher segmentbezogenen Bedarf, \n\nder sich nach meiner Betrachtung der regionalen Woh-\n\nnungsm\u00e4rkte ergibt, beispielsweise im Bereich gro\u00dfer \n\nWohnungen f\u00fcr Familien, mit Blick auf Dresden und \n\nLeipzig doch eher auch in Teilen vorbeigehen. Ein Teil \n\nder Sozialwohnungen steht ja automatisch nach einer \n\ngewissen Zeit auch nicht mehr zur Verf\u00fcgung, da die \n\nBewohner ihre finanzielle Situation nachhaltig verbessern \n\nk\u00f6nnen, ein Auszug aus der Wohnung jedoch nicht erwar-\n\ntet werden kann und im Sinne sozialer Durchmischung \n\nauch nicht sinnvoll erscheint. \n\nIm gleichen Atemzug, also sobald die Wohnung durch die \n\nverbesserten Einkommensverh\u00e4ltnisse der Bewohner \n\nletztlich aus dem Sozialwohnungsbereich herausf\u00e4llt, ist \n\ndie Erhebung einer Fehlbelegungsabgabe jedoch kaum \n\ndurchsetzbar, und ob sie praktikabel ist, will ich auch \n\neinmal dahingestellt sein lassen. Aus meiner Sicht ist es \n\nim Bereich des sozialen Wohnungsbaus entscheidend, \n\nsich im Vorfeld der Bezuschussung von Wohnbauprojek-\n\nten die komplexen Wirkungszusammenh\u00e4nge zu verdeut-\n\nlichen, welche sich aus den stark differenzierten Woh-\n\nnungsm\u00e4rkten in Sachsen im Hinblick auf die Objekte, \n\nden Leerstand und die Mieten ergeben. \n\nDies betrifft ausdr\u00fccklich nicht nur die Unterschiedlich-\n\nkeit zwischen den Ballungszentren und dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum, sondern die Differenzierung, die wir hier machen \n\nm\u00fcssen, reicht deutlich tiefer. Dabei m\u00f6chte ich auf die \n\n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung vom 21. Mai zum Wohnungsbau-\n\nmonitoring der SAB und zur Einf\u00fchrung der Kappungs-\n\ngrenzenverordnung verweisen. Dabei ist deutlich gewor-\n\nden, dass zum Beispiel hohe Mieten in Dresden dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum eher n\u00fctzen, niedrige Mieten oder \n\nLandesmittel, die in Dresden investiert werden, um den \n\nWohnungsbestand dort zu erh\u00f6hen, eine zus\u00e4tzliche \n\nSogwirkung in das Ballungszentrum haben k\u00f6nnen und \n\nein Ausbluten des l\u00e4ndlichen Raumes unter Umst\u00e4nden \n\nf\u00f6rdern. \n\nAuch auf die Stadt-Umland-Problematik m\u00f6chte ich an \n\ndieser Stelle einmal hinweisen. Am Beispiel der Stadt \n\nLeipzig wird deutlich, dass sich mit Inbetriebnahme des \n\nCity-Tunnels die Wegezeiten in das Umland deutlich \n\nverk\u00fcrzt haben und im Umkreis von 30 Minuten \u00d6PNV-\n\nAnbindung eine Vielzahl von Wohnungen zur Verf\u00fcgung \n\nsteht. Sie sind beispielsweise in einer knappen halben \n\nStunde in Wurzen, in Borna, und dort sieht der Woh-\n\nnungsmarkt ganz anders aus, als das in der Stadt Leipzig \n\nder Fall ist. \n\nEines m\u00f6chte ich allerdings auch deutlich sagen: Wenn \n\nder Bund, wie angek\u00fcndigt, den L\u00e4ndern Mittel f\u00fcr ein \n\nsoziales Wohnungsbauprogramm zur Verf\u00fcgung stellt, \n\ngehe ich davon aus, dass wir als Freistaat Sachsen ein \n\nentsprechendes Programm auflegen und, sollte dies \n\nnotwendig sein, auch kofinanzieren werden. Wichtig ist \n\nmir dabei ein enger Schulterschluss mit den Kommunen, \n\num die Mittel gegebenenfalls auch im Rahmen von \n\nModellprojekten an die Stellen zu lenken, wo es nach-\n\nweislich notwendig ist oder auch notwendig wird. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben selbst darauf hingewiesen, dass \n\nWohnungsbau einen gewissen Zeitvorlauf braucht. Ich \n\nmeine, wir sollten uns in der Tat sehr intensiv damit \n\nauseinandersetzen. Sie k\u00f6nnen auch davon ausgehen, dass \n\ndie Koalitionsfraktionen diesen Prozess aktiv begleiten \n\nund, wenn es notwendig ist \u2013 davon w\u00fcrde ich einmal \n\nausgehen \u2013, auch mit einem eigenen Antrag bef\u00f6rdern \n\nwerden. \n\nBereits heute die Parameter f\u00fcr ein Programm festzulegen \n\nund auch die H\u00f6he der Mittel vorzugeben \u2013 Sie werden in \n\nIhrem Antrag ja dazu konkret \u2013 erscheint uns nicht sinn-\n\nvoll. Wir werden Ihren Antrag daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nwar das Kollege Fritzsche. Wir kommen jetzt zur Fraktion \n\nDIE LINKE. Es spricht Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bereits vor zwei \n\nJahren hat die S\u00e4chsische Staatsregierung, damals noch \n\naus CDU und FDP bestehend, ein wohnungspolitisches \n\nKonzept vorgestellt \u2013 der Minister war derselbe \u2013, mit \n\ndem den regional unterschiedlich gestalteten Wohnungs-\n\nm\u00e4rkten und ihren speziellen Anforderungen, so der \n\nAnsatz der Staatsregierung damals, eine mittel- und \n\nlangfristige Antwort entgegengestellt werden sollte. \n\nSchon damals waren wichtige Eckdaten der Entwicklung \n\nklar. Ich hatte sie damals in diesem Hohen Haus aus \n\nAnlass dieses Konzepts auch ausgef\u00fchrt. \n\nDie Anforderungen an energetische Sanierung, barriere-\n\nfreies Wohnen und Modernisierung sowie deren bauliche \n\nUmsetzung mit den damit verbundenen Baukosten einer-\n\nseits und die allgemeine Einkommensentwicklung mit \n\nwachsender Altersarmut, Folgen der Niedriglohnentwick-\n\nlung und verfestigter Sozialeinkommensstrukturen ande-\n\nrerseits f\u00fchren uns in Sachsen in eine neue soziale Di-\n\nmension des Wohnens. \n\nDie heutigen und k\u00fcnftigen Mieterinnen und Mieter sind \n\nzunehmend nicht in der Lage, die Neubau-, Modernisie-\n\nrungs- und Sanierungsmieten von 8,50 Euro und h\u00f6her \n\npro Quadratmeter Wohnraum ohne Unterst\u00fctzung zu \n\nzahlen. Die Vermieter k\u00f6nnen bei Aussicht dieser sinken-\n\nden Leistungsf\u00e4higkeit breiterer Schichten von Mieterin-\n\nnen und Mietern zunehmend nicht die Anforderungen an \n\ndas Wohnen in diesem Sinne stemmen. Andererseits \n\nhaben die Gro\u00dfst\u00e4dte Leipzig und Dresden einen deutli-\n\nchen Zuzug zu schultern, der sich nat\u00fcrlich mit einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2426 \n\nWohnungsverknappung in verschiedenen Mietmarktseg-\n\nmenten ausdr\u00fcckt. Das trifft nicht nur die Sozialeinkom-\n\nmensbezieherinnen und -bezieher, Studierende, Rentne-\n\nrinnen und Rentner mit niedrigen Renten, sondern auch \n\njunge Familien und andere Haushalte mit mittleren \n\nEinkommen, die eben nicht 800 oder 900 Euro pro Monat \n\nf\u00fcr die Miete hinbl\u00e4ttern k\u00f6nnen. \n\nDie dezentrale Unterbringung von Gefl\u00fcchteten ist nicht \n\nUrsache des Bedarfs, sondern macht uns diesen Bedarf \n\n\u00fcber Leipzig und Dresden hinaus schneller sichtbar. Noch \n\nvor Jahresfrist lagen die durchschnittlichen Arbeitsein-\n\nkommen in Sachsen um knapp 1 000 Euro unter denen in \n\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern. Also brauchen wir endlich \n\nBaukostenzusch\u00fcsse, um die L\u00fccke zwischen der Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit der Mieterinnen und Mieter und den \n\nRefinanzierungsmieten f\u00fcr die Baukosten zu schlie\u00dfen. \n\nDaf\u00fcr w\u00e4re ein Landesprogramm sehr wohl angebracht. \n\nDeshalb unterst\u00fctzt meine Fraktion den Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN f\u00fcr dieses Landeswohnungsbauprogramm. Aller-\n\ndings ist dies alles eben kein Ph\u00e4nomen der beiden \n\nGro\u00dfst\u00e4dte allein. \n\n(Einzelbeifall bei den LINKEN) \n\nNach Borna, B\u00f6hlen, Regis-Breitingen und in die umlie-\n\ngenden Ortsteile \u2013 Sie m\u00f6gen mir gestatten, dass ich mich \n\nauf meine Region beziehe \u2013 ziehen zunehmend junge \n\nFamilien. Das findet auch andernorts statt. Auch ihnen \n\nm\u00fcssen im Umland der Gro\u00dfst\u00e4dte attraktive Wohnungs-\n\nangebote gemacht werden k\u00f6nnen. Bei Weitem nicht alle \n\nwollen im eigenen Haus wohnen, und insbesondere St\u00e4dte \n\nund Gemeinden im suburbanen Raum sind mit den Fragen \n\ndes schnellen Bedarfszuwachses an barrierefreiem Wohn-\n\nraum konfrontiert. \n\nDeshalb darf sich ein solches Landesprogramm \u2013 das sei \n\nan dieser Stelle deutlich gesagt \u2013 eben nicht nur auf \n\nGemeinden oder Gemeindegebiete beschr\u00e4nken oder \n\nfokussieren, in denen derzeit geringer Leerstand festzu-\n\nstellen ist. Das grundlegende Problem besteht auch in den \n\nGrund- und Mittelzentren. \n\nNoch einige konkrete Hinweise zum Antrag, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN. Das Landespro-\n\ngramm sollte sich \u2013 erstens \u2013 also nicht nur auf St\u00e4dte und \n\nGemeinden mit geringem Leerstand beziehen. \n\nZweitens: Die F\u00f6rderstufen sollten richtig formuliert sein. \n\nZur Schaffung von KdU-f\u00e4higem Wohnraum brauchen \n\nwir nach meiner Auffassung die 30-prozentige F\u00f6rderung \n\nund zur Schaffung von angemessenem Wohnraum f\u00fcr \n\nSchwellenhaushalte eben die 20-prozentige F\u00f6rderung. \n\nDas ist etwas unklar ausgedr\u00fcckt. \n\nDrittens muss ein solches Programm logischerweise \n\nl\u00e4nger wirken. Wenn wir es heute denn beschl\u00f6ssen und \n\ndie Staatsregierung schnell arbeitete \u2013 das ist jetzt eine \n\nUnterstellung, ich wei\u00df \u2013, w\u00e4ren wir mit dem Programm \n\nam Ende des Jahres am Start und m\u00fcssten Mitte 2017 \n\nbereits evaluieren. Ich m\u00f6chte ganz gern, dass wir an \n\nsolchen Fristen noch gemeinsam arbeiten, um sie tats\u00e4ch-\n\nlich realit\u00e4tstauglich zu machen. Planungsphasen sollten \n\ndringend Ber\u00fccksichtigung finden, ansonsten planen wir \n\nan der Planungsf\u00e4higkeit vorbei. \n\nAbschlie\u00dfend soll bemerkt sein, dass das bisherige \n\nwohnungspolitische Konzept der Staatsregierung auf die \n\naufgezeigten Problemlagen keine wirklichen \u2013 in diesem \n\nSinne keine wirklichen \u2013 Antworten gibt. Das mit dem \n\nAntrag begehrte Landeswohnungsbauprogramm f\u00fcr \n\nSozialwohnungsbau w\u00e4re ein wichtiger Baustein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte Sie um \n\nZustimmung zu dem Antrag der GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die SPD-\n\nFraktion. Bitte, Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Entwicklung des \n\nWohnungsmarkts oder der Wohnungsm\u00e4rkte in Sachsen \n\nist regional sehr unterschiedlich, das haben jetzt alle \n\nRedner best\u00e4tigt. Es wird auch deutlich, dass das vor \n\nallem \u2013 nicht ausschlie\u00dflich, aber vor allem \u2013 die Bal-\n\nlungsr\u00e4ume von Dresden und Leipzig betrifft, tendenziell \n\nirgendwann vielleicht auch einmal Chemnitz und Um-\n\nland. \n\nEs wird deutlich, dass hier in Zukunft wieder ein sozialer \n\nWohnungsbau im Besonderen, vor allem aber generell ein \n\nverst\u00e4rkter Geschosswohnungsbau erfolgen muss. Schon \n\nseit Jahren haben wir in den Ballungsr\u00e4umen steigende \n\nKnappheit an bezahlbaren Wohnungen und eine zuneh-\n\nmende Entmischung der Bev\u00f6lkerung; das hat Herr \n\nKollege G\u00fcnther schon zu Recht festgestellt. Umso mehr \n\nben\u00f6tigen wir jetzt die richtigen Instrumente, um dem \n\nentgegenzuwirken und fl\u00e4chendeckend bezahlbaren \n\nWohnraum zu schaffen \u2013 und damit auch den Zusammen-\n\nhalt in der Gesellschaft zu st\u00e4rken. \n\nVielleicht eine Randbemerkung zu der These \u201eHohe \n\nMieten im Ballungsraum nutzen dem l\u00e4ndlichen Raum\u201c: \n\nFaktisch mag das so sein. Ich m\u00f6chte nur darum bitten, \n\ndass wir davon nicht ableiten, die Mieten in den Ballungs-\n\nr\u00e4umen auf diesem Niveau zu belassen, sondern dass wir \n\nbitte daf\u00fcr sorgen, dass auch in Dresden und Leipzig \n\nausreichend bezahlbarer Wohnraum vorhanden ist. Vor \n\nallem ist es jetzt an der Zeit, in Sachsen wieder sozialen \n\nWohnungsbau zu betreiben und aktiv zu f\u00f6rdern. \n\nErg\u00e4nzend zu den Ma\u00dfnahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, \n\ndie schon jetzt zum Einsatz kommen, m\u00fcssen wir die \n\nsoziale Wohnraumf\u00f6rderung ausbauen. Die bisherigen \n\nInstrumente basieren auf Zinsverbilligung. Angesichts der \n\nderzeitigen Lage auf dem Kreditmarkt ist es gerade viel \n\neinfacher, sich einen normalen Kredit irgendwo bei einem \n\nprivaten Institut zu besorgen, als f\u00fcr einen geringen \n\nNutzen ein langwieriges Antragsverfahren zu durchlaufen. \n\nWer den sozialen Wohnungsbau also ankurbeln will, \n\nkommt an der Einf\u00fchrung einer Zuschussf\u00f6rderung nicht \n\nvorbei. Nicht ohne Grund haben CDU und SPD das im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart. Auch andere L\u00e4nder machen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2427 \n\ndas bereits. Rheinland-Pfalz ist mir da als ein sehr promi-\n\nnentes Beispiel im Kopf. \n\nNeben den Zusch\u00fcssen m\u00fcssen wir aber auch daf\u00fcr \n\nsorgen, dass wir mit geeigneten Ma\u00dfnahmen dort, wo es \n\nsinnvoll m\u00f6glich ist, Baukosten senken. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \n\nwir auch besondere Bedarfsgruppen in den Blick nehmen. \n\nDazu geh\u00f6rt die bedarfsgerechte Versorgung mit bezahl-\n\nbarem barrierefreiem oder barrierearmem Wohnraum. \n\nAuch hier k\u00f6nnte uns eine nachrangige Zuschussf\u00f6rde-\n\nrung weiterbringen. \n\nBeim sozialen Wohnungsbau starten wir zum Gl\u00fcck nicht \n\nbei null. Hier hat sich bereits einiges getan. So hat der \n\nBund, in persona Bundesbauministerin Barbara  \n\nHendricks, die Mittel f\u00fcr soziale Wohnraumf\u00f6rderung f\u00fcr \n\nden Zeitraum von 2016 bis 2019 verdoppelt. Diese Mittel \n\nwollen und m\u00fcssen wir auch zweckgebunden f\u00fcr sozialen \n\nWohnungsbau einsetzen. \n\nAuch das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen hat \n\nj\u00fcngst Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge gemacht, die jetzt aber \n\nnoch in die entsprechenden Verordnungen implementiert \n\nwerden m\u00fcssen. Auch in Sachsen haben wir bereits ein \n\npaar Bausteine bewerkstelligen k\u00f6nnen. So haben wir es \n\nden s\u00e4chsischen Kommunen mit dem Gesetz zur \u00c4nde-\n\nrung der S\u00e4chsischen Bauordnung erm\u00f6glicht, von der \n\nStellplatzpflicht abzuweichen, diese kommunal abzu-\n\nschaffen und damit aktiv zur Senkung der Baukosten \n\nbeizutragen. Zum Beispiel kann der Verzicht auf einen \n\nTiefgaragenstellplatz die Baukosten um circa 290 Euro \n\npro Quadratmeter senken. \n\nKommen wir nun zum Antrag der GR\u00dcNEN: Die grund-\n\ns\u00e4tzliche Tendenz begr\u00fc\u00dfe ich. Viele Punkte, die ich eben \n\ngenannt habe, finden sich bei Ihnen wieder. Allerdings \n\nwerden durch Ihren Antrag mehr Fragen aufgeworfen, als \n\nAntworten, geschweige denn L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSo wundert es mich schon ein wenig, dass Sie den Antrag \n\nnoch vor dem Vorliegen einer Stellungnahme durch die \n\nStaatsregierung auf die Tagesordnung des Plenums haben \n\nsetzen lassen. Warum die Eile? Scheinbar geht es Ihnen \n\nnur um die \u00d6ffentlichkeitswirkung und nicht um die \n\nSache. Schade, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \n\nGR\u00dcNEN. Beispielsweise wissen wir noch gar nicht, wie \n\nviele zus\u00e4tzliche Mittel des Bundes in Sachsen \u00fcberhaupt \n\nankommen werden. \n\nVor allem bei dem von Ihnen vorgeschlagenen F\u00f6rde-\n\nrungsmodell gibt es f\u00fcr mich eine ganze Reihe von \n\nunklaren Punkten. Ich z\u00e4hle nur einmal auf: der Gel-\n\ntungsbereich der F\u00f6rderung, die Grundlage f\u00fcr den \n\nF\u00f6rderungssatz oder auch die H\u00f6he der F\u00f6rderung sind \n\nmit dem Antrag nicht beantwortet. Sie machen auch keine \n\nAngaben zur H\u00f6he der einmaligen Zuschussf\u00f6rderung, \n\nzum Beispiel f\u00fcr die Gr\u00fcndung von Genossenschaften \n\noder Baugemeinschaften. \n\nDas sind doch aber alles Fragen, die beantwortet werden \n\nm\u00fcssen, bevor dieses Haus einen so weitreichenden \n\nAntrag annehmen kann. Ich bin \u00fcberzeugter denn je, dass \n\nSie hier lieber einen \u00f6ffentlichkeitswirksamen Punkt \n\nsetzen wollten, anstatt eine fachliche Debatte dar\u00fcber \n\nanzusto\u00dfen oder anzustreben, zum Beispiel im Innenaus-\n\nschuss. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nVermutlich erwarten Sie noch nicht einmal, dass wir \n\nIhrem Antrag zustimmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch!) \n\nSie haben recht. Ihr Antrag ist unausgegoren und schon \n\ndeshalb nicht zustimmungsf\u00e4hig. Zudem ist die Koalition \n\nl\u00e4ngst an dem Thema dran und wird ihre Vorschl\u00e4ge \n\nzeitnah einbringen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja, nat\u00fcrlich!  \n\nDann kommt wieder nichts! Das ist doch  \n\ngenau das, was passiert!) \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE, ein Programm zur sozialen Wohnungsbauf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr Sachsen aufzulegen, ist, wie eben schon gesagt \n\nwurde, auf Stimmenfang aus. Sie wollen den gro\u00dfen \n\nG\u00f6nner spielen, aber im Grunde genommen ist nichts \n\ndahinter. \n\nAm 4. Februar haben wir dem Antrag der LINKEN \n\nzugestimmt, einen Wohnungsnotfallbericht durch die \n\nLandesregierung erstellen zu lassen \u2013 was ja auch kom-\n\nmen soll. Diesen Bericht h\u00e4tte man doch einmal abwarten \n\nk\u00f6nnen, denn dabei kommen doch bestimmt viele Daten \n\nheraus, die man dann verwenden kann, verehrte Kollegen. \n\nDie k\u00f6nnen Sie doch mit einbauen. Dann w\u00e4re das viel-\n\nleicht etwas logischer geworden. Aber darum geht es \n\nIhnen ja gar nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWie gesagt, Sie wollen ja so ein bisschen Gie\u00dfkanne \n\nspielen und wollen hier Geld ausgeben, um irgendwie so \n\nzu tun, als w\u00fcrden Sie das richtig machen. Sie wollen eine \n\nF\u00f6rderung auf Kosten von Steuerzahlern f\u00fcr Unternehmen \n\ndurchf\u00fchren, also Leute, die Steuern zahlen, sollen hier \n\nUnternehmen f\u00f6rdern. 150 Millionen Euro sind angesetzt. \n\nJa, das Geld muss auch erwirtschaftet werden, auch wenn \n\nTeile davon vom Bund kommen. Der Bund bekommt das \n\nauch nicht irgendwoher. Das muss erst einmal eingebracht \n\nwerden. \n\nDann sollen die Mittel, wie gesagt, aus dem Wohnraum-\n\nf\u00f6rderungsfonds kommen. Als Zielgruppe zitieren Sie auf \n\nSeite 2 fast die gesamte Bev\u00f6lkerung. Eigentlich h\u00e4tten \n\nSie diejenigen weglassen k\u00f6nnen, die Sie nicht f\u00f6rdern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2428 \n\nwollen, dann w\u00e4ren Sie schneller durchgekommen. Da \n\nstehen ja alle drauf. \n\nBemerkenswert dabei ist, dass Sie mit Wohnraum auch \n\ndie Fl\u00fcchtlinge f\u00f6rdern wollen, die keine Anerkennung \n\nhaben. Das hei\u00dft, Sie wollen ein Programm auflegen f\u00fcr \n\ndie, die dann nicht mehr da sind. Damit produzieren Sie \n\nmit Ihrer Planung wieder einmal Leerstand. Dann kom-\n\nmen wir wieder in die Reihe hinein, die wir schon einmal \n\nhatten: Erst einmal werden 48 000 Wohnungen verkauft \u2013 \n\ndamals, 2006 \u2013, dann werden 100 000 Wohnungen abge-\n\nrissen. Sie fordern jetzt Neubau, und dann rei\u00dft man \n\nwieder ab. So kann man nat\u00fcrlich auch Volkswirtschaft \n\nbetreiben, dann hat man immer Ums\u00e4tze. So kann man es \n\nmachen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nDie Prognose bis 2045 sieht n\u00e4mlich einen gewaltigen \n\nLeerstand voraus. \n\nEs wurde eben schon gesagt, als ausgeglichen gilt bei \n\n1 000 Haushalten ein Bestand von ungef\u00e4hr 1 030 Woh-\n\nnungen. Die Prognosen, die festgestellt werden bis 2045, \n\ngehen aber bei 1 000 Haushalten von 1 400 Wohnungen \n\naus. Da frage ich nat\u00fcrlich, was Sie mit den Wohnungsin-\n\nhabern machen, die dort investiert haben, die ihr Verm\u00f6-\n\ngen hineingesteckt haben und die keine Mieter haben. Sie \n\nhaben Wohnungen ohne Ende gebaut. Das Zeug steht leer. \n\nWir haben Ressourcen vergeudet, die Sie immer sch\u00fctzen \n\nwollen. Das ist keine Planung. Sie machen das immer so, \n\nwie Sie gerade meinen, dass Ihnen die Leute zuh\u00f6ren. \n\nAber das ist falsch, was sie machen. Sie m\u00fcssen auch \n\neinmal an die Gesamtsituation einer Volkswirtschaft \n\ndenken. \n\nIm Bund stehen mittlerweile 1,7 Millionen Wohnungen \n\nleer. Das Fr\u00fchjahrsgutachten der \u201eImmobilienweisen\u201c \n\nsagt aus \u2013 Szenario \u2013: Durch F\u00f6rderma\u00dfnahmen steigen \n\ndie Investitionen an suboptimalen Standorten in falschen \n\nSt\u00e4dten. Schon 2018 gibt es einen \u00dcberhang, und die \n\nKommunen haben wom\u00f6glich mit Zehnjahresvertr\u00e4gen \n\ndann den Leerstand zu verwalten, weil \u2013 wie gesagt \n\nwurde \u2013 ein gro\u00dfer Teil von denen, f\u00fcr die sie bauen \n\nwollen, gar kein Bleiberecht hat oder freiwillig zur\u00fcckge-\n\nhen will. \n\nWir haben schon eine Menge von Regularien. Wir haben \n\neine Mietpreisbremse, eine Kappungsgrenze, einen \n\nMietspiegel, Wohngeld. Aber daran, dass die Wohnraum-\n\nkosten so hoch sind, sind Sie als GR\u00dcNE mittelbar \n\nbeteiligt. Die Baukosten haben sich um 25 % erh\u00f6ht. \n\nWarum? Es gibt die Energieeinsparverordnung und \n\nD\u00e4mmungsvorschriften, bei der D\u00e4mmung allein 50 %, \n\nbei W\u00e4rmepumpen 41 %. Sie fordern Dreifachverglasung \n\nund Solaranlagen auf den D\u00e4chern. Diese haben sich nach \n\n25 Jahren amortisiert. Da sind sie aber schon wieder \n\nkaputt und haben ihr Geld noch nicht einmal eingespielt. \n\nDie Wirtschaft fordert eine Neuordnung dieser Einspar-\n\nverordnung. Auch an den Nebenkosten sind Sie mittelbar \n\nbeteiligt. Die Stromkosten haben sich mittlerweile um \n\n40 % erh\u00f6ht, die Nebenkosten seit 2000 sogar um \u00fcber \n\n100 %. \n\nWas Sie leider nicht f\u00f6rdern, ist das Wohneigentum. Wir \n\nm\u00fcssen Wohneigentum f\u00f6rdern, denn das hat eine ganz \n\nandere Dimension. Der Besitzer von Wohneigentum hat \n\neine ganz andere Beziehung. Der macht gern etwas. Das \n\nist besser, als in einer Mietwohnung zu sitzen. Wir sollten \n\nWohneigentum f\u00f6rdern. Da ist man gern dabei und macht \n\netwas. Es gibt da gute Beispiele aus alten Zeiten wie die \n\n7b-Abschreibung. Die Grunderwerbsteuer musste nicht \n\ngezahlt werden. Das war auch eine Hilfe. Es gab \u2013 und \n\ngibt noch \u2013 die KfW-Darlehen f\u00fcr zehn Jahre mit 0,25 % \n\nZinsen und die Darlehen, wenn man Kinder hat. Das sind \n\nbessere Instrumente, als einfach mit der Gie\u00dfkanne \n\ndurchzugehen und irgendwelche Wohltaten zu verteilen. \n\nWir haben in Sachsen nur 35 % Wohneigentum. In Rhein-\n\nland-Pfalz sind es zum Beispiel 54 %. Die Bundesrepub-\n\nlik ist insgesamt in Europa Schlusslicht beim Eigentum an \n\nWohnraum. \n\nEs gibt einen Plan in Dresden, der, glaube ich, von B\u00fcr-\n\ngermeister Hilbert gekommen ist, nach dem Grundst\u00fccke \n\nan bestehende Genossenschaften verkauft werden sollen \n\nund dabei Sozialbindung eingebaut werden soll. Das ist \n\nein besserer Weg. Dar\u00fcber sollte man einmal nachdenken. \n\nBestehende Genossenschaften sind bedeutend preiswerter, \n\nals hier Neubau zu installieren. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum wurde angesprochen. Hier steht das, \n\nwas Sie machen, im Widerspruch zu Ihren Absichten. \n\nWenn Sie Ballungsgebiete f\u00f6rdern, dann ziehen Sie die \n\nLeute dorthin, wo der Wohnraum schon knapp ist. Im \n\nl\u00e4ndlichen Raum soll der \u00d6PNV gest\u00e4rkt werden und die \n\nSchulen erhalten bleiben. Aber mit Ihrer Politik machen \n\nSie das kaputt. Es hat \u00fcberhaupt keinen Sinn, wenn Sie \n\ndie Leute aus dem l\u00e4ndlichen Raum weglocken. Das ist \n\nder absolut falsche Weg. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben erstaunlicherweise eine Fortsetzung der Locke-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten bei der Bauleitplanung, bei Bauge-\n\nnehmigungen und der Bauordnung. Das ist an und f\u00fcr sich \n\nein richtiger Weg. Die deutsche Bev\u00f6lkerung fragt sich \n\nnur, wieso das jetzt erst kommt, wo die Fl\u00fcchtlinge da \n\nsind. Vorher haben sie sich blutige Nasen auf den Bau\u00e4m-\n\ntern geholt, wenn sie irgendwie eine kleine \u00c4nderung \n\nwollten. Da war nichts drin. Jetzt klappt das auf einmal. \n\nJetzt kann man dar\u00fcber hinweggehen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nErz\u00e4hlen Sie doch nicht solches Zeug!) \n\nDas ist auch etwas merkw\u00fcrdig. \n\nIhr Antrag, verehrte Damen und Herren von den GR\u00dc-\n\nNEN, ist wie immer gegen jede volkswirtschaftliche \n\nVernunft. Aber das war nicht anders zu erwarten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2429 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wird weiter das Wort von den Fraktionen ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Ich kann das nicht erkennen. Dann hat jetzt \n\ndie Staatsregierung das Wort. Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nVielleicht wird es den einen oder anderen wundern: Aber, \n\nHerr G\u00fcnther, ich bin ganz froh, dass der Antrag auf der \n\nTagesordnung steht. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt mir die Gelegenheit, einmal darzustellen, woran \n\ndie Staatsregierung im Bereich der Wohnraumf\u00f6rderung \n\nschon seit einigen Monaten arbeitet. \n\nNachdem hier manches munter durcheinander ging, will \n\nich zur Ausgangslage Folgendes sagen: Ich werde in \n\nK\u00fcrze gemeinsam mit dem Pr\u00e4sidenten des Statistischen \n\nLandesamtes die 6. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprogno-\n\nse vorstellen. Diese kann ich jetzt im Detail nicht vor-\n\nwegnehmen. Einiges hat sich gegen\u00fcber der letzten, der \n\n5. Bev\u00f6lkerungsprognose, tats\u00e4chlich ge\u00e4ndert. Aber im \n\nKern bleibt es dabei, dass wir es in den meisten Gebieten \n\nweiterhin mit hohem Leerstand zu tun haben werden. \n\nDort wird es ausreichend g\u00fcnstigen Wohnraum geben. \n\nAber wiederum zeigen verschiedene Indikatoren, dass \n\nnat\u00fcrlich in Dresden und Leipzig der preisg\u00fcnstige \n\nMietraum knapper werden wird, und zwar nicht zuletzt \n\ninfolge der verschiedenen Ver\u00e4nderungen und der aktuel-\n\nlen Entwicklung, wenn wir an diejenigen denken, die \n\nnach der entsprechenden Entscheidung ein dauerhaftes \n\nBleiberecht bei uns haben. \n\nDeswegen ist es wichtig und richtig, sich dieser Proble-\n\nmatik ganzheitlich anzunehmen. Deshalb greift nach \n\nmeinem Verst\u00e4ndnis, Herr G\u00fcnther, mit Verlaub der \n\nAntrag zu kurz und bleibt beim klassischen sozialen \n\nWohnungsbau stehen. Wir als Staatsregierung und auch \u2013 \n\neinige haben es angesprochen \u2013 der Koalitionsvertrag \n\nverfolgen demgegen\u00fcber einen breiteren Ansatz in der \n\nWohnraumf\u00f6rderung, n\u00e4mlich einen, der dem ganzen \n\nLande zugutekommen soll. Deshalb wird das F\u00f6rderpro-\n\ngramm insgesamt neu ausgerichtet. \n\nWir haben den ganzen Wohnungsmarkt im Blick. Deswe-\n\ngen will ich drei Fakten vor die Klammer ziehen. \n\nErstens geht es um die F\u00f6rderung von selbst genutztem \n\nWohnraum, insbesondere f\u00fcr Familien. Da gibt es keine \n\nGebietskulissen. Da kommt die F\u00f6rderung auch stark im \n\nl\u00e4ndlichen Raum an. Ich denke, das ist ein wichtiger \n\nBaustein f\u00fcr die Altersvorsorge. \n\nZweitens. K\u00fcnftig soll es nicht nur Darlehensf\u00f6rderung \n\nf\u00fcr behindertengerechte Wohnungen geben, sondern auch \n\ndirekte Zusch\u00fcsse. Ich denke, das ist ein wichtiger Be-\n\nreich und eine wichtige Zielgruppe. \n\nDrittens geht es um die zunehmende Zahl von Seniorin-\n\nnen und Senioren, f\u00fcr die Wohnungen bedarfsgerecht \n\numzubauen sind. Ich denke, dass es da eine gro\u00dfe Chance \n\ndurch die neuen technischen M\u00f6glichkeiten gibt, damit \n\ndiesen Menschen zuk\u00fcnftig trotz ihrer Einschr\u00e4nkungen \n\nein selbstst\u00e4ndiges Leben im gewohnten Umfeld erm\u00f6g-\n\nlicht werden kann. Hierzu wird die Einf\u00fchrung von \n\nModellprojekten gepr\u00fcft, um zu sehen, wie der Umbau \n\neffektiv und effizient erfolgen kann und wie eine passge-\n\nnaue F\u00f6rderung aussehen muss. \n\nDas sind alles Themen, die im ganzen Land eine Rolle \n\nspielen. Ich denke, es ist auch gut so, dass im ganzen \n\nLande Menschen von der F\u00f6rderung profitieren und nicht \n\nnur im Bereich der gro\u00dfen St\u00e4dte. \n\nJetzt komme ich zu Ihrem Antrag und dem Anliegen ganz \n\nkonkret. Unser Ansatz geht \u00fcber den klassischen sozialen \n\nWohnungsbau hinaus. F\u00fcr uns ist Wohnraumf\u00f6rderung \n\nmehr als nur die F\u00f6rderung von sozialem Wohnraum. Wir \n\narbeiten seit Dezember an \u00dcberlegungen zu einer Ver\u00e4n-\n\nderung und Anpassung der Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung \n\ndes Neubaus und der Sanierung von zweckgebundenen \n\nMietwohnungen, die bereits auf der Arbeitsebene mit den \n\nSt\u00e4dten Dresden und Leipzig er\u00f6rtert worden sind. Mit \n\nVerlaub gesagt habe ich jetzt die Vermutung, dass auf-\n\ngrund der Gespr\u00e4che manches, das Gespr\u00e4chsgegenstand \n\nwar, Zugang zum Antrag gefunden hat. \n\nUnsere \u00dcberlegungen gehen in die Richtung, dass das \n\nF\u00f6rderprogramm dort wirksam werden soll, wo ein \n\nangespannter Mietwohnungsmarkt im preiswerten Seg-\n\nment angezeigt ist. Derzeit \u2013 insofern sind wir gleich bei \n\nder Analyse \u2013 gibt es Indikatoren, die auf Dresden und \n\nmit Abstrichen auf Leipzig hinweisen. Gef\u00f6rdert werden \n\nsowohl Neubauten als auch die Sanierung nicht mehr \n\nnutzbarer Wohnungen. Unsere \u00dcberlegungen gehen \n\ndahin, dass die Mietpreis- und Belegungsbindung nicht \n\nnur zehn, sondern sogar 15 Jahre betragen soll, damit die \n\nWohnungen angemessen lange f\u00fcr die Mieter mit gerin-\n\ngem Einkommen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDresden und Leipzig als Gespr\u00e4chspartner habe ich \n\nangesprochen. Die SAB, die gem\u00e4\u00df F\u00f6rderbankgesetz \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Zuwendungsverfahren zust\u00e4ndig ist, \n\nist ebenfalls einbezogen. Wir gehen aufgrund dieser \n\nDiskussion davon aus, dass die Mittel die kommunalen \n\nKonzepte unterst\u00fctzen sollen. \n\nDas bedeutet also nach unserem Verst\u00e4ndnis, dass die \n\nKommunen f\u00fcr die Antragsteller zuk\u00fcnftig wesentliche \n\nGespr\u00e4chspartner sein werden, die Antr\u00e4ge entgegenneh-\n\nmen und pr\u00fcfen, ob die beantragte F\u00f6rderma\u00dfnahme in \n\nein st\u00e4dtebauliches Konzept passt. Diese zwei F\u00f6rderstu-\n\nfen halte ich f\u00fcr eine sinnvolle Option, weil wir damit \n\nauch die angesprochene Durchmischung und alles Weitere \n\n\u00fcber diesen Weg vern\u00fcnftig hinbekommen. Im Gegensatz \n\nzum Antrag soll die F\u00f6rderung kein Baukostenzuschuss \n\nsein, sondern ein Zuschuss, der sich direkt auf die Quad-\n\nratmetermiete als Kompensation f\u00fcr den Mietverlust \n\naufgrund der reduzierten Miete auswirken soll. \n\nZum Schluss noch ein kurzes Wort zu der hier wieder \n\nangesprochenen Mietpreisbremse und zum Stand, den wir \n\nin Sachsen haben. Ja, die Mietpreisbremse kann ein Mittel \n\nsein, um in einem angespannten Wohnungsmarkt Entlas-\n\ntung zu bringen. Aber es ist ganz klar die Ultima Ratio, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2430 \n\nund der Bundesgesetzgeber hat daf\u00fcr auch enge Grenzen \n\ngesetzt. Deshalb haben wir \u2013 um die Diskussion zu \n\nversachlichen \u2013 ein Gutachten in Auftrag gegeben. Dieses \n\nist im Themenportal eingestellt, steht also f\u00fcr jedermann \n\nim Internet zum Download bereit. Es kommt zu dem \n\nErgebnis, dass derzeit in Sachsen die Einf\u00fchrung einer \n\nMietpreisbremse nicht erforderlich ist. Allerdings bezie-\n\nhen sich die Daten von Empirica nur auf die Jahre bis \n\neinschlie\u00dflich 2014. Deshalb m\u00fcssen wir die dynami-\n\nschen M\u00e4rkte wie Dresden und Leipzig weiterhin dauer-\n\nhaft im Blick behalten, und sobald die Mikrozensus-Daten \n\nvom Statistischen Bundesamt vorliegen, werden wir \n\ninsbesondere f\u00fcr Dresden erneut pr\u00fcfen, ob wir eine \n\nentsprechende Verordnung erlassen. \n\nDaher, meine sehr verehrten Damen und Herren, sage ich \n\nzum Schluss: Wir verfolgen einen Ansatz, der den unter-\n\nschiedlichen Wohnungsm\u00e4rkten umfassend gerecht wird. \n\nDeshalb bin ich zuversichtlich, dass wir dem Kabinett \n\nnach Endabstimmung mit den Kommunen und nach \n\nAnh\u00f6rung der Verb\u00e4nde und sobald Klarheit \u00fcber die \n\nMittel des Bundes vorliegt, die wir als Basis sehen, eine \n\naktualisierte Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung des Neubaus \n\nund der Sanierung zweckgebundener Mietwohnungen \n\nvorlegen k\u00f6nnen. Dieser wird \u00fcber den vorliegenden \n\nAntrag hinausgehen. Daher empfiehlt die Staatsregierung, \n\ndiesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion GR\u00dcNE; Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen, liebe Kollegen! Bevor ich zum eigentlichen \n\nAntrag komme, ganz kurz: Herr Spangenberg, es ist \n\nimmer etwas schwierig, wenn man nur sendet, aber nicht \n\nempf\u00e4ngt. Und ich freue mich zwar, wenn man meinungs-\n\nstark ist. Aber eine Meinung wird dann relevant, wenn sie \n\nsich ein ganz klein wenig mit fachlichen Grundlagen \n\nauseinandergesetzt hat, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nund Ihr Beitrag war einfach so jenseits von allem \u2013 ich \n\nwei\u00df \u00fcberhaupt nicht, wo ich anfangen sollte. Also bitte \n\nnicht nur senden, sondern auch mal etwas empfangen, \n\netwas aufnehmen und dann verarbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nIch danke den anderen Rednern. Anlass bzw. Ziel unseres \n\nAntrages war, dass dieses Thema \u00fcberhaupt einmal \n\ndebattiert wird, dass wir in diese Richtung kommen. \n\nDeshalb habe ich einiges sehr gern geh\u00f6rt. Kollege Pallas, \n\ndas letzte Viertel Ihrer Rede h\u00e4tten Sie vielleicht einfach \n\nweglassen sollen. Aber geschenkt! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Kollege Fritzsche, nat\u00fcrlich sind wir alle beieinan-\n\nder, dass man schauen muss, wie man die Baukosten \n\nsenken kann. Deshalb haben wir jahrelang auch die \n\nStreichung der Stellplatzabgabe gefordert. Es ist nun auch \n\netwa in der Richtung gekommen, wie wir GR\u00dcNEN uns \n\ndas vorgestellt haben. Zu Ihrer Frage, ob wir dasselbe \n\nmeinen: im Sinne des BGB nat\u00fcrlich nicht, das ist wieder \n\netwas anderes. Es mag sich wohl \u00fcberlagern, aber wir \n\nhaben es vorhin versucht darzulegen: Wir haben Gebiete, \n\nin denen Wohnungen akut fehlen, in denen man keine \n\nmehr findet \u2013 was f\u00fcr den Standort, aber auch f\u00fcr den \n\nWohnungsmarkt zum Problem wird. Darauf m\u00fcssen wir \n\neine Antwort finden. Ganz klar, die Wohnungen fehlen. \n\nWie ist der Antrag zustande gekommen? Wir haben uns \n\nsehr lange und ausf\u00fchrlich mit Stadtverwaltungen, Mie-\n\ntervereinen, kooperativen Wohnprojekten und Genossen-\n\nschaften zusammengesetzt, und dort ist herausgekommen, \n\ndass ein sehr starker Bedarf an neuen Wohnungen vor-\n\nhanden ist. \n\nZu den Zahlen: Der B\u00fcrgermeister der Stadt Dresden sagt, \n\nes fehlen j\u00e4hrlich 3 000 neue Wohnungen. Vorhin habe ich \n\nschon gesagt, was wir alles nicht haben: unter anderem \n\nallein 700 Wohnungen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. Das sind wirklich \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, die auf uns zukommen. Es sind ja \n\nnicht meine Zahlen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDas sind nicht alles Sozialwohnungen!) \n\n\u2013 Nein, das habe ich ja nicht gesagt, sondern insgesamt. \n\nAber wenn wir sehen, wie die Preise steigen und dass \n\nkeine Wohnungen vorhanden sind und Marktwirtschaft \n\nbesteht, dann ist es logisch, dass nat\u00fcrlich die preiswerten \n\nWohnungen fehlen. Deshalb ist es auch richtig \u2013 da sind \n\nwir ganz beieinander \u2013, dass man darauf aktiv antworten \n\nmuss. Ob es nun der Zuschuss zum Bauen oder zur Miete \n\nist \u2013 wichtig ist doch, dass das Ziel angegangen wird. \n\nVielleicht noch ein Hinweis: Zu sagen, in den Ballungs-\n\nr\u00e4umen m\u00f6gen die Mieten hoch sein, aber wir haben doch \n\ndas Umland \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das jemandem etwas \n\nn\u00fctzt, der vielleicht einen Mitarbeiter f\u00fcr eine Firma in \n\nDresden braucht, wenn ich sage: Im Erzgebirge gibt es \n\nirgendwo preiswerten Wohnraum. Das kann man so nicht \n\nmachen. Ich hatte vorhin darauf hingewiesen, dass das \n\nmittlerweile ein Problem der Ballungsr\u00e4ume insgesamt \n\nist. Leipzig, Markkleeberg, das kennen Sie ja, aber in \n\nDresden, Radebeul, Radeburg und Heidenau ist es genau-\n\nso. Man kann nicht mehr auf das Umland ausweichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. Noch ein Problem. \n\nWenn ich sage: Gut, dann wohne ich eben in Ro\u00dfwein \u2013 \n\ndort haben wir gerade die Regionalbahn eingestellt. Das \n\nProblem muss man also komplexer angehen. \n\nIch freue mich erst einmal, dass wir gemeinsam eine \n\n\u00dcbereinstimmung haben \u2013 also alle, die zumindest an \n\ndiesem Problem mitdenken \u2013, dass es daf\u00fcr eine L\u00f6sung \n\ngeben muss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2431 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, bitte \n\nzum Ende kommen! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Gut. In diesem Sinne war \n\ndas ein Aufschlag, und ich denke, es hat auch gefruchtet, \n\nund freue mich auf die weitere Arbeit am Thema. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/4397 zur Abstimmung. Wer die Zustim-\n\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Damit ist \n\nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde nun gern den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen \n\nund rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nErkl\u00e4rung von Subsidiarit\u00e4tsbedenken nach Artikel 12 b des EU-Vertrages \n\nzum Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und  \n\ndes Rates zur Terrorismusbek\u00e4mpfung und zur Ersetzung des \n\nRahmenbeschlusses 2002/475/JI zur Terrorismusbek\u00e4mpfung  \n\n(COM[2015] 0625 final) \u2013 Keine Abstriche bei rechtsstaatlichen  \n\nStandards im Strafrecht zulassen! \n\nDrucksache 6/3967, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/4012, Beschluss des Europaausschusses zu Rechtsetzungsvorhaben der \n\nEurop\u00e4ischen Union im Rahmen des Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 4 GO \n\nsowie Widerspruch der Abg. Rico Gebhardt und Enrico Stange \n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 4 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung kann der Europaausschuss bei Vorlagen \n\nzu Rechtsetzungsvorhaben der Europ\u00e4ischen Union im \n\nRahmen des Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems eine abschlie-\n\n\u00dfende Beschlussfassung \u00fcber die Vorlage herbeif\u00fchren. \n\nGegen den vorliegenden Ausschussbeschluss in der \n\nDrucksache 6/4012 wurde von den Abg. Rico Gebhardt \n\nund Enrico Stange fristgerecht Widerspruch eingelegt, \n\nwelcher Ihnen ebenfalls vorliegt. Nach \u00a7 21 Abs. 4 Satz 5 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung wird im Falle eines Widerspruchs \n\nder Ausschussbeschluss als Beschlussempfehlung auf die \n\nTagesordnung der n\u00e4chsten ordentlichen Sitzung des \n\nLandtags gesetzt. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt, und ich schlage vor, da der Wider-\n\nspruch von der Fraktion DIE LINKE kam, dass sie \n\nbeginnt. Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der vorliegende \n\nWiderspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 4 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung richtet sich gegen den Beschluss \u2013 ich f\u00fchre es jetzt \n\nnicht weiter aus \u2013 im Rahmen des Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarn-\n\nsystems zum Richtlinienvorschlag zur Terrorismusbe-\n\nk\u00e4mpfung. \n\nDie generelle Praxis der Ausschussmehrheit in der Be-\n\nhandlung von Subsidiarit\u00e4tsantr\u00e4gen, also Subsidiarit\u00e4ts-\n\nr\u00fcgen und Stellungnahmen im Rahmen des politischen \n\nDialogs \u2013 letzterer als Subsidiarit\u00e4tsbedenken bezeich-\n\nnet \u2013, muss nach unserer Auffassung allen Mitgliedern \n\ndes Hauses und auch der \u00d6ffentlichkeit zur Kenntnis \n\ngebracht werden, denn das Verfahren zu Subsidiarit\u00e4tsan-\n\ntr\u00e4gen im Rahmen des Fr\u00fchwarnsystems findet sonst \n\nhinter verschlossenen T\u00fcren statt. \n\nWir m\u00fcssen die Koalitionshaltung bei der auch kritischen \n\nVertretung s\u00e4chsischer Interessen in wichtigen europapo-\n\nlitischen Angelegenheiten nach unserer Erfahrung im \n\nUmgang mit Subsidiarit\u00e4tsantr\u00e4gen thematisieren und \n\nhoffen auf eine Zustimmung zum urspr\u00fcnglichen Antrag. \n\nEs geht nicht um die Frage, ob unsere Argumentation zur \n\nweiteren Aufrechnung rechtsstaatlicher Standards im \n\nStrafrecht ausreichend ist. Sie, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, sollen verstehen, welche leidlichen Zul\u00e4ssig-\n\nkeitsdebatten uns im Europaausschuss zu Stellungnahmen \n\nim sogenannten politischen Dialog mit der Europ\u00e4ischen \n\nKommission zugemutet werden. \n\nWorum dreht es sich also? Ich darf aus dem Bericht des \n\nAusschusses zitieren: \u201eDer Sprecher der CDU-Fraktion \n\nerkl\u00e4rte, dass es vor einer abschlie\u00dfenden Entscheidung \n\nim Ausschuss wichtig sei zu pr\u00fcfen, ob die Gesetzge-\n\nbungskompetenz des Freistaates Sachsen betroffen sei.\u201c \n\nIm n\u00e4chsten Abschnitt hei\u00dft es weiter: \u201eDer Sprecher der \n\nSPD-Fraktion gab zu bedenken, dass es bei einer Subsidi-\n\narit\u00e4tsr\u00fcge oder wie im vorliegenden Fall bei einfachen \n\nBedenken, darauf ank\u00e4me, ob die Gesetzgebungskompe-\n\ntenz des Freistaates betroffen sei oder nicht.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2432 \n\nEs stellt sich die Frage, ob das stimmt. Die L\u00f6sung ist \n\neinfach: Die Koalition nimmt den nach Rechtslage und \n\nPraxis der Subsidiarit\u00e4tskontrolle durch nationale Parla-\n\nmente und regionale Parlamente mit Gesetzgebungsbe-\n\nfugnis in der EU klaren Unterschied bei Subsidiarit\u00e4tsr\u00fc-\n\ngen einerseits und bei Subsidiarit\u00e4tsbedenken andererseits \n\nnicht zur Kenntnis. \n\nWir haben es wiederholt erkl\u00e4rt und auf die Praxis ver-\n\nwiesen. Dennoch glauben CDU und SPD, f\u00fcr Stellung-\n\nnahmen im Rahmen des politischen Dialogs gelten die \n\ngleichen Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzungen, wie f\u00fcr Subsidia-\n\nrit\u00e4tsr\u00fcgen im engeren Sinne. Wenn Sie uns nicht glau-\n\nben, dann glauben Sie doch bitte dem Subsidiarit\u00e4tsmoni-\n\ntoring-Netzwerk des Ausschusses der Regionen, AdR. Die \n\nregionalen Akteure nehmen im Rahmen des Fr\u00fchwarnsys-\n\ntems mit Stellungnahmen am politischen Dialog teil; bis \n\nheute mit insgesamt 242 derartigen Eintr\u00e4gen im  \n\nREGPEX beispielsweise. Seit dem Lissabon-Vertrag \n\nhaben Regionalparlamente mit Gesetzgebungsbefugnis \n\n113-mal entsprechende Stellungnahmen in das REGPEX \n\neingespeist. Zwei deutsche Landtage stehen an der Spitze: \n\nder Landtag Th\u00fcringen \u2013 Achtung, noch unter CDU-\n\nRegide! \u2013 seit 2010 mit 27,4 % der Stellungnahmen, \n\ngefolgt von Bayern mit 16,8 % und mit 12,4 % von der \n\nregionalen Gesetzgebungsversammlung Emilia-Romagna, \n\ndem Landtag Baden-W\u00fcrttemberg mit 8,8 %, dem Land-\n\ntag Schleswig-Holstein, dem Landtag Nieder\u00f6sterreich \n\nmit 5,3 %, dem Regionalparlament der Lombardei und \n\nweiteren zehn regionalen Parlamenten aus Spanien, \n\nItalien, \u00d6sterreich, Gro\u00dfbritannien, Finnland und \n\nDeutschland. Das sind 16 Regionalparlamente, die sich in \n\nder EU aktiv \u00fcber den politischen Dialog einbringen. \n\nSie k\u00f6nnen auch feststellen, dass im Jahr 2012 die Anzahl \n\nder Stellungnahmen regionaler Parlamente besonders \n\nhoch war, als regionale Parlamente zur Direktzuleitung \n\nvon Stellungnahmen an die EU-Kommission aufgefordert \n\nwurden. Deshalb bleibt uns die Abrede der Zul\u00e4ssigkeit \n\nunserer Antr\u00e4ge aus der falschen Gleichsetzung von \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcge und politischem Dialog nach wie vor \n\nr\u00e4tselhaft. \n\nDie cepStudie \u201eJ\u00e4hrlicher EU-Indikator der EU-Gesetz-\n\ngebung, Subsidiarit\u00e4t und demokratische Kontrolle \u2013 Eine \n\nBestandsaufnahme\u201c dr\u00fcckt das so aus \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eEs w\u00e4re verk\u00fcrzt, aus der niedrigen Inanspruchnahme \n\ndes Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgerechts durch die nationalen Parla-\n\nmente abzuleiten, dass diese sich kaum mit EU-Vorhaben \n\nbefassen. Nationale Parlamente \u00fcbersenden der EU im \n\nRahmen des \u201apolitischen Dialogs\u2018 mit der EU-Kommis-\n\nsion auch allgemeine Stellungnahmen zu einzelnen \n\nLegislativvorschl\u00e4gen.\u201c \n\nDann folgt der in diesem Zusammenhang entscheidende \n\nSatz: \u201eDiese Stellungnahmen beschr\u00e4nken sich nicht auf \n\nden Aspekt der Subsidiarit\u00e4t, sondern umfassen auch \n\ninhaltliche Aspekte oder gehen auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeit der Vorschl\u00e4ge ein.\u201c \n\nNichts anderes tun wir mit den von uns im Rahmen des \n\nVerfahrens gem\u00e4\u00df \u00a7 21 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\neingereichten Subsidiarit\u00e4tsantr\u00e4gen. \n\nDer findige Jurist kann nun \u2013 ich bin kein solcher \u2013 an \n\ndieser Stelle nat\u00fcrlich die Behauptung aufstellen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Bartl ist  \n\ndoch da! Schicken Sie den doch mal!) \n\ndass das, was f\u00fcr nationale Parlamente im Rahmen der \n\nEU gilt, noch lange nicht f\u00fcr regionale Parlamente mit \n\nGesetzgebungsbefugnis gelten muss. Dieser Einwand ist \n\nzun\u00e4chst in dieser abstrakten Form v\u00f6llig plausibel. \n\nIm Lissabon-Vertrag und in den Protokollen ist nicht \n\ngeregelt, dass sich Regionalparlamente mit Gesetzge-\n\nbungsbefugnis nur dann im Rahmen des politischen \n\nDialoges an der Subsidiarit\u00e4tskontrolle beteiligen k\u00f6nnen. \n\nZum anderen liegt es in der Natur europ\u00e4ischer Gesetzge-\n\nbung, dass sie die jeweils nationalen Gesetzgebungen der \n\nMitgliedstaaten betrifft. Das hei\u00dft, die M\u00f6glichkeit der \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcge ist hier offenkundig. \n\nZu den M\u00f6glichkeiten der Einflussnahme bzw. der Kon-\n\ntrolle des S\u00e4chsischen Landtags gegen\u00fcber der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung in solchen Fragen hat der s\u00e4chsi-\n\nsche Verfassungsgerichtshof in seinem Urteil 44-1-03 \n\nvom 20. April 2004 festgestellt: \u201eHandlungen oder \n\nUnterlassungen des Freistaat Sachsen durch die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung unterliegen auch insoweit der parla-\n\nmentarischen Kontrolle, als der Freistaat an der Gesetzge-\n\nbung des Bundes nach Artikel 50 sowie Artikel 76 ff. \n\nGrundgesetz mitwirkt. Au\u00dferdem k\u00f6nnte die Zust\u00e4ndig-\n\nkeit des Freistaates schon immer dann er\u00f6ffnet sein, wenn \n\nsich die Antragsgegnerin auf politischem Weg au\u00dferhalb \n\ndes f\u00f6rmlichen Gesetzgebungsverfahren mit Bitten um \n\nBer\u00fccksichtigung der Belange des Freistaates an Verfas-\n\nsungsorgane des Bundes wenden kann.\u201c \n\nEtwas Analoges findet statt oder sollte stattfinden, wenn \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken im Rahmen des politischen \n\nDialoges in einer Aufforderung an die Staatsregierung \n\nm\u00fcnden. Mit anderen Worten: Handlungen oder Unterlas-\n\nsungen des Freistaates Sachsen durch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung unterliegen auch insoweit der parlamenta-\n\nrischen Beteiligung an der Staatsleitung, wie es die \n\nS\u00e4chsische Verfassung vorsieht, wenn sich die Staatsre-\n\ngierung auf politischem Weg, n\u00e4mlich im Rahmen des \n\npolitischen Dialogs, mit der Kommission au\u00dferhalb des \n\nengeren Rahmens der Subsidiarit\u00e4tskontrolle nach Arti-\n\nkel 5 Abs. 3 EU-Vertrag mit Bitten um Ber\u00fccksichtigung \n\nder Belange des Freistaates \u00fcber den Bundesrat an die EU \n\nwendet. \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber sei hinzugef\u00fcgt, dass weder die \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung noch die \n\nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung mit der Staatsregierung dem \n\nentgegenstehen. Die K\u00fcrze der Redezeit erlaubt es nicht, \n\n(Heiterkeit) \n\nnoch einmal tiefergehend auf die inhaltlichen Bedenken \n\ngegen den Richtlinienvorschlag zur Terrorismusbek\u00e4mp-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2433 \n\nfung einzugehen. Dazu wird einiges im Antrag, den Sie \n\ngelesen haben, liebe Kolleginnen und Kollegen, sowie in \n\nder Begr\u00fcndung des Widerspruchs \u2013 auch den haben Sie \n\nzur Kenntnis genommen \u2013 und in der beigef\u00fcgten Be-\n\nschlussempfehlung des Rechtsausschusses des Bundesra-\n\ntes gesagt. \n\nF\u00fcr uns steht au\u00dfer Zweifel, dass es erhebliche Bedenken \n\ngegen die Tendenzen der rechtsstaatlichen Aush\u00f6hlung \n\ndes Strafrechts unter der \u00dcberschrift der Terrorismusbe-\n\nk\u00e4mpfung gibt. Wenn zwei Bundesl\u00e4nder, Th\u00fcringen und \n\nBrandenburg, im Bundesrat einen in dieser Hinsicht \n\nkritischen Antrag einbringen, der von der Mehrheit der \n\nVertreter der Landesregierungen in Gestalt einer diesem \n\nAntrag folgenden Beschlussempfehlung des Rechtsaus-\n\nschusses angenommen wird, die Annahme zwar nicht \n\npassiert, dennoch aber auf der Bundesratssitzung am \n\n29. Januar 2016 eine Protokollerkl\u00e4rung von Niedersach-\n\nsen, von Nordrhein-Westfalen, von Schleswig-Holstein, \n\nvon Th\u00fcringen, von Rheinland-Pfalz und von Bremen \n\nabgegeben wird, in der ebenfalls eine rechtspolitisch \n\nbedenkliche weitergehende Ausdehnung der Strafvor-\n\nschriften in das Vorfeld einer Rechtsgutverletzung ange-\n\nmahnt werden, kann man sich zwar in Sachsen hinstellen \n\nund diese Bedenken nicht teilen, aber man kann nicht \n\nmehr sagen, dass es hier keine substanziellen Bedenken \n\ngebe. \n\nDas wurde im \u00dcbrigen auch dadurch belegt, dass drei \n\nnationale Parlamente \u2013 man h\u00f6re und staune! \u2013 auf dem \n\nWege des politischen Dialogs, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, sich mit Stellungnahmen zu diesem Richtli-\n\nnienvorschlag an das EU-Parlament und die Kommission \n\ngewandt haben: der EU-Ausschuss des \u00f6sterreichischen \n\nBundesrats, der Rechtsausschuss des Repr\u00e4sentantenhau-\n\nses Zypern und der Europaausschuss des portugiesischen \n\nParlaments. Neben allgemeiner Zustimmung, insbesonde-\n\nre auch zum Schutz der Opfer von Terrorakten, wird \n\nger\u00fcgt, dass im Nachgang zum Terror in Paris vorschnell \n\nund plakativ gehandelt wird und selbst auf eine Folgenab-\n\nsch\u00e4tzung wegen der gro\u00dfen Eile verzichtet wird usw. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind \u00fcberzeugt: Es \n\nist zun\u00e4chst eine Frage des politischen Willens und der \n\nEinsicht, dass europapolitisch regionale Aktivit\u00e4t, die \n\nnicht allein auf F\u00f6rdert\u00f6pfe abstellt, Not tut. Wird die \n\nderzeit vorherrschende Perspektive beibehalten, erscheint \n\nalles Neue nur als Mehrarbeit und eigentlich als Ressour-\n\ncenverschwendung. Das halten wir f\u00fcr grundfalsch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Die Koalition und die Staatsregierung sollten \n\ndringend ihre diesbez\u00fcgliche Grundeinstellung \u00fcberden-\n\nken und am Ende klar und deutlich erkl\u00e4ren, ob sie ihre \n\nRolle als aktiver regionaler Akteur in der EU spielen will \n\noder ob es so weiter gehen soll wie bisher. \n\nHier und heute w\u00e4re, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \n\nGelegenheit, aus der Erfahrung zu lernen und umzu-\n\nschwenken. \n\nStimmen Sie unserem \u2013 jetzt wird es verfahrenstechnisch \n\nschwierig \u2013 stimmen Sie mit uns, \n\n(Zurufe) \n\ndann machen Sie nichts falsch. Also stimmen Sie mit uns \n\nf\u00fcr unseren Antrag \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\nund gegen die Beschlussempfehlung des Ausschusses \u2013 \n\noder so \u00e4hnlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt die \n\nCDU-Fraktion auf; Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube nicht, \n\ndass es am politischen Willen gemangelt hat, denn der \n\nEuropaausschuss hat ja eine Sondersitzung durchgef\u00fchrt \n\nund sich innerhalb der Sondersitzung mit dem Antrag \n\nauseinandergesetzt. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion in \n\nAnspruch nehmen: Wir haben ein gro\u00dfes Interesse an der \n\naktiven Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtags an Fragen \n\nder EU-Gesetzgebung im Rahmen des Fr\u00fchwarnsystems. \n\nWir haben dieses Interesse, weil wir unser Land entspre-\n\nchend auch in Europa vertreten wollen und weil wir nicht \n\nwollen, dass europ\u00e4ische Entscheidungen in unser natio-\n\nnales Recht, aber auch nicht in unser Recht des Freistaates \n\nSachen in ungeb\u00fchrlicher Art und Weise eingreifen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs steht deshalb au\u00dfer Frage, dass wir die Frage der \n\nSubsidiarit\u00e4tsr\u00fcge und der Subsidiarit\u00e4tsbedenken, aber \n\nauch die M\u00f6glichkeit, im Rahmen des politischen Dialogs \n\nin diesem Verfahren zu wirken, hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag aufgreifen. Wir stehen als Sachwalter f\u00fcr die \n\nInteressen der Menschen, die sich im Freistaat Sachsen zu \n\nHause f\u00fchlen. Und das haben wir auch in der Beratung im \n\nEuropaausschuss getan. \n\nDer Europaausschuss des S\u00e4chsischen Landtags hat sich \n\nin seiner Sondersitzung am 27. Januar 2016 sehr umfas-\n\nsend und ausgiebig mit dem Antrag zur Erkl\u00e4rung von \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken nach Artikel 12 b des EU-\n\nVertrages befasst. Dabei hatten wir zu pr\u00fcfen, ob die \n\nGesetzgebungskompetenz des Freistaates Sachsen betrof-\n\nfen ist. Konkret stelle ich hier die Frage, ob es sich um \n\nPolizeirecht oder Strafrecht handelt. Diesen Pr\u00fcfma\u00dfstab, \n\nhaben wir vereinbart, immer in Anspruch zu nehmen, \n\nwenn es um Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen oder -bedenken geht. \n\nBeim Strafrecht bez\u00fcglich des Terrorismus befinden wir \n\nuns in der konkurrierenden Gesetzgebung und damit klar \n\nbei der Gesetzgebungskompetenz des Bundestages. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2434 \n\nRichtlinie betrifft klar und deutlich die Schaffung straf-\n\nrechtlicher Normen. Der einreichenden Fraktion ist es \n\nauch nicht gelungen, mit dem Verweis auf die \u00dcberh\u00f6-\n\nhung der inneren Tatseite in Artikel 3 der Richtlinie \n\nSubsidiarit\u00e4tsbedenken zu begr\u00fcnden. Gerade Artikel 3 ist \n\nbereits inhaltsgleich Bestandteil des Rahmenbeschlusses \n\nvom 13. Juni 2002 \u2013 ich wiederhole: des Rahmenbe-\n\nschlusses vom 13. Juni 2002 \u2013 zur Terrorismusbek\u00e4mp-\n\nfung unter Artikel 1 aufgef\u00fchrt. Dieser Rahmenbeschluss \n\nwurde mit dem Umsetzungsgesetz vom 22. Dezem-\n\nber 2003 in deutsches Recht umgesetzt. Damit wird auch \n\nklar Bundesrecht beschrieben und in der Zwischenzeit seit \n\n2003 bis 2016 hat niemand diese Umsetzung des Bundes-\n\nrechts kritisiert. \n\nAuch und besonders die Frage zu Artikel 9, ob es sich \n\ndabei noch um Strafrecht handelt, wurde im Ausschuss-\n\nverfahren gepr\u00fcft. Dabei geht es um die Norm der Unter-\n\nstrafestellung von Ausreisen zum Zwecke der Vorberei-\n\ntung schwerer staatsgef\u00e4hrdender Gewalttaten. Dabei ist \n\ndie Kritik an Artikel 9 nicht von der Hand zu weisen. Der \n\nDeutsche Bundestag hat in seiner Entscheidung vom \n\n20. Juni 2015 durch die \u00c4nderung des Gesetzes zur \n\n\u00c4nderung der Verfolgung der Vorbereitung von schweren \n\nstaatsgef\u00e4hrdenden Gewalttaten in \u00a7 89 a Strafgesetzbuch \n\nbereits reagiert. \n\nDennoch wird der nationale Gesetzgeber Deutscher \n\nBundestag vor einer schwierigen Herausforderung bei der \n\nUmsetzung des EU-Vorschlages dieser Rahmenrichtlinie \n\nstehen. Ich hoffe, dass nach Klarstellung der EU-Kom-\n\nmission die aufgestellten Grunds\u00e4tze im Rahmen des \n\neurop\u00e4ischen, internationalen und besonders des Verfas-\n\nsungsrechts der L\u00e4nder und des Grundgesetzes umsetzbar \n\nsind. \n\nDas bedeutet im Besonderen: Einhaltung geltenden \n\ndeutschen Verfassungsrechts, keine Schaffung von Straf-\n\ntatbest\u00e4nden, die sich dem Vorwurf des Gesinnungsstraf-\n\nrechts aussetzen, Beachtung des Rechtsstaatsprinzips und \n\ndes Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes. \n\nDie EU-Kommission und die Nationalstaaten haben sich \n\naber dennoch in Vorbereitung von Richtlinien strenger der \n\nFrage der Bestimmtheit der Norm zu stellen. Das ist \n\netwas, was man verfassungsrechtlich durchaus insbeson-\n\ndere im Artikel 9 kritisch bemerken muss. Es ist aber \n\ndeutlich zu sagen, dass es keine subsidi\u00e4re Herausforde-\n\nrung f\u00fcr den Freistaat Sachsen ist, sondern es ist sp\u00e4ter f\u00fcr \n\nden Bundesgesetzgeber eine Aufgabe, sich hier dann auch \n\nrechtskonform dem Grundgesetz entsprechend zu verhal-\n\nten und das Recht umzusetzen. \n\nAuch der Grundsatz \u201eKeine Strafe ohne Gesetz\u201c muss \n\ndeutlicher beachtet werden. Es darf keine Abstriche bei \n\nder Rechtsstaatlichkeit geben. \n\nIch fasse zusammen: In der Sondersitzung zur Pr\u00fcfung \n\nder Subsidiarit\u00e4tsbedenken der einreichenden Fraktion \n\nhaben wir nach umfassender Diskussion festgestellt, dass \n\nes sich um Strafrecht handelt und damit Bundeskompe-\n\ntenz beschrieben ist und die Fragen des Freistaates Sach-\n\nsen damit nicht in erstrangiger Form betroffen sind. Die \n\nGesetzgebungskompetenzen des Freistaates sind dabei \n\nnicht betroffen. In der weiteren Diskussion haben wir uns \n\nkritisch mit der Richtlinie der EU befasst. Wir haben auch \n\nden Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz diskutiert. Ich glaube, \n\ndas geh\u00f6rt auch in die Phase des politischen Dialogs. Der \n\nAusschuss hat mehrheitlich die Ablehnung des Antrags \n\nder Linksfraktion beschlossen. \n\nF\u00fcr die Zukunft halten wir es weiter f\u00fcr zwingend not-\n\nwendig, den politischen Dialog im Rahmen der Subsidia-\n\nrit\u00e4tspr\u00fcfung zu f\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir werden das k\u00fcnftig so f\u00fchren, dass wir uns nicht nur \n\nauf die Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge und die Subsidiarit\u00e4tsbedenken, \n\nsondern auch auf den politischen Dialog konzentrieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch glaube, mit der Sondersitzung haben wir es getan. Ich \n\nkann Sie aber alle nur bitten, hier nicht politisch zu \n\nentscheiden, sondern der Beschlussempfehlung des \n\nEuropaausschusses zu folgen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Kolleginnen und \n\nKollegen! Das, was ich vorbereitet hatte, ist etwas durch-\n\neinandergeraten, aber das macht nichts. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas liegt an Herrn Schiemann!) \n\nIch m\u00f6chte wirklich einmal auf den Punkt kommen. Wir \n\ndiskutieren \u00fcber die Frage, ob wir nur Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen \n\noder auch Subsidiarit\u00e4tsbedenken zum Ausdruck bringen \n\nk\u00f6nnen. Herr Stange, ich fasse das jetzt einmal so zu-\n\nsammen, weil das der Punkt war, auf den Sie sehr stark \n\nzugesteuert hatten. \n\nIch glaube aber, dass wir uns schon seit L\u00e4ngerem dar-\n\n\u00fcber einig sind, dass sich der Europaausschuss selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch mit Bedenken auseinandersetzen darf. \n\nNichtsdestoweniger hat der Ausschuss in seiner Sonder-\n\nsitzung zun\u00e4chst einmal gepr\u00fcft, ob eine R\u00fcge angebracht \n\nist, und ist zu dem Ergebnis gekommen, die Gesetzge-\n\nbungskompetenz des Freistaates sei nicht betroffen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWir haben dann schon \u00fcber Polizeirecht diskutiert. Dabei \n\nhaben Sie unter anderem vertreten: Dadurch, dass bei \n\ndiesen strafrechtlichen Regelungen die Strafbarkeit so \n\nweit in den Vorsatz verlagert werde, k\u00f6nnte man meinen, \n\ndass Polizeirecht betroffen w\u00e4re und deswegen dann \n\ninsoweit vielleicht doch die Gesetzgebungskompetenz des \n\nFreistaates betroffen w\u00e4re. Das w\u00e4re m\u00f6glicherweise \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2435 \n\nGrund f\u00fcr eine R\u00fcge gewesen. Das haben wir ausf\u00fchrlich \n\ndiskutiert und sind zu dem Ergebnis gekommen, nein, \n\neine R\u00fcge ist nicht erforderlich, und dann war die Frage, \n\nob wir Subsidiarit\u00e4tsbedenken erheben. Dabei muss man \n\nauch noch einmal genau hingucken, worum es eigentlich \n\ngeht. Der Kollege Schiemann hat das eben auch noch \n\neinmal etwas ausf\u00fchrlicher dargestellt. \n\nWir sollten uns dar\u00fcber klar sein, dass diese Regelung auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene eine Richtlinie, also Rahmengesetz-\n\ngebung ist. Wenn man der Auffassung ist, dass in dieser \n\nRichtlinie zu viele unbestimmte Rechtsbegriffe verwendet \n\nwerden, die in der Rechtsanwendung dazu f\u00fchren k\u00f6nn-\n\nten, dass Menschen m\u00f6glicherweise sogar willk\u00fcrlich der \n\nStrafverfolgung unterzogen werden \u2013 das w\u00e4re, sehr \n\nknapp gefasst, der Vorwurf, der dahinter steht \u2013, dann \n\nmuss man nat\u00fcrlich bedenken, dass diese Richtlinie nicht \n\nunmittelbar anwendbares Recht sein wird, sondern dass es \n\nin der Tat um eine Aufforderung an die nationalen Ge-\n\nsetzgeber geht, Strafrecht zu schaffen mit diesem Inhalt. \n\nWie die das machen, das h\u00e4ngt ganz wesentlich von der \n\nnationalen Gesetzesterminologie ab. Das hei\u00dft, sie m\u00fcs-\n\nsen ihre strafrechtliche Terminologie so zur Anwendung \n\nbringen, dass sie in etwa das regeln, was die Richtlinie als \n\nRahmengesetzgebung vorgesehen hat. \u2013 So. \n\nDas hei\u00dft also, ich kann die Richtlinie schlecht daf\u00fcr \n\nkritisieren, dass sie generell und abstrakt formuliert, \n\nwelche Strafbarkeit begr\u00fcndet werden soll, aber dann zum \n\nBeispiel aus deutscher Sicht nicht die richtige Terminolo-\n\ngie trifft, die hinterher im Strafgesetzbuch zur Anwen-\n\ndung kommen kann, sondern konkretisiert wird es nat\u00fcr-\n\nlich durch den nationalen Gesetzgeber. Insofern ist diese \n\nKritik an dem Vorschlag der Kommission, glaube ich, \n\nnicht berechtigt. \n\nWor\u00fcber man sich sehr streiten kann \u2013 dabei bin ich sofort \n\nbei Ihnen \u2013, ist, ob es sinnvoll ist, Strafbarkeit so weit in \n\nden Bereich des Vorsatzes zu verlegen. Der objektive \n\nTatbestand f\u00fcr Strafbarkeit l\u00e4uft hier darauf hinaus, dass \n\njemand eine Reise bucht und eine Reise antritt. Dann \n\nkommt der innere Tatbestand hinzu, n\u00e4mlich der Vorsatz. \n\nWarum macht er das? Wenn er das in der Absicht macht, \n\nsich im Ausland f\u00fcr terroristische Zwecke ausbilden zu \n\nlassen, dann ist damit die Strafbarkeitsgrenze erreicht. \n\nDann ist Strafverfolgung tats\u00e4chlich m\u00f6glich. Das Prob-\n\nlem an der Geschichte f\u00fcr jeden geschulten Juristen und, \n\nich glaube, auch f\u00fcr jeden anderen, der sich damit be-\n\nsch\u00e4ftigt, ist: Wie weise ich das bitte sehr nach? \n\nWir haben hier die Strafbarkeit von Personen, die sich auf \n\nFacebook r\u00fchmen, dass sie jetzt in den Dschihad ziehen \n\nund dann hinterher den Dschihad nach Europa oder \n\nDeutschland tragen wollen. Die will man strafrechtlich \n\nerfassen. Das ist auch nachvollziehbar. Das Problem ist \n\nnur: Was machen wir dann, wenn sie sich dessen nicht auf \n\nFacebook r\u00fchmen? \n\nWir haben eine Situation, dass wir die Auswirkungen der \n\nRichtlinien sogar schon ein wenig antizipieren k\u00f6nnten. \n\nWie Herr Schiemann eben schon ausf\u00fchrlich dargestellt \n\nhat, haben wir in \u00a7 89 a Abs. 2 StGB die Regelung, die \n\ndie Richtlinie meint, eigentlich schon vorweggenommen. \n\nDas hei\u00dft, im deutschen Strafrecht ist schon etwas gere-\n\ngelt, was die Richtlinie erst vorgeben will. \n\nIch habe leider auch in Vorbereitung des heutigen Termins \n\nkeine Zahlen gefunden, wie viele Ermittlungsverfahren \n\noder sogar Anklagen es seit Inkrafttreten des Gesetzes vor \n\nungef\u00e4hr einem Jahr schon gegeben hat. Das w\u00e4re span-\n\nnend gewesen. Also ich sage nur, ich habe meine starken \n\nBedenken, ob dieses Gesetz Wirksamkeit entfalten wird. \n\nDas ist etwas, was man, glaube ich, letztlich aber nicht \n\nder Europ\u00e4ischen Union im Rahmen eines Subsidiarit\u00e4ts-\n\nverfahrens vorwerfen kann. \n\nWir betreiben europaweit Terrorismusbek\u00e4mpfung und \n\noffensichtlich sind wir mehrheitlich der Auffassung, dass \n\nwir auch in diesem Bereich strafrechtliche Normen \n\nschaffen m\u00fcssen. Das ist, wenn man es theoretisch durch-\n\ndenkt, nachvollziehbar. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte niemand, dass \n\nsich Deutsche oder Deutschst\u00e4mmige in B\u00fcrgerkriegs-\n\nstaaten zu Terroristen ausbilden lassen. Die Frage ist aber, \n\nob man das so erfassen kann. Ich kann diese Frage hier \n\nwirklich nur offenlassen. \n\nWir haben die Gesetzgebung in Deutschland im Grunde \n\ngenommen bereits angepasst. M\u00f6glicherweise gibt es \n\nweitere Anpassungserfordernisse. Die Richtlinie geht \n\nauch noch etwas weiter. Herr Schiemann hat eben darge-\n\nstellt, vor welchen Herausforderungen der deutsche \n\nBundesgesetzgeber gestellt sein wird. Ich sehe diese \n\nallerdings nicht als so furchtbar schwierig an, weil das \n\netwas ist, was der deutsche Bundesgesetzgeber eigentlich \n\njeden Tag tut: verfassungsm\u00e4\u00dfig Recht schaffen. Das wird \n\nauch in diesem Fall so geschehen \u2013 es gibt also keine \n\ngro\u00dfen Schwierigkeiten, die jetzt durch eine Richtlinie der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission geschaffen werden, sondern \n\nnormaler gesetzgeberischer Alltag im Bundestag. \n\nMeine Damen und Herren! Nach all dem bin ich nach wie \n\nvor der Auffassung, dass wir der Empfehlung des Europa-\n\nausschusses folgen sollten. Ich sehe keine Veranlassung, \n\nernsthafte Subsidiarit\u00e4tsbedenken vorzutragen, weil, wie \n\ngesagt, die wesentlichen Bedenken, die auch im Bundes-\n\nrat eine Rolle spielten, unter anderem dem Umstand \n\ngeschuldet sind, dass es sich um eine Richtlinie handelt \n\nund nicht um unmittelbar geltendes Recht, wie wir es \n\nnach dem Grundgesetz zu messen und wie wir die Termi-\n\nnologie nach dem Grundgesetz zu w\u00e4hlen h\u00e4tten. Insofern \n\nwird unsere Fraktion die Beanstandung ablehnen und der \n\nAusschussempfehlung zustimmen, um es ganz pr\u00e4zise zu \n\nfassen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion bitte Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wie jede \n\nFraktion hat jetzt auch meine Fraktion zehn Minuten lang \n\ndie Gelegenheit, zum Widerspruch der Fraktion DIE \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2436 \n\nLINKE betreffend ihren Antrag, der im Europaausschuss \n\nabgelehnt wurde, Stellung zu nehmen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: M\u00fcssen aber nicht! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSind schon 30 Sekunden vorbei!) \n\n\u2013 Ich habe genug Zeit, Herr Gebhardt. \u2013 Lassen Sie es \n\nmich gleich vorwegnehmen: Der Antrag und auch der \n\nWiderspruch sind eigentlich keine zehn Minuten Redezeit \n\nwert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann setzen Sie sich wieder hin!) \n\nIch werde daher versuchen, mich etwas k\u00fcrzer zu fassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, machen Sie mal!) \n\nDer Antrag der Fraktion DIE LINKE zielt im Wesentli-\n\nchen auf drei Ziele ab: ein handwerkliches Ziel und zwei \n\ninhaltliche Ziele \u2013 das handwerkliche, was sich gleich \n\nselbst erkl\u00e4ren wird, n\u00e4mlich dass aufgrund von Fachchi-\n\nnesisch niemand au\u00dferhalb dieses Hauses den Inhalt des \n\nAntrages verstehen m\u00f6ge und selbst einzelne Abgeordnete \n\nin diesem Haus Verst\u00e4ndnisschwierigkeiten haben k\u00f6nn-\n\nten, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: So ist die Welt!) \n\nwie Sie gleich sehen werden, n\u00e4mlich bei den beiden \n\ninhaltlichen Zielen Ihres Antrags. \n\nDanach soll der S\u00e4chsische Landtag grunds\u00e4tzliche \n\nBedenken gegen eine von Ihnen so bezeichnete Hypertro-\n\nphierung der inneren Tatseite, mens rea, ohne Nachweis \n\nweiterer objektiver Tatbestandsmerkmale und eine Anh\u00e4u-\n\nfung unbestimmter Rechtsbegriffe in der vorgesehenen \n\nneuen EU-Richtlinie zur Terrorismusbek\u00e4mpfung erheben \n\nund die Staatsregierung auffordern, f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen Subsidiarit\u00e4tsbedenken im Rahmen des Subsidia-\n\nrit\u00e4tsfr\u00fchwarnverfahrens auf europ\u00e4ischer und Bundes-\n\nebene zu erkl\u00e4ren. \u2013 So weit der Inhalt Ihres Antrags. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist  \n\nein bisschen komplizierter als Ihre!) \n\nDer erste Teil des Antrags hat mit Subsidiarit\u00e4tsbedenken \n\ndes EU-Vertrages rein gar nichts zu tun. Vielmehr handelt \n\nes sich um die Erhebung inhaltlicher Einw\u00e4nde ohne \n\njeglichen Subsidiarit\u00e4tsbezug. Es stellt sich daher die \n\nFrage, ob es sich insoweit \u00fcberhaupt um einen zul\u00e4ssigen \n\nAntrag gehandelt hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das lassen Sie  \n\nmal den juristischen Dienst pr\u00fcfen!  \n\nDa brauchen wir die AfD nicht!) \n\nDies lasse ich zun\u00e4chst dahinstehen. \n\nLaut Begr\u00fcndung des Antrags geht es der Fraktion DIE \n\nLINKE insbesondere darum, die im Richtlinienvorschlag \n\nangeblich festzustellende zu starke Bindung der tatbe-\n\nstandsm\u00e4\u00dfigen Beschreibung terroristischer Aktivit\u00e4ten \n\nbereits im Vorfeld einer Rechtsgutverletzung auf der \n\ninneren Tatseite kritisch infrage zu stellen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nMeine Damen und Herren! Hinsichtlich dieser sogenann-\n\nten Hypertrophierung der inneren Tatseite weise ich \n\ndarauf hin, dass wir Vergleichbares bereits im deutschen \n\nStrafrecht kennen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Eben!) \n\nSo wird nach \u00a7 30 Abs. 2 in Verbindung mit Abs. 1 des \n\nStrafgesetzbuches nach den Vorschriften \u00fcber den Versuch \n\neines Verbrechens bestraft, wer sich nur mit einem ande-\n\nren verabredet, ein Verbrechen zu begehen oder zu ihm \n\nanzustiften. Die blo\u00dfe Verabredung zu einem Verbrechen \n\nstellt also nach deutschem Strafrecht bereits eine strafbare \n\nHandlung dar. Die Strafbarkeit wird hier bereits weit ins \n\nVorfeld der Begehung des Verbrechens verlegt. Genau \n\ndas, was DIE LINKE an dem Entwurf der EU-Richtlinie \n\nzur Terrorismusbek\u00e4mpfung kritisiert, gibt es bereits im \n\ndeutschen Strafrecht. Mit Subsidiarit\u00e4tsbedenken hat der \n\nAntrag insoweit gar nichts zu tun. Die \u00dcberschrift \u00fcber \n\ndem Antrag der Fraktion DIE LINKE ist diesbez\u00fcglich \n\neine glatte T\u00e4uschung aller Beteiligten. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer eigentliche Vortrag zu Subsidiarit\u00e4tsbedenken \u2013 Herr \n\nGebhardt, Sie k\u00f6nnen hier viel lernen, wenn Sie weiter \n\nzuh\u00f6ren, \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nwirklich, ja! \u2013, findet sich unter Ziffer 2 Nr. 3 des Antra-\n\nges. Demnach soll die Staatsregierung wirklich aufgefor-\n\ndert werden \u2013 ich zitiere wieder Ihre Begr\u00fcndung \u2013 \u201emit \n\nNachdruck darauf hinzuweisen, dass die im Richtlinien-\n\nvorschlag dargestellten Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr den \n\nBeginn einer Straftat (eines strafbaren Versuches) Subsi-\n\ndiarit\u00e4tsbedenken hervorrufen, da sie rechtliche Grunds\u00e4t-\n\nze f\u00fcr die Bestimmung der Stadien einer Straftat nach \n\ndem deutschen Strafrecht \u00fcberschreiten und auf Hand-\n\nlungsabschnitte weit im Vorfeld terroristischer Akte \n\nverweisen, die im Bereich des pr\u00e4ventiven Polizei- und \n\nOrdnungsrechts geregelt werden und daher in die Gesetz-\n\ngebungskompetenzen der Bundesl\u00e4nder fallen, f\u00fcr die \n\njedoch keine Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr Harmonisie-\n\nrungsma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Union besteht.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSehr sch\u00f6n! Haben Sie gut vorgelesen!) \n\nWenn ich dieses Geschwurble \u2013 ich hatte ja vorhin schon \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass es Ihnen wohl darum ging, dass \n\nviele Menschen den Inhalt Ihres Antrages nicht verstehen \n\n\u2013 richtig verstehen soll, soll die vermeintliche Vorverlage-\n\nrung der Strafbarkeit ins Vorfeld der Begehung der \n\neigentlichen Straftat dazu f\u00fchren, dass es sich eigentlich \n\num pr\u00e4ventives Polizei- und Ordnungsrecht handeln soll, \n\nwof\u00fcr dann der Freistaat Sachsen zust\u00e4ndig sei. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie haben  \n\ndas gar nicht so schlecht verstanden!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2437 \n\nHerr Gebhardt und Herr Stange, diese Konstruktion ist \n\nnicht nur gewagt, sie ist haneb\u00fcchen. Mit dieser Auffas-\n\nsung stehen Sie gl\u00fccklicherweise ziemlich allein in \n\ndiesem Plenum da. V\u00f6llig zu Recht haben in der Sitzung \n\ndes Europaauschusses am 27. Januar dieses Jahres weder \n\ndie Vertreter der anderen Fraktionen noch die Sachver-\n\nst\u00e4ndigenvertreter des Justiz- und Innenministeriums \n\nerkennen k\u00f6nnen, dass die vorgesehene EU-Richtlinie \n\nPolizei- und Ordnungsrecht und damit eine Landeszu-\n\nst\u00e4ndigkeit betreffen. Der Vertreter des Staatsministeriums \n\nder Justiz stellte kurz und knapp klar, dass, wenn man die \n\nRichtlinie richtig lese, sich die Frage, ob es sich um \n\nPolizei- oder Strafrecht handele, in keiner Form stelle. In \n\nkeinem Artikel der Richtlinie werden die Worte Polizei \n\noder Gefahrenabwehr erw\u00e4hnt. \u00dcberall sei eindeutig und \n\nunmissverst\u00e4ndlich die Schaffung von strafrechtlichen \n\nNormen gefordert. \n\nHerr Gebhardt und Herr Stange, es n\u00f6tigt mir allerdings \n\neinen gewissen Respekt ab, dass die Fraktion DIE LINKE \n\nnach dieser eindeutigen Klatsche, die sie im Europaaus-\n\nschuss bekommen hat, trotzdem durch Sie die K\u00fchnheit \n\nbesitzt, gegen den Ausschussbeschluss Widerspruch \n\neinzulegen und ihn hier ins Plenum zu bringen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas machen wir seit 25 Jahren!) \n\nDas zeugt von einer kompetenzbefreiten Beharrlichkeit, \n\ndie man erst einmal aufbringen muss. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nRespekt, meine Damen und Herren! Dabei m\u00f6chte ich es \n\nbelassen. Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf, Herrn Abg. Lippmann. \n\nSie haben das Wort, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vorwegge-\n\nnommen \u2013 wir schlie\u00dfen uns dem Ansinnen der Fraktion \n\nDIE LINKE an und werden den vorliegenden Beschluss \n\nablehnen. \n\n(Zuruf von der AfD: Welch ein Zufall!) \n\nZugegebenerma\u00dfen kann man jetzt eine umfassende \n\nDebatte \u00fcber die Grundlagen von Subsidiarit\u00e4tsbedenken \n\nf\u00fchren. Ich versuche noch einmal auf einen Teil der \n\nmateriellen Aspekte, die zur Diskussion stehen, zur\u00fcckzu-\n\nkommen. Im konkreten Fall geht es um die Kritik insbe-\n\nsondere an Artikel 9 des Richtlinienvorschlages. Im Fall \n\nder Umsetzung des Richtlinienvorschlages w\u00fcrde eine \n\nRegelung geschaffen, die sich von objektiven Kriterien \n\nzur Begr\u00fcndung einer Strafbarkeit weitgehend verab-\n\nschiedet und letztlich aus unserer Sicht tats\u00e4chlich nur \n\nnoch eine der Gefahrenabwehr dienende vorbeugende \n\nSicherungsverwahrung darstellen kann. Damit w\u00fcrde sich \n\ndas Strafrecht in verfassungsrechtlich bedenklicher Weise \n\nvom Gedanken des Schutzes eines bereits erkennbar \n\ngef\u00e4hrdeten Rechtsgutes verabschieden und sich aus \n\nunserer Sicht so weit ins Vorfeld verlagern, dass eine \n\nDiskussion \u00fcber die Frage, ob wir uns hier nicht prim\u00e4r \n\nim Gefahrenabwehrrecht und damit mittelbar im Polizei-\n\nrecht bewegen, implizieren. Da finde ich die Argumenta-\n\ntion, dass im Richtlinienvorschlag weder Polizei noch \n\nGefahrenabwehr auftauchen, ein bisschen an den Haaren \n\nherbeigezogen. Mir geht es um die tats\u00e4chliche Auslegung \n\ndessen, was darin steht, und nicht, wie es benannt wird. \n\nIch brauche Ihnen den Regelungsgehalt der Richtlinie in \n\ndem Punkt nicht noch einmal vor Augen zu f\u00fchren. \n\nAllerdings ist die Debatte dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie stark \n\nman im Zusammenhang mit dem Strafrecht ins Vorfeld \n\ngeht und unter der m\u00f6glichen Zuhilfenahme strafpro-\n\nzessualer Instrumente, die gegebenenfalls die Unterbin-\n\ndung der Begehung der Straftat implizieren, nicht so weit \n\nins Vorfeld kommt, dass eine eher gefahrenabwehrm\u00e4\u00dfige \n\nHandlung vorliegt. Aus unserer Sicht impliziert sich das, \n\nda sie \u00fcber den bisherigen Normbestand des Strafgesetz-\n\nbuches, besonders \u00a7 89 a Abs. 2 a, deutlich hinausgeht, \n\nund wir diese Frage diskutieren m\u00fcssen. Aus unserer \n\nSicht ist es notwendig zu bejahen, dass es hier Ankn\u00fcp-\n\nfungspunkte gibt, dass wir im Gefahrenabwehrrecht sind \n\nund daf\u00fcr in die entsprechende Gesetzgebungskompetenz \n\nder L\u00e4nder zumindest mittelbar eingegriffen wird. Von \n\ndaher halten wir die Bedenken, die die LINKEN vorge-\n\ntragen haben, durchaus f\u00fcr gegeben und werden daher \n\ndem Beschluss des Europaausschusses nicht zustimmen, \n\nsondern teilen eher die Auffassung der Fraktion DIE \n\nLINKE, da es uns als Land, das f\u00fcr das Gefahrenabwehr-\n\nrecht und das Polizeirecht zust\u00e4ndig ist, darum gehen \n\nmuss, eine weitere Vorverlagerung und einen mittelbaren \n\nEingriff in die Gesetzgebungskompetenz im eigentlich \n\ndem Bund obliegenden Strafrecht zu verhindern. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch eine Anmerkung. Die \n\nGesch\u00e4ftsordnung sieht nicht vor, dass wir \u00fcber den \n\nWiderspruch der LINKEN abstimmen, sondern \u00fcber den \n\nBeschluss des Europaausschusses. Dieser ist nicht mit \n\neinem Beschlusstenor versehen, sondern nur ein beigef\u00fcg-\n\nter Bericht. Das allein verwundert, schafft in der Folge \n\nallerdings auch ein Problem. Der dargestellte Bericht ist \n\naus unserer Sicht n\u00e4mlich fehlerhaft. Anders als das \n\nAusschussprotokoll weist der Beschlussbericht aus, dass \n\nsich sieben L\u00e4nder, darunter Brandenburg und Th\u00fcringen, \n\ngegen die abgegebene Stellungnahme des Rechtsaus-\n\nschusses des Bundesrats ausgesprochen h\u00e4tten, darunter \n\nauch Sachsen. Richtig ist aber \u2013 und das k\u00f6nnen Sie dem \n\nProtokoll der Sitzung entnehmen \u2013, dass sich nur f\u00fcnf \n\nL\u00e4nder gegen die Empfehlung des Rechtsausschusses \n\nausgesprochen haben und diese deshalb mit den Stimmen \n\nvon sieben anderen L\u00e4ndern, darunter Th\u00fcringen und \n\nBrandenburg, verabschiedet wurde. Das ist eine eklatante \n\nFehldarstellung im Bericht. Da wir als Fraktion nun vor \n\nder Wahl stehen, \u00fcber einen nicht existenten Beschluss \n\noder einen fehlerhaften Bericht abzustimmen, ist schon \n\naus formalen Gr\u00fcnden f\u00fcr uns klar, dass wir hier nicht \n\nzustimmen werden. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2438 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Meine \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde. Gibt es f\u00fcr \n\ndie wenigen Minuten, die den Fraktionen noch verblei-\n\nben, Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Rein \n\nvorsorglich frage ich die Staatsregierung, ob sie sprechen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Herr Schiemann, \n\nw\u00fcnschen Sie noch als Berichterstatter das Wort? \u2013 \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Schiemann. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Ausschussbeschluss in der Drucksa-\n\nche 6/4012 als Beschlussempfehlung des Europaaus-\n\nschusses. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen?\u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer Enthaltung, zahlreichen Stimmen dage-\n\ngen ist der Beschlussempfehlung mehrheitlich zuge-\n\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/4282, 6/4283, Unterrichtungen durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/4461, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das vermag ich \n\nnicht festzustellen. Herr Michel, w\u00fcnschen Sie das Wort \n\nals Berichterstatter? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nIch danke Ihnen, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/4461 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen, keinen Gegenstimmen ist der \n\nDrucksache zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nStellenentwicklungsbericht der Staatsregierung  \n\nzum Haushaltsplan 2015/2016 \n\nStand: Beschlossener Haushaltsplan \n\nDrucksache 6/2795, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4459, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier, meine Damen und Herren, ist keine Ausspra-\n\nche vorgesehen. Dennoch frage ich: W\u00fcnscht jemand, das \n\nWort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Meiwald \n\nals Berichterstatterin, w\u00fcnschen Sie das Wort. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Nein!) \n\nVielen Dank. Meine Damen und Herren! Wir stimmen \n\nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses in der Drucksache 6/4459 ab. Wer \n\nzustimmt, hebt jetzt die Hand. \u2013 Ich danke Ihnen. Ist \n\njemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit stelle \n\nich Einstimmigkeit fest, meine Damen und Herren. Dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2439 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nS\u00e4chsisches F\u00f6rderprofil 2015/2016 zum S\u00e4chsischen Staatshaushaltsplan \n\nDrucksache 6/4111, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4460, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Dennoch \n\nerlaube ich mir die Nachfrage: W\u00fcnscht jemand, das Wort \n\nzu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Auch hier wieder an \n\nSie, Frau Meiwald, die Frage: W\u00fcnschen Sie das Wort? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Nein, danke!) \n\nIch danke Ihnen, Frau Meiwald. Wir stimmen nun \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/4460 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Ich danke Ihnen. Ist je-\n\nmand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei Stimmenthaltungen, keinen Gegenstimmen ist der \n\nDrucksache 6/4460 zugestimmt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nWaldzustandsbericht 2015 \n\nDrucksache 6/3663, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/4346, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht jemand, das Wort zu ergreifen? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Nun frage ich Sie, verehr-\n\nter Herr Fischer: W\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Das ist nicht \n\nerkennbar. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft in der Drucksache 6/4346 ab. Wer zu-\n\nstimmen m\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Ist \n\njemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit stelle \n\nich Einstimmigkeit fest. Meine Damen und Herren! Der \n\nDrucksache ist zugestimmt, und dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/4510 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den \n\nBeschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nfest. Meine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2440 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/4514 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas stelle ich nicht fest. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch erkenne aber, dass von einer Fraktion nach \u00a7 63 \n\nAbs. 3 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. In welcher Art und Weise, Herr Lippmann? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Fraktion beantragt tats\u00e4chlich gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 63 Abs. 3 Satz 3 die Aussprache zur Petition 6/00248/3 \n\n\u201eBaumschutzsatzung \u2013 Gesetzes\u00e4nderung\u201c. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann werden wir so \n\nverfahren, wenn Sie die Aussprache beantragen. Meine \n\nDamen und Herren! Ich verweise hier auf unsere Rege-\n\nlungen zu den Redezeiten: 10 Minuten je Fraktion. Die \n\nm\u00fcssen Sie nicht aussch\u00f6pfen, meine Damen und Herren. \n\nDie Reihenfolge, wie wir das hier immer ge\u00fcbt haben: \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Wir beginnen mit der Aussprache zu der \n\ngenannten Drucksache. Wird von der CDU-Fraktion das \n\nWort gew\u00fcnscht? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Derzeit nicht!) \n\n\u2013 Derzeit nicht. Das wird jetzt spannend. Wird von der \n\nFraktion DIE LINKE das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Bitte, \n\nFrau Dr. Pinka. Ich erteile Ihnen das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die gr\u00f6\u00dften \n\nKritiken unserer Fraktion seit der gro\u00dfen Novelle des \n\nNaturschutzgesetzes 2013 betrafen und betreffen genau \n\ndie in der Petition angesprochenen Regelungen im kom-\n\nmunalen Baumschutz; denn bereits damals haben die \n\nvormaligen Koalition\u00e4re in der Diskussion betonkopfartig \n\nkeinen Millimeter preisgegeben, obwohl man zu dem \n\nZeitpunkt schon die Position zum kommunalen Baum-\n\nschutz als realit\u00e4tsverleugnend bezeichnen konnte. Denn \n\nes zeigten sich schon fatale unmittelbare Auswirkungen \n\ndurch die Gesetzes\u00e4nderung zur Anpassung des Landes-\n\numweltrechts an das neue Bundesrecht aufgrund der \n\nF\u00f6deralismusreform von 2010. \n\nEs wurden beispielsweise B\u00e4ume vermehrt auch au\u00dfer-\n\nhalb der gesetzlich festgelegten Schonzeit gef\u00e4llt. Schon \n\n2013 hatten unsere Recherchen ergeben, dass B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger im Mai, also mitten in der Brutzeit, pl\u00f6tzlich \n\nvermehrt B\u00e4ume f\u00e4llten. Sie handelten nach dem Motto: \n\nEs gibt doch keine Baumschutzsatzungen mehr, und wir \n\nk\u00f6nnen alle B\u00e4ume f\u00e4llen. \n\nIch frage Sie: War das aus Unkenntnis? Ich glaube nicht, \n\nweil durch CDU und FDP aus einer gut funktionierenden \n\nRegelung Rechtsunsicherheit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger entstanden ist und aus einem eingespielten Verfah-\n\nren ein Chaos entstand, bei dem nun irgendwie jeder \n\nmeint, das Recht zu haben, sich mit einer Axt im Vorgar-\n\nten frei bewegen zu k\u00f6nnen. \n\nDie Verweise auf den Artenschutz im Naturschutzrecht \n\nsind ganz offensichtlich zu abstrakt und werden f\u00fcr einige \n\nMenschen zur Falle. Zudem hat auch damals schon zum \n\nBeispiel das Umweltamt in Dresden errechnet, dass die \n\nZahl der Ausgleichspflanzungen f\u00fcr gef\u00e4llte B\u00e4ume um \n\n75 % abgenommen hatte. Warum soll auch der m\u00fcndige \n\nB\u00fcrger nachpflanzen, wenn der Gesetzgeber ihn davon \n\nbefreit? \n\nVor dem Hintergrund der m\u00f6glichen CO2-Bindung durch \n\nB\u00e4ume, der Staubbindung durch Laubb\u00e4ume und der \n\nVerbesserung des Kleinklimas ist ein Baumbestandsr\u00fcck-\n\ngang aus meiner Sicht wohl kaum ein Beitrag zum Klima-\n\nschutz, zu dem sich auch unsere Staatsregierung bekannt \n\nhat. Wenn wir hier keinen Stopp einlegen, werden wir in \n\nnaher Zukunft weitere Problemst\u00e4dte mit zunehmender \n\nFeinstaubbelastung oder fehlenden Gr\u00fcnfl\u00e4chenz\u00fcgen \n\nhaben. \n\nBis heute ist die Gesetzeslage unver\u00e4ndert. Ich kann dem \n\nKoalitionsvertrag von CDU und SPD auch keine Korrek-\n\nturabsichten entnehmen. Das hei\u00dft dann ganz viel weitere \n\nfreie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger und freie S\u00e4ge f\u00fcr freie B\u00fcr-\n\nger. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas bleibt auch auf l\u00e4ngere Zeit so. Im \u00dcbrigen hatten wir \n\ndeshalb dieses Gesetz \u201eBaum-ab-Gesetz\u201c getauft. \n\nDas Problem haben leider nun die betroffenen Kommu-\n\nnen auf unabsehbare Zeit. Sie haben auch die damals viel \n\ngepriesene Verwaltungsvereinfachung auszubaden. Es \n\ngibt eine erhebliche Rechtsunsicherheit im Hinblick auf \n\narten- und biotopschutzrechtliche Regelungen. Ich sage \n\nnur: Schwarzpappel oder Baumweide. \n\nIm \u00dcbrigen: In der Anh\u00f6rung im Umweltausschuss am \n\n04.03.2016 wurde dies erneut durch kommunale Sachver-\n\nst\u00e4ndige best\u00e4tigt. \n\nDer Zweck des Gesetzes, also die Verwaltungsvereinfa-\n\nchung, wurde damals schon gnadenlos verfehlt und ist es \n\nheute noch. In den Kommunen ist ein erheblicher Mehr-\n\naufwand entstanden, und die Zahl der Ordnungswidrig-\n\nkeitsverfahren hat deutlich zugenommen. Die Anfragen in \n\nden Kommunen resultieren aus einer Verunsicherung, die \n\nmit dieser Artendifferenzierung zusammenh\u00e4ngt. Es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2441 \n\nkommt weiterhin zu Begutachtungen vor Ort. Das hei\u00dft, \n\nes m\u00fcssen trotzdem viele Vor-Ort-Termine wahrgenom-\n\nmen werden. Eine andere Frage, die sich immer wieder \n\nstellt, lautet: Ist es ein bebautes Grundst\u00fcck? Klar ist es, \n\nwenn ein Wohnhaus dort steht, aber was, wenn es ein \n\nH\u00fchnerstall, eine Scheune oder ein Carport ist? \n\nDie Petition greift genau diese Probleme des Natur-\n\nschutzgesetzes auf, weil durch Gesetzgebung derma\u00dfen in \n\ndie kommunale Selbstverwaltung eingegriffen wurde, \n\ndass die Kommunen ihre Baumschutzsatzungen nur so \n\ntextlich fassen k\u00f6nnen, wie es das Gesetz aktuell vorsieht. \n\nEs gibt aber einen neuen Gesetzentwurf der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Die Mehrheit br\u00e4uchte \n\neigentlich nur in K\u00fcrze diesem mit der Neufassung von \n\n\u00a7 19 zustimmen, und damit k\u00f6nnte der Petition abgehol-\n\nfen werden. \n\n(Steven Ittershagen, CDU: Nein!) \n\nWie mir von meinen Kolleginnen und Kollegen aus dem \n\nPetitionsausschuss allerdings berichtet wurde, war die \n\nMehrheit nicht einmal bereit, den Abschluss der Petition \n\nbis auf diesen Abstimmungstag zu verschieben. Ich w\u00fcrde \n\nprognostizieren: Die Mehrheit dieses Landtages wird den \n\nEntwurf wohl ablehnen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie h\u00e4tten es  \n\nbeantragen m\u00fcssen im Petitionsausschuss!) \n\nUnsere Fraktion stimmt jedenfalls der vorgeschlagenen \n\n\u00c4nderung der Beschlussempfehlung der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut, wir werden uns \n\ndaran erinnern. W\u00fcnscht die SPD-Fraktion das Wort? \u2013 \n\nHerr Abg. Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Petition konnte \n\nseitens des Landtages und des Petitionsausschusses nicht \n\nabgeholfen werden. Die Grundlage hat Frau Dr. Pinka \n\ngenannt: Naturschutzgesetz aus dem Jahr 2013, in erster \n\nLinie die Einf\u00fchrung der Flexibilisierung des Baumschut-\n\nzes aus dem Jahr 2010. Das ist die derzeitige Rechtslage. \n\nDeshalb ist eine Debatte im Zusammenhang mit dieser \n\nPetition am heutigen Tag nicht zielf\u00fchrend. Ich m\u00f6chte \n\ndennoch \u2013 das hat Frau Dr. Pinka schon gemacht \u2013 auf die \n\nGesetzesinitiative und die damit verbundene Anh\u00f6rung \n\nvom 04.03. zum Baumschutzgesetz der Fraktion GR\u00dcNE \n\nverweisen und verbinde damit den Wunsch, dass wir diese \n\nDebatte genau zu diesem Gesetzentwurf f\u00fchren und nicht \n\nheute im Zuge dieser Petition. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die AfD-Fraktion auf. M\u00f6chte hier \n\njemand sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sprechen? \u2013 Ja. \n\nHerr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! B\u00e4ume bewegen \n\nnun einmal die Menschen. Ich denke, dass es Ihnen als \n\nAbgeordnete \u00e4hnlich gehen wird wie mir \u2013 mir kraft \n\nmeines Amtes als GR\u00dcNER und umweltpolitischer \n\nSprecher noch viel mehr \u2013, dass sich Menschen bei Ihnen \n\nmelden, weil irgendwo eine Kettens\u00e4ge angelegt worden \n\nist. Das ist ein fast t\u00e4gliches Gesch\u00e4ft. Wir sollten deshalb \n\neine Petition zu diesem Thema hier im Plenum ernst \n\nnehmen, denn es ist ein ganz, ganz breites Anliegen in der \n\nB\u00fcrgerschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEigentlich sollte uns der Schutz der B\u00e4ume ein gemein-\n\nsames Anliegen sein. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nEs geht aber um die Petition!) \n\nGenau. Da ist die Petition ganz vorsichtig. Sie sagt nur: \n\nMan soll den Kommunen \u2013 niedrigste Verwaltungseinheit \n\n\u2013 wieder die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, nach Bedarf vor Ort \n\nzu entscheiden, in welchem Umfang sie Baumschutzsat-\n\nzungen erlassen. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Das haben wir doch, Herr Piwarz; die Drucksachen-\n\nnummer kann ich Ihnen im Moment nicht sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir brauchen  \n\n\u00fcber die Petition nicht zu diskutieren!) \n\nDoch, so ernst sollten wir das schon nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn der B\u00fcrger erwartet n\u00e4mlich, dass, wenn er eine \n\nPetition einreicht, das auch den Landtag bewegt, und ist \n\nmanchmal entt\u00e4uscht, wenn ich ihm mitteilen muss: Nein. \n\nIn die Wahrnehmung des Plenums ger\u00e4t so etwas nicht. Es \n\nhat etwas mit Demokratie zu tun, wie ernst ich das nehme. \n\n(Weitere Zurufe von der CDU) \n\nJa, da haben wir wohl Probleme, wenn die B\u00fcrger sehen, \n\nwas hier so l\u00e4uft. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist letztinstanzliches Recht!) \n\nWenn Sie das als Zwischenfrage stellen wollen \u2013 ich wei\u00df \n\nnicht, ob das geht, sicher doch \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, ich weise \n\nSie darauf hin: Die Sitzungsleitung liegt in meinen \n\nH\u00e4nden. Sie reden Ihre Rede, und wenn Sie unterbrochen \n\nwerden sollen, dann frage ich Sie. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Selbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Zum \n\nBaumschutz. Was bewegt die Leute dazu? Es gab einen \n\nfunktionierenden Baumschutz in Sachsen. Den haben Sie \n\ndamals auch beschlossen; der war im Naturschutzgesetz \n\nenthalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2442 \n\nSie haben in einer vorangegangenen Koalition diesen \n\nBaumschutz weitestgehend wieder aufgehoben und damit \n\nden Kommunen die M\u00f6glichkeit genommen, auf den \n\nBedarf vor Ort zu reagieren. Seitdem haben wir ein \n\nProblem, n\u00e4mlich, dass tats\u00e4chlich B\u00e4ume in Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnungen in den St\u00e4dten verschwinden. An eines m\u00f6chte ich \n\nerinnern: Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und \n\nder Landkreistag unterst\u00fctzen das Vorhaben ganz aus-\n\ndr\u00fccklich, dass wir denen diese M\u00f6glichkeit zur\u00fcckgeben. \n\nDas ist nicht nur eine Blitzidee, die die GR\u00dcNEN haben \n\nund die die LINKEN unterst\u00fctzen. Das ist ein ganz breites \n\nkommunales Anliegen. Nach alter Gesetzeslage, als man \n\neine Baumf\u00e4llung noch beantragen musste, hatte man \n\nnach ihrer Genehmigung entsprechende Ausgleichsersatz-\n\npflanzungen vorzunehmen. Zum Beispiel gab es in \n\nLeipzig 4 800 F\u00e4llgenehmigungen und 7 000 Ersatzver-\n\npflichtungen und 2014 nur noch 2 200 Genehmigungen \n\nund 3 000 Ersatzpflanzungen. Sie sehen: Das sind 4 000 \n\nB\u00e4ume weniger, die gepflanzt wurden. Wenn es Zweck \n\ndes Gesetzes war, dass das Baumf\u00e4llen einfacher wird, \n\nkann man davon ausgehen, dass noch mehr B\u00e4ume gef\u00e4llt \n\nwurden. \n\nDas hat auch die Anh\u00f6rung im Ausschuss ergeben. Die \n\nVertreter der gro\u00dfen St\u00e4dte Leipzig und Dresden haben \n\ngesagt, dass B\u00e4ume j\u00e4hrlich im vierstelligen Bereich \n\nverschwinden. Das ist f\u00fcr uns ein Problem, wenn wir auf \n\nden Klimawandel antworten wollen. Das hat etwas mit \n\nLebensqualit\u00e4t zu tun. \u00dcberlegen Sie einmal, wo Sie sich \n\nim Sommer gerne aufhalten, ob Sie einen Schatten unter \n\neinem Baum brauchen, wenn die Temperaturen steigen. \n\nDas haben wir alles im Ausschuss besprochen. B\u00e4ume \n\nsind notwendig. Die St\u00e4dte haben ein ganz wirksames \n\nInstrument nicht mehr. Es geht nicht darum, den B\u00fcrgern \n\netwas \u00fcberzuhelfen, sondern nur darum: Wenn jemand \n\neinen Baum f\u00e4llen will, dann soll er, wenn die Kommune \n\ndas vorher f\u00fcr erforderlich gefunden hat, bitte einen \n\nAntrag stellen. Die Kommune schaut dann, ob sein \n\nAnsinnen vern\u00fcnftig ist, und wenn es das ist, wird es auch \n\ngenehmigt. Dann soll er Ausgleich pflanzen. Das ist nicht \n\nweiter schlimm. Das ist reines Verursacherprinzip. \n\nAuch dem damalige Gesetzesanliegen, man w\u00fcrde B\u00fcro-\n\nkratie abbauen, widersprechen die Kommunen. Sie sagen, \n\nsie h\u00e4tten nicht weniger B\u00fcrokratie, sondern mehr, weil \n\neine riesige Unsicherheit da sei. \n\nMan darf auch die mit einer Baumschutzsatzung ausge-\n\nsprochene Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr B\u00e4ume nicht vergessen, die \n\nverloren geht. Nicht viele, auch Baumeigent\u00fcmer auf \n\nGrundst\u00fccken, sehen sich Nachbarn gegen\u00fcber, die sagen: \n\nDas Laub und die Zweige fallen auf mein Grundst\u00fcck. \n\nSolche Nachbarschaftsstreitigkeiten kenne ich aus meiner \n\nanwaltlichen T\u00e4tigkeit en masse. Aufgrund dieser Streite-\n\nreien kommen die Baumpfleger \u2013 es gibt zig Firmen, die \n\nsagen, dass sie daf\u00fcr eine sch\u00f6ne L\u00f6sung h\u00e4tten. Ein \n\nBaum, der weg ist, mache auch keinen \u00c4rger mehr mit \n\nden Nachbarn. Und sie h\u00e4tten keine Sicherheitsprobleme \n\nmehr, wenn etwas runterf\u00e4llt. Da gehe man lieber auf \n\nNummer sicher. Wenn aber eine Baumschutzsatzung \n\neinen Schutz f\u00fcr so einen Baum ausspricht, hat man ein \n\ngutes Argument zu sagen: Nein, lieber Nachbar, mein \n\nBaum ist gesch\u00fctzt. So einfach ist das nicht. Das ist also \n\neine Frage der Wertsch\u00e4tzung, die ganz konkrete Auswir-\n\nkungen hat. \n\nVor diesem Hintergrund sage ich: Auch die gesch\u00fctzten \n\nB\u00e4ume sind nicht wirklich gesch\u00fctzt. Man darf ja nur \n\nnoch sch\u00fctzen, was einen Stammumfang von mindestens \n\neinem Meter aufweist. Die Elsbeere, die laut Roter Liste \n\nvom Aussterben bedroht ist, kann einen solchen Stamm-\n\numfang nie erreichen. Manchmal sind auch bestimmte \n\nArten ausgenommen, wie beispielsweise die Schwarzpap-\n\npel, die streng gesch\u00fctzt ist. Das kann ein normaler \n\nB\u00fcrger nicht unterscheiden; das kann schon so mancher \n\nFachmann nicht. \n\nAuch die Birken sind nicht gesch\u00fctzt. Hier wei\u00df man \n\naber, dass diese naturschutzfachlich mit zu den wertvolls-\n\nten B\u00e4umen geh\u00f6ren. B\u00e4ume sind nicht nur um ihrer \n\nselbst willen da, sondern auch, weil sie Lebensraum f\u00fcr \n\neine ganze Menge anderer Arten von Tieren und Pflanzen \n\nsind, die auf und von ihnen leben. In diesem Zusammen-\n\nhang geht es auch um gesch\u00fctzte Biotope. Der Sachver-\n\nst\u00e4ndige der Stadt Dresden, der daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, \n\nsch\u00e4tzt, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\ndass ungef\u00e4hr 20 bis 30 % aller B\u00e4ume, die gef\u00e4llt wer-\n\nden, auf solchen gesch\u00fctzten Habitaten oder Lebensr\u00e4u-\n\nmen angesiedelt sind. Wenn man diese einfach f\u00e4llt, ist \n\ndas streng genommen eine Ordnungswidrigkeit bzw. \n\nStraftat. In diesen rechtsfreien Raum werden die B\u00fcrger \n\nohne Not hineingejagt. Dem w\u00fcrde man abhelfen, wenn \n\ndiese vorher einen Antrag stellen w\u00fcrden und jemand \n\nvorbeik\u00e4me, der sich das anschaut und feststellt, ob sich \n\ndort ein solcher gesch\u00fctzter Lebensraum befindet oder \n\nnicht; dann kann die Beh\u00f6rde entsprechend darauf reagie-\n\nren. \n\nDas hei\u00dft: Wenn Sie die M\u00f6glichkeit wieder einr\u00e4umen, \n\ndass die Kommunen solche Satzungen erlassen, erh\u00f6ht \n\ndas die Rechtssicherheit. Es vereinfacht das Verfahren bei \n\nden Kommunen und vor allen Dingen haben wir einen \n\nwirksamen Beitrag dazu geleistet, unsere B\u00e4ume zu \n\nerhalten. Das ist eigentlich ein so vern\u00fcnftiges Anliegen, \n\ndass ich mir w\u00fcnsche, dass Sie hier nicht so reagieren, \n\nwie Sie es so absurd tun, sondern sich einem solchen \n\nAnliegen einfach einmal anschlie\u00dfen, weil es vern\u00fcnftig \n\nist. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Das ist absurd! \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Schreiben Sie doch einen \n\nGesetzentwurf, dann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die erste Runde beendet. Besteht noch \n\nweiterer Bedarf? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion er\u00f6ffnet Herr \n\nAbg. Heinz die zweite Runde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2443 \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich war zur ersten Runde \n\nleider nicht ganz p\u00fcnktlich \u2013 insofern gibt mir das die \n\nChance, auf meine Vorredner zu reagieren. \n\nWir haben ein aus Ihrer Sicht, Frau Dr. Pinka, gutes \n\nGesetz im Jahre 2013 deutlich verbessert. Wir haben \n\ndamit dort, wo Kommunen ihre Selbstverwaltung zuun-\n\ngunsten der B\u00fcrger deutlich \u00fcbertrieben haben, nachge-\n\nsteuert und den B\u00fcrgern wieder mehr Freiheit auf ihrem \n\nGrundst\u00fcck gegeben. Bei der Anh\u00f6rung sowie in der \n\nschriftlichen Stellungnahme des SSG wurde deutlich \n\nherausgearbeitet, dass das gef\u00fcrchtete Kettens\u00e4gen-\n\nMassaker nicht eingetreten ist. Es wird eher dann eintre-\n\nten, wenn sich jetzt herumspricht, dass Grenzen wieder \n\ngesenkt und neue Zw\u00e4nge eingef\u00fchrt werden sollen. Aus \n\ndiesem Grund haben wir das auch nicht in den Koaliti-\n\nonsvertrag aufgenommen. \n\nGestatten Sie mir noch zwei Worte zu den Schwarzpap-\n\npeln und Elsbeeren: Wenn man bei den Experten nach-\n\nfragt, dann haben wir in Sachsen einige Hundert \n\nSchwarzpappeln \u2013 mit Sicherheit viel zu wenige. Sie \n\nstehen in der Regel nicht in den Vorg\u00e4rten, wo dieses \n\nGesetz greift, sondern in gewissen Habitaten in Flussn\u00e4-\n\nhe. Die Elsbeere ist ebenso wenig ein typischer Vorgar-\n\ntenbaum, sodass die Gefahren, die Sie hier an die Wand \n\nmalen, kaum bestehen d\u00fcrften. \n\nAnsonsten hatten Sie, Herr G\u00fcnther, eine Zahl von 3 000 \n\nNachpflanzungen genannt, die nur noch vorgenommen \n\nwerden. Ich bezweifle dies ganz stark, weil sich diese \n\nZahl nur auf die beh\u00f6rdlich angeordneten Nachpflanzun-\n\ngen bezieht. Viele pflanzen aber an der Stelle, wo ein \n\nBaum entfernt wurde, einen neuen, ohne dass dies be-\n\nh\u00f6rdlich erfasst wird und in einer Statistik auftaucht. In \n\ndiesem Sinne denke ich, dass das ein vern\u00fcnftiges Gesetz \n\nist, welches wir so belassen wollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Darf ich eine Kurzinter-\n\nvention machen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich weise den Tatbestand \n\nvon mir, dass ich gesagt h\u00e4tte, dass es ein gutes Gesetz sei \n\nund dass ich der Meinung w\u00e4re, dass dieses gute Gesetz \n\n2013 noch verbessert worden sei. Ich habe die Novelle \n\n2010 schon f\u00fcr schlecht empfunden und halte die \u00dcberar-\n\nbeitung und die folgende Novelle 2013 f\u00fcr noch schlech-\n\nter. Ich weise das also von mir, was Herr Heinz \u2013 ich wei\u00df \n\nnicht, wo er herkommt \u2013 gesagt hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz kommt aus \n\ndem Vogtland. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nHerr Heinz, m\u00f6chten Sie auf diese Kurzintervention \n\nerwidern? \u2013 Er nimmt gerade nicht teil, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDann Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Vielleicht noch kurz zwei \n\nDinge: Die Schwarzpappel ist das eine. Ich hatte erw\u00e4hnt, \n\ndass man sch\u00e4tzt, dass 20 bis 30 B\u00e4ume, die gef\u00e4llt \n\nwerden, ab einem gewissen Alter gesch\u00fctzte Lebensr\u00e4ume \n\nhaben \u2013 ob das jetzt H\u00f6hlen sind, wo Flederm\u00e4use leben, \n\noder ob das f\u00fcr den Heldbock Altb\u00e4ume sind, kann der \n\nLaie nicht erkennen. Das ist das eigentliche Problem. \n\nDer zweite Punkt, den Sie ansprachen, ist das, was nicht \n\nin Vorg\u00e4rten steht. Wir haben das Ph\u00e4nomen, dass ein \n\nGrundst\u00fcck, das nur geringf\u00fcgig bebaut ist, bereits als \n\nbebaut gilt. Beispielsweise gibt es Grundst\u00fccke, die \u00fcber \n\n1 000 Quadratmeter gro\u00df sind und mehr einem Wald \n\n\u00e4hneln. Dann wird aus dem Baumarkt eine kleine H\u00fctte \n\nangekarrt und diese dort hingestellt, und dann ist das im \n\nRechtssinn ein bebautes Grundst\u00fcck. Hier muss man also \n\ngenau unterscheiden. \u2013 Wir beantragen im \u00dcbrigen \n\nEinzelabstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie machen jetzt \n\nzun\u00e4chst einmal Ihre Kurzintervention \u2013 zur Abstimmung \n\ngebe ich Ihnen nachher Gelegenheit. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr sch\u00f6n!) \n\nHerr Heinz, m\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es f\u00fcr die Aussprache \n\nnoch weitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Dietzschold, bitte. \n\nDas ist jetzt die dritte Runde. \n\n(Sebastian Gemkow, CDU: Wer hat, der kann!) \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nwundere mich schon ein wenig \u00fcber die Arbeit der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Im letzten Petitionsaus-\n\nschuss stand diese Petition auf der Tagesordnung. Im \n\nPetitionsausschuss wird immer gr\u00fcndlich \u00fcber jede \n\nPetition diskutiert und dann auch \u00fcber die Beschlussemp-\n\nfehlung abgestimmt. Zu dieser Petition wurde von den \n\nGR\u00dcNEN keine Einlassung get\u00e4tigt; das kann man auch \n\nim Protokoll nachlesen. \n\n(Buh-Rufe von der CDU und der AfD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nHier h\u00e4tten Sie Anmerkungen machen k\u00f6nnen und wir \n\nh\u00e4tten uns vielleicht dar\u00fcber verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, dass \n\nwir die Petition zur\u00fcckstellen. Dies ist nicht erfolgt. \n\n(Zurufe von der CDU und der AfD) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich auch hier alle auffordern, die Be-\n\nschlussempfehlung des Ausschusses anzuerkennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2444 \n\n(Beifall bei der CDU sowie vereinzelt bei der SPD \n\n\u2013 Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schubert, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte nur die \n\nAussage korrigieren, dass sowohl von der Partei DIE \n\nLINKE als auch von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eine \n\nEinlassung dazu erfolgt ist. Wir haben darum gebeten, zu \n\nwarten, bis die Anh\u00f6rung vorbei ist. Das ist leider nicht \n\naufgegriffen worden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Auf diese Kurzinter-\n\nvention m\u00f6chte Frau Dietzschold reagieren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Ich kann nur dazu raten, \n\nsich das Protokoll der letzten Ausschusssitzung vorzu-\n\nnehmen. Wenn zu dieser Petition eine Einlassung erfolgt \n\nw\u00e4re, w\u00fcrde das im Protokoll auch nachzulesen sein. Dies \n\nist nicht der Fall. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Es handelt sich  \n\num ein best\u00e4tigtes Protokoll der Sitzung? \u2013  \n\nZuruf der Abg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE \u2013  \n\nOch-Rufe von der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun frage ich zualler-\n\nletzt: Frau Lauterbach, was w\u00fcnschen Sie? \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Vorsitzender, \n\nich bitte darum, etwas dazu sagen zu d\u00fcrfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein \u2013 wir sind hier auf \n\nder Ebene der Kurzinterventionen. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Schade. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nLachen und allgemeine Unruhe \u2013  \n\nZurufe von der CDU und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lauterbach, Ihre \n\nFraktion hat noch zwei Minuten Redezeit. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nVorsitzender! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Pr\u00e4sident, bitte! \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Entschuldigung! \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Vereinzelt Beifall) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Als \n\nAusschussvorsitzende muss ich hierzu kurz Stellung \n\nnehmen: Das Ausschussprotokoll ist kein Wortprotokoll. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber wesentliche Inhalte \n\nm\u00fcssen doch trotzdem enthalten sein, oder?) \n\nEs wurde abgesprochen, dass es nur den Inhalt gibt, dass \n\ndie \u00c4nderungen, die in der Beschlussvorlage enthalten \n\nsind, dort aufgenommen werden. Dadurch, dass wir das \n\ndiskutiert haben, aber keine \u00c4nderung vorgenommen \n\nwurde, steht das nicht im Protokoll. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich schlage allen Mitgliedern des Petitionsaus-\n\nschusses vor, diesen Sachverhalt in der n\u00e4chsten Sitzung \n\nzu besprechen, denn das k\u00f6nnen wir hier jetzt nicht \n\nkl\u00e4ren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der AfD) \n\nIch sehe keine Wortmeldung mehr aus den Reihen der \n\nFraktionen. Rein vorsorglich frage ich die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht zu diesem Sachgegen-\n\nstand? \u2013 Das ist nicht der Fall, Herr Staatsminister \n\nSchmidt. Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie noch darauf \n\nhinweisen, dass zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\n\ngen einige Fraktionen ihre abweichende Meinung bekun-\n\ndet haben. Die Information, welche Fraktionen und \n\nwelche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen \n\nzu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nNun hatten wir ja eben ein spannendes Man\u00f6ver, eine \n\nAussprache zu 0600248/3. Es wurde dazu Stellung \n\ngenommen. Einen Antrag habe ich nicht geh\u00f6rt. Deswe-\n\ngen rein vorsorglich, Herr Lippmann: Sie sind ge\u00fcbt in \n\nder Sache, Sie stellen einen Antrag? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident, nicht der Passagierschein A 38; sondern ich \n\nw\u00fcrde gern die Einzelabstimmung der sachgegenst\u00e4ndli-\n\nchen Petitionen, die gerade behandelt wurden, beantragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie beantragen die \n\nEinzelabstimmung zur Petition 0600248/3? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSo ist es, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nEr schl\u00e4gt jetzt hier punktweise Abstimmung vor. Bitte, \n\nmachen Sie mich nicht nerv\u00f6s! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWer also daf\u00fcr ist, dass der Beschlussempfehlung zuge-\n\nstimmt werden sollte, hebe jetzt die Hand. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne \n\nStimmenthaltungen, aber aufgrund zahlreicher Gegen-\n\nstimmen hat der Antrag nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nIm \u00dcbrigen stelle ich gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung hiermit zu den weiteren, noch nicht einzeln \n\nabgestimmten Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2445 \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des  \n\nS\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 6 zur \n\nGesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz \n\nvom 9. November 2015, Az. 4110E/20/12-III1) \n\nDrucksache 6/4471, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung erfolgt die \n\nAbstimmung im Plenum ohne Aussprache. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/4471 damit zur Abstimmung. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen und bei zahlreichen \n\nGegenstimmen ist der Drucksache dennoch zugestimmt \n\nworden. \n\nEs gibt eine Wortmeldung. Frau Abg. Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\n\nhalten f\u00fcr meine Fraktion abgeben. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Aus der Sicht meiner Fraktion stehen handfeste \n\nAnzeichen einer missbr\u00e4uchlichen Strafverfolgung im \n\nRaum. Die Staatsanwaltschaft Leipzig hat gegen f\u00fcnf \n\nVertreterinnen und Vertreter des Aktionsnetzwerkes \n\n\u201eLeipzig nimmt Platz\u201c, die im Januar 2015 bei einer \n\nPressekonferenz zum zivilgesellschaftlichen Protest gegen \n\nLegida aufgefordert hatten, ein Ermittlungsverfahren \n\neingeleitet. Drei Ermittlungsverfahren wurden unverz\u00fcg-\n\nlich, das gegen die Bundestagsabgeordnete Monika Lazar \n\nk\u00fcrzlich nach \u00a7 153 Strafprozessordnung eingestellt. \n\nLediglich das Verfahren gegen Juliane Nagel wird mit \n\nEifer fortgesetzt. Der Vorwurf lautet, sie habe gefordert, \n\nLegida zu blockieren und damit \u00f6ffentlich zu Straftaten \n\naufgerufen. Die Mehrheit im Immunit\u00e4tsausschuss aus \n\nCDU, SPD und AfD hat dagegen votiert, die Staatsan-\n\nwaltschaft zu h\u00f6ren. Dabei wird selbst im Bericht des \n\nAusschusses davon gesprochen, dass Indizien f\u00fcr eine \n\nwillk\u00fcrliche Strafverfolgung vorgetragen worden sind, die \n\nder Ausschussmehrheit allerdings nicht ausreichen. So \n\nbleibt unklar, worin das besondere Verfolgungsinteresse \n\ngegen Juliane Nagel bestehen soll. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Leitsatz zum \n\nUrteil im Verfahren gegen Ronald Pofalla vom 17. De-\n\nzember 2001 festgestellt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer einzelne \n\nAbgeordnete hat einen Anspruch darauf, dass sich das \n\nParlament bei der Entscheidung \u00fcber die Aufhebung der \n\nImmunit\u00e4t nicht, den repr\u00e4sentativen Status des Abgeord-\n\nneten erkennend, von sachfremden, willk\u00fcrlichen Moti-\n\nven leiten l\u00e4sst.\u201c \n\nDer Vorwurf gegen Juliane Nagel ist haltlos, die Ma\u00df-\n\nnahmen sind unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Die alleinige Verfolgung \n\nder linken Abgeordneten deutet auf ein politisches Motiv \n\nhin. Es bleibt der Eindruck, dass die Staatsanwaltschaft \n\nLeipzig vor allem gegen eine missliebige Abgeordnete \n\nvorgeht und damit jene Staatsanwaltschaft, in deren \n\nZust\u00e4ndigkeitsbereich Juliane Nagel ihren Direktwahl-\n\nkreis hat. \n\nDas ist kein guter Tag f\u00fcr das Parlament. Es sollte nach-\n\ndenklich machen, dass zivilgesellschaftlich Engagierte, \n\ndie sich rechten Umtrieben entgegenstellen, in Sachsen \n\nimmer wieder kriminalisiert und verfolgt werden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nW\u00e4hrend \u00f6ffentlich gehetzt wird, Rassismus zur Schau \n\ngetragen werden darf und Menschen gegeneinander \n\nausgespielt werden, werden vor allem Menschen verfolgt, \n\ndie sich gegen geistige Brandstiftung stellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt eine weitere Wortmeldung. Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Auch \n\nich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nmeiner Fraktion abgeben. \n\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten geben nicht zuletzt zum \n\nSchutz des betroffenen Abgeordneten klare Regelungen. \n\nDie Immunit\u00e4t gegen\u00fcber der Strafverfolgung ist in der \n\nRegel bei mutma\u00dflichen Straftaten von Abgeordneten \n\naufzuheben. Denn Abgeordnete sind nach s\u00e4chsischem \n\nwie insgesamt nach deutschem Recht keine privilegierten \n\nB\u00fcrger einer besonderen Klasse. Die Immunit\u00e4t der \n\nAbgeordneten soll lediglich verhindern, dass sie aus \n\npolitischen Gr\u00fcnden in besonderer Weise einer Strafver-\n\nfolgung unterzogen und damit gehindert werden, ihre \n\nparlamentarische Arbeit in geordneter Form erledigen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2446 \n\nDemzufolge hat der Landtag bzw. der Ausschuss nicht zu \n\npr\u00fcfen, ob eine Straftat begangen wurde oder ob daf\u00fcr \n\nBeweismittel vorliegen. Er hat lediglich zu pr\u00fcfen, ob das \n\nvorgeworfene Verhalten eine Straftat darstellt und ob sich \n\naus den Umst\u00e4nden Anhaltspunkte ergeben, dass der oder \n\ndie Abgeordnete durch die Strafverfolgung in der Aus-\n\n\u00fcbung des Mandats behindert und der Landtag in seiner \n\nArbeit beeintr\u00e4chtigt werden soll. Der Landtag ist gehin-\n\ndert, Feststellungen und Wertungen zu treffen, die im \n\nSinne der Gewaltenteilung ausschlie\u00dflich Aufgaben des \n\nGerichts und der Staatsanwaltschaft sind. Er kann ledig-\n\nlich nach Anhaltspunkten suchen, die auf eine sachwidri-\n\nge politische Strafverfolgung schlie\u00dfen lassen. \n\nAuch die Behandlung im Plenum des Landtags folgt den \n\nklaren Regeln der Gesch\u00e4ftsordnung. Dass es dazu keine \n\nAussprache gibt, dient dem Schutz des oder der betroffe-\n\nnen Abgeordneten. Damit sind keine Wertungen zur Frage \n\nverbunden, ob Sitzblockaden oder der Aufruf dazu nach \n\nVersammlungsrecht sinnvollerweise der Strafverfolgung \n\nunterliegen oder nicht. \n\nWir haben eine geltende Rechtslage, die f\u00fcr alle gilt, f\u00fcr \n\nAbgeordnete nicht mehr und nicht weniger als f\u00fcr andere \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wer diese Rechtslage \u00e4ndern \n\nwill, sollte dazu nicht das Verfahren der Immunit\u00e4t \n\nw\u00e4hlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt eine weitere Wortmeldung von Herrn \n\nAbg. Lippmann. Bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Auch ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung meiner Frak-\n\ntion gem\u00e4\u00df \u00a7 94 Abs. 2 abgeben. \n\nWir haben der Immunit\u00e4tsaufhebung nicht zugestimmt. \n\nDas bedarf aus unserer Sicht einer Erl\u00e4uterung unserer \n\ndahinter stehenden \u00dcberlegungen. Grunds\u00e4tzlich dient das \n\nImmunit\u00e4tsrecht nicht dazu, Abgeordnete vor Strafverfol-\n\ngung zu sch\u00fctzen und \u00fcberzuprivilegieren. Es dient \n\nvielmehr dazu, die Arbeitsf\u00e4higkeit dieses Hauses zu \n\nsichern und Abgeordnete vor willk\u00fcrlicher Strafverfol-\n\ngung zu bewahren. \n\nGleichwohl sehen wir im konkreten Fall Anhaltspunkte \n\nim Handeln der Staatsanwaltschaft, die bei uns Zweifel \n\naufkommen lassen, ob hier eine Immunit\u00e4tsaufhebung \n\nangezeigt ist. Wir befinden uns hier \u2013 das muss verdeut-\n\nlicht werden \u2013 im enorm schwierigen Bereich der \u00f6ffent-\n\nlichen Verlautbarung von Abgeordneten, die gleichwohl \n\neinen Kernbestand von Aufgaben der Abgeordneten \n\ndarstellt, mehr als bei anderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nIm konkreten Fall will die Staatsanwaltschaft explizit \n\nwegen einer \u00f6ffentlichen Verlautbarung ein entsprechen-\n\ndes Ermittlungsverfahren zum Abschluss f\u00fchren. \n\nBei einem derartigen Verfolgungsinteresse muss aus \n\nunserer Sicht ausgeschlossen sein, dass hier nicht Hand-\n\nlungen von Abgeordneten in der Zukunft durch das \n\nDamoklesschwert staatsanwaltschaftlicher Ermittlungs-\n\nverfahren, deren Einleitung zweifelsohne ein tauglicher \n\nSanktionsmechanismus ist, unterbunden werden sollen. \n\nEntsprechend muss die Argumentation der Staatsanwalt-\n\nschaft aus unserer Sicht \u00fcber jeden Zweifel erhaben sein. \n\nSie ist es in diesem konkreten Fall nicht. \n\nDie Staatsanwaltschaft Leipzig leitete im Zusammenhang \n\nmit der besagten Pressekonferenz insgesamt f\u00fcnf Ermitt-\n\nlungsverfahren ein. Drei wurden ausweislich der Kleinen \n\nAnfragen, Drucksache 6/1012 und Drucksache 6/3557, \n\nz\u00fcgig nach \u00a7 170 Abs. 2 StPO eingestellt. Im Fall der \n\nbetroffenen Abgeordneten lief zuletzt noch ein Ermitt-\n\nlungsverfahren gegen die Bundestagsabgeordnete Monika \n\nLazar. In diesem Fall erfolgte k\u00fcrzlich ebenfalls eine \n\nEinstellung, allerdings nach \u00a7 153 Abs. 1 StPO. Hier hatte \n\nder Deutsche Bundestag \u00fcbrigens bis zuletzt die Immuni-\n\nt\u00e4tsaufhebung nicht vollzogen, \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nwas evident darauf hinweist, dass \u2013 wie im Bundestag \n\ndurchaus erfolgt \u2013 ein Parlament in einem \u00e4hnlich gela-\n\ngerten Fall keinerlei Anhaltspunkte f\u00fcr eine Strafverfol-\n\ngung gesehen hat. \n\nGegebenenfalls durch die Staatsanwaltschaft auch die \n\nUnterschiede beider Verfahren darzustellen, m\u00f6gliche \n\nZweifel und Fragen auszur\u00e4umen und Klarheit in der \n\nSache zu schaffen wurde durch die Ausschussmehrheit \n\nnegiert. Schon allein aus diesen Gr\u00fcnden bleiben f\u00fcr \n\nmeine Fraktion hier mehr Fragen und Zweifel, als in dem \n\nso sensiblen Bereich der Immunit\u00e4tsaufhebung ange-\n\nbracht, weswegen wir nicht zustimmen konnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Damit ist \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n\n30. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 31. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, 17. M\u00e4rz, 10:00 Uhr festgelegt. Die \n\nEinladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen \n\nbereits vor. \n\nDie 30. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend, bis morgen fr\u00fch. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:02 Uhr) \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2447 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 16. M\u00e4rz 2016 \n\n 2448 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}