{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "Last-Modified": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "Last-Save-Date": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "765",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "dcterms:modified": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "meta:save-date": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "modified": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2233",
            "2914",
            "2907",
            "1086",
            "4050",
            "3744",
            "3513",
            "5270",
            "5344",
            "4895",
            "5723",
            "5483",
            "5537",
            "5413",
            "5105",
            "5382",
            "5743",
            "4536",
            "5161",
            "5119",
            "4792",
            "5650",
            "5585",
            "4844",
            "4853",
            "5323",
            "5880",
            "4690",
            "5599",
            "5835",
            "5784",
            "5322",
            "4100",
            "5268",
            "5626",
            "4465",
            "5098",
            "5661",
            "5629",
            "5141",
            "5588",
            "5139",
            "5685",
            "4394",
            "4886",
            "4919",
            "5483",
            "4529",
            "5062",
            "5848",
            "5670",
            "5856",
            "5639",
            "5936",
            "4967",
            "4601",
            "5289",
            "5813",
            "4639",
            "5890",
            "5005",
            "5006",
            "5188",
            "5179",
            "4669",
            "4945",
            "5552",
            "5930",
            "5487",
            "5060",
            "4988",
            "5589",
            "5180",
            "5119",
            "4729",
            "4887",
            "5645",
            "5354",
            "5052",
            "4840",
            "5725",
            "5735",
            "5174",
            "5602",
            "5575",
            "5714",
            "5756",
            "5549",
            "5617",
            "4533",
            "2061",
            "1378"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-10-06T13:00:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_60_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/60 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n60. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 27. September 2017, Plenarsaal Schluss: 18:20 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5419 \n\n Verpflichtung der Abg.  \n\nAntje Feiks, DIE LINKE 5419 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5419 \n\n1 Nachwahl eines Mitglieds des Rates \n\nf\u00fcr Sorbische Angelegenheiten \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes  \n\n\u00fcber die Rechte der Sorben im \n\nFreistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 6/10656, Wahlvorschlag \n\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\n\nmeindetages und der Domowina \u2013 \n\nBund Lausitzer Sorben e. V. 5420 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5420 \n\n2 Wahl eines stellvertretenden  \n\nMitglieds des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des  \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\n\"Untersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4um-\n\nnisse und etwaigen Fehlverhaltens \n\nder Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der neonazistischen Terrorgrup-\n\npe, die sich selbst als 'Nationalsozia-\n\nlistischer Untergrund (NSU)'  \n\nbezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr  \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung von Straf-\n\ntaten, die der Terrorgruppe 'NSU' \n\nund ggf. den mit ihr verbundenen \n\nNetzwerken zurechenbar sind und \n\nden hieraus zu ziehenden Schluss-\n\nfolgerungen (Neonazistische  \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\" \n\n Drucksache 6/10799, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 5420 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5421 \n\n3 Aktuelle Stunde 5421 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n F\u00fcr einen starken Zusammenhalt \n\nder \u201e27\u201c in der Europ\u00e4ischen Union  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5421 \n\n Marko Schiemann, CDU 5421 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5422 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5423 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5424 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5425 \n\n Marko Schiemann, CDU 5426 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5426 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5427 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5428 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5428 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5429 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5429 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5429 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5430 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Lieber gleichberechtigt als sp\u00e4ter \u2013 \n\nLandesaktionsplan zur Vielfalt von \n\nLebensentw\u00fcrfen jetzt konsequent \n\numsetzen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5432 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 5432 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5433 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 5434 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5435 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5436 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 5437 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5438 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5438 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5438 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 5439 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5439 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 5440 \n\n Henning Homann, SPD 5440 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5440 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 5441 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Zweiten Gl\u00fccks-\n\nspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/8887, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung \n \n\n Drucksache 6/10738, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5442 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 5442 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5443 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5443 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5444 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5445 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5446 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5446 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5446 \n\n Abstimmung und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5447 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 6/9663, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/10739, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5447 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5447 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5448 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5448 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5449 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5450 \n\n Abstimmung und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5450 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulfreiheitsgesetzes  \n\n Drucksache 6/9881,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/10699, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 5451 \n\n Aline Fiedler, CDU 5451 \n\n Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE 5452 \n\n Holger Mann, SPD 5453 \n\n Karin Wilke, AfD 5454 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5454 \n\n Aline Fiedler, CDU 5455 \n\n Karin Wilke, AfD 5456 \n\n Holger Mann, SPD 5456 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5456 \n\n Abstimmung und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5458 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung von  \n\nGesetzen mit Bezug zur Justiz  \n\n Drucksache 6/10337, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/10732,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 5459 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5459 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5459 \n\n Martin Modschiedler, CDU 5460 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5460 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5460 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5460 \n\n Katja Meier, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 5461 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5461 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5462 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU \n\nund SPD, Drucksache 6/10871 5462 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5462 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 5462 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n8 St\u00e4rkung der Schafhaltung  \n\nin Sachsen  \n\n Drucksache 6/10468, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 5463 \n\n Andreas Heinz, CDU 5463 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5464 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE  \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5466 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5467 \n\n Patricia Wissel, CDU 5468 \n\n Patricia Wissel, CDU 5469 \n\n Silke Grimm, AfD 5469 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5469 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5470 \n\n Andreas Heinz, CDU 5470 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5471 \n\n Andreas Heinz, CDU 5471 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5472 \n\n Andreas Heinz, CDU 5473 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5473 \n\n9 Ministerpr\u00e4sidenten-Versprechen \n\nerf\u00fcllen \u2013 Bundesratsinitiative zur \n\nEinf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden \n\nVersicherungsschutzes gegen  \n\nElementarsch\u00e4den endlich auf  \n\nden Weg bringen!  \n\n Drucksache 6/10012, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 5473 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5473 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5475 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5475 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5475 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5476 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5476 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5477 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5478 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5478 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5478 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5479 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5479 \n\n Gunter Wild, AfD 5479 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5480 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5481 \n\n Sebastian Fischer, CDU 5482 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5483 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5483 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5484 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5484 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5484 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5484 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5484 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5484 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 5484 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5485 \n\n10 Genehmigungsstopp f\u00fcr die  \n\nErrichtung von Windkraftanlagen  \n\nin Sachsen  \n\n Drucksache 6/10715,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 5485 \n\n Gunter Wild, AfD 5485 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5486 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5487 \n\n Gunter Wild, AfD 5487 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5487 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5488 \n\n Gunter Wild, AfD 5489 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5489 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5490 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5490 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5490 \n\n Gunter Wild, AfD 5491 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5492 \n\n Gunter Wild, AfD 5493 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5493 \n\n Gunter Wild, AfD 5493 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5494 \n\n11 Keine Abschiebungen nach  \n\nAfghanistan  \n\n Drucksache 6/10623, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5494 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5494 \n\n Christian Hartmann, CDU 5495 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5496 \n\n Christian Hartmann, CDU 5496 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5497 \n\n Christian Hartmann, CDU 5497 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5498 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5499 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5499 \n\n Sabine Friedel, SPD 5500 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5501 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5503 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5504 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5504 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/10423,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/10733,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 5505 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5505 \n\n13 Anmeldung zum Rahmenplan 2017 \n\nbis 2020 der Gemeinschaftsaufgabe \n\nzur \u201eVerbesserung der Agrarstruk-\n\ntur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK)  \n\n Drucksache 6/10438, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/10744, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5505 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5505 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/10765 5505 \n\n Zustimmung 5505 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/10766 5506 \n\n Zustimmung 5506 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5506 \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5419 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 60. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nGleich zu Beginn der heutigen Sitzung ist zun\u00e4chst \n\nFormales zu erledigen: Falk Neubert, Mitglied der Frakti-\n\non DIE LINKE, hat sein Mandat als Abgeordneter des \n\nS\u00e4chsischen Landtags mit Wirkung zum Ablauf des \n\n31. August 2017 niedergelegt. \n\nDas im Landeswahlgesetz vorgesehene Verfahren zur \n\nNachfolgeregelung wurde durch mich veranlasst. Der \n\nLandeswahlleiter hat mir mitgeteilt, dass Frau Antje Feiks \n\nals Listennachfolgerin seit dem 1. September 2017 \n\nMitglied des Landtags ist. Auch f\u00fcr sie gilt also zuk\u00fcnftig \n\ndie in \u00a7 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung formulierte Ver-\n\npflichtungserkl\u00e4rung. Sie lautet wie folgt: \u201eDie Mitglieder \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor dem Lande, dass \n\nsie ihre ganze Kraft dem Wohle des Volkes im Freistaat \n\nSachsen widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von \n\nihm abwenden, die Verfassung und die Gesetze achten, \n\ndie \u00fcbernommene Pflicht und Verantwortung nach bestem \n\nWissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und in Gerechtigkeit gegen \n\njedermann dem Frieden dienen werden.\u201c \n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung sieht weiterhin vor, dass sp\u00e4ter \n\neintretende Mitglieder in der ihrer Berufung folgenden \n\nSitzung durch Handschlag verpflichtet werden. Diese \n\nVerpflichtung m\u00f6chte ich nun abnehmen. Ich bitte dazu \n\nFrau Antje Feiks zu mir nach vorn. Die \u00dcbrigen erheben \n\nsich bitte von ihren Pl\u00e4tzen. \n\n(Die Anwesenden erheben sich. \u2013  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler verpflichtet  \n\nAntje Feiks, DIE LINKE, durch Handschlag.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Klotzb\u00fccher, Frau Schubert, Frau \n\nKersten und Herr Spangenberg. \n\nMeine Damen und Herren! Mit Schreiben der AfD-\n\nFraktion vom gestrigen Tage wurde mir mitgeteilt, dass \n\ndie Abgeordneten Frau Dr. Muster, Frau Dr. Petry und \n\nHerr Wurlitzer mit Wirkung vom heutigen Tag nicht mehr \n\nMitglieder der AfD-Fraktion sind. Die genannten Abge-\n\nordneten geh\u00f6ren daher dem Landtag fortan als fraktions-\n\nlose Abgeordnete an. \n\nDie vom Pr\u00e4sidium f\u00fcr die heutige Sitzung vorgeschlage-\n\nnen Redezeiten beruhen auf unserem ebenfalls vom \n\nPr\u00e4sidium nach \u00a7 78 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung be-\n\nschlossenen Redezeitmodell. Aufgrund der nunmehr \n\nver\u00e4nderten Fraktionsst\u00e4rke der AfD-Fraktion kann es \n\ndaher f\u00fcr diese und die kommende Sitzung keine Grund-\n\nlage mehr bilden. Ebenfalls beinhaltet das Modell keine \n\nFestlegung f\u00fcr die Redezeit fraktionsloser Abgeordneter. \n\nIch unterbreche daher zun\u00e4chst diese Sitzung und berufe \n\ndas Pr\u00e4sidium zu einer kurzen Sondersitzung in Saal 2 \n\nein, um zun\u00e4chst f\u00fcr diese und die morgige Sitzung eine \n\nAbstimmung zu den Redezeiten zu erlangen. \n\nDie Pr\u00e4sidiumsmitglieder bitte ich jetzt in den Saal 2. Die \n\n\u00fcbrigen Abgeordneten bitte ich, im Saal zu verbleiben, \n\ndamit wir anschlie\u00dfend rasch fortfahren k\u00f6nnen. \n\n(Unterbrechung von 10:05 bis 10:18 Uhr) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir setzen die \n\nSitzung fort. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen ja vor. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nsoeben f\u00fcr die heutige Sitzung folgende Redezeiten \n\nfestgelegt \u2013 aus den Gr\u00fcnden, die ich Ihnen vor der \n\nSitzungsunterbrechung geschildert hatte \u2013: f\u00fcr Tagesord-\n\nnungspunkt 3, Aktuelle Debatten, CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 10 Minuten, die fraktionslosen Abgeordneten \n\n2 Minuten je fraktionslosem Abgeordneten. Die Staatsre-\n\ngierung hat eine Redezeit von zwei Mal 10 Minuten. \n\nF\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 11 wurden folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 120 Minuten, DIE LINKE \n\n80 Minuten, SPD 64 Minuten, AfD 48 Minuten, GR\u00dcNE \n\n40 Minuten, fraktionslose Abgeordnete 5 Minuten je \n\nAbgeordneten, Staatsregierung 80 Minuten. Die Redezei-\n\nten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesord-\n\nnung der 60. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5420 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nNachwahl eines Mitglieds des Rates f\u00fcr Sorbische  \n\nAngelegenheiten (gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes  \n\n\u00fcber die Rechte der Sorben im Freistaat Sachsen) \n\nDrucksache 6/10656, Wahlvorschlag des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und  \n\nGemeindetages und der Domowina \u2013 Bund Lausitzer Sorben e. V. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber die Rechte der \n\nSorben im Freistaat Sachsen w\u00e4hlt der S\u00e4chsische Land-\n\ntag mit Mehrheit der abgegebenen Stimmen jeweils f\u00fcr \n\ndie Dauer einer Wahlperiode einen Rat f\u00fcr Sorbische \n\nAngelegenheiten. Dieser besteht aus f\u00fcnf Mitgliedern. \n\nDen sorbischen Verb\u00e4nden und Vereinen sowie den \n\nGemeinden des sorbischen Siedlungsgebietes steht f\u00fcr die \n\nWahl ein Vorschlagsrecht zu. Das gew\u00e4hlte Mitglied, Herr \n\nB\u00fcrgermeister Hubertus Rietscher, hat mit Schreiben vom \n\n6. Juli 2017 die Niederlegung seines Mandats im Sorben-\n\nrat erkl\u00e4rt. Da das S\u00e4chsische Sorbengesetz keine Stell-\n\nvertretung vorsieht, ist f\u00fcr die verbliebene Amtsperiode \n\ndie vakante Mitgliedschaft mittels Nachwahl neu zu \n\nbesetzen. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und die Domo-\n\nwina \u2013 Bund Lausitzer Sorben e. V. \u2013 haben hierf\u00fcr den \n\nB\u00fcrgermeister Marko Klimann zur Wahl vorgeschlagen. \n\nDieser Wahlvorschlag liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 6/10656 vor. \n\nMeine Damen und Herren! Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage Sie deshalb, ob jemand widerspricht, dass bei der \n\nNachwahl eines Mitglieds des Rates f\u00fcr Sorbische Ange-\n\nlegenheiten durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnen, da es keinen Widerspruch \n\ngegeben hat, das Mitglied des Rates f\u00fcr Sorbische Ange-\n\nlegenheit durch Handzeichen w\u00e4hlen. \n\nWer daf\u00fcr ist, den vorgeschlagenen Kandidaten als \n\nMitglied in den Rat f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten zu \n\nw\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Damit ist Herr Marko Klimann als Mitglied \n\ndes Rates f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten gew\u00e4hlt. Der \n\nGenannte wird schriftlich \u00fcber die Wahl informiert und \n\ndabei zur Wahlannahme befragt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 1. Untersuchungsausschusses \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \"Untersuchung m\u00f6glicher \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit \n\nder neonazistischen Terrorgruppe, die sich selbst als 'Nationalsozialistischer \n\nUntergrund (NSU)' bezeichnet, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei \n\nder Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung von Straftaten, die der \n\nTerrorgruppe 'NSU' und ggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden Schlussfolgerungen \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\" \n\nDrucksache 6/10799, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nAufgrund des Ausscheidens des stellvertretenden Aus-\n\nschussmitglieds Falk Neubert aus dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag ist diese vakante Position neu zu besetzen. \n\nHierzu liegt Ihnen in der Drucksache 6/10799 ein Wahl-\n\nvorschlag der Fraktion DIE LINKE vor. Zur Wahl vorge-\n\nschlagen ist die Abg. Frau Antje Feiks. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt, allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5421 \n\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage Sie deshalb, ob \n\njemand widerspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt \n\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat keinen Widerspruch \n\ngegeben und so k\u00f6nnen wir nun durch Handzeichen \u00fcber \n\nden Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE abstimmen. \n\nWer dem Wahlvorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Damit wurde dem \n\nWahlvorschlag mit vielen Stimmenthaltungen zuge-\n\nstimmt. Ich frage Sie nun, Frau Antje Feiks, ob Sie die \n\nWahl annehmen. \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie nehmen die Wahl an. Damit ist Frau Antje Feiks als \n\nstellvertretendes Mitglied in den 1. Untersuchungsaus-\n\nschuss gew\u00e4hlt. Ich gratuliere Ihnen herzlich zu der Wahl. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: F\u00fcr einen starken  \n\nZusammenhalt der \u201e27\u201c in der Europ\u00e4ischen Union \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Lieber gleichberechtigt  \n\nals sp\u00e4ter \u2013 Landesaktionsplan zur Vielfalt  \n\nvon Lebensentw\u00fcrfen jetzt konsequent umsetzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 \n\nMinuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minuten, GR\u00dcNE 10 \n\nMinuten, fraktionslose Abgeordnete 2 Minuten je Abge-\n\nordneten und die Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr einen starken Zusammenhalt der \u201e27\u201c in der Europ\u00e4ischen Union \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten \n\nRunde lautet: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, fraktionslose \n\nAbgeordnete, wenn gew\u00fcnscht, und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nder CDU spricht jetzt Herr Kollege Marko Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Europa kann \n\nman gut machen oder man kann Europa auch schlecht \n\ngestalten. Dreimal k\u00f6nnen Sie raten, wie es zurzeit l\u00e4uft. \n\nEher gut oder schlecht? Wie sehen Sie das? Wie sehen das \n\ndie B\u00fcrger im Freistaat Sachsen? Meine Antwort wird \n\nlauten: Wir liegen eher dazwischen. \n\nDie Zusammenarbeit des Freistaates Sachsen mit der \n\nEurop\u00e4ischen Union gestaltet sich bei vielen, vielen \n\nThemen sehr gut. Wir sind sehr zufrieden mit der Arbeit \n\nzwischen der Europ\u00e4ischen Union und dem Freistaat \n\nSachsen. Wir sind froh, dass wir viel Unterst\u00fctzung \n\nerhalten haben, und hoffen, dass diese Unterst\u00fctzung in \n\nder Entwicklung der n\u00e4chsten Jahre bedeutend f\u00fcr unsere \n\neigene Entwicklung in einem Grenzraum bleiben wird. \n\nSchwieriger wird es mit der Frage der Regulierung, der \n\nB\u00fcrokratie und der Entscheidungskompetenzen. Hier sind \n\nwir nicht zufrieden. Wir d\u00fcrfen nicht Utopien nachjagen, \n\nsondern wir m\u00fcssen uns Visionen stellen, die die Realit\u00e4t \n\nnicht ausblenden, die aber auch Ziele f\u00fcr die Zukunft \n\nvorschreiben, die es sich lohnt anzuvisieren. \n\nDie Festigung der Europ\u00e4ischen Union im Innern wird die \n\nentscheidendste Frage der k\u00fcnftigen Jahre sein. Es darf \n\nweder die EU verschiedener Klassen noch die EU ver-\n\nschiedener Geschwindigkeiten geben. Wir brauchen eine \n\nklare Entscheidung zu den k\u00fcnftigen Aufgaben der \n\nEurop\u00e4ischen Union. Ich glaube, weniger EU wird f\u00fcr die \n\nZukunft besser gemacht werden k\u00f6nnen, denn wir werden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5422 \n\n\u2013 da brauchen wir uns nichts vorzumachen \u2013 nach dem \n\nBrexit eine Konsolidierung der EU auf jeden Fall haben \n\nm\u00fcssen. Das wird beileibe kein Spaziergang. Die EU wird \n\nmit weniger Geld klarkommen m\u00fcssen; wir werden eine \n\nschwere Diskussion zur Reduzierung von Aufgaben und \n\nPersonal f\u00fchren m\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir klare \n\nBotschaften an die k\u00fcnftige Bundesregierung senden. \n\nSchlie\u00dflich geht es um die Zukunft des Freistaates Sach-\n\nsen, der Bundesrepublik Deutschland, aber auch all seiner \n\nB\u00fcrger. \n\nDie EU von morgen m\u00fcssen wir neu vorbereiten. Zu-\n\nn\u00e4chst gilt es, das Thema Brexit entsprechend zu behan-\n\ndeln. Im Vereinigten K\u00f6nigreich sind derzeit etwa 2 500 \n\ndeutsche Unternehmen t\u00e4tig, und 3 500 britische Unter-\n\nnehmen sind in Deutschland t\u00e4tig. Das Handelsvolumen \n\nzwischen den beiden Staaten betr\u00e4gt \u00fcber 140 Milliar-\n\nden Euro. Das Vereinigte K\u00f6nigreich geh\u00f6rt nach China \n\nund den Vereinigten Staaten zu den wichtigsten Handels-\n\npartnern der s\u00e4chsischen Wirtschaft mit 2,8 Milliar-\n\nden Euro. Wir brauchen auch nach dem Brexit weiter gute \n\nHandelsbeziehungen. Wir wollen ein Europa als B\u00fcndnis \n\nstarker Nationalstaaten, \n\n(Oh! bei der AfD) \n\nund wir wollen weitere Zentralisierungen verhindern. Wir \n\nbrauchen starke Regionen mit der Verbindung zum \n\nB\u00fcrger. Wer jetzt blind nach einer weiteren Vertiefung, \n\ngar Zentralisierung der Europ\u00e4ischen Union ruft, der hat \n\ndie Botschaft aus Gro\u00dfbritannien nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen keine Konzentration der Aufgaben in \n\nBr\u00fcssel, sondern die Festigung der Europ\u00e4ischen Union. \n\nWir m\u00fcssen entscheiden, was die EU leisten kann und \n\nwas zu den Nationalstaaten zur\u00fcck muss. Weniger Aufga-\n\nben bei der EU, aber diese besser zu machen, kann die \n\nAkzeptanz beim B\u00fcrger erh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei der bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\nSubsidiarit\u00e4t; das muss endlich wieder ausgef\u00fcllt werden. \n\nWir brauchen ein Europa des Rechts, der Freiheit, der \n\nSicherheit, des Respekts, der Gleichberechtigung zwi-\n\nschen Frauen und M\u00e4nnern, der Achtung der Nationen \n\nsamt allen V\u00f6lkern, die hier zu Hause sind. Ein Europa \n\nder Demokratie, des Rechts und der Sicherheit unter-\n\nscheidet sich deutlich von der Scharia der islamischen \n\nWelt. Wir brauchen in Europa keine Scharia! \n\n(Wow! bei der AfD) \n\nWer zu uns kommt, muss sich dem Recht unterordnen, \n\ndas in Europa gilt und das wir in Europa geschaffen \n\nhaben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Solange die Europ\u00e4ische \n\nUnion nicht in der Lage ist, die Au\u00dfengrenzen zu sichern, \n\nmuss es eine nationale Antwort geben: Deutschland \n\nbraucht eine nationale Sicherheitsstrategie. Wir brauchen \n\nkeine Erweiterung des Schengenraums, solange die \n\nSicherheit nicht gew\u00e4hrleistet ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion sprach Kollege Schiemann. F\u00fcr die ebenfalls \n\neinbringende SPD-Fraktion spricht jetzt Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich glaube, wir unterscheiden uns ein wenig, \n\nwas die Einsch\u00e4tzung der Situation in Europa angeht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nWir befinden uns in den vergangenen Wochen und Mona-\n\nten innerhalb der EU und ihren Mitgliedsstaaten in der \n\nVorbereitung eines Reformprozesses, der letztmalig \n\nvergleichbar mit dem Vertrag von Lissabon abgeschlossen \n\nwurde. Noch ist nicht erkennbar, welche Reformschritte \n\nangegangen werden und ob sie tats\u00e4chlich eine Neufas-\n\nsung der Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge erfordern werden. Ange-\n\nsichts der Tatsache, dass die Vertr\u00e4ge einstimmig von \n\nallen unterzeichnet werden m\u00fcssen und angesichts der \n\nInteressen der Regierungen der Mitgliedsstaaten, die \n\nerheblich auseinandergehen, kann man sich gut vorstellen, \n\nwarum man sich vor solchen \u00c4nderungen scheut. \n\nMan mag sich kaum vorstellen, wie die Positionen von \n\nUngarn und von Frankreich zusammenkommen sollen. \n\nWas wir aber, so glaube ich, nicht brauchen, ist ein \n\nR\u00fcckfall in das Nationale und in den Nationalismus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDies m\u00fcssen wir wohl bei Staaten wie Ungarn und Polen \n\nfeststellen. Wir sollten auch in Deutschland nicht versu-\n\nchen, in diese Richtung zu gehen. \n\nUrsache f\u00fcr die schwierige Situation, in der sich Europa \n\nbefindet, ist der Umstand, dass Funktion und Notwendig-\n\nkeit der Union f\u00fcr Frieden und Wohlstand von vielen \n\nnicht mehr erkannt wird. Nationale und nationalistische \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze erscheinen viel plausibler und viel einfa-\n\ncher \u2013 aber sie funktionieren nicht! Sie funktionieren \n\nnicht, weil sie die falschen Mittel w\u00e4hlen, weil sie S\u00fcn-\n\ndenb\u00f6cke suchen und weil sie versuchen, andere auszu-\n\ngrenzen. Mit der Ausgrenzung bestimmter Gruppen von \n\nMenschen l\u00f6st man keine Probleme. Die Probleme \n\nw\u00fcrden selbst dann bestehen bleiben, wenn die vermeint-\n\nlich Schuldigen gar nicht da w\u00e4ren. \n\nDiese Stigmatisierung war ein wesentlicher Grund f\u00fcr den \n\nErfolg des \u201eBrexit\u201c-Volksentscheids in Gro\u00dfbritannien. \n\nEs ist dort gelogen worden, dass sich die Balken bogen. \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass uns nicht in anderen Mit-\n\ngliedsstaaten das Gleiche passiert, dass n\u00e4mlich unseren \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern falsche Dinge, sogenannte Fake \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5423 \n\nNews, erz\u00e4hlt werden, um die Europ\u00e4ische Union ausei-\n\nnanderzutreiben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in den letzten \n\nWochen drei Reden zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, die \n\nsich mit dem Brexit, aber auch mit der Zukunft der \n\nEurop\u00e4ischen Union auseinandersetzen. Die eine war die \n\nRede von Jean-Claude Juncker in Stra\u00dfburg, eine zweite \n\nRede hat Theresa May in Florenz gehalten, und gestern \n\nhat sich Emmanuel Macron, der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4si-\n\ndent, ge\u00e4u\u00dfert. Man vermutet, dass er damit auch die \n\nKoalitionsverhandlungen in Deutschland beeinflussen \n\nwill. \n\nLassen Sie mich einige Worte zu den Inhalten sagen: \n\nMacron schl\u00e4gt unter anderem eine Eurozone mit eige-\n\nnem Haushalt und ein eigenes Parlament f\u00fcr die Eurozone \n\nvor. Er will einen neuen Anlauf zur Einf\u00fchrung der \n\nFinanztransaktionssteuer starten. Er will eine europ\u00e4ische \n\nArmee zur Krisenintervention, einen europ\u00e4ischen Zivil-\n\nschutz, um bei Naturkatastrophen helfen zu k\u00f6nnen; er \n\nschl\u00e4gt zur Strafverfolgung bei Terrorismus einen europ\u00e4-\n\nischen Staatsanwalt vor sowie eine europ\u00e4ische Asylbe-\n\nh\u00f6rde, die die Anerkennungsverfahren vereinheitlichen \n\nund beschleunigen soll. Au\u00dferdem schl\u00e4gt er einen \n\ngemeinsamen europ\u00e4ischen Grenzschutz vor. Ich glaube, \n\nwenn wir \u00fcber Schengen reden und \u00fcber die Entwicklung \n\nvon Schengen in der Zukunft, dann ist es nat\u00fcrlich zwin-\n\ngend notwendig, dass wir einen gemeinsamen europ\u00e4i-\n\nschen Grenzschutz haben. Insofern kann man ihm nur \n\nrecht geben. \n\nMacron bietet Deutschland an, als wegweisendes Beispiel \n\nzwischen Deutschland und Frankreich bis 2025 einen \n\nvollst\u00e4ndig integrierten gemeinsamen Markt zu schaffen. \n\nWarten wir ab, was er damit meint. \n\nAlle diese Vorschl\u00e4ge, meine Damen und Herren, sind \n\ndiskutabel. Ich m\u00f6chte aber einen herausgreifen, der \n\nschon jetzt in der Kritik steht: Das Milliardenbudget in \n\nder Eurozone st\u00f6\u00dft auf Bedenken, weil dann die EU zur \n\nTransferunion mutieren w\u00fcrde. Diesen Bedenken, meine \n\nDamen und Herren, sollte man den bundesdeutschen \n\nFinanzausgleich gegen\u00fcberstellen: Nach Artikel 107 \n\nGrundgesetz werden tats\u00e4chlich zur Schaffung vergleich-\n\nbarer Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland Transfers geleis-\n\ntet. Arme Bundesl\u00e4nder haben Anspruch auf die Aufsto-\n\nckung ihrer Haushalte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: So habe ich Herrn \n\nMacron jedoch nicht verstanden. Er will weniger: Er will \n\neinen Haushalt der Eurozone, der durch einen Wirt-\n\nschafts- und Finanzminister verwaltet wird und mit dem \n\nMa\u00dfnahmen finanziert werden k\u00f6nnen, wie etwa zur \n\nBeseitigung von Jugendarbeitslosigkeit oder anderer \n\nstruktureller Defizite. \n\nWeitere Ausf\u00fchrungen dazu mache ich in der zweiten \n\nRunde. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Baumann-\n\nHasske sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt ergreift Herr \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, dass \n\nwir uns zu Beginn noch einmal vergewissern sollten, \n\nweshalb wir das Gl\u00fcck haben, in Europa innerhalb der \n\nEurop\u00e4ischen Union leben zu k\u00f6nnen. Die Gr\u00fcndungsv\u00e4-\n\nter des europ\u00e4ischen Gedankens, die Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der \n\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft haben aus historischen \n\nErfahrungen diesen Weg der Abkehr von nationalistischen \n\n\u00dcberlegungen ganz bewusst eingeschlagen. \n\nDie EU und ihre Vorg\u00e4ngerorganisationen sind das Ver-\n\nsprechen an die Bev\u00f6lkerungen in Europa, in Zukunft \n\nKonflikte auf friedliche Weise zu l\u00f6sen und auf friedliche \n\nWeise auszugleichen. Das muss man sich zun\u00e4chst ins \n\nGed\u00e4chtnis rufen, um zu verstehen, dass die L\u00f6sung, die \n\nin Nationalismen zur\u00fcckf\u00e4llt, nicht die L\u00f6sung f\u00fcr die \n\nZukunft der Europ\u00e4ischen Union sein kann, sondern ganz \n\nund gar eine abwegige \u00dcberlegung darstellt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas will ich eingangs in aller Deutlichkeit sagen, weil  \n\ndas n\u00e4mlich ein zwar kurzschl\u00fcssiger Gedanke, aber ein \n\nfalscher Gedanke in Reaktion auf die Wahlergebnisse  \n\nzur Bundestagswahl 2017 w\u00e4re, sehr geehrter Kollege \n\nSchiemann. \n\nDer Grundgedanke der Rede von Jean-Claude Juncker \n\nbesteht einerseits in einer Weiterentwicklung haupts\u00e4ch-\n\nlich entlang der wirtschaftspolitischen Integration der \n\nEurop\u00e4ischen Union, also W\u00e4hrungsunion, Wachstum, \n\nBesch\u00e4ftigung und mehr und bessere Handelschancen, \n\nandererseits aber auch eine tiefere Integration der Europ\u00e4-\n\nischen Union. \n\nWenn Sie Ihre Debatte mit dem Zusammenhalt der \n\nEurop\u00e4ischen Union der \u201e27\u201c \u00fcberschreiben, dann kann \n\nes nur eine tiefere Integration in Europa in der EU und \n\nkein R\u00fcckfall in die Nationalismen sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nNiemand darf \u2013 da stimmen wir \u00fcberein, Kollege Schie-\n\nmann, das passt aber nicht zu den anderen Gedanken \u2013, \n\nniemand darf in der Europ\u00e4ischen Union zur\u00fcckgelassen \n\nwerden, niemand darf abgeh\u00e4ngt werden. Wir d\u00fcrfen \n\nkeine Europ\u00e4ische Union der unterschiedlichen Ge-\n\nschwindigkeiten zulassen, weil das die Fliehkr\u00e4fte ver-\n\nst\u00e4rken w\u00fcrde. Deshalb ist auch das sechste Szenario von \n\nJean-Claude Juncker durchaus ein bemerkenswertes \n\nDiskussionsangebot f\u00fcr die Weiterentwicklung der Euro-\n\np\u00e4ischen Union, n\u00e4mlich zur Verstetigung und Vertiefung \n\nder Integration. Wir sollten diese Anregung aufnehmen, \n\nn\u00e4mlich die Anregung zu mehr Transparenz, zu mehr \n\nBeteiligung in der Europ\u00e4ischen Union im Zusammen-\n\nhang mit Freihandelsabkommen und \u00e4hnlichen Prozessen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5424 \n\nAber das, glaube ich, reicht nicht aus, sondern wir m\u00fcssen \n\nweit dar\u00fcber hinausgehen und tats\u00e4chlich die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger sowie die nationalen und regionalen Parla-\n\nmente viel st\u00e4rker an der Gestaltung der Zukunft der \n\nEurop\u00e4ischen Union beteiligen. Diesen Impuls sollten wir \n\naus der Rede von Jean-Claude Juncker aufnehmen \u2013 um \n\ndas auch gleich mit einzuflechten, Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske: Vielen Dank f\u00fcr den Strau\u00df dessen, \n\nwas Macron zum Euro dargelegt hat. Ich glaube, dabei ist \n\nin den letzten Tagen in den Medien sehr viel durcheinan-\n\ndergeraten. Alle Mitgliedsstaaten sind gehalten und \n\nverpflichtet, wenn sie die Kriterien erf\u00fcllen, den Euro als \n\nW\u00e4hrung einzuf\u00fchren. Das ist einfach so. Deshalb hat \n\nauch Jean-Claude Juncker im Prinzip eine Wahrheit \n\neinfach nur noch einmal ausgesprochen, was viele er-\n\nschreckt. Das erschreckt mich wiederum in der Debatten-\n\nkultur. Ich glaube, wir sollten nicht in k\u00fcnstliche Erregung \n\nverfallen, sondern vielmehr die Diskussion aufnehmen \n\nauch in dem Sinne, wie es Jean-Claude Juncker in seiner \n\nRede vorbereitet hat. \n\nZun\u00e4chst einmal vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange sprach \n\nf\u00fcr DIE LINKE. Jetzt spricht Herr Kollege Barth f\u00fcr die \n\nAfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Ich zitiere aus Seite 55 des \n\nBundestagswahlprogramms der CDU: \u201eDie Zustimmung \n\nder B\u00fcrger zu Europa ist gestiegen.\u201c Umso verwunderter \n\nbin ich, dass hier Herr Schiemann das B\u00fcndnis starker \n\nNationalstaaten in Europa ausgerufen hat bzw. \u2013 ein \n\nweiteres Zitat \u2013: \u201eWeniger muss in Europa besser ge-\n\nmacht werden.\u201c Wow, Herr Schiemann, die s\u00e4chsische \n\nCDU erfindet ihre Europapolitik seit Sonntag neu! \n\n(Beifall bei der AfD und Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, als ich das Debattenthema das \n\nerste Mal gelesen habe, habe ich spontan an den Brexit \n\ngedacht: Waliser, Schotten, Engl\u00e4nder, Nordiren haben in \n\neinem direktdemokratischen Verfahren \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Vorsicht, Vorsicht!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, guten Morgen! Sind Sie auch da? Danke. \n\n\u2013 in Deutschland ein unvorstellbarer Vorgang \u2013 entschie-\n\nden, die Staatengemeinschaft zu verlassen. Deutschland \n\nverliert also einen weiteren Nettozahler in der EU. Doch \n\nw\u00e4re es nicht besser gewesen, 28 Staaten zusammenzu-\n\nhalten? Dann w\u00e4re es aber notwendig gewesen, die \n\nB\u00fcrokratie in Br\u00fcssel zu entschlacken, um auch den \n\nBriten den Verbleib in der Europ\u00e4ischen Union zu erm\u00f6g-\n\nlichen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber einen starken \n\nZusammenhalt von 27 Staaten in Europa sprechen wollen, \n\nm\u00fcssen wir uns zwei Fragen stellen. Erste Frage: Was \n\nsollten wir tun? Zweite Frage: Was sollten wir unbedingt \n\nunterlassen? \n\nIch fange mit dem an, was man nicht machen sollte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas \u00fcberrascht jetzt!) \n\n\u2013 Man sollte sich, lieber Herr Gebhardt, nicht an der \n\nGrundsatzrede von Herrn Juncker orientieren. Ich zitiere \n\nsinngem\u00e4\u00df: Wenn wir wollen, dass der Euro unseren \n\nKontinent mehr eint als spaltet, dann sollte er mehr als \n\neine W\u00e4hrung einer ausgew\u00e4hlten L\u00e4ndergruppe sein. Der \n\nEuro sei dazu bestimmt, die einheitliche W\u00e4hrung der \n\nEurop\u00e4ischen Union als Ganzes zu sein. \n\nNun gut, D\u00e4nemark passt zu diesem Beispiel nicht \u2013 das \n\nganz kurz, aber kein Problem. Diesem Satz, dass der Euro \n\ndie einheitliche W\u00e4hrung aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder sein \n\nsoll, widersprechen wir ganz entschieden. Was derzeit in \n\nden 19 Eurostaaten nicht funktioniert, wie soll das in \u201e27\u201c \n\nfunktionieren?! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWas sollte man aber nun tun, um Europa zu einen? \n\nErstens: Nur L\u00e4nder mit vergleichbarer wirtschaftlicher \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und Stabilit\u00e4tskultur sollten den \n\nEuro als gemeinsame W\u00e4hrung haben, wenn wir nicht zu \n\nnationalstaatlichen W\u00e4hrungen zur\u00fcckkehren wollen. \n\nZweitens: Wir sollten die EU-Au\u00dfengrenze und auch \n\nunsere nationalen Binnengrenzen effektiver sch\u00fctzen und \n\nuns auf eine reine Handelsunion wie in den Neunzigerjah-\n\nren fokussieren, und dann hat ein Europa eine Zukunft, \n\nHerr Schiemann, eine Zukunft mit starken Nationalstaa-\n\nten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das wird scheitern!) \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir das Demokratiedefizit, Herr  \n\nGebhardt, in Europa beenden. Das Europ\u00e4ische Parlament \n\nhat kein eigenes Gesetzesinitiativrecht, und das Stimmen-\n\ngewicht bei der EU-Parlamentswahl ist auch nicht gleich-\n\ngewichtet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber, meine Damen und Herren, Herrn Juncker geht es \n\ngar nicht um Spaltungs\u00fcberwindung oder wirtschaftliche \n\nVernunft. Nein, ihm geht es einzig darum, das Projekt der \n\nVereinigten Staaten von Europa um jeden Preis voranzu-\n\ntreiben, koste es, was es wolle. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Kollegen! Wenn Sie die \u201e27\u201c zusammenhalten \n\nwollen, arbeiten Sie endlich an den Konstruktionsfehlern \n\ndes Euro und an den Konstruktionsfehlern der europ\u00e4i-\n\nschen Demokratie! \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5425 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Maicher f\u00fcr Ihre \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Pr\u00e4si-\n\ndent der Europ\u00e4ischen Kommission, Jean-Claude Juncker, \n\nhat vor zwei Wochen in seiner Rede zur Lage der Union \n\ngesagt \u2013 und ich m\u00f6chte mich dem anschlie\u00dfen \u2013: Der \n\nBrexit kann kein Beispiel f\u00fcr die Zukunft Europas sein. Er \n\nhat auch gesagt, er wird die EU auf dem Marsch in die \n\nZukunft nicht stoppen k\u00f6nnen. Denn gerade erleben wir, \n\nwas es hei\u00dft, wenn ein Mitglied sich entscheidet, die \n\nUnion zu verlassen: wirtschaftliche Ungewissheit, politi-\n\nsche Grabenk\u00e4mpfe und vor allen Dingen eine gro\u00dfe \n\nUnsicherheit aller Menschen, die in Gro\u00dfbritannien leben. \n\nNiemand wird durch den Austritt etwas gewinnen. Es gibt \n\nnur Verlierer. Von weniger Europa hat keiner mehr. Kein \n\nPfund mehr wird automatisch in das britische Gesund-\n\nheitssystem flie\u00dfen. Schlie\u00dflich wird auch kein Land \n\nzur\u00fcckgewonnen, wie die Brexit-Bef\u00fcrworter propagiert \n\nhaben. Im Gegenteil, Theresa May und die Konservativen \n\nhaben das Land ins politische Chaos gest\u00fcrzt. Es gibt \n\nauch keine Brexit-Strategie, weil ein Ausstieg immer mit \n\nharten Einschnitten verbunden ist. Die Strategie kann \n\ndann nur lauten, den Schaden zu minimieren. Das kann \n\nkeine freiwillige und selbstbestimmte Zukunft f\u00fcr ein \n\nLand sein. \n\nDas Exempel Gro\u00dfbritannien mahnt auch uns Mitglieder \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag, Europa nicht leichtfertig \n\ndurch politische Spielchen oder durch falsche Schuldzu-\n\nweisung Richtung Br\u00fcssel aufs Spiel zu setzen. Es mahnt \n\nuns au\u00dferdem, Populisten und Nationalisten nicht nach \n\ndem Mund zu reden, sondern klar und deutlich auch \u00fcber \n\nParteigrenzen hinweg f\u00fcr ein solidarisches, f\u00fcr ein geein-\n\ntes und vor allen Dingen f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Europa einzu-\n\nstehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese Aktuelle Debatte, \n\nwie sie die Koalition heute beantragt hat, l\u00e4sst uns hier im \n\nParlament \u00fcber die Zukunft der EU nach dem Brexit \n\nreden. Aber wo war denn in den letzten Wochen Ihr \n\nEinsatz f\u00fcr dieses Thema auf den Stra\u00dfen, auf den Pl\u00e4t-\n\nzen, in Interviews, im Wahlkampf? Warum haben Sie das \n\nnicht in den Mittelpunkt Ihres Wahlkampfes gestellt, wie \n\nunsere Nachbarl\u00e4nder das im letzten Jahr gemacht und \n\ndamit Wahlen gewonnen haben? Da h\u00e4tte es die Aufmerk-\n\nsamkeit erzeugt. \n\nDie Gro\u00dfe Koalition hat es verpasst, den Arm, den ihr \n\nEmmanuel Macron ausgestreckt hat, zu ergreifen und \n\nReformen anzusto\u00dfen, zu diskutieren und vor allen \n\nDingen auch selbst welche vorzuschlagen. Stattdessen \n\nhaben Sie die Bundestagswahl vor- und dieses wichtige \n\nThema aufgeschoben. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist nicht zu sp\u00e4t, \n\nund wir k\u00f6nnen jetzt Antworten auf die Fragen geben, wie \n\nwir die Union der \u201e27\u201c zusammenhalten wollen. Ich \n\nfinde, Juncker hat recht, wenn er sagt, auch jetzt bestehen \n\nbereits Spielr\u00e4ume f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. Man muss nicht \n\nauf Vertrags\u00e4nderungen warten. Man ist auch nicht darauf \n\nangewiesen \u2013 ganz anders als Sie, Herr Dr. Jaeckel, das in \n\nder Debatte von meiner Fraktion auf unseren Antrag \n\ngesagt haben. Die anderen wollten keine Vertrags\u00e4nde-\n\nrung, und deshalb sei es schwierig, dar\u00fcber zu reden. \n\nEurop\u00e4isieren wir doch die Europawahlen und st\u00e4rken die \n\neurop\u00e4ische \u00d6ffentlichkeit \u2013 nicht nur durch europ\u00e4ische \n\nSpitzenkandidaten, sondern zum Beispiel durch transnati-\n\nonale Listen. Das durch den Brexit frei werdende Kontin-\n\ngent an Sitzen im Europ\u00e4ischen Parlament bietet jetzt \n\nbereits die Chance dazu. \n\nReden wir \u00fcber den Zusammenhalt der \u201e27\u201c, m\u00fcssen wir \n\nst\u00e4rker als bisher die sozialen Fragen ins Zentrum stellen. \n\n\u00dcberwinden wir das soziale Gef\u00e4lle innerhalb der Union, \n\nbeispielsweise mithilfe einer Mindesteinkommensrichtli-\n\nnie, die festschreibt, dass allen Menschen in EU-Mit-\n\ngliedsstaaten ein Existenzminium in angemessener H\u00f6he \n\nzusteht, oder mit viel st\u00e4rkeren \u00f6ffentlichen Investitionen \n\nin \u00f6kologische und soziale Modernisierung. Davon \n\nprofitieren doch gerade die jungen Menschen, die in \n\nvielen Teilen arbeitslos sind. Sie sind die Zukunft Euro-\n\npas. Wir schlagen daf\u00fcr einen Zukunftsfonds vor, an dem \n\nsich alle EU-Mitgliedsstaaten beteiligen k\u00f6nnen und mit \n\ndem die wichtigen Felder der Digitalisierung, des Klima-\n\nschutzes, der \u00f6kologischen Innovation angegangen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen \u2013 und das ist auch f\u00fcr Sachsen wichtig \u2013 ganz \n\nentschlossen europaweit st\u00e4rker das Stadt-Land-Gef\u00e4lle \n\nangehen. Hier tr\u00e4gt der Freistaat eine besondere Verant-\n\nwortung. Gerade hier hat die bisher stets CDU-gef\u00fchrte \n\nStaatsregierung in den letzten Jahren viele Fehler ge-\n\nmacht. Viel zu sehr haben Sie sich \u00fcber Jahre aus der \n\nFinanzierung und Verantwortung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nzur\u00fcckgezogen und auf die EU-F\u00f6rderprogramme verlas-\n\nsen. Dabei wird Sachsen zuk\u00fcnftig weniger F\u00f6rdermittel \n\nerhalten. Jetzt versucht die Staatsregierung verzweifelt, an \n\ndiesen Programmen festzuhalten und sich daran zu \n\nklammern. Sie k\u00f6nnen aber selber aktiv werden, und das \n\ntr\u00e4gt zum Zusammenhalt bei. \n\nDar\u00fcber hinaus muss die EU f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit \n\nsorgen. Ich bin sehr froh, dass sich die Kommission zum \n\nZiel gesetzt hat, Steuervermeidung und Steuerhinterzie-\n\nhung viel st\u00e4rker zu bek\u00e4mpfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Gewinne sollen dort \n\nversteuert werden, wo sie erwirtschaftet werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die europ\u00e4ischen \n\nPartner schauen jetzt auf Deutschland und den europapo-\n\nlitischen Kurs, den wir einschlagen wollen. Es wird \n\nwichtig sein, dass wir auch aus Sachsen Ideen einbringen \n\nund nicht nur reflexartig die Vorschl\u00e4ge, die aus anderen \n\nPartnerl\u00e4ndern kommen, negativ bewerten, sondern \n\nmachen wir eigene Vorschl\u00e4ge, \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5426 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: \u2013 bringen wir sie ein, \n\nnehmen wir die Hand von Emmanuel Macron und f\u00fchren \n\ngemeinsame Reformen durch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Maicher, \n\nFraktion GR\u00dcNE. Wird in dieser ersten Rederunde von \n\nden Fraktionslosen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. \n\nDann er\u00f6ffnen wir jetzt eine zweite Rederunde. Die \n\neinbringende CDU-Fraktion ergreift wiederum durch \n\nHerrn Kollegen Schiemann das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, \n\nniemand im Freistaat Sachsen lehnt Europa ab, weder die \n\neurop\u00e4ische Entwicklung, noch den europ\u00e4ischen Zu-\n\nsammenhalt. Wenn, dann sind es die ewig Gestrigen, die \n\ndas machen. Die CDU lehnt das nicht ab. Die CDU \n\nbraucht diesen europ\u00e4ischen Zusammenhalt. Ich glaube, \n\ndas haben wir all die Jahre getan. Wir sind die Europapar-\n\ntei in diesem Land. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass wir gute \n\nVerh\u00e4ltnisse zur Europ\u00e4ischen Union und zu den Natio-\n\nnen, die in Europa diesen Zusammenschluss fassten, \n\naufgebaut haben. Das werden wir auch bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch ist es \n\nso, dass der k\u00fcnftige EU-Haushalt vor der T\u00fcr steht, und \n\nes ist Zeit und Not, dass wir uns sehr schnell dazu beken-\n\nnen, wo die Reise auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen hinge-\n\nhen soll. Wir wissen, dass es aktuelle Herausforderungen \n\ngibt, dass durch den Brexit in Zukunft ein gro\u00dfer Netto-\n\nzahler, das Vereinigte K\u00f6nigreich, nicht mehr in diesem \n\nEU-Haushalt geplant werden kann. Wegen der aktuellen \n\nHerausforderungen der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und \n\nder Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen brauchen wir aber \n\ndiese gute Zusammenarbeit mit der Europ\u00e4ischen Union. \n\nWir stehen weiter f\u00fcr eine starke Regionalpolitik; denn \n\ndie Regionalpolitik hat uns in unserer Entwicklung in den \n\nletzten 25 Jahren unwahrscheinlich viel geholfen. Wir \n\nbrauchen diese weiterhin f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, \n\ndamit der Aufholprozess weiter gestaltet werden kann. \n\nWir brauchen weiter eine angemessene Agrarpolitik, eine \n\nUnterst\u00fctzung der Landwirtschaft in unserem Land und \n\nauch eine Unterst\u00fctzung der l\u00e4ndlichen Regionen. Das ist \n\nnotwendig, weil wir hier diesen Nachholprozess haben. \n\nDamit k\u00f6nnen wir auch die Regionen st\u00e4rken. \n\nWir m\u00fcssen die EU zukunftsf\u00e4hig machen, und ich glaube \n\nes w\u00e4re gut, wenn die westeurop\u00e4ischen Staaten endlich \n\nbegreifen, dass Europa im Osten beginnt. Europa ist nicht \n\nmehr nur Paris, Madrid oder Rom, sondern auch Osteuro-\n\npa und der Balkan geh\u00f6ren dazu. \n\nSachsen in Europa \u2013 das ist ein Schl\u00fcssel. Europa beginnt \n\nmit guter Nachbarschaft. Das haben wir immer wieder \n\ngesagt. F\u00fcr uns ist es bedeutend, Frieden in Europa zu \n\nerleben. Frieden beginnt aber mit dem Nachbarn, mit dem \n\nman respektvoll und anst\u00e4ndig umgeht. Das tun wir mit \n\nder Tschechischen Republik und der Republik Polen \n\nschon seit vielen Jahren. \n\nIm \u00dcbrigen kann ich an dieser Stelle darauf hinweisen, \n\ndass 1697 einer der Vorl\u00e4ufer der Europ\u00e4ischen Union \n\ngegr\u00fcndet worden ist. Damals ist Kurf\u00fcrst August zum \n\npolnischen K\u00f6nig gekr\u00f6nt wurden. In Polen spricht man \n\nim Lehrbuch der Geschichte noch heute von den \u201es\u00e4chsi-\n\nschen Zeiten\u201c: \u201eczas Saksonii\u201d ist im Geschichtsbuch \n\nvermerkt. Wir erleben das in unserem Land nicht: Wir \n\nsprechen nicht von dieser Verbindung des Kurf\u00fcrstentums \n\nSachsen mit der polnischen Krone, wo Menschen schon \n\neinmal zusammengearbeitet haben. Das fehlt. \n\nWir m\u00fcssen auf die Visegr\u00e1d-Staaten zugehen. Wir sind \n\nmit einer gleichen Sozialisierung, einer gemeinsamen \n\nGeschichte aus dem Sozialismus verbunden gewesen. \n\nJetzt haben wir die Chance, in Freiheit daf\u00fcr zu sorgen, \n\ndass auch die Visegr\u00e1d-Staaten in Europa besser verstan-\n\nden und akzeptiert werden. Ich gehe davon aus, dass es \n\nsich auch im Hinblick auf die wirtschaftliche Zusammen-\n\narbeit lohnt, die Visegr\u00e1d-Staaten mehr in den Fokus \n\nunserer wirtschaftlichen Zusammenarbeit zu nehmen. \n\nWir haben eine sehr gute Handelsbilanz mit der Tschechi-\n\nschen Republik und Polen. Es lohnt sich, die Au\u00dfenhan-\n\ndelsbeziehungen zur Ungarischen Republik, aber auch zur \n\nSlowakei weiter auszubauen, denn das sind traditionelle \n\nL\u00e4nder, mit denen wir gut verbunden sind. Das hei\u00dft, \n\nSachsen sollte sich auch in Richtung der Visegr\u00e1d-Staaten \n\nbewegen, um in Europa f\u00fcr Verst\u00e4ndnis zu sorgen. \n\nOhne Visionen wird es in Europa keine Entwicklung \n\ngeben. Europa muss sich konsolidieren, muss zukunftssi-\n\ncher gemacht werden. Nur wenn der Prozess der Zu-\n\nkunftssicherung stattfinden wird, wird es auch gelingen, \n\nden B\u00fcrger wieder f\u00fcr Europa zu gewinnen und eine \n\nh\u00f6here Akzeptanz zu erreichen. Das w\u00fcnsche ich uns \n\nallen. Ich gehe davon aus, dass es sich lohnt, mit den \n\nB\u00fcrgern im Freistaat Sachsen \u00fcber Europa zu sprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: Die B\u00fcrger des Freistaates \n\nSachsen sind offen f\u00fcr Europa; sie wollen die Freund-\n\nschaft zu unseren Nachbarl\u00e4ndern. So werden wir die \n\nZukunft gestalten k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Runde ist \n\ner\u00f6ffnet. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non Herr Kollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Stange, Sie hatten \n\neben schon einiges zu den Ausf\u00fchrungen gesagt, die Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5427 \n\nJuncker in den letzten Wochen get\u00e4tigt hat, deswegen will \n\nich das jetzt nicht wiederholen. \n\nEine Erwiderung m\u00f6chte ich zu Herrn Barth erg\u00e4nzen. \n\nHerr Barth, Sie haben gesagt, wir m\u00fcssten dringend daran \n\narbeiten, die Europ\u00e4ische Union auf solide F\u00fc\u00dfe zu stellen \n\nund zu reformieren, insbesondere der Euro m\u00fcsse solider \n\nwerden. Einen Geburtsfehler hat der Euro in der Tat, da \n\nsind wir vielleicht sogar einer Meinung. Der Euro hat \n\nn\u00e4mlich keine gemeinsame Wirtschafts- und Finanzpolitik \n\nzur Seite. Wir haben in Europa nur eine reine W\u00e4hrungs-\n\npolitik, aber keine Wirtschafts- und Finanzpolitik. \n\nIch glaube, der Vorschlag, der jetzt sowohl von Herrn \n\nJuncker als auch von Herrn Macron gekommen ist, \n\nn\u00e4mlich einen Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und Finanzmi-\n\nnister zu installieren, der von der europ\u00e4ischen Seite her \n\nM\u00f6glichkeiten hat, zu gestalten und \u2013 in der Tat, ja \u2013 \n\nnationale Kompetenzen auf die europ\u00e4ische Ebene zu \n\nverlagern, um den Euro angemessen politisch begleiten zu \n\nk\u00f6nnen, das w\u00e4re, glaube ich, der richtige Schritt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das hei\u00dft  \n\naber Budgetrecht! Das greift beim \n\nHaushaltsgesetzgeber des Staates ein!) \n\nZum Thema \u201edemokratisches Defizit in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion\u201c, das Sie eben erw\u00e4hnten: Wir haben das an dieser \n\nStelle schon mehrfach diskutiert. Ich bin da ganz bei \n\nIhnen, wir sollten im Hinblick auf das demokratische \n\nDefizit etwas tun. Aber auch das bedeutet nat\u00fcrlich \u201emehr \n\nEuropa\u201c und nicht \u201eweniger Europa\u201c. Das muss uns klar \n\nsein. \n\nMeine Damen und Herren! Ganz kurz zur Rede von May. \n\nFrau May hat jetzt \u00fcberraschenderweise eingelenkt und \n\ngesagt: kein harter Brexit mehr. Sie m\u00f6chte jetzt verhan-\n\ndeln. Sie hat aber noch nicht genau gesagt, wor\u00fcber sie \n\nverhandeln will. Sie m\u00f6chte vor allem aber die Verhand-\n\nlungsphase verl\u00e4ngern. Ich glaube, damit haben wir ein \n\ngro\u00dfes Problem. Das w\u00fcrde bedeuten, dass wir nach \n\nAblauf der K\u00fcndigungsfrist eine komische \u00dcbergangs-\n\nphase bek\u00e4men: eine \u00dcbergangsfrist von zwei Jahren, in \n\ndenen Gro\u00dfbritannien wohl zahlen will, in denen Gro\u00dfbri-\n\ntannien auch alle europ\u00e4ischen B\u00fcrger vorbildlich behan-\n\ndeln will, aber in denen Gro\u00dfbritannien dann ja eigentlich \n\nnicht mehr Mitglied im Rat w\u00e4re und auch keine Mitglie-\n\nder im Europ\u00e4ischen Parlament mehr h\u00e4tte. Ich glaube, \n\ndas alles ist sehr unausgegoren. Ich glaube, das macht \n\nauch die Entt\u00e4uschung aus, die Frau May verursacht hat, \n\nund ist Grund f\u00fcr die zur\u00fcckhaltenden Reaktionen. \n\nMeine Damen und Herren! Herrn Macrons Verdienst ist \n\nes, eine Vision mit vielen Punkten entwickelt zu haben. \n\nMan braucht nicht alles zu teilen, auch ich teile nicht alles \n\nim Detail, das sage ich ganz offen. Ich glaube aber, damit \n\nhaben wir endlich wieder einen Ansto\u00df erfahren, wie es \n\nmit Europa weitergehen k\u00f6nnte. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir \n\ndiskutieren. Ich glaube, das ist das gro\u00dfe Verdienst dieser \n\nvision\u00e4ren Rede: dass wir uns endlich wieder an konkre-\n\nten Vorschl\u00e4gen abarbeiten k\u00f6nnen und eine gemeinsame \n\nVision, ein gemeinsames Ziel f\u00fcr Europa schaffen k\u00f6n-\n\nnen. Ich glaube, das ist elementar. \n\nAndernfalls wird die \u201eEU 27\u201c nicht zusammenstehen, \n\nandernfalls wird der Brexit m\u00f6glicherweise Schule \n\nmachen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Europa eine \n\nZukunft hat und dass die Integration Europas weitergeht. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch einiges \u00fcberpr\u00fcfen, was \n\nEuropa vielleicht zu viel tut. Vielleicht gibt es Bereiche, \n\nin denen Europa weniger tun sollte. Aber ich glaube nicht, \n\ndass Europa insgesamt \u201eweniger\u201c sein sollte. Europa \n\nmuss sich politisch st\u00e4rker integrieren, sonst wird es nicht \n\nzusammenhalten k\u00f6nnen. Europa muss f\u00fcr die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger erlebbar sein und muss vor allem daf\u00fcr \n\nsorgen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich als Europ\u00e4-\n\ner f\u00fchlen. Das ist das gro\u00dfe Defizit, das wir nach wie vor \n\nhaben. Das ist das gro\u00dfe Problem, aufgrund dessen wir \n\nimmer wieder in Nationalismen zur\u00fcckfallen. \n\nDeswegen lassen Sie, meine Damen und Herren, die \n\nheutige Debatte einen Einstieg sein, in diesem Hohen \n\nHaus immer wieder eine Debatte \u00fcber die Zukunft Euro-\n\npas zu f\u00fchren \u2013 m\u00f6glicherweise auch einmal ganz kon-\n\nzentriert auf die Thematik bezogen, wie es mit Europa \n\nweitergeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt  \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBaumann-Hasske von der einbringenden SPD-Fraktion. \n\nJetzt sehe ich an Mikrofon 7 eine Kurzintervention, \n\nvermute ich. Ist das so, Herr Barth? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist richtig. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Baumann-Hasske! Wir stimmen \n\ntats\u00e4chlich darin \u00fcberein, dass der Euro einen Konstrukti-\n\nonsfehler hat, dass man es in Maastricht unterlassen hat, \n\nneben einer W\u00e4hrungsunion eine Wirtschafts- und Sozial-\n\nunion zu etablieren. Wer hat das unterlassen? Kanzler \n\nKohl hat sich gegen\u00fcber Mitterrand nicht durchsetzen \n\nk\u00f6nnen. Dem Franzosen ging es aber darum, die starke \n\ndeutsche W\u00e4hrung durch die deutsche Wiedervereinigung \n\nletztendlich in eine europ\u00e4ische W\u00e4hrung zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nInsofern sind wir uns hinsichtlich des Konstruktionsfeh-\n\nlers v\u00f6llig einig. \n\nWir haben in Deutschland aber auch ein paar Verfas-\n\nsungsgrunds\u00e4tze, die der Ewigkeitsgarantie unterliegen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch das Demokratiegebot. Solange Europa \n\nweniger demokratische Grunds\u00e4tze hat als unser Natio-\n\nnalstaat Bundesrepublik Deutschland, solange verbietet es \n\nsich vom Grundsatz her, weitere grunds\u00e4tzliche Kompe-\n\ntenzen an Europa zu \u00fcbertragen. \n\nDas Budgetrecht des Bundestags, des Haushaltsausschus-\n\nses teilweise nach Br\u00fcssel zu \u00fcbertragen, um einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5428 \n\ngemeinsamen Eurohaushalt zu etablieren, greift in den \n\nstaatlichen Bestand unserer Bundesrepublik Deutschland \n\nentschieden ein. Solange die Europa-Defizite bestehen, \n\nkann aus Sicht meiner Fraktion ein solcher Schritt nicht \n\ngegangen werden, Herr Baumann-Hasske. Das will ich \n\nhier ganz eindeutig sagen. Aus derselben Ursache ziehen \n\nwir sozusagen unterschiedliche Erkenntnisse. \n\nBevor die Fehler in Europa nicht behoben sind, keine \n\nweiteren Euroteilnehmer! Wenn ich hier in der Kurzinter-\n\nvention 5 Minuten lang sprechen k\u00f6nnte, w\u00fcrde ich noch \n\netwas zu Target 2 sagen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Aber die Redezeit f\u00fcr \n\ndie Kurzintervention ist abgelaufen, Herr Barth. Sie hat \n\neine bestimmte Zeitdauer. Sie bezog sich auf den Rede-\n\nbeitrag von Herrn Kollegen Baumann-Hasske, den vor-\n\nhergehenden Redner. Er kann jetzt reagieren. \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Barth, Sie haben \n\nin einigen Bereichen dessen, was Sie gesagt haben, Recht. \n\nIn der Tat gibt es Eingriffe in die nationale deutsche \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t, wenn wir weiter verlagern. Wie weit das \n\nallerdings gehen kann, ist bisher weder durch das Bun-\n\ndesverfassungsgericht festgesetzt noch durch andere \n\nInstitutionen. \n\nDar\u00fcber kann man lange debattieren. Es ist erforderlich, \n\ndie Richtung mit Blick auf eine europ\u00e4ische Wirtschafts- \n\nund Finanzpolitik zu verfolgen und den Euro zu heilen, \n\nsofern man ihn heilen muss, und auf jeden Fall alles zu \n\ntun, was die politische Gestaltung erm\u00f6glicht. \n\nWas das demokratische Defizit angeht, bin ich bei Ihnen. \n\nWir m\u00fcssen schauen, was wir tun k\u00f6nnen. Das ist aller-\n\ndings schwierig. Das ist schwierig aufgrund von nationa-\n\nlen, wenn nicht sogar aus nationalistischen Gr\u00fcnden. Das \n\nm\u00fcssen wir uns klarmachen. Wenn wir uns dar\u00fcber einig \n\nsind, dann bin ich sofort dabei, den Euro zu st\u00e4rken und \n\neine Wirtschafts- und Finanzpolitik zu machen, die den \n\nEuro st\u00e4rkt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention und Reaktion darauf. Wir k\u00f6nnten jetzt in der \n\nRederunde weiter fortfahren. F\u00fcr die Fraktion DIE  \n\nLINKE spricht erneut Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege \n\nBaumann-Hasske, seien Sie mit den Gemeinsamkeiten \n\nmit der AfD nicht zu voreilig. Wenn man ihnen genau \n\nzugeh\u00f6rt hat, dann wei\u00df man genau, dass Sie im Grunde \n\ngar nicht wissen, was sie m\u00f6chten. Herr Barth sagt hier in \n\ndiesem Hause tats\u00e4chlich, dass man die EU auf eine \n\nHandelsunion \u2013 wie in den Neunzigerjahren \u2013 souver\u00e4ner \n\nNationalstaaten zur\u00fcckf\u00fchren solle. Das hat er gesagt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ganz genau!) \n\nGleichzeitig sagt er, man solle Demokratiedefizite abbau-\n\nen, das Europ\u00e4ische Parlament aufwerten usw. Wozu \n\nbrauchen Sie in einer Handelsunion souver\u00e4ner National-\n\nstaaten das Europ\u00e4ische Parlament \u00fcberhaupt noch? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das gab  \n\nes schon in den Neunzigerjahren!  \n\nSie m\u00fcssen einmal genau zuh\u00f6ren!) \n\n\u00dcberlegen Sie \u00fcberhaupt, was Sie erz\u00e4hlen? Genau so \n\ntreten Sie auf und so verwirren Sie im Hinblick auf die \n\nFragen Europas, als dass Sie Klarheit schaffen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDas ist doch Unsinn! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das  \n\nist \u00fcberhaupt kein Unsinn!) \n\nWir sind uns v\u00f6llig einig, Kollege Baumann-Hasske, dass \n\nder Euro Geburtsfehler hat \u2013 das stimmt \u2013: gemeinsame \n\nWirtschafts- und Finanzpolitik, aber auch die gemeinsame \n\nSozialpolitik, weil die sozialen Gef\u00e4lle in Europa einfach \n\nzu gro\u00df sind. Sie sind im Prinzip das eigentliche soziale \n\nProblem f\u00fcr bestimmte Folgen: Binnenmigration, Ar-\n\nbeitsmigration usw. Das bezeichne ich aber nicht als \n\nProblem. In den anderen EU-Staaten ist dies mit gro\u00dfen \n\nProblemen versehen. Deshalb \u2013 Frau Kollegin Maicher, \n\nich bin bei Ihnen \u2013 m\u00fcssen wir die soziale S\u00e4ule deutlich \n\nst\u00e4rken. Das muss \u00fcber die arbeitnehmerbezogenen \n\nRechte hinausgehen. Es gibt entsprechende Vorschl\u00e4ge \n\nvon der Europ\u00e4ischen Kommission, die ich nicht nur f\u00fcr \n\ndiskutabel sondern auch f\u00fcr vertiefenswert halte, wenn es \n\ndarum geht, die Besch\u00e4ftigung von Frauen und ihre \n\nRechte zu st\u00e4rken. Dies betrifft ebenso das Einkommen \n\nund die Altersvorsorge. Diese Fragen m\u00fcssen an dieser \n\nStelle vertieft werden. \n\nHerr Juncker hat nicht nur sinnvolle Punkte in seiner \n\nRede angesprochen. Es sind Defizite vorhanden. Es sind \n\nDefizite vorhanden, die man deutlich machen muss. Es ist \n\nkein Pfadwechsel von der rein auf die Wirtschafts- und \n\nwirtschaftspolitische Orientierung der Europ\u00e4ischen \n\nUnion angelegte Diskussion zu erkennen. Eine grundle-\n\ngende Erneuerung braucht sowohl eine Festigung als auch \n\nVertiefung. Das ist richtig. Daneben braucht es aber ein \n\nMehr an Transparenz, Demokratie und b\u00fcrgerschaftlicher \n\nPartizipation. Es geht nicht nur um die Parlamente. Es \n\ngeht auch um die b\u00fcrgerschaftliche Partizipation. Es geht \n\num die Organisation der regionalen Union. Wir als Regi-\n\nonen m\u00fcssen ein Mehr an Gewicht erhalten. \n\nDie soziale S\u00e4ule hatte ich angesprochen. Beide gro\u00dfe \n\nReden tragen in sich den Gedanken der Festung Europas. \n\nDas muss deutlich angesprochen werden. Mit dem Schutz \n\nder Au\u00dfengrenzen ist immer auch verbunden, dass es um \n\ndie Abwehr von Migration geht. Dazu wird aber nicht \n\ngesagt, was getan werden muss, um Migrationsursachen \n\nzu bek\u00e4mpfen. Wenn Herr Juncker sagt, dass Afrika ein \n\n\u201eerhabener Kontinent\u201c sei, dann h\u00f6rt sich das gut an. Die \n\nL\u00f6sung kann aber nicht sein, dass europ\u00e4ische Tomaten \n\nund Billigh\u00e4hnchen die Grundlage der \u00d6konomie in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5429 \n\ndiesen L\u00e4ndern Afrikas zerst\u00f6ren und Hunderttausende \n\nzur Migration zwingen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das stimmt!) \n\nDas kann nicht sein. Darauf haben weder Jean-Claude \n\nJuncker noch Macron in irgendeiner Weise eine sinnvolle \n\nAntwort gegeben. Das muss an dieser Stelle klar und \n\ndeutlich gesagt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEuropa als Wertegemeinschaft muss sich an solchen \n\nFragen messen lassen. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. Es \n\ngeht nicht nur um die B\u00fcrgerrechte, Freiz\u00fcgigkeit und \n\nFreiheit in Europa. Es geht nicht nur um eine Gleichbe-\n\nrechtigung, B\u00fcrger-, Arbeitnehmer- und Verbraucherrech-\n\nte einer Klasse in Europa. Es geht nicht nur um die \n\nRechtsstaatlichkeit, Anerkennung, Unterwerfung unter \n\nEntscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes. Es geht \n\nauch um folgende Fragen: Wie m\u00f6chten wir mit unseren \n\nNachbarn au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union umgehen? \n\nWie l\u00e4sst sich ein friedliches Europa gestalten? Diesen \n\nAnsatz sollten wir weiter verfolgen und vertiefen. \n\nJetzt stellt sich ebenfalls folgende Frage: Wie m\u00f6chten \n\nwir in Sachsen mit Europa umgehen? Sind wir in Sachsen \n\nbereit, die Europ\u00e4ische Union weiterzuentwickeln? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Welche Visionen \u2013 Kollege \n\nSchiemann, ich habe von Ihnen noch keine geh\u00f6rt \u2013 \n\nm\u00f6chten wir aus Sachsen nach Europa tragen, um sie dort \n\nmiteinander zu diskutieren und zu entwickeln? Das \n\nk\u00f6nnen wir in einer dritten Runde gemeinsam diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt meldet sich \n\nKollege Barth erneut zu einer Kurzintervention auf diesen \n\nRedebeitrag. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege \n\nStange, wenn Sie alles miteinader verr\u00fchren, dann muss \n\nich noch einmal deutlich werden. Das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment gibt es seit dem Jahr 1979. Wenn wir \u00fcber die \n\nNeunzigerjahre sprechen, bedeutet das, dass auch in den \n\nNeunzigerjahren bereits das Demokratiedefizit im Euro-\n\np\u00e4ischen Parlament bestand. Wenn Sie also in zeitlicher \n\nHinsicht \u00c4pfel mit Birnen vergleichen, Herr Stange, dann \n\nhandeln Sie unseri\u00f6s. Ich stehe zu allen Forderungen, die \n\nSie zitiert haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sollen  \n\nwir uns dar\u00fcber jetzt freuen oder was?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt folgt die Reaktion. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Folgende Fragen stellen sich: Erstens. Wann siedeln \n\nwir uns in den Neunzigerjahren an? Zweitens. Wie viel \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t hatten die Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion zu diesem Zeitpunkt schon abgegeben? Sie m\u00f6ch-\n\nten eine Handelsunion \u2013 ich wiederhole \u2013, Sie m\u00f6chten \n\neine Handelsunion der souver\u00e4nen Nationalstaaten. Das \n\nliegt etwas weiter zur\u00fcck. In den Neunzigerjahren waren \n\nbereits Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte an die Europ\u00e4ische Union \n\nabgegeben worden. Punkt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir fahren in der \n\nRednerrunde fort. Nun h\u00e4tte die AfD-Fraktion in der \n\nzweiten Rednerrunde das Wort. \u2013 Das ist nicht gew\u00fcnscht. \n\nM\u00f6chte die Fraktion GR\u00dcNE sprechen? \u2013 Das ist auch \n\nnicht der Fall. M\u00f6chten die Fraktionslosen das Wort \n\nergreifen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Wir er\u00f6ffnen jetzt, \n\nwie aus den Ank\u00fcndigungen entnommen werden konnte, \n\neine dritte Runde. Die einbringende CDU-Fraktion \n\nm\u00f6chte nicht sprechen? \u2013 Die SPD? \u2013 Die Fraktion DIE \n\nLINKE? \u2013 Herr Stange, Sie haben eine dritte Runde \n\nangek\u00fcndigt. Sie k\u00f6nnen fortfahren. Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich h\u00e4tte mich gar nicht hinsetzen m\u00fcssen. So viel \n\nzu den Visionen, Kollege Schiemann. Vielen Dank. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nHerr Oberlehrer, danke!) \n\nFakt ist, dass Sie damit angefangen haben. Sie stellen \n\nVisionen gegen Utopie. Sie wissen wahrscheinlich nicht \n\neinmal genau, was Sie damit meinen. Sie lassen uns auch \n\nnoch ohne jeglichen Ausfluss dazu zur\u00fcck. Das kann man \n\nmachen, muss man aber nicht. Das zeigt, wie Sie mit \n\nEuropa umgehen. Das zeigt, welche Vorstellungen Sie, \n\nHerr Kollege Schiemann, von Europa haben. Ich bin sehr \n\nentt\u00e4uscht. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Wie  \n\nmein Parteisekret\u00e4r, der war auch so! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auf dummes \n\nZeug muss man nicht reagieren. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen \n\neine st\u00e4rkere Beteiligung der Regionen in Europa. Wir \n\nbrauchen eine st\u00e4rkere Beteiligung an den europ\u00e4ischen \n\nProzessen. An dieser Stelle, wei\u00df ich, haben wir hier in \n\ndiesem Hohen Hause schon mehrfach versucht, sowohl \n\nals Fraktion DIE LINKE als auch als Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit Ihnen, sehr geehrte Damen \n\nund Herren von der Koalition, einen vern\u00fcnftigen Weg zu \n\nfinden, wie sich das Hohe Haus \u2013 der parlamentarische \n\nVertreter des Souver\u00e4ns in Sachsen \u2013 viel st\u00e4rker in \n\neurop\u00e4ische Angelegenheiten einmischen kann. Dann \n\nwerden wir immer zur\u00fcckgepfiffen, weil es hei\u00dft: Es ist \n\nalles nicht Subsidiarit\u00e4t im engeren Sinne usw. usf. \n\nLiebe Leute, das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, Kollege \n\nSchiemann. Wie wollen Sie denn Visionen entwickeln, \n\nwenn Sie in Fragen europ\u00e4ischer Politik nicht einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5430 \n\nwirklich mit den Rechten des Parlaments umgehen \n\nk\u00f6nnen? Sie kommen da mit Ihrem Waschb\u00e4renantrag \n\nusw. Wir wissen alle, was daraus geworden ist. Wir \n\nwissen auch, wie sinnvoll das war. Das, worauf es aber \n\nankommt, will ich als Parlamentarier sehr wohl, wenn es \n\ndie Staatsregierung sinnvoll angeht, unterst\u00fctzen. Warum \n\ndenn nicht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas machen Sie nicht so oft!) \n\n\u2013 Ja, an dieser Stelle manchmal sehr wohl. \n\nIm \u00dcbrigen, gerade an dieser Stelle, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, hat sie sogar sinnvoll gehandelt. Das \n\nELER-Vereinfachungsprogramm war keine Frage der \n\nSubsidiarit\u00e4t, sondern es ist in ganz anderen Prozessen \n\ndes europ\u00e4ischen Austauschs zustande gekommen und \n\nnach Europa vermittelt worden, also nicht als Subsidiari-\n\nt\u00e4tskontrolle usw., sondern viel deutlicher im Wege des \n\npolitischen Dialogs. Darum geht es. \n\nWir m\u00fcssen uns von Sachsen aus \u2013 das ist das Defizit der \n\nvergangenen Jahre, auch hier im Hohen Haus, das Frust-\n\nration in der Bev\u00f6lkerung produziert \u2013 viel deutlicher \n\ndann einmischen, wenn es um Freiheitsinteressen der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht, wenn es um soziale Interes-\n\nsen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht, wenn es um politi-\n\nsche Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht, wenn es \n\num wirtschaftliche Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nbzw. unserer Unternehmen geht, und zwar auch abseits \n\nder Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung zwischen Landtag und \n\nStaatsregierung. Das ist unsere Aufgabe. \n\nIn diesem Sinne \u2013 so glaube ich \u2013 w\u00e4re es dringend \n\ngeboten, den Impuls sowohl von Jean-Claude Juncker als \n\nauch von Emmanuel Macron aufzunehmen und endlich zu \n\ndem zu kommen, was wir schon \u2013 wann es genau war, \n\nwei\u00df ich nicht, vielleicht k\u00f6nnen Sie, Herr Staatsminister, \n\nmir da helfen \u2013 vorgeschlagen haben, n\u00e4mlich gemeinsam \n\nin B\u00fcrgerforen hineinzugehen, als Staatsregierung, als \n\nParlament, und Europa zu diskutieren. Das hatten wir \n\nanhand der Szenarien der Kommission vorgeschlagen. \n\nJetzt sollten wir aus Anlass der beiden Reden mit diesem \n\nGedanken fortfahren und ihn endlich umsetzen. Wir \n\nwollen unseren Vorschlag noch einmal unterstreichen. \n\nLassen Sie uns gemeinsam in solche Foren gehen, weil \n\nEuropa es verdient hat, von uns getragen und mit unseren \n\neurop\u00e4ischen Partnern weiterentwickelt zu werden. \n\nDazu lade ich Sie ein. Das st\u00e4rkt den Zusammenhalt in \n\nEuropa, nicht der R\u00fcckfall in Nationalismen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange in dieser dritten Runde f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen \n\nheraus? Sollen wir sogar noch eine vierte Runde er\u00f6ffnen, \n\nKollege Stange? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Habe ich noch Zeit?) \n\n\u2013 Ihre Fraktion hat noch Redezeit. Die k\u00f6nnen Sie noch \n\nverbrauchen. \n\nIch sehe aber, dass jetzt am Ende dieser dritten Runde die \n\nStaatsregierung am Zuge ist. Bitte, Herr Staatsminister \n\nJaeckel, Sie k\u00f6nnen jetzt das Pult Ihr Eigen nennen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAber nicht mitnehmen!) \n\n\u2013 Nein, nur zum Reden. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete des Hohen Hauses, des S\u00e4chsischen Landtags! Es \n\ngeht um die Frage \u2013 und das haben die Reden von Kom-\n\nmissionspr\u00e4sident Juncker und von Staatspr\u00e4sident \n\nMacron gezeigt \u2013: Wie geht es weiter mit der EU? \n\nTrotz aller Probleme, die die EU aktuell hat, w\u00e4re ein \n\nR\u00fcckfall in nationalistische Denk- und Verhaltensweisen \n\nein gef\u00e4hrlicher Weg. Deshalb m\u00f6chte ich auf etwas \n\nhinweisen, das hier in der Debatte an einigen Stellen ein \n\nbisschen durcheinandergeraten ist. Es gab \u2013 ich habe \n\ngenau hingeh\u00f6rt \u2013 in einigen Redebeitr\u00e4gen keine Unter-\n\nscheidung zwischen nationalen und nationalistischen \n\nL\u00f6sungswegen. Ich m\u00f6chte ganz klar in Richtung AfD-\n\nFraktion sagen: Nationalistische L\u00f6sungen zielen auf \n\nAbschottung, auf die eigene Scholle, auf der man meint, \n\ngl\u00fccklich zu werden. Dieser Weg ist definitiv falsch. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEine zweite Bemerkung von mir. Da Sie Jurist sind, Herr \n\nBarth, habe ich mir das mitgenommen, falls es Debatten \n\ngibt. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass das Bundesver-\n\nfassungsgericht in zwei Urteilen, sowohl in der Maas-\n\ntricht- als auch in der Lissabon-Entscheidung, festgehal-\n\nten hat, dass Europa ein Verbund souver\u00e4ner Staaten ist. \n\nDas hat Marko Schiemann vorhin gesagt. Das bedeutet \n\nn\u00e4mlich auch, dass Deutschland in Europa Deutschland \n\nbleiben muss. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nDas ist gar nicht anders zu verstehen. Deutschland muss \n\nauch in Europa Deutschland bleiben k\u00f6nnen. Wir haben \u2013 \n\nHerr Stange, Sie haben es gesagt \u2013 klar umgrenzte Befug-\n\nnisse auf die Union \u00fcbertragen. Zu denen stehen wir \n\nuneingeschr\u00e4nkt. Was ich gerade beschrieben habe, ist \n\n\u00fcbrigens verfassungsrechtlich in Artikel 23 des Grundge-\n\nsetzes unterlegt. \n\nWeil ich eine Rechtsdiskussion f\u00fchre, m\u00f6chte ich an der \n\nStelle darauf hinweisen, dass ich als Vertreter der Staats-\n\nregierung nicht derjenige bin, der Anwalt des Parlamenta-\n\nrismus sein muss. Aber sowohl die heutige Debatte als \n\nauch die Beratungen, die wir im Ausschuss zu den von \n\nIhnen erw\u00e4hnten Reflexionspapieren haben, zeigen, dass \n\nein politischer Dialog stattfindet. Meine Wahrnehmung \n\nals Staatsminister in diesem Ausschuss ist, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5431 \n\nDebatten, die wir da f\u00fchren, immer deutlich zwischen \n\npolitischen und rechtlichen Punkten unterscheiden. Die \n\nCDU- und die SPD-Fraktion weisen immer darauf hin, \n\ndass es Grenzen f\u00fcr die Rechtswahrnehmung des Freistaa-\n\ntes Sachsen in europ\u00e4ischen Rechtsfragen gibt, aber keine \n\nf\u00fcr die politischen Themen. \n\nIch w\u00fcrde gern noch etwas zu den Grunds\u00e4tzen dessen \n\nsagen, was wir in Deutschland und insbesondere in \n\nSachsen f\u00fcr wichtig erachten und was von Europa inten-\n\ndiert ist, was von Europa kommt. \n\nZur Koh\u00e4sionspolitik, Herr Barth, kann man nur deutlich \n\nmachen, dass es nat\u00fcrlich zwischen der Wirtschafts- und \n\nW\u00e4hrungsunion noch Unterschiede gibt. Aber gerade das \n\nInstrument der Koh\u00e4sionspolitik ist das Mittel, um insbe-\n\nsondere in den \u00e4rmeren Regionen einen wirtschaftlichen \n\nAusgleich zu erreichen. Das ist ein Prozess, den wir nicht \n\nbeenden, sondern den wir fortf\u00fchren. \n\nIch will noch erw\u00e4hnen, dass gerade Sachsen sehr davon \n\nprofitiert, dass wir ein internationales Projekt von Ge-\n\nmeinschaftsinteresse haben, mit dem wir unsere Investiti-\n\nonen in Sachsen unterst\u00fctzen. Das setzt nur fort, dass \n\nSachsen in den vergangenen Jahrzehnten sehr von europ\u00e4-\n\nischen Mitteln profitiert hat. \n\nAber es profitiert nicht jeder von mehr Freihandel, Digita-\n\nlisierung und freien Grenzen. Ein Beispiel daf\u00fcr passiert \n\ngerade in unmittelbarer N\u00e4he von uns, meine Damen und \n\nHerren. In einem Dax-Konzern wird die IT-Abteilung \n\noutgesourct, und zwar nach Tschechien, nach Polen, nach \n\nPortugal, m\u00f6glicherweise sogar nach Indien. Die s\u00e4chsi-\n\nschen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in diesem Unter-\n\nnehmen schulen gerade diejenigen aus den europ\u00e4ischen \n\nMitgliedsstaaten, die diese Aufgabe k\u00fcnftig \u00fcbernehmen \n\nsollen. Das f\u00fchrt nicht gerade dazu, dass sich die Leute, \n\ndie in diesem Unternehmen arbeiten, \u00fcber diese europ\u00e4i-\n\nsche M\u00f6glichkeit freuen, in diesem Raum wirtschaftliche \n\nEffekte zu erzielen. Die Antwort darauf wird gerade sehr \n\nintensiv gesucht. \n\nEs gibt handelsbedingte Arbeitsmarktprobleme. Es gibt \n\ngrenzbedingte Anpassungsprobleme, mit denen auch der \n\nFreistaat Sachsen im Grenzgebiet seit etwa zehn Jahren \n\nkr\u00e4ftig zu tun hat. Es gibt Gebiete mit besonderem Aus-\n\ngleichsbedarf, \u00fcbrigens nicht nur in den Regionen Ost-\n\ndeutschlands, sondern auch in vielen Regionen Europas. \n\nDeshalb bekennen wir uns weiterhin zu dem Instrument \n\nder Koh\u00e4sionspolitik. Aber man sollte einmal dar\u00fcber \n\nnachdenken \u2013 und das sollte man politisch debattieren \u2013, \n\nob daneben ein neues Instrument gestellt wird. Das \n\nStichwort ist hier der Europ\u00e4ische Globalisierungsfonds, \n\nbei dem man \u00fcber Programme nachdenken k\u00f6nnte, die \n\nMobilit\u00e4t, Erwerbst\u00e4tigenneuorientierung oder Existenz-\n\ngr\u00fcndungen massiv unterst\u00fctzen. Frau Maicher, da \u2013 so ist \n\nes beim IPCEI, also bei dem Internationalen Projekt \n\nGemeinsamen Europ\u00e4ischen Interesses \u2013 kann man sich \n\ndurchaus vorstellen, dass Europa einen Gro\u00dfteil der \n\nFinanzierung \u00fcbernimmt. Aber warum nicht auch der \n\nNationalstaat, in Wahrnehmung der von mir beschriebe-\n\nnen verfassungsrechtlichen Befugnisse? \n\nDas europ\u00e4ische Asylsystem ist angesprochen worden. Es \n\nmuss vollendet werden. Wir brauchen eine verbesserte \n\nSicherung der EU-Au\u00dfengrenzen. Das sind \u00fcbrigens \n\nPositionen, die Macron gestern in seiner Rede vertreten \n\nhat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOhne den Schutz der Au\u00dfengrenzen ist Schengen nicht \n\nm\u00f6glich, meine Damen und Herren. Wir schauen bei \n\nSchengen nat\u00fcrlich auf das Thema illegale Migration, die \n\ndurch Schengen verhindert werden muss, und zwar \n\ninsbesondere durch ein wirksames Au\u00dfenregime im \n\nBereich der Grenzsicherung. Aber wir \u00fcbersehen dabei \n\nleicht die wirtschaftliche Seite. Ich m\u00f6chte einmal daran \n\nerinnern, dass BMW jeden Tag 800 Lkw-Ladungen mit \n\nTeilen f\u00fcr sein Automobilwerk bekommt. Die Zulieferun-\n\ngen erfolgen aus ganz Europa. Wenn wir dort keinen \n\nfreien Warenverkehr mehr h\u00e4tten, w\u00fcrde uns das in den \n\ninternationalen Lieferketten \u2013 Gro\u00dfbritannien sp\u00fcrt das \n\ngerade \u2013 sehr stark beeintr\u00e4chtigen. \n\nNoch zwei Bemerkungen zu den Themen Transferunion \n\nund Vergemeinschaftung von Schulden. Die CDU-\n\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat eine klare Position \n\ndazu, dass wir keine Schulden vergemeinschaften wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt keinen Plan f\u00fcr eine Transferunion. Aber Europa \n\nmuss wettbewerbsf\u00e4higer werden. Soziale Mindeststan-\n\ndards m\u00fcssen ebenfalls Beachtung finden und eingehalten \n\nwerden. Ich f\u00fchre hierzu Aussagen von Herrn Macron an. \n\nEr fordert einen neuen europ\u00e4ischen Sozialfonds, in den \n\nL\u00e4nder mit den h\u00f6chsten nationalen Sozialbeitr\u00e4gen \n\nzahlen und aus dem L\u00e4nder mit den niedrigsten Beitr\u00e4gen \n\nMittel erhalten sollen. Hier wird ein Transfermechanis-\n\nmus vorgeschlagen, der eine Gefahr f\u00fcr die nationalen \n\nfinanziellen Spielr\u00e4ume begr\u00fcndet. Das ist angesichts \n\nmeiner ersten Anmerkung ein wichtiger Punkt. Die \n\nHaushaltsmittel sollen n\u00e4mlich dann bei Drittstaaten \n\neingesetzt werden. \n\nIch denke, ohne dass wir hierzu abschlie\u00dfend politisch im \n\nLandtag dar\u00fcber beraten haben, kann gesagt werden: Eine \n\nsolche soziale politische Transferunion kann nicht gewollt \n\nsein und sollte deshalb auch klar abgelehnt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAm Schluss meiner kurzen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich \n\nnoch darauf hinweisen, dass die Positionen, die hierzu \n\nvon der AfD-Fraktion vertreten worden sind, im Grunde \n\ngenommen L\u00e4nder mit gleicher Wirtschaftsleistung \n\nkonstruieren zu wollen, durch die Koh\u00e4sionspolitik \n\nbeantwortet werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig ist es so, dass in \n\nder W\u00e4hrungsunion ma\u00dfgeblich gute Schritte erreicht \n\nwerden. Am Montag dieser Woche hat die EU-Kommis-\n\nsion dem EU-Ministerrat vorgeschlagen, dass das Defizit-\n\nverfahren gegen Griechenland beendet wird, weil Grie-\n\nchenland das Defizitkriterium einh\u00e4lt. Die n\u00e4chste Aufga-\n\nbe ist, sich mit gleichen Reformthemen an Italien zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5432 \n\nwenden und ebenfalls darum zu bitten, dass die Defizit-\n\nkriterien eingehalten werden. \n\nHerr Barth, Sie haben hier zweimal zum Demokratiedefi-\n\nzit gesprochen. Frau von Storch ist diesbez\u00fcglich \u2013 ich \n\nhabe mir das gerade noch einmal angesehen \u2013 nicht \n\nbesonders hervorgetreten. Anscheinend hat sie die Demo-\n\nkratie in Europa \u00fcberzeugt. \n\nDie Mitglieder der Europaministerkonferenz der deut-\n\nschen L\u00e4nder tagen heute \u00fcbrigens parallel zu dieser \n\nLandtagsdebatte. Aufgrund der Debatte im S\u00e4chsischen \n\nLandtag habe ich mich dort vertreten lassen. \n\nDie L\u00e4nder bekennen sich dort zur europ\u00e4ischen Integra-\n\ntion als in der Welt einmaligem und erfolgreichem Pro-\n\njekt, das es zu bewahren und weiter zu gestalten gilt. Ich \n\nwiederhole es noch einmal. Genauso richtig ist: Deutsch-\n\nland muss auch in Europa Deutschland bleiben k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nJaeckel vertrat am Ende dieser ersten Aktuellen Debatte \n\ndie Staatsregierung. Ich sehe keinen weiteren Redebedarf. \n\nWir k\u00f6nnen die erste Aktuelle Debatte abschlie\u00dfen und \n\nkommen nun zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nLieber gleichberechtigt als sp\u00e4ter \u2013 Landesaktionsplan zur  \n\nVielfalt von Lebensentw\u00fcrfen jetzt konsequent umsetzen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Es wird ergriffen von Frau Kollegin Buddeberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Am vergangenen \n\nDonnerstag wurde ganz feierlich der Landesaktionsplan \n\nzur Akzeptanz der Vielfalt von Lebensentw\u00fcrfen pr\u00e4sen-\n\ntiert. F\u00fcr Sachsen, das in vieler Hinsicht gleichstellungs-\n\npolitisch noch Entwicklungsland ist, ist das tats\u00e4chlich ein \n\nGrund zu feiern. \n\nIch m\u00f6chte das zum Anlass nehmen f\u00fcr eine Danksagung. \n\nZuerst m\u00f6chte ich den vielen aktiven Haupt- und Ehren-\n\namtlichen aus der LSBTTIQ-Community danken, die sich \n\nan der Strukturanalyse beteiligt sowie in Workshops und \n\nim Beirat mitgearbeitet haben. Sie haben den Landesakti-\n\nonsplan inhaltlich qualifiziert, sie haben Themen und \n\nProblemlagen an die Ministerien herangetragen. Mit ihrer \n\nArbeit wird der Landesaktionsplan mit Leben erf\u00fcllt. \n\nOhne sie w\u00e4re der Aktionsplan sinnlos, und ohne sie \n\nw\u00fcrde es ihn gar nicht geben. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMein zweiter Dank gilt dem Referat f\u00fcr Gleichstellung f\u00fcr \n\nden offenen und breiten Beteiligungsprozess, der in der \n\nparlamentarischen Arbeit seinesgleichen sucht und meiner \n\nMeinung nach Vorbildcharakter f\u00fcr alle anderen Ministe-\n\nrien haben sollte. Nicht zuletzt m\u00f6chte ich der Ministerin \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration, Petra K\u00f6pping, insbe-\n\nsondere f\u00fcr ihren langen Atem und ihre Hartn\u00e4ckigkeit \n\ndanken. Sie haben das Projekt mit wirklich viel Herzblut \n\nvorangetrieben. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt aber auch Menschen, denen ich nicht danken \n\nm\u00f6chte. Mit dem Landesaktionsplan ist nach drei Jahren \n\nein Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag erf\u00fcllt worden. \n\nEs ist ein offenes Geheimnis, dass die regierungstragen-\n\nden Fraktionen nicht geschlossen hinter diesem Vorhaben \n\nstehen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nBereits im Jahr 2015 hat die CDU ihre Koalitionspartne-\n\nrin SPD geh\u00f6rig vor dem Kopf gesto\u00dfen, als zur Anh\u00f6-\n\nrung im Sozialausschuss als Sachverst\u00e4ndige ausgerech-\n\nnet die Parteifreundin Birgit Kelle als Expertin eingeladen \n\nwurde. Ich frage mich bis heute, was sie dazu qualifiziert \n\nhat. Es kann entweder nur der Stammtischbestseller \n\n\u201eGender-Gaga\u201c sein oder die Organisation von homo- und \n\ntransfeindlichen Demos in Baden-W\u00fcrttemberg. Man hat \n\nden Eindruck, dass Gleichstellungspolitik f\u00fcr einige \n\nCDU-Abgeordnete vor allem mit Verhinderungspolitik \n\ngleichzusetzen ist. \n\nIm April 2016 tagte der dazu einberufene Beirat. Das war \n\neine sehr produktive Sitzung \u2013 leider auch die einzige. \n\nDanach geisterte der Landesaktionsplan durch die Mini-\n\nsterien. Es dauerte \u00fcber ein Jahr bis zum Kabinettsbe-\n\nschluss. Nun kann man sagen: Gut Ding will Weile haben \n\noder was lange w\u00e4hrt wird endlich gut. Nur leider ist der \n\nAktionsplan w\u00e4hrend dieser Geisterfahrt nicht etwa \n\nverbessert, sondern eher verschlechtert worden. An vielen \n\nStellen bleibt er hinter den Erwartungen zur\u00fcck. \n\nIch m\u00f6chte zwei wesentliche Punkte nennen. Das Erste ist \n\ndie fehlende Datengrundlage. Das habe ich mir nicht \n\nausgedacht, das steht sogar w\u00f6rtlich im Aktionsplan drin. \n\nDort hei\u00dft es: \u201eSpezifische Studien zu Lebenslagen und \n\nDiskriminierungserfahrungen von LSBTTIQ in Sachsen \n\nliegen nicht vor.\u201c Da w\u00e4re es konsequent gewesen, so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5433 \n\neine Studie durchzuf\u00fchren oder das zumindest als Ma\u00df-\n\nnahme in den Aktionsplan hineinzuschreiben. Das ist \n\nleider nicht passiert. Aber ich kann Sie beruhigen, wir \n\nk\u00f6nnen Abhilfe schaffen. Die Fraktion DIE LINKE hat \n\ndazu einen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang, der sich genau daf\u00fcr \n\neinsetzt, und dem k\u00f6nnen Sie demn\u00e4chst zustimmen. \n\nEine solche Datengrundlage ist absolut notwendig, um ein \n\ngenaues Bild von der Situation in Sachsen zu haben, um \n\ndie Ma\u00dfnahmen konkret und zielgenau planen zu k\u00f6nnen. \n\nDer zweite Kritikpunkt am Aktionsplan ist, dass er unver-\n\nbindlich und schwammig ist, und zwar sowohl was die \n\nMa\u00dfnahmen als auch die Zeitleisten betrifft, und damit ist \n\ner nicht abrechenbar. \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir einen mutigeren \n\nAktionsplan gew\u00fcnscht, und Sachsen h\u00e4tte einen mutige-\n\nren Aktionsplan n\u00f6tig gehabt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNicht erst seit Sonntag steht doch die Frage im Raum: In \n\nwelcher Gesellschaft wollen wir leben? Der Landesakti-\n\nonsplan ist kein Sonderprogramm f\u00fcr Minderheiten. Die \n\nFrage, ob Vielfalt ausgehalten wird, ob sie selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ist, ob alle angstfrei und mit gleichen Rechten neben-\n\neinander leben k\u00f6nnen, ist eine Frage der Menschlichkeit, \n\nder Menschenw\u00fcrde und der humanistischen Grundwerte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr ist der Landesaktionsplan ein erster Schritt. Er ist \n\nvor allem ein sehr wichtiges Zeichen nach au\u00dfen. Er kann \n\naber nur ein Anfang sein. Ich freue mich sehr, dass der \n\nBeirat, den wir als LINKE gefordert haben, nun im \n\nLandesaktionsplan festgeschrieben ist, damit er mit den \n\nBeteiligten evaluiert und fortgeschrieben werden kann. \n\nSp\u00e4testens bei den Haushaltsverhandlungen haben die \n\nMehrheitsfraktionen dann die Chance, sich endg\u00fcltig \n\nhinter ihren Aktionsplan zu stellen. \n\nEs bleibt noch viel zu tun, um Sachsen vielf\u00e4ltiger, \n\ngewaltfreier und gerechter zu machen. Lassen Sie uns \n\nheute damit anfangen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE er\u00f6ffnete Frau Kollegin Buddeberg \n\ndie Diskussion, und f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt \n\nKollege Alexander Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich will vorausschicken: \n\nJeder soll bei uns im Land so leben, wie er es m\u00f6chte. Das \n\nist sein gutes Recht, das kann er tun, das ist in Ordnung. \n\nIch will als Zweites vorausschicken, dass Hass und \n\nGewalt immer inakzeptabel sind, egal gegen welche \n\nMenschengruppe sie sich dabei richten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall  \n\nbei den LINKEN, der SPD und der AfD) \n\nEs gibt dabei auch keine Gruppen, die mehr Rechte \n\nhaben, dass man gegen Gewalt vorgeht, sondern es ist ein \n\ngrunds\u00e4tzliches Menschenrecht, egal, um wen es sich \n\ndabei handelt. Hass und Gewalt werden von uns abge-\n\nlehnt. \n\nDas bringt der Landesaktionsplan f\u00fcr diese Gruppe, \u00fcber \n\ndie wir gerade gesprochen haben, auch zum Ausdruck, \n\nund das ist gut so. Deswegen freue ich mich, dass schon \n\nkr\u00e4ftig gedankt worden ist. Ich will das aber gern auch f\u00fcr \n\nunsere Fraktion tun. Ein herzliches Dankesch\u00f6n an Frau \n\nStaatsministerin K\u00f6pping, an die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter des Sozialministeriums, an die beteiligten \n\nVerb\u00e4nde, aber auch an die Staatsregierung als Ganzes, \n\ndie sich dort insgesamt eingebracht hat. Ich glaube, auch \n\ndas kann man an dieser Stelle ruhig wiederholen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nun klatscht mal! \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nBei \u201eBeifall\u201c m\u00fcsst ihr einfach loslegen!) \n\n\u2013 Die Mittagszeit naht, vielleicht liegt es daran. \n\nJetzt gibt es vielleicht ein paar Punkte, bei denen Sie \n\nsagen, dar\u00fcber, dass das so ist, bin ich nicht ganz so froh. \n\nIch bin froh, dass Sie nicht froh sind, weil ich sonst nicht \n\nfroh w\u00e4re. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir h\u00e4tten da meines Erachtens etwas falsch gemacht, \n\nwenn Sie jetzt froh gewesen w\u00e4ren, denn eines ist ja auch \n\nklar: Die Erarbeitung eines solchen Programms ist kein \n\n\u201eW\u00fcnsch-dir-was\u201c. Nat\u00fcrlich bringt dann jeder seine \n\nW\u00fcnsche vor. Aber der Freistaat Sachsen ist nun nicht der \n\nWeihnachtsmann, der den Leuten jeden Wunsch erf\u00fcllt. \n\nDas muss man einmal ganz deutlich sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs w\u00e4re auch schlimm, wenn das anders w\u00e4re. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDamit sind wir bereits bei dem zentralen Punkt: Wie \n\ngesagt, dieser Aktionsplan hat seine Berechtigung, das ist \n\nin Ordnung. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, \n\ndass wir das machen. Meines Erachtens haben wir es auch \n\nin einer guten Form hinbekommen. Aber Politik muss \n\naufpassen, dass sie sich nicht nur um Randgruppen \n\nk\u00fcmmert. Politik muss auch die Mehrheitsgesellschaft im \n\nBlick behalten und darauf schauen, welche Bed\u00fcrfnisse es \n\ndort gibt. Ich will dies an einem ganz klaren Beispiel \n\nverdeutlichen, wenn wir \u00fcber dieses Thema reden. Ich \n\nw\u00fcnschte mir, dass wir auch einmal einen Landesaktions-\n\nplan f\u00fcr die St\u00e4rkung von Familien machen. Das w\u00e4re \n\neinmal etwas Gutes. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWer ist denn an der Regierung? \u2013  \n\nWeitere Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg  \n\nund Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5434 \n\n\u2013 Keine Frage, wir k\u00f6nnen das gern machen; das ist doch \n\nin Ordnung. Aber auch einmal das ins Blickfeld zu \n\nnehmen, was die Mehrheitsgesellschaft in diesem Land \n\nist, das m\u00fcssen wir auch hinbekommen; denn man kommt \n\nan den Punkt, an dem die Leute dann fragen, was das mit \n\nihrer Lebenswirklichkeit zu tun hat. Auf diese Frage muss \n\nman eine Antwort geben. Deswegen ist es wirklich \n\nwichtig, dass man den Blick auf die Gesamtgesellschaft \n\nwirft. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nGehen Sie zum Bundestag!) \n\nDieser Blick auf die gesamte Gesellschaft ist uns als \n\nVolkspartei wichtig, die wir versuchen, wirklich alle \n\nInteressen zu b\u00fcndeln, ob die von Alt und Jung, von \n\nMann und Frau oder diejenigen von Arbeitnehmern und \n\nArbeitgebern. Das muss der Blick sein, der von oben \n\ndarauf geworfen wird. \n\nFrau Kollegin Buddenberg, in einem Punkt gebe ich \n\nIhnen recht, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nBuddeberg, ohne \u201en\u201c!) \n\ndem Punkt der fehlenden Datengrundlage. Ich h\u00e4tte mir \n\nauch gew\u00fcnscht, dass man mehr Zahlen hat. Wir haben \n\neinmal zu erfassen versucht, um welche Gruppe es sich \n\ndenn handelt. Wenn man die Zahlen einmal hat, dann wird \n\nman feststellen: Es geht um wirklich kleinste Minderhei-\n\nten, \u00fcber die wir in diesem Zusammenhang sprechen. Ich \n\nhabe mich einmal gefragt: Wie viele Leute lassen sich \n\ndenn umoperieren? Jeder soll sich umoperieren lassen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWenn er der Ansicht ist, er ist ab morgen eine Frau, dann \n\nsoll er das machen; das ist seine pers\u00f6nliche Entschei-\n\ndung. Oder wenn eine Frau sagt, sie m\u00f6chte ein Mann \n\nsein, gilt dies umgekehrt ebenso \u2013 jedem sein Himmel-\n\nreich, keine Frage. Aber wenn man dann einmal in die \n\nStatistik schaut und sieht, dass es keine zehn Leute in \n\ndiesem Land betrifft, die das machen lassen, dann muss \n\nman eben auch einmal sagen: Es sind keine zehn Leute, \n\nf\u00fcr die hier ein ungeheuer gro\u00dfer Aufwand betrieben \n\nwird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDann kann man auch einmal nach Folgendem fragen. \n\nMan kann ja bei der Geburt nicht nur angeben, dass es ein \n\nJunge oder ein M\u00e4dchen geworden ist, sondern es ist ja \n\nzul\u00e4ssig, dass da steht, es ist irgendetwas anderes. Wenn \n\nman aber dann in der Statistik nachsieht oder beim Statis-\n\ntischen Landesamt nachfragt, wie diese Kinder eigentlich \n\ngeboren werden, und feststellt, sie werden ganz \u00fcberra-\n\nschend als Jungen und M\u00e4dchen geboren, dann ist auch \n\ndies eine Wahrnehmung, die ich einfach weitergeben \n\nm\u00f6chte. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das ist ja  \n\nauch so! Das geht ja auch gar nicht anders!) \n\nDeswegen kann ich mit der Diskussion, dass es dann 60 \n\nGeschlechter gibt oder sonst etwas, relativ wenig anfan-\n\ngen. \n\nInsofern noch einmal mein Blickwinkel: Es ist in Ord-\n\nnung, auf der einen Seite wirklich daf\u00fcr zu sorgen, dass es \n\nweder zu Hass noch zu Diskriminierung kommt \u2013 das ist \n\nin unserer Gesellschaft insgesamt unangemessen \u2013, aber \n\nauf der anderen Seite auch noch einmal zu sagen, was die \n\nwirklich wichtigen Themen in diesem Land und in diesem \n\nLeben sind. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Keine Ahnung! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf der Abg.  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch glaube, dass wir diesen Blick auch immer wahren \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nAlexander Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. Ihm folgt jetzt \n\nFrau Kollegin Raether-Lordieck f\u00fcr die SPD. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Homo, \n\ntrans, inter, queer, was ist das, besser, wer ist was? Nein, \n\nes handelt sich hier sicherlich nicht um ein erheiterndes \n\nGesellschaftsspielchen, das sich getrost persiflieren l\u00e4sst. \n\nDiese Vorsilben beschreiben Menschen in ihrer ganz \n\nkonkreten Lebenssituation, die sich in unserer Gesell-\n\nschaft teils massiver Diskriminierung ausgesetzt sehen. \n\nSind auf Bundesebene 80 % der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die \n\ngerade beschlossene Ehe f\u00fcr alle, beschreibt der Sachsen-\n\nMonitor f\u00fcr unser Bundesland, dass 32 % der S\u00e4chsinnen \n\nund Sachsen eine sexuelle Beziehung zwischen zwei \n\nPersonen gleichen Geschlechts f\u00fcr unnat\u00fcrlich halten. \n\nDen viel beschworenen s\u00e4chsischen Weg brauchen wir an \n\ndieser Stelle sicherlich nicht. \n\nSteigt man tiefer in die Studie ein, hei\u00dft es konkretisie-\n\nrend: h\u00f6here Bildung \u2013 geringere homophobe Einstellung. \n\n\u00c4ltere Menschen sind in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe homophob \n\neingestellt als j\u00fcngere. Dass jedoch in der j\u00fcngsten Be-\n\nfragtengruppe, der der Menschen zwischen 18 und 29 \n\nJahren, Homophobie wieder signifikant ansteigt, m\u00fcssen \n\nwir als Warnsignal verstehen. Hier handelt es sich um \n\neine Bev\u00f6lkerungsgruppe, Frau Ministerin Kurth, die \n\ngerade unser s\u00e4chsisches Schulsystem durchlaufen hat. \n\nWir m\u00fcssen also dringend daran arbeiten, Sachsen als ein \n\nweltoffenes und tolerantes Land zu gestalten. \n\nGenau hier setzt der Aktionsplan an. Vor einer Woche \n\nkonnten wir \u2013 Frau Buddeberg hat darauf hingewiesen \u2013 \n\ndie feierliche Unterzeichnung miterleben. Lassen Sie hier \n\nauch mich Frau Staatsministerin K\u00f6pping dazu begl\u00fcck-\n\nw\u00fcnschen und ihr meinen Dank aussprechen. In dieser \n\nSache wei\u00df ich meine gesamte Fraktion hinter mir. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5435 \n\nIm Koalitionsvertrag vereinbart und festgeschrieben, \n\nwurde dieser Plan ausgehend von einer ganzen Reihe von \n\nWorkshops unter breiter Beteiligung von Expertinnen und \n\nExperten aus Verb\u00e4nden, Initiativen und interessierten \n\nbzw. betroffenen Einzelpersonen entwickelt. Mit diesem \n\nAktionsplan hat die S\u00e4chsische Staatsregierung sich \n\nunmissverst\u00e4ndlich positioniert, F\u00f6rderstrukturen ge-\n\nst\u00e4rkt, Ziele definiert und damit eine wichtige und richtige \n\nWegmarke gesetzt. \n\nSo wird das Innenministerium ein Modellprojekt zu \n\nanonymisierten Bewerbungsverfahren innerhalb der \n\nLandesverwaltung durchf\u00fchren sowie F\u00fchrungskr\u00e4fte und \n\nBesch\u00e4ftigte f\u00fcr ein Diversity Management unter Ber\u00fcck-\n\nsichtigung von LSBTTIQ-Themen sensibilisieren und \n\nqualifizieren. Die Kultusministerin plant, p\u00e4dagogische \n\nFachkr\u00e4fte in Schulen und Kitas zum Thema sexuelle \n\nOrientierung und Antidiskriminierung zu qualifizieren. \n\nDas Justizministerium will eine Sensibilisierung von \n\nPolizei und Justiz erreichen. \n\nLaut einem offenen Brief der TIAM und RosaLinde e. V. \n\nwerden als Voraussetzungen f\u00fcr eine Namens\u00e4nderung \n\ntranssexuelle Menschen in Sachsen heute immer noch \n\naufgefordert, mehr gutachterliche Stellungnahmen vorzu-\n\nlegen als gesetzlich vorgeschrieben. Zitat: \u201eAm Amtsge-\n\nricht Leipzig wird aktuell die Praxis verfolgt, von Anbe-\n\nginn des Verfahrens drei statt zwei Gutachten zu beauftra-\n\ngen. \u2026 Zumeist belaufen sich die Kosten f\u00fcr ein Gutach-\n\nten zwischen 400 und 800 Euro. Die vom Amtsgericht \n\nLeipzig beauftragte dritte Gutachterin erhebt jedoch \n\nKosten f\u00fcr ihre Begutachtung in H\u00f6he von 2 000 Euro.\u201c \n\nWir sehen, eine Sensibilisierung f\u00fcr die Belange von \n\nLSBTTIQ tut dringend not. Jedoch l\u00e4sst sich Akzeptanz \n\nnicht von oben herab verordnen. Sie muss im Alltag \n\nankommen, und hier sind neben der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung wir alle gemeinsam gefordert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Raether-\n\nLordieck, SPD-Fraktion, folgt jetzt Herr Wendt, AfD-\n\nFraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Krau\u00df, es ist schon mehr als \n\nl\u00e4cherlich, wenn Sie sagen, dass Sie sich einen Landesak-\n\ntionsplan f\u00fcr Familien gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Sie sind doch \n\nseit \u00fcber 20 Jahren in der Regierung. Wieso haben Sie ihn \n\ndenn nicht durchgesetzt? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nHeute reden wir \u00fcber die Zukunft!) \n\nDas war jetzt wohl ein ganz klares Eigentor f\u00fcr die CDU, \n\nund der W\u00e4hler drau\u00dfen wird sich dann wohl auch seinen \n\nTeil denken. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin K\u00f6pping, ich w\u00fcrde \n\ngern einmal wissen wollen, ob es etwas mit fehlender \n\nAkzeptanz zu tun hat, wenn bei der Vorstellung des \n\nLandesaktionsplans null Vertreter der CDU, also Ihres \n\nRegierungspartners, zugegen sind. Ich denke, das ist so. \n\nVermutlich ist es so, dass die Kollegen von der CDU \n\nIhren Aktionsplan f\u00fcr unn\u00f6tig halten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \u2026 die  \n\n\u00e4lteren Kolleginnen und Kollegen!) \n\nWarum wird dieser Aktionsplan heute nur auf Initiative \n\nder Linksfraktion im Plenum diskutiert? Wieso bringen \n\nCDU und SPD dieses Thema nicht auf die Tagesordnung? \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, wahrscheinlich deshalb, damit Sie sich bei \n\nIhren W\u00e4hlern und Ihren Mitgliedern hierf\u00fcr nicht recht-\n\nfertigen wollen. Aber sei es drum! \n\nDie CDU hat diesen linken Aktionsplan mit vorangetrie-\n\nben und sich damit von einer bestimmenden SPD die \n\nletzten Verteidigungsmauern konservativer Politik wider-\n\nstandslos einrei\u00dfen lassen. \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\nGenau diese Abkehr der CDU vom Konservativen hat am \n\nvergangenen Sonntag dazu gef\u00fchrt, dass wir als AfD \n\nunseren Freistaat Sachsen nach \u00fcber 20 Jahren CDU-\n\nHerrschaft zur\u00fcck in konservative H\u00e4nde geholt haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie neue konservative Volkspartei in Sachsen ist die AfD. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt \u2013  \n\ndeshalb habt ihr euch auch gespalten!) \n\nWerte CDU, damit m\u00fcssen Sie sich abfinden, zumal Ihre \n\nParteivorsitzende weiterhin glaubt, alles richtig gemacht \n\nzu haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Nein. \u2013 An dieser Stelle zitiere ich \n\ngern sinngem\u00e4\u00df: Ich kann nicht erkennen, was jetzt \n\nanders gemacht werden sollte. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, steht  \n\nnach wie vor am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Nein. \u2013 Auch ihr \u201eWir haben ver-\n\nstanden!\u201c wird sie nicht mehr aus dem Tal der Tr\u00e4nen \n\nhieven k\u00f6nnen. \n\nKommen wir nun zur\u00fcck zum Landesaktionsplan! Fakt \n\nist, dass in Deutschland und damit auch in Sachsen \n\nniemand wegen seines Geschlechts und seiner sexuellen \n\nOrientierung diskriminiert oder benachteiligt werden darf. \n\nDies sind Werte, die es nat\u00fcrlich zu verteidigen gilt. Jeder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5436 \n\nDiskriminierung oder Benachteiligung muss aktiv entge-\n\ngengewirkt werden, keine Frage. \n\nAber daf\u00fcr gibt es doch schon eine Vielzahl an Gesetzen. \n\nHierbei verweise ich unter anderem auf Artikel 3 des \n\nGrundgesetzes und das Allgemeine Gleichbehandlungsge-\n\nsetz. Zudem ist der Freistaat Sachsen in diesem Jahr der \n\n\u201eKoalition gegen Diskriminierung\u201c beigetreten und \n\nm\u00f6chte nun, wie dem Aktionsplan zu entnehmen ist, auch \n\nder \u201eCharta der Vielfalt\u201c beitreten. \n\nIch frage Sie allen Ernstes: Ja, was denn noch? Wo soll \n\ndas denn noch hinf\u00fchren? In die totale Verwirrung? \u2013 Ich \n\nsage es Ihnen klar und deutlich: Es sind keine weiteren \n\nGesetze und Regulierungen notwendig. Wir haben hierf\u00fcr \n\nschon die entsprechenden Voraussetzungen geschaffen. \n\nZudem treiben Sie mit Ihrem Aktionsplan unter dem \n\nDeckmantel der Toleranz und Akzeptanz die Fr\u00fchsexuali-\n\nsierung in Kitas und Schulen weiter voran. Wie sich das \n\nauswirkt, k\u00f6nnen wir beispielsweise in Rheinland-Pfalz \n\nsehen, wo mit dem sogenannten Kita-Koffer unsere \n\nKinder bel\u00e4stigt werden. Sie sollen mit Puppen Ge-\n\nschlechtsverkehr nachstellen und sich dazu in eine Ku-\n\nschelecke begeben. Werte Abgeordnete, das ist ein schwe-\n\nrer Eingriff in die Entwicklung unserer Kinder, der \n\numgehend gestoppt werden muss! \n\nKurzum: Diesen Aktionsplan braucht es nicht. Wir sollten \n\nuns lieber mit dr\u00e4ngenden Problemen besch\u00e4ftigen. Hier \n\nseien beispielsweise innere Sicherheit, Kinderarmut, \n\nAltersarmut, Bildung, Infrastruktur und die ungeregelte \n\nZuwanderung benannt. Mit solch einem Programm \n\nschaden Sie nicht nur unseren Kindern, sondern auch sich \n\nselbst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nWendt. Er sprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie GR\u00dcNEN Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Menschenbild von \n\nHerrn Wendt und der AfD ist gerade wieder offenbar \n\ngeworden. Sie wollen Menschen in Kategorien stopfen, \n\nweil es einfach ist, Menschen in Kategorien zu stopfen. \n\nAber Menschen leiden, wenn sie in Kategorien gestopft \n\nwerden, weil Kategorien ausschlie\u00dfen. Wir als Gesell-\n\nschaft sollten es nicht wollen, dass Menschen ausge-\n\nschlossen werden. Alle geh\u00f6ren zu dieser Gesellschaft \n\ndazu, seien sie hetero-, seien sie homo-, seien sie trans- \n\noder intersexuell. \n\nIch m\u00f6chte es an drei Beispielen illustrieren: Stellen Sie \n\nsich vor, Ihre Enkelin wohnt im Erzgebirge. Sie ist \n\n17 Jahre alt, lesbisch und wird von ihren Mitsch\u00fclern auf \n\ndem Schulhof beschimpft. Stellen Sie sich vor, ein Kind \n\nwird geboren, und die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen das \n\nGeschlecht nicht eindeutig festellen. Stellen Sie sich vor, \n\nIhr Kollege Wippel, der Polizist ist, hat einen Kollegen, \n\nder homosexuell ist und von anderen Kollegen mit dum-\n\nmen Spr\u00fcchen belegt wird. \n\nIch m\u00f6chte, dass Eltern in Sachsen unterst\u00fctzt werden, \n\nwenn sie ein Kind bekommen, das nicht eindeutig einem \n\nGeschlecht zuordenbar ist. Ich m\u00f6chte, dass der Polizist \n\neinen Ansprechpartner bei der Polizei hat. Ich m\u00f6chte, \n\ndass \u201eschwul\u201c kein Schimpfwort auf s\u00e4chsischen Schul-\n\nh\u00f6fen ist. Genau daf\u00fcr gibt es diesen Aktionsplan f\u00fcr die \n\nVielfalt von Lebensweisen. Seit Jahren ist er gefordert \n\nworden. Unsere Fraktion hat dies in der vergangenen \n\nLegislaturperiode, im Jahr 2011 bereits, getan. \n\nDie Erarbeitung hat lange gedauert. Zwischendurch habe \n\nich schon gedacht, er sei verschollen. Jetzt ist er da, er ist \n\nverabschiedet. Das ist \u2013 wir haben es heute schon geh\u00f6rt \u2013 \n\nauf jeden Fall ein Verdienst von Frau K\u00f6pping. \n\nAber dieser Aktionsplan kommt zu sp\u00e4t. Er ist zu halbher-\n\nzig und zu wenig konsequent. Vom ersten Entwurf bis zur \n\nVerabschiedung durch das Kabinett hat es \u00fcber ein Jahr \n\ngedauert. Trotzdem finden sich in diesem Aktionsplan \n\nneun Ma\u00dfnahmen, die lediglich Pr\u00fcfauftr\u00e4ge sind. Aber \n\ndieser Aktionsplan zur Vielfalt ist doch keine Fortsetzung \n\nIhres Koalitionsvertrags, der auf Pr\u00fcfauftr\u00e4gen aufbaut, \n\nsondern es geht hier um konkrete Ma\u00dfnahmen. Ich \n\nverstehe nicht, warum die Ministerien es innerhalb eines \n\nJahres nicht geschafft haben, aus konkreten Pr\u00fcfauftr\u00e4gen \n\nMa\u00dfnahmen zu entwickeln. \n\nWenn man genau hinschaut, wo die Pr\u00fcfauftr\u00e4ge liegen, \n\nstellt man fest: Es sind die CDU-Ministerien, wo gepr\u00fcft \n\nwerden soll. \n\nEin Stichwort \u2013 Frau Raether-Lordieck hat es gesagt \u2013: \n\nDas Justizministerium soll pr\u00fcfen, ob die Justizbeh\u00f6rden \n\nf\u00fcr LSBTIQ-Themen sensibilisiert werden sollen. Aber \n\ngerade mit Blick auf das Amtsgericht Leipzig stellen wir \n\nfest: Dort wird eine zumindest fragw\u00fcrdige Praxis bei \n\nPersonenstands- und Vornamens\u00e4nderungen von Trans-\n\npersonen angewandt, die \u00fcber das Ma\u00df an richterlicher \n\nUnabh\u00e4ngigkeit hinauszugehen scheint. Auch ich sehe \n\nwirklich Handlungsbedarf \u2013 Frau Raether-Lordieck hat es \n\ngesagt \u2013, hierf\u00fcr die Richterinnen und Richter, die Staats-\n\nanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte zu sensibilisieren. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Polizei. Wenn ich im Aktionsplan \n\nlese, dass wegen zu weniger Fallzahlen keine Ma\u00dfnahmen \n\nzur Sensibilisierung und Qualifizierung von Polizeibeam-\n\ntinnen und -beamten ergriffen werden sollen, dann finde \n\nich das geradezu perfide, haben doch gerade bei der \n\nErstellung des Plans die Betroffenen, die Vereine und \n\nVerb\u00e4nde angemerkt, dass sie mangelndes Vertrauen in \n\ndie s\u00e4chsische Justiz und die s\u00e4chsische Polizei haben. \n\nHier besteht wirklich Handlungsbedarf. \n\nAber insgesamt habe ich, vor allem mit Blick auf die \n\nCDU-Ministerien, Zweifel an der Ernsthaftigkeit dieses \n\nVorhabens. \n\nEin weiteres Problem \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013: Es gibt \n\nkeinen Datumsstempel f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen. Keine Ah-\n\nnung, wann sie konkret umgesetzt werden sollen. Aber \n\nwenn man die Fristen auf den Sankt-Nimmerleins-Tag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5437 \n\nverlegt, dann braucht man sich nicht zu wundern, wenn es \n\nhier zum Stillstand kommt. Wenn die CDU-gef\u00fchrten \n\nMinisterien nichts umsetzen, dann brauchen sie noch \n\nnicht einmal ein schlechtes Gewissen zu haben. \n\nDass es anders geht, zeigt der Blick nach Hessen. Dort ist \n\nAnfang des Jahres ein Aktionsplan verabschiedet worden. \n\nIch glaube, die CDU in Hessen ist genauso wenig pro-\n\ngressiv wie die CDU in Sachsen. Trotzdem hat man dort \n\neinen Aktionsplan verabschiedet, der den Namen verdient. \n\nDer beste Plan ist doch nichts wert, wenn die Umsetzung \n\ndem Zufall \u00fcberlassen wird. \n\nDeswegen, liebe Frau K\u00f6pping: Schauen Sie genau hin, \n\nwas Ihre Kabinettskollegen machen! Nehmen Sie sie in \n\nVerantwortung! Fangen Sie am besten beim Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten an, der sich gestern noch damit hat zitieren \n\nlassen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: \u2013 ich komme zum Schluss \u2013, dass \n\ndie Ehe f\u00fcr alle nur ein Randthema sei. Das ist es definitiv \n\nnicht! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nw\u00fcnscht noch einmal das Wort. Bitte sch\u00f6n, Frau Budde-\n\nberg. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Krau\u00df, Sie \n\nmachen es sich wirklich zu einfach, wenn Sie hier sagen: \n\n\u201eNat\u00fcrlich sind wir gegen Gewalt und Diskriminierung!\u201c, \n\naber sich im n\u00e4chsten Schritt schon wieder \u00fcber Transper-\n\nsonen lustig machen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nHat er doch gar nicht gemacht!) \n\nDas l\u00e4sst wirklich tief blicken. \n\nIch m\u00f6chte meiner Rede ein Zitat aus einem Erfahrungs-\n\nbericht voranstellen, um noch einmal deutlich zu machen, \n\nwor\u00fcber wir hier eigentlich reden. \u201eWir beide standen \n\nzitternd da, liefen umher, versuchten, eine sichere Ecke zu \n\nfinden. Schlie\u00dflich wurden wir weiter beschimpft. Ich rief \n\num 21:37 Uhr den Notruf. Ich schilderte schnell die \n\nSituation. Die Frau vom Notruf meinte: \u201aTja, da k\u00f6nnen \n\nwir nichts machen. Meinen Sie etwa, dass wir Sie abho-\n\nlen?\u2018 Da stehen wir beide mitten unterm Nazivolk. Wir \n\nzitterten und konnten uns nicht anfassen, schauten uns aus \n\nAngst nicht zu tief in die Augen, und trotzdem wurden \n\nwir weiter schwulenfeindlich angemacht. Wir rannten \n\n\u00fcber den Parkplatz, auf dem sich Hunderte Nazis aufhiel-\n\nten, liefen durch den Tunnel gegen die Laufrichtung der \n\nPegida-Heimkehrer. Der Zug h\u00f6rte nicht auf. Die erste \n\nund die einzige Rettung wurde das Maritim-Hotel.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das geschilderte Ereignis liegt \n\nzwei Jahre zur\u00fcck und es war ein Montagabend in Dres-\n\nden, an dem zwei schwule M\u00e4nner in einen Pulk von \n\nMenschen geraten sind, die von einer Pegida-Demo \n\nzur\u00fcckkamen. Die Szene endet im Maritim Hotel \u2013 das \n\nhabe ich gerade vorgelesen \u2013, also direkt vor den T\u00fcren \n\ndes Landtags hier und es macht eindr\u00fccklich deutlich, was \n\nin diesem Land furchtbare Realit\u00e4t ist und warum wir \n\neinen mutigen Aktionsplan brauchen. \n\nHerr Tillich hat gestern \u2013 und da ist Herr Krau\u00df sehr nah \n\ndabei \u2013 in der \u201eSZ\u201c \u00fcberlegt, ob zuviel \u00fcber Minderheiten \n\ngesprochen wird. Er sagte zur Debatte um die \u00d6ffnung \n\nder Ehe: \u201cDas war f\u00fcr eine bestimmte Gruppe auch \n\nwichtig, aber eben nicht f\u00fcr die breite Masse der B\u00fcrger, \n\ndie f\u00fchlt sich da nicht mitgenommen bzw. nicht verstan-\n\nden.\u201c \n\nHerr Tillich, da muss ich Sie doch fragen: Ist das wirklich \n\nIhr Verst\u00e4ndnis von Verantwortung in der Gesellschaft, \n\nR\u00fccksicht auf die Mehrheit zu nehmen? Ich finde, das ist \n\ndie falsche Blickrichtung. Es gibt eine sehr interessante \n\nDefinition von Privilegien, die hei\u00dft: Privilegiert sein \n\nbedeutet, etwas nicht f\u00fcr ein Problem zu halten, nur weil \n\nman dieses Problem nicht selbst hat. Angesichts der \n\ngeschilderten Ereignisse reicht es eben nicht zu sagen, \n\nAkzeptanz kann nicht verordnet werden. Nein, nat\u00fcrlich \n\nkann Akzeptanz nicht verordnet werden, aber es bedarf \n\neiner klaren Absage an Gewalt und Diskriminierung \n\ngegen Homos, Trans- und Interpersonen. Es ist unsere \n\nAufgabe als Politiker, eine eindeutige Position dazu zu \n\nbeziehen. \n\nIn unserer Gesellschaft soll niemand Angst haben, sich \n\nfrei zu bewegen. Niemand darf aufgrund seiner oder ihrer \n\nsexuellen Orientierung oder geschlechtlichen Identit\u00e4t \n\ndiskriminiert werden. Niemand soll Angst haben vor \n\nGewalt, vor Beleidigung, vor K\u00fcndigung, vor Mobbing, \n\nvor Benachteiligung, und darum geht es im Landesakti-\n\nonsplan. \n\nWir reden hier \u00fcber unsere Kultur und unsere Werte, die \n\nangeblich bedroht sind \u2013 wird von einigen gesagt. Ich \n\nfrage mich nur manchmal: Von wem werden die denn \n\neigentlich bedroht? Ein Klischee deutscher Kultur ist ja \n\nh\u00e4ufig das Oktoberfest. Nur falls Sie es nicht gelesen \n\nhaben: Es ist doch sehr bezeichnend, dass es tats\u00e4chlich \n\nim Internet Warnhinweise f\u00fcr Schwule und Lesben in \n\ndiesem Jahr gab, die das Fest besuchen wollen. Man h\u00e4tte \n\nes f\u00fcr einen Scherz halten k\u00f6nnen, aber es war ernst \n\ngemeint. Auf dem Oktoberfestportal wurden folgende \n\nTipps ausgegeben: \u201eJedoch gilt, als schwules oder lesbi-\n\nsches Paar auf dem Oktoberfest ein bisschen zur\u00fcckhal-\n\ntend zu sein. Nicht alle Wies\u2019n-G\u00e4nger haben Verst\u00e4ndnis \n\nf\u00fcr eine offene schwule oder lesbische Lebensweise. Also \n\neinfach die Augen und Ohren offen halten, ob ihr f\u00fcr \n\nGespr\u00e4chsstoff sorgt. Das Bierzelt ist jedenfalls nicht der \n\nrichtige Ort, um den Menschen Begriffe wie Toleranz und \n\nGleichberechtigung zu erkl\u00e4ren.\u201c Ist das die Kultur, die \n\nverteidigt werden soll? Menschen, die sich verstellen oder \n\nverstecken m\u00fcssen, und wenn nicht, dann sind sie selbst \n\nschuld, wenn sie Gewalt erfahren? Es ist doch ganz klar: \n\nWenn, dann braucht es Verhaltensweisen f\u00fcr einen res-\n\npektvollen Umgang gegen\u00fcber Schwulen und Lesben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5438 \n\nund selbst da ist es ein Armutszeugnis, wo das noch n\u00f6tig \n\nist. \n\nEs gibt einen Punkt, bei dem ich es besonders bedauerlich \n\nfinde, das er nicht in den Landesaktionsplan eingegangen \n\nist, die Erinnerungskultur. Es gab im vergangenen Jahr in \n\nDresden eine sehr gelungene Veranstaltung, die der \n\nDresdner Verein Gerede e. V. mit organisiert hat, in der es \n\num das Gedenken an die schwul-lesbischen Opfer im \n\nNationalsozialismus ging. Es gab einen spannenden \n\nFestvortrag, bei dem herausgekommen ist, dass das auch \n\nin Sachsen kaum historisch aufgearbeitet worden ist. Das \n\nw\u00e4re mal ein wichtiges Vorhaben f\u00fcr den Aktionsplan \n\ngewesen; denn die Erinnerung an diese Verbrechen \n\nverdeutlicht, was geschieht, wenn Minderheiten nicht \n\ngesch\u00fctzt werden, wenn Homo- und Transfeindlichkeit \n\nunwidersprochen bleibt, wenn geduldet wird, dass in \n\nunserer Gesellschaft Homos, Trans- und Interpersonen als \n\nabnormal und widernat\u00fcrlich bezeichnet werden. Auch \n\ndas ist traurige Realit\u00e4t in Sachsen. \n\nAber das muss nicht so bleiben. Es ist an uns, Akzeptanz \n\nund respektvolles Miteinander in der Gesellschaft zu \n\nbef\u00f6rdern und Sachsen zu einem lebenswerten Ort f\u00fcr alle \n\nzu machen. Daf\u00fcr tragen wir hier im Landtag die Verant-\n\nwortung. Lassen Sie uns deswegen diesen Aktionsplan \n\nkonsequent umsetzen. Es ist an der Zeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Krau\u00df, \n\nCDU-Fraktion, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern noch auf ein \n\npaar Punkte aus der Diskussion eingehen, denn wir \n\nwollen ja auch ein bisschen diskutieren. \n\nIn Richtung AfD: Wenn Sie sich als Hort des Konservati-\n\nvismus darstellen und dann noch auf die Bundestagswahl \n\nverweisen, muss ich Ihnen sagen: Sie sind mit einer \n\nSpitzenkandidatin ins Rennen gegangen, die alles andere \n\nals ein konservatives Familienbild lebt, die in einer \n\nhomosexuellen Beziehung lebt und dort auch Kinder \n\nerzieht. Sie m\u00fcssen uns beim besten Willen keinen Nach-\n\nhilfeunterricht geben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das  \n\nzeigt, wie tolerant wir sind!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df schon. Sie sind ganz tolerant und aufgeschlos-\n\nsen. \n\nAlso deswegen mal ein bisschen vorsichtig, das hat mit \n\nkonservativ nicht automatisch etwas zu tun, was dort f\u00fcr \n\nein Lebensmodell gelebt wird, jedenfalls nicht mit dem \n\nkonservativen Begriff, den Sie versucht haben einzuf\u00fch-\n\nren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Was  \n\nSie so alles beurteilen k\u00f6nnen!) \n\nDer Justizminister ist indirekt im Zusammenhang mit dem \n\nAmtsgericht Leipzig angesprochen worden. Ich m\u00f6chte \n\nmich ganz herzlich bei Ihnen und bei den Richtern bedan-\n\nken, dass sie sehr genau pr\u00fcfen, wann eine Namens\u00e4nde-\n\nrung sinnvoll ist und wann nicht. Ich finde, dass man das \n\nGeschlecht oder seinen Namen nicht wechseln kann, wie \n\nes einem beliebt, sondern ich finde, dass das mit Nach-\n\ndenken erfolgen muss und dass sich die Justiz davon \n\n\u00fcberzeugt: Ist das aus einer Bierlaune heraus entstanden \n\noder ein fester Wille, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nden man irgendwie verfolgt und haben m\u00f6chte? Eine \n\nNamens- oder Geschlechts\u00e4nderung muss hinterfragt \n\nwerden, und das kann nicht erfolgen wie der Kauf einer \n\nFahrkarte, sondern da muss man genauer pr\u00fcfen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja. Zwei \n\nGutachten braucht es f\u00fcr eine Fahrkarte!) \n\nZum Thema Polizei. Nat\u00fcrlich muss die Polizei f\u00fcr dieses \n\nThema sensibel sein. Ich finde, es ist relativ egal, um \n\nwelche Art von Gewalt es sich handelt, ob es innerfamili-\n\n\u00e4re Gewalt ist, ob es Gewalt ist, die von Neonazis oder \n\nder Antifa ausgeht. Wir sollten alle Gewaltopfer gleich \n\nbehandeln und k\u00f6nnen nicht sagen, die eine Gruppe ist \n\nuns ganz besonders wichtig und die anderen interessieren \n\nuns relativ wenig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Krau\u00df, k\u00f6nnen Sie dem Hohen Haus ein einziges \n\nBeispiel nennen, wo eine so tief greifende pers\u00f6nliche \n\nEntscheidung wie eine Namens\u00e4nderung, die mit umfang-\n\nreichen Konsequenzen verbunden ist, aus einer Bierlaune \n\nheraus entstanden sein soll? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, das kann ich nicht, weil \n\nwir in Sachsen die entsprechenden Regelungen haben, die \n\nso sind, wie sie sind, damit es nicht aus einer Bierlaune \n\nheraus geschieht. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist ein Bundesgesetz, Herr Krau\u00df!) \n\nUnd das soll auch so bleiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn der Debatte fand ich einen Satz von Frau Buddeberg \n\nsehr bemerkenswert, den ich noch einmal zitieren will, \n\nalso die inhaltliche Aussage: R\u00fccksicht auf die Mehrheit \n\nzu nehmen ist die falsche Blickrichtung. Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, was ist denn eigentlich \n\nDemokratie? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5439 \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nGeht es nicht darum, dass man versucht Mehrheiten f\u00fcr \n\nseine politischen \u00dcberzeugungen zu finden? Machen wir \n\nhier nicht Politik f\u00fcr die Menschen, also f\u00fcr die Mehr-\n\nzahl? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nJa, aber f\u00fcr jeden!) \n\nDas muss doch Aufgabe von Politik sein. Das Minderhei-\n\ntenrecht ist keine Frage, aber man muss doch fragen, was \n\nist die Mehrheitsmeinung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAnsonsten w\u00fcrde man die Demokratie ad absurdum \n\nf\u00fchren. Das hie\u00dfe ja, man muss genau das machen, was \n\neine Minderheit will und was die Mehrheit ablehnt. Das \n\nkann doch nicht sein. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nDer Blick muss doch immer darauf gerichtet werden, was \n\ndie Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Sachsen denkt. Deshalb \n\nwar der Satz, den der Ministerpr\u00e4sident gesagt hat, rich-\n\ntig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch will an ein paar Debatten erinnern, bei denen ich \n\ndenke, hier ger\u00e4t etwas aus dem Lot, weil \u00fcber Themen \n\ngesprochen wird, die dieses Land nicht braucht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie  \n\ndefinieren, was dieses Land nicht braucht!) \n\nSie haben es in Berlin, in der Bundeshauptstadt, erlebt, \n\ndass monatelang \u00fcber das Thema Unisex-Toiletten ge-\n\nsprochen worden ist, also auch die Frage, darf jemand, der \n\nwie ein Mann aussieht, auf eine Frauentoilette gehen oder \n\ndarf er das nicht? \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMuss man die Verwaltungsgeb\u00e4ude umbauen, damit es \n\ndann solche Toiletten gibt, dass es auch f\u00fcr Frauen Urina-\n\nle gibt. Ich finde, solche Debatten interessieren in diesem \n\nLand niemanden. Das braucht doch niemand. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb behalten wir die Mehrheitsmeinung im Blick. Es \n\ngab eine interessante Debatte bei der Erarbeitung der \n\nVorschl\u00e4ge, die von den Verb\u00e4nden kamen, weil der eine \n\noder andere dar\u00fcber nachgedacht hat, zum Beispiel auch \n\nauf Arbeitnehmerseite bei den Gewerkschaften. Denn es \n\ngibt viele Frauen, die sich wundern w\u00fcrden, wenn auf \n\neinmal M\u00e4nner mit auf die Toilette kommen und die der \n\nAnsicht sind, wie es jetzt ist, ist es ganz gut, dass es eine \n\nUnterteilung zwischen M\u00e4nnern und Frauen gibt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen fand ich den Diskussionsprozess gut und dass \n\nman wirklich einmal gefragt hat, welche Vorschl\u00e4ge \n\nsinnvoll sind und welche nur im Interesse einer Gruppe \n\nsinnvoll w\u00e4ren, aber nicht f\u00fcr die Mehrheitsgesellschaft. \n\nInsofern fand ich es gut, dass wir zu dem Ergebnis ge-\n\nkommen sind, zu dem wir gekommen sind. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Ja, Herr Krau\u00df, ich \n\nw\u00fcnschte mir manchmal, Sie w\u00fcrden mir zuh\u00f6ren und \n\nnicht nur einen Satz herausgreifen. Ich habe gesagt, dass \n\nes falsch ist, den Blick auf die Mehrheit zu richten, weil \n\ndie Mehrheit \u00fcberhaupt kein Problem hat. Die Mehrheit \n\nmuss sich keine Sorgen machen, in der Schule beschimpft \n\nzu werden, sie muss sich keine Sorgen machen, auf der \n\nStra\u00dfe verpr\u00fcgelt zu werden, nur weil sie mit dem Partner \n\noder der Partnerin unterwegs ist, sie muss keine Verhal-\n\ntenstipps f\u00fcr das Oktoberfest lesen. \n\nDann muss ich doch sagen: Wenn die Mehrheit \u00fcberhaupt \n\nkein Problem hat, dann ist es doch die Verantwortung \n\neiner Regierung, sich um die gesamte Gesellschaft zu \n\nk\u00fcmmern und nicht nur um die Leute, die die lautesten \n\nsind. Dann ist es wichtig, Minderheitenpolitik zu machen. \n\nDas ist ausdr\u00fccklich wichtig. \n\nHerr Krau\u00df, ich muss Ihnen eines sagen: Dem Volk aufs \n\nMaul schauen hei\u00dft nicht, dem Volk nach dem Mund zu \n\nreden, und das ist ein wichtiger Unterschied. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, \n\nm\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nFrau Meier, haben Sie auch eine Kurzintervention vor? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ja \u2013 vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich wollte hier noch einmal zum Transsexuellengesetz \n\nklarstellen: Offensichtlich haben Sie da noch nie hinein-\n\ngeschaut, denn dann w\u00fcrden Sie wissen, dass in diesem \n\nGesetz festgelegt ist, dass zwei Gutachten vorgelegt \n\nwerden m\u00fcssen. Die Praxis im Amtsgericht Leipzig ist \n\naber seit einiger Zeit, dass dort drei Gutachten vorge-\n\nbracht werden m\u00fcssen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Zwei  \n\nsind notwendig, aber drei w\u00e4ren optimal!) \n\nDas ist richtig, wenn sich die zwei Gutachten widerspre-\n\nchen. Das ist aber nicht der Fall, sondern dort wurde vom \n\nRichter angeordnet, dass von Anfang an drei Gutachten \n\nvorgelegt werden m\u00fcssen, zu einem sehr hohen Preis \u2013 \n\nwir haben es vorhin geh\u00f6rt. Deswegen sage ich: Wenn Sie \n\nkeine Ahnung haben, dann schauen Sie ins Gesetz! Ich \n\nfinde diese Praxis, die in dem Amtsgericht vollzogen \n\nwird, wirklich fragw\u00fcrdig. Ihre Unkenntnis macht mich \n\nwirklich fassungslos. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5440 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der eine oder andere hat ja \n\nErfahrung mit Gutachten gemacht. Es kommt immer auf \n\nden Gutachter an, was dabei herauskommt. Ich finde es, \n\nwenn ein Gericht dann noch einmal nachpr\u00fcft, ob es ein \n\nGef\u00e4lligkeitsgutachten war oder nicht, aus meiner Sicht \n\nrichtig, wenn das so gemacht wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? Ich sehe Redebedarf bei \n\nder SPD. Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr \n\ngute Arbeitsbedingungen, denn das sind wir den hart \n\narbeitenden Menschen im Land schuldig. Wir \u00fcberlegen \n\nintensiv, wie wir die Situation in Sachsens Schulen \n\nverbessern k\u00f6nnen, denn jede ausfallende Unterrichts-\n\nstunde ist eine zu viel. Wir debattieren intensiv dar\u00fcber, \n\nwie wir den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken k\u00f6nnen; denn wir \n\nhaben einen Verfassungsauftrag, n\u00e4mlich den, die Gleich-\n\nheit der Lebensverh\u00e4ltnisse herzustellen. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr \n\ndie Minderheitenrechte der Sorben, denn die Sorben \n\ngeh\u00f6ren zu Sachsen wie August der Starke. Wir streiten \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Gleichberechtigung von Homo- und \n\nTranssexuellen, denn jede Liebe und jeder Lebensentwurf \n\nist gleich viel wert. \n\nWir reden hier \u00fcber unsere Br\u00fcder und Schwestern, \u00fcber \n\nunsere Kolleginnen und Kollegen, denn auch denen sind \n\nwir es schuldig, dass wir uns um ihre Belange k\u00fcmmern, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr all das streiten wir Sozialdemokraten und nicht nur \n\nwir. Wir sind jedoch sehr dagegen, wenn es darum geht, \n\ndiese unterschiedlichen Interessen gegeneinander auszu-\n\nspielen. Wir reden nicht \u00fcber gute Arbeit oder Minderhei-\n\ntenrechte, sondern wir reden \u00fcber gute Arbeit, bessere \n\nBildung und den Schutz von Minderheitenrechen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, weil wir wissen: Wir \n\nwollen, dass in diesem Land jede Stimme z\u00e4hlt. Diese \n\nStimmen darf man nicht gegeneinander ausspielen. \n\nDeshalb ist es richtig, dass die Koalition und die Regie-\n\nrung gemeinsam diesen Landesaktionsplan vorgelegt \n\nhaben. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, ich freue mich dar\u00fcber, dass wir das auf den Weg \n\ngebracht haben. Ich warne davor, diese Debatte zu in-\n\nstrumentalisieren und zu suggerieren, dass hier irgendje-\n\nmand gegen jemand anderes ausgespielt wird. \n\nWir tun als Freistaat Sachsen viel f\u00fcr die Familie: f\u00fcr \n\nFamilienbildung, f\u00fcr Familienerholung, die F\u00f6rderung \n\nvon Eltern-Kind-Zentren, f\u00fcr Mehrgenerationenh\u00e4user, \n\ndie Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels. Es geh\u00f6rt \n\nzum Selbstverst\u00e4ndnis einer sozialen Demokratie, dass \n\nman Menschen, die eine besondere Unterst\u00fctzung brau-\n\nchen, diese auch gew\u00e4hrt. Alleinerziehende brauchen \n\nbesondere Unterst\u00fctzung des Staates; Menschen mit \n\nBehinderung brauchen ebenfalls eine besondere Unter-\n\nst\u00fctzung des Staates. Wenn in diesem Land Schwulen, \n\nLesben, Trans- und Intersexuelle diskriminiert werden, \n\ndann brauchen auch diese eine besondere Unterst\u00fctzung \n\ndes Staates. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nUm das einmal in Relation zu setzen: Hier wird ja ein \n\nwenig suggeriert, dass einiges aus den Fugen geraten \n\nw\u00e4re. Allein die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels \n\nkostet uns in dieser Legislaturperiode 576 Millionen Euro. \n\nBeim Landesaktionsplan \u201eVielfalt\u201c reden wir \u00fcber wenige \n\nHunderttausend Euro. Wer glaubt, hier w\u00e4re Ma\u00df und \n\nMitte verloren, suggeriert der \u00d6ffentlichkeit etwas Fal-\n\nsches. Deshalb finde ich, dass wir das richtig machen, \n\nwenn wir auch diesen Menschen in der Debatte eine \n\nStimme verleihen. Ich m\u00f6chte sagen: Wir haben es \n\ngeschafft, eine LAG \u201eQueeres Sachsen\u201c zu gr\u00fcnden. Wir \n\nhaben es geschafft, dass Angebote der Coming-Out-\n\nBeratung und der Beratung von Transsexuellen nicht nur \n\nin den gro\u00dfen St\u00e4dten stattfindet, sondern auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum. Ich finde, das ist das Mindeste, was wir den \n\nMenschen in solch einer Situation schulden. \n\nDeshalb bedanke ich mich am Ende nicht nur bei der \n\nStaatsministerin, sondern auch explizit bei den drei \n\nVereinen Gerede e. V., different people e. V. und RosaLin-\n\nde e. V. Mit ihnen gemeinsam haben wir diesen Landesak-\n\ntionsplan auf die Beine gestellt. Wir haben im Rahmen \n\ndieses Prozesses viele andere Vereine und Organisationen \n\nbegeistern k\u00f6nnen, hieran mitzuwirken. Insofern ist dieser \n\nLandesaktionsplan richtig und wichtig f\u00fcr Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wendt, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Krau\u00df und \n\nFrau Buddeberg, ich m\u00f6chte noch einmal auf den Landes-\n\naktionsplan und Pegida zur\u00fcckkommen, da das von Ihnen \n\ngerade thematisiert worden ist. Wir w\u00e4re es denn mit \n\neinem Landesaktionsplan gegen Linksextremismus? \n\n(Och! bei den LINKEN) \n\nHierbei verweise ich nicht nur auf den Eisenstangenan-\n\ngriff, welcher auf einen Pegida-Teilnehmer ver\u00fcbt worden \n\nist, sondern hierbei verweise ich auch auf einen Angriff \n\nauf eines unserer AfD-Mitglieder im Rahmen des Bundes-\n\ntagswahlkampfs \u2013 einen Rentner, der an einem AfD-\n\nInfostand auf brutalste Art und Weise zusammengeschla-\n\ngen worden ist. Denken Sie doch einmal \u00fcber derartige \n\nLandesaktionspl\u00e4ne nach! Ich glaube, wir sind so weit, \n\ndass hier auch alle Fraktionen im Plenum aktiv werden \n\nsollten. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5441 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nThema verfehlt, Herr Wendt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Wenn das \n\nnicht der Fall ist, hat jetzt Frau Staatsministerin K\u00f6pping \n\ndas Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das ist ein wichtiges \n\nThema, das wir heute auf der Tagesordnung haben \u2013 \n\ndaher herzlichen Dank, dass Sie es heute in die Aktuelle \n\nDebatte eingebracht haben. Mir ist es schon wichtig, dass \n\nwir das auch im Landtag diskutieren, zumal die Diskussi-\n\non gezeigt hat, wie breit gef\u00e4chert die Meinungen zu \n\ndiesem Thema sind: Brauchen wir das? Brauchen wir das \n\nnicht? Ist es notwendig oder ist es nicht notwendig? \n\nIch w\u00fcrde gern zum Ausgangspunkt gehen: Wir haben das \n\nim Koalitionsvertrag vereinbart. Es ist heute schon \n\nerw\u00e4hnt worden, dass das Sachsenmonitoring gezeigt hat, \n\ndass 32 % der Sachsen mit Homosexualit\u00e4t ein Problem \n\nhaben und diese f\u00fcr unnat\u00fcrlich halten. Wir haben aber \n\ngleichzeitig auch die Lage, dass wir einen unr\u00fchmlichen \n\nzweiten Platz unter den Bundesl\u00e4ndern einnehmen, was \n\nHomophobie betrifft. Das hei\u00dft, der Handlungsrahmen f\u00fcr \n\ndiesen Landesaktionsplan ist zweifelsohne gegeben. \n\nZum anderen haben wir nat\u00fcrlich auch aktuelle Beispiele. \n\nBeispielsweise ist vor wenigen Wochen bekannt gewor-\n\nden, dass es in Sachsen einen Jugendwart gibt, der von \n\nseinem Amt suspendiert wurde \u2013 nicht etwa, weil er \n\nschlechte Arbeit leistet, sondern ganz im Gegenteil, er hat \n\nseit 1999 sehr gute Arbeit geleistet, sondern nur, weil er \n\nsich im l\u00e4ndlichen Raum geoutet hat. Daher glaube ich, \n\ndass es notwendig ist, dass wir \u00fcber diese Themen reden \n\nund die Menschen daf\u00fcr sensibilisieren. \n\nJa, es gab heute Kritik am Landesaktionsplan, wodurch \n\nganz klar ist, dass wir noch mehr h\u00e4tten regeln k\u00f6nnen. Es \n\ngab Kritik am Landesaktionsplan, dass wir zu viel gere-\n\ngelt haben. Was ich wollte, war, dass wir die Menschen, \n\ndie es betrifft und die hier miteinander reden sollen, \n\nzusammenbekommen. Deshalb haben wir ein gutes \n\nMittelwerk \u2013 so w\u00fcrde ich es nennen. Das hei\u00dft nicht, \n\ndass wir in Zukunft nicht mehr tun werden und noch mehr \n\numsetzen werden. Das ist \u00fcbrigens auch ein Vorteil von \n\ndem, was wir hier gemacht haben, n\u00e4mlich dass wir \n\nbereits sehr viele Ma\u00dfnahmen, die im Landesaktionsplan \n\ngenannt sind, begonnen haben. Wir haben nicht gewartet, \n\nbis er fertig ist, und wollten dann eine Diskussion, son-\n\ndern wir haben ihn bereits umgesetzt. Das ist meiner \n\nMeinung nach ein gutes Zeichen. \n\nWas meine ich mit \u201eumgesetzt\u201c? Das sind beispielsweise \n\ndie F\u00f6rderung von Selbsthilfestrukturen und Beratungs-\n\nangeboten im l\u00e4ndlichen Raum. Ich habe mittlerweile fast \n\nalle Organisationen und Einrichtungen besucht, bei-\n\nspielsweise jene in Chemnitz. Dort ist eine Einrichtung \n\ndaf\u00fcr da, die sich darum k\u00fcmmert, wenn sich Jugendliche \n\nfragen, was mit ihnen los ist und wo sie in Beratungsan-\n\ngebote kommen k\u00f6nnen. Dort k\u00f6nnen sie Freunde finden \n\nund Menschen, die sie verstehen. Das ist eine ganz \n\nwichtige Frage, denn gerade in diesen l\u00e4ndlichen Berei-\n\nchen ist die Selbstmordrate deutlich h\u00f6her als im st\u00e4dti-\n\nschen Bereich. \n\nIch sage: Betroffen ist man immer dann, wenn man einen \n\nguten Freund, einen Nachbarn oder vielleicht ein Kind \n\nhat, die pl\u00f6tzlich von dieser Sache betroffen sind. Erst \n\ndann setzt man sich wirklich mit diesem Thema auseinan-\n\nder. Dem wollen wir ein St\u00fcck zuvorkommen, sodass es \n\nnicht jemanden in die Depression oder in den Selbstmord \n\ntreiben muss, wenn er feststellt, dass er anders ist als \n\nandere Menschen. Ich habe transsexuelle Menschen \n\nerlebt, die in unsere Veranstaltungen kommen, deren \n\ntraurige Blicke man, wenn man ihnen in die Augen \n\nschaut, bemerkt, weil sie jeden Tag auf der Stra\u00dfe herab-\n\nlassend angeguckt werden. Danach stellt man fest, wie \n\nnotwendig solche Dinge werden. Und das ist nur die \n\neinfache Form der Diskriminierung! \n\nGleichzeitig haben wir das Thema der hassmotivierten \n\nKriminalit\u00e4t. Ich bin gegen jede Kriminalit\u00e4t und \u2013 damit \n\nes klar ist, Herr Wendt \u2013 auch gegen Kriminalit\u00e4t, wenn \n\nsie sich gegen Wahlk\u00e4mpfer oder andere richtet \u2013 keine \n\nFrage, da sind wir uns alle einig. Aber gerade in diesem \n\nBereich ist es besonders schwierig und sind die Zahlen \n\nhoch. Wenn wir hier keine gute Datenlage haben, m\u00fcssen \n\nwir uns Gedanken machen, wie wir diese Problematik \n\nnoch besser erfassen k\u00f6nnen. Deswegen ist es wichtig, \n\nmit Polizei und Justiz genau an diesen Schnittstellen zu \n\narbeiten. \n\nDer Landesaktionsplan \u2013 das sage ich noch einmal aus-\n\ndr\u00fccklich \u2013 schlie\u00dft das nicht aus, nur weil er es nicht \n\nexplizit genannt hat, sondern er wird es genau so tun. Ich \n\nkann versprechen, dass ich an meinen Kolleginnen und \n\nKollegen dranbleibe. An dieser Stelle noch einmal ganz \n\nherzlichen Dank an alle diejenigen, die hier mitgewirkt \n\nund mitgearbeitet haben. Das sind sowohl die Organisati-\n\nonen als auch unsere Ministerien, mit denen wir eine \n\nganze Menge umsetzen wollen. \n\nWir haben solche Themen aufgerufen wie den Dialog mit \n\nder Landes\u00e4rztekammer: Wie gehe ich denn jetzt tats\u00e4ch-\n\nlich damit um? Wo kann ich zu diesem Thema Informati-\n\nonen herbekommen? Oder wir wollen einen Fachtag \u00fcber \n\ndie Situation von Betroffenen im Alter organisieren \u2013 ein \n\nwichtiges Thema, wenn die Betroffenen nun in die Pfle-\n\ngeeinrichtung kommen. Die erste Generation, die von \n\nStrafverfolgung betroffen war, ist jetzt im Rentenalter, \n\nund sie braucht diese Unterst\u00fctzung auch in solchen \n\nBereichen. \n\nWir wollen auch die weitere F\u00f6rderung des bundesweit \n\neinmaligen Hilfesystems f\u00fcr queer refugees in Sachsen, \n\n\u00fcbrigens ein Modell, bei dem wir bundesweit federf\u00fch-\n\nrend waren, weil wir sehr schnell geholfen haben, wenn \n\ngefl\u00fcchtete Menschen betroffen waren und auch in den \n\nEinrichtungen \u2013 daraus machen wir ja kein Hehl \u2013 durch-\n\naus diskriminiert worden sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5442 \n\nWir wollen die Weiterf\u00fchrung des seit Jahren erfolgreich \n\nin s\u00e4chsischen Schulen praktizierten Modells, das schon \n\nseit Jahren l\u00e4uft. Es ist im Rahmen unseres Landesakti-\n\nonsplans gar nicht neu geregelt. Das ist im \u00dcbrigen auch \n\nsehr wichtig, wie unsere Organisationen mir gegen\u00fcber \n\nsehr deutlich ge\u00e4u\u00dfert haben, weil eben auch Lehrerinnen \n\nund Lehrer manchmal nicht wissen, wie sie mit dieser \n\nThematik umgehen sollen. Es geht nicht darum, dass ich \n\nmit irgendeinem K\u00f6fferchen dort aufschlage, sondern es \n\ngeht um Aufkl\u00e4rung und Hilfe, damit nicht das passiert, \n\nwovon ich vorhin gesprochen habe. Gerade junge Men-\n\nschen in der Pubert\u00e4t sind stark selbstmordgef\u00e4hrdet, \n\nwenn es um solche Themen geht. \n\nIch glaube, dass wir mit unserem Landesaktionsplan ein \n\nZeichen gesetzt haben, auch wenn wir das zehnte und \n\nnicht das erste Bundesland sind, das einen solchen Plan \n\nauflegt. Deswegen hoffe ich, dass wir gemeinsam an \n\ndiesem Plan arbeiten und mit dem jetzt aufgestellten \n\nGrundger\u00fcst eine gute Perspektive f\u00fcr Sachsen haben \n\nwerden, mit dem wir nicht darum k\u00e4mpfen, Minderheiten \n\nzu bevorteilen, sondern darum, dass sie gleichberechtigt \n\nund gleichgestellt sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nzweite Aktuelle Debatte zum Tagesordnungspunkt 3 \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Zweiten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/8887, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/10738, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn Abg. Voigt, \n\nCDU-Fraktion, das Wort. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Durch den Abschluss des Gl\u00fccks-\n\nspielstaatsvertrages im Jahr 2008 wurden l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfend Regelungen zum Gl\u00fccksspielbereich getroffen. Ziel \n\nwar und ist es, das Entstehen von Gl\u00fccksspielsucht und \n\nWettsucht zu verhindern und die Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\nwirksame Suchtbek\u00e4mpfung zu schaffen. Mit dem Ju-\n\ngend- und Spielerschutz wird aktive Suchtpr\u00e4vention \n\nbetrieben. \n\nMit Inkrafttreten des Ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrags im Juli 2012 wurde in einer Experimentierphase \n\ndie Zulassung privater Anbieter von Sportwetten erm\u00f6g-\n\nlicht. Hierin liegt auch der Hauptakzent, der mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf eingebracht wird. \n\nDas vom Bundesland Hessen durchgef\u00fchrte Auswahlver-\n\nfahren f\u00fcr diese Zulassungen konnte nicht abgeschlossen \n\nwerden. Die hessischen Verwaltungsgerichte haben die \n\nErteilung der vorgesehenen Konzessionen f\u00fcr Sportwetten \n\nbis zu einer zeitlich nicht absch\u00e4tzbaren Entscheidung in \n\nder Hauptsache aufgehoben. Deshalb ist es notwendig, \n\ndass die Vorschriften zur Regulierung des Marktes der \n\nSportwetten nun punktuell ge\u00e4ndert werden. \n\nDas bedeutet konkret, dass die bis jetzt vorgesehene \n\nBeschr\u00e4nkung der Genehmigungen w\u00e4hrend einer zu-\n\nn\u00e4chst bis zum 30. Juni 2021 dauernden Testphase aufge-\n\nhoben wird. Ein Auswahlverfahren ist somit nicht mehr \n\nerforderlich, und die Blockade der hessischen Verwal-\n\ntungsgerichte, die herbeigef\u00fchrt wurde, wird durch diesen \n\nBeschluss aufgehoben. \n\nMit einer \u00dcbergangsregelung soll allen Bewerbern aus \n\ndem laufenden Konzessionsverfahren ab dem 1. Januar \n\nkommenden Jahres die Veranstaltung von Sportwetten \n\nvorl\u00e4ufig erlaubt werden. Dazu m\u00fcssen sie bestimmte \n\nMindestanforderungen erf\u00fcllen. Weiter werden in dem \n\nEntwurf die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr bisher von einzelnen \n\nL\u00e4ndern wahrgenommenen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Aufga-\n\nben auf andere Bundesl\u00e4nder \u00fcbertragen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ministerpr\u00e4sidenten der \n\nL\u00e4nder hatten sich im Fr\u00fchjahr auf die uns vorliegenden \n\n\u00c4nderungen geeinigt, um ein Vertragsverletzungsverfah-\n\nren aus Br\u00fcssel abzuwenden. Es ist notwendig, dass wir \n\ndiesen Prozess nicht weiter ins Stocken geraten lassen \n\noder gar in die Entwicklung der Regulierung des Gl\u00fccks-\n\nspiels in der Bundesrepublik zur\u00fcckfallen. \n\nWir wissen: Liegen bis zum Jahresende nicht alle Ratifi-\n\nzierungsurkunden der Bundesl\u00e4nder vor, bleiben bis Mitte \n\n2021 die derzeitigen Regelungen bestehen. Die Folge \n\nw\u00e4re zwangsl\u00e4ufig ein europ\u00e4isches Vertragsverletzungs-\n\nverfahren, das die Bundesrepublik Deutschland teuer zu \n\nstehen kommen w\u00fcrde, und das k\u00f6nnen wir nicht wollen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nZudem w\u00fcrde es im Jahr 2019, also mit Ablauf der \n\nmomentanen Experimentierphase, dazu f\u00fchren, dass die \n\nvollst\u00e4ndige starke Reglementierung des Monopols auch \n\nf\u00fcr Sportwetten wieder greift. Auch dieser R\u00fcckschritt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5443 \n\nkann nicht unser Ziel und nicht das Ziel unserer L\u00e4nder-\n\nkollegen sein. \n\nWir wissen, dass derzeit Rechtsstreitigkeiten anh\u00e4ngig \n\nsind. Zulassungen sind ungekl\u00e4rt. Die Sportwettenanbie-\n\nter d\u00fcrfen nach einem Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichts-\n\nhofs ihre Dienstleistungen anbieten, sie unterliegen \n\njedoch keiner deutschen Regelung. \n\nIn der Anh\u00f6rung des Innenausschusses am 17. August \n\nstellten zwei der Sachverst\u00e4ndigen fest, dass es momentan \n\nfaktisch keine Regelung f\u00fcr die Sportwetten gebe. Dies ist \n\naber gerade mit dem Blick auf den Schutz der Spieler, \n\ninsbesondere der Jugendlichen, aus Sicht der CDU-\n\nFraktion ein fatales Signal. \n\nUnstrittig ist: Wir brauchen ein wirksames Regelwerk, um \n\nGefahren insbesondere der Spielsucht abwehren zu \n\nk\u00f6nnen, und einen effektiven Schutz im Sportwettbereich \n\nkann es nun einmal nur l\u00e4nder\u00fcbergreifend geben. Wenn \n\nderzeit beispielsweise Schleswig-Holstein signalisiert, \n\nden Zweiten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht \n\nratifizieren zu wollen, sollten wir heute f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen dennoch zustimmen. Denn wir machen damit \n\nauch den anderen Bundesl\u00e4ndern deutlich, dass wir an der \n\nRegulierung und Pr\u00e4vention, wie sie beschlossen worden \n\nist, festhalten wollen. Ob nun Schleswig-Holstein in den \n\nkommenden Wochen weitere Sonderkonditionen erh\u00e4lt, \n\ndas muss final verhandelt werden. Aber f\u00fcr uns ist es auch \n\ngerade heute, am bundesweiten Aktionstag gegen die \n\nGl\u00fccksspielsucht, wichtig, dass wir den besagten \u201eSpatz \n\nin der Hand\u201c festhalten sollten. Deshalb wird die CDU-\n\nFraktion diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Vor f\u00fcnf Tagen hat der Schleswig-\n\nholsteinische Landtag mit den Stimmen der Koalition von \n\nCDU, GR\u00dcNEN und FDP \u2013 Jamaika genannt \u2013 sowie den \n\nStimmen der Abgeordneten des SSW und der AfD die \n\nDrucksache 19 165 mit dem Titel \u201eDen Zweiten Gl\u00fccks-\n\nspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag in seiner jetzigen Form \n\nablehnen\u201c beschlossen. Der Schleswig-holsteinische \n\nLandtag legt mit diesem Beschluss fest, dass das Parla-\n\nment dem hier gegenst\u00e4ndlichen Zweiten Gl\u00fccksspiel\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag nicht zustimmen wird. Folge dieses \n\nBeschlusses ist, dass Schleswig-Holstein bis zum \n\n31. Dezember 2017 keine Ratifikationsurkunde vorlegen \n\nbzw. hinterlegen und der Staatsvertrag nach seinem \n\nArtikel 2 Abs. 1 Satz 2 somit gegenstandslos wird. Bis-\n\nlang hat die Jamaikakoalition in Schleswig-Holstein auch \n\nkeinerlei Anstalten gemacht, ein vergleichbares Zustim-\n\nmungsgesetz wie das hier vorliegende in den parlamenta-\n\nrischen Gang zu geben oder sonstige Ma\u00dfnahmen zur \n\nRatifizierung einzuleiten. \n\nDer Gehalt des dem S\u00e4chsischen Landtag vorliegenden \n\nGesetzentwurfs ersch\u00f6pft sich demzufolge darin, die \n\nStaatskanzlei nach Artikel 2 Abs. 2 in ihrer Notarfunktion \n\nzu erm\u00e4chtigen, im \u201eS\u00e4chsischen Gesetz- und Verord-\n\nnungsblatt\u201c bekanntzumachen, dass der Zweite Gl\u00fccks-\n\nspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag gegenstandslos geworden ist. \n\nMit anderen Worten: Der vorliegende Staatsvertrag ist \n\npolitisch bereits gescheitert. Es bleibt alles beim Alten. \n\nDie jahrelange H\u00e4ngepartie geht in eine weitere Runde. \n\nEin wenig Zeit haben wir ja noch. Es gilt weiterhin der \n\nGl\u00fccksspielstaatsvertrag in der Fassung des Ersten \n\nGl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrags. Geblieben ist somit \n\nder Schwebezustand, der mehrere teils divergierende \n\nh\u00f6chstrichterliche Entscheidungen zur Folge hatte. Es ist \n\nzu erwarten, dass dieser Zustand der fehlenden Rechtssi-\n\ncherheit die Gerichte auch weiterhin besch\u00e4ftigen wird. \n\nDabei ist nicht nur aus Gr\u00fcnden der Koh\u00e4renz angesichts \n\ndes derzeitigen beh\u00f6rdlichen Flickenteppichs beim \n\nVollzug ein funktionierendes bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifendes \n\nKonzessionsregime dringend erforderlich, um den Her-\n\nrausforderungen des Jugend- und Spielerschutzes, der \n\nPr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung der Spielsucht und des \n\nkriminellen Schwarzmarkts durch europarechtskonforme \n\nund transparente Regelungen ad\u00e4quat entsprechen zu \n\nk\u00f6nnen. Weder der geltende Erste Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag noch der vorliegende Entwurf, der auf \n\nerhebliche Kritik unter anderem der Europ\u00e4ischen Kom-\n\nmission gesto\u00dfen ist, daher lediglich minimalinvasive \n\n\u00c4nderungen enth\u00e4lt und unionsrechtlich zumindest \n\nfragw\u00fcrdig sein d\u00fcrfte, finden auf die vorstehenden \n\nProblemlagen ad\u00e4quate Antworten. Weitere Problembe-\n\nreiche wie Online-Casinospiel, das Gl\u00fccksspielkollegium \n\nund die Gesamtkoh\u00e4renz werden ohnehin im vorliegenden \n\nEntwurf ausgeklammert. \n\nDie Jamaikakoalition in Schleswig-Holstein ist der \n\nAuffassung, dass infolge der dargestellten Regelungsdefi-\n\nzite den L\u00e4ndern Einnahmen von 1,3 Milliarden Euro \n\nj\u00e4hrlich verloren gingen. \n\nFazit: Alles in allem ist der vorliegende Staatsvertrag \n\npolitisch, rechtlich und finanziell bereits gescheitert. \n\nMeine Fraktion wird in der Gesamtschau den Gesetzent-\n\nwurf ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten in \n\nzweiter Lesung den Zweiten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag. Es sind bereits einige Fakten zur Sprache ge-\n\nkommen, auch Bewertungen. Es ist so, dass das Gl\u00fccks-\n\nspielrecht generell ein schwieriges und auch un\u00fcbersicht-\n\nliches Rechtsgebiet ist. Die Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen den \n\nRechtsrahmen nur gemeinsam auf der Basis eines Staats-\n\nvertrages gestalten. Allein bei den Strukturen und der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5444 \n\nFinanzierung pr\u00e4ventiver Angebote im Sinne des Spieler-\n\nschutzes und der Suchtpr\u00e4vention, -beratung und -hilfe \n\nhaben die L\u00e4nder durchaus einen eigenen Spielraum. Das \n\nmacht die Auseinandersetzung mit einem solchen Gl\u00fccks-\n\nspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag in einem Landesparlament so \n\nschwierig. \n\nIm Ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag wurden \n\nseinerzeit erstmals private Anbieter von Sportwetten \n\nzugelassen. Bereits seit dem 1. Juli 2012 haben wir diese \n\nExperimentierphase, in der Konzessionen an Anbieter \n\nvergeben werden sollten. Wir haben das bereits ausgef\u00fchrt \n\nbekommen. Es gab das Urteil des Hessischen Verwal-\n\ntungsgerichtshofs, in dem dieses Konzessionsvergabever-\n\nfahren gestoppt wurde. Wir haben seitdem eine Rechtsl\u00fc-\n\ncke. Dieser Zweite Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag soll \n\ndiese Rechtsl\u00fccke schlie\u00dfen. \n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt dementsprechend verschiedene \n\npunktuelle \u00c4nderungen. Die wichtigsten h\u00e4ngen mit dem \n\neben genannten Problem zusammen, die Kontingentie-\n\nrung solle vorl\u00e4ufig aufgehoben werden. Die Experimen-\n\ntierphase wird bis 2021 verl\u00e4ngert. Es gibt kein Auswahl-\n\nverfahren mehr, und im \u00dcbergang sollen die 35 Bewerber, \n\ndie f\u00fcr das laufende Konzessionsverfahren bestimmte \n\nqualitative Mindestanforderungen erf\u00fcllen, ab dem \n\n1. Januar 2018 vorl\u00e4ufig Sportwetten anbieten d\u00fcrfen. \n\nWir hatten die Anh\u00f6rung im Innenausschuss, die ich sehr \n\ninteressant fand. Es wurden viele interessante Aspekte \n\nangef\u00fchrt, die im Ergebnis jedoch keine direkte Ber\u00fcck-\n\nsichtigung im vorliegenden Gesetzesverfahren finden \n\nk\u00f6nnen; denn es ist nun einmal \u2013 so sieht es das Konstrukt \n\nvor \u2013 ein reines Zustimmungsgesetz zu dem zwischen den \n\nL\u00e4ndern verhandelten Staatsvertrag. Falls in der Endkon-\n\nsequenz keine Ratifizierung erfolgt, w\u00fcrden die unzwei-\n\nfelhaft notwendigen \u00c4nderungen f\u00fcr den Bereich der \n\nSportwettenkonzessionen nicht in Kraft treten k\u00f6nnen. \n\nAbzulehnen hie\u00dfe, wir h\u00e4tten keine Reglementierung zum \n\nSchutz von Spielerinnen und Spielern, und zum Thema \n\ndes drohenden Vertragsverletzungsverfahrens hat der \n\nKollege der CDU-Fraktion bereits etwas gesagt. Bereits in \n\nder Anh\u00f6rung hatten wir das Thema Schleswig-Holstein. \n\nDas wurde eben von Kollegen Stange ausgef\u00fchrt. Ich \n\nfinde aber, dass damit nicht das Ende des Prozesses \n\nerreicht sein muss. Wenn alle anderen Bundesl\u00e4nder dem \n\nVerfahren zustimmen \u2013 trotz des Beschlusses in Schles-\n\nwig-Holstein \u2013, gibt es immer noch die M\u00f6glichkeit, dass \n\nauf der Basis des jetzigen Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrages nachverhandelt werden kann, um gegebenenfalls \n\ndie Konditionen f\u00fcr Schleswig-Holstein zu ver\u00e4ndern. \n\nDer konstruierte generelle Zusammenhang, dass nur \n\ndurch Ablehnung eine Neuordnung m\u00f6glich ist, erschlie\u00dft \n\nsich mir \u00fcberhaupt nicht; denn das Gegenteil ist der Fall. \n\nWenn wir alles auf null setzen, besteht die Rechtsl\u00fccke \n\nweiterhin, und wir haben weniger Spielerschutz in diesem \n\nBereich. Das kann nicht sinnvoll sein. Das kann nicht im \n\nInteresse des S\u00e4chsischen Landtags sein. \n\nIm Ergebnis brauchen wir dreierlei: Wir m\u00fcssen die \n\nbestehenden Rechtsl\u00fccken f\u00fcr einen besseren Spieler-\n\nschutz durch die Ratifizierung dieses Staatsvertrages \n\nschlie\u00dfen. Die Ministerpr\u00e4sidenten oder Fachminister \n\nm\u00fcssen parallel mit den Amtskollegen Verhandlungen \n\nf\u00fchren, um auf der Basis des Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrages eine L\u00f6sung f\u00fcr Schleswig-Holstein zu finden. \n\nDrittens m\u00fcssen die Bundesl\u00e4nder weiter im Gespr\u00e4ch \n\nbleiben, um das Gl\u00fccksspielrecht insgesamt weiterzuent-\n\nwickeln und weitere Vorschl\u00e4ge zu erarbeiten. \n\nIch bin sicher, wir werden in einiger Zeit hier im Haus \n\n\u00fcber den Dritten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nsprechen. Bis dahin sollten wir den Zweiten beschlie\u00dfen. \n\nMeine Fraktion wird zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: AfD-Fraktion, \n\nbitte; Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion wird \n\ndem Gesetzentwurf der Staatsregierung ihre Zustimmung \n\ngeben. Lassen Sie mich jedoch zun\u00e4chst einige allgemei-\n\nne Worte zu dem Spannungsfeld verlieren, in dem wir uns \n\nbeim Thema Gl\u00fccksspiel bewegen. \n\nNach Artikel 2 Abs. 1 des Grundgesetzes hat jeder im \n\nPrinzip das Recht auf eine freie Entfaltung seiner Pers\u00f6n-\n\nlichkeit. Nach Artikel 12 Abs. 1 Satz 1 wiederum haben \n\nalle Deutschen das Recht, Beruf, Arbeitsplatz und Ar-\n\nbeitsst\u00e4tte frei zu w\u00e4hlen. Diese beiden Artikel unserer \n\nVerfassung sind die Basis daf\u00fcr, dass grunds\u00e4tzlich jeder \n\neiner frei gew\u00e4hlten Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen darf. Mir \n\ngeht es darum, aufzuzeigen, dass am Anfang unserer \n\n\u00dcberlegungen immer auch der Gedanke der Freiheit \n\nstehen muss. Es bedarf jedenfalls guter Gr\u00fcnde, wenn \n\nseitens des Staates eine bestimmte Art der gewerblichen \n\ngesch\u00e4ftlichen T\u00e4tigkeit untersagt oder starken Beschr\u00e4n-\n\nkungen unterworfen wird. \n\nDas bis zum Inkrafttreten des Ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrages bestehende staatliche Monopol zur \n\nVeranstaltung von Sportwetten war unter dem Aspekt der \n\noben genannten grundrechtlich gesch\u00fctzten Freiheiten \n\neher fragw\u00fcrdig. Auf der anderen Seite steht nat\u00fcrlich die \n\nVerantwortung des Staates f\u00fcr den Schutz der Menschen. \n\nDies schlie\u00dft den \u00f6ffentlichen Gesundheitsschutz ein. \n\nAuch S\u00fcchte sind Krankheiten. Dies gilt f\u00fcr Spiel- und \n\nWettsucht ebenso wie f\u00fcr Drogensucht. Dem Staat kommt \n\nes also zu, Vorkehrungen zu treffen, damit Menschen nach \n\nM\u00f6glichkeit nicht suchtkrank werden. Die Frage ist dann, \n\ninwieweit der Staat in die Freiheit der wirtschaftlichen \n\nBet\u00e4tigung eingreift, um die Menschen vor Suchtkrank-\n\nheiten zu sch\u00fctzen. \n\nIm Hinblick auf eine andere m\u00f6gliche Sucht, n\u00e4mlich die \n\nWettsucht, haben sich die Bundesl\u00e4nder hingegen erst \n\nsehr sp\u00e4t zur Aufgabe des staatlichen Monopols zur \n\nVeranstaltung von Sportwetten entschlossen. Dies ge-\n\nschah im Ersten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5445 \n\n15. Dezember 2011. Seit dem 1. Juli 2012 ist nun f\u00fcr die \n\nDauer einer Experimentierphase von sieben Jahren, also \n\nbis zum 30. Juni 2019, die Vergabe von maximal 20 \n\nKonzessionen f\u00fcr die Veranstaltung von Sportwetten \n\nvorgesehen. \n\nHierf\u00fcr ist das Land Hessen zust\u00e4ndig. Aufgrund eines \n\nBeschlusses des Hessischen Verwaltungsgerichtshofs ist \n\nes jedoch bisher zu keiner einzigen Konzessionserteilung \n\ngekommen. Ohne erneute \u00c4nderung d\u00fcrfte es dabei bis \n\nzum Auslaufen der Experimentierphase bleiben. Mit \n\nanderen Worten: Die im Jahr 2011 f\u00fcr eine Experimen-\n\ntierphase von sieben Jahren angesto\u00dfene Liberalisierung \n\ndes Anbietens von Sportwetten w\u00fcrde v\u00f6llig ins Leere \n\nlaufen. \n\nDie neue, zweite \u00c4nderung des Gl\u00fcckspielstaatsvertrags \n\nhebt nun die bisher vorgesehene Kontingentierung auf \n\n20 Konzessionen f\u00fcr eine bis zum 30. Juni 2021 dauernde \n\nExperimentierphase auf. Ein Auswahlverfahren ist nicht \n\nmehr erforderlich. Eine \u00dcbergangsregelung erlaubt zudem \n\nallen 35 Bewerbern des vorl\u00e4ufigen Konzessionsverfah-\n\nrens ab dem 1. Januar 2018 vorl\u00e4ufig die Veranstaltung \n\nvon Sportwetten. Damit k\u00f6nnen wir als AfD-Fraktion \n\nleben. \n\nDas automatische Auslaufen der vorl\u00e4ufigen Erlaubnis \n\nnach bereits einem Jahr sehen wir jedoch eher kritisch, \n\ndenn es ist fraglich, ob binnen eines Jahres das Konzessi-\n\nonsverfahren wirklich abgeschlossen werden kann. Auch \n\nerscheint uns die von den Anbietern f\u00fcr die vorl\u00e4ufige \n\nErlaubnis zu erbringende Sicherheitsleistung in H\u00f6he von \n\n2,5 Millionen Euro \u00e4u\u00dferst hoch gegriffen. Wir fragen \n\nuns, womit das gerechtfertigt sein soll. \n\nDie Alternative zu diesem Vertrag best\u00fcnde in der R\u00fcck-\n\nkehr zum staatlichen Sportwettenmonopol ab 1. Juli 2019. \n\nBis dahin w\u00e4ren dann keinerlei Erfahrungen mit der \n\nVeranstaltung von Sportwetten durch private Anbieter \n\ngesammelt worden. Dies erscheint uns nicht sachgerecht. \n\nDeshalb werden wir dem Gesetzentwurf zum Zweiten \n\nGl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Regulie-\n\nrung des Gl\u00fccksspiels geh\u00f6rt wohl zu den komplexeren \n\nRegelungsgef\u00fcgen, f\u00fcr die die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind. \n\nWenn man sich als Staat n\u00e4mlich nicht entscheiden kann, \n\nob man Menschen vor Gl\u00fccksspiel bewahren will, weil \n\ndie Folgen einer Sucht schwerwiegend sind, wenn man \n\nauf der anderen Seite aber auf keinen Fall auf Einnahmen \n\naus dem Gl\u00fccksspiel verzichten will, dann trifft jede \n\nrechtliche Regelung immer nur die Mitte, mit anderen \n\nWorten: Sie ist in der Regel weder Fisch noch Fleisch. \n\nDer Gl\u00fccksspielstaatsvertrag, der seit 2010 im Fokus der \n\nRechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs steht, ist \n\ndaf\u00fcr das beste Beispiel. Bis 2012 war Gl\u00fccksspiel in \n\nSpielhallen und Spielbanken erlaubt, Sportwetten und \n\nOnlinespiele au\u00dferhalb staatlicher Anbieter waren indes \n\nverboten. Der EuGH hat bereits 2010 klargestellt, dass es \n\neinem Staat durchaus gestattet ist, das Gl\u00fccksspiel zu \n\nbeschr\u00e4nken. Er muss aufgrund des Koh\u00e4renzgebots \n\njedoch vergleichbare Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr einzelne \n\nGl\u00fccksspielbereiche, beispielsweise Lotterien, Spielhallen \n\nund Sportwetten, schaffen. Er kann sich also nicht einen \n\nBereich heraussuchen und regeln, einen anderen aber \n\nungeregelt lassen. Er muss dabei auch auf die konkreten \n\nGefahren der Gl\u00fccksspielsucht in den einzelnen Berei-\n\nchen achten. \n\nDie Politik hat auf die Rechtsprechung des EuGH reagiert \n\nund 2012 einen Kompromiss geschlossen, der die Janus-\n\nk\u00f6pfigkeit der gesamten Gl\u00fccksspielpolitik in Deutsch-\n\nland rechtlich abbildet. Innerhalb einer Experimentierzeit \n\nvon sieben Jahren d\u00fcrfen 20 Sportwettenanbieter Konzes-\n\nsionen erwerben und Sportwetten anbieten; danach wollte \n\nman weitersehen. \n\nDas Vergabeverfahren lief bekannterma\u00dfen an. Es gab \n\nKonkurrenz. Der Hessische Verwaltungsgerichtshof hat \n\nim einstweiligen Rechtsschutz, also nach einer summari-\n\nschen Pr\u00fcfung, festgestellt, dass die Konzessionierung, \n\ninsbesondere die Entscheidungsbefugnis des sogenannten \n\nGl\u00fccksspielkollegiums, wohl rechtswidrig sei. \n\nAus der Anh\u00f6rung ging allerdings hervor, dass beispiels-\n\nweise Herr Dr. Pagenkopf, ehemaliger Richter am Bun-\n\ndesverwaltungsgericht, durchaus seine Zweifel an der \n\nEinsch\u00e4tzung des Hessischen Verwaltungsgerichtshofs \n\nhat; das haben auch andere. Er hat unter anderem die \n\nzwingenden Gr\u00fcnde, die der hier vorliegende Gesetzent-\n\nwurf f\u00fcr eine \u00c4nderung des Staatsvertrags anf\u00fchrt, grund-\n\ns\u00e4tzlich infrage gestellt. Ob es also tats\u00e4chlich einer \n\n\u00c4nderung des Gl\u00fccksspielstaatsvertrags bedarf, kann \n\ndaher auch von unserer Seite nur schwer beurteilt werden. \n\nKlar ist aber, dass die Ratifizierung nun mit hoher Wahr-\n\nscheinlichkeit am Landtag von Schleswig-Holstein \n\nscheitern wird. Damit ist dann wohl auch die Frage, ob \n\ndas Hohe Haus hier und heute zustimmt, irrelevant. Die \n\nKarten d\u00fcrften neu gemischt werden. \n\nFest steht nach der Evaluierung des Gl\u00fccksspielstaatsver-\n\ntrags durch das Land Hessen zudem, dass er Teile seiner \n\nZiele \u2013 Spielerschutz, Jugendschutz und Suchtpr\u00e4vention \n\n\u2013 verfehlt hat. Der unregulierte Markt w\u00e4chst stetig \n\nweiter. Nach dieser Analyse h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass \n\nsich die L\u00e4nder dieses Problems endlich einmal grund-\n\ns\u00e4tzlicher annehmen und nicht nur Einzelkosmetik wie \n\neine Deregulierung von Sportwetten vornehmen. Das ist \n\nauch der Grund daf\u00fcr, dass sich meine Fraktion am Ende \n\nenthalten wird. Die Gelegenheit scheint auch vor dem \n\nHintergrund der Entscheidung in Schleswig-Holstein \n\neigentlich g\u00fcnstig. \n\nIch f\u00fcr meine Person bin f\u00fcr das Argument der Regulie-\n\nrung durch Liberalisierung durchaus offen, da wir es \n\nmomentan mit einer Regelung zu tun haben, die die Grau- \n\nund Schwarzm\u00e4rkte weitgehend so bel\u00e4sst, wie sie sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5446 \n\nWichtig ist meiner Fraktion vor allem aber eine rechtssi-\n\nchere Regelung. Auch das sehen wir \u2013 da kann ich an \n\nHerrn Kollegen Stange ankn\u00fcpfen \u2013 mit dem momenta-\n\nnen Staatsvertrag eben nicht gegeben. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich nochmals eine Forderung an den \n\nMinisterpr\u00e4sidenten und an alle Minister richten. Infor-\n\nmieren Sie bitte zuk\u00fcnftig den Landtag \u2013 es ist Ihnen \n\nunbenommen, das zu tun \u2013 fr\u00fchzeitig \u00fcber Verhandlungen \n\nzu Staatsvertr\u00e4gen. Es ist das Mindeste, dass der Landtag \n\nvon den Themen, die die Staatsregierung verhandelt, \n\nKenntnis hat und damit zumindest versuchen kann, \n\nEinfluss zu nehmen. Das zumindest ist auch der Grund-\n\ngedanke unserer Verfassung. \n\nGerade bei diesem Staatsvertrag laufen nun schon die \n\nVerhandlungen f\u00fcr die n\u00e4chste Runde und weitere \u00c4nde-\n\nrungen. Es ist an der Zeit, dass Sie, Herr Innenminister, \n\ndas Parlament informieren, was im Dritten Gl\u00fccksspie-\n\nl\u00e4nderungsstaatsvertrag dann mutma\u00dflich zu erwarten ist, \n\nbevor Sie dies hier vorlegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE:  \n\nWurde der auch nicht ratifiziert?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit \n\ndem vorliegenden Gesetzestext haben sich die Bundes-\n\nl\u00e4nder eigentlich auf einen gemeinsamen Weg verst\u00e4ndigt. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nMan kann sagen, es wurde eine praktikable L\u00f6sung \n\ngefunden. Es geht eigentlich nur um einige punktuelle \n\n\u00c4nderungen, die hier schon angesprochen wurden, konk-\n\nret um zwei Punkte: die Aufhebung der bisher vorgesehe-\n\nnen zahlenm\u00e4\u00dfigen Begrenzung der Sportwettenkommis-\n\nsionen und darum, in einer \u00dcbergangszeit 35 Bewerbern \n\ndes laufenden Konzessionsverfahrens die M\u00f6glichkeit \n\nzum Angebot von Sportwetten zu geben. \n\nMeine Damen und Herren! Sie alle wissen, dass der \n\nbestehende Gl\u00fccksspielstaatsvertrag seit dem 1. Juli 2012 \n\nim Rahmen einer Experimentierphase eigentlich die \n\nZulassung privater Anbieter von Sportwetten vorsieht. \n\nWie hier vorgetragen worden ist, hat die Entscheidung \n\nhessischer Gerichte, diese Konzessionen nicht zu erteilen, \n\nzu jener Blockade gef\u00fchrt, die die genannten punktuellen \n\n\u00c4nderungen notwendig macht. \n\nDie Regierungschefs der L\u00e4nder haben sich in der Folge \n\ndieser Blockadesituation schnell geeinigt. Unsere Position \n\nwar von Anfang an klar: Wir halten am abgestimmten \n\nVerfahren fest. Wir unterst\u00fctzen deutschlandweite Rege-\n\nlungen zum Schutz der Spieler und zum Schutz der \n\nJugend. Wir wollen keinen Unterbietungswettbewerb in \n\nSachen Gl\u00fccksspielregulierung. Was wir wollen, ist eine \n\nRatifizierung in allen 16 Bundesl\u00e4ndern. \n\nBevor ich dazu komme, noch ein Wort zur Verfassungs-\n\nm\u00e4\u00dfigkeit. Der vorliegende Gesetzentwurf ist das Ergeb-\n\nnis der Verst\u00e4ndigung aller L\u00e4nder im Fr\u00fchjahr 2017. Mit \n\nder heutigen Einbringung in den Landtag machen wir im \n\nFreistaat Sachsen unsere Hausaufgaben, und das sehr \n\nwohl in verfassungsgem\u00e4\u00dfer Art und Weise. Denn entge-\n\ngen den Entscheidungen aus Hessen, die im Eilverfahren \n\nergangen sind, hat unter anderem der Bayerische Verfas-\n\nsungsgerichtshof in seiner Entscheidung vom 25. Sep-\n\ntember 2015 die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gl\u00fccksspiel-\n\nkollegiums best\u00e4tigt. Herr Lippmann hat ja schon den \n\nSachverst\u00e4ndigen Herrn Dr. Pagenkopf zitiert, der das \n\nhier bei der Anh\u00f6rung im Landtag ebenso vorgetragen \n\nhat. \n\nNun, meine Damen und Herren und lieber Herr Stange, \n\nnoch ein Wort zur Causa Schleswig-Holstein. Richtig ist, \n\ndass im dortigen Koalitionsvertrag steht, dass der Landtag \n\nden \u00c4nderungsstaatsvertrag in seiner jetzigen Form nicht \n\nratifizieren m\u00f6chte. Richtig ist ebenso das, was Sie \n\nvorgetragen haben. Es ging um die aktuelle Entwicklung \n\nim Landtag von Schleswig-Holstein. Das geschah, ob-\n\nwohl er noch im April 2017 durch die Kieler Seite unter-\n\nschrieben wurde. Das war aber bekanntlich vor jenem \n\nRegierungswechsel. \n\nDeshalb ist anzumerken \u2013 ich hatte im Innenausschuss \n\nbereits darauf hingewiesen \u2013, dass die Chefinnen und \n\nChefs der Staatskanzleien der L\u00e4nder am 14. und \n\n15. September 2017 gegen\u00fcber Schleswig-Holstein auf \n\neine Fortf\u00fchrung des laufenden Ratifizierungsverfahrens \n\nbestanden haben. Jetzt kommt der Punkt. Wir und auch \n\ndie \u00fcbrigen L\u00e4nder werden das Ratifizierungsverfahren \n\nweiter fortf\u00fchren. Deshalb befinden wir uns mit Kollegin-\n\nnen und Kollegen von Schleswig-Holstein im kontinuier-\n\nlichen Austausch und Abstimmungsprozess. Fest steht f\u00fcr \n\nuns Folgendes: Wir halten an dem Kurs fest. Wir gehen \n\ndavon aus, dass es hierzu noch zeitnah eine L\u00f6sung geben \n\nwird. Der Ball liegt aus unserer Sicht nun erst einmal \n\nbeim Land Schleswig-Holstein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Stange? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir helfen? Gehe ich recht \n\nin der Annahme, dass der 15. und 16. Dezember zeitlich \n\nnoch vor dem Beschluss des schleswig-holsteinischen \n\nLandtags gelegen war? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\nSie haben mir mit Ihrer Nachfrage die Gelegenheit gege-\n\nben, einen Fehler zu korrigieren. Es ging \u2013 das sprach ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5447 \n\ngerade an \u2013 nicht um den 14. und 15. Dezember, sondern \n\num den 14. und 15. September 2017. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Entschuldigung! Septem-\n\nber! \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Aha. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Jetzt wei\u00df ich nicht, ob ich \n\noder Sie es falsch gemacht haben! \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAuf jeden Fall sollte meine Frage wie folgt lauten: Lag \n\nder 15. und 16. September noch vor dem Beschluss des \n\nschleswig-holsteinischen Landtags? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Kommen wir \n\nzur Chronologie. Jetzt habe ich es gefunden. In der \n\nChronologie ist es richtig. Die CdS haben vorher mitei-\n\nnander gesprochen. Daraufhin hat der Landtag so ent-\n\nschieden, wie Sie es gesagt haben. Es gibt aber weitere \n\nAbstimmungsprozesse. Im Kern haben sich die L\u00e4nder \n\neinerseits darauf verst\u00e4ndigt, wie ich es vorgetragen habe. \n\nKeines der anderen L\u00e4nder m\u00f6chte die Verantwortung \n\ndaf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass wir gegebenenfalls am Ende des \n\nProzesses nicht zum Ergebnis kommen. Deswegen \n\nwerden alle in die Landtage gehen und diesen Ratifizie-\n\nrungsprozess voranbringen. Auf der anderen Seite wird \n\nweiter daran gearbeitet, dass in Schleswig-Holstein noch \n\neine L\u00f6sung gefunden wird. \n\nDeshalb kann ich Folgendes zusammenfassen: Der \n\nZweite Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag zielt mit den \n\npunktuellen \u00c4nderungen im Bereich der Sportwetten \n\ndarauf ab, durch die Rechtsprechung der hessischen \n\nVerwaltungsgerichte die Blockadesituation aufzul\u00f6sen. \n\nEine dar\u00fcber hinausgehende \u00c4nderung des Gl\u00fccksspiel-\n\nstaatsvertrages ist nicht Gegenstand des Gl\u00fccksspiel\u00e4nde-\n\nrungsstaatsvertrages und gegenw\u00e4rtig auch nicht ange-\n\nzeigt. Was sich ergibt, wenn der Prozess nicht so zu Ende \n\ngeht, wie ich es vorgetragen habe, haben wir in der \n\nindividuellen Frage- und Antwortrunde vorgetragen. \n\nAus den vorgenannten Gr\u00fcnden bitte ich deshalb um Ihre \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz \n\nzum Zweiten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wir \n\nstimmen auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses ab. Es liegen mir keine \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge vor. Ich w\u00fcrde, sofern es keinen Widerspruch gibt, \n\ndie folgenden drei Punkte zusammenfassen: Abstimmung \n\nzur \u00dcberschrift, Abstimmung zu Artikel 1 \u2013 Zustimmung \n\nzum Zweiten Gl\u00fccksspiel\u00e4nderungsstaatsvertrag \u2013 und \n\nArtikel 2 \u2013 Inkrafttreten \u2013. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\n(Einige Abgeordnete der Fraktion  \n\nDIE LINKE stimmen mit Nein. \u2013  \n\nTeilweise Heiterkeit) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen und \n\nGegenstimmen. Dennoch sind die Artikel mit Mehrheit \n\nangenommen. \n\nNun lasse ich \u00fcber das Gesetz insgesamt abstimmen. Wer \n\ngibt seine Zustimmung? \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Zweite Chance!) \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\n(Teilweise Heiterkeit) \n\nEs gibt keine Gegenstimmen und eine ganze Reihe von \n\nStimmenthaltungen. Eine ganze Mehrheit ist daf\u00fcr. Damit \n\nist das Gesetz beschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 6/9663, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/10739, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nHierzu kann wieder diskutiert werden. Es beginnt die \n\nCDU-Fraktion. Danach folgen die Fraktionen DIE  \n\nLINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Abg. Fritzsche von der \n\nCDU-Fraktion das Wort. Bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Bauordnung fu\u00dft auf einem Umlaufbeschluss der \n\nBauministerkonferenz zur \u00c4nderung der Musterbauord-\n\nnung. Anlass daf\u00fcr sind die \u00c4nderungen in der sogenann-\n\nten Bauprodukterichtlinie der Europ\u00e4ischen Union und \n\nder daraus folgenden notwendigen Harmonisierung mit \n\nBundes- und Landesrecht. Die Notwendigkeit zu dieser \n\nAngleichung ergibt sich aus einem bereits im Jahr 1988 \n\ngef\u00e4llten Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5448 \n\nIm Kern geht es bei der vorliegenden \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung um den Wegfall der Forderung \n\nvon Verwendbarkeitsnachweisen und \u00dcbereinstimmungs-\n\nnachweisen f\u00fcr Bauprodukte, die eine CE-Kennzeichnung \n\ntragen. Des Weiteren werden die Anforderungen der \n\nbisherigen Bauregellisten, das hei\u00dft konkret der Liste C \n\nund der Musterliste der technischen Baubestimmungen, in \n\neiner Musterverwaltungsvorschrift f\u00fcr technische Baube-\n\nstimmungen zusammengefasst, welche vom Deutschen \n\nInstitut f\u00fcr Bautechnik bekannt gemacht werden soll. Man \n\nkann also von einer gewissen Vereinfachung und Entb\u00fc-\n\nrokratisierung sprechen, auch wenn weitere Gespr\u00e4che \n\nzwischen der Europ\u00e4ischen Kommission und den Vertre-\n\ntern von Bund und L\u00e4ndern stattfinden, um noch beste-\n\nhende Konflikte auszur\u00e4umen. \n\nAu\u00dferdem wird die \u00c4nderung des bauaufsichtlichen \n\nKonzepts zur Verwendung von Bauprodukten vollzogen, \n\nwelche es nun erm\u00f6glicht, zur Erf\u00fcllung des nationalen \n\nSicherheitsniveaus und bestimmter baulicher Grundanfor-\n\nderungen die bisher festgelegten produktbezogenen \n\nAnforderungen durch bauwerksbezogene Anforderungen \n\nzu ersetzen. \n\nIn der Fachdiskussion im Innenausschuss hat die Koaliti-\n\non einen Vorschlag des S\u00e4chsischen Landkreistages \n\naufgegriffen und einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag \n\neingebracht. Dabei geht es um die Verwendbarkeit von \n\nBauprodukten im Einzelfall. Die Zustimmung zur Ver-\n\nwendbarkeit von Bauprodukten im Einzelfall erfolgt in \n\nder Regel durch die oberste Bauaufsichtsbeh\u00f6rde. Einzig \n\nbei der Verwendung von Bauprodukten gem\u00e4\u00df \u00a7 20 \n\nAbs. 1 S\u00e4chsische Bauordnung in Baudenkm\u00e4lern nach \n\ndem S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetz existiert bisher \n\neine Zust\u00e4ndigkeit der unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rde. Die \n\nUntere Bauaufsichtsbeh\u00f6rde hat sich in der Praxis zur \n\nfachlichen Bewertung des zur Entscheidung vorliegenden \n\nFalles an die Landesstelle f\u00fcr Bautechnik, de facto an die \n\noberste Bauaufsichtsbeh\u00f6rde, gewandt. Daher stellen wir \n\nnun in \u00a7 20 der S\u00e4chsischen Bauordnung klar, dass die \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verwendbarkeit von Bauprodukten \n\nim Einzelfall generell bei der obersten Bauaufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde, fachlich weiterhin bei der Landesstelle f\u00fcr Bau-\n\ntechnik, liegt. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Der vorliegende Gesetzentwurf zur \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung zielt darauf ab, \n\ndie S\u00e4chsische Bauordnung an europarechtliche Vorgaben \n\nanzupassen. \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof hat mit seinem Urteil vom \n\n16. Oktober 2014 entschieden, dass die Vollzugspraxis, \n\nwonach in Deutschland CE-gekennzeichnete Bauprodukte \n\nzus\u00e4tzlich ein \u00dc-Zeichen ben\u00f6tigen, um verwendet \n\nwerden zu k\u00f6nnen, europarechtswidrig ist. Die Europ\u00e4i-\n\nsche Kommission hat daraufhin beschlossen, dass die \n\nMusterbauordnung und die L\u00e4nderbauordnungen entspre-\n\nchend den Vorgaben angepasst werden m\u00fcssen. Der \n\nGesetzentwurf setzt in diesem Sinn die Folgen um, auch \n\nwenn dies schon bis zum 15. Oktober 2016 h\u00e4tte erfolgen \n\nm\u00fcssen. \n\nEs hat eine schriftliche Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung gege-\n\nben. Kollege Fritzsche hat sowohl den Inhalt des Gesetz-\n\nentwurfes als auch der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung in \n\nbew\u00e4hrter Weise referiert. Daf\u00fcr einen herzlichen Dank. \n\nDie Frage nach der \u00dcbertragung auf die oberste Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht er\u00f6rtern. \n\nDazu haben sich die Kolleginnen und Kollegen der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die M\u00f6glichkeit \n\nausbedungen, dies hier heute zu tun. Dies m\u00f6chte ich \n\nIhnen auch \u00fcberlassen. \n\nNach meinem Daf\u00fcrhalten hat auch die Entgegnung der \n\nStaatsregierung in Bezug auf die \u00dcbertragung auf die \n\noberste Bauaufsichtsbeh\u00f6rde durchaus eine gewisse \n\nPlausibilit\u00e4t. \n\nIn aller K\u00fcrze: Wir werden uns zu diesem Gesetzentwurf \n\nenthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pallas, \n\nbitte, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \n\nStange! Es \u00fcberrascht mich jetzt, dass Sie mit Inbrunst die \n\nEnthaltung Ihrer Fraktion bei diesem Gesetzentwurf \n\nank\u00fcndigen. Ich finde, ich habe keine Kritik vernommen. \n\nWenn Sie mehr regeln wollen, dann m\u00fcssen Sie einen \n\nVorschlag machen. Verzeihen Sie, wenn ich ein bisschen \n\nhemds\u00e4rmelig meine \u00dcberraschung kundtue. Aber gut, es \n\nist nat\u00fcrlich die legitime Entscheidung Ihrer Fraktion. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Wir wollen \u2026) \n\nIm Gesetzentwurf \u2013 das haben wir jetzt schon geh\u00f6rt \u2013 \n\ngeht es um technische Fragen im Rahmen der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung. Nur kurz zusammengefasst: Es geht um \n\nErleichterungen f\u00fcr die Zulassung von Bauprodukten, die \n\nM\u00f6glichkeit, technische Dokumentationen bei Bauwerken \n\ngenauer zu regeln, und eine Zusammenfassung der Anfor-\n\nderungen verschiedener technischer Baubestimmungen. \n\nGrundlage \u2013 auch das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013 ist eine \n\n\u00c4nderung der Musterbauordnung durch die Bauminister-\n\nkonferenz. Diese wiederum war notwendig geworden \n\ndurch das bereits zitierte Urteil des Europ\u00e4ischen Ge-\n\nrichtshofes im Hinblick auf die Bauproduktverordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5449 \n\nEs wurden M\u00e4ngel in Deutschland festgestellt, die mit \n\ndiesem Gesetzentwurf nun auch in Sachsen behoben \n\nwerden. Wir haben eine sehr effiziente schriftliche Anh\u00f6-\n\nrung im Innenausschuss durchgef\u00fchrt. Alle angeschriebe-\n\nnen Sachverst\u00e4ndigen gaben positive Voten zu dem \n\nGesetzentwurf ab. Es gab auch Verbesserungsvorschl\u00e4ge. \n\nMit zweien haben wir uns intensiver befasst. \n\nDer erste ist ein Verbesserungsvorschlag des S\u00e4chsischen \n\nLandkreistages. Dazu hat Kollege Fritzsche bereits zum \n\n\u00c4nderungsantrag ausgef\u00fchrt. Darauf komme ich dann \n\nnoch einmal zur\u00fcck. \n\nDer zweite Vorschlag kam von der Ingenieurkammer \n\nSachsen, die vorschlug, eine Liste im Bauwesen t\u00e4tiger \n\nIngenieurinnen und Ingenieure in Sachsen einzuf\u00fchren \n\nund das an das Berufsaus\u00fcbungsrecht hier im Land zu \n\nkoppeln. Wir haben uns nicht erst hier, sondern auch bei \n\nanderen Gesetzgebungsvorhaben sehr intensiv mit diesem \n\nVorschlag besch\u00e4ftigt, finden auch grunds\u00e4tzlich das \n\nAnliegen der Kammer nachvollziehbar und in sich schl\u00fcs-\n\nsig. Im Ergebnis befinden wir aber den Gesetzentwurf \n\nnicht f\u00fcr geeignet, um dieses Anliegen umzusetzen, weil \n\nes eben auch Risiken gibt. Es w\u00e4re zun\u00e4chst ein Allein-\n\ngang Sachsens, der hier umgesetzt w\u00fcrde. Der h\u00e4tte \u2013 \n\n\u00e4hnlich wie bei der Frage der MINT-Klausel im Ingeni-\n\neurgesetz \u2013 zu Konflikten bei der gegenseitigen Anerken-\n\nnung von Abschl\u00fcssen und Berufsaus\u00fcbungstiteln zwi-\n\nschen den Bundesl\u00e4ndern gef\u00fchrt. Das h\u00e4tte zu Nachteilen \n\nf\u00fcr s\u00e4chsische Ingenieurinnen und Ingenieure f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. Das wollten wir nicht. \n\nEs w\u00e4re notwendig, dar\u00fcber nachzudenken, wie die \n\nBundesl\u00e4nder zu einer einheitlichen Linie im Umgang mit \n\ndiesem Vorschlag der Kammer kommen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber \n\nmuss in der Bauministerkonferenz gesprochen werden. \n\nIch gehe davon aus, dass Herr Staatsminister Ulbig dazu \n\netwas sagen wird. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der Koalition, der im Innenaus-\n\nschuss beschlossen wurde, enth\u00e4lt einerseits die Hinweise \n\ndes Juristischen Dienstes, andererseits den konkreten \n\nVorschlag des S\u00e4chsischen Landkreistages, die Zust\u00e4n-\n\ndigkeit bei dem eher selteneren Thema zu \u00e4ndern, dass bei \n\nder Zulassung bestimmter Bauprodukte im Einzelfall bei \n\nder Denkmalsanierung eben nicht mehr die untere Bau-\n\naufsichtsbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig sein soll, sondern nur noch die \n\nOberste Bauaufsichtsbeh\u00f6rde, also die Landesstelle f\u00fcr \n\nBautechnik. Der Hintergrund erschlie\u00dft sich mir vollst\u00e4n-\n\ndig. Ich fand glaubhaft, was mir seitens der Staatsregie-\n\nrung vorgetragen wurde. Dass bei den zugegebenerma\u00dfen \n\nseltenen F\u00e4llen ausnahmslos die untere Bauaufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde mangels Expertise vor Ort die oberste Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde angerufen und beteiligt hat, ist der Haupt-\n\ngrund daf\u00fcr, dass wir generell die Zust\u00e4ndigkeit dahin \n\nverlagern. Es hat Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnde. Den Bauaufsich-\n\nten vor Ort fehlen die Fachleute daf\u00fcr. Wir machen damit \n\neine Verfahrensbeschleunigung f\u00fcr die Genehmigungsver-\n\nfahren bei Denkmalsanierungen in diesen F\u00e4llen. \n\nDeshalb wird die SPD-Fraktion dem Gesetzentwurf in der \n\ndurch den Innenausschuss ge\u00e4nderten Fassung zustim-\n\nmen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \n\nRedebedarf bei der AfD-Fraktion. Ist das so geblieben? \u2013 \n\nDann die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr \n\nAbg. G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Grunds\u00e4tzlich \n\nbegr\u00fc\u00dfen wir diesen Gesetzentwurf. Wir haben schon \n\ngeh\u00f6rt, dass er ein Jahr \u00fcberf\u00e4llig ist. Es geht um die \n\nHarmonisierung von Bestimmungen. Es geht um die \n\nUmsetzung von EU-Recht. Es wird einfacher f\u00fcr die \n\nLeute. \n\nUm es noch einmal kurz zu erl\u00e4utern: Die CE-Kenn-\n\nzeichnung ist kein Zertifikat oder \u00c4hnliches. Es bedeutet \n\nnur, dass derjenige, der Produkte in Umlauf bringt, also \n\nder Hersteller, sich darum gek\u00fcmmert hat, dass er sich an \n\nalle EU-Richtlinien h\u00e4lt. Das teilt er dem K\u00e4ufer des \n\nProduktes dadurch mit. Bisher war es in Deutschland so, \n\ndass man extra die \u00dc-Angaben aufbringen musste, um zu \n\nzeigen, dass es noch deutsche Vorschriften gibt. \n\nDas Einzige, wor\u00fcber man jetzt nachdenken k\u00f6nnte, wenn \n\nman diese \u00dc-Angaben abschafft, w\u00e4re, ob die CE-Kenn-\n\nzeichnung ausreicht oder ob wir jetzt vielleicht unter \n\nStandards kommen, die wir in Deutschland haben. Das \n\nhat bisher noch keiner behauptet. Es wird gesagt, dass es \n\ndadurch einfacher wird. Offenbar werden wir dadurch \n\nkeine geringeren Verbraucherrechte haben. Das ist also \n\nv\u00f6llig unstrittig und in Ordnung. \n\nWir mussten das umsetzen. Es war \u00fcberf\u00e4llig. Der einzige \n\nPunkt, warum wir dem jetzt nicht zustimmen, sondern uns \n\nenthalten werden, sind tats\u00e4chlich die F\u00e4lle der Baudenk-\n\nmale. Bei den Baustoffen, die jetzt dort zum Einsatz \n\nkommen, entscheidet nicht mehr ganz normal die untere \n\nBauaufsichtsbeh\u00f6rde im Genehmigungsverfahren. Das \n\nsoll jetzt durch das Ministerium erfolgen. Es war uns \n\nnicht plausibel erkl\u00e4rbar, warum das so dringend erforder-\n\nlich ist und ob es wirklich immer zu einem Vorteil f\u00fchrt. \n\nIch kenne andere F\u00e4lle aus der Vergangenheit. Da wollte \n\nman im Denkmalbereich mit bestimmten Baustoffen \n\narbeiten und manchmal ganz harmlose Sachen machen. \n\nMan wollte eine Wand mit Lehm und Schilf d\u00e4mmen. Da \n\nkam jemand und sagte: Wir kennen da kein Zertifikat und \n\nwissen nicht, ob man das einsetzen darf. Da konnte man \n\nnicht entscheiden. \n\nEs ist eine gr\u00fcne Grund\u00fcberzeugung, dass nach dem \n\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip am besten immer unten und vor Ort \n\nentschieden wird, und zwar mit gr\u00f6\u00dftem Entscheidungs-\n\nspielraum, bevor man Dinge nach oben gibt. \n\nWenn es tats\u00e4chlich den Bedarf gibt, landeseinheitlich \n\nvorzugehen, hat die Regierung sicher M\u00f6glichkeiten, \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5450 \n\nHinweise zu agieren, die sie an die Denkmalbeh\u00f6rden \n\nherausgibt. \n\nDas war einfach nicht \u00fcberzeugend. Deshalb enthalten wir \n\nuns an dieser Stelle.  \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Staatsre-\n\ngierung, Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nZuerst m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei all denjenigen \n\nbedanken, die an dem vorliegenden Entwurf mitgearbeitet \n\nhaben. Ich denke, das Ergebnis zeigt, dass der Entwurf die \n\nZustimmung verdient hat. Er ist bundesweit abgestimmt. \n\nMit dem, was wir da vorlegen, wird geltendes EU-Recht \n\numgesetzt, nicht mehr, aber auch nicht weniger. \n\nIm Rahmen der Anh\u00f6rung ist deutlich geworden \u2013 die \n\nSachverst\u00e4ndigen sowohl von SSG und Landkreistag als \n\nauch der Vorsitzende der Fachkommission, Herr Krau\u00df \n\naus Bayern, haben es best\u00e4tigt \u2013, dass die Anpassungen \n\nrichtig, zwingend und unausweichlich sind. \n\nWorum es konkret geht, ist im Wesentlichen vorgetragen \n\nworden. Erstens ist die CE-Kennzeichnung jetzt einheit-\n\nlich auch in Sachsen zu f\u00fchren, das \u00dc-Kennzeichen f\u00e4llt \n\nweg. Zweitens werden bundeseinheitlich die produktbe-\n\nzogenen Sicherheitsanforderungen durch bauwerksbezo-\n\ngene Anforderungen ersetzt. Drittens werden die in der \n\nDiskussion angesprochenen Bauregellisten und die Liste \n\nder technischen Baubestimmungen nun zusammengefasst. \n\nViertens \u2013 Herr G\u00fcnther, das m\u00f6chte ich aufgrund Ihres \n\nVortrages und Ihrer Bedenken gern im Plenum noch \n\neinmal ansprechen \u2013 geht es um die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr \n\ns\u00e4mtliche bauvorhabenbezogenen Bauartengenehmigun-\n\ngen und -zustimmungen im Einzelfall. \n\nWarum machen wir das? Nicht, weil wir \u2013 wie Sie es \n\nangesprochen haben \u2013 bei Denkmalen an der einen oder \n\nanderen Stelle Probleme erzeugen wollen, sondern weil \n\nim Rahmen der Anh\u00f6rung von denen, die die unteren \n\nBauaufsichtsbeh\u00f6rden vertreten, n\u00e4mlich von den Spit-\n\nzenverb\u00e4nden, der Antrag gekommen ist, diese Praxis zu \n\nver\u00e4ndern und die oberste Bauaufsichtsbeh\u00f6rde entspre-\n\nchend zust\u00e4ndig zu machen, weil die Praxis bisher so \n\ngewesen ist, wie es Herr Pallas schon angesprochen hat, \n\ndass eben die unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rden in aller Regel \n\nmangels eigener Kompetenz doch die oberste Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde gefragt hatten. \n\nVor dem Hintergrund ist gesagt worden: Dann lasst es \n\ndoch bei uns im Freistaat Sachsen gleich an einer Stelle \n\nregeln und dort entscheiden, wo die Experten sitzen. \n\nDeswegen ist dieser Vorschlag aufgegriffen und zum \n\nBestandteil dieses Gesetzentwurfes gemacht worden. \n\nEin Wort noch zu Herrn Pallas\u2018 Anmerkung zur Bitte der \n\nIngenieurkammer: Ich habe tats\u00e4chlich diesen Gedanken \n\naufgegriffen, anders, als es die Ingenieurkammer wollte. \n\nWir haben es hier nicht eingebracht \u2013 das haben Sie \n\nvorgetragen \u2013, sondern ich habe die Bauministerkonfe-\n\nrenz bzw. meinen Kollegen Webel angeschrieben und ihn \n\ngebeten zu \u00fcberlegen, wie die Pr\u00fcfingenieure vielleicht \n\nbesonders betrachtet werden k\u00f6nnen. Das muss bundes-\n\neinheitlich passieren. Vor dem Hintergrund wollen wir uns \n\nauf der Bauministerkonferenz mit diesem Thema besch\u00e4f-\n\ntigen. Ich hoffe, dass wir eine entsprechende bundesweite \n\nL\u00f6sung hinbekommen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, kann \n\nich zusammenfassen: Mit dem vorliegenden Entwurf \n\nsetzen wir die angesprochene Musterbauordnung eins zu \n\neins in Landesrecht um, und zwar unter Beibehaltung \n\nunseres hohen Sicherheitsniveaus, aber gleichsam vor \n\ndem Hintergrund der Umsetzung europarechtlicher \n\nVorgaben. Deshalb bitte ich um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Aufgerufen ist Drittes Gesetz zur \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung. Wir stimmen auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Innenausschus-\n\nses in der Drucksache 6/10739 ab. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. Ich w\u00fcrde die drei Punkte \u2013 \u00dcberschrift, \n\nArtikel 1, Artikel 2 \u2013 zusammenfassen. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen, den-\n\nnoch mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nIch bitte um die Gesamtabstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten: Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen wurde \n\ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt abgearbeitet. \n\nWir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5451 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes \n\nDrucksache 6/9881, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/10699, Beschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDer Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\n\nschule, Kultur und Medien liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 6/10699 vor. Hierzu gibt es eine allgemeine Ausspra-\n\nche. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen LINKE, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE. Ich erteile Frau Abg. Fiedler von der \n\nCDU-Fraktion das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Sachsens Hochschulen sind \n\ngut aufgestellt. Die finanzielle Ausstattung wurde auf \n\ninsgesamt rund 1,3 Milliarden Euro f\u00fcr 2017 und 2018 \n\ndeutlich erh\u00f6ht. Weiterhin ist der geplante Stellenabbau \n\ngestoppt, und mit dem Hochschulentwicklungsplan 2025 \n\nerhalten die Hochschulen Planungssicherheit, Berechen-\n\nbarkeit und Gestaltungsspielraum bundesweit einmalig \n\n\u00fcber acht Jahre lang. \n\nNeben den deutlich verbesserten finanziellen Rahmenbe-\n\ndingungen ist das Hochschulfreiheitsgesetz ein weiterer \n\nEckpfeiler f\u00fcr die gute Entwicklung unserer s\u00e4chsischen \n\nHochschullandschaft in den letzten Jahren. Das wurde in \n\nder Anh\u00f6rung zum vorliegenden Gesetzesvorschlag \n\nnochmals deutlich. Deshalb ist eine Neugestaltung nicht \n\nim Interesse unseres Wissenschaftssystems. Aber die \n\nEntwicklung ist dynamisch, und im Wettbewerb um die \n\nbesten K\u00f6pfe zwischen den Einrichtungen wird hart \n\ngerungen. Damit Sachsen mit dieser Dynamik Schritt \n\nhalten kann und unsere Hochschulen im weltweiten \n\nWettbewerb bestehen k\u00f6nnen, hat das Wissenschaftsmi-\n\nnisterium vorliegenden Gesetzesvorschlag unterbreitet, \n\nund er findet so auch unsere Zustimmung. \n\nSo wollen wir in Sachsen die rechtlichen Voraussetzungen \n\nf\u00fcr die Teilnahme der Hochschulen am vom Bund finan-\n\nzierten Programm zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen \n\nNachwuchses \u2013 kurz: Tenure-Track \u2013 schaffen. Tenure-\n\nTrack ist ein international etabliertes Verfahren und \n\nbedeutet die Chance, nach einer befristeten Bew\u00e4hrungs-\n\nzeit eine Langzeitprofessur zu erhalten. Das Bund-\n\nL\u00e4nder-Programm Tenure-Track er\u00f6ffnet jungen Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftlern die M\u00f6glichkeit der \n\nF\u00f6rderung von bis zu sechs Jahren, wobei im Fall der \n\nGeburt von Kindern oder der Pflege von Angeh\u00f6rigen \n\nzweimal ein Jahr Verl\u00e4ngerung gegeben werden kann. \n\nBedingung f\u00fcr die Langzeitprofessur sind hervorragende \n\nwissenschaftliche Leistungen. \n\nNach Auslaufen der F\u00f6rderung durch den Bund 2032 ist \n\nes an den L\u00e4ndern, diese zus\u00e4tzlich eingerichteten Profes-\n\nsuren dauerhaft zu finanzieren. \n\nInsgesamt 1 000 Stellen wird das Bundesprogramm so \n\nneu besetzen. Mehr als 50 Stellen davon stehen den \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen zur Verf\u00fcgung. Die ersten 26 \n\nStellen f\u00fcr den Freistaat wurden letzte Woche durch die \n\ngemeinsame Wissenschaftskonferenz der L\u00e4nder geneh-\n\nmigt; 18 f\u00fcr die TU Dresden, acht f\u00fcr die TU Freiberg. \n\nMit dem Gesetzentwurf er\u00f6ffnen wir die M\u00f6glichkeit, die \n\nbesten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler f\u00fcr \n\ndiese Pl\u00e4tze zu gewinnen und diese mit einer W2-\n\nProfessur auch entsprechend zu verg\u00fcten. \n\nF\u00fcr uns Wissenschaftspolitiker ist die Situation der jungen \n\nWissenschaftler immer wieder ein Thema, vor allem die \n\nKritik an den kurzen Laufzeiten ihrer Arbeitsvertr\u00e4ge. \n\nJunge Menschen, die sich f\u00fcr eine akademische Laufbahn \n\nentschieden haben, investieren viel Zeit und Energie in \n\ndie wissenschaftliche Qualifikation, teilweise ohne \n\nverl\u00e4sslich zu wissen, ob sie langfristig eine Perspektive \n\nhaben. Das wird sich nicht ganz vermeiden lassen, da die \n\nFlexibilit\u00e4t des Wissenschaftssystems durch ausschlie\u00df-\n\nlich unbefristete Stellen zum Erliegen kommen w\u00fcrde. \n\nAber eine gute Balance ist wichtig. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass der Bund zusammen \n\nmit den L\u00e4ndern durch dieses Programm mehr Verl\u00e4ss-\n\nlichkeit und Karriereperspektiven schafft. Nun liegt es in \n\nder Verantwortung der Hochschulen, diese Stellen klug zu \n\nbesetzen und ihr Profil damit zu st\u00e4rken. Auch ist es \n\nw\u00fcnschenswert, wenn sie die jungen Wissenschaftler \n\ndurch entsprechende Unterst\u00fctzung, beispielsweise \n\nMentorenprogramme, auf ihren Weg begleiten. \n\nDer Bund unterst\u00fctzt die Hochschulen aber nicht nur mit \n\ndem erw\u00e4hnten Tenure-Track-Programm, unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften haben \n\nsich im Bundesprogramm \u201eInnovative Hochschule\u201c \n\nerfolgreich durchgesetzt. Auch das soll an dieser Stelle \n\neinmal erw\u00e4hnt und gew\u00fcrdigt werden. \n\nDer Bund hat noch weitere \u00c4nderungen vorgenommen, \n\ndie unmittelbaren Einfluss auf unsere s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen haben. So werden wir durch \u00c4nderung des \n\nBundesstatistikgesetzes zeitnah einen besseren \u00dcberblick \n\n\u00fcber die Promovenden an den einzelnen Hochschulen \n\nerhalten. \n\nZur\u00fcck zum vorliegenden Gesetzentwurf. Auch der \n\nzweite Punkt ist nicht weniger wichtig und wird unsere \n\nHochschulen im Wettbewerb um die besten Wissenschaft-\n\nler st\u00e4rken. Mit dieser \u00c4nderung er\u00f6ffnen wir die M\u00f6g-\n\nlichkeit einer h\u00f6herwertigen Professur, die Besoldungs-\n\ngruppe W3 zur Rufabwehr im Rahmen von Bleibever-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5452 \n\nhandlungen zu \u00fcbertragen. Ziel ist es, herausragende \n\nPers\u00f6nlichkeiten an s\u00e4chsischen Hochschulen zu halten. \n\nWir wissen, dass der Wettstreit um die besten K\u00f6pfe in \n\nder Wissenschaft immer h\u00e4rter wird. Dabei kann es \n\ndurchaus ein starkes Argument sein, die bisherigen W2-\n\nStellen in W3-Stellen ohne erneutes Ausschreibungs- und \n\nBerufungsverfahren aufzuwerten. \n\nWir haben im Ergebnis der Anh\u00f6rung noch einmal inten-\n\nsiv \u00fcber den Punkt der Einwilligung des Wissenschafts-\n\nministeriums an dieser Stelle gesprochen. Dieser Schritt \n\nsoll und wird den Prozess nicht verl\u00e4ngern. Das hat uns \n\ndas Wissenschaftsministerium zugesichert und auch, dass \n\ndie konkrete Anfrage h\u00f6chste Priorit\u00e4t genie\u00dft und inner-\n\nhalb weniger Tage im Haus entschieden werden wird. Ich \n\ndenke, dieser Weg ist der richtige in Abw\u00e4gung zwischen \n\nder Freiheit der Hochschulen auf der einen und der \n\nVerantwortung der Staatsregierung auf der anderen Seite. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gute Leute \n\nmachen an unseren Hochschulen eine exzellente For-\n\nschungsarbeit. Die zahlreichen Antragsskizzen im Rah-\n\nmen der Exzellenzstrategie sind daf\u00fcr ein starker Aus-\n\ndruck. Morgen entscheiden Deutsche Forschungsgemein-\n\nschaft und Wissenschaftsrat, welche Antragsskizzen f\u00fcr \n\ndie Exzellenzstrategie zugelassen werden. Es ist ein \n\nwichtiger Schritt, und wir dr\u00fccken alle unsere Daumen, \n\ndass die harte Arbeit, die an den s\u00e4chsischen Hochschulen \n\ngeleistet wird, morgen mit der entsprechend hohen Anzahl \n\nvon Zulassungen f\u00fcr die n\u00e4chste Phase der Exzellenzstra-\n\ntegie gew\u00fcrdigt wird. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf st\u00e4rken wir die \n\nHochschulen f\u00fcr diesen Weg. Deshalb haben wir das \n\nSignal aus der Anh\u00f6rung verstanden, dass wir die vorlie-\n\ngenden \u00c4nderungen so z\u00fcgig wie m\u00f6glich beschlie\u00dfen \n\nsollen. Dieser Bitte kommen wir gern nach. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Fraktion DIE \n\nLINKE; Herr Abg. Jala\u00df, bitte. \n\nRen\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen und AfD und nicht \n\nmehr so ganz AfD! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf soll die Beteiligung am \n\nBundesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr den wissenschaftlichen \n\nNachwuchs WISNA erm\u00f6glichen und die Hochschulen im \n\nWettbewerb um die besten Fachleute st\u00e4rken. \n\nWir haben aber an einigen Punkten berechtigte Zweifel, \n\nob der gew\u00fcnschte Erfolg so eintreten wird. Um erfolg-\n\nreich am Programm teilzunehmen, ist es notwendig, dass \n\ndie Universit\u00e4ten ihre Berufungsordnung anfassen und die \n\nL\u00e4nder das Berufungsrecht neu strukturieren. F\u00fcr solch \n\nein kleines Programm ist das schon beachtlich; das ist \n\neine Menge \u201eHolz\u201c. \n\nKern dieses Programms ist der sogenannte Tenure-Track. \n\nDer Bund stellt hierbei die Mittel f\u00fcr 1 000 neue Tenure-\n\nTrack-Professuren bereit. Das ist unterm Strich eine sehr \n\n\u00fcberschaubare Zahl; denn in Deutschland gibt es immer-\n\nhin 426 Hochschulen und damit w\u00fcrde jede Hochschule \n\nbestenfalls eine oder zwei neue Stellen erhalten. Das hat \n\nFrau R\u00fcger von der Mittelbauinitiative der Uni Leipzig \n\nbei der Anh\u00f6rung schon gesagt. Der Bedarf liegt offen-\n\nsichtlich h\u00f6her. Er wurde schon genannt: Von 27 Tenure-\n\nTrack-Professuren f\u00fcr Sachsen sind 26 vergeben, davon \n\n18 an die TU Dresden und 8 an die Freiberger Bergaka-\n\ndemie. Nun ist das Kontingent f\u00fcr Sachsen nahezu ausge-\n\nsch\u00f6pft, und das teilte dann auch das SMWK mit. \n\nDie Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung war die Vorlage \n\neines Gesamtkonzepts zur Personalentwicklung. Die \n\nKonzepte m\u00fcssen dann aber auch umgesetzt werden. Aus \n\nder Verwaltungsvereinbarung geht hervor, dass es nach \n\nAuslaufen des Programms zu einem Stellenaufwuchs \n\nkommen sollte. Diese Finanzierung l\u00e4uft von 2017 bis \n\n2032. Prof. Dr. Meyer, S\u00e4chsischer Staatsminister f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst a. D., f\u00fchrte in der Anh\u00f6rung \n\njedoch aus, dass die neu entstandenen Stellen haushalts-\n\nrechtlich noch nicht dauerhaft gesichert sind. \n\nEine Best\u00e4tigung von WISNA in Sachsen ist damit also \n\nnoch nicht fundamentiert. Die Stellen an den Universit\u00e4-\n\nten letztlich in ebendiesem Umfang zu erh\u00f6hen, wie mit \n\ndem Bundesprogramm auch Professuren bewilligt wur-\n\nden, wird langfristig die haushalterische Herausforderung \n\nsein. Das haben die L\u00e4nder unterschrieben und dazu \n\nbesteht auch eine Verpflichtung. Die Unis schneiden sich \n\ndas jedenfalls nicht aus den Rippen, oder um Prof. Dr. \n\nM\u00fcller-Steinhagen, Rektor der TU Dresden, zu zitieren: \n\n\u201eMehr als die derzeit vorhandenen Stellen haben wir ja \n\nnicht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiterer Aspekt des \n\nEntwurfs ist die sogenannte Rufabwehr. Seit dem Jahr \n\n2008 ist das Berufungsrecht an die Rektorinnen und \n\nRektoren \u00fcbergegangen. Nun soll bei Ausschreibungsver-\n\nzicht, um beispielsweise den Ruf einer anderen Hoch-\n\nschule abzuwehren, das SMWK vorher einwilligen. Ich \n\nbitte Sie: Damit wird nicht nur die Autonomie der Hoch-\n\nschulen arg beschnitten \u2013 was f\u00fcr sich allein gesehen \n\nschon bitter genug w\u00e4re \u2013, sondern das ganze Verfahren \n\nwird, entgegen dem eigentlichen Anliegen, verlangsamt, \n\nund ich glaube nicht, dass der Verlangsamungseffekt nicht \n\neintreten wird. Denn das m\u00fcssen wir uns einmal vorstel-\n\nlen: Da kommt eine internationale Uni um die Ecke mit \n\neinem Topangebot und sagt: Ich h\u00e4tte gern bis Monatsen-\n\nde eine Entscheidung, ja oder nein, hopp oder top. Und \n\nwie reagieren wir hier? Wir schalten die geballte Ministe-\n\nrialverwaltung dazwischen. Das kann doch nicht unser \n\nErnst sein! \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde deutlich \n\ngemacht, dass die Regelungen zur Rufabwehr und zu \n\nEntfristungsentscheidungen nicht geb\u00fcndelt behandelt \n\nwerden sollten. Herr Noack vom Deutschen Hochschul-\n\nverband wies dabei auf einen m\u00f6glichen gesetzgeberi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5453 \n\nschen Widerspruch hin. Nun bin ich zwar kein Jurist, aber \n\nes w\u00fcrde mich nicht \u00fcberraschen, wenn er Recht behielte. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen es ja \n\ngrunds\u00e4tzlich, dass mit dem vorgelegten Entwurf die \n\nrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Teilnahme am \n\nWISNA-Programm geschaffen werden sollen. Aber dass \n\nSie eine z\u00fcgige Rufabwehr potenziell ausbremsen, indem \n\nSie noch mehr B\u00fcrokratie beimischen, wird sich vermut-\n\nlich als Bremsklotz herausstellen. Das widerspricht auch \n\nerheblich dem Gedanken, dass unsere Hochschulen \n\nautonomer sein sollen. Die Bindung an die Zustimmung \n\ndes SMWK k\u00f6nnte doch mit dem bereits vorher abge-\n\nstimmten Qualit\u00e4tssicherungskonzept schon gegessen \n\nsein. Au\u00dferdem halten wir die Vermischung von Tenure-\n\nTrack und Rufabwehr f\u00fcr falsch. Die Bindung der fami-\n\nlienpolitischen Komponente ausschlie\u00dflich an Tenure-\n\nTrack-Professuren lehnt DIE LINKE ebenfalls ab. Entwe-\n\nder gilt das f\u00fcr alle oder f\u00fcr niemanden. Um Familienf\u00f6r-\n\nderung ging es heute ja schon in Teilen. \n\nVor diesem Hintergrund k\u00f6nnen wir uns heute hier leider \n\nnur enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Koalition r\u00fcckt mit dem \n\nheutigen Gesetz erneut den wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchs und damit Fachkr\u00e4fte in den Fokus. \n\nGestatten Sie mir deshalb einen kurzen Blick zur\u00fcck in \n\ndie gerade abgelaufene Legislatur des Deutschen Bundes-\n\ntages. Die F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuch-\n\nses war ein Kernanliegen der Sozialdemokratie in der \n\nGro\u00dfen Koalition im Bund und ist es auch weiterhin in \n\nSachsen. Einige Stichpunkte seien genannt: die Novelle \n\ndes Wissenschaftszeitvertragsgesetzes, die Reform der \n\nHochschulstatistik, um Studienverl\u00e4ufe einschlie\u00dflich der \n\nPromotionsphase erfassen zu k\u00f6nnen, das Bund-L\u00e4nder-\n\nProgramm mit 1 000 Tenure-Track-Professuren, um eine \n\nfr\u00fchzeitige wissenschaftliche Karriere als Professorin \n\nbzw. Professor beginnen und planen zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle meinen Dank an zwei \n\nengagierte s\u00e4chsische Wissenschaftspolitiker richten, die \n\ndem 19. Deutschen Bundestag wohl nicht mehr angeh\u00f6ren \n\nwerden: Dr. Simone Raatz aus Mittelsachsen und Michael \n\nKretschmer aus G\u00f6rlitz. Beide haben dazu beigetragen, \n\ndass die s\u00e4chsische Wissenschafts- und Forschungsland-\n\nschaft w\u00e4chst. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich mit der Unterzeichnung des \n\nBund-L\u00e4nder-Programms zur F\u00f6rderung des wissen-\n\nschaftlichen Nachwuchses, kurz WISNA, dazu verpflich-\n\ntet, die finanz- und hochschulrechtlichen Voraussetzungen \n\nzu schaffen. Genau das tun wir als Koalition mit diesem \n\nGesetz, da nunmehr ein Tenure auch f\u00fcr je zwei Professu-\n\nren m\u00f6glich wird. Wir sichern heute also rechtlich ab, \n\ndass die TU Dresden und die TU Bergakademie Freiberg \n\ndie F\u00f6rdermittel f\u00fcr 18 bzw. acht Tenure-Track-\n\nProfessuren tats\u00e4chlich erhalten k\u00f6nnen. An beide Uni-\n\nversit\u00e4ten ergeht mein Gl\u00fcckwunsch zur erfolgreichen \n\nAntragstellung an dieser Stelle. \n\nZu den genannten Initiativen geh\u00f6rt aber auch das Thema \n\n\u201eGute Arbeit an den Hochschulen\u201c, um die Verantwortung \n\nvon Hochschulleitern als Arbeitgeber st\u00e4rker ins Bewusst-\n\nsein zu r\u00fccken. Hierbei haben wir an allen s\u00e4chsischen \n\nHochschulen noch Nachholbedarf, wie die beginnende \n\nUmsetzung des Rahmenkodexes f\u00fcr gute Arbeit in der \n\nWissenschaft belegt. \n\nAm Kabinettstisch konnte man sich leider nicht zu einer \n\nechten kleinen Novelle durchringen. Dennoch hat es ein \n\nweiterer Punkt ins \u00c4nderungsgesetz geschafft: Es ist die \n\nschon angesprochene Rufabwehr. Mit diesem Instrument \n\nsollen Hochschulen Spitzenwissenschaftlerinnen und \n\nSpitzenwissenschaftler in Sachsen durch sogenannte \n\nBleibeverhandlungen halten k\u00f6nnen, indem eine h\u00f6her \n\ndotierte W-3 Stelle angeboten werden kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir beschlie-\n\n\u00dfen heute in einem z\u00fcgigen Parlamentsverfahren \u2013 wof\u00fcr \n\nich mich bei Ihnen allen bedanken m\u00f6chte \u2013 dieses kurze \n\n\u00c4nderungsgesetz. Ich habe nicht verhehlen k\u00f6nnen und \n\nm\u00f6chte auch weiterhin nicht verhehlen, dass es seitens der \n\nSPD-Landtagsfraktion mehr Gespr\u00e4chs- und \u00c4nderungs-\n\nbedarf zum Hochschulgesetz gibt. F\u00fcr uns Sozialdemo-\n\nkratinnen und Sozialdemokraten ist das Thema \u201eGute \n\nArbeit an Hochschulen\u201c sowie die F\u00f6rderung des wissen-\n\nschaftlichen Nachwuchses eben mehr als Tenure-Track. \n\nWir m\u00fcssen uns die Lebens- und Arbeitssituation der \u00fcber \n\n20 000 Menschen im wissenschaftlichen Mittelbau in \n\nSachsen ansehen und darauf reagieren und, falls die \n\nHochschulen hier nicht zur Selbstverwaltung f\u00e4hig sind, \n\nnotfalls auch steuernd eingreifen. \n\nDie Anh\u00f6rung zu diesem \u00c4nderungsgesetz hat zudem \n\ndeutlich gemacht, dass wir nicht einmal genau wissen, \n\nwie viele in Sachsen promovieren. Der Vorsitzende der \n\nLandesrektorenkonferenz und Rektor der TU Dresden \n\nsagte unter anderem: Ich wei\u00df nicht, wie viele wir genau \n\nhaben, weil die derzeitige Gesetzeslage nicht vorschreibt \n\nund auch gar nicht erm\u00f6glicht zu wissen, wie viele Dokto-\n\nranden wir an der Universit\u00e4t haben. Ich w\u00e4re dankbar f\u00fcr \n\neine etwas verbindlichere Regelung, die sicherlich den \n\nArm des Rektorates st\u00e4rken w\u00fcrde. Wir haben \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201eirgendwo zwischen 4 000 und 8 000 Promovierende an \n\nder TU Dresden\u201c. Er selbst findet diese Ungenauigkeit \n\nunbefriedigend. \n\nIch pers\u00f6nlich erachte es deshalb als zwingend, dass die \n\nim Koalitionsvertrag verankerten verpflichtenden Dokto-\n\nrandenlisten eingef\u00fchrt werden und es k\u00fcnftig Betreu-\n\nungsvereinbarungen gibt. Im Allgemeinen muss die \n\nQualit\u00e4tssicherung w\u00e4hrend der Promotion st\u00e4rker in den \n\nFokus r\u00fccken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5454 \n\nDiese Fragen m\u00fcssen wir kl\u00e4ren, und zwar gesetzlich und \n\nnicht auf einem weiteren Umweg mit halbverbindlichen \n\nVereinbarungen. Mindestens das sind wir meiner Mei-\n\nnung nach unserem wissenschaftlichen Nachwuchs, den \n\nFachkr\u00e4ften von morgen und Spitzenwissenschaftlern in \n\nspe, schuldig. \n\nFalls die Einsicht dazu noch in dieser Legislatur bei \n\nunserem Koalitionspartner reift, hierf\u00fcr mehr zu tun, dann \n\nm\u00f6chte ich hier und heute erneut meine Hand reichen. Ich \n\nkonnte und kann mir nicht vorstellen, dass die CDU-\n\nLandtagsfraktion keinen weiteren \u00c4nderungsbedarf hat. \n\nDie dynamische Wissenschafts- und Hochschullandschaft \n\nist unserer Meinung nach kein geeignetes Feld f\u00fcr eine \n\nBlockadepolitik. \n\nDer SPD-Landtagsfraktion ist dabei klar, dass die Ge-\n\nmeinsamkeiten f\u00fcr eine gro\u00dfe Novelle nicht reichen. Aber \n\ndie kleinen Stellschrauben zu drehen, um unseren Hoch-\n\nschulen echte Autonomie sowie insbesondere dem aka-\n\ndemischen Mittelbau mehr Verl\u00e4sslichkeit zu geben, w\u00e4re \n\ndas Gebot der Stunde. \n\nIch k\u00f6nnte weitere Vorschl\u00e4ge nennen, aber ich denke, es \n\nreicht zu sagen: CDU und SPD haben sich am Kabinetts-\n\ntisch auf den kleinsten gemeinsamen Nenner zur Umset-\n\nzung von WISNA geeinigt. Das tragen wir nat\u00fcrlich mit. \n\nZufrieden bin ich als Hochschulpolitiker damit nicht und \n\ndie 20 000 Menschen im wissenschaftlichen Mittelbau in \n\nSachsen k\u00f6nnen es auch nicht sein. Es ist dennoch ein \n\nkleiner Schritt in die richtige Richtung, weshalb ich um \n\nihre Zustimmung werben m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Wilke, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion wird den \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes ablehnen. Wir \n\nhaben \u00c4nderungen im XL-Format erwartet und Sie legen \n\ndie Small-Variante vor. \n\nMit dieser Gesetzes\u00e4nderung realisieren Sie nur die \n\nVerwaltungsvereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern \n\nvom 16. Juli des vergangenen Jahres zur F\u00f6rderung des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses, und es werden vier \n\nneue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ausschreibungsfreie Berufungen \n\ngeschaffen. Das Gesetzesvorhaben an sich ist richtig, aber \n\nleider ist die Umsetzung in Landesrecht nicht gelungen. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Dr. Br\u00fcggen empfahl drei konkrete \n\nErg\u00e4nzungen des Gesetzestextes. Der Deutsche Hoch-\n\nschulverband wurde noch klarer. Zitat: \u201eDer Deutsche \n\nHochschulverband begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich, dass der Ge-\n\nsetzgeber die gesetzlichen M\u00f6glichkeiten von Tenure-\n\nTrack-Professuren ausbaut.\u201c \n\nNeben dieser grunds\u00e4tzlichen Zustimmung finden sich \n\njedoch noch einige Ungereimtheiten im vorliegenden \n\nEntwurf, die im Folgenden n\u00e4her ausgef\u00fchrt werden. \n\nAuch Widerspr\u00fcche zu Normen der aktuellen Rechtslage \n\nwerden angesprochen. An zwei wesentlichen Punkten \n\nergeben sich sogar gro\u00dfe verfassungsrechtliche Bedenken \n\nbei der Umsetzung des Bundesprogramms. \n\nVerfassungsrechtlich bedenklich erscheinen: Erstens. Die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr ein Qualit\u00e4tssicherungskonzept \n\nwerden nicht ausreichend geregelt. Hier liegt ein Versto\u00df \n\ngegen den Wesentlichkeitsgrundsatz vor. \n\nZweitens. Familienfreundlichkeit kann es nicht nur f\u00fcr \n\nJuniorprofessoren geben. Das f\u00fchrt zu einer Ungleichbe-\n\nhandlung und folglich zu einem Versto\u00df gegen Artikel 3 \n\nGrundgesetz. \n\nUngereimtheiten sehe ich in Folgendem: Erstens. Der \n\nGesetzentwurf vergisst die akademischen Assistenten. Die \n\nwissenschaftliche Arbeit von akademischen Assistenten \n\nund Juniorprofessoren ist gleichwertig. Das Gesetz \n\nbehandelt sie aber ungleich. \n\nZweitens. Berufungen erfolgen seit dem Jahr 2008 grund-\n\ns\u00e4tzlich ohne Zustimmung des Ministeriums. Jetzt aber \n\nmuss das SMWK auf der Grundlage des Qualit\u00e4tssiche-\n\nrungskonzeptes der Berufung zustimmen. Das ist ein \n\nR\u00fcckschritt. Die Hochschulautonomie wird aufgeweicht \n\nund schnelle Entscheidungen werden behindert, was auch \n\nHerr Jala\u00df schon anmerkte. \n\nDrittens. Der Gesetzentwurf will die Regelungen zur \n\nTenure-Track-Professur in das Hochschulfreiheitsgesetz \n\naufnehmen und vergisst dabei eine Definition des Begrif-\n\nfes Tenure-Track. \n\nViertens. Der Justiziar des Deutschen Hochschulverban-\n\ndes kritisierte dar\u00fcber hinaus, dass Rufabwehr und Ent-\n\nfristungsentscheidungen im vorliegenden Gesetzentwurf \n\ngemeinsam statt getrennt geregelt werden. Diese Vermi-\n\nschung ist eher un\u00fcblich. Dadurch wird auch die Reich-\n\nweite des Geltungsbereiches unklar. \n\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung zeigt grobe hand-\n\nwerkliche und rechtliche M\u00e4ngel. Daher werden wir \n\ndiesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher \n\nvon der Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Jahren \n\nmahnen wir an, das Hochschulgesetz dringend zu \u00fcberar-\n\nbeiten; denn nicht nur Urteile zum Mitbestimmungsrecht \n\nder gew\u00e4hlten Gremien m\u00fcssen endlich umgesetzt wer-\n\nden. \n\nSeit drei Jahren l\u00e4sst die Staatsregierung diesen See \n\n\u00e4u\u00dferst still ruhen. Dann kommt ein Bundesprogramm zur \n\nF\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses \u2013 das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5455 \n\nTenure-Track-Programm \u2013 und pl\u00f6tzlich geht alles ganz \n\nschnell. Heute legt die Staatsregierung tats\u00e4chlich ein \n\n\u00c4nderungsgesetz f\u00fcr das Hochschulgesetz vor. \n\nDer gro\u00dfe Wurf ist es aber nicht. Mit dieser Mininovelle \n\nsollen nur die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Teil-\n\nnahme der s\u00e4chsischen Hochschulen am Bundespro-\n\ngramm geschaffen werden \u2013 das wurde schon ausgef\u00fchrt \n\n\u2013 und den Hochschulen soll erm\u00f6glicht werden, exzellen-\n\nte Professorinnen und Professoren leichter an ihrer Hoch-\n\nschule zu halten, wenn diese einen Ruf an eine andere \n\nHochschule erhalten. \n\nBeides \u2013 das will ich klar sagen \u2013 sind sehr, sehr wichtige \n\nPunkte, die wir unterst\u00fctzen, wenn sie auch nur ein ganz \n\nkleiner Teilbereich dieser Riesenbaustelle, genannt \n\nHochschulfreiheitsgesetz, sind. Ihnen ist bekannt, dass \n\nmeine Fraktion \u00e4u\u00dferst dringenden \u00c4nderungsbedarf in \n\nvielen anderen Punkten sieht und diesen als Eckpunkte \n\nl\u00e4ngst vorgelegt hat. \n\nAber auch bei einer kleinen \u00c4nderung des Hochschulge-\n\nsetzes darf Schnelligkeit eben nicht vor Gr\u00fcndlichkeit \n\ngehen. Haben Sie die Gr\u00f6\u00dfe, liebe Koalition, und korri-\n\ngieren Sie die Fehler, die Ihnen in der Anh\u00f6rung fachkun-\n\ndig aufgezeigt wurden, anstatt einen mangelhaften Ge-\n\nsetzentwurf heute durch das Parlament zu pr\u00fcgeln. \n\nIch will das gern verdeutlichen: Sie und die Staatsregie-\n\nrung wollen, dass besondere Juniorprofessoren ohne \n\nerneute Ausschreibung auf eine Professur berufen werden \n\nk\u00f6nnen oder dass hervorstechende Professoren auf eine \n\nh\u00f6herwertige Stelle berufen werden k\u00f6nnen, wenn jemand \n\neinen Ruf an eine andere Hochschule erh\u00e4lt und der \n\neigenen Hochschule verlustig zu gehen droht. Diese \n\nRegelung fehlte bisher und bedeutete tats\u00e4chlich f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen einen enormen Wettbewerbs-\n\nnachteil. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir, wenn die Hochschulen \n\ndiese Freiheit erhalten. \n\nMan kann sich aber des Eindrucks nicht erwehren, dass \n\nder Staatsregierung und vornweg der Wissenschaftsminis-\n\nterin so viel Freiheit dann doch unheimlich war, denn sie \n\nfangen diese sofort wieder ein. Sie verlangen, dass das \n\nMinisterium dem Verzicht auf die Ausschreibung zustim-\n\nmen muss. Welchem Zweck soll das aber dienen? Ist das \n\nIhr Verst\u00e4ndnis, Frau Dr. Stange, von Hochschulautono-\n\nmie? Ich finde, Hochschulen sollten selbst entscheiden, \n\nwann sie von der gesetzlichen Neuregelung Gebrauch \n\nmachen wollen. \n\nWeitaus gravierender ist die sogenannte Familienkompo-\n\nnente; sie wurde bereits angesprochen. Sie erm\u00f6glicht, bei \n\nbefristeten Professuren die Befristung bei Geburt oder \n\nAdoption eines Kindes zu verl\u00e4ngern. Sie wollen sie nur \n\nden neuen Tenure-Track-Professuren zugutekommen \n\nlassen. Die anderen Qualifizierungsprofessuren ohne \n\nTenure-Track bleiben au\u00dfen vor. M\u00f6glicherweise \u2013 und \n\ndas vermute ich \u2013 hat es etwas damit zu tun, dass die \n\nMittel f\u00fcr die Tenure-Track-Professuren aus dem Bundes-\n\nprogramm kommen, wenn sie die Familienkomponente in \n\nAnspruch nehmen. \n\nAber in diesem Punkt war die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\neben sehr, sehr klar, und das haben Sie von der Koalition \n\nin der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung erkannt. Die Juristen haben \n\nes Ihnen mehr als deutlich ins Stammbuch geschrieben: \n\nDiese Ungleichbehandlung ist verfassungsrechtlich \n\nbedenklich und h\u00e4tte dringend \u00fcberarbeitet werden \n\nm\u00fcssen. Trotzdem haben Sie es nicht f\u00fcr n\u00f6tig erachtet, \n\neinmal \u00fcber Ihren Schatten zu springen und diesen Fehler \n\nmit einem \u00c4nderungsantrag zu korrigieren. Das spricht \n\nB\u00e4nde, und ich frage mich, wieso wir eigentlich diese \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen durchf\u00fchren. Verantwor-\n\ntungsvolle Gesetzgebung sieht meiner Meinung nach \n\nanders aus. \n\nIch will noch auf einen weiteren wichtigen Punkt hinwei-\n\nsen: Das Tenure-Track-Programm des Bundes stellt die \n\nBedingung, dass wir nach dessen Auslaufen mehr unbe-\n\nfristete Professuren und mehr Tenure-Track-Professuren \n\nin Sachsen haben als vorher. Der Normenkontrollrat hat \n\nbereits darauf hingewiesen, dass in Sachsen aber gar kein \n\nStellenaufwuchs geplant ist. Ich frage mich schon: Wollen \n\nSie Mitarbeiterstellen zu Professuren umwidmen, um den \n\nVorgaben des Bundesprogramms zu entsprechen? Damit \n\nw\u00fcrden Sie das Ziel des Programms, die F\u00f6rderung des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses, geradezu ad absurdum \n\nf\u00fchren. Es darf am Ende nicht so weit kommen, dass \n\nunsere Hochschulen zu reinen Stellenverschiebebahnh\u00f6-\n\nfen werden. \n\nWenn Sie schon darauf bestehen, den Gesetzentwurf mit \n\ngenau diesen Punkten, diesen Problemen, heute zu verab-\n\nschieden, dann sorgen Sie, liebe Koalition, in den n\u00e4chs-\n\nten Haushaltsverfahren doch mit Ihrer Mehrheit daf\u00fcr, \n\ndass wir zu ausreichend Stellen an unseren Hochschulen \n\nkommen. \n\nDer jetzt vorliegende Entwurf ist nicht ausgereift. Sie \n\nschaffen die Illusion von mehr Hochschulfreiheit, ohne \n\nsie wirklich zu gew\u00e4hren. Sie pr\u00e4sentieren einen Gesetz-\n\nentwurf, der regelrecht darum bettelt, am Ende von einem \n\nGericht gepr\u00fcft zu werden. Dem k\u00f6nnen wir nicht zu-\n\nstimmen und deshalb werden wir uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Fiedler, \n\nCDU-Fraktion, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht alles \n\nunkommentiert im Raum stehen lassen, wie es gesagt \n\nworden ist. \n\nEs hat niemand ein Interesse daran, einen Gesetzentwurf \n\n\u201edurchzupr\u00fcgeln\u201c. Wir k\u00f6nnen, denke ich, alle miteinan-\n\nder sehr froh sein, dass dieses Gesetzesvorhaben \u2013 einen \n\nDank an das Wissenschaftsministerium \u2013 so z\u00fcgig von-\n\nstattengegangen ist. Ich hatte es erw\u00e4hnt: Morgen stehen \n\ndie ersten Entscheidungen im Rahmen der Exzellenzstra-\n\ntegie an. Daf\u00fcr ist dies eine wesentliche Grundlage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5456 \n\nDeshalb ist es dringend geboten, dass wir so schnell \n\ndar\u00fcber entscheiden. \n\nWir reden \u00fcber einen Zeithorizont bis zum Jahr 2032. \n\nJetzt haben wir den Haushaltsplan 2017/2018. Die Wis-\n\nsenschaftsministerin und alle anderen haben an den \n\nentsprechenden Stellen gesagt, dass uns nat\u00fcrlich klar ist, \n\nwas das f\u00fcr die Stellen an den Hochschulen bedeutet. \n\nEntscheidungen konnten wir dar\u00fcber noch gar nicht \n\nf\u00e4llen. Deshalb ist der Vorwurf, wir w\u00fcrden das nicht \n\nbeachten oder keine Aussagen dazu treffen, v\u00f6llig unge-\n\nrechtfertigt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Ausf\u00fchrungen der AfD \n\neingehen. Erstens verschaffen Sie mit Ihrer Ablehnung \n\ndes Gesetzentwurfes unseren s\u00e4chsischen Hochschulen \n\neinen Wettbewerbsnachteil; denn das w\u00fcrde bedeuten, \n\ndass wir das Tenure-Track-Verfahren nicht in W2 erm\u00f6g-\n\nlichen. Es w\u00e4re nur eine W1-Eingruppierung realisierbar. \n\nWir w\u00fcrden nicht erm\u00f6glichen, dass die familienpoliti-\n\nsche Komponente angewandt werden kann. \n\n(Karin Wilke, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweitens bringen Sie mit Ihrer Ablehnung zum Ausdruck, \n\ndass in Sachsen keine Rufabwehr m\u00f6glich ist. Auch das \n\nimpliziert Ihre Ablehnung. Das wollen wir nicht, und in \n\nAbw\u00e4gung dieser Argumente werden wir dem Gesetzent-\n\nwurf zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAline Fiedler, CDU: Ich bin bereits am Schluss meines \n\nBeitrages. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das tut mir leid, \n\nFrau Wilke. W\u00fcnschen Sie eine Kurzintervention? \u2013 Bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich m\u00f6chte anmerken, dass wir dieses \n\nGesetz keineswegs ablehnen. Frau Fiedler, ich habe \n\ndeutlich gesagt, dass ich das f\u00fcr richtig und wichtig halte, \n\nnur werden wir diesem sehr schnell erstellten Gesetz nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen, da es wesentliche Dinge nicht enth\u00e4lt \n\nund vieles nicht ausreichend sorgf\u00e4ltig regelt, zum Bei-\n\nspiel den Gleichheitsgrundsatz. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAline Fiedler, CDU: Also lehnen Sie ihn ab!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Fiedler, \n\nwollen Sie darauf noch einmal antworten? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr \n\nMann. \n\nHolger Mann, SPD: In der zweiten Runde sollte man \n\nimmer zur Kritik der Opposition Stellung nehmen, und \n\ndas will ich auch tun. Zun\u00e4chst zum parlamentarischen \n\nVerst\u00e4ndnis, wie es Sozialdemokraten im Regelfall bei \n\nEntscheidungen an den Tag legen: Es ist eine Entschei-\n\ndung, ob man den Fortschritt will oder nicht. Selbst wenn \n\nein Gesetz unvollkommen ist, aber einen Fortschritt \n\nbedeutet, denken wir als SPD, dass man es beschlie\u00dfen \n\nsollte. Deshalb empfehlen wir die Zustimmung zu diesem \n\n\u00c4nderungsgesetz. \n\nJa, es gibt Bedenken, die in der Anh\u00f6rung durch die \n\nJuristen massiv ge\u00e4u\u00dfert worden sind. Dar\u00fcber haben wir \n\nuns bereits im Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschu-\n\nle, Kultur und Medien ausgetauscht. Ich verweise aus-\n\ndr\u00fccklich auf die entsprechende Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses. Wir h\u00e4tten uns auch gew\u00fcnscht, dass man \n\nbeim Thema Familienkomponente und H\u00f6herstufung auf \n\ndie verfassungsm\u00e4\u00dfigen Bedenken eingeht und diese \n\nL\u00fccken schlie\u00dft. Ich denke, wir alle hier im Hohen Haus \n\nk\u00f6nnen kein Interesse daran haben, dass der Freistaat \n\nSachsen mit einem eigenen Gesetz vor dem Verfassungs-\n\ngericht zum dritten Mal unterliegt. \n\nDas war leider nicht m\u00f6glich. In der K\u00fcrze der Zeit und in \n\nder Bewertung waren wir unterschiedlicher Auffassung. \n\nNichtsdestotrotz denke ich, dass es ein Fortschritt ist, und \n\nwenn es doch so sein sollte, dass dieses Gesetz vor \n\nGericht nicht standh\u00e4lt, dann werden wir uns wieder \n\nhinsetzen und heilen m\u00fcssen, was wir jetzt nicht richten \n\nkonnten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann Frau Ministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheits-\n\ngesetzes hat ein ganz klares Ziel; es ist von meinen \n\nVorrednern bereits genannt worden: Es geht im Kern \n\ndarum \u2013 und nur deshalb liegt dieses Gesetz vor \u2013, die \n\nrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine erfolgreiche Teil-\n\nnahme am Bund-L\u00e4nder-Programm zur F\u00f6rderung des \n\nwissenschaftlichen Nachwuchses \u2013 kurz: WISNA \u2013 zu \n\nschaffen. \n\nNat\u00fcrlich kann man ein Gesetz auch weitergehend novel-\n\nlieren. Aber mit Ausnahme der AfD sind alle im Landtag \n\nkoalitionserfahren, auch diejenigen vonseiten der Opposi-\n\ntion, die die Weite des Gesetzentwurfs kritisiert haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Die LINKEN sind in  \n\nSachsen nicht koalitionserfahren, oder?!) \n\nVon daher werden Sie sicherlich verstehen und akzeptie-\n\nren, dass wir uns auf das Wesentliche konzentriert haben, \n\nwas diese Gesetzesnovelle anbelangt. \n\nAm letzten Donnerstag wurde bekannt \u2013 das zeigt die \n\nNotwendigkeit dieser Novelle \u2013, dass sowohl die TU \n\nBergakademie Freiberg als auch die TU Dresden am \n\nProgramm WISNA erfolgreich teilnehmen bzw. zumin-\n\ndest bis jetzt die Stellen mit unserem Begleitschreiben \n\neinwerben konnten, dass wir die rechtlichen Vorausset-\n\nzungen bis zum Start des WISNA-Programms schaffen \n\nwerden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5457 \n\nDie TU Dresden erhielt 13 Tenure-Track-Professuren f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten 13 Jahre zugesprochen, die TU Bergakade-\n\nmie Freiberg acht. Beide Universit\u00e4ten werden am \n\n1. Dezember 2017 die F\u00f6rderung erhalten, wenn diese \n\nGesetzesnovelle die entsprechenden rechtlichen Voraus-\n\nsetzungen daf\u00fcr schafft. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche beide \n\nUniversit\u00e4ten, die die erste H\u00fcrde im Rahmen der gesam-\n\nten Exzellenzstrategie genommen haben, um damit \n\nVoraussetzungen zu schaffen, exzellente junge Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftler anzuwerben, aber \n\nauch zu halten. Das ist der entscheidende Punkt. \n\nF\u00fcr WISNA stellt der Bund von 2017 bis 2032 \u2013 ich \n\nkn\u00fcpfe damit an die Ausf\u00fchrungen von Aline Fiedler an: \n\nwir reden \u00fcber einen sehr langen Zeithorizont \u2013 in zwei \n\nBewilligungsrunden insgesamt bis zu 1 Milliarde Euro \n\nbereit. Das ist das Ziel der F\u00f6rderung. Bund und L\u00e4nder \n\nwollen f\u00fcr Nachwuchswissenschaftlerinnen und -wissen-\n\nschaftler an Hochschulen ein neues Angebot schaffen, das \n\nverl\u00e4ssliche und attraktive Berufsperspektiven er\u00f6ffnet. \n\nNiemand hat behauptet, dass damit alle Probleme f\u00fcr \n\nNachwuchswissenschaftlerinnen und -wissenschaftler an \n\nunseren Hochschulen gel\u00f6st sind. Hier geht es darum, \n\ndass die jungen Leute und vor allem die exzellenten \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler gehalten \n\nwerden k\u00f6nnen, die zum Beispiel \u00fcber die erste Runde der \n\nExzellenzinitiative Hervorragendes an den Universit\u00e4ten \n\ngeleistet haben. \n\nDas Programm etabliert dazu die sogenannte Tenure-\n\nTrack-Professur, wie bereits erw\u00e4hnt wurde. Das ist ein \n\nganz eigenst\u00e4ndiger Karriereweg, der derzeit im Hoch-\n\nschulgesetz nicht abgebildet ist, neben den herk\u00f6mmli-\n\nchen Berufungsverfahren, die weiterhin an den Universi-\n\nt\u00e4ten und den ihnen gleichgestellten Kunsthochschulen \n\nexistieren. \n\nIm aktuellen Hochschulfreiheitsgesetz gibt es nur die \n\nJuniorprofessuren und nur f\u00fcr diese ein Tenure-Verfahren, \n\nohne verbindlichen Weg in die Professur. Mit der Geset-\n\nzes\u00e4nderung wird der Tenure-Track f\u00fcr Professuren \n\neingef\u00fchrt. Tenure-Track bedeutet \u201eVerfahren zur Anstel-\n\nlung\u201c \u2013 einmal kurz und auf Deutsch ausgedr\u00fcckt. Konk-\n\nret bedeutet dies: Nach einer Bew\u00e4hrungszeit von bis zu \n\nsechs Jahren und einer positiven Evaluation kann die \n\nBewerberin bzw. der Bewerber ohne ein weiteres Beru-\n\nfungsverfahren eine unbefristete Professur an derselben \n\nUniversit\u00e4t erhalten. Das ist das Entscheidende. Es wird \n\nsomit eine befristete Professur mit der Option auf Entfris-\n\ntung ausgeschrieben. Im herk\u00f6mmlichen Berufungsver-\n\nfahren hingegen wird in der Regel die Stelle f\u00fcr die \n\nLebenszeitprofessur ausgeschrieben und vergeben. \n\nDeshalb muss ein gesondertes Verfahren im Gesetz \n\neingef\u00fchrt werden. \n\nDie s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten bekommen mit dem  \n\nTenure-Track-Verfahren eine weitere Option und so \n\nbestm\u00f6gliche Chancen, im nationalen und vor allem im \n\ninternationalen Wettbewerb \u2013 bei dem die Tenure-Track-\n\nProfessur ein \u00fcblicher Karriereweg ist \u2013 die besten K\u00f6pfe \n\nhervorrangender Wissenschaftler zu binden und zu ge-\n\nwinnen. \n\nZur Attraktivit\u00e4t des neuen Angebotes geh\u00f6rt auch  \n\ndie familienfreundliche Ausgestaltung. Es k\u00f6nnen nur \n\nTenure-Track-Professuren mit einer sogenannten fami-\n\nlienpolitischen Komponente gef\u00f6rdert werden. Das legt \n\ndas Bund-L\u00e4nder-Programm fest. Die Familienkompo-\n\nnente bedeutet, dass bei Geburt oder Adoption eines \n\nKindes die Befristung des Tenure je Kind um ein Jahr, \n\ninsgesamt um maximal zwei Jahre, auf Antrag verl\u00e4ngert \n\nwird. Die Professorin bzw. der Professor hat somit einen \n\nRechtsanspruch auf Verl\u00e4ngerung seines Tenures. Dies ist \n\nbei der Elternzeit nicht so. Gegen die Bewilligung von \n\nElternzeit k\u00f6nnen betriebliche und dienstliche Gr\u00fcnde \n\neingewendet werden. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte man sich w\u00fcnschen, dass man diese \n\nfamilienpolitische Komponente auch auf andere \u00fcbertra-\n\ngen kann. Bis zu einem gewissen Grad haben wir im \n\nHochschulgesetz auch heute schon den Spielraum dazu. \n\nEin Jahr ist bereits heute m\u00f6glich, nur zwei Jahre sind \n\nderzeit eine Schwierigkeit. \n\nMit der Gesetzes\u00e4nderung stehen wir nach wie vor unter \n\nZeitdruck. Das ist bereits deutlich geworden, denn die \n\nerste Bewilligungsrunde von WISNA beginnt, wie bereits \n\nerw\u00e4hnt, am 1. Dezember. Bis dahin m\u00fcssen die genann-\n\nten rechtlichen Voraussetzungen geschaffen sein. Der \n\nFreistaat Sachsen hat sich bei der Weiterleitung der \n\neingereichten F\u00f6rderantr\u00e4ge auch dazu verpflichtet, denn \n\nanderenfalls w\u00e4ren die Antr\u00e4ge gar nicht angenommen \n\nworden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch bedanke mich sehr herzlich, dass es gelungen ist, \n\ndiesen Gesetzentwurf in so kurzer Zeit auch f\u00f6rmlich zu \n\nbehandeln. \n\nDie Staatsregierung hatte sich nicht nur darauf verst\u00e4n-\n\ndigt, die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr WISNA zur \n\nGewinnung junger Wissenschaftlerinnen und Wissen-\n\nschaftler mit Entwicklungspotenzial zu schaffen, sondern \n\nwir bieten mit diesem Gesetzentwurf mehr an, und zwar \n\neinen Punkt, der bisher immer wieder \u2013 auch in den \n\nGespr\u00e4chen mit den Universit\u00e4ten \u2013 zu Friktionen gef\u00fchrt \n\nhat. Bereits in besonderer Weise qualifizierte Bewerber \n\nk\u00f6nnen ohne Ausschreibung, das hei\u00dft ohne Berufungs-\n\nverfahren, eine unbefristete Professur erhalten. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen sie bereits in dem Berufungsverfahren mindestens \n\ngleichwertige Auswahlverfahren erfolgreich bestanden \n\nhaben. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr sind die Inhaber von Alexander-von-\n\nHumboldt-Professuren. Diese Professur ist mit 5 Millio-\n\nnen Euro zugleich der h\u00f6chstdotierte Forschungspreis \n\nDeutschlands f\u00fcr international herausragende Wis-\n\nsenschaftler. Bisher war es aber nicht m\u00f6glich, diese \n\nAlexander-von-Humboldt-Professuren in eine unbefristete \n\nProfessur zu \u00fcberf\u00fchren. \n\nMit dem Gesetzesentwurf wollen wir auch erreichen, \n\nbesonders hervorragende Hochschullehrer an s\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5458 \n\nHochschulen halten zu k\u00f6nnen, sofern sie einen Ruf an \n\neine andere Hochschule bekommen haben. Das ist bereits \n\nvon verschiedenen Abgeordneten heute ausgef\u00fchrt wor-\n\nden. Das scheint f\u00fcr diejenigen, die nicht aus dem Hoch-\n\nschulbereich kommen, vielleicht etwas ungew\u00f6hnlich zu \n\nsein. Da die Professur aber auch eine Beamtenstelle \n\nbeinhaltet bzw. kein H\u00f6hergruppierungsamt vorsieht, \n\nsondern ein eigenst\u00e4ndiges Amt beinhaltet, m\u00fcsste es zu \n\neiner Neuausschreibung kommen, um eine H\u00f6herdotie-\n\nrung vorzunehmen. \n\nDavon werden wir jetzt mit der Gesetzes\u00e4nderung Ab-\n\nstand nehmen; denn durch diese Gesetzes\u00e4nderung kann \n\nohne Ausschreibung eine h\u00f6her dotierte Stelle angeboten \n\nwerden, was bisher nicht m\u00f6glich war. Mit dieser Rege-\n\nlung wird Sachsen mit den meisten anderen L\u00e4ndern \n\ngleichziehen. \u00dcbrigens auch andere L\u00e4nder haben diese \n\nRegelung noch nicht lange oder noch nicht in ihren \n\nGesetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch ein Hin-\n\nweis auf die Kritik bez\u00fcglich der doppelten Sicherung, die \n\nQualit\u00e4tssicherungskonzeption und die Einwilligung \n\ndurch das SMWK. \n\nSicherlich gibt es andere M\u00f6glichkeiten. Das haben wir \n\nauch in anderen Bundesl\u00e4ndern gesehen. Eines ist aber \n\nFakt: Wir werden die Hochschulen in ihrem Tempo nicht \n\nbeeintr\u00e4chtigen. Das hei\u00dft, wenn ein Qualit\u00e4tssicherungs-\n\nkonzept mit den Hochschulen vereinbart ist \u2013 das ist die \n\nVoraussetzung daf\u00fcr \u2013, dann wird es keine H\u00fcrden bez\u00fcg-\n\nlich der Einwilligung des SMWK geben. Frau Fiedler hat \n\nschon deutlich gemacht, dass wir dann auch in der Lage \n\nsind, innerhalb k\u00fcrzester Zeit die Einwilligung zu geben, \n\nwenn alle rechtsstaatlichen Voraussetzungen geschaffen \n\nworden sind. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf m\u00f6chte die Staats-\n\nregierung den Hochschulen die Instrumente in die Hand \n\ngeben, die sie ben\u00f6tigen, um im nationalen, aber auch im \n\ninternationalen Wettbewerb um kluge und exzellente \n\nK\u00f6pfe bestehen zu k\u00f6nnen. Das betrifft das WISNA-\n\nProgramm, die laufende Exzellenzinitiative, in die sich \n\nanschlie\u00dfende Exzellenzstrategien, m\u00f6gliche k\u00fcnftige \n\nProgramme und die eigenen Entwicklungsziele der \n\njeweiligen Hochschule. Es ist also nicht nur konzentriert \n\nauf die Exzellenzstrategie. Nicht zuletzt sichert die \n\nHochschulentwicklungsplanung 2025 in Verbindung mit \n\nder Zuschussvereinbarung den Hochschulen eine langfris-\n\ntige finanzielle Planungssicherheit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nMir geht es um mehr. Mir geht es nicht nur um die Hoch-\n\nschulen als Institutionen, sondern es geht mir um die \n\nMenschen \u2013 Holger Mann hatte es vorhin auch schon \n\nangedeutet \u2013, die dahinter stehen, die die Hochschule \n\n\u00fcberhaupt erst zu Hochschulen machen. Der Tenure wird \n\nneben herk\u00f6mmlichen Professuren einen verl\u00e4sslichen \n\nKarriereweg f\u00fcr hervorragend qualifizierte Wissenschaft-\n\nlerinnen und Wissenschaftler bieten. Es wird auch mit \n\neiner Familienplanung gut zu vereinbaren sein, und wir \n\nhoffen, damit auch junge Professorinnen f\u00fcr diesen Weg \n\ngewinnen zu k\u00f6nnen. \n\nDer Tenure ist, wie der Rahmenkodex zur befristeten \n\nBesch\u00e4ftigung, ein Baustein, um die Besch\u00e4ftigungsbe-\n\ndingungen an den Hochschulen attraktiver zu gestalten \n\nund um die engagierten und sehr qualifizierten Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftler, die Wissenschaft zum \n\nBeruf machen wollen, zu gewinnen, aber auch halten zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu diesem Gesetz-\n\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \n\nMedien, Drucksache 6/10699. Es liegen keine \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift Artikel 1 \u2013 \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes und \n\nArtikel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen haben die Artikel \n\ndennoch eine Mehrheit gefunden. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf in G\u00e4nze ab. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten: Stimmen dagegen, Enthaltungen. Dennoch ist \n\ndem Gesetzentwurf mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5459 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen mit Bezug zur Justiz \n\nDrucksache 6/10337, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/10732, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nWir gehen in die erste Diskussionsrunde. Es beginnt die \n\nCDU-Fraktion, danach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Modschiedler von der CDU-\n\nFraktion das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir von der CDU-Fraktion \n\nk\u00f6nnen nur sagen: Machen! So sollten wir es auch ma-\n\nchen. Wir haben vier Punkte, die ge\u00e4ndert werden sollen \n\nbzw. angepasst werden. Das ist erstens das S\u00e4chsische \n\nVerfassungsgerichtshofgesetz. Dort soll der elektronische \n\nRechtsverkehr erm\u00f6glicht werden. Unproblematisch! \n\nZweitens geht es um die \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nSchieds- und G\u00fctestellengesetzes. Dort muss der geregel-\n\nte S\u00fchneversuch, den wir schon haben, auch in der Straf-\n\nprozessordnung, also im Bundesrecht, angepasst werden. \n\nUnproblematisch! \n\nDrittens, das Juristenausbildungsgesetz. Dort soll das \n\nSpicken, und zwar auch das Spicken mit elektronischen \n\nM\u00f6glichkeiten, geahndet und vor allem scharf kontrolliert \n\nwerden. Dazu braucht das Justizpr\u00fcfungsamt die M\u00f6g-\n\nlichkeiten, die ihm damit in die Hand gegeben werden \n\nsollen. Sinnvoll und wichtig! \n\nViertens, das S\u00e4chsische Dolmetschergesetz. Das wird an \n\ndie EU-Berufsqualifikationsrichtlinie angepasst. Das \n\nhei\u00dft, dass die berufliche Qualifikation des Dolmetschers \n\ngesetzlich normiert und in der Verordnung festgeschrie-\n\nben wird. Alles unproblematisch! \n\nDer \u00c4nderungsantrag ist einzig und allein der Meckerzet-\n\ntel vom Parlamentarischen Dienst, den wir damit auch \n\neingebracht haben. Ich w\u00fcrde sagen: Machen wir so! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und Her-\n\nren! Das war Herr Modschiedler f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nNun f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl. Bitte \n\nsehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege  \n\nModschiedler, im Grundsatz liegen wir nicht weit ausei-\n\nnander. Aber ganz so einfach ist das Ding nun doch nicht. \n\nZun\u00e4chst zur Frage der elektronischen \u00dcbermittlung von \n\nDokumenten an den Verfassungsgerichtshof ab 1. Janu-\n\nar 2018 parallel zum \u00dcbergang von elektronischem \n\nVerkehr bei den anderen Gerichtsbarkeiten. Das ist v\u00f6llig \n\nin Ordnung, d\u2019accord, kein Problem. \n\nAber spannend und erprobungsbed\u00fcrftig sollte schon mal \n\ndie getroffene Regelung in \u00a7 10 a Abs. 2 sein, dass das f\u00fcr \n\nden Rechtsbetroffenen bzw. Verfahrensbeteiligten zu \n\n\u00fcbermittelnde Dokument \u2013 jetzt w\u00f6rtlich \u2013 \u201ef\u00fcr die Bear-\n\nbeitung durch den Verfassungsgerichtshof geeignet\u201c, \n\nsprich lesbar und bearbeitungsf\u00e4hig sein muss. Das ist f\u00fcr \n\nden Rechtslaien, der beim Verfassungsgerichtshof nicht \n\nimmer mit einem Anwalt auftauchen muss, nicht ganz \n\neinfach. \n\nDas Gesetz bestimmt, dass dazu eine entsprechende \n\nRechtsverordnung erlassen werden soll, die die entspre-\n\nchenden Rahmenbedingungen regelt, sozusagen erkenn-\n\nbar macht. Es ist unsere Verantwortung, darauf zu dr\u00e4n-\n\ngen, dass die Staatsregierung diese Rechtsverordnung auf \n\neinem leicht zug\u00e4nglichen Weg dem Rechtsadressaten, \n\ndem Rechtsbetroffenen, also den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern, bekannt macht. Denn diese m\u00fcssen im Grunde \n\ngenommen auf leicht zug\u00e4ngliche Art \u2013 gerade bei Verfas-\n\nsungsgericht, zu dem man einen niederschwelligen \n\nZugang haben muss \u2013 erkennen k\u00f6nnen, was zu beachten \n\nist, damit sie in geeigneter Weise ein Dokument vorlegen \n\nk\u00f6nnen. \n\nEs scheint nicht ausgeschlossen zu sein, dass es zu Beginn \n\ndiesbez\u00fcglich Holprigkeiten gibt, Holprigkeiten auch bei \n\nder Handhabung des \u00a7 109 Abs. 4, der n\u00e4mlich die siche-\n\nren \u00dcbermittlungswege bestimmt. Das ist ein Problem. \n\nEs gibt auch beim Verfassungsgericht Fristen. Wenn ein \n\nB\u00fcrger auf einem nicht sicheren \u00dcbermittlungsweg oder \n\nin nicht geeigneter Form \u00fcbermittelt bzw. in einer Form, \n\nbei der die Geeignetheit fehlt, dann kann dadurch die Frist \n\nvers\u00e4umt werden. Auch das steht zur Diskussion. \n\nDa ist das Gesetz gut angelegt. Das Gesetz sagt dann, dass \n\ndem betreffenden B\u00fcrger, der das Dokument einreicht, \n\nunverz\u00fcglich ein Hinweis zu geben ist. Wenn er nach-\n\nweist, dass das erste Dokument fristgem\u00e4\u00df eingereicht \n\nwurde, dann gilt der Mangel als beseitigt und die Frist als \n\ngewahrt. Aber hier sind gewisserma\u00dfen schon ein paar \n\nHandreichungen zu sehen, die wir an die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in geeigneter Form weitergeben m\u00fcssen. \n\nZu dem n\u00e4chsten Problem, das die weiteren Punkte \n\nanbetrifft, habe ich nicht viel zu erinnern. Ich befinde \n\nmich durchaus in \u00dcbereinstimmung mit Kollegen Mod-\n\nschiedler, bis auf ein Problem mit dem Juristenausbil-\n\ndungsgesetz. Hier soll es also in Zukunft m\u00f6glich sein, \n\ndass nach Nr. 8 dieses \u00a7 8 Abs. 2, der eingef\u00fchrt wird, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5460 \n\nVerwendung von unerlaubten Hilfsmitteln im Zuge von \n\nPr\u00fcfungen strenger kontrolliert wird. \n\nDas hei\u00dft aber, dort ist unter anderem vorgesehen, dass in \n\nZukunft jeder Pr\u00fcfungsaspirant k\u00f6rperlich visitiert werden \n\nkann. Da ist nach der Gesetzesbegr\u00fcndung auch mit \n\nvorgesehen, dass K\u00f6rperscanner oder \u00c4hnliches analog \n\nden Eintrittskontrollen bei Gerichten angewandt werden. \n\nDas ist nicht ganz ohne Brisanz. Deshalb bitten wir \n\ndarum, dass es eine artikelweise Abstimmung gibt, weil \n\nwir speziell zu diesem Punkt Vorbehalte haben. \n\nIch habe noch einen Satz; deshalb \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Bartl, es handelt sich \n\nja um einen Fachausschuss, in dem das gelaufen ist. W\u00e4re \n\nes nicht sinnvoll gewesen, diese Thematiken, die Sie \n\ngerade so intensiv angesprochen haben, ebenfalls im \n\nAusschuss zu diskutieren und nicht hier mit uns im \n\nParlament? Das war n\u00e4mlich der Grund, weshalb ich mich \n\nsehr kurz gefasst habe. Denn wir haben uns ja nicht \u00fcber \n\ndie Frage der Sorben unterhalten; das haben wir im \n\nAusschuss getan. W\u00e4re es nicht sinnvoller gewesen, diese \n\nThematiken mit uns vor einem Fachpublikum aufzu-\n\nschl\u00fcsseln, wo wir besser h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen als \n\njetzt und hier? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich halte diesen Kreis hier \n\ndurchaus f\u00fcr Fachpublikum. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nInsofern habe ich \u00fcberhaupt kein Problem, das im Plenum \n\nzu diskutieren. \n\nZweitens ist es ja bei Ihnen vielleicht genauso, dass \n\nBetroffene irgendwie Derartiges sagen. Ich mache einmal \n\nauf folgende Problematik aufmerksam: Zum Beispiel \n\nhabe ich die Botschaft, was die Kontrollen nach der \n\nentsprechenden Pr\u00fcfungsordnung anbetrifft, durchaus aus \n\nden Kreisen von Studenten in der Diskussion bekommen. \n\nEs geht wirklich um die Frage, dass die Gesetzanlage als \n\nsolche ja okay ist. Es geht uns darum, dass wir tats\u00e4chlich \n\ngerade bei diesen beiden genannten Gesetzen das Augen-\n\nmerk darauf legen, dass dies mit Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und \n\nVernunft geschieht.  \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske. \u2013 Bitte sehr, Herr Baumann-Hasske, \n\nSie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will es wirklich kurz \n\nmachen. \u2013 Herr Bartl, Sie haben mir jetzt sogar Gelegen-\n\nheit gegeben, noch etwas Weiteres inhaltlich beitragen zu \n\nk\u00f6nnen. Die Bedenken, die Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, h\u00e4tten wir \n\nin der Tat im Ausschuss schon einmal diskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWir sollten sie mitnehmen und in der Tat darauf achten, \n\ndass sie beim Erlass der Rechtsverordnung ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Dies halte ich f\u00fcr schlichtweg sinnvoll. Vielleicht \n\nh\u00e4tten wir es im Ausschuss schon einmal diskutieren \n\nk\u00f6nnen; dann h\u00e4tte man da auch schon Empfehlungen \n\naussprechen k\u00f6nnen. \n\nAnsonsten bin ich der Meinung, meine Damen und \n\nHerren, dass dieser Antrag keiner weiteren Diskussion \n\nbedarf. Es geht ausnahmslos um Anpassungen an die \n\nRechtsentwicklung bzw. an die technische Entwicklung. \n\nIch bitte Sie alle um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Abg. Barth. \u2013 Bitte sehr, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die AfD macht Reali-\n\nt\u00e4tspolitik, \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das ist mir neu!) \n\nund deshalb stimmen wir Ihrem Gesetzentwurf selbstver-\n\nst\u00e4ndlich zu; denn wir stimmen allen objektiv vern\u00fcnfti-\n\ngen Gesetzentw\u00fcrfen zu. \n\n(Zuruf von der CDU: Wer beurteilt das bei Ihnen?) \n\n\u2013 Wir, wir gemeinsam. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach, Sie! Aha!) \n\nAlle bereits von meinen Vorrednern vorgestellten \u00c4nde-\n\nrungen sind nachvollziehbar und erforderlich. Daher \n\nwerden wir dem Anpassungsverfahren auch nicht im \n\nWege stehen. \n\nEs ist uns besonders wichtig, dass der S\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsgerichtshof f\u00fcr die Zukunft fit gemacht wird und \n\ndass die Verfahrensbeteiligten ihre Unterlagen auch auf \n\nelektronischem Wege einreichen k\u00f6nnen. Interessant f\u00fcr \n\nmeine Fraktion war, dass das Schummeln beim juristi-\n\nschen Staatsexamen jetzt auch per Handy funktioniert. \n\nDas S\u00e4chsische Juristenausbildungsgesetz und die Aus-\n\nbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Juristen sind deshalb \n\nselbstverst\u00e4ndlich anzupassen. Der Katalog von M\u00f6glich-\n\nkeiten zur Aufdeckung von unzul\u00e4ssigen Hilfsmitteln ist \n\ndaher zu erweitern. \n\nDer Gesetzentwurf wurde auf Grundlage des Kabinettsbe-\n\nschlusses vom 30. Mai 2017 Anfang August in den \n\nS\u00e4chsischen Landtag eingebracht. In der Zwischenzeit \n\nwurde eine ganze Reihe von Gesetzen, auf die der Ge-\n\nsetzentwurf der Staatsregierung verweist, erneuert. Eine \n\nAktualisierung und Anpassung des Gesetzentwurfs hat \n\njedoch vor Einbringung in den Landtag nicht mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5461 \n\nstattgefunden. Daher hat auch die Vorpr\u00fcfungsliste des \n\nPlenardienstes eine lange Liste mit \u00c4nderungsvorschl\u00e4-\n\ngen ergeben. Insoweit, als der Gesetzentwurf dem aktuel-\n\nlen Stand angepasst wird, sehen wir keinen Grund mehr \n\nf\u00fcr eine Enthaltung unserer Stimmen. Wir werden Ihrem \n\nGesetzentwurf und auch Ihrem \u00c4nderungsantrag unsere \n\nZustimmung erteilen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Meier f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Frau Meier, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKatja Meier, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nIch halte es f\u00fcr sehr gut, dass wir uns hier Zeit nehmen, \n\num auch \u00fcber Materien zu reden, die eher technische \n\n\u00c4nderungen vornehmen, und dass wir Gesetzentw\u00fcrfe der \n\nStaatsregierung nicht einfach nur durchwinken. \n\nAber zu den konkreten Artikeln, die hier zur Abstimmung \n\nstehen: Dass in Artikel 1 die Rechtsgrundlage f\u00fcr die \n\nelektronische Kommunikation mit dem Verfassungsge-\n\nrichtshof gelegt werden soll, ist definitiv begr\u00fc\u00dfenswert. \n\nDer Freistaat Sachsen ist ja tats\u00e4chlich in Sachen elektro-\n\nnische Kommunikation mit Gerichten ziemlich fortschritt-\n\nlich, kann hier doch schon seit Langem mit Gerichten \n\n\u00fcber das elektronische Gerichts- und Verwaltungspostfach \n\nkommuniziert werden. \n\nF\u00fcr Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lte sowie f\u00fcr \n\nBeh\u00f6rden ist dies schon Standard. Aber f\u00fcr mich stellt \n\nsich dann doch die Frage \u2013 da blase ich in ein \u00e4hnliches \n\nHorn wie Herr Bartl \u2013, wie sich die Nutzung dieses \n\nelektronischen Postfachs bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern durchsetzen wird; denn leider gibt die Homepage \u2013 \n\nich habe mir das angeschaut \u2013 f\u00fcr Laien nicht wirklich \n\nsehr viel her, sondern ist eher verwirrend. Deswegen \n\nhielte ich es wirklich f\u00fcr begr\u00fc\u00dfenswert \u2013 Herr Bartl hat \n\nes angesprochen \u2013, wenn die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger durch das Justizministerium bei der Nutzung \n\ndes elektronischen Postfachs durch eine benutzerfreundli-\n\nche, sachsenspezifische Homepage zum elektronischen \n\nRechtsverkehr unterst\u00fctzt werden w\u00fcrden. \n\nDurch Artikel 2 des Gesetzentwurfs sollen Fehler des \n\nBundesgesetzgebers bei der \u00c4nderung der Strafprozess-\n\nordnung behoben werden. Das ist eine Klarstellung, die \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich ebenfalls begr\u00fc\u00dfen. \n\nArtikel 3 dient der Schaffung von Grundlagen f\u00fcr den \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfen Ablauf der Pr\u00fcfung des juristischen \n\nStaatsexamens. In Zeiten von Smartphones, von Apple \n\nWatch usw., in denen es differenzierte, diffizile M\u00f6glich-\n\nkeiten gibt, unerlaubte Hilfsmittel zu benutzen, ist es \n\ndringend geboten, dass die Pr\u00fcfungsbeh\u00f6rden und die \n\nPr\u00fcfungsaufsicht zeitgem\u00e4\u00dfe und f\u00fcr alle Beteiligten klar \n\nverst\u00e4ndliche Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Kontrollen und \n\ngegebenenfalls auch f\u00fcr Sanktionen bekommen. Dabei \n\nmuss nat\u00fcrlich, wie es Herr Bartl gesagt hat, die Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt werden. \n\nMit Artikel 4 des Gesetzentwurfs soll die Gewinnung \n\nstaatlich anerkannter Dolmetscherinnen und Dolmetscher \n\nmit ausl\u00e4ndischen Berufsabschl\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. \n\nDass in vielen Lebensbereichen ein dringender Bedarf an \n\nDolmetscherinnen und Dolmetschern besteht, wissen wir \n\nalle. Insofern kommt die Staatsregierung mit der \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Dolmetschergesetzes diesem Ruf \n\nnach mehr Dolmetscherinnen und Dolmetschern nach. \n\nDeswegen stimmen wir auch diesem Artikel zu. \n\nInsgesamt stimmt unsere Fraktion also dem gesamten \n\nGesetzentwurf zu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMeier. \u2013 Meine Damen und Herren, das war die erste \n\nRunde in der Aussprache. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine \n\nweitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gem-\n\nkow, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nherzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Mit dem Gesetzent-\n\nwurf sollen vier Gesetze im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des \n\nJustizressorts ge\u00e4ndert werden; das ist schon von vielen \n\nbeschrieben worden. Mit Artikel 1 soll beim Verfassungs-\n\ngerichtshof  in Leipzig der elektronische Rechtsverkehr \n\neingef\u00fchrt werden. Ab dem 1. Januar 2018 k\u00f6nnen sich \n\ndann B\u00fcrger und andere Verfahrensbeteiligte nicht nur in \n\nder herk\u00f6mmlichen Weise schriftlich, sondern auch mit \n\nelektronischen Dokumenten an den Verfassungsgerichts-\n\nhof wenden. \n\nAu\u00dferdem erleichtern wir die Arbeitsabl\u00e4ufe der Verfas-\n\nsungsrichter. Die Gesetzes\u00e4nderung wird es diesen Rich-\n\ntern erlauben, Entscheidungen im Umlaufverfahren zu \n\ntreffen. Beides haben \u00fcbrigens die Verfassungsrichter \n\nselbst angeregt und vorgeschlagen. \n\nZusammen werden die elektronischen Kommunikations-\n\nm\u00f6glichkeiten und die M\u00f6glichkeit des Umlaufverfahrens \n\nzugunsten der Rechtssuchenden aber auch Zeit und \n\nKosten sparen. \n\nDie \u00c4nderungen der anderen drei Gesetze sind in erster \n\nLinie technischer bzw. redaktioneller Natur, aber trotzdem \n\nvon praktischer Bedeutung. F\u00fcr kleinere Delikte wie \n\nBeleidigung, Sachbesch\u00e4digung und Hausfriedensbruch \n\nerlaubt die Strafprozessordnung, dass der Verletzte und \n\nnicht die Staatsanwaltschaft Anklage vor Gericht erhebt. \n\nUm Missbrauch und unn\u00f6tige Prozesse zu vermeiden, \n\nverlangt die Strafprozessordnung aber, dass zuvor ein \n\nsogenannter S\u00fchneversuch unternommen wird. Das \n\ngeschieht in Sachsen nach dem Schieds- und G\u00fctestellen-\n\ngesetz vor unseren Friedensrichtern. Um es hier einmal zu \n\nsagen: Im vergangenen Jahr hat es 56 dieser Verfahren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5462 \n\ngegeben, von denen dann mehr als die H\u00e4lfte erfolgreich \n\nwaren. In zivilrechtlichen Sachen gelingt unseren Frie-\n\ndensrichtern \u00fcbrigens die L\u00f6sung von zwei Dritteln aller \n\nF\u00e4lle. \n\nInzwischen ist es zur \u00c4nderung der Strafprozessordnung \n\ngekommen. Damit das S\u00fchneverfahren in der bew\u00e4hrten \n\nWeise fortgef\u00fchrt werden kann, passen wir das Schieds- \n\nund G\u00fctestellengesetz entsprechend an. \n\nDie \u00c4nderung des Juristenausbildungsgesetzes betrifft \n\nKontrollen gegen unerlaubte Hilfsmittel in der Pr\u00fcfung. \n\nDas klingt erst einmal etwas speziell. Aber es ist hier \n\nschon angesprochen worden: Dahinter verbirgt sich der \n\ngute alte Spickzettel. Echte Spickzettel sind von gestern. \n\nWer heute etwas auf sich h\u00e4lt, der nutzt Smartphones und \n\nandere elektronische M\u00f6glichkeiten, geht also mit der \n\nZeit. \n\nAuf diesen Trend haben wir schon reagiert. Aber es ist \n\nwichtig, auch in diesem Punkt Rechtssicherheit herzustel-\n\nlen. Deswegen muss einfach eine konkretere Erm\u00e4chti-\n\ngungsgrundlage geschaffen werden. Das geschieht hier-\n\nmit. \n\nEine weitere \u00c4nderung betrifft das S\u00e4chsische Dolmet-\n\nschergesetz. Soweit es um die Anerkennung von ausl\u00e4ndi-\n\nschen Berufsqualifikationen f\u00fcr die Bestellung zu \u00f6ffent-\n\nlich bestellten Dolmetschern oder \u00dcbersetzern geht, \n\nwollen wir klarstellen, dass die Voraussetzungen daf\u00fcr in \n\neinem einheitlichen Regelwerk, n\u00e4mlich in der S\u00e4chsi-\n\nschen Dolmetscherverordnung, geregelt werden. Da es \n\num Fremdsprachen geht, liegt es nahe, dass viele ihre \n\nBerufsqualifikation im Ausland erwerben. Au\u00dferdem sind \n\nan Dolmetscher und \u00dcbersetzer hohe Qualit\u00e4tsanforde-\n\nrungen gestellt bzw. werden hohe Ma\u00dfst\u00e4be angelegt, \n\nweil sie amtliche Dokumente \u00fcbertragen und \u00c4u\u00dferungen \n\nin Gerichtsverfahren \u00fcbersetzen. Dabei d\u00fcrfen keine \n\nFehler passieren. Wenn die Berufsqualifikation in anderen \n\nMitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union erworben  \n\nwurde, gilt die EU-Berufsqualifikationsrichtlinie. An \n\nderen Vorgaben wollen wir die S\u00e4chsische Dolmetscher-\n\nverordnung anpassen. Daf\u00fcr schaffen wir mit der \u00c4nde-\n\nrung des S\u00e4chsischen Dolmetschergesetzes die Vorausset-\n\nzung. \n\nIch bitte Sie herzlich um Zustimmung zu diesen Vor-\n\nschl\u00e4gen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmungsrunde. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung von Gesetzen mit \n\nBezug zur Justiz, Drucksache 6/10337, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses, Drucksache 6/10732. \n\nIn der Drucksache 6/10871 liegt ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD vor. Soll hierzu noch \n\neinmal das Wort ergriffen werden? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Kein Bedarf!) \n\nDas ist nicht der Fall. \u2013 Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist \n\nder \u00c4nderungsantrag einstimmig angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Zu dem Gesetzentwurf ist \n\nartikelweise Abstimmung beantragt worden. Wer m\u00f6chte \n\nder \u00dcberschrift seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu \n\nstelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nWer m\u00f6chte Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsungsgerichtshofsgesetzes, seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle \n\nwiederum Einstimmigkeit fest. \n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schieds- und G\u00fcte-\n\nstellengesetzes: Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu ist Einstimmigkeit \n\nfestzustellen. \n\nWer stimmt Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juris-\n\ntenausbildungsgesetzes, zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\n\nme? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen, \n\naber Stimmenthaltungen. Artikel 3 ist dennoch beschlos-\n\nsen. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Dolmetschergeset-\n\nzes: Wer stimmt zu? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hierzu stelle ich Einstimmigkeit \n\nfest. \n\nWer stimmt Artikel 5, Bekanntmachungserlaubnis, zu? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu \n\nstelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nWer stimmt Artikel 6, Inkrafttreten, zu? \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch Artikel 6 ein-\n\nstimmig zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Schlussab-\n\nstimmung. Wer stimmt dem Gesetz zur \u00c4nderung von \n\nGesetzes mit Bezug zur Justiz zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das Gesetz \n\neinstimmig beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5463 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSt\u00e4rkung der Schafhaltung in Sachsen \n\nDrucksache 6/10468, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 und \n\nweitere. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion. Herr \n\nAbg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich freue mich, dass wir \n\nzum H\u00f6hepunkt des Tages ein ordentlich gef\u00fclltes Plenum \n\nhaben \n\n(Beifall) \n\nund dass auch der Ministerpr\u00e4sident sich die Zeit nimmt. \n\nSchafhaltung \u2013 da m\u00fcsste man zuerst fragen: Wo liegen \n\ndenn die Probleme? Die Sch\u00e4fer haben einen erheblichen \n\nTeil der Probleme, die auch die Landesregierung im \n\nFreistaat Sachsen hat. Die Sch\u00e4fer sind verantwortlich f\u00fcr \n\ndas Wohl und Wehe einer gewissen Anzahl von Individu-\n\nen. Wie es mit Vergleichen so ist: Sie hinken alle zusam-\n\nmen. \n\nEhe man mir etwas B\u00f6sartiges unterstellt, m\u00f6chte ich \n\nklarstellen, dass die Sachsen keine Schafe sind, schwarze \n\nSchafe schon gar nicht. \n\nDer Unterschied zwischen Sch\u00e4fern und der Politik im \n\nFreistaat Sachsen ist: Die Schafe k\u00f6nnen sich ihren \n\nSch\u00e4fer nicht selbst w\u00e4hlen. Das hei\u00dft, sie leben in einer \n\nDiktatur oder Monarchie, je nachdem, wie man es be-\n\ntrachtet. Das hat gewisse Vorteile: keine Koalitionsver-\n\nhandlungen; keine Opposition; keine Versprechen, dass \n\ndas Gras auf Nachbars Weiden besser sei. Die Sch\u00e4fer \n\nbrauchen sich nicht mit Lehrern oder verschiedenartigen \n\nGeschlechtsbildern auseinanderzusetzen. \n\nDas Hauptproblem in der Schafhaltung ist die Wirtschaft-\n\nlichkeit. Das Sprichwort \u201eBienen, Schafe und Teich mal \n\narm, mal reich\u201c gilt zunehmend nicht mehr. Die Zeiten, in \n\ndenen der Teil mit \u201earm\u201c zutrifft, werden immer h\u00e4ufiger, \n\ndie Zeiten, in denen \u201ereich\u201c zutrifft, dagegen ganz, ganz \n\nselten. Das kann man statistisch belegen: Die Sch\u00e4fer \n\nliegen mit einem Betriebseinkommen zwischen 16 000 \n\nund 17 000 Euro am unteren Ende der Einkommensskala \n\nin der Landwirtschaft; der Durchschnitt liegt bei \n\n30 000 Euro. \n\nF\u00fcr beide, Sch\u00e4fer und Politik, gilt: Ohne ausgeglichenen \n\nHaushalt wird es auf Dauer nicht gehen. Beide haben eine \n\ngeringe Steuerdeckungsquote. Diese liegt bei den Sch\u00e4-\n\nfern deutlich unter 50 %. Das hei\u00dft, ohne die Honorierung \n\n\u00f6ffentlicher Leistungen, zum Beispiel Landschaftspflege, \n\ndurch Pr\u00e4mien, ist Schafhaltung nicht wirtschaftlich \n\nbetreibbar. Das Delta wird immer gr\u00f6\u00dfer. Aufgrund der \n\ngeringen Betriebseinnahmen sind die Sch\u00e4fer vielfach \n\nzweiter Sieger beim Kampf um Pachtfl\u00e4chen. Sie d\u00fcrfen \n\ndiese gelegentlich kostenlos beweiden, was zur Folge hat, \n\ndass zwar die Schafe satt sind, der Sch\u00e4fer aber verhun-\n\ngert. \n\nWesentlichen Anteil daran hat die Entkopplung der \n\nPr\u00e4mien von der Produktion. Das hei\u00dft im Klartext: Die \n\nAbschaffung der Mutterschafpr\u00e4mie vor acht oder zehn \n\nJahren war in etwa so, als ob wir unser FAG von der \n\nBemessungsgrundlage \u201eEinwohner\u201c auf die Bemessungs-\n\ngrundlage \u201eFl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe der Gemeinde\u201c umstellen \n\nw\u00fcrden. \n\nBeide m\u00fcssen sich um innere Ordnung oder innere \n\nSicherheit k\u00fcmmern. Die Probleme, die wir in der Gesell-\n\nschaft haben, sind bekannt. Auch die Sch\u00e4fer haben \n\nsicherzustellen, dass die Tiere auf der ihnen zugewiesenen \n\nWeide bleiben. Das geht mit fester Einz\u00e4unung, das kann \n\nein massiver Zaun oder eine Mauer sein, das kann man \n\nmit H\u00fctehunden machen oder auch mit einem Elektro-\n\nzaun. Wichtig ist, dass der Sch\u00e4fer sein Gewaltmonopol \n\nkonsequent durchsetzt und die Tiere den Respekt vor den \n\nEinrichtungen und gegen\u00fcber dem Hund nicht verlieren; \n\nund auch auf dem Zaun sollten m\u00f6glichst einige Tausend \n\nVolt Spannung sein, damit die Tiere genau wissen, bis \n\nhierher und nicht weiter. Null Toleranz. Ansonsten ist die \n\nFolge: Die Tiere lernen ganz schnell, den Zaun zu \u00fcber-\n\nwinden; und ist einmal eins dr\u00fcber und steht au\u00dferhalb \n\nder Weide, springen alle anderen hinterher, suchen sich \n\neinen Weg und halten sich auf, wo sie sich besser nicht \n\naufhalten sollten. In manchen Bundesl\u00e4ndern wird die \n\nBesetzung fremden Eigentums maximal 24 Stunden \n\ntoleriert, in manchen auch durch Baugenehmigungen \n\nlegalisiert. Von den Sch\u00e4fern wird jedenfalls eine soforti-\n\nge Herstellung der gesetzlichen Zust\u00e4nde erwartet, was \n\nauch richtig ist. \n\nDann gibt es nat\u00fcrlich auch Angriffe von au\u00dfen auf die \n\nTiere. Das k\u00f6nnen unvern\u00fcnftige B\u00fcrger sein, die Weiden \n\nzerst\u00f6ren, das kann Wild sein, was die Weide zerst\u00f6rt, das \n\nk\u00f6nnen Hunde sein, die zur Befriedigung ihres Spieltriebs \n\nin die Weide gelassen werden. Seit einigen Jahren haben \n\nwir noch ein nettes Tierchen namens Wolf. Dazu wird \n\nmeine Kollegin Patricia Wissel etwas sagen. Am Rande \n\nvon dicht besiedelten Gebieten haben wir ein n\u00e4chstes \n\nProblem, dass die artgerecht gehaltenen Hunde aus \n\nMietwohnungen t\u00e4glich zur Bewegungstherapie auf die \n\nGr\u00fcnland- und Weidefl\u00e4chen gelassen werden. Neben \n\ndem Zertrampeln des Futters, wissen wir alle, dass Bewe-\n\ngung Darmt\u00e4tigkeit f\u00f6rdert und dann das Weidefutter in \n\nFolge auch wertlos wird. \n\nDer Klimawandel ist f\u00fcr die Sch\u00e4fer Fluch und Segen \n\nzugleich. Der Segen ist, dass sich die Weideperiode \n\nverl\u00e4ngert hat. Der Fluch ist, wir haben es mit neuen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5464 \n\nM\u00fcckenarten zu tun, die Krankheiten \u00fcbertragen, die \n\nbisher hier nicht bekannt waren. Ich denke da an die \n\nBlauzungenkrankheit oder das Schmallenbergvirus, was \n\ndas Schlachten von ganzen Herden, erh\u00f6hte Impfkosten \n\nusw. zur Folge hat. Wir beobachten auch verst\u00e4rktes \n\nAuftreten von Kreuzkr\u00e4utern, Jacobskreuzkraut, Johan-\n\nniskraut usw. Wenn dieses von Wiederk\u00e4uern gefressen \n\nwird, hat das schwerste Lebersch\u00e4den mit Tod zur Folge. \n\nDie Ausbreitung dieser Pflanzen ist \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr \n\nWeidetierhalter, sondern auch f\u00fcr Imker ein Problem. Die \n\nsogenannten Pyrrolizidinalkaloide, abgek\u00fcrzt PA, finden \n\nsich auch im Honig wieder und bei entsprechender Kon-\n\nzentration werden die Risikovorsorgewerte des BfR \n\n\u00fcberschritten, und damit ist der Honig nicht mehr ver-\n\nkehrsf\u00e4hig. \n\nEin demografisches Problem haben wir auch bei beiden. \n\nWir haben beim F\u00fchrungspersonal in Sachsen das demo-\n\ngrafische Problem nicht feststellen k\u00f6nnen, wir haben es \n\naber bei den Sch\u00e4fern. Das hei\u00dft, es gibt massive Nach-\n\nwuchsprobleme. Die Bev\u00f6lkerungsentwicklung ist auch \n\nbekannt. Das Gleiche betrifft die Bestandsentwicklung bei \n\nden Schafen. 1989 hatten wir noch 486 000 Tiere in \n\nSachsen, w\u00e4hrend dessen wir 2016 noch knapp 70 000 \n\nTiere hatten. Das ist in dem Fall kein Problem der Gebur-\n\ntenrate. \n\nEin weiterer Unterschied ergibt sich daraus, dass es bei \n\nden Sch\u00e4fern keine unkontrollierte Migration gibt. Be-\n\nstandsauffrischung wird dort nicht mit Zuwanderung \n\ngel\u00f6st. Ganz im Gegenteil, von den Sch\u00e4fern wird eine \n\nEinzeltierkennzeichnung mit zwei Ohrmarken, elektroni-\n\nsche lesbar, verlangt. Die n\u00e4chsth\u00f6here Form gibt es bei \n\nRindern. Dort ist bei der Einziehung der Ohrmarke noch \n\neine Gewebeprobe zu nehmen. Das hei\u00dft, dort haben wir \n\nschon den genetischen Fingerabdruck. Die Sch\u00e4fer haben \n\nst\u00e4ndig ein Bestandsverzeichnis mitzuf\u00fchren. Die Tiere \n\nhaben nat\u00fcrlich keine direkte Residenzpflicht, aber beim \n\n\u00dcberschreiten von Landkreisgrenzen ist ein g\u00fcltiges \n\nGesundheitszeugnis vom Amtstierarzt und Anmeldung im \n\nneuen Landkreis mit Nachweis des genehmigten Aufent-\n\nhaltsortes, spricht Weidefl\u00e4che, erforderlich. \n\nDas klingt heiter und einfach, ist aber in der Praxis \n\nschwierig zu gestalten, weil Verst\u00f6\u00dfe \u00fcber K\u00fcrzungen von \n\nPr\u00e4mienzahlungen sehr streng sanktioniert werden und \n\nbei der geringen Wirtschaftlichkeit doppelt wehtun. Die \n\nSch\u00e4fer leben in einem Spannungsfeld zwischen gut \n\ngemeinten, aber zum Teil sehr praxisfremden Regelungen. \n\nIn Haltungshinweisen wird st\u00e4ndiger Zugang zu frischem \n\nWasser und st\u00e4ndiger Witterungsschutz zu gew\u00e4hrleisten \n\ngefordert. Das mag in Hobbyhaltungen hinterm Haus \n\ndurchaus leistbar sein, bei H\u00fcteschafhaltungen in Natur-\n\nschutzgebieten oder auf Deichen ist das schwierig umzu-\n\nsetzen. Genauso passt die Hundehaltungsverordnung nicht \n\nmit dem Einsatz von Herdenschutzhunden zusammen. \n\nHier steht man st\u00e4ndig mit einem Fu\u00df im Gef\u00e4ngnis. \n\nSolange wir Veterin\u00e4r\u00e4mter haben, die entsprechende \n\nAnzeigen landwirtschaftsfreundlich und praxisnah ent-\n\nscheiden, mag das alles gehen, aber in Sachsen haben wir \n\nauch schon ein Veterin\u00e4ramt, wo sehr viel reine Lehre \n\ngemacht wird, was am Ende zur Aufgabe der Schafhal-\n\ntung im entsprechenden Bezirk f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nJetzt k\u00f6nnen wir noch die Frage stellen, was wir ohne \n\nSch\u00e4fer w\u00e4ren. Bei dem geringen Schaffleischverzehr von \n\neinem Kilo pro Jahr, was der Durchschnittsdeutsche so \n\nisst, w\u00fcrden wir das kaum merken. Diverse Milchproduk-\n\nte wird auch niemand wirklich vermissen oder kann man \n\nanderweitig kaufen. Schwieriger wird es bei der Offenhal-\n\ntung der Landschaft und der Bewahrung von Lebensr\u00e4u-\n\nmen f\u00fcr seltene Tiere oder Pflanzen. Ob und wie weit das \n\nmit Handarbeit ersetzbar ist, vermag ich von dieser Stelle \n\naus nicht einzusch\u00e4tzen. Deichpflege kann man sicherlich \n\nauch maschinell machen, aber gewisse Vorteile, die die \n\nSchafe bei der Deichbeweidung haben, indem sie mit \n\nihrem sogenannten goldenen Tritt den Boden verdichten, \n\nw\u00fcrde dann fehlen. \n\nWas k\u00f6nnen wir tun, um den Sch\u00e4fern zu helfen? Das will \n\nich in der n\u00e4chsten Runde verraten und bedanke mich \n\nzun\u00e4chst einmal f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die SPD-Fraktion. Herr Abg. Winkler, \n\nSie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich scheue \n\netwas den Vergleich zwischen Politik und Schafhaltung \n\nund m\u00f6chte deshalb auf die wesentlichen Probleme \n\nunserer Sch\u00e4fer eingehen. \n\nEs gibt kaum eine andere Form der Tierhaltung, die so \n\neinen wichtigen Beitrag zum Erhalt unserer Kulturland-\n\nschaft leistet wie unsere Sch\u00e4fereien und Schafhalter. \n\nDurch die naturnahe und \u00fcberwiegend extensive Wirt-\n\nschaftsweise sorgen sie f\u00fcr die Pflege und den Erhalt von \n\nGr\u00fcnland. Sie sch\u00fctzen unsere Deiche und erhalten \n\nbesonders wertvolle Biotope, wie Heide oder Trockenra-\n\nsen, und damit die heimische Artenvielfalt. Sch\u00e4fereien \n\nleisten einen echten gesellschaftlichen Mehrwert. Sie \n\nstehen mit ihrer Beweidung f\u00fcr eine artgerechte Tierhal-\n\ntung. \n\nSch\u00e4ferinnen und Sch\u00e4fer haben es aber nicht leicht. F\u00fcr \n\ndiesen Beruf bedarf es einer gro\u00dfen Portion Leidenschaft. \n\nDie wirtschaftliche Situation eines Gro\u00dfteils der Sch\u00e4fe-\n\nreibetriebe ist alles andere als rosig. Die Erl\u00f6se f\u00fcr Fleisch \n\nund Wolle k\u00f6nnen unter den derzeitigen Bedingungen \n\nnicht ann\u00e4hernd die Kosten decken. Dieser Berufszweig \n\nist daher in hohem Ma\u00dfe von F\u00f6rderung abh\u00e4ngig. Die \n\nPolitik hat deshalb einen ma\u00dfgeblichen Einfluss auf die \n\nSchafhaltung. \n\nEiner der Hauptgr\u00fcnde ist die Umstellung der EU-F\u00f6rde-\n\nrung von der Mutterschafpr\u00e4mie hin zur Fl\u00e4chenpr\u00e4mie \n\nim Jahr 2005. Kollege Heinz hat das schon erw\u00e4hnt. F\u00fcr \n\ndie am Stichtag 17. Mai 2005 zur Verf\u00fcgung stehenden \n\nDauergr\u00fcnfl\u00e4chen haben die Sch\u00e4fer damals zus\u00e4tzlich \n\nden fl\u00e4chenbezogenen Betrag f\u00fcr Dauergr\u00fcnland erhalten. \n\nAuf diese Weise stand dem Sektor zun\u00e4chst bundesweit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5465 \n\ninsgesamt mehr Pr\u00e4mienvolumen zur Verf\u00fcgung als unter \n\ndem vorherigen System gekoppelter Direktzahlungen. Im \n\ndeutschen Entkopplungsmodell erfolgte ab 2010 eine \n\nschrittweise Angleichung der Werte aller Zahlungsanspr\u00fc-\n\nche. Dieser einsetzende Anpassungsprozess hin zu ein-\n\nheitlichen Zahlungsanspr\u00fcchen f\u00fchrte dazu, dass s\u00e4chsi-\n\nsche Sch\u00e4fer im Haupterwerb durch ihre geringe Fl\u00e4chen-\n\nausstattung nennenswerte Pr\u00e4mieneinbu\u00dfen hinnehmen \n\nmussten. \n\nSeitdem ist der Schafbestand in Sachsen r\u00fcckl\u00e4ufig. Auf \n\nknapp 60 000 Mutterschafe wird der s\u00e4chsische Bestand \n\ngesch\u00e4tzt. Noch rund 110 Betriebe halten 200 und mehr \n\nSchafe. Der Bestand hat sich in Sachsen im Prinzip \n\nhalbiert, und es gibt schon fast schaffreie Gebiete. Viele \n\nSchafhalter haben Tiere abgeschafft, und Betriebe mit \n\neiner geringen Fl\u00e4chenausstattung sind deutlich zur\u00fcck-\n\ngegangen. Ebenso haben sich die Umst\u00e4nde, denen die \n\nSch\u00e4fer heutzutage wieder ausgesetzt sind, ver\u00e4ndert. Wir \n\nhaben uns hier im Plenum f\u00fcr den Schutz des Wolfes \n\nausgesprochen \u2013 den Schutz einer Tierart, die ich f\u00fcr sehr \n\nwichtig halte. Bei einem Besuch des S\u00e4chsischen Schaf- \n\nund Ziegenzuchtverbandes im Fr\u00fchjahr dieses Jahres ist \n\nmir deutlich geworden, dass die Sch\u00e4fer diesen Umstand \n\ndurchaus respektieren. Sie sind dadurch aber zus\u00e4tzlichen \n\nEinschr\u00e4nkungen und hohem psychischen Druck ausge-\n\nsetzt. Die st\u00e4ndige Angst, die eigene Herde durch einen \n\nWolfsangriff zu verlieren, macht die Arbeit der Sch\u00e4fer \n\nnicht attraktiver. \n\nGelobt wird von den Sch\u00e4fern das s\u00e4chsische Wolfsma-\n\nnagement und durchaus auch die F\u00f6rderung von Herden-\n\nschutzanlagen. Das Land Sachsen zahlt den Sch\u00e4fern \n\njedoch nur die Materialkosten f\u00fcr die Flatterb\u00e4nder, \n\nDr\u00e4hte und Elektroz\u00e4une, damit sie ihre Herde vor An-\n\ngriffen sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Allerdings ist das eine Arbeit, \n\ndie zur regul\u00e4ren Bewirtschaftung hinzukommt und viel \n\nzus\u00e4tzliche Kraft und Zeit in Anspruch nimmt. Wir sollten \n\ndeshalb \u00dcberlegungen anstellen, wie wir die aufwendigen \n\nArbeiten in die F\u00f6rderung einbeziehen. \n\nDes Weiteren wird im Schadensfall durch Wolfriss nur \n\ndas Muttertier und nicht der mitget\u00f6tete ungeborene \n\nNachwuchs entsch\u00e4digt. Erstattet wird bisher nur jedes \n\neinzelne gerissene Schaf. Der Sch\u00e4fer verdient aber sein \n\nGehalt auch mit der Lammproduktion. Verliert das Schaf \n\n\u2013 unter anderem auch durch Angriffe in Folge von Stress \n\nund Panik \u2013 seine ungeborenen L\u00e4mmer, wird es im \n\nselben Jahr bzw. dem entsprechenden Zeitraum nicht \n\nmehr tragend. Das ist dann f\u00fcr einen Sch\u00e4fer durchaus \n\n\u00e4hnlich wie f\u00fcr einen Landwirt bei Totalausfall der Ernte \n\naufgrund von Starkregen oder Hagelschlag. \n\nEin weiteres Problem stellt die Hundehaltung dar; Kolle-\n\nge Heinz hatte das schon erw\u00e4hnt. Die geltende Hunde-\n\nhalterverordnung sollte f\u00fcr Herdenschutzhunde ausgesetzt \n\nwerden. Die Tiere m\u00fcssen sich frei bewegen k\u00f6nnen und \n\nvor allem auch nachts bei ihrem Rudel bleiben, damit sie \n\nihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Daher muss die Leinen-\n\npflicht f\u00fcr diese besonderen Hunde beseitigt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Problem-\n\nlagen und die Situation unserer Schafhalter im Allgemei-\n\nnen haben die Koalitionspartner veranlasst, diesen Antrag \n\neinzubringen. Wir brauchen auch in Zukunft unsere \n\nSch\u00e4ferinnen und Sch\u00e4fer sowie die Schafbeweidung. Die \n\ndamit verbundenen Gemeinwohlleistungen habe ich zu \n\nBeginn meiner Rede beschrieben. Diese k\u00f6nnen aber nur \n\nerbracht werden, wenn wirtschaftlich stabile Unterneh-\n\nmen fl\u00e4chendeckend vorhanden sind. Unser Antrag soll \n\ndeshalb nicht nur die Staatsregierung zur Pr\u00fcfung von \n\nMa\u00dfnahmen veranlassen, sondern im Ergebnis zu wirk-\n\nsamen Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des Betriebseinkom-\n\nmens und des Berufsnachwuchses sowie zur Bereitstel-\n\nlung eines kontinuierlichen Wissenstransfers f\u00fchren. All \n\ndas ist nur mit gezielten F\u00f6rderma\u00dfnahmen m\u00f6glich. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es spricht jetzt die Fraktion DIE LINKE. Frau \n\nAbg. Kagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Auch ich beginne \n\nmit einem Blick in die Statistik, auch wenn ich an der \n\neinen oder anderen Stelle die Ausf\u00fchrungen meiner \n\nbeiden Vorredner gegebenenfalls noch einmal wiederhole. \n\nAber Wiederholung schadet auch in diesem Raum sicher-\n\nlich nicht. \n\nWir wiederholen also noch einmal: Die Schafhaltung ist \n\ninsgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig. In Sachsen hat sich der Schafbe-\n\nstand, wie in der Antragsbegr\u00fcndung nachzulesen, in den \n\nzur\u00fcckliegenden 15 Jahren quasi halbiert. Vergleicht man \n\ndie Jahre 2010 und 2016, dann zeigt sich, dass in allen \n\nBundesl\u00e4ndern,, mit Ausnahme von Baden-W\u00fcrttemberg, \n\nder Schafbestand pro Fl\u00e4che zur\u00fcckgegangen ist. Die \n\nStatistik verr\u00e4t auch, dass aktuell nur rund 5 % der bun-\n\ndesweit gehaltenen Schafe in Sachsen stehen. Das ist \n\ndeutlich unterdurchschnittlich. Spitzenl\u00e4nder sind hier die \n\nL\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Schleswig-\n\nHolstein. Auch gemessen an der landwirtschaftlich \n\nnutzbaren Fl\u00e4che ist der Schafbestand in Sachsen \u2013 wie \n\nallgemein in den ostdeutschen L\u00e4ndern \u2013 unterdurch-\n\nschnittlich. In der Statistik liegt hier das Land Hessen \n\nganz weit vorn. \n\nWas sagen uns jetzt diese Zahlen? \n\nErstens. Der R\u00fcckgang der Schafbest\u00e4nde wirkt sich in \n\nSachsen besonders gravierend aus, weil hier das Be-\n\nstandsniveau besonders niedrig ist. \n\nZweitens. In anderen Bundesl\u00e4ndern gibt es erheblich \n\nmehr Tiere pro Fl\u00e4che, auch wenn dort die absoluten \n\nTierzahlen ebenfalls r\u00fcckl\u00e4ufig sind. \n\nDrittens. Die Entwicklung ist alles andere als neu. Abhil-\n\nfema\u00dfnahmen werden mit voranschreitender Zeit jedoch \n\nimmer schwieriger und aufwendiger, weil die Schafhal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5466 \n\ntung als Kulturtechnik mit dem R\u00fcckgang der schafhal-\n\ntenden Betriebe unbekannter wird. \n\nEigentlich kann ich es hier an dieser Stelle recht kurz \n\nmachen: Auch DIE LINKE will die Schafhaltung und \n\nWeidehaltung insgesamt als \u00f6kologische Form der Tier-\n\nhaltung st\u00e4rken. Ich habe mich dazu in mehreren Presse-\n\nmitteilungen und verschiedenen Antragsdebatten hier im \n\nHohen Haus ganz klar bekannt. Ja, in der kommenden \n\nF\u00f6rderperiode der gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpoli-\n\ntik sollten daf\u00fcr die Weichen neu gestellt werden. \u00c4rger-\n\nlich ist nur, dass auf Bundesebene eigentlich auch inner-\n\nhalb der aktuellen EU-F\u00f6rderperiode Reaktionsm\u00f6glich-\n\nkeiten existieren, die die wirtschaftliche Situation der \n\nSchafhalter bereits heute entspannen k\u00f6nnten. \n\nSeit 2013 mahnt beispielsweise meine Kollegin im \n\nBundestag Dr. Kirsten Tackmann regelm\u00e4\u00dfig das an, was \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Koalitionsfrakti-\n\nonen, in Punkt 3 Ihres Antrages nun vorsichtig pr\u00fcfen \n\nlassen wollen: unter Ausnutzung des politischen Gestal-\n\ntungsspielraums im Zuge der nationalen Ausgestaltung \n\nder EU-Agrarreform wieder die Mutterschafpr\u00e4mie als \n\nangemessene Anerkennung der so wichtigen Arbeit der \n\nSch\u00e4ferinnen und Sch\u00e4fer einzuf\u00fchren. \n\nImmer wieder verweist die Bundesregierung auf die \n\nBedeutung der Entkopplung der Pr\u00e4mienpolitik. Der \n\nGrundsatz, die F\u00f6rderung von der Produktion zu l\u00f6sen, ist \n\nauch richtig, aber ein Gestaltungsspielraum wird eigent-\n\nlich er\u00f6ffnet, um national besonderen Herausforderungen \n\ngerecht werden zu k\u00f6nnen. Da ist Prinzipienreiterei im \n\nBund auch kontraproduktiv. Eigentlich hatten sich die \n\nUmweltminister der L\u00e4nder schon Ende 2016 auf eine \n\ngemeinsame Vorgehensweise geeinigt \u2013 und siehe da: \n\nMan will die Mutterschafpr\u00e4mie zur\u00fcck! Nun kollidiert \n\nderen Auffassung offensichtlich mit dem mehrmals \n\nwiederholten Bekenntnis der Agrarminister, auf das \n\nfakultativ anzuwendende Instrument freiwilliger gekop-\n\npelter Direktzahlungen in Deutschland zu verzichten. \n\nVielmehr wird auf die Umschichtung von Direktzah-\n\nlungsmitteln in die zweite S\u00e4ule verwiesen, von der die \n\nWeidetierhaltung profitieren kann. \n\nIch denke, man sollte das eine tun und auf das andere \n\nnicht verzichten. Offensichtlich sieht das die Koalition \n\nnun \u00e4hnlich. An dieser Stelle h\u00e4tte dem Antrag ein klares \n\nBekenntnis zum Instrument besser zu Gesicht gestanden \n\nals ein unverbindlicher Pr\u00fcfauftrag. Aber ich will heute \n\neinmal nicht kleinlich sein und optimistisch interpretieren. \n\nMir ist der Ansatz der Mutterschafpr\u00e4mie noch aus einem \n\nanderen Grund wichtig; Herr Heinz hat ihn schon vorsich-\n\ntig angedeutet: Nicht nur in Sachsen diskutieren wir die \n\nF\u00f6rderung der Weidetierhaltung fast ausschlie\u00dflich im \n\nZusammenhang mit der Wiederansiedlung des Wolfes. \n\nDeshalb scheint der Ruf nach einer Probleml\u00f6sung mit \n\ndem Jagdgewehr auch so naheliegend. Dabei ist der Wolf \n\nnur der sprichw\u00f6rtlich letzte Tropfen, der das Fass der \n\nExistenzbedrohung von Schafhaltern zum \u00dcberlaufen \n\nbringt. Das Vorhandensein \u2013 oder besser: die Wiederent-\n\ndeckung \u2013 von Kulturtechniken und Gewohnheiten \n\nscheint mir dagegen ausschlaggebender. Die Reduzierung \n\nauf den Konfliktpunkt \u201eNaturschutz und Agrarwirtschaft\u201c \n\nverliert n\u00e4mlich genau das aus dem Blick, was ich ein-\n\ngangs darstellte, n\u00e4mlich dass die Schafbest\u00e4nde seit \n\nvielen Jahren zur\u00fcckgehen, und zwar in ganz Deutschland \n\nund ganz unabh\u00e4ngig vom Wolf, der ja, anders als in \n\nSachsen, in den meisten Bundesl\u00e4ndern noch gar nicht so \n\nlange da ist. \n\nDie Gr\u00fcnde sind vielf\u00e4ltig; letztlich aber hat sich die \n\nEinkommenssituation aus Wolle, Fleisch und Milch f\u00fcr \n\ndie Schafbetriebe auch durch h\u00f6here Marktkonkurrenz \n\nund gesunkene F\u00f6rderstandards sukzessive verschlechtert, \n\nw\u00e4hrend die Produktionsanforderungen gestiegen sind. \n\nDas ist nun nicht gerade eine v\u00f6llig unbekannte Erschei-\n\nnung in der allgemeinen Agrarwirtschaft. \n\n\u00c4lter als die Bedrohung durch Isegrim sind demnach der \n\nwachsende Druck durch den freien Markt und die Macht-\n\nposition eines mittlerweile hoch konzentrierten und \n\nglobalisierten Handels. Dadurch gelangen Kleinbetriebe \n\nmit Nischenprodukten ins Hintertreffen. Diesen globali-\n\nsierten Handel gilt es st\u00e4rker politisch einzuhegen. Des-\n\nhalb muss es neben der Mutterschafpr\u00e4mie auch um \n\nregionale Absatzf\u00f6rderung oder um die St\u00e4rkung koopera-\n\ntiver Vermarktungsstrukturen gehen. Dar\u00fcber hinaus muss \n\nes Verbesserungen in den Ausbildungsinhalten geben, \n\ngenauso wie \u2013 das ist angesprochen worden \u2013 in der Tier-\n\nschutzgesetzgebung und bei der De-minimis-Regelung im \n\nF\u00f6rdermittelrecht. \n\nInsgesamt \u2013 das sei abschlie\u00dfend erw\u00e4hnt \u2013 hat das Land \n\nSachsen durchaus auf die neue Herausforderung der \n\nWeidetierhaltung in Wolfsgebieten reagiert, und \u2013 auch \n\ndas sage ich nicht zum ersten Mal \u2013 ich meine, wir k\u00f6n-\n\nnen einen durchaus ordentlichen Wolfsmanagementplan \n\nvorweisen. \n\nDie LINKE wird dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nhat der Abg. Herr Urban das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Schafhal-\n\ntung ist f\u00fcr den Erhalt gro\u00dfer Teile unserer Kulturland-\n\nschaft unverzichtbar, sei es f\u00fcr den Erhalt der Heideland-\n\nschaften, sei es aber auch f\u00fcr die Pflege von Deichen und \n\n\u00dcberschwemmungsfl\u00e4chen, zum Beispiel in den Elbauen. \n\nAuch die Menschen empfinden grasende Schafe in der \n\nLandschaft auf der Weide oft als sch\u00f6n oder sogar als \n\nidyllisch. Aber nur den wenigsten ist bewusst, was Sch\u00e4-\n\nfer alles leisten, geschweige denn, wie schlecht es um den \n\nBerufszweig inzwischen steht. Die Best\u00e4nde sind seit \n\n1990 um 75 % eingebrochen. Dieser Trend ist deutsch-\n\nlandweit zu beobachten. In Sachsen geben jedoch \u00fcber-\n\ndurchschnittlich viele Schafhalter ihren Beruf auf. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den R\u00fcckgang sind vor allem: der hohe \n\nPreisdruck bei der Vermarktung des Fleisches und der \n\nWolle \u2013 ohne ausreichende Zollschranken, um auch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5467 \n\neinmal zu sagen \u2013, die hohe Arbeitsintensit\u00e4t bei gerin-\n\ngem Gewinn und eine \u00fcberdimensionale Abh\u00e4ngigkeit \n\nvieler Betriebe von staatlichen Zuwendungen, sei es in \n\nForm anerkannter Naturschutzleistungen, sei es aus der \n\nF\u00f6rderrichtlinie Tierzucht oder im Rahmen der Agrar-\n\nUmwelt-Ma\u00dfnahmen. \n\nUnter solchen Voraussetzungen wird die Gewinnung von \n\nBerufsnachwuchs immer schwieriger. Der Beruf des \n\nSchafhalters ist f\u00fcr viele junge Menschen schlichtweg \n\nunattraktiv. Weitere Probleme sind beispielsweise der \n\nR\u00fcckgang von Herbst- und Winterwiesen auf betriebs-\n\nfremden Fl\u00e4chen, unter anderem durch den subventionier-\n\nten Betrieb von Biogasanlagen, aber auch durch die \n\nAusbreitung der W\u00f6lfe und den damit verbundenen \n\nzus\u00e4tzlichen Arbeitsaufwand. \n\nDie Hauptprobleme der Sch\u00e4fer sprechen Sie in Ihrem \n\nAntrag aber gar nicht an. Auch bei den \u00fcbrigen Forderun-\n\ngen sind Sie, wie gewohnt, sch\u00f6n unkonkret. Sie m\u00f6chten \n\n\u201epr\u00fcfen\u201c, ob in der laufenden EU-Agrar-F\u00f6rderperiode \n\nVerbesserungen f\u00fcr die Schafhalter m\u00f6glich sind. Wir \n\nhaben erst in der letzten Ausschusssitzung den GAK-\n\nRahmenplan f\u00fcr 2017 besprochen. Warum haben Sie Ihre \n\nIdeen, wenn Sie denn welche haben, nicht dort ge\u00e4u\u00dfert? \n\nWeiterhin soll die Schafhaltung in Ihrem Antrag durch \n\nalle realisierbaren Optionen im Rahmen der EU-\n\nF\u00f6rderung gest\u00e4rkt und unterst\u00fctzt werden. Das klingt ja \n\nsch\u00f6n, aber auch hier gilt: Was sollen denn die realisierba-\n\nren Optionen sein? Sie sollten sich hierzu mit konkreten \n\nVorschl\u00e4gen in die Diskussion einbringen und nicht nur \n\nschauen, ob vielleicht andere gute Ideen haben. \n\nAu\u00dfer der \u00fcblichen Beschreibung der schlechten Lage mit \n\nblumigen Worten habe ich in dieser ersten Runde noch \n\nkeine konkreten Steuerungsvorschl\u00e4ge geh\u00f6rt. Das Einzi-\n\nge ist \u2013 das m\u00f6chte ich auch gern sagen \u2013: Ich habe von \n\nFrau Kagelmann das erste Mal geh\u00f6rt, dass die globali-\n\nsierte Vermarktung einzuhegen ist. Ich freue mich \u00fcber \n\ndie Erkenntnis, dass der Nationalstaat vielleicht doch \n\nnicht die schlechteste L\u00f6sung f\u00fcr viele Probleme ist. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun zum Punkt 3, Wiedereinf\u00fchrung der Mutterschaf-\n\npr\u00e4mie und erh\u00f6hte Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr den \n\nHerdenschutz \u2013 zum Thema Wolf spreche ich in der \n\nzweiten Rederunde \u2013: Die Mutterschafpr\u00e4mie ist bereits \n\ndie dritte Forderung in diesem Antrag zur Ausweitung der \n\nEU-F\u00f6rderung. F\u00fcr wie realistisch halten Sie das eigent-\n\nlich jetzt, nach dem Brexit? Selbst die Bertelsmann-\n\nStiftung musste feststellen, dass gerade derartige Forde-\n\nrungen auf EU-Ebene nicht zielf\u00fchrend sind: viel zu viel \n\nB\u00fcrokratie und zu wenig Spezifik in Richtung auf die \n\nL\u00e4nder. \n\nDie Schafhaltung hat in den einzelnen EU-L\u00e4ndern \n\nvollkommen verschiedene Grundvoraussetzungen, ange-\n\nfangen bei den verschiedenen Vermarktungsm\u00f6glichkei-\n\nten bis nat\u00fcrlich hin zu den Personalkosten. Wie wollen \n\nSie zielgenau die s\u00e4chsische Schafwirtschaft innerhalb \n\ndes Korsetts der pauschalen EU-F\u00f6rderung unterst\u00fctzen? \n\nHier geht es um die F\u00f6rderung eines Wirtschaftszweiges \n\naufgrund ganz konkreter nationaler Interessen. Auch dazu \n\nhabe ich heute nichts wirklich Neues von CDU und SPD \n\ngeh\u00f6rt. \n\nDamit bleibt noch Punkt 4, Verbesserung der F\u00f6rderricht-\n\nlinie Tierzucht: Auch hier finden wir nur die \u00fcblichen \n\nAussagen wieder, aber nichts Konkretes.  \n\nIhr Antrag zeigt damit vor allem eines: Sie haben sich mit \n\ndem Thema Schafhaltung und den vielen Problemen der \n\nSch\u00e4fer nicht ernsthaft auseinandergesetzt. Der Antrag \n\nvon CDU und SPD beinhaltet nur eine zusammenge-\n\nschusterte Aufreihung pauschaler Forderungen. Wirkliche \n\nstrukturelle \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge haben Sie uns nicht \n\ngemacht. Damit zeigen Sie keinem Sch\u00e4fer in Sachsen, \n\ndass Ihnen der Berufszweig tats\u00e4chlich am Herzen liegt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als letzter Redner in der \n\nReihe hat man es immer sehr schwer, weil schon sehr viel \n\nRichtiges gesagt wurde. \n\nWir brauchen die Schafhaltung aus ganz unterschiedli-\n\nchen Gr\u00fcnden. Einmal geht es hierbei um die Art der \n\nLandwirtschaft, und das ist genau die Landwirtschaft, wie \n\nwir sie uns immer w\u00fcnschen: Da erzeugen Leute naturnah \n\nund regional Produkte, und es gibt keine erkennbaren \n\nKonflikte mit anderen Bereichen, wie wir es sonst auf \n\nvielen Gebieten verzeichnen. Es wird also regional und \n\nauch tiergerecht erzeugt. \n\nEs gibt auch einen unglaublich gro\u00dfen Beitrag nicht nur \n\nim Eigeninteresse des Landwirtschaftszweigs, sondern \n\nauch im \u00f6ffentlichen Interesse, im Interesse des Natur- \n\nund Landschaftsschutzes und damit auch unserer Kultur-\n\nlandschaften. Denn dass wir Offenl\u00e4nder, dass wir Weide-\n\nlandschaften haben, das macht die Vielfalt in unserem \n\nLand aus, und das funktioniert eben nicht ohne Weidehal-\n\ntung. \n\nEs gibt sogar noch ganz neue Aspekte. Auch \u00fcber Neo-\n\nphyten haben wir im Landtag schon gesprochen. Es gibt \n\nauch schon Modellprojekte, bei denen gepr\u00fcft wird, ob \n\nman hiermit bei der Weidehaltung vorankommt. Auch \n\nschon angesprochen wurde die Deichpflege. Es gibt daf\u00fcr \n\nnichts Besseres als die Weidehaltung auf den Deichen. \n\nObwohl dies alles gut und w\u00fcnschenswert ist, gibt es \n\nriesige Probleme. Wenn man die Bestandszahlen von \n\n1990 mit denen von heute vergleicht, muss man feststel-\n\nlen, dass dieser R\u00fcckgang wirklich dramatisch ist. \n\nDie Probleme liegen nat\u00fcrlich oft im wirtschaftlichen \n\nBereich. Es rechnet sich kaum, Weidehaltung mit Schafen \n\nzu betreiben. Das betrifft einmal die Pachtpreise, die man \n\nzahlen muss, wenn man auf anderen Fl\u00e4chen weidet. Es \n\ngibt aber auch zahlreiche Konflikte. Dabei ist der Wolf \n\nvielleicht nur noch ein Tr\u00f6pfchen zum \u00dcberlaufen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5468 \n\nFasses, aber es gibt auch Konflikte, was Verbisse durch \n\nHunde und L\u00e4mmerrisse durch F\u00fcchse, ja selbst durch \n\nRabenv\u00f6gel, anbelangt. Das alles sind Dinge, die statis-\n\ntisch \u00fcberhaupt nicht erfasst werden, weil es f\u00fcr den \n\nSch\u00e4fer gar keinen Sinn hat, so etwas zu melden. Das \n\nw\u00e4re nur noch zus\u00e4tzliche Arbeit. Diese Probleme machen \n\ndas Leben des Sch\u00e4fers wirklich sehr hart. Dann ist noch \n\nder Wolf eines dieser vielen Probleme. \n\nEin Hauptproblem teilen die Sch\u00e4fer mit anderen Berei-\n\nchen: Wo bekommt man die Leute her, die man einstellt? \n\nWenn wir ihnen f\u00fcr den Mehraufwand, den sie haben, \n\nGeld zur Verf\u00fcgung stellen, fehlen ihnen die Leute, die sie \n\ndamit bezahlen sollen. Das ist oft nicht so richtig umsetz-\n\nbar. \n\nNat\u00fcrlich kommt auch immer die Klage \u00fcber die B\u00fcrokra-\n\ntie. Wenn man \u00fcberhaupt als Landwirtschaftsbetrieb mit \n\nEU-Richtlinien gef\u00f6rdert wird, weil man nur d\u00fcnne \n\nMargen erwirtschaftet, ist es ein riesen Problem, wenn \n\nman seine Arbeitszeit noch in B\u00fcrokratie steckt. Auch \n\nklagen die Sch\u00e4fer oft \u00fcber das Verst\u00e4ndnis, nicht nur der \n\nLeute in den Beh\u00f6rden, sondern auch der Veterin\u00e4re, die \n\nzu ihnen kommen und oft Dinge abarbeiten, die aus Sicht \n\nder Sch\u00e4fer lebensfremd sind. \n\nDas ist ein Baustein, den man nicht mit Regeln hinbe-\n\nkommt, sondern dort ist man wieder bei dem Grundtatbe-\n\nstand: Verst\u00e4ndnis f\u00fcreinander und diese Problemsituatio-\n\nnen. \n\nWir haben uns als GR\u00dcNE \u00fcber den Inhalt des Antrags \n\ngefreut, denn es ist nichts Falsches darin. Deshalb kann \n\nich es vorwegnehmen: Wir werden dem Antrag zustim-\n\nmen, weil wir wollen, dass es den Schafhaltern besser \n\ngeht. Ein kleiner Wermutstropfen war f\u00fcr uns \u2013 das ist \n\nihnen vielleicht auch nicht verborgen geblieben \u2013, dass \n\nwir schon vor der Sommerpause an die Weidehalter einen \n\nAntrag herausgegeben haben, um den mit Ihnen zu \n\ndiskutieren. Der Antrag klang an vielen Punkten ganz \n\n\u00e4hnlich. Jetzt debattieren wir hier \u00fcber Ihren Antrag, aber \n\nwir werden ihn, weil wir etwas Eigenes erarbeiten woll-\n\nten, nicht ablehnen. Gleichwohl haben wir in der Diskus-\n\nsion mit den Weidehaltern gemerkt, dass die Probleme \n\nnoch weiter gehen, au\u00dfer diesen Punkten Ihres Antrages \u2013 \n\ndie alle richtig sind \u2013 in der EU-F\u00f6rderung. \n\nEs gibt in der Weidehaltung neben den Schafen noch \n\nandere Tiere. Dabei ist auch an bestimmte Rinderrassen, \n\nWisente gedacht. Es wurde erw\u00e4hnt, dass es fr\u00fcher noch \n\nSchweine gab, die man drau\u00dfen gehalten hat. Das alles \n\nsind Dinge, die sich heute nicht mehr rechnen, die man \n\naber mit in den Blick nehmen k\u00f6nnte. \n\nEs gibt ein weiteres Feld: Wie gehen wir mit unseren \n\n\u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen um \u2013 Vorbildfunktion des Freistaa-\n\ntes, vielleicht auch anderer K\u00f6rperschaften \u2013, die gezielt \n\nf\u00fcr Weidehaltung zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnten? \n\nEs geht ganz klar auch darum, dass es sich besser rechnet, \n\nwenn man Weidehaltung und Schafhaltung wieder attrak-\n\ntiver machen will, und zwar nicht nur mit \u00f6ffentlicher \n\nF\u00f6rderung, sondern das hei\u00dft, wir brauchen hier \u2013 wie \n\nauch in anderen Bereichen der Landwirtschaft \u2013 bessere \n\nKetten in der Verarbeitung. Dabei geht es oft schon um \n\nSchlachtstrecken. Wer darf wie was schlachten? Das ist \n\nf\u00fcr einzelne Sch\u00e4fer oft mit einem riesen Problem ver-\n\nbunden, auch die anschlie\u00dfende Vermarktung. Regionale \n\nVermarktung ist genau das, was wir mit den Schafen \n\nwollen. Da fehlt es an vielen Stellen. Dort k\u00f6nnen wir \n\nnoch ganz deutlich unterst\u00fctzen, auch im Bereich Ver-\n\ntragsnaturschutz, dass man dazu kommt, noch mehr \n\nsolche Projekte mit den Schafhaltern umzusetzen. Das \n\nhei\u00dft, man kann f\u00fcr die Schafhalter noch mehr tun. Aber \n\ndeshalb ist in Ihrem Antrag nichts falsch, und wir werden \n\nihm als GR\u00dcNE gern zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den Abg. Marko \n\nSchiemann und Hannelore Dietzschold, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Herr Heinz hat in \n\nseinem Redebeitrag schon darauf hingewiesen, dass es \n\nweitere Redebeitr\u00e4ge aus den Reihen der CDU-Fraktion \n\nzu den W\u00f6lfen und zu den Vorhaben geben wird. Zu-\n\nn\u00e4chst zu den W\u00f6lfen. Frau Abg. Wissel, Sie haben das \n\nWort. \n\nPatricia Wissel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Die Schafhaltung in Sachsen steht vor \n\neiner Vielzahl an Herausforderungen. Das haben wir von \n\nden Vorrednern schon geh\u00f6rt. Eine der schwierigsten ist \n\ndas Thema Wolf bzw. die zunehmenden Wolfsrisse bei \n\nHerdentieren. Artenschutz ist wichtig. Das ist unbestrit-\n\nten. Aber wir d\u00fcrfen in der \u00f6ffentlichen Diskussion nicht \n\ndiejenigen aus den Augen verlieren, die sich 365 Tage im \n\nJahr um ihre Tiere k\u00fcmmern, sie liebevoll aufziehen und \n\nmit ihnen leiden, wenn sie krank oder verletzt sind, wenn \n\nbeispielsweise ein 14 Wochen altes Lamm, das gerade aus \n\ndem Gr\u00f6bsten heraus ist, am Morgen mit durchgebissener \n\nKehle tot oder leidend daliegt. Welche traurigen Emotio-\n\nnen das ausl\u00f6st, k\u00f6nnen die gut nachempfinden, die \n\nVerantwortung f\u00fcr Tiere \u00fcbernehmen. \n\nEin Schafz\u00fcchter hat viele Aufgaben. Er muss Krankhei-\n\nten und Verletzungen heilen, Kr\u00e4uter und Pflanzen identi-\n\nfizieren und das Wesen seiner Tiere verstehen. Er ist \n\nverantwortlich f\u00fcr das Wohlergehen jedes einzelnen \n\nTieres \u2013 an Wochenenden, an Feiertagen, bei Tag und bei \n\nNacht. Dar\u00fcber hinaus erbringt er gesellschaftlich aner-\n\nkannte Leistungen im Naturschutz und in der Land-\n\nschaftspflege. Ebenso sind Schafe f\u00fcr den Hochwasser-\n\nschutz in Form der Deichpflege unabdingbar. \n\n63 \u00dcbergriffe auf Nutztiere wurden vom Freistaat  \n\nSachsen in diesem Jahr bereits gemeldet \u2013 Stand 13. Sep-\n\ntember. In 24 F\u00e4llen wurde der Wolf als Verursacher \n\nfestgestellt. Dabei wurden 65 Tiere get\u00f6tet. Eine Vielzahl \n\nvon Tieren wurde verletzt. Jeder einzelne Fall davon ist \n\nein schwerer Schlag. Alle Schafhalter im Freistaat haben \n\nmittlerweile Angst vor einem solchen Vorfall. Diese \n\nSorgen m\u00fcssen wir ernst nehmen und die Schafhaltung in \n\nSachsen mit konkreten Ma\u00dfnahmen wieder mehr st\u00e4rken. \n\nPositiv ist, dass wir in Sachsen Vorreiter bei der F\u00f6rde-\n\nrung von Schutzma\u00dfnahmen und Entsch\u00e4digungszahlun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5469 \n\ngen sind. Die Hilfsma\u00dfnahmen helfen den Sch\u00e4fern in der \n\nNot. Gleichwohl werden und k\u00f6nnen wir das Wettr\u00fcsten \n\nzum Schutz der Herden nicht gewinnen. Herr Klingenber-\n\nger vom Wolfsmanagement hat mir best\u00e4tigt, dass sich der \n\nWolf an Schutzma\u00dfnahmen wie Flatterband gew\u00f6hnt und \n\ndie Angst davor verliert. Die bisherigen Hilfsma\u00dfnahmen \n\nm\u00fcssen also zuk\u00fcnftig erweitert werden. \n\nMeine Fraktion fordert daher von Bund und EU eine \n\nfinanzielle Beteiligung an Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. \n\nB\u00fcrokratische Regelungen, die Frust bei den betroffenen \n\nTierhaltern verursachen, sollten \u00fcberarbeitet und verein-\n\nfacht werden. Beim Schadensausgleich ist ein Vollkosten-\n\nausgleich zu gew\u00e4hrleisten. Dar\u00fcber hinaus bedarf es \n\neiner zus\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr die erh\u00f6hten Auf-\n\nwendungen beim Auf- und Abbau der Herdenschutzz\u00e4une \n\nsowie bei der Unterhaltung von Herdenschutzhunden \u2013 \n\nzum Beispiel bei den Futterkosten. Auch sollten wir die \n\nMutterschafpr\u00e4mie \u2013 wie heute schon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 \n\nwieder gew\u00e4hren. \n\nSehr geehrte Kollegen! Beim Thema Wolf handelt es sich \n\num einen klassischen Zielkonflikt zwischen Natur und \n\nArtenschutz. Es muss endlich Klarheit dar\u00fcber geschaffen \n\nwerden, ob die Wolfspopulation in Deutschland den \n\nsogenannten guten Erhaltungszustand erreicht hat und \n\ndamit den Status als streng gesch\u00fctzte Art verlieren kann. \n\nDabei sind besonders regionale Populationsentwicklungen \n\nzu ber\u00fccksichtigen; denn die Situation in der Lausitz ist \n\neine andere als in Baden-W\u00fcrttemberg, wo bisher nur ein \n\neinzelner Wolf aufgetreten ist. Hier muss das Bundesum-\n\nweltministerium handeln und zusammen mit Polen das \n\nMonitoring abstimmen und durchf\u00fchren. \n\nArtenschutz ist sinnvoll, hat aber auch seine Grenzen, \n\nsp\u00e4testens wenn W\u00f6lfe f\u00fcr Menschen zur Gefahr werden, \n\nNutztiere rei\u00dfen und so gro\u00dfe Sch\u00e4den anrichten, dass \n\nExistenzen auf dem Spiel stehen. \n\n(Silke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Wissel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nPatricia Wissel, CDU: Nein. \u2013 Dann sind weiterf\u00fchrende \n\nMa\u00dfnahmen notwendig. Dazu geh\u00f6rt auch der Abschuss \n\neinzelner Tiere, wenn sie die Scheu vor den Menschen \n\nverloren haben und verhaltensauff\u00e4llig in die Herden \n\ngehen. \n\nUm es noch einmal deutlich zu betonen: Artenschutz ist \n\nwichtig und unverzichtbar. Aber wir m\u00fcssen den Schutz-\n\nstatus der W\u00f6lfe im Lichte der regionalen Populations-\n\nentwicklung anpassen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD \u2013  \n\nSilke Grimm, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie w\u00fcnschen, Frau \n\nGrimm? \n\nSilke Grimm, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n. \n\nSilke Grimm, AfD: Frau Wissel, denken Sie, dass durch \n\nmehr Pr\u00e4vention gegen den Wolf die Population in den \n\nosts\u00e4chsischen R\u00e4umen gesenkt werden kann? \n\n(Patricia Wissel, CDU: Ich  \n\nhabe das akustisch nicht verstanden. \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ist das eine  \n\nFrage oder eine Kurzintervention? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSie haben gesagt, dass Sie mehr Pr\u00e4vention mit den \n\npolnischen Kollegen zum Wolfsmanagement und vorbeu-\n\ngende Ma\u00dfnahmen wollen, um die Sch\u00e4fer zu sch\u00fctzen. \n\nIch glaube nicht, dass das eine sinnvolle oder zweckf\u00fch-\n\nrende Ma\u00dfnahme ist, um die hohe Population des Wolfes \n\nin Ostsachsen zu reduzieren. Die CDU sollte sich auf \n\nanderen Ebenen st\u00e4rker machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war dann doch die \n\ngegl\u00fcckte Kurzintervention der Abg. Grimm. Frau Wissel, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Das wollen Sie nicht. Sie \n\narbeiten nicht mit mir. Sie brauchen mir nur ein Zeichen \n\nzu geben. \u2013 Okay. F\u00fcr die SPD-Fraktion, Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte nicht vor, in \n\ndie zweite Runde zu gehen, aber die polemischen Vorw\u00fcr-\n\nfe des Herrn Urban haben mich dazu veranlasst, das doch \n\nzu tun. Er hat sich nun schon dort vorn hingesetzt und \n\nversteht immer noch nicht, was hier vorn gesprochen \n\nwird. \n\nWir haben durchaus Vorschl\u00e4ge gemacht, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nwelche Ma\u00dfnahmen zu entwickeln sind, zum Beispiel die \n\nF\u00f6rderung des Aufwands zum Bau der Schutzz\u00e4une \n\neinzubeziehen. Wir haben von der Einf\u00fchrung der Mutter-\n\nschaftspr\u00e4mie gesprochen, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nvon der umfassenden Entsch\u00e4digung im Schadensfall. Wir \n\nhaben die Leinenpflicht abschaffen wollen. Wir haben \n\ndamit schon einige Vorschl\u00e4ge gemacht, die sicherlich \n\numsetzbar sind. Unsere Aufgabe ist es jetzt, nach dem \n\nPr\u00fcfen der Ma\u00dfnahmen gemeinsam zu diskutieren, was \n\nf\u00fcr unsere Sch\u00e4fer noch notwendig ist. Dass etwas not-\n\nwendig ist, habe ich bei dem Besuch des S\u00e4chsischen \n\nSchaf- und Ziegenzuchtverbands erfahren, der sich genau \n\nauf diese Punkte konzentriert hat und genau das von uns \n\nerwartet und von uns fordert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \n\nDIE LINKE: Wird  noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5470 \n\nF\u00fcr das Protokoll: Heiterkeit auf der Seite der LINKEN. \n\nDie AfD-Fraktion hatte noch angek\u00fcndigt, das Wort \n\nergreifen zu wollen. Herr Urban \u2013 auch zu den W\u00f6lfen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte zu \n\nBeginn etwas Grunds\u00e4tzliches sagen. Ich bin \u00fcberzeugt, \n\ndass es uns nicht gelingen wird, die Preiskonkurrenz \n\ninnerhalb des EU-Binnenmarkts und auf dem Weltmarkt \n\ndauerhaft mit Naturschutzf\u00f6rderung zu kompensieren. So \n\nretten wir die Schafhaltung in Deutschland und in Sach-\n\nsen nicht. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nJetzt jedoch zum Wolf. Er ist nicht der Hauptgrund f\u00fcr \n\nden R\u00fcckgang der Schafhaltung in Sachsen. Trotzdem \n\nsetzt er dem Berufsstand enorm zu. Sinnbildlich gespro-\n\nchen ist es der Wolf, der das Fass zum \u00fcberlaufen bringt. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas wurde ja auch schon gesagt. Wenn die Schafhaltung \n\nin Sachsen gest\u00e4rkt werden soll, dann muss man dieses \n\nThema auch auf den Tisch legen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Den Wolf!) \n\nWenn die CDU f\u00fcr die Wolfspopulationen in Sachsen \n\nkeine Obergrenzen setzen will, \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas sch\u00f6ne Wort Obergrenze!) \n\nwenn die CDU den Wolf, dessen Bestand in keiner Weise \n\ngef\u00e4hrdet ist, weiter wie den heiligen Gral des Natur-\n\nschutzes behandeln will, dann reicht es nicht, einfach \n\netwas mehr Geld f\u00fcr den Herdenschutz einzuplanen. Das \n\nbeseitigt das Problem der Sch\u00e4fer mit dem Wolf nicht. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nHerr Urban, es wird nicht besser!) \n\nInsofern freue ich mich \u00fcber die vorsichtigen Signale aus \n\nder CDU, nun doch die Ideen der AfD zum Umgang mit \n\ndem Wolf aufgreifen zu wollen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Oh-Rufe von der CDU \u2013 \n\nHeiterkeit \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEndlich macht die CDU was!) \n\nDer Freistaat besitzt schlicht und einfach kein vern\u00fcnfti-\n\nges Konzept zum Thema Herdenschutz. Im Gespr\u00e4ch mit \n\nden Sch\u00e4fern, aber auch mit den Landwirten offenbaren \n\nsich vielf\u00e4ltige Probleme. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nIch kann hier nur einige kurz anrei\u00dfen. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDa ist beispielsweise die Herstellung eines rechtssicheren \n\nMindestschutzes. Wie soll dieser Schutz an Gr\u00e4ben und \n\nB\u00e4chen genau umgesetzt werden? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Tiefer machen? \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nDie Sch\u00e4fer wissen es nicht. \n\nK\u00f6nnen Sch\u00e4fer wolfssichere Z\u00e4une beantragen, auch \n\nwenn die Zweckbindungsfrist der gef\u00f6rderten alten Z\u00e4une \n\nnoch nicht abgelaufen ist? Die Sch\u00e4fer wissen es nicht. \n\nAuch die F\u00f6rderung von Herdenschutzhunden bedarf \n\neines Konzepts. Diese Hunde sind n\u00e4mlich nicht nur \n\naggressiv gegen\u00fcber W\u00f6lfen, sondern auch gegen\u00fcber \n\nMenschen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIhr Einsatz kann nicht planlos gef\u00f6rdert werden, ohne in \n\nZeiten von Mountainbikern und Geocachern auch die \n\nBev\u00f6lkerung aufzukl\u00e4ren. Wer soll diese Aufkl\u00e4rung \n\nleisten? Sollen das die Schafhalter machen, frage ich Sie? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein!) \n\nAuch die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr das Futter und f\u00fcr \n\nTierarztbesuche der Schutzhunde m\u00fcssen immer noch die \n\nSchafhalter bezahlen. \n\nIhr Antrag ist im besten Fall ein ganz kleiner Hoffnungs-\n\nschimmer f\u00fcr die Sch\u00e4fer. Ansonsten aber ist er relativ \n\noberfl\u00e4chlich, in weiten Teilen nicht umsetzbar und greift \n\ndie meisten Probleme der Sch\u00e4fer nicht im Ansatz auf. \n\nDa aber auch minimalste Verbesserungen an der Situation \n\nder Sch\u00e4fer w\u00fcnschenswert sind, wird die AfD-Fraktion \n\nden Antrag nicht ablehnen, sondern sich enthalten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Revolution\u00e4r! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist mutig! \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas ist ja eine richtige Alternative!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es vonseiten der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch Redebedarf? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Es war noch eine dritte Runde zu \n\nden Vorhaben gew\u00fcnscht. Herr Abg. Heinz, bitte. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nNachdem hier das eine oder andere zum Besten gegeben \n\nworden ist, m\u00f6chte ich blo\u00df noch versuchen, einige \n\nKleinigkeiten zu korrigieren. \n\nLiebe Kollegen von der AfD, im Gegensatz zu Ihnen \n\nstehen wir fest auf dem Boden des Grundgesetzes, m\u00fcs-\n\nsen uns also an die Regularien halten, die uns auch die EU \n\nvorgibt, wenn wir an der Gesetzeslage zum Wolf, was \n\nEntnahmen aus der Natur betrifft, etwas ver\u00e4ndern wol-\n\nlen. Dazu ist es notwendig, dass die ber\u00fchmte selbsttra-\n\ngende Population erreicht sein muss. Dies muss nachge-\n\nwiesen werden. \n\nWie wir seit wenigen Tagen wissen, geht das nur mit \n\neinem l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Monitoring, deswegen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5471 \n\nHinweis auf das gemeinsame Monitoring mit Polen. Das \n\nMonitoring als solches reguliert nat\u00fcrlich keinen Bestand, \n\nist aber die Grundlage daf\u00fcr, irgendwann sagen zu k\u00f6n-\n\nnen: Die Population ist stabil, wir k\u00f6nnen den Schutzsta-\n\ntus des Wolfs absenken. \n\nHerdenschutz in Sachsen oder Schadensausgleich, Scha-\n\ndenspr\u00e4vention in Sachsen ist bis zu einem gewissen \n\nGrade vorbildlich gegen\u00fcber anderen Bundesl\u00e4ndern. Ich \n\nm\u00f6chte nur erw\u00e4hnen: Bei uns werden Tierhalter f\u00fcr tote \n\nTiere schon entsch\u00e4digt, wenn man nicht ausschlie\u00dfen \n\nkann, dass es der Wolf gewesen ist. In anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern muss das sicher nachgewiesen werden. Unabh\u00e4n-\n\ngig davon k\u00f6nnen wir noch nicht alles so entsch\u00e4digen, \n\nwie es notwendig ist, weil es hier noch die De-minimis-\n\nRegel gibt. Hier laufen verschiedenste Bem\u00fchungen, dies \n\nin Br\u00fcssel zu korrigieren. \n\nPerspektivisch gesehen f\u00fchrt kein Weg daran vorbei, auch \n\nbei W\u00f6lfen bestandsregulierend einzugreifen, ohne dass \n\nich Ihnen jetzt eine Bestandsobergrenze nennen k\u00f6nnte. \n\nAuf dem Weg dorthin k\u00f6nnen wir im Moment nur \u00fcber \n\nverhaltensauff\u00e4llige Tiere reden. Man kann sich vorstellen \n\n\u2013 und ich werbe sehr daf\u00fcr \u2013, dass man auch W\u00f6lfe \n\nentnehmen darf, wenn sie unmittelbar das Eigentum \n\nbedrohen. Das hei\u00dft, wenn der Wolf auf frischer Tat auf \n\nder Weide ertappt wird, muss er auch ohne Antrag er-\n\nschossen werden k\u00f6nnen. \n\nDas alles ist schwierig und hoch emotional. Wir werden \n\nsehen, wie so etwas in der \u00d6ffentlichkeit bewertet wird, \n\nwenn es denn einmal passiert. Dieses Thema wird die \n\nGesellschaft weiter spalten. Je weiter die entsprechenden \n\nProtagonisten von dem Problem entfernt sind, um so \n\ngr\u00f6\u00dfer ist die Toleranz. Bei den Sch\u00e4fern ist sie nat\u00fcrlich \n\nentsprechend niedrig. \n\nIch f\u00fcr meinen Teil werde dann noch in einem Schluss-\n\nwort sagen, was wir uns weiterhin vorstellen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Es gibt einen Wunsch an Mikrofon 7. \n\nHerr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich w\u00fcrde gern noch eine Kurzinter-\n\nvention zu dem Redebeitrag von Herrn Heinz machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Heinz, Sie haben den Begriff \n\n\u201eselbsttragende Wolfspopulation\u201c angesprochen, die ja \n\nauch dem Naturschutz unterliegt. Hierzu m\u00f6chte ich \n\ndarauf hinweisen: Wir haben schon seit vielen, vielen \n\nJahren Hinweise aus der Wissenschaft, dass es sich bei \n\nder Population in Sachsen eben nicht um eine selbstst\u00e4n-\n\ndige Population des Wolfes handelt, sondern dass diese \n\nPopulation zu der gro\u00dfen Population in Osteuropa geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWenn Sie und das CDU-gef\u00fchrte Ministerium sich darum \n\nbem\u00fcht h\u00e4tten, diesen Hinweisen aus der Wissenschaft \n\nnachzugehen und den Schutzstatus einer Sonderpopulati-\n\non, die nicht gesichert ist, endlich aufzuheben, h\u00e4tten wir \n\nschon lange nicht mehr das Problem, dass wir die W\u00f6lfe \n\nin Sachsen nicht jagen d\u00fcrfen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen: Das Wolfsmanagement, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\ndas von Ihnen immer so gelobt wird, spricht bei uns in \n\nSachsen von \u201eProblemw\u00f6lfen\u201c, die man in einem Stufen-\n\nmechanismus dann auch irgendwann abschie\u00dfen kann. \n\nDiese Definition eines Problemwolfs ist von Grund auf \n\nfalsch. W\u00f6lfe, die an Schafsherden herangehen, sind keine \n\nProblemw\u00f6lfe, sie sind nicht untypisch. Der Wolf ist ein \n\nintelligentes Tier, er ist lernf\u00e4hig. Er lernt, mit einer \n\nSchafsherde umzugehen, mit einem Zaun umzugehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist kein Problemwolf, es ist ein ganz normaler Wolf, \n\nder am Ende einen Schafsriss macht. Diesen ganz norma-\n\nlen Wolf, der zu einer gro\u00dfen Population geh\u00f6rt, m\u00fcssen \n\nwir in Sachsen jagen d\u00fcrfen. Da ist Ihr Ministerium mit in \n\nder Pflicht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heinz, Sie m\u00f6ch-\n\nten darauf erwidern? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja. \u2013 Wir erleben zurzeit einen \n\nStreit zwischen Wissenschaftlern und interessierten \n\nKreisen. Haben wir eine isolierte, eine mitteleurop\u00e4isch-\n\nwestpolnische Population? Dann fehlen noch viele, viele \n\nTiere, um sie als selbstragend bezeichnen zu k\u00f6nnen. \n\nOder haben wir eine gesamteurop\u00e4ische, miteinander \n\nvernetzte, in genetischem Austausch stehende Population? \n\nGenetiker sagen uns, wir haben das. Interessierte Kreise \n\nverneinen das. Wir bem\u00fchen uns zurzeit, die entsprechen-\n\nden Nachweise zu f\u00fchren. Wir hoffen, dass es irgendwann \n\nim Bundesumweltministerium akzeptiert wird. Erstens \n\nw\u00fcrde das uns dann bei der Bewertung des Schutzstatus \n\nneue Freiheiten geben. \n\nZweitens habe ich gesagt, es geht um den Wolf auf der \n\nWeide. Ich habe nicht von Problemw\u00f6lfen, sondern vom \n\nSchutz des Eigentums gesprochen. Dass die W\u00f6lfe hoch-\n\nintelligent sind und lernen, ist unbestritten. Wenn alle \n\nSchafweiden gesichert wurden, sodass der Wolf nicht \n\nmehr hineinkommt, dann wird er feststellen, dass man es \n\nauch bei Rindern und Pferden probieren k\u00f6nnte. Diese \n\nWeiden werden wir nicht in dieser Form sch\u00fctzen k\u00f6nnen, \n\nweil die Rinder- und Pferdehalter nicht bereit sind, Wei-\n\nden so zu bauen, wie die Schafhalter das tun m\u00fcssen. Die \n\nTiere sind einfach kleiner und brauchen dadurch andere \n\nZ\u00e4une. \n\nWir werden noch spannende Entwicklungen erleben. Wir \n\nm\u00fcssen uns aber trotzdem an Recht und Gesetz halten. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5472 \n\nhoffe, dass das so schnell wie m\u00f6glich im gew\u00fcnschten \n\nSinne ge\u00e4ndert wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen aus den Reihen der \n\nFraktionen kann ich nicht erkennen. Ich frage die Staats-\n\nregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist der Fall. \n\nHerr Staatsminister Schmidt, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben heute \u00fcber \n\nein Thema gesprochen, welches bundesweit aktuell ist, \n\naber nicht immer in dieser Form im Fokus der \u00f6ffentli-\n\nchen Diskussion steht. Deshalb halte ich es f\u00fcr richtig und \n\nwichtig, das in einem Parlament zu diskutieren und \n\ndadurch in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen. \n\nVieles wurde schon von den Vorrednern gesagt. Verschie-\n\ndene Spr\u00fcche wurden angef\u00fchrt. Eines m\u00f6chte ich noch \n\nhinzuf\u00fcgen: Ziegen und Schafe ern\u00e4hren den Bauern im \n\nSchlafe \u2013 das gibt es schon lange nicht mehr. Die Zeiten \n\nsind l\u00e4ngst vorbei. Die Population ist seit Jahren r\u00fcckl\u00e4u-\n\nfig. Somit haben sich in Deutschland in den letzten Jahren \n\ndie Best\u00e4nde reduziert, genauso wie EU-weit. In Sachsen \n\nsind es derzeit noch knapp 70 000 Tiere, das ist eine \n\nHalbierung seit dem Jahr 2000. \n\nF\u00fcr mich ist trotzdem der Schaf- und Ziegenhalter ein \n\nwichtiger Bestandteil unserer Landwirtschaft. Er produ-\n\nziert wertvolle Lebensmittel und bringt wichtige Mehr-\n\nwerte, zum einem im Naturschutz und zum anderen auch \n\nbei der Deichpflege. \n\nWir haben umfangreiche F\u00f6rderma\u00dfnahmen im Angebot. \n\nDas m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen. Direktzahlungen \n\ngibt es im Freistaat Sachsen zwischen 300 und 324 Euro \n\nnicht nur, aber auch f\u00fcr die Schaf- und Ziegenhalter. Es \n\ngibt weiterhin einen Zuschuss \u00fcber die Fl\u00e4chenf\u00f6rderung \n\nder zweiten S\u00e4ule. Das sind zum einen die Ausgleichszu-\n\nlagen. Zum anderen sind es die Agrar- und Umweltma\u00df-\n\nnahmen. F\u00fcr die speziell f\u00fcr die Sch\u00e4fer gemachte natur-\n\nschutzgerechte H\u00fctehaltung und Beweidung mit Schafen \n\nund Ziegen gibt es beispielsweise noch einmal einen \n\nF\u00f6rdersatz von 342 bis 413 Euro pro Hektar. Die Schaf-\n\nhalter erhalten \u00fcber den S\u00e4chsischen Schaf- und Ziegen-\n\nzuchtverband nach der F\u00f6rderrichtlinie Tierzucht auch \n\nZusch\u00fcsse f\u00fcr die Leistungspr\u00fcfung und Zuchtbuchf\u00fch-\n\nrung. Gegenw\u00e4rtig sind wir dabei, das Verfahren zu \n\nerleichtern und die F\u00f6rders\u00e4tze zu erh\u00f6hen. Hinzu kom-\n\nmen weitere Hilfen f\u00fcr investive Herdenschutzma\u00dfnah-\n\nmen. Sie sind mit 80 % und anderen Investitionen mit \n\nmindestens 25 bis maximal 45 % f\u00f6rderf\u00e4hig. Damit sind \n\nwir auch im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern gut \n\naufgestellt. \n\nF\u00fcr eine wirtschaftliche und tragf\u00e4hige Schafhaltung \n\nreicht es trotzdem nicht aus, weil die Schafhalter nicht in \n\njedem Fall eigene Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung haben, \u00fcber die \n\nsie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nutzen k\u00f6nnen. Deshalb ist dies \n\nein Grund der stagnierenden wirtschaftlichen Situation in \n\nspezialisierten Schafbetrieben in Sachsen. \n\nAnalysen in Sachsen, Brandenburg, Mecklenburg-\n\nVorpommern und Sachsen-Anhalt haben ein durchschnitt-\n\nliches Ergebnis in H\u00f6he von 18 300 Euro pro Arbeitskraft \n\nund Jahr ergeben. Dies entspricht lediglich 59 % des \n\ndurchschnittlichen Niveaus aller s\u00e4chsischen Landwirt-\n\nschaftsbetriebe. Diese erzielen 30 900 Euro pro Arbeits-\n\nkraft und Jahr. Diese geringen Ergebnisse sind eine Folge \n\nder stark gestiegenen Aufwendungen bei gleichbleibend \n\noder zum Teil fallenden Erl\u00f6sen. Die s\u00e4chsischen Schaf-\n\nbetriebe erhielten im Durchschnitt der vergangenen \n\ndrei Jahre knapp 46 000 Euro pro Arbeitskraft und Jahr an \n\nZulagen. Allein das macht deutlich, wie sehr die s\u00e4chsi-\n\nschen Schafhalter an \u00f6ffentlichen Transferleistungen \n\nh\u00e4ngen. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfe ich den vorliegenden Antrag, der im \n\nRahmen einer \u00f6ffentlichen Diskussion m\u00f6glicherweise \n\nneue L\u00f6sungsans\u00e4tze hervorbringt. Wir werden in Vorbe-\n\nreitung auf die kommende F\u00f6rderperiode ebenfalls weite-\n\nre Optionen pr\u00fcfen. In der derzeitigen F\u00f6rderperiode \n\nnutzen wir weitestgehend das aus, was m\u00f6glich ist. \n\nMit Blick auf die Vergangenheit ist der Gedanke der \n\nWiedereinf\u00fchrung einer Mutterschafpr\u00e4mie naheliegend. \n\nDas wurde im Plenum bereits erl\u00e4utert. Der S\u00e4chsische \n\nSchaf- und Ziegenzuchtverband hat diesen Vorschlag in \n\nAbstimmung mit dem S\u00e4chsischen Landesbauernverband \n\nan uns herangetragen. Ich halte dies f\u00fcr ein sehr zielge-\n\nrichtetes und einfaches Instrument, um die Schafhaltung \n\nin Sachsen zu unterst\u00fctzen. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung steht dieser Diskussion offen gegen\u00fcber. Zu beden-\n\nken dabei ist nat\u00fcrlich, dass wir diese Ver\u00e4nderung nicht \n\nkurzfristig umsetzen k\u00f6nnen. Es kann erst in der n\u00e4chsten \n\nF\u00f6rderperiode der gemeinsamen Agrarpolitik, nach dem \n\nJahr 2020, eingebunden werden. Hierf\u00fcr m\u00fcssen wir \n\ngemeinsam mit dem Bund und der EU mit ihren \n\n27 Mitgliedsstaaten werben. Die H\u00fcrden daf\u00fcr sind also \n\nziemlich hoch. Trotzdem werden wir uns daf\u00fcr entschei-\n\ndend einsetzen. \n\nNat\u00fcrlich ist in dem Antrag nicht unmittelbar, nur \u00fcber die \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen, auf das Thema Wolf Bezug \n\ngenommen. Trotzdem wurde es im Plenum sehr intensiv \n\ndiskutiert. Herr Urban, ich m\u00f6chte es entschieden zu-\n\nr\u00fcckweisen und klarstellen, dass der Freistaat Sachsen \n\nnicht einfach selbst entscheiden kann: einen Erlass \u201elike \n\nTrump\u201c unterschreiben und daraufhin kann der Wolf in \n\nSachsen abgeschossen werden. So ist es nun einmal nicht, \n\nauch wenn Sie sich das vielleicht w\u00fcnschen w\u00fcrden. Herr \n\nHeinz hatte bereits darauf hingewiesen: Wir stehen auf \n\ndem Boden des Grundgesetzes. Wir befinden uns in \n\nrechtlichen Bindungen, die durch den Bund und die EU \n\nvorgegeben werden. \n\nDar\u00fcber hinaus setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass die \n\nWolfspopulation immer wieder neu bewertet und einge-\n\nsch\u00e4tzt wird und daraus abgeleitet auch andere Ma\u00dfnah-\n\nmen m\u00f6glich sein k\u00f6nnten. Der Freistaat Sachsen agiert \n\nhier sehr intensiv in den Umwelt- und Agrarministerkon-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5473 \n\nferenzen und im Zusammenarbeit mit anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern, um eine gerechte und aktuelle Einsch\u00e4tzung der \n\nPopulation der W\u00f6lfe herbeizuf\u00fchren. Noch sind wir nicht \n\nso weit. Wir sind aber aktiv. Der Wolfsschutz ist uns \n\ngenauso wie die Interessen der Schafhalter auch wichtig. \n\nWir danken f\u00fcr den Antrag. Wir werden in den Bem\u00fchun-\n\ngen nicht nachlassen. Wir sollten einfach einmal Danke \n\nsagen f\u00fcr die Arbeit unserer s\u00e4chsischen Schaf- und \n\nZiegenhalter. Diese ist wichtig f\u00fcr uns alle. Sie ist eine \n\nharte Arbeit, die man einfach einmal anerkennen sollte. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Es h\u00e4lt f\u00fcr die Fraktionen Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Was m\u00f6chten wir tun, um den Schafhaltern \n\nin Sachsen zu helfen? Notwendig ist eine st\u00e4rkere Be-\n\nr\u00fccksichtigung im Rahmen der Agrarf\u00f6rderung, sodass \n\nauch extensiv genutztes Gr\u00fcnland und Naturschutzfl\u00e4chen \n\nweiterhin verst\u00e4rkt als LN gewertet werden k\u00f6nnen und \n\ndamit pr\u00e4mienberechtigt sind. Es ist notwendig, eine \n\nbessere F\u00f6rderung von extensiver Weidehaltung zu \n\nunternehmen. Wir waren uns bis hin zur Einf\u00fchrung der \n\nMutterschafspr\u00e4mie einig. Die Deichbeweidung, die \n\nderzeit gut honoriert wird, sollte noch besser honoriert \n\nwerden. Zahlungen im Vertragsnaturschutz sind an den \n\ntats\u00e4chlichen Aufwand bzw. an den Erl\u00f6sausfall anzupas-\n\nsen. \n\nZu den Kosten f\u00fcr Herdenschutz und Entsch\u00e4digungen \n\nbei \u00dcbergriffen hatte ich etwas gesagt. \n\nDazu geh\u00f6rt, die erh\u00f6hte Arbeitszeit zu verg\u00fcten. Futter- \n\nund Tierarztkosten f\u00fcr Hunde scheitern im Moment etwas \n\nan der De-minimus-Regelung. Aber wir sollten zumindest \n\nim kommenden Haushalt die finanziellen Voraussetzun-\n\ngen daf\u00fcr schaffen. Auch muss es m\u00f6glich sein, Beu-\n\ntegreifer der Natur zu entnehmen, wenn sie in Nutztierbe-\n\nst\u00e4nden eingedrungen sind. Das hatte ich schon gesagt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle an die Sch\u00e4fer einen Dank f\u00fcr \n\nihre t\u00e4gliche Arbeit aussprechen, f\u00fcr einen sch\u00f6nen Beruf \n\nmitten in der Natur werben, um Nachsicht bitten, wenn \n\ndie Schafe einmal \u00fcber eine Stra\u00dfe oder einen Radweg \n\ngetrieben werden, und schlie\u00dfe mit der Bemerkung: \n\nSch\u00e4fer \u2013 nie waren sie so wertvoll wie heute. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Wer der \n\nDrucksache 6/10468 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \u2013 Bei Stimmenthal-\n\ntungen, keinen Gegenstimmen ist die Drucksache be-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nMinisterpr\u00e4sidenten-Versprechen erf\u00fcllen \u2013 Bundesratsinitiative zur \n\nEinf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden Versicherungsschutzes gegen \n\nElementarsch\u00e4den endlich auf den Weg bringen! \n\nDrucksache 6/10012, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen sprechen in folgender Reihenfolge: \n\nZun\u00e4chst die einbringende Fraktion DIE LINKE, danach \n\nCDU, SPD, die AfD-Fraktion und die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die Staatsregierung, wenn \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der Fraktion \n\nDIE LINKE. Frau Abg. Pfau. Sie haben das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Es wird Zeit zum Handeln. \n\nBereits seit nunmehr 15 Jahren wird \u00fcber die Notwendig-\n\nkeit einer Versicherungspflicht gegen Elementarsch\u00e4den \n\nbei Unwetter bzw. Extremwetterereignissen diskutiert. \n\nDas Bild der Schadensereignisse wandelt sich in zuneh-\n\nmendem Ma\u00dfe. Immer h\u00e4ufiger sind ganz normale Stra-\n\n\u00dfen, Orte und Geb\u00e4ude, welche nicht in Hochwasserregi-\n\nonen oder bestimmten Gefahrenzonen liegen, von extre-\n\nmen Wetterereignissen wie Starkregen, Hagelschlag und \n\nSchlammlawinen betroffen. Die Kraft der Natur kann \n\ninnerhalb von Sekunden enorme Sch\u00e4den an Wohngeb\u00e4u-\n\nden verursachen und damit zu finanziellen Existenzn\u00f6ten \n\nf\u00fchren. Ebenso sind auch Gewerbe- und Industriebetriebe \n\nund kommunale Geb\u00e4ude bei solchen Ereignissen von \n\numfangreichen Sch\u00e4den betroffen. \n\nNach Aussage von Klimaforscherinnen und Klimafor-\n\nschern wird sich die Zahl der auftretenden Extremwetter-\n\nereignisse in den kommenden Jahren vervielfachen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die ungew\u00f6hnliche Allianz der Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten aus Sachsen und Th\u00fcringen, sich im Bundesrat \n\nf\u00fcr eine Pflichtversicherung gegen Elementarsch\u00e4den \n\nstark zu machen. Aus diesem gemeinsamen Vorsto\u00df einer \n\nlinken und einer CDU-gef\u00fchrten Landesregierung k\u00f6nnen \n\nSie deutlich sehen, dass f\u00fcr diese wichtigen Anliegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5474 \n\nsogar Parteigrenzen hintenanstehen. Herr Tillich, wir \n\nk\u00f6nnen Sie nur auf diesem Weg best\u00e4rken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nGerade Sachsen wurde in der Vergangenheit mehrfach \n\nvon Hochwasser und schweren Gewittern heimgesucht. \n\nDamit w\u00e4re eine Bundesratsinitiative mehr als angemes-\n\nsen. \n\nLaut Aussage des Gesamtverbandes der Deutschen \n\nVersicherungswirtschaft betrugen allein die Entsch\u00e4di-\n\ngungsleistungen f\u00fcr Versicherte aufgrund der Unwetterse-\n\nrie zwischen Juni und Anfang Juli 2017 600 Millio-\n\nnen Euro. Nach Angaben der Versicherer haben sachsen-\n\nweit 45 % der Hausbesitzer ihre Geb\u00e4ude gegen Starkre-\n\ngen, \u00dcberschwemmung und Hochwasser versichert. Trotz \n\nmassiver Informationskampagnen sind die Zahlen sogar \n\nr\u00fcckl\u00e4ufig. Nach wie vor sind viele Eigent\u00fcmerinnen und \n\nEigent\u00fcmer noch dem Irrglauben verfallen, dass sie nicht \n\nvon Naturkatastrophen betroffen werden k\u00f6nnen oder \n\ndass sie mit ihrer abgeschlossenen Geb\u00e4udeversicherung \n\numfassend abgesichert seien. Diese Zahl zeigt den drin-\n\ngenden Handlungsbedarf f\u00fcr den Gesetzgeber. Damit wird \n\ndie Tatsache belegt, dass das Problem allein auf Basis von \n\nFreiwilligkeit zum Abschluss der entsprechenden Versi-\n\ncherungen keine L\u00f6sung erf\u00e4hrt. Appelle an die Eigenver-\n\nantwortung k\u00f6nnen in der Zukunft keinen wirksamen \n\nSchutz f\u00fcr die Allgemeinheit darstellen. Steuerzahler \n\nd\u00fcrfen nicht durch ver\u00e4nderte Klimabedingungen und \n\nExtremwetterlagen zus\u00e4tzlich belastet werden. \n\nBreit angelegte Image- und Informationskampagnen sind \n\nins Leere gelaufen. Der erw\u00fcnschte Effekt ist nicht \n\neingetreten. Zus\u00e4tzlich besteht heute schon das Problem, \n\ndass Hausbesitzerinnen und Hausbesitzer in Sachsen in \n\nbestimmten betroffenen Gebieten eine Elementarschaden-\n\nversicherung nur zu unbezahlbar hohen Versicherungsbei-\n\ntr\u00e4gen bekommen oder f\u00fcr sie gar keine M\u00f6glichkeit mehr \n\nbesteht, eine solche Versicherung abzuschlie\u00dfen. \n\nIn der letzten Legislatur wurde von meiner Fraktion schon \n\nein \u00e4hnlicher Antrag in den Landtag eingebracht. Meine \n\nKollegin Frau Dr. Pinka wird darauf in der zweiten Runde \n\nnoch einmal eingehen. Es kann aber jetzt schon festge-\n\nstellt werden, dass in Sachsen au\u00dfer der Erstellung einer \n\nWebsite zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Vorsorgema\u00dfnahmen \n\nund der Erstellung eines Faltblattes nicht wirklich viel \n\npassiert ist. \n\nDie Verbraucherzentrale Sachsen macht sich schon seit \n\nmehreren Jahren f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Pflichtversiche-\n\nrung gegen Elementarsch\u00e4den stark. Sie hat eine bundes-\n\nweite repr\u00e4sentative Umfrage in Auftrag gegeben, welche \n\nergab, dass in Sachsen 69,2 % der befragten Personen \n\neine Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Versicherungspflicht \n\ngegen Elementarsch\u00e4den bef\u00fcrworten. Dieses Ergebnis \n\nsollte ein richtungsweisender Beleg f\u00fcr die Politik sein, \n\ndass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bereit sind, im Interesse des \n\nGemeinwohls einen Eingriff in ihre Privatautonomie zu \n\nakzeptieren. Im Rahmen einer Onlinebefragung, die \n\nAnfang M\u00e4rz 2017 vom Institut f\u00fcr Finanzdienstleistun-\n\ngen Hamburg in Kooperation mit dem Marktforschungs-\n\ninstitut Ipsos Hamburg durchgef\u00fchrt wurde, wurde nach \n\nden Kosten f\u00fcr eine solche Versicherung gefragt. Rund \n\n30 % aller Befragten halten Kosten in H\u00f6he ihrer Kfz-\n\nVollkaskoversicherung f\u00fcr angemessen. \n\nBeispiele zeigen, dass eine solche Absicherung in Form \n\neiner Pflichtversicherung durchaus m\u00f6glich ist. In der \n\nSchweiz funktioniert die Elementarpflichtversicherung \n\nbereits seit mehr als 80 Jahren. Das wurde eindrucksvoll \n\nim April dieses Jahres auf dem \u201eNaturgefahrenkolloquium \n\n2017\u201c, einer Veranstaltung der Verbraucherzentrale \n\nSachsen, dargelegt. Hierbei zahlen alle Eigent\u00fcmer von \n\nGeb\u00e4uden sowie Privatpersonen, Gewerbetreibende und \n\nkommunale Eigent\u00fcmer in die Pflichtversicherung ein \n\nund leisten damit ihren Anteil am Solidarprinzip. Es \n\nbesteht dort nicht die Gefahr, dass Eigent\u00fcmer mit einem \n\nGeb\u00e4ude in einer erh\u00f6hten Gefahrenzone keine bezahlba-\n\nre Versicherung erhalten. Gleichzeitig erfolgt die Unter-\n\nst\u00fctzung bei der Durchf\u00fchrung wirksamer Pr\u00e4ventions-\n\nma\u00dfnahmen sowohl bei der Planung und Konstruktion als \n\nauch bei der Sanierung und Bauanpassung. Das f\u00fchrt \n\nletztendlich zu einer erfolgreichen Entlastung der Solidar-\n\ngemeinschaft. \n\nAus diesem Grund fordern wir in unserem Antrag, dass \n\ndie Staatsregierung im Bundesrat eine Gesetzesinitiative \n\nf\u00fcr eine unverz\u00fcgliche Einf\u00fchrung eines f\u00fcr alle Versiche-\n\nrungsnehmerinnen und Versicherungsnehmer bezahlbaren \n\nfl\u00e4chendeckenden Versicherungsschutzes gegen Sch\u00e4den \n\ndurch Naturgewalten und Extremwetterereignisse im \n\nRahmen einer Geb\u00e4udepflichtversicherung auf den Weg \n\nbringt. Weiter fordern wir, die Geb\u00e4udeeigent\u00fcmerinnen \n\nund \u2013eigent\u00fcmer, Privathaushalte und Kommunen bei der \n\nPr\u00e4vention von Sch\u00e4den durch Naturgewalten und Ext-\n\nremwetterereignisse zu unterst\u00fctzen und diesen durch eine \n\ngezielte F\u00f6rderung bei der Planung und Bauanpassung \n\nbehilflich zu sein sowie das Datensystem Z\u00dcRS public \n\nauf Fehleranf\u00e4lligkeit zu pr\u00fcfen und dahin gehend zu \n\nverbessern, dass eine Einstufung in Risikoklassen adress-\n\ngenau erfolgen kann. \n\nEs ist Zeit f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines f\u00fcr die Versicherungs-\n\nnehmerinnen und Versicherungsnehmer bezahlbaren \n\nfl\u00e4chendeckenden Versicherungsschutzes gegen Sch\u00e4den \n\naufgrund von Naturgewalten im Rahmen der Geb\u00e4ude-\n\npflichtversicherung, also eine Elementarschadenpflicht-\n\nversicherung. \n\nAppelle an die Eigenverantwortung k\u00f6nnen in Zukunft \n\nkeinen wirksamen Schutz f\u00fcr die Allgemeinheit darstel-\n\nlen. Steuerzahler d\u00fcrfen nicht durch ver\u00e4nderte Klimabe-\n\ndingungen und Extremwetterlagen zus\u00e4tzlich belastet \n\nwerden. Wie bereits erw\u00e4hnt, sind breit angelegte Infor-\n\nmationskampagnen ins Leere gelaufen. Der erw\u00fcnschte \n\nEffekt ist nicht erfolgt. \n\nZus\u00e4tzlich muss erw\u00e4hnt werden, dass die Richtlinie des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern zur Beseiti-\n\ngung von Sch\u00e4den an Wohngeb\u00e4uden durch Starkregen \n\nam 31. Dezember 2017 ihre G\u00fcltigkeit verliert. Im \u00dcbri-\n\ngen ist hier bis heute nicht eindeutig gekl\u00e4rt worden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5475 \n\nwann ein Hauseigent\u00fcmer nun tats\u00e4chlich mit Geldern \n\nvom Freistaat rechnen kann. \n\nDie Richtlinie bietet keine Sicherheit und kann somit eine \n\nElementarschadenpflichtversicherung nicht ersetzen. \n\nAuch die verfassungsrechtlichen Bedenken zu einer \n\nPflichtversicherung sind nicht zutreffend, da es sich \n\nhierbei um eine B\u00fcndelung verschiedener Extremwetter-\n\nereignisse handelt. \n\nDa wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass es auch in Sachsen \n\nimmer wieder zu Unwettern und Extremwetterereignissen \n\nin Zukunft kommen wird, fordern wir die Staatsregierung \n\nauf, durch gezieltes Handeln ihrer unmittelbaren politi-\n\nschen Verantwortung gerecht zu werden und die Einf\u00fch-\n\nrung einer Elementarschadenpflichtversicherung auf den \n\nWeg zu bringen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Fischer. Herr \n\nFischer, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich, dass \n\nau\u00dfer mir noch jemand bei dem Naturgefahrenkolloquium \n\nwar. Der Gro\u00dfteil der Damen und Herren Abgeordneten, \n\ndie eingeladen waren, hielten es nicht f\u00fcr n\u00f6tig. Deswe-\n\ngen vielen Dank, Frau Kollegin, dass Sie es noch einmal \n\nerw\u00e4hnt haben. Auch Danke an Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich, der \u00fcbrigens mit seiner Anwesenheit den ganzen \n\nVormittag gezeigt hat, wie hoch dieses Thema bei der \n\nStaatsregierung angesiedelt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZum Thema. Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nStellen Sie sich einen sonnigen, schw\u00fclen Tag im August \n\nvor. Dann stellen Sie sich vor, ein Einfamilienhaus im \n\nWohngebiet in N\u00fcnchritz an der Elbe \u2013 das ist in der N\u00e4he \n\nvon Riesa gelegen \u2013, ein Schlammgeruch liegt \u00fcber den \n\nH\u00e4usern. Die Stra\u00dfen sind voll von M\u00fcll, von Plastikt\u00fc-\n\nten, von Styropor, Pumpen- und Trocknungsanlagen \n\nwummern. \n\nAls zust\u00e4ndiger Wahlkreisabgeordneter bin ich an diesem \n\nTag dort unterwegs und treffe auf Menschen, die \u00fcberm\u00fc-\n\ndet sind, die frustriert sind, die Existenzangst haben bzw. \n\nvon Existenzangst geplagt sind und die sehr ersch\u00f6pft \n\nsind. Das schmutzige Wasser war in W\u00e4nde eingedrun-\n\ngen, der Schmutz stieg 20 cm hoch, auf dem gesamten \n\nGrundst\u00fcck ebenfalls. Es stinkt grauenhaft. Seit Tagen \n\nlaufen die Aufr\u00e4umarbeiten. Die Familien sind am Ende \n\nihrer Kraft. \n\nVersicherungen daf\u00fcr waren teilweise nicht zu bekom-\n\nmen, weil sich kein Anbieter fand oder weil Fantasieprei-\n\nse verlangt worden sind. Alle Sch\u00e4den blieben bei den \n\nB\u00fcrgern h\u00e4ngen. Es waren zumeist junge Familien, die \n\n\u00fcber relativ wenig Eigenkapital verf\u00fcgen und jetzt alles \n\nselbst tragen m\u00fcssen. \n\nDas ist nicht immer so, und das ist nicht \u00fcberall so, aber \n\nes gibt diese F\u00e4lle, und diese F\u00e4lle sind himmelschreiende \n\nUngerechtigkeit. Und was passierte dann, meine Damen \n\nund Herren Abgeordneten? Solange die Presse da war, \n\nsolange berichtet worden ist, da kamen sie, die Vertreter \n\nvon AfD, den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der SPD. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: In welchem Jahr war das?) \n\nSie kamen nach N\u00fcnchritz und schauten sich das an. Nette \n\nBildchen wurden auf Facebook geteilt. Gro\u00dfe halb- und \n\ndreiviertelseitige Artikel erschienen in der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c. Und dann, meine Damen und Herren Abgeord-\n\nneten? Was war dann? \u2013 Dann war Schluss. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDann waren die betreffenden Abgeordneten und Parteien-\n\nvertreter weder per E-Mail noch per Fax, noch per Tele-\n\nfon, noch pers\u00f6nlich zu sprechen. \n\nMan lie\u00df sich am Telefon verleugnen, E-Mails wurden \n\nnicht beantwortet, Facebook-Anfragen wurden ignoriert. \n\nGenau das, meine Damen und Herren, ist das Problem bei \n\ndiesem Thema. Unter dem Motto: \u201eAus den Augen, aus \n\ndem Sinn\u201c werden wir hierbei keinen Schritt weiterkom-\n\nmen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nHier ist klar zu sagen \u2013 meine Vorrednerin hat das dan-\n\nkenswerterweise angesprochen, Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nTillich hat das auch gesagt \u2013: \u201eWir setzen uns bei der \n\nVersicherungswirtschaft und dem Bund daf\u00fcr ein, dass \n\njeder B\u00fcrger auch in Hochrisikogebieten eine bezahlbare \n\nElementarschadensversicherung erhalten kann.\u201c \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Fischer, CDU: Aber sehr gern, nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Herr Fischer, ist \n\nIhnen bekannt, dass ich in unserem gemeinsamen Land-\n\nkreis Mei\u00dfen sehr oft an der Elbe war und mit den B\u00fcr-\n\ngerinitiativen sehr eng zusammengearbeitet habe? Ist \n\nIhnen bekannt, dass ich in N\u00fcnchritz war und Sie nicht? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich glaube, wir haben diesbe-\n\nz\u00fcglich zwei unterschiedliche Wahrnehmungen. Ich kann \n\nSie nur begl\u00fcckw\u00fcnschen, wenn Sie ank\u00fcndigen, dort in \n\nZukunft aktiver zu sein. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich freuen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Staatsminister Jaeckel hat sich dankenswerterweise \u2013 \n\ndas m\u00f6chte ich hier nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013 immer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5476 \n\nwieder auch um die Detailfragen gek\u00fcmmert. Diese \n\nd\u00fcrfen bei der ganzen Sache nicht vergessen werden. Er \n\nwar immer ansprechbar. Das alles bringt mich zu dem \n\nFazit, dass die Staatsregierung an dem Thema sehr stark \n\ndran ist. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nSebastian Fischer, CDU: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Fischer, k\u00f6nnen Sie mir die \n\nFrage beantworten, von welchem Hochwasser Sie spre-\n\nchen bzw. von welchem Jahr? \n\nSebastian Fischer, CDU: Ich spreche vom Jahr 2013. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Da war  \n\ndie AfD noch gar nicht da! Aber  \n\ndas ist nicht so schlimm, Herr Fischer! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nin Richtung AfD \u2013  \n\nGegenruf von Carsten H\u00fctter, AfD: Das  \n\nk\u00f6nnen Sie steckenlassen, Herr Lippmann!) \n\nDieser kurze Zwischenruf zeigt wieder einmal, Herr \n\nH\u00fctter, wie genau Sie den Landkreis Mei\u00dfen kennen, \n\nn\u00e4mlich nur \u00fcber Google. Deswegen kann ich das zeitlich \n\nkurz einordnen. Im Jahr 2013, an eben diesem benannten \n\nschw\u00fclen Augusttag, fand in der Tat das Hochwasser statt. \n\nDie kurz danach gegr\u00fcndete B\u00fcrgerinitiative arbeitet \n\nseitdem mit leider nachlassender Aktivit\u00e4t f\u00fcr den Hoch-\n\nwasserschutz in der Gemeinde N\u00fcnchritz. \n\n(Kerstin Lauterbach, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch gar nicht wahr!) \n\nSie hatte auch nach der Landtagswahl, die bekannterma-\n\n\u00dfen im Jahr 2014 stattfand, weitere Sitzungen vorange-\n\ntrieben. So kommt es zeitlich zustande. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Aber da  \n\nwaren wir nicht beim Hochwasser!) \n\nIch komme zu den weiteren Fakten. Was ist konkret \n\nangedacht, meine Damen und Herren? Bei der Vergabe \n\nstaatlicher Soforthilfen bei Unwettersch\u00e4den sollten nur \n\ndie ber\u00fccksichtigt werden, die vorher erwiesenerma\u00dfen \n\nkeine Versicherung bekamen oder diese nur unter unsittli-\n\nchen oder inakzeptablen Bedingungen. Dazu musste man \n\ndrei Ablehnungsschreiben vorweisen, und dann sollte man \n\ndort in den Genuss kommen. \n\nVielleicht sollte man auch denjenigen, die sich mit dem \n\nThema wenig befassen, kurz erkl\u00e4ren, was Elementar-\n\nsch\u00e4den sind. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh nee!) \n\nDarunter wird subsumiert die Folgen von Hagel, von \n\nSturm ab Windst\u00e4rke 8, \u00dcberschwemmungen, Erdbeben, \n\nErdsenkungen oder Schneedruck. Das hei\u00dft, dass das \n\nThema auch global zu betrachten ist. \n\nLaut Angaben der Versicherungswirtschaft in Sachsen \n\nsind 46 % der Hausbesitzer in Sachsen dagegen versi-\n\nchert; die gro\u00dfe Mehrheit aber nicht. Das ist ein Problem. \n\nWir liegen hierbei nur leicht \u00fcber dem Bundesdurch-\n\nschnitt. Das alles gen\u00fcgt nicht. Deswegen kann ich nur \n\nbitten, meine Damen und Herren Abgeordneten, werben \n\nSie bitte f\u00fcr diese Versicherung. Alle diejenigen unter uns, \n\ndie H\u00e4user besitzen oder besitzen k\u00f6nnten oder werden: \n\nEs ist schon wichtig, das zu tun, weil man sonst auf den \n\nKosten sitzen bleibt und in wirtschaftliche Not geraten \n\nkann. \n\nIch bin daher sehr dankbar, dass die Ministerpr\u00e4sidenten-\n\nkonferenz klar gesagt hat \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAusreichende \n\nAbsicherung ist zwingend geboten.\u201c Das ist keine Kon-\n\nsensaussage, sondern das ist eine deutliche Anweisung. \n\nMan kann sich hier an verschiedenen Modellen, die es \n\ngibt, orientieren. Ich kann immer nur raten, beim Ver-\n\ngleich andere L\u00e4nder heranzuziehen. Das Modell, das \n\nman in den USA verfolgt, ist sehr interessant. Hier wer-\n\nden die Kommunen einbezogen. Ich als gro\u00dfer Frank-\n\nreichfreund schaue nat\u00fcrlich auch in unser westliches \n\nNachbarland. Dort gibt es eine staatliche Pflichtversiche-\n\nrung. Davon kann man halten, was man will. Fakt ist \n\nallerdings auch eines: die haben fast 100 % Versiche-\n\nrungsquote. \n\nDie s\u00e4chsische Verbraucherzentrale ist schon angespro-\n\nchen worden. Ich bin dem neuen Chef der Verbraucher-\n\nzentrale, Herrn Eichhorst, sehr dankbar. Er plant am \n\n1. Februar in der Landesvertretung in Berlin gemeinsam \n\nmit dem Bund der Versicherten eine Veranstaltung. Man \n\nm\u00f6chte die Bundespolitik sensibilisieren. Ich denke, das \n\nist ganz wichtig, weil wir dieses Thema nicht als Sachsen \n\nallein angehen sollten, sondern dass wir auch Sachsen-\n\nAnhalt und das gro\u00dfe Fl\u00fcsseland Bayern mit ins Boot \n\nholen sollten. \n\nWeiterhin ist geplant, am 24.10. einen Runden Tisch \n\nzusammen mit \u201eFinanztipp\u201c abzuhalten. Auch die Ver-\n\nbraucherzentrale Sachsen ist hier dran und wird alle \n\npolitischen Schritte weiter beobachten, gern auch kritisch \n\nbeobachten. \n\nIch will Ihnen aber nicht verschweigen, meine Damen \n\nund Herren, dass das Thema so einfach, wie es im Antrag \n\nskizziert ist, nicht zu l\u00f6sen ist. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ah!) \n\nDie Frage, die sich hierbei stellt, ist: Ist die ganze Sache \n\n\u00fcberhaupt verfassungskonform? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das stimmt nicht! \n\nWir haben doch die Anh\u00f6rung gehabt!) \n\nIst die Sache \u00fcberhaupt im Haushaltsrecht umsetzbar? \n\nWir haben bei der Veranstaltung der Verbraucherzentrale \n\nden Vertreter der Versicherungswirtschaft geh\u00f6rt. Dieser \n\nfragte klar und deutlich, wo er die Gegenfinanzierung \n\nhernehmen solle. Das ist ein beachtenswertes Argument. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5477 \n\nWir kommen hier mit sozialistischen Experimenten \n\ndefinitiv nicht weiter. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: H\u00f6ren Sie  \n\ndoch mal auf damit, mit dem Unsinn! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt, Kerstin \n\nLauterbach und Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWeiterhin halte ich es f\u00fcr extrem wichtig, immer daran zu \n\ndenken, dass wir in die Versicherungswirtschaft eingrei-\n\nfen. Man darf nicht vergessen, dass im Versicherungsfalle \n\ndie Betroffenen nur einen teilweisen Schadensausgleich \n\nerhalten. \n\nDie allgemeine Verteuerung der Wohngeb\u00e4udeversiche-\n\nrung w\u00fcrde angekurbelt. Wir m\u00fcssen wissen, dass hier \n\nauch alle Sch\u00e4den abgedeckt werden. Dabei stellt sich \n\nnat\u00fcrlich auch die gewichtende Frage, ob die Verlagerung \n\ndes individuellen Risikos auf die Allgemeinheit sinnvoll \n\nist. Das sehe ich nicht so. Eigentum verpflichtet zwar, \n\naber nicht dazu, die Probleme anderer zu l\u00f6sen. \n\nKommt die allgemeine Versicherungspflicht, so stellt sich \n\ndie Frage, wer sie kontrolliert. Kommt die Versicherungs-\n\npflicht, stellt sich die Frage: Wer kontrolliert, ob sie \n\numgesetzt wird und welche Konsequenzen daraus folgen, \n\nwenn sich jemand doch nicht versichert? Also, diese \n\nBedenken, meine Damen und Herren, sind in jedem Falle \n\nsubstanziell. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Bei  \n\nIhnen ist etwas ganz anderes substanziell!) \n\nSie m\u00fcssen erst ausger\u00e4umt werden; denn ansonsten nutzt \n\nes uns ja gar nichts, wenn das ganze Gesetz von diversen \n\nGerichten wieder kassiert wird. \n\nDie Probleme sind besprochen. Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich auch \n\ndie Vorteile oder die in meinen Augen positiven Punkte \n\nbenennen. Wir k\u00f6nnten, wenn wir das richtig angehen, \n\nwenn wir das verfassungskonform im konsensualen \n\nProzess angehen, die Versicherungsdichte f\u00fcr Naturgefah-\n\nren erh\u00f6hen. Meines Erachtens muss dies Ziel staatlichen \n\nHandelns sein. \n\nDas angesprochene Z\u00dcRS-System zur Kalkulation von \n\n\u00dcberschwemmungen ist hochkomplex und sehr schwie-\n\nrig. Zudem kann es nicht haus- und stra\u00dfengenau einge-\n\nsetzt werden, sondern immer nur tektonisch, geografisch, \n\nregional; aber es erlaubt, was die Risikoklassen angeht, \n\ngute R\u00fcckschl\u00fcsse. F\u00fcr diejenigen, die es interessiert: Am \n\nschlimmsten betroffen sind die Innenstadt von Mei\u00dfen \n\nund die Innenstadt von Bad Schandau. Dort kann man \n\neigentlich nur schwer etwas gegen Hochwasser machen. \n\nFakt ist jedenfalls eines: 99 % der Menschen in Deutsch-\n\nland \u2013 das sind die Angaben der Deutschen Versiche-\n\nrungswirtschaft \u2013 sind ohne Probleme versicherbar. Die \n\nHochwasserschutzma\u00dfnahmen, die das Haus von Herrn \n\nStaatsminister Schmidt in den letzten Jahren \u00fcber die \n\nLandestalsperrenverwaltung umgesetzt hat, die es umsetzt \n\nund noch weiter umsetzen wird, wirken. Wir schauen uns \n\ndas an. Ich hoffe, dass es in N\u00fcnchritz auch bald voran-\n\ngeht. Aber wir haben an anderen Stellen, sei es in Mei\u00dfen, \n\nsei es in Radebeul, was unseren Landkreis angeht, schon \n\neine ganze Menge investiert. Ich werde daf\u00fcr arbeiten und \n\nwirklich meine Kraft f\u00fcr die Umsetzung meines Wun-\n\nsches einsetzen, dass in den kommenden Haushaltsver-\n\nhandlungen hierf\u00fcr nat\u00fcrlich wieder Geld zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden muss; denn der Erhalt der Hochwasser-\n\nschutzma\u00dfnahmen ist mindestens genauso wichtig wie \n\nderen Schaffung. Angesichts des Klimawandels werden \n\nwir in diesen Bereich dringend auch weiterhin investieren \n\nund das Errichtete instandhalten m\u00fcssen. \n\nDeswegen halte ich nichts davon, diese Schnellsch\u00fcsse \n\nhier abzufeuern, zumal Sie, Frau Pfau, ja selbst zugege-\n\nben haben, dass die Staatsregierung auf einem richtigen \n\nWeg ist. Wir brauchen also diesen Antrag nicht unbedingt \n\nzu beschlie\u00dfen, \n\n(Zuruf der Abg. Janina Pfau, DIE LINKE) \n\ndenn die Staatsregierung ist hierbei, wie Sie selbst gesagt \n\nhaben, sehr erfolgreich auf dem richtigen Weg. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nGenau: Lasst uns mal machen!) \n\nZudem brauchen wir keinen Zwang, sondern viel eher die \n\nSensibilisierung des Versicherten und des Hauseigent\u00fc-\n\nmers. Zur Eigenvorsorge sollte motiviert werden. \n\nVor allem, meine Damen und Herren Abgeordneten, wie \n\nwir hier sind: Schluss mit leeren und voreiligen Verspre-\n\nchen, die man hinterher sowieso nicht halten kann. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWarum reden Sie denn dann?) \n\nStattdessen sollten wir gemeinsam lieber daf\u00fcr sorgen, die \n\nWiderst\u00e4nde in Bezug auf Hochwasserschutzma\u00dfnahmen \n\nabzubauen und deren Notwendigkeit immer wieder neu \n\nzu erkl\u00e4ren, auch gegen\u00fcber den Kritikern. Naturschutz \n\nist extrem wichtig, aber er darf doch nicht vor dem \n\nMenschenschutz zur\u00fcckstehen. Zeit, Ebbe und Flut \n\nwarten auf niemanden, auch nicht auf uns im Freistaat \n\nSachsen. Deswegen schlie\u00dfe ich mit der Aufforderung, \n\nernsthafte Bedenken zu respektieren, aber Ma\u00dfnahmen \n\nauch z\u00fcgig umzusetzen. Handeln wir nach der Maxime, \n\ndie wir uns selber gegeben haben: Besser gemeinsam statt \n\neinsam! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Lauterbach, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde gern eine \n\nKurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann tun Sie es. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Ich muss einmal \n\netwas richtigstellen: Die Arbeit der B\u00fcrgerinitiativen im \n\nLandkreis Mei\u00dfen l\u00e4uft nach wie vor sehr aktiv. Fragen \n\nSie Ihren Herrn Mackenroth, Herr Fischer; er wei\u00df das. Er \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5478 \n\nmacht dort n\u00e4mlich eine gute Arbeit. Aber Sie haben gar \n\nkeine Ahnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, Sie \n\nm\u00f6chten nicht erwidern? \u2013 Die SPD-Fraktion ist an der \n\nReihe, Herr Abg. Baumann-Hasske. \u2013 Sie haben das Wort, \n\nHerr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will mich jetzt \u00fcberhaupt \n\nnicht darauf einlassen, inwieweit ich in besonderer Weise \n\nberechtigt w\u00e4re, \u00fcber Fluthilfe zu sprechen. Ich habe in \n\nDresden seinerzeit auch aktiv mitgeholfen, das Hochwas-\n\nser zu bek\u00e4mpfen. Aber ich glaube, das ist auch nicht das \n\nThema, \u00fcber das wir heute sprechen m\u00fcssten. \n\n(Zuruf von der AfD: \u00dcber andere auch!) \n\nIch glaube eigentlich eher, dass wir dar\u00fcber nachdenken \n\nm\u00fcssen, ob das, was mit diesem Antrag erreicht werden \n\nsoll, auf diese Weise zu erreichen ist, ob wir das verfas-\n\nsungskonform hinbekommen. \n\nIch halte es f\u00fcr gut, eine solidarische Versicherung einzu-\n\nf\u00fchren. Das Problem ist, dass es einen gewissen Wider-\n\nspruch zwischen den Begriffen Solidarit\u00e4t und Pflicht \n\ngibt. Solidarit\u00e4t ist in der Regel etwas Freiwilliges. Wir \n\nhaben in unserem Land Pflichtversicherungen. Das \n\nBundesverfassungsgericht hat sich in diesem Zusammen-\n\nhang einmal zur Pflegeversicherung ge\u00e4u\u00dfert. Wir haben \n\neine Arbeitslosenversicherung, die Pflichtversicherung ist, \n\nund eine Krankenversicherung, die ebenfalls Pflichtversi-\n\ncherung ist. \n\nWas wir bisher nicht haben, ist eine Pflichtvollkaskover-\n\nsicherung, und dies ist Ihr Vorschlag, wenn ich das jetzt \n\nvielleicht einmal so umschreiben darf. Der Vorschlag sagt \n\neigentlich: nicht nur Haftpflichtversicherung. Beim Auto \n\nhaben wir eine Pflichtversicherung in Sachfragen, eine \n\nPkw-Haftpflichtversicherung. Sie sichert aber nicht das \n\nRisiko ab, das der Autoeigent\u00fcmer, das der Halter selbst \n\nhat, sondern diese Pflichtversicherung besteht dazu, \n\nfremde Risiken abzudecken. Das hei\u00dft, die Gefahr, die \n\nvon einem Fahrzeug ausgeht, soll auf jeden Fall dadurch \n\nabgedeckt sein, eine gesch\u00e4digte Person soll auf dem \n\nSchaden nicht sitzenbleiben, sondern soll auf jeden Fall \n\ndurch die Versicherung ihren Schaden ersetzt bekommen. \n\nWir haben beim Pkw auch die Kasko- und die Vollkasko-\n\nversicherung. Damit kann man die eigenen Sch\u00e4den, \n\nn\u00e4mlich diejenigen am eigenen Fahrzeug, absichern. Hier \n\nkommt die Analogie zum Tragen, die ich aufzeigen will. \n\nWas Sie wollen, ist in der Tat eine Vollkaskoversicherung \n\nf\u00fcr H\u00e4user bzw. Immobilien, und das gibt es bisher nicht. \n\nDas Problem ist, dass solche Versicherungen in der Regel \n\nim Rahmen der Vertragsfreiheit eingegangen werden \n\nk\u00f6nnen oder auch nicht. Wir m\u00fcssen uns daher die Frage \n\nstellen, ob wir nicht einen unzul\u00e4ssigen Eingriff in das \n\nEigentumsrecht vornehmen, wenn wir Haus- und Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer, die weniger oder gar nicht von Elemen-\n\ntarsch\u00e4den bedroht sind, in gleicher Weise verpflichten, \n\nVersicherungsbeitr\u00e4ge zu zahlen, wie solche, die bedroht \n\nsind. Sie haben vorhin von einer gemischten Gefahrenlage \n\nin diesem Bereich gesprochen. Ja, aber es gibt nat\u00fcrlich \n\nauch Immobilien, die wirklich nicht davon gef\u00e4hrdet sind. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Welche?) \n\nDie Eigent\u00fcmer dieser Immobilien w\u00fcrden gleicherma\u00dfen \n\nverpflichtet, in diese Versicherung einzuzahlen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Zum  \n\nBeispiel Sturm oder so etwas! Oder Schnee!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Wenn jemand eine \n\nZwischenfrage stellen will, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich kann das gerade \n\nerkennen; andernfalls w\u00fcrde ich Sie nicht fragen. Das \n\nw\u00fcrde ich mir gar nicht wagen. \u2013 Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich bedaure es immer \n\nwieder, dass da dr\u00fcben kein Mikrofon steht; ich muss \n\nimmer hier her\u00fcberrennen. \n\nHerr Baumann-Hasske, Sie wissen ja sicherlich, dass wir \n\nin den letzten Jahren, fast Jahrzehnten, mehrere Extrem-\n\nwetterereignisse hatten, nicht nur das Hochwasser von \n\n2002, sondern auch ein paar Tornados. Wir hatten in den \n\nletzten Jahren extreme Grundhochw\u00e4sser. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ihre Frage! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sie geben mir doch bitte \n\nrecht, dass es quasi auch Geb\u00e4ude gibt, die wir nicht im \n\nBlick hatten und die dann unvorhergesehen von Extrem-\n\nwettereignissen betroffen waren? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Das ist durchaus \n\nm\u00f6glich, ja, klar, was aber nicht bedeutet, dass man nicht \n\nauch Geb\u00e4ude identifizieren kann, die durch ihre Lage im \n\nGrunde genommen nicht bedroht sind. \n\nJeden Eigent\u00fcmer zu verpflichten, sein Eigentum \u2013 das ist \n\nkeine Frage von Gesundheit und von Personensch\u00e4den \u2013 \n\nzu versichern, \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nist aber keine Pflichtversicherung!) \n\nDas ist auch nicht die Frage von Sch\u00e4den Dritter. Wie \n\nwollen Sie mich dazu zwingen, wie soll ich als Eigent\u00fc-\n\nmer dazu verpflichtet werden, mein Eigentum gegen \n\nElementarsch\u00e4den zu versichern, obwohl ich der \u00dcber-\n\nzeugung bin, dass ich gar nicht gef\u00e4hrdet bin? Das ist \n\nmeines Erachtens verfassungsrechtlich kaum m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\ngestatten Sie noch eine Frage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5479 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe noch eine Nach-\n\nfrage. K\u00f6nnen Sie mir ein Fallbeispiel eines Geb\u00e4udes \n\nnennen, bei dem Sie meinen, dass dort in keinerlei Szena-\n\nrio ein Extremereignis stattfinden kann? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Da  \n\nist eine K\u00e4seglocke dar\u00fcber!) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich kann Ihnen sagen, \n\nin der Umgebung, in der ich wohne \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wo denn?) \n\n\u2013 Dresden-S\u00fcdvorstadt \u2013, w\u00e4re die Wahrscheinlichkeit \n\neines Elementarschadens extrem gering. Aber ich glaube, \n\nwir brauchen darauf jetzt nicht im Detail einzusteigen. \n\nWir k\u00f6nnen uns gern einmal zusammen an die Karte \n\nsetzen und gucken. Ich zeige Ihnen dann, was ich meine. \n\nDie Frage ist, ob ich jemanden verpflichten kann. Dass \n\nwir daf\u00fcr werben m\u00fcssen, dass man sich gegen Elemen-\n\ntarsch\u00e4den versichern sollte, steht au\u00dfer Frage. Ich bin \n\nauch gegen Elementarsch\u00e4den versichert, um das einmal \n\nklarzustellen. Nat\u00fcrlich ist das sinnvoll. Aber die Frage \n\nist: Kann ich die Leute dazu zwingen, es zu tun? Wenn \n\ndort keine Gefahren f\u00fcr das Gemeinwohl zu bef\u00fcrchten \n\nsind und wenn Dritte nicht gef\u00e4hrdet werden, dann kann \n\nich doch nicht gezwungen werden, ein Risiko f\u00fcr mein \n\neigenes Eigentum zu versichern. Welche Grundlage soll \n\nes daf\u00fcr geben? Da habe ich meine starken Zweifel. \n\nDeswegen werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Wild. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Zuallererst: Herr Baumann-Hasske, Sie \n\nwerden sich jetzt wundern, aber ich bin beeindruckt! Von \n\nden Rednern, die bisher hier vorn gestanden haben, waren \n\nSie der erste, der von diesem Thema \u00fcberhaupt Ahnung \n\nhat. Genau das, was Sie gesagt haben, das Erkl\u00e4ren dieser \n\nZusammenh\u00e4nge, erspart mir jetzt einen Teil meines \n\nRedebeitrags. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nErsparen Sie uns doch den ganzen!) \n\nAber das ist nicht so schlimm. Es gibt genug andere \n\nPunkte, auf die man eingehen kann. \n\nHerr Fischer \u2013 sind Sie noch da? \u2013, ist Ihnen bekannt, \n\ndass Herr H\u00fctter seit 2014, seit es die AfD gibt, st\u00e4ndig in \n\ndiesen Gebieten unterwegs ist, dass er st\u00e4ndig mit diesen \n\nB\u00fcrgerinitiativen in Kontakt ist? Offensichtlich nicht \u2013 \n\nweil Sie es wahrscheinlich nicht sind. \n\n(Lachen des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nNun zum Thema! Die Fraktion DIE LINKE fordert mit \n\ndiesem Antrag die Staatsregierung auf, sich im Bundesrat \n\nf\u00fcr eine Pflichtversicherung zum Schutz vor Elementar-\n\nsch\u00e4den einzusetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!  \n\nDas haben Sie schon einmal gut verstanden!) \n\nDiese \u2013 jetzt in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \u201eparlamentarische \n\nKr\u00fccke\u201c, sich im Bundesrat f\u00fcr etwas einzusetzen, was \n\nSache des Bundestages ist, haben wir auch schon genutzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so?) \n\nAber bei der AfD war dies bisher notwendig, weil wir \n\nselbst \u2013 bis jetzt \u2013 nicht im Bundestag vertreten waren. \n\nZum Gl\u00fcck hat sich das am vergangenen Sonntag ge\u00e4n-\n\ndert. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDann wissen wir ja jetzt, welche Antr\u00e4ge  \n\nSie dort bald stellen werden!) \n\nAuch die Linkspartei bearbeitet das Thema im Bundestag. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Aber auch der Ministerpr\u00e4sident hat so etwas \n\nschon einmal vorgeschlagen. Daher ist es nicht notwen-\n\ndig, hier so einen Schaufensterantrag zu stellen. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht notwendig. \n\nAber nun zum Inhalt! Noch einmal, Herr Baumann-\n\nHasske, Sie haben Ahnung. Das muss ich Ihnen best\u00e4ti-\n\ngen. Andere haben offensichtlich keine Ahnung. Wirklich \n\nviel Ahnung vom Thema haben offensichtlich insbesonde-\n\nre die Antragsteller nicht. Aber auch Herr Fischer hat sich \n\n\u201everhaspelt\u201c; so sage ich es jetzt einfach. \n\nMehrmals in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung schreiben Sie von \n\nSturm- und Hagelsch\u00e4den. Weder Sturm- noch Hagel-\n\nsch\u00e4den sind im Risiko Elementarsch\u00e4den enthalten. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das  \n\nist doch gar nicht wahr! Unsinn!) \n\nDeshalb f\u00fcr Sie zum Lernen: In der Geb\u00e4udeversicherung \n\nkann man separat Risiken versichern. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Schauen Sie nach! \u2013 Dort sind in der Regel Feuer-, \n\nEinbruch-, Diebstahl- und Leitungswassersch\u00e4den versi-\n\nchert. Auch Sturm- und Hagelsch\u00e4den sind in der norma-\n\nlen Geb\u00e4udeversicherung versichert. \n\nDann gibt es diverse Zusatzversicherungen. Eine davon \n\nist die Elementarschadenversicherung, die, wenn es nicht \n\nexplizit ausgeschlossen ist, auch bei \u00dcberschwemmung \n\ngreift. Das ist so. \n\nAber was machen Sie hier? Sie machen den B\u00fcrgern \n\nAngst. Sie vermitteln ihnen, dass Sturm- und Hagelsch\u00e4-\n\nden ausschlie\u00dflich dann bezahlt werden, wenn sie eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5480 \n\nElementarschadenversicherung vorweisen k\u00f6nnen. Das ist \n\nfalsch. Das ist in der Geb\u00e4udeversicherung enthalten. \n\nSchauen Sie nach! Es ist so. \n\nSie wollen eine neue gesetzliche Pflichtversicherung \n\neinf\u00fchren. Aber ich sage Ihnen etwas: Noch nicht einmal \n\ndie private Haftpflichtversicherung ist zwingend abzu-\n\nschlie\u00dfen. Sie hei\u00dft zwar so, ist aber keinesfalls Pflicht. \n\nWas Sie fordern, n\u00e4mlich eine gesetzliche Pflicht zur \n\nElementarschadensversicherung, w\u00fcrde eine gesetzliche \n\nPflicht zur gesamten Geb\u00e4udeversicherung bedeuten. \n\nAuch das verschweigen Sie. Oder \u2013 noch schlimmer \u2013: \n\nSie wissen es einfach nicht. \n\nEs gibt kein mir bekanntes Unternehmen, dass das Risiko \n\n\u201eElementarschaden\u201c als Einzelrisiko versichert. Es ist \n\nimmer ein Zusatzrisiko zur Geb\u00e4ude- oder Hausratversi-\n\ncherung. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber damit erh\u00e4lt Ihr Antrag eine ganz andere Dimension. \n\nGerade Geringverdiener, die sich in Zeiten, als es ihnen \n\nnoch besser ging, Wohneigentum angeschafft haben, \n\nstellen Sie vor schier unl\u00f6sbare Probleme. Sie verkaufen \n\nsich st\u00e4ndig als Partei f\u00fcr die kleinen Leute. Ich sage \n\nIhnen, was Ihr Antrag f\u00fcr diese Menschen bedeuten \n\nw\u00fcrde: F\u00fcr die Eigenheimbesitzer w\u00fcrde er eine massive \n\nSteigerung der Versicherungskosten bedeuten. Und f\u00fcr \n\nalle Mieter \u2013 nach au\u00dfen hin setzen Sie sich doch f\u00fcr eine \n\nMietpreisbremse ein \u2013 w\u00fcrde er einen massiven Anstieg \n\nder Mietnebenkosten bedeuten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Diese \n\nMietpreisbremse hat die CDU beschlossen!) \n\nOder glauben Sie allen Ernstes, dass der Vermieter diesen \n\nteuren Unsinn, den Sie einf\u00fchren wollen, nicht auf die \n\nMieter umlegt? Ich glaube das nicht. Zur Kaltmiete geh\u00f6rt \n\nzwingend auch die Umlage. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum schauen Sie \n\nmich an? Wir sind f\u00fcr eine Mietpreisbremse, aber \n\nnicht f\u00fcr den Unsinn, der im Bundestag \n\nbeschlossen worden ist!) \n\n\u2013 Sie sind aber auch daf\u00fcr. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir wollen eine andere!) \n\nEine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem an sich muss gesucht \n\nwerden; das ist richtig. Aber eine gesetzliche Pflichtversi-\n\ncherung, die zu einer weiteren Bevormundung der Be-\n\ntroffenen f\u00fchrt, ist ganz klar abzulehnen. \n\nInhaltlich schlie\u00dfe ich mich den Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nBaumann-Hasske an. Es ist wirklich so: Der Vorschlag in \n\ndem Antrag ist Unsinn. \n\nDie Probleme sind ganz andere. Die Bebauung von \n\nFlussauen und die Flussbegradigungen sind schuld an den \n\nzunehmenden \u00dcberschwemmungen. Warum werden denn \n\nBauantr\u00e4ge f\u00fcr Vorhaben in \u00dcberschwemmungsgebieten \n\ngenehmigt? Gerade hier in Dresden stehen ganze Gewer-\n\nbegebiete dort, wo fr\u00fcher \u00dcberschwemmungsgebiete der \n\nElbe waren. Warum ist denn so etwas genehmigt worden? \n\nDort m\u00fcssen wir ansetzen. Dort sollte nicht mehr gebaut \n\nwerden d\u00fcrfen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWarum schauen Sie mich die ganze Zeit an?  \n\nDie CDU hatte hier das Sagen!) \n\n\u2013 Ich habe zu Ihnen geschaut, aber die CDU gemeint. Das \n\nsei mir einmal gestattet. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nEs gibt sicherlich Schlimmeres, Herr  \n\nGebhardt! Sie sind sich so \u00e4hnlich!) \n\nNoch einmal: Dort muss man ansetzen. Man muss die \n\nUrsachen daf\u00fcr, dass die \u00dcberschwemmungen in erhebli-\n\nchem Ma\u00dfe zugenommen haben, bek\u00e4mpfen. Eine zus\u00e4tz-\n\nliche Zwangsversicherung ist ganz klar abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Zschocke. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Idee zu dem Antrag der LINKEN \n\nist eine ganz einfache und auch plausible: Nicht nur \n\nreden, sondern auch handeln! Das ist die Idee, die hinter \n\ndiesem Antrag steckt. \n\nDiese Aufforderung passt \u00fcbrigens zu vielen Ank\u00fcndi-\n\ngungen der Staatsregierung und der Koalition. Der s\u00e4chsi-\n\nsche Ministerpr\u00e4sident wiederholt seit sieben Jahren seine \n\nForderung nach einer Elementarschadenpflichtversiche-\n\nrung. \u00dcbrigens haben sich zwischenzeitlich alle Minister-\n\npr\u00e4sidenten daf\u00fcr ausgesprochen. Aber deren Einf\u00fchrung \n\n\u2013 das hat die Debatte erneut gezeigt \u2013 ist und bleibt \n\nverfassungsrechtlich umstritten; denn auch diejenigen, die \n\nnach menschlichem Ermessen nicht mit einem Schadens-\n\nfall rechnen m\u00fcssen, w\u00fcrden dann zum Abschluss einer \n\nsolchen Versicherung gezwungen werden. \n\nJ\u00fcngst konnten wir alle nachlesen, Herr Tillich, dass Sie \n\ndiese Bedenken nicht nachvollziehen k\u00f6nnen. Dazu sage \n\nich: Bestimmt haben Sie eine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem \n\nparat. Sie werden sich mit Justizminister Gemkow hinset-\n\nzen und eine verfassungsgerichtsfeste Bundesratsinitiative \n\nf\u00fcr die unverz\u00fcgliche Einf\u00fchrung einer solchen Pflicht-\n\nversicherung aufschreiben. So zumindest habe ich das \n\nverstanden, was Sie \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gemeinsam mit \n\nTh\u00fcringen! Gemeinsam mit Bodo Ramelow!) \n\nIch bezweifle allerdings, dass das geschehen wird, weil es \n\ngeradezu ein Markenzeichen des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten ist, dass viele seiner \u00f6ffentlichen Ank\u00fcndigungen \n\nzun\u00e4chst folgenlos bleiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5481 \n\nIch will mich jetzt aber nicht an dem verfassungsrechtli-\n\nchen Problem festbei\u00dfen und dar\u00fcber diskutieren, wel-\n\nchen Erfolg eine s\u00e4chsische Initiative im Bundesrat vor \n\ndiesem Hintergrund derzeit h\u00e4tte. Denn die Betroffenen \n\nhaben von dieser Debatte \u00fcberhaupt nichts, meine Damen \n\nund Herren. \n\nAm ehesten m\u00f6glich ist es vielleicht, sich l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfend im Bundesrat auf gemeinsame Standards f\u00fcr die \n\nVergabe von Hilfszahlungen zu einigen, damit zumindest \n\ndiejenigen mit staatlicher Unterst\u00fctzung rechnen k\u00f6nnen, \n\ndie sich erfolglos um eine Versicherung bem\u00fcht haben \n\noder diese nur zu unzumutbaren Bedingungen h\u00e4tten \n\nabschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nTrotzdem, meine Damen und Herren, bleibt das alles \n\nSymptombehandlung. Deswegen m\u00f6chte ich den Blick \n\nhier wirklich noch einmal auf die Bereiche lenken, in \n\ndenen der Freistaat die Bem\u00fchungen um Eigenvorsorge \n\nwirksam unterst\u00fctzen kann. \n\nWir wissen, dass Extremwetter in den n\u00e4chsten Jahrzehn-\n\nten an H\u00e4ufigkeit und Intensit\u00e4t auch in Sachsen zuneh-\n\nmen werden. Deswegen geht \u00fcberhaupt kein Weg daran \n\nvorbei, im Sinne einer vorsorgenden Umweltpolitik \n\nressort\u00fcbergreifend umfassend Ma\u00dfnahmen zur Vermei-\n\ndung von Sch\u00e4den an Mensch und Umwelt zu ergreifen. \n\nDas, meine Damen und Herren, tut die Staatsregierung \n\nbisher nur unzureichend. Von einem vorsorgenden Hoch-\n\nwasserschutz, der auf der gesamten Landesfl\u00e4che wirkt, \n\nist Sachsen noch weit entfernt. \u00d6kologischer Hochwas-\n\nserschutz ist auch f\u00fcr diese Staatsregierung \u2013 ich muss es \n\nso deutlich sagen \u2013 weitgehend ein Fremdwort geblieben. \n\nNach 2002 wurde insoweit richtig viel angek\u00fcndigt; \n\numgesetzt worden ist bisher nur sehr wenig. \n\nDiese enorme Diskrepanz zwischen vollmundigen An-\n\nk\u00fcndigungen und schleppender Umsetzung wird aber \n\nnicht nur den unversicherten Eigent\u00fcmern auf die F\u00fc\u00dfe \n\nfallen, es droht insgesamt ein vielfach h\u00f6herer Finanz-\n\naufwand f\u00fcr die Beseitigung von Sch\u00e4den, als f\u00fcr ausrei-\n\nchende Vorsorge ben\u00f6tigt wird. Technischer Hochwasser-\n\nschutz, Herr Fischer, hat Grenzen. Sachsen muss deshalb \n\nden gigantischen Fl\u00e4chenfra\u00df und die fortschreitende \n\nBodenversiegelung stoppen. Vor allem in den Hochwas-\n\nserentstehungsgebieten muss die Wasseraufnahmef\u00e4hig-\n\nkeit der B\u00f6den dringend erh\u00f6ht und Versiegelung zur\u00fcck-\n\ngebaut werden.  \n\nDer Wetterdienst muss personell und finanziell gest\u00e4rkt \n\nwerden, um die Warnung vor Extremwetter weiter zu \n\nentwickeln. Die Zeitfenster, in denen gehandelt werden \n\nkann, sind da sehr kurz. Die regionale Kompetenz, die \n\nBesetzung und die Erreichbarkeit der Stationen ist f\u00fcr die \n\nPr\u00e4zision der Prognosen besonders wichtig. Dieses \n\nSystem muss gerade in Zeiten des Klimawandels in der \n\nFl\u00e4che erhalten bleiben. Ich erwarte hier eine klare \n\nPosition der Staatsregierung gegen\u00fcber dem Bund, dass \n\nbei den Stationen des Deutschen Wetterdienstes kein \n\nweiteres Personal abgebaut werden darf, meine Damen \n\nund Herren.  \n\nSchlie\u00dflich brauchen wir zur vorbeugenden Schadensbe-\n\ngrenzung auch dringend eine gesetzliche Regelung, dass \n\nin Hochwasserrisikogebieten eben nicht mehr gebaut \n\nwerden darf. In den Spiegelstrichen zwei und drei im \n\nLINKEN-Antrag ist noch eine ganze Reihe an konkreten \n\nHandlungsvorschl\u00e4gen enthalten, um Eigent\u00fcmer bei der \n\nEigenvorsorge zu unterst\u00fctzen. Ja, Herr Tillich, eine \n\nPflichtversicherung macht Sinn, aber Sachsen muss hier \n\nnoch viel, viel mehr tun, um die Menschen vor Extrem-\n\nwetter zu sch\u00fctzen. Also weniger reden, sondern mehr \n\nhandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Zschocke \n\nvon der Fraktion GR\u00dcNE beschloss die erste Runde. Wir \n\ner\u00f6ffnen eine zweite und die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Dr. Pinka, n\u00e4hert sich schon dem Redner-\n\npult.  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will am \n\nAnfang gern noch etwas klarstellen, bevor ich zu meinem \n\nRedebeitrag komme. \n\nWir haben n\u00e4mlich viele Arten von Wetter- oder Naturer-\n\neignissen, die bis jetzt \u00fcberhaupt nicht abgesichert sind. \n\nIch denke mal an Grundhochw\u00e4sser, an Erdbeben oder \n\nErdrutsche. All diese Dinge haben in den letzten Jahren \n\nzugenommen. Es w\u00e4re interessant, einmal zu sehen, \n\ninwieweit sie auch auf Sachsen Auswirkungen haben. Wir \n\nhaben dieses Z\u00dcRS-Modell, das wissen wir, aber wir \n\nhaben keine Differenzierung. Das Modell existiert f\u00fcr vier \n\nBundesl\u00e4nder, nicht fl\u00e4chendeckend in Deutschland. Wir \n\nm\u00fcssten erst einmal das verbessern und dann m\u00fcssten wir \n\nGefahrenereignisse, die in den letzten Jahren zugenom-\n\nmen haben, abbilden und wissenschaftlich unterlegen. \n\nDas w\u00e4re der erste Schritt, den wir gehen m\u00fcssten.  \n\nWir haben seit 2002 auch 2006, 2010 und 2013 nicht nur \n\ngro\u00dfe Hochw\u00e4sser mit zum Teil gro\u00dfen Grundhochw\u00e4s-\n\nserphasen in der Lausitz gehabt, wir hatten zum Beispiel \n\nauch solche Dinge wie Kyrill im Erzgebirge, einen Torna-\n\ndo in Gro\u00dfenhain. Niemand konnte vorhersehen, wo \n\ngenau dieser Tornado eintrifft und ob sich derjenige h\u00e4tte \n\ndavor sch\u00fctzen k\u00f6nnen, der eine Elementarschaden-\n\npflichtversicherung gehabt h\u00e4tte oder nicht. Es tut mir \n\nleid, im Moment kann niemand vorhersagen, wo so ein \n\nNaturereignis eintritt.  \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wissen, dass es in Sachsen viele tausend Menschen \n\ngibt, die immer noch ohne Versicherungsschutz f\u00fcr \n\nElementarsch\u00e4den sind. Herr Fischer hat die Zahl ge-\n\nnannt. Es gibt sicher eine gro\u00dfe Anzahl von Menschen, \n\ndie sich diese Versicherung einfach nicht leisten k\u00f6nnen, \n\ninsbesondere diejenigen, die Geb\u00e4ude nach dem Z\u00dcRS-\n\nModell in der Gefahrenklasse IV haben, zum Beispiel im \n\n\u00dcberschwemmungsgebiet. Diese Menschen haben nichts \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5482 \n\ndavon, wenn 90 % der F\u00e4lle f\u00fcr unter 100 Euro pro Jahr \n\nversicherbar sind, sie geh\u00f6ren im Zweifelsfall zu den \n\nrestlichen 10 %. Und deren Policen sind teuer und k\u00f6nnen \n\nnicht durch eine solidarische Elementarschadenpflichtver-\n\nsicherung, sondern durch eine Quersubventionierung \u2013 so \n\nw\u00fcrde ich es nennen \u2013 aus fl\u00e4chendeckender Einzahlung \n\naller Grundst\u00fccksbesitzer in ein System bezahlbar gestal-\n\ntet werden. So etwas gab es in der DDR und so etwas gibt \n\nes in der Schweiz. Offensichtlich gibt es dort rechtliche \n\nRahmenbedingungen, dass es m\u00f6glich ist. Da brauchen \n\nwir ja nur ins Nachbarland zu schauen. \n\nWir mussten in den letzten Jahren immer wieder feststel-\n\nlen, dass der Staat zumeist f\u00fcr die Schadensbehebung \n\nnach Extremwetterereignissen aufkommen musste. Die \n\nVersicherungsnehmer waren hocherfreut dar\u00fcber, dass sie \n\naus der Verantwortung raus waren. Wir alle wissen, dass \n\nVersicherungen am liebsten Steine unter Wasser gegen \n\nFeuer versichern, aber mit der Rosinenpickerei muss es \n\nmeines Erachtens ein Ende haben. Damit sind wir bei der \n\nEigenvorsorge der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unter Andro-\n\nhung, dass es beim n\u00e4chsten Ungl\u00fcck keine so elegante \n\nsteuerfinanzierte Schadensbehebung geben wird. Eigen-\n\nvorsorge ist wichtig, kann aber angesichts des Klimawan-\n\ndels und der zunehmenden Extremereignisse nicht l\u00e4nger \n\ndie Unterst\u00fctzung durch die Versicherungswirtschaft \n\nersetzen.  \n\nWir als Opposition werden nicht m\u00fcde, die Regierung \n\naufzufordern, endlich mehr f\u00fcr den Klimaschutz zu tun, \n\ndenn der Zusammenhang zwischen den Extremwettern ist \n\ndoch l\u00e4ngst wissenschaftlich bewiesen. Wir m\u00fcssen \n\nzwischen der Symptombek\u00e4mpfung Pflichtversicherung \n\nund der Ursachenbek\u00e4mpfung Treibhauseffekt/Emissions-\n\nminderung einen Zusammenhang herstellen. Auch hier \n\nhat Sachsen noch einige Hausaufgaben zu erledigen.  \n\nUnd noch etwas zur Aufgabenbeschreibung des Staates. \n\nDer Hochwasserschutz bleibt wegen des fl\u00e4chen- und \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifenden Charakters eine staatliche Aufgabe. \n\nDies gilt auch, wenn jede Person, die von Hochwasser \n\nbetroffen sein kann, im Rahmen des M\u00f6glichen und \n\nZumutbaren verpflichtet ist, geeignete Vorsorgema\u00dfnah-\n\nmen zu treffen. Dies k\u00f6nnte eine entsprechende Elemen-\n\ntarschadenpflichtversicherung sein. Diese muss aber auch \n\nandere Schadensf\u00e4lle, zum Beispiel das Grundhochwasser \n\nund aufsteigendes Grundwasser, einschlie\u00dfen.  \n\nSo viel zur Aufgabenverteilung. Ich fasse noch einmal \n\nzusammen. Die Versicherungswirtschaft muss die Rosi-\n\nnenpickerei beenden, und das muss auch klar so benannt \n\nwerden. Der Staat muss weiter Druck aufbauen, um \n\nendlich zu einer gemeinsame L\u00f6sung zu kommen. Vor \n\ndem Hintergrund zunehmender Extremereignisse brau-\n\nchen wir m\u00f6glichst schnell eine fl\u00e4chendeckende Elemen-\n\ntarschadenpflichtversicherung ohne viel Kleingedrucktes. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger d\u00fcrfen erwarten, dass f\u00fcr \n\nProbleme wie Klimaschutz und Hochwasserschutz Versi-\n\ncherungsl\u00f6sungen durch den Staat geliefert werden; sie \n\nsind damit aber freilich nicht von eigener Initiative \n\nfreigestellt. Wir als Opposition d\u00fcrfen von der Regierung \n\nerwarten, dass sie uns umfassend informiert. Ansonsten \n\nwerden wir weiter nerven.  \n\nUnsere Position ist klar. Wir hatten im September 2013 im \n\nHohen Hause eine bundesweite Elementarschadenpflicht-\n\nversicherung gefordert. Herr Fischer, ich kann mich leider \n\nnicht daran erinnern, dass Ihre Fraktion diesem Antrag \n\nzugestimmt h\u00e4tte. Es gab eine gute Anh\u00f6rung. Wir haben \n\nwichtige Erkenntnisse erlangt. Im November 2013 wurde \n\ndurch die Justizministerkonferenz beschlossen, weiterf\u00fch-\n\nrende Pr\u00fcfungen unter Einbeziehung der Versicherungs-\n\nwirtschaft vorzunehmen. Vergleichbares ist allerdings \n\nseitdem wohl nicht geschehen oder zumindest hat uns die \n\nStaatskanzlei dar\u00fcber nicht informiert. Debatten wie diese \n\nw\u00e4ren verzichtbar, wenn uns die zust\u00e4ndigen Stellen in \n\nden jeweiligen Landtagsaussch\u00fcssen informieren w\u00fcrden. \n\nDen Vorwurf, dass wir durch unser erneutes Vorpreschen \n\ndas zarte Pfl\u00e4nzchen Elementarschadenpflichtversiche-\n\nrung eher gef\u00e4hrden denn bef\u00f6rdern w\u00fcrden, weise ich \n\nzur\u00fcck. Es ist Aufgabe der Opposition, die Regierung auf \n\nDinge hinzuweisen, die zu langsam gehen. Und so liegt \n\nder Fall hier.  \n\nZum Ende noch ein sch\u00f6nes Beispiel. Manche Versiche-\n\nrungen erkennen n\u00e4mlich die Zeichen der Zeit. Die Swiss \n\nRe oder Schweizer R\u00fcck ist das weltweit zweitgr\u00f6\u00dfte \n\nR\u00fcckversicherungsunternehmen. Dieser R\u00fcckversicherer \n\nhat vor zwei Monaten angek\u00fcndigt, k\u00fcnftig seine gesam-\n\nten Kapitalanlagen streng an \u00f6kologischen und sozialge-\n\nsellschaftlichen Gesichtspunkten sowie an der Art der \n\nUnternehmensf\u00fchrung auszurichten. Sie werden fragen, \n\nwas das mit unserer Debatte zu tun hat. Die Schweizer \n\nR\u00fcck lenkt Geld ausdr\u00fccklich in weniger klimasch\u00e4dliche \n\nBereiche, weil weniger Klimawandel geringere Kosten \n\nf\u00fcr die Versicherungswirtschaft bedeutet.  \n\nEs gibt viel zu tun. Wir wissen, dass gerade eine gro\u00dfe \n\nAnzahl von Versicherungsunternehmen, aber auch die \n\nBundeszentrale f\u00fcr Verbraucherschutz sich querstellen \n\nund, Herr Tillich, auch im Umfeld der Ministerpr\u00e4siden-\n\ntinnen und Ministerpr\u00e4sidenten nur wenige Unterst\u00fctzer \n\nfindet. Wir k\u00f6nnen Ihnen einen Handlungsauftrag aus \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag mitgeben. Stimmen Sie daher \n\nunserem Antrag zu und st\u00e4rken Sie Ihrem Regierungschef \n\nden R\u00fccken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE er\u00f6ffnete eine zweite Runde. Ich \n\nsehe, das greift \u00fcber. Herr Fischer, Sie w\u00fcnschen das Wort \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nGanz kurz noch einmal zur Klarstellung. Was macht die \n\nSchweiz? Das ist noch nicht erkl\u00e4rt worden. Die Schweiz \n\nhat die sogenannte Privatassekuranz, die auf doppelter \n\nSolidarit\u00e4t fu\u00dft. Das hat Frau Dr. Pinka leider nicht \n\nerw\u00e4hnt. Es geht nicht darum, nicht einseitig die Versiche-\n\nrungsindustrie zu Rate zu ziehen, sondern es gibt eine \n\ndoppelte Solidarit\u00e4t. Versicherte und Versicherer haben \n\nZugest\u00e4ndnisse zu machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5483 \n\nIn der Schweiz funktioniert das. Dort ist es n\u00e4mlich so, \n\ndass der Risikoausgleich umgesetzt worden ist. Von \n\njedem Elementarschadensfall werden 80 % der Kosten in \n\nden Pool gegeben, und jede Gesellschaft, die in der \n\nSchweiz aktiv ist \u2013 also auf dem Gesamtgebiet der \n\nSchweizerischen Eidgenossenschaft \u2013, erh\u00e4lt anschlie-\n\n\u00dfend einen Teil belastet, der dem Hauptanteil zum jewei-\n\nligen Stichtag entspricht. Also findet ein Schadensaus-\n\ngleich statt. Die Solidarit\u00e4t der Versicherer f\u00fchrt dazu, \n\ndass man die Schadenslast ausgeglichen abfinanzieren \n\nkann. Das hei\u00dft, die Belastung liegt nicht einseitig auf der \n\nVersicherungswirtschaft, sondern es ist dort ein gemein-\n\nsames Spiel. \n\nNichts anderes habe ich gesagt. Trotzdem kann man auch \n\nfeststellen \u2013 und das bewundere ich an der Schweiz \u2013: \n\nZw\u00f6lf Monate nach Eintritt eines Schadensereignisses \n\nwaren 80 bis 90 % der Schadensersatzzahlungen erledigt. \n\nWir sind dieses Mal \u2013 2013 \u2013 auch relativ fix gewesen. \n\nWir kommen da also auch heran, trotzdem gibt es nat\u00fcr-\n\nlich Verbesserungsbedarf. \n\nDie grunds\u00e4tzlichen Fragen, die ich damit aber verbunden \n\nhabe, haben Sie leider nicht beantwortet. Mir geht es \n\ndabei um die Verfassung: Die Schweiz hat eine v\u00f6llig \n\nandere Verfassung als wir. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie zweite Frage ist: Ist es ein Eingriff in die Eigentums-\n\nrechte? Vor allem: Wer ersetzt was und wer kontrolliert \n\nwann wen wo wie? Das alles ist von Ihnen nicht dargelegt \n\nworden. \n\nWas ich als bekennender Konservativer hier ganz zum \n\nSchluss noch einmal sagen muss: \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das sind  \n\nSie schon lange nicht mehr!) \n\nEs gibt einen guten Spruch, der da lautet: Eigentum \n\nverpflichtet! Das d\u00fcrfen wir bei der ganzen Geschichte \n\nbitte auch nicht vergessen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Fi-\n\nscher f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt wird von Frau Dr. \n\nPinka eine Kurzintervention vorgetragen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das hat mich jetzt doch \n\nwieder motiviert, ans Mikrofon zu treten, denn Sie, Herr \n\nFischer, haben sich offensichtlich nicht gut auf diese \n\nDebatte vorbereitet. Ich hatte es vorhin gesagt: Wir hatten \n\nim Umweltausschuss des S\u00e4chsischen Landtags eine \n\nAnh\u00f6rung und dort wurden genau diese Probleme der \n\nRechtssicherheit debattiert. Genau deshalb haben sich die \n\nJustizminister im November 2013 zusammengesetzt und \n\noffensichtlich auch Wege gefunden, um eine Rechtssi-\n\ncherheit zu erlangen. Es w\u00e4re doch einmal spannend zu \n\nwissen, warum das auf dem Weg von 2013 bis heute nicht \n\nweiter verfolgt worden ist. Wir k\u00f6nnen ja gern Herrn \n\nGemkow ans Mikrofon bitten, ob er uns dazu vielleicht \n\nweitere Ausk\u00fcnfte geben kann, denn er war ja wahr-\n\nscheinlich immer Teil dieser Diskussion. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr kommt ja nicht zu Wort!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt besteht die Gele-\n\ngenheit, auf diese Kurzintervention zu reagieren. Herr \n\nKollege Fischer? \u2013 Nein. Dann kommen wir zur zweiten \n\nRunde. Es spricht Herr Staatsminister Sebastian Gemkow. \n\nEr wird uns jetzt die Stellungnahme der Staatsregierung \n\nvortragen. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Wir alle haben noch die Hochwas-\n\nserereignisse 2002, 2010 und 2013 im Kopf. Auch die \n\nBilder der Starkregenereignisse im vergangenen Jahr, \n\ninsbesondere in Baden-W\u00fcrttemberg, haben sich uns \n\neingepr\u00e4gt. Solche Ereignisse f\u00fchren uns immer wieder \n\nvor Augen, wie stark die Natur ist und dass sie letztend-\n\nlich nicht endg\u00fcltig beherrschbar ist. \n\nDer Freistaat Sachsen hat in den vergangenen Jahren in \n\nerheblichem Umfang in den Hochwasserschutz investiert. \n\nTrotzdem wird eine absolute Sicherheit vor Gefahren und \n\nSch\u00e4den, die durch Hochwasser entstehen, nie m\u00f6glich \n\nsein. Die Staatsregierung betont deshalb immer wieder, \n\nwie wichtig auf der einen Seite die Eigenvorsorge ist, \n\nstrebt aber au\u00dferdem eine fl\u00e4chendeckende Versicherung \n\nvon privaten Haus- und Wohnungseigent\u00fcmern gegen \n\nElementarsch\u00e4den an. Wir haben in dem zwischen CDU \n\nund SPD f\u00fcr diese Legislaturperiode geschlossenen \n\nKoalitionsvertrag deshalb ausdr\u00fccklich vereinbart, dass \n\nwir uns gegen\u00fcber der Versicherungswirtschaft und \n\ngegen\u00fcber dem Bund daf\u00fcr einsetzen, dass jeder B\u00fcrger \n\neine bezahlbare Elementarschadenversicherung erhalten \n\nkann. Dieses Ziel, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, verfolgt die Staatsregierung mit Nachdruck. \n\nZuletzt hat sich die Konferenz der Regierungschefinnen \n\nund Regierungschefs der L\u00e4nder am 1. Juni 2017 in \n\nBerlin sehr intensiv \u2013 auch auf Initiative Sachsens \u2013 mit \n\ndiesem Thema zum zweiten Mal innerhalb dieser Legisla-\n\nturperiode besch\u00e4ftigt. Wir sehen aber auch, dass die \n\nbisher ergriffenen Ma\u00dfnahmen nicht dazu gef\u00fchrt haben, \n\ndass wirklich allen B\u00fcrgern ein bezahlbarer Versiche-\n\nrungsschutz zur Verf\u00fcgung steht. Auch wenn Sachsen im \n\nBundesvergleich bei der Versicherungsquote gut dasteht, \n\nbleibt die Quote klar hinter den Wunschvorstellungen \n\nzur\u00fcck. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer \n\nPflichtversicherung ein. \n\nDie Staatsregierung kann es sich trotzdem aber nicht so \n\nleicht machen, wie es hier im Antrag gefordert wird. Denn \n\nzun\u00e4chst ist die Einf\u00fchrung einer Pflichtversicherung mit \n\neinem weitgehenden Eingriff nicht nur in die Grundrechte \n\nder Versicherungsunternehmen, sondern vor allem in die \n\nGrundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verbunden. \n\nDenn in unserem freien Land kann jeder zun\u00e4chst einmal \n\nselbst entscheiden, ob und wogegen er sich versichern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5484 \n\nwill. Au\u00dferdem ist das Risiko \u2013 das ist genau die Diskus-\n\nsion, die hier schon in den letzten Minuten gef\u00fchrt wor-\n\nden ist \u2013, von einem Elementarschadensereignis betroffen \n\nzu werden, extrem ungleich verteilt. Unser Grundgesetz \n\nverbietet hier in Sachsen wie auch anderswo, alles \u00fcber \n\neinen Leisten zu schlagen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDie Einf\u00fchrung einer Pflichtversicherung gegen Elemen-\n\ntarsch\u00e4den ist deshalb mit hohen verfassungsrechtlichen \n\nH\u00fcrden verbunden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ja, sehr \n\ngern. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Justizminister, ich \n\nm\u00f6chte gern von Ihnen wissen, ob Sie vor dem Hinter-\n\ngrund des Abschlussberichts der Arbeitsgruppe \u201ePflicht-\n\nversicherungen f\u00fcr Elementarsch\u00e4den\u201c die \u00f6ffentlich \n\nge\u00e4u\u00dferte Auffassung des Ministerpr\u00e4sidenten teilen, dass \n\ndie ge\u00e4u\u00dferten verfassungsrechtlichen Bedenken nicht \n\nnachvollziehbar seien? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Unter \n\nden jetzt vorliegenden Voraussetzungen und bei der \n\naktuell vorliegenden Marktanalyse schlagen diese verfas-\n\nsungsrechtlichen Bedenken durch. Deswegen \u2013 das ist ein \n\nPunkt, den ich noch ansprechen m\u00f6chte \u2013 ist es notwen-\n\ndig, dass wir eine aktuelle Marktanalyse durchf\u00fchren, die \n\nm\u00f6glicherweise ein anderes Vorgehen rechtfertigt. Unter \n\nden jetzt gegebenen Voraussetzungen ist diese Aussage \n\nabsolut richtig. \n\nDiese Bedenken gegen die Pflichtversicherung sind \n\nletztlich auch das Ergebnis der schon im Jahr 2003 \n\neingesetzten Arbeitsgruppe und letztlich auch das Ergeb-\n\nnis einer nach den Hochwasserereignissen 2013 erneut \n\ndurch die Justizminister der L\u00e4nder eingesetzten Arbeits-\n\ngruppe, an der sich auch das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num der Justiz beteiligt hat. \n\nIn ihrem Abschlussbericht aus dem Jahr 2015 sowie in \n\neinem erg\u00e4nzenden Abschlussbericht von diesem Jahr ist \n\nherausgearbeitet worden, dass auf der Grundlage der \n\nmomentan vorliegenden Daten f\u00fcr eine Einf\u00fchrung, auch \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der Gef\u00e4hrdung durch Starkrege-\n\nnereignisse, ohne Ver\u00e4nderungen des verfassungsrechtli-\n\nchen Rahmens, derzeit keine Rechtfertigung vorliegt. \n\nLetztendlich reichen die Daten, die uns \u00fcber den Versi-\n\ncherungsmarkt vorliegen, nicht aus, um das unter der \n\njetzigen Rechtslage zu rechtfertigen. Das ist aber kein \n\nZustand, den wir akzeptieren; das will ich auch dazu \n\nsagen. Denn eine unabh\u00e4ngige Analyse der Entwicklung \n\ndes Marktes f\u00fcr Versicherungen gegen Elementarsch\u00e4den \n\nist gerade vor diesem Hintergrund notwendig, um diese \n\nverfassungsrechtliche Rechtfertigung der Einf\u00fchrung \n\neiner Pflichtversicherung darlegen zu k\u00f6nnen. Deshalb \n\nwird die Staatsregierung dieses Ziel hartn\u00e4ckig weiterver-\n\nfolgen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngern. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Herr Staatsminister \n\nGemkow, was hat die Justizministerkonferenz seit 2003 \n\nbis heute versucht, um das Datenmaterial oder den Markt-\n\nanteil, das Z\u00dcRS-Modell usw., zu vervollst\u00e4ndigen und \n\nfortzuschreiben? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ich kann \n\nnur feststellen und festhalten, dass es offensichtlich bis \n\nzum heutigen Tag keine ausreichende Marktanalyse gibt. \n\nWenn wir uns zuletzt darauf verst\u00e4ndigt haben, dass wir \n\nhier den Druck erh\u00f6hen wollen und genau diese Daten \n\nauch einfordern werden \u2013 nicht nur von der Versiche-\n\nrungswirtschaft, sondern letztlich auch vom Bund, damit \n\ndieser das mit vorantreibt \u2013, dann ist das letzten Endes ein \n\nErgebnis, das in jedem Falle im Sinne unseres Anliegens \n\nhilfreich ist. Ich kann aber letztlich nur feststellen, dass \n\ndiese Daten momentan nicht vorliegen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Haben Sie sich vielleicht \n\nin der Justizministerkonferenz oder auch in der Minister-\n\npr\u00e4sidentenkonferenz ein Zeitziel gesetzt, wann diese \n\nMarktanalyse erstellt werden und wann sie abgeschlossen \n\nwerden soll? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Momen-\n\ntan ist mir nicht bekannt, innerhalb welchen Zeitrahmens \n\ndas vorliegen wird, aber selbstverst\u00e4ndlich werden wir \n\nden Druck aufrechterhalten, dass diese Zahlen alsbald \n\nvorliegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Bundes-\n\nratsinitiative im Sinne der Forderungen des Antrags hat \n\nwegen der erw\u00e4hnten Schwierigkeiten \u2013 insbesondere der \n\nverfassungsrechtlichen Schwierigkeiten \u2013 keine realisti-\n\nsche Aussicht auf Erfolg. Deswegen glaube ich, dass wir \n\ndiesem Antrag nicht zustimmen sollten. Ganz im Gegen-\n\nteil: Wir w\u00fcrden den Betroffenen damit wahrscheinlich \n\neinen B\u00e4rendienst erweisen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Staatsmi-\n\nnister Gemkow hat jetzt die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE die M\u00f6glichkeit, ein Schlusswort zu halten. Bitte, \n\nFrau Kollegin Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Fischer, ich \n\nm\u00f6chte jetzt einmal klarstellen: Die Mitglieder meiner \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5485 \n\nFraktion sind nicht nur da, wenn die Presse vor Ort ist, \n\nsondern helfen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch da-\n\nnach. Meine Kollegin Frau Lauterbach hat klargemacht, \n\ndass sie sich auch noch heute f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in Mei\u00dfen einsetzt. Deswegen ist Ihre Aussage \n\nhier komplett falsch. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZus\u00e4tzlich ist zu sagen, dass man sich hier nicht nur, wie \n\nes in dem Antrag zu sehen ist, auf Hochwasser beziehen \n\nsoll; denn wir hatten in den letzten Monaten verst\u00e4rkt \n\nandere Wetterereignisse \u2013 wie meine Kollegin schon sagte \n\n\u2013, mit Hagel und Sturm. Diese haben auch Regionen \n\nbetroffen, in denen keine Hochwassergefahr bestand. Die \n\nH\u00e4user, die betroffen waren, sind nie mit Hochwasser in \n\nBer\u00fchrung gekommen, sondern hatten schlimme Sturm- \n\nund Hagelsch\u00e4den. \n\nWeiter ist es schade, dass es nach der langen Zeit, in der \n\nversucht wurde, die Datenbasis herzustellen, noch kein \n\nErgebnis gibt. Ich habe mich dar\u00fcber gerade mit meiner \n\nKollegin unterhalten. Wir werden, wenn es so weitergeht, \n\nkeine Datenbasis mehr erleben. Ich habe gesagt: Ich \n\nwerde bestimmt \u00fcber 100 und erlebe es deswegen viel-\n\nleicht ja noch. \n\nIn Sachsen ist immer noch nicht einmal jedes zweite \n\nGeb\u00e4ude mit einem ausreichenden Versicherungsschutz \n\nversehen. Dazu kommt, dass Eigent\u00fcmerinnen und \n\nEigent\u00fcmer von Geb\u00e4uden, die in einem Risikobereich \n\nvon 3 und 4 eingestuft sind, oftmals ihre Geb\u00e4ude gar \n\nnicht versichern, da sie die Versicherungsbeitr\u00e4ge einfach \n\nnicht bezahlen k\u00f6nnen. Nicht jeder Hausbesitzer oder jede \n\nHausbesitzerin ist automatisch reich. Wenn es dann zum \n\nSchadensfall kommt, stehen sie meistens vor einem \n\nScherbenhaufen und wissen nicht, wie sie ihre Existenz \n\nweiterhin sichern sollen. Sie haben danach, wie man aus \n\nvielen Petitionen sehen kann, wenn es \u00fcberhaupt eine \n\nAusgleichsfinanzierung vom Staat gibt, Probleme, an \n\ndiese Mittel zu kommen. \n\nDie Staatsregierung hat mit ihrer Informationskampagne \n\nauf eine Steigerung der Versicherungsquote gesetzt, leider \n\nohne Erfolg. Damit Menschen nach extremen Naturereig-\n\nnissen nicht um ihre Existenz bangen m\u00fcssen, bitten wir \n\nSie: L\u00f6sen Sie das Versprechen des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nein und unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Nach diesem Schlusswort stelle ich nun die \n\nDrucksache 6/10012 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit \n\nist die Drucksache 6/10012 nicht beschlossen, und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nGenehmigungsstopp f\u00fcr die Errichtung von Windkraftanlagen in Sachsen \n\nDrucksache 6/10715, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge nach der einbringenden AfD: CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Das Wort ergreift jetzt Herr Kollege Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Wir beantragen heute einen zeitlich be-\n\ngrenzten, aber sofortigen Genehmigungsstopp f\u00fcr Wind-\n\nkraftanlagen in Sachsen. \n\nWarum erachten wir das als dringend notwendig? In \n\nSachsen sind aktuell \u00fcber 900 Windkraftanlagen in \n\nBetrieb. Innerhalb von zehn Jahren hat sich ihre Anzahl \n\nmehr als verdreifacht, und immer mehr sind geplant, da \n\nnach Meinung der Regierung nur so die Klimaschutzziele \n\nerreicht werden k\u00f6nnen. Von diesen \u00fcber 900 Anlagen \n\nbefinden sich schon jetzt etwa ein Drittel oder, genauer \n\ngesagt, 324 Anlagen au\u00dferhalb der Windvorranggebiete \u2013 \n\nso die Antwort auf eine Kleine Anfrage von mir. \n\nSolche Eignungs- und Vorranggebiete werden durch \n\nRegionalpl\u00e4ne geregelt, und diese werden regelm\u00e4\u00dfig \n\nfortgeschrieben. Die aktuellen Fortschreibungen sind \n\nzwar l\u00e4ngst f\u00e4llig, aber noch lange nicht abgeschlossen. \n\nTheoretisch m\u00fcssten diese sp\u00e4testens vier Jahre nach \n\nFortschreibung des Landesentwicklungsplans abgeschlos-\n\nsen sein. Der fortgeschriebene Landesentwicklungsplan \n\ntrat 2013 in Kraft. Aber es wird weiter genehmigt, und es \n\nwird weiter errichtet. Das bedeutet, mit Inkrafttreten der \n\ndann neuen Regionalpl\u00e4ne haben wir noch viel, viel mehr \n\nWindkraftanlagen au\u00dferhalb der Eignungsgebiete, die \n\ndann f\u00fcr die Dauer ihrer genehmigten Laufzeit Bestand-\n\nschutz haben. \n\nWarum haben wir denn in Sachsen \u2013 und nicht nur hier \u2013 \n\nunz\u00e4hlige B\u00fcrgerinitiativen, die sich gegen Windenergie \n\naussprechen? Insbesondere auf dem Land gibt es ein \n\nenormes, sehr b\u00fcrgerliches Protestpotenzial. Ich sage es \n\nIhnen: Windkraftanlagen zerst\u00f6ren mehr Natur, als die \n\nproduzierte Windenergie nutzt. Landschaft wird nicht nur \n\nimmer h\u00e4sslicher, nein, Tiere sterben. Gerade Rotmilane, \n\naber auch verschiedene Fledermausarten leiden massiv \n\nunter dem Ausbau der Windenergie. Hier fragt man sich \n\ndurchaus, ob diese Populationen die Ausbauziele langfris-\n\ntig \u00fcberhaupt \u00fcberleben werden. \n\nWas sagen SPD und GR\u00dcNE zu diesen Tatsachen? Sie \n\nsagen: Energiewende ja, koste es, was es wolle. Man kann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5486 \n\nWindkraftkapazit\u00e4t verzehnfachen. Mehr Nutzen entsteht \n\ndurch die Windenergie nicht. Ich sage Ihnen auch, warum. \n\nBei Windstillstand produzieren hundert Anlagen genauso \n\nwenig Energie wie tausend Anlagen und umgekehrt: Bei \n\nviel Wind haben wir auch einen Effekt. Tausend Anlagen \n\nproduzieren zwar viel Energie, aber umsonst, weil diese \n\nnicht gespeichert werden kann. Die Windkraftanlagen \n\nwerden in diesen F\u00e4llen in gro\u00dfer Anzahl abgeschaltet. \n\nDie hohe Anzahl an Windkraftanlagen nutzt nichts und \n\ntr\u00e4gt zum Klimaschutz nicht bei, solange man keine \n\nSpeicherm\u00f6glichkeiten geschaffen hat. Der \u00fcbersch\u00fcssige \n\nStrom wird oft zu l\u00e4cherlichen Strompreisen ins Ausland \n\nverkauft oder gar verschenkt. Teilweise zahlen wir sogar \n\nnoch drauf, damit man uns den \u00dcberschussstrom ab-\n\nnimmt. Aber ist ja nicht schlimm, alles ist ja durch Sub-\n\nventionen bezahlt, oder? \n\nDie ganze Windenergie ist absurd. Mehr dazu dann in der \n\nzweiten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wild sprach gerade \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Frakti-\n\non der CDU der Abg. Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch m\u00f6chte keine energiepolitische Debatte mit Ihnen \n\nf\u00fchren, sondern einmal versuchen, mich Ihrem Antrag zu \n\nwidmen. Denn mit dem vorliegenden Antrag greift die \n\nAfD-Fraktion ein Thema auf, das insbesondere im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum f\u00fcr teilweise hochemotionale und auch kont-\n\nrovers gef\u00fchrte Diskussionen sorgt. \n\nInsgesamt gibt es in Deutschland nach wie vor hohe \n\nZustimmungsraten zum Atomausstieg und zur Nutzung \n\nerneuerbarer Energien. Dazu z\u00e4hlt neben Fotovoltaik und \n\nBiogas im Wesentlichen die Windenergie. Konkretisieren \n\nsich allerdings die Planungen f\u00fcr die Errichtung einer \n\nWindkraftanlage bzw. werden auch nur erste \u00dcberlegun-\n\ngen angestellt, Windertr\u00e4ge ermittelt und Fl\u00e4cheneigen-\n\nt\u00fcmer angeschrieben, so regt sich oft allgemeiner Wider-\n\nspruch in der Region, und dies h\u00e4ufig auch weit im \n\nVorfeld einer konkreten Antragstellung auf Genehmigung \n\neiner Windenergieanlage. \n\nDas hei\u00dft jedoch nicht, dass die Bedenken der Bev\u00f6lke-\n\nrung nicht ernst genommen werden. Wir nehmen jeden \n\nHinweis ernst, doch entsprechende L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \n\nm\u00fcssen einem Tauglichkeitstest unterzogen, den tats\u00e4chli-\n\nchen Belangen der Bev\u00f6lkerung gerecht werden und \n\nkeine falschen Erwartungen wecken. \n\nWenden wir uns also Ihrem Antrag im Konkreten zu. Sie \n\nfordern einen sofortigen und generellen Genehmigungs-\n\nstopp f\u00fcr die Errichtung sowie das Repowering von \n\nWindenergieanlagen im Freistaat Sachsen. Aus juristi-\n\nscher und damit eher formaler Sicht ist anzumerken, dass \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 14 Abs. 2 des Raumordnungsgesetzes die obere \n\nRaumordnungsbeh\u00f6rde \u2013 im Freistaat Sachsen ist das die \n\nLandesdirektion Sachsen \u2013 raumbedeutsame Planungen \n\nund Ma\u00dfnahmen sowie die Entscheidung \u00fcber deren \n\nZul\u00e4ssigkeit \u00fcber den in \u00a7 4 des Raumordnungsgesetzes \n\ngenannten \u00f6ffentlichen Stellen befristet untersagen kann, \n\nwenn sich ein Raumordnungsplan in Aufstellung befindet \n\n\u2013 der Regionalplan ist ein Raumordnungsplan \u2013 und wenn \n\nzu bef\u00fcrchten ist, dass die Planung oder die Ma\u00dfnahme \n\ndie Verwirklichung der vorgesehenen Ziele der Raumord-\n\nnung unm\u00f6glich machen oder wesentlich erschweren \n\nw\u00fcrde. \n\nJetzt, Achtung: Eine derartige Entscheidung ergeht \n\ngrunds\u00e4tzlich immer im konkreten Einzelfall. Das hei\u00dft, \n\nes kann kein genereller Genehmigungsstopp verh\u00e4ngt \n\nwerden, da die Anwendung der eben zitierten Rechtsnor-\n\nmen ein konkretes Genehmigungsverfahren voraussetzt. \n\nBei Anlagen \u00fcber 50 Meter ist dieses Genehmigungsver-\n\nfahren nach Bundes-Immissionsschutzgesetz zu f\u00fchren, \n\nda diese Anlagen richtigerweise einer immissionsschutz-\n\nrechtlichen Genehmigung bed\u00fcrfen. Wer da ein wenig \n\nEinblick hat, wei\u00df, dass dies mit einem sehr umfangrei-\n\nchen Pr\u00fcfverfahren einhergeht. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die befristete raumordnerische Unter-\n\nsagung im konkreten Einzelfall ist das Bestehen der \n\nBef\u00fcrchtung, dass die Genehmigung der Windenergiean-\n\nlage die Verwirklichung der vorgesehenen Ziele der \n\nRaumordnung unm\u00f6glich machen oder wesentlich er-\n\nschweren w\u00fcrde. Dies ist nicht der Fall, wenn die Ge-\n\nnehmigung f\u00fcr einen Standort beantragt wird, der inner-\n\nhalb eines vorgesehenen Vorrang- und Eignungsgebietes \n\nliegt. \n\nZum Thema Repowering m\u00f6chte ich nur anmerken, dass \n\ndieses Thema aufgrund der \u00c4nderungen im Gesetz \u00fcber \n\ndie erneuerbaren Energien einen nicht unwesentlichen \n\nBedeutungsverlust erlitten hat. \n\nZur planerischen Steuerung von Windenergieanlagen ist \n\nanzumerken, dass diese nach \u00a7 35 Abs. 3 Baugesetzbuch \n\nim Au\u00dfenbereich privilegiert zul\u00e4ssig sind. Um einer \n\nVerspargelung der Landschaft vorzubeugen, haben wir \n\nuns im Freistaat Sachsen entschieden, die Windenergie-\n\nnutzung \u00fcber den sogenannten Planvorbehalt nach \u00a7 35 \n\nAbs. 3 Satz 3 Baugesetzbuch zu steuern. Die Ausweisung \n\nbestimmter Standorte \u2013 Sie haben das auch erw\u00e4hnt, \n\nsogenannte Vorrang- und Eignungsgebiete \u2013 im Regional-\n\nplan konzentriert die Windenergie auf bestimmte Fl\u00e4chen \n\nund schlie\u00dft andere Fl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich f\u00fcr die \n\nNutzung mit Windkraftanlagen aus. \n\nWir haben also \u00fcber unsere Regionalplanung die Chance \n\nund die Verpflichtung, in einem umfangreichen und \n\nrechtssicher durchzuf\u00fchrenden Abw\u00e4gungsprozess zu \n\neinem schl\u00fcssigen planerischen Gesamtkonzept zu gelan-\n\ngen, das der privilegierten Nutzung der Windenergie in \n\nsubstanzieller Weise Raum verschafft und gleichsam die \n\nBelange von Mensch und Natur entsprechend beachtet. \n\nDies ist eine schwierige und fordernde Aufgabe, aber die \n\nregionalen Planungsverb\u00e4nde sind in der Lage, diese zu \n\nl\u00f6sen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5487 \n\nWie eingangs angemerkt, hat das Thema Windenergie \n\nauch eine starke emotionale Komponente. Die konkreten \n\nUrsachen und m\u00f6glichen Handlungsweisen sind jedoch \n\nvielf\u00e4ltig und bed\u00fcrfen immer einer konkreten Betrach-\n\ntung des Einzelfalls. Ich habe mich mit einigen dieser \n\nKonfliktf\u00e4lle recht intensiv auseinandergesetzt. So werden \n\ndabei L\u00f6sungen f\u00fcr Anlagen oder auch nur f\u00fcr Planungen \n\ngefordert, die beispielsweise nicht im Freistaat Sachsen, \n\nsondern zwar unmittelbar an der Landesgrenze, aber eben \n\ndoch in Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt oder in Brandenburg \n\nliegen. Je nach Planungssystematik in den Bundesl\u00e4ndern \n\nbietet hier das novellierte Raumordnungsgesetz des \n\nBundes \u00fcber \u00a7 7 Abs. 3 die M\u00f6glichkeit zur Verbesserung. \n\nDort hei\u00dft es jetzt: Raumordnungspl\u00e4ne benachbarter \n\nPlanungsr\u00e4ume sind aufeinander abzustimmen. \n\nViele Beschwerden drehen sich auch um die mangelnde \n\nWartung bestehender Anlagen. Das sind Dinge, denen, \n\nwie ich denke, abgeholfen werden kann. Es geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit dazu, dass einige \u00e4ltere Anlagen an Standorten \n\nstehen, die der heutigen Genehmigungspraxis nicht \n\nstandhalten w\u00fcrden. Der Bestandsschutz sorgt hier leider \n\ndaf\u00fcr, dass diese Anlagen im Falle ihrer Wirtschaftlichkeit \n\nihre Lebensdauer ausreizen werden. Ebenso vielf\u00e4ltig sind \n\ndie Sorgen der Menschen im Hinblick auf die Errichtung \n\nneuer Windkraftanlagen. Hier sollte es jedoch unser \n\nAuftrag sein, uns den schwierigen Diskussionen zu \n\nstellen, keine falschen Erwartungen zu wecken und \n\ngerade im Hinblick auf die laufende Fortschreibung der \n\nWindenergiekonzepte im Zuge der Regionalplanung die \n\nDialogbereitschaft zu erhalten und zu st\u00e4rken. \n\nIhr Antrag leistet dazu sowohl aus juristischer Sicht als \n\nauch mit Blick auf die gesamtgesellschaftliche Verantwor-\n\ntung keinen Beitrag und ist daher abzulehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Kollege Fritzsche. Jetzt folgt ihm Herr B\u00f6hme f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die AfD will mit allen \n\nMitteln versuchen, dass neue Windr\u00e4der in Sachsen \n\ngebaut werden \u2013 \n\n(Gunter Wild, AfD: Jawohl!) \n\n\u2013 und dabei alte Windr\u00e4der durch neue, leisere und \n\neffizientere Anlagen ersetzt werden. Auch das wollen Sie \n\nverhindern. \n\n(Gunter Wild, AfD: Richtig!) \n\nGenau das haben wir hier schon vor zwei Jahren von \n\nIhnen geh\u00f6rt, und wie vor zwei Jahren werden wir dieses \n\nZiel von Ihnen ablehnen. \n\nDie AfD hat damals ein Moratorium f\u00fcr Windenergiean-\n\nlagen gefordert, weil diese Infraschall aussenden, was f\u00fcr \n\ndas menschliche Ohr zwar nicht wahrnehmbar, aber doch \n\ngef\u00e4hrlich sei. Es war ein sehr kurzer Antrag, wobei der \n\nheutige Antrag noch k\u00fcrzer ist, und er sollte Hysterie und \n\n\u00c4ngste bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor Windr\u00e4dern \n\nsch\u00fcren. Sie suggerierten damals, dass Windr\u00e4der eine Art \n\nHexenwerk seien, von denen erhebliche Gefahren f\u00fcr den \n\nMenschen ausgehen und die deshalb verboten werden \n\nm\u00fcssten. Das w\u00e4re echt lustig, wenn es nicht so traurig \n\nw\u00e4re; denn Sie, die den menschengemachten Klimawan-\n\ndel anzweifeln und leugnen und wissenschaftliche Bewei-\n\nse daf\u00fcr ignorieren, haben sich damals auf die Wissen-\n\nschaft berufen, die jedoch keine Beweise geliefert hat, \n\ndass Infraschall durch Windr\u00e4der zu gesundheitlichen \n\nEinschr\u00e4nkungen beim Menschen f\u00fchrt. Das ist nach \n\nmeiner Ansicht auch v\u00f6llig absurd. Deshalb lehnen wir \n\ndas ab. \n\nWir wollen die Energiewende, weil es den Klimawandel \n\nund eine ernsthafte Bedrohung f\u00fcr unsere Existenz gibt. \n\nDie Klimawende wollen und brauchen wir auch, weil sie \n\nzum Gro\u00dfteil durch den Ausbau der Windenergie erfolgt. \n\nDie Energiewende droht jetzt schon zu scheitern \u2013 auch \n\nohne Ihr Zutun als AfD. Wir wissen, dass Sie den Klima-\n\nwandel leugnen und die Energiewende abw\u00fcrgen wollen. \n\nDie CDU verfolgt \u00e4hnliche Ziele. Sie geht aber weniger \n\noffensichtlich vor. Wir haben es gerade erlebt. In der \n\nDebatte ging es um die verpflichtende Elementarschaden-\n\nversicherung, weil Extremwetterereignisse zunehmen und \n\njeden \u00fcberall treffen k\u00f6nnen. Wir wollen, dass alle Men-\n\nschen versichert sind. Doch Sie wollen nicht einmal die \n\nSymptombek\u00e4mpfung von Extremwetterereignissen, in \n\ndem Falle einer Versicherung. \n\n(Gunter Wild, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist daher klar, dass Sie nicht einmal die eigentlichen \n\nUrsachen von Extremwetterereignissen bek\u00e4mpfen \n\nwollen, n\u00e4mlich die Treibhausgase und den Klimawandel. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 K\u00f6nnen Sie \n\nmir bitte einmal verraten, warum Sie jetzt hier \u00fcber \n\nKlimawandel, Energiewende, Elementarsch\u00e4den und \u00fcber \n\nsonst etwas in dieser Welt sprechen und nicht \u00fcber meinen \n\nAntrag? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich komme jetzt zu Ihrem \n\nAntrag, aber ich habe eine Vorgeschichte zu den Zielen, \n\ndie Sie damit verfolgen, n\u00e4mlich die Energiewende \n\nscheitern zu lassen, den Klimawandel zu leugnen und \n\nAngst vor Windr\u00e4dern im l\u00e4ndlichen Raum zu sch\u00fcren. \n\nDas ist Ihre Motivation dahinter, und darauf bin ich \n\ngerade eingegangen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5488 \n\nIn den n\u00e4chsten Monaten und Jahren wird sich die Anzahl \n\nan Windr\u00e4dern in Sachsen verringern und nicht \u2013 wie Sie \n\nes gerade in Ihrer Rede beschrieben haben \u2013 ausweiten \n\nund 900 oder tausende Windr\u00e4der auf einmal kommen, \n\n(Zuruf des Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nweil die alten Anlagen ihre Laufzeiten erreicht haben und \n\nin den n\u00e4chsten Monaten und Jahren wieder abgebaut \n\nwerden, neue bisher aber aus verschiedensten Gr\u00fcnden \n\nnicht genehmigt werden k\u00f6nnen, auch aus bundesrechtli-\n\ncher Sicht. \n\nWir halten nach wie vor das Fl\u00e4chenausweitungsprozede-\n\nre f\u00fcr zu langsam und insgesamt f\u00fcr unbefriedigend. Die \n\nPlanungsverb\u00e4nde stehen zwischen zwei St\u00fchlen, auf der \n\neinen Seite die unzureichenden und veralteten Zielvorstel-\n\nlungen der Staatsregierung zum Ausbau der erneuerbaren \n\nEnergien und auf der anderen Seite die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, die sich nicht mitgenommen f\u00fchlen und Greifv\u00f6-\n\ngel, Flederm\u00e4use, das Landschaftsbild oder eben Infra-\n\nschall bem\u00fchen, um neue Anlagen zu bek\u00e4mpfen, weil sie \n\nvon ihnen als st\u00f6rend empfunden werden und auch nur als \n\nst\u00f6rend empfunden werden k\u00f6nnen, weil sie davon nichts \n\nhaben. Kein B\u00fcrger hat bisher auch nur irgendeinen \n\nVorteil von Windenergieanlagen gehabt. Da gebe ich \n\nIhnen recht. \n\nAber genau das ist doch das Problem. Das m\u00fcssen wir \n\n\u00e4ndern, damit Menschen von Windenergie profitieren. \n\nKlar ist auch: Wir brauchen die Energiewende. Ich h\u00e4tte \n\nhier gern eine konstruktive Debatte dazu gehabt, wie wir \n\ndie Energiewende meistern und die Menschen wirklich \n\nmitnehmen k\u00f6nnen und keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Debatte \n\nf\u00fchren und weitere Planungsbehinderungen oder Denk-\n\npausen oder dergleichen kursieren, wie Sie es fordern. Die \n\nhier angebotene Alternative verschlechtert jedoch die \n\nZukunft f\u00fcr uns alle, und wir werden das nicht mittragen, \n\nzumal es wie beim Antrag vor zwei Jahren nur um neue \n\nAnlagen geht, die Sie verhindern oder verbieten wollen. \n\nDie bestehenden alten Anlagen, die teilweise viel lauter \n\nsind als neue Technologien, bleiben weiterhin stehen. \n\nAuch damit ist den Menschen nicht geholfen. \n\nDas Thema Windenergie ist \u2013 wie auch Herr Fritzsche \n\nvon der CDU gerade gesagt hat \u2013 in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \n\nein hoch emotionales Thema. Deswegen m\u00fcssen wir hier \n\nauch konstruktiv dar\u00fcber sprechen und versuchen, den \n\nMenschen Handlungsm\u00f6glichkeiten und Hilfe anzubieten. \n\nEin L\u00f6sungsvorschlag k\u00f6nnte sein \u2013 den haben wir vor \n\nein paar Monaten eingebracht \u2013, den Menschen wirt-\n\nschaftlich zu helfen, wenn es um neue Windenergieanla-\n\ngen geht. Wir haben vor ein paar Monaten einen Gesetz-\n\nentwurf zur besseren Teilhabe und Beteiligung bei Wind-\n\nenergie eingebracht. Im November findet die Anh\u00f6rung \n\nhierzu statt, daran sollten Sie vielleicht teilnehmen. Es \n\ngeht darum, dass Menschen etwas davon haben m\u00fcssen, \n\nwenn 500 oder 800 Meter von ihrem Wohnhaus entfernt \n\nein Windrad gebaut wird. \n\n(Gunter Wild, AfD: Da haben wir es doch!) \n\nWir schlagen vor, dass sie eine Gewinn- oder Umsatzbe-\n\nteiligung bekommen, also nicht nur sie direkt, sondern \n\nauch die Gemeinden. Wir fordern mit diesem Gesetzent-\n\nwurf auch, die Landesplanung zu ver\u00e4ndern, sodass mehr \n\nWindr\u00e4der m\u00f6glich sind. \n\nDer vorliegende Antrag kann von uns deswegen nur \n\nabgelehnt werden. Mehr ist dazu eigentlich nicht zu \n\nsagen. Er ist r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt, l\u00f6st keinerlei Probleme \n\nund dient nur dazu, Angst zu sch\u00fcren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ja, r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift \n\njetzt Kollege J\u00f6rg Vieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Wild, in einer komplexen Welt h\u00e4ngt alles mit allem \n\nzusammen. \n\n(Gunter Wild, AfD: Richtig!) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Wild, nun k\u00e4mpfen Sie \n\nleidenschaftlich gegen Windm\u00fchlen im Vogtland, \n\n(Gunter Wild, AfD: Ja!) \n\nSie k\u00e4mpfen leidenschaftlich gegen die Energiewende \n\n(Gunter Wild, AfD: Ja!) \n\nund Sie leugnen den Klimawandel. \n\n(Gunter Wild, AfD: Das ist falsch! \u2013  \n\nUnruhe bei der AfD) \n\nIch glaube, sehr geehrter Herr Kollege Wild, Sie m\u00fcssen \n\ndie Konsequenzen dieser Politik irgendwann einmal Ihren \n\nEnkeln erkl\u00e4ren. Die Konsequenz Ihrer Politik ist eine \n\nZerst\u00f6rung von Umwelt, eine Vernichtung unserer nat\u00fcr-\n\nlichen Lebensgrundlage. Die Konsequenz Ihrer Politik ist \n\ndreckig und strahlt. Genau das wollen wir nicht, sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Wild. \n\nIch bin Familienvater, habe eine achtj\u00e4hrige Tochter und \n\nwill ihr irgendwann einmal in die Augen schauen k\u00f6nnen, \n\nwenn sie fragt: \u201ePapa, was hast du gemacht?\u201c Denn sie \n\nmuss mit den Folgen leben. Dann will ich ihr in die \n\nAugen schauen und sagen k\u00f6nnen: Ich habe mich einge-\n\nsetzt f\u00fcr ein lebenswertes Sachsen, f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes \n\nSachsen, f\u00fcr erneuerbare Energien und f\u00fcr eine saubere \n\nEnergieversorgung. \n\n (Beifall bei der SPD) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Wild, Sie f\u00fchren auch einen \n\nKampf gegen die s\u00e4chsische Wirtschaft. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Was?) \n\nMittlerweile haben wir 8 000 Jobs im Bereich erneuerba-\n\nrer Energien: Planer, Leute, die Anlagen aufstellen, Leute, \n\ndie Anlagen warten. Gegen diese s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nziehen Sie mit Ihrer Politik zu Felde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5489 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Wie viele  \n\nbauen Sie in der Industrie ab? Das ist doch \n\nUnsinn! Das ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung,  \n\ndie Sie da machen! \u2013 Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Vieweg, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja, bitte. Stellen Sie eine Zwischen-\n\nfrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr \n\ndie Gestattung der Zwischenfrage. \u2013 Es ist ja allseits \n\nbekannt, dass Sie, Herr Vieweg, ich will nicht sagen: \n\nWindkraftlobbyist sind \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Eine Frage, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Die Frage kommt sofort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Es ist bekannt, dass Sie sehr massiv \n\nf\u00fcr erneuerbare Energien einstehen. Jetzt kommt meine \n\nFrage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Nennen Sie mir doch einmal ein \n\neinziges Land auf dieser Welt, das gleichzeitig aus Atom-\n\nstrom und aus Kohlestrom aussteigt. Nennen Sie mir nur \n\nein einiges Land auf dieser Welt, das diesen Unsinn \n\nmacht, gleichzeitig aus Atom- und Kohlestrom auszustei-\n\ngen und ausschlie\u00dflich auf erneuerbare Energien zu \n\nsetzen. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von der SPD: Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie m\u00fcssen das in \n\nFrageform kleiden, Herr Wild. Da war kein Fragezeichen \n\nam Ende. Eine Frage, bitte! \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nGunter Wild, AfD: Ich habe gefragt, ob er mir ein \n\neinziges Land weltweit nennen kann \u2013 au\u00dfer Deutschland \n\n\u2013, das gleichzeitig aus Atom und Kohle aussteigen m\u00f6ch-\n\nte. \n\n(Unruhe \u2013 Zuruf von der SPD: Falsch! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Eine sehr gute Frage!) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ich sage Ihnen, Herr Kollege Wild, es \n\nwird keine Industrienation geben, die wirklich ernsthaft \n\ngleichzeitig aus Atom und Kohle aussteigt und nur auf \n\nerneuerbare Energien setzt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aha!) \n\nAuch wir tun das nicht, Herr Kollege Wild. \n\n(Gunter Wild, AfD: Sie wollen es aber!) \n\nWir versuchen, die Energiewende zu gestalten, den \n\nUmbau der Energieversorgung weg von fossilen hin zu \n\nerneuerbaren Energien zu gestalten. Das ist eine riesige \n\nAufgabe. Das wollen wir bis 2050, also bis Mitte dieses \n\nJahrhunderts, geschafft haben. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Wild, Sie gehen hier wieder \n\nnach Ihrem alten Motto vor. Sie setzen auf einen ver-\n\nmeintlichen Trend und laden ihn populistisch auf. Nun bin \n\nich jemand, der nicht nur im Internet unterwegs ist, \n\nsondern der auch viel liest. Im Moment lese ich Juli Zeh: \n\n\u201eUnter Leuten\u201c. Das ist eine Geschichte, die mir in \n\nSachsen auch in M\u00fclsen St. Jacob begegnet ist. Zwei \n\nehemalige Schulfreunde zerstreiten sich wegen eines \n\nWindrads, und der ganze Ort macht mit. Hass und Miss-\n\ngunst werden ges\u00e4t \u2013 genau das ist Ihr Gesch\u00e4ftsmotto. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Quatsch!) \n\nHerr Kollege Wild, Sie setzen auf Populismus. Sie laden \n\ndie gesellschaftliche Debatte auf. Aus diesem Grund sage \n\nich: Die 0,3 %, um die es bei Windenergie in Sachsen \n\ngeht, werden zuk\u00fcnftig Ihr Wahlergebnis sein \u2013 mit dieser \n\nPolitik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wo ist denn  \n\nIhre sachliche Auseinandersetzung?) \n\nWir als Koalition halten uns an die Fakten. Die nackten \n\nZahlen lauten: In den letzten f\u00fcnf Jahren sind 45 neue \n\nWindenergieanlagen im Freistaat entstanden. Im letzten \n\nhalben Jahr gab es zehn neue Windanlagen, alles noch \n\nnach dem alten EEG 2017. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie sich \n\neinmal mit dem neuen EEG 2017 auseinandersetzen. \n\nMein Kollege Oliver Fritzsche hat versucht, Ihnen das \n\nfachlich zu erl\u00e4utern. Mit dem neuen EEG 2017 werden \n\nwir in Sachsen weniger Windenergie haben, effektivere \n\nWindenergie, aber nicht mehr. \n\nSehr geehrter Herr Kollege Wild, ich vertraue auf unsere \n\nregionalen Planungsverb\u00e4nde, auf Fachleute in den \n\nKommunen, die sich jeden Tag um jeden einzelnen \n\nStandort k\u00fcmmern. An dieser Stelle m\u00f6chte ich die \n\nGelegenheit nutzen, mich f\u00fcr die Arbeit unserer regiona-\n\nlen Planungsverb\u00e4nde und bei unserer kommunalen \n\nEbene zu bedanken f\u00fcr die sorgf\u00e4ltige Planung, f\u00fcr die \n\nAbw\u00e4gung von naturschutz- und energiepolitischen \n\nInteressen. Das ist zukunftsf\u00e4hig f\u00fcr Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Da klatschen vier Leute!) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Wild, die Energiewende \n\ngenie\u00dft nicht nur in Sachsen, aber auch in Sachsen einen \n\nsehr hohen Zuspruch. Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nsetzen auf erneuerbare Energien im Freistaat. Unsere \n\nAufgabe als verantwortliche Landespolitiker ist es, \n\nInteressen abzuw\u00e4gen: Naturschutzinteressen, Land-\n\nschaftsschutzinteressen und energiepolitische Interessen. \n\nGenau das ist verantwortungsvolle Landespolitik. \n\nAuf diesem Pfad der Vernunft und der Verantwortung \n\nwird die Koalition weitergehen, weil fossile Energietr\u00e4ger \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5490 \n\nLandschaften zerst\u00f6ren, Wasser vergiften, Luft ver-\n\nschmutzen, Lebewesen und Biotope vernichten. Ihre \n\nPolitik, sehr geehrter Herr Kollege Wild, will verbrannte \n\nLandschaften hinterlassen. Genau das wollen wir nicht. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Populistisch!) \n\nWir setzen auf erneuerbare Energien. Wir haben die \n\nMenschen im Blick. Wir achten auf Natur- und Umwelt-\n\nschutz, weil erneuerbare Energien und Naturschutz eben \n\nauch nat\u00fcrliche Verb\u00fcndete sind. Ohne erneuerbare \n\nEnergien wird Biodiversit\u00e4t zerst\u00f6rt. Das ist aus unserer \n\nSicht genau die falsche Richtung. \n\nZum Schluss, sehr geehrter Kollege Wild: Ich glaube, die \n\nletzten Tage haben klar gemacht: Sie sind die Partei, die \n\nauf Kernspaltung setzt. Sie sind die Atompartei hier in \n\nSachsen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nAus diesem Grund \u2013 weil Sonne und Wind eben keine \n\nRechnung schicken, weil wir f\u00fcr eine saubere, sichere und \n\nbezahlbare Energieversorgung sind \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bei unter 10% \u2026!) \n\nlehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 7. Herr Kollege Urban, Sie \n\nhaben die M\u00f6glichkeit. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nVieweg, Sie hatten in Ihren letzten S\u00e4tzen von verantwor-\n\ntungsvoller Landespolitik und von einer Abw\u00e4gung \n\nzwischen verschiedenen Schutzg\u00fctern gesprochen. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen einfach vor Augen halten: Mit der Klimapo-\n\nlitik, die Sie gemeinsam mit der CDU machen, findet \n\ndiese Abw\u00e4gung eben nicht mehr statt, weil Sie sich \n\ndarauf festgelegt haben, dass die Windenergie Zuwachs \n\nerfahren muss. Vor diesem Hintergrund f\u00fchrt jede Abw\u00e4-\n\ngung am Ende dazu, dass das Windrad an der einen oder \n\nanderen Stelle entsteht. Es gibt keine Stelle, an der Wind-\n\nr\u00e4der nicht im Konflikt mit anderen Schutzg\u00fctern stehen. \n\nDann wollte ich noch Ihr Stichwort \u201enackte Zahlen\u201c \n\naufgreifen. Ich nenne Ihnen einmal eine nackte Zahl: \n\nTrotz des Zuwachses an Windenergie und trotz zehntau-\n\nsender Windkraftanlagen in ganz Deutschland ist die \n\nCO2-Emission f\u00fcr Deutschland nicht zur\u00fcckgegangen. \n\nDas ist Ihr Effekt von Windkraftanlagen. Sie sind entbehr-\n\nlich. \n\nIch m\u00f6chte noch mit einer anderen Legende aufr\u00e4umen. \n\nDie Legende pflegen Sie und die GR\u00dcNEN sehr gern. \n\nDie AfD leugnet den Klimawandel nicht. Wir sagen \n\nimmer, dass es den Klimawandel schon immer gab. Ihn \n\ngab es schon vor Millionen Jahren und er wird auch heute \n\nstattfinden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir wissen nicht, wie dieser Klimawandel in den n\u00e4chs-\n\nten 100 Jahren stattfinden wird. Das wissen wir heute \n\nnicht. Es gibt eben Parteien wie die GR\u00dcNEN oder \n\nDIE LINKE, zu denen Sie dazugeh\u00f6ren, DIE LINKE als \n\npolitisches Lager. Bei diesen Parteien hat man den Ein-\n\ndruck, dass f\u00fcr sie der Klimawandel erst vor 100 Jahren \n\nmit dem Menschen beginnt. Das ist nicht der Fall. Sie \n\nsind die eigentlichen Klimaleugner. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie m\u00f6chten nicht wahrhaben, dass sich das Klima schon \n\nimmer \u00e4ndert und es Warmzeiten auf der Erde gab, in \n\ndenen es schon wesentlich w\u00e4rmer als heute war. Nichts \n\nist zusammengebrochen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. M\u00f6chten Sie reagieren, Herr Viehweg? \u2013 Auf \n\neine Kurzintervention gibt es oft eine Reaktion. Herr \n\nViehweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege Wild! Ich \n\nmache es kurz: Wir handeln beim Thema Klimaschutz im \n\nRahmen internationaler Vereinbarungen. Es ist kein \n\nideologisches Konzept. Es ist die Verantwortung f\u00fcr den \n\ninternationalen Klimaschutz. Wir haben uns darauf \n\nverst\u00e4ndigt, bis zum Jahr 2050 unsere Verantwortung \n\nwahrzunehmen. Ich fordere Sie, Herr Urban, auf, dass Sie \n\nsich, genauso wie alle Parteien, die im Deutschen Bundes-\n\ntag vertreten sind, der internationalen Verantwortung \n\nstellen, diese international vereinbarten Klimaschutzziele \n\numzusetzen und keine Falschmeldungen dazu zu verbrei-\n\nten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie  \n\nmachen mehr, als Paris fordert!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es in der \n\nRednerrunde weiter. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE ergreift \n\nHerr Dr. Lippold das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Vor etwas \u00fcber zwei Jahren \n\nhat die AfD an dieser Stelle ein Moratorium \u00fcber Wind-\n\nenergieanlagen in Sachsen gefordert. \n\n(Gunter Wild, AfD: Das wurde schon gesagt!) \n\nDamals wurde dies damit begr\u00fcndet, dass kein rechtssi-\n\ncherer Nachweis erbracht sei, dass von diesen Windanla-\n\ngen keine Beeintr\u00e4chtigung ausginge. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Auch heute noch nicht!) \n\nDamals haben wir Ihnen die Rechtslage nach Bundes-\n\nImmissionsschutzgesetz und die daraus resultierende \n\nGenehmigungspraxis dargelegt, die im \u00dcbrigen f\u00fcr jede \n\nIndustrieanlage in Deutschland zur Anwendung kommt. \n\nWir haben Ihnen erkl\u00e4rt, wie und an welcher Stelle das \n\ngeltende Genehmigungsrecht selbstverst\u00e4ndlich auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5491 \n\ndiesem Umstand Rechnung tr\u00e4gt. Wir haben Ihnen ebenso \n\nerkl\u00e4rt, dass eine Erkenntnis in Wissenschaft und Technik \n\nnie abschlie\u00dfend sein kann, weshalb es im geltenden \n\nRecht sehr wohl m\u00f6glich ist, neue Erkenntnisse zur \n\nGef\u00e4hrdung in Form von Auflagen oder sogar Genehmi-\n\ngungswiderrufe f\u00fcr bereits genehmigte Anlagen zu be-\n\nr\u00fccksichtigen. \n\nHier und heute diskutieren wir nun \u00fcber eine Forderung, \n\ndie eigentlich ganz anders klingt, aber doch mit der \n\ndamaligen verwandt ist. Sie brauchten eine neue Idee, \n\nweil am 24. September Bundestagswahlen anstanden. \n\nDazu mussten Sie am 12. September in Don-Quijote-\n\nManier mit Lanze in der Hand und blau gl\u00e4nzender \n\nR\u00fcstung den Anti-Windkraft-B\u00fcrgerinitiativen einen \n\nbrandneuen T\u00e4tigkeitsnachweis erbringen. Der Punkt mit \n\nden nicht abschlie\u00dfenden Erkenntnissen zu m\u00f6glichen \n\nGef\u00e4hrdungen war schon verpufft. \n\nSie w\u00e4ren aber nicht die AfD, wenn Sie zur Sammlung \n\nvon Volkszorn eine schr\u00e4ge Idee nicht noch schr\u00e4ger \n\nmachen k\u00f6nnten. Somit kommen Sie nun heute mit der \n\nForderung, nicht zu handeln, solange sich zugrunde \n\nliegendes Recht noch in der Fortschreibung befindet. Nun \n\nbefinden sich Gesetze, Verordnungen und Planungen \n\nwieder und wieder in einem Fortschreibungs- und Anpas-\n\nsungsprozess. Schlie\u00dflich ist die Realit\u00e4t nicht statisch. \n\nMit dieser sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Welt muss man \n\numgehen. Das f\u00e4llt dem Einen eben leichter und dem \n\nAnderen schwerer. Verallgemeinert bedeutet Ihre Forde-\n\nrung Folgendes: Wir k\u00f6nnen im Rechtsstaat nur noch \n\nabwarten, um nicht \u00fcbermorgen m\u00f6glicherweise mit \n\nge\u00e4nderten Regeln zu kollidieren. Die Tatsache, dass \n\nk\u00fcnftig andere Richtlinien gelten k\u00f6nnten, macht uns \n\nheute doch nicht handlungsunf\u00e4hig. Wir handeln bis dahin \n\nnach den heute geltenden Richtlinien, meine Damen und \n\nHerren. \n\nIch komme zu den Anlagen au\u00dferhalb der Vorranggebiete: \n\nEs gibt in Sachsen alte Windenergieanlagen aus den \n\n1990er-Jahren. Das war eine Zeit, in der es noch nicht die \n\nRegel war, solche Anlagen in Vorranggebieten zu kon-\n\nzentrieren. Das sind Vorranggebiete, die man daraufhin \n\ndefiniert hat, um au\u00dferhalb solcher Gebiete keine Anlagen \n\nzuzulassen. Diese Altanlagen laufen bis zum Ende ihrer \n\ntechnisch und wirtschaftlich sinnvollen Lebensdauer. \n\nDanach werden sie zur\u00fcckgebaut. Sie werden zur\u00fcckge-\n\nbaut, denn daf\u00fcr haben die Betreiber, im Unterschied zu \n\nden Betreibern quadratkilometergro\u00dfer Braunkohletage-\n\nbaue, selbstverst\u00e4ndlich Sicherheiten hinterlegen m\u00fcssen. \n\nAn den Stellen, an denen diese Altanlagen betrieben \n\nwerden, gibt es heute mangels Genehmigungsvorausset-\n\nzungen keinerlei M\u00f6glichkeiten, ein neues Windenergie-\n\nvorhaben oder ein Repowering genehmigt zu bekommen. \n\nEin Repowering-Vorhaben muss das volle Genehmi-\n\ngungsverfahren nach Bundesemissionsschutzgesetz \n\ndurchlaufen. Ihre Forderung ist also Schattenboxen. \n\nJeder Entwurf eines Regionalplanes beinhaltet eine \n\nUntersagungsverf\u00fcgung. Nur dort, wo in den Entw\u00fcrfen \n\nder Pl\u00e4ne die bisherigen Vorranggebiete wieder auftau-\n\nchen, wird genehmigt. Eine Genehmigung au\u00dferhalb \n\ndieser Vorranggebiete liefe den raumordnerischen Zielen \n\nder Landesplanung zuwider. Wieder handelt es sich um \n\nSchattenboxen, Runde 2. \n\nDe facto besteht mangels genehmigungsf\u00e4higer Standorte \n\nbis zum Inkrafttreten neuer Regionalpl\u00e4ne eine Art Aus-\n\nbaustopp in Sachsen. Das ist ein weiterer Punkt, der Ihren \n\nAntrag substanzlos macht, meine Damen und Herren von \n\nder AfD. Welche Genehmigungen m\u00f6chten Sie bis zur \n\nInkraftsetzung neuer Regionalpl\u00e4ne verbieten, wenn es \n\ndoch kaum genehmigungsf\u00e4hige Standorte gibt? Schon \n\nwieder sehen wir Schattenboxen, Runde 3. \n\nIch m\u00f6chte noch eine kleine Erg\u00e4nzung am Ende machen: \n\nSie f\u00fchren das Scheitern des Regionalplanes S\u00fcdwest-\n\nsachsens vor dem Oberverwaltungsgericht zur Bekr\u00e4fti-\n\ngung Ihrer Forderung an. Doch dieser Plan war rechtswid-\n\nrig, weil dem Ausbau der Windenergie nicht gen\u00fcgend \n\nRaum gegeben worden war. Sie nehmen dies als Begr\u00fcn-\n\ndung, um den Ausbau rechtssicher verbieten zu wollen. \n\nAbsurder geht es kaum, sollte man meinen. \n\nDoch das hat Methode. Schauen, wo ein F\u00fcnkchen \n\nglimmt, anfachen, Feuer schreien und dann mit Benzin \n\nzum L\u00f6schen anr\u00fccken. Das ist Ihre Methode in den \n\nKonflikten dieser Zeit. Das klappt nicht mit uns, meine \n\nDamen und Herren von diesen Fragmenten der Fraktion \n\nganz am rechten Rand dieses Hauses. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00f6n, dass war sehr \n\nsachlich! \u2013 Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Ein Tr\u00e4umer!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Lippold f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende \n\nder ersten Runde angekommen. Sie hatten bereits ange-\n\nk\u00fcndigt, Herr Wild, dass Sie eine zweite Runde er\u00f6ffnen \n\nm\u00f6chten. Sie haben das Wort, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Herr Viehweg, Sie werfen mir Populismus \n\nvor. Was Sie hier gemacht haben, ist nichts anderes als \n\nWindkraftpopulismus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie sind zum einen auf meinen Antrag weder sachlich \n\nnoch inhaltlich oder auch zahlenm\u00e4\u00dfig eingegangen. Zum \n\nanderen sagen Sie, dass wir die B\u00fcrgerinitiativen bespie-\n\nlen. Sie sollten es wissen. Die B\u00fcrgerinitiativen gegen \n\nWindkraft gab es schon lange, bevor die AfD \u00fcberhaupt \n\ngegr\u00fcndet wurde. Sie sind froh, dass sie jetzt jemanden \n\nhaben, der ihre Interessen vertritt. Das ist eine Tatsache. \n\nWenn alles so toll ist, wie Sie es in Bezug auf die Planun-\n\ngen und alles andere gesagt haben, dann erkl\u00e4ren Sie mir \n\neinmal, warum bereits jetzt 324 von 900 Anlagen au\u00dfer-\n\nhalb der Windvorranggebiete stehen. Sie haben alle \n\nBestandschutz, weil sie bereits gebaut wurden. Nun gibt \n\nes neue Planungen. Wir m\u00fcssen dem Einhalt gebieten, \n\ndamit die neuen auch nur dort stehen, wo sie hingeh\u00f6ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5492 \n\nEine Zustimmung brauche ich von Ihnen sowieso nicht zu \n\nerhoffen. \n\nDas Problem, dass Windkraftanlagen au\u00dferhalb der \n\nvorgesehenen Gebiete gebaut werden, wird uns weiter \n\nbegleiten. Es wurde bereits angek\u00fcndigt: Das s\u00e4chsische \n\nEnergie- und Klimaprogramm soll angepasst werden. \n\nSelbst der Regierung reichen die gesteckten Ausbauziele \n\nf\u00fcr erneuerbare Energien nicht mehr aus. Man m\u00f6chte \n\nsich k\u00fcnftig an den Ausbauzielen der Bundesregierung \n\norientieren, ohne die Wirkung auf Mensch, Umwelt und \n\nWirtschaft zu hinterfragen. Damit ist aber auch Folgendes \n\nklar: Der Landesentwicklungsplan wird ebenfalls schon \n\nbald wieder fortgeschrieben werden m\u00fcssen, wenn Sie das \n\nso m\u00f6chten. Die Ausbauziele m\u00fcssen sich in den regiona-\n\nlen Mindestenergiebeitr\u00e4gen wiederfinden. Das ist gefor-\n\ndert. \n\nEs ist also absehbar, dass die derzeit in Abstimmung \n\nbefindlichen Regionalpl\u00e4ne nicht mehr lange Bestand \n\nhaben werden. \n\nWir arbeiten jetzt an Pl\u00e4nen, bei denen Sie, wenn Sie es \n\numsetzen, wie Sie es wollen, schon wissen, dass diese nur \n\nkurz Bestand haben und dann wieder \u00fcberarbeitet werden \n\nm\u00fcssen. Was f\u00fcr ein Unsinn! \n\nZitat aus einer Pressemitteilung von Herrn Dulig \u2013 er ist \n\nleider nicht da \u2013 zur Fortschreibung des Energie- und \n\nKlimaprogramms Sachsen: \u201eEs ist uns wichtig, in diesem \n\nProzess auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzubeziehen; \n\ndenn der Erfolg f\u00fcr die Energiewende h\u00e4ngt auch von der \n\ngesellschaftlichen Akzeptanz ab.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Heuchelei!) \n\n\u2013 Das ist blanke Heuchelei. \n\nRealit\u00e4t ist, dass selbst Kommunen, die es ablehnen und \n\ndas nicht haben wollen, gar kein Mitspracherecht haben. \n\nDie k\u00f6nnen eine Stellungnahme abgeben \u2013 das ist auch \n\nalles, was sie k\u00f6nnen. Aber mitreden d\u00fcrfen die bei Ihren \n\nKlima- und Windkraftzielen nicht. \n\nWir haben allein hier in Sachsen \u00fcber 50 B\u00fcrgerinitiati-\n\nven, die sich gegen einen weiteren Ausbau der erneuerba-\n\nren Energien und der Windkraft im besonderen ausspre-\n\nchen. Sie wollen, dass die Landschaft nicht weiter ver-\n\nschandelt wird, sie wollen, dass der Ausbau der erneuer-\n\nbaren Energien nicht weiter \u00fcber kommunale Interessen \n\noder \u00fcber die Belange des Naturschutzes gestellt wird. Sie \n\nwollen endlich einen Mindestabstand von 10 H, damit sie \n\nwieder ruhig leben k\u00f6nnen oder \u2013 in den Worten der CDU \n\nausgedr\u00fcckt \u2013 damit sie endlich wieder gut und gerne in \n\ndiesem Land leben k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Lachen und Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \n\nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nDiskussion hier im Hohen Hause hat gerade wieder \n\neinmal gezeigt: Bei dem Thema Windenergie gehen die \n\nMeinungen sehr weit auseinander. Die einen wollen so \n\nviel Windparks wie m\u00f6glich gebaut sehen, die anderen \n\nst\u00f6rt schon der blo\u00dfe Anblick eines Windrades an der \n\nAutobahn. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung hat sich hier klar positioniert. Windener-\n\ngie soll ein wichtiger Teil unseres Energiemixes sein, aber \n\neben mit Augenma\u00df. Wir wollen weder einen windrad-\n\nfreien Freistaat noch den \u2013 lapidar formuliert \u2013 Spargel-\n\nwald. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nhaben wir uns mit gutem Grund im derzeit geltenden \n\nEnergie- und Klimaplan auf eine realistische Zielgr\u00f6\u00dfe \n\nvon 28 % verst\u00e4ndigt. Das war die Grundlage f\u00fcr unseren \n\nLandesentwicklungsplan 2013, in dem wir, wie Sie \n\nwissen, entsprechende Vorrang- und Eignungsgebiete f\u00fcr \n\nWindkraftanlagen festgelegt haben. Dabei war uns wich-\n\ntig, dass wir keinen Wildwuchs in Sachen Windenergie \n\nwollen, wie das gerade diskutiert wurde. \n\nKlar ist aber auch, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, die Vorgaben des Landesentwicklungsplanes \n\nsollten eigentlich schon l\u00e4ngst in den vier Regionalpl\u00e4nen \n\nUmsetzung gefunden haben. Deshalb will ich an dieser \n\nStelle noch einmal an unsere Planungsverb\u00e4nde, an die \n\nLandkreise appellieren, die Arbeit, die derzeit auf Hoch-\n\ntouren l\u00e4uft, z\u00fcgig abzuschlie\u00dfen und die Vorgaben \n\numzusetzen, um die von mir gerade angesprochene \n\nRechtssicherheit zu bekommen. \n\nDennoch ist es schlichtweg falsch zu behaupten, es gebe \n\nzurzeit keine eindeutige Rechtsgrundlage in Bezug auf \n\nNeubau oder Modernisierung unserer Anlagen. \n\nWarum sage ich das? \n\nErstens. Bereits genehmigte oder bestehende Standorte \n\nwerden, auch wenn diese au\u00dferhalb unserer festgesetzten \n\nVorrang- und Eignungsgebiete liegen, jetzt ganz sicher \n\nnicht abgerissen. Diese Anlagen wurden zum Teil in den \n\nNeunzigerjahren errichtet und haben baulichen Bestands-\n\nschutz, meine sehr verehrten Damen und Herren. Sie \n\nstellen einen Teil der im Antrag genannten 324 Anlagen \n\ndar, die au\u00dferhalb dieser Vorrang- und Eignungsgebiete \n\nliegen. Das ist schlichtweg deshalb so, weil es damals \n\nnoch keine Regionalpl\u00e4ne im Freistaat Sachsen gab. \n\nNat\u00fcrlich besteht bei diesen Altanlagen Modernisierungs-\n\nbedarf, weil sie beispielsweise aufgrund der geringen \n\nH\u00f6hen von unter 100 Meter nicht wirtschaftlich sind. Sie \n\nk\u00f6nnen im Rahmen des sogenannten Repowerings durch \n\nleistungsf\u00e4higere Anlagen innerhalb ausgewiesener \n\nVorrang- und Eignungsgebiete ersetzt werden. Das f\u00fchrt \n\nletztlich zu einem Aufr\u00e4umen in der Landschaft, wenn \n\nbeispielsweise statt drei alter Anlagen eine neue Anlage \n\nentsteht, die dann entsprechend h\u00f6her und leistungsst\u00e4rker \n\nist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5493 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Klar, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Minister! Das ist \n\nwohl richtig, was Sie gesagt haben. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das denke \n\nich. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nGunter Wild, AfD: Das vorweg. Jetzt meine Frage: Wie \n\nwollen Sie \u2013 falls Sie das \u00fcberhaupt wollen \u2013 ausschlie-\n\n\u00dfen, wenn jetzt weiter genehmigt, weiter gebaut wird, \n\ndass dann, wenn der Regionalplan g\u00fcltig ist, ein Teil von \n\nden neu errichteten Anlagen nicht wieder au\u00dferhalb dieser \n\nGebiete steht und wir genau das fortschreiben, was Sie \n\neben beschrieben haben? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Wild, \n\ndass Sie bei dem Thema engagiert sind, haben andere \n\nschon vorgetragen. Warten Sie einmal, bis ich zum Ende \n\nmeiner Ausf\u00fchrungen komme. Ich versuche n\u00e4mlich, \n\nsystematisch deutlich zu machen, wie die derzeitige \n\nRechtslage ist und was das im Weiteren bedeutet. Insofern \n\nwird durch meinen Vortrag die Antwort auf Ihre Frage \n\ngegeben. \n\n(Gunter Wild, AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nZur Klarstellung: Das kann nat\u00fcrlich nicht staatlich \n\nangeordnet werden. Am Ende ist das Bestandteil unter-\n\nnehmerischer Entscheidungen. \n\nZweitens. In Deutschland wie in Sachsen gilt bei alledem \n\nnach wie vor das Prinzip \u201eGeltendes Recht steht vor \n\nkommendem Recht.\u201c Das hei\u00dft, bei der Genehmigung \n\nvon neuen Windkraftanlagen sind zun\u00e4chst die geltenden \n\nRegionalpl\u00e4ne ma\u00dfgeblich, bevor in Aufstellung befindli-\n\nche Pl\u00e4ne zu pr\u00fcfen sind. Liegt also ein beantragter \n\nStandort in einem bereits bestehenden Vorrang- und \n\nEignungsgebiet, steht einer Genehmigung aus Sicht der \n\nRaumordnung nichts im Wege. Umgekehrt geh\u00f6rt nat\u00fcr-\n\nlich zur Wahrheit: Au\u00dferhalb dieser Gebiete \u2013 ob geplant \n\noder feststehend \u2013 sollen de facto keine neuen Windener-\n\ngieanlagen errichtet werden, sofern die Regionalplanung \n\nvor Ort konkrete Formen angenommen hat, sofern also \n\ndie Lage der betreffenden Vorrang- und Eignungsgebiete \n\nkonkretisiert worden ist. Deshalb appellierte ich vorhin an \n\ndie Regionalplanungsverb\u00e4nde, damit diese den Druck \n\nsp\u00fcren. Wenn n\u00e4mlich keine konkretisierte Planung im \n\nbetreffenden Gebiet vorliegt, liegen keine raumplaneri-\n\nschen Hinderungsgr\u00fcnde vor, und es muss im Rahmen \n\neiner Baugenehmigung im Einzelfall entschieden werden. \n\nDas ist die Problematik. \n\nDas gilt vor allem im Raum Chemnitz/S\u00fcdwestsachsen. \n\nW\u00e4hrend in drei der vier s\u00e4chsischen Planungsregionen \n\ndie Regionalpl\u00e4ne gerichtlich best\u00e4tigt worden sind, \n\nhaben dort die Planungen einer gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung \n\nnicht standgehalten. Das macht die Schwierigkeit aus. \n\nWenn ein Antragsteller dort eine Windkraftanlage bauen \n\nwill, kann die Landesdirektion Sachsen nach gr\u00fcndlicher \n\nEinzelfallpr\u00fcfung dies zwar befristet untersagen, aber nur \n\ndann, wenn sich ein Raumordnungsplan erst in Aufstel-\n\nlung befindet und wenn zu bef\u00fcrchten ist, dass die Pla-\n\nnung die Verwirklichung der vorgesehenen Ziele der \n\nRaumordnung unm\u00f6glich machen oder wesentlich er-\n\nschweren w\u00fcrde. Sie kann das Bauvorhaben unter Um-\n\nst\u00e4nden aber eben auch zulassen. \n\nDrittens. Es ist mir an dieser Stelle prinzipiell ganz \n\nwichtig zu betonen, dass Windenergieanlagen generell \n\nnach dem Bundes-Immissionsschutzgesetz genehmigt \n\nwerden. Sie sind also in der Zust\u00e4ndigkeit der Immissi-\n\nonsschutzbeh\u00f6rden. Bei der Entscheidung \u00fcber diese \n\nGenehmigung, die freilich auch die Einhaltung der Vor-\n\nschriften des Baugesetzbuches umfasst, gibt es keinen \n\nErmessensspielraum. Das bedeutet, ein Antragsteller hat, \n\nsofern die Genehmigungsvoraussetzungen vorliegen, die \n\nich gerade alle angesprochen habe, einen Anspruch auf \n\nGenehmigung. \n\nF\u00fcr einen generellen Genehmigungsstopp \u2013 das ist das, \n\nwas ich jetzt deutlich zu diesem Antrag sage \u2013 durch die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung gibt es allein deshalb schlicht \n\nkeine Rechtsgrundlage. Vor diesem Hintergrund, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, empfiehlt die Staatsre-\n\ngierung, den vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Das Schlusswort \n\nhat die AfD. Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nAbgeordnete! Sehr geehrter Herr Minister! Ich habe zwar \n\njetzt drei Minuten Schlusswort und k\u00f6nnte jetzt noch \n\neinmal von vorn anfangen oder k\u00f6nnte noch irgendetwas \n\nNeues dazu sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es ist Ihre Freiheit!) \n\n\u2013 Das ist meine Freiheit, aber ich bef\u00fcrchte, das wird hier \n\nin diesem Hohen Hause an diesem heutigen Tag auf \n\nkeinen fruchtbaren Boden fallen. \n\nIch w\u00fcrde mich zwar sehr, sehr freuen, wenn Sie unserem \n\nAntrag zustimmen, ich gehe aber nach den Redebeitr\u00e4gen \n\ndavon aus, dass das nicht geschehen wird. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nGut zugeh\u00f6rt!) \n\nWir haben das Thema Windkraft schon mehrmals auf der \n\nAgenda gehabt. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIch gebe Ihnen mit meinem Schlusswort ein Versprechen: \n\nEs wird bei uns auf der Agenda bleiben. Wir werden es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5494 \n\nsp\u00e4testens in zwei Jahren sehen, wenn wieder Landtags-\n\nwahlen sind. Der W\u00e4hler entscheidet dann, ob er auf \n\ndiesem Weg, den Sie hier gehen, weitergehen will oder ob \n\ner das nicht will. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Patrick Schreiber, CDU:  \n\nSie sind doch schon zur\u00fcckgetreten!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/10715 zur Abstimmung. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. \n\nDamit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nKeine Abschiebungen nach Afghanistan \n\nDrucksache 6/10623, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, Frau Abg. Zais von \n\nder Fraktion GR\u00dcNE. Danach folgen die CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn Sie es \n\nw\u00fcnscht. Bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden \n\nAntrag fordern wir, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN im S\u00e4chsischen Landtag, dass aktuell aus \n\nSachsen keine Abschiebungen nach Afghanistan mehr \n\nvollzogen werden. Sachsen soll sich auch weiterhin nicht \n\nan den Sammelabschiebungen beteiligen, denn Afghanis-\n\ntan ist unsicherer denn je. \n\nMehr als zw\u00f6lf Jahre, wenn wir in die Geschichte blicken, \n\nwurden Abschiebungen von Gefl\u00fcchteten nach Afghanis-\n\ntan aus gutem Grund nicht vollzogen. Erst das R\u00fcck\u00fcber-\n\nnahmeabkommen zwischen der deutschen und der afgha-\n\nnischen Regierung sorgte f\u00fcr die Aufgabe dieser Praxis. \n\nIm Dezember 2016 erfolgte die erste Sammelabschie-\n\nbung, die letzte am 12. September 2017. Im Gegenzug \n\nerh\u00e4lt die afghanische Regierung im Rahmen der Ent-\n\nwicklungszusammenarbeit mehr Geld aus Deutschland. \n\nBei der letzten Abschiebung am 12. September wurden \n\nacht Afghanen per Flugzeug abgeschoben. Begleitet \n\nwurde diese Abschiebung von 40 Bundespolizistinnen \n\nund -polizisten. Die Gesamtkosten f\u00fcr diese Abschiebung \n\nbeliefen sich auf circa 300 000 Euro. \n\nEntgegen aller kritischen Stimmen des UNHCR und \n\nanderer humanit\u00e4rer Organisationen stellte sich die \n\nBundesregierung hinter den Satz des damaligen Innenmi-\n\nnisters Thomas de Maizi\u00e8re von den sogenannten sicheren \n\nRegionen in Afghanistan und erkl\u00e4rte ihn zum Grundsatz, \n\nder nicht mehr bewiesen werden muss. Was nach Newton \n\nf\u00fcr das Tr\u00e4gheitsprinzip in der Physik gilt, ist jedoch nicht \n\ntauglich f\u00fcr das reale Leben. \n\nNach der Einsch\u00e4tzung des UNHCR ist ein \u201epauschalie-\n\nrender Ansatz, der bestimmte Regionen in Afghanistan \n\nhinsichtlich der Gefahr von Menschenrechtsverletzungen, \n\nwie sie f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz oder den subsidi\u00e4ren \n\nSchutz relevant sind, als sichere und zumutbare interne \n\nSchutzalternative ansieht, vor dem Hintergrund der \n\naktuellen Situation in Afghanistan nicht m\u00f6glich.\u201c Zwar \n\nhat sich die wirtschaftliche Lage in Afghanistan in den \n\nletzten Jahren tats\u00e4chlich verbessert, jedoch hat sich die \n\nSicherheitslage im gleichen Zeitraum dramatisch ver-\n\nschlechtert. \n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat Deutscher Stiftungen f\u00fcr In-\n\ntegration und Migration hat in seinem im Fr\u00fchjahr dieses \n\nJahres herausgegebenen Jahresgutachten 2017 darauf \n\nverwiesen, dass der Staat Afghanistan im Gef\u00e4hrdungsin-\n\ndex \u2013 dieser Gef\u00e4hrdungsindex beschreibt das Risiko des \n\nStaatszerfalls \u2013 den gleichen Punktwert wie Syrien \n\nerreicht. Mit 2,7 Millionen Fl\u00fcchtlingen ist Afghanistan \n\nnach Syrien das Land mit den zweitmeisten internationa-\n\nlen Fl\u00fcchtlingen weltweit. Mit 12 262 Erstantr\u00e4gen im \n\nZeitraum von Januar bis August 2017 liegt laut dem \n\nGesch\u00e4ftsbericht des BAMF Afghanistan nach Syrien und \n\ndem Irak mittlerweile auf Platz 3 der st\u00e4rksten Herkunfts-\n\nl\u00e4nder. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Zahl von Abschiebeverboten gem\u00e4\u00df \u00a7 60, \n\ninsbesondere Abs\u00e4tze 5 und 7, des Aufenthaltsgesetzes \n\nwurde aktuell bei Antragstellern aus Afghanistan festge-\n\nstellt, und zwar f\u00fcr 20 258 Menschen. \n\nBei dem verheerenden Anschlag in Kabul im Mai dieses \n\nJahres wurden gro\u00dfe Teile der deutschen Botschaft \n\nzerst\u00f6rt, 160 Menschen get\u00f6tet und \u00fcber 450 Menschen \n\nverletzt. Das Botschaftspersonal wurde abgezogen, und \n\nder deutsche Botschafter musste Unterschlupf in der zur \n\nFestung ausgebauten US-Vertretung nehmen. \n\nAls politische Reaktion aus Deutschland auf diesen \n\nAngriff wurde ein neuer Lagebericht in Auftrag gegeben \n\nund die Aussetzung der Abschiebung nach Afghanistan \n\nvereinbart. Richtig fanden wir das. Dass die Sicherheits-\n\nlage in Afghanistan dramatisch ist, r\u00e4umte im Grunde \n\nauch die Bundesregierung auf Nachfrage von Luise \n\nAmtsberg, Mitglied der Bundestagsfraktion der GR\u00dc-\n\nNEN, indirekt ein. Die Antwort des Bundesministeriums \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5495 \n\ndes Innern zur Gef\u00e4hrdung begleitender Bundespolizisten \n\nin Kabul zeigt die verheerende, schlechte Sicherheitslage \n\nvor Ort. \n\nNur wenn man den Flughafen nicht verl\u00e4sst, nicht \u00fcber-\n\nnachten muss und sofort zur\u00fcckfliegen kann, ist es nicht \n\ngef\u00e4hrlich, in Afghanistan zu sein. Auch f\u00fcr abgeschobene \n\nAfghanen stellt sich sp\u00e4testens nach Verlassen des Flug-\n\nhafens Kabul die Frage, wie sie ohne Gefahr f\u00fcr Leib und \n\nLeben an andere Orte in Kabul bzw. im Land gelangen \n\nsollen. \n\nNach unserer Auffassung ist damit klar: Afghanistan ist \n\nkein sicheres Land und verf\u00fcgt auch nicht \u00fcber einzeln \n\nauszumachende sichere Regionen. In 27 von 34 Provinzen \n\nist mit Angriffen \u2013 vor allem der Taliban \u2013 gegen die \n\nafghanische Regierung zu rechnen. Auch Zivilistinnen \n\nund Zivilisten sind dadurch bedroht. Es besteht f\u00fcr \n\nzwangsweise Zur\u00fcckgef\u00fchrte eine Gefahr f\u00fcr Leib, Leben \n\nund Gesundheit. Eine R\u00fcckkehr ist daher in der Abw\u00e4-\n\ngung aus unserer Perspektive nicht zumutbar und damit \n\nauch bereits unter dem Gesichtspunkt des Schutzes des \n\nLebens und der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit aus Artikel 2 \n\ndes Grundgesetzes rechtlich nicht zu vertreten. \n\nSomit sind \u2013 das ist auch der Inhalt unseres Antrags \u2013 \n\nAbschiebungen nach Afghanistan nicht auszuf\u00fchren. \n\nDass die Fachministerinnen und Fachminister auf der \n\n206. Sitzung der Innenministerkonferenz beschlossen \n\nhaben, im Einzelfall Straft\u00e4terinnen und Straft\u00e4ter, soge-\n\nnannte Gef\u00e4hrder und Menschen, die sich nachhaltig und \n\nschuldhaft den Mitwirkungspflichten am eigenen Asylver-\n\nfahren entziehen, wieder abzuschieben, lehnen wir aus \n\nden Gr\u00fcnden ab, die sich auch im Gesamtkontext des \n\nAntrags wiederfinden. \n\nDer angek\u00fcndigte Lagebericht liegt noch nicht vor. Der \n\nZwischenbericht ist als Verschlusssache des Bundesminis-\n\nteriums des Innern eingestuft. Wie Sie der Stellungnahme \n\nder Staatsregierung entnehmen konnten, m\u00f6chte sich der \n\nInnenminister jetzt beim BMI daf\u00fcr einsetzen, dass wir \n\ngegebenenfalls diesen Bericht als Verschlusssache be-\n\nkommen, er ist also nicht transparent. Es fehlt an Transpa-\n\nrenz. Parlamentarische Kontrollm\u00f6glichkeiten sind nach \n\nunserer Auffassung nicht gegeben. \n\nEs kann dar\u00fcber hinaus nicht sein, dass deutsche Gerichte \n\nihre Entscheidung \u00fcber die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von Abschie-\n\nbungen nach Afghanistan aktuell darauf gr\u00fcnden, was in \n\ndem Zwischenbericht steht, ohne dass die Inhalte auch \n\nnur im Entferntesten bekannt gemacht worden sind. Die \n\nKl\u00e4rung der Frage, nach welchen \u00fcberpr\u00fcfbaren Kriterien \n\neine Einstufung als Gef\u00e4hrder erfolgt und welche rechtli-\n\nchen Konsequenzen daraus resultieren, ist nach wie vor \n\noffen. Ausweichende Antworten auf entsprechende \n\nAnfragen sind nicht die Ausnahme, sondern die Regel und \n\ndamit haben viele der Kolleginnen und Kollegen, die \n\nheute anwesend sind, ihre Erfahrung gemacht. \n\nAuch wenn es im Moment nicht dem Mainstream ent-\n\nspricht: Wir machen keinen Unterschied zwischen Men-\n\nschen, die Straftaten begangen haben, denjenigen, die bei \n\nder Feststellung ihrer Identit\u00e4t nicht mitwirken und \n\ndenjenigen, die als Gef\u00e4hrder eingestuft werden; denn die \n\nLage in Afghanistan ist f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen gef\u00e4hrlich. \n\n(Beifall der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nWir folgen dem menschenrechtsbasierten Grundsatz, dass \n\nes keine Menschen erster und zweiter Klasse gibt. Das \n\nRecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit ist nicht teilbar. \n\nUnsere rechtsstaatliche Ordnung gebietet es zudem, \n\nStraft\u00e4ter einem fairen Verfahren zuzuf\u00fchren und die \n\nStrafen auch entsprechend verb\u00fc\u00dfen zu lassen. \n\nDar\u00fcber hinaus wird nicht klar, wie viele der sogenannten \n\nGef\u00e4hrder tats\u00e4chlich ins Ausland abgeschoben werden \n\nk\u00f6nnen. Wir gehen davon aus, dass es in Sachsen nicht \n\neinen einzigen Gef\u00e4hrder gibt, der aus dem Freistaat nach \n\nAfghanistan abgeschoben werden k\u00f6nnte. \n\nUnser Antrag \u2013 auch das m\u00f6chte ich hier an dieser Stelle \n\nsagen, verehrte Kolleginnen und Kollegen \u2013 steht auch f\u00fcr \n\ndie Kritik an der Abschiebepolitik des Freistaates Sach-\n\nsen, die seit Jahren \u2013 zumindest in der Zeit, in der ich hier \n\nin diesem s\u00e4chsischen Parlament bin \u2013 dem Ruf der \n\nStra\u00dfe folgt. Uns\u00e4glich erscheint in diesem Kontext, dass \n\nSie, Herr Staatsminister Ulbig, eine Woche vor der Wahl \n\nhier den starken Max markieren und \u00f6ffentlichkeitswirk-\n\nsam eine Familie abschieben wollen. Damit haben Sie \n\nsich noch weniger Freunde gemacht, als Sie wahrschein-\n\nlich ohnehin nur hatten. Das ist die eine Seite der Medail-\n\nle. Die andere Seite der Medaille ist, dass Sie damit das \n\nGesch\u00e4ft derer betreiben, deren Politikansatz die Angst \n\nder Menschen ist. Zudem bleibt festzustellen, dass der \n\nLohn f\u00fcr einen solchen Ansatz ausgeblieben ist. \n\nWir setzen uns mit unserem Antrag daf\u00fcr ein, dass Si-\n\ncherheit und Menschenw\u00fcrde wieder die Oberhand \n\ngewinnen und dass staatliches Handeln nicht von Willk\u00fcr \n\nbestimmt wird. Unstrittig ist aus unserer Perspektive, dass \n\nbei ernst zu nehmenden Hinweisen Personen, die wom\u00f6g-\n\nlich kurz davor stehen, schwere Straftaten zu begehen, mit \n\nden zul\u00e4ssigen rechtsstaatlichen Mitteln observiert bzw. \n\nan der Ausf\u00fchrung der Straftaten gehindert werden; aber \n\ndieses Handeln muss auf rechtsstaatlicher Grundlage \n\nerfolgen. \n\nWir bitten Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Zais, in \n\nder Tat, das Handeln muss auf rechtsstaatlichen und \n\ngesetzlichen Grundlagen basieren. Insoweit haben zumin-\n\ndest aus Sicht meiner Fraktion auch in dem von Ihnen \n\nthematisierten Fall die Beh\u00f6rden auf Grundlage der \n\ngeltenden rechtlichen Rahmenbedingungen gehandelt. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt nat\u00fcrlich, dass diese Geschichte auch \n\neine entsprechende Vorgeschichte hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5496 \n\nWir folgen an dieser Stelle nicht dem Ruf der Stra\u00dfe, \n\nsondern wir folgen den geltenden rechtsstaatlichen und \n\ngesetzlichen Regeln. Zur Klarstellung: Abschiebung \n\nvollzieht nicht der S\u00e4chsische Staatsminister des Innern, \n\nsondern vollziehen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf Grund-\n\nlage der gesetzlichen Bestimmungen. In diesem Falle \n\nk\u00f6nnen die Beh\u00f6rden davon ausgehen, dass sie zumindest \n\ndie Unterst\u00fctzung der CDU-Fraktion hier in diesem \n\nHause haben. \n\nAber wir reden jetzt nicht \u00fcber diesen Einzelfall, sondern \n\n\u00fcber die Frage: Wie halten wir es mit Abschiebungen \n\nnach Afghanistan? Da stellt sich schon die Frage: Wie \n\nsicher ist sicher? Die Bundesregierung erkl\u00e4rt Afghanistan \n\nin Teilen als sicher. Es gebe in dem Land Gebiete, in \n\ndenen man sicher leben kann, so die Haltung der Bundes-\n\nregierung bis zum 31. Mai 2017. \n\nMit dem verheerenden Anschlag auf die deutsche Bot-\n\nschaft in Kabul mit vielen Toten und Verletzten hatte die \n\nBundesregierung die Abschiebung nach Afghanistan \n\nteilweise ausgesetzt und eine Neubewertung der Sicher-\n\nheitslage angek\u00fcndigt. Die Neubewertung liegt nun seit \n\nAnfang September als ein Zwischenbericht des Ausw\u00e4rti-\n\ngen Amtes vor und entspricht im Kern der Auffassung, die \n\ndie Bundesregierung auch vor dem Anschlag in Kabul \n\nvertreten hat: Afghanistan ist ein sicheres Land. Das \n\nAusw\u00e4rtige Amt schreibt auf seiner Internetseite Folgen-\n\ndes \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWegen immer wieder und in vielen \n\nLandesteilen aufflammender K\u00e4mpfe zwischen afghani-\n\nschen Sicherheitskr\u00e4ften und vor allem den Taliban, aber \n\nauch den regionalen Ablegern des sogenannten Islami-\n\nschen Staates, ist die Sicherheitslage in gro\u00dfen Teilen des \n\nLandes un\u00fcbersichtlich und nicht vorhersehbar.\u201c \n\nIch bin weder Au\u00dfenpolitiker noch Experte f\u00fcr internatio-\n\nnale Sicherheitsfragen. Dennoch habe ich \u2013 dies ist mein \n\nganz pers\u00f6nliches Empfinden \u2013 schon einige Schwierig-\n\nkeiten mit dieser Einsch\u00e4tzung. Es gibt zahlreiche Berich-\n\nte der Vereinten Nationen, von Hilfs- und Fl\u00fcchtlingsor-\n\nganisationen sowie den Fl\u00fcchtlingen selbst, die durchaus \n\nein anderes Bild vermitteln. Selbst das Pentagon warnte \n\nim Juli 2017, dass sich die Sicherheitslage in Afghanistan \n\naufgrund der steigenden Zahlen an Anschl\u00e4gen mit \n\nwachsender Zahl ziviler Opfer zusehends verschlechtere. \n\nDiese Zahl stieg in den ersten sechs Monaten 2017 um \n\n15 % und ist damit auf dem h\u00f6chsten Stand seit dem Jahre \n\n2009. Insbesondere in den Provinzen Kundus und Hel-\n\nmand verschlechtert sich die Lage zusehends. Taliban und \n\nIS sind vor allem in diesen Gebieten aktiv. Selbst in der \n\nHauptstadt Kabul ist die Zahl der Anschl\u00e4ge in 2017 stark \n\ngestiegen. Die US-Regierung beabsichtigt daher, weitere \n\n3 000 bis 5 000 Soldaten nach Afghanistan zu verlegen, \n\num die Lage zu stabilisieren. Ich halte diese Entwicklung \n\nf\u00fcr bedenklich und hoffe, dass die neue Bundesregierung \n\ndiese Entwicklung genau beobachten und die notwendi-\n\ngen Schl\u00fcsse daraus ziehen wird. \n\nNun hat die Bundesregierung in Abstimmung mit der \n\nInnenministerkonferenz nach dem 31. Mai 2017 auf die \n\nunsichere Lage in Afghanistan reagiert. Abschiebungen \n\nnach Afghanistan finden nur nach sorgf\u00e4ltiger Einzelfall-\n\npr\u00fcfung statt. Dies betrifft in erster Linie Gef\u00e4hrder, \n\nStraft\u00e4ter und Personen, die hartn\u00e4ckig ihre Mitwirkung \n\nbei der Identit\u00e4tskl\u00e4rung verweigern. Dass diese Perso-\n\nnengruppen weiterhin nach Afghanistan abgeschoben \n\nwerden, h\u00e4lt meine Fraktion und halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr \n\nrichtig. Schlie\u00dflich wiegt das Sicherheitsinteresse unserer \n\nBev\u00f6lkerung schwerer als das individuelle Recht auf Asyl \n\ndieser Personen. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer unser Asylrecht missbraucht, hier Straftaten begeht \n\noder den deutschen Staat \u00fcber die Schutzbed\u00fcrftigkeit zu \n\nt\u00e4uschen versucht, verwirkt sein Gastrecht in Deutsch-\n\nland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge entscheidet \n\nim Rahmen einer Einzelfallpr\u00fcfung \u00fcber jeden Asylantrag \n\nund dar\u00fcber, ob sogenannte Abschiebeverbote vorliegen, \n\nund dies unter Einbeziehung s\u00e4mtlicher individueller \n\nUmst\u00e4nde wie Ethnie, Herkunftsregion, Konfession, \n\nFamilienstand und Herkunft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Jede getroffene Entschei-\n\ndung ist gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar. \u2013 Jawohl, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerr Hartmann, jetzt doch noch einmal eine Frage. Habe \n\nich Sie richtig verstanden, dass Sie jetzt gerade ausgef\u00fchrt \n\nhaben, dass Migrantinnen und Migranten, die hier Strafta-\n\nten begangen haben, hier keiner Strafe unterworfen \n\nwerden, hier nicht ins Gef\u00e4ngnis kommen, hier nicht ihre \n\nStrafe verb\u00fc\u00dfen sollen, sondern dass sie sozusagen in \n\nFreiheit abgeschoben werden und dann dort vor Ort nicht \n\nder Strafe zugef\u00fchrt werden? Habe ich Sie richtig ver-\n\nstanden, ist das Ihre Meinung zu dem Thema? \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke f\u00fcr die Gelegenheit, \n\nklarzustellen. Erstens habe ich das so nicht gesagt. Ich \n\nhabe deutlich gemacht: Wer sich nicht an die Regeln \n\ndieses Landes h\u00e4lt, wer hier Straftaten begeht oder den \n\ndeutschen Staat \u00fcber seine Schutzbed\u00fcrftigkeit t\u00e4uscht, \n\nverwirkt sein Gastrecht. Folgendes, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, ist ganz klar: Wer in diesem Land \n\nHilfe will, der muss sich an die Regeln halten; ansonsten \n\nist die Konsequenz auch die R\u00fcckf\u00fchrung in die Heimat, \n\nsolange das in \u00dcbereinstimmung mit den rechtlichen \n\nRahmenbedingungen m\u00f6glich ist. \n\nHinsichtlich der Sicherheitslage in Afghanistan st\u00fctzt sich \n\ndas Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge insbesonde-\n\nre auf den jeweils aktuellen Asyllagebericht des Ausw\u00e4r-\n\ntigen Amtes. Nach diesem Bericht ist eine pauschale \n\nBewertung der Sicherheitslage f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5497 \n\nganz Afghanistan nicht m\u00f6glich. Vielmehr stellt sie sich \n\nregional sehr unterschiedlich und h\u00f6chst volatil dar. Im \n\nUmkehrschluss kann man sagen: Die Sicherheitslage in \n\nAfghanistan ist nach den Berichten des Ausw\u00e4rtigen \n\nAmtes nicht als allgemein unsicher zu bezeichnen. Das \n\nAusw\u00e4rtige Amt st\u00fctzt sich dabei auch auf UNHCR-\n\nBerichte. Dort finden sich neben allen erstzunehmenden \n\nHinweisen auf eine Verschlechterung der Sicherheitslage \n\nin Afghanistan auch Einsch\u00e4tzungen, dass es Provinzen \n\nund Distrikte gibt, in denen die Lage vergleichsweise \n\nsicher und stabil ist. Zu diesen Gebieten geh\u00f6ren das \n\nzentrale Hochland, zu dem auch Bamijon und Panjshir \n\ngeh\u00f6ren, sowie die Mehrzahl der 33 Hauptst\u00e4dte. \n\nDem j\u00fcngsten Ansinnen einiger Bundesl\u00e4nder, R\u00fcckf\u00fch-\n\nrungen nach Afghanistan bis zu einer weiteren Kl\u00e4rung \n\nder Sicherheitslage zur\u00fcckzustellen oder einen Abschie-\n\nbestopp zu vollziehen, wie im vorliegenden Antrag auch \n\ngefordert, ist bei allen Bedenken zur Sicherheitslage in \n\nAfghanistan dennoch eine Absage zu erteilen, und dies \n\naus folgenden Gr\u00fcnden: \n\nErstens. Ein Abschiebestopp in Sachsen w\u00e4re system- und \n\nsp\u00e4testens nach sechs Monaten ohne Zustimmung des \n\nBundesinnenministeriums auch rechtswidrig. Wenn die \n\nVerh\u00e4ltnisse im Herkunftsland generell eine R\u00fcckkehr \n\nzulassen, kann man nicht nach ausf\u00fchrlicher Pr\u00fcfung \n\npauschal die allgemeine Unsicherheit feststellen. Wenn \n\ntats\u00e4chlich die R\u00fcckkehr in einen Teil Afghanistans aus \n\nSicherheitsgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich w\u00e4re, dann m\u00fcsste \n\ndaf\u00fcr ein allgemeiner Abschiebestopp erlassen werden. \n\nDas w\u00fcrde dann alle ausreisepflichtigen Personen, also \n\nauch Straft\u00e4ter, einschlie\u00dfen. \n\nZweitens. Deutschland kommt im europ\u00e4ischen Vergleich \n\nseinem Schutzauftrag sehr wohl nach. Mitte 2017 lag die \n\nSchutzquote f\u00fcr afghanische Asylbewerber bei 44 % und \n\ndamit 12 % \u00fcber dem Durchschnitt der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, der bei circa 32 % verortet werden kann. \n\nDrittens. Die asymmetrische Kriegsf\u00fchrung von Taliban \n\nund IS ist darauf gerichtet, mit punktuellen Anschl\u00e4gen \n\ndie gesamte Sicherheitslage in Afghanistan zu destabili-\n\nsieren mit dem Ziel, die Bev\u00f6lkerung zu verunsichern und \n\nden Druck auf die Regierung zu erh\u00f6hen. W\u00fcrde man \n\nAfghanistan als unsicheres Land einstufen, dann spielte \n\ndas genau diesen terroristischen Organisationen in die \n\nH\u00e4nde. \n\nViertens. Ein Abschiebestopp w\u00fcrde auch das Bem\u00fchen \n\nder afghanischen Regierung konterkarieren, insbesondere \n\ngutausgebildete Afghanen im Land zu halten. Die Gefahr \n\neines Brain-Drain ist durchaus real; dieser w\u00fcrde das \n\nLand weiter destabilisieren. \n\nInsoweit kann ich den beiden ersten Punkten Ihres An-\n\ntrags keinesfalls meine Zustimmung geben. Den Punkten \n\ndrei und vier stehe ich durchaus offen gegen\u00fcber, da ich \n\nder Auffassung bin, dass ein ausf\u00fchrlicher Bericht dazu \n\nbeitragen k\u00f6nnte, mit vielen falschen Vorstellungen und \n\nMythen \u00fcber die Situation in Afghanistan sowie die \n\nAbschiebepraxis unserer Beh\u00f6rden aufzur\u00e4umen. \n\nDennoch werde ich meiner Fraktion auch an dieser Stelle \n\nempfehlen, den Antrag abzulehnen, die Diskussion aber \n\nim Innenausschuss durchaus weiterzuf\u00fchren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\nm\u00f6chte vom Mittel der Kurzintervention Gebrauch \n\nmachen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lipp-\n\nmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann, \n\nich hoffe, ich habe Sie in Ihrer Ausf\u00fchrung falsch ver-\n\nstanden. Wenn ich Ihnen richtig zugeh\u00f6rt habe, haben Sie \n\nzu Beginn Ihrer Rede implizit ausgef\u00fchrt, dass das Si-\n\ncherheitsinteresse der deutschen Bev\u00f6lkerung im Zweifel \n\nh\u00f6her wiege als der Asylanspruch von Menschen, die zu \n\nuns kommen. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich, dass diese Aufrechnung von \n\nk\u00f6rperlicher Unversehrtheit gegen k\u00f6rperliche Unver-\n\nsehrtheit \u2013 im Zweifel: von Leben gegen Leben \u2013 nicht \n\nnur moralisch hoch fragw\u00fcrdig, sondern aus der Sicht des \n\ndeutschen Grundgesetzes schlicht unzul\u00e4ssig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nArtikel 1, die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde, und \n\ndas Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit gelten uneinge-\n\nschr\u00e4nkt und unabh\u00e4ngig von der Frage des Aufenthalts-\n\nstatus oder eines zuk\u00fcnftigen Aufenthaltsstatus. Sp\u00e4tes-\n\ntens seit der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts \n\nzum Luftsicherheitsgesetz d\u00fcrfte klar sein, dass es auch \n\nnach der deutschen Verfassung unzul\u00e4ssig ist, im Zweifel \n\nLeben gegen Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit gegen \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit aufzuwiegen, sondern dass \n\ndiese jeweils uneingeschr\u00e4nkt gelten. \n\nIch hoffe, dass ich Sie falsch verstanden habe; denn ich \n\nw\u00fcnsche mir nicht, dass die gr\u00f6\u00dfte Fraktion in diesem \n\nHause jetzt mit diesem ehernen Grundsatz unserer Verfas-\n\nsungsordnung bricht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nm\u00f6chten Sie reagieren? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich nutze erneut gern die \n\nGelegenheit zur Klarstellung. \u2013 Erstens. Unsere Fraktion \n\nsteht uneingeschr\u00e4nkt zu dem Recht auf Asyl, wie es \n\nsowohl in den entsprechenden grundgesetzlichen Rege-\n\nlungen als auch in den weiteren rechtlichen Bestimmun-\n\ngen vorgegeben ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5498 \n\nZweitens. Ich stelle nochmals klar: Wer sich in unserem \n\nLand strafrechtlich verh\u00e4lt, wer sich in der Frage seiner \n\nIdentit\u00e4t bzw. Herkunft missbr\u00e4uchlich verh\u00e4lt, und zwar \n\nwiederholt und schwerwiegend, wer also das Gastrecht an \n\ndieser Stelle missbraucht, der hat seinen Anspruch in \n\ndiesem Land verwirkt. Insoweit ist, solange es die rechtli-\n\nchen Rahmenbestimmungen zulassen, eine R\u00fcckf\u00fchrung \n\nin die Heimat das konsequente Mittel. \n\nSollte dies nicht m\u00f6glich sein \u2013 das ist genau die Frage, \n\nwas dann der Fall w\u00e4re, wenn den Menschen dort, wo sie \n\nherkommen, Folter oder Tod droht \u2013, dann w\u00e4re eine \n\nR\u00fcckf\u00fchrung ausgeschlossen. Dazu stehen wir ausdr\u00fcck-\n\nlich. \n\nHier geht es um die Frage: Ist Afghanistan ein sicheres \n\nLand oder nicht? \u2013 Ich habe deutlich gemacht, dass die \n\njetzige Einsch\u00e4tzung darauf hinausl\u00e4uft, zumindest Teile \n\nAfghanistans als sicher einzustufen. Ob das tats\u00e4chlich so \n\nist? In dieser Frage habe auch ich Bedenken angemeldet. \n\nIch habe darauf hingewiesen, dass es letzten Endes einer \n\nabgestimmten Bewertung der Bundesregierung \u2013 konkret: \n\ndurch das Ausw\u00e4rtige Amt \u2013 bedarf. Die jetzige Einsch\u00e4t-\n\nzung geht davon aus, dass wesentliche Teile Afghanistans \n\noffensichtlich als sicher eingestuft werden. Insoweit kann \n\nich mir Ihre Argumentationslogik nicht zu eigen machen, \n\nweil es genau nicht darum geht, Menschen in den Tod zu \n\nschicken. Noch einmal: Die Bewertung, die uns derzeit \n\nvorliegt, geht davon aus, dass gro\u00dfe Teile als sicher \n\neinzustufen sind. \n\nIch schlie\u00dfe mit dem nochmaligen Hinweis: Ich habe \n\nmeine pers\u00f6nlichen Bedenken vorgetragen. Wir handeln \n\nauf der Grundlage gesetzlicher Regelungen. Insoweit \n\nweise ich Ihren Vorwurf zur\u00fcck, Herr Lippmann. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Das war ein bisschen am Thema vorbei!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da meine beiden \n\nVorrednerinnen auf den Fall der Dresdner Familie abge-\n\nstellt haben, m\u00f6chte auch ich kurz etwas dazu sagen: Es \n\nist sicherlich bekannt, dass es bei der Familientrennung \n\num eine akut suizidgef\u00e4hrdete Mutter ging, die f\u00fcr No-\n\nvember zu einem Termin in die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde Dres-\n\nden vorgeladen war. Zumindest bis zum Vorliegen des \n\nErgebnisses h\u00e4tte diese Familie nicht getrennt werden \n\nm\u00fcssen durch eine Abschiebung, die durch die ZAB \n\nangeordnet oder vollzogen wurde. Das m\u00f6chte ich dazu \n\nsagen. Menschlichkeit muss so weit reichen, dass eine \n\nFamilie nicht auseinandergerissen wird, wenn Entschei-\n\ndungen kurz bevorstehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nAber zum Thema des Antrags! Am 31. Mai 2017 \u2013 das \n\nwurde von den Vorrednerinnen schon erw\u00e4hnt \u2013 kamen \n\nbei einem mutma\u00dflichen Selbstmordanschlag in der \n\nafghanischen Hauptstadt Kabul \u00fcber 150 Menschen ums \n\nLeben. Hunderte weitere wurden verletzt. Dabei wurde \n\ndie deutsche Botschaft schwerwiegend besch\u00e4digt. Per-\n\nfiderweise mit der Begr\u00fcndung, dass die Botschaft nicht \n\narbeitsf\u00e4hig sei, wurde eine geplante Sammelabschiebung \n\nf\u00fcr diesen Tag abgesagt. \n\nIch kann mich genau an diesen 31. Mai erinnern: Afgha-\n\nnische Gefl\u00fcchtete hatten in Leipzig eine Demonstration \n\nim Gedenken an die Opfer des Terroranschlags \u2013 und \n\nnat\u00fcrlich aus Angst vor weiteren Abschiebungen \u2013 organi-\n\nsiert, als die Nachricht vom neuen Umgang der Bundes-\n\nregierung mit der Vereinbarung, die mit den Regierungen \n\nder L\u00e4nder getroffen worden war, \u00f6ffentlich wurde, \n\nwonach die Abschiebungen jetzt auf eine bestimmte \n\nPersonen- bzw. Zielgruppe eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nErst einmal war die Erleichterung gro\u00df. Schnell kam \n\njedoch Skepsis auf: Wie bestimmt sich die Zielgruppe der \n\neingeschr\u00e4nkten Abschiebungen wirklich? Auf welcher \n\nBasis werden Analysen f\u00fcr eine neue Sicherheitseinsch\u00e4t-\n\nzung in Bezug auf Afghanistan erstellt? Handelt es sich \n\nvielleicht doch um ein wahltaktisches Man\u00f6ver? Denn wir \n\nwissen, dass die Abschiebungen nach Afghanistan gesell-\n\nschaftlich hochumstritten sind. Selbst SPD und CDU \u2013 \n\nwir haben den Vorredner geh\u00f6rt \u2013 tragen durchaus skepti-\n\nsche Stimmen in sich. \n\nAuf Ende Juli datiert ein Zwischenbericht des Ausw\u00e4rti-\n\ngen Amtes, der im Zuge dieser Einschr\u00e4nkung von Ab-\n\nschiebungen nach Afghanistan Ende Mai zugesagt wurde. \n\nDer Bericht wurde erst im August medial diskutiert, aber \n\nniemals ver\u00f6ffentlicht. Das Fazit des Bundesinnenminis-\n\nteriums ist recht einfach: Es gibt auch in diesem Zwi-\n\nschenbericht angeblich keine durchschlagenden Anhalts-\n\npunkte daf\u00fcr, dass die Haltung der Bundesregierung in \n\nFragen der R\u00fcckf\u00fchrung von afghanischen Staatsangeh\u00f6-\n\nrigen korrigiert werden m\u00fcsste. \u2013 Genau dieses Fazit ist \n\nein Schlag in das Gesicht von Afghaninnen und Afgha-\n\nnen, die aus ihrem Land fliehen mussten oder noch in \n\ndiesem Land \u2013 in einer fragilen Sicherheitssituation \u2013 \n\nleben m\u00fcssen. \n\nIch frage Sie, Herr Ulbig, der Sie derzeit auch Vorsitzen-\n\nder der Innenministerkonferenz sind: Wie viele Menschen \n\nsollen noch sterben, verletzt oder vertrieben werden, bis \n\ndie Bundesrepublik diesen Wahnsinn stoppt? Haben die \n\nbenannten Ausnahmegruppen, von denen Kollegin Zais \n\nschon gesprochen hat, n\u00e4mlich die sogenannten Straft\u00e4ter, \n\nGef\u00e4hrder und Menschen, die sich ihrer Mitwirkungs-\n\npflicht entzogen haben, weniger Recht auf Leben als \n\nandere Menschen? Ist es nicht vern\u00fcnftiger, tats\u00e4chliche \n\nStraft\u00e4terinnen und Straft\u00e4ter, diejenigen, die den Rechts-\n\nstaat wirklich erheblich gef\u00e4hrden, wo es wirkliche \n\nAnhaltspunkte gibt, hier zu bestrafen, anstatt sie in die \n\nFreiheit \u2013 dar\u00fcber wurde heute schon trefflich gestritten \u2013 \n\noder auch in den Bombenhagel zu entlassen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5499 \n\nNoch dazu sind die Gruppen in der Antwort des Innenmi-\n\nnisteriums und in diversen anderen Antworten, die politi-\n\nschen Gremien wie dem Bundestag gegeben wurden, sehr \n\nunbestimmt. M\u00fcssen wir davon ausgehen, dass ein mehr-\n\nfacher Schwarzfahrer oder eine mehrfache Schwarzfahre-\n\nrin jetzt auch unter die Straft\u00e4terinnen und Straft\u00e4ter f\u00e4llt, \n\ndie von Abschiebung bedroht sind? \n\nDer Begriff \u201eGef\u00e4hrder\u201c ist an und f\u00fcr sich sehr unbe-\n\nstimmt: Wer muss Angst haben, darunter zu fallen auf-\n\ngrund von Anhaltspunkten, die m\u00f6glicherweise rechts-\n\nstaatlich gar nicht zu einem Strafverfahren f\u00fchren k\u00f6n-\n\nnen? \n\nDehnbar ist auch der Begriff der Ausreisepflichtigen, die \n\nhartn\u00e4ckig ihre Mitwirkung an der Identit\u00e4tsfeststellung \n\nverweigern. Schutzsuchenden ohne Pass kann das pau-\n\nschal ganz schnell unterstellt werden. \n\nEbenso schlimm \u2013 um davon wieder wegzugehen \u2013 wiegt \n\ndie reihenweise Ablehnung  von Asylantr\u00e4gen von aus \n\nAfghanistan Gefl\u00fcchteten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Frau Kollegin, habe ich Sie richtig \n\nverstanden, dass Sie Asylbewerber, die bei uns straff\u00e4llig \n\ngeworden sind, generell nicht abschieben wollen, sondern \n\nin Deutschland zulasten unserer Steuerb\u00fcrger einsitzen \n\nlassen wollen? Habe ich Sie richtig verstanden? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr pointiert kann ich \n\ndarauf antworten. Ja, f\u00fcr uns wiegt das Grundrecht auf \n\nAsyl erst einmal h\u00f6her und wir haben uns schon ver-\n\nschiedentlich in den Debatten um Gef\u00e4hrder dazu ge\u00e4u-\n\n\u00dfert, dass Menschen hier ihre Strafe verb\u00fc\u00dfen, hier, wo \n\nsie sie auch begangen haben und nicht in die Freiheit \n\nentlassen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Frau Nagel? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Nein Danke, ich habe jetzt Klar-\n\nheit. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ebenso schlimm \u2013 ich setze \n\nwieder an \u2013 wiegt die reihenweise Ablehnung von Asylan-\n\ntr\u00e4gen von aus Afghanistan Gefl\u00fcchteten. Lag die \n\nSchutzquote im Jahr 2015 noch bei fast 80 %, war sie im \n\nersten Halbjahr auf 44 % gesunken. Das hat nichts, rein \n\ngar nichts mit einer ver\u00e4nderten Situation im Land zu tun, \n\nsondern entspringt politischem Kalk\u00fcl, ganz wie die \n\nMenschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung B\u00e4rbel \n\nKofler \u2013 ich habe das schon in einer der vorangegangen \n\nLandtagssitzungen zitiert \u2013 sagte: \u201eNicht die Lage in \n\nAfghanistan hat sich ver\u00e4ndert, sondern die innenpoliti-\n\nsche Diskussion in Deutschland.\u201c Auch der Hohe Fl\u00fccht-\n\nlingskommissar der Vereinten Nationen zeigt sich vor \n\ndem Hintergrund der sich versch\u00e4rfenden Sicherheitslage \n\n\u00fcberrascht \u00fcber die Entscheidungspraxis des BAMF. Ich \n\nwiederhole, was auch die Kollegin Zais zitiert hat: \u201eEin \n\npauschalierender Ansatz, der bestimmte Regionen hin-\n\nsichtlich der Gefahr von Menschenrechtsverletzungen, \n\nwie sie f\u00fcr den Fl\u00fcchtlingsschutz oder subsidi\u00e4ren Schutz \n\nrelevant sind, als sichere oder zumutbare Schutzalternati-\n\nven ansieht, ist nach Auffassung des UNHCR vor dem \n\nHintergrund der aktuellen Situation in Afghanistan nicht \n\nm\u00f6glich.\u201c Diese Stellungnahme, die an das Bundesin-\n\nnenministerium ging, m\u00f6chte ich hier noch mal nach-\n\ndr\u00fccklich hinterlegen. \n\nWir sind als LINKE auch sechs Monate, nachdem unser \n\neigener Antrag auf einen Abschiebestopp nach Afghanis-\n\ntan hier im Landtagsplenum abgelehnt wurde, der Mei-\n\nnung, dass Afghanistan nicht sicher ist. Das ist keine \n\nGef\u00fchlssache oder entspringt gar unserer tats\u00e4chlich \n\nanderen Position in Asyl- und Migrationsfragen. Nein, das \n\nbelegen die knallharten Zahlen und Analysen, unter \n\nanderem der UN-Mission Unama, des Afghanistan-\n\nSondergesandten der UNO, des UNHCR, zahlreicher \n\nNGOs und auch die Erfahrungsberichte von Menschen, \n\ndie aus dem Land fl\u00fcchten mussten, um ihr Leben zu \n\nsichern. \n\nZwischen Anfang Januar und Ende Juni wurden laut UN-\n\nMission bei Gefechten und Anschl\u00e4gen 1 662 Zivilisten \n\nget\u00f6tet und 3 581 weitere verletzt. Darunter war wieder \n\neine sehr gro\u00dfe Zahl von Kindern. 436 starben durch \n\nBomben, Minen oder bei K\u00e4mpfen zwischen Sicherheits-\n\nkr\u00e4ften und Taliban. Um 9 % ist die Zahl von get\u00f6teten \n\nKindern in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2017 zum Vergleichs-\n\nzeitraum im vorigen Jahr gestiegen. Insgesamt wird von \n\neiner hohen Dunkelziffer an Todesopfern ausgegangen. \n\nIch zitiere weiter aus dem UN-Bericht: \u201eDer Krieg durch-\n\ndringt inzwischen alle vorstellbaren Alltagssituationen der \n\nMenschen. Zivilisten wurden get\u00f6tet oder verletzt, w\u00e4h-\n\nrend sie zu Hause, auf Reisen, in der Schule, in der \n\nMoschee, beim Einkaufen, beim Spielen, bei der Arbeit \n\nim B\u00fcro oder auf dem Feld, beim Bankbesuch oder im \n\nKrankenhaus waren.\u201c \n\nWir meinen vor dem Hintergrund dieser Fakten, dass \n\nSicherheit anders aussieht. Da helfen uns auch keine \n\nVerweise auf andere EU-Staaten, die niedrigere Anerken-\n\nnungsquoten f\u00fcr Afghanen haben. Wir diskutieren \u00fcber \n\ndie Bewertung der Situation aus Deutschland heraus. Pro \n\nAsyl schreibt in seiner Bewertung des Zwischenberichts \n\nder Bundesregierung, der uns nicht vorliegt: \u201eDer Bericht \n\nliest sich wie ein Milit\u00e4rbericht mit einer Aufz\u00e4hlung \n\ndiverser Anschl\u00e4ge und Attentate, der die Bedrohung der \n\nZivilbev\u00f6lkerung durch diese Angriffe als auch durch \n\nweitere Gefahrenquellen verkennt.\u201c Hier klingt im Hin-\n\ntergrund noch das Echo der zutiefst menschenverachten-\n\nden Kollateralsch\u00e4den\u00e4u\u00dferung des Noch-Bundesinnen-\n\nministers de Maizi\u00e8re, wonach Zivilisten zwar Opfer, aber \n\nkeine Ziele von Anschl\u00e4gen seien. Als ob es einen Unter-\n\nschied machen w\u00fcrde oder als ob das Leben unter den \n\nTaliban oder der IS-Herrschaft, die punktuell in Afghanis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5500 \n\ntan vorzufinden ist, nicht genug Grund f\u00fcr eine Flucht \n\nsein kann. \n\nDer aus Afghanistan gefl\u00fcchtete Journalist Ramin  \n\nMohabat sagt dazu: \u201eWenn du nicht aufmuckst und \n\nmachst, was die Taliban sagen, dann drohen sie einem \n\nnicht. Die Taliban suchen sich die jungen Leute, die sie \n\nf\u00fcr ihre K\u00e4mpfe brauchen. Sie gehen in die Moscheen und \n\nrekrutieren sie. Wenn du nicht mitmachst, schicken sie \n\nzuerst einen Brief. Darin wird der Person gedroht, damit \n\nsie f\u00fcr die Taliban arbeitet. Wenn du dich dem verwei-\n\ngerst, setzten sie dich immer weiter unter Druck.\u201c Die \n\nSicherheitskr\u00e4fte \u2013 das sei noch hinzugef\u00fcgt \u2013, die in \n\nBAMF-Bescheiden gern als sichere Anlaufstelle benannt \n\nwerden, k\u00f6nnen f\u00fcr den Schutz der Bev\u00f6lkerung nicht in \n\nG\u00e4nze garantieren. Der geheimgehaltene Zwischenbericht \n\nder Bundesregierung sagt nicht, dass die Polizei teilweise \n\nTaliban-durchsetzt ist. Menschen, die dort Schutz suchen, \n\nbringen sich eher in Gefahr, wenn sie sich an sie wenden. \n\nZahlen und Belege f\u00fcr die fragile Sicherheitslage lie\u00dfen \n\nsich endlos fortf\u00fchren, aber nat\u00fcrlich sind wir in Sachsen \n\nnicht daf\u00fcr zust\u00e4ndig, eine Sicherheitslageeinsch\u00e4tzung \n\nf\u00fcr Afghanistan vorzunehmen. Wir haben als Abgeordne-\n\nte, und da stimmen wir dem Antrag der GR\u00dcNEN voll \n\nund ganz zu, das Recht auf Information. Darum finden \n\nwir auch diesen Antragspunkt gut. Diese Kenntnisnahme \n\nmuss f\u00fcr uns die Grundlage sein, auf deren Basis wir die \n\nStimme erheben, wenn der Bund grob fahrl\u00e4ssig agiert, \n\nwie es der geheimgehaltene Bericht des Ausw\u00e4rtigen \n\nAmtes tut, wenn man den Analysen der NGOs, die den \n\nnat\u00fcrlich in die H\u00e4nde bekommen haben, folgen mag. \n\nNein, Herr Ulbig, ich beziehe mich auf die Stellungnah-\n\nme. Die konsequente Aussetzung von Abschiebungen \n\nnach Afghanistan w\u00e4re jetzt genau zielf\u00fchrend und \n\npolitisch das richtige Signal, vor allem vor dem Hinter-\n\ngrund der Wahlergebnisse an diesem Wochenende, wie \n\nwir sie vor allem in Sachsen vorfinden. H\u00f6ren Sie auf, \n\nMenschen in Gefahrensituationen zur Verhandlungsmasse \n\nzu machen oder f\u00fcr das Fischen am rechten Rand zu \n\ninstrumentalisieren. Anders stellt sich f\u00fcr uns die Debatte \n\num Afghanistan nicht dar. Es bringt der CDU offensicht-\n\nlich eh nichts. Die konsequente Aussetzung von Abschie-\n\nbungen w\u00e4re ein wichtiges Signal an die aus Afghanistan \n\nGefl\u00fcchteten. \n\nAuch bei uns trudeln regelm\u00e4\u00dfig Briefe von besorgten \n\nMenschen ein, deren Asylantrag abgelehnt wurde und die \n\nnicht wissen, was jetzt passiert. Nicht zuletzt w\u00e4re es ein \n\nSignal an die Unterst\u00fctzer der Gefl\u00fcchteten, die sich auch \n\nin Sachsen weiterhin aufopferungsvoll um diese Men-\n\nschen k\u00fcmmern. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich \n\nzum Schluss eine Mail zitieren, die uns nach der letzten \n\nDebatte \u00fcber den Afghanistan-Abschiebestopp im M\u00e4rz \n\n2017 erreicht hat. Ich zitiere einen Kirchenvorsteher aus \n\nSachsen, der sich an verschiedene Akteure gewendet hat: \n\n\u201eMomentan liegt uns besonders das Schicksal mehrerer \n\njunger Afghanen am Herzen, die voller Angst sind, weil \n\nihnen die Abschiebung droht. Unsere ehrenamtliche \n\nArbeit wurde in den letzten Monaten immer wieder gro\u00df \n\ngew\u00fcrdigt, aber wir k\u00f6nnen diese Wertsch\u00e4tzung nur dann \n\nals ehrlich annehmen, wenn wir Geh\u00f6r finden und wenn \n\ngleichzeitig auch die Menschen anerkannt werden, f\u00fcr die \n\nwir uns einsetzen. Momentan sch\u00e4me ich mich f\u00fcr unser \n\nreiches Deutschland und f\u00fcr die menschenfeindlichen \n\nEntscheidungen, die bei uns getroffen werden.\u201c \n\nNehmen Sie sich also ein Herz und stimmen Sie dem \n\nAntrag der GR\u00dcNEN zu. Wir werden es tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der GR\u00dcNEN-Antrag \n\nhat insgesamt vier Punkte und ich beziehe mich jetzt nur \n\nauf Punkt 1, n\u00e4mlich die Frage, ob ein Abschiebestopp f\u00fcr \n\nAfghanistan ausgesprochen werden sollte oder nicht. Ich \n\nbetrachte die anderen Punkte als erledigt. Wir haben eine \n\numfangreiche Stellungnahme der Staatsregierung be-\n\nkommen. \n\nDas Thema ist nicht neu f\u00fcr uns. Wir haben eben geh\u00f6rt, \n\nim M\u00e4rz 2017 hat der Landtag zum letzten Mal \u00fcber das \n\nThema gesprochen. Es war bereits im M\u00e4rz so und wird \n\nIhnen auch heute wieder bekannt vorkommen, dass wir \n\nein grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen Antrag haben \n\nund dass wir es zumindest kurzfristig \u2013 und das erkl\u00e4re \n\nich dann gleich noch \u2013 f\u00fcr ein richtiges Gebot halten, \n\nAbschiebungen nach Afghanistan auszusetzen. Aber in \n\neiner Koalition ist es nun einmal so, wenn man sich nicht \n\neinig wird, bleibt die Lage so wie sie ist. \n\nIch w\u00fcnsche den GR\u00dcNEN viel Gl\u00fcck und Erfolg bei den \n\nbevorstehenden Koalitionsverhandlungen im Bund, das \n\nAbschiebeverbot durchzusetzen. Wenn ihnen das gelingt, \n\nHut ab, dann freue ich mich dar\u00fcber. \n\nWarum sage ich kurzfristig? Ich glaube, dass es zu ein-\n\nfach ist zu sagen, wir machen die Aussetzung der Ab-\n\nschiebung nach Afghanistan und pl\u00f6tzlich ist die Welt gut. \n\nEs ist nicht die eine Ma\u00dfnahme, die etwas bringt, und ich \n\nwill es Ihnen auch gleich erkl\u00e4ren. Mir f\u00e4llt nur vorher \n\ngerade das Thema Straft\u00e4ter ein, weil Herr H\u00fctter vorhin \n\nfragte. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung teilte uns mit, auf die \n\nsicherheitspolitische Lage in Afghanistan h\u00e4tte die Bun-\n\ndesrepublik reagiert und vollziehe Abschiebungen nur in \n\nAusnahmef\u00e4llen nach sorgf\u00e4ltiger Einzelpr\u00fcfung. Dies \n\nbetrifft Gef\u00e4hrder, Straft\u00e4ter und Personen, die hartn\u00e4ckig \n\nihre Mitwirkung bei der Identit\u00e4tskl\u00e4rung verweigern. Ich \n\nhalte es tats\u00e4chlich f\u00fcr problematisch, Straft\u00e4ter abzu-\n\nschieben \u2013 zwar nicht aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden, sondern \n\naus Gr\u00fcnden des Rechtsstaates. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSolange nicht sichergestellt ist, dass im Herkunftsland \n\nStrafvollzug stattfindet \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5501 \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Das Strafverfahren \n\nist doch abgearbeitet \u2013 die haben doch gesessen!) \n\n\u2013 Dann w\u00e4re es aber auch gut, das in der Stellungnahme \n\nentsprechend deutlich zu machen, damit es auch Herr \n\nH\u00fctter versteht. Nicht so aufregen, Herr Staatsminister! \n\nDann w\u00e4re Herrn H\u00fctter m\u00f6glicherweise auch deutlich \n\ngeworden, das es bei der Abschiebung von Straft\u00e4tern \n\nnicht darum geht, das Gewaltmonopol des Staates zu \n\nhinterfragen, sondern diesen im Strafvollzug sicherzustel-\n\nlen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, LINKE) \n\nIch will trotzdem noch einmal auf den Punkt eingehen, \n\nwarum es aus meiner Sicht nur eine Scheinl\u00f6sung ist, die \n\nAbschiebung nach Afghanistan auszusetzen. Die GR\u00dc-\n\nNEN haben im letzten Satz der Begr\u00fcndung ihres Antrags \n\neigentlich einen guten Hinweis gegeben. Sie stellen die \n\nLage dar und schreiben dann: \u201eDennoch h\u00e4lt die Bundes-\n\nregierung und die S\u00e4chsische Staatsregierung an Abschie-\n\nbungen nach Afghanistan im Einzelfall fest.\u201c \u2013 Sie be-\n\nzeichnen das als \u201eproblematisch\u201c. Ich finde die Einzel-\n\nfallentscheidung nicht problematisch, solange sie wirklich \n\nals Einzelfallentscheidung stattfindet. Das ist unser \n\neigentliches Problem bei der Umsetzung des Asylrechts in \n\nDeutschland, dass wir es nicht in jedem Fall schaffen, \n\neine faire Einzelfallpr\u00fcfung zu garantieren, unter anderem \n\ndeshalb, weil pauschalisierende Vorgaben gemacht wer-\n\nden. Sie haben m\u00f6glicherweise von den personellen \n\nZust\u00e4nden im BAMF Kenntnis sowie davon, dass die \n\nNeue Richtervereinigung im Juni 2017 deutlich gemacht \n\nhat, wozu diese Zust\u00e4nde f\u00fchren. Es gibt einen Brief an \n\nden Bundesinnenminister, wo die NRV darstellt, dass die \n\nPersonalsituation im BAMF h\u00f6chst problematisch ist und \n\nwelche Schlussfolgerungen dies zeitigt. \n\nDort wird formuliert: \u201eEine sach- und einzelfallgerechte \n\nEntscheidung, die das Anrecht eines jeden Asylbewerbers \n\nist, kann nur getroffen werden, wenn sie unter Auswer-\n\ntung der selbst durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rungen der aktuellen \n\nAuskunftslage erfolgt, losgel\u00f6st von politischen Vorgaben \n\nund Weisungen.\u201c \n\nDennoch sollen Sie, Herr Innenminister \u2013 man wendet \n\nsich an den Bundesinnenminister \u2013 die Zielvorgabe gege-\n\nben haben, die Anerkennungsquote f\u00fcr Afghanistan zu \n\nsenken. Gleichzeitig pl\u00e4dieren Sie daf\u00fcr, die Abschiebung \n\nnach Afghanistan zu verst\u00e4rken. Tats\u00e4chlich geht die \n\nAnerkennungsquote in der Folgezeit zur\u00fcck: Die bereinig-\n\nte Schutzquote betrug 2015 noch 78 %, 2016 lag sie bei \n\n60 %, und in den ersten beiden Monaten 2017 nur noch \n\nbei 48 %. Jetzt haben wir geh\u00f6rt, dass sie mittlerweile nur \n\nnoch bei 44 % liegt. Das ist nicht Folge einer verbesserten \n\nSicherheitslage in Afghanistan \u2013 ganz im Gegenteil: Herr \n\nKollege Hartmann hat in seinem Redebeitrag sehr deut-\n\nlich gemacht, dass er die Entwicklungen vor Ort f\u00fcr \n\nbedenklich h\u00e4lt und sich w\u00fcnscht, dass die neue Bundes-\n\nregierung daraus die richtigen Schl\u00fcsse zieht. Manchmal \n\n\u00fcberlege ich, Herr Kollege Hartmann, wenn wir beide \n\neinmal die Stimmen unserer Fraktionen poolen d\u00fcrften \n\nund in einer Landtagssitzung alleine abgeben w\u00fcrden, \n\ndann k\u00e4men sicher lustige Entscheidungen dabei heraus. \n\nAlso: Die bereinigte Schutzquote sinkt, obwohl sich die \n\nSicherheitslage in Afghanistan in dieser Zeit eher ver-\n\nschlechtert als verbessert hat. Das ist ein Beleg f\u00fcr das \n\neigentliche Problem, n\u00e4mlich dass das BAMF unter einem \n\nenormen Druck, der sowohl durch Personalnot als auch \n\ndurch politische Vorgaben ausge\u00fcbt wird, die Verfahren so \n\ndurchf\u00fchrt, dass die rechtlichen Ma\u00dfst\u00e4be der Einzelfall-\n\nentscheidung aus dem Blick geraten. Das ist aus meiner \n\nSicht ein riesiges Problem. \n\nNat\u00fcrlich hat das auch Auswirkungen auf die Abschiebe-\n\npraxis in Sachsen, die in unseren Augen enorm verbesse-\n\nrungsbed\u00fcrftig ist. Frau Nagel hat das letzte Beispiel \n\nvorgelesen; das ist Post, die auch uns immer wieder \n\nerreicht von Menschen, die sagen: \u201eEs ist in diesem Punkt \n\nabsolut unverst\u00e4ndlich, warum hier eine solche Abschie-\n\nbung vollzogen wird!\u201c Diese F\u00e4lle kennen wir, und diese \n\nF\u00e4lle bleiben uns auch unverst\u00e4ndlich. Wir sind, was \n\nSorgfalt, Menschenw\u00fcrde oder die Ber\u00fccksichtigung von \n\nBelangen besonders schutzbed\u00fcrftiger Personen angeht, \n\nnicht bei dem Stand, den wir in der Koalitionsvereinba-\n\nrung miteinander festgehalten haben. Das ist ein Punkt, \n\nder verbesserungsbed\u00fcrftig ist. \n\nIch m\u00f6chte aber auch noch einmal sagen \u2013 da wir heute \n\ngenug Zeit daf\u00fcr haben \u2013: Die pauschalen Anerkennungs- \n\nund Abschiebestoppentscheidungen haben mittelfristig \n\neine unangenehme Nebenwirkung. Denn wir stellen fest, \n\ndass es Asylbewerber gibt, die ihre Herkunft verschleiern \n\nbzw. andere L\u00e4nder als Herkunftsl\u00e4nder angeben als die \n\nL\u00e4nder, woher sie eigentlich kommen. Das machen diese \n\nnat\u00fcrlich nicht aus B\u00f6sartigkeit oder aus Jux und Tollerei, \n\nsondern um einen Schutzstatus zu erhalten. \n\n(Zuruf von der AfD: Nennen  \n\nSie das Wahrheitsliebe oder was?) \n\nSie machen es auch, weil sie das (berechtigte) Gef\u00fchl \n\nhaben, dass ihr Einzelfall ansonsten nicht sorgf\u00e4ltig genug \n\ngepr\u00fcft wird. Das ist ein gro\u00dfes Problem, und das ist \n\nmittelfristig auch ein Grund, warum ich es f\u00fcr falsch \n\nhalte, generelle Abschiebestopps in alle m\u00f6glichen L\u00e4nder \n\npolitisch zu verk\u00fcnden und einzusetzen. Wir m\u00fcssen \n\nwieder in einen Zustand zur\u00fcckkommen, wo Einzelfall-\n\nentscheidungen sorgf\u00e4ltig und ohne politischen Druck \n\nsehr sachgerecht und bei ausreichender Personalausstat-\n\ntung so erfolgen k\u00f6nnen, dass sie auch dem Schicksal der \n\neinzelnen Personen tats\u00e4chlich gerecht werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die AfD wird auch \n\nund gerade jetzt nach der Wahl den Finger in die politi-\n\nsche Wunde des Landes legen \u2013 ja, das machen wir. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5502 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMut zur Wahrheit ist unser Slogan \u2013 daran \u00e4ndert sich \n\nnichts. Zur Wahrheit geh\u00f6rt eben auch, dass sich an \n\nunserer Auffassung zum Thema Abschiebestopp nach \n\nAfghanistan nichts ge\u00e4ndert hat. \n\nDie Worte eines Redners vom 16. M\u00e4rz dieses Jahres \n\nwaren sehr brisant. Der Herr Ausl\u00e4nderbeauftragte Ma-\n\nckenroth sagte damals hier w\u00f6rtlich: \u201eIch halte einen \n\npauschalen Stopp aller Abschiebungen f\u00fcr falsch. Dieje-\n\nnigen, die das wollen, m\u00fcssen sich bitte zun\u00e4chst in den \n\nGesetzgebungsorganen die politischen Mehrheiten su-\n\nchen, um dies ins Gesetzblatt zu schreiben \u2013 dann w\u00e4re \n\ndas geltendes Recht, an das ich mich ebenfalls halten \n\nw\u00fcrde.\u201c \n\nAuf diese Aussage hin rief dann Herr Gebhardt von der \n\nantragstellenden Linksfraktion: \u201eDas k\u00f6nnen wir Ihnen \n\nversprechen \u2013 am 24. September!\u201c Nun ist der 24. Sep-\n\ntember drei Tage her, und die von den LINKEN herbei-\n\nfantasierten Mehrheiten haben sich als Wunschdenken \n\nbest\u00e4tigt. \n\n(Zurufe von der AfD: Gott sei Dank!) \n\nAuch die gleiche arrogante Haltung der CDU wurde \n\nabgestraft. Wer von beiden \u2013 Herr Gebhardt oder Herr \n\nTillich \u2013 nun frustrierter ist, wei\u00df ich nicht. \n\n(Rico Gebhardt, LINKE: Ich werde schon  \n\nwieder mit Herrn Tillich in einen Topf geworfen!) \n\nWissen Sie auch, warum Sie abgestraft worden sind? Weil \n\nes die B\u00fcrger satt haben, dass sie stets und st\u00e4ndig f\u00fcr \n\ndumm verkauft werden. Der vorliegende Antrag ist daf\u00fcr \n\nder beste Beweis. Er offenbart das Versagen der Altpartei-\n\nen im Bundestag seit weit \u00fcber einem Jahrzehnt. Dass die \n\nGR\u00dcNEN in den Punkten 3 und 4 des Antrages eigentli-\n\nche Selbstverst\u00e4ndlichkeiten erfragen m\u00fcssen, spricht \n\nB\u00e4nde \u00fcber die Transparenz des Regierungshandelns. \n\nM\u00f6glichst wenig konkrete Informationen zu geben, \n\nscheint nicht nur in Sachsen, sondern auch im Bund \n\nStaatsr\u00e4son zu sein. Mit den Punkten 1 und 2 Ihres An-\n\ntrags \u2013 also der generelle Abschiebestopp nach Afghanis-\n\ntan und die erleichterte Vergabe von Schutzrechten an \n\nAfghanen \u2013 zeigen Sie, dass Sie weiter Politik am Willen \n\nder Sachsen vorbei machen. \n\n(Volkmar Winkler, SPD: Nein,  \n\nauf dem Boden des Grundgesetzes!) \n\nGehen wir noch einmal zur\u00fcck in das Jahr 2001 \u2013 bis \n\ndahin muss man zur\u00fcckgehen, denn dort kommt das her. \n\nWer war es denn, der die Demokratie am Hindukusch \n\nverteidigen wollte? Das waren die GR\u00dcNEN zusammen \n\nmit der SPD. Eine rot-gr\u00fcne Bundesregierung trommelte \n\nf\u00fcr den Krieg in Afghanistan als treue Vasallen der USA, \n\nund alle anderen \u2013 mit Ausnahme der Linkspartei \u2013 \n\napplaudierten. Ich war damals selbst Soldat, und ich \n\njubelte nicht. 16 Jahre sp\u00e4ter f\u00e4llt den gleichen Parteien \n\nein, wie schlimm die Folgen des Krieges dort sind \u2013 das \n\nkonnte ja niemand vorausahnen. Was hier passiert, meine \n\nDamen und Herren, das stinkt zum Himmel! \n\nDeutsche Soldaten sind \u00fcber Jahre in Afghanistan gefal-\n\nlen, 56 an der Zahl. Einige der guten Kameraden kannte \n\nich auch pers\u00f6nlich. Viele andere haben sich bis heute \n\nnicht von den Bildern des Krieges erholt. Dar\u00fcber hinaus \n\nwurden Milliardensummen in den Krieg und in den \n\nWiederaufbau gesteckt. \n\nDer Wiederaufbau und die Herstellung der Sicherheit in \n\nAfghanistan, das ist Aufgabe der Afghanen und nie-\n\nmandes anderen. Wie erkl\u00e4ren Sie denn den M\u00fcttern, den \n\nFrauen und Kindern der toten deutschen Soldaten, dass \n\nsich die jungen Afghanen unterdessen hier aufhalten und \n\nes sich gut gehen lassen. Allein in Sachsen halten sich \n\nrund 6 000 Afghanen auf. 353 von diesen sind vollziehbar \n\nausreisepflichtig. Insgesamt in Deutschland sind gut \n\n15 000 Afghanen ausreisepflichtig \u2013 Tendenz steigend. Im \n\nersten Halbjahr 2017 gab es gar keine Abschiebungen \n\nnach Afghanistan. Jetzt k\u00f6nnte man denken: Dann ist der \n\nAntrag eigentlich sowieso v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nInsgesamt ist die Abschiebequote ein Witz. Nach wie vor \n\nkommen nach Deutschland in einem Monat fast so viele \n\nFl\u00fcchtlinge, wie in einem halben Jahr gehen. Wir haben \n\nvon einer gro\u00df angek\u00fcndigten Abschiebeoffensive geh\u00f6rt. \n\nDas war ein M\u00e4rchen vor der Wahl, und das Ende der \n\nAsylkrise in Deutschland ist ein M\u00e4rchen. In diesem Jahr \n\nkommen wieder \u00fcber 200 000 Asylanten und vielleicht \n\n\u00e4hnlich viele Familiennachz\u00fcgler. \n\nJetzt einmal von all dem abgesehen, verlassen Menschen \n\naber sogar freiwillig Deutschland in Richtung Afghanis-\n\ntan, w\u00e4hrend Sie hier diesen Antrag stellen und wir \n\ndar\u00fcber sprechen m\u00fcssen. Es ist eigentlich unbegreiflich. \n\nWir fassen es einmal kurz zusammen: Es gibt Hunderttau-\n\nsende Ausl\u00e4nder in ganz Deutschland, die ihrer Pflicht \n\nnicht nachkommen, n\u00e4mlich aus Deutschland auszureisen, \n\nobwohl sie abgelehnt sind. Die Kriminalit\u00e4t insgesamt in \n\nDeutschland steigt aufgrund der Zuwanderung. Geld fehlt \n\n\u00fcberall: f\u00fcr die Infrastruktur, f\u00fcr die Schulen, f\u00fcr die \n\nPolizei, f\u00fcr die Pflege usw. Wir geben allein in Sachsen \n\n780 Millionen Euro in diesem Jahr f\u00fcr direkte Asylkosten \n\naus. \n\nAbschiebungen werden dagegen kaum durchgef\u00fchrt. Asyl \n\nwird immer mehr f\u00fcr die Einwanderung mit Bleibean-\n\nspruch genutzt, statt ein Schutzrecht auf Zeit zu sein. Die \n\nGR\u00dcNEN wollen sogar Abschiebungen von Gef\u00e4hrdern, \n\nvon Straft\u00e4tern und Ausreisepflichtigen, die hartn\u00e4ckig \n\ndie Mitwirkung an der Identit\u00e4tsfeststellung verweigern, \n\nnicht vollziehen. Im Gegenteil sollen die Schutzrechte \n\nvon diesen Leuten noch ausgebaut werden; das ist v\u00f6llig \n\ngrotesk! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDer Antrag ist aber auch gef\u00e4hrlich, weil er massive \n\nFehlanreize schafft. Er ist damit nat\u00fcrlich auch gef\u00e4hrlich \n\nf\u00fcr unseren Sozialstaat, und letzten Endes \u2013 wir haben an \n\nanderer Stelle schon einmal dar\u00fcber gesprochen \u2013 muss \n\ndas Ganze ja auch irgendwie bezahlt werden. Aber die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5503 \n\nFehlanreize sind insofern gegeben, als man nun gr\u00f6\u00dfere \n\nAnreize hat, illegal nach Deutschland zu kommen und \n\nsich in Deutschland auch nicht rechtskonform verhalten \n\nzu m\u00fcssen, wenn man denn schon einmal hier ist. \n\nWerte GR\u00dcNE, ich wei\u00df leider, dass es Ihr Ernst ist: \n\ndieser Antrag, diese Politik. Ich hoffe, dass sich das auch \n\nbei Ihren Restw\u00e4hlern herumspricht. Vielleicht folgen Sie \n\nmit diesem Antrag auch der Devise Ihres alten Au\u00dfenmi-\n\nnisters Joschka Fischer, der gesagt hat: \u201eMeine Maxime \n\nals Au\u00dfenminister ist es, Deutschland von au\u00dfen einzuhe-\n\ngen und von innen zu verd\u00fcnnen.\u201c Insofern w\u00fcrde dieser \n\nAntrag v\u00f6llig dazu passen. Wir haben eine v\u00f6llig andere \n\nAuffassung, und deswegen werden wir Ihren Antrag auch \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister, bitte, Sie haben Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Wenn es um Abschiebung geht, \n\nwenn es um Afghanistan geht, dann wird es durchaus \n\nemotional und wird es durchaus kontrovers. Das alles \n\nkann ich verstehen. \n\nAber glauben Sie mir, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, gerade in solchen F\u00e4llen ist meine Meinung ganz \n\nklar, dass in Sachen Asyl und Abschiebung besonders \n\ngr\u00fcndlich und n\u00fcchtern, aber auch ehrlich danach zu \n\nschauen ist: Was ist rechtsstaatlich geboten, was ist \n\nhumanit\u00e4r vertretbar und was eben nicht? \n\nFakt ist aber auch, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren \u2013 das habe ich in diesem Hohen Hause schon \n\nmehrfach gesagt, und das haben wir nach gr\u00fcndlicher \n\nBeratung auf der Innenministerkonferenz auch entschie-\n\nden \u2013: Eine generelle Aussetzung von Abschiebungen \n\nnach Afghanistan zum jetzigen Zeitpunkt ist nicht zielf\u00fch-\n\nrend und politisch das falsche Signal. Abschiebungen \n\nnach Afghanistan \u2013 das will ich sehr klar und deutlich \n\nsagen \u2013 werden jetzt schon nur in Ausnahmef\u00e4llen und \n\nanders, als es hier gerade behauptet worden ist, nur nach \n\nsorgf\u00e4ltiger Einzelfallpr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. \n\nWenn es um Abschiebungen geht, dann reden wir \u00fcber \n\nAusreisepflichtige und nicht etwa \u00fcber eine Willk\u00fcrent-\n\nscheidung eines Beh\u00f6rdenmitarbeiters. Hier geht es um \n\nGef\u00e4hrder, um Straft\u00e4ter und um Personen, die hartn\u00e4ckig \n\nihre Mitwirkung bei der Identit\u00e4tskl\u00e4rung verweigert \n\nhaben. Zum Thema Abschiebungen und Straft\u00e4ter \u2013 um es \n\nan dieser Stelle noch einmal deutlich zu machen und so \n\ndarzustellen, wie es richtig ist \u2013: Von den acht Leuten, die \n\nim Flugzeug nach Afghanistan bei dem Flug sa\u00dfen, den \n\nSie jetzt angesprochen haben, sind sieben Straft\u00e4ter \n\nunmittelbar aus dem Strafvollzug und einer aus der \n\nAbschiebehaft gekommen. Was waren die Gr\u00fcnde, warum \n\nsie gesessen haben? Vergewaltigung, Kindesmissbrauch, \n\ngef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung, r\u00e4uberischer Diebstahl! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSolchen Leuten weiterhin hier bei uns einen Aufenthalt zu \n\ngew\u00e4hren, halte ich schlichtweg f\u00fcr falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nIm \u00dcbrigen hat das Ausw\u00e4rtige Amt vor Kurzem eine \n\nNeubewertung in Form eines Zwischenberichts zur \n\nSituation im Land abgegeben. Ich m\u00f6chte die Details jetzt \n\nnicht vortragen; Herr Hartmann hat sich ausf\u00fchrlich dazu \n\nge\u00e4u\u00dfert. Demnach h\u00e4ngt die Sicherheitslage der Men-\n\nschen in Afghanistan sehr stark von individuellen Fakto-\n\nren ab. Nur ganz kurz: Darunter fallen Wohnort, Herkunft, \n\nethnische Zugeh\u00f6rigkeit, Beruf und Geschlecht. So gibt es \n\noffenkundig nach der Bewertung des Ausw\u00e4rtigen Amtes \n\neinige Gebiete im Land, die als relativ sicher eingestuft \n\nwerden k\u00f6nnen, in die eine R\u00fcckkehr m\u00f6glich ist. \n\nDas zeigt auch die j\u00e4hrlich hohe Zahl der freiwilligen \n\nAusreisen nach Afghanistan, in ihre Heimat. Insbesondere \n\naus dem Nachbarland Pakistan kehrten laut UNHCR und \n\nnicht einer deutschen Beh\u00f6rdenstatistik 380 000 Men-\n\nschen im Jahr 2016 zur\u00fcck. Allein in Sachsen haben wir \n\nim Jahr 2016 3 300 freiwillige R\u00fcckreisen gez\u00e4hlt. \n\nGanz abgesehen davon: Jeder Asylbewerber aus Afgha-\n\nnistan \u2013 das will ich auch so klar und deutlich sagen \u2013 hat \n\nes in erster Linie selbst in der Hand, keinen der genannten \n\nAnl\u00e4sse f\u00fcr eine Abschiebung zu geben. Deshalb erfolgen \n\nkeine R\u00fcckf\u00fchrungen besonders von schutzbed\u00fcrftigen \n\nPersonen, von Frauen und Kindern. \n\nDie Anerkennungsquote \u2013 ja, dar\u00fcber ist gesprochen \n\nworden \u2013 lag im ersten Halbjahr 2017 bei 44 %, die \n\nSchutzquote in der EU bei 32 %. Deshalb halte ich es \n\nauch nicht f\u00fcr richtig, den Mitarbeitern des BAMF hier zu \n\nunterstellen, sie w\u00fcrden keine Einzelfallpr\u00fcfung vorneh-\n\nmen und sozusagen nach politischen Vorgaben handeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir leben in \n\neinem Rechtsstaat. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Beh\u00f6rdenmitarbei-\n\ntern in einem Rechtsstaat auch Fehler passieren. Aber jede \n\nEntscheidung des BAMF ist in Deutschland gerichtlich \n\n\u00fcberpr\u00fcfbar: von unabh\u00e4ngigen Gerichten, von einer \n\nunabh\u00e4ngigen Justiz. Davon wird gerade auch in diesen \n\nF\u00e4llen enorm Gebrauch gemacht. Deshalb, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, halte ich es f\u00fcr absolut \n\nnicht hinnehmbar, dies den Beh\u00f6rden zu unterstellen. \n\nZum Zweiten. Sie haben gesagt, die Mitarbeiter des \n\nBAMF h\u00e4tten unter hohem Druck zu arbeiten. Das ist \n\nv\u00f6llig richtig. Aber wenn wir uns die Zahlen anschauen \u2013 \n\ndas BAMF ist um 5 000 Mitarbeiter aufgestockt worden  \n\n\u2013, dann erkennen wir: Man hat auf Bundesebene daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass Personal zugef\u00fchrt wird, um diese F\u00e4lle \n\nentsprechend entscheiden zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus all den von \n\nmir genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die Staatsregierung, \n\nden vorliegenden Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5504 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf. Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das habe ich bef\u00fcrch-\n\ntet, Herr Staatsminister Ulbig, dass Sie genau diese Keule \n\nschwingen. Das ist keine feine Klinge, sondern das ist \n\neine schwere Keule. \n\n(Oliver Fritzsche, CDU:  \n\nDas ist aber die Wahrheit!) \n\nNat\u00fcrlich ist das die Wahrheit, aber Sie d\u00fcrfen doch nicht \n\nso tun \u2013 so kommt das in der \u00d6ffentlichkeit an \u2013, als wenn \n\nin Deutschland keine Vergewaltiger leben, als wenn in \n\nDeutschland niemand lebt, der Kinder missbraucht. Das \n\nist keine Eigenschaft, die wir Asylbewerbern zuordnen. \n\n(Oliver Fritzsche, CDU:  \n\nDarum geht es nicht in diesem Fall!) \n\nSo kommt das r\u00fcber, so wird das benutzt, um das zu \n\nrechtfertigen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nJetzt rede ich! \u2013 Nat\u00fcrlich \u2013 dass haben Sie jetzt ver-\n\nschwiegen \u2013 wird rege Gebrauch davon gemacht, die \n\nEntscheidungen gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Was \n\nhaben wir da f\u00fcr eine Tendenz? Auch das geh\u00f6rt zur \n\nWahrheit, dass die positiven Entscheidungen \u2013 also die \n\ngegen das BAMF-Urteil \u2013 zunehmen. Diese liegen \n\nmittlerweile bei 50 %. In 50 % der F\u00e4lle wird bei afghani-\n\nschen Antragstellern den Antragstellern entsprochen, also \n\ngegen die Entscheidung des BAMF. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nDas geh\u00f6rt auch zur Wahrheit. Ich will jetzt die Kollegin \n\nFriedel nicht in Schutz nehmen, weil ich vieles von dem \n\nWirren jetzt nicht ganz verstanden habe, was sie eigent-\n\nlich verfolgt hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNat\u00fcrlich arbeiten die Mitarbeiter des BAMF unter \n\nDruck. Nat\u00fcrlich war die \u00f6ffentliche Stimmung in \n\nDeutschland so, dass man Zahlen wollte, wie viel abge-\n\nschoben wird, dass man handelt und dass man das Heft \n\ndes Handelns nicht aus der Hand gibt. Sie geh\u00f6ren zu \n\ndenen, die das immer propagiert haben. Ich finde, da muss \n\nman schon bei der Wahrheit bleiben. Was mich am aller-\n\nmeisten st\u00f6rt, ist: Uns geht es nicht allein um die wenigen, \n\ndie tats\u00e4chlich abgeschoben werden, sondern uns geht es \n\num die Gruppe der Afghaninnen und Afghanen, die hier in \n\nSachsen sind und die Sorge haben. Jule Nagel hat darauf \n\nverwiesen. Es ist doch klar, wo es hingeht: \n\n(Zuruf des Abg. Oliver Fritzsche, CDU) \n\nErst keine Abschiebung, dann schieben wir Gef\u00e4hrder ab, \n\nStraft\u00e4ter, Leute, die an ihrer Identit\u00e4tsfeststellung nicht \n\nmitwirken. Dann hei\u00dft es: Gut, es gibt gef\u00e4hrliche Gegen-\n\nden, aber eigentlich ist Afghanistan sicher und dann \n\nkommen die n\u00e4chsten dran. Dann kommen die Familien \n\ndran, die in Clausnitz wohnen, die in Chemnitz wohnen, \n\ndie in Kirchenasyl sitzen. Dann sind Leute dran, die schon \n\n12 Jahre hier leben und deren Kinder hier geboren sind. \n\nDa sage ich: Da kann man doch nicht so verbohrt sein und \n\nweiter so eine Politik fahren! \n\n(Oliver Fritzsche, CDU:  \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man das! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nDas ist einer der Punkte. Aber ich m\u00f6chte noch etwas \n\nsagen: Kollege Hartmann, ich hatte streckenweise fast das \n\nGef\u00fchl, Sie wollen dem Antrag zustimmen. Bez\u00fcglich \n\nIhrer Anregung, was die Punkte des Auskunftsersuchens \n\nanbelangt \u2013 also \u00fcber die Punkte ab Punkt 3 im Innenaus-\n\nschuss zu reden \u2013, m\u00f6chten wir eine punktweise Abstim-\n\nmung des Antrags. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber Drucksa-\n\nche 6/10623. Es ist punktweise Abstimmung beantragt \n\nworden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch beginne mit der Abstimmung. Darf ich die Abgeord-\n\nneten bitten, die im Gespr\u00e4ch sind, sich an der Abstim-\n\nmung zu beteiligen? \n\n(Zurufe: Jawohl! \u2013  \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Das sind Ihre Kollegen!) \n\nVielen Dank. \u2013 Dann beginne ich jetzt mit Punkt 1 des \n\nAntrages. Wer m\u00f6chte Punkt 1 die Zustimmung geben? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Mit Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 2 die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine \n\nStimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mehrheit-\n\nlich Ablehnung. \n\nWer gibt Punkt 3 die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimment-\n\nhaltung und Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\nWer gibt Punkt 4 die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung, \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit abgelehnt. Damit \n\nsind alle Punkte abgelehnt, und es er\u00fcbrigt sich eine \n\nGesamtabstimmung. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5505 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/10423, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/10733, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich sehe auch keinen \n\nWunsch dagegen. Meine Damen und Herren! Wir stim-\n\nmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses in der Drucksache 6/10733 ab. \n\nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich habe einige wenige Gegen-\n\nstimmen gesehen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmenthal-\n\ntungen, dennoch eine gro\u00dfe Mehrheit f\u00fcr Zustimmung. \n\nDamit wurde der Beschlussempfehlung zugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nAnmeldung zum Rahmenplan 2017 bis 2020 der Gemeinschaftsaufgabe zur \n\n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c (GAK) \n\nDrucksache 6/10438, Unterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/10744, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Es sieht auch \n\nnicht so aus, als ob jemand den Wunsch h\u00e4tte. Wir stim-\n\nmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung, die ich soeben \n\ngenannt habe, ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Also kann ich \n\nEinstimmigkeit feststellen. Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung zugestimmt und der Tagesordnungspunkt been-\n\ndet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/10765 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit f\u00fcr die Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. Damit ist auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 60. Sitzung 27. September 2017 \n\n 5506 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/10766 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung noch das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Es liegt auch kein Verlangen auf Ausspra-\n\nche vor. Zu verschiedenen Empfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformation, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. Damit ist \n\nauch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir haben die Tagesordnung unseres Plenartagung heute \n\nabgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung ist auf morgen, Don-\n\nnerstag, den 28. September, 10 Uhr, gelegt worden. Die \n\nEinladung liegt Ihnen vor. Die Sitzung ist geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Feierabend. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:20 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}