{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-06-07T12:38:32Z",
        "Last-Modified": "2016-06-07T13:09:06Z",
        "Last-Save-Date": "2016-06-07T13:09:06Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "814",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-06-07T12:38:32Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-06-07T13:09:06Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-06-07T12:38:32Z",
        "dcterms:modified": "2016-06-07T13:09:06Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-06-07T12:38:32Z",
        "meta:save-date": "2016-06-07T13:09:06Z",
        "modified": "2016-06-07T13:09:06Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2223",
            "2842",
            "2645",
            "496",
            "2556",
            "5285",
            "5791",
            "4982",
            "5532",
            "5374",
            "5560",
            "5162",
            "5512",
            "5036",
            "5421",
            "5327",
            "5260",
            "5087",
            "5129",
            "5299",
            "5305",
            "5280",
            "4446",
            "5543",
            "4753",
            "5056",
            "5889",
            "5692",
            "5469",
            "5467",
            "5660",
            "5498",
            "5850",
            "5851",
            "5043",
            "6023",
            "5336",
            "5829",
            "5176",
            "5439",
            "5207",
            "5027",
            "5368",
            "5810",
            "5824",
            "5101",
            "4802",
            "4705",
            "6022",
            "5640",
            "5715",
            "5744",
            "5868",
            "5360",
            "5542",
            "5611",
            "5218",
            "5268",
            "4866",
            "5682",
            "5745",
            "5629",
            "5824",
            "5787",
            "5437",
            "4208",
            "4832",
            "5753",
            "5238",
            "5772",
            "6041",
            "5547",
            "5626",
            "5564",
            "4782",
            "5380",
            "5606",
            "5260",
            "5797",
            "5323",
            "5461",
            "4698",
            "4619",
            "4721",
            "5521",
            "5841",
            "5381",
            "5803",
            "5631",
            "5257",
            "5034",
            "5634",
            "4055",
            "5664",
            "5685",
            "5243",
            "5564",
            "4040"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-06-07T12:38:32Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-06-07T13:09:06Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_35_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:7e998e2f-220e-4b57-9ae3-5462f48ffa56",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/35 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n35. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:02 Uhr Freitag, 27. Mai 2016, Plenarsaal Schluss: 18:28 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2815 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \n\nAbg. Holger Gasse, CDU, und  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE 2815 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2815 \n\n1 Aktuelle Stunde 2815 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Eltern st\u00e4rken, Kinder f\u00f6rdern \u2013 \n\nKitas auf dem Weg zu  \n\nEltern-Kind-Zentren  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2815 \n\n Holger Gasse, CDU 2815 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2817 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 2818 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2818 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2819 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2820 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2821 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 2822 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2822 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 2822 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2823 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2823 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 2823 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Keine Visafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei \u2013 \n\nerst die Armenier und jetzt die \n\nKurden?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 2824 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2824 \n\n Christian Hartmann, CDU 2825 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2826 \n\n Hanka Kliese, SPD 2827 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2827 \n\n Hanka Kliese, SPD 2827 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2828 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2829 \n\n Christian Hartmann, CDU 2830 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 2831 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2832 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 2832 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2833 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 2833 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2833 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2834 \n\n Christian Hartmann, CDU 2835 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2835 \n\n Christian Hartmann, CDU 2835 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2835 \n\n2 Befragung der Staatsminister 2836 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2837 \n\n Aline Fiedler, CDU 2838 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2838 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2839 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2839 \n\n Holger Mann, SPD 2839 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2839 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2839 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2840 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2840 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2840 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2840 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2840 \n\n Octavian Ursu, CDU 2841 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2841 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2841 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2841 \n\n Holger Mann, SPD 2841 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2841 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2842 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2842 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2842 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2842 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 2843 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2843 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2844 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2844 \n\n Holger Mann, SPD 2844 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2844 \n\n3 Sofortma\u00dfnahmen zur  \n\nLehrergewinnung  \n\n Drucksache 6/5135, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion AfD 2845 \n\n Andrea Kersten, AfD 2845 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2847 \n\n Sabine Friedel, SPD 2849 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2849 \n\n Sabine Friedel, SPD 2850 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2851 \n\n Andrea Kersten, AfD 2851 \n\n Sabine Friedel, SPD 2852 \n\n Andrea Kersten, AfD 2852 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2853 \n\n Andrea Kersten, AfD 2853 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2853 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 2854 \n\n Andrea Kersten, AfD 2855 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2856 \n\n Sabine Friedel, SPD 2856 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2856 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes Kommunalwahlgesetzes  \n\n Drucksache 6/5137,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 2857 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2857 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2858 \n\n5 Familien mit Kindern im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/2751, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und  \n\ndie Antwort der Staatsregierung 2858 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 2858 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2860 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2863 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2864 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2866 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/5240 2866 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 2866 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2867 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2867 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2868 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2868 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2868 \n\n6 Insolvenz privater Haushalte  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/4724, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 2869 \n\n Sebastian Fischer, CDU 2869 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2870 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 2871 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2873 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2873 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2874 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2875 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2875 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/5239 2876 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2876 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \n\nDrucksache 6/4724 2876 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n7 Krankenh\u00e4user zukunftsfest  \n\nmachen \u2013 Finanzierung von  \n\nBetriebs- und Investitionskosten \n\nsp\u00fcrbar verbessern!  \n\n Drucksache 6/3299, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2877 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2877 \n\n Oliver Wehner, CDU 2879 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2881 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2882 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2883 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2884 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2885 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2885 \n\n8 Strafzinsen f\u00fcr  \n\nVorf\u00e4lligkeitsabgaben  \n\n Drucksache 6/5136,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2885 \n\n Mario Beger, AfD 2885 \n\n Ronald Pohle, CDU 2886 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2889 \n\n Mario Pecher, SPD 2890 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2890 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2891 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2892 \n\n Mario Beger, AfD 2893 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2893 \n\n9 Integration von gefl\u00fcchteten und \n\nzugewanderten Menschen im  \n\nFreistaat Sachsen voranbringen \u2013 \n\nZuwanderungs- und Integrations-\n\nkonzept der Staatsregierung  \n\ngrundlegend \u00fcberarbeiten  \n\n Drucksache 6/4893,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2894 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2894 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 2895 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2897 \n\n Juliane Pfeil, SPD 2899 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2900 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 2901 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2902 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2903 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/5146 2903 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 2903 \n\n \u2013 Freier Zugang zu Daten mit  \n\ndirektem oder indirektem Raumbezug \n\n(Geodaten) nach dem S\u00e4chsischen \n\nUmweltinformationsgesetz \n\n (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2903 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2904 \n\n \u2013 Einheitliche Regelung und  \n\nRealisierungsstand des Zugangs zu \n\nGeodaten nach dem S\u00e4chsischen \n\nGeodateninfrastrukturgesetz  \n\nvom 19. Mai 2010 (Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2904 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2904 \n\n \u2013 F\u00f6rderung Radstationen in Sachsen \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2905 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2905 \n\n \u2013 Demokratiekonferenz der Staats-\n\nregierung (Frage Nr. 4)  \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2906 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 2906 \n\n \u2013 Abschlussbericht der Kommission \n\nzur umfassenden Evaluation  \n\nder Aufgaben, Personal- und  \n\nSachausstattung (Frage Nr. 5)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2906 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 2906 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n \u2013 Durch Hochwasser vernichtete Akten \n\nzu Verfahren gegen Ralf Marschner \n\n(V-Mann \u201ePrimus\u201c) und andere \n\n (Frage Nr. 6)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2907 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 2907 \n\n \u2013 Kursfahrten/Exkursionen von  \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus Leipzig \n\nzum 100. Deutschen Katholikentag \n\n(Frage Nr. 7)  \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2907 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 2907 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2908 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2815 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\n(Pr\u00e4sidentin Andrea Dombois \n\nbetritt den Plenarsaal \u2013 Beifall) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Guten Morgen, \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe \n\nSie sehr herzlich zur 35. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr den freundlichen Empfang. \n\n(Heiterkeit) \n\nZuerst darf ich ganz herzlich den Abg. Holger Gasse und \n\nRico Gebhardt zum Geburtstag gratulieren. \n\n(Beifall \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nAch? Du hast auch Geburtstag? \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, \u00fcberreicht  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE, Blumen.) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Kosel, Frau Neuhaus-Wartenberg und \n\nFrau Nagel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE \n\nLINKE 66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 35 Minuten und die Staatsregierung 64 Minuten. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf diese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nWir k\u00f6nnen somit in die Tagesordnung gehen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Eltern st\u00e4rken, Kinder f\u00f6rdern \u2013  \n\nKitas auf dem Weg zu Eltern-Kind-Zentren \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Keine Visafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei \u2013  \n\nerst die Armenier und jetzt die Kurden? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. Die Verteilung der Redezeiten \n\nder Fraktionen ist wie folgt: CDU 33 Minuten, DIE \n\nLINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung zwei Mal je 10 Mi-\n\nnuten. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEltern st\u00e4rken, Kinder f\u00f6rdern \u2013 Kitas auf dem Weg zu Eltern-Kind-Zentren \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZuerst hat die antragstellende Koalition das Wort. Es \n\nfolgen: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt \n\nkommt das Geburtstagskind!) \n\n\u2013 Das Geburtstagskind, wunderbar. \n\nBitte. \n\n(Ein Mitarbeiter des Plenardienstes stellt \n\ndas Glas Wasser auf das Rednerpult. \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Was  \n\ngibt es heute als Geschenk?) \n\nHolger Gasse, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Nat\u00fcrlich \n\nm\u00f6chte ich zuerst die Gelegenheit nutzen, mich an mei-\n\nnem Geburtstag f\u00fcr die zahlreichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu \n\nbedanken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2816 \n\n(Beifall) \n\nWer hat schon die M\u00f6glichkeit, in so einem Rahmen zu \n\nfeiern? \u2013 Aber jetzt zum Thema! \n\nAuch in meinem Leben gab es \u2013 Thema \u201eGl\u00fcckw\u00fcnsche\u201c \n\n\u2013 nicht nur gl\u00fcckliche Momente. Aus diesem Grund \n\nw\u00fcrde ich gern ein bisschen privat werden und ein paar \n\nprivate Dinge erz\u00e4hlen. Vielleicht erf\u00fclle ich nicht alle \n\nkonservativen Klischees; aber es passt halt zum Thema. \n\nMeine erste Partnerin hatte, als ich sie kennenlernte, \n\nbereits ein kleines Kind, und ich zog es mit ihr gemein-\n\nsam auf. Nach sieben Jahren wurde unser gemeinsamer \n\nSohn geboren. Weitere sieben Jahre sp\u00e4ter trennten wir \n\nuns leider. \n\nMeine zweite Partnerin hatte einen etwa gleichaltrigen \n\nSohn wie meiner. Wir mussten beide schon sehr darauf \n\nachten, unsere Kinder gleichm\u00e4\u00dfig zu behandeln. Aber \n\nirgendwie lie\u00dfen die Rivalit\u00e4t unserer Kinder untereinan-\n\nder und unsere eigenen Fehler auch diese Beziehung \n\nscheitern. \n\nIch bin schon gl\u00fccklich, dass meine jetzige Partnerin \n\neinen erwachsenen Sohn hat, mein Sohn mittlerweile 16 \n\nist und vermutlich jetzt alles gut wird. \n\n(Heiterkeit) \n\nNat\u00fcrlich wollten in diese Beziehungen meist die ehema-\n\nligen Partnerinnen hineinregieren und bei der Erziehung \n\nihres Kindes auch ein W\u00f6rtchen mitreden. Das machte die \n\nganze Sache nicht unbedingt einfacher. \n\nAn diesem Beispiel wollte ich einfach nur aufzeigen, was \n\nsich um ein Kind herum so alles abspielen kann. \n\nGleichzeitig bin ich bei dieser ganzen Sache aber meinen \n\nEx-Partnerinnen sehr dankbar, dass es uns gemeinsam \n\ngelungen ist, stets unser Kind in den Mittelpunkt zu \n\nstellen. Und genau darum geht es bei dem Thema der \n\nheutigen Aktuellen Debatte. \n\nUns ist es gelungen, stets auf das Wohl unseres Kindes zu \n\nachten und auch nach Ende der Beziehung mit Anstand \n\nund W\u00fcrde miteinander umzugehen. Wir gemeinsam \n\nhaben zum Beispiel mit der Lehrerin einen Termin ver-\n\neinbart, sie auf unsere Entscheidung hingewiesen und um \n\nengen Kontakt gebeten. Bei ersten Ver\u00e4nderungen in den \n\nVerhaltensweisen unseres Kindes haben wir einen \n\nPsychologen aufgesucht und haben mit ihm sowohl \n\nunsere als auch die Probleme des Kindes besprochen und \n\nso an der L\u00f6sung gearbeitet. \n\nLetztendlich bin ich auch einem hier im Raum anwesen-\n\nden Kollegen dankbar, der mich bei allem Politikstress \n\nstets darauf hingewiesen hat, nie die Familie zu vernach-\n\nl\u00e4ssigen; denn die Familie ist das R\u00fcckgrat unserer \n\nGesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEinfach mal so gesehen: Insgesamt hatte ich letztlich doch \n\nriesiges Gl\u00fcck. Ich bin stolz, wenn mein Stiefsohn mich \n\nheute einfach spontan besucht und auch mein Sohn nach \n\ndem Wohlbefinden meines Stiefsohnes fragt. Meine Ex-\n\nPartnerinnen sind tats\u00e4chlich mittlerweile gute Freundin-\n\nnen f\u00fcr mich geworden. Nicht alle Kinder haben so viel \n\nGl\u00fcck im Ungl\u00fcck, und dies eben auch oft \u2013 damit kom-\n\nme ich zum heutigen Thema \u2013 im Kita-Alter. \n\nJa, unsere Gesellschaft hat sich ver\u00e4ndert. Neben der \n\nZunahme der von mir geschilderten Problemlagen gibt es \n\nnoch weitere. Da sind zum Beispiel Sprachbarrieren bei \n\nMigranten, auch im Kontakt mit dem Elternhaus. Aus \n\ndiesem Grund ist es besonders wichtig, nicht nur das \n\nKind, sondern auch dessen Lebensumfeld zu betrachten. \n\nZiel muss es sein, durch fr\u00fchestm\u00f6gliche Hilfestellung \n\naus kleinen Problemchen nicht erst gro\u00dfe Probleme \n\nwerden zu lassen. \n\nAls Betriebswirt bin ich ein Freund der Stakeholder-\n\nAnalyse. F\u00fcr jemanden, der nichts damit anfangen kann: \n\nDas bedeutet, dass man bei einer Entscheidung m\u00f6glichst \n\ndie Interessen aller an dieser Entscheidung beteiligten \n\nAnspruchsgruppen abw\u00e4gt und bewertet. Das w\u00e4ren in \n\ndem Fall eines Kindes zum Beispiel der Arbeitnehmer, \n\ndessen Rente in Zukunft von dem Kind erarbeitet werden \n\nsoll, bis hin zum Unternehmen, das dieses Kind in Zu-\n\nkunft als Fachkraft ben\u00f6tigt, oder, im Worst Case, der \n\nSteuerzahler, der f\u00fcr die eventuelle Grundsicherung des \n\nKindes sp\u00e4ter aufkommen muss. \n\nIm Juli 2015 haben wir, die Koalitionsfraktionen, gemein-\n\nsam einen Antrag zur F\u00f6rderung des Modellprojekts zur \n\nWeiterentwicklung von Kitas zu Eltern-Kind-Zentren \n\nbeschlossen. Eine solche Untersuchung, wie ich sie \n\ngerade darstellte, w\u00fcrde belegen, dass die eine Million, \n\ndie wir daf\u00fcr in den Haushalt eingestellt haben, wirklich \n\ngut investiertes Geld ist. \n\nIch w\u00fcrde das Thema der heutigen Debatte unter die \n\n\u00dcberschrift stellen: Tue Gutes und rede dar\u00fcber! \n\nIm November 2015 hat das SMK dieses Projekt \u00f6ffentlich \n\nbekannt gemacht und hat darum gebeten, dass sich inte-\n\nressierte Einrichtungen bewerben. Somit sollte sicherge-\n\nstellt werden, dass das Projekt auch vor Ort gewollt ist \n\nund das Personal sich damit identifiziert. Denn genau das \n\nist der entscheidende Faktor: dass das Personal sich damit \n\nidentifiziert und sich engagiert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nHolger Gasse, CDU: Fast 60 Kitas haben sich daran \n\nbeteiligt. Sie haben somit gezeigt, dass sie es wollen. \n\n31 Modellstandorte wurden nach verschiedenen Kriterien \n\nausgew\u00e4hlt. Jetzt geht es los! Anfang Mai wurde das \n\nProjekt gestartet. Parallel ist ein Projektbeirat gegr\u00fcndet \n\nworden. Ich bin den Mitarbeitern des SMK sehr dankbar, \n\ndass sie das Projekt so z\u00fcgig umgesetzt haben. Ich w\u00fcn-\n\nsche mir wirklich viele positive Aspekte und Inspirationen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2817 \n\naus dem Projekt \u2013 auch f\u00fcr Kitas, die nicht daran beteiligt \n\nsind. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Frau Abg. Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, einen wundersch\u00f6nen Guten \n\nMorgen! Heute steht ein sch\u00f6nes Thema zur Aktuellen \n\nDebatte und ich glaube, wir haben uns gemeinsam auf \n\neinen sehr guten Weg gemacht. Was passiert denn, wenn \n\nsich eine Kita auf den Weg zu einem Eltern-Kind-\n\nZentrum begibt? Was hat das f\u00fcr praktische Konsequen-\n\nzen f\u00fcr Eltern, Kinder, aber auch f\u00fcr die Erzieher? \n\nDer MDR-Beitrag vom 28. Mai im \u201eSachsenspiegel\u201c hat \n\ndas ganz gut beschrieben: \u201eDas Besondere am Eltern-\n\nKind-Zentrum ist, dass wir a) den Luxus haben, dass eine \n\nBeratung im Hause stattfinden kann, das hei\u00dft, durch eine \n\nspezielle Person, die Ansprechpartner f\u00fcr die Eltern ist, \n\nund b) sich das Angebot eben nicht nur an die Eltern \n\nrichtet, deren Kinder die Kita besuchen, sondern auch an \n\nalle anderen Eltern im Sozialraum.\u201c Um es kurz zu \n\nfassen: Eltern-Kind-Zentren sind Kindertageseinrichtun-\n\ngen, die sich noch st\u00e4rker als Willkommensort f\u00fcr Fami-\n\nlien im Umfeld verstehen und Beratung und Unterst\u00fct-\n\nzung in allen Lebenslagen bieten k\u00f6nnen. Das reicht \u2013 \n\nmein Kollege hat es gerade gesagt \u2013 von der Hilfe bei \n\nProblemen mit \u00c4mtern bis hin zu einem Fachvortrag. \n\nWir als SPD-Fraktion haben uns 2014 auf den Weg dahin \n\ngemacht und sind im Wahlkampf damit angetreten, haben \n\nes im Koalitionsvertrag verankert und ich freue mich ganz \n\nbesonders, dass jetzt der Start des Modellprojektes erfolgt \n\nist. Wir wollen mit diesen Zentren nicht nur rein praktisch \n\nwohnortnahe Angebote zur Unterst\u00fctzung von Familien \n\netablieren, sondern Kitas zu einem wirklichen integralen \n\nBestandteil der sozialen Infrastruktur vor Ort machen. \n\nNoch mehr freue ich mich dar\u00fcber, dass sich 55 Einrich-\n\ntungen beworben haben. Das zeigt sehr deutlich, dass wir \n\nden richtigen Nerv getroffen und den richtigen Weg \n\neingeschlagen haben. Aufgrund der Tatsache, dass nur 31 \n\nEinrichtungen ausgew\u00e4hlt werden konnten, ist doch eines \n\nklar: Der Weg muss weiter beschritten und ausgebaut \n\nwerden. \n\nIn unseren Kindertageseinrichtungen sind 97 % aller \n\nKinder ab dem 3. Lebensjahr. Es ist eben nicht nur ein Ort \n\nf\u00fcr Betreuung und Bildung, sondern auch ein Ort f\u00fcr \n\nBegegnung und Beratung. Tagt\u00e4glich kommen hier \n\nM\u00fctter und V\u00e4ter, Omas, Opas sowie Kinder und Erzieher \n\nzusammen. Hier f\u00fchlt man sich vertraut, unterst\u00fctzt und \n\nversorgt. Mit dem Konzept der Eltern-Kind-Zentren kann \n\ndieser Aspekt mit wohnortnahen Familienangeboten noch \n\nst\u00e4rker gef\u00f6rdert werden, eben nicht in einer neuen \n\nunbekannten Einrichtung, sondern da, wo man sich \n\nvertraut f\u00fchlt und auch effektiv aufgehoben ist. \n\nDamit sind die Eltern-Kind-Zentren f\u00fcr die Eltern auch \n\nleichter zug\u00e4nglich. Sie k\u00f6nnen schneller und unkompli-\n\nzierter Hilfe und Unterst\u00fctzung erfahren. Durch eine fr\u00fche \n\nBeratung kann ein breites Angebot an Informationen und \n\nHilfen in allen Lebenslagen an die Eltern herangetragen \n\nwerden. Wohnortnahe Angebote k\u00f6nnen zusammenge-\n\nf\u00fchrt werden zu einem effektiven Netzwerk. Das ist eine \n\npr\u00e4ventive, wichtige Arbeit in Sachsen. Auch Familien \n\nmit besonders schwierigen Lebenslagen k\u00f6nnen hier \n\npassgenau Hilfe angeboten bekommen. Es sind gerade die \n\nFamilien in Belastungssituationen \u2013 das hat mein Kollege \n\ngerade sehr privat beschrieben, welche Belastungssituati-\n\nonen das sein k\u00f6nnen \u2013, die sich zun\u00e4chst scheuen, eine \n\nBeratung anzunehmen und sich offen daf\u00fcr zu zeigen. In \n\neiner Kita wei\u00df man, wer einem gegen\u00fcbersitzt, man \n\nkennt die R\u00e4umlichkeiten, man f\u00fchlt sich aufgehoben. \n\nEin kleines Aber gibt es dennoch. Schauen wir mal in die \n\nregionale Verteilung der Eltern-Kind-Zentren. Es f\u00e4llt auf: \n\nNicht alle Regionen sind vertreten. Asche \u00fcber mein \n\nHaupt und das meiner vogtl\u00e4ndischen Kollegen: Das \n\nVogtland ist eben nicht darunter. Au\u00dferdem stellen wir \n\nfest, dass genau in den Regionen, in denen die Beratungs-\n\nstrukturen schon sehr gut ausgebaut sind, n\u00e4mlich in den \n\nvier gro\u00dfen St\u00e4dten Dresden, Leipzig, Chemnitz und \n\nZwickau \u2013 Plauen muss ich herausnehmen, weil es gar \n\nnicht dabei ist \u2013, sich circa ein Drittel der Eltern-Kind-\n\nZentren befinden. Also genau dort, wo schon ein breites \n\nBeratungsangebot vorhanden ist, finden wir auch sehr \n\nviele Eltern-Kind-Zentren. In den Regionen wiederum, \n\nwo die Beratungsstruktur sehr schwach ist, hat man sich \n\netwas schwerer getan, diesen Weg zu beschreiten. \n\nZur wirklich fl\u00e4chendeckenden Etablierung der Eltern-\n\nKind-Zentren \u2013 und diese ist notwendig \u2013 brauchen wir \n\nweitere Anreize. Wir m\u00fcssen in Zukunft auch \u00fcber zus\u00e4tz-\n\nliche Personalressourcen nachdenken. Weiterhin sehen \n\nwir, dass die Ausgestaltung der Eltern-Kind-Zentren sehr \n\nunterschiedlich ist, so wie auch jeder Sozialraum in \n\nSachsen sehr unterschiedlich ist. Wir sehen auch, dass die \n\nZentren sich sehr wohl \u00fcberlegt haben, was sie anbieten \n\nk\u00f6nnen, welche Beratungsstrukturen schon vor Ort sind \n\nund was noch weiterentwickelt werden muss. Diese hohe \n\nFlexibilit\u00e4t hat das Modellprojekt zugelassen. Ich finde, \n\nes war sehr wichtig, dass man nicht von vornherein gesagt \n\nhat, ihr m\u00fcsst genau das, dies und jenes abbilden, sondern \n\nihr k\u00f6nnt selber entscheiden, welche Angebote ihr vor Ort \n\nschafft und was f\u00fcr euch leistbar ist. Wir sehen auch, dass \n\nin St\u00e4dten wie Chemnitz und Leipzig, die bereits den Weg \n\nder Eltern-Kind-Zentren, vielleicht in etwas abge\u00e4nderter \n\nForm \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJuliane Pfeil, SPD: \u2013 beschritten haben, schon viel weiter \n\nsind. Es ist wichtig, dass wir Kontinuit\u00e4t in das Projekt \n\nhineinbringen und weiter fortf\u00fchren. Ich freue mich sehr \n\n\u00fcber den Start und w\u00fcnsche den Eltern-Kind-Zentren viel \n\nErfolg bei ihrer Arbeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2818 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte. Frau Abg. Junge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Sachsen ist \n\nbekanntlich ein Land mit einer gro\u00dfen Eisenbahntradition. \n\n1839 f\u00e4hrt die erste deutsche Ferneisenbahn von Dresden \n\nnach Leipzig. Sp\u00e4ter bekam Sachsen eines der dichtesten \n\nEisenbahnnetze Europas und hat es trotz aller stillgelegten \n\nStrecken heute noch. \n\nWas hat das alles mit dem heutigen Thema zu tun? H\u00e4tten \n\ndie Eisenbahnpioniere vor 170 Jahren nach den Maximen \n\nder heutigen Koalition gehandelt, l\u00e4ge kaum ein Kilome-\n\nter Gleis in Sachsen. Daf\u00fcr aber w\u00e4re Sachsen ein Disney-\n\nland der Modelleisenbahn geworden. Wir reden mal \n\nwieder \u00fcber ein Modellprojekt in den s\u00e4chsischen Kinder-\n\ntageseinrichtungen. Diesmal sollen sie zu den Eltern-\n\nKind-Zentren entwickelt werden. Erinnern Sie sich noch \n\nan das Modellprojekt \u201eFamilienbildung in Kooperation \n\nmit Kindertagesst\u00e4tten\u201c in den Jahren 2001 bis 2007? \n\nErinnern Sie sich noch an das Modellprojekt \u201eWeiterent-\n\nwicklung von Kindertagesst\u00e4tten zu Kinder- und Famili-\n\nenzentren\u201c von 2009 bis 2012? Und erinnern Sie sich \n\nnoch an das Modellprojekt \u201eMa\u00dfnahmen zur Verst\u00e4rkung \n\nder Integration von Kindern mit Migrationshintergrund\u201c \n\nin den Jahren 2009 bis 2011? \n\nDas waren alles s\u00e4chsische Modellprojekte, um die sehr \n\nviel Wind gemacht wurde. Deshalb meine erste Frage an \n\ndie Koalition: Welche sp\u00fcrbaren Ver\u00e4nderungen haben \n\ndiese Modellprojekte f\u00fcr alle Kitas in Sachsen gebracht? \n\nWer von den Koalitionsabgeordneten mir heute den \n\nwesentlichen Unterschied zu dem neuen Modellprojekt \n\nerkl\u00e4ren kann, der m\u00f6ge es bitte tun. \n\nWir sollten einmal \u00fcber den Begriff und den Inhalt eines \n\nModells nachdenken. Zum einen meint man damit den \n\nPrototyp einer technischen Innovation und den ersten \n\nVersuch einer neuen Herangehensweise generell. Erweist \n\nsich ein Modell als erfolgreich, beginnt man mit dem \n\nNachbau und der Anwendung in der Breite. H\u00e4tten Sie, \n\nverehrte Kollegen der CDU-Fraktion, die positiven \n\nErgebnisse der vorangegangenen Modellprojekte nicht \n\nnur evaluiert, sondern auch ernsthaft in der Breite ange-\n\nwandt, h\u00e4tten wir heute schon die von Ihnen geforderten \n\nEltern-Kind-Zentren fl\u00e4chendeckend. Deshalb finde ich \n\nIhre heutige Aktuelle Debatte weder aktuell noch origi-\n\nnell. \n\nEs gibt aber auch noch einen anderen Begriff von Modell, \n\nund da bin ich wieder bei der Modelleisenbahn. Man \n\nbraucht das Modell nicht als Versuch, sondern man wei\u00df \n\nschon vorher, dass die Lok in die gro\u00dfe Welt f\u00e4hrt. Und \n\ngenau das wird hier entsprechend angewandt. Das Modell \n\nist vielmehr ein Ersatz f\u00fcr den unerf\u00fcllten Traum Lokf\u00fch-\n\nrer zu werden. \n\nGenauso verh\u00e4lt es sich mit Ihrem neuen Modellprojekt. \n\nEs beinhaltet v\u00f6llig unspektakul\u00e4re Sachen, deren Funkti-\n\nonieren im gro\u00dfen Ganzen, sage ich einmal, gar nicht \n\ninfrage steht. Aber was ist das Neue? Was ist das Kreati-\n\nve? \n\nW\u00fcrde man in Ihr Wahlprogramm hineinschauen und in \n\nden Koalitionsvertrag, was Sie versprochen haben \u2013 Frau \n\nPfeil ging darauf ein \u2013, m\u00fcsste man, wenn man das \n\nwirklich fl\u00e4chendeckend umsetzen wollte, Ressourcen \n\nund damit wesentlich mehr Geld einsetzen. Das scheitert \n\naber eigentlich an dem Modellprojekt. \n\nIm konkreten Fall hei\u00dft das \u2013 ich mache es an den Zahlen \n\nfest \u2013: Sie sagten 31 der circa 60 Bewerber nehmen ab \n\ndem 1. Mai an diesem Modellprojekt teil \u2013 31 von 2 894 \n\nKindertageseinrichtungen. Das sind stolze 1,07 %. Das ist \n\nschon gewaltig! \n\nDeshalb meine zweite Frage an die Koalition: Sollten \n\nnicht alle Kitas Eltern-Kind-Zentren werden bzw. sich \n\ndahin entwickeln k\u00f6nnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Nein, ich gestatte keine \n\nZwischenfrage. \n\nNach der Auffassung meiner Fraktion DIE LINKE \n\nbraucht Sachsen nicht noch ein weiteres Kita-Modell-\n\nprojekt, weil \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: \u2013 ja \u2013 darauf m\u00f6chte ich \n\nhinweisen; darauf komme ich noch einmal in der zweiten \n\nRunde \u2013 solche Modellprojekte sehr viel Personal binden, \n\nf\u00fcr die Konzeption, f\u00fcr die Einreichung und nat\u00fcrlich \n\nauch f\u00fcr die entsprechende Abrechnung. Die Einrichtun-\n\ngen, die leider nicht, sage ich einmal, den Zuschlag \n\nbekommen haben \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Junge, bitte \n\nzum Ende kommen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: \u2013 ja \u2013, haben letztlich auch \n\nviel Geld investiert. \n\nIch denke, die Effektivit\u00e4t des Modellprojektes ist infrage \n\nzu stellen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-Frak-\n\ntion spricht Herr Abg. Wendt. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr den Ausbau \n\nvon 31 Kindertagesst\u00e4tten zu Eltern-Kind-Zentren werden \n\nin Sachsen pro Jahr 500 000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nDie Projektierung ist im Mai angelaufen. Man muss sich \n\nwirklich fragen, warum sich von den fast 3 000 Kitas in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2819 \n\nSachsen nur 55 Kitas beworben haben. Die Frage stelle \n\nich in den Raum, ohne sie zu bewerten. \n\nDas Vorhaben kn\u00fcpft an fr\u00fchere Modellprojekte des \n\nFreistaates an. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir aber feststellen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, dass die Erzie-\n\nhung der Kinder vorrangig den Eltern vorbehalten sein \n\nmuss und dass eine staatliche Bevormundung in diesen \n\nund anderen Einrichtungen nicht stattfinden darf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde mir \n\nkein Urteil \u00fcber Erfolg oder Misserfolg des Leipziger \n\nModells \u2013 das d\u00fcrfte Ihnen sicherlich bekannt sein \u2013\n\nerlauben, aber eines ist bezogen auf die Zielsetzung \n\nfestzustellen, und zwar war dieses Modell in Leipzig \n\nerfolgreich. Es hat aber auch deutlich gemacht, dass \n\ndieser Erfolg ohne ein Qualit\u00e4tsmanagement, ohne die \n\nEinbeziehung und die bedarfsgerechte Fortbildung der \n\nMitarbeiter und ohne eine ausk\u00f6mmliche Personalausstat-\n\ntung nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \n\nIhr Vorhaben, sehr geehrte Frau Staatsministerin Kurth, \n\nwirft nat\u00fcrlich sehr viele Fragen auf; ich h\u00e4tte mir mehr \n\nTransparenz gew\u00fcnscht, n\u00e4mlich: Nach welchen Kriterien \n\nund in welchen Regionen sollen diese Zentren k\u00fcnftig \n\naufgebaut werden? W\u00e4re es unter Umst\u00e4nden nicht \n\nsinnvoller, diese Zentren bevorzugt in sozialen Brenn-\n\npunkten oder in Regionen mit einem erh\u00f6hten Problem-\n\nfamilienaufkommen zu installieren, bevor man Pauschal-\n\nangebote anbietet, die zudem fl\u00e4chendeckend nur schwer \n\nzu leisten sind? \n\nDes Weiteren ist die Vielfalt der einzelnen Angebote sehr \n\nhoch. Daraus ergibt sich die Frage auch f\u00fcr mich pers\u00f6n-\n\nlich, wie diese qualifiziert realisiert werden sollen. \n\nZudem \u2013 das gebe ich zu bedenken \u2013, ist Erziehungsarbeit \n\nvordergr\u00fcndig in den Familien zu leisten. Die Angebote \n\nd\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass Eltern von ihrer elterlichen \n\nPflicht entbunden werden; denn dadurch werden Erzie-\n\nhungskompetenzen eben nicht gest\u00e4rkt, wie es auf der \n\nInternetseite des EKIZ Sachsen gefordert wird. Man \n\nw\u00fcrde Gegenteiliges erreichen und somit am Ziel vorbei-\n\nschie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erfahrungen aus \n\ndem Vorg\u00e4ngerprojekt aus Leipzig haben Folgendes \n\nwiedergegeben \u2013 ich m\u00f6chte hier ein ganz kurzes Zitat \n\naufgreifen \u2013: \u201eEntscheidend f\u00fcr die erfolgreiche Umset-\n\nzung sind die Schl\u00fcsselpersonen. F\u00fcr die Arbeit dieser \n\nSchl\u00fcsselpersonen sind jedoch Ressourcen notwendig, vor \n\nallem personelle und zeitliche.\u201c Daraus folgend frage ich \n\nmich, wie das die ohnehin schon \u00fcberlasteten Erzieher, \n\ndie per se mit Zusatzaufgaben konfrontiert werden, leisten \n\nsollen. In welchem Umfang soll neues Personal eingestellt \n\nwerden oder soll das Ganze geoutsourct werden? Beden-\n\nken Sie, die Hauptaufgabe der Erzieher ist die Arbeit mit \n\nden Kindern, nicht mit den Eltern. \n\nZuletzt sind noch weitere Fragen zu kl\u00e4ren bzw. von der \n\nStaatsregierung zu beantworten: Was passiert nach der \n\nProjektierung? Werden die Kommunen dann wieder allein \n\ngelassen und gibt es danach vom Freistaat Sachsen keine \n\nUnterst\u00fctzungsleistungen mehr? Sollte das geschehen, \n\nwerden die bereits sehr stark belasteten Kommunen eben \n\nkeine Eltern-Kind-Zentren aufbauen oder wenn sie es tun, \n\ndann werden eventuell die Eltern mit h\u00f6heren Beitr\u00e4gen \n\nbelastet. Erg\u00e4nzend dazu w\u00e4re es interessant zu erfahren, \n\ninwieweit die Erfahrungen aus Leipzig in die Projektie-\n\nrung eingeflossen sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sehen, es \n\ngibt viele Fragen zu beantworten. Wir d\u00fcrfen auf die \n\nEntwicklung und auf die ersten Ergebnisse gespannt sein. \n\nDaraus resultierend wird sich zeigen, ob diese Selbstbe-\n\nweihr\u00e4ucherung angebracht ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte. Herr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! \u201eEltern st\u00e4rken, Kinder f\u00f6rdern\u201c ist \n\nein sch\u00f6ner Spruch. Damit sind wir alle einverstanden. \n\nWer will das nicht? Auch Eltern-Kind-Zentren sind eine \n\ngute Sache. Das haben wir uns hier alle auch schon \n\ngegenseitig gesagt, zum Beispiel im letzten Jahr, als die \n\nKoalition hier ihren Antrag vorgestellt hat. \n\nIch sage es gerne noch einmal: Ja, es ist gut, dass sich \n\nSachsen endlich auf den Weg macht, Kitas zu unterst\u00fctzen \n\nund Eltern-Kind-Zentren zu gr\u00fcnden. Ja, das ist ein \n\nwichtiges Angebot, weil die Familienformen heutzutage \n\neben vielf\u00e4ltiger geworden sind, ebenso auch die Lebens-\n\nlagen von Familien: Alleinerziehende, Eltern mit Kindern \n\nmit Behinderungen oder Familien mit Migrationshinter-\n\ngrund, das sind alles unterschiedliche Formen, die unter-\n\nschiedlich gefordert sind. \n\nJa, es ist nat\u00fcrlich wichtig, auf die verschiedenen Bed\u00fcrf-\n\nnisse von Eltern und Kindern zu reagieren, und es ist auch \n\nwichtig, Familie als Ganzes in den Blick zu nehmen. \n\nDarin sind wir uns doch einig. \n\nWor\u00fcber, bitte sch\u00f6n, wollen wir hier miteinander debat-\n\ntieren? Wollen Sie zu Beginn der Sitzung deutlich ma-\n\nchen, dass nat\u00fcrlich die Koalition in Familiensachen und \n\nin der Familienpolitik der Platzhirsch ist, weil heute eine \n\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE zur Lebenssitua-\n\ntion von Familien auf der Tagesordnung steht? Ich wei\u00df \n\nes nicht. \n\nIn der Aktuellen Debatte soll laut Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber \n\naktuelle Themen debattiert werden, \u00fcber Themen von \n\ngro\u00dfer Dringlichkeit und von hohem \u00f6ffentlichen Interes-\n\nse. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nicht dringlich, ja!) \n\nStattdessen versuchen Sie zum wiederholten Mal, die \n\nUmsetzung von Koalitionszielen als gro\u00dfe Neuigkeit zu \n\nverkaufen. Ja, das d\u00fcrfen Sie. Das k\u00f6nnen Sie machen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Weil es \n\ndringlich ist, aktuell und dringlich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2820 \n\nIch habe ein anderes Verst\u00e4ndnis von einer Aktuellen \n\nDebatte. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, die Aufmerksamkeit \n\nbeim Thema \u201eEltern st\u00e4rken, Kinder f\u00f6rdern\u201c auf zwei \n\nwirklich aktuelle und dringliche familienpolitische Prob-\n\nleme zu lenken. \n\nDas ist zum einen das gro\u00dfe Thema der schleppenden \n\nF\u00f6rderung im Sozialministerium, was den Sozialbereich \n\nbetrifft, unter der auch die Arbeit von Familienberatungs-\n\nstellen und Familienverb\u00e4nden sehr leidet. Das ist wirk-\n\nlich ein aktuelles und dringendes Thema, weil das Konse-\n\nquenzen f\u00fcr Eltern und Kinder hat. Diese sind erheblich, \n\nwenn Haushaltsmittel erst Monate sp\u00e4ter ausgezahlt \n\nwerden. Das war nicht nur im letzten Jahr so, wobei sich \n\ndie Koalition auf die versp\u00e4tete Verabschiedung des \n\nDoppelhaushalts herausgeredet hat. Auch 2016 hat die \n\nH\u00e4lfte der Antragsteller im Bereich Familienf\u00f6rderung \n\nzwar eine Bewilligung erhalten, aber noch kein Geld auf \n\ndem Konto. \n\nJetzt haben Sie gesagt: Tue Gutes und rede dar\u00fcber. Ja, \n\nSie stellen immer gern Gutes in Aussicht und reden gern \n\nin Aktuellen Debatten dar\u00fcber. Wenn \u2013 wie zum Beispiel \n\nim Jahr 2015 geschehen \u2013 von einer Million Euro f\u00fcr \n\nFamilienbildung nicht einmal die H\u00e4lfte abgeflossen ist, \n\nbedeutet das, dass viele von Ihren angek\u00fcndigten Verbes-\n\nserungen f\u00fcr Familien vor Ort nicht ankommen. Das sind \n\naktuelle Probleme. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich gern mal debattie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Von den besten Eltern-Kind-Zentren haben zum \n\nBeispiel Familien gar nichts, die nicht als Familien \n\nzusammenkommen k\u00f6nnen. Die Familienzusammenf\u00fch-\n\nrung von gefl\u00fcchteten Familien ist in Sachsen kaum mehr \n\nm\u00f6glich. Das Innenministerium hat das Landesaufnahme-\n\nprogramm f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge nicht verl\u00e4ngert. Das \n\nist am 31.03. ausgelaufen. Laut Innenministerium wurde \n\ndas ausgesetzt, weil legale Einreisem\u00f6glichkeiten vorhan-\n\nden w\u00e4ren. Ich finde das \u2013 ehrlich gesagt \u2013 zynisch und \n\nignorant. Seit die Grenzen in Mazedonien geschlossen \n\nsind, ein Abkommen mit der T\u00fcrkei besteht und mit dem \n\nAsylpaket II der Familiennachzug eingeschr\u00e4nkt ist, \n\nexistieren quasi keine legalen Einreisem\u00f6glichkeiten \n\nmehr. \n\nSeit dem 06.11.2013 sind \u00fcber 400 Syrier zu ihren Fami-\n\nlien nach Sachsen gekommen. Nun verweigert sich der \n\nFreistaat im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten, Familienan-\n\ngeh\u00f6rige, die aus Syrien vor dem Krieg fliehen, nach \n\nSachsen nachzuholen. \n\nDas sind aktuelle Themen. Das sind auch familienpoliti-\n\nsche Themen. Diese aktuelle Politik, auch seitens des \n\nInnenministeriums, passt \u00fcberhaupt nicht zu Ihrem \n\nsch\u00f6nen Spruch: Eltern st\u00e4rken \u2013 Kinder f\u00f6rdern. Das \n\nwollte ich an dieser Stelle einfach einmal deutlich ma-\n\nchen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen jetzt in die zweite Runde. CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich gehe \n\nzuerst einmal auf Herrn Zschocke ein. Herr Zschocke, ja, \n\nes ist eine Aktuelle Debatte, und ja, in einer Aktuellen \n\nDebatte sollen aktuelle Themen und keine M\u00e4rchen von \n\nvorgestern debattiert werden. Wenn ich aber sehe, dass \n\nwir mit den Eltern-Kind-Zentren zum 1. Mai begonnen \n\nund jetzt den 27. Mai haben, w\u00fcrde ich schon sagen, dass \n\nes aktuell ist. Wenn f\u00fcr Sie der Sinn einer Aktuellen \n\nDebatte allerdings darin besteht, nur Negatives durch den \n\nKakao zu ziehen und immer nur dar\u00fcber zu reden, was \n\nalles schlecht l\u00e4uft und was furchtbar ist in diesem ach so \n\nfurchtbaren Freistaat Sachsen und in dieser ach so furcht-\n\nbaren Bundesrepublik Deutschland, sage ich Ihnen ganz \n\nehrlich, dann haben wir eine absolut unterschiedliche \n\nVorstellung von dem, wof\u00fcr ein Parlament da ist. Ein \n\nParlament ist auch daf\u00fcr da, einmal deutlich zu sagen, \n\nwas in einem Land gut ist und worauf man auch stolz sein \n\nkann. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb gehe ich jetzt auf Ihre Debatte zum Thema \n\nNachzug von Fl\u00fcchtlingen nicht ein, weil ich denke, das \n\nist hier nicht der Ansatz. Wenn wir \u00fcber Kita reden, reden \n\nwir selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber alle Kinder, die hier eine Kita \n\nbesuchen, egal, wo sie herkommen, ob sie in dem Mo-\n\nment deutsche Staatsb\u00fcrger sind oder nicht. Wenn sie eine \n\nKita besuchen, sollen sie auch von den Leistungen profi-\n\ntieren, die in der Kita vorgehalten werden, und das alle \n\nmiteinander. \n\nIch komme zu Frau Junge: Frau Junge, so kann man mit \n\nZahlen spielen. 0,01 % von 2 800 Einrichtungen profitie-\n\nren lediglich von diesem Landesprogramm. 0,01 % \u2013 ich \n\nhabe extra noch einmal nachgerechnet. \n\n(Zuruf der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nBei mir sind 31 durch 2 800 0,01 %. Aber wir k\u00f6nnen \n\nauch dar\u00fcber noch streiten. Dabei haben Sie aber verges-\n\nsen, dass sich nur 55 Einrichtungen von 2 800 f\u00fcr dieses \n\nProgramm beworben haben. Wenn man dann die Prozente \n\nausrechnet, bedeutet das, dass immerhin 56,3 % der \n\nEinrichtungen, die sich beworben haben, von diesem \n\nProgramm profitieren. \n\nWir sind nun einmal nicht die Partei, die der Meinung ist, \n\nman muss den Einrichtungen staatlich alles von oben \n\naufdr\u00fccken. Deshalb gehen wir immer ein St\u00fcck weit \n\ndanach, wer sich bewirbt, wer was haben m\u00f6chte. Wer \n\netwas machen m\u00f6chte, der soll auch bekommen. Leider \n\nkonnten wir nicht alle 55 Bewerber an dieser Stelle \n\nber\u00fccksichtigen, was sicherlich auch mit dem Geld und \n\nden vorhandenen Ressourcen zu tun hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2821 \n\nDas N\u00e4chste ist: Frau Junge, Sie hinterfragen die Sinnhaf-\n\ntigkeit oder \u00fcberhaupt Modellprojekte. Ich will jetzt nicht \n\ndarauf eingehen, wer sich wie weit im Landesjugendhil-\n\nfeausschuss inhaltlich einbringt, insbesondere im Unter-\n\nausschuss Kindertagesst\u00e4tten. Leider ist Frau Klepsch aus \n\nihrer Fraktion ausgeschieden, die sich sehr intensiv in \n\ndiese Arbeit eingebracht hat. Dort ist momentan eine \n\ngro\u00dfe L\u00fccke entstanden. Dass die L\u00fccke da ist, merkt \n\nman an Ihren Ausf\u00fchrungen. Wenn Sie zum Beispiel in \n\ndem Unterausschuss Kita jemanden h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie \n\ngewusst, dass wir im Unterausschuss Kindertagesst\u00e4tten \n\ndes Landesjugendhilfeausschusses sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber \n\ndiese Eltern-Kind-Zentren und \u00fcber die Ausgestaltung \n\ndieser Geschichte diskutiert haben. Dann h\u00e4tten Sie auch \n\ngewusst, dass die Bekanntmachung, das hei\u00dft die Aus-\n\nschreibung seitens des Kultusministeriums in Zusammen-\n\narbeit mit dem Landesjugendhilfeausschuss geschehen ist \n\nbzw. der Landesjugendhilfeausschuss, die Mitglieder des \n\nUnterausschusses Kita, dort ihre Gedanken haben einflie-\n\n\u00dfen lassen k\u00f6nnen und dass auch einige \u00c4nderungen \n\nvorgenommen wurden. Aber, wie gesagt, ich w\u00fcrde Sie \n\nauffordern, sich dort st\u00e4rker einzubringen. Dann w\u00fcssten \n\nSie auch, wie das gelaufen ist. \n\nNat\u00fcrlich sind Modellprojekte daf\u00fcr da, bestimmte Dinge \n\nanzuschieben, auch einmal Neues zu probieren. Das ist \n\n\u00fcberhaupt nicht schlimm. Wenn wir an vielen Kitas in \n\nSachsen schon eine funktionierende Zusammenarbeit mit \n\nden Eltern haben, ist das nicht kritikw\u00fcrdig, sondern es ist \n\ntoll, dass sich die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter dort \n\nden Herausforderungen stellen. Wir wollen \u00fcber dieses \n\nModellprojekt im Prinzip noch st\u00e4rker in diesen Bereich \n\nhineingehen; denn eines ist klar: Wenn Sie sich einmal \u2013 \n\ndazu auch zu Herrn Wendt, was die Kriterien angeht \u2013 \u2013 \n\nHerr Wendt! Herr Wendt! Kollege! \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Entschuldigung!) \n\nIn der Bekanntmachung des S\u00e4chsischen Staatsministeri-\n\nums f\u00fcr Kultus steht unter B \u201eZielstellung\u201c genau das, \n\nwas Sie kritisiert haben, was Ihnen nicht klar ist. Also \n\nvielleicht dort einfach noch einmal nachlesen, dann w\u00e4re \n\ndas Problem auch gel\u00f6st. \n\nAber was ich eigentlich sagen will: Wir haben ein riesen-\n\ngro\u00dfes Problem, und zwar im Bereich der Hilfen zur \n\nErziehung. Wir haben dort millionenfache Aufw\u00fcchse \n\nallein in der Stadt Dresden \u2013 ich habe das hier mehrfach \n\ngesagt \u2013, eine Verdopplung von 35 auf 70 Millionen Euro, \n\ndie wir im Jahr f\u00fcr Hilfen zur Erziehung ausgeben. Ich \n\nmuss Ihnen ganz ehrlich sagen: Der einzige Ort, an dem \n\nwir auf gut Deutsch noch an eine bestimmte Klientel von \n\nEltern herankommen, ist die Kita, weil das der Ort ist, wo \n\ndie Kinder noch hingebracht und abgeholt werden. In der \n\nGrundschule wird es dann schon schwieriger. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Mache ich. Ich f\u00fchre den \n\nGedanken nur zu Ende. \u2013 Genau aus diesem Grund setzt \n\ndieses Modellprojekt in der Kita an, n\u00e4mlich darauf zu \n\nbauen, die Zusammenarbeit mit den Eltern zu intensivie-\n\nren und es im Zweifel vielleicht sogar zu schaffen, sp\u00e4tere \n\nHilfen zur Erziehung zu vermeiden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich glaube, die Erwiderung \n\nauf Herrn Wendt kann ich mir sparen. Das hat Kollege \n\nSchreiber schon getan. \n\nHerr Zschocke, ich glaube, man kann die Liste wahr-\n\nscheinlich noch weiter fortf\u00fchren. Reden wir \u00fcber die \n\nSituation von Alleinerziehenden und das dr\u00e4ngende \n\nProblem, dass der Unterhaltsvorschuss nach zw\u00f6lf Jahren \n\nbeendet ist \u2013 ganz schwierige Situation. Dar\u00fcber werden \n\nwir vielleicht heute Nachmittag noch reden. \n\nIch glaube, man kann die Liste einfach weiterf\u00fchren. Herr \n\nSchreiber hat es gerade schon getan. Die Probleme sind \n\ntats\u00e4chlich sehr vielf\u00e4ltig. Umso wichtiger ist es doch, \n\ndass wir uns da auf den Weg machen. \n\nFrau Junge, Modelle m\u00fcssen nun einmal auch erprobt \n\nwerden. Aber wir brauchen daf\u00fcr auch die Kommunen \n\nund die Tr\u00e4ger, die mit uns Hand in Hand arbeiten und die \n\nEltern-Kind-Zentren unterst\u00fctzen; denn nur dann k\u00f6nnen \n\nwir wirklich eine Kontinuit\u00e4t erreichen. Ich glaube, das ist \n\nganz wichtig, und das funktioniert nur dann, wenn man \n\nsich selber darin erproben und seine eigenen Wege gehen \n\nkann. Genau daf\u00fcr ist die Richtlinie da. Ich glaube, es \n\nhaben sich 33 Tr\u00e4ger auf einen sehr guten Weg gemacht. \n\nWir fordern im Schulgesetz mehr Eigenverantwortung. \n\nIch glaube, auch den Kindertagesst\u00e4tten tut es sehr gut, \n\nsich mit mehr Eigenverantwortung eigene Wege zu \n\n\u00fcberlegen, wie man besser mit den Eltern, den Erziehern \n\nund den Kindern zusammenarbeiten kann. \n\nIch glaube nicht, dass es falsch ist, auch einmal \u00fcber \n\netwas Gutes zu reden. Wir k\u00f6nnen gut und gerne sagen, \n\ndass wir als Koalition hier einen guten Weg beschritten \n\nhaben, unsere Eltern zu st\u00e4rken. Es geht an dieser Stelle \n\ntats\u00e4chlich einmal um die Eltern. Ich mache das sehr \n\nungern, weil ich das Ganze lieber aus Kindersicht be-\n\ntrachte. Ich finde es wichtiger, erst einmal an die Kinder \n\nzu denken; denn sie gestalten unsere Zukunft. Aber unsere \n\nKinder machen wir auch nur dann stark, wenn wir starke \n\nEltern haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb sollten wir doch jeden nutzbaren Weg beschrei-\n\nten. Das tun wir hiermit. Ich denke auch nicht, dass es mit \n\nder Einf\u00fchrung des Modellprojektes der letzte Atemzug \n\nder Eltern-Kind-Zentren war, sondern dass wir daran \n\nweiter gemeinsam arbeiten werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2822 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Abg. Junge, bitte. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau  \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Pfeil, \n\nmeine Fraktion stellt die Eltern-Kind-Zentren nicht \n\ninfrage. Ich habe mit meinem Redebeitrag deutlich \n\nmachen wollen, dass wir mit dem Modellprojekt \u201eFamili-\n\nenbildung in Kooperation mit Kindertagesst\u00e4tten\u201c, wel-\n\nches in den Jahren 2001 bis 2007 stattfand, Grundlagen \n\ngelegt haben, um dieses Modell langfristig und dauerhaft \n\nzu finanzieren. Jetzt haben wir das Jahr 2016. Das Projekt \n\nendete im Jahr 2007. Wenn wir dieses Projekt entwickelt \n\nh\u00e4tten, dann k\u00f6nnten wir heute viele Eltern-Kind-Zentren \n\nvorfinden. Das ist der Vorwurf, den ich Ihnen mache. Sie \n\nfangen Modellprojekte aller Art an, diese laufen ein paar \n\nJahre, dann evaluieren Sie diese und danach gibt es keine \n\nFortf\u00fchrung und keinen Ausbau mehr. Das ist unsere \n\nKritik. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich fortlaufend neue Modelle \n\nentwickeln. Was aber bleibt letztendlich von der Unter-\n\nst\u00fctzung in den Kitas \u00fcbrig? Diese Frage wurde heute von \n\nIhnen noch nicht beantwortet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Junge, das \n\nkommt unerwartet. Ich habe nur eine kurze R\u00fcckfrage: \n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass der Sinn und Zweck \n\neines Modellprojektes ist, neue Ans\u00e4tze in den Modell-\n\nkitas auszuprobieren und, sofern sich dieser neue Ansatz \n\nals sinnhaft herausstellt und funktioniert, in die Regelkitas \n\nzu \u00fcbernehmen? Das hei\u00dft aber nicht automatisch, dass \n\nman den Ansatz mit zus\u00e4tzlichem Geld im Rahmen eines \n\nseparaten Projektes auf jede Kita \u00fcbertr\u00e4gt. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich \n\nhabe die Frage nicht verstanden!) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ich kann mir vorstellen, \n\ndass die guten Erfahrungen aus den vorangegangenen \n\nModellprojekten entsprechend angewendet werden und \n\nm\u00f6glichst auf breiter Fl\u00e4che in den Kitas \u00fcbernommen \n\nwerden. \n\nIch hatte Ihnen auch eine Frage gestellt. Sie haben mir \n\naber keine Antwort darauf gegeben. Ich m\u00f6chte gern \n\nFolgendes wissen: Welcher Unterschied besteht zwischen \n\ndem jetzigen Modellprojekt Eltern-Kind-Zentren zu dem \n\nModellprojekt \u201eFamilienbildung in den Kindertagesein-\n\nrichtungen\u201c vor 15 Jahren? Ich habe keinen wesentlichen \n\nErneuerungseffekt gefunden. Es ist relativ offen gestaltet. \n\nDas hatte Frau Pfeil bereits deutlich gesagt. Es wurden \n\nkeine Kriterien vorgegeben. Es wird den Einrichtungen \n\n\u00fcberlassen, wie sie es ausgestalten. Eine Einrichtung, die \n\nbereits vor 15 Jahren teilgenommen hat, setzt weiter an \n\nund eine andere Einrichtung f\u00e4ngt neu an. Ich kann keine \n\nNeuigkeiten oder neue Kreativit\u00e4tsans\u00e4tze im Rahmen des \n\nneuen Projektes erkennen. Dazu h\u00e4tte ich gern von Ihnen \n\neine Auskunft. \n\nHerr Schreiber, des Weiteren hatten Sie gesagt, dass wir \n\nheute gern dar\u00fcber reden m\u00f6chten, was gut l\u00e4uft. Ich habe \n\nandere Erfahrungen in den Kindertageseinrichtungen \n\ngemacht. Sicherlich erfolgt dort eine sehr gute Arbeit. Wir \n\nhaben sehr gute Erzieherinnen und Erzieher. Die Kitas \n\nsind sehr gut ausgelastet. Wir haben aber auch gro\u00dfe \n\nProbleme. Das wissen Sie ebenso. Genau das ist das \n\nProblem. Warum haben sich so wenige Einrichtungen f\u00fcr \n\ndieses Modellprojekt beworben? Das kann ich Ihnen \n\nsagen: Ihnen steht einfach das Personal nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung, den Kindertageseinrichtungen fehlen die Ressour-\n\ncen. Man verlangt von den Modellprojekteinrichtungen, \n\nzus\u00e4tzliche Aufgaben zu l\u00f6sen. Das ist in diesem System \n\nderzeit kaum m\u00f6glich. \n\nHerr Schreiber, ich fand Ihre \u00c4u\u00dferung stark, dass alle \n\nsich bewerbenden Kindertageseinrichtungen Unterst\u00fct-\n\nzung erhalten. Sie sagten es bereits: 55 Kindertagesein-\n\nrichtungen haben sich beworben. Wenn ich mit dem \n\nAnspruch herangegangen w\u00e4re, dies relativ offen zu \n\ngestalten, dann h\u00e4tten Sie auch 55 Modelle unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Zahlen nennen. An Zahlen kann \n\nman festmachen, was die Kita f\u00fcr den zus\u00e4tzlichen Auf-\n\nwand an Leistungen bekommt und was sie mit diesen \n\nLeistungen machen kann. Eine Modelleinrichtung be-\n\nkommt im Jahr im Projektzeitraum circa 11 000 Euro \n\nzus\u00e4tzlich. Wenn die Kita also circa 100 Kinder hat, dann \n\nsind das etwa 1 000 Euro monatlich f\u00fcr die Einrichtung. \n\nDas sind 10 Euro pro Kind pro Monat. Nun haben die \n\nKitas aber einen erh\u00f6hten Aufwand im Rahmen dieser \n\nEltern-Kind-Zentren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was sagt uns das aus?) \n\nDie Frage ist folgende: Ist die Finanzierung ausreichend? \n\nDas m\u00f6chte ich hier darstellen und infrage stellen. \n\nIch komme zum Schluss: Sachsen braucht keine Modell-\n\nprojekte mehr. Wir haben gute und funktionierende \n\nKindertageseinrichtungen. Wir ben\u00f6tigen einen fl\u00e4chen-\n\ndeckenden Ausbau der Kindertagesbetreuung zu Eltern-\n\nKind-Zentren. Das muss dauerhaft geschehen und mit \n\neiner ordentlichen Ausfinanzierung, sodass f\u00fcr alle Kitas \n\ndie M\u00f6glichkeit besteht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. Wendt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2823 \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Schreiber, \n\nnicht nur die Linksfraktion hat sich verrechnet. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nSie haben sich ebenso verrechnet: 31 von 2 800 sind \n\n1,1 %. Wir k\u00f6nnen Ihnen gern im Rechnen Nachhilfe \n\ngeben, vielleicht im Rahmen der n\u00e4chsten Haushaltsver-\n\nhandlungen. Wir legen Ihnen aber auch gern das Schul-\n\nbuch der 5. Jahrgangsstufe vor. \n\nNichtsdestotrotz sei noch einmal angemerkt, dass im \n\nAmtsblatt einiges in Bezug auf diese neue Projektierung \n\nver\u00f6ffentlicht wurde. Das Amtsblatt l\u00e4sst sich aber nicht \n\ndetailliert \u00fcber die zuk\u00fcnftige Planung aus. Sie k\u00f6nnen \n\nmir zwar dieses Amtsblatt vor Augen halten, es fehlen \n\naber detaillierte Angaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zschocke, \n\nSie m\u00f6chten auch noch einmal das Wort ergreifen? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Folgendes nur kurz \n\nwiederholen: Ich hatte gesagt, dass wir die Eltern-Kind-\n\nZentren gut finden und wir sie dabei unterst\u00fctzen. Ich \n\nhatte auf zwei dringliche Probleme bei der Familienpoli-\n\ntik aufmerksam gemacht. Herr Schreiber hat mir darauf-\n\nhin vorgeworfen, dass ich alles durch den Kakao ziehen \n\nw\u00fcrde. Herr Schreiber, wenn das Ihr Verst\u00e4ndnis von der \n\nOppositionsarbeit ist, dass wir regelm\u00e4\u00dfig die Arbeit der \n\nStaatsregierung und Koalition zu huldigen haben, dann \n\nsage ich Folgendes deutlich: Mein Verst\u00e4ndnis ist das \n\nnicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Patrick \n\nSchreiber, CDU: Das ist v\u00f6llig in Ordnung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird noch eine \n\ndritte Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu \n\nsein. Dann bitte ich die Ministerin, das Wort zu nehmen. \n\nFrau Ministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Kinder sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr unsere Zukunft. \n\nWir sind in Sachsen gut aufgestellt: Bei uns werden die \n\nmeisten Kinder aller Bundesl\u00e4nder Deutschlands geboren. \n\nMan scheint sich in Sachsen wohlzuf\u00fchlen. Das Funda-\n\nment f\u00fcr die Zukunft ist gelegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nKinder brauchen eine gedeihliche Entwicklung und ein \n\ngelingendes Familienleben. Zu meiner gro\u00dfen Freude \n\nwurde die Familie schon mehrfach in den Mittelpunkt \n\ngestellt. Die Familie ist das Herzst\u00fcck unserer Gesell-\n\nschaft. Der Staat darf niemals \u00fcber der Familie stehen. \n\nDarauf legen wir Wert. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Familie als Fundament unserer Gesellschaft steht \n\nauch im Mittelpunkt des Projektes Eltern-Kind-Zentren. \n\nUnser Debattenthema betrifft in erster Linie die Erzie-\n\nhungskompetenz im Elternhaus \u2013 das wurde bereits \n\nerw\u00e4hnt. Die Notwendigkeit des Schutzes von Familie \n\nund Kindeswohl ist in unserem Grundgesetz in Artikel 6 \n\nfestgehalten. \u00dcber ihre \u2013 der Eltern \u2013 Bet\u00e4tigung wacht \n\ndie staatliche Gemeinschaft. Daraus l\u00e4sst sich auch die \n\nF\u00f6rderung und Begleitung von Familien ableiten, auf die \n\nwir in der Regierungskoalition gro\u00dfen Wert legen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen werden \n\nfast 300 000 Kinder in unseren rund 2 900 Kindertages-\n\neinrichtungen betreut, sehr gut betreut, qualitativ gut \n\nbetreut. Wir haben ein fl\u00e4chendeckendes Angebot, das \n\ngeh\u00f6rt bei uns zum normalen Alltag f\u00fcr Kinder und \n\nEltern. Schauen Sie in andere Bundesl\u00e4nder \u2013 da sind wir \n\nim Freistaat Sachsen richtig gut aufgestellt. Unsere jungen \n\nFamilien k\u00f6nnen sich tagt\u00e4glich ihrem Dienst zuwenden \n\nund wissen ihre Kinder gut aufgehoben in einer Kinderta-\n\ngeseinrichtung. Das ist ein Verdienst einer jahrelangen \n\nEntwicklung, die auch diese Regierungskoalition weiter \n\ntragen wird. \n\nVoraussetzung und Verpflichtung f\u00fcr unsere Tr\u00e4ger ist \n\ndabei die Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Arbeit. Diese \n\nQualit\u00e4t ist gesichert durch unser Kita-Gesetz und die \n\ndaraus abgeleiteten Verordnungen und Empfehlungen. \n\nUnsere Kitas haben sich zu sehr viel mehr entwickelt als \n\nzu \u201eAufbewahrungsst\u00e4tten\u201c. Bildung, Erziehung, Betreu-\n\nung werden sichergestellt, und unsere Kindertageseinrich-\n\ntungen sind St\u00e4tten der Gemeinschaft, ein Ort, ein Treff-\n\npunkt, eine St\u00e4tte der Begegnung, eine St\u00e4tte des Austau-\n\nsches zwischen den Eltern. Der Koalitionsvertrag hat \n\ndiese Tatsachen aufgegriffen. Er hat formuliert und den \n\nAuftrag an die Staatsregierung gegeben anzuregen, \n\nKindertageseinrichtungen zu Eltern-Kind-Zentren weiter-\n\nzuentwickeln. Daraus ist unser Programm entstanden, und \n\nf\u00fcr die Projektleitung hat sich erfolgreich das Felsenweg-\n\nInstitut der Karl-K\u00fcbel-Stiftung beworben. \n\nEs wurde bereits gesagt: 31 Kommunen beteiligen sich \n\ndaran. Am 1. Mai war der Startschuss. Wir sind schon \n\ngespannt, wie wir uns mit den Kindereinrichtungen \n\ngemeinsam auf den Weg machen. Es gibt bereits einige \n\ngut ausgebaute Eltern-Kind-Zentren. Ich erw\u00e4hne Chem-\n\nnitz, Dresden und Leipzig. Das sind Vorreiter. Ich habe \n\nmir gemeinsam mit Herrn Gasse in Leipzig das Eltern-\n\nKind-Zentrum auf der Eisenbahnstra\u00dfe angeschaut und \n\nwar schier begeistert, welche Integrationsleistung dort zu \n\nsehen war und mit welcher Freude die Kinder dort spiel-\n\nten, sich besch\u00e4ftigten und Familien miteinander ins \n\nGespr\u00e4ch gekommen sind. \n\nDas Muster f\u00fcr unsere Eltern-Kind-Zentren, f\u00fcr diese \n\nEntwicklung, sind die Early-Excellence-Centres aus \n\nGro\u00dfbritannien. Meine Damen und Herren, Exzellenz \u2013 in \n\ndiesem Begriff steckt etwas, was sich in jedem Kind \n\nabbildet. Zum Credo unseres S\u00e4chsischen Bildungsplans \n\ngeh\u00f6rt: Jedes Kind ist einzigartig, und jedes Kind wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2824 \n\ndeshalb bei uns im Freistaat Sachsen mit Wertsch\u00e4tzung \n\nbehandelt. Der Blick richtet sich auf die St\u00e4rken der \n\nKinder und pr\u00e4gt diese weiter aus. Hinzu kommt die Rolle \n\nder Eltern. Wir wollen mit diesem Projekt die Erzie-\n\nhungskompetenz der Eltern st\u00e4rken, die diese Unterst\u00fct-\n\nzung brauchen. \n\nWir richten unseren besonderen Blick auf die Kinder, die \n\nes etwas schwerer haben als andere. Ihnen ist auch ein \n\nsoeben angelaufenes ESF-gef\u00f6rdertes Landesprogramm \n\ngewidmet, bei dem wir rund 140 Kitas mit einer zus\u00e4tzli-\n\nchen Personalstelle ausstatten. Familien mit Migrations-\n\nhintergrund werden durch dieses Programm in besonde-\n\nrem Ma\u00dfe gef\u00f6rdert. Auch das konnte ich mir in Leipzig \n\nanschauen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Programm ist am 1. Mai \n\ngestartet. Die Konzepte werden den \u00f6rtlichen Gegeben-\n\nheiten angepasst. Wir legen dort kein Schema \u00fcber das \n\nProjekt Eltern-Kind-Zentren. Diese werden vor Ort \n\nindividuell ausgestaltet. Im Jahr 2016 stehen \n\n500 000 Euro daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung. Der Plan sieht eine \n\nFortsetzung f\u00fcr 2017 vor. Wir werden auch in der Regie-\n\nrungskoalition, meine Damen und Herren, \u00fcber die \n\nNachhaltigkeit dieses Projektes sprechen, damit es eine \n\nl\u00e4ngerfristige Perspektive hat. Kinder \u2013 das wertvollste \n\nGut, das wir besitzen \u2013 stehen bei uns im Mittelpunkt und \n\nsind Garant f\u00fcr eine gute Entwicklung des Freistaates \n\nSachsen auch in den n\u00e4chsten Jahren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei \n\nder SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die 1. Aktuelle Debatte ist damit beendet. \n\nIch rufe auf die \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKeine Visafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei \u2013 erst die Armenier und jetzt die Kurden? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion; danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE sowie die Staatsregie-\n\nrung, falls sie es w\u00fcnscht. Frau Dr. Petry, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Guten Morgen, sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Guten Morgen, meine Damen und Herren! \n\n\u201eKeine Visafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei \u2013 erst die Armenier und \n\njetzt die Kurden?\u201c, fragt die AfD-Fraktion und spricht \n\ndamit ein Thema an, das f\u00fcr alle deutschen Bundesl\u00e4nder, \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Sachsen, ein relevantes Dis-\n\nkussionsthema ist, weil ein derart umfangreiches Ab-\n\nkommen wie das Abkommen \u00fcber die Visafreiheit im \n\nRahmen des sogenannten T\u00fcrkei-Deals der Bundesregie-\n\nrung und der EU-Kommission weitreichende Auswirkun-\n\ngen auf Einreisen nach Deutschland und damit auch auf \n\ndie Frage der Asylgesetzgebung, auf die Frage der Unter-\n\nbringung von m\u00f6glichen neuen Asylbewerbern hat. Diese \n\nDebatte ist bereits in vollem Gange, und ich glaube, es ist \n\nn\u00f6tig, dass wir uns auch hier in diesem Hohen Hause \n\ndar\u00fcber unterhalten. Es ist erkennbar, dass Kritik am \n\nsogenannten T\u00fcrkei-Deal bereits jetzt aus diversen politi-\n\nschen Parteien kommt, nicht zuletzt auch aus den Reihen \n\nder CDU/CSU. Ich frage mich, warum die deutsche \n\nBundesregierung, warum wir als Parlamentarier im \n\nFreistaat Sachsen uns von Frau Merkel und der Gro\u00dfen \n\nKoalition sowie einem Herrn Erdo\u011fan diese Debatte \n\n\u00fcberhaupt aufzwingen lassen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist Visafreiheit und Reisefreiheit \n\nimmer ein Thema, das auch mit Vorteilen behaftet ist \u2013 \n\ndas wollen wir nicht verschweigen \u2013, egal, ob es f\u00fcr kurze \n\nGesch\u00e4ftsreisen, Bildungsreisen oder privaten Urlaub gilt. \n\nWir sollten bei diesem Abkommen und bei der Frage der \n\nVisafreiheit nicht noch einmal die gleichen Fehler bege-\n\nhen, wie es beispielsweise im Rahmen der Diskussion des \n\nSchengen-Abkommens geschehen ist, f\u00fcr das man jahre-\n\nlang nur Vorteile und keinerlei kostenintensive Nachteile \n\ngesehen hat. Interessant ist nur, dass die Grenzen immer \n\nnur anl\u00e4sslich von Gipfeltreffen, zum Beispiel G 7, \n\ngeschlossen wurden. Dann treten die Ermittlungserfolge \n\nvon Grenzkontrollen pl\u00f6tzlich so deutlich zutage. Das \n\nzeigt uns, dass in diesem Fall nun endlich einmal eine \n\noffene Diskussion dringend vonn\u00f6ten ist. \n\nEinige der Nachteile m\u00f6chte ich Ihnen nennen: Bereits \n\nkurz nach Verk\u00fcndung des anstehenden T\u00fcrkei-Deals hat \n\ndie AfD deutlich gemacht, dass wir dies f\u00fcr die Voraus-\n\nsetzung halten, eine neue Fl\u00fcchtlings- und Asylwelle \n\ninnerhalb der T\u00fcrkei zu produzieren, weil die Konflikte, \n\ndie zwischen der t\u00fcrkischen Staatsregierung und insbe-\n\nsondere der Bev\u00f6lkerungsgruppe der Kurden herrschen, \n\nnicht gel\u00f6st sind. Man k\u00f6nnte fast sagen, es herrscht ein \n\ninnerer Kampf, ein innerer B\u00fcrgerkrieg zwischen der \n\nkurdischen Minderheit und der t\u00fcrkischen Regierung, der \n\nimmer wieder \u2013 das k\u00f6nnen Sie fast jede Woche in s\u00e4mt-\n\nlichen Medien nachlesen \u2013 zu bewaffneten Auseinander-\n\nsetzungen f\u00fchrt. Erdo\u011fan das Mittel in die Hand zu geben, \n\nethnische S\u00e4uberungen in seinem eigenen Land vorzu-\n\nnehmen, sollte von der EU und insbesondere von \n\nDeutschland zu keinem Zeitpunkt ausgehen. Ich frage \n\nmich, wie die Gro\u00dfe Koalition bewusst oder unbewusst so \n\nblind sein kann, dieses Abkommen, diesen Deal anzustre-\n\nben, nur um damit ihre eigene verfehlte Politik zu verste-\n\ncken? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2825 \n\nWir m\u00fcssen also dar\u00fcber reden, wie sich ein derartiges \n\nAbkommen auf die Kriminalit\u00e4tsraten, auf eine neue \n\nFl\u00fcchtlingswelle oder auch den Import von weiterem \n\nTerrorismus auswirken w\u00fcrde. Diese Gefahren betr\u00e4fen \n\ndann selbstverst\u00e4ndlich auch Sachsen. Wir leben nicht \n\nisoliert, auch hier in Dresden nicht. Wir sind schon lange \n\nkein Tal der Ahnungslosen mehr. \n\nIch nenne nur einige Zahlen f\u00fcr die erste Runde: Laut \n\neiner aktuellen Umfrage von N24 und Emnid sind 30 % \n\nder deutschen B\u00fcrger gegen die geplante Visafreiheit, \n\nweitere 14 % sind der Meinung, dass diese eine definitiv \n\nzu gro\u00dfe Gegenleistung f\u00fcr das T\u00fcrkeiabkommen ist. \n\nDabei gehen diese Menschen aber davon aus, dass es eine \n\nGegenleistung gibt \u2013 selbst das w\u00e4re jedoch zu debattie-\n\nren. 35 % der Deutschen w\u00e4ren f\u00fcr eine Visafreiheit. Das \n\nhei\u00dft, dass die anderen 44 % der Befragten eine zwar \n\nknappe, aber immerhin signifikante Mehrheit bilden. \n\nLediglich 16 % der Bev\u00f6lkerung bef\u00fcrwortet die Visa-\n\nfreiheit unabh\u00e4ngig von einem T\u00fcrkeiabkommen. Ich \n\ndenke, es ist diese Zahl, die uns zu denken geben sollte. \n\nSie besagt, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Befragten die \n\nVisafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei richtigerweise ablehnt. \n\nFerner ist dem T\u00fcrkeideal inzwischen die Gesch\u00e4fts-\n\ngrundlage entzogen, denn 26 von 28 EU-Staaten haben \n\nihre Hausaufgaben gemacht. Die Balkanroute ist gekappt; \n\nMazedonien und \u00d6sterreich haben unter anderem das \n\ngetan, was die Bundesregierung bis heute verweigert, sie \n\nhaben die Grenzen f\u00fcr illegale Migration geschlossen. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nNun noch ein Wort f\u00fcr die erste Runde. Trotz Merkels \n\nAngstmache, es w\u00fcrde zu einem B\u00fcrgerkrieg auf dem \n\nBalkan f\u00fchren, wenn Grenzen ordnungsgem\u00e4\u00df gesichert \n\nw\u00fcrden, ist dies nicht eingetreten. Im Gegenteil, wir \n\nerleben, dass Grenzsicherungsma\u00dfnahmen, die ein wir-\n\nkungsvolles Instrument von Staaten sind, wahrgenommen \n\nund auch ernst genommen werden. Der Rest in der n\u00e4chs-\n\nten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich gebe zu, wir haben \n\nuns sehr schwer getan, erst einmal in der Fraktion die \n\nZust\u00e4ndigkeiten zu kl\u00e4ren. Aber ich darf jetzt verk\u00fcnden: \n\nDie CDU-Fraktion hat sich entschieden, den Innenpoliti-\n\nschen Sprecher auch mit der Aufgabe der au\u00dfenpoliti-\n\nschen Wahrnehmung zu beauftragen. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn dieser Funktion habe ich mich entschieden, als Erstes \n\nden s\u00e4chsischen Botschafter in Ankara einbestellen zu \n\nwollen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nUps, seit 1867 hat Sachsen eine beschr\u00e4nkte au\u00dfenpoliti-\n\nsche Kompetenz. Das ist die Zeit des Beitritts zum Nord-\n\ndeutschen Bund. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nSeit 1871 Teil des Deutschen Kaiserreiches, noch deutlich \n\nbeschr\u00e4nktere au\u00dfenpolitische Souver\u00e4nit\u00e4t und mit der \n\nWeimarer Republik 1919 die Beschr\u00e4nkung auf innerpoli-\n\ntische Angelegenheiten. Im \u00dcbrigen hat sich dieser Kurs \n\n1933, 1945, 1949, 1952 und 1990 fortgesetzt. So weit \n\neinmal zu einer kurzen politischen Genese. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, die Frage der \n\nVisafreiheit f\u00fcr T\u00fcrken f\u00fcr die Reise nach Deutschland, \n\nim Blickwinkel der aktuellen t\u00fcrkischen Politik, im \n\nRahmen dessen, was wir auch von Herrn Erdo\u011fan an der \n\neinen oder anderen Stelle h\u00f6ren, ist eine, die ernsthaft \n\ndiskutiert werden muss und die nat\u00fcrlich auch die Bev\u00f6l-\n\nkerung bewegt. Insoweit ist es in der Tat Sache politischer \n\nParteien, der Gesellschaft, der \u00d6ffentlichkeit, der Medien, \n\ndieses Thema zu diskutieren, die Meinungen zu formulie-\n\nren. Es ist Sache der Bundesregierung und des Ausw\u00e4rti-\n\ngen Amtes im Besonderen, aber auch des Deutschen \n\nBundestages, sich der Frage verantwortungsvoll zu \n\nstellen, was sie im \u00dcbrigen getan haben. Ich m\u00f6chte \n\ndarauf verweisen, dass es bei Weitem nicht so ist, dass \n\ndiese Diskussion ihren Ursprung in der Fl\u00fcchtlingsfrage \n\nhat, sondern die Diskussionen \u00fcber die Visafreiheit der \n\nT\u00fcrkischen Republik laufen schon l\u00e4nger, die aktuellen \n\nVerhandlungen seit 2013. \n\nDas, was wir jetzt erleben, ist eine Diskussion, die die \n\nT\u00fcrken mit der Frage der Asylkompromissdiskussion \n\nverbunden haben, mit einer Beschleunigung. Bei weitem \n\nwerden die 72 Punkte, die Grundlagen \u00fcberhaupt f\u00fcr eine \n\nVisafreiheit sind, nicht in Abrede gestellt. Es geht darum, \n\ndiese jetzt zeitnah umzusetzen. Im \u00dcbrigen ist auch ganz \n\ndeutlich geworden, dass sowohl die Bundesregierung als \n\nauch der Deutsche Bundestag die Au\u00dferkraftsetzung \n\ndieser 72 Punkte nicht in Abrede stellen. \n\nIm \u00dcbrigen ist es auch nicht allein Zust\u00e4ndigkeit der \n\nAu\u00dfenpolitik der Bundesrepublik Deutschland, sondern es \n\nist Teil der europ\u00e4ischen Au\u00dfenpolitik und insoweit auch \n\nBestandteil der Entscheidungsprozesse des Europ\u00e4ischen \n\nParlaments, des Europ\u00e4ischen Rates und insbesondere mit \n\nVerweis auf Schengen ein Thema, das an dieser Stelle zu \n\ndiskutieren ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann nur \n\nvermuten, dass die AfD ein Problem hat, ihre Botschaften \n\n\u00fcber Medien oder den Deutschen Bundestag \u2013 ja klar, im \n\nBundestag geht es ja nicht \u2013 \n\n(Zuruf von der AfD: Noch nicht!) \n\nzu kommunizieren. Insoweit sucht man sich andere \n\nVentile, um einmal die Meinung zu artikulieren. Sch\u00f6n, \n\nFrau Petry, dass Sie noch einmal deutlich gemacht haben, \n\ndass auch bei uns kritische Diskussionen dazu laufen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2826 \n\nAber es bleibt festzustellen: Dieses Hohe Haus ist weiland \n\nnicht die Stelle, an der au\u00dfenpolitische Fragen der Bun-\n\ndesrepublik Deutschland zu diskutieren sind. Ich kann Sie \n\nnur einladen, dieses Thema zu Ihren Parteiveranstaltun-\n\ngen und in den \u00f6ffentlichen Diskussionen einzuf\u00fchren. \n\nAber zum Kern der Frage zur\u00fcck: Sie verbinden mit \n\nIhrem Antrag schon einen gewissen Zynismus: \u201eErst die \n\nArmenier und jetzt die Kurden\u201c, also die Assoziierung ist \n\nzumindest recht missverst\u00e4ndlich. Es besteht ja f\u00fcr Sie die \n\nM\u00f6glichkeit, den Titel Ihres Antrages in der zweiten \n\nRunde noch etwas aufzukl\u00e4ren. Vielleicht f\u00fchren wir dann \n\nin diesem Haus noch eine Diskussion \u00fcber internationale \n\nPolitik, zumindest Sie. \n\nIch finde es sehr schwierig, dass Sie das Schicksal der \n\nKurden mit einer solchen Debatte verquicken, insbeson-\n\ndere in einer Zeit, in der man sehr kritisch darauf schauen \n\nkann, dass 138 kurdische Abgeordnete nicht nur ihr \n\npolitisches, sondern auch ihr pers\u00f6nliches Schicksal in \n\neinem h\u00f6chst schwierigen Prozess gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch einmal kurz sachlich: Nur 10 % der T\u00fcrken verf\u00fc-\n\ngen \u00fcberhaupt \u00fcber einen Reisepass. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte \n\nzum Schluss. \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Visafreiheit kon-\n\nzentriert sich auf geometrische Reisep\u00e4sse. Dar\u00fcber \n\nhinaus, was die Steuerung betrifft, gibt es einige Punkte, \n\n\u00fcber die ich gerne, falls es erforderlich ist und Sie Anhalt \n\ndaf\u00fcr bieten, in einer zweiten Runde vortragen w\u00fcrde. \n\nAnsonsten, meine Damen und Herren, lohnt die Debatte \n\nan dieser Stelle in diesem Hohen Hause mangels Zust\u00e4n-\n\ndigkeit wahrlich nicht. Wir haben andere Probleme in \n\ndiesem Land! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr DIE LINKE \n\nHerr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen, meine Herren! Zur Zust\u00e4ndigkeit \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages hat mein Vorredner schon \n\nalles N\u00f6tige gesagt. Insofern brauche ich mich jetzt nicht \n\ndarauf zu kaprizieren. In der Tat gab es auch bei uns \n\neinige Fragezeichen, als wir das Thema der Aktuellen \n\nDebatte gelesen haben. Bevor ich darauf zu sprechen \n\nkomme, ein paar Fakten zur Visafreiheit, vielleicht im \n\nAnschluss noch zur T\u00fcrkei. \n\nWir haben in Deutschland drei Millionen T\u00fcrkeist\u00e4mmi-\n\nge. Davon sind 1,5 Millionen mit einem deutschen Pass \n\nausgestattet. 500 000 dieser Menschen sind in Deutsch-\n\nland geboren. Alle diese Menschen sind eine Bereiche-\n\nrung f\u00fcr unser Land, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich sind sie gesch\u00e4ftlich und famili\u00e4r mit der T\u00fcrkei \n\neng verbunden. Es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass \n\ndiese famili\u00e4re und gesch\u00e4ftliche Verbindung auch danach \n\nschreit, dass man schneller und einfacher zueinander \n\nkommt. Deshalb ist die Visafreiheit auch f\u00fcr T\u00fcrkeist\u00e4m-\n\nmige \u00fcberf\u00e4llig. Sie ist \u00fcberf\u00e4llig, weil Reisefreiheit ein \n\nhohes Gut ist. Es ist aus unserer Sicht ein Gut, das f\u00fcr \n\njeden und jede auf dieser Welt eigentlich gew\u00e4hrleistet \n\nsein sollte. Es ist traurig, dass es gen\u00fcgend Menschen auf \n\ndieser Welt gibt, die, wenn sie eine Reise nach Deutsch-\n\nland unternehmen wollen, immense H\u00fcrden zu \u00fcberwin-\n\nden haben, die nachweisen m\u00fcssen, dass sie Geld haben \n\nund dass sie \u00fcberhaupt zur\u00fcckwollen. Dementsprechend \n\nist es Position meiner, unserer Partei, dass Visafreiheit f\u00fcr \n\nalle Menschen ein lohnens- und w\u00fcnschenswertes Ziel ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist traurig genug, dass die Frage der Visafreiheit zur \n\nVerhandlungsmasse geworden ist, in einem unw\u00fcrdigen \n\nSchauspiel, in einem miesen, dreckigen Deal, wie ihn \n\neinige nennen, der auf dem R\u00fccken der Fl\u00fcchtlinge mit \n\ndem Gut der Reisefreiheit ausgetragen wird. \n\nBevor wir uns die T\u00fcrkei anschauen, m\u00f6chte ich noch \n\neinen Ton zur AfD sagen. Genau dasselbe Spiel scheinen \n\nSie jetzt auch wieder zu treiben, indem Sie den Konnex \n\ndes Genozids an den Armeniern, der stattgefunden hat, zu \n\nder kriegerischen Auseinandersetzung der T\u00fcrkei mit den \n\nKurden im eigenen Land herstellen, offensichtlich vor \n\ndem Hintergrund, dass Sie den Kurden in der T\u00fcrkei eine \n\nFluchtm\u00f6glichkeit aus dieser kriegerischen Auseinander-\n\nsetzung abschneiden wollen. Das ist wirklich traurig und \n\nerb\u00e4rmlich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der AfD! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme gleich noch einmal darauf. Nat\u00fcrlich ist die \n\nT\u00fcrkei, wie wir sie im Moment wahrnehmen, kein netter \n\nPartner f\u00fcr uns. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie ist \n\ngar kein Partner f\u00fcr uns!) \n\nSie ist ein autorit\u00e4rer Staat und entwickelt sich immer \n\nst\u00e4rker dazu, meine Damen und Herren. \n\nEs ist eben schon angesprochen worden: Es gibt dort \n\nkeinen Respekt f\u00fcr frei gew\u00e4hlte Abgeordnete. Ihnen wird \n\neinfach aus niedrigen Beweggr\u00fcnden die Immunit\u00e4t \n\nabgesprochen. Es werden Kritiker massenweise verfolgt. \n\nSeit 2014 gab es 2 000 Verfahren wegen Beleidigung des \n\nStaatsoberhaupts innerhalb der T\u00fcrkei. Die Leute werden \n\nin den Knast geworfen. \n\nDie Meinungsfreiheit und die Pressefreiheit \u2013 Journalisten \n\nwerden inhaftiert und verfolgt \u2013 werden in diesem Land \n\nim Moment mit F\u00fc\u00dfen getreten. \n\nWie ich eben schon ausgef\u00fchrt habe, wird der Krieg in \n\ndiesem Land gegen eine Minderheit, gegen die Kurden, \n\ngef\u00fchrt, denen man das Recht nehmen will, sich selbst zu \n\n\u00e4u\u00dfern, ihre eigene Kultur zu leben. Dieser Krieg ist nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2827 \n\nvereinbar mit den Grundwerten der Europ\u00e4ische Union, \n\nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Der wird doch \n\ndann nach Deutschland transportiert!) \n\nInsofern kann ich festhalten, dass sich die T\u00fcrkei im \n\nMoment von der Wertegemeinschaft der Europ\u00e4ischen \n\nUnion entfernt und deshalb jegliche Debatte um einen \n\nEU-Beitritt aus unserer Sicht eigentlich gestoppt werden \n\nm\u00fcsste, weil das das Signal w\u00e4re, was zumindest Erdo\u011fan \n\nin Ankara verstehen w\u00fcrde, wenn sie wirklich vorhaben, \n\nin die Europ\u00e4ische Union \u00fcberhaupt noch ansatzweise \n\nreinzukommen, m\u00fcssen sie auch die Wertma\u00dfst\u00e4be der \n\nEurop\u00e4ischen Union respektieren und in ihrem eigenen \n\nLand umsetzen. Daran krankt es. Aber die Frage der \n\nVisafreiheit darf nicht zur Verhandlungsmasse in dieser \n\nDebatte gemacht werden. Menschenrechte gelten immer \n\nund \u00fcberall universal. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn es \n\nnicht zwingend hierher geh\u00f6rt: Die Lage der Menschen-\n\nrechte in der T\u00fcrkei ist sehr, sehr ernst. Erdo\u011fan nutzt \n\nseine Macht, um Freiheitsrechte massiv einzuschr\u00e4nken, \n\nund die T\u00fcrkei erh\u00e4lt damit zunehmend Merkmale und \n\nZ\u00fcge einer autorit\u00e4ren Diktatur. Merkmale daf\u00fcr sind die \n\neingeschr\u00e4nkte Pressefreiheit und die Unterdr\u00fcckung von \n\nMinderheiten. \n\nDie Tragik der Visaproblematik oder der Visadiskussion \n\nbesteht nun aus meiner Sicht aber weniger darin, dass die \n\nT\u00fcrkei diese Visafreiheit f\u00fcr die EU nicht erlangen sollte, \n\nsondern die Tragik besteht in dem Zeitpunkt, zu dem wir \n\ndar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen. Denn ausgerechnet jetzt wird \n\ndar\u00fcber verhandelt, wo die Bundesrepublik ihre Position \n\nleider auch aufgrund einer verfehlten Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nder Bundesregierung massiv geschw\u00e4cht hat. Es gab ein \n\njahrelanges Ringen um wichtige menschenrechtliche \n\nPositionen mit dem Lockmittel Visa. Dieses Ringen hat \n\nsich jetzt mehr oder weniger erledigt; denn heute verf\u00e4ngt \n\ndieses Druckmittel nicht mehr. Deutschland hat seine \n\neigene Verhandlungsposition geschw\u00e4cht, und durch die \n\ndefensive Fl\u00fcchtlingspolitik der Bundesrepublik um den \n\nPreis, dass wir weniger Fl\u00fcchtlinge aufnehmen m\u00fcssen, \n\nhat sie sich selbst ihres wichtigen Druckmittels beraubt. \n\nDas ist eine sehr missliche Situation, die oftmals den \n\nEindruck erweckt, dass Angela Merkel vor Erdo\u011fan nun \n\nden Kotau machen muss. Das ist eine ungl\u00fcckliche \n\nAusgangssituation zur Verhandlung \u00fcber die Visaproble-\n\nmatik. \n\nAus meiner Sicht ist nicht die Visafreiheit das Problem, \n\nsondern der Zeitpunkt der Diskussion. Sie ziehen daraus \n\nden Schluss, dass die Visafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei nicht \n\ngelten sollte. Ich ziehe daraus den Schluss, dass die \n\nVisafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkei gerade jetzt gelten sollte. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\nSie haben selbst angesprochen, Frau Dr. Petry, dass es \n\nVorz\u00fcge der Visafreiheit gibt. Das haben Sie in einem \n\nNebensatz erw\u00e4hnt. Mir sind diese wesentlich mehr als \n\neinen Nebensatz wert. Ich m\u00f6chte drei wichtige Punkte \n\nausf\u00fchren, weshalb Visafreiheit f\u00fcr Deutschland und die \n\nT\u00fcrkei wichtig ist. \n\nDer erste Punkt, wahrscheinlich f\u00fcr die meisten hier im \n\nSaal der wichtigste, ist die Wirtschaft. Die AfD hat sich \n\nbisher immer als Anwalt der Wirtschaft zu profilieren \n\nversucht, auch des Mittelstandes. Da sind Sie nicht \n\nkonsequent in Ihrer Argumentation; denn die t\u00fcrkische \n\nWirtschaft ist f\u00fcr Sachsen nicht unbedeutend. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ach so!) \n\nDie Gesch\u00e4ftsleute w\u00fcrden durch eine Visapflicht belas-\n\ntet. Die Firma Spekon in Seifhennersdorf zum Beispiel, \n\nfalls Sie diese Firma kennen, ist ein t\u00fcrkisches Familien-\n\nunternehmen der Familie Yegin, das 80 bis 100 Arbeits-\n\npl\u00e4tze schafft. Inzwischen wird diese Firma von einer \n\nmodernen jungen Frau gef\u00fchrt, die das Unternehmen von \n\nihrem Vater \u00fcbernommen hat und die Firmenchefin \n\ngeworden ist. Die sorgen dort f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze, und f\u00fcr \n\nsie ist die Visafreiheit in ihrer t\u00e4glichen Arbeit unerl\u00e4ss-\n\nlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas zweite Beispiel ist der kulturelle Austausch. K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstler verf\u00fcgen oftmals nicht \u00fcber ein \n\nregelm\u00e4\u00dfiges Einkommen, das es ihnen erm\u00f6glicht, die \n\nVisafreiheit zu erlangen. Das Istanbul-Projekt der Leipzi-\n\nger Oper beispielsweise ist eine Kooperation zwischen \n\nKindern aus Istanbul und Leipzig, die gemeinsam ein \n\nInstrument erlernen. Finanziert wird das gr\u00f6\u00dftenteils von \n\nM\u00e4zenen aus der T\u00fcrkei und nicht aus Deutschland, die es \n\nerm\u00f6glichen, dass Kinder aus sozial schwachen Familien \n\naus Istanbul und Leipzig gemeinsam an der Leipziger \n\nOper musizieren und sich n\u00e4herkommen k\u00f6nnen. Ein \n\nsolches Projekt w\u00e4re mit einer Visapflicht nicht mehr \n\nm\u00f6glich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHanka Kliese, SPD: Ja, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Mich w\u00fcrde interessieren, wie das \n\nt\u00fcrkische Unternehmen auf diese Gr\u00f6\u00dfe anwachsen \n\nkonnte, obwohl es diese Visafreiheit bisher nicht gibt. \n\nWarum wird diese Visafreiheit jetzt so zwingend von \n\ndiesem Unternehmen ben\u00f6tigt? \n\nHanka Kliese, SPD: Ich bezog mich jetzt auf die Visa-\n\nfreiheit der Bundesrepublik Deutschland; die gibt es ja. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: N\u00f6, n\u00f6!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2828 \n\nIhr Antrag bezieht sich auf den Schengenraum. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Was? Nein!) \n\nDann m\u00fcssten Sie mir noch einmal Ihre Intention erkl\u00e4-\n\nren. Ich wei\u00df nicht, ob es in diesem Rahmen m\u00f6glich ist. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das machen \n\nwir in der zweiten Runde!) \n\nDann machen wir das in der zweiten Runde. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das war peinlich!) \n\nIch sprach von der Sch\u00fclerpatenschaft. Als weiteres \n\nBeispiel m\u00f6chte ich das Oberland-Gymnasium Seifhen-\n\nnersdorf anf\u00fchren, was auch regelm\u00e4\u00dfig einen Austausch \n\nzwischen t\u00fcrkischen und deutschen Sch\u00fclern veranstaltet. \n\nDas sind Beispiele daf\u00fcr, wie wichtig der Austausch \n\nzwischen diesen beiden L\u00e4ndern ist. \n\nEin drittes und sehr wichtiges Beispiel sind die Aktivisten \n\nvon Menschenrechtsorganisationen. F\u00fcr diese ist es \n\noftmals sehr schwierig, Visa zu erlangen, weil auch ihnen \n\nin einigen F\u00e4llen ein regelm\u00e4\u00dfiges Einkommen fehlt. \n\nDiese sind bei uns aber im Moment gerade besonders \n\ngefragt. In der prek\u00e4ren menschenrechtlichen Situation, \n\ndie wir in der T\u00fcrkei im Moment haben, ist es besonders \n\nwichtig, dass die Aktivisten von NGOs einreisen und den \n\nAustausch nach Europa haben k\u00f6nnen. \n\nWie bereits gesagt: Freies Reisen bedeutet freien Aus-\n\ntausch, und das st\u00e4rkt die t\u00fcrkische Zivilgesellschaft. Das \n\nFazit ist: Die Visafreiheit nutzt der Kultur, der Bildung \n\nund der Wirtschaft. Der Austausch hilft, und er hilft auch \n\nvor der Angst gegen das Fremde und vor der Angst vor \n\ndem Fremden. \n\nDass Sie nicht unbedingt daran interessiert sind, diese \n\n\u00c4ngste abzubauen, wissen wir. Wo Menschen nicht \u00fcber \n\nden Tellerrand blicken k\u00f6nnen, dort verf\u00e4ngt Ihre Strate-\n\ngie. F\u00fcr diesen Wunsch m\u00fcssen Sie sich aber nicht hinter \n\nMenschenrechten verstecken. Denn dass Sie die H\u00fcterin \n\nder Menschenrechte sein wollen, ist sp\u00e4testens seit Ihrem \n\nWunsch nach dem Schie\u00dfbefehl hinf\u00e4llig. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Schade!) \n\nTats\u00e4chlich ist die Lage der Menschenrechte in der T\u00fcrkei \n\nprek\u00e4r, das sehen wir. Und wir sehen die Situation der \n\nMinderheiten und der Presse sehr problematisch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHanka Kliese, SPD: Auch wenn dieses Thema heute \n\nabsolut nicht in den Landtag geh\u00f6rt, freue ich mich, dass \n\nich trotzdem einmal in diesem Rahmen die M\u00f6glichkeit \n\nbekomme zu sagen: Es lebe die deutsch-t\u00fcrkische Freund-\n\nschaft, und es lebe die dazugeh\u00f6rige Visafreiheit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \n\nMaicher, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nmeine Fraktion hat sich gefragt, was diese Debatte heute \n\nhier im Landtag zu suchen hat, die die Rechte des Parla-\n\nments auf die Tagesordnung gesetzt hat. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Die Rechte \u2013 oh!) \n\nFrau Petry, es ist deutlich geworden: Sie suchen jede \n\nB\u00fchne, um sich f\u00fcr den Bundestagswahlkampf schon \n\neinmal warm zu reden. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Brauchen wir gar nicht!) \n\nSie wissen ganz genau, dass der S\u00e4chsische Landtag nicht \n\nf\u00fcr Fragen der Visapolitik zust\u00e4ndig ist. Sie wissen das \n\nsehr genau. Gerade Sie, Frau Petry, betreten das Plenum \n\nnicht, um \u00fcber Schulpolitik, Naturschutz, Kulturf\u00f6rderung \n\nim Land oder Gesundheitsversorgung im l\u00e4ndlichen \n\nRaum zu sprechen. Die demokratischen Fraktionen \n\nberaten in teils schwierigen, m\u00fchevollen Verhandlungen, \n\nin Anh\u00f6rungen mit Expertinnen und Experten, um L\u00f6sun-\n\ngen zu finden, die den Sachsen zugute kommen. Diesen \n\nM\u00fchen setzen gerade Sie, Frau Petry, sich nicht aus. Statt \n\ndessen kommen Sie hier mit solchen Debatten. Das ist \n\nbillig. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist l\u00e4cherlich! \u2013 \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas Wesentliche zum Inhalt stelle ich jetzt voran: Ja, die \n\nEinf\u00fchrung der EU-Visafreiheit f\u00fcr t\u00fcrkische Staatsange-\n\nh\u00f6rige ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Sie war die letzten Jahre ein \n\nwichtiges Ziel f\u00fcr die Menschen in der T\u00fcrkei, und sie ist \n\ndeswegen auch jetzt in dieser Situation nicht falsch. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Doch!) \n\nMillionen EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger reisen j\u00e4hrlich in \n\ndie T\u00fcrkei ohne Formular, ohne Bearbeitungsgeb\u00fchr, \n\nohne Wartezeit, allein mit ihrem Personalausweis. Wir \n\nDeutsche reisen besonders gern dorthin und machen auch \n\nbesonders gern Gesch\u00e4fte mit der T\u00fcrkei. Gleichzeitig \n\nerlegen wir seit Jahrzehnten Tausenden Familienangeh\u00f6-\n\nrigen, Studierenden, Gesch\u00e4ftsreisenden und Kulturschaf-\n\nfenden aus der T\u00fcrkei diese H\u00fcrden auf. Das war kein \n\npartnerschaftlicher Umgang in den letzten Jahren. Aber \n\ngeradezu fatal ist es, dass die Visafreiheit zuletzt zusam-\n\nmen mit der R\u00fcckf\u00fchrung von Gefl\u00fcchteten in die T\u00fcrkei \n\nausgedealt wurde. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: N\u00f6!) \n\nWie wenig wurde vor allem \u2013 das ist fatal \u2013 zum Umgang \n\nmit Fl\u00fcchtlingen in der T\u00fcrkei verhandelt? Was wurde \n\ndenn verhandelt dar\u00fcber, wie mit Fl\u00fcchtlingen nach der \n\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention umgegangen wird? Was \n\nwurde denn dazu gesagt, dass auf syrische Fl\u00fcchtlinge \n\nund dabei auch auf Kinder geschossen wird? Was wird zu \n\nden von Erdo\u011fan veranlassten Abschiebungen nach \n\nSyrien und in den Irak gesagt? Wer solche Deals macht, \n\nist auch genau daf\u00fcr mit verantwortlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2829 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das \n\nhaben wir aber nicht gemacht!) \n\nJa, die Visafreiheit f\u00fcr T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken ist wichtig, \n\naber ich sage auch: Es m\u00fcssen alle Kriterien daf\u00fcr erf\u00fcllt \n\nwerden. Es ist aber ein Vers\u00e4umnis der letzten Jahre, als \n\ndie T\u00fcrkei vor einer anderen Entwicklungsm\u00f6glichkeit \n\nstand. Dass man dort nicht weitergekommen ist und dies \n\nignoriert hat, ist bedauerlich. \n\nEs ist aber auch bedauernswert, weil mit einer solchen \n\nVermischung unterschiedlicher Sachverhalte Populisten, \n\nwie sie dort sitzen, das Feld bereitet wird. \u00c4hnlich \n\nschmutzig wie beim j\u00fcngsten Deal geht es bei der AfD zu. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nW\u00e4hrend die AfD Seite an Seite mit Pegida gegen die \n\nMinderheiten in Deutschland steht, prangert sie jetzt in \n\neiner verwerflichen Scheinheiligkeit das staatliche Vorge-\n\nhen gegen Kurdinnen und Kurden in der T\u00fcrkei an. Sie \n\ninstrumentalisieren damit das Leid der Kurdinnen und \n\nKurden f\u00fcr Ihre Ausgrenzungsrhetorik. Als h\u00e4tte Sie \n\njemals der Schutz von Minderheitenrechten interessiert! \n\nDas ist verwerflich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN \n\nund der SPD \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDas hat noch gefehlt, Frau Maicher!) \n\nDie pluralistische Gesellschaft als Feindbild ist n\u00e4mlich \n\neine markante Gemeinsamkeit, die Sie von der AfD mit \n\nErdo\u011fan teilen. Dass nun aber ausgerechnet Sie im \n\nS\u00e4chsischen Landtag meinen, die T\u00fcrkei und den dortigen \n\nUmgang mit den Menschenrechten und die parlamentari-\n\nsche Demokratie zu kritisieren, entbehrt nicht einer \n\ngewissen Komik, da Sie doch selbst ein sehr gespaltenes \n\nVerh\u00e4ltnis zur parlamentarischen Demokratie und zu den \n\nMenschenrechten hier haben. Ihre Verehrung f\u00fcr autorit\u00e4-\n\nre Herrscher wie Putin und Orb\u00e1n, Gegner von Men-\n\nschenrechten, Minderheitenschutz und demokratischen \n\nVerfassungsorganen, und Ihre geplante Kooperation mit \n\ndem franz\u00f6sischen Front National, entlarvt Sie doch. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWenn wir also \u00fcber Visafreiheit f\u00fcr die T\u00fcrkinnen und \n\nT\u00fcrken sprechen und sie auch wollen, dann hei\u00dft das \n\nnat\u00fcrlich f\u00fcr uns GR\u00dcNE nicht, die drei Affen zu spielen \n\nund nicht zuzuh\u00f6ren, nicht zuzusehen und nichts Kriti-\n\nsches zu sagen, wenn es um Menschenrechtsverletzungen \n\ngeht, um die Abschaffung der Pressefreiheit oder um die \n\nAbschaffung der Meinungsfreiheit, um Missachtung von \n\nMinderheitenrechten \u2013 dabei geht es zum Beispiel auch \n\num Christinnen und Christen in der T\u00fcrkei \u2013, um Angriffe \n\nauf die Kurden oder um die Abschaffung der Immunit\u00e4t \n\nkurdischer Abgeordneter aller Fraktionen in der letzten \n\nWoche. Das Schweigen von Merkel und der Bundesregie-\n\nrung dazu ist so laut, dass es wehtut. Dagegen ist klarer \n\nWiderspruch angesagt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Wenn die t\u00fcrkische \n\nRegierung Teil der europ\u00e4ischen Wertefamilie werden \n\nwill, dann muss sie eine Kehrtwende hinlegen und sich \n\nklar zur Geltung der Menschenrechte positionieren. Wir \n\nd\u00fcrfen in der Fl\u00fcchtlingsfrage aber nicht nur auf die \n\nT\u00fcrkei setzen, das zeigen die Entwicklungen in der letzten \n\nWoche. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte zum Ende kommen! \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Das sollten wir weiter \n\ndiskutieren, aber nicht hier und jetzt, denn hier ist nicht \n\nder Ort und die Zeit daf\u00fcr. Wir machen hier Landespoli-\n\ntik, auch wenn Sie, Frau Petry, das nicht so sehr interes-\n\nsiert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nFrau Dr. Petry, bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber nicht vom Manuskript ablesen!) \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ich habe mich selten so auf eine \n\nzweite Runde gefreut wie jetzt. \u2013 Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist \n\ninteressant festzustellen, wie Sie versuchen, dem Thema \n\nauszuweichen. Herr Hartmann, ich fand es wunderbar, \n\nwas Sie gemacht haben. Sie tun mir auch echt ein wenig \n\nleid, denn wir wissen ja, wie die Diskussion in der eige-\n\nnen Partei aussieht. \n\nAber nun zum Thema \u2013 Frau Kliese, Sie hatten es auch \n\ngesagt \u2013: Es geh\u00f6rt nicht hierher. Auf die unqualifizierten \n\nBemerkungen von Frau Maicher lohnt es sich \u00fcberhaupt \n\nnicht einzugehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u201eKein Zur\u00fcckweichen vor dem Terror\u201c \u2013 das war, glaube \n\nich, Ihr Debattentitel im November nach den Pariser \n\nAttentaten \u2013 ist selbstverst\u00e4ndlich ein Thema, das uns \n\naufgrund der Aktualit\u00e4t alle angegangen ist. Deshalb \n\nappelliere ich an alle Kolleginnen und Kollegen: Wir sind \n\nin Sachsen nicht abgekoppelt, und es wird immer Themen \n\ngeben, die uns auf Bundesebene betreffen und damit auch \n\nauf s\u00e4chsischer Ebene, also lassen wir diese Art von \n\nAusgrenzung doch einfach \u2013 jeder Politiker, jede Fraktion \n\nwird ihr Thema stellen \u2013, und \u00e4u\u00dfern Sie sich inhaltlich, \n\nund wenn nicht, dann lassen Sie es, \u00e4u\u00dfern Sie sich \n\n\u00fcberhaupt nicht! Das spart uns dann tats\u00e4chlich Zeit. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt! \u2013 Zuruf \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Scheel, ich glaube, Sie brauchen definitiv eine \n\nbessere Leitung nach Berlin; denn es war Ihre Kollegin, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2830 \n\nFrau Sevim Da\u011fdelen, die gesagt hat, nur Wahnsinnige \n\nkonnten diesen T\u00fcrkei-Deal abschlie\u00dfen; das wissen Sie \n\nganz genau. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDer T\u00fcrkei-Deal ist ein Wahnsinn!) \n\nIhre Partei hat dazu keine einheitliche Meinung, und Frau \n\nDa\u011fdelen muss es nun ganz genau wissen; denn sie \n\nkommt mit ihrer Familie aus der T\u00fcrkei und sie sagt, \n\ndiese Visafreiheit w\u00fcrde zu einer Zuspitzung der Situation \n\nin der T\u00fcrkei f\u00fchren. Das w\u00fcrde die ethnischen Konflikte \n\nversch\u00e4rfen, deshalb lehnt sie die Visafreiheit ab. Spre-\n\nchen Sie einmal mit ihr. Ortskundige haben vielleicht \n\neinen besseren Einblick als Sie hier in Dresden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFrau Kliese, die Visafreiheit kann selbstverst\u00e4ndlich nicht \n\nvon der restlichen Diskussion abgekoppelt werden. Zu \n\nglauben, dass man Visafreiheit einf\u00fchren kann, und die \n\nTatsache, dass die T\u00fcrkei zu keinem Zeitpunkt bisher \n\nauch nur ann\u00e4hernd die Kopenhagener Kriterien f\u00fcr einen \n\nzuk\u00fcnftigen EU-Beitritt erf\u00fcllt hat und gerade in der \n\nFrage des T\u00fcrkei-Deals nach wie vor wichtige Punkte, \n\nwie die Korruptions- und die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, \n\ndie Zusammenarbeit mit Europol, den Datenschutz nach \n\nEU-Richtlinien oder die Anti-Terror-Gesetze nicht einh\u00e4lt, \n\nzeigt doch sehr eindr\u00fccklich, dass es \u00fcberhaupt nicht \n\nm\u00f6glich ist, auch nur zu glauben, mit einem autorit\u00e4ren \n\nStaat dieser Pr\u00e4gung zusammenarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nWas einige von Ihnen offenbar immer noch nicht verstan-\n\nden haben, ist, dass man die Menschenrechtssituation in \n\nL\u00e4ndern wie der T\u00fcrkei und anderen nicht dadurch \u00e4ndern \n\nwird, dass man die Menschen alle nach Europa holt. Das \n\nist in der Tat eine gescheiterte Fl\u00fcchtlings- und Asylpoli-\n\ntik, f\u00fcr die im \u00dcbrigen die SPD mitverantwortlich ist. Ich \n\nfinde es sch\u00f6n, dass Sie im S\u00e4chsischen Landtag Ihrer \n\nRegierung in Berlin in den R\u00fccken fallen. Vielleicht \n\nmachen Sie das mal ein wenig wirkungsvoller, denn die \n\nGroKo hat ohnehin abgewirtschaftet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun noch einmal zu den blo\u00dfen Fakten, warum es wichtig \n\nist, dar\u00fcber zu sprechen: weil die B\u00fcrger es erfahren \n\nm\u00fcssen; und ja, Herr Hartmann, daf\u00fcr ist in der Tat auch \n\nder S\u00e4chsische Landtag zust\u00e4ndig. Das ist unsere s\u00e4chsi-\n\nsche politische B\u00fchne, und wenn Sie selbst sagen, dass \n\nwir daf\u00fcr offenbar nicht genug Kan\u00e4le in die \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Medien bekommen, dann k\u00f6nnen Sie uns ja \n\nhelfen, das zu tun. Dann k\u00f6nnen wir das Thema dort \n\netwas ausf\u00fchrlicher behandeln. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBei 148 von 550 Parlamentariern im t\u00fcrkischen Parlament \n\nwurde die Immunit\u00e4t aufgehoben. In der T\u00fcrkei selbst und \n\nauch von Experten in Deutschland, wie dem Institut f\u00fcr \n\nSicherheitspolitik und Entwicklung, wurde konstatiert, \n\nder Kurdenkonflikt w\u00fcrde milit\u00e4risch versch\u00e4rft werden. \n\nWir wissen von Internetzensur in der T\u00fcrkei, und wir \n\nwissen auch, dass der Weg von Atat\u00fcrk \u2013 das ist ein \n\ns\u00e4kularer Staat in der T\u00fcrkei \u2013 lange verlassen wurde. \n\nErdo\u011fan ist derjenige, f\u00fcr den Assimilation, die ein Teil \n\nvon Integration sein muss \u2013 Zitat \u2013 \u201eein Verbrechen gegen \n\ndie Menschlichkeit\u201c ist, und er mischt sich vermehrt und \n\nimmer wieder auch in die Arbeit deutscher Muslime, der \n\nIslamverb\u00e4nde und anderer Vereinigungen ein. Er be-\n\nk\u00e4mpft sogar eine ihm unangenehme Bewegung, die \n\nG\u00fclen-Bewegung \u2013 was immer man von ihr halten will \u2013 \n\nin Deutschland und versucht, die deutsche Bundesregie-\n\nrung ganz aktuell damit unter Druck zu setzen. Zu sagen, \n\ndass es kein Thema f\u00fcr die parlamentarische Ebene ist, ist \n\nschlichtweg eine Verweigerung der Diskussion. Aber das \n\nkennen wir von Ihnen ja bereits. \n\nNun noch einen Punkt zu Br\u00fcssel. Ja, es ist in der Tat \n\nauch eine internationale Frage, und ich frage mich, warum \n\nsich Br\u00fcssel an dieser Stelle von Frau Merkel vorf\u00fchren \n\nl\u00e4sst, warum auch das deutsche Parlament diese Frage \n\nviel zu z\u00f6gerlich diskutiert; denn es kann nicht sein, dass \n\nein derartiges Abkommen am Ende am Bundestag vorbei \n\ngetroffen wird. \n\nEin letztes Wort zum Terrorismus. Wir wissen bereits \n\ndurch die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden, dass wahr-\n\nscheinlich eine f\u00fcnfstellige Anzahl von Terroristen bereits \n\nim Rahmen der Migrationskrise nach Deutschland ge-\n\nkommen ist. Offene Grenzen und die Erleichterung von \n\nEinreisem\u00f6glichkeiten werden dieser Entwicklung Vor-\n\nschub leisten. Das kann niemand, auch kein s\u00e4chsisches \n\nInnenministerium, wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Frau Petry, freuen Sie \n\nsich schon einmal auf die dritte Runde! Sie m\u00fcssen schon \n\nmit Ihrer eigenen Argumentation etwas aufpassen. Sie \n\nhaben gerade Herrn Erdo\u011fan etwas vorgeworfen, das Sie \n\nja im Kern in Deutschland fordern \u2013 wenn wir es einmal \n\numdrehen. Sie beklagen, dass die Aus\u00fcbung von Religion \n\nund Freiheit in der T\u00fcrkei sehr beschr\u00e4nkt sei. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja!) \n\nAuf der anderen Seite fordern Sie die Beschr\u00e4nkung hier \n\nin Deutschland. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Wie bitte?) \n\nSie meinen es vielleicht nicht so, aber Ihre Worte geben \n\ndas so wieder. Sie m\u00fcssen sich da schon etwas klarer \n\npositionieren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist mit der deutschen Sprache schon etwas schwierig. \n\nMan meint manchmal etwas anderes, als es der Zuh\u00f6rer \n\ndann wahrnimmt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2831 \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Noch einmal, Frau Dr. Petry: \n\nAuch wir sehen die Frage der Visafreiheit vor dem jetzi-\n\ngen politischen Hintergrund in der T\u00fcrkei kritisch und \n\nbinden sie deshalb an einen wesentlichen Katalog von \n\nMa\u00dfnahmen. Ich bitte auch in der Diskussion zu beach-\n\nten: Genauso wie wir f\u00fcr uns in Anspruch nehmen, dass \n\nwir ein souver\u00e4ner Staat sind, sollten wir aufpassen, wo \n\ndie Grenzen liegen, was die Souver\u00e4nit\u00e4t der T\u00fcrkei \n\nbetrifft. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: D\u00fcnnes Eis, \n\nHerr Hartmann, passen Sie auf! \u2013 \n\nGegenruf von der SPD) \n\nInsoweit ist das schon eine Abgrenzung, und das ganze \n\nSpiel ist nicht schwarz-wei\u00df, sondern es ist \u2013 wie alles \u2013 \n\ngrau mit unterschiedlichen Perspektiven. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Selektive \n\nWahrnehmung, Herr Hartmann!) \n\nZum Thema der Visafreiheit sei gesagt \u2013 ich hatte es in \n\nder ersten Runde schon angef\u00fchrt \u2013: Wir haben als Ma\u00df-\n\nstab f\u00fcr eine Visafreiheit der T\u00fcrkei 72 Punkte formuliert, \n\n72 Kriterien, die die Grundlage daf\u00fcr bilden, \u00fcberhaupt zu \n\neiner Visafreiheit zu kommen. Die Diskussion l\u00e4uft seit \n\ndem Jahr 2013, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nWenn wir uns das anschauen, dann sind im Wesentlichen \n\n67 der 72 Kriterien geeint. F\u00fcnf wesentliche \u2013 auch das \n\nmuss man sagen \u2013 Kriterien sind allerdings noch in der \n\nDiskussion. Da sei zum Beispiel die Anpassung der \n\nDatenschutzregelungen an die Standards der Europ\u00e4i-\n\nschen Union erw\u00e4hnt, da sei die Kooperation mit Frontex \n\nerw\u00e4hnt, da sei die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit mit Euro-\n\npol erw\u00e4hnt, da sei im Wesentlichen auch die Anpassung \n\nan die Terrorbek\u00e4mpfung respektive Terrorismusgesetze \n\nerw\u00e4hnt. Es geht letztlich auch um die Frage der Bek\u00e4mp-\n\nfung von Korruption und um die enge Zusammenarbeit \n\nmit europ\u00e4ischen Beh\u00f6rden. \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig \u2013 das ist unsere Erwartungshal-\n\ntung an eine Bundesregierung und auch an einen Deut-\n\nschen Bundestag \u2013, dass diese Kriterien auch erf\u00fcllt \n\nwerden. Wenn die Kriterien erf\u00fcllt werden, dann sind die \n\nRahmenbedingungen gegeben, dass wir, Deutschland als \n\nTeil der Europ\u00e4ischen Union, \u00fcber einen europ\u00e4ischen \n\nEinigungsfaktor die Visafreiheit mit der souver\u00e4nen \n\nT\u00fcrkei einf\u00fchren. Warum denn nicht, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, wenn die Voraussetzungen, die wir in \n\nder Vergangenheit formuliert haben und die von Ihnen \n\nauch gar nicht beklagt wurden, erf\u00fcllt werden?! Warum \n\ndann bitte nicht? \n\nAber diese Punkte sind als Erstes abzuarbeiten. Insoweit \n\nbleibt die Beantwortung der Frage nat\u00fcrlich offen: Wird \n\nes der 30.06. sein, wird es in diesem Jahr sein? Das wird \n\nma\u00dfgeblich von den Entscheidungen der T\u00fcrkei abh\u00e4n-\n\ngen, und zwar unabh\u00e4ngig von der Kampfrhetorik, die \n\nvon einem t\u00fcrkischen Pr\u00e4sidenten an der einen oder \n\nanderen Stelle \u2013 f\u00fcr uns eher verwunderlich \u2013 zur Kennt-\n\nnis genommen wird. Aber noch mal: Auch hier sollten wir \n\ndie Grenze bei der Souver\u00e4nit\u00e4t von Staaten ziehen und \n\ndas an Fakten klarmachen. \n\nWenn die Visafreiheit der T\u00fcrkei eingef\u00fchrt wird und sich \n\nan die Parameter nicht gehalten wird, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, beispielsweise \u00fcber einen signifikan-\n\nten Anstieg irregul\u00e4rer Migration, dann gibt es auch die \n\nM\u00f6glichkeit, diese Visapflicht wieder auszusetzen. Auch \n\ndas ist Bestandteil dieser Einigung. \n\nInsoweit sind das zwei Parameter und ein atmendes \n\nSystem, auf das wir an dieser Stelle zugehen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Blick auf den Kontext der be-\n\nschleunigten Diskussion werfen, und zwar auf den Kon-\n\ntext der beschleunigten Einf\u00fchrung der Visafreiheit \n\nhinsichtlich der Asylfl\u00fcchtlingsproblematik. Auch m\u00f6chte \n\nich anmerken, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\ndass aktuell zu verzeichnen ist, dass sich die T\u00fcrkei an die \n\nParameter h\u00e4lt und wir derzeit einen signifikanten R\u00fcck-\n\ngang \u2013 ich w\u00fcrde mal sagen, dass im gesamten Monat \n\nApril circa 3 500 Asylbewerber \u00fcber die t\u00fcrkisch-\n\ngriechische Grenze gekommen sind \u2013 zu verzeichnen \n\nhaben. Das ist nur ein Bruchteil der Herausforderungen, \n\nmit denen wir diesbez\u00fcglich im vergangenen Jahr kon-\n\nfrontiert waren. \n\nKurzum: Es geht um einen Ausgleich souver\u00e4ner staatli-\n\ncher Interessen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 und da, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, bezweifle ich, dass das, was \n\nSie zumindest bisher hier vorgetragen haben, zielf\u00fchrend \n\nist und der S\u00e4chsische Landtag die B\u00fchne daf\u00fcr. Deshalb \n\nlade ich Sie ein: F\u00fchren Sie die Diskussion \u00f6ffentlich in \n\nIhren Gremien und tragen Sie diese nach Berlin, n\u00e4mlich \n\ndorthin, wo sie hingeh\u00f6rt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nbitte; Herr Schultze. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wiederhole \n\nnicht, was mein Kollege Herr Scheel gesagt hat, wenn es \n\ndarum geht, was die Visafreiheit angeht, aber ich will \n\nschon mein Erstaunen kundtun: \n\nAls ich das Thema dieser Aktuellen Debatte gelesen habe, \n\nhabe ich mir gedacht: Wow, jetzt ist ihnen gar nichts mehr \n\nzu bl\u00f6de! Jetzt nimmt die AfD die Kurden in Solidarit\u00e4t \n\nund sagt: Wir stellen uns sch\u00fctzend vor Kurden und \n\nArmenier. Ganz ehrlich: Ihre Bodentruppen sind es, die \n\nhier durch das Land rennen und genau gegen diese Kur-\n\nden, die hier Schutz suchen \u2013 egal, ob sie aus Syrien oder \n\nder T\u00fcrkei kamen \u2013 Stimmung machen. Sie hetzen doch \n\ngegen diese Fl\u00fcchtlinge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2832 \n\nAber ich habe festgestellt, dass es Ihnen gar nicht darum \n\ngeht. Es geht Ihnen um etwas ganz anderes: Sie wollen \n\nverhindern, dass Menschen, die in Not sind, n\u00e4mlich die \n\num ihre Verteidigung k\u00e4mpfenden Kurdinnen und Kur-\n\nden, aus der T\u00fcrkei fl\u00fcchten konnten und dass Erdo\u011fan \n\nund seine AfD, seine AKP \u2013 Entschuldigung, ein \n\nFreud\u2018scher Versprecher \u2013 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKrieg gegen das eigene Volk f\u00fchrt. Sie wollen verhindern, \n\ndass Menschen, die in Not geraten sind, hierher kommen. \n\nNichts anderes tut im \u00dcbrigen dieser uns\u00e4gliche Deal, den \n\nwir mit der T\u00fcrkei abgeschlossen haben. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nErst gestern bzw. heute haben wir wieder in den Nach-\n\nrichten geh\u00f6rt \u2013 wer es h\u00f6ren konnte \u2013, dass Menschen im \n\nMittelmeer ertrinken m\u00fcssen, weil wir es nicht schaffen, \n\nlegale Zug\u00e4nge nach Europa zu schaffen. Wir bek\u00e4mpfen \n\nSchleuser mit Milit\u00e4r, wir machen einen Pakt mit Erdo\u011fan \n\nals Diktator in der T\u00fcrkei. Aber wir schaffen es nicht, \n\neinen legalen Zugang zu schaffen, damit diese Fl\u00fccht-\n\nlingskrise endlich mal nicht mit Toten an den Grenzen \n\nendet, sondern mit vern\u00fcnftigen Asylentscheidungen. Das \n\nw\u00e4re eine Forderung, mit der wir endlich dazu kommen \n\nw\u00fcrden, den Kurdinnen und Kurden, die bedroht sind, zu \n\nhelfen und nicht den Kurdinnen und Kurden zu verbieten, \n\nwenn sie Hilfe brauchen, nach Europa zu fl\u00fcchten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ja, gerne. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrter Herr Kollege Schultze, ich verstehe Ihr \n\nAnliegen, dass Sie fl\u00fcchtenden Menschen helfen m\u00f6ch-\n\nten. Wenn wir jetzt mal den Blick nach Syrien werfen, \n\nwas dort mit den Christen passiert: In Syrien ist es nun-\n\nmehr so, dass Christen fliehen, und je mehr Christen \n\naufgenommen werden, Muslime sich noch st\u00e4rker an-\n\nstrengen, um die restlichen zu vertreiben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nHaben Sie auch noch eine Frage? \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Langsam, langsam!) \n\nWollen Sie wirklich Erdo\u011fan dieselbe T\u00fcr \u00f6ffnen, dass er \n\ndie M\u00f6glichkeit hat, mit einem gro\u00dfen B\u00fcrgerkrieg gegen \n\ndie kurdische Bev\u00f6lkerung diese aus der T\u00fcrkei zu ver-\n\ntreiben, und dass wir sie in Europa aufnehmen? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ich versuche, diese Frage \n\neinmal herunterzubrechen. Sie fragen mich jetzt, ob ich \n\nErdo\u011fan die M\u00f6glichkeit geben m\u00f6chte, die \u00fcber drei \n\nMillionen Kurdinnen und Kurden aus ihrem Land zu \n\nvertreiben. Nein, das werde ich nicht. Meine Solidarit\u00e4t \n\ngilt den Kurdinnen und Kurden. Ich werde alles daf\u00fcr tun \n\n\u2013 sofern es in meiner Macht steht \u2013, dass sie nicht aus \n\nihren traditionellen und \u00fcbrigens seit mehr als 1 000 \n\nJahren bewohnten Gebieten vertrieben werden k\u00f6nnen. \n\nAber wenn sie fl\u00fcchten m\u00fcssen, dann werde ich die \n\nGrenze \u00f6ffnen und sagen: \u201eKommt her! Wir bieten euch \n\nden Schutz, den wir euch bieten k\u00f6nnen\u201c. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sie \u00f6ffnen gar keine \n\nGrenzen! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nIch werde nicht sagen: \u201eIhr seid alles Terroristen!\u201c Ich \n\nwerde sie sozusagen nicht vor die T\u00fcr setzen und nicht im \n\nMittelmeer ersaufen lassen, wie das die Forderung Ihrer \n\nPartei ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das ist eine Frechheit!) \n\nUm es klar und deutlich zu sagen: Ich glaube, der AfD \n\nging es bei diesem Antrag nicht um die Visafreiheit. Es \n\nging ihr auch an keiner Stelle darum, ob der S\u00e4chsische \n\nLandtag daf\u00fcr \u00fcberhaupt zust\u00e4ndig ist. Es ging ihr einzig \n\nund allein darum, ihre strategische Ausrichtung, nachdem \n\nFl\u00fcchtlinge nicht mehr in gro\u00dfer Zahl nach Sachsen \n\nkommen, jetzt darauf zu richten, dass man eine islamische \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Reden Sie doch \u00fcber \n\nIhre eigene Politik und nicht \u00fcber unsere!) \n\ndie T\u00fcrken sind es ja wenigstens ein bisschen, sie stehen \n\naber gerade nicht vor Wien, tut mir leid \u2013 oder eine andere \n\n\u00e4hnliche Bedrohung in die Aktuelle Debatte bringt, weil \n\nnur so die Logik der AfD funktionieren kann. \n\nSolange die Menschen Angst haben, solange die Men-\n\nschen in Sachsen bei Demonstrationen von Ger\u00fcchten und \n\nVorurteilen h\u00f6ren, solange Sie nicht in der Lage sind, \n\ndiese Menschen, die ihre Heimat aufgeben mussten, \n\ntats\u00e4chlich kennenzulernen, und solange Sie diese auch \n\nnicht fragen k\u00f6nnen, warum sie gefl\u00fcchtet sind und ob sie \n\nvielleicht auch wieder zur\u00fcckwollen, wenn die M\u00f6glich-\n\nkeit dazu besteht, solange wir es in Sachsen mit einem \n\nAusl\u00e4nderanteil von unter 2 % erm\u00f6glichen, dass es \n\nimmer noch Menschen in diesem Land gibt, die gar \n\nkeinen Kontakt zu Ausl\u00e4ndern haben, solange wir das \n\nschaffen, so lange wird es den fruchtbaren Boden geben, \n\nauf den Ihre Vorurteile fallen. \n\nWas man dem entgegensetzen kann, sind Projekte zur \n\nAufkl\u00e4rung und Projekte zum gegenseitigen Kennenler-\n\nnen, das \u00d6ffnen von Schulen, von Vereinen und Verb\u00e4n-\n\nden und das klare und deutliche Ansprechen der Proble-\n\nme. Da sind wir auch bei dem Konflikt, den Sie mit der \n\nT\u00fcrkei heute hier haben. \n\nLassen Sie uns doch einmal offen dar\u00fcber diskutieren, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sehr gern!) \n\nwas mit den vielen Kurdinnen und Kurden ist, die in \n\nSachsen bereits leben. Wie viel Kontakt haben Sie denn? \n\nMit wie vielen davon haben Sie denn schon gesprochen? \n\nOh, tut mir leid, vielleicht reden Sie ja nicht mit Men-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2833 \n\nschen, die nicht in Ihr blondes, blau\u00e4ugiges F\u00fcnfzigerjah-\n\nre-Deutschland passen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt reicht\u2019s!) \n\nVielleicht wollen Sie auch gar nicht, dass irgendjemand \n\nhierherkommt und unsere Kultur bereichert. Wir wollen \n\ndas. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Herr Schultze, Sie \n\nbrauchen, glaube ich, eine neue Brille! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nWir wollen ein Zusammenleben der Kurdinnen und \n\nKurden, der T\u00fcrkinnen und T\u00fcrken. Wir wollen einen \n\nfreien Zugang auch nach Deutschland \u00fcber eine Visafrei-\n\nheit \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: \u2013 und ich verspreche \n\nIhnen, wir werden Widerstand leisten, wenn Sie Ihre \n\nrassistischen Parolen weiter ins Land tragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Rassismus?!) \n\n\u2013 Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sind Sie mit Ihrer \n\nRede fertig gewesen? \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde diese \n\n7 Sekunden, die ich noch habe, f\u00fcr die Zwischenfrage \n\nnutzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: In Ordnung. Dann, \n\nbitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege Schultze, ich h\u00e4tte \n\ngern von Ihnen gewusst, ob die PKK f\u00fcr Sie eine terroris-\n\ntische Vereinigung ist. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Die PKK ist f\u00fcr mich ein \n\nTeil der kurdischen Selbstverteidigungskr\u00e4fte, die wir, \n\n\u00e4hnlich, \n\n(Zurufe von der AfD: Super! Wunderbar!) \n\nwie wir es bei den Peschmergakr\u00e4ften tats\u00e4chlich machen, \n\nunterst\u00fctzen sollten. Und, ja, wenn Sie das h\u00f6ren wollen: \n\nIch bin daf\u00fcr, dass wir im Jahr 2016 das Verbot der PKK \n\nin Deutschland aufheben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Jetzt haben Sie sich selbst \n\nenttarnt! \u2013 Weitere Zurufe von der AfD) \n\nIch halte das f\u00fcr eine legitime Forderung, die den Kurdin-\n\nnen und Kurden helfen w\u00fcrde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Petry, Sie \n\nhaben vorhin einleitend gesagt, die Bundesregierung habe \n\nuns hier in diesem Hohen Hause eine Debatte aufgezwun-\n\ngen. Also, wenn hier jemand diesem Hohen Hause eine \n\nDebatte aufgezwungen hat, dann ja wohl Sie. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 \n\nZuruf der Abg. Frauke Petry, AfD) \n\nWir wollen auch gar nicht die Zust\u00e4ndigkeitsdebatte \n\nweiterf\u00fchren \u2013 das ist ja vorhin schon ausf\u00fchrlich gesche-\n\nhen. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass sich hier \n\nniemand der Debatte verweigert. Ich glaube, es hat noch \n\nkeinen Redner in dieser Runde gegeben, der sich nicht \n\nzum Thema eingelassen h\u00e4tte. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Dann \n\nlassen Sie das doch einfach!) \n\nWir f\u00fchren doch die Debatte gerade, wer verweigert sie \n\ndenn? Dann lassen Sie sie uns doch f\u00fchren! \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann mach doch!) \n\nDie \u00dcberschrift \u00fcber das Thema l\u00e4sst uns stutzen, denn \n\nsie bringt Armenier und Kurden in einen Zusammenhang \n\nmit der Frage, ob den T\u00fcrken die Visafreiheit gew\u00e4hrt \n\nwerden sollte. \n\nZutreffend ist, dass die Visafreiheit im Rahmen der \n\nVereinbarungen mit der T\u00fcrkei an Bedingungen gekn\u00fcpft \n\nwurde. Das sind 72 Bedingungen und davon sind \u2013 nach \n\nwechselnden Angaben \u2013 zwischen 57 und 67 Bedingun-\n\ngen schon erf\u00fcllt. \n\nStreitpunkt bleibt vor allem \u2013 und das ist auch Gegen-\n\nstand des Themas, \u00fcber das wir hier diskutieren \u2013 die \n\nAntiterrorgesetzgebung der T\u00fcrkei, die nach europ\u00e4ischen \n\nMa\u00dfst\u00e4ben und nach der Menschenrechtskonvention weit \n\nsch\u00e4rfer ist, als dies eigentlich zul\u00e4ssig sein sollte. Der \n\nVorwurf von Herrn Erdo\u011fan, die EU mache sich zur \n\nVerteidigerin der Interessen kurdischer Terroristen, ist \n\nabsurd, sieht man davon ab, dass nat\u00fcrlich auch kurdische \n\nTerroristen Menschen sind. Bei Weitem nicht alle Men-\n\nschen, die der t\u00fcrkischen Antiterrorgesetzgebung unterlie-\n\ngen \u2013 insbesondere Journalisten oder Politiker der HDP \n\noder anderer Parteien \u2013, k\u00f6nnen nach europ\u00e4ischen \n\nMa\u00dfst\u00e4ben als Terroristen bezeichnet werden. \u2013 So weit, \n\nso richtig; ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns einig. \n\nWas aber hat dieser Umstand bitte mit den Armeniern, mit \n\nder Armenienresolution des Bundestages \u2013 m\u00f6glicher-\n\nweise \u2013 oder mit dem Genozid an den Armeniern zu tun? \n\nMan hat den Eindruck, Sie nutzen dieses Thema zur puren \n\nProvokation. Es geht Ihnen eigentlich nur darum, Auf-\n\nmerksamkeit durch die Presse zu gewinnen; denn hier \n\nwerden Zusammenh\u00e4nge hergestellt, die, wenn sie denn \n\nbest\u00fcnden, brandgef\u00e4hrlich w\u00e4ren. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: \u2026 \n\nund die Sie nicht erkennen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2834 \n\nWill die AfD allen Ernstes den 72 Kriterien f\u00fcr die Visa-\n\nfreiheit das 73. hinzuf\u00fcgen, dass die T\u00fcrkei ihre histori-\n\nsche Schuld anzuerkennen habe? Das w\u00e4re dann eine \n\nAufarbeitung historischer Schuld mit der Brechstange und \n\ndamit ein Widerspruch an sich. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist eine gute Idee!) \n\n\u2013 Mit der Brechstange kann man keine Aufarbeitung \n\nbetreiben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Doch, das geht!) \n\nEs geht erst um die Armenier, nun um die Kurden. Also, \n\nwollen Sie jetzt eine Gleichstellung der Schuld gegen\u00fcber \n\nden Armeniern mit der Terrorismusbek\u00e4mpfung gegen-\n\n\u00fcber Kurden herstellen? Das erscheint mir doch zutiefst \n\nunhistorisch und ist vor allem brandgef\u00e4hrlich. Unhisto-\n\nrisch, weil an den Kurden \u2013 bei aller Sympathie f\u00fcr \n\nKurden, die sich nicht am Terrorismus beteiligen und \n\nschweres Unrecht erleiden \u2013 wahrhaftig kein V\u00f6lkermord \n\nbegangen wird; und gef\u00e4hrlich, weil damit das historisch \n\nviel schwerer wiegende Unrecht an den Armenieren \n\nrelativiert wird. Umgekehrt k\u00f6nnte diese Gleichstellung \n\ndazu f\u00fchren, dass man \u00fcber das Argument der Bek\u00e4mp-\n\nfung von Terrorismus irgendwann auch gro\u00dfe Verbrechen \n\nwie V\u00f6lkermord rechtfertigt. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, eine solche \n\nGleichstellung ist schlicht verantwortungslos. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE hat leider keine Redezeit mehr. Wird eine n\u00e4chs-\n\nte Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Petry, bitte. \u2013 Die Rede-\n\nzeiten sind jetzt alle etwas verk\u00fcrzt; ich bitte das zu \n\nbeachten. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Diskussi-\n\non zeigt eines: dass wir uns offenbar dar\u00fcber einig sind, \n\ndass der aktuell beschleunigte Prozess zur Visafreiheit \n\nproblematisch zu sehen ist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist nicht problematisch!) \n\nMan k\u00f6nnte das einfach mal zugeben; das w\u00fcrde in der \n\nTat auch f\u00fcr den B\u00fcrger zeigen, DIE LINKE versteht das \n\nnoch nicht, aber viele andere vielleicht doch. Das w\u00fcrde \n\ndem B\u00fcrger zeigen, dass hier Politiker die Relevanz und \n\ndie Problematik dieses Abkommens erkannt haben. Dass \n\ndadurch eine verfehlte Politik der Bundesregierung \n\nzugedeckt werden soll, ist bei weiten Teilen der Bev\u00f6lke-\n\nrung bereits angekommen. \n\nHerr Baumann-Hasske, dass Sie Schwierigkeiten damit \n\nhaben, die Parallelen oder die Problematik der Verfolgung \n\nethnischer Gruppen in der T\u00fcrkei zu erkennen, ist eher Ihr \n\nProblem als unseres. Wir haben nicht gleichgestellt, im \n\nGegenteil, wir setzen uns sehr daf\u00fcr ein, dass die Proble-\n\nmatik des Genozids der Armenier von der deutschen \n\nBundesregierung sehr selbstbewusst gegen\u00fcber der T\u00fcrkei \n\nvertreten wird. Und dass eine gro\u00dfe Anzahl von Kurden \n\nauch durch die Verfolgung durch den t\u00fcrkischen Staat \n\nbedroht ist, dar\u00fcber sind wir uns offenbar auch einig. Also \n\ntun Sie doch nicht so, als sei das nicht notwendigerweise \n\nin einen Zusammenhang zu bringen. Das w\u00e4re total blind. \n\nIch spreche von Parallelen \u2013 nicht von Gleichstellung, \n\nweil das sowieso nicht unser Ding ist, aber vielleicht \n\nIhres. Wir halten es f\u00fcr n\u00f6tig, dar\u00fcber zu reden. \n\nNun noch eine Anmerkung zu dem aktuellen Status, weil \n\neinige so tun, als h\u00e4tten wir gro\u00dfe Probleme in der Zu-\n\nsammenarbeit, im wirtschaftlichen Austausch mit der \n\nT\u00fcrkei. Wir wissen, dass das nicht der Fall ist, denn es \n\ngibt bereits das sogenannte Soysal-Urteil von 2009, \n\nwonach Visaerleichterungen f\u00fcr Dienstleister in der \n\nT\u00fcrkei erbracht wurden. Es gibt eine Zollunion mit der \n\nT\u00fcrkei. Insofern ist die Frage, ob weitergehende Abkom-\n\nmen, eine komplette Visafreiheit \u00fcberhaupt notwendig \n\nsind. Wir sind der Meinung, dass die T\u00fcrkei nicht zu \n\nEuropa und deshalb folgerichtig auch nicht in die EU \n\ngeh\u00f6rt. Die aktuellen Ereignisse in der T\u00fcrkei zeigen, dass \n\nsich der Weg der T\u00fcrkei auch gar nicht in Richtung \n\nEuropa und EU bewegt, sondern durch die diversen \n\nVersch\u00e4rfungen, durch die Abkehr vom s\u00e4kularen Staat \n\neben eher in die entgegengesetzte Richtung. \n\nInsofern bitte ich dieses Hohe Haus \u2013 und hoffe, dass es \n\nauch in der Bev\u00f6lkerung ankommt \u2013 zu erkennen, dass \n\nhier schlichtweg die Diskussion verweigert werden soll; \n\nsonst w\u00fcrde man nicht immer wieder darauf hinweisen, \n\ndass sie angeblich nicht in dieses Hohe Haus geh\u00f6rt. Wir \n\nglauben, dass es notwendig ist, dies anzusprechen. \n\nWir weisen deswegen abschlie\u00dfend noch einmal darauf \n\nhin, dass die Argumente f\u00fcr eine Visafreiheit einfach \n\nunschl\u00fcssig sind; denn von 200 000 gestellten Visaantr\u00e4-\n\ngen wurden 90 % bewilligt; aber die Visa wurden vor \n\nallem von denjenigen beantragt, die wussten, dass sie eine \n\nrelativ gro\u00dfe Chance auf diese Visa haben. Deswegen gibt \n\nes \u00fcberhaupt keinen Grund, diese Art von Reisefreiheit \n\nnoch weiter zu vergr\u00f6\u00dfern. Es gibt bereits gute Kontakte \n\nmit der T\u00fcrkei und wir glauben nicht, dass die Vorteile \n\neiner Visafreiheit deren Nachteile aufwiegen w\u00fcrden. \n\nIm \u00dcbrigen sind wir der Meinung, dass die damit verbun-\n\ndenen Probleme \u2013 gerade, was den Terrorismus angeht \u2013 \n\neine derart gro\u00dfe Belastung f\u00fcr Europa und insbesondere \n\nf\u00fcr Deutschland darstellen w\u00fcrden, dass es notwendig ist, \n\ndie Bev\u00f6lkerung hier\u00fcber aufzukl\u00e4ren. Eine selbstbewuss-\n\nte Haltung gerade gegen\u00fcber einem autorit\u00e4ren Staat wie \n\nder T\u00fcrkei ist dringend notwendig. \n\nDas ist das Verst\u00e4ndnis von Demokratie und Pluralismus, \n\nund ich glaube, das hat niemand besser verstanden als die \n\nAfD. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die \n\nCDU-Fraktion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2835 \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In aller \n\ngebotenen K\u00fcrze; aber ich m\u00f6chte das am Ende so nicht \n\nstehen lassen. \u2013 Wir sind an der Stelle selbstbewusst und \n\nsouver\u00e4n, aber in Anerkennung des Partners. Man mag es \n\nm\u00f6gen oder nicht m\u00f6gen, Frau Petry, aber die T\u00fcrkei ist \n\nseit Jahren ein Partner Deutschlands. Wir haben klar zum \n\nAusdruck gebracht, dass wir zu der innenpolitischen \n\nSituation in der T\u00fcrkei, insbesondere in den letzten \n\nJahren, kritisch Position beziehen. Aber eine partner-\n\nschaftliche Regelung \u2013 dazu geh\u00f6rt die Frage der Visa-\n\nfreiheit \u2013 bemisst sich an der Erf\u00fcllung von Kriterien. Es \n\nist ein Ausdruck von Selbstbestimmtheit und Selbstbe-\n\nwusstheit, die Visafreiheit an die Erf\u00fcllung eines Katalogs \n\nvon 72 Punkten zu binden. Das alles geschieht \u00fcbrigens \n\nnicht losgel\u00f6st, sondern einvernehmlich als Teil des \n\nKompromisses, den die Europ\u00e4ische Union geschlossen \n\nhat. Wir erwarten, dass die T\u00fcrkei als Erstes die 72 Kri-\n\nterien erf\u00fcllt und dass daran nicht gedeutelt wird. Das ist \n\nder Ma\u00dfstab. Wenn diese Kriterien erf\u00fcllt werden, dann \n\nist doch die Frage gekl\u00e4rt, und zwar selbstbestimmt und \n\nselbstbewusst. \n\nEines m\u00f6chte ich Ihnen auch noch sagen: Wissen Sie, \n\nwarum ich die Verkn\u00fcpfung mit der Armenierfrage so \n\nhochproblematisch sehe? Wir alle wissen, wann der \n\nGenozid an den Armeniern stattgefunden hat. Ich zitiere \n\nan dieser Stelle aus den Akten der Reichsregierung aus \n\ndem Jahr 1915, konkret aus einem Brief des damaligen \n\nReichskanzlers: \n\n\u201eDie \u2026 Koramierung eines Bundesgenossen w\u00e4hrend \n\nlaufenden Krieges w\u00e4re eine Ma\u00dfregel, wie sie in der \n\nGeschichte noch nicht dagewesen ist. Unser einziges Ziel \n\nist, die T\u00fcrkei bis zum Ende des Krieges an unserer Seite \n\nzu halten, gleichg\u00fcltig ob dar\u00fcber Armenier zugrunde \n\ngehen oder nicht. Wir werden die T\u00fcrkei in der Zukunft \n\nbrauchen.\u201c \n\nAnmerkung des deutschen Kaisers an Reichskanzler \n\nBethmann-Hollweg: \u201eEs gibt keine Armenierfrage mehr.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Sie mit so \n\netwas spielen, dann beachten Sie bitte auch die deutsche \n\nVerantwortung, die wir in solchen Prozessen mittragen. \n\nDeswegen ist die Diskussion \u00fcber die Frage der Visafrei-\n\nheit zul\u00e4ssig, die Verquickung mit der Armenierfrage \n\ndagegen problematisch. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Dr. Frauke \n\nPetry, AfD, meldet sich zu einer Kurzintervention.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Geht leider nicht \n\nmehr. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Hallo? Wir haben \n\nnoch zwei Kurzinterventionen frei!) \n\n\u2013 Das geht bei der Aktuellen Debatte nicht. \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\nKeine Aufregung! Alles in Ruhe! \u2013 Eine Kurzinterventi-\n\non. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Nur Akuratesse, bitte! Danke, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Herr Hartmann, es ist ja sch\u00f6n, dass \n\nSie gerade dieses Zitat gebracht haben, weil es zeigt, was \n\nhistorische Verantwortung bedeutet: dass man es anders \n\nmacht als damals. \n\nDeswegen halte ich es f\u00fcr geradezu notwendig, darauf \n\nhinzuweisen, dass Politiker in Deutschland im Jahr 2016 \n\nnicht einer solchen Politik folgen wie offenbar die Reichs-\n\nregierung im Jahr 2015. Sie haben gerade das beste \n\nBeispiel daf\u00fcr geliefert, dass es notwendig ist, genau so \n\nzu reagieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: 1915!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Antwort von \n\nHerrn Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Nicht 2015, sondern 1915; \n\ndas nur zur sachlichen Korrektur. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja!) \n\nAnsonsten bin ich sehr dankbar, dass ich die Einlassung \n\ngegeben habe; denn \u2013 damit sind wir wieder beim Thema \n\n\u201edeutsche Sprache\u201c \u2013 dies gibt Ihnen die M\u00f6glichkeit, \n\njetzt genau das klarzustellen. Ihre bisherigen Ausf\u00fchrun-\n\ngen beschr\u00e4nkten sich n\u00e4mlich auf die Rolle der T\u00fcrkei in \n\nBezug auf die Armenier. Sie haben soeben erstmals den \n\nBezug auch der damaligen deutschen Politik zu der Frage \n\n\u201eArmenien \u2013 T\u00fcrkei\u201c hergestellt. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert \n\ngewesen, Sie h\u00e4tten das am Anfang Ihrer Ausf\u00fchrungen \n\ngemacht. Insoweit k\u00f6nnen Sie mir dankbar sein, dass ich \n\nIhnen Gelegenheit zur Klarstellung gegeben habe. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE hat noch 50 Minuten. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDas w\u00e4r\u2019s! Ich muss mich korrigieren: 50 Sekunden. \u2013 \n\nDie Redezeit wird nicht mehr genutzt; gut. \n\nDie SPD-Fraktion hat noch eine Minute. \n\n(Harald Baumann-Hasske, SPD: Nein!) \n\n\u2013 Auch nicht mehr. \n\nAuch die GR\u00dcNEN nicht mehr; das war schon klar. \n\nDann frage ich jetzt die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \n\nUlbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nals Vertreter der Staatsregierung habe ich mir die Frage \n\ngestellt: Was soll dieser Antrag hier bei uns im S\u00e4chsi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2836 \n\nschen Landtag? Denn wenn wir die Zust\u00e4ndigkeiten \n\nbetrachten, ist klar: Beim Thema Visafreiheit f\u00fcr die \n\nT\u00fcrken sind der Bund und die Europ\u00e4ische Union gefor-\n\ndert. \n\nIch m\u00f6chte \u2013 anders, als es in der Debatte teilweise \n\nbehauptet worden ist \u2013 klar und deutlich sagen, dass sich \n\nsowohl die Bundeskanzlerin und der Bundesinnenminister \n\nals auch der Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen Parlaments klar \n\nund deutlich zu diesem Thema ge\u00e4u\u00dfert haben, und das \n\nauch \u2013 oder: trotz \u2013 der Provokationen von Erdo\u011fan. \n\nDamit haben sie klar Position bezogen. \n\nDer Freistaat Sachsen ist, was die formalen Zust\u00e4ndigkei-\n\nten anbetrifft, eben nicht zust\u00e4ndig. Wenn wir uns auf-\n\ngrund m\u00f6glicher Auswirkungen dieses Themas hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag damit befassen, dann sollte dies \n\nwirklich in der gebotenen Sachlichkeit erfolgen. Ich bin \n\nChristian Hartmann dankbar, dass er daf\u00fcr gesorgt hat, \n\ndass \u00fcber das Thema der Armenier so klar und deutlich \n\ndiskutiert worden ist; denn der Debattenantrag war ganz \n\nklar missverst\u00e4ndlich formuliert. Damit ist deutlich \n\ngeworden, welchen Kurs die AfD verfolgt. Erst, wenn \n\nman Sie in einer \u00f6ffentlichen Debatte sozusagen stellt, \n\nnehmen Sie Gelegenheit \u2013 hin und wieder \u2013, eine \n\nKurskorrektur vorzunehmen. \n\nGanz abgesehen davon, wie die Diskussion bisher gelau-\n\nfen ist, will ich sagen: Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat \n\nnat\u00fcrlich zu diesem Thema eine klare Position. Wir \n\nunterst\u00fctzen das Agieren der Bundesregierung, die in der \n\nFl\u00fcchtlingsfrage eine Zusammenarbeit mit der T\u00fcrkei \n\nvorgenommen hat. Wenn wir \u00fcber Europa und die Siche-\n\nrung seiner Au\u00dfengrenzen sprechen, ist es doch selbstver-\n\nst\u00e4ndlich, dass man mit den Nachbarl\u00e4ndern Europas \n\nnicht nur sprechen, sondern auch Vereinbarungen treffen \n\nmuss, um sicherzustellen, dass die Anforderungen, die an \n\ndie Sicherung der Au\u00dfengrenzen gestellt werden, auch \n\ngew\u00e4hrleistet werden. Vor diesem Hintergrund kann ich \n\nan dem Agieren der Bundesregierung nichts Problemati-\n\nsches erkennen. \n\nEin zweites Thema geh\u00f6rt nat\u00fcrlich dazu: die innenpoliti-\n\nsche Entwicklung in der T\u00fcrkei. Da geh\u00f6rt es sich, dass \n\nman kritisch, deutlich und klar hinschaut, wenn es um \n\nMenschenrechte, um Meinungsfreiheit, um die Rechte \n\nvon Abgeordneten geht. Da gilt es, die Stimme deutlich \n\nzu erheben und mit einer entsprechenden Haltung aufzu-\n\ntreten. Das ist auch in dem 72-Punkte-Programm entspre-\n\nchend formuliert. \n\nDrittens kommen wir zu dem Thema, um das es in dieser \n\nDebatte offenkundig gehen sollte, n\u00e4mlich die Reisefrei-\n\nheit und m\u00f6glichen Missbrauch, der gegebenenfalls damit \n\nim Zusammenhang steht. Es ist deutlich geworden,  \n\ndass es mit Sicherheit zahlreiche Menschen gibt, die \u2013 \n\nChristian Hartmann hat es gesagt \u2013 vor dem Hintergrund \n\ndes vereinbarten Kataloges die Reisefreiheit in Anspruch \n\nnehmen wollen und nach meinem Verst\u00e4ndnis auch in \n\nAnspruch nehmen k\u00f6nnen. \n\nEs ist nicht ausgeschlossen \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu \u2013, dass mit neu eingef\u00fchrter Reisefreiheit auch ein \n\nMissbrauch verbunden sein kann. Wir haben das zugege-\n\nbenerma\u00dfen im Zusammenhang mit der Reisefreiheit f\u00fcr \n\ndie Einwohner der Westbalkanl\u00e4nder festgestellt. Daraus \n\nk\u00f6nnen wir aber die entsprechenden Lehren und Konse-\n\nquenzen ziehen. Wenn man sich die Regelungen genau \n\nanschaut, stellt man fest, dass in solchen F\u00e4llen die \n\nKriterien von Dublin III gelten w\u00fcrden, das hei\u00dft, eine \n\n\u00dcberstellung an andere Mitgliedsstaaten der EU w\u00e4re \n\nnicht m\u00f6glich. Insofern g\u00e4be es eine entsprechende \n\nBetroffenheit. \n\nDazu will ich sagen, dass wir insoweit in Deutschland und \n\ndamit auch in Sachsen durch die Ereignisse in den letzten \n\nWochen und Monaten ganz anders aufgestellt sind. Wenn \n\njemand \u00fcber diesen Weg nach Deutschland kommt und \n\neinen Antrag auf Asyl stellt, l\u00e4uft ein entsprechendes \n\nVerfahren ab. Wir haben einheitliche Datenbanken. \n\nEntscheidungen werden klar und schnell getroffen. Wenn \n\nfestgestellt wird, dass jemand, der einen Antrag gestellt \n\nhat, kein Aufenthalts- bzw. Asylrecht hat, ist er ausreise-\n\npflichtig. Wenn er der Ausreisepflicht nicht nachkommt, \n\ndann gehen wir auch konsequent mit dem Betreffenden \n\num. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie sehen: Es \n\ngibt \u00fcberhaupt keinen Grund zur Panikmache, sondern ich \n\nformuliere klar und deutlich die Erwartung in Richtung \n\nder Bundesregierung, der Bundeskanzlerin und in Rich-\n\ntung Europa, darauf zu achten, dass die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr die Visafreiheit gegeben sind. Erst wenn die entspre-\n\nchenden Bedingungen in Bezug auf Grundrechte, Men-\n\nschenrechte und anderes erf\u00fcllt und damit zum Teil auch \n\ndie Fluchtursachen bek\u00e4mpft sind, kann es die Visafrei-\n\nheit geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte ist abge-\n\nschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Stange, zu \n\ndem Thema Hochschule in Sachsen zwischen internatio-\n\nnaler Exzellenz und regionaler Verantwortung. Hierf\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2837 \n\nstehen ihr nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nbis zu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die \n\nFraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt 35 Minuten die \n\nM\u00f6glichkeit, der Ministerin Fragen zu ihrem Bericht \n\nsowie zu einem weiteren Themenkomplex zu stellen. Als \n\nweiteren Themenkomplex hat die Fraktion AfD das \n\nThema \u201eSorgt die Hochschulentwicklungsplanung f\u00fcr \n\ngen\u00fcgend \u00c4rzte, Lehrer und Ingenieure im Freistaat \n\nSachsen\u201c benannt. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt wieder die Festlegung, \n\ndass in der ersten Fragerunde nur Fragen zum Berichts-\n\nthema der Staatsregierung gestellt werden. In der weiteren \n\nRunde k\u00f6nnen diese Fragen sowohl dieses Thema als \n\nauch den von der Fraktion AfD benannten Themenkom-\n\nplex betreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile nun der Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Eva-Maria \n\nStange, das Wort. Bitte sehr, Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Interessant, wie sich der Raum geleert hat. Wir \n\nwerden trotzdem das Thema, das f\u00fcr das Land von extre-\n\nmer Bedeutung ist, aber offenbar sehr unproblematisch, \n\nsehr anst\u00e4ndig diskutieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\neinsteigen in diesen Spagat zwischen internationaler \n\nExzellenz und regionaler Verantwortung der Hochschu-\n\nlen. Vor welchen Herausforderungen stehen die Hoch-\n\nschulen? \n\nErstens. Sie stehen einerseits vor der Herausforderung, \n\neinen h\u00f6heren Bedarf an Akademikerinnen und Akademi-\n\nkern in Sachsen abzudecken zu m\u00fcssen; denn wir haben \n\nzum einen eine demografische Entwicklung, die dringend \n\nnach Nachwuchs ruft, zum anderen auch h\u00f6here Anforde-\n\nrungen an bestimmte Berufsbilder, die bisher nicht aka-\n\ndemisiert waren, wenn ich zum Beispiel an den Pflegebe-\n\nruf denke. Dazu kommt, dass die jungen Studierenden \n\nheute wesentlich heterogener sind, als das noch vor \n\neinigen Jahren der Fall war. Wir reden \u00fcber soziale \n\nHeterogenit\u00e4t, wir reden \u00fcber st\u00e4rkere Internationalit\u00e4t \n\nund auch verst\u00e4rkt \u00fcber das Thema Umsetzung der UN-\n\nBehindertenrechtskonvention, also Studierende mit Be-\n\nhinderungen, die in das Studium aufgenommen werden. \n\nEine zweite gro\u00dfe Herausforderung ist die wachsende \n\nBedeutung der Einwerbung von wettbewerblich vergebe-\n\nnen Mitteln, sogenannte Drittmittel, egal, ob das in \n\nDeutschland ist oder in der Europ\u00e4ischen Union oder auch \n\n\u00fcber die Wirtschaft, dieser Anteil hat in den letzten Jahren \n\ndeutlich zugenommen und ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr \n\ndie Attraktivit\u00e4t der Hochschulen. \n\nEin dritter wichtiger Punkt gerade auch f\u00fcr Sachsen ist die \n\nwachsende Bedeutung des Wissens- und Technologie-\n\ntransfers, nicht nur \u00fcber die jungen Akademikerinnen und \n\nAkademiker, sondern auch \u00fcber den Transfer des neuen \n\nWissens, der neuen Erkenntnisse in die Wirtschaft, ich \n\nsage immer in \u201eklingende M\u00fcnze\u201c. \n\nEin weiterer Punkt ist das Thema Digitalisierung, das \n\naktuell st\u00e4rker dazugekommen ist, aber auch die Interna-\n\ntionalisierung in Forschung und Lehre hat eine deutliche \n\nEntwicklung angenommen. Ich erinnere zum Beispiel an \n\nduale, also zweisprachige Studieng\u00e4nge. \n\nDer effiziente Einsatz und der ver\u00e4nderte Umgang mit \n\nden Ressourcen \u2013 Stichwort Hochschulsteuerung, Hoch-\n\nschulmanagement \u2013 sind Forderungen, die seit der letzten \n\nHochschulentwicklungsplanung 2012 verst\u00e4rkt in den \n\nHochschulen umgesetzt werden m\u00fcssen. Diesen Komplex \n\nkann ich nur anrei\u00dfen, aber Sie ahnen schon anhand \n\ndieser Herausforderungen, dass die Hochschulentwick-\n\nlungsplanung 2025, \u00fcber die ich das letzte Mal berichtet \n\nhatte, diese Herausforderung aufgreifen muss. \n\nLassen Sie mich zum Stichwort Exzellenz etwas sagen. \n\nAn diesen Herausforderungen wird deutlich, dass wett-\n\nbewerblich eingeworbene Mittel f\u00fcr die Hochschulen und \n\ninsbesondere f\u00fcr Universit\u00e4ten und da insbesondere f\u00fcr \n\nUniversit\u00e4ten mit internationaler Sichtbarkeit eine immer \n\ngr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Am 22. April hat die gemeinsame \n\nWissenschaftskonferenz das erste gro\u00dfe Programm, die \n\nFortsetzung der bisherigen Exzellenzinitiative, beschlos-\n\nsen und am 16. Juni wird dieses Programm der Minister-\n\npr\u00e4sidentenkonferenz auf den Tisch gelegt. Bisher hat \n\nSachsen in diesem Programm sehr gut abgeschnitten. \n\nImmerhin werden 250 Millionen Euro Bundes- und \n\nLandesmittel von 2006 bis 2017 \u00fcber die Exzellenzinitia-\n\ntive an Universit\u00e4ten als zus\u00e4tzliche Mittel geflossen sein. \n\nDrei Cluster, eine Exzellenzuniversit\u00e4t, eine Graduierten-\n\nschule in der ersten Runde \u2013 das ist das, was wir bisher \n\nnachweisen konnten. Diese Runde l\u00e4uft bis zum \n\n31.10.2017 und die Hochschulen und Universit\u00e4ten stehen \n\nin den Startl\u00f6chern f\u00fcr die n\u00e4chste Runde. Die jetzige \n\nRunde wird um zwei Jahre verl\u00e4ngert, damit sich die \n\nUniversit\u00e4ten gut r\u00fcsten k\u00f6nnen und das wettbewerbliche \n\nVerfahren aufgestellt werden kann. \n\nDie n\u00e4chste Runde der Exzellenzinitiative kn\u00fcpft nahtlos \n\nan die Erfolgskriterien der ersten Runde von 2006 bis \n\n2017 an, auch wenn sie auf einer anderen rechtlichen \n\nGrundlage, n\u00e4mlich dem Artikel 91 b des Grundgesetzes \n\nfu\u00dft. Wir werden 45 bis 50 Forschungscluster haben, die \n\nEnde 2018/Anfang 2019 mit der F\u00f6rderung beginnen. \n\nInsgesamt 385 Millionen Euro pro Jahr stehen daf\u00fcr zur \n\nVerf\u00fcgung und pro F\u00f6rderfall der Forschungscluster gibt \n\nes 3 bis 10 Millionen Euro pro Jahr. Hinzu kommt eine \n\nProgrammpauschale von 22 % und als neues Kriterium \u2013 \n\nund das ist aus meiner Sicht ein gro\u00dfer Zugewinn \u2013 eine \n\nsogenannte Strategiepauschale von maximal 1 Milli-\n\non Euro pro Jahr und erstem Cluster f\u00fcr die Universit\u00e4ten, \n\ndie Forschungscluster eingeworben haben. Das Ganze \n\nwird nat\u00fcrlich evaluiert, denn wir sind in einem wettbe-\n\nwerblichen Verfahren, aber wir haben die Evaluierungs-\n\nzeiten auf sieben Jahre verl\u00e4ngert. Das ist auch eine \n\nErfahrung aus der ersten Runde, so dass wir nicht st\u00e4ndig \n\ndie Universit\u00e4ten in die Antragsverfahren hineintreiben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2838 \n\nWichtig ist auch eine grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung, die \n\nauch f\u00fcr die 2. F\u00f6rderlinie, die Exzellenzuniversit\u00e4t, gilt. \n\nEs ist jetzt m\u00f6glich, Verb\u00fcnde \u00fcber die Universit\u00e4tsgren-\n\nzen und \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg zu bilden. Einer der \n\nVerb\u00fcnde, der heute noch nicht in der Exzellenzinitiative \n\nist, aber damit man sich das bildlich vorstellen kann, ist \n\nunser integriertes Biodiversit\u00e4tszentrum am Standort \n\nHalle/Leipzig, ein Verbund aus drei Universit\u00e4ten \u00fcber \n\ndrei L\u00e4ndergrenzen hinweg. Die 2. F\u00f6rderlinie der Exzel-\n\nlenzinitiative ist die Exzellenzuniversit\u00e4t. Das wird die \n\ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung, denn acht bis elf F\u00f6rderf\u00e4lle \n\neinschlie\u00dflich Verb\u00fcnde in der deutschen Hochschulland-\n\nschaft, die immerhin \u00fcber 120 Universit\u00e4ten hat, ist ein \n\nstarkes wettbewerbliches Verfahren, aus dem sich nur die \n\nbesten Universit\u00e4ten herauskristallisieren. Zwei For-\n\nschungscluster m\u00fcssen sie nachweisen und eine bereits \n\nexzellent aufgestellte Universit\u00e4tsstrategie. Pro Fall \n\nwerden 10 bis 15 Millionen Euro f\u00fcr die einzelne Univer-\n\nsit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stehen, pro Jahr insgesamt \n\n148 Millionen Euro und das nachhaltig, also unter den \n\nBedingungen des Artikels 91 b. \n\nHier haben wir es mit einem starken wettbewerblichen \n\nVerfahren zu tun. Die Exzellenz wird sich in der deut-\n\nschen Hochschullandschaft vertikal wie auch horizontal \n\nverst\u00e4rkt herauskristallisieren, sowohl was die fachwis-\n\nsenschaftliche Seite anbelangt als auch was die Struktur \n\nder Universit\u00e4tslandschaft angeht. \n\nLassen Sie mich einen zweiten Punkt nennen, der ganz \n\neng mit Exzellenz zu tun hat. Exzellenz kommt in der \n\nRegel nur dann zustande, wenn wir exzellente K\u00f6pfe \n\nhaben, also Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die \n\ninternationales Renommee haben und denen wir eine \n\nPerspektive in Sachsen geben k\u00f6nnen. Deswegen ist es \n\nwichtig, dass ein zweites Programm vom Bund aufgelegt \n\nwurde, um das sich die Universit\u00e4ten bewerben k\u00f6nnen, \n\ndas sogenannte Nachwuchswissenschaftlerprogramm. \n\nDieses ist mit 1 Milliarde Euro \u00fcber 15 Jahre ausgestattet \n\nund soll 1 000 jungen Nachwuchswissenschaftlerinnen \n\nund Nachwuchswissenschaftlern \u00fcber die Tenure-Track-\n\nProfessur eine dauerhafte Perspektive bei Nachweis von \n\nexzellenten Leistungen in unseren Universit\u00e4ten geben. \n\nF\u00fcr Sachsen bedeutet das, dass es hier eine gewisse \n\nQuotenregelung gibt, die nur zustande kommt, wenn die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr an den Universit\u00e4ten geschaffen \n\nsind, dass 50 Nachwuchswissenschaftler in den Universi-\n\nt\u00e4ten gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Der Bund finanziert acht \n\nJahre lang und danach werden diese jungen Leute auto-\n\nmatisch auf eine freie Professur in Sachsen, immer \n\nvorausgesetzt, dass sie positiv und exzellent evaluiert \n\nworden sind, wechseln. Das ist zum ersten Mal ein \n\ninternational vergleichbarer Karriereweg im deutschen \n\nHochschulsystem neben dem klassischen Zugang zur \n\nProfessur. \n\nStichwort \u201eregionale Verantwortung\u201c: Neben all den \n\nMa\u00dfnahmen, die wir im Land schon ergriffen haben \u2013 ich \n\nerinnere an das Stichwort \u201eWissenschaftsregionen\u201c \u2013, \n\nwerden wir, Bund und L\u00e4nder gemeinsam, mit dem \n\nProgramm \u201eInnovative Hochschulen\u201c vor allen Dingen \n\nf\u00fcr Fachhochschulen \u2013 ich denke, f\u00fcr sie ist es in Sachsen \n\ninsbesondere von Interesse \u2013 den Ideen-, Wissens- und \n\nTechnologietransfer und die regionale Vernetzung mit der \n\nGesellschaft und mit den Unternehmen bef\u00f6rdern. Daf\u00fcr \n\nstehen 550 Millionen Euro, davon 10 % aus Landesmit-\n\nteln, \u00fcber zehn Jahre zur Verf\u00fcgung. Das f\u00fchrt dazu, dass \n\neine Hochschule mit bis zu 2 Millionen Euro pro Jahr \n\nzus\u00e4tzlich gef\u00f6rdert werden kann. Das mag nach wenig \n\nGeld klingen. F\u00fcr die Fachhochschulen ist es jedoch ein \n\nganz wichtiger Motor, um gerade in Sachsen die For-\n\nschungsleistung weiter voranzutreiben. \n\nWir haben sie bereits gut vorbereitet, indem wir schon in \n\ndiesem Jahr und im vergangenen Jahr mit den vom Bund \n\n\u00fcbernommenen Baf\u00f6g-Mitteln 2,5 Millionen Euro zur \n\nUnterst\u00fctzung der Fachhochschulen eingesetzt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Also, zwischen Exzellenz und regio-\n\nnaler Verantwortung, mit Unterst\u00fctzung des Bundes sind \n\nunsere s\u00e4chsischen Hochschulen gut aufgestellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen haben nun in \n\nder ersten Runde die M\u00f6glichkeit, Fragen zum Berichts-\n\nthema der Staatsministerin zu stellen. Wir beginnen mit \n\nder CDU-Fraktion; Frau Abg. Fiedler. Bitte sehr. \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Staatsministerin, vielen Dank, \n\nf\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Jetzt kommen die \u00dcberlegungen \n\nzur Fortsetzung der Exzellenzinitiative quasi parallel zu \n\nden \u00dcberlegungen zum Hochschulentwicklungsplan in \n\nSachsen. Meine Frage ist: Inwieweit stimmen die beiden \n\n\u00dcberlegungen und Pl\u00e4ne \u00fcberein? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das eine geht nicht ohne das andere. \n\nIm Rahmen der Hochschulentwicklungsplanung haben \n\nwir den Auftrag, gemeinsam mit den Universit\u00e4ten und \n\nHochschulen die Profilbildung zu sch\u00e4rfen. Nur dort, wo \n\neine Universit\u00e4t bereits in ihrem Profil klar ist und dieses \n\nProfil \u00fcber Jahre hinweg, denke ich, international aufge-\n\nstellt hat, wird sie sich f\u00fcr die Exzellenzinitiative bewer-\n\nben k\u00f6nnen und eine Chance haben, bei der Exzellenzini-\n\ntiative zu punkten. \n\nWas wir im Hochschulentwicklungsplan machen, ist, wir \n\nsichern mit den Hochschulen gemeinsam ein abgestimm-\n\ntes F\u00e4cherangebot, aber gleichzeitig nat\u00fcrlich auch die \n\nweitere Profilierung der Hochschulen. Damit sollten wir \n\nsensibel umgehen, sprich: Gerade bei der Abstimmung \n\ndes F\u00e4cherangebotes ist es wichtig, dass wir den F\u00e4cher-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2839 \n\nkanon so sichern, dass diese Profilbildung vorangetrieben \n\nwerden kann. \n\nAlso, das eine geht nicht ohne das andere. Ohne Profilbil-\n\ndung wird es auch keine Exzellenzuniversit\u00e4t und auch \n\nkeine exzellenten Forschungscluster geben k\u00f6nnen. Damit \n\ngeht beides Schritt f\u00fcr Schritt nebeneinander. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin, Sie sind in Ihren Ausf\u00fchrungen \n\nschon kurz darauf eingegangen. Unsere erste Frage heute \n\nist, wie die 50 Juniorprofessuren, die Sie gerade in Ihrem \n\nRedebeitrag erw\u00e4hnt haben, auf die Hochschulen im \n\nFreistaat Sachsen aufgeteilt werden? K\u00f6nnen Sie dazu \n\nschon heute etwas sagen? Ist die Finanzierung \u00fcber die \n\nacht Jahre zu 100 % vom Bund vorgesehen oder gibt es \n\nauch andere \u00dcberlegungen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Also, zun\u00e4chst sind die 50 m\u00f6glichen \n\nTenure-Track-Professuren \u2013 keine Juniorprofessuren! \u2013 \n\neine derzeitige theoretische Rechnung. Anhand dieser \n\n1 000 m\u00f6glichen Professuren, die gef\u00f6rdert werden \n\nk\u00f6nnen, und der Regionalisierungskomponente, die am \n\nK\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel und an der Zahl der Professoren \n\nim jeweiligen Land festmacht, ist das eine Berechnung, \n\ndie wir durchgef\u00fchrt haben, was optional m\u00f6glich ist. \n\nTats\u00e4chlich m\u00f6glich ist es nur dann, wenn die Universit\u00e4-\n\nten \u2013 dabei sind zun\u00e4chst einmal alle Universit\u00e4ten \n\ngefordert; es richtet sich an die Universit\u00e4ten \u2013 ein Perso-\n\nnalentwicklungskonzept vorlegen und eine Karrierepla-\n\nnung an ihrer Universit\u00e4t entsprechend nachweisen \n\nk\u00f6nnen und wenn sie nachweisen k\u00f6nnen, dass sie nach \n\nsechs Jahren \u2013 so lange dauert eine Tenure-Track-\n\nProfessur mit entsprechenden Verl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkei-\n\nten \u2013 auch eine freie Professur haben, in die diese Tenure-\n\nTrack-Professur m\u00fcndet. \n\nAlle Universit\u00e4ten sind gefordert, diese Bedingungen zu \n\nerf\u00fcllen. Ich habe zumindest schon von der Universit\u00e4t \n\nLeipzig geh\u00f6rt, dass sie sich darauf schon vorbereitet. \n\nDie Finanzierung ist so ausgerichtet, dass der Bund eine \n\nPauschale finanziert, ungef\u00e4hr 118 000 Euro pro Jahr und \n\nStelle. Darin enthalten sind 15 % f\u00fcr die Universit\u00e4t, die \n\nsie daf\u00fcr mit verwenden kann, sodass die Stelle im We-\n\nsentlichen ausfinanziert ist. \n\nEs gibt eine kleine Differenz, weil wir sowohl W1-Stellen \n\nals auch W2-Stellen f\u00fcr die Tenure-Track-Professur \n\nnutzen k\u00f6nnen. Die Universit\u00e4ten sind gefordert, dies \n\nauszuf\u00fchren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Die \n\nSPD-Fraktion; Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nDie Exzellenzinitiative stellt vor allen Dingen auf die \n\nUniversit\u00e4ten ab. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich \n\ndennoch die Frage stellen: Welche \u00dcberlegungen gibt es \n\nbeim Land und nat\u00fcrlich auch beim Bund, die Hochschu-\n\nlen f\u00fcr angewandte Wissenschaften bis hin zur Berufs-\n\nakademie zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr die Frage. Sie h\u00e4ngt \n\nsehr eng mit den Themenstellungen zusammen. Was hei\u00dft \n\nregionale Verantwortung? \n\nWir haben neben der Exzellenzinitiative der Universit\u00e4ten \n\nauch schon in der Vergangenheit den Hochschulen f\u00fcr \n\nangewandte Wissenschaften besondere Aufmerksamkeit \n\ngeschenkt, indem wir ihnen zum Beispiel \u00fcber die Titel-\n\ngruppe 70 \u2013 dazu hat der Landtag sein \u00dcbriges getan \u2013 \n\nzus\u00e4tzliche Forschungsmittel an die Hand gegeben haben \n\nin H\u00f6he von jeweils 500 000 Euro, mit denen sie eine sehr \n\ngute Hebelwirkung erzeugen konnten, um unter anderem \n\nNachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissen-\n\nschaftler, aber auch Forschungsprojekte einzuwerben. \n\nHinzu kamen ab 2015/2016 weitere jeweils 500 000 Euro \n\npro Jahr, die wir den Hochschulen dauerhaft zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen wollen, wenn uns der Landtag diese M\u00f6g-\n\nlichkeit wieder gibt , um auch eine Projektunterf\u00fctterung \n\nzu erreichen, sprich: eine nachhaltige Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ndie Fachhochschulen, die kaum einen Mittelbau haben. \n\nDas ist, denke ich, das Allerwichtigste. \n\nIch habe erw\u00e4hnt, ich gehe davon aus, dass unsere Fach-\n\nhochschulen gut aufgestellt sind, um im Wettbewerb um \n\ndie innovative Hochschule Bundesgelder einzuwerben. \n\nWir werden 10 % dazugeben, damit diese M\u00f6glichkeit \n\nexistiert und um auch hierbei die anderen Komponenten, \n\nn\u00e4mlich die regionale Verantwortung, den Technologie-\n\ntransfer und den Wissenstransfer, den die Fachhochschu-\n\nlen zu leisten haben, besser zu verorten. \n\nBei der Berufsakademie sieht es anders aus. Bei der \n\nBerufsakademie werden wir jetzt die gesetzlichen Grund-\n\nlagen daf\u00fcr schaffen \u2013 nat\u00fcrlich dann, wenn der Landtag \n\ndem folgt \u2013, um die Berufsakademie so aufzustellen, dass \n\nsie auch in Zukunft nicht nur solide aufgestellt ist, son-\n\ndern auch mehr Handlungsfreiheit bekommt, um zum \n\nBeispiel auch im Bereich der Forschung, insbesondere im \n\nBereich der Technologie und Technik wenigstens etwas \n\nmit auf den Tisch legen zu k\u00f6nnen. \n\nWir wissen, sie sind keine Hochschulen. Sie sind im \n\nterti\u00e4ren Bereich angesiedelt. Sie haben derzeit keine \n\nForschungskapazit\u00e4ten, die tats\u00e4chlich in ihrem Budget \n\nsind. Sie sind aber wichtige Faktoren f\u00fcr die regionale \n\nNachwuchsgewinnung. Daf\u00fcr sollten wir sie auch st\u00e4rken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke sehr, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Dr. \n\nMuster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin, wir haben eine Frage. Es gibt eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2840 \n\nF\u00f6rderrichtlinie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst f\u00fcr Studienaufenthalte von \n\nStudenten aus Staaten aus Mittel-, Ost- und S\u00fcdosteuropa \n\nan den Hochschulen. Gibt es noch weitere F\u00f6rderm\u00f6g-\n\nlichkeiten der Staatsregierung zur F\u00f6rderung ausl\u00e4ndi-\n\nscher Studenten? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ausl\u00e4ndische Studierende werden \n\nzuerst von den Universit\u00e4ten und von den Hochschulen \n\nselbst gef\u00f6rdert. Wir haben mittlerweile einen doch \n\nerklecklichen Anteil von ausl\u00e4ndischen Studierenden an \n\nden Hochschulen. Es ist zuallererst Aufgabe der Hoch-\n\nschulen selbst, diese ausl\u00e4ndischen Studierenden zu \n\nf\u00f6rdern. \n\nWas wir mit dieser F\u00f6rderrichtlinie machen \u2013 das ist die \n\nwichtigste F\u00f6rderrichtlinie, die Sie zitiert haben \u2013, ist, \n\ndiese Bem\u00fchungen der Universit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen und \n\ninsbesondere in unseren Nachbarl\u00e4ndern zu unterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich danke Ihnen,  \n\nFrau Staatsministerin. \u2013 Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN; Frau Abg. Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Staatsministerin! Meine erste \n\nFrage bezieht sich auf das Nachwuchswissenschaftlerpro-\n\ngramm von Bund und L\u00e4ndern. Sie haben gerade gesagt, \n\ndass 50 theoretisch m\u00f6gliche Tenure-Track-Professuren \n\nf\u00fcr Sachsen im Raum stehen und dass die Universit\u00e4ten \n\nsie nach W 1 oder W 2 besolden k\u00f6nnen. Meine Frage ist: \n\nWie wollen Sie daf\u00fcr sorgen, dass die Schlechterstellung \n\nder Juniorprofessuren, die wir haben, die nur nach W 1 \n\nbesoldet werden k\u00f6nnen, vielleicht aufgehoben werden \n\nkann? Planen Sie das Besoldungsgesetz f\u00fcr Juniorprofes-\n\nsuren zu \u00e4ndern, oder wie kann verhindert werden, dass \n\nein Unterschied passiert, da ja schon die wenigsten \n\nJuniorprofessuren in Sachsen mit einem Tenure-Track \n\nausgestattet sind? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst, denke ich, sollten wir auch \n\ndie unterschiedlichen Finanzierungsregelungen sehen. F\u00fcr \n\ndie Tenure-Track-Professur bekommen die Hochschulen \u2013 \n\nes sind Hochschulstellen, also werden wir als Land dabei \n\nnicht wirklich beteiligt sein \u2013 zus\u00e4tzliche Mittel vom \n\nBund, und zwar eigentlich eine Vollfinanzierung dieser \n\nStelle. Insofern ist es naheliegend, dass mit diesen Stellen \n\nzum einen das Auswahlverfahren eine sehr hohe H\u00fcrde zu \n\nnehmen hat; denn es wird damit nicht nur eine Option, die \n\nwir derzeit bei der Juniorprofessur haben, eine Option auf \n\nden Tenure-Track gegeben, sondern es muss eine verbind-\n\nliche Zusage auf eine anschlie\u00dfende Professorenstelle \n\ngegeben werden. Da es uns wichtig ist, dass wir in allen \n\nBereichen die M\u00f6glichkeit haben, diese Option Tenure-\n\nTrack-Professur auszunutzen, brauchen wir auch die \n\n\u00d6ffnung in die W2 hinein. \n\nSie wissen so gut wie ich, dass diese W2-Stellen vor allen \n\nDingen f\u00fcr den ingenieurtechnischen, f\u00fcr den naturwis-\n\nsenschaftlichen Bereich von Bedeutung sind, wo wir in \n\neiner sehr scharfen Konkurrenz zu anderen Standorten \n\nstehen \u2013 nicht nur national, sondern auch international. \n\nDas ist weniger im geistes- und kulturwissenschaftlichen \n\nBereich der Fall. Wir werden nat\u00fcrlich \u2013 und das m\u00fcssen \n\ndie Hochschulen \u2013 abw\u00e4gen, inwiefern es m\u00f6glich ist, mit \n\neiner W1-Professur, egal, ob bei Juniorprofessur oder bei \n\nder Tenure-Track-Professur, tats\u00e4chlich eine attraktive \n\nStelle zu schaffen. Das ist Angelegenheit der Hochschu-\n\nlen. Wir werden uns \u2013 Sie haben es angesprochen \u2013 das \n\nHochschulgesetz genau ansehen m\u00fcssen, dass es sowohl \n\nf\u00fcr die Juniorprofessur als auch f\u00fcr die Tenure-Track-\n\nProfessur beide M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Das war \n\ndie erste Runde. In den weiteren Runden k\u00f6nnen nun \n\nFragen zu beiden Themenkomplexen gestellt werden. \n\nHier ver\u00e4ndern wir die Reihenfolge. Wir beginnen mit der \n\nAfD-Fraktion, als heute Fragenstellenberechtigte, danach \n\nCDU, DIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. F\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Abg. Dr. Muster. \n\nIhre Frage! \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nStaatsministerin! Ich habe zum zweiten Komplex folgen-\n\nde Frage: Wie wirkt sich die Studierf\u00e4higkeit der Abitu-\n\nrienten und die hohe Abbrecherquote der Studenten auf \n\ndieses Thema aus? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin! \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Wenn ich Sie richtig verstehe, geht es \n\num das Thema Nachwuchs \u00c4rzte, Lehrer und Ingenieure? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Das Thema war \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe nicht damit \n\ngerechnet, dass eine Gegenfrage kommt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, Sie \n\nbest\u00e4tigen, dass es darum geht? \u2013 Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ihre Frage zielte darauf ab, was die \n\nAbbrecherquote angeht bzw. was Studierf\u00e4higkeit unserer \n\nAbiturientinnen und Abiturienten bzw. \u2013 wenn ich das so \n\nsagen darf \u2013 die Hochschulzugangsberechtigten anbe-\n\nlangt. Ich sehe nicht, dass sich die Studierf\u00e4higkeit derje-\n\nnigen, die an unseren Hochschulen sind, in irgendeiner \n\nWeise ver\u00e4ndert hat, sondern sie ist relativ gleichm\u00e4\u00dfig. \n\nWir haben \u00fcber Jahrzehnte eine relativ konstante Zahl von \n\njungen Menschen, die ihr Studium wechseln oder auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2841 \n\naufgeben. Das Thema Studienabbrecher bedeutet nicht \n\nnur, das jemand die Hochschule komplett verl\u00e4sst. Es \n\nspielt in den Bereichen Ingenieure, Lehrer und \u00c4rzte eine \n\nsehr unterschiedliche Rolle, weil wir in den Bereichen \n\nsehr unterschiedliche Studienabbrecher \u2013 wohlgemerkt \n\nunter dem Gesichtspunkt Studienwechsler oder tats\u00e4ch-\n\nlich aus den Hochschulen Herausgehende \u2013 haben. \n\nW\u00e4hrend wir bei den \u00c4rzten aufgrund der hohen Aus-\n\nwahlkriterien, die dort angelegt werden, naturgem\u00e4\u00df eine \n\nsehr geringe Studienabbrecherquote haben, ist es bei den \n\nIngenieuren fachspezifisch sehr unterschiedlich. Bei den \n\nLehrerinnen und Lehrern h\u00e4ngt es ebenfalls von den \n\nF\u00e4cherkombinationen ab. Naturgem\u00e4\u00df sind MINT-F\u00e4cher \n\netwas schwieriger und f\u00fchren eher zu einem Studien-\n\nplatzwechsel, als das in anderen Bereichen der Fall ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Ursu. \n\nOctavian Ursu, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Frau Staatsminis-\n\nterin! Bislang profitieren nur die TU Dresden und die TU \n\nChemnitz von den F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten der Exzellenzini-\n\ntiative. Wie bewerten Sie die Chancen aller vier Universi-\n\nt\u00e4ten in der neuen Runde der Exzellenzinitiative, und \n\nwelche Rolle \u00fcbernimmt das Wissenschaftsministerium in \n\nder Begleitung der Hochschulen im Antragsverfahren? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin! \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ganz aktuell sind die TU Dresden und \n\ndie TU Chemnitz in der Exzellenzinitiative. Ich m\u00f6chte \n\naber erw\u00e4hnen, dass sich auch die Universit\u00e4t Leipzig in \n\nder ersten Programmphase mit einer Graduiertenschule in \n\nder Exzellenzinitiative befand. Das erw\u00e4hne ich deshalb, \n\nweil ich der Meinung bin, dass sich mindestens die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig, vermutlich auch die TU Bergakade-\n\nmie Freiberg, in den Exzellenzwettbewerb begeben \n\nwerden. Die Entscheidungen m\u00fcssen an den Universit\u00e4ten \n\ngetroffen werden. \n\nWir haben jetzt alle vier Universit\u00e4ten mit insgesamt \n\n1,8 Millionen Euro unterst\u00fctzt, um in der Vorbereitungs-\n\nphase der Projektantr\u00e4ge ger\u00fcstet zu sein. Ob eine weitere \n\nUnterst\u00fctzung notwendig ist, werden wir im Verlaufe \n\ndieses und des n\u00e4chsten Jahres sehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Nun die Frage der Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nPr\u00e4sident. Frau Staatsministerin, uns w\u00fcrde noch einmal \n\ninteressieren, auf welcher Grundlage Sie entschieden \n\nhaben, dass Sie zuk\u00fcnftig 2 000 Studienpl\u00e4tze jedes Jahr, \n\nalso je zur Immatrikulation von Lehramtsstudenten, zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Vielleicht noch der Zusatz: Auf wel-\n\ncher Grundlage haben Sie die 2 000 entschieden, und wie \n\nbewerten Sie das? Wird das ausreichen, um den Bedarf zu \n\ndecken? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin! \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich beginne einmal mit der letzten \n\nFrage. Ich gehe auch nach R\u00fccksprache mit dem Kultus-\n\nministerium davon aus, dass diese Zahl ausreichen wird. \n\nAllerdings haben wir ebenfalls vereinbart \u2013 auch das wird \n\nim Hochschulentwicklungsplan stehen \u2013, dass wir uns eng \n\nabstimmen werden. Im Hochschulentwicklungsplan 2020 \n\ngibt es noch einmal eine Evaluierung, dass wir uns eng \n\nabstimmen werden, ob das vor allem \u00fcber das Jahr 2020 \n\nhinaus ausreichend sein wird. Aber zum jetzigen Zeit-\n\npunkt, beim jetzigen Erkenntnisstand ist das mit dem \n\nKultusministerium geeint eine ausreichende Anzahl. \n\nWir haben derzeit 1 700 Studienanf\u00e4nger, bzw. ab dem \n\nWintersemester werden es 2 000 Studienanf\u00e4nger sein. \n\nWir reden immer nur \u00fcber die Studienanf\u00e4nger an den \n\neinzelnen Standorten, die dann entsprechend den Lehr\u00e4m-\n\ntern und den einzelnen Universit\u00e4ten heruntergebrochen \n\nwerden. Ich will vielleicht noch f\u00fcr die Standorte sagen: \n\nWir haben in Leipzig 1 040 Immatrikulationen, in Dres-\n\nden 840 und in Chemnitz 120. So werden diese 2 000 \n\netwa aufgeteilt werden. \u2013 So viel dazu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die SPD-Fraktion hat noch eine Frage. \n\nHerr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nIm Beschluss des Kabinetts zum Hochschulentwicklungs-\n\nplan 2025, also dem ersten Entwurf, der sowohl dem \n\nWissenschaftsausschuss als auch den Hochschulen zur \n\nKenntnis zuging, f\u00fchrt ein Kapitel aus, was die Staatsre-\n\ngierung als Schwerpunkte zum Thema Daseinsvorsorge \n\nsieht, also dem hier benannten Thema. W\u00e4ren Sie so \n\nfreundlich, hier im Plenum noch einmal \u00f6ffentlich die \n\nSchwerpunkte der Staatsregierung zu diesen Themen \n\n\u00c4rzte, Lehrer, Pharmazeuten etc. auszuf\u00fchren? \u2013 Danke. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja, gern. Zum Thema Lehramtsausbil-\n\ndung habe ich gerade etwas gesagt. Die Lehramtsausbil-\n\ndung haben wir mit einem Kraftakt \u2013 das darf man schon \n\nso sagen \u2013 seit 2012 zun\u00e4chst auf 1 700 verdoppelt und \n\njetzt noch einmal mit 300 mehr auf 2 000 erh\u00f6ht. Das ist \n\nein ziemlicher Kraftakt f\u00fcr die Universit\u00e4ten und die \n\nMusikhochschulen, um das nicht zu vergessen. Ich denke, \n\ndas ist das wichtigste Paket der Daseinsvorsorge, das wir \n\nderzeit im Hochschulentwicklungsplan verankert und mit \n\nSonderzielvereinbarungen mit den Hochschulen bereits \n\ngesichert haben. \n\nDer zweite Punkt ist das Thema Humanmedizin, Gesund-\n\nheitswissenschaften. Dazu geh\u00f6ren die beiden Standorte \n\nder TU Dresden und der Universit\u00e4t Leipzig. Wir haben \n\nhier ganz konkrete Zahlen festgelegt. Diese werden sich \n\nauch in den entsprechenden Zielvereinbarungen bzw. im \n\nHEP wiederfinden \u2013 die Humanmedizin in Dresden mit \n\n230, am Standort Leipzig mit 310 Immatrikulationen an \n\nStudierenden und die Zahnmedizin mit jeweils 60 Immat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2842 \n\nrikulationen an Studierenden. Anzumerken ist noch, dass \n\nin Erf\u00fcllung des Hochschulpaktes von 2015 bis 2020 am \n\nStandort Leipzig 20 zus\u00e4tzliche Humanmedizin-Studien-\n\nimmatrikulationen stattfinden und mit zus\u00e4tzlichen \n\nMitteln finanziert werden, die nach 2020 nicht mehr \n\nerforderlich sind. \n\nDer dritte Punkt betrifft die Pharmazie. Es ist angespro-\n\nchen worden. Es bestand die Situation, dass der Studien-\n\ngang Pharmazie an der Universit\u00e4t Leipzig geschlossen \n\nwerden sollte. Wir sind nun so weit, dass der Studiengang \n\nPharmazie in Leipzig auf alle F\u00e4lle erhalten bleibt. Wir \n\nsprechen mit der Landesregierung Sachsen-Anhalt in \n\nHalle, gemeinsam mit der MLU einen Studiengang \n\nPharmazieausbildung durchzuf\u00fchren. Dieser soll einen \n\nImmatrikulationsumfang von 200 Studienanf\u00e4ngern \n\nhaben. Das w\u00fcrde auch dem Bedarf in Sachsen Rechnung \n\ntragen. Wir befinden uns noch mitten in den Gespr\u00e4chen. \n\nWir denken aber, dass wir diese in den n\u00e4chsten Wochen \n\nabschlie\u00dfen. \n\nDer letzte Punkt in Bezug auf die Daseinseinsvorsorge, \n\n\u00fcber den wir etwas sagen k\u00f6nnen, ist die Juristenausbil-\n\ndung. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass hier \n\nein Unterschied zur Lehramtsausbildung vorliegt. Bei der \n\nLehramtsausbildung haben wir eine staatliche Verpflich-\n\ntung, eine bestimmte Anzahl von Lehrkr\u00e4ften in den \n\nSchulen unterzubringen. Diese Verpflichtung besteht \n\nweder in der Humanmedizin noch bei den Pharmazeuten \n\noder Juristen. Hierbei kann uns niemand sagen, wie viele \n\nwir tats\u00e4chlich ben\u00f6tigen, es sei denn, sie werden im \n\nStaatsdienst eingesetzt. Allein aufgrund der Anzahl der im \n\nStaatsdienst t\u00e4tigen Juristen \u2013 das kann das Justizministe-\n\nrium \u00fcberschauen \u2013 werden wir die Juristenausbildung \n\nanheben. Dazu laufen derzeit die Gespr\u00e4che mit der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig und der Technischen Universit\u00e4t \n\nDresden, um entsprechende Konzentrationen in Leipzig \n\nvornehmen zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Frau Dr. Maicher f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte stellen Sie Ihre \n\nFrage. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich habe eine Frage zum \n\nProgramm \u201eInnovative Hochschule\u201c. Mit den Mitteln \n\nsollen laut einer Pressemitteilung des SMWK besonders \n\ndie Fachhochschulen beim Wissenstransfer in ihrer \n\nRegion unterst\u00fctzt werden. Wie definiert die Staatsregie-\n\nrung den Begriff Region? Wo h\u00f6rt die auf? Warum soll \n\nbei den Fachhochschulen eine enge r\u00e4umliche Begren-\n\nzung stattfinden, w\u00e4hrend bei den Universit\u00e4ten l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifend Verb\u00fcnde \u2013 Sie hatten es vorhin angespro-\n\nchen \u2013 gef\u00f6rdert oder unterst\u00fctzt werden? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich fange einmal von hinten an, Ihre \n\nFragen zu beantworten. Bei den Fachhochschulen und \n\nHochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften ist es \n\nebenfalls m\u00f6glich, dass sich Hochschulverb\u00fcnde bilden. \n\nUnsere Hochschulen f\u00fcr angewandte Wissenschaften \n\nbefinden sich bereits im Gespr\u00e4ch miteinander und \n\npr\u00fcfen, ob sie solche Verb\u00fcnde zumindest im Land \n\nschlie\u00dfen. \n\nBei den Verb\u00fcnden, dies gilt auch f\u00fcr die Exzellenzuni-\n\nversit\u00e4t, ist immer darauf zu achten, dass es keine \u201eBeute-\n\ngemeinschaften\u201c sein d\u00fcrfen. Sie m\u00fcssen ein strategischer \n\nVerbund sein. Ein strategischer Verbund hei\u00dft, dass \n\nnachgewiesen werden muss, dass bereits in der Vergan-\n\ngenheit eine Zusammenarbeit stattgefunden hat und nicht \n\nerst, um mehr Geld einzuwerben, im Zuge der innovati-\n\nven Hochschule oder Exzellenzinitiative. Es ist sinnvoll, \n\ndass man zun\u00e4chst einmal im Land selbst schaut, ob und \n\nwie die Zusammenarbeit funktionieren kann. Das ist die \n\neine Seite. \n\nDer Begriff der regionalen Vernetzung bzw. die regionale \n\nBedeutung der Innovation f\u00fcr die Hochschulen bezieht \n\nsich tats\u00e4chlich auf die Netzwerke innerhalb der Region. \n\nWir haben uns nicht ohne Grund noch etwas Zeit genom-\n\nmen, das Thema der Wissenschaftsregionen zu \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen. Wir werden demn\u00e4chst eine Veranstaltung dazu \n\ndurchf\u00fchren. Es ist nicht sinnvoll, k\u00fcnstliche Grenzen f\u00fcr \n\nRegionen zu ziehen. Region hei\u00dft aber, dass es nicht in \n\nHamburg oder Brandenburg m\u00f6glich ist. Es geht um eine \n\nRegion im Umfeld der Hochschule. Es geht um einen \n\nkonkreten Wissens- und Technologietransfer sowie \n\nIdeentransfer in unser Land. Das ist der Sinn und Zweck \n\nder F\u00f6rderung innovativer Hochschulen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Es sind noch 13 Minuten \u00fcbrig. Hat die \n\nAfD-Fraktion, Frau Dr. Muster, noch eine Frage? \u2013 \n\nStellen Sie diese bitte jetzt. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben gerade die Juristische \n\nFakult\u00e4t in Dresden angesprochen. M\u00fcssen wir weiterhin \n\ndavon ausgehen, dass diese Fakult\u00e4t geschlossen wird und \n\nder Studiengang Jura in Dresden demn\u00e4chst nicht mehr \n\nexistiert? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Es gibt keinen Studiengang Jura an \n\nder Universit\u00e4t Dresden. Es wird auch keine Fakult\u00e4t \n\ndurch den Hochschulentwicklungsplan geschlossen. Im \n\nHochschulentwicklungsplanentwurf gibt es eine Festle-\n\ngung, dass die beiden Studienf\u00e4cher Rechtswissenschaf-\n\nten und Wirtschaftsrecht geschlossen werden sollen. Eine \n\nDiskussion \u00fcber die Juristenausbildung an der \n\nTU Dresden ist fehlgeleitet. Es werden dort keine Juristen \n\nausgebildet. Sie werden ausschlie\u00dflich an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig auf der Grundlage eines Staatsexamens ausgebil-\n\ndet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die CDU-Fraktion hat das Wort Herr \n\nAbg. Fritzsche. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2843 \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin! Ich h\u00e4tte eine Nach-\n\nfrage zum zweiten Fragekomplex, der das Thema der \n\nAusbildung von \u00c4rzten, Lehrern und Ingenieuren betraf. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, dass Sie noch einmal den gesetzli-\n\nchen Auftrag zur Hochschulentwicklungsplanung, insbe-\n\nsondere die Rollenverteilung und Aufgabenzust\u00e4ndigkeit \n\ndes Wissenschaftsministeriums und der Hochschule, \n\ndarlegen. K\u00f6nnten Sie ebenso bitte kurz skizzieren, \n\nwelche Steuerungsm\u00f6glichkeiten und gegebenenfalls \n\nM\u00f6glichkeiten zur Nachjustierung im Bereich der Da-\n\nseinsf\u00fcrsorge existieren? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. Das m\u00f6chte ich gern \n\ntun. Ich sage zun\u00e4chst etwas zur gesetzlichen Grundlage, \n\nauf der wir uns bewegen, wenn es um die Hochschulent-\n\nwicklungsplanung geht. Das ist \u00a7 10 Abs. 1 Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz. Dort hei\u00dft es wie folgt: Das SMWK \n\nerstellt im Zusammenwirken mit den Hochschulen einen \n\nHochschulentwicklungsplan. Der einzige zentrale Punkt \n\nist, dass eine Festlegung zu einem landesweit abgestimm-\n\ntem F\u00e4cherangebot zu gew\u00e4hrleisten ist. Zu diesem \n\nF\u00e4cherangebot habe ich gerade im Zusammenhang mit \n\nden Rechtswissenschaften etwas gesagt. Das passiert \n\nkonkret das erste Mal. Die laufende Hochschulentwick-\n\nlungsplanung beinhaltet zwar auch ein F\u00e4cherangebot. \n\nDieses war in der Hochschulentwicklungsplanung aber \n\nnicht festgelegt. Wir setzen dieses Mal den Gesetzestext \n\neins zu eins um. \n\nDer Prozess der Hochschulentwicklungsplanung hatte \n\neinen langen Vorlauf. Wir haben ein Lenkungsgremium \n\ngebildet, in das die Hochschulrektorenkonferenz drei \n\nVertreter f\u00fcr die jeweiligen Hochschulen entsandt hat. Es \n\nhat zahlreiche Einzelgespr\u00e4che mit den Hochschulleitun-\n\ngen gegeben. Im Gesetzestext hei\u00dft es, dass dies im \n\nZusammenwirken mit den Hochschulen geschehen muss. \n\nWir haben eine \u00f6ffentliche Tagung durchgef\u00fchrt, weil wir \n\nder Meinung sind, dass die Hochschulentwicklungspla-\n\nnung und die Bedeutung der Hochschulentwicklung f\u00fcr \n\ndas Land und die \u00d6ffentlichkeit insgesamt von Bedeutung \n\nsind. \n\nMomentan befinden wir uns im Anh\u00f6rungsverfahren. Es \n\nliegt ein Referentenentwurf zum Hochschulentwicklungs-\n\nplan vor, der mit der Staatsregierung abgestimmt ist. Die \n\nHochschulen haben nun acht Wochen Zeit \u2013 also bis zum \n\n30. Juni. Sie k\u00f6nnen bis zu diesem Termin ihre Einw\u00e4nde \n\nzum Referentenentwurf einreichen. Gleichzeitig l\u00e4uft eine \n\nAnh\u00f6rung. Diese wurde bereits zweimal m\u00fcndlich durch-\n\ngef\u00fchrt. Es werden Kammern, Gewerkschaften und \n\nstudentische Vertreter angeh\u00f6rt. Es ist ein sehr umfangrei-\n\nches Anh\u00f6rungsverfahren. \u00dcber den Sommer liegen uns \n\ndann die R\u00fcckl\u00e4ufer der Anh\u00f6rungen vor. Wir brauchen \n\ncirca einen Monat, um diese aufzuarbeiten, zu bewerten, \n\nwelche Stellungnahmen wir erhalten haben, und den \n\nHochschulentwicklungsplan anzupassen. Danach wird \n\nsich das Kabinett das zweite Mal damit besch\u00e4ftigen. Wir \n\ngehen davon aus, dass wir Ende September/Anfang \n\nOktober die Fassung des Hochschulentwicklungsplans \n\nvorliegen haben, die wir den Hochschulen zur Unter-\n\nschrift vorlegen k\u00f6nnen. Das m\u00f6chte ich zum Zeitplan \n\nsagen. \n\nSie m\u00f6chten zweitens wissen, wie es weitergeht. Neben \n\nder Hochschulentwicklungsplanung, die die inhaltlichen \n\nMauern f\u00fcr unsere Hochschulentwicklung darstellt, sind \n\nwir mit den Hochschulen derzeit dabei, die Zuschussver-\n\neinbarung, die ebenso eine Laufzeit von acht Jahren hat \u2013 \n\neine sehr lange Laufzeit \u2013 und den finanziellen Rahmen \n\ndarstellt, zwischen dem Finanzministerium und unserem \n\nHaus abzustimmen. Wir m\u00fcssen eine materielle Grundla-\n\nge schaffen. Wir sind auf einem guten Weg. \n\nDer dritte Punkt betrifft die Zielvereinbarungen, die eins \n\nzu eins zwischen den Hochschulen und dem Ministerium \n\nabgestimmt werden m\u00fcssen. Hochschulentwicklungspla-\n\nnung, Zuschussvereinbarung und Zielvereinbarung \n\nm\u00fcssen entsprechend durch die Gremien der Hochschu-\n\nlen, dem Hochschulrat und dem Senat, akzeptiert oder \n\nbest\u00e4tigt werden. Somit sind noch einige Prozesse auszu-\n\ngestalten. Ich bin sehr optimistisch. \n\nSie haben eine weitere Frage gestellt. In dieser ging es um \n\ndie M\u00f6glichkeit der Nachsteuerung. Der Hochschulent-\n\nwicklungsplan hat eine sehr lange Laufzeit. Ich hatte \n\nbereits dar\u00fcber berichtet, dass in dieser Laufzeit unter \n\nanderem auch der Hochschulpakt ausl\u00e4uft. Es stellt sich \n\ndie Frage, ob es etwas \u00c4hnliches ab dem Jahr 2020 geben \n\nwird \u2013 es geht um die Bruchstelle 2019/2020. Deswegen \n\nhaben wir uns auch entschieden, eine sogenannte Revisi-\n\nonsklausel in den Hochschulentwicklungsplan aufzuneh-\n\nmen. \n\nWir wollen eine Evaluierung vornehmen und pr\u00fcfen, ob \n\nsich der finanzielle Rahmen gravierend \u2013 dazu gibt es \n\neinige Festlegungen \u2013 ver\u00e4ndert hat, der es notwendig \n\nmacht, \u00fcber die weitere Hochschulentwicklungsplanung \n\nmit den Hochschulen zu sprechen, ob sich aber auch zum \n\nBeispiel die Studierendenzahlen in deutlicher Weise \n\nver\u00e4ndert haben \u2013 wir haben ja bis 2020 die Erf\u00fcllung des \n\nHochschulpaktes mit einer sehr hohen Studierendenzahl \n\nzu erreichen. Der dritte Punkt ist, ob gegebenenfalls bis \n\ndahin gekl\u00e4rt ist \u2013 wovon wir derzeit ausgehen \u2013, ob der \n\nBund so etwas wie einen Anschluss, also ein Nachfolge-\n\nprogramm zum Hochschulpakt 2020 macht und in die \n\nFinanzierung der Hochschulen in anderer Weise mit \n\neinsteigt, weil Artikel 91 b des Grundgesetzes, auf den ich \n\nheute schon einmal verwiesen habe, hier eine ganze Reihe \n\nvon Optionen offenl\u00e4sst. Wir haben gerade mit dem Bund \n\ngemeinsam eine Staatssekret\u00e4rsarbeitsgruppe eingesetzt, \n\ndie das pr\u00fcft. Ich denke, diese wird im n\u00e4chsten Jahr \n\nentsprechende Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Durch diese \n\nRevisionsklausel haben wir eine M\u00f6glichkeit der Nach-\n\nsteuerung bei gravierenden Ver\u00e4nderungen. Diese erfolgt \n\nnat\u00fcrlich in Abstimmung mit den Hochschulen, und so \n\nwird es auch im Hochschulentwicklungsplan stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2844 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die Fraktion DIE LINKE hat noch die \n\nM\u00f6glichkeit, eine Frage zu stellen. Frau Abg. Falken, \n\nbitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nwarum stimmen Sie als Wissenschaftsministerin einer \n\nBund-L\u00e4nder-Vereinbarung zu, in der nur wenige Univer-\n\nsit\u00e4ten bevorteilt werden, obwohl wir wissen, dass die \n\nHochschulen strukturell unterfinanziert sind? Aus dem \n\nBericht, den Sie uns haben zukommen lassen, geht ja \n\nganz klar hervor, dass es eine weitere Verschlechterung \n\nder strukturellen Unterfinanzierung geben wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt. \n\nFrau Staatsministerin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich fange auch hier zun\u00e4chst von \n\nhinten an: Man muss einmal nachschauen, in welchem \n\nBericht wir geschrieben haben, dass die strukturelle \n\nUnterfinanzierung zunehmen wird. Wir sind gerade dabei, \n\nf\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt die Finanzierung der \n\nHochschulen zu regeln, die Sie dann beschlie\u00dfen werden; \n\naber die Zuschussvereinbarung l\u00e4uft derzeit noch. Die \n\nneue Zuschussvereinbarung sieht keine Absenkung vor, \n\nzumindest ist mir jedenfalls nichts davon bekannt \u2013 im \n\nGegenteil, wir werden entsprechend der Personalkosten-\n\nanhebung nachsteuern, jedoch nicht im Sinne von Absen-\n\nkung. Die strukturelle Finanzierung der Hochschulen \n\nbleibt also mindestens erhalten \u2013 im Gegenteil, sie wird \n\nan einigen Stellen durch die BAf\u00f6G-Mittel noch deutlich \n\nerg\u00e4nzt. \n\nWas wir in der Tat haben \u2013 vielleicht war das Ihre Aussa-\n\nge \u2013, ist ein zunehmender Anteil von Drittmitteln. Das \n\nhei\u00dft, zwar nicht absolut, aber relativ verschiebt sich \n\ndieser Anteil der Grundfinanzierung zur Drittmittelfinan-\n\nzierung. Schon vor vielen Jahren habe ich mehrfach \n\ndar\u00fcber berichtet. Das hei\u00dft aber nicht, dass die Grundfi-\n\nnanzierung abgenommen hat; das w\u00e4re ein Irrtum an \n\ndieser Stelle. \n\nWarum stimme ich zu? Nachdem wir \u2013 ich gestehe gerne \n\nzu, dass ich eine gro\u00dfe Skeptikerin der Linie \u201eExzellenz-\n\nuniversit\u00e4t\u201c war \u2013 2007/08 die Exzellenzinitiative einge-\n\nf\u00fchrt haben, haben wir jetzt eine Evaluation vorliegen. \n\nDabei hat die Imboden-Kommission sehr deutlich zum \n\nTragen gebracht, dass wir mit der Exzellenzinitiative sehr \n\nviel mehr erreicht haben, als nur wenige Universit\u00e4ten zu \n\nf\u00f6rdern. Das sagen auch Universit\u00e4ten wie beispielsweise \n\ndie Universit\u00e4t Leipzig oder die TU Chemnitz, die erst in \n\nder letzten Programmphase dazugekommen ist. Dieses \n\nwettbewerbliche System und die Orientierung daran, sich \n\nselbst zu hinterfragen, wo man internationale Bereiche hat \n\nund wo man forschungsstark ist, hat auch in den Universi-\n\nt\u00e4ten, die bisher nicht punkten konnten, die also kein \n\nForschungscluster eingeworben haben, dazu gef\u00fchrt, dass \n\nsie zum Beispiel im Bereich der DFG-Mitteleinwerbung \n\ndeutlich besser geworden sind. Damit wurde die Frage der \n\nProfilbildung der Universit\u00e4ten deutlich vorangetrieben. \n\nEs ist in unserem Interesse, dass die Universit\u00e4ten ihre \n\nSt\u00e4rken erkennen. \n\nAuf der anderen Seite sind wir mittlerweile an einem \n\nPunkt angekommen \u2013 das hat auch die Imboden-\n\nKommission gezeigt \u2013, dass die Profilierung innerhalb der \n\ndeutschen Hochschullandschaft so weit vorangeschritten \n\nist, dass wir als Freistaat Sachsen nicht gut beraten w\u00e4ren, \n\nden Universit\u00e4ten jetzt den Weg in eine n\u00e4chste Runde der \n\nExzellenzinitiative zu versperren, zumal wir ein 16-plus-\n\neins-Verfahren haben. Sachsen w\u00e4re also gut beraten, sich \n\nnicht anders als andere L\u00e4nder zu verhalten und zu sagen: \n\nWir geben den Universit\u00e4ten die Chance, diese Gelder, \n\ndie wir gemeinsam mit dem Bund zur Verf\u00fcgung stellen, \n\nauch einzuwerben. Von daher glaube ich, dass in den \n\nletzten Jahren ein Ver\u00e4nderungsprozess an den Hochschu-\n\nlen eingesetzt hat. Ich stimme Ihnen absolut zu, dass dies \n\nnicht zulasten der Grundfinanzierung gehen darf. Darin \n\nsind wir uns also v\u00f6llig einig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Von den verbleibenden zwei Minuten \n\nFragezeit erh\u00e4lt nun f\u00fcr die SPD Herr Mann die Gelegen-\n\nheit, diese zu nutzen. \n\nHolger Mann, SPD: Frau Staatsministerin, Sie waren \n\nteilweise schon beim Thema Tenure-Track darauf einge-\n\ngangen \u2013 dennoch w\u00fcrde mich einmal interessieren, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten es im Rahmen der Exzellenzinitia-\n\ntive, aber auch des Paktes f\u00fcr wissenschaftlichen Nach-\n\nwuchs nach der Einigung in der GWK gibt, die Personal-\n\nentwicklungskonzepte an den Hochschulen voranzubrin-\n\ngen und vor allem auch tats\u00e4chlich f\u00fcr gute Arbeit beim \n\nwissenschaftlichen Nachwuchs zu sorgen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Danke f\u00fcr die Frage; ich denke, das \n\nwerden wir noch einmal aufgreifen. Ja, die Tenure-Track-\n\nProfessur wird auch an den Hochschulen, \u00fcbrigens auch \n\nan den besonders guten Hochschulen, den Druck weiter \n\nerh\u00f6hen, Personalentwicklungskonzepte und Karrierekon-\n\nzepte auf den Tisch zu legen. Denn sonst haben Sie keine \n\nChance, eine Tenure-Track-Professur zu bekommen. \n\nWir haben dies auch im Hochschulentwicklungsplan, und \n\nauch in den Zielvereinbarungen wird dieser Aspekt noch \n\neinmal enthalten sein. Damit flankieren wir auch die \n\nMa\u00dfnahmen jenseits dieser Professur, was wir jetzt mit \n\ndem Rahmenkodex mit den Hochschulen auf den Weg \n\nbringen, n\u00e4mlich dass wir vern\u00fcnftige Besch\u00e4ftigungsver-\n\nh\u00e4ltnisse auch bei den Drittmittel- und den Qualifizie-\n\nrungsstellen in den Hochschulen bekommen. Schritt f\u00fcr \n\nSchritt werden wir auch die Stellen, die wir den Hoch-\n\nschulen geben, wieder zu unbefristeten Stellen machen, \n\ndie ben\u00f6tigt werden, um eine starke Lehre zu haben. \n\nDieser ganze Prozess insgesamt wird an den Hochschulen \n\ndazu f\u00fchren \u2013 und f\u00fchrt auch heute schon dazu \u2013, dass es \n\nein Umdenken geben wird, sodass wir wieder eine ver-\n\nn\u00fcnftige Balance zwischen befristeteten und unbefristeten \n\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen auch jenseits der Professur \n\nhinbekommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2845 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 In 19 Sekunden werden wir jetzt keine \n\nweitere Frage mehr hinbekommen, Frau Dr. Maicher. Die \n\nZeitdauer der Befragung der Staatsministerin ist somit \n\nabgelaufen. Ich danke Ihnen, Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange, dass Sie sich f\u00fcr die Fragen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt haben. Es hat fast geklappt, dass Sie sich allen \n\ndrei Fragen stellen konnten. Vielen herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nsowie vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSofortma\u00dfnahmen zur Lehrergewinnung \n\nDrucksache 6/5135, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nAfD, danach die CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN sowie die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. Frau Abg. Kersten beginnt f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Sehr geehrte Frau Dr. Maicher, \n\nleider sind Sie selbst jetzt nicht anwesend, aber vielleicht \n\nkann man Ihnen meinen Gru\u00df ausrichten. \u2013 Mit diesem \n\nAntrag besch\u00e4ftigen wir uns mit dem Thema Schulpolitik. \n\nDie GR\u00dcNEN hatten uns ja vorhin vorgeworfen, wir \n\nw\u00fcrden uns um dieses Thema nicht k\u00fcmmern, aber \n\nvielleicht sollte man vorab die Tagesordnung lesen, denn \n\ndann kann man sich einen solchen Fauxpas ersparen. \n\nMeine Damen und Herren! Derzeit vergeht keine Woche \u2013 \n\nmanchmal nicht ein Tag \u2013, wo nicht \u00fcber die sich zuspit-\n\nzende Situation an den s\u00e4chsischen Schulen berichtet \n\nwird. Diese beruht haupts\u00e4chlich auf der derzeitigen, aber \n\nvor allen Dingen auf der zuk\u00fcnftig zu erwartenden Perso-\n\nnalsituation an unseren Schulen. Unterrichtsausfall ist \n\nmittlerweile normal; dar\u00fcber gibt es kaum noch Aufre-\n\ngung. Klassenleiterstunden kann sich kaum noch ein \n\nLehrer oder eine Schule leisten. Ganztagsangebote und \n\nAGs k\u00f6nnen nicht mehr im Rahmen der Stundenzahl der \n\nLehrkr\u00e4fte organisiert werden \u2013 das geschieht meist \n\nzus\u00e4tzlich. Schulentwicklung und -evaluation sind auf Eis \n\ngelegt; qualitative Entwicklungen sind damit kaum noch \n\nm\u00f6glich. \n\nAuch die Weiterbildung der Lehrkr\u00e4fte ist nur noch nach \n\ndem Schneeballprinzip m\u00f6glich, das hei\u00dft, nur ein Lehrer \n\ngeht zur Weiterbildung und soll anschlie\u00dfend seine \n\nKollegen multiplikativ weiterbilden. Das ist schon jetzt \n\nRealit\u00e4t. Realit\u00e4t ist auch, dass zu den letzten Einstel-\n\nlungsterminen nicht alle freien Lehrerstellen besetzt \n\nwerden konnten. Realit\u00e4t ist auch, dass mit dem massen-\n\nhaften altersbedingten Ausscheiden von Lehrkr\u00e4ften in \n\nden n\u00e4chsten Jahren in Sachsen der Lehrerbedarf gr\u00f6\u00dfer \n\nsein wird als anderswo. \n\nMeine Damen und Herren! Es bedarf gro\u00dfer Anstrengun-\n\ngen, um diese Situation in den n\u00e4chsten Jahren in den \n\nGriff zu bekommen, und es bedarf unterschiedlichster \n\nIdeen dazu. Wir ben\u00f6tigen einerseits langfristige Ma\u00df-\n\nnahmen, die vor allem die Lehramtsausbildung im Blick \n\nhaben. Andererseits sind aber auch kurzfristig umsetzbare \n\nMa\u00dfnahmen gefragt, um das Personalloch an Sachsens \n\nSchulen nicht weiter aufrei\u00dfen zu lassen. \n\nDie AfD-Fraktion legt mit dem vorliegenden Antrag \n\n\u201eSofortma\u00dfnahmen zur Lehrergewinnung\u201c ein Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket vor, welches in erster Linie zur kurzfristigen \n\nUmsetzung gedacht ist. Bevor ich die einzelnen Punkte \n\nunseres Antrages erl\u00e4utere, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, \n\ndass unser Antrag nicht den Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit \n\nerhebt. Wir behaupten nicht, dass mit der Annahme \n\nunseres Antrages alle Probleme auf dem s\u00e4chsischen \n\nLehrerarbeitsmarkt behoben sein werden. Wir behaupten \n\naber, dass wir einen Teil der Probleme damit l\u00f6sen oder \n\nmildern k\u00f6nnen. \n\nSie finden in unserem Antrag auch Vorschl\u00e4ge, die es zu \n\npr\u00fcfen gilt, bei denen auch wir nicht genau wissen, ob sie \n\ntats\u00e4chlich erfolgreich sein werden. Aber wir sind der \n\nMeinung, dass es sich lohnt, diese Pr\u00fcfungen vorzuneh-\n\nmen, und wir sind vor allem der Meinung, dass Vorschl\u00e4-\n\nge, noch dazu, wenn sie keine zus\u00e4tzlichen finanziellen \n\noder personellen Ressourcen bedingen, nicht aufgrund \n\nparteitaktischen Verhaltens abgelehnt werden sollten. \n\nSehr geehrte Kollegen! Damit bin ich bei unseren konkre-\n\nten Ma\u00dfnahmen, die ich Ihnen nachfolgend erl\u00e4utern \n\nm\u00f6chte. Punkt 1 beinhaltet die Forderung, Lehrer aller \n\nSchularten ab dem 01.01.2017 mindestens in die Entgelt-\n\ngruppe E 13 einzustufen. Sachsens Lehrer werden im \n\nbundesdeutschen Vergleich mit am schlechtesten bezahlt. \n\nWir brauchen eine bessere Bezahlung unserer Lehrkr\u00e4fte. \n\nWir m\u00fcssen deutlich mehr Geld in die Hand nehmen, \n\nwenn wir Lehrer nach Sachsen locken wollen. \n\nEs gibt verschiedene Rahmenbedingungen, die eine Stelle \n\nattraktiv machen. In allererster Linie \u2013 das ist nun einmal \n\nmenschlich \u2013 sind es aber finanzielle Anreize, die ein \n\nAngebot interessant machen. Dabei geht es nicht um \n\nVerbeamtung, sondern einfach um mehr Brutto und Netto \n\nim Monat. Und es geht neben dem Werben um neue \n\nLehrer auch um Wertsch\u00e4tzung der in Sachsen bereits \n\nunterrichtenden Lehrkr\u00e4fte, darum, sie m\u00f6glichst bis zur \n\nRegelaltersrente im System zu halten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2846 \n\nMit dem Blick auf das neue Schulgesetz wissen wir, dass \n\nsich gerade Grundschul- und Oberschullehrer den Ge-\n\nhaltszuwachs mehr als verdient haben. In diesen Schular-\n\nten werden die Anforderungen in den n\u00e4chsten Jahren \n\nmassiv zunehmen. Erw\u00e4hnt sei hier die inklusive Unter-\n\nrichtung an Grundschulen von Kindern mit F\u00f6rderbedarf \n\nim Bereich Lernen sowie im Bereich der sozialen und \n\nemotionalen Entwicklung \u2013 alles Fachgebiete, in denen \n\ndie Grundschullehrer nicht ausgebildet sind. Hinzu \n\nkommen immer heterogenere Klassen, mit denen vor \n\nallem die Oberschulen konfrontiert werden; Stichworte: \n\nsozialp\u00e4dagogische Bedarfe, Fl\u00fcchtlinge. \n\nF\u00fcr alle diese Anforderungen bedarf es eines Ausgleichs. \n\nEin zeitlicher wird es mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht \n\nsein. Daher nochmals der Appell: Eine bessere Bezahlung \n\nwird unumg\u00e4nglich sein. \n\nIn Punkt 2 fordern wir eine Entfristung aller befristeten \n\nArbeitsvertr\u00e4ge sowie den Abschluss von Arbeitsvertr\u00e4-\n\ngen ausschlie\u00dflich ohne Befristung. Auch im Schuljahr \n\n2015/16 wurden noch knapp 12 % der Neueinstellungen \n\nbefristet, und sagenhafte 36,4 % davon sind Befristungen \n\nin der Schulart Berufsschule. Wir brauchen uns demzu-\n\nfolge nicht zu wundern, wenn wir in dieser Schulart \n\nbesonders hohen Lehrermangel haben. \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr befristete Arbeitsvertr\u00e4ge liegen in der Regel \n\nim Ausgleich von zeitweisen Personalausf\u00e4llen, im Erhalt \n\nvon Flexibilit\u00e4t oder aber, um Personalabg\u00e4nge zu reali-\n\nsieren, und es trifft vor allem junge Leute. Diese Gr\u00fcnde \n\ngreifen hier nicht. Wir brauchen junge Lehrer. Der Perso-\n\nnalmangel an Lehrkr\u00e4ften beruht auch nicht auf zeitwei-\n\nsen Personalausf\u00e4llen, und von gew\u00fcnschten Personalab-\n\ng\u00e4ngen kann keinesfalls die Rede sein. Wer die Wahl hat \u2013 \n\nund die werden k\u00fcnftige Lehrer nicht nur in Sachsen \n\nhaben \u2013, wird sich immer f\u00fcr einen Arbeitsvertrag mit \n\nPerspektive entscheiden. Gem\u00e4\u00df unserem Antrag soll \n\nallerdings die Befristung von DaZ-Lehrern weiterhin \n\nm\u00f6glich sein. Dies begr\u00fcndet sich in der Unw\u00e4gbarkeit \n\ndes k\u00fcnftigen Bedarfs bei diesen Lehrkr\u00e4ften, aber auch \n\nin der M\u00f6glichkeit, dass diese Personengruppe \u00fcber das \n\nSeiteneinsteigerprogramm in den regul\u00e4ren Schuldienst \n\nwechseln kann. \n\nMit Punkt 3 wollen wir eine Aufhebung von Bewerbungs-\n\nfristen, die es derzeit zweimal j\u00e4hrlich gibt. Es gibt keinen \n\nvern\u00fcnftigen Grund, warum bei einem permanenten \n\nLehrerbedarf nicht auch permanent eingestellt werden \n\nsollte. Lehrerausf\u00e4lle wegen Krankheit, Schwangerschaft \n\noder \u00c4hnlichem finden au\u00dferhalb der halbj\u00e4hrlichen \n\nFristen statt. Auch f\u00fcr Bewerber aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern oder aber Seiteneinsteiger kann ein laufendes Ein-\n\nstellungsverfahren attraktiv sein. \n\nMit Punkt 4 fordern wir, allen Absolventen des Lehramts-\n\nstudiums in Sachsen eine Stelle im Vorbereitungsdienst \n\naktiv anzubieten. Oberstes Ziel muss es sein, allen Absol-\n\nventen s\u00e4chsischer Hochschulen ein Referendariat in \n\nSachsen zu erm\u00f6glichen. Wir m\u00fcssen alles daran setzen, \n\nm\u00f6glichst viele dieser Absolventen in Sachsen zu halten. \n\nMit einem Referendariat bzw. Vorbereitungsdienst in \n\nSachsen, m\u00f6glichst nahtlos anschlie\u00dfend an das erste \n\nStaatsexamen, kann der ersten Abwanderungsm\u00f6glichkeit \n\nnach dem Lehramtsstudium entgegengewirkt werden. \n\nWenn dann noch aktiv \u2013 mit aktiv meine ich auch wirk-\n\nlich aktiv \u2013 auf m\u00f6gliche Bewerber zugegangen wird, \n\nnehmen wir den Absolventen einiges an Arbeit ab, n\u00e4m-\n\nlich die eigene Suche nach einem Referendariatsplatz. In \n\nder Abschlussphase des ersten Staatsexamens sind die \n\nLehramtsstudenten mit Pr\u00fcfungen besch\u00e4ftigt, haben \n\nandere Dinge um die Ohren. Wenn Sachsen in dieser Zeit \n\num sie wirbt, ihnen Papierkram abnimmt, ihnen Angebote \n\nofferiert, ja, sagen wir einmal so, die Studenten ein wenig \n\numsorgt, dann zeigen wir ihnen, dass sie uns wichtig und \n\ndass sie hier richtig sind. Die Chance, nach einem in \n\nSachsen absolvierten Referendariat auch in Sachsen zu \n\nbleiben, ist deutlich h\u00f6her als nach einem Referendariat in \n\neinem anderen Bundesland. \n\nDie Forderung in Punkt 5 schlie\u00dft an Punkt 4 an. Wer sein \n\nReferendariat in Sachsen absolviert hat, muss eine Ein-\n\nstellungszusage in den Schuldienst bekommen, gekn\u00fcpft \n\nan bestimmte Bedingungen, in unserem Fall an eine \n\nAbschlussnote von mindestens 3,49. Diese Zusage muss \n\nbereits zu Beginn des Referendariats erfolgen. Im Gegen-\n\nsatz zu den vom SMK im November letzten Jahres \n\nerteilten Einstellungszusagen an jene Referendare, die \n\nzum 1. Februar ihren Vorbereitungsdienst abgeschlossen \n\nhaben, Zusagen, die gut und richtig waren, geht unser \n\nAntrag damit ein St\u00fcck weiter bzw. setzt deutlich fr\u00fcher \n\nan. Je fr\u00fcher ein Kontakt zu den Absolventen aufgebaut \n\nwird, umso fr\u00fcher entsteht die gedankliche Auseinander-\n\nsetzung mit einer Arbeitsstelle in Sachsen. Ich garantiere \n\nIhnen: Der eine oder andere Lehramtsstudent wird dank-\n\nbar sein, m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig ein Stellenangebot zu \n\nhaben. Damit kann Sachsen ordentlich punkten. Wir \n\nm\u00fcssen die Ersten sein, die Angebote unterbreiten. Das \n\nSprichwort \u201eDer fr\u00fche Vogel f\u00e4ngt den Wurm\u201c mag zwar \n\nnicht \u00fcberall zutreffen, in diesem Bereich d\u00fcrfte es wohl \n\nseine Wirkung nicht verfehlen. \n\nDamit bin ich bei den letzten beiden Punkten unseres \n\nAntrages und bei den eingangs genannten Pr\u00fcfungen. In \n\nPunkt 6 geht es um die Aufforderung zur Pr\u00fcfung m\u00f6gli-\n\ncher Kooperationsvereinbarungen mit Nachhilfeunter-\n\nnehmen, mit dem Ziel, den Vertretungslehrerpool aufzu-\n\nstocken. Der Stundenausfall an Sachsens Schulen belegt, \n\ndass der Vertretungslehrerpool nicht ausreichend ausge-\n\nstattet ist. Hier bedarf es eines Aufwuchses an Kapazit\u00e4-\n\nten, der m\u00f6glicherweise durch Mitarbeiter von Nachhil-\n\nfeeinrichtungen gedeckt werden k\u00f6nnte. \n\nGleichzeitig beinhaltet diese Forderung eine zweite \n\nIntention. Die Lehrkr\u00e4fte, die derzeit im Programm \n\nUnterrichtsversorgung t\u00e4tig sind, k\u00f6nnen vielleicht f\u00fcr \n\nden Regelschulbetrieb gewonnen werden. Vielleicht kann \n\nauch der eine oder andere Student, welcher derzeit als \n\nNachhilfelehrer t\u00e4tig ist, f\u00fcr den Lehrerberuf motiviert \n\nwerden. Auch wenn am Ende aus der Pr\u00fcfung nur eine \n\nHandvoll Kooperationen resultieren, kann dadurch der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2847 \n\nVertretungslehrerpool ein kleines St\u00fcck aufgestockt \n\nwerden. \n\nIm siebten und letzten Punkt unseres Antrages geht es um \n\ndie Pr\u00fcfung, inwiefern in ausgew\u00e4hlten F\u00e4chern wie \n\nSport, Musik oder Kunst Arbeitskr\u00e4fte in Teilzeit in den \n\nSchuldienst aufgenommen werden k\u00f6nnen, die \u00fcber eine \n\nentsprechende Qualifikation abseits eines Hochschulstu-\n\ndiums verf\u00fcgen. Im Bereich Sport ist der Einsatz von \n\nerfahrenen Vereinstrainern denkbar, im Bereich von \n\nKunst/Musik von K\u00fcnstlern, Musikern oder Lehrkr\u00e4ften \n\nan Volkshochschulen und Musikschulen. Wenn dies \n\ngelingt, sollte Interessierten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet \n\nwerden, \u00fcber berufsbegleitende Angebote in den regul\u00e4-\n\nren Schuldienst zu wechseln. \n\nDamit bin ich vorerst am Schluss. Sie haben eine Menge \n\nArgumente und Gr\u00fcnde geh\u00f6rt, um unserem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die Fraktion der \n\nCDU an der Reihe; Herr Abg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man sich die \n\nReihenfolge der Tagesordnungspunkte an diesen beiden \n\nTagen anschaut, kommt man zu dem Schluss, es w\u00e4re \n\nwahrscheinlich sinnvoller gewesen, gestern nach der \n\nAktuellen Debatte diesen Antrag noch mit zu behandeln. \n\nEr h\u00e4tte zumindest thematisch dazu gepasst. Nun kann es \n\ndurchaus passieren, dass wir uns bei dem einen oder \n\nanderen im Vergleich zu gestern doppeln bzw. eine \n\n\u00e4hnlich gelagerte Debatte ein zweites Mal f\u00fchren. \n\nZuerst bin ich grunds\u00e4tzlich der AfD dankbar, dass sie \n\nhier zeigt, dass sie sich eines landespolitischen Themas \n\nannimmt. Das ist \u2013 wie wir heute bereits erfahren durften \n\n\u2013 nicht immer ganz der Fall. Auch das, was seitens der \n\nAfD-Fraktion hier aufgeschrieben worden ist \u2013 das muss \n\nich ganz deutlich sagen \u2013, hat mit dem Thema sehr viel zu \n\ntun. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nFrau Kersten \u2013 auch das ist nicht immer so \u2013 hat in ihrer \n\nEinf\u00fchrung \u2013 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Mein Gott, \n\nseien Sie doch nicht so arrogant!) \n\n\u2013 Frau Petry, jetzt gehen Sie doch einmal mit einem Lob \n\num, das ist doch jetzt nicht so dramatisch. \n\n\u2013 ihrer insgesamt 7 Punkte von Sofortma\u00dfnahmen auch \n\ndas eine oder andere gezeigt, wor\u00fcber es sicherlich zu \n\ndiskutieren lohnt. Ich will auf den einen oder anderen \n\nPunkt konkreter eingehen. \n\nNat\u00fcrlich kann man sich als Oppositionspartei populis-\n\ntisch hinstellen und sagen: Alle Lehrer sollen bitte ab \n\nsofort, ab dem 01.01.2017 in die Entgeltgruppe E 13 \n\neingestuft werden. Das kann man machen, da bekommt \n\nman bestimmt viel Applaus \u2013 ob immer von den Richti-\n\ngen, ist die Frage. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Oh!) \n\nFakt ist nur, dass die Realit\u00e4t und die Gesetzlichkeiten, in \n\ndenen wir leben, eben eine ein wenig andere Sprache \n\nsprechen. \n\nWas Sie hier nicht tun, ist die Unterscheidung, schon \n\neinmal zu \u00fcberlegen, woher eigentlich die Entgeltein-\n\ngruppierung im Lehrerbereich kommt. Sie ist abgeleitet \n\naus dem Beamtenwesen, aus der Besoldung, und dort geht \n\nes ganz klar nach Wertigkeit von Abschl\u00fcssen. Es ist eben \n\nso, dass im Bereich aller anderen, die in entsprechenden \n\nEntgeltgruppen besoldet werden, ein Fachschulabschluss \n\nin einer andere Entgeltgruppe eingestuft wird, als es zum \n\nBeispiel ein universit\u00e4rer Abschluss ist. Genauso ist es \n\ntarifrechtlich \u00fcber viele Jahre schon vereinbart worden, \n\ndass letzten Endes in allen Bundesl\u00e4ndern die Grund-\n\nschullehrer anders behandelt werden als beispielsweise \n\ndie Gymnasiallehrer oder die Realschullehrer. \n\nWas wir in Sachsen als Unterscheidung zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern machen und was ich pers\u00f6nlich in der \n\nSituation, in der wir heute sind, mittlerweile f\u00fcr falsch \n\nhalte, ist, dass wir noch einmal eine Unterscheidung \n\nzwischen dem Realschullehrer \u2013 sprich dem Mittelschul-\n\nlehrer \u2013 und dem Gymnasiallehrer machen. Wir hatten \n\ngestern die Diskussion: Wir bekommen nur noch gut \n\nausgebildetes Personal, auch grundst\u00e4ndig ausgebildetes \n\nRealschulpersonal, an die Realschulen, wenn wir diesen \n\nBeruf so attraktiv machen, dass wir daf\u00fcr nicht nur \n\nStudenten finden, sondern dass diese das Studium tats\u00e4ch-\n\nlich auch beenden und bereit sind, auch an der Realschule \n\nzu arbeiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDer weitere Punkt, wor\u00fcber Sie sich klar sein m\u00fcssen, ist \n\n\u2013 das gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr das gesamte Portfolio, das Sie \n\nhier darbieten \u2013, dass man das nat\u00fcrlich nicht losgel\u00f6st \n\nvon Haushaltsverhandlungen diskutieren oder Vorfestle-\n\ngungen treffen kann, die nach meiner Ansicht gerade mit \n\nBlick auf den Stellenplan des Freistaates Sachsen und die \n\nKosten, die damit entstehen, nicht unwesentlich sind. \n\nIch will Ihnen das einmal verdeutlichen. Wenn wir heute \n\nden Grundschullehrer mit E 11 einstellen, so wie es \n\nnormal ist, sind Sie ungef\u00e4hr bei einem Arbeitgeberbrutto \n\nvon 3 600/3 700 Euro. Dazu gibt es eine sch\u00f6ne Kleine \n\nAnfrage, in der ein Vergleich gemacht wird, was in \n\ndiesem Land wie viel kosten w\u00fcrde. Ich rede nicht vom \n\nArbeitnehmer-, sondern vom Arbeitgeberbrutto. Sie sind, \n\nwenn Sie in die E 13 einstellen, schon einmal bei \n\n4 300 Euro und kommen bei einer E 13 \u2013 Sie wollen ja \n\nnicht nur neu einstellen in die E 13, sondern Sie wollen \n\nalle hochstufen \u2013 bei einem Lehrer, der nach zehn Jahren \n\nin die E 13 soll, immerhin schon auf ein Arbeitgeberbrutto \n\npro Lehrer von 6 100 Euro. \n\nIch k\u00f6nnte das jetzt weiterspinnen: In Ihrem Antrag findet \n\nman diesbez\u00fcglich \u00fcberhaupt nichts \u2013 weder, wie viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2848 \n\netwas kostet, noch, inwieweit das finanziert werden kann \n\nbzw. was es denn eigentlich bringt. Ich habe das bereits \n\nausgef\u00fchrt. \n\nIch glaube, unser gr\u00f6\u00dftes Problem besteht nicht darin, \n\ndass wir keine Grundschullehrer mehr finden \u2013 wir haben \n\nda eine schwierige Zeit hinter uns. Durch die Implemen-\n\ntierung der Lehrerausbildung in Chemnitz und \u2013 Gott sei \n\nDank, Frau Dr. Stange, \u2013 das Bekenntnis der Staatsregie-\n\nrung dazu, diese Ausbildung in Chemnitz zu lassen, \n\nvielleicht sogar noch aufzustocken, sind dort auch weiter-\n\nhin gute Grundlagen vorhanden. Das sollten wir aus-\n\nbauen. \n\nGrundschule ist ein gern gesehenes Lehramt f\u00fcr Studen-\n\nten im Gegensatz zu Oberschule oder Mittelschule. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir zuerst einmal dort anpacken, wo \n\ndie Probleme am gr\u00f6\u00dften sind. Gestern habe ich das \n\nbereits ausgef\u00fchrt: Die haushalterischen Rahmenbedin-\n\ngungen sind diesbez\u00fcglich bereits vor zwei oder vier \n\nJahren \u2013 ich glaube, bereits im vorletzten Doppelhaushalt \n\n\u2013 gelegt worden. Es gab die Einigung, bis wann letzten \n\nEndes alle Oberschul-, alle Mittelschulstellen aus der E 11 \n\nin die E 13 haushalterisch hochgeschrieben werden. \n\nDamit steht zumindest fest, dass wir das Ziel der 100-\n\nprozentigen E-13-Stellen an der Oberschule im Haushalt \n\nmit dem 01.01.2017 verankert haben. Das bedeutet, wir \n\nk\u00f6nnten theoretisch zum 01.01.2017 jeden Mittelschulleh-\n\nrer in die E13 einstellen oder hochgruppieren, weil das \n\nGeld im Haushalt daf\u00fcr eingeplant ist und diese Stellen \n\nvorhanden sind. Ich sage sehr deutlich, auch als Forde-\n\nrung der CDU-Fachpolitiker, dass wir diesen Schritt \n\ngehen m\u00fcssen, wenn wir \u00fcberhaupt noch eine Chance \n\nhaben wollen, qualifiziertes Personal f\u00fcr die Oberschule \n\nzu bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\nIch gehe jetzt nicht auf jeden Punkt ein, Frau Kersten. \n\nIch finde es im \u00dcbrigen, liebe Sabine, sehr interessant, \n\ndass ihr in eurem Papier \u201eSchulen in Not\u201c die H\u00f6hergrup-\n\npierung aller Lehrer in die E 13 fordert. Dar\u00fcber m\u00fcssen \n\nwir als Koalition miteinander reden. \n\nIch gehe jetzt nicht auf jeden Punkt ein, der auch von der \n\nAfD vorgetragen wird. Ich m\u00f6chte nur eines deutlich \n\nmachen: So wie Sie hier sieben Punkte aufgeschrieben \n\nhaben, wozu ich bereits sagte, dass man \u00fcber jeden \n\neinzelnen Punkt trefflich diskutieren und Gemeinsamkei-\n\nten finden k\u00f6nnte, weil es an der Sache orientiert ist, so \n\nhat der Arbeitskreis Schule und Sport meiner Fraktion ein \n\nPapier, was 18 Ma\u00dfnahmepunkte umfasst. Es gibt also \n\nsogar noch mehr. Sie haben gesagt, dass es nicht um \n\nVollst\u00e4ndigkeit geht. Sie sind nicht die einzigen, die sich \n\nGedanken machen. \n\nFakt ist eines \u2013 und das m\u00f6chte ich hier ganz deutlich \n\nsagen \u2013, wir haben aus Sicht unserer Rechnung mit dem \n\nGeburtenzuwachs, mit dem Thema Migration bis ins Jahr \n\n2019/2020 einen kumulierten Bedarf \u2013 inklusive derer, \n\ndie durch Herausgehen zu ersetzen sind \u2013 von zus\u00e4tzlich \n\ncirca 7 000  Lehrerinnen und Lehrern. Derzeit prognosti-\n\nzieren wir bis zu diesem Zeitpunkt einen Abgang von \n\nungef\u00e4hr 4 000 Absolventen aus dem Referendariat in \n\nSachsen. Das macht summa summarum eine Differenz \n\nvon 3 000 Lehrerinnen und Lehrern, die uns bis dahin \n\nfehlen. Das ist in den Medien mehrfach berichtet worden. \n\nDabei geht es darum, genau zu schauen: Was k\u00f6nnen wir \n\nund was werden wir tun? \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zwei Punkte herausgreifen, weil \n\nich diese f\u00fcr ganz besonders wichtig halte. Wir k\u00f6nnen \n\nuns hier hinstellen und jammern und wehklagen, dass alle \n\nanderen Bundesl\u00e4nder jetzt auf einmal ihre Lehrer brau-\n\nchen oder jetzt wieder mehr einstellen, auch wegen der \n\nMigrationsproblematik, und dann zuschauen, wie alle \n\nanderen Bundesl\u00e4nder im Zweifel auch noch die Lehrer \n\nnehmen, die wir hier ausbilden. Fakt ist eines: Heute ist in \n\nder Ministerbefragung gesagt worden: 2 000 Studienpl\u00e4t-\n\nze gibt es jetzt. Wenn man sagt, dass ungef\u00e4hr zwischen \n\n1 500 und 2 350 Einstellungen im Schuljahr 2019/20 in \n\nden Schuldienst ben\u00f6tigt werden, kann man sich fragen, \n\nob 2 000 Studienpl\u00e4tze reichen. Vor allem reichen 2 000 \n\nStudienpl\u00e4tze dann, wenn man wei\u00df, dass nur ungef\u00e4hr \n\n60, maximal 65 % derer, die dieses Studium aufnehmen, \n\nes auch beenden? Da muss man sich die Frage stellen, ob \n\ndann 2 000 Studienpl\u00e4tze reichen, oder man sagt, wir \n\ngeben f\u00fcr die, die abbrechen, schon einmal so einen \n\nStudienplatz mit hinein. Das ist gar nicht die entscheiden-\n\nde Diskussion. Die entscheidende Diskussion ist viel-\n\nmehr: Was m\u00fcssen wir tun, damit die, die einmal ein \n\nLehramtsstudium beginnen, das tats\u00e4chlich auch beenden, \n\nim Zweifel innerhalb des Lehramtsstudiums noch einmal \n\nvon der Schulart, von den F\u00e4chern switchen \u2013 wie auch \n\nimmer. Deswegen meine Kritik, Frau Dr. Stange, zu der \n\nDebatte von gestern, noch einmal deutlich erneuert: Es \n\nn\u00fctzt nichts, wenn wir eine Zahl von 2 000 Studienpl\u00e4tzen \n\nhaben, wenn wir mit diesen Studien \u2013 \u2013 \n\n(Staatsministerin Eva-Maria Stange: \n\nStudienanf\u00e4nger!) \n\nStudienanf\u00e4ngerpl\u00e4tzen \u2013 Sie wissen doch, was gemeint \n\nist, und ich glaube, nach den zwei Tagen wei\u00df das jetzt \n\nauch jeder andere. \n\n(Staatsministerin Eva-Maria Stange: \n\nDas ist ein Unterschied!) \n\nEs n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, wenn wir Pl\u00e4tze f\u00fcr 2 000 \n\nStudienanf\u00e4nger haben, wenn nur 60 % davon beenden, \n\nund was vor allem der nach wie vor gro\u00dfe Kritikpunkt ist, \n\nwenn von diesen jungen Menschen, die mit einem Studi-\n\num beginnen \u2013 ich sage es einmal ganz deutlich \u2013, die \n\nFalschen beginnen, das Falsche zu studieren. Das hei\u00dft \n\nauf gut Deutsch: Wenn weiterhin der Gymnasiallehrer \n\nausgebildet wird, prim\u00e4r in Deutsch/Geschichte oder \n\nDeutsch/Gemeinschaftskunde, dann k\u00f6nnen wir Weh und \n\nAch klagen \u2013 ich habe das gestern hier deutlich gesagt \u2013, \n\ndann haben wir immer noch keinen Lehrer f\u00fcr die Ober-\n\nschule Mathe/Physik und brauchen uns auch nicht aufzu-\n\nregen, wenn wir am Ende feststellen, dass wir den Gym-\n\nnasiallehrer auch an die Oberschule abordnen, um dort im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2849 \n\nZweifel vielleicht noch Deutsch als Zweitsprache zu \n\nunterrichten oder sonst irgendetwas. Wir k\u00f6nnen nur mit \n\ndem Personal und mit den Menschen und Abg\u00e4ngern \n\numgehen, die wir haben. Deswegen m\u00fcssen wir L\u00f6sungen \n\nfinden. \n\nIch zitiere aus dem Papier der CDU-Fraktion aus dem \n\nJahr 2011. Ich bin selbstkritisch genug und wei\u00df \u2013 wie \n\nbereits gestern gesagt \u2013, dass wir nicht alles aus diesem \n\nPapier umgesetzt haben. Im Punkt 7 hie\u00df es damals: \u201eUm \n\neine Reform des Lehramtsstudiums umzusetzen, sind \n\nschulartbezogene Modelle von P\u00e4dagogischen Ausbil-\n\ndungszentren/P\u00e4dagogischen Hochschulen konkret zu \n\npr\u00fcfen und Vorschl\u00e4ge der Umsetzung zu unterbreiten.\u201c \n\nIch nenne das Ganze School of Education \u00e1 la Universit\u00e4t \n\nM\u00fcnchen, und ich sage Ihnen ganz deutlich: Ich sehe an \n\ndieser Stelle \u2013 \u2013 \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: \n\n10 Millionen Euro! \u2013 Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE: Gut ist es trotzdem!) \n\n\u2013 Frau Dr. Stange, Sie k\u00f6nnen dann gern sagen, wie viel \n\nhier was kostet. Ich w\u00fcrde nur gern erst die Diskussion \n\ndar\u00fcber f\u00fchren, ob wir mit diesem Modell \u2013 M\u00fcnchen \n\nmacht es an dieser Stelle zumindest vor \u2013 etwas genauer \n\nan das Ziel kommen, das wir erreichen wollen: dass wir \n\nan den Hochschulen im Freistaat Sachsen erstens gen\u00fc-\n\ngend und zweitens die Lehrer ausbilden, die wir tats\u00e4ch-\n\nlich brauchen. Nur das kann das Ziel sein. Bisher \u2013 das \n\nmuss man so sagen \u2013 haben wir dieses Ziel nicht erreicht. \n\nZum Schluss ist es auch immer eine Frage des Geldes. \n\nFr\u00fcher war es nicht so die Frage des Geldes. Ich war froh, \n\nwenn ich durch den Freistaat eine Einstellung bzw. ein \n\nReferendariat bekommen habe. Wenn ich aber heute an \n\njeder Ecke und von jeder Seite aus dieser Republik \n\ngezogen werde und gesagt bekomme, komm doch zu mir, \n\nbei mir bekommst du dieses und jenes, dann ist es lo-\n\ngisch, dass die Menschen sagen: Ich gehe dorthin, wo ich \n\ndie vermeintlich besseren Rahmenbedingungen habe. \n\n\u00dcber Rahmenbedingungen k\u00f6nnen wir uns gern in einer \n\nzweiten Runde unterhalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine Wortmel-\n\ndung am Mikrofon 1. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nw\u00fcrde gern von der M\u00f6glichkeit der Kurzintervention \n\nGebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sch\u00f6n, Frau \n\nFriedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Schreiber, ich \n\nbin dankbar, dass Sie einen sehr wichtigen Punkt anspre-\n\nchen: die Reform des Lehramtsstudiums. Wir werden in \n\nder Tat ein Problem haben, wenn von unseren \u2013 Gott sei \n\nDank \u2013 verdoppelten Immatrikulationspl\u00e4tzen, 2 000 \n\nStudierende, am Ende nur 60 % abschlie\u00dfen. Sie haben \n\ndie Gr\u00fcnde daf\u00fcr genannt: Wir haben zum einen die \n\nSchwierigkeit der unterschiedlichen Bezahlung. Das \n\nmacht die Studieng\u00e4nge unterschiedlich attraktiv. Wir \n\nm\u00fcssen dort etwas tun. Ich bin dankbar f\u00fcr die Signale. \n\nWir haben zum Zweiten auch die Aufgabe, das Lehramts-\n\nstudium zeitgem\u00e4\u00df zu gestalten und es so zu gestalten, \n\ndass die Leute, die damit beginnen, mit den Schwierigkei-\n\nten, die jedes Studium mit sich bringt, auch gut fertig \n\nwerden. Manche kennen vielleicht mein Beispiel von der \n\nMathematikklausur im 1. Semester, die von 35 Mittel-\n\nschulamtsstudierenden so gut wie keiner bestanden hat. \n\nDie Grundlage daf\u00fcr k\u00f6nnen wir legen, denn die Studien-\n\ng\u00e4nge sind in ihren Inhalten entlang der Lehramtspr\u00fc-\n\nfungsordnung aufgebaut. Insofern haben wir gemeinsam \n\neine gro\u00dfe Aufgabe: die Lehramtspr\u00fcfungsordnungen in \n\nZust\u00e4ndigkeit des Kultusministeriums entsprechend zu \n\n\u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention der Abg. Friedel. Herr Schreiber, m\u00f6chten Sie \n\nerwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. In der Aussprache geht \n\nes weiter mit der Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Falken. \n\nBitte sehr, Frau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, ich \n\nm\u00f6chte ebenfalls kurz auf Ihren Beitrag eingehen. Ich \n\nfinde es hervorragend, was Sie gerade dargestellt haben. \n\nIch glaube mich zu erinnern, dass wir vor acht Jahren \n\nschon einmal mit Abgeordneten der CDU-Fraktion zu \n\ndiesem Thema, P\u00e4dagogische Hochschulen in Sachsen \n\nwieder einzuf\u00fchren, diskutiert haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nWir nennen die jetzt anders!) \n\n\u2013 Wir nennen sie anders, das ist in Ordnung. Damit habe \n\nich \u00fcberhaupt kein Problem, wenn da ein anderer Name \n\nsteht. Aber diese tolle Idee w\u00fcrden wir gern unterst\u00fctzen. \n\nZum Antrag: Frau Kersten, wenn Sie eine Stellungnahme \n\neingeholt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie mit der Antwort des \n\nKultusministeriums festgestellt, dass man Ihrem Antrag \n\nwirklich nicht zustimmen kann. Es gibt vielleicht \u00dcberle-\n\ngungen, die Sie von irgendwo geh\u00f6rt oder auch nicht \n\ngeh\u00f6rt haben. Ich m\u00f6chte trotzdem auf die einzelnen \n\nPunkte eingehen. \n\nZum Punkt 1: Wir als Fraktion DIE LINKE m\u00f6chten \u2013 \n\ndas hatte ich gestern bereits ausgef\u00fchrt \u2013 einen Tarifver-\n\ntrag zur Eingruppierung der Lehrkr\u00e4fte. Die Tarifpartner \u2013 \n\ndas Finanzministerium, das Kultusministerium und die \n\nGewerkschaften \u2013 sollen sich zusammensetzen, um eine \n\ntarifliche L\u00f6sung f\u00fcr den Lehrerbereich \u2013 sowohl f\u00fcr die \n\nschon lange im Dienst stehenden Lehrerinnen und Lehrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2850 \n\nals auch f\u00fcr diejenigen, die wir neu gewinnen wollen \u2013 zu \n\nerstellen, um dort eine vern\u00fcnftige Grundlage zu haben. \n\nDazu wollen wir aber auch einen soliden Haushalt, in den \n\ndie Mittel wirklich eingestellt sind. Wir haben von Herrn \n\nSchreiber geh\u00f6rt \u2013 Frau Staatsministerin hat es vorhin \n\nbest\u00e4tigt \u2013, dass wir in unserem Haushalt bereits fixiert \n\nhaben, dass auch f\u00fcr die Mittelschullehrer ab 2017 die \n\nE 13 im Haushalt steht. Insofern finde ich es besonders \n\nschwierig, dass die Ministerin solch einen Schnellschuss \n\nabgegeben hat. Das m\u00fcssen wir aber jetzt nicht diskutie-\n\nren, das haben wir bereits gestern getan. Im Punkt 1 sind \n\nalso Tarifvertrag und Haushalt sauber zu untersetzen. Sie \n\nhaben zur Haushaltsdebatte noch Zeit, dar\u00fcber zu spre-\n\nchen. \n\nBefristete Einstellungen zu unbefristeten Einstellungen \n\nmachen: Wir als Fraktion DIE LINKE wollen, dass nur \n\ndie Personen, die zurzeit im Studium sind, eine unbefris-\n\ntete Einstellung erhalten, die wenigstens einen Fach- oder \n\nHochschulabschluss haben. Wir wollen die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, dass Lehrerinnen und Lehrer oder Personen, die \n\nunbefristet im System sind, noch \u00fcber eine Fortbildung, \n\n\u00fcber ein Studium oder \u00c4hnliches den Abschluss eines \n\nLehrers erwerben. Das passiert zurzeit an der einen oder \n\nanderen Stelle. Dass Sie die DaZ-Lehrer komplett heraus-\n\nlassen, verstehen wir gar nicht; denn auch sie sollen die \n\nM\u00f6glichkeit haben, in diesem System unbefristet zu sein. \n\nIm \u00dcbrigen waren und sind zurzeit die Bildungsagenturen \n\nimmens dabei, all diese Personen und Lehrerinnen und \n\nLehrer, die einen solchen Abschluss haben, zu entfristen. \n\nDas wird z\u00fcgig gemacht. \n\nZu Ihrem Punkt 3: Ein Bewerbungsverfahren innerhalb \n\ndes Schulsystems ben\u00f6tigt einen Einstellungserlass. Man \n\nbraucht Kriterien, nach denen man im Freistaat Sachsen \n\neinstellt. Das finden wir richtig, und wir halten es nach \n\nwie vor f\u00fcr vern\u00fcnftig und sinnvoll, dies auch zu tun. Zu \n\nIhrer Forderung, das flie\u00dfend zu tun, hatte die Kultusmi-\n\nnisterin Ihnen in der Stellungnahme geschrieben, dass das \n\npassiert. \u00dcber die Unterrichtsversorgung werden flie\u00dfend \n\nst\u00e4ndig jede Woche Lehrerinnen und Lehrer oder auch \n\nPersonen durch den Freistaat Sachsen eingestellt. Schauen \n\nSie sich das einmal in Ruhe an. \n\nZum Vorbereitungsdienst: Nach meinem Kenntnisstand \u2013 \n\nvielleicht kann Frau Staatsministerin Frau Kurth in ihrem \n\nBeitrag noch darauf eingehen \u2013 sind all diejenigen, die \n\nsich f\u00fcr den Vorbereitungsdienst beworben haben, auch \n\ngenommen worden. Es gibt nach meinem Kenntnisstand \n\neinige Bewerbungen, die in der Ausbildung eine kompli-\n\nzierte Fachkombination haben, bei denen kein Lehrer \n\ngefunden worden ist, der die Ausbildung im Vorberei-\n\ntungsdienst durchf\u00fchrt. Denen konnte man noch keine \n\nStelle anbieten; denn ich kann im Vorbereitungsdienst \n\nnicht einfach einen Lehrer in die Schule \u201eschmei\u00dfen\u201c, \n\nohne dass er eine professionelle Begleitung bekommt. \n\nDas funktioniert nicht. Vielleicht wird die Ministerin dazu \n\nnoch etwas sagen; denn dazu habe ich keine aktuellen \n\nZahlen. \n\nIhr Punkt 5, das muss ich ehrlich sagen, geht f\u00fcr uns als \n\nFraktion DIE LINKE gar nicht. Jemand, der ein abge-\n\nschlossenes Studium hat, muss selbstverst\u00e4ndlich die \n\nM\u00f6glichkeit haben, wenn es offene Stellen gibt, einge-\n\nstellt zu werden. Dort irgendeine Gr\u00f6\u00dfe hineinzuschrei-\n\nben, erschlie\u00dft sich uns nicht. Das kann man bereits zu \n\nStudienbeginn machen, aber diese Einschr\u00e4nkung ist f\u00fcr \n\nuns nicht nachvollziehbar. \n\nZu Ihrem Punkt 6, zur Pr\u00fcfung f\u00fcr das Kultusministerium \n\noder f\u00fcr die Staatsregierung sind wir als LINKE ganz klar \n\nder Auffassung: Wir wollen nicht die Nachhilfeunterneh-\n\nmen mit staatlichen Mitteln zus\u00e4tzlich st\u00fctzen. Daf\u00fcr \n\nstehen wir nicht zur Verf\u00fcgung. \n\nPunkt 7: Auch das wird bereits im Freistaat Sachsen \n\npraktiziert. Nat\u00fcrlich gibt es im Freistaat Sachsen Einstel-\n\nlungen im Teilzeitbereich auch f\u00fcr Personen, die keinen \n\nHochschulabschluss haben, um die L\u00fccken, die kurzfristig \n\nvorhanden sind, wirklich zu schlie\u00dfen. \n\nIhrem Antrag k\u00f6nnen wir nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Abg. Friedel. Bitte sehr, Frau Friedel, Sie haben das \n\nWort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kersten, bez\u00fcglich \n\nder Kritik, dass die AfD sich nicht um Landes- und \n\nSchulpolitik k\u00fcmmern w\u00fcrde, haben Sie heute gezeigt, \n\ndass es anders ist. Daf\u00fcr ein ausdr\u00fcckliches Lob, auch \n\nwenn ich bereits gemerkt habe, dass mit Lob umzugehen \n\nschwierig ist. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das m\u00f6gen die nicht!) \n\nSie haben gesagt, Sie haben sich in dem Antrag ein \n\nMa\u00dfnahmenpaket zur kurzfristigen Umsetzung ausge-\n\ndacht, Vorschl\u00e4ge sollten gepr\u00fcft werden, es lohne sich \n\nauf jeden Fall, sie zu pr\u00fcfen, und wir sollen diese nicht \n\naufgrund parteitaktischen Verhaltens ablehnen. Also \n\npr\u00fcfen wir mal. \n\nZu Punkt 1 hat Herr Schreiber bereits alles gesagt, was \n\nerforderlich ist. \n\nPunkt 2. Sie haben es sicher schon von Frau Falken \n\ngeh\u00f6rt: Im Grunde passiert es schon. \n\nPunkt 3. Im Grunde passiert es schon. \n\nPunkt 4. Auch das passiert schon. \n\nPunkt 5. Nun kommen wir tats\u00e4chlich in rechtliche \n\nProbleme. Ich bitte Sie, noch einmal mit den Juristen in \n\nIhrer Fraktion R\u00fccksprache zu halten. Die Stichworte \n\ndazu sind: Grundsatz der Bestenauslese nach Artikel 33. \n\nMan kann nicht versprechen, dass man jeden einstellen \n\nkann \u2013 es sei denn, man hat unbegrenzt viele Stellen. \n\nZu den Punkten 6 und 7 hat Frau Kollegin Falken schon \n\ngesagt, was passiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2851 \n\nDas Sch\u00f6ne an Ihrem Antrag ist: Er ist so erfolgreich, \n\ndass er bereits vor Einbringung, vielleicht sogar vor \n\nErstellung in den wesentlichen Punkten kurzfristig umge-\n\nsetzt werden konnte. Diesen gro\u00dfen Triumph wollen wir \n\nIhnen nicht nehmen, halten uns deshalb diskret zur\u00fcck \n\nund \u00fcberlassen Ihnen die Zustimmung allein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann mir die \n\nH\u00e4lfte meines Notizzettels wirklich sparen. Sie haben \n\nheute sehr viel Lob gekriegt, Frau Kersten. Ich lerne Sie \n\nim Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport als eine Frau kennen, \n\ndie durchaus daran interessiert ist, dass s\u00e4chsische Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler gut ausgebildet und gut auf das Leben \n\nvorbereitet werden. \n\nAber ich merke auch immer wieder, dass Sie nur s\u00e4chsi-\n\nsche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, vor allem mit deutschen \n\nWurzeln, meinen. Das wird auch in Teilen Ihres Antrages \n\ndeutlich, n\u00e4mlich in dem Teil, in dem es darum geht, die \n\nDaZ-Lehrerinnen und -Lehrer von der Entfristung auszu-\n\nnehmen. Das spricht nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass Sie Integration \n\nnicht als dauerhafte Aufgabe f\u00fcr Sachsen sehen. \n\nGestatten Sie mir zu diesem Punkt noch eine Bemerkung \n\nzu einem Teil Ihrer Rede vorhin. Man darf nat\u00fcrlich nicht \n\nvergessen, dass DaZ-Lehrerinnen und -Lehrer eine \n\np\u00e4dagogische Ausbildung haben, und das unterscheidet \n\nsie in vielen Punkten von anderen Seiteneinsteigern, die \n\nBiologie oder Sportwissenschaft studiert haben. Sie haben \n\neine p\u00e4dagogische Ausbildung und sie sind nat\u00fcrlich f\u00fcr \n\ndas Bildungssystem ein Schatz; denn der Bedarf nach \n\nDaZ-Lehrerinnen und -Lehrern ist bundesweit au\u00dferor-\n\ndentlich gro\u00df. Das sollte hier explizit noch einmal er-\n\nw\u00e4hnt werden. \n\nEs wurde ja heute von allen Fraktionen sehr viel gelobt. \n\nMein Lob f\u00fcr Sie \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen auch sagen \u2013 ist, \n\ndass ich das erste Mal gemerkt habe, dass Sie in Ihrem \n\nAntrag tats\u00e4chlich den Versuch unternehmen, eine ge-\n\nschlechtergerechte Sprache anzuwenden. Das hat mich \n\ntats\u00e4chlich ein wenig \u00fcberrascht, weil Sie geschlechterge-\n\nrechte Sprache in Ihren Positionspapieren ja eigentlich als \n\nTeufelszeug abqualifizieren. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist \n\nbestimmt ein Fehler vom Amt!) \n\nEinerseits verwenden Sie zum Beispiel den Begriff \n\nLehrkr\u00e4fte. Das ist etwas, was \u2013 glaubt man Ihren Positi-\n\nonspapieren \u2013 ganz, ganz schlimm ist. Andererseits sagen \n\nSie dann wiederum \u2013 und insofern sind Sie wirklich \n\ninkonsequent \u2013, dass die Einstufung aller Lehrerinnen und \n\nLehrer in die A 13 nur f\u00fcr M\u00e4nner gilt, n\u00e4mlich nur f\u00fcr \n\nLehrer. Die Entfristung soll f\u00fcr alle, n\u00e4mlich f\u00fcr die \n\nLehrkr\u00e4fte, gelten, au\u00dfer f\u00fcr die m\u00e4nnlichen DaZ-Lehrer. \n\nSie sollen von der Entfristung ausgenommen werden. Das \n\nist also ein bisschen Kauderwelsch. \n\nIch rate Ihnen, sich einmal gr\u00fcne Positionspapiere zur \n\nVerwendung gendergerechter Sprache anzuschauen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nee, nee! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDarin sind wir wirklich firm. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich sage  \n\nnur Mikrofoninnen und Mikrofone!) \n\nWenn Sie sich auf den Weg begeben wollen \u2013 und die \n\nFormulierungen dieses Antrags scheinen mir daf\u00fcr zu \n\nsprechen \u2013, dann kann ich Ihnen nur alles Gute w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 \n\nJawohl, Frau Abg. Kersten. Bitte sehr, Sie haben jetzt \n\nGelegenheit. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst danke \n\nich f\u00fcr die doch ziemlich sachliche Debatte. Bis auf Frau \n\nZais haben sich alle bem\u00fcht, \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Oh!) \n\ndas wirklich inhaltlich und sachlich hier darzubieten, und \n\nich m\u00f6chte auch gleich mit Ihren Einwendungen begin-\n\nnen. \n\nHerr Schreiber, Sie haben kritisiert, dass die Einstufung in \n\neine andere Entgeltgruppe aus tariflichen Gr\u00fcnden nicht \n\nmachbar ist. Ich meine, die tariflichen Entgeltgruppen \n\nbedingen ja auch bestimmte Leistungsmerkmale, was \n\njemand, der eine bestimmte Entgeltgruppe bekommt, \n\nletztendlich zu leisten hat. \n\nMittlerweile m\u00fcssen unsere Grundschullehrer und Ober-\n\nschullehrer aber deutlich mehr leisten, als sie tats\u00e4chlich \n\neinmal in ihrem Studium beigebracht bekommen haben. \n\nIch hatte es schon angedeutet: Inklusion, Fl\u00fcchtlinge, \n\nsozialp\u00e4dagogische Aufgaben. Das alles sind Bereiche, \n\nf\u00fcr die unsere Lehrer eben nicht ausgebildet worden sind, \n\nvor allem die Grundschul- und Oberschullehrer. Von \n\ndaher denken wir schon, dass es gerechtfertigt ist, dann \n\nauch eine entsprechend bessere entgeltliche Eingruppie-\n\nrung vorzunehmen. \n\nWas die Finanzen betrifft, das haben Sie kurz angespro-\n\nchen. Die h\u00f6here Einstufung haben wir ganz bewusst erst \n\nzum 01.01.2017 gefordert. Die Haushaltsverhandlungen \n\nstehen an. Dort haben wir die M\u00f6glichkeit, das zu regeln. \n\nAbgesehen davon, kamen gerade in den letzten Tagen die \n\nSteuersch\u00e4tzungen f\u00fcr Sachsen f\u00fcr dieses Jahr und die \n\nn\u00e4chsten Jahre. Sachsen steht relativ gut da. Ich denke, \n\ndie 400 Millionen Euro, die allein f\u00fcr dieses Jahr ver\u00f6f-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2852 \n\nfentlicht wurden, geben uns doch genug Spielraum, \n\nGelder f\u00fcr unsere Lehrer zu verwenden. \n\nDes Weiteren hatten Sie Gemeinsamkeiten im Antrag \n\nangesprochen. Das freut mich nat\u00fcrlich ganz besonders. \n\nVon daher beantragen wir eine punktweise Abstimmung \n\n\u00fcber den Antrag, um Ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, \n\n\u00fcber diese Gemeinsamkeiten mit uns zusammen abzu-\n\nstimmen. \n\nFrau Falken, Sie haben in allererster Linie wieder nach \n\nAblehnungsgr\u00fcnden in unserem Antrag gesucht. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch war ja manchmal der Meinung, dass Ihr Engagement \n\nf\u00fcr Lehrer ehrlich gemeint ist und dass es bei Ihnen eine \n\nechte Herzenssache ist. Aber Sie haben heute wieder \n\nbewiesen, dass Ihr Engagement ideologische Grenzen hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSie haben kritisiert, dass wir die DaZ-Lehrer ausnehmen. \n\nIch hatte in meinem Redebeitrag vorhin ganz deutlich \n\ngesagt, dass es f\u00fcr die DaZ-Lehrer andere M\u00f6glichkeiten \n\ngibt. Sie k\u00f6nnen \u00fcber das Seiteneinsteigerprogramm ins \n\nSystem kommen. Wir wollen sie auf keinen Fall aus-\n\nschlie\u00dfen, aber es muss dort keine Extraregelung geschaf-\n\nfen werden. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nInformieren Sie sich doch erst mal richtig! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDie Abschaffung der Einstellungsfristen soll ja nicht nur \n\nf\u00fcr den Vertretungslehrerpool gelten, sondern f\u00fcr den \n\nRegelschulbetrieb. \n\nDie Einstellungszusage haben wir an eine Abschlussnote \n\ngekoppelt; darin haben Sie recht. Diese Einstellungszusa-\n\nge zu Beginn des Referendariats bedeutet ja nicht, dass \n\nandere, die diese Abschlussnote nicht erreichen, sp\u00e4ter \n\nnicht eingestellt werden k\u00f6nnten. Das schlie\u00dft sich doch \n\nnicht aus. Aber eine Einstellungszusage soll eben nur in \n\nVerbindung mit dieser Abschlussnote passieren. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas ist aus der Luft gegriffen!) \n\nWo ist dabei Ihr Problem? \n\nFrau Friedel, in Ihrer Koalition scheinen Sie ja echt toll zu \n\nsein. Ich frage mich allerdings, warum wir dann immer \n\nnoch solche Probleme in der Personalsituation bei Leh-\n\nrern haben, wenn doch alles schon erledigt ist. Ich frage \n\nmich, warum die Gewerkschaft drau\u00dfen demonstriert und \n\nwarum die Lehrer streiken. Das ist doch erstaunlich. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Weil es neue Punkte gibt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nFrau Zais, Sie haben uns ja wieder den versteckten Ras-\n\nsismus vorgeworfen. Aber ich muss Ihnen sagen: Gut \n\nbezahlte Lehrer kommen nicht nur den einheimischen \n\nKindern zugute. Sie kommen allen Kindern zugute, die \n\nbei uns lernen. Bei uns gibt es eine Schulpflicht, und da \n\nsind auch Fl\u00fcchtlingskinder inbegriffen. \n\nDen Begriff Lehrkr\u00e4fte gibt es schon lange. Das hat \n\n\u00fcberhaupt nichts mit Gender zu tun. Noch ein wenig \n\nNachhilfe im Deutschunterricht: \u201eLehrer\u201c kann man auch \n\nmit dem Artikel \u201edie\u201c benutzen und das ist dann einfach \n\ndie Mehrzahl. Man sagt dann eben nicht \u201edie Lehrer-\n\nStern-innen\u201c oder irgend so etwas. Das finden Sie einfach \n\nim Duden und es hei\u00dft \u201edie Lehrer\u201c. Etwas anderes ist es \n\neben nicht. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNoch kurz zu den gestrigen Redebeitr\u00e4gen aus Ihrer \n\nFraktion. Ich hatte mir einiges notiert und war recht \n\noptimistisch hinsichtlich der heutigen Abstimmung. Ich \n\nwar in der Hoffnung, dass Frau Falken es ernst meint. Ich \n\nhatte es vorhin bereits gesagt, als sie forderte, dass es \n\nkeine Unterschiede in der Bezahlung geben d\u00fcrfte. Ich \n\nwar auch in der Hoffnung, dass Sie, Frau Friedel, es ernst \n\nmeinen, als Sie sagten, man m\u00fcsse junge Lehrer mit guter \n\nBezahlung locken. Frau Zais, ich war nat\u00fcrlich auch in \n\nder Hoffnung, dass Sie es ernst gemeint haben mit Ihrer \n\nForderung nach einer Beendigung der Hierarchie bei der \n\nVerg\u00fctung von Lehrern. \n\n(Sabine Friedel, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nGanz besonders hat mir ein Satz gefallen, der von Herrn \n\nMann oder Herrn Meyer kam \u2013 ich wei\u00df es nicht mehr \n\nganz genau \u2013 und der da hie\u00df: \u201eWir brauchen mehr \n\nFantasie, Beweglichkeit und Kreativit\u00e4t bei der Gewin-\n\nnung von Lehrern.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kersten, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, AfD: Ich gestatte sie. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Kersten. Ich \n\nh\u00e4tte gern gewusst, was Ihnen ernster vorkommt, was die \n\ngleiche Bezahlung von Lehrkr\u00e4ften angeht: wenn man es \n\nhier sagt oder wenn man es im Haushalt beschlie\u00dft? \n\nAndrea Kersten, AfD: Dann schauen wir mal. Uns ist \n\nbeides ernst; das ist ganz klar. Man muss es nat\u00fcrlich erst \n\neinmal sagen, bevor man es beschlie\u00dfen kann. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Das haben wir ja!) \n\nSchauen wir mal, was bei den Haushaltsverhandlungen im \n\nHerbst l\u00e4uft und ob wir eine gleiche Bezahlung f\u00fcr alle \n\nLehrer hinbekommen. Darauf bin ich sehr gespannt. \n\nUnsere Stimme haben Sie schon einmal. \n\nWeiter zum Antrag. Ich hatte soeben diesen sch\u00f6nen Satz \n\nvon Fantasie, Beweglichkeit und Kreativit\u00e4t genannt. Ich \n\nkann sagen, dass in unserem Antrag genau von diesen \n\nDingen etwas drinsteckt. Kreativit\u00e4t bedeutet n\u00e4mlich, \n\netwas auszuprobieren und etwas Neues zu wagen. Genau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2853 \n\ndas trifft auf unsere Punkte 6 und 7 zu. Wenn wir in den \n\nPunkten 3 und 4 angef\u00fchrt haben, Bewerbungsfristen \n\nabzuschaffen oder aktiv auf Lehramtsabsolventen zuzu-\n\ngehen, um ihnen eine Referendarstelle in Sachsen zu \n\nerm\u00f6glichen, dann bedeutet das auch, dass wir Beweg-\n\nlichkeit zeigen. \n\nIch wiederhole auch den Satz von Ihnen, Herr Schreiber, \n\nvon gestern: \u201eWir m\u00fcssen jetzt gegensteuern.\u201c \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Genau!) \n\nDas wird nicht ohne Geld gehen und das wird auch nicht \n\nohne viel Geld gehen. Aber wir m\u00fcssen uns das leisten \n\nund wir k\u00f6nnen uns das leisten. Ich hatte soeben die \n\nSteuersch\u00e4tzung in den Raum geworfen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kersten, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndrea Kersten, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Kollegin Kersten, ich habe \n\neine Frage zu dem Thema, das Sie hier mit Kreativit\u00e4t, \n\nFantasie usw. usf. angesprochen haben. Finden Sie es \n\nnicht widerspr\u00fcchlich, wenn Sie einerseits fordern, dass \n\nalle Lehrerinnen und Lehrer in die E 13 eingestuft wer-\n\nden, und andererseits in Ihrem Punkt 7 sagen, dass aus-\n\ngew\u00e4hlte Menschen \u2013 T\u00e4nzerinnen, S\u00e4ngerinnen, K\u00fcnst-\n\nler usw. \u2013 in den Schuldienst \u00fcbernommen werden sollen \n\nund dass diejenigen aber nicht die E 13 bekommen \n\nsollen? Finden Sie nicht, dass das der Beginn einer \n\nErosion des Qualit\u00e4tsniveaus im Schulsystem w\u00e4re? \n\nWiderspricht das nicht Ihrer grunds\u00e4tzlichen Forderung? \n\nAndrea Kersten, AfD: Nein, bei unserer Forderung, dass \n\nalle Lehrer gleich bezahlt werden, gehen wir nat\u00fcrlich \n\ndavon aus, dass diese Personen eine Ausbildung zum \n\nLehramt im Beruf des Lehrers haben. Unsere Forderung \n\nim Punkt 7 bezieht sich ja auf die Personen, die keine \n\nvergleichbare Hochschulausbildung haben. Ich hatte ja \n\nvon Trainern etc. gesprochen. Aber wir fordern auch eine \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr jene Lehrer, die sich daf\u00fcr eignen, dass \n\nsie eine berufsbegleitende Ausbildung zum Lehrer ma-\n\nchen k\u00f6nnen und dass man ihnen diese erm\u00f6glichen soll. \n\nDann ist eine gleiche Eingruppierung m\u00f6glich. Das \n\nwiderspricht sich in keiner Weise. \n\nDie punktweise Abstimmung hatte ich schon angespro-\n\nchen. An dieser Stelle komme ich zum Ende und wir \n\nwerden uns noch einmal beim Schlusswort h\u00f6ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Schreiber. Sie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir sollten \n\neinmal \u2013 bitte nicht falsch verstehen \u2013 von dieser Traum-\n\nstunde, Fantasiestunde zur\u00fcckkommen zu den Realit\u00e4ten, \n\nauch wenn wir \u00fcber Bezahlung und Eingruppierung \n\nreden. \n\nEs gibt in Deutschland ein klares Tarifsystem. Es gibt \n\nklare Fundamente dieses Tarifsystems. Wir haben in der \n\nBeamtenbesoldung drei Stufen \u2013 den mittleren Dienst, \n\nden gehobenen Dienst und den h\u00f6heren Dienst \u2013, die sich \n\nan den Abschl\u00fcssen orientieren, an dem, was der Bewer-\n\nber mitbringt usw. Dann kann er innerhalb seiner Ein-\n\ngruppierung entsprechend den Erfahrungsstufen steigen. \n\n\u00c4hnlich ist es bei den Lehrern. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ist nicht \u00e4hnlich!) \n\n\u2013 \u00c4hnlich ist es bei den Lehrern. \u2013 Wenn ich mir die \n\nDiskussionen der Vergangenheit anschaue, als wir noch \n\ndar\u00fcber diskutieren mussten, dass wir fr\u00fchere Freund-\n\nschaftspionierleiter, die nur ein Fach studiert haben, \n\ngerade mal noch mit einer E 9 bezahlen konnten, weil sie \n\ndie Ausbildung eines grundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrers \n\nf\u00fcr eine E 11 nicht haben, und heute diskutieren wir \u00fcber \n\nsolche Geschichten \u2013 wir heben jetzt alle mal in die E 13 \n\n\u2013, dann muss ich ganz ehrlich sagen, dass das schon eine \n\nZeitenwende ist. Aber wir sollten \u00fcber das diskutieren, \n\nwas tarifrechtlich und insgesamt rechtlich \u00fcberhaupt \n\nm\u00f6glich ist. Vom System her \u2013 das ist mehrfach gesagt \n\nworden \u2013 ist es durchaus m\u00f6glich, alle Oberschullehrer in \n\ndie E 13 zu heben. \n\nIch habe es schon sehr deutlich gesagt und wiederhole es: \n\nDie haushalterischen Vorkehrungen sind daf\u00fcr schon \n\ngeschaffen worden, indem es die Vereinbarung gibt, dass \n\nzum 01.08.2017 alle Stellen an den Oberschulen mit einer \n\nE 13 ausgebracht sind. Wir als Parlament m\u00fcssen nur ein \n\nAuge darauf haben, dass es so gemacht wird. \n\nFrau Kersten, man muss gar nicht zus\u00e4tzlich irgendetwas \n\nim Haushalt tun \u2013 ich nehme mal die Grundschullehrer \n\nheraus \u2013, sondern man muss letztendlich diesen Stellen-\n\nplan, die Oberschulen betreffend, entsprechend fort-\n\nschreiben und darauf achten, dass es so ist. F\u00fcr die \n\nGrundschulen \u2013 das sage ich Ihnen ganz deutlich \u2013 haben \n\nSie unsere Zustimmung an dieser Stelle nicht. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Schade!) \n\n\u2013 Dass Sie das gern h\u00e4tten, Frau Falken, kann ich mir \n\ndurchaus vorstellen. \n\nTrotzdem w\u00fcrde ich gern auf den mir sehr wichtigen \n\nPunkt der Ausbildung zur\u00fcckkommen. Ich werfe den Ball \n\nvon hier vorn zu Frau Friedel zur\u00fcck: Nat\u00fcrlich ist es \n\nimmer mal ein Grund, dass ein Absolvent sagt, der An-\n\nspruch sei ihm zu hoch usw. usf. Grunds\u00e4tzlich ist es das \n\nProblem \u2013 ich habe das selbst sechs Semester lang erlebt \n\n\u2013, dass man als Lehramtsstudent in den jeweiligen F\u00e4-\n\nchern \u2013 wir haben eine ganze Weile zusammen an der Uni \n\nverbracht \u2013 von einem Professor, teilweise ohne p\u00e4dago-\n\ngische Ausbildung, oder von einem Hochschullehrer \n\nsozusagen fachidiotisch unterrichtet wird. Gemeinsam mit \n\nden Fachstudenten \u2013 das hei\u00dft fr\u00fcher mit den Magister-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2854 \n\nstudenten, heute mit den Bachelor-/Masterstudenten \u2013 \n\nsitzt man in einem H\u00f6rsaal oder in einer \u00dcbung und es ist \n\nv\u00f6llig egal, dass vor diesem Professor ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte \n\nLehramtsstudenten sitzt. \n\nFrau Friedel hatte es gesagt: Zum Beispiel in einer Ma-\n\nthematikpr\u00fcfung gilt der gleiche Anspruch an den Fach-\n\nstudenten wie an den Lehramtsstudenten. Das hat aber \n\nweniger mit der LAPO I, mit der Lehramtspr\u00fcfungsord-\n\nnung, zu tun, sondern es hat vielmehr mit den Rahmenbe-\n\ndingungen und Grundbedingungen zu tun, wie und in \n\nwelcher Form das Lehramtsstudium an der Universit\u00e4t \n\nstrukturiert ist. Damit hat es schlussendlich etwas zu tun. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist es so, Frau Falken. \u2013 Dabei muss man \n\n\u00fcberlegen, wie man es besser bzw. anders strukturieren \n\nkann. Ich pers\u00f6nlich bin der Meinung, dass das Lehramts-\n\nstudium eine sehr hoheitliche Aufgabe ist; denn wir als \n\nStaat m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass gen\u00fcgend Lehrer f\u00fcr die \n\nBildung der Kinder im Freistaat Sachsen vorhanden sind. \n\nDeshalb muss man sich dieser Aufgabe stellen, die Lehr-\n\namtsausbildung konkreter anzuschauen. \n\nEin zweiter Punkt, den ich vorhin noch nicht genannt \n\nhabe, ist mir sehr wichtig: das Thema Einstellungsverfah-\n\nren. Dar\u00fcber ist schon viel gesagt worden. Es gibt dort \n\nBewegung. Ich bin dem Kultusministerium sehr dankbar \n\ndaf\u00fcr, dass man beim Einstellungsverfahren wegkommt \n\nvon diesem \u201eIch bewerbe mich in einer Blackbox, und \n\ndann hoffe und bete ich mal, dass was dabei heraus-\n\nkommt.\u201c Man kann sagen, dass man gern an diese oder \n\njene Schule in dieser oder jenen Stadt gehen w\u00fcrde, und \n\ndann tut die Bildungsagentur das Ihrige daf\u00fcr, dass dieser \n\nWunsch vielleicht sogar in Erf\u00fcllung gehen kann, bzw. \n\nsorgt sie daf\u00fcr, dass die Schule, an der man dann einge-\n\nsetzt wird, vielleicht gar nicht so weit entfernt ist von der \n\nSchule, an die man eigentlich wollte. \n\nFrau Kersten, zu guter Letzt sei gesagt, warum wir Ihren \n\nAntrag ablehnen werden: Sie haben den finanziellen \n\nAspekt mit dem Thema Steuersch\u00e4tzung usw. usf. be-\n\ngr\u00fcndet. Sie m\u00fcssen an dieser Stelle einfach ehrlich sein. \n\nEine Steuersch\u00e4tzung \u2013 und was dabei herauskommt oder \n\nnicht \u2013 ist jedes Jahr ein Lottogewinn. Mit dem k\u00f6nnen \n\nSie planen. Wenn Sie Ihren pers\u00f6nlichen Haushalt mit \n\nIhrer Familie mit Lottogewinnen planen, dann werden Sie \n\nvielleicht irgendwann mal auf die Nase fallen, weil sich \n\ndie Ausgaben, die Sie monatlich haben, so hochschrauben \n\nund Sie diese sich nicht mehr leisten k\u00f6nnen. \n\nFakt ist: Wenn wir einmal Lehrer hochgruppieren \u2013 und \n\nnach Ihrem Wunsch im Prinzip jeden Lehrer, bis auf \n\nSeiteneinsteiger, die die Qualifikation nicht mitbringen \n\nusw. \u2013, dann kann man irgendwann nicht sagen: Jetzt \n\nhaben wir bei der Steuersch\u00e4tzung aber irgendwie ein \n\nbisschen abgelost; jetzt werden wir die Lehrer wieder \n\nheruntergruppieren, denn jetzt reicht das Geld nicht mehr. \n\nWenn man einmal damit anf\u00e4ngt \u2013 wie gesagt, im Ober-\n\nschulbereich muss das schnellstm\u00f6glich passieren \u2013, dann \n\nist das eine Entscheidung, die man f\u00fcr die Zukunft getrof-\n\nfen hat und die sich manifestiert hat. Von dieser Entschei-\n\ndung kommt man \u2013 Gott sei Dank \u2013 nie wieder weg. \n\nDessen muss man sich bewusst sein. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir bei Ihrem Punkt 1 \u2013 zu den restlichen \n\nPunkten muss ich nicht mehr viel sagen \u2013 im Rahmen \n\ndieses Antrages selbstverst\u00e4ndlich nicht mitgehen; denn \n\ndas geh\u00f6rt tats\u00e4chlich in die Haushaltsverhandlung und \n\nkann nicht, davon losgel\u00f6st, als Vorfestlegung beschlos-\n\nsen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Frau Kersten, w\u00fcnschen Sie noch eine \n\ndritte Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Kurth; Sie haben das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Gestern in der Aktuellen Debatte \n\nsagte ich, dass gute Bildung f\u00fcr unsere Kinder und Ju-\n\ngendlichen abzusichern ist und dass das oberste Pr\u00e4misse \n\nmeines Handelns ist \u2013 das m\u00f6chte ich heute wiederholen. \n\nDie Staatsregierung hat in den vergangenen Jahren Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen, um dieser Aufgabe im Freistaat Sach-\n\nsen gerecht zu werden. Wenn wir das Ansehen des s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungssystems und die Leistungen, die Qualit\u00e4t \n\nbetrachten, so erhalten wir daf\u00fcr eine Best\u00e4tigung. \n\nDie tarif- und personalpolitischen Forderungen des vorlie-\n\ngenden Antrages zeigen keine neuen oder bislang unent-\n\ndeckten Ma\u00dfnahmen auf, die die Personalsituation an \n\nunseren Schulen verbessern sowie die Anwerbung neuer \n\nLehrerinnen und Lehrer bef\u00f6rdern sollen. Alle diese \n\nMa\u00dfnahmen sind \u2013 Herr Schreiber hat es gesagt \u2013 bereits \n\nim Gespr\u00e4ch. \n\nMeine Damen und Herren! Im Einzelnen hei\u00dft das: Um \n\ndie materiellen Arbeitsbedingungen im Landesschuldienst \n\nzu verbessern, hat die Staatsregierung in den vergangenen \n\nJahren vielf\u00e4ltigste Anstrengungen unternommen. Ich \n\nm\u00f6chte einige nur anrei\u00dfen. Hierbei denke ich an die mit \n\nden Gewerkschaften im November 2013 vereinbarte \n\nH\u00f6hergruppierung von Grund-, F\u00f6rder- und Oberschul-\n\nlehrern. Aus Sicht des Kultusministeriums \u2013 das wurde \n\nschon mehrfach gesagt \u2013 bedarf es weiterer finanzieller \n\nAnreize, um Lehrerinnen und Lehrern den Berufseinstieg \n\nim Freistaat Sachsen zu erleichtern und sie daf\u00fcr zu \n\nmotivieren. Der daf\u00fcr n\u00f6tige komplexe und ressort\u00fcber-\n\ngreifende Abstimmungsprozess l\u00e4uft gegenw\u00e4rtig noch. \n\nDas ist \u2013 Herr Schreiber hat es gerade betont \u2013 den \n\nHaushaltsverhandlungen vorbehalten. \n\nMeine Damen und Herren! In der Regel er\u00f6ffnet Sachsen \n\nallen befristet eingestellten Besch\u00e4ftigten f\u00fcr den Fall der \n\nBew\u00e4hrung und gegebenenfalls der Qualifizierung eine \n\nunbefristete Perspektive im Landesschuldienst. Mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2855 \n\nAusnahme der im Programm \u201eUnterrichtsversorgung\u201c \n\nEingestellten gilt dieses Vorgehen auch f\u00fcr unsere DaZ-\n\nLehrer \u2013 Deutsch als Zweitsprache \u2013, die \u00fcbrigens eine \n\nhervorragende Arbeit bei der Beschulung unserer Fl\u00fccht-\n\nlingskinder leisten. \n\nDie Bewerbung au\u00dferhalb des regul\u00e4ren Einstellungsver-\n\nfahrens ist jederzeit m\u00f6glich. Kurzfristige Einsatzm\u00f6g-\n\nlichkeiten ergeben sich dabei vor allem im Rahmen des \n\nProgramms \u201eUnterrichtsversorgung\u201c. Die dort t\u00e4tig \n\nGewesenen geben nicht selten, schon erprobt im Unter-\n\nricht, eine Bewerbung im Einstellungsverfahren ab. \n\nDen Absolventen eines Lehramtsstudiums unterbreiten \n\ndas Kultusministerium und seine nachgeordneten Beh\u00f6r-\n\nden zahlreiche Informations- und Beratungsangebote, \n\nbeispielsweise die Tage der offenen T\u00fcr in den Lehreraus-\n\nbildungsst\u00e4tten. Eine verbindliche Einstellungszusage \n\nbereits zu Beginn des Vorbereitungsdienstes w\u00e4re f\u00fcr den \n\neinzelnen Anw\u00e4rter sicherlich ein richtig gutes Argument, \n\num anschlie\u00dfend in Sachsen t\u00e4tig zu werden. Meine \n\nDamen und Herren, sie ist jedoch nicht mit den f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst geltenden Einstellungsvoraussetzun-\n\ngen zu vereinbaren und sicher auch nicht zielf\u00fchrend f\u00fcr \n\nden jungen Menschen, wenn wir \u2013 ohne dass er Leistun-\n\ngen erbracht hat \u2013 ihm Einstellungszusagen gew\u00e4hren, die \n\nwir dann nicht einhalten k\u00f6nnen. Hier setzen wir schon \n\nauf Verbindlichkeit und Nachhaltigkeit. \n\nApropos Vorbereitungsdienst, Frau Falken: Ja, alle Be-\n\nwerberinnen und Bewerber f\u00fcr den Vorbereitungsdienst \n\nwerden in diesen aufgenommen. Dort sind wir einen sehr \n\ngro\u00dfen Schritt vorangekommen. Ich bin sehr froh, dass \n\nwir die Referendariatspl\u00e4tze verdoppeln konnten. Es gibt \n\nkeine Wartezeit mehr, au\u00dfer f\u00fcr den einen oder anderen \n\nBewerber \u2013 das ist im niedrigen einstelligen Bereich der \n\nFall \u2013, f\u00fcr den wir keinen Ausbildungsplatz anbieten \n\nk\u00f6nnen. Dabei handelt es sich um Exotenf\u00e4cher. Bei-\n\nspielsweise k\u00f6nnen wir Italienisch nur dort anbieten, wo \n\nes daf\u00fcr eine voll ausgebildete Lehrerin bzw. einen voll \n\nausgebildeten Lehrer und eine Klasse gibt, in der das \n\nReferendariat dann in praxi absolviert werden kann. Das \n\nsind objektive Begrenzungsm\u00f6glichkeiten. Ansonsten gibt \n\nes wirklich f\u00fcr jeden, der das Referendariat im Freistaat \n\nSachsen aufnehmen m\u00f6chte, einen Platz. \n\nPrinzipiell k\u00f6nnen p\u00e4dagogische Nachwuchskr\u00e4fte, die \n\n\u00fcber eine abgeschlossene Lehramtsausbildung f\u00fcr Grund-, \n\nMittel- oder F\u00f6rderschulen verf\u00fcgen, davon ausgehen, \n\ndass ihnen unmittelbar nach dem Vorbereitungsdienst \u2013 \n\ndie Gespr\u00e4che beginnen w\u00e4hrend des Vorbereitungsdiens-\n\ntes \u2013 ein Einstellungsangebot unterbreitet wird, und das \n\nzielgerichtet f\u00fcr eine Region bzw. f\u00fcr eine bestimmte \n\nSchule. Im \u00dcbrigen sind unsere Schulen mit uns sehr gut \n\nunterwegs, die Willkommenskultur vorz\u00fcglich zu leben. \n\nBei privaten Nachhilfeunternehmen angestellte Lehrkr\u00e4fte \n\nim Landesschuldienst einzusetzen, ist nicht geplant. Ihnen \n\nsteht es aber jederzeit frei, sich bei der S\u00e4chsischen \n\nBildungsagentur um eine Aufnahme in den Vertretungs-\n\nlehrerpool zu bewerben und im Bedarfsfall einer befriste-\n\nten Aushilfst\u00e4tigkeit nachzugehen. Von dieser Ma\u00dfnahme \n\nwird sehr intensiv Gebrauch gemacht. \n\nAu\u00dfenbewerber ohne Lehrbef\u00e4higung und mit einer \n\nanderen geeigneten Qualifikation f\u00fcr eine lehrende \n\nT\u00e4tigkeit an einer Schule befristet einzustellen, ist bereits \n\nseit einigen Jahren m\u00f6glich. So werden beispielsweise im \n\nRahmen des Programms \u201eUnterrichtsversorgung\u201c auch \n\nArbeitskr\u00e4fte ohne Hochschulabschluss in unseren Schu-\n\nlen sehr erfolgreich eingesetzt. Das Programm \u201eUnter-\n\nrichtsversorgung\u201c wird \u2013 da bin ich guten Mutes \u2013 finan-\n\nziell so ausgestattet sein, dass wir diese flexible M\u00f6glich-\n\nkeit der Minimierung des Unterrichtsausfalls weiterhin \n\nintensiv einsetzen k\u00f6nnen. Darin bin ich mit dem Fi-\n\nnanzminister sehr einig. \n\nDie Staatsregierung unternimmt gro\u00dfe Anstrengungen, \n\num der herausfordernden Situation im s\u00e4chsischen Schul-\n\nsystem auf vielf\u00e4ltigste Art und Weise zu begegnen. Dabei \n\nsind die meisten der aufgef\u00fchrten Forderungen bereits seit \n\nLangem Teil der Ma\u00dfnahmen zur Absicherung des Unter-\n\nrichtes. Wir werden diese Ma\u00dfnahmen zur Absicherung \n\ndes Unterrichtes sowohl personell als auch finanziell noch \n\nweiter ausbauen, um damit das Kernst\u00fcck s\u00e4chsischer \n\nSchule, den Unterricht, weiterhin in guter Qualit\u00e4t statt-\n\nfinden zu lassen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nder Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kom-\n\nmen zum Schlusswort. Frau Abg. Kersten, bitte sehr. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Einige kurze Anmer-\n\nkungen zu den Redebeitr\u00e4gen: Frau Kurth, Sie haben \n\nsoeben kritisiert, dass wir eine Einstellungszusage ma-\n\nchen wollen, die nicht an Leistungen gekn\u00fcpft wird. Das \n\nist nicht richtig; denn wir haben ja einen Leistungsvorbe-\n\nhalt eingebaut und dieser besteht in der Abschlussnote \n\nvon 3,49. Wir haben auch nicht gefordert, dass die Ein-\n\nstellungszusage f\u00fcr die Ewigkeit gelten soll. \n\nFrau Falken, Sie hatten bei Herrn Schreibers Redebeitrag \n\nmit einem Zuruf ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie es schade finden, dass \n\nGrundschullehrer nicht h\u00f6her eingruppiert werden sollen. \n\nSie haben jetzt die M\u00f6glichkeit, noch einmal zu beweisen, \n\ndass Sie das ernst meinen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nHerr Schreiber, auch ein Tarifvertrag wird zus\u00e4tzliche \n\nAufgaben ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Wenn es zus\u00e4tzliche \n\nAufgaben gibt, die ich schon genannt habe, dann wird es \n\nauch tarifliche Zuschl\u00e4ge geben k\u00f6nnen. \n\nZu Ihrer Kritik in Bezug auf die Steuersch\u00e4tzung sage ich: \n\nIhr Finanzminister hat auch eine Begr\u00fcndung gebracht, \n\nwarum wir Lehrer nicht besser bezahlen k\u00f6nnten. Er hat \n\ndas nicht gesagt, weil unklar ist, was f\u00fcr eine Steuersch\u00e4t-\n\nzung kommt, sondern wissen Sie, was er gesagt hat? Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2856 \n\nAsylkosten seien die gro\u00dfe Unbekannte, daf\u00fcr brauche er \n\ndas Geld. Damit wird eine ordentliche Neiddebatte \n\nangefeuert! \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nGut. Obwohl ich wenig Hoffnung habe, Sie noch umzu-\n\nstimmen, m\u00f6chte ich mit meinem Schlusswort nochmals \n\num Ihre Zustimmung werben und dies einmal ganz \n\nbildlich gestalten. Man k\u00f6nnte also sagen, Sachsen steht \n\nim Hinblick auf die Lehrpersonalsituation und die k\u00fcnfti-\n\nge Unterrichtsabsicherung so ziemlich am Abgrund. Wir \n\nhaben nun zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder wir lassen uns \n\nfallen, schauen, wie lange es dauert, bis wir unten sind, \n\nund fangen dann mit Schadensbegrenzung an. Oder aber \n\nwir versuchen, den Fall abzumildern und ihn im besten \n\nFall sogar zu steuern bzw. zu lenken. \n\nDazu brauchen wir aber einen Fallschirm, und dieser \n\nbesteht wiederum aus den ganzen kleinen und gro\u00dfen \n\nMa\u00dfnahmen und Aktivit\u00e4ten, die wir in diesem Haus in \n\ndie Wege leiten k\u00f6nnten. Dazu geh\u00f6ren auch solche \n\nMa\u00dfnahmen, wie sie unsere Fraktion mit dem vorliegen-\n\nden Antrag vorgeschlagen hat. Nicht nur diese, sondern \n\nnoch viele andere, die es auch gibt, von anderen Fraktio-\n\nnen, und je mehr wir davon umsetzen, desto gr\u00f6\u00dfer wird \n\nder Fallschirm sein. Wenn wir es geschickt anstellen, \n\nk\u00f6nnten wir es sogar hinbekommen, den Landeplatz des \n\nFallschirms noch mitzubestimmen. \n\nWenn es Sie so sehr st\u00f6rt, dass es einen angenommenen \n\nAntrag gibt, auf dem nicht die Koalitionsfraktionen \n\nstehen, dann lassen Sie uns doch einen interfraktionellen \n\nAntrag erstellen, an dem alle Fraktionen mitarbeiten und \n\nin dem alle Ideen zusammengetragen werden, die das \n\nThema Lehrkr\u00e4fte in Sachsen verbessern k\u00f6nnten. Mit \n\ndieser Art des Zusammenwirkens k\u00f6nnten wir der \u00d6ffent-\n\nlichkeit, den B\u00fcrgern unseres Freistaates und den Lehrern \n\nbeweisen, dass dieses Hohe Haus seinen Namen zu Recht \n\ntr\u00e4gt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Petra Zais, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ach, das geht nicht mehr? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Eine Kurzintervention? \n\n\u2013 Ich darf auf die Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen: Nach \n\nSchlussworten ist das nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksache \n\n6/5135 zur Abstimmung. Begehrt ist die punktweise \n\nAbstimmung. Ich rufe nun die einzelnen Punkte auf und \n\nfrage: Wer m\u00f6chte Punkt 1 seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist dem Punkt 1 nicht entsprochen. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 2 seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimmungsverhal-\n\nten festzustellen. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 3 seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier wie vorstehend. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 4 seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimmungsverhal-\n\nten festzustellen. \n\nWer gibt Punkt 5 seine Zustimmung? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier ist dasselbe Abstimmungsverhalten festzustel-\n\nlen. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 6 seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier ist dasselbe Abstimmungsverhal-\n\nten festzustellen. \n\nNun zu Punkt 7. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Danke \n\nsehr. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \n\nMeine Damen und Herren, ich darf f\u00fcr alle Punkte wie-\n\nderholen: Bei Zustimmung, keinen Stimmenthaltungen ist \n\nden einzelnen Punkten nicht entsprochen worden, damit \n\ner\u00fcbrigt sich die Schlussabstimmung. \u2013 Es widerspricht \n\nniemand, aber es gibt eine Erkl\u00e4rung. Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich \n\nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nabgeben. Ich habe den Antrag abgelehnt, weil ich die \n\nPunkte ablehnungsw\u00fcrdig fand, und ich habe in der \n\nDebatte, die immerhin fast eine Stunde gedauert hat, den \n\nEindruck gewonnen, dass sich jede der Fraktionen hier \n\nsachlich mit den Punkten auseinandergesetzt hat. Frau \n\nKersten, es fehlt mir am Verst\u00e4ndnis, wenn Sie am \n\nSchluss wieder einfach nur feststellen, dem Antrag w\u00fcrde \n\nnicht zugestimmt werden, weil \u201eAfD\u201c draufsteht. \n\nDas stimmt nicht. Dem Antrag wurde nicht zugestimmt, \n\nweil die Abgeordneten eben nicht der Meinung sind, dass \n\ndas die richtigen Punkte sind, bzw. weil sie sagen, die \n\nPunkte seien schon im Leben, in der Realit\u00e4t, und es \n\nergibt deswegen keinen Sinn, noch einmal dar\u00fcber abzu-\n\nstimmen. Ich finde, das ist eine Masche, die der W\u00fcrde \n\ndieses Hauses nicht gerecht wird, und ich bitte Sie, dies \n\nnicht immer wieder zu tun und etwas zu behaupten, das \n\nnicht der Realit\u00e4t entspricht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Abkl\u00e4-\n\nrung zum Abstimmungsverhalten von Frau Abg. Friedel. \n\n\u2013 Es gibt eine weitere Erkl\u00e4rung. Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das darf ich jetzt, habe ich gelernt. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2857 \n\nhabe diesen Antrag sowohl aus inhaltlichen Gr\u00fcnden \n\nabgelehnt, die ich vorhin dargelegt habe, aber ich m\u00f6chte \n\nausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren, dass ich die populistische Heran-\n\ngehensweise der AfD, die im Schlusswort nochmals zum \n\nAusdruck kam, die Kosten f\u00fcr die Unterbringung von \n\nGefl\u00fcchteten in Sachsen den Kosten f\u00fcr das Bildungssys-\n\ntem gegen\u00fcberzustellen, f\u00fcr absolut unzul\u00e4ssig halte und \n\nauch deshalb gegen diesen Antrag gestimmt habe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erkl\u00e4rung \n\nder Frau Abg. Zais. Der Tagesordnungspunkt 3 ist been-\n\ndet. \n\nNun ist aufgerufen \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes \n\nDrucksache 6/5137, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die AfD-Fraktion. Wer ergreift das \n\nWort? \u2013 Herr Abg. Barth, bitte. Sie haben bis zu \n\n8 Minuten Zeit. Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Mit dem heute vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes \n\nm\u00f6chte meine Fraktion einen wesentlichen Beitrag zur \n\nAngleichung des Wahlrechts im Freistaat Sachsen leisten. \n\nWeiterhin werden durch den Gesetzentwurf verfassungs-\n\nrechtliche Bedenken gegen das derzeitige Verfahren zur \n\nEinholung von Unterst\u00fctzungsunterschriften ausger\u00e4umt \n\nund ein Beitrag zum B\u00fcrokratieabbau geleistet. \n\n\u00a7 6 Abs. 1 des Kommunalwahlgesetzes schreibt die \n\nnotwendige Anzahl und das Verfahren zur Einholung von \n\nUnterst\u00fctzerunterschriften vor. Darin ist vorgesehen, dass \n\ndie Wahlberechtigten ihre Unterst\u00fctzerunterschriften nur \n\nbei der f\u00fcr sie vorgesehenen zust\u00e4ndigen Gemeindever-\n\nwaltung abgeben d\u00fcrfen. Nach \u00a7 6 Abs. 3 des Gesetzes \n\nbed\u00fcrfen Wahlvorschl\u00e4ge der Parteien, die im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag oder im Gemeinderat der Gemeinde \n\nvertreten sind, keiner Unterst\u00fctzerunterschriften. Derarti-\n\nge Differenzierungen stellen eine Ausnahme von dem \n\nGrundsatz der gleichen und geheimen Wahl dar. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas ist doch Quatsch!) \n\nJede Einschr\u00e4nkung dieses Grundsatzes der Wahlrechts-\n\ngleichheit ist durch einen zwingenden Grund zu rechtfer-\n\ntigen. Dieser Grund liegt hier darin, dass f\u00fcr jeden Wahl-\n\nvorschlag eine Mindestunterst\u00fctzung durch W\u00e4hler \n\nnachgewiesen werden muss. Dieser Nachweis, meine \n\nDamen und Herren, wird bei Wahlvorschl\u00e4gen von \n\nParteien, die bereits im S\u00e4chsischen Landtag bzw. im \n\nGemeinderat vertreten sind, als entbehrlich angesehen. \n\nSie haben ihre Mindestunterst\u00fctzung durch die W\u00e4hler, \n\ndurch ihr Ergebnis bei der letzten Wahl bereits erreicht. \n\nDies ist bei den Wahlvorschl\u00e4gen der anderen Parteien \n\nund W\u00e4hlervereinigungen jedoch nicht der Fall. Die \n\nAnforderungen an den Nachweis einer Mindestanzahl an \n\nUnterst\u00fctzern bei den Wahlberechtigten m\u00fcssen aber in \n\ndem unbedingt notwendigen Rahmen gehalten werden. \n\nDie in diesem Haus anwesenden Abgeordneten, mit \n\nAusnahme der Abgeordneten unserer Fraktion, k\u00f6nnen \n\nsich wahrscheinlich gar nicht vorstellen, welchen Auf-\n\nwand es bedeutet, einen unterzeichnungswilligen B\u00fcrger \n\ndazu zu bewegen, seine Unterschrift bei der Gemeinde-\n\nverwaltung abzugeben. Die Schwierigkeit liegt nicht \n\neinmal in der besonderen Entfernung, sondern in dem \n\nZeitaufwand, der f\u00fcr den B\u00fcrger damit verbunden ist. \n\nAu\u00dferdem muss sich der B\u00fcrger in der Gemeindeverwal-\n\ntung ausweisen, und er muss bef\u00fcrchten, dass sich seine \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr eine Au\u00dfenseiterpartei in der Gemeinde \n\nherumspricht. \n\nDieses Erschwernis von Wahlvorschl\u00e4gen ist zum Nach-\n\nweis der Zustimmung einer vorgegebenen Anzahl von \n\nW\u00e4hlern jedoch nicht zwingend notwendig, denn in vielen \n\nBundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen die Unterst\u00fctzungsunterschriften \n\nortsungebunden abgegeben werden. \n\nWarum dieses Ergebnis bei der s\u00e4chsischen Kommunal-\n\nwahl zwingend sein soll, aber beispielsweise in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg nicht notwendig ist, erschlie\u00dft sich meiner \n\nFraktion nicht. \n\nAber bleiben wir in Sachsen und bei den s\u00e4chsischen \n\nVorschriften. Im Gegensatz zu \u00a7 6 b des Kommunalwahl-\n\ngesetzes sieht \u00a7 20 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes \n\nvor, dass Wahlvorschl\u00e4ge von Parteien von mindestens \n\n100 Wahlberechtigten des Wahlkreises eigenh\u00e4ndig \n\nunterzeichnet werden m\u00fcssen. Dies bedeutet, dass die \n\nUnterschrift an jedem Ort und damit ortsgebunden abge-\n\ngeben werden kann. Welchen sachlichen Grund gibt es f\u00fcr \n\ndiese Ungleichbehandlung? \n\nDiese Frage haben wir uns gestellt und konnten keine \n\nAntwort finden. Wir haben eine Vermutung, liebe Abge-\n\nordnete von der Regierungskoalition: Im Gemeinde- und \n\nLandkreiswahlgesetz des Bundeslandes Bayern haben wir \n\neine Regelung gefunden, die mit der s\u00e4chsischen Rege-\n\nlung vereinbar ist. Daher liegt die Vermutung nahe, dass \n\nehemalige bayerische Beamte die Formulierung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2858 \n\nKommunalwahlvorschrift in Sachsen entscheidend \n\nmitbestimmt haben. \n\nDie Gegenargumente, dass die Identit\u00e4t der Unterzeichner \n\nnicht mehr in der Gemeindeverwaltung gepr\u00fcft werden \n\nkann und die Unterschrift theoretisch auch am Biertisch \n\ngeleistet werden k\u00f6nnte, \u00fcberzeugen ebenfalls nicht. \n\nDiese Argumente gelten f\u00fcr Unterst\u00fctzerunterschriften zu \n\nWahlvorschl\u00e4gen zum S\u00e4chsischen Landtag doch genau-\n\nso. Warum stelle ich denn keine Bestrebungen der Regie-\n\nrungskoalition fest, das S\u00e4chsische Wahlgesetz entspre-\n\nchend zu \u00e4ndern? \n\nAls Folge der \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes \n\nmuss im Gesetzentwurf dar\u00fcber hinaus die Kommunal-\n\nwahlordnung ge\u00e4ndert werden. Damit wird die inhaltliche \n\n\u00dcbereinstimmung der Rechtsvorschriften erreicht. Nach \n\nderzeitiger Rechtslage ist in jeder Gemeindeverwaltung \n\nein Unterst\u00fctzerverzeichnis mit einer Vielzahl an Unter-\n\nschriftsbl\u00e4ttern anzulegen. In der Gemeindeverwaltung \n\nwerden die Identit\u00e4t und die Wahlberechtigung der Unter-\n\nzeichner gepr\u00fcft. \n\nNach unserem Gesetzentwurf ist nur noch ein Formblatt \n\nf\u00fcr Unterst\u00fctzerunterschriften f\u00fcr alle Wahlen vorgesehen. \n\nDies kann beim Wahlleiter angefordert werden. Nach \n\nAufstellung der Bewerber k\u00f6nnen die Parteien nunmehr \n\ndie Unterst\u00fctzerunterschriften einholen. Zus\u00e4tzlich \n\nk\u00f6nnen sie beauftragen lassen, f\u00fcr den Unterzeichner die \n\nWahlbescheinigung einzuholen. Dies bedeutet, dass sie \n\nnach Einholung der notwendigen Unterschriften mit den \n\nunterschriebenen Formbl\u00e4ttern in der Gemeindeverwal-\n\ntung die Wahlrechtsbescheinigung einholen k\u00f6nnen. \n\nDieses Verfahren bedeutet eine erhebliche Vereinfachung \n\nf\u00fcr alle Beteiligten. Die Unterzeichner des Wahlvor-\n\nschlags brauchen also nicht mehr selbst die Gemeinde-\n\nverwaltung aufzusuchen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die von uns vorgesehe-\n\nnen \u00c4nderungen sind b\u00fcrgerfreundlich und dienen zus\u00e4tz-\n\nlich dem B\u00fcrokratieabbau in den Gemeindeverwaltungen. \n\nDer wesentliche Vorteil unseres Gesetzentwurfs ist aber \n\nder Gleichklang der kommunalrechtlichen Wahlvorschrif-\n\nten mit den Vorschriften, die f\u00fcr Wahlen zum S\u00e4chsischen \n\nLandtag und zum Bundestag gelten. Unserer Ansicht nach \n\nwird es h\u00f6chste Zeit, dass diese Vorschriften angeglichen \n\nwerden. \n\nDaher empfehlen wir, meine Damen und Herren, die \n\n\u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfs an den Innenaus-\n\nschuss und den Ausschuss f\u00fcr Verfassung und Recht. \n\nMeine Damen und Herren! Im letzten halben Jahr war das \n\nbereits der sechste Gesetzentwurf meiner Fraktion. Sofern \n\nIhr CDU-Ministerpr\u00e4sident unsere Arbeit als inhaltsleer \n\nund unsere Fraktion als faul und \u00c4hnliches beschrieben \n\nhat, empfehle ich ihm, sich einmal anzuschauen, wie viel \n\nAntr\u00e4ge und Gesetzentw\u00fcrfe die Regierungskoalition im \n\nletzten halben Jahr in dieses Plenum eingebracht hat. Es \n\nwaren halb so viele wie die der AfD-Fraktion. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe \n\nder Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Barth. Er \n\nsprach f\u00fcr AfD-Fraktion und brachte das Gesetz ein. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den Entwurf \u201eViertes Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nKommunalwahlgesetzes\u201c an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nInterne Beratung des Pr\u00e4sidenten \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler mit dem Juristischen Dienst) \n\n\u2013 Wir haben uns nochmals beraten, welcher der beiden \n\nAntr\u00e4ge, \u00fcber die wir jetzt abstimmen, der weitergehende \n\nw\u00e4re. Der weitergehende Antrag ist sicherlich die \u00dcber-\n\nweisung in den Innenausschuss als federf\u00fchrenden Aus-\n\nschuss und mitberatend der Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss. \n\nWer der \u00dcberweisung an die beiden Aussch\u00fcsse \u2013 feder-\n\nf\u00fchrend Innenausschuss, mitberatend Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss \u2013 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? Wenige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist der Antrag angenommen und die \u00dcberweisung \n\nan den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 mitberatend \u2013 \n\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nFamilien mit Kindern im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/2751, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\nvertreten durch Frau Kollegin Lauterbach. Danach geht es \n\nweiter: CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte Frau Kollegin Lauterbach, \n\nSie haben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Was ist \n\nFamilie heute? Verantwortlichkeit, Verbindlichkeit, \n\nVerl\u00e4sslichkeit? Familienpolitik sollte genau so arbeiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2859 \n\nFamilie ist kein weiches Thema, Familie ist heute harte \n\nRealit\u00e4t. Familienpolitik ist eine Querschnittsaufgabe, bei \n\nder man in allen Bereichen des politischen Lebens mitre-\n\nden will und nat\u00fcrlich auch mitreden muss: von der \n\nFamilienhebamme \u00fcber Beratungsstellen, dem Landeser-\n\nziehungsgeld, Kita, Schule, Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bis zur \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf, Gesundheit, Pflege \n\nund Rente. Es ist nichts, was von Familie zu trennen ist. \n\nAlles im Kontext macht Familie lebenswert. \n\nAm 15. Mai war der Internationale Tag der Familie. Aus \n\ndiesem Anlass steht heute die Gro\u00dfe Anfrage zur Situation \n\nvon Familien in Sachsen auf der Tagesordnung. Diese ist \n\ngegliedert in drei Schwerpunkte. Erstens, grunds\u00e4tzliche \n\nAspekte: Hierzu wurden 18 Fragen gestellt, vier Fragen \n\nnicht beantwortet. Zweitens Erwerbs- und Einkommenssi-\n\ntuation: Hierzu wurden 30 Fragen gestellt und acht Fragen \n\nnicht beantwortet. Drittens Familienf\u00f6rderung und fami-\n\nlienunterst\u00fctzende Infrastruktur: Hierzu wurden 39 Fra-\n\ngen gestellt und 18 Fragen nicht beantwortet. Das sind \n\nsumma summarum 26 % der Fragen, die nicht beantwor-\n\ntet worden sind. \n\nIch will meine Kritik gleich am Anfang voll aussch\u00f6pfen, \n\ndamit ich am Schluss auch noch ein paar positive Punkte \n\nansprechen kann: Entweder Sie sind f\u00fcr die Fragen nicht \n\nzust\u00e4ndig, Sie wissen es nicht, Sie beantworten die Frage \n\nnicht, weil diese eine Bewertung erfordert, oder es gibt \n\nkeine Statistik. Die vier M\u00f6glichkeiten haben wir. \n\nHier stellt sich das Ministerium selbst ein Armutszeugnis \n\naus, weil es viele Fragen gibt, die Sie eigentlich h\u00e4tten \n\nbeantworten k\u00f6nnen und auch gut beantworten k\u00f6nnen. \n\nSchauen wir uns das im Einzelnen an: \n\nIm ersten Teil gibt es viel Statistik, auch immer wieder \n\nHinweise, wo Daten im Internet zu finden sind, so zum \n\nBeispiel zu Arbeitsmarktanalysen oder Analysen der \n\nBundesebene. Das ist n\u00fctzlich, auch f\u00fcr die freien Tr\u00e4ger, \n\ndie die Gro\u00dfe Anfrage f\u00fcr ihre Arbeit nutzen m\u00f6chten. \n\nWas uns sehr betr\u00fcbt, sind die Antworten zu Familien, in \n\ndenen ein Elternteil ein Handicap hat. Sie f\u00fchren 23 Be-\n\nratungsstellen auf, f\u00fcnf davon sind barrierefrei \u2013 f\u00fcnf! \u2013, \n\nvier sind nicht barrierefrei und zu 14 Beratungsstellen gibt \n\nes keine Informationen. Die f\u00fcnf barrierefreien Bera-\n\ntungsstellen halten auch alle eine \u201eGeh-Struktur\u201c vor. Von \n\nden anderen 18 kann das nur eine Beratungsstelle leisten. \n\nFast 80 % der Beratungsstellen \u2013 80 %! \u2013 k\u00f6nnen von \n\nMenschen mit einem k\u00f6rperlichen Handicap nicht aufge-\n\nsucht werden. Es gibt auch keine \u201eGeh-Struktur\u201c. \n\nJa, Frau Ministerin, es gibt auch positive Entwicklungen. \n\nDas finden wir im Koalitionsvertrag von CDU und SPD. \n\nDie Staatsregierung erkennt einen Wandel in den Fami-\n\nlienformen als Teil eines gesellschaftspolitischen Ver\u00e4n-\n\nderungsprozesses und die Vielf\u00e4ltigkeit von Familienfor-\n\nmen an. Das wird Zeit. \n\nWerte Abgeordnete, in der Gro\u00dfen Anfrage sind mehrmals \n\nalle Ministerien mit deren Ma\u00dfnahmen f\u00fcr einen freundli-\n\nchen Umgang mit ihren Mitarbeiterinnen genannt. Es sind \n\nim Wesentlichen die M\u00f6glichkeiten der Gleitzeit, der \n\nEltern-Kind-Zimmer, der Telearbeitspl\u00e4tze oder der \n\nVerk\u00fcrzung der Arbeitszeit \u2013 in diesem Fall leider bei \n\nLohnverzicht. Lediglich das Justizministerium informiert \n\nzur Arbeit mit Familien der Inhaftierten in den Justizvoll-\n\nzugsanstalten \u2013 eine wichtige Aufgabe \u2013 und das Wissen-\n\nschaftsministerium zur Unterst\u00fctzung der Familien und \n\nStudenten und Studentinnen. Die Hochschulen und Unis \n\nsind gut aufgestellt, sie tun viel f\u00fcr ihre Familien, f\u00fcr \n\nStudentinnen und Studenten mit Kind oder Kindern. Das \n\ngeht auch manchmal mit wenig Geld. \n\nWas wir wissen wollten \u2013 vielleicht haben wir auch nicht \n\nso deutlich danach gefragt \u2013: Was machen die Ministerien \n\nnach au\u00dfen, nach Sachsen? Was tragen die Ministerien \n\nzur Vereinbarkeit von Familie und Beruf bei? Sie tun \n\ndoch etwas. Es ist doch nicht so, dass sie nichts machen; \n\nich kenne verschiedenes. Warum antworten Sie nicht auf \n\ndiese Frage, wenn es dort gute Antworten gibt? Das ist \n\neinfach schade. \n\nWerte Abgeordnete, es sind zahlreiche Gesetze aufge-\n\nf\u00fchrt, die einen famili\u00e4ren Bezug haben. Es sind ein paar \n\ninteressante Themen dabei, und ich habe mir zwei ausge-\n\nw\u00e4hlt. Zum Beispiel: das Kinderschutzgesetz. 2009 war \n\nSachsen ein Vorreiter in Sachen Kinderschutz. Es wurde \n\nzum Ende der 4. Wahlperiode durchgeboxt. Das Tempo \n\nhat uns alle nicht gl\u00fccklich gemacht, aber es war ein \n\nwichtiges Thema; es musste etwas passieren. Es war kein \n\nschlechtes Gesetz, und es war wirklich richtig wichtig, \n\ndass das gekommen ist. Es war befristet bis 30.06.2015. \n\nEs ist schade f\u00fcr mich, dass es so sang- und klanglos \n\nuntergegangen ist. \n\nWas bleibt, ist die Arbeit vor Ort zu den fr\u00fchen Hilfen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich wichtig; das ist das, was das Gesetz \n\nausmacht. Die Vernetzung, die Arbeit in den Familien, die \n\nHilfe brauchen, oder auch die Familienhebammen sind \n\ndas, was bleibt. \n\nEs gibt jetzt ein Bundesgesetz \u2013 reicht das? Und es gibt \n\nnoch ein wichtiges Gesetz: Es gibt einen Rechtsanspruch \n\nauf eine fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung in Kitas oder Kinderta-\n\ngespflege ab dem vollendeten ersten Lebensjahr, also \n\ngenau im Anschluss daran \u2013 ein weiterer Baustein f\u00fcr \n\neinen guten Start ins Leben. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es zahlreiche freiwillige oder zu \n\nbeantragende Leistungen. Ob Familienpass, Familiener-\n\nholung, Wohngeld, Kindergeld, Unterhaltsvorschuss \u2013 der \n\nDschungel ist unm\u00f6glich zu durchschauen, und ich \n\nglaube, keine Familie in Sachsen kann allumf\u00e4nglich \n\nerfassen, welche Antragsm\u00f6glichkeiten sie hat. \n\nZum zweiten Teil: Erwerbs- und Einkommenssituation. \n\nWichtig f\u00fcr mich ist die Frage zur Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf. Es gibt familienunterst\u00fctzende Ange-\n\nbote wie die Kitabetreuung oder \u2013 ist es besser? \u2013 das \n\nErziehungsgeld. F\u00fcr unsere Fraktion w\u00e4re es f\u00fcr eine \n\nfunktionierende Partnerschaft oder f\u00fcr Alleinerziehende \n\nbesser, die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine Vereinbarkeit \n\nvon Familie und Beruf durch geeignete Arbeitszeitmodel-\n\nle zu vervollkommnen. Es werden Projekte benannt, zum \n\nBeispiel die F\u00f6rderung von Chancengleichheit, jedoch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2860 \n\nkeine Ausf\u00fchrungen zu Nutzen, zu Mittelabruf, zur \n\nAuswertung oder dazu getroffen, wie es nach Beendigung \n\ndes Modellprojektes weitergeht. Eine Wertung durch das \n\nMinisterium findet nicht statt; das m\u00fcssen wir uns dann \n\nselbst beantworten. \n\nWas ich feststelle, ist, dass immer noch viel zu viele \n\nGeringverdiener und Alleinerziehende l\u00e4nger pausieren, \n\nweil die Rahmenbedingungen nicht stimmen, weil die \n\nChancen auf dem Arbeitsmarkt schlecht sind. Sie unter-\n\nsetzen das auch selbst mit Ihren Antworten, denn Sie \n\nteilen uns mit, dass es in Sachsen keine Unternehmen und \n\nstaatlichen Stellen gibt, die das Qualit\u00e4tssiegel \u201eFamilien-\n\nfreundliche Arbeitgeber\u201c f\u00fchren. Warum ist das so? Das \n\nZertifikat kostet Geld, viel Geld. Das ist nicht gerade eine \n\nBelohnung f\u00fcr die Unternehmen, die familienfreundlich \n\nsein wollen. \n\nZum letzten Schwerpunkt: Familienf\u00f6rderung und fami-\n\nlienunterst\u00fctzende Infrastruktur. Leistungen und F\u00f6rde-\n\nrungen f\u00fcr Familien werden f\u00fcr die einzelnen Ministerien \n\ndargestellt, einzelne Gesetzesgrundlagen, Richtlinien und \n\nStiftungen auch finanziell unterlegt. Was wir nicht erfah-\n\nren: Wie viele Antr\u00e4ge mit welchem Antragsvolumen \n\nliegen vor? Was wurde warum bewilligt oder nicht bewil-\n\nligt? Reicht das Geld oder werden Mittel nicht ausge-\n\nsch\u00f6pft? Hier haben wir wohl nicht ganz konsequent \n\nnachgefragt. \n\nAuch Informationen zu ausl\u00e4ndischen Familien erhalten \n\nwir leider nicht. Es gibt einige Fragen, die wirklich \n\ninhaltlich richtig gut beantwortet wurden, zum Beispiel \n\ndie Nutzung und die Problemlagen in Familienberatungs-\n\nstellen. Viele Fragen sind statistisch hinterlegt. Die \n\nAussagen zu Familienerholung sind gut dargestellt \u2013 nicht \n\nso zu Familienerholungsst\u00e4tten, Familienbildungsst\u00e4tten, \n\nMehrgenerationenh\u00e4usern, Frauenzentren und den lokalen \n\nB\u00fcndnissen f\u00fcr Familie. Das reicht nicht, um eine gute \n\nArbeit zu machen, und ist sehr unbefriedigend f\u00fcr uns in \n\nder Auswertung. \n\nZur Finanzierung von Projekten der Familienarbeit ein \n\nkurzes Statement von uns: Wenn Vereine und Verb\u00e4nde \n\nim April \u2013 Herr Zschocke hat es heute Morgen schon \n\nangesprochen \u2013 immer noch auf ihr Geld warten, dann ist \n\ndas nicht tragbar. Es sind Personalkosten zu finanzieren, \n\nes sind Projekte aufrechtzuerhalten. Die Menschen stehen \n\nmit ihren Problemen vor der T\u00fcr, sie kommen nicht \n\nwieder. Sie verkriechen sich dann mit ihren Problemen, \n\ndie sie nicht allein bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, zu Hause und so \n\nmanche freien Tr\u00e4ger, wie zum Beispiel der Verband \n\nalleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter, beantragen keine \n\nF\u00f6rdermittel mehr, weil sie sich so ein Finanzgebaren der \n\n\u00f6ffentlichen Hand nicht mehr leisten k\u00f6nnen. \n\nFamilien, Frau Ministerin, sind kein Projekt und damit \n\nauch nicht als Projektf\u00f6rderung geeignet. In Ihrem Koali-\n\ntionsvertrag steht: Familie ist dauerhaft. Das steht dort \n\ndrin. Eine dauerhafte Finanzierung mit einer Zielverein-\n\nbarung kostet Sie keinen Pfennig mehr. Denken Sie \n\nwenigstens einmal dar\u00fcber nach. \n\nDie Frage, ob das F\u00f6rderverfahren oder die F\u00f6rdervoraus-\n\nsetzungen noch aktuell sind oder angepasst werden \n\nm\u00fcssen, wird nicht beantwortet; das verstehe ich auch. Es \n\nw\u00e4re ja eine Wertung der eigenen Arbeit, also nicht \n\nwirklich selbstkritisch. Wir sehen enormen \u00c4nderungsbe-\n\ndarf. Eine gute Zusammenarbeit zwischen Tr\u00e4ger und \n\nSMS, die Sie bescheinigen, sieht einfach anders aus. \n\nFamilien brauchen nicht noch mehr Beratungsstellen. Sie \n\nbrauchen familienvertr\u00e4gliche Arbeitszeiten. Familien \n\nbrauchen auch nicht noch mehr F\u00f6rderrichtlinien. Sie \n\nbrauchen eine Steuerklasse, bei der am Ende des Monats \n\nnoch etwas \u00fcbrig ist. Sie brauchen Zeit, Geld und Infra-\n\nstruktur. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mich bei denen bedanken, die \n\nhelfen, Familie lebenswert gestalten zu k\u00f6nnen: Vereinen \n\nund freien Tr\u00e4gern, die trotz widriger Umst\u00e4nde Familien \n\nbegleiten und helfen, ihr Leben in schwierigen Situatio-\n\nnen zu meistern \u2013 im Interesse der Kinder. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag wurde f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE von Frau Kollegin Lauterbach \n\neingebracht. Jetzt schlie\u00dft sich f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Krau\u00df an. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ehe und Familie sind die \n\nkleinste, aber wichtigste Einheit unserer Gesellschaft. \n\nDieses Bild, Familie ist die kleinste Zelle der Gesell-\n\nschaft, kommt nat\u00fcrlich aus der Biologie. Wenn man das \n\nWort Zelle einmal fortschreibt, dann kann man dazusagen, \n\ndass die Pflanze nicht ohne die Zelle auskommt und nicht \n\nfunktionieren wird. \n\nDeswegen wird ein Gemeinwesen und ein Staat nur \n\nfunktionieren k\u00f6nnen, wenn er gesunde Familien hat, und \n\ndeswegen ist es auch so wichtig, dass wir heute \u00fcber \n\ndieses Thema sprechen. Ich bin der LINKEN dankbar, \n\ndass sie dieses Thema gestellt hat. Ich bin der LINKEN \n\nnicht h\u00e4ufig dankbar, aber in diesem Fall bin ich es schon \n\neinmal, weil es doch die Gelegenheit bietet, \u00fcber die \n\nFamilienpolitik zu sprechen. \n\nIch bin Frau Staatsministerin Klepsch und den anderen \n\nH\u00e4usern dankbar, dass sie die Fragen gut und ausf\u00fchrlich \n\nbeantwortet haben. Nat\u00fcrlich sind auch W\u00fcnsche der \n\nLINKEN offen geblieben; aber wenn es keine Statistik \n\ngibt, dann kann man auch keine Statistik erw\u00e4hnen. So \n\neinfach ist das. Ich glaube auch, wir m\u00fcssen nicht unbe-\n\ndingt f\u00fcr alles Auflagen zur statistischen Erhebung ein-\n\nf\u00fchren, nur um sicherzustellen, dass wir die Daten ken-\n\nnen. Wir sollten zun\u00e4chst einmal mit dem Datenmaterial, \n\ndas wir haben, arbeiten. \n\nZu einigen Fragen sage auch ich: Da h\u00e4tte ich mir eine \n\nAntwort gew\u00fcnscht, zumindest ein Nachdenken. Letzteres \n\nk\u00f6nnen aber auch wir machen. Ich will Ihnen eine Frage \n\nvorlesen, von der ich finde, dass man dar\u00fcber diskutieren \n\nsollte: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2861 \n\n\u201eAuf welche H\u00f6he k\u00f6nnen die j\u00e4hrlichen Einsparungen \n\nbeziffert werden, weil Landeserziehungsgeld in Anspruch \n\ngenommen wurde und daf\u00fcr keine Pl\u00e4tze in Kindertages-\n\neinrichtungen gebraucht werden?\u201c \n\nRichtig ist, dass es daf\u00fcr keine Statistik gibt. Aber ich \n\nfinde, man sollte der Frage schon einmal nachgehen. \n\nWenn hier auf der einen Seite der Finanzminister und auf \n\nder anderen Seite die Sozialministerin sitzt, dann ist das \n\netwas, was man sehr gut miteinander ausdiskutieren kann. \n\nIch m\u00f6chte, dass es Wahlfreiheit gibt. Ich m\u00f6chte, dass \n\ndie Eltern entscheiden k\u00f6nnen: Soll das Kind in die \n\nKrippe gehen? Soll es zur Tagesmutter gehen? Soll es zu \n\nHause bleiben? \u2013 Aus meiner Sicht sollen das die Eltern \n\nentscheiden. \n\nDann ist es aber berechtigt \u2013 wir in Sachsen haben das \n\nLandeserziehungsgeld, mit dem wir es erm\u00f6glichen \n\nwollen, dass die Kinder zu Hause bleiben \u2013, dass man sich \n\ndie finanziellen Auswirkungen anschaut. Ein Krippenplatz \n\nkostet 1 000 Euro pro Monat. Das finanziert der Staat, \n\nalso wir alle; das ist richtig. Jemandem, der sein Kind zu \n\nHause betreuen m\u00f6chte, geben wir nur 150 Euro pro \n\nMonat. Angesichts dessen ist es berechtigt, die Frage zu \n\nstellen, zu welchen Einsparungen es f\u00fchrt, wenn Eltern \n\nsich daf\u00fcr entscheiden, ihr Kind zu Hause zu erziehen. Ich \n\nfinde, dass man auch in den Haushaltsverhandlungen \u00fcber \n\neine solche Frage reden muss. Denn nat\u00fcrlich f\u00fchrt das \n\nLandeserziehungsgeld dazu, dass Steuergelder effizienter \n\neingesetzt werden, was auf der anderen Seite zu einer \n\nEntlastung f\u00fchrt. \n\nAus meiner Sicht muss die Ableitung daraus sein, \u00dcberle-\n\ngungen anzustellen, wie wir das Landeserziehungsgeld \n\nst\u00e4rken k\u00f6nnen. Wir wollen doch Wahlfreiheit haben. Wir \n\njedenfalls wollen den Eltern nicht vorschreiben, wie sie \n\nihre Kinder erziehen. Die Eltern sollen dar\u00fcber selbst \n\nentscheiden. Wenn das Landeserziehungsgeld auch dazu \n\nf\u00fchrt, dass der Staat Geld spart, dann kann uns das eigent-\n\nlich nur recht und billig sein. \n\nWie leben unsere Familien? Dazu kann man aus der \n\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage durchaus Informationen \n\nherausziehen, auch wenn es vorher schon entsprechende \n\nBerichte des Statistischen Landesamtes gab. Ich finde, \n\nFamilien sollten nicht nur in Bezug auf die Kindererzie-\n\nhung selbst entscheiden, sondern auch in Bezug darauf, \n\nwie sie zusammenleben wollen. \n\nIn Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag weisen Sie von den \n\nLINKEN darauf hin, dass es in Sachsen weniger Ehen \n\ngibt. Die Feststellung ist richtig. Aber man kann aus den \n\nDaten dennoch ersehen, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der \n\nSachsen Sicherheit auch in der Ehe sucht. Die meisten \n\nSachsen sind der Auffassung, dass der sicherste Hafen f\u00fcr \n\ndie Familie, insbesondere f\u00fcr das Aufziehen von Kindern, \n\ndie Ehe ist. Wenn Kinder da sind, dann entscheiden sich \n\nviele Paare zur Heirat; auch das wird in der Antwort \n\ndeutlich. Beim ersten Kind sind drei Viertel der M\u00fctter \n\nnicht mit dem Vater verheiratet, beim zweiten Kind ist es \n\ndann schon weniger als die H\u00e4lfte. Insoweit ist also eine \n\nEntwicklung festzustellen. \n\nInsgesamt sehen wir, dass vier von f\u00fcnf Sachsen, die \n\nzusammenleben, in der Ehe leben. Anders formuliert: \n\n80 % der Sachsen, die zusammenleben, haben sich f\u00fcr die \n\nEhe entschieden. Auch dies gilt es wahrzunehmen und zu \n\nw\u00fcrdigen. \n\nFrau Kollegin Lauterbach hat die gleiche Entscheidung \n\nwie ich getroffen; wir haben uns f\u00fcr die Ehe entschieden. \n\nIch glaube \u2013 das darf ich sagen, weil ich auch Hochzeits-\n\ntag habe \u2013, wir haben es nicht falsch gemacht, sondern es \n\nwar eine Entscheidung. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\n\u2013 Sebastian Fischer ist der Einzige, der meine Frau kennt. \n\nSonst h\u00e4tte es mehr Applaus gegeben. \n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Oh, oh!) \n\nEs ist in Ordnung, dass jeder sich entscheiden kann, wie \n\ner zusammenleben m\u00f6chte. \n\nIch will jetzt ein Thema ansprechen, \u00fcber das wir wesent-\n\nlich h\u00e4ufiger diskutieren als \u00fcber die Fragen von Ehe und \n\nFamilie; das sind eingetragene Lebenspartnerschaften. \n\nGegen diese bin ich nicht. Es ist das legitime Recht, in \n\neiner eingetragenen Lebenspartnerschaft zu leben. Wir \n\nwissen, dass sich 80 % der Sachsen f\u00fcr die Ehe und \n\n0,001 % der Sachsen \u2013 das ist vollkommen in Ordnung \u2013 \n\nf\u00fcr eine eingetragene Lebenspartnerschaft entscheiden. \n\nIch m\u00f6chte, dass wir die 80 % nicht hintanstellen und nur \n\n\u00fcber eingetragene Lebenspartnerschaften reden, sondern \n\ndass wir auch \u00fcber das reden \u2013 heute ist eine gute Gele-\n\ngenheit, das zu tun \u2013, was der Alltag der meisten Men-\n\nschen hier in Sachsen ist; die meisten Menschen haben \n\nsich n\u00e4mlich f\u00fcr Ehe und Familie entschieden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Fr\u00fcher habt ihr \n\nimmer applaudiert, wenn so etwas gesagt wurde! \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nEine Selbstverst\u00e4ndlichkeit!) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen an dieser Stelle auch applaudieren. Das w\u00e4re \n\ndoch auch etwas Sch\u00f6nes. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nInnerlich war mein Beifall brausend!) \n\nWenn wir von Familie reden, reden wir einerseits von \n\nPartnerschaft. Aber wir wissen auch, dass die Lebenssitu-\n\nation manchmal so ist, wie sie ist. Einige Paare trennen \n\nsich, gehen auseinander; das hei\u00dft, es gibt auch Men-\n\nschen, die alleinerziehend sind. Ich finde, dass Alleiner-\n\nziehende besonderen Unterst\u00fctzungsbedarf haben. Diesen \n\nhaben wir gesetzlich verankert. Wir lassen Alleinerzie-\n\nhenden besondere Unterst\u00fctzung anheimfallen. \n\nIch will aber darauf hinweisen, dass wir die Regelungen \n\nzur Inanspruchnahme der Sozialleistungen so ausgestalten \n\nm\u00fcssen, dass nicht der Eindruck entsteht, es sei besser, \n\nwenn man alleinerziehend ist. Zumindest meine Le-\n\nbenserfahrung ist \u2013 ich wei\u00df es aus meinem Bekannten- \n\nund Verwandtenkreis \u2013, dass es manchmal durchaus \n\nsinnvoller ist zu sagen, man sei alleinerziehend, obwohl \n\nman eigentlich einen Partner hat, weil man dann ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2862 \n\nbisschen mehr Geld vom Staat bekommt. Diese Erkennt-\n\nnis geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nWir m\u00fcssen den Spagat hinbekommen: Einerseits sind \n\ndiejenigen, die tats\u00e4chlich alleinerziehend sind, stark zu \n\nunterst\u00fctzen. Andererseits m\u00fcssen wir aufpassen, dass es \n\nnicht zu Missbrauch kommt, indem man sich als alleiner-\n\nziehend ausgibt, obwohl man es eigentlich nicht ist. Aber \n\nwir sind uns sicherlich einig in der Einsch\u00e4tzung, dass \n\ndies nur eine Minderheit macht. \n\nAuf einen weiteren Punkt der Statistik zu Sachsen m\u00f6chte \n\nich hinweisen. Bei uns leben \u00fcberdurchschnittlich viele \n\nEinzelkinder. Jedes dritte Kind w\u00e4chst ohne Bruder oder \n\nSchwester auf. Knapp die H\u00e4lfte w\u00e4chst mit einem \n\nGeschwisterkind auf, das hei\u00dft, die Zwei-Kind-Familie ist \n\nbei uns der Regelfall. Es ist jedenfalls eine Herausforde-\n\nrung f\u00fcr eine Gesellschaft, damit umzugehen, dass es so \n\nviele Einzelkinder gibt. Es muss klar sein, dass wir \n\nwirklich eine Gemeinschaft bilden. Die Kinder m\u00fcssen \n\nauch lernen, sich in die Gesellschaft einzuordnen. Das \n\nsind wichtige Folgerungen, die man aus diesen Statistiken \n\nableiten kann. \n\nKommen wir zu den Herausforderungen. Wir haben in \n\nunserem Koalitionsvertrag \u2013 Frau Lauterbach ist darauf \n\neingegangen \u2013 wichtige Grunds\u00e4tze definiert. Ich will \n\nzitieren: \u201eEin wichtiger Grundsatz unserer Politik ist eine \n\nfamilien- und kinderfreundliche Gesellschaft.\u201c Dann geht \n\nes weiter: \u201eWir bekennen uns zum besonderen Schutz von \n\nEhe und Familie. Wir wollen bessere Rahmenbedingun-\n\ngen f\u00fcr Familien in ihrer Vielfalt schaffen und Familien \n\nmit Kindern st\u00e4rken und f\u00f6rdern.\u201c \n\nDas ist \u2013 auch darauf hat Frau Lauterbach richtigerweise \n\nhingewiesen \u2013 eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Wer \n\nsich f\u00fcr Kinder entscheidet, der darf bei uns nicht der \n\nDepp sein. \n\nIch war diese Woche mit einem Freund mittagessen, der \n\nmit seiner Frau aus D\u00fcsseldorf in den Osten, hier nach \n\nSachsen, zur\u00fcckgezogen ist. Er hat mir berichtet, wie das \n\nmit der Arbeitssuche lief. Er hatte eine Arbeit gehabt, und \n\nseine Frau hat Arbeit gesucht. Er hat den Eindruck, dass \n\nes insoweit zwischen Ost und West recht unterschiedlich \n\nzugeht. Er hat von einem Bewerbungsgespr\u00e4ch berichtet, \n\nin dem man zu seiner Frau gesagt hat: \u201eFachlich sind Sie \n\nqualifiziert. Aber Sie sind jung. Sie sind verheiratet. Jetzt \n\nkommen die Kinder. Wir werden Sie nicht nehmen.\u201c Ich \n\nfinde, wenn wir so etwas nach au\u00dfen vermitteln, wenn \n\nArbeitgeber das der Frau auch noch ins Gesicht sagen, \n\ndann l\u00e4uft in unserer Gesellschaft etwas verkehrt. Dann \n\nkann ich jedenfalls nicht feststellen, dass man sich \u00fcber \n\nKinder freut. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD sowie \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nNa, Herr Scheel?) \n\nDas sind sicherlich Einzelf\u00e4lle. Wir haben n\u00e4mlich auch \n\nviele Arbeitgeber, die sich f\u00fcr das Thema Familienfreund-\n\nlichkeit interessieren und die bei unseren Aktionen zur \n\nVerbesserung der Familienfreundlichkeit mitmachen. Ich \n\nverweise insbesondere auf die entsprechenden Initiativen \n\ndes Wirtschafts- und des Sozialministeriums. Das sind die \n\nLeuchtt\u00fcrme. \n\nWir k\u00f6nnen insgesamt, wenn wir uns deutschlandweit \n\nvergleichen, nicht nur ein ganz klein wenig zufrieden \n\ndamit sein, wie es bei uns in Sachen Familienfreundlich-\n\nkeit aussieht. Seit 2009 liegt die Geburtenhauptstadt \n\nDeutschlands in Sachsen. Bisher war es Dresden; k\u00fcrzlich \n\nhat Leipzig die F\u00fchrung \u00fcbernommen. Ich w\u00fcnsche mir, \n\ndass es jedes Jahr ein gutes Lokalderby zwischen Leipzig \n\nund Dresden gibt, welche die Stadt mit den meisten \n\nGeburten ist. Wir freuen uns \u00fcber jedes Kind. Wir wollen, \n\ndass es auch insoweit weiter vorw\u00e4rtsgeht. \n\nWenn wir die Bundesl\u00e4nder miteinander vergleichen, \n\ndann k\u00f6nnen wir uns durchaus ein ganz klein wenig auf \n\ndie Schulter klopfen. Sachsen ist das Land mit den meis-\n\nten Geburten. Auf eine Frau \u2013 und damit auch auf einen \n\nMann \u2013 kommen bei uns 1,57 Kinder. Das ist der h\u00f6chste \n\nWert aller Bundesl\u00e4nder. Wir m\u00fcssen aber auch so ehrlich \n\nsein und darauf hinweisen, dass 2,1 Kinder je Mann und \n\nje Frau bestandserhaltend w\u00e4ren. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass wir eine besonders hohe \n\nGeburtenrate haben? Was sind die Gr\u00fcnde, wieso sich \n\njunge Familien besonders in Sachsen f\u00fcr Kinder entschei-\n\nden? \n\nDer erste Grund ist, dass sie zufrieden sind mit ihrem \n\nLeben. Sie sind optimistisch und wissen, dass sie einen \n\nJob haben. \n\nDer zweite Grund sind die Kindergartenpl\u00e4tze, die man \n\nbei uns wesentlich leichter bekommt als in Westdeutsch-\n\nland. \n\nVielleicht sind auch besondere familienpolitische Leis-\n\ntungen, die es nur im Freistaat Sachsen gibt, der Grund. \n\nWir sind eines der wenigen L\u00e4nder, das ein Landeserzie-\n\nhungsgeld zahlt. Wir sind eines der wenigen L\u00e4nder, die \n\ndie k\u00fcnstliche Befruchtung unterst\u00fctzen. Wenn Eltern aus \n\nbiologischen Gr\u00fcnden nicht in der Lage sind, ein Kind auf \n\nandere Weise zu bekommen, geben wir ihnen Geld und \n\nsagen ihnen: Wir wollen, dass ihr ein Kind bekommt! \n\nIch habe mit M\u00fcttern gesprochen. Man kann sich vorstel-\n\nlen, unter welchem psychischen Druck man steht, wenn \n\nman so viel Geld wie f\u00fcr einen Kleinwagen hinlegen \n\nmuss. Ich glaube, mit unserer finanziellen Unterst\u00fctzung \n\nhelfen wir mit, dass sich Frauen und M\u00e4nner f\u00fcr Kinder \n\nentscheiden k\u00f6nnen in F\u00e4llen, wo das biologisch etwas \n\nschwerer ist. Ich denke aber auch an den Familienpass, an \n\nunsere Beratungsstellen, an die Finanzierung von Urlaub \n\nf\u00fcr Familien, die sich das nicht leisten k\u00f6nnen. All diese \n\nDinge sind deutschlandweit nicht die Regel. \n\nWenn wir dar\u00fcber reden, was dazu f\u00fchrt, dass Frauen \n\nmehr Kinder bekommen, dann sage ich ganz deutlich: Es \n\nsind nicht mehr Gesetze. Frau Lauterbach hat richtig \n\ngesagt, dass wir nicht mehr Beratungsstellen und nicht \n\nmehr F\u00f6rderrichtlinien brauchen. Ich sage aber auch, dass \n\nwir nicht mehr Gesetze brauchen. Wir hatten ein Kinder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2863 \n\nschutzgesetz. Niemand hat mitbekommen, dass es wegge-\n\nfallen ist. Wenn das der Fall ist, dann spricht sehr viel \n\ndaf\u00fcr, dass das Gesetz \u00fcberfl\u00fcssig war. Wir wollten mit \n\ndem Gesetz Kindeswohlvernachl\u00e4ssigung erkennen, aber \n\nwir haben de facto nichts erkannt. Das geh\u00f6rt zur Ehrlich-\n\nkeit dazu. Wenn man feststellt, dass etwas nichts bringt, \n\nsollte man die Finger davon lassen. Anfangs hatten wir \n\neinen kleinen Nebeneffekt: Jeder bekam eine Einladung \n\nzu den Vorsorgeuntersuchungen \u2013 aber das machen nun \n\nohnehin die gesetzlichen Krankenkassen. Insofern meine \n\nBitte, nicht mehr Gesetze f\u00fcr Kinder zu schaffen, sondern \n\neine positive Grundstimmung f\u00fcr Kinder und mehr \n\nEinsatz f\u00fcr Familien, das bringt uns wirklich voran. \n\nWeitere Herausforderungen sehe ich bei den Beratungs-\n\nstellen. Das kommt in der Anfrage gut zum Ausdruck. Die \n\nThemen in den Familienberatungsstellen haben sich \n\nge\u00e4ndert. Das Thema Arbeitslosigkeit spielt eine geringe-\n\nre Rolle als fr\u00fcher, das ist logisch. Bei einem jungen \n\nMenschen, der auf den Ausbildungsmarkt geht, stellt sich \n\nnicht die Frage, welcher Arbeitgeber bereit ist, jemanden \n\neinzustellen, sondern es stellt sich die Frage, zu welchem \n\nArbeitgeber der junge Mensch gehen m\u00f6chte. Die Situati-\n\non hat sich in vielen Bereichen vollst\u00e4ndig gedreht. \n\nEin weiterer Punkt kommt zum Ausdruck, wenn die \n\nBeratungsstellen uns sagen, dass es den jungen Menschen \n\nimmer schwerer f\u00e4llt, sich an einen Partner zu binden und \n\neine langfristige Beziehung einzugehen. Michael Nast hat \n\nein Buch geschrieben, das dies plastisch zum Ausdruck \n\nbringt und ein Verkaufsschlager ist: \u201eGeneration Bezie-\n\nhungsunf\u00e4hig\u201c. \u00dcber dieses Thema m\u00fcssen wir nachden-\n\nken. \n\nEin weiteres Thema, das uns die Staatsregierung zum \n\nNachdenken mit auf den Weg gegeben hat, ist die Schaf-\n\nfung von Angeboten f\u00fcr ausl\u00e4ndische Familien, die zu uns \n\ngekommen sind. Wenn wir ehrlich zu uns sind, m\u00fcssen \n\nwir feststellen, dass Gewalt in Familien aus dem arabi-\n\nschen Raum weit h\u00e4ufiger vorkommt als bei deutschen \n\nFamilien. H\u00e4usliche Gewalt kommt auch in deutschen \n\nFamilien vor, keine Frage, aber in arabischen Familien ist \n\nGewalt gegen Frauen oder Kinder ausgepr\u00e4gter. \n\nWo sehe ich weitere Herausforderungen? Darauf k\u00f6nnen \n\nwir heute nicht tiefer eingehen, weil die Zeit fehlt. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass wir Mehr-Kind-Familien st\u00e4rken, dass \n\nwir \u00fcberlegen, was wir gerade f\u00fcr die tun k\u00f6nnen, die sich \n\nf\u00fcr mehrere Kinder entscheiden. Wer drei, vier oder mehr \n\nKinder hat, erlebt besondere Belastungen, und ich finde, \n\ner sollte besonders unterst\u00fctzt werden. Das haben wir \n\nbeim Landeserziehungsgeld schon gemacht, indem \n\ndiejenigen, die mehrere Kinder haben, mehr Geld erhal-\n\nten. Das sollten wir auch an anderen Stellen pr\u00fcfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nzum Ende meiner Ausf\u00fchrungen kommen. Sachsen ist das \n\nBundesland, in dem sich die Familien offensichtlich am \n\nwohlsten f\u00fchlen, deswegen haben wir auch die h\u00f6chste \n\nGeburtenrate. Doch wir d\u00fcrfen nicht auch den Blick \n\nverlieren, wie wir das ganze System besser machen und \n\ndie Familien noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen k\u00f6nnen und das \n\nnicht nur in Sonntagsreden. Wir sollten auch im Haushalt \n\nbeachten, was wir ganz konkret f\u00fcr Familien tun k\u00f6nnen. \n\nEs gibt noch eine Menge zu tun, und ich lade Sie herzlich \n\nein, mitzuwirken. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Alexander Krau\u00df sprach \n\nf\u00fcr seine CDU-Fraktion. \n\nIch muss mich noch korrigieren. Sehr geehrte Frau \n\nKollegin Lauterbach, nat\u00fcrlich sprachen Sie als Einbrin-\n\ngerin einer Gro\u00dfen Anfrage, nicht eines Antrages. Das \n\nm\u00f6chte ich gern richtigstellen. \n\nWir kommen jetzt zur n\u00e4chsten Fraktion. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Frau Kollegin Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist schade, dass bei dem \n\nThema Kinder und Familie so wenige Abgeordnete im \n\nRaum sind. Es ist offensichtlich eine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit, aber gut. \n\nEine Gesellschaft ohne Kinder hat keine Zukunft. Diesen \n\nSatz k\u00f6nnen wir alle unterschreiben, glaube ich. Unsere \n\npolitischen Anstrengungen m\u00fcssen sich darauf konzent-\n\nrieren, die Lebensbedingungen und die Entwicklungs-\n\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kinder und Familien zu verbessern. Die \n\nVielfalt der Familienmodelle ist gro\u00df, das Grundverst\u00e4nd-\n\nnis ist jetzt \u00fcberall gleich. Familie ist dort, wo man \n\nf\u00fcreinander Verantwortung und F\u00fcrsorge \u00fcbernimmt. \n\nNeben der Kernfamilie sind zunehmend \u2013 mein Kollege \n\nKrau\u00df hat es gerade erw\u00e4hnt \u2013 alleinerziehende M\u00fctter \n\nund V\u00e4ter, nicht eheliche und gleichgeschlechtliche \n\nLebensgemeinschaften, Patchwork- und Pflegefamilien \n\nvertreten. Mit einer st\u00e4rkeren Zunahme der Vielfalt der \n\nModelle werden auch die Herausforderungen, die Fami-\n\nlien stark zu machen, vielf\u00e4ltiger. \n\nAuch ich m\u00f6chte der Fraktion DIE LINKE danken, denn \n\ndie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage und die Antworten zeigen \n\nuns nur wieder allzu deutlich, dass man in allen politi-\n\nschen Bereichen das Wohl der Kinder und der Familien in \n\nSachsen im Blick haben muss. Wer die Zukunft gestalten \n\nwill, muss diejenigen st\u00e4rken, die unsere Zukunft pr\u00e4gen \n\nwerden. Eines eint die meisten Familien: die Sorge um die \n\nZukunft ihrer Kinder. Alle Kinder sollen sich unabh\u00e4ngig \n\nvom sozialen Status ihres Elternhauses zu eigenverant-\n\nwortlichen Menschen entwickeln k\u00f6nnen. Alle Kinder \n\nm\u00fcssen gleiche Entwicklungschancen haben. Schon hier \n\nsehen wir die Vielfalt der Herausforderungen von Bil-\n\ndungsgerechtigkeit \u00fcber regionale Jugendarbeit bis hin \n\nzum fl\u00e4chendeckenden \u00d6PNV. Ob und wann eine Familie \n\noder eine Frau ein Kind bekommen m\u00f6chte, ist eine \n\nh\u00f6chst individuelle Entscheidung. Klar ist, sie treffen \n\ndiese Entscheidung, weil die Kinder ihr Leben bereichern. \n\nTrotzdem steht oft ein gro\u00dfes Aber. Kinderwunsch ja, \n\naber kann ich das finanziell schaffen, kann ich das mit \n\nmeinem Job vereinbaren, muss ich meinen Job aufgeben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2864 \n\noder verliere ich ihn gar? In welchem sozialen Umfeld \n\nwird mein Kind aufwachsen? Kann ich mein Kind allein \n\ngro\u00dfziehen, wenn der Vater oder die Mutter eben nicht \n\nmit mir zusammenleben? \n\nModerne Familienpolitik muss genau diese und noch \n\nviele andere Punkte bedenken. Familien mit Kindern \n\nm\u00fcssen im Mittelpunkt unserer Politik stehen, beginnend \n\nmit einer guten fl\u00e4chendeckenden fr\u00fchkindlichen Bildung \n\nbis hin zu einer wirklichen Bildungsgerechtigkeit in \n\nunserem Schulsystem. Damit st\u00e4rken wir Kinder und \n\nk\u00f6nnen unabh\u00e4ngig vom Elternhaus jedes Kind im selben \n\nMa\u00df f\u00f6rdern und ihnen allen gleichwertige und sichere \n\nEntwicklungschancen bieten. Denn Defizite in der fr\u00fch-\n\nkindlichen Entwicklung k\u00f6nnen sp\u00e4ter meist nur mit \n\nhohem Aufwand wieder behoben werden und f\u00fchren \n\nh\u00e4ufig zu Benachteiligungen im sp\u00e4teren Leben. \n\n\u00dcber 25 % der Kinder und Jugendlichen sind in Sachsen \n\nvon Armut bedroht. Bei Alleinerziehenden liegt das \n\nRisiko bei mehr als 50 %. Wenn Kinder zum Armutsrisiko \n\nwerden, m\u00fcssen wir das nicht nur politisch bewerten, \n\nsondern auch bek\u00e4mpfen. Wir wissen auch, dass Erzie-\n\nhung viel Kraft und Anstrengung kostet. Aus diesem \n\nGrund wollen wir die Angebote der Familienbildung \n\nabsichern und Eltern stark machen, damit sie die allt\u00e4gli-\n\nchen Herausforderungen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Angebote \n\nder Familienbildung vermitteln Wissen \u00fcber kindliche \n\nEntwicklungsphasen, damit Beziehung und Erziehung \n\ngelingen k\u00f6nnen. Aus diesem Grund haben wir uns f\u00fcr \n\nEltern-Kind-Zentren starkgemacht. Sie dienen aktiv als \n\nErg\u00e4nzung zu unseren Familienbildungsma\u00dfnahmen, \n\nauch in den Regionen, die schwache Beratungsstrukturen \n\naufweisen. \n\nWie in der Anfrage und in den Antworten zu erkennen ist, \n\nm\u00fcssen wir uns verst\u00e4rkt mit der Situation der Alleiner-\n\nziehenden auseinandersetzen. Keine andere Familie hat in \n\nden letzten Jahren st\u00e4rker an Bedeutung gewonnen als die \n\nsogenannte Ein-Eltern-Familie. Mehr als 20 % der Fami-\n\nlien mit Kindern unter 18 Jahren sind alleinerziehend. \n\nDiese Familien bed\u00fcrfen nat\u00fcrlich unserer besonderen \n\nUnterst\u00fctzung. Oftmals sto\u00dfen wir an unsere Grenzen bei \n\nder Frage, was wir in Sachsen bewirken k\u00f6nnen. Allein \n\nschon der Umstand, dass noch immer der Unterhaltsvor-\n\nschuss nur bis zum 12. Lebensjahr des Kindes gezahlt \n\nwird, ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, wird doch ein \n\nKind immer teurer, je \u00e4lter es wird. Das k\u00f6nnen wir aber \n\nnicht hier entscheiden, sondern m\u00fcssen es den Kollegen \n\nauf Bundesebene \u00fcberlassen. Diese Familien bed\u00fcrfen \n\nunserer besonderen Unterst\u00fctzung, den Alltag zu organi-\n\nsieren sowie Beruf und Familie zu vereinbaren. Das sind \n\ngro\u00dfe t\u00e4gliche Herausforderungen. Mit Kindererziehung, \n\nErwerbs- und Hausarbeit gelingt diesen Familien ein \n\ngewaltiger Balanceakt. \n\nLassen Sie uns weiterhin konstruktiv dar\u00fcber reden. Die \n\nAnfrage hat uns gezeigt, dass wir alle Bereiche einschlie-\n\n\u00dfen m\u00fcssen. Auch in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag spre-\n\nchen Sie einige wichtige Punkte an, wobei Sie bei dem \n\neinen oder anderen Punkt auch recht haben. Wir m\u00fcssen \n\nuns in der Debatte aber weiter damit auseinandersetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Sprecherin der \n\nSPD-Fraktion, Frau Kollegin Pfeil, hatte gerade das Wort. \n\nJetzt schlie\u00dft sich f\u00fcr die AfD-Fraktion ... welcher Redner \n\nan? \n\n(Karin Wilke, AfD: Wir verzichten!) \n\n\u2013 Kein Redebedarf? \u2013 Gut. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zur  \n\nFamilienpolitik haben Sie nichts zu sagen? \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD:  \n\nLassen Sie es doch, Herr Piwarz!) \n\nDann gehen wir weiter zur Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr diese \n\nspricht ganz sicher Herr Kollege Zschocke. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nm\u00fcssen Sie schon aushalten hier! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Halten wir problemlos aus! \n\n\u2013 Christian Piwarz, CDU: Na also! Aber Ihre \n\nReaktion zeigt ja gerade, dass Sie es nicht \n\naushalten! Aber immerhin sind Sie ja da! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Wenn Sie meinen, \n\ndass Sie so weitermachen m\u00fcssen!) \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die St\u00e4rkung von Familien ist hier \n\noffenbar allen Fraktionen wichtig bis auf eine. Gut. \n\nWir haben es heute Morgen bei der Aktuellen Debatte \n\nh\u00f6ren k\u00f6nnen, als es um die F\u00f6rderung von Eltern-Kind-\n\nZentren ging. Auch Sie, Frau Klepsch, betonen oft den \n\nWert von Familien in unserer Gesellschaft, zuletzt beim \n\nFamilientag in Markranst\u00e4dt. Ihre Botschaft dort war ganz \n\nklar: Wo Familie ist, ist Zukunft. Ja, das stimmt, es gibt \n\naber auch Einflussfaktoren, welche die Zukunft von \n\nEltern und von deren Kindern ganz wesentlich mitbe-\n\nstimmen. \n\nEs ist wichtig, ganz genau hinzusehen, welche Familien in \n\nSachsen Unterst\u00fctzung brauchen, welche Gr\u00fcnde es daf\u00fcr \n\ngibt und welche Angebote das Land Sachsen unterbreitet \n\nbzw. welche Angebote n\u00f6tig sind, damit alle Familien \n\neine Chance auf eine selbstbestimmte Zukunft haben. \n\nInsofern einen Dank an die Linksfraktion f\u00fcr das umfang-\n\nreiche Anfragenpaket. \n\nDank auch an die Staatsregierung f\u00fcr die Antworten. Sie \n\nhaben in Ihren Antworten auf rund 120 Seiten Auskunft \n\ngegeben. Auf den ersten Blick, sage ich einmal, wird \n\ndeutlich, die Lebens- und damit auch die Familienformen \n\nbefinden sich im Wandel. Das Einkommen ist unter-\n\nschiedlich und zeigt Unterschiede je nach Familienform \n\nauf. Die Familienf\u00f6rderung der Staatsregierung setzt auf \n\nAltbew\u00e4hrtes und hat dabei noch nicht immer alle Ziel-\n\ngruppen im Blick und ist auch noch nicht ausreichend auf \n\nden Wandel orientiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2865 \n\nNun k\u00f6nnte man sagen, das ist nichts Neues, aber umso \n\ndringlicher ist der Kurswechsel; denn die Ver\u00e4nderungen \n\nbei den Familien halten an und gewinnen auch an Dyna-\n\nmik. Das zeigen die Daten in den F\u00fcnfjahresschritten von \n\n2000, 2005 und 2010 und zum Teil auch die Daten aus \n\nden Jahren 2014 und 2015. \n\nDie gro\u00dfen Linien der Entwicklung sind bereits angespro-\n\nchen worden. Die Zahl der Alleinerziehenden ist in \n\nSachsen in Bezug auf andere Familienformen angestie-\n\ngen. Am h\u00f6chsten ist der Anstieg in den St\u00e4dten, also \n\nDresden und Leipzig. Aber auch die Zahl der nicht eheli-\n\nchen Partnerschaften w\u00e4chst. Das ist die Realit\u00e4t, der wir \n\nuns stellen m\u00fcssen. \n\nWo sehen wir die zentralen Herausforderungen? \u2013 Ers-\n\ntens. Ich sage es noch einmal deutlich: Wir m\u00fcssen \n\nwirklich konsequent alle Familien und Familienformen in \n\nden Blick nehmen. Datenl\u00fccken zum Beispiel zu Lebens-\n\nlagen von Familien mit Migrationshintergrund und zu \n\nFamilien mit behinderten Eltern oder Kindern m\u00fcssen \n\nbehoben werden. Nur so kann der Bedarf tats\u00e4chlich \n\nerkannt werden. Das kann und sollte Bestandteil der \n\nSozialberichterstattung sein, die laut Koalitionsvertrag \n\nwieder eingef\u00fchrt werden soll. \n\nZweitens. Sie sollten die Inanspruchnahme von Leistun-\n\ngen pr\u00fcfen und nicht immer nur an Altbew\u00e4hrtem festhal-\n\nten. Die Antworten zeigen zum Beispiel auch, dass die \n\nKosten des Landeserziehungsgeldes seit dem Jahr 2002 \n\nkontinuierlich zur\u00fcckgegangen sind. Das liegt zum einen \n\nnat\u00fcrlich an der K\u00fcrzung des Leistungsumfangs, aber \n\nauch daran, dass immer weniger Familien das Landeser-\n\nziehungsgeld nutzen. Das k\u00f6nnen Sie auf Seite 25 nachle-\n\nsen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDrittens. Sie sollten auch die Beratungsangebote entspre-\n\nchend dem Bedarf ausbauen. Die Familienberatungsstel-\n\nlen berichten, dass die Probleme, die Hilfe suchende \n\nFamilien beschreiben, heute immer komplexer werden. \n\nDie Altersgruppen und die Zielgruppen haben sich ver\u00e4n-\n\ndert. Auch die Wartezeiten f\u00fcr ein Erstgespr\u00e4ch sind \n\nwesentlich l\u00e4nger als fr\u00fcher. Auch das muss ernst ge-\n\nnommen werden \n\nViertens sollten Sie daf\u00fcr sorgen, dass unterst\u00fctzende \n\nAngebote Familien mit geringem Einkommen auch \n\nwirklich erreichen. Beispiel Familienerholung, Frau \n\nLauterbach hat es schon angerissen. Die Erh\u00f6hung der \n\nMittel im aktuellen Haushaltsplan ist ein Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein. Unter Schwarz-Gelb wurde dieses Angebot \n\nfast komplett weggespart. \n\nAuf der Grundlage der \u00fcberarbeiteten F\u00f6rderrichtlinie, die \n\nin diesem Jahr in Kraft getreten ist, erhalten Familien mit \n\nHartz-IV-Bezug k\u00fcnftig einen noch geringeren Zuschuss \n\nzum Familienurlaub. Der b\u00fcrokratische Aufwand bleibt \n\ngleich hoch. Wir konnten das im Sozialausschuss in einer \n\nAnh\u00f6rung ganz klar analysieren. Meine Damen und \n\nHerren, es besteht Handlungsbedarf! \n\nAus der Sicht unserer Fraktion gibt es noch weitere \n\nAufgaben, die \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 Frau \n\nLauterbach, Sie werden ihn nachher sicherlich noch \n\neinbringen \u2013 hinausgehen. \n\nDie Staatsregierung sollte vor allen Dingen ein Vorbild als \n\nfamilienfreundlicher Arbeitgeber sein. Die ausf\u00fchrlichen \n\nAntworten, die zusammengetragen wurden, zeigen: Es hat \n\nsich einiges in den Beh\u00f6rden des Freistaates getan. Viele \n\nhaben Teilzeitarbeitsregelungen, flexible Arbeitszeitrege-\n\nlungen und bieten bei Bedarf auch Telearbeit an. Die \n\nAntworten zeigen aber auch, dass es noch sehr gro\u00dfe \n\nUnterschiede zwischen den einzelnen Ministerien in \n\npuncto Familienfreundlichkeit gibt. \n\nDas SMWK, das Wirtschaftsministerium und auch die \n\nStaatskanzlei scheinen ein St\u00fcck weiter zu sein. Sie bieten \n\nzum Beispiel einen Zeitausgleich zur Pflege Familienan-\n\ngeh\u00f6riger an, erm\u00f6glichen Qualifizierungen auch w\u00e4hrend \n\nfamili\u00e4r bedingter Beurlaubungen oder verzichten auf \n\nKernarbeitszeiten. \n\nViele Ministerien haben ihr Haus auf Familienfreundlich-\n\nkeit pr\u00fcfen lassen. Teilweise ist das aber auch schon Jahre \n\nher, Frau Klepsch. Die letzte Re-Auditierung \u201eFamilie \n\nund Beruf\u201c im Sozialministerium fand im Jahr 2008 statt. \n\nAlso, vielleicht noch einmal nachdenken, ob es Nachhol-\n\nbedarf gibt. \n\nNachholbedarf gibt es auch an den Hochschulen \u2013 Frau \n\nLauterbach hat es f\u00fcr die Unternehmen ausgef\u00fchrt \u2013, aber \n\nauch kaum eine Hochschule in Sachsen kann ein Quali-\n\nt\u00e4tssiegel \u201eFamilienfreundlicher Arbeitgeber\u201c vorweisen. \n\nDas ist ein Thema, dem wir uns stellen m\u00fcssen. \n\nProgramme zur F\u00f6rderung von Frauen in Erwerbsarbeit in \n\nF\u00fchrungspositionen und zur besseren Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf wurden bis zum Jahr 2013 \u00fcber Mittel \n\naus dem ESF finanziert. Ob die neuen Programme ausrei-\n\nchend sind, bleibt kritisch zu hinterfragen. Das m\u00fcssen \n\nwir genau evaluieren. \n\nAuch die Armutsgef\u00e4hrdung von Familien darf nicht aus \n\ndem Blick geraten. Besorgniserregend ist, wie kurz Ihre \n\nFormel ist, um die Lebenssituation bed\u00fcrftiger Familien \n\nin Sachsen zu verbessern. Dazu hei\u00dft es auf Seite 23 nur \n\nganz kurz, dass eine gute Wirtschafts- und Standortpoli-\n\ntik, wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze, das Landeserzie-\n\nhungsgeld und ein Zuschuss zur Familienerholung f\u00fcr \n\nFamilien mit geringem Einkommen die Grundlage ist. \n\nIch sage einmal ganz deutlich: All die benannten Aufga-\n\nben, um die es geht, zeigen, von wie vielen Faktoren eine \n\nzukunftsweisende Familienpolitik eigentlich abh\u00e4ngt. \n\nSachsens Familien brauchen also wesentlich mehr als nur \n\neine wirtschaftlich orientierte Standortpolitik und zwei, \n\ndrei familienpolitische Ma\u00dfnahmen, meine Damen und \n\nHerren. In diesem Sinne bin ich gespannt auf die Einbrin-\n\ngung des Entschlie\u00dfungsantrags, zu dem ich auch noch \n\nkurz etwas sagen m\u00f6chte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2866 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Zschocke. Das war der letzte Redner in unserer \n\nersten Runde. Will jetzt noch jemand sprechen? Frau \n\nLauterbach, Sie wollen keine zweite Runde er\u00f6ffnen? \u2013 \n\nDas ist gut. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Entschuldigung! \u2013 Auch sonst sehe ich jetzt keinen \n\nRedebedarf aus den Fraktionen. Das ist nicht der Fall. \n\nDann k\u00f6nnte jetzt die Staatsregierung zu Wort kommen. \n\nSie ergreift es auch. Frau Staatsministerin Klepsch, das \n\nRednerpult ist das Ihre. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \u201eFamilie ist ein siche-\n\nrer Hafen.\u201c Unter diesem sch\u00f6nen Motto haben wir erst in \n\nder vergangenen Woche den 20. S\u00e4chsischen Familientag \n\ngefeiert, ein bunter und informativer Tag f\u00fcr unsere \n\nFamilien, ein Fest der Generationen, ein Fest f\u00fcr Jung und \n\nAlt. \n\nJa, Familien sind vielleicht bunter geworden und unkon-\n\nventioneller. Die Formen unseres Zusammenlebens haben \n\nsich gewandelt. Familien sind aber immer noch ein \n\nsicherer Hafen und Sachsen ist ein familienfreundliches \n\nLand. Das zeigen auch die Zahlen der Gro\u00dfen Anfrage \n\nmit 87 Fragen. \n\nJa, die Zahl der Familien ist zur\u00fcckgegangen. Diesen \n\ndemografischen Trend k\u00f6nnen Sie alle erkennen. Gestie-\n\ngen ist die Zahl der unverheirateten Eltern und auch die \n\nZahl der Alleinerziehenden. Das zeigt, dass die Familie \n\nim Wandel ist. Familie ist nicht nur Mutter, Vater, Kinder. \n\nZur Familie geh\u00f6ren auch Gro\u00dfeltern, Verwandte, Nach-\n\nbarn und Freunde. Sie bieten ein Netz, das Halt und \n\nUnterst\u00fctzung gibt. Was also ist Familie? Was macht sie \n\naus? In der Familie werden Liebe, F\u00fcrsorge und Zuwen-\n\ndung gegeben. Hier werden Geborgenheit, Bindungsf\u00e4-\n\nhigkeit und Werteorientierung vermittelt. Hier werden \n\nauch Krankheiten oder Hilfsbed\u00fcrftigkeit gemeistert. Ja, \n\nFamilie ist eine Verantwortungsgemeinschaft. Familie ist \n\n\u2013 das wurde heute schon mehrfach deutlich \u2013 die Keim-\n\nzelle unserer Gesellschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Staat, unser \n\nFreistaat Sachsen, bietet eine Vielzahl von Leistungen und \n\nMa\u00dfnahmen, um Familien zu unterst\u00fctzen. Wir \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen sie, wir entwickeln sie weiter. Aber lassen Sie mich an \n\ndieser Stelle auch ganz klar sagen: Der Staat kann und der \n\nStaat darf sich nicht an die Stelle der Familie setzen. Ehe \n\nund Familie stehen unter dem besonderen Schutz des \n\nStaates. Aber nicht f\u00fcr jede Familie und nicht f\u00fcr jedes \n\nfamili\u00e4re Problem muss der Staat immer alles regeln. Der \n\nStaat schafft die Rahmenbedingungen, damit Menschen \n\nf\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, und zwar \n\nunabh\u00e4ngig davon, wie das Familienleben letztlich \n\nkonkret gestaltet wird. Wichtig ist, dass die Familie \n\nfinanziell auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen kann. Das ist in den \n\nvergangenen Jahren gelungen. Die Arbeitslosenquote ist \n\nhistorisch niedrig. Die Zahl der Bedarfsgemeinschaften \n\nmit Kindern hat sich seit 2007 halbiert, und auch die Zahl \n\nder alleinerziehenden Bedarfsgemeinschaften ist deutlich \n\nzur\u00fcckgegangen. Auch die Betriebe wissen, dass Famili-\n\nenfreundlichkeit wichtig ist, wenn man letztlich gute und \n\nmotivierte Mitarbeiter haben will. \n\nWir d\u00fcrfen aber Familien nicht vorschreiben, wie Sie zu \n\nleben haben, und das gilt letztlich auch bei der Betreuung \n\nder Kinder. Auch hier ist das Thema Wahlfreiheit f\u00fcr mich \n\nwichtig. Wir brauchen ausreichende Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr \n\ndie J\u00fcngsten, aber wir unterst\u00fctzen gerade auch mit \n\nunserem Landeserziehungsgeld bewusst diejenigen, die \n\nihr Kind zu Hause l\u00e4nger betreuen wollen. Wo Familien \n\nUnterst\u00fctzung brauchen, haben wir passgenaue und \n\nbedarfsgerechte Angebote, etwa wenn Paare ungewollt \n\nkinderlos sind. Bereits seit 2009 zahlen wir Zusch\u00fcsse zur \n\nKinderwunschbehandlung, und ab dem 1. Juli dieses \n\nJahres tun wir dies auch bei unverheirateten Paaren. \n\nMit Familienbildung unterst\u00fctzen wir Familien. Unser \n\nZiel ist es, so zu helfen, dass Familien ihren Weg selbst-\n\nst\u00e4ndig gehen k\u00f6nnen. Unser dichtes Netz an Beratungs-\n\nstellen \u2013 500 Fachkr\u00e4fte beraten Eltern zu Fragen rund um \n\nSchwangerschaft, Erziehung, Ehe und Familie, aber auch \n\nzu Schulden und Sucht. Unsere Stiftung \u201eHilfe f\u00fcr Fami-\n\nlien, M\u00fctter und Kinder\u201c unterst\u00fctzt schwangere Frauen \n\nund Familien in schwierigen Situationen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Familie ist im \n\nWandel. Aber f\u00fcr die meisten Jugendlichen in Sachsen \n\nsteht der Wunsch nach einer eigenen Familie trotzdem \n\nganz oben an. Dass Familienpolitik uns alle angeht, wurde \n\nauch durch die Vorredner deutlich. Aber es geh\u00f6rt dazu, \n\ndass sich Bund, Land und Kommunen gemeinsam diesem \n\nThema stellen. \n\nNun treffen sich n\u00e4chste Woche im Freistaat Sachsen, hier \n\nin Dresden, die Jugend- und Familienminister von Bund \n\nund L\u00e4ndern zu einer Konferenz. Ich glaube, auch das ist \n\nein gutes Signal, das vom Freistaat Sachsen ausgeht. \n\nIch m\u00f6chte gemeinsam mit Ihnen an dem Thema, an \n\neinem familienfreundlichen Klima arbeiten; denn f\u00fcr uns \n\nist Familie das Wichtigste. Familie ist wirklich ein siche-\n\nrer Hafen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Frau Staats-\n\nministerin Klepsch. Nat\u00fcrlich, verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen auch zu \n\neiner Gro\u00dfen Anfrage Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge gestellt \n\nwerden. Ein solcher liegt uns jetzt von der Fraktion \n\nDIE LINKE vor. Er wird gleich von Frau Kollegin Lau-\n\nterbach eingebracht. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ich bedanke mich f\u00fcr die \n\nsachliche Debatte. Es sind viele Anregungen f\u00fcr das \n\nMinisterium gekommen. Sie k\u00f6nnen also mit der Arbeit \n\nrichtig loslegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2867 \n\nHerr Krau\u00df, die \u00c4u\u00dferung zu Gewalt in Familien ist \n\nziemlich riskant. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber leider richtig! \n\nWir m\u00fcssen auch bei der Wahrheit bleiben!) \n\nIch glaube, da sollten wir sehr vorsichtig sein. Das gibt es \n\nin allen Familien, und die Datenlage dazu ist ganz d\u00fcnn. \n\nDa bewegen Sie sich auf sehr d\u00fcnnem Eis. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Wohl wahr!) \n\nHerr Zschocke, ja, es gibt viele andere Themen um die \n\nFamilie herum. Ich habe versucht, es kurz darzustellen. \n\nMan kann nicht alles in eine Gro\u00dfe Anfrage pressen. Es \n\nwird noch weitere Themen geben, vielleicht auch mit \n\nanderen Gro\u00dfen Anfragen. \n\nEin Unternehmen, das sich Familienfreundlichkeit zertifi-\n\nzieren lassen m\u00f6chte, ein kleines privates Unternehmen, \n\nbezahlt daf\u00fcr 5 000 Euro. Ich glaube, das ist genau das \n\nfalsche Signal. Wir sollten vielleicht dem Unternehmen \n\n5 000 Euro geben und es nicht noch schr\u00f6pfen; denn das \n\nmachen sie nicht. \n\nNun zum Entschlie\u00dfungsantrag: Wir haben durch die \n\nGro\u00dfe Anfrage erfahren, dass besonders Ein-Eltern-\n\nFamilien eine gr\u00f6\u00dfere Unterst\u00fctzung erhalten m\u00fcssen. \n\nVereinbarkeit von Familie und Beruf ist schwierig, die \n\nstatistische Datenlage mangelhaft. So kann man keine \n\ngute F\u00f6rderpolitik machen. Kenntnisse der Staatsregie-\n\nrung zu kommunalen Angeboten f\u00fcr Familien sind im \n\nWesentlichen nicht vorhanden. Da kann man keine gute \n\nArbeit machen, weil das notwendig ist, um in Sachsen \n\nt\u00e4tig zu sein. Familie ist kein Projekt. Das habe ich \n\ngesagt. Eine dauerhafte Finanzierung ist hier wichtiger. \n\nDeshalb fordern wir eine z\u00fcgige Umsetzung Ihrer eigenen \n\nVorhaben, die in Ihrem Koalitionsvertrag stehen, die da \n\nw\u00e4ren: Einrichtung eines Beirates f\u00fcr Familien, Intensi-\n\nvierung der Arbeit der Allianz f\u00fcr Familien, Einf\u00fchrung \n\neiner Sozialberichterstattung mit besonderem Augenmerk \n\nauf Familienangeh\u00f6rige mit einem Handicap und Migrati-\n\nonshintergrund, und in Vorbereitung der Haushaltsdebatte \n\nist auf eine ausk\u00f6mmliche und nachhaltige Finanzierung \n\nder Dach- und Landesverb\u00e4nde zu achten, eine sachsen-\n\nweite Familienkarte zu pr\u00fcfen und die Barrierefreiheit der \n\nEinrichtungen zu gew\u00e4hrleisten, um allen Familien einen \n\nZugang in die Beratungsstellen zu erm\u00f6glichen. \n\nIch m\u00f6chte gern, Herr Pr\u00e4sident, den Teil II punktweise \n\nabgestimmt haben, weil das Ihre Aussagen im Koalitions-\n\nvertrag sind. Wenn Sie sich und Ihren Koalitionsvertrag \n\nernst nehmen, stimmen Sie diesen Punkten zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Lauterbach. Uns liegt in der Drucksache \u2013 \u2013 Oh, \n\nEntschuldigung, ich sehe an Mikrofon 5 eine Kurzinter-\n\nvention. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Nein!) \n\nNein? \u2013 Entschuldigung! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Eine \n\nAussprache zum Entschlie\u00dfungsantrag!) \n\nAch, Entschuldigung! Wie gesagt, der Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag ist eingebracht. Jetzt k\u00f6nnen wir, wie das unsere \n\nGesch\u00e4ftsordnung vorsieht, weitere Fraktionen in der \n\nAussprache h\u00f6ren. Kollege Krau\u00df spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion und gleich von Mikrofon 5, nicht von hier vorn. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will es kurz \n\nmachen: Wir sehen in dem Antrag keinen Mehrwert. Wir \n\nk\u00f6nnen jetzt beschlie\u00dfen, dass vier Millionen Menschen \n\nin Sachsen leben. Wir k\u00f6nnen es auch nicht beschlie\u00dfen, \n\nweil das relativ egal ist. Es sind trotzdem vier Millionen \n\nMenschen, die in Sachsen leben. Insofern m\u00fcssen wir \n\nvielleicht auch nicht alles beschlie\u00dfen. \n\nSie haben darauf verwiesen, dass Sie unter II die Punkte \n\naufgef\u00fchrt haben, die wir im Koalitionsvertrag stehen \n\nhaben. Wir m\u00fcssen jetzt, ehrlich gesagt, nicht \u00fcber jedes \n\nSt\u00f6ckchen h\u00fcpfen, das Sie uns hinhalten. Das, was im \n\nKoalitionsvertrag gilt, werden wir auch umsetzen. Daf\u00fcr \n\nhaben wir uns den Koalitionsvertrag gegeben. Sie erken-\n\nnen damit auch wirklich an, dass es im Koalitionsvertrag \n\nsehr viele sinnvolle Dinge gibt, die uns als Familien \n\nvoranbringen. \n\nIch will auf einen kleinen Widerspruch zwischen I und II \n\nhinweisen. Wenn Sie unter Punkt I schreiben \u2013 ich zitiere \n\nSie einmal \u2013: \u201eDie in Sachsen verf\u00fcgbaren statistischen \n\nDaten im Bereich der Familienpolitik sind nicht ausrei-\n\nchend, um eine differenzierte, an den konkreten Lebens-\n\nlagen orientierte Familienf\u00f6rderpolitik zu betreiben\u201c, \n\nwiderspricht das der Aussage, wenn Sie unter II ganz \n\nviele Ma\u00dfnahmen ableiten. \n\nIch glaube, wir haben genug Informationen. Wir wissen, \n\nwas wir tun m\u00fcssen, damit es Familien besser geht. Dazu \n\nbrauche ich nicht noch f\u00fcnf Untersuchungen. Das ist \n\noffensichtlich. Deshalb ist das ein Grund daf\u00fcr, dass wir \n\nden Antrag in G\u00e4nze ablehnen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Krau\u00df. Jetzt spricht Frau Kollegin Pfeil f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion gleich von Mikrofon 3. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Vielen Dank. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag \u2013 \n\ndas habe ich vorhin bereits gesagt \u2013 beinhaltet sehr viele \n\nrichtige Punkte. Er bietet uns leider keine grunds\u00e4tzlichen \n\nNeuerungen an. \n\nBeginnen wir doch einmal mit dem Thema der Berichter-\n\nstattung. Ich stimme Ihnen zu, dass wir diese brauchen. \n\nIch bin gespannt, was die erste Sozialberichterstattung \n\nergeben wird. Wir haben es uns im Koalitionsvertrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2868 \n\nfestgeschrieben. Wir warten derzeit auch auf die ersten \n\nErgebnisse. Warum soll die Sozialberichterstattung nicht \n\nzuk\u00fcnftig auf Basis verschiedener Schwerpunkte, wie \n\netwa Familie, erfolgen? Wir haben viele M\u00f6glichkeiten. \n\nLassen Sie uns doch zun\u00e4chst die ersten Ergebnisse \n\nabwarten. \n\nIch sehe ein gro\u00dfes Potenzial, wenn wir zuk\u00fcnftig \u00fcber \n\ndie F\u00f6rdermittelprogramme nachdenken. Wir k\u00f6nnen auf \n\nBasis der Sozialberichterstattung viel zielgerichteter \n\n\u00fcberlegen, an welcher Stelle unsere Hilfe tats\u00e4chlich \n\nben\u00f6tigt wird und wir gezielter f\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\nWir in Sachsen befinden uns insgesamt auf einem sehr \n\nguten Weg, unsere Kinder und Familien stark zu machen. \n\nWir finden eine fl\u00e4chendeckende Betreuungsstruktur in \n\nden Kindertagesst\u00e4tten vor. Erst vor einem Jahr haben wir \n\ndie Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels beschlossen. An \n\nunseren Schulen gibt es zahlreiche Ganztagsangebote. Die \n\nSchulsozialarbeit bekommt endlich ein Landesprogramm. \n\nWir sind hier aber noch nicht am Ende des Weges ange-\n\nlangt. \n\nWir m\u00f6chten ein Bildungsticket einf\u00fchren. Dieses Bil-\n\ndungsticket fordern gerade die Alleinerziehendenverb\u00e4nde \n\nimmer wieder ein, weil das Thema Mobilit\u00e4t gerade f\u00fcr \n\nAlleinerziehende enorm wichtig ist. Darum haben wir uns \n\nebenfalls im Koalitionsvertrag gek\u00fcmmert. Wir sind auf \n\ndem Weg dahin. \n\nAu\u00dferdem wird der Freistaat weitere Unterst\u00fctzungsan-\n\ngebote f\u00fcr strukturschwache Regionen angehen. Mit dem \n\nEltern-Kind-Zentrum \u2013 das hatte ich vorhin bereits gesagt \n\n\u2013 haben wir begonnen. \n\nEs stehen noch andere Punkte im Koalitionsvertrag, die \n\nnoch umgesetzt werden m\u00fcssen. Hierbei gilt Folgendes: \n\nDiese sind bereits von uns begonnen worden. Das betrifft \n\nzum einen das Thema Datenbank f\u00fcr bestehende Bera-\n\ntungsangebote und zum anderen das Thema des Beirats \n\nf\u00fcr die Belange von Familien. Sie hatten es gesagt. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Lauterbach, DIE LINKE) \n\nDas haben wir auch im Koalitionsvertrag eingefordert. \n\nDer vorliegende Antrag hat richtige und wichtige Punkte. \n\nDas haben wir erkannt. Er enth\u00e4lt aber keine Neuerungen, \n\ndeswegen werden wir den Antrag ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau Pfeil. \n\nNun spricht an Mikrofon 4 Herr Kollege Zschocke f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt den vorliegenden \n\nEntschlie\u00dfungsantrag. Ich m\u00f6chte das Augenmerk noch \n\neinmal auf Punkt I 3 lenken. In diesem Punkt geht es \n\ndarum, dass die Fraktion DIE LINKE eine klare Positio-\n\nnierung zu einer ausk\u00f6mmlichen finanziellen F\u00f6rderung \n\naus den Haushaltsmitteln des Freistaates f\u00fcr die Arbeit mit \n\nFamilien beantragt. \n\nIch m\u00f6chte einmal deutlich machen, warum dies notwen-\n\ndig ist. Wenn Fachkr\u00e4fte in Familiensystemen, die einen \n\nhohen Unterst\u00fctzungs- und Hilfebedarf ben\u00f6tigen, t\u00e4tig \n\nsind, dann m\u00fcssen sie teilweise \u00fcber Jahre stabil in der \n\nLage sein, diesen Bedarf zu leisten. Bei freien Tr\u00e4gern ist \n\ndies oft nicht der Fall. Wenn ich mich von Jahr zu Jahr \n\nund von Projektf\u00f6rderung zu Projektf\u00f6rderung \u2013 also \n\nschwierigen Finanzierungsstrukturen \u2013 mit gro\u00dfen Fi-\n\nnanzausf\u00e4llen hangeln muss, bei denen die Fachkr\u00e4fte in \n\nder Gefahr stehen, selbst immer wieder in prek\u00e4re Ver-\n\nh\u00e4ltnisse zu geraten, ist eine stabile Unterst\u00fctzung nicht \n\nm\u00f6glich. Deswegen ist es wichtig, dass wir endlich im \n\nBereich der F\u00f6rderung von Sozialarbeit in Familien zu \n\nstabilen Finanzierungsstrukturen kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Stellungnahmen aus den Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr \n\nKollege Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Wer-\n\nden wir \u00fcber die Punkte einzeln abstimmen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Einbringerin be-\n\ngehrt eine Einzelabstimmung. F\u00fcr mich zum Verst\u00e4ndnis \n\nm\u00f6chte ich folgende Frage an die Einbringerin richten: \n\nPunkt I und Punkt II werden getrennt abgestimmt. Sollen \n\ndanach auch \u00fcber die in Punkt II enthaltenen arabischen \n\nZiffern getrennt abgestimmt werden? \n\n(Nicken der Abg. Kerstin Lauterbach, \n\nDIE LINKE) \n\nWir stimmen getrennt ab. Zuerst kommt die Abstimmung \n\n\u00fcber Punkt I und dann folgt Punkt II, bei dem \u00fcber jeden \n\neinzelnen Unterpunkt abgestimmt wird. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nm\u00f6chte eine Anmerkung zu unserem gleich folgenden \n\nAbstimmungsverhalten machen. Wir werden dem unter \n\nPunkt II enthalten Punkt 4 zustimmen. Bei der letzten \n\nAnh\u00f6rung ist klar herausgekommen, dass beispielsweise \n\ndie Familienverb\u00e4nde, aber auch andere schnell \u00fcber das \n\nGeld f\u00fcr das kommende Jahr verf\u00fcgen m\u00fcssen. Sie \n\nh\u00e4ngen teilweise drei bis vier Monate in der Luft. Deshalb \n\nist der Punkt II 4 im Antrag der Fraktion DIE LINKE sehr \n\nwichtig. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wendt f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt kann ich aber keinen Redebedarf \n\nmehr feststellen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den in der Drucksa-\n\nche 6/5240 vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag. Wir \n\nbeginnen mit der Abstimmung \u00fcber Punkt I. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke. Es gibt einige Stimmenthaltungen und \n\neinige Daf\u00fcr-Stimmen. Aufgrund vieler Gegenstimmen ist \n\nPunkt I trotzdem mit Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Punkt II. 1. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2869 \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen \n\nDank. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Es gibt einige \n\nStimmenthaltungen. Trotz Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt \n\nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf die Abstimmung zu Punkt II. 2. Wer diesem \n\nPunkt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Es liegen einige \n\nStimmenthaltungen und Daf\u00fcr-Stimmen vor. Der \n\nPunkt II. 2. ist dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt II. 3. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Einige Stimmenthaltungen und Daf\u00fcrstimmen \n\nkann ich feststellen. Der Punkt II. 3. ist dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf die Abstimmung zu Punkt II. 4. Wer diesem \n\nPunkt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Es gibt keine \n\nStimmenthaltungen. Trotz Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nPunkt II. 4. mit Mehrheit abgelehnt. \n\nDa alle Teile der Abstimmung mit Mehrheit abgelehnt \n\nwurden, ist eine Gesamtabstimmung nicht notwendig. \n\nPunkt II. des vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrags und \n\ndamit auch der gesamte Entschlie\u00dfungsantrag ist mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nInsolvenz privater Haushalte im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/4724, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: CDU, SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, sofern gew\u00fcnscht. F\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege Fischer \n\ndas Wort. Bitte. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \n\nmich zu dieser Debatte mit einem Zitat beginnen, welches \n\nich gestern im Internet fand: \u201ePreisknaller: bis zu \n\n180 Euro zus\u00e4tzlich sparen. Nur 57 Euro. Wir bieten Dir \n\nverschiedene Tarife. W\u00e4hle einfach den Tarif, der am \n\nbesten zu Dir passt. Durch unser bew\u00e4hrtes Baukastensys-\n\ntem in unserem Online-Shop erm\u00f6glichen wir Dir indivi-\n\nduell angepasste Vertr\u00e4ge. So k\u00f6nnen wir genau das \n\nbieten, was Du Dir w\u00fcnschst. Unser Red-Tarif zum \n\nBeispiel bietet Dir eine Allnet Flat zum Telefonieren und \n\nSimsen in alle deutsche Netze. Dazu bekommst Du \n\nau\u00dferdem eine Surf-Flat mit LTE Highspeed f\u00fcr schnelles \n\nInternet mit dem neuen iPhone 6s. \u201eMit unserer flexiblen \n\nOnline-Verwaltung hast Du Deine Daten immer genau im \n\nBlick.\u201c Und jetzt kommt\u2018s: \u201eWir empfehlen, das iPhone \n\n6s mit Vertrag gleich hier online zu bestellen.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nWenigstens das richtige Telefon!) \n\nDer junge Verbraucher, der mit diesen Worten das Produkt \n\nangepriesen bekommt, kann ja gar nicht anders als einwil-\n\nligen. Das Problem ist nur: Wenn er nicht aufpasst und \n\nsich \u00fcberschuldet, ist er einer von etwa 6,72 Millionen \n\nSchuldnern in Deutschland. Das ist ein gesellschaftlich \n\nwachsendes Problem! \n\nSchuldnerberatung ist extrem wichtig, und ich bin sehr \n\ndankbar daf\u00fcr, dass unsere s\u00e4chsische Verbraucherzentrale \n\nhier, aber auch gemeinsam mit den anderen Tr\u00e4gern, sehr \n\nviel tut, um das Problem anzugehen. Wie ich schon sagte, \n\ndie Finanzierung von Gebrauchsgegenst\u00e4nden und Kon-\n\nsumg\u00fctern wird besonders von jungen Leuten nicht \n\nimmer \u00fcberschaut und viele haben mehrere Vertr\u00e4ge \n\ngleichzeitig laufen und tragen nat\u00fcrlich auch dort entspre-\n\nchende Zinslasten. \n\nDie \u00dcberschuldung in Deutschland hat drei Hauptquellen, \n\nso k\u00f6nnen wir dem Schuldenatlas entnehmen: Das ist \n\nArbeitslosigkeit, das sind Scheidung oder Trennung, aber \n\nauch Krankheit, Erwerbslosigkeit oder Erwerbsunf\u00e4hig-\n\nkeit. Vor etwa 30 Jahren hat man dieses gesellschaftliche \n\nProblem erkannt und eine Schuldnerberatung etabliert. \n\nMan m\u00f6chte damit die \u00dcberschuldung verhindern, die \n\nausweglos ist. Da sind die Angebote extrem wichtig, und \n\nwenn Sie mit den Beraterinnen und Beratern sprechen, \n\nwerden Sie feststellen, dass diese es gewohnt sind, genau \n\nhinzuschauen sowie individuelle und tragf\u00e4hige L\u00f6sungen \n\nf\u00fcr die Betroffenen zu schaffen und umzusetzen. \n\nErstmals seit 2015 lassen sich mehr Berufst\u00e4tige als \n\nArbeitssuchende zu diesem Thema von der Verbraucher-\n\nzentrale beraten. Auch das ist eine ganz interessante \n\nEntwicklung. Die Beratung hat sich qualitativ sehr stark \n\nverbessert. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich die \n\nEmpfehlungen der Landesarbeitsgemeinschaft Schuldner-\n\nberatung anf\u00fchren. Es sei daran erinnert, dass im \n\nJahr 2014 die Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Schuldnerbera-\n\ntung in Sachsen durch die Verbraucherzentrale Sachsen \n\nerarbeitet worden sind. \n\nWie gesagt: Die Landesarbeitsgemeinschaft empfiehlt, \n\nkeine weiteren Ausd\u00fcnnungen im l\u00e4ndlichen Bereich \n\nvorzunehmen, sodass der Zugang zur Beratung m\u00f6glich \n\nbleibt. Man weist darauf hin, dass sinkende Insolvenzbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2870 \n\nratungen Zeichen eines schwer zug\u00e4nglichen Angebotes \n\nsind, das man hier vielleicht noch verbessern k\u00f6nnte. \n\nWenn es f\u00fcr eine seri\u00f6se Schuldnerberatung zu wenige \n\nAngebote gibt, greift man auf Anbieter zur\u00fcck, die unse-\n\nri\u00f6s sind. Deswegen sind wir hier auch in der Pflicht. \n\nDie Schuldnerberatung in Sachsen ist sehr unterschiedlich \n\nfinanziert. Die Schuldnerberatung und die Verbraucherin-\n\nsolvenzberatung sind sehr strikt voneinander getrennt. Die \n\nVerbraucherzentralen regen hier eine engere Zusammen-\n\narbeit an. Ich glaube, wir von der Politik sollten mit ihnen \n\n\u00fcber dieses Thema ins Gespr\u00e4ch kommen. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die kommenden Haus-\n\nhaltsdiskussionen sind wir alle gefragt, die Sensibilisie-\n\nrung f\u00fcr dieses Thema in breiten Gesellschaftskreisen \n\nvoranzutreiben. Der Freistaat Sachsen f\u00f6rdert in diesem \n\nBereich einen Sachkostenanteil von 10 %, aber man weist \n\nseitens der Verbraucherzentrale immer wieder darauf hin, \n\ndass Pr\u00e4vention extrem wichtig ist und auch schon in der \n\nSchule angegangen werden soll. Hierzu gibt es auch \n\nschon einige gute Beispiele, die man durchaus noch \n\nweiter verbessern kann. \n\nEinige der viel gescholtenen Banken m\u00f6chte ich heute \n\nausnahmsweise einmal loben. Ich denke hier insbesondere \n\nan die Sparkasse, die in diesem Bereich schon sehr viel \n\ntut, um jungen Leuten Finanzprodukte aktiv zu erkl\u00e4ren. \n\nDiese Vorsorgebeispiele sollten ausgebaut werden, denn \n\nsie sind sehr sinnvoll. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich \u2013 wie so oft \u2013 \n\nmit einem Zitat schlie\u00dfen, in diesem Fall von dem Dichter \n\nFriedrich R\u00fcckert, der einmal sagte: \u201eDem Manne borge \n\ndu kein Geld, der sein Gebet nicht p\u00fcnktlich h\u00e4lt. Wer \n\nGottes Schuldigkeit vergisst, zahlt auch nicht, was er \n\nschuldig ist.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Antrag \n\nseitens der CDU eingebracht. Die SPD-Fraktion ist \n\nebenfalls Einbringerin. F\u00fcr sie spricht jetzt Herr Kollege \n\nVieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nManchmal braucht man einfach Hilfe, meine sehr geehr-\n\nten Kolleginnen und Kollegen. Wenn Arbeitslosigkeit, \n\nArmut oder schlichtes Nichtwissen in eine pers\u00f6nliche \n\nKrise f\u00fchren, die die Existenz bedroht, dann muss es Orte \n\nund Menschen geben, an die man sich wenden kann und \n\nwo man Hilfe und Unterst\u00fctzung findet. In Sachsen haben \n\nwir gl\u00fccklicherweise mit den Schuldnerberatungsstellen \n\nund den Verbraucherinsolvenzberatungsstellen solche \n\nAnsprechpartner. So gro\u00df dieses Wortunget\u00fcm \u201eVerbrau-\n\ncherinsolvenzberatungsstellen\u201c auch ist, so ist die Arbeit, \n\ndie dort geleistet wird, unverzichtbar und ganz besonders \n\nzu w\u00fcrdigen, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen! \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nFast jeder zehnte Erwachsene in Sachsen ist \u00fcberschuldet; \n\ndie Zahlen hat Kollege Fischer bereits genannt. Wichtig \n\ndabei ist: Die Zahlen sind nicht gesunken, sondern gestie-\n\ngen. Der durchschnittliche Schuldner in Sachsen ist \n\narbeitslos, ledig, ohne Bildungsabschluss, 42 Jahre alt und \n\nm\u00e4nnlich. Besonders gef\u00e4hrdet sind junge Erwachsene \n\nsowie Seniorinnen und Senioren. Insbesondere in jungen \n\nJahren kann ein ganz problematischer Prozess beginnen, \n\nder etwas mit dem von vielen von uns sehr geliebten \n\nSmartphone zu tun hat. Gerade junge Leute k\u00f6nnen hier \n\nganz schnell in die Schuldenfalle geraten. Gerade bei \n\njungen Menschen \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 gibt es in \n\nSachsen ein Klima des Konsumwahns, des Kaufens und \n\ndes Konsumierens. Sie haben keinen \u00dcberblick \u00fcber die \n\nKosten, wollen aber trotzdem weiter konsumieren. Sie \n\nunterliegen \u00fcberall bunten Werbeversprechen, Krediten \n\nmit niedrigen Zinsen und dem schnellen Gl\u00fcck mit dem \n\nKaufklick im Internet. \n\nZahlen wird auf morgen verschoben, jedoch heute schon \n\nkonsumiert \u2013 das ist aus meiner Sicht eine sehr problema-\n\ntische Haltung. Hier m\u00fcssen wir meiner Ansicht nach ein \n\nklares Signal dagegensetzen. Die \u00dcberschuldung kann \n\nsich aufgrund fr\u00fcherer Zahlungsverpflichtungen immer \n\nweiter steigern, und am Ende kann dies zur Privatinsol-\n\nvenz f\u00fchren. Hierzu geh\u00f6rt insbesondere fehlende Fi-\n\nnanzkompetenz, also das Nicht-Einsch\u00e4tzen-K\u00f6nnen der \n\neigenen Einnahmen und Ausgaben. Die wichtigste Ursa-\n\nche in diesem Zusammenhang ist Arbeitslosigkeit. \n\nEin weiterer wichtiger Grund, den ich nennen m\u00f6chte, ist \n\nB\u00fcrokratie und Amtsschimmel. Ich sehe ein Problem \n\ndarin, wenn Menschen in dem gro\u00dfen Gebilde unserer \n\nSozialsysteme und den entsprechenden Verwaltungen \n\nzwischen die R\u00e4der kommen. Viele von uns kennen die \n\nF\u00e4lle aus ihren B\u00fcrger- und Wahlkreisb\u00fcros. In diesen \n\nDschungel kann man ganz schnell geraten; die Leute \n\nkommen ja mit diesen Problemen zu uns. Dort wieder \n\nherauszukommen ist oft sehr schwer. Wenn dann in den \n\n\u00c4mtern aus Zeitdruck nur Dienst nach Vorschrift gemacht \n\nwird, wird oft die individuelle Problemlage nicht wirklich \n\nerkannt und eine Schwarz-Wei\u00df-B\u00fcrokratie gemacht. In \n\ndieser Schwarz-Wei\u00df-B\u00fcrokratie werden oft die existenzi-\n\nellen Probleme des Einzelnen vergessen. \n\nGenau diesen Menschen wollen wir zuk\u00fcnftig helfen. Wir \n\nwollen helfen, dass man nicht so einfach in die Insolvenz \n\nrutschen kann. Wir wollen die Menschen bef\u00e4higen. F\u00fcr \n\nuns ist das keine Aufgabe von einigen Jahren oder Pro-\n\njektzeitr\u00e4umen, sondern eine zuk\u00fcnftige, langfristige \n\nAufgabe. Wir haben daf\u00fcr wichtige Partner: die Verbrau-\n\ncherinsolvenzberatungen bei der Caritas, der Arbeiter-\n\nwohlfahrt und der Diakonie. Dort wird versucht, in \n\neinzelnen Problemf\u00e4llen den Menschen zu helfen, nicht \n\nunter die gerade von mir beschriebenen R\u00e4der zu gelan-\n\ngen. Ihnen wird geholfen und es wird versucht, ihnen die \n\nAngst vor der Insolvenz und vor dem pers\u00f6nlichen \n\nScheitern zu nehmen. Es wird versucht, ein Insolvenzver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2871 \n\nfahren vorzubereiten, und es wird in vielen F\u00e4llen auch \n\nversucht, eine au\u00dfergerichtliche Einigung zu erzielen. \n\nIch sage: Scheitern ist nicht schlimm. Wichtig ist, nach \n\nvorn zu schauen, wieder aufzustehen und weiterzuma-\n\nchen. Genau diese Haltung wollen wir zuk\u00fcnftig vermit-\n\nteln. Ich glaube, eine solche Haltung aus diesem Hohen \n\nHaus hier zu vermitteln, ist eine sehr gute Botschaft. Die \n\nKoalition hat hier klare Priorit\u00e4ten formuliert. Wir wollen \n\ndas tun, indem wir zuk\u00fcnftig \u00fcberschuldeten Menschen \n\nim Freistaat Sachsen sicher einen Beratungstermin anbie-\n\nten; diese sollen ihn zuk\u00fcnftig auch sicher erhalten. Wir \n\nwollen f\u00fcr eine hinreichende personelle Ausstattung von \n\nBeratungsfachkr\u00e4ften in den Beratungsstellen sorgen, und \n\nwir wollen sicherstellen, dass diese Fachkompetenz auch \n\ngut bezahlt wird. \n\nBesonders wichtig ist uns dabei, dass das Zertifikat \n\n\u201eSchuldner- und Insolvenzberatung\u201c erworben wird \u2013 das \n\nist das, was Kollege Fischer schon beschrieben hat \u2013, um \n\nsich klar von denjenigen abzugrenzen, die private Interes-\n\nsen haben und anscheinend helfen wollen, aber in Wirk-\n\nlichkeit nur das Gesch\u00e4ft mit der Not der Betroffenen \n\nmachen wollen. \n\nZiel ist es zuk\u00fcnftig auch, eine mindestens dreij\u00e4hrige \n\nAusschreibungszeit hinzubekommen, um dadurch die \n\nBeratungsqualit\u00e4t und die Kompetenzen bei den Bera-\n\ntungsfachkr\u00e4ften langfristig zu sichern. Um das zu errei-\n\nchen, brauchen wir zuallererst richtige Zahlen. Wir \n\nbrauchen Angaben \u00fcber die Ursachen der Verschuldung, \n\nwir brauchen die genaue Kenntnis dessen, was in den \n\nVerbraucherinsolvenzverfahren passiert, und wir brauchen \n\nauch den genauen Stand der Schuldner- und Insolvenzbe-\n\nratungsstellen im Freistaat. Wir brauchen also ein scharfes \n\nRadar, das die Probleme erkennt und auch auf Ver\u00e4nde-\n\nrungen reagiert. \n\nAndererseits ist es der vielleicht wichtigste Punkt in \n\nunserem F\u00f6rderungsteil, dass die Beratungsstellen leicht \n\nund \u00fcberall erreichbar sein m\u00fcssen. Wie wollen wir das \n\nerreichen? Wir sagen, wir brauchen dazu alle Akteure: \n\neinmal die kommunale Ebene, sie ist in Verantwortung, \n\nandererseits die Tr\u00e4ger, sie sind auch in Verantwortung. \n\nWir machen das nicht mit einer ordnungspolitischen \n\nKeule, sondern es gilt f\u00fcr uns das Prinzip der Subsidiari-\n\nt\u00e4t. Die Kompetenzen aller Akteure m\u00fcssen einbezogen \n\nwerden. Insoweit ist der Antrag auch in der Zeit, weil die \n\nKooperationsgespr\u00e4che im Moment laufen. Aus meiner \n\nSicht ist es darum richtig und wichtig, heute \u00fcber diesen \n\nAntrag zu befinden. \n\nWir senden mit diesem Antrag eine ganz wichtige soziale \n\nBotschaft: Wir k\u00fcmmern uns um die, die glauben, am \n\nRande der Gesellschaft zu stehen. In diesem Sinne bitte \n\nich um eine m\u00f6glichst breite Zustimmung des Hohen \n\nHauses zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke an Herrn  \n\nVieweg, der gerade f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort hatte. \n\nJetzt folgt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin \n\nPfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Jeder zehnte B\u00fcrger \n\n\u00fcber 18 Jahre in Sachsen ist verschuldet, oder bei ihm \n\nwurden zumindest einmal Zahlungsschwierigkeiten \n\nfestgestellt. Sch\u00f6n, dass auch endlich einmal die Regie-\n\nrungskoalition das Problem der verschuldeten B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger in Sachsen wahrnimmt. \n\nVerschuldung kommt in jeder Bev\u00f6lkerungsschicht vor. \n\nJedoch ist auf Platz eins, wie mein Kollege bereits gesagt \n\nhat, die Arbeitslosigkeit, gefolgt von Trennung oder Tod \n\neines Partners, aber auch Krankheit oder gescheiterte \n\nSelbstst\u00e4ndigkeit. Einkommensarmut ist eine der Haupt-\n\nverschuldungsgr\u00fcnde. Nach dem IFF-\u00dcberschuldungs-\n\nreport wird Armut bei jedem zehnten Ratsuchenden als \n\nHauptgrund f\u00fcr die finanzielle Krise genannt. Menschen, \n\ndie auf Hartz IV angewiesen sind, Grundsicherung bezie-\n\nhen, oder Menschen, die zu wenig verdienen und deshalb \n\naufstocken m\u00fcssen, haben ein besonders hohes Risiko, \n\nsich zu verschulden, besonders wenn noch Sanktionen \n\nverh\u00e4ngt werden, wobei selbst vor den Kosten der Unter-\n\nkunft kein Halt gemacht wird. \n\nDeshalb wurde und wird von unserer Fraktion immer \n\nwieder gefordert, dass eine Bestrafung durch Sanktionen \n\nin diesem Bereich gestoppt werden sollte. Durch das \n\nniedrige Einkommen ist dann meistens der Spielraum f\u00fcr \n\ndie betroffenen Haushalte eingeschr\u00e4nkt, besonders im \n\nUmgang mit unerwarteten Ausgaben. Das Einkommen, \n\ndas diese Menschen bekommen, reicht gerade aus, um \n\nden wiederkehrenden Zahlungsverpflichtungen jeden \n\nMonat nachzukommen. Bei unerwarteten Ausgaben, \n\nbeispielsweise einer n\u00f6tigen Reparatur oder beim Kauf \n\neiner Waschmaschine, fehlt dann das n\u00f6tige Geld. Es \n\nm\u00fcssen Kredite aufgenommen werden, um diese Ausga-\n\nben finanzieren zu k\u00f6nnen. Es kommt aber beispielsweise \n\nbei unerwarteter Arbeitslosigkeit dazu, dass die Raten \n\nnicht mehr aufgebracht werden k\u00f6nnen, und man ger\u00e4t in \n\ndie Schuldenspirale. \n\nBesonders alleinerziehende Eltern sind in Gefahr, sich zu \n\nverschulden. Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind die hohe Armutsbetrof-\n\nfenheit und die starke Abh\u00e4ngigkeit von Liquidit\u00e4t, da sie \n\nmeistens nur geringe finanzielle R\u00fccklagen aufweisen. \n\nErschreckend ist auch, dass in einem Drittel der Haushal-\n\nte, die Hilfe bei den Schuldnerberatungsstellen suchen, \n\nKinder leben. Nicht \u00fcberraschend aber ist, dass schon \n\nfestgestellt wurde, dass Kinderarmut in Sachsen besteht \n\nund fast jedes dritte Kind in Sachsen in Armut lebt. Es ist \n\nauch klar, dass viele Haushalte hier verschuldet sind. \n\nDie Schuldenh\u00f6he der einzelnen Schuldner steigt leicht, \n\nwobei aber die meisten Schulden Forderungen von \n\nBanken sind. Im Gegensatz zu meinem Vorredner kann \n\nich die Banken nicht loben, denn besonders hohe Dispo-\n\nzinsen leisten ihren Beitrag zur Schuldenfalle. Auch die \n\ns\u00e4chsischen Sparkassen sind hier kein gutes Beispiel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2872 \n\nDeshalb fordern wir schon seit vielen Jahren die Decke-\n\nlung des Dispozinses auf 5 % \u00fcber dem Leitzins der \n\nEurop\u00e4ischen Zentralbank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nViele Verbraucherinnen und Verbraucher f\u00fchlen sich von \n\nden Vertragsbedingungen bei Krediten einfach \u00fcberfor-\n\ndert. Leider gibt es auch noch viel zu viele falsche Bera-\n\ntungen. Schon bei der Vermittlung von Krediten werden \n\nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger falsch beraten, wird eine \n\nfalsche Tilgung vorgelegt oder werden zus\u00e4tzliche Versi-\n\ncherungen abgeschlossen. Das f\u00fchrt dann immer wieder \n\nin die Schuldenfalle. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch auf Unternehmen, \n\nbeispielsweise Schufa oder Creditreform, hinweisen. \n\nPrivate Unternehmen entscheiden hier v\u00f6llig intransparent \n\n\u00fcber die Kreditw\u00fcrdigkeit von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nViele werden dadurch erst in die F\u00e4nge von dubiosen \n\nAnbietern von Krediten ohne Schufa getrieben, und die \n\nSchuldenspirale dreht sich weiter. Verbraucherzentralen \n\nund Schuldnerberatungen warnen oft vor unseri\u00f6sen \n\nInkassounternehmen. Undurchsichtige Geb\u00fchren und \n\nNebenforderungen treiben die Hauptforderung in die \n\nH\u00f6he. Viele der von den Inkassounternehmen verwalteten \n\nSchulden weisen einen Kostenanteil von \u00fcber 30 % auf. \n\nViele Verbraucherinnen und Verbraucher haben aber \n\nAngst, sind eingesch\u00fcchtert und werden dann nicht gegen \n\ndie ungerechtfertigte Forderung vorgehen. \n\nLeider gehen die meisten Betroffenen erst zu den Bera-\n\ntungsstellen, wenn das Kind schon in den Brunnen gefal-\n\nlen ist. Anfangs glauben viele, ihre Probleme noch selbst \n\nl\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich besteht aber auch die Angst \n\nvor der Ausgrenzung, besonders im l\u00e4ndlichen Raum, vor \n\nder Stigmatisierung, wenn bekannt werden sollte, dass die \n\nSchuldnerberatung aufgesucht wurde und man verschul-\n\ndet ist. Nur etwa 7 % der verschuldeten B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger suchen \u00fcberhaupt die Hilfe bei den Schuldnerbera-\n\ntungsstellen. Viele sch\u00e4men sich einfach, dass sie Schul-\n\nden gemacht haben, und m\u00f6chten sich deshalb nieman-\n\ndem anvertrauen. \n\nDie Beratungsstellen haben einen ganzheitlichen Ansatz, \n\nund der ist auch ganz wichtig. Neben einer Entschuldung \n\nwird beispielsweise die F\u00e4higkeit verbessert, mit dem \n\nverf\u00fcgbaren Einkommen umzugehen, oder aber auch zum \n\nBeispiel zu Suchtberatungsstellen weitervermittelt. Die \n\nBeratungsstellen verbessern die psychosoziale Situation \n\nder Betroffenen, die eigene Zuversicht und \u2013 auch ganz \n\nwichtig \u2013 das Selbstbewusstsein der Schuldnerinnen und \n\nSchuldner. Viele k\u00f6nnen wieder in Arbeit gebracht wer-\n\nden. Auch das pers\u00f6nliche Umfeld der betroffenen \n\nSchuldnerinnen und Schuldner wird in den Prozess \n\neinbezogen, was durchaus wichtig ist. \u00dcber 80 % der \n\nBetroffenen geben an, dass sie ohne die Schuldnerbera-\n\ntungsstellen nicht auf den Weg der Entschuldung gekom-\n\nmen w\u00e4ren. F\u00fcr diese Arbeit ben\u00f6tigen aber die Bera-\n\ntungsstellen nat\u00fcrlich eine solide Finanzierung. \n\nPr\u00e4vention ist auch in diesem Bereich eine wichtige \n\nAufgabe. Da die Art der Schulden in den verschiedenen \n\nAltersgruppen unterschiedlich ist, ist auch ein unter-\n\nschiedlicher Ansatz bei vorbeugenden Ma\u00dfnahmen \n\nwichtig. Besonders Kinder und Jugendliche m\u00fcssen \n\nfr\u00fchzeitig mit den Problemen in den Bereichen Finanzen, \n\nMarktgeschehen, Kredite und Verbraucherrechte vertraut \n\ngemacht werden, besonders wenn diese Kompetenzen \n\nnicht durch das Elternhaus vermittelt wurden. Da der \n\nBildungsstand auch als Garant f\u00fcr die Vermeidung einer \n\nm\u00f6glichen \u00dcberschuldung gesehen wird, ist eine gute \n\nBildung ein wichtiger Indikator, um Menschen vor Ver-\n\nschuldung zu sch\u00fctzen. \n\nAber auch die allgemeine Verbraucherbildung muss \n\ngest\u00e4rkt werden, besonders im Bereich der Vertragsab-\n\nschl\u00fcsse, der Finanzgesch\u00e4fte und der Verbraucherrechte. \n\nDazu kommt, dass Schuldner oft nicht die Kenntnis \u00fcber \n\ndas Angebot der Schuldnerberatung haben oder leider \n\neine lange Zeit auf Termine warten m\u00fcssen. \n\nSie fordern in Punkt 2 Ihres Antrages, dass \u00fcberschuldete \n\nMenschen im Freistaat weiterhin mehr Beratung bekom-\n\nmen und die personelle Ausstattung der Beratungsstellen \n\nsichergestellt werden soll. Jedoch verlieren Sie kein Wort \n\ndar\u00fcber, wie dies finanziert werden soll. Deshalb haben \n\nwir in unserem \u00c4nderungsantrag gefordert, dass die \n\nhinreichende Ausstattung der Verbraucherinsolvenz- und \n\nSchuldnerberatungsstellen aus dem Landeshaushalt \n\nerfolgen muss. Zus\u00e4tzlich muss die M\u00f6glichkeit gegeben \n\nwerden, dass alle Schuldnerinnen und Schuldner beraten \n\nund begleitet werden k\u00f6nnen, auch wenn diese \u00fcber \n\nkeinen entsprechenden Beratungsschein verf\u00fcgen, um die \n\nSchuldner auf den Weg der Entschuldung zu bringen und \n\nsie aktiv zu begleiten. \n\nSchuldnerberatungen m\u00fcssen bedarfsgerecht ausgebaut \n\nwerden. Die Forderung nach einem empfohlenen Perso-\n\nnalschl\u00fcssel \u2013 auf 50 000 Einwohner zwei Schuldnerbera-\n\nterinnen oder -berater \u2013 wird in Sachsen bei Weitem nicht \n\nerreicht. Die steigende Zahl der verschuldeten Menschen \n\nin Sachsen zeigt, dass es dringend n\u00f6tig ist, den betroffe-\n\nnen Menschen schnell zu helfen und sie nicht ewig auf \n\neinen Termin warten zu lassen. Denn genau diese Warte-\n\nzeit treibt die meisten in Kostenpflicht; es sind meistens \n\ndubiose Unternehmen, die den Betroffenen weniger \n\nhelfen, sondern die Probleme eher vergr\u00f6\u00dfern. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass  \n\ndie Antwort auf Punkt 2 d. eigentlich schon auf \n\nwww.justiz.sachsen.de zu finden ist, und bitte dann um \n\neine punktweise Abstimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau Pfau. \n\nSie haben jetzt f\u00fcr DIE LINKE gesprochen. War das, \n\nverehrte Frau Kollegin, gleichzeitig auch die Einbringung, \n\nIhres \u00c4nderungsantrages? \u2013 So habe ich das verstanden. \n\nGut, vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2873 \n\nWir fahren fort in dieser Runde. F\u00fcr die AfD spricht jetzt \n\nHerr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vorab kurz, Kollege Fischer, \n\nzu Ihren Ausf\u00fchrungen: wunderbar. Jedoch sehe ich das \n\nHerausstellen der Sparkasse doch anders, zumal, wenn \n\nsich dort Leute kurzfristig Geld leihen \u00fcber ein Kontokor-\n\nrent und dabei Zinsen bis zu 20 % aufgerufen werden. Ich \n\ndenke nicht, dass das zielf\u00fchrend ist. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich im Namen meiner Fraktion \n\nbedanken, dass die Regierungsfraktionen ihren Antrag, \n\naufbauend auf den Kleinen Anfragen der AfD-Fraktion \n\nmit den Drucksachen 6/2374 und 6/4003, mit geringf\u00fcgi-\n\ngen \u00c4nderungen eingebracht haben. Da wir das Thema \n\nangesto\u00dfen haben, sind wir nat\u00fcrlich an weitergehenden \n\nInformationen sehr interessiert, weshalb wir der Ziffer 1 \n\nIhres Antrages uneingeschr\u00e4nkt zustimmen k\u00f6nnen. \n\nFraglich ist allerdings, weshalb Sie einen Bericht \u00fcber die \n\nKenntnisse von Ursachen der Verschuldung in Ziffer 1 a \n\nanfordern, wenn Sie diese Kenntnisse ohnehin bereits aus \n\nden Schlussfolgerungen der vom SMS beantragten Studie \n\nentnehmen k\u00f6nnen. Wenn jedoch die Regierung ander-\n\nweitige Kenntnisse \u00fcber die Ursachen der Privatverschul-\n\ndung in Sachsen hatte, stellt sich die Frage, wieso man \n\ndiese zus\u00e4tzliche Studie ben\u00f6tigte. \n\nZudem k\u00f6nnen wir auch der Ziffer 2 Ihres Antrages \n\nzustimmen, obwohl man die Frage stellen muss, ob es \n\nhierzu in der Tat eines Antrages bedurfte. Die Aufrechter-\n\nhaltung der Insolvenzberatungsstellen und deren hinrei-\n\nchende personelle Ausstattung gelten f\u00fcr uns als selbst-\n\nverst\u00e4ndlich. So w\u00e4re es angebracht, die F\u00f6rderung von \n\nBeratungseinrichtungen im besonderen Ma\u00dfe auszubauen, \n\nwobei sich der Schwerpunkt von Angeboten in den \n\nBeratungsstellen auf die Vermeidung von Insolvenzen \n\nbeziehen sollte. Der hierf\u00fcr vorgelegte Antrag l\u00e4sst sich \n\ninhaltlich mit einfachen Worten beschreiben: unn\u00f6tig. Das \n\nStellen von Kleinen Anfragen w\u00e4re der richtige Weg \n\ngewesen \u2013 es sei denn, die Qualit\u00e4t der erhaltenen Ant-\n\nworten w\u00e4re wieder einmal eher \u00fcbersichtlich. \n\nWir alle wissen, dass schwere Schicksalsschl\u00e4ge, wie \n\nTrennung vom Partner oder dessen Tod, ebenso wie \n\nKrankheit und Arbeitslosigkeit zu den f\u00fcnf Hauptgr\u00fcnden \n\nf\u00fcr die \u00dcberschuldung geh\u00f6ren. Daran l\u00e4sst sich politisch \n\nkaum etwas \u00e4ndern. Allerdings zeichnen sich manche \n\nUrsachen einer \u00dcberschuldung f\u00fcr k\u00fcnftige Insolvenzen \n\nbereits im Vorfeld ab, was wiederum eine politische \n\nGegensteuerung erm\u00f6glicht. So ist es positiv, dass, anders \n\nals in anderen Bundesl\u00e4ndern, in s\u00e4chsischen Mittelschu-\n\nlen das Fach Wirtschaft-Technik-Haushalt/Soziales \n\ngelehrt wird. In Sachsen wird ab Klassenstufe 7 das \n\n\u00f6konomische Prinzip gelehrt, bei dem die Grunds\u00e4tze des \n\nwirtschaftlichen Handelns jungen Leuten nahegebracht \n\nwird. In der Klassenstufe 9 der Mittelschule wird der \n\nLernbereich Leben im privaten Haushalt gelehrt. Inhalte \n\nsind unter anderem das Haushalten mit Einnahmen und \n\nAusgaben sowie eine Vorratshaltung. Das ist richtig, und \n\ndas ist gut so. \n\nDer Lernbereich Finanzierungsvertr\u00e4ge wird leider nur als \n\nWahlpflicht angeboten. Das bedeutet, dass die Sch\u00fcler aus \n\nden verschiedenen Lernbereichen einen ausw\u00e4hlen und \n\nbelegen m\u00fcssen. Der Lernbereich Finanzierungsvertr\u00e4ge \n\nsollte Pflicht f\u00fcr alle werden, da gerade dieser Bereich \n\nh\u00e4ufig die Ursache f\u00fcr private Insolvenzen ist. \n\nZudem sei erw\u00e4hnt, dass das Lehrfach Gemeinschafts-\n\nkunde/Rechtserziehung-Wirtschaft anscheinend nur am \n\nLandesgymnasium Sankt Afra als Leistungskurs unter-\n\nrichtet wird. Hier sollte die Politik veranlassen, dass \n\ndieses Fach an allen s\u00e4chsischen Gymnasien gleicherma-\n\n\u00dfen gelehrt wird. \n\nKommen wir nun zu den haupts\u00e4chlichen Hintergr\u00fcnden \n\nvon Privatinsolvenzen in Sachsen. F\u00fcr unsere Fraktion \n\nliegen die Fakten klar auf der Hand. In erster Linie sind \n\nhier die gescheiterte Selbstst\u00e4ndigkeit, Arbeitslosigkeit, \n\nKrankheit und Trennung vom Partner zu nennen. Ver-\n\nsch\u00e4rfend tritt die noch immer vorhandene Ungleichheit \n\nder Einkommen zwischen Ost und West bei fast gleichen \n\nLebenshaltungskosten hinzu, und das im Jahr 26 nach der \n\ndeutschen Einheit. Ferner wird uns das Problem der \n\nAltersarmut in den n\u00e4chsten Jahren nicht nur hier in \n\nSachsen massiv besch\u00e4ftigen. Der L\u00f6sungsansatz \u201eArbei-\n\nten bis zum Umfallen\u201c kann hier nicht die zielf\u00fchrende \n\nL\u00f6sung sein. Beim Eintritt in das Rentenbezugsalter oder \n\nauch Arbeitslosigkeit wird durch das Fortbestehen von \n\nZahlungsverpflichtungen f\u00fcr Finanzierungen und Darle-\n\nhensvertr\u00e4ge zuz\u00fcglich steigender Lebenshaltungskosten \n\neine schleichende Zahlungsunf\u00e4higkeit herbeigef\u00fchrt. \n\nEiner unserer L\u00f6sungsans\u00e4tze sieht vor, dass die schuli-\n\nsche Ausbildung im Hinblick auf den Lebensalltag und \n\nden damit unmittelbar verbundenen Umgang mit Finanz-\n\nmitteln deutlich verbessert und ausgebaut werden sollte. \n\nVorausschauendes Handeln muss hier ins Zentrum der \n\nBetrachtung ger\u00fcckt werden, um entsprechende Ma\u00dfnah-\n\nmen im s\u00e4chsischen Ausbildungs- und Lehrplan zuk\u00fcnftig \n\nlangfristig zu verankern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr H\u00fctter f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. Jetzt kommt Herr Zschocke f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die folgenden fiktiven \n\nBeispiele sollen illustrieren, auf welche unterschiedliche \n\nArt und Weise Menschen in prek\u00e4re finanzielle Verh\u00e4lt-\n\nnisse geraten k\u00f6nnen. \n\nStellen Sie sich Harald vor. Er hat sich seinen Le-\n\nbenstraum erf\u00fcllt und ein Haus im S\u00fcden von Leipzig \n\ngebaut. Da er nur wenig Eigenkapital hat, hat er sich hoch \n\nverschuldet und gar keine Sorgen dar\u00fcber gemacht, weil \n\ner eine gut bezahlte Stelle hat. Die Kreditraten hat er \n\nimmer tilgen k\u00f6nnen. Problematisch ist das erst gewor-\n\nden, als er seine Arbeit verlor. Als er nach vier Monaten \n\nnoch immer keine neue Anstellung gefunden hat, kommt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2874 \n\ner mit den Kreditraten in Verzug. Auch in den folgenden \n\nMonaten hat er kein Gl\u00fcck, etwas Neues zu finden. Das \n\nHaus m\u00f6chte er aber auf keinen Fall verkaufen. Die \n\nBriefe, die er von der Bank bekommt, legt er immer \n\nunge\u00f6ffnet zur Seite. Das ist \u00fcbrigens eine ganz typische \n\nSituation am Eingang der Schuldnerberatung, dass kluge, \n\ngut ausgebildete Menschen mit einem Berg unge\u00f6ffneter \n\nBriefe kommen, weil sie das in dieser Lebenskrise ver-\n\ndr\u00e4ngt haben. \n\nStellen Sie sich nun Michaela und Hannes vor. Sie haben \n\nauch ein Haus gebaut und sich daf\u00fcr ebenfalls hoch \n\nverschuldet. Nach zehn Jahren Ehe geht diese in die \n\nBr\u00fcche. Einvernehmlich entscheiden beide, dass Michaela \n\ndas Haus erh\u00e4lt und f\u00fcr die restlichen Raten aufkommt. \n\nDaf\u00fcr muss sie sich ziemlich einschr\u00e4nken, um jeden \n\nMonat die Pflicht gegen\u00fcber der Bank zu erf\u00fcllen. Dann \n\nwird sie schwer krank, dauerhaft arbeitsunf\u00e4hig und ist \n\ngar nicht mehr in der Lage, die Kredite zu tilgen. \n\nStellen Sie sich schlie\u00dflich einen Vater von drei Kindern \n\nvor. Ich nenne ihn einmal Peter. Er hat endlich eine Stelle \n\nbei einer Reinigungsfirma bekommen. Das Einkommen \n\nreicht aber nicht, und er erh\u00e4lt noch erg\u00e4nzende Leistun-\n\ngen. Er ist ein sehr gutm\u00fctiger Mensch, der seinen Kin-\n\ndern keinen Wunsch abschlagen kann. Da werden Playsta-\n\ntions und Handys gekauft, die Vertr\u00e4ge abgeschlossen, \n\nund das alles auf Raten. Er selbst ist ein Autonarr, hat sich \n\nein gebrauchtes Auto zugelegt, auch auf Raten. Er ist \n\nleider kein guter Fahrer \u2013 Fahrzeug Totalschaden. Im \n\nLaufe der Jahre hat sich durch diesen Lebensstil ein \n\nSchuldenberg von \u00fcber 100 000 Euro angeh\u00e4uft. Solche \n\nF\u00e4lle gibt es tats\u00e4chlich. \n\nZur\u00fcck zu Harald. Er hat einfach Gl\u00fcck gehabt, denn er \n\nhat eine Frau kennengelernt, die die Raten f\u00fcr das Haus \n\n\u00fcbernimmt. Michaela geht es nicht ganz so gut, weil sie \n\ndauerhaft arbeitsunf\u00e4hig bleibt. Sie findet eine Schuldner-\n\nberatungsstelle, hat am Anfang gro\u00dfe Hemmungen, \n\ndorthin zu gehen, macht aber trotzdem einen Termin, \n\nbekommt dort Hilfe, und schrittweise \u00fcber einen l\u00e4ngeren \n\nZeitraum kommt es systematisch zu einer Entschuldung. \n\nBei Peter sieht es ganz schlecht aus, weil er von der \n\nExistenz einer Schuldnerberatungsstelle viel zu sp\u00e4t \n\nerf\u00e4hrt. Am Ende bleibt nur der Weg in die Privatinsol-\n\nvenz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Lebenslagen, die zu \n\nVerschuldung und schlie\u00dflich zur Privatinsolvenz f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen, sind so vielseitig, und Schulden entstehen nicht \n\nimmer nur selbst verschuldet. Das zeigen vielleicht auch \n\ndie Beispiele, mit denen ich dies zu illustrieren versucht \n\nhabe. Umso wichtiger ist es, dass wir in Sachsen ein \n\nfl\u00e4chendeckendes Netz an Schuldner- und Insolvenzbera-\n\ntungen haben, und diese m\u00fcssen im Wohnumfeld bekannt \n\nsein. Wenn zum Beispiel Peter fr\u00fcher hingegangen w\u00e4re, \n\nh\u00e4tten ihm und seinen Kindern all die Unannehmlichkei-\n\nten, die mit einer Privatinsolvenz in Verbindung stehen, \n\nerspart bleiben k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4vention beginnt eigentlich noch viel, viel fr\u00fcher, \n\ndarauf hat Frau Pfau ebenfalls hingewiesen: Sie beginnt \n\nbereits in den Schulen. Die Schuldnerberatungsstellen \n\nhaben eine ganze Reihe Pr\u00e4ventionsprojekte etabliert. \n\nAuch dabei ist es notwendig, dass diese stabil unterst\u00fctzt \n\nund finanziert werden. \n\nNun ist der Antrag, den uns die Koalition vorlegt, in erster \n\nLinie ein Berichtsantrag. Die Forderungen im zweiten \n\nPunkt des Antrags sind noch ein wenig unkonkret. Ich \n\nkann jetzt noch nicht herauslesen, ob sich in Zukunft die \n\nBeratung f\u00fcr verschuldete Menschen tats\u00e4chlich verbes-\n\nsern wird. Fakt ist eines: Notwendig sind deutlich mehr \n\nFachkr\u00e4fte in den Beratungsstellen. Wir GR\u00dcNEN haben \n\ndazu jahrelang in den Haushaltsberatungen \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge eingebracht. \n\nWas f\u00fcr Familien- und Sozialberatungsstellen gilt, das gilt \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Schuldnerberatungsstellen. Bera-\n\ntungsstellen, die \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum Privatin-\n\nsolvenzverfahren begleiten, d\u00fcrfen nat\u00fcrlich nicht selbst \n\nin prek\u00e4re Finanzsituationen kommen, weil die F\u00f6rder-\n\nmittel nicht kontinuierlich flie\u00dfen. Von den 25 nach der \n\nRichtlinie Verbraucherinsolvenzberatung im Jahr 2016 \n\ngef\u00f6rderten Tr\u00e4gern ist die Auszahlung an ungef\u00e4hr die \n\nH\u00e4lfte zum Stichtag 20. April noch nicht erfolgt, das \n\nm\u00f6chte ich noch einmal betonen. Nicht jeder Tr\u00e4ger ist so \n\nliquid, dass er monatelange Einnahmenausf\u00e4lle einfach so \n\nkompensieren kann. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nKurz und gut: Die Koalition hat offenbar das Ziel, die \n\nSchuldner- und Insolvenzberatung 2017 ma\u00dfgeblich zu \n\nst\u00e4rken. Das ist ein Schritt in die richtige Richtung. Wir \n\nwerden nat\u00fcrlich bei den Haushaltsberatungen, die nach \n\nden Sommerferien beginnen, sehr genau pr\u00fcfen, ob Sie \n\nIhre vagen Ank\u00fcndigungen auch umsetzen. Deshalb \n\nstimmen wir heute erst einmal zu, und auch der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der LINKEN findet unsere Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke sind wir nun am Ende der Rednerrunde ange-\n\nkommen. Besteht bei den einbringenden Fraktionen der \n\nWunsch, eine weitere Rednerrunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Gibt es von den anderen Frakti-\n\nonen Redebedarf? \u2013 Ich sehe nur die AfD-Fraktion. Damit \n\nhat Herr Kollege H\u00fctter das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sehr wichtig \n\nsind die Angebote von Verbraucherzentralen, das haben \n\nwir heute schon des \u00d6fteren geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte gern \n\neinmal ein Zitat aus einem Angebot der Leipziger Ver-\n\nbraucherzentrale Sachsen e. V. bringen: \u201eVorrangige Ziele \n\neines Bildungsangebotes sind die F\u00f6rderung eines kompe-\n\ntenten Umgangs mit Geld und die St\u00e4rkung von Eigen-\n\nverantwortlichkeit und Handlungskompetenz, das Reflek-\n\ntieren des eigenen Konsumverhaltens, die Sensibilisierung \n\nf\u00fcr die Risiken der Verschuldung und schlie\u00dflich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2875 \n\nDarstellung von M\u00f6glichkeiten zur Krisenbew\u00e4ltigung bei \n\n\u00dcberschuldung.\u201c Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun kommt die Staats-\n\nregierung zu Wort. Das zust\u00e4ndige Ressort ergreift dieses \n\nund ich gebe Ihnen gern das Wort, Frau Staatsministerin \n\nKlepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\nvorliegende Antrag fragt nach den aktuellen Fakten und \n\nden Schlussfolgerungen einer Studie meines Hauses: \n\n\u201eGeld, Finanzen, Schulden \u2013 Zum Umgang und den \n\nEinstellungen der erwachsenen Bev\u00f6lkerung im Freistaat \n\nSachsen\u201c. Der Antrag hinterfragt die Befassung der Justiz \n\nmit der Thematik der Verbraucherinsolvenz sowie die \n\nAusrichtung und Kapazit\u00e4ten der Beratungsstellen. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich diesen Antrag ausdr\u00fccklich. \n\nJa, in Sachsen bieten wir ein fl\u00e4chendeckendes, tragendes \n\nNetzwerk an Schuldner- und Insolvenzberatungsstellen. \n\nJeder hat kostenlos Zugang zur Beratung, und das \u00fcberall \n\n\u2013 auf dem Land oder in der Gro\u00dfstadt. Niemand muss bei \n\nuns, wom\u00f6glich auf eigene Kosten, anwaltliche Beratung \n\nin Anspruch nehmen. Jeder ist berechtigt, Beratungsstel-\n\nlen aufzusuchen, egal, ob er in der Tat \u00fcberschuldet ist \n\noder nur selbst den Eindruck hat, \u00fcberschuldet zu sein \n\noder sich in \u00dcberschuldung zu begeben. Und es gibt \n\numgehend Hilfe: F\u00fcr jede angefragte Beratung wird \n\ninnerhalb einer Woche ein Termin vergeben. \n\n\u00dcberschuldung kann jeden treffen, auch dies wurde bei \n\nden Vorrednern bereits deutlich. Die Ursachen sind \n\nvielf\u00e4ltig: Erkrankung, Verlust des Arbeitsplatzes oder \n\nzerbrochene Familien. \u00dcberschuldung ist also ganz und \n\ngar nicht allein ein Bildungsdefizit. Lassen Sie mich an \n\ndieser Stelle klar sagen: Jeder Fall, bei dem es zu einer \n\n\u00dcberschuldung kommt, ist ein Fall zu viel. Lassen Sie \n\nmich aber auch noch auf Folgendes hinweisen: Die im \n\nAntrag aufgef\u00fchrte Bundesstatistik ist eine freiwillige \n\nStatistik. Wir in Sachsen haben ein Interesse daran, mehr \n\nzu wissen \u00fcber die Entwicklung der Schuldnerschaften in \n\nSachsen, deshalb stellen wir dem Bund f\u00fcr seine Statistik \n\ndie entsprechenden Zahlen zur Verf\u00fcgung. \n\nAber andere L\u00e4nder tun dies leider nicht. Das hei\u00dft, wir \n\nverf\u00fcgen zwar \u00fcber eine gute Aussage f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, aber \u00fcber keine hinsichtlich unseres Status im \n\nbundesrepublikanischen Vergleich. Schauen wir auf \n\nandere Dienstleister, wie die Auskunftei \u201eCreditreform\u201c, \n\nso steht der Freistaat Sachsen dort im Ranking der \n\nSchuldnerquoten auf Platz 4 und liegt damit \u00fcber dem \n\nbundesweiten Durchschnitt von 9,90 %. Und dennoch: \n\nWir werden die Ursachen f\u00fcr den Anstieg der Zahlen in \n\nSachsen weiterhin erkunden, um das notwendige Bera-\n\ntungsangebot bereitzuhalten. \n\nHierbei setze ich auch weiterhin auf unsere gute Zusam-\n\nmenarbeit mit der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der Freien \n\nWohlfahrtspflege. Wir wollen das Wissen um die Ver-\n\nbraucherrechte erh\u00f6hen, und dies m\u00f6glichst nachhaltig \n\nund bereits in fr\u00fchen Jahren. Au\u00dferdem wollen wir die \n\nAlltagskompetenzen f\u00fcr die Haushaltsf\u00fchrung st\u00e4rken. \n\nDies umfasst den bewussten Umgang mit Geld, Finanz-\n\nprodukten, Geldanlagen und Kreditformen ebenso wie die \n\nprivate Absicherung und Altersvorsorge sowie den Um-\n\ngang mit Werbungskosten und sonstigen Konsum. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dft die Staatsregierung diesen Antrag. Ja, er \n\ntr\u00e4gt unseren politischen Zielvorstellungen Rechnung: die \n\nEntwicklung von Schulden und Insolvenz im Freistaat \n\nSachsen weiterhin genau zu untersuchen, die fl\u00e4chende-\n\nckende F\u00f6rderung wie bisher zu gew\u00e4hrleisten und \n\npr\u00e4ventive Aspekte vor jedweder Beratung mehr denn je \n\nin den Blick zu nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Klepsch. Sie sprach f\u00fcr die Staatsregierung. \u2013 \n\nNun kommen wir zum Schlusswort der einbringenden \n\nFraktionen, und dieses wird auch gew\u00fcnscht. Bitte, \n\nKollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Sehr geehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr die Diskussion. Vielen \n\nDank f\u00fcr die verschiedenen Sichtweisen. Dies hat gezeigt, \n\nwie wichtig dieses Thema ist und dass die Koalition wie \n\nimmer am Puls des Zeitgeschehens ist und wir hier im \n\nHohen Haus \n\n(Lachen des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\ngenau die Beschl\u00fcsse fassen, die im Moment in Sachsen \n\nwichtig und richtig sind. Das ist mir an dieser Stelle auch \n\nnoch einmal wichtig zu sagen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nErst mal! Das war erst der Anfang!) \n\nNoch ein kurzer Hinweis zum Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE: Wir haben in unserem Antrag in Punkt 2 \n\nganz bewusst einen Satz formuliert: \u201e... im Zusammen-\n\nwirken mit der kommunalen Ebene der Liga der Spitzen-\n\nverb\u00e4nde der Freien Wohlfahrtspflege\u201c \u2013 die Akteure \n\nkennen Sie \u2013, weil wir uns f\u00fcr einen anderen Weg ent-\n\nschieden haben. Wir haben gesagt: Wir brauchen die \n\nKompetenzen. Wir haben das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t. \n\nDie Kommunen stehen ohnehin in der kommunalen \n\nVerantwortung, deshalb sind wir \u00fcberzeugt, dass wir mit \n\ndem reinen ordnungspolitischen Ansatz, der von Ihnen \n\nverfolgt wird, also so viel wie m\u00f6glich in diesen Antrag \n\nhineinzuschreiben, dieses Ziel nicht erreichen. Wir setzen \n\nauf Dialog, auf Zusammenarbeit und Subsidiarit\u00e4t. Aus \n\ndiesem Grund haben wir den Punkt 2 so formuliert und \n\nglauben, dass dies der richtige Weg ist. Daher wird die \n\nKoalition Ihren \u00c4nderungsantrag auch ablehnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2876 \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\nzum Thema Verschuldung ganz pers\u00f6nliche Erfahrungen \n\ngemacht. In meinem unmittelbaren Familienumfeld habe \n\nich es nach der Wende erlebt, wie jemand aus meiner \n\nFamilie nach der Lehre als Erstes einen Dispositionskredit \n\nund als Zweites dann einen Autokredit hatte. Viele von \n\nIhnen k\u00f6nnen sich sicherlich noch an diese Lebenssituati-\n\non direkt nach der Wende erinnern. Die Person aus meiner \n\nFamilie hat 15 Jahre gebraucht, um aus dieser Schulden-\n\nfalle herauszukommen. \n\nInsoweit ist es mir ein pers\u00f6nliches Anliegen, heute dazu \n\nzu sprechen. Ich glaube, in die Schuldenfalle hineinzuge-\n\nraten kann jedem passieren. Es kann auch jedem von uns \n\npassieren. Wir alle wissen, wie komplex die Welt ist und \n\nwie komplexer sie wird. Wir wissen auch, dass viele \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen Probleme mit dem \n\nKonsumwahn in der modernen Gesellschaft haben. \n\nMit dem Konsumwahn habe auch ich ganz pers\u00f6nlich \n\nProbleme, nicht, weil ich besonders viel konsumiere, \n\nsondern weil ich die Haltung schwierig finde, die ich \n\nvorhin beschrieben habe. \n\nMit diesem Antrag zeigen wir einen Ausweg aus der \n\nSchuldenfalle. Wir sagen damit: Ihr steht nicht am Rand \n\nder Gesellschaft, wir k\u00fcmmern uns um euch. Wir geben \n\ndamit Orientierung \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: \u2013 und konkrete Hilfe bei Alltagsprob-\n\nlemen. Genau um diese konkrete Hilfe bei Alltagsproble-\n\nmen geht es uns. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWir nehmen das ernst, was wir sagen, lieber Herr H\u00fctter, \n\nund wir k\u00fcmmern uns darum. Wir machen nicht nur \n\nPopulismus, sondern wir liefern auch L\u00f6sungen zu den \n\nProblemen. Aus diesem Grund w\u00fcnsche ich mir eine \n\nbreite Zustimmung im Haus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort. \u2013 Sie m\u00f6chten jetzt, Kollege H\u00fctter, was? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Noch eine Frage stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht nicht mehr. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Gut. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnten h\u00f6chstens  \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Nein. \u2013 Das war das Schlusswort. Wir kommen jetzt zur \n\nAbstimmung \u00fcber den in der Drucksache 6/5239 vorlie-\n\ngenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE, den \n\nFrau Kollegin Pfau mit ihrem Redebeitrag eingebracht \n\nhat. Gibt es zum \u00c4nderungsantrag noch Redebedarf? \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Wir k\u00f6nnen also \u00fcber ihn \n\nabstimmen. Wer diesem \u00c4nderungsantrag, Drucksache \n\n6/5239, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, aber der \n\n\u00c4nderungsantrag ist mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den vorliegen-\n\nden Antrag in der Drucksache 6/4724 zur Abstimmung. \n\nIch hatte Sie jetzt nicht so recht verstanden, Herr Kollege \n\nH\u00fctter: Hatten Sie punktweise Abstimmung beantragt? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Nein, hatte ich nicht! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Das hatten wir!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Sie hatten punktweise Abstimmung \n\ngew\u00fcnscht. Wie m\u00f6chten Sie das jetzt ganz konkret? \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: R\u00f6misch!) \n\n\u2013 Okay, dann machen wir das r\u00f6misch. \u2013 Ich lasse zu-\n\nn\u00e4chst \u00fcber Punkt I abstimmen. Wer dem seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist Punkt I einstimmig \n\nangenommen worden. \n\nIch lasse nun \u00fcber Punkt II abstimmen und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze \n\nAnzahl an Stimmenthaltungen. Damit ist dem Punkt II \n\ntrotzdem zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da zweimal zugestimmt \n\nwurde, brauchen wir jetzt keine Endabstimmung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Doch! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Genau deshalb, ja!) \n\nWir m\u00fcssen jetzt noch \u00fcber den vorliegenden Antrag in \n\nder Drucksache 6/4724 in G\u00e4nze abstimmen. Wer dem \n\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Es gibt eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltun-\n\ngen. Damit ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt \n\nworden und wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt been-\n\nden. \n\nIch komme zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2877 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKrankenh\u00e4user zukunftsfest machen \u2013 Finanzierung von  \n\nBetriebs- und Investitionskosten sp\u00fcrbar verbessern! \n\nDrucksache 6/3299, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einbringende Fraktion wird durch Frau Kollegin \n\nSchaper vertreten, die den Antrag einbringt. Danach geht \n\nes weiter mit CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung. Bitte, Frau Kollegin Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am \n\nvergangenen Montag lasen wir in der \u201eFreien Presse\u201c, \n\ndass die Sozialministerin vorhabe, Krankenh\u00e4user im \n\nl\u00e4ndlichen Raum in Medizinische Versorgungszentren \n\numzuwandeln bzw. solche zu installieren. \n\nWir als Abgeordnete in diesem Hohen Hause k\u00f6nnen uns \n\ngl\u00fccklich sch\u00e4tzen, von der Staatsministerin \u2013 wenn auch \n\n\u00fcber einen Umweg \u2013 diese Information bekommen zu \n\nhaben. Hintergr\u00fcnde zum Gutachterverfahren, zum \n\nBeispiel Aufgabenstellung etc., f\u00fcr den Krankenhausplan, \n\nvon dem aus die Krankenhauslandschaft bis zum \n\nJahr 2030 umstrukturiert werden soll, kennen wir nicht. \n\nFrau Ministerin, das Parlament darf von Ihnen erwarten, \n\ndass Sie Schluss machen mit dieser Intransparenz, auch \n\nwenn es vielleicht der schwierigere Weg ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nBei den Versorgungszentren handelt es sich keineswegs \n\num eine neue Idee. Ein \u00e4hnliches Angebot gab es an den \n\nPolikliniken, die nach 1990 aus rein ideologischen Gr\u00fcn-\n\nden bek\u00e4mpft und geschlossen wurden. Dort gab es \n\nallerdings oft teil- und vollstation\u00e4re Betten. Das planen \n\nSie offenbar nicht. Meine Empfehlung: Wenn Sie schon \n\ndiskret von vergangenen Errungenschaften lernen wollen, \n\ndann tun Sie das wenigstens konsequent, im Interesse der \n\nPatientinnen und Patienten. \n\nDie Krankenh\u00e4user sind gleichwohl mehr als nur Orte \n\nstation\u00e4rer Behandlungen. Krankenh\u00e4user sind Institutio-\n\nnen. Ihnen obliegt eine breite medizinische Versorgung. \n\nSie m\u00fcssen zum Beispiel eine notfallmedizinische Ver-\n\nsorgung gew\u00e4hrleisten. Deshalb d\u00fcrfen Krankenh\u00e4user im \n\nl\u00e4ndlichen Raum nicht zur Disposition stehen, auch dann \n\nnicht, wenn sie in Versorgungszentren umgewandelt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch das wollen wir mit unserem Antrag \u201eKrankenh\u00e4user \n\nzukunftsfest machen \u2013 Finanzierung von Betriebs- und \n\nInvestitionskosten sp\u00fcrbar verbessern!\u201c erreichen. \n\nIm Koalitionsvertrag steht, dass Sie sich f\u00fcr eine wohnort-\n\nnahe und hochwertige medizinische Versorgung aller \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen einsetzen und insbesondere in \n\nl\u00e4ndlichen Regionen die \u00e4rztliche Versorgung sichern \n\nwollen. Genau das fordern auch wir nachdr\u00fccklich mit \n\nunserem Antrag. \n\nWir wollen, dass der Landtag die Staatsregierung beauf-\n\ntragt, sich auf Bundesebene f\u00fcr eine umfassende Kran-\n\nkenhausstruktur- und Krankenhausfinanzierungsreform \n\neinzusetzen. Personalkosten, inklusive Tarif- und Lohn-\n\nsteigerungen, und laufende Betriebskosten m\u00fcssen voll-\n\nst\u00e4ndig gedeckt sein. Ihre Antwort: Mit dem neuen \n\nKrankenhausstrukturgesetz werde eine Tarifausgleichsrate \n\neingef\u00fchrt, die den Ausgleich steigender Lohnkosten \n\nallein den Krankenkassen aufb\u00fcrdet. Die Krankenkassen \n\nund am Ende der Beitragszahler sollen also tiefer in die \n\nTasche greifen, w\u00e4hrend sich Bund und L\u00e4nder komplett \n\naus der Finanzierung der Lohnerh\u00f6hungen zur\u00fcckziehen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs ist an der Zeit f\u00fcr eine solide und verl\u00e4ssliche Kran-\n\nkenhauspolitik, die sich am Gemeinwohl orientiert und \n\nden \u00f6konomischen Druck nimmt. Die Krankenhausver-\n\nsorgung muss den Patienten bestm\u00f6glich dienen und den \n\nBesch\u00e4ftigten anst\u00e4ndig bezahlte und nicht krank ma-\n\nchende Arbeitspl\u00e4tze erm\u00f6glichen. \n\nDer Zweck eines Krankenhauses ist nicht die Gewinnma-\n\nximierung, sondern die medizinische Versorgung der \n\nBev\u00f6lkerung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nKrankenh\u00e4user sind Teil des Sozialstaates. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Finanzierung der Krankenh\u00e4user durch Krankenkas-\n\nsen f\u00fcr die Kosten des laufenden Betriebs und des Landes \n\nsollte f\u00fcr die Investitionen an diesem Grundsatz ausge-\n\nrichtet werden, wie die Krankenhausplanung selbst auch. \n\nUnverst\u00e4ndlich sind die Millionengewinne privater \n\nKrankenhausgro\u00dfkonzerne, die der gesundheitlichen \n\nVersorgung entzogen und letztendlich privaten Dritten \n\nzugef\u00fchrt werden. \n\nDie medizinische Versorgung geh\u00f6rt zur Daseinsvorsorge. \n\nRenditen von Krankenh\u00e4usern, sofern es diese \u00fcberhaupt \n\ngibt, sollten im Krankenhausbetrieb bleiben \u2013 f\u00fcr das \n\nPersonal und nicht nur f\u00fcr Investitionen. In diese Lage \n\nsollten die H\u00e4user durch ausreichende Finanzierung der \n\nben\u00f6tigten Investitionen gesetzt werden. \n\nInteressant ist auch der n\u00e4chste Punkt. Wir forderten im \n\nAntrag, dass Sie auf Bundesebene f\u00fcr eine Anschubfinan-\n\nzierung arbeiten sollen, um den Investitionsstau zu \n\nbeheben. Da erkl\u00e4ren Sie uns, was wir eh schon alle \n\nwissen, dass seit 1990 \u00fcber 5 Milliarden Euro \u2013 genau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2878 \n\ngenommen 5,288 Milliarden Euro \u2013 an Investitionsmitteln \n\nin die s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user geflossen sind. Das ist \n\nja auch richtig. Man muss sich aber die Gesamtentwick-\n\nlung anschauen. 2014 wurden \u00fcber eine Million Patienten \n\nbehandelt. Der Personalbestand nimmt logischerweise zu \n\n\u2013 anders als die Bettenzahl. Gleichzeitig flie\u00dfen immer \n\nweniger Landesmittel in die Krankenh\u00e4user. Die Beitr\u00e4ge \n\nder Krankenkassen liegen seit 2005 relativ konstant bei 45 \n\nbis 46 Millionen Euro, doch die Landesmittel sind seit \n\n1995 immer weiter reduziert worden. Da muss man sich \n\ndoch fragen: Wohin soll denn die Reise gehen? \n\nDer letzte Haushalt stellt zwar bei dieser Entwicklung \n\neine Ausnahme dar \u2013 immerhin wurden f\u00fcr 2015 \n\n131 Millionen Euro und f\u00fcr 2016 121 Millionen Euro \n\neingestellt \u2013, aber das reicht doch nicht. Laut S\u00e4chsischer \n\nKrankenhausgesellschaft besteht ein j\u00e4hrlicher Investiti-\n\nonsbedarf von rund 240 Millionen Euro. Dr. Montgomery, \n\nPr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, unterstrich das, als er \n\nam 24. bei der Er\u00f6ffnung des 119. \u00c4rztetages an die \n\nVerantwortlichen aus Bund und L\u00e4ndern appellierte, \n\nendlich ausreichende Investitionsmittel f\u00fcr die Kranken-\n\nh\u00e4user zu beschaffen und f\u00fcr diese zu sorgen. \n\nLaut Ihrer Stellungnahme gibt es aber keinen Investitions-\n\nstau in Sachsen. Dann frage ich mich: Warum wurden \n\n45 Ma\u00dfnahmen mit einem Volumen von rund \n\n350 Millionen Euro in Sachsen angemeldet? Machen die \n\nKrankenh\u00e4user das aus Spa\u00df oder weil es sie langweilt? \n\nDas m\u00fcssen Sie mir, aber auch den Krankenh\u00e4usern dann \n\ndoch einmal erkl\u00e4ren. \n\nDas System, nach diagnosebezogenen Fallgruppen \n\nabzurechnen, hat seine Tauglichkeit weder in der Theorie \n\nnoch in der Praxis beweisen k\u00f6nnen. Auch wir bef\u00fcrwor-\n\nten mehr Pauschalf\u00f6rderung, aber ohne die Einzelf\u00f6rde-\n\nrung anzugreifen. Die Finanzierung darf letztendlich nicht \n\nallein bei den Kassen h\u00e4ngen bleiben, da muss von Bund \n\nund Land mehr kommen. \n\nWeiterhin fordern wir, dass die Staatsregierung verhin-\n\ndert, dass weitere Krankenh\u00e4user geschlossen werden. \n\nIhre Einstellung dazu kennen wir seit dem Artikel am \n\nMontag: Wir machen dann mal die Krankenh\u00e4user zu und \n\nwandeln sie praktisch in Gesundheitszentren um. In \n\nFrankenberg scheint das ja auch gut zu klappen. Schade \n\nnur, dass der 4 Millionen Euro teure OP-Trakt \u2013 durch \n\nSteuermittel finanziert \u2013 nicht mehr ben\u00f6tigt wird. \n\nIch sagte es bereits, Sie d\u00fcrfen nicht untersch\u00e4tzen bzw. \n\nau\u00dfer Acht lassen, dass Krankenh\u00e4user nicht nur f\u00fcr die \n\nstation\u00e4re oder ambulante Versorgung, sondern vor allem \n\nauch f\u00fcr die Notfallversorgung rettungs\u00e4rztlicher Eins\u00e4tze \n\nnotwendig sind. Dabei wissen wir heute schon, dass die \n\nLage im l\u00e4ndlichen Raum ganz finster ist. Da k\u00f6nnen \n\nHilfefristen nicht eingehalten werden, weil die Wege zu \n\nlang sind oder die Schranke zwischen Gro\u00dfenhain und \n\nMei\u00dfen mal wieder l\u00e4nger zu ist. Leidtragende sind die \n\nPatienten oder die Hinterbliebenen, weil der Patient es \n\nselbst nicht mehr erlebt. Dass man diese Entwicklung \n\nnicht aufhalten will, k\u00f6nnen wir beim besten Willen nicht \n\nnachvollziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir fordern Sie au\u00dferdem auf, daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\nMittel des Pflegestellenf\u00f6rderprogramms auch tats\u00e4chlich \n\nzur Finanzierung von Pflegepersonal eingesetzt werden. \n\nSie sprechen davon, dass die Zahl der Pflegekr\u00e4fte in den \n\nkommenden Jahren stabilisiert werden soll. Hei\u00dft das, \n\ndass die Zahl trotz steigender Patientenzahlen auf glei-\n\nchem Niveau bleibt? Glauben Sie wirklich, dass die \n\n315 neuen Stellen, die durch das Pflegestellenf\u00f6rderpro-\n\ngramm entstehen, die Betreuungs- und Arbeitssituation \n\nder Schwestern und Pfleger in Sachsens Krankenh\u00e4usern \n\nverbessern k\u00f6nnten? Das sind nicht einmal 2 % des \n\ngesamten Pflegepersonals im Freistaat. Davon wird man \n\nauf den Stationen wenig bis gar nichts merken. Verteilt \n\nauf 79 H\u00e4user, sind das rund vier neue Arbeitskr\u00e4fte pro \n\nHaus. Rechnen Sie das bitte einmal auf die Stationen \n\nherunter, dann wissen Sie auch Bescheid. \n\nAu\u00dferdem wollen wir, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr \n\neine bundeseinheitliche und f\u00fcr alle Krankenh\u00e4user \n\nrechtlich verbindliche Personalbemessung starkmacht. Da \n\nhei\u00dft es immer wieder, dass wir das nicht brauchen, weil \n\ndas alles \u00fcber die Selbstverwaltung funktioniere. Dann \n\nfinanzieren und st\u00e4rken Sie aber bitte auch diese Selbst-\n\nverwaltung dahin gehend, dass sie diese Aufgabe richtig \n\nerf\u00fcllen kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas n\u00fctzt es denn, wenn ein Krankenhaus zwar feststellt, \n\ndass es neues Personal braucht, aber die Mittel fehlen, um \n\nes einzustellen? Das ist doch unterm Strich nichts Halbes \n\nund nichts Ganzes. Auch soll die Staatsregierung daf\u00fcr \n\nsorgen, dass die staatliche Krankenhausplanung zuerst am \n\nZiel ausgerichtet wird, die Bev\u00f6lkerung zu versorgen, und \n\nnicht die Renditemaximierung als wichtigstes Kriterium \n\ngilt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Populismus!) \n\nDamit befinden wir uns auf einer Linie mit \n\nDr. Montgomery, der das am 24.05. genau so zum Aus-\n\ndruck brachte: Erst kommt der Patient und erst danach \n\nkommen die \u00f6konomischen Fragen. Gesundheit ist keine \n\nWare! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiese Einsicht m\u00fcssen Sie endlich bekommen. Das \n\nKrankenhaus kann bei gewissenhafter F\u00fchrung nie ein \n\ngewinnbringendes Unternehmen sein, denn dann muss es \n\nSubstanzerhalt, Betriebssicherheit, Innovation und aus-\n\nk\u00f6mmliche Personalbemessung mit fairer, angemessener \n\nBezahlung ernst nehmen. \n\nWir wollen, dass sektoren\u00fcbergreifend geplant wird, \n\nPlanungsprozesse transparenter gestaltet werden und die \n\nVersorgungsqualit\u00e4t der Krankenh\u00e4user mit besseren \n\nBetreuungsverh\u00e4ltnissen durch Pflegekr\u00e4fte erh\u00f6ht wird. \n\nWas hei\u00dft das? \u201eSektoren\u00fcbergreifend\u201c bedeutet f\u00fcr uns, \n\ndass alle Akteure an einen Tisch geholt werden und dass \n\nBehandlungen auf Augenh\u00f6he stattfinden. Transparenz \n\nbedeutet, dass Krankenh\u00e4user, Patienten, KV und Kosten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2879 \n\ntr\u00e4ger, aber auch die Parlamentarier \u00fcber den Stand von \n\nVerhandlungen und Planungen informiert werden k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen vorhandene Strukturen bei der Planung \n\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt und d\u00fcrfen nicht vernachl\u00e4ssigt \n\nwerden, wie es beispielsweise in Mittweida der Fall ist. \n\nDas Krankenhausstrukturgesetz ist beschlossen. Auch \n\nwenn es bislang noch niemand so offiziell ausgesprochen \n\nhat, wird es langfristig zu Schlie\u00dfungen f\u00fchren. Das \n\nGesetz erzeugt eine k\u00fcnstliche Wettbewerbssituation \n\nzwischen den Krankenh\u00e4usern. Das wird die teilweise \n\nprek\u00e4re Situation der Krankenh\u00e4user nur noch versch\u00e4r-\n\nfen. \n\nFazit: Unser Antrag zielt darauf ab, dass die wohnortnahe, \n\nqualitativ hochwertige medizinische Versorgung f\u00fcr alle \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen gesichert wird. Wenn Sie dem nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen, ist Ihr Koalitionsvertrag das Papier \n\nnicht wert, auf das er gedruckt ist. \n\nNoch ein Hinweis: Die Mittel aus dem Strukturfonds f\u00fcr \n\ndie Krankenhausstruktur m\u00fcssen bis zum 31. Juli 2017 \n\nbeantragt werden. Da kommt Ihr geheimes Gutachten \n\nzum Krankenhausplan, das 2018 fertig sein soll, zum \n\nrichtigen Zeitpunkt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nDa wir bei den Polikliniken heute schon \u00fcber Ausfl\u00fcge in \n\ndie Vergangenheit sprachen, darf ich Ihnen abschlie\u00dfend \n\nein Wort von Michael Gorbatschow ans Herz legen: \n\n\u201eGefahren warten nur auf jene, die nicht auf das Leben \n\nreagieren.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Kollegen! Frau Schaper, jetzt muss ich \u00fcberle-\n\ngen, wie ich es Ihnen am besten und schonendsten \u00fcber-\n\nmitteln kann: Wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: \n\nWelche \u00dcberraschung!) \n\nZu Gorbatschow f\u00e4llt mir auch noch etwas ein; aber da \n\nmuss ich erst einmal \u00fcberlegen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\n\u201eWer zu sp\u00e4t kommt\u201c?) \n\nIch will die einzelnen Punkte auch auseinandernehmen,. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nSie nehmen das auseinander?) \n\n\u2013 Ja, ich nehme das auseinander. \n\nSie hatten einen ganz \u00e4hnlichen Antrag auf Bundesebene \n\neingebracht. Ich habe mir beide genau angeschaut; das ist \n\nfast wortgleich. Es scheint bei den LINKEN wohl kein \n\nProblem zu sein, dass kopiert wird. Andere Fraktionen \n\nsind schon h\u00e4ufig kritisiert worden, wenn Antr\u00e4ge abge-\n\nschrieben wurden. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Das ist unser eigener!) \n\n\u2013 Das ist Ihr eigener? Dann will ich auf die Bundestags-\n\nfraktion der LINKEN abstellen. \n\nDamit bin ich bei Ihrem ehemaligen Chef, Gregor Gysi. \n\nEr hat diese Woche gesagt, DIE LINKE sei \u201esaft- und \n\nkraftlos\u201c. Das w\u00e4re vielleicht ein Zitat, mit dem man \n\nGorbatschow erg\u00e4nzen k\u00f6nnte. Saft- und kraftlos ist auch \n\ndieser Antrag \u2013 jetzt wird es inhaltlich \u2013, weil das neue \n\nKrankenhausstrukturgesetz bereits seit dem 1. Januar \n\n2016 in Kraft ist. Viele Forderungen, die Sie hier aufstel-\n\nlen, sind dort bereits ber\u00fccksichtigt worden. \n\nVieles von dem, was Sie hier angesprochen haben, ist \n\ndurchaus nachvollziehbar, zum Beispiel, dass Kranken-\n\nh\u00e4user dem Gemeinwohl dienen. Das sind Aussagen, \u00fcber \n\ndie wir uns schnell einig werden. Trotzdem zielt der \n\nAntrag in die falsche Richtung. Er klingt besser, als er ist. \n\nEr sch\u00fcrt zum Beispiel Verunsicherung in der Bev\u00f6lke-\n\nrung. Dem m\u00fcssen wir klar die Feststellung entgegenset-\n\nzen: Wir in Sachsen haben keine schlechte, sondern eine \n\nbesonders gute medizinische Versorgung. Frau Schaper, \n\ndas m\u00fcssten gerade Sie aus eigenem Erleben wissen; denn \n\nSie engagieren sich auch im Ausland im medizinischen \n\nBereich. Wenn Sie die dortige Situation mit der unsrigen \n\nvergleichen, dann werden auch Sie schlussfolgern, dass es \n\nhier doch ganz gut aussieht. Die Koalition \u2013 ich denke, \n\nauch die Staatsregierung; von ihr werden wir es noch \n\nh\u00f6ren \u2013 ist sich der Herausforderungen im Zusammen-\n\nhang mit der zuk\u00fcnftigen Versorgung bewusst und wird \n\nsich weiterhin damit auseinandersetzen. \n\nEnde 2014 hat eine gemeinsame Bund-L\u00e4nder-Arbeits-\n\ngruppe Eckpunkte f\u00fcr eine Krankenhausreform vorgelegt. \n\nDiese Eckpunkte sind in das Krankenhausstrukturgesetz \n\naufgenommen worden und entfalten \u2013 ich habe es bereits \n\nangedeutet \u2013 seit dem 1. Januar dieses Jahres Wirkung. \n\nDie Umsetzung der Schwerpunkte des Gesetzes sollte \n\nabgewartet werden, bevor neue Forderungen erhoben \n\nwerden. \n\nJetzt zu Ihren Forderungen im Einzelnen. Sie wollen die \n\nPersonalkosten vollst\u00e4ndig finanziert haben. Ich entgegne \n\nIhnen: Zur St\u00e4rkung der Pflege am Bett wird ein Pflege-\n\nstellenf\u00f6rderprogramm eingerichtet. In den Jahren 2016 \n\nbis 2018 belaufen sich die F\u00f6rdermittel auf bis zu \n\n660 Millionen Euro insgesamt. Ab 2019 stehen dauerhaft \n\nbis zu 330 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung. Der \n\nVersorgungszuschlag von 500 Millionen Euro wird ab \n\n2017 durch einen Pflegezuschlag ersetzt. Letzterer wird \n\nnach den Pflegepersonalkosten der Krankenh\u00e4user ver-\n\nteilt. Damit erhalten die Krankenh\u00e4user einen Anreiz, eine \n\nangemessene Pflegeausstattung vorzuhalten. \n\nDie Expertenkommission wird sich genau anschauen, ob \n\nsich das DRG-System bew\u00e4hrt hat \u2013 oder eben nicht. \n\nAu\u00dferdem soll die Kommission einen Vorschlag erarbei-\n\nten, wie kontrolliert werden kann, dass die Mittel des \n\nPflegestellenf\u00f6rderprogramms ab 2019 tats\u00e4chlich zur \n\nFinanzierung von Pflegepersonal eingesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2880 \n\nDas Krankenhausstrukturgesetz sieht weitere Ma\u00dfnahmen \n\nvor, zum Beispiel ein Hygienef\u00f6rderprogramm, aber auf \n\ndiese Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich jetzt nicht eingehen. Den \n\nStrukturfonds habe ich bereits genannt. Die Planung \n\nbleibt dann nat\u00fcrlich bei den Bundesl\u00e4ndern. Die Mitwir-\n\nkung der Bundesl\u00e4nder sehe ich als extrem wichtig an; \n\ndas soll so bleiben. \n\nUnter dem zweiten Punkt Ihres Antrags fordern Sie \u201eeine \n\nausk\u00f6mmliche Anschubfinanzierung \u2026 zur Behebung des \n\nbestehenden Investitionsstaus\u201c. Hierzu ist festzustellen: \n\nEs ist nat\u00fcrlich bedauerlich, wenn im Rahmen der Erstel-\n\nlung des Krankenhausstrukturgesetzes keine L\u00f6sung zur \n\nInvestitionsfinanzierung gefunden wurde. Sie k\u00f6nnen \n\ndiese Forderung zwar wieder aufstellen; die Frage ist, ob \n\ndamit ein anderes Ergebnis erzielt wird. Es bleibt dabei, \n\ndass die Verantwortung bei den Bundesl\u00e4ndern liegt. \n\nDaran gibt es nichts zu deuteln. \n\nDer Freistaat Sachsen und weitere Akteure haben seit \n\nJahrzehnten, seit der friedlichen Revolution, \u00fcber 5 Mil-\n\nliarden Euro f\u00fcr Krankenhausinvestitionen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt. Dies ist immer wieder zu betonen. Was die \n\nKrankenhausplanung angeht, so beneiden uns andere \n\nBundesl\u00e4nder. Wenn wir sehen, dass wir von 120 Kran-\n\nkenh\u00e4usern Anfang der 1990er-Jahre auf 79 Krankenh\u00e4u-\n\nser heruntergegangen sind, dann wird deutlich: Wir haben \n\neine leistungsf\u00e4hige Struktur. \u2013 Ich sehe es so, dass wir \n\nunsere Krankenh\u00e4user erhalten m\u00fcssen. Im Doppelhaus-\n\nhalt sind daf\u00fcr \u00fcber 250 Millionen Euro vorgesehen. Das \n\nist \u2013 neben den Mitteln des Zukunftssicherungsfonds \u2013 \n\nein erheblicher Betrag. Wenn ich an den Zukunftssiche-\n\nrungsfonds denke, dann ist mir in Erinnerung, dass es \n\nnicht DIE LINKEN waren, die das Geld f\u00fcr diesen Zu-\n\nkunftssicherungsfonds zur Verf\u00fcgung stellen wollten. Wir, \n\ndie CDU-Fraktion, haben uns damals daf\u00fcr entschieden. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag, die Einf\u00fchrung von Elemen-\n\nten einer qualit\u00e4tsorientierten Verg\u00fctung solle nicht zur \n\nSchlie\u00dfung von Krankenh\u00e4usern f\u00fchren. Auf der Grund-\n\nlage des Krankenhausstrukturgesetzes werden Qualit\u00e4ts-\n\nzuschl\u00e4ge f\u00fcr Leistungen, die in guter Qualit\u00e4t, und \n\nQualit\u00e4tsabschl\u00e4ge f\u00fcr Leistungen, die in schlechter oder \n\nunzureichender Qualit\u00e4t erbracht werden, eingef\u00fchrt. Die \n\nentsprechenden Bereiche sollen durch den Gemeinsamen \n\nBundesausschuss festgelegt werden. Damit soll im Er-\n\ngebnis bei der Krankenhausverg\u00fctung k\u00fcnftig auch daran \n\nangekn\u00fcpft werden, ob effektive Anstrengungen f\u00fcr eine \n\nqualitativ gute Versorgung unternommen werden \u2013 oder \n\neben nicht. \n\nDie Zu- bzw. Abschl\u00e4ge k\u00f6nnen Auswirkungen auf \n\nbestehende Krankenh\u00e4user haben. Diese Folge ist aber zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen, weil damit der reinen F\u00f6rderung nach dem \n\nGie\u00dfkannenprinzip \u2013 alle erhalten das Gleiche, egal \n\nwelche Qualit\u00e4t sie liefern \u2013 entgegengewirkt wird. \n\nAnders formuliert: Qualit\u00e4t lohnt sich f\u00fcr die Patienten \n\nund das Krankenhaus. Der im Krankenhausstrukturgesetz \n\nvorgesehene Strukturfonds bietet gute M\u00f6glichkeiten, um \n\nauf die verursachenden Faktoren zu reagieren. \n\nViertens fordern Sie, die Mittel des Pflegestellen-\n\nF\u00f6rderprogramms ausschlie\u00dflich zur Finanzierung von \n\nPflegepersonal zu verwenden. Sie haben schon eine \n\nKleine Anfrage dazu gestellt, und die Staatsregierung hat \n\nviele Fragen, die Sie heute wieder aufgeworfen haben, \n\nbereits beantwortet. Die Drucksachennummer der Kleinen \n\nAnfrage lautet 6/2133. Jeder, der sich daf\u00fcr interessiert, \n\nkann dort nachlesen. An dieser Stelle w\u00e4re ich aber \n\nvorsichtig, gegen\u00fcber den zust\u00e4ndigen Akteuren allzu \n\ngro\u00dfes Misstrauen zu zeigen; denn auch sie profitieren \n\nvon den Mehr-Stellen. \n\nIch komme noch zu dem Punkt, der sich auf eine bundes-\n\neinheitliche L\u00f6sung f\u00fcr die Frage der Personalbemessung \n\nan Krankenh\u00e4usern bezieht. Dar\u00fcber haben wir schon \n\nmehrmals diskutiert. Zu dieser Forderung ist zu sagen, \n\ndass bereits in der vergangenen Legislaturperiode die \n\nBundestagsfraktion der LINKEN einen entsprechenden \n\nAntrag eingebracht hatte. Dieser wurde damals \u2013 zu Recht \n\n\u2013 mit der Begr\u00fcndung abgelehnt, dass man den Kranken-\n\nh\u00e4usern per se Individualit\u00e4t zusprechen, das hei\u00dft, nicht \n\nalle \u00fcber einen Kamm scheren wolle. Jedes Krankenhaus \n\nhat zudem unterschiedliche technische Ausstattungen \u2013 \n\nauch diesem Umstand sollte man gerecht werden. \n\nNun komme ich zu Ihren Forderungen an die Landes-\n\nkrankenhausplanung. Laut Ihrem Antrag sollen Ziele der \n\nKrankenhausplanung die Versorgung der Bev\u00f6lkerung \n\nund die Orientierung am Gemeinwohl sein. Das ist \n\nrichtig, das kann ich unterschreiben. Sie werden wohl von \n\nniemandem hier im Haus eine andere Auffassung h\u00f6ren. \n\nIn dem Antrag finden sich also Formulierungen, die \n\nselbstverst\u00e4ndlich sind. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, \n\ndass die Akteure im Krankenhausplanungsausschuss diese \n\nVorgaben ber\u00fccksichtigen. \n\nZum Schluss sei noch etwas zu Ihren Forderungen nach \n\nsektoren\u00fcbergreifender Planung und zur transparenteren \n\nGestaltung der Planungsprozesse gesagt. Ich verweise auf \n\neine Pressemitteilung von Montag dieser Woche zu dem \n\nGutachten zur Krankenhausplanung. Darin wird deutlich \n\ngemacht, dass auch das Thema der sektoren\u00fcbergreifen-\n\nden Versorgung entsprechende Ber\u00fccksichtigung findet. \n\nDamit wird der Forderung in dem Antrag Rechnung \n\ngetragen. \n\nSchlie\u00dflich fordern Sie eine deutliche Verbesserung des \n\nBetreuungsverh\u00e4ltnisses von Pflegepersonal und der zu \n\nbetreuenden Patientinnen und Patienten. Wenn ich es \n\nsalopp sagen darf: Sie fordern einen besseren Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel. \n\nIch lade Sie ein, auch dieses Ansinnen in die vom S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag eingerichtete Enquete-Kommission Pflege \n\nmitzunehmen. Dort arbeiten Sie ja konstruktiv mit. \n\nJede Pflegeeinrichtung kann entscheiden, welcher Schl\u00fcs-\n\nsel angesetzt wird. Das hat nat\u00fcrlich auch mit Geld zu tun. \n\nAber ich denke, auch \u00fcber dieses Thema k\u00f6nnen wir im \n\nGespr\u00e4ch bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2881 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, der Antrag \n\nder LINKEN hat mich, nachdem ich zuerst die \u00dcber-\n\nschrift las und dann weiterlas, etwas ratlos zur\u00fcckgelas-\n\nsen. Unter der \u00dcberschrift hatte ich mir anderes vorge-\n\nstellt. Nun ahne ich, was DIE LINKE mit dem Antrag \n\nerreichen wollte. Frau Schaper hat in der Einbringung die \n\nErl\u00e4uterungen hinzugef\u00fcgt, die mich in meinen Vermu-\n\ntungen best\u00e4tigt haben, aber im Antrag stehen nun mal \n\neinige Dinge, die damit nicht wirklich in Einklang zu \n\nbringen sind. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich anfangs zu einigen konkreten Punk-\n\nten im Antrag etwas sagen und zum Schluss noch zu vier \n\nPunkten kommen, die aus meiner Sicht zur aktuellen \n\nKrankenhauspolitik unbedingt anzusprechen sind. Kurz \n\nzum Antrag. Punkt I kann mit der Verabschiedung des \n\nKrankenhausstrukturgesetzes f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden. \n\nDie Staatsregierung hat dazu in ihrer Stellungnahme \n\nausf\u00fchrlich berichtet. Man kann im Ergebnis zwar immer \n\nnoch der Meinung sein, dass die Regelungen des Kran-\n\nkenhausstrukturgesetzes nicht ausreichend oder bestimm-\n\nte Prozesse zu lange angelegt sind, aber insgesamt ist \n\nfestzuhalten, dass sich die Punkte im Krankenhausstruk-\n\nturgesetz wiederfinden und somit ber\u00fccksichtigt sind. \n\nAuf den ersten Punkt will ich n\u00e4her eingehen, weil ich \n\nlange \u00fcberlegt habe, was damit gemeint sein k\u00f6nnte. Ich \n\nhabe in den Antrag der Bundestagsfraktion der LINKEN \n\ngeschaut, dort steht es viel klarer. Es geht um die Ab-\n\nschaffung des Finanzierungssystems \u00fcber die DRG. Jeder, \n\nder sich an die Finanzierungsumstellung von Betten auf \n\nDRG \u2013 also Fallpauschalen \u2013 erinnert, denkt mit Grauen \n\ndaran, dass wir demn\u00e4chst eine erneute Umstellung dieses \n\nFinanzierungssystems vorsehen m\u00fcssen. Ob wir in der \n\nSache etwas Gutes tun, wenn wir so ein System ver\u00e4n-\n\ndern, welches f\u00fcr 2 000 Krankenh\u00e4user bundesweit eine \n\nVerteilung von 100 Milliarden Euro j\u00e4hrlich vornimmt, ist \n\nzu bezweifeln. Es w\u00e4re nicht mein Weg. Ich w\u00fcrde es \n\nablehnen. Der Aufwand, den die Umstellung mit sich \n\nbringt, steht in keinem Verh\u00e4ltnis zum Nutzen, weil jedes \n\nneue Finanzierungssystem wieder Unzul\u00e4nglichkeiten hat \n\nund eventuell Fehlanreize setzt. Bis wir die identifiziert \n\nhaben, sind die Probleme gr\u00f6\u00dfer geworden und nicht \n\nkleiner. \n\nKommen wir zum Thema St\u00e4rkung der Pflege. Der Weg, \n\nden der Bundesgesetzgeber mit dem Krankenhausstruk-\n\nturgesetz eingeschlagen hat, mag f\u00fcr ungeduldige Men-\n\nschen \u2013 und da schlie\u00dfe ich mich durchaus ein \u2013 hier und \n\nda unbefriedigend sein, aber es ist erstmalig ein realisti-\n\nscher Weg zu einer wirklichen Abbildung von Pflegebe-\n\ndarfen im Fallpauschalensystem und von Personalmin-\n\ndestbemessungen in der station\u00e4ren Gesundheitsversor-\n\ngung. Wenn wir einen Weg beschreiten, die Grundlagen \n\nzu legen und diesen einzuf\u00fchren, bedeutet das einen \n\nRiesenschritt voran. Die Expertenkommission muss bis \n\nEnde n\u00e4chsten Jahres die Grundlagen f\u00fcr die Personal-\n\nstandards vorgeben. Das ist wiederum die Voraussetzung, \n\num die DRG, die Fallpauschalen, weiterzuentwickeln. Ich \n\ngehe fest davon aus, dass \u00fcber diese Weiterentwicklung \n\ndas Fallpauschalensystem in seiner Ausrichtung ver\u00e4ndert \n\nwird. Der Vorschlag, der mit diesem Punkt im Antrag der \n\nLINKEN einhergeht, ist aus unserer Sicht nicht geeignet, \n\num die genannten Probleme aus der Welt zu schaffen. \n\nZu Punkt II, der Landesebene. Hier wird es ein bisschen \n\nkomplizierter, weil dieser Punkt im Antrag einige Dinge \n\nenth\u00e4lt, denen ich sofort meine Zustimmung geben \n\nk\u00f6nnte, wenn sie nicht so ungl\u00fccklich mit anderen Sach-\n\nverhalten verkn\u00fcpft w\u00e4ren und in dieser sachlichen \n\nZusammensetzung wiederum nicht mehr zustimmungsf\u00e4-\n\nhig sind. Was meine ich damit? Ich will das beispielhaft \n\nf\u00fcr den Punkt 3 in der Aufz\u00e4hlung aufzeigen. Da wird \n\ngefordert, dass die Krankenhausplanung sektor\u00fcbergrei-\n\nfend erfolgen soll, dass Planungsprozesse transparent \n\ngestaltet sein sollen unter ma\u00dfgeblicher direkter Beteili-\n\ngung der betroffenen Menschen und dass Aspekte der \n\nStrukturqualit\u00e4t st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden sollen. Das \n\nsind vier Punkte. \n\nIch w\u00fcrde sagen, sektor\u00fcbergreifende Planung ist ein ganz \n\nwichtiges Ziel. Allein die Krankenhausplanung, so wie sie \n\nim Antrag steht, kann das derzeit gar nicht. Von daher \n\nh\u00e4tte dieser Punkt in den Punkt I geh\u00f6rt, weil uns der \n\nBundesgesetzgeber erst die T\u00fcren \u00f6ffnen muss. Das \n\neinzige Gremium, das in Sachsen so etwas in Ausnahme-\n\nf\u00e4llen machen k\u00f6nnte, ist das gemeinsame Landesgremi-\n\num nach \u00a7 90 a SGB V, der Krankenhausplanungsaus-\n\nschuss jedenfalls nicht. \n\nDer zweite Punkt, Planungsprozesse transparenter zu \n\ngestalten, hat meine absolute Zustimmung. Die Planungs-\n\nprozesse, die dazu f\u00fchren, dass wir demn\u00e4chst Umstruktu-\n\nrierungen im Land durchf\u00fchren m\u00fcssen, die wir auch im \n\nLandtag kommunizieren werden, bed\u00fcrfen meiner Mei-\n\nnung nach einer st\u00e4rkeren Einbeziehung der Politik, auch \n\nhier im Landtag. Um den Leuten bei Krankenhausschlie-\n\n\u00dfungen oder bei Ver\u00e4nderungen von Standorten das \n\nGef\u00fchl zu nehmen, dass dadurch die Gesundheitsversor-\n\ngung gef\u00e4hrdet ist, brauchen wir Multiplikatoren und \n\nmehr Kommunikation. Da sind Gremien, die sich ab-\n\nschotten und Entscheidungen erst kommunizieren, wenn \n\nsie getroffen worden sind, nicht zielf\u00fchrend. Dass der \n\nLandtag mehr einbezogen werden muss, ist dadurch \n\nbedingt, dass wir hinterher das Geld zur Verf\u00fcgung stellen \n\nm\u00fcssen f\u00fcr die Bedarfe, die im Krankenhausplanungsaus-\n\nschuss festgestellt worden sind. \n\nBei diesem Punkt bin ich sofort dabei. Wie das allerdings \n\nbei einer direkten Beteiligung der Menschen operationali-\n\nsiert werden soll, ist mir wiederum ein R\u00e4tsel. Von daher \n\nist diese Verquickung in dem Punkt nicht zustimmungsf\u00e4-\n\nhig. Auf die Aspekte der Strukturqualit\u00e4t abzustellen \n\ngreift aus meiner Sicht zu kurz, weil die bisherigen \n\nQualit\u00e4tsaspekte schon Aspekte der Strukturqualit\u00e4t sind. \n\nWir br\u00e4uchten eigentlich eine Einbeziehung von medizi-\n\nnischer Qualit\u00e4t. Da kommt die Pflege ins Spiel, die wir \n\ndamit st\u00e4rken w\u00fcrden. Ich sehe eine Verkn\u00fcpfung von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2882 \n\nzum Teil sinnvollen und zum Teil nicht durchf\u00fchrbaren \n\nDingen. Unterm Strich kann man diesem Antrag, wie er \n\njetzt geschrieben ist, nicht zustimmen, selbst wenn man \n\ndie Zielrichtung unterst\u00fctzt. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um noch einmal auf \n\nvier Punkte beim Thema Krankenhauspolitik einzugehen, \n\ndie auch mir wichtig sind. Das Erste ist die Standortdebat-\n\nte, die durch den Zeitungsartikel \u2013 von Frau Schaper \n\nerw\u00e4hnt \u2013 in Gang gekommen ist. Ich bin auch der \u00dcber-\n\nzeugung, dass wir es uns in Sachsen nicht leisten k\u00f6nnen, \n\nderzeit \u00fcber Standortschlie\u00dfungen nachzudenken. Wir \n\nbrauchen gerade die Standorte im l\u00e4ndlichen Raum. Es \n\nwird jeder zu der \u00dcberzeugung kommen, dass wir dort f\u00fcr \n\ndie Gesundheitsversorgung nicht auf Standorte verzichten \n\nsollten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nAuch das ist nicht einfach, denn es stellt sich die Frage \n\nder Wirtschaftlichkeit bei zur\u00fcckgehenden Bev\u00f6lkerungs-\n\nzahlen und damit geringerer Inanspruchnahme. Damit \n\neinher geht auch die Frage der Qualit\u00e4t bei geringen \n\nFallzahlen. Auf diese Fragen m\u00fcssen wir f\u00fcr diese Stand-\n\norte Antworten finden. Den Zielkonflikt zwischen Versor-\n\ngungsabdeckung und Qualit\u00e4tszielen m\u00fcssen wir bei \n\njedem einzelnen Standort neu diskutieren und nach einer \n\nL\u00f6sung suchen. Die vom Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr die \n\nBegutachtung zur Entwicklung des Gesundheitswesens \n\nvorgeschlagenen lokalen Gesundheitszentren, auf die \n\n\u00fcbrigens in Niesky in dem Zeitungsartikel abgestellt wird, \n\nist in dem Fall kein Medizinisches Versorgungszentrum \n\nim Sinne einer ambulanten Versorgung. Die lokalen \n\nGesundheitszentren sollen den station\u00e4ren Bereich mit \n\neinem ambulanten Angebot verkn\u00fcpfen und damit die \n\nVersorgung vor Ort sicherstellen. Ich finde, das kann ein \n\nWeg sein. F\u00fcr einen bestimmten Standort in der Region \n\nkann man das ausprobieren. Wir werden sehen, was in \n\nNiesky dabei herauskommt. \n\nDas als Erfolgsmodell f\u00fcr die Zukunft f\u00fcr ganz Sachsen \n\nanzusehen, ist sicher genauso falsch wie der Versuch, am \n\nBeispiel dieses einen Modells die Abwicklung aller \n\ns\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user in den Raum zu stellen. Mit \n\nso einer Schwarz-Wei\u00df-Debatte kommen wir nicht zum \n\nZiel. \n\nDer zweite Punkt \u2013 und der macht mir viel mehr Sorgen \u2013 \n\nist das Fachkr\u00e4fteproblem, nicht nur in der Krankenpfle-\n\nge. Wenn wir hier nicht wirklich bei Arbeitsbedingungen, \n\nVerdiensten und in der Ausbildung ganz schnell auf allen \n\nEbenen zum gemeinsamen Agieren kommen, werden wir \n\ndie L\u00fccken wahrscheinlich bald nicht mehr so schlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen, dass wir eine wohnortnahe qualitative Versor-\n\ngung sicherstellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas gilt gerade f\u00fcr die kleinen Standorte im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Ich w\u00fcnschte mir manchmal genauso viel Energie \n\nbei der Umsetzung gesetzlicher Vorgaben oder einen \n\nIdeenreichtum bei Ma\u00dfnahmen, und zwar von allen \n\nSeiten, sowohl von der politischen Seite her als auch \n\nvonseiten der Leistungserbringer und Kostentr\u00e4ger. Wir \n\nerleben manchmal einen Ideenreichtum an Stellen, dass \n\nich denke, wenn wir diese Energie und diese Ressourcen \n\nin die L\u00f6sung des wirklich dr\u00e4ngenden Problems stecken \n\nw\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir vorankommen. \n\nZur Krankenhausplanung, mein dritter wichtiger Punkt, \n\nund zur Transparenz des Prozesses habe ich bereits etwas \n\ngesagt. Ansonsten finde ich den f\u00fcr Sachsen eingeschla-\n\ngenen Weg, \u00fcber ein Gutachten zu gehen, in Ordnung, \n\nweil eine aktualisierte und objektive Grundlage nat\u00fcrlich \n\nein guter Ansatz f\u00fcr Planungsprozesse ist. Es ist aber auch \n\nhierbei ganz wichtig \u2013 ich wiederhole mich \u2013, mehr \n\nTransparenz hineinzubringen und bestimmte Akteure in \n\ndiesem Prozess besser mitzunehmen. \n\nViertens und letztens \u2013 nicht weil es nicht wichtig ist, \n\nsondern weil wir uns damit im Laufe dieses Jahres noch \n\nweiter besch\u00e4ftigen werden \u2013 steht nat\u00fcrlich die Frage der \n\nInvestitionsfinanzierung. Mit dem jetzt g\u00fcltigen Doppel-\n\nhaushalt haben wir es geschafft, in Sachsen den Schalter \n\numzulegen. Wir haben die Landesverantwortung wieder \n\ngest\u00e4rkt und besonders herausgestellt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nur ausgeglichen, \n\nwas weggefallen ist von den Krankenkassen!) \n\n\u2013 Wir haben noch mehr draufgelegt. Wir haben es ausge-\n\nglichen und noch etwas draufgelegt. \u2013 Man darf von solch \n\neinem riesengro\u00dfen Prozess, der da l\u00e4uft, nicht zu viel \n\nerwarten. Wir d\u00fcrfen aber auf jeden Fall nicht nachlassen. \n\nWir m\u00fcssen den Weg weitergehen. Nat\u00fcrlich ist das dann \n\nwiederum eine wichtige Grundlage f\u00fcr alles andere, f\u00fcr \n\ndie Fachkr\u00e4ftesicherung, f\u00fcr die Standortsicherung, f\u00fcr \n\ndas, was ich gerade schon erw\u00e4hnt habe. Darin sind wir \n\nuns einig. \n\nUnter dem Strich k\u00f6nnen wir den Antragstellern nicht \n\nzustimmen. Die Ziele und die Intention, wie ich sie \n\nherauslese, sind dennoch die, um die wir uns intensiv \n\nweiter k\u00fcmmern m\u00fcssen. Daf\u00fcr ist, denke ich, auch die \n\nDebatte vor den anstehenden Haushaltsberatungen sehr \n\nbereichernd und f\u00f6rderlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nAuch die AfD-Fraktion m\u00f6chte die Krankenh\u00e4user zu-\n\nkunftsfest machen. Genau deshalb werden wir uns, wie im \n\nRahmen der letzten Haushaltsverhandlungen bereits \n\ngeschehen, auch in diesem Jahr f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche \n\nKrankenhausfinanzierung einsetzen. \n\nDas Ansinnen der Fraktion DIE LINKE, welches in dem \n\nAntrag zu finden ist, ist nachvollziehbar. Dennoch werden \n\nwir Ihrem Antrag ebenfalls nicht zustimmen. Wir werden \n\nIhrem Antrag, der viele Selbstverst\u00e4ndlichkeiten enth\u00e4lt, \n\ndeshalb nicht zustimmen, weil wir bei einigen Punkten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2883 \n\nanderer Meinung sind und weil dieser Antrag in Teilen zu \n\nkurz greift. \n\nIch werde mich leider nur auf wenige Punkte beziehen \n\nk\u00f6nnen, da meine Redezeit begrenzt ist. \n\nBeispielsweise wird unter Punkt 1 gefordert, dass die \n\nPersonalkosten der Krankenh\u00e4user vollst\u00e4ndig finanziert \n\nwerden sollen. Wir sind der Meinung, dass die Personal-\n\nkosten der Krankenh\u00e4user, Bezug nehmend auf den vom \n\nStatistischen Bundesamt herausgegebenen sogenannten \n\nOrientierungswert, der, vereinfacht ausgedr\u00fcckt, die \n\nInflationsrate der Krankenh\u00e4user ermittelt, bereits erl\u00f6s-\n\nwirksam ber\u00fccksichtigt worden sind. \n\nJedoch \u2013 das sehen wir wie Sie, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren der Linksfraktion \u2013 kann von einem \n\nInvestitionsstau, der f\u00fcr Gesamtdeutschland auf 15 bis \n\n50 Milliarden Euro beziffert wird, durchaus gesprochen \n\nwerden. Eine Anschubfinanzierung seitens des Bundes ist \n\nhierbei aber nicht zielf\u00fchrend, da ein Investitionsstau in \n\nden Folgejahren nicht auszuschlie\u00dfen, ja, sogar wahr-\n\nscheinlich ist. Um dieses Problem nachhaltig in den Griff \n\nzu bekommen, ben\u00f6tigen wir eine dauerhafte Beteiligung \n\ndes Bundes an der Investitionskostenfinanzierung. Sollte \n\ndies durchgesetzt werden, sind jedoch auch die L\u00e4nder in \n\nder Pflicht, die in der Folge ihre l\u00e4ndereigenen Investitio-\n\nnen nicht herunterfahren d\u00fcrfen. \n\nDie aktuell geplanten 500 Millionen Euro \u2013 darin sind wir \n\nuns sicherlich wieder einig, werte Antragsteller \u2013, die von \n\nden L\u00e4ndern ausgereicht werden, sind angesichts der \n\nzuvor genannten Kosten als v\u00f6llig unzureichend einzustu-\n\nfen. \n\nWas die Finanzierung des Pflegestellenf\u00f6rderprogramms \n\nangeht, so sei erw\u00e4hnt, dass das letzte F\u00f6rderprogramm, \n\nwelches von 2009 bis 2011 mit einem Finanzvolumen in \n\nH\u00f6he von 1,1 Milliarden Euro ausgestattet war, deutsch-\n\nlandweit 13 600 und in Sachsen 820 Neueinstellungen zur \n\nFolge hatte. Abgebaut wurden in den Jahren von 1996 bis \n\n2008 jedoch etwa 50 000 Stellen. Deshalb ist auch das \n\ngeplante Pflegestellenf\u00f6rderprogramm mit 660 Millio-\n\nnen Euro nicht in der Lage, die Situation zu verbessern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch kurz auf den Punkt 2 eingehen. Eine Renditemaxi-\n\nmierung bezogen auf die Krankenhausplanung, die \u00fcber \n\ndie anerkannte Hill-Burton-Formel ermittelt wird, sehen \n\nwir, wie von Ihnen dargestellt, nicht. Gleichwohl muss \n\npriorit\u00e4r die Bev\u00f6lkerung leistungsgerecht versorgt \n\nwerden. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen sowohl die wirtschaftliche Siche-\n\nrung der Krankenh\u00e4user als auch eine gerechte Bezahlung \n\nder Mitarbeiter im Fokus stehen. Hierbei ist in Zukunft \n\nnat\u00fcrlich auch eine sektoren\u00fcbergreifende Planung \n\nvonn\u00f6ten. Etwaiger Nachholbedarf, wie von Ihnen darge-\n\nstellt, ist sicherlich erkennbar. Es darf aber auch nicht \n\nunter den Tisch fallen, dass es bereits sektoren\u00fcbergrei-\n\nfende Versorgungsstrukturen gibt, die beispielsweise in \n\n\u00a7 115 a, in \u00a7 39 oder in \u00a7 118 Abs. 2 des SGB V zu finden \n\nsind. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich, wie es in Ihrem Antrag zu finden ist, \n\nunterstreichen, dass ein Mangel an Pflegekr\u00e4ften unbe-\n\nstritten ist. So fehlen beispielsweise deutschlandweit etwa \n\n70 000 Vollzeitkr\u00e4fte im Pflegebereich. Aber auch an \n\nKlinik\u00e4rzten mangelt es. So ergaben verschiedene Unter-\n\nsuchungen, dass deutschlandweit bis zu 12 000 Stellen \n\nunbesetzt sind. Diese Punkte wurden in dem vorliegenden \n\nAntrag leider nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nAus diesen und den im Redebeitrag genannten Gr\u00fcnden \n\nwerden wir Ihrem Antrag leider nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen in Sach-\n\nsen in der Tat auf eine vielfach gute und bedarfsgerechte \n\nstation\u00e4re Versorgung in Krankenh\u00e4usern zugreifen. \n\nZudem \u00fcbernehmen Krankenh\u00e4user zunehmend auch \n\nVerantwortung in der ambulanten Versorgung etwa durch \n\nambulantes Operieren oder durch medizinische Versor-\n\ngungszentren. \n\nDie Herausforderung bei der Krankenhausfinanzierung \n\nund -planung sehen wir nicht vordringlich in den von den \n\nLINKEN vorgestellten Punkten. Deshalb werden wir uns \n\nbei der Abstimmung der Stimme enthalten. \n\nIn der Tat ist die nicht ausreichende Investitionsfinanzie-\n\nrung der Hauptgrund f\u00fcr die finanzielle Schieflage vieler \n\nKrankenh\u00e4user. Deswegen ist eine Reform der Investiti-\n\nonsfinanzierung notwendig. Die Diskussion findet auf \n\nBundesebene statt. Wir schlagen eine h\u00e4lftig von den \n\nKrankenkassen und von den L\u00e4ndern getragene Investiti-\n\nonsfinanzierung vor. Im Gegenzug sollen die Kassen \n\nMitspracherecht bei der Krankenhausfinanzierung erhal-\n\nten. Das kennen wir aus dem Ostteil des Landes schon. \n\nBei Ihrem dritten Punkt, zur Einf\u00fchrung der qualit\u00e4tsori-\n\nentierten Verg\u00fctung, teilen wir Ihre \u00c4ngste auch nicht \n\nganz. Kritisch sehen wir allerdings die geplanten Ab-\n\nschl\u00e4ge. Diese k\u00f6nnen im schlechtesten Fall zur Risikose-\n\nlektion f\u00fchren. Sinnvoll sind aber nat\u00fcrlich Zuschl\u00e4ge f\u00fcr \n\nKrankenh\u00e4user, die ihre Qualit\u00e4t verbessert haben. \n\nEinige Vorredner haben es schon gesagt: Die Mittel des \n\nPflegestellenf\u00f6rderprogramms sind nicht mehr als ein \n\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein. Damit werden sich die \n\nerheblichen Verluste bei den Pflegestellen seit Mitte der \n\nNeunzigerjahre nicht ausgleichen lassen. Insofern sind \n\nwir der Meinung, dass das f\u00fcr die Pflege in den DRGs \n\nvorgesehene Geld tats\u00e4chlich auch in der Pflege ankom-\n\nmen muss. Das muss \u00fcberpr\u00fcft werden. Gebraucht wird \n\neine wirksame Reform der Pflegefinanzierung im Kran-\n\nkenhausbereich. \n\nGrunds\u00e4tzlich sind wir nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr, ein Instru-\n\nment zur verbindlichen Personalbemessung im Kranken-\n\nhaus einzuf\u00fchren. Die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen allerdings \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2884 \n\nschon gewisse Spielr\u00e4ume behalten, m\u00f6chte ich einmal \n\nsagen. Es hat keinen Sinn, wenn man von der Bundesebe-\n\nne her quasi planwirtschaftlich vorgibt, wie viele Pflege-\n\nkr\u00e4fte auf den jeweiligen Stationen zu sein haben. \n\nZweifelsohne muss auch vorausschauend geplant werden. \n\nQualit\u00e4t und Patientenbed\u00fcrfnisse stehen f\u00fcr uns an \n\noberster Stelle. \n\nAuf Landesebene besteht die planerische Herausforde-\n\nrung aus unserer Sicht vor allen Dingen darin, die St\u00e4r-\n\nkung der Zentren in Leipzig, Dresden und Chemnitz mit \n\nder Konsolidierung und Versorgung in den l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4umen zu verbinden. Es geht vor allen Dingen darum, \n\ndie Versorgungsstrukturen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen mit \n\nder in den Ballungszentren im Sinne einer gleichwertigen \n\nund abgestuften Versorgung wirklich zu verbinden. \n\nDas hei\u00dft, Ausbau von Kommunikationsnetzwerken, \n\nDigitalisierung \u2013 ganz wichtig, haben Sie gesagt, Frau \n\nSchaper \u2013, Sicherung der Notfallversorgung und Einbin-\n\ndung der Krankenh\u00e4user in nicht station\u00e4re Versorgungs-\n\nstrukturen im Sinne von Vollversorgung. \n\nBisher, meine Damen und Herren, wurden Investitionen \n\nim Zuge der Einzelf\u00f6rderung gef\u00f6rdert. Nach dieser Phase \n\nder Einzelf\u00f6rderung ist eine deutliche St\u00e4rkung der \n\nPauschalf\u00f6rderung notwendig. Das hat die Koalition im \n\nKoalitionsvertrag verbindlich vereinbart; denn der Inves-\n\ntitionsbedarf besteht eben dauerhaft, auch nach der \n\nInbetriebnahme neuer Einrichtungen. \n\nEine gro\u00dfe Herausforderung besteht nun bei der Aufstel-\n\nlung des neuen Doppelhaushaltes f\u00fcr die Jahre 2017/2018. \n\nAus dem Strukturfonds des Bundes werden auf Sachsen \n\naller Voraussicht nach 25 Millionen Euro entfallen, die \n\nmit weiteren 25 Millionen Euro kofinanziert werden \n\nm\u00fcssen. Hier m\u00fcssen wir alle dem Finanzminister auf die \n\nFinger schauen, dass die landesseitigen Komplement\u00e4r-\n\nmittel nicht von den bisherigen Haushaltsmitteln f\u00fcr die \n\nKrankenhausinvestitionen einfach abgezogen, quasi im \n\nHaushalt umgeschichtet, sondern on top zus\u00e4tzlich bereit-\n\ngestellt werden. \n\nAnsonsten wird der wiederkehrende Investitionsbedarf \u2013 \n\ndarauf haben die Vorredner verwiesen \u2013 der s\u00e4chsischen \n\nKrankenh\u00e4user nicht einmal zu einem Bruchteil gedeckt. \n\n\u2013 So weit von uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Frau Staatsministerin, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Kran-\n\nkenh\u00e4user im Freistaat Sachsen sind eine verl\u00e4ssliche \n\nS\u00e4ule der gesundheitlichen Versorgung in unserem Land. \n\nWir \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr unsere Krankenh\u00e4u-\n\nser, genau so wie sie vom Gesetzgeber vorgegeben ist. \n\nWir schaffen verl\u00e4ssliche Strukturen f\u00fcr eine Kranken-\n\nhausversorgung in einer guten Qualit\u00e4t innerhalb eines \n\nabgestuften Versorgungsgebietes, innerhalb einer abge-\n\nstuften Versorgungslandschaft. \n\nJa, mein Ziel, unser Ziel ist es, unsere Krankenhausland-\n\nschaft zukunftsf\u00e4hig weiterzuentwickeln. Das ist ein \n\nstetiger Prozess, an dem wir in angemessenen Schritten \n\nund mit allen Beteiligten arbeiten m\u00fcssen und den wir mit \n\nallen Beteiligten gehen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auch \n\nnoch einmal das viel zitierte Transparenzthema anspre-\n\nchen. Auch diese n\u00f6tige Transparenz werden wir, wollen \n\nwir gern tragen und herstellen. \n\nEnde 2015 hat der Bundestag das Krankenhausstrukturge-\n\nsetz beschlossen. Zuvor wurde in der Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe intensiv, sachlich und konstruktiv disku-\n\ntiert. Der Freistaat Sachsen war als das einzige ostdeut-\n\nsche Bundesland von Anfang an in die Erarbeitung der \n\nEckpunkte eingebunden. Trotz mancher Kritik halte ich \n\ndie wesentlichen Inhalte dieses Gesetzes f\u00fcr richtig. Mit \n\ndem Krankenhausstrukturgesetz erreichen wir finanzielle \n\nVerbesserungen f\u00fcr die Krankenh\u00e4user. Die Kranken-\n\nhausversorgung wird deutlicher an Qualit\u00e4tsparameter \n\ngekoppelt und damit die Patientensicherheit weiter ge-\n\nst\u00e4rkt. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass wir f\u00fcr eine qualitativ hoch-\n\nwertige Krankenhausbehandlung auch gen\u00fcgend Pflege-\n\nrinnen und Pfleger brauchen. Der Abg. Wehner hat bereits \n\ndarauf hingewiesen. Der neue Pflegezuschlag in H\u00f6he \n\nvon 500 Millionen Euro j\u00e4hrlich ist ein Anreiz, Pflegerin-\n\nnen und Pfleger dauerhaft zu besch\u00e4ftigen. Um unsere \n\nKrankenh\u00e4user zukunftsf\u00e4hig zu halten, m\u00fcssen wir \n\nweiter angemessen und klug investieren. Auch das hat f\u00fcr \n\nmich eine hohe Priorit\u00e4t. \n\nLassen Sie mich ganz kurz noch auf das Thema der \n\nsektoren\u00fcbergreifenden Planung eingehen. Auch hier gibt \n\nes klare gesetzliche Vorschriften vom Bund f\u00fcr die Pla-\n\nnung der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung, und es \n\ngibt sehr starke und kompetente Partner in der Selbstver-\n\nwaltung. An dem Prinzip der Selbstverwaltung halten wir \n\nfest; dazu stehen wir. Das hei\u00dft aber auch, dass alle \n\nVerantwortlichen \u2013 Leistungserbringer, Vertreter der \n\nVerb\u00e4nde \u2013 weiter aktiv und konstruktiv und vor allem \n\nauch miteinander arbeiten, die medizinische Versorgung \n\nder Versicherten im ambulanten und station\u00e4ren Bereich \n\nnoch besser zu verzahnen. \n\nDazu steht mein Haus, dazu stehen die Kassen zur Verf\u00fc-\n\ngung und unterst\u00fctzen diese Thematik nach besten Kr\u00e4f-\n\nten. Genau das Thema wird in den strukturschwachen \n\nRegionen notwendig sein. Dort werden neue Konzepte \n\ngefragt sein. Dort wird das Thema Telemedizin eine Rolle \n\nspielen. Wenn wir heute schon vom Krankenhausplan \n\ngesprochen haben, von dem Gutachten, das in Auftrag \n\ngegeben wurde, wird genau diese Thematik im Gutachten \n\nund in der k\u00fcnftigen Krankenhausplanung eine st\u00e4rkere \n\nRolle einnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2885 \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eines versichern: Mein \n\nHaus unterst\u00fctzt alle Ma\u00dfnahmen und Initiativen mit dem \n\nZiel einer hochwertigen und nachhaltigen gesundheitli-\n\nchen Versorgung zum Wohle der Patientinnen und Patien-\n\nten. \n\nFrau Schaper, da Sie den Bezug zur Poliklinik gebracht \n\nhaben, m\u00f6chte ich ganz zum Schluss den Blick auf unsere \n\nKrankenhauslandschaft, auf die 79 Krankenh\u00e4user, \n\nlenken, wie sie heute strukturiert, wie sie heute aufgestellt \n\nsind, und ich m\u00f6chte den Blick noch einmal auf die \n\nKrankenhauslandschaft vor der Wende richten. Ich glau-\n\nbe, daran wird \u2013 f\u00fcr mich zumindest \u2013 beispielgebend \n\ndeutlich, was sich in den letzten 25 Jahren auf dem Gebiet \n\nder medizinischen Versorgung im Freistaat Sachsen \n\nabgebildet hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE. Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nZur letzten Bemerkung: Das ist nat\u00fcrlich richtig. Ich muss \n\naber auch aus eigener Erfahrung hinzuf\u00fcgen, dass vor \n\n1989 die medizinische Entwicklung in der Bundesrepub-\n\nlik weder technisch noch mit Patientens\u00e4len etc. viel \n\nweiter war. Es ist die Entwicklung der letzten 30 Jahre, \n\nvon der beide profitiert haben. Mir ging es im Prinzip nur \n\num die Institution der Poliklinik. Dass man den Vergleich \n\nzieht, ist gestattet. \n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr diese konstruktive Debatte bedanken. \n\nDas war das Ziel. Wir sind nat\u00fcrlich v\u00f6llig \u00fcberrascht, \n\ndass die Koalition einem Antrag der Opposition nicht \n\nzustimmen wird. Das hat es ja noch nie gegeben! \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Hat es schon!) \n\nWir danken trotzdem. Wir m\u00f6chten vor der Haushaltsde-\n\nbatte genau auf diese Krankenhausstruktur aufmerksam \n\nmachen, die es zu sch\u00fctzen gilt und die nicht abgebaut \n\nwerden darf. Ich denke, deshalb war das heute auch sehr \n\nsinnvoll. Dass wir Dinge vom Bund auf das Land trans-\n\nportieren, Herr Wehner, zeigt eigentlich nur, dass wir den \n\nroten Faden haben. Ihr Gorbatschow-Zitat h\u00e4tte mich \n\nnebenbei bemerkt interessiert. Aber das machen wir dann \n\nbeim n\u00e4chsten Mal. \u2013 Herzlichen Dank. \n\nFrau Staatsministerin, ich w\u00fcrde Sie bitten, dass wir als \n\nAbgeordnete zuk\u00fcnftig nicht einen Presseausweis brau-\n\nchen, um zu erfahren, was Sie in Ihrem Haus vorhaben, \n\nweil wir letztendlich auch beschlie\u00dfen, best\u00e4tigen und \n\nmitgehen m\u00f6chten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\ndie Drucksache abstimmen und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nStrafzinsen f\u00fcr Vorf\u00e4lligkeitsabgaben \n\nDrucksache 6/5136, Antrag der Fraktion AfD \n\nEs spricht zuerst die einreichende Fraktion, danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn Abg. \n\nBeger das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Thema Vorf\u00e4llig-\n\nkeit f\u00fcr Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge besch\u00e4ftigt den \n\ns\u00e4chsischen Unternehmer, insbesondere das Handwerk, \n\nheute noch genauso wie im Dezember 2012, als die CDU- \n\nund FDP-Fraktion ihren Antrag hierzu ins Plenum einge-\n\nbracht haben. Seitdem hat sich politisch und wirtschaft-\n\nlich viel entwickelt, aber nicht alles zum Besseren. \n\nDas Ziel bei der Einf\u00fchrung der Vorf\u00e4lligkeit f\u00fcr Sozial-\n\nversicherungsbeitr\u00e4ge im Jahr 2006 war die Schaffung der \n\nLiquidit\u00e4t f\u00fcr unsere Sozialsysteme, verbunden mit dem \n\nVersprechen, die Beitragss\u00e4tze zu stabilisieren. Ich denke, \n\nden meisten B\u00fcrgern in unserem Land ist l\u00e4ngst klar, dass \n\nohne eine strukturelle \u00c4nderung auf der Einnahmenseite \n\ndie Rentenbeitr\u00e4ge \u00fcber kurz oder lang steigen werden. \n\nDie Krankenkassen haben ihre Beitr\u00e4ge in diesem Jahr \n\nbereits weitgehend erh\u00f6ht. So viel zum Versprechen der \n\nBeitragsstabilit\u00e4t. \n\nUmso spannender oder vielmehr erschreckender ist \n\nfolgende Beobachtung: Die Sozialversicherungstr\u00e4ger \n\nfordern zwar Liquidit\u00e4t von ihren Beitragszahlern ein, \n\nwohlgemerkt von Arbeitgebern und Arbeitnehmern \u2013 dies \n\nerfolgt unter dem gesetzlich verankerten Motto: Je fr\u00fcher, \n\ndesto besser, diese Gelder verbleiben aber nicht im \n\nSystem f\u00fcr die vorgesehenen Leistungen, sondern flie\u00dfen \n\nin Form von Strafzinsen an die Banken. \n\nMeine Damen und Herren! Zu unserem Antrag \u201eWahl der \n\nFreiheit des Zahlungsmittels\u201c haben Sie behauptet, dass \n\nder kleine Mann von Negativzinsen \u00fcberhaupt nicht \n\nbetroffen sei. Das Gegenteil ist aber der Fall. Er zahlt \u00fcber \n\nBeitr\u00e4ge und Steuern Negativzinsen. Es sind nicht allein \n\ndie 2 Millionen Euro an Beitragsgeldern aus dem Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2886 \n\nsundheitsfonds. Wie der Antwort der Staatsregierung auf \n\ndie Kleine Anfrage des Kollegen Barth, Drucksa-\n\nche 6/4874, zu entnehmen ist, musste auch der Freistaat \n\nSachsen f\u00fcr seine Bargeldbest\u00e4nde, die sich aus Steuer-\n\neinnahmen ergeben, im letzten Jahr \u00fcber 130 000 Euro \n\nNegativzinsen zahlen. Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt, \n\n130 000 Euro Negativzinsen waren es, die man lieber f\u00fcr \n\nkaputte Schuld\u00e4cher oder ein Mittagessen f\u00fcr sozial \n\nschwache Sch\u00fcler h\u00e4tte ausgeben k\u00f6nnen. Das ist ein \n\nhandfester Skandal und f\u00fcr niemanden mehr begreifbar. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEine Milchm\u00e4dchenrechnung ist das!) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Prozess geht munter \n\nweiter. Die dpa berichtete am 5. Mai dieses Jahres, dass \n\ndie ersten Krankenkassen Alarm schlagen. Beispielsweise \n\nzahlt die Bayerische AOK jeden Monat 50 000 Euro an \n\nBankgeb\u00fchren in Form von Strafzinsen. \u00dcber das Jahr \n\ngerechnet sind das sage und schreibe 600 000 Euro. Der \n\nChef der bundesweit gr\u00f6\u00dften Ortskrankenkasse sch\u00e4tzt, \n\ndass sich dieser Aufwand in diesem Jahr deutlich auf \n\neinen zweistelligen Millionenbetrag summieren wird. Wir \n\nd\u00fcrfen bei dieser Summe davon ausgehen, dass die \n\nBeitragszahlungen beispielsweise an die Gesundheitskas-\n\nsen AOK Plus in Sachsen und Th\u00fcringen ebenfalls f\u00fcr \n\nStrafzinsen verwendet werden. \n\nHierbei sei Folgendes hinzuzuf\u00fcgen: Die 2 Millio-\n\nnen Euro Strafzinsen, die der Gesundheitsfonds im Jahr \n\n2015 zahlen musste, gehen auf dessen Auszahlungstaktik \n\nzur\u00fcck. Er sammelt die Beitr\u00e4ge, die von der Monatsmitte \n\nan eingehen, ein und sch\u00fcttet diese vom 1. bis 15. Tag des \n\nFolgemonats an die Kassen aus. Die Kassen versuchen \n\ndas Geld auf viele Banken zu verteilen und zahlen trotz-\n\ndem noch einmal Strafzinsen, wie gerade angemerkt, im \n\nzweistelligen Millionenbereich. \n\nBei dieser Faktenlage wollen und werden wir auch ge-\n\ngen\u00fcber keinem Unternehmen ernsthaft den Sinn und \n\nZweck der Vorf\u00e4lligkeit f\u00fcr die Sozialversicherungsbei-\n\ntr\u00e4ge rechtfertigen. Diese sinnlose Regelung muss deshalb \n\nabgeschafft werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Im \u00dcbrigen k\u00f6nnen sich der \n\nBundesrat und die Bundesregierung aufgrund der neuen \n\nTatsachen dieses Mal nicht so einfach aus der Verantwor-\n\ntung stehlen. Im Jahr 2012 hat es vielleicht schon ausge-\n\nreicht, wenn die damalige Bundessozialministerin Frau \n\nvon der Leyen pauschal behauptet hat, dass sich eine \n\nR\u00fcckkehr zu den alten Regelungen der Beitragsf\u00e4lligkeit \n\nmit dem Argument einer unterstellten geringeren B\u00fcrokra-\n\ntie nicht begr\u00fcnden l\u00e4sst. Zum Argument des B\u00fcrokratie-\n\nmehraufwandes \u2013 es ist im \u00dcbrigen schl\u00fcssig belegt und \n\nkeine Erfindung der Unternehmer \u2013 ist nunmehr das \n\nlandes- und bundesweit mit Zahlen belegte Argument der \n\nStrafzinsen hinzugekommen. Dieses Argument best\u00e4tigt \n\nunersch\u00fctterlich die Sinnlosigkeit der Vorf\u00e4lligkeit f\u00fcr \n\nSozialabgaben. Es zeigt aber auch, dass die bestehenden \n\nRegelungen f\u00fcr die finanzielle Ausgestaltung der Sozial-\n\nversicherung kontraproduktiv sind. \n\nVorsichtshalber sage ich vorab Folgendes, da wir die \n\nDiskussionskultur in diesem Haus kennen: Ich m\u00f6chte \n\ndavor warnen, den Antrag als Schaufensterantrag zu \n\nqualifizieren und dabei gegebenenfalls das Argument der \n\nBundesratsmehrheitsverh\u00e4ltnisse zu nennen. Stimmen Sie \n\nsich mit Ihren Fraktionen in den L\u00e4ndern zu diesem \n\nwichtigen Thema einmal ab. Leisten Sie \u00dcberzeugungs-\n\narbeit, dann klappt es auch. Gen\u00fcgend Argumente stehen \n\nIhnen zur Verf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren! Im Dezember-Plenum 2012 \n\nhaben \u2013 mit Ausnahme der Fraktion DIE LINKE, die sich \n\ndamals enthielt \u2013 s\u00e4mtliche Fraktionen dem zielgerichte-\n\nten Antrag der CDU- und FDP-Fraktion zugestimmt. \n\nLassen Sie uns heute im Interesse vor allem der kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen s\u00e4chsischen Unternehmen erneut \n\nden Versuch wagen, die Vorf\u00e4lligkeit f\u00fcr die Sozialversi-\n\ncherungsbeitr\u00e4ge aufzuheben. Geben  wir der Staatsregie-\n\nrung diesen Handlungsauftrag mit auf den Weg in den \n\nBundesrat. Die Vorzeichen stehen zu diesem Zeitpunkt \n\nbesser als jemals zuvor. Das entsprechende Gesetz m\u00fcsste \n\nnoch in den Schubladen der Staatsregierung liegen. Falls \n\ndies nicht der Fall ist, finden Sie den Antrag noch als \n\nBundestagsdrucksache 195/14. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Beger, war das alles? \n\n(Mario Beger, AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\nWar das eigentlich schon alles? Ich hatte ein bisschen \n\nmehr erwartet. Lassen Sie mich zu Beginn meiner Aus-\n\nf\u00fchrungen einen kurzen Blick in die Vergangenheit \n\nwerfen. Bevor ich anfange, m\u00f6chte ich Folgendes sagen: \n\nHerr Beger, Sie haben mit Ihrem Beitrag Bundespolitik \n\ngemacht. Allerdings werden Birnen, Tomaten und Steine \n\nvermischt. Wie soll aus den Mitteln des Fonds der Sozial-\n\nversicherung ein Schuldach finanziert werden? Diese \n\nForderung ist abenteuerlich. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das war ein Beispiel!) \n\nWie soll das funktionieren? Wie soll das gehen? Das ist \n\nhaushalterisch nicht m\u00f6glich. \n\nIm Jahr 2005 beschloss der Deutsche Bundestag mit \n\ndamaliger rot-gr\u00fcner Mehrheit die sogenannte Vorf\u00e4llig-\n\nkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das \n\nwissen wir alles, Herr Pohle!) \n\nDies bedeutete, dass Arbeitgeber die Sozialbeitr\u00e4ge f\u00fcr \n\nihre Besch\u00e4ftigten, anders als zuvor, bis zum drittletz-\n\nten Bankarbeitstag des laufenden Monats, also in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2887 \n\nRegel vor der Auszahlung des Lohnes, zu entrichten \n\nhaben. Mit anderen Worten bedeutet das: Der Staat nahm \n\nstellvertretend f\u00fcr die Sozialkassen einen Zwangskredit \n\nbei den Unternehmerinnen und Unternehmern auf. Neben \n\ndem Liquidit\u00e4tsentzug von rund 20 Milliarden Euro \n\naufseiten der Unternehmen f\u00fchrte dies zu einer enorm \n\nb\u00fcrokratischen Doppelbelastung der Unternehmen, da \n\ndies eine doppelte Lohnabrechnung erforderlich machte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nDas IW K\u00f6ln errechnete, dass diese Ma\u00dfnahme, die schon \n\nvorher mit 342 Euro pro Vollzeitbesch\u00e4ftigtem zu Buche \n\nschlug, die B\u00fcrokratiekosten um weitere 10 % erh\u00f6hte. \n\nNach den Erkenntnissen des IW K\u00f6ln sind 50 % der \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen von dieser \n\nDoppelberechnung betroffen. Im Durchschnitt belaufen \n\nsich diese B\u00fcrokratiekosten pro Unternehmen auf \n\n4 000 Euro. \n\nWarum kam der Bundestag darauf, sich einen Kredit bei \n\nden deutschen Unternehmen zu genehmigen? Ohne Not \n\nwar dies sicherlich nicht der Fall. Den Sozialkassen \n\ndrohte die Zahlungsunf\u00e4higkeit. Geschuldet war dies \n\neinerseits der Massenarbeitslosigkeit und andererseits \u2013 \n\nals Unternehmer traue ich mir zu, das zu sagen \u2013 den zu \n\nhohen Ausgaben der Kassen selbst, aber auch der Politik, \n\ndie sich der R\u00fccklagen allzu gerne bei sogenannten \n\nversicherungsfremden Leistungen bediente. Die Unter-\n\nnehmer, denen sowieso nichts anderes \u00fcbrig blieb, zahlten \n\nund leisteten somit einen existenziellen Beitrag, um den \n\nKollaps unseres Sozialstaates zu verhindern. Die Medizin \n\nwirkte und die finanzielle Situation der Kassen verbesser-\n\nte sich einhergehend mit der wirtschaftlichen Erholung \n\nbis zum Jahr 2013 stetig. Die R\u00fccklagen der Kassen \n\nwuchsen bis zu diesem Zeitpunkt schneller als die Ausga-\n\nben. Der Gesundheitsfonds und die Nachhaltigkeitsr\u00fcck-\n\nlage der Rentenversicherung erreichten unerwartete \n\nH\u00f6hen, in etwa 45 Milliarden Euro. \n\nDie Wirtschaft ihrerseits erinnerte sich an das Verspre-\n\nchen der Politik, sie wieder von der Last zu befreien, \n\nwenn die Ursachen behoben seien. Ich erinnere mich noch \n\ngut an den parlamentarischen Abend des S\u00e4chsischen \n\nHandwerkstags in diesen R\u00e4umen am 17. Septem-\n\nber 2013, als unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich \n\nden versammelten Handwerksvertretern versprach, ihr \n\nberechtigtes Anliegen via Bundesrat in die Berliner \n\nPolitik zu tragen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas hat er auch gemacht!) \n\n\u2013 Danke, Herr Scheel. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas hat nur nichts gebracht!) \n\nIch bin begeistert, dass Sie an meiner Seite sind. Er hielt \n\nWort. Es darf uns als Sachsen stolz machen, dass unser \n\naller Ministerpr\u00e4sident seiner Verantwortung gerecht \n\nwurde und dieses Anliegen mit Nachdruck verfolgt hat. \n\nEin entsprechender Antrag der CDU-Fraktion lag dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag bereits seit September 2012 vor. Am \n\n12. Dezember 2013 trafen sich in Dresden die Wirt-\n\nschaftsminister der deutschen L\u00e4nder unter Vorsitz des \n\ndamaligen Bundeswirtschaftsministers R\u00f6sler, und Sach-\n\nsen und Mecklenburg-Vorpommern leiteten die von der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung getragene Bundesinitiative \n\ngemeinsam ein. \n\nAufseiten der CDU nahm sich insbesondere die Wirt-\n\nschafts- und Mittelstandsvereinigung MIT des Themas an \n\nund verfolgt es bis heute stringent. Zuletzt forderte sie auf \n\nder Bundesvorstandsklausur am 22. und 23. April dieses \n\nJahres in Bamberg die R\u00fccknahme der Vorf\u00e4lligkeit bzw. \n\nin einem ersten Schritt die Vereinfachung des Verfahrens \n\ndurch Wegfall der Doppelberechnung der L\u00f6hne. Unter-\n\nst\u00fctzt wissen wir uns in diesem Zusammenhang von der \n\nCSU, deren Mittelstandsunion im Jahr 2014 einen ent-\n\nsprechenden Antrag beim CSU-Parteitag einbrachte. Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Tragen Sie mir meine \n\nausf\u00fchrliche Verfassung bitte nicht nach, aber Sie sehen, \n\ndie Angelegenheit ist bei uns in guten H\u00e4nden. \n\nNun aber zum unangenehmeren Teil der Angelegenheit: \n\nDemokratie erfordert Mehrheiten \u2013 das wird auch eine \n\noffensichtlich noch unerfahrene Fraktion im Hohen Haus \n\nnoch lernen m\u00fcssen, wenn sie es denn will. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Mit uns geht es schneller!) \n\nDie angesprochene Mehrheit war uns im Bundesrat leider \n\nnicht beschieden, im Gegenteil. In der Endbefassung im \n\nPlenum des Bundesrates am 13. Juni 2014 standen wir auf \n\nL\u00e4nderebene ziemlich einsam auf weiter Flur, und unser \n\nAntrag wurde mit erdr\u00fcckender Mehrheit abgewiesen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: L\u00e4nderhoheit, \n\nHerr Kollege! \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Genau!) \n\n\u2013 Dazu komme ich gleich. Wir haben es ja eingebracht, \n\naber am Ende hat es nicht gereicht. \n\nDas Ergebnis der Ursachensuche ist vielschichtig. M\u00f6g-\n\nlicherweise ist der Leidensdruck der Unternehmen in den \n\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern geringer, da dort die Liquidi-\n\nt\u00e4tsreserven und Organisationsstrukturen der Firmen \n\nbekanntlich wesentlich gr\u00f6\u00dfer sind. \u00c4hnlich mag es bei \n\nder Gro\u00dfindustrie bestellt sein. Auch sie \u2013 im Allgemei-\n\nnen wirtschaftspolitisch liebevoller betreut als der Mittel-\n\nstand \u2013 meldet sich in Sachen Vorf\u00e4lligkeit auff\u00e4llig selten \n\nzu Wort. \n\nIn der Zwischenzeit hat sich politisch einiges ge\u00e4ndert. \n\nDie AfD hat bekanntlich in weiteren Landesparlamenten \n\nEinzug gehalten. Hat die AfD dort irgendwelche Initiati-\n\nven ergriffen, um den heutigen Antrag zu flankieren? Ich \n\nhabe trotz intensiver Suche nichts gefunden. Selbst in \n\nIhrem derzeit recht intensiv diskutierten Parteiprogramm \n\nfindet sich dazu kein Wort. Die dort enthaltenen allgemei-\n\nnen Passagen zum B\u00fcrokratieabbau wirken eher \n\nschwammig als von tiefer Sachkenntnis durchdrungen. \n\nDies in einem Parteiprogramm zu unterlassen, l\u00e4sst \n\nallerdings Ihre eigene Verantwortung beim Vorwurf des \n\nPopulismus klarer erkennen. Sie kommen Ihrem An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2888 \n\nspruch als AfD, als Alternative f\u00fcr Deutschland, hier \n\nnachpr\u00fcfbar nicht nach! \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir werden keine zehn \n\nJahre brauchen! \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: K\u00f6nnen \n\nSie einmal zum Antrag sprechen, Herr Pohle?) \n\n\u2013 Wenn Sie einen Antrag stellen, den Sie offensichtlich \n\nselbst nicht verstehen, dann muss ich Ihnen ja auf die \n\nSpr\u00fcnge helfen. Das dauert einige Minuten, und das tut \n\nsicher auch weh. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Zehn Jahre, und nichts erreicht!) \n\nWarum sich die Abgeordneten des Deutschen Bundesta-\n\nges dem Anliegen des Mittelstandes mehrheitlich ver-\n\nschlie\u00dfen, kann ich nur erahnen. Der Fraktionsvorsitzende \n\nder CDU/CSU-Fraktion im Bundestag gab mir anl\u00e4sslich \n\nunserer Fraktionsklausur am 14. April dieses Jahres \n\nzumindest keine mich befriedigende Antwort. Vielleicht \n\nfinden wir einen Teil der Antwort bei unserem gro\u00dfen \n\ndeutschen Philosophen Arthur Schopenhauer. Dieser sagte \n\neinst: \u201eDas Geld gleicht Seewasser \u2013 je mehr man davon \n\ngetrunken hat, desto durstiger wird man.\u201c \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Warum gilt \n\ndas nur nicht bei der CDU?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich an meine anf\u00e4nglichen Ausf\u00fchrungen anschlie\u00dfen. \n\nSeit 2014 wachsen unsere R\u00fccklagen der Kranken- und \n\nRentenversicherung nicht mehr, trotz steigender Einnah-\n\nmen und gebremster Konjunktur. Die Ausgaben steigen \n\nschneller, die Reserven schwinden. Der Pr\u00e4sident der \n\nDeutschen Rentenversicherung, Axel Reimann, machte \n\ndaf\u00fcr gegen\u00fcber der \u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c unter \n\nanderem die Rente mit 63, die M\u00fctterrente und den \n\nRenteneintritt der geburtenstarken Jahrg\u00e4nge verantwort-\n\nlich. Er warnte am 22.07.2015 davor, dass bereits 2019 \n\ndie Reserven gef\u00e4hrlich ersch\u00f6pft sein k\u00f6nnten. Aber was \n\nmachen wir dann? Diese Mahnung richte ich an diejeni-\n\ngen, die immer meinen, das Geld komme schon irgend-\n\nwoher, wir lebten ja schlie\u00dflich in einem reichen Land \n\nund wir w\u00fcrden das schon irgendwie schaffen. \n\nBelastungen drohen uns auch noch von ganz anderen \n\nSeiten: Nach sp\u00e4testens 15 Monaten Aufenthalt in unse-\n\nrem Land steht den neuen Mitb\u00fcrgern die Mitgliedschaft \n\nin unseren Krankenkassen zu, und das meistens unter den \n\ngleichen Bedingungen wie f\u00fcr einheimische Hartz-IV-\n\nEmpf\u00e4nger: volle Leistungen bei Mindestbeitrag. Die \n\nRentner der \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder fordern seit Langem \n\ndie Angleichung an das westdeutsche Rentenniveau. \n\nDiese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich weiter fortsetzen. Ironisch \n\nk\u00f6nnte man konstatieren, dass sich das von der AfD-\n\nFraktion im vorliegenden Antrag beschriebene Problem \n\nder Strafzinsen somit von ganz allein erledigt. \n\nKurz und gut: Sehr geehrte Damen und Herren von der \n\nAfD, tun Sie uns und sich selbst einen Gefallen und \n\nziehen Sie Ihren Antrag zur\u00fcck! Das Anliegen ist l\u00e4ngst \n\nerkannt und bei uns, gerade bei der s\u00e4chsischen CDU und \n\nihrer origin\u00e4ren Wirtschaftskompetenz, in besten H\u00e4nden. \n\n(Och! bei der AfD) \n\nWenn \u00fcberhaupt jemand notwendige Mehrheiten organi-\n\nsieren kann, dann sind wir es. \n\n(Zurufe der Abg. Andr\u00e9 Barth \n\nund J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nAntr\u00e4ge zur falschen Zeit schaden einem noch so n\u00fctzli-\n\nchen Anliegen mehr, als sie es f\u00f6rdern. Wenn Sie einen \n\nkonstruktiven Beitrag leisten wollen, dann spitzen Sie \n\nIhre Ohren und lernen Sie von uns, wie erfolgreiche \n\nWirtschaftspolitik funktioniert! \n\n(Widerspruch bei der AfD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nNoch populistischer geht es nicht!) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist ein besonders geeignetes \n\nKlassenzimmer. Oder noch besser: L\u00f6sen Sie Ihren \n\nStammtisch auf und schicken Sie den lernf\u00e4higen Teil \n\nIhrer Leute zu uns! \n\n(Beifall der Abg. Daniela Kuge, CDU \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\nAufnahmeantr\u00e4ge f\u00fcr die Mittelstandsvereinigung Leip-\n\nzig, deren Kreisvorsitzender ich bin, habe ich immer in \n\nmeiner Aktentasche. Sie k\u00f6nnen dann schon bei den \n\nn\u00e4chsten Aktivit\u00e4ten der MIT-Mittelstandsvereinigung \n\nSachsen dabei sein und dabei zur unmittelbaren St\u00e4rkung \n\nSachsens und seiner Wirtschaft beitragen. Seien Sie \n\nversichert, dass beim n\u00e4chsten Parteitag der s\u00e4chsischen \n\nCDU der Bereich Wirtschaft eine bedeutsame Rolle \n\nspielen wird und das Thema Vorf\u00e4lligkeit der Sozialbei-\n\ntr\u00e4ge dabei Beachtung findet. \n\nDar\u00fcber hinaus wird die MIT Leipzig am 17.08. bei ihrem \n\ntraditionellen Sommerfest den Fraktionsvorsitzenden der \n\nCSU im Bayerischen Landtag, Thomas Kreutzer, begr\u00fc-\n\n\u00dfen und dabei auch unser Anliegen vorbringen. \n\nWas ich als weitere Anregung f\u00fcr Ihr politisches Handeln \n\nund Versagen als Alternative erw\u00e4hnen m\u00f6chte, ist der \n\nUmstand, dass Sie Ihr Anliegen nicht im Ausschuss \n\nvorgebracht haben. Die Tagungsl\u00e4nge des Wirtschaftsaus-\n\nschusses war sehr kurz und impliziert, dass in Bezug auf \n\nArbeit, Verkehr und Wirtschaft in Sachsen alles im Lot \n\nsei. Hier h\u00e4tten Sie durchaus mit Ihrem Selbstverst\u00e4ndnis \n\nund Ihrer Verantwortung als Opposition f\u00fcr eine Hori-\n\nzonterweiterung sorgen k\u00f6nnen. Aber Sie m\u00fcssen ja in \n\nbester Stammtischmanier den Versuch unternehmen, das \n\nFahrrad durch Einziehen einer weiteren Speiche neu zu \n\nerfinden. Dies k\u00f6nnen wir Ihnen als CDU-Fraktion nicht \n\ndurchgehen lassen \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Och!) \n\nund fordern Sie daher auf, unser Trittbrett zu verlassen. \n\nWir werden es nicht zulassen, dass unsere Staatsregierung \n\ndurch eine unausgegorene Initiative ein weiteres Mal \n\nscheitert. Wir wollen erfolgreiche Ergebnisse! \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2889 \n\nWir lehnen hier heute Ihren Antrag ab und setzen stattdes-\n\nsen unsere Bem\u00fchungen konstruktiv fort. Schlie\u00dflich \n\nwollen wir nicht, dass Schopenhauer mit einer anderen \n\nAussage recht beh\u00e4lt: \u201eKein Geld ist vorteilhafter ange-\n\nwandt als das, um welches wir uns haben prellen lassen, \n\ndenn wir haben damit unmittelbar Klugheit eingehandelt.\u201c \n\nAnschlie\u00dfend l\u00e4sst sich \u00fcberaus positiv vermerken, dass \n\nsich der Bundesrat zumindest f\u00fcr die Entb\u00fcrokratisierung \n\nstarkgemacht hat und auf Initiative des Normenkontrollra-\n\ntes die Notwendigkeit der doppelten Lohnabrechnung \n\nentsprechend unserer MIT-Forderung \u00fcberpr\u00fcft werden \n\nsoll. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Fraktion DIE LINKE. Herr \n\nAbg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Es ist schon \n\ninteressant, welche Angebote hier vonseiten der CDU \n\naufgemacht werden; aber lassen Sie mich zum Antrag \n\nkommen, der zwei Themen beinhaltet: Strafzinsen und \n\nVorf\u00e4lligkeitsabgaben. Der Begriff \u201eVorf\u00e4lligkeitsabga-\n\nben\u201c ist offenbar eine Wortsch\u00f6pfung der AfD-Fraktion, \n\naber ich nehme an, es handelt sich um die Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge und die Vorf\u00e4lligkeit ebendieser. Zum \n\nThema Strafzinsen komme ich am Ende meines Beitrages \n\nzu sprechen, weil das offensichtlich Ihr Lieblingsthema \n\nist. \n\nNun zun\u00e4chst zum Thema selbst: Herr Pohle ist bereits \n\ndarauf eingegangen, dass es im Jahr 2005 ein bedrohli-\n\nches Defizit in der Sozialversicherung, insbesondere in \n\nder Rentenversicherung, gab. Wer sich etwas n\u00e4her mit \n\nder Materie auskennt, wird wissen, dass die Rentenversi-\n\ncherung eine sogenannte Nachhaltigkeitsr\u00fccklage beinhal-\n\ntet. Diese Nachhaltigkeitsr\u00fccklage betr\u00e4gt 0,2 Monatsaus-\n\nzahlungen. Dar\u00fcber hinaus gibt es eine sogenannte \n\nSchwankung, die stattfinden kann, ohne dass irgendein \n\nMechanismus zum Einsatz kommt: Bis zu 0,15 Mo-\n\nnatsauszahlungen der Rentenversicherung passiert zu-\n\nn\u00e4chst einmal nichts. Nur wenn man darunter liegt, ist \n\ntheoretisch eine Anpassung des Rentenfaktors, das hei\u00dft \n\nder Beitr\u00e4ge, n\u00f6tig. Im Jahr 2005 ist dieser Notfall einge-\n\ntreten; man ist unter die 0,15 Monatsausgaben gesunken. \n\nDann gab es die Debatte zu der Frage, was zu machen sei, \n\ndie die damalige rot-gr\u00fcne Koalition zu beantworten \n\nhatte. Man h\u00e4tte eine \u2013 in Vorwahlkampfzeiten nicht \n\nbesonders beliebte \u2013 Rentenbeitragserh\u00f6hungsdebatte am \n\nHals gehabt oder man bedient sich eines Tricks. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDer Trick, der damals gemacht wurde, war, die Renten-\n\nzahlung einmalig um einen Monat nach vorn zu holen. \n\nDas hat im Jahr 2006 dazu gef\u00fchrt, dass mit dem damali-\n\ngen Rentenentlastungsgesetz vom 3. August 2005 diese \n\nVorf\u00e4lligkeit entstanden ist. Das hei\u00dft, einen Monat \n\nvorher wurde vereinnahmt. Damit hatte man die Frage der \n\nNachhaltigkeitsr\u00fccklage gekl\u00e4rt, brauchte die Rentenbei-\n\ntr\u00e4ge nicht nach oben anzupassen und hat damit \u00fcbrigens, \n\nHerr Pohle, auch eine Entlastung der Wirtschaft erreicht, \n\nweil diese dann auch die h\u00f6heren Rentenbeitr\u00e4ge nicht \n\nzahlen musste. \n\nEs handelt sich dabei um einen Einmaleffekt, wie wohl \n\nschon gesagt wurde, der ungef\u00e4hr 20 Milliarden Euro \n\numfasste. In der Tat hat diesen Einmaleffekt nat\u00fcrlich die \n\nWirtschaft quasi aus ihren Liquidit\u00e4tsreserven finanziert. \n\nSo weit, so richtig. Es gab auch durchaus Kritik der \n\ndeutschen Wirtschaft, des Handwerkstages, die ja bis \n\nheute anh\u00e4lt. Dieser Liquidit\u00e4tsentzug \u2013 das d\u00fcrfte sich \n\njetzt \u00fcber die Jahre einigerma\u00dfen ausgeregelt haben \u2013 \n\nbringt auch einiges an B\u00fcrokratie mit sich. Wenn ich im \n\nVorfeld sch\u00e4tzen muss, was ich am Ende des Monats \n\neventuell habe, hei\u00dft das, ich muss schlie\u00dflich zweimal \n\nrechnen. \n\nDieses Problem, das eben noch einmal mit angesprochen \n\nwurde, ist im Jahr 2006 zumindest schon einmal teilweise \n\nmit gel\u00f6st worden. Da gab es ein wundersch\u00f6nes \u201eGesetz \n\nzum Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse, insbesondere in \n\nder mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft\u201c. Dieses Gesetz wiede-\n\nrum hat ein sogenanntes Optionsmodell erm\u00f6glicht, mit \n\ndem gestattet ist, die Beitr\u00e4ge, die man im Vormonat \n\nbezahlt hat, als Pauschale anzunehmen und im n\u00e4chsten \n\nMonat die Abrechnung zu machen. Damit war der b\u00fcro-\n\nkratische Mehraufwand sowohl f\u00fcr die Sozialversiche-\n\nrungstr\u00e4ger wie auch f\u00fcr die Wirtschaft eigentlich \u00fcber-\n\nschaubar. Das Problem existiert also in der Sch\u00e4rfe, die es \n\nam Anfang hatte, nicht mehr. Insofern sehe ich jetzt auch \n\nnoch keine gro\u00dfe \u00c4nderungsnotwendigkeit. \n\nDann kam die S\u00e4chsische Staatsregierung unter Staatsmi-\n\nnister Morlok, FDP, zu der Auffassung: Wir m\u00fcssen da \n\nmal dringend was machen; es sieht ja auch gut aus, wenn \n\nman sich um die Wirtschaft k\u00fcmmert, vor allen Dingen, \n\nwenn man FDP und ein bisschen auf dem Abw\u00e4rtsgleis \n\nist. \u2013 Was haben sie gemacht? Sie haben gesagt: Das ist \n\nalles Unsinn; wir m\u00fcssen das Ganze wieder abwickeln. \n\nWir machen es wie vorher. \u2013 Sie sind damit in den Bun-\n\ndesrat gegangen, und der Bundesrat hat gesagt: Liebe \n\nLeute, so einfach ist die Welt nicht. Einfach etwas im \n\ngesamten Bereich der Sozialversicherung r\u00fcckabwickeln \n\nbringt ja auch ein paar Probleme mit sich, zum Beispiel, \n\ndass der eben noch bei der Wirtschaft entstandene Liqui-\n\ndit\u00e4tsengpass dann in der Sozialversicherung stattfindet \u2013 \n\nin der Tat auch nur einmalig, aber das k\u00f6nnte ja auch zu \n\nProblemen f\u00fchren. \n\nInsofern: Vorsicht an der Bahnsteigkante! Eine einfache \n\nR\u00fcckabwicklung ohne die Probleme, die f\u00fcr die Sozial-\n\nversicherung dabei entstehen, zu ber\u00fccksichtigen sollte \n\nman nicht unbedingt machen. Deswegen bin ich gespannt \n\n\u2013 ich habe auch zur Kenntnis genommen, dass die mittel-\n\nst\u00e4ndische Initiative der Union mit daran ist, das noch \n\neinmal aufzurufen \u2013, zu welchem Ergebnis Sie am Ende \n\ndes Tages kommen werden, ob sich der Aufwand wirklich \n\nlohnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2890 \n\nJetzt kommen wir zur Frage der \u00f6ffentlichen Haushalte \n\nund der von Ihnen genannten Strafzinsen. \n\n(Zuruf von der AfD: Jetzt wird es spannend!) \n\nDas ist ja Ihr Lieblingsthema. Jetzt kommen wir zu den \n\n\u00f6ffentlichen Haushalten. Wir reden also von Bund, \n\nL\u00e4ndern, Gemeinden und Sozialversicherungstr\u00e4gern. Es \n\ngibt eine wundersch\u00f6ne Berechnung der Deutschen \n\nBundesbank, wie viele Minderausgaben die \u00f6ffentlichen \n\nHaushalte \u2013 Bund, L\u00e4nder, Gemeinden und Sozialversi-\n\ncherung \u2013 durch die Niedrigzinspolitik der EZB bisher \n\nhatten. Seit Einf\u00fchrung dieser Niedrigzinspolitik, seit \n\n2008, ist es die stolze Summe von 193 Milliarden Euro, \n\ndie wir weniger an Zinsen ausgeben, genau das Geld, das \n\nman f\u00fcr so wunderbare Projekte wie kostenloses Schul-\n\nmittagessen, mehr Polizeistellen, mehr Lehrerstellen oder \n\nsonst irgendetwas einsetzen kann. \n\nSie betrachten immer nur die eine Seite, das ist die weit-\n\naus kleinere, die des Strafzinses: Da muss ich ja etwas \n\nzahlen. Sie sehen aber nicht die andere Seite der Niedrig-\n\nzinspolitik, n\u00e4mlich die der massiv geringeren Ausgaben \n\nbei den Zinsen. Allein der Freistaat Sachsen gibt mittler-\n\nweile im Vergleich zu 2008 ungef\u00e4hr 300 Millionen Euro \n\nweniger f\u00fcr Zinsen aus \u2013 Geld, das wir f\u00fcr viele gute und \n\nbessere Dinge ausgeben k\u00f6nnen. Sie werden doch bei \n\naller Kritik, die Sie haben \u2013 Sie k\u00f6nnen gern auf die EZB \n\nund die EU schimpfen \u2013, nicht ignorieren, dass der Staat \n\nim Moment sehr stark von diesen Niedrigzinsausgaben \n\nprofitiert. \n\nInsofern bitte ich dies auch mit zu ber\u00fccksichtigen. Wir \n\nwerden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion. \n\nBitte, Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren \n\nvon der AfD! Sie haben vorhin gesagt: \u201eTun Sie das nicht \n\nals Schaufensterantrag ab!\u201c Dazu muss ich Ihnen sagen: \n\nDas Ding ist so unterirdisch, da muss man meilenweit \n\nbuddeln, um ans Tageslicht zu kommen, wo sich ein \n\nSchaufenster \u00fcberhaupt erst lohnen w\u00fcrde. \n\nEs sind zwei Themenkomplexe. Erkl\u00e4ren Sie mir einmal, \n\nwas die Abf\u00fchrung von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen \n\ndurch die Arbeitgeber und die Arbeitnehmer, zu welchem \n\nZeitpunkt auch immer, mit Strafzins oder mit Negativzins \n\nzu tun hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dann haben \n\nSie den Antrag nicht verstanden!) \n\n\u2013 Den Antrag kann man auch nicht verstehen, wenn man \n\nsich ihn einmal ernsthaft anschaut, es tut mir leid. \n\nKommen wir einmal zum Thema B\u00fcrokratie. Herr Scheel \n\nhat das auch schon dargelegt. Es ist ein Zeitraum von \n\nzehn Jahren, in dem alle EDV-Systeme angepasst worden \n\nsind. Es sind im Jahr 2006 Erleichterungen f\u00fcr die Anpas-\n\nsung geschaffen worden, sodass man dies pauschal leisten \n\nkann. Auf beiden Seiten, auf Arbeitgeberseite wie auf \n\nKassenseite, sind alle Systeme angeglichen. Wie auch \n\ndargelegt wurde, war es ein Einmaleffekt, der damals \n\nerzielt wurde. Wir k\u00f6nnen auch politisch diskutieren, ob \n\ndas damals sinnvoll oder nicht sinnvoll war. Das sei \n\ndahingestellt. Aber jetzt noch von B\u00fcrokratiebelastung zu \n\nreden, das ist haargenau dieselbe Debatte, wie wir sie \n\nbeim Mindestlohn hatten: dass das alles nur B\u00fcrokratie \n\nund zu viel Kontrollaufwand mit sich bringt. \n\nH\u00f6ren Sie jetzt noch etwas davon? Ich habe mich gestern \n\neinmal ausdr\u00fccklich danach erkundigt, ob dies wirklich \n\nnoch ein Thema bei den s\u00e4chsischen Unternehmen ist: Es \n\nist keines. Es mag nicht sch\u00f6n sein, dass da etwas ver-\n\nrutscht ist, aber es ist kein Thema mehr. \n\nSie machen eine Pseudodebatte auf. Diese Pseudodebatte \n\n\u00fcber B\u00fcrokratiebelastung verkn\u00fcpfen Sie dann mit simp-\n\nler, dummer, dreister, dumpfer EU-Hetze. Etwas anderes \n\nist das nicht, was Sie hier mit dem Negativzins machen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte hier einmal deutlich sagen: Ich bin stolz, in \n\neinem Land zu leben, das so ein Sozialsystem finanzieren \n\nkann, und zwar durch Arbeitgeber und Arbeitnehmer, \n\n(Zuruf von der AfD: Nicht von Ihnen!) \n\ndass wir so ein Krankenversicherungssystem, so ein \n\nRentenversicherungssystem, so ein Bildungssystem und \n\nauch so eine Kommunalverfassung haben, dass wir das \n\nalles erwirtschaften k\u00f6nnen, und zwar durch viele Krisen \n\nhindurch, bis zur heutigen Situation, in der wir fast \n\nVollbesch\u00e4ftigung in Deutschland haben. Da kommen Sie \n\ndaher und haben nichts weiter zu tun, als das Sozialsys-\n\ntem und dessen Finanzierung schlechtzumachen. Das ist \n\nder Stil all Ihrer Antr\u00e4ge: Angst machen, Panik verbreiten, \n\nPseudodebatten f\u00fchren und Dinge wie Schiffbau mit \n\nEisenbahnverkehr zusammenkleistern. Das ist Ihre Art \n\nvon Antr\u00e4gen, das muss man einmal ganz deutlich sagen. \n\nDeshalb ist dieser Mist schlichtweg abzulehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Die SPD stirbt trotzdem!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun ist die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der Reihe. Herr Abg. \n\nDr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Sie wollen eine R\u00fcck-\n\nnahme der Vorf\u00e4lligkeit der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \n\nerreichen, meine Damen und Herren von der AfD, obwohl \n\nSie im Antragstitel etwas von Strafzinsen schreiben. Aber \n\ndazu sp\u00e4ter mehr. \n\nEs handelt sich wieder einmal um Bundespolitik. Deshalb \n\nfordern Sie die Staatsregierung auf, \u00fcber den Bundesrat \n\nBundespolitik zu machen. Sie soll einen Gesetzentwurf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2891 \n\nden Sie bereits 2014 in den Bundesrat eingebracht hatten \n\nund der dort gleich in der Ausschussberatung durchfiel, \n\nwieder einbringen. Die Bundesratsinitiative des Freistaa-\n\ntes Sachsen ging zur\u00fcck auf den schon genannten Antrag \n\nvon CDU und FDP im S\u00e4chsischen Landtag, der in der \n\n5. Wahlperiode im Vorweihnachts-Plenum des Jah-\n\nres 2012 beschlossen wurde. Dieser Antrag wurde damals \n\nmit B\u00fcrokratieabbau und Liquidit\u00e4tssicherung, insbeson-\n\ndere f\u00fcr Handwerksbetriebe, begr\u00fcndet. Diese Begr\u00fcn-\n\ndungen machen auch durchaus Sinn. Denn tats\u00e4chlich \n\nentsteht f\u00fcr die Handwerksbetriebe ein besonderer Auf-\n\nwand, wenn sie bereits f\u00fcr den Folgemonat Sozialversi-\n\ncherungsabgaben abf\u00fchren m\u00fcssen, ohne bereits genau zu \n\nwissen, wie viele Stunden in diesem Monat wirklich \n\ngeschrieben werden und vor allem ohne daf\u00fcr vom \n\nKunden Geld gesehen zu haben. \n\nDie Vorf\u00e4lligkeitsregelung selbst stammt vom August \n\n2005, als sie im Rahmen des Rentenentlastungsgesetzes \n\nvon der rot-gr\u00fcnen Mehrheit im Bundestag mit Zustim-\n\nmung des damals schwarz-gelb dominierten Bundesrates \n\nbeschlossen worden war. Wie Sie sich erinnern k\u00f6nnen, \n\ngab es reichlich einen Monat sp\u00e4ter eine Bundestagswahl, \n\nund die CDU hatte vor der Wahl verk\u00fcndet, die Regelung \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Kurze Zeit sp\u00e4ter stellte sie dann \n\ndie Bundeskanzlerin einer gro\u00dfen Koalition, und die \n\nRegelung blieb bestehen. Sie blieb auch bestehen, nach-\n\ndem ab 2009 in Berlin Schwarz-Gelb regierte. \n\nGenau diese Persistenz der Regelung in wechselnden \n\npolitischen Landschaften f\u00fchrte dann auch bei der Oppo-\n\nsition im S\u00e4chsischen Landtag, in diesem Plenum, im \n\nJahr 2012 zu der Vermutung, dass es sich um einen Alibi-\n\nAntrag der CDU/FDP-Koalition handle, der, obwohl \n\nchancenlos in Berlin, den Handwerkern kurz vor Weih-\n\nnachten Engagement der Koalition demonstrieren solle. \n\nDennoch bekam der Antrag breite Zustimmung, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nweil wenig gegen seine Begr\u00fcndung sprach. \n\nDie Staatsregierung erstellte einen Gesetzentwurf und \n\nbrachte ihn im Mai 2014 im Bundesrat ein. Er wurde in \n\ndie Aussch\u00fcsse verwiesen \u2013 eine Woche  sp\u00e4ter bereits per \n\nAusschussempfehlung nicht zur Einreichung beim Bun-\n\ndestag empfohlen und in der n\u00e4chsten Bundesratssitzung \n\nin den Tiefen der Aktenablage beerdigt. Ein ziemlich \n\nklares Signal, dass die Idee dort wirklich unbeliebt war. \n\nJetzt treten Sie, meine Damen und Herren von der AfD, \n\nauf die politische B\u00fchne im S\u00e4chsischen Landtag. Zwei \n\nJahre nach Ihrem Einzug graben Sie mangels eigener \n\nIdeen die schwarz-gelbe Karteileiche wieder aus und \n\nversuchen sie wiederzubeleben. Dabei schreiben Sie \n\nzun\u00e4chst die Begr\u00fcndung von damals ab und ahnen wohl \n\nschon selbst, dass Sie noch irgendetwas hinzuf\u00fcgen \n\nm\u00fcssen. Da werden Sie richtig kreativ. Sie widerstehen \n\nsogar der Versuchung, irgendeine Verschw\u00f6rungstheorie \n\noder einen fremdenfeindlichen Vorwurf auszugraben, aber \n\ndie EU muss nat\u00fcrlich einen mitkriegen. So konstruieren \n\nSie einen Zusammenhang zwischen der Zinspolitik der \n\nEZB und der R\u00fccknahme der Vorf\u00e4lligkeit der Sozialver-\n\nsicherungsbeitr\u00e4ge. \n\nSp\u00e4testens hier passiert es wieder: Eine Forderung, der \n\nsich in der 5. Wahlperiode eine breite Mehrheit dieses \n\nHauses anschlie\u00dfen konnte, obwohl sie in Berlin von \n\nvornherein v\u00f6llig chancenlos war, wird in der Begr\u00fcn-\n\ndung von Ihnen so grotesk verunstaltet, dass man es kaum \n\nglauben kann. Das ist Karteileichensch\u00e4ndung, meine \n\nDamen und Herren von der AfD. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 Mario \n\nBeger, AfD: Ja, ja! \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nMan muss sich das mal vorstellen. Die Sozialkassen \n\nverf\u00fcgen heute \u00fcber ein komfortables Finanzpolster. Nun \n\nkommen Sie und sagen: Da liegt viel Geld, und es gibt \n\nnegative Einlagezinsen. Also, sagen Sie, muss das Geld \n\nvon dem Konto weg, damit es nicht schlecht wird, und \n\nzwar nicht dadurch, dass man es f\u00fcr den vorgesehenen \n\nZweck verwendet, sondern dadurch, dass man es einfach \n\njemandem gibt. Die Nummer muss ich wirklich einmal \n\nbei meiner Bank versuchen. Die haben definitiv mehr \n\nGeld herumliegen als ich, das schlecht werden k\u00f6nnte. \n\nEin Angebot, denen etwas von dieser schweren Last \n\nabzunehmen, muss ja dort regelrecht als Rettung vor dem \n\nZinsklau erscheinen. \n\n(Lachen bei der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nEhrlich, um auf so etwas zu kommen, musste wirklich \n\nerst die AfD in den Landtag. Sie haben dabei von Ihrem \n\nGoldhandel wirklich eine Menge gelernt. Sp\u00e4testens an \n\ndieser Stelle haben Sie die Sache wieder ins Absurde \n\ngedreht und mit Ihrer Begr\u00fcndung einen Antrag unan-\n\nnehmbar gemacht, \u00fcber den man sonst selbstverst\u00e4ndlich \n\nnach eingehender Sondierung des bundespolitischen \n\nUmfeldes und zu einem Zeitpunkt, wo er m\u00f6glicherweise \n\nals wichtige Konjunkturunterst\u00fctzung k\u00e4me, zumindest \n\nh\u00e4tte nachdenken k\u00f6nnen. Allerdings, wie der Name \n\nSozialkasse schon sagt: Dort liegt Geld f\u00fcr die Verwen-\n\ndung im Sozialsystem. Ich habe nicht den Eindruck, dass \n\nman im Sozialsystem nichts damit anfangen kann. Es ist \n\nbezeichnend, dass Ihnen dieser naheliegende Zusammen-\n\nhang nicht aufgefallen ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde vonseiten der AfD-Fraktion. Herr Abg. \n\nBarth. Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Scheel, als Erstes: \n\nEs ist richtig, die Bundesrepublik Deutschland spart \n\nZinsen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2892 \n\nDie Zinsersparnisse sind derzeit etwa 30 Milliarden Euro, \n\nund es ist auch richtig, dass wir durch die Griechenland-\n\nRettungspakete bisher keinen einzigen Euro bezahlt, \n\nsondern eine Zinsersparnis haben. Das ist alles richtig. \n\nAber wir haben mit diesem Geld weder Griechenland \n\ngerettet noch die griechische Bev\u00f6lkerung in irgendeiner \n\nArt und Weise unterst\u00fctzt, sondern wir haben unser \n\neurop\u00e4isches Bankensystem, deutsche und franz\u00f6sische \n\nBanken gerettet. \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN \u2013 \n\nGegenruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas m\u00fcssen Sie gerade sagen!) \n\nWenn Sie linke Parteien sind, meine Damen und Herren, \n\nHerr Scheel, und das sind Sie und das ist auch die SPD, \n\ndann verstehe ich Ihre Argumentation nicht. Wer bezahlt \n\ndie Niedrigzinspolitik? Die bezahlen die B\u00fcrger, die \n\nbezahlt jeder einfache Arbeitnehmer in unserem Land. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch will Ihnen einfach einmal ein paar Beispiele nennen. \n\n(Zuruf des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nWenn Sie vor 1990 oder unmittelbar nach der Wende eine \n\nLebensversicherung als Altersvorsorge abgeschlossen \n\nhaben, lag der Garantiezins bei 4 %. Wenn Sie heute \n\neinmal schauen, wo der Garantiezins steht, dann ist er bei \n\n1,25 %. Stellen Sie sich einfach vor, dass Sie ein Haus \n\ngebaut und eine Finanzierung endf\u00e4llig gestellt haben, \n\nund Sie haben nur die Zinsen gezahlt und wollten endf\u00e4l-\n\nlig mit einer Lebensversicherung \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIhr Haus letztendlich bezahlen. Schauen Sie sich einmal \n\ndie Rentnerinnen und Rentner an, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kommen \n\nSie einmal zum Thema! \u2013 Unruhe im Saal) \n\ndenen ein anderes Sparverhalten anerzogen worden ist, \n\ndie nicht solch ein Konsumverhalten wie das heute \n\n\u00fcbliche haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das \n\nm\u00fcssen Sie aber dazuschreiben! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDiese Menschen bezahlen die Niedrigzinspolitik, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn Sie diese Zusammenh\u00e4nge nicht verstehen, dann \n\nfehlt Ihnen einfach ein Teil des volkswirtschaftlichen \n\nVerst\u00e4ndnisses, meine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIn diesem Zusammenhang ist auch unser Antrag zu \n\nverstehen. \n\n(Proteste im Saal \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir wollen mit diesem Antrag verhindern, \n\n(Unruhe im Saal) \n\ndass ein Teil der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge dazu dient, \n\ndass wir unser Bankensystem finanzieren, meine Damen \n\nund Herren. Dieser Zusammenhang ist einfach und \n\nverst\u00e4ndlich zu erfassen, aber offenbar gelingt das hier \n\nniemandem aus den anderen Fraktionen in diesem Haus. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Starke Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Rederunde ist er\u00f6ffnet. Gibt es weite-\n\nren Redebedarf aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. M\u00f6chte die AfD-Fraktion noch \n\nmit einem dritten Redebeitrag aufwarten? \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nein, danke!) \n\nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Dulig, bitte. Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Die Koalitionspartner haben im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart, sich f\u00fcr die R\u00fccknahme der \n\nVorf\u00e4lligkeit von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen einzuset-\n\nzen. Eines Antrages der AfD hierzu h\u00e4tte es daf\u00fcr nicht \n\nbedurft. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nat\u00fcrlich nicht!) \n\nDie AfD will die Staatsregierung auffordern, eine erneute \n\nBundesratsinitiative einzuleiten. Die vorherige Staatsre-\n\ngierung hatte erst 2014 eine Bundesratsinitiative gestartet, \n\ndie auch von meiner Fraktion unterst\u00fctzt wurde. Der \n\nBundesrat lehnte allerdings den Gesetzentwurf mit deutli-\n\ncher Mehrheit ab. Eine Bundesratsinitiative der Staatsre-\n\ngierung, gerade einmal zwei Jahre sp\u00e4ter zum selben \n\nThema, hat keine Erfolgsaussichten. \n\nWenn die AfD Niederlagen organisieren m\u00f6chte, sollte sie \n\ndas f\u00fcr sich selbst tun und nicht f\u00fcr Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: \n\nDa k\u00f6nnt ihr lange warten!) \n\nIn der Sache selbst bin ich unver\u00e4ndert der Auffassung, \n\ndass die nachtr\u00e4gliche F\u00e4lligkeit die bessere Regelung ist. \n\nDurch die Pauschalierung gibt es aber die M\u00f6glichkeit, \n\ndie Abrechnung auf einen Termin im Monat zu konzent-\n\nrieren. Dennoch wird den Unternehmen Liquidit\u00e4t entzo-\n\ngen. \n\nDas Engagement der Staatsregierung ist auf Erfolg \n\nausgerichtet und nicht auf den Effekt, wie bei der AfD. \n\n(Uh-Ruf von der AfD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Paket mit \n\ndem Mindestlohngesetz wurde auch das B\u00fcrokratieentlas-\n\ntungsgesetz verabschiedet, mit dem die Wirtschaft entlas-\n\ntet wird. In den Beratungen auf Bundesebene gab es eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2893 \n\nVerst\u00e4ndigung, weitere B\u00fcrokratiekosten senkende \n\nProjekte zu verfolgen, so auch eine Anpassung der Vor-\n\nf\u00e4lligkeit von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen. Der Nor-\n\nmenkontrollrat unter Vorsitz von Staatssekret\u00e4r a. D. \n\nDr. Ludwig hat das Statistische Bundesamt um Zuarbeit \n\nzum Erf\u00fcllungsaufwand in diesem Bereich gebeten. Der \n\nNormenkontrollrat will darauf aufbauend einen Bericht \n\nmit Vorschl\u00e4gen erstellen. Der Bericht soll voraussichtlich \n\nbis Ende Juni 2016 vorliegen. Auf der Grundlage des \n\nBerichts und damit einer gesicherten Datengrundlage wird \n\ndie Staatsregierung Handlungsbedarf, Rahmenbedingun-\n\ngen und Erfolgsaussichten einer Initiative abw\u00e4gen und \n\neine sachgerechte Entscheidung treffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\n\nwort. Das erh\u00e4lt die AfD-Fraktion. Herr Abg. Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht auf \n\nalle Redebeitr\u00e4ge eingehen, nur auf den von Herrn Pohle \n\nvon der CDU. Sie sind ja selbst Handwerker, Heizungs-\n\nbauer. Da wissen Sie doch genau: Was hier drin entschie-\n\nden wird, das m\u00fcssen die Menschen da drau\u00dfen ausbaden. \n\nVerstehen Sie das? Der normale Mittelstand muss die \n\nGesetze ausbaden. Ich wollte jetzt schon etwas anderes \n\nsagen. Mich hat unwahrscheinlich aufgeregt, welchen \n\nPopulismus Sie hier vorgetragen haben. \n\n(Lachen des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nJetzt zu meiner Schlussrede. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nun haben wir \n\ndie Argumente weitgehend ausgetauscht. Viele davon, die \n\nangeblich gegen die Zielrichtung des Antrages sprechen, \n\nhaben schon damals nicht \u00fcberzeugt. Das Kostenargu-\n\nment ist nicht plausibel. Die Umsetzung des Antrages \n\nw\u00fcrde den Kassen kein Geld entziehen, sie w\u00fcrde ledig-\n\nlich die Zahlungseing\u00e4nge korrigieren und den Zusam-\n\nmenhang zwischen Leistung und Gegenleistung wieder \n\nins richtige Verh\u00e4ltnis setzen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas Argument, der B\u00fcrokratieabbau sei vorgeschoben, ist \n\nentkr\u00e4ftet. Das von der Staatsregierung in Auftrag gege-\n\nbene Gutachten und dessen Ergebnis aus dem November \n\n2013 preisen die M\u00f6glichkeit einer pauschalen Vorab-\n\nrechnung an. Die M\u00f6glichkeit der pauschalen Abrechnung \n\nbesteht seit Ende 2006. Es spricht also nichts gegen eine \n\nR\u00fcckkehr zur alten Gesetzeslage. Was aber daf\u00fcr spricht, \n\nist, dass den Unternehmen auf nicht zu rechtfertigende \n\nWeise Liquidit\u00e4t entzogen wird \u2013 Geld, das Auftr\u00e4ge \n\nabsichern und Arbeitspl\u00e4tze schaffen kann. \n\nUm die Zahlungsmoral der Auftraggeber, gleich, aus \n\nwelchem Bereich, steht es leider nicht immer zum Besten. \n\nDies ist zumindest der \u201eWirtschaftswoche\u201c zu entnehmen, \n\ndie sich auf Daten des Verbandes der Vereine Credit-\n\nreform bezieht. Dort wurden 3 100 Handwerksbetriebe \n\nbefragt, und mehr als ein Viertel kritisierte, dass \u00f6ffentli-\n\nche Auftraggeber nicht die regul\u00e4ren Zahlungsfristen von \n\nbis zu 30 Tagen einhalten. Laut Umfrage lassen sich gut \n\n2 % der \u00f6ffentlichen Kunden sogar mehr als 90 Tage Zeit \n\nmit der Bezahlung. Von Forderungsausf\u00e4llen am st\u00e4rksten \n\nbetroffen ist das Ausbauhandwerk. Jeder sechste Betrieb \n\nmeldet hier mehr als 1 % Umsatzausfall. Auf der anderen \n\nSeite aber verlangt der Staat noch vor der Leistung die \n\nRechnung. \n\nMeine Damen und Herren, wenn sogar der Chef der \n\nAOK, Herr Platzer, fordert, die Vorschrift, nach der die \n\nPflegeversicherung einen Kapitalstock aufbauen muss, \n\nabzuschaffen, weil er richtig erkennt, dass ein Kapital-\n\nstock nur dann Sinn ergibt, wenn damit Zinsen erwirt-\n\nschaftet werden, dann sollte auch die Politik den Gesetzen \n\nder Logik folgen und legislativ t\u00e4tig werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn ein Gesetz seiner Zielstellung nicht gerecht wird \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nMario Beger, AfD: \u2013 und teilweise sogar das Gegenteil \n\nbewirkt, geh\u00f6rt es \u00fcberarbeitet oder aufgehoben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Beger, die Zeit ist \n\nabgelaufen. \n\nMario Beger, AfD: Daher bitte ich um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/5136 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebe die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag dennoch nicht die erforder-\n\nliche Mehrheit gefunden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2894 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nIntegration von gefl\u00fcchteten und zugewanderten Menschen  \n\nim Freistaat Sachsen voranbringen \u2013 Zuwanderungs- und \n\nIntegrationskonzept der Staatsregierung grundlegend \u00fcberarbeiten \n\nDrucksache 6/4893, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Zais. Bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und \n\nKollegen! Der vorgelegte Antrag hat das Ziel, das im \n\nJahr 2012 \u2013 damals waren einige von Ihnen bereits Abge-\n\nordnete des S\u00e4chsischen Landtags \u2013 auf den Weg ge-\n\nbrachte Zuwanderungs- und Integrationskonzept des \n\nFreistaates Sachsen erstens zu \u00fcberarbeiten, zweitens eine \n\nregelm\u00e4\u00dfige Integrationsberichterstattung einzuf\u00fchren, \n\ndrittens einen Aktionsplan mit integrationsf\u00f6rdernden \n\nMa\u00dfnahmen aufzulegen und in einem vierten Punkt, wie \n\nSie nachlesen k\u00f6nnen, die Einf\u00fchrung des seit 2012 in \n\nNordrhein-Westfalen sehr erfolgreichen Modellprojektes \n\nKommunale Integrationszentren auch f\u00fcr Sachsen zu \n\npr\u00fcfen. \n\nWarum ist dieser Antrag und die \u00dcberarbeitung aus \n\nunserer Sicht dringend geboten? Das nach langer Ank\u00fcn-\n\ndigung nun endlich vorgelegte Integrationsgesetz des \n\nBundes stellt, wie wir h\u00f6ren konnten, in den letzten Tagen \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren der CDU-Fraktion, d\u00fcrfte ich Sie bitten, Ihre \n\nGespr\u00e4che au\u00dferhalb des Plenarsaals zu f\u00fchren? \n\n(Mario Beger, AfD: Das stimmt! Wirklich wahr!) \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das w\u00e4re sehr sch\u00f6n. Ich habe \n\nimmer den letzten Tagesordnungspunkt, verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler unterh\u00e4lt \n\nsich mit Abgeordneten der CDU.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Verehrter Kollege \n\nPr\u00e4sident, es tut mir leid ... \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Es f\u00e4llt mir schwer, mit solch \n\nmangelndem Respekt umzugehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie k\u00f6nnen gern drau-\n\n\u00dfen weitersprechen. \u2013 Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Warum ist die \u00dcberarbei-\n\ntung aus unserer Sicht dringend geboten? Das nach langer \n\nAnk\u00fcndigung nun endlich vorgelegte Integrationsgesetz \n\ndes Bundes stellt einen Minimalkonsens dar. Vieles wird \n\nin diesem Gesetz nicht geregelt, insbesondere die Rah-\n\nmenbedingungen in den Kommunen, die letztlich die \n\nIntegrationsaufgabe Tag f\u00fcr Tag bew\u00e4ltigen m\u00fcssen und \n\ndie bis heute in vielen Fragen die mangelnden Grundlagen \n\nf\u00fcr die gelingende Integration einschlie\u00dflich der struktu-\n\nrellen und finanziellen Fragen beklagen. \u2013 Zu Recht, \n\nsagen wir. Auch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nund der Landkreistag wollen endlich klare Regelungen f\u00fcr \n\nSachsen. \n\nEs liegt in der Natur der Sache, dass mit der neuen \n\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration nicht \n\nnur bei uns GR\u00dcNEN Hoffnungen aufkamen, in absehba-\n\nrer Zeit ein s\u00e4chsisches Integrations- und Teilhabegesetz \n\nzu bekommen. Die Hoffnungen haben sich leider bisher \n\nnicht erf\u00fcllt, auch wenn ich sehr erfreut zur Kenntnis \n\ngenommen habe, dass die Frau Staatsministerin in einem \n\nInterview im Zusammenhang mit dem Vorliegen einer \n\nStudie zum ZIK sagte, dass sie durchaus Sympathien f\u00fcr \n\ndieses Integrations- und Beteiligungsgesetz auf s\u00e4chsi-\n\nscher Ebene habe. \n\nIch und meine Fraktion gehen davon aus, dass es einfach \n\nam politischen Willen innerhalb der Koalition f\u00fcr ein \n\nsolches Gesetz fehlt. Als Begr\u00fcndung wird dar\u00fcber hinaus \n\nvorgebracht \u2013 insbesondere vonseiten der Christdemokra-\n\nten \u2013, dass Sachsen mit dem ZIK ein Instrument h\u00e4tte, das \n\nden Anforderungen gerecht w\u00fcrde. Das sehen wir nicht \n\nso, und ich hoffe sehr, Frau Staatsministerin K\u00f6pping, \n\ndass Sie diese Auffassung teilen. \n\nIch vermute, Ihnen ging es so wie mir, als ich das ZIK \n\nzum ersten Mal gelesen habe. Wir haben ja heute schon \n\neinmal \u00fcber Bildung gesprochen, und schon meine \n\nEnkelin lernte in der 1. Klasse, wenn es um Projekte ging, \n\nwie man Pl\u00e4ne und Konzepte aufstellt. Wichtig war \n\nimmer zu wissen: Wer ist wof\u00fcr zust\u00e4ndig? Wer bringt \n\nzum Beispiel das Bild vom Koala mit? Wer hat die \n\nGlitzerstifte und wer besorgt das gro\u00dfe Blatt Papier? \n\nWenn alle gut zusammenarbeiteten, gelang die Projekt-\n\nvorstellung. \n\nNein, den Verfasserinnen und Verfassern des S\u00e4chsischen \n\nZuwanderungs- und Integrationskonzeptes ging es mit \n\nSicherheit nicht um Verbindlichkeit. Es ging nicht darum, \n\nkonkrete Staatsministerien in die Verantwortung zu \n\nnehmen, es ging nicht um Beteiligung von Migrantinnen \n\nund Migranten und schon gar nicht darum, konkrete Ziele \n\nund den Zeitrahmen zu benennen. Der S\u00e4chsische Migra-\n\ntionsbeirat formulierte im Juni 2012, das vorgelegte ZIK \n\nsei r\u00fcckst\u00e4ndig und er\u00f6ffne keine ausreichende Integrati-\n\nonsperspektive. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2895 \n\nDas ist auch verst\u00e4ndlich, denn der Anlass f\u00fcr das ZIK \n\n2012 war nicht etwa eine Zunahme der Migrationsbewe-\n\ngung, ein Anstieg der Zahlen von Gefl\u00fcchteten, sondern \n\nes war der Umstand, dass man davon ausging, dass \n\nSachsen in naher Zukunft entsprechende Fachkr\u00e4fte \n\nfehlen w\u00fcrden, und man wollte mit dem ZIK die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr das Gewinnen ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte \n\nschaffen. \n\n\u00dcbrigens: Auch dem Sachverst\u00e4ndigenrat Deutscher \n\nStiftungen f\u00fcr Integration und Migration blieb nicht \n\nverborgen, dass das s\u00e4chsische Konzept nicht der Weis-\n\nheit letzter Schluss ist. Seine Empfehlung ist: Verschiede-\n\nne Handlungsfelder des ZIK sollten klarer umrissen \n\nwerden und mess- oder \u00fcberpr\u00fcfbare Ziele sollten jeweils \n\ndie f\u00fcr die Zielerreichung verantwortlichen Akteure \n\nbenennen. Daran fehlt es tats\u00e4chlich. \n\nIch habe bereits auf die Studie verwiesen. Einige der \n\nEmpfehlungen wurden ja umgesetzt. Wir haben ein \n\nStaatsministerium f\u00fcr Gleichstellung und Integration. Das \n\nist f\u00fcr Sachsen ein gro\u00dfer Fortschritt. Wir haben das \n\nBekenntnis zur Teilhabe und zu den Integrationszielen. \n\nWir haben die Sympathie der Staatsministerin, aber es \n\nfehlt nach wie vor an den Rahmenbedingungen. Insofern \n\nhaben wir uns als Fraktion vorgenommen, dass wir das, \n\nwas wir haben, n\u00e4mlich das Zuwanderungs- und Integra-\n\ntionskonzept, dann wenigstens auf den Pr\u00fcfstand stellen \n\nund schauen, ob es mit den realen Bedingungen, die wir \n\nheute, im Jahr 2016, in Sachsen vorfinden, noch kompati-\n\nbel ist. Denn es ist nicht kompatibel. Das ZIK ging im \n\nJahr 2012 von v\u00f6llig anderen Voraussetzungen aus. \n\nGrundlage war zum Beispiel der Migrationsanteil in der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung im Erhebungszeitraum von \n\n2010 bis 2012. Dieser hat sich grundlegend ge\u00e4ndert. \n\nDer gro\u00dfe Anteil an gefl\u00fcchteten Menschen, an Menschen \n\nmit Migrationshintergrund in Sachsen war damals in \n\ndiesem Umfang nicht vorhersehbar. Im Jahr 2015 sind \n\n70 000 Menschen nach Sachsen gekommen. In einem \n\nGespr\u00e4ch mit der Staatsministerin nannte sie mir eine \n\nZahl: Circa 40 000 Menschen davon werden mit Sicher-\n\nheit in Sachsen bleiben. \n\nDamit ver\u00e4ndert sich die Struktur der Menschen mit \n\nMigrationshintergrund, und damit ver\u00e4ndern sich auch die \n\nAnforderungen. Es gibt nicht den Fl\u00fcchtling, auf den \n\nsozusagen alles gleichzeitig zutrifft. Die Bed\u00fcrfnislagen \n\nsind sehr verschieden und reichen von Traumabehandlun-\n\ngen \u00fcber Familienzusammenf\u00fchrungen bis hin zur Alpha-\n\nbetisierung und zur Anerkennung von Berufs- und Hoch-\n\nschulabschl\u00fcssen \u2013 um nur ein paar Beispiele zu nennen. \n\nIm Wohlfahrtsbericht 2015 der Liga der freien Wohl-\n\nfahrtspflege in Sachsen wird ein weiterer wichtiger Punkt \n\nhervorgehoben, n\u00e4mlich die Mitbestimmung und die \n\nPartizipation von Migrantinnen und Migranten. Ein \n\nbesonderer Bedarf besteht aus der Sicht der Wohlfahrts-\n\nverb\u00e4nde darin, Migrantinnen und Migranten und insbe-\n\nsondere Gefl\u00fcchtete dabei zu unterst\u00fctzen, eigenes Enga-\n\ngement und Vertretungsstrukturen zu entwickeln. Nur so, \n\nsagen die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, kann man partizipieren. \n\nDas S\u00e4chsische Integrationskonzept muss sich nach \n\nunserer Auffassung auch dem Thema Diskriminierung \n\nstellen. Ziel muss es sein, auch in Sachsen eine Antidis-\n\nkriminierungskultur zu entwickeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn sich zum Beispiel Geldinstitute weigern, f\u00fcr Ge-\n\nfl\u00fcchtete ein Girokonto zu er\u00f6ffnen, dann ist das Diskri-\n\nminierung. Erst wenn ich diese Umst\u00e4nde anerkenne und \n\nnicht kleinrede, k\u00f6nnen weitere Schritte folgen. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es \u00fcberaus wichtig, dass \n\nvon Diskriminierung betroffene Menschen Anlaufstellen \n\nhaben, an die sie sich wenden k\u00f6nnen. Ein weiterer Punkt \n\nsind \u2013 hier m\u00f6chte ich an die im jetzigen ZIK formulier-\n\nten Leits\u00e4tze anschlie\u00dfen \u2013 Weltoffenheit und Toleranz. \n\nDer hohe Anstieg rassistischer \u00dcbergriffe k\u00f6rperlicher \n\nund verbaler Art hat in den letzten zwei Jahren gezeigt, \n\ndass die S\u00e4chsinnen und Sachsen eben nicht so weltoffen \n\nund tolerant sind, wie wir uns das gern w\u00fcnschen. \n\n(Zurufe des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nDeswegen w\u00e4re es wichtig, Respekt und Akzeptanz neu \n\nzu definieren. Auch dazu gibt es Nachholbedarf. Wir \n\nw\u00fcnschen uns, dass das neu erarbeitete ZIK in diesem \n\nBereich nicht schweigt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ein abschlie\u00dfender Satz. \u2013 Habe \n\nich noch die 30 Sekunden von vorhin? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: 20! \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Oh! Gut, 20 ab jetzt! \u2013 Zum Punkt \n\ninterkulturelle \u00d6ffnung der Verwaltung: Sie ist nat\u00fcrlich \n\nkein Selbstl\u00e4ufer. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, dass es \n\nzwar eine Vielzahl von Angeboten \u2013 es gibt eine Weiter-\n\nbildung zum Umgang mit Musliminnen oder zu den \n\nGepflogenheiten von Inderinnen und Indern \u2013, aber kein \n\ngrunds\u00e4tzliches Konzept gibt. Der Freistaat Sachsen hatte \n\nzum Beispiel erhebliche Probleme, die durch unsere \n\nFraktion bereitgestellten 300 000 Euro f\u00fcr die interkultu-\n\nrelle \u00d6ffnung bei der Polizei auszugeben, weil es eben \n\nnicht die entsprechenden Angebote und \u00c4hnliches gab. \n\nSo weit erst einmal zur Einbringung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion CDU ist an der Reihe, Herr Abg. \n\nKiesewetter. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Das von \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung im Jahr 2012 erarbeitete \n\nund vom Kabinett zur Kenntnis genommene Zuwande-\n\nrungs- und Integrationskonzept ist die Grundlage f\u00fcr eine \n\ngezielte Zuwanderung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2896 \n\ngesellschaftliche sowie wirtschaftliche Integration der im \n\nFreistaat Sachsen lebenden Migranten. \n\nEs zeigt \u2013 darauf hat Frau Kollegin Zais schon hingewie-\n\nsen \u2013 Perspektiven und Rahmenbedingungen f\u00fcr eine \n\ngelingende Integration auf. Schwerpunkt der Integration \n\nist die Schaffung gleicher Chancen und Lebensbedingun-\n\ngen f\u00fcr Migranten. In diesem Zusammenhang gilt es, eine \n\nAtmosph\u00e4re zu schaffen, in der sich Zuwanderer an die \n\ndeutschen Sitten und Gebr\u00e4uche gew\u00f6hnen und einleben, \n\nohne dass sie unter Beachtung der deutschen Rechtsord-\n\nnung ihre kulturelle Identit\u00e4t aufgeben m\u00fcssen. \n\nZugleich gilt es, ein fremdenfreundliches und weltoffenes \n\nKlima zu schaffen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden abzubauen. \n\nDiesen Weg wollen wir gehen. \n\nMit dem Antrag, meine Damen und Herren von der \n\neinbringenden Fraktion, fordern Sie zum Ersten \u2013 auch \n\ndarauf haben Sie schon hingewiesen \u2013 eine grundlegende \n\n\u00dcberarbeitung des ZIK und die Aufnahme weiterer \n\nHandlungsfelder und zum Zweiten die Einf\u00fchrung einer \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Integrationsberichterstattung, die die \n\nLebenslagen von Menschen mit Migrationshintergrund \n\nsowie strukturelle und gesellschaftliche Rahmenbedin-\n\ngungen im Freistaat Sachsen abbildet. Drittens, einen \n\nAktionsplan mit integrationsf\u00f6rdernden Sofortma\u00dfnah-\n\nmen wollen Sie auflegen, und als vierter Punkt die Pr\u00fc-\n\nfung, inwieweit das Modell aus NRW bez\u00fcglich der \n\nkommunalen Integrationszentren auf den Freistaat Sach-\n\nsen \u00fcbertragen werden kann. \n\nLassen Sie mich im Folgenden auf einzelne Punkte \n\neingehen. Im Auftrag des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz hat der Sachverst\u00e4n-\n\ndigenrat Deutscher Stiftungen f\u00fcr Integration und Migra-\n\ntion \u2013 kurz SVR \u2013 im Sommer 2014 den Stand der Um-\n\nsetzung des ZIK untersucht. Er kommt zu dem Schluss, \n\ndass mit dem Konzept ein entscheidender programmati-\n\nscher Schritt gemacht worden ist. Migrationspolitik wird \n\nals Zukunftspolitik verstanden; nicht zuletzt deshalb, \n\ndamit die Chancen im internationalen Wettbewerb um \n\nFachkr\u00e4fte verbessert werden. \n\nDies haben sich die Koalitionspartner im Koalitionsver-\n\ntrag zu eigen gemacht und aufgegriffen. Ich m\u00f6chte kurz \n\neinen Blick darauf werfen. Darin hei\u00dft es: \u201eDurch die \n\ngezielte Zuwanderungspolitik von Fachkr\u00e4ften wollen wir \n\nSachsens Zukunft sichern und die Chancen im internatio-\n\nnalen Wettbewerb verbessern. Wir wollen eine breite \n\nDiskussion in der \u00d6ffentlichkeit und im parlamentari-\n\nschen Raum \u00fcber das S\u00e4chsische Zuwanderungs- und \n\nIntegrationskonzept. Die Ziele unserer gemeinsamen \n\nZuwanderungs- und Integrationspolitik wollen wir durch \n\ninterkulturelle \u00d6ffnung, interkulturelle Kompetenz und \n\nden interkulturellen Dialog verwirklichen. Zuwanderung \n\nund Integration geh\u00f6ren zusammen.\u201c \u2013 So weit der \n\nKoalitionsvertrag. \n\nAufgrund der Entwicklungen, insbesondere im Jahr 2015, \n\ndurch die Zunahme der Zahl der Fl\u00fcchtlinge und Asylbe-\n\nwerber in ganz Deutschland und auch im Freistaat Sach-\n\nsen hat die S\u00e4chsische Staatsregierung logischerweise im \n\nletzten Jahr Schwerpunkte neu setzen m\u00fcssen und diese \n\nauch neu gesetzt. Neben der vordringlichen Unterbrin-\n\ngung und Versorgung der Menschen ist nunmehr auch \n\nverst\u00e4rkt als gesamtgesellschaftliche Aufgabe der Integra-\n\ntion der Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber Rechnung zu \n\ntragen. Ich denke, darin besteht Konsens, und es bedarf an \n\ndieser Stelle auch keiner weiteren Ausf\u00fchrung. \n\nIm Verlauf des Jahres 2015 wurden neue Strukturen, \n\nRichtlinien und Formate geschaffen, um die Integration \n\nvoranzubringen. Ich m\u00f6chte hierzu beispielsweise die \n\nEtablierung des Verb\u00e4ndegespr\u00e4chs, den Lenkungsaus-\n\nschuss, die neuen Richtlinien \u201eSoziale Betreuung\u201c und \n\n\u201eIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c anf\u00fchren. \n\nHinsichtlich der Forderungen nach Auflegung eines \n\nAktionsplanes will ich an dieser Stelle deutlich machen, \n\ndass die Staatsregierung im M\u00e4rz dieses Jahres einen  \n\n7-Punkte-Plan zur Verbesserung des Integrationsprozesses \n\nauf den Weg gebracht hat. Dieses Integrationspaket ist f\u00fcr \n\ndas Jahr 2016 \u2013 das ist bereits bekannt \u2013 mit 34,4 Millio-\n\nnen Euro ausgestattet. Es ist ein Sofortprogramm, mit \n\ndem Arbeit aus dem Jahr 2015 fortgef\u00fchrt und ausgebaut \n\nwird. \n\nEin zentrales Vorhaben neben der Vermittlung von Spra-\n\nche und Bildung wird es sein, die Fl\u00fcchtlinge und Asyl-\n\nbewerber in den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt zu integrieren. \n\nDeshalb ist es richtig, dass demn\u00e4chst die \u201eRichtlinie \n\nIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c um einen Teil, den Spracher-\n\nwerb, erweitert wird. Wir nehmen damit Geld in die Hand \n\nund erg\u00e4nzen bestehende oder nicht vorhandene Angebote \n\ndes Bundes. \n\nAuch ein Arbeitsmarktmentorenprogramm wurde vom \n\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr auf den Weg gebracht. Wir haben uns bereits im \n\nRahmen der letzten Sitzungen dazu hinreichend verst\u00e4n-\n\ndigen k\u00f6nnen. \n\nK\u00fcnftig m\u00fcssen Themen wie die demografische Entwick-\n\nlung, der steigende Fachkr\u00e4ftebedarf, die Zuwanderung \n\naus dem Ausland und insbesondere die Integration der \n\nvor\u00fcbergehend oder dauerhaft aufgenommenen Fl\u00fcchtlin-\n\nge und Asylbewerber zusammengef\u00fchrt werden. Das \n\nwollen wir bei der Weiterentwicklung des ZIK auch so \n\naufgreifen. \n\nHinsichtlich der im Antrag geforderten kommunalen \n\nIntegrationszentren haben wir uns erst k\u00fcrzlich als s\u00e4chsi-\n\nsche Union bereits positioniert und fordern \u00e4hnliche \n\nStrukturen auf kommunaler Ebene, die eine Anlaufstelle \n\nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber mit guter Bleibeper-\n\nspektive sein sollen. Wir fordern, m\u00f6glichst viele Leis-\n\ntungen in einer Hand zu b\u00fcndeln. Ausl\u00e4nderamt, Jobcen-\n\nter, Familienkasse, Kinder- und Jugendhilfe, Schule und \n\nBerufsbildung sollen dabei ein gemeinsames Integrations-\n\nzentrum organisieren bzw. an Stellen, wo das nicht \n\nm\u00f6glich ist, eine enge Zusammenarbeit vereinbaren. Das \n\nsoll keine neue Beh\u00f6rde werden, aber durchaus eine \n\nentsprechend neue verwaltungstechnische Kooperations-\n\neinheit. Aber daf\u00fcr muss der Bund nat\u00fcrlich den Rahmen \n\ngesetzgeberisch vorgeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2897 \n\nDamit gehen wir in unseren Forderungen als s\u00e4chsische \n\nUnion deutlich \u00fcber das aus NRW angedachte Modell \n\nhinaus. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas zu den aktuel-\n\nlen Entwicklungen auf Bundesebene sagen. Der Bund \n\nerl\u00e4sst derzeit noch im Eiltempo \u00c4nderungen, insbeson-\n\ndere im Ausl\u00e4nderrecht und f\u00fcr eine ausgereifte Fort-\n\nschreibung des Zuwanderungs- und Integrationskonzep-\n\ntes. Damit sie auch der n\u00f6tigen Verbindlichkeit, die Sie \n\nfordern, Rechnung tr\u00e4gt, m\u00fcssen insbesondere die bun-\n\ndesgesetzlichen Rahmenbedingungen erst einmal halb-\n\nwegs klar sein, damit dann auf Landesebene auch ent-\n\nsprechende Planungssicherheit besteht und die Umsetz-\n\nbarkeit letztendlich machbar ist. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nIch will das gern an einem Beispiel deutlich machen. \n\nVorgestern hat das Bundeskabinett ein Integrationsgesetz \n\nbeschlossen, das noch im Bundestag behandelt werden \n\nmuss. Der Entwurf sieht in Artikel 5 \u00c4nderungen im \n\nAufenthaltsgesetz vor. Es soll beispielsweise ein neuer \n\n\u00a7 12 a zur Regelung einer Wohnsitzauflage eingef\u00fchrt \n\nwerden. Entsprechend dem Entwurf k\u00f6nnen die L\u00e4nder \n\nmit Blick auf Ausl\u00e4nder, die der Wohnsitznahmeverpflich-\n\ntung unterliegen, k\u00fcnftig hinsichtlich Organisation verfah-\n\nren und angemessenen Wohnraum durch Rechtsverord-\n\nnung oder andere landesrechtliche Regelungen N\u00e4heres \n\nbestimmen. \n\nDas betrifft, erstens, die Verteilung innerhalb des Landes, \n\nzweitens das Verfahren f\u00fcr die Zuweisung und Verpflich-\n\ntung zur Wohnsitznahme, drittens die Anforderungen an \n\nden geforderten angemessenen Wohnraum sowie die \n\nForm des Nachweises, viertens die Art und Weise des \n\nBelegs einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4fti-\n\ngung eines den Lebensunterhalt sichernden Einkommens \n\nsowie eines Ausbildungs- oder Studienplatzes und ab-\n\nschlie\u00dfend, f\u00fcnftens, die Verpflichtung zur Aufnahme \n\ndurch die zum Wohnort bestimmte Gemeinde und zu dem \n\nAufnahmeverfahren selbst. \n\nBereits an diesem Beispiel zeigen sich zahlreiche offene \n\nPunkte, die bei der Fortschreibung des Zuwanderungs- \n\nund Integrationskonzeptes jedoch zwangsl\u00e4ufig Ber\u00fcck-\n\nsichtigung finden m\u00fcssen, weil sie eben gerade Einfluss \n\nauf die dort aufgef\u00fchrten Handlungsfelder haben. \n\nEs geht also auch um die wichtige Frage der Steuerung \n\ndes Integrationsprozesses, wenn es hinreichend verbind-\n\nlich und konkret werden soll. \n\nIch denke, Frau Kollegin Zais, uns eint das gemeinsame \n\nBestreben um die Fortschreibung des ZIK. Gleichwohl \n\nliegen noch nicht alle tats\u00e4chlichen und rechtlichen \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr vor. F\u00fcr ein Verfahren am Verwal-\n\ntungsgericht w\u00fcrde man in so einem Fall sagen, dass die \n\nSpruchreife hier noch nicht gegeben ist, und das sehe ich \n\nentsprechend auch so. Deswegen lehnen wir Ihren Antrag \n\nab. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE; Herr Abg. Stange, \n\nSie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber Monate \n\nhaben wir intensiv und kontrovers \u00fcber die Aufnahme von \n\nGefl\u00fcchteten diskutiert, auch hier im Hohen Hause. Circa \n\n60 000 Gefl\u00fcchtete sind im vergangenen Jahr nach Sach-\n\nsen zugewiesen worden, circa 40 000 davon sind tats\u00e4ch-\n\nlich geblieben. Hinzu kommen die Geduldeten, die \n\nunbegleiteten Minderj\u00e4hrigen, die Menschen mit Aufent-\n\nhalts- und Niederlassungserlaubnis, EU-B\u00fcrgerinnen und \n\n-B\u00fcrger, ausl\u00e4ndische Studierende sowie Blue-Card-\n\nInhaberinnen und -Inhaber. \n\nMitte 2015 lebten in Sachsen 128 303 Menschen ohne \n\ndeutschen Pass. Hinzu kommen Zehntausende Eingeb\u00fcr-\n\ngerte, und obwohl Sachsen l\u00e4ngst zum Einwanderungs-\n\nland geworden ist \u2013 was manche auch in diesem Hohen \n\nHause nicht wahrhaben wollen \u2013, bleibt der Migrationsan-\n\nteil in Sachsen im bundesweiten Vergleich unterdurch-\n\nschnittlich. \n\nDas kommt nicht von ungef\u00e4hr, denn ob Migrantinnen \n\nund Migranten aus Sachsen kommen oder anerkannte \n\nGefl\u00fcchtete hier bleiben, hat zum einen etwas mit dem \n\ngesellschaftlichen Klima zu tun, das sie hier vorfinden, \n\nund zum anderen mit Chancen auf ein gutes Leben und \n\nTeilhabe an der Gesellschaft. \n\nEs sind nicht nur die erschreckenden Zahlen von Angrif-\n\nfen auf Unterk\u00fcnfte von Gefl\u00fcchteten, die Menschen \n\nabschrecken, sondern Alltagsdiskriminierung auf der \n\nStra\u00dfe und auch in Beh\u00f6rden. Da ist beispielsweise Anne \n\naus Indonesien, die in Dresden Erziehungswissenschaften \n\nstudiert und auf der Stra\u00dfe regelm\u00e4\u00dfig als \u201eMuslim-\n\nschwein\u201c beschimpft wird; ein Arzt aus Kamerun \u2013 \n\nebenfalls in Dresden \u2013, der von Patientinnen und Patien-\n\nten zu h\u00f6ren bekommt, dass sie nicht von einem Neger \n\nbehandelt werden wollen; Gefl\u00fcchtete in Riesa, denen die \n\nMitgliedschaft im Fitnessstudio verwehrt wird; ein in \n\nDeutschland geborener Schwarzer, der wegen seiner \n\nHautfarbe in Leipzig Probleme bei der Jobsuche und dem \n\nMietvertragsabschluss hat; oder eine junge promovierte \n\nSyrerin, die von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde ihrer Wahlheimat \n\nschikaniert wird. All dies geh\u00f6rt zum Alltag von Migran-\n\ntinnen und Migranten in Sachsen. \n\nGegen diese bei Weitem nicht nur subtile Ausgrenzung \n\nund Diskriminierung haben wir in Sachsen eben kein \n\nKonzept. \n\nMeine Damen und Herren, nachdem wir im vergangenen \n\nJahr viel und kontrovers \u00fcber die Aufnahme und Unter-\n\nbringung von Gefl\u00fcchteten debattiert haben, wird nun \n\nlandauf, landab das Wort \u201eIntegration\u201c im Munde gef\u00fchrt. \n\nGenau wie im vergangenen Jahr stehen wir da und haben \n\nkeinen Plan. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2898 \n\nEs ist l\u00f6blich, sehr verehrte Frau Staatsministerin, dass \n\nSie dem gro\u00dfen Koalitionspartner ein Integrationspaket \n\nabgerungen haben und damit Ihre Bem\u00fchungen zur \n\nsozialen Betreuung und f\u00fcr integrative Ma\u00dfnahmen \n\nfortsetzen und erweitern k\u00f6nnen. Aber es reicht nicht. Wir \n\nbrauchen zus\u00e4tzlich einen Plan, der \u00fcber die Zielgruppe \n\nder Gefl\u00fcchteten hinausgeht und der Vielfalt der Migran-\n\ntinnen und Migranten, ihren Problemlagen und Bed\u00fcrfnis-\n\nsen Rechnung tr\u00e4gt. \n\nEinem solchen erforderlichen Plan geht ein Paradigmen-\n\nwechsel in den K\u00f6pfen voraus; dieser ist erforderlich. Die \n\nStellungnahme der Staatsregierung auf den hier diskutier-\n\nten Antrag der GR\u00dcNEN macht vor allen Dingen eines \n\ndeutlich: Wir wissen wenig \u00fcber diese Menschen. Dies \n\nliegt auch daran, dass sie in den vergangenen Jahren in \n\nihrer Vielfalt unsichtbar gemacht worden sind. \n\nGenau diese Handschrift tr\u00e4gt auch das Zuwanderungs- \n\nund Integrationskonzept des Freistaates. Dass dies \u00fcber-\n\narbeitungsbed\u00fcrftig ist, wird im Hohen Hause wohl \n\nunstrittig sein. Es datiert auf das Jahr 2012 und orientiert \n\nvor allem auf wirtschaftlich profitable Zuwanderung und \n\nschlie\u00dft Gefl\u00fcchtete potenziell aus. Zudem besteht es zum \n\ngro\u00dfen Teil aus Lippenbekenntnissen; es fehlen verbindli-\n\nche Zielstellungen, avisierte Ma\u00dfnahmen, ein Zeithori-\n\nzont und eine finanzielle Untersetzung. \n\nKein Wunder also, dass das ZIK eher ein totes Dokument \n\nist, das kaum als Arbeitsgrundlage dienen kann, um die \n\nTeilhabe der in Sachsen lebenden Migrantinnen und \n\nMigranten zu forcieren. Eine Bilanz nach vier Jahren \n\nd\u00fcrfte zeigen, dass sich, gelinde gesagt, wenig getan hat. \n\nIn der vor nunmehr fast zwei Jahren erschienenen Studie \n\ndes Sachverst\u00e4ndigenrates Deutscher Stiftungen f\u00fcr \n\nIntegration und Migration zum ZIK hei\u00dft es \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eVerschiedene Handlungsfelder des ZIK sollten klarer \n\numrissen, mess- und \u00fcberpr\u00fcfbare Ziele innerhalb dieser \n\nHandlungsfelder formuliert und Ziele priorisiert werden. \n\nZudem sollten jeweils die f\u00fcr die Zielerreichung verant-\n\nwortlichen Akteure benannt werden. Neben den Hand-\n\nlungsfeldern Spracherwerb, Bildung und Arbeitsmarktin-\n\ntegration als S\u00e4ulen auf dem Weg zu gelingender struktu-\n\nreller Integration sollten dazu auch die Handlungsfelder \n\ngesellschaftliche Teilhabe, Antidiskriminierung und \n\ninterkulturelle \u00d6ffnung noch deutlicher konturiert wer-\n\nden.\u201c \n\nDiese Empfehlungen treffen, obwohl sie sehr vorsichtig \n\nformuliert sind, ins Schwarze und ich w\u00fcrde noch deutli-\n\ncher zuspitzen. Ein Integrationskonzept, das nicht auf die \n\ngleichberechtigte und vollumf\u00e4ngliche Teilhabe aller \n\nMigrantinnen und Migranten in allen Lebensbereichen \n\nabzielt, ein Integrationskonzept, das zu weiten Teilen \n\nreine Lyrik ist, brauchen wir einfach nicht. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch die Empfehlungen des Sachverst\u00e4ndigenrates zur \n\nnotwendigen Beteiligung verschiedenster Interessenver-\n\ntreter aus Zivilgesellschaft, Politik und Institutionen und \n\ndas Verst\u00e4ndnis des Konzeptes als eines dynamischen \n\nProzesses k\u00f6nnen nur als Kritik am alten Konzept ver-\n\nstanden werden. \n\nIn diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren, sei \n\ndaran erinnert, dass es seinerzeit ohne Beteiligung des \n\nLandtags, vor allem aber ohne Einbeziehung von Selbst-\n\nvertretungen von Migrantinnen und Migranten erstellt und \n\nbeschlossen wurde. Zwar gab es seinerzeit beteiligungs-\n\norientierte Workshops; diese waren aus der Sicht von \n\nMigrantinnen und Migranten und zivilgesellschaftlichen \n\nOrganisationen jedoch reine Makulatur. \n\nVor genau diesem Hintergrund sollten wir auch in die \n\nZukunft blicken. Wir stimmen dem Antrag der GR\u00dcNEN \n\nvollumf\u00e4nglich zu. Wir brauchen eine regelm\u00e4\u00dfige \n\nIntegrationsberichterstattung sowie ein ganzheitliches und \n\nzielgenaues Integrations- bzw. Teilhabekonzept f\u00fcr \n\nMigrantinnen und Migranten, das auf breiter Beteiligung \n\nvon Vereinen, Verb\u00e4nden, Initiativen und Netzwerken der \n\nZielgruppen basiert. \n\nAls Best-Practice-Beispiel kann dabei durchaus die Stadt \n\nLeipzig dienen, wo mit 10 % sicherlich nicht zuf\u00e4llig der \n\nMigrantinnen- und Migrantenanteil in Ostdeutschland \u2013 \n\nBerlin ausgenommen \u2013 am h\u00f6chsten ist. Im Jahr 2011 \n\nmachte sich die Stadt auf den Weg eines insgesamt \n\nanderthalb Jahre andauernden Beteiligungsprozesses, der \n\nim Dezember 2012 in den Beschluss des Gesamtkonzep-\n\ntes zur Integration von Migrantinnen und Migranten in \n\nLeipzig m\u00fcndete. Sowohl der Stadtrat als auch 70 Initiati-\n\nven, Vereine und Organisationen beteiligten sich an der \n\nErarbeitung. Das Konzept umfasst acht Handlungsfelder \n\nund 120 konkrete Ma\u00dfnahmen mit konkreten Verantwort-\n\nlichkeiten. J\u00e4hrlich wird \u00fcber die Umsetzung berichtet. \n\nVor wenigen Wochen beschloss der Stadtrat die Fort-\n\nschreibung. \n\nEs geht in dem Konzept um Bildung und Erziehung, \n\nAusbildung, Qualifizierung und Besch\u00e4ftigung, Gesund-\n\nheitsversorgung und Gesundheitsf\u00f6rderung, sozialr\u00e4umli-\n\nche Integration, den interkulturellen und interreligi\u00f6sen \n\nDialog, um interkulturelle Orientierung und \u00d6ffnung, \n\npolitische Teilhabe und die Bek\u00e4mpfung von Diskriminie-\n\nrung und Rassismus. Warum schafft es der Freistaat \n\nSachsen mit seinen weitaus gr\u00f6\u00dferen personellen und \n\nfinanziellen Ressourcen, Regelungskompetenzen und dem \n\nPfund einer vielf\u00e4ltigen, pluralen Zivilgesellschaft eigent-\n\nlich nicht, sich auf einen ebensolchen Weg zu begeben? \n\nDer Stellungnahme der Staatsregierung entnehmen wir \n\nnur ein Nein und den Verweis auf ein Integrationspaket, \n\ndas nur einen Bruchteil des insgesamt Notwendigen \n\nabdeckt. Worin bestehen also die Alternativen? \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich am Ende noch \n\neinen Blick auf den j\u00fcngsten Beschluss der Bundesregie-\n\nrung zu den Eckpunkten f\u00fcr ein Bundesintegrationsgesetz \n\nwerfen. Dessen Grundsatz lautet \u2013 wie schon bei der \n\n\u201eAgenda 2010\u201c \u2013: F\u00f6rdern und Fordern. \u2013 Oder Fordern \n\nund F\u00f6rdern? Anders formuliert: Keine Leistung ohne \n\nGegenleistung! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2899 \n\nDas entspricht ganz klar weder unserem Menschen- noch \n\nunserem Gesellschaftsbild. Ein gesellschaftliches Zu-\n\nsammenwachsen, eine gelebte solidarische Willkom-\n\nmensgesellschaft, die Erm\u00f6glichung von Teilhabe \u2013 all \n\ndas ist mit diesem Vorhaben wohl kaum zu bekommen. \n\nAnscheinend ist das auch nicht gewollt. Mit dem Geset-\n\nzesvorhaben wird Gefl\u00fcchteten per se mangelnde Integra-\n\ntions- und Mitwirkungsbereitschaft unterstellt. Bei Ab-\n\nlehnung von Ein-Euro-Jobs oder bei Nichtwahrnehmung \n\nvon Integrationsangeboten drohen Leistungsk\u00fcrzungen, \n\ndie nichts anderes als verfassungswidrig sind. \n\nSie versto\u00dfen gegen das Grundrecht auf ein menschen-\n\nw\u00fcrdiges Existenzminium. F\u00fcr die Erlangung einer \n\nNiederlassungserlaubnis werden neue H\u00fcrden errichtet. \n\nDas Gesetz wird auch keinen echten Aufenthaltstitel f\u00fcr \n\ndie Zeit der Ausbildung bringen. Zu allem \u00dcberfluss soll \n\nmit dem Gesetz die \u2013 mit EU-Recht nicht vereinbare \u2013 \n\nWohnsitzauflage auch f\u00fcr anerkannte Gefl\u00fcchtete einge-\n\nf\u00fchrt werden. Die den Zugang zu Arbeit hemmende \n\nVorrangpr\u00fcfung soll nur unter bestimmten Bedingungen \n\nund nur vor\u00fcbergehend ausgesetzt werden. Und so weiter, \n\nund so fort. \n\nMeine Damen und Herren! Nein, ein gro\u00dfer Wurf ist das \n\nGesetzesvorhaben, gelinde gesagt, nicht. Zahlreiche \n\nVerb\u00e4nde und NGOs nennen es darum auch \u201eIntegrati-\n\nonsverhinderungsgesetz\u201c. Dieser Einsch\u00e4tzung schlie\u00dfen \n\nwir uns an. \n\nWir appellieren an die S\u00e4chsische Staatsregierung: Lassen \n\nSie uns Integration nicht als einseitigen und sanktionier-\n\nbaren Prozess verstehen, der Gefl\u00fcchtete und Migrantin-\n\nnen und Migranten in die Bringschuld zwingt! \u00d6ffnen wir \n\nunsere s\u00e4chsische Gesellschaft! \u00d6ffnen Sie sich, meine \n\nDamen und Herren der Staatsregierung und der Koalition, \n\nendlich f\u00fcr Ver\u00e4nderungen und ein interkulturelles Zu-\n\nsammenleben auf Augenh\u00f6he! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist aufgerufen. Bitte sehr, Frau \n\nAbg. Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ja, auch ich gebe Frau Zais \n\nrecht: Wir sind an einer Stelle angekommen, an der wir \n\nuns \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir das weite Feld einer \n\nerfolgreichen Integration in Sachsen zuverl\u00e4ssig regeln \n\nk\u00f6nnen. Das Thema wird uns noch auf Jahrzehnte beglei-\n\nten, keine Frage. \n\nDie letzten Monate waren davon gepr\u00e4gt, schnell wirksa-\n\nme Ma\u00dfnahmen zu realisieren, L\u00fccken zu f\u00fcllen und neue \n\nStrukturen aufzubauen. Dennoch m\u00f6chte ich im Folgen-\n\nden unsere Ablehnung kurz begr\u00fcnden. \n\nSchauen wir dazu in einige der sieben Punkte des Sonder-\n\nprogramms: Hier haben wir zum einen die Angebote \n\n\u201eDeutsch sofort\u201c, die Alphabetisierungskurse und \n\n\u201eDeutsch qualifiziert\u201c. Allein an diesen Punkten k\u00f6nnen \n\nwir sehen, dass das Ministerium eine L\u00fccke schlie\u00dfen \n\nwird, indem es f\u00fcr diejenigen, die nicht an einem Integra-\n\ntionskurs teilnehmen d\u00fcrfen, eine Sprachausbildung \n\netabliert. \n\nAuch neue Wege wurden und werden gegangen, weil die \n\nQualifizierung f\u00fcr den Arbeitsmarkt dringend notwendig \n\nist. Um den vielen Unternehmen, die bereit sind, Gefl\u00fcch-\n\ntete zu besch\u00e4ftigen, entgegenzukommen, hat Martin \n\nDulig die Arbeitsmarktkoordinatoren ins Leben gerufen. \n\nOb gerade die zuletzt ergriffenen Ma\u00dfnahmen ausreichen \n\nwerden, k\u00f6nnen wir momentan noch nicht sagen. \n\nEin weiterer Punkt betrifft die Aufstockung der Mittel f\u00fcr \n\ndie neue F\u00f6rderrichtlinie \u201eSoziale Betreuung und integra-\n\ntive Ma\u00dfnahmen\u201c. Es war sehr schnell klar, dass die \n\neigentlich eingestellten Mittel nicht ausreichen werden. \n\nDoch gerade bei den integrativen Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen wir \n\nnun schauen, welche Projekte wie wirken und wie die \n\nArbeit verstetigt werden kann. \n\nNun zu den Integrationskoordinatoren. Was deren Arbeit \n\nund Einsatzfelder angeht, so m\u00fcssen wir uns erst einmal \n\ngenau anschauen, welche Netzwerke sie nutzen und wie \n\nsie unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Diese Arbeit muss nun \n\naufgenommen werden. Wir werden schauen, wie die \n\nKommunen damit umgehen. \n\nWeiterhin wird das von der Bundesregierung auf den Weg \n\ngebrachte Integrationsgesetz seine Wirkung zeigen \u2013 \n\nwenn es denn die H\u00fcrden des Bundestages und des \n\nBundesrates genommen hat. Denn Beschl\u00fcsse wie die \n\nWohnsitzzuweisung werden nicht spurlos an den Kom-\n\nmunen vorbeigehen. Ich verstehe ja die Intention, mit \n\neiner derartigen Zuweisung den Kommunen und damit \n\nden Jobcentern, Schulen usw. Planungssicherheit zu \n\ngeben. Doch sehe ich auch die Gefahr, dass wir gerade in \n\nunseren l\u00e4ndlichen Regionen nur unzureichend Perspekti-\n\nven schaffen k\u00f6nnen und somit die Chance auf ein eigen-\n\nst\u00e4ndiges und eigenversorgtes Leben vermindern. \n\nIn den vergangenen zwei Tagen haben wir au\u00dferdem \n\nimmer wieder \u00fcber die Themen Schule und Lehrerinnen \n\nund Lehrer intensiv und emotional debattiert. Auch hier \n\nm\u00fcssen wir st\u00e4rker die Integration der Kinder ins Auge \n\nfassen. Wir brauchen nicht nur DaZ-Lehrerinnen und -\n\nLehrer, sondern auch allgemein mehr Lehrpersonal; denn \n\ndie gefl\u00fcchteten Kinder und Jugendlichen kommen alle in \n\nden Regelschulbetrieb. \n\nSie sehen also: Viele Dinge sind bereits im Fluss. Die \n\nergriffenen Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen nun ihre Wirkung zeigen, \n\nbevor neue Gesetze erarbeitet werden. Eine \u00dcberarbei-\n\ntung des ZIK muss daher intensiver betrachtet werden \u2013 \n\nsowohl, was den Zeitpunkt, als auch, was die Ausrichtung \n\nbetrifft. Ich bin mir sicher, Petra K\u00f6pping wird auch \n\ninsoweit wie bisher einen sehr guten Job \u2013 mit allen \n\nbeteiligten Akteuren \u2013 machen. In ihre \u00dcberlegungen und \n\nihre Arbeit werden \u00fcber den Lenkungsausschuss und \u00fcber \n\ndas Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch immer wieder die politischen und \n\ndie zivilgesellschaftlichen Akteure nicht nur angeh\u00f6rt, \n\nsondern auch wirklich aktiv eingebunden. Diesen Weg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2900 \n\nm\u00f6chten wir gemeinsam mit dem Staatsministerium \n\nbeschreiten. \n\nWir lehnen den Antrag nicht inhaltlich ab, sondern des-\n\nhalb, weil er zu kurz gefasst ist und uns die Spielr\u00e4ume \n\nf\u00fcr eine wirkliche Beteiligung und die \u00dcberpr\u00fcfung der \n\ngestarteten Ma\u00dfnahmen nimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Spangenberg, Sie haben das Wort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Pohle, ich kann \n\nIhnen nicht das Gleiche anbieten. Wir haben im Moment \n\nso viele Aufnahmeantr\u00e4ge, dass wir mit der Bearbeitung \n\nnicht nachkommen; da m\u00fcssen Sie noch etwas warten. \n\n(Zuruf von der CDU: Aber wir pr\u00fcfen vorher!) \n\nMeine Damen und Herren! Das Integrationskonzept zielt \n\nauf Einwanderer ab. Was Sie von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN verlangen, das bezieht sich auf Fl\u00fcchtlinge und \n\nAsylberechtigte, geh\u00f6rt also aus unserer Sicht gar nicht \n\ndort hinein. F\u00fcr diese gibt es bereits umfangreiche Pro-\n\ngramme, die aus unserer Sicht wirklich ausreichend sind. \n\nDas ZIK enth\u00e4lt einige Passagen, die wir f\u00fcr sehr frag-\n\nw\u00fcrdig halten, weil sie sich auf die Anwerbung von \n\nFachkr\u00e4ften aus dem Ausland und sogar aus anderen \n\nKontinenten beziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Die typische Klientel der \n\nGR\u00dcNEN tr\u00e4gt ja nur unwesentlich zu der Wertsch\u00f6pfung \n\nbei, die notwendig ist, um diese gewaltigen Aufgaben zu \n\nerf\u00fcllen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wie bitte?) \n\nDa wir hier gestern eine Diskussion \u00fcber die Braunkohle \n\nhatten, erinnere ich an dieser Stelle an Stuttgart. Die Ihnen \n\nNahestehenden lagen fr\u00fch um 3 schon in den B\u00fcschen mit \n\nBrandstiftern und mit Keulen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was?) \n\nDie k\u00f6nnen dann nat\u00fcrlich nicht auf der Arbeit erschei-\n\nnen, weil sie m\u00fcde sind; das ist ja ganz klar, wenn sie \n\nsolche Sachen durchf\u00fchren m\u00fcssen. Wenn das nicht so \n\nw\u00e4re, h\u00e4tten wir mehr Geld und k\u00f6nnten viele Aufgaben \n\ndurchf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nWiderspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN! Gr\u00fcnden \n\nSie mal Vereine und Stiftungen, bringen Sie dort Geld ein \n\nund fordern Sie nicht immer von der Allgemeinheit, Ihre \n\nPolitik durchzusetzen. Sie haben n\u00e4mlich keinen Blick auf \n\ndie Leute, die die Leistungen in diesem Land erbringen \n\nm\u00fcssen. Deswegen ist die AfD daf\u00fcr da, die Interessen \n\nder deutschen Bev\u00f6lkerung, die diese Last tr\u00e4gt, zu \n\nvertreten. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHerr Stange, Sie sagten, die Ausl\u00e4nder werden in Sachsen \n\nangegriffen usw. Wissen Sie, was Sie den ausl\u00e4ndischen \n\nMenschen hiermit unterstellen? Dass sie nicht ganz \n\nrichtig im Kopf sind, denn wenn sie n\u00e4mlich hier so \n\nschlecht behandelt werden, dann w\u00fcrden sie gar nicht \n\nherkommen, aber Deutschland ist das Land, das am \n\nmeisten Leute aufnimmt, die meisten Asylbewerber hat. \n\nSie kommen gerne hierher, weil sie eine riesige Leistung \n\nvon der deutschen Bev\u00f6lkerung bekommen. Das ist der \n\nGrund, warum die Leute hier sind, meine Damen und \n\nmeine Herren. \n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der SPD) \n\nDie AfD ist f\u00fcr mich die einzige Partei, die auch die \n\nBelange der Leistungserbringer, der Steuerzahler und der \n\ndeutschen Bev\u00f6lkerung im Blick hat. Ich frage Sie, meine \n\nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN, warum Sie sich in \n\neine bestimmte Richtung anbiedern. Sie wollen eine \n\nMultikultigesellschaft, die wir ablehnen. Das wissen Sie \n\nja. Aber jetzt haben wir bald einen Jahrestag, den \n\n17.06.1953. Ich will das einmal aufgreifen. Da soll Bertolt \n\nBrecht gesagt haben: \u201eDas Volk hat versagt. Wir m\u00fcssen \n\nuns ein neues Volk w\u00e4hlen.\u201c Ungef\u00e4hr so sehe ich das bei \n\nIhnen. Sie kriegen keine W\u00e4hlerstimmen mehr in \n\nDeutschland. Damit Sie ein paar neue Stimmen bekom-\n\nmen, damit Sie wieder einigerma\u00dfen Sitze in Parlamenten \n\nbekommen, vergeben Sie Staatsb\u00fcrgerschaften, aber ich \n\nglaube nicht, dass das funktioniert. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt gehe ich auf einige Punkte ein. Punkt a, Belange von \n\ngefl\u00fcchteten Menschen ber\u00fccksichtigen. Aufnahme, Geld, \n\nUnterkunft, Verpflegung, Kleidung, Betreuung \u2013 ist das \n\nnichts? Sind das keine Belange, die wir in Deutschland \n\nf\u00fcr die Menschen erf\u00fcllen, die Hilfe brauchen? Ich denke, \n\ndamit k\u00f6nnen wir uns sehen lassen, meine Damen und \n\nHerren. \n\nUnter Punkt b wollen Sie politische Teilhabem\u00f6glichkei-\n\nten aufgreifen. Meine Damen und Herren, das ist ein \n\nRecht der deutschen Staatsb\u00fcrger, Politik zu machen. So \n\nist es \u00fcblich. Das ist eine Sache f\u00fcr Leute, die f\u00fcr immer \n\nhierbleiben und nicht kurzfristig hier sind, weil die \n\nEntscheidungen wichtig sind. Wenn ich in einem Land \n\nlebe, treffe ich ganz andere Entscheidungen, als wenn ich \n\nnur kurz hier bin. Au\u00dferdem wird das in dem ZIK auf \n\nSeite 27 bereits unter Punkt 4.1.6 genannt. \n\nDann schreiben Sie hier unter Punkt c Antidiskriminie-\n\nrung thematisieren. Ja, da haben wir zwei Gruppen, \n\neinmal die Deutschen und einmal die Ausl\u00e4nder. Wen \n\nmeinen Sie denn? Deutsche Staatsb\u00fcrger, die f\u00fcr Leistun-\n\ngen arbeiten m\u00fcssen und dann von Linksradikalen als \n\nNazis bezeichnet werden, oder meinen Sie die Ausl\u00e4nder? \n\nUnd wo werden die diskriminiert? Sie erhalten gro\u00dfz\u00fcgi-\n\nge Leistungen von der deutschen Bev\u00f6lkerung und die \n\nkriminellen Ausw\u00fcchse einer deutschen Minderheit, die \n\nwir hier haben, die nicht entschuldbar sind, meine Damen \n\nund Herren, werden auch von den GR\u00dcNEN mit provo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2901 \n\nziert, indem sie eine einseitige Hervorhebung der Interes-\n\nsen anderer in den Raum stellen. Es ist nicht entschuldbar, \n\nda sind wir uns einig, aber Sie vergessen manchmal die \n\nLeistungstr\u00e4ger in diesem Land, die das alles bezahlen \n\nm\u00fcssen. \n\nUnter Punkt d fordern Sie die F\u00f6rderung von Demokratie, \n\nRespekt und Akzeptanz. Hier haue ich wirklich mal drauf, \n\ndas sage ich Ihnen ehrlich. An wen ist das gerichtet? An \n\ndie Vollverschleierten, die Grapscher, die islamischen \n\nHassprediger, Kriminelle, die unsere Sitten nicht achten \n\nund nicht beachten wollen? Ich habe mir gestern noch \n\neinmal die polizeiliche Kriminalit\u00e4tsstatistik angeschaut. \n\nWir haben etwa 144 000 Fl\u00fcchtlinge, Asylbewerber und \n\nGeduldete als Tatverd\u00e4chtige. Das sind allerdings nur die, \n\ndie man erwischt hat. Also ist die Zahl noch gr\u00f6\u00dfer. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das steht hier drin: 144 000. Ich kann es Ihnen gern \n\nzeigen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDas ist die Bundesstatistik!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Das ist ja egal. Wir reden im Grunde \n\ngenommen davon. \n\nWenn Sie die Kontrolle bei diesen Leuten nicht ordentlich \n\ndurchgef\u00fchrt haben, dann sind Sie mittelbar schuld an \n\ndiesen Opfern, die zu beklagen sind. \n\nUnter Punkt e geht es um die interkulturelle \u00d6ffnung der \n\nVerwaltungen. Meine Damen und Herren, wollen Sie \n\nAusl\u00e4nder ohne Staatsb\u00fcrgerschaft in den Verwaltungen \n\nunterbringen? Ich nehme an, Sie meinen das so. Das \n\nk\u00f6nnte als Affront gegen Deutsche gesehen werden, denn \n\ndas ist einer der beliebtesten Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen \n\nDienst. Ich wei\u00df nicht, ob das psychologisch klug ist, hier \n\nso heranzugehen. Sie m\u00fcssen auch daran denken, dass wir \n\nFrieden in Deutschland brauchen. Durch Ihre Politik \n\nentsteht teilweise ein Riss durch die Gesellschaft, der \n\nzurzeit immer gr\u00f6\u00dfer wird. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Da k\u00f6nnen \n\nwir froh sein, dass es die AfD gibt!) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen Sie wirklich. Sie k\u00f6nnen froh sein, dass \n\nes die AfD gibt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nGeistige Brandstifter sind Sie!) \n\n\u2013 Herr Lippmann, Sie k\u00f6nnen noch eine Menge lernen. \n\nPassen Sie auf! \n\nUnter den Punkten f und g wollen Sie Akteure und Akteu-\n\nrinnen \u2013 jetzt nenne ich mal diesen wunderbaren Begriff, \n\nAkteurinnen wollen Sie auch noch haben \u2013 als Personal \n\nzur Betreuung haben. F\u00fcr uns ist das einfach der Versuch, \n\neine gr\u00fcne Klientelpolitik zu machen. Multikultipersonal \n\nauf Kosten des deutschen Steuerzahlers in den Verwaltun-\n\ngen unterbringen. Was anderes ist das nicht. Wir sehen \n\ndas so. Ich m\u00f6chte eines sagen: Vielv\u00f6lkerstaaten waren \n\nin der Geschichte instabil und haben sich nicht bew\u00e4hrt. \n\nDie Beispiele kennen Sie. Es ist kreuzgef\u00e4hrlich, darauf \n\nzu setzen. \n\nAls Drittes wollen Sie einen Aktionsplan auflegen. Das ist \n\neigentlich der interessanteste Ansatz. Wir sehen das als \n\nfalschen Ansatz, da diese Menschen in ihre Heimat \n\nzur\u00fcckm\u00fcssen, wenn es m\u00f6glich ist. Es kann n\u00e4mlich \n\nnicht sein, dass wir Millionen mit dieser Politik die \n\nHeimat nehmen. Die Leute werden dort gebraucht, meine \n\nDamen und Herren. Wenn jemand sagt, wir brauchen sie \n\nin unseren Sozialsystemen, dann sind das f\u00fcr mich \n\nSchmarotzer. Wir nehmen den Entwicklungsl\u00e4ndern die \n\nLeute weg, um sie hier reinzubringen. Also, meine Damen \n\nund Herren, das ist Neokolonialismus, was Sie hier \n\nmachen wollen. Wir m\u00fcssen die Leute vor Ort in ihren \n\nL\u00e4ndern unterst\u00fctzen. Dann haben wir die \u00c4rzte aus \n\nSyrien und Afghanistan hier, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit! \n\nDetlev Spangenberg, AfD: \u2013 und die haben dort eventu-\n\nell gerade mal noch einen Heilpraktiker. Einen Satz noch: \n\nMeine Damen und Herren, wenn sich Ihre Vorstellungen \n\nvon einer Multikultipolitik durchsetzen, werden keine \n\nAusl\u00e4nder mehr zu uns kommen. Wissen Sie, warum? \n\nWeil dann Staat und Gesellschaft \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg! \n\nDetlev Spangenberg, AfD: \u2013 pleite sind und keiner mehr \n\nhelfen kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde bei den Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung. Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin K\u00f6pping, bitte \n\nsehr. Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich w\u00fcrde in \n\nmeinem Redebeitrag ungern auf den letzten Redebeitrag \n\neingehen, weil dort so viele unglaubliche Dinge gespro-\n\nchen worden sind, dass es mir schwerf\u00e4llt, sachlich zu \n\nbleiben. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Drucksache 6/4893 mit Stellungnahme der Staatsre-\n\ngierung zu dem Thema ist Ihnen bekannt. Ich ergreife \n\ngern die M\u00f6glichkeit, hier noch einmal auf einzelne \n\nPunkte einzugehen. Die Integration von Gefl\u00fcchteten und \n\nzugewanderten Menschen im Freistaat Sachsen voranzu-\n\nbringen ist ein wichtiges gemeinsames Ziel der Staatsre-\n\ngierung. Seit meinem Amtsantritt haben sich durch die \n\nstark gestiegenen Zuwanderungszahlen die vordringlichs-\n\nten Aufgaben quasi von selbst definiert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2902 \n\nZuallererst galt es, die Menschen, die buchst\u00e4blich vor \n\nunserer T\u00fcr standen, zu versorgen, und zwar nicht nur mit \n\neinem Dach \u00fcber dem Kopf. In meinem Gesch\u00e4ftsbereich \n\nwurden die Haushaltsmittel signifikant erh\u00f6ht und durch \n\nunsere F\u00f6rderrichtlinien unter anderem die soziale Be-\n\ntreuung Gefl\u00fcchteter gest\u00e4rkt und Mittel f\u00fcr zivilgesell-\n\nschaftliche Integrationsarbeit bereitgestellt. Damit Mig-\n\nrantinnen und Migranten Teil unserer Gesellschaft werden \n\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen sie Integration erfahren. Das ist eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Bildung, Spracherwerb, \n\ndie Integration in den Arbeitsmarkt und die soziokulturel-\n\nle Teilhabe sind ihre Grundpfeiler. Ich glaube, an der \n\nDringlichkeit dieser Aufgabe besteht bei den meisten hier \n\nim Hause kein Zweifel. \n\nLiebe Frau Zais, lieber Herr Stange, Sie wissen so wie \n\nich, dass sich in diesem Politikfeld die Regeln und Geset-\n\nze mit hoher Taktzahl ge\u00e4ndert haben. Deswegen w\u00e4re es \n\ngeradezu vermessen gewesen, in dieser Zeit ein Integrati-\n\nonskonzept zu erstellen. Gestern hat das Bundeskabinett \n\nein Integrationsgesetz beschlossen. Es wird noch im \n\nBundestag und im Bundesrat diskutiert werden. Es ist also \n\ngenau der richtige Zeitpunkt, jetzt den Ball konzeptionell \n\naufzunehmen. Wir machen uns Gedanken \u00fcber die Wei-\n\nterentwicklung des s\u00e4chsischen Zuwanderungs- und \n\nIntegrationskonzeptes. In welcher Form das passiert, \n\nhaben wir noch nicht entschieden. Auch das ist Teil der \n\ngrunds\u00e4tzlichen konzeptionellen \u00dcberlegungen. Der \n\nBeirat f\u00fcr Migration und Integration wird uns bei diesen \n\nProzessen unterst\u00fctzen. \u00dcber die zuk\u00fcnftige Zusammen-\n\nsetzung des Beirates machen wir uns ebenfalls gerade \n\nGedanken. \n\nDer zweite Punkt des Antrages beinhaltet die Einf\u00fchrung \n\neiner regelm\u00e4\u00dfigen Integrationsberichterstattung. In \n\nAbstimmung zwischen den statistischen \u00c4mtern des \n\nBundes und der L\u00e4nder werden ab Berichtsjahr 2011 \n\nErgebnisse zum Migrationshintergrund und zur Staatsan-\n\ngeh\u00f6rigkeit nunmehr einzeln f\u00fcr alle neuen Fl\u00e4chenbun-\n\ndesl\u00e4nder und damit speziell auch f\u00fcr Sachsen ausgewie-\n\nsen. \n\nAls Personen mit Migrationshintergrund gelten dabei alle \n\nnach dem Jahr 1949 auf das heutige Gebiet der Bundesre-\n\npublik Deutschland Zugewanderten sowie alle in \n\nDeutschland geborenen Ausl\u00e4nder und alle in Deutsch-\n\nland als Deutsche Geborenen mit mindestens einem \n\nzugewanderten oder als Ausl\u00e4nder in Deutschland gebo-\n\nrenen Elternteil. Im Jahr 2014 lebten nach dieser Definiti-\n\non rund 204 000 Menschen mit Migrationshintergrund in \n\nSachsen. \n\nDie regelm\u00e4\u00dfige Publikation ausgew\u00e4hlter Ergebnisse \n\nbzw. die Aufnahme in Standardpublikationen wird vom \n\nStatistischen Landesamt des Freistaates Sachsen mittel-\n\nfristig geplant. Dies setzt jedoch zun\u00e4chst detaillierte \n\nAnalysen zur Datenqualit\u00e4t und zu Inhalten voraus. \n\nZu den Punkten 3 und 4 Ihres Antrags. Die Punkte 3 und \n\n4 befassen sich mit dem Aktionsplan und mit Sofortma\u00df-\n\nnahmen bzw. mit der \u00dcberpr\u00fcfung des Modells \u201eKommu-\n\nnales Integrationszentrum\u201c nach dem Beispiel Nordrhein-\n\nWestfalens. Hierzu verweise ich auf unser Integrationspa-\n\nket, welches vom Kabinett Anfang M\u00e4rz verabschiedet \n\nwurde. Das ist der Aktionsplan f\u00fcr Sachsen im Jahr 2016. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einen Appell an Sie \n\nrichten. Integration ist eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe, die von allen gesellschaftlichen Gruppen ge-\n\nmeinsam erf\u00fcllt werden muss. Integration beginnt in der \n\nunmittelbaren Nachbarschaft, im Freundeskreis, am \n\nArbeitsplatz und in der Gemeinde. Lassen Sie uns ge-\n\nmeinsam handeln, um die von Ihnen gew\u00fcnschten Wei-\n\nchenstellungen und Fortschritte in der Integration sp\u00fcrbar \n\nzu machen! \n\nWir brauchen einen fairen und respektvollen Umgang \n\nmiteinander. Ich spreche hier von allen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern in Sachsen, das hei\u00dft von Menschen mit und \n\nohne Migrationshintergrund. Diesen Umgang, gepr\u00e4gt \n\nvon Respekt, Toleranz und Achtung, brauchen wir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nWir kommen zum Schlusswort. Dieses hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und es wird gehalten von \n\nder Abg. Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Ja nat\u00fcrlich, an uns soll der \n\nrespektvolle Umgang nicht scheitern. Wir k\u00f6nnen Ihnen \n\nvon hier aus wirklich zusichern, dass wir wie in den \n\nletzten Monaten und Jahren auch bereit sind mitzuarbei-\n\nten und Sie zu unterst\u00fctzen. Das kann ich Ihnen hier \n\nnat\u00fcrlich so versichern. \n\nWenn Sie sagen, es ist jetzt an der Zeit, den Ball aufzu-\n\nnehmen, das habe ich in meiner Rede ja gesagt. Jetzt \n\nwerden auf Bundesebene die Weichen gestellt. Jetzt ist es \n\nwirklich an der Zeit, dass wir uns in Sachsen auch kon-\n\nzeptionell hinsetzen und \u00fcberlegen, wie es wirklich \n\ngelingen kann, dass Integration nicht nur eine Einbahn-\n\nstra\u00dfe ist, sondern dass es gut ist, dass es gelingt und dass \n\nes ein positives Miteinander ist. \n\nInsofern verstehe ich viele Gegenargumente, die auch von \n\nIhrer Seite kommen \u2013 wobei sie nicht so sehr von Ihrer \n\nSeite kamen, aber vonseiten der Koalitionsfraktionen \u2013, \n\neigentlich nicht. \n\nWas ich nachvollziehen kann, ist das zu Punkt 3 in unse-\n\nrem Antrag Gesagte. Als wir den Antrag geschrieben \n\nhaben, war sozusagen das Programm vom M\u00e4rz noch \n\nnicht da, also die Aufstockung, die 34,4 Millionen Euro. \n\nInsofern gebe ich Ihnen recht und werden wir auch eine \n\npunktweise Abstimmung des Antrags beantragen. \n\nWas die anderen Dinge anbelangt, konnten aber weder \n\nFrau Pfeil noch Herr Kiesewetter von den Koalitionsfrak-\n\ntionen widerlegen, was wir hierin aufschreiben. Ich \n\nmeine, Sie haben best\u00e4tigt, wir wissen sehr wenig \u00fcber \n\nMigrantinnen und Migranten. Das, was Sie in der Stel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2903 \n\nlungnahme der Staatsregierung zum Mikrozensus zitiert \n\nhaben, hilft auch niemandem weiter. \n\nEs gibt eine gro\u00dfe Anzahl von Studien, zum Beispiel jetzt \n\neine neue OECD-Studie zur Stellung von Migrantinnen in \n\nden Bildungssystemen der OECD-Staaten, in der die \n\nBundesrepublik gar nicht so gut abschneidet. \n\nEs interessiert mich schon, wie es denn zum Beispiel in \n\nSachsen mit der Gleichstellung, mit den gleichen Chancen \n\nvon Kindern mit Migrationshintergrund steht. Wir sagen \n\nimmer, wir haben ein inklusives System in dieser Frage. \n\nIst das wirklich so? Stimmt das? Werden Kinder von \n\nMigrantinnen und Migranten im s\u00e4chsischen Bildungssys-\n\ntem nicht doch strukturell benachteiligt? Wenn man auf \n\ndie Abschl\u00fcsse schaut, dann muss man sagen: Ja. Das \n\nm\u00fcssen wir aber noch genauer wissen. Das hei\u00dft, wir \n\nbrauchen genaueres Wissen sozusagen \u00fcber den Stand der \n\nIntegration, egal, wie man es nennt, ob man \u201eIntegrati-\n\nonsberichterstattung\u201c oder \u201eMonitoring\u201c dazu sagt. \n\nEin \u201eWeiter so!\u201c, einfach in den Nebel hinein irgendwel-\n\nche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, das finde ich \u2013 das muss \n\nich wirklich sagen \u2013 mehr als fahrl\u00e4ssig. \n\nEin Wort noch zu Herrn Spangenberg, insbesondere aber \n\nvielleicht auch zu Frau Kersten, die sich heute fr\u00fch hier \n\nhingestellt und so getan hat, als w\u00fcrde die AfD tats\u00e4chlich \n\nimmer nur Sachpolitik machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das ist nicht so, Frau Kersten, und \n\ndas haben wir jetzt, heute hier gesehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nDoch, das ist so! Nur weil es Ihnen nicht passt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/4893. \n\nFrau Zais, wenn Sie sagen, wir werden punktweise \n\nAbstimmung beantragen, soll ich das so auslegen, dass \n\nSie den Antrag gestellt haben? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Wir beantragen das!) \n\n\u2013 Okay. Ich bin einmal so gro\u00dfz\u00fcgig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Stimmen wir dar\u00fcber ab!) \n\n\u201ePunktweise\u201c bedeutet, die Abstimmung wird nach der \n\narabischen Nummerierung verlangt. Ja? \u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Abstimmung zur Drucksa-\n\nche 6/4893 zu Punkt 1: Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit. \n\nZu Punkt 2 der Drucksache: Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu ist \n\ndas gleiche Abstimmungsverhalten festzustellen. \n\nWer m\u00f6chte Punkt 3 der Drucksache zustimmen? \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, aber nicht die Mehrheit. \n\nZu Punkt 4: Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hierzu sehe ich keine Stimm-\n\nenthaltungen. Ich sehe Stimmen daf\u00fcr, aber die erforderli-\n\nche Mehrheit ist nicht erreicht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle einzelnen Punkte der \n\nDrucksache 6/4893 nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden haben, bedarf es keiner Schlussabstimmung \n\nmehr. Ich sehe keinen Widerspruch und erkl\u00e4re diesen \n\nTagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/5146 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 6/5146 vor. Meine Damen und \n\nHerren, ich habe die Mitteilung erhalten, dass alle Fragen \n\nschriftlich beantwortet werden. Diese Antworten werden \n\ndem Sitzungsprotokoll beigef\u00fcgt. Damit erkl\u00e4re ich auch \n\nden Tagesordnungspunkt 10 f\u00fcr beendet. \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Freier Zugang zu Daten \n\nmit direktem oder indirektem Raumbezug (Geodaten) \n\nnach dem S\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetz  \n\n(Frage Nr. 1) \n\nIch frage die Staatsregierung:  \n\n1. Inwieweit ist der Zugang zu den bei s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden vorhandenen oder verwalteten Daten mit \n\ndirektem oder indirektem Bezug zu einem bestimmten \n\nStandort oder geografischen Gebiet nach den Bestimmun-\n\ngen des S\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetzes \n\n(S\u00e4chsUIG) er\u00f6ffnet bzw. kann dieser auf der Grundlage \n\nder derzeitig geltenden \u00a7 4 S\u00e4chsUIG insbesondere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2904 \n\ngegen\u00fcber den geodatenhaltenden Stellen beansprucht \n\nwerden?  \n\n2. In welchem Umfang ist bislang eine Harmonisierung \n\nder rechtlichen und lizenzrechtlichen Regelungen sowie \n\nder Rechtsanspr\u00fcche bzgl. des Zugangs zu Umweltinfor-\n\nmationen nach dem S\u00e4chsischen Umweltinformationsge-\n\nsetz und zu Geodaten bzw. Geodatendiensten nach dem \n\nS\u00e4chsischen Geodateninformationsgesetz zur Realisie-\n\nrung eines widerspruchsfreien Zuganges zu Informationen \n\nzu Daten mit direktem und indirektem Raumbezug und \n\ndamit f\u00fcr einen widerspruchsfreien Gesetzesvollzug durch \n\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Stellen erfolgt?  \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ihre Fragen beantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Umwelt-\n\ninformationsgesetzes hat jede Person auf Antrag Anspruch \n\nauf freien Zugang zu Umweltinformationen, die bei einer \n\ninformationspflichtigen Stelle vorliegen. \n\nUmweltinformationen sind nach \u00a7 3 Abs. 2 Nr. 1  \n\nS\u00e4chsUIG unter anderem alle Daten \u00fcber den Zustand von \n\nUmweltbestandteilen wie den Boden und die Landschaft \n\nsowie deren Wechselwirkungen. Daten zu einem be-\n\nstimmten Standort oder geografischen Gebiet sind zumin-\n\ndest dann eine Information nach dem S\u00e4chsischen Um-\n\nweltinformationsgesetz, wenn die begehrte Information \n\neinen Umweltbezug hat. \n\nZu Frage 2: Mit dem Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Umweltinformationsgesetzes und des S\u00e4chsischen \n\nGeodateninfrastrukturgesetzes hat sich die Staatsregie-\n\nrung der Harmonisierung der rechtlichen Regelungen \n\nbez\u00fcglich des Zugangs zu Umweltinformationen nach \n\ndem S\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetz und zu \n\nGeod\u00e4ten und Geodatendiensten nach dem S\u00e4chsischen \n\nGeodateninfrastrukturgesetz angenommen. Dies ist \n\nsinnvoll, da Umweltinformationen auch Geod\u00e4ten sein \n\nk\u00f6nnen und umgekehrt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass \n\ndas S\u00e4chsische Geodateninfrastrukturgesetz ausschlie\u00df-\n\nlich auf digitale Geod\u00e4ten Anwendung findet. Demgegen-\n\n\u00fcber erlaubt das S\u00e4chsische Umweltinformationsgesetz \n\nauch die Herausgabe analoger Umweltinformationen. \n\nK\u00fcnftig soll durch das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Umweltinformationsgesetzes und des S\u00e4chsischen \n\nGeodateninfrastrukturgesetzes eine einheitliche Handha-\n\nbung bei der Herausgabepraxis von digitalen und analo-\n\ngen Geod\u00e4ten gew\u00e4hrleistet werden. Einzelheiten dazu \n\nk\u00f6nnen bei den Beratungen des Gesetzentwurfs in den \n\nAussch\u00fcssen des Landtags er\u00f6rtert werden. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Einheitliche Regelung  \n\nund Realisierungsstand des Zugangs zu Geodaten  \n\nnach dem S\u00e4chsischen Geodateninfrastrukturgesetz vom \n\n19. Mai 2010 (Frage Nr. 2) \n\nVorbemerkung: Seit dem Inkrafttreten des Gesetzes \u00fcber \n\ndie Geodateninfrastruktur im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsi-\n\nsches Geodateninfrastrukturgesetz \u2013 S\u00e4chsGDIG) vom \n\n19. Mai 2010 sollen die geodatenhaltenden Stellen nach \n\n\u00a7 7 Abs. 1 S\u00e4chsGDIG sicherstellen, dass die von ihnen \n\nverwalteten Geodaten \u00fcber dezentrale Geodatendienste \n\nzug\u00e4nglich sind. Dazu k\u00f6nnen die geodatenhaltenden \n\nStellen, die Geodaten, Downloaddienste, Transformati-\n\nonsdienste oder Dienste zum Aufrufen von Geodaten-\n\ndiensten anbieten, aufgrund der Regelung des \u00a7 9 Abs. 3 \n\nS\u00e4chsGDIG f\u00fcr die Nutzung Lizenzen oder aufgrund \n\neiner anderen Rechtsvorschrift \u00f6ffentlich-rechtliche \n\nErlaubnisse erteilen und daf\u00fcr privatrechtliche Entgelte \n\noder aufgrund einer Rechtsvorschrift Geb\u00fchren und \n\nAuslagen fordern. Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 7 S\u00e4chsGDIG m\u00fcssen \n\ndiese Lizenzen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Erlaubnisse f\u00fcr \n\nden Zugang und die Nutzung jedoch einheitlich gestaltet \n\nwerden, was wiederum einer zuvor vom Staatsministeri-\n\num des Innern im Einvernehmen mit dem Staatsministeri-\n\num der Finanzen zu erlassenden, einheitlich zu gestalten-\n\nden Rechtsverordnung bedarf (\u00a7 10 Nr. 3 S\u00e4chsGDIG). \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Seit wann wurden bzw. werden in welcher konkreten \n\nRechtsvorschrift die einheitliche Gestaltung der Lizenzen \n\nund \u00f6ffentlich-rechtlichen Erlaubnisse f\u00fcr den Zugang \n\nund die Nutzung von Geodaten und Geodatendiensten \n\ngeregelt bzw. durch Rechtsverordnung einheitlich nor-\n\nmiert? \n\n2. Inwieweit, auf welchen konkreten Wegen und mit \n\nwelchen konkreten Mitteln, Instrumenten und/oder IT-\n\ntechnischen Vorkehrungen wurde bislang die mit der \n\nVerabschiedung des S\u00e4chsischen Geodateninfrastruktur-\n\ngesetzes vom 19. Mai 2010 durch den Gesetzgeber \n\nbezweckte Erm\u00f6glichung des Zuganges zu bei den geoda-\n\ntenhaltenden Stellen vorhandenen und verwalteten Geo-\n\ndaten und Geodatendiensten f\u00fcr Nutzer tats\u00e4chlich reali-\n\nsiert und f\u00fcr alle Nutzer nach welchen Vorgaben und \n\nKriterien einheitlich geregelt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Antwort auf \n\nFrage 1: F\u00fcr die im S\u00e4chsischen Geodateninfrastrukturge-\n\nsetz (S\u00e4chsGDIG) benannten Themenbereiche sind ab \n\nbestimmten Stichtagen in den Jahren 2017 bzw. 2020 \n\nINSPIRE-konforme Geodaten und Geodatendienste \n\nbereitzustellen. Der Zugang und die Nutzung m\u00fcssen den \n\nAnforderungen nach \u00a7 9 dieses Gesetzes gen\u00fcgen. \n\nDies betrifft unter anderem die Datenbest\u00e4nde des amtli-\n\nchen Vermessungswesens, die bislang grunds\u00e4tzlich \n\nkostenpflichtig sind. Hierzu ist eine \u00c4nderung der Zwei-\n\nten S\u00e4chsischen Vermessungskostenverordnung vorgese-\n\nhen. Danach k\u00f6nnen die betreffenden Geodatendienste \n\nund Geodaten jedermann kostenfrei zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDar\u00fcber hinaus strebt die Staatsregierung f\u00fcr alle Geoda-\n\nten und Geodatendienste eine kostenfreie Weiterverwen-\n\ndung, auch f\u00fcr kommerzielle Zwecke, an. Hierbei wird \n\ndie sogenannte \u201eDatenlizenz Deutschland 2.0\u201c favorisiert. \n\nDamit w\u00fcrden die Anforderungen des \u00a7 9 sogar \u00fcbertrof-\n\nfen. Der Staatsbetrieb Geobasisinformation und Vermes-\n\nsung Sachsen (GeoSN) stellt seine INSPIRE-Daten und  \n\n-dienste bereits mit dieser Lizenz zur Verf\u00fcgung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2905 \n\nDas Staatsministerium des Innern (SMI) hat im Hinblick \n\nauf den Stand der Umsetzung der INSPIRE-Richtlinie \n\nund des Aufbaus der Geodateninfrastruktur Sachsen (GDI \n\nSachsen) bisher keinen Gebrauch von der Verordnungs-\n\nerm\u00e4chtigung im S\u00e4chsGDIG zur einheitlichen Gestal-\n\ntung der Lizenzen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Erlaubnisse \n\nf\u00fcr den Zugang und die Nutzung von Geodaten und \n\nGeodatendiensten gemacht. Dies wird f\u00fcr den Zeitraum \n\nab 2017 angestrebt. \n\nAntwort auf Frage 2: Das SMI und der GeoSN haben zur \n\nUmsetzung der INSPIRE-Richtlinie und zum Aufbau der \n\nGDI Sachsen eine Vielzahl konzeptioneller, organisatori-\n\nscher, technischer Ma\u00dfnahmen und Vorhaben durchge-\n\nf\u00fchrt. Unter www.gdi.sachsen.de wird hier\u00fcber ausf\u00fchr-\n\nlich informiert. Mit der neu entwickelten Basiskomponen-\n\nte Geodaten (GeoBAK 2.0) stehen leistungsf\u00e4hige techni-\n\nsche Komponenten zur Verf\u00fcgung. Zentraler Zugangs-\n\npunkt f\u00fcr B\u00fcrger, Unternehmen und Verwaltungen ist das \n\nGeoportal Sachsenatlas (www.geoportal.sachsen.de). \n\nDer GeoSN unterst\u00fctzt die geodatenhaltenden Stellen \n\ndurch gezielte Leistungsangebote bei der Publizierung \n\nvon Geodaten und Geodatendiensten. Im Rahmen dieses \n\nProzesses werden durch die jeweilige geodatenhaltende \n\nStelle auch die Bedingungen f\u00fcr den Zugang und die \n\nNutzung festgelegt. Wie zu Frage 1 ausgef\u00fchrt, wird \n\nhierbei eine m\u00f6glichst umfassende Weiterverwendung \n\nnach einer deutschlandweit einheitlichen Lizenz ange-\n\nstrebt. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: F\u00f6rderung Radstationen in \n\nSachsen (Frage Nr. 3) \n\nLaut Operationellem Programm des Freistaates f\u00fcr den \n\nEFRE in der aktuellen F\u00f6rderperiode 2014 \u2013 2020 und \n\nlaut Doppelhaushalt des Freistaates sollen mit den finan-\n\nziellen Mitten aus dem Haushaltstitel 07 20/ 891 01 \n\n\u201eF\u00f6rderung umweltfreundlicher Verkehrstr\u00e4ger\u201c f\u00fcr den \n\nBereich Radverkehr explizit kommunale Radwege und \n\nRadwege an Staatsstra\u00dfen gebaut werden k\u00f6nnen. \n\nIn der Antwort auf meine Kleine Anfrage 6/2760 zur \n\nVerteilung dieser Mittel hat Staatsminister Martin Dulig \n\ngeantwortet: \u201eEine F\u00f6rderung kommunaler Radwege aus \n\ndem EFRE-Programm ist nicht mehr geplant. [\u2026] Die f\u00fcr \n\nden Radverkehr vorgesehenen EFRE-Mittel werden daher \n\nausschlie\u00dflich f\u00fcr Radwege an Staatsstra\u00dfen eingesetzt \n\nwerden.\u201c \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage 6/4743 meiner \n\nKollegin Dr. Claudia Maicher antwortete Staatsminister \n\nMartin Dulig: \u201eBei antragspflichtigen \u00c4nderungen des OP \n\nEFRE 2014 \u2013 2020 ist der Begleitausschuss, wie durch \n\ndie entsprechenden Regelungen der VO (EU) 1303/2013 \n\nvorgegeben, zwingend zu konsultieren bzw. die vorge-\n\nschlagenen \u00c4nderungen durch ihn pr\u00fcfen und genehmi-\n\ngen zu lassen.\u201c Eine solche antragspflichtige \u00c4nderung \n\ndes Operationellen Programms habe allerdings noch nicht \n\nstattgefunden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist die eigenst\u00e4ndige und nachtr\u00e4gliche \u00c4nderung des \n\nOperationellen Programms dahin gehend, dass EFRE-\n\nMittel in einer Gesamth\u00f6he von 25 Millionen Euro aktuell \n\nnicht mehr f\u00fcr kommunalen Radwegbau genutzt werden \n\nk\u00f6nnen, sondern nun ausschlie\u00dflich dem Landesamt f\u00fcr \n\nStra\u00dfenbau und Verkehr (LASuV) f\u00fcr die Planung und \n\nden Bau von Radwegen an Staatsstra\u00dfen zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt werden sollen, eine antragspflichtige \u00c4nderung \n\ndes OP EFRE 2014 \u2013 2020? Wenn ja, wieso wurde dazu \n\nnicht der Begleitausschuss zwingend konsultiert? Wenn \n\nnein, warum nicht? \n\n2. Besteht in Sachsen grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit der \n\n\u00f6ffentlichen F\u00f6rderung von Radstationen durch den \n\nFreistaat und wenn ja, in welchem Umfang? (Bitte nennen \n\nSie den F\u00f6rdersatz und unter welchen Voraussetzungen \n\nder Freistaat Sachsen den Neubau, Ausbau und Betrieb \n\nvon Radstationen an Bahnh\u00f6fen, Haltepunkten und \n\nanderen Verkn\u00fcpfungspunkten in Sachsen aus welchen \n\nHaushaltstiteln f\u00f6rdert sowie die gegebenenfalls zugrunde \n\nliegende F\u00f6rderrichtlinie.) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zu Frage 1: F\u00fcr den kommunalen Radver-\n\nkehr waren im Rahmen der F\u00f6rderung umweltfreundli-\n\ncher Verkehrstr\u00e4ger als interne Plangr\u00f6\u00dfe der Abteilung \n\nVerkehr 25,5 Millionen Euro vorgesehen. Die zum 1. Ja-\n\nnuar 2016 in Kraft getretene neue \u201eRichtlinie f\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbauvorhaben kom-\n\nmunaler Baulasttr\u00e4ger\u201c (RL KStB) sieht jedoch f\u00fcr \n\nRadverkehrsanlagen einen Regelf\u00f6rdersatz von 90 % vor. \n\nMit 75 % Regelf\u00f6rdersatz bleibt die EFRE-F\u00f6rderung \n\nsomit deutlich hinter der F\u00f6rderung nach RL KStB \n\nzur\u00fcck. Aus diesem Grund ist eine F\u00f6rderung kommuna-\n\nler Radwege aus dem EFRE-Programm nicht mehr \n\ngeplant. Die f\u00fcr den Radverkehr vorgesehenen EFRE-\n\nMittel werden daher nicht anderweitig, sondern aus-\n\nschlie\u00dflich f\u00fcr Radwege an Staatsstra\u00dfen eingesetzt. \n\nGrundlage f\u00fcr die Finanzplanung im Operationellen \n\nProgramm des EFRE ist die Finanzmittelausstattung auf \n\nEbene der Priorit\u00e4tsachsen. Eine weitere Untergliederung \n\nbis auf Ebene einzelner F\u00f6rdergegenst\u00e4nde erfolgt nicht. \n\nZudem trifft das Operationelle Programm Aussagen zum \n\ninhaltlichen Einsatzbereich der EFRE-Mittel. So wird f\u00fcr \n\ndie umweltfreundlichen Verkehrstr\u00e4ger in der Priorit\u00e4ts-\n\nachse C \u201eF\u00f6rderung der Verringerung der CO2-Emissio-\n\nnen\u201c unter anderem der Radverkehr an kommunalen und \n\nan Staatsstra\u00dfen genannt. Insoweit ist keine OP-\u00c4nderung \n\nerforderlich und damit auch der Begleitausschuss nicht \n\neinzubeziehen. \n\nZu Frage 2: Der F\u00f6rdergegenstand \u201eRadstationen\u201c exis-\n\ntiert nicht. \u00d6ffentliche Fahrradabstellanlagen k\u00f6nnen \u00fcber \n\ndie Richtlinie f\u00fcr die F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fc-\n\nckenbauvorhaben kommunaler Baulasttr\u00e4ger (RL KStB) \n\noder \u00fcber die Richtlinie \u00fcber die Gew\u00e4hrung von F\u00f6rder-\n\nmitteln im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr (RL-\u00d6PNV) \n\ngef\u00f6rdert werden. Die einzelnen F\u00f6rdervoraussetzungen \n\n(unter anderem Art, Umfang und H\u00f6he) sind in den \n\ngenannten F\u00f6rderrichtlinien enthalten. Auf dem Internet-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2906 \n\nportal Recht und Vorschriftenverwaltung Sachsen  \n\n(revosax) sind beide F\u00f6rderrichtlinien ver\u00f6ffentlicht. \n\n\u00dcber die RL-\u00d6PNV k\u00f6nnen der Bau und Ausbau von \n\nVerkn\u00fcpfungsstellen, der Bau oder Ausbau von Haltestel-\n\nleneinrichtungen sowie der Bau oder Ausbau von Umstei-\n\ngeparkpl\u00e4tzen, die dem \u00dcbergang zum SPNV und stra-\n\n\u00dfengebundenen \u00d6PNV dienen, gef\u00f6rdert werden. \n\nIm Rahmen dessen kann auch der Bau von Fahrradab-\n\nstellpl\u00e4tzen (Bike&Ride-Anlagen), die nicht kommerziell \n\nbetrieben werden, mit bis zu 75 % der zuwendungsf\u00e4hi-\n\ngen Ausgaben des Vorhabens gef\u00f6rdert werden. Bewilli-\n\ngungsbeh\u00f6rde ist das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \n\nVerkehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Demokratiekonferenz der Staats-\n\nregierung (Frage Nr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Steht die Teilnahme an der von der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung geplanten Demokratiekonferenz am 30. Mai \n\n2016 allen s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern offen? \n\nWenn ja, wie wird die \u00d6ffentlichkeit informiert? Wenn \n\nnein, warum nicht? \n\n2. Welcher Personenkreis, welche Vereine, Verb\u00e4nde, \n\nInstitutionen und Organisationen wurden von der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung zur Demokratiekonferenz eingela-\n\nden? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten:  \n\nZu 1.: Am 30. Mai 2016 veranstalten der Freistaat Sach-\n\nsen und der Kanton Aargau gemeinsam eine Demokratie-\n\nkonferenz; Vertreter aus der Wissenschaft, der politischen \n\nBildung, der Politik und Verwaltung sowie der Zivilge-\n\nsellschaft werden \u00fcber verschiedene Formen der Demo-\n\nkratie miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen, Erfahrungen im \n\njeweils eigenen demokratischen System austauschen und \n\n\u00fcber Herausforderungen sowie die Zukunft der Demokra-\n\ntie diskutieren. \n\nAus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden konnte nur ein ausgew\u00e4hlter Kreis \n\nvon interessierten und engagierten B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern zur Demokratiekonferenz eingeladen werden. \n\n\u00dcber 300 Anmeldungen zur Konferenz liegen vor. \n\nAlle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen k\u00f6nnen die \n\nDemokratiekonferenz via Livestream \u00f6ffentlich im Netz \n\nverfolgen, und selbstverst\u00e4ndlich sind Medienvertreter zur \n\nKonferenz eingeladen. \n\nZu 2.: Zur gemeinsamen Demokratiekonferenz des \n\nFreistaates Sachsen und des Kantons Aargau erhielten \n\nVertreter aus der Wissenschaft, der Wirtschaft und Kultur, \n\nder Politik und Verwaltung sowie der Zivilgesellschaft \n\neine Einladung.  \n\nEingeladen wurden Vertreter unter anderem: auf kommu-\n\nnaler Ebene: alle Landr\u00e4te, alle s\u00e4chsischen Oberb\u00fcrger-\n\nmeister und B\u00fcrgermeister, der S\u00e4chsische Landkreistag \n\nund der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag; ebenso \n\nVertreter der politischen Ebene in Sachsen: darunter die \n\nFraktionsvorsitzenden und alle Mitglieder des f\u00fcr direkte \n\nDemokratie zust\u00e4ndigen Ausschusses im S\u00e4chsischen \n\nLandtag; ferner die s\u00e4chsischen Europa- und Bundestags-\n\nabgeordneten. \n\nEine Einladung erhielten Vertreter verschiedener Instituti-\n\nonen, zum Beispiel die Pr\u00e4sidentin des S\u00e4chsischen \n\nVerfassungsgerichtshofes oder der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte; ferner Vertreter aus der Verwaltung der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung; die Rektoren der Hoch-\n\nschulen; alle Institute f\u00fcr Politikwissenschaften bzw. \n\nDemokratieforschung an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten; \n\nausgew\u00e4hlte Vertreter der Kirchen und sonstigen Religi-\n\nonsgemeinschaften in Sachsen; Arbeitnehmer- und Ar-\n\nbeitgebervertreter, wie der Deutsche Gewerkschaftsbund \n\nSachsen, die Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft, die \n\nIndustrie- und Handelskammern oder die Handwerks-\n\nkammern. \n\nZu den Eingeladenen geh\u00f6ren auch Sch\u00fcler und Studen-\n\nten, darunter Vertreter des Landessch\u00fclerrats, Landes-\n\nsch\u00fclervertreter, Vertreter der Studierenden sowie Studen-\n\nten der Fachhochschule Mei\u00dfen. \n\nEbenfalls dem Einladungskreis angeh\u00f6ren Landessenio-\n\nrenvertretungen, Seniorenbeauftragte und Seniorenbei-\n\nr\u00e4te; des Weiteren Vertreter der politischen Bildung, \n\nStiftungen und verschiedenen Vereine, wie zum Beispiel \n\nMehr Demokratie e. V., und nat\u00fcrlich haben die Medien-\n\nvertreter in Sachsen eine Einladung erhalten. \n\nInsgesamt wurden rund 850 Einladungen zur Demokra-\n\ntiekonferenz versandt. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Abschlussbericht der \n\nKommission zur umfassenden Evaluation der Aufgaben, \n\nPersonal- und Sachausstattung (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann wurde der Abschlussbericht der oben genannten \n\nKommission gefertigt, dem Kabinett vorgelegt und soll \n\nwann dem Landtag zugeleitet werden? \n\n2. Inwieweit sind die Ergebnisse in den Entwurf des \n\nHaushaltsplanes, insbesondere in die Stellenpl\u00e4ne, einge-\n\nflossen? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten:  \n\nZu Frage 1: Die Personalkommission hat ihre Arbeit \n\nauftragsgem\u00e4\u00df abgeschlossen. Der Abschlussbericht wird \n\nderzeit an das Kabinett zur Beratung und Beschlussfas-\n\nsung \u00fcbermittelt. Es ist vorgesehen, den Bericht in der \n\nHaushaltsklausur der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum \n\nDHH 2017/2018 zu beraten. Der Bericht soll im An-\n\nschluss daran dem S\u00e4chsischen Landtag zur Kenntnis \n\nzugeleitet werden. \n\nZu Frage 2: Die S\u00e4chsische Staatsregierung geht die \n\nHerausforderung des demografischen Umbruchs im \n\neigenen Personalk\u00f6rper ergebnisorientiert an. Diese \n\nAufgabe wird jedoch nicht nur kurzfristig f\u00fcr den DHH \n\n2017/2018 in den Blick genommen, sondern vor allem als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2907 \n\nmittel- bis langfristige Aufgabe verstanden. Gleichwohl \n\nflie\u00dfen derzeit die Analysen und Ergebnisse der Personal-\n\nkommission mittelbar in den Entwurf des Haushaltsplanes \n\nzum DHH 2017/2018 ein. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Durch Hochwasser \n\nvernichtete Akten zu Verfahren gegen Ralf Marschner  \n\n(V-Mann \u201ePrimus\u201c) und andere (Frage Nr. 6) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Verfahrensakten welcher Staatsanwaltschaf-\n\nten mit welchen Aktenzeichen, die den V-Mann Ralf \n\nMarschner betreffen, wurden von welchem Hochwasser \n\nan welchem Ort vernichtet und von welchen sind noch \n\nKopien in welcher Dienststelle in Sachsen vorhanden? \n\n2. Wie viele sonstige Verfahrensakten, die im Bezug zum \n\nNSU und seinem Umfeld stehen, wurden au\u00dferdem von \n\nwelchem Hochwasser an welchem Ort vernichtet, und von \n\nwelchen sind noch Kopien in welcher Dienststelle in \n\nSachsen vorhanden? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Die \n\nBeantwortung der beiden Fragen erfolgt auf der Grundla-\n\nge der zu der sogenannten 129er-Liste erstellten \u00dcbersicht \n\n\u00fcber die bei den s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften recher-\n\nchierten Verfahren bez\u00fcglich der in der Liste aufgef\u00fchrten \n\nPersonen. Die auf der 129er-Liste aufgelisteten Personen \n\nwerden dem mutma\u00dflichen Unterst\u00fctzerkreis des NSU \n\nzugerechnet. Die zu diesen Personen erstellte \u00dcbersicht \n\nder bei den s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften gef\u00fchrten \n\nVerfahren wurde dem 3. Untersuchungsausschuss der \n\n5. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtags mit Schreiben \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz und f\u00fcr \n\nEuropa vom 1. Oktober 2013, im S\u00e4chsischen Landtag \n\neingegangen am 4. Oktober 2013, \u00fcbersandt. Nach Been-\n\ndigung der Arbeit dieses Untersuchungsausschusses \n\nwurden unter anderem diese Unterlagen zur\u00fcckgesandt \n\nund erneut dem 1. Untersuchungsausschuss der 6. Wahl-\n\nperiode des S\u00e4chsischen Landtags mit Schreiben vom 10. \n\nJuli 2015, eingegangen am 14. Juli 2015, zugeleitet. \n\nIn dieser Auflistung, die als \u201eVS-Vertraulich\u201c eingestuft \n\nworden ist, war vermerkt worden, welche Verfahrensakten \n\nder Staatsanwaltschaft Chemnitz durch Hochwasser \n\nvernichtet worden sind. \n\nDies vorangestellt, werden die Fragen nachfolgend \n\nbeantwortet: \n\nEine Auswertung der oben genannten Auflistung ergab zu \n\nFrage 1, dass eine Verfahrensakte der Staatsanwaltschaft \n\nChemnitz betreffend ein gegen Ralf Marschner gef\u00fchrtes \n\nErmittlungsverfahren mit dem Aktenzeichen 380 Js \n\n39323/01 durch das Hochwasser im Jahr 2010 vernichtet \n\nworden ist. Polizeiliche Akten konnten zu diesem Verfah-\n\nren nicht recherchiert werden. \n\nZu Frage 2 wurde in Auswertung der Auflistung ermittelt, \n\ndass insgesamt die Akten zu 77 Verfahren der Staatsan-\n\nwaltschaft Chemnitz aus der sogenannten 129er-Liste \n\ndurch das Hochwasser in den Jahren 2002 bzw. 2010 \n\nvernichtet worden sind. Wie bereits in der Antwort vom \n\n20. Mai 2016 zu der Kleinen Anfrage, Drucksache \n\n6/4979, mitgeteilt, konnten die betroffenen, durchn\u00e4ssten \n\nAkten aufgrund der Umst\u00e4nde nach dem Hochwasser vor \n\nderen Entsorgung nicht einzeln registriert werden. \n\nVon diesen insgesamt 77 Verfahren sind bei der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei zu 44 Verfahren noch Akten beim OAZ \n\nbzw. der Polizeidirektion Chemnitz vorhanden. Die \n\nAktenzeichen der Verfahren, deren Akten bei der Staats-\n\nanwaltschaft Chemnitz durch die Hochwasser vernichtet \n\nwurden und die bei der Polizei noch vorhanden sind, kann \n\nin \u00f6ffentlicher Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags nicht \n\nmitgeteilt werden, da diese Aktenzeichen der oben ge-\n\nnannten als VS-Vertraulich eingestuften, anhand der \n\n129er-Liste erstellten \u00dcbersicht entnommen werden \n\nm\u00fcssten. \n\nIm Hinblick auf aktuell stattfindende weitere Pr\u00fcfungen \n\nbez\u00fcglich der sogenannten 129er-Liste, im Rahmen derer \n\nein Abgleich der bei Justiz und Polizei vorhandenen \n\nAktenbest\u00e4nde erfolgt, k\u00f6nnen sich dar\u00fcber hinausgehend \n\nweitere Erkenntnisse ergeben. Ein Abschluss dieser \n\nPr\u00fcfungen war innerhalb der zur Beantwortung der \n\nm\u00fcndlichen Anfrage zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht \n\nm\u00f6glich. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Kursfahrten/Exkursionen \n\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus Leipzig zum \n\n100. Deutschen Katholikentag (Frage Nr. 7) \n\nMehrere Schulen in der Stadt Leipzig f\u00fchren au\u00dferplan-\n\nm\u00e4\u00dfige, teils mehrt\u00e4gige Kursfahrten/Exkursionen mit \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zum 100. Deutschen Katholi-\n\nkentag durch. Diese Kursfahrten/Exkursionen sind f\u00fcr die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bzw. deren Eltern kostenpflich-\n\ntig. Dar\u00fcber hinaus ist es nicht gekl\u00e4rt, wie der ausgefal-\n\nlene Unterricht kompensiert werden soll. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit sind diese zus\u00e4tzlichen, kostenpflichtigen \n\nKursfahrten/Exkursionen zum 100. Deutschen Katholi-\n\nkentag verfassungsgem\u00e4\u00df (Trennung Staat \u2013 Kirche, \n\nUnentgeltlichkeit des Schulbesuchs)? \n\n2. Auf welcher Rechtsgrundlage erfolgt die Organisation \n\nund Durchf\u00fchrung von au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen und kosten-\n\npflichtigen Kursfahrten/Exkursionen von Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fclern s\u00e4chsischer Schulen zum 100. Deutschen \n\nKatholikentag? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zusam-\n\nmenfassende Antwort auf die Fragen 1 und 2: Schulen \n\nund Schulaufsicht handeln verfassungskonform. Die dem \n\nStaat gebotene religi\u00f6s-weltanschauliche Neutralit\u00e4t ist \n\nnicht im Sinne einer strikten Trennung von Staat und \n\nKirche, sondern als eine offene, die Glaubensfreiheit f\u00fcr \n\nalle Bekenntnisse gleicherma\u00dfen f\u00f6rdernde Haltung zu \n\nverstehen. Christliche Bez\u00fcge sind bei der Gestaltung der \n\n\u00f6ffentlichen Schule nicht verboten (\u00a7 1 Abs. 2 Satz 2 \n\nSchuIG f\u00fcr den Freistaat Sachsen). Die Schule muss aber \n\nnach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts \n\nf\u00fcr andere weltanschauliche und religi\u00f6se Inhalte und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 35. Sitzung 27. Mai 2016 \n\n 2908 \n\nWerte offen sein (BVerfGE 108, 279-282; BVerfGE 41, \n\n29-64; BVerfGE 52, 223-255). \n\nIm Sommer des vergangenen Jahres fragte die Stadt \n\nLeipzig als verantwortlicher Schultr\u00e4ger bei der S\u00e4chsi-\n\nschen Bildungsagentur, Regionalstelle Leipzig (SBAL), \n\nwegen der Nutzung von Schulgeb\u00e4uden als Quartiere f\u00fcr \n\nden bevorstehenden 100. Katholikentag 2016 nach. \n\nDaraufhin fand am 18. August 2015 eine Beratung der \n\nSBAL mit Vertretern der Stadt Leipzig und den Schullei-\n\ntungen von in Betracht kommenden Schulen sowie \n\nVertretern des Organisationsteams des Katholikentages \n\nstatt. Durch diesen fr\u00fchzeitigen Termin konnte die m\u00f6gli-\n\nche Nutzung der Schulgeb\u00e4ude langfristig, noch vor dem \n\nersten Schultag, in die Schuljahresplanung eingehen. Die \n\nSBAL sagte der Stadt Leipzig als Schultr\u00e4ger und dem \n\nOrganisationsteam zu, bei der Quartierfrage behilflich zu \n\nsein. Die Zusage begr\u00fcndete sich aus der gesellschaftli-\n\nchen Bedeutung des Katholikentages f\u00fcr die Stadt Leipzig \n\nund den Freistaat Sachsen. \n\nNach Auskunft des Organisationsteams w\u00fcrden die \n\nm\u00f6glichen Schulen ab dem sp\u00e4ten Mittwochnachmittag \n\nbis zum Sonntagabend (zwei Unterrichtstage) f\u00fcr die \n\n\u00fcbliche Nutzung als schulischer Lernort nicht zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen. Durch die Kollegien und Sch\u00fclerschaften \n\nseien keine besonderen Vorarbeiten notwendig. Daraufhin \n\nerging an alle Schulleitungen die Aussage, dass f\u00fcr diese \n\nTage der Unterricht nicht ersatzlos ausfallen kann. Viel-\n\nmehr \u2013 daher auch die fr\u00fchzeitige Orientierung noch vor \n\ndem ersten Schultag des Schuljahres 2015/2016 \u2013 sollen \n\nau\u00dferschulische Lernorte genutzt werden, um Projekte, \n\nVeranstaltungen, Exkursionen durchzuf\u00fchren, die sonst \n\nim Schuljahresverlauf zu anderen Zeitpunkten stattgefun-\n\nden h\u00e4tten. Somit erfolgt lediglich eine andere Unter-\n\nrichtsverteilung, aber kein Unterrichtsausfall. Zus\u00e4tzliche \n\nKosten ergeben sich aus dieser Vorgehensweise nicht. \n\nEin Besuch des Katholikentages ist ebenfalls m\u00f6glich \u2013 \n\nhierf\u00fcr bietet der Veranstalter einen Sonderpreis von \n\n12 Euro f\u00fcr die Tageskarte an (normal: 52 Euro). Angebo-\n\nten werden Foren zu Zukunftsthemen wie \u201eSolidarit\u00e4t und \n\ndas Miteinander von Menschen\u201c, \u201eMigration\u201c, \u201eMen-\n\nschenrechte\u201c, \u201eGrenzen des Wachstums von Technik und \n\nWissenschaft\u201c, \u201eArmut und Familie\u201c, \u201eGlobalisierung \n\nund Klimagerechtigkeit\u201c und kulturelle Veranstaltungen. \n\nDer Katholikentag bietet somit als au\u00dferschulischer \n\nLernort vielf\u00e4ltige Vertiefungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber den \n\nRegelunterricht hinaus. Selbstverst\u00e4ndlich sind auch die \n\nGottesdienste und zahlreiche spirituelle kulturelle Ange-\n\nbote offen f\u00fcr alle Interessierten. \n\nZu keiner Zeit wurde jedoch dazu aufgerufen, den Katho-\n\nlikentag im konfessionellen oder gar missionarischen Sinn \n\nzu besuchen. \n\nDiese Vorgehensweise entspricht den Regelungen im \n\nSchulgesetz des Freistaates Sachsen. Insbesondere obliegt \n\ndie Gestaltung von Unterricht und anderen Schulveran-\n\nstaltungen dem organisatorischen Verantwortungsbereich \n\nder Schule. Der Schultr\u00e4ger, hier die Stadt Leipzig, in \n\ndessen Eigentum und Verantwortung die Schulgeb\u00e4ude \n\nstehen, entscheidet im Benehmen mit dem jeweiligen \n\nSchulleiter \u00fcber deren vor\u00fcbergehende Mehrzwecknut-\n\nzung. Dass die Erf\u00fcllung des Erziehungs- und Bildungs-\n\nauftrags der Schule infolge der Veranstaltungen des \n\nKatholikentages in Leipzig gef\u00e4hrdet sein k\u00f6nnte, ist nicht \n\nersichtlich. Auch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mehrbelastung \n\nvon Sch\u00fclern und Eltern geht damit nicht einher. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 35. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 36. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n22. Juni 2016, 10 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die \n\nTagesordnung daf\u00fcr gehen Ihnen zu. \n\nDie 35. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlos-\n\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend und ein \n\nsch\u00f6nes Wochenende. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:28 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}