{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-09-30T11:50:37Z",
        "Last-Modified": "2003-10-02T09:55:41Z",
        "Last-Save-Date": "2003-10-02T09:55:41Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "401",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-09-30T11:50:37Z",
        "date": "2003-10-02T09:55:41Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/91 12.09.2003",
        "dcterms:created": "2003-09-30T11:50:37Z",
        "dcterms:modified": "2003-10-02T09:55:41Z",
        "meta:creation-date": "2003-09-30T11:50:37Z",
        "meta:save-date": "2003-10-02T09:55:41Z",
        "modified": "2003-10-02T09:55:41Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1676",
            "2688",
            "1782",
            "58",
            "4515",
            "4672",
            "3870",
            "3129",
            "4309",
            "3900",
            "3848",
            "3815",
            "3917",
            "4512",
            "4753",
            "3939",
            "4492",
            "4772",
            "4630",
            "4717",
            "4999",
            "4298",
            "4562",
            "5035",
            "4682",
            "4761",
            "4697",
            "4657",
            "4770",
            "4705",
            "4752",
            "4986",
            "3892",
            "4717",
            "5001",
            "5125",
            "4753",
            "4845",
            "4679",
            "4064",
            "5418",
            "5006",
            "4987",
            "4937",
            "5645",
            "4885",
            "5306",
            "5252",
            "5255",
            "4713",
            "4991",
            "4985",
            "3652",
            "4812",
            "5124",
            "5162",
            "4504",
            "4638",
            "4773",
            "5092",
            "4846",
            "4804",
            "5023",
            "5262",
            "4667",
            "5023",
            "5204",
            "4436",
            "5093",
            "4703",
            "4069",
            "4921",
            "5414",
            "4064",
            "4667",
            "4974",
            "5044",
            "5140",
            "5218",
            "4462",
            "4256",
            "5181",
            "5049",
            "4987",
            "4543",
            "4276",
            "5016",
            "4832",
            "5485",
            "5402",
            "5240",
            "743",
            "2919",
            "3002",
            "62",
            "309"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-09-30T11:50:37Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-10-02T09:55:41Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/91 12.09.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_91_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/91 12.09.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "96"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/91 12.09.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 6479\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche\nf\u00fcr den Abg. Pietzsch, CDU 6479\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6479\nBartl, PDS 6479\nLeroff, CDU 6479\nAdler, SPD 6479\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6479\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6480\nDr. Pellmann, PDS 6480\nFrau Weihnert, SPD 6480\nLeroff, CDU 6480\nDr. Hahn, PDS 6480\nFrau Weihnert, SPD 6481\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6481\nLeroff, CDU 6481\nDr. Pellmann, PDS 6481\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nNegative Auswirkungen der Kampagnen\neines SPD-Landtagsabgeordneten auf\nFirmenansiedlungen im Kreis Stollberg\nAntrag der Fraktion der CDU 6482\n\nFrau Windisch, CDU 6482\nFrau Windisch, CDU 6483\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6483\nDr. H\u00e4hle, CDU 6484\nBartl, PDS 6485\nDr. H\u00e4hle, CDU 6485\nDr. H\u00e4hle, CDU 6486\nProf. Dr. Porsch, PDS 6486\nFrau Windisch, CDU 6486\n\n2. Aktuelle Debatte:\nDie Bedeutung von Schule und Hochschule\nf\u00fcr Firmenansiedlungen in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 6487\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 6487\nDr. W\u00f6ller, CDU 6488\nDr. Hahn, PDS 6489\nFrau Henke, CDU 6490\nHatzsch, SPD 6491\nFrau Henke, CDU 6492\nFrau Werner, Heike, PDS 6492\nNolle, SPD 6493\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6494\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6495\nProf. Dr. Weiss, SPD 6495\n\n3. Aktuelle Debatte:\nFaule Kompromisse im FAG-Beirat \u2013\nSachsens Kommunen mehr denn je in Not!\nAntrag der Fraktion der PDS 6496\n\nDr. Friedrich, PDS 6496\nAlbrecht, CDU 6497\nFrau Weihnert, SPD 6498\nAlbrecht, CDU 6499\nFrau Weihnert, SPD 6499\nJurk, SPD 6500\nAlbrecht, CDU 6500\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 6500\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 6501\nFrau Simon, PDS 6501\nAlbrecht, CDU 6502\nDr. Friedrich, PDS 6502\nDr. Friedrich, PDS 6503\nJurk, SPD 6503\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6503\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6504\n\nPlenarprotokoll 3/91\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n91. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 12. September 2003, Plenarsaal Schluss: 19.39 Uhr\n\n\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6504\nJurk, SPD 6505\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6505\nDr. Friedrich, PDS 6505\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/9122 6507\n\n\u2013 Mitwirkungswiderruf f\u00fcr Eingangsklassen\nan Grundschulen, Mittelschulen und\nGymnasien im Schuljahr 2003/2004\n(Frage Nr. 1)\nFrau Roth, PDS 6507\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6507\n\n\u2013 Vereinseigentum (Frage Nr. 2)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6507\nRasch, Staatsminister des Innern 6507\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6508\nRasch, Staatsminister des Innern 6508\n\n\u2013 Grenz\u00fcbergang Neugersdorf (Frage Nr. 3)\nKosel, PDS 6508\nFrau Simon, PDS 6508\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6509\nFrau Simon, PDS 6509\nKosel, PDS 6509\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6510\n\n\u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung (Frage Nr. 4)\nDr. Hahn, PDS 6510\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6510\nDr. Hahn, PDS 6511\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6511\n\n\u2013 Netzwerk f\u00fcr demokratische Kultur\n(Frage Nr. 5)\nFrau K\u00f6ditz, PDS 6511\nRasch, Staatsminister des Innern 6511\nRasch, Staatsminister des Innern 6512\n\n\u2013 Wechsel ins Gymnasium nach\nSchulschlie\u00dfung (Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 6512\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6512\n\n\u2013 \u00c4nderungen im Grundbuch (Frage Nr. 8)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6512\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6512\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6513\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6513\n\n\u2013 Umsetzung des Bundesgerichtshofsurteils\nzur Schadenersatzpflicht der Rechtsaufsicht\nim Falle Oderwitz (Frage Nr. 9)\nFrau Simon, PDS 6513\nRasch, Staatsminister des Innern 6513\nFrau Simon, PDS 6514\nRasch, Staatsminister des Innern 6514\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\u2013 F\u00f6rderdorf Ottendorf (Frage Nr. 7)\nFrau Mattern, PDS 6514\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6514\n\n3 Zwischen Jugendhilfe und Justiz \u2013\n\u00fcber den Umgang mit straff\u00e4llig\ngewordenen Jugendlichen in Sachsen\nDrucksache 3/6034,\nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS,\nund die Antwort der Staatsregierung 6514\n\nNeubert, PDS 6514\nSchiemann, CDU 6516\nSchulmeyer, SPD 6518\nRohwer, CDU 6520\nBartl, PDS 6521\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6523\nBartl, PDS 6524\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6524\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/9175 6525\nNeubert, PDS 6525\nSchiemann, CDU 6526\nSchulmeyer, SPD 6527\nNeubert, PDS 6527\n\nAbstimmung und Ablehnung 6527\n\n4 Eintragung des F\u00fcrst-P\u00fcckler-Parks\nBad Muskau als deutsch-polnisches\nGemeinschaftsprojekt in das\nWeltkulturerbe\nDrucksache 3/8329,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6528\n\nThomaschk, CDU 6528\nKosel, PDS 6529\nDr. Kunckel, SPD 6531\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6531\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6531\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6531\n\nAbstimmung und Zustimmung 6531\n\n5 Gesundheitssystemmodernisierungs-\ngesetz (GMG)\nDrucksache 3/8910,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6532\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6532\nFrau Nicolaus, CDU 6535\nGerlach, SPD 6536\nGerlach, SPD 6537\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6537\nAdamczyk, PDS 6538\nAdamczyk, PDS 6539\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n\n\nGerlach, SPD 6539\nDr. Pellmann, PDS 6539\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6540\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6542\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6542\nDr. Pellmann, PDS 6544\nDr. Pellmann, PDS 6545\n\nAbstimmung und Ablehnung 6545\n\n6 \u2013 Langfristiger Lehrerbedarf in Sachsen\nDrucksache 3/8557,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Personalsituation an Sachsens Schulen\nDrucksache 3/8885,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Unverz\u00fcgliche Neuverhandlung der\nTeilzeitvereinbarung f\u00fcr Grundschul-\nlehrer/-innen\nDrucksache 3/8844,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6545\n\nHatzsch, SPD 6545\nColditz, CDU 6546\nJurk, SPD 6548\nDr. Hahn, PDS 6548\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6551\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6552\nJurk, SPD 6552\nHatzsch, SPD 6553\nDr. Hahn, PDS 6554\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8557 6554\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8885 6554\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/9176 6555\nHatzsch, SPD 6555\nDr. Hahn, PDS 6555\n\nAbstimmung und Ablehnung 6555\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8844 6555\n\n7 Sofortzahlung der Fl\u00e4chenbeihilfen und\nTierpr\u00e4mien an von der D\u00fcrrekatastrophe\nbetroffene Landwirtschaftsunternehmen\nDrucksache 3/9141,\nDringlicher Antrag der Fraktion der PDS 6555\n\nFrau Altmann, PDS 6555\nHeinz, CDU 6556\nHeinz, CDU 6557\nFrau Altmann, PDS 6557\nFrau Klein, SPD 6558\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6558\nFrau Altmann, PDS 6559\n\nAbstimmung und Ablehnung 6559\n\n8 Strikte Ablehnung der Absenkung\nder rechtlichen Schranken f\u00fcr die\nEntnahme und Untersuchung von\nK\u00f6rperzellen und Speicherung dabei\ngewonnener DNA-Identifizierungsmuster\n(DNA-Analyse)\nDrucksache 3/9156,\nDringlicher Antrag der Fraktion der PDS 6560\n\nBartl, PDS 6560\nSchiemann, CDU 6561\nAdler, SPD 6562\nRasch, Staatsminister des Innern 6562\nBartl, PDS 6565\n\nAbstimmung und Ablehnung 6566\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6566\n\nAnlagen Schul\u00fcbersicht 6567\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6479\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 91. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nZuerst habe ich wieder eine sehr angenehme Aufgabe zu\nerf\u00fcllen. Wir haben ein Geburtstagskind unter uns. Herr\nPietzsch, nehmen Sie die Gl\u00fcckw\u00fcnsche der Abgeordne-\nten entgegen. Wir w\u00fcnschen Ihnen Gesundheit und\nWohlergehen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nEi\u00dfler, Herr Hahn, Herr Teubner, Frau Pfeiffer, Herr\nSchimpff, Herr Steinert, Frau Weber und Frau Kipping.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unse-\nrer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 folgende Redezei-\nten festgelegt: CDU-Fraktion 105 Minuten, PDS-Fraktion\n70 Minuten, SPD-Fraktion 35 Minuten, Staatsregierung\n70 Minuten.\n\nIch bitte in der Ihnen vorliegenden Tagesordnung den\nPunkt 3, 3. Lesung, zu streichen. Der Entwurf ist gestern\nschon erledigt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 3/9156 vor. Er tr\u00e4gt den Titel: \u201eStrikte Ablehnung\nder Absenkung der rechtlichen Schranken f\u00fcr die Ent-\nnahme und Untersuchung von K\u00f6rperzellen und die\nSpeicherung der dabei gewonnenen DNA-Identifizie-\nrungsmuster\u201c.\n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dring-\nlichkeit. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wir bitten um Zustimmung, dass dieser\nAntrag als dringlich behandelt wird. Es geht um eine\nGesetzes\u00e4nderung, die speziell \u00a7 81g der Strafprozess-\nordnung hinsichtlich der so genannten DNA-Analyse\nund DNA-Speicherung betrifft. Das Problem hat in den\nletzten Tagen auch bundesweit eine Rolle gespielt. Ich\nverweise insbesondere auf \u00c4u\u00dferungen des Innenminis-\nters des Freistaates Sachsen zu seinen Vorstellungen, wie\nsich die gesamte Problematik der Entnahme von K\u00f6rper-\nzellen und der DNA-Analyse entwickeln soll.\nDie konkrete Dringlichkeit ergibt sich aus dem Umstand,\ndass nach unserem Wissen in der n\u00e4chsten Bundes-\nratssitzung am 26.9.2003 vorliegende Gesetzentw\u00fcrfe zu\ndieser Sache beraten werden. Der Landtag sollte die\nM\u00f6glichkeit haben, dar\u00fcber zu debattieren und der\nStaatsregierung seine Auffassung zu einem entsprechen-\nden Gesetzentwurf, den der Bundesrat auf der Grund-\nlage der L\u00e4nderkompetenz in den Bundestag einbringt,\nmit auf den Weg zu geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Dem Antrag auf Feststel-\nlung der Dringlichkeit folgen wir. Wir bitten um die Ein-\nordnung als Tagesordnungspunkt 8 in die neue Tages-\nordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion stimmt also zu.\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGemessen an dem, was ich vorgestern zum Parlaments-\ninformationsgesetz gesagt habe, ist der Gegenstand na-\nt\u00fcrlich wichtig. Das Parlament muss seine Position dazu\nfestlegen.\nHinter die Frage der Dringlichkeit, wie sie hier aufge-\nworfen ist, will ich zumindest ein Fragezeichen setzen.\nNach unseren Recherchen beim Bundesrat steht das Ge-\nsetz im Augenblick noch nicht auf der Tagesordnung\nder Sitzung am 26. September. Herr Pr\u00e4sident, ich bitte\nSie, der Staatsregierung Gelegenheit zu geben, uns zu sa-\ngen, ob sie das Thema dort beraten lassen will. Dann\nw\u00e4re die Dringlichkeit, wie auch Kollege Leroff gesagt\nhat, selbstverst\u00e4ndlich gegeben. Sollte das Thema am\n26. September jedoch kein Beratungsgegenstand sein,\ndann w\u00e4re die Dringlichkeit des Antrages der PDS-Frak-\ntion f\u00fcr die heutige Sitzung nicht gegeben. Das hat\nnichts damit zu tun, dass wir die Behandlung des Ge-\ngenstandes nicht als notwendig ansehen w\u00fcrden, son-\ndern jetzt geht es um die formale Bewertung des Wortes\n\u201eDringlichkeit\u201c.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich die Staatsregierung,\ndazu das Wort zu nehmen. Herr Minister de Maizi\u00e8re,\nbitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In der\nTat steht das Thema noch nicht auf der vorl\u00e4ufigen\nTagesordnung. Dies hat folgenden Hintergrund: Das\nLand Nordrhein-Westfalen hat im Unterausschuss des\nRechtsausschusses darum gebeten, die Beratung \u00fcber\nden bayerischen Gesetzesantrag, auf den sich unter an-\nderem der Abg. Bartl bezieht, zu vertagen. Die Justiz-\nminister der SPD-gef\u00fchrten Landesregierungen fragen\nsich, ob sie sich mit der Position, die sie bisher einge-\nnommen haben, nicht auf dem falschen Dampfer befin-\nden. Die Nachdenkenspause verdeutlicht sich in dem\nVertagungsantrag.\nAndererseits besteht die M\u00f6glichkeit, dass unionsge-\nf\u00fchrte L\u00e4nder die Aufnahme von Gesetzentw\u00fcrfen, auf\ndie Sie sich in Ihrem Antrag auch beziehen, in die Tages-\nordnung, die erst noch festgestellt wird, beantragen. Von\ndaher l\u00e4sst sich die Frage, ob die Thematik auf der\nTagesordnung stehen wird, noch nicht endg\u00fcltig beant-\nworten. Die Staatsregierung jedenfalls freut sich auf die\nDebatte. Wie immer \u00fcber den Antrag auf Feststellung\nder Dringlichkeit entschieden wird \u2013 wir k\u00f6nnen zu allen\nFragen umfassend und gern auch streitig Stellung neh-\nmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6480\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u00c4ndert sich dadurch etwas an der Hal-\ntung der CDU-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich den Antrag der PDS-Fraktion auf Fest-\nstellung der Dringlichkeit der Drucksache 3/9156 zur\nAbstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden. Es\nwird vorgeschlagen, den Antrag unter Tagesordnungs-\npunkt 8 einzuordnen. Wird dem so zugestimmt? \u2013 Dann\nist es so beschlossen.\n\nEs liegt eine weitere Wortmeldung vor. Bitte, Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich bitte dies\ndann auch bei den Redezeiten zu ber\u00fccksichtigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin der als\ndringlich bezeichnete Antrag der Fraktion der PDS, Wei-\nterf\u00fchrung des Deutschen Landwirtschaftsmuseums\n(DLM) am Standort Markkleeberg, Drucksache 3/9157,\nvor.\n\nIch bitte auch hier um Einbringung und Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Am 1.10.2001 wurde der\nMuseumsbetrieb am Standort Markkleeberg eingestellt.\nWir waren uns damals \u00fcber Parteiengrenzen hinweg\neinig: Dieser Standort wird wiederer\u00f6ffnet unter der\nMa\u00dfgabe einer neuen Konzeption.\nDie Dringlichkeit ergibt sich nun daraus, dass bis heute\nkeine Konzeption vorliegt. Die Best\u00e4nde des Museums\nstehen aber im Eigentum des Freistaates Sachsen und ge-\nh\u00f6ren damit in die Museumskonzeption, die aussteht\nund die der Landtag zu beschlie\u00dfen h\u00e4tte. Am 1. Juli hat\naber das Kabinett \u2013 am Landtag vorbei \u2013 in einem Be-\nschluss ganz offensichtlich das endg\u00fcltige Aus f\u00fcr das\nDeutsche Landwirtschaftsmuseum in Markkleeberg ein-\ngel\u00e4utet. Der Landtag muss sich deshalb aus unserer\nSicht mit der Sache dringlich befassen, weil \u2013 auch das\nist offensichtlich Bestandteil des Kabinettsbeschlusses \u2013\nab Oktober mit dem Abtransport der Museumssachzeu-\ngen begonnen werden soll. Wir h\u00e4tten also im Oktober\nkeine Chance mehr, dar\u00fcber so aktuell zu sprechen, dass\nwir nicht vor vollendete Tatsachen gestellt w\u00fcrden.\n\nIch bitte daher, den Antrag als dringlich einzuordnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Zu-\nn\u00e4chst Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident!\nIn der Tat ist bei diesem Sachverhalt einiges mehr als\nmysteri\u00f6s. Es gibt zwei Ministerien, die sagen, sie sind\nnicht ganz zust\u00e4ndig. Es gibt einen Kabinettsbeschluss.\nEs gibt da einen Ausschuss, der eine Anh\u00f6rung durch-\nf\u00fchrt, auch wenn er dar\u00fcber nicht befindet, weil es ein\nanderes Ministerium betrifft, und der andere Ausschuss\nwird nicht eingebunden. Es gibt das Ger\u00fccht \u2013 das\n\nk\u00f6nnte heute, ich wei\u00df nicht, welcher Minister nun zu-\nst\u00e4ndig ist, aufgekl\u00e4rt werden \u2013, dass zeitnah die Ger\u00e4te\nabtransportiert werden sollten. Ist dies der Fall, dann ist\ndieser Antrag dringlich, weil n\u00e4mlich dar\u00fcber vorher be-\nfunden werden muss. Ist das nicht der Fall, also passiert\nvor November nichts, kann der Antrag im n\u00e4chsten Ple-\nnum behandelt werden.\nSie sehen, es sind so viele Fragezeichen, dass wir mit\ndem momentanen Wissensstand diesen Antrag durchaus\nf\u00fcr dringlich erachten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion, bitte; Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir halten diesen Antrag f\u00fcr nicht dringlich, und\nzwar aus mehreren Gr\u00fcnden. Einmal gibt es die hier\nausgef\u00fchrte Kabinettsentscheidung nach R\u00fcckfragen bei\nder Staatsregierung nicht. Es ist nur entschieden worden,\ndass ein Konzept f\u00fcr zwei verschiedene Standorte her\nmuss. Es wird nach wie vor \u00fcberlegt, wie es aussehen\nkann.\nDie Sicherung der Exponate, denke ich, ist eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit, so dass das eine oder andere Exponat\nwoanders untergebracht werden muss, damit es nicht\nverrostet oder zu Schaden kommt. Das halte ich f\u00fcr\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Lachen bei PDS und SPD \u2013\nZurufe von der PDS)\n\n\u2013 Entschuldigung, vielleicht sollten wir den einen oder\nanderen unter Schutz stellen.\n\nNach unseren Ermittlungen ist es nicht so, dass es eine\nEntscheidung gibt, Markkleeberg als Standort aufzu-\ngeben. Voraussetzungen sind hier die entsprechenden\nKonzeptionen. Die sind abschlie\u00dfend noch nicht vorlie-\ngend.\n\nDazu gibt es aber auch \u2013 darauf will ich hinweisen \u2013\neinen Antrag der PDS, in dem ausgiebig und sehr um-\nfangreich von der Staatsregierung beantwortet ist, welche\nProbleme noch anstehen. Von daher sehen wir zum jetzi-\ngen Zeitpunkt \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, diesen\nAntrag als dringlich zu bezeichnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben eine Gesch\u00e4ftsordnung,\nHerr Kollege Leroff. Bis jetzt habe ich immer angenom-\nmen, dass Sie diese Gesch\u00e4ftsordnung einigerma\u00dfen\nkennen, und hier liegt ein klarer Termin vor und Frau\nWeihnert hat dazu eine Frage gestellt. Ich will ganz\ndeutlich sagen: Wenn die Staatsregierung heute erkl\u00e4rt,\nes wird bis zur n\u00e4chsten Landtagssitzung kein einziges\nSt\u00fcck, kein einziges Museumsgut und kein Exponat aus\nMarkkleeberg abtransportiert, dann kann unser Antrag\nin der Tat in der n\u00e4chsten Landtagssitzung behandelt\nwerden.\nWenn die Staatsregierung jedoch nicht imstande ist, das\nheute \u00f6ffentlich zu erkl\u00e4ren, dann ist der Antrag nach\nGesch\u00e4ftsordnung dringlich, weil im regul\u00e4ren Ablauf in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6481\n\nder n\u00e4chsten Landtagssitzung dar\u00fcber nicht mehr befun-\nden werden kann. Das m\u00fcssten Sie eigentlich wissen.\nDeshalb sollten auch Sie die Staatsregierung auffordern,\nStellung zu beziehen. Dann k\u00f6nnen wir ganz normal\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages entscheiden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank! Ich habe wirk-\nlich die Bitte, dass die Staatsregierung dazu Stellung\nnimmt. Ich bin nun etwas verwundert, dass es keinen\nKabinettsbeschluss gibt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das auch\nmit einem Satz aufkl\u00e4ren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Herr Minister hat um das Wort\ngebeten. Herr Minister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Aufregung kann ich nicht verstehen. Es steht\nweder an, dass das Geb\u00e4ude des Deutschen Landwirt-\nschaftsmuseums in Markkleeberg etwa verkauft werden\nsoll, noch steht an, was Sie hier als so mysteri\u00f6s darstel-\nlen, dass vom Fundus wom\u00f6glich irgendetwas verh\u00f6kert\nwerden sollte. Ich verstehe Sie nicht, Herr Abg. Pell-\nmann. Wenn Sie auf der einen Seite bem\u00e4ngeln, dass\nnoch kein Konzept vorliegt, w\u00e4hrend die Staatsregierung\nAnfang Juli einen Beschluss zur Museumskonzeption im\nFreistaat Sachsen mit einer Verhandlungsrichtung fasst,\ndann kann ich Ihren Vorwurf nicht verstehen.\nDie Staatsregierung ist der Meinung, dass Verhandlun-\ngen zu f\u00fchren sind, den Fundus in Blankenhain zu kon-\nzentrieren; das hei\u00dft aber noch nicht, dass dem so ist.\nIch kann dem Hohen Hause hier, weil ich auch Respekt\nvor der Auswertung der Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien habe\n\u2013 ich war ja zur Anh\u00f6rung zugegen \u2013 nicht zusagen; ich\nwei\u00df es nicht, ob tats\u00e4chlich beabsichtigt ist, ab 1. Okto-\nber irgendwelche Transporte durchzuf\u00fchren. Nur muss\nich sagen, man muss die Kirche auch im Dorf lassen. Ich\nmeine, Sachsen ist nicht so gro\u00df, dass zwischen Mark-\nkleeberg und Blankenhain eine solche Entfernung be-\nsteht, dass dies nicht wieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen\nw\u00e4re.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch kann aber gern dem Hohen Haus zusagen, dass bis\nzum Oktober-Plenum keine Umlagerungen stattfinden\nund wir deshalb zur n\u00e4chsten Landtagssitzung ausrei-\nchend Zeit haben, weil wir dann vor allem auch die\n\nAuswertung der Anh\u00f6rung des Ausschusses einbeziehen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Ich m\u00f6chte\nnur etwas klarstellen, weil es mir zumindest so scheint,\ndass hier zunehmend von der PDS-Fraktion aufgrund\nvon Zeitungsartikeln Dringlichkeiten nach \u00a7 54 unserer\nGesch\u00e4ftsordnung konstruiert werden. Gehen Sie bitte\ndavon aus, dass ich unsere Gesch\u00e4ftsordnung nicht nur\nausreichend, sondern sehr gut kenne. Wenn ich den Zei-\ntungsartikel, den Sie beigef\u00fcgt haben, Kollege Hahn,\nlese, steht da \u00fcberhaupt nichts von einem 1. Oktober.\nVon daher w\u00e4re allein nach \u00a7 54 der von Herrn\nPellmann inhaltlich begr\u00fcndete Antrag nicht dringlich.\nDeshalb verbietet es sich, der Dringlichkeit zuzustim-\nmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Leroff, Herr Staatsminister Flath hat sich\netwas um die Sache herumgewunden. Wenn er eindeutig\nsagt, dass bis zur n\u00e4chsten Landtagssitzung kein St\u00fcck\naus Markkleeberg abtransportiert wird, dann k\u00f6nnen wir\nauf die Dringlichkeit verzichten, keine Frage.\nAber, Herr Staatsminister, Sie haben seit zwei Jahren \u2013\nIhr Wissenschaftsminister oder wer auch immer \u2013 die\nAufgabe \u00fcbernommen, ein Konzept zu entwickeln. Jetzt\nfangen Sie an, dar\u00fcber nachzudenken, ob Sie es machen\noder nicht. Das ist das Problem. Zwei Jahre haben Sie\nZeit gehabt. Nichts liegt auf dem Tisch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt die Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/9157, Weiterf\u00fchrung des Deutschen\nLandwirtschaftsmuseums am Standort Markkleeberg, zur\nAbstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die\nDringlichkeit des Antrages mehrheitlich abgelehnt.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann werden wir die Ihnen vorlie-\ngende Tagesordnung mit der Streichung des Tagesord-\nnungspunktes 3 und der Hinzuf\u00fcgung des Dringlichen\nAntrages, den wir beschlossen haben, abarbeiten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6482\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Negative Auswirkungen der Kampagnen\neines SPD-Landtagsabgeordneten auf Firmenansiedlungen\n\nim Kreis Stollberg\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Bedeutung von Schule\nund Hochschule f\u00fcr Firmenansiedlungen in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Faule Kompromisse im FAG-Beirat \u2013\nSachsens Kommunen mehr denn je in Not!\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minu-\nten, SPD 20 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht,\n30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nNegative Auswirkungen der Kampagnen eines SPD-Landtagsabgeordneten\nauf Firmenansiedlungen im Kreis Stollberg\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nWie immer hat zuerst die Antragstellerin, hier die Frak-\ntion der CDU, das Wort. Die weitere Reihenfolge: SPD,\nPDS, CDU.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU,\ndas Wort zu nehmen. Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Im internationalen Standortwett-\nbewerb hatte Sachsen zu Beginn dieses Jahres den Kopf\nvorn, mit der Entscheidung von VW und Siemens, in\nStollberg ein neues Werk VW-Mechatronik zu errichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, 700 neue Arbeitspl\u00e4tze und damit eine neue\nHoffnung f\u00fcr Pendler und Arbeitssuchende, neue Auf-\ntr\u00e4ge f\u00fcr Baufirmen der Region im Rahmen der Er-\nschlie\u00dfungs- und Bauarbeiten und wesentlich gesteigerte\n\u00dcbernachtungs- und Umsatzzahlen der ortsans\u00e4ssigen\nGastronomie und Hotellerie.\n\nMitten hinein in diese Aufbruchstimmung in Stollberg\nund in das t\u00e4glich zu verfolgende Wachsen des Werkes\nknallten im wahrsten Sinne des Wortes nach einer Ver-\nanstaltung der SPD-Landtagsfraktion mit dem selbst er-\nnannten Chefaufkl\u00e4rer Nolle Schlagzeilen wie \u201eStadt\nStollberg verkauft Land, das ihr nicht geh\u00f6rt\u201c oder \u201eEine\nTreuhand w\u00e4scht die andere\u201c. Ich k\u00f6nnte noch mehr\naufz\u00e4hlen.\n\nIn krankhafter Suche nach vermeintlichen Verfehlungen\nvon Verantwortungstr\u00e4gern, nat\u00fcrlich immer aus der\nanderen Partei, brauchte \u201eGenosse Hemmungslos\u201c, wie\n\ndie \u201eFrankfurter Rundschau\u201c j\u00fcngst titelte, wieder ein-\nmal eine neue Schlagzeile.\n\nImmer mit den alten Stories aufzuwarten zieht nicht\nmehr, also m\u00fcssen neue her. Und was die Tatsachen\nnicht hergeben, wird eben zusammengezimmert auf Teu-\nfel komm raus. Leider haben die Anschuldigungen im\nZusammenhang mit der VW-Ansiedlung eine neue und\nan Verantwortungslosigkeit nicht zu \u00fcberbietende Di-\nmension erreicht;\n\n(Zuruf von der CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\ndenn auf dem R\u00fccken von Investoren, die in die zwie-\nlichtige Ecke gestellt werden, auf Land zu bauen, das\nOpfern stalinistischer Gewalt am geltenden Recht vorbei\nvorenthalten wird \u2013 \u201enach Stollberger Landrecht\u201c oder\n\u201enach Gutsherrenart\u201c, so seine Termini \u2013, wird f\u00fcr kurz-\nfristigen medialen Klamauk gesorgt, nur um wieder ein-\nmal im Gespr\u00e4ch zu sein.\n\nIch lasse bewusst bei der weiteren Debatte den Investor\nau\u00dfer Betracht, denn er ist rechtm\u00e4\u00dfiger Besitzer des\n7 Hektar gro\u00dfen Grundst\u00fccks, das von der Stadt Stoll-\nberg lastenfrei \u00fcbernommen wurde. Von diesen 7 Hektar\nist ohnehin nur eine Teilfl\u00e4che von 2,75 Hektar \u2013 und\nnicht 11, wie angegeben \u2013 von nicht durchsetzbaren\nRestitutionsanspr\u00fcchen betroffen. Schon mit Zahlen\nnimmt es Nolle nicht genau, geschweige denn mit ande-\nren Fakten.\n\nEs w\u00e4re eine kleine M\u00fche gewesen, Herr Nolle, wenn\nSie sich, bevor Sie Investoren verunsichern \u2013 und dabei\ngeht es ja nicht nur um die laufende Investitionsma\u00df-\nnahme, sondern vor allem um weitere Ansiedlungen \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6483\n\nbei der Stadtverwaltung Stollberg \u00fcber Rechtsfragen und\nEigentumsverh\u00e4ltnisse im Gewerbegebiet kundig ge-\nmacht h\u00e4tten. Warum haben Sie das nicht getan? W\u00e4re\ndann Ihr L\u00fcgengeb\u00e4ude zusammengebrochen? H\u00e4tten\nSie etwa bei Ihrer Vorstellung im Kreis Stollberg keine\nknallige Schlagzeile gehabt? Oder sind einfach diese\njuristischen Sachverhalte zu kompliziert? Dann h\u00e4tten Sie\nzumindest einmal sachkundigen Rat einholen k\u00f6nnen;\ndenn aus gutem Grund ist in unserem Land die Rechts-\nberatung einem Berufsstand vorbehalten, der dieses Ge-\nsch\u00e4ft auch versteht.\n\nMeine Damen und Herren! Herr Nolle hat in besagter\nVeranstaltung gegen\u00fcber der Presse behauptet, dass es\nbittere Realit\u00e4t in Sachsen sei, dass die Stadt Stollberg\nunter den Augen des Freistaates und mit millionen-\nschwerer Hilfe des Steuerzahlers \u2013 Herr Nolle, da muss\nich einmal fragen, wie gro\u00df die Hilfe des Steuerzahlers\nf\u00fcr Ihre Ansiedlung in Sachsen war \u2013 11 Hektar Land an\nden Investor verkauft habe, das der Stadt nicht geh\u00f6re\nund dass \u2013 das kommt ja dann immer \u2013 der \u201eCDU-Filz\u201c\nden tats\u00e4chlichen Eigent\u00fcmer am Nasenring herumf\u00fchre.\n\nSie selbst hatten ja das Rehabilitationsurteil des Land-\ngerichtes Chemnitz gelesen, nur Sie haben es eben nicht\nverstanden. Rechtsberatung siehe oben! Sie h\u00e4tten auch\nweitere Bescheide und Urteile lesen m\u00fcssen. Deshalb hat\nmich als CDU-Politikerin besonders schwer Ihr Vorwurf\ngetroffen, die CDU w\u00fcrde die Anspr\u00fcche der Opfer sta-\nlinistischer Willk\u00fcr mit F\u00fc\u00dfen treten. Die S\u00e4chsische\nUnion hat sich stets im Interesse der Opfer stark ge-\nmacht und f\u00fcr deren Rehabilitation und Entsch\u00e4digung\ngestritten. Der Rechtsweg steht dem Anspruchsteller im\nvorliegenden Fall nach wie vor offen, aber oberste Bun-\ndesgerichte haben bei gleicher Fallkonstruktion bereits\nmehrfach abschl\u00e4gig entschieden.\n\nDeshalb war es richtig, im Interesse der Region bei der\nGenehmigung des Landverkaufes von der Treuhand-Lie-\ngenschaftsgesellschaft an die Stadt Stollberg die Ab-\nw\u00e4gung zwischen nicht durchsetzbaren Eigentumsan-\nspr\u00fcchen und der Schaffung von 700 Arbeitspl\u00e4tzen zu\nGunsten der Arbeitspl\u00e4tze zu entscheiden. Ich muss\nschon die Frage stellen: Ist Ihnen \u00fcberhaupt bekannt,\nwie Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe von TLG-Land ablaufen und\nwer alles pr\u00fcfen muss? Daran sind n\u00e4mlich neben K\u00e4u-\nfer, Verk\u00e4ufer und den Genehmigungsbeh\u00f6rden auch die\nGrundbuch\u00e4mter und Notare beteiligt. Es ist infam,\ngerade Letztgenannte in den Geruch der Beihilfe zum\nHandeln am Recht vorbeizubringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Nolle\nl\u00e4sst sich und sein Amt f\u00fcr die Durchsetzung von Privat-\ninteressen \u2013 vorbei an der Rechtsordnung \u2013 benutzen. Ist\nes nicht verwunderlich, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Windisch, CDU: \u2013 dass der Anspruchsteller gerade\njetzt, zum Zeitpunkt der VW-Ansiedlung, nicht durch-\nsetzbare Anspr\u00fcche anmeldet? Geht es etwa weniger um\nRecht als vielleicht um sehr viel Geld? Dem Vernehmen\nnach sollen ja exorbitant hohe Forderungen gegen\u00fcber\n\nder Stadt in H\u00f6he von mehreren Millionen Euro, auf-\ngemacht worden sein. Wer hier der Verwaltung rechts-\nwidriges Handeln vorwirft, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Windisch, bitte zum Schluss kom-\nmen.\n\nFrau Windisch, CDU: \u2013 der weigert sich, geltendes Recht\nzur Kenntnis zu nehmen, und leistet der Verunsicherung\nweiterer Investoren, auf die wir dringend angewiesen\nsind, ungeheuren Vorschub.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei der PDS \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gesch\u00e4ftsordnung!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich werde dazu noch mehr\nausf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier f\u00fcr mich\nund meine Fraktion in aller Deutlichkeit erkl\u00e4ren: Diese\nDebatte stellt einen direkten Angriff auf die in der par-\nlamentarischen Demokratie verbrieften Rechte der frei\ngew\u00e4hlten Abgeordneten dar.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer einzelne Abgeordnete genie\u00dft in unserer wie auch in\nallen anderen Demokratien der Welt eine herausge-\nhobene und besondere Stellung. Dies findet seinen Aus-\ndruck nicht zuletzt in der Immunit\u00e4t des Abgeordneten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nEs ist dabei nicht nur das Recht, sondern auch die Pflicht\ndes einzelnen Abgeordneten, sich zu k\u00fcmmern.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: L\u00fcge zu verbreiten.)\n\nSich k\u00fcmmern hei\u00dft, gerade auch seine Kontrollfunktion\nwahrzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer einzelne Abgeordnete ist dabei niemandem Rechen-\nschaft schuldig als seinem eigenen Gewissen.\n\n(Gel\u00e4chter und Emp\u00f6rung bei der CDU \u2013\nAlbrecht, CDU: Genau das ist ja der Punkt!)\n\nDiese von Ihnen beantragte Debatte stellt nichts anderes\ndar als den Versuch, einen Abgeordneten, der Ihnen\nmissliebig ist, einzusch\u00fcchtern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nVereinzelt Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nWenn dies Schule macht, kann mit dem Ziel der Ein-\nsch\u00fcchterung ein Abgeordneter einer Minderheitsfrak-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6484\n\ntion jederzeit vor ein Landtagstribunal der jeweiligen\nMehrheitsfraktion gezerrt werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch dachte, wir h\u00e4tten solche Methoden in Deutschland\nendg\u00fcltig hinter uns gelassen. Meine sehr verehrten\nDamen und Herren der Mehrheitsfraktion, mit dieser\nDebatte verlieren Sie an demokratischer Haltung und\nSouver\u00e4nit\u00e4t.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nDr. Hahn, PDS: Noch mehr!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch nenne die Fraktion nur noch SCD. \u2013\nDr. Hahn, PDS: Ziehen Sie die Debatte\n\ndoch einfach zur\u00fcck!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es hat mir regelrecht die Sprache\nverschlagen. Vielleicht haben Sie einen gewissen Vorteil\ndavon. Ich will mein M\u00f6gliches jetzt tun. Ich gebe ja zu,\ndass es sicher nicht allt\u00e4glich ist, dass ein einzelner Ab-\ngeordneter zum Gegenstand einer Aktuellen Debatte ge-\nmacht wird. Man k\u00f6nnte sagen, wir tun ihm damit zu\nviel Ehre an. Mag sein!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sind eben auch nur Menschen wie Rudi V\u00f6ller: Ir-\ngendwann platzt der Kragen und dann bricht es heraus,\nwas einem auf der Seele brennt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSie verlieren aber das Spiel!)\n\nDas gestaltet sich bei uns nur deshalb etwas schwieriger,\nweil man seinen Gef\u00fchlsausbruch laut Gesch\u00e4ftsordnung\nTage vorher beantragen muss.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nAlso, Frau Schwarz, Sie haben es geahnt, es geht um\nSachsens \u201eSaubersozi\u201c oder \u201eGenossen Hemmungslos\u201c.\n\u201eSPD-Nolle freut sich auf den Ritterschlag im Landtag\u201c,\nwar am 4. September 2003 in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nzu lesen. So schlimm kann es nicht gewesen sein. Er\nfreut sich ja regelrecht auf diese Debatte heute. Aber es\nwurde auch irgendwann wieder ganz anders, denn vier\nTage sp\u00e4ter verbreitete \u201eddp\u201c: Abgeordneter Nolle sei\nemp\u00f6rt \u00fcber die zu seiner Person beantragte Debatte.\nDie grunds\u00e4tzlichen Rechte der Abgeordneten w\u00fcrden\nhier mit F\u00fc\u00dfen getreten, so Nolle.\n\nNun, Herr Kollege, Sie nehmen eben immer gleich die\nst\u00e4rksten Instrumente aus der Kiste. Wir wollen Sie doch\nnicht auspeitschen oder Spie\u00dfruten laufen lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas kommt dann auch noch!)\n\nWir wollen lediglich von Ihnen wissen, wie Sie es mit\nder Wahrheit halten und wie ernst Sie Ihre Verpflichtung\nals Abgeordneter nehmen, Ihre ganze Kraft dem Wohle\ndes Volkes zu widmen, seinen Nutzen zu mehren und\nSchaden von ihm abzuwenden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMit dem Ritterschlag wird es wohl nichts werden. Das\nhaben Sie inzwischen selbst erkannt. Zwar soll es schon\neinmal einen Ritter gegeben haben, der gegen alles\nk\u00e4mpfte, was sich bewegte, auch gegen Windm\u00fchlen-\nfl\u00fcgel; dazu werden Sie aber nicht von uns ernannt, das\nhaben Sie bereits selbst f\u00fcr sich getan.\n\nSicher \u2013 ein Abgeordneter hat eine gro\u00dfe Freiheit, einge-\nschlossen Narrenfreiheit, und diese gestehen wir speziell\nIhnen auch zu. Stecken Sie weiterhin alle CDU-Abgeord-\nneten und die gesamte Staatsregierung in einen Sack,\nhauen Sie weiterhin kr\u00e4ftig drauf nach der Devise: Da\nerwischt man immer den Richtigen! Wir halten so etwas\njedenfalls aus. Wenn es aber um die Lebenschancen un-\nserer Bev\u00f6lkerung in einer benachteiligten Region geht,\ndann ist Schluss mit lustig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nOder glauben Sie wirklich, Herr Nolle, dass es eine Ein-\nladung f\u00fcr Investoren ist, wenn Sie in der ganzen Region\nverbreiten, in Stollberg w\u00fcrden Gr\u00fcndst\u00fccke verh\u00f6kert,\ndie der Stadt und dem Landkreis \u00fcberhaupt nicht ge-\nh\u00f6ren. Diesen Unfug verbreitet nicht nur \u201eGenosse Hem-\nmungslos\u201c allein, sondern da sind auch der Fraktions-\nvorsitzende Jurk und die SPD-Abgeordnete Schwarz\ndabei. Woher wissen wir das? Aus dem \u201eW\u00fcrschnitztaler\nAnzeiger\u201c, dem Mitteilungsblatt mit amtlichen Bekannt-\nmachungen, weil in Niederw\u00fcrschnitz B\u00fcrgermeister\nH\u00f6fer (SPD) eine halbe Seite in seinem Amtsanzeiger\noffen h\u00e4lt, um der SPD-Fraktion zu erm\u00f6glichen, auf\neine dubiose Veranstaltung hinzuweisen mit dem Titel\n\u201ePolitik und Filz \u2013 ist die politische Kultur auf den\nHund gekommen?\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nEine sehr berechtigte Frage, die ich mit Ja beantworte,\nseit Nolle und seinesgleichen in diesem Landtag den\nHolzhammer schwingen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nNun will ich Ihnen noch eins sagen: Wir sind 1990 ange-\ntreten auch mit der Absicht, eine neue, eine andere Art\nder Kultur zu pflegen, als wir sie aus Westdeutschland\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6485\n\nkannten, so weit wir es \u00fcber Radio und Fernsehen \u00fcber-\nhaupt mitbekommen haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben versagt!)\n\nIch glaube, in den ersten Jahren des demokratischen\nNeubeginns ist uns das auch gelungen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, und jetzt haben Sie versagt!)\n\nHeute sagen uns Nolle und Genossen, wir seien eben\nnoch nicht in der parlamentarischen Demokratie ange-\nkommen. Dazu gibt es nur ein Wort: Hochmut kommt\nvor dem Fall.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr \u201eRudi\u201c H\u00e4hle,\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\num nach Ihnen zu dem Thema zu sprechen, Ihr An-\nspruch, ein Parlament in seiner Themenfindung mit der\nReichweite des Nationaltrainers der Fu\u00dfballnational-\nmannschaft gleichsetzen zu k\u00f6nnen, ist bezeichnend f\u00fcr\ndas, was Sie aus diesem Hause machen wollen und in-\nzwischen auch gemacht haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf des Abg. Eggert, CDU \u2013\nweiterer Zuruf von der CDU)\n\nDie Verfassung definiert, wozu dieser Landtag da ist: Er\nist St\u00e4tte der politischen Willensbildung und er ist St\u00e4tte\nder Gesetzgebung. Und er hat die Aufgabe, die Staats-\nregierung zu kontrollieren \u2013\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nda haben Sie etwas g\u00e4nzlich verkannt. Wenn Sie ein\nZehntel Ihrer Intensit\u00e4t daf\u00fcr aufwenden w\u00fcrden, einmal\ndie Staatsregierung als Mehrheitsfraktion zu kontrollie-\nren, dann w\u00fcrde das diesem Land sehr wohltun und\ndann h\u00e4tten wir Chancen f\u00fcr Investoren noch und noch.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn wir Nachteile von politischem Auftreten von Mit-\ngliedern dieses Hauses zum Gegenstand der politischen\nDebatte machen, dann schlage ich vor, dass wir sieben\nTage in der Woche Sitzung machen mit etwa zw\u00f6lfst\u00fcn-\ndigem Sitzungsturnus.\n\n(Heiterkeit)\n\nDa gehen wir dann mal quer durch die Reihen und se-\nhen, wer sich wo eingemischt hat \u2013 zum Nachteil oder\nzum Vorteil von benachteiligten Gebieten.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nWir beteiligen uns inhaltlich an dieser Debatte nicht, wir\nerachten sie f\u00fcr \u2013 zumindest verfassungspolitisch \u2013 \u00fcber-\nhaupt nicht vertr\u00e4glich.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDie CDU-Fraktion, Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Von diesen Krokodilstr\u00e4nen, die wir\nhier sehen mussten, lasse ich mich nicht beeindrucken.\nIch m\u00f6chte Ihnen gern noch etwas zu der von mir\nerw\u00e4hnten Agit-Prop-Kanonade vom 20. August in Nie-\nderw\u00fcrschnitz sagen. In dieser Veranstaltung wurden\nn\u00e4mlich Rundumschl\u00e4ge mit regelrecht rechtsstaatszer-\nsetzender Tendenz verteilt. Es ging gegen die Staatsan-\nwaltschaft, die korrupt sei, den Regierungspr\u00e4sidenten,\nden Landrat, Mitarbeiter der Stadtverwaltung, Richter,\ndas Landesamt zur Regelung offener Verm\u00f6gensfragen\nusw. Alle hielten sich nicht an Recht und Gesetz, son-\ndern richteten sich nach \u201eStollberger Landrecht\u201c.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas ist dort sinngem\u00e4\u00df vorgetragen worden. Herr Jurk,\nFrau Schwarz, das haben Sie geduldet und sogar noch\nbekr\u00e4ftigt, denn Sie waren n\u00e4mlich dabei.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Aber Sie haben dazu eingeladen und Frau Schwarz\nwar dabei.\n\n(Jurk, SPD: Ja! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja!)\n\nWir verlangen von Ihnen, dass Sie sich hierzu irgend-\nwann einmal \u00e4u\u00dfern, ob es auch Ihre Meinung ist, das\nGrundbuchamt zu \u00e4ndern, oder ob das Landesamt zur\nRegelung offener Verm\u00f6gensfragen oder das Bundesver-\nwaltungsgericht allesamt zum schwarzen Filz z\u00e4hlen.\nUnterstellen Sie dar\u00fcber hinaus dem Notar, der den\nKaufvertrag beurkundet hat, allen Ernstes, dass er sich\nrechtswidrig und fahrl\u00e4ssig verhalten hat? Ich sage\nIhnen, worum es Ihnen wirklich geht: Sie wollen mit\nIhren Filzvorw\u00fcrfen die CDU treffen, weil Sie es in der\noffenen und ehrlichen Auseinandersetzung zu politi-\nschen Themen nicht schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber diese miese Masche wollen Sie an die Macht\nkommen. Ich frage mich: Wem w\u00e4re dann geholfen? Be-\nstimmt nicht unserem Land. Schauen Sie sich doch die\nneuen L\u00e4nder einmal an, in denen diese \u201eSauber-Sozis\u201c\ndurch l\u00e4ngere Regierungszeiten ihre Spuren hinterlassen\nhaben: Sachsen-Anhalt ist so pleite, dass die neue CDU-\nRegierung nicht mehr ein noch aus wei\u00df.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMecklenburg-Vorpommern: Stillstand, h\u00f6chste Arbeits-\nlosigkeit, hohe Pro-Kopf-Verschuldung, kaum Investi-\ntionen. Brandenburg: Milliarden in den Sand gesetzt \u2013\nBeispiele: Cargolifter, Lausitzring \u2013, nichts geht mehr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6486\n\nDa muss doch wohl jeder normale Mensch sagen: Dann\nlieber Filz als solche Verh\u00e4ltnisse.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig! \u2013\nUnruhe und Lachen bei PDS und SPD \u2013\n\nNolle, SPD: Pfui! Pfui!)\n\nIm \u00dcbrigen verwechseln Sie, meine verehrten SPD-Auf-\nkl\u00e4rer, lediglich den Humus, auf dem die Wirtschaft\nunseres Landes gedeiht, mit Filz. Nicht, weil Sie selbst\ndaran glauben, sondern weil es Ihnen einfach in den\nKram passt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege H\u00e4hle, ich muss\neine Frage formulieren: Gestatten Sie mir zu bemerken,\ndass Sie mit diesem Satz zum Filz endg\u00fcltig den Weg\nvon der Blockpartei zur Staatspartei vollendet haben?\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte Ihnen das, aber ich meine\nden \u201eangeblichen\u201c Filz.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nDas kann man wohl aus dem Duktus auch erkennen. Ich\nhabe gesagt, Sie verwechseln lediglich den Humus, auf\ndem die Wirtschaft unseres Landes gedeiht, mit Filz \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Hurra!)\n\nnicht weil Sie selber daran glauben, sondern weil es\nIhnen in den Kram passt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann Ihnen versichern, dass wir uns selbst darum\nk\u00fcmmern, dass Missst\u00e4nde beseitigt und Verfehlungen\nEinzelner aufgekl\u00e4rt und geahndet werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nat\u00fcrlich!\nDas hat die Regierungspartei zugesagt! \u2013\n\nL\u00e4mmel, CDU: Stollberg!)\n\nDoch an eines wollen wir uns dabei immer halten: Jeder\ngilt so lange als unschuldig, bis seine Schuld vor einem\nGericht oder in einem anderen ordentlichen Verfahren\nzweifelsfrei festgestellt ist. Das schreiben Sie sich bitte\nins Stammbuch.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ha, ha! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nJetzt spielt die Angst mit euch!)\n\nVerehrter Herr Nolle, mir ist ein altes Sprichwort einge-\nfallen, das wie f\u00fcr Sie gemacht scheint: Was ich denk\nund was ich tu, trau ich andern zu.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Schwarz, es ist schon be-\nzeichnend, wie Sie sich hier zur\u00fcckgezogen haben, statt\n\u2013 wie die Verantwortlichen aus Ihrer Partei vor Ort \u2013\nden Handelnden Lob zu zollen. Es hat ja gerade auch\ndie SPD-Fraktion im Stadtrat Stollberg aktiv an der In-\nvestitionsvorbereitung mitgewirkt.\nStattdessen werden die Verantwortungstr\u00e4ger und die\nhandelnden Personen beschimpft, die die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr diese Investitionen geschaffen haben. Ihre Genos-\nsen vor Ort sind stinksauer und das wissen Sie auch. Sie\nhaben sicher zahlreiche Anrufe bekommen. Sie sind\nstinksauer, nicht nur \u00fcber Herrn Nolle, sondern auch\n\u00fcber die Fraktionsf\u00fchrung, die diesem sch\u00e4dlichen Trei-\nben unt\u00e4tig zusieht. Vom Hinschmei\u00dfen des Parteibuches\nwar bei einigen Ihrer Genossen die Rede. Das soll an\ndieser Stelle auch einmal gesagt werden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wer beziffert denn eigentlich\nden Schaden, den derart verantwortungsloses Handeln\nverursachen kann \u2013 in Form von abgesprungenen Inves-\ntoren, in Form von Imageverlust einer Stadt? Immer auf\nder Suche nach Schaden, den andere angeblich verur-\nsachen, sollte Herr Nolle einmal seine eigene Schadens-\nbilanz aufstellen. Denn ich kann den positiven Ansatz\ndieses Handelns nirgendwo erkennen. Ich kann ihn nicht\nerkennen, denn das hat weder mit Opposition zu tun\nnoch mit Meinungsfreiheit. Das kann man auch nicht\nmit der Immunit\u00e4t eines Abgeordneten rechtfertigen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Einsle, CDU)\n\nDenn die Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung \u2013 auch eines\nAbgeordneten \u2013 verpflichtet ihn trotzdem zur Wahrheit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFreiheit ist immer gekoppelt mit Verantwortung. Wenn\nFreiheit nicht mit Verantwortung verbunden wird, dann\nist sie Beliebigkeit und Verantwortungslosigkeit und ent-\nfaltet eine zerst\u00f6rerische Kraft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie zerst\u00f6ren damit die Hoffnung von Menschen auf\neinen Arbeitsplatz. Sie zerst\u00f6ren das Vertrauen von Men-\nschen in staatliches Handeln und in Entscheidungen un-\nabh\u00e4ngiger Gerichte. Und Sie zerst\u00f6ren auch \u2013 das trifft\nnicht nur auf Stollberg zu \u2013 das Image des Wirtschafts-\nstandortes Sachsen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich abschlie\u00dfend\naus dem Gru\u00dfwort des langj\u00e4hrigen Vorstandsvorsitzen-\nden der VW AG und Vorsitzenden des Kuratoriums\n\u201e100 Jahre Automobilbau in der Wirtschaftsregion Chem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6487\n\nnitz-Zwickau\u201c, Dr. Hahn, zitieren: \u201eNur im engen Zu-\nsammenwirken zwischen Bundes-, Landes- und Kommu-\nnalpolitik auf der einen und Wirtschaft auf der anderen\nSeite k\u00f6nnen die besten L\u00f6sungen f\u00fcr die Entwicklung\nder Region S\u00fcdwestsachsen gefunden werden.\u201c\nWenn, das will ich hier noch einmal ausdr\u00fccklich beto-\nnen, dieses enge Zusammenwirken, wie es in der Region\nbei der Vorbereitung der Investition geh\u00e4ndelt worden\nist, \u201eschwarzer Filz\u201c ist, kann ich nur sagen: Dann brau-\nchen wir mehr davon in diesem Land.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nHa-ha-ha! und Lachen bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist diese\nAktuelle Debatte abgeschlossen. Ich rufe jetzt auf die\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie Bedeutung von Schule und Hochschule\nf\u00fcr Firmenansiedlungen in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZuerst hat die Antragstellerin, die Fraktion der SPD, das\nWort. Danach CDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Die De-\nbatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der SPD das\nWort nimmt. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich bin froh, dass wir nach\nder von der CDU vom Zaun gebrochenen Gespenster-\ndebatte\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nnun endlich wieder zur Behandlung von Sachfragen zu-\nr\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Ich muss aber auch pers\u00f6nlich geste-\nhen, dass mich die Art und Weise, wie die CDU-Fraktion\ndiese Debatte zu f\u00fchren versucht hat, zutiefst betroffen\ngemacht hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nZuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nDas Problem der nach wie vor v\u00f6llig unzureichenden\nFirmenansiedlungen in Sachsen ist ja eigentlich seit lan-\ngem und zu Recht ein Dauerthema in diesem Hohen\nHause. Viel ist dazu schon gesagt worden. Viel hat die\nStaatsregierung vollmundig angek\u00fcndigt, aber passiert\nist wenig, zu wenig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Dr. Gillo: Das ist eine L\u00fcge! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ich stelle fest, Herr Gillo, dass innerhalb von zwei\nTagen jeweils ein Redner an diesem Pult vonseiten der\nCDU als L\u00fcgner bezeichnet wurde. Ich verwahre mich\ndagegen und behalte mir entsprechende Schritte vor.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNach wie vor haben wir in Sachsen keine gesunde\nselbsttragende Wirtschaftsbasis. Nach wie vor dominie-\nren bei Firmenansiedlungen eher Filialen, oft verl\u00e4ngerte\nWerkb\u00e4nke. Nach wie vor ziehen junge Menschen wegen\nfehlender Arbeitspl\u00e4tze und/oder geringer Karrierechan-\ncen in Scharen in Richtung Westen. Nach wie vor haben\n\nwir trotz der Abwanderung eine katastrophal hohe Ar-\nbeitslosigkeit. Die antiquierten und einfallslosen Rezepte\nder Staatsregierung haben auf der ganzen Linie versagt.\nDas andauernde Sch\u00f6nreden macht es auch nicht besser.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs hat schon etwas Verzweifeltes.\n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, Herr\nMinisterpr\u00e4sident! Haben Sie doch endlich den Mut ein-\nzugestehen, dass Sie auf Ihren ausgeleierten alten\nGleisen nicht weit gekommen sind. Sie m\u00fcssen es nicht\nuns gestehen, sondern gestehen Sie es sich selber ein.\nHaben Sie den Mut, neue Konzepte zu entwickeln! Die\nSPD-Fraktion hat hier unz\u00e4hlige Vorschl\u00e4ge und An-\nregungen dazu unterbreitet.\n\nAber Sie k\u00f6nnten es noch einfacher haben: Sie brauchen\ndoch nur Ihre eigenen Sonntagsreden ernst zu nehmen.\nWie oft war da zu h\u00f6ren oder zu lesen, dass Forschungs-\nf\u00f6rderung gerade in Ostdeutschland gleich Wirtschafts-\nf\u00f6rderung ist, dass Sachsens gr\u00f6\u00dfter Reichtum und seine\nwichtigste Zukunftschance seine Jugend sei, dass die\ndaraus erwachsenden klugen K\u00f6pfe dazugeh\u00f6ren.\n\nDiese Aussage ist ja auch gerade im Informations- und\nWissenschaftszeitalter goldrichtig. Also bitte, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, sorgen Sie daf\u00fcr, dass in Sachsen viele\nkluge K\u00f6pfe heranwachsen k\u00f6nnen und dass Sachsen\nm\u00f6glichst attraktiv wird f\u00fcr weitere solche K\u00f6pfe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Taschen sind zugekn\u00f6pft!)\n\nDenn nur diese werden den Aufbau einer gesunden\nwirtschaftlichen Basis, die angesichts der Situation auf\nden Weltm\u00e4rkten und auch angesichts des innerdeut-\nschen und internationalen Wettbewerbs auf der Entwick-\nlung von intelligenzintensiven innovativen Produkten be-\nruhen muss, auf der Entwicklung von Verfahren dieser\nArt, auf Exklusivwissen und Bildung, die auch als Ex-\nportg\u00fcter geeignet w\u00e4ren; nur diese klugen K\u00f6pfe k\u00f6n-\nnen eine solche Entwicklung leisten und vollenden.\n\nSachsen muss also, um seinen Reichtum zu erschlie\u00dfen,\ndas denkbar beste Bildungssystem aufbauen \u2013 vom Kin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6488\n\ndergarten \u00fcber die allgemein bildenden Schulen bis zu\nden Hochschulen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft, meine Damen und Herren, es muss nat\u00fcrlich\nauch in alle Bereiche investiert und nicht, wie es bisher\ngeschieht, drakonisch gek\u00fcrzt, amputiert und abgebaut\nwerden.\n\nPassend zum Thema wurde gerade heute publik, dass\ndie Staatsregierung den Hochschulen einen Tag nach der\nUnterzeichnung des so genannten Hochschulkonsenses\nweitere K\u00fcrzungen per Brief auferlegt hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nUnd, Herr R\u00f6\u00dfler, Ihre Behauptung, dass die s\u00e4chsischen\nHochschulen vergleichsweise immer noch komfortabel\nausgestattet seien, stimmt einfach nicht. Bitte, schauen\nSie sich die Daten des Statistischen Bundesamtes f\u00fcr\n2000 und 2001 an, sie wurden gestern publiziert. Sie k\u00f6n-\nnen daraus entnehmen, dass sich bereits vor zwei Jahren\ndie Auslastung der s\u00e4chsischen Hochschulen rapide dem\nBundesdurchschnitt n\u00e4herte. Sie hat ihn mit Sicherheit in\ndiesen Tagen erreicht.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Finanz-\nminister! Herr Ministerpr\u00e4sident! Lernen Sie daraus, was\nin anderen entwickelten L\u00e4ndern getan wird. Lernen Sie,\ndass Finanzmittel f\u00fcr Wissenschaft und Bildung Investiti-\nonsmittel mit hoher Rendite sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie das nicht bald begreifen, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, Herr Finanzminister, dann wird Sachsen wohl ir-\ngendwann zum langanhaltenden Sanierungsfall werden,\nund das t\u00e4te uns allen gewiss Leid.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zu-\nn\u00e4chst einmal bei der SPD-Fraktion sehr herzlich daf\u00fcr\nbedanken, dass Sie ein so wichtiges Thema, ein f\u00fcr die\nZukunft Sachsens entscheidendes Thema, zum Gegen-\nstand einer Aktuellen Debatte in diesem Hohen Hause\ngemacht hat.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: So sind wir!)\n\nDas gibt mir Gelegenheit, kurz den Weg von Wissen-\nschaft, Hochschule und Forschung gerade auch f\u00fcr die\n\u00f6konomische Basis in diesem Land nachzuzeichnen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind auf dem Weg von\nder Industriegesellschaft zur Wissensgesellschaft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sag blo\u00df!)\n\nDie Wissensgesellschaft fordert eine qualifizierte Bev\u00f6l-\nkerung und von der wissenschaftlichen Kompetenz unse-\nrer Bev\u00f6lkerung, dem Humankapital, wie es \u00f6konomisch\nreduziert hei\u00dft, h\u00e4ngt die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres\n\nStandortes ab. Zu diesem optimalen Umfeld f\u00fcr wissens-\nbasierten wirtschaftlichen Fortschritt haben unsere Hoch-\nschulen und Forschungseinrichtungen in Sachsen ent-\nscheidend beigetragen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Porsch, PDS)\n\nSt\u00e4rkung der Anwendungsorientierung, Praxisbezug von\nForschung und Lehre sind Schlagw\u00f6rter \u2013 und nicht nur\nSchlagw\u00f6rter, sondern sie kennzeichnen den Weg unse-\nrer Hochschulen in die Zukunft.\n\nMeine Damen und Herren! Um unsere Hochschulen und\nUniversit\u00e4ten legt sich ein enges und dichtes Netz von\nanwendungsorientierten Forschungseinrichtungen, von\nForschungseinrichtungen der Grundlagenforschung,\nMax-Planck-Instituten, Fraunhofer-Instituten und Institu-\nten der Wissenschaftsgemeinschaft Wilhelm Gottfried\nLeibniz.\n\nMeine Damen und Herren, wenn man sich fragt, was\ndenn die entscheidenden Standortfaktoren sind, so\nkommt man immer wieder zur\u00fcck zu dem Zitat des\nAMD-Chefs, der auf der Pressekonferenz in Sachsen ge-\nfragt wurde: Warum hat AMD in die Mikroelektronik\nhier in Sachsen investiert? Es sind nat\u00fcrlich die Stra\u00dfen,\nes ist die exzellente Infrastruktur, es ist die Lage mitten\nim Herzen Europas. Aber der entscheidende Satz war:\n\u201eIt's about the people!\u201c Meine Damen und Herren, es\ngeht um die K\u00f6pfe. Deswegen wird nicht nur in die Mi-\nkroelektronik investiert, sondern in den Automobilbau,\nin den Maschinenbau und die anderen technischen Leit-\nsektoren. Diese K\u00f6pfe existieren in Sachsen und sie fin-\nden hier ein optimales Umfeld.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir tun alles, damit junge Menschen hier nicht nur an\nden Hochschulen, sondern auch an den Schulen wachsen\nund gedeihen k\u00f6nnen, damit sie optimale Bedingungen\nfinden. Das war, ist und bleibt Kennzeichen der CDU-\nFraktion in diesem Hohen Hause.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben Wahrnehmungs-\nst\u00f6rungen, das ist immens!)\n\nMeine Damen und Herren! Forschungspolitik, Wissen-\nschaftspolitik ben\u00f6tigen aber ebenso die starke Koopera-\ntion von Wissenschaft, Bund und L\u00e4ndern. Das koopera-\ntive Finanzierungssystem und die gemeinsame\nVerantwortung von Bund und L\u00e4ndern, was seinen Aus-\ndruck in der Gemeinschaftsfinanzierung gerade beim\nHochschulbau und bei der Forschungsf\u00f6rderung findet,\nist in die aktuelle Diskussion und in Gefahr geraten.\n\nMeine Damen und Herren! Der Bund m\u00f6chte sich aus\ndieser gemeinsamen Verantwortung verabschieden. Ich\nm\u00f6chte mich bei dieser Gelegenheit herzlich bedanken\n\u2013 und nochmals darauf hinweisen, dass wir zum\n33. Rahmenplan bereits eine aktuelle Diskussion gef\u00fchrt\nhaben \u2013, dass wir seit 1991 \u00fcber zwei Milliarden Euro\nf\u00fcr den Hochschulbau gemeinsam mit dem Bund ge-\nstemmt haben. Das ist eine enorme Leistung des Frei-\nstaates und des Bundes und das hat dazu beigetragen,\nhier die Grundlagen zu legen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6489\n\nDiese kooperative Verantwortung ist in Gefahr. Der\nBund m\u00f6chte die urspr\u00fcngliche H\u00f6he seiner Mittel f\u00fcr\n2002/2003 von 1,1 Milliarden Euro im Jahr 2004 auf\n925 Millionen Euro und bis 2007 sogar weiter auf\n760 Millionen Euro absenken. Meine Damen und Herren,\nwenn das so kommt, wie von Bundesfinanzminister\nEichel in seinem auf Kante gen\u00e4hten, teilweise mit Luft-\nbuchungen gerade so zusammengen\u00e4hten Haushalt vor-\ngesehen, dann bedeutet das f\u00fcr Sachsen ein Minus von\n25 Millionen Euro im Jahr 2003/2004. Das ist die Axt an\ndie Wurzel unserer gemeinsam entwickelten Hochschul-\nund Forschungspolitik in Sachsen angelegt. Wenn Sie\neinen vern\u00fcnftigen Beitrag leisten wollen, wenn Sie die\nErkenntnis und den Willen dazu haben, dann fordern\nSie Ihre Bundesregierung auf, davon Abstand zu neh-\nmen.\n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege W\u00f6ller, Ihre Sch\u00f6n-\nf\u00e4rberei ist fast schon wieder bewundernswert. Ich will\nallerdings auch sagen: Schieben Sie nicht immer alle Ver-\nantwortung auf den Bund! Sorgen Sie hier in Sachsen f\u00fcr\nOrdnung, da haben Sie genug zu tun!\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch denke, es liegt auf der Hand, dass die von der SPD-\nFraktion beantragte Thematik in gewisser Weise auch\neine Reaktion auf die uns\u00e4gliche Entgleisung der CDU\nwar, zu der wir in der ersten Aktuellen Debatte bereits\nStellung genommen haben. Ich will ganz deutlich sagen:\nDie Zwischenrufe einiger CDU-Kollegen waren der beste\nBeleg daf\u00fcr, wie schlecht es um die Bildung in Sachsen\nbestellt ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nEs ist bekanntlich \u00fcberhaupt kein Geheimnis, dass wir\n\u00fcber kaum ein Thema hier in diesem Haus so oft gespro-\nchen haben wie \u00fcber die desolate Bildungspolitik der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung und der sie tragenden Frak-\ntion. Gleichwohl oder auch gerade deshalb ist diese\nFrage nat\u00fcrlich immer aktuell und man kann gar nicht\ngenug Kritik am derzeitigen Zustand des Schul- und\nHochschulwesens in Sachsen \u00fcben. \u2013 Zu den Hochschu-\nlen wird meine Kollegin Heike Werner dann noch spre-\nchen.\n\nGenerell \u2013 damit komme ich zum Thema dieser zweiten\nDebatte \u2013 d\u00fcrften sich alle Fraktionen hier im Landtag\nzumindest in einem Punkt einig sein: Ja, die Qualit\u00e4t\nvon Schule und Hochschule ist von erheblicher Bedeu-\ntung f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t eines Landes allgemein und f\u00fcr\ndie Ansiedlung von Firmen im Besonderen.\n\nWas allerdings die Bewertung der derzeitigen Qualit\u00e4t\ndes Bildungssystems angeht, da gehen die Meinungen\noffenkundig weit auseinander. Die CDU h\u00e4lt die s\u00e4ch-\nsische Schule nicht nur f\u00fcr gut, sondern sogar noch f\u00fcr\n\nweitaus besser als anderswo. Es wird Sie nicht wundern,\nHerr Minister, dass meine Fraktion dazu eine g\u00e4nzlich\nandere Position hat; denn am europ\u00e4ischen Standard ge-\nmessen ist Sachsen leider nach wie vor ein Entwick-\nlungsland.\n\nZugangskriterien im Kita-Bereich beschr\u00e4nken schon vor\ndem eigentlichen Schulbeginn den gleichberechtigten Zu-\ngang zu Bildung, was durch die permanent steigenden,\nsozial selektiv wirkenden Geb\u00fchren zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft\nwird, und die neue Sozialministerin hat nicht den Mut,\ndagegen ein entscheidendes Stoppzeichen zu setzen. An-\nstatt lebenslanges Lernen zu f\u00f6rdern, werden die Kinder\nin Sachsen schon nach der vierten Klasse auf Mittelschu-\nlen oder Gymnasien aufgeteilt, also in Gewinner und\nVerlierer unterschieden. Sp\u00e4tentwickler haben nahezu\nkeine Chance, und im Gegensatz zu den skandinavi-\nschen Staaten, in denen 50 bis 70 % der Sch\u00fcler das Abi-\ntur erreichen, wird die Abiturquote hierzulande k\u00fcnst-\nlich niedrig gehalten. Nicht einmal ein Drittel erreicht\nbei uns die Hochschulreife.\n\nAnstatt m\u00f6glichst hohe Bildung f\u00fcr alle zu sichern, ver-\nfolgt die CDU eine gezielte Unterst\u00fctzung einer immer\nkleiner werdenden Elite, die sich zunehmend selbst\nreproduziert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDa kann es dann auch nicht verwundern, dass die\nUnternehmen in diesem Land den galoppierenden Quali-\nt\u00e4tsabfall der Schulabg\u00e4nger von Jahr zu Jahr sch\u00e4rfer\nkritisieren. Immer mehr Jugendliche verlassen die Schule\nohne oder nur mit einem sehr schlechten Abschluss und\ngehen einer ungewissen Zukunft entgegen.\n\nDas alles schert jedoch die CDU offenkundig wenig, sie\nsonnt sich in dem zweifelhaften Ruhm, beim Pisa-Test in\nDeutschland als Ein\u00e4ugiger unter den Blinden den drit-\nten Platz erreicht zu haben und seit fast einem Jahrzehnt\ndas deutsche Schlusslicht bei den Pro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr\ndie Bildung zu sein.\n\nDie s\u00e4chsische Schule, Herr Minister, fordert auch nicht\nKreativit\u00e4t und Selbstbewusstsein, sondern eher Schmal-\nspurwissen und Unterordnung, also genau das, was\nmoderne Unternehmen nicht gebrauchen k\u00f6nnen. Mitbe-\nstimmung ist ein Fremdwort, die Schulkonferenz lehrer-\ndominiert und die Kultusverwaltung nicht Partner, son-\ndern Vormund.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSo ist Zukunftsf\u00e4higkeit nicht zu gew\u00e4hrleisten, so kann\nman Unternehmungsansiedlungen in diesem Land mit\nSicherheit nicht bef\u00f6rdern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas wir brauchen, ist ein radikaler Kurswechsel, und\nzwar eher heute als morgen. Die PDS wird dazu in\nK\u00fcrze ihre Vorschl\u00e4ge noch einmal in geb\u00fcndelter Form\npr\u00e4sentieren. Mit der CDU jedenfalls ist nicht nur in\nSachen Bildung definitiv kein Staat mehr zu machen.\nDas merken auch immer mehr Menschen hier in Sach-\nsen. Im kommenden Jahr werden die Karten neu ge-\nmischt. Wir sind bereit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6490\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, was die Opposition hier von sich ge-\ngeben hat, ist fern jeder Wirklichkeit und Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie wissen es ja besser!)\n\nHerr Dr. Hahn, auch ich freue mich auf das n\u00e4chste\nJahr, weil die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger klug entscheiden\nwerden, und zwar f\u00fcr die Politik, die wir bisher gemacht\nhaben.\n\nIch denke, es schmerzt Sie immer noch, dass Sie mit\ndem Volksantrag Schule gescheitert sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch glaube, die Eltern und auch ein Gro\u00dfteil der Lehrer\nhaben begriffen, dass unser Schulsystem nicht, wie Sie\ngesagt haben,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben die Leute verschei\u00dfert!)\n\nkeine Kreativit\u00e4t und kein Selbstbewusstsein f\u00f6rdert \u2013 im\nGegenteil. Wir sind den mutigen Schritt gegangen und\nhaben das Schulgesetz novelliert.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nSie haben die Leute get\u00e4uscht!)\n\nIch denke, das ist auch angenommen worden.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nSie haben die Leute betrogen!)\n\nWir haben in dieser Form gerade die Eigenverantwor-\ntung der Schulen gest\u00e4rkt.\n\nGenau da, meine Damen und Herren von der SPD,\nkommt Ihr Antrag zum Tragen. Wenn sich Schule vor\nOrt den Realit\u00e4ten in den einzelnen Regionen \u00f6ffnet,\ndann ist das Firmenansiedlungspolitik. Ich denke, Sie\nhaben Angst davor, dass das gut funktionieren wird.\nWir nicht, wir freuen uns auf diese gute Debatte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das ist doch Quatsch!)\n\nHerr Prof. Weiss, Sie sagten, dass es in unserer Politik\nnur einfallslose Rezepte gebe und dass sie versagt h\u00e4tte.\nAuch das werden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im n\u00e4chs-\nten Jahr anders bewerten. Ich denke, kluge K\u00f6pfe \u2013 wie\nSie es auch sagen \u2013 braucht Sachsen und hat Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie treiben Sie aus dem Land!)\n\nWir haben eine gute Schulpolitik und wir haben eine\nausgezeichnete Hochschulpolitik.\n\nSachsen hat in den letzten Jahren den besten Bildungs-\naufbau geleistet. Vergleichen Sie das bitte auch mit ande-\nren L\u00e4ndern, auch mit den alten Bundesl\u00e4ndern.\nDer Reichtum des Freistaates Sachsen sind seine Men-\nschen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die vertreiben Sie!)\n\nUnser Bundesland ist nicht reich an Bodensch\u00e4tzen, \u00d6l\nund sonstigen Ressourcen. Unser Reichtum besteht in\nden qualifizierten und gut ausgebildeten Menschen.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDie laufen doch weg vor Ihnen! \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr die Wirtschaft ist es unerl\u00e4sslich, hoch qualifizierte\nMitarbeiter zu haben, um in der heutigen Zeit ein Unter-\nnehmen erfolgreich f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Dass wir hier auf\neinem guten Weg sind, hat schon das Ergebnis \u2013 Herr\nDr. Hahn, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 von \u201ePisa\u201c gezeigt.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nWir wissen sehr wohl, dass wir in Gesamtdeutschland\nNachholbedarf haben. Aber es w\u00e4re fatal zu verkennen,\ndass wir im Ma\u00dfstab von Deutschland den dritten Platz\nbelegt haben. Das ist im Gegenteil anerkennenswert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich darum bitten, dass sich die\nvielen Zwischenrufe etwas kanalisieren in Anfragen!\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Das packen sie dann nicht ganz,\nweil sie dazu nicht bereit sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNur wenn wir den Weg konsequent weiter beschreiten,\nden wir gerade mit dem verabschiedeten Schulgesetz be-\ngonnen haben, k\u00f6nnen wir hier zuk\u00fcnftig als Wirt-\nschaftsstandort bestehen. In unserem Schulgesetz haben\nwir eine \u00d6ffnung der Schule erreicht, und zwar in dem\nSinne, dass hier Kooperationen mit der Wirtschaft, den\nUniversit\u00e4ten, den Kirchen und Vereinen m\u00f6glich sind.\nEbenso wird die schulart\u00fcbergreifende Zusammenarbeit\nin dem neuen Schulgesetzentwurf in \u00a7 6 Abs. 4 gest\u00e4rkt.\nK\u00fcnftig sollen berufsbildende Schulen und die Partner\nder beruflichen Bildung enger zusammenarbeiten.\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich, dass f\u00fcr mich die\nSt\u00e4rkung der Eigenverantwortung von Schule eine sehr\ngro\u00dfe Rolle bei der Qualit\u00e4tsentwicklung spielt.\nInvestoren denken klug. Sie m\u00f6chten f\u00fcr ihre Mitarbeiter,\ndie sie in der Region gewinnen wollen, gute Schulen\nanbieten. Ich glaube, das ist der Angelpunkt. Unsere jun-\ngen Leute wissen das auch. Sie fragen: Gibt es eine gut\nfunktionierende Mittelschule? Sie fragen: Gibt es ein gut\nfunktionierendes Gymnasium? Sie fragen nicht, wie viele\nMittelschulen oder Gymnasien es gibt. Sie fragen:\nWelche Qualit\u00e4t gibt es dort?\nIch kann Ihnen an einem Beispiel belegen, dass das so\nfunktioniert. In den Landkreisen wurde die Schulnetz-\nplanung abgeschlossen. Es gab gro\u00dfe Diskussionen. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6491\n\nOpposition war sehr stark bem\u00fcht, die Eltern dahin\ngehend zu beeinflussen, dass jeder Schulstandort erhal-\nten bleiben muss.\n\n(Jurk, SPD: Das kam von den Eltern!)\n\n\u2013 Das ist sicher richtig. Das kann ich auch nachvollzie-\nhen. Ich hatte selber schulpflichtige Kinder.\n\nEs gab dann die Diskussion, dass kleine Schulstandorte\nerhalten bleiben m\u00fcssen. Also hat man sich in der Schul-\nnetzplanung \u2013 ich gehe hier von unserem Kreis aus \u2013 da-\nhin gehend bewegt, einen Kompromiss zu finden. Nach\neinem Jahr hat sich gezeigt, dass sich die Eltern umge-\nsehen haben. Sie haben dann gesagt: Nein, wir wollen\nnicht den kleinen Standort; wir gehen lieber in die gr\u00f6-\n\u00dfere Schule, die bietet uns eine bessere Qualit\u00e4t.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die hatten doch keine Wahl!)\n\nDiese Tendenz wird sich in den n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4r-\nken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sind zuversichtlich, dass sich die Firmenansiedlun-\ngen aufgrund der guten Wirtschaftspolitik, die wir in\nden einzelnen Regionen leisten, weiterentwickeln wer-\nden, und zwar mit einem ausgezeichneten Schulsystem.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich spreche \u00fcber die Bedeutung von\nSchule f\u00fcr die Firmenansiedlung in Sachsen. Dabei den-\nke ich besonders an zwei Sachverhalte, die f\u00fcr Firmen\nzunehmend Gewicht haben bei der Entscheidung \u00fcber\neine Ansiedlung in einer Region \u2013 egal, ob in Sachsen\noder anderswo \u2013 und von Bedeutung sind, die wir bis-\nher arg vernachl\u00e4ssigt haben.\nDer entscheidende Fakt ist, ob in der Region ein gen\u00fc-\ngend gro\u00dfes Potenzial an Kompetenz vorhanden ist, und\nzwar jetzt und auch in Zukunft. Der zweite Fakt bezieht\nsich auf das Vorhandensein einer guten Bildungsinfra-\nstruktur. Bei beiden Kriterien haben wir gewaltige De-\nfizite, Frau Henke. Sie sprachen von der Schule vor Ort.\nAber wir d\u00fcnnen ja gerade massiv das Schulnetz aus.\n\nF\u00fcr viele Regionen gibt es keine auswahlf\u00e4higen Bil-\ndungsangebote mehr.\n\n(Frau Henke, CDU: Wo denn?)\n\nWeite Schulwege sind die Folge.\n\n\u2013 Ich habe hier von Auswahl und nicht von Bildungsan-\ngeboten gesprochen.\n\n(Frau Henke, CDU: Sagen Sie doch, wo!)\n\nDas ist nicht attraktiv f\u00fcr solche Firmen, die auf innova-\ntives Personal bedacht sind. Dieses legt auch Wert auf\ndie Ausbildung seiner Kinder, und zwar auf eine gute,\nqualifizierte, hohe Bildung. Auch das Fehlen von Ganz-\n\ntagsangeboten ist nicht unbedingt f\u00f6rderlich f\u00fcr die An-\nsiedlung von Firmen.\n\nMeine Damen und Herren! Sachsens Schulen haben zu-\ndem bei weitem keinen so guten Ruf, Frau Henke, wie\nmancher hier im Raum annehmen mag. Sie gelten als zu\nwenig auf F\u00f6rderung bedacht, als zu kalt, auch, weil viel\nzu staatlich, die Sch\u00fcler eher \u00fcberfordernd und frustrie-\nrend. So ist es kein Zufall, dass gerade viele Neusachsen,\ndie im Zuge von Firmenansiedlungen nach Sachsen ge-\nkommen sind, nach freien Schulen nachfragen oder als\nEltern \u00c4rger an staatlichen Schulen machen. Warum ma-\nchen sie das? In aller Regel, weil sie sich um die Bildung\nund Entwicklung ihrer Kinder sorgen und weil sie mit\nden Ergebnissen der staatlichen Schulen nicht zufrieden\nsind.\n\nWir wissen, dass diese Unzufriedenheit berechtigt ist.\nWir wissen auch ziemlich genau, welche Kompetenzen\nund Qualifikationen die Unternehmen nachfragen. Das\nsind unter anderem Selbst\u00e4ndigkeit, st\u00e4ndige Lernf\u00e4hig-\nkeit, Kommunikationsf\u00e4higkeit. Aber unsere Schulen ent-\nlassen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen nach wie vor Absolventen,\ndie \u00fcber diese Kompetenzen kaum verf\u00fcgen, die im Ge-\ngenteil vom Lernen schlichtweg die Nase voll haben.\nDas sehen wir an der Zahl der Abiturienten, die sofort\nzum Studium gehen.\n\nDas ist aber noch nicht alles. Unsere Schulen verm\u00f6gen\nes auch nur begrenzt, Interesse an Natur, Technik und\nTechnologie zu wecken. Man werfe nur einmal einen\nBlick in die H\u00f6rs\u00e4le technischer Fachrichtungen oder auf\ndie offenen Lehrstellen in diesem Bereich.\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir uns\ntr\u00f6sten, dass wir hier, Frau Henke, nicht allein so\nschlecht dastehen, dass dies eine deutschlandweite Er-\nscheinung ist. Nat\u00fcrlich! Doch l\u00e4ge nicht gerade darin\nf\u00fcr uns ein besonderer innerdeutscher Wettbewerbsvor-\nteil, wenn wir hier herausragen w\u00fcrden? Aber das tun\nwir nicht und wir \u00e4ndern das auch nicht. Denn das, was\nzum Beispiel mit der letzten Novellierung des Schul-\ngesetzes, die hier mehrfach angesprochen wurde, in An-\ngriff genommen wird, ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen\nStein, ist ein vorsichtiger Trippelschritt nach vorn, wo\nein beherzter Sprung notwendig w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLetztendlich machen uns andere Staaten \u2013 ich meine also\nkeine Bundesl\u00e4nder \u2013 vor, was leistbar ist, wenn man\nsich von den eigenen Denkschranken befreit und provin-\nzielle Borniertheit \u00fcberwindet.\n\nWir brauchen einen Wandel in der Lern- und Schulkul-\ntur. Dieser ist im jetzigen System Schule aus vielen nach-\nvollziehbaren Gr\u00fcnden eben nicht zu haben.\n\nMeine Damen und Herren! Mit leistungsf\u00e4higen, moder-\nnen Schulen, welche selbstbewusste, verantwortliche und\nkompetente junge Menschen entlassen, k\u00f6nnen wir einen\nentscheidenden Beitrag f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung\nSachsens leisten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6492\n\nJedes Jahr, welches wir mit einer Pseudoreform vertun,\nist ein Jahr verschenkte Zukunft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDabei liegen die Konzepte auf dem Tisch. Ich lade Sie\nherzlich ein, meine Damen und Herren, auch von der\nMehrheitsfraktion: Arbeiten Sie an unserem Schulkon-\nzept mit! Nehmen Sie es \u00fcberhaupt erst einmal zur\nKenntnis. Sie werden sehen, dass es dabei wenig Partei-\nideologisches gibt und wie wenig es dem Popanz ent-\nspricht, den Sie in der \u00d6ffentlichkeit glauben bek\u00e4mpfen\nzu m\u00fcssen.\n\nLassen Sie uns also durch eine politische Kultur poten-\nziellen Investoren zeigen, dass sie sich f\u00fcr ein modernes\nLand Sachsen interessieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte sehr gerne noch ganz kurz auf Sie\neingehen, Herr Hatzsch. Ich finde es gut und begr\u00fc\u00dfe es,\ndass Sie sagen, wir brauchen in der Reform der Schul-\npolitik einen beherzten Sprung. Den tun wir auch; das\nhaben wir in den ganzen letzten Monaten bewiesen.\nIch m\u00f6chte dem Hohen Haus nur klarmachen, wohin Ihr\nbeherzter Sprung gehen soll, Herr Hatzsch. Ihr beherzter\nSprung ist eigentlich r\u00fcckw\u00e4rts gerichtet. Sie m\u00f6chten\nganz gerne, so \u00e4hnlich wie die PDS \u2013 ich w\u00fcrde unsere\nBildungsreform auch ganz gerne parteiideologisch ge-\ntrennt diskutieren \u2013, das alte DDR-System wieder auf-\nleben lassen. Das w\u00e4re aber ein R\u00fcckschritt f\u00fcr unsere\nBildungspolitik. Wir haben gerade bewiesen, dass das\ngegliederte Schulsystem eine M\u00f6glichkeit gibt, auch in-\nnerhalb Deutschlands und innerhalb Europas in dieser\nForm die Bildung wieder auf den richtigen Stand zu\nbringen. Aber gerade mit dem, was wir mit den Ganz-\ntagsangeboten leisten, die wir aufgebaut haben, die Sie\nnegieren, die es aber an unseren Schulen gibt, haben wir\neinen richtigen Weg beschritten, indem wir gerade ver-\nsuchen, Firmen in unser Ganztagsangebot einzubeziehen.\nIch kenne es aus meiner Region. Dort funktioniert das\nhervorragend.\n\nIch werde Sie einmal einladen, Herr Hatzsch, damit wir\ngemeinsam \u00fcber diese fortschrittliche Bildungsreform\ndiskutieren k\u00f6nnen, denn dann haben wir auch in den\nn\u00e4chsten Jahren Zukunft daf\u00fcr.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Frage von\nHerrn Hatzsch?\n\nFrau Henke, CDU: Nein, danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! \u00dcber die Bedeutung des Themas braucht\nman sich ja nicht zu streiten. Jedem ist klar, dass heute\nbei der Neuansiedlung von Firmen die Kriterien Wirt-\nschaftspotenzial und -f\u00f6rderung allein nicht ausschlag-\ngebend sind. Ohne Lebensqualit\u00e4t und Bildung werden\nSie niemanden mehr hinter dem Ofen hervorlocken\nk\u00f6nnen.\nSachsen hat in diesem Bereich bisher einiges zu bieten:\nein fl\u00e4chendeckendes Netz an Kindertageseinrichtungen\nund Schulen, Universit\u00e4ten und Fachhochschulen, seit\nJahren eine gewachsene exzellente Wissenschaftsland-\nschaft, qualifizierte Frauen und M\u00e4nner, reichhaltige\nKulturlandschaft und viele sch\u00f6ne Flecken. Ergebnis ist\ndie Ansiedlung bedeutender Unternehmen wie BMW,\nInfineon oder AMD und auch das Heranlocken qualifi-\nzierter Leute. Ich pers\u00f6nlich kenne Familien aus West-\ndeutschland, die sich gerade f\u00fcr den Osten entschieden\nhaben, weil sie hier einen Kita-Platz f\u00fcr ihre Kinder\nsicher hatten.\n\nLeider m\u00fcssen wir seit einiger Zeit sehen, dass diese\nQualit\u00e4tsvorspr\u00fcnge des Ostens durch Sie, meine Damen\nund Herren der CDU, verspielt werden. Ich erinnere\nmich an ein Gespr\u00e4ch mit Herrn Gillo, damals noch Per-\nsonalchef von AMD. Wir befragten Sie damals im Tech-\nnologiearbeitskreis nach Ihren Forderungen an die Poli-\ntik. Sie, Herr Staatsminister Gillo, erz\u00e4hlten, dass AMD\nunter anderem hierher kam, weil es eine hohe Zahl qua-\nlifizierter Leute, vor allem auch Frauen, gab, die noch in\nder DDR ihre Ausbildung genossen hatten, und weil Sie\nin der Dresdner Neustadt auch die Szene fanden, die\njunge Leute brauchen. Sie merkten damals, dass es im-\nmer schwieriger wird, entsprechend qualifizierten Nach-\nwuchs zu finden, und dass man sich f\u00fcr die freie Kultur-\nszene einsetzen m\u00fcsse. Heute, Herr Staatsminister Gillo,\nh\u00e4tten Sie die Macht, heute k\u00f6nnten Sie in die Politik\neingreifen. Bis jetzt h\u00f6rte ich von Ihnen aber nur die For-\nderung nach Niedriglohnjobs und Eigenverantwortlich-\nkeit.\n\nBei Herrn Schommer h\u00e4tte ich noch gedacht: okay, der\nwei\u00df es nicht besser. Aber Herr Staatsminister Gillo, an-\ngesichts der Tatsache, dass zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze\nund Wirtschaftszweige zunehmend wissensbasiert sein\nwerden, Sie Personalchef von AMD waren und diese\nKomplexit\u00e4t eigentlich schon einmal durchschaut haben,\ndr\u00e4ngt sich mir der Verdacht auf, dass Ihnen schon\nnichts mehr wichtig ist, sondern dass es Ihnen h\u00f6chstens\nwichtig ist, Ihren Stuhl noch eine Weile behalten zu k\u00f6n-\nnen, und Sie daf\u00fcr Ihre innovativen Personalchefprin-\nzipien verleugnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Probleme aber bleiben: Fachkr\u00e4ftemangel auf der\neinen Seite, Lehrstellenmangel, arbeitslose Akademiker\nund der Vorwurf, dass die jungen Leute heute immer\nschlechter auf das Leben vorbereitet seien. Folgt man der\nZukunftsinstituts-GmbH, so haben die Regionen nur\ndann noch einen Vorteil, wenn sie Fachkr\u00e4fte nicht nur\nanlocken, sondern auch halten k\u00f6nnen. Wir wissen auch,\ndass die jungen, klugen Frauen aus Sachsen weggehen.\n\nWo muss man ansetzen? Wenige Stichworte. Frau Minis-\nterin Orosz, sorgen Sie daf\u00fcr, dass diese bildungsfeind-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6493\n\nlichen Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kitas endlich ver-\nschwinden! Das ist soziale Selektion schon in der Vor-\nschule.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nHerr Minister Mannsfeld, 10 % der Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler in Sachsen verlassen die Schule ohne einen Ab-\nschluss. Das ist die so genannte Risikogruppe, die keine\nPerspektive mehr f\u00fcr sich sieht. Schaffen Sie die Bedin-\ngungen f\u00fcr eine wirklich individuelle F\u00f6rderung jedes\neinzelnen Sch\u00fclers und jeder einzelnen Sch\u00fclerin!\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, zu den Hochschulen. Sie kennen\ndie neuesten Ergebnisse des Zentrums f\u00fcr Hochschulent-\nwicklung. Die Studienverh\u00e4ltnisse der neuen L\u00e4nder\ngleichen sich denen der alten Bundesl\u00e4nder an. Die Vor-\nspr\u00fcnge des Ostens, n\u00e4mlich Studienzufriedenheit und\ndie K\u00fcrze der Studienzeiten, verschwinden. Das ist ein-\ndeutig das Ergebnis der Verschlechterung der Situation\nan den Hochschulen. Sie k\u00fcrzen seit Jahren Stellen. Das\ntrifft vor allem den Mittelbau und damit die Lehre und\ngef\u00e4hrdet den zuk\u00fcnftigen wissenschaftlichen Nach-\nwuchs. Auch Ihr Ton, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, ist nicht\nzukunftsf\u00e4hig. Demokratie lebt von offener Diskussion,\nauch von Offenheit f\u00fcr Diskussionen. Die durch Sie so\nviel gepriesene Selbstverantwortlichkeit gilt aber nur f\u00fcr\nSie pers\u00f6nlich und f\u00fcr die anderen nur dann, wenn es\nIhnen passt. Das habe ich noch nie erlebt. Ich erinnere\nSie an die Pauliner-Kirche und an die von Ihnen allein\ngetroffenen Entscheidungen zu den Fakult\u00e4tsschlie\u00dfun-\ngen an den Hochschulen.\n\nDamit w\u00e4ren wir bei den Hochschulvereinbarungen.\nLetzte Woche hat Ihr CDU-Kollege Koch in Hessen den\nHochschulpakt gebrochen. Dieser ist \u00e4hnlich gestrickt\nwie der s\u00e4chsische. Die Hochschulen m\u00fcssen sich zu\nvielerlei verpflichten, w\u00e4hrend die Regierung, wenn es\nihr passt, aussteigen darf. Ja, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, auch\nSie besitzen diese Schamlosigkeit. Einen Tag nach der\nUnterzeichnung der Hochschulvereinbarung flattert den\nHochschulen eine Haushaltsk\u00fcrzung von mehreren Mil-\nlionen ins Haus. Somit ist Ihr gepriesener Hochschulkon-\nsens nicht das, was \u00fcberhaupt auf dem Papier stand.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie Hochschulen sind entt\u00e4uscht, die Hochschulen m\u00fcs-\nsen sich aufrappeln, von Entwicklung kann keine Rede\nmehr sein. Die Wut aber bleibt. Den Hochschulen geht\nes nun so wie dem Landeselternrat. Kurz nach dessen\nZustimmung zum Schulgesetz der CDU wurde die wich-\ntigste Forderung nach der Verkleinerung aller Klassen\ndurch die CDU wieder gekippt. Wortbruch scheint nun\nin der Staatsregierung wieder Methode zu werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nSo viel, Herr H\u00e4hle, zum Thema \u201emiese Masche\u201c. Ich\nhoffe, dass es nicht so weit kommt.\n\nWer sich das nicht mehr antun will und weggehen kann,\nder wird gehen. Die anderen werden gar nicht erst hier-\nher kommen.\n\nWerte Staatsregierung und Abgeordnete der CDU-Frak-\ntion! Kehren Sie zu demokratischen Gepflogenheiten zu-\nr\u00fcck! Besinnen Sie sich auf Ihren W\u00e4hlerauftrag!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das wird nicht mehr gew\u00fcnscht. Dann bitte die\nFraktion der SPD. Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Als einziger aktiver Unternehmer in\ndiesem Landtag mit 71 Mann im Unternehmen und einer\ntats\u00e4chlichen Ausbildungsquote von 11,5 % sage ich\nIhnen Folgendes:\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAls ich vor zw\u00f6lf Tagen f\u00fcnf neue Lehrlinge einstellte,\nmussten diese einen Eignungstest machen. Von 93 falsch\ngeschriebenen W\u00f6rtern in einem nicht sonderlich kompli-\nzierten Text hat der Beste gerade einmal die H\u00e4lfte her-\nausgefunden. Die Quote der anderen ging runter bis auf\nl\u00e4cherliche 25 erkannte Worte, also fast 25 %. Dies ist\nleider eine typische und erschreckende und besch\u00e4-\nmende Erfahrung aller Unternehmen in Sachsen, die\nLehrlinge einstellen wollen.\n\nZweitens. Ein Test der Uni Mainz \u00fcber \u00f6konomisches\nWissen von Sch\u00fclern in Europa. Ergebnis: In Gro\u00dfbritan-\nnien antworteten 74 % richtig, in Deutschland gerade\neinmal 45 %. Dabei brauchen unsere Sch\u00fcler mehr denn\nje Wissen \u00fcber wirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge, wie\nunsere Marktwirtschaft funktioniert, was Unternehmer-\ntum und eine Kultur der Selbst\u00e4ndigkeit eigentlich be-\ndeuten.\n\nVom ehemaligen VW-Chef Nordhoff stammt die Er-\nkenntnis, dass den Wert eines Unternehmens nicht die\nMenschen und auch nicht deren Bankkonten ausmachen;\nwertvoll sind nur die Menschen, die daf\u00fcr arbeiten, und\nder Geist, in dem sie es tun.\n\nJa, das wertvollste Kapital unserer Unternehmen sind\nunsere Mitarbeiter. Ich f\u00fcge hinzu: Die kleinen K\u00f6nige\nund kleinkarierten Finanzbuchhalter dieser Regierung\nkommen und gehen, das wichtigste Kapital in Sachsen\nsind die Menschen. Ihr Wissen, ihre Erfahrungen, ihr En-\ngagement, ihr Flei\u00df und ihre Traditionen haben Sachsen\nnach vorne gebracht und nichts anderes, schon gar nicht\nIhre christdemokratischen Anma\u00dfungen, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese F\u00e4higkeit zu f\u00f6rdern und zu entwickeln \u2013 hier liegt\ndie wichtigste Verantwortung und Aufgabe von Politik,\nhier m\u00fcssen die wichtigsten Zukunftsinvestitionen statt-\nfinden.\n\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, reden zwar\n\u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel, aber Sie tun nichts dagegen und\nignorieren die Warnungen der Kammern und des Mittel-\nstandes.\n\nUnd noch eines: F\u00fcr Investitionsentscheidungen, Ansied-\nlung oder gar Expansion sind absolute Rechtsstaatlich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6494\n\nkeit, Rechtssicherheit und Planungssicherheit die wich-\ntigste Grundlage, auch wenn Ihnen das nicht immer ge-\nf\u00e4llt, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Simon, PDS)\n\nDas Recht nach Gutsherrenart oder nach der Art der\nroten Barone oder der willigen Blockfl\u00f6ten ist da fehl am\nPlatze, auch wenn diese vordemokratische Mentalit\u00e4t in\nSachsen immer noch fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd feiert. Das ist\neine schlimme Hypothek f\u00fcr dieses Land und eine un-\nertr\u00e4gliche Belastung f\u00fcr die junge Demokratie.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann, bitte, Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Sachsen hat ein leistungsf\u00e4higes und mo-\ndernes Schulsystem. Dass wir unmittelbar nach Bayern\nund Baden-W\u00fcrttemberg den dritten Platz in der Pisa-\nStudie belegen, w\u00e4hrend alle SPD-L\u00e4nder dahinter ran-\ngieren, spricht f\u00fcr sich. Diesen Standortvorteil lassen wir\nuns von Ihnen, den Genossinnen und Genossen auf der\nlinken Seite des Parlaments, nicht ruinieren und nicht\nzerreden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSeien Sie doch mit uns zusammen stolz auf diese Leis-\ntung, die die Schulen in Sachsen erbracht haben! Konse-\nquente Vermittlung der Kulturtechnik in der Grund-\nschule, fr\u00fche Benotung \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 h\u00f6ren Sie sich das ruhig an, Ihnen gef\u00e4llt das ja alles\nnicht \u2013, Vermittlung von grundlegendem Wissen, von\ngrundlegenden F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten in der Mit-\ntelschule, die keine Schule der Verlierer ist, und im acht-\nj\u00e4hrigen Gymnasium, zentrale Abschlusspr\u00fcfungen und\nKernf\u00e4cher \u2013 das sind die Rezepte, von denen inzwi-\nschen andere, auch westdeutsche Bundesl\u00e4nder lernen.\nPeter M\u00fcller und sein Kultusminister J\u00fcrgen Schreier sa-\ngen mir: \u201eWarum m\u00fcssen wir im Saarland das Rad noch\neinmal erfinden? Wir \u00fcbernehmen dann gleich das, was\nSie ausprobiert haben, wobei Sie zum Abitur nach zw\u00f6lf\nJahren kommen.\u201c \u2013 Was ist denn daran schlecht? Und\nwenn ausgerechnet Baden-W\u00fcrttemberg im Gymnasium\n\u2013 sie reden nicht so gern dar\u00fcber wie die Saarl\u00e4nder \u2013\nauch Strukturen aus Sachsen \u00fcbernimmt, dann ist das,\nglaube ich, ein gutes Zeichen, dass eben auch der Wes-\nten vom Osten lernen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir rangieren im OECD-Schnitt \u2013 das stimmt, die ande-\nren sind ja darunter \u2013 und wollen an die Spitze, und\nzwar ohne die von der Opposition favorisierte Einheits-\nschule. Der Kurswechsel, Kollege Hahn, den Sie vor-\n\nschlagen, f\u00fchrt uns ans untere Ende der Pisa-Rangliste,\ngenau wie in den L\u00e4ndern, in denen Sie schulpolitisch\ndas Sagen haben.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nDass wir noch einiges zulegen m\u00fcssen, wissen wir auch.\nMit der Qualit\u00e4tsoffensive der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung und den gemeinsam mit unserer Fraktion getrage-\nnen Gesetzesinitiativen wird uns das in den n\u00e4chsten\nJahren auch gelingen.\n\nMeine Damen und Herren, der Antrag der SPD-Fraktion\nweist zu Recht darauf hin, dass Schule und Wirtschaft\nst\u00e4rker aufeinander zugehen m\u00fcssen. Anscheinend hat\nsich diese Erkenntnis in der SPD-Landtagsfraktion inzwi-\nschen durchgesetzt. Vielleicht liegt das an dem einzigen\nUnternehmer in diesem Haus, Kollegen Nolle, der hier\nf\u00fcr diese Idee geworben hat. Wir k\u00f6nnen uns n\u00e4mlich\ndie bei SPD und PDS noch weit verbreitete ideologische\nDistanz zum Unternehmertum schlicht und einfach nicht\nmehr leisten, nicht hier in Sachsen.\n\n(Zurufe der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDamit diese ideologische Distanz bei unseren jungen\nMenschen gar nicht erst aufkommt, f\u00f6rdern wir in Sach-\nsen konsequent die Vernetzung zwischen Schule und\nWirtschaft. Alle Sch\u00fcler absolvieren ein 14-t\u00e4giges Be-\ntriebspraktikum. Sie erfahren im Fach Gemeinschafts-\nkunde Wesentliches \u00fcber unser Wirtschaftssystem oder\ndurchlaufen in der Mittelschule das neue Fach Wirt-\nschaft/Technik/Hauswirtschaft/Soziales. In Transjob-\nProjekten machen Sch\u00fcler erste eigene unternehmerische\nErfahrungen. Seit diesem Schuljahr gibt es eine Kontakt-\nstelle Schule \u2013 Wirtschaft in Dresden. Dass sich Sachsen\neindeutig zur Elitef\u00f6rderung bekennt, zeigen die zahl-\nreichen Spezialgymnasien, die wir durchaus als etwas\nPositives aus der DDR-Zeit \u00fcbernommen haben, und das\nHochbegabtengymnasium St. Afra in Mei\u00dfen.\n\nDieses und die beiden International Schools in Dresden\nund Leipzig sind auch hoch interessante Investoren. Sie\nf\u00f6rdern ganz entscheidend den Zuzug ihrer Familien\nund hoffentlich zahlreicher Kinder.\n\nEs ist doch auff\u00e4llig, dass die Opposition heute so wenig\nvon unseren Berufsschulen und von der beruflichen Bil-\ndung gesprochen hat. Aber dazu m\u00f6chte ich jetzt einiges\nsagen.\n\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber das modernste Netz der neuen\nBerufsschulzentren in Deutschland. Das kann man sagen.\nWir haben dort \u2013 und daf\u00fcr bedanke ich mich bei die-\nsem Hohen Haus \u2013 bis 2001 mehr als eine Milliarde DM\ninvestiert. Wir bieten ein breites Ausbildungsangebot im\ndualen System, aber auch vielf\u00e4ltige vollzeitschulische\nAngebote. Wir arbeiten mit der Wirtschaft in Ausbil-\ndungskooperationen und Ausbildungsringen ganz, ganz\neng zusammen. Dr. M\u00fcnch hat gestern schon das Hohe-\nlied des Ausbildungsrings Arimes gesungen. Ich kann\nmich dem nur anschlie\u00dfen.\n\nDass wir mit der Wirtschaft kooperativ zusammenarbei-\nten und Konfrontation niemandem etwas bringt, am\nwenigsten denjenigen, die einen Ausbildungsplatz su-\nchen, das sehen wir, glaube ich, alle so. Aber ich stelle\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6495\n\nin diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich fest: Eine Aus-\nbildungsplatzabgabe oder andere Zwangsma\u00dfnahmen\nkommen f\u00fcr die Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht in Be-\ntracht, da sie denen, die eine Lehrstelle suchen, nicht\nhelfen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa aufgrund der katastrophalen Wirtschaftspolitik der\nrot-gr\u00fcnen Koalition in diesem Jahr im dualen System so\nwenig Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen wie nie\nzuvor in Deutschland, meine Damen und Herren, wer-\nden auch in diesem Jahr wieder die Berufsschulzentren\nund die \u00fcberbetrieblichen Ausbildungsangebote die\nHauptlast tragen m\u00fcssen. Mein Dank gilt den Berufs-\nschullehrern, die sich dieser Aufgabe stellen und damit\neinen Teil dieser verfehlten Wirtschaftspolitik auffangen.\n\nDas vielleicht an Sie, Kollege Prof. Weiss: Sachsen ist das\nst\u00e4rkste Wissenschaftsland im Osten. Und jetzt kommen\ndie Fakten und nicht die Emotionen, die Sie so gerne\nartikulieren: Hier konzentrieren sich 47 % des universit\u00e4-\nren und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungspotenzials der\nneuen L\u00e4nder. 0,25 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung sind\nin staatlichen Forschungseinrichtungen t\u00e4tig. Das ist\ndeutlich mehr als in Bayern. Dort sind nur 0,18 % der\nBev\u00f6lkerung in der staatlich finanzierten Forschung t\u00e4tig.\nDass das ein gewisser Ausgleich daf\u00fcr ist, dass die For-\nschungskapazit\u00e4t in den Firmen, in der so genannten\nIndustrieforschung, nur etwa halb so gro\u00df ist wie im\nWesten, wissen wir alle. Der Freistaat \u00fcbernimmt diese\nzus\u00e4tzlichen Kosten, Kollege Prof. Weiss.\n\nSeit 1990 verbessert die Staatsregierung st\u00e4ndig die\nStruktur der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Fachhoch-\nschulen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\ndie sich, Kollege Porsch, permanent an die Bed\u00fcrfnisse\neiner sich wandelnden Gesellschaft und Wirtschaft an-\npassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nBitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Minister, Sie erw\u00e4hnten eben\ndie Relationen in der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung. Sind\nIhnen die folgenden Zahlen bekannt? In Ostdeutschland\nsind 1,2 Promille der Bev\u00f6lkerung in Forschung und Ent-\nwicklung besch\u00e4ftigt, im deutschen Durchschnitt sind es\n3,4 Promille, also Faktor 3 mehr, und in Baden-W\u00fcrttem-\nberg sind es \u00fcber 20 Promille, also 2 %, die in Forschung\nund Entwicklung arbeiten.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nHerr Kollege, in Sachsen sind allein in der staatlich\nfinanzierten Forschung \u2013 au\u00dferuniversit\u00e4r und univer-\nsit\u00e4r \u2013 0,25 % der Einwohner besch\u00e4ftigt, also ein ge-\nwaltiges Potenzial. Die Zahlen, die Sie nannten, spiegeln\nunter Umst\u00e4nden die nur halb so starke Struktur in der\nIndustrieforschung wider. Ich hoffe, dass auch in der 70-\n\nMann-Firma von Kollegen Nolle wenigstens ein oder\nzwei Kr\u00e4fte in der Industrieforschung aktiv sind.\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jetzt hat er gezeigt,\n\nwie viel Ahnung er hat!)\n\nMeine Damen und Herren! An den Hochschulen ist es\ngelungen, die Geistes- und Sozialwissenschaften zu st\u00e4r-\nken und gleichzeitig die f\u00fchrende Position der Ingenieur-\nund Naturwissenschaften zu bewahren.\n\nEng damit verbunden entstand ein regelrechtes Netz-\nwerk aus sechs Max-Planck-Instituten, zehn Fraunhofer-\nInstituten, sieben Instituten der Wissenschaftsgemein-\nschaft Leibniz und einer Gro\u00dfforschungseinrichtung.\nRoland W\u00f6ller hat schon darauf hingewiesen. Dieses eng\nverflochtene Netzwerk m\u00f6chten wir uns durch un\u00fcber-\nlegte Aktivit\u00e4ten der Bundesregierung nicht zerst\u00f6ren\nlassen. Wir werden alles daf\u00fcr in Bewegung setzen, dass\ndieses Netzwerk weiter funktioniert.\n\nEinschl\u00e4gige Rankings zeigen, dass Sachsens St\u00e4rke im\nBereich der Ingenieur- und Naturwissenschaften liegt.\nDiese Disziplinen erbringen den L\u00f6wenanteil der \u00fcber\n300 Millionen Euro Drittmittel und bilden den Kern der\n14 Sonderforschungsbereiche und 18 Graduiertenkollegs.\nDie Ingenieurwissenschaften spielen in enger interdiszi-\nplin\u00e4rer Verbindung mit Geistes- und Sozialwissenschaf-\nten eine Schl\u00fcsselrolle in den Marktstrategien ansied-\nlungswilliger Unternehmen. Die Aussicht auf einen\nKnow-how-Transfer ohne Ber\u00fchrungs\u00e4ngste, die es in\nSachsen traditionell zwischen Wissenschaft und Wirt-\nschaft nicht gibt, lockt internationale Unternehmen in\nden Freistaat. J\u00fcngstes Beispiel daf\u00fcr ist das Daimler-\nChrysler-Kompetenzzentrum an der TU Dresden, das ich\nk\u00fcrzlich mit dem Vorstandsmitglied Dr. Weber und dem\ndesignierten Rektor Prof. Kokenge er\u00f6ffnen durfte. Ein\nbesseres Beispiel f\u00fcr das symbiotische Zusammenwirken\nzwischen einer Universit\u00e4t und einem globalen Unter-\nnehmen in Forschung und Lehre \u2013 hier geht es n\u00e4mlich\nauch um sofort einsetzbare k\u00fcnftige Mitarbeiter f\u00fcr die-\nses Gro\u00dfunternehmen \u2013 werden Sie in der gesamten\nBundesrepublik Deutschland kaum finden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Biedenkopf, CDU)\n\nAuf der Grundlage dieser f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\neinmaligen Bildungs- und Wissenschaftslandschaft sind\nentscheidende Ansiedlungserfolge gelungen. Wenn selbst\nder EU-Forschungskommissar Busguin, der uns bald in\nSachsen besuchen wird, in unserem letzten Gespr\u00e4ch in\nBr\u00fcssel Dresden als den europ\u00e4ischen Mikroelektronik-\nstandort bezeichnet hat, dann zeigt das, dass wir in die-\nser Branche wirklich eine \u00fcberkritische Masse erreicht\nhaben. Dort setzen Chipfabriken von AMD und Infineon\nzusammen mit einer Vielzahl von Zulieferern, For-\nschungs- und Entwicklungspartnern Technologien ein,\ndie auch einen weltweiten Vergleich nicht scheuen m\u00fcs-\nsen. Ihre Ergebnisse haben zirka 5 000 Arbeitspl\u00e4tze in\nder Dresdner Chipindustrie entstehen lassen. Nach einer\nneuen Untersuchung des DIW Berlin vom Juli 2002 sind\nbis heute durch staatliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen im Bereich\nder Halbleiterfertigung insgesamt 16 000 hochwertige\nArbeitspl\u00e4tze hervorgegangen, davon allein \u2013 h\u00f6ren Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6496\n\nzu, meine Damen und Herren von der Opposition! \u2013\nmehr als 10 000 in der Region Dresden.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU \u2013\nJurk, SPD: Die Lausitz wird abgeh\u00e4ngt!)\n\nS\u00e4chsische Forschungsergebnisse stimulieren nicht nur\nUnternehmen wie Infineon, Motorola und Paccar zu\nhohen Investitionsleistungen in Sachsen, sondern haben\ndar\u00fcber hinaus einen Innovationsimpuls f\u00fcr etwa 50\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen und Institute aus vielen\nBundesl\u00e4ndern erzeugt. Aus Forschungskonsortien bil-\nden sich Kunden-Lieferanten-Beziehungen; das wissen\nwir alle.\nDer traditionsreiche Technologiestandort Chemnitz-\nZwickau ist wieder zur Heimat der Automobilindustrie\nund ihrer Zulieferer geworden. In dieser Branche arbei-\nten \u00fcber 60 000 Personen mit einer Arbeitsproduktivit\u00e4t,\ndie h\u00f6her ist als in vielen Stammwerken in den alten\nBundesl\u00e4ndern. Ohne die erfolgreichen Kooperationen\nmit der Fachhochschule in Zwickau, der TU Chemnitz\nund den Fraunhofer-Instituten w\u00e4re diese Entwicklung\nnicht so rasant verlaufen. Am Standort Chemnitz ent-\nstand mit dem Kompetenzzentrum Maschinenbau ein\n\u00fcberregionales Netzwerk s\u00e4chsischer Unternehmer und\nihrer Partner. Der Jahresumsatz im Kompetenzzentrum\nin Chemnitz betr\u00e4gt zirka eine halbe Milliarde Euro. In\netwa 30 Unternehmen und Forschungseinrichtungen\narbeiten 4 000 Mitarbeiter.\n\nIch meine, dass wir auch mit den Biotechnologiezentren\nin Dresden und Leipzig wegweisende Schritte eingeleitet\nhaben. Auch hier gibt es eine enge Zusammenarbeit zwi-\nschen Universit\u00e4ten, Klinika, au\u00dferuniversit\u00e4ren For-\nschungseinrichtungen und Firmen. Hoffen wir, dass wir\nauch in diesem Bereich eine \u00fcberkritische Masse errei-\nchen!\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wenn das Wissenschaftsland Sachsen\nseine St\u00e4rken st\u00e4rkt, seine Ressourcen auf unseren strate-\ngischen Hauptfeldern Mikroelektronik, moderne Werk-\nstoffe und Biotechnologie b\u00fcndelt und dies mit unserer\ntraditionellen Kompetenz im Maschinenbau verbindet,\ndann bringen wir \u2013 ich hoffe, Sie unterst\u00fctzen uns dabei;\nwenn nicht, m\u00fcssen wir es allein leisten \u2013 den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen voran.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Sie machen doch\n\nganze Regionen kaputt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann ist\ndie 2. Aktuelle Debatte, \u201eDie Bedeutung von Schule und\nHochschule f\u00fcr Firmenansiedlungen in Sachsen\u201c, Antrag\nder Fraktion der SPD, beendet.\n\nIch rufe auf die\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nFaule Kompromisse im FAG-Beirat \u2013\nSachsens Kommunen mehr denn je in Not!\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktion der PDS hat als Antragstellerin zun\u00e4chst\ndas Wort. Es folgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion,\ndie CDU-Fraktion, Frau Werner, die sich ebenfalls zu\nWort gemeldet hat, und die Staatsregierung.\n\nHerr Dr. Friedrich, Sie haben das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Noch vor der Sommerpause habe ich in einer\nKleinen Anfrage \u2013 das war die Drucksache 3/8715 \u2013 von\nder Staatsregierung wissen wollen, welche Auswirkun-\ngen die immer noch aktuelle Mai-Steuersch\u00e4tzung auf\nden kommunalen Finanzausgleich hat. In etwa ahnte ich\ndie Brisanz dieser Anfrage. Schlie\u00dflich geht es hier um\ndas Problem, ob und wie unser so viel gepriesener\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz im FAG den absoluten\nCrashtest besteht.\n\nDie korrekte und freundlich offene Antwort der Staats-\nregierung auf meine Kleine Anfrage offenbarte scho-\nnungslos ein ganz gewaltiges Problem, das die \u00d6ffent-\nlichkeit erstaunlicherweise bisher kaum interessiert hat.\nVielleicht ist auch deshalb die heutige Debatte aktuell\nund n\u00fctzlich.\n\nDas Problem besteht darin, dass die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen, denen es bereits jetzt finanziell au\u00dferordentlich\ndreckig geht \u2013 meine Kollegin Bettina Simon wird dazu\n\nnachher N\u00e4heres ausf\u00fchren \u2013, nach derzeitigem Erkennt-\nnisstand im Jahre 2005 den gewaltigen Betrag von rund\n418 Millionen Euro und im Jahre 2006 noch einmal rund\n231 Millionen Euro an den Freistaat zur\u00fcckzahlen m\u00fcs-\nsen, falls am derzeit geltenden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz im FAG keine Modifizierungen vorgenommen wer-\nden.\n\nDiese immensen R\u00fcckzahlungen von rund zwei Drittel\nMilliarden Euro in zwei Jahren resultieren einmal aus\ndem bekannten Einbruch der Steuereinnahmen \u2013 das hat\nden Freistaat wesentlich st\u00e4rker getroffen als die Kom-\nmunen \u2013, zum anderen aus diversen Vorfinanzierungen\nder Kommunen durch den Freistaat im Rahmen des der-\nzeit g\u00fcltigen 3. \u00c4nderungsgesetzes zum FAG. Das sind\n50 Millionen Euro im Jahre 2003 und 72,7 Millionen\nEuro im Jahre 2004.\n\n\u201eDerzeitiger Erkenntnisstand\u201c, schreibt der Staatsminis-\nter Dr. Metz vornehm zur\u00fcckhaltend in seiner Antwort\nvom 18. August.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie meistens!)\n\nDer heutige Erkenntnisstand ist mit Sicherheit noch ein\nganz anderer und wahrscheinlich noch viel dramatischer;\ndenn inzwischen sind die v\u00f6llig verkorksten Beschl\u00fcsse\n\u2013 anders kann man sie nicht bezeichnen \u2013 des Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6497\n\nkabinetts zur Gemeindefinanzreform da, ganz zu schwei-\ngen von der Absicht der Bundesregierung, die dritte\nStufe der Steuerreform \u00fcberwiegend auf Pump finanziert\nvorzuziehen.\n\nKeine Angst, meine Damen und Herren, ich schimpfe\nerst nachher und wahrscheinlich nur verhalten auf die\nkommunalfeindliche Politik der Bundesregierung. Das ist\nheute nicht das eigentliche Thema. Ich bleibe, wie es sich\nf\u00fcr einen Landesparlamentarier geh\u00f6rt, zun\u00e4chst in Sach-\nsen, bei der Staatsregierung. Dabei komme ich nicht\numhin, das h\u00f6chst intransparente Verfahren im FAG-Bei-\nrat zu kritisieren, in dem ja neben den Vertretern des\nSMF und SMI bekanntlich auch die beiden kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde sitzen.\n\nHerr Woitschek und Herr Jakob, wir haben ja seit Jahren\neinen guten Gespr\u00e4chsdraht. Das soll auch so bleiben.\nIch denke, Sie haben die Gr\u00f6\u00dfe, mit dieser Kritik leben\nzu k\u00f6nnen. Herr Oberb\u00fcrgermeister Schramm und Herr\nLandrat Schramm, Herr Woitschek, Herr Jakob und Frau\nHamann, ich freue mich, dass Sie dieser Debatte bei-\nwohnen.\n\nWorin bestehen nun die faulen Kompromisse, die im\nFAG-Beirat beschlossen wurden? Ich kann nur drei\nBeispiele nennen.\n\nErstes Beispiel, die unendliche Geschichte Landeswohl-\nfahrtsverband: bekanntlich haben wir vorgestern Nach-\nmittag das Problem anhand des SPD-Gesetzentwurfes\ndiskutiert. Ich werde mich deshalb hier kurz halten.\n\nIm Jahr 1996 wurde die Pflichtaufgabe der Integration\nbehinderter Menschen vollst\u00e4ndig auf die Kommunen\n\u00fcbertragen. Das war dem Freistaat sogar eine Mitgift\nvon rund 460 Millionen DM wert, um die seinerzeit die\nFinanzausgleichsmasse einmalig erh\u00f6ht wurde. Der\nStockfehler war, dass damals die Kommunen nicht vehe-\nment auf einer Dynamisierung dieses Einmalbetrages be-\nstanden haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHeute kann sich der Freistaat bequem auf den zu sta-\ntisch betrachteten Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz zur\u00fcckzie-\nhen. Ich komme darauf noch zu sprechen.\n\nEr denkt nicht im Traum daran, seinen Beitrag zum\nWohlfahrtsverband zu dynamisieren, obwohl tausend\nsachliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr sprechen. Stattdessen werden die\nKommunen mit dem oberfaulen Kompromiss abgespeist,\nmit 35 Millionen Euro aus den investiven Schl\u00fcsselzu-\nweisungen die akuten Haushaltsl\u00f6cher des Landeswohl-\nfahrtsverbandes zu stopfen. 35 Millionen Euro sind ja\nnicht die eigentliche Summe. Richtigerweise h\u00e4tten die\nKommunen damit weitere 60 bis 80 Millionen Euro F\u00f6r-\ndermittel \u201eheben\u201c k\u00f6nnen, wenn sie diese Eigenmittel\nwirklich bekommen h\u00e4tten. Das ist eine Summe, die f\u00fcr\nden Mittelstand ein wahrer Segen gewesen w\u00e4re, eine\nSumme, die viele Menschen zumindest zeitweilig in\nArbeit h\u00e4tte bringen k\u00f6nnen.\n\nIch sage Ihnen, seitens des Freistaates ist dies kommu-\nnalfeindliche und im \u00dcbrigen auch mittelstandsfeindliche\nPolitik in dritter Potenz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMir ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, wieso sich kluge Leute aus\nbeiden Kommunalverb\u00e4nden im FAG-Beirat auf ein sol-\nches Pferdemarktgesch\u00e4ft einlassen konnten.\n\nDie beiden weiteren Beispiele folgen sp\u00e4ter.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Fangen wir mit der \u00dcberschrift an:\n\u201eFaule Kompromisse im FAG-Beirat \u2013 Sachsens Kommu-\nnen mehr denn je in Not!\u201c\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDas ist schon mal richtig!)\n\nWenn man sich, Herr Dr. Hahn, diese \u00dcberschrift an-\nschaut, je nach intellektuellem Verm\u00f6gen interpretiert,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat mit Intellekt zu tun!)\n\nw\u00fcrde ich es so verstehen, die Entscheidungen, die die\nDamen und Herren im FAG-Beirat getroffen haben \u2013 Sie\nhaben sie ja herzlich begr\u00fc\u00dft, Herr Dr. Friedrich, und\nihnen mit dieser \u00dcberschrift Unf\u00e4higkeit attestiert \u2013, f\u00fch-\nren prim\u00e4r dazu, dass Sachsens Kommunen mehr denn\nje in Not sind.\n\nSie haben v\u00f6llig zu Recht auf die richtige Beantwortung\nIhrer Kleinen Anfrage verwiesen. Wenn Sie diese Kleine\nAnfrage schon zitieren, dann h\u00e4tte Ihnen klar sein m\u00fcs-\nsen, dass die in der Anfrage genannten Zahlen die Ur-\nsache f\u00fcr das Dilemma sind und nicht etwa der FAG-\nBeirat.\n\nIch kann f\u00fcr meinen Teil nur sagen: Das, was im FAG-\nBeirat in den letzten Jahren unter schwierigsten Bedin-\ngungen an Kompromissen erzielt worden ist, halte ich\nf\u00fcr gut, f\u00fcr ehrenwert, und ich m\u00f6chte mich insbeson-\ndere bei den kommunalen Vertretern im FAG-Beirat f\u00fcr\nihre konstruktive Arbeit, die sie dort geleistet haben, be-\ndanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt f\u00fcr diesen FAG-Beirat auch Grunds\u00e4tze. Die\nFrage, ob der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz bisher ein Er-\nfolgsrezept war und ob wir dieses Rezept aufgrund einer\nver\u00e4nderten Situation \u00e4ndern sollten, ist zu diskutieren.\nDas sehe ich durchaus so. Nur, das muss dann einver-\nnehmlich passieren; Sie k\u00f6nnen nicht hier von dieser\nStelle die Grundlage der Gesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndern. Das\nsollten dann bitte sch\u00f6n die Beteiligten von sich aus\nformulieren.\n\nEs ist richtig, die Medien und wir hier im Haus wissen,\ndass die kommunalen Haushalte in einer zunehmend\nschwierigen Situation sind. Das gilt aber genauso f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen, denn der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz verbindet uns in dieser sinnvollen Ehe.\n\nAuf der Ebene des Freistaates Sachsen sind diese Steuer-\nausf\u00e4lle genauso schmerzlich. Ich glaube, es ist sinnvoll,\nbeide Ebenen im Zusammenhang zu diskutieren. Da\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6498\n\nbleibt mir an dieser Stelle nichts anderes \u00fcbrig, als die\nUrsachen zu benennen. Die Ursachen sind eine rot-gr\u00fcne\nFinanzpolitik in Berlin, die uns das ganze Problem in\ndieser Sch\u00e4rfe eingebrockt hat. Es ist ja nicht nur so,\ndass wir \u00fcber die letzten f\u00fcnf Jahre reden. Die letzten\nvier Tage beweisen, dass es nicht besser wird. Die letzten\nvier Tage beweisen \u2013 das gesteht Herr Eichel ja selber\nein \u2013, dass der neueste Haushaltsentwurf wieder auf\nd\u00fcnnen Brettern gebaut ist.\n\nWir d\u00fcrfen nicht so tun, als ob gerade in Sachsen diese\nNotlage das alleinige Problem sei. Andere Bundesl\u00e4nder,\ndie Kommunen in den neuen Bundesl\u00e4ndern wie in den\nalten, haben gleiche, \u00e4hnliche oder gr\u00f6\u00dfere Probleme.\n\nWir sollten bei der Bewertung dieser Situation durchaus\nauch andere zu Wort kommen lassen und ich m\u00f6chte\ndies hier tun und aus dem Anh\u00f6rungsprotokoll zum\nletzten FAG zitieren. Herr Dr. M\u00fcnstermann \u2013 nicht\nMustermann \u2013 vom St\u00e4dtetag f\u00fchrte aus: \u201eWenn ich das,\nwas in Sachsen passiert und passieren wird, vergleiche\nmit dem, was in Nordrhein-Westfalen passiert, sehe ich\neine relativ heile Welt.\u201c\n\nNun mag das die Sicht eines Au\u00dfenstehenden zu sein,\naber ich glaube, es zeigt uns, dass wir mit gebotener\nSachlichkeit an das vorhandene Problem gehen sollten.\nWenn ich das sage, meine ich vor allen Dingen eine\ndezidierte Ursachenforschung, die f\u00fcr mich mit dem\nStichwort: \u201eSteuerreform 2000\u201c beginnt.\n\nDass sich diese zwischenzeitlich als handwerklicher Flop\nerwiesen hat, ist bekannt. Mit der Anhebung der Ge-\nwerbesteuerumlage sollten die Steuermehreinnahmen\nder kommunalen Ebene abgesch\u00f6pft werden. Mehrein-\nnahmen gab es nicht. Dennoch mussten wir ausl\u00f6ffeln,\nwas dort beschlossen wurde, und Gewerbesteuerein-\nbr\u00fcche verkraften. Zu Recht fordert daher die Union in\neinem Sofortprogramm die Absenkung der Gewerbe-\nsteuerumlage auf das urspr\u00fcngliche Niveau.\n\nHerr Kollege Dr. Friedrich, Sie haben diese Forderung\nschon seit langer Zeit erhoben, wesentliche Zeit vor mir.\nDa sage ich aber: Ich hatte zu diesem Zeitpunkt so viel\nVertrauen in die Bundesregierung, dass ich von der\nAnnahme ausging, es komme tats\u00e4chlich zu einer Ge-\nmeindefinanzreform. Dass dies ein Wunsch war, der\noffensichtlich ebenfalls nicht erf\u00fcllt wird, habe ich vor\neinigen Monaten noch nicht geglaubt.\n\nDie letzten drei Steuersch\u00e4tzungen sind in ihrem Um-\nfang bekannt. Auch dieser Bereich ist f\u00fcr mich bei der\nBewertung des Problems wichtig zitiert zu werden. Z\u00e4hlt\nman die Ausf\u00e4lle der Steuersch\u00e4tzungen aus den letzten\nMonaten zusammen \u2013 die November-Steuersch\u00e4tzung\nund die Mai-Steuersch\u00e4tzung \u2013, so betr\u00e4gt das Defizit\n2003 \u00fcber eine Milliarde Euro und f\u00fcr 2004 1,2 Milliar-\nden Euro. Das sind doch die Zahlen, um die es hier\ngeht. Es geht doch nicht darum, dass wir an der verant-\nwortungsvollen Arbeit eines FAG-Beirates herumn\u00f6rgeln,\nsondern dass wir uns dieser Problematik stellen.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin froh, dass unsere Bundesregierung nach\n25 Jahren endlich das Problem anpackt, eine Gemeinde-\nfinanzreform durchzuf\u00fchren,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nauch wenn es dort harte und schwierige Diskussionen\ngibt, auch wenn viele Kommunalpolitiker Nachbesse-\nrungsbedarf sehen. Ich wei\u00df, dass dort um L\u00f6sungen ge-\nrungen wird, aber im Sinne der Gemeinden. Ich glaube\nnicht, dass ein solcher Kompromiss, eine solche Reform\nunter der Kohl-Regierung \u00fcberhaupt m\u00f6glich gewesen\nw\u00e4re.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber kommen wir zum Thema: Faule Kompromisse im\nFAG-Beirat. Herr Albrecht, da muss ich Ihnen Recht\ngeben. Ich glaube, es ist nicht richtig, die Dinge und das\nDilemma, in dem wir uns hier in Sachsen befinden, dem\nFAG-Beirat zuzuschieben. Kritik ist eher an den Mecha-\nnismen im Finanzausgleichsgesetz anzusetzen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn der jetzige Beirat arbeitet lediglich das Zahlenmate-\nrial auf und macht Vorschl\u00e4ge. Entscheidungen werden\nan ganz anderer Stelle getroffen.\n\nDass den Kommunen 2005 ein Abrechnungsdefizit von\nrund 418 Millionen Euro droht, ist eine Entscheidung\nder Staatsregierung und der Mehrheitsfraktion, wie wir\ndie zuk\u00fcnftigen Regelungen hier kl\u00e4ren.\n\nIch bin gespannt, wie Sie das tats\u00e4chlich im kommenden\nJahr aufgreifen, und ich hoffe, dass Sie auch im ersten\nHalbjahr 2004 noch einiges dazu sagen, wie Sie zuk\u00fcnf-\ntig das Problem Finanzausgleichsgesetz und Gleichm\u00e4-\n\u00dfigkeitsgrundsatz regeln wollen. Der Beirat, so wie er ist\n\u2013 und hier m\u00f6chte ich mich schon vorab f\u00fcr die Formu-\nlierung entschuldigen \u2013, stellt ein kosmetisches Anh\u00e4ng-\nsel dar. Ja, nat\u00fcrlich d\u00fcrfen die Beiratsmitglieder dort\nihre Meinung sagen. Sie arbeiten sehr engagiert. Wie sie\nbeachtet werden, ist aus mancher Stellungnahme heraus-\nzulesen. Und wer zwischen den Zeilen lesen will und\nkann, der kann das auch tun.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich, wie ich es bereits gestern getan\nhabe, an unser Gemeindefinanzierungsgesetz erinnern.\nDa stand schon im Vorblatt in Punkt 5: Steigerung der\nTransparenz und Nachvollziehbarkeit im Finanzvertei-\nlungssystem zwischen Land und Kommunen. Im 10. Ab-\nschnitt hatten wir im \u00a7 30a bis d eine Kommission einge-\nstellt, die tats\u00e4chlich unabh\u00e4ngig den Finanzbedarf f\u00fcr\ndie Kommunen ermitteln soll. Ich erinnere daran: Kom-\nmission zur Ermittlung des kommunalen Finanzbedarfs,\nbeim Pr\u00e4sidenten des Landtages eingesetzt. Dort sollten\nunabh\u00e4ngige Gutachter tats\u00e4chlich die Aufgabe erhalten,\nuns sehr sachkundig und unabh\u00e4ngig vom Finanzminis-\nterium mit Rat und Tat zur Seite zu stehen und Vor-\nschl\u00e4ge zu unterbreiten, wie die Finanzen im Land ge-\nregelt werden sollen.\n\nIch glaube, das haben wohl beide Fraktionen vergessen.\nIch kann nur noch einmal an Sie appellieren, dort hinein-\nzuschauen. Aufgaben, Zusammensetzung und Verfahren\nsollten in einem zuk\u00fcnftigen Abschnitt im Finanzaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6499\n\ngleichsgesetz geregelt werden. Wir k\u00f6nnen nur immer\nwieder f\u00fcr eine solche Kommission werben, damit wir\ndie Hausaufgaben, die im Lande zu machen sind, tat-\ns\u00e4chlich so l\u00f6sen, dass es nicht nur einen einseitigen Ge-\nwinner gibt, sondern dass beide Seiten gewinnen: Land\nund Kommunen. Diesen sind wir verpflichtet, und ich\nglaube, da haben wir noch jede Menge zu tun. Wir soll-\nten darauf achten, dass zuk\u00fcnftig Finanzausgleichsge-\nsetze in diesem Sinne verabschiedet werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Kollegin Weihnert, Sie spre-\nchen von Hausaufgaben. Es ist scheinbar schon die typi-\nsche SPD-Krankheit, dass Hausaufgaben nicht dort er-\nledigt werden, wo die entsprechenden Leute sitzen, son-\ndern in Kommissionen abgedr\u00fcckt werden.\n\n(Beifall des Abg. Beyer, CDU)\n\nF\u00fcr das, was an dieser Problematik in Sachsen zu regeln\nist, daf\u00fcr sind dieses Haus und der Haushaltsfinanzaus-\nschuss zust\u00e4ndig, und es sind die einzubeziehen, die\ndavon betroffen sind, und nicht irgendwelche Kommis-\nsionen, egal mit wem sie besetzt sind. Die Verantwor-\ntung liegt bei uns und bei niemand anderem.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDer erste Schritt, um diese Arbeit zu leisten, ist, sich\nnoch einmal zu vergegenw\u00e4rtigen, was diese Steueraus-\nf\u00e4lle f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die kommunale Seite\nbedeuten. Ich m\u00f6chte f\u00fcr das Haus einige Zahlen nen-\nnen: Vorziehen der Steuerreform \u2013 Steuerausf\u00e4lle f\u00fcr den\nFreistaat 330 Millionen Euro, Gewerbesteuerreform \u2013\nSteuerausf\u00e4lle f\u00fcr den Freistaat 50 Millionen Euro,\nZusammenlegung der Arbeitslosen- und Sozialhilfe \u2013\nSteuerausf\u00e4lle im kommenden Jahr vermutlich \u00fcber\n140 Millionen Euro, Tendenz bis zum Jahr 2007 m\u00f6g-\nlicherweise ansteigend um 500 Millionen Euro. Das\nSchlimme ist, dass das, was da als Gesetzeswerk vorliegt,\nso unpr\u00e4zise ist, dass man den \u201eSpa\u00df\u201c noch nicht einmal\ndefinitiv nachrechnen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Gestatten Sie bitte zwei. Meine\nerste: Ist Ihnen bekannt, dass Baden-W\u00fcrttemberg mit\nErfolg mit einer solchen unabh\u00e4ngigen Kommission ar-\nbeitet, die dem Landtag entsprechend zuarbeitet?\nMeine zweite Frage ist: Wissen Sie noch, dass \u201eSteuer-\nsenkung\u201c in jedem CDU-Papier steht, um Befreiungen\nf\u00fcr die Unternehmen zu erhalten? Nat\u00fcrlich muss das\nkompensiert werden. Erinnern Sie sich daran?\n\nAlbrecht, CDU: Frau Kollegin Weihnert, wenn man eine\nKommission einsetzt, und das ein einmaliger Fall ist,\n\nkann es hilfreich sein, wenn man die Arbeit dieser Kom-\nmission ernst nimmt und die Ergebnisse umsetzt.\n\n(Jurk, SPD: Das ist wie mit der\nVerwaltungsreform in Sachsen.)\n\nAber wenn Kommissionen zum Dauerl\u00f6sungspaket wer-\nden und ich diese Kommission ad absurdum f\u00fchre und\ndie Akten in die Schublade lege, dann ist es nicht\nhilfreich. Dann kann ich es vergessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde gern an dieser Stelle fortsetzen und noch auf\neinige Aspekte eingehen, die die Kompliziertheit der\npr\u00e4zisen Einsch\u00e4tzung der Lage noch einmal verdeut-\nlichen sollen. Mit dem vorgeschlagenen Verzicht der\nL\u00e4nder auf harte, sprich auf definitiv nachpr\u00fcfbare Fak-\nten und vor allem berechenbare Umsatzsteueranteile\nsind die Einnahmenausf\u00e4lle wiederum nicht zu definie-\nren. Das hei\u00dft also, auch wenn wir uns in diesem Hause\nauf L\u00f6sungen einigen, stehen sie immer noch unter dem\nFragezeichen \u2013 und das hat Eichel in den letzten Stun-\nden mehrfach f\u00fcr sich in Anspruch genommen \u2013, dass\ndas Umfeld, die Einnahmenseite beim Freistaat, nicht\ngenau definiert werden kann.\n\nDas macht die Arbeit und die L\u00f6sung nicht leichter, ich\nglaube aber dennoch, dass es wichtig ist, dass wir uns\nzu diesem Problem \u00e4u\u00dfern und insbesondere in den\nBeratungen zu einem neuen FAG Position beziehen.\n\nNun wurde in dem Antrag von faulen Kompromissen\ngesprochen. Ich konnte der Rede meines Vorredners\nnicht genau entnehmen, was er damit meint. Ich w\u00fcrde\naber deshalb, um Klarheit in dieses Thema zu bringen,\nkurz auf die Historie eingehen. Was ist denn tats\u00e4chlich\nim letzten FAG passiert, was ist Beschlusslage dieses\nHauses nach einer umfassenden inhaltlichen Diskussion?\n\n1. Mit der Umschichtung von den investiven zu den\nallgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen haben wir den Finan-\nzierungsengpass beim LWV behoben. Das hatte einen\nPreis \u2013 dieser ist von mir ausdr\u00fccklich genannt worden \u2013,\nn\u00e4mlich der Preis der Absenkung der Investitionen. Fest-\nzuhalten bleibt, dass ohne diese Umschichtungen ein\nAusgleich der kommunalen Verwaltungshaushalte nicht\nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\n\n2. Ich m\u00f6chte vorab darauf hinweisen, dass dies im\nRedebeitrag der PDS-Fraktion zum FAG durchaus als\npositiv bewertet worden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \u2013\n\nAlbrecht, CDU: Ich setze den Punkt noch fort, Herr Pr\u00e4-\nsident.\nMit der Stundung eines Gro\u00dfteils der von Rot-Gr\u00fcn ver-\nursachten Steuerausf\u00e4lle hat der Freistaat die kommunale\nEbene in den Jahren 2003 und 2004 entlastet und zumin-\ndest den Kommunen, denen es au\u00dferordentlich schlecht\nging, etwas Luft verschafft. Ich betrachte das nicht als\ngro\u00dfz\u00fcgige Geste, sondern als einen Schritt, um mit den\nBetroffenen, der kommunalen Ebene, weiter im Konsens\n\u00fcber diese schwierige Problematik zu bleiben. Ich kann\nmich nicht erinnern, dass dies in der FAG-Diskussion\ngrunds\u00e4tzlich von jemandem bestritten worden w\u00e4re.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6500\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Albrecht, nachdem Sie \u00fcber die\nFinanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes gespro-\nchen und gesagt haben, dass eigentlich die Kommunen\nin den sauren Apfel bei\u00dfen mussten, indem sie ihre in-\nvestiven Schl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr die Finanzierung des\nLandeswohlfahrtsverbandes per Umlage einstellen muss-\nten, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie sich erinnern k\u00f6nnen,\ndass Sie Mitte der neunziger Jahre die Gr\u00fcndungsbei-\nhilfe, die der Freistaat dem Landeswohlfahrtverband ge-\nw\u00e4hrt hatte, wieder zur\u00fcckgeholt haben, zumindest in\ngro\u00dfen Teilen, und dass das seinerzeit ein schwerer poli-\ntischer Fehler gewesen ist.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Kollege Jurk, wir haben 1996/97\ndie Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes umge-\nstellt. Seinerzeit habe ich aus Ihrem Munde, aber auch\naus dem Munde Ihrer Kollegen keinen anderen Vor-\nschlag geh\u00f6rt oder gar Worte der Kritik.\n\n(Jurk, SPD: Wir haben es kritisiert;\ndas ist nicht zutreffend!)\n\nDas sollten wir doch an dieser Stelle sagen.\n3. Ich w\u00fcrde, um bei der historischen Abarbeitung zu\nbleiben, bemerken, dass wir mit \u00c4nderungen im Haus-\nhaltsbegleitgesetz bzw. im Haushaltsplan versucht\nhaben, eine Reihe von Punkten selbst zu l\u00f6sen, die eben-\nfalls Entlastungseffekte haben. Stichworte sind: die Erh\u00f6-\nhung der Pauschale im Kita-Gesetz, die Nichtabsenkung\nder Pauschale im Sp\u00e4taussiedler-Eingliederungsgesetz,\ndie Nichtabsenkung der Zusch\u00fcsse zu Musikschulen,\nAufstockung und Zusch\u00fcsse f\u00fcr Volkshochschulen. Das\nsind einige Punkte, die, wenn man sie jetzt so einfach\nvortr\u00e4gt, als Worte sicherlich nicht ausreichen, um die\nQualit\u00e4t zu bewerten. Aber es sind einige Millionen,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren in diesem\nHaus, und viele kleine Schritte l\u00f6sen das Problem im\nGanzen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Abg. Werner, Sie haben jetzt das\nWort.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern den zweige-\nteilten Titel der Debatte in umgekehrter Reihenfolge be-\nleuchten, und zwar zuerst den letzten Teil der Aussage:\n\u201eSachsens Kommunen mehr denn je in Not?\u201c und am\nSchluss meiner Ausf\u00fchrungen den ersten Teil: \u201eDer faule\nKompromiss im FAG-Beirat\u201c. Warum dies? Das ist\neigentlich ganz logisch, weil meines Erachtens f\u00fcr die\nFinanzierungsmisere eine klare Priorit\u00e4tenliste nach dem\nVerursacherprinzip gilt. Diese Ursachen sehen folgender-\nma\u00dfen aus:\nDie erste Ursache ist der laufende Haushalt des Bundes\n\u2013 aufbauend auf der verfehlten Steuerreform aus dem\nJahre 1999 \u2013, die den L\u00e4ndern und den Kommunen\neigentlich nie Planungssicherheit gebracht hat. Ganz im\nGegenteil. Daher ist eigentlich ein Nachtragshaushalt\nl\u00e4ngst f\u00e4llig.\n\nMeine Damen und Herren! Erst in dessen Ergebnis l\u00e4sst\nsich feststellen, ob die Bund-L\u00e4nder-Programme und die\nGemeinschaftsaufgabe auch das finanzielle Volumen im\nMittelabfluss haben, das uns die Bundesregierung immer\nversprochen hat. Hier habe ich sehr wohl meine Zweifel.\n\nDie zweite Ursache ist der katastrophale Bundeshaus-\nhaltsentwurf des Jahres 2004. Wer in dieser Woche die\nDebatte verfolgt hat, wird sicher mit Erschrecken festge-\nstellt haben, was dort abl\u00e4uft, und man kann sich eigent-\nlich nur w\u00fcnschen, dass dieser Haushalt niemals Wirk-\nlichkeit wird. Mit Erschrecken musste ich feststellen,\ndass Eichel die F\u00f6rderung der neuen Bundesl\u00e4nder als\nHaushaltskonsolidierungsma\u00dfnahme versteht. Kein F\u00f6r-\nderprogramm bleibt verschont. Es wird alles zusammen-\ngestrichen \u2013 angefangen bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung\n\u00fcber die Kultur- und Sportf\u00f6rderung.\n\n(Jurk, SPD: Was?\nAlso wirklich, Frau Werner!)\n\nDamit ist die finanzielle Not weiter vorprogrammiert.\nMeine Damen und Herren, wir werden uns alle noch\nerinnern an den Aufruf unserer Spitzenverb\u00e4nde vom\n26. Juni: \u201eRettet die Kommunen!\u201c. Mit diesem Haushalts-\nentwurf m\u00fcsste er eigentlich in meinen Augen eine an-\ndere Aussage bekommen, n\u00e4mlich: \u201eRettet die Kommu-\nnen vor Eichel!\u201c\n\nDamit bin ich auch gleich bei der dritten Ursache der\nFinanznot, n\u00e4mlich dem Scheitern der Gemeindefinanz-\nreform. Dieser Entwurf, den uns Eichel vorgelegt hat, ist\nin meinen Augen eine finanzpolitische Kampfansage an\njeden B\u00fcrgermeister in Sachsen, denn so eine Bruchlan-\ndung muss man erst einmal hinbekommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Metz)\n\nNachdem die Kommunen wirklich jahrelang um auf-\ngabengerechte Finanzausstattung gek\u00e4mpft haben, damit\nsie ihren Handlungsspielraum wieder herstellen k\u00f6nnen,\nist von den guten Vorschl\u00e4gen, die von der Kommission\nzur Gemeindefinanzreform erarbeitet wurden, fast nichts\n\u00fcbrig geblieben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWerner?\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Ich m\u00f6chte gern erst\nfertig sprechen. \u2013 Daher sage ich: Jetzt ist Widerstand\nangesagt und dieser Widerstand muss am 24.9. in Berlin,\nwo die au\u00dferordentliche Sitzung des Deutschen St\u00e4dte-\ntages stattfindet, artikuliert werden. Des Weiteren kann\nich nat\u00fcrlich auch nicht verstehen, meine Damen und\nHerren, dass die CDU/CSU-Spitze sagt, die Gemeinde-\nfinanzreform soll erst 2005 Wirklichkeit werden. So kann\nkeine Solidarit\u00e4t gegen\u00fcber unseren Kommunen aus-\nsehen.\nIch finde auch das Angebot der Union \u2013 ein auf zw\u00f6lf\nMonate befristetes Sofortprogramm \u2013 halbherzig. Es zeigt\nwenig Gestaltungswillen, weil wir eigentlich eine kom-\npakte Paketl\u00f6sung brauchen. Diese Paketl\u00f6sung und die-\nsen Reformwillen haben wir, die Liberalen, eigentlich\nmit unserem Modell, das von Anfang an mit einem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6501\n\nSofortprogramm zur Verbesserung der Finanzausstattung\nverbunden war, vorgelegt. Wir brauchen nicht darum\nherumzureden, denn wir wissen alle: Wir brauchen jetzt\neine Reform, und wir brauchen jetzt eine Finanzausstat-\ntung. Wie hei\u00dft es so sch\u00f6n: Wer schnell hilft, hilft dop-\npelt.\n\nNun zum letzten Punkt \u2013 zur vierten Ursache f\u00fcr die\nFinanzschw\u00e4che unserer s\u00e4chsischen Kommunen: Das\nsind die hausgemachten Probleme unserer s\u00e4chsischen\nFinanzpolitik im Verh\u00e4ltnis der Finanzausstattung zwi-\nschen Freistaat und Kommunen. Diese haushaltspoliti-\nschen S\u00fcnden hat mein Kollege Michael Friedrich bereits\nangeschnitten.\n\n(Zuruf: Oh! \u2013 Vereinzelt Unruhe)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren! Ich spreche gern alle mit\nKollegin oder Kollege an, um das hier zu kl\u00e4ren.\n\nDie Reizworte stehen f\u00fcr Defizitfinanzierung im Landes-\nwohlfahrtsverband, Fehlkonstruktion des Mehrbelas-\ntungsausgleichs und nat\u00fcrlich die \u00fcber den Kommunen\nschwebende 418 Millionen-Euro-Keule, die nach jetzigem\nErkenntnisstand \u2013 wie heute bereits mehrmals zu h\u00f6ren\nwar \u2013 im Jahre 2005 die Kommunen treffen oder nieder-\nschmettern wird.\n\nDaher, meine Damen und Herren, liegt die L\u00f6sung des\nProblems nicht im \u00a7 34 des Finanzausgleichsgesetzes.\nNein, die Probleme geh\u00f6ren hier ins parlamentarische\nGremium, sie geh\u00f6ren auf den Tisch des Haushalts- und\nFinanzausschusses und dann ins Parlament.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Nur so kann man\nTransparenz gew\u00e4hren und es kann vermieden werden,\ndass in der Haushaltsk\u00fcche des FAG-Beirates Zahlen-\ns\u00fcppchen gekocht werden, die eventuell einen bitteren\nNachgeschmack haben.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann Frau Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wenn ich mich in meinem Land-\nkreis, dem Landkreis L\u00f6bau-Zittau, umschaue, dann\nmuss ich feststellen, dass die Staatsregierung gegen\u00fcber\nden Kommunen in Not weder besonders hilfreich noch\nbesonders einfallsreich agiert. Der eine regierungsamt-\nliche Rettungsanker hei\u00dft: weitere Eingemeindungen und\nZusammenlegung von Kommunen. Als gebranntes Kind\n\u2013 sprich: Stadtr\u00e4tin von L\u00f6bau \u2013 kann ich ein Lied von\nden recht zweifelhaften Folgen singen. Meine Stadt hatte\nsich im vergangenen Jahr mit erheblicher M\u00fche auf nur\nnoch 871 Euro Schulden pro Kopf aufgerappelt, als sie\nein neuer Schicksalsschlag traf: das Angebot zur freiwilli-\ngen Eingemeindung des Nachbarortes Kittlitz, der mit\n21,6 Millionen Euro v\u00f6llig \u00fcberschuldet war.\nNun h\u00e4tte dessen Handlungsf\u00e4higkeit ja auch durch die\nTeilentschuldung der Gemeinde wiederhergestellt wer-\nden k\u00f6nnen, zumal Freistaat und Landkreis als Rechts-\naufsicht in erheblichem Ma\u00dfe an diesem Desaster betei-\n\nligt waren. Aber statt sich zur eigenen Schuld zu\nbekennen und t\u00e4tig Reue zu \u00fcben, fanden es beide viel\nzweckm\u00e4\u00dfiger, der Stadt L\u00f6bau den gr\u00f6\u00dften Teil der\nSchulden aufzudr\u00fccken. Summa summarum wurden der\nkleinen und an der Kittlitzer Misere v\u00f6llig unschuldigen\nStadt L\u00f6bau von den 21,6 Millionen Euro Schulden gro\u00df-\nz\u00fcgig 10,1 Millionem Euro \u00fcberlassen.\n\nDie Pro-Kopf-Verschuldung stieg von 871 Euro auf 1 200\nEuro an, und das alles nannte sich \u201eEingliederung unter\nWahrung der Belastungsneutralit\u00e4t\u201c.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie jetzt m\u00f6glicherweise auftauchende Frage, warum die\nStadt L\u00f6bau denn so dumm war, sich freiwillig auf ein\nso offensichtlich schlechtes Gesch\u00e4ft einzulassen, m\u00f6chte\nich mit dem Hinweis beantworten, dass der Oberb\u00fcrger-\nmeister der Kreisstadt der CDU-Kreistagsfraktion ange-\nh\u00f6rt und die CDU in L\u00f6bau die gr\u00f6\u00dfte Fraktion stellt. So\nweit zum Thema Wirtschaftskompetenz, die von dieser\nPartei stets f\u00fcr sich in Anspruch genommen wird.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nOder sollte vielleicht die Ursache eher in der Parteidiszi-\nplin liegen? Inzwischen gehen in L\u00f6bau buchst\u00e4blich die\nLichter aus, denn die Stadt kann sich nicht einmal mehr\ndie Stra\u00dfenbeleuchtung leisten. Kaum hatten sich Frei-\nstaat und Landkreis des Sorgenkindes entledigt, folgte\ndie ber\u00fchmte Aufforderung zur ber\u00fcchtigten Haushalts-\nkonsolidierung. Das hei\u00dft \u2013 landauf, landab bestens\nbekannt \u2013: Streichung aller freiwilligen Aufgaben und\nErh\u00f6hung der Einnahmen durch noch gr\u00f6\u00dfere Belastun-\ngen der B\u00fcrger.\n\nAls zweiten gro\u00dfen regierungsamtlichen Rettungsanker\nkonnte ich im Landkreis die Methode des Abblockens\nausmachen.\n\nLassen Sie mich auch hier ein Beispiel nennen. Unmittel-\nbar nach der Wende wurde der Abwasserzweckverband\n\u201eLandwasser\u201c als s\u00e4chsisches Pilotprojekt ins Leben ge-\nrufen. Alle Gr\u00fcndungsschritte wurden auch von Ver-\ntretern des Freistaates und des Landkreises reichlich mit\nSekt begossen. Jetzt, da die Kosten des v\u00f6llig \u00fcberdimen-\nsionierten Vorhabens explodiert sind, weil statt prognos-\ntizierter Industrieansiedlung massiver Wegzug stattfin-\ndet, will sich niemand mehr des Sektes erinnern.\n\n(Jurk, SPD: Er ist inzwischen Abwasser.)\n\nDie Staatsregierung wird sich an der Entschuldung des\nAZV jedenfalls nicht mehr beteiligen. Punkt! Dadurch\nhat sich die Situation schon ins Groteske verselbst\u00e4ndigt.\nIn einigen F\u00e4llen w\u00fcrde selbst der Erl\u00f6s des Verkaufs\nvon Haus und Grundst\u00fcck nicht ausreichen, um den An-\nschlussbeitrag des AZV zu bezahlen. Vom s\u00e4chsischen\nPilotprojekt zum ausschlie\u00dflich vor Ort selbst verschul-\ndeten Desaster?\n\n(Jurk, SPD: Das kennen wir!)\n\nDas ist wahrlich nicht die feine englische Art.\n\n(Jurk, SPD: Gibt es oft in Sachsen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6502\n\nOffiziell wird der Wegzug der vielen Menschen aus\nSachsen sehr bedauert. Aber mit einer derartigen Politik\nwerden die, die hier bleiben, de facto f\u00fcr die Entschei-\ndung hier zu bleiben, bestraft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDenn ihnen werden kaum zu bew\u00e4ltigende Lasten aufge-\nb\u00fcrdet.\n\nWer jetzt meint, dies seien zugespitzte Einzelbeispiele,\nder irrt. In vielen anderen Kommunen ist die Situation\n\u00e4hnlich. So ist in Bernstadt schon jetzt absehbar, dass es\n2004 keine Investitionen geben wird. Olbersdorf kann die\nKreisumlage nicht mehr finanzieren. In Zittau ersch\u00f6pft\nsich die kommunale Selbstverwaltung in der Wahl zwi-\nschen der sofortigen Entlassung von 100 der 371 Voll-\nbesch\u00e4ftigten oder der Schlie\u00dfung von Tierpark, einer\nweiteren Schule, Jugendeinrichtungen und Sportst\u00e4tten\noder der fast kompletten Entlassung der Feuerwehr.\nEgal, welche Entscheidung f\u00e4llt, sie ist eine Katastrophe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Kommunen in Not\nbedeutet f\u00fcr die B\u00fcrger h\u00f6here Belastung und Verlust an\nLebensqualit\u00e4t durch drohende Schlie\u00dfung von Ein-\nrichtungen.\n\nKommunen in Not bedeutet verringerte Zukunftschan-\ncen, denn ohne diese kulturellen und sozialen Angebote\nsind sie f\u00fcr Investoren unattraktiv. Ebenso wird es den\nans\u00e4ssigen Firmen zus\u00e4tzlich erschwert, gute Leute zu\nfinden, auszubilden und zu halten.\n\nKommunen in Not bedeutet den Verlust der kommuna-\nlen Selbstverwaltung und Degradierung zum Vollstrek-\nker des Regierungswillens. Die Kommunalwahl 2004\nwird zeigen, ob unter diesen Umst\u00e4nden gemeinn\u00fctzige\nund engagierte T\u00e4tigkeit von B\u00fcrgern \u00fcberhaupt noch\nangestrebt wird.\n\nKommunen in Not bedeutet, nicht nur auf die S\u00fcnden\nder Bundesregierung zu verweisen, sondern sich selber\nan die eigene Nase zu fassen und die vielen Vorschl\u00e4ge\nder Opposition endlich einmal zu pr\u00fcfen und ernst zu\nnehmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Ja, ich gebe mir immer M\u00fche, Frau Kol-\nlegin.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Frau Kollegin Simon, ich halte sehr viel vom Verur-\nsacherprinzip. Wenn Sie uns jetzt einige Geschichten vor-\ngetragen haben, dann frage ich zum Beispiel: Was war\ndenn nun in Kittlitz? Irgendwoher m\u00fcssen die Schulden\ndoch gekommen sein. Es gab ja wohl Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zu-\nsammenf\u00fchrung. Wer war denn dort B\u00fcrgermeister und\nwelche Qualifikation hatte er? Ich will gar nicht erst\nnach seinem pers\u00f6nlichen Hintergrund fragen.\n\nAlso, lassen wir es dabei: Wenn wir \u00fcber Finanzen\nreden, immer sch\u00f6n der Reihe nach. Wir fangen bei den\nUrsachen an. Dann kommen wir auch zu L\u00f6sungen bzw.\nwir m\u00fcssen mit denen reden, die es betrifft.\n\nDen Kollegen der SPD m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend noch mit\neinem Zitat antworten. Zu dem, was Sie hier ausgef\u00fchrt\nhaben, kann man eigentlich nicht so richtig etwas sagen.\nUnd das, was Finanzminister Eichel produziert hat, kann\nman immer nur mit Humor betrachten. \u201eUnd mit Erstau-\nnen und mit Grauen sehen es die Ritter und die Edel-\nfrauen. Und gelassen bringt er den Handschuh zur\u00fcck:\nDen Dank \u2026\u201c \u2013 und ich \u00e4ndere jetzt \u2013 diese Hilfe ben\u00f6-\ntigen wir nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bleiben wir doch einmal beim Thema. Ich hatte\ndrei Beispiele zum Wirken des FAG-Beirates verspro-\nchen. Ich m\u00f6chte klipp und klar sagen, dass wir gut\ndamit leben k\u00f6nnen, dass dieser FAG-Beirat arbeitet.\nSchlie\u00dflich steht er im Gesetz und au\u00dferdem muss sich\ndieses Hohe Haus nicht mit allem und mit jedem befas-\nsen. Ich will den FAG-Beirat \u00fcberhaupt nicht verteufeln.\nAber wir haben jetzt eine Situation, die eine grundlegen-\nde finanzielle Weichenstellungen f\u00fcr die Kommunen,\naber auch f\u00fcr den Freistaat bedeutet, in der \u00fcber solche\nWeichenstellungen beschlossen werden muss. Das ist,\ndenke ich, eindeutig die Stunde des Parlaments. Das\nkann nicht hinter verschlossenen T\u00fcren des FAG-Beirates\nin so genannten Konsensrunden nur mit dem zust\u00e4ndi-\ngen CDU-Arbeitskreis oder dem gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vor-\nstand der CDU-Fraktion ausgehandelt werden. Das ist\nmeine ganz prinzipielle Haltung und die prinzipielle\nHaltung der PDS-Fraktion: So etwas geh\u00f6rt in das Parla-\nment, nicht nur hinter verschlossene T\u00fcren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNun die weiteren Beispiele.\n\nBeispiel zwei: Finanzierung der auf die Kommunen\n\u00fcbertragenen staatlichen Aufgaben. Bekanntlich gab es\neinen Streit vor dem Verfassungsgerichtshof. Ich sage\nselbstkritisch, ich habe mir davon mehr erhofft. Es ist ein\nUrteil herausgekommen, das den Kommunen nicht wirk-\nlich weiterhilft. Man kann es auch so sagen: Im kompli-\nzierten Verbundsystem des Finanzausgleichs ist jetzt ein\nkleines R\u00f6hrchen hinzugekommen. Die Anzahl der Sand-\nk\u00f6rner aber, die in das System hineingegossen werden,\nist absolut die gleiche geblieben.\n\nIch frage Sie: Was haben die Kommunen von solch einer\nvirtuellen Umverteilung \u00fcber den so genannten Mehr-\nbelastungsausgleich von der linken in die rechte Tasche?\nWarum l\u00e4sst sich der FAG-Beirat wiederum auf solch\neinen faulen Kompromiss ein, selbst wenn dieser Kom-\npromiss verfassungsrechtlich nicht mehr angreifbar ist?\n\nDrittes Beispiel \u2013 das ist der Kern \u2013: der Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz selbst. Die Staatsregierung \u2013 und das ist\ndas eigentliche Drama \u2013 hat sich niemals ernsthaft be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6503\n\nm\u00fcht, diesen richtigen und wichtigen Grundsatz wirk-\nlich weiterzuentwickeln, obwohl die Kommunalverb\u00e4nde\nund die PDS dies seit Jahr und Tag fordern. Der FAG-\nBeirat hat anfangs immer gro\u00df protestiert. Es gab Schrei-\nben, dass man damit ganz und gar nicht mitgehen\nk\u00f6nne. Am Ende gab es ein Einlenken, siehe Landes-\nwohlfahrtsverband, siehe explodierende Sozialhilfekos-\nten, siehe Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten, die nat\u00fcrlich auch\nexorbitant angestiegen sind aufgrund der verfehlten\nSchulpolitik der Staatsregierung. Wieso sollen die Kom-\nmunen daf\u00fcr bezahlen?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs steht die lobenswerte Absicht drin, den Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz aller zwei Jahre einer Evaluierung zu\nunterziehen. Das stimmt, aber de facto wird das nicht\ngetan. Widerwillig hat sich der FAG-Beirat, haben sich\ndie Spitzenverb\u00e4nde auf diesen angeblichen Kompromiss\neingelassen. Vielleicht haben die Kommunen etwas in\nsich hineingeknurrt. Das kann schon sein. Aber in der\nSache wurde nichts erreicht.\n\nIch m\u00f6chte hier f\u00fcr die PDS-Fraktion noch einmal ganz\nklar sagen, dass wir Anh\u00e4nger des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes sind, und zwar aus einem guten Grund:\nNur dieser Grundsatz bietet den Kommunen langfristig\nVerl\u00e4sslichkeit und Planungssicherheit. Ich m\u00f6chte nicht\ndie Situation haben wie in Brandenburg oder in Meck-\nlenburg, dass die Kommunen Jahr f\u00fcr Jahr neu an der\nausgestreckten Hand der jeweiligen Landesregierung\nverhandeln m\u00fcssen. Sie sind nat\u00fcrlich die Schw\u00e4cheren.\nInsofern ist es richtig, dass es einen verl\u00e4sslichen Ver-\nteilungsgrundsatz gibt. Aber er muss weiterentwickelt\nwerden. Es gibt im Vergleich zu 1996 viele neue Auf-\ngaben. Es gibt viele alte Aufgaben, die jetzt eine ganz\nneue Dimension bekommen haben. Die Staatsregierung\nblendet all das aus.\n\nKollege Jurk, jetzt noch einmal eine Bemerkung zu\nIhnen. Vorgestern habe ich Sie so verstanden \u2013 vielleicht\nhabe ich Sie auch missverstanden \u2013, dass Sie den Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz am liebsten abschaffen wollten; im\n\u00dcbrigen im Widerspruch zu den Ausf\u00fchrungen von\nKollegin Weihnert.\n\nIch sage: Selbst wenn der Grundsatz heute abgeschafft\noder durch etwas Neues ersetzt w\u00fcrde, w\u00e4re damit das\nProblem nicht gel\u00f6st, damit w\u00e4ren ja die 418 Millionen\nEuro immer noch nicht da, von denen ich vorhin gespro-\nchen habe.\n\nIch meine, dieser Grundsatz muss ausgebaut werden. Es\nmuss so eine Art Airbag angebaut werden, damit diese\n418 Millionen und dann noch einmal 231 Millionen Euro\ndie Kommunen nicht erschlagen, damit die Kommunen\ndiesen Crash-Test bestehen. Da reicht es nicht \u201eRettet die\nKommunen\u201c auszurufen und mit dem Zeigefinger ganz\ndick auf Berlin zu zeigen. Ich denke, dieser Zeigefinger\nm\u00fcsste ebenso stark auf die Staatskanzlei und das\nFinanzministerium in Dresden zeigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Steuersch\u00e4tzung und kommunale Vorfinanzierung,\nv\u00f6llig diffuse Aussichten auf eine gro\u00dfe, eine kleine oder\n\nauch gar keine Gemeindefinanzreform derma\u00dfen in alle\nPlanungen hineindreschen, wenn die Kommunen diese\ngigantische Bugwelle von R\u00fcckzahlungen gegen\u00fcber\ndem Freistaat vor sich herschieben m\u00fcssen, ohne dass\neine L\u00f6sung in Sicht ist, dann ist das die Stunde des Par-\nlaments.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja, gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Friedrich, wenn Sie den Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, wie Sie sagen, weiterentwickeln\nwollen, hei\u00dft das f\u00fcr Sie, dass Sie die Verteilung zwi-\nschen Land und Kommunen ver\u00e4ndern wollen? Dann\nhie\u00dfe das eigentlich, dass der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz\ngescheitert ist.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich denke, Kollege Jurk, meine Aus-\nf\u00fchrungen haben auf diese Frage eine klare Antwort ge-\ngeben. Wenn der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz statisch be-\ntrachtet wird, ist er selbstverst\u00e4ndlich gescheitert. Da\nhaben Sie Recht. Wir sind uns eigentlich seit Jahr und\nTag einig, dass wir die Weiterentwicklung fordern. Auch\nSie haben das gefordert. Ich m\u00f6chte nur den Grundsatz\nals solchen nicht aufgeben und ich m\u00f6chte keine Bran-\ndenburger oder mecklenburg-vorpommersche Situation\nhaben.\nAbschlie\u00dfend: Ich fordere Sie, Herr Staatsminister Metz,\ndeshalb heute erneut auf \u2013 ich hatte das bereits im Juli,\nvor der Sommerpause, getan \u2013, heute endlich einmal\nklipp und klar zu sagen, wie die s\u00e4chsischen Kommunen\nfinanziell wieder auf Kurs kommen k\u00f6nnen. Sie d\u00fcrfen\ndabei bitte sch\u00f6n auch ein ganz klein wenig auf die\nwirklich kommunalfeindliche Politik der Bundesregie-\nrung schimpfen, diese Politik gei\u00dfeln. Sie haben ja im-\nmerhin in der Reformkommission f\u00fcr die Gemeinde-\nfinanzen mitgearbeitet, deren Ergebnisse die Bundes-\nregierung gerade mit F\u00fc\u00dfen tritt.\n\nNoch besser w\u00e4re es freilich, Herr Staatsminister\nDr. Metz, wenn Sie heute zun\u00e4chst einmal Erhellendes\nund Konstruktives zum eigenen Verantwortungsbereich\nsagen k\u00f6nnten. Fragen hat die PDS ja genug gestellt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, das Wort\nhat jetzt Herr Staatsminister Dr. Metz.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte als Erstes ganz kurz auf eine Anmerkung bzw.\neine Darlegung eingehen, die Frau Weihnert hier ge-\nmacht hat. Zur Kommunalpolitik und zur Kommunal-\nfinanzpolitik, Frau Weihnert, haben wir ja nie gleiche\nAnsichten. Aber ich wollte deutlich machen, dass ich in\neinem Punkt genauso denke wie Sie. Sie haben hier dar-\ngelegt \u2013 in diesem Punkt haben Sie Recht \u2013, eine derar-\ntige Gemeindefinanzreform h\u00e4tte es bei Kohl nicht ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6504\n\ngeben \u2013 da gebe ich Ihnen Recht \u2013; wir h\u00e4tten eine ver-\nn\u00fcnftige Gemeindefinanzreform zustande gebracht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Weihnert, SPD: Sie haben gar keine gemacht,\n\ndas wissen Sie doch!)\n\nDiese unsinnige Gemeindefinanzreform, die die Bundes-\nregierung uns jetzt anbietet, ist v\u00f6llig unannehmbar und\nwird unsere Zustimmung nicht finden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, die Diskus-\nsion um eine Gemeindefinanzreform ist ja nun schon 20\nJahre alt. Warum ist denn unter der Regierung Kohl\nkeine zustande gekommen?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Warum unter\nder Regierung Kohl keine zustande gekommen ist, diese\nFrage kann ich Ihnen nicht beantworten. Ich war nie Mit-\nglied dieser Regierung.\nIch sage nur eines: Ich war Mitglied der Gemeinde-\nfinanzreform-Kommission und wir haben uns bem\u00fcht,\ntrotz kontroverser Auffassungen in dieser Gemeinde-\nfinanzreform eine relativ einheitliche L\u00f6sung vorzuschla-\ngen. Ich habe in der Gemeindefinanzreform-Kommission\nauch die Auseinandersetzung coram publico zwischen\nClement und Eichel erlebt. Ich wei\u00df, wer sich durch-\ngesetzt hat. Das will ich nur anmerken. Jedenfalls diese\nGemeindefinanzreform, wie sie jetzt vorgelegt wird,\nwird weder das Land noch werden sie die Kommunen\nakzeptieren, das steht fest.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Aber gerne.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Metz, ist\nIhnen bekannt, dass in der Regel ein Gesetz nicht so, wie\nes in den Bundestag eingebracht wird, hundertprozentig\nwieder herauskommt und dass durchaus zu erwarten ist,\ndass sich an diesem Gesetzentwurf noch etwas \u00e4ndert?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich hoffe, dass\nsich daran etwas \u00e4ndert. Ich hoffe aber auf wesentliche\n\u00c4nderungen bzw. auf Neufassung im Bundesrat.\nMeine Damen und Herren, das von der PDS-Fraktion er-\nw\u00e4hnte Thema umfasst meiner Meinung nach zwei\nKomponenten: Zum einen \u2013 und ich bezeichne das ein-\nmal als Vorwurf \u2013, dass im Beirat f\u00fcr kommunalen\nFinanzausgleich Regelungen zur Finanzausstattung der\nGemeinden und Landkreise ausgehandelt werden, die\nsich letztlich \u2013 so kommt es hier her\u00fcber \u2013 f\u00fcr die Kom-\n\nmunen als einseitig oder als nachteilig erweisen; zum\nanderen, der zweite Teil \u2013 das ist die Feststellung einer\nakuten bzw. aktuellen finanziellen Notlage der s\u00e4ch-\nsischen Kommunen.\nJetzt gehe ich einmal zum ersten Teil \u00fcber. Der Vorwurf\n\u201efauler Kompromiss im FAG-Beirat\u201c zur Gestaltung des\nkommunalen Finanzausgleichs seitens der PDS-Fraktion\nist nicht neu. Insofern ist die Bezeichnung \u201eAktuelle\nDebatte\u201c unangebracht. Dieses Thema ist so aktuell\nnicht, es ist nicht neu. Es wurde von Ihnen, Herr Dr.\nFriedrich, im Grunde genommen bereits in der Diskus-\nsion am 10. Dezember, als wir hier zum FAG diskutiert\nhaben, \u00e4hnlich formuliert.\nIch weise allerdings \u2013 wie damals schon \u2013 diesen Vor-\nwurf strikt zur\u00fcck. Es ist meiner Meinung nach eine v\u00f6l-\nlig unbegr\u00fcndete Diskreditierung dieses wichtigen Gre-\nmiums und all seiner Mitglieder bei der Findung \u2013 ich\nsage deutlich: bei der m\u00fchsamen Findung \u2013 von sach-\ngerechten gesetzlichen und verfahrensrechtlichen Rege-\nlungen im FAG und nat\u00fcrlich auch von angemessenen\nEinzelfallentscheidungen zu Antr\u00e4gen auf Bedarfszuwei-\nsungen. Hier bem\u00fcht man sich tats\u00e4chlich, konstruktive,\nsachgerechte L\u00f6sungen zu finden.\n\u00dcber die Anzahl der Vertreter in dem Beirat ist gespro-\nchen worden. Nat\u00fcrlich liegt es in der Natur der Sache,\ndass auch im Beirat hinsichtlich einer angemessenen\nFinanzausstattung von Freistaat und Kommunen unter-\nschiedliche Auffassungen vertreten werden, insbesondere\nwenn sich \u2013 wie gegenw\u00e4rtig \u2013 die verf\u00fcgbare Gesamt-\nfinanzmasse von Land und Kommunen nicht zum Vor-\nteil beider entwickelt, sondern r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\nDennoch ist es in der Vergangenheit im Vorfeld von Be-\nschlussfassungen des Landtags zu den Finanzausgleich-\ngesetzen und deren \u00c4nderung im Rahmen der Beirats-\nanh\u00f6rung zumindest gelungen \u2013 darauf wiesen durchaus\nauch die Oppositionsredner hin \u2013, einvernehmliche L\u00f6-\nsungen, faire L\u00f6sungen zu finden, aber keine, wie Sie,\nHerr Friedrich, sagten, faulen Kompromisse zu erzielen.\nIch glaube, dieser Feststellung k\u00f6nnen sich auch die\nkommunalen Landesverb\u00e4nde anschlie\u00dfen. Das aner-\nkannt konstruktive Beratungsklima in den Sitzungen des\nBeirats hat wesentlich zu dem letztlich immer wieder\ngefundenen Interessenausgleich, auch wenn es noch so\nschwierig war, beigetragen. Ich will nicht zulassen \u2013 das\nsage ich ganz deutlich \u2013, dass dieses Klima durch oppo-\nsitionelles St\u00f6rfeuer im Vorfeld der Kommunalwahlen\nbeeintr\u00e4chtigt wird.\nZu den letzten, f\u00fcr unsere Kommunen wichtigsten Er-\ngebnissen bei der Weiterentwicklung des kommunalen\nFinanzausgleichs z\u00e4hlt unter anderem die aufgaben- und\nausgabenseitige \u00dcberpr\u00fcfung der Finanzmassenvertei-\nlung zwischen Land und Kommunen nach dem Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Der FAG-Beirat hat zum FAG\n2003/04 Statistiken ausgewertet. Im Ergebnis dessen hat\ner festgestellt, dass die Kommunen ausgabenseitig eher\nentlastet werden, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: \u2013 der Freistaat\ndagegen belastet wird. Wir haben uns im Landtag auf\nder Basis dieser Auswertung mehrheitlich dazu entschie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6505\n\nden, das Finanzmassenverteilungsverh\u00e4ltnis nicht zulas-\nten der Kommunen zu \u00e4ndern. \u2013 Bitte sehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Auch wenn Sie jetzt schon ein St\u00fcck weiter\nsind, doch noch einmal zur\u00fcck zum Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz: Herr Staatsminister Metz, wie wollen Sie die\nmomentan negative Wirkung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes auf die Kommunen kompensieren?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr Jurk, ich\nwerde in meinen Ausf\u00fchrungen nachweisen, dass der\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz eher das Land negativ beein-\nflusst als die Kommunen. Ich habe es doch gerade ge-\nsagt: Im Ergebnis hat der FAG-Beirat festgestellt \u2013 ich\nlese Ihnen das noch einmal vor \u2013, dass die Kommunen\nausgabenseitig insgesamt eher entlastet werden, der Frei-\nstaat dagegen belastet wird. \u2013 Das ist eine aktuelle Aus-\nsage.\nUm k\u00fcnftig auch zeitnah reagieren zu k\u00f6nnen, wurde\nder \u00dcberpr\u00fcfungsrhythmus \u2013 das wissen Sie \u2013 von ehe-\nmals vier Jahren auf zwei Jahre verk\u00fcrzt. Herr Dr. Fried-\nrich, was Sie kritisieren \u2013 diese \u00dcberpr\u00fcfung finde nicht\nstatt, haben Sie hier dargelegt \u2013, ist nicht wahr. Die\n\u00dcberpr\u00fcfungen finden statt, und zwar immer im Ab-\nstand von zwei Jahren. Die n\u00e4chste \u00dcberpr\u00fcfung f\u00fcr die\nJahre 2005 und 2006 wird gegenw\u00e4rtig vorbereitet. Dabei\nwird in einer Gesamtschau die Entwicklung aller wichti-\ngen Ausgabenbl\u00f6cke sowohl beim Land als auch bei den\nKommunen gegen\u00fcbergestellt. Ich glaube nicht, meine\nDamen und Herren, dass das alles aus kommunaler Sicht\nfaule Kompromisse sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber das meiste!)\n\nZum Charakter des Beirates lassen Sie mich Folgendes\nklarstellen: Der Beirat ber\u00e4t nach \u00a7 34 Abs. 2 FAG das\nFinanzministerium in Fragen der Ausgestaltung des\nkommunalen Finanzausgleichs. Er trifft keine politischen\nEntscheidungen. Die politischen Entscheidungen werden\nhier getroffen, hier in diesem Hohen Hause. In der Pra-\nxis bedeutet das, dass die komplexen Regelungsinhalte\nunseres FAG zusammen mit den kommunalen Landes-\nverb\u00e4nden zun\u00e4chst im Kreis von Experten fachlich er-\n\u00f6rtert werden, und das finde ich gut. Diese Einbindung\nbietet gleichzeitig der kommunalen Seite die M\u00f6glichkeit,\nihr Anliegen fr\u00fchzeitig in den Entscheidungsprozess ein-\nzubringen. Sie wissen, wie wichtig das ist. Damit erf\u00fcllt\nder Beirat eine Schutzfunktion f\u00fcr die Kommunen und\nhat im \u00dcbrigen auch bundesweit Anerkennung gefun-\nden. Darauf will ich ebenfalls hinweisen.\n\nAndere L\u00e4nder sind inzwischen unserem Beispiel ge-\nfolgt. Entscheidungen \u00fcber Gesetzentw\u00fcrfe f\u00e4llt zum\nBeispiel der Beirat nicht.\n\nIch habe mich sehr \u00fcber die Worte von Dr. Friedrich\ngefreut, der sagte, er m\u00f6chte nicht solche kommunalen\nFinanzsituationen, wie sie in Brandenburg oder Mecklen-\nburg-Vorpommern zurzeit herrschen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Staatsminister Dr. Metz, mir\nsind Funktion und Aufbau des Beirates durchaus be-\nkannt. Ich m\u00f6chte Sie bitten, auf die wirklich interessante\nFrage zu antworten, die ich gestellt habe: Wie gedenken\nSie \u2013 auch in Abstimmung mit dem Beirat und den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden \u2013, die gewaltige Bugwelle\nvon, wie erw\u00e4hnt, 418 Millionen Euro im Jahr 2005 und\n231 Millionen Euro im Jahr 2006 \u2013 wahrscheinlich ist der\nBetrag jetzt noch h\u00f6her \u2013 abzubauen, damit es nicht zu\ndem von mir beschriebenen Crashtest kommt? Das ist\ndoch die eigentlich interessante Frage.\nSie hatten versprochen, dass Sie den Sommer nutzen\nwollen, mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zusam-\nmen f\u00fcr Erhellung zu sorgen.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Wir haben den\nSommer genutzt und wir werden auch noch den Herbst\nnutzen, um da f\u00fcr Erhellung zu sorgen, Herr Friedrich.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nSie h\u00e4tten das Thema auch so zuschneiden k\u00f6nnen. Sie\nhaben das Thema der Aktuellen Debatte leider anders\nbezeichnet und darauf gehe ich jetzt ein.\n\nWir sind mit den Kommunen, mit den kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nden im Gespr\u00e4ch und wir werden sehen,\nwelche L\u00f6sung wir im Ergebnis der Gespr\u00e4che anbieten\nk\u00f6nnen. Mehr werde ich dazu im Moment nicht sagen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die zweite\nKomponente des Themas f\u00fcr diese Aktuelle Debatte\nmuss richtigerweise lauten: \u201eDer Freistaat Sachsen und\nseine Kommunen mehr denn je in Not\u201c. Dazu will ich\ngern etwas sagen.\n\nVergleicht man die Ergebnisse der Mai-Steuersch\u00e4tzung\nund die Einnahmenentwicklung von Land und Kommu-\nnen nach den Kassenergebnissen des ersten Halbjahres,\nso wird sehr deutlich, dass das von der PDS gemalte\nd\u00fcstere Bild in noch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe f\u00fcr den Freistaat\ngilt. Ich will Ihnen das anhand von Zahlen belegen:\n\nNach den Steuersch\u00e4tzungen im Mai musste der Frei-\nstaat in diesem Jahr mit Steuermindereinnahmen gegen-\n\u00fcber dem Haushaltsansatz von 311 Millionen Euro und\nim n\u00e4chsten Jahr, 2004, von 512 Millionen Euro, also ins-\ngesamt von 823 Millionen Euro, rechnen. Das ist viel\nGeld. Das sind f\u00fcr beide Jahre gegen\u00fcber dem Haus-\nhaltsansatz zusammen 4,5 % geringere Einnahmen aus\nSteuern und L\u00e4nderfinanzausgleich.\n\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Gemeinden werden f\u00fcr dieses Jahr\n2 % h\u00f6here Steuereinnahmen, n\u00e4mlich 27 Millionen\nEuro, gegen\u00fcber der Berechnungsgrundlage des Finanz-\nausgleichsgesetzes prognostiziert.\n\nEs ist also nach dem Ergebnis der Steuersch\u00e4tzung vor-\nnehmlich der Freistaat, der zunehmend in Finanznot\nger\u00e4t. Und da alle hier \u00fcber die Not der Kommunen\ngesprochen haben, gestatte ich mir als Finanzminister\ndieses Landes, einmal \u00fcber die Finanznot des Freistaates\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6506\n\nzu sprechen, die ich anhand von Zahlen klar nachweisen\nkann.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wer ist daf\u00fcr verantwortlich?)\n\n\u2013 Dann h\u00f6ren Sie doch einmal zu! Ich hatte gesagt, dass\ndie Steuereinnahmen die Ursachen sind. Die Steuerge-\nsetzgebungskompetenz daf\u00fcr hat leider dieses Hohe\nHaus nicht. Nicht einmal f\u00fcr die eigene Biersteuer oder\nf\u00fcr die eigene hundertprozentige Kfz-Steuer haben wir\nsie. Diese Steuerkompetenz und die wesentlichen Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft, Herr Dr. Hahn, das\nwissen Sie, werden woanders geschaffen. Im Moment ist\nunser Einfluss auf diese Dinge gering.\n\nIch komme wieder zur\u00fcck zum Thema.\n\nDemgegen\u00fcber ist die Finanzausstattung der s\u00e4chsischen\nKommunen von solchen Einnahmeneinbr\u00fcchen weitest-\ngehend verschont geblieben. Die Einnahmen best\u00e4tigen\nsich nach den Kassenergebnissen des ersten Halbjahres.\nW\u00e4hrend der Freistaat per 30.6.2003 im Vergleich zum\nVorjahr ein nahezu unver\u00e4ndertes Einnahmenergebnis\nvon Steuern und L\u00e4nderfinanzausgleich hinnehmen\nmusste, haben die s\u00e4chsischen Kommunen im Vergleich\nzum ersten Halbjahr des Vorjahres Steuermehreinnah-\nmen von 3,4 % zu verzeichnen. Das finde ich gut.\n\nDas f\u00fchrt allerdings dazu, dass die s\u00e4chsischen Kommu-\nnen gegen\u00fcber denen der anderen neuen Bundesl\u00e4nder\n\u00fcber relativ stabile allgemeine Deckungsmittel verf\u00fcgen.\nDie allgemeinen Deckungsmittel sind die Steuern und\ndie allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen. Sie liegen nach\ndem jetzigen Kenntnisstand mit rund 929 Euro je Ein-\nwohner im Jahr 2003 sehr deutlich \u00fcber dem Wert von\n761 Euro je Einwohner. Das ist der Durchschnitt der\nanderen neuen Bundesl\u00e4nder. Das ist auch Dr. Friedrich\nsicher bekannt. Deswegen wies er auf die Kalamit\u00e4t in\nMecklenburg und Brandenburg hin.\n\nIch will Ihnen die Vergleichswerte f\u00fcr die allgemeinen\nDeckungsmittel der anderen neuen L\u00e4nder nennen:\nMecklenburg-Vorpommern \u2013 jeder wei\u00df, wer dort regiert\n\u2013: 720 Euro pro Einwohner. Das sind 200 Euro weniger\nallgemeine Deckungsmittel in Mecklenburg-Vorpommern\ngegen\u00fcber unseren 929 Euro.\n\n(Jurk, SPD: Und der Schuldenstand?)\n\n\u2013 Der Schuldenstand in Mecklenburg ist doppelt so hoch\nwie in Sachsen.\n\n(Jurk, SPD: der Kommunen!)\n\nTh\u00fcringen: 743 Euro pro Einwohner, Brandenburg:\n764 Euro und Sachsen-Anhalt: 804 Euro.\n\nNun frage ich Sie, wie Sie hier Sachsen mit 929 Euro je\nEinwohner sehen.\n\nIch finde es gut, dass es so ist, dass wir \u00fcber diesen Zah-\nlen der anderen neuen L\u00e4nder liegen. Dieses hohe Volu-\nmen der f\u00fcr die kommunale Selbstverwaltung so wichti-\ngen allgemeinen Deckungsmittel dokumentiert ja gerade\ndie gute Politik zur St\u00e4rkung der kommunalen Selbstver-\nwaltung hier im Freistaat Sachsen, meine Damen und\nHerren.\n\nVor dem Hintergrund der sich bereits in der November-\nSteuersch\u00e4tzung 2002 abzeichnenden Steuerminderein-\n\nnahmen haben andere neue Bundesl\u00e4nder teilweise die\nFinanzausgleichsmassen bereits im Jahr 2003 gegen\u00fcber\n2002 empfindlich gesenkt. In den L\u00e4ndern Brandenburg\nund Sachsen-Anhalt verminderten sich beispielsweise die\nFinanzausgleichsmassen gegen\u00fcber dem Vorjahr um\n8,7 % bzw. 9,0 %. Im Freistaat Sachsen betrug dagegen\ndie Absenkung der Finanzausgleichsmassen lediglich\n4,5 %, und zwar ohne wesentliche Einschnitte bei den in\ndiesem Jahr in den Kommunen verf\u00fcgbaren allgemeinen\nDeckungsmitteln.\n\nDie mit der Mai-Steuersch\u00e4tzung 2003 prognostizierten\nEinnahmenerwartungen verlangen mittelfristig nat\u00fcrlich\neine Neubestimmung des f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung ver-\nf\u00fcgbaren Finanzrahmens \u2013 sowohl beim Freistaat als\nauch bei den Kommunen. Zus\u00e4tzlich wird dabei auch\ndie einnahmen- und ausgabenseitige Wirkung des Re-\nformpakets der Bundesregierung auf den Haushalt und\nauf die kommunalen Haushalte zu ber\u00fccksichtigen sein.\nAuch darauf ist durch die Vorredner eingegangen wor-\nden.\n\nMit dem derzeitigen Stand der \u00f6ffentlichen Diskussion \u2013\ndas will ich deutlich sagen \u2013 lassen sich die Auswirkun-\ngen des beabsichtigten Vorziehens der dritten Stufe der\nEinkommensteuerreform sowie durch die im Zuge der\nGewerbesteuerreform ver\u00e4nderte Umsatzsteuerverteilung\nabsch\u00e4tzen. Demgegen\u00fcber sind die Be- und Entlastun-\ngen von Landes- und Kommunalhaushalten insbeson-\ndere im Rahmen der vorgesehenen Gewerbesteuerreform\nsowie aufgrund der Zusammenf\u00fchrung von Arbeits-\nlosen- und Sozialhilfe bis heute nicht genau bestimmbar.\nDarin liegt die Crux, meine Damen und Herren.\n\nDerzeit pr\u00fcfen wir alle denkbaren Optionen, wie auf diese\nver\u00e4nderte Einnahmenentwicklung von Land und Kom-\nmunen reagiert werden kann. Das, Herr Dr. Friedrich, ist\nauch die Schwierigkeit, die ich habe, um Ihnen im Mo-\nment einen klaren Zeitplan zu geben und die Dinge er-\ngebnisorientiert einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Die Unsicherheit\nliegt nicht bei uns, die Unsicherheit liegt in den nicht be-\nkannten Auswirkungen der Gesetzlichkeiten des Bundes.\nDarauf will ich hinweisen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nUnd im Vermittlungsausschuss!)\n\nZun\u00e4chst steht jedoch fest, dass auch aufgrund der sich\nmittelfristig abzeichnenden finanziellen Rahmenbedin-\ngungen die weitere Konsolidierung sowohl des Landes-\nhaushalts als auch der kommunalen Haushalte dringlich\nbleibt. Das m\u00f6chte ich ganz deutlich unterstreichen.\n\nIch will jetzt noch einige Worte zum Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz sagen.\n\nMit der Einf\u00fchrung des Grundsatzes der gleichm\u00e4\u00dfigen\nEinnahmenentwicklung haben Land und Kommunen\n1996 \u2013 wie ich denke \u2013 einen fairen Interessenausgleich\ngefunden. Dies ist auch die geeignete Plattform daf\u00fcr,\ndass der Freistaat und die kommunalen Landesverb\u00e4nde\ngemeinsam das ihnen M\u00f6gliche tun, damit es im Rah-\nmen der Gemeindefinanzreform noch gelingt, auch die\ngeeigneten \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen zu schaffen,\ndie im Zusammenwirken mit einer strikten Fortf\u00fchrung\ndes Konsolidierungskurses den Kommunen die erforder-\nlichen Spielr\u00e4ume in ihren Haushalten erhalten bzw.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6507\n\neine erfolgreiche Fortf\u00fchrung des Aufbauprozesses er-\nm\u00f6glichen.\nMeine Damen und Herren! Es wurde die Bugwelle be-\nschrieben, auch von meinen Vorrednern. Wie wir mit\ndieser Bugwelle umgehen wollen, erfordert weitere Ge-\nspr\u00e4che mit den kommunalen Landesverb\u00e4nden. Eines\nsage ich ganz deutlich: Faule Kompromisse wird es hier-\nbei weder von den Landesverb\u00e4nden noch von meiner\nSeite geben.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Debatte ist damit\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/9122\n\nIch rufe auf in der Reihenfolge die Nr. 1. Frau Abg.\nRoth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage betrifft\nden Mitwirkungswiderruf f\u00fcr Eingangsklassen an\nGrundschulen, Mittelschulen und Gymnasien im Schul-\njahr 2003/2004.\n1. Welchen Schultr\u00e4gern von Grundschulen, Mittelschu-\nlen und Gymnasien wurde per Bescheid ein Mitwir-\nkungswiderruf zur Bildung von Eingangsklassenstufe 1\nbzw. 5 ausgesprochen?\n\n2. Welche Grundschulen, Mittelschulen und Gymnasien\nerhielten im wiederholten Falle einen Bescheid zum\nWiderruf der Mitwirkung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Abg. Roth! Zur Beantwortung Ihrer\nFrage, vielleicht auch als Beitrag zur zeitlichen Straffung\nunserer Fragestunde erlaube ich mir, Ihnen eine tabellari-\nsche \u00dcbersicht zu \u00fcbergeben. Darin sind alle Schulen an-\ngef\u00fchrt, an denen infolge des Widerrufs der Mitwirkung\ndes Freistaates an der Unterhaltung des Schuljahres\n2003/2004 keine Eingangsklassenstufe gebildet wurde.\nIch denke, das ist auch das Verfahren, das wir alle be-\ngr\u00fc\u00dfen. Ich k\u00f6nnte Ihnen hier nat\u00fcrlich auch 71 Schul-\nnamen vorlesen.\nIch werde sicher gleich h\u00f6ren, ob ich diese Tabelle der\nPr\u00e4sidentin \u00fcbergeben darf und Sie dann diese in Emp-\nfang nehmen oder wie wir das gestalten. Nur noch ein\nHinweis: Die Schulen, in denen im wiederholten Falle\nein Bescheid ausgesprochen werden musste, sind in der\nDarstellung grau unterlegt, so dass Sie wissen, wie Sie\nmit dieser Tabelle umgehen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich danke. Wir neh-\nmen das zu Protokoll und stellen das der Frau Abg.\nRoth zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die laufende Nr. 2 auf. Frau Dr. Bretschneider,\nbitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Es geht um Vereinseigen-\ntum.\n\nDer Verein \u201eSegen Gottes Erbstollen\u201c Gersdorf arbeitet\nseit 1980 an der Erf\u00fcllung der denkmalpflegerischen\nZielstellung, das Denkmalschutzgebiet zu erhalten, zum\nTeil verschollene bzw. zugesch\u00fcttete Denkmale des alten\nErz- und Silberbergbaus freizulegen und wieder aufzu-\nbauen.\n\nNach der Wende wollte der Verein das Grundst\u00fcck kau-\nfen, aber das war nicht m\u00f6glich. Jetzt verkauft die BVVG\ndas Land/das Denkmalschutzgebiet.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Was wird aus den Leistungen des Vereins, die zum\nWert des Denkmalschutzgebietes beigetragen haben?\n\n2. Ist es zul\u00e4ssig, dass in der Ausschreibung der BVVG\nnur ein Teil als \u201edem Denkmalschutz unterliegend\u201c be-\nzeichnet wird, wenn es sich um ein Fl\u00e4chendenkmal\nhandelt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau\nBretschneider! Es ist danach gefragt worden, was mit\nden Leistungen des Vereins \u201eSegen Gottes Erbstollen\u201c\nGersdorf geschehe, der seit 1980 daran arbeite, das Denk-\nmalschutzgebiet, das derzeit von der BVVG verkauft\nwerde, zu erhalten.\nEin Denkmalschutzgebiet im Sinne von \u00a7 21 des S\u00e4ch-\nsischen Denkmalschutzgesetzes liegt im Bereich Tiefen-\nbach Ortsteil Gersdorf im Hinblick auf den Altbergbau\nnicht vor. Es wurde keine Denkmalschutzgebietssatzung\nerlassen. Bei dem ehemaligen Schachttreibhaus der\nGrube \u201eSegen Gottes Erbstollen\u201c, dem Huthaus, handelt\nes sich um ein sehr wertvolles technisches Kulturdenk-\nmal. Als weiteres Kulturdenkmal im Sinne einer Sach-\ngesamtheit wurde vom Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege\ndie bergbauliche Gesamtanlage des \u201eSegen Gottes Erb-\nstollen\u201c eingestuft. Dabei handelt es sich um Mundloch,\nHalde, Kunstgraben, Schachtanlage und Wehr.\n\nDer Verein \u201eSegen Gottes Erbstollen\u201c e. V. ist nach dem\nnotariellen Kaufvertrag, der dem Regierungspr\u00e4sidium\nChemnitz als h\u00f6herer Denkmalschutzbeh\u00f6rde im Rah-\nmen der beantragten F\u00f6rderung vorgelegt wurde, Eigen-\nt\u00fcmer des Huthauses Gersdorf 4. Inwieweit dem Verein\nNutzungsrechte an der bergbaulichen Gesamtanlage zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6508\n\nstehen, konnte in der K\u00fcrze der Zeit bis zu dieser Frage-\nstunde nicht gekl\u00e4rt werden.\n\nDie Ausschreibung der Forstfl\u00e4che Gersdorf durch die\nBodenverwertungs- und -verwaltungs GmbH, also\nBVVG \u2013 das geht doch leichter von der Zunge \u2013, l\u00e4uft\nbis zum 2.10.2003, 9.00 Uhr. Die Ausschreibung weist in\nden Abteilungen 55 bis 57 auf die Besonderheiten des\nDenkmalschutzes hin. Im Text der Ausschreibung wird\nausgef\u00fchrt: \u201eDie Erhaltung und Betreuung der Baudenk-\nmale des historischen Silberbergwerkes sowie eines Berg-\nbaulehrpfades erfolgt durch den \u201aSegen Gottes Erbstollen\ne.V.\u2018 \u201c In der Ausschreibung wird festgelegt, dass die im\nExpos\u00e9 aufgef\u00fchrten Nutzungsrechte und Lasten durch\nden Erwerber zu \u00fcbernehmen sind. Der Text der Aus-\nschreibung ist von der BVVG im Internet eingestellt.\n\nNach informatorischen Angaben der BVVG habe es vor\nder Ausschreibung Gespr\u00e4che mit dem Vorsitzenden des\nVereins gegeben. Bei der BVVG seien die aus der Aus-\nschreibung f\u00fcr den K\u00e4ufer entstehenden Belastungen, die\ndieser mit zu \u00fcbernehmen hat, bekannt. Da sich das\nHuthaus im Eigentum des Vereins befindet, ist fest-\nzustellen, dass dieses vom Verkauf des Waldes durch\ndie BVVG nicht betroffen ist.\n\nBei der BVVG handelt es sich um einen Immobilien-\ndienstleister des Bundes. Die BVVG untersteht nicht der\nAufsicht der Staatsregierung. Die Frage, was aus den\nLeistungen des Vereins wird, ist eine zivilrechtliche\nFrage zwischen dem Verein und dem Verk\u00e4ufer BVVG\nbzw. dem K\u00e4ufer.\n\nSoweit dem Verein Nutzungs- oder Pachtrechte zuste-\nhen, werden diese durch den Verkauf des Waldes nicht\nber\u00fchrt, da Kauf bestehende Nutzungs- oder Pachtrechte\nnicht bricht. Ansprechpartner wird dann nicht mehr die\nBVVG, sondern zuk\u00fcnftig der K\u00e4ufer sein.\n\nZur zweiten Frage, ob es zul\u00e4ssig sei, in der Ausschrei-\nbung der BVVG \u201eeinen Teil als dem Denkmalschutz un-\nterliegend\u201c zu bezeichnen, wenn es sich in Wahrheit um\nein Fl\u00e4chendenkmal handele:\n\nWie bereits ausgef\u00fchrt, handelt es sich bei dem ehema-\nligen Bergbaugebiet nicht um ein Denkmalschutzgebiet\nim Sinne von \u00a7 21 S\u00e4chsisches Denkmalschutzgesetz. Die\nBezeichnung Fl\u00e4chendenkmal, die das S\u00e4chsische Denk-\nmalschutzgesetz nicht kennt, wird zum Teil in anderen\nBundesl\u00e4ndern als Bezeichnung f\u00fcr ein Denkmalschutz-\ngebiet verwendet. Die bergbauliche Gesamtanlage, die\neine Sachgesamtheit im Sinne des\n\n\u00a7 2 Abs. 1 S\u00e4chsisches Denkmalschutzgesetz ist, besteht\naus Mundloch, Halde, Kunstgraben, Schachtanlage und\nWehr. Damit ist es aus der Sicht der obersten Denkmal-\nschutzbeh\u00f6rde zul\u00e4ssig, nur einen Teil der zum Verkauf\nanstehenden Fl\u00e4che als dem Denkmalschutz unterliegend\nzu bezeichnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal\nauf die Leistungen des Vereins zur\u00fcckkommen. Es ist so,\ndass im gesamten Wald durch den Verein \u2013 ich kenne\nmich in den Fachbegriffen nicht aus \u2013 Erinnerungsdenk-\nmale an den Bergbau sichtbar geworden sind und dass\n\nalles wieder instand gesetzt wurde. Was ist jetzt mit die-\nsen Anlagen? Gehen diese einfach so, wenn ich Sie vor-\nhin richtig verstanden habe, in das Eigentum von irgend-\njemandem \u00fcber und der Verein darf dann sagen: Du\nkannst dich wenigstens bei uns bedanken, denn wir\nhaben dir das geschaffen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau\nBretschneider! Wie hier konkret die Vertragslage ist \u2013\ndas habe ich vorhin dargestellt \u2013, konnten wir in der\nK\u00fcrze der Zeit nicht ermitteln. Eines ist aber deutlich:\nDie Verpflichtungen im Denkmalsschutz sind unabh\u00e4n-\ngig von der Eigentumsfrage. Sowohl der jetzige Eigen-\nt\u00fcmer BVVG wie auch der k\u00fcnftige K\u00e4ufer ist den denk-\nmalschutzrechtlichen Anforderungen unterworfen. Wie\nnun wiederum der K\u00e4ufer dieses mit dem Verein kl\u00e4rt,\ninwieweit dieser Verein dort den K\u00e4ufer in seiner Ver-\npflichtung denkmalsch\u00fctzerischer Art unterst\u00fctzt, k\u00f6n-\nnen wir von hier aus nicht bestimmen. Das wird sicher\nGegenstand konkreter Verhandlungen sein m\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: K\u00f6nnten Sie eventuell\ndann in einer bestimmten Zeit diese Information \u00fcber\ndie vertragliche Lage nachreichen? Es ist konkret so,\ndass der Verein jetzt Sorgen hat, dass seine Leistungen\ndurch einen privaten K\u00e4ufer, der dann kein Interesse\ndaran hat, ignoriert und eventuell forstwirtschaftliche\nFragen in den Vordergrund gestellt werden.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Nun gut, das k\u00f6nnen\nwir beide von hier aus nicht beurteilen. Ich werde mich\nbem\u00fchen, die Informationen nachzuliefern, die wir jetzt\naus Zeitgr\u00fcnden nicht schnell genug \u00fcbermitteln konn-\nten.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Simon,\nbitte. Danach w\u00fcrde ich gern gleich Herrn Kosel auf-\nrufen, wenn Ihnen das recht ist, weil die Fragen wohl\n\u00e4hnlich sind. \u2013 Ja, Herr Kosel?\n\nKosel, PDS: Da beide Fragen in dieselbe Richtung\ngehen, ziehe ich meine Frage zur\u00fcck, behalte mir aber\nvor, Nachfragen zur Frage meiner Kollegin Simon zu\nstellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, das kann ich\njetzt nicht so erkennen, aber dann verfahren wir so. Bitte,\nFrau Abg. Simon; Frage Nr. 3.\n\nFrau Simon, PDS: In der regionalen Presse der Ober-\nlausitz war wiederholt von Bef\u00fcrchtungen die Rede, dass\nes im Zusammenhang mit der \u00d6ffnung des Grenz\u00fcber-\ngangs Neugersdorf\u2013Rumburk ab 1. September auch f\u00fcr\nReiseverkehr und Pkw zu einem Verkehrschaos und zu\nvermehrten Unf\u00e4llen kommen k\u00f6nnte. Monatlich passie-\nren derzeit etwa 25 000 Lkw den \u00dcbergang in beide\nRichtungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6509\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Warum wurde bei der Planung keine Pkw-Abferti-\ngungsspur ber\u00fccksichtigt, obwohl im Grenzabkommen\nmit Tschechien der \u00dcbergang f\u00fcr Pkws vorgesehen war?\n\n2. Welche Gr\u00fcnde gibt es, dass der alte Grenz\u00fcbergang\nf\u00fcr Pkw in Neugersdorf nicht mehr genutzt werden\nkann?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nSehr geehrte Frau Simon, die kurze Antwort ist, dass die\nSpuren dieser Pkw-Abfertigungsanlage im Grenzbereich\nam \u00dcbergang selbst bestehen. Aber ich gehe noch etwas\nauf Details ein.\nAm 1. Juli 2002 wurde die Gemeinschaftszollanlage Neu-\ngersdorf auf tschechischem Gebiet er\u00f6ffnet. Von da an\nkonnte also endlich der grenz\u00fcberschreitende Stra\u00dfenver-\nkehr einschlie\u00dflich Lkws \u00fcber die bereits im Jahre 2001\nfertiggestellte Ortsumgehung Neugersdorf gef\u00fchrt wer-\nden. Die Innenstadt von Neugersdorf wurde entlastet.\nMitte August wurde \u00fcber diesen Grenz\u00fcbergang der\ngesamte Lkw-Verkehr geleitet, der infolge des August-\nHochwassers und der Sperrung der B 170 umgeleitet\nwerden musste. Um \u00fcberhaupt noch einen Verkehrsfluss\ngew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, wurde der Pkw-Verkehr auf\nden benachbarten \u00dcbergang Seifhennersdorf umgeleitet.\n\nSeit dem 1. September dieses Jahres gilt nun wieder die\nvertraglich vereinbarte Nutzung des \u00dcbergangs Neugers-\ndorf f\u00fcr Lkw und Pkw. Schlie\u00dflich wurde der Grenz-\n\u00fcbergang in Zinnwald auf der B 170 wieder freigegeben.\n\nDie Gemeinschaftszollanlage weist drei Abfertigungsspu-\nren je Richtung auf. Damit wurde der Pkw-Verkehr, wie\nauch im Grenzabkommen vorgesehen, ber\u00fccksichtigt.\nSoweit es derzeit noch am \u00dcbergang Neugersdorf zu\nl\u00e4ngeren Wartezeiten aufgrund hohe Verkehrsaufkom-\nmens kommen sollte, entstehen diese nicht durch fehl-\nende Pkw-Abfertigungsspuren, sondern durch das hohe\nLkw-Aufkommen und das Abfertigungsverfahren f\u00fcr\nden Warenverkehr.\n\nAls Stauraum f\u00fcr den Lkw-Verkehr wird der zweite,\nmittlere Bauabschnitt der Ortsumgehung genutzt. Dieser\nAbschnitt, 3,5 km lang, davon 1,2 km dreispurig, ist des-\nhalb f\u00fcr Pkws gesperrt. Diese k\u00f6nnen aber durch die\nStadt Neugersdorf an die Grenzanlage gelangen. Die im\nStauraum wartenden Lkws erhalten mit einer Ampelan-\nlage Signale zur Weiterfahrt in den Grenzbereich. Diese\nRegelung hat sich bew\u00e4hrt. Durch diese Ampelanlage\nstellen wir also sicher, dass Pkws, die entweder \u00fcber\nSeifhennersdorf oder durch die Stadt Neugersdorf kom-\nmen, Zugang zur Grenzanlage haben. Mit dem Wegfall\nder Warenkontrollen ab 1. Mai n\u00e4chsten Jahres aufgrund\nder Erweiterung der EU wird diese verkehrstechnische\nSonderl\u00f6sung nicht mehr erforderlich sein.\n\nDer alte Grenz\u00fcbergang in der Ortslage ist noch f\u00fcr Fu\u00df-\ng\u00e4nger und Radfahrer ge\u00f6ffnet. Die \u00d6ffnung dieses\n\u00dcbergangs mit zus\u00e4tzlichen Personalkosten wird vom\nzust\u00e4ndigen Bundesministerium des Innern ebenso wie\nvon den zust\u00e4ndigen tschechischen Beh\u00f6rden abgelehnt.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Herr Minis-\nter, w\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass folgende Situations-\nschilderung zutreffend ist: \u201eUm zu ihrer Abfertigungs-\nspur zu kommen, m\u00fcssen Pkws und Busse an den\nBrummis vorbei. Das geht nur durch gewagtes \u00dcber-\nholen. Aufgrund der langen Kurve ist ein Gegenverkehr\naber erst im letzten Moment zu sehen. Unf\u00e4lle sind hier\nvorprogrammiert. Das war wieder einmal eine Gr\u00fcne-\nTisch-Entscheidung von oben, ohne dass man an der\nBasis nachgefragt hat.\u201c W\u00e4ren Sie bereit, mit mir gemein-\nsam vor Ort zu pr\u00fcfen, wie der tats\u00e4chliche Stand der\nDinge aussieht?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNoch einmal, Frau Simon: Es gibt in dieser Region drei\nZug\u00e4nge zur Grenze f\u00fcr Pkws und auch f\u00fcr Busse. Das\nsind einmal die beiden \u00dcberg\u00e4nge in unmittelbarer\nNachbarschaft in Seifhennersdorf. Au\u00dferdem gibt es f\u00fcr\nPkws noch den Durchgang durch die Stadt Neugersdorf.\nDas hei\u00dft, es gibt in dieser Region drei Grenz\u00fcbergangs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Pkws. Weil wir einen so gro\u00dfen Last-\nwagenverkehr hatten, haben wir den mittleren Abschnitt\nder Ortsumgehung bei Neugersdorf als Lkw-Wartespur\neingerichtet. Diese nutzen wir auch.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Kosel, Sie woll-\nten nachfragen. Bitte.\n\nKosel, PDS: Meine Nachfrage bezieht sich auf Verlaut-\nbarungen in der s\u00e4chsischen Presse, in denen darauf hin-\ngewiesen wurde, dass unter anderem auch regionale Be-\nfindlichkeiten oder Bedenken der Grund daf\u00fcr sind, dass\ninsbesondere die Pkw-Abfertigung an diesem Grenz\u00fcber-\ngang nicht vollzogen wurde. Tschechischerseits werden\ndiese regionalen Befindlichkeiten im Rathaus von Neu-\ngersdorf verordnet.\nIch frage daher: Wie gedenkt die Staatsregierung auf\ndiese Befindlichkeiten, soweit ihr bekannt, zu reagieren,\num hier Abhilfe zu schaffen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nhabe eben anzudeuten versucht, dass wir hier L\u00f6sungen\nhaben, die es den Pkws erlauben, drei Grenz\u00fcberg\u00e4nge\nin unmittelbarer Nachbarschaft voneinander zu nutzen.\nDie Gemeinschaftszollanlage selbst weist drei Abferti-\ngungsspuren je Richtung aus. Der Pkw-Verkehr wurde,\nwie im Grenzabkommen vorgesehen, ber\u00fccksichtigt. So-\nweit es derzeit am Grenz\u00fcbergang Neugersdorf zu l\u00e4n-\ngeren Wartezeiten wegen des hohen Lkw-Aufkommens\nkommt, kann als Stauraum f\u00fcr Lkws der zweite, der\nmittlere Bauabschnitt der Ortsumgehung genutzt wer-\nden.\nM\u00f6glicherweise habe ich Ihre Frage nicht richtig verstan-\nden. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sie neu formulieren. Aber ich\nsehe, dass wir entsprechend den M\u00f6glichkeiten auf die\nBed\u00fcrfnisse der Region eingehen.\n\nKosel, PDS: Herr Minister, auch im Namen meiner Kol-\nlegin Simon bedanke ich mich bei Ihnen f\u00fcr das Be-\nm\u00fchen, unsere Fragen zu beantworten. Sie k\u00f6nnen sich\nals durch uns eingeladen betrachten, sich gemeinsam mit\nuns vor Ort ein Bild zu machen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6510\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nwerde gerne zumindest die Fachleute aus der Region\nschicken, damit sie sich gemeinsam mit Ihnen vor Ort er-\nkundigen. \u2013 Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte;\nFrage Nr. 4.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Infolge der Schlie\u00dfung immer weite-\nrer Schulen in Sachsen steigt trotz insgesamt zur\u00fcckge-\nhender Sch\u00fclerzahlen der Bedarf im Bereich der Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 3 des Schulgesetzes f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen sind die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, wobei die\nEinzelheiten in einer Satzung zu regeln sind. In der Pra-\nxis gibt es jedoch immer wieder zum Teil erhebliche\nProbleme, Ungleichbehandlungen und Auslegungs-\nschwierigkeiten.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Ist es aus Sicht der Staatsregierung rechtlich zul\u00e4ssig\nund zumutbar, dass zwischen dem Wohnort eines Sch\u00fc-\nlers und der Haltestelle des Busses, der ihn zu seiner\nSchule bringt, 13 km liegen und der Landkreis den El-\ntern, die ihr 12-j\u00e4hriges Kind t\u00e4glich von zu Hause zu\ndieser Bushaltestelle und auch wieder zur\u00fcckbringen,\njegliche Erstattung der Transportkosten f\u00fcr diese Fahrten\nverwehrt, obwohl in der Satzung des betreffenden Land-\nkreises f\u00fcr die Erstattung der notwendigen Bef\u00f6rde-\nrungskosten eine Mindestentfernung von 3,5 km festge-\nlegt ist?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten haben die von einer solchen\nRegelung betroffenen Eltern, um ihre durchaus nicht un-\nerheblichen Kosten geltend zu machen, wenn der Land-\nkreis unter Berufung auf einen in der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrungssatzung zwar enthaltenen, aber im Einzelfall h\u00f6chst\nfragw\u00fcrdigen Passus erkl\u00e4rt, dass ein Bef\u00f6rderungsan-\nspruch zwischen Wohnung und Haltestelle nicht bestehe,\nund nur bereit ist, f\u00fcr die Finanzierung der Fahrten zwi-\nschen Haltestelle und Schule aufzukommen, wobei die\nEltern hier \u00fcber die Eigenanteile ja auch noch zur Kasse\ngebeten werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Dr.\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Herr Dr. Hahn, die Staatsregierung ist, wie\nSie es in der Einf\u00fchrung zu Ihrer Frage korrekt darstel-\nlen, nicht f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zust\u00e4ndig. Die Zu-\nst\u00e4ndigkeit liegt gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 3 des Schulgesetzes bei\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten.\nZu dem von Ihnen geschilderten Einzelfall \u2013 ob er kon-\nstruiert oder real ist, verschweigen Sie leider \u2013 k\u00f6nnen\nwir ohne Kenntnis aller notwendigen konkreten Um-\nst\u00e4nde keine Beurteilung vornehmen. Das gilt gleicher-\nma\u00dfen f\u00fcr die Beurteilung der Zumutbarkeit von Sat-\nzungsregelungen eines fiktiven Landkreises.\nIm \u00dcbrigen wird die Staatsregierung von Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten in Selbstverwaltungsangelegen-\nheiten getroffene Regelungen nicht beurteilen, soweit sie\nnicht rechtlich zu beanstanden sind.\n\nSollten Eltern Zweifel an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Ableh-\nnung der Erstattung von Bef\u00f6rderungskosten haben \u2013\ndas ist quasi Ihre zweite Frage \u2013, so steht ihnen nat\u00fcrlich\nder verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte Rechtsweg offen. Viel-\nfach k\u00f6nnen auch durch konkrete Anfragen oder Gespr\u00e4-\nche mit den Verantwortlichen vor Ort strittige Fragen\nsehr schnell aufgekl\u00e4rt werden.\n\nZusammenfassend biete ich Ihnen trotz der unkonkreten\nFragestellung an: Wenn Sie mir Unterlagen \u00fcber den\nEinzelfall mit den konkreten Umst\u00e4nden zur Verf\u00fcgung\nstellen, wird f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung im Rahmen der darge-\nstellten Rechtslage gesorgt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie Nachfra-\ngen? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte gern nachfragen. Im Gegen-\nsatz zu Ihnen, Herr Minister, gehe ich davon aus, dass\ndie Frage sehr konkret gestellt worden ist. Im \u00dcbrigen\nsind von dieser Regelung gleich mehrere Familien un-\nmittelbar und direkt betroffen.\nDa die Staatsregierung zwar nicht f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderung im Detail, aber sehr wohl f\u00fcr die Schulaufsicht\nund die Umsetzung der Verfassung einschlie\u00dflich\nGleichbehandlungsgrundsatz zust\u00e4ndig ist, frage ich Sie:\nWie ist es mit der freien Schulwahl und dem auch sozial\ndeterminierten Diskriminierungsverbot vereinbar, dass\nEltern im konkreten Fall derart \u00fcber Geb\u00fchr in An-\nspruch genommen werden und eine Ungleichbehand-\nlung zu anderen F\u00e4llen besteht, in denen bei deutlich\ngeringerer Entfernung zur Schule die entsprechenden\nKosten vom Landkreis \u00fcbernommen werden?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nAbgeordneter, ich bin der Ansicht, dass ich mich dazu\nrelativ eindeutig ausgedr\u00fcckt habe. Ohne Kenntnis und\nAnalyse der konkreten Bedingungen dieses Falles kann\nkeine pauschalisierte Aussage dar\u00fcber getroffen werden,\nob die Regelung satzungskonform ist und ob die Eltern\nzus\u00e4tzliche Anspr\u00fcche auf einen Ausgleich haben.\nIch kann es nur wiederholen: In dieser virtuellen Art\nund Weise kann man keine konkrete Debatte f\u00fchren und\nich kann Ihnen keine konkrete Antwort erteilen. Ich biete\nIhnen noch einmal an, mir das Problem darzulegen.\nDann werden wir gern im Sinne der Aufsicht, von der\nSie richtigerweise gesprochen haben, der Sache nach-\ngehen. Sie aber haben allein die Behauptung aufgestellt,\nes gebe irgendwo Eltern, deren Wohnung in einer so\ngro\u00dfen Entfernung von der Haltestelle liege, von der aus\ndie Bef\u00f6rderung erfolge. Es muss uns zugestanden wer-\nden, die p\u00e4dagogischen, sozialen, verkehrstechnischen\nund siedlungsgeografischen Gr\u00fcnde, die zu diesem Fall\ngef\u00fchrt haben, zu pr\u00fcfen. In der Konsequenz k\u00f6nnten\nwir auf den Landkreis zugehen, um ihn zu ermahnen,\nsatzungskonform zu handeln. Ich wei\u00df aber nicht, an\nwen ich mich wenden soll. Ich wei\u00df auch nicht, ob es\nden Fall wirklich gibt und wie die Bedingungen sind.\n\nUm die ganze Sache abzuk\u00fcrzen: Wenn Sie an der Auf-\nhellung des von Ihnen geschilderten Falles interessiert\nsind \u2013 ich gebe gern zu, wir alle sollten daran interessiert\nsein; denn es k\u00f6nnte sein, dass irgendwo im Lande\nExtremsituationen auftreten \u2013, dann nennen Sie mir die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6511\n\nEinzelheiten und wir beantworten Ihnen die Frage\nschriftlich.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich habe eine zwei-\nte Nachfrage; diese steht mir nach der Gesch\u00e4ftsordnung\nzu. Sofern die betreffenden Eltern damit einverstanden\nsind, werde ich die konkreten Daten gern nachreichen;\nsie haben sich zun\u00e4chst an einen Abgeordneten gewandt.\n\nMeine Nachfrage lautet aber noch einmal ganz konkret,\nHerr Minister: Darf es in diesem Land auch nur einen\neinzigen Sch\u00fcler, egal wo und in welchem Landkreis, ge-\nben, der zwischen dem Wohnort und der Bushaltestelle,\ndie ihn zu seiner Schule bringt, 13 Kilometer zur\u00fcckzu-\nlegen hat und dessen Eltern daf\u00fcr keinerlei Erstattung\nbekommen? Darf es das aus Ihrer Sicht als Minister in\ndiesem Land \u00fcberhaupt in einem einzigen Fall geben?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nAbgeordneter, ich habe schon einmal gesagt und mich\nauch dieser Wortwahl bedient, dass Sie m\u00f6glicherweise\neinen Extremfall im Lande beschreiben, an dessen Auf-\nkl\u00e4rung ich gern mitwirken will. Die Aufkl\u00e4rung kann\naber auf keinen Fall hier und heute stattfinden. Aus Ihrer\nFrage geht nicht einmal hervor, ob sich die 13 Kilometer\naus der Addition von Hin- und R\u00fcckfahrt ergeben oder\nob es sich um eine Einzelfahrt handelt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Eine Fahrt!)\n\nIch meine, Sie sollten im Sinne der konkreten und kor-\nrekten Behandlung des Vorgangs auf die von mir ange-\nbotene Verfahrensweise eingehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Dass die Kollegen von der CDU\n\nda klatschen, ist bezeichnend! \u2013\nLehmann, CDU: Schlecht gekr\u00e4ht, Hahn!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. K\u00f6ditz,\nbitte; Frage Nr. 5.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! In meiner Frage geht es um die \u00dcbergriffe\nauf das soziokulturelle Zentrum in Wurzen. Am 23. Au-\ngust 2003 f\u00fchrte das Netzwerk f\u00fcr demokratische Kultur,\nein eingetragener gemeinn\u00fctziger Verein, in Wurzen vor\ndem von ihm betriebenen soziokulturellen Zentrum auf\ndem Domplatz 5 ein Konzert unter freiem Himmel\ndurch. Nach dessen Beendigung kam es zu \u00dcbergriffen\nauf das Zentrum durch offensichtlich dem rechtsextre-\nmen Spektrum zuzuordnende Personen, wobei mehrere\nSachbesch\u00e4digungen erfolgten. Laut Presseberichten wa-\nren mehrere Pkw unter Rufen \u201eHier marschiert der\nnationale Widerstand\u201c auf den Platz gefahren und be-\ndrohten die verbliebenen Mitglieder des Netzwerkes und\nHelfer. Drei ermittelte mutma\u00dfliche T\u00e4ter stammen aus\nden Orten Wurzen, Grimma und D\u00f6beln.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Informationen hat die Staatsregierung zum\nTathergang und dem politischen Hintergrund der T\u00e4ter-\ngruppe?\n\n2. Welche Informationen hat die Staatsregierung \u00fcber\nTreffpunkte des rechtsextremen Spektrums im Raum\nWurzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau K\u00f6ditz,\nSie haben zwei Fragen gestellt.\nWas die Antwort auf Ihre erste Frage betrifft, bitte ich\nSie um Verst\u00e4ndnis, dass ich zu diesem Sachverhalt\nsowohl aus rechtlichen Gr\u00fcnden \u2013 die entsprechenden\nUntersuchungen sind noch nicht abgeschlossen und der\nSachverhalt muss noch weiterermittelt werden \u2013 als auch\nim Interesse einer soliden Information an dieser Stelle\nkeine Details vortragen m\u00f6chte. Bitte wiederholen Sie ge-\ngebenenfalls die Frage oder gehen Sie darauf ein, dass\nwir Sie dar\u00fcber informieren, wenn die Ermittlungen ab-\ngeschlossen sind und die verfahrensrechtliche Situation\nso ist, dass es uns m\u00f6glich wird, Ihnen diese Informa-\ntionen zu geben.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Da nach Treffpunkten des\nrechtsextremen Spektrums im Raum Wurzen gefragt und\ndies mit keiner konkreten Ortsangabe verbunden wird,\nbeschr\u00e4nkt sich die Information auf solche Treffpunkte,\ndie sich in der Stadt Wurzen und der unmittelbaren Um-\ngebung befinden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem ist angesichts der\nf\u00fcr die Bearbeitung zur Verf\u00fcgung stehenden kurzen\nFrist nur die Darstellung solcher Erkenntnisse m\u00f6glich,\ndie mittels elektronischer Systeme recherchierbar sind.\n\nAusgehend hiervon ergibt sich folgende Erkenntnislage:\nSeit einiger Zeit kann festgestellt werden, dass sich\nRechtsextremisten verst\u00e4rkt weg von festen Parteistruk-\nturen hin zu kleinen, losen Kameradschaftsstrukturen\norientieren. Dabei versuchen sie, sich Objekte zu erschlie-\n\u00dfen, um sie als Mittelpunkt f\u00fcr ihre Aktivit\u00e4ten zu nut-\nzen. Wurden fr\u00fcher \u00f6ffentliche Objekte wie Jugendklubs\nund dergleichen bevorzugt, konzentrieren sich solche\nBestrebungen nunmehr \u2013 nicht zuletzt aufgrund der er-\nfolgten Sensibilisierung \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger \u2013 auf Privat-\nobjekte.\n\nDie Initiative zur Erschlie\u00dfung solcher Objekte ging bis-\nher entweder von Einzelpersonen oder von kleineren re-\ngionalen Gruppierungen aus. Eine planm\u00e4\u00dfige Steuerung\ndieser Bestrebungen, zum Beispiel durch Parteien,\nkonnte bislang nicht festgestellt werden.\n\nAuch in Wurzen sind Treffpunkte rechtsextremistisch\ndisponierter Jugendlicher bekannt geworden. Einer da-\nvon ist das vom Vorsitzenden des NPD-Kreisverbandes\nangemietete Objekt \u201eGoldener Buddha\u201c im Ortsteil\nRoitzsch. Zudem sollen sich auf dem Spiel- und Sport-\nplatz Rosenthal in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden jugend-\nliche Rechtsextremisten treffen. Dar\u00fcber hinaus liegen\nErkenntnisse vor, wonach die Esso-Tankstelle in der\nDresdner Stra\u00dfe in Wurzen, die Agip-Tankstelle in Ben-\nnewitz sowie der B\u00fcrgermeister-Schmidt-Platz in Wurzen\nauch als Treffpunkte f\u00fcr den vorgenannten Personen-\nkreis dienen sollen.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Ich danke.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6512\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Kosel,\nbitte; Frage Nr. 6.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf den\nWechsel ins Gymnasium nach einer Schulschlie\u00dfung. Mit\nder vorgezogenen Schlie\u00dfung einer sorbischen Mittel-\nschule entstand f\u00fcr Sch\u00fcler der nunmehrigen 10. Klasse\nhinsichtlich des notwendigen Schulwechsels ein Problem,\ndas genereller Natur ist und die Verordnung des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \u00fcber das Auf-\nnahmeverfahren an Gymnasien vom Februar 1993 be-\ntrifft.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Besteht generell die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Sch\u00fcler, die in die\n10. Klasse kommen und deren Mittelschule geschlossen\nwird, die 10. Klasse nicht erst an einer anderen Mittel-\nschule, sondern am Gymnasium zu besuchen, um einem\nweiteren Schulwechsel zu entgehen?\n\n2. Welche Klasse w\u00e4re gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 3 der genannten\nVerordnung nach Eintritt ins Gymnasium zu wiederho-\nlen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Prof.\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Herr Abg. Kosel! Der \u00dcbergang eines Sch\u00fc-\nlers von der Mittelschule zum Gymnasium ist in \u00a7 4 der\nVerordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nKultus \u00fcber das Aufnahmeverfahren an Gymnasien vom\n29. Mai 1998 geregelt. Insofern bestimmte Leistungs-\nbedingungen erf\u00fcllt sind, ist der \u00dcbergang nach der\nKlasse 5 der Mittelstufe in die Klasse 6 des Gymnasiums,\nnach der Klasse 6 der Mittelschule in die Klassenstufe 7\ndes Gymnasiums und nach der Klassenstufe 10 der Mit-\ntelschule, vorbehaltlich des Bestehens der Pr\u00fcfungen\nzum Erwerb des Realschulabschlusses, in Klassenstufe 10\ndes Gymnasiums m\u00f6glich.\nDie in der Anfrage erwogene M\u00f6glichkeit des \u00dcbergangs\neines Sch\u00fclers nach Klassenstufe 9 einer Mittelschule in\nKlassenstufe 10 eines Gymnasiums ist generell nicht ge-\ngeben. Sie w\u00fcrde zwar den Wechsel in Klassenstufe 10\neiner in Ihrem Fall geschilderten fortbestehenden Mittel-\nschule vermeiden, m\u00fcsste aber auf Leistungsergebnissen\nder Klassenstufe 9 der Mittelschule basieren und ent-\nbehrt damit der Rechtsgrundlage.\n\nDiese Rechtsgrundlage basiert auf p\u00e4dagogischen Erw\u00e4-\ngungen. Die Klassenstufe 10 der Mittelschule ist darauf\nangelegt, dass die Sch\u00fcler am Ende ihre Realschulab-\nschlusspr\u00fcfung absolvieren k\u00f6nnen; demgegen\u00fcber er-\nf\u00fcllt die Klassenstufe 10 des Gymnasiums neben dem\nAbschluss der Sekundarstufe I vor allem die Aufgabe als\nEinf\u00fchrungsphase f\u00fcr die gymnasiale Oberstufe. Im\n\u00dcbrigen ist es Anliegen aller Beteiligten, bei Aufhebung\nvon Schulen den \u00dcbergang sch\u00fclerfreundlich zu gestal-\nten, indem der Klassenverband erhalten bleibt und der\nGro\u00dfteil der bisherigen Lehrer den Unterricht weiter-\nf\u00fchrt.\n\nZu Ihre zweiten Frage, welche Klasse eventuell zu wie-\nderholen w\u00e4re: Unabh\u00e4ngig davon, dass offensichtlich\nbei Ihrer Frage von \u00a7 4 Abs. 5 und nicht, wie Sie an-\ngeben, Abs. 3 die Rede ist, habe ich vorhin doch im Zu-\nsammenhang schon erw\u00e4hnt, dass lediglich ein Wechsel\nvon der Klassenstufe 10 unter den bestimmten Voraus-\nsetzungen einen Sprung ins Gymnasium nach sich zie-\nhen kann, um die Sch\u00fclerlaufbahn nicht zu verz\u00f6gern.\nEs k\u00f6nnte auch sein, dass Sie eine andere Grundlage f\u00fcr\ndie Verordnung haben. Sie haben ja eine andere Jahres-\nzahl genannt. Damit h\u00e4tte sich schon manche andere\nFrage erledigt.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Anfrage von Frau\nMattern, Frage Nr. 7, m\u00f6chte bitte schriftlich beantwortet\nwerden. \u2013 Frau Abg. Dr. Bretschneider, bitte; Frage Nr. 8.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Meine Anfrage betrifft \u00c4n-\nderungen im Grundbuch. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wer darf Eintragungen bzw. \u00c4nderungen im Grund-\nbuch vornehmen bzw. beantragen?\n\n2. Muss vor einer Eintragung der Eigent\u00fcmer des\nGrundst\u00fcckes informiert bzw. geh\u00f6rt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer spricht f\u00fcr die\nStaatsregierung? \u2013 Herr Minister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Ich war unaufmerksam und bitte um Nachsicht.\nFrau Abg. Bretschneider, alles was Sie fragen, ergibt sich\neigentlich aus dem Gesetz. Ich bin aber gerne bereit,\nIhnen das vorzutragen.\n\nF\u00fcr die Vornahme von Eintragungen bzw. \u00c4nderungen\nim Grundbuch ist das Amtsgericht zust\u00e4ndig. Vollzogen\nwird die Eintragung durch den Rechtspfleger.\n\nAntragsberechtigt f\u00fcr eine Eintragung ins Grundbuch ist\nderjenige, dessen Recht von der Eintragung betroffen ist\noder zu dessen Gunsten die Eintragung erfolgen soll.\nMa\u00dfgeblich ist dabei, ob die abstrakte Rechtsposition\nvon der Eintragung ber\u00fchrt ist, ob also die dingliche\nRechtsstellung durch die Eintragung einen Verlust er-\nleidet oder einen Gewinn erf\u00e4hrt. Blo\u00dfe wirtschaftliche\nVor- oder Nachteile begr\u00fcnden kein Antragsrecht,\nebenso wenig pers\u00f6nliche Verpflichtungen oder ein blo-\n\u00dfes rechtliches Interesse.\n\nIn bestimmten F\u00e4llen k\u00f6nnen Eintragungen auch auf Er-\nsuchen einer Beh\u00f6rde vorgenommen werden. Eines An-\ntrages bedarf es in diesem Falle nicht. Dann gibt es noch\nF\u00e4lle der Eintragung von Amts wegen.\n\nZur zweiten Frage, wie es nun mit der Anh\u00f6rung des\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmers aussieht: In einem Verfahren,\ndas aufgrund eines Antrages durchgef\u00fchrt wird, erh\u00e4lt\nder Antragsteller rechtliches Geh\u00f6r. Die Interessen der\n\u00fcbrigen Beteiligten sind dadurch gewahrt, dass sie als\nBetroffene die Eintragung gem\u00e4\u00df \u00a7 19 Grundbuchord-\nnung zu bewilligen haben.\n\nAuf Antr\u00e4ge f\u00fcr Grundbuchberichtigungen, zu denen es\neiner Bewilligung nicht bedarf, ist demjenigen, dessen\ngrundbuchm\u00e4\u00dfiges Recht durch die berichtigende Eintra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6513\n\ngung beeintr\u00e4chtigt werden kann, rechtliches Geh\u00f6r zu\ngew\u00e4hren.\n\nIm Amtsverfahren hat das Grundbuchamt allen Beteilig-\nten, deren Rechtsstellung durch sein T\u00e4tigwerden beein-\ntr\u00e4chtigt wird oder werden kann, ebenfalls rechtliches\nGeh\u00f6r zu gew\u00e4hren.\n\nEinschr\u00e4nkungen der Verpflichtung zur Gew\u00e4hrung\nrechtlichen Geh\u00f6rs gelten bei Eilbed\u00fcrftigkeit oder wenn\ndie Gefahr einer Rechtsvereitelung besteht. H\u00e4ufig wird\ndies in den F\u00e4llen des \u00a7 38 Grundbuchordnung, Eintra-\ngung auf Ersuchen einer Beh\u00f6rde, der Fall sein. So weit\nmeine Darlegungen zur Rechtslage aufgrund Ihrer bei-\nden Fragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Nachfra-\ngen?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Das ist auf die Schnelle\nnicht so einfach. Ich habe es nicht richtig verstanden.\nDeshalb stelle ich die Frage:\nD\u00fcrfen \u00c4nderungen im Grundbuch zugunsten dritter\nPrivater ohne Kenntnis und damit nat\u00fcrlich auch ohne\nZustimmung des Eigent\u00fcmers vorgenommen werden?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Sie kennen\nsicher die Juristenantwort: Es kommt darauf an. Des-\nwegen muss man sich den Fall ansehen. Grunds\u00e4tzlich\nmuss er beteiligt werden. Aber es ist m\u00f6glich, dass es\nsich um eine Eintragung aufgrund eines Eilverfahrens\nhandelt, was h\u00e4ufig bei einer beh\u00f6rdlich beantragten Ein-\ntragung der Fall ist.\n\n(Frau Dr. Bretschneider, PDS: Das Wegerecht!)\n\n\u2013 Im Wegerecht muss grunds\u00e4tzlich beteiligt werden.\n\nIch bin aber gern bereit, wenn Sie mir den Fall noch et-\nwas pr\u00e4ziser schildern, dass wir ihn bilateral kl\u00e4ren k\u00f6n-\nnen, um Ihnen Auskunft zu geben, nat\u00fcrlich ohne gegen\ndas Rechtsberatungsgesetz zu versto\u00dfen.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Da l\u00e4uft eine Petition. Wir\nwerden das Thema noch ausreichend er\u00f6rtern k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Simon,\nbitte; Frage Nr. 9.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zur Umsetzung\ndes Bundesgerichtshofsurteils zur Schadenersatzpflicht\nder Rechtsaufsicht im Falle Oderwitz.\nIn seinem Urteil vom 12. Dezember 2002 hatte der Bun-\ndesgerichtshof entschieden, dass der Landkreis L\u00f6bau-\nZittau gegen\u00fcber der Gemeinde Oderwitz schadenersatz-\npflichtig ist, weil er unwirtschaftliche Vertr\u00e4ge, die die\nGemeinde im Zusammenhang mit dem Bau einer Sport-\nhalle abschlie\u00dfen wollte, rechtsaufsichtlich genehmigt\nhatte.\n\nObwohl seit dem Urteil des Bundesgerichtshofes inzwi-\nschen neun Monate vergangen sind, hat der Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau bisher keine Aktivit\u00e4ten unternommen,\nseiner Schadenersatzpflicht nachzukommen.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Haltung des\nLandkreises L\u00f6bau-Zittau in dieser Angelegenheit nach\ndem Urteil des Bundesgerichtshofes?\n\n2. In welcher Weise ist die Staatsregierung aktiv gewor-\nden bzw. gedenkt es zu tun, um die Gemeinde Oderwitz\nbei der Befriedigung ihrer Anspr\u00fcche auf Schadenersatz\nzu unterst\u00fctzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Si-\nmon! Ich hatte Ihnen ja schon auf Ihre Kleine Anfrage\nvom 26. M\u00e4rz dieses Jahres geantwortet. Damals hatte\nich Folgendes ausgef\u00fchrt: \u201eNach Auskunft des Landkrei-\nses L\u00f6bau-Zittau erstattet der Kommunale Schadensaus-\ngleich die Schadenersatzforderungen der Gemeinde\nOderwitz. Die H\u00f6he der berechtigten Schadenersatzfor-\nderung ist jedoch zwischen der Gemeinde Oderwitz und\ndem Kommunalen Schadensausgleich noch strittig.\u201c Ge-\ngen\u00fcber der damaligen Darstellung hat sich auch in der\nZwischenzeit nichts ge\u00e4ndert. Zun\u00e4chst ist durch die\nGutachter zu pr\u00fcfen, um welche Summe es sich bei die-\nsem Schadenersatzanspruch handelt.\nSie fragen nach der Bewertung der Staatsregierung ge-\ngen\u00fcber der Haltung des Landkreises L\u00f6bau-Zittau. Wir\nsagen, der Landkreis handelt korrekt, wenn er zun\u00e4chst\ndurch seine Versicherung, den Kommunalen Schadens-\nausgleich, die H\u00f6he des entstandenen Schadens bzw.\neines m\u00f6glichen Schadenersatzanspruchs gutachterlich\nermitteln l\u00e4sst.\n\nIn welcher Weise nun die Staatsregierung aktiv gewor-\nden sei, fragen Sie als Weiteres. Die Staatsregierung hat\ngegenw\u00e4rtig keine Veranlassung zum T\u00e4tigwerden, da\ndie Ermittlung des tats\u00e4chlichen Schadens gegenw\u00e4rtig\nin sachgerechter Weise vorgenommen wird.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe eine Nachfra-\nge. Neun Monate sind ja allerhand Zeit. Wenn die Kom-\nmune Forderungen umsetzen muss, wird auch sehr auf\nZeit gedr\u00e4ngt, so dass ich eigentlich kein Verst\u00e4ndnis da-\nf\u00fcr habe, dass man hier dem Landratsamt derartig viel\nZeit und Freiheiten l\u00e4sst und keinerlei Kontrolle aus\u00fcbt.\nMeine Frage ist also: Ist es m\u00f6glich, dass Sie sich bitte\nvom Landratsamt definitiv \u00fcber die eingeleiteten Schritte\nunterrichten lassen und mir das mitteilen? Vonseiten der\nKommune wird gesagt, dass das Landratsamt keinerlei\nAktivit\u00e4ten eingeleitet h\u00e4tte, um diesen gerechtfertigten\nAnspr\u00fcchen zu entsprechen. Ich w\u00fcrde sehr gerne wis-\nsen wollen, welche Seite hier die Wahrheit spricht.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau\nSimon! Es ist gut, dass Sie Sorge um das Wohl dieser\nGemeinde haben, was mir auch nahe liegt. Nur, wir\nm\u00fcssen auch ein bisschen Respekt vor der kommunalen\nSelbstverwaltung haben und davor, dass man erst vor\nOrt Dinge selbst miteinander ausficht. Ich gehe davon\naus, dass man sich erst einmal seitens der betroffenen\nKommune an das Regierungspr\u00e4sidium gewandt hat,\nwenn man diese Problematik sieht, oder es noch tun\nwird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6514\n\nFrau Simon, PDS: Soll ich das so deuten, dass Sie nicht\nbereit sind, f\u00fcr mich diese Zwischenschritte zu erfor-\nschen, ob das Landratsamt t\u00e4tig geworden ist oder\nnicht?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Wenn Sie in Erg\u00e4n-\nzung Ihrer Anfrage Informationen haben wollen, bin ich\ngern bereit, diese zu erheben.\n\nFrau Simon, PDS: Ich bitte Sie darum. \u2013 Danke.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Frage 10 ist er-\nledigt. Damit ist auch der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Mattern, PDS: Frage Nr. 7\nF\u00f6rderdorf Ottendorf\nDie Gemeinde Ottendorf (LK Mittweida) wurde im\nHerbst 2002 zum F\u00f6rderdorf ernannt. Dem Amt f\u00fcr l\u00e4nd-\nliche Neuordnung liegen mehrere Antr\u00e4ge der Gemeinde\nvor, zu deren Kofinanzierung kommunale Haushaltsmit-\ntel eingestellt sind (Kindergarten, Totenhalle, Stra\u00dfenbe-\nleuchtung, Fassadensanierung an \u00f6ffentlichen Geb\u00e4u-\nden.)\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wie ist der Stand der Bearbeitung der F\u00f6rderantr\u00e4ge?\n2. Warum war eine Entscheidung zu diesen Antr\u00e4gen\nund somit eine Information an die Gemeinde bisher\nnoch nicht m\u00f6glich?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIm Zeitraum vom 25. April bis zum 18. Juli 2003 gingen\nim zust\u00e4ndigen Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung in Ober-\nlungwitz sieben F\u00f6rderantr\u00e4ge der Gemeinde ein. Auf\nalle Antr\u00e4ge erhielt die Gemeinde vom ALN eine Ein-\ngangsbest\u00e4tigung mit der Bitte um Nachlieferung von\nUnterlagen, welche f\u00fcr die weitere Antragsbearbeitung\nunbedingt erforderlich sind.\nEin gro\u00dfer Teil der nachgeforderten Unterlagen sind\nzwischenzeitlich im ALN eingegangen. In zwei F\u00e4llen\nwar eine \u00dcberarbeitung des Kosten- und Finanzierungs-\nplanes erforderlich. Die ma\u00dfgeblichen Zustimmungen zu\nder Bedarfsplanung f\u00fcr den Kindergarten durch das\nJugendamt fehlen aber weiterhin. F\u00fcr die Schule ein-\n\nschlie\u00dflich Hort gibt es mittlerweile eine Ablehnung der\nF\u00f6rderung aufgrund der Bedarfsentwicklung (Schulnetz-\nplanung) durch das Schulamt. F\u00fcr die Errichtung von\nzwei \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenbeleuchtungen fehlen schlie\u00df-\nlich die Eigentumsnachweise bzw. die Zustimmungen\nder Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer. Im Falle der geplanten\nTotenhalle gibt es derzeit noch erhebliche Meinungs-\nverschiedenheiten zwischen Gemeinde einerseits und\nDenkmalschutzbeh\u00f6rde, Kirchenbauamt und ALN ande-\nrerseits zur Gr\u00f6\u00dfe, Gestaltung und Finanzierung.\n\nZusammenfassend stelle ich fest, dass\n\n1. zu allen beantragten F\u00f6rderprojekten ma\u00dfgebliche Un-\nterlagen von der Gemeinde nachzureichen sind,\n\n2. bei dem F\u00f6rderantrag zur Errichtung einer Totenhalle\nerhebliche Differenzen zwischen den beteiligten Beh\u00f6r-\nden bestehen.\n\nUnter dieser Voraussetzung kann das Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche\nNeuordnung \u00fcber die F\u00f6rderantr\u00e4ge der Gemeinde\nOttendorf nicht abschlie\u00dfend entscheiden. Eine Kl\u00e4rung\nder offenen Fragen kann nur durch die Gemeinde er-\nfolgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir gehen in eine Mittagspause bis 14.20 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.21 Uhr bis 14.21 Uhr)\n\nVerehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZwischen Jugendhilfe und Justiz \u2013\n\u00fcber den Umgang mit straff\u00e4llig gewordenen Jugendlichen in Sachsen\n\nDrucksache 3/6034, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die PDS-Fraktion. Es fol-\ngen in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der PDS-\nFraktion, Herrn Neubert, das Wort.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Erziehung vor Strafe\nlautet der Grundsatz des Jugendstrafrechts. Doch wird\ndieses Gebot in Sachsen angesichts \u00fcberbelegter Jugend-\ngef\u00e4ngnisse, angesichts der allgegenw\u00e4rtigen Finanz-\nknappheit in der Jugendhilfe, angesichts hoher R\u00fcckfall-\nquoten und der allzu oft sehr schlechten Integrations-\nchancen von Haftentlassenen \u00fcberhaupt eingehalten?\nWenn nein, wo liegen die Ursachen? Und nicht zuletzt:\n\nWas k\u00f6nnen wir als Landtag tun, um Abhilfe zu schaf-\nfen? Diese und andere Fragen m\u00f6chten wir als PDS-\nLandtagsfraktion in diesem Tagesordnungspunkt disku-\ntieren.\n\n\u201eZwischen Jugendhilfe und Justiz \u2013 \u00fcber den Umgang\nmit straff\u00e4llig gewordenen Jugendlichen in Sachsen\u201c, so\nlautet der Titel der Gro\u00dfen Anfrage der PDS-Fraktion,\ndie heute zur Debatte steht. Sachsen geh\u00f6rt zu denjeni-\ngen Bundesl\u00e4ndern, die in der Vergangenheit Negativ-\nschlagzeilen gemacht haben, was den Strafvollzug an-\nbelangt. Die Zahlen sind alarmierend. Der Anteil der\nJugendstrafgefangenen ist seit 1996 kontinuierlich ge-\nstiegen, absolut und im Vergleich zur gleichaltrigen Be-\nv\u00f6lkerung. Sachsen d\u00fcrfte hier bundesweit mit an der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6515\n\nSpitze liegen. Spitzenwerte erreichte Sachsen ebenfalls\nbei der U-Haft-Rate von Jugendlichen und Heranwach-\nsenden.\n\nWoran liegt das? Sind die s\u00e4chsischen Jugendlichen ein-\nfach \u201eh\u00e4rter drauf\u201c oder liegt es an der s\u00e4chsischen\nJustiz? In den Antworten, die die PDS-Fraktion auf die\nGro\u00dfe Anfrage \u201eZwischen Jugendhilfe und Justiz\u201c er-\nhielt, deutet einiges darauf hin, dass es nicht unbedingt\nan den Jugendlichen und ihrer Gewaltbereitschaft liegt.\nSachsen hat weniger Tatverd\u00e4chtige als andere ostdeut-\nsche Bundesl\u00e4nder und bei Heranwachsenden auch we-\nniger Tatverd\u00e4chtige als im Bundesdurchschnitt. Das gilt\nauch f\u00fcr die Gewaltkriminalit\u00e4t; hier liegen wir ebenso\nunter dem Bundesdurchschnitt.\n\nDies deutet darauf hin, dass es doch etwas mit der\nRechtsprechung zu tun haben k\u00f6nnte. F\u00fcr eine \u00fcber-\nzogene Rechtsprechung spricht zudem eine relativ ge-\nringe Aussch\u00f6pfung einfacher erzieherischer Ma\u00dfnah-\nmen. Auch vom Instrument der U-Haft-Vermeidung\nwird nur sehr wenig Gebrauch gemacht. Demgegen\u00fcber\nwerden repressive Ma\u00dfnahmen offenbar gern ange-\nwandt. Der Anteil der Jugendstrafen an der Gesamtzahl\nder verurteilten Jugendlichen liegt in Sachsen deutlich\n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt. Gerade bei Jugendstrafen\n\u00fcber drei Jahren liegt Sachsen deutlich \u00fcber dem Schnitt.\nFreiheitsstrafen wegen Drogendelikten sind seit 1996\ndeutlich gestiegen. Auch hier sollte man sich schon die\nFrage stellen: W\u00e4ren diese Jugendlichen, die oft selbst\ndrogenabh\u00e4ngig sein d\u00fcrften, nicht besser in der Thera-\npie aufgehoben?\n\nDie Unklarheit \u00fcber die Ursachen liegt auch an der\nschlechten statistischen Lage. Einige Kriminologen spre-\nchen angesichts unterschiedlicher Statistiken mit unter-\nschiedlichen Referenzgr\u00f6\u00dfen sogar davon, man w\u00fcrde\nsich \u201eKriminalpolitik im Blindflug\u201c leisten. So waren in\nder Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage durch die\nStaatsregierung zum Beispiel keine Aussagen zum Anteil\nvorzeitiger Haftentlassungen m\u00f6glich. Gerade in einem\nbesonders niedrigen Anteil vermutet zum Beispiel Prof.\nD\u00fcnkel aus Greifswald eine Ursache f\u00fcr die hohen\nJugendstrafgefangenenquoten. Wir wollen uns Kriminal-\npolitik im Blindflug nicht leisten. Hier ist das Justiz-\nministerium gefragt, Prozesse im Umgang mit straff\u00e4lli-\ngen Jugendlichen zu evaluieren.\n\nWir als PDS-Fraktion haben diesbez\u00fcglich vor dem Som-\nmer eine interessante \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt,\num etwas Licht ins Dunkel zu bringen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jugendstraf-\nrechtspflege muss immer eine Gratwanderung vollziehen\n\u2013 zwischen dem Anspruch, den straff\u00e4lligen Jugend-\nlichen noch einmal eine Chance zu bieten, und dem, die\nOpfer und die Gesellschaft zu sch\u00fctzen. Wir alle kennen\ndie Meldungen der Boulevardpresse: \u201eSchon wieder ist\nein vorzeitig Haftentlassener r\u00fcckf\u00e4llig geworden; schon\nwieder jemand, der sich im Knast auf Kosten des Steuer-\nzahlers ein sch\u00f6nes Leben bereitet.\u201c Hier wird der Ruf\nnach einem h\u00e4rteren Strafma\u00df laut. Wir m\u00fcssen uns aber\nauch fragen: Ist das Geld im Knast wirklich gut inves-\ntiert? Hat jemals schon ein Gef\u00e4ngnis einen besseren\nMenschen hervorgebracht? Kann nicht die Jugendhilfe\ndas angestrebte Ziel \u2013 die Resozialisierung \u2013 besser er-\n\nreichen? \u2013 Ja, wenn sie nur finanziell besser ausgestattet\nw\u00e4re.\n\nZudem liegen die R\u00fcckfallquoten bei neuen ambulanten\nMa\u00dfnahmen deutlich unter denen von Jugendlichen, die\nbereits in Haft waren. Bei m\u00e4nnlichen Jugendlichen, die\nan neuen ambulanten Ma\u00dfnahmen teilgenommen haben,\nwird die R\u00fcckfallquote auf 20 bis 30 %, bei weiblichen\nauf 0,5 bis 1 % gesch\u00e4tzt. Zu den R\u00fcckfallquoten von\nJugendstrafgefangenen macht die Staatsregierung be-\nzeichnenderweise keine Angaben. Mir sind allerdings\nimmer wieder Quoten zwischen 70 und 90 % genannt\nworden.\n\nWie sieht es aus mit der Resozialisierungsfunktion des\nJugendstrafvollzuges in Sachsen? Zumindest nach der\nDatenlage mangelhaft. Nur \u00e4u\u00dferst wenige Jugendstraf-\ngefangene landen im offenen Vollzug. Der Anteil der\nunter 18-J\u00e4hrigen lag 2001 bei Null. 2000 war der ge-\nschlossene Jugendstrafvollzug \u00fcberbelegt, der offene\nVollzug hingegen mit 33 von 100 Pl\u00e4tzen v\u00f6llig unterbe-\nlegt. Problematisch ist auch, dass der Anteil von Jugend-\nstrafgefangenen im Erwachsenenvollzug bei 16 % liegt.\nDas dient eher der Bef\u00f6rderung der weiteren kriminellen\nKarriere als der Resozialisierung.\n\nErst im vergangenen Herbst war ich in dem recht\nbekannten \u201eReformknast\u201c im baden-w\u00fcrttembergischen\nAdelsheim. Dort gibt es die gleichen Probleme wie in\njedem Knast: Cliquenbildung, Drogen, Gewalt. Aber es\ngibt zumindest einige p\u00e4dagogische Ans\u00e4tze, wie etwa\nim modernen Wohngruppenvollzug, in der Just Commu-\nnity. Wir d\u00fcrfen alle gespannt sein, ob Sachsen dort\nmithalten k\u00f6nnen wird nach der Er\u00f6ffnung des neuen\nJugendgef\u00e4ngnisses in Regis-Breitingen. Wenn man die\nKosten zum Ma\u00dfstab nimmt, d\u00fcrfte man eigentlich eini-\nges erwarten. Die Gesamtkosten f\u00fcr den Bau der neuen\nJustizvollzugsanstalt belaufen sich auf 49,5 Millionen\nEuro. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass es mich als Ju-\ngendpolitiker, der seit Jahren gegen die Streichung der\nMittel in der Jugendhilfe k\u00e4mpft, schon ziemlich neidisch\nmacht.\n\nGegenw\u00e4rtig jedenfalls stehen die Resozialisierungschan-\ncen im s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzug nicht sehr gut.\nEine mehrj\u00e4hrige, abschlussbezogene Berufsausbildung\nwird im s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzug nicht angeboten.\nDie Jugendlichen verbringen also einige Jahre im Ge-\nf\u00e4ngnis und landen dann nicht nur ohne Arbeit und\nWohnung, sondern auch ohne Ausbildung wieder auf\nder Stra\u00dfe \u2013 und im schlechtesten Fall gleich wieder im\nkriminellen Milieu. 56 % der Jugendstrafgefangenen be-\nsuchten weder eine schulische noch eine berufliche Bil-\ndungsma\u00dfnahme. Und zwei Drittel davon waren ohne\njedwede Besch\u00e4ftigung.\n\nWas tun die jungen M\u00e4nner \u2013 und zunehmend auch die\njungen Frauen \u2013 wohl den ganzen Tag? Im s\u00e4chsischen\nJugendstrafvollzug gibt es nur einen Psychologen f\u00fcr 78\nGefangene und \u2013 besonders dramatisch \u2013 nur einen So-\nzialarbeiter f\u00fcr \u00fcber 100 Gefangene. Mir ist in An-\nbetracht dieser Zahlen unklar, was die Staatsregierung\ndazu treibt, die Ausstattung als ausreichend zu betrach-\nten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eines d\u00fcrfte\nklar sein: Wir m\u00fcssen die Chancen der Pr\u00e4vention besser\nnutzen. Die Kosten f\u00fcr einen Gef\u00e4ngnisplatz beliefen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6516\n\nsich im Jahr 2000 in Sachsen auf 150 DM pro Tag. F\u00fcr\ndas Geld k\u00f6nnte man jedem Gefangenen einen Sozialar-\nbeiter zur Seite stellen.\n\nWas kann die Politik tun? Kann sie \u00fcberhaupt etwas\ntun? Denn schlie\u00dflich leben wir in einem demokratischen\nRechtsstaat mit Gewaltenteilung und damit auch der Un-\nabh\u00e4ngigkeit der Justiz. Ich denke, es g\u00e4be trotzdem eini-\nges zu tun. An erster Stelle steht die Novellierung des\nJugendgerichtsgesetzes. Hier werden einige Forderungen\nschon seit den zwanziger Jahren erhoben. Ich bin ge-\nspannt, ob die rot-gr\u00fcne Bundesregierung sich noch zu\neiner Novellierung wird durchringen k\u00f6nnen. Vorschl\u00e4ge\n\u2013 etwa von der Deutschen Vereinigung f\u00fcr Jugendge-\nrichte und Jugendgerichtshilfen \u2013 gibt es hier ja genug.\n\nEine sukzessive Umschichtung der Mittel vom Gef\u00e4ng-\nnis- in den Jugendhaushalt k\u00f6nnte ich mir ebenfalls vor-\nstellen. Schlie\u00dflich wei\u00df jeder, dass eine gute Sozialpoli-\ntik eine gute Kriminalpolitik ist. Auch \u00fcber die\nAusgestaltung der Schnittstelle zwischen Jugendhilfe\nund Justiz m\u00fcssen wir nachdenken. So w\u00e4re es sinnvoll,\nwenn die Justiz auch die Kosten f\u00fcr die erzieherischen\nMa\u00dfnahmen \u00fcbernehmen w\u00fcrde, damit die Richter se-\nhen, dass sich erzieherische Ma\u00dfnahmen auch finanziell\nlohnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir erleben lei-\nder allzu oft, dass sich Politik nicht an kriminologischen\nErkenntnissen orientiert, sondern an Stammtischparolen.\nEs ist wesentlich einfacher, diese Stimmungen zu \u00fcber-\nnehmen und die Repressionen zu erh\u00f6hen, als \u00fcber die\nAlternativen aufzukl\u00e4ren sowie diese zu f\u00f6rdern und zu\nst\u00e4rken. Ich spreche da zum Beispiel vom T\u00e4ter-Opfer-\nAusgleich, von sozialen Trainingskursen oder anderen\nsozialp\u00e4dagogischen Ma\u00dfnahmen. Alle ambulanten Ma\u00df-\nnahmen sind station\u00e4ren Sanktionen, wie Arrest oder\nHaft, in puncto R\u00fcckfallquote deutlich \u00fcberlegen und\nkosten den Steuerzahler auch noch weniger Geld.\n\nAu\u00dferdem weist Prof. Bussmann von der Juristischen Fa-\nkult\u00e4t der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg\ndarauf hin, dass es keine Einstiegskriminalit\u00e4t gibt. Ju-\ngendkriminalit\u00e4t bedeutet nicht Einstieg in eine krimi-\nnelle Karriere, sondern ist Teil der biografischen Ent-\nwicklung junger Menschen. Aber umgekehrt gibt es eine\nriskante Einstiegsstrafe in der kriminellen Karriere: die\nJugendstrafe. Das sollten wir uns vor Augen f\u00fchren und\neinen neuen Weg einschlagen.\n\nIch m\u00f6chte hier nochmals Prof. Bussmann zitieren: \u201eIn\nalternativen und ambulanten Sanktionen schlummert das\nersehnte pr\u00e4ventive Potenzial des Strafrechts. Gerade bei\njungen Menschen gilt es kreativ zu reagieren \u2013 nicht, um\nbesondere Milde walten zu lassen, sondern um am effek-\ntivsten zu reagieren im Sinne von mehr Sicherheit. Mit\nanderen Worten: Wer ein h\u00e4rteres Durchgreifen fordert,\nwird am wenigsten pr\u00e4ventiv wirken. So einfach ist es\ndann am Ende doch. Aber Strenge beruhigt leider zu oft\ndas uninformierte Gewissen.\u201c\n\nVor einigen Monaten aber griff Baden-W\u00fcrttemberg im\nBundesrat mal wieder zu rechtspolitischen Ladenh\u00fctern:\nWarnschussarrest, Erh\u00f6hung der Jugendstrafe auf 15\nJahre und in der Regel die Anwendung des Erwachse-\n\nnenstrafrechts auf Heranwachsende. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung unterst\u00fctzt die Vorschl\u00e4ge wider besse-\nres Wissen oder aus politischen, aus populistischen\nGr\u00fcnden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist der fal-\nsche Weg, bedenken Sie das bitte in der zuk\u00fcnftigen\nPolitik.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich\nmich daf\u00fcr bedanken, dass wir hier die Gelegenheit\nhaben, uns einem Problem zu widmen, welches man als\nernst in der Gesellschaft bezeichnen kann und muss. Ich\nbin gleicherma\u00dfen dankbar daf\u00fcr, dass auf die F\u00fclle von\nFragen \u2013 und es ist ja eine sehr umfangreiche Gro\u00dfe An-\nfrage \u2013 auch in einer sehr umfangreichen Form geant-\nwortet worden ist, und den Mitgliedern des Hauses \u2013\nsicherlich auch allen Interessierten \u2013 liegt ein umfangrei-\nches Informationsmaterial mit vielen Statistiken, mit vie-\nlen Zahlen, aber auch mit vern\u00fcnftigen Aussagen seitens\nder Staatsregierung vor. Nun muss man sehen, wie man\ndamit umgeht.\nIch m\u00f6chte nur einen Aspekt auf den Strafvollzug hin-\nwenden: das Thema Regis-Breitingen. Das Thema ist im\nRechtsausschuss einstimmig beschlossen worden. Wir\nhaben dann die Staatsregierung gebeten, die Planung\nvorzuziehen, um schnellstm\u00f6glich einen Vollzug zu\nschaffen, der \u2013 zumindest im Ansatz \u2013 den Versuch\nmacht zu verhindern, dass Jugendliche, die einmal im\nGef\u00e4ngnis waren, wieder straff\u00e4llig werden.\nLeider k\u00f6nnen wir \u2013 ich glaube, wir hatten uns darauf\ngeeinigt, dass die Er\u00f6ffnung des Gef\u00e4ngnisses 2002/2003\nstattfinden sollte \u2013 aus misslichen Gr\u00fcnden \u2013 so die Aus-\nsage des Justizministers \u2013 nicht vor 2006 mit dieser Haft-\nanstalt rechnen. Das k\u00f6nnen wir beklagen, aber der Zu-\nstand ist so, dass wir sie erst dann realisieren.\nDennoch muss ich einer Sache widersprechen: Nur mit\nGesetzen werden wir auch dem Ph\u00e4nomen Jugendkrimi-\nnalit\u00e4t nicht begegnen k\u00f6nnen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist richtig!\n\u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t, glaube ich, wird\nauch k\u00fcnftig ein sehr ernst zu nehmendes Thema blei-\nben. Nun sollte man auch wissen, dass das Gef\u00e4ngnis\nbei den verurteilten Kriminellen nur die letzte Instanz\nist. Niemand darf erwarten, dass man die Probleme der\nGesellschaft im Gef\u00e4ngnis oder durch das Gef\u00e4ngnis\nl\u00f6sen kann. Denn eines ist klar: Die Justiz ist nicht der\nReparaturbetrieb der Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nBeifall des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nDie Justiz hat die Aufgabe, die kriminelle Handlung fest-\nzustellen und dann in einer unabh\u00e4ngigen Gerichtsent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6517\n\nscheidung das Strafma\u00df festzulegen. Die Haftanstalt ist\ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass das Strafma\u00df mehr oder weniger\nin geschlossener Form oder in offener Form abgesessen\nund der Jugendliche entsprechend begleitet wird.\n\nUnser Ziel war es immer, den jungen Leuten \u2013 und die\nStatistik ist sicher richtig, dass ein sehr gro\u00dfer Teil der\nkriminell Gewordenen ohne Ausbildung und auch mit\neiner sehr mangelnden Schulbildung in der Jugendhaft-\nanstalt ist \u2013 die Chance zu geben, innerhalb der Haft das\nnachzuholen, wozu sie vorher nicht in der Lage oder\nselbst auch nicht bereit waren.\n\nEs gibt eine Vielzahl von jungen Menschen in der Gesell-\nschaft \u2013 und das in jeder Generation \u2013, die nicht krimi-\nnell wird, die sich an Recht, an Ordnung und an Nor-\nmen h\u00e4lt. Es sollte nicht vergessen werden, dass es sich\nhier um einen kleineren Teil der Gesellschaft handelt,\nder sich \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 nicht an\nRecht und Normen halten konnte.\n\nWie gesagt, wir k\u00f6nnen in der Justiz nicht das vorher\nVers\u00e4umte reparieren. Welche Ursachen gibt es eigent-\nlich? Aus meiner Sicht oft der falsch verstandene Ge-\nbrauch der Freiheit, das fehlende Unrechtsbewusstsein,\naber auch die falsche Nachgiebigkeit der Eltern bei der\nErziehung; vielleicht die geringe Begleitung der Eltern\nbei der Erziehung. Nat\u00fcrlich \u2013 und das ist ein beson-\nderer Aspekt, der die neuen Bundesl\u00e4nder ber\u00fchrt \u2013 ist\nes auch die Frage des wirtschaftlichen und gesellschaft-\nlichen Anpassungsdrucks. Es gibt eine Antwort der\nStaatsregierung, die sich ausdr\u00fccklich dieser Frage wid-\nmet. Die 13 Jahre des Neuaufbaus in unserem Lande\nhaben nat\u00fcrlich auch Spuren bei den jungen Leuten\nhinterlassen, wo sie auf andere Wege, auf falsche Wege\ngekommen sind.\n\nEin weiterer Teil \u2013 darauf m\u00f6chte ich an dieser Stelle\nganz besonders hinweisen \u2013 fu\u00dft auf der irrigen An-\nnahme der so genannten Spa\u00dfgesellschaft. Ich glaube,\ndas ist eine Diskussion und ein Fehler, den wir aus an-\nderen deutschen L\u00e4ndern \u00fcbernommen haben. Im Leben\n\u2013 das wird jeder selbst erfahren und mitteilen \u2013 gibt es\nnicht immer Spa\u00df. Es gibt nicht nur eine Spa\u00dfgesellschaft,\nin der man sich auf den n\u00e4chsten Tag freut und auf jede\nAufgabe, die vor einem steht. Es ist ein irriger Weg, den\nwir eingeschlagen haben und auf dem wir letztendlich\ndie jungen Leute in die Irre f\u00fchren. Wir haben in der Ge-\nsellschaft keine Spa\u00dfgesellschaft zu vergeben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nDie Spa\u00dfgesellschaft geht einher mit dem liberalistischen\nDenken, ausgel\u00f6st von den 68ern.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Roth, PDS: Ach ja!)\n\nDiese liberalistischen Tendenzen werden \u2013 h\u00f6ren Sie gut\nzu! \u2013 die Gesellschaft auf den Holzweg f\u00fchren und k\u00fcnf-\ntigen Generationen eine F\u00fclle weiterer Probleme bringen.\nEs muss endlich Schluss sein mit dieser Fehlentwicklung,\nSchluss mit dem liberalistischen Experiment in den deut-\nschen L\u00e4ndern!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, gesellschaftliche Normen und\ngesetzliche Grenzen \u2013 die Reihenfolge bitte ich Sie auch\nzu bewerten \u2013 d\u00fcrfen nicht weiter abgeschafft oder aus-\ngeh\u00f6hlt werden. Kinder und Jugendliche m\u00fcssen fr\u00fch-\nzeitig Grenzen und Normen erlernen:\n\n(Frau Roth, PDS: Richtig!)\n\nzu Hause, im Elternhaus, sicherlich auch in der Schule,\nim Bereich der Kirchen oder in den Gruppen der Gesell-\nschaft, wo sie sich aufhalten.\n\n(Frau Roth, PDS: Herr Schiemann,\nin der Gesellschaft!)\n\n\u2013 In der Gesellschaft, da ist alles dabei. Herzlichen Dank;\neine Lehrerin wird das stets auf den Punkt bringen.\n\nAber was sie nicht lernen sollten: schon fr\u00fchzeitig mit\nGesetzestexten umzugehen. Sanktionen m\u00fcssen bereits in\nder Familie, in der \u00d6ffentlichkeit und in anderen Berei-\nchen der Gesellschaft einsetzen. Sanktionen im Umfeld\nvon heranwachsenden Generationen sind allemal besser,\nals Jahre im Gef\u00e4ngnis zu verbringen. Dies setzt aber ein\nentschlossenes Handeln der erwachsenen Generation\nund schlie\u00dflich einen entschiedenen Kampf gegen Krimi-\nnalit\u00e4t voraus.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gerade die\njunge Generation wird stark von Vorbildern gepr\u00e4gt.\nSind wir \u00fcberhaupt in der Lage zu pr\u00fcfen, welche Vor-\nbilder sozusagen den Lebensweg der jungen Generation\npr\u00e4gen? Schauen wir doch einmal in unsere eigene\nJugend, jeder f\u00fcr sich selbst: Wer waren unsere Vorbil-\nder? Und welche Vorbilder gibt es jetzt?\n\nJetzt gibt es die \u00fcber die Vielfalt der Medienlandschaft\ntransportierten Vorbilder. Schauen Sie einmal in die\nJugendzeitungen oder in die Jugendzeitschriften, welche\nForm der Vorbildwirkung dort stattfindet und in welche\nRichtung Jugendliche auch gepr\u00e4gt werden. Diese Vor-\nbilder stammen gerade aus der Spa\u00dfgesellschaft selbst\nund beziehen ihre Eink\u00fcnfte in Millionenh\u00f6he aus den\nGeldb\u00f6rsen der jungen Leute, die diese wiederum von\nihren Eltern gef\u00fcllt erhalten. Es ist eine Maschine, die da\nl\u00e4uft, die letztendlich Geld von der Elterngeneration\n\u00fcber die jungen Leute in diesen Spa\u00dfbereich transpor-\ntiert.\n\n(Frau Schulz, PDS: Konsum!)\n\nW\u00e4re es nicht endlich an der Zeit, der jungen Generation\ndie Chance zu geben, die Vorbilder aus dieser Schein-\nwelt einzutauschen? Wir beklagen bei der Jugendkrimi-\nnalit\u00e4t die Zunahme der Gewalt- und Rohheitsdelikte\nund des Drogenmissbrauchs. Der Drogenmissbrauch hat\nin den letzten f\u00fcnf Jahren in einem bedrohlichen Ma\u00df\nzugenommen. Dennoch laufen viele Experten herum und\nspielen die Gef\u00e4hrdung herunter, so dass bei vielen jun-\ngen Leuten keine Hemmschwelle mehr in diesem Bereich\nist. In vielen Zeitungen schreibt man oder die Experten\nim Polizeibereich werfen uns in der Politik vor, wir w\u00fcr-\nden das Problem herunterspielen, wir w\u00fcrden das Prob-\nlem vom Tisch wedeln und wir w\u00fcrden auch nicht ernst\nnehmen, welche Probleme bei jungen Leuten entstehen,\ndie mit Drogen konfrontiert werden. Eltern, die pl\u00f6tzlich\nerfahren, dass ihre Kinder mal in diesen Bereich gelangt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6518\n\nsind, fallen vom Hocker und wissen gleich gar nicht, wie\nsie damit umgehen sollen. Das ist eine Kritik der Polizei-\nexperten, die wir ernst nehmen m\u00fcssen, und wir m\u00fcssen\ndiese Entwicklung ernst nehmen, die Millionen- und\nMilliardenbetr\u00e4ge aus den Kindern in unserem Land\npresst. Der Drogenhandel ist eine Gef\u00e4hrdung der demo-\nkratischen Ordnung.\n\nDenken wir auch daran, dass Europa gr\u00f6\u00dfer werden\nwird. Es werden Grenzen fallen. Ich habe gro\u00dfe Sorge:\nWas geschieht, wenn die Grenzen vor allem zu den L\u00e4n-\ndern fallen, in denen jetzt schon Unmengen an Drogen\nk\u00fcnstlich, synthetisch hergestellt und \u00fcber die Grenze\nnach Deutschland geschmuggelt werden? Wenn die\nGrenzen wegfallen, werden wir eine st\u00e4rkere Belastung\nder inneren Sicherheit besonders in diesem Kriminalit\u00e4ts-\nbereich erhalten.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDie USA werfen dem im September 2001 von Kolumbien\nausgelieferten Drogenboss vor, Kokain im Wert bis zu\neiner Milliarde Dollar im Monat nach den USA und\nEuropa geschmuggelt zu haben. Dies scheint nur die\nSpitze des Eisberges zu sein.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das hat auch\netwas mit Jugendkriminalit\u00e4t zu tun. Vielleicht sind wir\nsogar so weit, dass wir die jungen Leute an dieser Stelle\nallein lassen? Und das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.\n\nNeben der Polizei und der Justiz m\u00fcssen sich auch die\nanderen Teile der Gesellschaft st\u00e4rker mit der Entwick-\nlung der Jugendkriminalit\u00e4t befassen. Pr\u00e4vention und\nRepression sind eine Antwort, Sanktionen und Beglei-\ntung der Jugendlichen sind das andere wichtige Element\nals Antwort gegen den Anstieg der Jugendkriminalit\u00e4t:\ndie St\u00e4rkung der Eltern, auch der Alleinerziehenden,\nBeachtung der Werte und Normen einer zivilen Gesell-\nschaft, Arbeit f\u00fcr junge Leute, St\u00e4rkung der Eigenverant-\nwortung auf der anderen Seite, Verbot der Gewaltdar-\nstellung in den Medien,\n\n(Beifall des Abg. Schmitz, CDU)\n\nEinhaltung des Kinder- und Jugendschutzes bzw. der\nGesetze zum Kinder- und Jugendschutz im Tats\u00e4ch-\nlichen. Ich w\u00fcrde sogar sagen, wir sollten in Sachsen die\nPolizeistunde wieder einf\u00fchren; denn die Polizisten sa-\ngen eindeutig, dass der Drogenmissbrauch in der Zeit\nzwischen 0.00 und 4.00 Uhr am st\u00e4rksten ist. In diesem\nZeitraum wird der h\u00f6chste Drogenkonsum in den Disko-\ntheken durchgef\u00fchrt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was hat das\nmit der Polizeistunde zu tun?)\n\n\u2013 Frau Schwarz, vielleicht sollten Sie mal eine Diskothek\nbesuchen und sich von den jungen Leuten aufkl\u00e4ren las-\nsen. Dann w\u00fcrden Sie vielleicht meine Auffassung teilen.\n\nAlso, die Einf\u00fchrung der Polizeistunde w\u00e4re durchaus\neine \u00fcberlegenswerte Frage.\n\n(Beifall des Abg. Seidel, CDU)\n\nEin guter Jugendschutz ist die Grundlage daf\u00fcr, kom-\nmenden Generationen gro\u00dfe Gesellschaftskonflikte zu er-\n\nsparen. Die Sichtweise aus dem jugendpolitischen Be-\nreich meiner Fraktion wird der jugendpolitische\nSprecher, mein Kollege Rohwer, noch vortragen.\n\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte, Herr Abg. Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Mit der Antwort der Staats-\nregierung liegen uns leider nur eingeschr\u00e4nkte Erkennt-\nnisse \u00fcber das Ausma\u00df der Jugendstraff\u00e4lligkeit, ihre\nUrsachen und die Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten sowie die\nBeurteilungspraxis im Umgang mit jugendlichen Straf-\nt\u00e4tern in Sachsen vor. Dennoch l\u00e4sst sich die Bedeutung\nder zukunftsweisenden Ma\u00dfnahmen \u201eErziehung vor\nStrafe\u201c und \u201eAmbulant vor station\u00e4r\u201c erkennen, die der\nVerbesserung der Pr\u00e4vention und der Resozialisierungs-\nergebnisse dienen, ja, sie l\u00f6sen geradezu einen politi-\nschen Handlungs- und Gestaltungsauftrag f\u00fcr uns Ab-\ngeordnete aus.\n\u201eWas lange w\u00e4hrt, wird gut!\u201c, sagt ein gefl\u00fcgeltes\nSprichwort. Dieses Wort hat sich schon oft und in vielen\nF\u00e4llen bewahrheitet. Doch greift dieses Sprichwort auch,\nwenn man \u00fcber Freiheitsentzug und Jugendstrafma\u00dfnah-\nmen bei Jugendlichen und Heranwachsenden spricht?\n\nJugendstrafrecht ist Strafrecht und im Strafrecht der\nmeisten L\u00e4nder, so auch in Deutschland, existieren f\u00fcr\nden Umgang mit Straftaten junger Menschen eigene\nstrafrechtliche Bestimmungen, die auf die besondere\nSituation der Heranwachsenden in der Gesellschaft ab-\nstellen. Straff\u00e4lligkeit von Kindern und Jugendlichen ist\nimmer auch unter dem Gesichtspunkt zu beurteilen, ob\nes sich um eine einmalige, nicht schwerwiegende Verfeh-\nlung, quasi einen Ausrutscher innerhalb der Pers\u00f6nlich-\nkeitsentwicklung handelt, oder ob bedenkliche Anzei-\nchen f\u00fcr beginnende Fehlentwicklungen oder bereits\nmanifestierte St\u00f6rungen in der Sozialentwicklung vorlie-\ngen.\n\n\u00dcber etwaige strafrechtliche Konsequenzen auf das Ver-\nhalten der Jugendlichen und Heranwachsenden entschei-\ndet grunds\u00e4tzlich das Jugendgericht. Das ist entweder\nein spezieller Jugendrichter oder bei sehr massiven Straf-\ntaten als erstinstanzliches Gericht die Jugendkammer\nbeim Landgericht. Lediglich im unteren Deliktbereich,\nauch wenn die Straftat nicht bestritten wird, kann bereits\ndie Staatsanwaltschaft \u2013 ohne oder mit bestimmten Auf-\nlagen \u2013 von der Strafverfolgung absehen. Ziel ist in je-\ndem Fall eine erzieherisch angemessene Reaktion, die die\nWahrscheinlichkeit von Wiederholungstaten minimiert\nund bei Erziehungsbedarf gegebenenfalls die notwendige\nEinwirkung sichert.\n\nAls Jugendstraftat wird eine nach den allgemeinen Ge-\nsetzen mit Strafe bedrohte rechtswidrige und schuldhafte\nTat entweder eines Jugendlichen \u2013 14. bis 18. Lebensjahr\n\u2013 oder eines Heranwachsenden \u2013 19. bis 21. Lebensjahr \u2013\nbezeichnet. Auf Heranwachsende k\u00f6nnen unter Umst\u00e4n-\nden auch die Rechtsfolgen des allgemeinen Strafrechts\nangewendet werden, wenn die pers\u00f6nliche Reife und die\nArt und die Umst\u00e4nde der Tat dies gebieten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6519\n\nDie immer wiederkehrende Forderung aus dem konser-\nvativen Lager, Heranwachsende generell aus der Geltung\ndes Jugendgerichtsgesetzes herauszunehmen und sie da-\nmit ausschlie\u00dflich den Rechtsfolgen des Strafgesetzbu-\nches zu unterwerfen, wird aus unserer Sicht der be-\nsonderen Situation, in der sich junge Menschen in dieser\nAltersgruppe befinden, nicht gerecht. Der Deutsche Juris-\ntentag hat diese Forderung auf seiner letzten Tagung mit\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt, was unsere volle Unterst\u00fct-\nzung findet.\n\nDie rechtlichen Folgen, die eine Jugendstraftat ausl\u00f6st,\nsind anders als die, die das allgemeine Strafrecht f\u00fcr die\nStraftat eines Erwachsenen vorsieht. Schon fr\u00fcher kannte\ndas Jugendstrafrecht weder die verschiedenen Arten der\nFreiheitsstrafe des Erwachsenenstrafrechts noch die Geld-\nstrafe. An ihre Stelle treten Rechtsfolgen, die der beson-\nderen Aufgabe des Jugendstrafrechts entsprechen.\n\nHauptantrieb der Entwicklung war das empirisch abge-\nsicherte Wissen um die negativen Folgen der station\u00e4ren\nMa\u00dfnahmen, wie Jugendstrafe und Arrest, auf die sich\nnoch in Entwicklung befindlichen Jugendlichen. Mit den\nneuen ambulanten Ma\u00dfnahmen sollte diesbez\u00fcglich eine\nsinnvolle Alternative geschaffen werden, die sich von\nden sonstigen Strafsanktionen klar abgrenzt. Es wird im-\nmer wieder davon ausgegangen, dass ausschlie\u00dflich der\nerzieherische Gedanke im Jugendstrafrecht im Vorder-\ngrund stehen w\u00fcrde und stehen sollte. Erziehung kann\njedoch nie die Strafe selbst, sondern nur Ziel und Zweck\nder ausgesprochenen Ma\u00dfnahme sein. Da sind zum\neinen die ambulanten Ma\u00dfnahmen Verwarnung, Auf-\nlage, Weisung und Erziehungsbeistand sowie als statio-\nn\u00e4re Ma\u00dfnahmen der Jugendarrest, die Erziehungshilfe\nund die Jugendstrafe. Daneben hat sich eine Reihe weite-\nrer so genannter neuer ambulanter Ma\u00dfnahmen etabliert:\nsoziale Gruppenarbeit, T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich und der-\ngleichen mehr. Die Praxis der neuen ambulanten Ma\u00df-\nnahmen und der sozialp\u00e4dagogischen Betreuung weist\nmittlerweile eine mehr als 20-j\u00e4hrige positive Erfahrung\nauf und sollte auch unser Hauptaugenmerk finden.\n\nSoziale Gruppenarbeit, Betreuungshilfen und der T\u00e4ter-\nOpfer-Ausgleich haben sich mittlerweile vielerorts \u2013 in\neinigen Bundesl\u00e4ndern sogar fl\u00e4chendeckend \u2013 etabliert\nund sind aus dem Jugendstrafrecht nicht mehr wegzu-\ndenken. Doch wie ist es dann zu erkl\u00e4ren, dass die An-\nklagequote im Jugendstrafrecht deutlich h\u00f6her als die\nZahl der Verfahren gegen Erwachsene ist? Erhalten die-\njenigen, die nach JGG unter das Jugendstrafrecht fallen,\nnoch einen so genannten Erziehungsaufschlag?\n\nMeines Erachtens kann der Erziehungsbegriff, der im\nJugendgerichtsgesetz Anwendung findet, nicht \u00fcber den\nSchatten des Strafrechts springen. Strafrechtliche Erzie-\nhung steht stets im Zusammenhang mit einem \u00dcbel und\nnie an seiner Stelle. Damit bleiben auch jene dem Ju-\ngendgerichtsgesetz eigenen Ma\u00dfnahmen, ob ambulante\noder station\u00e4re, mit dem \u00dcbel der Strafe belastet. Straf-\nrechtliche und p\u00e4dagogische Definitionen von Erziehung\nund Erziehungsverl\u00e4ufen sind nur selten deckungsgleich.\n\nBetrachtet man die Rechtsfolgen einer Jugendstraftat in\nSachsen, zeigt sich folgendes Bild: Im Vergleich zum\nwestlichen Bundesgebiet werden in Sachsen Jugendliche\nund Heranwachsende h\u00e4ufiger zu einer Jugendstrafe ver-\nurteilt \u2013 und das, obwohl die Anzahl der verurteilten\n\nJugendlichen und Heranwachsenden pro 100 000 Ein-\nwohner in Sachsen niedriger ist als im Vergleich zum\nfr\u00fcheren Bundesgebiet. Im Vergleich aller Bundesl\u00e4nder\nbewegt sich Sachsen bei Tatverd\u00e4chtigen von Gewalt-\nkriminalit\u00e4t eher im Mittelfeld, so dass die Schwere der\nStraftaten diesbez\u00fcglich auch keine Erkl\u00e4rung bietet. Die\nFrage, warum sich die s\u00e4chsische Jugendgerichtsbarkeit\nin den Ruf des \u201eRichters Gnadenlos\u201c begibt, bleibt un-\nbeantwortet.\nAn dieser Stelle muss man zwangsl\u00e4ufig die n\u00e4chste\nFrage stellen: Welchen Einfluss haben die ausgesproche-\nnen Ma\u00dfnahmen auf den Resozialisierungsprozess der\nJugendlichen und Heranwachsenden? Eine Studie von\nProf. Wolfgang Heinz von der Universit\u00e4t Koblenz, der\ndie R\u00fcckfallwahrscheinlichkeit bei neuen ambulanten\nMa\u00dfnahmen untersuchte, zeigt, dass bei jugendlichen\nStraft\u00e4tern die R\u00fcckfallwahrscheinlichkeit niedriger ist,\nwenn sie an einer so genannten NA-Ma\u00dfnahme teilge-\nnommen haben.\nBegibt man sich jedoch auf die Suche nach einer Studie\nin Sachsen: Fehlanzeige. Eine Evaluation zum Erfolg der\ndurchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen fand nicht statt. \u201eDie ju-\ngendgerichtliche Praxis bewertet die Erfolge der ambu-\nlanten Ma\u00dfnahmen, insbesondere bei Erstt\u00e4tern, \u00fcberwie-\ngend positiv, was die fehlende R\u00fcckf\u00e4lligkeit belegt\u201c,\nhei\u00dft es lapidar in der Antwort der Staatsregierung.\nAus unserer Sicht ist solch eine Evaluation nicht nur\nmehr als \u00fcberf\u00e4llig, sondern auch gleitend fortzuschrei-\nben. Diese Untersuchung m\u00fcsste sich dar\u00fcber hinaus\nallgemein mit der Arbeit der Jugendhilfe in Sachsen be-\nfassen. Das Landesjugendamt hat sich diesbez\u00fcglich\nletztmalig im Jahre 1997 mit der Jugendgerichtshilfe be-\nfasst.\nDie spezialpr\u00e4ventive Zielsetzung des Jugendstrafrechts\nhat dazu gef\u00fchrt, dass in die Jugendgerichtsverfahren in\nGestalt der Jugendgerichtshilfe ein besonderes Organ\neingebaut worden ist.\nDie Jugendgerichtshilfe nimmt parallel zwei Aufgaben\nwahr: Die eine Aufgabe ist die Hilfe f\u00fcr das Gericht und\ndie andere die Hilfe f\u00fcr die jugendlichen und heran-\nwachsenden Beschuldigten. Schon bei der Feststellung\ndes Reifegrades des T\u00e4ters, was entscheidend f\u00fcr die\nFrage ist, ob f\u00fcr den Heranwachsenden das Jugendstraf-\nrecht Anwendung findet, wird die Jugendgerichtshilfe\neingeschaltet.\nIm gesamten Freistaat Sachsen sind insgesamt 94 Jugend-\ngerichtshelfer t\u00e4tig; zumindest weist die Antwort der\nStaatsregierung diese Zahl aus. Eine Erhebung hat ein-\nmalig im Jahre 1997 stattgefunden. Auch wenn die\nStaatsregierung darauf verweist, dass die Zahl den Ar-\nbeitsbeziehungen zu den \u00f6rtlichen Jugend\u00e4mtern ent-\nstammt, muss an dieser Stelle gefragt werden, inwieweit\ndie Staatsregierung bzw. das Landesjugendamt \u00fcber kon-\nkretes und somit aussagef\u00e4higes, bewertbares Zahlen-\nmaterial und damit einen \u00dcberblick \u00fcber den Freistaat\nverf\u00fcgt. Ein Gro\u00dfteil der in der Statistik ausgewiesenen\nJugendgerichtshelfer arbeitet heute nur noch 36 Stunden.\nEs dr\u00e4ngt sich die Frage auf, wie die Arbeitszeitverk\u00fcr-\nzung kompensiert worden ist.\nWer bestellt, bezahlt. Wer bezahlt, bestimmt auch die\ninhaltliche Richtung und den Leistungsumfang. Warum\nsage ich das? Die ambulanten Ma\u00dfnahmen in Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6520\n\nwerden ausschlie\u00dflich aus den Jugendhilfehaushalten der\n\u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Kommunen bestritten, obwohl es die\nnachvollziehbare Forderung gibt, Leistungen, die vom\nJugendgericht angeordnet werden, aus dem Justizhaus-\nhalt des Landes zu bestreiten.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nDie Staatsregierung begr\u00fcndet ihre Haltung in der Finan-\nzierungsfrage mit einem Beschluss der Justizministerkon-\nferenz aus dem Jahre 1994, wonach die Durchf\u00fchrung\nambulanter Ma\u00dfnahmen nach dem Jugendgerichtsgesetz\nder Jugendhilfe obliege. Der Schluss ist, dass damit auch\ndie Durchf\u00fchrung der ambulanten Ma\u00dfnahmen durch\ndie Jugendhilfe zu tragen w\u00e4re.\n\nDass dies nicht alle Bundesl\u00e4nder im Umkehrschluss so\nsehen, zeigt das Beispiel Niedersachsens: Die ambulante\nBetreuung der straff\u00e4lligen Jugendlichen wird durch ein\nLandesprogramm mit immerhin zwei Millionen Euro\nj\u00e4hrlich gef\u00f6rdert. F\u00fcr den Freistaat Sachsen w\u00e4re ein\nProgramm in H\u00f6he von 500 000 Euro j\u00e4hrlich ausrei-\nchend, um fl\u00e4chendeckend eine ambulante Versorgung\nsicherzustellen.\n\nAus Sicht der SPD-Fraktion darf nicht der Wohnort des\nJugendlichen und damit die Gr\u00f6\u00dfe des kommunalen\nJugendhilfehaushaltes f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber even-\ntuelle ambulante Ma\u00dfnahmen oder das anzuwendende\nJugendstrafma\u00df ausschlaggebend sein.\n\nGrunds\u00e4tzlich entscheidet die Jugendhilfe selbst, wann\nund wie sie ihre Aufgaben wahrnimmt. Es gibt weder\neinen Durchgriff auf die Jugendgerichtshilfe, noch hat\ndie Justiz eine Entscheidungskompetenz hinsichtlich\nAngebot und Durchf\u00fchrung von Jugendhilfeleistungen.\nDeshalb unterscheidet zum Beispiel der \u00a7 71 JGG aus-\ndr\u00fccklich zwischen der Anordnung von erzieherischen\nMa\u00dfnahmen nach dem JGG und der Anregung zur Ge-\nw\u00e4hrleistung von Leistungen nach SGB VIII. Also be-\ngr\u00fcndet die Anordnung einer jugendstrafrechtlichen\nWeisung nach \u00a7 10 JGG noch keine sozialrechtliche Leis-\ntung und Kostenvertragspflicht der Jugendhilfe nach\nSGB VIII. Die Voraussetzungen m\u00fcssen die zust\u00e4ndigen\nVerwaltungen, also die Landkreise oder kreisfreien\nSt\u00e4dte, selber schaffen. Einer zus\u00e4tzlichen Finanzierung\ndurch das Land w\u00fcrde aber nichts entgegenstehen, wie\ndas Beispiel des Landes Niedersachsen zeigt. Das w\u00fcrde\nunserem Anliegen einer erfolgreichen Pr\u00e4vention und\nh\u00f6heren Resozialisierungsquote s\u00e4chsischer Jugendlicher\nzutr\u00e4glich sein.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Jugendstrafrecht ist an erster Stelle\nStrafrecht. Es ist im Besonderen ein Sonderstrafrecht f\u00fcr\ndiejenigen T\u00e4ter, die sich in der Zeit ihrer Tat im \u00dcber-\ngang von Kindheit oder Jugend zum Erwachsenenalter\nbefinden. Im Gegensatz zum Erwachsenenstrafrecht zielt\nes auf den T\u00e4ter als Person ab. Die Sanktionen des Ju-\ngendstrafrechtes werden also auf den T\u00e4ter und seine\n\nPers\u00f6nlichkeit ausgerichtet. Sie dienen der Erziehung zu\neinem straffreien Leben jugendlicher T\u00e4ter. Soweit die\nTheorie.\nDie Praxis, also die Anwendung des Jugendstrafrechts\nim Freistaat Sachsen, hat die PDS-Landtagsfraktion in\ndurchaus sinnvoller Weise bei der Staatsregierung abge-\nfragt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir diskutieren heute eine der seltenen Anfragen Ihrer\nFraktion, die von tats\u00e4chlichem politischem Nutzen sein\nk\u00f6nnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nInsofern, Herr Schulmeyer, habe ich an dieser Stelle eine\nv\u00f6llig andere Auffassung als Sie. Die Staatsregierung hat\ndie Fragen beantwortet, die ihr gestellt worden sind.\nWenn Sie noch weitere Informationen haben wollen,\ndann sollten Sie vielleicht weitere Fragen stellen.\n\nIch komme zur\u00fcck zur PDS. M\u00f6ge der guten Absicht die\nnotwendige Erkenntnis folgen. \u00dcberzeugt bin ich davon\nallerdings noch nicht ganz.\n\nAn das Justizministerium richte ich an dieser Stelle den\nausdr\u00fccklichen Dank f\u00fcr die umfangreichen und aus\nmeiner Sicht detaillierten Antworten. Herr Staatsminister\nDr. de Maizi\u00e8re, Ihre Mitarbeiter haben sich wirklich alle\nM\u00fche gegeben \u2013 mein Kompliment!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor einiger Zeit war Frau Bundesjustizministerin Zypries\nin der Jugendvollzugsanstalt Zeithain und hat dort den\nVollzug in Sachsen als vorbildlich bezeichnet. Sachsen ist\nnach ihren Worten beispielgebend f\u00fcr ganz Deutschland.\nHerr Schulmeyer, vielleicht sollten Sie dar\u00fcber mit Ihrer\nSPD-Genossin noch einmal ins Gespr\u00e4ch kommen.\n\nEs gilt der Grundsatz der schnellen und konsequenten\nReaktion auf Straftaten. Die Jugendstrafrechtspflege\norientiert sich dabei am Erziehungsgedanken mit der In-\ntention der Integration, des Schutzes und der F\u00f6rderung.\n\nSachsen hat die geringste Kriminalit\u00e4tsbelastung der\nneuen Bundesl\u00e4nder, was f\u00fcr die Wirksamkeit der Inter-\nventionen, auch der polizeilichen, spricht.\n\nNun hei\u00dft es in einer Pressemitteilung vom 12. Juni 2003\nvon Kollegen Neubert: \u201eSachsen beim Umgang mit Ju-\ngendkriminalit\u00e4t auf dem Holzweg! Nicht Strenge, son-\ndern Sanktionen.\u201c Er beruft sich dabei auf den Krimi-\nnologen Kai Bussmann von der Universit\u00e4t Halle. Sie\nhaben heute einige weitere Ausf\u00fchrungen von ihm ge-\nh\u00f6rt. Denn ich bin interessanterweise mit demselben\nKriminologen, was meine einf\u00fchrenden Bemerkungen\nbetrifft, einer Meinung.\n\nDer jugendpolitische Sprecher der PDS-Fraktion fordert\nweiter in seiner Pressemitteilung: \u201eSachsen ist beim Um-\ngang mit straff\u00e4llig gewordenen Jugendlichen auf dem\nHolzweg und muss im Interesse der Jugendlichen, aber\nauch eines Mehr an Schutz vor Kriminalit\u00e4t umkehren\nauf der Basis gesicherter wissenschaftlicher Erkennt-\nnisse.\u201c Herr Kollege Neubert, diese Aufforderung nehme\nich gern an. Am Ende wird sich zeigen, wer sich auf\ndem Holzweg befindet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6521\n\n\u00dcber eine Neufassung des Jugendgerichtsgesetzes kann\nund soll man streiten, \u00fcber die Reichweite oder die Fol-\ngen, \u00fcber die Erwartungen und tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkei-\nten einer solchen Reform. Grundlage hierf\u00fcr ist neben\nder Gro\u00dfen Anfrage Ihrer Fraktion auch die wissen-\nschaftliche Auseinandersetzung mit dem Thema.\n\nAuf dem Deutschen Juristentag 2003 wurde unter dem\nTitel \u201eIst das Jugendstrafrecht noch zeitgem\u00e4\u00df?\u201c \u00fcber die\nEntwicklungsperspektiven gestritten. Dass dabei auch\nForderungen aufgestellt wurden, die nicht immer dem\npolitischen Willen meiner Fraktion oder der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung entsprechen, ist klar. Es ist umso klarer,\nweil die linksliberale deutsche Vereinigung f\u00fcr Jugend-\ngerichte und Jugendgerichtshilfe diese Expertenkommis-\nsion eingesetzt hat.\n\nTrotzdem sollten wir als Abgeordnete in unserem Selbst-\nverst\u00e4ndnis dies zur Kenntnis nehmen und uns mit den\nArgumenten auseinander setzen.\n\nTats\u00e4chlich \u00fcberzeugt mich die von der Staatsregierung\ngeforderte Einf\u00fchrung eines Fahrverbotes als Sanktions-\nmittel noch nicht ganz. Hier bin ich skeptisch, ob dies\nwirklich zielf\u00fchrend ist. Sowohl Hans-J\u00f6rg Albrecht, Di-\nrektor des Max-Planck-Institutes f\u00fcr ausl\u00e4ndisches und\ninternationales Strafrecht, als auch Klaus Laubenthal,\nStrafrechtler an der Uni W\u00fcrzburg, weisen auf die\nschwierige Durchsetzung und Kontrolle des Fahrverbotes\nhin. Ebenso bezweifeln sie die tats\u00e4chlichen positiven\nAuswirkungen dieser Strafe. Allerdings kann dies nicht\nzu dem Schluss f\u00fchren, dass Sachsen mit dem Umgang\nder Jugendkriminalit\u00e4t auf dem Holzweg sei.\n\nGrundsatz s\u00e4chsischer Jugendkriminalit\u00e4tsrechtspflege ist\nneben dem Strafgedanken besonders auch die positive\nEinwirkung auf die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung jugend-\nlicher Straft\u00e4ter. Das zeigt nicht nur die Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage, sondern auch die Praxis im Freistaat\nSachsen.\n\nEin Beispiel ist hierf\u00fcr die Orientierungshilfe des S\u00e4ch-\nsischen Landesjugendamtes zur Umsetzung der ambu-\nlanten Ma\u00dfnahmen nach dem Jugendgerichtsgesetz durch\ndie Jugendhilfe. Herr Kollege Schulmeyer hat ja schon\ndarauf hingewiesen, dass dies im Landesjugendhilfeaus-\nschuss diskutiert worden ist. Am 19.6.2002 wurde diese\nverabschiedet. Aber, Herr Kollege Schulmeyer, wenn\nIhnen die Zahlen nicht passen oder zu alt sind, dann\nbrauchen Sie sich doch nicht selbst zu kritisieren. Sie\nsind ja selber als Mitglied des Landesjugendhilfeaus-\nschusses Teil des Landesjugendamtes. Wenn Sie das Kin-\nder- und Jugendhilfegesetz richtig gelesen haben, dann\nk\u00f6nnen Sie einen Antrag im Landesjugendhilfeausschuss\neinbringen, der genau diese Zahlen auf einen neuen\nStand bringt. Wenn Sie dann der Meinung sind, dass wir\nuns auch nicht gen\u00fcgend auseinander gesetzt haben,\ndann bringen Sie den Antrag ein. Ich werde ihn gerne\nunterst\u00fctzen. Aber zu behaupten, dass sich das Landes-\njugendamt seit 1997 nicht mehr damit befasst habe, das\nist schon ein freches St\u00fcck von Ihnen.\n\n(Neubert, PDS: Na, stimmt es\noder stimmt es nicht?)\n\n\u2013 Nein, es stimmt n\u00e4mlich nicht! Wenn Sie, Herr\nSchulmeyer, ab und zu einmal da w\u00e4ren \u2013 Sie waren ja\n\nauch in letzter Zeit selten anwesend, Sie lassen sich ja\ngerne vertreten \u2013, dann w\u00fcssten Sie, dass wir \u00f6fter \u00fcber\ndas Jugendgerichtsthema sprechen.\n\nAber zur\u00fcck zu dieser Empfehlung, zu dieser Orientie-\nrungshilfe. Darin hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eDen Jugendlichen\nsollen im Sinne des \u00a7 1 SGB VIII\u201c, also des Kinder- und\nJugendhilfegesetzes, \u201esozialp\u00e4dagogische Alternativen zu\nfreiheitsentziehenden Sanktionen angeboten werden, die\nauf die Unterst\u00fctzung von Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung\nund Gemeinschaftsf\u00e4higkeit abzielen.\u201c Insofern kann ich\nkeine Notwendigkeit einer 180-Grad-Wende der Politik\nim Umgang mit straff\u00e4lligen Jugendlichen im Freistaat\nSachsen erkennen. Das hei\u00dft nicht, dass es keinen Hand-\nlungsbedarf gibt. Diesen sehe ich wiederum in zwei\nPunkten.\n\nErstens m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie die\nAspekte Strafen und Erziehung weiterhin in ein richtiges\nVerh\u00e4ltnis zueinander gesetzt werden. Dar\u00fcber sollten\nwir offen und kontrovers diskutieren. Dazu geh\u00f6rt, eine\nm\u00f6gliche Versch\u00e4rfung des Jugendstrafrechts in Betracht\nzu ziehen. Erst eine sachliche Auseinandersetzung mit\ndiesem Ansatz kann uns doch zeigen, ob eine Strafver-\nsch\u00e4rfung tats\u00e4chlich keine positiven Folgen hat.\n\nDem schlie\u00dft sich zweitens die Forderung an, die Aus-\neinandersetzungen um die Neufassung des Jugendstraf-\nrechts auf eine empirische Grundlage zu stellen; denn\ndie wissenschaftlichen Erkenntnisse sind keinesfalls so\neindeutig, wie es sich der Kollege Neubert w\u00fcnscht. Ich\nst\u00fctze mich dabei auf einen Aufsatz von Hans-J\u00f6rg\nAlbrecht in der \u201eNeuen Juristischen Wochenschrift\u201c. Er\nstellt fest, dass eine angemessene wissenschaftliche\nBewertung jugendstrafrechtlicher Interventionen in\nDeutschland bislang kaum vorliegt. Das ist umgehend\nzu \u00e4ndern. Lassen Sie uns dieses Thema auf einer soli-\nderen Faktenlage weiter diskutieren.\n\nAbschlie\u00dfend sollte aber der aufrichtige Dank meiner\nFraktion an das verantwortungsvolle Handeln und Tun\nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Jugendhilfe,\nin der Polizei und in der Justiz nicht fehlen. In diesen\nDank schlie\u00dfe ich ausdr\u00fccklich die Staatsanwaltschaften\nund Gerichte ein. Dies gilt ebenfalls f\u00fcr die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter in den Justizvollzugsanstalten.\nSie alle miteinander leisten eine f\u00fcr unsere Gesellschaft\noft nicht einfache, aber wichtige Arbeit.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nHerr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und\nHerren Kollegen! Herr Kollege Rohwer, das war eine\nstarke Rede. Ich habe in den Ausf\u00fchrungen relativ wenig\nDissens mit Ihnen. Das beginnt bei der durchaus berech-\ntigten Belobigung der Staatsregierung, was die Gr\u00fcnd-\nlichkeit der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage angeht,\nund es endet bei dem Dank, den Sie ausgesprochen\nhaben, an die Jugendhilfe, an die Jugendgerichtshilfe \u2013\ndas will ich ausdr\u00fccklich hinzuf\u00fcgen \u2013 und auch die\nJugendrichter und Jugendstaatsanw\u00e4lte. Ich erlebe in\nmeinem Beruf durchweg engagierte Jugendrichter, Ju-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6522\n\ngendstaatsanw\u00e4lte und Jugendgerichtshelfer und derglei-\nchen mehr.\nDas Problem ist nur \u2013 verstehen Sie das bitte nicht falsch \u2013,\ndass das Leben um L\u00e4ngen von der Debatte entfernt ist,\ndie wir hier f\u00fchren. Ich bringe es an einem Beispiel\nnahe. Montag dieser Woche. Ich gehe als Strafverteidiger\neines jungen Mannes, 17-j\u00e4hrig, in eine Jugendgerichts-\nverhandlung. Dieser ist im M\u00e4rz zu zehn Monaten Ju-\ngendstrafe verurteilt worden wegen Handlungen, die er\n2001/2002 beging. Er ist im Mai zu neun Monaten ver-\nurteilt worden wegen Handlungen, die er 2001/2002 be-\nging. Das h\u00e4tte alles schon im M\u00e4rz verhandelt werden\nm\u00fcssen, das kommt tr\u00f6pfchenweise. Er bringt sage und\nschreibe 19 Monate mit und Gegenstand der Anklage ist\nder Diebstahl einer Tube Perlweiss f\u00fcr 4,50 Euro.\n\nIn der Verhandlung kommt der junge Mann, den ich\ntags zuvor noch einmal aufsuchen wollte und in der ent-\nsprechenden Justizvollzugseinrichtung nicht angetroffen\nhabe, und sagt: Ich bin inzwischen verlegt von der JVA\ndort und dort \u2013 ich will jetzt nicht konkreter werden \u2013 in\ndie JVA dort. In der JVA dort und dort, in der ich einsit-\nzen soll, bestand jetzt f\u00fcr die Zeit der Haft eine M\u00f6glich-\nkeit, einen Beruf zu lernen. Jetzt bin ich aber nur aus\ndem Grund verlegt worden, weil in der JVA dort jetzt\nmehr Platz ist. Damit ist meine vorbereitete berufliche\nAusbildung w\u00e4hrend der Inhaftierung geplatzt. Das ist\nalles im Protokoll nachzulesen.\n\nDas ist das Dilemma, das sich nachher in Statistiken aus-\ndr\u00fcckt, Kollege Neubert. Es ist nicht so, dass es an Rich-\ntern oder an Staatsanw\u00e4lten fehlt, die gerne schon einmal\nauf die Untersuchungshaft verzichten w\u00fcrden, die den\nBeschuldigten aber logischerweise, meinethalben wegen\nder Schwere der Tat und wegen der wirklich notwendi-\ngen erzieherischen Reaktion, nicht einfach im Wohnver-\nband lassen k\u00f6nnen. Dann brauche ich aber ein U-Haft-\nVermeidungsprojekt. Dann brauche ich eine hinreichende\nZahl vorgehaltener U-Haft-Vermeidungsprojekte und\ndann kann es nicht sein, dass der betreffende Jugend-\nrichter oder der Jugendstaatsanwalt oder die Jugend-\nrechtshilfe h\u00e4nderingend umhertelefonieren, wo denn\nirgendwo in Sachsen noch ein Platz in der Jugendhaft-\nvermeidung frei ist. Das meint die Gro\u00dfe Anfrage oder\ndie Entschlie\u00dfung. Das meint Kollege Neubert mit dem\nThema, das wir auflegen.\n\nDas h\u00e4tte ich \u00fcberhaupt nicht gedacht. Meiner Auffas-\nsung nach \u00fcberwiegen in der Zielsetzung \u00fcberhaupt\nnicht so viele Dissense. Die Frage ist nur, dass das Leben\nTag f\u00fcr Tag knallhart beweist und belegt, dass wir bei\nweitem nicht die Infrastruktur haben, um eine dem\neigentlichen Anliegen des Jugendstrafrechts entspre-\nchende Strafpolitik in Sachsen zu betreiben. Das h\u00e4ngt\nnicht vom guten Willen der Profis ab, die es anwenden.\nDas will ich nur einmal sagen. Das m\u00fcssen wir im Land-\ntag unter anderem h\u00e4ndeln, zum Beispiel mit der Vertei-\nlung der Mittel. Zum Beispiel sollten wir wirklich \u00fcber-\nlegen, ob ein Teil der Mittel, die im Justizhaushalt sind,\ndaf\u00fcr ganz gezielt eingesetzt werden. Dar\u00fcber muss man\nsich querbeet \u00fcber die Spezialpolitik unterhalten \u2013\nJugend, Juristen, Soziale und \u00c4hnliches mehr.\n\nDas ist das, was wir anmahnen und was wir wollen,\nweil es uns letzten Endes finanziell \u2013 Haftplatzkosten\nsind erw\u00e4hnt worden \u2013 etwas bringt und weil es uns\n\nletztlich tats\u00e4chlich alle in dem Bem\u00fchen voranbringt, in\ndem, was wir eigentlich wollen: dass der Straft\u00e4ter, der\nanf\u00e4llt, zum letzten Mal die Norm bricht und es dann\nm\u00f6glichst in der Konsequenz gelernt hat. Da besteht\neben wirklich die Frage, ob wir die Debatte zu diesem\nProblem schon gen\u00fcgend bis an die Basis gebracht\nhaben.\n\nIch m\u00f6chte nur eines sagen, und das ist mein Problem.\nDie Beitr\u00e4ge von Kollegen Schiemann und von Ihnen,\nHerr Rohwer, \u00fcberraschen mich. Keiner von beiden hat\nsich in irgendeiner Form als Straffetischist gezeigt und\nhat irgendwo die im Bundesrat einliegende Gesetzes-\ninitiative des Landes Baden-W\u00fcrttemberg besonders her-\nvorgehoben.\n\nDas ist mein Problem hinsichtlich des Justizministeriums,\nwenn nach der guten Antwort auf diese Anfrage, die wir\nvoll begr\u00fc\u00dfen, als Antwort auf die n\u00e4chste Kleine An-\nfrage des Kollegen Neubert zur Problematik der Jugend-\ndelinquenz und zu dem Gesetzentwurf aus Baden-W\u00fcrt-\ntemberg v\u00f6llig kritiklos all die Punkte bejaht und\nunterst\u00fctzt werden.\n\nIch nenne die Einf\u00fchrung des so genannten Warnschuss-\narrestes. Als Praktiker sage ich dazu, dass es eine Hirn-\nrissigkeit ist, wenn ich den Betreffenden zur Bew\u00e4hrung\nverurteile, nachdem ein Ermittlungsverfahren gelaufen\nist, eine Hauptverhandlung war, wobei alle Interven-\ntionen, die m\u00f6glich sind und den Erziehungsprozess be-\nf\u00f6rdern sollen, eingesetzt wurden, und dann pl\u00f6tzlich\nsage: Jetzt bekommst du f\u00fcr das eine Jahr Jugendstrafe\nBew\u00e4hrung, gehst aber erst einmal als Warnschuss vier\nWochen in den Arrest.\n\nWas soll denn dabei herauskommen? Der Jugendliche\nbekommt zwar Bew\u00e4hrung, geht aber trotzdem zun\u00e4chst\neinmal f\u00fcr drei oder vier Wochen in den Freiheitsentzug\nals eine der freiheitsentziehenden Ma\u00dfnahmen. Das lehnt\ndoch jeder Richter ab. Da k\u00f6nnen Sie mit jedem Jugend-\nrichter sprechen.\n\n(Schiemann, CDU: Das war aber nicht\nGegenstand der Anfrage!)\n\n\u2013 Nein, ich sage das nur einmal. Das sind doch die Prob-\nleme, die damit verbunden sind.\n\nDann zu dem Versuch, die Erstreckung des Jugendstraf-\nrechts auf die Heranwachsenden abzuschaffen. Die Aus-\ndehnung des Jugendstrafrechts auf die Heranwachsen-\nden ist 1953 eingef\u00fchrt worden. Das Jugendgerichtsge-\nsetz datiert aus dem Jahre 1923. Im Jahre 1953 hat die\nBundesrepublik Deutschland die Versch\u00e4rfung aus der\nNazizeit wieder entfernt, das Jugendstrafrecht weiter\nliberalisiert und die Erstreckung auf das Heranwachsen-\ndenstrafrecht eingef\u00fchrt. Wenn wir im Jahre 2003 da-\nr\u00fcber diskutieren, dass in Zukunft das Jugendstrafver-\nfahren auf Heranwachsende nicht mehr angewandt wer-\nden soll, steht das doch im Widerspruch zu allen\nwissenschaftlichen Erkenntnissen, die in diesem Bereich\ngewonnen wurden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nMeine Bitte geht letztlich dahin, dass wir hier nicht nur\nklug und teilweise tiefsinnig die Debatte f\u00fchren, sondern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6523\n\ndass wir dieser Debatte wirklich Konsequenzen folgen\nlassen und dass wir uns, wie Kollege Rohwer angemahnt\nhat, ernsthaft und aufrichtig dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, was\nhilft und was schadet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Minister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst will ich ausdr\u00fccklich sagen, dass ich mich \u00fcber\nden Ton der Debatte freue. Er ist dem Thema angemes-\nsen, aber vielleicht k\u00f6nnen wir auch zu anderen politi-\nschen Themen in dieser Weise diskutieren. Das w\u00fcrde\nmich jedenfalls freuen.\nUnsere Gesellschaft hat eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr\ndie junge Generation. Die Gesellschaft ist aber nichts\nAnonymes. Sie besteht aus uns, aus Eltern, Nachbarn,\nLehrern, Mitsch\u00fclern, Erziehern, Polizisten, Jugendge-\nrichtshelfern, Richtern, Vollzugsbeamten, Bew\u00e4hrungs-\nhelfern, sozialen Diensten und vor allem aus verantwort-\nlichen B\u00fcrgern. Wenn hierbei aber jeder auf die\nZust\u00e4ndigkeit von anderen verweist, ist nichts gewon-\nnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nNur wenn jeder seinen Teil bei Ausbildung und Erzie-\nhung, bei Vorbeugung, Strafe und Wiedereingliederung\nernst nimmt, werden wir unserer Verantwortung gerecht.\nKeiner kann das Problem der Jugendkriminalit\u00e4t alleine\nl\u00f6sen, auch nicht die Justiz. Wir nehmen aber unseren\nTeil der Aufgabe an und wir nehmen ihn ernst.\n\nWir haben im Bereich jugendlicher Straft\u00e4ter drei gleich\nwichtige Aufgaben. Eine Aufgabe \u2013 und die ist mir, ehr-\nlich gesagt, ein bisschen zu kurz gekommen in der\nDebatte \u2013 ist nat\u00fcrlich, durch staatliche Reaktion, also\nauch durch Bestrafung zu zeigen, dass wir Straftaten\nverurteilen und nicht bereit sind, sie hinzunehmen. Das\ngilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Bagatellkriminalit\u00e4t. Ich bin\ndezidiert anderer Meinung als in Ziffer 1 des Entschlie-\n\u00dfungsantrages der PDS-Fraktion formuliert. Dort hei\u00dft\nes, dass Erststraftaten von Jugendlichen stets das Aus-\ntesten von Grenzen bedeudeten und deswegen nicht in\nbesonderer Weise sanktioniert werden d\u00fcrften. Das ist\nnicht so. Auch die erste Straftat bleibt eine Straftat und\nmuss sanktioniert werden.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\n\u00d6ffentliche Sicherheit und Opferschutz sind legitime An-\nliegen auch des Jugendstrafrechts.\n\nNun will ich eine Bemerkung machen, weil es f\u00fcr Sie,\nHerr Neubert, eine Schl\u00fcsselargumentation war \u2013 Herr\nSchulmeyer ist ein bisschen darauf eingegangen \u2013, dass\nhier in Sachsen alles so schrecklich sei, weil der Anteil\njugendlicher Straft\u00e4ter unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch sei. Die\nErkl\u00e4rung ist relativ einfach. Sie finden sie, wenn Sie auf\nSeite 76 und erst recht auf Seite 78 der Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage nachlesen. Da das vielleicht nicht jeder\nzur Hand hat, will ich es kurz vortragen:\n\nDer Anteil der Jugendstrafgefangenen lag im Jahre 2001\nin Sachsen bei 14,5 %, bezogen auf alle Gefangenen. Bun-\ndesweit liegt dieser Anteil bei 8,6 %. Nun k\u00f6nnte man\nsagen: Also hat Herr Neubert recht, der Anteil ist sehr\nhoch. \u2013 Er liegt aber in den neuen Bundesl\u00e4ndern ohne\nSachsen schon h\u00f6her, n\u00e4mlich bei 16,6 %. Auf der Seite 78\nzeigt uns die Tabelle, dass neben Bremen alle ostdeut-\nschen Bundesl\u00e4nder an der Spitze stehen, was den Anteil\nder Jugendstrafgefangenen an der Gesamtbelegung im\nStrafvollzug angeht.\n\nIch sage Ihnen, woran das liegt: Diejenigen, um die es\ndabei geht, stammen aus extrem geburtenstarken Jahr-\ng\u00e4ngen, in denen der Anteil der jungen Leute an der Ge-\nsamtbev\u00f6lkerung in den ostdeutschen L\u00e4ndern \u2013 Gott sei\nDank \u2013 noch sehr viel h\u00f6her war als sp\u00e4ter aufgrund des\nGeburtenknicks 1990. Es ist ein ganz normaler demogra-\nfischer Effekt, der hier vorliegt. Eine andere Erkl\u00e4rung\nist nicht m\u00f6glich, zumal die L\u00e4nder unterschiedliche Ar-\nten des Herangehens haben. Also Ihre Argumentation\nm\u00fcssen Sie, Herr Neubert, sich noch ein bisschen \u00fcber-\nlegen, weil Sie ja nicht den Anteil der Jugendstrafgefan-\ngenen bezogen auf die Gesamtbev\u00f6lkerung in den Blick\ngenommen haben, sondern bezogen auf diejenigen, die\nim Strafvollzug sind. Dort ist es eben so, wie ich es\ngeschildert habe.\n\nDie zweite Aufgabe, meine Damen und Herren, die\ngenauso wichtig ist wie die Bestrafung, ist die Hilfe-\nstellung. Jugendstrafgefangene sind in ihrer Pers\u00f6nlich-\nkeit in der Regel noch nicht so gefestigt wie erwachsene\nStrafgefangene. Sie k\u00f6nnen leichter beeinflusst, vom rich-\ntigen Weg abgebracht werden und auf die schiefe Bahn\ngeraten. Andererseits k\u00f6nnen junge T\u00e4ter mit Schwierig-\nkeiten oft nicht allein fertig werden. Dies gilt umso\nmehr, je j\u00fcnger die T\u00e4ter sind.\n\nDrittens wollen wir durch eine gezielte strafrechtliche\nund vollzugliche Einwirkung im erzieherischen Sinne\nauf jugendliche und heranwachsende Straft\u00e4ter weitere\nTaten verhindern. Also, Strafe, Hilfe und Erziehung sind\ndie drei gleich wichtigen Aufgaben, um die es hier geht.\n\nNach meiner Auffassung besteht in der Tat kein Anlass\nf\u00fcr eine grundlegende Umgestaltung des Jugendstraf-\nrechts. Das Jugendgerichtsgesetz mit seinem gestuften\nRechtsfolgensystem auf der Basis des Erziehungsgedan-\nkens, den ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe, hat sich im Grund-\nsatz bew\u00e4hrt. Es gibt aber punktuell \u00c4nderungsbedarf.\nDas hat auch etwas mit der Erweiterung des strafrecht-\nlichen Sanktionskataloges und mit dem Warnschussarrest\nzu tun. Ich will gern auf das eingehen, was Herr Bartl\ngesagt hat.\n\nWorum geht es beim Warnschussarrest? Oft wird eine\nBew\u00e4hrungsstrafe gerade von Jugendlichen nicht als Ver-\nurteilung empfunden, sondern als Freispruch. Meine Da-\nmen und Herren, Boris Becker macht es der Gesellschaft\nvor: Nachdem er eine Bew\u00e4hrungsstrafe bekommen hat,\ngeht er aus dem Gerichtsgeb\u00e4ude und erkl\u00e4rt, er sei frei-\ngesprochen worden. Das sind die falschen Vorbilder,\nvon denen Marko Schiemann gesprochen hat. Wir d\u00fcrfen\ndenen nat\u00fcrlich nicht noch nachreden. Jugendliche emp-\nfinden oft eine Bew\u00e4hrungsstrafe als Freispruch oder\nsogar als Ritterschlag in der Szene. Als Ritterschlag!\n\nDann passiert Folgendes: Es kommt die erste Bew\u00e4h-\nrungsstrafe, es kommt die zweite Bew\u00e4hrungsstrafe, es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6524\n\nkommt die dritte Bew\u00e4hrungsstrafe. Und dann kommt\neine kleine Geschichte dazu, wie Sie, Herr Bartl, sie er-\nz\u00e4hlt haben: ein kleiner Ladendiebstahl oder eine kleine\nBenzingeschichte an der Tankstelle mit dem Moped.\nDann werden aber alle bisherigen Ma\u00dfnahmen zusam-\nmenz\u00e4hlt und der Betroffene geht mit 22 Jahren andert-\nhalb Jahre in die Haftanstalt.\n\nDas ist das Problem, das die Deutschen haben, weil wir\nin unserem System sagen: Kurze Freiheitsstrafen sind\netwas ganz Schreckliches. In anderen europ\u00e4ischen L\u00e4n-\ndern, die gemeinhin als liberaler gelten, ist das ganz an-\nders. Dort sagt man, gerade bei Jugendlichen seien nicht\nlange Freiheitsstrafen vern\u00fcnftig, sondern kurze \u2013 nat\u00fcr-\nlich muss der Vollzug dann etwas anders aussehen, das\nist wohl wahr \u2013, damit man unmittelbar und schnell\nnach der Tat eine Reaktion sp\u00fcrt.\n\nDeswegen ist die Idee des Warnschussarrestes darauf be-\nzogen sinnvoll, dass man zwar die Bew\u00e4hrungsstrafe be-\nkommt, zugleich aber einen Schuss vor den Bug erh\u00e4lt,\nindem es hei\u00dft: Geh mal vier bis sechs Wochen in einen\nJugendarrest und empfinde bitte die Bew\u00e4hrungsstrafe\nals letzte Warnung, nicht aber als Freispruch! Deswegen\nhalte ich den Warnschussarrest f\u00fcr ein sehr wirksames\nMittel, das auch bei uns angewandt werden sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte es auch f\u00fcr richtig, dass wir das Regel-Aus-\nnahme-Verh\u00e4ltnis bei der Anwendung von Jugendstraf-\nrecht und Heranwachsendenstrafrecht ver\u00e4ndern. Ich bin\n\u2013 anders als manche Kollegen von CDU bzw. CSU \u2013\nnicht der Auffassung, dass wir auf das Heranwachsen-\ndenstrafrecht vollst\u00e4ndig verzichten sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie bisherige gesetzliche Regelung, dass 18- bis 21-J\u00e4h-\nrige in der Regel nach Erwachsenenstrafrecht und nur\nausnahmsweise nach Jugendstrafrecht verurteilt werden\nsollen, wird eben bundesweit umgekehrt angewendet.\nDas halte ich nicht f\u00fcr richtig.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nEs kann nicht sein, dass die Jugendlichen in jeder Hin-\nsicht reifer werden und h\u00f6here Anspr\u00fcche stellen, dass\nwir aber dann, wenn es um das Strafrecht geht, sagen:\nAber eigentlich bist du erst mit 21 richtig erwachsen.\nDas geht nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen ist es geboten, das Regel-Ausnahme-Prinzip\nwirklich so, wie es der Gesetzgeber gemeint hat, wieder\nherzustellen, nicht aber das Heranwachsendenstrafrecht\nganz abzuschaffen.\n\n(Abg. Bartl, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, geben Sie mir darin\nRecht, dass es die absolute Ausnahme ist, dass ein\n\nJugendgericht bei einem Heranwachsenden auf die An-\nwendung des Jugendstrafrechts erkennt, wenn nicht vor-\nher die Jugendgerichtshilfe, darunter ausgebildete Sozio-\nlogen und Psychologen, die sich mit dem Betreffenden\nintensiv befasst haben, f\u00fcr die Anwendung von \u00a7 105\npl\u00e4diert hat? Meinen Sie nicht, dass demzufolge die so-\nzialp\u00e4dagogische und sozialpsychologische Komponente\nf\u00fcr die Entwicklung der Rechtsprechung ma\u00dfgeblich\nsind?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Nat\u00fcrlich\ntrifft das, was Sie sagen, zu. Aber es \u00e4ndert nichts an\nder Schlussfolgerung, die ich gezogen habe. Es gibt 25-\nJ\u00e4hrige, die den Reifegrad eines 15-J\u00e4hrigen aufweisen.\nDies gilt gerade bei Strafgefangenen. Das ist aber bei den\nRechtsfolgen zu ber\u00fccksichtigen. Ich k\u00f6nnte mir vorstel-\nlen, die eine oder andere Rechtsfolge aus dem Jugend-\nstrafrecht in das Erwachsenenstrafrecht zu \u00fcbernehmen.\nAn dieser Debatte h\u00e4tte ich sehr viel Interesse. Es geht\naber nicht, dass unbegrenzt der Reifegrad dar\u00fcber ent-\nscheidet, ob das Jugendstrafrecht als solches angewendet\nwird. Das ist eine Frage der Schuld und der Strafh\u00f6he.\nDabei muss der Reifegrad bedacht werden.\nIch wiederhole es: F\u00fcr 18- bis 21-J\u00e4hrige soll es diese\nUnterscheidung geben. Aber grunds\u00e4tzlich gilt: Wer 18\nJahre alt ist, ist vollj\u00e4hrig. Das gilt auch f\u00fcr die straf-\nrechtliche M\u00fcndigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will noch etwas zum Fahrverbot sagen; Lars Rohwer\nhat vorhin davon gesprochen. Es geht darum, ob im Be-\nreich des Jugendstrafrechts ein Fahrverbot als Weisung\nauch dann verh\u00e4ngt werden kann, wenn kein Zusam-\nmenhang mit einem Verkehrsdelikt vorliegt. Es gibt gute\nGr\u00fcnde daf\u00fcr. Ich neige dazu, dem auch zuzustimmen,\nweil die Fahrerlaubnis das Statussymbol gerade junger\nLeute ist. Wenn man ihnen dieses Statussymbol nimmt,\ndann kann dies eine sehr viel h\u00e4rtere Ma\u00dfnahme als\nzum Beispiel ein Jugendarrest sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch will aber auch gleich das Gegenargument anf\u00fchren,\ndas genauso gewichtig ist, weshalb diese Frage \u00fcber alle\nLager hinweg sehr streitig diskutiert wird. Sie k\u00f6nnen\nheute in der Zeitung lesen, dass auch unser General-\nstaatsanwalt Bedenken hat. Das Gegenargument lautet:\nWenn die Fahrerlaubnis so wichtig ist, als Statussymbol\ndient und wir den Jugendlichen dieses wegnehmen,\ndann bekommen wir eine Folgekriminalit\u00e4t, weil das\nFahren ohne Fahrerlaubnis umso mehr zunimmt und die\nJugendlichen sich davon nicht abhalten lassen. Das ist\nweniger eine Frage der Sanktionsm\u00f6glichkeiten. Es geht\nvielmehr darum, ob wir Jugendliche in die beschriebene\nForm der Kriminalit\u00e4t treiben, wenn wir ihnen die Fahr-\nerlaubnis wegnehmen. Die Argumente daf\u00fcr und da-\ngegen wollen also sehr wohl gegeneinander abgewogen\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Debatte zeigt aber, dass bestimmte Ma\u00dfnahmen wie\nFahrverbot, Entschuldigung beim Opfer oder Meldepflicht\nvielleicht wirksamer sind als Geld- und Haftstrafen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6525\n\nLassen Sie mich eine kurze Bemerkung zum Strafvollzug\nmachen. Das blo\u00dfe Wegschlie\u00dfen von Jugendstrafgefan-\ngenen bewirkt wenig. Das w\u00fcrde ich auch gern dem\nHerrn Bundeskanzler sagen, der das offenbar behauptet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist im s\u00e4chsischen Strafvollzug \u00fcbrigens keine neue\nErkenntnis. Wir wollen an dem Erziehungsgedanken als\nLeitprinzip des Jugendstrafrechts festhalten und diesen\neffektiv und nachhaltig auch im Vollzug umsetzen.\nVon dem Besuch der Bundesjustizministerin auf meine\nEinladung hin war schon die Rede. Sie hat auch \u00f6ffent-\nlich unseren Jugendstrafvollzug in Zeithain gelobt und\nsogar gesagt, dieser sei so gut, dass sie sich sogar vor-\nstellen k\u00f6nne, diese Standards in ein neues Jugendstraf-\nvollzugsgesetz aufzunehmen. Das f\u00e4nde ich schrecklich;\ndenn auch da muss gelten, dass die L\u00e4nder unterschied-\nliche Standards und Konzepte ausprobieren sollten. Wir\nbrauchen vielleicht ein paar Paragraphen f\u00fcr den Ju-\ngendstrafvollzug im Strafvollzugsgesetz, aber kein eige-\nnes Jugendstrafvollzugsgesetz, wie es die Bundesjustiz-\nministerin plant. Das lehne ich ab. Aber immerhin, es\ngab Lob und nicht Tadel.\nWas zeichnet uns im Jugendstrafvollzug aus? Wir haben\nim Oktober 2000 das so genannte Selbststellermodell ein-\ngef\u00fchrt. Danach werden alle Jugendstrafgefangenen, die\nsich in der Justizvollzugsanstalt Zeithain selbst zum\nStrafantritt stellen, im offenen Vollzug aufgenommen,\num dort und nicht wie bislang im geschlossenen Vollzug\nihre Eignung f\u00fcr den offenen Vollzug zu pr\u00fcfen. Dort\nwird durch Ausbildung und Arbeit Selbst\u00e4ndigkeit ge-\n\u00fcbt. Wer das missbraucht, kommt nat\u00fcrlich sofort in den\ngeschlossenen Vollzug.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin anderes Beispiel. Wir bilden nat\u00fcrlich auch im ge-\nschlossenen Vollzug aus und versuchen, von Alkohol zu\nentziehen. Alkoholentzug in Haftanstalten ist das schwie-\nrigste Thema, meine Damen und Herren. Das ist sogar\nein gr\u00f6\u00dferes Problem als der Drogenentzug.\nWir haben in Sachsen die erste sozialtherapeutische Ab-\nteilung f\u00fcr Jugendstrafgefangene in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern eingerichtet. Hierzu besteht keine gesetzliche\nVerpflichtung! Wir haben dies getan, um effektiv die Re-\nsozialisierung zu erm\u00f6glichen. In dieser sozialtherapeuti-\nschen Abteilung, die in diesem Jahr auf 37 Pl\u00e4tze erwei-\ntert wurde, k\u00f6nnen besonders behandlungsbed\u00fcrftige\nStraft\u00e4ter, insbesondere Gewalt- und Sexualstraft\u00e4ter, un-\ntergebracht werden.\nIm Jugendstrafvollzug werden M\u00f6glichkeiten zur sport-\nlichen Bet\u00e4tigung und eine Kunsttherapie angeboten. Der\nUmgang mit Kunst ist eines der besten Mittel der Reso-\nzialisierung gerade von jugendlichen Straft\u00e4tern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS,\n\nund Bartl, PDS)\n\nMit dem Neubau der Jugendhaftanstalt Regis-Breitingen,\nder sich \u2013 Marko Schiemann hat es gesagt; das ist ein\nwunder Punkt bei uns \u2013 wegen eines komplizierten Ge-\nrichtsverfahrens zu einer umstrittenen Vergabeentschei-\n\ndung wohl bis 2006 verz\u00f6gert, werden wir erstmalig im\nFreistaat Sachsen eine sinnvolle Differenzierung unserer\nJugendstrafgefangenen erm\u00f6glichen. Wir wollen die\nJugendstrafe f\u00fcr Heranwachsende in Zeithain und f\u00fcr\nJugendliche in Regis-Breitingen vollziehen.\n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir zum\nSchluss eine pers\u00f6nliche Bemerkung, die mir sehr wich-\ntig ist \u2013 als Person, als Familienvater, aber auch als Jus-\ntizminister: Strafe muss sein, und zwar mit Hilfe rechts-\nstaatlicher Justiz und des Justizvollzugs. Der Vollzug der\nStrafe soll dazu beitragen, dass die T\u00e4ter nicht wieder\nstraff\u00e4llig werden. All das tun wir mit Professionalit\u00e4t\nund viel Geld, aber auch mit Herz und menschlichem\nMa\u00df und vor allem mit dem unglaublichen Einsatz und\nweit \u00fcberobligationsm\u00e4\u00dfigem Engagement aller \u2013 auch\nder ehrenamtlichen \u2013 Mitarbeiter im Jugendstrafvollzug,\nwof\u00fcr ich auch an dieser Stelle ausdr\u00fccklich danke.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nAber wir kommen mit unseren Ma\u00dfnahmen sp\u00e4t, oft zu\nsp\u00e4t. Deshalb bitte ich alle \u00fcbrigen Beteiligten, das hei\u00dft\nletztlich uns alle, alles zu tun, damit fr\u00fcher eingegriffen\nwird. Kinder und Jugendliche brauchen Eltern und Er-\nzieher, Freunde und Begleiter. Aber sie brauchen vor\nallem Regeln, Grenzen, Zuverl\u00e4ssigkeit, Vorbilder, ge-\nlebte Werte, Lachen und \u2013 ich scheue mich nicht, das zu\nsagen \u2013 Liebe durch Zuwendung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nWer das als Kind und als Jugendlicher erlebt hat, f\u00fcr\nden werden Jugendstrafrecht und Strafvollzug dauerhaft\nFremdw\u00f6rter bleiben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist beendet. Ich rufe den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/9175\nauf und bitte Herrn Abg. Neubert um die Einbringung.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr de Maizi\u00e8re, uns\neint das Ziel, Jugendliche wieder in die Gesellschaft zu\nintegrieren und zu vermeiden, dass sie r\u00fcckf\u00e4llig wer-\nden. Es gibt aber einen Dissens dar\u00fcber, wie die Gesell-\nschaft normative Grenzen aufzeigt. Wir denken, dass im\nerzieherischen Bereich M\u00f6glichkeiten bestehen, diese\nDinge aufzuzeigen und nicht durch Wegschlie\u00dfen, sei es\ndurch Arrest, U-Haft oder dann auch Jugendknast.\nWorauf die Staatsregierung und die CDU in ihren Reden\nnicht eingegangen sind, sind die Frage der geringen Aus-\nlastung bzw. des Vorhaltens der U-Haft-Vermeidungs-\npl\u00e4tze und die Situation, dass bei neuen ambulanten\nMa\u00dfnahmen wesentlich weniger R\u00fcckfallquoten auftre-\nten als nach Haftzeiten und inwieweit sie auch aus dem\nJustizhaushalt Geld f\u00fcr neue ambulante Ma\u00dfnahmen zur\nVerf\u00fcgung stellen k\u00f6nnten.\nMit dem Letzten beginne ich auch schon mit dem Ein-\nbringen unseres Entschlie\u00dfungsantrages und hoffe ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6526\n\nrade auch in diesem Punkt auch auf Zustimmung der\nCDU, die in ihrem Fraktionsblatt einmal bei einer An-\nh\u00f6rung zum gleichen Thema darauf hingewiesen hat,\ndass Mittel f\u00fcr neue ambulante Ma\u00dfnahmen aus dem\nJustizbereich getragen werden sollten.\n\nUnser Entschlie\u00dfungsantrag hat einige Feststellungen. Da\ngeht es um wissenschaftliche Ergebnisse beim Einstieg in\neine kriminelle Karriere und das Austesten von Grenzen,\nwas ich vorhin schon dargeboten habe, einige Analysen\ndurch die Problembeschreibung der ungen\u00fcgenden Reso-\nzialisation und die Defizite bei der Anwendung des Ju-\ngendgerichtsgesetzes in den Gerichten.\n\nDie Forderungen gehen in die Richtung, durch Fort- und\nWeiterbildungsma\u00dfnahmen die Stellung und Haltung\nvon Jugendstaatsanw\u00e4lten und Jugendrichtern zu st\u00e4r-\nken, eine Sache, die in Fachkreisen immer wieder hervor-\ngehoben wird. Das Problem, das beschrieben ist, ist, dass\noftmals die spezielle Qualifikation beim kriminologischen\nHintergrund des Jugendgesetzes unzureichend vorhan-\nden ist. Daraus ergibt sich ein Aus-dem-Bauch-heraus-\nAgieren. Es wird gesagt: Wegsperren, Arrest oder in Ju-\ngendhaft stecken, das tut den Jugendlichen auch einmal\ngut. Es w\u00e4re wichtig, da st\u00e4rkere Aufkl\u00e4rung zu betrei-\nben; des Weiteren Kapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen und U-Haft-\nVermeidung anzubieten. Ein anderer Punkt ist die Finan-\nzierung von neuen ambulanten Ma\u00dfnahmen aus anderen\nT\u00f6pfen.\n\nDes Weiteren haben wir in unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag einige Dinge aufgegriffen, die bundesgesetzliche\nRahmenbedingungen betreffen. Das sind zum gro\u00dfen\nTeil auch Dinge, die von der DVJJ seit Jahren gefordert\nwerden, unter anderem, dass das Sanktionsmittel des Ju-\ngendarrestes abgeschafft wird und dass die Anwendung\ndes Jugendstrafrechts auf Heranwachsende generell ein-\ngef\u00fchrt und das H\u00f6chstma\u00df der Jugendstrafe begrenzt\nwird, um einige Dinge zu benennen. Das liegt Ihnen\nallen vor.\n\nNach der heutigen Debatte w\u00fcrden wir uns freuen,\nwenn Sie dem Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nfolgen w\u00fcrden. Damit wollen wir die Debatte nicht ab-\nschlie\u00dfen, sondern in Zukunft weiterf\u00fchren. Das sage ich\nauch aus meiner Sicht aus dem Jugendhilfebereich, wo\nich erlebe, dass neue ambulante Ma\u00dfnahmen durch die\nFinanzknappheit gestrichen werden, so dass oftmals f\u00fcr\nden Richter keine Alternative zum Arrest oder zum\nWegsperren bleibt, weil die anderen Angebote nicht da\nsind. Aus dem Grunde glaube ich, dass wir auch weiter-\nhin diesbez\u00fcglich im Dialog bleiben m\u00fcssen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer w\u00fcnscht zum\nAntrag zu sprechen? \u2013 Die CDU-Fraktion; Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die\nDebatte hat gezeigt, dass auch seitens meiner Fraktion\ndas Interesse da war, neben der eigentlichen Frage, dass\nnach einer kriminellen Handlung Strafe zu erfolgen hat,\nauch die andere Frage zu kl\u00e4ren ist: dass es eben nicht\n\nerst zu der Strafe kommt. Ich glaube, dass wir als CDU-\nFraktion unsere Position hier auch so dargelegt haben.\nMeinen Dank an die Staatsregierung verbinde ich auch\nmit der Begr\u00fcndung, warum wir den Entschlie\u00dfungs-\nantrag nicht so unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Es ist auch ein\nErgebnis des Innenministeriums dabei. Das muss man so\nmit Klarheit sagen.\n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage ist auch eine Reihe von Fragen\nan das Innenministerium gestellt worden. Ich m\u00f6chte\nhier nicht verschweigen, dass die meisten Pr\u00e4ventions-\nprojekte zur Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention bisher aus dem In-\nnenministerium finanziert worden sind. Das sollte man\nnicht vergessen. Ich glaube, auch den Mitarbeitern, die\ndort t\u00e4tig sind, gilt der Dank ausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei allen Fraktionen)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch muss\nich jetzt noch etwas Wasser in den Wein gie\u00dfen. Ich\nhabe so den Eindruck, dass Sie die Diskussion, die Sie\nmit der Gro\u00dfen Anfrage angesto\u00dfen haben \u2013 die Beant-\nwortung zur Gro\u00dfen Anfrage liegt uns ja etwa schon ein\nJahr vor \u2013, mit Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag, sage ich ein-\nmal, zumindest erschweren. Das, was vorher hier gesagt\nworden ist, sollte in der Diskussion weitergef\u00fchrt wer-\nden. Ich glaube, auch der Ansatz, der hier an Kritik ge-\nfallen ist, dass ein H\u00e4ftling eine Lehre beginnen wollte\nund dann verlegt worden ist, ist eine Sache, die Sie,\nHerr Justizminister pr\u00fcfen sollten. So etwas sollte ver-\nmieden werden. Ich bin der Meinung, dass man so etwas\nauch l\u00f6sen kann. Aber ich kann mit meiner Fraktion jetzt\nkeine Haushaltsdebatte vorwegnehmen.\n\nEs sind ja viele Punkte, die den Staatshaushalt betreffen.\nSie wollen zum Beispiel einen Teil aus dem Justizhaus-\nhalt finanziert haben.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAus diesem Grund kann ich heute keine Haushalts-\ndebatte im Rahmen eines Entschlie\u00dfungsantrages f\u00fchren.\nDeshalb werde ich unter diesem Gesichtspunkt auf jeden\nFall meiner Fraktion die Ablehnung des Antrages in die-\nsem Teil empfehlen.\n\nMeines Erachtens ist noch darauf zu reagieren, wie das\nin Zeithain l\u00e4uft. Der Ansatz, dass man m\u00f6glichst\nverhindert, dass junge Leute, aber auch Erwachsene ins\nGef\u00e4ngnis kommen, dass die Gesellschaft daf\u00fcr etwas\ntut, aber der Einzelne auch selber so weit ist und sagt,\nich werde nicht kriminell, ich benehme mich redlich wie\nviele Menschen in der Gesellschaft, sollte der oberste\nGrundsatz sein.\n\nF\u00fcr die 400 Gefangenen, die dort einsitzen, haben wir\nsieben ausgebildete Berufspsychologen, zehn ausgebil-\ndete Sozialarbeiter, sechs Lehrer und zwei externe Sucht-\nberater. Ich glaube, dass wir uns dort noch im Rahmen\ndes Schl\u00fcssels, der in anderen deutschen L\u00e4ndern \u00fcblich\nist, bewegen. Ich gehe einmal davon aus, dass die Zah-\nlen, die mir vorliegen, auch diejenigen sind, die f\u00fcr Zeit-\nhain zutreffen. Dann sind wir im Schl\u00fcssel der deut-\nschen L\u00e4nder. Mehr k\u00f6nnen wir dort auch nicht\nvorhalten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6527\n\nZur Suchttherapie: Jeder, der sich damit auskennt, wei\u00df,\nwie schwierig es ist, jemandem aus der Sucht herauszu-\nhelfen. Deshalb war auch in meiner Rede der Ansatz:\nWir m\u00fcssen viel mehr gegen die Drogenkriminalit\u00e4t\nauch in unserem Land tun. Es muss der Ansatz sein,\ndass wir den Kriminellen, die damit die jungen Leute\nverf\u00fchren und auf Abwege und in Situationen bringen,\nendlich das Handwerk legen, denn aus der Sucht heraus-\nzukommen ist unwahrscheinlich schwierig. Wir brauchen\nauch in der Haft diejenigen, die die Suchtpr\u00e4vention um-\nsetzen, und die, die bereit sind, die Suchttherapie durch-\nzusetzen und durchzuhalten, also auch trocken zu blei-\nben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Bitte w\u00e4re an dieser Stelle: Wir sollten auch im\nRechtsausschuss dieses Thema durchaus noch einmal\ndiskutieren und, wenn es Not tut, es dann mit Unterst\u00fct-\nzung des Justizministeriums im Rahmen der Haushalts-\ndiskussion erneut aufrufen.\n\nIch kann nicht auf alle Punkte eingehen. Die Gro\u00dfe An-\nfrage hat einen ganz wichtigen Punkt aufgegriffen.\nMeine Fraktion wird dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen dem Antrag in\nden ersten zwei Punkten zustimmen. Ich bitte deswegen\num Einzelabstimmung \u00fcber die Punkte I, II und III, wo-\nbei es in dem ersten Punkt einige Unklarheiten gibt. Hier\nsteht unter 4.: Erziehung vor Strafe. Erziehung kann\nauch eine Strafe sein.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der PDS \u2013\nSchiemann, CDU: Das ist das Ideologische!)\n\nDes Weiteren w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, \u2013 \u2013\n\n(Verwunderung bei der PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich zeige es Ihnen nachher.\n\n\u2013 bezogen auf die Finanzierung neuer Ambulanzen mit\nzuk\u00fcnftigen Mitteln \u2013 in II.4 \u2013 aus dem Justizhaushalt,\ndass es ein Landesprogramm g\u00e4be, auf das die Kommu-\nnen einen eigenen Zugriff h\u00e4tten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDen Punkt III werden wir ablehnen, da er nicht aufge-\nschl\u00fcsselt, sondern nur mit Anstrichen versehen ist und\nwir in gro\u00dfen Teilen nicht mitgehen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Den\nDebattenbeitr\u00e4gen von Herrn Schiemann und Herrn\nSchulmeyer folgend, da es sich wirklich um unterschied-\nliche Dinge handelt, w\u00fcrde ich darum bitten, \u00fcber die\nPunkte I und III in G\u00e4nze abzustimmen, aber \u00fcber Punkt\nII, bei dem es sich um die Ma\u00dfnahmen auf Landesebene\nhandelt, in den einzelnen Punkten abzustimmen. Nicht\nalle Punkte sind in dem Ma\u00dfe haushaltsrelevant. Gerade\ndie Fort- und Weiterbildung f\u00fcr Jugendrichter und\nJugendstaatsanw\u00e4lte ist eine Sache \u2013 ich hatte es vorhin\ngerade angedeutet \u2013, die entscheidend w\u00e4re. Das w\u00e4re\nein erster Schritt und dem Punkt k\u00f6nnte von Ihnen, da\nhaushaltsneutral, zugestimmt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen jetzt\nzur Abstimmung. Ich rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 3/9175, Punkt I.\nWer m\u00f6chte dem Punkt I seine Zustimmung gegen? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurde dennoch Punkt I\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt II.1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Punkt II.1 wurde ab-\ngelehnt.\nIch rufe auf Punkt II.2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. Da-\nnach ist Punkt II.2 abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt II.3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch hier eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch\nwurde Punkt II.3 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Punkt II.4. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten. Auch Punkt II.4 wurde abge-\nlehnt.\nDemnach kann ich jetzt Punkt III aufrufen. Wer m\u00f6chte\nPunkt III die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen\ndaf\u00fcr wurde Punkt III mehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist der Antrag erledigt und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nWir kommen nun zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6528\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nEintragung des F\u00fcrst-P\u00fcckler-Parks Bad Muskau\nals deutsch-polnisches Gemeinschaftsprojekt in das Weltkulturerbe\n\nDrucksache 3/8329, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge zur Stellungnahme in der ersten Runde:\nCDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der CDU-Fraktion als Einreiche-\nrin das Wort. Bitte sehr.\n\nThomaschk, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! In mei-\nnem Beitrag m\u00f6chte ich f\u00fcr die Eintragung des F\u00fcrst-\nP\u00fcckler-Parks Bad Muskau in das Weltkulturerbe der\nUnesco werben. Die fr\u00fchere Bezeichnung \u201eWeltkultur-\nerbe\u201c ist von der Unesco dahin gehend vereinfacht wor-\nden, dass man nur noch vom \u201eWelterbe\u201c spricht und so\ndie Unterteilung in Weltnaturerbe und Weltkulturerbe\nhinf\u00e4llig ist.\nDer aufwendige, durch die Stiftung F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park\nBad Muskau und deren polnische Kollegen erarbeitete\nWelterbeantrag f\u00fcr den zweistaatlichen Muskauer Park\nwurde unter Wahrung der Antragsfrist zum 31.1.2003\ndurch den deutschen und den polnischen Unesco-Bot-\nschafter eingereicht. Derzeit l\u00e4uft die Evaluierung durch\ndie Experten der Unesco und im Juni 2004 erwarten wir\neine positive Entscheidung des Welterbekomitees.\n\nDie Lage des Muskauer Parks in zwei Staaten, noch\ndazu \u00fcber die derzeitige EU-Au\u00dfengrenze hinweg, be-\ntrachten wir als einen der entscheidenden Pluspunkte\nbei der Bewerbung. Lassen Sie mich die Bedeutung des\nWelterbestatus kurz in vier Kategorien beschreiben.\n\n1. Die kunsthistorische W\u00fcrdigung des Muskauer Parks\nund dessen Sch\u00f6pfers, des F\u00fcrsten P\u00fcckler. Als einer der\nsch\u00f6nsten Landschaftsparks Europas beschrieb eine \u00fcber-\nregionale Tageszeitung k\u00fcrzlich den seit 1945 zweigeteil-\nten Muskauer Park: \u201eAuf der deutschen Seite liegt der\nmit rund 200 Hektar kleinere Teil des Parks mit dem\nTropenhaus, dem Moorbad und der Orangerie. Wie in\ndie Landschaft gemalt wirken die beiden herrschaftlichen\nSchl\u00f6sser mit ihren kunstvoll geschnittenen Hecken und\ngeometrisch angeordneten Blumenbeeten im Stil der eng-\nlischen G\u00e4rten. Auf der polnischen Seite jenseits der Lau-\nsitzer Nei\u00dfe zieht sich der gro\u00dfz\u00fcgige Landschaftspark\nhin. Mitte des 19. Jahrhunderts verwandelte der Welten-\nbummler und Reiseschriftsteller F\u00fcrst Hermann von\nP\u00fcckler-Muskau rund 530 Hektar Wald und Wiesen in\neine einzigartige Kulturlandschaft. Das bewusste Spiel\nvon Licht und Schatten, die in der Sonne schillernden\nFarben der heimischen B\u00e4ume und Str\u00e4ucher, die Spie-\ngelbilder der idealen Landschaft an der Lausitzer Nei\u00dfe\nzeugen vom gro\u00dfen k\u00fcnstlerischen Atem des Autodidak-\nten.\u201c\n\nMit dem Status Welterbe verbindet sich die Auszeich-\nnung einer weltweit einmaligen St\u00e4tte oder Kulturland-\nschaft. Diese Auszeichnung durch eine externe neutrale\nStelle weist zum einen die touristische Ausstrahlungs-\nkraft dieses Parks aus, da das Unesco-Pr\u00e4dikat das be-\ngehrteste und somit auch das wichtigste f\u00fcr touristische\nReiseziele ist; zum Zweiten ist auch die F\u00f6rderung der\n\nAnlage durch den Bund von Belang, da hiermit unter-\nstrichen wird, dass dieses Kulturobjekt nachgewiesener-\nma\u00dfen von internationaler Bedeutung ist und somit eine\nsehr hohe gesamtstaatliche kulturhistorische Relevanz\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Die W\u00fcrdigung der Wiederherstellungsarbeiten auf\nbeiden Seiten des Parks. Es ist wohl ein weltweit ein-\nmaliger Prozess, dass eine derart bedeutende kulturelle\nSt\u00e4tte, die in ihrer k\u00fcnstlerischen Konzeption nicht mehr\nerlebbar war, innerhalb k\u00fcrzester Zeit auf einem fachlich\nsehr hohen Niveau restauriert und instand gesetzt wor-\nden ist. Der Welterbestatus w\u00fcrde die fachliche Qualit\u00e4t\nder Restaurierungsarbeiten an den Park- und Geb\u00e4ude-\nelementen best\u00e4tigen und damit auch die kulturpoliti-\nschen Investitionen des Freistaates Sachsen und der pol-\nnischen Seite angemessen w\u00fcrdigen.\n\n3. Die Bedeutung des Muskauer Parks f\u00fcr die deutsch-\npolnische Verst\u00e4ndigung entlang der Nei\u00dfegrenze. Die\nbevorstehende EU-Erweiterung ist gekennzeichnet vom\ndeutlichen Willen der Zusammenarbeit zwischen\nDeutschland und Polen. Hier gilt es, jede M\u00f6glichkeit zu\nf\u00f6rdern, die es unseren beiden Nationen erm\u00f6glicht,\nnoch n\u00e4her zueinander zu finden. Umso wichtiger ist\ndie Rolle des Muskauer Parks als Katalysator f\u00fcr die\ndeutsch-polnische Verst\u00e4ndigung in der Region um Bad\nMuskau und dar\u00fcber hinaus. L\u00e4ngst haben sich im Um-\nfeld dieses deutsch-polnischen Schnittpunktes vielf\u00e4ltige\nKontakte im beh\u00f6rdlichen und politischen Bereich, aber\nauch bei zahlreichen Vereinen und anderen Einrichtun-\ngen ergeben. Die hohe symbolische Bedeutung eines\ngemeinsamen deutsch-polnischen Welterbe-Objektes in\nKombination mit der bevorstehenden Vollendung des\nWiederaufbaus einer Parkbr\u00fccke \u00fcber die Nei\u00dfe kann\ngerade im Zuge der EU-Osterweiterung nicht deutlich\ngenug unterstrichen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n4. Bedeutung f\u00fcr den Tourismus und einhergehend da-\nmit die wirtschaftliche Bedeutung f\u00fcr die strukturschwa-\nche Region im Nordosten Sachsens. Der Nordosten Sach-\nsens ist bedingt durch den Wegfall einer Vielzahl von\nindustriellen Arbeitspl\u00e4tzen nach der Wende in einer\nwirtschaftlich besonders schwierigen Situation.\n\nMittlerweile ist in der Region die Einsicht gewachsen,\ndass es zu einer Re-Industrialisierung in nennenswertem\nMa\u00dfstab \u2013 bezogen auf die Industriearbeitspl\u00e4tze vor der\nWende \u2013 in absehbarer Zukunft nicht mehr kommen\nwird. Vielmehr besteht Konsens, dass gr\u00f6\u00dfter Wert auf\nden Erhalt der bestehenden Wirtschaftszweige sowie auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6529\n\nden Ausbau des sanften und Kulturtourismus zur Schaf-\nfung neuer Arbeitspl\u00e4tze gelegt werden muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine entscheidende Rolle kommt dabei dem Zugpferd\nMuskauer Park \u2013 optimalerweise versehen mit dem\nUnesco-Welterbestatus \u2013 zu. Welches wirtschaftliches\nPotenzial in den attraktiven kulturhistorischen Touris-\nmuszielen steckt, zeigt die Marketingstudie der Nord-LB\nam Beispiel des Weltobjektes W\u00f6rlitzer Park. Das Ver-\ngleichsbeispiel ist f\u00fcr die Region um Bad Muskau von\nbesonderem Interesse, weil das l\u00e4ndlich strukturierte\nW\u00f6rlitz \u2013 \u00e4hnlich wie Bad Muskau \u2013 eine Einwohnerzahl\nvon ca. 4 000 aufweist. Die Besucherzahlen in W\u00f6rlitz\nsind in den letzten Jahren enorm gestiegen \u2013 bis auf\n\u00fcber eine Million j\u00e4hrlich.\nDa die touristische Zielrichtung in W\u00f6rlitz mit der in\nBad Muskau durchaus vergleichbar ist und zudem der\nMuskauer Park mit der weltoffenen Figur des F\u00fcrsten\nP\u00fcckler touristisch punkten kann, d\u00fcrfte eine stark an-\nsteigende Besucherzahl im Muskauer Park nach Erhalt\ndes Unesco-Pr\u00e4dikates realistisch erscheinen.\nIm Zeitraum der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre wird daher mit\ndem Unesco-Status ohne Weiteres ein Besucheraufkom-\nmen von mehreren hunderttausend G\u00e4sten realisierbar\nsein. Die daraus resultierenden direkten und indirekten\nwirtschaftlichen Effekte sind f\u00fcr die strukturschwache\nRegion au\u00dferordentlich bemerkenswert. Die Marketing-\nstudie f\u00fcr W\u00f6rlitz gibt allein im induzierten Sektor 700\nArbeitspl\u00e4tze an.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass\nmit der Entwicklung der touristischen und kulturellen\nZugkraft des Muskauer Parks eine Sogwirkung f\u00fcr wei-\ntere positive wirtschaftliche Folgeeffekte entsteht.\nSchlie\u00dflich danke ich an dieser Stelle auch f\u00fcr das Enga-\ngement der S\u00e4chsischen Staatsregierung, insbesondere\ndem Staatsministerium der Finanzen, dem die Stiftung\nF\u00fcrst P\u00fcckler zugeordnet ist, f\u00fcr die bisherige tatkr\u00e4ftige\nUnterst\u00fctzung beim Wiederaufbau des Parks und bei\nder Unesco-Bewerbung.\nMit dem heutigen Landtagsbeschluss erwarten wir in un-\nserer Region einen weiteren deutlichen Impuls f\u00fcr das\nlaufende Bewerbungsverfahren. Daher bitte ich um Ihre\nZustimmung.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS,\n\nund Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nnimmt das Wort Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcrst P\u00fcckler hat mit den \u201eAndeutungen \u00fcber Land-\nschaftsg\u00e4rtnerei\u201c ein theoretisches Werk der Parkgestal-\ntung hinterlassen; mit dem Muskauer Park, genauer ge-\nsagt: dem Muskauer und \u0141egnicaer-Park, den prakti-\nschen Beweis der Machbarkeit seiner Vorstellungen.\nWenn nun ein deutsch-polnischer Gemeinschaftsantrag\nzur Aufnahme des F\u00fcrst-P\u00fcckler-Parks in die Liste der\nUnesco als Weltkulturerbe oder nunmehr \u2013 verk\u00fcrzt \u2013\n\nnur noch Welterbe eingereicht wurde, dann gereicht das\ndoch dem kreativen Parkgestalter aus Bad Muskau zu\nhohen Ehren. Welche Aussichten der Antrag hat, ist noch\noffen. Doch der Park \u2013 von seiner Entstehung im 19. Jahr-\nhundert und seiner Sanierung in unserer Zeit her \u2013 ist\nwie kaum ein anderes Objekt zwischen Elbe und Nei\u00dfe\nwegen seiner Einmaligkeit als chancenreicher Vorschlag\ngeeignet.\n\nAus vielerlei \u2013 nicht nur aus historischen \u2013 Gr\u00fcnden war\nder Park \u00fcber die Nei\u00dfe hinweg in den vergangenen Jah-\nren nicht gerade im besten Zustand. Aber das gemein-\nsame Projekt, das \u00fcbrigens bereits 1988 mit einer Verein-\nbarung zwischen polnischen und DDR-Beh\u00f6rden \u00fcber\ndie gemeinsame Rettung des Parks begann, ermunterte\nbeide Seiten \u2013 die polnische wie die deutsche \u2013, aus dem\nPark wieder das zu machen, was er einmal war. Es\nwurde gerodet, Sichtschneisen wurden geschlagen, die\nalten B\u00e4ume erhielten wieder ihre alte Pracht und das\nSchloss begann von der Ruine wieder zum Kleinod der\nSchlossbaukunst zu werden.\n\nDie Begeisterung f\u00fcr das Projekt auf beiden Seiten der\nGrenze nahm stetig zu. In Polen ist nunmehr der F\u00fcrst-\nP\u00fcckler-Park mittlerweile das gr\u00f6\u00dfte Projekt der Land-\nschafts- und Parkgestaltung im ganzen Land. Die j\u00e4hr-\nlichen finanziellen Aufwendungen f\u00fcr das Projekt haben\nsich dort von 1993 bis 2000 etwa verneunfacht.\n\nMeine Damen und Herren! Der Ratschlag P\u00fccklers, der\nda lautet: \u201eDer Spaten, den man zum Pflanzen braucht,\nist notwendig, aber auch die Axt ist f\u00fcr die Gestaltung\nvon Park und Gartenlandschaften unentbehrlich\u201c, wurde\n\u2013 zum Teil auch im \u00fcbertragenen Sinne \u2013 beherzigt.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcrst P\u00fcckler war eine\neurop\u00e4ische Ber\u00fchmtheit und sein Ruhm ist neben den\nParks von Babelsberg und Branitz, die vielleicht sinnvol-\nlerweise in das Projekt einbezogen werden sollten, vor\nallem mit der Gestaltung des Muskauer Parks verbun-\nden. Sein Wirkungsfeld lag vor allem hier und seine\n\u201eAndeutungen \u00fcber Landschaftsg\u00e4rtnerei\u201c \u2013 ein Kleinod\nder Literatur \u2013 sind auf den Muskauer Park bezogen.\n\nWer den F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park w\u00fcrdigt \u2013 und die h\u00f6chste\nW\u00fcrdigung w\u00e4re die Aufnahme in die Liste des Unesco-\nWelterbes \u2013, der ehrt auch diesen so umtriebigen Reisen-\nden und brillanten Schriftsteller, der zudem auch ein\nLebemann war.\n\nAls er Anfang 1829 aus England zur\u00fcckkehrte \u2013 ohne\ndie durch eine Heirat dort erhofften Mittel in der Ta-\nsche \u2013, kam er mit einem geistigen Verm\u00f6gen nach\nHause, das alles Geld der Welt aufwog: mit dem auf ge-\nnauesten Kenntnissen der englischen Parkanlagen be-\nruhenden Vorhaben zur Gestaltung der Parkanlagen in\nseiner Heimat.\n\nF\u00fcrst P\u00fcckler war ein Lausitzer Kind mit einem aus-\ngepr\u00e4gten Gesp\u00fcr f\u00fcr die reizvolle, doch nicht gerade\n\u00fcppige Landschaft der Gegend an der Nei\u00dfe. Die Armut\nder Natur erforderte Meisterschaft im Gestalten in ande-\nrem Ma\u00dfe als bei den in eine \u00fcppige Landschaft einge-\nbetteten englischen Parkanlagen. P\u00fcckler hat seine Vision\nmit unermesslicher Geduld und schier unendlichen Kost-\nspieligkeiten durchsetzen m\u00fcssen.\n\nP\u00fcckler bemerkte dazu in seinen \u201eAndeutungen \u00fcber\nLandschaftsg\u00e4rtnerei\u201c: \u201eObgleich ich bei meinen Anlagen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6530\n\nin Muskau mich nie einen Augenblick von der Grund-\nidee entfernt habe, so will ich doch gar nicht leugnen,\ndass sich viele Partien hier befinden, die nicht nur retu-\nschiert, sondern gar g\u00e4nzlich einmal, ja drei- bis viermal\numge\u00e4ndert worden sind.\u201c\n\nAls P\u00fcckler 1871 starb, war l\u00e4ngst die industrielle Revo-\nlution angebrochen. Als P\u00fccklers Jahrhundert \u201emit Eisen\nund Zement das Kolossale f\u00fcr Millionen schuf\u201c \u2013 wie es\nKruse-Bodenacker beschreibt, gestaltete er \u201eden Land-\nschaftspark als Schutzraum f\u00fcr den Einklang des Einzel-\nnen mit dem Wirken der Natur unter Missachtung aller\nGesetze der \u00d6konomie\u201c.\n\nEr hatte eindringlich um den Park geworben, und was\ner den Bewohnern von Bad Muskau zudachte, mag ganz\ngegenw\u00e4rtig klingen. \u2013 Zitat: \u201eIch \u00fcberlasse es nun Mus-\nkaus B\u00fcrgern, selbst zu ermessen, ob es w\u00fcnschenswert\nf\u00fcr sie sei, ihre \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude, die so lange in\nRuinen liegen, wieder aufgebaut, ihre Stadt durch einen\nherrlichen gro\u00dfen Garten versch\u00f6nert und meine s\u00e4mt-\nlichen Eink\u00fcnfte hier wieder zuflie\u00dfen zu sehen oder\naber auf der anderen Seite all dieser Vorteile zu entbeh-\nren.\u201c\n\nMit dem Park wurde seine Vision zur Wirklichkeit. Wer\nw\u00fcrde dem Antrag nicht zustimmen wollen, diesen Park\nmit dem Eintrag in das Welterbe sozusagen zu adeln?\nGel\u00e4nge dies, h\u00e4tte es mehrere positive Auswirkungen.\nFreilich wei\u00df man, dass die Unesco mittlerweile mit der\nEinstufung in die Welterbeliste gerade in Europa sehr\nzaghaft umgeht, aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden die Welt\nals Ganzes betrachtet. Dennoch: Das Wagnis sollte einge-\ngangen werden.\n\nZuerst \u2013 s\u00e4chsisch betrachtet \u2013 w\u00e4re der Muskauer Park\ndie erste Kulturst\u00e4tte in Sachsen, die das Pr\u00e4dikat,\nsprich: das kulturelle G\u00fctesiegel \u201eWelterbe\u201c tr\u00fcge.\n\nZum Zweiten: Europ\u00e4isch gesehen w\u00fcrde der gemein-\nsame deutsch-polnische Park ein Zeichen daf\u00fcr werden,\ndass Grenzen nicht mehr trennen m\u00fcssen.\n\nDa stimme ich dem Finanzminister zu, dass dieser ein-\nzigartige Landschaftspark und die Eigenart, dass sich\nzwei Nationen mit einem Projekt um die Einstufung als\nWeltkulturerbe bewerben, nicht nur symbolischen Cha-\nrakter hat, sondern aus europ\u00e4ischer Sicht auch eine ein-\nmalige Chance ist.\n\nDrittens. Kulturpolitisch gesehen w\u00fcrde auch durch das\nWelterbe des Muskauer Parks einer der genialsten Gar-\ntengestalter der Welt in seiner Weltgeltung best\u00e4tigt.\n\nViertens. Touristisch gesehen bek\u00e4me einer der Anzie-\nhungspunkte in der bei Fremdenverkehr und Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung am Rande liegenden Region Lausitz\neinen Glanzpunkt und damit f\u00fcr diesen Bereich auch\neinen Hoffnungsschimmer.\n\nF\u00fcnftens schlie\u00dflich w\u00fcrde der Park f\u00fcr das Bad Mus-\nkau, das als Kurort gern eine bekannte St\u00e4tte der Erho-\nlung werden m\u00f6chte, auch die kulturelle Erbauung und\ndamit Kundschaft bringen. Nicht zuletzt brauchten Rei-\nseunternehmen in Hamburg oder anderswo im Westen\nnicht mehr wie jetzt in Unkenntnis der \u00f6rtlichen Gege-\nbenheiten mit so genannten Polenmarktfahrten nach Bad\nMuskau zu werben. Es wirkt der Zauber des Parks oder\nwie es in einem B\u00fcchlein vor 25 Jahren zu lesen stand \u2013\nZitat \u2013: \u201eKann es sein, dass es das Vollkommene ist, das\n\nuns \u00fcberall entgegentritt, das alles in uns anspricht und\nzum Schwingen bringt? Vielleicht ist es das Zusammen-\nspiel von Formen und Farben, von Licht und Schatten,\nvon Natur und Bauwerk, vielleicht ist es, wie P\u00fcckler\nsagt, die Freiheit der B\u00e4ume, nach der wir uns ebenfalls\nso sehr sehnen?\u201c\n\nSechstens, meine Damen und Herren, sind im Zusam-\nmenhang mit den Arbeiten am F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park \u2013\nmein Vorredner hat darauf hingewiesen \u2013 interessante\nL\u00f6sungen zur Besch\u00e4ftigung von Arbeitslosen auf beiden\nSeiten der Grenze entstanden, die in nachhaltiger Weise\ndie sprachliche und interkulturelle Kompetenz der Teil-\nnehmer st\u00e4rken.\n\nSchlie\u00dflich w\u00e4re die Aufnahme des Parks in das Welt-\nkulturerbe die kulturelle Quittung f\u00fcr die \u00fcber 30 Millio-\nnen Euro, die bisher in den Muskauer Park investiert\nworden sind.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist also gut und richtig,\nwenn der S\u00e4chsische Landtag und die Staatsregierung\ndieses Projekt unterst\u00fctzen. Der Sejmik und der Woi-\nwode der Woiwodschaft Lubuskie haben dies bereits ge-\ntan. Die Zust\u00e4ndigkeiten des Konservators der Woiwod-\nschaft Lubuskie und der Landschaftsdenkmalbeh\u00f6rden\nin Warschau f\u00fcr den P\u00fcckler-Park sind gestrafft worden.\nMitarbeiter mit profunden landschaftsg\u00e4rtnerischen Er-\nfahrungen und deutschen Sprachkenntnissen stehen zur\nVerf\u00fcgung. Das gilt auch f\u00fcr das Amt zur Pflege und\nDokumentation historischer Landschaften in Warschau,\ndas mit der Kulturreservatsabteilung in \u0141e\u0328gnica vor Ort\npr\u00e4sent ist. Die PDS erwartet, dass die Staatsregierung\n\u00e4hnliche kulturelle und interkulturelle Kompetenzen f\u00fcr\ndas Gelingen dieses Projektes entwickelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPannen, wie die verz\u00f6gerte Einreichung von Unterlagen\ndurch die deutsche Seite zu Beginn des gemeinsamen\nProjekts, sollten zuk\u00fcnftig vermieden werden. Um ein\ndrohendes Absenken der finanziellen Mittel auf polni-\nscher Seite zu verhindern, sollte die Staatsregierung das\nihre beisteuern, um erneut Mittel aus den EU-Fonds und\nder Stiftung f\u00fcr deutsch-polnische Zusammenarbeit in\nWarschau akquirieren zu helfen. Die Staatsregierung\nm\u00f6ge auch gegen\u00fcber dem Bund aktiv werden, um end-\nlich zu verbindlichen schriftlichen Vereinbarungen be-\nz\u00fcglich der \u00d6ffnung der kleinen Nei\u00dfebr\u00fccke zwischen\nbeiden Teilen des Parks zu kommen.\n\nWir erwarten au\u00dferdem heute vom Minister, etwas \u00fcber\ndie langfristigen \u00dcberlegungen der Staatsregierung zur\nZukunft des P\u00fcckler-Parks zu h\u00f6ren.\n\nMeine Damen und Herren, die PDS unterst\u00fctzt aus-\ndr\u00fccklich das Anliegen, den F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park als\ngrenz\u00fcberschreitendes Landschaftskunstobjekt in die\nListe der Unesco als Welterbe einzutragen, und wird\ndeshalb nicht nur dem entsprechenden CDU-Antrag zu-\nstimmen, sondern auch \u00fcber seine Umsetzung wachen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Dis-\nkussion mit dem Beitrag der SPD-Fraktion fort. Ich darf\ndazu Herrn Abg. Dr. Kunckel bitten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6531\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe eine schwierige Aufgabe, weil\nich nur 3 Minuten habe. Zweitens ist die Aufgabe auch\ndeshalb schwierig, weil ich mit einer besonderen Be-\nwunderung die Lyrik Ihres Beitrages, Herr Kollege\nThomaschk, verfolgt habe. Wie Sie den Park geschildert\nhaben, das h\u00e4tte ich nicht besser tun k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft, ganz prosaisch fortgesetzt: Auch meine Frak-\ntion wird sich mit ganzem Herzen dem Ersuchen der\nCDU-Fraktion an die Staatsregierung anschlie\u00dfen und\ndiese Bewerbung unterst\u00fctzen. Die Argumente haben\nSie, Herr Thomaschk, und Sie, Herr Kosel, genannt. Die\nmuss ich nicht noch einmal wiederholen.\nIch m\u00f6chte dennoch vielleicht zwei neue Gesichtspunkte\nin die Debatte werfen. Erster Gesichtspunkt: Dieser Park\nund diese Stadt Bad Muskau sind dann in einer Liste, in\nder solche Namen stehen wie die der Schl\u00f6sser und G\u00e4r-\nten in Potsdam, W\u00f6rlitzer Park, Goslar, Bamberg, K\u00f6lner\nDom, die Wirkungsst\u00e4tten von Luther in Eisleben und in\nWittenberg.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas ist eine Liste, die sehr lang ist, und ich kann nicht\nalle Namen vortragen. Das hei\u00dft, es ist ein Anspruch,\nden auch die Stadt und die Stiftung zu realisieren haben.\nEs gibt Hinweise von dem Evaluator, dem Herrn de\nJong von der Unesco, wie man zum Beispiel die Altstadt\nund den alten Badepark einbeziehen k\u00f6nnte.\nMorgen \u2013 Herr Kollege Thomaschk, das wissen Sie \u2013 fin-\ndet ein Parkfest statt, ein deutsch-polnisches Parkfest.\nTr\u00e4ger ist die Stiftung. Da habe ich gedacht: Schaust ein-\nmal ins Internet. Das ist so das Medium, um sich zu in-\nformieren. Das Fest ist auch angek\u00fcndigt und es wird\ndarauf verwiesen, das Programm w\u00fcrde an anderer\nStelle zu finden sein. Ich habe es nicht gefunden. Au\u00dfer-\ndem habe ich sowohl bei der Stadt Muskau, bei deren\nInternetauftritt, als auch bei der Stiftung nicht gefunden,\n\ndass man sich um den Eintrag in eine solch hochkar\u00e4tige\nListe bem\u00fcht. Das l\u00e4sst sich aus meiner Sicht ohne Geld\nschnell korrigieren.\n\nZu F\u00fcrst P\u00fcckler ist viel gesagt worden. Letzter Ge-\ndanke: Er ist mir auch sympathisch. Ich will jetzt nicht\nsagen, was mein Freund Adler gesagt hat, warum.\n\n(Heiterkeit)\n\nEr ist mir deshalb sympathisch, weil er als 81-j\u00e4hriger\nfreiwilliger General die Schlacht von K\u00f6niggr\u00e4tz ver-\nschlafen hat. Das ist doch ein sympathischer Zug.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seitens der Staatsregie-\nrung gebe ich das Redemanuskript des Finanzministers\nzu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die CDU verzichtet auf das Schlusswort, so dass\nich jetzt sofort zur Abstimmung aufrufe. Wer der Druck-\nsache 3/8329, Antrag der Fraktion der CDU, Eintragung\ndes F\u00fcrst-P\u00fcckler-Parks Bad Muskau als deutsch-polni-\nsches Gemeinschaftsprojekt in das Weltkulturerbe, zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Alle an-\nwesenden Abgeordneten haben damit einm\u00fctig diesem\nAntrag der CDU-Fraktion zugestimmt. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Es freut mich,\ndass ich mich als Finanzminister neben den schwerwie-\ngenden finanzpolitischen Debatten zu diesem v\u00f6llig an-\nderen, hoch interessanten und vor allem sehr sch\u00f6nen\nThema \u00e4u\u00dfern kann.\n\nParallel zur Er\u00f6rterung hier im Landtag hat sich auch\ndas Kabinett mit dem Welterbe-Antrag befasst und am\nDienstag einstimmig beschlossen, den gemeinsamen\ndeutsch-polnischen Antrag auf Eintragung des Muskauer\nParks in die Liste des Unesco-Weltkulturerbes voll zu\nunterst\u00fctzen.\n\nDie grenz\u00fcbergreifende Nominierung eines Objektes\nstellt dabei eine Besonderheit dar. Das Welterbepr\u00e4dikat\nals durch eine neutrale Institution \u2013 die Unesco \u2013 ver-\ngebene Auszeichnung w\u00fcrde die internationale Bedeu-\ntung und gesamtstaatlich-kulturhistorische Relevanz\ndieser von F\u00fcrst P\u00fcckler geschaffenen einzigartigen\nLandschaft unterstreichen.\n\nDie Welterbeliste der Unesco umfasst derzeit insgesamt\n730 St\u00e4tten in 125 L\u00e4ndern, davon 27 in Deutschland.\nDie Spannbreite reicht von den Pyramiden in \u00c4gypten\n\u00fcber den Grand Canyon in den USA, die Chinesische\nMauer bis hin zum City-Bereich von Paris. Das Spektrum\nder Welterbest\u00e4tten in Deutschland schlie\u00dft unter ande-\nrem den Aachener Dom, die Altstadt der Hansestadt\nL\u00fcbeck, die Bauhausst\u00e4tten in Weimar und Dessau oder\nden Industriekomplex Zeche Zollverein in Essen ein.\n\nDas Kultur- und Naturerbe der Welt zu erhalten, zu\nsch\u00fctzen und f\u00fcr nachfolgende Generationen zu bewah-\nren ist eines der Hauptziele der Unesco. Der gemein-\nsamen Verantwortung der Menschheit f\u00fcr die einzig-\nartigen Kulturleistungen der Vergangenheit und die\ngef\u00e4hrdeten Naturparadiese unserer Erde Rechnung tra-\ngend, hat die Unesco deshalb 1972 die \u201eKonvention zum\nSchutz des Kultur- und Naturerbes der Welt\u201c verab-\nschiedet. Sie ist bisher von 167 Staaten unterzeichnet\nworden. Dieses \u00dcbereinkommen ist das international be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6532\n\ndeutendste Instrument, um Objekte, die einen au\u00dferge-\nw\u00f6hnlichen, universellen Wert besitzen, zu erhalten und\nihnen besonderen Schutz zu gew\u00e4hren.\nMit Aufnahme in die Liste des Welterbes w\u00fcrdigt die\nUnesco zum einen die ganz besondere Wertigkeit \u2013 Ein-\nmaligkeit und Authentizit\u00e4t \u2013 von Kultur- und Natur-\nst\u00e4tten und zum anderen die herausragenden Leistungen\nder verantwortlichen Staaten zu deren Erhaltung, Pflege\nund Fortentwicklung.\nDer zum 31. Januar 2003 eingereichte gemeinsame\ndeutsch-polnische Antrag des Muskauer Parks zur Auf-\nnahme in die Welterbeliste hat aus Sicht der Staatsregie-\nrung beste Aussichten, im Juni 2004 vom Welterbekomi-\ntee in seiner 28. Sitzung in Shanghai best\u00e4tigt zu\nwerden. Der Muskauer Park w\u00e4re die erste Kulturst\u00e4tte\nin Sachsen, die dieses Pr\u00e4dikat erh\u00e4lt.\nDadurch, dass wir einen gemeinsamen Antrag zweier\nL\u00e4nder \u2013 Polens und Deutschlands \u2013 eingebracht haben,\nheben wir uns von anderen Bewerbungen ab. Wir hof-\nfen, damit auf der \u201e\u00dcberholspur\u201c zu sein.\nSeit \u00fcber zehn Jahren engagiert sich der Freistaat f\u00fcr\ndiese pr\u00e4chtige Parklandschaft.\nAm 1.1.1992 haben wir den westlichen Teil des Parks\nmit allen Geb\u00e4uden in das Eigentum des Freistaates\n\u00fcbernommen. Im Mai 1993 hat der Freistaat die Stiftung\n\u201eF\u00fcrst-P\u00fcckler-Park Bad Muskau\u201c gegr\u00fcndet. Im Stif-\ntungsrat sind gleichfalls Vertreter der polnischen Seite\nsowie der Bundesrepublik Deutschland vertreten und\nf\u00f6rdern gemeinsam und partnerschaftlich die Entwick-\nlung.\nUnd es tut sich etwas: Am 4.10.2003 wird die Muskauer\nSchule im Rahmen der Tagung des Internationalen Spe-\nzialkomitees f\u00fcr historische G\u00e4rten und Kulturlandschaf-\nten (ICOMOS/IFLA) feierlich er\u00f6ffnet. Diese internatio-\nnale Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Gartendenkmal- und Kultur-\nlandschaftspflege bezieht R\u00e4ume im Nordfl\u00fcgel des\nNeuen Schlosses. Die einstige Schlossruine wird damit\nmit Leben erf\u00fcllt \u2013 und hier wird aus- und weitergebil-\ndet.\nAm 24.10.2003 soll die Er\u00f6ffnung des zweiten, grenz-\n\u00fcberschreitenden Bauabschnittes der Doppelbr\u00fccke \u00fcber\n\ndie Lausitzer Nei\u00dfe stattfinden. Die Bauarbeiten von der\nso genannten Jeanetten-Insel auf der polnischen Seite her\nsind in vollem Gange. Die Wiederherstellung der in den\nletzten Kriegstagen gesprengten Br\u00fccke \u2013 das muss ich\nIhnen sicherlich nicht sagen \u2013 ist nicht nur eine Bauma\u00df-\nnahme. Hier werden zwei fr\u00fcher unendlich weit vonei-\nnander entfernte Ufer miteinander verbunden.\n\nDer Freistaat hat seit der \u00dcbernahme dieser wundersch\u00f6-\nnen Anlage alles getan, um den Park in seiner kultur-\nhistorischen Gestaltung wieder entstehen zu lassen. Bis\nEnde 2002 haben wir Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von 20,7 Millio-\nnen Euro (Bauma\u00dfnahmen 10,8 Millionen Euro, Verwal-\ntungsausgaben 9,9 Millionen Euro) ausgereicht. Beson-\nders stolz bin ich, dass sich auch der Bund \u2013 das macht\ner nur nach genauester Pr\u00fcfung \u2013 mit rund 12,3 Millio-\nnen Euro beteiligt hat. Ich hoffe, wir haben ihn auch zu-\nk\u00fcnftig im Boot.\n\nDie Kr\u00f6nung der erfolgreichen Arbeit in den letzten\nzehn Jahren w\u00e4re nat\u00fcrlich die Aufnahme in die Liste\ndes Welterbes.\n\nBei der Evaluierung im August hat der als Gutachter\nfungierende Dr. de Jong noch einmal gesp\u00fcrt, dass hier\nzwei Nationen und auf deutscher Seite Land, Stadt und\nKreis an einem Strang ziehen.\n\nAuch ich selbst habe mich in mehreren Besuchen vor\nOrt von diesem einmaligen Miteinander \u00fcberzeugen\nk\u00f6nnen. In den n\u00e4chsten Wochen wird Herr de Jong\nseine \u2013 offensichtlich positive \u2013 Stellungnahme zu unse-\nrem Antrag abgeben. Es w\u00e4re wunderbar, wenn wir da-\nmit eine noch fundiertere Basis der Bewerbung h\u00e4tten,\num letztlich neben vielen wichtigen Zwischenergebnissen\ndie Einmaligkeit des Muskauer Parks auch von diesem\nwichtigen Gremium anerkannt zu bekommen.\n\nDas Kabinett hat dem Vorhaben bereits seine vollste Un-\nterst\u00fctzung zugesichert und ich w\u00fcrde mich freuen,\nwenn der Landtag dies heute auch tun w\u00fcrde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Tagesordnungs-\npunkt 4 ist beendet und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nGesundheitssystemmodernisierungsgesetz (GMG)\n\nDrucksache 3/8910, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der PDS-Fraktion, die den Antrag\neingebracht hat, er\u00f6ffnet. Es schlie\u00dfen sich an CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung. Ich erteile Herrn Abg.\nD\u00fcrrschmidt, PDS-Fraktion, das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Die PDS hat mit ihrem Antrag\nzum Gesundheitssystemmodernisierungsgesetz der Staats-\nregierung einen klaren Auftrag gegeben, in welcher Rich-\ntung sie die von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung ange-\nstrebte Gesundheitsreform beeinflussen soll.\n\nNimmt man sich die Stellungnahme der Staatsregierung\nvor, so muss man sagen: mehr als d\u00fcrftig, was dort zu\n\nlesen ist. Richtigerweise wird von der Staatsregierung\nfestgestellt, dass es uns in den klar dargelegten Forde-\nrungen darum ging, etwas Genaues zu erfahren. Aber in\nder Stellungnahme verweigert man sich, genaue, klare\nAussagen zu treffen.\n\nEs ist schon erstaunlich, welches Beharrungsverm\u00f6gen\ndie Staatsregierung beweist \u2013 und das angesichts eines\ngesellschaftspolitischen Themas, das nun schon seit Jah-\nren diskutiert wird und bei dem die Grundrichtung\nbereits unter der \u00c4gide des CDU/CSU-Gesundheits-\nministeriums, damals geleitet von Horst Seehofer, festge-\nblockt worden ist. In das Schlagwort der h\u00f6heren Eigen-\nverantwortung wurde die zunehmende Privatisierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6533\n\ndes Krankheitsrisikos eingebettet. Mit dem Geschrei von\nden leeren Kassen und den zu hohen Ausgaben wurde\ndie weitere Aush\u00f6hlung der parit\u00e4tischen Finanzierung\nder gesetzlichen Krankenversicherung vorangetrieben.\n\nDa unterscheiden sich das jetzige Gesundheitsministe-\nrium und die Ministerin von ihrem Vorg\u00e4nger aus der\nCSU \u00fcberhaupt nicht. Die beabsichtigte Einf\u00fchrung einer\nPraxisgeb\u00fchr, die Zuzahlungsregelungen oder die Finan-\nzierung des Krankengeldes durch Zwangsversicherung\nallein durch die Arbeitnehmer sind beredtes Zeugnis f\u00fcr\nzunehmende Privatisierung der Lebensrisiken.\n\nAngesichts dessen, was ab 2004 auf die Versicherten zu-\nkommen wird, ist es verwunderlich, dass die Staatsregie-\nrung noch nicht zu einer abschlie\u00dfenden Meinungs-\nbildung kommt \u2013 oder noch nicht kommen will oder\nvielleicht nicht kommen darf wegen schwarzer Mehrhei-\nten im Bundesrat. Ich frage Sie also, Frau Ministerin, ich\nfrage Sie, liebe Staatsregierung: Welchen L\u00f6sungsansatz\nbei der Ver\u00e4nderung der finanziellen Grundlagen der ge-\nsetzlichen Krankenversicherung pr\u00e4ferieren Sie nun?\nDas, was die rot-gr\u00fcne Regierung im Duett mit der\nCDU/CSU bei der Gesundheitsreform vorhat, ist aus der\nSicht der Betroffenen der gr\u00f6\u00dfte Sozialabbau in der Ge-\nschichte \u2013 in meinem Manuskript steht noch: \u201edes Sozial-\nstaates der Bundesrepublik\u201c. Ich glaube, wenn das voll-\nzogen ist, k\u00f6nnen wir die Formulierung, dass es sich um\neinen Sozialstaat Bundesrepublik handelt, langsam auch\nstreichen.\n\nMeine Damen und Herren, nicht dass Sie denken, die\nPDS w\u00fcrde den Reformbedarf im Gesundheitswesen\nnicht erkennen. Die PDS-Fraktion fordert seit langem\nReformen im Gesundheitswesen. Allerdings verfolgen\nwir eine v\u00f6llig andere Zielrichtung. Uns geht es um eine\nweitere Ausgestaltung des Solidarprinzips der sozialen\nSicherungssysteme und nicht um einen zunehmenden\nAusstieg aus der \u00f6ffentlichen sozialen Daseinsf\u00fcrsorge.\n\nSeit langem haben wir einen Reformstau, der insbeson-\ndere die Struktur sowie die Einnahmensituation des\nGesundheitswesens betrifft. Weder die Kohl-Regierung\nnoch ihre Nachfolgerin hat in der Vergangenheit trag-\nf\u00e4hige Gesundheitsreformen zustande gebracht. Stets\nging es um kosmetische Reparaturen, mit denen keine\ndauerhafte Wirkung erzielt werden konnte.\n\nObwohl der Anteil der Ausgaben f\u00fcr das Gesundheits-\nwesen am Bruttosozialprodukt in den letzten Jahrzehn-\nten kaum gestiegen ist, und konstant bei etwa 6 % ver-\nharrt, wird immer wieder behauptet, dass die Ausgaben\nexplodiert seien und deshalb dringend einged\u00e4mmt wer-\nden m\u00fcssten. Ich frage mich nur, wie das gehen soll,\nwenn auf derselben Seite und mit demselben Niveau be-\nhauptet wird, dass wir das modernste und beste Ge-\nsundheitswesen h\u00e4tten und die neuesten und aktuellsten\nwissenschaftlichen Erkenntnisse angewendet w\u00fcrden\nund damit die Menschen in der Bundesrepublik \u00e4lter\nw\u00fcrden und ges\u00fcnder bleiben k\u00f6nnten. Wenn all das an-\ngewendet wird, kostet das Geld, kostet das mehr Geld\nals fr\u00fcher. Wenn der Geldrahmen so ist, dass das Brutto-\nsozialprodukt im Prinzip nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet wird,\ndann ist das ganz einfach eine L\u00fcge, die wir den Men-\nschen erz\u00e4hlen.\n\nAber wir wissen ja, warum diese L\u00fcge erz\u00e4hlt wird. Es\ngeht uns darum, eine radikale Senkung der Beitragss\u00e4tze\nzu erreichen\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Das wollen wir,\nHerr D\u00fcrrschmidt!)\n\n\u2013 ja, die wollen wir erreichen \u2013 und damit werden im\nPrinzip nicht irgendwelche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge daf\u00fcr un-\nterbreitet, wie es zu einer Verbesserung der Einnahmen-\nsituation kommen kann.\n\nAber warum macht sich die Staatsregierung nicht st\u00e4n-\ndig stark f\u00fcr eine Verbesserung der Einnahmenseite in\nder gesetzlichen Krankenversicherung, indem der Soli-\ndargedanke auf weitere Schultern gelegt wird, in der die\nBeitragspflicht auf alle ausgedehnt wird, Selbst\u00e4ndige,\nFreiberufler, Beamte, Richter und auch wir Parlamenta-\nrier mit ins Boot genommen werden? Wenn alle als Bei-\ntragszahler im Boot sitzen \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Wir bezahlen doch Krankenversicherung!\nAlso, Entschuldigung!)\n\n\u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich, wir bezahlen.\n\n(Jurk, SPD: Ich bezahle Krankenversicherung.\nSie etwa nicht? Das w\u00e4re ja fatal!)\n\n\u2013 Doch, doch, wir bezahlen. Aber wie viel bezahlen wir,\nHerr Jurk?\n\n(Jurk, SPD: Ich bezahle eine ganze Menge,\nich bin in der Gesetzlichen!)\n\n\u2013 Ja, ich bin auch in der Gesetzlichen. Aber Sie k\u00f6nnen\nmich das gern fragen, dann kann ich noch mehr dazu er-\nz\u00e4hlen. Ich denke, es gibt irgendeine Kappungsgrenze,\ndas wissen wir doch. Und wie viel zahlen wir denn von\nunserem Einkommen?\n\n(Jurk, SPD: Die wird doch aufgehoben,\ndie Kappungsgrenze!\n\nEs geht doch nach oben!)\n\n\u2013 Ja, bis \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Kennen Sie schon das Konzept?)\n\n\u2013 Ich kenne das Konzept, ich habe die 430 Seiten hier.\nAber Sie k\u00f6nnen gern Zwischenfragen stellen.\n\nAlso, wenn wir alle als Beitragszahler mit ins Boot ge-\nnommen werden, ist auch eine Einheitskasse m\u00f6glich\nund machbar. Dieser k\u00f6nnten nicht nur die Aufgaben\nder Sicherung der medizinischen Versorgung zugeordnet\nwerden, sondern ebenso das gesamte Sicherungssystem,\nalso auch die Fragen der Rehabilitation usw. usf. Damit\nk\u00f6nnten Schnittstellen geschlossen und die verkrusteten\nStrukturen zwischen den unterschiedlichen Kostentr\u00e4-\ngern endlich aufgebrochen werden. Hier liegen echte\nEffizienzpotenziale, die zu erschlie\u00dfen sind.\n\nAber unter dem Schlagwort \u201eDas Gesundheitswesen\nmuss effektiver gestaltet werden\u201c geht es der Bundes-\nregierung nicht um eine qualitativ bessere gesundheit-\nliche Versorgung und Betreuung der Versicherten, son-\ndern es steht die \u00d6konomisierung eindeutig im Vorder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6534\n\ngrund. An keiner Stelle des Gesetzentwurfs sind Aus-\nsagen zu finden, die auf bessere Leistungen schlie\u00dfen\nlassen. Der gesamte Ma\u00dfnahmenkatalog, den die Bun-\ndesregierung nunmehr auf den Weg bringen will, ist\nnichts anderes als die einseitige Umverlagerung der\nKrankheitskosten auf die Versicherten.\n\nVerkauft wird dieser Prozess als eine Sache, die deut-\nliche Beitragssenkungen erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Bereits jetzt\nwird das von Vertretern f\u00fchrender Kassen stark in Zwei-\nfel gezogen. Betrachtet man die Ma\u00dfnahmen im Einzel-\nnen, dann geht es nicht um Kostensenkung, sondern um\nBeitragsverschiebungen zugunsten der Arbeitgeber han-\ndelt es sich, um Beitragssenkungen f\u00fcr die Arbeitgeber.\n\nWas die Belastungsgerechtigkeit aller Beteiligten betrifft,\nso ist diese ebenso anzuzweifeln, nimmt man nur die Re-\ngelungen f\u00fcr Zahnersatz als ein Beispiel heraus. Ein ein-\nkommensunabh\u00e4ngiger Beitrag differenziert \u00fcberhaupt\nnicht zwischen besser Verdienenden und weniger Ver-\ndienenden. Das ist die eine Seite.\n\nDie anderen sind im Gesetzentwurf zum Zahnersatz\nAussagen zur Anwendung besserer Materialien, zum\nBeispiel f\u00fcr Prothetik, oder zu neuesten wissenschaftli-\nchen Erkenntnissen enthalten? Das frage ich Sie. Oder\nsind Aussagen zur Pr\u00e4vention als ein wichtiges Krite-\nrium daf\u00fcr, dass man in sp\u00e4teren Jahren weniger bezah-\nlen muss, zum Beispiel zur Fluorisierung des Trinkwas-\nsers, enthalten? Das hat man bekanntlich in Chemnitz\nnach der Wende, nachdem es damals in der DDR vor-\nhanden war, wieder abgeschafft, weil das angeblich nicht\nso positiv sein soll.\n\nMitnichten finden sich also Aussagen dieser Art und\nWeise, sondern es findet sich nur, dass sich alles rechnen\nund dass selbst bezahlt werden muss. Dann kann ich\nmir meine Z\u00e4hne doch auch in einem anderen Land an-\nfertigen lassen, in dem es f\u00fcr meinen Geldbeutel g\u00fcnsti-\nger und die Qualit\u00e4t der Leistung, denke ich, nicht\nschlechter ist als in der Bundesrepublik Deutschland.\nSarkastisch gesagt: Auf Wiedersehen am Balaton 2005\noder 2006! Sie k\u00f6nnen Gift darauf nehmen, dass sich\ndiese Art Gesundheitstourismus entwickeln wird.\n\nWas das mit Belastungsgerechtigkeit zu tun hat, das\nfrage ich Sie. Hier erfolgt eine einseitige Entlastung der\nUnternehmen, indem andere, die Versicherten also, mehr\nbelastet werden. Sagen Sie mir doch bitte, welche Quali-\nt\u00e4tsverbesserung die Neuregelung des Krankengeldes\nbringt. Besteht sie darin, dass sie doch erst ab der sieben-\nten Woche greift und nur wenige davon betroffen sind?\nD\u00fcrfen diejenigen, die aus den vielf\u00e4ltigsten Gr\u00fcnden\nl\u00e4nger krank sind, mehr bezahlen oder d\u00fcrfen wir alle\nf\u00fcr sie mit bezahlen? Richtig, nicht nur diejenigen, son-\ndern alle d\u00fcrfen bezahlen. Die Einzigen, die davon profi-\ntieren, sind nicht die Versicherten, sondern es sind die\nArbeitgeber, die von dieser Art Regelung profitieren,\nweil sie faktisch von ihrem bisherigen parit\u00e4tischen Bei-\ntrag entlastet werden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist kein Gespinne, schlie\u00df-\nlich gibt die Bundesregierung in einer ihrer Verlaut-\nbarungen zu, dass die Einsparungspotenziale der struk-\nturellen Ma\u00dfnahmen allein durch Leistungserbringer\nund von der Kassenseite getragen werden.\n\nSicherlich hat der Gesetzentwurf einige positive Ans\u00e4tze\nund diese k\u00f6nnten sogar noch effektiver sein, zum Bei-\nspiel die integrierte Versorgung, die, wenn sie richtig\ngestaltet wird, auch Einsparungseffekte auf der Ausga-\nbenseite und vor allem Qualit\u00e4tsfortschritte bei der Ver-\nsorgung der Patienten bringen k\u00f6nnte. Aber wer glaubt,\nAusgaben senken oder konstant halten zu k\u00f6nnen, ist ein\nTr\u00e4umer. Und wer wei\u00df, dass gerade an der unterschied-\nlichen Finanzierung von station\u00e4r und ambulant nichts\nge\u00e4ndert wird und dass es gerade der Knackpunkt ist,\ndass ambulant und station\u00e4r nicht zusammengehen, der\nwei\u00df, dass wir zwar etwas ins Gesetz schreiben, dass\nwir uns zu etwas verpflichten, aber dass wir keine Kos-\ntensenkung haben werden.\n\nBez\u00fcglich der Daten ist Folgendes zu sagen: Solange ich\nnach wie vor den ambulanten Arzt habe, der irgendwel-\nche Dokumente \u00fcbergeben kann, und es den Arzt gibt,\nder im station\u00e4ren Bereich t\u00e4tig ist, wird es immer die\nFrage geben, ob irgendwelche Pflichtverletzungen durch\nDaten\u00fcbernahme entstehen k\u00f6nnten, wird es bei Doppel-\nuntersuchungen bleiben. Solange es keine Abstimmun-\ngen gibt, wie es sie in den ehemaligen DDR-Polikliniken\nund -Krankenh\u00e4usern gab und wie es zum Beispiel, weil\nes sich dort um Forschung und Lehre handelt, an der\nPoliklinik im Uniklinikum Leipzig m\u00f6glich ist, solange\ndas nicht bundeseinheitlich greift, dass es solche Poli-\nkliniken gibt und dort die Verbindung hergestellt wird,\nklingt es \u2013 denke ich \u2013 im Gesetzentwurf wunderbar,\naber es wird keine Effekte bringen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben es nicht verstanden!)\n\n\u2013 Ich denke schon, dass ich es verstanden habe. Ich\ndenke eher, Sie denken nicht genau \u00fcber die vorhande-\nnen Finanzierungssysteme nach.\n\nWarum ist das Modell der integrierten Versorgung in\nSachsen gescheitert? Das geschah genau aus dem Grund,\ndass die Abstimmungen zwischen beiden Finanzierungs-\nsystemen nicht geklappt haben.\n\nSolange wir das nicht gesetzlich verankern, wird es keine\nFortschritte geben. Wir werden irgendwann dar\u00fcber re-\nden. Sie k\u00f6nnen heute gern sagen, dass ich davon keine\nAhnung habe. Vielleicht haben Sie Recht. Ich w\u00fcrde\nmich freuen, wenn Sie Recht h\u00e4tten. Aber ich denke, Sie\nwerden nicht Recht haben.\n\n(Jurk, SPD: Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich\nnicht freuen!)\n\n\u2013 Wie bitte?\n\n(Jurk, SPD: Ich w\u00fcrde mich als Redner\nnicht dar\u00fcber freuen, dass ich Unrecht habe!)\n\n\u2013 Ich habe ja gesagt, dass es nicht so sein wird. Aber ich\nw\u00fcrde mich freuen, wenn es gehen w\u00fcrde. Aber es wird\nso nicht gehen, Herr Jurk. Wir werden uns wiederspre-\nchen. So wird es nicht gehen.\n\nSeit Jahrzehnten sehe ich die Probleme zwischen Kassen-\n\u00e4rztlicher Vereinigung, zwischen ambulant und station\u00e4r.\nNirgendwo kommt es zusammen. Das wird weiterhin so\nbleiben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6535\n\nSchaut man in den Gesetzentwurf, wird gerade im Be-\nreich der Arzneimittel konsequent auf Einsparungen ab-\ngezielt. Die Gro\u00dfverdiener wie die Pharma- und die\nGro\u00dfger\u00e4teindustrie werden \u00fcberhaupt nicht zur Kasse\ngebeten. Weil man wei\u00df, dass Forschung f\u00fcr neue Medi-\nkamente Geld kostet, will man keine Positivliste und\nbilligt st\u00e4ndig h\u00f6here Medikamentenpreise. Das war es,\nwas CDU und CSU unbedingt einbringen wollten \u2013 und\nsie haben gewonnen.\n\nEs wird auch keine abgesenkte Mehrwertsteuer geben.\nWir werden in Deutschland nach wie vor eines der nur\nzwei L\u00e4nder in Europa sein, die bei den Medikamenten\nkeine abgesenkte Mehrwertsteuer haben. Sie bezeichnen\ndas als Fortschritt, wir als PDS auf keinen Fall.\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Lauthals haben\nSie Ihre Reform gepriesen, aber nun haben Sie der CDU\nund faktisch der Pharma-Industrie die Positivliste ge-\nopfert.\n\nBei neuer Technik darf auch kr\u00e4ftig zugeschlagen wer-\nden. Wenn das Kapital schreit, machen Schr\u00f6der,\nSchmidt und Seehofer einen Kniefall und leisten Abbitte.\n\nStattdessen wird \u00fcber die Neugestaltung der Zuzah-\nlungsregelungen den Patienten tief in die Tasche gegrif-\nfen. Das betrifft zum Beispiel die Zuzahlung bei \u00e4rzt-\nlicher und zahn\u00e4rztlicher Behandlung von je 10 Euro im\nQuartal und Behandlungsfall. Die Zuzahlung von t\u00e4glich\n10 Euro bei station\u00e4rem Aufenthalt wird auf 28 Tage er-\nh\u00f6ht. Der Leistungsanspruch bei der Versorgung mit\nSehhilfen wird begrenzt auf Kinder und Jugendliche bis\nzur Vollendung des 18. Lebensjahres. Und die schwer\nsehbeeintr\u00e4chtigten Versicherten? Fahrtkosten f\u00fcr Taxi-\nund Mietwagenfahrten werden bei der ambulanten Ver-\nsorgung grunds\u00e4tzlich nicht mehr erstattet. Ausnahmen\ngelten nur nach Genehmigung durch die Krankenkasse.\n\nEs gibt eine neue H\u00e4rtefallregelung bei Heilmitteln und\nh\u00e4uslicher Krankenpflege. K\u00fcnftig soll eine Zuzahlung\nvon 10 % je einzelner Leistung zuz\u00fcglich eines Betrages\nvon 10 Euro f\u00fcr die gesamte Verordnung bezahlt wer-\nden.\n\nBestimmte Leistungen werden g\u00e4nzlich in die Eigenver-\nantwortung der Versicherten \u00fcbertragen: Sterbegeld, Ent-\nbindungsgeld und Leistungen bei Sterilit\u00e4t, die nicht aus\nmedizinischen Gr\u00fcnden geboten sind, m\u00fcssen k\u00fcnftig\nvon den Versicherten selbst finanziert werden.\n\nAuch die Ver\u00e4nderung der Befreiungs- und \u00dcberfor-\nderungsregelungen bewirkt eine st\u00e4rkere Belastung der\nPatienten.\n\nAll das sind Dinge, die wir so nicht mittragen k\u00f6nnen.\nDeshalb haben wir den Antrag f\u00fcr eine Bundesratsinitia-\ntive durch die Staatsregierung eingebracht. Unsere Vor-\nstellungen einer echten Reform des Gesundheitswesens\nbeinhalten neben der schon genannten Einbeziehung\naller in die gesetzliche Krankenversicherung auch Bei-\ntr\u00e4ge auf Kapitaleinkommen sowie die Einf\u00fchrung einer\nB\u00fcrgerversicherung, wie das im Antrag benannt wurde.\n\nEine Erh\u00f6hung der Beitragsbemessungsgrenze w\u00fcrde die\nEinnahmensituation der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung sp\u00fcrbar verbessern und vor allem den Solidarbei-\ntrag der Besserverdienenden erh\u00f6hen.\n\nNeben der schon genannten Einheitskasse sollte der An-\nteil der Arbeitgeberseite nach der Bruttowertsch\u00f6pfung\n\nbemessen werden. Das w\u00fcrde auch mehr zur Gerechtig-\nkeit unter den Arbeitgebern f\u00fchren.\nUnbedingt sind die Rechte der Patienten weiter auszu-\nbauen und ist die Patientenmitwirkung von unten auszu-\ngestalten. Dazu steht einiges im Gesetzentwurf.\nNotwendig ist ebenso eine radikale \u00dcberwindung der\nTrennung von ambulanter und station\u00e4rer Versorgung \u2013\nich habe bereits darauf hingewiesen \u2013, und zwar nicht\nnur in Ans\u00e4tzen.\nDie Gesundheitsvorsorge muss unbedingt ausgebaut\nwerden. Es geht um ein fl\u00e4chendeckendes System der\nPr\u00e4vention, beginnend im fr\u00fchesten Kindesalter.\nNunmehr sind wir gespannt, wie sich die Staatsregie-\nrung zu den von uns gemachten Vorschl\u00e4gen und zu\ndem, was im Antrag gefordert wird, positioniert. Mittler-\nweile liegen die Gesetzentw\u00fcrfe vor. Mittlerweile ist das,\nwas in der Antwort der Staatsregierung stand, aus mei-\nner Sicht gegenstandslos. Jetzt kann man sich konkret\n\u00e4u\u00dfern.\nIch bin gespannt, Frau Orosz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Als N\u00e4chste spricht\nFrau Abg. Nicolaus von der CDU-Fraktion.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, Sie spra-\nchen von Verantwortung und davon, dass Sie sich seit\nvielen Jahren mit dieser Problematik herumschlagen und\ndass Sie die Dinge ver\u00e4ndern wollen.\nIch kann mich nat\u00fcrlich leicht hierher stellen und Dinge\nanmahnen bzw. ad absurdum f\u00fchren, wenn ich selbst\nkeine Verantwortung tragen muss, und zwar nicht als\nEinzelperson, sondern als Partei, als Fraktion. Wie Sie\nwissen, ist bei der letzten Bundestagswahl das Votum\neher f\u00fcr die beiden Volksparteien SPD und CDU ausge-\ngangen, weniger f\u00fcr die PDS. Deswegen k\u00f6nnen Sie sich\nnicht bei den Bundestagsdebatten einbringen. Das wollte\ndas deutsche Volk so. Daran sollte man an dieser Stelle\nerinnern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht ist es deswegen besser, dass die beiden Volks-\nparteien auf bundesdeutscher Ebene einen Kompromiss\ngefunden haben.\nMan kann viel dar\u00fcber streiten, ob das eine oder andere\ndem B\u00fcrger gef\u00e4llt oder nicht. Eines ist ganz klar und\nmuss vorangestellt werden: Wir haben ein Problem mit\nder Arbeit in Deutschland. Sie ist einfach zu teuer.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSo schlimm das ist \u2013 es ist eine Tatsache, die man nicht\nwegleugnen kann. Wir haben die h\u00f6chsten Lohnneben-\nkosten. Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als w\u00e4re das kein Fak-\ntum.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDas stimmt doch \u00fcberhaupt nicht!)\n\nDa muss man \u00fcberlegen, wie man die Dinge ver\u00e4ndern\nkann. Hier haben CDU und SPD einen Kompromiss er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6536\n\nzielt. Man kann dabei nicht sagen, dass alles gut ist, aber\nes ist ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nWir brauchen Reformen. Wir m\u00fcssen uns aus meiner\nSicht der Dinge dem Reformdruck, der nun einmal vor-\nhanden ist, stellen und k\u00f6nnen nicht einfach so tun, als\nw\u00fcrde uns das nichts angehen. Wir haben die Verant-\nwortung und m\u00fcssen dieser Verantwortung gerecht wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie von Ihnen erw\u00e4hnten Effekte wirken sich f\u00fcr uns in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern und speziell in Sachsen posi-\ntiv aus. Gerade die \u00d6ffnung der Krankenh\u00e4user im am-\nbulanten Bereich bringt uns Vorteile.\n\nWir haben im Wei\u00dferitzkreis eine Unterversorgung oder\nwerden in den n\u00e4chsten zwei, drei, vier, f\u00fcnf Jahren\nmassiv darauf zusteuern. Das ist problematisch. Durch\ndas EuGH-Urteil, nach dem die Bereitschaftszeit der\n\u00c4rzte als Arbeitszeit angerechnet werden muss, werden\nwir in der Zukunft einen erh\u00f6hten \u00c4rztebedarf haben.\nDaf\u00fcr ben\u00f6tigen wir L\u00f6sungen. Ich denke, wir haben\neinen Weg in die richtige Richtung. F\u00fcr Sachsen bedeutet\ndas, dass wir ungef\u00e4hr 2 000 \u00c4rzte zus\u00e4tzlich einstellen\nm\u00fcssen, wobei wir nicht wissen, woher wir sie nehmen\nsollen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sie m\u00fcssen sie\nerst einmal ausbilden! \u2013\n\nGerlach, SPD: Ausbilden tun wir genug!)\n\n\u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, wir bilden genug aus. Das m\u00fcssten\nSie inzwischen gelernt haben. Wir bilden gen\u00fcgend\n\u00c4rzte auf einem sehr, sehr hohen Niveau aus. Aber lei-\nder ist es so, dass sie Moderatoren werden oder in die\nPharmazie gehen. Wir k\u00f6nnen sie ja nicht festnageln.\nWir k\u00f6nnen sie nicht zwingen, ins Krankenhaus zu\ngehen oder sich niederzulassen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Warum gehen sie?\nWissen Sie das?)\n\n\u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, wir k\u00f6nnen dar\u00fcber viel philoso-\nphieren. Deswegen brauchen wir Reformen, damit auch\nder Arztberuf wieder die dementsprechende Anerken-\nnung in der Bev\u00f6lkerung hat. Da ist es meiner Ansicht\nnach nicht zielf\u00fchrend, was Sie gemacht haben, als Sie\nsagten: Der Abgleich im ambulanten Bereich ist nicht da,\nwenn sich die Krankenh\u00e4user \u00f6ffnen und daneben ein\n\u00c4rztehaus steht; vielleicht werden dann die dementspre-\nchenden Unterlagen nicht weitergegeben. Das w\u00e4re ein-\nfach eine glatte Unterstellung. Ich bin sehr wohl der Mei-\nnung, dass die \u00c4rzte dies so tun werden, weil sie auch\nein Eigeninteresse daran haben, dass der Patient rundum\ngut versorgt wird. Da muss man dann von diesem Po-\ndium aus nicht so tun.\n\nSicherlich kann man sich \u00fcber die Budgets streiten. Viel-\nleicht ist das ein weiterer Ansatzpunkt, dass wir sagen,\nes gibt f\u00fcr die Zukunft vielleicht dahin gehend auch\nnoch einmal Reformen. Aber wir haben bewusst diesen\nReformweg so gew\u00e4hlt, um den richtigen Schub in die\nrichtige Richtung zu bringen: dass Lohnnebenkosten ge-\nsenkt werden, dass Krankenkassenbeitr\u00e4ge gesenkt wer-\nden. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir sagen, dass wir stolz auf die\n\ns\u00e4chsische AOK sind. Das sind wir auch, weil diese\nniedrige Beitragss\u00e4tze hat, weil wir ja auch fr\u00fchzeitig in-\ntern im Lande gegengesteuert haben, dass zum Beispiel\nbestimmte Bettenkapazit\u00e4ten nicht in dieser \u201ePracht er-\nstrahlen\u201c wie in anderen Bundesl\u00e4ndern, die erst jetzt\nnachsetzen, Bettenreduzierungen durchzuf\u00fchren. Aber\nauch das ist ein ganz schmerzlicher Prozess; denn jeder\nin der Region, der dort lebt, der Verantwortung tr\u00e4gt,\nh\u00e4ngt nat\u00fcrlich an seinem Krankenhaus. Bettenreduzie-\nrungen bringen immer den Volkszorn gegen die jeweils\nVerantwortlichen auf.\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst noch etwas zu den Praxisge-\nb\u00fchren sagen. Da kann man sagen, das ist alles schreck-\nlich. Aber man muss doch feststellen, dass die Norweger\nund die Schweden dies schon sehr, sehr lange praktizie-\nren und die besten Erfahrungen damit haben. Dort sind\ndie Menschen weder kr\u00e4nker noch ges\u00fcnder. Ihr Ge-\nsundheitszustand entspricht dem der Sachsen und dem\nder Menschen in ganz Deutschland. Es ist nicht so, dass\ndie Praxisgeb\u00fchr jemanden davon abh\u00e4lt, zum Arzt zu\ngehen. Dem ist nicht so.\n\nDie Zuzahlungen halte ich f\u00fcr ganz wichtig. Das m\u00f6chte\nich betonen. Die Zuzahlungen bringen mehr Bewusst-\nsein. Wir brauchen mehr Eigenverantwortung f\u00fcr die\nZukunft. Diese Zuzahlungen muss man einfordern bei\nden Patienten. Man kann sich viel dar\u00fcber streiten, ob\ndas richtig oder nicht richtig ist. Aber wir brauchen\nMa\u00dfnahmen, um die B\u00fcrger darauf aufmerksam zu ma-\nchen, dass sie zum Beispiel bewusst mit den Medika-\nmenten umgehen. Es ist nicht hinnehmbar, dass der Me-\ndikamentenverbrauch in Deutschland 10 % h\u00f6her ist als\nin anderen Staaten. Das muss ja wohl einen Hintergrund\nhaben. In Sachsen liegt er noch einmal dar\u00fcber, obwohl\nwir weder kr\u00e4nker noch ges\u00fcnder sind. Auf jeden Fall\nsind wir nicht kr\u00e4nker als die anderen. Hierf\u00fcr brauchen\nwir auch Ma\u00dfnahmen, um das in die richtige Richtung\nzu bekommen.\n\nWir sind als CDU stolz darauf, dass die Familienver-\nsicherung geblieben ist. Damit k\u00f6nnen die Familienange-\nh\u00f6rigen weiterhin mit in der Krankenversicherung blei-\nben. Das ist ein gro\u00dfer Pluspunkt. Wir legen Wert\ndarauf, dass das in Zukunft so bleibt.\n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen k\u00f6nnen wir konstatieren, dass es\nnicht das Optimum ist, aber der Weg in die richtige\nRichtung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Gerlach,\nbitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben hier mit diesem Antrag\neine Mischung aus ganz verschiedenen Forderungen,\nwobei wir einzelnen Punkten durchaus zustimmen k\u00f6n-\nnen. Aber dieser Antrag ist im Kern und in der Summe\nder Hinweis darauf, diesen Gesundheitskompromiss\nkomplett abzulehnen. Das lehnen wir ab und deswegen\nwerden wir auch Ihren Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6537\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie haben heute etwas moderater for-\nmuliert als Ihre Kollegin vor zwei Tagen. Sie hat da viel\ntiefer in die Wortgruppe gegriffen. Sie hat das Ganze ein\n\u201eVersichertenabzockungspaket\u201c genannt. Sie war der\nMeinung, dass \u201emitnichten durch diese Vorschl\u00e4ge das\nGesundheitssystem reformiert wird\u201c. Das haben Sie\nheute auch mit anderen Worten formuliert.\n\nSie machen zurzeit als PDS eine Kampagne gegen Sozial-\nraub und f\u00fcr soziale Sicherheit. Vielleicht sollte ich Frau\nErnst einmal das Buch von Viktor Klemperer schenken,\nin dem es um Sprachnuancen und Sprachgebrauch geht.\nDas kann im Landtag nicht schaden.\n\nDer Kompromiss in Berlin ist kein Sieg, das ist eine Zu-\nmutung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Das wissen wir. Aber das\nist eine notwendige Zumutung. Es ist nicht nur das\nMinimum, sondern es ist ein St\u00fcck mehr, als wenn das,\nwas hier gesagt wurde, ein Minimum w\u00e4re. Ich bin der\nMeinung, dass er nur wenige Jahre halten wird, und\ndann m\u00fcssen wir nach l\u00e4ngerer schmerzhafter Diskus-\nsion das generelle Umsteuern des Systems geschafft\nhaben, das Sie heute schon wollen und heute einfordern.\n\nAber dieser Kompromiss ist auch ein Beginn einer neuen\nReform. Da lasse ich das nicht einfach so daherreden, als\nob das nur ein paar marginale Punkte w\u00e4ren, die ange-\nh\u00e4ngt worden w\u00e4ren. Ansonsten w\u00e4re das ein Einkni-\ncken von uns. Die CDU hat sich da rausgelehnt und wir\nhaben sozusagen nur mitgemacht oder wie auch immer.\nIch wei\u00df es nicht genau, ich kann es noch nicht hundert-\nprozentig sagen, wie viel Prozent jeder von sich durchge-\nbracht hat. Nat\u00fcrlich reklamiert jeder mehr als 50 %.\nAuch meine Politikkolleginnen und -kollegen im Bundes-\ntag sind dieser Versuchung erlegen. Aber das \u00e4ndert\nnichts daran, dass es ein Kompromiss ist.\n\nDie Positivliste ist weg, ich h\u00e4tte sie gerne gehabt, weil\nich sie f\u00fcr sinnvoll halte. Aber sie ist weg. Daf\u00fcr haben\nwir dieses Institut, das die CDU keineswegs haben\nwollte. Nun k\u00f6nnen Sie sagen, dass Sie sowieso nichts\ndamit anfangen k\u00f6nnen, dass es nichts bringt. Das wol-\nlen wir erst einmal sehen. Das h\u00e4tte ich gern gewusst,\nwenn wir es dann haben.\n\nWir haben einen Mehraufwand f\u00fcr Praxen. Nat\u00fcrlich\nhaben wir den, er wird kommen. Wir haben Abz\u00fcge bei\nPflegepersonen und \u00c4hnlichem, die aus unserer Sicht\nnicht optimal sind. Aber es ist ein Kompromiss und wir\ntragen ihn mit. Sie sind hierher ans Pult gekommen und\nhaben gesagt, dass dies alles eine L\u00fcge ist. \u201eEine L\u00fcge\nist es deshalb, weil ihr nicht sagt, dass ihr eigentlich die\nBeitragss\u00e4tze absenken wollt, sondern ihr redet einfach\nso daher.\u201c\n\nDa muss ich einmal auf die Grundsatzrede von Schr\u00f6der\nverweisen. Er hat gesagt: Ich will unter 13 % kommen.\nDeshalb \u2013 so war diese ganze Anregung angelegt \u2013 ver-\nsuchen wir L\u00f6sungen zu finden, wie wir das erreichen\nk\u00f6nnen, und nicht nur im Gesundheitsbereich. Wir wer-\nden uns noch sehr bei der Rente streiten m\u00fcssen, was da\nnoch zu machen ist. Aber es war von vornherein klar\nund es ist komplett falsch zu sagen, dass die Bev\u00f6lke-\nrung da belogen wird. Die Linie war von vornherein\nklar. Da k\u00f6nnen Sie nicht so tun, als ob da herumgeredet\nwird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Gerlach,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGerlach, SPD: Nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, Herr\nD\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Gerlach, geben Sie mir wenigs-\ntens Recht, dass ich mich nicht auf die Beitragss\u00e4tze be-\nzogen habe, sondern dass ich mich auf die immer wieder\nimmens hohen und st\u00e4ndig steigenden Ausgaben im Ge-\nsundheitswesen bezogen habe? K\u00f6nnen wir uns so eini-\ngen? Dann k\u00f6nnen Sie sagen, diesbez\u00fcglich w\u00e4re es eine\nL\u00fcge. Aber ich denke, es ist eine L\u00fcge. Ich habe das am\nBruttosozialprodukt bewiesen.\n\nGerlach, SPD: Ich werde Ihren Redebeitrag noch einmal\ngenau nachlesen und Ihnen hinterher sagen, ob Ihre\nL\u00fcge wirklich so ungerechtfertigt war, wie Sie es jetzt\nversuchen darzustellen.\n\nSie vermissen bessere Leistungen in diesen Dingen. Sie\nm\u00f6chten das, was in Chemnitz einmal war und was gut\nfunktioniert hat: Fluor im Trinkwasser. Das ist aber nach\nbundesdeutschem Recht Zwangsmedikation und wir\nhaben das im Einigungsvertrag so \u00fcbernommen. Wir\nbrauchen vorher eine Mehrheit im Bundestag, wenn wir\ndas wieder einf\u00fchren wollen. Da kann ich nicht so tun,\nals ob ich das so links nebenbei machen kann, dann\nmuss ich Gesetze \u00e4ndern. Da k\u00f6nnen Sie sagen, das\nm\u00fcsst ihr machen, ihr seid jetzt an der Macht. Bitte\nsch\u00f6n, macht das alles so.\n\nEs gibt dann zum Beispiel in der Bundesrepublik West\nBefindlichkeiten, die das ganz anders sehen. Auch Sie\nwerden wahrscheinlich als einer, der mit Sozialem zu\ntun hat, t\u00e4glich mit E-Mails vollgepulvert, in denen wir\naufgefordert werden, der Zwangsmedikation X und Y\nentgegenzuwirken. Das darf alles nicht sein. Das will\nalles erst ausgestritten sein in dieser Bundesrepublik. Da\nkann ich nicht einmal so ein Ding aus der Hosentasche\nziehen und sagen, das machen wir einmal so in Chem-\nnitz. Das geht nicht mehr. Das ist auch kein s\u00e4chsischer\nWeg. Das hat mit S\u00e4chsischer Staatsregierung in dem\nFalle nichts zu tun.\n\nFrau Ernst sagt, das Ganze w\u00e4re sozial unausgewogen,\nnicht zukunftsf\u00e4hig, weil an der Einnahmensituation\nnichts ge\u00e4ndert wird, die Vorschl\u00e4ge w\u00e4ren zu kurz-\natmig und eine Trendwende zur Pr\u00e4vention \u2013 das haben\nSie auch noch einmal ausgewertet \u2013 w\u00e4re nicht da. Dazu\nwill ich Ihnen nur zwei oder drei Dinge kurz sagen. Ich\nbin mir nicht sicher, ob es wirklich so unklug war, die\nzehn Euro einzuf\u00fchren. Ob man das bei den \u00c4rzten\nbezahlen muss, dar\u00fcber kann man lange streiten. Das ist\neine technische Frage. Darum geht es auch nicht. Ich\nkann mir aus einer anderen Erfahrung heraus gut vor-\nstellen, dass das die Verschwendung, die wir heute\nhaben, reduzieren kann und ein Nachdenken bei den\nPatienten f\u00f6rdert, und zwar ein selbstbestimmtes Nach-\ndenken. Ich glaube nicht \u2013 ich kann es Ihnen nicht be-\nweisen \u2013, dass dadurch so viel weniger zum Arzt gegan-\ngen wird, weil das die Leute nicht verstehen und weil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6538\n\nwir jetzt sozusagen einen Druck davor haben und das\nGeld nicht bezahlen wollen. Das glaube ich nicht.\n\nEine andere Sache: Durch Ihren gesamten Antrag zieht\nsich der Gedanke der B\u00fcrgerversicherung. Sie wissen,\ndass auch ich diesem Gedanken zuneige. Aber so, wie\nSie das formulieren, muss ich Ihnen sagen: Auf dieser\nStrecke ist auch noch eine umfangreiche theoretische\nDiskussion zu leisten. Es sind noch einige Fragen zu be-\nantworten: Was wird mit der privaten Krankenversiche-\nrung? Wer f\u00e4llt unter den Bestandsschutz? Wie wird der\n\u00dcbergang gestaltet? Wer wird wie belastet? \u2013 Das sind\nalles Dinge, die noch nicht ausgegoren sind. Da kann ich\nnicht einfach einen Antrag einbringen und fordern, dies\neinzuf\u00fchren.\n\nSie erw\u00e4hnen in Ihrem Antrag das Jahr 2006. Aber bis\ndahin ist auch in dieser Hinsicht noch eine Menge zu\ntun.\n\nAuch die Kopfpauschale ist nicht ein total unsoziales\nSystem. Wir wissen heute, dass wir, wenn wir das ma-\nchen w\u00fcrden \u2013 das sind Sch\u00e4tzungen \u2013, sozialleistungs-\nm\u00e4\u00dfig, ob man es aus Steuern nimmt oder woher auch\nimmer, etwa 30 Milliarden Euro an die zahlen m\u00fcssten,\ndie die Kopfpauschale nicht zahlen k\u00f6nnen.\n\nEin Letztes dazu \u2013 damit m\u00f6chte ich aufh\u00f6ren, ich habe\nmeine Zeit \u00fcberschritten \u2013: Das Gesundheitssystem ist\nein nicht begrenzbares System. Es wird immer Fortschritt\ngeben. Damit ist es ein nach oben offenes System. Und\nwenn es ein nach oben offenes System ist, hei\u00dft das in\nder Konsequenz, dass am Ende nicht alle Leistungen f\u00fcr\njeden zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wenn Sie das\neinmal durchdeklinieren, ist das so.\n\nDavor dr\u00fcckt sich die Gesellschaft im Moment noch. Ein\nkatholischer Theologe hat in dieser Hinsicht seinen Kopf\nhinausgesteckt. Ich habe \u00fcberhaupt nicht gut gefunden,\nwie das angefangen wurde. Ich denke, das muss man\nganz anders machen. Aber wir m\u00fcssen diese Diskussion\nirgendwann f\u00fchren. Es ist eine hochethische, eine gef\u00e4hr-\nliche Diskussion, aber wir m\u00fcssen uns irgendwann die-\nser Diskussion stellen. Wenn wir das nicht tun, bel\u00fcgen\nwir die Bev\u00f6lkerung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich frage, ob es noch Redew\u00fcnsche\ngibt. \u2013 Herr Abg. Adamczyk, PDS-Fraktion.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte hier nochmals die Ge-\nlegenheit nutzen, vorwiegend die Reaktionen der Behin-\nderten- und Sozialverb\u00e4nde zu dem beabsichtigten Ge-\nsetzentwurf bzw. deren Vorstellungen und Diskussionen\ndarzustellen.\nMit strahlendem L\u00e4cheln und der scheinbaren \u00dcberzeu-\ngung von sozialer Ausgewogenheit pr\u00e4sentieren uns die\nMacherinnen und Macher der Gesundheitsreform das\nnun vorliegende Gesetzeswerk. Aus dem Reformpaket\nwurde ein Sparpaket. Gespart wird dabei kaum bei den\nLeistungserbringern, sondern bei den Leistungsempf\u00e4n-\ngern, also bei den Patientinnen und Patienten.\n\nDer Behindertenbeauftragte der Bundesregierung, Herr\nHaack, sagt dazu: \u201eDieses Gesetz ist ein Kompromiss\nzwischen der Regierungskoalition, der CDU/CSU-Oppo-\nsition im Deutschen Bundestag und den CDU/CSU-re-\ngierten L\u00e4ndern im Bundesrat. Dem Kompromiss und\nder Verhandlungsposition der CDU/CSU ist es geschul-\ndet, dass die Patientinnen und Patienten in Zukunft\nweitaus h\u00f6here Zuzahlungen leisten m\u00fcssen, als es die\nBundesregierung in ihrem eigenen Gesetzentwurf vorge-\nschlagen hatte. Die Ausgliederung des Zahnersatzes aus\nder Gesetzlichen Krankenversicherung ist ebenfalls keine\nleicht zu schluckende Kr\u00f6te.\u201c \u2013 So weit der Behinderten-\nbeauftragte.\n\nDie gro\u00dfen Behinderten- und Sozialverb\u00e4nde, etwa der\nParit\u00e4tische Wohlfahrtsverband, der Sozialverband VdK,\nder Sozialverband Deutschland, die Bundesarbeitsge-\nmeinschaft der Clubs Behinderter und ihrer Freunde e.V.\nund der ihm angeschlossenen Vereine, bezeichnen die so\ngenannten Eckpunkte zur Gesundheitsreform als sozial\nunausgewogen, als eine Zumutung f\u00fcr Rentner, chro-\nnisch kranke und behinderte Menschen, als eine Absage\nan \u00fcberf\u00e4llige Strukturformen und einen Kniefall der\nPolitik vor den Kartellen von \u00c4rzteschaft und Pharma-\nlobbyisten, als eine unsoziale, ideenlose und trotzdem\n\u00fcberfl\u00fcssige K\u00fcrzungsorgie, als eine unselige gro\u00dfe Koa-\nlition f\u00fcr einen perspektivlosen Sozialabbau.\n\nDurch drastische Anhebung der Zuzahlungen, durch\nPraxisgeb\u00fchren und Leistungsausgrenzungen kommt es\nzu einer unverantwortlichen und einseitigen Belastung\nder Patientinnen und Patienten. Wer krank ist, wird von\nRot-Gr\u00fcn und CDU/CSU auch noch finanziell bestraft.\nDas ist eines Sozialstaates unw\u00fcrdig. Dieses Ergebnis\npartei\u00fcbergreifender Reformpolitik l\u00e4sst Schlimmes f\u00fcr\nden Herbst ahnen, wenn die Reformen f\u00fcr Rente und\nArbeitsmarkt anstehen.\n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe mich den Be-\nf\u00fcrchtungen der Behinderten- und Sozialverb\u00e4nde an: Es\nist zu bef\u00fcrchten, dass die Union \u00fcber ihre Bundesrats-\nmehrheit die sowieso schon von Rot-Gr\u00fcn geplanten\nweiteren Einschnitte zulasten der Arbeitslosen und der\nRentnerinnen und Rentner noch weiter versch\u00e4rft.\n\nMit der als Ergebnis der \u201eKonsensgespr\u00e4che\u201c gefunde-\nnen Kompromisslinie zwischen der Regierung und den\nUnionsparteien verabschiedet man sich endg\u00fcltig vom\nPrinzip der solidarischen Krankenversicherung. Die B\u00fcr-\nger werden k\u00fcnftig abgezockt. Sie zahlen den Preis f\u00fcr\neine mut- und kraftlose Gesundheitspolitik. Das ist keine\nGesundheitsreform. Gerade einkommensschwache, be-\nhinderte und chronisch kranke Menschen w\u00fcrden zu\nden Opfern der geplanten Neuerungen geh\u00f6ren.\n\nEs gibt sehr viele Menschen, die aufgrund ihrer Krank-\nheiten oder Behinderungen monatlich mehrere Medika-\nmente ben\u00f6tigen. In aller Regel verf\u00fcgen sie nur \u00fcber ein\nEinkommen von weit unter 1 000 Euro monatlich. Sie\nk\u00f6nnten diese Zuzahlungen nicht aufbringen. Schwerbe-\nhinderte, insbesondere schwer k\u00f6rperbehinderte Perso-\nnen, die au\u00dferhalb der Pflegekassenleistungen f\u00fcr jeden\nHandgriff und jede Hilfestellung zahlen m\u00fcssen, sind\nohnehin mit au\u00dferordentlich hohen Kosten belastet.\n\nEin weiterer Kritikpunkt ist, dass bei Heilmitteln und\nh\u00e4uslicher Krankenpflege eine Zuzahlung von nochmals\n10 % je einzelner Leistung plus 10 Euro erhoben werden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6539\n\nsoll. Denken Sie noch einmal dar\u00fcber nach, dass davon\ninsbesondere \u00e4ltere Menschen, die von Sozialstationen\noder von privaten Pflegediensten zu Hause versorgt\nwerden, \u00e4u\u00dferst hart betroffen w\u00fcrden. Es ist zu be-\nf\u00fcrchten, dass hier wahrscheinlich in aller Regel eine\nwesentlich teurere Heimunterbringung unumg\u00e4nglich\nsein wird.\n\nEine weitere Belastung w\u00fcrde auf behinderte B\u00fcrger\nzukommen, wenn der Zahnersatz ab 2005 privat abge-\nsichert werden m\u00fcsste. Gerade Menschen mit Behinde-\nrungen, die in Einrichtungen leben oder in so genannten\ngesch\u00fctzten Werkst\u00e4tten arbeiten, werden sich eine\nsolche Zusatzversicherung unm\u00f6glich leisten k\u00f6nnen.\nZudem ist darauf hinzuweisen, dass sich \u00e4ltere Men-\nschen aufgrund ihres Alters, wenn \u00fcberhaupt, nur mit\nh\u00f6heren Beitr\u00e4gen f\u00fcr einen Zahnersatz absichern k\u00f6n-\nnen. \u00dcberdies w\u00fcrden Menschen mit Behinderungen in\nPrivatversicherungen kaum aufgenommen, sondern bei\nbereits vorliegenden Gesundheitsst\u00f6rungen wegen des\nerh\u00f6hten Risikos abgelehnt.\n\nDie geplanten Zuzahlungen treffen einen beachtlichen\nTeil chronisch kranker und behinderter Menschen ham-\nmerhart. Auch Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger, Einkommensschwache und Heimbewoh-\nnerinnen und Heimbewohner bleiben nicht verschont,\ndenn Zuzahlungsbefreiungen sind erheblich einge-\nschr\u00e4nkt worden. Ob es nun die erh\u00f6hten Zuzahlungen\nzu Medikamenten, zur Krankengymnastik oder zum Ver-\nbrauch bestimmter Hilfsmittel oder die Kosten f\u00fcr nicht\nverschreibungspflichtige Medikamente, Ergo-, Logo- und\nandere Therapien oder Fahrten zum Arzt sind \u2013 die Be-\nlastungen k\u00f6nnen in ihrer Gesamtheit existenzbedro-\nhende H\u00f6hen annehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Adamczyk,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAdamczyk, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Herr Adamczyk, Sie haben in Ihrem ge-\nsamten Redebeitrag Ihre Stimme f\u00fcr die Behinderten er-\nhoben. Das ist auch gut und richtig so. K\u00f6nnen Sie sich\nvorstellen, dass es bei den Behinderten Gruppen gibt,\ndie nicht unter die gefundene 1-%-Oberbelastungsregel\nfallen, die also nicht bei der 1-%-Kappung stehen blei-\nben, sondern die vielleicht in den 2-%-Bereich hinein-\nkommen? Sie reden ja immer nur von den Belastungen.\nSie haben noch kein Wort von der Belastungskappungs-\ngrenze gesagt. Sie wissen aber, dass es zwei solche Gren-\nzen gibt. Meine Frage ist: K\u00f6nnen Sie sich Behinderten-\ngruppen vorstellen, die \u00fcberhaupt \u00fcber die 1-%-Grenze\nhinauskommen?\n\nAdamczyk, PDS: Ja, das kann ich mir sehr gut vorstel-\nlen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Adamczyk,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nAdamczyk, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr.\nPellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Adamczyk, stimmen Sie mir\nzu, dass erstmalig in diesem System chronisch kranke\nMenschen zuzahlen m\u00fcssen, was sie bisher nicht muss-\nten, n\u00e4mlich bis zu 1 % ihres Bruttoeinkommens, und\nw\u00fcrden Sie mir zustimmen, wenn ich sage, dass das\neine Neuerung ist, die sehr wohl chronisch kranke Men-\nschen trifft, die bisher davon nicht betroffen wurden?\n\nAdamczyk, PDS: Ich stimme Ihnen zu und sage dazu\nnoch Folgendes: Der Behindertenbeauftragte der Bundes-\nregierung hat einen Vorschlag gemacht, der nicht einmal\nansatzweise in dem neuen Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt\nworden ist.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDie Behindertenverb\u00e4nde sperren sich nicht grunds\u00e4tz-\nlich gegen Zuzahlungen, aber sie sagen, dass behinder-\ntenbedingte Medikamente von der Zuzahlung ausgenom-\nmen werden sollten. Man sollte die Behinderten also\nnicht generell freistellen, wenn Nichtbehinderte ebenfalls\nzahlen m\u00fcssen.\n\nAuch die Zuzahlungen von 280 Euro f\u00fcr station\u00e4re Kran-\nkenhaus- und Reha-Aufenthalte sind zum Beispiel f\u00fcr\nErwerbsunf\u00e4higkeitsrentner keine Peanuts und werden\nnicht wenige an die Grenzen ihrer M\u00f6glichkeiten brin-\ngen. Es kann davon ausgegangen werden, dass die Fol-\ngen dieser Belastungen zum Verzicht auf Therapien, Pr\u00e4-\nvention etc. durch einkommensschwache Patientinnen\nund Patienten f\u00fchren werden. Dadurch sind dann wie-\nderum Verschlechterungen von Krankheitszust\u00e4nden\nund Behinderungen, gesellschaftliche Ausgrenzung und\nteure Notfallbehandlung programmiert. Unzumutbar Be-\nlastete, die bis jetzt von den Zuzahlungen befreit sind,\nm\u00fcssen sich vielleicht bald entscheiden, ob sie sich einen\nneuen Wintermantel oder weiterhin regelm\u00e4\u00dfige Kran-\nkengymnastik und Fahrten zur Ergotherapie leisten. Und\nzu Weihnachten gibt es statt des bunten Tellers im\nWohnheim eine Packung Vitamin C!\n\nW\u00e4hrend f\u00fcr Politikerinnen und Politiker die Gesund-\nheitsreform vorerst in Sack und T\u00fcten ist, wird den chro-\nnisch kranken und behinderten Menschen bewusst,\nwelch hohen Preis sie zuzahlen m\u00fcssen. Damit wird eine\nEntwicklung eingeleitet, die in eine fatale Richtung ver-\nl\u00e4uft, wenn es nicht noch \u00fcber den derzeitigen Gesetzes-\ntext hinausgreifende Erleichterungen f\u00fcr chronisch\nkranke und behinderte Menschen gibt.\n\nDer Wirbel um die zumindest leichtsinnigen und miss-\nverst\u00e4ndlichen \u00c4u\u00dferungen des JU-Chefs Philipp Mi\u00df-\nfelder zur Verweigerung medizinischer Leistungen f\u00fcr\nSenioren ist ein Paradebeispiel f\u00fcr die uns\u00e4gliche und\nprovokative Reformdebatte in Deutschland. Im \u00dcbrigen\naber hat Mi\u00dffelder nur das zu Ende gedacht, was ihm\ndie Sozialreformer aus allen politischen Lagern und aus\nder Wissenschaft vorgeredet und vorgemacht haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6540\n\nAlle wollten der Gesellschaft weismachen, dass die So-\nzialsysteme nur mit massiven Leistungsausgrenzungen,\nPrivatisierung und noch mehr Eigenbeteiligung zu retten\nseien.\n\nDies ist aber schlichtweg unwahr. Ziel jeder Reform\nmuss es doch sein, Jung und Alt auf Dauer umfassende\nGesundheitsleistungen zu garantieren. Nicht Leistungs-\nk\u00fcrzungen und Ausgrenzungen, nicht h\u00f6here Zuzahlun-\ngen und Privatisierung, sondern die bestm\u00f6gliche medi-\nzinische Versorgung f\u00fcr alle muss Ma\u00dfstab jeder\nReformbem\u00fchung sein. Dies vermisse ich in dieser Re-\nform.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEine solche Reformpolitik sei auch bezahlbar. Bessere\nQualit\u00e4t; umfassende Pr\u00e4vention; mehr Patientenrechte\nund -information; Ausbau der Kranken- und Rentenver-\nsicherung zur B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr alle; Einbeziehung\nsonstiger Einkommen in die Beitragspflicht sowie Anhe-\nbung der Beitragsbemessungsgrenze; Positivliste mit\nallen wirksamen Arzneimitteln; Vertr\u00e4ge der einzelnen\n\u00c4rzte mit den Krankenkassen, um die Kosten zu dr\u00fc-\ncken; Strukturver\u00e4nderungen, mit denen die Ausgaben\nauf der Seite der Leistungsanbieter gebremst werden,\ninsbesondere eine deutliche Reduzierung der Struktur\nder Krankenkassen \u2013 das sind nur einige Forderungen\nder Behinderten- und Sozialverb\u00e4nde f\u00fcr eine soziale\nReformpolitik, denen ich mich ausdr\u00fccklich anschlie\u00dfe.\n\nStatt die derzeitige Schieflage in den Sozialversicherungs-\nsystemen zu beseitigen und vorhandene Missst\u00e4nde auf-\nseiten der Leistungserbringer anzugehen, belastet die\nPolitik lieber die Versicherten. Mit solchen Ma\u00dfnahmen\nseien die vorhandenen Probleme aber nicht zu l\u00f6sen.\nDas habe sich in der Vergangenheit immer wieder ge-\nzeigt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten weitere Ab-\ngeordnete sprechen? \u2013 M\u00f6chte die Staatsregierung spre-\nchen? \u2013 Frau Staatsministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Sehr geehrter Herr D\u00fcrrschmidt, aus\nIhrem Redebeitrag gewinne ich die Erkenntnis, dass Sie\nder Meinung sind, wir brauchten Reformen. Zumindest\nhabe ich das so geh\u00f6rt. Aber im n\u00e4chsten Halbsatz lautet\nIhre Argumentation, nichts d\u00fcrfe sich \u00e4ndern. F\u00fcr mich\nstellt sich die Frage: Wie soll das gehen? \u2013 Eine Antwort\ndarauf habe ich in Ihrem Redebeitrag leider nicht fest-\nstellen k\u00f6nnen.\nIch gebe Ihnen Recht, was die \u00f6ffentlich gef\u00fchrte, kriti-\nsche Diskussion der letzten Wochen betrifft. Ich meine,\nes ist normal und war zu erwarten, dass bei der Umset-\nzung der entsprechenden Reformen auch Bedenken in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen ge\u00e4u\u00dfert werden. Wir m\u00fcssen aber\nwissen, dass es bei einer Reform, die dringend notwen-\ndig ist, um ein Gesundheitssystem, das, wie Sie es pro-\nklamiert haben, kurz vor dem Kollaps steht, zu retten,\neine Mitverantwortung aller Mitglieder des Gemeinwe-\n\nsens geben muss. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch, die Um-\nsetzung dieses Systems auf breite Schultern zu verlagern.\n\nEs ist richtig, dass sich in den letzten Tagen und Wochen\nin Zeitungen immer wieder kritische \u00c4u\u00dferungen von\n\u00c4rzten, Patientenvertretern, Gewerkschaften, Kranken-\nkassen und Apothekern fanden, also von all jenen, die\nan diesem System beteiligt sind. Ich meine, es ist ver-\nst\u00e4ndlich, dass sie sich lautstark zu Wort melden. Aber\nwelchen Eindruck gewinnt man nach Kenntnisnahme\nder Einw\u00e4nde? Jeder hat sehr egoistisch seine kritischen\nPunkte vorgetragen. Das muss doch auch f\u00fcr Sie Beweis\ngenug sein, um zu erkennen, dass es nicht m\u00f6glich ist,\nbei der Verwirklichung einer Reform alle Interessen un-\nter einen Hut zu bringen und dann eine Reform vorzu-\nnehmen, die das Elend, in dem wir uns befinden, wirk-\nlich bek\u00e4mpft.\n\nAll diesen Kritikern m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen:\nWir brauchen diese Reform dringend. Ich denke, diese\nErkenntnis wird von allen mitgetragen. Die Umsetzung\nmuss schnell erfolgen, um Schlimmeres zu verhindern.\nEs liegt in der Verantwortung aller Parteien, auch in der\nVerantwortung Ihrer Partei, sich in die Diskussion einzu-\nbringen und nicht nur als Bedenkentr\u00e4ger ohne Alterna-\ntiven aufzutreten.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nWir konnten nicht mehr bis zum n\u00e4chsten Jahr mit der\nReform warten, um zu hoffen, dass von allen getragene\nVorschl\u00e4ge unterbreitet werden. Wer solche Tr\u00e4ume hat,\nist und bleibt ein Tr\u00e4umer. Aber das k\u00f6nnen wir uns\nzurzeit nicht leisten. Wir k\u00f6nnen es uns auch nicht leis-\nten, den 1. Januar 2004 in gleicher Konstellation bei\nh\u00f6heren Beitragss\u00e4tzen zu erwarten.\n\nDass wir in Sachsen bei den landesunmittelbaren Kran-\nkenkassen eine relativ gute Ausgangslage haben \u2013 das ist\nangesprochen worden \u2013, ist auf die Anstrengungen der\nletzten Jahre zur\u00fcckzuf\u00fchren, die uns in diese Position\ngef\u00fchrt haben. Dies entbindet uns aber nicht von der\nPflicht, ausgehend von einer relativ guten Ausgangslage\nweiter in die Zukunft zu denken und damit Sicherheit\nf\u00fcr die k\u00fcnftige gesundheitliche Betreuung zu gew\u00e4hr-\nleisten. Deshalb sage ich: Die Bereitschaft der gro\u00dfen\nParteien, die sich zu Konsensgespr\u00e4chen zusammenge-\nfunden haben, ist zu begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch gebe Ihnen Recht, dass die Einzelinteressen der betei-\nligten Parteien unterschiedlich waren. Das ist bei einem\nso diffizilen und sensiblen Thema nachzuvollziehen. Das\nErgebnis \u2013 auch darin gebe ich Ihnen Recht \u2013 ist sicher-\nlich nicht optimal. Aber eine Konsensrunde hat es nun\neinmal an sich, dass man versucht, seine Positionen aus-\nzutauschen, und dass man sich in seinen Argumentatio-\nnen n\u00e4hert.\n\nEs ist wichtig, dass daf\u00fcr gesorgt worden ist, dass die\nEinzelinteressen in eine leistungsf\u00e4hige Reform einge-\nbracht wurden. Damit garantieren wir die Nachhaltigkeit\ndes Gesundheitssystems, was im Moment nicht gesichert\nist.\n\nDie Alternative w\u00e4ren steigende Beitr\u00e4ge zum Januar\n2004, eine weitere Verunsicherung der B\u00fcrger und \u2013 Kol-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6541\n\nlegin Nicolaus hat es schon gesagt \u2013 eine weitere Ver-\nschlechterung des Wirtschaftsstandorts Deutschland ge-\nwesen. Auch das muss man in diesem Zusammenhang\nsehen. Eine Standortverschlechterung musste auch in\ndiesem Reformbereich vermieden werden. Das ist von\nallen immer wieder deutlich angemahnt worden. Um\ndies zu erreichen, war von allen Beteiligten Kompromiss-\nbereitschaft, auf die soeben hingewiesen worden ist, er-\nforderlich. Dies hat Fr\u00fcchte getragen.\n\nDas markanteste und am heftigsten umstrittene Thema \u2013\nSie haben es angesprochen \u2013, war und ist die Ausgliede-\nrung des Zahnersatzes. Dieser Bereich eignet sich, um\ndie Versicherten auf ihre Eigenverantwortung aufmerk-\nsam zu machen; denn durch gute Pflege und sonstige\neigene Bem\u00fchungen um die Zahngesundheit kann die\nEingliederung von Zahnersatz in der Regel hinausgez\u00f6-\ngert werden. Der Aufwand und die Kosten sind \u2013 im\nGegensatz zu Ihren \u00c4u\u00dferungen \u2013 \u00fcberschaubar. Wenn\nSie das Gesetz genau lesen, werden Sie das auch fest-\nstellen. Sie wissen genau, dass es auch in diesem Fall\nH\u00e4rtefallregelungen gibt.\n\nIch wiederhole an dieser Stelle: Besonders wichtig ist,\ndass auf diesem Gebiet das Signal gesetzt wird: Ich bin\nf\u00fcr meine Gesundheit verantwortlich. Sie wissen, dass es\nviele, viele Bereiche und vor allen Dingen das Gesund-\nheitsbewusstsein der B\u00fcrger gibt, das wir eigentlich be-\nm\u00e4ngeln m\u00fcssen. Gerade mein Haus versuchte in den\nletzten Wochen, Monaten und Jahren nat\u00fcrlich vehement\nim Rahmen der Pr\u00e4vention immer wieder an Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen zu appellieren, sich selbst zu ermahnen,\ndie Eigenverantwortung f\u00fcr die Gesundheit mehr zu\nleben und mehr zu \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein wichtiger Knackpunkt in dem Gesetz, das mit\nGeld versucht \u2013 also sicherlich nicht mit den allerbesten\nMitteln, aber viele andere ideelle Versuche haben in der\nVergangenheit nicht so gefruchtet, wie wir uns das alle\ngedacht haben \u2013 das Gesundheitsbewusstsein der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger wieder in den Vordergrund zu r\u00fc-\ncken. Sie wissen, dass durch ungesunde Lebensweise\nMilliarden an Mitteln im Krankenkassenbereich \u00fcber die\nsoziale Umlagefinanzierung gebraucht werden, um Sch\u00e4-\nden zu revidieren oder Therapien, die \u00fcber mehrere\nJahre genossen werden m\u00fcssen, zu finanzieren. Ich\ndenke schon, dass hier eine hochgradige Verbesserung\nim System erreicht worden ist. Ich bin mir sicher, dass\ndiese auch Fr\u00fcchte tragen wird.\n\nWichtig ist ferner, hier zu bemerken, dass in der gesetz-\nlichen Krankenversicherung \u2013 ich denke, das haben Sie\nso auch nicht dargestellt \u2013 die beitragsfreie Mitversiche-\nrung f\u00fcr die Familienangeh\u00f6rigen bestehen bleibt. Ge-\nzahlt werden Festzusch\u00fcsse, deren H\u00f6he regelm\u00e4\u00dfig an-\ngepasst wird. Ich sage es noch einmal: F\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle\nwird eine Art finanzieller Ausgleich zwischen den Kas-\nsen gebildet. Auch das ist gerecht, da f\u00fcr Versicherte mit\ngeringerem Einkommen die Kasse den doppelten Festzu-\nschuss zahlen muss. Einige Kassen haben, wie Sie wis-\nsen, einen \u00fcberproportional hohen Anteil solcher H\u00e4rte-\nf\u00e4lle. Das muss analog im Risikostrukturausgleich\nausgeglichen werden.\n\nDer Zuschuss kann erh\u00f6ht werden, wenn ein Versicher-\nter die Z\u00e4hne, um noch einmal darauf zur\u00fcckzukommen,\nregelm\u00e4\u00dfig pflegt und regelm\u00e4\u00dfig zum Zahnarzt geht.\nVorsorge wird also hier und heute h\u00f6her belohnt, als das\nbisher m\u00f6glich war.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen auch die Vereinbarung, nicht noch ein\nneues staatliches Institut zu gr\u00fcnden und noch mehr\nB\u00fcrokratie einzuf\u00fchren. Das urspr\u00fcnglich von der Bun-\ndesregierung geplante Deutsche Zentrum f\u00fcr Qualit\u00e4t in\nder Medizin wurde zugunsten des Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4t\nund Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen aufgegeben.\nBei Letzterem handelt es sich um eine vom gemeinsamen\nBundesausschuss, also von der Selbstverwaltung der\n\u00c4rzte und Krankenkassen, getragene Einrichtung, ein\nZeichen daf\u00fcr, dass funktionierende Strukturen weiter\nbenutzt und neue sinnvolle Aufgaben erteilt werden,\nohne dass ein neuer gro\u00dfer Verwaltungsapparat entsteht.\nNoch steht nicht fest, wo dieses Institut seinen Sitz\nhaben wird. Nach meiner Meinung w\u00e4re Sachsen ein\nsehr gut geeigneter Standort.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nGerlach, SPD: Chemnitz!)\n\n\u2013 Chemnitz ist auch Sachsen.\n\nWir werden uns in diesem Sinne positionieren und\nnat\u00fcrlich auch entsprechende \u00dcberzeugung leisten.\n\n(Jurk, SPD: Bad Muskau!)\n\n\u2013 Bad Muskau kann ich mir sehr gut vorstellen, nach\ndem heutigen Beschluss erst recht.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich auch noch einige Worte zu den hier angesproche-\nnen Zuzahlungen sagen. Es ist richtig, dass es eine gene-\nrelle Befreiung von Zuzahlungen nicht mehr geben wird,\nweder f\u00fcr Geringverdiener noch f\u00fcr Behinderte \u2013 das ist\ngerade angesprochen worden, Herr Adamczyk \u2013, aber\nauch nicht f\u00fcr chronisch Kranke. Ich meine, wir m\u00fcssen\nuns auf diese akzeptable L\u00f6sung einstellen. Die Situation\nist uns bekannt. Die Ausgangssituation war, dass das jet-\nzige System auf Dauer nicht mehr finanzierbar ist, das\nhei\u00dft finanzierbar f\u00fcr die gesamte Gesellschaft. Ich\ndenke, es ist richtig, dass die gesamte Gesellschaft auch\nan diesem neuen System beteiligt wird, aber man nat\u00fcr-\nlich versucht, nach der Leistungsf\u00e4higkeit der einzelnen\nPersonengruppen zu differenzieren. Das macht dieses\nneue System.\n\nIch denke, das muss man auch zur Kenntnis nehmen. Es\nwird keine unzumutbaren H\u00e4rten geben. Das ist an vie-\nlen Stellen des Gesetzes deutlich herausgearbeitet und es\nsind auch explizit Personengruppen und Erkrankte ge-\nnannt. Tatsache ist auch, dass eine solidarische Kranken-\nversicherung keine Einbahnstra\u00dfe sein kann. So traurig\nund unverst\u00e4ndlich das f\u00fcr einige klingen mag, aber ich\ndenke, es m\u00fcsste klar sein: Wenn die Reform greifen\nsoll, muss eine Gesamtverantwortung der Gesamtgesell-\nschaft eine Grundlage in der Finanzierung darstellen.\n\nDie Mitverantwortung, denke ich, kann dann nicht wie-\nder, wie vielleicht von Ihnen und Ihrer Partei gew\u00fcnscht,\nnur auf einzelne Personen oder Berufsgruppen ausge-\ndehnt werden, denn wir wollen alle dazu beitragen und\nalle sollen ihr Gesundheitsbewusstsein mit in die Waag-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6542\n\nschale werfen d\u00fcrfen. Ich akzeptiere deshalb, wenn eine\nEigenbeteiligung f\u00fcr alle in H\u00f6he von 10 vom Hundert\ndes Abgabepreises oder ein fester Betrag beim Arzt-\nbzw. Zahnarztbesuch oder Krankenhausaufenthalt fest-\ngelegt wird. Dies ist ebenfalls eine der notwendigen\nStellschrauben, mit der die Verantwortung f\u00fcr die eigene\nGesundheit gest\u00e4rkt werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Staatsministerin,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n! Frau Ministerin Orosz,\nSie haben davon gesprochen, dass dieses System nicht\nmehr finanzierbar sei. Ich denke, das, was im Gesetz\nsteht, zeigt, dass es finanziert werden muss und dass es\n\u00fcber den Weg, den das Gesetz beschreibt, finanzierbar\nist. Nun ist meine Frage: Meinen Sie, dass es nicht mehr\nfinanzierbar sei hinsichtlich der Beitragss\u00e4tze, die der\nArbeitgeber bezahlt? Was soll nicht finanzierbar sein?\nDas w\u00fcrde mich interessieren.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich meine,\ndass das jetzige System auf Dauer nicht finanzierbar ist.\nDeswegen gibt es die Reform und wir sprechen jetzt von\ndem neuen System.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine gesetzlich festgelegte Belastungsgrenze vermeidet\nunzumutbare H\u00e4rten. Sie betr\u00e4gt, wie das heute schon\nmehrfach ausgef\u00fchrt worden ist, 2 vom Hundert der\nj\u00e4hrlichen Bruttoeinnahmen zum Lebensunterhalt. Wir\nhaben das einmal in unserem Haus hochgerechnet.\nWenn man davon ausgeht, dass ein Jahresbruttoeinkom-\nmen bei zirka 30 000 Euro liegt, w\u00e4re das eine Belastung\nvon zirka 600 Euro im Jahr. Dann muss man dazurech-\nnen, dass nat\u00fcrlich eine Beitragssenkung eine Ersparnis\nbringt. Wenn wir auf unter 13 % senken, haben wir eine\nErsparnis von zirka 420 Euro. Es bleibt am Ende ein Be-\ntrag von 180 Euro im Jahr f\u00fcr die Gesunderhaltung. Jetzt\nfrage ich Sie \u2013 ich will jetzt nicht anfangen mit Zigaret-\ntenschachteln und sonst etwas hochzurechnen \u2013, ob es\nnicht zumutbar ist, bei diesem Betrag von 30 000 Euro\nJahreseinkommen einen Beitrag von 180 Euro im Jahr zu\nleisten. Ich denke, das ist zumutbar.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Staatsministerin,\nsind Sie bereit nochmals auf eine Zwischenfrage zu ant-\nworten?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich m\u00f6chte\nnur den Abschnitt beenden.\nF\u00fcr chronisch Kranke mit schwerwiegenden Erkrankun-\ngen liegt die Grenze eben nur bei 1 vom Hundert. F\u00fcr\nKinder- und Familienangeh\u00f6rige sind Freibetr\u00e4ge vorge-\nsehen.\n\nBitte sch\u00f6n!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sie haben von neuem und altem Sys-\ntem gesprochen. Ich m\u00f6chte noch einmal nachfragen: Wo\nist in dem neuen System festgeschrieben, dass weniger\nGeld in das gesamte Finanzierungssystem der Kranken-\nversicherung eingezahlt wird? Es wird doch nur anders\nfinanziert, es wird doch nicht weniger eingezahlt.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das ist doch\nauch nicht die Diskussion. Es geht darum, dass wir die\nStandards, die wir erwarten, in Zukunft auch leistungs-\nf\u00e4hig halten k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen sie mit der alten Finan-\nzierung nicht halten und m\u00fcssen anfangen Leistungen\nauszugliedern bzw. die Gesamtverantwortung auf alle\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu legen.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nDas ist die Neuerung des Systems. Die Stellschrauben\nhabe ich doch ganz klar herausgearbeitet.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sie finanzieren doch nur anders,\nFrau Staatsministerin!)\n\nVielleicht k\u00f6nnen wir uns im Dialog noch einmal zu ein-\nzelnen Dingen auseinander setzen. Ich bin gern bereit,\nnoch einmal auf die Fragen zu antworten. Ansonsten\nhabe ich das Gef\u00fchl, wir reden aneinander vorbei.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der PDS)\n\nBei bislang von Zuzahlung Befreiten, zum Beispiel So-\nzialhilfeempf\u00e4ngern, Herr D\u00fcrrschmidt, z\u00e4hlt als Ein-\nkommen nur der Regelsatz des Haushaltsvorstandes\nnach der Regelsatzverordnung. Die Zuzahlungen werden\nebenfalls zusammengerechnet, so dass bei einem niedri-\ngen Einkommen 1 bzw. 2 % rasch erreicht sind. Dar\u00fcber\nhinaus ist nichts mehr zu zahlen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nNicht verstehen kann ich jedoch, um noch einmal auf\neine andere Seite des Gesetzes zur\u00fcckzukommen, die\nauch heute angesprochene Emp\u00f6rung einiger \u00c4rzte, dass\nihnen der Einzug der Praxisgeb\u00fchr \u00fcbertragen werden\nsoll.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIch sehe nicht, wo diese Ma\u00dfnahme mit den Rechten\nund Pflichten eines Freiberuflers kollidieren soll. Ich er-\ninnere mich und ich denke, ein gro\u00dfer Teil von Ihnen\nhat es auch gelesen, dass es sogar einstmals die Forde-\nrung der \u00c4rzteschaft war, diese Praxisgeb\u00fchr einzuf\u00fch-\nren. Man erhoffte sich dadurch eine gewisse Steuerung.\nWir tun jetzt eigentlich nur das, was die \u00c4rzteschaft\neinst gefordert hat. Ich denke auch, dass es verwaltungs-\ntechnisch keine gro\u00dfe zus\u00e4tzliche Anforderung an die\nPraxis stellt, diese 10 Euro einmal im Quartal einzusam-\nmeln. Ich frage mich, an welcher Stelle diese Praxisge-\nb\u00fchr sonst geleistet werden soll. Der Verwaltungsauf-\nwand in anderer Form w\u00e4re viel zu hoch. Ich bin\nzuversichtlich, dass sich nach anf\u00e4nglicher Abneigung\nauch diese Regelung einpendeln wird. Die \u00c4rzte haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6543\n\nin der Vergangenheit bewiesen, dass sie sehr wohl flexi-\nbel mit neuen Dingen umgehen k\u00f6nnen.\n\nNoch einmal zu einer Regelung f\u00fcr die \u00c4rzteschaft. Es\nhandelt sich um eine positive Neuregelung, f\u00fcr die sich\nvor allen Dingen auch der Freistaat Sachsen stark ge-\nmacht hat. Wie Sie wissen, sollen die ostdeutschen \u00c4rzte\nin den Jahren 2004 bis 2006 zus\u00e4tzlich zur Erh\u00f6hungs-\nm\u00f6glichkeit nach der Grundlohnsummensch\u00e4tzung ins-\ngesamt eine Erh\u00f6hung der Gesamtverg\u00fctung um 3,8\nvom Hundert erhalten. F\u00fcr solche Regelungen, wie ge-\nsagt, haben wir uns schon seit l\u00e4ngerem und vor allen\nDingen jetzt in der Diskussion f\u00fcr das neue Gesetz be-\nsonders eingesetzt. Umso froher sind wir, dass sich diese\nRegelung wirklich im Gesetz widerspiegelt. Wir brau-\nchen sie. Wir haben an anderer Stelle schon mehrfach\n\u00fcber die Situation der \u00c4rzteschaft im Freistaat Sachsen\nund nat\u00fcrlich in Gesamtdeutschland gesprochen. Wir\nbrauchen ein Kriterium, um \u00c4rzten in Sachsen eine\nZukunft zu bieten.\n\nIch denke, Sie geben mir Recht, dass in Sachsen vor allen\nDingen im l\u00e4ndlichen Bereich die Besetzung von freien\nPraxisstellen sehr problematisch ist. Wir haben zuneh-\nmend Probleme, die Stellen von aus Altersgr\u00fcnden aus-\nscheidenden Medizinern neu zu besetzen, nicht nur im\nniedergelassenen, sondern auch im station\u00e4ren Bereich.\nHier muss ich feststellen, dass vor allem die Grenzregio-\nnen sehr stark mit diesem Problem zu tun haben.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nIch denke, das ist eine M\u00f6glichkeit, um ein Signal zu\nsetzen, wie wichtig uns die \u00c4rzte sind und dass sie auch\nin Ostdeutschland eine Zukunft haben.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWie Sie auch geh\u00f6rt und heute schon unterschiedlich\ninterpretiert haben, werden einige Leistungen aus dem\nLeistungskatalog herausgenommen, wie das Sterbegeld\nund das Entbindungsgeld. Man muss sagen, dass das\nEntbindungsgeld \u2013 und ich denke, Herr D\u00fcrrschmidt,\ndas wissen Sie \u2013 eine Zahlungsleistung war, die kaum\neine Rolle gespielt hat und niemanden gro\u00df belasten\nwird. Dieses soll nun k\u00fcnftig nicht mehr \u00fcber die GKV\nfinanziert werden.\n\nSie haben die Sterilisation angesprochen. Au\u00dfer in medi-\nzinisch begr\u00fcndeten F\u00e4llen wird auch diese wegfallen.\nDabei denke ich, dass wir von Versuchen bei Sterilit\u00e4t\nsprechen, die teilweise f\u00fcnf- bis zehnmal durchgef\u00fchrt\nworden sind und ohne Erfolg waren. Hier ein gesundes\nMa\u00df im Auge zu behalten ist keine unzumutbare Last\nf\u00fcr die Betroffenen, sondern eine M\u00f6glichkeit, zur Kos-\ntend\u00e4mpfung beizutragen. Dar\u00fcber hinaus besteht f\u00fcr\ndie Betroffenen die M\u00f6glichkeit, diese Leistung weiter zu\nerhalten und einen entsprechenden Obolus daf\u00fcr zu be-\nzahlen.\n\nDie Krankenkassen sind verpflichtet, die vielj\u00e4hrigen\nEinsparungen \u2013 auch das war Ihre Kritik \u2013 an den Bei-\ntragszahler weiterzugeben. Das ist zum Beispiel auch so\neine wirkungsvolle Stellschraube, um das eingesparte\nGeld direkt den entsprechenden Adressaten zukommen\nzu lassen und in die Senkung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge\neinzubeziehen.\n\nDas Krankengeld wird ab 2006 allein durch die Arbeit-\nnehmer mit einem Sonderbeitrag in H\u00f6he von 0,5 vom\nHundert finanziert. In diesem Umfang muss der allge-\nmeine Beitragssatz gesenkt werden. Auch dort steht\neiner Einsparung auf der einen Seite eine Eigenleistung\nauf der anderen Seite gegen\u00fcber. Dabei ist der entspre-\nchende Hintergedanke vorhanden, dazu beizutragen,\nselbst eine l\u00e4ngere Krankheit zu vermeiden. Ich wei\u00df,\ndass das nicht von jedem m\u00f6glich ist; die Einschr\u00e4nkung\nmache ich schon. Ich sehe schon, dass Sie ein Problem\ndamit haben. Ich habe aber gesagt, es kann und soll\ndazu beitragen. Dass es nicht pauschal zu nennen ist, ist\nmir auch klar.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einiges anmerken.\nMit dem durch die Konsensgespr\u00e4che ausgehandelten\nKompromiss \u2013 und ich sage es noch einmal \u2013 wurde\nnicht das Optimum erreicht. Aber wir kommen, das sage\nich sehr deutlich, ein gutes St\u00fcck voran. Die Reformen\nim Gesundheitswesen sind verst\u00e4ndlicherweise unbe-\nliebt, weil jeder in irgendeiner Weise davon betroffen ist.\nSie sto\u00dfen in aller Regel auf Widerstand. Wir waren vor\nkurzem mit dem Arbeitskreis in Schweden und haben\nuns \u00fcber die dort g\u00fcltigen Gesundheitssysteme kundig\ngemacht. Insgesamt hat man uns mit auf den Weg gege-\nben, dass es wichtig ist, dass man sich f\u00fcr eine Reform\nentscheiden muss und nicht jahrelang nur mit Bedenken-\ntr\u00e4gern in Diskussionen auseinander setzt, denn dann\n\u00e4ndert man das System nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, genau das haben wir hier getan. Der Erfolg\nwird uns sicher Recht geben. Die Opposition und die\nRegierung haben gezeigt, dass sie in der Lage sind, auch\nbei komplizierten Dingen gemeinsam eine L\u00f6sung zu fin-\nden. Das muss man auch aus ihrer Sicht anerkennen.\n\nEs muss hier auch noch einmal deutlich gesagt werden,\ndass es einen n\u00e4chsten Schritt geben muss. Man kann\nsich nicht zur\u00fccklehnen und sagen, die Kostend\u00e4mpfung\nwar alles, sondern \u2013 da gebe ich Ihnen Recht, Herr\nD\u00fcrrschmidt \u2013 man muss sich zu vielen anderen Dingen\nGedanken machen und weitere Reformen vorantreiben.\nDie Rentenversicherung wurde heute schon angespro-\nchen und noch einiges mehr. Ihre Argumentation, dass\nnur die B\u00fcrgerschaft betroffen ist, halte ich f\u00fcr falsch.\nAuch die Krankenkassen m\u00fcssen ihren Obolus leisten,\nweiterhin die Pharma-Industrie, die \u00c4rzteschaft usw.\nDas k\u00f6nnen wir gern noch einmal im Einzelnen am Ge-\nsetz nachvollziehen.\n\nUm noch einmal auf Ihr Votum f\u00fcr die B\u00fcrgerversiche-\nrung zur\u00fcckzukommen \u2013 noch hat mich keine der Va-\nrianten f\u00fcr die B\u00fcrgerversicherung oder Kopfpauschale\nabsolut \u00fcberzeugt. Ich denke, hier ist noch Diskussions-\nbedarf vorhanden. Bei der B\u00fcrgerversicherung ist die\nThematik in der Richtung zu \u00fcberlegen, dass wir auch,\nwenn mehr Versicherte einzahlen, mehr Leistungen\nbezahlen m\u00fcssen. Es ist die Frage, ob wir dann besser\nkommen. Der von uns immer zu ber\u00fccksichtigende de-\nmografische Faktor wird nat\u00fcrlich dadurch auch nicht\nbedacht. Hier sind noch viele Gedankeng\u00e4nge notwen-\ndig, um eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung zu finden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6544\n\nIch wei\u00df, dass diese Vorhaben \u2013 darin geben Sie mir si-\ncher Recht \u2013 nicht auf die lange Bank geschoben werden\nk\u00f6nnen, aber sie d\u00fcrfen auch nicht \u00fcberst\u00fcrzt werden.\nWas vor allen Dingen wichtig ist: Sie d\u00fcrfen nicht durch\nanhaltende kritische Diskussionen und Bedenkentr\u00e4ger\ngest\u00f6rt werden. Wir brauchen diese Reform, und \u2013 ich\nsage es noch einmal deutlich \u2013 wir brauchen sie schnell-\nstens. Die Folgen einer Unt\u00e4tigkeit sind gravierend f\u00fcr\nunsere Systeme. Wir k\u00f6nnen sehr wohl auf andere Staa-\nten in unserer n\u00e4heren Umgebung schauen. Die haben\nn\u00e4mlich vorgemacht, dass ein relativ schneller Diskurs\nm\u00f6glich ist, um diese Dinge zu ver\u00e4ndern.\n\nNoch einmal abschlie\u00dfend: Der vorliegende Gesetzent-\nwurf dient der notwendigen Kostend\u00e4mpfung. Er dient\nder notwendigen St\u00e4rkung der Eigenverantwortung. Er\nsichert die Wahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Versicherten in\nzumutbarem Umfang, verbunden mit entsprechend not-\nwendigen H\u00e4rtefallregelungen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Herr Abg. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Eine Landtagsdebatte sollte\ndann stattfinden, wenn es ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis bei der\nBev\u00f6lkerung gibt, wenn es die Bev\u00f6lkerung umtreibt,\nund Sie werden mir sicher zustimmen: Die beabsichtigte\nso genannte Gesundheitsreform ist ein solches Thema,\ndas tagt\u00e4glich in der Debatte ist. Deshalb haben wir\nauch diesen Antrag gestellt. Wenn wir ihn nicht gestellt\nh\u00e4tten \u2013 so schlimm es w\u00e4re \u2013, h\u00e4tte es zu diesem gra-\nvierenden Problem in diesem Hause \u00fcberhaupt keine\nDebatte gegeben. Das wollen wir zun\u00e4chst einmal klar-\nstellen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Was wissen Sie denn?\n\nDas ist doch Unfug!)\n\nDas N\u00e4chste: Verehrte Frau Staatsministerin, ich stimme\nIhnen meist bis zur H\u00e4lfte Ihres Satzes zu. Sehen Sie, so\nweit sind wir schon.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIch stimme Ihnen zu, wenn Sie sagen: Reformen sind\nnotwendig. Ich sage auch: Reformen sind notwendig. Sie\nf\u00fcgen dann hinzu: Diese Reformen sind notwendig. Da\nsage ich: Diese sind nicht notwendig, weil es sich um\nkeine Reformen handelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs handelt sich deshalb um keine Reformen \u2013 Ihr n\u00e4chs-\nter Halbsatz \u2013, weil alle dazu beitragen m\u00fcssen. Da\nstimme ich Ihnen auch zu. Sie m\u00fcssten aber dann sagen.\nBei dieser Reform tragen nicht alle das dazu bei, was sie\nsolidarisch beitragen k\u00f6nnten,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund das ist unsere Kritik, die wir anbringen, und bei der\nich denke, dass wir dort weiter streiten m\u00fcssen.\n\nNat\u00fcrlich kann man in einer solchen Debatte nicht auf\nalle Probleme eingehen. Ich h\u00e4tte gro\u00dfe Lust, viele De-\ntails, die Sie hier vorgebracht haben, zu kommentieren.\nIch biete Ihnen an, dass wir vielleicht an anderer Stelle\nGelegenheit haben, einmal eine ausf\u00fchrliche Debatte zu\nf\u00fchren, in der wir dann auch unsere Standpunkte besser\naustauschen k\u00f6nnen, als das hier m\u00f6glich ist. Von dem,\nwas Sie als Reform bezeichnen, ist ja Frau Ulla Schmidt,\ndie Gesundheitsministerin, selbst nicht \u00fcberzeugt, wenn\nsie meint, sie w\u00e4re froh, wenn es bis 2006 halten w\u00fcrde.\n\nJetzt noch zu dem Problem Praxiseintritt 10 Euro. Kran-\nkenkassen sagen mir bereits heute: Das kann im End-\neffekt sogar teurer werden. Aus dem einfachen Grund,\nweil man gen\u00f6tigt ist, um eine \u00dcberweisung zu erhalten,\nzun\u00e4chst zum Hausarzt zu gehen. Und Sie wissen genau\nwie lange Haus\u00e4rzte gelegentlich auch Patienten fest-\nhalten k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen Sie n\u00e4mlich zun\u00e4chst erst\neinmal bezahlen, bevor Sie das dann eventuell mit den\n10 Euro verrechnen k\u00f6nnen.\n\nWas die B\u00fcrgerversicherung betrifft: Nat\u00fcrlich muss das\nweiter diskutiert werden. Wir haben als PDS das Thema\nangeschnitten, schon vor Jahren, und wir sind bereits \u2013\nso denke ich \u2013 in der richtigen Spur, wenn heute auch in\nanderen Parteien dar\u00fcber gesprochen wird. Aber eines\nwill ich doch sagen, und das ist mein Problem: Wenn Sie\njetzt meinen, da m\u00fcssen wir erst diskutieren, da m\u00fcssen\nwir uns erst noch l\u00e4nger besinnen \u2013 okay. Dann sage ich\naber: Warum haben wir damit nicht schon vor zehn Jah-\nren angefangen? Sich jetzt hinzustellen und zu sagen,\njetzt haben wir nur diese Chance, n\u00e4mlich uns insbeson-\ndere bei den Wenigverdienern in erster Linie zu bedie-\nnen \u2013 das ist das Problem. Es ist ein absolutes Vers\u00e4um-\nnis \u2013 und das ist auch die ganze Ungerechtigkeit, mit\nder wir es hier zu tun haben.\n\nEin Letztes: Eigentlich spreche ich ja als Belasteter nicht\ngerne \u00fcber Gesundheitsthemen, deswegen auch zum Ab-\nschluss folgendes Problem: Es gibt eine Reihe von kurio-\nsen Dingen in diesem Gesetzentwurf, mit denen wir es\nhier zu tun haben, n\u00e4mlich zum Beispiel: Die Geburten-\nbeihilfe soll k\u00fcnftig steuerfinanziert werden, und daf\u00fcr\nsoll die Tabaksteuer herhalten. Ich m\u00fcsste ja froh da-\nr\u00fcber sein, dass ich endlich nicht mehr f\u00fcr die Sicherheit\nrauchen muss und darf, sondern f\u00fcr den Nachwuchs.\nDas w\u00e4re doch schon gut. Aber: Stellen wir uns vor, ich\nfasste den Entschluss \u2013 und die Frau Staatsministerin hat\nmich eigentlich heute best\u00e4rkt, gesundheitsbewusster zu\nleben \u2013, vielleicht am Jahresende mit dem Rauchen auf-\nzuh\u00f6ren, und wir haben ja auch eine ganze Menge W\u00e4h-\nler, und ich w\u00fcrde meine ganzen W\u00e4hler auffordern, es\nauch zu tun,\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU: Das w\u00e4re toll!)\n\ndann h\u00e4tte Herr Eichel ein Problem. Genau das ist die\nganze Ungereimtheit, abschlie\u00dfend an diesem Beispiel\ndargestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Ende, Herr Dr. Pellmann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6545\n\nDr. Pellmann, PDS: Da ich zum Ende kommen muss,\nverehrte Frau Staatsministerin, kann ich auf Ihre Frage\nnicht mehr antworten, darf Sie aber trotz aller Kontro-\nverse auffordern, unserem Antrag in G\u00e4nze zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich rufe zur Abstimmung auf\nDrucksache 3/8910, Antrag der Fraktion der PDS, Ge-\n\nsundheitssystemmodernisierungsgesetz, und bitte Sie,\nwenn Sie dem Antrag zustimmen, um Ihr Handzeichen.\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Trotz einiger Daf\u00fcr-Stimmen ist dem\nAntrag durch die Mehrheit des Hauses nicht gefolgt\nworden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 5\nist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Langfristiger Lehrerbedarf in Sachsen\n\nDrucksache 3/8557, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Personalsituation an Sachsens Schulen\n\nDrucksache 3/8885, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Unverz\u00fcgliche Neuverhandlung der Teilzeitvereinbarung\nf\u00fcr Grundschullehrer/-innen\n\nDrucksache 3/8844, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die SPD-\nFraktion beginnt, es folgen CDU, PDS, CDU und die\nStaatsregierung. Und dann bitte ich um Ruhe.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Als in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ndie Geburtenzahlen einbrachen, war klar, dass dann zeit-\nversetzt auch die Sch\u00fclerzahlen einbrechen w\u00fcrden.\n\n(Lehmann, CDU: Das ist logisch!)\n\n\u2013 Jawohl, das ist logisch, Herr Lehmann, ich freue mich\n\u00fcber so viel \u00dcbereinstimmung. Eigentlich hatten wir\nwenigsten f\u00fcnf Jahre Zeit, uns darauf einzustellen, Herr\nLehmann. Aber trotz unserer vielf\u00e4ltigen Initiativen fing\ndie Staatsregierung erst an zu handeln, als es ernst\nwurde \u2013 also viel zu sp\u00e4t. Die Auswirkungen waren und\nsind entsprechend, Herr Lehmann. Ich will dies nicht\nweiter vertiefen, weil das eigentlich nicht das heutige\nThema ist. Warum sprechen Sie es denn aber an? Weil\nes Parallelen gibt, Herr Winkler, und weil wir aus\nFehlern der Vergangenheit lernen k\u00f6nnten, wenn wir das\nwollten, Herr Winkler.\n\nWir haben seit Jahren Lehrermangel an den berufsbil-\ndenden Schulen sowie an den F\u00f6rderschulen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt!)\n\nWarum gelingt es nicht, diesen Mangel zu beseitigen?\nWarum wird erst jetzt eine Arbeitsgruppe eingesetzt?\nWarum gibt es keine Qualifizierungsprogramme, bei-\nspielsweise f\u00fcr Grundschullehrer mit f\u00f6rderp\u00e4dagogi-\nschen Schwerpunkten? Warum gibt es kein intelligentes\nund realistisches Seiteneinsteigerprogramm f\u00fcr berufs-\nbildende Schulen, wie wir es seit Jahren vorschlagen?\nGibt es vielleicht die Hoffnung, den verbleibenden Sch\u00fc-\n\nlerberg zu durchtunneln, oder hat die Staatsregierung\nkeine verl\u00e4sslichen Prognosen \u00fcber den zuk\u00fcnftigen\nLehrerbedarf?\n\nAus den Stellungnahmen der Staatsregierung zu unseren\nAntr\u00e4gen wissen wir, dass es die Prognose noch nicht\ngibt \u2013 genauso wenig wie Erfolg versprechende Kon-\nzepte zur \u00dcberwindung des derzeitigen Mangels. Uns\nscheint aber auch, dass den Verantwortlichen in der\nStaatsregierung noch gar nicht klar ist, welche personel-\nlen Probleme in den n\u00e4chsten Jahren auf uns zukommen.\n\nMeine Damen und Herren! Das Durchschnittsalter der\nLehrer an deutschen Schulen liegt zurzeit bei 48 Jahren.\nIn den n\u00e4chsten zehn Jahren, Herr Winkler, wird nahezu\ndie H\u00e4lfte der heutigen Lehrer die Schule verlassen. Das\nbedeutet einen riesigen Einstellungskorridor, selbst wenn\nman die sinkenden Sch\u00fclerzahlen im Osten einrechnet.\nDabei ist aber der Lehrerberuf \u2013 auch aufgrund der\nwenigen Einstellungen in den letzten Jahren \u2013 nicht\nmehr ganz so attraktiv. Mit den jetzigen Raten an Lehr-\namtsstudierenden ist der Bedarf nicht zu decken. In Zu-\nkunft werden Lehrer knapp. Auch wenn diese Dramatik\nvor allem den Westen betrifft, so bleibt der Osten davon\ndoch nicht verschont. Es ist fraglich, ob f\u00fcr junge Leute\neine Einstellung in Sachsen attraktiver als eine in Rhein-\nland-Pfalz sein wird.\n\nDas fr\u00fchzeitige Anbieten von Arbeitsvertr\u00e4gen kann die\nVorteile einer geringeren Arbeitszeit bei niedrigerer Be-\nzahlung wohl kaum ausgleichen. Wir werden also mit\nstarken Abwanderungen von Absolventen zu rechnen\nhaben. Das Beispiel liefern ja heute schon \u00fcberall die\ngesuchten Berufsschullehrer.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Situation ist langfristig\nvorzubauen, oder wir werden sie wieder auf dem R\u00fc-\ncken der Schulen und der Sch\u00fcler austragen. Wir brau-\nchen intelligente Konzepte des Lehrereinsatzes an der\nSchule. Wir brauchen flexibel einsetzbare Lehrer infolge\neiner ver\u00e4nderten Erstausbildung und entsprechender\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6546\n\nWeiterbildung. Wir brauchen attraktive Schulen, die mit\nihren besseren Arbeitsbedingungen und einer hohen Ar-\nbeitszufriedenheit einer h\u00f6heren Bezahlung Konkurrenz\nmachen k\u00f6nnen.\n\nWir brauchen aber nat\u00fcrlich auch einen \u00dcberblick \u00fcber\ndie jetzige Situation und \u00fcber die k\u00fcnftigen Bedarfe. Die\nStellungnahmen der Staatsregierung bleiben hier die not-\nwendigen Antworten schuldig und verweisen auf sp\u00e4ter.\nAus diesem Grunde halten wir die Antr\u00e4ge aufrecht und\ngehen davon aus, dass sie eine Mehrheit finden werden.\n\nNoch einmal: Es geht nicht darum, jemanden vorzuf\u00fch-\nren, es geht darum, unsere Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnf-\ntige Sch\u00fclergeneration wahrzunehmen. Ich erinnere noch\neinmal an die schlechte Bew\u00e4ltigung des Sch\u00fclerr\u00fcck-\ngangs, meine Damen und Herren.\n\nMeine Damen und Herren, \u00c4rger bringt nun auch\nzunehmend die Teilzeitvereinbarung im Bereich der\nGrundschulen. Wir hatten schon Anfang vorigen Jahres\nin unserem Antrag 3/5830 auf diese Probleme verwiesen\nund Nachverhandlungen sowie einen anderen Umgang\nmit der Teilzeitvereinbarung gefordert.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb die Initiative der PDS, dies erneut\naufzugreifen, weil sich inzwischen die Situation weiter\nzugespitzt hat. Davon scheint allerdings die Staatsregie-\nrung noch nichts bemerkt zu haben, obwohl sich f\u00fcr je-\nden einsichtig die Rahmenbedingungen an den Grund-\nschulen ver\u00e4ndert haben, nicht zuletzt durch die j\u00fcngste\nSchulgesetznovelle.\n\nDas sieht auch der Kultusminister so, der zum Beispiel\nzur j\u00fcngsten Bildungsveranstaltung der CDU-Fraktion\nvom gestiegenen Bedarf sprach. Die ausweichende Stel-\nlungnahme zum Antrag der PDS scheint diese \u00c4u\u00dferun-\ngen jedoch noch nicht aufgegriffen zu haben.\n\nMeine Damen und Herren, so viel zur quantitativen Seite\nder Geschichte, und zu dieser k\u00f6nnte man sicher noch\nmehr sagen. Aber das kann auch nicht allein die Auf-\ngabe des Parlaments sein, selbst wenn die Staatsregie-\nrung noch keinen \u00dcberblick hat: siehe unseren Antrag\nzur Personalsituation; siehe meine Kleine Anfrage zum\nMehrbedarf an Lehrern durch die CDU-Schulgesetzno-\nvelle; siehe unseren Antrag zum k\u00fcnftigen Lehrerbedarf.\nWir fordern, dass sich die Tarifpartner zusammensetzen\nund die Vereinbarungen hinsichtlich des Ausma\u00dfes der\nTeilzeit \u00fcberpr\u00fcfen bzw. korrigieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt einen weiteren\nAspekt und der h\u00e4ngt mit den Arbeits- und Einsatzbe-\ndingungen der Teilzeitlehrer an einer Vollzeitschule zu-\nsammen: Es geht um eine dem Arbeitsprozess ange-\npasste Umsetzung der Teilzeit. Dies ist ein wichtiger\nPunkt unseres damaligen Antrages. Inzwischen ist Zeit\nins Land gegangen. Die CDU hat gezeigt, dass sie doch\nan der einen oder anderen Stelle zumindest auf dem Ge-\nbiet der Schule lernf\u00e4hig ist. Herr Colditz hat dazuge-\nlernt, was Kompetenzen sind, und stellt nicht mehr in\nZweifel, dass die Schule solche auszubilden hat. Ganz-\ntagsschulen sind kein rotes Tuch mehr, auch wenn man\nnicht auf allzu viel Gegenliebe bei der Regierung st\u00f6\u00dft.\n\nJahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht steht nicht mehr auf\ndem Index. Also wiederholen wir unseren Vorschlag\nund geben ihn dem Kultusminister mit auf den Weg.\nWorum geht es? Gerade f\u00fcr Schulanf\u00e4nger und j\u00fcngere\nSchulkinder sind Bezugspersonen wichtig. An der\nGrundschule sollte der Anfangsunterricht wenigstens bis\nzur 2. Klasse ma\u00dfgeblich in einer Hand liegen. Dann\nsind auch offene Formen des Unterrichts mit ihren\nPotenzen f\u00fcr die differenzierte F\u00f6rderung, die Entwick-\nlung von Selbst\u00e4ndigkeit und die Ausbildung von nicht-\nkognitiven Kompetenzen m\u00f6glich.\nDas geht bei Teilzeit in der derzeitigen Form nicht oder\nnur mit unvertretbar hohem Aufwand. Das Ganze wird\nalso uneffektiv und ineffizient. Ohnehin bringt der Ein-\nsatz von Teilzeitlehrern mehr Arbeit mit sich, weil die\nau\u00dferunterrichtlichen unteilbaren Aufgaben von mehre-\nren Personen, also zumindest doppelt, erledigt werden\nm\u00fcssen. Das motiviert nicht gerade die Kolleginnen und\nKollegen. Hinzu kommen die Probleme der Koordination\nund der Kooperation.\nDie Teilzeitlehrer sind so wenige und so verteilt an der\nSchule, dass es schwierig wird, sich kontinuierlich abzu-\nstimmen, einfach weil man nicht zur gleichen Zeit im\ngleichen Haus ist.\nVergessen wir nicht, welche Auswirkungen eine solche\nverkleckerte Teilzeitbesch\u00e4ftigung auf die Arbeitsmoral\nhat!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Was ist die Alternative? Wir\nfordern Arbeitszeitkonten, so dass eine Lehrerin eine\nKlasse im Wesentlichen voll \u00fcbernimmt und diese vier\nJahre f\u00fchrt. Die \u00fcber die Teilzeit erteilten Stunden wer-\nden ihrem Konto gutgeschrieben. Nach diesen vier Jah-\nren hat sie die M\u00f6glichkeit zur Weiterbildung oder zu\nanderen Dingen oder \u2013 und das ist ja das Tragische \u2013\nunter Umst\u00e4nden eine weitere Arbeit anzunehmen. Denn\ndie Geh\u00e4lter bei den derzeitigen Teilzeitbedingungen\nsind so niedrig, dass sie in vielen F\u00e4llen dazu gezwun-\ngen sind.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Redner\nist Herr Abg. Colditz, CDU-Fraktion.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Um meinen Redebeitrag nicht auch nur runter-\nrasseln zu m\u00fcssen, vor allem auch vor dem Hintergrund,\ndas Aufnahmeverm\u00f6gen einzelner Kollegen nicht \u00fcber-\nstrapazieren zu wollen und zu m\u00fcssen, will ich meinen\nRedebeitrag, den ich eigentlich vorbereitet habe, dann\nim Nachgang noch zu Protokoll geben und eigentlich\nnur auf einige wenige Aspekte dieser drei Antr\u00e4ge einge-\nhen, die mir wichtig erscheinen hier kurz benannt zu\nwerden.\nIch gehe zun\u00e4chst auf die Probleme ein, die der SPD-An-\ntrag aufgreift. Herr Kollege Hatzsch, Ihre Antr\u00e4ge stellen\nmeines Erachtens sehr undifferenziert die Personalsitua-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6547\n\ntion an unseren Schulen infrage. Undifferenziert deshalb,\nweil sie ganz einfach nicht reflektieren, was zum Schul-\njahresbeginn im Rahmen der Personalausstattung sowohl\nan Mittelschulen als auch an Gymnasien und Grund-\nschulen m\u00f6glich ist, n\u00e4mlich die hundertprozentige Ab-\nsicherung des Grundbedarfs und die hundertprozentige\nAbsicherung des Erg\u00e4nzungsbereiches. Ich denke, das\nkann man ganz einfach nicht ausklammern,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt doch nicht!)\n\nwenn man \u00fcber die personelle Situation an den Schulen\nin unserem Land spricht. Herr Hahn, das k\u00f6nnen Sie\nnicht leugnen. Das sind Realit\u00e4ten.\n\nMan muss zudem sicherlich auch bedenken, dass es\ndurch Abordnungen und Versetzungen m\u00f6glich war,\nzum Schuljahresbeginn flexibel auf Probleme der Unter-\nrichtsversorgung zu reagieren. Ich empfehle Ihnen ganz\neinfach die Lekt\u00fcre meiner ausf\u00fchrlichen Rede dazu,\naber auch die Lekt\u00fcre der Pressemitteilung des Kultus-\nministers zu Beginn des Schuljahres, in der er genau auf\ndiese Probleme aufmerksam und deutlich gemacht hat,\nwie es auch im Rahmen des geltenden Haushaltes, im\nRahmen der geltenden Personalplanung m\u00f6glich ist,\ntrotz vorhandener aktueller Probleme auf personelle\nSchwierigkeiten punktuell einzugehen.\n\nHerr Kollege Hatzsch, Sie haben die Situation der F\u00f6r-\nderschulen und der Berufsschulen angesprochen. Ich\nleugne die schwierige Situation gerade an diesen beiden\nSchularten zum Schuljahresbeginn nicht. Auch uns ist\ndiese Situation bekannt. Auch wir sehen in diesen beiden\nBereichen Handlungsbedarf. Aber ich denke, wir m\u00fcssen\nhier ganz einfach differenzieren zwischen dem, was\nkurzfristig m\u00f6glich ist, auch im Rahmen des aktuellen\nHaushaltes, \u00fcber Abordnungen, \u00fcber Versetzungsm\u00f6g-\nlichkeiten, m\u00f6glicherweise auch \u00fcber vorgenommene\nEinstellungen, an Abhilfe zu schaffen. Wir m\u00fcssen da-\nr\u00fcber nachdenken, wie wir im Rahmen einer Haushalts-\ndiskussion generelle L\u00f6sungen zustande bringen. Aber,\nwie gesagt, dort geh\u00f6rt die Diskussion dann auch hin\nund nicht in den Rahmen des Vollzugs eines Haushalts,\nwie Sie sie hier mit Ihren beiden Antr\u00e4gen letztlich ini-\ntiiert haben.\n\nF\u00fcr den berufsbildenden Bereich will ich allerdings noch\nein besonderes Problem herausstellen. Ich denke, hier ist\nnicht nur die Schule gefragt und hier k\u00f6nnen wir auch\ndie Situation nicht nur so diskutieren, dass wir meinen,\n\u00fcber Schule alles abfangen zu k\u00f6nnen. Wir haben gestern\nsehr ausf\u00fchrlich \u00fcber den Ausbildungsbereich und die\nAusbildungssituation im Land gesprochen. Ich kann\nmich auch an den Diskussionsbeitrag der Kollegin\nSchulz erinnern, die ebenfalls gesehen hat, wie letztlich\ndie Aufl\u00f6sung oder die Infragestellung des dualen Sys-\ntems zurzeit stattfindet.\n\nIch denke, wir m\u00fcssen die Situation viel breiter, viel\ntiefer analysieren. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wa-\nrum es denn so ist, dass im berufsbildenden Bereich\nmittlerweile eine Verdopplung der vollzeitschulischen\nMa\u00dfnahmen stattfindet. Wir m\u00fcssen sehr deutlich benen-\nnen, dass das auf Dauer nat\u00fcrlich nicht hinnehmbar ist.\nAls einfache Antwort darauf k\u00f6nnen wir nicht nur die\nAusbildungsplatzabgabe in die Diskussion einbringen,\nsondern m\u00fcssen \u00fcberhaupt dar\u00fcber nachdenken, wie\n\nwir die Wirtschaft in die Lage versetzen, Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen und darauf aufbauend\ndie vollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen, die Ma\u00dfnahmen, die\nletztlich staatlicherseits zu finanzieren sind, ein St\u00fcck\nweit zu reduzieren, um damit das duale System inhalt-\nlich zu erhalten und auch wieder neu zu qualifizieren.\n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, meine Damen und\nHerren \u2013 auch das ist eine Frage, die wir mit der Wirt-\nschaft er\u00f6rtern m\u00fcssen und die uns kein Geld kostet \u2013\nwie die Wirtschaft bereit ist und wie sie m\u00f6glicherweise\nin die Lage versetzt werden kann, Ma\u00dfnahmen, die wir\nteuer finanzieren, gerade im berufsbildenden Bereich \u2013\nich denke hier besonders an das Berufsgrundbildungs-\njahr \u2013 eben nicht nur hinzunehmen und einfach absolvie-\nren zu lassen und damit letztlich gewisserma\u00dfen eine\nAusbildung auf Halde durchzuf\u00fchren, \u2013 ich sage es ein-\nmal ganz b\u00f6sartig \u2013, denn das BGJ wird von der Wirt-\nschaft in Sachsen nur sehr begrenzt angenommen. Das\nk\u00f6nnen wir uns auf Dauer vor dem Hintergrund der\naktuellen Entwicklung so nicht mehr leisten. Wir m\u00fcssen\nschon mit der Wirtschaft sehr deutlich Klartext reden,\ndass letztlich auch das Anerkennung erf\u00e4hrt, was wir\nhier vollzeitschulisch mit gro\u00dfem Mittelaufwand und mit\ngro\u00dfem Mitteleinsatz realisieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDas sind Dinge, die diskutiert werden m\u00fcssen und die\neigentlich die Stellensituation im Schulbereich, gerade\nauch im Berufsschulbereich, nur indirekt tangieren. Hier\nsind L\u00f6sungen auch im Rahmen der vorhandenen Perso-\nnalplanung denkbar.\n\nEine Frage oder ein Problem jetzt noch, was die Teil-\nzeitvereinbarung im Grundschulbereich anbelangt. Wir\nhaben dieses Thema mehrfach diskutiert. Wir hatten\ndazu eine meines Erachtens sehr aussagekr\u00e4ftige An-\nh\u00f6rung im Ausschuss, die uns verdeutlicht hat, wie\ndie Probleme bei der Teilzeitvereinbarung, insbesondere\nderen Umsetzung im Grundschulbereich, sind.\n\nIch denke, man muss bei aller Problematik aber doch\nnoch einmal in Erinnerung rufen, welchen Hintergrund\ndiese Teilzeitvereinbarung damals hatte: Sie sollte dazu\ndienen, letztlich auch die Besch\u00e4ftigten im System zu er-\nhalten und Bedarfsk\u00fcndigungen oder ung\u00fcnstigere Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gewisserma\u00dfen auszuschlie\u00dfen.\n\nIch kann mich erinnern \u2013 auch das war damals am Ver-\nhandlungstisch eigentlich konsensf\u00e4hig \u2013, dass es zu den\nProblemen, die damit verbunden waren, eigentlich \u00dcber-\neinstimmung gab, dass man auch vonseiten derjenigen,\ndie von der Arbeitnehmerseite her am Tisch sa\u00dfen, ge-\nsehen hat, dass es Probleme gab, dass man aber diese\nProbleme zun\u00e4chst in Kauf genommen und gesagt hat:\nEs ist uns lieber, die Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere Kollegin-\nnen und Kollegen zu sichern, anstatt, wie gesagt, die\nAlternativen realisieren zu m\u00fcssen, die m\u00f6glich w\u00e4ren.\nIch denke, das sollte man vor dem Hintergrund dessen,\nwas dort vereinbart worden ist, immer mit im Blick be-\nhalten. Ich habe ein St\u00fcck weit den Eindruck, dass diese\nVereinbarung im Nachgang als Nacht-und-Nebel-Aktion\nder Staatsregierung interpretiert wird, die sich nur gegen\ndie Lehrer gerichtet hat. Das ist es ja nicht gewesen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6548\n\nWir m\u00fcssen anerkennen, dass es im Vollzug dieser Teil-\nzeitvereinbarung Schwierigkeiten gab und gibt, so dass\nman letztlich auch an die Grenzen des Gestaltbaren\nst\u00f6\u00dft, wenn es darum geht, im Grundschulbereich neue\nAufgaben in Angriff zu nehmen.\n\n(Jurk, SPD: Eben, das ist der Punkt!)\n\nWir haben nicht nur nach \u201ePisa\u201c, sondern wir haben\nauch im Rahmen der Schulgesetznovelle neue Aufgaben\nf\u00fcr die Grundschulen formuliert.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nAber auch das, Herr Kollege Hatzsch, muss auf einer so-\nliden Grundlage diskutiert werden. Wir m\u00fcssen Bedarfe\nkonkreter ermitteln und wir m\u00fcssen das sicherlich auch\nin die Haushaltsdiskussion einbinden, damit der Kultus-\nminister und der Finanzminister m\u00f6glicherweise eine\nGrundlage haben, diese Dinge zielf\u00fchrend zu er\u00f6rtern.\nIch denke, es macht keinen Sinn, eine solche Aktion, eine\nsolche Neubehandlung jetzt einfach ad hoc ins Leben zu\nrufen, ohne die Grundlagen daf\u00fcr geschaffen zu haben.\n\nDeshalb werden wir auch diesem Antrag nicht zustim-\nmen k\u00f6nnen. Ich kann aber signalisieren \u2013 ich habe das\nschon pers\u00f6nlich gegen\u00fcber der GEW getan, der Minister\nhat es auch schon gegen\u00fcber den Verb\u00e4nden deutlich ge-\nmacht \u2013, dass wir den Handlungsbedarf dort sehen, dass\nwir dieses Problem auch in einem vern\u00fcnftigen Zeitraum\nin Angriff nehmen werden, aber bitte sch\u00f6n in einer ver-\nn\u00fcnftigen Vorgehensweise und auf der Grundlage einer\nsoliden Bedarfsermittlung und, wie gesagt, m\u00f6glicher-\nweise auch eingebettet in die Haushaltsdiskussion.\n\nInsofern werden wir den vorliegenden Antr\u00e4gen nicht\nzustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Colditz, geben\nSie mir bitte \u2013 \u2013 Herr Abg. Jurk!\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich glaube, Sie wollen\nschon tun, was ich eigentlich hinterfragen wollte. Ich\nwollte fragen, inwieweit es m\u00f6glich ist, nach einem sehr\numfangreichen Wortbeitrag anschlie\u00dfend weitere Beitr\u00e4-\nge zu Protokoll zu geben; denn gerade wir hatten das\nProblem aufgrund der sehr geringen Redezeit f\u00fcr die\nSPD, quasi \u2013 wie meinte der Kollege Colditz hier? \u2013 rela-\ntiv z\u00fcgig vortragen zu m\u00fcssen. Ich bitte, einfach zu pr\u00fc-\nfen, ob das in dieser Weise m\u00f6glich ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Jurk, wir\nverfahren so, dass Sie keine Bedenken haben m\u00fcssen. Ich\nhabe mir den Redebeitrag deshalb sofort geben lassen.\nEr wird nicht dem Protokoll beigef\u00fcgt, ohne dass wir\n\u00fcberschauen, wie viel Redezeit mit diesem Redebeitrag\nf\u00fcr die CDU-Fraktion zu Buche schl\u00e4gt. Diese wird dann\nvon der Gesamtredezeit abgezogen. Wir haben das ges-\ntern so praktiziert.\n\n(Abg. Hatzsch, SPD, meldet sich zu Wort.)\n\nIch lasse jetzt keine Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte zu. Ich\nhabe das jetzt so entschieden.\n\n(Hatzsch, SPD: Nein! Frau Pr\u00e4sidentin, ich muss\ndagegen Protest einlegen. Ich habe nachher\n\ndas Recht zu einem Schlusswort von f\u00fcnf Minuten.\nIch m\u00f6chte nat\u00fcrlich wissen, was meine Vorredner\n\ngesagt haben. Wenn das dann im Protokoll steht\nund das Protokoll des S\u00e4chsischen Landtages ist\nverbindlich, dann k\u00f6nnen wir ja unsere gesamte\n\nGesch\u00e4ftsordnung umsto\u00dfen. Ich m\u00f6chte den\nDialog mit meinen Partnern auf allen Seiten und\n\nda muss ich wissen, was die Kollegen gesagt\nund gedacht haben, und kann mich nicht\n\nauf ein Protokoll, das ich irgendwann einmal\nzu lesen bekomme und in dem wer wei\u00df\n\nwas steht, verlassen. Es tut mir Leid.)\n\n\u2013 Herr Abg. Hatzsch, das war meine Entscheidung. Herr\nColditz kommt Ihnen entgegen. Das Argument hat \u00fcber-\nzeugt. Er gibt seinen ausgearbeiteten Redebeitrag nicht\nzu Protokoll, so dass Sie auf all das reagieren k\u00f6nnen,\nwas Sie beanspruchen.\n\n(Hatzsch, SPD: Gut!)\n\nVielen Dank, Herr Colditz. Problem aus der Welt ge-\nschafft!\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion spricht der Abg. Dr. Hahn.\n\n(Rohwer, CDU: Gleich zu Protokoll geben!)\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Rohwer, ich erf\u00fclle ja\ngern W\u00fcnsche, aber einen solchen Wunsch, die Gedan-\nken der PDS, die sicherlich in vielen Fragen \u00fcber das\nhinausgehen, was die CDU m\u00f6chte,\n\n(Oh! bei der CDU)\n\neinfach zu Protokoll zu geben, dieser Forderung werde\nich ganz bestimmt nicht nachkommen.\n\n(Rohwer, CDU: Aber man kann doch\nW\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern!)\n\nDa das eben schon eine Rolle gespielt hat, Herr Hatzsch,\nm\u00f6chte ich Ihnen zun\u00e4chst meine Hochachtung insofern\naussprechen: Was Sie alles in der wenigen Zeit, die\nIhnen zur Verf\u00fcgung stand, untergebracht haben, das\nwar schon bemerkenswert. Es w\u00e4re sicherlich kein Prob-\nlem gewesen, wenn Herr Kollege Colditz Ihnen noch ein\npaar Minuten abgegeben h\u00e4tte,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\ndenn so viel Neues hatte er in seinem Beitrag nicht zu\nsagen.\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU \u2013\nFrau Henke, CDU: Sie k\u00f6nnen ihm doch\n\nauch noch Zeit abgeben!)\n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Rohwer, die Zeit der PDS-Fraktion tei-\nlen wir uns schon selber ein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6549\n\nIch m\u00f6chte aber noch eine weitere Vorbemerkung ma-\nchen, weil Kollege Hatzsch diesen Punkt angesprochen\nhat. Ich will nur f\u00fcr meine Fraktion festhalten, dass auch\nwir uns schon wiederholt mit dem Problem der Lehrer-\nstellen befasst haben. Ich verweise nur auf unsere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zum letzten Doppelhaushalt und, was die\nLehrerausbildung betrifft, auf die bereits im Gesch\u00e4fts-\ngang befindlichen Antr\u00e4ge.\n\n(Der Redner dreht sich zum Pr\u00e4sidium um. \u2013\nJurk, SPD: Was passiert jetzt?)\n\n\u2013 Ich habe mich nur gewundert \u2013 Kollege Jurk, das zu\nIhrer Erkl\u00e4rung \u2013, dass die Anzeige f\u00fcr meine Redezeit\njetzt bei null stand,\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nwas eigentlich nicht h\u00e4tte sein d\u00fcrfen.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Leroff, dass Ihnen das gef\u00e4llt, kann\nich nachvollziehen. Aber ich denke, die PDS-Fraktion hat\ngut gewirtschaftet\n\n(Lehmann, CDU: Abgewirtschaftet!)\n\nund wir k\u00f6nnen uns noch zu diesem Punkt \u00e4u\u00dfern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLeroff, CDU: Sie k\u00f6nnen es auch gern\n\nzu Protokoll geben, Herr Kollege!)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Heute stehen drei Antr\u00e4ge zur Debatte, die sich alle\nmit der Lehrerschaft im Freistaat Sachsen befassen. Die\nSPD-Antr\u00e4ge widmen sich zum einen dem langfristigen\nLehrerbedarf und zum anderen der mehr oder weniger\naktuellen Personalsituation in Sachsen. Der Antrag der\nPDS-Fraktion wiederum fordert die unverz\u00fcgliche Neu-\nverhandlung der Teilzeitvereinbarung f\u00fcr die Grund-\nschullehrer.\n\nUnser eigener Antrag war urspr\u00fcnglich als dringlich ein-\ngereicht. Das resultierte aus dem Umstand, dass wir mit\ndem Beginn des laufenden Schuljahres den ver\u00e4nderten\nRahmenbedingungen an den Grundschulen Rechnung\ntragen und aus diesem Grunde unverz\u00fcgliche Neuver-\nhandlungen zu der Teilzeitvereinbarung im Grundschul-\nbereich erwirken wollten. Die Dringlichkeit unseres\nAntrages wurde von der Mehrheitsfraktion in der letzten\nSitzung abgelehnt. Wir bedauern das.\n\nNach meiner Ansicht ist es allerh\u00f6chste Zeit, die T\u00e4tig-\nkeit der Lehrerinnen und Lehrer, insbesondere an den\nGrundschulen des Freistaates, endlich aufzuwerten und\nihnen auch die geb\u00fchrende materielle Anerkennung zu-\nkommen zu lassen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDenn \u2013 ich glaube, wenn man das genau betrachtet, wis-\nsen das eigentlich alle, m\u00f6glicherweise auch die Vorsit-\nzende des Schulausschusses \u2013 gerade die Besch\u00e4ftigungs-\nsituation an den Grundschulen gestaltet sich zunehmend\nproblematisch. Herr Colditz, unabh\u00e4ngig davon, was Sie\n\nhier in dieser Frage wieder behauptet haben \u2013 Sie haben\ndie Realit\u00e4ten offenbar nicht zur Kenntnis genommen\nund wollen die Situation besch\u00f6nigen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nDen Grundschulen wird zunehmend eine ganze Reihe\nneuer Aufgaben aufgeb\u00fcrdet \u2013 auch nach dem letzten Ge-\nsetzentwurf der CDU-Fraktion, nach den \u00c4nderungen \u2013,\nangefangen bei Fremdsprachenunterricht. Die optimierte\nSchuleingangsphase spielt eine Rolle, die engere Zusam-\nmenarbeit mit den Kindertagesst\u00e4tten und den Horten \u2013\nalles Dinge, die wir im \u00dcbrigen ausdr\u00fccklich unterst\u00fct-\nzen.\n\nAber zugleich zeigt das Kultusministerium keinerlei\nBereitschaft, die von Anfang an strittige Teilzeitvereinba-\nrung, die aus dem Jahr 1997 stammt, neu zu verhandeln\nund den Besch\u00e4ftigungsumfang der Kolleginnen und\nKollegen an den Grundschulen so zu erh\u00f6hen, wie es\nder tats\u00e4chlichen Aufgabenf\u00fclle angemessen w\u00e4re. Es be-\nd\u00fcrfte jedoch aus meiner Sicht nicht erst dieses Argu-\nments, um den Stundensatz der Grundschullehrerinnen\n\u2013 zumeist sind es ja Frauen \u2013 endlich anzupassen. Wir\nwissen doch nicht erst seit \u201ePisa\u201c, dass ein guter Unter-\nricht in erster Linie von den F\u00e4higkeiten und der Motiva-\ntion der P\u00e4dagogen abh\u00e4ngt.\n\nDer Beruf des Lehrers ist \u00fcberaus anspruchsvoll. Die\nKomplexit\u00e4t und das Schwierige dieses Berufes resultie-\nren aus den strukturellen Besonderheiten der p\u00e4dagogi-\nschen T\u00e4tigkeit. Bei ihr handelt es sich eben nicht um\neine rein technologische, sondern um eine T\u00e4tigkeit, die\nauch die spezielle Zuwendung zu den Kindern und\nJugendlichen verlangt. Gerade der Beruf des Grund-\nschullehrers stellt hohe Anforderungen an die Betreffen-\nden. Er verlangt au\u00dfer einer hohen fachlichen und\ndidaktisch-methodischen Qualifikation eine weitere be-\nsondere Grundlage, n\u00e4mlich, wie ich eben schon zu ver-\ndeutlichen versucht habe, ein lebendiges Interesse an\nden Entwicklungsm\u00f6glichkeiten und den spezifischen\nN\u00f6ten und Schwierigkeiten, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler in ihrer psychischen Entwicklung und in der Aus-\neinandersetzung mit den Anforderungen von Schule\nhaben.\n\nDie Grundschullehrerinnen, die ihren Beruf hier bei uns\nim Freistaat aus\u00fcben, beklagen, dass sich das Aufgaben-\nspektrum st\u00e4ndig erweitere, die daf\u00fcr notwendige Zeit\naber immer knapper werde. Anfallende \u00dcberstunden\nwerden nicht bezahlt, sie werden durch Vertretung oder\ndurch Ausfallstunden mit Freizeit abgegolten.\n\nDas individuelle Belastungsempfinden von Grundschul-\np\u00e4dagogen bemisst sich jedoch nicht allein am quantitati-\nven Aspekt.\n\nVielleicht noch wichtiger ist ein anderer Punkt, n\u00e4mlich\ndie Frage, ob eine T\u00e4tigkeit noch als pers\u00f6nlich sinnstif-\ntend aufgefasst wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDa hier nicht die PDS-Fraktion eine Position in dieser\nFrage deutlich machen will, sondern dies in erster Linie\ndie Betroffenen tun k\u00f6nnen, zitiere ich aus dem Mittei-\nlungsblatt des Grundschulverbandes. Dort \u00e4u\u00dfert sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6550\n\neine Grundschullehrerin aus Sachsen \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir lie-\nben unseren Beruf. Die meisten sind trotz aller Probleme\nmeistens hoch motiviert. Doch es gibt eine wachsende\nZahl resignierter Kolleginnen und Kollegen, die sich jah-\nrelang engagiert und etwas bewegt haben. Wir erwarten,\nwie in der Erkl\u00e4rung der KMK angemahnt, auch entspre-\nchende Anerkennung. Diese erf\u00e4hrt allerdings schon mit\neiner gewissen Wortwahl herbe R\u00fcckschl\u00e4ge. So kann\nden P\u00e4dagogen der weiterf\u00fchrenden Schulen im Zuge\ndes Sch\u00fclerr\u00fcckgangs keine solche Teilzeitregelung zuge-\nmutet werden wie den Grundschullehrern. Das zeigt, wo\nGrundschullehrer \u2013 ganz im Gegensatz zu politischen\nSonntagsreden \u00fcber die Wichtigkeit der grundlegenden\nBildung \u2013 tats\u00e4chlich in der Skala der politischen Wert-\nsch\u00e4tzung stehen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Die Frage nach dem Sinn\neiner T\u00e4tigkeit ist untrennbar mit dem Umstand verbun-\nden, ob das eigene Tun als eine f\u00fcr den Fortbestand der\nGesellschaft bedeutsame T\u00e4tigkeit angesehen wird oder\neben nicht.\n\nWenn der Eindruck zutrifft, dass die Zahl derjenigen,\ndie resignieren, best\u00e4ndig anw\u00e4chst, dann scheint es mit\nder gesellschaftlichen Wertsch\u00e4tzung des Lehrerberufes\nnicht weit her zu sein. Hier gibt es sicher nicht nur aus\nSicht der PDS-Fraktion erheblichen Handlungsbedarf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch glaube, dass die Staatsregierung vor dem Problem\ndie Augen verschlie\u00dft.\n\nGrundschullehrer als Nebenjob ist nicht machbar und ist\nauch den Betroffenen nicht vermittelbar.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch will durchaus einr\u00e4umen, dass aus dem Kultusminis-\nterium seit dem F\u00fchrungswechsel immer wieder Bekun-\ndungen zu h\u00f6ren sind, das Ansehen der Lehrerinnen\nund Lehrer m\u00fcsse verbessert werden. Doch diesen Wor-\nten sind bislang wenig Taten gefolgt. Wer motivierte\nP\u00e4dagogen haben will, der kann es nicht nur bei blo\u00dfen\nAnk\u00fcndigungen belassen und zugleich die Aufgaben-\nf\u00fclle immer noch weiter steigern.\n\nZu einer angemessenen W\u00fcrdigung der P\u00e4dagogen ge-\nh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch eine entsprechende mate-\nrielle Anerkennung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDen Grundschullehrerinnen in Sachsen wird ein vertrag-\nlich gesicherter Mindestbesch\u00e4ftigungsumfang von 16\nUnterrichtsstunden zugebilligt. Das entspricht 57,14 %.\nDie Betreffenden haben einen Tag in der Woche frei.\nAusgehend von der 40-Stunden-Woche im \u00f6ffentlichen\nDienst bedeuten 57 % 22,86 Zeitstunden, von denen \u2013\nwie gesagt \u2013 16 Stunden Unterricht zu erteilen sind. Die\nZahlen f\u00fcr das laufende Schuljahr sprechen von rund\n66 % Besch\u00e4ftigungsumfang.\n\nViele Grundschullehrerinnen sind deshalb quasi gezwun-\ngen, einer Nebent\u00e4tigkeit nachzugehen. Die Folgen f\u00fcr\ndie Organisation und den Ablauf des Unterrichts sind\nverheerend. Wir hatten dazu eine aufschlussreiche Anh\u00f6-\nrung im Schulausschuss. Deshalb kann ich darauf ver-\n\nzichten, all das zu wiederholen, was dort an Kritikpunk-\nten vorgetragen wurde. Ich beschr\u00e4nke mich auf wenige\nDinge.\n\nVertretungsstunden werden nach wie vor nicht bezahlt.\nEs erfolgt also in der Regel keine Verg\u00fctung von Mehr-\nstunden. Stattdessen werden diese kompensiert durch\nden Wegfall von F\u00f6rderstunden, das Zusammenlegen\nvon Gruppen, zum Beispiel im Fach Werken mit 24 statt\n12 Kindern, oder durch die Abgeltung in der unterrichts-\nfreien Zeit.\n\nF\u00f6rderunterricht wird h\u00e4ufig von fachfremden Kollegen\nerteilt und f\u00e4llt als Erstes aus.\n\nNoch ein weiteres Problem muss uns eigentlich umtrei-\nben: 2 500 Grundschullehrer in Sachsen sind \u00e4lter als 55\nJahre. Das hohe Durchschnittsalter aller betrifft nat\u00fcrlich\nauch die Lehrerschaft in der Sekundarstufe. Aber im\nGrundschulbereich ist dies besonders problematisch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit Beginn dieses Schuljahres erfolgt ein weiterer Abbau\nvon Lehrerstellen, allerdings eben nicht allein \u00fcber den\nAltersabgang, sondern leider auch durch einen zus\u00e4tz-\nlichen Wegfall von Stellen. Das sieht bekanntlich der so\ngenannte Schulkompromiss von CDU und Staatsregie-\nrung vor. Demnach sollen bis 2008 sage und schreibe\nrund 9 000 Stellen gestrichen werden. Herr Hatzsch hat\nzu Recht auf diesen Punkt hingewiesen. Wir werden also\nim schulischen Bereich einen massiven Altersabgang von\nLehrerinnen und Lehrern, aber zugleich auch einen\nzus\u00e4tzlichen, durch politische Entscheidungen verursach-\nten Stellenabbau zu verkraften haben. Das geschieht, ob-\nwohl nach einer Prognose des Kultusministeriums die\nZahl der Grundsch\u00fcler ab 2003 wieder kontinuierlich an-\nsteigt, und zwar von prognostizierten 98 800 im Jahr\n2002 auf 124 300 im Jahr 2010. Allein zu Beginn dieses\nSchuljahres sind 3 000 Kinder mehr als im Vorjahr einge-\nschult worden.\n\nWir werden sehen, ob den auf dieser Basis ermittelten\nBev\u00f6lkerungsprognosen der Staatsregierung, die st\u00e4ndig\n\u00fcberarbeitet werden, Rechnung getragen wird und ob\ndie angek\u00fcndigte neue Hochrechnung des Kultusminis-\nteriums dementsprechende Korrekturen vornimmt. Aller-\ndings rechnet die Staatsregierung nach den uns vorlie-\ngenden Unterlagen mit rund einer halben Million\nGeburten bis 2020. Dem muss auch die Lehrerbedarfspla-\nnung Rechnung tragen.\n\nWir hoffen nat\u00fcrlich, dass die Staatsregierung die ent-\nsprechenden Konsequenzen ziehen wird. Ich m\u00f6chte an\ndieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich darauf aufmerk-\nsam machen, dass Sachsen sowohl bei den Personalaus-\ngaben als auch bei den Gesamtausgaben f\u00fcr die \u00f6ffent-\nlichen Schulen je Sch\u00fcler bundesweit an letzter Stelle\nrangiert und die Masse der Mittel eben \u2013 anders als zum\nBeispiel in Skandinavien \u2013 nicht im Elementarbereich,\nsondern an den weiterf\u00fchrenden Schulen konzentriert\nwird.\n\nDass die Grundschulen dennoch erfolgreich arbeiten, wie\ndie Iglu-Studie zeigt, ist vor allem der hohen Motivation\nvieler Lehrerinnen und Lehrer zu verdanken, die sich\ntrotz schlechter Rahmenbedingungen und miserabler Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6551\n\nzahlung noch immer mit all ihrer Kraft f\u00fcr die ihnen an-\nvertrauten Kinder engagieren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch komme zum Schluss und sage ganz deutlich: Man\nsollte diesen Idealismus gerade bei den Grundschulleh-\nrern auch nicht \u00fcberstrapazieren. Wer motivierte P\u00e4d-\nagogen haben will, der muss ihnen auch die geb\u00fchrende\ngesellschaftliche Anerkennung zuteil werden lassen.\nDazu geh\u00f6rt fraglos auch \u2013 ich wiederhole mich \u2013 eine\nangemessene Entlohnung. Diesem Ziel dient der von uns\nvorgelegte Antrag.\n\nBei den beiden SPD-Antr\u00e4gen handelt es sich im Wesent-\nlichen um Berichtsantr\u00e4ge, aus denen hervorgeht, dass\ndie Staatsregierung leider noch immer nichts gelernt hat\nund an ihrem Stellenabbau festhalten will. Sofern es sich\nim zweiten Antrag der SPD auch um konkrete Forderun-\ngen handelt, die an die Staatsregierung gerichtet werden,\nwerden wir diesen selbstverst\u00e4ndlich gern zustimmen.\n\nEs wird Sie nicht verwundern, dass ich zugleich darum\nwerben m\u00f6chte, dass auch unserem Antrag die An-\nnahme und Akzeptanz des Hauses zuteil wird.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegen seitens der\nAbgeordneten keine Wortmeldungen mehr vor. Dann\ndarf ich Herrn Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld das\nWort erteilen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nWenn man heute den ganzen Tag den Debatten beige-\nwohnt hat, dann kommt man zu der merkw\u00fcrdigen Fest-\nstellung, wie unterschiedlich sich doch die Bewertungen\nzur Schule, zu ihren Leistungen und ihrer Anerkennung,\nmorgens um zehn zeigen, wenn hier Journalisten sitzen,\nund abends um sechs, wenn wir quasi unter uns sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bin daf\u00fcr dankbar, dass wir jetzt in dieser Stunde\naus den Redebeitr\u00e4gen der beiden Oppositionsparteien\nzumindest eine Ernsthaftigkeit gesp\u00fcrt haben, die der\nSache angemessen ist, auch wenn wir nicht in jedem Fall\ngleiche Positionen dazu haben.\n\nIch will Ihnen sagen, was mir heute fr\u00fch zwangsl\u00e4ufig\ndurch den Sinn ging: Ich kann nur hoffen, dass Lehrerin-\nnen und Lehrer in Sachsen heute zwischen elf und zw\u00f6lf\nengagiert und professionell ihren Unterricht gemacht\nund nicht zuf\u00e4llig Radio geh\u00f6rt haben.\n\n(Jurk, SPD: Es war zwischen zehn und elf!)\n\nDenn es w\u00e4re absolut demotivierend gewesen, wie hier\nin der Debatte \u00fcber Schule und Hochschule als Krite-\nrium f\u00fcr Firmenansiedlungen wider besseres Wissen\noder letztlich aus purer Unkenntnis der Materie Schule\nin Sachsen eingesch\u00e4tzt worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sto\u00dfe immer wieder auf diese bedauerliche Erschei-\nnung, dass zwischen einer solchen einseitigen und un-\nqualifizierten Einsch\u00e4tzung der Arbeit der Schulen und\nauch ihrer Lehrer in Sachsen und den tats\u00e4chlichen Leis-\ntungen eine indiskutable Diskrepanz besteht.\n\nLassen Sie es mich noch einmal zusammenfassend sagen:\nIch denke, unsere Lehrerinnen und Lehrer leisten tagt\u00e4g-\nlich eine verantwortungsvolle und auch erfolgreiche Ar-\nbeit. Wir haben nie vergessen hinzuzuf\u00fcgen, dass dies\nan vielen Einzelschulen mitunter auch unter sehr kom-\nplizierten Bedingungen erfolgt. Aber wenn man den\nLeuten nicht deutlicher bewusst macht, dass Schule nicht\nder Reparaturbetrieb der Gesellschaft ist, sondern dass\nalle ihren Teil an Verantwortung f\u00fcr die Bildung und Er-\nziehung der jungen Generation tragen m\u00fcssen, dann\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unterstreichen, dass die s\u00e4ch-\nsischen Lehrerinnen und Lehrer mit beeindruckendem\nEngagement und gro\u00dfem Wissen \u2013 sie kennen dabei\ndurchaus keine 40-Stunden-Wochen \u2013 ihren Anteil leis-\nten. Das m\u00fcssen wir an das Bewusstsein unserer B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger richten; denn es muss ja ein Wider-\nspruch sein, wenn man sich Schulen anschaut, wenn\nman Schulbesuche durchf\u00fchrt, wenn man mit Eltern und\nLehrern spricht, die immer von einer v\u00f6llig anderen\nWirklichkeit ausgehen. Dies kann nur weitestgehend mit\ndem Wirken der Lehrerschaft zusammenh\u00e4ngen. Deswe-\ngen ist es schade, dass man am Morgen, wenn man Auf-\nmerksamkeit erheischen will, hier solche schrillen Bilder\nzeichnet und nicht jene Inhalte benennt, in denen wir\nvielleicht wirklich \u00fcbereinstimmen, denn es ist eine Zu-\nkunftsinvestition, wie wir unsere junge Generation aus-\nbilden. Das war f\u00fcr mich ein unverzichtbares Vorwort\nzu den drei Antr\u00e4gen, die wir auf dem Tisch haben.\n\nMeine Damen und Herren! Vieles, was hier zu diesem\nThema zu sagen w\u00e4re, ist in den Beitr\u00e4gen der Vorg\u00e4n-\nger schon angeklungen. Das kann ich auch in Anbetracht\nder Zeit eventuell weglassen. Ich m\u00f6chte allerdings zu-\nn\u00e4chst einmal zu dem Antrag Drucksache 3/8844 der\nFraktion der PDS \u00fcber den dringenden Handlungsbedarf\nf\u00fcr die Staatsregierung, die derzeit geltende Teilzeitrege-\nlung f\u00fcr Grundschullehrer neu zu gestalten, einige Worte\nverlieren; denn die Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Dringlichkeit,\ndie seinerzeit hier vom Hohen Hause nicht best\u00e4tigt\nwurde, ist man auch in der heutigen Debatte schuldig\ngeblieben. Es kann nicht verwundern, da die aktuelle\nUnterrichts- und Besch\u00e4ftigungssituation im Grundschul-\nbereich so einen Handlungsbedarf auch nicht erkennen\nl\u00e4sst.\n\nEs wurde darauf hingewiesen, dass die wichtigsten\nKomponenten, der Grund- und Erg\u00e4nzungsbereich, auch\nan dieser Schulart zu 100 % abgesichert sind. Die Zahlen\naus den Regionalschul\u00e4mtern best\u00e4tigen das. Das hei\u00dft,\ndie Behauptung, eine Neuverhandlung sei f\u00fcr das gerade\nbegonnene Schuljahr zwingend gewesen, entbehrt letzt-\nlich jeglicher Grundlage. Die gute personelle Absiche-\nrung unserer Grundschulen basiert ja gerade auf diesem\nTeilzeitvertrag von 1997. Auf seiner Grundlage k\u00f6nnen\nim Bedarfsfall zus\u00e4tzliche Unterrichtsdeputate vergeben\nwerden, was auch erfolgt ist. Der durchschnittliche\nBesch\u00e4ftigungsumfang der Grundschullehrerinnen und\n-lehrer \u2013 das wurde schon richtig gesagt \u2013 liegt ja bei\n67 %. Zum neuen Schuljahr konnten dank der Flexibili-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6552\n\nt\u00e4t, die in dieser Teilzeitvereinbarung enthalten ist, die\nDeputate von \u00fcber 1 270 Grundschullehrern in einem\nUmfang von \u00fcber 205 Vollzeitstellen aufgestockt werden.\n\u00dcbrigens sind wir erst durch diese Vereinbarung in die\nLage versetzt worden, einen differenzierten, bedarfs-\norientierten und auch regionale Unterschiede ausglei-\nchenden Personaleinsatz vornehmen zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\ndass von den Lehrerinnen und Lehrern an den Grund-\nschulen der Wunsch nach einer generellen Aufstockung\nausgesprochen und gehegt wird. Ich f\u00fcge hinzu, dass ich\nausdr\u00fccklich anerkenne, mit welch gro\u00dfem Engagement\ndie ganz \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der an den Grund-\nschulen T\u00e4tigen ihre Aufgaben wahrnimmt, obgleich sie\nsich in der Tat eine umfangreichere Besch\u00e4ftigung w\u00fcn-\nschen w\u00fcrde. Ich bitte nur die jeweiligen Interessenver-\ntreter um der Fairness willen, zwei Umst\u00e4nde nicht aus-\nzublenden.\n\nErstens d\u00fcrfen wir nicht aus dem Blick verlieren, dass\ndie Teilzeitvereinbarung mit dem Ziel abgeschlossen\nwurde, auf solidarische Weise Arbeitspl\u00e4tze zu sichern.\nDieses Ziel war und ist richtig.\n\nWir sollten uns zweitens dar\u00fcber einig sein, dass es\nauch zur Fairness geh\u00f6rt, keine Erwartungen zu wecken,\ndie gegenw\u00e4rtig nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\nIch stelle insgesamt fest, dass sich die aktuelle Personal-\nsituation an unseren Grundschulen auch im bundes-\ndeutschen Vergleich als au\u00dferordentlich g\u00fcnstig darstellt.\nBedenken Sie bitte auch, dass die Umsetzung der gesetz-\nlich verankerten Klassenobergrenze von 28 \u00fcber die Ein-\ngangsklassen im neuen Schuljahr begonnen hat. Dadurch\nverbessern wir ja auch die Lernbedingungen weiter. Wir\nsollten \u00fcber diese strukturellen Vorgaben hinaus nicht\naus dem Auge verlieren, dass gerade in den Grund-\nschulen die tats\u00e4chliche Sch\u00fclerzahl einer Klasse in der\nRegel deutlich unter dieser Vorgabe liegt. Derzeit liegt\ndie Klassengr\u00f6\u00dfe an den Grundschulen in Sachsen bei\n18,7 und als reine Sch\u00fcler-Lehrer-Relation bei 14,3, w\u00e4h-\nrend der Bundesdurchschnitt bei 20,1 liegt. Es ist an der\nZeit, dass wir eigentlich diese vergleichsweise paradie-\nsischen Zust\u00e4nde auch einmal anerkennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Grundschule bleibt dennoch im Zentrum unserer\nAufmerksamkeit und unserer Anstrengungen.\n\nEs wurden schon einige der notwendigen, so sage ich\neinmal, Aktivit\u00e4ten f\u00fcr die kommende Zeit erw\u00e4hnt: op-\ntimierte Schuleingangsphase, Englisch an der Grund-\nschule, Lesef\u00f6rderung im Zusammenhang mit dem Pro-\njekt \u201eLeselust in Sachsen\u201c. Das sind nur einige der\nkonkreten Ma\u00dfnahmen zur weiteren Qualit\u00e4tsentwick-\nlung, mit denen wir beginnen und die im n\u00e4chsten\nSchuljahr weitergef\u00fchrt und eingef\u00fchrt werden, die wir\ndurch die neuen Lehrpl\u00e4ne an den Grundschulen unter-\nst\u00fctzen. Nicht zuletzt denke ich an das auf Initiative der\nCDU-Fraktion vorgesehene vorschulische Angebot, das\nwir auch mit der Kompetenz und Erfahrung unserer\nGrundschullehrer umsetzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister Prof.\nDr. Mannsfeld, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Gerne.\nIch m\u00f6chte nur noch den einen Gedanken zu Ende brin-\ngen.\n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass ich dieser qualitativen Wei-\nterentwicklung im Interesse unserer Kinder gr\u00f6\u00dfte Be-\ndeutung beimesse. K\u00fcnftigen Haushaltsverhandlungen\nwird es vorbehalten sein, die g\u00fcnstige Personalsituation\nentsprechend den p\u00e4dagogischen Erfordernissen s\u00e4ch-\nsischer Grundschulen abzusichern. In Abh\u00e4ngigkeit vom\nErgebnis solcher Haushaltsverhandlungen und den Be-\nschl\u00fcssen dieses Parlamentes zu k\u00fcnftigen Haushalten\nwerden wir zu gegebener Zeit \u00fcber eine aktualisierte\nFortschreibung der Teilzeitvereinbarung mit den Tarif-\npartnern selbstverst\u00e4ndlich zu reden haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Jurk, jetzt d\u00fcr-\nfen Sie Ihre Zwischenfrage stellen. \u2013 Danke, Herr Staats-\nminister.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister Prof. Mannsfeld! Herr\nKollege Colditz hat schon darauf hingewiesen, dass neue\nAufgaben an die Grundschulen \u00fcbertragen worden sind.\nSie sagen, Sie machen das abh\u00e4ngig von k\u00fcnftigen Ver-\nhandlungen. Ich bitte Sie einfach um eine Feststellung:\nIst es dann nicht so, dass zus\u00e4tzliche Aufgaben, die den\nLehrerinnen und Lehrern \u00fcbertragen werden, materiell\naber nicht gew\u00fcrdigt werden?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich\nwei\u00df nicht, wo der gedankliche Dissens liegt, Herr Kolle-\nge Jurk. Ich habe von einer ganzen Reihe von Ma\u00dfnah-\nmen gesprochen, die, wie Sie ja ganz genau wissen, kon-\nkret im Schuljahr 2004/2005 eingef\u00fchrt werden. Zuk\u00fcnf-\ntige Haushaltsverhandlungen und die Beratungen \u00fcber\neinen Doppelhaushalt 2005/2006 \u2013 sie werden nat\u00fcrlich\nin gewisser Weise auch vorzubereiten sein \u2013 m\u00fcssen im\nGrunde genommen Beschl\u00fcsse dieses Hohen Hauses\nnach sich ziehen, die diese angestrebte Fortschreibung,\nund zwar eine unter besseren Konditionen fortgeschrie-\nbene Teilzeitvereinbarung, erm\u00f6glichen.\n\nEs ist also ein angestrebtes Ziel \u2013 ich m\u00f6chte mich auf\nkein Datum festlegen lassen \u2013, sich im ersten Halbjahr\n2004 nat\u00fcrlich mit den Tarifparteien dar\u00fcber zu verst\u00e4n-\ndigen, wo und wie denn ihre Vorstellungen sind; denn\nich kann ja genau beziffern, was der Fremdsprachenun-\nterricht, das vorschulische Angebot usw. an Stellen kos-\nten werden. Dar\u00fcber werden wir Verhandlungen aufneh-\nmen. Wie die haushaltstechnische Absicherung f\u00fcr die\n\u00dcberschneidung zwischen einem etwa f\u00fcnfmonatigen\nSchuljahr und dem Rest des Haushaltsjahres aussieht,\ndas \u00fcberlassen Sie bitte mit doch einiger Anerkennung,\ndass wir uns um diese Dinge bem\u00fchen werden, durch-\naus der Staatsregierung. Aber auf lange Sicht kann es\nnur durch zus\u00e4tzliche Beschl\u00fcsse auch die materielle Vo-\nraussetzung geben, um die qualitativen Verbesserungen,\ndie wir an der Grundschule wollen und die sich durch\nentsprechende gesetzliche Regelungen schon abzeichnen,\nabzusichern. Ich hoffe, dass das eindeutig war.\n\n(Jurk, SPD: Das war nicht ganz so\nmeine Frage, aber \u2026!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6553\n\nMeine Damen und Herren, auch in der 88. Landtags-\nsitzung ist schon viel \u00fcber die spezifischen Probleme an\nden F\u00f6rderschulen und an den berufsbildenden Schulen\ngesagt worden. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzend nur noch einmal\nhervorheben, dass ich durchaus wei\u00df, dass die Situation\nschwierig ist und dass wir auch dort aus verschiedenen\nGr\u00fcnden den Grundbereich nicht zu 100 %, sondern nur\nzu etwa 96 % abdecken k\u00f6nnen.\n\nBitte, nehmen Sie aber immer wieder in die Diskussionen\nmit, dass die Ursachen f\u00fcr den Mehrbedarf an den F\u00f6r-\nderschulen ausgesprochen komplex sind. Wir haben es\nmit einer deutlichen Zunahme der Zahl aufmerksam-\nkeitsgest\u00f6rter, psychisch oder gar psychiatrisch erkrank-\nter Kinder und Jugendlicher zu tun. Auch die Zahl der\nK\u00f6rperbehinderten oder gar mehrfach Behinderten hat\ndeutlich zugenommen. Obwohl dies zum Teil auf ver-\nbesserten medizinischen Diagnosen beruht, m\u00fcssen wir\nunsere Anspr\u00fcche hier noch erh\u00f6hen. Wir haben das f\u00fcr\ndieses Schuljahr durch einzelunterrichtliche Ma\u00dfnahmen,\nf\u00fcr die wir nochmals 40 Vollzeitstellen zur Verf\u00fcgung\nstellen k\u00f6nnen, zu tun versucht.\n\nNehmen Sie bitte auch zur Kenntnis, dass angesichts der\nbaulichen Voraussetzungen an den F\u00f6rderschulen und\nder Spezifik konkreter F\u00f6rdersituationen die Vorgaben\nder Klassenbildung oft nicht durchsetzbar erscheinen.\nHier muss weiter optimiert werden. Das st\u00f6\u00dft mitunter\nauch an Grenzen und wird nur \u00fcber Ausnahmegenehmi-\ngungen zu realisieren sein.\n\n\u00c4hnlich ist das Problem an den berufsbildenden Schulen.\nDazu hat Kollege Colditz das Wesentliche schon gesagt.\nIch wiederhole nur, dass der Anteil der vollzeitschuli-\nschen Ausbildung, der im Schuljahr 1994/95 noch 23 %\nder Berufsausbildung ausmachte, im abgelaufenen Schul-\njahr bereits mehr als 40 % betrug. Das hei\u00dft, hier ist eine\nSituation entstanden, dass die Aufwendungen des Frei-\nstaates f\u00fcr die Lehrer in der Vollzeitausbildung beim 2,5-\nfachen des f\u00fcr das duale Ausbildungssystem Erforder-\nlichen steht. Das verursacht Personalkosten und bindet\ninsbesondere die ohnehin geringe Anzahl von aus-\ngebildeten Berufsschullehrern, so dass wir \u00fcber verschie-\ndene Ma\u00dfnahmen versuchen, die Situation zu stabilisie-\nren.\n\nWir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, was es mit\ndieser Art der Warteschleifen und der Sicherheitsschlei-\nfen auf sich hat, die teilweise in diesen berufsbildenden\nAuffangma\u00dfnahmen existieren. Ist es wirklich richtig,\ndass 10 % der Teilberufssch\u00fcler bereits die Hochschul-\nreife haben? Das hei\u00dft, 10 % unserer Abiturienten dr\u00e4n-\ngen in die ohnehin immer weniger werdenden dualen\nAusbildungspl\u00e4tze, einfach um eine gewisse Sicherheit\nf\u00fcr ihre pers\u00f6nliche Entwicklung zu gewinnen.\n\nDas sind alles Dinge, die auch die von uns geplanten\nMa\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsverbesserung an den Berufs-\nschulen erschweren. Deswegen bleibt der Appell an\nHandwerk und Wirtschaft: Bilden Sie aus! Tun Sie das\nin Ihrem eigenen Interesse, um nicht in wenigen Jahren\neinen Fachkr\u00e4ftemangel in Sachsen beklagen zu m\u00fcssen!\nDas hat auch etwas mit den Zukunftschancen unserer\njungen Generation zu tun.\n\nEine Antwort bin ich Ihnen noch im Zusammenhang mit\nder Drucksache schuldig, in der erw\u00e4hnt war, dass die\nentsprechenden Zahlen erst im August vorliegen. Wir\n\nhaben insgesamt Versetzungen von 1 617 Personen \u2013 das\nsind rund 1 400 Stellen \u2013, Abordnungen von mehr als\n2 400 Personen \u2013 das sind rund 1 000 Stellen \u2013, unterteilt\nin Voll- und Teilabordnungen, Aufstockungen bei insge-\nsamt 2 500 Personen und vieles andere als unseren Bei-\ntrag, um die bekannterma\u00dfen schwierigen Probleme an\ndiesen beiden Schularten weitestgehend zu kompensie-\nren.\n\nDamit bin ich abschlie\u00dfend bei Perspektiven der Perso-\nnalentwicklung an Sachsens Schulen. Eine seri\u00f6se Hoch-\nrechnung sowohl beim fach- als auch beim schulartspezi-\nfischen Bedarf mit einem Zeithorizont von zehn oder 20\nJahren kann man nur aus einer soliden Bev\u00f6lkerungs-\nprognose ableiten. Mit der aktuellen dritten regionalisier-\nten Bev\u00f6lkerungsprognose f\u00fcr den Freistaat bis zum\nJahre 2020 verf\u00fcgen wir jetzt \u00fcber ein solches Grund-\nmaterial. Es liegt dem Kultusministerium seit wenigen\nWochen vor und ist die Grundlage f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige\n\u00dcberarbeitung der Sch\u00fclerprognose. Sobald diese belast-\nbare Hochrechnung vorliegt, wird das Kultusministerium\ndem Hohen Haus und vorrangig dem Fachausschuss da-\nr\u00fcber berichten.\n\nDass uns daran gelegen war und dass wir uns darum\nbem\u00fcht haben, trotz r\u00fcckl\u00e4ufiger Zahlen und enger\nfinanzieller Rahmenbedingungen einen Einstellungskor-\nridor f\u00fcr Absolventen der Staatlichen Seminare des Frei-\nstaates aufrechtzuerhalten, sehen Sie daran, dass wir bei\ninsgesamt 375 Einstellungen in allen Schularten zum\nSchuljahr 2003/2004 172 dieser Absolventen mit unbe-\nfristeten Arbeitsvertr\u00e4gen in unser System aufgenommen\nhaben. Wir h\u00e4tten nat\u00fcrlich noch mehr aufnehmen k\u00f6n-\nnen, aber Sie kennen alle den Haushalt, auf dessen\nGrundlage wir das vollziehen. Wir stehen auch im Wett-\nbewerb mit anderen gesellschaftlichen Belangen, die es\nangesichts der bekannten Situation der zur\u00fcckgehenden\nEinnahmen auch des Freistaates Sachsen als einen Erfolg\nerscheinen lassen, dass wir diese Korridore f\u00fcr die Ab-\nsolventen er\u00f6ffnen.\n\nDamit tun wir einen zwar nur kleinen, aber durchaus\nwichtigen Schritt, die Altersstruktur der s\u00e4chsischen Leh-\nrerschaft zu verbessern, und sehen darin auch einen Bei-\ntrag zur weiteren Qualit\u00e4tsentwicklung. Sie ist und bleibt\nf\u00fcr die Zukunft unser vorrangiges Ziel.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Nun haben zun\u00e4chst die SPD-Fraktion und da-\nnach die PDS-Fraktion die M\u00f6glichkeit, ein Schlusswort\nzu sprechen. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\n(Lehmann, CDU: Der Hatzsch wieder!)\n\nHatzsch, SPD: \u2013 Ja, der Hatzsch wieder, Herr Lehmann,\nrichtig.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich mache es relativ kurz. Herr Kollege\nColditz, ich danke Ihnen daf\u00fcr, dass Sie das so geh\u00e4ndelt\nhaben, aber Sie werden auch sehen, warum ich darauf\nbestanden habe. Sie stiegen in Ihre Rede ein, indem Sie\nmeinen Redebeitrag als undifferenziert beschrieben. Da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6554\n\nnach hielten Sie sich mehr oder weniger an Ihr Konzept\nund gingen auf meine Bemerkungen nicht ein.\n\n(Zurufe der Abg. Albrecht, CDU,\nund Lehmann, CDU)\n\nDeshalb frage ich nochmals: Wie ist es denn? Haben wir\nein Quereinsteigerprogramm f\u00fcr Berufsschullehrer, wie\nvon den Oppositionsparteien seit Jahren gefordert? Das\nhaben wir nicht! Darauf gab es keine Antwort. Haben\nwir eine Umqualifizierung von Grundschullehrerinnen\nund Grundschullehrern, die dies m\u00f6chten, um zum Bei-\nspiel in der F\u00f6rderschulp\u00e4dagogik unterzukommen, bei\nder ein riesiger Mangel besteht? Das haben wir nicht!\n\nHaben wir ein Durchschnittsalter von 48 Jahren bei der\ndeutschen Lehrerschaft? Jeder kann mitrechnen, wann\nbedauerlicherweise \u2013 das ist aber ein anderes Thema \u2013\nLehrer verrentet werden. Herr Lehmann, in den n\u00e4chsten\nzehn Jahren geht die H\u00e4lfte der deutschen Lehrerschaft\nin Rente und darauf sind wir nicht vorbereitet. Wir wer-\nden Schwierigkeiten bekommen, wenn die Abwerbung\nWest einsetzt. Unabh\u00e4ngig vom Parteibuch der jeweili-\ngen Kultusminister holen sie sich die Absolventen aus\nSachsen.\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\n\u2013 Ja, im Moment! Bei den Berufsschullehrern ist es tragi-\nscher, weil die gar nicht erst hier nachfragen, sondern\ngleich gehen. Wenn in zehn Jahren die gesamte Bundes-\nrepublik einen riesigen Lehrermangel haben wird, dann\nm\u00fcssen wir \u2013 und das war der erste Antrag \u2013 dazu lang-\nfristige Konzepte entwickeln. Davon gehe ich nicht ab\nund bitte um Zustimmung zu diesem Antrag. So weit zu\nHerrn Colditz.\n\nTarifverhandlungen, Herr Minister, ja oder nein? Vor\neiner pr\u00e4zisen Antwort auf diese Frage haben Sie sich\ngedr\u00fcckt. Ihr schulpolitischer Sprecher hat mehrfach von\neiner vern\u00fcnftigen Basis f\u00fcr solche Verhandlungen ge-\nsprochen. Ich meine, demzufolge scheint er Tarifver-\nhandlungen als etwas Unvern\u00fcnftiges zu betrachten.\nWollen wir Tarifverhandlungen, und wenn ja, wann? Sie\ndeuteten an, dass sie im ersten Halbjahr des n\u00e4chsten\nJahres kommen. Ihr Wort in Gottes Ohr!\n\nAber Tarifverhandlungen \u2013 und dazu komme ich nach-\nher im Zusammenhang mit meinem \u00c4nderungsantrag \u2013\nsind auch jetzt schon notwendig; denn es geht eben nicht\nnur \u2013 und das ist kein Affront gegen den Grundantrag\nder PDS \u2013 um die quantitativen Ver\u00e4nderungen, die\ndringend notwendig sind, sondern es geht jetzt und\nunmittelbar auch um die durch die Tarifverhandlungen\nbzw. durch die Teilzeitarbeit bedingten qualitativen De-\nfizite an den Grundschulen, f\u00fcr die die Kollegen nichts\nk\u00f6nnen, sondern die die Folge der jetzigen Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigung sind.\n\nIch gehe nachher noch einmal darauf ein. Das war Teil 1.\n\n(Albrecht, CDU: Was, noch einmal? \u2013\nJurk, SPD: Wir haben\n\neinen \u00c4nderungsantrag laufen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das zweite Schluss-\nwort kommt von der PDS. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Da Kollege Hatzsch viele Punkte\nschon angesprochen hat, kann ich mein Schlusswort\ndeutlich k\u00fcrzer fassen. Ich will nur zwei Bemerkungen\nmachen.\nErstens zu Herrn Minister Mannsfeld. Herr Kollege\nMannsfeld, niemand hat heute morgen in der Aktuellen\nDebatte Lehrerschelte betrieben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nEs ist vielmehr massive Kritik an der Bildungspolitik\ndieser Staatsregierung und der CDU ge\u00e4u\u00dfert worden,\nund dies v\u00f6llig zu Recht. Sie haben Kernpunkte soeben\nwiederholt und damit gezeigt, wie berechtigt unsere Kri-\ntik heute Morgen war; denn Sie sprachen von \u201eparadie-\nsischen Zust\u00e4nden\u201c an den s\u00e4chsischen Schulen. Davon\nkann mit Sicherheit keine Rede sein.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch bin mir relativ sicher, dass sich die s\u00e4chsischen Leh-\nrerinnen und Lehrer, wenn sie heute Morgen die M\u00f6g-\nlichkeit gehabt h\u00e4tten, die Aktuelle Debatte zu verfolgen,\ndar\u00fcber gefreut h\u00e4tten, dass wenigstens die Opposition\nin diesem Land ihre Probleme und Sorgen aufgreift und\ndie Kritikpunkte im Schulwesen anspricht, wenn schon\ndie Staatsregierung nur verharmlost und bagatellisiert.\n\nDie zweite Bemerkung bezieht sich auf Kollegen Colditz.\nSie haben gesagt, die CDU sehe Handlungsbedarf und\nwerde in Bezug auf die Grundschullehrer die Sache in\nAngriff nehmen. Dazu sage ich Ihnen nur: Wir haben\neinen Antrag vorliegen. Sie haben heute die Chance, den\nbestehenden Handlungsbedarf anzugehen und die Sache\nin Angriff zu nehmen.\n\nStimmen Sie unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe die\nDrucksache 3/8557, Antrag der Fraktion der SPD, auf\nund frage, ob Abstimmung dar\u00fcber gew\u00fcnscht wird.\nDas ist ein Berichtsantrag.\n\n(Hatzsch, SPD: Jawohl!)\n\n\u2013 Dann stelle ich die Drucksache 3/8557 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe die Drucksache 3/8885, Antrag der Fraktion der\nSPD, auf und frage, ob Punkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wer-\nden soll.\n\n(Hatzsch, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Auch nicht.\n\nDann stelle ich die gesamte Drucksache zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten; auch dieser Antrag wurde mehrheitlich\nabgelehnt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6555\n\nIch rufe die Drucksache 3/8844, Antrag der Fraktion der\nPDS, auf. Jetzt kann Herr Hatzsch zur Begr\u00fcndung des\n\u00c4nderungsantrages der SPD-Fraktion in der Drucksache\n3/9176 sprechen.\n\nHatzsch, SPD: Vorbemerkung Nummer 1: Selbstver-\nst\u00e4ndlich stimmen wir dem Antrag der PDS-Fraktion zu,\ndenn er zeigt in die richtige Richtung. Ich habe in mei-\nnem Redebeitrag eindeutig gesagt: Es geht nicht nur um\ndie quantitative Seite, die vor allen Dingen im Antrag\nder PDS-Fraktion ber\u00fccksichtigt wird; wir wollen auch\neinige der aktuellen Schulsituation angepasste qualitative\nVer\u00e4nderungen.\n\nIch wiederhole es: Es kann nicht sein, dass in den Ele-\nmentarstufen zwei oder mehrere Lehrerinnen als Bezugs-\npersonen f\u00fcr ein eingeschultes Kind auftreten. Wir w\u00fcn-\nschen, dass in Verhandlungen diese Qualit\u00e4t in den\nMittelpunkt der \u00dcberlegungen gestellt wird. Geeignet\nw\u00e4re ein Teilzeitkontenmodell: Eine Grundschullehrerin\nunterrichtet in ihren 1. und 2. Klassen voll und erarbeitet\nsich Teilzeitkonten, das hei\u00dft Arbeitszeitkonten, \u00fcber die\nsie frei verf\u00fcgen kann, sei es zur Weiterbildung, sei es\nzur Umqualifizierung, sei es \u2013 ich sagte es vorhin schon\n\u2013, um sich notfalls ihr schmales Budget aufzubessern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu dem\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Da der \u00c4nderungsan-\ntrag unseren Antrag betrifft, will ich klar sagen: Wir sind\n\nimmer offen, wenn ohnehin gute Antr\u00e4ge der PDS weiter\nverbessert werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS,\nund Dr. Pellmann, PDS)\n\nDas, was Kollege Hatzsch sagt, ist durchaus nachvoll-\nziehbar. Wir haben in unserem Antrag nat\u00fcrlich nicht\nausschlie\u00dflich die quantitativen Aspekte ber\u00fccksichtigt.\nAber im Interesse eines Einvernehmens hier im Hause\nund einer L\u00f6sung f\u00fcr die Betreffenden stimmen wir dem\n\u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion gern zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der SPD-Frak-\ntion in der Drucksache 3/9176 abstimmen. Wer dem zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurde der \u00c4nderungs-\nantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 3/8844 auf und bitte jetzt um Ihre Zustimmung. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nGleiches Stimmverhalten. Der Antrag der PDS-Fraktion\nwurde mehrheitlich abgelehnt.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch gebe Ihnen die verbleibenden Redezeiten bekannt:\nSPD-Fraktion 9 Minuten, PDS-Fraktion 12 Minuten,\nCDU-Fraktion 73 Minuten.\nIch er\u00f6ffne\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nSofortzahlung der Fl\u00e4chenbeihilfen und Tierpr\u00e4mien\nan von der D\u00fcrrekatastrophe betroffene Landwirtschaftsunternehmen\n\nDrucksache 3/9141, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 4. Sep-\ntember festgestellt worden.\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der Reihenfolge PDS, CDU,\nSPD, CDU Stellung nehmen; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der PDS-Fraktion das Wort. Frau Abg.\nAltmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Aussprache zur gestrigen Regierungs-\nerkl\u00e4rung zum Wiederaufbau nach der Flut und die heu-\ntige Debatte zu unserem Dringlichen Antrag \u201eSofort-\nzahlung der Fl\u00e4chenbeihilfen und Tierpr\u00e4mien an von\nder D\u00fcrrekatastrophe betroffene Landwirtschaftsunter-\nnehmen\u201c haben viele Ber\u00fchrungspunkte. Zahlreiche\nLandwirtschaftsbetriebe, die schon von der Flut betroffen\nwaren, k\u00e4mpfen in diesem Jahr gegen die Folgen der\nD\u00fcrrekatastrophe \u2013 mit dem Unterschied, dass die D\u00fcrre\nweitgehend ohne die \u00f6ffentliche Anteilnahme und die\n\u00fcberw\u00e4ltigende Solidarit\u00e4t von vor einem Jahr stattfin-\ndet. Bei der Flut war, von wenigen Ausnahmen abge-\n\nsehen, auch in der Landwirtschaft unb\u00fcrokratische,\nschnelle und somit wirkungsvolle Hilfe in enger Zusam-\nmenarbeit zwischen EU, Bund und Freistaat m\u00f6glich,\nnicht zuletzt dadurch, dass auch die S\u00e4chsische Staats-\nregierung bei der EU sofort Genehmigungen f\u00fcr zus\u00e4tz-\nliche Beihilfen beantragte und genehmigt bekam.\n\nDavon kann bei der Bew\u00e4ltigung der diesj\u00e4hrigen D\u00fcrre-\nfolgen bisher keine Rede sein. Die bis jetzt angebotenen\nHilfsma\u00dfnahmen erwecken vielmehr den Eindruck, dass\nSie, Herr Staatsminister Flath, den Ernst der Lage\nschlichtweg untersch\u00e4tzen. Diese Hilfsma\u00dfnahmen wer-\nden nicht verhindern, dass viele Landwirtschaftsbetriebe\nim Norden, Nordosten und Osten Sachsens unverschul-\ndet in Existenznot geraten oder in erheblichem Umfang\nArbeitspl\u00e4tze abbauen.\n\nBesonders kritisch ist die Situation in vielen tierhalten-\nden Betrieben. Hier drohen oder bestehen schon jetzt\nFuttermittelengp\u00e4sse. Oft wird schon seit Wochen auf\ndas f\u00fcr den Winter vorgesehene Futter zur\u00fcckgegriffen\noder die Tierbest\u00e4nde werden reduziert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6556\n\nWie sich diese Situation auf die Arbeitspl\u00e4tze in diesen\nBetrieben auswirken kann, soll an einem konkreten Bei-\nspiel aus dem Landkreis Bautzen gezeigt werden. Es\ngeht um einen Mehrfamilienbetrieb mit 1 500 Hektar\nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che, der heute noch 35 Men-\nschen besch\u00e4ftigt. Dieser Betrieb betreibt Schweinezucht,\nSchweinemast, Milchproduktion, Futterbau und Markt-\nfruchtbau. Es handelt sich somit um einen typischen\nMischbetrieb mit weitgehend innerbetrieblichen Kreis-\nl\u00e4ufen. Wenn nicht schnell wirkungsvolle Hilfe geleistet\nwird, zieht dieser Betrieb in Erw\u00e4gung, die Schweine-\nzucht zumindest vor\u00fcbergehend aufzugeben sowie die\nMastschwein- und Milchkuhbest\u00e4nde zu reduzieren. Elf\nArbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden in diesen Bereichen wegfallen.\nZus\u00e4tzlich wird bef\u00fcrchtet, dass aus betriebswirtschaft-\nlichen Gr\u00fcnden im Bereich der Pflanzenproduktion drei\nArbeitspl\u00e4tze nach den \u00fcblichen Winterk\u00fcndigungen\nnicht wieder besetzt werden k\u00f6nnen. 14 von 35 Men-\nschen k\u00f6nnten allein in diesem Betrieb ihren Arbeitsplatz\nverlieren. Sachsenweit k\u00f6nnten es sogar bis zu 1 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze sein.\n\nMit einem weiteren Beispiel greife ich einen der F\u00e4lle\nauf, in dem auch im Bereich der Landwirtschaft schon\nbei der Fluthilfe bei weitem nicht alles so toll lief, wie es\nuns Ministerpr\u00e4sident Milbradt gestern in seiner Regie-\nrungserkl\u00e4rung darzustellen versucht hat und wie es\nkurz nach der Flut versprochen wurde. Eine Agrargenos-\nsenschaft im Raum Riesa-Gro\u00dfenhain k\u00e4mpft bis heute\num einen angemessenen Ausgleich ihrer Flutsch\u00e4den.\nBisher wurden diesem Betrieb bei 1,2 Millionen Euro\nSch\u00e4den nur 10 000 Euro Fluthilfegelder bewilligt \u2013 das\nsind gerade einmal 6 % \u2013, mit der Begr\u00fcndung, die rest-\nlichen Sch\u00e4den k\u00f6nnten aus eigener Kraft ausgeglichen\nwerden.\n\nDer gleiche Betrieb rechnet in diesem Jahr infolge der\nD\u00fcrre noch einmal mit mindestens 750 000 Euro Ertrags-\nausfall. Meine Damen und Herren, auf diese Art und\nWeise ger\u00e4t selbst der stabilste Betrieb \u00fcber kurz oder\nlang in Existenznot.\n\nDiese beiden Beispiele machen deutlich: Wenn wir mit\nunserem Antrag sofort finanzielle Hilfe f\u00fcr besonders\nstark von der D\u00fcrre betroffene Betriebe fordern, geht es\nuns um nicht mehr und nicht weniger als die Erhaltung\nvon Unternehmen im l\u00e4ndlichen Raum, die f\u00fcr dessen\nStabilisierung von entscheidender Bedeutung sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nM\u00fcssen sie ihre wirtschaftliche T\u00e4tigkeit auch nur f\u00fcr\neinige Zeit einschr\u00e4nken, so hat das weitgehende Konse-\nquenzen. Wichtige endogene Potenziale, das hei\u00dft die\nwenigen noch vorhandenen Festpunkte f\u00fcr regionale\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe, gehen verloren. Wenn landwirt-\nschaftliche Unternehmen ihre wirtschaftliche T\u00e4tigkeit\neinschr\u00e4nken oder gar einstellen m\u00fcssen, wenn immer\nweniger Arbeitspl\u00e4tze in der Prim\u00e4rproduktion zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, dann wandeln sich die D\u00f6rfer zuerst\nlangsam, kaum merkbar, aber dann immer mehr, bis sie\nwirtschaftlich sterben.\n\nDie PDS-Fraktion ist der Meinung, es ist unsere Pflicht\nals Parlamentarier und auch die Pflicht der Staatsregie-\nrung, ein solches Szenario bereits im Ansatz zu verhin-\ndern, damit das Wenige, was an regionalem wirtschaft-\n\nlichem Gleichgewicht in diesen strukturschwachen\nRegionen noch vorhanden ist, nicht auch noch den Bach\nhinuntergeht. Wir sollten deshalb alles nur M\u00f6gliche ver-\nsuchen, was den besonders von der D\u00fcrrekatastrophe\nbetroffenen Landwirtschaftsbetrieben Erleichterung in\nihrer Notlage bringen kann, auch wenn wir uns nat\u00fcrlich\ndar\u00fcber im Klaren sind, dass das Vorziehen der Fl\u00e4chen-\nbeihilfen und Tierpr\u00e4mien die finanzielle Not nur vor-\n\u00fcbergehend mildern kann und dass das nur ein Schritt\nvon vielen notwendigen Hilfsma\u00dfnahmen sein kann.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten diesen Weg auch\ndann gehen, wenn uns dabei bewusst ist, dass eine Zwi-\nschenfinanzierung dieser Gelder durch den Freistaat\ndem Finanzminister zeitweilig eine zus\u00e4tzliche Zinslast,\nalso Kosten, aufb\u00fcrdet. Haushaltstechnisch w\u00e4re das\n\u00fcbrigens \u00fcberhaupt kein Problem. Mit dem von diesem\nHohen Haus am 13. Dezember 2002 beschlossenen Haus-\nhaltsgesetz f\u00fcr die Jahre 2003/2004 verf\u00fcgen die Staats-\nregierung und das Finanzministerium \u00fcber alle erfor-\nderlichen Instrumentarien, sprich Erm\u00e4chtigungen, um\neinen solchen Weg zu beschreiten. Man muss es politisch\nnur wollen. Deswegen, meine Damen und Herren, wenn\nes Ihnen ernst ist damit, den landwirtschaftlichen Betrie-\nben auch bei der diesj\u00e4hrigen Naturkatastrophe der\nD\u00fcrre aus existenzieller Not zu helfen, dann bitte ich Sie\num Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte.\n\n(Zuruf von der CDU: In der zweiten Runde!)\n\nDann rufe ich jetzt die SPD-Fraktion auf, Frau Abg.\nKlein. \u2013 Nicht. Dann kann ich wieder von vorn begin-\nnen. M\u00f6chte die PDS-Fraktion noch einmal sprechen? \u2013\nDann bitte ich jetzt die CDU-Fraktion. Herr Abg. Heinz.\n\nHeinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und meine\nHerren! Die Not ist gro\u00df. Die Not ist gro\u00df in den Kom-\nmunen. Die Not ist gro\u00df in den Betrieben und in den\nFirmen. Die Not ist besonders dort gro\u00df, wo neben fal-\nscher Bundespolitik weitere erschwerende Faktoren hin-\nzukommen. Da denke ich an die von Witterung abh\u00e4ngi-\ngen Produktionszweige wie zum Beispiel die Landwirt-\nschaft.\nBevor wir jetzt neue Forderungen aufmachen, sollten wir\ndoch vielleicht einmal bewerten: Was wurde bisher ge-\ntan, um die Not zu lindern, und wie wurden diese Ma\u00df-\nnahmen angenommen?\n\nEs gibt eine Richtlinie zur Gew\u00e4hrung von Hilfen f\u00fcr in\nNot geratene landwirtschaftliche Unternehmen. Dort gibt\nes derzeit keine Antragstellung. Es gibt eine weitere\nRichtlinie \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Notstandsbeihilfen.\nDort haben wir zurzeit 34 Antragsteller. Es gibt eine\nRichtlinie zur Verbilligung von kurzfristigen Betriebsmit-\nteldarlehen. Dort haben wir zurzeit 300 solche Darlehen\nlaufen.\n\nEs war die M\u00f6glichkeit, die Ausgleichszulagen, das hei\u00dft\n50 % davon, vorfristig ausgezahlt zu bekommen. Es\nhaben lediglich ein Drittel der Anspruchsberechtigten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6557\n\neinen entsprechenden Antrag gestellt. Es ist m\u00f6glich,\nPflichtbeitr\u00e4ge gegen\u00fcber der s\u00e4chsischen landwirtschaft-\nlichen Sozialversicherung zu stunden. Da gibt es zurzeit\n48 Antr\u00e4ge. Es ist m\u00f6glich, bei der BVVG die Pachtzah-\nlungen zeitlich begrenzt zu stunden. Da gibt es derzeit\n15 Antr\u00e4ge. Es ist m\u00f6glich, bei den Finanz\u00e4mtern Steuer-\nanspr\u00fcche stunden zu lassen. Da gibt es gar keinen An-\ntrag. Ich sehe also, Sie werden mit mir einsch\u00e4tzen, dass\ndie Hilfsangebote bisher nur sehr z\u00f6gerlich genutzt wor-\nden sind.\n\nDamit m\u00f6chte ich aber nicht ausdr\u00fccken, dass das kein\nZeichen f\u00fcr die in den Betrieben herrschende Not ist,\nsondern es ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass die Betriebe, so\nwie das f\u00fcr unsere b\u00e4uerlichen Betriebe selbstverst\u00e4nd-\nlich ist, die Not mit eigener Kraft zu \u00fcberwinden suchen.\nDas wird ihnen aber weiterhin schwer fallen. Die Details,\ndie notwendig sind, um diese EU-Ausgleichszahlungen\nund Tierpr\u00e4mien vorfristig auszuzahlen, erspare ich\nIhnen jetzt. Ich sage Ihnen lediglich, dass gemeinsam mit\nden berufsst\u00e4ndischen Vertretungen abgestimmt worden\nist, dass alle Kraft daran gesetzt werden sollte, die ent-\nsprechenden Pr\u00e4mien zu 100 %, und zwar zum fr\u00fchest-\nm\u00f6glichen Zeitpunkt, das ist der 16.11.2003, auszuzahlen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHeinz, CDU: Na, dann fragen Sie mal!\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Kollege Heinz, ist Ihnen be-\nkannt, dass auch nach der Flutkatastrophe der Gro\u00dfteil\nder Antr\u00e4ge gerade aus den landwirtschaftlichen Betrie-\nben erst nach ungef\u00e4hr einem Vierteljahr gestellt wurde?\nIst Ihnen vielleicht auch bekannt, eventuell durch Be-\nsuche in den landwirtschaftlichen Betrieben, dass die Be-\ntriebe zurzeit wirklich mit sich selber besch\u00e4ftigt sind\nund andere Sorgen haben, als seitenweise Papier auszu-\nf\u00fcllen? Die Zahlen, die Sie vorgetragen haben, sind wirk-\nlich, wie Sie selbst gesagt haben, kein Beleg daf\u00fcr, dass\ndie Not in den Betrieben nicht gro\u00df ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHeinz, CDU: Ich habe nicht bestritten, dass die Not gro\u00df\nist. Wenn Sie sich einmal damit befasst haben, wie ein\nAntrag zum Beispiel auf vorfristige Auszahlung der Aus-\ngleichszulage aussieht, dann kann ich nur sagen, herz-\nerfrischend unb\u00fcrokratischer geht es nicht mehr. Die\nBetriebe werden vom Amt f\u00fcr Landwirtschaft ange-\nschrieben, brauchten drei Kreuzel zu machen und mit\nHand eine kurze Begr\u00fcndung anf\u00fcgen. Sie brauchten\nkeinerlei Berechnungen, Ausfallerscheinungen usw. an-\ngeben. Das sollte durchaus leistbar sein.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Bei dem Antrag,\naber bei den anderen nicht!)\n\n\u2013 Die Zeiten, Frau Zschoche, in denen der Parteisekret\u00e4r\nalles ins Haus getragen hat, sind vorbei. Sie m\u00fcssen sich\nschon selber etwas k\u00fcmmern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und meine Herren! \u2013 Ich gestatte jetzt\nkeine Zwischenfragen mehr. \u2013 Wir wollen alle Kraft da-\nransetzen, dass die kompletten Zahlungen zum fr\u00fchest-\nm\u00f6glichen Zeitpunkt ausgereicht werden k\u00f6nnen. Das\nsehen auch die berufsst\u00e4ndischen Vertretungen so. Ich\nkann auch nicht erkennen, dass es in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern \u00e4hnliche Initiativen gibt, derartige Vorauszahlun-\ngen fr\u00fcher zu bezahlen. Das hat sicher etwas mit der\nkomplizierten B\u00fcrokratie zu tun und damit, dass auf-\ngrund der Steuereinnahmenausf\u00e4lle die Bundesl\u00e4nder\neigentlich selber Antr\u00e4ge bei solchen Existenzsicherungs-\nma\u00dfnahmen m\u00fcssten stellen k\u00f6nnen.\n\nBei aller Dramatik dieses Themas m\u00f6chte ich Ihnen emp-\nfehlen aufzupassen, dass man bei Zeiten voller Regale in\nden Superm\u00e4rkten und Sonderangeboten aus aller Welt\nnicht die notwendige Akzeptanz f\u00fcr derartige Pro-\ngramme bei der Bev\u00f6lkerung verliert. Es d\u00fcrfte Ihnen\nvielleicht nicht unbekannt sein, dass, wenn man mit\nLeuten spricht, die weniger mit der Landwirtschaft zu\ntun haben, diese sagen: Wenn es regnet, ist es zu viel,\nwenn die Sonne scheint, ist es auch nicht richtig. Und\nmit diesen vom Berufsstand nicht getragenen Forderun-\ngen verspielen Sie letzte Akzeptanz bei dem Steuerzahler\nf\u00fcr die derzeit notwendigen Ma\u00dfnahmen.\n\nIch denke, das Notwendige sollte still und ohne gro\u00dfes\nAufsehen f\u00fcr die betroffenen Landwirte getan werden.\nAnsonsten wird nicht nur unberechtigterweise viel Neid\nerzeugt, denn auch andere Berufsgruppen haben Prob-\nleme, sondern es werden durch \u00fcberzogenes Auftreten\nund Lamentieren die Gesch\u00e4ftspartner verunsichert. Das\n\u00e4u\u00dfert sich zuerst in verk\u00fcrzten Zahlungsfristen und\nf\u00fchrt bis hin zu erschwerten Verhandlungen bei den\nBanken.\n\nDie wirklichen Probleme, die die Liquidit\u00e4t betreffen,\nwerden erst im Jahr 2004 kommen. Da werden wir uns\nzu gegebener Zeit noch zu unterhalten haben, ob die bis-\nherigen Ma\u00dfnahmen ausreichen.\n\nIch m\u00f6chte zwei Ma\u00dfnahmen ansprechen, die wesentlich\nbesser dazu geeignet w\u00e4ren, den Landwirten langfristig\nzu helfen. Das w\u00e4re zum Ersten die Unterlassung des\nMobbings des Berufsstandes durch die Bundesregierung\n\u2013 es gibt reichlich Gesetzeswerke, die den Landwirten\nzus\u00e4tzlich das Geld aus der Tasche ziehen und das Ar-\nbeiten schwerer machen \u2013, und zum Zweiten m\u00f6chte ich\ndie Landwirte selbst auffordern, sich besser auf die der-\nzeit unbestrittene Zunahme extremer Wetterlagen einzu-\nstellen, wie trockene Sommer, kalte, trockene Winter und\nStarkregen. Dies ist durch alternative Bewirtschaftungs-\nverfahren m\u00f6glich, die insbesondere das Wasserhaltever-\nm\u00f6gen des Bodens f\u00f6rdern. Ich denke hier an praxisreife\nVerfahren, wie Mulch oder Direktsaat. Diese Dinge wer-\nden in weiser Voraussicht in unserem Programm \u201eUm-\nweltgerechte Landwirtschaft\u201c gef\u00f6rdert.\n\nWir werden, meine Damen und Herren, den Antrag ab-\nlehnen und ich m\u00f6chte Ihnen noch einmal dasselbe mit\nauf den Weg geben wie neulich der \u00f6sterreichische Bun-\ndeskanzler, Herr Sch\u00fcssel: Wir in Sachsen brauchen\nkeine Sondersitzungen, wir brauchen auch keine Dring-\nlichen Antr\u00e4ge, wir handeln.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS: Ha, ha, ha!\nDie Bauern f\u00fchlen sich verschaukelt!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6558\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Klein,\nbitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Der Antrag der PDS-Fraktion stellt heute,\nam 12. September, darauf ab, die \u00fcblicherweise von No-\nvember bis Dezember des laufenden Jahres zur Auszah-\nlung kommenden Fl\u00e4chen- und Tierpr\u00e4mien vorzuzie-\nhen, und dabei die Handlungsoptionen, die die Europ\u00e4i-\nsche Kommission f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder er\u00f6ffnet hat, aus-\nzusch\u00f6pfen. Diese Handlungsoptionen bestehen darin,\ndie Vorschusszahlungen bei Rindern f\u00fcr Mutterk\u00fche\nund m\u00e4nnliche Tiere von 60 auf 80 % anzuheben und\nauf den 16. Oktober vorzuziehen und f\u00fcr besonders von\nder Trockenheit betroffene Gebiete den Auszahlungs-\ntermin noch weiter vorzuverlegen.\nNun sind es von heute bis zum 16. Oktober noch 4 \u00bd\nWochen. Verschiedene Bundesl\u00e4nder haben dem Bundes-\nministerium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und\nLandwirtschaft schon signalisiert, dass sie von einem\nweiteren Vorziehen des Auszahlungstermins nicht Ge-\nbrauch machen werden. Herr Heinz ist ja schon darauf\neingegangen. Sachsen \u2013 Sie k\u00f6nnen mich korrigieren,\nHerr Staatsminister Flath \u2013 hat eine fr\u00fchere Auszahlung\ngrunds\u00e4tzlich ins Auge gefasst, vorausgesetzt, dass man\ndie umf\u00e4nglichen Verwaltungsabl\u00e4ufe vorzeitig abschlie-\n\u00dfen kann.\n\nInsofern bezweifelt meine Fraktion, obwohl wir dem An-\ntrag der PDS-Fraktion zustimmen werden, dass dieser\nAntrag noch seine Wirksamkeit entfalten wird, abgese-\nhen davon, dass eine Zustimmung der CDU-Fraktion an\nein Wunder gegrenzt h\u00e4tte. Sie haben schon gesagt, dass\ndas nicht geschehen wird. Dann h\u00e4tte dieses Wunder\nund damit wirkungsvolle Hilfen f\u00fcr unsere durch die\nD\u00fcrre gesch\u00e4digten Landwirte bereits im Plenum vor\nder Sommerpause geschehen m\u00fcssen, als wir zum glei-\nchen Thema \u00fcber einen Dringlichen Antrag der SPD-\nFraktion debattiert und beschlossen haben. Anstatt die\ndringend erforderlichen Hilfen f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen\nLandwirte in den M\u00fchlen der Agrarb\u00fcrokratie zu atomi-\nsieren, w\u00e4ren zinsfreie Vorsch\u00fcsse seitens der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung auf die beantragten und auch zu\nerwartenden Tier- und Fl\u00e4chenpr\u00e4mien die einzig rich-\ntige Antwort gewesen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nAber diese M\u00f6glichkeit hat die CDU-Fraktion durch ihr\nZuschieben des schwarzen Peters an die Bundesregie-\nrung bewusst vertan. Ich sage das ausdr\u00fccklich an Sie\nund Ihre Fraktion gerichtet, Herr Heinz: Sie und Ihre\nFraktion mit Ihrer absoluten Mehrheit und der, wie Sie\nmeinen, Ihnen daraus zustehenden Arroganz\n\n(St\u00f6hnen bei der CDU)\n\nhaben die damals wirklich m\u00f6gliche, schnelle Hilfe wirk-\nsam zu verhindern gewusst. Unsere s\u00e4chsischen Land-\nwirte haben daf\u00fcr kein Verst\u00e4ndnis, und ich denke, auch\nf\u00fcr Ihren Redebeitrag heute nicht, Herr Heinz.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nClemen, CDU: Und f\u00fcr Sie gleich gar nicht,\n\nFrau Klein!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Herr Minister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Heute Vormittag ging es um den \u201eschwarzen Filz\u201c,\njetzt soll uns der schwarze Peter zugeschoben werden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist beides richtig!)\n\nEs ist richtig, dass das vergangene Jahr f\u00fcr die Landwirt-\nschaft kein gutes Jahr war. Wir hatten keinen guten Win-\nter. Wir hatten dieses Jahr mit dem D\u00fcrreproblem zu\nk\u00e4mpfen, die Betriebe sicherlich unterschiedlich. Es ist\nauch richtig, Frau Altmann, dass es Betriebe gibt, die im\nletzten Jahr eine schlechte Ernte hatten und in diesem\nJahr wieder. Das ist alles richtig.\n\nAber ich will auch sagen: Sie hatten dazu eine Sonder-\nausschusssitzung beantragt. Selbstverst\u00e4ndlich stand ich\nzur Verf\u00fcgung. Herr Heinz hat heute noch einmal zu-\nsammengefasst, dass dort alle Hilfsangebote der PDS-\nFraktion kundgetan wurden. Deshalb ist aus meiner\nSicht jeglicher Vorwurf unberechtigt. Wir haben zeitnah\ngehandelt. Nennen Sie mir einen anderen Landwirt-\nschaftsminister, der extra wegen dieser Probleme Anfang\nJuli in Br\u00fcssel war, der Gespr\u00e4che mit Kommissar\nFischler dazu gef\u00fchrt hat. Alles, was m\u00f6glich war, haben\nwir an Hilfsprogrammen aufgelegt. Deshalb ist mir der\nDringliche Antrag unverst\u00e4ndlich.\n\nNun bietet er mir nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeit, und\ndas provozieren Sie damit, einiges zurechtzur\u00fccken. Wer\nwill, dass die Landwirte solche schweren Jahre \u00fcber-\nstehen, darf sie nicht zus\u00e4tzlich schr\u00f6pfen. Was die Bun-\ndesregierung gegenw\u00e4rtig macht, kann man nur als\nSchr\u00f6pfen bezeichnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Woche hat im Bundestag die Diskussion zum\nBundeshaushalt stattgefunden. Nennen Sie mir eine Be-\nrufsgruppe, die durch den Bundeshaushalt mehr ge-\nschr\u00f6pft wird als die Landwirte. Das ist ganz einfach so.\nOb wir Zahlungen vorziehen oder nicht vorziehen \u2013 die\nBundesregierung ist bei ihrem Kurs geblieben: Alle\nLandwirte bekommen in diesem Jahr 2 % weniger durch\ndie deutsche Modulation. Die jetzt f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr\nangedachte K\u00fcrzung der Agrardieselbeihilfen und die\nK\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr die agrarsozialen Sicherungs-\nsysteme sind Dinge, die \u00fcberhaupt nicht vermuten lassen\n\u2013 und das muss ich an die SPD-Fraktion gerichtet sagen\n\u2013, dass die Bundesregierung auch nur irgendetwas mit\nder Landwirtschaft am Hut hat. Ich kann es einfach nicht\nfeststellen.\n\nNun aber zum konkreten Antrag der PDS-Fraktion. Hier\nmuss ich schlichtweg die CDU-Fraktion bitten, diesen\nAntrag abzulehnen \u2013 nach allem, was wir an Hilfspro-\ngrammen im Angebot haben. Ich will auch noch einmal\nsagen, dass wir es in diesem Jahr noch einmal geschafft\nhaben, immerhin 6 Millionen Euro auf den Tisch zu\nlegen: Ich gehe davon aus \u2013 es gibt keinen Grund, daran\nzu zweifeln \u2013, dass die Bundesregierung zu der Zusage\nsteht und jetzt ebenfalls noch einmal 6 Millionen Euro\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6559\n\ndazu auf den Tisch legt. Ich denke auch, dass es gelin-\ngen wird, innerhalb der n\u00e4chsten zwei Wochen das\nBund-L\u00e4nder-Abkommen auf den Weg zu bringen.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWir brauchen das Geld jetzt!)\n\nIch gehe einfach davon aus. Das sind 12 Millionen Euro.\nWenn Sie das jetzt brauchen, verweise ich auf die Dinge,\ndie wir im Angebot haben, die auch Herr Heinz genannt\nhat. Ich muss auch sagen, dass es einfacher, als es die\nLandwirtschafts\u00e4mter handhaben, beim besten Willen\nnicht geht. Ich bin bei diesen Zahlungen an EU-Vor-\nschriften gebunden. Die kann ich nicht in Sachsen au\u00dfer\nKraft setzen. Deshalb bitte ich um Verst\u00e4ndnis, aber wir\nbem\u00fchen uns wirklich, das unkompliziert durch die\nLandwirtschafts\u00e4mter abzuarbeiten.\n\nEs wird also im Herbst ein Sonderprogramm mit 12 Mil-\nlionen Euro geben. Ich will auch deutlich sagen, dass da-\nmit die Ernteverluste nie im Leben ausgeglichen werden,\naber wir werden es mit diesem Sonderprogramm schaf-\nfen, dass kein Betrieb in seiner Existenz ernsthaft gef\u00e4hr-\ndet ist. Dass es f\u00fcr die Betriebe Probleme bereitet, ist\nvollkommen zugestanden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist leistbar. Die PDS-Fraktion m\u00f6chte nun, nachdem\nsie alles geh\u00f6rt hat, noch eins draufsetzen und sagt: Wir\nk\u00f6nnten doch diese Tier- und Fl\u00e4chenpr\u00e4mien noch ein-\nmal vorziehen. Sie erwarten, dass der Freistaat Sachsen\naus eigenen Mitteln \u2013 es geht immerhin um 120 Millio-\nnen Euro \u2013 vorfinanziert. Wenn Sie das wollen, sind Sie\nschlichtweg nicht von dieser Welt, muss ich Ihnen sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist schlichtweg unm\u00f6glich. Ich habe mich auch daf\u00fcr\neingesetzt, dass die EU die Zahlungen, bitte, auf den\nSeptember vorverlegen m\u00f6ge. Ich habe vor einer Woche\ndie Antwort von der Bundesministerin darauf bekom-\nmen, dass es nicht m\u00f6glich ist, weil der EU-Haushalt in\ndiesem Jahr ausgesch\u00f6pft ist. Wir m\u00fcssen also diesen\n15. Oktober abwarten, denn ab 16. Oktober beginnt das\nneue Haushaltsjahr bei der EU. Dann ist ein vorzeitiges\nAuszahlen m\u00f6glich.\n\nAber dar\u00fcber hinaus jetzt die Forderung zu erheben, 120\nMillionen Euro noch einmal auf den Tisch zu legen \u2013\nmit einer solchen Forderung ist bisher auch kein Land-\nwirt an mich herangetreten. \u00dcberhaupt mache ich oft-\nmals die Erfahrung im Land, dass Landwirte die Lage\nweitaus vern\u00fcnftiger einsch\u00e4tzen als mancher im Berufs-\nstand, und noch einmal weitaus vern\u00fcnftiger einsch\u00e4t-\nzen, als das hier von der PDS-Fraktion als \u00fcberzogene\nForderung in den Landtag eingebracht wird.\n\nIch bitte noch einmal herzlich darum, dass dieser Antrag\nabgelehnt wird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Frau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine drei Vorredner haben mir genug\nStoff f\u00fcr ein Schlusswort geliefert. Ich muss mich auf\nWeniges konzentrieren und werde mich auf das konzen-\ntrieren, was Herr Staatsminister Flath gesagt hat, weil er\nam meisten auf unseren Antrag eingegangen ist und am\nkonkretesten war.\nSie haben das Bund-L\u00e4nder-Programm angesprochen,\nhaben dort die zweimal sechs Millionen Euro angespro-\nchen und auch gesagt, dass das Geld im Herbst kommt.\nDas ist genau auch unser Problem. Es gibt wirklich\netliche Betriebe, die jetzt sofort Geld in die Hand brau-\nchen, um zum Beispiel Futtermittel einkaufen oder\nFuttermitteltransportkosten bezahlen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr sie\nwird dieses Geld dann im Herbst vielleicht schon zu\nsp\u00e4t kommen und es wird genau das passieren, was ich\nvorhin in meiner Rede beschrieben habe: Es werden Tier-\nbest\u00e4nde abgebaut und in der Folge Arbeitspl\u00e4tze weg-\nfallen.\nDeswegen haben wir diese M\u00f6glichkeit des weiteren\nVorziehens der EU-Direktzahlung als eine M\u00f6glichkeit\ngesucht und gefunden, um jetzt sofort zu helfen, nach-\ndem Sie, Herr Minister Flath, im Ausschuss eindeutig\nabgelehnt haben, Futtermitteltransportkosten zu finanzie-\nren als eine zus\u00e4tzliche Hilfe. Auch die h\u00e4tte bei der EU\nnat\u00fcrlich beantragt werden m\u00fcssen, genau wie das wei-\ntere Vorziehen bei der EU beantragt werden m\u00fcsste.\nAber diese M\u00f6glichkeit gibt es ja nicht erst seit heute.\nFrau Klein hat bereits darauf hingewiesen: Es ist schon\nseit Mitte Juli m\u00f6glich, solche zus\u00e4tzlichen Hilfen bei der\nEU zu beantragen, und vor einem Jahr bei der Flut ist es\ndoch auch gegangen. Dort sind solche Dinge \u2013 nat\u00fcrlich\nmit sehr viel Einsatz der entsprechenden Minister \u2013 bei\nder EU ganz schnell beantragt und auch genehmigt wor-\nden. Und nichts weiter wollen wir jetzt auch. Wenn die\nEU das nicht genehmigt, dann k\u00f6nnen wir das nicht \u00e4n-\ndern, aber dann k\u00f6nnen wir wenigstens den Landwirten\nin Sachsen sagen: Wir haben alles versucht, was nur\nm\u00f6glich gewesen ist!\nIch denke, das reicht schon als Schlusswort. Ich bitte Sie\nnoch einmal, unserem Antrag zuzustimmen, weil es\nm\u00f6glich ist, ihn umzusetzen, wenn man es nur will, und\nweil wir ihn auch wirklich f\u00fcr notwendig halten, um\nden Landwirten sofort Geld in die Hand zu geben.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Dringlichen\nAntrag der Fraktion der PDS in der Drucksache 3/9141.\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Bei\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich ab-\ngelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6560\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nStrikte Ablehnung der Absenkung der rechtlichen Schranken\nf\u00fcr die Entnahme und Untersuchung von K\u00f6rperzellen\n\nund Speicherung dabei gewonnener DNA-Identifizierungsmuster\n(DNA-Analyse)\n\nDrucksache 3/9156, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nIch sehe den ersten Redner. F\u00fcr die PDS-Fraktion, Herr\nAbg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe noch 4,54 Minuten, lese ich\ngerade. Die Schwierigkeit des Titels ist etwa ad\u00e4quat der\nMaterie, und es wird ausgesprochen kompliziert werden,\nes in K\u00fcrze zu vermitteln. Ich versuche es deshalb ohne\nPapier.\nDie Not ist letzten Endes: Wir haben in der Nachfolge\ndes f\u00fcnften Jahrestages der Einf\u00fchrung der DNA-Ana-\nlyse beim Bundeskriminalamt, den wir im April began-\ngen haben \u2013 just gefeiert hier in Dresden mit der Bera-\ntung der Innenminister der CDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder \u2013,\neine gewisse Konjunktur von entsprechenden politischen\nAbsichtserkl\u00e4rungen und\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nGesetzesinitiativen \u2013 betreffend die Ausweitung der\nDNA-Ma\u00dfnahmen mit dem Gipfel letzten Endes in der\nForderung unseres eigenen s\u00e4chsischen Innenministers\nRasch, wiedergegeben im \u201eFocus\u201c, Ausgabe 28/2003, der\ndort forderte, dass der genetische Fingerabdruck gewis-\nserma\u00dfen den allgemeinen daktyloskopischen Fingerab-\ndruck ersetzen soll bzw. \u2013 wie er es formulierte \u2013 sollte\neine DNA-Probe ebenso wie ein klassischer Finger-\nabdruck behandelt werden. Die Vorbehalte der B\u00fcrger\ngegen den Gen-Test gingen zur\u00fcck.\n\nEr hat es begr\u00fcndet unter anderem in einer ausf\u00fchr-\nlichen Presseerkl\u00e4rung mit der Behauptung, dass letzten\nEndes der Eingriff bei der Entnahme der K\u00f6rperzellen\nund der Speicherung des genetischen Fingerabdruckes\nnichts anderes ist als die Abgabe des normalen Fingerab-\ndrucks bei der ED-Behandlung, dass letztlich niemand\nZugriff hat auf den codierten Teil der entsprechenden\nErbformel, dass keine Missbrauchsgefahren oder \u00c4hn-\nliches bestehen, wie das LKA entsprechend analysiert\nhabe.\n\nNichts von den Voraussetzungen, Herr Staatsminister,\ndie Sie formuliert haben, stimmt \u2013 nichts.\n\nErstens ist es eindeutig so, dass es sehr wohl einen Un-\nterschied gibt zwischen der Abnahme eines Fingerab-\ndruckes und der Entnahme von K\u00f6rperzellen. Letzteres\nist n\u00e4mlich ein Eingriff,\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU:\nEin sehr schmerzhafter vor allen Dingen!)\n\nein k\u00f6rperlicher Eingriff, der in dem Fall, wenn sich der\nBetreffende weigert, durch die Entnahme von Blutproben\nnach \u00a7 81a vorgenommen wird.\n\n(Zuruf des Staatsministers Rasch)\n\n\u2013 Sie haben keine Ahnung: Nach \u00a7 81a k\u00f6nnen Sie\nzwangsweise keine Speichelprobe entnehmen, nur eine\nBlutprobe.\n\n(Staatsminister Rasch: Sie geben mir doch Recht,\ndass ich eine \u00c4nderung \u2013 \u2013)\n\nIm \u00a7 81a steht die Speichelprobe nicht drin. Es ist nur\n\u00fcber das Blut m\u00f6glich. \u2013 Erstens: keine Kennung.\n\n(Zuruf des Staatsministers Rasch)\n\n\u2013 Seien Sie so nett und fragen mich dort, ich br\u00e4uchte so-\nwieso Zeit.\n\nZweitens: Sie behaupten letzten Endes, dass diese ent-\nsprechend gewonnenen und gespeicherten Proben nicht\ngebraucht werden k\u00f6nnen f\u00fcr eventuelle \u2013 ich sage es\neinmal so \u2013 \u00fcber die Entkoppelung der entsprechenden\nDaten hinausgehende Erhebungen. Im vorletzten \u201eSpie-\ngel\u201c ist klar gesagt worden \u2013 unter Zitaten verschiedener\nGerichtsmediziner \u2013, dass l\u00e4ngst aus den gespeicherten\nProben nicht nur das Geschlecht, was wir jetzt gesetzlich\neinf\u00fchren wollen mit der entsprechenden am 3. Juli be-\nschlossenen Gesetzesvorlage, erkennbar ist, sondern dass\nman inzwischen aus den entsprechenden Proben Erb-\nkrankheiten erkennen kann, und dass die Gerichtsmedi-\nziner herausfiltern, dass man auch die Rasse, ethnische\nSchwerpunkte und dergleichen mehr erkennen kann.\nDas ist alles im \u201eSpiegel\u201c ausgef\u00fchrt.\n\nDrittens: Sie behaupten, dass letzten Endes die entspre-\nchenden Materialien, die gespeichert sind, zu einer\nschlagartigen Verbesserung der Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkei-\nten und \u00c4hnlichem in der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung f\u00fch-\nren. Das ist doch eine blanke Legende! Es ist doch inzwi-\nschen unter allen Praktikern hoch fragw\u00fcrdig, was die\nDNA \u00fcberhaupt bringt. Das hat sich ja sp\u00e4testens im\nProzess gegen O. J. Simpson in den USA gezeigt, den\nman \u00fcberf\u00fchren wollte mit den entsprechenden geneti-\nschen Spuren, und wo dann im Ergebnis des Prozesses\nherauskam, dass eben die genetischen Spuren auch fehl-\nleiten k\u00f6nnen.\n\nWenn Sie davon ausgehen, dass letzten Endes das Ge-\nsetz, das Sie jetzt machen, keine Gegenidentifikations-\nm\u00f6glichkeiten im Fehlerbereich gibt, ist das eigentlich\nnur blau\u00e4ugig. Wenn ich in Zukunft wei\u00df, dass jede\nDNA gespeichert wird, brauche ich mir nur in hinrei-\nchend gro\u00dfer Zahl von meinem verhassten Nachbarn\nZigarettenkippen, Haare, Hautreste und \u00c4hnliches mehr\nan dem Tatort, wo ich gewisserma\u00dfen den Einbruch\noder die Vergewaltigung oder \u00e4hnliches mache, zu\nbesorgen und schon habe ich eine v\u00f6llig falsche Spur\ngelegt. Das ist letztlich von allen Praktikern, die hier\ndebattieren, erkannt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6561\n\nLetzter Punkt: Wenn Sie bei allen, nicht nur den norma-\nlen T\u00e4tern, den genetischen Fingerabdruck durch den\nnormalen Fingerabdruck ersetzen und das nach der Re-\ngelung im \u00a7 81g auswerten und speichern wollen, dann\nkommt die Praxis \u00fcberhaupt nicht nach. Und wenn Sie\ndas nicht selektiv machen, verletzen Sie den Gleichheits-\ngrundsatz. Das, was Sie vorhaben, geht hinten und vorn\nnicht und l\u00e4sst sich \u00fcberhaupt nicht realisieren.\n\nWir sind der \u00dcberzeugung mit dem Datenschutzbeauf-\ntragten des Bundes und aller L\u00e4nder, dass die jetzige\nrechtliche Handhabung \u2013 zum Beispiel hat auch der\nJustizminister von Rheinland-Pfalz das nachdr\u00fccklich\nbetont \u2013, dass diese Eingriffsbereiche, so wie sie jetzt in\nden \u00a7\u00a7 81f und g und dergleichen enthalten sind, exakt\nder Relation zwischen dem Grundrechtsanspruch und\ndem Schutzanspruch des Staates f\u00fcr den Strafverfol-\ngungsanspruch entsprechen und eine weitere Herabset-\nzung der Schwelle v\u00f6llig unvertretbar ist im Verh\u00e4ltnis\nzur Reichweite des Grundsatzeingriffes, und dass wir\ndeshalb eben die Staatsregierung bitten, gegen diese Ge-\nsetzesvorhaben zu votieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Und die CDU-Frak-\ntion; Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich habe heute das\nProblem, dass ich auf der einen Seite meinen Kollegen\nVolker Bandmann hier vertreten muss,\n\n(Zuruf von der SPD: Welche Ehre!)\n\naber gleichzeitig f\u00fcr den Arbeitskreis Verfassung und\nRecht sprechen m\u00f6chte. Ich bem\u00fche mich, das in der\nentsprechenden Form hier vorzutragen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ist das ein Widerspruch?)\n\n\u2013 Das ist kein Widerspruch. \u2013 Ich fasse mich kurz, aber\nbei dem Problem kann man nat\u00fcrlich nicht beim letzten\nTagesordnungspunkt und in K\u00fcrze \u00fcber eine schwierige\nFrage entscheiden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDie PDS hat am Morgen einen Dringlichen Antrag einge-\nbracht, der darauf abzielt, die Strafverfolgung und die\nGefahrenabwehr ineffizienter, unhandlicher und in man-\nchen F\u00e4llen sogar unm\u00f6glich zu machen. Die CDU-Frak-\ntion des S\u00e4chsischen Landtages lehnt diesen Dringlichen\nAntrag als nicht sachgerecht ab.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bitte keine\nZwischenfragen, ich bin noch nicht ganz so weit.\n\nMeine Damen und Herren! Worum geht es? Der \u00a7 81g\nder Strafprozessordnung sieht vor, dass zum Zwecke der\nIdentit\u00e4tsfeststellung in k\u00fcnftigen Strafverfahren einem\nBeschuldigten K\u00f6rperzellen entnommen und diese zur\nFeststellung des DNA-Identifizierungsmusters moleku-\nlargenetisch untersucht werden d\u00fcrfen. Als Vorausset-\n\nzung f\u00fcr einen solchen Eingriff in die k\u00f6rperliche Unver-\nsehrtheit und das Recht auf informelle Selbstbestimmung\nsieht das Gesetz derzeit den dringenden Verdacht einer\nStraftat von erheblicher Bedeutung, eine ung\u00fcnstige\nPrognose hinsichtlich der Wiederholungsgefahr, einen\nRichtervorbehalt, die strikte Zweckbindung der erhobe-\nnen Daten sowie die Vernichtung der entnommenen\nK\u00f6rperzellen nach Abschluss der DNA-Analyse vor.\n\nDie gleichen Voraussetzungen sind im DNA-Identit\u00e4ts-\nfeststellungsgesetz angeordnet worden. Dieses Gesetz\ngilt f\u00fcr die wegen einer der in \u00a7 81g Strafprozessord-\nnung genannten Straftaten rechtskr\u00e4ftig verurteilten oder\nwegen Schuldunf\u00e4higkeit nicht verurteilten Straft\u00e4ter.\nBeide Gesetze zusammen decken also den Bereich der\nBeschuldigten und der Verurteilten ab, allerdings unter\nder Voraussetzung, dass es sich um eine Straftat von er-\nheblicher Bedeutung handelt und eine DNA-Analyse\nzum Zwecke der Verhinderung weiterer Straftaten von\nerheblicher Bedeutung erforderlich ist.\n\nMeine Damen und Herren, mit der derzeit geltenden Ge-\nsetzeslage bleibt offen, ob die etwa im Rahmen einer\nDNA-Analyse auch f\u00fcr die Praxis der Strafverfolgung\nwichtige Feststellung zum Geschlecht des Betroffenen ge-\ntroffen werden darf.\n\nEs fehlt ferner an einer ausdr\u00fccklichen Regelung der\nBefugnis, bei einem Leichenfund zur Feststellung der\nIdentit\u00e4t des Verstorbenen molekulargenetische Untersu-\nchungen durchf\u00fchren zu d\u00fcrfen. Das muss nach \u00dcber-\nzeugung der CDU-Fraktion ge\u00e4ndert werden. Wir k\u00f6n-\nnen nicht zulassen, dass sachliche Erfordernisse der\nPraxis, die nicht oder nur in sehr geringem Umfang\ngrundrechtsrelevant sind, unterbleiben. Mitunter h\u00e4ngen\nMenschenleben davon ab, dass sauber ermittelt, ein T\u00e4ter\ngefunden und von zuk\u00fcnftigen Straftaten abgehalten\nwird. Bitte, bedenken Sie auch dies, meine sehr geehrten\nDamen und Herren.\n\nAber diese beiden Beispiele treffen nat\u00fcrlich nicht den\nKern unserer Kritik am geltenden DNA-Analyse-Recht.\nSehr viel erheblicher ist in der Praxis zu werten, dass\neine DNA-Analyse nach den genannten Vorschriften nur\ndurchgef\u00fchrt werden darf, wenn es sich bei der Anlass-\ntat um eine solche von erheblicher Bedeutung handelt.\nDas Gesetz selber definiert, was es insbesondere unter\nerheblichen Straftaten versteht.\n\nErheblich ist danach stets ein Verbrechen. Vergehen sind\nnur erheblich, wenn es sich um Vergehen gegen die\nsexuelle Selbstbestimmung, eine gef\u00e4hrliche K\u00f6rperver-\nletzung, einen Diebstahl im besonders schweren Fall\noder eine Erpressung handelt. Das ist \u2013 lassen Sie es\nmich in aller Deutlichkeit sagen \u2013 viel zu eng.\n\nDie polizeiliche Praxis zeigt, dass h\u00e4ufig viel weniger\ngewichtige Straftaten am Beginn einer kriminellen Kar-\nriere stehen, an deren Ende schwerste Straftaten, Verge-\nwaltigung, Raub, Totschlag und Mord stehen k\u00f6nnen.\nSolche Einstiegsstraftaten sind etwa im Bereich der Be-\nt\u00e4ubungsmittelkriminalit\u00e4t vorhanden. Wer zum ersten\nMal mit Drogen dealt, steht in sehr vielen F\u00e4llen am Be-\nginn einer kriminellen Karriere, die weitere Straftaten\nschwerer oder schwerster Art nach sich ziehen kann. Da-\nrum geht es, wenn die DNA-Analysem\u00f6glichkeiten er-\nweitert werden sollen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6562\n\nWir m\u00fcssen meines Erachtens vielmehr den Blick auf die\nPrognose, die zugunsten oder zulasten eines Straft\u00e4ters\ngestellt werden muss, richten. Die CDU-Fraktion ist fer-\nner der Ansicht, dass die Untersuchung anonymer Spu-\nren keine richterliche Anordnung erfordert. Wenn Sie\nirgendwo \u2013 zum Beispiel in einer Gartenlaube \u2013 eine\nSpur eines Verbrechens finden, so bedarf es unserer fes-\nten \u00dcberzeugung nach keiner richterlichen Anordnung,\num diese Spur einer DNA-Analyse zu unterziehen. Diese\nVorschrift ist schlicht unpraktikabel und muss deshalb\nauch ge\u00e4ndert werden.\n\nMeine Damen und Herren! Das geltende Recht ist in\nTeilbereichen nicht ausreichend. Hier m\u00fcssen wir f\u00fcr\nVer\u00e4nderungen sorgen. Der Gesetzesantrag des Freistaa-\ntes Bayern und des Landes Hessen, der im Juli in den\nBundesrat eingebracht worden ist, kann die hier ausge-\nsprochenen Probleme l\u00f6sen. Er sieht insbesondere vor,\nden Katalog der Anlasstaten um die Vergehen nach \u00a7 29\nAbs. 3 des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes zu erweitern. Ver-\ngehen mit sonstigem sexuellem Hintergrund oder Ver-\ngehen, die gewerbsm\u00e4\u00dfig oder organisiert begangen wer-\nden, sind mit aufzunehmen. Der Gesetzesantrag des\nFreistaates Bayern verdient deshalb die Unterst\u00fctzung\nder CDU-Landtagsfraktion in Sachsen.\n\nDer Grundrechtseingriff bedarf einer ausgewogenen Ab-\nw\u00e4gung. Dessen sind auch wir uns bewusst. Wir wissen\naber auch, dass die Bundesratsinitiative des Freistaates\nBayern und des Landes Hessen die verfassungsrecht-\nlichen Grenzen erreicht. Deshalb m\u00fcssen die Eingriffe\nmit Augenma\u00df begleitet werden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen\nnicht zulassen, dass unpraktikable Vorschriften der Straf-\nverfolgung so unhandlich bleiben, dass schwere Straf-\ntaten m\u00f6glicherweise nicht verfolgt werden k\u00f6nnen. Der\nMa\u00dfstab der Pr\u00fcfung bleibt das Grundgesetz.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Meine Frak-\ntion wird diesem Antrag ihre Zustimmung nicht geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion;\nHerr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Das Wichtige an diesem Antrag ist, dass\nwir, bevor wir in den Bundesrat gehen, noch einmal\ndie Chance haben, dar\u00fcber zu sprechen. Herr Minister\nde Maizi\u00e8re, Sie haben uns heute fr\u00fch gesagt, dass das\nm\u00f6glicherweise Thema am 26.9. ist. Auch im Hinblick\nauf das Parlamentsinformationsgesetz, zu dem ich vor-\ngestern gesprochen habe, halte ich das f\u00fcr einen wichti-\ngen Vorgang, \u00fcber den man reden muss.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWenn man dar\u00fcber spricht, bewegt man sich aus meiner\nSicht in dem Spannungsfeld, das auf der einen Seite cha-\nrakterisiert wird von Freiheit, Datenschutz \u2013 und ich\nk\u00f6nnte noch viele andere wichtige Positionen hinzuf\u00fcgen\n\u2013 und auf der anderen Seite von einer Einschr\u00e4nkung\nder Selbstbestimmung. Diese Einschr\u00e4nkung der Selbst-\n\nbestimmung liegt zweifelsohne vor. Das ist, denke ich,\nauch die Gefahr, auf die Herr Bartl aufmerksam gemacht\nhat.\n\nAber wenn wir zwischen diesen beiden Standpunkten\nabw\u00e4gen, dann geht es aus meiner Sicht der Dinge zu-\nn\u00e4chst einmal nicht vordergr\u00fcndig um eine juristische\nFrage, sondern es geht um eine politische Frage, und die\npolitische Frage, die wir an dieser Stelle zu entscheiden\nhaben, w\u00fcrde ich daran festmachen, dass wir als Staat\neigentlich einen Vertrag mit unseren B\u00fcrgern haben. Die-\nser Vertrag, den wir mit den B\u00fcrgern haben, bedeutet,\ndass wir ihnen einen optimalen Schutz garantieren wol-\nlen und dass wir auf der anderen Seite von dem B\u00fcrger\nverlangen \u2013 wir bestrafen ihn auch, wenn er das nicht\neinh\u00e4lt \u2013, dass er auf Selbstschutz und Selbstjustiz ver-\nzichtet.\n\nDas ist eine Grundfrage, um den Frieden in der Gesell-\nschaft zu erhalten. Das muss man bei dieser politischen\nFrage ber\u00fccksichtigen, und das muss man auch ber\u00fcck-\nsichtigen, wenn ich zweifelsohne zugebe, dass meine\nPartei zun\u00e4chst f\u00fcr die Verteidigung von Freiheiten ein-\ntritt. Ich bin sehr zufrieden, dass es nach vielen Differen-\nzen, die es sowohl auf der Innenministerkonferenz wie\nim Bundesrat gegeben hat, auch im Sinne eines Zubewe-\ngens auf den Schutz des B\u00fcrgers eine Bewegung bei uns\ngibt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas k\u00f6nnen Sie doch nicht bezweifeln!)\n\nAber das muss ich Ihnen allerdings auch sagen, Herr\nRasch \u2013 da beziehe ich mich auf Sie, Herr Schiemann \u2013:\nErhebliche Straftaten!\n\n(Schiemann, CDU: Habe ich,\nglaube ich, gesagt!)\n\n\u2013 Ich beziehe mich ja bewusst auf Sie. \u2013 Ich wei\u00df nicht,\nob ich Sie falsch verstanden habe, Herr Rasch. Aber wir\nwollen es nicht f\u00fcr Bagatellstraftaten, dort m\u00f6chten wir\nes nicht haben. Au\u00dferdem ist es nicht praktikabel. Da-\nrauf hat Herr Bartl sehr deutlich hingewiesen und das\nk\u00f6nnte ich vollst\u00e4ndig unterst\u00fctzen.\n\nAber ich denke, man muss die genaue Abw\u00e4gung zwi-\nschen folgenden Fragen vornehmen: Wo geht es um den\nSchutz des B\u00fcrgers und wo geht es darum, dass wir\neinen gl\u00e4sernen Menschen aus ihm machen, wobei auch\nverfassungsrechtliche Gefahren vorhanden sind? Aber\ndort, wo ein Verbrechen vorliegt \u2013 als Letztes dazu \u2013, ist\nder Frieden in dieser Gesellschaft gest\u00f6rt. Diesen Frieden\nin der Gesellschaft kann ich nicht auf Kosten der Opfer\nwiederherstellen, sondern ich muss, auch wenn das Ein-\nschnitte bedeutet, den Frieden auf Kosten der T\u00e4ter wie-\nderherstellen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. \u2013 Herr Minister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Adler, ich\ndanke Ihnen f\u00fcr diese klaren Worte. Ich bin jetzt in einer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6563\n\nschwierigen Situation. Ich sehe, dass wir einen arbeitsrei-\nchen Tag hinter uns haben bzw. uns gegen Ende dieses\nTages befinden. Zum anderen ist aber die Erwartung\nhoch, insbesondere bei der Opposition, der Innenminister\nm\u00f6ge sich genauer erkl\u00e4ren, wohin er denn will. Da ich\nzugleich auch die Position meines Kollegen de Maizi\u00e8re\nan dieser Stelle ausf\u00fchren will, bitte ich Sie um Nach-\nsicht, dass ich Ihnen jetzt doch noch eine etwas gr\u00f6\u00dfere\nPortion Informationen zumuten m\u00f6chte. Ich hoffe auf Ihr\nVerst\u00e4ndnis, denn wir m\u00fcssen das Thema ernst nehmen.\n\n(Zurufe von der SPD: Anfangen!)\n\nDer Dringliche Antrag bezieht sich auf die Ausweitung\nder M\u00f6glichkeiten des Einsatzes der DNA-Analyse und\nentsprechende Bundesratsinitiativen. Ich m\u00f6chte zuerst\netwas \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Sachstand sagen und\ndann deutlich machen, wohin die weiteren \u00dcberlegun-\ngen f\u00fchren.\n\nWir haben als Staatsregierung bereits im Jahr 2001 den\nEntwurf eines Gesetzes zur erweiterten Anwendung der\nDNA-Identit\u00e4tsfeststellung in den Bundesrat eingebracht.\nDer Entwurf zielte auf eine Ausweitung der DNA-Identi-\nt\u00e4tsfeststellung zum Zwecke k\u00fcnftiger Strafverfolgung\nab. Die Staatsregierung beabsichtigt, die Zielrichtung die-\nses Gesetzentwurfs weiter zu verfolgen.\n\nDer Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Straftaten gebietet eine\nkonsequente Nutzung der M\u00f6glichkeiten der DNA-Ana-\nlyse. Besondere Bedeutung kommt dabei der DNA-Ana-\nlyse f\u00fcr Zwecke k\u00fcnftiger Strafverfahren zu. Deren An-\nwendungsbereich ist nach der derzeitigen Gesetzeslage\njedoch st\u00e4rker eingegrenzt, als es aus verfassungsrecht-\nlichen Gr\u00fcnden geboten ist. Insbesondere die Ankn\u00fcp-\nfung an Anlasstaten von erheblicher Bedeutung ist zu\neng, weil vielfach weniger gewichtige Straftaten der Be-\nginn einer kriminellen Karriere sind, an deren Ende\nStraftaten von erheblicher Bedeutung stehen k\u00f6nnen. Das\nwird durch mehrere wissenschaftliche Studien best\u00e4tigt.\n\nDie prognostische Erwartung von Straftaten von erheb-\nlicher Bedeutung ergibt sich nach kriminologischen Er-\nkenntnissen aus der Zusammenschau eines ganzen B\u00fcn-\ndels von typischen Risikomerkmalen. Einschl\u00e4gig sind\nhier: Vorverurteilung, fr\u00fchere erste eigene Auff\u00e4lligkei-\nten und ung\u00fcnstige Sozialisationsbedingungen, Heim-\naufenthalt, Gewalterfahrungen in der Familie, geringe\nformale Bildung. Der aktuelle Verdacht einer Straftat ist\nnur eines dieser Risikomerkmale. Die prognostische Er-\nwartung k\u00fcnftiger Straftaten von erheblicher Bedeutung\nl\u00e4sst sich deshalb nicht stets allein aus einer Anlassstraf-\ntat von erheblicher Bedeutung ableiten. Die erforderliche\nEinzelfallbewertung unter umfassender Gewichtung\ns\u00e4mtlicher Risikomerkmale durch den Richter schlie\u00dft\neine Verletzung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes\nund des \u00dcberma\u00dfverbotes aus und ist deshalb verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df.\n\n\u00dcber den vorgenannten Gesetzentwurf hinaus unter-\nst\u00fctzt die Staatsregierung Bestrebungen, dass im Rahmen\neiner zul\u00e4ssigen molekulargenetischen Untersuchung\nauch zielgerichtet das Geschlecht der betroffenen Person\nfestgestellt werden darf. Ihnen ist deutlich, dass dieser\nSachverhalt zum Fahndungserfolg einen wesentlichen\nBeitrag leisten kann.\n\nDass wir den am 6. August 2002 in die Strafprozessord-\nnung eingef\u00fchrten Richtervorbehalt als \u00e4u\u00dferst proble-\nmatisch ansehen, hat Kollege Schiemann ausgef\u00fchrt. Ich\nmuss das nicht wiederholen.\n\n\u00dcberlegungen, die DNA-Identit\u00e4tsfeststellung als weitere\nMa\u00dfnahme der erkennungsdienstlichen Behandlung fort-\nzuentwickeln, sind legitim. Die DNA-Analyse hat sich\nals sehr effektives Mittel bei der Strafverfolgung und\nVerbrechensbek\u00e4mpfung erwiesen. Zum Schutz der Be-\nv\u00f6lkerung vor Straftaten ist daher eine Erweiterung des\nAnwendungsbereiches der DNA-Analyse auf l\u00e4ngere\nSicht anzustreben. Der Er\u00f6rterungsprozess zu diesen\nFragen ist allerdings wahrlich noch nicht abgeschlossen.\n\nWenn Sie genau hingeschaut haben, haben Sie es ver-\nfolgt: Vorgestern hat der Rechtsausschuss des Bundes-\nrates eben dieses Thema vertagt. Warum vertagt? Der\nBeitrag des Kollegen Adler hat deutlich gemacht: Auch\nin der SPD, bei einigen SPD-Ministern, wird intensiv\n\u00fcber diesen Fragenkreis diskutiert und nachgedacht.\nGestern nun fand der Antrag der L\u00e4nder Bayern und\nHessen in der Sitzung des Innenausschusses eine deut-\nliche Mehrheit. \u2013 So weit vielleicht zum derzeitigen Sach-\nstand.\n\nSie sehen zumindest, dass sich die Staatsregierung sehr\ngr\u00fcndlich mit dem rechtlichen Rahmen befasst hat. Wie\nin allen anderen Lebensbereichen, ist es auch hier nor-\nmal, wenn man neue wissenschaftliche Erkenntnisse auf\nihren Nutzen und ihre Einsatzm\u00f6glichkeiten \u00fcberpr\u00fcft.\nDas ist nun in der Vergangenheit schon geschehen. Es ist\nv\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, warum \u00dcberlegungen, die sich mit\nder M\u00f6glichkeit befassen, die DNA-Analyse auch in pr\u00e4-\nventiver Absicht noch effektiver einzusetzen, sofort ver-\nteufelt werden.\n\nNat\u00fcrlich muss man sich sehr gr\u00fcndlich mit den medi-\nzin- und kriminaltechnischen Grundlagen, dem recht-\nlichen Rahmen und den Kriterien f\u00fcr eine einzelfall-\nbezogene Prognoseentscheidung auseinander setzen. Den\nEintritt in eine Diskussion \u00fcber diese Fragen als ver-\ntrauenssch\u00e4digend zu bezeichnen, das halte ich f\u00fcr regel-\nrecht abwegig, besonders seitens derjenigen, die eine effi-\nziente Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und die Aussch\u00f6pfung\naller kriminalpr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen fordern. Das ist ja\nauch Ihr Thema, das Thema Kriminalpr\u00e4vention. Ich\nglaube, dass zum gro\u00dfen Teil fehlende Sachkenntnis und\nVorurteile dazu gef\u00fchrt haben, eine Gefahr an die Wand\nzu malen, die so nicht gegeben ist. Lassen Sie mich des-\nhalb einiges zur Praxis und zu den tats\u00e4chlichen M\u00f6g-\nlichkeiten sagen.\n\nWie Ihnen bekannt ist, l\u00e4sst es die derzeitige Gesetzes-\nlage zu, dass bei einem wegen einer erheblichen Straftat\nVerurteilten oder Beschuldigten eine DNA-Analyse und\ndie Speicherung durchgef\u00fchrt werden kann. Vorausset-\nzung ist, dass im Rahmen einer Prognose festgestellt\nwird, dass gegen ihn auch k\u00fcnftig Strafverfahren wegen\neiner erheblichen Straftat zu f\u00fchren sind.\n\nLassen Sie uns den Fall konstruieren. Bei einem T\u00e4ter X,\nder in der Vergangenheit wegen mehrerer F\u00e4lle von ein-\nfachen Diebst\u00e4hlen sowie wegen einer Vergewaltigung\nverurteilt wurde, ist anschlie\u00dfend nach Bejahung der\nVoraussetzungen die DNA-Analyse durchgef\u00fchrt und\nabgespeichert worden. Das ist die Ausgangssituation.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6564\n\nNehmen wir nun an, dass X anschlie\u00dfend einen Ein-\nbruchsdiebstahl in einem Wohnhaus begeht. Dies stellt\neine erhebliche Straftat im Sinne von \u00a7 81 Strafprozess-\nordnung dar.\nDie Polizei wird gerufen und untersucht den Tatort auf\nvorhandene Spuren. Im Rahmen der Spurensuche wird\neine Zigarettenkippe gefunden. \u2013 Die k\u00f6nnte nun jemand\ndahin geschleppt haben, Herr Bartl. Das Glas mit den\nFingerabdr\u00fccken k\u00f6nnte allerdings auch jemand dahin\ngestellt haben, um eine Trugspur zu legen. \u2013 Es wird\nalso die Zigarettenkippe gefunden, die nicht vom Woh-\nnungsinhaber oder sonstigen berechtigten Personen\nstammt. Somit kann davon ausgegangen werden, dass\nsie vom T\u00e4ter ist. Sie wird zum Zwecke der DNA-Ana-\nlyse untersucht und das Ergebnis mit den vorhandenen\nMustern verglichen. Eindeutig ergibt sich der Hinweis\nauf Herrn X. Der Verdacht kann in weiteren Ermittlun-\ngen verdichtet werden. Das f\u00fchrt zur Kl\u00e4rung der Tat.\nNat\u00fcrlich ist das Finden der Zigarettenkippe nicht der\nalleinige Beweis.\nNehmen wir in einer zweiten Variante an, dass X statt\nder Vergewaltigung in seinem Vorleben einen weiteren\neinfachen Diebstahl begangen hat. Alle anderen Delikte\nbleiben unver\u00e4ndert. Da der einfache Diebstahl keine er-\nhebliche Straftat darstellt, hat dies zur Folge, dass, ob-\ngleich schon zahlreiche Straftaten vorliegen, keine DNA\nabgespeichert ist. Deshalb kann sie bei der Kl\u00e4rung des\nEinbruchsdiebstahls auch nicht genutzt werden.\nAnhand dieser beiden Fallkonstellationen wird deutlich,\ndass X Diebst\u00e4hle begehen k\u00f6nnte, so viel er wollte. Man\nh\u00e4tte den Fingerabdruck, aber die DNA-Analyse liegt\nnicht vor.\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung erkennungsdienstlicher Ma\u00dfnah-\nmen ist die Erheblichkeit einer Tat ohne Bedeutung. Der\nFingerabdruck ist also da. Es kommt nur darauf an, ob\nAnhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass der Beschuldigte er-\nneut strafbar werden k\u00f6nnte. Da diese Anhaltspunkte\nhier vorliegen, h\u00e4tten zum Zeitpunkt der Begehung des\nEinbruchsdiebstahls mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit be-\nreits gespeicherte Fingerabdr\u00fccke vorgelegen. Behandelt\nman die DNA-Analyse wie den gespeicherten Fingerab-\ndruck, dann h\u00e4tte zum Zeitpunkt der Ermittlungen zum\nEinbruchsdiebstahl auch ein DNA-Muster des X in der\nDNA-Datei vorgelegen.\nDas ist etwas kompliziert um diese Zeit. Ich wollte Ihnen\nmit diesen F\u00e4llen nur verdeutlichen, dass die DNA-Ana-\nlyse nach der jetzigen Rechtslage nicht in dem Umfang\ngenutzt werden kann, wie dies m\u00f6glich und aus meiner\nSicht im Interesse einer effektiven Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\nfung erforderlich w\u00e4re. Eine Behandlung der DNA-Ana-\nlyse als erkennungsdienstliche Ma\u00dfnahme w\u00fcrde dage-\ngen die momentan bestehenden L\u00fccken schlie\u00dfen.\nMeine Damen und Herren! Anders als beim Fingerab-\ndruck ist es f\u00fcr Straft\u00e4ter fast unm\u00f6glich, am Tatort\nkeine DNA-Spur zu hinterlassen.\nBitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich Ihnen noch\nkurz darstellen will, was denn eigentlich mit einer Spei-\nchel- oder Blutprobe passiert. Ich glaube, dass die Kennt-\nnis \u00fcber das hier bestehende Verfahren viele Missver-\nst\u00e4ndnisse und \u00c4ngste beseitigen wird.\nIn der Bundesrepublik Deutschland wird gegenw\u00e4rtig\nein System aus acht Merkmalen aus dem so genannten\n\nnicht codierenden, also dem pers\u00f6nlichkeitsneutralen Be-\nreich der DNA untersucht. (Dort sind die Erbkrankheiten\nnicht lokalisiert.) Dieses Identifizierungsmuster wird in\nder zentralen Datei beim BKA gespeichert. Die acht\nMerkmalsysteme des ermittelten DNA-Identifizierungs-\nmusters setzen sich aus jeweils einem Zahlenpaar zu-\nsammen. Im Ergebnis werden somit acht Zahlenpaare\ngespeichert, \u00e4hnlich der Zahlenkombination eines Strich-\ncodes auf Verpackungen von Waren im Handel.\n\nIn der DNA-Analyse-Datei wird somit nur ein Zahlener-\ngebnis gespeichert. Dies gew\u00e4hrleistet den Vergleich der\njeweiligen Muster, ist aber merkmalsneutral. Das hei\u00dft,\neine Interpretation von Pers\u00f6nlichkeitsmerkmalen ist aus-\ngeschlossen.\n\nWenn Leute meinen, dass sie aus diesem Strichcode\netwas anderes ablesen k\u00f6nnen, dann ist das \u00e4hnlich wie\nbei der alten Frau, die versucht, aus Handlinien irgend-\netwas abzulesen. Das ist jedenfalls nach allen derzeit\ngesicherten Erkenntnissen so.\n\nMeine Damen und Herren! Die mit der Untersuchung\nbeauftragten Labore verf\u00fcgen nicht \u00fcber die Personalien\nder Personen, deren Blut oder Speichel sie untersuchen.\nNach der Untersuchung vernichten sie das DNA-Ver-\ngleichsmaterial. Also ist auch damit kein weiterer Miss-\nbrauch in irgendeiner Form denkbar.\n\nDie geschilderte Verfahrensweise zeigt meines Erachtens\nsehr anschaulich, dass die Angst vor dem gl\u00e4sernen B\u00fcr-\nger bzw. vor dem Missbrauch des Vergleichsmaterials\nf\u00fcr weitere Untersuchungen haltlos ist.\n\nDie Frage ist also: Wie gehen wir mit dem Instrument\nDNA-Analyse um? Begn\u00fcgen wir uns mit dem Vorhan-\ndenen, mit dem Wissen, dass damit eine Vielzahl von\nStraftaten ungekl\u00e4rt bleibt, obwohl die Aufdeckung an\nsich m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, oder nutzen wir die Chan-\ncen, die uns die DNA-Analyse im Rahmen der Ver-\nh\u00fctung von Straftaten bzw. der Strafverfolgung bietet?\nDie Antwort kann meines Erachtens, meine Damen und\nHerren, nur lauten, dass wir uns den Herausforderun-\ngen, die das t\u00e4gliche Kriminalit\u00e4tsgeschehen mit sich\nbringt \u2013 und damit meine ich alle Formen der Krimina-\nlit\u00e4t \u2013, stellen m\u00fcssen.\n\nDas bedeutet, dass wir uns bez\u00fcglich der Weiterentwick-\nlung aller zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung geeigneten Mit-\ntel und Methoden Gedanken machen m\u00fcssen. Dass dabei\nalle rechtsstaatlichen Erfordernisse bedacht werden m\u00fcs-\nsen, ist f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich.\n\nDie Effizienz der DNA-Analyse l\u00e4sst sich eindeutig be-\nlegen. Denken Sie an den Mordfall Adolph im Jahre\n1997. Dort und an vielen anderen Stellen hat die DNA-\nAnalyse sehr erfolgreich auf die richtige Spur gef\u00fchrt.\n\nDiese immense Erfolgswahrscheinlichkeit, welche die\nDNA-Analyse bietet, sollte f\u00fcr uns Grund genug sein,\n\u00fcber eine Fortentwicklung der Nutzung dieser Methode\nnachzudenken. Das gilt insbesondere auch aufgrund des\nherausragenden Wertes dieser Methode im Rahmen der\nKriminalit\u00e4tsverh\u00fctung. Denn das Wissen des T\u00e4ters um\ndie erhebliche Wahrscheinlichkeit der Aufdeckung seiner\nT\u00e4terschaft, und zwar unabh\u00e4ngig von der Art des\nDelikts, w\u00fcrde als Folge einer entsprechenden Gesetzes-\n\u00e4nderung unter pr\u00e4ventiven Gesichtspunkten zur Redu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6565\n\nzierung der Begehung und somit zur Verhinderung von\nStraftaten f\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, ich habe deutlich\ngemacht, dass nicht der geringste Anlass besteht, die\nDiskussion zur DNA-Analyse abzubrechen. Manche Ein-\nzelfragen sind heute sicher zu kurz gekommen. Wenn\naber Interesse besteht, bin ich gern bereit, einen Vortrag\neines mit der Durchf\u00fchrung der DNA-Analyse befassten\nExperten zu organisieren.\nWenn hier verschiedentlich die Sorge ge\u00e4u\u00dfert worden\nist, dass das nicht praktikabel w\u00e4re, dann \u00fcberlegen Sie\nsich einmal, dass wir in Sachsen etwa 20 000 ED-Behand-\nlungen im Jahr haben. Wenn Sie sich allein vorstellen,\ndass Tausende von Einzelproben von Freiwilligen im\nZusammenhang mit der Aufkl\u00e4rung nur eines einzigen\nSexualmordfalls genommen werden, dann wird Ihnen\ndeutlich, dass auch das zu bew\u00e4ltigen ist.\nDass Leute freiwillig in diesem Zusammenhang ihre\nProben abgeben, ist nur zu deutlich der Nachweis daf\u00fcr,\ndass es in der Bev\u00f6lkerung ein breites Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr\ngibt, dass hier die Zwecke der Kriminalit\u00e4tsverfolgung,\nund zwar der schnellen, erfolgreichen und nachdr\u00fcckli-\nchen Kriminalit\u00e4tsverfolgung, bestimmend sein sollten.\nIch bedanke mich, dass Sie mir noch einmal die Auf-\nmerksamkeit geschenkt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Kollege Schiemann, zuerst will\nich einen Satz an Sie richten. Sie haben mit einem Satz\neingeleitet, von dem ich annehme, dass er von Kollegen\nBandmann vorgeschrieben wurde. In ihm stand, dass\nwir mit unserem Antrag und unserem Vorschlag etwas\nerschweren wollen. Wir wollen doch nichts weiter, als\ndass die jetzt geltende Gesetzeslage beibehalten wird.\nDas ist die Gesetzeslage, die der Bundestag 1998 be-\nschlossen hat, als die CDU meines Wissens noch in der\nRegierung war.\nHerr Staatsminister, von Ihnen als Abgeordneter des\nHauses erwarte ich, dass Sie sich gelegentlich einmal mit\nder Verfassungsrechtsprechung befassen. Sie haben sich\nhier wegen der Straftaten mit erheblicher Bedeutung aus-\ngelassen.\nEs gibt zwei Urteile des Bundesverfassungsgerichtes, un-\nter welchen Voraussetzungen man die DNA nach \u00a7 81g\nf\u00fcr zul\u00e4ssig h\u00e4lt. Darin steht eindeutig: \u201eDie Feststellung,\nSpeicherung und k\u00fcnftige Verwendung von DNA-Identi-\nfizierungsmustern greifen allerdings in das durch Arti-\nkel 2 Abs. 1 gesch\u00fctzte Grundrecht auf informationelle\nSelbstbestimmung ein. Dieses Recht gew\u00e4hrleistet die\naus dem Gedanken der Selbstbestimmung folgende Be-\nfugnis des Einzelnen, grunds\u00e4tzlich selbst zu entschei-\nden, wann und innerhalb welcher Grenzen pers\u00f6nliche\nLebenssachverhalte offenbart werden.\u201c\nDann sagt das Verfassungsgericht: Nach \u00fcberwiegender\nAuffassung muss eine Straftat von erheblicher Bedeu-\ntung mindestens in dem Bereich der mittleren Krimina-\nlit\u00e4t zuzurechnen sein, den Rechtsfrieden empfindlich\nst\u00f6ren und dazu geeignet sein, das Gef\u00fchl der Rechts-\n\nsicherheit der Bev\u00f6lkerung erheblich zu beeintr\u00e4chtigen.\nDas passt nicht zu Ihrer Auffassung, dass es keine Straf-\ntaten von erheblicher Bedeutung sein m\u00fcssen.\n\nKollege Adler, zu Ihnen. Wenn es ein Verbrechen ist,\ndann ist es doch ganz automatisch eine Straftat von er-\nheblicher Bedeutung und ein schweres Vergehen doch\nauch. Aber von dem Begriff der erheblichen Bedeutung\nwegzugehen hei\u00dft ignorieren, was das eigene Verfas-\nsungsgericht vor einem Jahr, vor anderthalb Jahren pr\u00e4-\njudiziert hat. Da will ich doch einfach vom Innenminister\nschlicht und ergreifend erl\u00e4utert wissen, wie er sich da\nmit dem Allerwertesten draufsetzen kann. Das ist mein\nerstes Problem.\n\nDas n\u00e4chste Problem. Ich halte es f\u00fcr unertr\u00e4glich, Herr\nStaatsminister, dass Sie sich vor dieses Haus stellen und\nim Wissen darum und angesprochen mit Verweis auf\nauthentische Quellen, dass man mit den bereits jetzt ge-\nspeicherten, nichtcodierten Daten sehr wohl auf andere\nFaktoren entschl\u00fcsseln kann, erkl\u00e4ren, das stimmt nicht.\n\nIch lese aus dem \u201eSpiegel\u201c, Nummer 3 aus 2003, zwei\nZitate vor: \u201eAnders als es die Front der Bef\u00fcrworter\nbisher zugeben mochte, werden bei den Tests sehr\nwohl pers\u00f6nlichkeitsrelevante Erbinformationen ermittelt.\nRechtsmediziner, so wird es jetzt bekannt, gewinnen\netwa bei Massentests bei Informationen, als das aktuelle\nGesetz erlaubt mehr.\n\nAusgerechnet ein Verfechter der DNS-Tests kl\u00e4rte die\nVolksvertreter jetzt auf. Bei einer Anh\u00f6rung des nord-\nrhein-westf\u00e4lischen Landtages wandte sich Bernd Brink-\nmann, Direktor des Instituts f\u00fcr Rechtsmedizin der Uni\nM\u00fcnster, gegen die verharmlosenden Ausf\u00fchrungen\neines CDU-Antrages: Es sei einfach falsch, wenn dort be-\nhauptet werde, mit den \u201aderzeit durchgef\u00fchrten DNS-\nAnalysen\u2018 sei ein \u201aR\u00fcckschluss auf das Erscheinungsbild\u2018\ndes Menschen nicht m\u00f6glich. In Wahrheit w\u00fcrden Ge-\nschlecht, Rasse und sogar bestimmte Krankheiten durch-\naus erkannt.\u201c\n\n\u201eZudem kl\u00e4rte Brinkmann \u2013 die Parlamentarier\u201c \u2013 Brink-\nmann ist nicht weniger als der ehemalige Leiter des Kri-\nminaltechnischen Institutes des Bundeskriminalamtes \u2013\n\u201enun auch auf\u201c, dass aus der modernen DNS-Analyse\nheute die Entnahme bestimmter Daten auch zu ethni-\nschen Merkmalen nicht wegzudenken ist.\n\nWeiter im Klartext: \u201eEs wird die Rasse bestimmt. Die\nMerkmalsh\u00e4ufigkeiten, die auf ethnische Herkunft schlie-\n\u00dfen lassen, w\u00fcrden zwar \u201anicht in der Datenbank gespei-\nchert\u2018 Hinweise darauf werden aber im Einzelfall auf\nWunsch der Polizei an die Ermittler weitergegeben.\u201c\n\nDas ist doch die Aussage von ausgesprochenen Experten\nauf diesem Gebiet. Bringen Sie mir doch einmal das Ge-\ngengewicht von der Ebene Bundeskriminalamt, ehema-\nlige Leiter oder Gerichtsmediziner, die leitende Institute\nhaben! Dort liegt unser Problem.\n\nWenn Sie jetzt sagen, die Debatte ist nicht abgeschlossen,\ndann will ich als Abgeordneter dieses Landtages auch\nnicht lesen, dass Sie gegen\u00fcber \u201eFocus\u201c unter anderem\nerkl\u00e4ren, dass Sie daf\u00fcr sind, dass der genetische Finger-\nabdruck analog dem bisherigen normalen Fingerabdruck\nk\u00fcnftig gehandhabt wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6566\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich lasse jetzt abstimmen. Wer dem\nDringlichen Antrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 3/9156 seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Es sind wenige Stimmen daf\u00fcr ge-\nwesen. Deshalb ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit ab-\ngelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben die Tages-\nordnung der 91. Sitzung abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat\nden Termin f\u00fcr die 92. Sitzung auf Donnerstag, den\n16. Oktober, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung gehen Ihnen zu.\nDie 91. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine\nangenehme Nachhausefahrt und ein sch\u00f6nes Wochen-\nende.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.39 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6567\n\n91\n.\n\nS\nit\n\nzu\nn\n\ng\nA\n\nn\nla\n\ng\ne\n\n\u00dc\nb\n\ner\nsi\n\nch\nt:\n\nSc\nh\n\nu\nle\n\nn\n,\n\nan\nd\n\nen\nen\n\nim\nSc\n\nh\nu\n\nlja\nh\n\nr\n20\n\n03\n/\n\n20\n04\n\nzu\nD\n\nru\nck\n\nsa\nch\n\ne\n3/\n\n91\n22\n\nau\nfg\n\nru\nn\n\nd\nd\n\nes\nW\n\nid\ner\n\nru\nfs\n\nd\ner\n\nM\nit\n\nw\nir\n\nk\nu\n\nn\ng\n\nd\nes\n\nF\nre\n\nis\nta\n\nat\nes\n\nan\nd\n\ner\nU\n\nn\nte\n\nrh\nal\n\ntu\nn\n\ng\nA\n\nn\nfr\n\nag\ne\n\n1\nk\n\nei\nn\n\ne\nE\n\nin\ng\n\nan\ng\n\nsk\nla\n\nss\nen\n\nst\nu\n\nfe\n(K\n\nST\n1\n\no\nd\n\ner\n5)\n\ng\neb\n\nil\nd\n\net\nw\n\nu\nrd\n\ne\nd\n\ner\nA\n\nb\ng\n\n.\nF\n\nra\nu\n\nR\no\n\nth\n,\n\nP\nD\n\nS\n\nS\nch\n\nu\nla\n\nrt\nR\n\nS\nA\n\nL\nan\n\nd\nk\n\nre\nis\n\n/K\nre\n\nis\nfr\n\nei\ne\n\nS\nta\n\nd\nt\n\nS\nch\n\nu\nlt\n\nr\u00e4\ng\n\ner\nS\n\nch\nu\n\nle\nG\n\nru\nn\n\nd\nsc\n\nh\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nN\n\nie\nd\n\ner\nsc\n\nh\nle\n\nsi\nsc\n\nh\ner\n\nO\nb\n\ner\nla\n\nu\nsi\n\ntz\nk\n\nre\nis\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nK\nli\n\ntt\nen\n\nG\nru\n\nn\nd\n\nsc\nh\n\nu\nle\n\nK\nli\n\ntt\nen\n\nG\nru\n\nn\nd\n\nsc\nh\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nM\nit\n\ntw\nei\n\nd\na\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nK\n\u00f6\n\nn\nig\n\nsf\nel\n\nd\nG\n\nru\nn\n\nd\nsc\n\nh\nu\n\nle\nK\n\n\u00f6\nn\n\nig\nsf\n\nel\nd\n\nG\nru\n\nn\nd\n\nsc\nh\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nM\nit\n\ntl\ner\n\ner\nE\n\nrz\ng\n\neb\nir\n\ng\nsk\n\nre\nis\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nB\no\n\nrs\nte\n\nn\nd\n\no\nrf\n\nG\nru\n\nn\nd\n\nsc\nh\n\nu\nle\n\nB\no\n\nrs\nte\n\nn\nd\n\no\nrf\n\nG\nru\n\nn\nd\n\nsc\nh\n\nu\nle\n\nZ\nw\n\nic\nk\n\nau\nA\n\nu\ne-\n\nSc\nh\n\nw\nar\n\nze\nn\n\nb\ner\n\ng\nSt\n\nad\nt\n\nA\nu\n\ne\nG\n\nru\nn\n\nd\nsc\n\nh\nu\n\nle\n\u201eT\n\nh\no\n\nm\nas\n\nM\n\u00fc\n\nn\ntz\n\ner\n\u201c\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nB\n\nau\ntz\n\nen\nSt\n\nad\nt\n\nG\n\u00f6\n\nrl\nit\n\nz\nSt\n\nad\nt\n\nG\n\u00f6\n\nrl\nit\n\nz\nJo\n\nli\no\n\nt-\nC\n\nu\nri\n\ne-\nG\n\ny\nm\n\nn\nas\n\niu\nm\n\nG\n\u00f6\n\nrl\nit\n\nz\nG\n\ny\nm\n\nn\nas\n\niu\nm\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nA\nn\n\nn\nab\n\ner\ng\n\nL\nK\n\nR\nA\n\nn\nn\n\nab\ner\n\ng\nG\n\nre\nif\n\nen\nst\n\nei\nn\n\n-G\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nT\n\nh\nu\n\nm\nG\n\ny\nm\n\nn\nas\n\niu\nm\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nze\n\nr\nL\n\nan\nd\n\nSt\nad\n\nt\nM\n\nee\nra\n\nn\ne\n\nP\nes\n\nta\nlo\n\nzz\ni-\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nM\n\nee\nra\n\nn\ne\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nM\n\nit\ntw\n\nei\nd\n\na\nSZ\n\nV\nG\n\ny\nm\n\nn\nas\n\nie\nn\n\nG\nel\n\nle\nrt\n\n-G\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nM\n\nee\nra\n\nn\ne\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nSt\n\nad\nt\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nSt\nad\n\nt\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nG\n\ny\nm\n\nn\nas\n\niu\nm\n\nE\nin\n\nsi\ned\n\nel\n-\n\nb\neh\n\nin\nd\n\ner\nte\n\nn\nin\n\nte\ng\n\nri\ner\n\nt\n-\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nD\n\nre\nsd\n\nen\nM\n\nei\n\u00df\n\nen\nSt\n\nad\nt\n\nR\nad\n\neb\neu\n\nl\nL\n\n\u00f6\n\u00df\n\nn\nit\n\nzg\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nR\n\nad\neb\n\neu\nl\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nM\nu\n\nld\nen\n\nta\nlk\n\nre\nis\n\nSt\nad\n\nt\nB\n\nad\nL\n\nau\nsi\n\nck\nF\n\nri\ned\n\nri\nch\n\n-S\nch\n\nil\nle\n\nr-\nG\n\ny\nm\n\nn\nas\n\niu\nm\n\nB\nad\n\nL\nau\n\nsi\nck\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nM\nu\n\nld\nen\n\nta\nlk\n\nre\nis\n\nSt\nad\n\nt\nC\n\no\nld\n\nit\nz\n\nSo\np\n\nh\nie\n\nn\ng\n\ny\nm\n\nn\nas\n\niu\nm\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nSt\nad\n\nt\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nSt\nad\n\nt\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nG\neo\n\nrg\n-C\n\nh\nri\n\nst\no\n\np\nh\n\n-L\nic\n\nh\nte\n\nn\nb\n\ner\ng\n\n-G\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nG\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nT\no\n\nrg\nau\n\n-O\nsc\n\nh\nat\n\nz\nSt\n\nad\nt\n\nT\no\n\nrg\nau\n\nJo\ne-\n\nP\no\n\nlo\nw\n\nsk\ny\n\n-G\ny\n\nm\nn\n\nas\niu\n\nm\nT\n\no\nrg\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nD\nem\n\nit\nz-\n\nT\nh\n\nu\nm\n\nit\nz\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nD\n\nem\nit\n\nz-\nT\n\nh\nu\n\nm\nit\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nG\nro\n\n\u00df\nh\n\nar\nth\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\n\u201eA\nle\n\nxa\nn\n\nd\ner\n\nv\no\n\nn\nH\n\nu\nm\n\nb\no\n\nld\nt\u201c\n\nG\nro\n\n\u00df\nh\n\nar\nth\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nG\nro\n\n\u00df\np\n\no\nst\n\nw\nit\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nG\nro\n\n\u00df\np\n\no\nst\n\nw\nit\n\nz\n-\n\nL\nes\n\nsi\nn\n\ng\nsc\n\nh\nu\n\nle\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nSt\nad\n\nt\nW\n\nei\n\u00df\n\nen\nb\n\ner\ng\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nW\n\nei\n\u00df\n\nen\nb\n\ner\ng\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nB\n\nau\ntz\n\nen\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nH\n\no\nch\n\nk\nir\n\nch\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nH\no\n\nch\nk\n\nir\nch\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nK\n\nam\nen\n\nz\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nO\n\n\u00df\nli\n\nn\ng\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nO\n\n\u00df\nli\n\nn\ng\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nK\n\nam\nen\n\nz\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nSc\n\nh\nw\n\nep\nn\n\nit\nz\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nSc\n\nh\nw\n\nep\nn\n\nit\nz\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nK\n\nam\nen\n\nz\nL\n\nan\nd\n\nk\nre\n\nis\nK\n\nam\nen\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nA\nrn\n\nsd\no\n\nrf\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nK\nam\n\nen\nz\n\nL\nan\n\nd\nk\n\nre\nis\n\nK\nam\n\nen\nz\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nG\n\nro\n\u00df\n\nr\u00f6\nh\n\nrs\nd\n\no\nrf\n\n-P\nra\n\n\u00df\ner\n\nsc\nh\n\nu\nle\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nK\n\nam\nen\n\nz\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nC\n\nro\nst\n\nw\nit\n\nz\nSo\n\nrb\nis\n\nch\ne\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nro\nst\n\nw\nit\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nL\n\u00f6\n\nb\nau\n\n-Z\nit\n\nta\nu\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nE\nib\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nE\nib\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nL\n\u00f6\n\nb\nau\n\n-Z\nit\n\nta\nu\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nL\neu\n\nte\nrs\n\nd\no\n\nrf\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nL\neu\n\nte\nrs\n\nd\no\n\nrf\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nau\n\ntz\nen\n\nN\nie\n\nd\ner\n\nsc\nh\n\nle\nsi\n\nsc\nh\n\ner\nO\n\nb\ner\n\nla\nu\n\nsi\ntz\n\nk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nM\n\nar\nk\n\ner\nsd\n\no\nrf\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nM\n\nar\nk\n\ner\nsd\n\no\nrf\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nN\n\nie\nd\n\ner\nsc\n\nh\nle\n\nsi\nsc\n\nh\ner\n\nO\nb\n\ner\nla\n\nu\nsi\n\ntz\nk\n\nre\nis\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nR\nie\n\nts\nch\n\nen\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\n\u201eR\no\n\nb\ner\n\nt\nK\n\no\nch\n\n\u201c\nR\n\nie\nts\n\nch\nen\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\nau\ntz\n\nen\nN\n\nie\nd\n\ner\nsc\n\nh\nle\n\nsi\nsc\n\nh\ner\n\nO\nb\n\ner\nla\n\nu\nsi\n\ntz\nk\n\nre\nis\n\nSt\nad\n\nt\nB\n\nad\nM\n\nu\nsk\n\nau\nSt\n\n\u00e4d\nti\n\nsc\nh\n\ne\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nad\n\nM\nu\n\nsk\nau\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nA\n\nn\nn\n\nab\ner\n\ng\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nG\n\nel\nen\n\nau\nE\n\nrw\nin\n\n-H\nar\n\nts\nch\n\n-M\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nG\n\nel\nen\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nA\nn\n\nn\nab\n\ner\ng\n\nSt\nad\n\nt\nO\n\nb\ner\n\nw\nie\n\nse\nn\n\nth\nal\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nO\n\nb\ner\n\nw\nie\n\nse\nn\n\nth\nal\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nSt\n\nad\nt\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nF\nle\n\nm\nm\n\nin\ng\n\n-M\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nSt\nad\n\nt\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nSc\n\nh\nw\n\nei\ntz\n\ner\n-M\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nH\nin\n\nw\nei\n\nse\n:\n\nIm\nE\n\nin\nze\n\nlf\nal\n\nl\ng\n\neh\nt\n\nd\ner\n\nW\nid\n\ner\nru\n\nf\nd\n\ner\nM\n\nit\nw\n\nir\nk\n\nu\nn\n\ng\n\u00fc\n\nb\ner\n\nd\nie\n\nE\nin\n\nri\nch\n\ntu\nn\n\ng\nd\n\ner\nE\n\nin\ng\n\nan\ng\n\nsk\nla\n\nss\nen\n\nst\nu\n\nfe\nh\n\nin\nau\n\ns.\n\u2013\n\nG\nra\n\nu\nu\n\nn\nte\n\nrl\neg\n\nte\nSc\n\nh\nu\n\nle\nn\n\nw\nar\n\nen\nw\n\nie\nd\n\ner\nh\n\no\nlt\n\nv\no\n\nm\nW\n\nid\ner\n\nru\nf\n\nd\ner\n\nM\nit\n\nw\nir\n\nk\nu\n\nn\ng\n\nb\net\n\nro\nff\n\nen\n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6568\n\nS\nch\n\nu\nla\n\nrt\nR\n\nS\nA\n\nL\nan\n\nd\nk\n\nre\nis\n\n/K\nre\n\nis\nfr\n\nei\ne\n\nS\nta\n\nd\nt\n\nS\nch\n\nu\nlt\n\nr\u00e4\ng\n\ner\nS\n\nch\nu\n\nle\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nSt\nad\n\nt\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz-\nB\n\no\nrn\n\na\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nze\n\nr\nL\n\nan\nd\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nO\nb\n\ner\nw\n\nie\nra\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nO\n\nb\ner\n\nw\nie\n\nra\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nF\nre\n\nib\ner\n\ng\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nN\n\nie\nd\n\ner\nsc\n\nh\n\u00f6\n\nn\na\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nN\n\nie\nd\n\ner\nsc\n\nh\n\u00f6\n\nn\na\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nF\n\nre\nib\n\ner\ng\n\nSt\nad\n\nt\nSi\n\neb\nen\n\nle\nh\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nSi\neb\n\nen\nle\n\nh\nn\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nM\n\nit\ntl\n\ner\ner\n\nE\nrz\n\ng\neb\n\nir\ng\n\nsk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nG\n\nro\n\u00df\n\no\nlb\n\ner\nsd\n\no\nrf\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nG\n\nro\n\u00df\n\no\nlb\n\ner\nsd\n\no\nrf\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nM\n\nit\ntl\n\ner\ner\n\nE\nrz\n\ng\neb\n\nir\ng\n\nsk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nP\n\no\nck\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nP\no\n\nck\nau\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nM\n\nit\ntl\n\ner\ner\n\nE\nrz\n\ng\neb\n\nir\ng\n\nsk\nre\n\nis\nSt\n\nad\nt\n\nZ\n\u00f6\n\nb\nli\n\ntz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nZ\n\u00f6\n\nb\nli\n\ntz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nM\nit\n\ntw\nei\n\nd\na\n\nSc\nh\n\nu\nlv\n\ner\nb\n\nan\nd\n\nW\nec\n\nh\nse\n\nlb\nu\n\nrg\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nW\nec\n\nh\nse\n\nlb\nu\n\nrg\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nM\nit\n\ntw\nei\n\nd\na\n\nSt\nad\n\nt\nF\n\nra\nn\n\nk\nen\n\nb\ner\n\ng\nC\n\no\nm\n\nen\niu\n\ns-\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nF\nra\n\nn\nk\n\nen\nb\n\ner\ng\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nM\n\nit\ntw\n\nei\nd\n\na\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nT\n\nau\nra\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nT\n\nau\nra\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nC\n\nh\nem\n\nn\nit\n\nz\nM\n\nit\ntw\n\nei\nd\n\na\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nK\n\nri\neb\n\nst\nei\n\nn\nG\n\no\net\n\nh\ne-\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nK\n\nri\neb\n\net\nh\n\nal\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nC\nh\n\nem\nn\n\nit\nz\n\nSt\no\n\nll\nb\n\ner\ng\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nJa\nh\n\nn\nsd\n\no\nrf\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nL\n\neu\nk\n\ner\nsd\n\no\nrf\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nD\n\nre\nsd\n\nen\nD\n\nre\nsd\n\nen\nSt\n\nad\nt\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\n10\n7.\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nD\n\nre\nsd\n\nen\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nSt\nad\n\nt\nD\n\nre\nsd\n\nen\n72\n\n.M\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nD\n\nre\nsd\n\nen\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nM\nei\n\n\u00df\nen\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nT\nau\n\nb\nen\n\nh\nei\n\nm\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nT\nau\n\nb\nen\n\nh\nei\n\nm\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nR\nie\n\nsa\n-G\n\nro\n\u00df\n\nen\nh\n\nai\nn\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nW\nil\n\nd\nen\n\nh\nai\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nW\nal\n\nd\na-\n\nK\nle\n\nin\nth\n\nie\nm\n\nig\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nR\nie\n\nsa\n-G\n\nro\n\u00df\n\nen\nh\n\nai\nn\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nP\nri\n\nes\nte\n\nw\nit\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nP\nri\n\nes\nte\n\nw\nit\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nR\nie\n\nsa\n-G\n\nro\n\u00df\n\nen\nh\n\nai\nn\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nZ\nei\n\nth\nai\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nZ\nei\n\nth\nai\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nS\u00e4\nch\n\nsi\nsc\n\nh\ne\n\nSc\nh\n\nw\nei\n\nz\nSt\n\nad\nt\n\nH\no\n\nh\nn\n\nst\nei\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\n\u201eW\nal\n\nte\nr\n\nZ\nir\n\nn\nst\n\nei\nn\n\n\u201c\nE\n\nh\nre\n\nn\nb\n\ner\ng\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nD\n\nre\nsd\n\nen\nW\n\nei\n\u00df\n\ner\nit\n\nzk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nH\n\nar\ntm\n\nan\nn\n\nsd\no\n\nrf\nR\n\nei\nch\n\nen\nau\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nH\n\nar\ntm\n\nan\nn\n\nsd\no\n\nrf\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nD\nre\n\nsd\nen\n\nW\nei\n\n\u00df\ner\n\nit\nzk\n\nre\nis\n\nSt\nad\n\nt\nR\n\nab\nen\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nR\nab\n\nen\nau\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nD\n\nre\nsd\n\nen\nW\n\nei\n\u00df\n\ner\nit\n\nzk\nre\n\nis\nSt\n\nad\nt\n\nB\n\u00e4r\n\nen\nst\n\nei\nn\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nB\n\n\u00e4r\nen\n\nst\nei\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nL\nei\n\np\nzi\n\ng\nD\n\n\u00f6\nb\n\nel\nn\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nZ\nsc\n\nh\nai\n\ntz\n-O\n\ntt\new\n\nig\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nZ\nsc\n\nh\nai\n\ntz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nL\nei\n\np\nzi\n\ng\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\ner\nL\n\nan\nd\n\nSt\nad\n\nt\nR\n\n\u00f6\nth\n\na\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nR\n\u00f6\n\nth\na\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nM\nu\n\nld\nen\n\nta\nlk\n\nre\nis\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nB\nel\n\ng\ner\n\nsh\nai\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nel\n\ng\ner\n\nsh\nai\n\nn\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nL\nei\n\np\nzi\n\ng\nM\n\nu\nld\n\nen\nta\n\nlk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nM\n\nac\nh\n\ner\nn\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nM\n\nac\nh\n\ner\nn\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nM\nu\n\nld\nen\n\nta\nlk\n\nre\nis\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nT\nh\n\nal\nlw\n\nit\nz\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nR\n\n\u00f6\nck\n\nn\nit\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nL\nei\n\np\nzi\n\ng\nM\n\nu\nld\n\nen\nta\n\nlk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nB\n\nen\nn\n\new\nit\n\nz\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nen\n\nn\new\n\nit\nz\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nSt\nad\n\nt\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nSt\nad\n\nt\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nH\ner\n\nd\ner\n\n-M\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nL\nei\n\np\nzi\n\ng\nSt\n\nad\nt\n\nL\nei\n\np\nzi\n\ng\nSt\n\nad\nt\n\nL\nei\n\np\nzi\n\ng\nV\n\no\nig\n\nt-\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nL\n\nei\np\n\nzi\ng\n\nT\no\n\nrg\nau\n\n-O\nsc\n\nh\nat\n\nz\nSt\n\nad\nt\n\nSc\nh\n\nil\nd\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nSc\nh\n\nil\nd\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nZ\nw\n\nic\nk\n\nau\nA\n\nu\ne-\n\nSc\nh\n\nw\nar\n\nze\nn\n\nb\ner\n\ng\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nR\n\nas\nch\n\nau\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nR\nas\n\nch\nau\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nZ\n\nw\nic\n\nk\nau\n\nA\nu\n\ne-\nSc\n\nh\nw\n\nar\nze\n\nn\nb\n\ner\ng\n\nG\nem\n\nei\nn\n\nd\ne\n\nSc\nh\n\nle\nm\n\na\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nSc\nh\n\nle\nm\n\na\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nZ\nw\n\nic\nk\n\nau\nA\n\nu\ne-\n\nSc\nh\n\nw\nar\n\nze\nn\n\nb\ner\n\ng\nSt\n\nad\nt\n\nSc\nh\n\nw\nar\n\nze\nn\n\nb\ner\n\ng\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nSc\nh\n\nw\nar\n\nze\nn\n\nb\ner\n\ng\nSo\n\nn\nn\n\nen\nle\n\nit\nh\n\ne\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nZ\nw\n\nic\nk\n\nau\nV\n\no\ng\n\ntl\nan\n\nd\nk\n\nre\nis\n\nSt\nad\n\nt\nM\n\nar\nk\n\nn\neu\n\nk\nir\n\nch\nen\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nM\n\nar\nk\n\nn\neu\n\nk\nir\n\nch\nen\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nZ\n\nw\nic\n\nk\nau\n\nV\no\n\ng\ntl\n\nan\nd\n\nk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nB\n\nad\nB\n\nra\nm\n\nb\nac\n\nh\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nB\nad\n\nB\nra\n\nm\nb\n\nac\nh\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nZ\n\nw\nic\n\nk\nau\n\nV\no\n\ng\ntl\n\nan\nd\n\nk\nre\n\nis\nG\n\nem\nei\n\nn\nd\n\ne\nT\n\nan\nn\n\nen\nb\n\ner\ng\n\nst\nh\n\nal\nM\n\nit\nte\n\nls\nch\n\nu\nle\n\nT\nan\n\nn\nen\n\nb\ner\n\ng\nst\n\nh\nal\n\nM\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\nZ\n\nw\nic\n\nk\nau\n\nV\no\n\ng\ntl\n\nan\nd\n\nk\nre\n\nis\nSt\n\nad\nt\n\nZ\nw\n\nic\nk\n\nau\nN\n\neu\nb\n\nau\ner\n\n-M\nit\n\nte\nls\n\nch\nu\n\nle\n\nH\nin\n\nw\nei\n\nse\n:\n\nIm\nE\n\nin\nze\n\nlf\nal\n\nl\ng\n\neh\nt\n\nd\ner\n\nW\nid\n\ner\nru\n\nf\nd\n\ner\nM\n\nit\nw\n\nir\nk\n\nu\nn\n\ng\n\u00fc\n\nb\ner\n\nd\nie\n\nE\nin\n\nri\nch\n\ntu\nn\n\ng\nd\n\ner\nE\n\nin\ng\n\nan\ng\n\nsk\nla\n\nss\nen\n\nst\nu\n\nfe\nh\n\nin\nau\n\ns.\n\u2013\n\nG\nra\n\nu\nu\n\nn\nte\n\nrl\neg\n\nte\nSc\n\nh\nu\n\nle\nn\n\nw\nar\n\nen\nw\n\nie\nd\n\ner\nh\n\no\nlt\n\nv\no\n\nm\nW\n\nid\ner\n\nru\nf\n\nd\ner\n\nM\nit\n\nw\nir\n\nk\nu\n\nn\ng\n\nb\net\n\nro\nff\n\nen\n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 91. Sitzung 12. September 2003\n\n6570\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Negative Auswirkungen der Kampagnen eines SPD-Landtagsabgeordneten auf Firmenansiedlungen im Kreis Stollberg\n\t2. Aktuelle Debatte Die Bedeutung von Schule und Hochschule f\u00fcr Firmenansiedlungen in Sachsen\n\t3. Aktuelle Debatte Faule Kompromisse im FAG-Beirat \u2013 Sachsens Kommunen mehr denn je in Not!\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 Zwischen Jugendhilfe und Justiz \u2013 \u00fcber den Umgang mit straff\u00e4llig gewordenen Jugendlichen in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 Eintragung des F\u00fcrst-P\u00fcckler-Parks Bad Muskau als deutsch-polnisches Gemeinschaftsprojekt in das Weltkulturerbe\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 5 Gesundheitssystemmodernisierungsgesetz (GMG)\n\tTagesordnungspunkt 6 Langfristiger Lehrerbedarf in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 7 Sofortzahlung der Fl\u00e4chenbeihilfen und Tierpr\u00e4mien an von der D\u00fcrrekatastrophe betroffene Landwirtschaftsunternehmen\n\tTagesordnungspunkt 8 Strikte Ablehnung der Absenkung der rechtlichen Schranken f\u00fcr die Entnahme und Untersuchung von K\u00f6rperzellen und Speicherung dabei gewonnener DNA-Identifizierungsmuster (DNA-Analyse)\n\n",
    "status": 200
}