{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-07-07T11:46:07Z",
        "Last-Modified": "2002-02-11T14:57:52Z",
        "Last-Save-Date": "2002-02-11T14:57:52Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "381",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-07-07T11:46:07Z",
        "date": "2002-02-11T14:57:52Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/16 22.06.2000",
        "dcterms:created": "2000-07-07T11:46:07Z",
        "dcterms:modified": "2002-02-11T14:57:52Z",
        "meta:creation-date": "2000-07-07T11:46:07Z",
        "meta:save-date": "2002-02-11T14:57:52Z",
        "modified": "2002-02-11T14:57:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1640",
            "3053",
            "1211",
            "5503",
            "5208",
            "6180",
            "6053",
            "5624",
            "6262",
            "6086",
            "6231",
            "5452",
            "6496",
            "5525",
            "5420",
            "5385",
            "6229",
            "6371",
            "6579",
            "6323",
            "6256",
            "5718",
            "6704",
            "6386",
            "6386",
            "6650",
            "6015",
            "5606",
            "5497",
            "5470",
            "6093",
            "5688",
            "6171",
            "6087",
            "5961",
            "5094",
            "5831",
            "5124",
            "5393",
            "6141",
            "6200",
            "6492",
            "6415",
            "6340",
            "5811",
            "5521",
            "5021",
            "6280",
            "6075",
            "6491",
            "5374",
            "6620",
            "6774",
            "5779",
            "5581",
            "6253",
            "5645",
            "6301",
            "6132",
            "6000",
            "5436",
            "5298",
            "5570",
            "5470",
            "6434",
            "5362",
            "6284",
            "6814",
            "6201",
            "4817",
            "5752",
            "2203"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-07-07T11:46:07Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-02-11T14:57:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/16 22.06.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_16_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/16 22.06.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/16 22.06.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/16\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n16. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 22. Juni 2000, Plenarsaal Schluss: 18.38 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1031\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1031\nFrau Ludwig, SPD 1031\nLeroff, CDU 1031\nDr. Hahn, PDS 1031\nLeroff, CDU 1032\nJurk, SPD 1032\n\n1  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\nDrucksache 3/0026, Gesetzentwurf der \nFraktion der PDS\nDrucksache 3/1956, Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend 1032\n\nNeubert, PDS 1032\nRohwer, CDU 1033\nRohwer, CDU 1035\nFrau Ludwig, SPD 1035\nFrau Nicolaus, CDU 1036\nTischendorf, PDS 1036\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1038\nNeubert, PDS 1039\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1039\nFrau Ludwig, SPD 1039\nDr. Hahn, PDS 1040\nDr. Hahn, PDS 1041\n\nAbstimmung und Ablehnung 1041\n\n2  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\naufwandsentsch\u00e4digungs- und besoldungs-\nrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 3/1876, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU 1041\n\nBandmann, CDU 1041\nDr. Hahn, PDS 1042\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1042\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/1927, Gesetzentwurf \nder Fraktion der PDS 1042\n\nDr. Hahn, PDS 1042\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1043\n\n4  Verbundinitiative Automobilzulieferer \nSachsen 2005\nDrucksache 3/0974, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1043\n\nBolick, CDU 1043\nFrau Schulz, PDS 1045\nPietzsch, CDU 1045\nLochbaum, SPD 1047\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1047\nBolick, CDU 1049\n\nAbstimmung und Zustimmung 1049\n\n\n\n5  Stand der Umsetzung des Landespsychiatrie-\ngesetzes\nDrucksache 3/1338, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1049\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1049\nStempell, CDU 1051\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1052\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1053\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1054\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1055\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1055\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1056\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1056\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1056\n\nAbstimmung und Ablehnung 1057\n\n6  Volksgesetzgebung\nDrucksache 3/0861, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1057\n\nJurk, SPD 1057\nSchiemann, CDU 1058\nSchiemann, CDU 1059\nBartl, PDS 1059\nDr. Hahn, PDS 1060\nDr. Hahn, PDS 1061\nDr. Pellmann, PDS 1061\nSchiemann, CDU 1062\nDr. Hahn, PDS 1062\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1063\nJurk, SPD 1065\n\n7  Vorbereitungen zum Solidarpakt II\nDrucksache 3/1707, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1066\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 1066\nFrau Dr. Runge, PDS 1068\nDr. Metz, CDU 1069\nLochbaum, SPD 1071\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef \nder Staatskanzlei 1072\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, \nDrucksache 3/2075 1073\nDr. H\u00e4hle, CDU 1073\nLochbaum, SPD 1073\nFrau Dr. Runge, PDS 1074\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef \nder Staatskanzlei 1074\nDr. Metz, CDU 1074\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/2075 1074\n\n8  Aufrechterhaltung eines pluralen Schwanger-\nschaftskonfliktberatungsangebotes\nDrucksache 3/1610, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1074\n\nFrau Werner, Heike, PDS 1074\nFrau Strempel, CDU 1075\nFrau Dr. Ernst, PDS 1075\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1076\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1076\nFrau Dr. Ernst, PDS 1076\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 1077\nFrau Dr. Ernst, PDS 1077\n\nAbstimmung und Ablehnung 1078\n\n9  \u2013 Ausbildung sozialer und personaler \nKompetenzen s\u00e4chsischer Sch\u00fcler\nDrucksache 3/0782, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 St\u00e4rkung der erzieherischen Kompetenz\ns\u00e4chsischer Lehrer\nDrucksache 3/0783, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Auswirkungen der Kopfnoten\nDrucksache 3/1283, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1078\n\nHatzsch, SPD 1078\nColditz, CDU 1079\nFrau Werner, Heike, PDS 1081\nFrau Strempel, CDU 1081\nNitzsche, CDU 1082\nFrau Werner, Heike, PDS 1082\nFrau Ludwig, SPD 1083\nFrau Ludwig, SPD 1084\nG\u00f6tzel, CDU 1084\nColditz, CDU 1085\nColditz, CDU 1086\nFrau Ludwig, SPD 1086\nDr. Hahn, PDS 1086\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1086\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1087\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1087\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1088\nFrau Ludwig, SPD 1088\nProf. Dr. Porsch, PDS 1088\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1089\nFrau Ludwig, SPD 1089\nHatzsch, SPD 1089\nColditz, CDU 1089\nHatzsch, SPD 1090\nDr. Hahn, PDS 1090\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0782 1090\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0783 1091\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/1283 1091\nColditz, CDU 1091\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n\n\n10 Absicherung der Graduiertenf\u00f6rderung \nan den s\u00e4chsischen Hochschulen\nDrucksache 3/1378, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1091\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 1091\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1093\nProf. Dr. Weiss, SPD 1094\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1094\nProf. Dr. Bramke, PDS 1096\n\nAbstimmung und Ablehnung 1096\n\n11 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nRechnungshofs hinsichtlich der Haushalts-\nrechnung 1998\nDrucksache 3/0896, Rechnung des S\u00e4chsischen\nRechnungshofs f\u00fcr das Haushaltsjahr 1998\nDrucksache 3/1799, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 1097\n\nAbstimmung und Zustimmung 1097\n\n12 Beschlussempfehlungen und Berichte der \nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1891 1097\n\nWeckesser, PDS 1097\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/0772, \nAntrag der Fraktion der PDS 1097\nKosel, PDS 1097\nSchimpff, CDU 1098\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 1098\nAdler, SPD 1098\nProf. Dr. Porsch, PDS 1098\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/1607, \nAntrag der Fraktion der CDU 1098\n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1921 1099\n\nAbstimmung und Zustimmung 1099\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1099\n\nBerichtigung 1099\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 16. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nGrapatin, Herr Nolle, Herr Dr. Nowak, Herr L\u00e4mmel, Herr\nHeinz, Herr Hamburger und Frau Dr. Raatz.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Den Fraktionen wurden\nfolgende Redezeiten vorgegeben: CDU-Fraktion bis zu 210\nMinuten, PDS-Fraktion bis zu 140 Minuten, SPD-Fraktion\nbis zu 70 Minuten, Staatsregierung bis zu 140 Minuten. Die\nRedezeiten k\u00f6nnen wie immer auf die Tagesordnungs-\npunkte verteilt werden, wie es die Fraktionen f\u00fcr notwen-\ndig erachten.\nMeine Damen und Herren, aus der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung ist der Punkt 18, Kleine Anfragen, zu strei-\nchen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nFrau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion beantragt die Erweiterung der\nTagesordnung nach \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung um\nden Antrag der Fraktion der SPD in der Drucksache\n3/1879. Der Titel des Antrages lautet: ,,Aktenversand in-\nnerhalb der Exekutive\u201c.\nZu Beginn der Plenarsitzung im Mai wurde die Staats-\nregierung mit dem Vorwurf konfrontiert, Akten, die m\u00f6g-\nlicherweise Beweismittel f\u00fcr den Untersuchungsausschuss\nsein k\u00f6nnen, angefordert zu haben. Die CDU-Fraktion\nhatte eine unverz\u00fcgliche Aufkl\u00e4rung dieser Vorw\u00fcrfe ab-\ngelehnt.\nDie SPD-Fraktion hat deshalb zun\u00e4chst einen Berichts-\nantrag zur Sache gestellt. Die Staatsregierung hat in ihrer\nStellungnahme vom 20.6.2000 eine inhaltliche Beantwor-\ntung des Antrages abgelehnt. Im Wesentlichen verweist sie\nauf verfassungsrechtliche Unzul\u00e4ssigkeiten des Begehrens,\nda dadurch in die angeblich ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit\ndes Untersuchungsausschusses eingegriffen werde.\nDas Ziel des Antrages ist jedoch gerade nicht mit dem\nUntersuchungsauftrag identisch. Vielmehr soll gekl\u00e4rt\nwerden, wie das Verhalten der Staatsregierung zur eige-\nnen Vorbereitung dieses Ausschusses aussieht, ob bzw.\nwie Erkenntnismittel, die der Ausschuss eventuell sp\u00e4ter\nzu Erkenntniszwecken anfordern wird, durch die Staats-\nregierung sondiert oder aufbereitet wurden oder werden.\nEs muss dem Selbstverst\u00e4ndnis des S\u00e4chsischen Land-\ntages, welcher ein Organ zur Kontrolle der Exekutive ein-\ngesetzt hat, n\u00e4mlich den Untersuchungsausschuss, ent-\nsprechen, dass die Staatsregierung Auskunft dar\u00fcber gibt,\ndiesem Kontrollorgan sp\u00e4ter eventuell ver\u00e4nderte Er-\nkenntnismittel zur Verf\u00fcgung gestellt zu haben.\nDementsprechend ist heute auf Antrag der SPD-Fraktion\nnach Erweiterung der Tagesordnung ein Beschluss des\nLandtages dar\u00fcber herbeizuf\u00fchren, dass die Staatsregie-\nrung die im Antrag enthaltenen nachgefragten Sachverhal-\nte wahrheitsgem\u00e4\u00df zu beantworten hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich gehe davon aus, dass das Hohe Haus nicht be-\nschlie\u00dfen muss, dass die Staatsregierung dem Landtag\nwahrheitsgem\u00e4\u00df antworten muss. Dazu ist sie schon ver-\nfassungsrechtlich verpflichtet.\n\n(Adler, SPD: Das hat sie aber nicht getan!)\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich feststellen, dass auch meine\nFraktion die Ihnen gegebene Antwort als \u2013 ich will es ein-\nmal h\u00f6flich umschreiben \u2013 nicht sehr gl\u00fccklich betrachtet.\nNach unseren Informationen ist Ihnen aber mitgeteilt wor-\nden, dass die Staatsregierung eine ausf\u00fchrliche, erweiterte\nAntwort nachreichen wird. Somit sehen wir keine Not-\nwendigkeit, die Tagesordnung um diesen Punkt zu er-\nweitern.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt selbstverst\u00e4ndlich den\nAntrag der SPD-Fraktion, nachdem wir in der vergange-\nnen Landtagssitzung dieses Problem angesprochen haben\nund unser Versuch, einen Dringlichen Antrag in die Tages-\nordnung aufnehmen zu lassen, an der Mehrheitsfraktion\ngescheitert ist.\nHerr Kollege Leroff, wer so antwortet wie zu diesem An-\ntrag, der hat etwas zu verbergen. Wer so antwortet, h\u00e4lt\nsich nicht an die verfassungsm\u00e4\u00dfige Pflicht, dem Landtag\nAuskunft zu erteilen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIm \u00dcbrigen darf ich Sie darauf hinweisen, dass sich bereits\nmehrfach w\u00e4hrend des Tagens von Untersuchungsaus-\nsch\u00fcssen Antr\u00e4ge und Anfragen zu diesem Gegenstand im\nGesch\u00e4ftsgang befunden haben und selbstverst\u00e4ndlich be-\nantwortet worden sind. Zu keinem Zeitpunkt hat die\nStaatsregierung verfassungsrechtliche Bedenken geltend\ngemacht. Verfassungsrechtlich bedenklich ist es, wenn die\nStaatsregierung nicht antwortet. Deshalb sind wir f\u00fcr die\nAufnahme dieses Antrages.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch einmal Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Staatsregierung hatte drei Wochen Zeit, unse-\nren Antrag zu beantworten. Die Antwort liegt vor; Prof.\nMilbradt als Minister hat sie unterschrieben. Offensichtlich\ngibt es im Hause des Finanzministers und auch bei ihm\npers\u00f6nlich einen Sinneswandel.\nDoch das Schreiben, das wir heute fr\u00fch bekommen haben\n\u2013 zusammengestellt aus einer Pressemitteilung und einer\nE-Mail-Kopie \u2013 ist weder der W\u00fcrde dieses Hauses noch\neiner Staatsregierung angemessen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir gehen davon aus, dass der Minister, wenn er nichts zu\nverschweigen hat, heute sofort auf unsere Fragen antwor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1031\n\n\n\nten kann. Mit Beschluss des Hohen Hauses w\u00fcrde er dazu\nheute die Gelegenheit erhalten.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, wenn\nSie auch der Meinung sind, dass der Minister bzw. die\nStaatsregierung nichts zu verschweigen hat, dann fordere\nich Sie ausdr\u00fccklich auf, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Werte Frau Kollegin, ich habe eben schon angedeutet,\ndass die Antwort in der Tat d\u00fcrftig ist und es sich so nicht\ngeh\u00f6rt h\u00e4tte.\n\n(Adler, SPD: Sie war unversch\u00e4mt!)\n\nJedoch kann ich daraus nicht schlussfolgern, die Staats-\nregierung habe etwas zu verheimlichen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, seien Sie doch einmal still. Sie haben immer\netwas zu verheimlichen, wenn man es genau nimmt, denn\nIhre Fraktion hat auch einiges im Schattendasein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Kollegin Ludwig, ich gehe davon aus, dass Sie mit\nder Ihnen von der Staatsregierung jetzt zugestellten Post\ndie Mitteilung erhalten haben, dass Sie in der n\u00e4chsten\nWoche eine ausf\u00fchrliche Antwort auf die Fragen erhalten\nwerden, die Sie haben.\n\n(Jurk, SPD: Klaus, das steht ja nicht einmal drin!)\n\n\u2013 Ich gehe aber davon aus, dass das so ist.\nDie Tatsache, dass die Staatsregierung in dieser Frage, wie\nSie es genannt haben, umdenkt, zeigt doch, dass sie wohl\nselbst erkannt hat, dass die Antwort so nicht befriedigend\n\nist. Deshalb gehe ich davon aus, dass die Antwort, die Sie\nerhalten werden, ausreichend sein wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Es ist zutreffend, dass wir heute eine Antwort\n\u2013 ich wei\u00df nicht, welchen Charakter sie tr\u00e4gt \u2013 erhalten\nhaben. Darin hei\u00dft es: ,,In Erg\u00e4nzung zu meinem Antwort-\nschreiben vom 14.6.2000 \u2026\u201c \u2013 das waren die lapidaren\nS\u00e4tze, die begr\u00fcnden sollen, dass man nicht antworten\nkann oder will.\n,,In vorbezeichneter Angelegenheit darf ich erg\u00e4nzend auf\ndie anliegende Pressemitteilung meines Hauses nebst\nAnlage Bezug nehmen.\u201c\nDer zweite Satz lautet: ,,Eine ausf\u00fchrliche inhaltliche\nStellungnahme zu dem Antrag der SPD-Fraktion vom\n26.5.2000 folgt.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Frist zur\nBeantwortung unseres Antrages ist abgelaufen. Der zweite\nSatz enth\u00e4lt nicht einmal eine Fristsetzung. Wir wissen\nalso nicht, wann die Antwort folgt. Dies halte ich f\u00fcr unge-\nheuerlich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich lasse jetzt\n\u00fcber die Aufnahme des Antrages der Fraktion der SPD in\ndie heutige Tagesordnung abstimmen. Es handelt sich um\ndie Drucksache 3/1879. Wer der Aufnahme in die Tages-\nordnung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2\nStimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zu der\nIhnen vorliegenden Tagesordnung mit der von mir be-\nkannt gegebenen Streichung des Punktes 18.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\nDrucksache 3/0026, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 3/1956, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der PDS. Danach\nerhalten CDU, SPD, CDU und, wenn gew\u00fcnscht, die\nStaatsregierung das Wort. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Das\nWort hat die Fraktion der PDS. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Heute haben wir die einmalige Chance,\nein Wahlversprechen aller drei im Landtag vertretenen\nParteien umzusetzen. Dass es in Sachsen nur noch eine\noberste Landesjugendbeh\u00f6rde geben soll, hatten im Jahr\n1999 PDS, SPD und CDU in ihren Antworten auf die\nWahlpr\u00fcfsteine der Landesjugendverb\u00e4nde dargelegt.\nDie CDU hat zudem einen Parteitagsbeschluss mit eben\ndieser Forderung aufzuweisen. Das hei\u00dft, es besteht Kon-\nsens darin, eine oberste Landesjugendbeh\u00f6rde zu schaffen.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fcndet ihre jetzige Ablehnung\ndamit, dass unsere Gesetzesnovelle nicht mehr n\u00f6tig sei,\n\ndenn der Herr Ministerpr\u00e4sident hat bei der Kabinettsneu-\nbildung im Herbst des vergangenen Jahres den Jugend-\nbereich vollst\u00e4ndig dem Sozialministerium zugeschoben.\nMan kann nun dar\u00fcber spekulieren, ob das auch etwas mit\nder Besetzung der Spitzen beider H\u00e4user zu tun hat. Aber\ndas geh\u00f6rt heute nicht hierher.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Keiner aus der\nPDS-Fraktion m\u00f6chte Herrn Geisler den Jugendbereich\nstreitig machen. Allerdings wollen wir nicht dem Minister-\npr\u00e4sidenten die Entscheidung \u00fcberlassen, wann es wie vie-\nle oberste Landesjugendbeh\u00f6rden geben soll. Wir wollen,\ndass wir als Parlament und Gesetzgeber selbst per Gesetz\nfestlegen, wer in Sachsen oberste Landesjugendbeh\u00f6rde\nsein soll. F\u00fcr uns ist diese Forderung nicht banal. Wir wur-\nden in den Landtag gew\u00e4hlt, um politische Entscheidun-\ngen f\u00fcr Sachsen zu treffen. Wir wurden nicht gew\u00e4hlt, um\nunsere Entscheidungsm\u00f6glichkeiten an die Staatsregie-\nrung zu \u00fcbertragen. Wir wurden daf\u00fcr gew\u00e4hlt, Gesetze\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1032\n\n\n\nzu machen, und nicht daf\u00fcr, unsere politischen Kompeten-\nzen der Staatsregierung zu \u00fcbertragen. Wir werden nicht\ndaf\u00fcr bezahlt, immer mehr unserer origin\u00e4ren Aufgaben\nan die Staatsregierung abzugeben.\nDass wir als Gesetzgeber selbst festlegen k\u00f6nnen, wer\noberste Landesjugendbeh\u00f6rde sein soll, zeigen das S\u00e4ch-\nsische Landeserziehungsgeldgesetz, das Kita-Gesetz oder\ndas S\u00e4chsische Gesundheitsdienstgesetz. Deshalb gibt es\nf\u00fcr uns keinen Grund, unseren Gesetzentwurf ad acta zu\nlegen.\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich sehe keinen\nsachlichen Grund daf\u00fcr, dass Sie unserer Forderung nicht\nzustimmen k\u00f6nnen.\nDes Weiteren l\u00f6sen wir mit unserem Gesetzentwurf auch\nein anderes Problem, das seit langer Zeit in der Diskussion\nist. Wir m\u00f6chten genauso wie viele freie Tr\u00e4ger der Ju-\ngendhilfe, dass das Landesjugendamt eine der obersten\nLandesjugendbeh\u00f6rde unmittelbar nachgeordnete obere\nLandesbeh\u00f6rde wird.\nIn \u00a7 69 Abs. 3 des Kinder- und Jugendhilfegesetzes ist fest-\ngehalten: ,,F\u00fcr die Wahrnehmung der Aufgaben nach die-\nsem Buch errichtet jeder \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger ein Landes-\njugendamt\u201c. Im Freistaat Sachsen aber ist das Landes-\njugendamt nur eine Abteilung des Landesamtes f\u00fcr Fami-\nlie und Soziales. Das ist jenes Amt, das zum Beispiel f\u00fcr\ndie Kriegsopferf\u00fcrsorge zust\u00e4ndig ist. Herr Geisler w\u00fcrde\nes positiv so formulieren: Einige Bereiche des Amtes haben\nnur sehr entfernt etwas mit Jugendhilfe zu tun.\nDas Landesjugendamt hat gem\u00e4\u00df Bundesgesetz KJHG eine\nbesondere Stellung. Es ist eine zweigliedrige Beh\u00f6rde,\nderen Aufgabe durch den Landesjugendhilfeausschuss\nund die Verwaltung des Landesjugendamtes wahrgenom-\nmen wird. Ein Landesjugendamt ist einem Ministerium\nnachgeordnet und gleichzeitig an die Beschl\u00fcsse des Lan-\ndesjugendhilfeausschusses gebunden. Eine zus\u00e4tzliche\nfach- und rechtsaufsichtliche Bindung, so wie es in Sach-\nsen praktiziert wird, ist dem abtr\u00e4glich und beschr\u00e4nkt die\nauf Fragen der Jugendhilfe ausgerichtete Erf\u00fcllung der\nAufgaben, die im Wesentlichen von der Staatsregierung\nvorgegeben werden und dem Amt gegenw\u00e4rtig kaum\nSpielr\u00e4ume lassen, auf aktuelle Entwicklungen selbst\u00e4ndig\nzu reagieren.\nWir glauben, dass bei einem Landesjugendamt als einem\neigenst\u00e4ndigen Amt politische Verfahrenswege verk\u00fcrzt\nw\u00fcrden und damit verwaltungsflexibler reagiert werden\nk\u00f6nnte. Es best\u00fcnde die M\u00f6glichkeit Mehrfachbefassungen\nzu vermeiden und sachfremde Entscheidungen au\u00dfen vor\nzu lassen.\nBesonders wichtig f\u00fcr uns ist, dass damit die Jugendhilfe\nin Sachsen aufgewertet w\u00fcrde. Es w\u00fcrde ein Signal ge-\nsetzt, das die Bedeutung der Arbeit f\u00fcr und mit Kindern\nund Jugendlichen unterstreichen und so deren gesamten\nStellenwert hervorheben w\u00fcrde. Der Landesjugendhilfe-\nausschuss h\u00e4tte dann wirklich etwas zu sagen und zu ent-\nscheiden.\nMeine Damen und Herren von der CDU, lassen Sie mich\nnoch erw\u00e4hnen, dass Sachsen nicht das einzige Land w\u00e4re,\ndas diesem Anspruch eines Landesjugendamtes durch\neine Gesetzes\u00e4nderung gerecht werden w\u00fcrde. Als Bei-\nspiele seien nur die CDU-regierten L\u00e4nder Th\u00fcringen und\nBayern erw\u00e4hnt.\nAm 8. M\u00e4rz dieses Jahres hat sich der Landesjugendhilfe-\nausschuss mit der Gesetzesnovelle besch\u00e4ftigt. In diesem\nGremium sitzen die Fachleute der Jugendhilfe in Sachsen,\nVertreter von Jugendverb\u00e4nden, Politiker und Vertreter\n\nweiterer gesellschaftlicher Gruppen. Der Landesjugend-\nhilfeausschuss hat sich mit Mehrheit hinter den Gesetzent-\nwurf der PDS-Fraktion gestellt. Ich hoffe, Sie h\u00f6ren einmal\nauf die Meinung der Fachleute. Ansonsten w\u00e4re der Lan-\ndesjugendhilfeausschuss ein reines Alibigremium, das sich\nzwar \u00e4u\u00dfern darf, aber nicht erh\u00f6rt wird.\nSehr geehrte Damen und Herren! Angesichts der Tatsache,\ndass sich der Landesjugendhilfeausschuss hinter unseren\nGesetzentwurf gestellt hat, angesichts der Versprechen\naller hier vertretenen Parteien im Wahlkampf sowie ange-\nsichts der Beispiele aus anderen CDU-regierten L\u00e4ndern\nm\u00f6chte ich Ihnen Folgendes nahe legen: Folgen Sie den\nsachlichen Argumenten der Fachleute, folgen Sie Ihrem\nGewissen und stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Bei der ersten Ansicht der\nDrucksache der PDS zur \u00c4nderung des Landesjugend-\nhilfegesetzes fiel mir nur ein Spruch ein: Wer zu sp\u00e4t\nkommt, den bestraft das Leben! Wohl niemand zweifelt\ndie Richtigkeit des Spruches von Michail Gorbatschow an.\nBesonders Sie von der PDS m\u00fcssten angesichts des ver-\ndienten Schicksals Ihrer Vorg\u00e4nger bestens mit ihm be-\nkannt sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHochmut kommt vor dem Fall!)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Bei Ihrem Gesetz-\nentwurf kann man diesen Satz getrost erneut aussprechen.\nHerr Porsch, das sagt eben nicht viel \u00fcber seine Qualit\u00e4t\naus \u2013 ganze zwei Artikel umfasst der gesamte Gesetzent-\nwurf, und wenn man dahinter schaut, kommt sogar noch\nweniger zu Tage. Wenn man Ihnen B\u00f6ses wollte, so k\u00f6nnte\nman Ihnen unterstellen, Sie h\u00e4tten aus den Unterlagen des\nLandesjugendhilfeausschusses der letzten Legislaturperi-\node abgeschrieben. Erschreckend ist nur, dass Sie glauben\nmit dieser Methode gro\u00df rauszukommen. Ich muss Sie ent-\nt\u00e4uschen. Das werden Sie ganz gewiss nicht. Allein das\nbisherige Desinteresse der \u00d6ffentlichkeit unterst\u00fctzt diese\nThese.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Rohwer,\nwir sind schon ganz gro\u00df rausgekommen!)\n\n\u2013 Das m\u00f6chte ich bezweifeln.\nLassen Sie mich einige Ausf\u00fchrungen zu den Details Ihres\nAntrages machen. Es sei Ihnen von der PDS ins Parteibuch\ngeschrieben: Im Freistaat Sachsen besitzt immer noch der\nMinisterpr\u00e4sident die Richtlinienkompetenz. Er gestaltet\ndiese auch aus. Wenn Sie diese Kompetenz durch eine ge-\nsetzliche Regelung aush\u00f6hlen wollen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ein Schwachsinn!\nH\u00e4tten Sie doch lieber geschwiegen!)\n\nso bitte ich Sie, beim n\u00e4chsten Versuch etwas schneller zu\nsein. W\u00e4hrend wir in der vergangenen Legislaturperiode\nnoch zwei oberste Landesjugendbeh\u00f6rden hatten, n\u00e4mlich\ndas Sozialministerium und das Kultusministerium, ist es\nin der 3. Legislaturperiode allein das Sozialministerium.\nDie alte Struktur hat in der Aufbauphase der letzten neun\nJahre ihren Sinn gehabt, auch wenn es f\u00fcr den einzelnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1033\n\n\n\nfreien Tr\u00e4ger oft schwierig war, sie zu begreifen. Diese\nAufbauphase ist im zehnten Jahr nach der Wende vorbei\nund es war richtig und zeitgem\u00e4\u00df die Zust\u00e4ndigkeit in\neinem Ministerium zu konzentrieren. Dies wurde bereits\nvom Landesjugendhilfeausschuss auf Anregung der freien\nund \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe vorgeschlagen.\nIn der vom Sozialausschuss durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung\nwurde deshalb von mehreren Sachverst\u00e4ndigen wohlwol-\nlend auf die entsprechende Bekanntmachung der Staats-\nregierung \u00fcber die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsbereiche hinge-\nwiesen. F\u00fcr mich ist ein gewichtiges Beispiel der St\u00e4dte-\nund Gemeindetag.\nDa man bei der PDS meint, wieder einmal besonders fix zu\nsein und in alter linker Regulierungswut diese Zust\u00e4ndig-\nkeit nunmehr gesetzlich festlegen zu m\u00fcssen, sagt die\nCDU ganz deutlich: Nein! Die CDU-Fraktion will dies aus-\ndr\u00fccklich nicht, da wir der Meinung sind, dass wir hin-\nsichtlich der Planung unserer Verwaltung flexibel bleiben\nsollten. Gerade im Bereich der Jugendhilfe ist vieles in\nBewegung. Deshalb k\u00f6nnen wir es uns nicht erlauben,\nStrukturen auf Jahre hin festzuschreiben. K\u00f6nnen Sie denn\nsagen, \u00fcber welche Probleme wir in zehn oder vielleicht\nschon in f\u00fcnf Jahren diskutieren werden? Gerade Sie,\nbekannt f\u00fcr Ihre R\u00fcckw\u00e4rtsgewandtheit und Verkl\u00e4rung\nalles Vergangenen, wirken dabei wenig kompetent.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEine eventuelle Umstrukturierung in der Zukunft w\u00e4re\ndann nur durch eine Gesetzes\u00e4nderung m\u00f6glich. Das be-\ndeutet aus Sicht der CDU-Landtagsfraktion eine unn\u00f6tige\nH\u00fcrde, die wir nicht brauchen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWo liegt denn das Problem?)\n\n\u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie doch einfach einmal zu, anstatt\nimmer nur reinzureden!\nWie wir es von Ihnen gewohnt sind, will die PDS wieder\neinmal das Geld ausgeben, das sie nicht hat und auch nicht\n\u2013 das ist insbesondere f\u00fcr Sie wichtig, Herr Porsch \u2013 durch\nHerbeibeten bekommen wird.\nEin eigenes Landesjugendamt wird ganz sicher mehr\nKosten verursachen. Das ist bei eigenst\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\nnun einmal so. Da k\u00f6nnen Sie sich auf den Kopf stellen\nund abenteuerliche Rechnungen vorzeigen, \u00e4ndern wer-\nden Sie es nicht. Eine Eigenst\u00e4ndigkeit des Landesjugend-\namtes zieht einen h\u00f6heren Stellenschl\u00fcssel nach sich. Ein-\nsparungspotenziale, die wir gerade aus gr\u00f6\u00dferen Verwal-\ntungseinheiten erhalten, w\u00fcrden ins Leere laufen.\nIch hatte es schon erw\u00e4hnt, die CDU-Fraktion schlie\u00dft sich\nausdr\u00fccklich der Stellungnahme des S\u00e4chsischen St\u00e4dte-\nund Gemeindetages an. Im Rahmen einer sinnvollen und\neffizienten Verwaltungsreform ist der Vorschlag der PDS\nnicht zielf\u00fchrend, sondern r\u00fcckw\u00e4rts gewandt. Aufteilung\nder Aufgaben, bessere Vernetzung und flexiblere Verwal-\ntungsvorg\u00e4nge sind die Devisen der Zukunft, nicht Sepa-\nrierung und Vereinzelung.\nDer CDU-Fraktion geht es in ihrer Politik darum, m\u00f6g-\nlichst jede Mark an die Kinder und Jugendlichen im Frei-\nstaat Sachsen direkt weiterzugeben und sie nicht in einer\n\u00fcbertriebenen Verwaltung zu verschwenden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWohin aufgebl\u00e4hte Verwaltungen f\u00fchren, haben nicht\nzuletzt 40 Jahre real existierender Sozialismus gezeigt.\n\nDie PDS begr\u00fcndet ihren Vorschlag mit einem h\u00f6heren\nStellenwert der Jugendpolitik in der Politik durch ein\neigenst\u00e4ndiges Landesjugendamt. Doch leider kommen\nSie auch hier zu sp\u00e4t. Nur die allerwenigsten Bundesl\u00e4n-\nder haben noch eigenst\u00e4ndige Landesjugend\u00e4mter. In den\nmeisten ist die obere Landesjugendbeh\u00f6rde, was die Lan-\ndesjugend\u00e4mter im Durchschnitt sind, in andere Verwal-\ntungseinheiten integriert.\nHerr Neubert, es tut mir Leid, ich muss Sie korrigieren:\nDas CDU-gef\u00fchrte Th\u00fcringen hat eben kein eigenst\u00e4n-\ndiges Landesjugendamt, sondern es ist auch da in ein Lan-\ndesamt f\u00fcr Familie und Soziales eingebettet. Wenn Sie in\nder Anh\u00f6rung im Sozialausschuss zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, h\u00e4tten\nSie mitbekommen, dass der von uns benannte Sachver-\nst\u00e4ndige aus Th\u00fcringen, der urspr\u00fcnglich aus Rheinland-\nPfalz kommt, auch ausgef\u00fchrt hat, dass das Landesjugend-\namt in Th\u00fcringen in ein Landesamt f\u00fcr Familie und So-\nziales integriert ist. Also, erz\u00e4hlen Sie hier nicht solche\nL\u00fcgen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Rohwer!)\n\nDes Weiteren empfehle ich Ihnen ganz intensiv die Lek-\nt\u00fcre meiner Kleinen Anfrage, Drucksache 3/0546, die\ngenau dieses Ergebnis zeigt. Sie m\u00fcsste Ihnen ja schon ge-\nraume Zeit vorliegen. Aber manchmal hilft Lesen eben\ndoch mehr, als Luftblasen auszusondern.\nAuch viele Kommunen leisten sich mittlerweile kein eigen-\nst\u00e4ndiges Jugendamt mehr. Zum Beispiel hat Chemnitz\ndie Synergieeffekte bei Zusammenlegung mehrerer ande-\nrer \u00c4mter genutzt. Das hat etwas mit kommunaler Selbst-\nverwaltung zu tun. Aber davon versteht die PDS eben\nnichts.\nEin reines \u00c4mterdenken in engen Bahnen, was in der PDS-\nFraktion wiederum nicht unbekannt sein d\u00fcrfte, wird so\nwirksam verhindert. Damit erreichen wir auch bessere\nEntwicklungsperspektiven der Mitarbeiter des Landes-\njugendamtes innerhalb der Staatsverwaltung.\nEines steht fest: Der Stellenwert f\u00fcr Jugend in der Politik\nder Staatsregierung ist seit dieser Legislaturperiode besser\nvertreten, denn von 1990 bis 1999 tauchte das Wort ,,Ju-\ngend\u201c in keiner Bezeichnung der Staatsministerien auf.\nSeit der dritten Amtsperiode ist es in die offizielle Amts-\nbezeichnung des Staatsministeriums, dem mein Kollege\nDr. Hans Geisler vorsteht, aufgenommen worden. Sie\nlautet nun: Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSteter Tropfen h\u00f6hlt den Stein!)\n\nBereits in der konstituierenden Sitzung des neuen Landes-\njugendhilfeausschusses hat Herr Staatsminister Dr. Geisler\nausdr\u00fccklich auf den hohen Stellenwert der Jugendpolitik\nf\u00fcr die Staatsregierung hingewiesen und ich schlie\u00dfe mich\nf\u00fcr die CDU-Fraktion an.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da kommen Sie\nnach zehn Jahren sehr sp\u00e4t!)\n\nEr hat auch ausdr\u00fccklich auf das direkte Zugangsrecht des\nLeiters des Landesjugendamtes pers\u00f6nlich aufmerksam\ngemacht. Das wird au\u00dferhalb jedes Verwaltungsweges\nstattfinden und schon gar nicht durch Gesetz geregelt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der PDS!\nDas verstehe ich unter moderner Verwaltung. Ihre Rege-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1034\n\n\n\nlungswut ist demnach nicht nur von gestern, sondern von\nvorgestern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es sind nur zwei Paragraphen,\nHerr Rohwer! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Weil es nur zwei Paragraphen sind, ist Ihr Gesetz so\nd\u00fcnn.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, ich bitte Sie, sich etwas\nzur\u00fcckzuhalten!\n\nRohwer, CDU: Ich fasse noch einmal kurz zusammen: Die\nRegelungswut der PDS kommt in der einen Position aus-\ndr\u00fccklich zu sp\u00e4t und in der anderen ist sie weder sinnvoll\nnoch zielf\u00fchrend. Damit der Freistaat Sachsen in seiner\nJugendpolitik weiter Kurs h\u00e4lt und nicht zu sp\u00e4t kommt,\nwird die CDU ihren W\u00e4hlerauftrag ausf\u00fchren und weiter-\nhin Schaden von unserem Land und unserer Jugend ab-\nwenden. Wir werden diesem Gesetzentwurf nicht zustim-\nmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie sind an keine Auftr\u00e4ge gebunden!)\n\nNachdem ich die ganze Zeit die PDS kritisiert habe, m\u00f6ch-\nte ich aber auch noch zwei Hinweise an die kleinere Oppo-\nsitionsfraktion im Hause richten. Wenn es auch nicht aus-\ndr\u00fccklich Inhalt der heutigen Drucksache ist, hat es doch\netwas mit der Struktur der Jugendhilfe zu tun.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Verhindern Sie im\nBundestag die Bestrebungen zur Abschaffung der Zwei-\ngliedrigkeit in der Jugendhilfe. Aus Ihrer Bundestagsfrak-\ntion konnte man bis zum heutigen Tage keine eindeutige\nStellungnahme erhalten. Die CDU/CSU-Bundestagsfrak-\ntion hat sich bereits f\u00fcr die Beibehaltung der derzeitigen\nStruktur ausgesprochen.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas haben Sie kl\u00e4ren k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Wir haben uns daf\u00fcr ausgesprochen. Bei Ihrer Bundes-\ntagsfraktion herrscht Stillschweigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zu sp\u00e4t, Herr Rohwer! \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Das besteht\nund jetzt kommt die neue Initiative!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Rohwer, darf ich Sie bitten fortzu-\nfahren.\n\nRohwer, CDU: Zum Zweiten: Helfen Sie den s\u00e4chsischen\nJugendverb\u00e4nden bei ihrem Wunsch zur \u00c4nderung des\nPersonenbef\u00f6rderungsrechts. Die derzeitige Regelung ist\nunsinnig und bringt riesige Probleme in einem wichtigen\nund sensiblen Bereich. Weder in der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung wird das Thema zurzeit mit der n\u00f6tigen Ernst-\nhaftigkeit betrachtet, noch k\u00fcmmert sich jemand in Ihrer\nBundestagsfraktion um das Thema. Erinnern Sie Ihren\nKanzler, dass er nicht nur wichtig \u00fcber Atomausstieg und\n\u00d6kosteuer referieren soll, sondern dass es auch weniger\nmedientr\u00e4chtige Themen gibt, an deren L\u00f6sung er irgend-\nwann einmal von den betroffenen B\u00fcrgern bzw. Jugend-\nlichen gemessen wird. Insofern hoffe ich, dass zumindest\nvon Ihrer Seite dazu Gespr\u00e4chsbereitschaft vorhanden ist.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie, das Ge-\nsetz abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4ger der Jugend-\nhilfe war die schlechte Zusammenarbeit der beiden obers-\nten Landesjugendbeh\u00f6rden \u2013 des Kultusministeriums und\ndes Sozialministeriums \u2013 und die uneffektive und v\u00f6llig\nverb\u00fcrokratisierte Art ihrer Arbeit in der Tat ein erheb-\nliches Problem.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb hat die SPD-Fraktion bereits 1996 im Rahmen un-\nseres Jugendf\u00f6rdergesetzes beantragt, dass es nur noch\neine oberste Landesjugendbeh\u00f6rde geben soll, n\u00e4mlich\nbeim Sozialministerium. Vier Jahre fehlte der Staatsregie-\nrung der Mut, dem Kultusminister zu entziehen, was er\nohnehin nie machte und ohnehin nie wirklich verstanden\nhat, n\u00e4mlich die Jugendarbeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNun hat die Staatsregierung diesen \u00fcberf\u00e4lligen Schritt\nvollzogen. Somit wurde nat\u00fcrlich auch der Gesetzentwurf\nder PDS-Fraktion sozusagen vom Leben wirklich \u00fcberholt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOb das Sozialministerium als einzig jetzt existierende\noberste Landesjugendbeh\u00f6rde die Erwartungen der freien\nund \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger tats\u00e4chlich erf\u00fcllen kann, das wird\nsich noch zeigen.\nMeine Damen und Herren! Zum zweiten Teil des PDS-\nGesetzentwurfes, zur Stellung des Landesjugendamtes,\nm\u00f6chte ich Ihnen sagen, Herr Neubert, es ist nicht wirklich\ndie zentrale Frage der freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger, wel-\nchen Status diese Landesbeh\u00f6rde hat. Die Tr\u00e4ger plagen\nganz andere Sorgen, n\u00e4mlich sie wollen endlich eine finan-\nziell verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung. Sie wollen endlich nicht mehr\nals Bittsteller behandelt werden und sie wollen endlich ein\nzuverl\u00e4ssiges und entb\u00fcrokratisiertes Antragsverfahren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier sind wir allerdings in Sachsen offensichtlich in einer\nentscheidenden Phase angekommen. Das Sozialministe-\nrium plant f\u00fcr das Jahr 2001, also in sechs Monaten, die\nEinf\u00fchrung der pauschalen Finanzierung in der Jugend-\nund Jugendsozialarbeit, ebenfalls eine Forderung meiner\nFraktion. Wir haben dazu zwei Jahre lang mit den Tr\u00e4gern\ndiskutiert. Das Sozialministerium hat es bisher immer ab-\ngelehnt.\nZu dieser \u00fcberfallartigen Einf\u00fchrung m\u00f6chte ich kurz\netwas bemerken. Die Landesjugendhilfeausschusssitzung\nin der vergangenen Woche war von der \u00dcberraschung der\nVorsitzenden des Landesjugendhilfeausschusses und der\nMitglieder, des Leiters des Landesjugendamtes, aller Ju-\ngendamtsleiter \u2013 wie ich mich nachtr\u00e4glich noch erkundigt\nhabe \u2013 und nat\u00fcrlich auch der freien und \u00f6ffentlichen\nTr\u00e4ger gepr\u00e4gt, dass das Sozialministerium plant die\nPauschalfinanzierung auch hier in Sachsen einzuf\u00fchren.\nDeshalb weckt diese \u00fcberfallartige Einf\u00fchrung dieses\neigentlich guten Modells bei meiner Fraktion nicht nur\nHoffnung. Soll diese Pauschalfinanzierung jetzt wirklich\neingef\u00fchrt werden, um den Kommunen und den freien\nTr\u00e4gern mehr Gestaltungsspielraum und Planungssicher-\nheit zu geben, so wie es das Modell eigentlich will und in\neinigen ostdeutschen L\u00e4ndern erfolgreich praktiziert wird,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1035\n\n\n\noder soll unter dem Deckmantel, Herr Minister, neuer F\u00f6r-\nderinstrumente zulasten der Kommunen und der freien\nTr\u00e4ger schlichtweg eingespart werden?\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion war sicher gut gemeint. Er ist, wie gesagt, vom\nLeben ein ganzes St\u00fcck \u00fcberholt, l\u00f6st aber die wirklichen\nProbleme nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben jetzt einiges zu dem\nGesetzentwurf der PDS-Fraktion geh\u00f6rt. Erst einmal zu\nIhnen, Herr Neubert. Es sind v\u00f6llig neue Gedankeng\u00e4nge\nvon der PDS-Fraktion, wenn bestimmte Positionen von\nCDU-regierten Bundesl\u00e4ndern herausgegriffen werden\nund dann als Ihr Eigenes und das Neue von der PDS-Frak-\ntion vorgebracht werden. Es ist schon sehr \u00fcberraschend,\nwenn man diese Gedankeng\u00e4nge mit verfolgt.\nZum Inhalt haben wir schon einiges geh\u00f6rt: Die Dinge\nhaben sich \u00fcberholt. Wir k\u00f6nnen mit der L\u00f6sung, die hier\ngefunden wurde, dass wir eine oberste Landesjugendbe-\nh\u00f6rde haben, zufrieden sein.\nZu den Dingen, die Frau Ludwig zum Landesjugendhilfe-\nausschuss angesprochen hat, m\u00f6chte ich noch sagen, dass\nes nat\u00fcrlich notwendig und auch die Pflicht der Staats-\nregierung und damit des Ministers ist, bestimmte Gedan-\nkeng\u00e4nge einzubringen und zu \u00e4u\u00dfern. Als Vordenker\noder Einbringer von Gesetzesver\u00e4nderungen sind Sie hier\nauf der Regierungsbank. Wir werden uns sehr intensiv mit\nder eventuellen Pauschalierung der Jugendhilfe auseinan-\nder setzen. Wir werden Experten h\u00f6ren und am Ende zu-\nsammenfassen, was f\u00fcr unseren Freistaat notwendig und\nrichtig ist. Am Ende werden wir sagen, wie es laufen kann.\nNat\u00fcrlich werden wir auch die Erfahrungen der anderen\nBundesl\u00e4nder, in denen dies bereits eingef\u00fchrt und durch-\ngesetzt wurde, mit einflie\u00dfen lassen. Da gibt es das eine\noder andere, was nicht so gelaufen ist, wie man sich das\nvorgestellt hat. Wir werden uns also diesen Dingen stellen.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einen Gedanken da-\nr\u00fcber \u00e4u\u00dfern, was die Selbst\u00e4ndigkeit eines Landesjugend-\namtes betrifft. Aus meiner Sicht und unter den jetzigen\nGegebenheiten muss man von anderen Bedingungen aus-\ngehen. Das Jugendamt an sich und die Zweigliedrigkeit\nder Jugendhilfe hat sich wegentwickelt von der ,,Eingreif-\ntruppe\u201c \u2013 so will ich es einmal bezeichnen \u2013 zu einem\nDienstleister f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen. Dem\nm\u00fcssen wir gerecht werden, indem wir Vernetzungen\nschaffen. Diese Vernetzungen sind einmal mehr gegeben,\nwenn das Landesjugendamt als Abteilung in das Landes-\namt f\u00fcr Familie und Soziales integriert ist. Wir m\u00fcssen in\nder Jugendhilfe Vernetzungsstrukturen schaffen hin zur\nBildungspolitik, zur Sozialpolitik und zur Arbeitsmarkt-\npolitik. Ich denke, dann sind wir gemeinsam auf dem rich-\ntigen Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der PDS-Fraktion das Wort.\nHerr Tischendorf.\n\nTischendorf, PDS:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf zur\n\u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes vom 13.10. ver-\n\ngangenen Jahres war die erste Gesetzesinitiative in der\n3. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtages. Dabei be-\nstand das Anliegen meiner Fraktion nicht darin, die Ersten\nzu sein, sondern es ging uns darum, im Zuge der Regie-\nrungsbildung lang gehegte Forderungen der Jugendhilfe-\nlandschaft im Freistaat Sachsen, also auch des S\u00e4chsischen\nLandesjugendhilfeausschusses, in die Diskussion zu brin-\ngen.\nDer Beitrag von Herrn Rohwer bringt mich zum Nachden-\nken. Er sagte, dass wir zu sp\u00e4t gekommen seien. Nun wei\u00df\nich nicht, wie Herr Rohwer seinen Kalender beschreibt. Ich\nbeschreibe ihn von vorn nach hinten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa ist nun mal der 13. Oktober der Stichtag, an dem unser\nGesetzentwurf eingebracht worden ist. Wenige Tage sp\u00e4-\nter \u00e4u\u00dferte sich der Ministerpr\u00e4sident in diesem Sinne.\nUnd wenn Sie es noch genauer haben wollen: Am 2. No-\nvember erfolgte dazu der Kabinettsbeschluss. Zwischen\nOktober und November besteht doch ein Unterschied.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun wiederum war die CDU-Fraktion wie auch ein Teil\nder Sachverst\u00e4ndigen zur Anh\u00f6rung der Meinung, der\nGrund des zweiten Teils unseres Gesetzes h\u00e4tte sich er-\nledigt, n\u00e4mlich das Sozialministerium verbindlich als\noberste Landesjugendbeh\u00f6rde zu erkl\u00e4ren. Nach Auffas-\nsung der PDS-Fraktion trifft das nicht zu.\nLassen Sie mich das kurz erkl\u00e4ren. Als langj\u00e4hriges Mit-\nglied des S\u00e4chsischen Landesjugendhilfeausschusses ken-\nne ich die Diskussion seit Mitte der neunziger Jahre, in der\nes darum ging, dass es nur noch eine oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rde geben soll, denn man sprach immer vom\nSMS.\nFrau Ludwig, es gab auch noch eine andere Partei, die sich\n1996 mit einem Parteitagsbeschluss verdient gemacht hat.\nDas waren nicht wir, das gebe ich zu. L\u00f6blicherweise war\nes die CDU auf ihrem 9. Parteitag am 26. Oktober. Den\ngefassten Beschluss will ich kurz zitieren: ,,\u2026 die Mitglie-\nder der CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag zu bitten,\nim konstruktiven Dialog mit der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung zu pr\u00fcfen, in welcher Weise die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\nKinder- und Jugendhilfe im Freistaat in einem Ministe-\nrium konzentriert werden kann.\u201c\nDie disziplinierte CDU-Fraktion antwortete auf diesen Be-\nschluss \u2013 jetzt wird es spannend \u2013 in einer Stellungnahme:\n,,Der konstruktive Dialog mit der Staatsregierung \u00fcber die\nM\u00f6glichkeit, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Kinder- und Jugend-\nhilfe im Freistaat Sachsen in ein Ministerium bzw. eine\nBeh\u00f6rde zu konzentrieren, hat stattgefunden.\u201c \u00dcbrigens,\nHerr Rohwer, da h\u00e4tten Sie das Landesjugendhilfegesetz\nals Stellungnahme mitbringen m\u00fcssen, sonst m\u00fcssen Sie\nwirklich die Bundesgesetze \u00e4ndern. Sie haben gerade der\nSPD-Fraktion vorgeworfen, dass sie das machen will. Hier\nhaben Sie geschrieben, Sie wollen das machen. Das ver-\nstehe ich nicht; aber das ist nicht der wichtigste Beschluss,\nden Sie falsch gefasst haben.\n\n(Vereinzelt Beifall und Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nDann schreiben Sie weiter: ,,In der Neufassung des Kinder-\nund Jugendhilfegesetzes wird eine Verbesserung der Ko-\nordinierung vorgesehen.\u201c Das war also 1996. Ich bin noch\nbei der Zeitleiste, damit wir klarsehen. Im Referentenent-\nwurf der Staatsregierung 1997 zur \u00c4nderung des Landes-\njugendhilfegesetzes fanden wir die Formulierung, wie sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1036\n\n\n\njetzt von der Mehrheitsfraktion festgeschrieben wurde.\nWieder forderten Anfang 1997 die freien Tr\u00e4ger der Ju-\ngendhilfe, dass das S\u00e4chsische Landesjugendamt verbind-\nlich als oberste Landesjugendbeh\u00f6rde beim SMS ist.\n\n(Rohwer, CDU: Herr Tischendorf,\ngeben Sie zu, dass Sie abgeschrieben haben!)\n\nWie wir wissen, war es erfolglos. Es gab keinerlei Aktivit\u00e4-\nten trotz des Gesetzesbeschlusses in der Praxis. Ihre Mehr-\nheitsfraktion verschob die Entscheidung in die alleinige\nVerantwortung der Staatsregierung. Passiert ist seitdem\nnichts. Jetzt, fast vier Jahre nach Ihrem Parteitagsbeschluss,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, kommt\nIhr so konstruktiv gef\u00fchrter Dialog mit der Staatsregie-\nrung zum Ergebnis, was, wie gesagt, schon Mitte der\nneunziger Jahre in der s\u00e4chsischen Fach\u00f6ffentlichkeit un-\numstritten war.\nNun wage ich ja gar nicht laut dar\u00fcber nachzudenken,\nwelchen Zeitraum dieser Erkenntnisprozess ben\u00f6tigt h\u00e4tte,\nwenn er entgegen Ihrem Beschluss nicht so konstruktiv\ngelaufen w\u00e4re.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nAus unserer Sicht kam die S\u00e4chsische Staatsregierung alle-\nmal zu sp\u00e4t zur richtigen Entscheidung. Das begr\u00fcndet\nauch, warum wir weiterhin daran festhalten, dass solche\nEntscheidungen nicht \u00fcber den Verordnungsweg, sondern\nim Parlament beschlossen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, um auch\nein St\u00fcck weit konstruktiv in die Zukunft zu schauen: Sehr\ngeehrte Abgeordnete der CDU-Fraktion, stellen Sie sich\neinen kurzen Moment vor, im Jahr 2004 hei\u00dft der Minister-\npr\u00e4sident Porsch oder von mir aus auch Jurk.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Ja ja, ich wei\u00df schon, was Sie mir sagen wollen. Das\nk\u00f6nnen Sie nicht verhindern. Da haben Sie durchaus\nRecht.\nWenn Sie heute unserem Gesetzentwurf zustimmen, dann\nk\u00f6nnten Sie wenigstens f\u00fcr die Zukunft auf dem Gebiet\nder Jugendhilfe den Innovationsstillstand in der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung von vornherein ausschlie\u00dfen.\nAu\u00dferdem h\u00e4tten Sie Ihren Parteitagsbeschluss von 1996\numfassend erf\u00fcllt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde, mehr\nk\u00f6nnen Sie von der PDS-Fraktion nun wirklich nicht ver-\nlangen. Sie k\u00f6nnten das mal ein St\u00fcck weit w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie zweite \u00c4nderung zu dem Gesetzentwurf betrifft die\nEinordnung des S\u00e4chsischen Landesjugendamtes. Vieles\nwurde schon dazu gesprochen. Die gegenw\u00e4rtige Anbin-\ndung lediglich als Abteilung entspricht aus Sicht der PDS-\nFraktion \u2013 mein Vorredner hat es schon gesagt \u2013 keines-\nfalls modernen Anforderungen an zukunftsf\u00e4hige Jugend-\npolitik. Wir sehen das ganz bewusst anders. In der An-\nh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde bei aller Unterschied-\nlichkeit der Auffassungen in der Sache von nahezu allen\nSachverst\u00e4ndigen \u2013 und ich denke, das werden Sie, Herr\nRohwer, auch nicht bestreiten \u2013 auf die kommenden Auf-\ngaben in der Jugendhilfe bundesweit hingewiesen. Jetzt\nsage ich eines ganz bewusst: Der Einzige, der von den\nAnwesenden am Ende der Anh\u00f6rung v\u00f6llig neben dem\n\nThema stand, waren Sie, Herr Staatsminister Geisler. Ich\nm\u00f6chte ganz kurz zitieren, was das Fazit einer zweiein-\nhalbst\u00fcndigen Anh\u00f6rung aus Ihrer Sicht war:\n,,Dann bleibt als Einziges \u00fcbrig, Sie haben nicht an mich\ndie Forderung gestellt, dass ich statt Abteilungsleiter den\nTitel ,Pr\u00e4sident\u2019 vergebe.\u201c \u2013 Hier ist der Leiter des S\u00e4ch-\nsischen Landesjugendamtes gemeint. \u2013 ,,Etwas anderes\n\u00e4ndert sich nicht. Dass ich also nur noch einen Pr\u00e4sidenten\nk\u00fcre, halte ich f\u00fcr insgesamt wenig weiterf\u00fchrend.\u201c \u2013\nEnde Ihres Zitates.\nHerr Staatsminister, ich war bisher der Meinung, dass\nsolche inhaltsleeren Aussagen bei Ihnen die Ausnahme\nsind. Ich muss aber ehrlich zugeben, nach meiner erst kur-\nzen Zeit im S\u00e4chsischen Landtag werde ich meine Sachen\nnoch mal revidieren. Ich denke, dies ist so nicht mehr\nhaltbar. Ich nenne Ihnen mal paar Beispiele.\nDa fangen wir gleich wieder beim heutigen Gesetzentwurf\nan. Zur Erinnerung: Am 13.10. \u2013 Herr Rohwer, f\u00fcr Ihren\nKalender, damit Sie da wieder klarkommen \u2013 haben wir\ndas Gesetz eingebracht. Am 15. Dezember konstituierte\nsich der S\u00e4chsische Landesjugendhilfeausschuss. Sehr\nsch\u00f6n, Herr Staatsminister Geisler war da. Der Leiter des\nLandesjugendamtes und Herr Staatsminister Geisler be-\ngr\u00fcndeten die Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, die vor\ndem Ausschuss stehen.\nIn der Gru\u00dfansprache sagte der Minister, er werde sich\nimmer daf\u00fcr einsetzen, dass der Landesjugendhilfeaus-\nschuss rechtzeitig und umfassend an allen Dingen der\nJugendhilfe beteiligt wird.\nEntgegen diesem Versprechen lag aber den Ausschussmit-\ngliedern bis zu diesem Tag im Dezember der Gesetzent-\nwurf der PDS nicht vor. Es wurde \u00fcberhaupt nicht in Ihrer\nRede dar\u00fcber informiert. Erst nachdem ich in der Sitzung\ndas Thema im Landesjugendhilfeausschuss auf die Tages-\nordnung gebracht habe, beschloss der Ausschuss einstim-\nmig sich damit zu besch\u00e4ftigen. Und am 8. M\u00e4rz \u2013 mein\nVorredner sagte es scbon \u2013 stimmte der Landesjugend-\nhilfeausschuss beiden Punkten unseres Gesetzentwurfes\nzu.\nAlso wenn Sie wirklich mal was in Richtung Anerkennung\nder freien Jugendhilfe und der Beteiligung machen wollen,\nkann ich Ihnen nur sagen, dann stimmen Sie diesem Ge-\nsetz zu.\nSie aber, nachdem ich die Diskussion angeleiert hatte,\n\n(Teilweise Heiterkeit)\n\nSie argumentierten leidenschaftlich dagegen, dass das Lan-\ndesjugendamt und damit auch der Ausschuss landespoli-\ntisch aufzuwerten seien. Und jetzt kommts: Sie begr\u00fcnde-\nten \u2013 und das ist ganz toll, Herr Staatsminister \u2013 Ihre Ab-\nlehnung u. a. damit, dass der Abteilungsleiter 5 des S\u00e4chsi-\nschen Landesamtes f\u00fcr Familie und Soziales, also der Lei-\nter des S\u00e4chsischen Landesjugendamtes, bei Ihnen ein\nganz besonderes Privileg besitzt. Sie sagten, der k\u00f6nnte\njederzeit unter Umgehung des Leiters seiner Beh\u00f6rde bei\nIhnen anrufen, wenn ihm danach w\u00e4re. \u2013 Das war die Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr die Ablehnung unseres Gesetzentwurfes.\nHerr Staatsminister, das mag ja aus Ihrer Sicht das Beste\nf\u00fcr die Fortentwicklung der Jugendhilfe in Sachsen sein.\nWir setzen dann andere Akzente. Wir m\u00f6chten ganz gern,\ndass in dem Gesetz die St\u00e4rkung der Jugendhilfe vorange-\ntrieben wird. Wir setzen nicht auf blindes Vertrauen von\ninternen Telefon-Talks.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1037\n\n\n\nUnd \u00fcbrigens: Ihr Telefon-Management scheint auch nicht\nzu funktionieren. Das wird schon allein daran deutlich,\ndass Sie es ganz offensichtlich nicht einmal geschafft\nhaben, den Leiter des Landesjugendamtes in dieser Zeit\nvon Oktober bis Dezember \u00fcber unseren Gesetzentwurf zu\ninformieren, so dass sich zeitnah der Landesjugendhilfe-\nausschuss daran h\u00e4tte beteiligen k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWer hat da angerufen?)\n\n\u2013 Das wei\u00df ich nicht. Das wird der Herr Minister selber\ndann beantworten, wie es wirklich war.\nZweites Beispiel \u2013 da muss ich Sie schon noch ein St\u00fcck\nweit strapazieren. Mit nun schon zur Tradition geworde-\nner Regelm\u00e4\u00dfigkeit fordert das Landesjugendamt jedes\nMal bei Haushaltsberatungen, dass dem Landesjugend-\nhilfeausschuss, wie im \u00a7 11 Landesjugendhilfegesetz fest-\ngeschrieben, alle jugendhilferelevanten Haushaltstitel des\nPlanentwurfs zur Stellungnahme vorgelegt werden. Das\nbetrifft neben den Haushaltstiteln des Sozialministeriums\nund fr\u00fcher des Kultusministeriums auch die Haushaltstitel\ndes Innenministeriums, z. B. der Jugendfeuerwehren, des\nUmweltministeriums, z. B. der Landjugend; alles eindeutig\nAufgaben im Sinne der Jugendhilfe, an der der Ausschuss\nzu beteiligen ist.\nDiese mehrfach vom Ausschuss ge\u00e4u\u00dferte Erwartung hat\njedoch die S\u00e4chsische Staatsregierung nie dazu bewogen,\ndem wenigstens ansatzweise nachzukommen. Diese Ver-\nfahrensweise gibt Aufschluss \u00fcber die Wertigkeit der\nJugendhilfe in der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nNoch eins apropos Haushalt: Bezeichnend ist f\u00fcr mich,\ndass es seit 1992 den Landesjugendhilfeausschuss gibt,\naber er hat nicht einmal eine eigene Haushaltsstelle in der\nStaatsregierung. Das hei\u00dft, \u00fcber den Sammeltitel kann\nman eventuell etwas beantragen. Aber das hat etwas mit\nWertigkeit zu tun.\nSo verwundert es auch nicht \u2013 Herr Rohwer hats ja ange-\nsprochen \u2013, dass das SMS nun den Titel ,,Jugend\u201c im Brief-\nkopfbogen schreibt, jedoch wenn Sie mit dem Anliegen\nwirklich Ernst machen w\u00fcrden, dann m\u00fcssten Sie nat\u00fcr-\nlich auch in Ihrem Ministerium irgendwann mal deutlich\nmachen, dass es eine Abteilung Jugend gibt. Schauen Sie\nsich den Strukturplan an; da finden Sie das nicht. Das\nscheint auch nicht in Reichweite zu sein.\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren: Eines hat die\nAnh\u00f6rung zum Gesetzentwurf auch gezeigt \u2013 Slogans sind\nja aktuell; Sie haben einen von Gorbatschow genannt; ich\nnenne einen, den kennen Sie bestimmt auch \u2013: ,,Von Bay-\nern lernen hei\u00dft siegen lernen.\u201c\n\n(Jurk, SPD: Das haben wir fr\u00fcher anders gelernt!)\n\nDer Leiter des Bayerischen Landesjugendamtes, Dr. Sauter,\nder ja von uns als Sachverst\u00e4ndiger eingeladen war,\nmachte aus meiner Sicht \u00fcberzeugend deutlich, wie im\nHinblick auf Wirtschaftlichkeit im Bereich der Verwaltung\nund Organisation trotz Schaffung einer eigenst\u00e4ndigen\nJugendbeh\u00f6rde Synergieeffekte erzielt werden: ,,Ich sehe\nes genau anders herum, n\u00e4mlich in dem Fall, indem man\ngeeignete Aufgaben mit anderen Beh\u00f6rden zusammen-\nlegt.\u201c Das wurde dort deutlich.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend\nwies Herr Dr. Sauter noch einmal auf die Wichtigkeit der\nheutigen Entscheidung hin. Erlauben Sie mir noch ein\nZitat. Der Leiter des Bayerischen Landesjugendamtes\nsagte: ,,Die Frage der Eigenst\u00e4ndigkeit der Jugendhilfe-\n\nbeh\u00f6rden und der Jugendhilfestruktur ist schon auch eine\nFrage der Wertsch\u00e4tzung der Jugendhilfe als eigenst\u00e4ndi-\nger politischer Gestaltungsbereich. Niemand k\u00e4me auf die\nIdee, die Eigenst\u00e4ndigkeit der Polizeiverwaltung oder der\nFinanzverwaltung infrage zu stellen. Niemand w\u00fcrde das\nkritisieren und w\u00fcrde das infrage stellen. Aber man stellt\nimmer wieder die Eigenst\u00e4ndigkeit der Jugendhilfeverwal-\ntung infrage. Und das hat etwas damit zu tun, mit der\nWertsch\u00e4tzung und mit dem Sinn von politischem Gestal-\ntungsverst\u00e4ndnis.\u201c \u2013 Zitatende.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem von uns\nvorgelegten Gesetzentwurf erh\u00e4lt das Hohe Haus heute\neine gute Gelegenheit, den Stellenwert der Jugendhilfe im\nFreistaat Sachsen neu zu bestimmen. Im Interesse der St\u00e4r-\nkung der s\u00e4chsischen Jugendhilfe bittet meine Fraktion um\nZustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nStaatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion hat einen Gesetzentwurf vorge-\nlegt, wie schon mehrfach hier zitiert, der eine \u00c4nderung\ndes Landesjugendhilfegesetzes in zwei Punkten verfolgt.\nErstens soll im Landesjugendhilfegesetz festgelegt werden,\ndass in Sachsen das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Jugend und Familie als oberste Lan-\ndesjugendbeh\u00f6rde bestimmt wird. Dazu ist zu sagen, dass\ndieses Anliegen mittlerweile gegenstandslos ist, denn\nes gibt kein Wahlversprechen, Herr Neubert, es gibt\nkein Wahlversprechen, dass diese Einheitlichkeit bei einer\nobersten Landesjugendbeh\u00f6rde gesetzlich festgelegt wer-\nden soll. Dieses werden Sie nirgends finden. Vielleicht bei\nIhnen, aber nicht bei den Aussagen der CDU.\nUnd nun lassen Sie mich dazu noch etwas anderes aus den\nletzten aktuellen politischen Ereignissen in Deutschland\nin Ihre Erinnerung rufen. Die Frage der Verteilung von\nRessorts ist in allen Bundesl\u00e4ndern urs\u00e4chliche Verantwor-\ntung des Ministerpr\u00e4sidenten, die bei Koalitionsverhand-\nlungen sehr wohl ber\u00fccksichtigt wird und entsprechend\nden Wertigkeiten von Parteien in ihrer Wahlaussage und\nden Ergebnissen von Wahlen entsprechend ver\u00e4ndert\nwird.\nDas j\u00fcngste Beispiel Rot-Gr\u00fcn in NRW mit der Ver\u00e4nde-\nrung des Ministeriums von Frau H\u00f6hn, aber auch bei der\nPDS in den Verhandlungen in Mecklenburg-Vorpommern\nmit dem Zuschnitt f\u00fcr Herrn Holter sind aktuell-politische\nEntscheidungen, wie Ressorts zugeschnitten werden. Von\ndaher ist die Zuordnung im Sozialministerium nicht f\u00fcr\nimmer festzuschreiben und w\u00fcrde den politischen Ge-\ngebenheiten und auch der Verantwortung an der Stelle der\njeweils Handelnden, also Ministerpr\u00e4sidentenkandidaten\nbzw. gegebenenfalls Koalitionsf\u00fchrern bei entsprechenden\nVerhandlungen, widersprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister? \u2013 Sie m\u00fcssen sich jetzt nur einigen: Herr Porsch\noder Herr Neubert?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nImmer die Jugend! \u2013 Heiterkeit)\n\n\u2013 Herr Neubert, ja? \u2013 Also Herr Neubert zuerst. Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1038\n\n\n\nNeubert, PDS: Herr Minister, Sie haben eben gesagt, dass\nder Ministerpr\u00e4sident immer die Zust\u00e4ndigkeit beschreibt\nund dass das immer sozusagen am Anfang der Debatte ist.\nWarum ist dann zum Beispiel im S\u00e4chsischen Gesund-\nheitsdienstgesetz, also auch sozusagen in Ihrem Bereich,\ndas SMS als oberste Landesgesundheitsbeh\u00f6rde festge-\nschrieben?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Weil es in dieser Frage bisher aus\nTradition keine Differenzen bez\u00fcglich der Zuordnung ge-\ngeben hat. Sie haben v\u00f6llig Recht, dass man solche Dinge \u2013\nund das hat sich ja in den Zurufen auch ge\u00e4u\u00dfert \u2013 durch\nGesetze wieder ver\u00e4ndern kann. Das ist richtig.\nAber die Zuordnung gerade in diesen Bereichen von Ju-\ngend ist sehr verschieden in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern\ngeschehen. Die Regelung beim \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienst ist auch darin zu suchen, dass wir in den vergange-\nnen 40 Jahren eine Entwicklung in Deutschland hatten, die\nrelativ einhellig war. Schlie\u00dflich kam es auch bei dem letz-\nten Bundesland, das es noch nicht so geregelt hatte \u2013 das\nwar Bayern \u2013, vor drei Jahren in die Zust\u00e4ndigkeit des\nRessorts, in dem Soziales, Arbeit, Gesundheit und Jugend\nh\u00e4ufig \u2013 aber nicht immer \u2013 zusammengefasst sind. Und\ndann gibt es auch, wie Sie ja in Mecklenburg-Vorpommern\nmit dem speziellen Wunsch seitens der PDS sehen, eine\nbesondere Struktur bez\u00fcglich Arbeit.\nInsofern sind dies wirklich Fragen, die sinnvollerweise\nnicht in der Art, wie Sie das gesagt haben, generell gesetz-\nlich geregelt werden, sondern es hat eine Entwicklung in\nunterschiedlichen Fachbereichen gegeben, die Sie nicht alle\n\u00fcber einen Kamm scheren k\u00f6nnen. Da gibt es keine Ein-\nheitlichkeit und nicht nur einen K\u00f6nigsweg.\nMeine Damen, meine Herren! Von daher, denke ich, ist es\nsachgerecht, dass es auch in Sachsen diese Entwicklung\ngegeben hat, die jetzt zu der Zuordnung in ein Minis-\nterium \u2013 gegenw\u00e4rtig in das, wof\u00fcr ich Verantwortung\ntrage \u2013 gef\u00fchrt hat. Und ich m\u00f6chte sehr deutlich sagen,\ndass ich die immer wieder ge\u00e4u\u00dferte Kritik an meinem\nKollegen Herrn R\u00f6\u00dfler in dieser Weise nicht mittrage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass es Schwierigkeiten in den Verfahrensfragen gibt, wie\nsie auch Frau Ludwig gerade bez\u00fcglich der Pauschalie-\nrung angesprochen hat, werden wir in der Umsetzung von\nPauschalierung in der Zukunft noch erleben. Ich kann \u2013\nund darauf m\u00f6chte ich sehr deutlich hinweisen \u2013 \u00fcber-\nhaupt nicht verstehen, Frau Ludwig, wie Sie von einem\n\u00fcberfallartigen Vorschlag reden k\u00f6nnen.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nDas habe ich so empfunden!)\n\nUnd die, die Sie dort zitiert haben, m\u00fcssen sich dann, falls\nIhre Mitteilungen richtig sind, doch fragen lassen, wo sie\nzum Beispiel Anfang April gewesen sind. Wenn ich Sie\nrichtig verstanden habe, haben Sie auch die Jugendamts-\nleiter zitiert. Ich habe die Jugendamtsleitertagung Anfang\nApril besucht. Das war vor zweieinhalb Monaten. Da kann\nman nicht mehr von \u00dcberfall reden. Dort waren minde-\nstens 90 % der Jugendamtsleiter anwesend und ich habe\nihnen \u00fcber unsere Vorstellungen berichtet. Es gab auch\n\u00f6ffentliche Veranstaltungen im Herbst letzten Jahres, auf\ndenen ich \u00fcber Pauschalierung gefragt wurde und darauf\nauch geantwortet habe.\n\nPauschalierung ist in anderen Bereichen des Sozialministe-\nriums, zum Beispiel im Gesundheitsbereich, nichts Neues\nund auch im Bereich der Jugend nichts generell Neues.\nZum Beispiel hat es bei Kultus durchaus die Frage der\npauschalierten F\u00f6rderung von Jugendferien-, Jugendbil-\ndungsma\u00dfnahmen gegeben; nicht in Richtung Kommu-\nnen, sondern in Richtung Verb\u00e4nde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Minister, ist Ihnen bekannt, dass\ndie Einf\u00fchrung der Pauschalfinanzierung in Sachsen-An-\nhalt zwei Jahre gedauert hat?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie:  Und zu keinem befriedigenden Er-\ngebnis gef\u00fchrt hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso erst einmal Ja und: zu keinem befriedigenden Ergeb-\nnis gef\u00fchrt hat. \u2013 Ich habe geantwortet.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ich h\u00e4tte noch mehr Fragen.\nMal sehen, wie lange Sie mich lassen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie m\u00f6chten noch eine weitere Frage stel-\nlen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Nein, danke.\nVon daher haben wir sehr wohl Vorstellungen, die nicht\nmit dem \u00fcbereinstimmen, was Sie hier vorgetragen haben.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nIch hatte zu wenig Zeit!)\n\nInsofern sage ich noch einmal \u2013 es ist ja nicht das erste Mal,\ndass wir hier dar\u00fcber reden \u2013 \u2013\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nSie haben es bisher immer abgelehnt!)\n\n\u2013 Das stimmt ja nicht, wie ich es Ihnen gerade schon gesagt\nhabe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, vielleicht lassen Sie doch\neine Zwischenfrage zu?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ich denke, es ist erst einmal sinnvoll,\ndass ich diesen Teil vortrage und nicht durch Fragen im-\nmer wieder auf andere Bahnen gelenkt werde, die nicht\ndirekt zum Thema geh\u00f6ren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Auf sch\u00f6ne Bahnen, ja, um Unsicherheit auszul\u00f6sen,\nFrau Dr. Volkmer, das wissen wir schon.\nInsofern, meine Damen und Herren, will ich Ihnen kurz\netwas dazu sagen, wie die Pauschalierung im Augenblick\nin der Vorbereitung ist. Sie lautet: Es wird keine generelle\nPauschalierung geben, denn es wird weiterhin Finanzie-\nrungsbedarf bestehen, der nicht \u00fcber den Kreis, sondern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1039\n\n\n\nlandesweit zu organisieren ist. Insofern wird es sowohl\nPauschalierung als auch weiterhin \u00fcber das Landesjugend-\namt auszuf\u00fchrende F\u00f6rderung geben.\nDiese betrifft zum Beispiel die institutionelle F\u00f6rderung\nf\u00fcr die landesweiten Verb\u00e4nde, aber im Wesentlichen auch\ndie Investitionsf\u00f6rderung, soweit sie noch f\u00fcr notwendig\nerachtet wird, weil diese nicht gleichm\u00e4\u00dfig in den einzel-\nnen Landkreisen j\u00e4hrlich l\u00e4uft.\nGanz anders sieht es mit den F\u00f6rderungen der Fachkr\u00e4fte\naus. Dabei muss ich auch wieder differenzieren zwischen\nden Fachkr\u00e4ften, die bei den landesweiten Verb\u00e4nden\nsind, sonst kommen gleich wieder erschreckte Anfragen,\ndas k\u00f6nne doch nicht \u00fcber die Kreise organisiert werden.\nNein, das soll auch nicht \u00fcber die Kreise organisiert wer-\nden, sondern es geht dabei um die Fachkr\u00e4fte, die bisher\nmit einer anteiligen Finanzierung von Kommunen, Land-\nkreisen und dem Land finanziert werden, wo jetzt eine\nPauschalierung in Richtung Landkreise und kreisfreie\nStadt organisiert werden soll.\nDabei habe ich auf dieser von mir schon erw\u00e4hnten Ta-\ngung der Jugendamtsleiter sehr deutlich gesagt, dass wir\neine Parallelit\u00e4t im Jahre 2001 zwischen alter F\u00f6rderung\nund neuer F\u00f6rderung laufen lassen werden, dass die An-\ntragstellung nach alter F\u00f6rderung geschieht, damit keine\nUnsicherheit passiert und man auch einen \u00dcbergang\nschaffen kann, dass die bis dahin auszuarbeitenden Krite-\nrien und Ma\u00dfst\u00e4be bedacht bzw. der Entscheidung parallel\nzugrunde gelegt werden k\u00f6nnen. Insofern gibt es durch-\naus einen flie\u00dfenden \u00dcbergang, nicht nur wenige Wochen,\nwenige Monate, sondern einen wahrscheinlich \u00fcber ein\nJahr oder anderthalb Jahre gehenden Prozess.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, damit ist deutlich\ngeworden, dass dies nicht den Vorstellungen, was wir vor-\nhaben, entspricht, die hier gerade von Frau Ludwig refe-\nriert worden sind.\nEin Weiteres m\u00f6chte ich sagen. Wenn von der Zweiglied-\nrigkeit durch meine Kollegin Frau Nicolaus gesprochen\nworden ist, dann geht es um einen Diskussionsprozess,\nder in der Zeit der Verantwortung der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung zustande gekommen ist. Die Zweigliedrigkeit\nder Jugendhilfe ist in der Zeit davor nicht infrage gestellt\nworden. Wir haben diese Zweigliedrigkeit weiterhin als\nBundes-CDU-Fraktion als sachgerechte L\u00f6sung best\u00e4tigt.\nDarum ging es hier ganz eindeutig. Wir halten sie nach\nden Erfahrungen, die wir gemacht haben, auch weiterhin\nin Sachsen f\u00fcr sachgerecht.\nMeine Damen und Herren, nun zu dem zweiten Punkt: die\ndirekte, unmittelbare Unterstellung des Landesjugend-\namtes unter die oberste Landesjugendbeh\u00f6rde. Und da,\nHerr Tischendorf, ist es f\u00fcr mich kein Spa\u00df, wenn ich\netwas zugespitzt \u2013 oder wie Sie es sagen ,,kompetenzver-\nneinend\u201c \u2013 formuliert habe. Es kann doch nicht sein oder\nich halte es nicht f\u00fcr sehr zielf\u00fchrend oder aufwertend\noder bedeutungsf\u00f6rdernd, wenn ich einen Abteilungsleiter\nzum Pr\u00e4sidenten oder Leiter eines Amtes bef\u00f6rdere. Von\ndaher ist der Vergleich, wie Sie ihn meinetwegen mit\nBayern oder mit der Polizeiverwaltung gemacht haben,\neben wenig \u2013 jetzt sage ich es auch einmal etwas zuge-\nspitzt \u2013 von Sachkompetenz getr\u00fcbt.\nDenn es geht beim Landesjugendamt um die Gr\u00f6\u00dfe der\nBeh\u00f6rde, die ich nicht blo\u00df deswegen verdoppele oder\nverdreifache, damit sich dann eine Gr\u00f6\u00dfe ergibt, die eine\nEigenst\u00e4ndigkeit erm\u00f6glicht.\nBei dem Vergleich mit Bayern m\u00fcssen Sie immerhin sehen,\ndass sie wegen der Gr\u00f6\u00dfe des Landes eine Viergliedrigkeit\n\ngerade in den Fragen der sozialen Strukturen haben, die\nwir in der gesamten Landesverwaltung nicht haben. Es\ngibt dort die Bezirke und diese spielen wegen der Gr\u00f6\u00dfe\ndes Landes eine andere Rolle und auf diese haben wir in\nSachsen sachgerechterweise verzichtet.\nEs hat dann nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die Gr\u00f6\u00dfe der\nLandesjugendbeh\u00f6rde, wenn man damit dreimal so viel\nBev\u00f6lkerung organisatorisch-dienstleistungsm\u00e4\u00dfig versor-\ngen muss. So ist auch meinetwegen der Vergleich mit der\nPolizeiverwaltung in Sachsen \u00fcberhaupt nicht relevant.\nDie Gr\u00f6\u00dfe der Polizeiverwaltung werden wir mit der\nJugendverwaltung nie erreichen und auch nicht anstreben.\nEs geht um eine Gr\u00f6\u00dfe, die weit unter 100 Personen liegt.\nWenn wir die Pauschalierung in dem von mir jetzt gerade\ngeschilderten Rahmen durchf\u00fchren, wird dies zu einer\nweiteren mindestens zwanzigprozentigen Reduzierung\ndes Personals im Landesjugendamt f\u00fchren, denn diese\nAufgaben werden dann dort nicht mehr vollzogen. Die\nbetreffenden F\u00f6rderbescheide sind dort nicht mehr zu be-\narbeiten. Damit ist dieses Personal auch nicht mehr weiter\ndort verantwortbar einzusetzen und die Beh\u00f6rde wird\nnoch ein St\u00fcckchen kleiner.\nF\u00fcr so kleine Beh\u00f6rden alleine den ganzen anderen all-\ngemeinen Verwaltungsaufwand aufzubauen \u2013 das haben\nwir uns sehr wohl 1990/91 \u00fcberlegt und eindeutig ent-\nschieden \u2013, das ist nicht zu verantworten. Aber um dieser\ninhaltlich herausgehobenen Situation gerecht zu werden,\nist es nicht nur die Frage, dass der Leiter des Landes-\njugendamtes \u2013 der er ja ist und dessen Titel auch so lautet,\nunabh\u00e4ngig davon, dass er in einer Struktureinheit ein\nAbteilungsleiter ist; trotzdem ist er Leiter des Landes-\njugendamtes in dieser von Ihnen geforderten Bezeich-\nnung \u2013 jederzeit den direkten Zugang zu mir hat und da-\nmit die Frage der fachlichen Verantwortung wahrnehmen\nkann. Er ist nicht daran gebunden, dass er sich dort erst\ndie Zustimmung von einem \u2013 und damit die Wertigkeit\ngegebenenfalls nicht akzeptierenden \u2013 Pr\u00e4sidenten eines\nAmtes einholen muss.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, wir haben damit\ndeutlich gemacht, dass dieses Gesetz, so wie es uns heute\nzur Entscheidung vorliegt, nicht mehr notwendig ist bzw.\nunseren Vorstellungen und Verantwortlichkeiten nicht\nsachgerecht entspricht. Ich bitte dieses Gesetz abzulehnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache zum Gesetzentwurf der Fraktion der PDS zur\n\u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes abgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu den Einzelberatungen. Ich schlage\nvor, dass wir \u00fcber die Artikel dieses \u00c4nderungsgesetzes\neinzeln abstimmen. Dazu wird jetzt das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten bitten, dass\n\u00fcber die beiden Paragraphen im Artikel 1 getrennt abge-\nstimmt wird. Es handelt sich um zwei Sachverhalte und\nm\u00f6glicherweise findet der eine der beiden die Zustim-\nmung. Deshalb m\u00f6chten wir bitten, nicht artikelweise, wie\nSie jetzt vorgeschlagen haben, sondern punktweise abzu-\nstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich will mich noch einmal vergewissern.\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber \u00a7 10 und \u00a7 15?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1040\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Okay. Meine Damen und Herren! Damit\nkommen wir zur Abstimmung: Gesetz zur \u00c4nderung des\nLandesjugendhilfegesetzes, Gesetzentwurf der PDS,\nDrucksache 3/0026. Wir beginnen mit Artikel 1, mit \u00a7 10.\nWer dem \u00a7 10 des Gesetzes die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr und bei Stimmenthaltungen ist der\n\u00a7 10 im Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 15 \u2013 das vereinfacht die Sache\njetzt etwas \u2013 im Artikel 1. Wer dem \u00a7 15 im Artikel 1 die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit Ableh-\nnung.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00fcbrigen Paragraphen in Arti-\nkel 1. Wer diesem Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten, damit abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 In-Kraft-Treten. Wer\ndem Artikel 2 des Gesetzentwurfes zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt. Damit er\u00fcbrigen sich\nweitere Abstimmungen. Der Gesetzentwurf ist dann ins-\ngesamt abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Beratung zu\nTagesordnungspunkt 1 Gesetzentwurf beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung aufwandsentsch\u00e4digungs-\nund besoldungsrechtlicher Vorschriften\n\nDrucksache 3/1876, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums dar\u00fcber vor\neine Aussprache zu f\u00fchren. Aus diesem Grunde spricht\nnur der Einreicher, die Fraktion der CDU. Ich bitte das\nWort zu nehmen. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf hat\nim Wesentlichen zwei Punkte zum Gegenstand: Die starre\nRegelung der Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr ehrenamtliche\nOrtsvorsteher soll durch eine flexible Festsetzung durch\nden Gemeinderat ersetzt werden. Die Anrechnung von\nDienstzeiten bei der Festsetzung der Besoldungsgruppe,\ndie im Gegensatz zur bisherigen Regelung auch in anderen\nGebietsk\u00f6rperschaften geleistet worden sind, soll aner-\nkannt werden.\nBei der Umsetzung der kommunalen Besoldungsordnung\nund der Aufwandsentsch\u00e4digungsverordnung haben sich\nin der Vergangenheit Konstellationen gezeigt, die aus un-\nserer Sicht einer Neuregelung bed\u00fcrfen, um in der Praxis\naufgetauchte Gewichtungsprobleme zu beseitigen.\nZum ersten Punkt, zur Aufwandsentsch\u00e4digung: Derzeit\nbesteht f\u00fcr die Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr Ortsvorsteher\nlediglich eine starre und unflexible Regelung. Danach er-\nhalten Ortsvorsteher 30 % der Entsch\u00e4digung von ehren-\namtlichen B\u00fcrgermeistern. Gestaltungsspielraum bei der\nFestsetzung der H\u00f6he der Aufwandsentsch\u00e4digung be-\nsteht nicht. Einige Gemeinden haben diese starre Regelung\nals unausgewogen kritisiert, da eine Diskrepanz besteht\nzwischen der Entsch\u00e4digung von Gemeinder\u00e4ten und der\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr Ortsvorsteher. Da aber gerade die Ge-\nmeinder\u00e4te h\u00e4ufig einen erheblich h\u00f6heren Arbeitsauf-\nwand haben als Ortsvorsteher, muss es hier zu einer Flexi-\nbilisierung kommen.\nDie bisherige starre Regelung soll daher, um dieser Unter-\nscheidung angemessen Rechnung tragen zu k\u00f6nnen, eine\nflexible Festlegung erhalten, deren H\u00f6chstbetrag der der-\nzeitigen entsprechen soll. Allerdings soll die Entscheidung\nden Gemeinder\u00e4ten vorbehalten bleiben. Die Gemeinde-\nr\u00e4te haben am besten die M\u00f6glichkeit, unter Beachtung der\n\nAufgaben und des Verantwortungsumfanges zu beurtei-\nlen, wie die Aufwandsentsch\u00e4digung der Ortsvorsteher\nindividuell festgesetzt werden soll.\nDer zweite Punkt. Bisher war es f\u00fcr die Einstufung von\nkommunalen Wahlbeamten in eine h\u00f6here Besoldungs-\ngruppe erforderlich, dass diese bei der n\u00e4chsten Wahl wie-\nder gew\u00e4hlt worden sind, was fr\u00fchestens nach sieben\nAmtsjahren der Fall war. Eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die\nB\u00fcrgermeister nach dem Ende der DDR-Diktatur wurde\nim Vorfeld der Gemeindegebietsreform durch \u00a7 7 geschaf-\nfen, wonach eine Amtszeit von sieben Jahren insgesamt\nausreichend war, wenn es sich bei der Gemeinde um einen\nRechtsnachfolger handelt.\nBeide Regelungen ber\u00fccksichtigten jedoch nicht, dass es\nkommunale Wahlbeamte gab, die erst in einer und sp\u00e4ter\ndann anschlie\u00dfend in einer anderen Gemeinde ihr Amt\nwahrgenommen haben, letztere aber eben nicht Rechts-\nnachfolger war. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass das Engage-\nment der kommunalen Wahlbeamten nicht l\u00fcckenlos aner-\nkannt wurde.\nGerade das wollen wir. Wir wollen, dass sich der Einsatz\nder kommunalen Wahlbeamten auch niederschlagen soll\nund nicht abh\u00e4ngig gemacht wird von einer Wiederwahl,\nsondern dass in Zukunft diese Dinge angemessen ge-\nw\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen, ohne dass das Erfordernis der\nWiederwahl g\u00e4nzlich entfallen muss, sondern dass dies\ndurch Addierung von Anrechnungszeiten aller Dienst-\nzeiten ersetzt wird.\nIch denke, das ist eine gerechtere L\u00f6sung und es kommt\nder Situation im Lande durch Gemeindegebietsreform und\ndurch Ver\u00e4nderung besser entgegen. Es kann nicht weiter\nfortgef\u00fchrt werden wie in der Vergangenheit, wo es eben\ndoch zu Ungerechtigkeiten gekommen ist.\nWir bitten diesen Gesetzentwurf an den Innenausschuss \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zur Beratung zu \u00fcberweisen und bitten um Ihre\nZustimmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1041\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung aufwandsentsch\u00e4digungs- und besoldungsrechtlicher\nVorschriften an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nan den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \u2013\nEs wird jetzt um das Wort gebeten f\u00fcr einen Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die PDS-\nFraktion den Antrag stellen, diesen Gesetzentwurf zus\u00e4tz-\nlich noch an den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu\n\u00fcberweisen.\n\nWir haben rechtliche Bedenken hinsichtlich des Umstan-\ndes, dass auf Gesetzeswege jetzt bislang ausschlie\u00dflich\nexekutive Vorschriften ver\u00e4ndert werden sollen. Wir\n\nm\u00f6chten, dass dies genau gepr\u00fcft wird. Deshalb bitten wir\num die zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn\nnicht, gehe ich davon aus, dass sich kein Widerspruch\nerhebt, dass die \u00dcberweisung auch an diesen Ausschuss\nerfolgt. Die Federf\u00fchrung verbleibt aber in dieser Sach-\nfrage naturgem\u00e4\u00df beim Innenausschuss.\nWer also daf\u00fcr ist, dass das in die beiden von mir vor-\ngetragenen und an den einen von der PDS zus\u00e4tzlich be-\nantragten Ausschuss \u00fcberwiesen wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 2 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/1927, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb spricht\nnur die Einreicherin, die Fraktion der PDS. Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem CDU und Staatsregierung seit Monaten\nhinter verschlossenen T\u00fcren \u00fcber ihre Pl\u00e4ne zu einer\nBildungsreform in Sachsen beraten haben, ohne dass\nsubstanziell bislang etwas geschehen ist, und nachdem die\nSPD einen Schulgesetzentwurf zwar mehrfach angek\u00fcn-\ndigt, aber immer noch nicht eingebracht hat, handelt nun\ndie PDS-Fraktion.\n\n(Jurk, SPD: Wir diskutieren bereits\nmit der \u00d6ffentlichkeit!)\n\nAngesichts der bevorstehenden Haushaltsberatungen f\u00fcr\nden Etat der Jahre 2001/2002 m\u00fcssen aus unserer Sicht\njetzt Weichen f\u00fcr Ver\u00e4nderungen im Schulbereich gestellt\nwerden. Nach wie vor vertritt die PDS die Auffassung,\ndass Sachsen ein v\u00f6llig neues Schulgesetz ben\u00f6tigt, um fit\nf\u00fcr die Anforderungen des neuen Jahrtausends zu sein.\nIn einem solchen Gesetz m\u00fcssten unter anderem die Auto-\nnomie der Schulen gest\u00e4rkt, die Bildungs- und Erziehungs-\nziele neu definiert, die sechsj\u00e4hrige Grundschule endlich\neingef\u00fchrt, die M\u00f6glichkeiten der demokratischen Mit-\nbestimmung ausgeweitet, der Religionsunterricht abge-\nschafft und nach Brandenburger Vorbild durch ein Pflicht-\nfach Lebenskunde/Ethik/Religion ersetzt werden. F\u00fcr\neine solch tiefgreifende Korrektur gibt es derzeit leider\nweder eine parlamentarische Mehrheit \u2013 im Falle des Reli-\ngionsunterrichtes w\u00e4re sogar eine Verfassungs\u00e4nderung\nn\u00f6tig \u2013,\n\n(Schimpff, CDU: Gott und dem W\u00e4hler sei Dank!)\n\nnoch geht die aktuelle Diskussion in der Gesellschaft vor-\nrangig in diese Richtung.\nDie PDS h\u00e4lt gleichwohl an ihren bildungspolitischen\nZielen fest und wird zu gegebener Zeit auch einen Kom-\nplettentwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Schulgesetz pr\u00e4sentieren.\n\nDie heute in 1. Lesung einzubringende Novelle zum gel-\ntenden Schulgesetz soll in drei gravierenden Punkten f\u00fcr\naus unserer Sicht dringend notwendige Ver\u00e4nderungen\nsorgen. Erstens soll die Verantwortung f\u00fcr die Schulent-\nwicklungsplanung, das hei\u00dft auch die Entscheidung \u00fcber\ndie k\u00fcnftigen Schulstandorte, auf die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte \u00fcbertragen werden \u2013 nicht zuletzt des-\nhalb, weil diese auch f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zust\u00e4n-\ndig sind und die daf\u00fcr notwendigen und seit Jahren be-\nst\u00e4ndig steigenden Kosten zu tragen haben.\nDie bisherigen Planungsentscheidungen der Regional-\nschul\u00e4mter und die Entscheidung \u00fcber das so genannte\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis zur Fortf\u00fchrung einer Schule waren\nweitgehend einer Mitwirkung und Kontrolle der gew\u00e4hl-\nten kommunalen Vertretungen entzogen. Dies soll sich da-\ndurch \u00e4ndern, dass die Kreistage und Stadtr\u00e4te alle drei\nJahre einen Schulentwicklungsplan zu beschlie\u00dfen haben,\n\u00fcber den auch das Kultusministerium nicht hinweggehen\nkann.\nWas beispielsweise gegenw\u00e4rtig vor allem im Bereich des\nRegionalschulamtes Bautzen geschieht, zeigt, wie notwen-\ndig eine diesbez\u00fcgliche Korrektur des Schulgesetzes ist.\nDa werden Kinder wie Schachfiguren hin- und hergescho-\nben, das Recht auf freie Schulwahl im Anschluss an die\nGrundschule wird ausgeh\u00f6hlt.\nWenn \u2013 wie in Steinigtwolmsdorf \u2013 37 Sch\u00fcler die dortige\nMittelschule besuchen wollen, dann gilt pl\u00f6tzlich der Klas-\nsenteiler nicht mehr und das Regionalschulamt verweigert\ndie Bildung von zwei 5. Klassen, weil man es sich partout\nin den Kopf gesetzt hat diese Schule schlie\u00dfen zu wollen.\n\n(Zuruf von der PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWenn die Mittelschule aber weiterhin zweiz\u00fcgig laufen\nw\u00fcrde, h\u00e4tte man keine Handhabe mehr f\u00fcr den geplanten\nSchritt. Jetzt sollen f\u00fcnf Sch\u00fcler zwangsversetzt werden\nund eine Schule besuchen, an der das von ihnen aus-\ngew\u00e4hlte Profil \u00fcberhaupt nicht existiert. Das ist glatter\nRechtsbruch und es ist nur logisch, dass sich die Betroffe-\nnen dagegen zur Wehr setzen, zumal es ja kein Einzelfall\nist. Daher ist es h\u00f6chste Zeit, der zunehmenden Willk\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1042\n\n\n\nder Regionalschul\u00e4mter endlich einen Riegel vorzu-\nschieben.\n\n(Sehr richtig!\nund Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZiel der von uns vorgeschlagenen \u00c4nderung ist es dar\u00fcber\nhinaus, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum den Interessen-\nausgleich zwischen den Schultr\u00e4gern zu bef\u00f6rdern und ein\nm\u00f6glichst fl\u00e4chendeckendes Netz der Schulstandorte zu\nerhalten.\nDie zweite \u00c4nderung bezieht sich auf den Klassenteiler\nund die Klassenbildung. Beides war bisher gesetzlich nicht\nverankert, obwohl das Kultusministerium und auch die\nSchul\u00e4mter immer wieder versuchten diesen Eindruck zu\nvermitteln.\nAus Sicht der PDS soll Schluss damit sein, dass der Kultus-\nminister in seinen j\u00e4hrlichen Schulorganisationserlassen\nmehr oder weniger willk\u00fcrlich den Klassenteiler sowie die\nMindestzahlen f\u00fcr die Klassenbildung festsetzt. Der von\nuns vorgeschlagene Klassenteiler von 25 entspricht den\njahrelangen Forderungen der Sch\u00fcler- und Elternvertre-\ntungen sowie der Lehrergewerkschaften und war auch\nschon Gegenstand eines Volksantrages sowie eines leider\ngescheiterten Volksbegehrens. Die Absenkung der Min-\ndestzahl f\u00fcr die Klassenbildung von derzeit 15 auf zehn\nSch\u00fcler verfolgt vor allem das Ziel, in gering besiedelten\nl\u00e4ndlichen Gebieten auch kleinere, insbesondere Grund-\nschulen erhalten zu k\u00f6nnen.\nWir sind im \u00dcbrigen auch gern bereit \u00fcber andere Vor-\nschl\u00e4ge zu diskutieren, so \u00fcber das Modell der SPD, eine\nObergrenze f\u00fcr die Sch\u00fclerzahl je Klasse einzuf\u00fchren.\nDazu muss jedoch der Gesetzentwurf auf den Tisch dieses\nHauses. Eine Debatte via Internet bringt uns da nicht sehr\nviel weiter.\n\n(Jurk, SPD: Doch, eben!)\n\nF\u00fcr die PDS steht jedoch fest: Das Recht auf freie Wahl der\nweiterf\u00fchrenden Schulen darf im Kern nicht zur Dispositi-\non gestellt werden.\nUnser dritter Vorschlag soll die Demokratie an den Schu-\nlen st\u00e4rken. Wir fordern eine Drittelparit\u00e4t in der Schul-\nkonferenz, um der bisherigen \u00dcbergewichtung der Lehr-\nkr\u00e4fte entgegenzuwirken. Gleichzeitig wollen wir die Auf-\n\ngaben und Rechte der Schulkonferenz erweitern und unter\nanderem erm\u00f6glichen, dass die Schulleitung durch die\nSchulkonferenz gew\u00e4hlt und nicht wie bisher durch die\nKultusbeh\u00f6rden eingesetzt wird. Dies w\u00e4re auch ein\nSchritt hin zu mehr Autonomie der Schulen.\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zu den Kosten unseres Ge-\nsetzentwurfes. Die Korrekturen bei der Schulkonferenz\nund die \u00dcbertragung der Schulentwicklungsplanung auf\ndie Landkreise verursachen keine Kosten.\nAnders sieht die Sache bei der Ver\u00e4nderung des Klas-\nsenteilers und der Mindestsch\u00fclerzahlen aus. Hier werden\nMehrausgaben entstehen, die aber bei zur\u00fcckgehenden\nSch\u00fclerzahlen durch nicht ausgesch\u00f6pfte Personalmittel\naus dem Jahre 2000 gedeckt werden k\u00f6nnen, wenn das\nbisherige Haushaltsvolumen im Kultusbereich unver\u00e4n-\ndert beibehalten wird.\nAufgrund der parlamentarischen Abl\u00e4ufe k\u00f6nnte die Um-\nsetzung unseres Gesetzes, sofern es denn eine Mehrheit in\ndiesem Hause findet, ohnehin erst mit Beginn des Schul-\njahres 2001/2002 erfolgen, so dass erst im Jahre 2002 die\nvollst\u00e4ndigen Ausgaben in den Haushalt einzustellen w\u00e4-\nren. Sollte daf\u00fcr eine Aufstockung im Einzelplan 05 not-\nwendig sein, wird die PDS-Fraktion im Rahmen der Haus-\nhaltsberatungen entsprechende Deckungsvorschl\u00e4ge un-\nterbreiten.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hoffe auf\neine konstruktive Diskussion \u00fcber unseren Gesetzentwurf\nund bitte um \u00dcberweisung an den zust\u00e4ndigen Ausschuss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen an den\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltun-\ngen und 2 Stimmen dagegen ist das mehrheitlich so be-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 3 beendet.\nWir kommen jetzt zu\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nVerbundinitiative Automobilzulieferer Sachsen 2005\nDrucksache 3/0974, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen.\nEs beginnt die Fraktion der CDU als Einreicherin, dann\nPDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die\nFraktion der CDU als Einreicherin hat das Wort. Herr Bo-\nlick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Verbundinitiative Automobilzu-\nlieferer Sachsen 2005 ist vom S\u00e4chsischen Wirtschafts-\nministerium initiiert worden. Die Leitstelle sitzt in\nChemnitz. Der Projekttr\u00e4ger ist das RKW Sachsen und\nProjektpartner sind die IHKs, die Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrungsgesellschaft Sachsen und die SIAS, die S\u00e4chsische\nInitiative Innovation und Arbeit.\n\nWorum geht es dabei? Es geht um die Entwicklung s\u00e4ch-\nsischer Gesamtkompetenz im Fahrzeugbau. Dieser An-\nspruch l\u00e4sst sich in drei Punkten darstellen: Verbesserung\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Kontakte zu anderen nationa-\nlen und internationalen Unternehmen und Zuliefernetzen\nund sachsenweite Zusammenf\u00fchrung regionaler Initiati-\nven, Potenziale, Kenntnisse und Erfahrungen der s\u00e4ch-\nsischen Automobilindustrie.\nIch m\u00f6chte an der Stelle daran erinnern, dass vor rund\n100 Jahren in Sachsen Horch gegr\u00fcndet wurde, eine Auto-\nmobilfirma,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nun horche mal!)\n\naus der sp\u00e4ter nach Zusammenschl\u00fcssen in Westsachsen\nAudi wurde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1043\n\n\n\n\u2013 Horch, Herr Porsch! Sie haben doch blo\u00df die Firma\nHorch und Guck gegr\u00fcndet.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich nicht. Da irren Sie sich.\n\nIch war bei Porsche beteiligt.)\n\nWas ist nun der Inhalt? Die Wiedergewinnung von Ge-\nsamtfahrzeugkompetenz in Sachsen durch sukzessiven,\nmodulorientierten Kompetenzausbau. Das Hauptziel ist\nnat\u00fcrlich kein neues Fahrzeug, sondern neue, erweiterte,\ndie gesamte Zulieferpalette integrierende Kompetenz.\nDabei geht es um produkt- und prozesskonkrete Vor-\ngehensweise in zwei Stufen: Projektinitiierung und Schaf-\nfung der Realisierungsvoraussetzungen. Zurzeit liegen\nmehr als 40 interessante Projektvorstellungen vor, zw\u00f6lf\nmit besonderer Priorit\u00e4t. Im Mittelpunkt stehen dabei Pro-\njekte, die zur Erh\u00f6hung der Fertigungstiefe bei s\u00e4chsischen\nUnternehmen f\u00fchren.\nVorrangig ist nat\u00fcrlich die Vergr\u00f6\u00dferung der Marktanteile\ndurch Innovation. Man konzentriert sich dabei auf fol-\ngende Kompetenzfelder: Getriebe, Motorperipherie, In-\nnenausstattung, Fahrzeugsicherheit, Abgasanlage und\nFahrzeugaufbauten.\nWesentlich ist, dass \u00fcbergreifende, mehrheitlich zutref-\nfende Themen parallel zu den Aktivit\u00e4ten der Finalprodu-\nzenten geplant und betrieben werden. Dazu geh\u00f6rt die\nSchaffung einer s\u00e4chsischen E-Commerce-Plattform, der\nAufbau von CarNet, einer internetbasierten Datenbank als\nWerkzeug f\u00fcr schnelle Kooperation zwischen den Betrie-\nben, die Schaffung der Voraussetzungen f\u00fcr virtuelle Pro-\ndukt- und Prozessentwicklung mit integrierter Kosten-\nbestimmung, eine Erweiterung des Kundenspektrums\nzus\u00e4tzlich zur Automobilindustrie \u2013 Schwerpunkt ist\ndabei die Gewinnung der Bundeswehr als Auftraggeber\ndurch die Einbringung neuer Technologien und Pro-\ndukte \u2013, die Erweiterung des Leistungsspektrums der\nAnlagenproduzenten mit zus\u00e4tzlichen Teilen und Kompo-\nnenten bzw. Modulfertigung.\nEs gibt nat\u00fcrlich konkrete Betriebe in Sachsen, die dort\neinbezogen sind. Einige Beispiele sind die Firma Krupp\nTrautz Ingenieurbetriebe in Hohenstein-Ernstthal, die\nWema Werkzeugmaschinenfabrik Vogtland in Plauen,\nH\u00f6rmann GmbH in Neukirchen und viele andere.\nWas bringt zum Beispiel das von mir schon genannte Car-\nNet-Online-Verbundsystem s\u00e4chsischer Automobilzuliefe-\nrer? F\u00fcr die Nutzung neuer Medien als Teilbereich im\nRahmen der Initiative AMZ wurde ein Systemansatz ent-\nwickelt, der sich sowohl an Kunden als auch an Auto-\nmobilzuliefererunternehmen selbst wendet. S\u00e4chsische Fir-\nmen k\u00f6nnen sich mit ihren Produktlisten und -spektren\nbesser kennen lernen und eventuell kooperieren, zum Bei-\nspiel in Forschung und Entwicklung, aber auch bei Auf-\ntragsabwicklungen und Angeboten. Weiterhin dient es der\nHilfe zur Selbsthilfe durch effektive Informationsrecherche\nund Verwaltung sowie Marktanalysen, zugeschnittene\nProbleml\u00f6sungen mit wenigen Mausklicks. Es verbessert\ndie Chancen zur Kooperation und die Marketingm\u00f6glich-\nkeiten sowie der Pr\u00e4sentation des Automobilstandorts\nSachsen auf allen M\u00e4rkten der Welt.\nWas gibt es nun f\u00fcr Ergebnisse? Ich habe einige aus-\ngew\u00e4hlt: Aufbau einer Kooperation zwischen den Firmen\nProtomaster Riedel und Co. GmbH und Krupp Trautz\nIngenieurbetrieb GmbH f\u00fcr den Werkzeugbereich der\nPorsche-Anlagen in Leipzig, ein gemeinsames Angebot f\u00fcr\nSkoda, der Porsche-Auftrag f\u00fcr die Planung der Achsmon-\n\ntagen in Leipzig an die Krupp Trautz GmbH in Hohen-\nstein, die Realisierung der Achsmontage f\u00fcr Porsche in\nLeipzig als AMZ-2005-Aktivit\u00e4t in Abstimmung mit\nder Porsche AG, laufende Projektvorbereitungen \u00fcber\nCoachingvertr\u00e4ge f\u00fcr Innovationen zu den Innenberei-\nchen.\nFolgende Vorhaben mit AMZ-Coachingvertr\u00e4gen sind in\nVorbereitung: Motorperipherie, Metallsubstitution, Kunst-\nstoffeinsatz, Sicherheitseinrichtungsmodule bei Sicherung\nhundertprozentiger s\u00e4chsischer Fertigungstiefe, Fahrzeug-\nspezialaufbauten, Organisation der Lieferantenbeziehun-\ngen zu den Lkw-Herstellern, zum Beispiel f\u00fcr KoKi Tech-\nnik und Metallverarbeitung Niederw\u00fcrschnitz, Unterst\u00fct-\nzung aller Aktivit\u00e4ten zu Komplettleistungen, die vom\nEntwurf bis zur Fertigung f\u00fchren.\nNat\u00fcrlich ist ein ganz besonders wichtiger Aspekt die\nEbnung von Wegen zu internationalen M\u00e4rkten. Die Not-\nwendigkeit daf\u00fcr ist klar. Die s\u00e4chsische Automobilzulie-\nfererbranche muss aktiv an der Globalisierung teilnehmen.\nDie Zulieferer m\u00fcssen dort hin, wo der Markt ist. Die In-\nternationalisierung ist lebensnotwendig und die Kontakte\nsind unabdingbar.\nDazu geh\u00f6rt auch die Organisation von Unternehmer-\nreisen, teilweise mit der WFS und vielen Firmen, nach\nEngland, Japan, Portugal, aber auch nach Polen, und die\nVorbereitung eines deutsch-italienischen Lieferanten-\nforums, die Vorbereitung eines Firmenpools mit Thailand\ndurch die IHK Zwickau, der Start des Pilotprojektes Thai-\nland, ein Vorbereitungsseminar Iran, um einige Beispiele\nzu nennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo wurde beispielsweise die Branchenmesse in den USA\nSAE 2000 vom 6. bis 9. M\u00e4rz auch von einer s\u00e4chsischen\nDelegation besucht. Das ist die weltweit gr\u00f6\u00dfte Ausstel-\nlung f\u00fcr Automobiltechnik und auch ein Beispiel erfolgrei-\ncher deutscher Gemeinschaftsbeteiligung. Mehr als 1 300\nZulieferfirmen waren an dieser Ausstellung beteiligt. Dort\nwurde der Stand der Technologie auf diesem Gebiet deut-\nlich veranschaulicht. Herausragende Themen waren die\nKommunikations- und Computertechnologie, Umwelt,\nSicherheit, Produkttechnologie und Design. 45 deutsche\nZulieferfirmen waren pr\u00e4sent. Durch Gemeinschaftsst\u00e4nde\nwurde mittleren und kleineren Unternehmen der Markt-\neintritt erleichtert. Eine wichtige Aufgabe bei AMZ ist es,\nkleinen Firmen diese M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte betonen, dass f\u00fcr AMZ auch Polen, also der\nMarkt im Osten, wichtig ist. Die Messe Motorshow wurde\nbesucht. Viele kennen ja nur den alten Witz: ,,Machen Sie\nUrlaub in Polen. Ihr Auto ist schon dort.\u201c Aber wissen wir\nheute \u00fcberhaupt noch, was sich im Jahr 2000 in Polen auf\ndem Automobilmarkt und dem Automobilproduktionsbe-\nreich abspielt? Es ist ein Automobilstandort der Zukunft,\nauf dem sich heute bereits alle f\u00fchrenden Kfz-Produzenten\nder Welt, Fiat, Daewoo, General Motors, Ford, VW, als\nInvestoren engagiert haben.\nIch denke, dass die Darlegungen dazu beitragen konnten,\ndas Verst\u00e4ndnis f\u00fcr AMZ, deren Aktivit\u00e4ten und Zielrich-\ntungen zu verbessern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1044\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Alles, was \u00fcber die Verbundinitiative\nAutomobilzulieferer zu wissen notwendig ist, haben Sie\nsoeben erfahren, und dar\u00fcber hinaus auch einiges, was\nvielleicht nicht unbedingt in diesen Saal geh\u00f6rt h\u00e4tte. F\u00fcr\ndie neuen Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages ist das\nsicher ein neuer, interessanter Aspekt von Wirtschafts-\ngestaltung. F\u00fcr die Abgeordneten der 2. Legislaturperiode\nhandelt es sich um nichts wesentlich Neues, denn bereits\nim April 1998 gab es einen Projektentwurf, der vorsah,\ndass die Verbundinitiative Mitte des Jahres 1998 startet\nund bis zum 31.12.2002 l\u00e4uft.\nIm August 1998 gab es dazu eine erste Drucksache der\nCDU-Fraktion, in der die Vorstellung enthalten war, die\ns\u00e4chsischen IHKs und das Rationalisierungskuratorium\nder deutschen Wirtschaft in Sachsen einzubeziehen und\nals Partner zu gewinnen. Offenbar wurde danach sehr\nlange und auch flei\u00dfig an den Startl\u00f6chern gegraben; denn\nes dauerte immerhin bis Dezember 1999, bis der Start in\nChemnitz offiziell vollzogen wurde.\nJetzt ist in der Stellungnahme der Staatsregierung zum\nneuerlichen CDU-Antrag zu lesen, dass nunmehr auch in\nChemnitz ein B\u00fcro dazu aufgebaut wird. Ebenfalls ist das\nBranchenhandbuch erstellt worden, von dem bereits 1998\nim Konzept der Staatsregierung die Rede war.\nIch will nicht \u00fcber den sp\u00e4ten Start hadern. Wir sollten uns\nalle gemeinsam freuen, dass er vollzogen wurde.\nSie werden sich m\u00f6glicherweise \u00fcber Beifall seitens der\nPDS zu diesem Projekt wundern, sind doch sonst eher die\nThemen Schienenwege und \u00d6PNV unser Anliegen. Ich\nwill Sie deshalb nicht im Ungewissen dar\u00fcber lassen, was\nwir an dieser Verbundinitiative Automobilzulieferer Sach-\nsen gut finden.\nZun\u00e4chst sei gesagt, dass auch meine Fraktionskolleginnen\nund -kollegen wissen, dass die Automobilindustrie in\nSachsen traditionell eine gro\u00dfe wirtschaftliche Bedeutung\nhatte und hat.\nDie Chance und die Notwendigkeit, Arbeitspl\u00e4tze im Be-\nreich der Zulieferindustrie und sogar als Systemanbieter\nf\u00fcr die Automobilendfertiger zu erhalten und zu ent-\nwickeln, bot sich insbesondere in S\u00fcdwestsachsen, rings\num Chemnitz und Zwickau, f\u00f6rmlich an. Dieses harte Ge-\nsch\u00e4ft, im weltweiten Wettbewerb die Nase vorn zu haben,\nerforderte neue Herangehensweisen an Produktionsorga-\nnisation, Logistik, Kooperation und Vernetzung. Das\nbekommt auch unseren Beifall. Zuliefernetzwerke, markt-\norientierte Unternehmensnetzwerke und Kooperationsver-\nb\u00fcnde \u2013 das ist eine Organisationsphilosophie, die uns\nzusagt und die unsere Unterst\u00fctzung findet.\nPositiv finden wir auch die Zielgruppe, die es zu b\u00fcndeln\ngilt. Herr Bolick kam schon darauf zu sprechen: Kleine\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen sollen so beraten und\ngef\u00f6rdert werden, dass sie fit sind, um den raschen techni-\nschen und technologischen Wechseln in der Automobil-\nindustrie standzuhalten und nicht permanent \u00fcberfordert\nzu werden. Ihre Hemmschwelle, sich auf diesen kompli-\nzierten Markt einzulassen, soll gesenkt werden. Das ist\nunserer Meinung nach ein richtiger Ansatz.\nF\u00fcr richtig ausgew\u00e4hlt halten wir auch die Partner, die\nBerater. Das RKW als seri\u00f6ser, erfahrener, ehrlicher und\nkompetenter Partner, die Stiftung Innovation und Arbeit\nSachsen und die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen mit ihren\n\njeweiligen Instrumentarien sind n\u00fctzlich. Diese Einsch\u00e4t-\nzung gilt ganz besonders f\u00fcr die IHK S\u00fcdwestsachsen mit\nihren Erfahrungen, denn die Kompetenz dieser Branche\nliegt nun einmal in dieser Region.\nAber \u2013 das ist ebenfalls positiv zu werten \u2013 diese Initiative\nsoll regional offen gestaltet werden. Zun\u00e4chst stand das\nauf dem Papier. Wir als PDS sind seit langem zu der Auf-\nfassung gelangt, Erfolg oder Misserfolg einer Wirtschafts-\ninitiative daran zu messen, ob und wie es gelingt, aus den\ntraditionellen oder auch Kompetenzzentren heraus auszu-\nstrahlen und strukturschwache Regionen einzubeziehen.\nImmerhin ist bez\u00fcglich dieser Verbundinitiative inzwi-\nschen der Versuch unternommen worden, beginnend mit\nJanuar 2000 beispielsweise auch an die Oberlausitz zu\ndenken.\nDerzeit ist die Frage, ob und wie es gelingt, mit der Ver-\nbundinitiative kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen\naus strukturschwachen Regionen dauerhaft und effektiv\nan die Regionen mit Kernkompetenzen anzubinden, noch\nnicht beantwortbar. Wir m\u00fcssen uns dieser Frage jedoch\nstellen, denn es gibt in Sachsen noch viel zu viele wei\u00dfe\nFlecken.\nEs gibt aber auch \u2013 und das muss gesagt werden, meine\nDamen und Herren und Herr Minister \u2013 eine ganze Reihe\nvon Branchen, die eine \u00e4hnliche Zuwendung wie die\nAutomobilzulieferer und die Automobilindustrie vertra-\ngen k\u00f6nnten. Ich denke nur an den DIW-Wochenbericht\n11/1999 zum Spezialisierungsprofil der s\u00e4chsischen In-\ndustrie. Dieser Bericht enth\u00e4lt f\u00fcr uns noch sehr viel Nach-\ndenkenswertes. Ich will das nur deshalb erw\u00e4hnen, weil\nzu vermuten ist, dass uns das Lieblingskind der s\u00e4ch-\nsischen CDU-Wirtschaftspolitiker, die Automobilindustrie,\nim Landtag noch weitere Diskussionen bescheren wird; es\nwird uns also auch weiter besch\u00e4ftigen. Das ist schlie\u00dflich\nauch eine interessante Sache.\nNoch besser w\u00e4re es, wenn die Ergebnisse und die Erfah-\nrungen auf andere Branchen \u00fcbertragen und andere Kern-\nkompetenzen in anderen Regionen auch so zielgerichtet\nund tatkr\u00e4ftig entwickelt w\u00fcrden.\nEs gibt in Sachsen in Breite und Tiefe noch jede Menge zu\ntun!\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDa ich annehme, dass die CDU-Fraktion \u00fcber ihren Be-\nrichtsantrag abstimmen lassen will, sage ich gleich: Wir\nhaben nichts dagegen. So erfahren wir von der Staatsregie-\nrung wenigstens ab und zu etwas Neues zu der Frage, ob\nes sich bew\u00e4hrt und ob eine \u00dcbertragung erfolgen kann.\nWir h\u00e4tten also nichts dagegen, wenn andere Branchen\nvon der Automobilzulieferung siegen lernen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Frau Schulz, Sie hatten den Vor-\nschlag, an andere zu denken, in Ihre Ausf\u00fchrungen einge-\nflochten, aber ich glaube, wir sollten unsere ganze Kraft\ndarauf verwenden, dieses Projekt in allen Details, so wie\nwir es besprochen haben, zu bef\u00f6rdern und durchzuset-\nzen, um Erfahrungen zur \u00dcbertragbarkeit auf andere Be-\nreiche zu sammeln. Das war der Aspekt, der mir in Ihren\nWorten gefehlt hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1045\n\n\n\nIch m\u00f6chte Ihre Ausf\u00fchrungen noch ein wenig pr\u00e4zisieren.\nIn der vergangenen Wahlperiode \u2013 ich glaube, es war die\n91. Sitzung \u2013 hatten wir uns schon einmal im Rahmen\neiner Debatte mit der Zulieferindustrie in Sachsen besch\u00e4f-\ntigt. In dem vorliegenden Antrag geht es darum, was\nseither geschehen ist. Dar\u00fcber wollen wir heute unsere\nBetrachtungen anstellen.\nMein Kollege Gunter Bolick hat schon detailliert darge-\nstellt, was vor Ort l\u00e4uft. Ich m\u00f6chte noch einmal n\u00e4her auf\ndie Projektkonstruktion eingehen, damit der Zusammen-\nhang f\u00fcr diejenigen, die das zum ersten Mal h\u00f6ren, nach-\nvollziehbar ist. Wer sich in den vergangenen Monaten mit\ndieser Initiative besch\u00e4ftigt hat, kann heute feststellen,\ndass sich insoweit wirklich etwas getan hat.\nNun kann die Verbundinitiative richtig starten, um in den\nn\u00e4chsten Jahren f\u00fcr eine der wichtigsten Branchen im Frei-\nstaat wirtschaftlichen Erfolg zu sichern. Dabei wird es an\nschweren Steigungen und schwierigen Wegen nicht man-\ngeln. Die Automobilindustrie in Sachsen hat traditionell\neine gro\u00dfe wirtschaftliche Bedeutung; Frau Schulz, Sie hat-\nten das erw\u00e4hnt. Der Beitrag zum Wirtschaftswachstum in\nSachsen ist in den letzten Jahren stetig gestiegen. Der Ex-\nport konnte erheblich gesteigert werden. Am erfreulichs-\nten ist jedoch folgende Tatsache: Mit ca. 42 000 Besch\u00e4ftig-\nten in der Zulieferindustrie hat in Sachsen eine Branche\naus besch\u00e4ftigungspolitischer Sicht eine erhebliche Bedeu-\ntung erlangt.\nHerr Staatsminister, ich hatte unl\u00e4ngst die M\u00f6glichkeit, Sie\nmit einer Wirtschaftsdelegation, auch mit Vertretern der\nAutomobilzulieferindustrie, nach Japan zu begleiten. Dort\nhabe ich mitbekommen, wie wichtig die T\u00fcr\u00f6ffnerfunktion\nist. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen an dieser Stelle auch einen\nDank aussprechen. Ihrem Engagement ist es zu verdan-\nken, dass der Formierung eines Zuliefererbereiches an\neinem traditionellen Standort wirklich eine Perspektive er-\n\u00f6ffnet werden kann. Sie sind nicht nur ein kleiner Pf\u00f6rtner,\nsondern in Wirklichkeit ein T\u00fcr\u00f6ffner.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die eine Seite der Medaille. Die andere Seite sind\ndie sich stark ver\u00e4ndernden Wachstumsm\u00e4rkte. Die S\u00e4tti-\ngung der bisherigen Hauptm\u00e4rkte der Automobilindustrie\nf\u00fchrt zur Verlagerung der Produktion und des Zuliefer-\nbedarfes auf neue internationale Wachstumsm\u00e4rkte. Die\nKonzentration auf das Kerngesch\u00e4ft und die Verringerung\nder Fertigungstiefe bei den Produzenten stellen die Zulie-\nferindustrie vor neue Herausforderungen. Die s\u00e4chsischen\nUnternehmen m\u00fcssen diesen Wandel erkennen und sich\nstrategisch darauf einstellen. Entsprechendes Prozess- und\nProdukt-Know-how, branchenspezifische Management-\nsysteme, effektive Zulieferkooperationen und konsequente\nKostenbeherrschung m\u00fcssen schrittweise ausgebaut wer-\nden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir einen\nkleinen R\u00fcckblick. Als ich 1979 bei Sachsenring anfing, hat\nmich besonders beeindruckt, wie vielf\u00e4ltig die Prozesse\nsind, die zur Produktion eines Fahrzeuges notwendig sind.\nUnter diesem Eindruck kann ich heute nur feststellen, dass\nwir \u2013 damit meine ich alle hier \u2013 viel zu achtlos in unsere\nFahrzeuge einsteigen, ohne nur einen Gedanken daran zu\nverschwenden, welch herausragende ingenieurtechnische\nLeistungen sowie handwerkliche Pr\u00e4zision n\u00f6tig sind.\nOder h\u00e4tten Sie damals gewusst, dass die Trabantkarosse\naus zirka 1 000 einzelnen Blechteilen besteht oder unter\nwelch schwierigen Bedingungen bzw. mit welch hohem\n\ntechnischem Aufwand die als Pappe bezeichnete Au\u00dfen-\nh\u00fclle produziert wurde?\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch glaube, das wussten Sie nicht.\nDaran k\u00f6nnen Sie ermessen: Die entwickelte Kreativit\u00e4t ist\ntypisch s\u00e4chsisch und bildet die Basis f\u00fcr den Umstruktu-\nrierungsprozess nach der Wende. Was war geblieben\nau\u00dfer der Tatsache, dass keiner einen ,,Trabant\u201c kaufen\nwollte?\nDurch das Wissen und K\u00f6nnen der Ingenieure und Fach-\narbeiter auf dieser soliden Basis, verbunden mit dem Enga-\ngement von VW in Mosel und in Chemnitz, entwickelte\nsich die Region S\u00fcdwestsachsen zu einem innovativen\nStandort der Fahrzeugindustrie. Die dabei zur\u00fcckgelegte\nWegstrecke war nicht nur schwierig, sondern auch mit\nschmerzlichen Einschnitten verbunden.\nEs sind aus diesem Prozess 250 Unternehmen als Automo-\nbilhersteller und Zulieferer mit 42 000 Besch\u00e4ftigten her-\nvorgegangen. Ich hatte das eingangs bereits erw\u00e4hnt.\nIn der Zwischenzeit hat sich aufgrund der weltweiten S\u00e4t-\ntigung auf den Hauptm\u00e4rkten der Automobilproduktion\nund den damit verbundenen sehr einschneidenden Ratio-\nnalisierungskonzepten der Automobilhersteller eine v\u00f6llig\nneue Situation dieses bisher prosperierenden Wirtschafts-\nbereiches ergeben.\nEs stellt sich nun die Frage: Sind unsere s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen fit, diese strategische Herausforderung anzuneh-\nmen? Ich denke: ja. Sie ben\u00f6tigen aber unsere Unterst\u00fct-\nzung.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die derzeitige Entwick-\nlung verlangt von uns und unseren Unternehmen schnel-\nlere Modellwechsel, um auf k\u00fcrzere Entwicklungszeiten\nzu reagieren. Die Vielzahl der Teile und Baugruppen wird\ndurch hersteller\u00fcbergreifende und sogar typen\u00fcbergrei-\nfende Baugruppen drastisch reduziert. Das hat zur Folge,\ndass sich Teilelieferanten zu Baugruppen oder Systemlie-\nferanten entwickeln m\u00fcssen, denn nur so k\u00f6nnen sie im\ninternationalen Wettbewerb bestehen.\nWar es fr\u00fcher so, dass der Finalproduzent seine Fahrzeug-\nentwicklungen nach den angebotenen Einzelteilen ausrich-\nten musste, was in der Mangelwirtschaft \u00e4u\u00dferst schwierig\nwar \u2013 davon kann ich ein Lied singen \u2013, so ist es heute\numgedreht: Mehr Flexibilit\u00e4t der Teileproduzenten erm\u00f6g-\nlicht eine effektivere Produktentwicklung bei den Final-\nproduzenten.\nMit dem Projekt AMZ 2005 wurde eine landesweit koordi-\nnierte zukunftsweisende F\u00f6rderma\u00dfnahme f\u00fcr die Zulie-\nferindustrie gestartet. Durch Kooperationsverb\u00fcnde sollen\nsich die beteiligten Unternehmen in die Lage versetzt\nsehen, ein vollst\u00e4ndiges innovatives Produktprogramm\nanzubieten. Variabilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t sind dabei so zu\nsteigern, dass sie als Modul- und Systemlieferanten eine\nstarke Marktposition erlangen k\u00f6nnen.\nDie daf\u00fcr notwendigen Plattformen wurden gebildet. Die\nPlattformen haben ihre Arbeit aufgenommen. Das RKW\nSachsen und die IHK S\u00fcdwestsachsen haben durch Ko-\noperationsvereinbarungen Netzwerke gebildet, die ihre\nArbeit aufgenommen haben.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ohne Kooperation und\nKoordinierung regionaler Kompetenzen k\u00f6nnen keine\nmarktf\u00e4higen, vor allem keine marktf\u00fchrenden System-\nl\u00f6sungen entwickelt werden. Mit diesem Projekt werden\nneue Wertsch\u00f6pfungsketten erschlossen, die darauf ab-\nzielen, innovative Produkte und Engineeringl\u00f6sungen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1046\n\n\n\nentwickeln und sie mittels der geschaffenen Netzstruktu-\nren zu vermarkten.\nZur Praxis noch einige Bemerkungen. Durch meine Mit-\narbeit im Beirat der Regionalstelle der Stiftung f\u00fcr Innova-\ntion und Arbeit sowie der s\u00e4chsischen Aufbau- und Quali-\nfizierungsgesellschaft ist es mir m\u00f6glich, dieses Projekt\nhautnah zu begleiten. Dabei spielt ein erst k\u00fcrzlich abge-\nschlossener Kooperationsvertrag des Bundes mit der Ver-\nbundinitiative AMZ 2005 zur Vernetzung des Innoregio-\nProjektes Industrie- und Automobilregion Westsachsen\neine herausragende Rolle.\nDie angestrebte Bildung eines Automobilkompetenznetz-\nwerkes wird sich dabei auf vier Kernthemen konzentrie-\nren: die Forschung und Technologie, die IuK-Technologi-\nen, das Marketing und die Fachkr\u00e4fteentwicklung.\nLassen Sie mich zum Schluss speziell auf den vierten\nPunkt eingehen, auf die Fachkr\u00e4fteentwicklung. Die Un-\nternehmen haben erkannt, dass innerhalb ihrer Branche in\nder perspektivischen Entwicklung von einem sich st\u00e4ndig\nversch\u00e4rfenden Wettbewerb auszugehen ist und die Un-\nternehmen gute Ausgangspositionen ben\u00f6tigen. Dabei\nsind die Integration neuer Technologien in der Metallver-\narbeitung, die Nutzung von IuK-Technologien, aber auch\ninnovative Managementmethoden mit entsprechenden\nAuswirkungen auf die Fachkr\u00e4fte unabdingbar.\nUm diesen Anforderungen gerecht zu werden, wurde ein\nNetzwerk regionaler und \u00fcberregionaler Akteure gebildet,\ndie eine enge Verzahnung von beruflicher Bildung, Wei-\nterbildung, Dienstleistung und Technologie anstreben.\nAls Beispiel f\u00fcr die Notwendigkeit solcher Netzwerke\nm\u00f6chte ich Folgendes anf\u00fchren: In der Region Westsach-\nsen bestehen mehr als 95 Erodierzentren, aber kein Unter-\nnehmen verf\u00fcgt \u00fcber hochwertige und voll ausgebildete\nFachkr\u00e4fte zur Bedienung und so \u2013 das ist die Crux an der\nganzen Sache \u2013 kann diese innovative Technologie nicht\nvoll ausgereizt werden.\nDie jetzt angebotenen Ausbildungsmodule, die man inner-\nhalb dieses Netzwerkes gegr\u00fcndet hat, erm\u00f6glichen es den\nUnternehmen, flexibel auf diese Anforderungen zu reagie-\nren. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass sich das, was\nschon zum gro\u00dfen Teil auf dem Ausbildungssektor gelun-\ngen ist, auch in allen anderen Bereichen installieren l\u00e4sst.\nIch bedanke mich sehr herzlich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Pietzsch, vieles von dem, was Sie gesagt haben,\nist richtig und kann ich nur unterst\u00fctzen. Aber wir disku-\ntieren hier \u00fcber einen Berichtsantrag ohne konkreten Be-\nricht. Ich wei\u00df nicht, was die CDU-Fraktion \u00fcberhaupt\nerwartet hat, denn die Verbundinitiative wurde nach fast\nzweij\u00e4hrigem Vorlauf \u2013 Frau Schulz hat das bereits erl\u00e4u-\ntert \u2013 erst im Dezember des letzten Jahres aus der Taufe\ngehoben und in Chemnitz vorgestellt.\nWenn man bedenkt, dass so komplexe Projekte wie eine\nsolche Initiative mit so unterschiedlichen Spielern und In-\nteressen normalerweise eine l\u00e4ngere Anlaufphase \u2013 aus\nmeiner Sicht ein bis zwei Jahre \u2013 voraussetzt, so ist es ver-\nmessen, bereits jetzt nach konkreten Ergebnissen zu\nfragen. Fragen l\u00e4sst sich h\u00f6chstens nach dem Stand des\n\nKonzeptes, aber auch das ist noch nicht fertig, wie die Ant-\nwort der Staatsregierung zeigt.\nDas Ziel ist doch klar und dazu h\u00e4tte es nicht dieses Antra-\nges bedurft: Die s\u00e4chsischen Zulieferer sollen in die Lage\nversetzt werden, auf dem Markt als Systemanbieter aufzu-\ntreten. Kompetenzen, Erfahrungen und Potenziale sollen\ngeb\u00fcndelt werden. Aber ein Konzept muss selbstverst\u00e4nd-\nlich mehr bieten.\nWie sehen die speziellen innovativen Gedanken und An-\ns\u00e4tze aus? Wie steht es konzeptionell und in der Praxis um\ndie Einzelprojekte, die weder in der Fragestellung noch in\nder Antwort erw\u00e4hnt sind? Was passiert beispielsweise in\nPolen, wo eine neue Automobilindustrie quasi aus dem\nBoden gestampft wird direkt vor unserer Haust\u00fcr, in Glei-\nwitz, durch General Motors oder demn\u00e4chst in Posen\ndurch VW als Ausbau bestehender Fertigungsst\u00e4tten? Gibt\nes diesbez\u00fcglich inhaltlich und in der Praxis eine Verbin-\ndung zum Programm der KfW f\u00fcr kleine und mittlere\nUnternehmen zur F\u00f6rderung von Direktinvestitionen im\nAusland?\nWeiter stellt sich aktuell die Frage, inwieweit das RKW\nund das Wirtschaftsministerium bereits die M\u00f6glichkeiten\nim Auge haben, die im Spitzengespr\u00e4ch Putin \u2013 Schr\u00f6der\nim Kontext der Wiederauflage von Hermes-Krediten er-\n\u00f6rtert wurden. Ist hier vielleicht auch ein neuer Ansatz\nm\u00f6glich?\nWie werden Neuentwicklungen, wie das von der TU Dres-\nden entwickelte 3D-Display, das in besonderer Weise\naus meiner Sicht f\u00fcr die Konstruktion von Autoteilen und\n-komponenten geeignet ist, in die Konzeption einbezogen?\nFragen \u00fcber Fragen, die sicher zum Zeitpunkt der Antwort\nder Staatsregierung Anfang M\u00e4rz noch nicht beantwortet\nwerden konnten. Aber auf welcher Basis diskutieren wir\ndann, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der CDU-\nFraktion?\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es Kooperationen, Herr Bolick, aber\ndie sind auch ohne Verbundinitiative nach meiner \u00dcber-\nzeugung erforderlich. Vielleicht verk\u00fcndet nachher der\nHerr Wirtschaftsminister ganz neue Erkenntnisse und Er-\ngebnisse. Immerhin sind seit der Antwort der Staats-\nregierung mehr als drei Monate vergangen.\nDas, was uns vorliegt, ist jedenfalls keine Grundlage f\u00fcr\neine sachgerechte und konkrete Diskussion. \u00dcber das Ziel\nder Verbundinitiative sind wir uns ja einig. Konkrete Er-\ngebnisse liegen nicht vor und k\u00f6nnen auch noch nicht vor-\nliegen. Die Frage bleibt f\u00fcr uns: Was soll diese Diskussion\nzu diesem Zeitpunkt?\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Sie alle ken-\nnen die Prognosen f\u00fchrender Automobilhersteller, die\nsagen, in wenigen Jahren werden wir weltweit nur noch\nsechs bis acht so genannte Global-Player-Automobilher-\nsteller haben, und ich wiederhole: weltweit.\nParallel dazu erfolgt auch aufgrund des technischen Fort-\nschritts, als Folge des Zwangs zu Kostensenkungen eine\npermanente Absenkung der Produktionstiefe in den ein-\nzelnen Automobilwerken. VW Mosel strebt unter 20 % an\nbzw. hat sie erreicht. Dies hat dramatische Auswirkungen\nauf Zulieferer und insbesondere auf die kleinen und mit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1047\n\n\n\ntelst\u00e4ndischen Zulieferer. Sie werden in diesem weltweiten\nProduktionszirkus, der um den Globus zieht, nur noch\nmithalten k\u00f6nnen, wenn sie System- und Modulanbieter\nsind.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWenn sie Zulieferer bei den einzelnen gro\u00dfen Herstellern\nsind und bleiben wollen \u2013 da spielt der Standort des ein-\nzelnen Zulieferers keine Rolle \u2013, werden sie nur mithalten\nk\u00f6nnen, wenn sie davon \u00fcberzeugt werden k\u00f6nnen, dass\nnicht einzelne Teile das Entscheidende sind, sondern das\nAnbieten ganzer Systeme.\nWenn ich an den Besuch einer Unternehmerdelegation\nunter meiner F\u00fchrung im November 1999 in Thailand den-\nke, wo wir die gro\u00dfen Automobilhersteller besucht haben\nund der dortige Mercedes-Daimler-Chrysler-Chef sagte,\ndass er die Anzahl von derzeit noch \u00fcber 900 Zulieferern\nin kurzer Zeit auf unter 100 Zulieferer absenken werde,\ndann ist, glaube ich, jedem klar, was dies f\u00fcr unsere noch\nso erfolgreichen und engagierten mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmer bedeutet. Sie werden keine Chance haben, wenn\nsie sich diesem dramatisch und unglaublich schnell voll-\nziehenden Strukturwandel nicht anschlie\u00dfen. Deshalb\nmuss man, Herr Lochbaum, ein Konzept haben. Unsere\nStrategie und unser Ziel ist klar.\nDieses Konzept zur Erreichung dieses Zieles muss ich aber\npermanent den neuen Bedingungen anpassen. Deshalb\nwerden wir Ihnen nicht wie bei Ausbildungsordnungen\nein Konzept anbieten. Unser Konzept ist, tagt\u00e4glich alles\nzu tun, um das Ziel zu erreichen, dass die s\u00e4chsischen Zu-\nlieferer mithalten k\u00f6nnen und Partner der gro\u00dfen Auto-\nmobilhersteller werden. Wir werden auf jede \u00c4nderung\ndes Marktes sofort reagieren. Das ist unser Konzept.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass wir hier richtig liegen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Viel Freude!)\n\nFrau Schwarz, hat ja die internationale Investorenkonfe-\nrenz gezeigt, die vor wenigen Wochen in Dresden stattge-\nfunden hat.\nFrau Schulz, Sie haben Verz\u00f6gerungen bei der Entwick-\nlung angesprochen. Ja, das ist richtig. Das hat aber damit\nzu tun, dass wir aufgrund unserer sehr intelligenten Haus-\nhaltspolitik versuchen, so viel wie m\u00f6glich europ\u00e4ische\nMittel einzusetzen. Die europ\u00e4ischen Richtlinien sagen\nnun aber einmal, dass eine europaweite Ausschreibung\nerforderlich ist, was zu der angesprochenen Verz\u00f6gerung\ngef\u00fchrt hat. Das klang, wenn Sie von der vergangenen\nLegislaturperiode sprechen, sehr dramatisch. Sie h\u00e4tten\nauch vom vergangenen Jahrtausend sprechen k\u00f6nnen, in\ndem wir begonnen h\u00e4tten und noch nicht fertig sind. Sie\nh\u00e4tten genauso Recht gehabt und trotzdem daneben ge-\nlegen.\nMeine Damen, meine Herren! Es gibt erste Ergebnisse und\nes wird t\u00e4glich neue Ergebnisse geben, weil wir t\u00e4glich am\nBall sind. Lassen Sie mich zu einigen Punkten etwas sagen:\nErstens. Schaffung von Marktzug\u00e4ngen; was hat die Initia-\ntive Automobilzulieferer 2005, die wir hier aufbauen, bis\nheute geschafft?\nBeispiel Porsche AG: Wir haben zwei Workshops mit Ver-\nkaufschefs von Porsche durchgef\u00fchrt und erreicht, dass\netwa 50 Kfz-Zulieferer daraufhin in den Porsche-Auftrags-\npool aufgenommen worden sind, und zwar f\u00fcr die ge-\nsamte Produktion. Au\u00dferdem haben f\u00fcnf in Sachsen\n\nagierende Unternehmen zwischenzeitlich Auftr\u00e4ge er-\nhalten. Im Einzelnen sind das Auftr\u00e4ge f\u00fcr Fertigungspla-\nnung, Werkzeug- und Anlagenbau, Serienlieferungen und\nperiphere Dienstleistungen. Herr Bolick hat hierzu ein-\nzelne Firmen genannt.\nZudem hat Porsche die M\u00f6glichkeiten der s\u00e4chsischen Be-\ntriebe dargestellt, f\u00fcr das neue Werk in Leipzig als Aus-\nr\u00fcster t\u00e4tig zu werden. Das sind Ergebnisse, die wir bei\nder Beantwortung des Antrages in der Stellungnahme\nnoch gar nicht wissen konnten.\nZweites Beispiel, Portugal: Zu Volkswagen ,,Autoeuropa\u201c\nin Portugal wurden enge Beziehungen aufgebaut. Unter-\nnehmer aus Sachsen waren mehrfach, organisiert von\nAMZ, vor Ort. Ergebnisse: Drei Dienstleistungsunterneh-\nmen werden Niederlassungen in Palmela aufbauen. Ein\nSerienlieferant wird in Kooperation mit einem portugiesi-\nschen Unternehmer Schwei\u00dfteile in Portugal herstellen.\nEin Werkzeugbauunternehmen etabliert sich mit einem\nportugiesischen Partner vor Ort. Herr Lochbaum, das sind\nErgebnisse.\nZwei Anlagenlieferanten, n\u00e4mlich Spritzwerkzeuge und\nElektronikteile, erhalten Auftr\u00e4ge.\nDrittes Beispiel, Thailand: Wir wollen und werden ein\ns\u00e4chsisch-thail\u00e4ndisches Netzwerk aufbauen, denn \u2013 das\nsagen alle Prognosen \u2013 Thailand wird das Detroit S\u00fcdost-\nasiens werden. Dort wird eine enorm gro\u00dfe und erfolg-\nreiche Automobilindustrie entstehen und die s\u00e4chsischen\nUnternehmer und Zulieferer werden dabei sein. Die Ge-\nspr\u00e4che mit den Produzenten laufen. Wir haben die volle\nUnterst\u00fctzung der thail\u00e4ndischen Regierung.\nEin konkretes Pilotprojekt mit s\u00e4chsischen Firmen in Part-\nnerschaft mit der wests\u00e4chsischen Hochschule Zwickau\nund der Verbundinitiative AMZ ist gestartet.\nEin anderer Bereich ist die Darstellung der s\u00e4chsischen\nAutozulieferer im Internet. Wir entwickeln CarNet, das\nInternetportal f\u00fcr Brancheninformationen, Vermarktungen\nund den Kooperationsaufbau zwischen den s\u00e4chsischen\nAutomobilzulieferbetrieben. Wir wollen uns damit aber\nnicht zufrieden geben.\nDie weiteren Anstrengungen richten sich auf das ENX-\nProjekt, das vom Verband der deutschen Automobil-\nindustrie initiiert worden ist. Damit wollen wir s\u00e4chsische\nKfz-Unternehmen an eine deutschlandweite Internetplatt-\nform, an der sich gro\u00dfe Automobilhersteller beteiligen, an-\ndocken und E-Commerce-Anwendungen erm\u00f6glichen.\nEin weiterer Punkt ist gemeinsame Technologief\u00f6rderpro-\njekte zu initiieren. Es sind Vertr\u00e4ge f\u00fcr die Vorbereitung\ngemeinsamer Technologief\u00f6rderprojekte abgeschlossen\nworden. An diesen Vorhaben wollen jeweils drei oder vier\ns\u00e4chsische Unternehmen mitwirken und dabei eng mit-\neinander kooperieren. Beispiele daf\u00fcr sind die Projekte\n,,Fahrzeugfederung\u201c und ,,Abgasanlagen\u201c.\nMeine Damen, meine Herren! Mit dieser Initiative f\u00f6rdern\nwir ein Vorhaben, das den Standort Sachsen f\u00fcr Investoren\ninteressant macht, n\u00e4mlich ein sachsenweites Netzwerk,\nzusammengesetzt aus einer Vielzahl von einzelnen Netz-\nwerken, dies alles unb\u00fcrokratisch mit Menschen, die\nIdeen, die Visionen haben und die durchsetzungsstark die\nUmsetzung angehen und nicht aufgrund formulierter\nKonzepte und Programme, sondern das einzige Ziel im\nAuge haben, alles zu tun, dass Sachsen wieder die f\u00fch-\nrende Automobilregion wird,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1048\n\n\n\nein Netzwerk, meine Damen und Herren, das mit langem\nAtem versehen ist. Die kurzfristigen und schnellen Erfolge\nsind nicht das, was wir erreichen wollen. Wir wollen viel-\nmehr den Boden bereiten, dass sich eine Automobil-\nindustrie mit hoher Kompetenz in Sachsen weiterent-\nwickelt, und zwar in allen Regionen, verehrte Frau Schulz.\nWir beziehen alle Regionen in diesen Bereich ein. Eine sol-\nche spezifische Kompetenz in der Automobilindustrie\nselbst und in der s\u00e4chsischen Zulieferlandschaft sind un-\nsere einzige Chance.\nF\u00fcr mich ist die Verbundinitiative ,,Automobilzulieferer\nSachsen 2005\u201c eines meiner wichtigsten industriepoliti-\nschen Vorhaben. Ich bitte Sie alle, unterst\u00fctzen Sie weiter-\nhin diejenigen, die an der Verwirklichung und Umsetzung\ndieser Initiative im Interesse unserer s\u00e4chsischen Auto-\nmobilindustrie arbeiten.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Herr Lochbaum, ich bin entt\u00e4uscht \u00fcber das,\nwas Sie vorhin vorgetragen haben. In der eigenen Stadt\nprofitieren Ihre Firmen davon und hier wird gesagt, es gibt\nnoch keine Ergebnisse. Ich denke, der Minister hat deutlich\ndargestellt und ich habe es auch versucht, dass schon jede\n\nMenge Ergebnisse da sind. Die Automobilbranche ist nun\nmal sehr kurzlebig. Darum bitte ich auch, dass wir \u00fcber\nden Antrag so abstimmen, dass wir uns in einem bestimm-\nten Zeitraum \u00fcber diese Aktivit\u00e4ten noch einmal berichten\nlassen.\nEine Anregung, Herr Lochbaum, w\u00fcrde ich gern auf-\nnehmen. Ich sage dem Dr. Vogel Bescheid. Beim n\u00e4chsten\nGespr\u00e4ch Putin \u2013 Schr\u00f6der werden Sie m\u00f6glicherweise\ndaf\u00fcr sorgen, dass er oder unser Wirtschaftsminister mit\neingeladen wird. Dann k\u00f6nnen wir das gern mit einbin-\nden. Ich wei\u00df nicht, ob Herr Schr\u00f6der in dem Gespr\u00e4ch an\nunsere s\u00e4chsische Automobilbranche gedacht hat, aber\ndem k\u00f6nnen wir auf die Spr\u00fcnge helfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass wir\nallerdings nur \u00fcber den Antrag abstimmen k\u00f6nnen, so wie\ner vorliegt. Die Aussicht, dass weiter berichtet wird, ist\nnicht Gegenstand dieses Antrages. Ich lasse jetzt abstim-\nmen \u00fcber den vorliegenden Antrag, so wie auch die Dis-\nkussionen im Plenum gelaufen sind.\nWer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es\nwar ja gro\u00dfe Einigkeit, trotz alledem.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nStand der Umsetzung des Landespsychiatriegesetzes\nDrucksache 3/1338, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Es beginnt\ndie Einreicherin, die Fraktion der PDS. Danach folgen\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Herr D\u00fcrr-\nschmidt f\u00fcr die Fraktion der PDS, Sie haben das Wort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Stellen Sie sich vor, Sie h\u00f6ren\nStimmen, die nur Sie und kein anderer wahrnimmt, Sie\nsehen Dinge, die kein anderer sieht. Ihre Lebenspartnerin\nund Ihre Angeh\u00f6rigen glauben Ihnen kein Wort von dem,\nwas Sie ihnen sagen. Es gibt Nachbarn, die sagen von\nIhnen: Der ist ja verr\u00fcckt! Der Arzt gibt Ihnen starke Medi-\nkamente, die Sie widerwillig, aber trotzdem brav\nschlucken \u2013 wegen der kleinen M\u00e4nnchen.\nSeitdem haben Sie einen ausgesprochen trockenen Mund,\nder Magen spielt sowieso verr\u00fcckt, Sie f\u00fchlen sich m\u00fcde\nund antriebsarm. Das Zittern im linken Arm h\u00f6rt nicht\nmehr auf und Sie werden es langfristig wohl kaum wegbe-\nkommen. Sie haben eigentlich zu nichts mehr Lust und es\nklappt auch gar nichts mehr. Das Leben ist totale Schei\u00dfe.\nIhre Angeh\u00f6rigen schleppen Sie irgendwann zum sozial-\npsychiatrischen Dienst, weil sie der Meinung sind, so geht\nes nicht mehr weiter. \nSo wie ihm geht es vielen anderen Betroffenen. Ihm wird\nerkl\u00e4rt, dass er psychisch krank ist, und er wird dar\u00fcber\ninformiert, dass ihm viele Angebote station\u00e4rer, teilstatio-\nn\u00e4rer und ambulanter Art zur Verf\u00fcgung stehen. Davon\nm\u00f6chte er aber keines annehmen, denn er ist ja nicht bl\u00f6d.\nUnd doch ist er psychisch krank und braucht Hilfe und\nBetreuung, um nicht unterzugehen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir befinden uns im 25. Jahr\nder Psychiatrie-Enquete der Bundesrepublik und in Sach-\nsen hat sich in den letzten Jahren eine Menge getan. So-\nwohl der Landespsychiatrieplan als auch das Gesetz zur\nVersorgung psychisch Kranker regeln grundlegend die\nVersorgungsstrukturen f\u00fcr Betroffene in Sachsen. Hervor-\nzuheben ist, dass die so genannte s\u00e4chsische Enthospitali-\nsierung Unterbringungsm\u00f6glichkeiten in Wohnst\u00e4tten ge-\nschaffen hat, die zentral liegen und klein sind. Das hat den\npositiven Effekt, dass Voraussetzungen f\u00fcr gemeindenahe\nPsychiatrie geschaffen wurden.\n\nEs wurden Millionen Mark daf\u00fcr eingesetzt, dass Betrof-\nfene die gro\u00dfen Einrichtungen in den Landeskrankenh\u00e4u-\nsern verlassen konnten und nun in einer anderen \u2013 wir\ndenken auch besseren \u2013 Form station\u00e4r betreut werden.\nWir wissen aber auch, dass es dabei nach wie vor noch\nviele L\u00fccken gibt, und die Nachfragen k\u00f6nnen noch nicht\nalle gedeckt werden. Wir sind mit der Enthospitalisierung\nnoch lange nicht am Ende.\n\nAuch das Netz der teilstation\u00e4ren Einrichtungen wurde\nausgebaut und mit dem erreichten Stand, zum Beispiel\nf\u00fcnf Tagesst\u00e4tten f\u00fcr psychisch-chronisch Kranke im Frei-\nstaat Sachsen, kann man durchaus zufrieden sein.\n\nEin weiterer ganz wichtiger Faktor ist, dass die Finanzie-\nrung der station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Angebote geregelt\nist. Es liegen au\u00dfer der Tatsache, dass die Tagess\u00e4tze in\nSachsen an der untersten Grenze liegen und sich in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern deutlich besser gestalten, eigentlich\nkeine Zahlungsprobleme vor.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1049\n\n\n\nBei den ambulanten Angeboten gestaltet sich der Sachver-\nhalt etwas komplizierter. Es wurde zwar in gleichem Ma\u00dfe\nversucht, die niederschwelligen ambulanten Angebote\nauszubauen, aber deren finanzielle Sicherstellung gestal-\ntete sich schon immer als ein Problem.\n1998 wurde mit der Diskussion \u00fcber das Punktwertsystem\nbegonnen und ein neues Finanzierungssystem fl\u00e4chen-\ndeckend zur Anwendung gebracht. Die Einf\u00fchrung wurde\nden Tr\u00e4gern und kommunalen Beh\u00f6rden mit zuk\u00fcnftig\ngr\u00f6\u00dferer Planungssicherheit, besserer und gerechterer\nLeistungshonorierung und Ber\u00fccksichtigung der Qualit\u00e4t\nder Arbeit schmackhaft gemacht. Nach der Richtlinie\nPsychiatrie und Suchthilfe sollen die Haushaltspl\u00e4ne von\nden \u00c4mtern bis zum 30. Oktober f\u00fcr das Folgejahr einge-\nreicht werden. Entsprechend den anerkannten Punkten f\u00fcr\nden geplanten Leistungsumfang wird darauf in den Regie-\nrungspr\u00e4sidien der gesamte Finanzierungsumfang ermit-\ntelt.\nUnter Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, dass die Mitfinan-\nzierung der Kreise sichergestellt ist, wollte sich der Frei-\nstaat mit maximal 45 % an der Gesamtfinanzierung beteili-\ngen. Leistungen, die mit Punkten honoriert werden, sind\nzum Beispiel bei Kontakt- und Beratungsstellen f\u00fcr psy-\nchisch Behinderte: Weiterbildung und Supervision, Krisen-\nberatung, Existenz von Selbsthilfegruppen, Angebote zu\nungew\u00f6hnlichen Zeiten und nat\u00fcrlich der Umfang der\nBeratungsangebote und Kontaktstunden sowie Weiteres.\nOder anders ausgedr\u00fcckt: Leistung sollte sich bezahlt\nmachen. Unterbreite ich mehr Angebote mit entsprechen-\nder Qualit\u00e4t, so wird sich das in der dementsprechenden\nF\u00f6rderung ausdr\u00fccken. Ich werde also eine h\u00f6here Finan-\nzierung erhalten.\nIst es aber wirklich so gekommen? Hat die Einf\u00fchrung der\nRichtlinie mehr Planungssicherheit gebracht? Wann wer-\nden denn die \u00c4mter \u00fcber die H\u00f6he des Punktwertes infor-\nmiert? Wann erfolgt die Information \u00fcber den best\u00e4tigten\nFinanzierungsumfang? Wann erhalte ich als Tr\u00e4ger oder\nals Kreis die Bewilligungsbescheide? \u2013 Ich denke, die\nPlanungssicherheit und die Anerkennung der Leistungen\nfehlen. Wir haben mehr Unsicherheit und eine h\u00f6here\nB\u00fcrokratie.\n1999 belief sich der Punktwert in der Sozialpsychiatrie auf\n1 675 DM und im Bereich Sucht war er etwas geringer. Die\nMitteilung dar\u00fcber erfolgte aber nicht am Jahresanfang,\nsondern mit der Ausreichung der Bewilligungsbescheide\nim Monat Oktober, also zu einem Zeitpunkt, als die \u00c4mter\nund die Tr\u00e4ger der Einrichtungen schon aufgefordert\nwaren, die Planungen f\u00fcr das Jahr 2000 einzureichen, oder\nnoch zirka 14 Tage bzw. drei Wochen Zeit hatten dies\nvorzunehmen.\nHeute stehen wir kurz vor Beendigung des zweiten Quar-\ntals 2000. Bis zum heutigen Zeitpunkt gibt es wiederum\nnoch keine Aussage \u00fcber die H\u00f6he des Punktwertes au\u00dfer\naus der Ger\u00fcchtek\u00fcche, dass es sich vermutlich um eine\n7,5prozentige Absenkung handeln wird; man muss also\nmit einem geringeren Punktwert rechnen. Die Bewilli-\ngungsbescheide sollen fr\u00fchestens zum Ende des dritten\nQuartals ausgestellt werden. Das ist ein Zustand, den wir\nkeinesfalls mittragen k\u00f6nnen.\nDie Tr\u00e4ger wissen nicht, wie sie sich verhalten sollen, und\nstehen finanziell auf dem Schlauch. Kommt kein Geld, so\nbleibt der Kontakt- und Beratungsstelle in Chemnitz f\u00fcr\npsychisch behinderte Menschen nichts anderes \u00fcbrig, als\nim Juli ihre T\u00fcren zu schlie\u00dfen. In Zittau k\u00f6nnen keine\nGeh\u00e4lter mehr gezahlt werden, wenn nicht Abschlags-\n\nzahlungen kommen und endlich Planungssicherheit da ist.\nAndere Kontakt- und Beratungsstellen schreiben rote Zah-\nlen um die 30 000 bis 50 000 DM. Nur die Tr\u00e4ger, die auch\nWohnheime betreiben, k\u00f6nnen sich \u00fcber Wasser halten.\nDie kommunalen Beh\u00f6rden befinden sich in einer kompli-\nzierten Lage, da sie wissen, dass sie ihre Verantwortung\nwahrnehmen m\u00fcssen und irgendwie den fehlenden\nFinanzbedarf auszugleichen haben.\nIhre Planung ist v\u00f6llig offen, da Sie nicht wissen, wie hoch\ndie Landesbeteiligung wirklich ist. Eines ist nur sicher f\u00fcr\nSie: Sie wird auf keinen Fall die maximal 45 % betragen,\nwas ja auch schon im Jahr 1999 der Fall war. In Chemnitz\nwaren es zum Beispiel 30 % im Bereich Psychiatrie und in\nZwickau lag dieser Wert etwa im Bereich Sucht.\nNun komme ich auf dieses Jahr zur\u00fcck: Abschlagszahlun-\ngen sind erfolgt, aber nur sehr z\u00f6gerlich. Schauen wir in\nden Mittelabfluss, so m\u00fcssen wir feststellen, dass zum\nI. Quartal dieses Jahres wei\u00df Gott nicht die 25 %, die das\nQuartal ausmachen w\u00fcrde, abgeflossen sind.\nZweite Zahlungen wurden sehr z\u00f6gerlich vorgenommen\nund mussten angemahnt werden, weil die Zahlungen in\nder Gr\u00f6\u00dfe, wie sie vorgenommen wurden, in etwa Zahlun-\ngen f\u00fcr einen Monat waren. Also f\u00fcr zwei Quartale ange-\nwiesen bedeutet, f\u00fcr zwei Monate ausgezahlt. Damit kann\nich etwa finanzieren, was in zwei Monaten an Finanz-\nbedarf anliegt. \u2013 Also wahnsinnige finanzielle L\u00f6cher ent-\nstehen.\nUnter Ber\u00fccksichtigung der Aussagen der Staatsregierung,\ndass Punktwerte und Bewilligungsbescheide erst ermittelt\nund mitgeteilt werden, wenn alle Kreise ihre Planungen\nmitteilen, brachte die Einf\u00fchrung der neuen Richtlinie\neigentlich nur eine Deckelung des Haushaltes entspre-\nchend dem vorhandenen Finanzvolumen.\nEs ist also nicht so, dass qualitativ hochwertige Leistungen\ndurch Punkte verg\u00fctet werden, sondern f\u00fcr geplante Leis-\ntungen wird r\u00fcckwirkend der Finanzwert festgelegt. Und\nwenn das Finanzvolumen gering ist, bedeutet eine Erh\u00f6-\nhung der Punkte eine inflation\u00e4re Entwicklung des Punkt-\nwertes, das hei\u00dft, er wird sich r\u00fcckl\u00e4ufig entwickeln.\nEs erfolgt also keine Erstattung des tats\u00e4chlich erbrachten\nWertes, sondern man muss r\u00fcckwirkend mit K\u00fcrzungen\nrechnen und muss seine Haushaltspl\u00e4ne nachgestalten. Es\nspart also das Land auf Kosten der Tr\u00e4ger und auf Kosten\nder Kreise und Kommunen. Diese sind bei h\u00f6herem Leis-\ntungsangebot gezwungen, ihre Versorgungsvertr\u00e4ge, die\nsie mit den jeweiligen Tr\u00e4gern abschlie\u00dfen, nach oben hin\nanzupassen.\nHier muss aus unserer Sicht eine Verbesserung erfolgen,\nweil wirklich Planungssicherheit angesagt ist und weil es\nnicht sein kann, dass alle Kosten, die hier erbracht werden,\nimmer mehr und in immer gr\u00f6\u00dferem Umfang auf die\nKommunen umgelegt werden.\nUnd ich komme zu unserem Betroffenen zur\u00fcck, den ich\nIhnen am Anfang vorgestellt habe. Ihn interessieren doch\ndie Zahlungsschwierigkeiten relativ wenig. Er registriert\nnur, dass er pl\u00f6tzlich vor verschlossenen T\u00fcren steht.\nWenn das eintritt, dann haben wir als Politik versagt und\nhaben nichts gekonnt. \u2013 Und er ist wieder allein. Ihm\nbleibt das Gef\u00fchl nicht mehr leben zu wollen, weil keiner\nihn versteht.\nIch habe meine Ausf\u00fchrungen exemplarisch an dem Prob-\nlem psychosoziale Betreuung aufgemacht. Ich h\u00e4tte das\ngenauso exemplarisch mit dem Problemkreis Sucht\nmachen k\u00f6nnen. Dort ist es \u00e4hnlich. Und man k\u00f6nnte es\nnoch erweitern, man k\u00f6nnte es auf viele andere soziale\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1050\n\n\n\nBereiche erweitern. Aber es ging ja um diese speziellen\nFragen sozialpsychiatrische und Suchtbetreuung.\nDas Schlimme ist eigentlich, dass die Tr\u00e4ger von sozialen\nLeistungen bei dieser Art der Finanzierung und bei dieser\nArt des Umgangs im Dunkeln stehen gelassen werden.\nWas die Tr\u00e4ger erwarten, ist Rechtssicherheit. Sie wollen\neine Planbarkeit ihrer Angebote vornehmen k\u00f6nnen und\nverlangen daf\u00fcr, dass die finanzielle Absicherung sicher-\ngestellt ist. Deswegen haben wir auch unseren Punkt 2 in\ndiesen Antrag eingebracht.\nEs kann nicht sein, dass ich ein Dreivierteljahr sp\u00e4ter, im\nlaufenden Haushaltsjahr, wenn das Haushaltsjahr also fast\nabgeschlossen ist, mitgeteilt bekomme, wie viel ,,wert\u201c\ndenn meine Leistungen sind. Ich muss aber im Jahr zuvor\nmeine Planung einreichen. Ich werde dazu aufgefordert\nund werde angemahnt, wenn ich das nicht tue.\nDeswegen wollen wir, wenn die Planung eingereicht ist,\ndass der Tr\u00e4ger wei\u00df und dass die Kommunen, die Land-\nkreise und die kreisfreien St\u00e4dte wissen, mit welchem\nFinanzwert sie rechnen k\u00f6nnen, um tats\u00e4chlich realistische\nPlanungen vornehmen zu k\u00f6nnen. Und ich denke, das ist\nsehr wichtig.\nDiese realistische Planung ist aus meiner Sicht auch wich-\ntig f\u00fcr den Landeshaushalt. Ich muss doch davon ausge-\nhen, welche Leistungen ich vorhalten will, dass ich nicht\nirgendeinen Finanzbedarf vorhalte und danach sage: ,,Und\nnun versuche ich mal, da irgendwie die Leistungen hinein-\nzupacken.\u201c Es muss, glaube ich, umgekehrt gehen.\nLeistungen werden nur erbracht, wenn sie auch finanziert\nwerden. Wir hatten gerade das Beispiel aus der Industrie.\nDort wird das auch immer gesagt: Es kann nur das finan-\nziert werden, was auch wirklich gemacht wird. Ich sage, es\nist hier genauso: Wenn ich Leistungen erbringen will,\nmuss ich sie finanzieren, und dann kann ich nicht einen\nNulltarif fordern oder kann dahin gehen, dass ich sage, ich\nwill den Zahlungsumfang, den ich leisten will, zur\u00fcck-\nfahren. Wer so handelt und so denkt, handelt verantwor-\ntungslos.\nDas, was die Tr\u00e4ger fordern, das fordern wir auch im\nInteresse der Tr\u00e4ger. Und es geht darum, dass die Tr\u00e4ger\nLeistungen erbringen wollen nicht um ihrer selbst willen,\nsondern Leistungen erbringen im Interesse der Betroffe-\nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns einsetzen, das hei\u00dft Sicherheit\ngeben. Deshalb m\u00fcssen sie rechtzeitig informiert werden,\nmit welchen Gr\u00f6\u00dfen sie planen k\u00f6nnen, weil dieses Prob-\nlem, psychisch krank zu sein oder von Sucht betroffen zu\nsein, ein Problem ist, das unserer Unterst\u00fctzung, Hilfe und\nBetreuung bedarf. Und dort d\u00fcrfen wir uns nicht aus\nunserer Verantwortung herausstehlen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Wir haben heute ein wahres\nKontrastprogramm \u2013 neben einem Wirtschaftsthema heute\nim ersten Drittel der Tagesordnung auch ein soziales\nThema. Ich denke, das sollte man besonders w\u00fcrdigen,\nweil das ja nicht so oft passiert.\nZur Debatte steht der Antrag der PDS-Fraktion: Stand der\nUmsetzung des Landespsychiatriegesetzes. \u2013 Ich denke,\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie haben doch ein bisschen verworren\nin Ihrem Beitrag zu der Situation gesprochen, denn es gibt\n\ndie Pflichtaufgaben der Kommunen und es wird keine ver-\nschlossenen T\u00fcren geben d\u00fcrfen.\nDas Landespsychiatriegesetz wurde vom S\u00e4chsischen\nLandtag am 26. Mai 1994 als Gesetz \u00fcber die Hilfen und\ndie Unterbringung bei psychischen Krankheiten beschlos-\nsen.\nZu den in dem Antrag von der PDS aufgeworfenen Anfra-\ngen an die Staatsregierung m\u00f6chte ich kurz und b\u00fcndig\naus Sicht der CDU-Fraktion Position beziehen. F\u00fcr den\nAnwendungsbereich dieses Landespsychiatriegesetzes\nhei\u00dft es: ,,Das Gesetz regelt Hilfen f\u00fcr psychisch Kranke,\ndie Anordnung von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr psychisch Kranke,\ndie Unterbringung von psychisch Kranken, den Vollzug\nder Ma\u00dfregeln nach den \u00a7\u00a7 63 und 64 des Strafgesetz-\nbuches.\u201c\nAusdr\u00fccklich wird im \u00a7 1 Abs. 2 formuliert: ,,Psychisch\nKranke im Sinne dieses Gesetzes sind auch Personen, bei\ndenen eine Suchtkrankheit vorliegt.\u201c Da gibt es bekannt-\nlich ein breites Spektrum von Suchtkrankheiten mit illega-\nlen und legalen Mitteln und Drogen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum besseren\nVerst\u00e4ndnis des Sachverhaltes dieses Antrages, auch um\ndie sachlichen Zusammenh\u00e4nge zu erkl\u00e4ren, muss ich auf\ndas am 21. November 1991 vom Landtag beschlossene Ge-\nsetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst im Freistaat\nSachsen zur\u00fcckgreifen. Danach haben die Gesundheits-\n\u00e4mter, die Gesundheits\u00e4mter der Landkreise und der\nkreisfreien St\u00e4dte u. a. die Beratung und die Betreuung\nvon Menschen wahrzunehmen, die an einer Sucht- oder an\neiner psychischen Krankheit leiden, von ihr bedroht oder\ndadurch gef\u00e4hrdet sind, sowie von deren Angeh\u00f6rigen.\nDie Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte sind im Rahmen\nihrer Leistungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Hilfen\nund deren Koordinierung zust\u00e4ndig. Sie richten psychiat-\nrische Dienste und Suchtberatungs- und Suchtbehand-\nlungsstellen ein und wirken darauf hin, dass weitere erfor-\nderliche komplement\u00e4re psychiatrische Einrichtungen ein-\ngerichtet werden. \u2013 So weit die gesetzlichen Vorgaben.\nIm Antrag der PDS-Fraktion wird nun nach diesen Be-\nratungsstellen, nach deren materieller Ausstattung und\nderen finanzieller Sicherstellung gefragt. Zur gesetzlich ge-\nregelten Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diese Beratungsstellen habe ich\nmich eben ge\u00e4u\u00dfert.\nIn der vorliegenden Antwort der Staatsregierung, speziell\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie, wird alles Wesentliche ausge-\nsagt.\nMit dem S\u00e4chsischen Landespsychiatriegesetz wurden\nentscheidende Voraussetzungen nat\u00fcrlich auch im Zusam-\nmenwirken mit dem Landespsychiatrieplan zu zwischen-\nzeitlich wahrnehmbaren Ver\u00e4nderungen der psychiatri-\nschen Versorgung in unserem Lande geschaffen.\nWir brauchen den Vergleich mit der Ausgangssituation im\nJahre 1990 keineswegs zu scheuen. Und Sie haben das ja\nauch betont und anerkannt.\nIch habe noch ersch\u00fctternde Eindr\u00fccke von Besuchen in\nlandespsychiatrischen Krankenh\u00e4usern durch den Sozial-\narbeitskreis der CDU-Landtagsfraktion kurz nach der\nfriedlichen Revolution in Erinnerung. Es waren teilweise\nschon schockierende Erlebnisse, die mich auch noch bis\nheute belasten. Die psychiatrische Versorgung als Hinter-\nlassenschaft der DDR war eines der dunkelsten Kapitel\naller Hinterlassenschaften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1051\n\n\n\nHilfsangebote f\u00fcr psychisch kranke, geistig behinderte\nund suchtkranke Menschen rangierten oft am untersten\nEnde der Rangskala des insgesamt mehr und mehr ver-\narmenden Gesundheitswesens.\nUrsachen waren f\u00fcr mich keinesfalls mangelnde mensch-\nliche Zuwendung oder mangelndes Bem\u00fchen um Hilfen\ndurch \u00c4rzte oder engagiertes Pflegepersonal, sondern sie\nwaren bedingt durch das gesellschaftliche System insge-\nsamt, gepr\u00e4gt durch seine politischen Doktrinen und ich\nmeine auch durch das die Gesellschaft immer mehr be-\nherrschende vom Atheismus bestimmte Menschenbild.\nEine deutliche Wertung der Ausgangssituation kann man\nin der Antwort der Staatsregierung auf eine Gro\u00dfe An-\nfrage der CDU-Fraktion in der 2. Legislatur unter der\nDrucksachennummer 2/5623 nachlesen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsenweit\nexistiert ein Netz von 51 Suchtberatungs- und -behand-\nlungsstellen mit einem durchschnittlichen Versorgungs-\nschl\u00fcssel mit Suchtfachkr\u00e4ften von 1 : 26 400 Einwohnern;\nangestrebt wird eine Relation von 1 : zirka 25 000 Einwoh-\nnern.\nMit der gegenw\u00e4rtig g\u00fcltigen Richtlinie vom 25. Juli 1998\nzur F\u00f6rderung psychiatrischer Hilfen, der Suchtpr\u00e4vention\nund der Suchtkrankenhilfe gew\u00e4hrt der Freistaat Sachsen\nim Rahmen der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel finanzielle\nUnterst\u00fctzung an die Landkreise und an die kreisfreien\nSt\u00e4dte, an die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte, die\nzugleich Antragsteller und Zuwendungsempf\u00e4nger sind.\nDas hei\u00dft, dass Antragsteller nicht mehr die Tr\u00e4ger der\neinzelnen Hilfsangebote sind. Die Landkreise und die\nkreisfreien St\u00e4dte m\u00fcssen die erhaltenen F\u00f6rdermittel an\ndie verschiedenen Einrichtungen f\u00fcr die Hilfsangebote\nweiterleiten. Gef\u00f6rdert werden maximal 45 % der f\u00f6rder-\nf\u00e4higen Gesamtaufwendungen f\u00fcr den Unterhalt des ge-\nmeindepsychiatrischen Verbundes. Die restlichen 55 %\nsind aus der kommunalen Finanzierung und \u2013 soweit\nm\u00f6glich \u2013 aus den Eigenmitteln der Tr\u00e4ger aufzubringen.\nEntsprechend dem qualitativen Umfang und der Vernet-\nzung einzelner Versorgungsbausteine des gemeindepsy-\nchiatrischen Verbundes jedes Antragstellers wird nach\neinem bekannten Punktebewertungssystem noch differen-\nziert. Also auch dort liegt die M\u00f6glichkeit der Beeinflus-\nsung des Punktesystems.\nDie Antragstellung f\u00fcr die finanzielle Bezuschussung hat\nsp\u00e4testens bis zum 1. Oktober des laufenden Jahres f\u00fcr das\nFolgejahr an das zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium durch\nden Zuwendungsempf\u00e4nger mit Darstellung der geplan-\nten Kosten des gemeindepsychiatrischen Verbundes zu\nerfolgen.\nIch habe bei meinen Vorbereitungen f\u00fcr diesen kurzen Bei-\ntrag geh\u00f6rt, dass es auch s\u00e4umige Antragsteller geben soll,\ndie die gesamte F\u00f6rdermittelvergabe verz\u00f6gern. Denn der\nf\u00fcr jeden Antragsteller konkrete Punktewert kann erst\nermittelt werden, wenn alle Antr\u00e4ge vorliegen. Bis zum\n30. April des Folgejahres ist dem zust\u00e4ndigen Regierungs-\npr\u00e4sidium ein Bericht durch die Landkreise und die kreis-\nfreien St\u00e4dte mit der Dokumentation der erbrachten Leis-\ntungen des gemeindepsychiatrischen Verbundes im ver-\ngangenen Jahr vorzulegen.\nEine sicher w\u00fcnschenswerte zeitigere Mitteilung an die\nLeistungserbringer zur H\u00f6he der finanziellen F\u00f6rderung\ndes kommenden Haushaltsjahres ist aus diesen Fristgr\u00fcn-\nden leider nicht m\u00f6glich.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das sehe ich nicht ein!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion schlie\u00dft sich der abschlie\u00dfenden Aussage der Staats-\nregierung in Beantwortung dieses Antrages an, dass das\nAnliegen des Antragstellers im Wesentlichen bereits erf\u00fcllt\nist. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich danke f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit. Die CDU wird diesem Antrag leider\nnicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS,\nwenn Sie \u00fcber das Landespsychiatriegesetz sprechen wol-\nlen, m\u00fcssen Sie aber \u2013 denke ich einmal \u2013 einen entspre-\nchenden Antrag einbringen, der dieses Thema dann auch\nabdecken kann. Denn Ihr Antrag bezieht sich nur auf\neinen ganz kleinen Teil des Landespsychiatriegesetzes,\nn\u00e4mlich auf die ambulanten Hilfen und Angebote f\u00fcr ab-\nh\u00e4ngigkeitskranke Menschen. Das geht ganz klar aus der\nBegr\u00fcndung dieses Antrages hervor. Und dieser Antrag\nschlie\u00dft sich dann an die Diskussion an, die wir erst vor\nkurzem hier im Landtag gehabt haben. Nur zu diesem\nPunkt, nur zu diesem Teil m\u00f6chte ich auch sprechen.\nIm \u00dcbrigen wird die Nagelprobe zu diesen ganzen Din-\ngen, die von meinen Vorrednern schon ge\u00e4u\u00dfert worden\nsind, sowieso in den Haushaltsberatungen erfolgen. Dort\nwerden wir ja sehen, was einzustellen ist und ob auch alle,\ndie sich hier ge\u00e4u\u00dfert haben, dann dazu bereit sind.\nIch denke, es bedarf auch einer umfassenden Besch\u00e4fti-\ngung mit dem Thema Sucht und eben nicht nur mit den\nambulanten Hilfsangeboten, n\u00e4mlich von der Prim\u00e4rpr\u00e4-\nvention, die eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist, bis\nhin zu den niederschwelligen Hilfsangeboten f\u00fcr Sucht-\nkranke.\nAuf die Frage, wie die bestehenden Beratungsstellen in der\nLage sind die steigenden Anforderungen von Beratung\nund Betreuung abzusichern, antwortet die Staatsregierung\nnur sehr ausweichend. Es ist nat\u00fcrlich auch keine ange-\nnehme Aufgabe, hier Defizite und M\u00e4ngel zuzugeben.\nAber gerade das verlangt eine objektive und fachlich rich-\ntige Einsch\u00e4tzung der Lage. Deshalb k\u00f6nnen wir die aus-\nweichende Antwort zwar nachvollziehen, aber nicht\nakzeptieren. Die Fraktion der SPD jedenfalls vertritt die\nAnsicht, dass die bestehenden Beratungsstellen den ge-\nwachsenen Anforderungen nicht mehr voll gen\u00fcgen k\u00f6n-\nnen und an die Grenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit gelangt\nsind.\nDamit vertreten wir auch keine Minderheitenmeinung,\nsondern teilen sie mit allen, die mit dem Bereich der Sucht-\nkrankenhilfe zu tun haben. So gab die LVA in einer Presse-\nmitteilung vom November 1999 bekannt, dass alle, die f\u00fcr\ndie Suchtkrankenhilfe in Sachsen die Verantwortung \u00fcber-\nnommen haben, dieser auch gerecht werden m\u00fcssen, und\ngesteht ein, die explosive Entwicklung des Drogenkon-\nsums \u00fcber l\u00e4ngere Zeit selbst nicht erkannt zu haben.\nUnd die Landesstelle gegen die Suchtgefahren schrieb in\nihrem Brief vom Februar dieses Jahres an die Mitglieder\ndes Sozialausschusses im Landtag \u2013 ich zitiere: ,,Das am-\nbulante Hilfesystem ist auf die ge\u00e4nderten und gewachse-\nnen Anforderungen in personeller und struktureller Hin-\nsicht nicht entsprechend eingestellt.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1052\n\n\n\nVielleicht, Herr Staatsminister, war Ihre Stellungnahme\nauch unvollst\u00e4ndig und Sie erfreuen uns nachher mit\nneuen Informationen zur F\u00f6rderung der Beratungsstellen.\nMeine Damen und Herren! Die Fakten \u00fcber Drogenkon-\nsum und Suchtkrankheiten in Sachsen haben sich seit der\nletzten Debatte zum Thema kaum ver\u00e4ndert. Deshalb\nm\u00f6chte ich nicht noch einmal konkret darauf eingehen.\nSteigende Konsumentenzahlen illegaler Drogen bezeugen\njedoch den Trend der Angleichung von Ost und West auf\ndiesem Gebiet. Und die Defizite bei den Behandlungsange-\nboten f\u00fcr Kinder und Jugendliche hat auch die Staatsregie-\nrung mittlerweile erkannt. Sie wollte eigentlich eine Kon-\nzeption erarbeiten, auf die wir aber immer noch warten.\nEin weiterer Punkt des Antrages fragt nach der Differen-\nziertheit und der Methodenvielfalt des Angebots. Auch\nhier wieder die ausweichende Antwort und keine Ein-\nsch\u00e4tzung, ob die vorhandenen Angebote den Anforde-\nrungen gerecht werden.\nEin Beispiel f\u00fcr die Auffassung der Staatsregierung von\nVielfalt und Differenziertheit ist ihre Weigerung, das ge-\n\u00e4nderte Bet\u00e4ubungsmittelgesetz f\u00fcr Sachsen zu nutzen\nund den Kommunen die M\u00f6glichkeit zu geben, Fixer-\nstuben einzurichten.\n1998 gab es allein in Leipzig 500 Heroinabh\u00e4ngige, die in\neine Einrichtung zur Beratung gekommen sind. Die Dun-\nkelziffer liegt ungef\u00e4hr bei 1 000 bis 1 500 allein f\u00fcr den\nRaum Leipzig. Experten rechnen damit, dass bereits in\nzwei Jahren die Gefahr der Entwicklung einer offenen\nDrogenszene konkret gegeben ist. Und dann besteht die\nGefahr, dass wir der Entwicklung wieder hinterherlaufen,\nwie wir es heute bei den Angeboten zur Behandlung\nsuchtkranker Jugendlicher in Sachsen tun.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen im System der\nSuchtkrankenhilfe differenzierte Hilfen, die fr\u00fchzeitig ein-\ngreifen k\u00f6nnen, die geschlechtsspezifische Unterschiede\neinbeziehen, die wirksame \u00dcberlebenshilfen f\u00fcr die\nSchwerstabh\u00e4ngigen leisten und begleitend und integrie-\nrend t\u00e4tig werden.\nDie Behandlungs- und Beratungsstellen m\u00fcssen in der\nLage sein, flexibel verschiedenste Angebote und Ma\u00dfnah-\nmen durchzuf\u00fchren, m\u00fcssen individueller und damit auch\neffektiver arbeiten k\u00f6nnen. Dazu ben\u00f6tigen sie jetzt die\nentsprechende finanzielle, materielle und personelle Aus-\nstattung und nicht erst dann, wenn uns die Statistik best\u00e4-\ntigt, dass es ,,vor zwei Jahren\u201c genau so viele Drogentote\ngegeben hat wie in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nVorbeugung und vorausschauende Ma\u00dfnahmen sind ge-\nfragt. Und da verwundert es schon, dass die Staatsregie-\nrung nicht vorhat, im Bereich der ambulanten Suchthilfe\nzuk\u00fcnftig mehr Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nWie schon erw\u00e4hnt, haben wir uns erst k\u00fcrzlich im Ple-\nnum mit dem Themenbereich Drogen- und Suchtberatung\nbesch\u00e4ftigt. Eindeutig war die Feststellung aller Fraktio-\nnen, dass hier noch viel getan werden muss und Hand-\nlungsbedarf beim Ausbau des Hilfesystems besteht. Das ist\ndas Ergebnis der letzten Sitzung. Ich hoffe, dass wir diese\nEinsch\u00e4tzung auch heute treffen und sich daraus vor allem\nHandlungen in Form von Antr\u00e4gen in der Haushalts-\ndebatte ergeben.\nEs geht jedoch nicht nur um gr\u00f6\u00dfere finanzielle Mittel,\nsondern es geht um Verl\u00e4sslichkeit in der F\u00f6rderung und\nes geht vor allem darum, wie mit den Geldern effektiver\numgegangen werden kann.\nDringlich \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 ist ein durchg\u00e4ngiges\nKonzept f\u00fcr die Drogenpolitik von der fl\u00e4chendeckenden\n\nkontinuierlichen Prim\u00e4rpr\u00e4vention bis zu den differenzier-\nten Hilfen f\u00fcr die Abh\u00e4ngigen. Unsere Fraktion stellt sich\ndieser Aufgabe. Sie erwartet aber auch, dass CDU und\nStaatsregierung als die zurzeit politisch Verantwortlichen\nin Sachsen sich st\u00e4rker dieser Aufgabe zuwenden, dass sie\nFakten zur Kenntnis nehmen und dass sie endlich ideolo-\ngische Scheuklappen ablegen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ihnen liegt meine Stellungnahme zum\nAntrag der Fraktion der PDS vor. Die Punkte 1 und 3\ndieses Antrages richten sich auf Fragen der Suchtpr\u00e4ven-\ntion und Suchtkrankenhilfe und dabei insbesondere der\npersonellen und finanziellen Absicherung der Arbeit der\nSuchtberatungs- und -behandlungsstellen.\n\nPunkt 2 des Antrages zielt auf die Umsetzung der Richt-\nlinie meines Hauses zur F\u00f6rderung der sozialpsychiatri-\nschen Hilfen, der Suchtpr\u00e4vention und der Suchtkranken-\nhilfen. Ich m\u00f6chte mich hier sehr kurz fassen und vor\nallem auf meine Antwort in der Ihnen vorliegenden\nschriftlichen Stellungnahme verweisen. Da gebe ich Ihnen\nv\u00f6llig Recht, Frau Dr. Volkmer, dass in dieser Antwort\nnicht alles ausgef\u00fchrt worden ist. Sie haben auch sicher\nRecht, wenn Sie sagen, dass das Gesamtthema umfassen-\nder ist. Aber es ist unbenommen, dass man sich aus einem\ngro\u00dfen Thema auch ein Teilst\u00fcck herausnimmt. Aber auf\ndiese Dinge habe ich eben, wie auch in dieser Antwort\nvermerkt, durch Stellungnahmen zu anderen Antr\u00e4gen,\ndie erst vor vier oder sechs Wochen hier behandelt worden\nsind, schon ausf\u00fchrlich geantwortet. Diese ausf\u00fchrlichen\nAntworten habe ich jetzt nicht noch einmal wiederholt. Ich\ndenke, das ist auch sachgerecht. Wenn Sie von der PDS-\nFraktion hier auch wieder, denke ich, etwas zu sp\u00e4t kom-\nmen, m\u00fcssen Sie eben die anderen Antworten nachlesen,\num die entsprechenden Informationen zu bekommen.\n\nDa m\u00f6chte ich jetzt ganz speziell auf einen grunds\u00e4tz-\nlichen Fehler in der Interpretation der neuen Richtlinie f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung der Beratungsstellen, ob Sucht- oder\npsychosozialen Dienste, hinweisen:\n\nDie Punktwerte haben nicht vergleichbar die Funktion wie\ndie Punktwerte bei den \u00c4rzten bei der Verhandlung mit\nden Krankenkassen. Alles, was in dieser Richtung jetzt von\nIhnen angedeutet worden ist, Herr D\u00fcrrschmidt \u2013 ich be-\nzeichne das mit dem immer wieder einmal benutzten Be-\ngriff des ,,Hamsterradeffektes\u201c \u2013, ist eine Fehlinterpretati-\non des Zieles dieser neuen Richtlinie. Die neue Richtlinie\nwill, wie Sie es durchaus richtig erkannt haben, Qualit\u00e4t\nverbessern. Aber sie will auch den gleichm\u00e4\u00dfigen Auf-\nund Ausbau f\u00f6rdern. Die Frage der Qualit\u00e4tsverbesserung\nbezieht sich dabei auf eine grunds\u00e4tzlich notwendige,\nunstrittig als Basis abgesicherte fachliche Ausbildung der\nBerater. Das steht nicht zur Debatte. Dass diese fachlich\nrichtig das Handwerk tun, setzen wir voraus. Das k\u00f6nnen\nwir nicht durch eine Nachpr\u00fcfung oder sonst etwas noch\neinmal infrage stellen oder uns absichern lassen. So ist die\nfachliche Steigerung, die wir mit diesem System angestrebt\nhaben, darin zu sehen, dass wir die Vernetzung in der\nRegion, in einem Landkreis gew\u00e4hrleisten wollen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1053\n\n\n\nbisher mit der bis dato bestehenden F\u00f6rderrichtlinie nicht\nerreichbar war.\nIch will eines im Besonderen darstellen und betonen, dabei\nist dies nicht alles: Uns ging es darum, dass bei unbestritte-\nner fachlicher Kompetenz der Berater wir sehr wohl eine\nSchw\u00e4che in deren Handeln gesehen haben, die darin lag,\ndass sich die Berater im Wesentlichen auf die so genannte\nKomm-Struktur verlassen haben und die Geh-Struktur\nnicht entsprechend entwickelt wurde. F\u00fcr Fachleute ist das\nklar. Es geht darum, dass man nicht nur in der Beratungs-\nstelle darauf wartet, dass Leute kommen, sondern es geht\ndarum, dass man als Berater auch zu den Leuten hingeht.\nDas sollte unter anderem mit Hilfe dieser neuen F\u00f6rder-\nrichtlinie und der Punkte erreicht werden. Nicht die ein-\nzelne Beratung und damit den ,,Hamsterradeffekt\u201c hono-\nrieren. Das war nicht das Ziel. So ist auch nicht die versp\u00e4-\ntete Abrechnung das Entscheidende, sondern nat\u00fcrlich\nsind Abschlagszahlungen notwendig, um die Versorgung\nabzusichern. Die Abrechnung ist sozusagen eine Spitzab-\nrechnung, die f\u00fcr die Grundsicherung der Finanzierung\nnicht ausschlaggebend ist.\n\nMeine Damen, meine Herren! Damit wird es deutlich, dass\nwir nat\u00fcrlich nicht im Augenblick etwas absichern, was\nnach dem Bedarf im vielleicht klassischen Sinne von Ihnen\nerwartet wird \u2013 das habe ich auch nicht zugesagt \u2013, son-\ndern wir halten uns an der Stelle an das Ma\u00df, wie es sich in\nDeutschland und wie es sich auch in etwas differenzierter\nForm in Sachsen entwickelt hat. Das habe ich bei der letz-\nten Debatte schon sehr deutlich gesagt. Der Beratungsbe-\ndarf bez\u00fcglich illegaler Drogen ist in Sachsen gegenw\u00e4rtig\nnoch erheblich, wahrscheinlich unter 50 % dessen, was in\nden Altbundesl\u00e4ndern gegenw\u00e4rtig notwendig ist. Von\ndaher, Frau Dr. Volkmer, ich merke ja schon wieder Ihren\nWiderspruch, \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist falsch!)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht falsch. Die Tatsache ist v\u00f6llig richtig.\nEs sind bei uns nicht so viele abh\u00e4ngig. Wenn Sie reden\nwollen, m\u00fcssen Sie ans Mikrofon gehen. Sie k\u00f6nnen Fra-\ngen stellen. Nur sind wir dann sehr schnell bei der Frage,\nwie Sie sehr richtig auf die Verhandlungen hingewiesen\nhaben, die wir mit dem Haushalt vor uns haben und ent-\nscheiden m\u00fcssen. Wir werden an solchen Stellen immer\nwieder auch gepr\u00fcft von unseren westlichen Kollegen,\nwieweit wir uns in dem Rahmen dessen, was in den Alt-\nbundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, bewegen\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAber eine andere Situation!)\n\noder ob wir deutlich \u00fcber dem sind.\n\n\u2013 Von wegen andere Situation! Das k\u00f6nnen Sie den west-\nlichen Kollegen nicht verst\u00e4ndlich machen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWir m\u00fcssen uns verst\u00e4ndlich machen!)\n\n\u2013 Wir m\u00fcssen uns aber auch denen verst\u00e4ndlich machen,\ndamit wir das Geld bekommen k\u00f6nnen. Das wissen Sie\nganz genau.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs ist nicht verst\u00e4ndlich, wenn wir nur halb so viel Dro-\ngenabh\u00e4ngige haben, und es stimmt auch nicht, Frau\n\nDr. Volkmer, dass wir vor zwei Jahren die gleiche Zahl\nvon Drogentoten gehabt haben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas habe ich auch nicht gesagt!)\n\nWir m\u00fcssen uns an den wirklichen Zahlen messen lassen,\ndie wir auf den Tisch legen. Aus dieser Situation heraus ist\nder Ma\u00dfstab nat\u00fcrlich der durchschnittliche Versorgungs-\ngrad auch in den alten Bundesl\u00e4ndern. Dass wir dann eine\nspezifische Versorgung anbieten, die auf die Sozialisie-\nrungssituation Ost R\u00fccksicht nimmt, das ist unbestritten.\nAber die Frage der Menge und daraus abgeleitet des\nFinanzbedarfs k\u00f6nnen wir nicht ohne diesen Bezugspunkt\nentscheiden.\nVon daher kann ich Ihnen sehr deutlich sagen, es besteht\neine neue Situation gegen\u00fcber der schriftlichen Antwort.\nNach der Auswertung der Situation Ende 1999 ist das Ver-\nh\u00e4ltnis inzwischen nicht mehr bei einem Berater auf 26 400\nEinwohner, sondern wir sind inzwischen bei eins zu\n23 300. Damit liegen wir nicht an der Spitze, das gebe ich\nunumstritten zu.\nAber wir k\u00f6nnen auch nicht in vielen Bereichen \u2013 ge-\nschweige denn in allen Bereichen \u2013, wie Sie alle wissen, die\nzweite, dritte oder f\u00fcnfte Stelle in Deutschland einnehmen,\nsondern wir werden daran gemessen, dass wir uns an\nmanchen Stellen ganz normal im Durchschnitt bewegen \u2013\nan achter oder an zehnter Stelle. Von daher sind wir beim\nAufbau der Suchtberatung durchaus in dem Bereich, der\nsachgerecht ist, und wir m\u00fcssen \u2013 das sehe ich gar nicht\nanders \u2013 entsprechend der sich entwickelnden Szene im\nBereich der illegalen Drogen in den n\u00e4chsten Jahren einen\nweiteren Aufbau realisieren.\nAnders stellt es sich gegenw\u00e4rtig bei den sozialpsychiatri-\nschen Diensten dar. Ihr Eingangsbeispiel, Herr D\u00fcrr-\nschmidt, bezog sich ja auf Menschen, die in diesem Bereich\nder Hilfe bed\u00fcrfen. Dort ist der Aufbau noch nicht voll-\nst\u00e4ndig wie bei der Suchtberatung, sondern wir haben \u2013\npauschal eingesch\u00e4tzt \u2013 gegenw\u00e4rtig erst 75 % dessen er-\nreicht, was wir endg\u00fcltig erreichen wollen. Ein schnellerer\nAufbau ist im Augenblick vor allem deswegen nicht m\u00f6g-\nlich, weil wir nicht gen\u00fcgend qualifizierte Mitarbeiter\nhaben. Wir haben an manchen Beratungsstellen die Situa-\ntion, dass durchaus unsere Bereitschaft bzw. die der Kom-\nmunen vorhanden ist, noch jemanden einzustellen, aber\nsie bekommen nicht entsprechend qualifizierte, ausgebil-\ndete Mitarbeiter.\nVon daher ist der Ausbau des sozialpsychiatrischen Diens-\ntes durchaus in unserem Blick und wird sich nach unseren\nVorstellungen auch in den Haushaltsans\u00e4tzen \u2013 f\u00fcr Sie\ndurchaus sichtbar \u2013 bemerkbar machen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit will ich\nim Grunde schlie\u00dfen, da alles andere schon gesagt worden\nist in den Stellungnahmen zu den Antr\u00e4gen sowohl der\nCDU-Fraktion als auch der SPD-Fraktion vor vier bzw.\nacht Wochen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion; Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\nHerr Staatsminister, ich glaube nicht, dass wir zu sp\u00e4t ge-\nkommen sind. An dem Punkt, was die Finanzierung und\ndie Auszahlung der Mittel betrifft, ist die Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1054\n\n\n\nzu sp\u00e4t gekommen. Das sollten wir ganz klar festhalten.\nWenn ein Kreis bis heute nicht wei\u00df, wie viel er Geld be-\nkommt, dann ist das aus meiner Sicht nicht akzeptabel\nund kann auch nicht vertreten werden. Sie haben auch\nkeine klare Begr\u00fcndung gegeben, warum Sie das so\nmachen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDoch, das habe ich!)\n\nZu dem Punkt, den Herr Stempell genannt hat \u2013 muss ich\nerst warten, bis alle Kreise kommen? \u2013, sage ich doch wirk-\nlich: dann deckeln! Warum wurde denn das Punktesystem\neingef\u00fchrt? \u2013 Sie haben sehr deutlich gesagt: Es wurde\neingef\u00fchrt, indem es jedem Kreis schmackhaft gemacht\nwurde: ,,Endlich wird das, was ihr anbietet, auch so ge-\nrecht ber\u00fccksichtigt: dass wirklich mehr Qualit\u00e4t hereinge-\nbracht wird, dass mehr Angebote gebracht werden, dass\nwirklich dieses Netz entwickelt wird.\u201c Bietet es aber ein\nKreis an, bekommt er pl\u00f6tzlich vom Ministerium gesagt:\nWartet erst einmal ab, bis wir dann einmal so weit sind\nund ausgerechnet haben, wie viel wir euch Geld zur Ver-\nf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen! \u2013 Das ist doch der Effekt, der damit\nherausgekommen ist.\nIch denke, es muss Sicherheit geben. Es geht auch gar\nnicht, wie Sie es gesagt haben, dass wir uns nur am Westen\norientieren. Wenn wir uns am Westen orientieren, bedeu-\ntet das, wir geben die Pr\u00e4vention auf, wir machen nur in\ndem Ma\u00dfe Pr\u00e4vention, wie es uns der Westen erlaubt Geld\nauszugeben.\nDas kann doch wohl nicht wahr sein! Ich muss doch das\nGeld einsetzen f\u00fcr das, was dringend notwendig ist und\nwas Sie in Ihrem Landespsychiatrieplan, in Ihrem Lan-\ndespsychiatriegesetz aufgeschrieben haben.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Herr Minister, genauso gilt es f\u00fcr Sie: Sie k\u00f6nnen auch\nans Mikrofon gehen. Wie Sie das jedem anderen sagen,\nsage ich Ihnen das, bitte sch\u00f6n, auch.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas Geld ausgeben, das Sie drucken!)\n\n\u2013 Ich drucke kein Geld, Herr Staatsminister, aber Sie m\u00fcs-\nsen Geld einstellen f\u00fcr die Dinge, die notwendig sind.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWir k\u00f6nnen so viel Geld einstellen,\nwie im Verh\u00e4ltnis in Deutschland\nsonst eingestellt ist, sonst nichts!)\n\n\u2013 Das geht doch nicht auf, Herr Minister! Sie k\u00f6nnen doch\nnicht sagen, weil die Altbundesl\u00e4nder sagen, das d\u00fcrft ihr\nnicht, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDa sind es Schulden!\n\nDann sagen Sie, wo Sie es einsparen wollen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr D\u00fcrrschmidt, Sie\nk\u00f6nnen bitte weitersprechen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Ich denke, dass wir zur Haushalts-\ndebatte dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen. Doch ich glaube, es ist\nnicht der richtige Ansatz. Denn wenn Sie den Ansatz ver-\nfolgen, stellen Sie doch Ihre Verantwortung, die Sie als\nMinister bekommen haben, Ihren Auftrag, sich daf\u00fcr ein-\nzusetzen, dass sich in diesem Freistaat eine Entwicklung\nvollzieht, zur\u00fcck. Dann sagen Sie doch: Das interessiert\n\nmich nicht mehr. Ich warte darauf, was der Westen sagt.\nWenn der Westen sagt, das d\u00fcrft ihr nicht, dann mache ich\nes nicht. Das haben Sie sehr deutlich gesagt und das ist\nnicht in Ordnung.\n\n(Schiemann, CDU: Das hat er nicht gesagt!)\n\nDer Westen schaut ganz genau darauf, was wir tun oder\nnicht, und er kritisiert, wenn wir irgendwo zu viel Geld\nausgeben. Das ist sehr deutlich gesagt worden, das k\u00f6nnen\nwir nachlesen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie wohnen doch in unserem Lande\nund sehen sehr genau, was wir mit dem Geld machen.\n\nDa wird ein Schuh draus!)\n\nIch denke, dass es bei diesem Antrag darum geht. Es ging\num ein ganz spezielles Gebiet in diesem gro\u00dfen Feld, da\nhaben Sie v\u00f6llig Recht. Das spezielle Gebiet haben wir\naufgegriffen. Wir k\u00f6nnen durchaus akzeptieren \u2013 obwohl\nnat\u00fcrlich sehr knapp beantwortet \u2013, dass dieser erste\nPunkt abgeschlossen ist.\nBei den Punkten 2 und 3 ist es aus meiner Sicht nicht so,\ndass wir sie f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren k\u00f6nnten. Ich brauche\nwirklich im Interesse der Menschen, um die es geht, diese\nSicherheit und auch diese perspektivische Entwicklung, an\nder kontinuierlich gearbeitet werden muss. Es ist immer\nIhre Verantwortung dementsprechend Vorsorge zu tref-\nfen, dass weitere Angebote gestaltet werden.\nIch bin nicht auf die Suchtprobleme eingegangen. Frau\nVolkmer hat das aber sehr deutlich gemacht und es gab\nandere Antr\u00e4ge dazu. Wir haben hier eine Verantwortung,\ndie wir realisieren m\u00fcssen, die k\u00f6nnen wir nicht damit\nabtun, dass wir etwas erreicht haben und damit zufrieden\nsein k\u00f6nnen.\nWir bitten also darum, dass \u00fcber die Punkte 2 und 3 abge-\nstimmt wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Der Staatsminister\nDr. Geisler hat noch einmal um das Wort gebeten, bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr D\u00fcrrschmidt, Sie k\u00f6nnen wirklich nachlesen.\nIch habe gesagt, das ist ein Punkt, nicht der einzige Punkt,\nan dem das gemessen wird. Sie haben es gerade darge-\nstellt, als sei es der Punkt, der einzige Punkt, und das ist\nfalsch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher muss ich schon sehr deutlich sagen, dass wir \u2013\nSie haben es ja diesmal dankenswerterweise auch gesagt \u2013\nin den letzten zehn Jahren eine Entwicklung in dem Be-\nreich vollzogen haben, die sich sehen lassen kann. Auch in\nden ambulanten Versorgungsstrukturen haben wir das er-\nreicht.\nVon daher ist die Frage, wie wir das Geld, das wir haben,\neinsetzen, nat\u00fcrlich entscheidend.\nSie wissen aufgrund der Steuersch\u00e4tzungen alle seit den\nletzten 14 Tagen: Es werden 230 Millionen DM weniger\nsein n\u00e4chstes Jahr und es werden durch die Tarifsteigerun-\ngen 270 Millionen DM mehr Ausgaben sein, die bei sol-\nchen Dingen wie denen, \u00fcber die wir gerade beraten\nhaben, gegebenenfalls zu K\u00fcrzungen f\u00fchren m\u00fcssen, weil\ndie 500 Millionen DM nicht mehr da sind bzw. f\u00fcr Tarif-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1055\n\n\n\nsteigerungen festgelegt sind oder wegen geringerer Steuer-\neinnahmen wirklich nicht mehr da sind. Das wird sich an\nvielen Haushaltsstellen bemerkbar machen, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Diskussion ist damit aufgrund der Zeit, die\ndurch den Minister \u00fcberzogen worden ist, noch einmal\ner\u00f6ffnet. Ich m\u00f6chte den Oppositionsparteien die Gelegen-\nheit geben, eine Minute zu sprechen. M\u00f6chten Sie die Mi-\nnute noch f\u00fcr eine Entgegnung nutzen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es hat sich hier deutlich der v\u00f6l-\nlig andere Ansatz gezeigt.\nWir sind der Meinung, wir m\u00fcssen jetzt, solange wir eben\nnoch nicht diese Zahlen haben wie in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, alles tun und vor allen Dingen auch den ganzen\npr\u00e4ventiven Bereich wesentlich mehr st\u00e4rken und mehr\nGeld hineinflie\u00dfen lassen, damit wir eben nicht zu diesen\nZahlen kommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd wir m\u00fcssen auf der anderen Seite jetzt die gesetz-\nlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass wir dann mit\nden trotzdem steigenden Zahlen von Abh\u00e4ngigkeitskran-\nken angemessen umgehen k\u00f6nnen, damit uns das nicht\npassiert wie jetzt, dass wir st\u00e4ndig hinterherlaufen, dass\nwir suchtkranke Jugendliche hier aus Sachsen eben immer\nnoch nicht in Sachsen behandeln k\u00f6nnen und immer noch\nin die alten Bundesl\u00e4nder schicken, wo sie nicht angemes-\nsen behandelt werden k\u00f6nnen, weil wir eine andere So-\nzialisation haben und weil bei uns auch die Kontakte, die\nnoch zur Familie bestehen, wesentlich st\u00e4rker sind als in\nden alten Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas darf uns nicht passieren. Aus dem Grunde sind wir\nauch daf\u00fcr, das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz im Freistaat Sach-\nsen so umzusetzen, wie es vorgesehen ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion bitte,\nHerr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, wir haben viel er-\nreicht. Da gebe ich Ihnen Recht. Wir haben auch viel im\nambulanten Bereich erreicht. Da gebe ich Ihnen auch\nRecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wenn keine Gelder mehr eingestellt werden und die\nersten KoBS sagen: ,,Wir m\u00fcssen die T\u00fcren zumachen\u201c\nund wenn die ersten Tr\u00e4ger sagen: ,,Es geht nichts mehr\u201c\nund wenn zum Beispiel eine Suchtberatung in Zwickau\ngeschlossen wurde, weil sie nicht finanziert werden kann,\ndann muss das doch Nachdenklichkeit erzeugen. Dann\nmuss man dar\u00fcber nachdenken, ob das richtig ist.\nOb Sie nun gesagt haben, dass es ein Punkt war, ist mir\negal. Wenn ich diesen Punkt hier so deutlich benenne,\ndann deshalb, weil ich diesen Punkt ber\u00fccksichtigt haben\nwill. Ich sage: Bitte ber\u00fccksichtigen Sie die Entwicklung in\nSachsen, die Sozialisation in Sachsen! Tun Sie das, damit\nSachsen nicht die Entwicklung nimmt, wie sie in den alten\nBundesl\u00e4ndern passiert ist.\n\nDas ist Ihre Verantwortung als Minister. Dazu sind Sie\ngew\u00e4hlt worden. Dazu sind Sie als Staatsregierung ange-\ntreten. Das ist Ihr verfassungsm\u00e4\u00dfiger Auftrag. Da k\u00f6nnen\nSie sich nicht hinstellen und sagen: Ich warte auf den\nWesten. Das geht nicht!\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Hat er doch nicht gesagt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Dr.\nGeisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ad 1: Das Letzte, denke ich, hat sich\ner\u00fcbrigt. Ich warte nicht auf den Westen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Den haben wir schon!)\n\nIch sage Ihnen ganz deutlich, dass wir unter Ber\u00fccksich-\ntigung der s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse nicht darum herum-\nkommen, die Entscheidungen an dem uns zur Verf\u00fcgung\nstehenden Finanzvolumen zu messen, alle Entscheidun-\ngen, ob Schule, ob Uni, ob KMU-F\u00f6rderung, ob Abwasser-\nf\u00f6rderung, ob Krankenhausf\u00f6rderung oder was Sie auch\nnehmen.\nInsofern werden wir nicht immer sagen k\u00f6nnen: Weil un-\nsere s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse so sind, brauchen wir mehr.\nAm Ende reichen die 30,5 Milliarden DM nicht aus, son-\ndern wir brauchen 35 Milliarden DM. Und die 5 Milliarden\nDM nehmen wir lustig \u2013 ja, woher?\nInsofern, meine Damen und Herren, werden wir diese Fra-\ngen eben in eine Gesamtverantwortung einordnen m\u00fcs-\nsen. Diese gesamte Verantwortung hei\u00dft aber nicht unend-\nlich viele Schulden zu machen. Es geht ja gar nicht darum,\ndass wir keine Schulden machen. Das wissen Sie ja alle.\nVon daher muss ich Ihnen sehr deutlich sagen, dass die\nEntwicklung, Frau Dr. Volkmer, zu ber\u00fccksichtigen ist,\nwie viele Abh\u00e4ngige heute zu beraten sind.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Eben nicht!)\n\nZur Pr\u00e4vention sage ich eindeutig ja. Aber ich kann eben\nnicht eine station\u00e4re Einrichtung f\u00fcr 20 oder 30 Leute ein-\nrichten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann mache ich es eben f\u00fcr f\u00fcnf!)\n\n\u2013 Sie ist nicht zu finanzieren, wenn ich sie f\u00fcr 20 oder 30\nhinstelle und dann ist sie nur mit f\u00fcnf belegt und der Rest\nist nicht belegt. Das ist nicht machbar.\nSie sind inzwischen lange auf dem Holzweg. Es gibt inzwi-\nschen in den alten Bundesl\u00e4ndern bei einem von den Tr\u00e4-\ngern, die jetzt bei uns auch anfangen eine Einrichtung zu\nbetreiben, eine Erfolgsquote bei der Behandlung von bis zu\n80 % bei aus den neuen Bundesl\u00e4ndern kommenden\nJugendlichen. Es ist also durchaus m\u00f6glich, die Sozialisie-\nrung zu ber\u00fccksichtigen. Diese Alternative, die hier immer\nals einzige genannt worden ist, ist v\u00f6llig daneben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist auch wieder falsch!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Mein Angebot geht\nwieder an die Oppositionsparteien: Wird noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Volkmer?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein, danke!)\n\nHerr D\u00fcrrschmidt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen\nwir jetzt zur Abstimmung kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1056\n\n\n\nDer Punkt 1 der Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Ich rufe\ndeshalb auf die Drucksache 3/1338, die Punkte 2 und 3.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? Den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr sind den-\nnoch die Punkte 2 und 3 der Drucksache abgelehnt wor-\nden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nWir treten ein in eine Mittagspause bis genau 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.54 Uhr bis 13.59 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nDie Mittagspause ist beendet. Ich w\u00fcrde gern den n\u00e4chs-\nten Tagesordnungspunkt aufrufen:\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nVolksgesetzgebung\nDrucksache 3/0861, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich k\u00f6nnte jetzt aufgrund der geringen Teil-\nnahme zu Beginn dieser Debatte fast alle Abgeordneten\nnamentlich begr\u00fc\u00dfen.\nAm 29. Mai haben die Initiatoren der B\u00fcrgerinitiative ,,Pro\nkommunale Sparkasse\u201c dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages 485 000 von s\u00e4chsischen Einwohnermelde-\n\u00e4mtern best\u00e4tigte Unterschriften f\u00fcr ein Volksbegehren\n\u00fcbergeben. Erstmals haben somit ann\u00e4hernd eine halbe\nMillion B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens durch ihre Un-\nterschrift zu einem Akt demokratischer Mitgestaltung bei-\ngetragen.\nUnsere Mitb\u00fcrger haben uns damit unmissverst\u00e4ndlich\ndeutlich gemacht, dass sie von ihrem verfassungsm\u00e4\u00dfig\ngarantierten Recht politischer Mitgestaltung aktiv Ge-\nbrauch machen wollen. Damit ist gerade im zehnten Jahr\nnach der \u00dcberwindung des totalit\u00e4ren Systems der DDR\nein weiterer wichtiger Schritt in der jungen s\u00e4chsischen\nDemokratie erfolgt.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung verh\u00e4lt sich nun aber so,\nals sei \u00fcberhaupt nichts geschehen. Statt alle Vorberei-\ntungshandlungen f\u00fcr die Gr\u00fcndung des Sachsen-Finanz-\nverbandes erst einmal einzufrieren, werden diese ohne mit\nder Wimper zu zucken sogar noch forciert. Statt entspre-\nchend demokratischer Fairness das Ergebnis der noch\nandauernden Stimmausz\u00e4hlung durch den Landtagspr\u00e4si-\ndenten abzuwarten, versuchen Sie, vollendete Tatsachen\nzu schaffen.\nDie halbe Million gesammelter Unterschriften ignorieren\nSie. Schlimmer noch \u2013 die demokratische Stimmrechtsaus-\n\u00fcbung der Menschen, die das Volksbegehren unterst\u00fctzt\nhaben, wird damit missachtet.\nStatt sich jetzt Hals \u00fcber Kopf in die Gr\u00fcndung des\nFinanzverbandes zu st\u00fcrzen, w\u00e4ren Sie gut beraten, wenn\nSie erst einmal Ihre Hausaufgaben ordentlich machen w\u00fcr-\nden. Der Sachsen-Finanzverband muss n\u00e4mlich noch bei\nder EU-Kommission von Ihnen angemeldet werden. Ein\nNotifizierungsverfahren, wie es das Europarecht vor-\nschreibt, hat diese Holding bislang noch nicht durchlaufen.\nDann s\u00e4hen Sie sicher auch endlich, ob Ihre Holding-\ntr\u00e4ume Bestand haben k\u00f6nnen oder ob sie nicht vielmehr\nwie Seifenblasen zerplatzen.\nAber noch etwas anderes zeigen diese halbe Million Unter-\nschriften. Die S\u00e4chsinnen und Sachsen haben es gelernt,\n\nmit der Demokratie und ihren Mitteln selbstbewusst um-\nzugehen. Dieses Volksbegehren ist somit zugleich ein Zei-\nchen lebendiger Demokratie und straft letztendlich all die\nL\u00fcgen, die von Politikverdrossenheit reden. Dem weit ver-\nbreiteten Ohnmachtsgef\u00fchl vieler, ,,denen da oben\u201c ausge-\nliefert zu sein \u2013 ,,Die machen sowieso, was sie wollen!\u201c \u2013,\nkann durch die Volksgesetzgebung ein Akt demokrati-\nscher Mitbestimmung entgegengestellt werden. Die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger unseres Landes wollen dies. Sie wollen\n\u00fcber die Zukunft unseres Landes mit entscheiden.\nUnserem parlamentarischen System fehlen die attraktiven\nund zeitgem\u00e4\u00dfen Formen, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit\nall ihren unterschiedlichen Vorstellungen und Lebensge-\nwohnheiten einzubeziehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAls ,,die da oben\u201c, zu denen wohl auch landl\u00e4ufig die\nPolitiker dieses Landtages gez\u00e4hlt werden, sind wir also\ngut beraten, dieses Volksbegehren ganz unabh\u00e4ngig vom\nkonkreten Inhalt als eben diesen Willen, geradezu als\nWunsch der Bev\u00f6lkerung nach einem Mehr an direkter\nMitbestimmung in unserer Gesellschaft zu begreifen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie aller vier bzw. f\u00fcnf Jahre stattfindenden Wahlen zu\nunseren Parlamenten reichen in einer heute viel dynami-\nscher gewordenen Gesellschaft, in der die aktive Mitgestal-\ntung gefragt ist, nicht mehr aus und unsere B\u00fcrger empfin-\nden dies auch so.\nWas sollte sch\u00e4dlich daran sein, die Volksgesetzgebung zu\nst\u00e4rken, die Menschen aktiv in die Probleml\u00f6sungen der\nGesellschaft einzubeziehen, Ideen \u00f6ffentlich und breit zu\ndiskutieren? Der politische Wettbewerb, der dabei ent-\nsteht, f\u00fchrt zu einem Austausch von Argumenten und\ndamit letztlich vielfach zu besseren Ergebnissen.\nPolitik, die heute verantwortungsbewusst Demokratie ge-\nstalten will, muss sie weiterentwickeln, wenn Demokratie\nweiterhin als Gesellschaftsform Akzeptanz haben soll. Ich\ndenke, das wollen wir alle.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen daher die Volksgesetzgebung als das begrei-\nfen, was sie ist: Ausdruck des B\u00fcrgerwillens des Souve-\nr\u00e4ns. Die Volksgesetzgebung muss daher einen anderen\nStellenwert erhalten. Sie muss so ausgestaltet werden, dass\nsie vom B\u00fcrger im positiven Sinne angenommen werden\nkann. Zu hohe H\u00fcrden und Hindernisse im Verfahren der\nVolksgesetzgebung wirken abschreckend. Wer verlangt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1057\n\n\n\nnicht nur seine Unterschrift, sondern auch noch Vor- und\nFamiliennamen, Geburtsdatum, Hauptwohnung sowie\nTag und Ort der Unterzeichnung eigenh\u00e4ndig zu leisten,\num ein Volksbegehren unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen, dann eine\nzweifache \u00dcberpr\u00fcfung und Best\u00e4tigung sowohl durch die\nGemeinden als auch durch den Landtagspr\u00e4sidenten vor-\ngibt und dazu ein Quorum von 450 000 Unterschriften vor-\nsieht, um eine Volksabstimmung \u00fcberhaupt in Gang zu\nsetzen, baut solche H\u00fcrden auf, die eine direkte Mitbe-\nstimmung durch den B\u00fcrger im Rahmen der Volksgesetz-\ngebung erheblich erschweren, ja fast unm\u00f6glich machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nAdler, SPD: Skandal\u00f6s!)\n\n\u00dcbrigens sind damit die formalen Voraussetzungen f\u00fcr\njeden B\u00fcrger h\u00f6her als die, die f\u00fcr jeden Kauf auch des\nteuersten Autos oder aber die Aufnahme eines Kredites in\nbeliebiger H\u00f6he bestehen. Dabei wird bei einem Volksbe-\ngehren noch nicht einmal in der Sache selbst entschieden.\nMit dem Demokratieprinzip d\u00fcrfte diese formale Aus-\ngestaltung kaum vereinbar sein. Dieses verlangt n\u00e4mlich\nstets eine Entscheidung zugunsten der Aus\u00fcbung des\nStimmrechts, also stets zugunsten des Souver\u00e4ns. Wir be-\nn\u00f6tigen also Verfahrensregeln f\u00fcr die Volksgesetzgebung,\ndie den m\u00fcndigen B\u00fcrger unterst\u00fctzen und demokratische\nEntscheidungsprozesse f\u00f6rdern und nicht behindern.\nDass es auch besser geht, beweisen uns andere. Zehn der\nanderen Bundesl\u00e4nder sehen im Volksbegehren ein niedri-\ngeres Quorum vor als wir in Sachsen. W\u00e4hrend in Sachsen\nmindestens 450 000 Unterschriften erforderlich sind oder,\nanders ausgedr\u00fcckt, ann\u00e4hernd 13 % der Wahlberechtig-\nten dem Volksbegehren ihre Unterst\u00fctzung geben m\u00fcssen,\nsind in Brandenburg ca. 4 % erforderlich; Schleswig-Hol-\nstein hat eine H\u00fcrde von 5 %. Bei unseren Nachbarn in der\nSchweiz leben die Menschen mit einem durchschnittlichen\nQuorum von ca. 2 % der Wahlberechtigten auch sehr gut,\nohne dass die Welt zusammenbrechen w\u00fcrde.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass zur Senkung des Quorums auch\neine \u00c4nderung der Landesverfassung n\u00f6tig w\u00e4re. Bei sin-\nkender Einwohnerzahl in Sachsen wird die H\u00fcrde jedoch\nimmer h\u00f6her. Diese Entwicklung konnten die Sch\u00f6pfer der\nS\u00e4chsischen Verfassung so nicht vorhersehen. Deshalb\nw\u00e4re die Ersetzung der derzeit als absolute Stimmberech-\ntigtenzahl von 450 000 in der Verfassung festgeschriebenen\nNorm durch ein konkretes relatives Quorum von zum Bei-\nspiel 10 % der Stimmberechtigten eine Reaktion auf diese\nBev\u00f6lkerungsentwicklung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir sollten uns\nnicht scheuen bei der Ausgestaltung der s\u00e4chsischen\nVolksgesetzgebung weitere mutige Schritte zu gehen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der uns vorliegende\nAntrag der SPD-Fraktion weist auf Probleme hin, die im\nVerfahren der Volksgesetzgebung entstehen k\u00f6nnen und\ndie mit den Initiativen zu tun haben.\n\nWerter Herr Kollege Jurk, ich muss Ihnen aber sagen, dass\ngerade die Formulierung \u2013 ich w\u00fcrde sie als Kompromiss\nbezeichnen \u2013 zur Volksgesetzgebung in der S\u00e4chsischen\nVerfassung sehr weitreichend ist. Dieser Kompromiss ist\nauch nicht ohne weiteres mit den Verfassungsnormen in\nBrandenburg oder in Schleswig-Holstein vergleichbar, wie\nSie es jedoch suggeriert haben.\n\nLesen Sie die Rede des ehemaligen Kollegen Dr. Kunz-\nmann! Er hat bei der Verabschiedung der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung am 26. Mai 1992 auf den Vorwurf von Herrn Kol-\nlegen Bartl, die S\u00e4chsische Verfassung setze die Quoren zu\nhoch an und die brandenburgische Regelung sei weitaus\nbesser, erwidert, dass der entscheidende Unterschied beim\nabschlie\u00dfenden Verfahren deutlich wird. In Brandenburg\nist n\u00e4mlich ein weiteres Quorum vorgesehen, was im Frei-\nstaat Sachsen nicht der Fall ist. Deshalb hat Herr Kunz-\nmann das s\u00e4chsische Verfahren als das bessere bewertet.\nAuch in dem damaligen Hohen Haus, das die Verfassung\nverabschiedete, war es unstrittig, dass es sich um das bes-\nsere Verfahren handelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sind uns sicherlich in dem Punkt einig, dass die Volks-\ngesetzgebung eine Form der Gesetzgebung sein soll. Sie\nsoll die M\u00f6glichkeit schaffen, dass neben dem rein parla-\nmentarischen Verfahren ein Gesetz aus der Mitte des Vol-\nkes, von Initiativen oder engagierten B\u00fcrgern, auf den\nWeg gebracht wird. Es soll aber in der Qualit\u00e4t ein Gesetz-\ngebungsverfahren sein, das dem im Hohen Haus gleich-\ngestellt ist. Sie k\u00f6nnen es in der Verfassung nachlesen.\n\nDeshalb warne ich davor, dass man jetzt im Zuge von\nVolksgesetzgebungsverfahren diesen Anspruch unter-\nsch\u00e4tzt. Das Volksgesetzgebungsverfahren darf kein Ge-\nsetzgebungsverfahren zweiter Klasse werden. Es kann\nnicht so sein, dass nur noch einige wenige ein Gesetz er-\narbeiten und anschlie\u00dfend \u2013 sie haben es gesagt, Herr Kol-\nlege Jurk \u2013 nur noch Unterschriften gesammelt werden.\nEin Volksgesetzgebungsverfahren ist keine Unterschriften-\nsammlung. Das ist der entscheidende Punkt. Viele, die sich\nauf den Weg des Volksgesetzgebungsverfahrens begaben,\nhaben einfach vergessen, dass es sich nicht um eine Unter-\nschriftensammlung handelt. Es ist keine Initiative, die man\nin das Parlament tr\u00e4gt, sondern es geht um einen Gesetz-\nentwurf, an den qualitativ die gleichen Anforderungen\nwie im Parlament gestellt werden m\u00fcssen und der vom\nVolk mitgetragen werden muss.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Herr Adler, Sie werden sich sicherlich an die Diskussion\nim Mai 1992 erinnern und mir insoweit auch Recht geben.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nEr will sich nicht mehr erinnern!)\n\n\u2013 Doch, er erinnert sich, er hat ein gutes Ged\u00e4chtnis.\n\nIm Protokoll ist nachzulesen, dass Dr. Kunzmann immer\nwieder auf den entscheidenden Punkt der Volksgesetz-\ngebung hingewiesen hat.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass\ndie Organisatoren der Volksgesetzgebung eine enorme\nVerantwortung haben. Darin werden Sie mir sicherlich zu-\nstimmen. Schlie\u00dflich sind es diese Organisatoren, die dem\nB\u00fcrger das Gesetzgebungsverfahren nahe bringen und ihn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1058\n\n\n\ndarauf hinweisen m\u00fcssen, dass es sich nicht um eine\nUnterschriftensammlung im klassischen Sinne handelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir in diesem Hohen Haus haben die Pflicht, den Men-\nschen, die engagiert ein Gesetzgebungsverfahren in Gang\nsetzen, zu sagen, dass sie daf\u00fcr Verantwortung tragen,\nnicht zwei verschiedene Qualit\u00e4ten von Gesetzgebungs-\nverfahren im Freistaat Sachsen zuzulassen. Das ist unsere\nVerantwortung.\nDeshalb lautet meine Bitte, auch wenn die Debatte jetzt\nschon ein wenig von dem eigentlichen Antrag Ihrer Frak-\ntion abgekommen ist: Wir haben die Verpflichtung, die\nMenschen darauf hinzuweisen, dass das Volksgesetzge-\nbungsverfahren nicht zu einer Unterschriftensammlung\nmutieren darf.\n\n(Jurk, SPD: Das haben wir nicht vor!)\n\nDie Organisatoren und nicht die Regierung oder irgend-\njemand anderes haben die Verantwortung, die Rahmenbe-\ndingungen zu verbessern.\nIn dem Antrag wird nach M\u00f6glichkeiten gefragt, um bes-\nsere Rahmenbedingungen zu erreichen. Der entscheidende\nFaktor, der zu beachten ist, liegt auf der Seite der Organi-\nsatoren. Es kann nicht eine kleine Elite sein, die mittels der\nverfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten Unterschriften sam-\nmelt und diese dem Gesetzentwurf einfach beilegt.\nHerr Bartl, Sie sch\u00fctteln den Kopf. Jedoch wissen Sie alle,\nwie schwer es f\u00fcr uns in diesem Hohen Haus bei manch\neinem Thema der Gesetzgebung ist.\nWir haben uns bei den Klausurberatungen im Kurort Goh-\nrisch dar\u00fcber verst\u00e4ndigt \u2013 das war \u00fcbrigens auch die aus-\ndr\u00fcckliche Bitte des Kollegen Donner von B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen \u2013, dass nicht das Rathaus aufgesucht und dort\ndie Unterschrift geleistet werden soll, um dem Gesetz-\ngebungsverfahren auf diese Weise gewisserma\u00dfen das\nVotum mitzugeben. Vielmehr sollten die Initiatoren auf\ndie Stra\u00dfe gehen und bei den Menschen daf\u00fcr werben, den\nGesetzentwurf zu unterst\u00fctzen.\nDas ist doch der Punkt! Ich will damit nur sagen, dass die\nOrganisatoren auch Verantwortung haben. Wir alle, die\nwir im Hohen Hause vertreten sind, sollten darauf hin-\nweisen. Wer ein Volksgesetzgebungsverfahren in Angriff\nnimmt, der muss auch die Verantwortung \u00fcbernehmen; er\nkann nicht nur Unterschriften sammeln. Dort sehe ich die\nwirklichen Probleme.\nHerr Kollege Jurk, ich gehe davon aus, dass ansonsten die\nFragen, die Sie hier gestellt haben, sehr berechtigt sind. Ich\ngehe auch davon aus, dass es ein Berichtsantrag ist. Wir\nsind froh, dass die Regierung die Probleme angesprochen\nhat. Dennoch glaube ich, dass das bisher von uns favori-\nsierte Verfahren bzw. das in der Verfassungsdiskussion\nfestgeschriebene Verfahren das richtige Verfahren ist. Es\nist nur die Frage: Wie komme ich mit dem Verfahren zu-\nrecht?\n\u00dcber die Quoren haben wir uns in den letzten Jahren\nimmer wieder einmal gestritten. Lassen Sie uns die Ent-\nwicklung der n\u00e4chsten Jahre anschauen.\nIch habe die folgende Bitte: Einigen wir uns an dieser\nStelle.\nPunkt 1. Das Volksgesetzgebungsverfahren braucht die\ngleiche Qualit\u00e4t wie das Gesetzgebungsverfahren, das den\nLandtag durchl\u00e4uft.\nPunkt 2. Wir sollten die Initiatoren stets auffordern, alles\ndaranzusetzen, dass der B\u00fcrger, der seine Unterschrift\n\nleistet, den Gesetzentwurf auch liest. Die H\u00fcrde ist nicht\numso gr\u00f6\u00dfer. Wir m\u00fcssen aber doch auf dem Boden der\nRealit\u00e4t bleiben. Die Verfassung hat festgeschrieben, dass\ndas Volksgesetzgebungsverfahren die Unterschrift erst\ndann zul\u00e4sst, wenn jemand den Gesetzentwurf gelesen\nhat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Ja, bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Kollege, ich will Ihnen durchaus folgen.\nIch m\u00f6chte nur gern erl\u00e4utert haben, was Sie meinen,\nwenn Sie sagen, es m\u00fcsse dieselbe Qualit\u00e4t haben wie das\nGesetzgebungsverfahren im Landtag. Wie meinen Sie\ndenn das?\n1. Welche verbindlichen Erkenntnisse gibt es denn da-\nr\u00fcber, dass diejenigen, die auf den Listen stehen, das, was\nsie unterschrieben haben, nicht auch gelesen haben?\n2. Welche verl\u00e4sslichen Erkenntnisse gibt es dar\u00fcber, dass\n\u2013 angenommen der Mann f\u00fcllt das Schriftst\u00fcck aus, weil\ndie Frau ihre Brille nicht mitgenommen hat, und die Frau\nunterschreibt lediglich \u2013 dies in einem solchen Fall unter\ndem Aspekt des so genannten Wesentlichkeitsgrundsatzes\neine nicht formelle Unterschrift ist? Ich m\u00f6chte einfach\neinmal erl\u00e4utert haben, was Sie meinen.\n\n(Rasch, CDU: Wenn Sie die Brille nicht dabei hat,\nkann sie es doch gar nicht gelesen haben! \u2013\n\nUnruhe bei der CDU)\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abgeordneter! \u2013\nIch bitte um Ruhe!\n\nSchiemann, CDU: Ich glaube, Herr Bartl, die Frage ist f\u00fcr\nSie relativ einfach zu beantworten. Sie wissen, wor\u00fcber\nwir uns in Gohrisch verst\u00e4ndigt haben. Sie haben mit am\nTisch gesessen, also brauche ich Ihnen das nicht zu erl\u00e4u-\ntern. Ich kann Ihnen aber eine Hilfe geben. Ich kann darauf\nverweisen, dass letztlich die verfassungsgebende Ver-\nsammlung am 26. Mai 1992 im Artikel 70 Abs. 2 fest-\ngeschrieben hat: ,,Die Gesetze werden vom Landtag oder\nunmittelbar vom Volk durch Volksentscheid beschlossen.\u201c\nDie Gesetzgebungsfrage der vergleichenden Qualit\u00e4t liegt\nauf der Hand, weil es ein vergleichbares Gesetzgebungs-\nverfahren geben muss. Ich verweise auf den Unterschied,\nden ich erl\u00e4utert habe.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Herr Kollege Adler, die Gesetzgebung ist keine Unter-\nschriftensammlung. Wenn Sie der Meinung sind, dass die\nGesetzgebung eine Unterschriftensammlung sei, dann h\u00e4t-\nten wir so etwas nicht in die Verfassung schreiben m\u00fcssen,\ndenn dann w\u00e4re es nur eine politische Initiative. Diesen\nUnterschied auch den Initiatoren zu erl\u00e4utern, das ist Ihre\nPflicht, Herr Kollege Adler, aber auch Ihre Pflicht, Herr\nKollege Bartl.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Das ist doch gar nicht die Frage.\n\nDar\u00fcber besteht doch Konsens!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1059\n\n\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon\naus, dass der Antrag der SPD-Fraktion sehr hilfreich war,\num die Probleme anzusprechen. Dennoch m\u00f6chte ich\nsagen: Die Volksgesetzgebung als ein wichtiger Bestandteil\nder S\u00e4chsischen Verfassung wird auch in Zukunft ein Teil\nder Gesetzgebung sein. Jeder wahlberechtigte B\u00fcrger, der\nseine Unterschrift unter einen Volksantrag setzt, muss sich\ndes Regelungsgehaltes des Gesetzes bewusst sein.\nIch wiederhole es: Ein Volksantrag ist keine Unterschrif-\ntensammlung und darf von Initiativen auch nicht dazu\ndegradiert werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das ist v\u00f6llig klar.\n\nDiesbez\u00fcglich gehen wir konform!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Regelungs-\ngehalt des Volksantrages als eine M\u00f6glichkeit der Einbrin-\ngung eines Gesetzes in den Landtag befasst sich oft auch\nmit komplizierten Sachverhalten. Diese m\u00fcssen im Wege\neines Diskussionsprozesses und im Wege der Meinungs-\nbildung sowie durch die anderen M\u00f6glichkeiten der Geset-\nzeseinbringung qualifiziert werden k\u00f6nnen.\nDie Verabschiedung von Gesetzen mit Hilfe der Volksge-\nsetzgebung wird deshalb auch in Zukunft \u2013 ich glaube,\ndass wir uns diesbez\u00fcglich einig sind \u2013 eher die Ausnah-\nme bleiben. Die Gesetzgebung durch den Landtag wird\nweiterhin geregelt sein. Gleichwohl kann sich die Volksge-\nsetzgebung im Einzelnen in genau spezifizierten F\u00e4llen als\ndurchaus sinnvoll erweisen.\nIch stehe auf dem Boden der S\u00e4chsischen Verfassung. Wir\nstehen sicherlich alle auf dem Boden der Volksgesetz-\ngebung.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Wort erh\u00e4lt die\nFraktion der PDS. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Schiemann, ich denke,\neines sollten wir ganz gewiss nicht tun, und zwar die Leu-\nte in gewisser Weise entm\u00fcndigen, indem wir ihnen hier\nunterstellen, sie w\u00fcssten nicht, was sie unterschrieben\nhaben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist ein Vorwurf, den auch der Ministerpr\u00e4sident von\ndiesem Pult aus schon einmal erhoben hat. In dieser Weise\nkann man mit dem in der Tat hohen Gut der Volksgesetz-\ngebung nicht umgehen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch komme auf einzelne Punkte noch zur\u00fcck, Herr Kollege\nSchiemann. Wenn Sie diese Bemerkung noch erlauben, so\nm\u00f6chte ich sagen, dass ich mir auch nicht immer so sicher\nbin, ob alle Abgeordneten jedes hier zu beschlie\u00dfende\nGesetz von der ersten bis zur letzten Seite gelesen haben.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das ist ja interessant.\n\nHier k\u00f6nnen Sie das unterstellen!)\n\n\u2013 Ja, Herr Dr. H\u00e4hle. Ich will aber ausdr\u00fccklich sagen, dass\ndie Fraktion der PDS es begr\u00fc\u00dft, dass der Antrag der SPD\nheute auf der Tagesordnung ist. Das ergibt sich aus der\nAktualit\u00e4t und dem derzeit laufenden oder eigentlich von\n\nden Initiatoren bereits beendeten Volksbegehren ,,Pro\nkommunale Sparkasse\u201c. Kollege Jurk hat bereits dazu eini-\nges ausgef\u00fchrt. Ich brauche das nicht zu wiederholen und\nkann mich dem Gesagten weitgehend anschlie\u00dfen.\nAus unserer Sicht steht fest: 485 000 Unterschriften f\u00fcr die\nDurchf\u00fchrung eines Volksbegehrens d\u00fcrfen nicht einfach\nvom Tisch gewischt werden. Der Wille einer gro\u00dfen Zahl\nvon B\u00fcrgern ist offenkundig. Sie wollen einen Volksent-\nscheid \u00fcber die so genannte s\u00e4chsische Verbundl\u00f6sung. Sie\nwollen einen Volksentscheid \u00fcber die Zukunft der Spar-\nkassen.\nPresseberichten war zu entnehmen, dass eine stichproben-\nartige Pr\u00fcfung ergeben habe, dass 14 % der Unterschriften\nung\u00fcltig seien. Wenn das zutr\u00e4fe, w\u00e4re das Volksbegehren\ngescheitert. Der erste Volksentscheid in Sachsen k\u00f6nnte\nnicht durchgef\u00fchrt werden.\nParagraph 10 des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegeh-\nren und Volksentscheid regelt, dass der Landtagspr\u00e4sident\n\u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit des Volksbegehrens zu entscheiden\nhat. Er trifft gem\u00e4\u00df \u00a7 22 auch die Entscheidung dar\u00fcber, ob\nein derartiges Begehren erfolgreich abgeschlossen wurde,\nwas im Klartext bedeutet, dass ihm die Pr\u00fcfung der Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit der Unterschriften obliegt. Eine schwere B\u00fcrde,\nwie nicht nur das aktuelle Volksbegehren zeigt. Schon in\nder Vergangenheit gab es diesbez\u00fcglich erhebliche Aus-\neinandersetzungen. Ich erinnere in diesem Zusammen-\nhang nur an den Volksantrag zur Gemeindegebietsreform,\nder schlie\u00dflich sogar vor dem Landesverfassungsgerichts-\nhof behandelt wurde, ohne dass dabei die Problematik der\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit der Unterst\u00fctzungsunterschriften eindeu-\ntig entschieden worden w\u00e4re.\nDem Landtagspr\u00e4sidenten obliegt nun die Pr\u00fcfung der\nUnterschriften. Er ist dabei an die geltenden gesetzlichen\nBestimmungen gebunden, die dieser Landtag mit den\nStimmen der CDU erlassen hat. Ich darf in diesem Zusam-\nmenhang daran erinnern, dass die PDS-Fraktion im M\u00e4rz\ndes vergangenen Jahres eine Novelle zum Gesetz \u00fcber\nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid einge-\nreicht hatte, in der wir uns sowohl f\u00fcr eine Absenkung des\nf\u00fcr einen Volksentscheid notwendigen Quorums von der-\nzeit 450 000 auf 250 000 Unterschriften aussprachen und\nauch ver\u00e4nderte Modalit\u00e4ten der Unterschriftensammlung\nfestlegen wollten. Diese Initiative, die zur Klarstellung h\u00e4t-\nte beitragen k\u00f6nnen, ist letztlich an der CDU-Fraktion ge-\nscheitert.\nIch will heute darauf verzichten in Erinnerung zu rufen,\nwas f\u00fchrende CDU-Politiker im Zusammenhang mit der\nVerabschiedung der Verfassung oder des bereits mehrfach\nerw\u00e4hnten Gesetzes \u00fcber die Notwendigkeit und die\nneuen Chancen der Volksgesetzgebung ausgef\u00fchrt haben.\nFakt ist, bis zum heutigen Tage wurden alle eingereichten\nVolksantr\u00e4ge von der Parlamentsmehrheit abgeschmettert.\nDie wenigen Versuche, per Volksbegehren einen Volksent-\nscheid zu erzwingen, blieben erfolglos. Wenn doch einmal\neine Initiative fast eine halbe Million Unterschriften bringt,\nwird alles versucht, das B\u00fcrgerbegehren an Formfragen\nscheitern zu lassen, selbstverst\u00e4ndlich immer unter Be-\nrufung auf das geltende Gesetz. Da hei\u00dft es in \u00a7 5 Abs. 1:\n,,Die Unterst\u00fctzung erfolgt durch die eigenh\u00e4ndig zu\nleistende Unterschrift des Stimmberechtigten.\u201c Dadurch\nerfolgt die Unterst\u00fctzung.\nInsoweit, Kollege Schiemann, ist das auch eine Sammlung\nvon Unterschriften. Es sind nur noch andere Angaben zu-\ns\u00e4tzlich erforderlich. Von daher ist wohl festzustellen, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1060\n\n\n\n485 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihrer Unterschrift das\naktuelle Volksbegehren unterst\u00fctzt haben.\nIn Abs. 2 des genannten Paragraphen werden dann weite-\nre H\u00fcrden aufgebaut. Dort hei\u00dft es: ,,Der Stimmberechtig-\nte hat Vor- und Zunamen, sein Geburtsdatum, seine\nHauptwohnung sowie Tag und Ort der Unterzeichnung\neigenh\u00e4ndig und leserlich einzutragen.\u201c\nGenau diese Bestimmung war es, die bei den bisherigen\nVolksantr\u00e4gen bzw. Volksbegehren als Rechtfertigung da-\nf\u00fcr herhalten musste, Zehntausende Unterschriften f\u00fcr un-\ng\u00fcltig zu erkl\u00e4ren. Dies ist ausdr\u00fccklich keine Kritik am\nf\u00fcr die Pr\u00fcfung zust\u00e4ndigen Landtagspr\u00e4sidenten, son-\ndern eher an der unklaren gesetzlichen Regelung, aber\nauch an einer m\u00f6glicherweise kleinkarierten Auslegung\ndieses Gesetzes in der Verwaltung. Ich werde Ihnen gleich\nsagen, Herr Justizminister, wie klar die Regelung ist.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDie ist sehr klar!)\n\nIch will dies an einem konkreten Beispiel aus meinem eige-\nnen Erleben verdeutlichen. Anl\u00e4sslich des Stadtfestes in\nmeinem Wohnort Heidenau vor drei Wochen sammelte\ndie PDS Unterschriften f\u00fcr einen Volksantrag f\u00fcr sozial-\nvertr\u00e4gliche M\u00fcllgeb\u00fchren. An unseren Stand kam eine\nalte Dame, um zu unterschreiben. Aus Altersgr\u00fcnden\nzitterten ihre H\u00e4nde so sehr, dass es ihr unm\u00f6glich war,\nleserliche Eintragungen in die Liste vorzunehmen. Dies tat\ndann ihre Tochter, die den Volksantrag zun\u00e4chst selbst\nunterst\u00fctzte und danach die Spalten f\u00fcr ihre Mutter aus-\nf\u00fcllte, die dann eigenh\u00e4ndig unterschrieb.\nAn unseren Stand kam ein Bauarbeiter, der sich am rech-\nten Arm und der Hand eine Verletzung zugezogen hatte.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nF\u00fcr ihn nahm die Ehefrau die Eintragungen vor und der\nMann unterschrieb krakelig mit der linken Hand.\nEin Rollstuhlfahrer, geistig voll auf der H\u00f6he, aber durch\nspastische Bewegungen nicht in der Lage die Eintragung\nvorzunehmen, kam an den Stand. Ein Standbetreuer\nschrieb die notwendigen Angaben in das entsprechende\nFormular. Der Mann unterzeichnete mit einigen aus Ihrer\nSicht vielleicht unleserlichen Strichen. Anders war es ihm\nnicht m\u00f6glich.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEine Aussiedlerin \u2013 Herr H\u00e4hle, h\u00f6ren Sie sich die Beispie-\nle ruhig an \u2013, der deutschen Sprache einigerma\u00dfen m\u00e4ch-\ntig, aber mit erheblichen Schwierigkeiten bei der Schrift,\nwill den Volksantrag unterst\u00fctzen. Auf ihre Bitte hin tr\u00e4gt\nein Begleiter nach ihren m\u00fcndlichen Angaben die Daten\nein und sie unterschreibt in der letzten Spalte des Vor-\ndruckes.\nVon dem Problem mit der fehlenden Brille war vorhin\nschon die Rede. Das ist auch aufgetreten.\nLetztes Beispiel: Ein alter Mann, der an den Stand kommt,\nbeginnt in Druckschrift in S\u00fctterlin zu unterschreiben, fast\nnicht lesbar und im \u00dcbrigen von den Beh\u00f6rden h\u00e4ufig\nauch nicht anerkannt, wenn in dieser Schrift geschrieben\nworden ist. Auch hier hat ein Standbetreuer die Angaben\nin Blockschrift eingetragen und den Mann gebeten, dann\nzu unterschreiben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Bitte sehr.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Dr. Hahn, ich habe an Sie fol-\ngende Frage: Wie beurteilen Sie, dass rund 6 000 Menschen\nin Sachsen, die blind sind, faktisch von ihrer politischen\nWillensbildung ausgeschlossen sind, da sie nie und nim-\nmer eine solche Eintragung selbst\u00e4ndig vornehmen k\u00f6n-\nnen? Wie, meinen Sie, sollte auf diesen Zustand, dem\nAbhilfe zu verschaffen w\u00e4re, reagiert werden?\n\nDr. Hahn, PDS: Ich denke, dass sie nicht ausgeschlossen\nsind. Ich komme auf den Punkt noch einmal zur\u00fcck. Aber\nda muss man nat\u00fcrlich eine Pr\u00fcfung vornehmen, wenn\nAngaben durch andere Personen eingetragen worden sind,\nob hier eine Hilfsbed\u00fcrftigkeit vorlag. Genau das passiert\naber nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn all den F\u00e4llen, die ich jetzt genannt habe, w\u00e4re hier bei\nder Pr\u00fcfung wahrscheinlich die Ung\u00fcltigkeit der Stimmen\nfestgestellt worden, obwohl alle diese Personen nicht im-\nstande waren die entsprechenden Angaben eigenh\u00e4ndig\nauszuf\u00fcllen. Gerade bei vielen \u00e4lteren Menschen, Herr\nKollege Heitmann, ist die geltende Regelung paradox. Ver-\nsuchen sie mit zitternden H\u00e4nden die geforderten Ein-\ntragungen vorzunehmen, laufen sie Gefahr, dass ihre Un-\nterschriften wegen Unleserlichkeit keine Ber\u00fccksichtigung\nfinden. Bedienen sie sich der Hilfe einer anderen Person,\nwom\u00f6glich sogar eines Menschen, der den Antrag auch\nunterschreiben will oder dies bereits getan hat, ist davon\nauszugehen, dass die Unterschrift f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt\nwird, weil nicht alle Angaben eigenh\u00e4ndig eingetragen\nworden sind. Durch solche Verfahren wird die Volksge-\nsetzgebung zur Farce.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch wei\u00df nicht genau, wie viele Unterschriften am genann-\nten Tag in Heidenau zusammenkamen. Ich nehme an, es\nwaren etwa 100. In mindestens zehn F\u00e4llen konnten die\nEintragungen aus den genannten Gr\u00fcnden objektiv nicht\nkomplett eigenh\u00e4ndig erfolgen, obwohl die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger eindeutig den entsprechenden Antrag unter-\nst\u00fctzen. Dies entspricht im \u00dcbrigen fast der von der Land-\ntagsverwaltung ermittelten Quote von zweifelhaften\nUnterst\u00fctzungsunterschriften f\u00fcr das Volksbegehren ,,Pro\nkommunale Sparkassen\u201c. Dabei spreche ich noch nicht\neinmal von den so genannten G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen bei der Ein-\ntragung von Ort und Datum der unterst\u00fctzenden Unter-\nschriftsleistung, ein Problem, das in der Vergangenheit\nmehrfach eine Rolle spielte. Da gab es F\u00e4lle, dass auf einer\nListe 30 Personen mit Name, Anschrift und Unterschrift\neinen Volksantrag unterst\u00fctzten, da sie aber alle am glei-\nchen Tag unterzeichneten, in der Spalte Ort und Datum\nder Unterzeichnung wie ihr jeweiliger Vorg\u00e4nger ein\nG\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen eintrugen. Resultat: Die Unterschrift der\nNummer 1 wurde f\u00fcr g\u00fcltig, die Nummern 2 bis 30 dage-\ngen f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt.\nDas mag auf den ersten Blick den Buchstaben des Gesetzes\nentsprechen, dem Geist der Volksgesetzgebung entspricht\nes jedoch nicht. Der wird dadurch konterkariert.\nAlle diese Menschen wollten offenkundig den Volksantrag\nunterst\u00fctzen. Sie sind durch Angaben von Namen und\nAnschrift eindeutig identifizierbar und zuordenbar. Das\nDatum und der Ort der Unterschrift sind eher nebens\u00e4ch-\nlich, ganz abgesehen von dem Umstand \u2013 das will ich auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1061\n\n\n\nnoch einmal betonen \u2013, dass die G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen im Duden,\ndem Reglement der deutschen Sprache, ausdr\u00fccklich als\nZeichen f\u00fcr Wiederholung ausgewiesen sind. Deshalb\nk\u00f6nnen sie auch in einem solchen Volksantrag verwandt\nwerden, jedenfalls nach unserer festen \u00dcberzeugung, denn\ndie entsprechenden Unterschriften sind orts- und da-\ntumsm\u00e4\u00dfig klar zuordenbar.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal auf die Frage\nder eigenh\u00e4ndigen Ausf\u00fcllung der Unterschriftsb\u00f6gen\nzur\u00fcckkommen. Wenn die Presseberichte zutreffen, dass\nein Gro\u00dfteil der beanstandeten Unterschriften auf ver-\nmeintliche Fehler in diesem Bereich zur\u00fcckzuf\u00fchren ist,\ndann m\u00fcssten Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um die\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit der Unterschriften zu pr\u00fcfen. Ich habe am\nInfostand selbst erlebt, welche Probleme auftreten. Es kann\nnicht sein, dass am Ende einige Mitarbeiter der Landtags-\nverwaltung in Unkenntnis der konkreten Umst\u00e4nde eine\nwom\u00f6glich ablehnende Entscheidung des Landtagspr\u00e4si-\ndenten vorbereiten.\nDie PDS-Fraktion jedenfalls geht davon aus, dass es in\njedem Einzelfall konkrete und nachvollziehbare Gr\u00fcnde\ndaf\u00fcr gegeben hat, dass sich s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger einer Hilfsperson bedient haben. Die Grundlage\ndaf\u00fcr besteht in \u00a7 5 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber Volksantrag,\nVolksbegehren und Volksentscheid, wonach Stimmberech-\ntigte, die des Lesens unkundig \u2013 das ist auch die Antwort\nauf die Frage von Herrn Pellmann \u2013 oder durch k\u00f6rper-\nliche Gebrechen gehindert sind, sich entsprechende Hilfe\nsuchen d\u00fcrfen. Wir gehen davon aus, dass das erfolgt ist.\nIm Klartext bedeutet das f\u00fcr uns, dass keine Unterschrift\nf\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt werden darf, sofern nicht der Nach-\nweis erbracht worden ist, dass die betreffende Person nicht\nhilfsbed\u00fcrftig war.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine Umkehrung dahin gehend, dass alle fragw\u00fcrdigen\nUnterschriften ohne Nachfrage und ohne Nachpr\u00fcfung f\u00fcr\nung\u00fcltig erkl\u00e4rt werden, d\u00fcrfte verfassungsrechtlich kei-\nnen Bestand haben.\nAuf keinen Fall kann hingenommen werden, dass Unter-\nst\u00fctzungsunterschriften ohne eine solche entsprechende\nR\u00fcckfrage einfach f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt werden. Hier appel-\nlieren wir auch an den Landtagspr\u00e4sidenten, der nach gel-\ntendem Recht die letzte Entscheidung zu treffen hat.\nDas s\u00e4chsische Landesparlament hat bei der Verfassungs-\ngebung die Volksgesetzgebung ausdr\u00fccklich gewollt. Jetzt\nm\u00fcssen wir auch die daf\u00fcr notwendigen Voraussetzungen\nschaffen, eventuell auch \u2013 da stimme ich mit Herrn Jurk\n\u00fcberein \u2013 durch eine \u00c4nderung des entsprechenden Geset-\nzes, die jedoch f\u00fcr das laufende B\u00fcrgerbegehren nicht\nmehr greifen w\u00fcrde.\nDie Antwort der Staatsregierung auf den Antrag der SPD\nist diesbez\u00fcglich durchaus aufschlussreich. Dort hei\u00dft es:\n,,Festzustellen ist \u2026, dass die derzeit geltenden formellen\nRegelungen des Verfahrens der Volksgesetzgebung zu\neiner erheblichen Zahl ung\u00fcltiger Stimmen f\u00fchren k\u00f6nnen.\nDies wird auch nach Auffassung der Staatsregierung der\nBedeutung der in der Verfassung verankerten Volksge-\nsetzgebung nicht gerecht. Zudem sollte der Gang der\nVolksgesetzgebung nicht durch Streitigkeiten \u00fcber die for-\nmelle G\u00fcltigkeit von geleisteten Unterschriften belastet\nwerden.\u201c\nDie PDS-Fraktion stimmt dieser Aussage der Staatsregie-\nrung uneingeschr\u00e4nkt zu. Wir bitten den Landtagspr\u00e4si-\ndenten bei seiner noch ausstehenden Entscheidung zu be-\n\nr\u00fccksichtigen, dass die Intention der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung und dass auch die Volksgesetzgebung nicht ausge-\nh\u00f6hlt werden darf.\nMit dieser Hoffnung beende ich meinen Beitrag und be-\ndanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nur ganz kurz. Herr Kollege Hahn, Sie haben mir\nunterschoben, ich h\u00e4tte gesagt, diejenigen, die unterschrie-\nben haben, wussten nicht, was sie tun. Ich muss das zu-\nr\u00fcckweisen. Sie k\u00f6nnen im Protokoll nachlesen, dass ich\ndie Initiatoren auf ihre besondere Verantwortung ange-\nsprochen habe. Es werden mir sicherlich alle im Hohen\nHaus zugestehen k\u00f6nnen, dass diejenigen, die etwas ini-\ntiieren und auf den Weg bringen, eine ganz besondere\nVerantwortung haben. Diese Form der Verantwortung\ngleichzusetzen mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die in\n\u00dcberzeugung diese Initiative unterschrieben haben, dass\nsie nicht wussten, was sie tun, finde ich, gelinde gesagt,\nnicht ganz fair und auch nicht ganz anst\u00e4ndig.\n\n(Zustimmung bei der PDS)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob mir jetzt widersprochen wird, dass die\nInitiatoren diese besondere Verantwortung nicht haben.\nWenn Sie jetzt widersprechen \u2013 oder stimmen Sie mir zu?\n\n(Zustimmung bei der PDS)\n\n\u2013 Ich sehe Nicken, also gehe ich davon aus, dass ich gar\nnichts Falsches gesagt habe.\nMeine Fraktion steht schon immer auf dem Standpunkt,\ndass die Initiatoren eine besondere Verantwortung tragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Wenn sie kurz ist.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bem\u00fche mich um K\u00fcrze. Herr Kollege\nSchiemann, Sie haben soeben mit Recht auf die Verantwor-\ntung der Organisatoren hingewiesen. Ist es nicht richtig,\ndass Sie vorhin ausgef\u00fchrt haben, Sie w\u00fcrden sich w\u00fcn-\nschen, dass die Organisatoren daf\u00fcr sorgen, dass bei k\u00fcnf-\ntigen Volksantr\u00e4gen und Volksbegehren sichergestellt\nwird, dass die B\u00fcrger das Gesetz gelesen haben? Bedeutet\ndies nicht, dass es bei den bisherigen nicht so gewesen ist?\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Welche Form der Volksgesetzgebung w\u00fcrden Sie\nsich w\u00fcnschen? Das w\u00e4re die Frage, die ich Ihnen zur\u00fcck-\ngeben m\u00fcsste. Wenn es ein Gesetzgebungsverfahren gibt,\ndann muss man davon ausgehen, dass sehr, sehr viele, die\nunterschreiben, sich zumindest durchlesen, was sie unter-\nschreiben. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Sie den Leu-\nten unterjubeln wollen, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Wir nicht!)\n\n\u2013 Doch, der Herr Kollege Hahn ist jetzt der Meinung, die\nB\u00fcrger k\u00f6nnen unterschreiben und wissen gar nicht, was\nf\u00fcr eine Initiative sie unterschreiben.\n\n(Zuruf von der PDS: Im Gegenteil, er hat Sie zitiert.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1062\n\n\n\n\u2013 Doch, das hat er jetzt gesagt.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es w\u00fcnschenswert, dass sich alle den\nGesetzentwurf anschauen. Ansonsten ist es doch kein\nVolksgesetzgebungsverfahren. Unter welchen Vorstellun-\ngen wollen Sie den Leuten klar machen, dass es ein Gesetz-\ngebungsverfahren ist? Was Sie wollen, ist eine Initiative,\nund das lehnen wir ab und das ist auch nach der Verfas-\nsung damals nicht gewollt gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend nur darauf hinweisen: Ich\nhatte mir gedacht, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, dass wir uns \u00fcberwiegend zum Antrag der SPD-Frak-\ntion in der Drucksache 3/0861 verst\u00e4ndigen. Dieser\nAntrag hat Verfahrensfragen der Volksgesetzgebung ange-\nsprochen. Ich hatte nicht damit gerechnet, dass wir uns mit\nder Sparkasseninitiative zur Volksgesetzgebung befassen.\nDeshalb bitte ich Sie um Nachsicht, dass ich mein Pl\u00e4doyer\nf\u00fcr die Volksgesetzgebung gehalten habe und nicht f\u00fcr\neine einzelne Initiative.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister\nHeitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Herr Kollege Jurk, Sie haben eine Grundsatzrede zum\nSparkassenvolksbegehren gehalten.\n\n(Jurk, SPD: Als Beispiel\nf\u00fcr die Volksgesetzgebung.)\n\nSie haben aber einen Antrag gestellt, der ganz allgemein\nauf das Volksgesetzgebungsverfahren Bezug nimmt. Wa-\nrum eigentlich?\n\n(Jurk, SPD: Um am Beispiel\ndar\u00fcber zu diskutieren.)\n\nSie haben in Ihrer Grundsatzrede einen merkw\u00fcrdigen\nSatz gehabt. Sie haben gesagt: Angesichts unserer moder-\nnen Verh\u00e4ltnisse w\u00fcrden ,,Wahlen nicht mehr ausreichen\u201c.\nIch bin dankbar, dass ich seit zehn Jahren w\u00e4hlen darf,\nwirklich w\u00e4hlen darf.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Nicht nur Sie!)\n\nMir ist noch kein System und kein Verfahren vor Augen\ngekommen, das besser w\u00e4re, bei allen M\u00e4ngeln, die unser\nSystem auch hat und die ich nat\u00fcrlich auch sehe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben damals in unserer Verfassung ganz bewusst\ndas Volkgesetzgebungsverfahren neben das \u00fcbliche Ver-\nfahren in der repr\u00e4sentativen Demokratie gesetzt. So soll\nes auch bestehen bleiben. Sie wissen es vielleicht nicht,\naber der Herr Kollege Adler, der Herr Kollege Dr. Kunckel\nund einige andere werden es aus den harten Verhandlun-\ngen um den Verfassungskompromiss, den wir gefunden\n\nhaben, wissen, dass das Volksgesetzgebungsverfahren\neiner der Punkte war, um die es bis zuletzt ging.\n\n(Jurk, SPD: Sie denken, ich wei\u00df das nicht.)\n\n\u2013 Sie wissen das auch. Ich wusste das jetzt nicht mehr\ngenau.\n\n(Jurk, SPD: Sie m\u00fcssen mir nicht erkl\u00e4ren,\nwas ich schon wei\u00df.)\n\n\u2013 Na, ist ja gut. Umso besser, wenn Sie es wissen.\nWir haben damals \u2013 Sie haben vom Demokratieprinzip ge-\nsprochen, Sie haben vom m\u00fcndigen B\u00fcrger gesprochen \u2013\nganz bewusst eine relativ hohe H\u00fcrde von 450 000 gesetzt.\nEs ist \u00fcbrigens nicht, wie Sie sagen, dass bei abnehmender\nBev\u00f6lkerung dies eine zu hohe H\u00fcrde werden w\u00fcrde. Wir\nhaben ganz bewusst hineingeschrieben ,,\u2026 jedoch nicht\nmehr als 15 vom Hundert der Stimmberechtigten\u201c. Das\nhei\u00dft, 450 000 sind nicht zwingend, sondern wenn die Be-\nv\u00f6lkerung abnimmt, werden es weniger. Das haben wir\ndamals schon bedacht, insofern stimmt Ihr Vorwurf gar\nnicht.\n\n(Jurk, SPD: Ich erkl\u00e4re es Ihnen\nanhand der Zahlen.)\n\nEs steht in der Verfassung selbst.\nWir haben damals eine so hohe H\u00fcrde bei der Unter-\nschriftssammlung gestellt, weil wir dahinter \u2013 das war ein\nbesonderes Anliegen unserer ,,gr\u00fcnen\u201c Kollegen \u2013 kein\nQuorum haben wollten. Das ist der Unterschied zu ande-\nren Verfassungen und ein Unterschied, der immer hoch\ngelobt wurde. Nun mag es sein, dass sich das in der Praxis\nnicht als so gut erweist, wie wir das damals gehofft haben.\nDann muss man \u00fcber \u00c4nderungen nachdenken. So hatte\nich auch Ihren Antrag verstanden. Ich finde es blo\u00df nicht\ngut, wenn wir das jetzt mit dem Sparkassenvolksbegehren\nvermischen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch die Praxis!)\n\nUnd, Herr Kollege Hahn, was Sie hier vorgetragen haben,\nist schon eine Art Einflussnahme auf das Pr\u00fcfungsverfah-\nren des Landtagspr\u00e4sidenten. Ich finde, das geh\u00f6rt sich\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann haben Sie noch davon gesprochen, Herr Hahn, wie\n\u00fcbel es w\u00e4re, dass man Volksantr\u00e4ge und Volksbegehren\n,,an Formvorschriften scheitern\u201c lasse.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Ich bitte Sie! Nein, das haben Sie nicht gesagt. Sie haben\ngesagt ,,an Formvorschriften scheitern zu lassen\u201c. Diese\nUnterbewertung der Formvorschriften innerhalb eines Ge-\nsetzgebungsverfahrens kann ich nun wirklich nicht verste-\nhen. Ein Gesetzgebungsverfahren ist immer ein streng\nformgebundenes Verfahren. Nur so kann es zum Ziele\nkommen und nur so ist es sinnvoll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Stellen Sie sich ans Mikrofon, stellen Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Bartl, wenn Sie das wollen. Jetzt allerdings\nnicht mehr, Sie haben es ja schon reingerufen.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nAber ich gebe Ihnen dann noch eine Chance.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1063\n\n\n\nDie erste Frage Ihres Berichtsantrages, Herr Jurk, bezieht\nsich auf die Erfahrungen der Staatsregierung mit den\nformellen Regelungen des Verfahrens der Volksgesetz-\ngebung. Ich m\u00f6chte, damit hier kein unzutreffender Ein-\ndruck entsteht, daran erinnern, dass die Pr\u00fcfung der G\u00fcl-\ntigkeit der f\u00fcr einen Volksantrag oder ein Volksbegehren\nabgegebenen Unterschriften nach der Stimmrechtsbest\u00e4ti-\ngung durch die Gemeinden dem Landtagspr\u00e4sidenten ob-\nliegt. Dieser hat nach \u00a7 22 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber\nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid festzu-\nstellen, ob das Volksbegehren erfolgreich abgeschlossen\nist.\nWenn hier nach den Erfahrungen der Staatsregierung mit\nden formellen Regelungen des Verfahrens zur Volksge-\nsetzgebung gefragt wird, ist das irref\u00fchrend, zumindest\njedoch missverst\u00e4ndlich.\nDie \u00dcberpr\u00fcfung von Unterschriftenbogen durch den\nLandtagspr\u00e4sidenten hat in der Vergangenheit gezeigt \u2013\nund darauf nehmen Sie ja in Ihrem Berichtsantrag Bezug,\nzu Recht Bezug \u2013, dass eine Vielzahl von abgegebenen\nUnterst\u00fctzungsunterschriften ung\u00fcltig war.\nWir haben das damals schon bef\u00fcrchtet, als der Wunsch\naufkam, dieses freie Unterschriftensammlungsverfahren\neinzuf\u00fchren. Aber wir haben es damals \u2013 es war auch ein\nbesonderer Wunsch unserer ,,gr\u00fcnen\u201c Kollegen damals \u2013\nso vorgesehen.\nNach dem Bescheid des Landtagspr\u00e4sidenten vom 17. Feb-\nruar 1998 ergab die \u00dcberpr\u00fcfung von Unterschriftenbogen\nzum Volksantrag zur Gemeindegebietsreform \u2013 Herr Kol-\nlege Hahn hat schon darauf Bezug genommen \u2013, dass der\nAnteil ung\u00fcltiger Unterst\u00fctzungsunterschriften mehr als\ndie H\u00e4lfte ausmachte \u2013 mehr als die H\u00e4lfte!\nDie Unterschriftenbogen waren danach vielfach nur un-\nvollst\u00e4ndig, teilweise nicht eigenh\u00e4ndig ausgef\u00fcllt.\nDie Frage mit der Unterst\u00fctzungsperson betrifft nur weni-\nge. Das sollten wir nicht hochspielen. In der Wahlkabine\nkann man sich ja auch der Unterst\u00fctzungspersonen bedie-\nnen. Das kann man sicher dort auch, wenn man es nach-\nweist \u2013 nat\u00fcrlich!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEs d\u00fcrfte Einigkeit dar\u00fcber bestehen \u2013 das hat ja vorhin\nauch Herr Kollege Hahn gesagt \u2013, dass ein derartig hoher\nAnteil von ung\u00fcltigen Unterst\u00fctzungsunterschriften der\nBedeutung des Volksgesetzgebungsverfahrens, das wir in\ndie Verfassung geschrieben haben, zuwiderl\u00e4uft.\nUm diesen hohen Anteil ung\u00fcltiger Unterschriften zu sen-\nken \u2013 danach war ja auch gefragt \u2013, kann man \u00fcber ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten nachdenken. Zum einen k\u00f6nnten\nwir \u00fcberlegen, durch erg\u00e4nzende, klarstellende Hinweise\nauf den Unterschriftenbogen die Einhaltung der Formalien\nsicherzustellen.\nIch meine, wenn Sie vorhin auf die ,,G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen\u201c und\ndergleichen hinwiesen: Ja, das Verbot steht klar in den\nVorschriften. Und die Initiatoren m\u00fcssen doch diese Vor-\nschriften gelesen haben. Sie m\u00fcssen doch ihre Mitarbeiter\ndarauf hinweisen, dass dies Vorschrift ist. Wenn sie das\nnicht tun, gehen sie leichtfertig mit einem Volksgesetz-\ngebungsverfahren um.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas muss man einfach sagen.\nUnd ich will, Herr Hahn, weil Sie vorhin so sch\u00f6ne Bei-\nspiele genannt haben, auch mal ein Beispiel nennen. Wo\nich mir gelegentlich meine Zigarren kaufe, da lag dort, wo\n\nman halt dann bezahlt und unmittelbar die Ware entge-\ngennimmt, so ein Bogen aus, so ein Unterschriftenbogen\nzum Sparkassenvolksbegehren. Und ich h\u00f6rte \u2013 ich war\nnicht allein im Laden; ich musste einen Augenblick warten\n\u2013, wie die Verk\u00e4uferin einer Kundin sagte: ,,Sie sind doch\nauch daf\u00fcr, dass wir unsere Sparkasse unterst\u00fctzen m\u00fcs-\nsen. Wollen Sie nicht hier unterschreiben?\u201c \u2013 Das hat sie\ndann auch gemacht.\n\n(Zuruf von der CDU: Genauso wars!)\n\nDa lag kein Gesetzentwurf dabei. Das steht aber ausdr\u00fcck-\nlich in unseren Vorschriften, weil es ein Gesetzgebungs-\nverfahren ist.\nDas sind auch \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Dann h\u00e4tten Sie doch dagegen\nargumentieren k\u00f6nnen! Sie h\u00e4tten doch die Frauen\n\nmit Ihren Argumenten aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen.)\n\n\u2013 Ja, das habe ich gemacht. Aber, Herr Jurk, das habe ich\ndoch nat\u00fcrlich gemacht. Ich habe die Frau aufgekl\u00e4rt. Da\nk\u00f6nnen Sie doch ganz sicher sein.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk, ich kaufe ja nun nicht so viel Zigarren, dass ich\nalle Zigarrenh\u00e4ndler aufkl\u00e4ren kann.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die eine M\u00f6glichkeit.\nEin anderer, weitergehender Ansatz w\u00e4re es, wie in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern, etwa in Baden-W\u00fcrttemberg, jeden-\nfalls auf der Ebene des Volksbegehrens eine Eintragung in\namtliche Listen vorzusehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDa werden wir mit Sicherheit weniger ung\u00fcltige Unter-\nschriften finden.\nAllerdings bin ich nicht der Auffassung, dass die gesetz-\nlichen Anforderungen \u2013 das will ich noch einmal sagen \u2013\nan eine g\u00fcltige Unterschrift zu streng sind. Es muss ge-\nw\u00e4hrleistet sein \u2013 darauf hat Herr Kollege Schiemann\nschon sehr eindr\u00fccklich hingewiesen \u2013, dass sich der Un-\nterst\u00fctzende der Bedeutung seiner Unterschriftsleistung\nals Akt der Volksgesetzgebung wirklich bewusst wird.\nSonst ist es nicht mehr als eine Unterschriftensammlung,\nwie es unz\u00e4hlige gibt.\nDas ist neben der Nachpr\u00fcfbarkeit des Stimmrechts und\nder Authentizit\u00e4t der Unterschriftsleistung ein Anliegen,\ndas durch die geltenden Formvorschriften erreicht werden\nsoll. Und ich muss noch einmal sagen: Wer im Rechtsstaat\ndie Formvorschriften unterminiert oder infrage stellt, der\nstellt den Rechtsstaat als Ganzen infrage,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn die Formvorschriften im Rechtsstaat sind die Grund-\nlage von Gerechtigkeit. Mehr an Gerechtigkeit kann der\nRechtsstaat nicht bieten als diese Formvorschrift.\nMir erscheint es freilich \u2013 darauf habe ich schon eingangs\nhingewiesen \u2013 vor dem Hintergrund der noch laufenden\n\u00dcberpr\u00fcfung der Unterst\u00fctzungsunterschriften zu dem\nSparkassenvolksbegehren wirklich noch verfr\u00fcht, kon-\nkrete Vorschl\u00e4ge \u00fcber \u00c4nderungen jetzt zu machen.\nWir sollten jetzt abwarten, bis das Verfahren abgeschlos-\nsen ist, freilich ohne solche \u00f6ffentliche Einflussnahme auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1064\n\n\n\ndie Entscheidungsfindung des Landtagspr\u00e4sidenten, Herr\nHahn!\nF\u00fcr die Entscheidung, welche \u00c4nderungen des geltenden\nRechts f\u00fcr k\u00fcnftige Volksantr\u00e4ge und Volksbegehren\nerforderlich sind, sollten wir die jetzt gewonnenen Erfah-\nrungen einbeziehen. Insbesondere wird von Bedeutung\nsein, ob sich die bestehenden Regelungen f\u00fcr das Volksbe-\ngehren bew\u00e4hrt haben oder ob die laufende \u00dcberpr\u00fcfung\ndes Landtagspr\u00e4sidenten abermals einen hohen Anteil un-\ng\u00fcltiger Unterst\u00fctzungsunterschriften ergibt. Das werden\nwir abwarten und dann werden wir Ihnen zu gegebener\nZeit Vorschl\u00e4ge machen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der SPD; Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wir haben gerade die B\u00fcrger-\ninitiative ,,Pro kommunale Sparkasse\u201c und ihr Volksbe-\ngehren als praktisches Beispiel f\u00fcr die Umsetzung der\nVolksgesetzgebung gesehen. Und deshalb haben wir am\nkonkreten Beispiel hier \u00fcber Volksgesetzgebung diskutie-\nren wollen, ganz eingedenk der Tatsache, wie Ministerpr\u00e4-\nsident Biedenkopf immer wieder formuliert: Wir sollten\ndie Gesetze an die Wirklichkeit anpassen und nicht etwa\numgekehrt, die Wirklichkeit an die Gesetze. Das d\u00fcrfte\nwohl schief gehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd, Herr Heitmann: Wir haben diesen Antrag an die\nStaatsregierung gestellt vor dem Hintergrund, dass Sie,\nHerr Heitmann, die Verordnung des s\u00e4chsischen Justiz-\nministeriums zur Durchf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber\nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid vom\n18. Juli 1994 unterschrieben haben.\nSie k\u00f6nnen also jetzt nicht so tun, als sei das alles nur\nSache des Landtages, sondern Sie haben da schon Ihre Er-\nfahrungen eingebracht. Und Sie, glaube ich, m\u00fcssen sich\nauch dieser Wirklichkeit stellen.\nSie haben Zahlenbeispiele gebracht. Ich will das gerne\nnoch einmal aufgreifen. Wir hatten, als wir die Verfassung\nverabschiedet haben, etwa 4,8 Millionen Einwohner in\nSachsen. Wir haben zurzeit etwas unter 4,5 Millionen. Die\nEntwicklung ist sehr schmerzlich, sie ist nicht gut. Wir\nwerden in anderen politischen Diskussionen noch darauf\nzur\u00fcckkommen m\u00fcssen. Und wir haben aktuell 360 000\nWahlberechtigte.\nWenn Sie jetzt mit dem Hinweis kommen \u2013 da gibt es ja\ndie Regelung im Artikel 72 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: Es sind 3,6 Millionen\nWahlberechtigte.)\n\n\u2013 3,6 Millionen \u2013 danke sch\u00f6n f\u00fcr den Hinweis, Herr\nSchiemann. Das ist richtig.\nWenn wir jetzt \u00fcber die 15 % diskutieren, die in der Ver-\nfassung stehen, dann hie\u00dfe das nat\u00fcrlich \u2013 bei 3,6 Millio-\nnen Wahlberechtigten \u2013 sogar 540 000 Unterst\u00fctzungs-\n\nunterschriften. Und wir w\u00fcrden das jetzige Quorum von\n450 000 Unterschriften erst erreichen, wenn die Wahl-\nberechtigtenzahl in Sachsen auf drei Millionen Menschen\ngesunken ist, das hei\u00dft, nochmals 600 000 Menschen weni-\nger. Also dieses relative Quorum hilft uns nicht weiter.\nUnd, Herr Schiemann, ich habe eben nicht behauptet, dass\nes sich um Unterschriftensammlungen handelt. Ich gebe\nIhnen v\u00f6llig Recht: Eine Volksgesetzgebung bedarf be-\nstimmter Kriterien und diese Kriterien sind eben zu hinter-\nfragen gerade eingedenk der Tatsachen, die wir derzeit zur\nKenntnis nehmen m\u00fcssen.\nIch will nur daran erinnern, dass es wohl eine deutliche\nDiskrepanz gibt zwischen der Handlungsweise der Ein-\nwohnermelde\u00e4mter und der derzeitigen Pr\u00fcfung durch\ndie Landtagsverwaltung, denn die Unterschriften, die hier\nabgeliefert wurden, waren bereits best\u00e4tigt durch die Ein-\nwohnermelde\u00e4mter.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiesen Unterschied m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen und\nauch aufkl\u00e4ren.\nUnd ich war eigentlich sehr zufrieden, Herr Heitmann, mit\nder Antwort des Justizministeriums. Ich denke, Sie haben\nden Handlungsbedarf erkannt. Insofern brauche ich nicht\ndarauf zur\u00fcckzukommen, dass der \u00a7 5 Abs. 3 des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und\nVolksentscheid nat\u00fcrlich Gestaltungsspielr\u00e4ume l\u00e4sst. Na-\nt\u00fcrlich l\u00e4sst er Gestaltungsspielr\u00e4ume! Wer definiert denn,\nwas das ist? Ein Stimmberechtigter, der des Lesens unkun-\ndig ist und durch k\u00f6rperliche Gebrechen gehindert ist und\nder nicht allein in der Lage ist, diesen Antrag zu unter-\nschreiben, der muss dann Hilfe bekommen.\nWer kann uns konkret sagen, was dort bei der Unterschrift\nwirklich gewesen ist? Insofern m\u00fcssen wir das zur Kennt-\nnis nehmen und \u00fcberlegen, was besser gemacht werden\nkann. Ich schiebe die Verantwortung nicht einfach der\nB\u00fcrgerinitiative zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nJurk, SPD: Ein Schlusssatz, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr Schie-\nmann, wir sollten nicht mehrere Jahre warten, bis wir an\nder Volksgesetzgebung etwas tun. Herr Heitmann, ich\ngebe Ihnen v\u00f6llig Recht. Wir sollten jetzt das Pr\u00fcfverfah-\nren der Landtagsverwaltung abwarten, daraus unsere\nSchl\u00fcsse ziehen und dann werden wir hier wieder initiativ\nwerden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich m\u00f6chte die SPD-\nFraktion fragen, ob zum Antrag Abstimmung gew\u00fcnscht\nwird, weil es ein Berichtsantrag war.\n\n(Jurk, SPD: Ist erledigt!)\n\n\u2013 Gut. Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1065\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVorbereitungen zum Solidarpakt II\nDrucksache 3/1707, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nnun der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! ,,Chefsache Aufbau\nOst\u201c oder ,,500 Milliarden zu viel\u201c \u2013 das waren die Presse-\nschlagzeilen der letzten Wochen, als die Ministerpr\u00e4siden-\nten und der Bundeskanzler \u00fcber die k\u00fcnftige Finanzaus-\nstattung unserer ostdeutschen Bundesl\u00e4nder gesprochen\nhaben.\n\nUnd in der Tat handelt es sich bei den Nachfolgeregelun-\ngen zum Solidarpakt I um ein Kernthema, dessen Inhalte\nden weiteren Aufbau Ost, den Aufbau unserer L\u00e4nder ent-\nscheidend beeinflussen werden.\n\nBei einem Blick zu unseren Nachbarn in Tschechien oder\nPolen wird jedem deutlich, wo wir in etwa stehen w\u00fcrden,\nwenn die gewaltigen Transferleistungen in den letzten Jah-\nren ausgeblieben w\u00e4ren. Der deutschen Einheit, die uns\nvor zehn Jahren zuteil wurde, und der innerdeutschen\nSolidarit\u00e4t ist es zu danken, dass sich der Freistaat Sachsen\nzu einem aufstrebenden und allseits geachteten Gemein-\nwesen entwickeln konnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nW\u00e4re es nach dem Appell ,,F\u00fcr unser Land\u201c gegangen,\nden Ende 1989 einige Unverbesserliche in die Welt gesetzt\nhatten, w\u00e4re also die DDR ein selbst\u00e4ndiger Staat ge-\nblieben, dann ginge es uns heute keinesfalls besser als den\nPolen oder den Tschechen. Das will ich zun\u00e4chst einmal\nfesthalten.\n\nWir m\u00fcssen also dankbar sein. Und wir sind auch dank-\nbar. Das ist schon oft von diesem Pult aus gesagt worden.\nEs ist in der Tat nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass uns bis heute\nso gro\u00dfe Hilfe widerfahren ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd nun steht fest: Wir brauchen diese Hilfe weiter, wenn\ndas Gebot des Grundgesetzes \u2013 gleichartige Lebensbedin-\ngungen oder -verh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland zu schaf-\nfen \u2013 erf\u00fcllt werden soll. Automatisch wird das nicht\ngehen. Es sind erneut politische Entscheidungen zu tref-\nfen, und zwar bald.\n\nDass diese Hilfe fortgesetzt wird, daran hat niemand einen\nZweifel. In welchem Umfang, in welcher Weise und wie\nlange sie noch nach 2004 weiter gew\u00e4hrt wird, das ist noch\noffen. Und wenn es gelingen sollte, wenigstens einen Teil\nder bisherigen Aufbauhilfe weiter zu erhalten, dann m\u00fcs-\nsen wir wieder dankbar sein. Und wir werden es wohl\nauch wieder sein, meine Damen und Herren.\n\nDeshalb will ich heute in dieser Debatte zum Solidarpakt II\nauch ein paar Gedanken anderer Art \u00e4u\u00dfern. Ich frage\nmich: M\u00fcssen denn nicht auch die Alt-Bundesb\u00fcrger\ndankbar sein? Denn wenn die deutsche Einheit ein Ge-\n\nschenk war, dann war es ein Geschenk f\u00fcr ganz Deutsch-\nland.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs gab nicht nur Ostdeutsche, die Verwandte im Westen\nhatten. Es gab auch Westdeutsche, die Verwandte im\nOsten hatten. Sie konnten sie zwar eher besuchen, als das\numgekehrt der Fall war.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nEs gab Umtauschs\u00e4tze, es gab Repressalien an der Grenze.\nIch darf daran erinnern, dass Westdeutschland Transit-\ngeb\u00fchren aufbringen musste. Es ging um den Schutz der\ninnerdeutschen Grenze, der jetzt weggefallen ist. Die Fort-\nschritte, die wir in der europ\u00e4ischen Einigung erzielt\nhaben, w\u00e4ren ohne die deutsche Einigung keinesfalls\nzustande gekommen. Viele Westdeutsche haben ihr Eigen-\ntum zur\u00fcckbekommen, was ohne die Einigung v\u00f6llig\nau\u00dferhalb jeglicher Reichweite gelegen h\u00e4tte usw.\nNun sage ich aber, die deutsche Einheit war keineswegs\nnur ein Geschenk, sondern sie ist zustande gekommen\ndurch den aufrechten Gang vieler Tausender in der DDR,\ndie endlich ihre Angst \u00fcberwunden hatten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich waren die Bedingungen g\u00fcnstiger als Jahre vor-\nher. Aber die deutsche Einheit ist erk\u00e4mpft worden von\nvielen B\u00fcrgern der DDR.\nUnd genau so war der wirtschaftliche Erfolg der alten\nBundesrepublik, die Entwicklung des westlichen Teils\nDeutschlands zu einer freiheitlichen Demokratie nicht\nallein das Verdienst der B\u00fcrger dort. Sie hatten die Hilfe\nder Westalliierten und fr\u00fchzeitig den notwendigen Frei-\nraum, um ihren Aufbau tatkr\u00e4ftig selbst gestalten zu k\u00f6n-\nnen. Sie hatten diese M\u00f6glichkeiten nur deshalb, weil ein\nanderer Teil Deutschlands sozusagen als Faustpfand in\nden H\u00e4nden der Sowjetunion blieb, die ansonsten niemals\nden Verbleib Westdeutschlands in Freiheit zugestanden\nh\u00e4tte.\nDie Ostdeutschen mussten praktisch die Strafe f\u00fcr ganz\nDeutschland absitzen, auch f\u00fcr diejenigen jenseits von\nMauer und Stacheldraht, die ihr Land wieder ordentlich\naufbauen konnten und sich beachtlichen Wohlstand ge-\nbildet haben in diesen Jahren der Teilung.\nNun ist diese Mauer seit elf Jahren gefallen. Vor zehn Jah-\nren ist Deutschland West und Deutschland Ost wieder ver-\neinigt worden. Es ist das Deutschland aller Deutschen.\nAlle unterliegen dem gleichen Recht. Und daraus lie\u00dfe sich\nnat\u00fcrlich ein berechtigter Anspruch f\u00fcr die Entwicklung\nder neuen L\u00e4nder ableiten, der ja auch niemals in Abrede\ngestellt worden ist.\nNun, wie sind wir hier strukturiert in unserem Denken\nund F\u00fchlen? Anspruchsvolles Auftreten erzeugt in der\nRegel keine Gegenliebe bei denen, die die Anspr\u00fcche be-\ndienen m\u00fcssen. Das wissen wir sehr wohl. Und ich glaube,\ndass die Bev\u00f6lkerung der einstigen DDR eher bescheiden\nals anspruchsvoll ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1066\n\n\n\nAllerdings will auch niemand immer nur als Bittsteller\nauftreten. Mit unserem Berichtsantrag zu den Vorbereitun-\ngen zum Solidarpakt II wollen wir deshalb bewusst fr\u00fch-\nzeitig eine Grundsatzdebatte \u00fcber den weiteren Aufbau\nunseres Landes ansto\u00dfen. Schlie\u00dflich ist eine angemessene\nFinanzausstattung Grundlage daf\u00fcr, den zweifellos noch\nvorhandenen teilungsbedingten R\u00fcckstand aufholen zu\nk\u00f6nnen. Und dass das Aufholen in der letzten Zeit etwas\nins Stocken gekommen ist, dar\u00fcber besteht auch kein\nZweifel.\n\nIch rege deshalb an, meine Damen und Herren, dass wir\nuns in diesem Haus auch au\u00dferhalb der Haushaltsberatun-\ngen von Zeit zu Zeit \u00fcber die mittel- und langfristigen\nPerspektiven und notwendigen Richtungsentscheidungen\naustauschen sollten. Vielleicht relativiert sich damit auch\nder eine oder andere Streit, den wir sonst hier austragen\nw\u00fcrden.\n\nDoch zur\u00fcck zum Solidarpakt II. Meine Damen und Her-\nren, Sie wissen, dass im Jahr 2004 der jetzige Solidarpakt\nausl\u00e4uft. Dieser hat uns neben der Einbeziehung der ost-\ndeutschen L\u00e4nder in den bundesstaatlichen Finanzaus-\ngleich jedes Jahr rund f\u00fcnfeinhalb Milliarden DM zus\u00e4tz-\nlich an Einnahmen aus dem Bundeshaushalt gesichert.\nGleichzeitig muss aber nach dem Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes der Finanzausgleich zwischen den L\u00e4ndern\nneu geregelt werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja, ja!)\n\nVom bisherigen System profitiert der Freistaat Sachsen\nderzeit in H\u00f6he von rund 6,8 Milliarden DM. Insgesamt\nstehen dann j\u00e4hrlich \u00fcber zw\u00f6lf Milliarden DM zur Dispo-\nsition, also mehr als ein Drittel unseres j\u00e4hrlichen Haus-\nhaltsvolumens, wenn erstens im Solidarpakt nichts mehr\nflie\u00dfen und zweitens der L\u00e4nderfinanzausgleich auslaufen\nsollte wegen Unt\u00e4tigkeit des Gesetzgebers beispielsweise.\nDamit wir wissen, wovon wir reden: Es ist ein Drittel\nunseres Landeshaushaltes. Und damit bin ich bei dem ent-\nscheidenden Punkt.\n\nSolidarpakt II und Neuregelung des L\u00e4nderfinanzaus-\ngleichs sind f\u00fcr uns zwei Seiten derselben Medaille. Nur\nwenn wir Klarheit in beiden Bereichen haben, k\u00f6nnen wir\nden weiteren Aufbau des Freistaates Sachsen zielgerichtet\nforcieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion unterst\u00fctzt daher ausdr\u00fccklich die For-\nderungen aller Ministerpr\u00e4sidenten auf eine rasche Ent-\nscheidung, um eine fr\u00fchzeitige Finanzplanungssicherheit\nzu haben. Von sinnvoll eingesetzten Finanzhilfen f\u00fcr Ost-\ndeutschland wird am Ende ganz Deutschland profitieren.\nWird uns dagegen kein ausreichender planerischer Vor-\nlauf zugebilligt, dann muss das zwangsl\u00e4ufig mit unn\u00f6ti-\ngen Mehrkosten verbunden sein. Das ist den Steuerzahlern\nin Ost und West wohl nicht zumutbar.\n\nGerade deshalb habe ich mich sehr gewundert, als vor\neinigen Wochen die Pl\u00e4ne des Bundes bekannt wurden,\ndie konkreten Neuregelungen zum Solidarpakt und zum\nL\u00e4nderfinanzausgleich erst nach der n\u00e4chsten Bundestags-\nwahl auszuhandeln. Wie nun zu h\u00f6ren war, ist dieser\nWidersinn jetzt vom Tisch. Es ist zu hoffen, dass es dabei\nbleibt. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn auch Sie, meine Damen und\nHerren von der SPD, sich bei Ihrer Bundesregierung in\n\ndiesem Sinne f\u00fcr unsere gemeinsamen Interessen stark\nmachen k\u00f6nnten,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\naber auch bei den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern, so wie wir das\nbei den unionsgef\u00fchrten tun wollen. Die Gefechtslage ist\nau\u00dferordentlich unterschiedlich. \nWeil es so wichtig ist, m\u00f6glichst bald zu wissen, woran wir\nsind, haben wir die Forderung nach einem Abschluss der\nFinanzreform noch in dieser Legislaturperiode des Bun-\ndestages in unseren \u00c4nderungsantrag, den ich dann ein-\nbringen werde, aufgenommen. Eine breite Mehrheit dieses\nHauses wird diese Forderung sicherlich mit entsprechen-\ndem Nachdruck versehen.\nWas die inhaltliche Vorbereitung angeht, denke ich, sind\nwir auf einem guten Weg. Es war zun\u00e4chst einmal richtig,\nwissenschaftlich fundiert zusammenzutragen, was denn\nan teilungsbedingtem Nachholbedarf in Ostdeutschland\nEnde 2004 noch weiter besteht und welche Auswirkungen\neventuelle K\u00fcrzungen von Finanztransfers f\u00fcr die Fortset-\nzung des Aufbaus Ost haben w\u00fcrden.\nDer Hauptnachholbedarf von rund 300 Milliarden DM be-\nsteht nach den \u00fcbereinstimmenden Gutachten vor allem\nim Bereich der Infrastruktur, also vor allem bei den\nStra\u00dfen, aber auch im Schul- und Hochschulbau, im Sport,\nim Wasser- und Abwasserbereich. Sachsen besteht nicht\nnur aus nagelneuen Bundesautobahnen, es gibt noch eine\nganze Reihe von Regionen, die in ihrer Entwicklung durch\nungen\u00fcgende Verkehrsanbindung betr\u00e4chtlich gehindert\nsind. Ich denke da zum Beispiel an Wurzen. Die CDU-\nFraktion hat sich in einer ihrer Vor-Ort-Aktionen vor kur-\nzem erst ein Bild davon machen k\u00f6nnen. Ich denke auch\nan Chemnitz und viele andere St\u00e4dte und Gemeinden, die\nsehns\u00fcchtig auf die weitere Verbesserung der Verkehrs-\nanbindung warten.\n\n(Schimpff, CDU: Richtig!)\n\nGleichzeitig haben die Gutachten aber auch deutlich ge-\nmacht, dass in anderen Bereichen wie \u00f6ffentliche Sicher-\nheit, Kultur, soziale Sicherung, Krankenh\u00e4user und Woh-\nnungswesen der Ausgleichsprozess im Jahre 2005 ab-\ngeschlossen sein wird, ja sogar teilweise ein Infrastruktur-\nvorsprung im Verh\u00e4ltnis zu den alten L\u00e4ndern zu ver-\nzeichnen sein wird. Wir sind froh, dass in diesen wichtigen\nPolitikbereichen f\u00fcr unsere B\u00fcrger dieses hohe Niveau der\nLebensverh\u00e4ltnisse erreicht worden ist. Wir haben hier\ndann gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse, wie sie unser\nGrundgesetz fordert, in vielen Bereichen, die uns t\u00e4glich\nber\u00fchren, bereits verwirklicht \u2013 eine Tatsache, die bisher\nnoch zu wenig gew\u00fcrdigt wird.\nIn 40 Jahren hat es die DDR nicht geschafft, die eigene\nBev\u00f6lkerung mit ausreichendem Wohnraum zu versorgen.\nZehn Jahre nach der Einheit haben sich viele ihren Traum\nvon den eigenen vier W\u00e4nden verwirklicht. Die Mietpreise\nsinken und wir diskutieren inzwischen \u00fcber den Abriss\nvon leer stehenden Wohnungen. Wer h\u00e4tte so etwas vor\nzehn Jahren f\u00fcr m\u00f6glich gehalten? Unser modernes Tele-\nfonnetz ist schon l\u00e4ngst Selbstverst\u00e4ndlichkeit und wer als\nPatient oder als Besucher ein s\u00e4chsisches Krankenhaus\nbetritt, sieht auf den ersten Blick, was sich dort alles im\nVergleich zu fr\u00fcher getan hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werden wir unsere Politikschwerpunkte in den\nn\u00e4chsten Jahren insbesondere in den Bereichen der Infra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1067\n\n\n\nstruktur setzen m\u00fcssen, solange uns noch ein Finanzvolu-\nmen zur Verf\u00fcgung steht, das uns gestattet, den Nachhol-\nbedarf aufzuholen, der erwiesenerma\u00dfen noch in anderen\nBereichen fortbesteht, die ich genannt habe.\nAuch im Bereich der gewerblichen Wirtschaft sind wir von\nder Chancengleichheit mit den alten L\u00e4ndern noch ein\nganzes St\u00fcck entfernt. Die Gutachten sprechen hier von\neinem erforderlichen F\u00f6rdervolumen von ca. 100 Milliar-\nden DM f\u00fcr ganz Ostdeutschland. Zur St\u00e4rkung der Wirt-\nschaftskraft unseres Landes gibt es keine Alternative,\nwenn wir langfristig das Ziel anstreben auf eigenen F\u00fc\u00dfen\nstehen zu wollen. Ich denke, gerade daran sollten auch die\nalten Bundesl\u00e4nder ein gro\u00dfes Interesse haben. Dieses\nInteresse d\u00fcrfte unsere Verhandlungsposition doch etwas\nerleichtern.\nGro\u00dfe Unterschiede gibt es nach wie vor bei der kommu-\nnalen Steuerkraft. Auch im Jahre 2005, so sagen die Exper-\nten, werden unsere Kommunen nur knapp die H\u00e4lfte der\nSteuereinnahmen westlicher Kommunen haben. Kreise,\nSt\u00e4dte und Gemeinden werden deshalb auch langfristig\nauf hohe Zuweisungen des Freistaates angewiesen sein.\nNur so werden sie ihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wenn\naber auch der Freistaat Sachsen wie die anderen neuen\nBundesl\u00e4nder noch weit geringere eigene Steuereinnah-\nmen hat als die alten L\u00e4nder, muss diese Sonderbelastung\nim Rahmen des Solidarpaktes oder im L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich ebenfalls ber\u00fccksichtigt werden.\nSchlie\u00dflich bedr\u00fccken uns ja alle gemeinsam weiterhin die\nbestehende hohe Arbeitslosigkeit und die vielen Einzel-\nschicksale unserer Menschen, die damit verbunden sind.\nWir wissen, dass Arbeitslosigkeit letztlich nur durch einen\nsich selbst tragenden wirtschaftlichen Aufschwung \u00fcber-\nwunden werden kann und dass wir hierf\u00fcr die erforder-\nlichen ordnungspolitischen Rahmenbedingungen setzen\nm\u00fcssen. Dennoch bleiben die bisherigen arbeitsmarkt-\npolitischen Instrumente des Bundes, also die F\u00f6rderung\nvon ABM-Stellen, Umschulungsma\u00dfnahmen und vieles\nandere mehr zur St\u00fctzung und Entlastung des Arbeits-\nmarktes, f\u00fcr uns auf absehbare Zeit unverzichtbar. Auch\nhierin sehen wir eine teilungsbedingte Sonderlast. Deshalb\nmahnen wir die Fortf\u00fchrung der Arbeitsmarktf\u00f6rderung\nbei den anstehenden Verhandlungen mit an. Dass da\ninzwischen auch einiges vorgesehen ist, nehme ich mit\nBefriedigung zur Kenntnis.\nDer Freistaat, wie Sie wissen, ist f\u00fcr die Vorbereitung der\nVerhandlungen zum Solidarpakt II federf\u00fchrend unter\nden ostdeutschen L\u00e4ndern. Er hat die Aufgabe \u00fcbernom-\nmen, die Datengrundlage zu schaffen f\u00fcr die gezielten\nVerhandlungen, f\u00fcr den Nachweis des noch vorhandenen\nteilungsbedingten Bedarfs. Seit vielen Monaten arbeiten\nMinisterpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf und Staatsminister\nThomas de Maizi\u00e8re an dieser Mammutaufgabe. Sie haben\nes verstanden, die bisherige Diskussion \u00fcber Partei- und\nL\u00e4ndergrenzen hinweg in sachliche Bahnen zu lenken.\nAuch der Bund hat sich bei der Entgegennahme der Er-\ngebnisse der vorgelegten Gutachten positiv sowohl \u00fcber\nden Inhalt als auch \u00fcber die Art und Weise dieser Vor-\nbereitungen ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle unseren Verhandlungsf\u00fchrern\nherzlich f\u00fcr die geleistete Arbeit danken. Ich denke, dass\nich dies im Namen des ganzen Landesparlaments tun darf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAbweichende Meinungen k\u00f6nnen ja dann in den entspre-\nchenden Redebeitr\u00e4gen der Opposition ge\u00e4u\u00dfert werden.\nDer schwierigere Teil der Verhandlungen, bei denen es\ndann um die Einzelheiten geht, um die H\u00f6he der f\u00fcr den\nweiteren Aufbau verf\u00fcgbaren Mittel, steht ja noch bevor.\nWie wir hier die Ausgangsbedingungen sehen und auf\nwelche ver\u00e4nderten Bedingungen wir heute im Vergleich\nzur Situation 1992 bis 1994, als der erste Solidarpakt ver-\nhandelt wurde, R\u00fccksicht nehmen m\u00fcssen, darauf wird\nmein Kollege Metz in seinem Beitrag noch eingehen. Unser\nder Debatte zugrunde liegender Antrag, Landtagsdruck-\nsache 3/1707, war ein Berichtsantrag. Aus der Antwort der\nStaatsregierung wollen wir nun einige Schlussfolgerungen\nziehen, die in unserem \u00c4nderungsantrag Drucksache\n3/2075 enthalten sind. Diesen \u00c4nderungsantrag m\u00f6chte\nich hiermit einbringen und zur Annahme empfehlen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr H\u00e4hle, Ihre Moralisie-\nrung der finanziellen Hilfen f\u00fcr Ostdeutschland, indem Sie\nDankbarkeitsbekundungen von Ostlern an Westler und\numgekehrt verschicken, verfehlt aus meiner Sicht die poli-\ntische Problemstellung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nErinnern Sie sich doch: Womit wir es gegenw\u00e4rtig zu tun\nhaben, sind teilungsbedingte Folgen, die in der Folge des\nZweiten Weltkrieges und der Besetzung Deutschlands\nentstanden sind. Nur vor diesem Hintergrund wird \u00fcber-\nhaupt ein politischer Schuh daraus.\n\n(Leroff, CDU: Man kann doch dankbar sein!)\n\nDrei Geberl\u00e4nder \u2013 Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern und\nHessen \u2013 hatten gegen den jetzigen L\u00e4nderfinanzausgleich\nin Karlsruhe wegen einer \u00dcbernivellierung zugunsten\nfinanzschw\u00e4cherer L\u00e4nder geklagt. Das Verfassungsge-\nricht hat entschieden, dass bis Ende 2002 der Gesetzgeber\nallgemeine Ma\u00dfst\u00e4be festlegen und die rein rechnerische,\nalso praktische Umsetzung dieser Ma\u00dfst\u00e4be in einem\nneuen L\u00e4nderfinanzausgleich bis Ende 2004 geregelt\nhaben muss.\nF\u00fcr eine Neuregelung des L\u00e4nderfinanzausgleiches hat\ndas Gericht Grundlinien vorgegeben. Erschwert werden\ndiese Verhandlungen dadurch, dass ebenfalls bis Ende\n2004 der Solidarpakt II ausgehandelt werden muss. Mit\ndem Finanzausgleich und dem Solidarpakt kommt die\ngesamte Finanzverfassung auf den Pr\u00fcfstand und mit ihr\ndie Zukunftsf\u00e4higkeit des F\u00f6deralismus.\nDie Aufgabe besteht darin, die Zust\u00e4ndigkeiten zwischen\nBund und L\u00e4ndern sowie zwischen den L\u00e4ndern neu zu\nregeln. Die \u00dcberlagerung der Verhandlungen von zu-\nn\u00e4chst zwei verschiedenen Finanzpaketen \u2013 L\u00e4nderfinanz-\nausgleich und Solidarpakt II \u2013, die aber in ihren faktischen\nAuswirkungen f\u00fcr die Finanzlage der neuen Bundesl\u00e4nder\nuntrennbar zusammenh\u00e4ngen, haben die ostdeutschen\nL\u00e4nder veranlasst, zeitlichen Druck auf die Bundesregie-\nrung auszu\u00fcben, so dass beide Finanzkonzepte noch vor\nden n\u00e4chsten Bundestagswahlen unter Dach und Fach\nsind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1068\n\n\n\nDer Hintergrund f\u00fcr diesen Zeitdruck besteht darin, dass\ndas vom Verfassungsgericht vorgegebene, zeitlich versetz-\nte zweistufige Verfahren insofern problematisch ist, als die\nFestlegung allgemeiner, abstrakter Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die k\u00fcnf-\ntige Finanzverfassung ohne Kenntnis der empirischen und\nrechnerischen Tatbest\u00e4nde f\u00fcr die L\u00e4nder b\u00f6se \u00dcberra-\nschungen bereithalten k\u00f6nnte. Insofern ist das vom Verfas-\nsungsgericht nahe gelegte deduktive Vorgehen nicht gera-\nde geeignet, das Ma\u00dfst\u00e4begesetz und die Finanzverfas-\nsung zeitnah auszuhandeln.\nSchr\u00f6der und Eichel haben allerdings auf Wunsch der ost-\ndeutschen Ministerpr\u00e4sidenten signalisiert, dass die Neu-\nregelung des Finanzausgleiches und des Solidarpaktes\ndem Ma\u00dfst\u00e4begesetz in nicht allzu gro\u00dfem zeitlichem Ab-\nstand folgen sollen. Um eine tats\u00e4chliche zeitnahe Verab-\nschiedung beider Finanzpakete zu erreichen, hat die s\u00e4ch-\nsische SPD die einzigartige M\u00f6glichkeit, den politischen\nDruck auf den Kanzler zu verst\u00e4rken, damit das nicht nur\nversprochen, sondern auch umgesetzt wird.\nZwei wichtige S\u00e4ulen im laufenden Solidarpakt I sind die\nSonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen in H\u00f6he\nvon j\u00e4hrlich 14 Milliarden DM \u2013 Sachsen erhielt davon 3,6\nMilliarden DM \u2013 zum Abbau teilungsbedingter Sonderbe-\nlastungen. Zum Ausgleich der unterproportionalen kom-\nmunalen Finanzkraft flie\u00dfen Investitionszuweisungen, um\ndie unterschiedliche Wirtschaftskraft auszugleichen und\nwirtschaftliches Wachstum zu f\u00f6rdern. Nach dem Investi-\ntionsf\u00f6rdergesetz Ost flie\u00dfen j\u00e4hrlich 6,6 Milliarden DM \u2013\nhiervon nach Sachsen 1,7 Milliarden DM.\nDiese Sonderleistungen erm\u00f6glichen den ostdeutschen\nL\u00e4ndern \u2013 soweit sie sich in ihren Haushalten niederschla-\ngen \u2013 eine im Vergleich zu den westlichen Bundesl\u00e4ndern\n\u00fcberproportionale Finanzausstattung. In 1999 waren das\n111,9 vom Hundert. Dennoch sind bisher die Einnahmen\nSachsens aus dem Solidarpakt \u2013 wie es in der Antwort der\nStaatsregierung hei\u00dft \u2013 hinter den erwarteten Einnahmen\nzur\u00fcckgeblieben. Statt angenommener 16,1 Milliarden DM\nflossen tats\u00e4chlich nur 13,1 Milliarden DM im Jahre 1997.\nDass ein zus\u00e4tzlicher Finanzbedarf f\u00fcr Investitionen in die\nInfrastruktur Ostdeutschlands besteht, bestreiten weder\nder Bund noch die L\u00e4nder \u2013 auch nicht Bayern, Baden-\nW\u00fcrttemberg, Hessen und Nordrhein-Westfalen. Streit\ngibt es und wird es um die Gr\u00f6\u00dfenordnung und um den\nZeithorizont der F\u00f6rderung geben.\nF\u00fcr die Verhandlungen zum Solidarpakt II haben die ost-\ndeutschen L\u00e4nder deshalb Gutachten bei renommierten\nWirtschaftsinstituten in Auftrag gegeben, um objektivierte\nDaten zur Infrastrukturentwicklung in Ostdeutschland zu\nbekommen. Dabei kommen diese Wirtschaftsinstitute trotz\nverschiedener methodischer Ans\u00e4tze zu ann\u00e4hernd glei-\nchen Ergebnissen.\nDie \u00f6ffentliche Infrastruktur weist nach aktuellen Untersu-\nchungen der Wirtschaftsinstitute gegen\u00fcber der des We-\nstens zum jetzigen Zeitpunkt noch einen R\u00fcckstand von\nrund 40 % und bei Auslaufen des Solidarpaktes I einen\nR\u00fcckstand von 30 % auf. Diese Infrastrukturl\u00fccke ist als\nDifferenz zwischen der Infrastrukturausstattung je Ein-\nwohner in Ost und West definiert worden, wobei jeweils\ndie Fl\u00e4chenstaaten sowie Berlin mit Bremen verglichen\nwurden.\nS\u00e4mtliche Wirtschaftsinstitute kommen dabei zu ann\u00e4-\nhernd gleichen Geldsummen, um diese L\u00fccke auszuglei-\nchen. Sie betr\u00e4gt rund 300 Milliarden DM \u2013 in Preisen von\n2005 gerechnet. Den finanziellen Sonderbedarf f\u00fcr Ost-\ndeutschland \u2013 darin eingeschlossen ist die Finanzierung\n\nder \u00f6ffentlichen Infrastruktur auch durch den Bund \u2013 be-\nziffert Reinhard H\u00f6ppner sogar mit 500 Milliarden DM.\nIn der Antwort der Staatsregierung wird der Bedarf an\nF\u00f6rdermitteln f\u00fcr die gewerbliche Wirtschaft mit ca. 100\nMilliarden DM angegeben und der Bedarf der Kommunen,\num deren unterdurchschnittliche Steuerkraft auszuglei-\nchen, auf j\u00e4hrlich 10 Milliarden DM beziffert. Zudem m\u00fcs-\nsen die arbeitsmarktpolitischen Instrumente des Bundes\nzur St\u00fctzung und Entlastung des Arbeitsmarktes auf ho-\nhem Niveau fortgef\u00fchrt werden.\nDas Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle hat sich mit\nder Frage befasst, welche gesamtwirtschaftlichen Auswir-\nkungen f\u00fcr Ost- und Westdeutschland zu erwarten sind,\nwenn die Transferleistungen gek\u00fcrzt w\u00fcrden. Es w\u00fcrde in\nOst wie West zu tempor\u00e4ren Produktions- und Besch\u00e4fti-\ngungsverlusten kommen und der Aufholprozess Ost w\u00fcr-\nde sich von der westdeutschen Entwicklung immer weiter\nabkoppeln.\nDas Rheinisch-Westf\u00e4lische Institut kommt zu dem Ergeb-\nnis, dass sich schon bei den jetzigen Zahlungen die Kon-\nvergenz in Bezug auf die Infrastruktur Ost zu West ver-\nlangsamt hat. Ich zitiere: ,,Schreibt man letzteren Trend\nbzw. die Relation zwischen ost- und westdeutschen Inve-\nstitionen fort, so k\u00f6nnte die Infrastrukturl\u00fccke 2030 abge-\nbaut sein.\u201c \u2013 Man h\u00f6re und sehe: 2030! Das aber ist poli-\ntisch nicht zu verantworten. Aus Ostdeutschland w\u00fcrden\nviele Menschen weiter abwandern und der Osten w\u00fcrde\nlangfristig f\u00fcr meine Begriffe zum Armenhaus und zum\nAltenheim Deutschlands werden. Das muss verhindert\nwerden.\nEs gibt noch einen Grund daf\u00fcr, in den n\u00e4chsten zehn Jah-\nren hinsichtlich der Transferzahlung zu klotzen statt zu\nkleckern. Dieser Grund ist sozialpsychischer Natur. Es ist\nn\u00e4mlich die gegenseitige Zumutbarkeit. Die Menschen im\nWesten wollen nicht dauerhaft dem Osten gegen\u00fcber in\nsolidarische Pflicht genommen werden. Die Ostdeutschen\nwollen nicht dauerhaft von Westdeutschland alimentiert\nwerden.\nZu dem noch zus\u00e4tzlich eingereichten \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Sie haben\nim Wesentlichen die Forderungen aufgenommen, die in\nder Antwort der Staatsregierung auf Ihren Berichtsantrag\nformuliert worden sind. Diesen Forderungen k\u00f6nnen wir\nuns voll anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion \u2013\nHerr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Dr. H\u00e4hle hat bereits klar zum\nAusdruck gebracht, dass meine Fraktion, die CDU-Frakti-\non, in diesem Punkt voll und ganz hinter der Staatsregie-\nrung steht,\n\n(Jurk, SPD: In diesem Punkt?)\n\nwenn es darum geht, Neuregelungen f\u00fcr den Solidarpakt\nund den L\u00e4nderfinanzausgleich zu finden, zumal diese\nStaatsregierung auch gewisse Erfahrungen bei diesen Ver-\nhandlungen zum Solidarpakt I vor sieben Jahren gesam-\nmelt hat und auf diesen Erfahrungen aufbauen kann.\nZwischen den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 und da den-\nke ich, das ist unabh\u00e4ngig von politischer Couleur \u2013 be-\nsteht weitestgehend Einvernehmen, dass teilungsbedingter\nNachholbedarf weiterhin vor allem im Bereich der Infra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1069\n\n\n\nstruktur existiert, aber auch \u2013 und darauf m\u00f6chte ich ver-\nweisen \u2013 bei der F\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft\nund der durchschnittlichen kommunalen Finanzkraft und\nnat\u00fcrlich auch im Bereich der Arbeitsmarktf\u00f6rderung.\nIch m\u00f6chte hier deshalb gar nicht weiter darauf eingehen,\nsondern die finanzpolitischen Rahmenbedingungen von\nBund und L\u00e4ndern, unter denen die derzeitigen Verhand-\nlungen stattfinden, insgesamt einmal n\u00e4her beleuchten.\nWie ist die Situation? Wie ist das Umfeld bei den Verhand-\nlungen?\nMir scheint das deshalb wichtig, weil wir unsere Forde-\nrungen, die wir als Freistaat Sachsen nat\u00fcrlich auf diesem\nGebiet haben, nicht ins Blaue hinein erheben k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen unsere Anforderungen und W\u00fcnsche\nauch bezahlt werden und in der Regel von denen bezahlt\nwerden, die daf\u00fcr arbeiten und Steuern zahlen. Das ist nur\nzum Teil hier in diesem Land selbst der Fall.\nBei der Analyse der derzeitigen Situation komme ich\njedenfalls zu dem Schluss, dass sich die Ausgangssituation\nf\u00fcr uns weitaus schwieriger darstellt als zum Beispiel vor\nsieben Jahren, als der Solidarpakt I verhandelt und be-\nschlossen worden ist. Ich will das anhand von sechs Punk-\nten einmal untermauern.\n1. Ich stelle diese These einmal so in den Raum: Der Bund\nhat sich im Zuge der Gestaltung der Einheit Deutschlands\nhoch verschuldet. Er ist daher heute weit weniger solvent,\nals dies noch vor Jahren der Fall war.\nDie derzeitigen Meldungen \u00fcber Eichels Mehreinnahmen\nwegen des Verkaufs der Mobilfunklizenzen erzeugen in\nder \u00d6ffentlichkeit ein v\u00f6llig unzutreffendes Bild.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs wird n\u00e4mlich vorgegaukelt, dass die Haushaltskonsoli-\ndierung beim Bund damit schon fast geschafft sei. Meine\nDamen und Herren, das ist eben nicht so!\nLassen Sie mich deshalb einige S\u00e4tze aus der Pressemittei-\nlung des Bundesrechnungshofes zur Staatsverschuldung\nder Bundesrepublik Deutschland anl\u00e4sslich des letzten\nJahresberichtes zitieren. Dort wird gesagt: ,,Die j\u00e4hrliche\nNeuverschuldung des Bundes bewegt sich seit dem Jahre\n1991 zum Teil deutlich \u00fcber 50 Milliarden DM. Schon seit\nJahrzehnten nimmt der Schuldenstand des Bundes, ein-\nschlie\u00dflich seiner Sonderverm\u00f6gen, zu.\nInnerhalb der letzten zehn Jahre\u201c, meine Damen und Her-\nren, ,,hat sich der Schuldenstand verdreifacht und wird\nzum Jahresende 1999\u201c \u2013 und das ist inzwischen Realit\u00e4t \u2013\n,,rund 1,5 Billionen DM betragen. Damit tr\u00e4gt der Bund\nrund zwei Drittel der \u00f6ffentlichen Gesamtverschuldung.\nDas sind immerhin zehn Prozentpunkte mehr als noch vor\nzehn Jahren.\nParallel zu dieser Entwicklung hat sich in den letzten Jah-\nren die Struktur der Ausgaben und Einnahmen des Bun-\ndes verschlechtert. Die Zins- und Sozialausgaben bean-\nspruchen einen immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Anteil an den\nGesamtausgaben.\u201c Man h\u00f6re und staune: ,,Fast drei Viertel\nder Steuereinnahmen m\u00fcssen daf\u00fcr eingesetzt werden.\nAuf der Einnahmenseite sind die Steuern weit hinter den\nErwartungen zur\u00fcckgeblieben. Die wachsenden struktu-\nrellen Deckungsl\u00fccken sind in erheblichem Umfang durch\nzunehmende Erl\u00f6se aus Verm\u00f6gensverwertung ausgegli-\nchen worden. Allein die Einnahmen aus dem Verkauf von\nBeteiligungen erreichen in den Jahren 1998 und 1999\nzusammen fast 50 Milliarden DM. Diese Entwicklung ist\nbedenklich,\u201c sagt der Bundesrechnungshof, ,,da Verm\u00f6-\ngensreserven f\u00fcr k\u00fcnftige Verpflichtungen aufgebraucht\n\nwerden. Sie kann schon deshalb nicht unver\u00e4ndert fortge-\nf\u00fchrt werden, weil die k\u00fcnftig erzielbaren Privatisierungs-\nerl\u00f6se begrenzt sind.\u201c\nSoweit das Zitat aus den Einsch\u00e4tzungen des Bundesrech-\nnungshofes.\nIch fasse das so zusammen: Verdreifachung der Bundes-\nschuld innerhalb der letzten zehn Jahre trotz erheblichem\nVerkauf von Tafelsilber.\n2. Auch die alten L\u00e4nder haben ihren Schuldenberg erheb-\nlich vergr\u00f6\u00dfert. Waren es im Jahre 1991 ohne Schatten-\nhaushalte noch 341 Milliarden DM Schuldensumme in den\nalten L\u00e4ndern, so betrug die Gesamtverschuldung der\nalten L\u00e4nder im Jahre 1999 bereits 530 Milliarden DM. Das\nist immerhin auch eine Steigerung um etwa 55 %.\nDie strukturellen Probleme der Landeshaushalte \u2013 ich\nnenne hier nur die Stichworte drastisch steigende Versor-\ngungslasten und sinkende Investitionsquoten \u2013 belasten\nfast alle L\u00e4nder.\nIch komme daher leider nicht umhin festzustellen, dass\nauch die Solvenz der Geberseite des Solidarpaktes, also\nvon Bund und den alten Bundesl\u00e4ndern, in den letzten\nJahren erheblich gelitten hat.\n3. Der emotionale Ausnahmezustand zu Beginn der neun-\nziger Jahre ist vorbei. Die Normalit\u00e4t, meine Damen und\nHerren, hat uns wieder in Deutschland.\nSicherlich w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn die durch den Freudentau-\nmel der Einheit ausgel\u00f6ste Freigebigkeit auch weiterhin\nandauern w\u00fcrde. F\u00fcr mich ist jedoch gerade auch die ein-\nkehrende Sachlichkeit und das harte Ringen um Finanz-\nfragen ein Beweis daf\u00fcr, dass die innere Einheit unseres\nLandes ein weites St\u00fcck vorangekommen ist.\nMit den Augen des Westens gesehen ist der weitere Auf-\nbau der neuen L\u00e4nder eben nur noch eine Aufgabe unter\nvielen.\n4. Es wurden bereits zehn Jahre lang Finanztransferleistun-\ngen von riesigem Ausma\u00df erbracht. Diese haben viel\nSegensreiches bewirkt. Wir erleben und sehen es tagt\u00e4g-\nlich.\nSie haben auch dazu gef\u00fchrt, dass in einer Reihe von Auf-\ngabenbereichen \u2013 ich nenne politische F\u00fchrung, zentrale\nVerwaltung, Kultur, soziale Sicherung sowie Krankenh\u00e4u-\nser, Pflegeeinrichtungen usw. \u2013 Ostdeutschland mittler-\nweile einen Ausstattungsvorsprung erreicht hat. Dies hat \u2013\nda beziehe ich mich auf meine Vorrednerin \u2013 das Deutsche\nInstitut f\u00fcr Wirtschaftsforschung eindeutig festgestellt.\nWenn wir ehrlich miteinander sind, gibt es daf\u00fcr eine\nReihe von positiven und guten Beispielen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden uns daher in den Verhandlungen zum Soli-\ndarpakt II anstrengen m\u00fcssen, um Argumente zu finden,\ndamit uns diese Vorteile nicht als Abzugsposten bei unse-\nrer Aufstellung des teilungsbedingten Nachholbedarfes\nangerechnet werden.\n5. Der Abbau des aufgelaufenen Reformstaus \u2013 ich nenne\nnur die Stichpunkte Steuerreform und Rentenreform \u2013\nf\u00fchrt zun\u00e4chst zu einer finanziellen Durststrecke.\nAndere L\u00e4nder, wie die USA, Gro\u00dfbritannien oder auch\ndie Niederlande, haben ihre Reformen des Steuersystems\noder auch der sozialen Sicherungssysteme bereits in den\nachtziger Jahren begonnen und schmerzhafte Einschnitte\nvorgenommen. Heute ernten sie die Fr\u00fcchte der damali-\ngen Reformt\u00e4tigkeit. Haushalts\u00fcbersch\u00fcsse, meine Damen\nund Herren, sind seit einigen Jahren in diesen L\u00e4ndern die\nRegel, nicht die Ausnahme.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1070\n\n\n\nBei uns hat wohl die deutsche Einheit auch dazu gef\u00fchrt \u2013\nund diesen Aspekt m\u00f6chte ich durchaus benennen \u2013, dass\nman in der alten Bundesrepublik unangenehme Reformen\n\u00fcber Jahre vor sich her geschoben oder von sich gewiesen\nhat. Vielleicht war wenigstens ein St\u00fcck schlechten Gewis-\nsens dabei. Das System wurde jedenfalls hier bei uns im\nOsten eins zu eins mit dem Reformstau \u00fcbertragen.\nNach meiner Meinung ist die Zeit des Ausblendens von\nProblemstellungen vorbei. Die angek\u00fcndigte Steuerreform\nbelastet allein unseren Staatshaushalt im Freistaat Sachsen\nim kommenden Jahr mit rund einer Milliarde DM.\nAuch die Einf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen privaten Alters-\nversorgung als neuem Standbein der Rentenversicherung\nhat ihren Preis.\n6. Wir freuen uns, dass in einigen Jahren unsere Nachbar-\nl\u00e4nder Polen und Tschechien in die Europ\u00e4ische Union\naufgenommen werden. Jedoch k\u00f6nnen wir uns leicht aus-\nmalen, dass die F\u00f6rderprogramme der Europ\u00e4ischen Uni-\non, von denen wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern als Ziel-1-\nRegion derzeit \u00fcberdurchschnittlich profitieren, ab diesem\nZeitpunkt in einem weit geringeren Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung\nstehen werden. Derzeit bekommt zum Beispiel der Frei-\nstaat Sachsen j\u00e4hrlich etwa 1,1 Milliarden DM von der\nEurop\u00e4ischen Union.\nIch fasse kurz zusammen. Die Verschuldung von Bund\nund L\u00e4ndern hat sich drastisch erh\u00f6ht. Die Zeit des emo-\ntionalen \u00dcberschwangs ist vorbei; Normalit\u00e4t hat sich ein-\ngestellt. Sehr, sehr vieles wurde erreicht \u2013 f\u00fcr mich pers\u00f6n-\nlich unvorstellbar vieles, wenn man mich vor zehn Jahren\ndanach gefragt h\u00e4tte. Entscheidende Reformen stehen je-\ndoch noch aus. Auch die Erweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion wird ihren Preis haben.\nDeswegen vermag ich nicht den Optimismus meines Kol-\nlegen Jurk von der SPD zu teilen, der in Sachsen \u00f6ffentlich\nbehauptet, ab 2005 k\u00f6nne es mit der Finanzausstattung so\nweitergehen wie bisher, jedenfalls der H\u00f6he nach.\n\n(Jurk, SPD: Mit der F\u00f6rderung!)\n\nMeine Damen und Herren, es geht mir nicht um Schwarz-\nmalerei und ich bitte Sie mich nicht falsch zu verstehen.\nVerantwortungsvolle Politik hei\u00dft f\u00fcr mich jedoch zualler-\nerst Tatsachen zur Kenntnis zu nehmen, und zwar un-\nabh\u00e4ngig davon, ob sie mir gefallen oder nicht. Genau\ndeshalb wollte ich heute auf diese Rahmenbedingungen\nhinweisen. Politik muss von Tatsachen ausgehen und auf\ndiese aufbauen; sie darf nicht von Wunschvorstellungen\ngeleitet werden.\nDiese Prinzipien haben wir in Sachsen im Bereich Haus-\nhalt und Finanzen in den vergangenen Jahren auch konse-\nquent angewandt. Wir haben daf\u00fcr innerhalb und au\u00dfer-\nhalb unseres Freistaates Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung\nerfahren. Wir sind gut beraten diesen Weg der Tugend\nweiterzugehen.\nMeine Damen und Herren! Dieses Weitergehen besteht f\u00fcr\nmich aus zwei Komponenten. Zum einen ist es selbstver-\nst\u00e4ndlich, gemeinsam mit den anderen neuen L\u00e4ndern\nunseren teilungsbedingten Nachholbedarf aufzuzeigen, zu\nbelegen und die weitere Solidarit\u00e4t von Bund und L\u00e4ndern\nf\u00fcr die Vollendung der deutschen Einheit einzufordern.\nErst vor wenigen Tagen haben dies die CDU-Finanzpoli-\ntiker von Sachsen und Th\u00fcringen in einer gemeinsamen\nErkl\u00e4rung zur Neuordnung der L\u00e4nderfinanzbeziehungen\ngetan. Hierin haben wir auf den engen sachlichen und zeit-\nlichen Zusammenhang von L\u00e4nderfinanzausgleich und\nSolidarpakt verwiesen und eine rasche und vor allem\n\ngleichzeitige Verabschiedung beider Gesetze gefordert.\nWir freuen uns, dass der Bundeskanzler inzwischen wohl\ndoch diesem berechtigten Wunsch der neuen L\u00e4nder nach-\nkommen m\u00f6chte. Zumindest l\u00e4sst sich dies der Presse der\nvergangenen Tage entnehmen.\nWeitere Schwerpunkte sind f\u00fcr uns die volle Einbeziehung\nder kommunalen Steuereinnahmen in die Bestimmung der\nFinanzkraft der L\u00e4nder. Bei der Einwohnergewichtung\nfordern wir eine Gleichbehandlung aller L\u00e4nder. Beim der-\nzeitigen Stadtstaatenprivileg mit einer Einwohnergewich-\ntung von 135 % sehen wir das als nicht gew\u00e4hrleistet an.\nAuch die Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen halten wir dem\nGrunde und der H\u00f6he nach f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder\nweiterhin f\u00fcr erforderlich.\nAndererseits, meine Damen und Herren, sehe ich aber\nauch uns selbst in der Pflicht, mit unseren M\u00f6glichkeiten\ndie langfristige Solidarit\u00e4t von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr den\nweiteren Aufbau Ost abzusichern. Die Staatsregierung hat\ndies in ihrer Antwort zu Ziffer 5 unseres Berichtsantrages\nknapp und pr\u00e4zise ausgedr\u00fcckt. Ich kann es nicht besser.\nDeshalb zitiere ich an dieser Stelle noch einmal:\n,,Diese Solidarit\u00e4t muss aber durch einen soliden Umgang\nmit den uns zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmitteln un-\ntersetzt werden. Nur eine solide Haushaltspolitik gew\u00e4hr-\nleistet einen effizienten Mitteleinsatz und er\u00f6ffnet finanz-\npolitische Freir\u00e4ume auch in der Zukunft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNur eine solide Finanz- und Haushaltspolitik begr\u00fcndet\nau\u00dferdem die Legitimit\u00e4t, weitere Finanztransfers \u00fcber-\nhaupt glaubw\u00fcrdig zu begr\u00fcnden und zu fordern.\u201c\nMeine Damen und Herren, machen wir uns nichts vor:\nOhne Glaubw\u00fcrdigkeit werden wir in diesen Verhandlun-\ngen keinen Erfolg haben.\n,,Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Investitionen haben Vorrang vor kon-\nsumtiven Ausgaben, da der Ausbau der Infrastruktur die\nwichtigste Voraussetzung f\u00fcr einen selbsttragenden wirt-\nschaftlichen Aufschwung ist. Nur wenn diese Priorit\u00e4ten-\nsetzung eindeutig ist, wird sich die Bereitschaft zur weite-\nren Unterst\u00fctzung der neuen L\u00e4nder auch nach dem Jahr\n2004 und dem Auslaufen des Solidarpaktes I fortsetzen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Diese Aussagen der Staats-\nregierung kann ich nur voll unterstreichen. Abschlie\u00dfend\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir alle, die wir uns in\ndiesem Raum befinden, in wenigen Monaten bei der Dis-\nkussion und der Verabschiedung des Doppelhaushalts\n2001/2002 die Gelegenheit haben werden, diese Glaub-\nw\u00fcrdigkeit unter Beweis zu stellen. Ich freue mich schon\nauf die Diskussion.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich ist und bleibt es oberstes Ziel einer soliden\nFinanzpolitik, Geld nicht nur zu verwalten, sondern mit\nGeld die Zukunft zu gestalten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerr Abg. Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich hoffe, dass alle die Ereignisse der letzten\nWochen aufmerksam verfolgt haben. Ich meine als erstes\ndie Regionalkonferenz der Regierungschefs der ostdeut-\nschen L\u00e4nder vom 29. M\u00e4rz in Magdeburg. Inhaltliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1071\n\n\n\nGrundlage waren die Gutachten der Wirtschaftsfor-\nschungsinstitute. Darauf wurde schon eingegangen.\nIm Ergebnisprotokoll dieser Konferenz ist klar dargestellt,\ndass zwar beachtliche Erfolge beim Aufbau Ost zu ver-\nzeichnen sind, dass es aber auch nach dem Jahr 2004 noch\nerhebliche teilungsbedingte Sonderlasten geben wird, und\nzwar \u2013 auch darauf wurde schon eingegangen \u2013 im Be-\nreich der Infrastruktur, als Sonderbedarf f\u00fcr Wirtschafts-\nf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen, in der Arbeitsmarktpolitik und\nzum Ausgleich der unterproportionalen kommunalen\nSteuerkraft, soweit das nicht im neu zu regelnden Finanz-\nausgleich ber\u00fccksichtigt wird.\nAlle vier Punkte waren den meisten von uns prinzipiell\nauch vorher klar. Aber interessant f\u00fcr die weiteren Ver-\nhandlungen um den Finanzausgleich und den Solidarpakt\nII ist nat\u00fcrlich die H\u00f6he des Nachholbedarfs.\nUm es ganz grob zu sagen: Aus den Gutachten der Wirt-\nschaftsforschungsinstitute ergibt sich \u2013 auch das steht im\nErgebnisprotokoll \u2013, dass die Forderung der Ostl\u00e4nder\nlauten muss: Umfang des Solidarpaktes II etwa gleich dem\ndes Solidarpaktes I.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDabei ist nat\u00fcrlich die anstehende Neuordnung des bun-\ndesstaatlichen Finanzausgleichs einzubeziehen.\nEs folgte dann am 29. Mai das Treffen des Bundeskanzlers\nmit den Regierungschefs der neuen L\u00e4nder und die zu-\ngeh\u00f6rige gemeinsame Erkl\u00e4rung. Auch hierzu ergibt sich\ndie gleiche Feststellung: Trotz beachtlicher Erfolge beim\nAufbau Ost bestehen noch erheblicher Nachholbedarf und\ndeutliche Finanzkraftunterschiede zwischen den Gebiets-\nk\u00f6rperschaften in Ost und West. Damit lautet die ge-\nsamtstaatliche Aufgabe auch f\u00fcr die Zeit nach 2004, f\u00fcr\neine aufgabengerechte Finanzausstattung der ostdeut-\nschen L\u00e4nder zu sorgen.\nSchlie\u00dflich fand am 15. Juni, also in der vorigen Woche,\neine Besprechung statt. Auch bei diesem Treffen bestand\nEinigkeit \u00fcber die Aufgabe und die Schritte, mit denen sie\nzu l\u00f6sen ist: die Verabschiedung des Ma\u00dfst\u00e4begesetzes,\ndas neue Finanzausgleichsgesetz sowie eine Anschluss-\nregelung f\u00fcr den Solidarpakt, und das alles noch in dieser\nLegislaturperiode. Das alles steht im Ergebnisprotokoll\nvon voriger Woche. Auch hierzu ist Ihr \u00c4nderungsantrag\neigentlich \u00fcberfl\u00fcssig. Der Teufel steckt nat\u00fcrlich im De-\ntail, dort n\u00e4mlich, wo es um konkrete Geldbetr\u00e4ge gehen\nwird.\nMeine Damen und Herren! Es gibt in diesem Punkt \u00fcber-\nhaupt keinen Dissens zwischen SPD- und CDU-gef\u00fchrten\nneuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 alle sitzen im gleichen Boot. Die\nAntwort der Staatsregierung macht das deutlich. Die Fron-\nten verlaufen hier anders. Das Thema ist demzufolge f\u00fcr\neinen Streit zwischen den Parteien vollkommen ungeeig-\nnet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb ist ein solcher Antrag nach meiner \u00dcberzeugung\nauch wenig hilfreich. Ich glaube, derartige Verhandlungen\nlaufen am besten ohne Begleitmusik, und das wei\u00df auch\ndie Staatsregierung, zumal man sich auf beiden Seiten\n\u00fcber die Grunds\u00e4tze und das Ziel einig ist.\nMeine Damen und Herren, eine letzte Bemerkung zu\nPunkt 5, der offensichtlich wieder einmal, zumindest\nunterschwellig, darstellen soll, wie gut doch Sachsen sei\n\nund wie schlecht die anderen, vor allem SPD-gef\u00fchrten\nneuen L\u00e4nder dast\u00fcnden.\nIhre Rede, Herr Dr. Metz, sollte das unterstreichen.\n\nF\u00fcr Brandenburg trifft das ja nicht mehr so richtig zu, wie\nder Blick in die Wirtschaftsstatistik zeigt. Bei Sachsen-An-\nhalt und Mecklenburg-Vorpommern gab es neben den na-\nt\u00fcrlichen und nicht wegzudiskutierenden Strukturproble-\nmen vor H\u00f6ppner und Ringstorff gleich mehrere Minister-\npr\u00e4sidenten mit CDU-Parteibuch, die die Grundlagen\ngeschaffen haben, und zwar Grundlagen, die eben nicht\nbesonders gl\u00e4nzend waren.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die Aufgabe der Fortf\u00fchrung\ndes Aufbau Ost ist klar und unstrittig. Die Aufgabe ist\nnach wie vor gewaltig. Sie wird \u00fcber Jahre hinweg noch\ngro\u00dfe Anstrengungen von allen Beteiligten erfordern.\nJeder, der im Bund und in den L\u00e4ndern Verantwortung\ntr\u00e4gt, muss dazu seinen Beitrag leisten.\n\nEs ist auch ein sensibles Thema, das von allen Seiten mit\nviel Fingerspitzengef\u00fchl gestaltet werden muss. Nur so\nkann die Aufgabe erfolgreich bew\u00e4ltigt werden. Das wol-\nlen wir alle.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die Staatsregierung das Wort zu nehmen. Herr\nMinister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr die Substanz und\nden Stil dieser Debatte bedanken. Ich m\u00f6chte mich auch\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung bedanken, die\nmit dem Antrag der CDU-Fraktion zum Ausdruck gekom-\nmen ist. Ich fand das nicht entbehrlich, sondern hilfreich.\nEs ist ein Unterschied, ob die Staatsregierung eine Position\nvertritt oder ob sie sich von dem gesamten Parlament\nunterst\u00fctzt wei\u00df. Das ist der Fall und daf\u00fcr bin ich dank-\nbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte die Debatte kurz in folgenden zehn Punkten\nzusammenfassen:\n\nErstens. Das Ziel ist die Herstellung gleichwertiger Le-\nbensverh\u00e4ltnisse in Deutschland. Das Ziel ist nicht die\nAngleichung aller Lebensverh\u00e4ltnisse. Wer eine v\u00f6llige\nAngleichung will, akzeptiert auch in vollem Umfang alles,\nwas es in Westdeutschland gibt, als etwas f\u00fcr sich Erstre-\nbenswertes. Wir wollen das nicht. Ich glaube, dass das in\nWahrheit auch kaum jemand in Ost und West will. Wir\nbrauchen eigene Ziele und eigene Ma\u00dfst\u00e4be.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nZweitens. Die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4lt-\nnisse setzt aber voraus, dass die ostdeutschen L\u00e4nder und\nGemeinden ausreichend Mittel bekommen, um den tei-\nlungsbedingten Nachholbedarf abzubauen. Das ist kein\nwestlicher Gnadenakt f\u00fcr ostdeutsche Bittsteller, sondern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1072\n\n\n\neine nationale und gesamtstaatliche Aufgabe, die im In-\nteresse aller Deutschen liegt.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDrittens. Die gewaltigen Transfersummen verdienen Dank\nund Anerkennung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Abg. Runge, Sie haben unserem Fraktionsvorsitzen-\nden Moralisierung in diesem Zusammenhang vorgewor-\nfen. Ihr Vorwurf ist richtig. Es ist moralisierend. Ich halte\nes f\u00fcr einen guten Ausdruck von Moral, wenn man sich\nf\u00fcr etwas, das gut gelaufen ist, bedanken kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRund 4,5 % des westdeutschen Bruttoinlandsproduktes\nwerden Jahr f\u00fcr Jahr f\u00fcr den Aufbau Ost aufgebracht. Das\nist viel, andererseits aber nicht so viel, dass der Standort\nDeutschland im Kern dadurch gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. Im Ge-\ngenteil: Es ist eine f\u00fcr Gesamtdeutschland hochrentable\nZukunftsinvestition.\nViertens. Bis zum Jahre 2004 \u2013 die Vorredner haben die\nZahlen im Einzelnen genannt \u2013 wird der Nachholbedarf\nbei der \u00f6ffentlichen Infrastruktur halbiert sein. Auch die\ngewerbliche Wirtschaft braucht weiterhin F\u00f6rderung. Die\nGutachten, die schon genannt worden sind, belegen ein-\ndrucksvoll sowohl den Bedarf als auch die bereits erzielten\nErfolge.\nDas bedeutet zweierlei. Das Geld ist alles in allem gut\nangelegt. Es bedeutet auch, dass noch viel zu tun ist. Der\nAufbau Ost braucht mindestens eine Generation. Das m\u00fcs-\nsen wir nach West und nach Ost und immer in der\ngleichen Sprache sagen.\nF\u00fcnftens. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn der Herr Bundeskanzler\ninnerhalb seines Verantwortungsbereiches, also der Bun-\ndesregierung, den Aufbau Ost zur Chefsache machen\nw\u00fcrde. Aber in Wirklichkeit ist der Aufbau Ost nicht die\nChefsache eines Bundeskanzlers oder gar \u00fcberhaupt der\nPolitik, sondern es ist die Chefsache aller Ostdeutschen\nund sollte noch mehr zur Chefsache aller Deutschen wer-\nden.\nSechstens. Die Menschen in Ostdeutschland k\u00f6nnen des-\nhalb stolz und selbstbewusst auf ihre Aufbauleistung der\nletzten zehn Jahre zur\u00fcckblicken. Daraus k\u00f6nnen sie auch\ndie Zuversicht f\u00fcr die Zukunft gewinnen. In puncto Leis-\ntungs- und Reformbereitschaft haben die Ostdeutschen\nvielen Westdeutschen viel voraus.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Fortsetzung der bisherigen Haushaltspolitik des Frei-\nstaates Sachsen ist die Voraussetzung f\u00fcr die Bereitschaft\ndes Bundes und der westdeutschen L\u00e4nder zur Fortset-\nzung der besonderen Hilfen f\u00fcr den Osten. Nur wer sich\nselbst zu helfen wei\u00df, dem wird auch geholfen. Das bedeu-\ntet aber auch, dass unsolide Haushaltspolitik zumindest in\nder Zukunft nicht mehr durch Transfers ausgeglichen wer-\nden wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZugleich ist diese Haushaltspolitik die Voraussetzung f\u00fcr\ndie Sicherung der Zukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates Sach-\nsen. Nur wenn wir uns finanzielle Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Zu-\nkunft erhalten, werden wir auch die Zukunft gestalten\nk\u00f6nnen.\n\nAchtens. Im Sinne eines auf das Subsidiarit\u00e4tsprinzip ge-\nst\u00fctzten F\u00f6deralismus m\u00fcssen die Entscheidungen \u00fcber\nF\u00f6rderschwerpunkte und Mittelverwendungen m\u00f6glichst\nvor Ort, das hei\u00dft in den L\u00e4ndern, getroffen werden. Nur\nso kann eine bedarfsgerechte Verwendung der Mittel\nsichergestellt werden. Nur so k\u00f6nnen wir uns auch inner-\nhalb der ostdeutschen L\u00e4nder durch eigene Schwerpunkt-\nsetzungen unterschiedlich entwickeln. Nur so kommen\nwir aus dem Automatismus heraus, dass sich manchmal\ndie Wirklichkeit nach den F\u00f6rderprogrammen richten\nmuss und nicht umgekehrt.\nWir sollten daher den Solidarpakt II als Chance zur\nModernisierung unserer bundesstaatlichen Ordnung nut-\nzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNeuntens. Einen guten Solidarpakt II wird es nur geben,\nwenn die ostdeutschen L\u00e4nder zusammenstehen. Sachsen\nhat daf\u00fcr gesorgt und wird sich weiterhin darum be-\nm\u00fchen.\n\u00dcbrigens kann jeder in diesem Parlament auf seine Weise\neinen Beitrag dazu leisten. Heute gab es viele eindrucks-\nvolle Beitr\u00e4ge in diesem Sinne.\nZehntens. Der Solidarpakt II muss noch in dieser Legis-\nlaturperiode des Bundestages beschlossen werden. Nur so\n\u2013 das ist mehrfach gesagt worden \u2013 kann die erforderliche\nPlanungssicherheit f\u00fcr die L\u00e4nderhaushalte und f\u00fcr die\nMenschen und Betriebe im Osten erzielt werden.\n\n(Teilweise Beifall bei CDU, SPD und PDS)\n\nEntsprechende Zusagen der Bundesregierung gibt es be-\nreits. Diese m\u00fcssen aber noch in die Tat umgesetzt wer-\nden. Wir wollen dieses Thema gern aus dem Bundestags-\nwahlkampf und \u00fcberhaupt aus dem Parteienstreit heraus-\nhalten. Nur wenn Ost und West zusammenwachsen, wer-\nden auch beide Teile Deutschlands zusammenwachsen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nSomit kommen wir jetzt zur Abstimmung. Mir liegt ein\n\u00c4nderungsantrag zu dem ordentlichen Antrag der CDU-\nFraktion in der Drucksache 3/2075 vor. Soll vonseiten der\nCDU-Fraktion dazu noch einmal gesprochen werden oder\nwird Einbringung gew\u00fcnscht?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe in meinem\nRedebeitrag diesen \u00c4nderungsantrag bereits eingebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den anderen\nFraktionen eine Diskussion dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr\nAbg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Der \u00c4nderungsantrag \u2013 ich habe das bereits aus-\ngef\u00fchrt \u2013 ist nach unser Auffassung eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig,\nda die meisten Punkte unstrittig sind.\nAlle im Punkt 1 enthaltenen vier Forderungen sind bereits\nim Ergebnisprotokoll vom 29. M\u00e4rz 2000 enthalten. Ich er-\nwarte selbstverst\u00e4ndlich von der Staatsregierung, dass sie\nsich daf\u00fcr einsetzt.\nZu den ersten beiden Anstrichen. Die Frage ist, ob man\ndiese 30 % so eindeutig festschreiben kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1073\n\n\n\nZum zweiten Anstrich. Dort hei\u00dft es: ,,\u2026 die die Herstel-\nlung der Chancengleichheit im Bereich der gewerblichen\nWirtschaft gew\u00e4hrleisten\u201c. Das Wort ,,gew\u00e4hrleisten\u201c ist\nmeiner \u00dcberzeugung nach das falsche Wort. Die Frage ist,\nob F\u00f6rderpolitik so etwas \u00fcberhaupt kann.\nZu Punkt 2. Solidarpakt II sowie Neuregelung des L\u00e4nder-\nfinanzausgleiches noch in dieser Legislaturperiode, das ist\ndas Ziel aller Beteiligten, auch der Bundesregierung. Der\nBundeskanzler hat dies in der Pressekonferenz eindeutig\nbekr\u00e4ftigt.\nWenn es in der Begr\u00fcndung hei\u00dft: ,,Beim Treffen des Bun-\ndeskanzlers mit den ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten\nwurde jedoch deutlich, dass seitens des Bundes die Neu-\nregelung bez\u00fcglich Solidarpakt und L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich erst nach dem Jahr 2002\u201c erfolgen solle, so ist das\nnach meiner Auffassung falsch. Strittig war, ob dies bis\nEnde des Jahres 2001 m\u00f6glich sei. Diesbez\u00fcglich hat Herr\nEichel Bedenken ge\u00e4u\u00dfert.\nLesen Sie das Ergebnisprotokoll vom 15. Juni 2000! Dort\nhei\u00dft es in Punkt 3: ,,Die Verabschiedung des Ma\u00dfst\u00e4be-\ngesetzes, des neuen Finanzausgleichsgesetzes sowie einer\nAnschlussregelung f\u00fcr den Solidarpakt soll noch in der\nlaufenden Legislaturperiode abschlie\u00dfend erfolgen.\u201c\nDie Frage ist f\u00fcr mich, ob auch die unionsgef\u00fchrten s\u00fcd-\ndeutschen L\u00e4nder mitspielen.\nDer \u00c4nderungsantrag ist nicht neu, aber er ist unsch\u00e4dlich.\nWir k\u00f6nnen ihm zustimmen. \u00dcber Begr\u00fcndung wird ja\nbekanntlich nicht abgestimmt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal die Unter-\nst\u00fctzung dieses \u00c4nderungsantrages vonseiten der PDS-\nFraktion deutlich machen. Ich denke schon, wenn ein Par-\nlament so etwas einstimmig verabschiedet, dass das auch\nmit einem gr\u00f6\u00dferen politischen Gewicht von den Verhand-\nlungsf\u00fchrern in die Verhandlungen mit eingebracht wer-\nden kann. Insofern verstehe ich Herrn Lochbaum nicht\nganz, wie er in gutem Vertrauen auf Versprechungen setzt.\n\n(Lochbaum, SPD:\nDas sind keine Versprechungen!)\n\n\u2013 Das sind zun\u00e4chst Versprechungen. Man muss sehen,\nwas am Ende praktisch dabei herauskommt. Es w\u00fcrde\nIhnen gut zu Gesicht stehen, wenn sich die SPD-Fraktion\ndiesbez\u00fcglich in gleicher Weise \u00f6ffentlich engagieren\nw\u00fcrde.\n\n(Jurk, SPD: Das machen wir!\nDa brauchen wir nicht die PDS!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister de Mai-\nzi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Lochbaum, ich m\u00f6chte Sie\nsehr herzlich bitten, Ihre Kritik noch einmal zu \u00fcber-\ndenken. Was Sie zitieren, ist in der Tat der einstimmige\nBeschluss der Regierungschefs der L\u00e4nder. Mit dem sind\ndie Ministerpr\u00e4sidenten in die Beratung mit dem Bundes-\nkanzler gegangen. Das Protokoll des Gespr\u00e4chs mit dem\nBundeskanzler gibt es noch gar nicht. Es trifft zwar zu,\ndass der Bundeskanzler entsprechende Aussagen gemacht\nhat, aber zugleich sagte, das sei ein sehr anspruchsvolles\nVorhaben. Man muss sehen, ob das zeitlich klappt. \u2013 Der\neine oder andere hofft vielleicht, dass sich die L\u00e4nder nicht\neinigen, nicht beim Solidarpakt, sondern auf das System\ndes Finanzausgleichs im Ganzen. \u2013 Deswegen w\u00e4re es aus\nunserer Sicht hilfreich, wenn es hier eine einstimmige Be-\nschlussfassung gibt und von Dresden klar gesagt w\u00fcrde,\ndass die Verabschiedung in dieser Legislaturperiode noch\nerfolgen muss. Die Sache ist noch nicht ganz in trocknen\nT\u00fcchern.\n\n(Lochbaum, SPD: Wir stimmen dem doch zu!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir alle wissen \u2013 die Vorredner haben es in ihren\nAusf\u00fchrungen deutlich werden lassen \u2013, dass der Solidar-\npakt die Zukunft dieses Freistaates Sachsen wesentlich be-\neinflussen wird. Ich bitte Sie alle sehr herzlich \u2013 da wir\nkeinen generellen Fraktionsstreit zu diesem Thema haben,\nden ich auch nicht erkennen kann \u2013, diesen Antrag, so wie\ner vorliegt, nicht zu ver\u00e4ndern und \u2013 wenn es geht \u2013 Ihr\nVotum daf\u00fcr abzugeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Redebe-\ndarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. Ich komme jetzt zur Abstimmung.\n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 3/2075 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Ich bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist der andere Antrag hinf\u00e4llig und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAufrechterhaltung eines pluralen Schwangerschaftskonfliktberatungsangebotes\nDrucksache 3/1610, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen, Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Fraktion der PDS hat als Einreicherin das Wort. Bitte\nsehr.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Es hat einige Verwunderung, aber auch\n\u00c4rgernis ausgel\u00f6st, dass sich nun auch die PDS f\u00fcr katho-\nlische Beratungsstellen einsetzt. Deshalb m\u00f6chte ich einige\nDinge voranstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1074\n\n\n\nZum Ersten: Der Staat hat nicht das Recht, sich in die inne-\nren Angelegenheiten der Religionsgemeinschaften einzu-\nmischen. Auch die PDS hat dies nicht vor, wenngleich eine\nUrsache des heutigen Problems genau in dieser doch vor-\nhandenen Wechselbeziehung liegt.\nZum Zweiten: Wir betonen, dass wir die Arbeit der Cari-\ntas, besonders im Bereich der Schwangerenberatung, aus-\ndr\u00fccklich loben m\u00f6chten. Die qualifizierte und engagierte\nArbeit der Beraterinnen wird immer wieder betont.\nZum Dritten \u2013 das sage ich ganz pers\u00f6nlich, damit begebe\nich mich n\u00e4mlich schon auf ein schwieriges Gebiet \u2013 be-\ngr\u00fc\u00dfe ich die Bewegungen von unten, die sich gegen hie-\nrarchische und undemokratische Verkrustungen richten,\ninsbesondere wenn sie mit der Emanzipation von Frauen\nin religi\u00f6sen Organisationen einhergehen.\nZum Vierten geht es uns heute auf keinen Fall um die\nParteinahme von Katholikinnen und Katholiken, von Pro-\ntestantinnen und Protestanten f\u00fcr oder gegen den \u00a7 218\noder um Diskussionen von christlichem Gehorsam und\nEigenverantwortung oder darum, inwiefern der Staat\nRahmenbedingungen f\u00fcr die freie Religionsaus\u00fcbung aller\ngew\u00e4hrleisten m\u00fcsste, unabh\u00e4ngig von ihrer Papsttreue.\nDarum geht es also nicht.\nAnliegen unseres Antrages ist allein die Sicherung der\nSchwangerschaftskonfliktberatung plural f\u00fcr alle Frauen\ngleich welcher religi\u00f6sen oder weltanschaulichen Orientie-\nrung. Die PDS fordert eine fl\u00e4chendeckende Schwanger-\nschaftskonfliktberatung auch f\u00fcr die Frauen, die eine Bera-\ntung ausschlie\u00dflich von Frauen katholischer Konfession in\nAnspruch nehmen wollen, entsprechend den gesetzlichen\nBestimmungen, so streitbar sie auch aus unserer Sicht sein\nm\u00f6gen.\nDas ist die Aufgabe der Politik, Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie Beratung im Kontext der gesetzlichen Normen zu\nschaffen. Hier erwarten wir von der Staatsregierung, ihre\nVorstellungen auch im Interesse aller Betroffenen, der Rat\nsuchen M\u00fcssenden und der engagierten Beraterinnen, zur\nKenntnis zu bekommen. Ihre bisherigen Antworten, Herr\nMinister Geisler, waren f\u00fcr unsere Fraktion nicht zufrie-\nden stellend. In Ihrer sehr kurzen und auch ausweichen-\nden Antwort erw\u00e4hnen Sie, dass f\u00fcr Rat Suchende die\nKonfessionszugeh\u00f6rigkeit in der Regel nicht erkennbar ist.\nNat\u00fcrlich, deshalb suchten doch bisher diese Frauen die\nexponierten Beratungsstellen, also die der Caritas, auf. Be-\nsonders m\u00f6chte ich hier auf Asylsuchende und Ausl\u00e4nde-\nrinnen hinweisen, die bisher vor allem auch bei der Caritas\nHilfe und Konfliktberatung fanden.\nSie gehen kurz auf den von uns angesprochenen Verein\nDonum Vitae ein und sprechen von Bedingungen f\u00fcr die\nAnerkennung als Konfliktberatungsstelle. Da k\u00f6nnte es\nProbleme geben, denn es ist nur ein kleiner Verein. Dazu\nhaben Sie aber sicher schon weitergehende \u00dcberlegungen\nals aus Ihrer Antwort ersichtlich get\u00e4tigt, die uns sehr\ninteressieren w\u00fcrden.\nWir, die Fraktion der PDS, fordern Sie auf, M\u00f6glichkeiten\nzu schaffen, die auch kleinere Tr\u00e4ger als Beratungsstellen\nzulassen, um die geforderte Pluralit\u00e4t der Beratung zu\ngew\u00e4hrleisten.\nIn der Hoffnung, keinen im Plenarsaal auf den Schlips\noder die Soutane getreten zu haben, danke ich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der Fraktion\nder CDU das Wort und bitte Frau Abg. Strempel.\n\nFrau  Strempel,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Abgeordneten! Frau Werner, ich be-\ndaure es eigentlich ein bisschen, dass Sie jetzt in die B\u00fctt\ngegangen sind. Ich habe mehr oder weniger Frau Dr. Ernst\nerwartet.\n\n(Frau Werner, Heike, PDS: Sie kommt noch!)\n\nSie h\u00e4tten sich erkundigen m\u00fcssen, wie die Situation auch\nvor einem Jahr in Ihrer Fraktion diskutiert wurde.\nSie haben selbst gesagt, der Staat hat kein Recht auf Ein-\nmischung in den Bereich der Kirche. Selbstverst\u00e4ndlich hat\nder Staat M\u00f6glichkeiten, mit der Kirche zu diskutieren.\nDas nehmen unsere Staatsregierung und unsere Fraktion\nauch wahr. Der Staat hat auch die Rahmenbedingungen\ngeschaffen, die Sie einfordern. Die Rahmenbedingungen\nsind gegeben. Die Tr\u00e4ger haben nach Einhaltung gesetz-\nlicher Regeln und Vorschriften die M\u00f6glichkeit auf Aner-\nkennung und damit Ausf\u00fchrung dieser Schwangerschafts-\nkonfliktberatung. Das SMS kann f\u00f6rdern, sobald die vor-\ngeschriebenen Vorschriften eingehalten werden. Ich kann\nhoffen und w\u00fcnschen, dass sich die katholische Kirche in\nihrem Findungsprozess einig wird. In diesen Findungspro-\nzess einzugreifen halte ich schlichtweg f\u00fcr falsch und\nsogar von au\u00dferhalb f\u00fcr nicht machbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte etwas zitieren: ,,Die PDS ist der Auffassung,\ndass eine Scheinl\u00f6sung, wie sie von den Bisch\u00f6fen beab-\nsichtigt wird, f\u00fcr keine Seite akzeptabel ist. Zudem w\u00fcrde\ndamit dem gesetzlichen Auftrag nicht entsprochen und f\u00fcr\nExtraw\u00fcrste besteht kein Grund. Andere Tr\u00e4ger werden\nsich sehr schnell f\u00fcr diesen gesetzlichen Auftrag finden\nund das wei\u00df die katholische Kirche nat\u00fcrlich gut. Die\nPDS-Fraktion erneuert und erh\u00e4rtet ihre Auffassung, dass\neine finanzielle F\u00f6rderung des Freistaates f\u00fcr Schwanger-\nschaftsberatungsstellen nur dann erfolgen darf, wenn\ndurch diese Stellen die gesetzlichen Bestimmungen voll\nund ganz eingehalten werden.\nEinen anderen Weg gibt es da nicht. Wenn die katholische\nKirche bei ihrem fadenscheinigen Kompromiss, der vor\nallem die Frauen in eine Sackgasse f\u00fchrt\u201c \u2013 und hier fehlt\netwas \u2013 ,,\u2026fordert die PDS-Fraktion, dass im Freistaat\nSachsen keine staatlichen Zusch\u00fcsse mehr an jene Be-\nratungsstellen gezahlt werden, die von der katholischen\nKirche getragen werden.\u201c Das war fast identisch vor\neinem Jahr eine Pressemitteilung der PDS-Fraktion, na-\nmentlich von Frau Dr. Ernst.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Strempel, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Was, Frau Strempel, ist jetzt eigent-\nlich anders? Wir haben in unserem Antrag auch gesagt,\ndass wir diese Angebote m\u00f6chten. Das m\u00f6chten wir in der\nTat. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen sie auf gesetzlicher Grundlage pas-\nsieren. Was ist da anders verglichen mit der Pressemel-\ndung? Das w\u00fcrde ich schon gern wissen.\nEs ist klar, dass derjenige, der gesetzlichen Bestimmungen\nnicht einh\u00e4lt, nicht gef\u00f6rdert werden kann. Das ist klar.\n\nFrau Strempel, CDU: Es ist das Scheinm\u00e4ntelchen, Frau\nDr. Ernst. Sie greifen mit dieser Pressemitteilung die Bi-\nsch\u00f6fe an, Sie greifen hier regelrecht die katholische Kirche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1075\n\n\n\nan und verweigern ihr im Grunde genommen die Unter-\nst\u00fctzung. Daraufhin ist damals die Arbeitskreisvorsit-\nzende Frau Weber reingegangen und hat f\u00fcr die CDU\ngesprochen, dass wir keinesfalls die F\u00f6rderung der Bera-\ntungsstellen streichen wollen, sondern sie jederzeit die\nF\u00f6rderung bekommen. Es ist schlichtweg Ihre Formulie-\nrung in der Pressemeldung, die \u2013 ich sage das einmal so \u2013\nein Feigenblatt zu dem war, was Sie heute in Ihrer Form\nals Bekenntnis zur katholischen Kirche ausf\u00fchren.\nIch m\u00f6chte zum Abschluss meiner Ausf\u00fchrungen eine\nBitte der katholischen Kirche selber \u00e4u\u00dfern, und zwar vom\nBischof Dr. Karl Lehmann, der auf der Deutschen Bischofs-\nkonferenz ge\u00e4u\u00dfert hat: ,,Wir sind auch bei schwierigen\nKonflikten, die uns besch\u00e4ftigt haben, wie zum Beispiel\nder Schwangerenberatung, bei allen Problemen, die noch\nauf uns lasten, weiter, als dass wir uns mit den alten Vor-\nhaltungen die K\u00f6pfe einschlagen d\u00fcrften. Wir brauchen\neinen neuen, kr\u00e4ftigen, gemeinsamen Anlauf zum Schutz\ndes Lebens. Wir brauchen keine Brands\u00e4tze, die st\u00e4ndig\npolarisieren, nach innen Missmut und nach au\u00dfen den\nHohn unserer Gegner hervorrufen.\u201c\n\nIch denke, nichts ist der katholischen Kirche dienlicher, als\nwenn wir sie mit Ruhe und gutem Rat begleiten, anstatt\nhier Antr\u00e4ge zu debattieren, die ich in diesem Hause f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig halte.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Anliegen des Antrages wird von uns ge-\ntragen; denn es ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich, dass die katholi-\nschen Beratungsstellen keine Beratungsbescheinigungen\nnach \u00a7\u00a7 7 und 8 Schwangerenkonfliktgesetz mehr ausstel-\nlen wollen und unserer Ansicht nach betroffene Frauen,\ndie ganz spezielle Fragen beantwortet haben m\u00f6chten oder\neinfach nur Beistand von Gleichgesinnten im Glauben\nbrauchen, im Stich gelassen werden.\n\nAber Beratungsstellen, die keinen Beratungsschein ent-\nsprechend dieser gesetzlichen Grundlage ausstellen, k\u00f6n-\nnen auch nicht in diesem Sinne gef\u00f6rdert werden. Da sehe\nich auch keinen Dissens zur Staatsregierung. Die F\u00f6r-\nderung im Rahmen der Familienberatung, wenn diese An-\ntr\u00e4ge dann gestellt werden, kann in diesem Sinne nicht\nverweigert werden. Da wird aus meiner Sicht bei Ihnen\netwas vermischt.\n\nAndererseits kann das Angebot an Beratungsstellen freier\nTr\u00e4ger nicht herbeigezwungen werden. Dies, meine Kolle-\nginnen und Kollegen von der PDS-Fraktion, ist der falsche\nZungenschlag in Ihrem Antrag. Die Staatsregierung ver-\nmag dies nicht sicherzustellen. Diese Schwierigkeiten aner-\nkennend gibt es die Formulierung im \u00a7 8 Schwangeren-\nkonfliktgesetz: ,,\u2026ein ausreichend plurales Angebot\u201c. Dies\nist eben etwas weicher formuliert. Im Rahmen des Sub-\nsidiarit\u00e4tsprinzips kann niemand gezwungen werden\n\u00f6ffentliche Aufgaben zu \u00fcbernehmen.\n\nErfreulich ist nat\u00fcrlich die Tatsache, und dies geht aus\nIhrer Antwort hervor, dass Donum Vitae e.V. in Aussicht\nhat gef\u00f6rdert zu werden, wenn er die Voraussetzungen\nerf\u00fcllt. Ich denke aber, so einfach kann es sich die Staats-\nregierung vielleicht doch nicht machen. Das von ihr vorge-\n\nhaltene und gesch\u00e4tzte Prinzip der Subsidiarit\u00e4t steht nicht\nv\u00f6llig au\u00dferhalb ihres Einflussbereiches.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHilfe zur Selbsthilfe, die Bef\u00e4higung, \u00f6ffentliche Aufgaben\nzu \u00fcbernehmen und Anreize daf\u00fcr zu setzen, sind durch-\naus auch im Rahmen des Subsidiarit\u00e4tsprinzips m\u00f6glich.\nSie sind sogar erforderlich, wenn, wie hier der Fall, ein\nbestimmtes Ergebnis nicht anders erreicht werden kann.\nEs w\u00e4re vielleicht durchaus hilfreich und vielleicht auch\nein sch\u00f6ner Zug, wenn die Staatsregierung ihrerseits auf\nden sich in Gr\u00fcndung befindenden Verein Donum Vitae\nder katholischen Laien zugehen k\u00f6nnte und hier Starthilfe\ngeben oder einfach nur Informations- und Beratungsange-\nbote schaffen k\u00f6nnte. Ich denke, vielleicht ist sie schon auf\ndiesem Weg und wird uns dar\u00fcber berichten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion hat\ndie M\u00f6glichkeit noch einmal zu sprechen. \u2013 Davon m\u00f6chte\nsie keinen Gebrauch machen. Ich frage die Staatsregierung.\n\u2013 Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die Staatsregierung ist es selbstverst\u00e4ndlich,\nentsprechend \u00a7 8 Schwangerschaftskonfliktgesetz ein aus-\nreichendes plurales Angebot wohnortnaher Beratungsstel-\nlen sicherzustellen. Allerdings kann die Staatsregierung\nkeinen Tr\u00e4ger verpflichten, Schwangerschaftskonfliktbera-\ntung nach den \u00a7\u00a7 5 und 6 des Schwangerschaftskonflikt-\ngesetzes anzubieten und dar\u00fcber eine Bescheinigung aus-\nzustellen.\nDa treffen wir uns sehr wohl, Frau Schwarz. Das Sicher-\nstellen in Ihrem Antrag ist nicht realistisch.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ich nicht.)\n\n\u2013 Ich meine die PDS-Fraktion. Ich bin mit Ihnen einig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Aber erst, wenn ich wenigstens S\u00e4tze\nbeendet habe.\nWenn die Staatsregierung ,,sicherstellen\u201c sollte, hie\u00dfe das,\ndass sie Konfliktberatung selber organisiert mit Beraterin-\nnen, die nachgewiesen katholisch sind. Es gibt im Augen-\nblick keine staatliche Regelung, die bei der Einstellung von\nMitarbeitern danach fragt, welche Konfession der Mitar-\nbeiter hat. Von daher ist diese von Ihnen aufgestellte For-\nderung \u00fcberhaupt nicht umsetzbar. \u2013 Bitte sehr.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 Vielen Dank. \u2013 Wenn Sie sich an\ndem ,,Sicherstellen\u201c sto\u00dfen \u2013 und ich merke, Sie schie\u00dfen\nsich hier ein, ich habe auch kein Problem damit, denn\nirgendwie muss man sich hier wahrscheinlich ein-\nschie\u00dfen \u2013, \u2013 sage ich Ihnen, es geht nicht darum, dass Sie\nirgendwelche Stellen verpflichten, irgendwelche Beratun-\ngen zu machen. Darum ging es uns nie. Aber es geht zum\nBeispiel darum, Donum Vitae, wen auch immer, zu gege-\nbenen Konditionen und Voraussetzungen als eine solche\nBeratungsstelle anzuerkennen. Darum geht es. Das ist\ndoch unser Anliegen gewesen. Uns hat auch interessiert,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1076\n\n\n\nwie der Stand dazu ist. Mich w\u00fcrde auch interessieren,\nwie weit die Dinge hier gediehen sind.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Das erste war keine Frage.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Antwort\nhaben Sie schriftlich und der Stand ist heute nicht anders.\nEs gibt keinen Antrag von Donum Vitae e.V. Ich sage Ih-\nnen auch heute wieder, ich hoffe darauf. Wenn er kommen\nwird, denke ich, wird es ohne Schwierigkeiten sein, falls\nalles in dem Antrag schon in dem Ma\u00dfe so formuliert ist,\ndass es anerkannt werden kann und dass wir uns dar\u00fcber\nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, dass eine Anerkennung ausgespro-\nchen werden kann.\nEs hat Gespr\u00e4che mit den Vertretern von Caritas und Ver-\ntretern der katholischen Schwangerschaftsberatung ge-\ngeben. Wir haben uns sehr wohl dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, dass\neine F\u00f6rderung im Rahmen der Ehe-, Familien- und Le-\nbensberatung unstrittig entsprechend finanziert wird, wo\nauch katholische Frauen oder, wie Kollegin Werner gesagt\nhat, Aussiedlerinnen, die zu Caritas besonderes Vertrauen\nhaben, ohne dass die Konfession eine besondere Rolle\nspielt, die M\u00f6glichkeit haben, dort weiterhin beratende\nHilfe zu erhalten. Insofern gibt es da \u00fcberhaupt keinen\nAbbruch. Es geht darum, dass bei den Schwangerschafts-\nkonfliktberatungen der Schein ausgestellt werden muss.\nUnd dazu sind die Stellen, die bisher diese Beratungen\ndurchgef\u00fchrt haben, ab \u2013 so ist es uns bekannt \u2013 1.1.2001\nnicht mehr bereit.\nWenn danach gefragt wird, dass wir einem Verein behilf-\nlich sein m\u00f6gen in das Leben zu treten, sich zu gr\u00fcnden,\ndie Hand gereicht zu bekommen, um die ersten Schritte zu\ngehen, dann wollen wir das gern tun. Und Sie wissen\nauch, dass mein Kollege Prof. Meyer mit zu den Gr\u00fcndern\ndieser Initiative geh\u00f6rt. Und von daher ist es unstrittig,\ndass die Staatsregierung schon in Person eines ihrer Mit-\nglieder da sehr aktiv dabei ist.\nInsofern er\u00fcbrigt sich dort weitere Hilfestellung. Wenn sie\nerwartet wird, wenn Prof. Meyer von mir Rat braucht,\nwird er sich melden. Damit habe ich \u00fcberhaupt kein\nProblem und da bekommt er auch die Antworten. Ich\ndenke, dass das eigentlich Selbstverst\u00e4ndlichkeiten sind.\nIch will aber gerne noch auf einen Nebensatz von Ihnen,\nFrau Werner, mit dem Stichwort ,,Kleine Beratungsstellen\u201c\neingehen. Wenn Sie darunter verstehen, auch Beratungs-\nstellen anzuerkennen, die vielleicht mit einer halben Mit-\narbeiterin besetzt sind, dann m\u00fcssen Sie selber \u00fcberle-\ngen, wieweit das eine sinnvolle, praktikable L\u00f6sung sein\nk\u00f6nnte.\nWenn Sie damit meinten, dass wir von dem Grundorgani-\nsationsprinzip f\u00fcr die Konfliktberatungsstellen, dass we-\nnigstens drei Mitarbeiterinnen da sein sollen, nach unten\nabweichen, dann muss ich Ihnen entgegenhalten, dass\ndahinter die Verf\u00fcgbarkeit \u00fcber das ganze Jahr, ohne die\n\u00dcberbeanspruchung der einzelnen Mitarbeiterinnen aus-\nzul\u00f6sen, liegt. Ansonsten haben Sie immer wieder dann\nSituationen, wo die Beratungsstelle geschlossen ist und,\nwenn Menschen kommen, sie keinen Ansprechpartner\nfinden, wenn Sie eben nur zwei oder gar eine oder, wie ich\nes sicher im Extrem gesagt habe, nur eine halbe Stelle\nhaben.\nAlso es ist nicht die Frage \u2013 und das hat auch bei den\nbisherigen Beratungsstellen mit der Caritas keine Rolle ge-\nspielt \u2013, dass sie kleiner sein m\u00fcssten, sondern die Struktur\nwurde von allen Beratungsstellen als sinnvoll anerkannt,\n\nauch wenn es in der personellen Besetzung nicht immer\ndrei volle Stellen sind, aber doch gew\u00e4hrleistet ist, in einer\nanderen Splittung ein regelm\u00e4\u00dfiges Angebot verf\u00fcgbar zu\nhaben.\nVon daher hoffe ich, dass der Verein Donum Vitae sich\nbald bei uns meldet, den Antrag stellt und von daher diese\nFrage bis Ende des Jahres zufrieden stellend auch f\u00fcr\nFrauen, die eine gezielte Beratung mit Beraterinnen katho-\nlischen Glaubens anstreben, gekl\u00e4rt werden kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich sehe keine Wort-\nmeldungen mehr. Die PDS-Fraktion hat das Schlusswort.\nFrau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sie werden auch uns zugestehen, dass wir uns\nsehr lange und intensiv mit den Problemen besch\u00e4ftigt\nhaben, auch nachgedacht haben, wie wir verfahren, wie\nwir uns als PDS-Fraktion verhalten. Und wir haben auch\nmit sehr vielen Schwangerschaftsberatungsstellen Kontakt\naufgenommen, wir haben mit der Caritas gesprochen, un-\nseren Antrag auch mit der Caritas besprochen, ob wir ihn\nso bringen oder nicht. Also das ist alles nicht so aus der\nhohlen Hand gekommen und hatte seine \u00dcberlegung.\nWas ich eigentlich gewollt h\u00e4tte, w\u00e4re, Auskunft zu erhal-\nten, wie es denn konkret aussehen sollte. Das ist unabh\u00e4n-\ngig davon, ob ein Antrag schon gestellt wurde.\nBeispielsweise ist es problematisch, wie man F\u00f6rderungen\n\u00fcberhaupt m\u00f6glich machen kann, ohne die allgemeine\nSchwangerenberatung damit zu besch\u00e4digen. Das ist zum\nBeispiel ein gro\u00dfes Problem, das momentan auch disku-\ntiert wird.\nUnd ich denke auch, insofern ist das nicht ganz unwesent-\nlich. Es m\u00fcssen ja Mittel daf\u00fcr eingeplant werden, auch in\neinem Haushalt, f\u00fcr diese Beratungsstellen. Insofern ist die\nDebatte dar\u00fcber nicht einfach so mal wegzuwischen.\nMeine Damen und Herren! Ich will den Anlass hier noch\neinmal nutzen, um ganz knapp zu sagen, was in dieser\nFrage unser Standpunkt war und ist und dass er sich eben\nnicht ge\u00e4ndert hat, wie man versucht hat uns zu verdeut-\nlichen oder \u2013 sagen wir mal \u2013 auch ein bisschen zu unter-\nstellen.\nSie wissen, dass die PDS von Anfang an ein Problem hatte\nmit der gesamten Problematik Pflichtberatungen und Be-\nratungsschein-Ausstellen, weil wir gesagt haben: Frauen\nm\u00fcssen in letzter Instanz gemeinsam mit ihren Lebens-\npartnern dies selbst \u00fcberlegen, es ist ihre Angelegenheit.\nDieses allgemein geltende Prinzip, dass Beratungsange-\nbote freiwilliger Natur sein m\u00fcssen, muss auch hier gelten.\nDas ist eigentlich ein ganz normales Prinzip, es muss auch\nhier gelten. Und in dieser Frage hat sich bei uns in der Tat\nnichts ge\u00e4ndert.\nWas sich logischerweise nach 1993, nach dem Bundesver-\nfassungsgerichtsspruch, ge\u00e4ndert hat, war die Gesetzes-\nlage: Wir haben die Beratungspflicht, wir m\u00fcssen mit ihr\nleben. Und da ist unser Standpunkt: Wenn f\u00fcr den Fall,\ndass eine Frau sich nicht f\u00fcr ein Kind entscheidet, aus\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer, was f\u00fcr sie immer ein\npers\u00f6nlicher, weil das ganze Leben betreffender Schritt ist,\nund wenn es dar\u00fcber hinaus notwendig ist, einen Schein\nauszustellen, meine Damen und Herren, dann ist es im\nGrunde nichts weiter als fair, dieser Frau gewisserma\u00dfen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1077\n\n\n\ndie Gelegenheit zu gew\u00e4hren, die Beratungsstelle ihrer\nWahl wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\nUnd Sie k\u00f6nnen mir glauben, es ist keine unwesentliche\nFrage f\u00fcr die Frauen: Wo gehe ich jetzt hin? \u2013 Es ist eine\nganz wesentliche.\nIch will es auf den Punkt bringen: Ohne katholische Bera-\ntungen, wie auch immer die Entscheidung im Konkreten\nsein wird, ist das Schwangerschaftskonfliktangebot in\nSachsen eben kein plurales. Das sehen wir so, das sehen\nFachkreise so und das sieht sogar die Konkurrenz von Ca-\nritas so.\nMeine Damen und Herren! Die Schwangerschaftsbera-\ntungsstellen, die Konfliktberatungsstellen haben einen\nsehr guten Ruf in Sachsen. Ihre Mitarbeiterinnen haben\neinen sehr guten Ruf. Worauf es eigentlich ankommt,\nwenn es um die Anerkennungsfrage geht, ist so eine Art\nsibyllinischer Spruch: mit Augenma\u00df, mit Vernunft und\nmit Respekt, auch und insbesondere vor den Frauen.\n\nWenn Sie nun unseren Antrag ablehnen, was ich sehr be-\ndauere, muss ich sagen, ist das sehr engstirnig und klein-\ngeistig, weil Sie sehr wohl unsere Intention kennen und\nauch akzeptieren, dass nicht nur Sie in dieser Frage ein\nRecht haben dar\u00fcber zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich lasse ab-\nstimmen \u00fcber den PDS-Antrag ,,Aufrechterhaltung eines\npluralen Schwangerschaftskonfliktberatungsangebotes\u201c,\nDrucksache 3/1610. Wer diesem Antrag zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Zustimmungen und Stimm-\nenthaltungen hat der S\u00e4chsische Landtag diesen Antrag\nmehrheitlich abgelehnt.\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist beendet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Ausbildung sozialer und personaler Kompetenzen s\u00e4chsischer Sch\u00fcler\nDrucksache 3/0782, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 St\u00e4rkung der erzieherischen Kompetenz s\u00e4chsischer Lehrer\nDrucksache 3/0783, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Auswirkungen der Kopfnoten\nDrucksache 3/1283, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich an der Aussprache zu den An-\ntr\u00e4gen beteiligen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: Wir\nbeginnen mit der SPD, die diese Antr\u00e4ge eingebracht hat.\nEs schlie\u00dfen sich an CDU, PDS, CDU und, wenn sie es\nw\u00fcnscht, die Staatsregierung.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort und bitte dazu\nHerrn Abg. Hatzsch das Wort zu nehmen.\n\nHatzsch,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die beiden Antr\u00e4ge ,,Ausbildung so-\nzialer und personaler Kompetenzen s\u00e4chsischer Sch\u00fcler\u201c\nund ,,St\u00e4rkung der erzieherischen Kompetenz s\u00e4chsischer\nLehrer\u201c korrespondieren logischerweise miteinander.\nDie bessere Ausbildung sozialer und personaler Kompe-\ntenz in der Schule ist dabei das \u00fcbergreifende und poli-\ntisch bedeutsame Ziel. Denn wie immer dieser Teil des\nBildungsauftrages in der \u00d6ffentlichkeit auch bezeichnet\nwird, ob von Grundtugenden, Schl\u00fcsselqualifikationen,\nvom Erziehungsauftrag der Schule oder von Pers\u00f6nlich-\nkeitsbildung gesprochen wird, eines ist immer gleich: Es\nwerden Defizite festgestellt und es wird ein Anspruch an\ndie Schule gestellt, den diese oft nur schwer erf\u00fcllt.\nEs gibt ein Unbehagen und es gibt Bef\u00fcrchtungen, die sich\nzunehmend auch in Forderungen niederschlagen. Nicht\nzuletzt die vielen Veranstaltungen zum Aktionstag des\nLandeselternrates und des Landessch\u00fclerrates haben dies\nwieder thematisiert.\nIch gehe davon aus, dass sich die Fraktionen hier im Haus\npartei\u00fcbergreifend einig sind, dass das Problem als solches\nerkannt und ernst zu nehmen ist. Meine Damen und Her-\nren, allerdings haben wir schon in der Problemsicht und\ndamit auch in den M\u00f6glichkeiten, die Ausbildung sozialer\n\nund personaler Kompetenzen zu verbessern, unterschied-\nliche Ansichten.\nSo verschieden wie die Sicht auf die Dinge ist, ist auch die\nSicht auf die Handlungsbed\u00fcrfnisse. Wir sehen dies auch\nganz deutlich in den Stellungnahmen, die wir aus dem\nKultusministerium zu unseren beiden Antr\u00e4gen erhalten\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind definitiv nicht der\nMeinung, dass in den Lehrpl\u00e4nen f\u00fcr alle Schularten und\nalle Unterrichtsf\u00e4cher gen\u00fcgend Freir\u00e4ume zur Ausbil-\ndung der entsprechenden Kompetenzen vorhanden sind.\nSo steht es in der Stellungnahme zu unserem Antrag. Aber\nselbst bei Veranstaltungen mit Eltern und Sch\u00fclern am\nvergangenen Montag wurde immer wieder betont, dass\ndie Lehrpl\u00e4ne in \u00dcberarbeitung seien, dass man sie stoff-\nlich entlastet, damit neben der Wissensvermittlung Raum\nf\u00fcr Bildung, also f\u00fcr Kompetenzentwicklung bleibt.\n\nMeine Damen und Herren, aber es sind nicht nur die Lehr-\npl\u00e4ne, es ist nach wie vor die Auffassung dar\u00fcber, was\nSchule \u00fcberhaupt leisten soll, die uns unterscheidet. In der\nStellungnahme des Kultusministers werden soziale und\npersonale Kompetenzen in einer Art behandelt, welche sie\nwiederum nur auf die Wissenskomponenten beschr\u00e4nkt\noder auf einzelne Nachmittagsangebote delegiert.\n\nIch muss Ihnen einfach ein St\u00fcck aus dieser Stellungnahme\nvorlesen, damit Sie nicht glauben, ich s\u00f6ge mir das alles\naus meinen Fingern und wolle mir so einen Gegner auf-\nbauen, den ich dann einfach erledigen kann. Zitat: ,,F\u00fcr\nGymnasien \u00fcbliche Formen der St\u00e4rkung personaler und\nsozialer Kompetenzen wie Schullandaufenthalte, Exkur-\nsionen, Sch\u00fcleraustausch, Sch\u00fclerfirmen, Zusammenarbeit\nmit au\u00dferschulischen Bildungstr\u00e4gern geh\u00f6ren auch in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1078\n\n\n\nSachsen zu den Bestandteilen und seien deshalb ebenso\nwie die verantwortungsbewusste Arbeit gezielt fortgebil-\ndeter Beratungslehrer erw\u00e4hnt.\u201c Zitatende.\nIn den K\u00f6pfen zumindest der Kultusspitze scheint ein\neigenartiges Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber zu bestehen, wie soziale\nund personale Kompetenzen ausgebildet werden. Es\nscheint, als wenn man dort glaubt, man k\u00f6nne diesen\nganzheitlichen Prozess st\u00fcckeln und ab und zu dazwi-\nschenschieben \u2013 etwa in der Art, dass man die F\u00e4higkeit,\nKonflikte gewaltfrei zu bew\u00e4ltigen, mal in der Stunde im\nUnterricht erlernt und dann eventuell als Hausaufgabe\n\u00fcbt.\nAber Spa\u00df beiseite, Herr Minister. Wenn nicht durch eine\nenge Bindung von Lehrern und Sch\u00fclern, also so, dass\nman sich wirklich kennt und viel Zeit miteinander ver-\nbringt, wenn nicht durch vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten der\nanlassbezogenen Kommunikation allt\u00e4glich praktiziert\nwird, wie man mit Konflikten umgeht, dann wird am\nEnde der Erfolg nicht da sein. Wenn Sch\u00fcler nicht im\nSchulalltag lernen und erleben und allt\u00e4glich demokrati-\nsche Entscheidungsfindungen praktizieren, dann werden\nsie die F\u00e4higkeit zur machtfreien und ergebnisorientierten\nKommunikation, dann werden sie Toleranz und Mei-\nnungsfreiheit, aber auch Verantwortungsbewusstsein und\nSelbst\u00e4ndigkeit eben in der Schule nicht oder nur sehr\nschwer ausbilden k\u00f6nnen.\nWenn heute bei Einstellungsgespr\u00e4chen Schulabsolventen\nauf die Frage ,,Was erwarten Sie vom Leben?\u201c mit der Ant-\nwort aufwarten ,,Spa\u00df\u201c, dann ist das sicherlich wenig und\neine unbefriedigende Antwort. Aber man hat es eventuell\nso erwartet. Wenn aber viele junge Menschen auf diese\nFrage mit der Gegenfrage ,,Wie meinen Sie denn das?\u201c\nantworten, dann verweist dies auf ein weiteres Defizit un-\nserer Schulen. Scheinbar haben sie keinen Raum daf\u00fcr,\ndass junge Menschen \u00fcber den Sinn des Lebens reflektie-\nren und einen Sinngebungsprozess durchlaufen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, wenn Sie das im Hinterkopf\nhaben, dann wird Ihnen aufgehen, dass Schule ganz an-\ndere Freir\u00e4ume braucht, als wir sie heute haben. Dann\nwird Ihnen klar werden, wozu die Lehrpl\u00e4ne ganz deut-\nlich stofflich entlastet werden m\u00fcssen. Dann werden Sie\nauch verstehen, warum eine Unterrichtsversorgung, die\num den Preis des h\u00e4ufigen Lehrerwechsels und voller\nKlassen erkauft wird, gerade bei der Ausbildung sozialer\nund personaler Kompetenzen kontraproduktiv wird.\nDie Schulen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhalten, tats\u00e4chlich\ndie Verantwortung f\u00fcr den p\u00e4dagogischen Prozess in\nseiner Gesamtheit zu \u00fcbernehmen. Dazu brauchen sie Ge-\nstaltungsfreir\u00e4ume und viel mehr Zeit.\nWem klar ist, dass die Vermittlung von Wissen nur die\nGrundlage f\u00fcr die Ausbildung von Kompetenzen ist, der\nwei\u00df, dass die Schulen deutlich mehr Zeit ben\u00f6tigen. Wer\nvor diesem Hintergrund aber allen Ernstes behauptet, dass\ndieses Zusammenpressen der von der KMK vorgeschrie-\nbenen, auf neun Jahre bezogenen Mindestwochenstunden\nauf acht Jahre \u2013 wieder Zitat \u2013 ,,ein Beitrag zur Bef\u00e4higung\nzu einem selbstbestimmten Leben\u201c sind, der ist entweder\np\u00e4dagogisch blind oder zynisch. Das war kein Pl\u00e4doyer,\nHerr Minister, f\u00fcr 13 Jahre.\nWer meint, dass die ,,Selektion in relativ homogenen Lern-\ngruppen\u201c \u2013 wieder in Anf\u00fchrungsstrichen und noch ein-\nmal Zitat \u2013 ,,ein Beitrag zur Entwicklung und St\u00e4rkung\nvon Ist-St\u00e4rke und Selbstkompetenz ist\u201c \u2013 immer noch\nZitat \u2013, der sieht nur die positiv Selektierten und macht\nsich mit seinem Verweis auf Sankt Afra geradezu l\u00e4cher-\n\nlich. Wo sind denn dann die negativ Ausgelesenen, meine\nDamen und Herren? Und um die geht es ganz entschei-\ndend.\nMeine Damen und Herren! Wer Ausbildung nichtfach-\nlicher Kompetenz so missversteht, der wird auch kein Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die n\u00f6tigen Gestaltungsr\u00e4ume und Kom-\npetenzen der Schulen und Lehrer haben. Wer damit also\ndie Schulen im fachlichen Bereich \u00fcberlastet und organisa-\ntorisch knebelt, der muss sich nicht wundern, wenn Wei-\nter- und Fortbildungsangebote schlecht genutzt werden,\nzumal wenn diese Angebote nat\u00fcrlich nicht in der unter-\nrichtsfreien Zeit stattfinden sollen.\nNun wird versucht, die im System Schule im Alltag nicht\nentstehende Motivation f\u00fcr p\u00e4dagogische Weiterbildung\n\u00fcber die Schulleiter in die Schulen zu tragen. Das Vor-\nhaben ist l\u00f6blich und nat\u00fcrlich ist es besser als nichts. Aber\nglaubt man im Kultusministerium ernsthaft, dass eine\nsolche partielle Ma\u00dfnahme die Schulleiter in die Lage ver-\nsetzt, eine fundierte Weiterbildung zum aktuellen Stand\nder Erziehungswissenschaften an die Lehrer weiterzuge-\nben? Nein, das glaubt man mit Sicherheit im Kultus-\nministerium nicht.\nWer sich ein wenig mit unserer Schule auskennt, der wei\u00df,\ndass unsere Lehrer seit 1990 viel gelernt haben, dass sie\naber auch auf viele Dinge in ihrer Ausbildung nicht vor-\nbereitet waren. Wer sich heute dar\u00fcber beschwert, dass\nLehrer und Sch\u00fcler Freir\u00e4ume nicht gen\u00fcgend nutzen und\nausf\u00fcllen, der vergisst nicht nur den obrigkeitsstaatlichen\nStil der Kultusbeh\u00f6rde vor der Mei\u00dfner Wende unseres\nMinisters und \u00fcbersieht auch, dass unsere Lehrer eine\nrecht einseitige p\u00e4dagogische Ausbildung h\u00e4tten.\nWer also tats\u00e4chlich erkannt hat, dass die Ausbildung\nsozialer und personaler Kompetenzen eine Aufgabe der\nSchule ist, und wer erkannt hat, dass diese Ausbildung nur\nin einem ganzheitlichen kommunikativen Prozess stattfin-\nden kann, der muss die Konsequenzen tragen und unseren\nbeiden Antr\u00e4gen zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: An der Debatte betei-\nligt sich nun die CDU-Fraktion. Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich denke, die vorliegenden Antr\u00e4ge lassen sich\ndurchaus einordnen in die sehr breit gef\u00e4cherte \u00f6ffentliche\nDebatte um die weitere inhaltliche Qualifizierung unseres\nSchulsystems. Und tats\u00e4chlich und in der Tat ist diese De-\nbatte, wie sie zurzeit in der \u00d6ffentlichkeit geschieht, nicht\nauf eine reine Ressourcendebatte zu verengen, sondern hat\nnat\u00fcrlich und insbesondere auch die inhaltliche Quali-\nt\u00e4tsentwicklung schulischer Angebote im Blick zu behal-\nten.\nIch denke, diesem Grundanliegen folgen die vorliegenden\nAntr\u00e4ge. Und das ist zun\u00e4chst begr\u00fc\u00dfenswert. Ich denke\naber auch, die Stellungnahmen zu den Antr\u00e4gen haben\nGelegenheit gegeben, bereits vorhandene konzeptionelle\nund inhaltliche Angebote, mit denen diesem Anliegen zu-\nk\u00fcnftig Rechnung getragen werden soll und auch aktuell\nschon Rechnung getragen wird, darzustellen.\nInsofern kann man die Debatte zu diesen vorliegenden\nAntr\u00e4gen sicherlich auch weniger mit politischen Schlag-\nworten f\u00fchren, sondern ist mehr zu einem inhaltlich fach-\nlichen Disput angeregt. Herr Kollege Hatzsch, ich denke,\nwir h\u00e4tten den zielf\u00fchrender und tiefgreifender im Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1079\n\n\n\nschuss f\u00fchren k\u00f6nnen. Dies bleibt uns leider bei der Be-\nhandlung in der vorliegenden Form ein St\u00fcck weit ver-\nwehrt.\nSo bleibt aus Sicht unserer Fraktion zun\u00e4chst festzustellen,\ndass wir das Grundanliegen der Antr\u00e4ge zur Kompetenz-\nentwicklung grunds\u00e4tzlich teilen, die praktische Ausge-\nstaltung aber mit etwas anderen Intentionen und einer\nanderen Ausgangsbasis vornehmen wollen, als sie in den\nvorliegenden Antr\u00e4gen beschrieben ist. Ich werde hierauf\nnoch punktuell zu sprechen kommen.\nMeine Damen und Herren, ich denke, man kann davon\nausgehen, dass wir bei der Kompetenzentwicklung s\u00e4ch-\nsischer Sch\u00fcler ebenso wie bei der Ausgestaltung der er-\nzieherischen Kompetenz unserer Lehrerschaft durchaus\nbereits auf dem Weg sind. Und ich sage bewusst: Wir sind\nauf dem Weg und nicht schon am Ziel \u2013 wobei gerade in\ndieser Frage wohl ein endg\u00fcltiges Ziel nicht erreichbar\nund auch nicht erstrebenswert ist.\nDiese Anforderungen an die inhaltliche Weiterentwick-\nlung haben nat\u00fcrlich Prozesscharakter und lassen sich\nauch nicht allein durch zentrale staatliche Vorgaben\nregeln.\nSie bed\u00fcrfen vielmehr und besonders auch des individuel-\nlen Engagements vor Ort. Dieser \u00f6rtliche Bezug ist ja auch\nder Garant daf\u00fcr, dass soziale Einfl\u00fcsse von Schule viel\nzielf\u00fchrender in die Gestaltung des Schulalltags einbe-\nzogen werden k\u00f6nnen. Damit ist letztlich ja auch in Folge\nder Erziehungsauftrag wesentlich lebensnaher gestaltbar.\nGleichzeitig muss aber dieser Prozess auch transparent,\nbewertbar und damit auch im Sinne von Qualit\u00e4ts-\nsicherung, Qualit\u00e4tsentwicklung vergleichbar sein.\nEs geht grunds\u00e4tzlich darum, dass die einzelne Schule be-\nf\u00e4higt wird, die Balance zwischen Leistungsanforderung,\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung der Sch\u00fcler und Orientierung\nauf das Gemeinwohl ausgewogen zu gestalten. Die sich\ndaraus ergebenden Qualit\u00e4tsanforderungen an Schule und\nderen inhaltliche Ausgestaltung muss sich aber dann auch\n\u2013 auch das muss vorausgesetzt werden \u2013 \u00fcber die Grenzen\nSachsens hinaus an nationalen und internationalen\nMa\u00dfst\u00e4ben der Entwicklung messen lassen.\nMeine Damen und Herren! Ich habe bewusst zun\u00e4chst den\nBogen der Betrachtung so weit und so allgemein gespannt.\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge leiten n\u00e4mlich meines Erachtens\ntrotz ihrer nachvollziehbaren Themenstellung \u2013 ich habe\ndas eingangs so dargestellt \u2013 hinsichtlich der Kompetenz-\nentwicklung durch Schule ihr Anliegen wiederum aus\nsozialen Problemlagen ab und verallgemeinern diese\nProbleme.\nNat\u00fcrlich muss sich erzieherisches Wirken der Schule und\nSchulentwicklung auch gewaltfreiem Verhalten, Sucht-\nund Drogenpr\u00e4vention und individueller Krisenbew\u00e4lti-\ngung stellen. Schulentwicklung und Kompetenzentwick-\nlung d\u00fcrfen sich aber darauf nicht allein beschr\u00e4nken und\ndaraus begr\u00fcnden. Dies geschieht aber in den vorliegen-\nden Antr\u00e4gen, zumindest wenn man die Begr\u00fcndung\nnachliest.\nDemgegen\u00fcber werden in Sachsen bereits Entwicklungs-\nkonzepte erprobt und analysiert, die die St\u00e4rkung des Er-\nziehungsauftrages ebenso wie die Qualit\u00e4tsverbesserung\ndes Unterrichts im Blick haben, sei es im Rahmen der\naktuellen und weiter auszugestaltenden Lehrplan\u00fcber-\narbeitung, sei es durch die Qualifizierung von Schulleitern\nmit dem Ziel, Schulentwicklungsprozesse auf der \u00f6rtlichen\nEbene zu bef\u00f6rdern und zu gestalten, oder auch sei es\ndurch die Erprobung und Verallgemeinerung von Modell-\n\nvorhaben wie dem Profil Q, das inhaltliche Anforderungen\nan die Unterrichtsgestaltung zur Entwicklung von Schl\u00fcs-\nselqualifikationen, f\u00e4cher\u00fcbergreifender Kompetenzent-\nwicklung und innovativem Arbeitsverhalten analysiert\nund verallgemeinern soll. Es sprengte sicherlich den Rah-\nmen dieser Debatte, diese Ma\u00dfnahmen und Vorstellungen\ninhaltlich tiefer auszuleuchten. Trotzdem sind sie vorhan-\nden und werden gestaltet. Zweifellos gibt es auch Anlass,\nim Rahmen der Qualit\u00e4tssicherung, Qualit\u00e4tsverbesserung\nvon schulischen Angeboten diese Ma\u00dfnahmen zu inten-\nsivieren.\nIch will in diesem Zusammenhang nur auf wenige Aspek-\nte inhaltlicher Art zu sprechen kommen.\n1. Die Kompetenzentwicklung kann sich wirkungsvoll nur\nim damit im Zusammenhang stehenden Bildungsprozess\nvollziehen. Aus der Einheit von Bildungs- und Erzie-\nhungsauftrag ergibt sich notwendig die Vermittlung soli-\nden Grundlagenwissens zusammen mit entsprechenden\nF\u00e4higkeiten. Insofern kann eine Vereinseitigung p\u00e4dagogi-\nscher Prozesse im Sinne einer allgemeinen und eher unde-\nfinierten Kompetenzentwicklung sehr schnell die Qualit\u00e4t\nschulischer Angebote eher infrage stellen als verbessern.\n2. Die lehrplanorientierte Ausbildung sozialer und perso-\nnaler Kompetenzen sichert, dass nicht nur der Klassenlei-\nter, sondern alle Lehrer der Schule diese auch als Ort der\nSozialisation begreifen und mitgestalten. Insofern besteht\nunseres Erachtens auch die Chance der aktuellen Lehr-\nplan\u00fcberarbeitung darin, dass diese Rahmenvorgaben f\u00fcr\neinen guten Unterricht entsprechend bildungspolitischen\nund gesellschaftlichen Erfordernissen vorgegeben werden.\nKonkret werden deshalb neben der Beschreibung von Zie-\nlen und Inhalten Freir\u00e4ume zur kreativen Ausgestaltung\ndes Unterrichts genauso zu beschreiben sein wie vergleich-\nbare Standards und erreichbare Niveaustufen im Sinne\nauch von Vergleichbarkeit von Bildungsangeboten. Die\nLehrplanreform wird aber auch die erzieherische Kompo-\nnente der einzelnen Unterrichtsstunde einschlie\u00dflich der\ndamit verbundenen sozialen Einflussnahme im Blick be-\nhalten m\u00fcssen. Wenn davon auszugehen ist, meine Damen\nund Herren, dass der Prozess der Lehrplan\u00fcberarbeitung,\nder Lehrplangestaltung von Schulverwaltung ebenso be-\ngleitet wird wie von Wissenschaftlern und Schulprakti-\nkern, dann ist mit der Gestaltung dieses Prozesses eine\nQualit\u00e4tsverbesserung schulischer Angebote schon jetzt\nabsehbar \u2013 dies im Sinne der bildungspolitischen Heraus-\nforderungen der Zukunft, aber auch im Sinne der Intentio-\nnen der vorliegenden Antr\u00e4ge.\n3. Zweifellos ergibt sich weiter nat\u00fcrlich Handlungsbedarf\nbei der Qualifizierung unserer Lehrkr\u00e4fte in p\u00e4dagogi-\nscher und psychologischer Hinsicht. Ich denke, gerade die-\nsem Aspekt muss bei der Qualit\u00e4tsdebatte schulischer\nAusbildung in Zukunft sicherlich noch mehr Aufmerk-\nsamkeit geschenkt werden, als dies bislang geschehen ist.\nWir sind dabei, zwei konkrete Handlungsebenen weiter\nauszugestalten, wobei auch hierbei auf durchaus Vorhan-\ndenem aufgebaut werden kann. Zum einen m\u00fcssen diese\nFortbildungsangebote, die vorhanden sind, st\u00e4rker mit\np\u00e4dagogisch-psychologischen Inhalten gekoppelt werden.\nSo wie aber das Lehramtsstudium, also die Erstausbil-\ndung, fachwissenschaftliche und fachdidaktische Ausbil-\ndung mit erziehungswissenschaftlicher Ausbildung kop-\npelt und praxisnah ausgestaltet, macht diese Systematik\nauch bei Fortbildungsangeboten Sinn.\nDie Vertiefung und die Neuaneignung p\u00e4dagogisch-psy-\nchologischen Wissens sollte in enger Anlehnung an die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1080\n\n\n\nfachlichen Qualifizierungsangebote, so wie sie bereits\nexistieren, erfolgen. Dies erh\u00f6ht nicht nur die Motivation\nder Teilnahme an diesen Angeboten, sondern stellt einen\nviel plastischeren Praxisbezug her als ein k\u00fcnstlich auf-\ngesetztes erziehungswissenschaftliches Fortbildungspro-\ngramm, das die Komplexit\u00e4t des Bildungs- und Erzie-\nhungsprozesses eher einseitig beleuchtet.\nZum anderen wird es in Zukunft darum gehen, eine st\u00e4r-\nker regional bezogene Schulentwicklung zu bef\u00f6rdern.\nInitiatoren dieses Prozesses sind dann auch die regionalen\nAkteure, also die jeweiligen Lehrerkollegien, denn es\nmacht durchaus Sinn \u2013 ich hatte es schon angedeutet \u2013,\nzun\u00e4chst die Schulleiter fit zu machen, diesen Prozess an-\nzuregen und zu bef\u00f6rdern. Dies geschieht gegenw\u00e4rtig\ndurch ganz konkrete Qualifizierungsangebote an der\nS\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung. Darauf auf-\nbauend kann dann an den Schulen gemeinsam mit weite-\nren Multiplikatoren der Prozess der Schulentwicklung\neinschlie\u00dflich der dazu notwendigen p\u00e4dagogischen An-\nforderungen vertieft und ausgestaltet werden. Ein solcher\nStufenprozess des Vorgehens ist meines Erachtens wesent-\nlich zielf\u00fchrender und praxiswirksamer als ein im vorlie-\ngenden Antrag gefordertes Programm zur erziehungswis-\nsenschaftlichen Qualifizierung von zentraler Stelle aus.\nDie Entwicklung von Schulprogrammen und die wirk-\nsame Umsetzung des Erziehungsauftrages von Schule\nist damit auch weniger \u2013 bei genauem Hinsehen \u2013 ein\nProblem des Regelungsbedarfes von zentralen Verordnun-\ngen und von zentralen staatlichen Konzepten als vielmehr\neine Frage des Engagements vor Ort bei der Gestaltung\ndes Lebensraumes Schule und der dazu notwendigen\nAu\u00dfenbeziehungen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDies erfordert nat\u00fcrlich \u2013 dessen sind wir uns durchaus\nbewusst und dies werden wir auch durchaus konstruktiv\nund selbstkritisch begleiten \u2013 auch ein neues und ver-\n\u00e4ndertes Verst\u00e4ndnis, ein neues Rollen- und Funktionsver-\nst\u00e4ndnis der Schulaufsicht ebenso wie eine zunehmend\nwachsende Eigenverantwortlichkeit der Schule in eben ge-\nnanntem Sinne.\nMeine Damen und Herren! Ich will es mit diesen drei\ninhaltlichen Aspekten genug sein lassen. Sie allein schon\ncharakterisieren den Entwicklungsstand, aber auch in be-\nsonderer Weise die Entwicklungsrichtungen bei der Quali-\nt\u00e4tsverbesserung unseres Schulsystems allgemein und bei\nder Erf\u00fcllung des sozialen Auftrages von Schule.\nHerr Hatzsch, Sie sind auf Ihren dritten Antrag noch nicht\nzu sprechen gekommen. Ich denke, Sie werden das noch\ntun. Insofern will ich an dieser Stelle auch erst einmal\nunterbrechen, ehe wir dann zu den Kopfnoten kommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es spricht nun die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Heike Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Nach manchen Gespr\u00e4chen mit Besu-\nchergruppen oder in Podien, an denen Vertreter der CDU\nteilgenommen haben, komme ich sehr ins Gr\u00fcbeln. Mir\nvorher noch sicher gewesen zu sein, ein und derselben An-\nh\u00f6rung z. B. zur Schulentwicklung beigewohnt zu haben,\nfrage ich mich dann, ob es vielleicht zwei Anh\u00f6rungen gab\n\noder in der einen H\u00e4lfte z. B. der Herr Seidel gerade nicht\nanwesend war.\nDas w\u00fcrde einiges entschuldigen. Da wird dann pl\u00f6tzlich\nerz\u00e4hlt: Schulklima h\u00e4ngt vor allem davon ab, wie Lehrer\nmit den Sch\u00fclern umgehen, und um dies zu verbessern,\nwill man den Sch\u00fclerr\u00fcckgang nutzen und nicht fifty-fifty\nStellen k\u00fcrzen. So lobenswert die Absicht, so gering wahr-\nscheinlich die Auswirkungen, was eine wirklich bessere\nSchulqualit\u00e4t angeht.\nDass die Ursachen etwas tiefer liegen, die Unzufriedenheit\nbei den von Schule betroffenen Menschen ungleich gr\u00f6\u00dfer\nist und die Forderungen derer, die es wissen m\u00fcssen, weit-\nreichender sind, h\u00e4tten Sie am Montag zum ,,Aktionstag\nSchule\u201c erfahren k\u00f6nnen.\nLeider konnte das Desinteresse von Landtagsabgeordne-\nten der CDU-Fraktion oft nur bedauernd zur Kenntnis ge-\nnommen werden. Einige Diskussionen fielen gar aus oder\nder Frustration zum Opfer, da die Menschen, die in die-\nsem Parlament die Mehrheit haben, sich dem Gespr\u00e4ch\nnicht stellten oder nur ein Positionspapier schickten.\nNun verstehe ich ja, dass der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag eine sehr wichtige Angelegenheit ist, und auch\nich h\u00e4tte Lust gehabt, mich beim parlamentarischen\nAbend zu vergn\u00fcgen. In unserer Fraktion aber haben wir\nabgewogen und die Einladungen zum Aktionstag weitest-\ngehend wahrgenommen. Das h\u00e4tte auch Ihnen, werte Kol-\nleginnen und Kollegen in der CDU, gut zu Gesicht gestan-\nden. Warum Sie sich der Diskussion nicht stellten, kann\nich nur vermuten. Sind Ihnen die Schulen nicht so wichtig?\nWollten Sie das Abendbrot sparen? Hatten Sie am Ende\nAngst vor dem Volk?\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist wohl eine Frechheit!)\n\nVom Herrn Minister R\u00f6\u00dfler wei\u00df ich es: Sie haben es ein-\nfach vergessen.\nIm MDR konnten wir von Ihnen h\u00f6ren, dass auf Anregung\nund Initiative der CDU-Fraktion nun die Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelation besser w\u00fcrde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: \u2013 Ja, bitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Werner, woher nehmen Sie die\nWeisheit, dass sich Abgeordnete unserer Fraktion der Dis-\nkussion am Montag entzogen haben? \u2013 Herr Dr. R\u00f6\u00dfler\nund ich waren beispielsweise in Mei\u00dfen.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich kann es nur sagen von eini-\ngen Veranstaltungen, an denen wir teilgenommen haben, \u2013\n\u2013\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Wir sind ungleich weniger als Sie, deshalb h\u00e4tten Sie erst\nrecht die M\u00f6glichkeit gehabt, jede Veranstaltung auch\nwahrzunehmen. Die Entt\u00e4uschung der Leute vor Ort war\nsehr, sehr gro\u00df.\n\n(Frau Henke, CDU: Da k\u00f6nnen Sie mal sehen,\nwie wichtig wir sind!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine wei-\ntere Zwischenfrage, Frau Werner?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: \u2013 Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1081\n\n\n\nNitzsche, CDU: Frau Werner, ich war ebenfalls am Mon-\ntag Zeuge und Diskutant einer solchen Aktion in einem\nvoll besetzten Dorfsaal mit 300 Leuten. Wer gefehlt hat,\ndas waren Genossen Ihrer Fraktion, muss ich sagen.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Da hatten wir wahrscheinlich\nkeine Einladung.\n\nNitzsche, CDU: Sie hatten eine Einladung.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Das glaube ich nicht.\n\nNitzsche, CDU: Das muss ich mal so sagen.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Nein, das kann ich nicht glau-\nben.\n\nNitzsche, CDU: Doch, Oberlichtenau, Landkreis Kamenz.\n\u2013 Wir nehmen das noch einmal so zu Protokoll.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Okay, dann werden wir das\neinfach hinterher kl\u00e4ren und k\u00f6nnen das regeln.\n\nNitzsche, CDU: So viel \u00fcber die Wert- und Stichhaltigkeit\nIhrer Beitr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Okay, damit kann ich leben.\n\n(Zurufe von der CDU:\nWo waren Sie denn nun, Frau Werner?)\n\n\u2013 Ich war in Borna.\nWir haben jedenfalls die Einladungen zum Aktionstag ge-\nsammelt, haben abgewogen und sie weitestgehend wahr-\ngenommen, was ich von Ihrer Fraktion so nicht geh\u00f6rt\nhabe.\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU \u2013\nG\u00f6tzel, CDU: Wir haben auch abgewogen!)\n\n\u2013 Darf ich einmal weitergehen?\nIch hatte also gerade davon gesprochen, dass Herr Mi-\nnister R\u00f6\u00dfler im MDR zur Kenntnis gegeben hat, dass nun\nauf Anregung und Initiative der CDU-Fraktion die Sch\u00fc-\nler-Lehrer-Relation besser w\u00fcrde.\nBei aller Bewunderung f\u00fcr die verbissene Verhandlungs-\nrunde mit dem Finanzminister oder dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u2013 die Kompetenzen sind mir hier nicht mehr klar \u2013\nkamen doch die Forderungen von den Betroffenen. Und\nimmer wieder auf die Tagesordnung des Landtages kam\nes auf Initiative der Oppositionsparteien.\nAuch Ihre Antworten zu den Antr\u00e4gen der SPD-Fraktion\nlegen nahe, dass einiges schon wieder in Vergessenheit\ngeraten ist. Nach dem Mord an einer Lehrerin im vergan-\ngenen Jahr setzte endlich eine breite, \u00f6ffentlich gef\u00fchrte\nDiskussion zur Bildung ein. Manchmal hatte man das Ge-\nf\u00fchl gro\u00dfer Spannungen, aber auch des Entladens. Da\nmeine ich nicht nur das Herausplatzen lang angestauter\nFrustrationen und \u00c4ngste, sondern auch eine positive Um-\nkehrung. Es wurde zugeh\u00f6rt, diskutiert, ernst genommen,\nes gab Resultate. Da gab es die ganze Spannbreite von\nwieder erwachendem Engagement, die Formierung von\nSchulgemeinschaften bis hin zum Beifall der Opposition\nf\u00fcr den Bildungsminister \u2013 f\u00fcr Sie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler.\n\nAber die Diskussion ist noch nicht zu Ende, die Unzufrie-\ndenheit ist noch da. Nat\u00fcrlich war eine Hauptforderung,\nbessere Kontaktm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Lehrer und Sch\u00fcler zu\nschaffen. Ihre Aktion wird allerdings nur dazu f\u00fchren,\ndass der Stundenausfall reduziert wird, dass der F\u00f6r-\nderunterricht und im besten Fall auch der Erg\u00e4nzungs-\nbereich f\u00fcr alle Schulen wieder steht. Aber das ist nur\nnotwendig zur Sicherung des derzeitigen Standards, hat\nnichts mit Reform zu tun, entspricht allerdings Ihrem An-\nspruch an Schule.\nAber es stand auch noch ein bisschen mehr zur Diskussi-\non. Herr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie werden sich sicher noch an\ndie Anh\u00f6rung zur Schulentwicklung und Gewaltpr\u00e4ven-\ntion erinnern. Bedeutenden Einfluss auf ein ausgeglichenes\nKlima in der Schule hat die Schulqualit\u00e4t der konkreten\nSchule selbst.\nDas ist von verschiedenen Faktoren abh\u00e4ngig. Als wesent-\nlich wurden f\u00fcr das innerschulische Bedingungsgef\u00fcge\nfolgende Punkte genannt:\n\u2013 die sozialen Beziehungen zwischen Sch\u00fclern sowie zwi-\nschen Sch\u00fclern und Lehrern,\n\u2013 die Professionalit\u00e4t des Lehrerhandelns,\n\n(Zuruf des Abg. Seidel, CDU)\n\n\u2013 Es geht ja noch weiter, es waren ein paar Punkte mehr\nals das, was Sie, Herr Seidel, in Erinnerung behalten\nhaben.\n\u2013 die schulischen Belastungen und Problemlagen aus der\nsubjektiven Sicht des Sch\u00fclers und als weiterer Punkt\n\u2013 der F\u00fchrungsstil der Schulleitung.\nHinzugezogen werden m\u00fcssten nat\u00fcrlich auch andere\nSozialisationsinstanzen, was aber f\u00fcr die vorliegenden An-\ntr\u00e4ge nicht relevant ist. Der beste Lehrplan \u2013 so es einer\nw\u00e4re \u2013 w\u00fcrde nichtig, die edelsten Vorstellungen zur Aus-\nbildung sozialer und personaler Kompetenzen w\u00e4ren sinn-\nlos, wenn das Umfeld nicht stimmt.\nDarauf beziehen sich die Antr\u00e4ge der SPD, denn Schule\nbraucht Freir\u00e4ume, zum Beispiel Freir\u00e4ume in Lehrpl\u00e4nen.\nAn diesen wird ja wohl jetzt gearbeitet. Zum Zeitpunkt,\nwann die Schulen damit arbeiten k\u00f6nnen, gibt es h\u00f6chst\nunterschiedliche Aussagen, auch welches die Zielstellung\nder Umarbeitung ist, liegt im Geheimnisvollen und wer\n\u00fcberhaupt daran mitarbeiten darf, ist auch unklar.\nIch h\u00f6rte von der Einbeziehung der Fachlehrer und einiger\nLehrerverb\u00e4nde. Wir als PDS meinen: Dazu geh\u00f6ren auch\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Eltern und externer\nSachverstand.\nUnsere Schulen ben\u00f6tigen aber au\u00dferdem Freir\u00e4ume in\nder Unterrichtsorganisation und in der Gestaltung ihrer\nSchule. Vorschl\u00e4ge unserer Fraktion gibt es dazu. Den\nwichtigsten k\u00f6nnen Sie in der heute von der PDS-Fraktion\neingebrachten Schulgesetznovelle unter ,,Zusammenset-\nzung und Aufgaben der Schulkonferenz\u201c nachlesen. Wirk-\nliche Demokratie in den Schulen zuzulassen hei\u00dft den Be-\ntroffenen die M\u00f6glichkeit zu geben, \u00fcber ihre Dinge zu\nentscheiden. Einfluss zu nehmen \u2013 nehmen zu m\u00fcssen \u2013 ist\ndie beste Gewaltpr\u00e4vention und h\u00f6chste Motivation, ver-\ndr\u00e4ngt Hilflosigkeit und Frustration.\nIch m\u00f6chte einen Lehrer zitieren, der da meinte: ,,Es arbei-\ntet sich wesentlich besser mit Sch\u00fclern, die mitentscheiden\nd\u00fcrfen, m\u00fcssen. Zu Wendezeiten haben wir die Schulleiter\ngew\u00e4hlt und mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \u00fcber den\nInhalt des Unterrichts diskutiert. Das waren Zeiten!\u201c\nSie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, bevorzugen eine andere Art der\nMotivation: die Kopfnoten. In einer von der Landeszen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1082\n\n\n\ntrale f\u00fcr politische Bildung ver\u00f6ffentlichten Brosch\u00fcre ist\nnachzulesen: ,,Die Institution Schule weist selbst Gewalt\nf\u00f6rdernde Strukturen und Wirkungen auf. Diese resultie-\nren vor allem aus der Selektionsfunktion von Schule und\nder Dominanz der Leistungsorientierung, einem \u00fcberzoge-\nnen Leistungsdruck.\u201c\nSie kennen sicherlich auch die Untersuchung zu Mogeleien\nan Sachsens Schulen, das kommt sicher nicht von unge-\nf\u00e4hr.\nEltern \u00fcberfordern aus Sorge um die Zukunft ihre Kinder.\nMa\u00dfstab f\u00fcr Erfolg und Misserfolg sind die Zensuren und\ndiese orientieren sich am Endergebnis von Lernleistungen.\nDer Weg dorthin spielt kaum eine Rolle; der p\u00e4dagogische\nWert geht f\u00fcr mich gegen Null.\nWie sich ein Kind bem\u00fcht hat, kommt in Fachnoten nat\u00fcr-\nlich nicht zum Ausdruck. Aber l\u00e4sst sich dies dann wirk-\nlich an Kopfnoten ablesen? Und vor allem: Welches p\u00e4-\ndagogische Ziel verbindet sich mit ihnen? Ein Mehr an\nKompetenzen ist durch sie nicht zu erwarten. Zum\nN\u00e4chsten ist die Bewertungspraxis h\u00f6chst unseri\u00f6s. Haben\nSie sich einmal die Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu Gem\u00fcte\ngef\u00fchrt? \u2013 Eine Unzahl sch\u00f6ner Kompetenzen wird aufge-\nz\u00e4hlt, diese wiederum in vier Noten gepresst. Das wider-\nspricht nicht nur jeglicher Individualit\u00e4t \u2013 es ist einfach\nnicht nachvollziehbar und damit nichts sagend.\nDie Kopfnoten Gebenden wiederum f\u00fchlen sich \u00fcberfor-\ndert \u2013 nicht nur weil der Klassenkonferenz die Zeit fehlt,\ntats\u00e4chlich jede einzelne Note durchzusprechen, sondern\nweil sie gar nicht die Gelegenheit haben ihre Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler so genau kennen zu lernen. Dank zu sagen ist\nhier all den P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen, die versuchen\ndiese Unmenschlichkeiten auszugleichen. Die Zeit, die\nhierf\u00fcr aufgebracht wird, w\u00e4re f\u00fcr das gemeinsame zeit-\noffene Gespr\u00e4ch zwischen LehrerInnen und Sch\u00fclerInnen\nzu Erfolgen und Misserfolgen, zu Kritik und Lob von bei-\nden Seiten besser angebracht.\nZur Lehrerfortbildung nur wenige Worte. Zu einem \u00e4hn-\nlichen Antrag wird es eine Anh\u00f6rung im Ausschuss geben.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie beklagen in Ihrer Antwort, dass\ndie Lehrerschaft vorrangig solche Fortbildungsveranstal-\ntungen besucht, die fachliche Inhalte vermitteln. Sie unter-\nstellen, dass die p\u00e4dagogisch-psychologischen Veranstal-\ntungen weniger interessieren.\nDas ist doch nur logisch, wenn Lehrerinnen und Lehrer\neinen Lehrplan bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, der st\u00e4ndig w\u00e4chst\nund in immer k\u00fcrzerer Zeit abgehandelt werden muss,\nkoste es, was es wolle. Bei 27 Wochenstunden, vollen Klas-\nsen und Ausfallstunden kann man sich nur auf eines kon-\nzentrieren.\nUnd dann noch die ganzen Erwartungshaltungen zum\nBeispiel vonseiten der Eltern. Ich m\u00f6chte aus einer repr\u00e4-\nsentativen Untersuchung zitieren, die s\u00e4chsische Eltern\nschulpflichtiger Kinder nach Bildungsinhalten und deren\nStellenwert befragte. 63 % aller Befragten beurteilten Schu-\nle als weniger gute Vorbereitung auf das Leben. Aufwer-\nten w\u00fcrden sie den Unterricht in Mathe, Deutsch und\nNaturwissenschaften. K\u00fcrzen w\u00fcrden sie in den F\u00e4chern\nReligion, Ethik und Gemeinschaftskunde. Gesellschaftliche\nUmgangsformen wiederum halten sie f\u00fcr wichtig. Aber sie\nsehen eben auch ganz klar, dass das am Ende f\u00fcr die\nZukunft ihrer Kinder nicht ausschlaggebend ist.\nDas korrespondiert auch mit der Aussage, dass nur 13 %\nder Eltern meinen, dass das heutige Bildungssystem Chan-\ncengleichheit beim Erhalt einer Berufsausbildung gew\u00e4hr-\nleistet. Das erh\u00f6ht nat\u00fcrlich den Leistungs- und Erfolgs-\n\ndruck. Blitzableiter daf\u00fcr sind dann auch die Lehrerinnen\nund Lehrer.\nDies und andere Fakten sind auch Ursache f\u00fcr zunehmen-\nde Langzeiterkrankungen und Dienstunf\u00e4higkeit bei Leh-\nrerinnen und Lehrern.\nHerr Seidel, aufgrund Ihrer Ungl\u00e4ubigkeit in der letzten\nDiskussion habe ich f\u00fcr Sie noch einmal nachgeschlagen in\neinem nicht so langen Artikel in der Zeitschrift ,,Erziehung\nund Wissenschaft\u201c der GEW Sachsen. In der Nummer\n4/2000 ist das genauer nachzulesen.\nDa einige von Ihnen an den Gespr\u00e4chen zum Aktionstag\nnicht teilnehmen konnten, m\u00f6chte ich aus einem Brief\nzitieren, der vor einiger Zeit in der Presse war und viel-\nleicht schon ein wenig in Vergessenheit geraten ist, an\nAktualit\u00e4t aber nichts verloren hat:\n,,Massenhaft blanke Theorie wird in uns hineingesch\u00fcttet.\nFriss Vogel oder stirb. 31 Unterrichtsstunden in der\nWoche, Hausaufgaben, Vortr\u00e4ge ausarbeiten. Weil Lehrer\nsich untereinander nicht abstimmen oder nur ihr Fach und\nihren Job sehen, b\u00fcffelst du nicht selten f\u00fcr vier bis f\u00fcnf\nKlassenarbeiten in der Woche. Unangek\u00fcndigte Tests\nkommen dazu.\nWelcher Erwachsene muss eigentlich so oft seine Leistun-\ngen nachweisen?\nWenn du etwas verhauen hast: Bei bis zu 30 Sch\u00fclern in\nder Klasse kannst du lange darauf warten, die Vier, die\nF\u00fcnf, die Sechs auszub\u00fcgeln.\nMit wem kannst du dar\u00fcber reden? Mit Freunden? Denen\nf\u00e4llt das Lernen leichter. Die verstehen dich nicht. Oder\ngeht es ihnen genauso? Dann wollen sie dein Gejammere\ngar nicht h\u00f6ren und versuchen sich abzulenken, Spa\u00df zu\nhaben, gut drauf zu sein. Du musst immer nur gut drauf\nsein. Die Lehrer, die sind gehetzt und gestresst. Die haben\nselber Frust.\nDas Kultusministerium verlangt volle Klassen, viele Unter-\nrichtsstunden.\nManche Lehrer bem\u00fchen sich ja um die Sch\u00fcler. Aber zwei\nLehrersprechtage reichen nun mal nicht. Sch\u00fcler und Leh-\nrer verbringen so viel Zeit miteinander. Aber was wissen\nsie voneinander?\u201c\nAm Ende seines Briefes \u00e4u\u00dfert Marco, ein sechzehnj\u00e4hri-\nger Gymnasiast aus Dresden: ,,M\u00f6ge auch Herr R\u00f6\u00dfler\nmeinen Brief gelesen und Mut zur Ver\u00e4nderung bekom-\nmen haben.\u201c\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie dabei bleibt, der SPD-Fraktion den Vor-\nrang zu gew\u00e4hren, um dann darauf zu erwidern? \u2013 Das ist\nso. Ich bitte jetzt die Vertreterin der SPD-Fraktion, Frau\nAbg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Weil ich ja wusste, dass ich heute zum Antrag zur\nEinf\u00fchrung von Kopfnoten sprechen werde, habe ich mir\nheute den ganzen Tag \u00fcberlegt: Wie w\u00e4re das eigentlich,\nwenn die Parlamentarier Kopfnoten bekommen w\u00fcrden?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Das Ergebnis, zu dem\nich gekommen bin, behalte ich lieber f\u00fcr mich.\nDie Vergabe von so genannten Kopfnoten \u2013 Sie k\u00f6nnen ja\njetzt diszipliniert, aufmerksam und ordentlich sein \u2013 ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1083\n\n\n\nbundesweit unter Lehrern, Sch\u00fclern, Eltern und der\nFach\u00f6ffentlichkeit umstritten.\nMit gro\u00dfer \u00f6ffentlicher Aufmerksamkeit wurden die Kopf-\nnoten in Sachsen vor einem Jahr eingef\u00fchrt.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nMit gro\u00dfer Zustimmung!)\n\nUm die Debatte um die Kopfnoten, Herr Minister, und\nihre Wirkungen auf Sch\u00fcler und Lehrer zu versachlichen,\nhat die SPD-Fraktion den Antrag gestellt, der eigentlich\nh\u00e4tte von den vorbehaltlosen Bef\u00fcrwortern der Kopfnoten\nkommen m\u00fcssen, n\u00e4mlich die Folgen der Einf\u00fchrung der\nKopfnoten in Sachsens Schulen mit dem Ziel wissenschaft-\nlich zu begleiten, Erkenntnisse dar\u00fcber zu gewinnen,\nwelche Auswirkungen diese Noten auf die Ausbildung so-\nzialer und personaler Kompetenzen bei Sch\u00fclern haben,\nwie der Prozess der Notenfindung an den Schulen verl\u00e4uft\nund welche Aussagef\u00e4higkeit diese Noten haben.\nDie Antwort, Herr Minister, ist entt\u00e4uschend und paradox\nzugleich. Zum einen behaupten Sie, die Ausweitung der\nKopfnoten sei ein Ergebnis interner, also offensichtlich nur\nIhnen bekannter schulinterner Evaluation. Diese sei weit\nbesser geeignet als wissenschaftliche Begleitungen. Wenig\nsp\u00e4ter hingegen, in Ihrer Antwort auf unseren Antrag, ge-\nstehen Sie ein, dass die Auswirkungen dieser Noten auch\nerst nach der Schulzeit auftreten k\u00f6nnen und dass das\neigentlich \u00fcberhaupt ein ganz komplexer Prozess sei.\nWenn das so ist \u2013 und Ihrer letzten Vermutung stimme ich\nzu \u2013, dann ist eben gerade empirische Feldforschung mit\neinem entwickelten Methodeninstrumentarium notwen-\ndig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister, vor vier Monaten haben Sie hier an dieser\nStelle einger\u00e4umt, dass unsere Lehrer durch ihre hohe\nStundenbelastung am Rande ihrer Belastbarkeit angekom-\nmen sind. Ich frage Sie: Wie sollen unsere Lehrer so ganz\nnebenbei noch Evaluationsprozesse zu Kopfnoten bei den\neinzelnen Sch\u00fclern durchf\u00fchren?\nDie Lehrer haben im Moment keine Zeit sich um einzelne\nProbleme ihrer Sch\u00fcler zu k\u00fcmmern. Wie soll ein Lehrer,\nder 200 Sch\u00fcler als Fachlehrer unterrichtet\n\n(Dr. Jahr, CDU: Aber doch nicht gleichzeitig!)\n\nund mit den Kopfnoten ohnehin \u00fcberfordert ist, noch Un-\ntersuchungen dar\u00fcber anstellen, wie sich die einzelnen\nKopfnoten auf die Sch\u00fcler auswirken?\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nFachnoten werden durch einen Notendurchschnitt ermit-\ntelt. Kopfnoten werden in einer Sitzung erteilt. Wie gut ist\ndie Erinnerung der Lehrer an jeden einzelnen Sch\u00fcler? Wie\nnachvollziehbar ist die Bewertung, wenn kein Ma\u00dfstab\nexistiert? Wie werden die einzelnen Merkmale der Kopf-\nnoten an den einzelnen Schulen gewichtet? Was versteht\nder einzelne Lehrer darunter, wann Kreativit\u00e4t, ein Merk-\nmal f\u00fcr Mitarbeit, durchschnittlich ausgepr\u00e4gt ist?\nBleiben wir einmal bei der alten Kopfnote ,,Mitarbeit\u201c,\nweil Sie alle im Moment so gut mitarbeiten. Wie misst man\n\u2013 und das ist ein Zitat aus den Merkmalen f\u00fcr Mitarbeit,\ndie jetzt beurteilt, bewertet, benotet werden \u2013 ,,Initiative,\nSelbstst\u00e4ndigkeit, Kreativit\u00e4t und Verantwortungsbereit-\nschaft\u201c?\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Eine Formel daf\u00fcr wird es nicht geben!)\n\nWie werden diese einzelnen Merkmale gegeneinander ge-\nwichtet? Wie sind Schulen untereinander vergleichbar?\nWie kommt man am Ende zu einer Note?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nHerr Minister, meine Damen und Herren, Herr Jahr, Sie\nbetrifft das auch, ich rate Ihnen eines: Reden Sie einmal mit\nden Lehrern in der Schule, wie sie im Moment Kopfnoten\nverteilen!\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion h\u00e4lt eine\nwissenschaftliche Begleitung bei der Vergabe von Kopf-\nnoten f\u00fcr unbedingt erforderlich, weil wir uns unsicher\nsind \u00fcber die Wirkungen und Auswirkungen dieser\nNoten, \u00fcbrigens ebenso wie viele Lehrer, die sich ernsthaft\ndazu Gedanken machen, und weil wir wollen, dass an\nunseren Schulen wirklich Tugenden wie Hilfsbereitschaft,\nGemeinsinn, Zuverl\u00e4ssigkeit, Selbsteinsch\u00e4tzung gef\u00f6rdert\nwerden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage.\n\nFrau Ludwig, SPD: Aber gerne, Herr G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Frau Ludwig, Sie waren doch fr\u00fcher auch\nLehrerin. Haben Sie sich da auch dar\u00fcber beschwert, dass\ndie Kopfnoten unsinnig seien, oder hatten Sie Schwierig-\nkeiten in der Bewertung dieser Kopfnoten?\n\nFrau Ludwig, SPD: \u2013 Ja, Herr G\u00f6tzel, ich hatte erhebliche\nSchwierigkeiten. Deshalb habe ich auch eine Schule ge-\ngr\u00fcndet, in der es keine Kopfnoten gab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe pers\u00f6nlich sogar h\u00e4ufig darunter gelitten, dass ich\ndie vielen Sch\u00fcler, die ich hatte, nicht wirklich ehrlich be-\nurteilen konnte, weil ich wusste, welche Bedeutung eine\nsolche Note hat. Sie hatte damals eine noch viel gr\u00f6\u00dfere\nBedeutung, wie Sie sicherlich wissen. Sie hatten ja einen\ndisziplinarischen Aspekt und der hat mir besondere Sorge\ngemacht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas mir heute Sorge macht, Herr G\u00f6tzel, ist, dass ich be-\nf\u00fcrchte, dass der eine oder andere Lehrer, der Probleme\nhat, aus ganz anderen Gr\u00fcnden heute wieder so handelt\nwie damals, dass er n\u00e4mlich Kopfnoten benutzt, um Sch\u00fc-\nler zu disziplinieren. Aber genau das ist ja nicht Sinn und\nZweck der Sache.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nJurk, SPD: Richtig!)\n\nWir wollen ja bei unseren Sch\u00fclern \u2013 und ich hoffe, darin\nsind wir uns einig, denn ansonsten reden wir \u00fcber zwei\nganz verschiedene Schulen \u2013 Tugenden wie Selbsteinsch\u00e4t-\nzung, wie Zivilcourage entwickeln. Das m\u00fcssen wir an-\nregen; dazu m\u00fcssen wir Mut machen. Das kann man auch\nnicht mit einer Note bewerten, von der man sich erhofft,\ndass sich ein Sch\u00fcler von ihr wirklich angeregt f\u00fchlt diese\nKompetenzen zu entwickeln.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nWenn Sie mir zuh\u00f6ren, werden Sie auch erfahren, dass in\nden anderen Bundesl\u00e4ndern andere Wege gegangen wer-\nden. An dieser Stelle kehre ich zu meiner Rede zur\u00fcck.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1084\n\n\n\nHerr Minister, wenn Sie eine gr\u00fcndliche wissenschaftliche\nBetrachtung und Beratung zu diesem Thema ablehnen,\ndann schaden Sie Ihrem Projekt Kopfnoten am meisten.\nSollten Sie dies ablehnen, so w\u00fcrden Sie sich unter Ihren\nMinisterkollegen, auch und gerade unter denen, die im\nMoment planen oder schon auf dem Weg sind Kopfnoten\neinzuf\u00fchren, unglaubw\u00fcrdig machen, weil diese Minister\ngenau den Weg gehen, nat\u00fcrlich mit einer wissenschaft-\nlichen Begleitung Kopfnoten einzuf\u00fchren. Wenn Sie sich in\nSachsen nicht auf diesen Weg einlassen, dann m\u00fcssen Sie\nsich den Vorwurf gefallen lassen, dass es Ihnen um Effekt-\nhascherei geht und nicht um den wirklichen Effekt von\nKopfnoten.\nMeine Damen und Herren! Herr Minister, Ihre Probanden,\ndie Sch\u00fcler und die Lehrer, sind dabei Ihre Opfer.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Werner, zun\u00e4chst noch einmal zu Ihnen. Ich\nhatte die M\u00f6glichkeit an zwei Veranstaltungen der\nAktionstage teilzunehmen. Ich will vor allem auf die Ver-\nanstaltung im Dresdner Rathaus eingehen, an der ich am\nMontag Abend teilgenommen habe. Bei dieser Veranstal-\ntung waren auch Mitglieder dieses Hauses vertreten. Die\nPDS-Fraktion war jedoch nicht anwesend.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nBevor man so austeilt, wie Sie es getan haben, sollte man in\nden eigenen Reihen nachfragen, wie man die Veranstal-\ntungen tats\u00e4chlich wahrgenommen hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dar\u00fcber reden wir noch!)\n\nIch habe bereits in meinen Ausf\u00fchrungen vorab gesagt,\ndass Sie, Frau Werner, meines Erachtens auch im Blick auf\ndie vorliegenden Antr\u00e4ge die Diskussion wiederum sehr\nverengt haben. Im Grunde wollten Sie wieder eine Res-\nsourcendebatte f\u00fchren. Wenn wir die gegenw\u00e4rtige \u00f6ffent-\nliche Debatte nur vor dem Hintergrund von Ressourcen\nf\u00fchren, dann werden wir dem Anliegen dieser Debatte\nnicht gerecht.\nSicherlich ist die verbesserte Ressourcenausstattung eine\nwichtige Grundlage f\u00fcr die weitere Entwicklung dieses\nSchulsystems, aber es handelt sich dabei nur um einen\nAspekt, der zu diskutieren ist. Nat\u00fcrlich l\u00e4sst er sich me-\ndien- und \u00f6ffentlichkeitswirksam verkaufen und sehr ein-\nseitig darstellen. Auch bei den Aktionstagen haben wir\nsehr eindrucksvoll erlebt, wie einseitig die Argumente vor-\ngetragen werden. Die Ressourcenverbesserung ist aber,\nwie gesagt, nur ein Bereich. Ich kann Ihnen jedoch ver-\nsichern \u2013 ich denke, das ist mittlerweile schon konkret\nuntersetzt \u2013, dass sich die CDU-Fraktion auch dieser Frage\nin der Haushaltsgestaltung stellen und f\u00fcr eine Res-\nsourcenverbesserung sorgen wird.\nWas die Lehrplangestaltung anbelangt, so kann ich Ihnen\nversichern, dass dieser Lehrplan nicht hinter verschlosse-\nnen T\u00fcren und unter verschlossenem Siegel diskutiert\nwird. Er wird auch unter Einbeziehung der Praktiker ge-\nstaltet. Es gibt die Stellungnahme des Philologenverban-\ndes, der sich insbesondere in die Erarbeitung der Gymna-\nsiallehrpl\u00e4ne einbringen wird.\n\nDamit komme ich zum eigentlichen zweiten Teil, n\u00e4mlich\nzu dem Antrag auf wissenschaftliche Begleitung und Be-\nwertung der Kopfnoten. Die Diskussion wurde bereits aus\nAnlass der Einf\u00fchrung der Kopfnoten gef\u00fchrt; jetzt han-\ndelt es sich eigentlich nur um eine Fortf\u00fchrung.\nDie Wiedereinf\u00fchrung der Kopfnoten wurde durch die\nOpposition von Anfang an infrage gestellt. Jedoch muss\nauch die andere Wahrheit ausgesprochen werden, an der\nsich im \u00dcbrigen nichts ge\u00e4ndert hat: Eine breite \u00d6ffentlich-\nkeit, Lehrer und vor allem auch Eltern, hat die Wiederein-\nf\u00fchrung der Kopfnoten in Sachsen begr\u00fc\u00dft. Daran hat sich\nauch in den letzten Tagen und Wochen nichts ge\u00e4ndert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Hilflosigkeit ist weit verbreitet!)\n\nObwohl sie sehr nahe liegt, will ich mich nicht zu der Be-\nhauptung hinrei\u00dfen lassen, dass es weniger darum geht,\ntats\u00e4chlich eine wissenschaftliche Bewertung dieser Kopf-\nnoten vorzunehmen, sondern vielmehr darum, einen Auf-\ntrag an die Erziehungswissenschaftliche Fakult\u00e4t der TU\nDresden zu vermitteln. Diese Annahme ist zumindest sehr\nnahe liegend.\nFrau Ludwig, wenn Sie tats\u00e4chlich von der erziehungswis-\nsenschaftlichen Bewertung die Sinnf\u00e4lligkeit der Wieder-\neinf\u00fchrung der Kopfnoten in Sachsen abh\u00e4ngig machen,\nso ist das f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, zumal die erzie-\nhungswissenschaftliche Bewertung, insbesondere wie sie\nhier in Sachsen auch durch Wissenschaftler der TU Dres-\nden vorgenommen wird, an Objektivit\u00e4t sehr oft zu w\u00fcn-\nschen \u00fcbrig l\u00e4sst.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, damit komme ich zum eigent-\nlichen Problem zur\u00fcck. Ich will an dieser Stelle noch ein-\nmal in Erinnerung rufen, was aus unserer Sicht die Wie-\ndereinf\u00fchrung dieser Art der Bewertung rechtfertigt. Es\nmuss mit allem Nachdruck darauf hingewiesen werden,\ndass es nicht um die leichtfertige Bewertung von Verhal-\ntensnormen und Lerneinstellungen geht; es geht auch\nnicht um die Erziehung zum Strebertum, so wie dies bei\nder Wiedereinf\u00fchrung der Kopfnoten und auch heute\nwieder unterstellt worden ist. Ziel ist es schlicht und er-\ngreifend, die Transparenz des Erziehungsauftrages st\u00e4rker\nherauszustellen und die Aufmerksamkeit auf den Erzie-\nhungsauftrag in seiner ganzen Komplexit\u00e4t zu lenken. Es\ngeht auch um die Motivation aller an Schule Beteiligten,\nalso der Lehrer, der Eltern und der Sch\u00fcler gleicherma\u00dfen,\nsich diesen Anforderungen zu stellen, aber nicht unver-\nbindlich, sondern nach bestimmten festgesetzten Normen\nund in einem bestimmten Bewertungssystem. Wenn mitt-\nlerweile in einer Verordnung auch Vorgaben enthalten\nsind, die in die Bewertung einflie\u00dfen, dann wird damit die\nAufmerksamkeit auch auf die Vielfalt der m\u00f6glichen Er-\nziehungs- und Entwicklungskompetenzen gelenkt, die es\nzu entwickeln und wechselseitig zu bewerten gilt.\nFrau Ludwig, ich sehe kein Problem darin, sondern eine\nChance, dass es sich auch um einen Prozess des Sammelns\nvon Erfahrungen und der Verst\u00e4ndigung in den Kollegien\nin diesem Erziehungsprozess handelt.\nJetzt trage ich Ihnen eine Aussage vor, die nicht von mir\nstammt, sondern die ich auf einer Veranstaltung zum\nAktionstag von einer Praktikerin, einer Lehrerin, h\u00f6rte. Er-\nstens wurde mir gesagt, dass Lehrer sehr wohl in der Lage\nsind mit den Kopfnoten sachgerecht umzugehen, und dass\nes \u00fcberhaupt nicht darum geht, die Bewertung auf der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1085\n\n\n\nGrundlage der Verordnung nach Schema F abzuarbeiten.\nVielmehr ist es in der Schulkonferenz und im Rahmen der\nVerst\u00e4ndigung im Lehrerkollegium durchaus m\u00f6glich,\neine gemeinsame Grundlage zu finden, um sich zu der\nFrage der Bewertung zu verst\u00e4ndigen und, darauf aufbau-\nend, auch den p\u00e4dagogischen Prozess an der Schule r\u00fcck-\nwirkend zu beeinflussen. Das sind die Erfahrungen aus\nder Praxis, die man nicht leichtfertig diskreditieren sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, Sie\ngestatten jetzt eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: \u2013 Bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Kollege Colditz, haben Sie schon\neinmal mit den vielen Fachlehrern, die 200 Sch\u00fcler be-\ntreuen, dar\u00fcber gesprochen, wie sie mit Kopfnoten um-\ngehen m\u00fcssen und welche Bedenken sie haben?\n\nColditz, CDU: Frau Ludwig, ich habe eben gesagt, dass es\nsich weniger um ein Problem handelt, das zentral disku-\ntiert werden kann; es muss an der einzelnen Schule disku-\ntiert werden. Ich habe einen Erfahrungsbericht aus der\nPraxis wiedergegeben. Am Montag war ich an einer etwas\ngr\u00f6\u00dferen Dresdner Schule, wo die Situation durch den\nSchulleiter \u00e4hnlich dargestellt worden ist. Wenn das Enga-\ngement vor Ort vorhanden ist, sind Kopfnoten keine Ein-\nzelentscheidungen, sondern sie werden durch die Lehrer-\nkollegien gemeinsam erarbeitet und festgelegt werden\nk\u00f6nnen. Die eigentliche Chance liegt darin, dass damit\nauch der Erziehungsprozess an den Kollegien in den Schu-\nlen viel intensiver ausgestaltet werden kann, als dies\nbislang wom\u00f6glich der Fall ist. In der Verbindung mit dem\nWorturteil haben Sie zudem auch mehr Transparenz und\nein h\u00f6heres Ma\u00df an Aussagef\u00e4higkeit zur Pers\u00f6nlich-\nkeitsentwicklung insgesamt.\nWir wollen, dass der Umgang und die Erfahrung mit der\nErteilung der Kopfnoten vor allem auf der Ebene der\nSchulpraxis und in R\u00fcckkoppelung mit der Schulverwal-\ntung weiter umgesetzt und qualifiziert wird. Dies ist in der\nSchulpraxis wesentlich besser gestaltbar als durch wissen-\nschaftlich vorgegebene Positionen, die in die \u00d6ffentlichkeit\ngebracht werden und mit denen wom\u00f6glich dieses Vor-\nhaben auf sehr einseitige Weise diskreditiert wird.\nMeine Damen und Herren, damit schlie\u00dft sich der Kreis zu\nmeinen eingangs gemachten grunds\u00e4tzlichen Bemerkun-\ngen. Die bildungspolitischen Schwerpunkte der Weiterent-\nwicklung des s\u00e4chsischen Schulwesens richten sich aktuell\nund auch in Zukunft auf Konzepte und Ma\u00dfnahmen zur\nQualit\u00e4tsverbesserung von Unterricht und Erziehung. Wir\nwollen durch die Schaffung von vern\u00fcnftigen Rahmenbe-\ndingungen unser Schulsystem zukunftsf\u00e4hig machen und\ndabei bewusst auf vorhandene inhaltliche Angebote und\nStrukturen aufbauen, statt sie so generell infrage zu stel-\nlen, wie es gegenw\u00e4rtig zum Teil geschieht. Insofern haben\nwir auch die Berichte zu den vorliegenden Antr\u00e4gen ein\nSt\u00fcck weit zum Anlass nehmen k\u00f6nnen, um den aktuellen\nEntwicklungsstand transparent zu machen.\nWir gehen davon aus, dass es keiner weiteren grunds\u00e4tz-\nlichen Anst\u00f6\u00dfe seitens der Opposition bedarf, um solche\nProzesse in Gang zu bringen. Sie sind im Gange, sie wer-\nden gestaltet. Wir werden diese Prozesse inhaltlich beglei-\nten und durch konkrete Konzepte und Ressourcen weiter\nuntersetzen.\n\nInsofern gehen wir davon aus, dass die beiden Antr\u00e4ge zur\nKompetenzentwicklung erledigt sind. Den Antrag zur wis-\nsenschaftlichen Begleitung der Kopfnoten lehnen wir aus\nden genannten Gr\u00fcnden ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch Redebe-\ndarf vonseiten der PDS-Fraktion. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich kann es kurz machen. Herr Kol-\nlege Colditz, nat\u00fcrlich wollen auch wir die Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit der s\u00e4chsischen Schulen. Ich denke jedoch, dass der\nAnsatz, den Sie insbesondere bez\u00fcglich der Kopfnoten\nvertreten, falsch ist.\nWir halten Kopfnoten nicht f\u00fcr ein geeignetes p\u00e4dagogi-\nsches Mittel, um das, was Sie eigentlich postulieren und\nwas wir in Bezug auf die Kompetenzverbesserung an den\nSchulen sowie in Bezug auf Kommunikation und Sozial-\nverhalten wollen, zu bef\u00f6rdern. Das ist der Grund daf\u00fcr,\ndass ich mich noch einmal gemeldet habe. Es geht um den\nAntrag der SPD zu den Auswirkungen der Kopfnoten.\nWir haben insofern etwas Schwierigkeiten mit diesem An-\ntrag, weil wir die Kopfnoten grunds\u00e4tzlich ablehnen. Ab-\ngesehen davon, dass wir Kopfnoten ablehnen, wollen wir\nnicht noch Geld f\u00fcr eine wissenschaftliche Untersuchung\nausgeben. Allerdings kann es auch Gr\u00fcnde f\u00fcr diese wis-\nsenschaftliche Untersuchung geben. Wenn sie n\u00e4mlich so\nausgeht, wie wir es annehmen,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nund zwar, dass die Kopfnoten nicht das geeignete Mittel\nsind, dann k\u00f6nnte das vielleicht dem Kultusminister doch\nnoch auf die Spr\u00fcnge helfen.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Wissenschaft lebt von Hypothesen!\n\nDavon habt Ihr wahrscheinlich keine Ahnung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Herr Dr. R\u00f6\u00dfler,\nbitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Ab-\ngeordnete! Thomas Colditz hat heute eigentlich den ent-\nscheidenden Satz gepr\u00e4gt: Der Ressourcendebatte, die f\u00fcr\ndie Schule gut auszugehen scheint, muss eine inhaltliche\nDebatte folgen. Wir k\u00f6nnen nicht immer bei der Res-\nsourcendebatte stehen bleiben. Das haben die Aktionstage\ngezeigt.\nIch war mit Frau Kollegin Strempel in Mei\u00dfen. Au\u00dfer einer\nkleinen Pressure-Group von der PDS war dort kein Abge-\nordneter, Frau Kollegin Werner. Insofern muss ich sagen,\nf\u00fcr den organisierten Protest fehlten die Abgeordneten.\nWir m\u00fcssen einfach zu einer sachlichen inhaltlichen De-\nbatte dar\u00fcber kommen, was Schule leisten kann und was\nSchule leisten soll.\nHerr Kollege Hatzsch, mir hat diesbez\u00fcglich Ihr Redebei-\ntrag gefallen. Dazu haben Ihre beiden ersten Antr\u00e4ge be-\nreits einen Beitrag geleistet. Denn es geht um Folgendes:\nEs geht um Kompetenzen, die sowohl Sch\u00fcler als auch\nLehrer betreffen. Bei den Sch\u00fclern geht es um die F\u00f6rde-\nrung sozialer und personaler Kompetenzen. Bei den Leh-\nrern geht es selbstverst\u00e4ndlich um die F\u00f6rderung der\nerzieherischen Kompetenzen. Es geht auch um eine Bewer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1086\n\n\n\ntung dieser Kompetenzen, um die Kopfnoten. Dar\u00fcber\nsollte man im Zusammenhang diskutieren und das tun\nwir.\nIhre ersten beiden Antr\u00e4ge, Herr Hatzsch, sind doch\neigentlich selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil des Erziehungs-\nund Bildungsauftrages s\u00e4chsischer Schulen.\nDieser Erziehungs- und Bildungsauftrag sowie die\nSto\u00dfrichtung Ihres Antrages sind auch in die Formen, In-\nhalte und Ziele der Lehrpl\u00e4ne integriert. Mit diesen Lehr-\npl\u00e4nen ist dem Lehrer ein Rahmen f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit\nvorgegeben. Er muss nat\u00fcrlich Freir\u00e4ume, die ihm der\nRahmen gibt, ausnutzen, und zwar durch moderne Unter-\nrichtsmethoden, Werkstattarbeit, Projekte und vieles an-\ndere mehr. Dazu braucht er Sicherheit und Zeit.\nFrau Kollegin Werner, Sie sprachen die Lehrplanarbeit an.\nIch will wirklich deutlich machen, worin wir die beiden\nPhasen unserer Lehrplanarbeit sehen. Die Klagen \u00fcber\n\u00fcberf\u00fcllte Lehrpl\u00e4ne kommen fast ausschlie\u00dflich aus den\nGymnasien.\nPragmatisch, wie wir in Sachsen sind, habe ich bei einer\nSchulleitertagung der Gymnasien gesagt: Meine Damen\nund Herren, machen Sie mir doch einen Vorschlag, welche\nTeile des bestehenden Lehrplanes \u2013 es geht darum, kurz-\nfristig zu handeln; wir wollen zum Schuljahresbeginn 2001\nschon mit einem modifizierten Lehrplan antreten \u2013 Ihrer\nMeinung nach entscheidend sind. Was ist das Pflichtpro-\ngramm? Welcher Teil ist vielleicht das K\u00fcrprogramm, aus\ndem man ausw\u00e4hlen kann? Meine Damen und Herren!\nMachen Sie mir doch einen Vorschlag, aber bitte einigen\nSie sich. Sie wissen, dass Hochschullehrer oder ganz allge-\nmein Lehrer immer etwas haben, was sie f\u00fcr ganz beson-\nders wichtig halten. Ich bin gespannt auf den Pflichtteil.\nIch bin auch gespannt auf den K\u00fcrteil.\nIch denke, wir werden mit unseren Schulleitern, engagier-\nten Fachberatern und anderen zum Schuljahresbeginn\n2001 eine deutliche Gliederung in Pflicht und K\u00fcr vorlegen\nk\u00f6nnen. Daran werden sich die Pr\u00fcfungen orientieren.\nFrau Kollegin Werner, wir sind stolz auf unsere zw\u00f6lf\nJahre bis zum Abitur. Ich war k\u00fcrzlich im Saarland. Mein\ndortiger Kollege, Herr J\u00fcrgen Schreyer, wird den s\u00e4ch-\nsischen Weg \u00fcbernehmen. Wir haben auch \u00fcber die\nAnzahl der Stunden diskutiert. Es stimmt, dass wir am\nNachmittag Unterricht haben. Wir haben aber an den\nGymnasien auch Schulessen, was in vielen alten Bundes-\nl\u00e4ndern gefordert wird. Wir haben auch Elemente der\nGanztagsschule. Wir haben das sicherlich nicht ganz so\nangesteuert, aber diese Elemente stellen sich wie selbstver-\nst\u00e4ndlich ein.\nEs geht nicht um die Stundenzahl pro Woche. Es geht\ndarum, was in den Stunden geschieht. Warum soll nicht\nauch Unterricht am Nachmittag stattfinden? Warum soll\nes nicht auch Elemente von Ganztagsschule geben? Das\nfunktioniert in anderen L\u00e4ndern, beispielsweise in Frank-\nreich, gar nicht so schlecht.\nSo gro\u00df kann der Leistungsdruck an s\u00e4chsischen Gymna-\nsien nicht sein, meine Damen und Herren. In unserem\nLand machen 30 % eines Altersjahrganges Abitur. Als Ver-\ngleich m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es in Bayern fast\n10 % weniger sind. Wenn das eine so wahnsinnige \u00dcber-\nforderung w\u00e4re, d\u00fcrfte der Anteil der Abiturienten, den\nich in Sachsen f\u00fcr genau richtig halte, nicht so relativ hoch\nsein, verglichen mit anderen Bundesl\u00e4ndern.\nTrotzdem sage ich, dass wir auf dem Wege sind Freir\u00e4ume\nzu schaffen. Wir m\u00fcssen den Lehrern Sicherheit geben, da-\nmit sie diese Freir\u00e4ume f\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nWir sind bereits bei der Lehrerfortbildung. Zur Lehrerfort-\nbildung habe ich Ihnen in meiner schriftlichen Stellung-\nnahme in einem Querschnitt angeboten \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Ja, gn\u00e4dige Frau.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Gn\u00e4diger Herr Minis-\nter!\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sie haben einen\nausgesprochenen Charme, Frau Kollegin. Darum ist mir\ndas so herausgerutscht.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS:  Aha, ich dachte schon,\nweil ich so alt bin.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie sind doch nicht\nalt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sie werden von meiner\nFrage nicht begeistert sein. Ich habe aber keine andere\nChance und muss Sie fragen.\nSie sind sehr schnell vorangegangen. Sie haben von den\nRessourcen der Schulen gesprochen und gesagt, dass man\ndiesbez\u00fcglich auf gutem Wege sei. Ich m\u00f6chte wissen \u2013 Sie\nsind f\u00fcr die Musikschulen noch verantwortlich \u2013, ob Sie\nnach der gestrigen Pressemitteilung diese Frage immer\nnoch so positiv im Hinblick auf die Musikschulen beant-\nworten k\u00f6nnen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich bin sicher, dass\ndie Musikschulen die Ressourcen erhalten werden, die sie\nf\u00fcr ihre Arbeit ben\u00f6tigen. In welcher Form die Ressourcen-\nverteilung dort organisiert wird, das m\u00fcssen Sie unserer\nPhantasie und Vorstellung \u00fcberlassen.\nZur\u00fcck zur Lehrerfortbildung. Ich denke, wir k\u00f6nnen\nnicht alles auf einmal tun. Lehrerfortbildung l\u00e4sst sich\nnicht in einzelne detaillierte Segmente aufteilen.\nWir k\u00f6nnen sagen, dass allein im Zeitraum September\n1999 bis Februar 2000 etwa 30 000 Lehrkr\u00e4fte Fortbil-\ndungsveranstaltungen besucht haben. Meine Damen und\nHerren, das zeugt vom hohen Engagement der s\u00e4chsischen\nLehrerinnen und Lehrer.\nNun gibt es wirklich die Erscheinung, dass man lieber \u2013\nich sage es einmal auf diese Weise \u2013 die fachlichen Ange-\nbote als die Angebote mit ausgesprochen p\u00e4dagogisch-\npsychologischen Inhalten annimmt. Wir m\u00fcssen uns be-\nm\u00fchen, diese Angebote zu verzahnen und dies in einer\nkomplexeren Form anzubieten. Es geht darum, dass der\nBedarf an fachlicher Fortbildung in solch einem Angebot\nzum einen Teil gestillt wird, und darum, dass die Notwen-\ndigkeit, p\u00e4dagogisch-psychologische Inhalte zu vermitteln,\nebenfalls bedient wird. Diesbez\u00fcglich sind wir gefordert,\nbei der Lehrerfortbildung neue Angebote zu entwickeln.\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen dabei nicht nur\nauf die Schulleiter setzen. Wir werden im n\u00e4chsten Jahr ein\nNetzwerk von Prozessmoderatoren und Supervisoren zur\nUnterst\u00fctzung der Schulen installieren. Diese haben die\nAufgabe zu beraten, fortzubilden und zusammen mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1087\n\n\n\nHunderten von Fachberatern unsere Schulen vor Ort vor-\nanzubringen.\nWir wollen also den Prozess der Schulentwicklung ziel-\ngerichtet begleiten.\nFrau Kollegin Werner, ich m\u00f6chte Ihnen noch etwas sagen.\nSie d\u00fcrfen unsere s\u00e4chsischen Lehrer nicht untersch\u00e4tzen.\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir die Hilfe der genannten\nPersonengruppen in Anspruch nehmen, aber die aller-\nmeisten sind versierte Fachleute, die diesen Prozess auch\nselbst zum gro\u00dfen Teil vorantreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt komme ich zu den Kopfnoten. Wissen Sie, was ich an\nIhrer Stelle nie gemacht h\u00e4tte: mich gegen eine Sache zu\nstellen, die von der Masse der Bev\u00f6lkerung eingefordert\nund gewollt ist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar nicht nur in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nIch sage Ihnen ganz offen, ich war eigentlich mit den bis-\nherigen Bewertungen \u2013 man ist vielleicht auch nicht ehr-\ngeizig genug \u2013 in Verhalten und Mitarbeit zufrieden. Sie\nhaben sich zehn Jahre nicht \u00fcber die Bewertung in Mit-\narbeit aufgeregt, Frau Kollegin Ludwig.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wieso zehn Jahre?)\n\nWir hatten immer die beiden Vermerke ,,Verhalten\u201c und\n,,Mitarbeit\u201c auf unserem Zeugnis. Dann haben, wenn Sie\nso wollen, in einer Evaluierung von Tausenden Lehrern\nimmer wieder Lehrerinnen und Lehrer, aber auch Eltern\ngefordert, f\u00fchren Sie doch bitte die traditionellen Kopf-\nnoten ,,Betragen\u201c, ,,Flei\u00df\u201c, ,,Mitarbeit\u201c und ,,Ordnung\u201c\nein! Es gab gro\u00dfe Widerst\u00e4nde in meinem Ministerium. Da\nwurde von DDR-Nostalgie geredet.\n\n(Jurk, SPD: Ist es auch!)\n\nDas Interessante jetzt ist, Herr Kollege Jurk, dieselben\nKopfnoten will eine Mehrheit in den alten Bundesl\u00e4ndern\nauch. Nach der letzten Emnid-Umfrage wollen von Ihren\nSPD-Anh\u00e4ngern in Sachsen \u2013 es gibt ja nicht viele bei den\nlumpigen 10 %, ich sage es einmal so direkt \u2013 91 % die\nEinf\u00fchrung der Kopfnoten und nur 90 % bei den CDU-An-\nh\u00e4ngern. Ihre W\u00e4hler, Herr Porsch, wollen es zu 90 %. So\nfalsch k\u00f6nnen wir also nicht liegen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir w\u00e4ren tapferer als Sie!)\n\nMeine Damen und Herren! Es war eigentlich eine Forde-\nrung der Betroffenen. Wir haben es getan, weil sie gesagt\nhaben, uns sind die beiden Klassifizierungen ,,Mitarbeit\u201c\nund ,,Verhalten\u201c mit einem Worturteil nicht detailliert\ngenug. Bitte sch\u00f6n, wir wollen diese Differenzierung in\ndiese vier Kopfnoten.\nSozialdemokratische Kolleginnen und Kollegen in den\nKultusministerien haben mir auch eifrig nachgeeifert. Das\nwissen Sie ja, Frau Ludwig. Wir haben im Leitantrag der\nCDU noch einmal zu den Kopfnoten Stellung genommen,\ndie wir \u00fcberall in Deutschland einf\u00fchren wollen. Das wird\nSie vielleicht etwas beruhigen. Wir haben sinngem\u00e4\u00df for-\nmuliert: Kopfnoten sind nicht Ziel einer Diskussion um\nErziehung, sondern ein Ausgangspunkt einer Diskussion\num Erziehung. Kopfnoten senden Signale aus, \u00fcber die\nanschlie\u00dfend Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer auch diskutieren\nm\u00fcssen, um Betroffene in diesen Dingen voranzubringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  F\u00fcr Sie immer,\nFrau Ludwig, aber ich war gerade so in Fahrt.\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich will Sie nat\u00fcrlich auch nicht brem-\nsen, wenn Sie in Fahrt sind, Herr Minister. Meine Frage:\nWo besteht aus Ihrer Sicht der Widerspruch zwischen Um-\nfrageergebnissen, Zustimmungen von Bev\u00f6lkerung zu\neinem Projekt, zu einer Sache und dem Ansatz, eine Sache,\nwenn man sie dann einf\u00fchrt, wissenschaftlich begleiten zu\nlassen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wissen Sie, Frau\nLudwig, es muss ja nicht immer ein Drittmittelprojekt f\u00fcr\nIhre Klientel an der Technischen Universit\u00e4t Dresden sein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch will nach Leipzig. Wir wissen ja, an wen Sie\nbei der Begleitung der Projekte denken. Kollege Hahn\nwei\u00df ja auch schon, was aus der Untersuchung heraus-\nkommt.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nDas wei\u00df er schon vorher. Ich wei\u00df es auch.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nDann machen Sie es doch zusammen!)\n\nVerlassen wir uns doch auf eines: Die Lehrerinnen und\nLehrer haben weniger Probleme mit den Kopfnoten, der\nZensur. Wir wollten eigentlich, dass sie diese Kopfnoten\nim Halbjahr und im vollen Jahr mit einer verbalen Ein-\nsch\u00e4tzung begleiten. Damit gibt es viel gr\u00f6\u00dfere Probleme.\nIch komme den Lehrerinnen und Lehrern auch entgegen\nund sage, wenn ihr auf dem Halbjahreszeugnis diese\nverbale Einsch\u00e4tzung zus\u00e4tzlich zu den Kopfnoten als f\u00fcr\nzu viel empfindet, machen wir es folgenderma\u00dfen: Wir\nkonzentrieren uns dann auf die verbale Beurteilung auf\ndem jeweiligen Jahreszeugnis. Zu den Kopfnoten selbst\nhat es in der Masse der Lehrerschaft wenig Widerstand\nund Kritik gegeben. Viel gr\u00f6\u00dfere Probleme macht die ver-\nbale Beurteilung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, lassen\nSie noch eine Zwischenfrage zu? Ich habe immer gewartet,\ndass Sie einmal eine Redepause einlegen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich wei\u00df schon, Sie\nwollen mich in meinem Redefluss bremsen, aber das ist\ndann die letzte. Ich muss n\u00e4mlich dann zum Schluss kom-\nmen, damit wir noch die anderen Antr\u00e4ge behandeln k\u00f6n-\nnen. Die Zeit ist schon fortgeschritten.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe \u00fcberhaupt nichts dage-\ngen, wenn Sie zum Schluss kommen, Herr Staatsminister.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Dann unterbre-\nchen Sie mich doch nicht dauernd!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es interessiert mich trotzdem bren-\nnend.\nSie haben Herrn Hahn vorgeworfen, dass er eine Hypo-\nthese \u00fcber den m\u00f6glichen Ausgang einer wissenschaft-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1088\n\n\n\nlichen Untersuchung aufgestellt hat. Die Hypothese ist ein\nganz wichtiges Element im Prozess wissenschaftlicher\nUntersuchungen. K\u00f6nnen Sie mir dann sagen, wenn Sie\nHerrn Hahn vorwerfen, er h\u00e4tte das Ergebnis vorweg-\ngenommen, warum Sie die Kopfnoten einf\u00fchren, bevor\nSie \u00fcberhaupt wissen, wie eine wissenschaftliche Unter-\nsuchung dazu ausgehen k\u00f6nnte?\n\n(Zuruf von der CDU: Das sagt\nder gesunde Menschenverstand!)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Wir  haben  die\nKopfnoten auf das Dr\u00e4ngen der Betroffenen, der Eltern\nund der Lehrer und auch einer wenn auch kleineren Mehr-\nheit der Sch\u00fcler eingef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dem Land bilden sich ja Wissenschaftler und andere ein,\nsie w\u00fcssten viel besser, was f\u00fcr die Leute gut oder schlecht\nist. Lassen Sie doch die Betroffenen entscheiden. Wir wer-\nden diesen Prozess begleiten. Wir werden sehen, ob man\nmit den Kopfnoten in Sachsen zufrieden ist oder nicht. Ich\nverspreche Ihnen, wir werden Ihnen in regelm\u00e4\u00dfigen Ab-\nst\u00e4nden dar\u00fcber berichten und unser Comenius-Institut\nund andere Institutionen diesen Prozess begleiten lassen.\nLassen Sie doch endlich die Leute einmal in diesem Land,\nFrau Ludwig, Herr Porsch, nach ihrer Fasson gl\u00fccklich\nwerden und lassen Sie doch ihnen ihre Kopfnoten, wenn\nsie damit zufrieden sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wenn die Mehrheit Kopfn\u00fcsse will,\n\nwerden Sie die auch noch verteilen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage zun\u00e4chst die\nAbg. Frau Ludwig, Sie hatten vorhin eine Wortmeldung,\ndie ich leider zu sp\u00e4t entdeckt habe: Wollen Sie noch etwas\ndazu sagen? Das ist m\u00f6glich. Wir haben die Aussprache\nnoch nicht abgeschlossen.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Kollegin, ich erteile das meinem\nKollegen nachher noch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. Ich bitte\nnun die SPD-Fraktion um das Schlusswort. Herr Abg.\nHatzsch.\n\nHatzsch,  SPD:  Sehr  verehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr\ngeehrte Kollegin, sehr geehrter Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler! Ihr wichtigster Satz, Herr Colditz und Herr\nStaatsminister, findet meine Zustimmung: Es muss der\nRessourcendebatte, deren Ergebnisse wir noch nicht ken-\nnen \u2013 wir h\u00f6ren nur einiges und freuen uns dar\u00fcber, miss-\ntrauen vielem, das liegt an den Erlebnissen mit Ihnen \u2013,\neine inhaltliche Debatte folgen. Das war der wichtigste\nSatz des Tages.\nHerr Kollege Colditz, Sie mussten sich ja geradezu verbie-\ngen, als Sie begr\u00fcnden wollten, dass Sie unseren Antr\u00e4gen\nnicht folgen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben sich ja inzwischen revidiert, weil Sie dem Minis-\nter immer sehr aufmerksam zuh\u00f6ren, und stimmen unse-\nren Antr\u00e4gen zu. Herr Minister hat ja ausdr\u00fccklich gesagt,\ndiese Antr\u00e4ge sind eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit an s\u00e4ch-\n\nsischen Schulen. Sie sind gut. Sie bef\u00f6rdern etwas. Dem-\nzufolge kann man nicht dagegen stimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSich zumindest der Stimme zu enthalten, Herr Colditz, ist\nf\u00fcr Ihre Fraktion ein dringendes Gebot, wenn Sie nicht\ngegen die Redebeitr\u00e4ge Ihres eigenen Ministers versto\u00dfen\nwollen. Es sind Dinge, die wir hier anmahnen.\nIch habe auch mit Freuden wahrgenommen, Herr Kollege\nR\u00f6\u00dfler, dass Elemente der Ganztagsschule in Sachsen an\nGymnasien ein durchaus bef\u00f6rdernswertes Instrument\nsein k\u00f6nnten. Auch das ist ein ganz wichtiger Schritt. Wir\nwerden nachfragen. Ein entsprechender Antrag ist ja seit\nwenigen Tagen schon im Gesch\u00e4ftsgang.\nNun will ich den anderen Teil bringen. Herr Kollege\nR\u00f6\u00dfler, Herr Kollege Colditz! Die Debatte zu den Kopf-\nnoten war von Ihrer Seite gespenstig. Wenn Sie schon\nnicht unserem Antrag zustimmen k\u00f6nnen \u2013 daf\u00fcr habe ich\nja wegen der wissenschaftlichen Begleitung in gewisser\nWeise Verst\u00e4ndnis,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die f\u00e4llt aus!)\n\nweil Sie ja bef\u00fcrchten m\u00fcssten, es kommt nicht das heraus,\nwas Sie gern h\u00e4tten;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nich kann verstehen, dass Sie nicht zustimmen \u2013 fordere ich\nSie auf, Herr Colditz und Frau Henke, bringen Sie uns\neinige wissenschaftliche Erkenntnisse aus dieser Zeit und\nernst zu nehmende Beitr\u00e4ge von Leuten, die die Ein-\nf\u00fchrung von Kopfnoten \u2013 ich will gar nicht von Sachsen\nreden \u2013 als eine gute Erziehungsmethode betrachten.\n\u00dcber das Ziel sind wir uns wieder einig. Es m\u00fcssen Kom-\npetenzen an unseren Schulen ausgebildet werden, dass\ndies ein richtiger Weg dorthin sei. Bringen Sie mir bitte\nden Beweis durch irgendwelche Literatur \u2013 ich kann selbst\nlesen \u2013\n\n(Leroff, CDU: Oh! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nund vielleicht k\u00f6nnen Sie mich auf diese Weise \u00fcberzeu-\ngen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hatzsch, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: \u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich.\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Hatzsch, ehe wir die Sachlich-\nkeit dieser Debatte endg\u00fcltig verlassen, will ich noch ein-\nmal nachfragen zu dem, was Sie eben gesagt haben. Ich\nhabe Ihre Initiativen immer so verstanden, dass Sie sehr\nviel Wert darauf legen, die Erfahrungen, die an den \u00f6rt-\nlichen Schulen gesammelt werden, aufzugreifen, zu verall-\ngemeinern und in letzter Instanz zu bef\u00f6rdern, auch staat-\nlich zu bef\u00f6rdern. Sie haben sehr viel Wert darauf gelegt,\nden Elternwillen besonders mit einflie\u00dfen zu lassen, auch\nwas die Gestaltung p\u00e4dagogischer Prozesse anbelangt.\nIch habe versucht, in meinen so ,,gespenstischen\u201c Ausf\u00fch-\nrungen, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Frage bitte.\n\nColditz, CDU: \u2013 Ich muss diesen Vorspann ganz einfach\nbringen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1089\n\n\n\nIch habe in meinen so ,,gespenstischen\u201c Aussagen darge-\nstellt, dass es eine breite Bev\u00f6lkerungsmehrheit gibt, die\nder Einf\u00fchrung von Kopfnoten zugestimmt hat, darunter\nnat\u00fcrlich besonders die Eltern, aber auch die Wirtschaft\nhat dem zugestimmt. Und es gibt mittlerweile auch aus\nder Praxis heraus gute Erfahrungen in der Umsetzung und\nim Umgang mit den Kopfnoten, wenn sie nicht unbedingt\ngewerkschaftlich einseitig formiert sind.\n\nWie bringen Sie dies in Einklang mit Ihren Vorstellungen?\nWarum wollen Sie darauf jetzt noch ein wissenschaftliches\nGutachten setzen, wo das doch eigentlich schon klar ist\nund wo die Erfahrungswerte \u00fcberzeugend vorhanden\nsind? Warum brauchen wir da noch einmal eine wissen-\nschaftliche Bewertung?\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Colditz, die Antwort von\nmeiner Seite ist eigentlich ganz klar und deutlich. Wir k\u00f6n-\nnen es uns nicht leisten, wenn wir es uns schon ,,leisten\u201c,\ndass 10 % unserer s\u00e4chsischen Kinder jedes Jahr die Schule\nverlassen, ohne dass sie einen Schulabschluss haben. Das\nist eine Schande f\u00fcr das gesamte Bildungssystem.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas wird mit diesen Kindern, die nat\u00fcrlich nicht in jedem\nFalle schlecht veranlagt sind, die also nicht von der Anlage\nher \u2013 sagen wir mal \u2013 f\u00f6rderschulm\u00e4\u00dfig betreut werden\nm\u00fcssen, diesen Kindern, die der Erziehungshilfe bed\u00fcrfen,\ndiesen Kindern, denen geholfen werden muss, die Lern-\nschwierigkeiten haben? Ich wei\u00df doch genau, was los ist!\nNat\u00fcrlich nimmt es kein Elternteil \u00fcbel, wenn sein Kind\nmit einer Eins in Betragen nach Hause kommt, da wird\ndoch das Elternhaus nur best\u00e4tigt. Und was machen wir\nmit denen, die mit einer F\u00fcnf nach Hause kommen? \u2013 Die\nwerden ausselektiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa sind mir diese zehn und mehr Prozent s\u00e4chsischer Kin-\nder f\u00fcr einen gro\u00df angelegten Feldversuch zu viel, an des-\nsen Ende unter Umst\u00e4nden ein Ergebnis steht, dass sie\ndaraufhin noch mehr zum Schulversager gestempelt wer-\nden, wenn es schon so schlimm ist. Und Sie wollen mir\ndoch nicht einreden, wenn wir hier \u00fcber Gewaltpr\u00e4vention\nan s\u00e4chsischen Schulen reden, dass die Einf\u00fchrung von\nBetragensnoten ein Weg dorthin ist, um der ausge\u00fcbten\nGewalt entgegenzuwirken. Was wir machen, ist doch ge-\nnau das Gegenteil!\n\nBringen Sie mir deswegen endlich die Beweise,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nwenn Sie schon keine Begleitung durchf\u00fchren! Wenn Sie\nschon nicht das Geld ausgeben wollen, dann bringen Sie\nmir doch bitte die wissenschaftlichen Belege daf\u00fcr, dass\nirgendwann im vergangenen Jahrhundert oder \u2013 sagen wir\nmal \u2013 nach DDR-Zeiten, ab 1990 irgendwo in der Bundes-\nrepublik mit Kopfnoten irgendetwas positiv bewegt wor-\nden w\u00e4re.\n\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, wenn wir eine Emnid-Umfrage star-\nten w\u00fcrden, ob die Eltern, die Sch\u00fcler, die Leute in Sach-\nsen damit einverstanden sind, dass das Urteil \u00fcber den\nJugendlichen in Mei\u00dfen ausreichend hoch ist, dann w\u00fcr-\nden Ihnen 80 oder 90 % der Sachsen antworten: Das reicht\n\nnicht! Weil sie nicht verstehen, dass der Resozialisierung \u2013\n\u2013 Mein Gott!\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWenn Sie eine Emnid-Umfrage in Sachsen starten wollten,\nob Sexualt\u00e4ter in Zukunft kastriert werden m\u00fcssen, dann\nw\u00fcrde die Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr sein. Und wenn Sie die Ein-\nf\u00fchrung der Todesstrafe wieder fordern, dann w\u00fcrden Sie\nauch \u00fcber 50 % Zustimmung bekommen!\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. \u2013 Herr Abg.\nDr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung habe ich die M\u00f6glichkeit, vor der Abstimmung noch\neine sachliche Richtigstellung vorzunehmen.\n1. Der Staatsminister hat hier erkl\u00e4rt, in der Veranstaltung\nzum Aktionstag in Mei\u00dfen sei kein Abgeordneter der PDS\nanwesend gewesen. Dies ist falsch. Vielleicht hat es der\nMinister nicht mitbekommen, weil er einigerma\u00dfen ver-\nsp\u00e4tet zu der Veranstaltung erschienen ist.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU: Namen!)\n\nRichtig ist also, dass die Einladung \u2013 \u2013 H\u00f6ren Sie doch erst\neinmal zu!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDa die PDS in Mei\u00dfen keinen Landtagsabgeordneten hat\nund auch keine Einladung an die Landtagsfraktion ge-\ngangen ist, sondern die Organisatoren den Kreisvorstand\nder PDS und die Kreistagsfraktion eingeladen haben,\nwaren die Vorsitzende des Kreisvorstandes und die Frak-\ntionsvorsitzende im Kreistag, beide auch Abgeordnete,\nanwesend und haben sich an der Diskussion beteiligt.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nEs stimmt also nicht, dass die PDS nicht vertreten war.\n2. Der Minister hat im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung\nder Kopfnoten mehrfach darauf hingewiesen, dass dies\nvon der Bev\u00f6lkerung gewollt sei. Sie seien auf Dr\u00e4ngen\nder Betroffenen eingef\u00fchrt worden. Dazu stelle ich fest:\nDie Bev\u00f6lkerung w\u00fcnscht auch eine Klassenleiterstunde,\nkleinere Klassen und den Erhalt kleiner Schulen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHier wird das nicht getan.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\nder letzte Punkt war keine sachliche Richtigstellung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Falsch war es auch nicht.)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu der ange-\nk\u00fcndigten Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 3/0782,\nAntrag der SPD-Fraktion, ,,Ausbildung sozialer und per-\nsonaler Kompetenzen s\u00e4chsischer Sch\u00fcler\u201c, zur Abstim-\nmung. Wer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmun-\ngen ist dem Antrag mehrheitlich nicht entsprochen wor-\nden und diese Drucksache demzufolge nicht beschlossen. \nBevor wir zur Abstimmung \u00fcber die n\u00e4chste Drucksache\nkommen, frage ich die Antragstellerin, die Fraktion der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1090\n\n\n\nSPD, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den\nPunkt 1 des vorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nwill. Hier sollte die Staatsregierung berichten. \u2013 Das m\u00f6ch-\nten Sie so. Insofern erkl\u00e4re ich den Punkt 1 des Antrages\nf\u00fcr erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 3/0783, Antrag der Fraktion\nder SPD, ,,St\u00e4rkung der erzieherischen Kompetenz s\u00e4ch-\nsischer Lehrer\u201c, in den Punkten 2 und 3 zur Abstimmung.\nWer diesen Punkten 2 und 3 des genannten Antrages der\nSPD-Fraktion zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Ich danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Ich erkenne\ngleiches Stimmverhalten wie vorhin. Es gibt eine gro\u00dfe\nZahl von Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 3/1283, Antrag der Fraktion der SPD,\n,,Auswirkungen der Kopfnoten\u201c. Ich stelle diesen Antrag\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Ich danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Es gibt Stimmen daf\u00fcr und einige\nStimmenthaltungen. Mehrheitlich ist diesem Antrag nicht\nentsprochen worden.\nHerr Abg. Colditz, wollen Sie Ihr Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren? \u2013 Ich bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Im Blick auf die doch etwas sehr unsachlichen Aus-\nf\u00fchrungen am Schluss der Debatte m\u00f6chte ich mein Ab-\nstimmungsverhalten oder unser Abstimmungsverhalten\nnoch einmal zu diesen beiden Antr\u00e4gen, die sich mit der\nKompetenzentwicklung befassen, darstellen.\nHerr Hatzsch, wenn Sie in Ihrem eigenen Antrag nach-\nlesen, dann steht dort: ,,Die Staatsregierung wird ersucht\nzu sichern \u2026\u201c und dann kommt das, was inhaltlich darge-\nstellt wird. Ich denke, ich habe mit meinem Redebeitrag\ndeutlich gemacht \u2013 und das war der Inhalt, der war \u00fcber-\nhaupt nicht zu verdrehen \u2013, dass es nicht darum gehen\n\nmuss, diese Prozesse erst in Gang zu setzen, sondern dass\nsie sich bereits in Gang befinden \u2013 sie sind sicherlich in-\nhaltlich weiter zu qualifizieren, das hat auch der Staats-\nminister deutlich gesagt, aber dass es nicht darum geht,\ndiese Prozesse erst in Gang zu setzen. Insofern sind wir\ndavon ausgegangen, und damit habe ich meinen Redebei-\ntrag geschlossen, dass diese Antr\u00e4ge bereits auf den Weg\ngebracht sind und dass es keiner weiteren Beschlussfas-\nsung in diesem Sinne bedarf.\nDeshalb haben wir es abgelehnt. Insofern sollten wir das\nso stehen lassen, ehe wir im Nachgang wieder etwas Fal-\nsches interpretieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Colditz, danke,\ndass Sie noch den letzten Satz gesprochen haben. Anson-\nsten war schwer zu erkennen, weshalb Sie so abgestimmt\nhaben.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch m\u00f6chte Ihnen folgende Informationen geben: Die Frak-\ntionen haben sich darauf verst\u00e4ndigt, einige Punkte von\nder Tagesordnung zu nehmen. Es sind der Tagesord-\nnungspunkt 10, Antrag der Fraktion der CDU, Kurortege-\nsetz; der Tagesordnungspunkt 12, Antr\u00e4ge der Fraktion\nder SPD zu Kulturbauten und der Antrag der Fraktion der\nCDU zu Kulturstrukturen; der Tagesordnungspunkt 13,\nAntrag der Fraktion der PDS, Sanierung von kommunalen\nBr\u00fccken, und der Antrag der Fraktion der PDS im Tages-\nordnungspunkt 14 \u2013 IT-Zeitalter.\nDie Punkte 10, 12, 13 und 14 sind also nach Verst\u00e4ndigung\nin den Fraktionen heute von der Tagesordnung abgesetzt.\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in den Tages-\nordnungspunkt 10 ein. Das ist der urspr\u00fcnglich bei Ihnen\nauf der Tagesordnung ausgewiesene Tagesordnungs-\npunkt 11.\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nAbsicherung der Graduiertenf\u00f6rderung an den s\u00e4chsischen Hochschulen\nDrucksache 3/1378, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu sprechen. Die Reihenfolge\nin der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und, wenn die\nStaatsregierung es w\u00fcnscht, sodann die Staatsregierung.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als antragstellender Frak-\ntion das Wort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Antrag der PDS zielt auf ein ernstes\nProblem, auf die langfristige Sicherstellung von wissen-\nschaftlichem Nachwuchs.\n\nUnd das ist meine, ich nehme an, einzige unernste Be-\nmerkung: Die Debatte jetzt eben, wie ein wichtiges Ele-\nment in die Bildung eingef\u00fchrt werden soll und welche\nRolle dabei wissenschaftliche Untersuchungen spielen\nk\u00f6nnen, hat gezeigt, wir k\u00f6nnen gar nicht gen\u00fcgend Wis-\nsenschaftler haben, um mit gr\u00f6\u00dferem Ernst solche Dinge\nzu behandeln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte aber der Fairness halber sagen: Das war eine\nIdee, die mir Kollege Porsch gerade vermittelt hat.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben diesen Antrag sorg-\nf\u00e4ltig vorbereitet. Wir haben zun\u00e4chst eine Kleine Anfrage\nan die Staatsregierung gestellt. Diese Anfrage wurde sorg-\nf\u00e4ltig und nach M\u00f6glichkeit der Situation beantwortet.\n\nWir haben eine ganze Reihe von Gespr\u00e4chen gef\u00fchrt und\nwir sind auch dankbar, dass es eine Diskussion am Run-\nden Tisch am 13. Juni, also vor wenigen Tagen erst, ge-\ngeben hat, initiiert vom Arbeitskreis S\u00e4chsische Graduier-\ntenf\u00f6rderung der Technischen Universit\u00e4t Dresden, in der\nes zwar schwerpunktm\u00e4\u00dfig um Probleme der Graduierten\nder TU Dresden gegangen ist. Sie war aber dankbarer-\nweise ausgeweitet worden zu einer Beratung der Gra-\nduierten der vier s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten mit Hinzuzie-\nhung der Vertreter der Politik und der Staatsregierung.\n\nDas Wissenschafts- und Kunstministerium war durch\nseinen Minister und einen weiteren Mitarbeiter vertreten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1091\n\n\n\nBedauerlicherweise fehlte das gleichfalls eingeladene\nFinanzministerium. Kann man auch verstehen, dass der\nFinanzminister selbst nicht erschienen ist, um sich im Vor-\nfeld der Haushaltsdebatte nicht festlegen zu m\u00fcssen, so\nw\u00e4re es doch ganz bestimmt eine gute Geste gewesen,\nwenn wenigstens ein Vertreter des Finanzministeriums da\ngewesen w\u00e4re. So war es auch eine Geste, aber eine sehr\nnegative, wenn man von vornherein nicht h\u00f6ren will, was\nm\u00f6glicherweise Kritik an der Finanzpolitik sein k\u00f6nnte.\nDie Lage in der Graduiertenf\u00f6rderung wurde in dieser\nBeratung als ernst bezeichnet.\nUnd hier m\u00f6chte ich doch noch eine Bemerkung machen,\ndie sich auf die Debatte knapp vier Wochen zuvor zur\nLage der Hochschulen bezieht. Ich meine die Aktuelle\nDebatte.\nDa gab es eine Rangelei zwischen dem Ministerpr\u00e4siden-\nten und mir. Er ist im Augenblick nicht da, aber es sind ja\nmehrere Kabinettskollegen da, die ihm vielleicht meine\nm\u00f6gliche Demut \u00fcberbringen.\nEr hatte hier einen gottvollen Sto\u00dfseufzer ausgebracht und\nmeine harsche Zur\u00fcckweisung dann mit der sachlich ge-\nmeinten Begr\u00fcndung angereichert, ich sei nicht objektiv\ngewesen. M\u00f6glicherweise hatte er Recht. Und deshalb\nwerde ich mich auch m\u00f6glicherweise entschuldigen.\nEr hat wahrscheinlich gemeint, ich habe die Lage besch\u00f6-\nnigend dargestellt.\n\n(Teilweise Heiterkeit)\n\nEr kann es eigentlich gar nicht anders gemeint haben, denn\nin den Veranstaltungen, die ich danach besucht habe und\ndie viele mit mir zusammen besucht haben, ist wesentlich\nh\u00e4rter geurteilt worden, ist wesentlich deutlicher die Un-\nruhe, die Sorge \u00fcber den Gang des s\u00e4chsischen Hochschul-\nwesens dargestellt worden, als ich das getan habe.\nIch verweise wieder \u2013 ich k\u00f6nnte mehrere Veranstaltun-\ngen, wo auch Landespolitiker da waren, hier anf\u00fchren \u2013\nauf diese Beratung zur Graduiertenf\u00f6rderung, wo die\nWorte \u2013 durchaus nicht von PDS-nahen Vertretern \u2013 ,,Ka-\ntastrophe\u201c, ,,katastrophal\u201c gefallen sind. Ich habe solche\nWorte nicht gebraucht.\nWenn das also so ist, wenn der Ministerpr\u00e4sident gemeint\nhat, ich habe deshalb den Vorwurf der Inobjektivit\u00e4t\nverdient, weil ich die Lage besch\u00f6nigt habe, dann werde\nich mich entschuldigen. Aber nur dann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn ich sagte, die Lage ist als sehr ernst benannt wor-\nden, so muss man hinzuf\u00fcgen: Aber sie ist nicht hoff-\nnungslos. Und es ist gut, dass wir jetzt noch dar\u00fcber\ndiskutieren werden und k\u00f6nnen, damit wir nicht nur im\nSinne etwa der k. u. k.- oder kakanischen Deutung dann\nschlie\u00dflich noch einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen oder m\u00fcssen: ,,Die\nLage ist hoffnungslos, wenn auch nicht ernst.\u201c\nWir haben ein gutes Graduiertengesetz. Ich m\u00f6chte hier\nProf. Butz, Prorektor der Universit\u00e4t Leipzig, zitieren, der\nsagte: ,,Es ist ein vorbildliches Gesetz in Deutschland.\u201c\nUnd ich denke, dieses Urteil k\u00f6nnen wir teilen.\nAber es ist faktisch au\u00dfer Kraft gesetzt. Ich sage ,,faktisch\u201c,\ndenn es wirkt durchaus noch weiter, indem n\u00e4mlich die\nStipendiaten, die ihre F\u00f6rderung aufgenommen hatten\nund sich jetzt im zweiten und dritten Jahr befinden, weiter\ngef\u00f6rdert werden. An der Universit\u00e4t Leipzig \u2013 und ich\nnehme an, das ist einigerma\u00dfen repr\u00e4sentativ auch f\u00fcr die\nanderen Universit\u00e4ten \u2013 machen diese durch die Landes-\nf\u00f6rderung unterst\u00fctzten Stipendiaten 7,5 % aus. Das ist\n\ndoch schon immerhin eine Gr\u00f6\u00dfe. Und es handelt sich\ndabei um besonders motivierte, hoch motivierte Gra-\nduierte. Hier lohnt es schon fortzusetzen und aufzu-\nstocken.\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag\nmacht deutlich, dass es ihr erkl\u00e4rter Wille ist, dieses Gesetz\nfortzusetzen, und zwar 2001, und gleichzeitig auch \u2013 das\nwurde auch in dieser Beratung durch Herrn Kollegen\nMeyer noch einmal nachdr\u00fccklich hervorgehoben \u2013 die\nStipendien zu erh\u00f6hen. Das betrifft, zumindest zu einem\nTeil, die Intention des Antrages und die Interessen auch\nder Universit\u00e4ten.\nAber \u2013 und das ist mein erster Kritikpunkt \u2013 wir sollten\nnicht erst wieder 2001 mit der Graduiertenf\u00f6rderung, das\nhei\u00dft mit der Aufnahme neuer Stipendiaten, beginnen,\nsondern bereits in diesem Jahr, auch wenn es nicht m\u00f6g-\nlich sein sollte, das Gesetz wieder sofort voll herzustellen,\nso doch immerhin ein Zeichen zu setzen und eine Reihe\nneuer Stipendiaten aufzunehmen.\nIch habe mir in Vorbereitung auf unsere heutige Beratung\ndie im Verlauf des letzten Jahres an der Universit\u00e4t Leip-\nzig Berufenen vor Augen gef\u00fchrt. Es sind 26, davon sind\nzwei aus Ostdeutschland. Nun kann man nat\u00fcrlich sagen:\nDer Umbruch hat viel Verz\u00f6gerung gebracht. Immerhin\nsind unter den aus den westlichen L\u00e4ndern kommenden\nBerufenen auch mehrere, die im Zeitraum der letzten zehn\nJahre promoviert und sich habilitiert haben.\nUnd gerade weil hier ein solcher R\u00fcckstand eingetreten ist,\nsollte alles getan werden, diesen R\u00fcckstand so schnell wie\nm\u00f6glich zu verk\u00fcrzen. Hier geht es eben auch um Identi-\nt\u00e4ten. Ich rede damit \u00fcberhaupt nicht einer Kritik der Be-\nrufenen das Wort. Im Gegenteil, ich habe es in den letzten\nWochen mehrfach kennen gelernt, wie junge Professoren\naus den westlichen L\u00e4ndern, nach Leipzig berufen, mit\neiner ganz bemerkenswerten Engagiertheit arbeiten.\nAber es geht darum, dass auch Ostdeutsche wieder die\nChance haben m\u00fcssen, in solchen Berufungen erfolgreich\nbestehen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens. Die Universit\u00e4ten w\u00fcnschen sich eine Garantie\nf\u00fcr drei Jahre, das hei\u00dft also, keine Unterbrechung des Ge-\nsetzes \u2013 nat\u00fcrlich unter der Voraussetzung, dass nach dem\nersten Jahr eine positive Evaluierung erfolgt.\nSie w\u00fcnschen drittens die Gew\u00e4hrung von Sachleistungen,\nvon Sachbeihilfen, entweder monatlich oder in einer Pau-\nschale.\nUnd viertens unterst\u00fctzen sie nachdr\u00fccklich die Inten-\ntionen der Staatsregierung, die Stipendien zu erh\u00f6hen.\nJetzt klafft zwischen den Stipendien, die das Land gew\u00e4hrt\n\u2013 1 300 DM \u2013, und den Stipendien, die andere Institutionen\n\u2013 Stiftungen, DFG \u2013 gew\u00e4hren, eine L\u00fccke zwischen 300\nund 500 DM.\nDas ist nat\u00fcrlich kein Ausweis f\u00fcr den Freistaat. Es w\u00fcrde\nauf jeden Fall eine Sogwirkung f\u00fcr andere Institutionen\nwie Stiftungen haben, wenn der Freistaat seine Leistungen\nerh\u00f6hen k\u00f6nnte. Dies w\u00fcrde auch andere zum Nachziehen\nund zum Respekt veranlassen.\nUm zum Schluss zu kommen: Es w\u00e4re gut, wenn hier \u2013\nwie bei der Zustimmung zum Gesetz \u2013 wieder eine Einheit\nder drei Fraktionen da ist. Das w\u00fcrde ein Zeichen setzen\nf\u00fcr die seit 1995 sukzessiv gesunkenen Leistungen f\u00fcr\nGraduierte, dass dieser Trend gestoppt wird, dass wir wie-\nder eine wachsende Zahl der F\u00f6rderungen haben, dass das\nGesetz so schnell wie m\u00f6glich wieder hergestellt werden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1092\n\n\n\nkann, dass insgesamt die s\u00e4chsische Graduiertenf\u00f6rderung\nals ganz wichtiges Moment in der Entwicklung der Wis-\nsenschaftslandschaft und in der Entwicklung der Gesell-\nschaft von Sachsen \u00fcberhaupt akzeptiert wird.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, was der Ministerpr\u00e4sident mit\nseiner Bemerkung gemeint hat, hat er von diesem Pult aus\neindeutig erkl\u00e4rt. Sie hatten gesagt, Sie verst\u00fcnden sich als\nModerator zwischen den Hochschulen und der Staats-\nregierung bzw. dem Landtag.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Politik, hat er gesagt!)\n\n\u2013 Der Politik. Ja, Herr Porsch, und das kann in einer so\nallgemeinen Formulierung eben nicht sein, weil er zu-\ngleich der Sprecher Ihrer Fraktion ist und als Sprecher\nIhrer Fraktion nat\u00fcrlich auch Ihre Fraktionsmeinung ver-\ntritt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die ist doch objektiv!)\n\n\u2013 Das ist nicht objektiv, sondern das ist parteilich, mein\nlieber Herr Porsch.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWenn wir \u00fcber Wahrheit in der DDR diskutiert haben,\nkam dann irgendein Genosse und sagte: Wir reden nicht\n\u00fcber die Wahrheit an sich, sondern \u00fcber die Wahrheit vom\nKlassenstandpunkt aus. Die Wahrheit ist n\u00e4mlich partei-\nlich. Insofern haben Sie eine ganz falsche marxistisch-leni-\nnistische Auffassung von Objektivit\u00e4t.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nee!)\n\nAber Herr Porsch, ich wei\u00df nat\u00fcrlich, Sie denken, Sie\nhaben die Wahrheit mit L\u00f6ffeln gefressen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nee! \u2013\nF\u00fcr den Kultusminister ist Wahrheit,\n\nwas die Mehrheit sagt.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Professor!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  \u2013 Ich verstehe ja, dass Sie Herr\nBramke so sehr lobt f\u00fcr Ihren Einfall. Ich fand ihn nicht so\ngut, nebenbei bemerkt. Die Geschm\u00e4cker sind verschieden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nGut, wir sind uns klar. Herr Bramke, der Herr Ministerpr\u00e4-\nsident hat nur Ihre Moderatorenrolle bezweifelt, weil wir\nja schlie\u00dflich drei Parteien in diesem Hohen Hause haben.\nUnd da kann wahrscheinlich nicht eine Partei allein der\nModerator sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das merken wir uns!)\n\n\u2013 Das ist selbstverst\u00e4ndlich so, Herr Porsch. Wir sind\nDemokraten im Gegensatz zu Ihnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\nAber ich will vielleicht auf das Thema zur\u00fcckkommen.\nDas Thema verdient nat\u00fcrlich eine ernsthafte Bespre-\nchung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Allerdings!)\n\nHerr Prof. Bramke, Ihr Antrag hat das Gute, dass er den\nLandtag zum wiederholten Male auf ein Problem auf-\nmerksam macht, das f\u00fcr dieses Land wichtig ist und das\nwir auch in irgendeiner Weise l\u00f6sen m\u00fcssen.\nEs ist v\u00f6llig klar, dass Graduiertenstipendien eine gro\u00dfe\nBedeutung f\u00fcr die Heranbildung des wissenschaftlichen\nNachwuchses in Sachsen haben. Auch ich f\u00e4nde es w\u00fcn-\nschenswert, wenn wir bereits 2001 neue Stipendien ver-\ngeben k\u00f6nnten. Dass 2000 keine Stipendien vergeben wor-\nden sind, liegt an einer Entscheidung der Hochschulen. Sie\nh\u00e4tten vergeben werden k\u00f6nnen, wenn auch nur in gerin-\ngem Ma\u00dfe. Das, was wir im Landtag beschlossen hatten,\nlie\u00df diese M\u00f6glichkeit zu. Wir reden immer von der Auto-\nnomie der Hochschulen. Wir m\u00fcssen das akzeptieren,\nauch wenn mir diese Diskontinuit\u00e4t nicht gef\u00e4llt.\nWas allerdings an Ihrem Antrag nicht falsch, aber unzurei-\nchend ist, ist, dass er nur eine M\u00f6glichkeit der Nachwuchs-\nf\u00f6rderung betont. Wir haben deswegen in den Gesch\u00e4fts-\ngang einen Antrag eingebracht, der das gesamte Problem\nbeleuchten soll. Das gesamte Problem ist nat\u00fcrlich die Fra-\nge: Wie kommen wir zu einem wissenschaftlichen Nach-\nwuchs? Wie kommen wir zu einem wissenschaftlichen\nNachwuchs, der sowohl den quantitativen als auch den\nqualitativen Anforderungen gen\u00fcgt?\nDazu sind nat\u00fcrlich die s\u00e4chsischen Graduiertenstipen-\ndien nur ein Weg. Es gibt andere Wege. Es gibt das, was\ndie DFG tut, \u00fcber die Graduiertenkollegs, \u00fcber andere Sti-\npendien, \u00fcber Drittmittelprojekte. Und vor allem ist auch\nein Kernproblem das Problem der befristeten Stellen.\nDurch die Einsparungen an den Hochschulen und durch\nunsere Festlegung auf einen starken Mittelbau haben wir\nbefristete Stellen blockiert. Es ist ein Zeichen, dass wir von\ndieser Praxis nach und nach wieder abkommen m\u00fcssen.\nWir brauchen nat\u00fcrlich befristete Stellen zur Heranbil-\ndung des Nachwuchses.\nDas andere sind die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsein-\nrichtungen. Auch hier werden Doktoranden herangebildet,\nentweder auch \u00fcber Stipendienprogramme oder durch\neine direkte Anstellung.\nAll das m\u00fcssen wir einmal analysieren lassen. Hier bin ich\ndurchaus f\u00fcr eine wissenschaftliche Analyse. Bei der\nDebatte hat mich ein wenig belustigt: In der Schule gilt\nanscheinend die Mehrheitsmeinung, die Sie in den Hoch-\nschulen immer einfordern, nicht.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nEs sind also doch verschiedene Bereiche, die Hochschul-\npolitik und die Schulpolitik. \u2013 Herr Hatzsch, Sie klatschen\nso, aber Sie wollten ja gerade in den Schulen die Mehr-\nheitsmeinung nicht gelten lassen, w\u00e4hrend Ihre Fraktion\nbei den Hochschulen immer die Mehrheitsmeinung der\nStudenten und des Lehrk\u00f6rpers eingeklagt hat.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDiese Hochachtung der Hochschulen gef\u00e4llt mir nat\u00fcrlich,\ndie Missachtung der Schulen gef\u00e4llt mir weniger.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nUnsere Fraktion hat also einen solchen Antrag gestellt. Wir\nsehen damit den Antrag der PDS mit der heutigen Debatte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1093\n\n\n\nals erledigt an, weil wir die Debatte nat\u00fcrlich nach der\nAntwort der Staatsregierung auf unseren Antrag fortset-\nzen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordnete! Als im Jahre 1994\ndieses Hohe Haus das S\u00e4chsische Graduiertengesetz\nverabschiedete und damit die Einrichtung spezieller Lan-\ndesstipendien zur Graduiertenf\u00f6rderung beschlossen hat-\nte, wurde das an den Hochschulen selbstverst\u00e4ndlich mit\nGenugtuung zur Kenntnis genommen, wurde doch damit\ndas bew\u00e4hrte System der von der Deutschen Forschungs-\ngemeinschaft betreuten und durch Bund und L\u00e4nder\nfinanzierten Graduiertenkollegs in sehr sinnvoller und f\u00fcr\nSachsen sehr g\u00fcnstiger Weise erg\u00e4nzt. \nDar\u00fcber hinaus \u00fcbrigens wurde die Einf\u00fchrung eines\ns\u00e4chsischen Landesgraduiertenstipendiums in der gesamt-\ndeutschen Wissenschaftsszene sehr respektvoll als mutiges\nSignal f\u00fcr die Zukunft gedeutet; ein Signal, dass Sachsen\nnicht resigniert; das Signal, dass sich Sachsen nicht mit den\nzugegebenerma\u00dfen schwierigen Gegebenheiten abfindet;\ndas Signal, dass sich Sachsen vielmehr anschickt, trotz der\nwirtschaftlichen Schwierigkeiten und N\u00f6te an die gro\u00dfen\nWissenschaftstraditionen anzukn\u00fcpfen, an die gro\u00dfen Tra-\nditionen Sachsens als Technologiestandort.\nIch meine, die bisherigen Ergebnisse \u2013 sicher noch nicht\nganz repr\u00e4sentativ \u2013 lassen sich durchaus sehen. Der\neigentliche Erfolg eines solchen anspruchsvollen Pro-\ngramms wird allerdings nur mittel- und langfristig sicht-\nbar werden und auch nur bei Beachtung einer Conditio\nsine qua non, n\u00e4mlich Kontinuit\u00e4t und Kurstreue.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNicht nur die Hochschulen brauchen n\u00e4mlich die oft\nzitierte Planungssicherheit, auch die Betroffenen, diejeni-\ngen, die ein Graduiertenstudium aufnehmen. Das ist schon\nan sich ein Abenteuer, wie immer in der Wissenschaft.\nDiese Leute brauchen aber Planungssicherheit, was die\nFinanzen betrifft.\nGerade auf dem Gebiet der Kontinuit\u00e4t aber mangelt es im\nLande. Vielmehr f\u00e4hrt die Regierung doch einen Schlinger-\nkurs gerade auf dem Gebiet der Graduiertenstipendien.\n1998 wurde der Vergabestopp verf\u00fcgt, die Mittel wurden\nlaufend heruntergefahren. Bis heute gibt es keine Klarheit\n\u00fcber die Finanzierung der Graduiertenstipendien ab Ende\n2000.\nDas f\u00fchrt zu Unsicherheit und Unruhe an den Hochschu-\nlen und besonders bei den Landesstipendiaten. Wie wir\nalle wissen, ist das Gift f\u00fcr eine erfolgreiche wissenschaft-\nliche Arbeit.\nZudem l\u00e4uft Sachsen noch Gefahr, des Aufbaus potemkin-\nscher D\u00f6rfer bezichtigt zu werden. Die Stellungnahme der\nLandesregierung in ihrer salomonischen K\u00fcrze, man\nk\u00f6nnte auch sagen Inhaltsleere, liefert solchen Spekulatio-\nnen weitere Nahrung. Allerdings m\u00f6chte ich konzedieren,\ndass der zust\u00e4ndige Minister, Herr Prof. Meyer, sich auf\nder bereits erw\u00e4hnten Veranstaltung an der TU Dresden\nam 13. Juni deutlich konkreter \u00fcber die Zukunft der Gra-\nduiertenf\u00f6rderung in Sachsen ge\u00e4u\u00dfert hat. Teilnehmer\nwaren ja, das erw\u00e4hnte schon Herr Prof. Bramke, viele\nbesorgte Graduiertenstudenten, aber auch die Prorektoren\n\nder Universit\u00e4ten Dresden, Chemnitz und Leipzig sowie\nmehrere Landtagsabgeordnete.\nIch darf Sie zitieren, Herr Minister. Sie sagten: ,,Kein f\u00f6rde-\nrungsw\u00fcrdiger Student muss sein Graduiertenstudium\naus finanziellen Gr\u00fcnden abbrechen.\u201c Und: ,,Das Pro-\ngramm der Graduiertenf\u00f6rderung f\u00fcr das Land Sachsen\nwird weitergef\u00fchrt.\u201c Herr Minister, wir haben die Bot-\nschaft gerne geh\u00f6rt. Aber Sie werden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr\nhaben, dass wir Sie an Ihren Taten messen werden. Ver-\nsprechungen allein reichen nicht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nWir werden dar\u00fcber hinaus in den anstehenden Haus-\nhaltsberatungen auf eine angemessene Finanzierung dr\u00e4n-\ngen. Unserer Meinung nach sind hier doch mehr Mittel zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, als Sie es, Herr Minister, andeuteten.\nSie sprachen von einer Weiterf\u00fchrung des Landesgradu-\niertenprogramms in der H\u00f6he von etwas unter 50 % \u2013 je-\ndenfalls der bisherigen F\u00f6rderung, ich meine, bezogen auf\ndie Summe der zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel.\nWir, meine Fraktion, sind der Meinung, dass f\u00fcr Sachsen\nnotwendig ist mindestens f\u00fcnf Millionen DM pro Jahr in\nden Haushalt einzustellen. Bei entsprechendem politi-\nschem Willen m\u00fcsste das auch machbar sein. Es muss\nsogar machbar sein, denn die anderen Instrumente zur\nGraduiertenf\u00f6rderung sind doch, Herr Dr. Gr\u00fcning, weit-\ngehend ausgereizt. Die Graduiertenkollegs sind fachbezo-\ngen und nicht f\u00fcr alle F\u00e4cher geeignet. Die Qualifikations-\nstellen, also Assistentenstellen, sind nach den K\u00fcrzungen\nder letzten Jahre nicht mehr in ausreichender Menge vor-\nhanden. Das Stellensplitting bis hin zu Drittel-, ja sogar\nViertelstellen haben die Hochschulen l\u00e4ngst vollzogen und\nder Landesgraduiertenfonds, auf den wir alle gro\u00dfe Hoff-\nnungen setzten, kann ja bisher mangels Sponsoren keine\nm\u00fcde Mark verwalten. Graduiertenf\u00f6rderung, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, ist f\u00fcr unser Land kein\nLuxus. Dar\u00fcber sind wir uns alle einig.\nWas den vorliegenden Antrag Drucksache 3/1378 betrifft,\nso werden wir ihm trotz gewisser kleinerer Ungereimt-\nheiten im Punkt 2 zustimmen. Ich bitte Sie, meine sehr\nverehrten Damen und Herren von der Mehrheitsfraktion,\num der Sache willen dies auch zu tun.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Herr Staatsminister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin\ndankbar daf\u00fcr, dass von allen Seiten des Hohen Hauses\ndie Notwendigkeit der Weiterf\u00fchrung der Graduierten-\nf\u00f6rderung unterstrichen worden ist. In der Tat ist die s\u00e4ch-\nsische Graduiertenf\u00f6rderung eine wesentliche Vorausset-\nzung daf\u00fcr, dass Sachsen in angemessener Weise in den\ngesamtdeutschen Eliten repr\u00e4sentiert sein wird. Freilich \u2013\ndar\u00fcber werden wir uns auch einig sein \u2013 kann es nicht\nallein auf Sachsen bezogen werden.\nLassen Sie mich das mit einem Erlebnis illustrieren, das ich\nals Pr\u00e4sident der Kultusministerkonferenz im Jahr 1999\nhatte, als ich die Ehre hatte den Leibniz-Preistr\u00e4gern der\nDeutschen Forschungsgemeinschaft zu gratulieren. Das\nKMK-Sekretariat hatte mir aufgeschrieben, ich sollte kri-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1094\n\n\n\ntisch bemerken, dass in diesem Jahr 1999 keine ostdeut-\nschen Wissenschaftler geehrt wurden. Nachdem ich dies\ndann auch pflichtschuldig getan hatte und auch aus inner-\nster \u00dcberzeugung, wurde ich dann von zwei Preistr\u00e4gern\ndarauf hingewiesen, dies sei eine etwas unrichtige Feststel-\nlung gewesen. Der erste war ein Kollege aus Magdeburg,\nder fragte: ,,Bin ich denn nun nicht aus Ostdeutschland,\nwenn ich nun schon mehrere Jahre in Magdeburg Profes-\nsor bin?\u201c Und es kam ein zweiter Kollege, ich denke, es\nwar aus Freiburg im Breisgau, der sagte: ,,Ich wei\u00df nicht,\nwas Sie wollen. Ich komme aus Ostdeutschland, aber ich\nbin hierher berufen worden.\u201c\nWir werden es sicherlich nicht alleine messen k\u00f6nnen an\ndem Prozentsatz von ,,Originalsachsen\u201c unter den Profes-\nsorenberufungen, sondern es muss unser Ziel und unser\nInteresse sein, dass s\u00e4chsische Wissenschaftlerinnen und\nWissenschaftler in ganz Deutschland und dar\u00fcber hinaus\nzu Professoren berufen werden. Gleichwohl haben wir\nhier ein Problem, weil es durch die Notwendigkeiten der\nHochschulerneuerungen in den Jahren 1990 bis 1993 auch\nzu einer gewissen Unterbrechung oder Verringerung der\nZahl von Promotionen und Habilitationen gekommen ist.\nSie werden sich dabei daran erinnern, meine Damen und\nHerren, dass ich hier in diesem Hohen Hause auf Anfrage\nschon vor einiger Zeit berichten konnte \u2013 wir haben das\ndann auch noch einmal im Wissenschaftsausschuss er-\n\u00f6rtert \u2013, dass wir erfreulicherweise wieder einen Anstieg in\nden Promotionen und in den Habilitationen haben, so dass\nauf diesem Wege Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen wer-\nden, dass Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die\nan s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten studieren oder sich qualifi-\nzieren, auch zu Professoren berufen werden k\u00f6nnen.\nIn der Tat hat Sachsen mit seinem Graduiertengesetz einen\nvorbildlichen Schritt getan. Wir haben die Anregung des\nWissenschaftsrates damals aufgegriffen und wir waren\nuns zugleich dar\u00fcber im Klaren, dass allein die rechtliche\nVoraussetzung, allein die Strukturen f\u00fcr die Graduierten-\nf\u00f6rderung nicht ausreichen, sondern dass es dann auch\nsinnvoll und notwendig ist, Landesstipendien zu stiften\nund zu hoffen, dass durch die Gr\u00fcndung eines Fonds auch\nZustiftungen erfolgen und einen besonderen Beitrag des\nLandes \u2013 neben der \u00fcblichen wissenschaftlichen Nach-\nwuchsf\u00f6rderung an den Hochschulen \u2013 zur Herausbil-\ndung einer wissenschaftlichen Elite leisten. Das ist nach\nwie vor unser Ziel.\nGleichwohl kann ich nicht bestreiten, dass wir durch die\nwachsenden Schwierigkeiten im Haushalt auch in Schwie-\nrigkeiten bei dieser Graduiertenf\u00f6rderung geraten sind. Es\nist ja so, wie durch eine Analyse des Etats des Ministeri-\nums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst unschwer festgestellt\nwerden kann, dass es bei gleichbleibendem, ja sogar bei\nwachsendem Volumen neue oder sich ausweitende gesetz-\nliche Verpflichtungen gibt, die uns nun wiederum in die\nNotwendigkeit versetzen, gesetzliche Verpflichtungen, die\nwir selbst begr\u00fcndet haben, zu \u00fcberpr\u00fcfen oder jedenfalls\nin dem Umfang der daraus erwachsenen finanziellen Kon-\nsequenzen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Eine solche Situation haben wir\nauch bei der Graduiertenf\u00f6rderung.\nWenn man in einem solchen Programm die Anzahl der\nF\u00f6rderf\u00e4lle reduzieren muss, ger\u00e4t man gleichsam aus\ndem Rhythmus der F\u00f6rderschritte, denn es ist ja eine F\u00f6r-\nderung, die sich \u00fcber drei Jahre erstreckt. Wir hatten auch\ndie aus meiner Sicht wissenschaftspolitisch vern\u00fcnftige\nFestlegung, dass bei einer solchen dreij\u00e4hrigen F\u00f6rderung\nnach einem Jahr eine \u00dcberpr\u00fcfung erfolgt, ob aufgrund\n\nder bisherigen wissenschaftlichen Leistung des Stipendia-\nten oder der Stipendiatin eine weitere F\u00f6rderung gerecht-\nfertigt ist. Auch dies schuf, wenn man so will, ein haus-\nhaltsrechtliches Problem, denn dann gibt es keinen haus-\nhaltsrechtlichen Ansatz. Gleichwohl habe ich von Anfang\nan und wiederholt hier in diesem Hohen Hause wie auch\ngegen\u00fcber den Universit\u00e4ten erkl\u00e4rt:\nErstens, dass alle diejenigen, die bereits im zweiten und\ndritten Jahr sind, ungeachtet der H\u00f6he des F\u00f6rderfonds f\u00fcr\ndie Graduierten im Haushalt einen Rechtsanspruch gegen-\n\u00fcber dem Freistaat Sachsen haben und nat\u00fcrlich ihre Pro-\nmotionsarbeit und ihre Promotion ordnungsgem\u00e4\u00df zu\nEnde f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIch habe zweitens dar\u00fcber hinaus erkl\u00e4rt, dass nach mei-\nner \u00dcberzeugung all jene jungen Wissenschaftlerinnen\nund Wissenschaftler, die nach Auffassung der Hochschule\ndurch die Leistungen im ersten Jahr ihre F\u00f6rderungsw\u00fcr-\ndigkeit nachgewiesen haben, einen moralischen Anspruch\nhaben und dass wir alles tun werden, um im Rahmen un-\nserer Haushaltsm\u00f6glichkeiten eine Weiterf\u00fchrung dieser\nArbeiten zu sichern.\nInsofern, Herr Kollege Weiss, kann ich nicht ganz nach-\nvollziehen, dass Sie eine solche mangelnde Planungs-\nsicherheit in Bezug auf die einzelnen jungen Wissenschaft-\nlerinnen und Wissenschaftler hier kritisch eingeklagt\nhaben. Richtig ist, dass wir eine solche Planungssicherheit\nnicht f\u00fcr die Hochschulen herstellen konnten und auch\nnach wie vor vor diesem Problem stehen. Wir sind\nentschlossen, das Landesstipendienprogramm, die Lan-\ndesgraduiertenf\u00f6rderung fortzuf\u00fchren. Wir k\u00f6nnen sie\nnicht auf dem gleichen Niveau weiterf\u00fchren, wie wir sie\neinmal begonnen hatten; wir m\u00fcssen auf ein niedriges\nNiveau umstellen. Ich muss auch hinzuf\u00fcgen, dass wir uns\nim Interesse der Konkurrenzf\u00e4higkeit mit anderen F\u00f6rder-\nstiftungen auf die gleiche Stipendienh\u00f6he begeben m\u00fcs-\nsen.\nWir haben lange Zeit den Standpunkt vertreten, dass es,\nwenn junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler\neine solche Chance erhalten, eine Promotion zu schreiben\nmit einem staatlichen Stipendium, auf die H\u00f6he des Sti-\npendiums nicht ankommt. Aber die Erfahrungen der letz-\nten Jahre haben gezeigt, dass dann doch gute Wissen-\nschaftlerinnen und Wissenschaftler, wenn ihnen nach dem\nLandesstipendium ein Stipendium aus der Deutschen For-\nschungsgemeinschaft, aus der Studienstiftung des deut-\nschen Volkes oder aus irgendeiner anderen F\u00f6rderstiftung\nangeboten wird, diese nicht der Versuchung widerstehen\nk\u00f6nnen, die F\u00f6rderung zu wechseln. Das schafft in der Tat\nUnruhe und dient auch nicht dazu, das Ansehen des Lan-\ndesstipendiums zu stabilisieren.\nAus diesem Grunde haben wir uns, obwohl wir nur \u00fcber\neine geringere F\u00f6rdersumme verf\u00fcgen, dazu entschlie\u00dfen\nm\u00fcssen in der H\u00f6he der k\u00fcnftigen Stipendien gleichzu-\nziehen.\n\nIch freue mich \u00fcber die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung hier im\nHohen Hause in Bezug auf die Absicht der Regierung, dies\nfortzuf\u00fchren. Nat\u00fcrlich freue ich mich auch, wenn wir\nWege finden, dies in einer angemessenen H\u00f6he weiterzu-\nf\u00fchren. Aber auch hier muss ich hinzuf\u00fcgen: Es muss dies\nabgewogen werden gegen\u00fcber den anderen Aufgaben, die\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen zu leisten sind, wie ge-\ngen\u00fcber den Aufgaben, die insgesamt durch den Staats-\nhaushalt zu finanzieren sind. Ich bin zuversichtlich, dass\nwir jedenfalls in einer vorzeigbaren Anzahl von F\u00f6rder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1095\n\n\n\nf\u00e4llen k\u00fcnftig auch ein Landesstipendium im Programm\nhaben werden.\nLassen Sie mich noch auf einen Aspekt des Antrages der\nPDS-Fraktion hinweisen, der m\u00f6glicherweise zu Missver-\nst\u00e4ndnissen Veranlassung geben k\u00f6nnte. Sie schreiben in\nIhrer Begr\u00fcndung: ,,Der Bundesetat f\u00fcr Wissenschaft und\nBildung steigt seit 1999, erreicht im laufenden Jahr 14,5\nMilliarden DM und soll 2001 auf den Betrag von 15 Milli-\narden DM anwachsen. Diese Tendenz sollte sich auch in\nder Graduiertenf\u00f6rderung niederschlagen.\u201c Und dann\nwird gefordert, dass die L\u00e4nder gegen\u00fcber dem Bund ent-\nsprechende Forderungen erheben.\nHier will ich doch \u2013 auch in Fairness gegen\u00fcber einer\n,,andersfarbigen\u201c Bundesregierung \u2013 sagen, dass ich eine\nsolche Forderung der L\u00e4nder nicht f\u00fcr richtig hielte. Wo-\nrauf wir uns n\u00e4mlich gemeinsam zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern verst\u00e4ndigt haben, ist \u2013 ungeachtet der Haushalts-\nprobleme, die der Bund hat wie alle L\u00e4nder \u2013, auch in den\nkommenden Jahren an der Erh\u00f6hung des Etats der Deut-\nschen Forschungsgemeinschaft um 5 % festzuhalten. Ich\nfinde in der Tat, dass die Deutsche Forschungsgemein-\nschaft die angemessene Institution ist, um F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen auf der gesamtdeutschen Ebene durchzuf\u00fchren.\nAuch hier ist Sachsen erfolgreich.\nLassen Sie mich in dem Zusammenhang sagen: Wir haben\n23 Graduiertenkollegs \u2013 sie sind in der Tat jeweils fachthe-\nmatisch gebunden \u2013, aber es ist dennoch eine erhebliche\nBreite, die dadurch im gutachtergesteuerten Wettbewerb\ndurch die s\u00e4chsischen Hochschulen nach Sachsen geholt\nwurde. 23 Graduiertenkollegs, das sind etwa 250 M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr junge Leute, als Graduierte im Rahmen eines\nsolchen Kollegs gef\u00f6rdert zu werden.\nEs ist im Allgemeinen ja so, dass sich auch im Rahmen der\nSonderforschungsbereiche jeweils zwei bis drei Doktoran-\ndenstellen finden k\u00f6nnen, so dass wir hier im Blick auf die\nzw\u00f6lf Sonderforschungsbereiche, die derzeit s\u00e4chsische\nHochschulen haben, auch noch eine weitere Zahl haben.\nIch erw\u00e4hne das nicht, um die Notwendigkeit eines be-\nsonderen Landesgraduiertenprogrammes in Abrede zu\nstellen, sondern um auf die Leistungsf\u00e4higkeit unserer\ns\u00e4chsischen Hochschulen hinzuweisen, die im Wettbewerb\nerfolgreich waren und dadurch zus\u00e4tzliche Qualifikations-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Leute geschaffen haben.\nIn diesem Sinne gehe ich davon aus, dass wir auch in Zu-\nkunft das, was uns m\u00f6glich ist, tun werden, um jungen\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern an s\u00e4chsischen\nHochschulen die M\u00f6glichkeit zu einer weiteren Qualifika-\ntion zu bieten und ihnen damit eine wesentliche Voraus-\nsetzung f\u00fcr eine erfolgreiche akademische Laufbahn zu\ner\u00f6ffnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen nicht\nvor. Deswegen hat die Fraktion der PDS jetzt das Schluss-\nwort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:   Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich meiner\nFreude Ausdruck verleihen, dass Ministerpr\u00e4sident Bie-\ndenkopf den Schlussteil unserer Debatte noch miterleben\nkann und sich vielleicht auch entschlie\u00dft, dem zweiten\nPunkt unseres Antrages zuzustimmen \u2013 zumal er vielleicht\nerfahren hat, dass ich unter Umst\u00e4nden geneigt bin, seiner\n\nKritik, den Vorwurf der Inobjektivit\u00e4t betreffend, zu fol-\ngen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Meyer)\n\n\u2013 Ja, das werden wir sehen.\nZu Ihrer Bemerkung, Herr Staatsminister, was den Zusam-\nmenhang von Bund und Land oder vielmehr die Eigen-\nst\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder gegen\u00fcber dem Bund und die Fair-\nness der L\u00e4nder gegen\u00fcber dem Bund betrifft. Wir spre-\nchen hier auch nicht von einer notwendigen Verkopplung,\nsondern von der Herstellung eines Zusammenhangs.\nWenn sich die Bundesregierung entschlossen hat, den Etat\nvon Wissenschaft kontinuierlich wachsen zu lassen, dann\nsind schon auch die L\u00e4nder im Zugzwang und so kann es\ndann durchaus auch zu koordinierten Ma\u00dfnahmen kom-\nmen.\nWas nun Ihre Bemerkung, Herr Gr\u00fcning, betrifft, wir h\u00e4t-\nten uns nur auf einen Punkt konzentriert \u2013 Sie haben v\u00f6llig\nRecht. Aber uns ging es darum, einmal die Besonderheit\ndieses Gesetzes herauszustellen und vor allem auch die\nM\u00f6glichkeiten, die in der Landesverordnung liegen.\nWenn Sie nun einen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht\nhaben oder bringen werden, der die ganze Breite der Gra-\nduiertenf\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten und der Resultate zum\nZiel hat, ist das nur eine Unterst\u00fctzung unseres Anliegens\nund sicher aller Abgeordneten im Hohen Hause, die wir\nnur begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen. Auch die Ergebnisse dieses Antra-\nges nach der Beantwortung sollten den Bem\u00fchungen Auf-\ntrieb geben.\nDer erste Punkt unseres Antrages ist ja erledigt. Wir bitten\num Abstimmung \u00fcber den zweiten Punkt. Nun sehe ich\nnat\u00fcrlich auch, dass wir uns immer noch im Vorfeld der\nHaushaltsberatungen befinden und dass unter anderem ja\nauch noch nicht die Empfehlungen der Hochschulentwick-\nlungskommission da sind.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nNur, so unterschiedlich auch hier die Meinungen der\nKommission, die unterschiedlichen Felder der Wissen-\nschaftsentwicklung in Sachsen betreffend, sein k\u00f6nnen\noder zu sein scheinen \u2013 in diesem Punkt haben die Vertre-\nter der Hochschulentwicklungskommission, die wir im\nAusschuss geh\u00f6rt haben, alle v\u00f6llige Einm\u00fctigkeit gezeigt.\nWir wollen eine unbedingte St\u00e4rkung des wissenschaft-\nlichen Nachwuchses.\nKollege Weiss, wenn Sie sagten, es gehe etwa um 5 Millio-\nnen DM \u2013 das w\u00e4re in der Tat in etwa die Summe, die die\nWiederherstellung des Zustandes von 1998 mit sich bringt.\nWenn wir ber\u00fccksichtigen, dass es dabei auch eine Er-\nh\u00f6hung der Stipendien gibt, dann w\u00fcrden wir wahr-\nscheinlich auf fast genau die 5 Millionen DM kommen.\nIch bitte also um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist\ngew\u00fcnscht worden, dass die Drucksache, Punkt 2, zur\nAbstimmung gebracht wird. Ich stelle deshalb die Ab-\nstimmungsfrage. Wer dem Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1378, Punkt 2, seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 10 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1096\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung 1998\n\nDrucksache 3/0896, Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs f\u00fcr das Haushaltsjahr 1998\nDrucksache 3/1799, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache zu dieser Drucksache vorgesehen.\nIch frage trotzdem, ob ein Abgeordneter das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichter-\nstatter des Ausschusses, Herr Hahn, das Wort? \u2013 Das ist\nauch nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\nin der Drucksache 3/1799 ab. Ich bitte bei Zustimmung\n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen und der Beschlussempfehlung zugestimmt\nworden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/1891\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, das ist der Fall. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Weckesser.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich w\u00fcrde darum bitten, zum Punkt 6,\nAntrag der Fraktion der PDS, Eckpunkte f\u00fcr die geplante\nNovelle des Altschuldenhilfegesetzes, Drucksache 3/0772,\nEinzelabstimmung durchzuf\u00fchren. Die Begr\u00fcndung lie-\nfere ich Ihnen morgen in der Behandlung des entsprechen-\nden CDU-Antrages nach. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Augenblick, bitte, Herr Kosel.\nMeine Damen und Herren! Es ist Einzelabstimmung\nbegehrt zu dem Punkt 6 der Beschlussempfehlungen und\nBerichte der Aussch\u00fcsse: Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/0772. Ich lasse deshalb abstimmen \u00fcber den\nAntrag der Fraktion der PDS. Wer dem Anliegen zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. Das ist die Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses zum Antrag der Frak-\ntion der PDS ,,Eckpunkte f\u00fcr die geplante Novelle des Alt-\nschuldenhilfegesetzes\u201c. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Be-\nschlussempfehlung mehrheitlich zugestimmt worden.\n\n(Jurk, SPD: Es hat sich also nichts ge\u00e4ndert.)\n\nBitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Tagesordnungspunkt Sammeldrucksache\nsteht wahrlich nicht in dem Ruf, Gegenstand hei\u00dfer oder\nlanger Debatten zu sein. So mancher Kollege scharrt sicher\nauch schon b\u00f6se mit den F\u00fc\u00dfen und m\u00f6chte nach Hause\ngehen. Rechts au\u00dfen bei der CDU haben das schon ganze\nBankreihen getan.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nDennoch sehe ich mich veranlasst, zum Punkt 8 der Sam-\nmeldrucksache Stellung nehmen zu m\u00fcssen. Es handelt\n\nsich dabei um den Antrag der CDU ,,Beziehungen der EU-\nMitgliedstaaten zur Republik \u00d6sterreich\u201c.\nEs hat im Europaauschuss dazu einen PDS-\u00c4nderungs-\nantrag gegeben, der das Ziel hatte, den Widerstand der\nBev\u00f6lkerung gegen Rechtsradikalismus in allen Staaten\nder EU zu st\u00e4rken. Die CDU-Mehrheit im Europaaus-\nschuss lehnte dies ab. Der Kampf gegen rechtsradikale\npolitische Parteien ist jedoch ein gesamtgesellschaftlicher\nAuftrag und er ist auch eine gesamteurop\u00e4ische Aufgabe.\nSolche Parteien gibt es in allen EU-L\u00e4ndern und sie gewin-\nnen an Einfluss. Es ist jedoch fraglich, ob mit Sanktionen,\ndie ein ganzes Land in Kollektivschuld stellen, Entwick-\nlungen in diese Richtungen gedrosselt werden k\u00f6nnen. An\ndie Stelle der inhaltlichen Auseinandersetzung sollte nie\nvorschnell eine sanktionistische Politik treten, denn das\nw\u00e4re ein politischer Offenbarungseid, der das politische\nGestaltungsverm\u00f6gen stark einschr\u00e4nkte.\nDie Sanktionen sind dann und dort und auch dies nur\nunter Vorbehalt angebracht, wo andere politische Hand-\nlungen nicht mehr m\u00f6glich sind. Das aber ist eine brisante\nErmessensfrage.\nManche EU-L\u00e4nder, wie die skandinavischen, sehen die\nmoralische und politische Einmischung in innere Ange-\nlegenheiten eines anderen EU-Landes als besonders un-\npopul\u00e4r an. Die Bev\u00f6lkerung kleinerer L\u00e4nder sieht darin\nsehr schnell eine G\u00e4ngelei durch die gro\u00dfen. So muss sich\ndie d\u00e4nische Regierung ernsthaft Sorgen machen um das\nReferendum am 28. September f\u00fcr den Euro-Beitritt.\nVersuche zu vermitteln erscheinen vor dem Hintergrund\nder anf\u00e4nglichen Geschlossenheit der EU-Staaten kaum\nglaubw\u00fcrdig und als Aufweichen der Positionen. Die EU\nhat sich in eine Zwangslage gebracht, die kaum Gestal-\ntungsraum zul\u00e4sst.\nWollte Deutschland vermitteln, so k\u00e4me es wegen seiner\neigenen NS-Vergangenheit fr\u00fchestens dann infrage, wenn\nvergessen ist, weshalb diese Sanktionen gegen \u00d6sterreich\nverh\u00e4ngt wurden. Doch gerade das sollte nie geschehen.\nDie Teilhabe einer rechtspopulistischen Partei an der Re-\ngierung wie die FP\u00d6 Haiders in \u00d6sterreich muss zu einem\nDiskurs \u00fcber die politische Kultur in der EU und den Um-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1097\n\n\n\ngang mit rechtsradikalen Parteien f\u00fchren. Diesem Diskurs\nhaben sich bereits leider die CDU-Mitglieder des Europa-\nausschusses verweigert.\nNun soll dieses in der CDU augenscheinlich kontrovers\ndiskutierte Thema der Bek\u00e4mpfung des Rechtsradikalis-\nmus in einer Sammeldrucksache versteckt werden. Um\ndies zu verhindern, sah ich mich veranlasst, heute noch\ndas Wort zu ergreifen. Ich denke, damit auch der Rolle des\nHohen Hauses gerecht werden zu k\u00f6nnen. Ich bitte des-\nhalb bez\u00fcglich des Punktes 8 um Einzelabstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Der Gegenstand des An-\ntrages der CDU-Fraktion, dessen Einzelabstimmung eben\nbeantragt worden ist, ist es, \u00fcber die Staatsregierung auf\ndie Bundesregierung einzuwirken, den \u00d6sterreichboykott\naufzuheben, zur in den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen vorge-\nsehenen Normalit\u00e4t in den Beziehungen zur Republik\n\u00d6sterreich zur\u00fcckzukehren und dazu auch die anderen\nRegierungen der EU-Mitgliedstaaten aufzufordern.\nDer \u00d6sterreichboykott, wie er vom derzeitigen Pr\u00e4sidenten\ndes Europ\u00e4ischen Rates, Guterres, gleichzeitig Vorsitzen-\nder der Sozialistischen Internationale, in diesem Jahr ver-\nk\u00fcndet worden ist, ist rechtswidrig. Er ist europafeindlich.\nEr ist antidemokratisch.\nGerade wir, die erst seit zehn Jahren die M\u00f6glichkeiten der\nfreien Wahlen haben, sind \u2013 glaube ich \u2013 gehalten darauf\nhinzuwirken, dass nicht das Ergebnis freier Wahlen auf-\ngrund unbewiesener und unbeweisbarer Behauptungen\neinfach und ohne ein rechtsf\u00f6rmliches Verfahren angegrif-\nfen wird mit dem Versuch, es au\u00dfer Kraft zu setzen.\nEs handelt sich bei diesem Vorgehen gegen \u00d6sterreich in\nerster Linie um eine Kampagne der Sozialistischen Inter-\nnationale, die zum ersten Mal den Europ\u00e4ischen Rat f\u00fcr\nparteipolitische Zwecke missbraucht. Das sollte k\u00fcnftig im\nInteresse Europas, im Interesse der Demokratie unterblei-\nben. Deshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem An-\ntrag und damit zur Beschlussempfehlung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr.  J\u00e4hnichen,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident!  Ich m\u00f6chte eine\nsachliche Richtigstellung vornehmen.\nDer Abgeordnete hat gesagt, die CDU-Abgeordneten im\nEuropaausschuss h\u00e4tten sich einem Diskurs \u00fcber Rechts-\nradikalismus verweigert. Das entspricht nicht den Tat-\nsachen. Sie haben zur\u00fcckgewiesen, dass alles das, was\nnicht sozialistisch ist, automatisch rechtsradikal ist, aber\nsie haben sich nicht einer Diskussion verweigert. Das\nm\u00f6chte ich richtig stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Kollege Schimpff, ich m\u00f6chte in aller Klarheit\ndieser Aussage von Ihnen widersprechen, dass es sich hier\num eine Kampagne der sozialistischen Fraktion handelt,\ndenn Sie wissen genauso wie ich, dass all diese Beschl\u00fcsse\nauch mit Stimmen der Europ\u00e4ischen Volkspartei gefasst\nwurden.\n\nDas ist die erste Aussage.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie zweite Aussage: Ich habe durchaus Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nAuffassung, dass man hinsichtlich dieser Reaktion gegen\n\u00d6sterreich, f\u00fcr die ich viel Verst\u00e4ndnis habe, auf den\nBoden der Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren muss.\nAber Ihr Antrag ist nicht geeignet, und zwar \u00fcberhaupt\nnicht geeignet, auf diesen Boden der Normalit\u00e4t zur\u00fcckzu-\nkehren. Aus dem Grund werden wir den Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich will nur ganz kurz etwas zu dem Beitrag von\nHerrn Schimpff bemerken, obwohl es sich eigentlich kaum\nlohnt, sich mit solchen Positionen auseinander zu setzen,\ndie sich im Grunde selbst richten.\nEs gibt eine ganze Reihe guter Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ma\u00dfnah-\nmen, die die EU gegen \u00d6sterreich eingeleitet hat. Es gibt\nwesentlich bessere Gr\u00fcnde und wichtige Argumente da-\nf\u00fcr, dass das falsche Ma\u00dfnahmen sind, die das Ziel nicht\nerreichen lassen, das damit verbunden ist.\nWer aber hier behauptet, dass die Vorw\u00fcrfe, die vor allem\nRichtung FP\u00d6 gehen, nicht beweisbar sind, nicht nach-\nweisbar sind, der ist nicht mehr blo\u00df wirklichkeitsfremd\nund hat nicht mehr blo\u00df Wahrnehmungsst\u00f6rungen. Hier\nkann nur Vors\u00e4tzlichkeit die Begr\u00fcndung sein, Vors\u00e4tz-\nlichkeit, ausl\u00e4nderfeindliche und auch ins Rechtsextreme\nund ins Rechtspopulistische gehende Politikans\u00e4tze, die\ndiese Partei vertritt und die f\u00fcr Europa insgesamt h\u00f6chst\ngef\u00e4hrlich sind, zu vertuschen, zu verschleiern und zu ver-\nharmlosen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\nauf Antrag abstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des\nEuropaausschusses Punkt 8, Antrag der Fraktion der CDU,\n,,Beziehungen der EU-Mitgliedstaaten zur Republik \u00d6ster-\nreich\u201c, Drucksache 3/1607. Wer der Beschlussempfehlung\nbzw. dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehrheitlich bei einer gan-\nzen Reihe von Gegenstimmen angenommen worden.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle hiermit fest, dass alle\nanderen Beschlussempfehlungen vom Plenum best\u00e4tigt\nworden sind.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch m\u00f6chte jetzt noch eine Bemerkung anf\u00fcgen, bevor wir\nzu dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt kommen. Ich bitte\ndarum, im Plenum nicht mehr in der Weise wie soeben zu\ndiskutieren, wenn die Abwesenheit von Mitgliedern ande-\nrer Fraktionen festgestellt wird. Es gibt gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr,\ndass Abgeordnete nicht anwesend sind. Viele haben sich\nbei mir entschuldigt, weil sie dringende andere Termine\nwahrzunehmen haben; sie sind auch von ihren Fraktionen\nentschuldigt worden. Deshalb bitte ich, dass sich solche\n\u00c4u\u00dferungen, wie sie soeben gefallen sind, nach M\u00f6glich-\nkeit nicht wiederholen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1098\n\n\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/1921\n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen wir\nsogleich zur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie bitte die Berichti-\ngungen zur Beschlussempfehlung zur Kenntnis. Diese sind\nin der Ihnen vorliegenden Zusammenstellung zur Druck-\nsache 3/1921 aufgenommen. Gleiches betrifft die Be-\nschlussempfehlungen, zu denen die Fraktion der PDS und\ndie Fraktion der SPD ihre abweichenden Meinungen be-\nkundet haben. Die Zusammenstellung dazu ist der Be-\nschlussempfehlung Drucksache 3/1921 zugeordnet.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussempfeh-\nlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es\n\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit ist der Drucksache im Sinne von \u00a7 98\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zuge-\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt 13 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der Absetzung ver-\nschiedener Tagesordnungspunkte ist damit die Tages-\nordnung der 16. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ab-\ngearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 17. Sit-\nzung auf morgen, Freitag, den 23. Juni, 10 Uhr festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\n\nMeine Damen und Herren, die 16. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg.\n\n                (Schluss der Sitzung: 18.38 Uhr)\n\nBerichtigung\n\nHerr Abg. Rohwer, CDU, bittet, im Plenarprotokoll der\n15. Sitzung auf Seite 1011, Mitte der linken Spalte, zu\n\u00e4ndern: ,,Klasse statt Masse\u201c.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. Juni 2000\n\n1099\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 2: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung aufwandsentsch\u00e4digungs-und\r besoldungsrechtlicher Vorschrift\n\tTagesordnungspunkt 3: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4: Verbundinitiative Automobilzulieferer Sachsen 2005\n\tTagesordnungspunkt 5: Stand der Umsetzung des Landespsychiatriegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 6: Volksgesetzgebung\n\tTagesordnungspunkt 7: Vorbereitungen zum Solidarpakt II\n\tTagesordnungspunkt 8: Aufrechterhaltung eines pluralen Schwangerschaftskonfliktberatungsangebotes\n\tTagesordnungspunkt 9: \u2013 Ausbildung sozialer und personaler Kompetenzen s\u00e4chsischer Sch\u00fcler\n\tTagesordnungspunkt 10:  Absicherung der Graduiertenf\u00f6rderung an den s\u00e4chsischen Hochschulen\n\tTagesordnungspunkt 11: Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsichtlich der Haushaltsrechnung 1998\n\tTagesordnungspunkt 12:  Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 13:  Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}