{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-11-04T10:52:00Z",
        "Last-Modified": "2003-11-04T11:44:09Z",
        "Last-Save-Date": "2003-11-04T11:44:09Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "361",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-11-04T10:52:00Z",
        "date": "2003-11-04T11:44:09Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/93 17.10.2003",
        "dcterms:created": "2003-11-04T10:52:00Z",
        "dcterms:modified": "2003-11-04T11:44:09Z",
        "meta:creation-date": "2003-11-04T10:52:00Z",
        "meta:save-date": "2003-11-04T11:44:09Z",
        "modified": "2003-11-04T11:44:09Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1681",
            "2160",
            "1932",
            "56",
            "3338",
            "4763",
            "4772",
            "3991",
            "4235",
            "4631",
            "4951",
            "5254",
            "4910",
            "5082",
            "4739",
            "4252",
            "4521",
            "4576",
            "4190",
            "3782",
            "4478",
            "4354",
            "4709",
            "4659",
            "4089",
            "4137",
            "5032",
            "5094",
            "4943",
            "4716",
            "4358",
            "3739",
            "5135",
            "5406",
            "5429",
            "4559",
            "5025",
            "4857",
            "5194",
            "5056",
            "4157",
            "4027",
            "3586",
            "5183",
            "4862",
            "4847",
            "4376",
            "5055",
            "5205",
            "4128",
            "4050",
            "4738",
            "5003",
            "5024",
            "4912",
            "5352",
            "4954",
            "4669",
            "5245",
            "5150",
            "4630",
            "4271",
            "4894",
            "3936",
            "4444",
            "5262",
            "5286",
            "5327",
            "5277",
            "4664",
            "4585",
            "4874",
            "4665",
            "4821",
            "3665",
            "3892",
            "4731",
            "4720",
            "5119",
            "4024",
            "5373",
            "5341",
            "4739",
            "4778",
            "4342",
            "4580",
            "4690",
            "5036",
            "4173",
            "1212"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-11-04T10:52:00Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-11-04T11:44:09Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/93 17.10.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_93_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/93 17.10.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/93 17.10.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 6657\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6657\nDr. Hahn, PDS 6657\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Das Versagen der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung bei der\nlangfristigen Lehrerbedarfsplanung\nf\u00fcr Berufs- und F\u00f6rderschulen\nAntrag der Fraktion der SPD 6657\n\nHatzsch, SPD 6657\nColditz, CDU 6658\nDr. Hahn, PDS 6659\nSeidel, CDU 6660\nSeidel, CDU 6661\nHatzsch, SPD 6662\nColditz, CDU 6663\nFrau Werner, Heike, PDS 6664\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6665\n\n2. Aktuelle Debatte: Der Beitrag Sachsens\nf\u00fcr mehr Rentengerechtigkeit in Ost\nund West\nAntrag der Fraktion der PDS 6668\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 6668\nStempell, CDU 6669\nGerlach, SPD 6670\nFrau Nicolaus, CDU 6671\nDr. Pellmann, PDS 6672\nGerlach, SPD 6672\nDr. Pellmann, PDS 6673\nGerlach, SPD 6673\nGerlach, SPD 6674\nProf. Dr. Porsch, PDS 6674\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6674\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 6674\nNeubert, PDS 6675\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6676\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/9361 6678\n\n\u2013 Heizkraftwerk mittels M\u00fcllverbrennung\nin Trebsen (Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Raatz, SPD 6678\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6678\nFrau Roth, PDS 6678\n\n\u2013 Nichtentfristung befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge\n(Frage Nr. 2)\nFrau Schulz, PDS 6678\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6678\n\n\u2013 Landeswohlfahrt (Frage Nr. 3)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6679\nRasch, Staatsminister des Innern 6679\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6680\nRasch, Staatsminister des Innern 6680\n\n\u2013 Ursachen f\u00fcr die Verz\u00f6gerung der\nZustimmung der EU zur s\u00e4chsischen\nNaturschutzrichtlinie (Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 6680\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6680\nFrau Roth, PDS 6681\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6681\n\n\u2013 Sachsen-Finanzgruppe (Frage Nr. 5)\nTischendorf, PDS 6681\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6681\nTischendorf, PDS 6682\n\nPlenarprotokoll 3/93\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n93. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 17. Oktober 2003, Plenarsaal Schluss: 19.26 Uhr\n\n\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6682\nFrau Windisch, CDU 6682\n\n\u2013 Umsetzung des Bundesgerichtshofsurteils\nzur Schadensersatzpflicht der Rechtsaufsicht\nim Falle der Gemeinde Oderwitz\n(Frage Nr. 6)\nFrau Simon, PDS 6682\n\n\u2013 Best\u00e4tigung von kommunalen Haushalts-\npl\u00e4nen (Frage Nr. 7)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6683\nRasch, Staatsminister des Innern 6683\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nFrau Simon, PDS 6684\nRasch, Staatsminister des Innern 6684\n\n3 Schuljahresbeginn 2003/2004\nDrucksache 3/8699,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6685\n\nColditz, CDU 6685\nDr. Hahn, PDS 6688\nHatzsch, SPD 6689\nHatzsch, SPD 6690\nDr. Hahn, PDS 6690\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 6690\nColditz, CDU 6693\nColditz, CDU 6694\nProf. Dr. Porsch, PDS 6694\nColditz, CDU 6695\nDr. Hahn, PDS 6695\n\nAbstimmung und Zustimmung 6695\n\n4 Umsetzung der Neuorganisation\nder s\u00e4chsischen Polizei\nDrucksache 3/8907,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6695\n\nTippach, PDS 6695\nBandmann, CDU 6697\nAdler, SPD 6698\nAdler, SPD 6699\nBandmann, CDU 6699\nRasch, Staatsminister des Innern 6700\nTippach, PDS 6702\n\nAbstimmung und Ablehnung 6702\n\n5 \u2013 Aktivit\u00e4ten rechtsextremer Vereinigungen\nDrucksache 3/2215,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Jugend- und Jugendsozialarbeit mit\nrechtsorientierten Jugendlichen\nDrucksache 3/2072,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00f6rderprogramme gegen Rechtsextremismus\nin Sachsen\nDrucksache 3/4867,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Entwicklung des Extremismus in Sachsen\nDrucksache 3/2631,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6703\n\nAdler, SPD 6703\nBandmann, CDU 6704\nFrau K\u00f6ditz, PDS 6705\nRohwer, CDU 6706\nSchulmeyer, SPD 6707\nNeubert, PDS 6708\nRasch, Staatsminister des Innern 6710\nAdamczyk, PDS 6710\nDr. Hahn, PDS 6710\nRasch, Staatsminister des Innern 6711\nDr. Hahn, PDS 6711\nRasch, Staatsminister des Innern 6712\nAdler, SPD 6712\nNeubert, PDS 6713\nBandmann, CDU 6713\nBandmann, CDU 6714\nRasch, Staatsminister des Innern 6714\nProf. Dr. Porsch, PDS 6714\nAdamczyk, PDS 6715\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/2215 6715\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/2072 6715\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/9459 6715\nNeubert, PDS 6715\nRohwer, CDU 6715\nRohwer, CDU 6716\nSchulmeyer, SPD 6716\nDr. Hahn, PDS 6716\n\nAbstimmung und Ablehnung 6716\nDr. Hahn, PDS 6716\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n\n\n6 \u2013 Anforderungen an ein Gemeinde-\nsteuersystem/Sofortprogramm umsetzen\nDrucksache 3/9234,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Reform der Gewerbesteuer\nDrucksache 3/9237,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Durchsetzung des Konnexit\u00e4tsprinzips\nbei der Finanzausstattung der Kommunen\nau\u00dferhalb des s\u00e4chsischen Finanzausgleichs\nDrucksache 3/0207,\nAntrag der Fraktion der PDS 6717\n\nAlbrecht, CDU 6717\nDr. Friedrich, PDS 6718\nFrau Weihnert, SPD 6720\nFrau Simon, PDS 6721\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6722\nDr. Friedrich, PDS 6723\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6723\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6723\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/9234 6723\n\n7 Pr\u00fcfung der Genehmigungs- und Vergabe-\nverfahren in der Abfallwirtschaft auf\nMissbrauch \u00f6ffentlicher Macht zu privatem\nNutzen (Korruption)\nDrucksache 3/6249,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6724\n\nFrau Roth, PDS 6724\nClemen, CDU 6726\nClemen, CDU 6727\nDr. Hahn, PDS 6727\nClemen, CDU 6728\nAdler, SPD 6728\nClemen, CDU 6729\nDr. Friedrich, PDS 6729\nDr. H\u00e4hle, CDU 6730\nRasch, Staatsminister des Innern 6730\nBartl, PDS 6731\nBartl, PDS 6732\nDr. Hahn, PDS 6732\n\nAbstimmung und Ablehnung 6732\n\n8 \u2013 Haushaltssituation der Studentenwerke\nin Sachsen\nDrucksache 3/9220,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung einer langfristigen Perspektive\nder Studentenwerke in Sachsen\nDrucksache 3/8868,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6732\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 6732\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6733\nFrau Werner, Heike, PDS 6734\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6735\nEi\u00dfler, PDS 6735\nProf. Dr. Weiss, SPD 6736\nFrau Werner, Heike, PDS 6737\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9220 6737\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8868 6738\n\n9 Antrag der DB Regio AG auf Erh\u00f6hung\nder Nahverkehrspreise ab 14.12.2003\nDrucksache 3/9379,\nDringlicher Antrag der Fraktion der PDS 6738\n\nFrau Kipping, PDS 6738\nHamburger, CDU 6739\nFrau Dr. Raatz, SPD 6740\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6741\nFrau Kipping, PDS 6741\n\nAbstimmung und Ablehnung 6741\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6742\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6657\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 93. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nKannegie\u00dfer, Herr Prof. Dr. Milbradt, Frau Klein, Herr\nJurk, Frau Margit Werner, Frau Einsle, Herr L\u00e4mmel,\nHerr Lehmann, Herr Steinert, Frau Weber, Herr\nDr. W\u00f6ller und Herr Thomaschk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten\nhat das Pr\u00e4sidium festgelegt: f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 11 CDU 150 Minuten, PDS 100 Minuten,\nSPD 50 Minuten, Staatsregierung 100 Minuten. Die Rede-\nzeiten k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem Bedarf der\nFraktionen auf die einzelnen Tagesordnungspunkte ver-\nteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte folgende \u00c4nderun-\ngen an der Ihnen vorliegenden Tagesordnung vorzuneh-\nmen: Die Tagesordnungspunkte 3 und 4, 3. Lesung, sind\n\nzu streichen, da wir sie bereits gestern behandelt haben.\nWie mir angek\u00fcndigt wurde, beabsichtigt die Fraktion\nder PDS, den Tagesordnungspunkt 8 um einen Antrag\nzu erweitern. Das betrifft die Drucksache 3/0207, Durch-\nsetzung des Konnexit\u00e4tsprinzips bei der Finanzausstat-\ntung der Kommunen au\u00dferhalb des s\u00e4chsischen Finanz-\nausgleiches. Ich bitte um Einreichung. Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sie haben das N\u00f6tige\ngesagt. Der Antrag passt inhaltlich zum Thema. Eine Er-\nweiterung der Redezeit ergibt sich nicht, und wir bitten\ndarum, dass der Antrag mit abgearbeitet werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Widerspruch oder\nwird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nwerden wir das mit einordnen, wie beantragt. Gibt es\nweitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann gilt die vorliegende Tagesordnung mit\nden beschlossenen \u00c4nderungen als verbindlich f\u00fcr un-\nsere heutige Sitzung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Das Versagen der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbei der langfristigen Lehrerbedarfsplanung f\u00fcr Berufs- und F\u00f6rderschulen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Der Beitrag Sachsens f\u00fcr mehr Rentengerechtigkeit\nin Ost und West\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit auf die Redezeiten\nder Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 45 Minuten, PDS 30 Minuten, SPD 20 Minu-\nten, Staatsregierung 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nDas Versagen der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbei der langfristigen Lehrerbedarfsplanung f\u00fcr Berufs- und F\u00f6rderschulen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort, danach CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte\ndie Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Seit Jahren fehlen Lehrer an F\u00f6rder-\nschulen und beruflichen Schulen. Seit ebenso vielen Jah-\nren hat die CDU-Staatsregierung die Verantwortung f\u00fcr\ndiesen Bereich; und seit ebenso vielen Jahren gibt es An-\n\ntr\u00e4ge, Forderungen und Vorschl\u00e4ge meiner Fraktion zur\nBehebung dieses Missstandes.\n\nZu Beginn dieses Schuljahres stellte die Staatsregierung\nselbst fest, dass an den F\u00f6rderschulen zirka 200 Stellen \u2013\neinschlie\u00dflich p\u00e4dagogischer Unterrichtshilfen \u2013 fehlen\nund im berufsbildenden Bereich 550 Stellen. Nehmen wir\nden Erg\u00e4nzungsbereich noch hinzu, so sind es sogar 250\nbzw. 780, also zusammen etwa 1 000 Stellen. Es hat sich\nalso nichts getan. Seit mehr als zehn Jahren nimmt die\nStaatsregierung Lehrermangel an F\u00f6rderschulen und be-\nrufsbildenden Schulen billigend in Kauf. Seit zehn Jahren\nverteidigt sie diesen Mangel gar mit Ausfl\u00fcchten und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6658\n\nAusreden. Unsere Antr\u00e4ge wurden abgelehnt, zum Teil\nwider besseres Wissen. Chancen wurden vertan \u2013 nicht\netwa die Chancen der Staatsregierung, sondern die vieler\njunger Menschen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDenn, meine Damen und Herren, es geht hier nicht um\neine Versorgung schlechthin, es geht hier um die Aus-\nbildung junger Menschen, und zwar im Bereich der F\u00f6r-\nderschulen; um die Ausbildung und F\u00f6rderung junger\nMenschen, die ganz besonders auf diese F\u00f6rderung ange-\nwiesen sind. Ihnen wird aus eindeutig monet\u00e4ren Gr\u00fcn-\nden F\u00f6rderung und somit Chancengerechtigkeit verwehrt\n\u2013 und das von einer christlichen Partei. Das ist der Kern\ndes Problems und das kann niemand wegreden.\n\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir die Fakten, neh-\nmen wir den Unterrichtsausfall: Nach den Angaben der\nStaatsregierung betrug der Ausfall im Schuljahr 1998/99\nbei den F\u00f6rderschulen 4,2 und bei den berufsbildenden\nSchulen 9,1 %. Dabei wurden aber Mangelf\u00e4cher \u2013 wozu\nbei den F\u00f6rderschulen kurioserweise auch der F\u00f6rderun-\nterricht gez\u00e4hlt wird \u2013 nicht ber\u00fccksichtigt. Im n\u00e4chsten\nSchuljahr, also 1999/2000, stieg der Ausfall in den F\u00f6r-\nderschulen auf 5,3 %, wobei es f\u00fcr die Schulen f\u00fcr Er-\nziehungshilfe fast zweistellig wurde: n\u00e4mlich 9,1 %. An\nden berufsbildenden Schulen betrug er 7,5 %. Im vorigen\nSchuljahr war der Ausfall 3,6 % bzw. 8,9 %.\n\nNehmen wir jetzt also noch den F\u00f6rderunterricht dazu,\nund das sollten wir ja zumindest bei den F\u00f6rderschulen\ntun, dann fielen im vorigen Schuljahr bei Lernbehinder-\nten 16,1 % des F\u00f6rderunterrichtes aus; an den Schulen\nf\u00fcr Erziehungshilfe waren es 9,9 %. Der f\u00fcr diese Schul-\nart besonders wichtige Ethikunterricht fiel zu 68 % aus.\nAn den anderen F\u00f6rderschulen fehlt F\u00f6rderunterricht in\n\u00e4hnlich gro\u00dfem Rahmen \u2013 im Durchschnitt etwa 22 %.\n\nSchauen wir uns die F\u00f6rderlehrg\u00e4nge an den berufsbil-\ndenden Schulen an, dann betr\u00e4gt der Ausfall \u00fcberdurch-\nschnittliche 12 % und 24 % im F\u00f6rderbereich. \u00dcber den\nErg\u00e4nzungsbereich brauchen wir dann gar nicht mehr zu\nreden, der wird an den F\u00f6rderschulen nur zu 25 % zuge-\nwiesen und an den berufsbildenden Schulen zu 7 % \u2013\nalso praktisch gar nicht mehr.\n\nMeine Damen und Herren! Wer hat Schuld, was h\u00e4tte\ngetan werden m\u00fcssen und was muss getan werden? Das\nsind wohl die entscheidenden Fragen. Allein, dass wir\ndieses Thema zur Aktuellen Debatte gemacht haben,\nsignalisiert, dass wir hier deutliche Vers\u00e4umnisse der\nStaatsregierung sehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir also zu der\nFrage: Gibt es eine Schuld der Staatsregierung am derzei-\ntigen unbefriedigenden Zustand? Ja, die gibt es, und sie\nwird durch die Fakten erhellt. Nehmen wir die berufs-\nbildenden Schulen, bei denen das Problem ja am gr\u00f6\u00dften\nist. Wenn wir uns dort den Unterrichtsausfall genauer\nansehen, dann sto\u00dfen wir auf einen hoch interessanten\nFakt. Hoch signifikant \u00fcberdurchschnittlich ist der Aus-\nfall im allgemein bildenden Bereich. F\u00fcr diesen Bereich\nwerden gerade keine speziell ausgebildeten \u2013 und tat-\n\ns\u00e4chlich \u00fcberall in der Bundesrepublik gesuchten \u2013 Be-\nrufsschullehrer ben\u00f6tigt. W\u00e4ren die Stellen vorhanden\nund besetzt, dann k\u00f6nnten zum Beispiel \u00fcber Neueinstel-\nlungen und Aufstockung von Teilzeitdeputaten Lehrer\nmit Ausbildung an der Mittelschule oder am Gymna-\nsium zum Einsatz kommen.\n\nWarum dies nicht geschieht, hat eindeutig monet\u00e4re\nGr\u00fcnde, auf die wir schon in der Haushaltsdiskussion\nwiederholt verwiesen haben. Wir haben zu wenig Stellen\nin den Haushalt eingestellt. Nach wie vor ist die Ermitt-\nlung des Stellenbedarfs abenteuerlich und f\u00fchrt bei F\u00f6r-\nderschulen und berufsbildenden Schulen zu chronischem\nLehrermangel; denn ein Leiden \u00fcber zehn Jahre, meine\nDamen und Herren, ist wohl als chronisch zu bezeich-\nnen. Die Staatsregierung hofft offensichtlich, den mo-\nmentanen \u201eSch\u00fclerberg\u201c durchtunneln zu k\u00f6nnen. Wen\ninteressiert da schon eine Generation junger Leute, denen\nmehr oder weniger \u2013 je nach schicksalhaftem Besuch der\neinen oder anderen Schule \u2013 Bildung vorenthalten wird?!\n\u2013 Das war Teil 1.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich will keinesfalls die aktuelle Personalsituation an\nunseren F\u00f6rder- und Berufsschulen in irgendeiner Weise\nverharmlosen oder sch\u00f6nreden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das geht auch nicht!)\n\nDie Problemsicht und den Handlungsbedarf dazu, Kol-\nlege Hatzsch, habe ich bereits im September-Plenum\ndeutlich dargestellt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben aber nichts getan!)\n\nMeine Damen und Herren! Es scheint mir aber geradezu\nzur Marotte zu werden, dass die Opposition in diesem\nLandtag Probleme, die sich im Vollzug der aktuellen\npolitischen Arbeit ganz automatisch ergeben, v\u00f6llig un-\ndifferenziert, aber nat\u00fcrlich mit der notwendigen Hoff-\nnung auf Effekt nach au\u00dfen hin zum Problem oder zum\nVersagen der Staatsregierung aufbauscht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das hat mit einer sachlichen\nProblemdiskussion nichts mehr zu tun. Das dient auch\nnicht der Sache. Aber das ist mit dieser Debatte ja wohl\nauch nicht gewollt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich will mich trotzdem in\nmeinem Beitrag auf einige wenige Sachargumente zur\naktuellen Situation und zum zielf\u00fchrenden Umgang mit\ndiesem Problem beschr\u00e4nken.\n\nF\u00fcr beide Schularten \u2013 F\u00f6rderschulen genauso wie Be-\nrufsschulen \u2013 ist zun\u00e4chst voranzustellen, dass sich die\nSch\u00fclerzahlentwicklung in besonderer Weise auch durch\ngesellschaftliche Einfl\u00fcsse letztlich gestaltet, was langfris-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6659\n\ntig genauere Prognosen objektiv von vornherein er-\nschwert.\n\nF\u00fcr die Berufsschulen spielt insbesondere die Mitwir-\nkung der Wirtschaft als dualer Partner der Ausbildung\neine besondere Rolle. Im Bereich der F\u00f6rderschulen sind\nes zumindest partielle, aber auch soziale Rahmenbedin-\ngungen au\u00dferhalb der Schule, die den Umfang der Sch\u00fc-\nlerklientel beeinflussen.\n\nMeine Damen und Herren! Im Gegensatz zu Ihnen neh-\nmen wir offensichtlich diese Rahmenbedingungen zur\nKenntnis, die zu dieser Situation gef\u00fchrt haben und die\nweder in jedem Fall vorhersehbar noch automatisch steu-\nerbar waren und sind. So hat es im Vergleich zu 1997,\nmeine Damen und Herren, Herr Kollege Hatzsch, eine\nEntwicklung gegeben, die den Anteil der vollzeitschuli-\nschen Ma\u00dfnahmen im berufsschulischen Bereich von da-\nmals 20 auf heute 40 % verdoppelt hat. Damit verbun-\nden sind Mehrfachdurchl\u00e4ufe durch das berufliche\nSchulsystem, also insbesondere im Bereich des BBJ und\ndes BVJ. Vor dem Hintergrund der anhaltenden schwie-\nrigen Ausbildungssituationen werden solche Warteschlei-\nfen mittlerweile von 8 000 Sch\u00fclern im Land durchlau-\nfen. Das sind die aktuellen Zahlen f\u00fcr den Schuljahresbe-\nginn.\n\nSolche kostenintensiven Ma\u00dfnahmen vorzuhalten hat\naber wohl kaum den Anschein, meine Damen und Her-\nren, vom Versagen der Staatsregierung als vielmehr die\nAbsicht, landespolitisch einer schwierigen Ausbildungs-\nund Lehrstellensituation angemessen entgegenzuwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Wir haben eine\nsolche quasi stattfindende Verstaatlichung der dualen\nAusbildung und der Berufsausbildung so nie gewollt.\nAuch von der Wirtschaft war sie so nie gewollt. Die\nSchieflage, die sich damit in der personellen Absicherung\ndes Unterrichts ergibt, aber der Staatsregierung einseitig\nanzulasten ist unzutreffend und unredlich, weil sie die\nUrsachen der Entwicklung auch schlichtweg verwischt.\n\nDie Frage nach der Verantwortung und nach dem Ver-\nsagen von Politik k\u00f6nnen Sie, Herr Kollege Hatzsch, in\ndiesem Zusammenhang getrost in Ihren eigenen Reihen\nbeantworten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr\u00f6rtern Sie mit Ihrer Regierung in Berlin, die diese Poli-\ntik mit zu verantworten hat, welche Rahmenbedingun-\ngen notwendig sind, um die Ausbildungsf\u00e4higkeit der\nUnternehmen in Sachsen zu verbessern. Die Bereitschaft\ndazu ist da, die F\u00e4higkeit dazu aber nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Nehmen Sie\nzur Kenntnis, dass wir die personelle Absicherung der\njetzt zu realisierenden Ma\u00dfnahmen mit zweieinhalb Mal\nso viel Personal durchf\u00fchren m\u00fcssen, wie es im her-\nk\u00f6mmlichen dualen System der Fall w\u00e4re. Nehmen Sie\nauch zur Kenntnis, dass die politische Verantwortung\nnicht in Dresden zu suchen ist, sondern dass daf\u00fcr letzt-\nlich die Regierungspolitik in Berlin mitverantwortlich ist,\n\ndie durch wirtschaftliche Rahmenbedingungen die Aus-\nbildungsf\u00e4higkeit von Unternehmen d\u00e4mpft.\n\nInsofern ist diese Aktuelle Debatte nichts anderes als das\nWerfen von Nebelbomben f\u00fcr das Versagen Ihrer Politik\nund nicht der Politik der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Colditz, wenn die Debatte vor\nzehn Jahren stattgefunden h\u00e4tte, dann w\u00e4re es vielleicht\nnoch m\u00f6glich gewesen, die Pannen bei der Bereitstellung\nvon Lehrern in Berufs- und F\u00f6rderschulen mit den An-\nfangsschwierigkeiten bei der Einf\u00fchrung eines neuen\nSchulgesetzes zu rechtfertigen. Wenn wir die heutige De-\nbatte vor f\u00fcnf Jahren gef\u00fchrt h\u00e4tten, dann w\u00e4re man\nnicht umhin gekommen festzustellen, dass die Staats-\nregierung ihre Hausaufgabe nicht gemacht hat, und h\u00e4tte\nsofortige Abhilfe gefordert. Dass wir die Debatte \u00fcber\nfehlende Lehrer heute aber immer noch f\u00fchren m\u00fcssen,\nist skandal\u00f6s und \u2013 Herr Colditz, ich bleibe dabei \u2013 ein\nweiterer Ausdruck f\u00fcr das vollst\u00e4ndige Versagen der\nCDU in der Bildungspolitik.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nHerr Colditz, es geht nicht um irgendeine Marotte,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie wissen gar nicht,\nwas Bildung ist!)\n\nsondern es geht einfach um Fakten.\n\nEs ist unm\u00f6glich, Frau Henke, die Antr\u00e4ge und parla-\nmentarischen Initiativen der Opposition in der kurzen\nRedezeit aufzulisten, die das Ziel verfolgten, diesen un-\nhaltbaren Zustand endlich zu beenden. Die allermeisten\nwurden ohnehin von der Mehrheitsfraktion abgeschmet-\ntert, und wenn sie doch einmal angenommen wurden,\ndann hat der Kultusminister das Votum des Parlaments\nignoriert. Ich erinnere in diesem Zusammenhang nur an\nden Rechnungshofsbericht des Jahres 2001. Dort hie\u00df es:\n\u201eZu Beginn des Schuljahres 1998/1999 fehlten an \u00f6ffent-\nlichen F\u00f6rderschulen 258, zu Beginn des Schuljahres\n1999/2000 sogar 320 Lehrervollzeitkr\u00e4fte.\u201c\n\nIm Klartext: Der Landtag hatte einen Stellenplan be-\nschlossen. Das Geld f\u00fcr die Lehrer war vorhanden.\nDennoch blieben \u00fcber 300 dringend ben\u00f6tigte Stellen un-\nbesetzt, und dies zulasten der Schw\u00e4chsten der Gesell-\nschaft. Alle waren entsetzt und selbst die CDU war so\nsauer, dass sie im Schulausschuss einem Antrag der PDS\nzustimmte, der die Regierung aufforderte, unverz\u00fcglich\nf\u00fcr Abhilfe zu sorgen. Bis zum heutigen Tage ist dies\nnur v\u00f6llig unzureichend geschehen. In der vor gut einer\nWoche erfolgten Antwort der Staatsregierung auf eine\nAnfrage des Kollegen Hatzsch findet sich folgender Satz:\n\u201eEine vollst\u00e4ndige Unterrichtsabsicherung im Grund-\nbereich ist an den F\u00f6rderschulen und berufsbildenden\nSchulen derzeit leider nicht m\u00f6glich.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6660\n\nDies ist aus meiner Sicht der absolute Offenbarungseid\neines Kultusministers.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMir sind die Aufrufe des fr\u00fcheren Ministers R\u00f6\u00dfler noch\nim Ohr, der Abiturienten aufforderte, ein Berufsschul-\nlehrerstudium zu w\u00e4hlen, und allen Absolventen eine\nBesch\u00e4ftigung garantierte. Auch diese Zusage wurde\nund wird offenbar gebrochen.\n\nDer Fall des Lehrers am Beruflichen Schulzentrum\nSchkeuditz, dessen befristeter Vertrag trotz nachweis-\nbaren Bedarfs nun ausl\u00e4uft, hat bereits den Schulaus-\nschuss besch\u00e4ftigt. Am Beruflichen Schulzentrum f\u00fcr Ge-\nsundheits- und Sozialwesen in Dresden wurden im\nAusbildungsbereich Pharmazeutisch-Technischer Assis-\ntent wenige Wochen nach Lehrbeginn in einem zentralen\nFach f\u00fcr das gesamte Schuljahr einfach einmal so 60 %\nder regul\u00e4ren Stundentafel gek\u00fcrzt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!\nSoll doch der Minister unterrichten,\n\naber da m\u00f6chte ich dabei sein!)\n\nDie Liste derartiger Einzelf\u00e4lle lie\u00dfe sich beliebig lang\nfortsetzen. Fakt ist, die Staatsregierung hat auf der gan-\nzen Linie versagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Thema Bildung wird uns ja heute noch einmal be-\nsch\u00e4ftigen und bis dahin m\u00f6chte ich den Minister bitten,\nKlarheit in eine Angelegenheit zu bringen, \u00fcber die ich\nerst vor wenigen Stunden informiert worden bin und die\neigentlich unglaublich ist, wenn mir nicht konkrete Schu-\nlen im Wei\u00dferitzkreis genannt worden w\u00e4ren.\n\nHerr Minister Mannsfeld! Ich verlange von Ihnen eine\nklare Antwort auf folgende Fragen:\n\nIst es zutreffend, dass 22 s\u00e4chsische Lehrerinnen und\nLehrer sich just in diesem Moment auf einer so genann-\nten Bildungsreise in Nepal befinden?\n\nIst es zutreffend, dass diese Reise 24 Tage dauert und\nw\u00e4hrend dieser Zeit ein erheblicher Teil des Unterrichts\nder teilnehmenden P\u00e4dagogen ausf\u00e4llt?\n\nIst es weiterhin zutreffend, Herr Minister, dass diese\nReise mehr als 5 000 Euro pro Person kostet, wobei die\nTeilnehmer einen Eigenanteil von 2 000 Euro zu entrich-\nten haben und der \u201ebescheidene Rest\u201c von bis zu 80 000\nEuro wom\u00f6glich direkt oder indirekt aus Steuergeldern\nbezahlt wird, w\u00e4hrend viele andere Dinge im Schulbe-\nreich angeblich wegen fehlenden Geldes nicht zu reali-\nsieren sind?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nHerr Minister, ich will das nicht glauben. Deshalb for-\ndere ich von Ihnen heute unverz\u00fcglich Aufkl\u00e4rung. Nie-\nmand hat etwas gegen Bildungsreisen, aber wenn schon,\ndann sollten diese in den gro\u00dfen Ferien stattfinden, um\nUnterrichtsausfall zu vermeiden, und doch wohl eher,\nHerr Minister, nach Finnland oder D\u00e4nemark gehen, wo\nes f\u00fcr Sachsen wirklich etwas zu lernen gibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Minister, ich bin sehr gespannt auf Ihre Antwort,\nwenn nicht jetzt sofort, dann in der Debatte am Nach-\nmittag. Das Parlament und die \u00d6ffentlichkeit haben An-\nspruch darauf, zu erfahren, wie es sich mit der Sache\nwirklich verh\u00e4lt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Dr. Hahn, zu Ihrer Rede w\u00fcrde\nich sagen: Setzen, F\u00fcnf! Thema verfehlt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei PDS und SPD)\n\nThema voll verfehlt, das war nicht Thema dieser Aktuel-\nlen Debatte.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, quatschen Sie nicht rein im Unterricht!\nQuatschen Sie nicht rein!\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013\nEmp\u00f6rung bei der PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie etwas wollen, gehen Sie ans Mikro!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Herr Pr\u00e4sident,\n\ndas geht so nicht!)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Ich habe vor einigen Jahren P\u00e4dagogik\nan der Technischen Universit\u00e4t studiert. Das war Berufs-\np\u00e4dagogik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach, nein! \u2013\nAdler, SPD: Aber nichts gelernt!)\n\n\u2013 Oh, doch, Herr Peter Adler. Doch, doch!\n\nDeswegen liegen mir die Probleme der Berufsausbildung\nauch besonders am Herzen. Ich habe dort auch einiges\n\u00fcber Didaktik geh\u00f6rt, meine Damen und Herren, didak-\ntische Grundprinzipien: vom Einfachen zum Komplizier-\nten, vom Bekannten zum Neuen, vom Einzelnen zum\nAllgemeinen oder auch von der Ursache zur Wirkung.\n\n(Oh-Rufe und Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nDas sind wirklich wesentliche Grundlagen, bei deren\nNichtanwendung man im Unterricht Schiffbruch erleidet.\nGenauso ist das hier im Parlament. Wenn man wichtige\nGrundprinzipien nicht anwendet, erleidet man Schiff-\nbruch. Herr Hatzsch, ich denke, auch bei der Biologieleh-\nrer-Ausbildung waren diese didaktischen Grundprinzi-\npien Studieninhalt. Gerade das letztgenannte Prinzip von\nder Ursache zur Wirkung ist so wichtig, dass jeder, der\nes nicht beachtet, Gefahr l\u00e4uft, nicht ernst genommen zu\nwerden.\n\n(Frau Schneider, PDS: Setzen, F\u00fcnf!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6661\n\nNun wissen wir, dass es an unseren Berufsschulzentren\nSchwierigkeiten gibt. Wir kennen die Wirkung, aber wir\nfragen auch nach den Ursachen. Die wesentlichsten Ur-\nsachen sind aus meiner Sicht folgende:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die CDU! \u2013\nLachen bei der PDS)\n\n1. Die wesentlichste Ursache f\u00fcr vieles in unserem Frei-\nstaat ist diese katastrophale Steuer- und Wirtschaftspoli-\ntik der Bundesrepublik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nOh-Rufe von SPD und PDS)\n\n2. Diese katastrophale Politik f\u00fchrt zu weniger Betrieben\nin Industrie und Handwerk, siehe h\u00f6chste Insolvenzrate\nseit Bestehen der Bundesrepublik, und damit auch zu\nweniger Ausbildungspl\u00e4tzen.\n\n3. Das f\u00fchrt zu einer deutlichen Abnahme der Anzahl\nvon Teilzeitberufssch\u00fclern in dualer Ausbildung und so-\nmit zu einer Zunahme von vollzeitschulischen Ausbil-\ndungsg\u00e4ngen, um unversorgten Schulentlassenen den-\nnoch eine Ausbildungsm\u00f6glichkeit zu schaffen.\n\nSeidel, CDU: Thomas Colditz hat die Zahlen genannt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: Nein!\n\n(Zurufe von der PDS: Ha, ha, ha!)\n\n4. Diese Entwicklung bedeutet nat\u00fcrlich einen Aufwuchs\nan Unterrichtsstunden von 13 Stunden pro Woche im\ndualen System gegen\u00fcber 35 bis 40 Stunden pro Woche\nund damit einen Aufwuchs an Klassen und somit auch\nan Berufsschullehrerstellen. Da haben wir doch eine\nwesentliche Ursache! Verst\u00e4rkt wird diese Entwicklung\ndurch mehrere Ausbildungsschleifen, in denen ein Be-\nrufssch\u00fcler stecken kann, beispielsweise zuerst das Be-\nrufsvorbereitungsjahr, dann ein Berufsgrundschuljahr\nund dann vielleicht eine Lehrstelle oder eine Berufsfach-\nschulausbildung. Gerade diese Schleifen bedeuten, dass\nwir mehr Lehrerkapazit\u00e4t brauchen, weil der Lehrling ja\nmitunter dreimal an die gleiche Berufsschule gehen\nmuss.\n\nWir k\u00e4mpfen um die Anrechnung des Berufsschulgrund-\njahres auf die Lehre, die sowohl eine Verringerung der\nLehrerkapazit\u00e4t als auch eine Verringerung der Sch\u00fcler-\nausbildungszeit nach sich ziehen w\u00fcrde. Dies wurde von\nuns vehement gefordert, wird aber von der Bundesregie-\nrung und teilweise auch von Industrie und Handwerk\nbzw. der IHK und der Handwerkskammer in Sachsen\nbisher abgelehnt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: Nein.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft im \u00dcbrigen, dass das Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit nunmehr eine\n\u00dcbernahmepr\u00e4mie f\u00fcr Betriebe, die einen Lehrling aus\n\ndem BGJ \u00fcbernehmen, bereitgestellt hat. Das ist ein\nSchritt, um Berufsschulzentren zu entlasten.\n\n5. Noch eine andere Ursache. Wir wissen, dass die Ein-\nnahmenausf\u00e4lle in den Bundes-, Landes- und Kommu-\nnalkassen exorbitant sind und sich f\u00fcr unseren Freistaat\nin diesem Jahr auf sage und schreibe eine Milliarde Euro\nsummieren \u2013 also tausend mal tausend Millionen \u2013, dass\ndieser Landeshaushalt ganz eng ist und an allen Ecken\nund Enden quietscht und damit ein Aufwuchs bei Leh-\nrerstellen, so sehr wir ihn uns auch w\u00fcnschen m\u00f6gen,\nnicht realistisch ist. Aber selbst wenn wir eine finanzielle\nSch\u00f6nwetterperiode h\u00e4tten, ist es so, dass die Studiernei-\ngung f\u00fcr das h\u00f6here Lehramt an beruflichen Schulen,\ninsbesondere in den naturwissenschaftlichen und tech-\nnischen F\u00e4chern, stark zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. \u201eKai\nallein im H\u00f6rsaal\u201c \u2013 titelte die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c am\n9.9.2003 und zeigte Kai Mildner aus Freital als einzigen\nimmatrikulierten Studenten f\u00fcr das Lehramt in Elektro-\ntechnik an der TU Dresden in diesem Semester. Ein Stu-\ndent! Wir waren fr\u00fcher mal 35.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die haben doch\nkeine Perspektive!)\n\n6. Wir brauchen eine verbesserte Zusammenarbeit der\nBetriebe und der Mittelschulen in den Regionen, um die\nJugendlichen besser auf die Anforderungen in der Ar-\nbeitswelt vorzubereiten und Illusionen bei den Jugend-\nlichen von vornherein auszuschalten. Wir werden unsere\nstaatlichen Schulen dazu im neuen Schulgesetz verpflich-\nten.\n\nIch k\u00f6nnte noch weitermachen. Diese Aufz\u00e4hlung erhebt\nnicht den Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit.\n\n7. Beispielsweise k\u00f6nnten wir dar\u00fcber reden, ob \u00fcber-\nzogener Jugendarbeitsschutz nicht dazu f\u00fchrt, Ausbil-\ndungsstellen nicht entstehen zu lassen und ob\n\n8. besonders hohe Lehrlingsverg\u00fctungen Ausbildungs-\nstellen nicht entstehen lassen usw. usf.\n\nWir haben eine ganze Reihe von Problemen, die nicht\nbeim Land, sondern bei anderen Partnern liegen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\n9. Wir haben auch ein Problem, n\u00e4mlich, dass wir in der\nn\u00e4chsten Haushaltsberatung den flexiblen Lehrerstellen-\neinsatz \u00fcber alle Kapitel des Lehrerhaushaltes in Sachsen\nkl\u00e4ren m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen im Stellenplan unseres\nHaushaltes flexibler werden, um so kurzfristig auf Gege-\nbenheiten in der Praxis \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nSeidel, CDU: \u2013 reagieren zu k\u00f6nnen. Und damit bin ich\nam Ende und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6662\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Colditz, so schwach wie heute waren\nSie selten.\n\n(Frau Henke, CDU: So gut wie heute!)\n\n\u2013 Frau Henke, es ist alles relativ im Leben.\n\n(Lachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nEs ist alles relativ und die Methode \u201eHaltet den Dieb!\u201c\nist bekannt und auch, wer dies immer ausspricht. Wenn\nwir Ihre beiden Redebeitr\u00e4ge h\u00f6ren, ist an allem die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung schuld; demzufolge k\u00f6nnen wir\nin Sachsen machen, was wir wollen.\n\nHerr Kollege Colditz, wer ist denn eigentlich daran\nschuld, dass in den F\u00f6rderschulen nicht gen\u00fcgend Leh-\nrer zur Verf\u00fcgung stehen und die Klassen immer gr\u00f6\u00dfer\nwerden?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWelcher Bundesminister ist denn das vielleicht? Ist das\nauch Eichel? Oder wie? Also!\n\nMeine Damen und Herren, Sie sind unsachlich, Sie rufen\n\u201eHaltet den Dieb!\u201c. Kollege Seidel hat an einigen Punk-\nten den Faden aufgegriffen. Ich bringe das ganz umge-\nkehrt, denn, Herr Kollege Seidel, ich bringe ein bekann-\ntes Beispiel.\n\nIm berufstheoretischen Bereich werden bekannterma\u00dfen\ndie M\u00f6glichkeiten gar nicht genutzt. Alle kennen den\nkonkreten Brief eines Quereinsteigers. Diesen Brief hat\njede Fraktion im Schulausschuss bekommen. Ich zitiere\nnachher einiges. Da meldet sich ein junger Ingenieur als\nBerufsschullehrer. Es geht um berufstheoretische F\u00e4cher,\ndie Mangelware sind. Er erh\u00e4lt auch eine befristete Ein-\nstellung. Bis hierher korrekt. Er wird allerdings sofort\nmit vollem Deputat belastet und sogar im Berufsvor-\nbereitungsjahr eingesetzt, wo man bekanntlich p\u00e4dagogi-\nsche Kenntnisse und Erfahrungen ganz sch\u00f6n gut ge-\nbrauchen k\u00f6nnte. Aber er kommt mit den jungen Leuten\nzurecht und das ist das Tolle an der Sache, obwohl er\nkaum Hilfe erh\u00e4lt.\n\n(Seidel, CDU: Das stimmt eben nicht!)\n\n\u2013 Fortbildungen werden von der Schule zwar unter-\nst\u00fctzt, aber nur mit Worten, Herr Seidel. Ich habe den\nBrief hier.\n\nSeine Befristung geht zu Ende und das wird ihm kurz\nvor knapp, als die Befristung zu Ende geht, mitgeteilt.\nDie Schulleiterin muss ihn noch beurteilen, damit er ja\nnicht in seinem sp\u00e4teren Lebenslauf als Versager da\nsteht. Das funktioniert aber nicht ganz; denn der junge\nMann wendet sich an die Politik und erf\u00e4hrt unter ande-\nrem von Herrn Colditz, dass es eigentlich so Methode\nsei: Die befristeten Stellen werden wieder nur mit Quer-\neinsteigern besetzt und wieder nur befristet.\n\nJetzt zitiere ich Ihnen mit Einverst\u00e4ndnis des betroffenen\nB\u00fcrgers \u2013 das ist ein gro\u00dfes Risiko \u2013 aus seinem Schrei-\nben. Er hat sein Einverst\u00e4ndnis gegeben. \u201eEin Gespr\u00e4ch\nim Regionalschulamt mit Frau XX \u2013 Unterzeichnung\nmeiner Nichtentfristung \u2013 h\u00e4tte ich auch gut mit einem\nRoboter f\u00fchren k\u00f6nnen nach dem Motto: Stecke eine\n\nFrage rein, heraus pl\u00e4tschert ein Gesetzestext oder eine\nPhrase. Nur auf meine Frage, wie es sich denn verein-\nbare, dass wir einerseits den Sch\u00fclern jede Fehlstunde\nnachweisen und sie auf die Schulpflicht verweisen, nun\naber der Unterricht zun\u00e4chst in Gr\u00f6\u00dfenordnungen aus-\nf\u00e4llt, obwohl ein Lehrer da w\u00e4re und das Land auch eine\nBeschulungspflicht hat, kam f\u00fcr mich die hoch interes-\nsante Antwort: Das ist an anderen Schulen noch viel\nschlimmer.\n\nDas reicht also offensichtlich als Begr\u00fcndung. Und dann\nauf meine Nachfrage, wieso dann laut Internet das Re-\ngionalschulamt Leipzig Metall-Lehrer sucht, und auf\nmeine Bemerkung, dass die Stelle ja sicher nicht unbe-\nsetzt bleiben k\u00f6nne, kam nur ein: \u201eWieso denn nicht?\nWer sagt denn, dass sie wieder besetzt werden muss? Im\nJanuar ist vielleicht wieder Geld da.\u201c\n\nGenau das, meine Damen und Herren, ist des Pudels\nKern.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genauso ist es!)\n\nIch k\u00f6nnte \u00fcber F\u00f6rderschulen genauso detailliert berich-\nten, nur fehlt mir hier die Zeit. Wir hatten gebeten,\nGrundschullehrer \u2013 und wir haben ja wirklich an Grund-\nschullehrern keinen Mangel \u2013 in der verflossenen Zeit\nf\u00f6rderp\u00e4dagogisch zu qualifizieren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenn das geschehen w\u00e4re, k\u00f6nnten wir inzwischen alle\nF\u00e4cher stundengerecht und fachgerecht abdecken. Allein\nes fehlt der Wille, weil Bildung, vor allem von Benachtei-\nligten \u2013 ich muss es leider wiederholen \u2013, f\u00fcr die Christ-\nlich-Demokratische Union in Sachsen keinen hohen Wert\ndarstellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der SPD: Schande!)\n\nVor diesem Hintergrund ist es \u00fcbrigens lachhaft, von ir-\ngendwelchen zus\u00e4tzlichen Stellen, vom Schulkompromiss\nzu sprechen. Ich habe hier schon mehrfach angemerkt\nund werde es noch einmal tun: Der s\u00e4chsische Schul-\nkompromiss ist nichts als ein Propagandaschwindel. Ihm\nliegt keine nachvollziehbare Bestimmung des Lehrerbe-\ndarfs zugrunde, sondern ein politisch gewollter Pi-mal-\nDaumen-Kuhhandel. Obwohl nach unseren Berechnun-\ngen dieser Schulkompromiss bestenfalls den notwendi-\ngen Bedarf deckt, also kein Stellenplus produziert, wird\ner zur Deckung aller Segnungen herangezogen. Er ist f\u00fcr\ndie s\u00e4chsische CDU der s\u00e4chsische \u201eJ\u00e4ger 90\u201c, mit dem\nUnterschied, dass er nie gedeckt war. Wir wissen genau,\ndass es so nicht weitergehen kann.\n\nMeine Damen und Herren, auch mir l\u00e4uft die Zeit weg.\nHerr Minister, ich wende mich noch einmal ganz konkret\nan Sie: Ich wei\u00df, dass Sie im Grunde genommen \u00fcber\ndie heutige Debatte gl\u00fccklich sind; denn in Ihrem Hause\nwird hinter vorgehaltener Hand oder offen dar\u00fcber ge-\nsprochen, dass man Stellen braucht, aber Sie haben nicht\ndie Macht und nicht den Arm, dies auch wirklich durch-\nzusetzen. Bedanken Sie sich bei uns!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6663\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, Ihre Argumentation passt zu\ndem Thema dieser Debatte: Sie ist unehrlich und unfair.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nSie zitieren hier ein Personalproblem, das wir gemein-\nsam im Ausschuss diskutiert haben. Sie wissen genau,\ndass wir in diesem Raum aus datenschutzrechtlichen\nGr\u00fcnden dieses Problem nicht vertieft diskutieren k\u00f6n-\nnen. Ich k\u00f6nnte zu diesem Problem eine ganze Menge\nsagen, weil ich mich gerade um dieses Problem gek\u00fcm-\nmert habe.\nIch will nur eines dazu sagen: F\u00fcr eine Einstellung spielt\nnicht nur der Bedarf eine Rolle, sondern spielen auch\nandere Kriterien eine Rolle. Leider verbietet es mir der\nDatenschutz, wie gesagt, darauf detailliert einzugehen.\nInsofern ist das Beispiel, das Sie jetzt dargestellt haben,\nschlichtweg unehrlich. Aber das passt, wie gesagt, in die\nDiskussion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Hatzsch, was Sie hier machen, hat mit einer\nProblemdiskussion nichts zu tun. Sie beschr\u00e4nken sich\nauf einen Problemaufriss, ohne vern\u00fcnftige L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tze darzustellen. Sie sind auch nicht in der Lage \u2013 das\nmache ich Ihnen pers\u00f6nlich zum Vorwurf, Herr Kollege\nHatzsch \u2013, die Rahmenbedingungen, die zu dieser Situa-\ntion, \u00fcber die wir jetzt diskutieren, gef\u00fchrt haben, zur\nKenntnis zu nehmen. Ich habe nicht davon gesprochen,\ndass allein die Bundesregierung f\u00fcr diese Situation ver-\nantwortlich ist. Aber die Rahmenbedingungen, die von\nBerlin aus gesetzt werden, sind gerade f\u00fcr den berufsbil-\ndenden Bereich gravierend, auch was die wirtschaftliche\nSituation und die Ausbildungsbereitschaft von Unter-\nnehmen betrifft. Das hat nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Berufs-\nschulen eine Folgewirkung.\nSie haben die monet\u00e4ren Probleme angesprochen. Auch\ndas ist von der Bundespolitik zu verantworten. Wenn\ndurch die Rahmenbedingungen in Berlin letztlich die\nHandlungsspielr\u00e4ume von Kommunen und L\u00e4ndern ein-\ngeschr\u00e4nkt werden und wir damit eine dramatische\nHaushaltssituation haben, die es uns eben nicht m\u00f6glich\nmacht, den Stellenaufwuchs so zu gestalten, wie wir uns\ndas gemeinsam vorstellen k\u00f6nnten, dann ist das auch\neine Verantwortung, die Sie gef\u00e4lligst in Berlin mit Ihrer\nPartei wahrzunehmen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch h\u00e4tte mit Ihnen, Herr Kollege Hatzsch, sehr gern\nwesentlich differenzierter \u00fcber diese Sachverhalte disku-\ntiert. Dieses Problem ist es wert, differenziert diskutiert\nzu werden. Aber eines sage ich Ihnen mit allem Nach-\ndruck: Wir haben Ihre Aktuelle Debatte nicht n\u00f6tig, um\n\nuns diesem Problem zuzuwenden. Es ist bereits mit dem\nKultusminister abgestimmt \u2013 auch das habe ich im Sep-\ntember schon angesprochen \u2013, wie wir mit diesem Prob-\nlem umgehen werden. Es geht sicherlich darum, operativ\npersonalwirtschaftlich t\u00e4tig zu sein mit Ma\u00dfnahmen, die\nauch zum Schuljahresbeginn gegriffen haben, und es\ngeht sicherlich auch darum, im Rahmen der Gesamt-\nhaushaltsdiskussion, nat\u00fcrlich unter Einbeziehung der\nvorhandenen komplizierten Rahmenbedingungen, \u00fcber\ndieses Problem zu reden. Dort geh\u00f6rt die Diskussion hin\nund nicht in eine Aktuelle Debatte, bei der wir alle unter\nZeitdruck stehen, unsere Redebeitr\u00e4ge zu einem hoch\ndiffizilen Problem abzuhandeln. Es ist schlichtweg un-\nehrlich, was Sie hier an Diskussion veranlasst haben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch will trotzdem noch einige Worte zum F\u00f6rderschul-\nbereich sagen. Es ist \u00e4hnlich wie im berufsbildenden Be-\nreich so, dass auch die Situation im F\u00f6rderschulbereich\nkomplexe Ursachen hat. Allein die Tatsache, dass die\nSch\u00fclerzahlen an den F\u00f6rderschulen nicht in der glei-\nchen Proportionalit\u00e4t zur\u00fcckgehen wie an allgemein\nbildenden Schulen, hat eben komplexe Ursachen. Die\nZunahme der Zahl von schwerstmehrfachbehinderten,\nhyperaktiven und psychisch erkrankten Kindern f\u00fchrt an\nden Schulen vor Ort zu Ausnahmeregelungen bei den\ns\u00e4chlichen und r\u00e4umlichen Bedingungen und hat nat\u00fcr-\nlich auch Konsequenzen f\u00fcr die personelle Absicherung\nder Beschulung an den Einrichtungen.\n\nHinzu kommen notwendige bauliche Ver\u00e4nderungen,\ndie durch die Schultr\u00e4ger vorangebracht und verantwor-\ntet werden m\u00fcssen, ebenso nat\u00fcrlich auch Probleme bei\nder Schulnetzplanung, die noch nicht abgeschlossen ist\nund den Personaleinsatz vor Ort erschwert.\n\nMeine Damen und Herren, die Komplexit\u00e4t dieser Ur-\nsachen f\u00fcr die Personalprobleme an den F\u00f6rderschulen\nkann, wie gesagt, in dieser Aktuellen Debatte nur ange-\nrissen werden, ohne dass man differenziert darauf einge-\nhen kann. Aber diese Komplexit\u00e4t ist vorhanden und\nwir werden dieses Problems nur Herr, wenn wir diese\nKomplexit\u00e4t anerkennen und versuchen ihr gerecht zu\nwerden.\n\nIch will noch eines sagen, weil hier vom Versagen der\nStaatsregierung die Rede war: Schauen Sie sich einmal\nan, was zu Schuljahresbeginn gerade auch \u00fcber alle\nSchularten hinweg, aber auch f\u00fcr die F\u00f6rderschulen und\ndie Berufsschulen an personalwirtschaftlichen Ma\u00dfnah-\nmen durch die Schulverwaltung, durch das Kultusminis-\nterium initiiert worden ist. Ich will daran erinnern, dass\n375 Neueinstellungen durch die Regionalschul\u00e4mter\nstattgefunden haben, 285 davon unbefristet. Es wurden\n1 500 Versetzungen und 532 Abordnungen durchgef\u00fchrt.\nDas alles ist im Rahmen der Komplexit\u00e4t auch des\ngegenw\u00e4rtigen Haushalts m\u00f6glich.\n\nEs ist sicherlich richtig, dass das zun\u00e4chst nur operative\nMa\u00dfnahmen sein k\u00f6nnen und dass wir im Rahmen der\nGesamthaushaltsdiskussion dar\u00fcber reden m\u00fcssen, wie\nwir diesem Problem dauerhaft gerecht werden. Aber es\nist meines Erachtens \u00fcberhaupt nicht zutreffend, dass\nwir tatenlos zugeschaut h\u00e4tten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6664\n\nInsofern hoffe ich, wie gesagt, dass wir in Zukunft solche\nProbleme m\u00f6glicherweise zielf\u00fchrender im Ausschuss\noder aufgrund von konkreten Antr\u00e4gen mit der ausrei-\nchenden Zeit diskutieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Heike Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Colditz, ich bin seit 1999 im Landtag.\nIch muss Ihnen sagen, die Opposition hat eine ganze\nReihe von Antr\u00e4gen zu diesem Thema gestellt und auch\ndie Dringlichkeit des Themas immer wieder betont.\nWenn die SPD-Fraktion dazu eine Aktuelle Debatte be-\nantragt hat, so hat das den Grund, dass es anders gar\nnicht m\u00f6glich ist, dieses Thema auch einmal in die Frak-\ntion der CDU hineinzutragen und dort ein bisschen\nProblembewusstsein zu wecken.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nSeidel, CDU: Danke sch\u00f6n!)\n\n\u2013 Ja, bitte. \u2013 Wir haben schon eine ganze Reihe Details\nzu diesem Thema geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte noch einmal zwei\nPunkte herausgreifen. Zuerst ein Wort zu den F\u00f6rder-\nschulen, weil mich pers\u00f6nlich deren Situation besonders\nbewegt. Ich m\u00f6chte insbesondere zu einer ganz bestimm-\nten F\u00f6rderschulform reden, die einigen in der CDU-Frak-\ntion vielleicht nicht so bekannt sein d\u00fcrfte, n\u00e4mlich die\nSchulen f\u00fcr Lernbehinderte.\n\nDas sind nicht Schulen f\u00fcr Kinder, die eine k\u00f6rperliche\noder geistige Beeintr\u00e4chtigung haben, sondern Aufgabe\nder Lernbehindertenschule ist es \u2013 jetzt zitiere ich \u2013,\n\u201eSch\u00fcler zu unterrichten und zu betreuen, die voraus-\nsichtlich f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit im schulischen Lernen so um-\nf\u00e4nglich und schwerwiegend beeintr\u00e4chtigt sind, dass sie\nbesondere Hilfe und weitgehende Unterst\u00fctzung bei der\nBew\u00e4ltigung von Lernprozessen ben\u00f6tigen\u201c.\n\nDie Staatsregierung schreibt in Drucksache 3/8851 mei-\nner Kollegin Frau Simon weiterhin \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu \u2013:\n\u201eF\u00f6rdersch\u00fcler leben \u00fcberrepr\u00e4sentativ in sozial und bil-\ndungsschwachen Familien unter problematischen sozio-\n\u00f6konomischen Bedingungen. Im F\u00f6rderschulbereich wer-\nden zuerst gesellschaftliche Dissonanzen abgebildet. Aus\ndiesen milieureaktiven Wirkungen wachsen den F\u00f6rder-\nschulen f\u00fcr Lernbehinderte, f\u00fcr Erziehungshilfe und den\nSprachheilschulen st\u00e4ndig neue Sch\u00fclerstr\u00f6me zu.\u201c\n\nKlar gesagt: Die Sch\u00fclerzahlen sinken, aber die Sch\u00fcler-\nzahlen in den Lernbehindertenschulen nehmen seit 1992\nst\u00e4ndig zu. Das ist also nichts Neues, Herr Seidel. 1992\nhatten wir etwa 15 000 Sch\u00fcler in den Lernbehinderten-\nschulen. Heute sind es etwa 17 000.\n\nEs gibt auch noch andere Rahmenbedingungen, die eine\nRolle spielen. Die \u00dcberg\u00e4nge aus dem Regelschulbereich\nerfolgen in zunehmendem Ma\u00dfe erst in den Klassen 3\nund 4 der Grundschule und in den Klassen 5 und 6 der\nMittelschule. Das Festhalten an Sch\u00fclern im Grundschul-\nbereich wird dort beg\u00fcnstigt, wo selbige notwendig sind,\num die Mindestsch\u00fclerzahlen zur Klassenbildung zu er-\nreichen. Die Mittelschulen wiederum schieben vor allem\nlernunwillige, verhaltensauff\u00e4llige Sch\u00fcler der oberen\n\nKlassen in die F\u00f6rderschule f\u00fcr Lernbehinderte ab. Wa-\nrum? Die Arbeits- und Lebensbedingungen vor Ort las-\nsen eine entsprechende F\u00f6rderung nicht mehr zu. Gro\u00dfe\nSt\u00e4dte sind zunehmend von dieser Tendenz betroffen.\n\nWir reden hier im \u00dcbrigen von einer F\u00f6rderschulart, die\nbeispielsweise in Finnland undenkbar w\u00e4re.\n\nNun komme ich zu dem Punkt, den man nur noch als\nabsolut ignorant bezeichnen kann. Sie schreiben also\nselbst, dass die Kinder und Jugendlichen aus einem\nbestimmten Milieu kommen, das auch als bildungsfern\nbezeichnet werden kann. Klar ist ebenfalls, dass diese\nJugendlichen nur noch sehr wenige so genannte Lebens-\nchancen haben. Bei \u201ePisa\u201c werden sie als Risikogruppe\nbezeichnet. Dann gehen Sie so achtlos mit dem Erg\u00e4n-\nzungsbereich ausgerechnet dieser Schulen um. Sie erkl\u00e4-\nren, dass es nicht unbedingt notwendig ist, den Erg\u00e4n-\nzungsbereich zu 100 % auszureichen, Herr Mannsfeld.\nIch kann nur sagen: Das darf nicht Ihr Ernst sein, hier\nm\u00fcssen Sie einfach handeln! Gerade hier brauchen wir\nzunehmend Angebote, die vielleicht auch anders sind,\ndie ganzheitlich ansprechen, die an den Bed\u00fcrfnissen der\nLebenswelt dieser Kinder und Jugendlichen ansetzen.\n\nIch erwarte, die PDS-Fraktion erwartet, dass Sie aktiv\nwerden und, wenn Sie keine Lehrer haben, Finanzen\naussch\u00fctten, beispielsweise um Honorarkr\u00e4fte einzukau-\nfen f\u00fcr Fu\u00dfball, Theater, Nachhilfe oder Handwerk.\n\nNoch ein anderer Blick auf das Thema. Sie weisen da-\nrauf hin, dass sich in den Berufsschulen der Anteil der\nvollschulischen Berufsausbildung erh\u00f6ht hat. Auch das,\nHerr Seidel, ist nichts Neues. Das kennen wir schon seit\neiner ganzen Weile. Sie wissen auch seit langem, dass\nein Mangel an qualifizierten Fachkr\u00e4ften vor uns steht.\nSie wissen auch, Sachsens St\u00e4rke war bisher eine hohe\nZahl qualifizierter Menschen, und diese Zahl sinkt. Zu-\ngegeben, eine schwierige Situation, in die uns das kon-\nservative Deutschland seit Jahrzehnten hineinman\u00f6vriert\nhat.\n\n(Lachen des Abg. Seidel, CDU)\n\nF\u00fcr uns hier in Sachsen kann es aber auch eine Chance\nsein, endlich ganz andere, neue, mutige Wege zu gehen.\nIch meine, Herr Seidel, damit aber nicht den Mut der\nJugendlichen, mit weniger Arbeitsschutz auszukommen,\nsondern ich meine den Mut der Bildungspolitiker.\n\nWarum nicht mehr Jugendliche zum Abitur f\u00fchren? Wa-\nrum nicht die M\u00f6glichkeit geben, ein Studium zu begin-\nnen? Dabei m\u00fcssen wir auch die Hochschulen unterst\u00fct-\nzen, einen Pluralismus, eine Vielfalt von Studieng\u00e4ngen\nund Studienabschl\u00fcssen anzubieten, die nat\u00fcrlich quali-\ntativ hochwertige Studieng\u00e4nge sein m\u00fcssen, um so auch\nindividuelle Hemmnisse beim Studium abzubauen.\n\nHerr Minister Gillo, dabei erhoffe ich mir eigentlich von\nIhnen Unterst\u00fctzung. Ich m\u00f6chte Sie an die letzte OECD-\nVer\u00f6ffentlichung erinnern. Da wurde eines klar heraus-\ngearbeitet: Es gibt einen Zusammenhang zwischen dem\nschlechten Bildungsniveau der Erwerbsbev\u00f6lkerung, der\ngeringen Anzahl von Abiturienten und Hochschulabsol-\nventen und dem schwachen Zuwachs an Arbeitsproduk-\ntivit\u00e4t in Deutschland, Herr Gillo.\n\nIn dieser Studie wird auch festgestellt, dass wir im Aka-\ndemikernachwuchs weit hinterherhinken. Das liegt vor\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6665\n\nallem daran, dass der Anteil der Schulabg\u00e4nger mit\nHochschulzugangsberechtigung weit unter dem OECD-\nDurchschnitt liegt.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nAber nicht in Sachsen!)\n\nIch glaube nicht, dass wir hier bl\u00f6der sind als die ande-\nren L\u00e4nder. Ich bin mir sicher, dass eine Schulpolitik\noder eine Bildungspolitik, die jeden Menschen ernst\nnimmt und die auf jedem aufbaut, der Schl\u00fcssel f\u00fcr die\nZukunft hier in Sachsen sein kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD-Fraktion? \u2013 Dann bitte\ndie Staatsregierung, Herr Staatsminister Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es gibt Facetten in\ndieser Diskussion, da k\u00f6nnte man sagen, es ist eigentlich\nschon alles gesagt, nur nicht von jedem. Aber ich denke\ndoch, dass eine ganze Reihe der hier vorgebrachten An-\nw\u00fcrfe gegen\u00fcber dem Tun und Handeln der Staatsregie-\nrung schon ein bisschen gerade ger\u00fcckt werden m\u00fcssen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Herr Hahn, Sie hatten Ihre Redezeit. \u2013 Es hilft uns ins-\ngesamt auch nicht weiter, dass sich die Debattenredner\ngegenseitig Noten erteilen, ob sie heute gut oder schlecht\nwaren. Das f\u00fchrt nicht weiter. Es ist nur so, dass es\nmanchmal Ihren Ohren nicht wohl bekommt, was zum\nTeil auch von den Vertretern der Mehrheitsfraktion hier\ndargestellt wird.\nAlso, um nicht noch einmal in die Gefahr zu geraten,\nwir w\u00fcrden die Dinge nur sch\u00f6nreden, eine klare Aus-\nsage dazu, dass wir im Schuljahr 2003/2004 die Unter-\nrichtsversorgung, den Grundbereich, an den F\u00f6rderschu-\nlen und an den Berufsschulen nur zu 96 bzw. 95 %\nabsichern k\u00f6nnen. Niemand, auch nicht die Vorredner\nmeiner Fraktion, hat daran einen Zweifel gelassen, hat\nbehauptet, dass uns dieser Umstand befriedigen kann.\nIm Gegenteil! Es sind Ursachen benannt und Instru-\nmente zur \u00dcberwindung bzw. zur Minderung der da-\nraus entstehenden Situation vorgetragen worden.\nAngesichts dieser Zahlen aber von einem Versagen der\nStaatsregierung zu sprechen, dazu braucht es schon eine\ngewisse Portion Ignoranz, wenn man die Rahmenbedin-\ngungen, die man nicht so einfach ausblenden kann, nicht\ndoch ein St\u00fcck f\u00fcr die Situation mitverantwortlich ma-\nchen darf.\nNat\u00fcrlich ist es klar, dass an den berufsbildenden Schu-\nlen der Trend, der an den allgemein bildenden Schulen\nvorherrschend ist, durch einen starken Sch\u00fclerr\u00fcckgang\ngepr\u00e4gt zu sein, wesentlich langsamer verl\u00e4uft. Erst im\nJahre 2006/2007 wird auch dort der Sch\u00fclerr\u00fcckgang so\ngro\u00df, dass sich manches der angespannten Verh\u00e4ltnisse,\ndie wir jetzt zu verzeichnen haben, dann quasi in einem\nv\u00f6llig anderen Licht darstellen l\u00e4sst.\nDas andere ist \u2013 und das ist nun mehrfach betont wor-\nden, aber offensichtlich muss man es oft genug sagen,\n\nbis wir aufh\u00f6ren k\u00f6nnen, das immer wieder erl\u00e4utern zu\nm\u00fcssen \u2013, dass die Zahl derer, die jetzt eine Vollzeitbe-\nschulung absolvieren, der eigentliche Ursachenbereich\nist, der uns mit den gegebenen Stellen und der vorhan-\ndenen Situation in ein Missverh\u00e4ltnis kommen l\u00e4sst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wir haben das alles in der\n88. Sitzung und in der 91. Sitzung des Landtages schon\numfangreich \u2013 und ich denke, auch teilweise in einer\nkonstruktiven Debatte \u2013 dargestellt. Bitte, wir k\u00f6nnen es\nheute gern wiederholen.\n\nDie Zahl der Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisse im dualen\nSystem ist im Schuljahr 2001/2002 um 7 % zur\u00fcckgegan-\ngen. Im Schuljahr 2003 ist es nicht viel g\u00fcnstiger. Die\nendg\u00fcltigen Zahlen k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich noch nicht zur\nVerf\u00fcgung stellen. F\u00fcr das begonnene Schuljahr ist ohne-\nhin bei den Terminen der Ma\u00dfnahmen der Bundesan-\nstalt, die ja zum Oktober erst greifen und teilweise noch\nin den November hineingehen, auch noch kein quanti-\nfizierbarer Wert zu benennen.\n\nAber um unversorgten Jugendlichen nach dem Verlassen\nder allgemein bildenden Schulen dennoch Ausbildungs-\nm\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen, haben wir eine ganze Reihe\nvon Ma\u00dfnahmen ergriffen, worunter eben die avisierten\nvollzeitschulischen Bildungsg\u00e4nge, die sich innerhalb\nvon sieben Jahren von 23 % auf \u00fcber 40 % gesteigert\nhaben, das wichtigste Instrument sind. Dass damit eine\nVervielfachung der Lehrerkapazit\u00e4ten, n\u00e4mlich des Leh-\nrerstundenbedarfs, verbunden ist, haben sowohl Herr\nColditz als auch Herr Seidel hier schon dargestellt.\n\nMit dem wichtigsten, sagen wir einmal ersten Instrument\nder Versetzungen und der Abordnungen aus allgemein\nbildenden Schulen und einem bestimmten Korridor von\nNeueinstellungen haben wir auf diese Entwicklungen\nreagiert. Aber es wird das zentrale Problem, das wir ge-\ngenw\u00e4rtig beobachten, eine Verstaatlichung der Berufs-\nschulausbildung und der Berufsausbildung, noch nicht\ngel\u00f6st. Dem kann nur partiell entgegengewirkt werden.\nDeswegen lenkt es den Blick noch einmal auf das eigent-\nliche Ursachenb\u00fcndel. Das liegt nun in der Tat in der\nArt und Weise, wie Wirtschaftspolitik und Steuerpolitik\nin Deutschland in den letzten Jahre gestaltet worden\nsind. Wir wissen, an wen wir an dieser Stelle nat\u00fcrlich\nauch kritische Nachfragen richten m\u00fcssen. Die Krise des\ndualen Systems ist eine unmittelbare Folge der wirt-\nschaftlichen Probleme unseres Landes \u2013 und das kann ja\nwohl nun niemand infrage stellen \u2013, f\u00fcr die die jetzige\nBundesregierung eine erhebliche Mitverantwortung tr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Situation, meine Damen und Herren, kommt\ndem aus der Berliner Koalition stammenden Instrument\nder Ausbildungsplatzabgabe nat\u00fcrlich nur das Pr\u00e4dikat\nzu, dass es v\u00f6llig untauglich ist. Man sollte sich davon\nverabschieden und statt dessen mit allen Betroffenen\nnach einer konstruktiven L\u00f6sung f\u00fcr das erkannte Prob-\nlem suchen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6666\n\nWenn hier die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag\nvom Versagen spricht, dann muss sie nat\u00fcrlich auch\ndiese Aussage mit zur Kenntnis nehmen und ber\u00fccksich-\ntigen, dass dort urs\u00e4chliche Veranlassungen zu der hier\nvon uns thematisierten Frage bestehen.\n\nNat\u00fcrlich muss auch die Wirtschaft hinterfragt werden,\nwarum sie in der letzten Zeit kaum noch in dem fr\u00fche-\nren Ma\u00dfe Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellt. Na-\nt\u00fcrlich f\u00fchrt die Wirtschaft an, dass sich die schwierige\nSituation auch in der Berufsausbildung niederschl\u00e4gt.\nDas hei\u00dft, sie stellen keine Lehrlinge ein, weil sie im\nGrunde genommen andere wirtschaftliche Sorgen haben.\nAber auch von dieser Stelle aus \u2013 und ich wiederhole\nletztlich, was ich hier vor einem Monat gesagt habe \u2013\ngeht mein dringlicher Appell an Wirtschaft und Hand-\nwerk: Bilden Sie aus! Tun Sie das in Ihrem eigenen Inter-\nesse!\n\nIch habe vorhin darauf hingewiesen, wie schnell \u2013 zwei,\ndrei Jahre sind ein kurzer Zeitraum \u2013 das Sch\u00fclertal\nauch im beruflichen Schulsektor angekommen ist; denn\nin wenigen Jahren werden wir sonst hier Fachkr\u00e4fteman-\ngel beklagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso, Ausbildung im Interesse der Zukunftschancen der\njungen Generation sollte im Mittelpunkt stehen. Des-\nwegen m\u00fcssen wir vielleicht auch \u00fcber die Konsequen-\nzen noch ein Wort verlieren. Allein im letzten Schuljahr\nbesuchten 8 500 Jugendliche die Vollzeitschulen, und\nzwar solche Jugendlichen, die bereits vorher eine Berufs-\nvorbereitung, eine Berufsgrundbildung oder gar eine\nBerufs- und Studienqualifizierung absolviert haben. Das\nsind \u00fcber 6 % der Gesamtsch\u00fclerzahl im beruflichen Zu-\nsammenhang und da reden wir von ungef\u00e4hr 135 000.\nSelbst wenn ein Teil der Mehrfachdurchl\u00e4ufe gewollt ist,\num auch die Durchl\u00e4ssigkeit unseres Bildungssystems zu\nsichern, in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung sind diese Mehrfach-\ndurchl\u00e4ufe \u2013 Kollege Seidel hatte darauf hingewiesen \u2013\nnicht mehr sinnvoll.\n\nIch muss aber auch die Tatsache kritisch beurteilen, dass\nnoch immer 10 % der Teilzeitberufssch\u00fcler bereits ein\nAbitur in der Tasche haben und sich jetzt im dualen Sys-\ntem tummeln, also \u00fcber eine Hochschulreife verf\u00fcgen.\nDamit versch\u00e4rfen sie den Wettbewerb um die wenigen\nLehrstellen f\u00fcr die anderen und daraus ergibt sich die\nim internationalen Vergleich relativ niedrige Zahl deut-\nscher Hochschulabsolventen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie H\u00f6rs\u00e4le sind trotzdem \u00fcberf\u00fcllt!)\n\n\u2013 Wir wollen die Ressortdiskussionen jetzt vielleicht\ndoch ein bisschen voneinander trennen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNa gut, ich erspare sie Ihnen!)\n\n\u2013 Ja, ist alles zugestanden. \u2013 Ich wollte nur sagen: Die in\ndem OECD-Bericht genannte Zahl ist aber f\u00fcr s\u00e4chsische\nVerh\u00e4ltnisse nicht zutreffend. Wir haben den von der\nOECD international empfohlenen Durchschnitt von 30 %\nder Sch\u00fclerschaft, die wir zur Hochschulreife f\u00fchren, in\nSachsen erreicht; dar\u00fcber verf\u00fcgen wir. Es gibt andere\n\ndeutsche Bundesl\u00e4nder, die diesen Wert in die 20er-\nMarke zur\u00fcckdr\u00fccken. Ich denke, hier m\u00fcssen Ursache\nund Wirkung durchaus in einer objektiven und transpa-\nrenten, konstruktiven Weise mit betrachtet werden.\n\nIch will aber nicht verschweigen \u2013 auch das klang schon\neinmal an \u2013, dass Handwerk und Industrie f\u00fcr diese un-\nn\u00f6tigen Mehrfachdurchl\u00e4ufe, die wieder Lehrerkapazit\u00e4t\nbinden, eine Mitverantwortung tragen, weil die im Be-\nrufsgrundbildungsbereich erworbenen F\u00e4higkeiten und\nKenntnisse zwar von Industrie und Handwerk sehr gern\ngenutzt werden, aber andererseits bisher keine Bereit-\nschaft erkennbar ist, diese Zeit auf die Ausbildungszeit\nanzurechnen. Hier werden Ver\u00e4nderungen ben\u00f6tigt.\n\nSoweit ich die Situation \u00fcberschaue, ist insbesondere die\nstarre Haltung der Sozialpartner, allen voran der Ge-\nwerkschaften, daran schuld, dass wir hier nicht voran-\nkommen; denn die Wirtschaftsminister mehrerer deut-\nscher Bundesl\u00e4nder haben inzwischen Bereitschaft\nsignalisiert, diese Frage der Ausbildungszeitanrechnung\nim Sinne der Schule zu regeln. Jetzt h\u00e4ngt es an den\nSozialpartnern, die noch im Monat Juni, nachdem ein\nEntschlie\u00dfungsentwurf vorlag, im Bundesrat Ablehnung\nsignalisiert haben.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch einmal da-\nrauf hinweisen, dass mein Kollege Gillo und ich uns erst\nvor kurzem mit dem Pr\u00e4sidenten des Landesarbeitsamtes\nzu einem Gespr\u00e4ch getroffen haben, um Planungssicher-\nheit hinsichtlich der finanzierten Ma\u00dfnahmen des Bun-\ndes, die f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil unserer Sch\u00fclerschaft, die\nwir versorgen m\u00fcssen, von gro\u00dfer Bedeutung sind,\nsicherzustellen.\n\nInsbesondere zu den F\u00f6rderschulen ist hier viel Richtiges\ndazu vorgetragen worden, warum diese Zahl eben nicht\nzur\u00fcckgeht. Das ist ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen. Es\nlenkt davon ab, davon zu sprechen, dass das Kultus-\nministerium hier Vers\u00e4umnisse hat. Wenn durch viele\nProzesse die Zahl der besonders f\u00f6rderintensiven Unter-\nrichtung von Kindern steigt, dann ist das ein gesamtge-\nsellschaftliches Ph\u00e4nomen. Die hier getroffene Aussage,\nin den Grundschulbereichen w\u00fcrden solche Kinder in\ndie Schulen f\u00fcr Lernbehinderte abgeschoben, kann man\nso nicht stehen lassen. Man muss sich irgendwann ein-\nmal zu etwas bekennen. Im Moment sagen die einen:\n\u201eWir schicken sie in diese Schulen mit besonderer F\u00f6rde-\nrung\u201c und andere \u2013 das war neulich auch in einer An-\nh\u00f6rung zu h\u00f6ren \u2013 sprechen dem Integrationsgedanken\neinen viel st\u00e4rkeren Anteil zu und sagen: \u201eWir m\u00fcssen\nes schaffen, auch im Sinne der Pers\u00f6nlichkeitsentwick-\nlung der nicht gehandikapten Kinder, sie zu integrie-\nren.\u201c\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei PDS und SPD)\n\nAlso, man sollte doch \u2013 als Argument gegen eine\nschlechte Schulpolitik \u2013 nicht einmal so und einmal so\nsagen. Wir sollten uns schon zu einem Prozess bekennen\nund ich habe \u00fcberhaupt kein Problem damit zu sagen,\ndass ich der Position derer, die einen Integrationsgedan-\nken \u00fcberall dort, wo es m\u00f6glich und gangbar ist, bef\u00fcr-\nworten oder favorisieren, nahe stehe.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6667\n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine ganze Reihe von\nDingen genannt worden, auch in Bezug auf die Qualifi-\nzierung von Lehrern: wie viel f\u00fcr die sonderp\u00e4dagogi-\nschen Ma\u00dfnahmen ausgebildet werden, wie viele Ab-\nordnungen, wie viele Einstellungen es gibt und all die\nanderen Dinge, inwieweit wir versuchen, Fachkr\u00e4fte in\nden Berufsschulen, die Fachunterricht und Allgemeinun-\nterricht gegeben haben, zu trennen, um \u00fcber die Abord-\nnung von Lehrern aus Mittelschulen und Gymnasien\nquasi den Teil Fachkunde und den Teil Allgemeinbil-\ndung st\u00e4rker zu trennen.\n\nAber wogegen ich mich verwahren muss, Kollege\nHatzsch, ist Ihre Darstellung des Zahlenwerkes, mit der\nSie in Ihrem ersten Redebeitrag die \u00d6ffentlichkeit erfreut\nhaben. Sie haben den Unterrichtsausfall an berufsbilden-\nden Schulen in Bezug auf einzelne Bildungsg\u00e4nge darge-\nstellt, haben der \u00d6ffentlichkeit aber verschwiegen, dass\nSie, wenn Sie von 22 % Ausfall sprechen, damit ein ein-\nzelnes Regionalschulamt ansprechen,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nder Durchschnitt im Land aber nat\u00fcrlich etwas anderes\nist. Wenn wir nicht bereit sind anzuerkennen, dass es ge-\nrade im berufsschulischen Sektor, in dem die Decke eng\nist,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndurch pl\u00f6tzliche Ausf\u00e4lle kurzzeitig auch einmal zu re-\ngionalen Versch\u00e4rfungen kommen kann, dann k\u00f6nnen\nwir die ganze Debatte stecken lassen.\n\nIch bin bereit einzugestehen, dass wir nicht nur Landes-\ndurchschnitte diskutieren sollten \u2013 die sehen n\u00e4mlich oft\nviel besser aus \u2013, sondern dass wir, wo es angebracht ist,\nden Finger schon in die Wunde legen sollten. Aber sich\nhier hinzustellen und zu sagen: \u201e22 % werden von be-\nstimmten Bildungsg\u00e4ngen aufgrund von planm\u00e4\u00dfigem\noder au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigem Ausfall nicht erfasst\u201c, das ist\netwas, was ich nicht hinnehmen kann. Wenn man dann\nnoch die zus\u00e4tzliche Aufkl\u00e4rung hinzuf\u00fcgt, dass es sich\num die berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen der Bundesan-\nstalt f\u00fcr Arbeit handelt, dann sind die Zusammenh\u00e4nge\nziemlich klar. Dann ist klar, dass es nicht an uns liegt,\nsondern an der schwerf\u00e4lligen Handlungsweise dieses\nInstruments, dieses Gremiums, uns die entsprechenden\nMittel zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass alle Redner \u2013\nauch die der CDU-Fraktion \u2013 schon auf die Verh\u00e4ltnisse\nhingewiesen haben; ich muss das alles nicht noch einmal\ndarstellen.\n\nAuf der Basis des g\u00fcltigen Stellenplanes werden wir mit\nunseren Instrumenten daf\u00fcr sorgen, dass die schwierige\nSituation verantwortbar \u00fcberwunden werden kann, und\nes gibt sehr viele dieser Instrumente, die da wirken.\nSollte sich die Entwicklung im wirtschaftlichen Sektor al-\nlerdings versch\u00e4rfen, dann m\u00fcssten wir tats\u00e4chlich auch\n\u00fcber die Aufrechterhaltung freiwilliger Landesleistungen\nnachdenken. Das beleuchtet noch einmal die Komplexi-\nt\u00e4t. Man kann nicht nur sagen: \u201eSchule, mach!\u201c, sondern\ndie anderen Bereiche der Gesellschaft haben hier auch\neine gro\u00dfe Verantwortung. Dennoch r\u00e4ume ich ein, dass\ndie erkannte Struktur und Situation nicht ohne Auswir-\n\nkung auf k\u00fcnftige Haushaltsentscheidungen auch des\nS\u00e4chsischen Landtages bleiben werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sollten ver-\nsuchen, uns weniger in der Darstellung von Einzelvor-\ng\u00e4ngen zu profilieren. Da muss ich Ihnen, Herr Hatzsch,\nganz ehrlich sagen: Der Brief eines Petenten oder eines\nBetroffenen ist immer erst einmal eine subjektive Darstel-\nlung. Ich kann nicht nachvollziehen, ob sich der Dialog\nin dem Regionalschulamt Leipzig so abgespielt hat, wie\nSie das hier vorgetragen haben.\n\nAus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden \u2013 Kollege Seidel\nhat darauf auch schon hingewiesen \u2013 will ich mir nur er-\nlauben, einen Vergleich aus dem Sport zu bringen. Auch\ndort sind manchmal in einem guten Team die Bank-\ndr\u00fccker diejenigen, die sehr lautstark ihren Einsatz in\nder Stammelf fordern. Aber der Trainer hat mitunter\nGr\u00fcnde, sie auf der Bank zu belassen. Nur wenn wir be-\nreit sind, solche Dinge auch einmal in ihrer Komplexit\u00e4t\nzur Kenntnis zu nehmen, k\u00f6nnen wir, denke ich, Einzel-\nf\u00e4lle beurteilen, zu denen letztlich auch Leistungskrite-\nrien geh\u00f6ren.\n\nWas in meinem Haus hinter vorgehaltener Hand er\u00f6rtert\nwird, Kollege Hatzsch, sollte nicht Gegenstand einer\n\u00f6ffentlichen Debatte sein. Ich halte es fast f\u00fcr armselig,\nwenn wir das zur Basis politischer Auseinandersetzung\nmachen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Dann hat der Kollege Abg.\nDr. Hahn hier ein Thema aufgeworfen, das in der Be-\nschreibung, wie er es dargestellt hat, in der Tat merk-\nw\u00fcrdig klang, auch f\u00fcr meine Ohren. Wir konnten das\nrelativ schnell aufkl\u00e4ren.\n\nIn der Tat hat sich eine Gruppe von Geografielehrern\naus dem Wei\u00dferitzkreis offensichtlich vorgenommen, die\nunterrichtsfreie Zeit, die jetzt 14 Tage vor uns steht, zu\neiner solchen Reise zu nutzen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Nein, da sind Sie falsch informiert, vom 16.10. bis zum\n3.11.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein!)\n\nDamit Sie nicht sagen oder denken, ich bin nicht bereit,\ndas auch im Gesamtumfang zu betrachten, will ich gern\nzugeben, dass drei Tage, n\u00e4mlich gestern, heute und\nMontag, der 3.11., Tage sind, an denen der Unterricht in\nder Tat ausfallen k\u00f6nnte. Aber alle Mittelschulen \u2013 es ist\nnur ein Gymnasiallehrer dabei \u2013 haben Vorsorge getrof-\nfen \u2013 weil auch nicht jeden Tag Geografieunterricht ist \u2013,\ndass diese Ausf\u00e4lle, die dadurch potenziell eintreten\nk\u00f6nnten, kompensiert werden.\n\n(Frau Henke, CDU: Herr Dr. Hahn,\nSie haben nicht richtig zugeh\u00f6rt!)\n\nDamit kann man wirklich nur noch sagen: Gl\u00fccklicher-\nweise sind \u2013 und Sie wissen, welche Profession ich habe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6668\n\n\u2013 Geografielehrer heute in der Lage, sich auch einmal in\nanderen Ecken der Welt umzusehen,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Mathe und Chemie!)\n\num das sinnvoll bereichernd und befruchtend in den\nUnterricht einzubringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass sie dazu entsprechende Vorkehrungen getroffen\nhaben, ist sicher. Ich darf noch erw\u00e4hnen, dass das den\nFreistaat keinen Pfennig kostet. Alle Kosten werden von\nden Lehrern selbst und freiwillig \u00fcbernommen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sehr sch\u00f6n! \u2013\nLeroff, CDU: Typisch \u2013 L\u00fcgen verbreiten! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nHerr Dr. Hahn, ich halte Ihre Frage gar nicht f\u00fcr unbe-\nrechtigt, wenn man so etwas h\u00f6rt. Aber man sollte mit-\n\nunter doch vorsichtig sein, das so schnell zu transportie-\nren. Ich denke aber, dass ich dem Hohen Hause, so\nschnell es m\u00f6glich war, Aufkl\u00e4rung geben konnte und\nwir deshalb gemeinsam sagen k\u00f6nnen: Das ist etwas,\nwas wir nicht kritisieren m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen mir\nvon den Fraktionen nicht vor. Damit ist die 1. Aktuelle\nDebatte, beantragt von der Fraktion der SPD, zum\nThema \u201eDas Versagen der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbei der langfristigen Lehrerbedarfsplanung f\u00fcr Berufs-\nund F\u00f6rderschulen\u201c abgearbeitet und die Debatte be-\nendet.\n\nIch rufe auf die\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDer Beitrag Sachsens f\u00fcr mehr Rentengerechtigkeit in Ost und West\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Fraktion der PDS,\ndas Wort, danach CDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das Wort.\nHerr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nat\u00fcrlich w\u00e4re er Philosoph geblieben,\nh\u00e4tte er geschwiegen, unser Altbundeskanzler Schmidt.\nEs war einfach Unsinn, was er zum Rentenvergleich Ost-\nWest gesagt hat. Mit Recht wurde dies von allen Seiten\nharsch zur\u00fcckgewiesen. Dabei h\u00e4tte er nur eine andere\nZeitung aus Sachsen ein paar Tage zuvor lesen m\u00fcssen,\num einen solchen Quatsch zu vermeiden.\nIch will deshalb zun\u00e4chst kl\u00e4ren, was wirklich der Fall\nist. Danach kann \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Ver\u00e4nderung\nund auch \u00fcber den Beitrag Sachsens gesprochen werden.\nDas wird mein Kollege Pellmann machen.\n\nAm 7. Oktober beschrieb Karl-Heinz Christoph, ein An-\nwalt aus Berlin, der Ostdeutsche in Rentenfragen vertritt,\nin der \u201eLVZ\u201c die Rentenwirklichkeit im Osten und\nstellte fest, dass es gleiche Renten in Ost und West erst\nin 120 Jahren geben wird. Wer behauptet, dass Ostdeut-\nsche im Schnitt eine h\u00f6here Rente beziehen als Westdeut-\nsche \u2013 und das behauptet neben Altkanzler Schmidt zum\nBeispiel auch das Institut f\u00fcr Deutsche Wirtschaft \u2013, be-\ngeht nach Rechtsanwalt Christoph eine gezielte Irref\u00fch-\nrung. Die Differenz zwischen Ost und West ist bei den\nRenten in Wirklichkeit noch h\u00f6her als bei den Arbeits-\neinkommen.\n\nDie Sache wird noch schlimmer. Vor allem f\u00fcr die Zu-\nsatzversorgungen der DDR werden von der BfA falsche\nBerechnungen vorgenommen, die Rentnerinnen und\nRentner, die dies nicht bemerken, simpel betr\u00fcgen.\n\nEs ist auch eine einmalige Situation, dass hier im Osten\nDeutschlands Rentnerinnen und Rentner seit Jahren die\ngleiche Rente bekommen, weil lediglich die Auff\u00fcllbe-\n\ntr\u00e4ge durch Rentenerh\u00f6hungen abgeschmolzen werden,\nsich an der absoluten H\u00f6he der Rente aber nichts \u00e4ndert.\nDie ist oft so niedrig, dass die Betroffenen zus\u00e4tzlich So-\nzialhilfe beantragen m\u00fcssen. Davon Betroffene k\u00f6nnen\n\u00fcber Diskussionen zu Nullrunden nur mehr m\u00fcde\nl\u00e4cheln.\n\nLassen wir aber die leidige Kritik an der derzeitigen\nRentenwirklichkeit. Wer will schon als Jammerossi gelten\nund gar noch daf\u00fcr verantwortlich sein, dass es Herrn\nSchmidt vielleicht den Magen umdreht! Vielleicht macht\ndas aber jemand f\u00fcr Niedriglohn wieder wett. Das\nk\u00f6nnte ja sein.\n\nDie ostdeutsche Rentenwirklichkeit ist immerhin so, dass\nes in vielen Teilen des Ostens \u2013 und so auch in Sachsen\n\u2013 einzig die Rentner sind, die noch \u00fcber etwas freie\nKaufkraft verf\u00fcgen und nicht selten f\u00fcr erwachsene Kin-\nder ohne ausreichendes Einkommen oder arbeitslose\nEnkel sorgen. Die Freude hier\u00fcber w\u00e4hrt aber nur kurz.\nDenn gerade hier lauert der Supergau f\u00fcr die Zukunft\nder Renten im Lande.\n\nWelche Rente werden dereinst die rund 400 000 s\u00e4ch-\nsischen Arbeitslosen bekommen? Welche Rente steht den\nheutigen Sozialhilfeempf\u00e4ngern und -empf\u00e4ngerinnen\neinmal zu? Was bringen Niedrig- und Niedrigstl\u00f6hne f\u00fcr\ndie Rente, wenn ein Professor aus dem Osten heute\nschon nicht mit mehr als 1 400 Euro Rente rechnen\nkann? Die Verwalter der Staatskassen \u2013 das will ich hier\neinf\u00fcgen \u2013 sollten das sch\u00e4tzen, wenn sie \u00fcber Belastun-\ngen aus den Zusatzversorgungssystemen der DDR jam-\nmern, denn es erspart ihnen die wesentlich teureren Pen-\nsionen f\u00fcr diese Leute.\n\nWas freilich dem Osten nicht allzu sehr weiterhelfen\nwird, ist die vielleicht schon heute Abend g\u00fcltige Tat-\nsache, dass es Rente erst ab 67 gibt. Da sind sich ja\nCDU/CSU und Rosa-Gr\u00fcn weitgehend einig. Im Osten\nist man doch sp\u00e4testens mit 50 ein Fall f\u00fcr die Zusam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6669\n\nmenlegung von Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe, immer\n\u00f6fter aber auch schon mit 18 oder 20 f\u00fcr immer aus dem\nArbeitsleben verbannt.\n\nIch muss aber sagen, meine Damen und Herren, der\nAltkanzler hat auch durchaus Bemerkenswertes und sehr\nWahres gesagt, wenn man die Frage stellt: Wem haben\nwir denn dies alles zu verdanken?\n\nNat\u00fcrlich wird die Mehrheit in diesem Hohen Hause,\ndie gerade zur Minderheit geschrumpft ist, gleich\nschreien: Die DDR ist Schuld! Der Altkanzler wei\u00df es\naber besser. Er sagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Prozess der Ver-\neinigung ist falsch angefangen worden.\u201c Weiter hei\u00dft es\nim Text: \u201eIch habe schon damals gewusst,\u201c sagt Helmut\nSchmidt, \u201edass es zun\u00e4chst zu einer Massenarbeitslosig-\nkeit in der DDR kommen w\u00fcrde. Das haben die verant-\nwortlichen Politiker sowohl in Ostberlin als auch die in\nBonn \u00fcbersehen. Das waren \u00f6konomische Dilettanten auf\nbeiden Seiten.\u201c Genau das war hier noch einmal zu be-\nweisen, denn diese Dilettanten sitzen auch immer noch\nhier im Hohen Hause. Es wird wohl heute auch noch im\nBundestag bewiesen werden, dass immer noch Dilettan-\nten am Werk sind.\n\nAusbaden sollen das die ostdeutschen Rentnerinnen und\nRentner noch 120 Jahre lang \u2013 nicht mit uns!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Thema der De-\nbatte hei\u00dft, wie von der PDS beantragt, \u201eDer Beitrag\nSachsens f\u00fcr mehr Rentengerechtigkeit in Ost und\nWest\u201c.\nIch habe erwartet, dass Sie au\u00dfer kritischen Ans\u00e4tzen,\ndie inhaltslos geblieben sind, auch Ans\u00e4tze f\u00fcr eine\nL\u00f6sung bringen, Herr Prof. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die kommen noch,\ndas habe ich doch gesagt. H\u00e4tten Sie zugeh\u00f6rt!)\n\nIm Prozess der Wiedervereinigung wurden in der ersten\nfrei gew\u00e4hlten Volkskammer, der ich angeh\u00f6rte, gleich in\nder Anfangszeit die Schritte unternommen \u2013 das wei\u00df\nFrau Zschoche auch \u2013, um die Rentenanpassung f\u00fcr\nunsere Rentner lebensgestaltend \u2013 so will ich es einmal\nnennen \u2013 zu untersetzen.\n\nIch wollte diese Dinge nicht mehr ansprechen, aber Sie\nhaben es ja herausgefordert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer Altkanzler hat das gesagt!)\n\nDie Mindestrente zu DDR-Zeiten Ende 1989 war 330\nMark Ost. Das erste Gesetz, das diese Rentenanpassung\n\u00fcberhaupt erm\u00f6glichte, brachte schlagartig eine Erh\u00f6-\nhung der Mindestrenten auf 750 DM. Das waren doch\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Rentner! Viele haben sich gefreut\nund sind dankbar, dass sie das erleben konnten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWissen Sie, diese Debatte reiht sich ein in die \u00f6ffentlich\ngef\u00fchrten Auseinandersetzungen, die im Wesentlichen\ninhaltslos sind und wenig L\u00f6sungsans\u00e4tze bringen. Es ist\neine Verwirrung der Situation. Jeden Tag werden neue\nThesen in die Welt gesetzt. Da geht es um die Anhebung\ndes Renteneintrittsalters \u2013 Sie haben es gerade angespro-\nchen \u2013, Nullrunden im n\u00e4chsten Jahr oder drei Jahre\nlang f\u00fcr Rentner \u2013 je nachdem, wie es jemandem einf\u00e4llt,\nein Programm auf die Tagesordnung zu setzen \u2013, die\nVersteuerung der Renten von 50 % bis 100 %, das hei\u00dft,\ndie st\u00e4rkere Beteiligung der Rentner an der Pflegever-\nsicherung. Es ist eigentlich verantwortungslos, Men-\nschen, die ihren Lebensunterhalt nur auf der Rente auf-\nbauen, so zu verunsichern und sie so in N\u00f6te zu\nbringen.\n\nIch hatte an und f\u00fcr sich gedacht, dass das Thema, so\nwie es formuliert war, auch eine W\u00fcrdigung der Leis-\ntung des Freistaates Sachsen bei der Rentenanpassung\nwar. Es ist n\u00e4mlich nicht mit Fragezeichen versetzt, es ist\neinfach eine These.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Ich m\u00f6chte jetzt nicht auf Ihre Frage antworten, Herr\nProf. Porsch. Wir k\u00f6nnen uns dann gesondert unterhal-\nten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil Sie etwas\nFalsches sagen, es h\u00e4tte Ihnen geholfen!)\n\nWenn Sie von Rentengerechtigkeit sprechen, muss man\nja davon ausgehen, dass Sie annehmen, dass es jetzt eine\nRentenungerechtigkeit gibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das allerdings!)\n\nAuch aus der Situation der DDR heraus gab es die\ngr\u00f6\u00dfte Rentenungerechtigkeit zu der Zeit, als es 50 bis 70\nSonder- und Zusatzversorgungssysteme gab, die dem\neinfachen kleinen B\u00fcrger unzug\u00e4nglich waren und die\nnur zum Teil auf Beschluss von Parteigremien \u00fcberhaupt\nAnwartschaften erm\u00f6glichten. Diese Zusatz- und Sonder-\nversorgungssysteme \u2013 das wissen Sie auch \u2013 sind mittler-\nweile auch bundesweit durch entsprechende Beschl\u00fcsse\nsanktioniert, aber sie belasten den Haushalt des Freistaa-\ntes Sachsen in erheblicher Form. Um das einmal \u00f6ffent-\nlich darzustellen, m\u00f6chte ich noch ein paar Zahlen zitie-\nren. In diesem Jahr werden f\u00fcr diese Sonder- und\nZusatzversorgungssysteme 754 Millionen Euro ausgege-\nben, die der Freistaat selber aufbringen muss. Im n\u00e4chs-\nten Jahr werden es 803 Millionen Euro sein, die auch der\nFreistaat aufbringt. Und jeder Euro, der zus\u00e4tzlich in\ndiese Versorgungssysteme einflie\u00dft, muss an anderen\nStellen eingespart werden. Ganz besonders schwer trifft\nes dann beispielsweise den Sozialhaushalt, wenn wir\nhier K\u00fcrzungen vornehmen m\u00fcssen, bei denen Sie wie-\nder den Eindruck erwecken, als w\u00e4re das Willk\u00fcr.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nStempell, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6670\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass sich der Freistaat Sachsen\nsehr bem\u00fcht hat, sich in diese ganze Rentenauseinander-\nsetzung einzubringen. Ich denke beispielsweise an den\nEinsatz f\u00fcr Frauen, die vor dem 31.12.1991 geschieden\nworden sind. Dort soll durch eine Kommission der Bun-\ndesregierung in diesem Herbst noch eine Entscheidung\ngef\u00e4llt werden. Ich denke auch an die Reduzierung der\nAbschmelzbetr\u00e4ge bei den mittleren und kleinen Renten,\ndie leider trotz mehrerer Initiativen im Bundesrat keine\nW\u00fcrdigung gefunden hat, weil leider auch selbst SPD-re-\ngierte L\u00e4nder dort nicht zugestimmt haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben doch jetzt die Mehrheit!)\n\nIch kenne auch die Sorgen der Professoren, die sicherlich\nin dem System einer Aufwertung bed\u00fcrfen, wie auch\ndes mittleren medizinischen Personals in den Kranken-\nh\u00e4usern.\n\nIch m\u00f6chte zusammenfassend feststellen, dass sich der\nFreistaat Sachsen im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten wohl\neingebracht hat, hier Einfluss zu nehmen, und dass es\nnat\u00fcrlich auch politische Zielstellung sein wird, das\nk\u00fcnftig so zu Ende zu f\u00fchren, damit es zu einer Anglei-\nchung der Verh\u00e4ltnisse kommt. Wir haben ja gestern\neine Wirtschaftsdebatte gehabt und Sie wissen, dass die\nVoraussetzung daf\u00fcr eine gute Wirtschaftspolitik ist, die\ndurch eine gute Wirtschaftskraft am Ende die Mittel\nbereitstellt.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Die gesetzliche Rentenversicherung steht\nheute vor erheblichen Herausforderungen. \u201eZunehmend\nweniger Beitragszahlungen (hervorgerufen durch eine\n\u00fcber Jahrzehnte andauernde sinkende Geburtenrate) bei\nst\u00e4ndig steigender Rentenbezugsdauer (verursacht durch\neinen Trend zur Fr\u00fchverrentung und einer erfreulich\nsteigenden Lebenserwartung) machen es erforderlich,\nden Generationenvertrag der Zukunft auf eine neue\nGrundlage zu stellen.\u201c. So beginnt der so genannte Her-\nzog-Bericht.\n\nFast genauso k\u00f6nnte ich aus dem Bericht der R\u00fcrup-\nKommission zitieren oder \u00e4hnliche Schreiben anbringen.\n\nBeide sind der Auffassung, dass die zentralen Elemente\nder einkommensbezogenen, parit\u00e4tisch im solidarischen\nUmlageverfahren finanzierten Alterssicherung \u2013 ein\ngr\u00e4ssliches Wort, ich wei\u00df das; bei mir zu Hause w\u00fcrde\nman sagen: \u201ehot sich nu ma so eingeb\u00fcrchert\u201c \u2013 sich\ngrunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt haben und deshalb beizubehalten\nsind.\n\nEin anderes System w\u00e4re zum Beispiel die biedenkopf-\nsche steuerlich finanzierte Grundrente, die aber aus-\ndr\u00fccklich abgelehnt wird.\n\nWas k\u00f6nnen wir in Sachsen f\u00fcr mehr Rentengerechtig-\nkeit zwischen Ost und West tun? \u2013 lautet die Frage der\n\nPDS. Meine Antwort ist: den Menschen schonungslos die\nWahrheit zu sagen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, das habe ich in\nzehn Jahren Krebsbehandlung gelernt: Wahrheit ohne\nHoffnung ist brutal und zerst\u00f6rt mehr, als sie aufbaut.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nVon daher sind Verharmlosungen genauso zerst\u00f6rerisch\nwie solche albernen Vokabeln wie \u201eBlut- und Schwei\u00df-\nrede\u201c, \u201eEnde des Sozialstaates\u201c und \u00c4hnliches.\n\nWas haben Sie gestern richtig \u00fcber die Wirtschaft gesagt?\nEine Wirtschaft lebt und gedeiht nur in einem Klima des\nVertrauens und der positiven Erwartung. Mindestens ge-\nnauso ist es bei den sozialen Sicherungssystemen. Wir\nhaben da eine gro\u00dfe Verantwortung, unterliegen aber\nt\u00e4glichen Versuchungen, diese Verantwortung aus vor-\ndergr\u00fcndig taktischen oder machtpolitischen Erw\u00e4gun-\ngen zu missbrauchen. Wie muss dieses allgemein Ge-\nsagte konkret aussehen?\n\n1. Kein dummes Zeug in Zeitungen oder bebilderten\nNachlesewerken \u201ereden\u201c.\n\n2. Den Rentnern im Osten klarmachen, dass der \u00fcberwie-\ngende Anteil ihrer Renten von dem Generationenvertrag\nWest bezahlt wird. Was unsere Rentner in der DDR ein-\nmal eingezahlt haben, ist nicht mehr da.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nDas hat die DDR schon mehrfach wieder ausgegeben.\nWir waren 1990 pleite.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Volkskammer haben wir heftig dar\u00fcber diskutiert\nund wir haben auch dar\u00fcber diskutiert, wie die Renten-\nanpassung zu machen sei. Dort sind auch schlimme Feh-\nler gemacht worden. Ich kann mich noch gut erinnern,\num nur mal einen Schwenk zu dem zu machen, was Sie\ngebracht haben. Als Regine Hildebrandt von ich wei\u00df\nnicht mehr wie vielen Arbeitslosen gesprochen hat,\nsprang Herr Krause ans Rednerpult und sagte: \u201eDas\nmachen wir alles so, wie das damals Herr Ehrhard ge-\nmacht hat, dann ist das alles weg und es kommt nicht\nzum Problem!\u201c Das wird ein Problem, Herr Porsch, ganz\nrichtig. Aber das \u00e4ndert nichts daran, dass von den\n\u201eDDR-Millionen\u201c nichts mehr da war. Das geh\u00f6rt auch\nzur Wahrheit.\n\n3. Den Menschen muss gesagt werden, dass das heutige\nRentenniveau in der gesetzlichen Versicherung bei an-\nn\u00e4hernd gleichen Beitragss\u00e4tzen nicht haltbar ist, wenn\nwir nicht umsteuern. Interessant ist ja dabei, dass die\nKommissionen der Herren R\u00fcrup und Herzog bei der\nRentenversicherung keine grundlegenden Unterschiede\nzeigen. Beide wollen einen Korridor zum Erreichen der\n67-Jahre-Eingangsschwelle \u2013 ein sehr hei\u00dfes und schwie-\nriges Thema \u2013 bei abschlagsfreien Renten, ein Nein f\u00fcr\nAnreize bei Fr\u00fchverrentung, Einf\u00fchrung eines Demogra-\nfiefaktors, mittelfristige Anhebung der Schwankungsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6671\n\nserve, St\u00e4rkung der betrieblichen und privaten Vorsorge\nusw.\n\nWir haben dabei allerdings ein gro\u00dfes Problem; denn\nspeziell hier bei uns im Osten fehlen die Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fcr die heute Arbeitenden und wir wissen noch nicht,\nwo wir die Arbeit f\u00fcr die dann l\u00e4nger Arbeitenden her-\nnehmen sollen. Es w\u00e4re schon ein gro\u00dfer Schritt, alle\nheute im Schnitt mit etwa 60 Jahren in Rente Gehenden\nbis zum 65. Lebensjahr in Arbeit zu halten. Hier gibt es\nnoch keine fertigen Konzepte. Wir sollten nicht wechsel-\nseitig so tun, als ob nur die Anwesenheit des politischen\nGegners uns am Finden hindern w\u00fcrde.\n\nWir werden sie finden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch das m\u00fcssen wir den Menschen sagen. Wir in der\nSPD werden eine hitzige Diskussion auf unserem No-\nvember-Parteitag erleben, auf dem wir uns festlegen\nm\u00fcssen, wie wir die n\u00e4chsten zehn bis 20 Jahre gestalten\nwollen. Ich kann Ihnen heute noch nicht sagen, wie es\nausgehen wird. Es wird sich aber nicht grundlegend von\ndem unterscheiden, was uns die Fachleute empfehlen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Gerlach, ich m\u00f6chte Ihnen\nmeine Anerkennung aussprechen. Der Rede, die Sie ge-\nhalten haben, k\u00f6nnen wir uns gleich anschlie\u00dfen. Von\ndaher werde ich mich dementsprechend kurz fassen.\nDass wir auf Ihrem Parteitag im Herbst mitstreiten, wird\nnat\u00fcrlich nicht passieren. Wir werden unsere eigenen\nDinge beschlie\u00dfen, fu\u00dfend auf der Herzog-Kommission \u2013\ndas ist der Unterschied, der anzumerken ist.\n\nIch m\u00f6chte ein paar Worte zu dem, was Sie, Herr\nPorsch, f\u00fcr Ihre Fraktion gesagt haben, verlieren. Bei\nallen Dingen, die zu benennen sind, was Ost- und West-\nrentner betrifft, muss man doch an der Stelle auch die\nDinge ins Feld f\u00fchren, die realistisch zu betrachten sind.\nDazu hat Herr Gerlach schon einiges ausgef\u00fchrt.\n\nEs gibt 1,3 Millionen Rentner im Freistaat Sachsen. Wenn\nman ad hoc das, was Sie gesagt haben, mit Nachdruck\nfordern w\u00fcrde, w\u00e4re ungef\u00e4hr ein Aufwand von 6 Mil-\nliarden Euro notwendig. Wir wissen, dass wir zum ge-\ngenw\u00e4rtigen Zeitpunkt in der Rentenkasse allgemein\nbundesweit ein milliardenschweres Loch zu verzeichnen\nhaben. Von daher kann man bei einer solchen Forderung\n\u2013 wenn es \u00fcberhaupt eine Forderung ist; oder ist es eine\nFeststellung, die von Ihnen getroffen wird? \u2013 nicht davon\nausgehen, dass man sie hier an diesem Rednerpult so\naussprechen sollte. Sonst k\u00f6nnte man fast vermuten,\ndass Sie damit nur polemische \u00c4u\u00dferungen verbinden,\num das Volk glauben zu machen, dass gerade diese Ge-\nrechtigkeit, die f\u00fcr mich vorhanden ist, eben nicht einge-\ntreten sei.\n\nDenn eines ist klar \u2013 Herr Gerlach, da m\u00f6chte ich Sie in\neiner Position nachbessern \u2013: Es war nicht nur nichts\nmehr da 1989/90, sondern wir hatten Schulden,\n\n(Zuruf von der PDS:\nUnd jetzt nicht oder was?!)\n\nund diese Schulden haben wir der Bundesrepublik\nDeutschland aufs Auge gedr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDankenswerterweise sind diese Dinge abgegolten wor-\nden und wir konnten bei unseren Renten ein anderes\nRentenniveau anheim stellen. Ich komme viel herum in\nmeinem Wahlkreis und im Freistaat Sachsen und ich\nkann nicht verzeichnen, dass die Rentner unzufrieden\nsind.\n\nSie hatten eigentlich auch einen Widerspruch in Ihrer\nRede;\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich meinte\ndas k\u00fcnftige Rentenniveau!)\n\ndenn Sie haben davon gesprochen, dass einige der Rent-\nner Sozialhilfe beantragen m\u00fcssten, und auf der anderen\nSeite haben Sie erw\u00e4hnt, dass gerade die Rentner ihre\nKinder oder Enkel unterst\u00fctzen. Das ist bei dem einen\noder anderen so \u2013 da gebe ich Ihnen ja Recht \u2013, aber\ndann muss man auch alles benennen in diesem Tableau.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht, Herr Porsch. \u2013\nDa w\u00fcrde ich mich doch dem anschlie\u00dfen, was mein\nKollege Kurt Stempell gesagt hat. \u2013 Ich warte \u00fcbrigens\nimmer noch auf die Tasse Kaffee, die Sie mir ausgeben\nwollten; vielleicht warte ich da auch n\u00e4chstes Jahr noch.\nWir m\u00fcssen an der Stelle noch einmal reflektieren: Mo-\nmentan betr\u00e4gt das Renteneintrittsalter 59,5 Jahre und\ndie beiden Volksparteien sind sich einig, 67 Jahre zu ver-\nankern, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD:\nSie sind sich noch nicht einig!)\n\n\u2013 wohl wissend, dass wir noch darum k\u00e4mpfen, dass\nwir das tats\u00e4chliche Renteneintrittsalter vielleicht auf 60\nJahre hochbringen m\u00fcssten, um \u00fcberhaupt dementspre-\nchendes Geld erwirtschaften zu k\u00f6nnen. Wir haben hier\nnoch einen weiten Weg vor uns.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nWenn wir die Debatte zusammenfassen \u2013 was ich f\u00fcr\nmeine Fraktion tun m\u00f6chte \u2013, bleibt f\u00fcr mich eines \u00fcbrig:\ndass Sie nach au\u00dfen hin nur polemische Wellen schlagen\nwollen und nicht das viele Gute, was im Rentensystem\npassiert ist, sehen \u2013 viele Rentner sind sehr zufrieden im\nFreistaat Sachsen und in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6672\n\nund das einfach kaputtreden wollen. Und das lassen wir\nuns von Ihnen nicht gefallen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd in zehn Jahren \u2013 was ist dann?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst kurz\nauf einige Redebeitr\u00e4ge eingehen. Als Erstes zu Ihnen,\nFrau Nicolaus: Es geht hier nicht um polemische Debat-\nten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: \u2026 sondern?)\n\nEs geht um ernsthafte Debatten und um eine ernsthafte\nSorge, die wir gemeinsam in diesem Hohen Hause teilen\nsollten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas Herr Gerlach gesagt hat, ging genau in diese Rich-\ntung.\n\nZum Zweiten. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis: Es hat in\nder DDR ein vergleichbares Rentenversicherungssystem\nwie in der Bundesrepublik gegeben.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch wohl ein Witz! \u2013\nZurufe von und Emp\u00f6rung bei der CDU)\n\nEs gab eine Rentenversicherungskasse, die von der Bun-\ndesrepublik Deutschland \u00fcbernommen wurde.\n\n(Zuruf von der SPD: \u2026 in der nichts drin war!)\n\nDa waren nicht nur 20 Pfennig drin, da waren viele Mil-\nliarden drin.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nRohwer, CDU: Was ist das denn?!)\n\nIch f\u00fcge hinzu: Alle, die Anspruch auf Zusatzversorgung\nhaben, haben selbstverst\u00e4ndlich in die DDR-Rentenkas-\nsen eingezahlt, und es ist kein Geschenk des Himmels,\nwenn sie jetzt eine entsprechende ad\u00e4quate Rente for-\ndern.\n\n(Rohwer, CDU: Sie haben den Generationen-\nvertrag nicht begriffen!)\n\n\u2013 \u00dcber den Generationenvertrag wird noch zu sprechen\nsein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Pellmann?\n\nDr. Pellmann, PDS: Von wem, bitte, Herr Pr\u00e4sident?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, von Herrn Gerlach.\n\nDr. Pellmann, PDS: Von Herrn Gerlach gestatte ich\ngerne eine Zwischenfrage.\n\n(Zuruf von der CDU: Selektieren wir jetzt oder was? \u2013\nZuruf von der PDS: Schon lange!)\n\nGerlach, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Dr. Pellmann, lassen\nwir einmal dahingestellt, wie viele Milliarden Papiergeld\nin dieser Rentenkasse drin waren. Ist Ihnen bekannt,\ndass man die Bilanz, die f\u00fcr ein gesamtes Land berech-\nnet werden muss, nicht nur auf irgendwelche Bilanzwer-\nte gr\u00fcnden kann, sondern schauen muss, was denn in\nSumme und insgesamt noch da war? Ich nenne jetzt ein-\nmal den Zeitpunkt etwa Mitte 1990. Die Bilanz ist ge-\nmacht worden in dieser Volkskammer, sie war nur nicht\nkomplett, weil die Papiere nicht mehr alle da waren \u2013\ndas ist aber ein Randthema.\nMeine Frage lautet also: Ist Ihnen bekannt, dass man\nnicht einfach sagen kann, die Leute haben eingezahlt?\n\nZum Zweiten: Geben Sie mir Recht, Dr. Pellmann, dass\nwir mit dem, was in der Volkskammer gemacht wurde,\nden Rentnern, die im guten Glauben in eine Kasse einge-\nzahlt haben, aus der hintenrum immer wieder kr\u00e4ftig\nherausgenommen wurde, sehr wohl eine Anerkennung\ngegeben haben?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Pellmann, PDS: Verehrter Herr Gerlach, ich gebe\nIhnen Recht, was Ihre zweite Frage betrifft \u2013 Sie haben\nmich noch nicht aussprechen lassen \u2013: Es hat f\u00fcr viele\nostdeutsche Menschen eine Verbesserung ihrer Renten-\neink\u00fcnfte gegeben. Das steht f\u00fcr die PDS \u00fcberhaupt\nnicht zur Debatte, das erkennen wir an \u2013 damit wir uns\nhier nicht falsch verstehen.\nWorum es geht, ist etwas ganz anderes, und das m\u00f6chte\nich hier andeuten: Es geht im juristischen Sinne darum,\ndass es nach wie vor Rentenungerechtigkeit gibt. Es geht\nin erster Linie darum, dass Sie nicht generell von Ein-\nk\u00fcnften und Renten sprechen k\u00f6nnen, sondern Sie m\u00fcs-\nsen bitte beachten, dass es nach wie vor erhebliche Un-\nterschiede im aktuellen Rentenwert Ost und im aktuellen\nRentenwert West gibt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Der aktuelle Rentenwert Ost, Herr H\u00e4hle, liegt gegen-\nw\u00e4rtig bei 87,5 %, und Sie werden mir sagen, es gibt\nauch Unterschiede, was das Einkommensniveau in den\nalten Bundesl\u00e4ndern betrifft; selbstverst\u00e4ndlich gibt es\ndiese. Aber es gibt keine Unterschiede im Rentenwert\nWest zwischen den Bundesl\u00e4ndern, der ist einheitlich.\nWir erwarten den politischen Willen \u2013 das ist unsere\nhaupts\u00e4chliche Forderung \u2013, dass dieser aktuelle Renten-\nwert Ost endlich \u2013 noch in diesem Jahrzehnt \u2013 an den\naktuellen Rentenwert West angeglichen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage Ihnen auch, wie das im Endeffekt zu verstehen\nist. Es geht nicht darum, dass das aus der Rentenkasse\nbeglichen werden k\u00f6nnte; denn wir m\u00fcssten die Renten-\nkassen erst einmal von vielen Dingen entlasten, die sozu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6673\n\nsagen nicht die origin\u00e4ren Aufgaben sind und mit denen\nsie zus\u00e4tzlich belastet worden sind. Der Staat, die Bun-\ndesrepublik, hat manches, was aus Steuern h\u00e4tte finan-\nziert werden m\u00fcssen, aus der Rentenkasse genommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Pellmann, PDS: Ich gestatte jetzt keine Zwischenfra-\nge, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist Ihr Kollege Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nDr. Pellmann, PDS: Auch dann nicht \u2013 nicht dass ich\nwieder vorgeworfen bekomme, wir w\u00fcrden uns vorher\nabstimmen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nEs kann nicht sein, dass dieser aktuelle Rentenwert im\nOsten sozusagen ein Rentenwert zweiter Klasse bleibt.\n\nIch werde Ihnen abschlie\u00dfend noch Folgendes sagen,\nund das sage ich ganz pers\u00f6nlich: Ich w\u00fcnsche mir von\nmeinen drei Kindern, dass meine Enkel, die noch gar\nnicht geboren sind, in Leipzig oder Umgebung geboren\nwerden, und sie nicht abwandern m\u00fcssen. Ich sage\nIhnen: Es kann nicht sein, dass \u2013 wie es jetzt aussieht \u2013\nselbst meine Enkel, wenn sie denn vielleicht einmal\nirgendwann in Rente gehen, noch daf\u00fcr bestraft werden,\ndass sie im Osten geboren wurden und aufgewachsen\nsind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas kann nicht sein! Und das ist unsere Forderung: Wir\nm\u00fcssen das so schnell wie m\u00f6glich angleichen, es muss\nder politische Wille da sein, und das muss dann auch\naus Steuern finanziert werden und nicht durch die Ren-\ntenkasse.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die SPD-Frak-\ntion. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe bei den drei Punkten, die ich\nvorhin genannt habe, was wir in Sachsen tun k\u00f6nnen,\neinen Punkt weggelassen, den ich mir extra aufgehoben\nhabe. Dieser h\u00e4ngt mit der von Frau Kipping einmal for-\nmulierten Grundsicherung in ferner Zukunft von 1 000\nEuro inklusive Kranken- und Wohngeld zusammen. Nun\nwerden Sie sagen: Was hat die Grundsicherung mit\nRente zu tun \u2013 wir reden ja hier \u00fcber Rente?\nWenn wir eine solche Grundsicherung einf\u00fchren wollten,\nh\u00e4tte das erhebliche Folgen f\u00fcr die Rentenberechnung\nund f\u00fcr ein anderes Rentensystem. Aus meiner Sicht\nm\u00fcssten Sie konsequenterweise auf diese biedenkopfsche\nVersion eingehen, weil Sie dann auch die Rente irgend-\nwie \u00fcber Steuern finanzieren m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber einen\nguten Gedanken hat sie gehabt!)\n\n\u2013 Ja. Ich m\u00f6chte Ihnen aber sagen, warum ich das f\u00fcr\nkeine gute Idee halte.\nVorab noch eine kleine Bemerkung zu dem, was Sie auf\nIhrer Internetseite formulieren, und was heute interes-\nsanterweise Herr Porsch auch wiederholt hat. Sie spre-\nchen von rosa-gr\u00fcn-schwarzer Koalition.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich nicht gesagt.\n\u201eRosa-Gr\u00fcn\u201c, habe ich gesagt.)\n\n\u2013 Aber den Begriff \u201erosa\u201c hatten Sie auch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, den hatte ich.)\n\n\u2013 Ja. Dann m\u00f6chte ich Ihnen einfach sagen: Ich weise es\nstrikt zur\u00fcck, dass Sie 140 Jahre Tradition der SPD mit\neiner lapidaren Farbver\u00e4nderung wegwischen wollen,\num sich als die neuen Roten \u2013 wer immer das auch sei \u2013\ndarstellen zu wollen. Das will ich hier nur einmal am\nRande erw\u00e4hnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hat mit der Wende nichts zu tun.\nAber zur\u00fcck zur Grundsicherung. Unabh\u00e4ngig davon,\nob es dann wirklich eine Billion sein wird, die wir \u00fcber\nSteuermittel aufbringen m\u00fcssten, und von der Art ihrer\nFinanzierung, indem Sie sagen, der Staat soll einmal eine\nMenge sparen durch Wegfall von b\u00fcrokratischen Appa-\nraten, und als zweite Finanzierungss\u00e4ule nennen Sie eine\n50 %-Abgabe auf alle Einkommen, ist der eigentliche\nKnackpunkt dann jedoch Ihre Begr\u00fcndung, wie Sie das\nauch so sch\u00f6n in Ihrer \u00dcberschrift schreiben: Wenn alle\nbedingungslos eine soziale Grundsicherung bekommen,\nwer geht denn dann noch arbeiten? Dann haben Sie\neinen sehr interessanten Satz, und an dem m\u00f6chte ich\nSie gern messen.\nIch meine: \u201eDer Drang, sich selbst zu verwirklichen bzw.\nsich weiterzuentwickeln, ist eine wesentliche menschliche\nCharaktereigenschaft.\u201c Hier unterscheiden wir uns\ngrunds\u00e4tzlich in der Sichtweite des Menschenbildes. Das\nmuss ich Ihnen einmal so sagen. Das hat die DDR auch\nschon einmal versucht und ist kl\u00e4glich gescheitert. Das\nist genau dieses Menschenbild. Wir haben das auch in-\nnerhalb der Friedensgruppen heftig hin und her disku-\ntiert. Versuchen Sie einmal dar\u00fcber nachzudenken: Wa-\nrum brauchen wir in allen m\u00f6glichen Gesetzen, die wir\nheute haben, immer irgendwo am Schluss noch einen\nParagraphen, in dem dann die Restriktionen stehen,\nwenn sie denn nicht eingehalten werden? Warum brau-\nchen wir als Menschen einen Kontrollapparat, der uns\neine Menge Geld kostet \u2013 allein beim Stra\u00dfenverkehr, wo\nman uns nicht rasen l\u00e4sst wie die Verr\u00fcckten, und \u00e4hn-\nliche Dinge? Warum brauchen wir diese Kontroll-\nsysteme, wenn es denn nach Ihrem Menschenbild eigent-\nlich anders gehen m\u00fcsste? Die Leute m\u00fcssten es doch so\nleicht einsehen.\nWir haben 7 000 bis 8 000 Tote auf unseren Stra\u00dfen und\nwir haben 500 000 Schwerstverletzte. Das ist so leicht\neing\u00e4ngig, trotzdem funktioniert es nicht. Das, was Sie\nzur Grundvoraussetzung machen, wo Ihr System funk-\ntionieren k\u00f6nnte, das ist aus meiner und \u2013 ich denke, ich\nspreche auch f\u00fcr meine Kollegen \u2013 aus unserer Sicht\nvom Menschenbild her nicht gegeben und wird deshalb\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6674\n\nnicht funktionieren. Und wenn Ihre Grundsicherung so\nnicht funktioniert, wird auch das darauf aufbauende\nRentensystem nicht funktionieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGerlach, SPD: Ich rede extra langsam, damit die Zwi-\nschenfrage noch gestellt werden kann. Ich muss ja war-\nten, bis ich angesprochen werde. Aber nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Danke, Herr Gerlach, und neh-\nmen Sie es nicht polemisch, was ich Sie frage, sondern\nals ein Angebot zur Diskussion. Es ist wirklich ein sol-\nches. Ist es nicht so, Herr Gerlach, dass aus Ihrer Partei\nStimmen laut wurden, dass demokratischer Sozialismus\nnicht mehr in die SPD passe? Ist es nicht so, dass Herr\nStruck zum Beispiel gesagt hat, von den Reichen nehmen\nund den Armen geben sei nicht moderne Sozialpolitik\nund passe nicht in die SPD? K\u00f6nnen Sie mir das ange-\nsichts der 140 Jahre, die ich sehr achte und sehr ehre,\nkommentieren?\n\nGerlach, SPD: Ja, das kann ich sehr leicht kommentie-\nren. In der SPD gibt es etwa 600 000 Mitglieder und ich\nkann nichts daf\u00fcr, und wenn es auch ein \u201eHochkopfi-\nger\u201c ist, der einmal so daneben greift, dass mindestens\ndie H\u00e4lfte der Partei aufschreit und sagt: \u201eKumpel, das\nkannst du nicht wieder erz\u00e4hlen!\u201c So einfach war das.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nGerlach, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Gerlach, ich wollte noch einmal\nauf das Menschenbild, das Sie zum Schluss versucht\nhaben zu zeichnen, zur\u00fcckkommen. Denken Sie wirklich,\ndass dem Menschen immanent ist, dass er faul sein will?\nIst nicht das, was den Menschen vor anderen Individuen\nauszeichnet, dass er t\u00e4tig, dass er kreativ sein will?\n\nGerlach, SPD: Wenn ich an irgendeiner Stelle aus ir-\ngendwelchen dummen Gr\u00fcnden \u201efaul\u201c gesagt haben\nsollte \u2013 was ich nicht hoffe \u2013,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein!)\n\nw\u00e4re das eine schlimme Sache. Aber gut, das habe ich\nnicht gesagt. Das hat aber mit dem Menschenbild nichts\nzu tun, dass der Mensch faul ist. Sondern hier, in der\nFormulierung, die in der Begr\u00fcndung von Frau Kipping\nverwendet wurde, steht, dass, wenn auch der Anreiz\nfehlt, der Mensch trotzdem aus innerer G\u00fcte \u2013 oder wie\nauch immer \u2013 bereit w\u00e4re, das zum Nutzen der anderen\nzu machen. Ich muss Ihnen sagen: Das widerspricht all\nmeinen Erfahrungen. Ich will Ihnen nicht biblisch kom-\nmen, um keine Waffenungleichheit herzustellen. Aber\n\nnach meinem Menschenbild, f\u00fcr das ich nicht unbedingt\neinmal die Bibel brauche, funktioniert das nicht. Die\nDDR hat es mir gezeigt, ich habe 35 Jahre darin gelebt.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Auf meiner Liste steht jetzt von der\nPDS Frau Dr. Ernst. Bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das ging ja schneller, als ich\ndachte. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte hier \u00fcber Rentengerechtigkeit sprechen, zu dem,\nwas wir in der \u00dcberschrift unserer Aktuellen Debatte an-\ngedacht hatten. Wenn ich mir so die Debatte hier anh\u00f6re,\nfrage ich mich, von welchen virtuellen Durchschnitts-\nrentnern Sie hier reden. Von der SPD und der CDU gibt\nes ja gro\u00dfe Einigkeit.\nEs gibt nicht \u201edie Rentner\u201c, meine Damen und Herren.\nWir m\u00fcssen die Vielschichtigkeit des Rentenbezuges \u2013\nangefangen von der Altersrente \u00fcber die Erwerbsunf\u00e4-\nhigkeitsrente bis hin zur Hinterbliebenenrente \u2013 im Auge\nhaben und vor allem die Menschen, die sich dahinter\nverbergen. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Sie sollten wirk-\nlich aufh\u00f6ren von Gerechtigkeit zu sprechen, wenn Sie\nnicht bedenken, dass auch Gerechtigkeit innerhalb der\nGruppe der Renterinnen und Rentner hergestellt werden\nmuss, meine Damen und Herren!\n\nIch sage Ihnen: Wer in diesem Land mehr Gerechtigkeit\nbei den Sozialsystemen will, der muss auch Rentenge-\nrechtigkeit zwischen Frauen und M\u00e4nnern haben. Lassen\nSie mich dazu etwas sagen. Schaue ich mir die Vor-\nschl\u00e4ge von Herrn Herzog und Herrn R\u00fcrup \u2013 und Sie\nhaben zu Recht gesagt, da gibt es wenig signifikanten\nUnterschied \u2013 an\n\n(Gerlach, SPD: In der Rente!)\n\n\u2013 in der Rente \u2013, dann stelle ich fest, dass dadurch die\nSchere zwischen armen und reichen Rentnerinnen nur\nnoch gr\u00f6\u00dfer wird. Diese Vorschl\u00e4ge sind weltfremd, sie\nsind regelrecht frauenfeindlich und sie sind r\u00fcckw\u00e4rts\ngewandt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Sie ignorieren, und das ent-\nt\u00e4uscht mich vor allem vonseiten der SPD, dass die\nMehrheit der Frauen niemals eine ununterbrochene Er-\nwerbsbiografie von beispielsweise 45 Jahren haben kann\nund auch immer weniger M\u00e4nner dazu in der Lage sind.\nHeute haben die westdeutschen M\u00e4nner einen Durch-\nschnitt an Beitragsjahren von 40 Jahren, nicht 45 \u2013 die\nM\u00e4nner!\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich auf zwei\nProbleme eingehen. Das erste habe ich angetippt. Ich\nfrage Sie ganz simpel: Welchen Unterschied macht es\neigentlich \u2013 insbesondere f\u00fcr Frauen, aber nicht nur f\u00fcr\nsie \u2013, ob sie nach R\u00fcrup bis zum 67. Lebensjahr arbeiten\nsollen oder nach Herzog in der zweiten Variante 45 Bei-\ntragsjahre aufweisen m\u00fcssen f\u00fcr eine ungek\u00fcrzte Rente?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Erst in 20 Jahren\nund nicht schon morgen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6675\n\n\u2013 Die Antwort ist, Herr H\u00e4hle: Das werden Sie nie er-\nreichen. Es ist v\u00f6llig wurst.\n\nIch sage Ihnen, in Westdeutschland bringen Frauen mei-\nner Generation zurzeit, wenn man das rechnet, 25 Ver-\nsicherungsjahre zusammen. Sie werden nur die H\u00e4lfte\ndes Alterseinkommens der M\u00e4nner haben, und zwar\ndeshalb, weil sie, wie Sie wissen, Erziehungsaufgaben\nund Pflegearbeiten leisten, weil es im Westen kein Kita-\nSystem gibt, wie wir es noch im Osten haben. Deswegen\nsage ich, das ist doch das Problem.\n\nDer Beitrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung k\u00f6nnte darin\nbestehen, dass sich die Staatsregierung durch ihren\nMinisterpr\u00e4sidenten und Frau Ministerin Orosz daf\u00fcr\neinsetzt, dass es auch im Westen ein fl\u00e4chendeckendes\nKindertagesst\u00e4ttensystem gibt.\n\nMeine Damen und Herren! Das Hauptproblem ist nicht,\nschlechthin bis 67 Jahre arbeiten zu m\u00fcssen. Das Haupt-\nproblem, meine Damen und Herren von der SPD und\nCDU, ist doch, dass mit 60 niemand mehr arbeitet.\nSchauen Sie doch in die Statistiken! Wer arbeitet denn\nnoch mit 60?!\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich!)\n\nEs geht also schlicht um Rentenk\u00fcrzung, wenn man von\nErh\u00f6hung des Renteneintrittsalters spricht.\n\nIch sage Ihnen, es gibt viele \u00fcber 60-J\u00e4hrige, die Lust\nh\u00e4tten l\u00e4nger zu arbeiten, n\u00e4mlich in verschiedenen Teil-\nzeitvarianten oder in verschiedenen flexiblen Varianten\nder Arbeitszeitverk\u00fcrzung. Diese M\u00f6glichkeit fehlt.\n\nEin zweites Problem, meine Damen und Herren, sind die\nhunderterlei K\u00fcrzungsvorhaben, die im Sozialbereich\nschon gar nicht mehr \u00fcberschaubar sind. Ich wei\u00df nicht,\nwie es Ihnen geht, mir geht es so. Rentennullrunde soll\neingef\u00fchrt werden, Verschiebung der Rentendynamisie-\nrung, K\u00fcrzung der Hinterbliebenenrente. Heute soll das\nArbeitslosengeld II beschlossen werden. Wissen Sie, was\ndas f\u00fcr die Rente hei\u00dft? Was erh\u00e4lt man daf\u00fcr im Mo-\nnat? \u2013 78 Euro. Was aus diesen Leuten wird, die dann\nim Arbeitslosengeld II sind, das k\u00f6nnen wir, glaube ich,\ngar nicht ermessen.\n\nMeine Damen und Herren! Bei solchen st\u00fcmperhaften\nVorschl\u00e4gen, die hier gemacht werden, sollte man nicht\nvon Reformen reden. Das ist Politik nach Kassenlage,\nnicht mehr und nicht weniger. Eine wirkliche Reform\nder Sozialsysteme \u2013 Sie fragen danach \u2013 w\u00e4re, damit zu\nbeginnen, diese von der Erwerbsarbeit abzukoppeln. Wir\nhaben immer wieder gesagt: Wertsch\u00f6pfungsabgabe ein-\nf\u00fchren. Warum rechnet das niemand durch?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben Ihnen gesagt, alle sollen in die Sozialkassen\neinzahlen. Verdammt noch einmal, warum rechnet das\nniemand nach?! Warum ist das nicht in den neuen Re-\nformschritten schon von vornherein enthalten?\n\nIch sage Ihnen, auch flexible Anrechnung von Anwart-\nschaften m\u00fcsste es geben, um die Frauenrenten zu ver-\n\u00e4ndern.\n\nLetzter Gedanke: Ich erinnere Sie daran: Nicht die Rent-\nnerinnen und Rentner sind schuld, dass die Rentenkas-\nsen leer sind, sondern die Bundesregierungen von min-\n\ndestens 20 Jahren, die es nicht geschafft haben, die\nMassenarbeitslosigkeit abzuschaffen und\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGewinne f\u00fcr Rentenkassen abzufordern.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Fraktion der PDS; Herr\nNeubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wenn in der heutigen Ge-\nsellschaft \u00fcber die Zukunft sozialer Sicherungssysteme\nund die Zukunft der Rente gesprochen wird, dann wird\nganz schnell ein Schlagwort in den Mund genommen:\ndie Generationengerechtigkeit. Bester Beweis war die\nSommerlochdebatte von Herrn Missfelder.\nIch m\u00f6chte gleich vorweg sagen: Ich halte Generationen-\ngerechtigkeit f\u00fcr eine wohlklingende, aber weitgehend\nhohle Phrase zur Rechtfertigung des gegenw\u00e4rtigen in\nder Geschichte der Bundesrepublik beispiellosen Sozial-\nabbaus.\n\nLassen Sie mich das begr\u00fcnden. Die Ungerechtigkeit in\ndieser Gesellschaft finde ich bez\u00fcglich des Einkommens\nund des Verm\u00f6gens bei Kindern, bei der Elterngenera-\ntion, bei der Gro\u00dfelterngeneration. \u00dcberall gibt es Arme\nund Reiche. Und es ist auch kein Zufall, dass in der\nRegel das arme Kind arme Eltern bzw. Gro\u00dfeltern hat.\nIm anderen Fall ist das genauso.\n\nSicher entscheidet soziale Herkunft nicht zwangsl\u00e4ufig\n\u00fcber das weitere Lebensschicksal. Der Einzelne mag\ndurchaus ausbrechen k\u00f6nnen. Aber es geht mir eben\nnicht um den Einzelnen. Es geht um den Trend und die-\nser wird eben nicht durchbrochen. Das ist auch das zen-\ntrale Ergebnis der Pisa-Studie f\u00fcr das deutsche Bildungs-\nsystem. Wenn es irgendeine Ungerechtigkeit gegen\u00fcber\nder jungen Generation gibt, dann ist es die soziale\nUndurchl\u00e4ssigkeit unseres Bildungssystems.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas gilt nicht nur bei Bildung, mehr noch beim Ver-\nm\u00f6gen. Das Kind reicher Eltern, unabh\u00e4ngig davon, ob\nes ein Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft werden\nwird oder nicht, ist ebenso reich. Und genau diese Ein-\nkommens- und Verm\u00f6gensunterschiede werden in unse-\nrer Gesellschaft immer gr\u00f6\u00dfer, werden von Generation\nzu Generation weitergegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir alle kennen die\nKampfeslosung: Wir d\u00fcrfen nicht auf Kosten der kom-\nmenden Generation leben! Das ist richtig, solange und\nsoweit es um den Verbrauch nat\u00fcrlicher, nicht oder nicht\nvollkommen erneuerbarer Ressourcen geht. Der Begriff\nder Nachhaltigkeit ist aber fehl am Platze, wenn es um\nStaatsverschuldung oder soziale Sicherungssysteme geht.\nWarum? Macht der Staat neue Schulden, so werden die\nSteuerzahler zuk\u00fcnftiger Generationen mit ihren Steuern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6676\n\nf\u00fcr Zins und Tilgung dieser Anleihen aufkommen m\u00fcs-\nsen. So weit, so richtig.\n\nDoch wer aber werden sp\u00e4ter einmal die Gl\u00e4ubiger die-\nser Schulden sein, wer die Empf\u00e4nger von Zins und Til-\ngung? Es ist die nachfolgende Generation selbst, genauer\ngesagt, es sind diejenigen, die die angelegten Verm\u00f6gen\nerben werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Geld geht der nachfolgenden Generation nicht ver-\nloren, es ist nur auch in der nachfolgenden Generation\nungerecht verteilt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo leben nicht wir zulasten der nachfolgenden Genera-\ntion, sondern die Besitzer gro\u00dfer Verm\u00f6gen leben zuneh-\nmend zulasten der Allgemeinheit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt keinen\nKrieg zwischen den Generationen und es gibt gesamt-\ngesellschaftlich auch keine Zechprellerei der Alten zu-\nlasten der Kinder. Was wir heute aber erleben, sind\nUngerechtigkeiten in jeder Generation, zum Beispiel\ngegen\u00fcber \u00e4lteren ArbeitnehmerInnen \u2013 60 % der deut-\nschen Unternehmer besch\u00e4ftigen keine Mitarbeiter, die\n\u00e4lter als 50 sind \u2013, Ungerechtigkeiten gegen\u00fcber den Er-\nwerbslosen, die in den Niedriglohnbereich gedr\u00e4ngt wer-\nden und die perspektivisch jede Arbeit an jedem Ort in\ndiesem Land annehmen sollen.\n\nManchmal frage ich mich, warum die Politik in diesem\nLand in ihren Konzepten so tut, als h\u00e4tten wir f\u00fcnf Mil-\nlionen unbesetzte Arbeitspl\u00e4tze und nicht f\u00fcnf Millionen\nArbeitslose.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd nat\u00fcrlich muss man da \u00fcber eine gerechtere Vertei-\nlung von Arbeit durch Arbeitszeitverk\u00fcrzung nachden-\nken und auch \u00fcber eine soziale Grundsicherung, Herr\nGerlach.\n\nUngerechtigkeiten gegen\u00fcber den Jugendlichen, die kei-\nnen Ausbildungsplatz erhalten und keine Arbeit, die\naber privat f\u00fcr ihr Alter vorsorgen und auf jeden Fall bis\n67 arbeiten sollen. Ungerechtigkeiten gegen\u00fcber den Kin-\ndern erwerbsloser Eltern, die auch in Sachsen sukzessive\naus Kindertagesst\u00e4tten ausgeschlossen werden sollen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir leben in\neiner reichen Gesellschaft und ich bin nicht bereit einzu-\nsehen, warum Menschen aller Generationen aus dieser\nGesellschaft ausgeschlossen werden, nur weil sie nicht\nzur Produktion gesellschaftlicher G\u00fcter, Dienstleistungen\netc. gebraucht werden.\n\nEs ist unsere dringendste Aufgabe, dieser Entwicklung\nentgegenzuwirken. Dazu muss aber die Privatisierung\nder sozialen Sicherungssysteme verhindert werden. Dazu\nm\u00fcssen die Ausgrenzung von immer mehr Menschen\naus der Gesellschaft und der galoppierende Sozialabbau\nendlich beendet werden. Dazu muss Politik daf\u00fcr sor-\ngen, dass an den steigenden Verm\u00f6gen in dieser Gesell-\n\nschaft endlich auch die \u00f6ffentlichen Kassen und damit\nauch die bisher benachteiligten Bev\u00f6lkerungsschichten\nteilhaben k\u00f6nnen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, dies liegt im Interesse\nder Rentner und der Kinder.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann Frau Staatsminis-\nterin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Herr Porsch, ich finde es bedauerlich,\ndass Sie hier \u00f6ffentlich feststellen \u2013 und damit Ihre Un-\nkenntnis darlegen \u2013, dass Sie nicht die vielf\u00e4ltigen Initia-\ntiven der Staatsregierung bez\u00fcglich der Rentengerechtig-\nkeit der letzten Wochen und Monate kennen. Deswegen\ngestatten Sie mir, dass ich sie hier einfach noch einmal\nin Erinnerung rufe.\nDie Staatsregierung hat sich mehrfach intensiv f\u00fcr die\nVerbesserung der rentenrechtlichen Situation der ge-\nschiedenen Frauen eingesetzt. Dass diese Bem\u00fchungen\nbislang ohne Erfolg blieben, liegt allein daran, dass die\nBundesregierung nicht in der Lage ist, uns nach andert-\nhalb Jahren Pr\u00fcfung ein Ergebnis vorzulegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Orosz, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u2013 Nein, ich\nm\u00f6chte erst ausf\u00fchren.\nDie immer wieder auftauchenden Darstellungen in den\nPresseberichten, dass Ostrentner mehr Geld in der Ta-\nsche haben als Westrentner, sind tats\u00e4chlich eine M\u00e4r \u2013\neine M\u00e4r deshalb, weil die zugrunde gelegten Durch-\nschnittswerte ein verzerrtes Bild der Realit\u00e4t widerspie-\ngeln.\n\nDie Staatsregierung hat deshalb bei der Behandlung des\nRentenversicherungsberichtes 2002 im Bundesrat den\nAntrag gestellt, k\u00fcnftig nach Rentenarten zu differenzie-\nren. Frau Dr. Ernst hatte darauf hingewiesen. Dies hat\nder Bundesrat in seiner 785. Sitzung am 14. Februar die-\nses Jahres beschlossen. In diesem Sinne hat sich mein\nHaus auch j\u00fcngst zum Jahresbericht zum Stand der\ndeutschen Einheit, den die Bundesregierung ver\u00f6ffent-\nlicht hat, positioniert.\n\nImmer wieder wird sehr \u00f6ffentlichkeitswirksam die An-\ngleichung des so genannten aktuellen Rentenwertes Ost\nan den aktuellen Rentenwert West bis zum Jahr 2007\ngefordert. Diejenigen \u2013 darunter insbesondere die PDS \u2013,\ndie diese Forderung erheben, \u00fcbersehen dabei, dass dies\nnicht realisierbar ist. Wir debattieren hier \u00fcber ein Anlie-\ngen, das etwa 1,3 Millionen Rentner in Sachsen ber\u00fchrt.\nEs ist aber ein Thema, auf das ein Landesparlament kei-\nnen Einfluss hat; es geht hier um Bundesrecht, was auch\ndie PDS wei\u00df. Ohne Beschluss des Bundestages gibt es\nkeine rechtlichen \u00c4nderungen in diesem Bereich. Dass\naber im Bundestag Rot-Gr\u00fcn noch die Mehrheit hat, ist\nauch Ihnen bekannt. Allerdings m\u00f6chte ich darauf auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6677\n\nmerksam machen, dass die sofortige Angleichung zus\u00e4tz-\nliche Kosten in H\u00f6he von 6 Milliarden Euro verursachen\nw\u00fcrde. Dies zu begehren w\u00e4re finanzpolitisch kaum ver-\nantwortbar, denke ich. Im \u00dcbrigen w\u00e4re eine Rentenan-\ngleichung nur dann gerecht, wenn auch die L\u00f6hne und\nGeh\u00e4lter im Osten entsprechend stiegen. Das aber w\u00fcrde\ngegenw\u00e4rtig zur Vernichtung unz\u00e4hliger Arbeitspl\u00e4tze\nf\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSozialpolitische Brisanz hat dar\u00fcber hinaus die Ab-\nschmelzung der so genannten Auff\u00fcllbetr\u00e4ge. F\u00fcr die\nbetroffenen Rentnerinnen und Rentner wirken sich die\nj\u00e4hrlichen Rentenanpassungen damit nicht aus \u2013 da gebe\nich Ihnen Recht \u2013, aber Ihrer Aussage, dass deswegen\nmehr Sozialhilfeantr\u00e4ge bei Rentnern gestellt werden,\nwiderspreche ich. Schauen Sie sich die Statistik an! Die\nAnzahl der Rentner, die auf Sozialhilfe angewiesen sind,\nist minimal. Ich kann Ihnen die Statistik gern zur Verf\u00fc-\ngung stellen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch zeige Ihnen die Briefe!)\n\nDer Freistaat Sachsen hatte deshalb nach 1996 eine \u00c4n-\nderung des Abschmelzungsmodus durchsetzen wollen,\njedoch bereits bei den neuen L\u00e4ndern keine Mehrheit da-\nf\u00fcr gefunden. Das ist auch eine Initiative. Auch weitere\nAnl\u00e4ufe beim Bundesrat und beim damaligen Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung hatten leider\nkeinen Erfolg. Vor diesem Hintergrund bleibt der Aus-\ngang der vor dem Bundesverfassungsgericht anh\u00e4ngigen\nVerfassungsbeschwerden abzuwarten.\nEin weiteres Anliegen betrifft die Besch\u00e4ftigten im mittle-\nren medizinischen Dienst, ehemals DDR. Hier sehe ich\nleider keine rechtskonforme M\u00f6glichkeit, Abhilfe zu\nschaffen. Das Bundessozialgericht hat am 30. Januar 2003\nge\u00e4u\u00dfert, es sehe in der Nichtgew\u00e4hrung eines besonde-\nren Steigerungssatzes kein verfassungsrechtliches Prob-\nlem. Ein besonderer Steigerungssatz f\u00fcr bestimmte\nBerufsgruppen, dem keine erh\u00f6hte Beitragsleistung ge-\ngen\u00fcber steht, sei mit dem System des Rentenrechts\nnicht vereinbar und w\u00fcrde einen Bruch mit der Beitrags-\nund Leistungs\u00e4quivalenz bedeuten.\nFerner sind die Angeh\u00f6rigen der akademischen Berufe\nmit der H\u00f6he ihrer Altersbez\u00fcge unzufrieden. Sie sehen\nsich im Vergleich zu ihren Kollegen in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern benachteiligt. Mit den Mitteln des Rentenrechts\nkann auch dieser Personengruppe allerdings nicht gehol-\nfen werden. Die Einf\u00fchrung eines eigenst\u00e4ndigen Versor-\ngungssystems scheiterte am Gleichbehandlungsgebot,\ndenn es h\u00e4tten alle Angeh\u00f6rigen eines Zusatz- oder eines\nSonderversorgungssystems in der ehemaligen DDR ein-\n\nbezogen werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4ren diejeni-\ngen benachteiligt worden, die in der DDR keinem Zu-\nsatz- oder Sonderversorgungssystem angeh\u00f6rt hatten,\nund das ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas gibt es doch heute auch!)\n\nDie Bem\u00fchungen des Freistaates um Rentengerechtigkeit\nerstreckten sich auch auf weitere Personengruppen.\nDazu z\u00e4hlen unter anderem diejenigen, die ab 1962 frei-\nwillige Beitr\u00e4ge in H\u00f6he von monatlich drei bis neun\nMark der DDR zur Aufrechterhaltung ihrer Renten-\nanwartschaften gezahlt haben. Dazu z\u00e4hlen ferner die\nzu Auslandseins\u00e4tzen mitreisenden Ehepartnerinnen und\n-partner. Hier hatte der Freistaat Sachsen im Dezember\n2000 konkrete \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Bundesrat einge-\nbracht, die jedoch ebenfalls keine Mehrheit fanden.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch kurz ein paar Worte\nzu der von der PDS immer wieder erhobenen Forderung,\ndie Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit und\ndes Amtes f\u00fcr Nationale Sicherheit rentenrechtlich besser\nzu stellen, sagen. Bitte haben Sie daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, dass\nich mich f\u00fcr ein derartiges Ansinnen nicht stark machen\nkann. Verdienstpositionen in der ehemaligen DDR, die\nnicht durch Leistung gerechtfertigt waren, d\u00fcrfen sich\nnicht als hohe Rente im gesamtdeutschen Rentenrecht\nfortsetzen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nRentengerechtigkeit in Ost und West muss nicht zuletzt\nauch ein Kriterium bei der Bewertung der Vorschl\u00e4ge \u2013\nheute schon angesprochen \u2013 von Herzog und R\u00fcrup\nsein. Wir sprechen hier jedoch von Reformideen, die sich\nerst in 20 Jahren auswirken. Die gegenw\u00e4rtige Rentenge-\nneration kann sich darauf verlassen, dass sie gegen\u00fcber\ndem jetzigen Zustand grunds\u00e4tzlich keine Einschnitte\nhinnehmen muss.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDarauf werden wir auch k\u00fcnftig achten, gerade im In-\nteresse der Rentnerinnen und Rentner in Sachsen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nauch die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion\nder PDS zum Thema \u201eDer Beitrag Sachsens f\u00fcr mehr\nRentengerechtigkeit in Ost und West\u201c, beendet und da-\nmit auch der Tagesordnungspunkt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6678\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/9361\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt\ngemacht worden.\nWir beginnen mit der Fragestunde. Ich bitte die Abge-\nordnete Frau Dr. Raatz von der SPD-Fraktion, ihre Frage\nan die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Meine Fragen sind auf das Heiz-\nkraftwerk mittels M\u00fcllverbrennung in Trebsen bezogen.\nDie Fa. Schulte GmbH (Trebsen/Muldentalkreis) will die\nf\u00fcr die Umwandlung (Altpapier zu Wellpappe) ben\u00f6tigte\nProzessenergie k\u00fcnftig mittels M\u00fcllverbrennung erzeu-\ngen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wer wird der Betreiber der geplanten M\u00fcllverbren-\nnungsanlage in Trebsen sein?\n2. Wie gro\u00df wird die Kapazit\u00e4t der geplanten Anlage\nsein und woher soll der zur Auslastung ben\u00f6tigte M\u00fcll\nkommen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Dr. Raatz! Zur ersten\nFrage: Das Projekt, n\u00e4mlich die von der Fa. Schulte f\u00fcr\ndie Herstellung von Papier- und Pappeprodukten am\nStandort Trebsen ben\u00f6tigte Energie aus heizwertreichen\nAbf\u00e4llen zu erzeugen, hat noch nicht den Stand erreicht,\ndass die Entscheidung \u00fcber einen zuk\u00fcnftigen Betreiber\nbereits getroffen ist.\nZur Frage 2: Die Kapazit\u00e4t der geplanten Anlage wird\nsich letztendlich nach dem Energiebedarf der Papier-\nfabrik bemessen. Derzeitige Planungsgr\u00f6\u00dfe ist nach\nKenntnis meines Hauses eine Kapazit\u00e4t von rund\n100 000 Tonnen. Die Anlage ist nicht zur thermischen Be-\nhandlung von Restabf\u00e4llen aus Haushaltungen und Ge-\nwerbe konzipiert. Verbrannt werden sollen Materialien\nmit hohem Energiegehalt, die aus der geplanten mecha-\nnisch-biologischen Abfallbehandlungsanlage, aus der\nDeponie in Cr\u00f6bern stammen.\nSo weit zur Antwort. Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte, wenn der Minister gestattet,\nk\u00f6nnen Sie noch einmal nachfragen. Bitte, Frau Dr.\nRaatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Entschuldigung!\nIch h\u00e4tte noch eine Nachfrage. Sie sagten, die Kapazit\u00e4t\nberechnet sich nach dem Energiebedarf des Papierfabri-\nkanten. K\u00f6nnten Sie eine ungef\u00e4hre Tonnenangabe zu\ndem M\u00fcll machen?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Dr. Raatz, ich hatte eigentlich deutlich gesagt, dass\ndort kein M\u00fcll verbrannt werden soll, sondern dass es\n\nsich um die heizwertreiche Abfallfraktion aus der me-\nchanisch-biologischen Abfallbehandlungsanlage Cr\u00f6bern\nhandelt. Es soll sich insgesamt nach dem, was wir bisher\nwissen, um eine Kapazit\u00e4t von rund 100 000 Tonnen die-\nser heizwertreichen Abfallfraktion handeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth, bitte. Herr Minister, es ist\nlaut Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich, dass auch andere Abge-\nordnete eine Nachfrage stellen. Deswegen Frau Roth,\nbitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Staatsminister, nach meinem Wis-\nsen betr\u00e4gt die heizwertreiche Fraktion, die aus der\nMBA in Cr\u00f6bern anf\u00e4llt, h\u00f6chstens 80 000 Tonnen. Sie\nsprachen jetzt von einer Kapazit\u00e4t von 100 000 Tonnen.\nK\u00f6nnen Sie mir sagen, wo diese Differenz von 20 000\nTonnen heizwertreicher Fraktion herkommen soll?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch denke, das ist nicht Sache der Staatsregierung, son-\ndern wenn sich ein Betreiber erkl\u00e4rt hat, wird er auch er-\nkl\u00e4ren, woher er diese 20 000 Tonnen noch beziehen will.\nDaf\u00fcr gibt es ja andere M\u00f6glichkeiten. Aber das ist uns\nso weit nicht bekannt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sch\u00f6nen Dank, Herr Minister. \u2013 Ich\nbitte jetzt Frau Regina Schulz, PDS, ihre Frage an die\nStaatsregierung zu stellen; Frage Nr. 2.\n\nFrau Schulz, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\nEs geht um die Nichtentfristung befristeter Arbeitsver-\ntr\u00e4ge.\n\nVor dem Hintergrund von Unterrichtsausfall an Berufs-\nschulen und andererseits Beispielen von Nichtentfristung\nurspr\u00fcnglich befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge mit Berufsschul-\nlehrern frage ich die Staatsregierung:\n\n1. In welchen Regionalschulamtsbereichen gibt es Berufs-\nschulen, an denen die optimale Umsetzung der Stunden-\ntafel infolge Lehrermangels nicht gegeben ist?\n\n2. In welchem dieser Amtsbereiche k\u00f6nnte durch Entfris-\ntung auslaufender befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge bei Willen\nund Einverst\u00e4ndnis der Lehrer das Problem gel\u00f6st wer-\nden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet der Staatsminister Prof.\nDr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Frau Kollegin Schulz, um mit Ihnen am An-\nfang quasi auf einer Linie zu liegen, unterstelle ich ein-\nmal, dass sich Ihre Frage nicht allein auf Berufsschulen,\nsondern auch auf Berufsfachschulen, Fachoberschulen\nund berufliche Gymnasien bezieht, die wir ja gemeinhin\nals berufsbildende Schulen zusammenfassen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Ja!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6679\n\nWenn dem so ist, m\u00f6chte ich dazu noch ausf\u00fchren, dass\nin Bekr\u00e4ftigung oder Wiederholung der Aussagen aus\nder Aktuellen Debatte die vollst\u00e4ndige Absicherung des\nGrundbereiches an den berufsbildenden Schulen zu dem\nbegonnenen Schuljahr in der Tat nur in der benannten\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 95 % gew\u00e4hrleistet ist. Allerdings\nwerden gem\u00e4\u00df Verwaltungsvorschrift des Kultusministe-\nriums zur Klassen- und Gruppenbildung im Sinne Ihrer\nFrage zur Bedarfsberechnung f\u00fcr die Unterrichtsversor-\ngung und f\u00fcr den Ablauf des Schuljahres 2003/2004 die\nAngaben zum Unterrichtsausfall an den berufsbildenden\nSchulen vom 10. bis 29. November 2003 erhoben und\n\u00fcber die Fortschreibung werden die genauen Ver\u00e4nde-\nrungen am Planansatz dann erst im ersten Quartal 2004\nzu erwarten sein.\n\nAllerdings gibt die Entwicklung des Unterrichtsausfalls\nmit Datum vom 10. Juli dieses Jahres f\u00fcr das abgelaufene\nSchuljahr 2002/2003 zu erkennen, dass trotz der auch im\nvergangenen Schuljahr vergleichsweise ung\u00fcnstigen Be-\ndingungen insbesondere beim berufsbildenden Bereich\nein \u2013 wenn auch leichter \u2013 R\u00fcckgang des planm\u00e4\u00dfigen\nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfalls zu verzeich-\nnen ist.\n\nDie schwierige Situation an den berufsbildenden Schulen\n\u2013 auch das muss im Zusammenhang mit Ihrer Frage\nnoch einmal betont werden \u2013 ist durchaus eng ver-\nbunden mit der schwierigen wirtschaftlichen Lage vieler\nUnternehmen und der sich daraus ergebenden ange-\nspannten Situation auf dem Lehrstellenmarkt, die uns ge-\nzwungen hat, durch eine Zunahme vollzeitschulischer\nMa\u00dfnahmen den vorhandenen Pool an Lehrerstellen zur\nKompensation dieser Entwicklung einzusetzen. Das kann\ndurch die im Haushaltsplan ausgewiesenen Stellen nicht\nvollst\u00e4ndig abgefangen werden.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: \u00dcber alle Regionalschul\u00e4mter\nhinweg sind derzeit \u2013 und diese Aussage halte ich f\u00fcr\nwichtig \u2013 alle Stellen im berufsbildenden Bereich besetzt.\nDas sind 4 938 Stellen. Somit besteht hinsichtlich der an-\ngesprochenen Entfristung von befristeten Arbeitsvertr\u00e4-\ngen keinerlei Spielraum.\n\nNur der Vollst\u00e4ndigkeit halber sei erw\u00e4hnt \u2013 ich hatte\nversucht, das in meiner vorherigen Darstellung anklin-\ngen zu lassen \u2013, dass eine Entfristung auch eine entspre-\nchende Bew\u00e4hrung als Lehrkraft w\u00e4hrend der befristeten\nT\u00e4tigkeit voraussetzt.\n\nAndererseits ist es auch angebracht, darauf hinzuweisen,\ndass es sich hierbei, also bei den befristeten Arbeitsver-\ntr\u00e4gen, um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 50 Personen\nhandelt. Das hei\u00dft, bei den vorhin genannten Zahlen von\nStellen reden wir gegenw\u00e4rtig \u00fcber etwa 1 % der Be-\nsch\u00e4ftigten.\n\nUngeachtet dessen unternehmen die Regionalschul\u00e4mter\nalle Anstrengungen, um die Unterrichtsversorgung an\nden berufsbildenden Schulen vor allem durch Abord-\nnungen von Lehrkr\u00e4ften aus den Bereichen Mittelschulen\nund Gymnasien zu verbessern. Zum Schuljahresbeginn\nwurden 136 Lehrkr\u00e4fte aus anderen Schularten an die\nberufsbildenden Schulen abgeordnet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Herr\nD\u00fcrrschmidt, PDS, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt; Frage Nr. 3.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident!\nIch frage zur Landeswohlfahrt.\n\nIn der 90. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages hat Herr\nStaatsminister Rasch zugesichert, dass die Abgeordneten\nregelm\u00e4\u00dfig die Informationen zur aktuellen Situation des\nLandeswohlfahrtverbandes erhalten. Da auch in der letz-\nten Sitzung des Sozialausschusses am 22. September 2003\nkeine neueren Daten vorgelegt wurden, frage ich die\nStaatsregierung:\n\n1. Welche Situation ist bei den Einnahmen, den Aus-\ngaben, dem Haushaltsdefizit, der Anzahl der monatlich\ngestellten Antr\u00e4ge und deren Bearbeitung in den Mona-\nten Juli, August, September 2003 zu verzeichnen?\n\n2. Zu welchem Termin werden die nachfolgenden mo-\nnatlichen Berichte den Abgeordneten zur Kenntnis ge-\ngeben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Abg.\nD\u00fcrrschmidt, zuerst eine Vorbemerkung: Das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales als zust\u00e4ndiges Fachminis-\nterium und das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern\nals zust\u00e4ndige Fachaufsichtsbeh\u00f6rde begleiten die Arbeit\ndes Landeswohlfahrtsverbandes seit Monaten intensiv.\nDem Landeswohlfahrtsverband ist aufgegeben, regel-\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber seine finanzielle Situation zu berichten. Dem\nSozialausschuss ist zugesagt, dass er von den beiden ge-\nnannten Ministerien regelm\u00e4\u00dfig informiert wird. Die\nletzte aktuelle Information habe ich der Vorsitzenden des\nAusschusses, Frau Kollegin Strempel, in den letzten\nTagen \u00fcbersandt.\nNun konkret zu Ihren Fragen. Zur ersten Frage, die Ein-\nnahmen betreffend: Die eigenen Einnahmen des Landes-\nwohlfahrtsverbandes sind im September auf 66,1 Millio-\nnen Euro angewachsen. Der Vorschauwert auf das\nJahresende erh\u00f6ht sich danach auf 67 Millionen Euro. Bis\nzum Ende dieses Jahres wird insgesamt mit einer Mehr-\neinnahme von 15,2 Millionen Euro gerechnet. Davon\nsind 8,2 Millionen Euro durch die Zuweisungen f\u00fcr die\nGrundsicherung eingegangen. Dieser Betrag stellt f\u00fcr das\nHaushaltsjahr 2003 eine au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Einnahme dar,\ndie den Fehlbetrag zum Jahresende entsprechend ver-\nmindert. Ohne diese au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Einnahme beliefe\nsich der Fehlbetrag zum Jahresende auf 15,5 Millionen\nEuro.\n\nDer Anstieg der Ausgaben verl\u00e4uft dem Fortgang des\nJahres entsprechend erwartungsgem\u00e4\u00df. Hier sind keine\nAuff\u00e4lligkeiten zu verzeichnen.\n\nNoch einmal zum Haushaltsdefizit: Der Saldo des ge-\nsch\u00e4tzten Jahresergebnisses zum 31. Dezember 2003\nbel\u00e4uft sich auf 7,3 Millionen Euro. Ich hatte es vorhin\ngenannt: Mehreinnahmen 15,2 Millionen Euro, Mehraus-\ngaben 22,5 Millionen Euro, Saldo also 7,3 Millionen\nEuro. Er liegt damit unter dem Prognosewert des Be-\nrichts vom August, der mit 9 Millionen Euro ermittelt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6680\n\nwurde. Die weiteren Einzelheiten ergeben sich aus den\nBerichten, die ich dem Ausschuss \u00fcbersandt habe.\n\nWas die Anzahl der monatlich gestellten Antr\u00e4ge und\nderen Bearbeitung anbelangt, ist gegenw\u00e4rtig folgende\nInformation m\u00f6glich: Bis zum 30. Juni 2003 wurden beim\nLandeswohlfahrtsverband f\u00fcr etwa 1 955 neu eingegan-\ngene Antr\u00e4ge Akten angelegt. Eine r\u00fcckwirkende Er-\nhebung hat ergeben, dass sich 1 790 Antr\u00e4ge auf die\nGew\u00e4hrung von Leistungen im Rahmen der Eingliede-\nrungshilfe f\u00fcr behinderte Menschen sowie von Leistun-\ngen im Rahmen der Hilfe bei Krankheit in einem Fach-\nkrankenhaus f\u00fcr Psychiatrie beziehen. 165 F\u00e4lle betreffen\nKostenerstattungen nach \u00a7 130 BSHG und nach \u00a7 108\nBSHG. Das sind zum einen die anderen \u00fcber\u00f6rtlichen\nTr\u00e4ger, zum anderen der \u00dcbertritt zum Ausland. Von\nder Gesamtzahl der Antr\u00e4ge konnten 91 noch nicht ab-\nschlie\u00dfend zur Entscheidung gef\u00fchrt werden, da in 74\nF\u00e4llen die Antragsteller die erforderlichen Unterlagen\nbisher nicht einreichten und in 17 F\u00e4llen die Kl\u00e4rung des\ngew\u00f6hnlichen Aufenthaltes bzw. des Rehabilitationsbe-\ndarfs nicht abgeschlossen ist.\n\nDie seit Juli eingegangenen Antr\u00e4ge sind noch nicht im\nEinzelnen statistisch erfasst und bestimmten Fallgruppen\nzugeordnet. Die jeweils erforderliche Bearbeitung erfolgt\njedoch ohne Verz\u00f6gerung. N\u00e4here Erkenntnisse \u00fcber\nFallzahlen liegen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch\nnicht vor.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Zu welchem Termin werden die\nnachfolgenden monatlichen Berichte zur Kenntnis gege-\nben? \u2013 Nach Eingang der Berichte des Landeswohlfahrts-\nverbandes \u2013 angefordert sind sie jeweils zum 10. des Mo-\nnats \u2013 und deren Auswertung durch die beteiligten\nMinisterien wird dem Ausschuss jeweils in der zweiten\nH\u00e4lfte des Monats berichtet.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich habe jetzt eine\nNachfrage zu dem, was Sie gesagt haben. Es fehlen ja,\ndenke ich, noch ein paar Aussagen dazu. F\u00fcr den Juni\nhabe ich den Fall, dass 1 800 Antr\u00e4ge bearbeitet sind.\nJuli-Antr\u00e4ge sind nicht bekannt, August-Antr\u00e4ge sind\nnicht bekannt, September-Antr\u00e4ge sind nicht bekannt.\nDen Oktober lassen wir jetzt einmal weg. Aber zu diesen\ndrei Monaten frage ich Sie, Herr Staatsminister: Wie h\u00e4lt\nes die Staatsregierung mit der Situation, dass nach SGB\nIX eine Bearbeitungsfrist einzuhalten ist, und die liegt\nnicht bei drei Monaten? Ich m\u00f6chte gern wissen: Was ist\nmit diesen Antr\u00e4gen? Wird dort die Bearbeitungsfrist\neingehalten? Wenn nicht, was wird vonseiten der Staats-\nregierung dagegen unternommen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter, da \u00fcber diese Sachverhalte eine f\u00f6rmliche\nStatistik dergestalt, dass Sie die einfach elektronisch ab-\nrufen k\u00f6nnen, nicht gef\u00fchrt wird, bedeutet es jeweils\neinen doch nicht unbetr\u00e4chtlichen Aufwand, diese Daten\nzu erheben. Insofern, glaube ich, sind wir gut beraten,\nwenn wir es dabei bewenden lassen, dass einmal zur\nJahresmitte diese statistischen Aussagen gemacht wer-\nden. Ansonsten verlasse ich mich auf die Aussage des\nLandeswohlfahrtsverbandes, dass es hier nicht zu einem\nnicht vertretbaren Zeitverzug kommt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich muss noch ein-\nmal nachfragen.\nEs gibt laut SGB IX die Bearbeitungsfrist von drei Wo-\nchen. Ich frage Sie: Was gedenkt die Staatsregierung da-\ngegen zu unternehmen, dass dieser Rechtsbruch seit Juli\nbesteht? Was wird diesbez\u00fcglich vonseiten der Staats-\nregierung unternommen werden?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Vorl\u00e4ufig, Herr Abge-\nordneter, kann ich diesen Rechtsbruch nur als einen von\nIhnen behaupteten Rechtsbruch deklarieren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau Roth,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 4.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft\nkonkret die Ursachen f\u00fcr die Verz\u00f6gerung der Zustim-\nmung der EU zur s\u00e4chsischen Naturschutzrichtlinie. In\nder Pressemitteilung des SMUL vom 30. September 2003\nwird unter der \u00dcberschrift \u201eBr\u00fcssel gibt gr\u00fcnes Licht f\u00fcr\ns\u00e4chsische Naturschutzrichtlinie\u201c Umweltminister Steffen\nFlath wie folgt zitiert: \u201eEs wurde h\u00f6chste Zeit, denn\nohne Pflege w\u00fcrden zahlreiche Biotope von der Bild-\nfl\u00e4che verschwinden. Und mit ihnen Arten, die unsere\nKulturlandschaft jahrhundertelang gepr\u00e4gt und berei-\nchert haben.\u201c\nDie Pressemitteilung vermittelt den Eindruck, dass die\nGeneraldirektion Landwirtschaft der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission die Verz\u00f6gerung der Zustimmung zur s\u00e4ch-\nsischen Naturschutzrichtlinie zu verantworten hat. Vor\ndiesem Hintergrund frage ich:\n1. Wie steht die Staatsregierung zu der Tatsache, dass\nvon ihr erst mit Schreiben vom 13. August 2003, also\nzehn Monate nach dem ersten Ersuchen der General-\ndirektion, die f\u00fcr die Zustimmung erforderliche Infor-\nmation \u00fcber die Abgrenzung der Ma\u00dfnahmen der Na-\nturschutzrichtlinie von den Agrarumweltma\u00dfnahmen\nabschlie\u00dfend \u00fcbermittelt sowie schl\u00fcssig dargelegt\nwurde, dass die zuschussf\u00e4higen Fl\u00e4chen langfristig\nNaturschutzfl\u00e4chen bleiben?\n2. Warum hat die Staatsregierung in Anbetracht der sich\nabzeichnenden Verz\u00f6gerungen zu wenig von der M\u00f6g-\nlichkeit Gebrauch gemacht, die zust\u00e4ndige Dienststelle\nder Kommission zu kontaktieren oder Treffen mit den\nzust\u00e4ndigen Dienststellen der Kommission zu verein-\nbaren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Abg. Frau Roth,\nIhre Frage unterstellt, dass bereits im Oktober 2002 von\nder Kommission konkret zur Behandlung der Natur-\nschutzfl\u00e4chen nach Abschluss der F\u00f6rderma\u00dfnahmen\nnachgefragt wurde. Hier sind Sie offensichtlich einer\nFehlinformation aufgesessen.\nEs ist wohl richtig, dass die Kommission im Oktober\n2002 um erg\u00e4nzende Informationen zur Richtlinie bat;\nwie \u00fcbrigens auch im Februar, im April und im August\n2003. Die konkrete Frage nach der Behandlung der Na-\nturschutzfl\u00e4chen nach Abschluss der F\u00f6rderma\u00dfnahmen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6681\n\nstellte die Kommission jedoch erst am 30.7. dieses Jahres.\nDie Anfrage wurde durch mein Haus innerhalb weniger\nArbeitstage \u2013 und eben nicht nach zehn Monaten \u2013 be-\nantwortet. Unsere Antwort ging der Kommission im\nAugust 2003 zu.\n\nZur Frage 2: Es ist \u00fcblich, dass die Kommission zu einer\nneu vorgelegten Richtlinie Nachfragen stellt. Im Noti-\nfizierungsverfahren ist dabei der Dienstweg einzuhalten.\nDas bedeutet \u2013 ich will den Dienstweg einmal aufzei-\ngen \u2013, dass die Unterlagen von unserem Haus \u00fcber das\nBMVEL an das BMF und dann \u00fcber die St\u00e4ndige Ver-\ntretung an das Generalsekretariat der Kommission und\nletztlich an die bearbeitende Generaldirektion weiterge-\nleitet werden. Nach Eingang beim Generalsekretariat be-\nginnt eine zweimonatige Bearbeitungsfrist der Kommis-\nsion.\n\nAus diesen vorgeschriebenen Abl\u00e4ufen resultiert ein er-\nheblicher Zeitaufwand. Ich stelle auch fest, dass die star-\nren Abl\u00e4ufe des Notifizierungsverfahrens insgesamt sehr\nzeitaufwendig sind. Allein darauf bezog sich meine in\nder Presse zitierte \u00c4u\u00dferung, dass es nun h\u00f6chste Zeit\nwurde, dass Br\u00fcssel die s\u00e4chsische Naturschutzrichtlinie\ngenehmigte.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Flath, darf ich die Bitte \u00e4u\u00dfern,\ndass Sie mir die Schreiben der EU-Kommission an Sie\noder an das Ministerium \u00fcbergeben? Ich habe auch ein\nSchreiben; wir sollten einmal diese Schreiben austau-\nschen.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nAlso, wenn ich Sie richtig verstehe, bezweifeln Sie jetzt\nmeine Antwort und wollen das durch die Schreiben be-\nlegt haben?\n\nFrau Roth, PDS: Sie haben mich richtig verstanden.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDann werden wir das nat\u00fcrlich tun.\n\nFrau Roth, PDS: Danke\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sch\u00f6nen Dank. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Simon, PDS, um ihre Anfrage, aber zuvor ist noch\nHerr Tischendorf an der Reihe. Bitte stellen Sie Ihre\nAnfrage an die Staatsregierung, Herr Tischendorf; Frage\nNr. 5.\n\nTischendorf, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Meine\nFrage betrifft die Sachsen-Finanzgruppe. Am 31. Januar\n2003 ging dem Landrat des Landkreises Stollberg, Herrn\nHertwich, ein vom S\u00e4chsischen Staatsminister der Finan-\nzen, Herrn Dr. Horst Metz, und vom Oberb\u00fcrgermeister\nder Stadt Leipzig, Herrn Tiefensee, gemeinsam unter-\nzeichnetes Schreiben zu. Darin wurde Landrat Hertwich\naufgefordert, f\u00fcr den Fall, dass die Kreissparkasse Stoll-\nberg beabsichtigt, Mitglied der Sachsen-Finanzgruppe zu\nwerden, eine entsprechende schriftliche Absichtserkl\u00e4-\nrung abzugeben.\nIn dem oben genannten Schreiben hei\u00dft es dazu weiter \u2013\nich zitiere: \u201eEine solche Erkl\u00e4rung h\u00e4tte die grunds\u00e4tz-\n\nliche Bereitschaft zur Befassung Ihres Kommunalparla-\nments sowie die Bereitschaft zur Bewertung Ihrer Spar-\nkasse einzuschlie\u00dfen.\u201c Eine diesbez\u00fcgliche Behandlung\nim Stollberger Kreistag hat bisher nicht stattgefunden.\n\nIn den letzten Tagen war Presseberichterstattungen zu\nentnehmen, dass Landrat Hertwich eine schriftliche Ab-\nsichtserkl\u00e4rung f\u00fcr einen Beitritt der Kreissparkasse\nStollberg in die Sachsen-Finanzgruppe abgegeben hat.\n\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n\n1. \u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Staatsregierung\nhinsichtlich Form und Adressaten der vom Landrat des\nLandkreises Stollberg, Herrn Hertwich, in der beschrie-\nbenen Angelegenheit abgegebenen Absichtserkl\u00e4rung\nzum Beitritt der Kreissparkasse Stollberg in die Sachsen-\nFinanzgruppe?\n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung die rechtliche Zul\u00e4s-\nsigkeit der Beschlussfassung des Verwaltungsrates der\nKreissparkasse \u00fcber eine solche Absichtserkl\u00e4rung bzw.\ndie Abgabe selbiger Absichtserkl\u00e4rung durch den Land-\nrat des Landkreises Stollberg ohne eine \u2013 vom Staats-\nminister der Finanzen selbst angemahnte \u2013 vorherige Be-\nfassung bzw. Beschlussfassung durch die zust\u00e4ndige\nVertretungsk\u00f6rperschaft des Tr\u00e4gers der Kreissparkasse\nStollberg, den Kreistag des Landkreises Stollberg?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Metz.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ja, gerne. \u2013 Herr\nTischendorf, zum ersten Teil Ihrer ersten Frage. Der\nAdressat der schriftlichen Absichtserkl\u00e4rung ist die Sach-\nsen-Finanzgruppe. Mit der Absichtserkl\u00e4rung bekundet\nder Landkreis sein Interesse daran, die Tr\u00e4gerschaft an\nder Kreissparkasse Stollberg auf die Sachsen-Finanzgrup-\npe gegen Gew\u00e4hrung einer Beteiligung am Stammkapital\nder Sachsen-Finanzgruppe zu \u00fcbertragen. Rechtliche Ver-\npflichtungen zur \u00dcbertragung der Tr\u00e4gerschaft werden\ndabei sowohl f\u00fcr den Landkreis als auch f\u00fcr die Sach-\nsen-Finanzgruppe ausdr\u00fccklich ausgeschlossen. Das will\nich einmal klarstellen.\nDieser Letter of Intent liegt uns von mehreren Land-\nkreisen vor. Wenn ich \u201euns\u201c sage, meine ich die Sach-\nsen-Finanzgruppe.\n\nWir hatten im Januar 2003 alle Landkreise und die Ober-\nb\u00fcrgermeister der kreisfreien St\u00e4dte angeschrieben. Der\nLandkreis und die Sachsen-Finanzgruppe verpflichten\nsich in der Absichtserkl\u00e4rung vornehmlich zu einem um-\nfassenden Informationsaustausch, den ich auch f\u00fcr rich-\ntig und notwendig halte. Das soll beiden Seiten erm\u00f6g-\nlichen, eine Entscheidung \u00fcber die \u00dcbertragung der\nTr\u00e4gerschaft an der Sparkasse bzw. die Einr\u00e4umung\neiner Beteiligung am Stammkapital der Sachsen-Finanz-\ngruppe zu treffen und hierf\u00fcr \u2013 jetzt kommt es \u2013 die er-\nforderlichen Gremienentscheidungen vorzubereiten.\n\nDiese Absichtserkl\u00e4rung, dieser Letter of Intent, soll die\nGremienentscheidungen vorbereiten. Deshalb verpflichtet\nsich der Landkreis zum Beispiel in dieser Absichtserkl\u00e4-\nrung auch, die Kreissparkasse zur Durchf\u00fchrung einer\nUnternehmensbewertung durch den Ostdeutschen Spar-\nkassen- und Giroverband sozusagen anzuhalten. Es wer-\nden zurzeit, wie Sie wissen, im Freistaat Sachsen zw\u00f6lf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6682\n\nSparkassen durch den Ostdeutschen Sparkassen- und\nGiroverband bewertet. Ein Teil davon ist abgeschlossen,\nein Teil l\u00e4uft noch und ein Teil wird begonnen. Diese\nBewertungen werden \u2013 davon gehe ich aus \u2013 Ende die-\nses Jahres, Anfang n\u00e4chsten Jahres, zumindest noch im\nersten Quartal, vorliegen, um den zust\u00e4ndigen Gremien\nentsprechende Informationen, entsprechende Bewertun-\ngen \u00fcber die Sparkasse zur Entscheidungsfindung vor-\nlegen zu k\u00f6nnen.\n\nZu der zweiten Frage, in der Sie fragten, wie die Staats-\nregierung die rechtliche Zul\u00e4ssigkeit der Beschlussfas-\nsung des Verwaltungsrates usw. bewertet:\n\nDie Abgabe einer derartigen Absichtserkl\u00e4rung ist ein-\ndeutig rechtlich zul\u00e4ssig. Die Absichtserkl\u00e4rung greift\neiner Entscheidung des einzig zust\u00e4ndigen Gremiums,\ndes Kreistages, in keiner Weise vor, da diesem Letter of\nIntent \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unterstreichen \u2013\nkeine Bindungswirkung zukommt. Das ist \u00fcbrigens in\ndieser Absichtserkl\u00e4rung auch schriftlich so geregelt.\nVielmehr schafft diese Absichtserkl\u00e4rung erst die Vo-\nraussetzungen f\u00fcr die Bewertung und die notwendige\nInformation an den Kreistag. Es ist sozusagen der erste\nSchritt, der gegangen wird, um \u00fcberhaupt in dem ent-\nsprechenden Vorfeld der Gremiumsentscheidung die In-\nformationen \u2013 die Bewertung ist ein Teil dieser Informa-\ntionen, \u00fcbrigens ein sehr wichtiger \u2013 f\u00fcr den Kreistag\nbereitstellen zu k\u00f6nnen.\n\nIm \u00dcbrigen \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch hinweisen \u2013 haben\nOberb\u00fcrgermeister Tiefensee und ich in unserem ge-\nmeinsamen Schreiben vom Januar 2003 auf diesen Sach-\nverhalt ausdr\u00fccklich hingewiesen: dass die Einbindung\nin die Arbeit zur Gr\u00fcndung der Sachsen-Finanzgruppe\nnicht nur die Abgabe einer schriftlichen Absichtserkl\u00e4-\nrung voraussetzt, sondern dass auch die Bereitschaft zu\neiner Aufnahme in die Sachsen-Finanzgruppe unbedingt\nin dem zust\u00e4ndigen Kreistag zu behandeln ist, damit die\nBereitschaft erkl\u00e4rt wird, die Informationen im Vorfeld\nzusammenzutragen und diese Informationen dann in\nden Kreistag einzubringen. Entscheidungsgremium ist\nund bleibt ausschlie\u00dflich der zust\u00e4ndige Kreistag und\nsonst niemand.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Nachfrage. Bitte.\n\nTischendorf, PDS: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte noch\neinmal nachfragen: Wie bewerten Sie dann die Tatsache,\ndass trotz mehrmaliger Behandlung im Kreistag und\nder Beschlussfassung, dass die Kreissparkasse Stollberg\neigenst\u00e4ndig bleibt, Landrat Hertwich ohne vorherige In-\nformation bez\u00fcglich Ihres Schreibens diese Absichtserkl\u00e4-\nrung abgegeben hat, zumal die Meinung des Kreistages\ngenau die andere ist, n\u00e4mlich eigenst\u00e4ndig zu bleiben?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Die Meinung\ndes Kreistages kenne ich nicht, ich kenne auch die Be-\nschlusslage im Kreistag nicht, ich kann auch nicht beur-\nteilen, ob es so ist.\nIch gehe davon aus, dass der Landrat einen Letter of\nIntent, eine Absichtserkl\u00e4rung, unterschrieben hat, in der\ner klar zum Ausdruck bringt, dass er an der Zurver-\nf\u00fcgungstellung der Informationen und an der Erarbei-\ntung dieser Informationen interessiert ist \u2013 wie \u00fcbrigens\n\nsieben weitere Landr\u00e4te oder Oberb\u00fcrgermeister \u2013 und\ndass diese Bewertungen im Freistaat Sachsen gegenw\u00e4r-\ntig laufen und dann nat\u00fcrlich den Kreisr\u00e4ten zur Ent-\nscheidung vorgelegt werden. Ich glaube nicht, dass alle\nKreisr\u00e4te \u2013 aber das ist eine Vermutung von mir \u2013 nach\nInformation und nach Vorlage Ihre Meinung teilen wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich darf doch\nauch noch eine Frage in diesem Zusammenhang stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Staatsminister, wie bewerten\nSie den Sachverhalt, dass in der fr\u00fchen Phase der Ent-\nscheidungsfindung der Vorstandsvorsitzende der Kreis-\nsparkasse und der Verwaltungsratsvorsitzende der Kreis-\nsparkasse den Fraktionsvorsitzenden der im Kreistag\nvertretenen Parteien ausdr\u00fccklich ein Informationsange-\nbot unterbreitet haben?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich finde dieses\nHerangehen und diese Art und Weise des Umgangs mit-\neinander im Sinne einer L\u00f6sung dieser Aufgabe \u00e4u\u00dferst\npositiv. Ich glaube, unabh\u00e4ngig von Parteizugeh\u00f6rigkei-\nten bzw. Fraktionszugeh\u00f6rigkeiten wird jeder Kreistag in\nden n\u00e4chsten Jahren vor Situationen stehen, in denen er\nEntscheidungen zu treffen hat. Diese werden, wie in der\nDemokratie \u00fcblich, mehrheitlich getroffen. Ich sehe \u00fcber-\nhaupt keine Benachteiligung oder Bevorzugung irgend-\nwelcher Art darin, sondern es sind Sachentscheidungen\nmit hoher Relevanz\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nEs geht aber alle Kreisr\u00e4te an!)\n\nund diese sind zu treffen. Ich glaube, es ist gut, wenn\nalle Fraktionen \u2013 auch in einem Kreistag \u2013 den gleichen\nInformationsstand haben. Dazu dienen gegenw\u00e4rtig auch\ndie Vorarbeiten, die eingeleitet werden.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die Abg.\nFrau Simon, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu\nstellen; Frage Nr. 6.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 Meine\nFrage resultierte aus einer noch offenen Nachfrage aus\ndem September-Plenum. Der Eingang der Antwort des\nStaatsministers, die mir inzwischen schriftlich vorliegt,\nhat sich mit dem letzten Termin zur Einreichung einer\nFrage zur Fragestunde \u00fcberschnitten, so dass ich darum\nbitte, die Antwort des Staatsministers f\u00fcr die heutige\nFragestunde zu Protokoll zu geben, um den Sachverhalt\nim Protokoll zu haben. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Staatsminister Rasch gibt das Schreiben\nam Stenografentisch ab.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6683\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist ein Service. \u2013 Dann bitte ich,\ndass der Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS, seine Frage an die\nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 7.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich\nhabe eine Frage zur Best\u00e4tigung von kommunalen Haus-\nhaltspl\u00e4nen. Der \u201eFreien Presse\u201c war zu entnehmen,\ndass die Gemeinde Hartmannsdorf im Kreis Zwickauer\nLand seit dem Haushaltsjahr 2002 \u00fcber keinen geneh-\nmigten Haushalt verf\u00fcgt und in dem Haushalt des Jah-\nres 2003 die bereitgestellten Fluthilfegelder auch nicht\nmit einarbeiten m\u00f6chte.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Ist die Gemeinde Hartmannsdorf ein Einzelfall oder\nwie viele St\u00e4dte bzw. Gemeinden im Freistaat Sachsen\ngibt es, die f\u00fcr die Jahre 2002 und 2003 \u00fcber keine ge-\nnehmigten Haushalte verf\u00fcgen?\n2. Inwieweit ist in dem oben beschriebenen Fall der\nLandrat des Kreises Zwickauer Land als die zust\u00e4ndige\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde verpflichtet, mit Ma\u00dfnahmen der\nRechtsaufsicht einzuschreiten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr\nAbg. D\u00fcrrschmidt, eine Vorbemerkung zu der konkreten\nAntwort auf beide Fragen:\nGem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\nsind die vom Gemeinderat beschlossenen Haushalts-\nsatzungen der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde vorzulegen. Eine\nGenehmigungspflicht besteht gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 2 der Ge-\nmeindeordnung hinsichtlich des Gesamtbetrages der vor-\ngesehenen Kreditaufnahme f\u00fcr Investitionen und Investi-\ntionsf\u00f6rderma\u00dfnahmen. Im \u00dcbrigen besteht gem\u00e4\u00df \u00a7 114\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung ein Beanstandungs-\nrecht.\nDer Beschluss des Gemeinderates \u00fcber die Haushaltssat-\nzung darf erst vollzogen werden, wenn die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit best\u00e4tigt oder den Be-\nschluss nicht innerhalb eines Monats beanstandet hat.\nDanach sind Haushalte der Kommunen von der Rechts-\naufsicht nur dann zu genehmigen, wenn das im Hinblick\nauf die beabsichtigte Kreditaufnahme gesetzlich vorgese-\nhen ist.\nIm \u00dcbrigen erteilt die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde lediglich\neine Best\u00e4tigung.\nZur 1. Frage: Die Gemeinde Hartmannsdorf verf\u00fcgt \u00fcber\neinen best\u00e4tigten Haushaltsplan. Die Best\u00e4tigung der\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde wurde am 8. September 2003 er-\nteilt. Noch nicht \u00fcber best\u00e4tigte bzw. \u2013 sofern erforder-\nlich \u2013 genehmigte Haushalte verf\u00fcgen \u2013 aufgeschl\u00fcsselt\nnach Regierungsbezirken und Jahren \u2013: 2002 Regierungs-\nbezirk Chemnitz 4, Dresden 6, Leipzig 2, insgesamt 12;\n2003 Regierungsbezirk Chemnitz 2, Dresden 10, Leipzig\n4, in der Summe 16.\n\nDabei ist anzumerken, dass f\u00fcnf Haushalte noch nicht\nvorgelegt wurden, sechs Haushalte sich in Bearbeitung\ndurch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde befinden sowie weitere\nf\u00fcnf Haushalte beanstandet wurden und zu \u00fcberarbeiten\nsind.\n\nZu Ihrer 2. Frage bez\u00fcglich der Gemeinde Hartmanns-\ndorf verweise ich auf das schon Gesagte, will aber\ngrunds\u00e4tzlich noch Folgendes dazu anmerken: Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 11 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung ist die\nAufsicht \u00fcber die Gemeinden so auszu\u00fcben, dass die\nRechte der Gemeinden gesch\u00fctzt und die Erf\u00fcllung ihrer\nPflichten gesichert sowie die Entschlusskraft und Verant-\nwortungsbereitschaft gef\u00f6rdert werden.\n\nDie Rechtsaufsicht hat darauf hinzuwirken, dass dies ge-\nschieht. Dabei hat die Rechtsaufsicht einerseits die kom-\nmunale Selbstverwaltung und \u2013 soweit rechtlich gegeben\n\u2013 das Ermessen der Kommune zu achten, zum anderen\ndas jeweils Erforderliche zu veranlassen, um die Gesetz-\nm\u00e4\u00dfigkeit der Verwaltung sicherzustellen.\n\nSolange die Gemeinde keine Haushaltssatzung vorgelegt\nhat und demgem\u00e4\u00df \u00fcber keinen genehmigten Haushalt\nverf\u00fcgt, gilt \u00a7 78 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\n\u00fcber die vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung, wonach die Ge-\nmeinde in ihrer Wirtschaftsf\u00fchrung beschr\u00e4nkt ist.\n\nDie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde hat im Rahmen der ihr \u00fcber-\ntragenen Rechtsaufsicht darauf hinzuwirken, dass der\nGemeinderat eine Haushaltssatzung beschlie\u00dft und diese\nder Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde vorlegt. Dies soll sp\u00e4testens\neinen Monat vor Beginn des Haushaltsjahres geschehen.\n\nRechtsaufsichtlich einschreiten muss der Landrat dann,\nwenn die Erf\u00fcllung der Aufgaben der Gemeinde gef\u00e4hr-\ndet ist.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich habe eine erste\nNachfrage. Das hei\u00dft, f\u00fcr das Haushaltsjahr 2002 h\u00e4tte\nder Landrat in keiner Weise einschreiten m\u00fcssen. Ist das\nrichtig von mir interpretiert?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zumindest sind mir\nkeine gegenteiligen Informationen bekannt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das hei\u00dft also, dass die Presseinfor-\nmationen diesbez\u00fcglich aus Ihrer Sicht dann Falschmel-\ndungen sind?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich habe Ihnen die zu-\nsammenfassende Darstellung hier zu Geh\u00f6r gebracht. Ich\nkann sie in dieser Weise bez\u00fcglich einer konkreten Be-\nwertung von Presse\u00e4u\u00dferungen nicht erg\u00e4nzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndiese Fragestunde beendet. Weitere Anfragen gibt es\nnicht. Wir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.33 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6684\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Simon, PDS: Fragestunde in der 91. Plenarsitzung\ndes S\u00e4chsischen Landtages am 12. September 2003,\nDrucksache 3/9122, Anfrage Nr. 9 beziehungsweise der\n93. Plenarsitzung, Anfrage Nr. 6\nUmsetzung des Bundesgerichtshofsurteils zur Schadener-\nsatzpflicht der Rechtsaufsicht im Falle der Gemeinde\nOderwitz\nIn seinem ber\u00fchmten \u201eTurnhallenurteil\u201c erkl\u00e4rte der\nBundesgerichtshof am 12. Dezember 2002 den Landkreis\nL\u00f6bau-Zittau gegen\u00fcber der Gemeinde Oderwitz f\u00fcr\nschadenersatzpflichtig, weil er unwirtschaftliche Ver-\ntr\u00e4ge, die die Gemeinde im Zusammenhang mit dem\nBau einer Sporthalle abschlie\u00dfen wollte, rechtsaufsicht-\nlich genehmigt hatte. Da der Landkreis neun Monate\nsp\u00e4ter noch keinerlei Aktivit\u00e4ten unternommen hatte,\ndieser Schadenersatzpflicht nachzukommen, wandte ich\nmich in der Landtagssitzung vom 12. September 2003 an\ndie Staatsregierung. In seiner Antwort konnte Staats-\nminister Rasch \u2013 aus Respekt vor der kommunalen\nSelbstverwaltung \u2013 keine Ausf\u00fchrungen zu diesen Akti-\nvit\u00e4ten des Landratsamtes machen, bot jedoch an, diese\nInformationen noch zu erheben. Da dies bisher nicht er-\nfolgt ist, wende ich mich erneut an die Staatsregierung.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wann und mit welchem Ergebnis hat das Landratsamt\nL\u00f6bau-Zittau welche Schritte unternommen, um seiner\nSchadenersatzpflicht gegen\u00fcber der Gemeinde Oderwitz\nnachzukommen?\n2. Welcher Zeithorizont ist in den Augen der Staatsregie-\nrung f\u00fcr die Kl\u00e4rung dieser Angelegenheit angemessen,\nehe sie sich \u2013 bei allem Respekt vor der kommunalen\nSelbstverwaltung \u2013 gefordert sieht, die Gemeinde Oder-\nwitz in ihrem Schadenersatzanspruch zu unterst\u00fctzen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Ab-\ngeordnete, liebe Frau Simon, zum oben genannten Sach-\nverhalt hatten Sie mich um Unterrichtung \u00fcber die vom\nLandratsamt eingeleiteten Schritte gebeten. Sie hatten\nausgef\u00fchrt, dass seitens der Kommune vorgetragen wer-\nde, das Landratsamt habe keinerlei Aktivit\u00e4ten eingelei-\ntet, um den gerechtfertigten Anspr\u00fcchen zu entsprechen.\nZum aktuellen Stand des Verfahrens kann ich Ihnen Fol-\ngendes berichten:\nZwischen dem Landkreis L\u00f6bau-Zittau und der Ge-\nmeinde Oderwitz besteht Streit \u00fcber die H\u00f6he des zu er-\n\nsetzenden Schadens. Die Gemeinde Oderwitz vertritt die\nAuffassung, der Landkreis habe sie von s\u00e4mtlichen Ver-\npflichtungen aus dem kredit\u00e4hnlichen Rechtsgesch\u00e4ft\nfreizustellen, und begehrt, so gestellt zu werden, als sei\ndie Turnhalle niemals gebaut worden. Neben einer Zah-\nlung in H\u00f6he von 292 993,14 Euro zuz\u00fcglich Zinsen ver-\nlangt die Gemeinde vom Landkreis die Freistellung von\nallen Verpflichtungen aus dem Mietvertrag, insbesondere\nhinsichtlich Unterhaltung, Instandsetzung, Haftung, Ver-\nsicherung, Zahlung von Mietzinsen, Zahlung von Miet-\ndarlehen und Zahlung von Mietnebenkosten.\n\nDemgegen\u00fcber ist nach Ansicht des Landkreises L\u00f6bau-\nZittau als Schaden nur der Nachteil zu ersetzen, der der\nGemeinde durch die Unwirtschaftlichkeit der gegen-\nst\u00e4ndlichen Finanzierung entstanden ist. Dieser Schaden\nentspr\u00e4che dem Differenzbetrag zwischen der tats\u00e4chli-\nchen Finanzierung mittels des kredit\u00e4hnlichen Rechtsge-\nsch\u00e4fts einerseits und einer m\u00f6glichen Finanzierung\ndurch einen \u00fcblichen Kommunalkredit andererseits.\nHierzu sollte durch die Versicherung des Landkreises,\nden Kommunalen Schadenausgleich, ein Gutachten bei\neinem Professor der Fachschule Mei\u00dfen eingeholt wer-\nden.\n\nInzwischen hat die Gemeinde Oderwitz beim Landge-\nricht G\u00f6rlitz gegen den Landkreis L\u00f6bau-Zittau Klage er-\nhoben, die dem Landkreis am 1. Oktober 2003 zugestellt\nworden ist. Mit der Klage begehrt die Gemeinde Oder-\nwitz eine Verurteilung des Landkreises L\u00f6bau-Zittau zur\nLeistung von Schadenersatz entsprechend Ihrer oben\ndargestellten Forderung.\n\nDer Landkreis L\u00f6bau-Zittau beabsichtigt, sich gegen die\nKlage in Abstimmung mit dem Kommunalen Schaden-\nausgleich zu verteidigen.\n\nIm Hinblick auf die Klage der Gemeinde Oderwitz gegen\nden Landkreis L\u00f6bau-Zittau und die im Einzelnen erfor-\nderliche Kl\u00e4rung der H\u00f6he des Schadenersatzanspruches\nbesteht gegenw\u00e4rtig keine Veranlassung f\u00fcr ein rechts-\naufsichtliches Handeln des Regierungspr\u00e4sidiums Dres-\nden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6685\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nSchuljahresbeginn 2003/2004\n\nDrucksache 3/8699, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der\nCDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Colditz, bitte\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren \u2013 so weit Sie anwesend sind und damit Ihr Interesse\nan diesem Tagesordnungspunkt bekunden!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Schuljahresbeginn 2003/2004 ordnet sich organisato-\nrisch, wie das laufende Schuljahr generell, in eine um-\nf\u00e4ngliche Debatte ein, die zur Schulentwicklung im Land\nin den letzten Wochen und Monaten stattgefunden hat.\nAuch wenn das Ziel dieser Diskussionen immer gleich-\nlautend unter der Ma\u00dfgabe Qualit\u00e4tsentwicklung stand,\nso waren wohl die Interessenlagen, die diese Diskussio-\nnen gepr\u00e4gt haben, sehr unterschiedlich.\n\nDer Erhalt kleiner, wohnortnaher Schulstandorte, die\nForderung nach Verbesserung der Arbeitsbedingungen\nvon Lehrerinnen und Lehrern, die Infragestellung von\nbislang gesetzlich fixierten Schulstrukturen, die St\u00e4rkung\nder Eigenverantwortung von Schule vor Ort sowie die\nSt\u00e4rkung einer intensiveren au\u00dferschulischen Mitwir-\nkung am Schulalltag standen als Forderung genauso im\nMittelpunkt dieser \u00f6ffentlichen Diskussion wie die Ana-\nlysen und Schlussfolgerungen, die es im Ergebnis der\nPisa-Studie aufzuarbeiten gilt.\n\nDie Vielfalt von Erwartungshaltungen und Forderungen\ndokumentiert, wie sich Schulqualit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Be-\nwusstsein definiert, n\u00e4mlich aus Bed\u00fcrfnissen und Er-\nwartungen all derer, die mittelbar oder unmittelbar mit\nder Institution Schule verbunden sind, also Eltern, Sch\u00fc-\nler, Lehrer, Schulleitungen, Politik, Wirtschaft und Wis-\nsenschaft.\n\nWill man, meine Damen und Herren, allerdings die\nMehrdimensionalit\u00e4t von Schulqualit\u00e4t in dem eben ge-\nnannten Sinne umfassend im Blick behalten und ihr\nauch entsprechen, dann d\u00fcrfen einzelne Interessenlagen\nnicht andere \u00fcberlagern oder dominieren, dann gilt es\nvielmehr, die Ausgewogenheit vorhandener Entwick-\nlungsbedarfe und Anspr\u00fcche beizubehalten. Einseitig\nfixierte Forderungen und daraus verabsolutiert formu-\nlierte Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche m\u00fcssen zu einer Schieflage bei\nder Interpretation von Schulqualit\u00e4t f\u00fchren. Ich denke,\nwir haben gerade bei der Diskussion um die kontrover-\nsen Entscheidungen bei der Schulnetzplanung auch dies\nerlebt. Ich will darauf nicht weiter eingehen. Wir haben\ndar\u00fcber mehrfach diskutiert.\n\nNun will der vorliegende Antrag, meine Damen und\nHerren, sicher keine Grundsatzdebatte zu allen Facetten\nder Verbesserung der Schulqualit\u00e4t im Land initiieren; er\nbietet aber dennoch meines Erachtens Gelegenheit, die\nmit dem Beginn des neuen Schuljahres schrittweise um-\nzusetzenden schulkonzeptionellen \u00dcberlegungen, die un-\nter anderem auch Gegenstand gesetzlicher Novellierun-\n\ngen sind, zu thematisieren und Wege zu deren prak-\ntischen Umsetzung zu diskutieren.\n\nIch denke, es besteht bei aller Kontroverse zu den Inhal-\nten dennoch Einigkeit dar\u00fcber, dass man die Umsetzung\nschulkonzeptioneller Vorstellungen nicht wie einen Kata-\nlog abarbeiten kann. Schlie\u00dflich sind die vielseitigen\nHandlungsebenen und deren wechselseitiges Zusammen-\nwirken die eigentliche Grundlage daf\u00fcr, mit konzeptio-\nnellen Rahmenvorgaben wirksame Verbesserungen der\nSchulqualit\u00e4t zu erzielen. Auch macht sich Schulqualit\u00e4t\nnicht nur am Ergebnis schulischen Lehrens und Lernens,\nsondern insbesondere auch am Lern- und Arbeitsklima,\nan Kommunikations- und Informationsstrukturen, also\nauf den Punkt gebracht: an der Schulkultur im umfas-\nsenden Sinne fest. Auch dies erfordert aber, schulkon-\nzeptionelle Vorstellungen aufzubrechen auf den Schulall-\ntag, also auf die Einzelschule vor Ort. Aufgabe des\nGesetzgebers ist es, daf\u00fcr einen verl\u00e4sslichen und m\u00f6g-\nlichst kreativ ausgestaltbaren Rechtsrahmen zu schaffen.\nDem wollten wir mit der Verabschiedung des Ersten Ge-\nsetzes zur Umsetzung einer Schulgesetznovelle ebenso\nentsprechen wie mit der inzwischen in der parlamentari-\nschen Diskussion befindlichen weiteren Regelung zur\nzweiten Schulgesetznovelle.\n\nDie qualitativ-inhaltlichen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten sol-\nlen nat\u00fcrlich schon zum laufenden Schuljahr umgesetzt\nwerden. Auch sollen die au\u00dferhalb der gesetzlichen Ver-\nankerung wirksamen Ma\u00dfnahmen der Schulverwaltung,\ndie ebenfalls im Zusammenhang mit der Qualit\u00e4tsent-\nwicklung unserer Schullandschaft zu sehen sind, parla-\nmentarisch begleitet und bef\u00f6rdert werden. Auch dies ist\nGegenstand unseres vorliegenden Antrages.\n\nLassen Sie mich nun auf einige inhaltliche Aspekte kon-\nkret eingehen. Auch wenn die mittlerweile ver\u00f6ffentlich-\nten Analysen der Iglu-Studie die Qualit\u00e4t der Grund-\nschulausbildung g\u00fcnstiger ausweisen, als dies f\u00fcr die\nweiterf\u00fchrenden Schularten geschehen ist, besteht f\u00fcr\ndiesen Bereich Handlungsbedarf. Mit gesetzlichen Rah-\nmenvorgaben haben wir dem schon partiell durch den\nersten Teil der Schulgesetznovelle entsprochen. Das wird\nkonzeptionell zu konkretisieren und inhaltlich schritt-\nweise auszugestalten sein.\n\nGerade im Grundschulbereich sind wir gefordert, durch\norganisatorische Rahmenbedingungen und inhaltliche\nAngebote die dauerhafte und solide Beherrschung von\ngrundlegenden Kulturtechniken zu sichern, aber auch zu\nLern- und Leistungsbereitschaft zu bef\u00e4higen. Den diffe-\nrenzierten Lernvoraussetzungen muss dabei ebenso ent-\nsprochen werden wie einer kindgem\u00e4\u00dfen Motivation\nzum Wissenserwerb \u00fcber den Schulunterricht hinaus.\nAm Beispiel der Lesekompetenz ist gerade dieser Aspekt\ndurch \u201ePisa\u201c neu in die schulpolitische Diskussion einge-\nbracht worden.\n\nIn diesem Zusammenhang ist das Projekt \u201eLeselust in\nSachsen\u201c, das das Kultusministerium gemeinsam mit der\nStiftung Lesen an allen Grundschulen seit dem Schuljah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6686\n\nresbeginn initiiert hat, ein richtiger Ansatz, um diesem\nAnliegen noch besser gerecht zu werden, als das bisher\ngeschieht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDie Einbeziehung der Eltern in das Projekt, die damit\nverbundene St\u00e4rkung einer gezielten h\u00e4uslichen Bil-\ndungsarbeit sowie die Intensivierung der Zusammen-\narbeit mit dem Kindergarten und dem Hort nicht nur in\ndiesem Teilbereich schaffen wichtige Voraussetzungen,\ndem ganzheitlichen Bildungs- und Erziehungsansatz ge-\nrade im Grundschulbereich noch besser entsprechen zu\nk\u00f6nnen, als es bislang der Fall war.\n\nNat\u00fcrlich muss dieses vielgestaltige, \u00fcber das reine\nUnterrichtsgeschehen hinausreichende Engagement und\nAngebot p\u00e4dagogisch koordiniert und auch strukturiert\nwerden. Insofern kommt der Diagnose erbrachter Leis-\ntungen und darauf aufbauender gezielter F\u00f6rderungen\ngerade im Grundschulbereich eine besondere Bedeutung\nzu. Dies erfordert dann aber nat\u00fcrlich auch eine St\u00e4r-\nkung der p\u00e4dagogischen Kompetenz der Lehrkr\u00e4fte, ins-\nbesondere was die Diagnosef\u00e4higkeit anbelangt. Letztere\nwird insbesondere bei der Umsetzung der geplanten op-\ntimierten Schuleingangsphase an Gewicht gewinnen und\nzunehmend notwendig vorauszusetzen sein.\n\nZiel dieses Vorhabens ist es bekanntlich, f\u00fcr alle schul-\npflichtigen Kinder beste Voraussetzungen zu schaffen.\nDurch Lernangebote im Anfangsunterricht, in der ersten\nund zweiten Klasse also, die auf die Kinder individuell\neingehen, soll die Zahl der Zur\u00fcckstellungen vermindert\nund die M\u00f6glichkeit zur vorzeitigen Einschulung, die\ndas Schulgesetz er\u00f6ffnet, unterst\u00fctzt werden. Wir ent-\nsprechen mit dieser Ma\u00dfnahme der wissenschaftlich ana-\nlysierten Feststellung, dass gerade im fr\u00fchen Kindesalter\nLernmotivation und damit auch Lernbereitschaft beson-\nders ausgepr\u00e4gt sind und als Voraussetzungen f\u00fcr eine\ndauerhaft verf\u00fcgbare Vermittlung von Grundwissen und\nGrundfertigkeiten benutzt werden k\u00f6nnen.\n\nSowohl vor dem Hintergrund einer zunehmenden Be-\ndeutung zur Beherrschung von Fremdsprachen als auch\nim Zusammenhang mit der schon genannten Lesekom-\npetenz haben wir auch die Vermittlung einer Fremdspra-\nche an den Grundschulen mittlerweile gesetzlich fixiert.\nMit Beginn des neuen Schuljahres wird diese Vorgabe\nschrittweise umgesetzt und es werden im Laufe dieses\nSchuljahres Voraussetzungen zu schaffen sein, dieses An-\ngebot ab dem kommenden, dem n\u00e4chsten Schuljahr\ndann fl\u00e4chendeckend anzubieten.\n\nMeine Damen und Herren! Gerade im Grundschulbe-\nreich ergibt sich damit eine Vielzahl neuer inhaltlicher\nund organisatorischer Ver\u00e4nderungen. Es sind nicht im-\nmer zus\u00e4tzliche Aufgaben, die es zu l\u00f6sen gilt. Es sind\noft auch Angebote, die es inhaltlich kontinuierlich in das\nschulische Angebot vor Ort einzuordnen und priorit\u00e4r\nneu zu bedenken gilt. Ich will damit einen m\u00f6glichen\nMehrbedarf an Besch\u00e4ftigungszeit gerade an den Grund-\nschulen nicht leugnen. Wir werden an anderer Stelle\nnoch vertiefter dar\u00fcber diskutieren. Deshalb an dieser\nStelle nur zwei kurze Anmerkungen:\n\nErstens m\u00fcssen die neu formulierten Aufgaben nicht\nautomatisch, wie gesagt, zu einem Mehraufwand f\u00fchren,\n\nwenn Priorit\u00e4ten, schulorganisatorische und inhaltliche\nAnforderungen neu strukturiert und vor Ort entspre-\nchend abgestimmt werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Er-\nschlie\u00dfung von Kooperationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber die\nSchule hinaus.\n\nZweitens werden wir trotzdem auch m\u00f6gliche und not-\nwendige \u00c4nderungen der personellen Ausstattung unse-\nrer Grundschulen im Gesamtzusammenhang einer Haus-\nhaltsdiskussion er\u00f6rtern m\u00fcssen. Ich habe das bereits im\nSeptember so festgestellt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Schaffung von mehr Frei-\nr\u00e4umen und die St\u00e4rkung der Eigenverantwortung der\nSchulen ist nicht nur ein Anliegen, dem wir mit rahmen-\ngesetzlichen Vorgaben entsprechen k\u00f6nnen. Es schlie\u00dft\nin der Folge auch einzelschulische Kreativit\u00e4t und ent-\nsprechendes p\u00e4dagogisches und schulorganisatorisches\nEngagement ein. Es bedingt aber auch eine Neuordnung\nder inhaltlichen Vorgaben f\u00fcr den Unterricht insbeson-\ndere durch Lehrplaninhalte, aber auch durch Neuord-\nnung von inhaltlichen Abl\u00e4ufen in der Schule insgesamt.\n\nDie mit dem neuen Schuljahr beginnende schrittweise\nEinf\u00fchrung und Umsetzung der neuen Lehrpl\u00e4ne soll\ndem ebenso entsprechen wie die Ma\u00dfnahmen zur Fest-\nlegung einheitlicher Bewertungs- und Anforderungsni-\nveaus, f\u00fcr deren Erlangung mehr Freiraum im einzelun-\nterrichtlichen Angebot geschaffen werden soll. Letzterem\nsollen unter anderem die ab diesem Schuljahr erstmals\neinzuf\u00fchrenden Orientierungsarbeiten entsprechen. Es\ngeht damit nicht, wie dies verflacht in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion zum Teil unterstellt worden ist, um zentrale\nLeistungsvorgaben allein.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Na ja!)\n\nEs geht vielmehr um die F\u00f6rderung der p\u00e4dagogischen\nKreativit\u00e4t vor Ort bei der Erlangung optimaler Lern-\nergebnisse durch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Schlie\u00dflich\nist die Analyse der erzielten Ergebnisse, die durch die\nbeabsichtigten Orientierungsarbeiten vorgegeben wird,\neine Grundlage f\u00fcr einen kontinuierlichen Diskussions-\nprozess zwischen Lehrerinnen und Lehrern bei der m\u00f6g-\nlicherweise notwendigen Qualifizierung des Unterrichts,\nf\u00fcr die Intensivierung der Zusammenarbeit der Lehrer\nzwischen unterschiedlichen F\u00e4chern und schlie\u00dflich f\u00fcr\ndie Beratung bei der Schullaufbahn f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler.\n\nVon besonderer Bedeutung einer st\u00e4rkeren einzelschu-\nlischen Profilierung und einer st\u00e4rkeren \u00d6ffnung der\nSchulen f\u00fcr das gesellschaftliche Umfeld ist die Umset-\nzung des neuen Profilkonzeptes in allen Mittelschulen\nund die schrittweise Einf\u00fchrung analoger Vorstellungen\nauch f\u00fcr die Gymnasien. Mit der Einf\u00fchrung des neuen\nMittelschulprofils in diesem Schuljahr werden nicht nur\nVoraussetzungen zur Vermittlung einer m\u00f6glichst breiten\n\u00f6konomischen Bildung gelegt, sondern auch inhaltliche\nAnregungen zur Kooperation von Schulen mit au\u00dfer-\nschulischen Institutionen geschaffen. Die im Wahlpflicht-\nbereich enthaltenen Rahmenvorgaben f\u00fcr die Neigungs-\nkurse schaffen M\u00f6glichkeiten, auf individuelle Neigun-\ngen, Begabungen und Interessen der Sch\u00fcler einzugehen\nund einzelschulische Angebote individueller auszuge-\nstalten. Solche Angebote tangieren auch au\u00dferschulische\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6687\n\nAngebote und geben damit sinnvolle Impulse bei der\nEntwicklung auch f\u00fcr die Schulprogramme.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn sich die neue Lehr-\nplangeneration an der Leitlinie der Verkn\u00fcpfung von\nWissenserwerb, Kompetenzentwicklung und Wertever-\nmittlung orientiert, dann hat dies nicht nur Konsequen-\nzen f\u00fcr die Lehr- und Lerninhalte, sondern auch f\u00fcr die\nUnterrichts- und Schulorganisation. Die Vermittlung\ndauerhaft verf\u00fcgbaren Wissens, die sich daraus erge-\nbende Notwendigkeit individueller Vertiefungsprozesse\nsowie die Vorgabe von Freir\u00e4umen bei der Handhabung\nvon Lehrplaninhalten setzt auch ein neues Verst\u00e4ndnis\nder Unterrichtsorganisation selbst voraus.\n\nSt\u00e4rkere, erlebbarere Bezugnahme zur Lebens- und Er-\nfahrungswelt der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, f\u00e4cher\u00fcber-\ngreifendes und -verbindendes Lehren und Lernen erfor-\ndern mehr Kreativit\u00e4t bei der Gestaltung und Organisa-\ntion des Unterrichts. Auch wenn man bislang schon dem\nVorwurf, dass diesem Anliegen starre administrative\nVorgaben entgegenstanden, widersprechen konnte, muss\nsp\u00e4testens zu Beginn des neuen Schuljahres festgestellt\nwerden, dass sowohl rechtliche Vorgaben als auch deren\ninhaltliche Untersetzung vorhanden sind, diese einzel-\nschulische Kreativit\u00e4t zu f\u00f6rdern und engagiert wirksam\nwerden zu lassen.\n\nMeine Damen und Herren, dies betrifft alle Schularten\nund bedarf deshalb keiner weiteren schulartspezifischen\nEinzelbetrachtung. Ich will aber trotzdem die Situation\nvon zwei Schularten, f\u00fcr die sich am Schuljahresbeginn\nProbleme ergeben, noch einmal kurz ins Blickfeld r\u00fc-\ncken; wir hatten sie ja schon zur heutigen Aktuellen De-\nbatte im Blickfeld. Das ist die Situation an F\u00f6rderschulen\nund Berufsschulen.\n\nIch sage an dieser Stelle noch einmal: Wir bleiben in der\nVerantwortung, die personelle Absicherung so zu\ngew\u00e4hrleisten, dass auch an diesen beiden Schularten\ninhaltliche Fortentwicklung stattfinden kann. Die Schul-\nverwaltung ist in der Pflicht und hat diese Pflicht auch\nrealisiert, mit personalwirtschaftlichen, strukturellen und\nschulorganisatorischen Ma\u00dfnahmen die Unterrichtsver-\nsorgung zu garantieren. Wer sich aber die Vielgestaltig-\nkeit f\u00fcr die Ursachen der aktuellen Entwicklung ver-\ngegenw\u00e4rtigt, kann sich einer Forderung nach einem\nkurzfristigen Stellenzuwachs nicht anschlie\u00dfen, zumal er\nbei allem Engagement personell kurzfristig nicht zu un-\ntersetzen w\u00e4re. Wir werden demgegen\u00fcber ein m\u00f6gliches\nMa\u00dfnahmenpaket des Kultusministeriums \u2013 wie es vor-\nhin vom Minister angesprochen wurde \u2013 unterst\u00fctzen.\n\nInsbesondere f\u00fcr den berufsbildenden Bereich will ich\nnoch einmal deutlich hervorheben, dass das nicht allein\nschulpolitisch zu l\u00f6sen sein wird. Problematisch und ge-\nradezu alarmierend ist die Zunahme vollzeitschulischer\nMa\u00dfnahmen. Dies \u00fcberfordert bei allem politischen und\nstaatlichen Engagement die Leistungsf\u00e4higkeit, die staat-\nlicherseits denkbar ist, und l\u00f6st die duale Ausbildung als\nQualit\u00e4tsgarant f\u00fcr die Wirtschaftsentwicklung auf.\n\nBei allen berechtigten Forderungen, die die Wirtschaft an\ndie Verbesserung schulischer Ausbildung immer wieder\nformuliert, muss demgegen\u00fcber auch die Forderung an\ndie Wirtschaft erhoben werden und erhalten bleiben,\n\nihrer Verantwortung als dualer Partner der Berufsausbil-\ndung nach wie vor dauerhaft gerecht zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, die deutlichere Wahrneh-\nmung dieser Verantwortung bedient letztlich eine Inte-\nressenlage der Wirtschaft selbst. Mit Beginn des neuen\nSchuljahres sollen Ganztagsangebote an unseren Schulen\nschrittweise eingerichtet und etabliert werden. Neben\nden zehn Modellschulen sollen landesweit diese Ange-\nbote bedarfsgerecht und als unterrichtserg\u00e4nzende Struk-\nturen eingerichtet werden. Wir haben uns \u00fcber in-\nhaltliche Vorstellungen mehrfach in diesem Hause\nunterhalten; insofern kann ich hier unsere Position noch\neinmal kurz umrei\u00dfen, zumal sie an anderer Stelle schon\nmehrfach dargestellt wurde.\n\nUnser Ziel bleibt es, Schulen die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen,\nverschiedene vielgestaltige Modelle von Ganztagsangebo-\nten landes-, schulart- und schulspezifisch zu erarbeiten,\nzu erproben und umzusetzen. Die Beschlussfassung der\nKultusministerkonferenz vom M\u00e4rz dieses Jahres hat in\nihrer Definition bzw. in Ableitung daraus die M\u00f6glich-\nkeit geschaffen, aus bereits vorhandenen differenzierten\nAngeboten in den L\u00e4ndern ganzt\u00e4gige Bildungsangebote\nzu entwickeln.\n\nWichtig f\u00fcr unsere Vorstellungen ist die Einigung mit\ndem Bund dar\u00fcber, dass nicht nur zus\u00e4tzliche Ganztags-\nschulen, sondern auch bestehende Schulen mit ganz-\nt\u00e4gigen Angeboten gef\u00f6rdert und damit weiterentwickelt\nwerden k\u00f6nnen. So sind Schulen mit Horten und solche\nmit Kooperationsmodellen mit Tr\u00e4gern der Freien Ju-\ngendhilfe dort eingeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben von Anfang an die\nPosition vertreten, dass es keinen Sinn macht, Ganztags-\nschulen als neue Struktureinheit unserer Schullandschaft\neinfach \u00fcberst\u00fclpen zu wollen.\n\n(Frau Roth, PDS: Warum nicht?)\n\nDie Entwicklung schulischer Ganztagsangebote stellt\neinen komplexen Prozess dar, der von vielen mitgestaltet\nwerden muss und der auch die Akzeptanz vieler Betei-\nligter erfordert. Die Schulen vor Ort werden die verschie-\ndenen Bausteine einer ganzt\u00e4gigen Konzeption entspre-\nchend Schulgr\u00f6\u00dfe, Schulart und -bedarf unterschiedlich\nausf\u00fcllen. Trotzdem gibt es einheitlich vorgegebene Bau-\nsteine wie die Gestaltung und Strukturierung des Schul-\nalltags, die Gestaltung des Unterrichts, die damit im Zu-\nsammenhang stehende Organisationsform des F\u00f6rderns\nund Forderns im Rahmen der Sachausstattung vor Ort\nsowie die Einbindung von Kooperationspartnern, f\u00fcr die\nletztlich Erfahrungen existieren, auf die zur\u00fcckgegriffen\nwerden kann. Diese \u00dcberlegungen werden beginnend\nmit diesem Schuljahr und im Verlauf dieses Schuljahres\nschrittweise umzusetzen sein.\n\nMeine Damen und Herren, die Umsetzung der schulkon-\nzeptionellen Vorstellungen l\u00e4sst sich mit der Verabschie-\ndung gesetzlicher Rahmenvorgaben oder dem Erlass von\nVerordnungen nicht realisieren. Sie bedarf vielmehr eines\nbreiten Engagements aller an Schule direkt oder indirekt\nBeteiligten bei der Ausf\u00fcllung der gesetzten rechtlichen\nNormen. Wir stehen mit der Diskussion und mit der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6688\n\nUmsetzung vorgenommener schulgesetzlicher Ver\u00e4nde-\nrungen und konzeptioneller \u00dcberlegungen zur Weiter-\nentwicklung von Schulqualit\u00e4t im Land am Beginn eines\nneuen Abschnittes von Schulentwicklung, der interes-\nsant, vielgestaltig und im Ergebnis sicherlich auch wir-\nkungsvoll sein wird. Ich denke, das neue Schuljahr wird\ndiesem Prozess einen weiteren Schub geben. Letztlich ist\naber der Erfolg gepr\u00e4gt vom einzelschulischen Engage-\nment vor Ort und aller dort Beteiligten.\nInsofern will ich zum Schluss insbesondere allen Lehre-\nrinnen und Lehrern viel Kraft und Erfolg bei der Umset-\nzung der zu l\u00f6senden, aber doch interessanten Aufgaben\nw\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Aufgabe wird es sein, auch im Verlauf dieses\nSchuljahres Rahmenbedingungen zu schaffen, die die Be-\nw\u00e4ltigung dieser Aufgaben besser garantieren. Dem wer-\nden wir uns als CDU-Fraktion gemeinsam mit der Staats-\nregierung stellen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion;\nHerr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Colditz, zun\u00e4chst ein-\nmal meinen Respekt daf\u00fcr, dass Sie trotz offensichtlich\nangegriffener Gesundheit hier durchgehalten haben. Ich\nbin nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich gern bereit, auf Ihre ange-\nschlagene Stimme R\u00fccksicht zu nehmen, und w\u00fcnsche\nIhnen von Herzen gute Besserung.\nAllerdings \u2013 das f\u00fcge ich hinzu: Die Kritik an der derzei-\ntigen Bildungspolitik kann ich Ihnen nat\u00fcrlich trotzdem\nnicht ersparen.\n\n(Leroff, CDU: Das w\u00e4re aber charmant!)\n\nWas Ihre Anmerkung zur Anwesenheit hier im Plenar-\nsaal angeht, teile ich nat\u00fcrlich Ihre Kritik, m\u00f6chte aller-\ndings auch darauf hinweisen, dass nicht einmal die Vor-\nsitzende des Schulausschusses diese Debatte f\u00fcr so\nwichtig h\u00e4lt, dass sie daran teilnimmt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber, Herr Kollege Leroff, lassen Sie uns zum Thema zu-\nr\u00fcckkommen.\n\n(Leroff, CDU: Darum will ich\nauch gebeten haben!)\n\nAcht Wochen nach dem Beginn des Schuljahres 2003/\n2004 f\u00e4llt der CDU-Fraktion offenbar nichts Besseres ein,\nals dar\u00fcber zu sinnieren, was sich denn alles mit dem\nBeginn des bereits begonnenen Schuljahres ge\u00e4ndert\noder gar verbessert hat.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion,\nich kann Sie beruhigen: Es hat sich so gut wie nichts ver-\n\u00e4ndert \u2013 und leider auch kaum etwas verbessert. Wir\nhaben nach wie vor das gleiche schlechte, \u00fcberholte\n\nSchulsystem, das Kinder wider alle p\u00e4dagogische Ver-\nnunft nach der 4. Klasse selektiert. Wir haben nach wie\nvor Unterrichtsausfall und Probleme bei der Lehrerzu-\nweisung \u2013 dar\u00fcber haben wir im Rahmen der heutigen\nAktuellen Stunde bereits diskutiert \u2013 und wir haben\nnach wie vor die geringsten Bildungsausgaben pro Kopf\nder Bev\u00f6lkerung in Deutschland mit all den negativen\nFolgen, die sich daraus zwangsl\u00e4ufig ergeben.\n\nTraurige Kontinuit\u00e4t, meine Damen und Herren, gibt es\nleider auch in einem anderen Bereich, n\u00e4mlich bei den\nSchulschlie\u00dfungen. Mit Beginn des laufenden Schuljahres\nwurden 22 Grundschulen, 54 Mittelschulen, neun Gym-\nnasien und drei F\u00f6rderschulen dichtgemacht. In den letz-\nten zehn Jahren wurden damit sage und schreibe 972,\nalso beinahe 1 000 Schulen im Freistaat Sachsen geschlos-\nsen. Wie die \u00dcbersicht des Statistischen Landesamtes\nzeigt, sind auch Au\u00dfenstellen meist nur eine \u00dcbergangs-\nl\u00f6sung bis zur sp\u00e4teren Schlie\u00dfung. Wir meinen als PDS-\nFraktion: Das Schulsterben in Sachsen muss endlich ein\nEnde haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, angesichts der\nsoeben genannten Entwicklung f\u00e4llt die j\u00fcngste \u00c4nde-\nrung des Schulgesetzes mit der Einf\u00fchrung der Klassen-\nobergrenze von 28 Sch\u00fclern kaum noch ins Gewicht, zu-\nmal diese Grenze ja entgegen den Zusagen gegen\u00fcber\ndem Landeselternrat nur f\u00fcr die Eingangsklassen gilt.\nAber auf ein gebrochenes Versprechen mehr oder weni-\nger kommt es der CDU ja offenbar nicht an,\n\n(Schimpff, CDU: Ihre Behauptungen\nwerden \u00fcberholt von Tatsachen!)\n\n\u2013 Herr Kollege Schimpff, sehen Sie sich einmal an, was\nIhr Fraktionsvorsitzender in der Vereinbarung mit dem\nLandeselternrat unterschrieben hat, und dann setzen Sie\nsich mit Ihrem Fraktionsvorsitzenden auseinander, und\nnicht mit der PDS-Fraktion! Ich will Ihnen auch sagen,\nHerr Kollege Schimpff: Sie wissen, wenn Sie ehrlich\nsind, genauso gut wie wir: Selbst diese marginale \u00c4nde-\nrung am Schulgesetz h\u00e4tte es ohne den Volksantrag \u201eZu-\nkunft braucht Schule\u201c nie gegeben und auch das geh\u00f6rt\nzur Wahrheit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Zukunft braucht Kinder!)\n\nMeine Damen und Herren, Frau Pr\u00e4sidentin! Die Ant-\nwort auf den Antrag der CDU-Fraktion zeigt, wie wenig\nsich letztlich tats\u00e4chlich im s\u00e4chsischen Schulwesen be-\nwegt. Statt bei den Lehrpl\u00e4nen endlich abschlie\u00dfend zu\nPotte zu kommen, werden zun\u00e4chst an 50 Grundschulen\ndie Lehrplan-Erstentw\u00fcrfe, wie es hei\u00dft, erprobt. Bei den\nMittelschulen und Gymnasien hat man noch weniger\nEinrichtungen zur Erprobung ausgew\u00e4hlt.\n\nAnstatt die optimierte Schuleingangsphase an den\nGrundschulen, die wir bekanntlich ausdr\u00fccklich unter-\nst\u00fctzen, endlich landesweit einzuf\u00fchren, wird das so\ngenannte \u201eModellprojekt\u201c von 20 auf 25 Schulen aus-\ngedehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Zur Erinnerung: Wir haben\nderzeit in Sachsen 828 Grundschulen. Mithin sind also\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6689\n\nmit diesem Schuljahr knapp 3 % von der optimierten\nSchuleingangsphase erfasst. \u2013 Welch eine grandiose Leis-\ntung der Staatsregierung! Bei der Einf\u00fchrung der ersten\nFremdsprache ab Klasse 3 sieht es noch schlechter aus,\ndenn hier beteiligen sich gerade einmal 14 Grundschu-\nlen. Dass wir in versch\u00e4rften Kontrollen \u2013 Herr Kollege\nColditz hat darauf hingewiesen \u2013 in Form von zus\u00e4tz-\nlichen Orientierungsarbeiten nicht den geeigneten Weg\nsehen, um die Arbeit an Grund- und Mittelschulen oder\nauch an den Gymnasien zu bef\u00f6rdern, haben wir wieder-\nholt deutlich gemacht, deshalb kann ich mir dazu wei-\ntere Ausf\u00fchrungen sparen.\n\nAuch bez\u00fcglich der Zusammenarbeit der Grundschulen\nmit den Kinderg\u00e4rten und Horten gibt es nach wie vor\nerhebliche Defizite, die allein mit einer neuen Koopera-\ntionsvereinbarung nicht behoben werden k\u00f6nnen. Die\nTrennung der Horte von den Schulen war ein schwer-\nwiegender Fehler der CDU; und erst, wenn Sie das r\u00fcck-\ng\u00e4ngig gemacht haben, meine Damen und Herren, wird\nein echter Neuanfang in diesem Bereich m\u00f6glich sein.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung ist auch von ver-\nschiedenen Ganztagsangeboten zum wiederholten Male\ndie Rede. Bei echten Ganztagsschulen \u2013 Herr Minister \u2013:\nnach wie vor Fehlanzeige. Bei der Schuljugendarbeit \u2013\ndas ist eine besondere Glanzleistung \u2013 schlie\u00dflich ver-\nweist man unter dem Stichwort \u201eNeuerung\u201c auf ein\nRegierungsprogramm von 1997. \u2013 Wie kreativ, meine\nDamen und Herren von der CDU! Glaubt man den An-\ngaben der Staatsregierung, gibt es auch im Bereich der\nberufsbildenden Schulen verschiedene Neuerungen. Aber\nauch diese sind zum Teil alter, vergorener Wein in alten,\nl\u00f6cherigen Schl\u00e4uchen.\n\nDar\u00fcber, wie es wirklich aussieht, haben wir heute Mor-\ngen diskutiert. Zu dieser Debatte nur noch eine Anmer-\nkung, Herr Minister: Bez\u00fcglich der umstrittenen Bil-\ndungsreise von Lehrern nach Nepal bitte ich Sie\nherzlich, die Fakten noch einmal genau zu pr\u00fcfen, ins-\nbesondere, was die Dauer der Reise, den tats\u00e4chlichen\nUnterrichtsausfall, die tats\u00e4chlichen Kosten und die m\u00f6g-\nlicherweise indirekt erfolgte Finanzierung durch Steuer-\nmittel \u00fcber einen privaten Bildungstr\u00e4ger betrifft. Was\ndas anbelangt, bitte ich Sie, noch einmal zu kontrollieren.\nIch glaube, dass Ihre vorhin gemachten Angaben nicht\nganz zutreffend waren. Aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns\ngegebenenfalls auch noch im Schulausschuss unterhal-\nten.\n\nIch komme zum Schluss: Der so genannte Bildungs-\nserver, Herr Kollege Leroff und Herr H\u00e4hle, der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung hat bekanntlich die Internet-\nadresse www.sachsen-macht-schule.de. F\u00fcr die PDS steht\nfest: Dieser Name ist ein gigantisches T\u00e4uschungsman\u00f6-\nver; denn wenn man sich die konkrete Bildungspolitik\nder CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung ansieht, dann kann\nman nur zu einer Bewertung kommen, und die lautet:\nSachsen macht Schule kaputt \u2013 leider.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Von der SPD-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich bekomme gleich die\nRedezeit der CDU noch mit, ja? Das w\u00e4re doch mal\netwas Neues. \u2013 Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Als ich den Titel des Antrages der\nCDU, deren Generalsekret\u00e4r Sie, Herr Winkler, sind, in\nder Tagesordnung fand, dachte ich zuerst: \u201eAch, da\nhaben also die Kollegen in der CDU auch gemerkt, dass\nder diesj\u00e4hrige Beginn des Schuljahres so schlecht wie\nlange nicht war.\u201c Viele Personalentscheidungen, Herr\nMinister, wurden erst ganz knapp vor Schuljahresbeginn\noder zu sp\u00e4t gef\u00e4llt, so dass oftmals die Schulen vor\nFerienbeginn noch nicht wussten, wie es am ersten\nSchultag \u00fcberhaupt weitergeht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nNolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nAber dann sah ich auf dem Antrag, dass dieser ja \u00e4lteren\nDatums war, dass er vor Schuljahresbeginn gestellt\nwurde, und da war mir klar, dass wir also heute die Ge-\nlegenheit haben sollen, ein Hohelied auf die CDU-Schul-\npolitik zu singen, und das hat ja Herr Colditz auch ver-\nsucht.\n\n(Nolle, SPD: Er hat es angestimmt,\nja, aber der Ton stimmte nicht!)\n\nEs ist erstaunlich, was es da zu berichten gibt: Also, dass\nes nicht nur 20, sondern sogar 25 Grundschulen sind \u2013\nHerr Hahn ging ja schon darauf ein \u2013, welche die opti-\nmierte Eingangsphase erproben. Dabei haben wir uns\naber vor Schuljahresbeginn in unserer Anh\u00f6rung zum\ndiesbez\u00fcglichen Antrag gerade aus Baden-W\u00fcrttemberg\nzeigen lassen m\u00fcssen, dass zum einen reichlich Erfah-\nrungen \u2013 auch wissenschaftlich ausgewertete Erfahrun-\ngen \u2013 vorliegen und zum anderen die Konzepte sehr viel\nweiter gehen als in Sachsen.\n\nWir wollen, dass alle Grundschulen eine solche Ein-\ngangsphase, wenn sie es denn m\u00f6chten, einrichten k\u00f6n-\nnen unter Nutzung aller p\u00e4dagogischen Erfahrungen,\nzum Beispiel auch der Zusammenlegung der Klassen 1\nund 2 und dem variablen Durchlaufen dieser Phase in\nein bis drei Jahren. Das w\u00e4re eine Neuerung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas w\u00e4re nicht nur ein zaghafter Schritt in die richtige\nRichtung, sondern endlich wirklich einmal ein energi-\nscher Schritt.\n\nOder nehmen wir die neuen Lehrpl\u00e4ne, meine Damen\nund Herren: Auch hier sehen wir zaghafte Schritte in die\nrichtige Richtung. Aber es ist keine wirklich neue Quali-\nt\u00e4t der Lehrpl\u00e4ne zu erkennen, wenn wir diese an den\nErfordernissen der Zeit und den Erkenntnissen der Bil-\ndungswissenschaften messen. Wir brauchen deutschland-\nweit Kompetenzstandards und wir brauchen einen Frei-\nraum f\u00fcr die Schulen, damit bei allen jungen Menschen\ndiese Kompetenzen zumindest auf einem ausreichenden\nNiveau ausgebildet werden.\n\nWas sollen da Lehrpl\u00e4ne alten Stils, die zwar Freir\u00e4ume\nenthalten und viele gute und richtige Forderungen im\nallgemeinen Teil aufstellen, wenn sie am Ende klein-\nschrittig bleiben, Stoff statt Kompetenzen vorgeben und\nauch noch didaktische Hinweise enthalten, die oftmals\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6690\n\neiner Philosophie folgen, als wenn einzelne Teilkompo-\nnenten isoliert, mit einzelnen Methoden, nach einzelnen\nLerngegenst\u00e4nden vermittelt werden k\u00f6nnten?\n\nWas hier noch getestet werden soll, ist mir schleierhaft.\nAuch die Orientierungsarbeiten sind schon angesprochen\nworden, die wir vom Grundsatz her ausdr\u00fccklich begr\u00fc-\n\u00dfen. Wenn die Ergebnisse dieser Arbeiten nicht haupt-\ns\u00e4chlich den Schulen und den Sch\u00fclern als Feedback\ndienen, um ihre Arbeit zu verbessern, dann sind sie\n\u00fcberfl\u00fcssig.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Dritten: Nicht ganz so\n\u00fcberfl\u00fcssig wie der Modellversuch \u201eGanztagsschule\u201c, an\ndem \u2013 welch gewaltige Zahl! \u2013 gleich ganze zehn Schu-\nlen in Sachsen teilnehmen d\u00fcrfen. Nat\u00fcrlich ist jeder\nSchritt in Richtung eines qualitativ hochstehenden und\nfl\u00e4chendeckend erreichbaren Ganztagsangebotes zu be-\ngr\u00fc\u00dfen. Aber wir wollen doch auf dem Teppich bleiben,\nHerr Colditz. So hat es in Sachsen via Definition eine\nwundersame Vermehrung von Ganztagsschulen gegeben.\nDa wurden tats\u00e4chlich aus Sachsen 1 368 Ganztagsschu-\nlen gemeldet, obwohl sich die KMK auf eine Definition\ngeeinigt hat. Diese Definition habe ich dabei, Herr Minis-\nter. Ich habe sie mir gestern Abend um 17.16 Uhr noch\nschicken lassen. Es ist die Definition der Kultusminister-\nkonferenz, was man unter Ganztagsschulen versteht.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nLesen Sie doch den Punkt 3 vor!)\n\nIch lese den Punkt 3 vor: \u201eDie nachmitt\u00e4glichen Ange-\nbote \u2013\u201c\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch mache es an geeigneter Stelle. Ich wundere mich,\ndass Sie darauf kommen. Das ist jetzt erstaunlich. Dann\nwissen Sie vielleicht nicht, was Sie unterschreiben.\n\nObwohl sich die KMK auf eine Definition geeinigt hat,\nin der unter anderem \u201edie nachmitt\u00e4glichen Angebote\nunter Aufsicht\u201c jetzt kommt das entscheidende Wort,\nHerr Minister, \u201eund Verantwortung der Schulleitung or-\nganisiert, in enger Kooperation mit der Schulleitung\ndurchgef\u00fchrt werden und in einem konzeptionellen Zu-\nsammenhang mit dem vormitt\u00e4glichen Unterricht ste-\nhen\u201c, hat Sachsen doch aus den Grundschulen, die in\nihrem Einzugsgebiet einen Hort haben, gleich diese zu\nGanztagsschulen gemacht.\n\nMeine Damen und Herren! In dem Zusammenhang\nkomme ich noch einmal auf Ihren Zwischenruf, Herr Mi-\nnister, zur\u00fcck. Dann ist es nat\u00fcrlich eine Frechheit von\nIhnen oder Ihrem Haus, wenn Sie in Ihrer Antwort auf\nmeine Kleine Anfrage diese KMK-Definition, die auch\nHerr Colditz in seinem Redebeitrag verwandt hat, ledig-\nlich auf die Definition \u201eKooperation\u201c zur\u00fcckf\u00fchren, ob-\nwohl eindeutig darin steht, die Verantwortung hat die\nSchulleitung f\u00fcr den Nachmittagsunterricht. Aber wenn\nes tats\u00e4chlich 225 Mittelschulen und 29 Gymnasien in\nSachsen im Ganztagsbetrieb gibt, dann frage ich mich,\nwarum sollte dann unser 100-Schulen-Programm als v\u00f6l-\nlig unrealistisch hingestellt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Aber bitte, Herr Kollege Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Hatzsch, Sie haben auf die\nDefinition der Kultusministerkonferenz hingewiesen. Ich\nw\u00fcrde Sie gern fragen, wenn man diese Definition zu-\ngrunde legt: Wie viele Ganztagsschulen haben wir nach\nIhrer Ansicht gegenw\u00e4rtig in Sachsen?\n\nHatzsch, SPD: Die Antwort kann ich als Oppositionspo-\nlitiker nicht exakt geben. Wir haben mit Sicherheit diese\nzehn Modellversuche und mit Sicherheit die Jugend-\nund Sportschulen, die weitergef\u00fchrt sind, und St. Afra.\nDann f\u00e4llt mir eigentlich schon nichts weiter ein.\nWarum wurde also unser 100-Schulen-Programm als un-\nrealistisch gewertet, wenn wir jetzt zehn Modellversuche\nhaben, die vom Grund her auch v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig sind,\ndenn zum einen gibt es sowohl national als auch interna-\ntional erprobte Modelle en masse, sie m\u00fcssen nur vom\nKultusministerium bekannt gemacht und umsetzbar ge-\nf\u00f6rdert werden. Weiterhin wollen wir \u2013 Herr Colditz, da\nwaren wir uns doch schon einig \u2013 gar keine festen Mo-\ndelle, denen sich Schulen dann unterwerfen m\u00fcssen.\nJede Schule soll am Ende ihr Modell entwickeln, das\nihren ganz konkreten Kriterien vor Ort entspricht.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld: Richtig!)\n\n\u2013 Ich nehme es wahr.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben also eine Un-\nsumme von kleinen Schritten, die bombastisch aufge-\nbl\u00e4ht wurden, wo eigentlich kr\u00e4ftige Spr\u00fcnge notwendig\ngeworden w\u00e4ren.\n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00f6re erst einmal an die-\nser Stelle auf. Vielleicht habe ich dann noch einmal die\nGelegenheit, in die Debatte einzugreifen.\n\nIch habe noch einen Hinweis. Herr Colditz, ich gab\nIhnen heute Morgen eine Einladung. Ich erweitere diese\nEinladung f\u00fcr alle Mitglieder dieses Hohen Hauses. Mor-\ngen fr\u00fch 10.00 Uhr ist hier in Dresden der Pisa-Vater\nDr. Schleicher aus Paris auf Einladung der SPD-Fraktion\nund wird mit uns ganzt\u00e4gig \u00fcber \u201ePisa\u201c und die\nSchlussfolgerungen, die daraus zu ziehen sind, diskutie-\nren. Sie sind alle recht herzlich eingeladen. Sie k\u00f6nnen\nsich auch noch konkrete Einladungen an meinem Platz\nholen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das wissen Sie doch\n\nschon seit einem Dreivierteljahr!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegt keine Wortmeldung mehr vor. Ich\nfrage die Fraktionen noch einmal: Wer m\u00f6chte gern noch\nsprechen? \u2013 Ich sehe niemanden. Dann bitte ich jetzt die\nStaatsregierung, Herrn Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Trotz der\ndoch etwas auf Dissonanzen angelegten Debatte m\u00f6chte\nich feststellen, dass wir mit Beginn des neuen Schul-\njahres \u2013 das war wohl insbesondere die Intention des\nAntrages \u2013 wichtige Schritte auf dem bekannten und oft\ndargestellten Weg unternommen haben, die leistungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6691\n\nf\u00e4higen s\u00e4chsischen Schulen weiter zu st\u00e4rken und vo-\nranzubringen.\n\nNun sind bei den vorangegangenen Beitr\u00e4gen eine ganze\nReihe solcher notwendigen Stichworte und Stichpunkte,\ndie hier zu benennen w\u00e4ren, allerdings mit sehr unter-\nschiedlicher Blickrichtung, dargestellt worden, so dass\nich mich um der Sache willen eher mit den Dingen aus-\neinander setzen will, die man so nicht stehen lassen\nkann. Deswegen, meine Damen und Herren, lassen Sie\nmich zun\u00e4chst ein Wort zu den Orientierungsarbeiten\nverlieren.\n\nEs ist ja immerhin interessant, dass eine der Opposi-\ntionsfraktionen erkl\u00e4rt hat, das seien versch\u00e4rfte Kontrol-\nlen. Die lehnt man ab. Eine andere Fraktion sagt: Wenn\ndas Feedback f\u00fcr die Schulen ist, begr\u00fc\u00dfen wir das\nGanze ausdr\u00fccklich.\n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen uns viel unterstel-\nlen, aber Tests zu veranstalten, von denen jemand meint,\nsie seien quasi nur f\u00fcr die Beamten durchgef\u00fchrt wor-\nden und k\u00f6nnten den Schulen nicht als das dienen, was\nsie sollen, n\u00e4mlich Orientierung zu schaffen, das ist im\nGrunde genommen schon weit entfernt von Gut und\nB\u00f6se. Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Hatzsch, ist dieses allein\nf\u00fcr die Schulen. Dass die Kultusverwaltung nat\u00fcrlich\nauch ein paar Schlussfolgerungen aus dem dann vorlie-\ngenden Ergebnis ziehen wird und will, sei klargestellt.\n\nWeil aber offensichtlich viele mit diesem Instrument\nnoch ihre Probleme haben, lassen Sie mich noch einmal\nsagen, dass wir m\u00f6chten, dass Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer\nfr\u00fchzeitig erkennen, wie der Lernstand ist.\n\nDamit hier auch gezielt gefordert und gef\u00f6rdert werden\nkann, werden in diesem Schuljahr erstmals landesein-\nheitliche Orientierungsarbeiten geschrieben, und zwar\neben in den Klassen 3 der Grundschulen in Deutsch und\nMathematik, in den Klassenstufen 6 und 8 der Mittel-\nstufe und 6 und 9 aller Gymnasien, wobei in diesem\nJahr bei Letzteren nicht ausschlie\u00dflich eine Verpflichtung\nbesteht, dass in Deutsch, Englisch und Mathematik die\nArbeiten geschrieben werden. Sie sind vom 1. Oktober\nan bis zum heutigen Tag geschrieben worden. Man kann\nalso sagen, am Ende dieser Woche \u2013 dies haben wir\ngleich erreicht \u2013 sind in Sachsen die Orientierungsarbei-\nten geschrieben \u2013 immer mit dem Hintergrund, dass es\nf\u00fcr Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler eine Standortbestimmung\nsein kann, um eine erfolgreiche Arbeit in den kommen-\nden Monaten und dem restlichen Schuljahr durchzuf\u00fch-\nren. Das h\u00f6rt sich doch vielleicht schon etwas anders an\nals die Feststellung, dass das nur versch\u00e4rfte Kontrollen\nseien. Damit kommen wir, wenn wir Schulpolitik in\nSachsen beurteilen wollen, schon zu einer Grundfrage.\n\nHerr Dr. Hahn, mit dieser Darstellung \u2013 sage ich einmal\n\u2013 demaskieren Sie sich nur ein St\u00fcck weit selbst. Alles,\nwas Leistungsaspekt in einer gesunden Form in dieser\nGesellschaft darstellt, wird von Ihnen abgelehnt. Ich sage\nIhnen, Sachsen h\u00e4tte nicht den 3. Platz in der Pisa-E-Stu-\ndie erreicht und viele andere Bundesl\u00e4nder hinter sich\ngelassen, wenn wir nicht von Anfang an ein gesundes,\nleistungsf\u00f6rderndes Klima an unseren Schulen eingef\u00fchrt\nh\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen ist es nur eine Folgerichtigkeit gewesen, die\nOrientierungsarbeiten in den kommenden Schuljahren\ndurchzuf\u00fchren.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nIn Europa sind wir hinten!)\n\n\u2013 Ich h\u00f6re nicht alles, was von da hinten gerufen wird.\n\nDas Thema \u201eLehrplanentwicklung\u201c ist auch angespro-\nchen worden. Es sollen keine Lehrpl\u00e4ne alten Stils\ngemacht werden. Da bin ich mit Ihnen in v\u00f6lliger \u00dcber-\neinstimmung. Es hie\u00df \u2013 ich glaube, Herr Hatzsch, bei\nIhnen \u2013, wir brauchen keine Stoffvermittlung, sondern\nKompetenzen. Dazu lassen Sie mich zwei Dinge feststel-\nlen.\n\nErstens einmal brauchen wir ein Minimum an solidem\nWissen insgesamt. Beliebigkeit kann nicht gefordert sein.\nIch habe Ihnen das nicht unterstellt. Ich beschreibe nur,\nwas wir brauchen. Die Kompetenzen erwerben Sie eben\nnicht durch Auswendig-Lernen oder durch \u2013 wie man\nfr\u00fcher sagte \u2013 Einbimsen, sondern durch Anwendung,\ndurch Training und durch Gebrauch des Wissens in\nf\u00e4cher\u00fcbergreifendem Stil. Das ist das eigentliche Ziel\nder Lehrplanreform.\n\nIch habe mehrfach an diesem Pult zu dem Vorgang Stel-\nlung genommen und m\u00f6chte es auch heute noch einmal\nwiederholen: Es ist vielleicht f\u00fcr den einen oder anderen\nin diesem Hohen Hause nicht ganz so einfach nachzu-\nvollziehen, aber die Lehrerinnen und Lehrer haben zum\nTeil durchaus auch noch etwas abweichende Vorstellun-\ngen von dem, was eine Lehrplanreform ist. Dieses von\nmir beschriebene Ziel, Freir\u00e4ume im Sinne der Errei-\nchung von Kompetenzen zu schaffen, ist nicht bei der\ngesamten Lehrerschaft zu 100 % vertreten.\n\nHier m\u00fcssen wir, wenn man so will, eine gewisse F\u00fch-\nrungsrolle \u00fcbernehmen. Die Erstentw\u00fcrfe f\u00fcr die Grund-\nschule stehen auf dem Bildungsserver, ab Februar/M\u00e4rz\nwerden Lehrplanentw\u00fcrfe dieser Art f\u00fcr Mittelschulen\nund Gymnasien an 50 Standorten erprobt. Ich denke,\ndass wir alle Veranlassung haben, schrittweise vorzuge-\nhen. Es ist auch sinnvoll, wie sich zeigt. Die nationalen\nBildungsstandards werden ja auch erst auf Initiative der\nKMK und von niemand anderem erarbeitet und liegen\njetzt f\u00fcr drei F\u00e4cher vor. Im Februar kommen die natur-\nwissenschaftlichen F\u00e4cher hinzu. Es ist eine gro\u00dfe Auf-\ngabe f\u00fcr die s\u00e4chsische Lehrerschaft, die diese Lehrplan-\nreform durchf\u00fchrt, die Verbindung zwischen den\nStandards und den ver\u00e4nderten Lehrpl\u00e4nen wirklich her-\nzustellen. Insofern ist unser Zeitpunkt durchaus nicht\nverkehrt gew\u00e4hlt, so dass wir uns darauf einstellen k\u00f6n-\nnen.\n\nMeine Damen und Herren, ein besonderer Schwerpunkt\ngilt unseren Grundschulen, wo wir bei der Lesef\u00f6rde-\nrung verst\u00e4rkte Anstrengungen unternehmen und mit\ndem Projekt \u201eLeselust\u201c eine auch bundesweit besonders\nbeachtete Initiative ergriffen haben, um an den 820 s\u00e4ch-\nsischen Grundschulen und auch in 180 Kinderg\u00e4rten\ndurch Ausstattungshilfen entsprechende Voraussetzun-\ngen zu schaffen. Wer sich damit besch\u00e4ftigt hat, wird be-\nmerkt haben, dass es nicht nur darum geht, B\u00fccher in\ndie Schule zu bringen und Kinder zum Lesen zu ermuti-\ngen. Nein, Lesepatenschaften sollen zum Beispiel \u00fcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6692\n\nnommen werden. Anstatt von solchen abwegigen Paro-\nlen auszugehen wie \u201eSachsen macht Schule kaputt\u201c, for-\ndere ich auch die Fraktionen der SPD und insbesondere\nder PDS auf: Nehmen Sie doch in diesem Falle den Kul-\ntusminister als Vorbild! Gehen Sie doch einmal in eine\nGrundschule und gestalten Sie eine Deutsch-Stunde im\nLesen und helfen Sie auf diese Weise, die Lust auf das\nLesen zu verst\u00e4rken. Es ist in den Schulen v\u00f6llig irrele-\nvant, aus welcher Fraktion die Erwachsenen kommen,\num dieses positive Signal zu setzen.\n\n(Frau Dr. Bretschneider, PDS:\nWenn es doch so w\u00e4re!)\n\nWenn es ein Schulamt gibt, das Ihnen verweigert hat, in\ndie Schule zu gehen, dann nennen Sie es mir bitte.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Die Grundschule wird auch vom Schulamt verwaltet.\nIch wei\u00df nicht, was das soll.\n\nAlso, meine Damen und Herren, diese Dinge sind im\nZusammenhang mit anderen Fragestellungen, wie Profil-\nkonzept und anderes, durchaus positive Entwicklungen.\n\nDann haben wir noch einen Aspekt zu bedenken, das ist\ndas Thema Ausbau und Erweiterung von Ganztagsange-\nboten. Ich bin nicht ganz sicher, warum wir wieder in\neinen Informationsstand zur\u00fcckfallen, den wir in diesem\nHause schon \u00fcberwunden hatten. Meine Damen und\nHerren, diese Modellversuche sind keine Antwort des\nFreistaates im Sinne der allgemeinen Diskussion vom\nSommer vorigen Jahres gewesen, sondern waren der\nVersuch, sich einer Antwort dadurch zu n\u00e4hern, dass\nwir eine F\u00fclle p\u00e4dagogischer Konzepte an verschiedenen\nSchularten erproben lassen, wie denn Ganztagsschule\nund Ganztagsangebote beschaffen sein sollen. Das war\ndas Anliegen unseres Schulversuchs, an dem sieben Mit-\ntelschulen und drei Gymnasien teilnehmen. Dies wird\nuns eine F\u00fclle von Hinweisen \u00fcber neue Lehrformen,\nsch\u00fclerorientierteren Unterricht, f\u00e4cherverbindendes Ler-\nnen und v\u00f6llig neuen rhythmisierten Schulalltag liefern.\nDas hat nichts mit dem Angebot des Bundes zu tun, In-\nvestitionen, haupts\u00e4chlich f\u00fcr Schulhausbau, zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen, die den Schulen zukommen, die sich\nmit solchen Konzepten auseinander setzen wollen, und\ndenen, die es auch jetzt schon gibt, um ganzt\u00e4gige Ange-\nbote zu unterbreiten.\n\nDass die von der KMK im Januar definierten drei For-\nmen der Ganztagsschule \u2013 voll gebundene, halb gebun-\ndene und offene Form \u2013 unsere Schuljugendarbeit als Be-\nstandteil von Ganztagsangeboten selbstverst\u00e4ndlich dort\nsummieren l\u00e4sst, Herr Hahn, hat nichts mit der Verant-\nwortung des Schulleiters zu tun. Nat\u00fcrlich findet dieses\nUnternehmen, wenn es in der Schule ist, immer in der\nVerantwortung des Schulleiters statt. Daher ist auch die-\nses Kriterium im Sinne der KMK-Definition erf\u00fcllt.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte gern \u2013 weil es zu-\nmindest anklang \u2013 noch einmal auf Folgendes hinweisen:\nNat\u00fcrlich hat das neue Schulgesetz, das zun\u00e4chst nur\nausschnitthaft wichtige Neuerungen beschlossen hat,\nauch Verpflichtungen mit sich gebracht. Das war von\nAnfang an klar und wir sollten aufh\u00f6ren, von Wortbruch\nund von Abweichung von irgendwelchen Aussagen zu\n\nsprechen. Es war immer klar, dass diese 28-er Ober-\ngrenze auch angesichts unserer personellen M\u00f6glichkei-\nten nur \u00fcber Eingangsklassen schrittweise realisiert wer-\nden kann bzw. \u00fcber organisatorische Ma\u00dfnahmen. Um\ndas noch einmal klar zu machen: Von der Kultusverwal-\ntung und vom Kultusministerium haben Sie nie eine an-\ndere Aussage geh\u00f6rt und, soweit ich mich erinnern\nkann, auch von der Landtagsfraktion nie anders be-\nschrieben bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das l\u00e4sst sich\n\naber nachweisen!)\n\nLassen Sie uns doch einmal die Realit\u00e4t zur Kenntnis\nnehmen. Sie sagen, das ist nichts. Gut, ich wei\u00df ja nicht,\nwie Sie die Situation zwischen Realit\u00e4t und Vision ein-\nordnen. Wir haben mit dem neuen Schuljahr 2 238 Ein-\ngangsklassen gebildet. 29 Klassen davon sind gr\u00f6\u00dfer als\n28 Sch\u00fcler, weil die Beschl\u00fcsse der Schulkonferenz aus\np\u00e4dagogischen und sozialen Gr\u00fcnden, also dem Willen\nund Wollen der Elternschaft entsprechend, gesagt haben,\nwir wollen, dass die Verb\u00e4nde nicht auseinander geris-\nsen werden. Diese Klassen sind also eine Einheit. Wenn\nSie so wollen, reden wir \u00fcber 29 von 2 200 neuen Klas-\nsen. Ich glaube, das ist der schlagende Beweis daf\u00fcr,\ndass wir immerhin \u00fcber 10 % der Klassen im Lande ins-\ngesamt allein mit dem Schuljahresbeginn 2003/2004 in\ndie vom Gesetzgeber verankerte Gr\u00f6\u00dfenordnung ge-\nbracht haben. Das sollten wir angesichts der Schwierig-\nkeiten, die wir auch im Grundschulbereich haben, mit\nRespekt, um nicht zu sagen, mit Anerkennung, hinneh-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZwei Aspekte m\u00f6chte ich noch anf\u00fcgen. Zu diesem\nSchuljahr wird es geh\u00f6ren, die von uns angek\u00fcndigte\nEvaluationsagentur zum Laufen zu bringen. Es wird eine\nDurchleuchtung des Schulsystems von au\u00dfen geben, ins-\nbesondere also diese externe Evaluation ist erforderlich,\nwie sich auch bundesweit in der Debatte und den Ent-\nscheidungen zeigt. Der Aufbau und die Funktionsf\u00e4hig-\nkeit einer solchen Agentur wurden nicht nur erkannt,\nsondern wir werden noch in diesem Jahr f\u00fcr eine kleine\nKernmannschaft Ausschreibungen vornehmen, damit Sie\nsehen, dass auch diese Ank\u00fcndigung umgesetzt wird.\n\nIch habe auf dem Bildungskongress voriges Jahr im Ok-\ntober auch unsere Bem\u00fchungen zur Entb\u00fcrokratisierung\nangesprochen. Auch hierzu gibt es inzwischen einen Be-\nricht der Mitarbeiter der Verwaltung, insbesondere der\nSchulleiter. Wir werden in der kommenden Zeit, etwa\nbis zum Jahresende, ganz entscheidende Vereinfachun-\ngen und Entlastungen f\u00fcr die Schulleiter voranbringen,\nvon denen wir uns vor einem Jahr \u00fcberhaupt nicht vor-\nstellen konnten, meine Damen und Herren, dass das\nm\u00f6glich ist. Das geh\u00f6rt letztlich auch dazu, wenn wir\nvon einem erfolgreichen Start des Schuljahres sprechen.\n\nEine Aussage, Herr Hahn, muss ich noch einmal aufgrei-\nfen. Sie haben v\u00f6llig unkommentiert dahingestellt, dass\nso und so viele Schulen geschlossen seien.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Stimmt doch!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6693\n\nSie haben dabei im Grunde genommen das Kultusminis-\nterium in den Blick genommen. Sie wissen, dass das Kul-\ntusministerium \u00fcberhaupt keine Schule schlie\u00dfen kann,\nsondern dass dem immer \u2013 \u2013\n\n(Lachen bei der PDS)\n\n\u2013 Ja, wenn Sie die Gesetzeslage nicht kennen, dann las-\nsen Sie sich sagen, dass dazu immer Beschl\u00fcsse der\nSchultr\u00e4ger erforderlich sind!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wenn die nicht stimmen,\nwerden sie korrigiert!)\n\nDass es ein Zusammenwirken zwischen Kapazit\u00e4ten und\nBeschl\u00fcssen gibt, mag ja sein. Aber, Herr Porsch, da Sie\nimmer so tun, als w\u00fcrden Sie \u00fcber alles viel besser Be-\nscheid wissen, erkl\u00e4ren Sie uns doch einmal, wie wir an-\ngesichts der demografischen Entwicklung eine andere\nZahl in den Raum h\u00e4tten stellen k\u00f6nnen. Es ist einfach\ndieser Zusammenhang zu erkennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaraus abzuleiten, dass die Regierung Schulen schlie\u00dft,\nweil sie Spa\u00df am Ausd\u00fcnnen des Schulnetzes habe, ist\nnicht nur perfide, sondern zeugt auch von v\u00f6lliger\nUnkenntnis der Zusammenh\u00e4nge.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nZusammen mit all den Dingen, die Kollege Colditz\nschon im Detail vorgetragen hat und die ich zum Teil\nnoch einmal zu kommentieren versucht habe, kann man\nsagen, dass \u2013 und auch das m\u00fcssen Sie sich noch einmal\nanh\u00f6ren \u2013 unser erfolgreiches und durchl\u00e4ssiges, geglie-\ndertes Schulsystem der Garant daf\u00fcr gewesen ist, dass\nwir so weit gekommen sind.\n\n(Lebhafter Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nAuf dieser Basis haben wir einen gelungenen und kon-\nfliktarmen Schulstart 2003/2004 erlebt und gestaltet.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Weihrauch!)\n\n\u2013 Ich muss mich nicht beweihr\u00e4uchern, ich muss auch\nnicht auf Ihren Zwischenruf eingehen, Herr Nolle, nur,\nwenn Sie nicht bereit sind, die Wirklichkeit zur Kenntnis\nzu nehmen, muss Ihnen das auch einmal einer sagen,\ndamit Sie nicht drau\u00dfen herumreisen und sagen, Sie h\u00e4t-\nten das noch nie geh\u00f6rt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\nDeshalb ist es mir auch ein Bed\u00fcrfnis, den Lehrerinnen\nund Lehrern zu Schuljahresbeginn nicht nur Erfolg bei\nder L\u00f6sung der vor uns stehenden Aufgaben \u2013 und dass\ndas zahlreiche Aufgaben sind, wurde wohl deutlich \u2013 zu\nw\u00fcnschen, sondern aus gegebenem Anlass auch ganz\ndeutlich festzustellen: Trotz vieler irritierender Berichte\n\u00fcber die Qualit\u00e4t der Arbeit von Lehrern in Sachsen\noder auch in anderen Bundesl\u00e4ndern m\u00f6chte ich zum\n\nAusdruck bringen, dass ich um die hohe Einsatzbereit-\nschaft des gr\u00f6\u00dften Teils unserer Lehrerschaft wei\u00df, mit\nder diese Lehrerschaft versucht, unser gemeinsames Ziel,\neinen qualitativ noch besseren Unterricht zu gestalten,\nzu erreichen. Daf\u00fcr spreche ich den Lehrerinnen und\nLehrern in meinem Namen und auch stellvertretend f\u00fcr\ndie Eltern meinen Dank aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts der hier angedeuteten Prozesse und Ma\u00dfnah-\nmen kann man die Erwartung hegen, dass wir ein erfolg-\nreiches Schuljahr 2003/2004 erleben werden, das ganz im\nSinne unserer Ank\u00fcndigungen zur Qualit\u00e4tsoffensive an\ns\u00e4chsischen Schulen steht. In diesem Sinne \u2013 das sage\nich ganz eindeutig \u2013 lasse ich mich gern auf einen kons-\ntruktiven Dialog und eine Auseinandersetzung ein. Aber\ndieses st\u00e4ndige Zerreden der Leistungen der s\u00e4chsischen\nSchule ist zersetzend, hilft niemandem weiter und zeigt\nnur, dass Sie die Realit\u00e4t nicht zur Kenntnis nehmen\nwollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Bitte, Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich kann mich noch sehr gut an eine Aktuelle\nDebatte erinnern, die wir gemeinsam in diesem Haus\nunmittelbar nach Ver\u00f6ffentlichung der Pisa-Studie ge-\nf\u00fchrt haben. Ich kann mich noch sehr gut erinnern, dass\nder Grundtenor dieser Debatte \u00fcber alle Fraktionen hin-\nweg war, dass wir uns gemeinsam von ideologisch ge-\npr\u00e4gten Strukturdebatten verabschieden wollen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha, sehr gut!)\n\nund dass wir gemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen wollen, uns\ninsbesondere im Ergebnis der Pisa-Studie der inhalt-\nlichen Qualifizierung des Schulsystems zuzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, auch wenn Sie mir Beifall\nklatschen, haben Ihre Redebeitr\u00e4ge bedauerlicherweise\nwiederum deutlich gemacht, wie weit wir von diesem\nKonsens, den wir damals gemeinsam gefunden haben,\nentfernt sind. Wir kehren zur\u00fcck zu der alten Ideologie-\ndebatte, Kollege Hatzsch. Wenn Sie, Herr Kollege\nHatzsch, in dieser Debatte nichts anderes zu tun haben,\nals wiederum nur dieses Schulsystem, das sich in 13 Jah-\nren entwickelt hat, in Bausch und Bogen infrage zu stel-\nlen, und nicht anerkennen, dass wir ein sehr solides Fun-\ndament zur Weiterentwicklung geschaffen haben, dann\nsind wir wieder bei der Ideologiedebatte. Das hilft uns\nnicht weiter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6694\n\nColditz, CDU: Bitte, Herr Porsch. Ich dachte nur, meine\nZeit wird knapp.\n\n(Zuruf: Herr Colditz, dann k\u00f6nnen Sie\nauch einmal Luft holen!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich stimme Ihnen wirklich zu:\nWir sollten hier Gemeinsamkeit suchen. Wir sollten mit\nder Polemik aufh\u00f6ren. Dabei nehme ich mich nicht\naus. Aber ich will Ihnen ganz klar sagen: Der Leistungs-\nbegriff \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte eine Frage stel-\nlen!\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ach, Herr Leroff, ich kann Ihnen\nnur keine Antwort geben, weil Sie noch nie eine ge-\nscheite Frage gestellt haben!\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nHerr Colditz, f\u00e4llt Ihnen denn nicht auf, dass der Leis-\ntungsbegriff, mit dem Sie arbeiten, absolut ideologisch\nist und dass auf der Basis eines solchen Leistungsbegriffs\nKinder in der Schule kaputt gemacht werden?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Kinder brauchen massenhaft den Schulpsychologen.\nSie suchen Hilfe bei Eltern, bei Vertrauenslehrern und\nbei anderen. Meistens werden in der Woche mehr Arbei-\nten geschrieben, als gelernt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur die Frage\nstellen!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe gefragt, ob ihm das auf-\ngefallen ist. \u2013 Sie haben einen Leistungsbegriff, der ideo-\nlogisch ist. Versuchen wir doch einmal, \u00fcber Leistung\nunideologisch zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Porsch, ich kann das so\nnicht unterstreichen. Es tut mir Leid, das hat aber mit\neiner politischen Diskussion \u00fcberhaupt nichts zu tun.\nDass Schule Leistungsbereitschaft f\u00f6rdert, hat doch mit\ndem ideologischen Ansatz nichts zu tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie uns st\u00e4ndig unterstellen, ist ein v\u00f6llig falscher\nAnsatz. Sie gehen von einem Verst\u00e4ndnis von Schule\naus, das wir angeblich haben, das die Sch\u00fcler nur zu\nLeistungen trimmt. Es gibt aber auch einen p\u00e4dago-\ngischen Ansatz, zur Leistungsbereitschaft zu bef\u00e4higen\nund durch Leistungsbereitschaft auch Erfolgserlebnisse\nin der Schule vermittelt zu bekommen. Das ist das, was\np\u00e4dagogisch sehr wertvoll ist und was wir letztlich auch\n\nzum Grundsatz unserer leistungsdifferenzierten Schulan-\ngebote machen.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas ist kein ideologisch negativ gepr\u00e4gter Ansatz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt noch zwei\nweitere Zwischenfragen. Herr Colditz, wollen Sie die zu-\nlassen?\n\nColditz, CDU: Ich denke, wir sollten die Diskussion im\nAusschuss fortf\u00fchren. Das ist nicht b\u00f6se gemeint, aber\nich denke, ich halte jetzt mein Schlusswort und die restli-\nchen Dinge sollten wir im Ausschuss noch einmal vertie-\nfen. Es ist sicherlich noch eine breite Diskussion notwen-\ndig.\nAber ich will doch noch etwas insbesondere in Richtung\nSPD-Fraktion sagen. Herr Kollege Hatzsch, ich habe\nIhren Prospekt \u201eNeue Schulen braucht das Land\u201c be-\nkommen. Sie gehen davon aus, dass Sie der Weisheit\nletzten Schluss f\u00fcr die Schulentwicklung in diesem Land\ngefunden haben. Letztlich soll an Ihren schulpolitischen\nVorstellungen die Schulentwicklung in diesem Land ge-\nnesen.\n\nWorin bestehen denn Ihre innovativen Ans\u00e4tze? Bringen\nwir es doch einmal auf den Punkt: in einer achtj\u00e4hrigen\ngemeinsamen Schulzeit. Kollege Hatzsch, entschuldigen\nSie, das ist die Wiederbelebung der Gesamtschuldiskus-\nsion durch die Hintert\u00fcr der Pisa-Debatte und nichts an-\nderes.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nHeute ist das p\u00e4dagogisch \u00fcberwunden. Sie wissen doch\nganz genau \u2013 Sie haben die Gesamtschule mittlerweile\nsogar aus Ihrem Parteiprogramm herausgestrichen \u2013,\ndass die Gesamtschule im nationalen und internationalen\nVergleich endg\u00fcltig gescheitert ist.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nDann kann man sie doch nicht als innovativen Ansatz\nbezeichnen und wieder eine Schulstruktur einf\u00fchren, in\nder wieder bis zur achten Klasse gemeinsam unterrichtet\nwird. Was ist denn daran innovativ?\n\nUnd das N\u00e4chste, was Sie sicherlich auf Gehei\u00df aus Ber-\nlin jetzt durchsetzen m\u00fcssen, ist das Ganztagsschulan-\ngebot. Sicherlich ist man in Finnland damit erfolgreich,\naber es gibt im internationalen Vergleich \u2013 auch das k\u00f6n-\nnen Sie auf den 500 Seiten dieser Pisa-Studie nachlesen \u2013\nauch L\u00e4nder, die Ganztagsangebote haben und in der\nPisa-Studie im letzten Drittel landen. Also auch die\nGanztagsschule kann ich nicht einseitig verallgemeinern\nund sagen, das sei der Weisheit letzter Schluss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch kann auch nicht ignorieren \u2013 Herr Kollege Hatzsch,\nbitte, nehmen Sie das auch einmal zur Kenntnis \u2013, dass\nes in diesem Land Strukturen gab, die eine ganzt\u00e4gige\nBeschulung und Betreuung erm\u00f6glicht haben, auf die\nwir aufbauen k\u00f6nnen und die wir qualifizieren k\u00f6nnen.\nDas ist unser Ansatz. Warum stellen Sie das alles so in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6695\n\nBausch und Bogen infrage? Das hat doch mit einer\nglaubw\u00fcrdigen Diskussion nichts mehr zu tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie herzlich, lassen Sie uns zu dem Konsens,\nden ich am Anfang benannt habe, zu diesem Grundkon-\nsens, dass es eigentlich nicht darum geht, diese neue\nStrukturdebatte zu f\u00fchren, zur\u00fcckkehren. Sicherlich k\u00f6n-\nnen wir unterschiedliche Meinungen haben, aber wir\nsollten gemeinsam zu inhaltlichen \u00dcberlegungen zur\nQualit\u00e4tsentwicklung zur\u00fcckkehren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Auch dabei wird es in diesem Lande kon-\ntroverse Diskussionen geben. Aber dieses pauschale In-\nFrage-Stellen bringt uns beim besten Willen nicht weiter.\n\u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich kann jetzt leider\nkeine Zwischenfrage mehr zulassen, denn Ihre Redezeit\nist abgelaufen.\n\nColditz, CDU: Dann sollten wir das pers\u00f6nlich kl\u00e4ren.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich durfte ja eben leider keine Zwi-\nschenfrage mehr stellen. Deshalb muss ich wenigstens\neinen Punkt noch sachlich richtig stellen. Der Minister\nhat wiederholt von einem erfolgreichen Schuljahresbe-\nginn und einer erfolgreichen Bildungspolitik gesprochen.\nDazu m\u00f6chte ich nur richtig stellen, dass der Kultusmi-\nnister offenbar unter v\u00f6lligem Realit\u00e4tsverlust leidet.\n\n(Leroff, CDU: Was ist das f\u00fcr eine Richtigstellung? \u2013\nNolle, SPD: Das ist eine Richtigstellung!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir jetzt zur Abstim-\nmung kommen. Bevor wir zur Beschlussfassung kom-\nmen, frage ich, ob Punkt 1 als erledigt erkl\u00e4rt wird. \u2013\nGut.\n\nDann lasse ich \u00fcber Punkt 2 der Drucksache 3/8699 ab-\nstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen dagegen ist dem Punkt 2 zuge-\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit be-\nendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nUmsetzung der Neuorganisation der s\u00e4chsischen Polizei\n\nDrucksache 3/8907, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch rufe jetzt die PDS-Fraktion auf. Herr Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben mit dem Antrag zur Um-\nsetzung der Neuorganisation der s\u00e4chsischen Polizei\nkonkrete Ziele verfolgt. Wir haben konkret gefragt nach\ndem Stand der Umsetzung dieser Neuorganisation, unter\nanderem nach den vorgesehenen Sollst\u00e4rken, nach den\n\u00c4nderungen im Personaleinsatz, nach den betroffenen\nBereichen, nach einer Prozessvereinbarung mit der Ge-\nwerkschaft der Polizei, nach einer konkreten Zeitschiene,\nnach den Erkenntnissen aus der Organisationsunter-\nsuchung der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, der Aus- und\nFortbildung und einer Dienstvereinbarung zur sozialver-\ntr\u00e4glichen Umsetzung dieser Reform.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nWas wir bekommen haben vom Innenminister, ist eine\n31-zeilige Antwort inklusive der angefangenen Zeilen, in-\nklusive \u201eMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\u201c und inklusive der\nUnterschrift.\n\n(Nolle, SPD: Mehr wei\u00df er nicht!)\n\nWenn wir gefragt h\u00e4tten, was der Innenminister heute\nzum Fr\u00fchst\u00fcck gegessen hat, dann w\u00e4re ich quantitaiv\nmit 31 Zeilen ja befriedigt.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAber das \u2013 muss ich sagen \u2013 ist dreist. Wir reden hier\nvon der gr\u00f6\u00dften Polizeireform in Sachsen seit Anfang\nder neunziger Jahre. Wenn der konkrete Stand der Um-\nsetzung Sie zu gerade einmal 31 Zeilen ermutigt, dann\nmuss ich sagen: Entweder wollen Sie nichts sagen oder\nSie k\u00f6nnen nichts sagen.\n\n(Dr. Hahn; PDS: Beides!)\n\nNun gehe ich davon aus, dass Sie ja wollen, weil Sie als\nInnenminister wissen, dass Sie nach der Verfassung ver-\npflichtet sind, dem Parlament wahrheitsgetreu und um-\nfassend Bericht zu erstatten.\n\n(Nolle, SPD: Aber nur, wenn er will!)\n\nWenn Sie also wollen,\n\n(Zuruf des Staatsministers Rasch)\n\ndann muss es daran scheitern, dass Sie nicht k\u00f6nnen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6696\n\nSie haben eine Reform verk\u00fcndet; Sie haben sie gro\u00df ver-\nk\u00fcndet, aber Sie k\u00f6nnen sie offensichtlich bis jetzt nicht\nuntersetzen.\nIn der Sitzung am 10.7., die wir hier im Landtag hatten,\nhabe ich Ihnen im Namen meiner Fraktion \u2013 und dazu\nstehe ich nach wie vor \u2013 prinzipiell eine Unterst\u00fctzung\nzu einer solchen Reform angeboten. Wir sind der Mei-\nnung, und das teilen wir mit Ihnen auch an dieser Stelle,\ndass man mit flacheren Hierarchien, mit einer Organisie-\nrungsoptimierung, mit einem Wegfall der Mittelebene\nzum Beispiel, durchaus eine bessere Polizeistruktur und\nPolizeiarbeit in Sachsen erreichen kann. Wie gesagt, ich\nstehe nach wie vor dazu. Und nur nebenher: Das Lob\nf\u00fcr den Wegfall der mittleren Ebene betrifft nat\u00fcrlich\nnicht nur die Polizei. Da erwarte ich von Ihnen, dass Sie\nsich zuk\u00fcnftig auch den Regierungspr\u00e4sidien zuwenden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDenn dort ist der tats\u00e4chliche Reformbedarf.\nIn derselben Sitzung sagten Sie, eine derartige Reform\nwerde nur erfolgreich sein, wenn sie von den Bedienste-\nten mitgetragen wird. Das ist wohl wahr. Sie haben auch\nschon toll angefangen mit der Umsetzung der Reform.\nZun\u00e4chst einmal wurde von der CDU-Fraktion der Pro-\njektleiter Jelineck gekegelt und demontiert.\n\n(Nolle, SPD: Wer ist das?)\n\nDann ist LKA-Chef Reich als Mitglied des Lenkungsaus-\nschusses verloren gegangen. Schon am 13.6. hat die Ge-\nwerkschaft der Polizei, als einer der Interessenvertreter\nder Besch\u00e4ftigten, ihre Verwunderung \u00fcber Verfahrens-\nwege zur Organisationsuntersuchung und zur Entschei-\ndungsfindung bei dieser Reform moniert.\nDiese Situation eskalierte am 16.9., und zwar eskalierte\nsie \u2013 Sie wissen es \u2013 in einer R\u00fccktrittsforderung aller\ndrei Polizeigewerkschaften, die den allergr\u00f6\u00dften Teil der\nAngeh\u00f6rigen der s\u00e4chsischen Polizei vertreten. Dass alle\ndrei Polizeigewerkschaften in Sachsen gemeinsam han-\ndeln, ist an sich schon eine Seltenheit. Dass sie ihren In-\nnenminister zum R\u00fccktritt auffordern, ist in der j\u00fcngeren\nbundesdeutschen Geschichte ein einmaliger Vorgang.\n\n(Nolle, SPD: Aber der Innenminister\nist auch einmalig!)\n\nIch sage Ihnen auch, was passiert ist. Sie haben am 27.5.\nin einer Presseerkl\u00e4rung mitgeteilt: \u201eDie neuen Struktu-\nren werden st\u00e4rker und leistungsf\u00e4higer sein. Die St\u00e4r-\nkung der Basisdienststellen ist daneben ebenso Ziel wie\ndie weitere Hebung des Sicherheitsgef\u00fchls der Bev\u00f6lke-\nrung durch Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che.\u201c\nSie haben \u2013 an und f\u00fcr sich lobenswert \u2013 am 2.6. meinen\nFraktionsvorsitzenden, Prof. Porsch, \u00fcber die Reform in-\nformiert. Da schrieben Sie: \u201eDas im Rahmen der s\u00e4ch-\nsischen Polizeiorganisation aufgezeigte Freilenkungs-\npotenzial soll vor allem auch zur personellen St\u00e4rkung\ndieser Basisdienststellen genutzt werden.\u201c Und noch am\n17.9., in der emp\u00f6rten Antwort auf die Forderung der\nGewerkschaften, haben Sie geschrieben: \u201eAllein durch\ndie Zusammenf\u00fchrung der Stabsorganisation in der Lan-\ndespolizei wird ein Stellenpotenzial von 340 freigesetzt.\u201c\nUnd weiter: \u201eVordergr\u00fcndig soll dieses Einsparungs-\n\npotenzial zur St\u00e4rkung der polizeilichen Basisdienststel-\nlen genutzt werden.\u201c\nSo weit der \u00f6ffentliche Teil: Das ist der f\u00fcr das Parla-\nment, das ist der f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, das ist der f\u00fcr\ndie Besch\u00e4ftigten der Polizei. Jetzt komme ich zum nicht-\n\u00f6ffentlichen Teil, n\u00e4mlich zur Kabinettsvorlage.\nIm Anhang dieser Kabinettsvorlage, also dem, was nicht\n\u00f6ffentlich gemacht worden ist, schreiben Sie unter D\nKosten: \u201eDurch Personaleffekte im Umfang von etwa 340\nStellen werden Personalkosten in H\u00f6he von ca. 14 Millio-\nnen Euro j\u00e4hrlich \u2013 gerechnet auf das heutige Personal-\nkostenniveau \u2013 eingespart. Dieses Potenzial w\u00e4chst stu-\nfenweise und wird ab dem Jahre 2008 voll wirksam. Die\nAufgabenerf\u00fcllung der Polizei zum Stellenabbau bis 2008\nwird gew\u00e4hrleistet. Die notwendigen Strukturanpas-\nsungsma\u00dfnahmen im Technikbereich zur Unterbringung\nund zur Einrichtung einer IUK-Dienstleistungsstruktur\nwerden haushaltsneutral realisiert.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch; PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nEingespart! Das klingt aber v\u00f6llig anders als das, was Sie\n\u00f6ffentlich sagen: Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che. Da muss ich\nsagen, das ist die Wahrheit: Stellenabbau und Nachschub\nf\u00fcr den Finanzminister. Dieser Vorgang ist eine T\u00e4u-\nschung des Parlaments, eine Irref\u00fchrung der \u00d6ffentlich-\nkeit und ebenso eine Irref\u00fchrung der Polizeibediensteten\nund ihrer gewerkschaftlichen Vertretung. Das ist tats\u00e4ch-\nlich ungeheuerlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch; PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNun k\u00f6nnen Sie mit uns jederzeit reden \u2013 ich bin jeder-\nzeit offen \u2013 \u00fcber die Aufgaben, \u00fcber M\u00f6glichkeiten und\nPerspektiven f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und auch \u00fcber\nnotwendige Personalanpassung. Aber wenn Sie diesen\nWeg durch die Hintert\u00fcr, am Parlament und an den Be-\ntroffenen vorbei, w\u00e4hlen, dann kann ich das nur sch\u00e4rfs-\ntens kritisieren. Dieser Vorgang spricht f\u00fcr die Anarchie,\ndie sich in Ihrem Ressort breitgemacht hat. Sie sprechen\nvon haushaltsneutral. Sie haben doch noch nicht einmal\neine ansatzweise Planung \u00fcber den tats\u00e4chlichen Finanz-\nbedarf dieser Reform.\nIch nenne nur Beispiele. In Zwickau sollen drei Polizei-\ndirektionsstrukturen in einer vereinigt werden. Das wird\nzus\u00e4tzlichen Bedarf geben. Dazu hat sich bisher noch\nkeiner ge\u00e4u\u00dfert. Ich sage Paunsdorf-Center, der politi-\nsche Sargnagel unseres Ex-Ministerpr\u00e4sidenten. Der\ngr\u00f6\u00dfte Mieter dort, das Polizeipr\u00e4sidium, f\u00e4llt weg.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie angemieteten Fl\u00e4chen im Paunsdorf-Center bleiben\nuns aber erhalten. Was machen wir damit? Schon allein\ndie Umschaltung der Rufnummern kostet Geld und,\nund, und. Sie wissen das auch. Da reden Sie zun\u00e4chst\neinmal nur von haushaltsneutral, obwohl Sie nicht ein-\nmal ansatzweise einen \u00dcberblick haben. Durchkalkuliert\nist das Ganze gleich gar nicht. Es ist einfach nur aus der\nLuft gegriffen.\nWie wenig Sie \u00fcberhaupt diesen Strukturprozess im\nGriff haben, zeigt noch ein weiteres Beispiel. Bereits am\n28.5., wenige Tage nach Verk\u00fcndung Ihrer Reform, trifft\nbei meiner Fraktion \u2013 und ich nehme an, auch bei ande-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6697\n\nren Fraktionen \u2013 ein Schreiben des Oberb\u00fcrgermeisters\nder Gro\u00dfen Kreisstadt Riesa ein, der darum bittet, dass\ndiese Reform nicht Wirklichkeit werden soll. Das ist in-\nsofern schon ein bisschen pikant, weil die Gro\u00dfe Kreis-\nstadt Riesa nicht nur die gr\u00f6\u00dfte Stadt in Ihrem Wahlkreis\nist, Herr Innenminister, sondern der Oberb\u00fcrgermeister\nvon Riesa ist bekannterma\u00dfen der Nachfolger eines wei-\nteren Kabinettsmitglieds,\n\n(Zuruf des Staatsministers Rasch)\n\ndas diese Reform ja \u00fcberhaupt erst beschlossen hat.\n\nNun sage ich Ihnen: Wenn Sie so mit dieser Reform wei-\ntermachen, dann werden Sie sie an die Wand fahren und\ndann k\u00f6nnen wir Ihnen mit unserer Unterst\u00fctzung auch\nnicht helfen.\n\n(Nolle, SPD: Was hei\u00dft, wenn?!)\n\nDeswegen erwarte ich von Ihnen heute zun\u00e4chst einmal\ndetaillierte Aussagen zum Stand der Umsetzung der\nPolizeireform. Ich erwarte von Ihnen klare Aussagen zu\nden Widerspr\u00fcchen im \u00f6ffentlichen Teil Ihrer Verk\u00fcndi-\ngung \u2013 der Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che \u2013 und dem nicht\u00f6ffent-\nlichen Teil \u2013 dem Personalabbau bei der Polizei.\n\nDa Sie nun schon nicht zur\u00fcckgetreten sind, erwarte ich\nvon Ihnen zumindest, dass Sie uns erkl\u00e4ren, wie das\nVertrauen der Polizeibediensteten und auch das Ver-\ntrauen der gewerkschaftlichen Interessenvertretung wie-\nder hergestellt werden soll.\n\nWie es nicht geht, haben Sie gezeigt im Bereich Personal-\nentwicklung. Dass Sie bis heute \u2013 das ist ganz offensicht-\nlich \u2013 keine langfristige Personalentwicklungsplanung\nvorlegen k\u00f6nnen, ist bekannt, das sieht man ja auch.\nNeu ist, dass Sie auch da komplett den \u00dcberblick verlo-\nren haben. Sie haben in einer Antwort auf eine Kleine\nAnfrage von mir zur Personalentwicklung der Landes-\npolizei am 14.12. dieses Jahres,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 des letzten Jahres \u2013 Entschuldigung! \u2013, \u00fcber das plan-\nm\u00e4\u00dfige Ausscheiden von Polizeibediensteten geantwor-\ntet: Die Aufschl\u00fcsselung nach Polizeidirektionen wie von\nmir gew\u00fcnscht sei nicht m\u00f6glich, und zwar kann ich\nIhnen zitieren: \u201eDie gew\u00fcnschte detaillierte Aufschl\u00fcsse-\nlung nach Polizeidirektionen wird im Hinblick auf die\ngeringen Fallzahlen und der damit einhergehenden Per-\nsonalbeziehbarkeit datenschutzrechtliche Probleme mit\nsich bringen.\u201c\n\nGut, das habe ich akzeptiert. Nun antworten Sie in der\nn\u00e4chsten Kleinen Anfrage am 20.8., gestellt vom Kolle-\ngen Schulmeyer von der SPD, auf exakt dieselbe Frage\nnach einer Aufstellung, detailliert nach Polizeidirektio-\nnen, mit dem Personal.\n\nNun muss ich sagen: Entweder wissen Sie nicht mehr,\nwas Sie unterschreiben, oder es hat sich das Daten-\nschutzrecht ge\u00e4ndert und ich wei\u00df nichts davon oder Sie\nverstecken sich hier und haben \u00fcberhaupt keine Kon-\ntrolle mehr dar\u00fcber, was in Ihrem Ressort los ist, da-\nr\u00fcber, was aus Ihrem Haus herausgeht, und dar\u00fcber,\nwas besser nicht herausgehen sollte. Das ist in diesem\nProzess \u2013 auch f\u00fcr diese Reform \u2013 ein t\u00f6dlicher Vorgang.\n\nWir erwarten von Ihnen heute klare Aussagen. Deswe-\ngen haben wir diesen Antrag auf die Tagesordnung ge-\nsetzt. Vor diesem Hintergrund kann ich nur sagen: Der\nKollege Bandmann hat am 10. Juli in der Sitzung, die ich\nbereits erw\u00e4hnte, gesagt, die CDU-Fraktion stehe nicht\nnur hinter der Polizei, sondern sie stehe auch vor ihr.\nWenn ich all das zusammenfasse, was ich Ihnen jetzt\ngesagt habe, dann klingt mir das nach einer ziemlich\nbedrohlichen Einkreisung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Tippach hat hier einen An-\ntrag zitiert, den die PDS-Fraktion dem Hohen Hause\nheute zur Beschlussfassung vorlegt. Dieser Antrag ist\nallerdings noch nicht beschlossen, sondern der Antrag\nstellt Fragen, auf die die Staatsregierung nach bestem Er-\nmessen eingegangen ist. Aber, Herr Abg. Tippach, der-\nzeit ist Ihr Antrag noch nicht beschlossen. Wenn Sie so\ndetaillierte Fragen stellen wollen, sollten Sie besser eine\nGro\u00dfe Anfrage \u2013 oder eine Kleine Anfrage, das steht in\nIhrem Ermessen \u2013 stellen. Von daher ist ein Teil der\nRede, die Sie hier gehalten haben, wie auch immer irre-\nf\u00fchrend.\n\n(Zuruf des Abg. Tippach, PDS)\n\nDie vom Innenminister angek\u00fcndigte Polizeistruktur-\nreform ist in der Tat eines der gr\u00f6\u00dferen Verwaltungs-\nreformprojekte im Freistaat Sachsen. Insbesondere aber \u2013\ndarauf hat Herr Tippach in der heutigen Debatte selbst\nhingewiesen \u2013 ist es ein Prozess, der derzeit noch statt-\nfindet und dessen Endfassung im Einzelnen noch keines-\nwegs feststeht. Klar ist nur eines: Nichts bleibt auf Dauer\nso, wie es ist.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Hahn und Bartl, PDS \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nWir m\u00fcssen auf die demografische Entwicklung in Sach-\nsen, die leider nach wie vor von einem R\u00fcckgang der\nBev\u00f6lkerung gepr\u00e4gt ist, reagieren. Ich zitiere aus der\nletzten Ausgabe der SSG-Mitteilungen, die eine Bev\u00f6lke-\nrungsprognose f\u00fcr das Jahr 2020 auf der Basis der Zah-\nlen des Statistischen Landesamtes abdruckt. Dort wird\nf\u00fcr Sachsen von 3,79 Millionen Einwohnern in der g\u00fcns-\ntigsten Variante ausgegangen, dort werden auch die\nWanderungsverluste, aber vor allem die Tatsache be-\nschrieben, dass in Sachsen immer noch weniger Kinder\ngeboren werden, als \u00e4ltere Menschen sterben. Das ist die\nAusgangslage f\u00fcr unsere Reform.\n\nZum Zweiten m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auf die Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union, die im Jahr 2004, also in sechs\nMonaten, Wirklichkeit wird, reagieren und wir m\u00fcssen\nzus\u00e4tzlich auch auf die technische Entwicklung reagie-\nren, an der nat\u00fcrlich unsere Verwaltung gerade auch bei\nder Polizei nicht vorbei kann. In welcher Weise reagiert\nwird, dar\u00fcber werden wir uns mit allen Beteiligten aus-\ntauschen. Dazu geh\u00f6ren vor allem die betroffenen B\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6698\n\nger, die Kommunen, die Vertretungen der s\u00e4chsischen\nPolizisten \u2013 das sind die Personalr\u00e4te und die Gewerk-\nschaften \u2013, das Innenministerium, die Gerichte, die\n\u00fcbrige Verwaltung genauso wie die Einrichtungen des\nBundes, des Zolls und des Bundesgrenzschutzes und \u2013\nnicht zu vergessen \u2013 auch die Unternehmer und Gewer-\nbetreibenden im Freistaat Sachsen.\n\nZiel der Reform ist eine weitere Verbesserung der inne-\nren Sicherheit in Sachsen. Wir, die CDU, wollen die\nChance, die sich mit der Neuorganisation bietet, nutzen.\nWir wollen in der Spitzengruppe der deutschen L\u00e4nder\nnoch besser werden, und zwar gemeinsam mit der Poli-\nzei f\u00fcr den B\u00fcrger. B\u00fcrgern\u00e4he, Aufkl\u00e4rungsquote und\nsubjektives Sicherheitsgef\u00fchl der B\u00fcrger sind uns dabei\nbesonders wichtig. Wir, die CDU-Fraktion, wollen eine\nleistungsf\u00e4hige, schlagkr\u00e4ftige und gut ausgebildete und\nausger\u00fcstete Polizei, die vom Diebstahl bis zum Katas-\ntrophenfall auf alle Lagen gut vorbereitet und entspre-\nchend strukturiert ist. Eine Polizeireform muss diesen\nZielen dienen. Ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen erfor-\ndern unser Handeln.\n\nMeine Damen und Herren! Das Innenministerium ist zu\ndem Ergebnis gelangt, dass eine Hierarchieebene, und\nzwar die bisher bestehenden Polizeipr\u00e4sidien, f\u00fcr die\nzuk\u00fcnftige Aufgabenerf\u00fcllung nicht mehr unbedingt als\nerforderlich erscheint. Deshalb sollen diese zuk\u00fcnftig ab-\ngeschafft werden.\n\nDie durch die Abschaffung der Polizeipr\u00e4sidien \u2013 das ist\n\u00fcbrigens eine alte Forderung aus Kreisen der Polizei-\ngewerkschaften \u2013 frei werdenden Kr\u00e4fte betreffen aus-\nschlie\u00dflich F\u00fchrungsposten und Stabsangeh\u00f6rige. Diese\nVer\u00e4nderung bedeutet nicht, dass die bis jetzt dort t\u00e4ti-\ngen Bediensteten und Beamten keine gute Arbeit geleis-\ntet h\u00e4tten. Diese Mitarbeiter werden zuk\u00fcnftig in den\nneu geschaffenen Strukturen dringend ben\u00f6tigt. Auf ihr\nWissen und K\u00f6nnen ist nicht zu verzichten. Zugleich soll\nnach Angaben des Innenministeriums die Anzahl der\nPolizeidirektionen auf sieben Direktionen im Freistaat\nSachsen ver\u00e4ndert werden. Das, denke ich, erfordert eine\nsorgf\u00e4ltige Vorbereitung und umfassende Gespr\u00e4che, vor\nallem mit den Betroffenen. Diese Gespr\u00e4che erachte ich\nals au\u00dferordentlich wichtig.\n\nPolizei-, Verwaltungs- und Gerichtsstrukturen m\u00fcssen\ngrunds\u00e4tzlich in \u00dcbereinstimmung gebracht, also einr\u00e4u-\nmig gehalten werden. Ebenso wichtig scheint mir zu\nsein, die Kr\u00e4fte an Ort und Stelle, die f\u00fcr den B\u00fcrger er-\nlebbar sind, zu st\u00e4rken. Kein B\u00fcrger darf w\u00e4hrend der\nReform einen geringeren Grad an Sicherheit erfahren.\nDie innere Sicherheit ist und bleibt das Markenzeichen\nder S\u00e4chsischen Union. Die Ergebnisse im deutschen,\naber auch im internationalen Vergleich k\u00f6nnen sich\nsehen lassen und das ist der Erfolg der Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Polizei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als Parlament setzen daf\u00fcr letztlich durch Beschluss\ndie Rahmenbedingungen.\n\nEine umfassende Polizeistrukturreform muss nach An-\ngaben des Innenministeriums zuk\u00fcnftig auch die bislang\nin die Phase eins der Polizeireform nicht einbezogenen\nDienststellen, wie das Landeskriminalamt, die Landes-\n\npolizeidirektion Zentrale Dienste, das Pr\u00e4sidium der\nBereitschaftspolizei und die Landespolizeischule, einbe-\nziehen. So geht es auch aus der Antwort der Staatsregie-\nrung hervor.\nIch betone als Innenpolitischer Sprecher meiner Fraktion\nnochmals: Wir stehen aufgrund der Ver\u00e4nderung der\nRahmenbedingungen vor der Aufgabe, die s\u00e4chsische\nPolizei f\u00fcr die Zukunft fit zu machen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie stehen vor der Aufgabe,\ndas stimmt!)\n\nDie Erfolge der Aufkl\u00e4rungsarbeit und der Pr\u00e4vention\nsind die Grundlage, die zu den Erfolgen der s\u00e4chsischen\nPolizeiarbeit f\u00fchren. Ich erinnere in diesem Zusammen-\nhang an die hervorragenden Erfolge, zum Beispiel erst\nletztens bei der Ermittlung des Bombenkoffert\u00e4ters, der\nhier in Dresden \u2013 aber auch dar\u00fcber hinaus \u2013 die Bev\u00f6l-\nkerung in Schrecken versetzt hat.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wir als CDU-Fraktion wer-\nden das Projekt Polizeistrukturreform kritisch und auf-\nmerksam begleiten, aber wir sind uns mit dem Innenmi-\nnister dar\u00fcber einig, dass Ver\u00e4nderungen erforderlich\nsind. Wir als CDU werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass die\nBelange der B\u00fcrger und der Polizeibediensteten ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\nH\u00f6re ich von Erfahrungen und Berichten aus anderen\nBundesl\u00e4ndern, etwa auf einer k\u00fcrzlich stattgefundenen\ndreit\u00e4gigen Tagung in der Polizeif\u00fchrungsakademie in\nM\u00fcnster, so glaube ich, dass Sachsen auf einem guten\nWeg ist und die Sicherheit in Sachsen auch durch die\nArbeit des Innenministers und seiner Ministerialb\u00fcro-\nkratie deutlich gesichert ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht der Abg. Adler.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das war ein Spitzenbeitrag!)\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Auf der Grundlage einer Gro\u00dfen Anfrage der\nSPD-Fraktion haben wir am 10. Juli bereits in diesem\nHaus \u00fcber die beabsichtigte Polizeireform diskutiert.\nVon dem, Herr Rasch, was ich Ihnen damals gesagt\nhabe, habe ich nichts zur\u00fcckzunehmen.\nIch bin Herrn Tippach ganz dankbar, dass er inhaltlich\nverschiedene Dinge aufgegriffen hat. Deshalb muss ich\ndas jetzt nicht ein drittes Mal sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zuh\u00f6ren!)\n\nAber ein paar Dinge muss man trotzdem sagen, und\nzwar angesichts der Tatsache, dass \u2013 dies ist mein Ein-\ndruck \u2013 die Beantwortung des PDS-Antrages an Unkor-\nrektheit nicht zu \u00fcberbieten ist.\nNun sagt Kollege Bandmann \u2013 und an der Stelle kommt\ner meinem Verst\u00e4ndnis der Gesch\u00e4ftsordnung sehr\nnahe \u2013: Das ist nur die Meinungs\u00e4u\u00dferung der Regie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6699\n\nrung dazu. Die Regierung hat bis jetzt noch nicht den\nAuftrag bekommen, darauf zu antworten. Kollege Band-\nmann, das haben wir bisher in diesem Hause noch nie\nso gehandhabt. Das haben Sie jetzt hier zum ersten Mal\neingef\u00fchrt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der braucht immer lange,\nbis er was bemerkt! \u2013\n\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEin paar Dinge muss ich nun doch noch zur Polizei-\nreform sagen.\n\nDie Polizeireform \u2013 das ist eine Forderung von uns \u2013\ndarf den Sicherheitsstandard unserer B\u00fcrger nicht antas-\nten. Das haben wir Ihnen damals im Juli auch gesagt.\nDas betrifft, Kollege Bandmann, nicht nur die Zeit, w\u00e4h-\nrend die Reform im Gange ist, sondern auch die Zeit da-\nnach. Die Reform muss so gestaltet sein, dass der Sicher-\nheitsstandard f\u00fcr den B\u00fcrger danach genauso hoch ist.\n\n(Schiemann, CDU: Besser!)\n\n\u2013 Wir wollen mal sehen, ob es dann besser ist. Da sind\nwir n\u00e4mlich beim n\u00e4chsten Punkt.\n\nDie Personalst\u00e4rke \u2013 hier ist vorhin von einer Anlage\nzum Kabinettsentwurf gesprochen worden \u2013 muss f\u00fcr\nunsere Begriffe erhalten bleiben. Wir haben als SPD-\nFraktion dazu im Gegenteil immer gesagt: Die Personal-\nst\u00e4rke der Polizei muss eigentlich aufgestockt werden,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nweil sich die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung, Kollege Band-\nmann, eben nicht nur aus der Bev\u00f6lkerungszahl errech-\nnet, sondern auch aus der Fl\u00e4che. Ich kann nicht nur\nvon der Bev\u00f6lkerungszahl ausgehen, denn dann werde\nich der Fl\u00e4che Pr\u00e4senz entziehen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nSo gro\u00df ist Sachsen auch nicht!)\n\n\u2013 Darauf m\u00f6chte ich nicht eingehen, weil es den Tat-\nsachen nicht entspricht. Ich k\u00f6nnte Ihnen heute schon\nnachweisen, dass bestimmte Polizeireviere infolge Perso-\nnalschw\u00e4chen \u00fcberfordert sind und die Sicherheit in\nihrem Revierbereich nicht mehr gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\nDas sollten Sie sich einmal genauer ansehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja, ja!)\n\nKollege Bandmann, wenn die Polizei personell nicht ab-\ngesichert ist, dann ist das \u2013 so muss man es sagen \u2013, was\nSie gestern vollmundig verk\u00fcndet haben, als Sie davon\nsprachen, dass bei der CDU die Sicherheit Sachsens ge-\nw\u00e4hrleistet sei und dies ein Markenzeichen Sachsens sei,\nzu hinterfragen. Das m\u00fcssen wir schon in diesem Pro-\nzess hinterfragen.\nIch muss noch einen weiteren Punkt deutlich machen.\nSie haben f\u00fcr meine Begriffe den Faktor EU-Osterweite-\nrung nicht bedacht. Dies ist an sich ein erfreulicher Vor-\ngang, damit mir nicht unterstellt wird, dass ich nicht\nprogressiv dazu stehe. Aber er wird zun\u00e4chst einmal\nzus\u00e4tzliche Probleme und Aufgaben f\u00fcr unsere Polizei\nbringen, mit denen sie klarkommen muss. Da \u2013 auch\nhier wiederhole ich unsere Aussagen aus der Juli-Sitzung\n\n\u2013 haben wir die Situation, dass wir das Spannungsfeld\nBautzen-G\u00f6rlitz anders behandeln. Ich habe da bewusst\n\u2013 und ich wiederhole das jetzt ebenso bewusst \u2013 von\neiner Lex Bandmann gesprochen, als wir beispielsweise\nden Erzgebirgskamm betrachteten. Das sollten Sie sich\neinmal genau anschauen.\n\nKollege Rasch, es ist nicht meine Aufgabe, das zu bewer-\nten, aber wenn man ein solches Spannungsverh\u00e4ltnis zu\nden Polizeigewerkschaften aufbaut, dass die Gewerk-\nschaften den R\u00fccktritt des Ministers fordern, dann halte\nich das f\u00fcr einen schlimmen Vorgang. Es st\u00e4rkt nicht die\nMotivation.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAdler, SPD: Bitte, Kollege Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Lieber Kollege Peter Adler, k\u00f6nnten\nSie dem Hohen Hause bitte noch einmal den Zusammen-\nhang erkl\u00e4ren, den Sie zwischen der Besorgnis in Bezug\nauf die EU-Erweiterung und der Lex Bandmann herge-\nstellt haben? Das ist Ihre These, die Sie hier bringen. Sie\nist offensichtlich f\u00fcr viele nicht so richtig verst\u00e4ndlich.\nDeswegen w\u00e4re wichtig, dass Sie diese beiden Sachver-\nhalte vielleicht noch einmal n\u00e4her beleuchten.\n\nAdler, SPD: Das kann ich mit einem Satz beantworten.\nEs wird in diesem Vorschlag des Ministeriums nicht\ndeutlich, dass man die Lausitz und den Erzgebirgskamm\ngleicherma\u00dfen stringent behandelt und nicht unter-\nschiedlich.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja, ja!)\n\nIch habe eine letzte Bemerkung.\n\nHerr Staatsminister, wir haben von Motivationen gespro-\nchen. Es gibt aber ein Sonderzahlungsgesetz, das immer\nnoch im Umlauf ist, bei dem wir uns aber dar\u00fcber im\nKlaren sind, dass es in diesem Jahr nicht greifen wird.\n\n(Schiemann, CDU: Geht ja gar nicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, es geht nicht mehr, aber es war nicht so an-\ngedacht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWarum haben Sie es denn eingebracht?)\n\nMan tut mit diesem Gesetz eine ganze Menge f\u00fcr die\nDemotivation. Das ist ausgesprochen ungeschickt.\n\nNun will ich mit etwas Positivem schlie\u00dfen, Kollege\nBandmann. Wir haben \u2013 vorgestern war es wohl \u2013 ge-\nmeinsam auf dem Podium beim DGB gesessen. Ich\nm\u00f6chte hier verk\u00fcnden, Kollege Bandmann, dass ich\nau\u00dferordentlich erfreut zugeh\u00f6rt habe, als Sie gesagt\nhaben: Wir sollten, wenn wir an dem Weihnachtsgeld\nr\u00fchren, dar\u00fcber nachdenken, dass wir bei den Kollegen,\ndie in den niedrigen Besoldungsgruppen arbeiten, anders\nherangehen und dass wir diesen Kollegen \u2013 jetzt formu-\nliere ich etwas frei \u2013 weniger oder gar nichts wegneh-\nmen. Das Letztere war frei formuliert, das haben Sie\nnicht so gesagt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6700\n\nIch finde das positiv. Ich hoffe \u2013 und deswegen habe ich\nes hier gesagt \u2013, dass wir \u00fcber dieses Thema sehr kons-\ntruktiv im Innenausschuss diskutieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal zu sprechen?\n\n(Bandmann, CDU: Nein danke, Herr Adler\nhat zum Schluss noch einmal alles gesagt.)\n\nDann rufe ich jetzt die Staatsregierung auf. Herr Minister\nRasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau\nLandtagspr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Offen gesagt, ich kann die durch die Opposition\ngef\u00fchrte Debatte zum Thema Neuorganisation der Poli-\nzei in dieser Weise nur schwer nachvollziehen.\n\nIch frage Sie ganz einfach: Wollen Sie eine leistungs-\nstarke, effiziente, b\u00fcrgernahe Polizei? Wollen Sie eine\nPolizei, die in der Lage ist, die innere Sicherheit auf dem\nerreichten hohen Stand zu garantieren, und das eben\nauch bei sich ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen \u2013 EU-\nOsterweiterung, zunehmende Technisierung, Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgang? Wollen Sie, dass die polizeiliche Pr\u00e4senz\nvor Ort trotz knapper werdender Ressourcen beibehalten\nbzw. weiter ausgebaut wird? Wollen Sie Polizeidienst-\nstellen, die k\u00fcnftig alle, auch lang anhaltende polizeiliche\nEinsatzlagen eigenst\u00e4ndig bew\u00e4ltigen?\n\nWenn Sie diese Fragen, sehr verehrte Damen und Her-\nren, bejahen \u2013 und alles andere w\u00e4re mit Blick auf die\nbisher zu diesem Thema gef\u00fchrten Debatten auch inkon-\nsequent, was Sie selbst zugeben \u2013, k\u00f6nnen Sie den einge-\nschlagenen Weg zur Neuorganisation der s\u00e4chsischen\nPolizei nur unterst\u00fctzen.\n\nDas sind ja die \u00c4u\u00dferungen beider Oppositionsfraktio-\nnen in dieser Debatte am 10. Juli gewesen, die vermuten\nlassen, dass selbst diese verstanden haben, dass die an-\ngestrebten \u00c4nderungen der Polizeistruktur richtig, not-\nwendig und unverzichtbar sind.\n\nWir haben die Reform, meine Damen und Herren, ja\nnicht aus dem Hut gezaubert. Im Gegenteil. Dieser Ent-\nscheidung zur Neustrukturierung ist ein langj\u00e4hriger\nProzess vorausgegangen. Es war ein intensiver Pr\u00fcfungs-\nprozess. Das, was wir jetzt auf den Tisch gelegt haben,\nist das Ergebnis dieses Prozesses.\n\nAn dieser Stelle ein klares Wort. Die neue Polizeiorgani-\nsation ist kein Sparmodell. Die Ver\u00e4nderungen sind nicht\nnotwendig, weil wir den Haushalt konsolidieren m\u00fcssen,\nsondern weil wir es den B\u00fcrgern schuldig sind, auf ver-\n\u00e4nderte Rahmenbedingungen zu reagieren, die innere\nSicherheit bestm\u00f6glich zu gew\u00e4hrleisten und auch mit\nvorhandenen Ressourcen sparsam umzugehen.\n\nWo stehen wir? Meine Damen und Herren! Wir haben\neine \u00e4u\u00dferst leistungsf\u00e4hige Polizei. Seit Mitte der neun-\nziger Jahre hat sie kontinuierlich die Kriminalit\u00e4t zur\u00fcck-\ngedr\u00e4ngt. Wenn wir von heute auf 1995 zur\u00fcckschauen,\nso haben wir ann\u00e4hernd 20 % weniger Kriminalit\u00e4tsauf-\nkommen. Kontinuierlich ist die Aufkl\u00e4rungsquote erh\u00f6ht\n\nworden. Mit den 57,1 %, die wir im vorigen Jahr hatten,\nhaben wir den vierten Platz in Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa liegen wir \u00fcber dem Durchschnitt der alten L\u00e4nder,\n\u00fcber dem Durchschnitt der neuen L\u00e4nder und \u00fcber dem\nDurchschnitt des Bundes sowieso. Das Verkehrsunfallge-\nschehen haben wir \u00e4u\u00dferst erfolgreich bek\u00e4mpft. Die An-\nzahl der Todesopfer ist seit 1995 von 649 auf 393 im letz-\nten Jahr zur\u00fcckgegangen. Das ist eine ganz wesentliche\nLeistung im Sinne der Sorge um Gesundheit und Leben\nder Menschen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nNun tritt die Frage bei diesen Erfolgen, die ich eben be-\nschrieben habe, auf, warum nicht einfach weiter wie bis-\nher? Wir haben den Eindruck, dass Leistungsreserven im\nbestehenden System ausgesch\u00f6pft sind. Deshalb diese\nReform. Auch bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ist das\nBewusstsein daf\u00fcr vorhanden, dass wir effizient arbeiten\nm\u00fcssen. Wir stehen hier in diesem Sinne berechtigten Er-\nwartungen der Leute gegen\u00fcber. Im Bereich der Polizei\nbedeutet das eben Optimierung der Aufbau- und Ablauf-\norganisation, St\u00e4rkung der Stabs- und Verwaltungst\u00e4tig-\nkeiten zugunsten einer operativen Aufgabenwahrneh-\nmung und dass wir Optimierungspotenziale insbeson-\ndere zur Verst\u00e4rkung der polizeilichen Basisdienststellen\neinsetzen. Wir werden beides leisten: Wir werden die\npolizeiliche Basis st\u00e4rken und wir werden das, was sich\nseit Jahren allein schon durch den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang\nabgezeichnet hat, eben diesen Personalabbau, bis 2007\nmit reichlich 2 % des Gesamtpersonals bew\u00e4ltigen. Trotz-\ndem \u2013 ich sage es noch einmal deutlich \u2013 werden wir in\ndiesem Prozess die polizeiliche Handlungsbasis st\u00e4rken.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt. Die neue Polizeistruktur ist\nzu den anderen Verwaltungsbereichen k\u00fcnftig wesent-\nlich passf\u00e4higer. Die sieben neuen Polizeidirektionen\nsind mit dem Zuschnitt der Planungsregionen im Frei-\nstaat Sachsen, mit den Zust\u00e4ndigkeitsstrukturen der\nLandgerichte, der Staatsanwaltschaften, der Verm\u00f6gens-\nund Hochbauverwaltung sowie der Regionalschul\u00e4mter\nweitestgehend deckungsgleich, auch wenn beide Opposi-\ntionsfraktionen in der Debatte am 10. Juli das glatte\nGegenteil behauptet haben. Ich appelliere an Sie: Bitte \u2013\nmancher Ansatz von Ihnen hat ja diese Tendenz \u2013, tra-\ngen Sie nicht zur Anstiftung von Verwirrung bei, son-\ndern tragen Sie bei zum positiven Verst\u00e4ndnis des not-\nwendigen Reformprozesses!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mehr geht doch nicht!)\n\nIch will diese Frage noch einmal an dem Beispiel fest-\nmachen: Ist denn nun Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung er-\nreicht oder nicht? Die Verwirrung reicht ja so weit, dass\nmich k\u00fcrzlich eine f\u00fchrende Pers\u00f6nlichkeit aus der s\u00e4ch-\nsischen Richterschaft im Vertrauen ansprach und sagte:\nAlso, Herr Innenminister, Sie m\u00fcssten doch daf\u00fcr sor-\ngen, dass dort die Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung erreicht\nwird. Man sieht, solche Rederei, wie sie auch in diesem\nHause seitens der Opposition stattfindet, kann eine\nganze Menge Verwirrung stiften. Das kann ja wohl,\ndenke ich, nicht Ma\u00dfstab f\u00fcr erfolgreiche Oppositions-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6701\n\narbeit sein, wenn sie sich jetzt gegenseitig \u00fcber die er-\nfolgreich gestiftete Verwirrung auf die Schulter klopfen.\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Wer mit-\nreden will, hat die Pflicht, sich zuvor zu informieren.\nDie M\u00f6glichkeit dazu haben Sie. Ich habe die Fraktionen\ninformiert. Es besteht zum Beispiel die M\u00f6glichkeit \u00fcber\nInternet und sonstige Angebote. Ich habe auch meine\nAuskunftsbereitschaft im Ausschuss signalisiert. Nicht\nder Prozess des \u201eMadigmachens\u201c, wie Sie es vorhin hier\nversucht haben, ist das Entscheidende, sondern entschei-\ndend sind positive Beitr\u00e4ge zum Gelingen der notwendi-\ngen Reform.\n\nIch komme noch einmal darauf zur\u00fcck. Durch die k\u00fcnf-\ntig st\u00e4rkere \u00dcbereinstimmung der Strukturen von Polizei\nund Justiz versprechen wir uns nat\u00fcrlich auch eine bes-\nsere Zusammenarbeit beider Bereiche auf dem Gebiet\nder Strafverfolgung. Es ist auch sinnvoll, dass wir bez\u00fcg-\nlich der bestehenden Kreis- und Regierungsbezirksgren-\nzen Einr\u00e4umigkeitskriterien optimal erf\u00fcllen werden.\n\nLassen Sie mich noch einige Worte zu dem Sachverhalt\nder Zust\u00e4ndigkeitsbereiche sagen. Nach welchen Krite-\nrien sind diese abgegrenzt worden? Der Festlegung der\nneuen Zust\u00e4ndigkeitsbereiche ist eine sachlich fundierte\nPr\u00fcfung vorausgegangen. Verschiedene Alternativen\nsind gepr\u00fcft worden. Neben der Ber\u00fccksichtigung des\nZuschnittes der Planungsregionen des Freistaates Sach-\nsen wurden dabei insbesondere folgende Kriterien ein-\nbezogen, die ich Ihnen jetzt einmal alle benennen will,\ndamit Sie sich ein Urteil bilden k\u00f6nnen:\n\n\u2013 das Straftatenaufkommen und dessen Verteilung\n\n\u2013 die Anzahl der Verkehrsunf\u00e4lle\n\n\u2013 die zu bew\u00e4ltigenden Einsatzlagen\n\n\u2013 die entstehenden F\u00fchrungsspannen f\u00fcr die Leiter der\nneuen Dienststellen\n\n\u2013 die Fragen der Personalst\u00e4rken\n\n\u2013 die Einwohnerzahl\n\n\u2013 die Fl\u00e4che und\n\n\u2013 die Struktur anderer Beh\u00f6rden; ich nannte schon die\nStaatsanwaltschaften und Gerichte.\n\nDer gew\u00e4hlte Zuschnitt der f\u00fcnf Polizeidirektionen in\nder Fl\u00e4che gew\u00e4hrleistet eine im Wesentlichen ausgegli-\nchene Gewichtung der Dienststellen. Die Polizeidirektio-\nnen in Dresden und Leipzig werden wegen der hohen\nStraftaten und Verkehrsunfallbelastung sowie der Viel-\nzahl polizeilicher Sondereinsatzlagen als eigenst\u00e4ndige\nDienststellen belassen werden.\n\nIn welchen Schritten nun wird die neue Polizeistruktur\numgesetzt? Die Umsetzung erfolgt in drei Phasen und\nwird im Fr\u00fchjahr 2005 abgeschlossen sein.\n\nIn der bis Ende dieses Jahres laufenden Phase 1 werden\ndie Grundlagen f\u00fcr die eigentliche Neuorganisation ge-\nlegt. In insgesamt neun Teilprojekten, in die eine Viel-\nzahl von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern aus allen\nEbenen der s\u00e4chsischen Polizei eingebunden sind, wer-\nden gegenw\u00e4rtig die bisher nicht betrachteten Dienst-\nstellen untersucht. Das sind die Landespolizeidirektion\nZentrale Dienste, das Landeskriminalamt, die Landespo-\nlizeischule, die Bereitschaftspolizei und es werden auch\ndie Schnittstellen zu den Polizeidirektionen und Polizei-\npr\u00e4sidien untersucht.\n\nDie mit der Neustrukturierung erforderlichen techni-\nschen, liegenschaftlichen, baulichen und rechtlichen An-\npassungen werden vorbereitet. Es wird auch die Per-\nsonalst\u00e4rke der Dienststellen festgelegt. Aber, meine\nDamen und Herren, dies kann nat\u00fcrlich erst im Ergebnis\nder Strukturierung geschehen, anders l\u00e4sst sich das ja\nsinnvoll nicht tun. Wenn Sie einmal dar\u00fcber nachden-\nken, wird Ihnen das durchaus logisch einleuchten. Wir\nwerden auch die Privatisierungspotenziale bestimmen\nund vor allem noch im Laufe dieses Jahres die neue IuK-\nDienstleistungsstruktur einf\u00fchren, also das k\u00fcnftige Zu-\nsammenf\u00fchren der digitalen Welt der Computer und\nauch der drahtgebundenen und Funknachrichtentechnik.\n\nIn der Phase 2, die etwa vom Januar bis September 2004\ndauern wird, werden die bis dahin benannten Leiter der\nneu einzurichtenden Polizeidirektionen beauftragt, unter\nBildung eines Aufbaustabes die dienststellenbezogenen\nVorbereitungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren.\n\nZum Abschluss der Phase 3 \u2013 das wird im Fr\u00fchjahr 2005\nsein \u2013 sollen die neuen Polizeidirektionen eingerichtet\nund voll arbeitsf\u00e4hig sein.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Ergebnis\ndieses Prozesses werden wir am Ende drei Polizeipr\u00e4si-\ndien und 13 Polizeidirektionen zu sieben sehr leistungs-\nf\u00e4higen neuen F\u00fchrungsdienststellen zusammengef\u00fchrt\nhaben, die \u00fcber eine optimierte Aufbau- und Ablaufor-\nganisation verf\u00fcgen. Wir werden dann die oberen Lan-\ndesbeh\u00f6rden der Polizei mit klar geordneten Zust\u00e4ndig-\nkeiten und einer gestrafften inneren Struktur aufgestellt\nhaben.\n\nUnd wir werden die Voraussetzungen zur Anwendung\nmoderner betriebswirtschaftlicher Steuerungssysteme bei\nder Polizei geschaffen haben. Wie ich schon sagte: Es\ngibt kein besseres Konzept, um diese Ziele zu erreichen,\nund wir sollten unsere Kraft darauf konzentrieren, die-\nsen Prozess voranzubringen, und nicht darauf, hier\nNebenkriegsschaupl\u00e4tze zu er\u00f6ffnen und ein Projekt zu\nbesch\u00e4digen, mit dem wir zuk\u00fcnftige Aufgaben besser\nmeistern k\u00f6nnen.\n\nDie Staatsregierung und die CDU-Fraktion, meine Da-\nmen und Herren, haben ein hohes Interesse an der inne-\nren Sicherheit. Wir werden daf\u00fcr in jeder Lage das Not-\nwendige tun. Das erwarten die Menschen von uns und\nsie wissen, dass dieses Anliegen bei uns in guten H\u00e4n-\nden ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Gro\u00dfartig!)\n\nMit dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz haben wir unseren\nBediensteten eine sichere Handlungsgrundlage geschaf-\nfen \u2013 k\u00fcrzlich geadelt durch das Verfassungsgericht in\nden wesentlichen, zentralen Punkten \u2013 und nun durch\ndie von der CDU eingebrachte Novelle fortentwickelt.\nSachsen hat eine leistungsf\u00e4hige Polizei \u2013 ich benannte\nes vorhin mit einigen Zahlen \u2013, die sich mit allen Poli-\nzeien Deutschlands messen kann; eine Polizei, der ich\nf\u00fcr die Stabilit\u00e4t ihrer Leistungen Dank und Anerken-\nnung sage.\n\nMeine Damen und Herren, wir reformieren, wenn die\nZeit reif ist, und nicht erst, wenn uns zur\u00fcckgehende\nEffektivit\u00e4t polizeilicher Arbeit dazu zwingt. Wir refor-\nmieren nicht erst, wenn wir total in die Ecke gedr\u00e4ngt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6702\n\nsind \u2013 wie der Bund mit Steuer- und Sozialsystemen.\nWir reformieren aus einer besseren Situation heraus: auf\nder H\u00f6he der polizeilichen Leistungskraft \u2013 nicht erst\nangesichts eines Abgrundes anwachsender Sicherheits-\ndefizite \u2013; auf der H\u00f6he der Leistungsbereitschaft aller\nBediensteten \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich, denn ich habe\nden Eindruck, dass dies gegeben ist \u2013, die Ver\u00e4nderungs-\nbereitschaft einschlie\u00dft.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir reformieren insofern aus einer besseren Position he-\nraus, weil wir es in einer wirtschaftlichen und politi-\nschen Konstellation tun, die noch ausreichend Spiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr eine optimale Gestaltung dieser Reform\nbieten. Unsere Reform sichert, dass die Menschen im\nLande auch k\u00fcnftig ein hohes Ma\u00df an Sicherheit von uns\nerwarten k\u00f6nnen, dass wir ihnen dieses garantieren k\u00f6n-\nnen und dass wir vor allen Dingen Sachsen nach wie\nvor als einen Wirtschaftsstandort mit optimalen Bedin-\ngungen in Sachen innere Sicherheit anbieten k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das war ein Spitzenbeitrag! \u2013\n\nNolle, SPD: Total verwirrt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion; Herr Abg. Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und\nKollegen! An einer Stelle hat der Kollege Bandmann nun\nwirklich Recht: Nichts bleibt so, wie es ist. Und hier\nmuss ich sagen: Es wird ja nun wirklich immer schlim-\nmer!\n\n(Zuruf von der PDS:\nBandmann bleibt uns erhalten!)\n\nAnstiftung zur Verwirrung, sagen Sie. Wer verwirrt\ndenn die Leute hier? Was habe ich Ihnen denn aufge-\nz\u00e4hlt? Darauf gehen Sie \u00fcberhaupt nicht ein! Sie gehen\n\u00fcberhaupt nicht auf den gesamten Prozess ein! Die Frak-\ntion bekommt den Projektleiter \u2013 kein Wort! Der LKA-\nChef geht aus dem Lenkungsausschuss heraus \u2013 kein\nWort, gleich zu Beginn. Da bekommen Sie gleich die Kri-\ntiken der Gewerkschaften auf den Tisch \u2013 da gibt es\nauch keine Reaktion. Selbst auf die R\u00fccktrittsforderung\nsind Sie \u00fcberhaupt nicht eingegangen. Sie sind auch\nnicht eingegangen auf die Differenz \u2013 was fatal ist \u2013 zwi-\nschen dem, was Sie in der \u00d6ffentlichkeit sagen \u2013 mehr\nPr\u00e4senz in der Fl\u00e4che \u2013, und dem, was Sie dem Kabinett\nvorlegen: Wir sparen 17 Millionen ein. Wo kommen wir\ndenn da hin?!\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie sind auf f\u00fcnf der sechs Punkte, die im Antrag stehen,\n\u00fcberhaupt nicht eingegangen! Da muss ich prinzipiell\nsagen \u2013 auch an die Adresse des Kollegen Bandmann \u2013:\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn es denn zuk\u00fcnftig so sein sollte, dass man auf An-\ntr\u00e4ge keine ernst zu nehmende Antwort der Regierung\nmehr bekommt, dann brauchen wir sie ihr auch gar\nnicht mehr zuzuleiten. Was soll das dann, das sind ja\nAlbernheiten, die hier passieren?! Ich erwarte von die-\nsem Innenminister eine Antwort!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch habe sie in dem Antrag erwartet, ich habe sie hier er-\nwartet \u2013 ich habe sie in dem Antrag nicht bekommen\nund auch heute habe ich sie nicht bekommen. Auf f\u00fcnf\nvon sechs Punkten sind Sie \u00fcberhaupt nicht eingegan-\ngen!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Nein, ich k\u00f6nnte Ihnen die konkreten Punkte noch ein-\nmal vorlesen, wenn ich so viel Zeit h\u00e4tte. Aber ich gebe\nIhnen den Antrag, damit Sie einmal hineinschauen k\u00f6n-\nnen, Kollege H\u00e4hle.\n\nSie verstecken sich ja hinter der Polizei. Das ist mir so\nfrappierend aufgefallen, das ist unglaublich, geradezu\ngrotesk! Da werden die Erfolge der Polizei aufgez\u00e4hlt:\nAufkl\u00e4rungsquoten und Kriminalit\u00e4tsstatistik. Dar\u00fcber\nk\u00f6nnen wir streiten, das haben wir auch schon gemacht,\nwelche F\u00e4lle das alles sind. Und es ist auch so, dass die\nZahl im letzten Jahr gestiegen und nicht gesunken ist.\n\nStatistiken haben ihren eigenen Wert, das geh\u00f6rt aber\nhier \u00fcberhaupt nicht dazu. Wir sprechen hier \u00fcber eine\nReform, die Sie zur Sau machen und nicht wir, bei der\nSie die Verwirrung stiften und nicht wir, und zu der wir\nsagen, wir wollen sie, und von Ihnen wird sie kaputt\ngemacht, und zwar sukzessive, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck, und das\nmuss hier auf den Tisch! Das ist nicht auf den Tisch\ngekommen und deswegen werden wir \u00fcber den Antrag\nabstimmen lassen.\n\nDann wollen wir einen richtigen Bericht haben, dann\nm\u00fcssen Sie vom Parlament dazu gezwungen werden,\nwenn es nicht auf diese freundliche Art und Weise geht\n\u2013 mir ist klar geworden, dass es so ganz offensichtlich\nnicht geht. Ich bedaure das, aber ich muss es zur Kennt-\nnis nehmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die PDS-\nFraktion Abstimmung \u00fcber diesen Antrag? \u2013 Gut. Es ist\nein Berichtsantrag, darum muss ich der Ordnung halber\nfragen.\n\nMeine Damen und Herren, ich stelle die Drucksache\n3/8907 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltungen, es\nwaren eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6703\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Aktivit\u00e4ten rechtsextremer Vereinigungen\n\nDrucksache 3/2215, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Jugend- und Jugendsozialarbeit mit rechtsorientierten Jugendlichen\n\nDrucksache 3/2072, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderprogramme gegen Rechtsextremismus in Sachsen\n\nDrucksache 3/4867, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Entwicklung des Extremismus in Sachsen\n\nDrucksache 3/2631, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Diskussion in der ersten Runde:\nSPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der SPD-Fraktion das Wort.\nHerr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Wer zum \u201eTag der Sachsen\u201c das Podium im\nSachsenklub, auf dem unter anderem zwei Minister Platz\ngenommen hatten, mit \u201eIhr seid wie die Stasi!\u201c be-\nschimpft und gr\u00f6lt, dass Deutschland mehr als die BRD\nist, der will kein buntes, integrationsstiftendes Fest in\nder Kleinstadt Sebnitz, sondern der will diffamieren, um\nlangfristig den Boden f\u00fcr ein Deutschland zu bereiten,\nwelches wir nach dem Vertreiben der braunen Diktatur\nf\u00fcr \u00fcberwunden glaubten.\nDies hat \u2013 auch nach den Geschichten, die sich um Seb-\nnitz herum abgespielt haben \u2013 Sebnitz nicht verdient.\nWas da passiert, m\u00fcssen sich Demokraten, gleich wel-\ncher politischen Farbe sie sich zuordnen, nicht bieten las-\nsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDagegen m\u00fcssen sich Demokraten \u2013 auch wieder unab-\nh\u00e4ngig von dem politischen Lager, mit dem sie sympa-\nthisieren \u2013 einheitlich und einig zur Wehr setzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDas Thema Rechtsradikalismus, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen, ist kein Thema, bei dem man hier steht\nund sich profilieren kann.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Herr Bandmann kann das!)\n\nWenn wir das nicht begreifen, werden die, die in Sebnitz\nfast uniformgleich in schwarzen Hemden gr\u00f6lten, uns\nversuchen das Heft aus der Hand zu nehmen.\n\nIn dem angedachten Podiumsgespr\u00e4ch in Sebnitz ging es\num Verf\u00fchrer und Verf\u00fchrte. Man muss dazusagen: In\nallen L\u00e4ndern Europas gibt es Menschen \u2013 milde formu-\nliert \u2013, die autorit\u00e4ren F\u00fchrungsstrukturen zuneigen, sich\nselbst auch deutlich unterordnen, gedankenlos \u2013 auf die-\nses \u201egedankenlos\u201c lege ich Wert \u2013 gehorchen und dann\nausf\u00fchren, was andere f\u00fcr sie erdachten, und das dann\nnoch als Tugend preisen.\n\nDiese begeisterungsf\u00e4higen jungen Menschen und ent-\nt\u00e4uschte \u00e4ltere Menschen \u2013 auch diese beiden Gruppen\nwaren dort zu finden \u2013 werden damit, dass sie diesen\nRattenf\u00e4ngern nachrennen, keine Probleme l\u00f6sen. Aber\num diese Jugend geht es uns.\n\nSeit dem Einbringen unseres Antrages \u2013 es ist schon drei\nJahre her, das muss man mir nicht erst sagen, das wei\u00df\nich \u2013 hat sich die Strategie der Rechtsextremisten grund-\ns\u00e4tzlich ge\u00e4ndert. W\u00e4hrend insbesondere seit dem NPD-\nVerbotsverfahren die Mitgliederst\u00e4rken bei den Parteien\nNPD, Republikaner und DVU deutlich zur\u00fcckgegangen\nsind, ist eine ebenso deutliche Zunahme im Umfeld die-\nser Parteien zu beobachten. Eine Auspr\u00e4gung der Kame-\nradschaftsszene, der Skinheadszene und \u201eKonzerte\u201c, wie\nsie es nennen, finden im Wesentlichen nicht mehr in\n\u00f6ffentlichen R\u00e4umen, sondern oft auf Privatgrundst\u00fccken\nstatt. Aus Dresden kommt die Bildung des Nationalen\nB\u00fcndnisses Dresden e. V. \u2013 die waren ganz pr\u00e4sent in\nSebnitz \u2013 mit dem Ziel einer Einigungsidee und vorder-\ngr\u00fcndig zun\u00e4chst auf die Kommunalwahlen 2004 ange-\nlegt.\n\nAllein um dieses Umfeld muss es uns gehen. Die Aus-\nsteigerkampagne war vielleicht etwas naiv angelegt,\naber, meine Damen und Herren, wir sollten uns noch\neinmal Folgendes ins Ged\u00e4chtnis rufen: Wenn wir in den\nBereichen Elternhaus, Schule und \u00d6ffentlichkeit dieses\nThema nicht angehen, dann werden wir es auch nicht\ngewinnen.\n\n\u00dcber das Elternhaus will ich jetzt nicht reden. Ich will\neine Bemerkung zum Problem der \u00d6ffentlichkeit machen.\nEs gibt in Bautzen unter einem Sozialarbeiter Ankele\neine sehr engagierte Arbeit mit ehemals straff\u00e4llig gewor-\ndenen Rechtsextremisten im Rahmen einer Gesellschaft\n\u201eB\u00fcrger und Polizei\u201c. Ich m\u00f6chte hier einfach einmal ap-\npellieren: Solche Einrichtungen brauchen unsere ganze\nZuwendung. Sie brauchen zwar auch Geld \u2013 da schaue\nich zu Ihnen, Herr Minister \u2013, aber sie brauchen auch\nunsere Zuwendung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLetzte Bemerkung dazu: Unsere Schule \u2013 ich war lange\ngenug Lehrer, um zu wissen, dass Lernen nicht nur\nSpa\u00df und Freude macht \u2013 muss auch \u2013 und das geh\u00f6rt\ndazu \u2013 ein Raum sein, wo Heimat und Zuhause-F\u00fchlen\neins ist; denn wenn wir neben dem Elternhaus dieses\nHeimatgef\u00fchl, dieses Zuhause anbieten, dann nehmen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6704\n\nwir diesen rechtsextremen Verf\u00fchrern ein St\u00fcck von\ndem, was sie glauben bieten zu k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich ganz zuletzt in einem Satz etwas zum\nCDU-Antrag sagen. Der CDU-Antrag, der von Extremis-\nmus spricht, macht uns deutlich, man k\u00f6nne Extremis-\nmus neutral betrachten. Kollegen, die Wurzeln f\u00fcr Links-\nund Rechtsextremismus sind sehr verschieden. Ich habe\nkeine Zeit, das jetzt auszuf\u00fchren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben!)\n\nDa sie sehr verschieden sind, kann man das nicht mit\neinem Satz an einer Stelle kl\u00e4ren. Ich bin bereit, auch\n\u00fcber Linksextremismus zu reden, und Linksextremismus\nist f\u00fcr mich auch kein Kavaliersdelikt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit den vorliegenden vier Antr\u00e4gen aus den\nJahren 2000 und 2001 steht seit l\u00e4ngerem wieder einmal\ndas Thema des politischen Extremismus auf der Tages-\nordnung. Politischen Extremismus gibt es auf der rechten\nwie auf der linken Seite und in zunehmendem Ma\u00dfe da-\nr\u00fcber hinaus, und ich gebe dem Kollegen Adler durch-\naus Recht, dass die einzelnen Facetten sehr differenziert\nbetrachtet werden m\u00fcssen. Ich weise aber f\u00fcr die CDU-\nFraktion zur\u00fcck, dass wir mit dem Antrag \u2013 einem Be-\nrichtsantrag \u2013 eine neutrale Position formuliert h\u00e4tten.\n\nDie CDU-Fraktion ist jedenfalls nicht bereit, nur \u00fcber\nden Rechtsextremismus zu sprechen, ohne dem Links-\nextremismus, der ja von der Partei des Demokratischen\nSozialismus, die hier im Landtag sitzt, in Teilen nicht un-\nma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt wird, au\u00dfer Acht zu lassen. Ich\nm\u00f6chte nur an Ihre Kommunistische Plattform, das so\ngenannte Marxistische Forum und die so genannte Ar-\nbeitsgemeinschaft Junge GenossInnen in der PDS erin-\nnern.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nEs mag ja sein, dass es die nicht mehr gibt, aber die\nBerichtsantr\u00e4ge machen deutlich und der Zwischenruf\nzeigt, dass es diese Aktivit\u00e4ten gab und sie m\u00f6glicher-\nweise in neue Aktivit\u00e4ten eingem\u00fcndet sind. Es sitzen in\nder Fraktion der PDS Leute, die zu diesen Gruppierun-\ngen Kontakt unterhalten. Dies ist \u00fcbrigens auch in den\nVerfassungsschutzberichten des Bundes und der L\u00e4nder\nder letzten Jahre nachzulesen.\n\nF\u00fcr mich ist es nach wie vor ein schwieriger Vorgang.\nWenn man die Verh\u00e4ltnisse nach dem Krieg vergleicht,\nw\u00e4re es undenkbar gewesen, dass Vertreter der Natio-\nnalsozialisten in den Parlamenten gesessen h\u00e4tten.\n\n(Dr. Hahn, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich gestatte im Mo-\nment keine Zwischenfrage.\nMeine Damen und Herren! Gl\u00fccklicherweise stellen we-\nder der Rechts- noch der Linksextremismus gegenw\u00e4rtig\neine substanzielle Bedrohung der freiheitlich-demokra-\ntischen Grundordnung in Sachsen dar. Das haben wir\nin erster Linie der gefestigten Grundeinstellung unserer\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegen jede Art von Extremis-\nmus zu verdanken.\n\nAlle Meinungsumfragen, auch diejenigen, die tiefer lie-\ngende Grundeinstellungen der Menschen erfassen, zei-\ngen, dass politischer oder religi\u00f6ser Extremismus in der\n\u00fcberwiegenden Mehrheit der deutschen Bev\u00f6lkerung\nderzeit keine Chancen hat. Auch neue Formen des Extre-\nmismus \u2013 etwa der religi\u00f6se islamistische Extremismus \u2013\nhaben in der deutschen Bev\u00f6lkerung keine Chance.\n\nDer Beobachtung und Bek\u00e4mpfung des Extremismus\nund den damit begr\u00fcndeten \u00c4ngsten unserer Bev\u00f6lke-\nrung vor den neuen Formen des Extremismus Gewicht\nzu geben muss und wird in Zukunft ein Schwerpunkt\nunserer Arbeit sein. Ich betone: Ohne einen gesamtgesell-\nschaftlichen Ansatz wird es uns eben nicht gelingen, Ex-\ntremismus zu bek\u00e4mpfen; und der Kollege Adler von\nder SPD hat uns ja deutlich gemacht, dass nat\u00fcrlich im\nElternhaus die wichtigsten Wurzeln gelegt werden, und\ndie beiden demokratischen Parteien hier im Landtag\nsind sich in dieser Frage, denke ich, auch absolut einig.\nDer Kampf gegen den Extremismus kann letzten Endes\nnur durch die Zustimmung der B\u00fcrger zur freiheitlichen\nund demokratischen Grund\u00fcberzeugung gewonnen wer-\nden; und eine Fraktion und deren Vertreter, die es bei\nder deutschen Hymne hier in diesem Hause nicht fertig\nbringen mitzusingen, verdienen meines Erachtens genau\ndiese Klassifizierung nicht.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS, meldet sich\n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin, bitte nicht. \u2013\nDeswegen ist dies ein st\u00e4ndiges Ringen um die Veran-\nkerung der Werte unserer freiheitlich-demokratischen\nGrundordnung in der Bev\u00f6lkerung. Das sollte uns nat\u00fcr-\nlich nicht davon abhalten, die Polizei und den Verfas-\nsungsschutz rechtlich, organisatorisch und personell so\ngut wie m\u00f6glich bei der Auseinandersetzung mit dem\nExtremismus auszustatten.\nAuch in diesem Zusammenhang darf ich noch einmal an\ndie Befugnis erinnern, die die CDU-Fraktion 1999 in das\nPolizeigesetz eingef\u00fcgt, gegen die die Partei des Demo-\nkratischen Sozialismus geklagt hat und die so eindrucks-\nvoll am 10. Juli dieses Jahres durch den Verfassungsge-\nrichtshof best\u00e4tigt worden ist. Unsere Forderungen sind\neben rechtsstaatlich gewesen und die entsprechenden\nGesetze in gleicher Weise.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch ganz ausdr\u00fccklich ge-\nsellschaftlich wichtigen Gruppen, Kirchen, Medien, Schu-\nlen und vielen weiteren Einrichtungen danken, die sich\nehrenamtlich und uneigenn\u00fctzig gegen den Extremis-\nmus, gegen Volks-, Rassen- und Klassenhass und f\u00fcr ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6705\n\nstabiles politisches Klima in Deutschland und Sachsen\neinsetzen. Ein besonderer Dank gilt der s\u00e4chsischen Poli-\nzei und dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und des-\nsen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die mit ihrer\nhervorragenden pr\u00e4ventiven, aber auch im Bereich der\nPolizei repressiven Arbeit einen wesentlichen Beitrag zur\nBek\u00e4mpfung des Extremismus leisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Rechtsextremismus wird von\nnationalistischen und rassistischen Anschauungen ge-\npr\u00e4gt. Er stellt die Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Rasse oder\nNationalismus in den Vordergrund. Die Gleichwertigkeit\nund die W\u00fcrde aller Menschen wird abgelehnt. Ein eth-\nnisch homogenes Volk als nat\u00fcrliche und angebliche\nOrdnung und ein F\u00fchrerwillen werden propagiert. Dabei\nweist der Rechtsextremismus in Deutschland und Sach-\nsen kein einheitliches ideologisches Gef\u00fcge auf. Genauso\nwie beim Linksextremismus ist eine breite Vielfalt an\nideologischen und demagogischen Positionen vorhanden.\n\nDer Freistaat Sachsen wird weiterhin insbesondere die\nSonderkommission \u201eRechtsextremismus\u201c und die so\ngenannten Einsatz- und Fahndungsgruppen der Polizei\nunterst\u00fctzen. Zugleich stellt die Beobachtung extremisti-\nscher Bestrebungen durch das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz einen wesentlichen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung\nund Zur\u00fcckdr\u00e4ngung solcher Bestrebungen dar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Welch ein grandioser Beitrag!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. K\u00f6ditz.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich will heute nicht \u00fcber\nMut reden, obwohl sehr viele Menschen in diesem Land\ntagt\u00e4glich Mut beweisen, beweisen m\u00fcssen, wenn sie\nsich mit der extremen Rechten auseinander setzen m\u00fcs-\nsen. Bei mir kommt auch eher Wut auf angesichts der\nheutigen Debatte, in der wir \u2013 im Oktober 2003 \u2013 eben\n\u00fcber Materialien zur extremen Rechten aus dem Sommer\nund Herbst 2000 reden. Da sind wir so richtig auf der\nH\u00f6he der Zeit! Der Sommer des Aufstandes der Anst\u00e4n-\ndigen ist lange vorbei. Soll dies jetzt hier und heute end-\nlich der Beginn des Herbstes des Aufstandes der Zust\u00e4n-\ndigen werden?\nMeine Damen und Herren! Die Entwicklungen rechts-\nau\u00dfen sind weitergegangen. Das k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir\nnicht ignorieren. Stellen wir uns diesen Entwicklungen\nendlich und mit dem gebotenen Ernst! Die CDU und\nHerr Bandmann wollen eine heutige Debatte \u00fcber Extre-\nmismus allgemein f\u00fchren. Wir werden dieses billige\nSpiel nicht mitmachen, billig, wie zwei Zahlen eindeutig\nbeweisen.\n\nVor einiger Zeit wurde ein kompetenter Experte gefragt,\nwie er das Potential von Extremisten bei uns im Mulden-\ntalkreis einsch\u00e4tzt. Er nannte Zahlen. Rechtsextrem sah\ner ein Mobilisierungspotenzial von 400. Linksextreme fie-\nlen ihm kaum eine Hand voll ein,\n\n(Adler, SPD: Fragen Sie doch\nbeim Verfassungsschutz nach!)\n\nalso ein Verh\u00e4ltnis von 100 : 1. Gehen wir bei dieser De-\nbatte bitte von diesem Verh\u00e4ltnis aus!\n\nDas NPD-Verbot ist gescheitert. Die extreme Rechte\nfeiert dies. Sie wird wieder deutlich aktiver und offen-\nsiver. In M\u00fcnchen konnte ein Sprengstoffanschlag von\nNeonazis verhindert werden. Massive weitere Waffen-\nund Munitionsfunde im Umfeld der Ermittlungen. Der\nmutma\u00dfliche M\u00f6rder des Anwaltsehepaars in Overath \u2013\nein langj\u00e4hrig bekannter Neonazi. Selbst wenn wir die\nExistenz gefestigter terroristischer Strukturen verneinen,\nbleibt doch der be\u00e4ngstigende Umstand, dass diese\nSzene \u00fcber Waffen verf\u00fcgt, dass sie Sprengstoff besitzt\nund dass sie vor allem bereit ist, dies auch gegen Men-\nschen einzusetzen. Auch wenn es sich um Beispiele aus\nBayern und NRW handelt, k\u00f6nnen wir doch nicht so\nblau\u00e4ugig sein, dass s\u00e4chsische Neonazis nicht ebenfalls\n\u00fcber Waffen verf\u00fcgen, dass sie nicht ebenfalls hinrei-\nchend militant sind.\n\nZu diesen neuen Tendenzen, die genannt und gegen die\nKonzepte entwickelt werden m\u00fcssen, geh\u00f6rt auch, dass\nimmer mehr Aktivit\u00e4ten der extremen Rechten im pri-\nvaten Rahmen stattfinden. Damit meine ich Treffs und\nH\u00e4user in privater Hand auf privatem Grund und Boden\nmit allen grundgesetzlich verb\u00fcrgten Rechten, die damit\nverbunden sind. Ich will nur einige dieser Anlaufpunkte\nnennen: der ehemalige NPD-Vorsitzende Deckert in Gr\u00e4-\nnitz der \u00f6sterreichische Neonazi Bachmann auf Schloss\nNoschkowitz bei D\u00f6beln und noch einmal Deckert in\nAnnaberg. Wollen wir uns mit diesen Schulungszentren\nund Treffpunkten einfach abfinden?\n\nIn Bad Lausick bei uns im Muldentalkreis gibt es auch\nein solches Haus. In Bad Lausick selbst ist es sch\u00f6n\nruhig. Aber genau von solchen H\u00e4usern aus werden Ak-\ntionen au\u00dferhalb der Stadt geplant und vorbereitet. Wo\naber ist die Planung und Vorbereitung unsererseits\ngegen solche Entwicklungen? Auch hier sind nicht zu-\nletzt die Staatsregierung und der Herr Innenminister\ngefordert.\n\nIn diesem Jahr war nicht einmal ein Verbotsantrag gegen\ndas Pressefest des NPD-Organs \u201eDeutsche Stimme\u201c m\u00f6g-\nlich. Es fand n\u00e4mlich auf privatem Gel\u00e4nde statt und\neine ganze Stadt wurde in Mitleidenschaft gezogen. Die\nPolizei war im Gro\u00dfeinsatz und sie konnte leider nicht\nverhindern, dass ein Kameramann bei diesem \u201eFest\u201c\nkrankenhausreif geschlagen wurde. Dem B\u00fcrgermeister\ngeb\u00fchrt Dank, dass er so kurzfristig und mit gebunde-\nnen H\u00e4nden zum Widerstand aufrief.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWo sind die Konzepte der Landesregierung bez\u00fcglich\nsolcher Entwicklungen? Wo waren die Landtagsabgeord-\nneten der CDU aus der Region, als es in Meerane darum\nging, Zivilcourage zu zeigen und dem Aufruf des B\u00fcr-\ngermeisters zu folgen?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Er war im Urlaub!)\n\nIch weigere mich als Abgeordnete mit W\u00e4hlerauftrag\n\u00fcber uralte Entwicklungen zu reden; die aktuelle Lage\nund die absehbare Entwicklung sind wichtig.\n\nF\u00fcr den 13. Dezember ist in Hoyerswerda eine Demons-\ntration angemeldet. Alle Neonazi-Strukturen werden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6706\n\ndort vereint auftreten: Christian Worch mit seinen An-\nh\u00e4ngern, die Bewegung Deutsche Volksgemeinschaft,\nNPD und Freie Kameradschaften. Sie sind dabei, ihre\nbisherigen Differenzen zu \u00fcberwinden. Diese waren viel-\nleicht in der Vergangenheit eine Chance f\u00fcr Gegenstrate-\ngien. Das \u00e4ndert sich nun zunehmend.\nEin weiteres Beispiel \u2013 Herr Adler hat es schon ange-\nsprochen \u2013 f\u00fcr diese Tendenz zur Einigung ist Dresden.\nF\u00fcr die Kommunalwahl hat sich ein \u201eNationales B\u00fcnd-\nnis\u201c mit dem stellvertretenden NPD-Vorsitzenden Holger\nApfel aus Riesa an der Spitze gebildet. Das zeigt, dass\ndie extreme Rechte einerseits langfristig plant und ande-\nrerseits, dass sie kommunale Erfolge als immens wichtig\nansieht. Die NPD agiert bei diesem B\u00fcndnis gemeinsam\nmit Republikanern, DVU und so genannten Freien Natio-\nnalisten. Solche Tendenzen m\u00fcssten unser Thema sein\nhier und heute.\nReden wir auch \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Kreistag der S\u00e4ch-\nsischen Schweiz. Dort braucht die NPD keine Unterst\u00fct-\nzungsunterschriften mehr zu sammeln, da sie bereits im\nKreistag sitzt. Das erleichtert nat\u00fcrlich weitere Erfolge.\nWo \u2013 so frage ich \u2013 ist die Unterst\u00fctzung des Innenminis-\nteriums f\u00fcr regionale Konzepte in solchen Schwerpunkt-\ngebieten der extremen Rechten? Ich vermisse sie bitter-\nlich.\nHerr Innenminister, Sie haben doch unl\u00e4ngst schmerzlich\nam eigenen Leibe, bei Ihrem \u00fcbereilten R\u00fcckzug beim\n\u201eTag der Sachsen\u201c in Sebnitz, erleben m\u00fcssen, was dort\npassiert.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Er hat es gar nicht verstanden!)\n\nDie extreme Rechte hat diese Gro\u00dfveranstaltung als per-\nfektes Podium f\u00fcr sich genutzt. Die demokratischen\nKr\u00e4fte, auch Sie, Herr Innenminister, haben hilflos agiert.\nSolche Triumphe sollten wir Neonazis einfach nicht\ng\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd, Herr Innenminister, nehmen Sie bitte endlich Ab-\nschied von der irrigen Vorstellung, so genannte Rechts-\norientierte und damit problematisch seien nur diejenigen,\ndie mit Glatze, Springerstiefeln und Bomberjacken gr\u00f6-\nlend und besoffen durch die Stra\u00dfen ziehen. Diese Merk-\nmale sind nachweislich nicht mal tauglich bei der Ein-\nordnung politisch motivierter Straftaten. Die extreme\nRechte schaut sehr genau auf Entwicklungen in der Ge-\nsellschaft, darauf, an welche Subkulturen angekn\u00fcpft\nwerden k\u00f6nnte, darauf, wo neue Zug\u00e4nge erschlossen\nwerden k\u00f6nnen.\n\nIch will ein Beispiel f\u00fcr diese Tendenz anf\u00fchren, um\nauch Ihnen von der CDU-Fraktion zu verdeutlichen, was\ndie PDS-Fraktion meint. Die italienische Darkwave-Band\n\u201eKilian Camera\u201c will in der Klosterkirche in Grimma ein\nKonzert veranstalten. Niemand sieht zun\u00e4chst ein Prob-\nlem, doch die Konzertank\u00fcndigung findet sich auf ein-\nschl\u00e4gigen Internetseiten der extremen Rechten. Eine Re-\ncherche ergibt sehr schnell, dass die Band gelinde gesagt\numstritten ist. Der Kopf der Gruppe zeigte mehrfach bei\nVeranstaltungen die Variante des Hitlergru\u00dfes auf der\nB\u00fchne. Offen erkl\u00e4rt er im Interview, dass er den rum\u00e4-\nnischen Faschistenf\u00fchrer Corneliu Codreanu verehrt.\nMusikalisch ist die Band auf Samplern der Firma VAWS\n\nvertreten. VAWS steht f\u00fcr Verlag und Agentur Werner\nSymanek. Symanek ist ein langj\u00e4hrig bekannter Rechts-\nextremist.\nDiese Informationen erhalten Sie sehr schnell vom Ver-\nfassungsschutz Nordrhein-Westfalen. Leider haben die\nVerantwortlichen aus dem Muldentalkreis nicht dort\nnachgefragt, sondern beim s\u00e4chsischen Verfassungs-\nschutz und der \u2013 das sollte Ihnen zu denken geben, Herr\nInnenminister \u2013 wusste nichts, aber auch gar nichts. Das\nKonzert fand trotzdem nicht statt, weil die B\u00fcrgermeister\nso vern\u00fcnftig waren, auch noch die PDS zu fragen,\n\n(Oh-Rufe von der CDU)\n\nund schon im Internet hatten wir zahlreiche Informatio-\nnen zu dieser Band gefunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann sagt,\nes ist ja keine Gefahr!)\n\nIch arbeite gern mit dem Internet. Dort habe ich auch\ndie in den Stellungnahmen der Staatsregierung genann-\nten Fakten, bekanntlich datierend aus dem Jahr 2000,\nbez\u00fcglich ihrer Aktualit\u00e4t unter der Internetadresse des\ns\u00e4chsischen Verfassungsschutzes recherchiert. Es war\neine geringe M\u00fche, aber sie lohnte den Aufwand nicht.\nBez\u00fcglich F\u00f6rderprogrammen gegen Rechtsextremismus\nfindet sich dort folgender Eintrag: \u201e\u00dcbernommen aus\nder Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf einen\nAntrag der PDS-Fraktion, Drucksache 3/4867.\u201c Die\nAngaben sind folgerichtig in D-Mark. Es ist genau der\nAntrag, den wir heute behandeln, \u00fcbrigens der aktuellste\nzum Thema auf der heutigen Tagesordnung.\nDie Texte auf den Internetseiten des Verfassungsschutzes\nwaren mir seltsam vertraut. Kein Wunder, es waren die\ngleichen wie in den Druckfassungen der VS-Berichte der\nletzten Jahre. Diese sind eigentlich schon schlecht genug,\naber die Qualit\u00e4t l\u00e4sst sogar noch nach. Auch daf\u00fcr ein\nBeispiel: Im Bericht des Jahres 2001 fand sich ein Ab-\nschnitt zur intellektuellen \u201eNeuen\u201c Rechten. In dem des\nJahres 2002 fehlt ein solcher Teil. Die Informationen des\nJahres 2001 waren erkennbar aus der Sekund\u00e4rliteratur\nabgeschrieben. Hatten Ihre Beamten 2002 keine Zeit\nmehr zum Lesen, kein Geld mehr f\u00fcr Sekund\u00e4rliteratur\noder woran liegt es, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung\nbestimmte Entwicklungstendenzen rechtsau\u00dfen ignoriert?\nGrundvoraussetzung f\u00fcr jegliche Strategien und Pro-\ngramme ist und bleibt die Information.\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass die Mehrheit\nder Bev\u00f6lkerung das Gedankengut und die Aktionen der\nNeonazis ablehnt. Ich wei\u00df aus eigener Erfahrung, dass\nauch zahlreiche CDU-Mitglieder bereit sind, dagegen\naktiv zu werden. Gemeinsamkeit schafft Erfolg. Ich er-\nwarte von der Staatsregierung, dass auch sie endlich\nihren Beitrag dazu leistet.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Plakative Begriffe wecken kurzfris-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6707\n\ntige Aufmerksamkeit. Sie sollen in k\u00fcrzester Zeit den\nBlick auf scheinbar dringende Probleme lenken. Frau\nK\u00f6ditz hat aus meiner Sicht noch einmal sehr deutlich\ngemacht, dass es eine ganze Reihe von Dingen gibt, die\nwir miteinander zu besprechen haben und \u00fcber die wir\nInformationen auszutauschen haben. Aber: Politischer\nExtremismus ist ein Thema im Freistaat Sachsen. Auf\nden ersten Blick, Frau K\u00f6ditz, l\u00e4sst sich dieses Thema\nauf den rechten Extremismus reduzieren. Reduzieren be-\ndeutet aber nicht, die Komplexit\u00e4t des Themas zu ver-\nnachl\u00e4ssigen, sondern mit der gebotenen Sachlichkeit\nabzurunden.\n\nSind allein die rechtsextremistischen Ausw\u00fcchse im Frei-\nstaat Sachsen ein Problem? Liest man den Verfassungs-\nschutzbericht, ergibt sich doch ein wesentlich differen-\nzierteres Bild. Nach wie vor gibt es im Freistaat Sachsen\nneben einer gro\u00dfen Anzahl rechtsextremistischer Akti-\nvit\u00e4ten deutliche linksextremistische Aktivit\u00e4ten und\nBestrebungen. Eine Klarstellung, Frau K\u00f6ditz, ist ange-\nbracht, gerade weil Sie den Verfassungsschutz von Nord-\nrhein-Westfalen angesprochen haben: Dieser hat gerade\neine sehr spannende Tagung abgehalten, um die es viel\nStreit gab. Ich halte es an dieser Stelle mit Uwe Backes\nvom Hannah-Arendt-Institut aus Dresden, der klar sagt:\n\u201eWenn es nur noch Linke gibt, ist das demokratische\nSpektrum sehr begrenzt.\u201c\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Was soll das\n\nf\u00fcr ein Quatsch sein?)\n\nIch bin nicht bereit, die Definitionshoheit \u00fcber politi-\nschen Extremismus denen zu \u00fcberlassen, die nur auf der\njeweils gegen\u00fcberliegenden Seite dessen stehen, was sie\ndefinieren. Wer anderen, verehrte Kollegen, Blindheit auf\ndem rechten Auge vorwirft, sollte dabei das linke Auge\nnicht krampfhaft zukneifen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTischendorf, PDS: Man sollte\n\ndie linke Gehirnh\u00e4lfte benutzen!)\n\nViel wichtiger, und deswegen stehe ich eigentlich hier\nam Rednerpult, ist mir der zweite Antrag der SPD-Frak-\ntion. Er lenkt die Aufmerksamkeit auf einen wichtigen\nPunkt bei der Abwehr von Extremismus und extremis-\ntischen Gewalttaten: die Pr\u00e4vention und hier vor allem\ndie Arbeit mit Jugendlichen. Wie schaffen wir es, unse-\nren Jugendlichen die zentralen Werte der Demokratie\nund Toleranz zu vermitteln?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Durch Demokratie\nund Toleranz beispielsweise!)\n\nDie aus meiner Sicht gute und ausf\u00fchrliche Antwort der\nStaatsregierung, immerhin sechs Seiten, macht deutlich,\nwas an dieser Stelle gewollt ist und passiert. Dar\u00fcber hi-\nnaus hat die Staatsregierung gemeinsam mit der Deut-\nschen Kinder- und Jugendstiftung das Modellprojekt\n\u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c ins Leben gerufen.\nDas Projekt tut genau das, was notwendig ist: Es er-\nmutigt junge Menschen in Sachsen, sich aktiv f\u00fcr ein\ntolerantes und demokratisches Miteinander einzusetzen.\n\nEs tr\u00e4gt zur langfristigen Pr\u00e4vention von Gewalt und\nFremdenfeindlichkeit bei.\n\nDer Weg \u00fcber die Jugend- und Bildungsarbeit ist genau\nder richtige. Wir erreichen die jungen Menschen dort,\nwo sie sind: in Schulen, Vereinen, Verb\u00e4nden und\nJugendprojekten. Ich denke, dass dieses Modellprojekt\nauch im Sinne der s\u00e4chsischen Opposition ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas reicht aber nicht!)\n\nSie sehen, wie ernst uns der Aspekt der Pr\u00e4vention ist.\nDer Freistaat verfolgt hier nicht nur einen viel verspre-\nchenden, sondern den richtigen und zielf\u00fchrenden An-\nsatz. \u00dcber einzelne, auch methodische Punkte in der\nJugend- und Bildungsarbeit k\u00f6nnen wir gern diskutieren.\nBringen Sie Ihre Erfahrungen ein, die Sie im Kontakt mit\nProjekten und Verb\u00e4nden der Jugendarbeit gewonnen\nhaben! Dann k\u00f6nnen wir gemeinsam dazu beitragen,\ndass Sachsen ein weltoffener und toleranter Freistaat\nbleibt.\n\nDoch eines muss an dieser Stelle klar gesagt sein: P\u00e4da-\ngogische Arbeit mit Jugendlichen \u2013 in diesem Falle\nrechtsorientierten Jugendlichen \u2013 ist kein Allheilmittel.\nDie \u00fcberzogene Erwartung, rechte Jugendliche k\u00f6nnten\ndurch Jugendarbeit in k\u00fcrzester Zeit auf den Pfad der\nTugend zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, wird nur zu Frustration\nf\u00fchren \u2013 und nicht nur zu Frustration von uns Politi-\nkern, sondern auch derjenigen, die diese Arbeit machen,\nn\u00e4mlich der Jugendsozialarbeiter.\n\nWir haben als Politiker die Verantwortung, dies immer\nwieder in die Gesellschaft zu transportieren; denn die\nVerantwortung liegt nicht bei der Politik, bei der Jugend-\narbeit, bei der Polizei oder bei den Strafverfolgungsbe-\nh\u00f6rden. Die Gesellschaft muss sich daf\u00fcr entscheiden,\nwie sie Extremisten entgegentritt, und diesen Weg f\u00fcr\ndie Demokratie auf sich nehmen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen,\nliebe Kollegen! Rechtsextremistische und fremdenfeind-\nliche Gewalttaten sorgen seit den fr\u00fchen neunziger Jah-\nren immer wieder f\u00fcr Schlagzeilen. Weil die spektaku-\nl\u00e4ren rechtsextremistischen \u00dcberf\u00e4lle schon einige Zeit\nzur\u00fcckliegen, k\u00f6nnte man ja auf den zweifelhaften Ge-\ndanken kommen, dass eine weitere F\u00f6rderung von Pro-\ngrammen gegen Rechtsextremismus nicht n\u00f6tig sei. Doch\nwenn medientr\u00e4chtige \u00dcbergriffe ausbleiben, ist dies\nl\u00e4ngst kein Indiz mehr daf\u00fcr, dass die Anzahl rechts-\nextremer Jugendlicher zur\u00fcckgegangen oder die Gefahr\nin irgendeiner Art gebannt sei. Ganz im Gegenteil! Wer\nden diesj\u00e4hrigen \u201eTag der Sachsen\u201c in Sebnitz besucht\nhat \u2013 mein Kollege Peter Adler ist darauf eingegangen \u2013,\nkonnte sich selbst davon \u00fcberzeugen, wie es aussieht.\nWarum sage ich dies? Seit einigen Jahren gibt es in Sach-\nsen einige vorbildliche Projekte gegen Rechtsextremis-\nmus, so zum Beispiel die drei regionalen mobilen Be-\nratungsteams, die in Sachsen unterwegs sind. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6708\n\nBeratungsteams stehen kommunalen Beh\u00f6rden, Jugend-\nklubleitern oder Jugendtrainern zur Seite, die im Um-\ngang mit rechtsextremistisch motivierten Jugendlichen\nunerfahren sind oder sich ihnen nicht gewachsen f\u00fchlen.\n\nDa sind die Projektschultage \u201eF\u00fcr Demokratie Courage\nzeigen\u201c. Sie laufen seit dem Jahre 1999 mit gro\u00dfem Er-\nfolg. Junge, gut ausgebildete Teamerinnen und Teamer\ngehen f\u00fcr einen Tag in Schulklassen und versuchen,\njunge Menschen zum Nach-, Um- und Mitdenken anzu-\nregen. Oftmals gelingt es ihnen, die Vorurteile zu ent-\nkr\u00e4ften und falsch verstandenes Wissen gemeinsam zu\ninterpretieren.\n\nDie Projektschultage sind ein Beispiel, wo und wie pr\u00e4-\nventive Jugendarbeit in diesem Bereich ansetzen kann,\nn\u00e4mlich direkt in der Schule und damit noch in einem\nAlter, in dem es gelingen kann, Vorurteile als solche zu\nbegreifen und abzubauen. Die Schule bietet noch die\nM\u00f6glichkeit, alle Jugendlichen zu erreichen. Alle Pro-\njekte, die sp\u00e4ter ansetzen, m\u00fcssen mit der Einschr\u00e4nkung\nleben, dass diejenigen nicht erreicht werden, deren Welt-\nbild sich schon in einer bestimmten Richtung verfestigt\nhat.\n\nWarum weise ich auf die Fr\u00fchzeitigkeit hin? Viele unse-\nrer Bem\u00fchungen sollten mit einer besseren Vernetzung\nvon Schule und Jugendarbeit einsetzen. Die Projektschul-\ntage \u201e F\u00fcr Demokratie Courage zeigen\u201c sind ein Beispiel\ndaf\u00fcr, wie eine solche Vernetzung von Schule und\nJugendarbeit praktiziert wird. Leider konnte sich der\nFreistaat bis jetzt nicht dazu durchringen, diese Projekte\nmit einer F\u00f6rderung zu bedenken. Aus Sicht der SPD-\nFraktion, gest\u00fctzt auf die praktizierten Erfahrungen,\nmuss sich dies in Zukunft \u00e4ndern; denn die F\u00f6rderung\nder Projektschultage und der anderen genannten Projekte\nist unabdingbar, damit sich junge Menschen eben nicht\nin den demagogischen Krallen rechter Bauernf\u00e4nger ver-\nfangen.\n\nIn Sachsen werden derzeit viele Projekte in diesem Be-\nreich \u00fcber das Bundesprogramm \u201eCivitas\u201c gef\u00f6rdert und\nsomit sp\u00e4testens 2005 auslaufen. Da ein Bundesmodell-\nprogramm mit seinem initiierenden Modellcharakter\nnicht grunds\u00e4tzlich dauerhaft ausgelegt und finanziell\nuntersetzt ist, muss seitens der Landesregierung in den\nn\u00e4chsten Monaten gemeinsam mit den Projekttr\u00e4gern\nder verschiedenen Projekte an einer anhaltenden Finan-\nzierung vor Ort gearbeitet werden. Eine Verstetigung der\nFinanzierung der genannten Projekte ist notwendig,\ndenn es ist nur zu verst\u00e4ndlich, dass mit einer dreij\u00e4hri-\ngen F\u00f6rderung nicht allzu viel von dem erreicht werden\nkann, was \u00fcber viele Jahre verpasst worden ist und bei\nweiteren Stillstandszeiten erneut abgleiten kann.\n\nAuch wir Parlamentarier sind in diesem Bereich gefor-\ndert, Farbe zu bekennen \u2013 durch eigene gelebte Zivilcou-\nrage und durch Aufkl\u00e4rungsarbeit. Wir brauchen in\nSachsen in diesem Bereich einen langen Atem und breite\nSchultern, die das tragen k\u00f6nnen. Das Problem rechts-\nextremistischer Jugendlicher l\u00e4sst sich nicht von heute\nauf morgen l\u00f6sen und schon gar nicht, wenn man den\nVogel Strau\u00df mimt und den Kopf in den Sand steckt.\n\nIm Jahre 2005 werden viele der angesprochenen s\u00e4ch-\nsischen Projekte letztmalig eine F\u00f6rderung erhalten, und\ndiese auch nur in Form einer Anteilsfinanzierung. Wir\nm\u00fcssen heute und hier gemeinsam dar\u00fcber nachdenken,\n\nwie wir unsere gesellschaftliche Verantwortung als\nVolksvertreter eines Rechtsstaates bei der Abwehr von\naufkeimendem Extremismus und Gewalt wahrnehmen\nund eine landeseigene F\u00f6rderung \u00fcber das Jahr 2005\nhinaus sichern. Hierbei fordert die SPD-Fraktion die Mit-\nwirkung und ein klares Bekenntnis aller hier Anwesen-\nden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der\nPDS-Fraktion? \u2013 Bitte, Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es war wieder eine Zu-\nmutung, was die CDU heute hier geboten hat. Ich bin\nfast geneigt zu \u00fcberlegen, wen Herr Bandmann wohl mit\nden beiden demokratischen Parteien in diesem Par-\nlament meinte.\nVielleicht gelingt es mir, Herrn Bandmann aus \u201eVolkers\nWelt\u201c herauszurei\u00dfen. Ich wei\u00df nicht, ob das funktio-\nniert; jedenfalls haben Sie mich dazu animiert, Herr\nBandmann, aus der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c vom Wo-\nchenende zu zitieren. Es geht dabei um ein Interview\nmit Herrn Thierse \u00fcber die Programme gegen Rechts-\nextremismus in ostdeutschen L\u00e4ndern. Herr Thierse\nwurde gefragt, inwieweit die Initiativen in den einzelnen\nRegionen wirken. Ich zitiere:\n\u201eDa gibt es kein einheitliches Bild. Es gibt positive Bei-\nspiele. Nehmen Sie die Aktion der Gewerkschaftsjugend\n\u201aF\u00fcr Demokratie Courage zeigen\u2018. Das ist eine sehr wirk-\nsame Aktion, wo junge Leute f\u00fcr junge Leute politische\nBildung betreiben. Ich hoffe sehr, dass es gelingt, das\nweiter zu finanzieren. Es gibt auch Beispiele, wo die\nAtmosph\u00e4re in der Stadt sich ver\u00e4ndert hat und ein\nneues Problembewusstsein entstanden ist. Aber es gibt\nauch Orte, wo solche Initiativen immer noch im Ver-\ndacht sind, linksradikal zu sein, wo \u00fcberhaupt der Vor-\nwurf entsteht: Das ist einseitig, ihr k\u00e4mpft ja nur gegen\nRechtsextremismus. \u2013 Mir wurde auch vorgeworfen, ich\nsei eigentlich gegen Rechts und man m\u00fcsse doch glei-\ncherma\u00dfen gegen linksextremistische Gefahr angehen,\ndie partout nicht zu finden ist in vielen Orten. Ich kann\nda nur auf eine Zahl verweisen, die aus dem Verfas-\nsungsschutzbericht stammt. Von 12 700 politisch moti-\nvierten Straf- und Gewalttaten sind 10 900 rechtsextre-\nmistisch. Das ist eine ganz eindeutige Zahl.\u201c\nSo weit Herr Thierse. Vielleicht sind einige Ihrer Aus-\nsagen, Herr Bandmann, damit auch gerade ger\u00fcckt.\nWir haben vor drei Jahren eine Sommerlochdebatte zum\nRechtsextremismus in Deutschland gehabt. Es gab eine\nReihe von Ereignissen, die das damals hervorgerufen\nhatten. Verschiedene \u00dcberf\u00e4lle von Rechtsextremen und\nein Bombenanschlag brachten das Thema damals in die\n\u00f6ffentliche Diskussion. Diese \u00f6ffentliche Diskussion war\nein gro\u00dfer gesellschaftlicher Gewinn; denn es war ja\nnicht so, dass im Jahr 2000 auf einmal die Quantit\u00e4t und\nQualit\u00e4t rechtsextremistischer Aktivit\u00e4ten wie aus dem\nNichts hervorkam. Genauso wenig ist dieses Problem\nheute verschwunden. Nein, Rechtsextremismus war eben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6709\n\nvor 2000 genauso ein gesellschaftliches Problem, wie es\ndas auch noch heute ist. Aber die Sommerlochdebatte\ngab den Raum, \u00fcber dieses Thema \u00f6ffentlich zu diskutie-\nren und sich auch damit auseinander zu setzen, wie die\nGesellschaft mit rechtsextremem Gedankengut und Ge-\nwalt umgeht.\n\nDie Bundesregierung legte damals das Programm \u201eJu-\ngend f\u00fcr Toleranz und Demokratie\u201c auf. Dieses Pro-\ngramm gliederte sich in drei Programmteile: \u201eXenos\u201c,\n\u201eCivitas\u201c und Ma\u00dfnahmen gegen Gewalt und Rechts-\nextremismus, heute \u201eEntimon\u201c.\n\nInsgesamt stellte die Bundesebene in den letzten Jahren\neine ganze Reihe von finanziellen Mitteln daf\u00fcr zur Ver-\nf\u00fcgung. Wir hatten im Jahr 2000 auch im S\u00e4chsischen\nLandtag die Debatte, ein eigenes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr\ninterkulturelle und antirassistische Jugendarbeit aufzu-\nlegen. Der diesbez\u00fcgliche Antrag der PDS wurde von\nder CDU damals abgelehnt. Es w\u00e4re in Sachsen nicht\nnotwendig, so die Aussagen der Mehrheitsfraktion.\n\nDie CDU-Fraktion folgte dann doch wenigstens teilweise\nin der Haushaltsdiskussion mit der Light-Variante \u2013 Lars\nRohwer sprach es schon an \u2013 unserem Vorschlag. Das\nModellprojekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c ging\ndaraus hervor, allerdings \u2013 und das hat Lars Rohwer\nheute vergessen zu sagen \u2013 nur mit einem Budget von\n350 000 DM ausgestattet.\n\nWas ist nun in diesem Bereich in den letzten drei Jahren\npassiert?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wenig!)\n\nEs entstanden vielf\u00e4ltige Projekte gegen Rechtsextremis-\nmus, die teilweise hauptamtlich begleitet werden k\u00f6nnen:\nmobile Beratungsteams, Opferberatungsstellen, Netz-\nwerkstellen, lokale Initiativen etc. Meine Erfahrung ist,\ndass diese Projekte eine enorm wichtige Arbeit leisten: in\nder \u00d6ffentlichkeitsarbeit, bei der Beratung von Opfern\nrechter Gewalt, bei der Sensibilisierung der Thematik in\n\u00f6ffentlichen Institutionen wie Schulen und bei B\u00fcrger-\nmeistern sowie im Kontakt mit Vereinen.\n\nGerade diese Lobbyarbeit ist f\u00fcr mich ein unheimlich\nwichtiger Aspekt. Denn ich erlebe allzu oft, auch heute\nnoch, dass sich B\u00fcrgermeister, aber auch Landrats\u00e4mter,\nabschotten, wenn es Probleme mit rechtsextremen Struk-\nturen gibt. Sie versuchen, diese Thematik unter dem\nTeppich zu halten; zum Teil, weil sie es tats\u00e4chlich nicht\nals Problem wahrnehmen, in der Regel aber nat\u00fcrlich in\nder Hoffnung, dass, wenn sie es nicht laut sagen, es\ndann auch nicht Realit\u00e4t ist.\n\nDiejenigen in diesen Regionen, die diese Probleme dann\ndoch \u00f6ffentlich thematisieren, werden als Nestbeschmut-\nzer hingestellt. Ihnen wird vorgeworfen, dass sie nur\nSchlechtes f\u00fcr die Gemeinde wollten. Nein, es hilft hier-\nbei nur der offensive und konfrontative Umgang\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nmit rechtsorientierten und rechtsextremen Jugendlichen.\nDas aber ist Aufgabe der ganzen Gesellschaft \u2013 von\nSchule, Medien, Vereinen, \u00f6ffentlichen Institutionen so-\nwie B\u00fcrgern \u2013 und eben nicht nur Aufgabe einzelner\nHauptamtlicher in diesem Bereich.\n\nDie PDS-Landtagsfraktion hat in den Haushaltsbehand-\nlungen im vergangenen Jahr die Auflage eines Pro-\ngramms gegen Rechtsextremismus und rechtsorientierte\nEinstellung bei Jugendlichen in den alternativen Haus-\nhalt der PDS integriert. Zwei Millionen Euro sollten\ndaf\u00fcr im Jahr 2003 bereitstehen.\n\nIch m\u00f6chte nur die drei Schwerpunkte dieses Programms\nnennen:\n\nErstens. Sensibilisierung und Qualifizierung, also die\nAufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung von P\u00e4dagogInnen im\nUmgang mit rassistischem und rechtsorientiertem Ge-\ndankengut.\n\nZweitens. Die Verst\u00e4rkung der Aktivit\u00e4ten der Jugend-\n\u00e4mter und der Schulen.\n\nDrittens. Die F\u00f6rderung regionaler Kompetenzzentren,\nwelche beraten, eigene jugendkulturelle Angebote vor-\nhalten und insbesondere eine Vernetzungsfunktion in\nder Region haben. Ebenfalls sollen Projekte und Ma\u00df-\nnahmen finanziert werden, die antirassistische, demokra-\ntief\u00f6rdernde und interkulturelle Ziele verfolgen.\n\nAber auch dieses Programm hat die CDU-Fraktion abge-\nlehnt.\n\nIhre Argumentation, sehr geehrte Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, ist immer: Es bedarf keiner\nModellprojekte, sondern die beschriebene Arbeit muss\nvon den vorhandenen Strukturen der Jugendarbeit selbst\ngeleistet werden.\n\nNat\u00fcrlich muss jedes Angebot der Jugendarbeit ein\ndemokratisches sein, das sich konfrontativ mit rechts-\norientiertem Gedankengut auseinander setzt. Aber zum\neinen muss man feststellen, dass die Mittel f\u00fcr die\nJugendarbeit in den letzten Jahren enorm gek\u00fcrzt wur-\nden, und zum anderen sind Projekte, die sich ausschlie\u00df-\nlich mit Rechtsextremismus auseinander setzen, not-\nwendig f\u00fcr Vernetzung, Beratung und \u00f6ffentliche\nSensibilisierung.\n\nEs ist ja auch nicht so, dass Sachsen mit einem solchen\nF\u00f6rderprogramm das erste Land w\u00e4re. In anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern existieren schon seit l\u00e4ngerem \u00e4hnliche Pro-\ngramme.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir als PDS-Fraktion\nwerden dieses Konzept, unseren Vorschlag weiter forcie-\nren und dazu eine Anh\u00f6rung im Ausschuss durchf\u00fch-\nren. Die Debatte dar\u00fcber wird in der n\u00e4chsten Zeit umso\nwichtiger, als die Bundesmittel f\u00fcr die Arbeit gegen\nRechtsextremismus ab dem kommenden Jahr sinken\nwerden. Jetzt argumentieren Sie von der CDU bitte nicht\ndamit, dass man die Projekte ja dann aus den normalen\nJugendmitteln finanzieren k\u00f6nne.\n\nIch m\u00f6chte nur einmal daran erinnern: Die Richtlinie 3,\nin die ein Gro\u00dfteil der Projekte fallen w\u00fcrde, wurde von\nIhnen erst Anfang dieses Jahres um 12 % gek\u00fcrzt. Wir\nstehen also vor der Frage: Wollen wir die entstandenen\nProjekte, die eine sehr gute Arbeit leisten, erhalten und\nzuk\u00fcnftig st\u00e4rken oder wollen wir sie einstampfen und\nwichtige Ansprechpartner in der Arbeit gegen rechts-\norientiertes Gedankengut und Rechtsextremismus verlie-\nren? Ich denke, dies kann auch nicht im Sinne der CDU-\nFraktion sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6710\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung,\nHerrn Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da es sich ja\nhier doch um recht angegraute Antr\u00e4ge handelt \u2013 der\naktuellste ist von der PDS aus Mitte 2001 \u2013, vielleicht\ndoch sinnvollerweise ein in groben Strichen gef\u00fchrter\n\u00dcberblick \u00fcber die extremistische Szene \u2013 rechts, links\nund Ausl\u00e4nderextremismus.\nKommen wir zuerst zum Rechtsextremismus und dort\ninsbesondere zu den rechtsextremistischen Parteien, be-\nvor ich dann etwas zu den subkulturell gepr\u00e4gten\nJugendszenen sage. Wir beobachten bei den rechtsextre-\nmistischen Parteien einen deutlichen Mitgliederschwund.\nIch will nur einmal zwei Zahlen nennen: Im Jahr 2000\nrund 1 950, heute etwa 1 300 Personen. Dieser Mitglie-\nderschwund ist schon ein Zeichen allgemeiner Erfolg-\nlosigkeit, aber auch f\u00fcr eine Isolation des rechtsextremis-\ntischen Parteienlagers.\n\nMan hat versucht, bei Themen wie Irakkrieg oder 13. Feb-\nruar hier in Dresden einen gewissen politisch-kulturellen\nParadigmenwechsel zu gestalten. Aber dies ist letztend-\nlich nicht gelungen und die erhoffte Resonanz bei der\nBev\u00f6lkerung \u2013 gerade bei den Trauerfeierlichkeiten zum\n13. Februar \u2013 eindeutig ausgeblieben.\n\nNunmehr richtet man seine Aktivit\u00e4ten auf die Kommu-\nnalwahlen im Jahr 2004. Fr\u00fcher war es so, dass diese\nWahlvorbereitungen von Konkurrenz gepr\u00e4gt waren.\nJetzt m\u00fcssen wir mit einem Zusammenschluss von Mit-\ngliedern der NPD, der REPs, der DVU sowie Angeh\u00f6ri-\ngen der Kameradschaftsszene aus dem Raum Dresden\nrechnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Die haben sich zu\neinem Wahlb\u00fcndnis Nationales B\u00fcndnis Dresden e. V.\nzusammengeschlossen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adamczyk hat\neine Zwischenfrage.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Adamczyk, ja,\nbitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Minister, ich habe eine Frage. Sie\nsagten eben, dass die Aufmerksamkeit in den rechts-\nextremen Kreisen zur\u00fcckgegangen ist. Liege ich mit mei-\nner Feststellung richtig, dass intern auch seitens der Poli-\nzei festgestellt wurde, dass das diesj\u00e4hrige Pressefest der\nNPD auf dem Privatgrundst\u00fcck eines Meeraner Hoteliers\ndas gr\u00f6\u00dfte Pressefest war, das es seit sehr, sehr langer\n\nZeit gegeben hat? Intern ist es mit knapp 4 000 Anwe-\nsenden eingesch\u00e4tzt worden, offiziell nur mit 2 000.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Adamczyk, ich\nhabe jetzt von den nachweisbaren mitgliedschaftlichen\nStrukturen rechtsextremistischer Parteien gesprochen. Da\nist eindeutig dieser R\u00fcckgang zu beobachten.\nIch war inzwischen zu diesem Wahlb\u00fcndnis gekommen,\nwie es sich hier in Dresden herauskristallisiert. Dort ist\nes jetzt das Ziel, gemeinsam zur Wahl anzutreten. Man\nhofft auf Erfolgschancen und Resonanz bei der Bev\u00f6lke-\nrung, indem man kommunalpolitische Themen aufgreift.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Es hat Informations-\nst\u00e4nde und Vortragsveranstaltungen auch mit namhaften\nRechtsextremisten gegeben. \u2013 Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Minister, ich muss noch einmal\nauf die Mitgliedschaft in den rechtsextremistischen Par-\nteien zur\u00fcckkommen. Sie haben eben zweimal betont,\ndass die Mitgliedszahlen dort zur\u00fcckgehen. K\u00f6nnen Sie\nbest\u00e4tigen, dass sich die \u00fcberwiegende Mehrzahl der fr\u00fc-\nheren Mitglieder jetzt in rechtsextremen, rechtsextremis-\ntischen Kameradschaften wiederfindet und also mitnich-\nten aus der Szene verschwunden ist?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sie bieten mir den\n\u00dcbergang, der genau an dieser Stelle vorgesehen war,\nn\u00e4mlich zu diesem zweiten Aspekt, der subkulturell ge-\npr\u00e4gten Jugendszene. Allerdings muss ich Ihnen da auch\ndeutlich sagen: Den Nachweis, dass einfach Leute aus\nden Parteien in die Jugendszene \u00fcbergewechselt sind,\nk\u00f6nnen wir so nicht f\u00fchren, sondern es ist vielmehr eine\nVerschiebung im Gesamtsystem. Eher ist vielleicht der\nAspekt zu nennen, dass aus den Parteien verschiedene\nLeute herausgefallen sind, herausgewachsen sind, \u00e4lter\noder vern\u00fcnftiger geworden sind und die Jugendszene\n\u2013 das ist bedenklich \u2013 eine gewisse Attraktivit\u00e4t ent-\nwickelt.\nDiese Tendenz des Anwachsens der subkulturell gepr\u00e4g-\nten Jugendszene beobachten wir etwa seit 1999 und\n2000. Wir stellen sehr deutlich fest, dass sie sich in den\nletzten beiden Jahren noch st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt hat. Die\nZahl der Skinheads ist seit 2001 mit 900 Personen etwa\nkonstant. Aber diese Kameradschaftsszene hat einen\nnicht unbedeutenden Zuwachs \u2013 im Jahr 2001 etwa 600\nPersonen, im Jahr 2002 zirka 850 Personen Zuwachs \u2013,\nund dieser Trend h\u00e4lt an. Man kann es auch an der Zahl\nder Kameradschaften deutlich machen: seit 2001 jeweils\npro Jahr etwa f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Kameradschaften, so dass\nwir jetzt mit ca. 45 Kameradschaften rechnen m\u00fcssen.\n\nMan hat urspr\u00fcnglich feststellen k\u00f6nnen, dass in dieser\nJugendszene eine gewisse Organisationsfeindlichkeit\ndominierend war. Diese hat abgenommen und die\nrechtsextremistisch disponierten Jugendlichen sind eher\nbereit, sich zu lockeren, aber mehr aktionistisch orientier-\nten Organisationsstrukturen in kleinen Gruppen zusam-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6711\n\nmenzutun. Die Kameradschaftsszene tritt seit Anfang\n2003 im Gegensatz zu den Vorjahren weniger \u00f6ffentlich-\nkeitswirksam in Erscheinung, zeigt aber verst\u00e4rkte Ver-\nnetzungsbem\u00fchungen und auch Kontakte in andere Bun-\ndesl\u00e4nder.\nWesentliches Element, wesentliches Medium der Szene\nist die Skinheadmusik. Die Bem\u00fchungen der Szene um\nDurchf\u00fchrung von Konzerten gingen in den Jahren 2001\nund 2002 zur\u00fcck. Im Jahr 2003 haben wir wieder deut-\nlich mehr Versuche festgestellt, Konzerte zu organisieren.\nAllerdings haben wir dabei eine sehr hohe Aufkl\u00e4rungs-\nund Einschreitquote. 90 % der vorab bekannt geworde-\nnen Veranstaltungen wurden verhindert oder aufgel\u00f6st.\nDas zeigt Wirkung. Veranstaltungen finden jetzt bevor-\nzugt nicht mehr im \u00f6ffentlichen Raum statt, sondern\nh\u00e4ufig in privaten Objekten. Sie sind kleiner geworden,\ndie auftretenden Bands haben nicht mehr wie vor eini-\ngen Jahren einen internationalen Rang. Insgesamt k\u00f6nnen\nwir da eine gewisse Provinzialisierung feststellen.\nNun zum Bereich des Linksextremismus im Freistaat\nSachsen, zum einen zur autonomen Szene und zum an-\nderen zu den marxistisch-leninistischen Bestrebungen:\nIn der autonomen Szene beobachten wir seit zwei Jahren\neine strukturelle und personelle Schw\u00e4che. Zirka 250\nPersonen sind dieser Szene zuzuordnen. Das ist etwa ein\nDrittel weniger als in den Jahren 2000 und 2001. Aller-\ndings steckt dahinter ein Mobilisierungspotenzial bis zu\netwa 500 Personen. Jedoch auch dort gab es einen R\u00fcck-\ngang gegen\u00fcber dem Jahr 2001. Auch im bundesweiten\nTrend ist feststellbar, dass eine gewisse r\u00fcckl\u00e4ufige Be-\ndeutung der autonomen Ans\u00e4tze gesamtgesellschaftlich\neingetreten ist.\nWir meinen, dass diese Entwicklung, im Jahr 2000 begin-\nnend, auch durch staatliche Ma\u00dfnahmen und Kampag-\nnen zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus ausgel\u00f6st\nworden ist. Damit ist den Autonomen quasi ein wesentli-\ncher Teil ihres Hauptaktionsfeldes verloren gegangen; sie\nsind da in die Defensive geraten. An einer staatlichen\noder kommunalen Antifaschismus-Kampagne beteiligt\nman sich nat\u00fcrlich nicht. Dort ist deutlich, dass man sich\nauf diese Weise im Hintertreffen sieht.\nInfolgedessen gibt es auch eine Suche nach neuen The-\nmenfeldern in der autonomen Szene. Denken Sie an sol-\nche Dinge wie \u201eGegen Arbeitswahn und Kapitalismus\u201c\noder \u201eGegen staatliche Repression\u201c, die als Themen in\nLeipzig pr\u00e4sentiert worden sind. Dazu gelang es nicht,\nann\u00e4hernd so viele Personen zu mobilisieren, wie zum\nBeispiel im Jahr 2000 zum Thema \u201eAntifaschismus\u201c.\nAuch fehlende Motivation und personelle Schw\u00e4chen\nder autonomen Szene haben zum weiteren Demonstrati-\nonsr\u00fcckgang beigetragen.\nZu den marxistisch-leninistischen Bestrebungen: Ihnen\nwerden derzeit zirka 320 Personen zugerechnet. Die nen-\nnenswerten Parteien dort sind die KPD Ost, die DKP\nund die MLPD. In der Vergangenheit versuchten diese\nParteien h\u00e4ufig, \u00fcber Teilnahme an demonstrativen Er-\neignissen, insbesondere mit Afghanistan und dem Irak-\nKrieg als Themen, in der \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen\nzu werden.\nNun zum Ausl\u00e4nderextremismus: Im Freistaat Sachsen\nsind nur wenige ausl\u00e4nderextremistische Organisationen\nmit Strukturen vertreten. Im Hinblick auf den islamisti-\n\nschen Terrorismus belegen die Anschl\u00e4ge der letzten\nWochen und Monate dennoch die nach wie vor hohe\nBedrohung durch dieses Ph\u00e4nomen. Auch die Bundes-\nrepublik Deutschland gilt nicht mehr lediglich als Ruhe-\nund R\u00fcckzugsraum, sondern kann in den unmittelbaren\nFokus von islamistischen Terroristen geraten. Hierbei\nhandelt es sich um eine abstrakte Gef\u00e4hrdung, die auch\nden Freistaat Sachsen betrifft. Konkrete Anhaltspunkte,\ndass Personen von Sachsen aus Anschl\u00e4ge planen oder\nvor Ort durchf\u00fchren wollen, liegen jedoch nicht vor.\n\nLassen Sie mich noch etwas zu den Ma\u00dfnahmen zur\nBek\u00e4mpfung des Extremismus im Freistaat sagen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das wird auch Zeit!)\n\nDer Freistaat hat die Entwicklung in der rechtsextremis-\ntischen Kameradschaftsszene von Anfang an sehr ernst\ngenommen. Bereits 2001 haben wir die SSS verboten. Wir\nhaben das Verfahren gegen sie als kriminelle Vereini-\ngung angestrengt und in diesem Jahr nun auch erste\nrechtskr\u00e4ftige Verurteilungen f\u00fchrender Personen erleben\nk\u00f6nnen. Weitere Strafverfahren laufen. Auch das Verbot\nder Organisation SSS hat Bestand.\n\nEs gilt, meine Damen und Herren, die Szene bei ihren\nWurzeln zu packen. Das sind zum einen die logistischen\nR\u00fcckzugsr\u00e4ume, Treffpunkte und Szeneeinrichtungen.\nErfreulich ist zum Beispiel, dass im Herbst 2002 der NJB\nZittau durch Stadtratsbeschluss seine Heimstatt verlassen\nmusste. Seitdem gibt es dort kaum noch Aktivit\u00e4ten.\n\u00c4hnlich ist es hier in Dresden, wo die Szene mit Schlie-\n\u00dfung des Szenetreffs \u201eThor\u201c einen wichtigen St\u00fctzpunkt\nverloren hat.\n\nAber das Entscheidende ist vor allen Dingen das, was\nauch Kollege Bandmann benannte: der gesamtgesell-\nschaftliche Ansatz in der Auseinandersetzung mit Extre-\nmismus jeglicher Art. Es ist vor allen Dingen so, dass\nwir in Sachsen eine ganze Menge Bem\u00fchungen schon\n\u00fcber eine lange Zeit und nicht ohne Erfolg betreiben. Ich\ndenke an das, was unser Landtagspr\u00e4sident vor allen\nDingen zu seinem Thema gemacht hat: den Runden\nTisch gegen Gewalt, den wir als ein wesentliches Diskus-\nsionsforum zu diesem Thema betrachten. Auch das Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nimmt regelm\u00e4\u00dfig daran\nteil. Ich erinnere an die kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te, unsere\nSoko Rex, die inzwischen fast legend\u00e4r ist. Wir haben\nvielf\u00e4ltige Formen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit bei der Poli-\nzei, beim Verfassungsschutz, vorwiegend an den Schulen\nund an den Einrichtungen f\u00fcr politische Bildung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Minister, Sie haben eben dankens-\nwerterweise auf den Runden Tisch gegen Gewalt und\ndie diesbez\u00fcgliche Moderation des Landtagspr\u00e4sidenten\nhingewiesen. W\u00e4ren Sie so freundlich, dem Hohen Haus\nmitzuteilen, wie viele Beschl\u00fcsse und Vorschl\u00e4ge dieses\nRunden Tisches gegen Gewalt, die dem Landtag und der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6712\n\nStaatsregierung ja \u00fcbermittelt wurden, bislang umgesetzt\nworden sind?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich bitte Sie um Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich Ihnen im Augenblick eine der-\nartige statistische Angabe nicht liefern kann.\nLassen Sie mich feststellen, in welchen Bereichen der ge-\nsellschaftlichen Diskussion sich Vertreter staatlicher Ein-\nrichtungen einbringen. Es ist so, dass entsprechende Ver-\nanstaltungen im Bereich der Justiz und der Bundeswehr\ndurchgef\u00fchrt werden. Es gibt eine Menge verschiedener\nFormen der Sozialarbeit an Brennpunkten, wie zum Bei-\nspiel in Jugendfreizeittreffs und in sozialen Einrichtun-\ngen. Ich denke an die Herausgabe entsprechender Publi-\nkationen, Ausstellungen und vieles mehr.\n\nNichtsdestotrotz, meine Damen und Herren, steht nat\u00fcr-\nlich die grunds\u00e4tzliche Frage, die man vielleicht daran\nfestmachen kann, dass man formuliert: Ist es zutreffend,\ndass es sinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig ist, konfrontative\nAuseinandersetzungen zu suchen, wie es der Kollege\nNeubert hier zum Beispiel beschrieb?\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIst es nicht vielmehr so, dass wir mindestens zweierlei\nGrundgestalten des Problems haben? Wir haben zum\neinen verh\u00e4rtete Strukturen, bei denen es tats\u00e4chlich\nrichtig ist, dass wir nur mit polizeilichen Ma\u00dfnahmen,\nmit Repressionen, auch mit konsequentem Verfolgungs-\ndruck, wie es Heinz Eggert Anfang der neunziger Jahre\ngesagt hat, als die Soko Rex gegr\u00fcndet wurde, zu Werke\ngehen m\u00fcssen. Aber wir haben auch das hohe Verf\u00fch-\nrungspotenzial gegen\u00fcber Jugendlichen. Dort, meine Da-\nmen und Herren, bin ich sehr davon \u00fcberzeugt, dass uns\nein konfrontatives Herangehen nichts bringt, sondern\ndass es eher junge Leute vor der Zeit in verh\u00e4rtete Sze-\nnen abdr\u00e4ngt. Ich denke, wir brauchen etwas ganz ande-\nres. Wir brauchen auch nicht Aufkl\u00e4rungsarbeit, Herr\nSchulmeyer. Das versuchen wir immer wieder. Aber ob\ndas wirklich so wirksam ist, dar\u00fcber bin ich im Zweifel.\n\nWir m\u00fcssen junge Leute ernst nehmen, junge Leute in\ndem verstehen, was sie umtreibt, sie ernst nehmen in\nihrer Suche nach einer gerechten Gesellschaft, nach\nihrem eigenen Platz in dieser Gesellschaft. Das ist der\nPunkt \u2013 Kollege Rohwer hat vorhin vieles in dieser Rich-\ntung ausgef\u00fchrt \u2013, wo es dann wirklich lohnt, dass sich\nalle in der Gesellschaft engagieren, damit es jungen Leu-\nten eben nicht so ohne weiteres nahe gebracht werden\nkann, dass es ganz einfache Angebote g\u00e4be, die Welt\nvon dem zu heilen, was uns im Alltag beschwert. Da\nhaben wir dann die linksextremistischen und rechtsextre-\nmistischen Angebote.\n\nWas junge Leute brauchen, sind Eltern, die verst\u00e4ndnis-\nvoll \u00fcber solche Dinge mit ihnen sprechen, Lehrerinnen\nund Lehrer, die dieses Thema aufgreifen, ehrlich mit\nihnen die Probleme der Gesellschaft besprechen. Wir\nbrauchen nicht zuletzt auch Politiker, die bereit sind,\nsich dieser Diskussion und diesem Gespr\u00e4ch immer wie-\nder zu stellen.\n\nNun kann man fragen, ob Herr Adler und die beiden\nMinister zum \u201eTag der Sachsen\u201c zu fr\u00fch vom Podium\ngegangen sind, zu sp\u00e4t vom Podium gegangen sind, gar\nnicht erst h\u00e4tten hingehen sollen oder was auch immer.\n\nIch denke, meine Damen und Herren, wir sind als Politi-\nker verpflichtet, diese Themen, diese Diskussion immer\nwieder aufzugreifen. Nat\u00fcrlich werden wir an den Stel-\nlen, wo es deutlich ist, dass die Diskussion gar nicht ge-\nwollt ist und nichts bringt, sagen m\u00fcssen: Bitte, ich setze\nmich jetzt in den Zuschauerraum und werde mich an\ndem Ganzen nicht mehr beteiligen. Aber die Grundmelo-\ndie des Handelns der ganzen Gesellschaft und des Han-\ndelns der Politik kann nur die sein zu versuchen, die\nLeute in ihrer Situation zu erreichen sowie ihre Fragen\nernst zu nehmen und darauf konstruktiv zu reagieren.\nDas scheint mir das beste Rezept gegen jegliche Form\nvon Extremismus dort zu sein, wo er versucht, sich unter\njungen Leuten breit zu machen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Alle drei Faktionen k\u00f6nnen noch ein Schluss-\nwort halten. Die SPD-Fraktion beginnt. Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der Herr Minister ist vorhin wegen der Geschichte\nangegriffen worden, \u00fcber die er zuletzt gesprochen hat,\nweil er in Sebnitz zu zeitig aufgestanden sei. Diesen Vor-\nwurf muss ich auf mich fokussieren; denn ich bin dort\ntats\u00e4chlich der Erste gewesen, der aufgestanden ist. Das\nsage ich nicht, um hier einen ersten oder zweiten Rang\nfestzuschreiben, sondern weil wir uns alle einig waren,\ndass wir als Demokraten nicht auf gleicher Ebene mit\neinem stellvertretenden Vorsitzenden der NPD diskutie-\nren werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas wollte ich hier noch einmal richtig stellen. Jede Kri-\ntik, die sich an Einzelpersonen richtet, m\u00f6chte ich hier\nrelativieren.\n\nIch m\u00f6chte auch meine Freude dar\u00fcber zum Ausdruck\nbringen, dass wir uns, vielleicht abgesehen von der einen\noder anderen Bemerkung, ernsthaft um das Thema\nbem\u00fcht haben. Da ist es mir relativ unwichtig, ob die\nDrucksachen ein altes oder ein neues Datum tragen.\nWenn wir keine aktuelle Debatte f\u00fchren wollen, brau-\nchen wir einen Gegenstand. Wenn wir damals eine\nDrucksache hatten, die uns zu diesem Zeitpunkt als In-\nformation gen\u00fcgt hat, dann bleibt sie eben zun\u00e4chst ein-\nmal auf der Halde und erm\u00f6glicht uns jetzt, wenn wir\ndie Notwendigkeit sehen, einen Einstieg.\n\nInsofern m\u00f6chte ich Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, mit Blick auf\nunsere Drucksache \u201eAktivit\u00e4ten rechtsextremer Vereini-\ngungen\u201c bitten, dass dar\u00fcber abgestimmt wird, weil\nzwar Zeit ins Land gegangen ist, es trotz des Berichtes\ndes Ministers aber sehr positiv w\u00e4re, wenn wir an dieser\nStelle eine Aktualisierung h\u00e4tten.\n\nVielleicht darf ich zu den Ausf\u00fchrungen des Herrn\nMinisters \u00fcber die ver\u00e4nderten Mitgliederzahlen in den\nrechtsextremen Parteien und anderen Vereinigungen\nnoch sagen: Ich lasse mir nicht ganz ausreden, dass da-\nhinter eine Strategie steckt. Strategie ist manchmal \u00fcber-\nlegt, Strategie entwickelt sich auch. Ich kann jetzt nicht\nzuordnen, was da \u00fcberlegt oder was Entwicklung ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6713\n\nWir werden uns aber damit auseinander setzen m\u00fcssen,\ndass wir nicht unbedingt einen Gegner haben, der uns\nals eine formierte Partei gegen\u00fcbersteht. Das wollen wir\nja eigentlich auch gar nicht. Ich denke, wir m\u00fcssen uns\nauf diese Strategie einstellen.\n\nIm Hinblick auf die Linksextremisten m\u00f6chte ich Folgen-\ndes sagen: Herr Minister, ich finde, dass Sie das sehr\nsachlich dargestellt haben. Ich glaube nicht, dass uns im\nAugenblick aus dem linksextremen Lager eine Gefahr\ndroht, die wir jetzt diskutieren m\u00fcssen. Das ist meine\ntiefe \u00dcberzeugung. Da vertraue ich auf die Einrich-\ntungen, die wir im Land haben \u2013 von Polizei bis Verfas-\nsungsschutz \u2013, dass wir die notwendigen Signale bek\u00e4-\nmen, wenn ein Eingreifen von politischer Seite notwen-\ndig w\u00e4re. Das m\u00f6chte ich an die Adresse von Herrn\nBandmann richten, damit er versteht, warum ich das an\nder Stelle eingeschr\u00e4nkt habe.\n\nEine letzte Bemerkung. Ich finde unsere Diskussion auch\naus dem Grund wichtig, weil die Verantwortungstr\u00e4ger\nvor Ort \u2013 und das haben mir viele Sozialarbeiter gesagt \u2013\nunterschiedlich reagieren. Wenn sie merken, dass wir\ndas Thema so ernst nehmen, dass wir hier unisono zwi-\nschen den Fraktionen dar\u00fcber diskutieren, dann werden\nsie wahrscheinlich die eine oder andere Anfrage oder\ndas eine oder andere Hilfeersuchen von Sozialarbeitern\nnicht einfach mit der linken Schulter behandeln. Denn es\nist bedauerlich, dass mir Sozialarbeiter sagen: Dort, wo\nwir besondere Brennpunkte haben, haben wir auch ein\nbesonders geringes Echo bei den kommunalen Verant-\nwortungstr\u00e4gern. Ich kann nicht \u00fcberpr\u00fcfen, ob das so\nist. Ich habe das nur als Zitat wiedergegeben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU )\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich finde die Diskus-\nsionsbeitr\u00e4ge, die heute von der CDU gekommen sind,\nziemlich unbefriedigend. Der Blick, der hier st\u00e4ndig nach\nlinks geht, soll aus meiner Sicht von den derzeitigen\nProblemen ablenken, die beim Rechtsextremismus in\nSachsen bestehen und bei denen Handlungen n\u00f6tig sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs sind Handlungen n\u00f6tig, Herr Rasch. Ich bin auch\netwas verwundert, dass vom Sozialministerium heute\nkeinerlei Aussagen dazu kommen.\n\nIch m\u00f6chte in meinem Schlusswort noch auf einige\nPunkte eingehen, die heute hier behandelt wurden.\n\nSie sagten, dass man bei der Szene an den Wurzeln\nanfangen muss, und haben das NJB und das \u201eThor\u201c als\nR\u00e4umlichkeiten benannt. Ich hatte bei den Debatten um\ndiese beiden R\u00e4umlichkeiten nicht das Gef\u00fchl, dass sich\ndas Innenministerium in Sachsen besonders hervorgetan\nhat. Das muss ich ganz deutlich sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie beschreiben einen Runden Tisch, der in diesem Be-\nreich agiert, wobei Sie aber Herrn Hahn auf seine Frage\nnichts antworten konnten, weil hier fast nichts angekom-\nmen ist.\n\nSie verweisen immer wieder auf die Soko Rex, wozu wir\nsagen, dass sie im repressiven Bereich agiert. Man muss\naber erst einmal im pr\u00e4ventiven Bereich ansetzen, bevor\nman im repressiven Bereich t\u00e4tig wird. Dort \u2013 das muss\nich sagen \u2013 ist die Bilanz im Freistaat mager. Bei 175 000\nEuro und bei st\u00e4ndigen K\u00fcrzungen im Jugendbereich\nhabe ich nie das Gef\u00fchl, dass man Pr\u00e4vention in diesem\nBereich st\u00e4rkt.\n\nWenn Sie sagen, Sie glauben nicht bzw. Sie haben Zwei-\nfel daran, dass man Aufkl\u00e4rung betreiben kann, so wei\u00df\nich, dass bei vielen Veranstaltungen bei P\u00e4dagoginnen\nund P\u00e4dagogen sehr viel Redebedarf \u00fcber Situationen\nbesteht, die sie erleben und bei denen sie im Unklaren\nsind, wie man mit rechtsorientierten und rechtsextremen\nJugendlichen umzugehen hat.\nWenn Sie mir vorwerfen, dass man nicht konfrontativ\nmit diesen Jugendlichen umgehen solle, dann ist wohl\nIhre Wahrnehmung bzw. Ihre Definition von \u201ekonfronta-\ntiv\u201c eine falsche. Was ich damit meine, ist, dass man\nklar und deutlich ihnen gegen\u00fcber eine Meinung formu-\nliert, dass man diese rechte Meinung nicht zul\u00e4sst, deut-\nlich abgrenzt und nie akzeptiert, wie es Anfang der\nneunziger Jahre in der Jugendarbeit auch gemacht\nwurde.\n\nDas hei\u00dft auch, Herr Rasch, dass man beim \u201eSachsen-\nklub\u201c die Leute nicht ins Podium nimmt und ihnen kein\neigenes Mikrofon gibt. Das geh\u00f6rt dazu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn der Innenminister von Sachsen unf\u00e4hig ist, mit\nder Situation umzugehen, wie sollen ihm B\u00fcrger folgen\nk\u00f6nnen?\n\n(Staatsminister Rasch: Das war\nnicht der Innenminister von Sachsen,\nder ihnen das Mikrofon wegnahm!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir, die CDU-Fraktion, nehmen\ndiese Themen au\u00dferordentlich ernst. Wenn Herr Neubert\nhier den Landtag auffordert, mit den Neonazis konfron-\ntativ umzugehen, bedeutet das im Wortsinne nichts an-\nderes als Aufruf zur Gewalt.\n\n(Proteste bei PDS und SPD)\n\nHerr Neubert, wenn Sie aber meinen, dass Sie offensiv\nund argumentativ damit umgehen wollen, dann m\u00fcssen\nSie das auch erkl\u00e4ren. Konfrontation bedeutet Gewalt\nund das weisen wir deutlich zur\u00fcck. Um aber auch die\nLuft etwas rauszunehmen, damit Sie sich nicht gar so\naufregen: Die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages\nist davon \u00fcberzeugt, dass in Sachsen zur Bek\u00e4mpfung\ndes Rechtsextremismus alles Erforderliche getan wird.\nIch denke, gerade ein funktionierendes Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz ist in der Summe pr\u00e4ventiver Ansatz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6714\n\nDort werden sowohl rechts wie links als auch dar\u00fcber\nhinaus extreme Strukturen, und zwar Strukturen unter-\nsucht und die notwendige Pr\u00e4vention wird daf\u00fcr geleis-\ntet. Von daher ist die Debatte von Frau K\u00f6ditz teilweise\nverlogen und demagogisch gewesen, eben anders als in\nden L\u00e4ndern, in denen die PDS in der politischen Ver-\nantwortung ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau K\u00f6ditz, PDS)\n\n\u2013 Nein, in Mecklenburg-Vorpommern existiert doch na-\nhezu kein funktionierendes Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz.\n\n(Frau K\u00f6ditz, PDS: Wozu denn auch?)\n\n\u2013 Sehen Sie, wozu denn auch?\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\nFrau K\u00f6ditz, es war doch Ihre Fraktion hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag, die mehrfach die Aufl\u00f6sung des S\u00e4ch-\nsischen Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz bzw. eine\nMittelk\u00fcrzung beantragt hat. Das ist doch die Tatsache.\nSie haben alles versucht, um die rechtsstaatlichen Instru-\nmentarien zu untergraben und zu behindern. Es muss\ndoch wenigstens erlaubt sein, das hier zu erkl\u00e4ren.\n\nIch denke, der Linksextremismus in unserem Land ist\n\u00e4hnlich differenziert zu betrachten wie der Rechtsextre-\nmismus. Insbesondere die so genannte autonome Szene\nin Leipzig ist hoch aktiv.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Lieber Kollege Band-\nmann! Haben Sie Vergleichbares geh\u00f6rt wie ich? Ich\nmeinte vorhin Frau K\u00f6ditz in ihrem Beitrag so zu ver-\nstehen, als ob sie eine erh\u00f6hte Leistungsf\u00e4higkeit des\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz gew\u00fcnscht h\u00e4tte.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das habe ich auch so verstanden!)\n\nBandmann, CDU: Ja, Herr Minister, das hat sie hier er-\nkl\u00e4rt. Die Antr\u00e4ge, die bisher die PDS in diesem Hause\ngestellt hat, wiesen aber in eine andere Richtung. M\u00f6g-\nlicherweise ergeben sich in Zukunft andere Antr\u00e4ge. Sie\nverfolgen letztlich wie alle Linksextremisten das Ziel, die\nbestehende Staats- und Gesellschaftsordnung der Bun-\ndesrepublik Deutschland zu beseitigen und eine totali-\nt\u00e4re sozialistische, kommunistische Gesellschaft oder eine\naus ihrer Sicht herrschende Gesellschaft zu errichten.\nDas Ergebnis w\u00e4re Anarchie. Dabei wird die soziale\nMarktwirtschaft Deutschlands und Sachsens als kapitalis-\ntisch, imperialistisch und rassistisch diffamiert. Gl\u00fcck-\nlicherweise h\u00e4lt sich die \u00f6ffentliche Ausstrahlung dieser\nBetonk\u00f6pfe in Grenzen. Die umbenannte Sozialistische\nEinheitspartei Deutschlands gibt sowohl in ihrem Pro-\n\ngramm wie auch in ihrem Statut extremistischen Str\u00f6-\nmungen eine Plattform.\nDamit Sie auch wissen, wo die Quelle herkommt, Herr\nPorsch: Die Quelle ist im \u201eNeuen Deutschland\u201c vom\n2. M\u00e4rz 2000 gut belegt \u2013 ich zitiere: \u201eWahlerfolge und\nRegierungsbeteiligung k\u00f6nnen nicht die Rahmenbedin-\ngungen umst\u00fcrzen, aber sie m\u00fcssen benutzt werden, um\nOpposition gegen die Herrschenden und das herr-\nschende Gesellschaftssystem zu st\u00e4rken.\u201c Wahlen sind\nf\u00fcr die SED-PDS letztlich nur Mittel zum Zweck. Da\nkn\u00fcpfen sie an den Vertreter der sozialistischen Diktatur\nWalter Ulbricht an, der vor 50 Jahren \u00c4hnliches erkl\u00e4rt\nhatte. Das ist die Tatsache. Ich denke, wir d\u00fcrfen weder\nauf dem rechten noch auf dem linken Auge blind sein.\nInsbesondere m\u00fcssen wir das, was sich nach dem\n11. September an zus\u00e4tzlichen extremistischen Gefahren\nergeben hat, f\u00fcr Sachsen deutlich im Auge haben.\n\nIch erkl\u00e4re f\u00fcr die CDU-Fraktion diesen Berichtsantrag\nf\u00fcr erledigt und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Gibt es\nnoch eine Richtigstellung? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es wird wahrscheinlich drei\ngeben m\u00fcssen, Frau Pr\u00e4sidentin.\n1. Herr Bandmann hat in einem seiner Beitr\u00e4ge behaup-\ntet, es gebe zwei demokratische Fraktionen in diesem\nHohen Hause. Ich m\u00f6chte das sachlich richtig stellen. Ich\ngehe davon aus, dass wir uns alle in der Meinung einig\nsind, dass trotz der Mitgliedschaft von Herrn Bandmann\ndie CDU-Fraktion eine demokratische Fraktion ist, und\ndann z\u00e4hle ich drei demokratische Fraktionen hier in\ndiesem Hause.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Entgegen der Annahme von Herrn Bandmann muss\nich feststellen, dass weder das Singen der Hymne noch\ndas Nichtsingen der Hymne als Kriterium f\u00fcr Extremis-\nmus genommen werden kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Herr Schimpff hat eben beim Schlusswort von Herrn\nBandmann, Herrn Bandmanns Meinung bekr\u00e4ftigend,\nden Zwischenruf getan, in der Regierung in Mecklen-\nburg-Vorpommern w\u00fcrden die Extremisten bereits drin-\nsitzen.\n\n(Schimpff, CDU: Nat\u00fcrlich!)\n\n\u2013 Er best\u00e4tigt es noch einmal.\n\nNachdem ich nach dem simplen Strickmuster seiner\nWahrnehmung annehmen muss, dass er damit die PDS\nmeint, k\u00f6nnten manche erwarten, dass ich jetzt auch\nnoch eine sachliche Richtigstellung mache. Diese An-\nnahme von Herrn Schimpff ist aber so augenscheinlich\nidiotisch, dass sich eine sachliche Richtigstellung er-\n\u00fcbrigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6715\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt noch eine\nsachliche Richtigstellung. Bitte, Herr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Bandmann hat in seinem ersten\nBeitrag erkl\u00e4rt, dass die PDS Kontakte und Zusammen-\narbeit mit extremistischen Gruppierungen unterh\u00e4lt.\nRichtigstellend hinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich, dass dies auch\nCDU-Mitglieder tun. Erinnert sei unter anderem an den\ndamaligen B\u00fcrgermeister der Stadt Waldenburg.\nHerr Bandmann hat weiterhin ausgef\u00fchrt, dass heute\nnoch Abgeordnete im Landtag sitzen, die der AG Junge\nGenossen zugeh\u00f6rig sind bzw. mit ihr zusammenarbei-\nten. Herr Bandmann sollte mittlerweile auch die Verfas-\nsungsschutzberichte der letzten Jahre gelesen haben. Die\nArbeitsgemeinschaft Junge Genossen gibt es seitdem\nschon nicht mehr hier in Sachsen, also kann auch keiner\nmehr darin sein.\n\nDrittens m\u00f6chte ich sachlich richtig stellen, dass Herr\nBandmann der Arbeitsgemeinschaft Junge Genossen ex-\ntremistischen Inhalt unterstellt hat. Das Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz sowie die damaligen Innenminister\nEggert, Hardraht und jetzt auch Herr Rasch sind zum\nheutigen Zeitpunkt dem Landtag tats\u00e4chlich die Antwort\nschuldig geblieben, worin extremistische Aktivit\u00e4ten der\nAG Junge Genossen in Sachsen tats\u00e4chlich zu sehen\nsind. Die einzige extremistische Aktivit\u00e4t, die man uns\nunterstellt, ist, dass wir ein Programm gegen Faschismus\nerstellt und f\u00fcr eine antifaschistische Politik geworben\nhaben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Das waren meh-\nrere sachliche Richtigstellungen.\n\nIch m\u00f6chte jetzt zur Abstimmung kommen. Die SPD-\nFraktion hat um Abstimmung \u00fcber ihren Antrag gebe-\nten. Ich rufe zuerst die Drucksache 3/2215 auf, Antrag\nder Fraktion der SPD. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist den-\nnoch der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nW\u00fcnscht die SPD-Fraktion Abstimmung \u00fcber ihren zwei-\nten Antrag? \u2013 Dann stelle ich die Drucksache 3/2072 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten: Bei Stimmen\ndaf\u00fcr wurde der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/4867, Antrag der Fraktion\nder PDS. Dazu liegt mir ein \u00c4nderungsantrag vor; die\nAnf\u00fcgung eines Punktes 2. Wird noch einmal Einbrin-\ngung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag aus dem\nJahre 2001, der Ihnen vorliegt, behandelt die F\u00f6rderpro-\ngramme zum Rechtsextremismus, Bundes- und Landes-\nprogramme, die aufgelegt sind. Die Situation ist inzwi-\nschen die, dass bei dem Bundesprogramm im n\u00e4chsten\nJahr \u2013 gerade im \u201eCivitas\u201c-Bereich \u2013 Gelder weniger\nwerden. Aus diesem Grund haben wir den Antrag ge-\nstellt, dass der Freistaat Sachsen dort in die Pflicht\nkommt mitzufinanzieren. Ich hatte ja vorhin schon f\u00fcr\nverschiedene Modellprojekte gegen rechtsorientierte\n\nJugendliche und Rechtsextremismus in Sachsen ge-\nworben.\nIch denke, nachdem diese Projekte in Sachsen angelaufen\nsind und eine sehr gute Arbeit geleistet haben, ist es\nwichtig, dass sie nicht wegbrechen. Auch Herr Rohwer\nvon der CDU hat betont, dass Bildung und Jugendarbeit\nder richtige Weg sind. \u201eVolkers Welt\u201c hat das allerdings\nnicht zugelassen. Nichtsdestotrotz w\u00fcrde ich auch bei\nder CDU-Fraktion darum werben, diesen \u00c4nderungs-\nantrag mitzutragen, um in den n\u00e4chsten Jahren diese\nProjekte weiterf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Diskus-\nsionen zum Antrag? \u2013 Bitte, Herr Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Zahl der rechtsextremistischen\nStraftaten ist seit 1998 r\u00fcckl\u00e4ufig; 6,7 % davon sind Ge-\nwaltdelikte. Die \u00fcbrigen Straftaten werden den Propa-\ngandadelikten zugerechnet. Insofern haben wir eigentlich\neine erfolgreiche Entwicklung in Sachsen \u2013 auf den ers-\nten Blick.\nAuf den zweiten Blick ist sie Besorgnis erregend, weil\nsich Jugendliche immer wieder in Skinhead-Organisatio-\nnen oder Kameradschaften zusammenfinden.\n\nAber: Das Prinzip \u201eJe schneller, desto besser\u201c halte ich\nf\u00fcr falsch an dieser Stelle. Ich halte es f\u00fcr richtiger zu sa-\ngen: \u201eJe langfristiger, desto besser\u201c. Je besser die pr\u00e4ven-\ntive Jugendsozialarbeit, desto langfristiger ist die zu er-\nwartende Wirkung. Deshalb spreche ich gegen diesen\nAntrag. Ich m\u00f6chte das auch noch einmal hinterfragen:\nWarum zieht sich denn der Bund zur\u00fcck? Wegen der\nmassiven Kritik des Bundesrechnungshofes? Deswegen\nsagen wir auch nicht \u201eJe schneller, desto besser\u201c, son-\ndern im Grundsatz: \u201eJe langfristiger, desto besser\u201c. Oder\nmit anderen Worten: F\u00fcr die Demokratie und nicht ge-\ngen irgendetwas.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Nein.\nZu \u201eEntimon\u201c. Es ist vorhin schon angesprochen wor-\nden: Hier sind die Ma\u00dfnahmen in Zusammenarbeit mit\ndem S\u00e4chsischen Landesjugendamt besprochen und\nweitgehend erledigt. Es ist also klar, was fortgef\u00fchrt\nwird.\n\nZu \u201eXenos\u201c und \u201eCivitas\u201c, was von der Bundesregie-\nrung aufgelegt worden ist. Da will der Bund jetzt k\u00fcr-\nzen. Der Bund hat aber nie \u2013 zu keiner Zeit \u2013 mit den\nL\u00e4ndern dar\u00fcber gesprochen. Diese Projekte sind einfach\neingef\u00fchrt worden und diejenigen, die das Projekt in\nSachsen umsetzen, wissen auch, dass es diese zentrale\nKritik gibt. Sie haben es nach meinem Kenntnisstand\nauch an den Bund weitergegeben und der Bund hat es\nnicht f\u00fcr n\u00f6tig angesehen, das Gespr\u00e4ch zu suchen.\n\nDeshalb geht es nicht darum, einfach blind Projekte zu\n\u00fcbernehmen, sondern genau nach den Grunds\u00e4tzen und\nnach den gerade formulierten Prinzipien zu schauen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6716\n\nwas vielleicht \u00fcbernommen werden k\u00f6nnte. Die M\u00f6glich-\nkeit einer \u00dcbernahme nach Zielgruppe und nach Bezug\nauszurichten \u2013 auch das gilt f\u00fcr landesweite Projekte,\naber immer unter dem Grundsatz, f\u00fcr Demokratie und\nnicht gegen irgendetwas.\n\nNoch ein letzter Punkt, weil Herr Neubert immer wieder\ndeutlich gemacht hat, dass ihn die Redebeitr\u00e4ge der\nCDU nicht befriedigt h\u00e4tten.\n\n(Zurufe von der PDS: Das stimmt!)\n\nWas ist denn das wirkliche Ziel Ihrer heutigen Rede,\nwerte PDS-Genossen?! Nach meiner Auffassung war es\nnat\u00fcrlich keineswegs Aufkl\u00e4rung, sondern Agitation. Die\nsuggestive Einstimmung der \u00d6ffentlichkeit\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nauf den Kampf gegen ein diffuses \u201eRechts\u201c zwecks einer\nallgemeinen Delegitimierung all dessen, was nicht Links\nist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nRohwer, CDU: Genau dies hatte Prof. Scheuch vorausge-\nsagt \u2013 ein Grund mehr zu beklagen, dass sich seine Stim-\nme in Deutschland nicht mehr in die Debatte einmischen\nkann.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht noch je-\nmand das Wort? \u2013 Bitte, Herr Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Rohwer, ich komme aus einer Stadt,\ndie seit Anfang der neunziger Jahre in den Schlagzeilen\nwar \u2013 aus Wurzen \u2013; hier gab es einen der ersten \u00dcber-\nf\u00e4lle.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 So ist es. Ich habe seitdem aktiv dagegen gek\u00e4mpft\nund Ihre Unwissenheit macht mich ein bisschen betrof-\nfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Projekte, die in Wurzen gelaufen sind, sind Modell-\nprojekte der Bundesregierung, das haben Sie ganz ver-\ngessen. Modellprojekte haben den Charakter, dass sie\nirgendwann auslaufen. Weil diese Projekte gut gelaufen\nsind, sollte sie die S\u00e4chsische Staatsregierung fortf\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir haben in Wurzen das Netzwerk f\u00fcr Demokratie und\nKultur, das eine hervorragende Arbeit macht, und das\nwollen Sie einfach irgendwie wegstreichen.\n\n(Rohwer, CDU: Wir k\u00f6nnen doch\ndar\u00fcber sprechen, aber \u2026)\n\nIch denke, man nimmt einfach billigend in Kauf, dass\ndie negativen Schlagzeilen erneut auftauchen. Warum\nhaben sich denn die Zahlen so entwickelt? \u2013 Sie haben\ndas angek\u00fcndigt, wobei das nicht ganz stimmt. Vom ers-\nten Halbjahr 2002 bis zum ersten Halbjahr 2003 betr\u00e4gt\nder Anstieg 12,9 %, nur nebenbei gesagt. Das kommt zu\nIhrer Unwissenheit noch hinzu.\n\nGestern hat der Wirtschaftsminister \u00fcber die Zukunft\nvon Sachsen und \u00fcber die Wirtschaft gesprochen. Das ist\nein Standortfaktor.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn wir so weitermachen, sage ich Ihnen, dann brau-\nchen wir uns dar\u00fcber nicht weiter zu unterhalten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte auch noch\nf\u00fcr den eingebrachten Antrag sprechen. Herr Bandmann\nhat vorhin gesagt, Sachsen soll ein tolerantes und welt-\noffenes Land bleiben. Ich denke, wir haben noch genug\nzu tun, damit Sachsen in allen Bereichen ein tolerantes\nund weltoffenes Land wird. Auch deshalb sind solche\nProgramme notwendig.\nZweitens m\u00f6chte ich gerne bez\u00fcglich Herrn Rohwer\nsagen, dass es nicht darum geht, einfach blind irgend-\nwelche Projekte zu \u00fcbernehmen \u2013 das war Ihre Formu-\nlierung \u2013, sondern es geht in dem Antrag der PDS um\nganz konkrete Projekte gegen Rechtsextremismus, Frem-\ndenfeindlichkeit und Antisemitismus. Die sind im An-\ntrag benannt und die CDU-Fraktion hat jetzt die M\u00f6g-\nlichkeit, sich damit zur Demokratie zu bekennen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache\n3/9459, das ist der \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion.\nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWird Abstimmung zum Ursprungsantrag von der PDS\ngew\u00fcnscht, weil es ja auch ein Berichtsantrag ist? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Wir haben uns vorhin noch einmal ab-\ngestimmt. Die Staatsregierung hat ja Stellung genommen,\nwenn auch unzureichend. Aber wir wollten \u00fcber diesen\n\u00c4nderungsantrag abgestimmt haben, der ist abgelehnt\nworden. Damit hat sich der Antrag in der Ursprungsfas-\nsung erledigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Damit ist die Druck-\nsache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nDie Drucksache 3/2631 \u2013 das war der Antrag der Frak-\ntion der CDU \u2013 wurde auch im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6717\n\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt und damit ist\nauch dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Anforderungen an ein Gemeindesteuersystem/Sofortprogramm umsetzen\n\nDrucksache 3/9234, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Reform der Gewerbesteuer\n\nDrucksache 3/9237, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Durchsetzung des Konnexit\u00e4tsprinzips bei der Finanzausstattung\nder Kommunen au\u00dferhalb des s\u00e4chsischen Finanzausgleichs\n\nDrucksache 3/0207, Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nAlbrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der 17. Oktober 2003 wird vermut-\nlich als denkw\u00fcrdiger Tag in die Geschichtsb\u00fccher des\nkommunalen Steuerwesens einziehen. Rot-Gr\u00fcn hat in\nBerlin ein Paradebeispiel an Reformpolitik auf den Tisch\ngelegt, das sich so zusammenfassen l\u00e4sst: alte Gewerbe-\nsteuer = neue Gewerbesteuer. Es bleibt der kleine Unter-\nschied, dass Selbst\u00e4ndige nun ebenfalls steuerpflichtig\nwerden.\nIch glaube, es ist bei dieser Debatte angezeigt, das Ganze\nnoch einmal Revue passieren zu lassen. Rot-Gr\u00fcn hat die\nGemeindefinanzreform lange negiert, lange verweigert.\nVon der Ank\u00fcndigung in der Koalitionsvereinbarung\nvon 1998 bis zum dramatischen Einbruch der Einnahmen\nund massiver \u00f6ffentlichkeitswirksamer Kritik \u2013 auch von\nSPD-Oberb\u00fcrgermeistern und -B\u00fcrgermeistern im No-\nvember 2001 \u2013 lehnte die Regierung Schr\u00f6der eine Ge-\nmeindefinanzreform erst einmal drei Jahre lang ab.\n\nDann wurde das Entsetzen immer gr\u00f6\u00dfer. Zwischen der\nAnk\u00fcndigung einer Kommission im November 2001 bis\nzum Einsetzen im Mai 2002 und der effektiven Arbeits-\naufnahme erst nach der Bundestagswahl 2002 lag damit\nnoch einmal ein Jahr. Der Arbeitsauftrag war eng gefasst.\nWarum wohl? Nur die beiden Themen Gewerbesteuer\nund Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe\nkamen auf die Tagesordnung. Von zehn Reformalternati-\nven f\u00fcr die Gewerbesteuer wurden nur ganze zwei\nernsthaft in Erw\u00e4gung gezogen und einigerma\u00dfen be-\nrechnet. Schlie\u00dflich wurde die Kommission unter Zeit-\ndruck gesetzt. Noch vor dem Sommer 2003 musste sie\nfertig werden, damit die Gesetzentw\u00fcrfe f\u00fcr das ange-\nk\u00fcndigte In-Kraft-Treten zum 1. Januar 2004 \u00fcberhaupt\nvorgelegt werden konnten.\n\nBis jetzt liegen noch nicht alle Berechnungen der finan-\nziellen Auswirkungen der Reformalternativen vor, des-\nhalb ist die Regierungskommission zur Reform der Ge-\nmeindefinanzen gescheitert. Der Abschlussbericht gibt\nkaum mehr als die Beschreibung der derzeit lange be-\nkannten, verh\u00e4rteten und bislang unvereinbaren Positio-\nnen wieder.\n\nAuch im zweiten Akt wird es kaum besser. Die Bundes-\nregierung legte Anfang September den heute verabschie-\ndeten Gesetzentwurf zur Reform der Gewerbesteuer vor.\nEr ist diesem Hohen Haus bekannt. Die SPD-Bundestags-\nfraktion verweigerte ihrer eigenen Regierung die Unter-\nst\u00fctzung des Gesetzentwurfes und hat ihm in der Be-\nratung am 9. September dieses Jahres nur unter der\nBedingung zugestimmt, dass eine Fraktionsarbeitsgruppe\numgehend \u00c4nderungen erarbeitet.\n\nAuch die Reaktion der Kommunen, um die es ja angeb-\nlich immer gehen sollte, ist bemerkenswert. Das Bundes-\nfinanzministerium habe durch gesch\u00f6nte Zahlen und\nLuftbuchungen falsche Angaben zu den zu erwartenden\nMehreinnahmen f\u00fcr die Kommunen in den Gesetzent-\nwurf geschrieben. Einm\u00fctig haben die kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde diesen Betrug aufgedeckt. Hier geht es um\nimmerhin mindestens 1 bis 1,5 Milliarden Euro. Emp\u00f6rt\nhaben die Kommunen den Gesetzentwurf zur\u00fcckgewie-\nsen und zeitweilig dem Finanzminister Eichel die Ge-\nspr\u00e4chsbereitschaft aufgek\u00fcndigt.\n\nEnde letzter Woche hat dann die Berliner Koalition ihre\n\u00c4nderungen auf den Tisch gelegt, die man bestenfalls\nnur noch als St\u00fcckwerk bezeichnen kann. Da wird das\nvon Wirtschaftsminister Clement durchgesetzte Prinzip\nder Besteuerung von ertragsunabh\u00e4ngigen Faktoren wie-\nder \u2013 zumindest teilweise \u2013 verlassen. Im Ergebnis lan-\nden wir ungef\u00e4hr da, wo wir heute schon sind. Das\nw\u00e4re auch einfacher m\u00f6glich gewesen.\n\nImmerhin greift die Koalition eine alte Forderung der\nKommunen und des Sofortprogramms von CDU/CSU\nnach Absenkung der Gewerbesteuerumlage auf. Dies ist\neine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Korrektur der Rechenfehler bei\nder verfehlten rot-gr\u00fcnen Steuerreform des Jahres 2000.\nSchlie\u00dflich soll die damals beschlossene Anhebung der\nGewerbsteuerumlage dazu f\u00fchren, dass die erhofften\nsteuerreformbedingten Mehreinnahmen bei den Kommu-\nnen teilweise an Bund und Land weitergeleitet werden.\n\nWie wir alle wissen, gab es diese Mehreinnahmen nicht.\nVielmehr mussten die Kommunen \u2013 vor allem in West-\ndeutschland \u2013 einen beispiellosen Einbruch ihrer Haupt-\neinnahmequelle, der Gewerbesteuer, verkraften. Aber im-\nmerhin \u2013 sp\u00e4t ist besser als gar nicht. Deshalb unsere\nZustimmung zu diesem Punkt. Diesen Konsens k\u00f6nnen\nSie aber, meine Damen und Herren von der SPD, doku-\nmentieren, indem Sie unserem Antrag zustimmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6718\n\nAls Unterform muss man jedoch die im gleichen Atem-\nzug vorgelegte Streichung der vorgesehenen Erh\u00f6hung\ndes kommunalen Anteils an der Umsatzsteuer betrach-\nten. Zur Erinnerung hier noch einmal: Die Bundesregie-\nrung hat urspr\u00fcnglich geplant, den Gemeindeanteil an\nder Umsatzsteuer von bisher 2,2 dauerhaft auf 3,6 % an-\nzuheben.\n\nStichwort Umsatzsteuerpunkte: Alle mit der Sache ver-\ntrauten Personen wissen, dass Umsatzsteuerpunkte ver-\nl\u00e4ssliche, planbare und vor allem dynamisch steigende\nEinnahmen bedeuten, also so ziemlich das Kostbarste,\nwas ein Haush\u00e4lter sich w\u00fcnschen kann. Deshalb auch\ndas heftige Ringen um die Verteilung. Diese sp\u00fcrbare\nEntlastung f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden hat Rot-Gr\u00fcn ein-\nfach beiseite gewischt und stattdessen durch konjunk-\nturabh\u00e4ngige und damit kaum berechenbare Gewerbe-\nsteueranteile ersetzt.\n\nDas ist aber leider noch nicht alles. F\u00fcr die s\u00e4chsischen\nKommunen ist dies auch ein glattes Minus-Gesch\u00e4ft.\nNach \u00fcberschl\u00e4gigen Berechnungen h\u00e4tte die Erh\u00f6hung\nder Umsatzsteuerpunkte rund 94 Millionen Euro an\nSteuermindereinnahmen gebracht. Die \u00c4nderungen an\nder Gewerbesteuerumlage bringen gerade einmal die\nH\u00e4lfte. Ein besseres Beispiel f\u00fcr die rot-gr\u00fcne \u201eChefsache\nAufbau Ost\u201c kann es eigentlich nicht geben. Ob man\ndazu gratulieren kann, sei dahingestellt.\n\nIch kann verstehen, dass sich der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag die Reform der Kommunalfinanzen anders\nvorgestellt hat und die Reform als \u201eRef\u00f6rmchen\u201c be-\nzeichnet. Der SSG stellt weiter fest: \u201eWir wollten eine tat-\ns\u00e4chliche Neuordnung der Gemeindefinanzen erreichen,\nbei einem Defizit von bundesweit 10 Milliarden Euro in\nden kommunalen Kassen ben\u00f6tigen wir nun nicht einmal\ndie H\u00e4lfte der ben\u00f6tigten Summe.\u201c Noch immer seien\ndie Gemeinden viel zu sehr auf konjunkturabh\u00e4ngige\nEinnahmequellen angewiesen. Anders als im Westen\nw\u00fcrden die Ertragsbestandteile der Gemeindesteuer im\nOsten keine so gro\u00dfe Rolle spielen, da deren Ertr\u00e4ge ja\ninsgesamt kleiner seien. W\u00e4hrend im Westen 2002 rund\n250 Euro Gewerbesteuer pro Kopf in die Kasse kamen,\nwaren es in Sachsen rund 100 Euro.\n\nAngesichts dieser Situation erscheint das von CDU/CSU\nvorgelegte Sofortprogramm die einzig verbliebene Alter-\nnative, um bereits im kommenden Jahr eine sp\u00fcrbare\nVerbesserung der Einnahmensituation der Kommunen\nzu gew\u00e4hrleisten. Es ist damit eine geeignete \u00dcberbr\u00fc-\nckungsma\u00dfnahme \u2013 aber tats\u00e4chlich nur eine \u00dcberbr\u00fc-\nckungsma\u00dfnahme \u2013 bis zum Wirksamwerden einer um-\nfassenden Gemeindefinanzreform. Es ist zwar nicht\nsch\u00f6n, aber ein Provisorium an dieser Stelle w\u00fcrde sicher\nvon den s\u00e4chsischen Kommunen sehr begr\u00fc\u00dft werden.\nDie Alternative, das jetzt beschlossene Ref\u00f6rmchen von\nRot-Gr\u00fcn als alleiniges Ergebnis der umfangreichen Be-\nm\u00fchungen um ein modernes Gemeindesteuersystem zu\nhaben, offenbart jedoch die Handlungsunf\u00e4higkeit der\nrot-gr\u00fcnen Reformpolitik im Bereich der Finanzen. Des-\nhalb klares Pl\u00e4doyer: Sofortprogramm jetzt und die Re-\nformen unmittelbar danach.\n\nIn Ziffer 1 unseres Antrages zum Gemeindesteuersystem\nhaben wir die wesentlichen Leitlinien zusammengefasst,\ndie nach unserer Auffassung einer wirklichen Reform\nder Gemeindesteuer zugrunde liegen sollen. Die Einzel-\n\nheiten k\u00f6nnen alle nachlesen und ich denke, hier\u00fcber be-\nsteht weitestgehend Konsens. Die Spitzenverb\u00e4nde jeden-\nfalls tragen dies so mit.\n\nWichtig ist noch eins: Es kann nicht sein, dass die Schere\nzwischen Ost und West bei den kommunalen Steuerein-\nnahmen wieder mehr und mehr auseinander geht. Ges-\ntern erst musste der Bundestag bei der Debatte zum\nFortschritt Ost ein Stocken einr\u00e4umen. Wir k\u00f6nnen und\nd\u00fcrfen es nicht zulassen, dass bei einem endlichen Soli-\ndarpakt, dessen Abschmelzen ab 2008 wir schon heute\ndeutlich vor Augen haben m\u00fcssen, die Unterschiede bei\nder Gemeindefinanzierung zwischen Ost und West gr\u00f6-\n\u00dfer werden.\n\n\u00dcber die Unzul\u00e4nglichkeit des Gesetzentwurfes der Bun-\ndesregierung zur Reform der Gewerbesteuer hat die\nStaatsregierung in der Antwort auf den zweiten Antrag\nausf\u00fchrlich berichtet. Wir schlie\u00dfen uns der Bewertung\nan, dass der Gesetzentwurf nicht geeignet ist, eine dauer-\nhafte L\u00f6sung der kommunalen Finanzen herbeizuf\u00fchren.\nDaran haben auch die nachtr\u00e4glichen \u00c4nderungen, die\nbekannt sind, nichts ge\u00e4ndert. Genau deshalb schlagen\nwir zun\u00e4chst die Umsetzung des Sofortprogramms vor.\n\nVon der Staatsregierung erwarten wir deshalb, dass sie\ndas rot-gr\u00fcne Gesetz im Bundesrat ablehnt. Unseren An-\ntrag in Drucksache 3/3927 erkl\u00e4ren wir mit der heutigen\nAussprache f\u00fcr erledigt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht der Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Wir sprechen zum sp\u00e4ten Freitagnach-\nmittag wieder einmal \u00fcber die Kommunalfinanzen. Dies-\nmal geht es zumindest nicht vordergr\u00fcndig um das s\u00e4ch-\nsische FAG, sondern es geht um die Beziehungen \u2013 um\nes auf den Punkt zu bringen \u2013 der Kommunen zum\nBund, also praktisch um einen vertikalen Finanzaus-\ngleich.\nWir haben drei Antr\u00e4ge vorliegen, einen Berichtsantrag\nder CDU \u2013 er ist eben f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden \u2013,\neinen \u2013 ich gebe das gern zu \u2013 nicht mehr ganz taufri-\nschen Antrag der PDS-Fraktion, allerdings mit einer rich-\ntigen Zielsetzung: Durchsetzung des Konnexit\u00e4tsprinzips\nbei der Finanzausstattung der Kommunen, also des Prin-\nzips: Wer Aufgaben bestellt, muss sie auch bezahlen.\nNach wie vor ist das Problem ja nicht gel\u00f6st, auch wenn\nder konkrete historische Kontext, in dem wir damals\nunseren Antrag in Drucksache 3/0207 geschrieben haben\n\u2013 damals ging es um die Solidarpaktverhandlungen \u2013 in-\nzwischen erledigt ist. Insofern ist auch unser Antrag er-\nledigt. Das darf ich gleich sagen, obwohl die zentrale\nForderung selbstverst\u00e4ndlich eine ganz wichtige ist und\naufrechterhalten werden muss.\n\nEs gibt einen dritten Antrag, einen Antrag der CDU\n\u201eAnforderungen an ein Gemeindesteuersystem/Sofort-\nprogramm umsetzen\u201c. Kollege Albrecht hat diesen An-\ntrag ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert.\n\nIch kann hier feststellen, dass die PDS-Fraktion mit dem\nInhalt wenig Schwierigkeiten hat. Das sind ja bekanntlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6719\n\ndie zentralen Forderungen aller Spitzenverb\u00e4nde, egal,\nob ich nun die bundesweiten Spitzenverb\u00e4nde, n\u00e4mlich\nDeutscher St\u00e4dtetag, Deutscher St\u00e4dte- und Gemeinde-\nbund, Landkreistag oder die beiden s\u00e4chsischen nehme.\nAuch wir fordern ein Sofortprogramm. Ich werde darauf\nnoch zu sprechen kommen.\n\nKollege Albrecht hat die Historie umf\u00e4nglich referiert.\nIch kann mir diesen Abschnitt sparen. Nat\u00fcrlich war das\nkein Ruhmesblatt, auch kein Ruhmesblatt f\u00fcr die Kom-\nmission. Ich m\u00f6chte nur eine Bemerkung an die Kollegen\nder CDU richten: Es w\u00e4re zielf\u00fchrend gewesen, diesen\nrichtigen Antrag zu den Anforderungen an ein Gemein-\ndesteuersystem mit diesen Grunds\u00e4tzen vor einem oder\nanderthalb Jahren zu stellen. Dann h\u00e4tten Sie Ihren Kol-\nlegen Finanzminister Dr. Metz, der bekanntlich in der\nKommission mitgearbeitet hat, etwas Wichtiges mit auf\nden Weg geben k\u00f6nnen. Das ist nun praktisch andert-\nhalb Jahre zu sp\u00e4t, aber vielleicht k\u00f6nnen Sie es ja dann\nin den Verhandlungen im Vermittlungsausschuss ver-\nwenden. Das w\u00e4re auch nicht schlecht.\n\nIch prophezeie Ihnen: Nach unserer heutigen Debatte,\nerst recht nach der Bundestagsdebatte, die heute ja auch\nzur Gemeindefinanzreform gelaufen ist, wird es am\n1.1.2004 keine Gewerbesteuerreform geben, die diesen\nNamen verdient; zumindest keine, die den Kommunen\nreales Geld in die Kassen sp\u00fclt. Was haben die Kommu-\nnen von virtuellen Vorteilen?\n\nWie ich das einsch\u00e4tze, ist auch ein echtes Sofortpro-\ngramm, auf das die Kommunen in Ost wie in West so\ndringend hoffen, nicht in Sicht. Wie denn auch?! Finanz-\nminister Hans Eichel hat inzwischen eine Irrtumsrate\nvon stolzen 100 % erreicht. Jeder K\u00e4mmerer w\u00e4re da\nl\u00e4ngst in die W\u00fcste geschickt worden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFest steht f\u00fcr die PDS, dass es weitere Einnahmenaus-\nf\u00e4lle nicht nur f\u00fcr Sachsens Kommunen in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen geben wird. Das Jahr 2004 wird f\u00fcr die Kommu-\nnen zu einem absoluten Crashtest. Einmal siehe das\n\u00c4nderungsgesetz zum FAG, das gestern eingebracht\nworden ist. Dazu werden wir zu gegebener Zeit spre-\nchen.\n\nZweitens die desolate Lage des Landeswohlfahrtsverban-\ndes. Man spricht von 60 Millionen Euro L\u00fccke im Haus-\nhalt. Siehe vor allem aber die katastrophalen Haushalts-\ndaten, \u00fcber die zum Beispiel die \u201eFrankfurter\nAllgemeine Zeitung\u201c gestern umf\u00e4nglich berichtet hat\nund die \u2013 da braucht man kein Prophet zu sein \u2013 f\u00fcr die\nNovember-Steuersch\u00e4tzung nichts allzu Gutes erwarten\nlassen.\n\nIch darf an dieser Stelle einmal den Berliner Appell der\nSt\u00e4dte und Gemeinden vom 24. September dieses Jahres\nzitieren. Sie schreiben: \u201eDie St\u00e4dte und Gemeinden\nbeklagen seit langem, dass sie ihre Aufgaben f\u00fcr die Be-\nv\u00f6lkerung, f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft nicht mehr\nangemessen wahrnehmen k\u00f6nnen. Sie sind entt\u00e4uscht, ja\nverbittert, dass der Kanzler sein Versprechen, dies bis\nzum Ende des Jahres zu \u00e4ndern, nicht erkennbar einhal-\nten wird. Auch die L\u00e4nder nehmen ihre Verantwortung\nf\u00fcr die Kommunen nicht wahr. Wenn es bis zum\n1.1.2004 keine nachhaltige Verbesserung der Finanzen\n\nder St\u00e4dte und Gemeinden geben wird, tragen Bund\nund L\u00e4nder die volle politische Verantwortung f\u00fcr mas-\nsive Einschnitte in \u00f6ffentliche Dienstleistungen auf \u00f6rt-\nlicher Ebene, f\u00fcr einen Investitionsstopp in immer mehr\nSt\u00e4dten und Gemeinden, f\u00fcr den fortschreitenden Verfall\nder Infrastruktur, f\u00fcr die Schlie\u00dfung der Einrichtungen,\nf\u00fcr die Entlassung von Personal und f\u00fcr die Streichung\nder freiwilligen Leistungen im sozialen, kulturellen und\nsportlichen Bereich.\u201c\n\nIch denke, deutlicher kann man es nicht auf den Punkt\nbringen als in diesem Abschnitt im Berliner Appell, wie\ndramatisch die Finanzlage der St\u00e4dte, und zwar der\nSt\u00e4dte in Ost wie West, in einigen Gebieten ist.\n\nDie eigentlich interessante Frage ist nun: Was tut die\nPolitik in dieser Situation, ja auch, was tut Herr Staats-\nminister Dr. Metz in dieser Situation? Ich glaube, das\nWichtigste ist, dass endlich das H\u00fc und Hott bei der Ge-\nmeindefinanzreform aufh\u00f6ren muss. Die Frage ist doch \u2013\ndie sich jeder Stadtrat, Kreisrat und Gemeinderat stellt \u2013:\nBekommen die Kommunen nun endlich die so n\u00f6tige\nPlanungssicherheit? Ich denke, diese Frage ist mindes-\ntens genauso wichtig wie die Frage, ob sie mehr Geld\nbekommen. Beides ist wichtig.\n\nJeder wei\u00df, dass gerade jetzt die neuen Haushaltspl\u00e4ne\naufgestellt werden m\u00fcssen. Ich frage Sie: Was sollen die\nSt\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise denn in die jetzt fast\n\u00fcberall aufgestellten und vorhandenen Haushaltssiche-\nrungskonzepte und Haushaltskonsolidierungskonzepte\neigentlich noch hineinschreiben? Es steht schon alles\ndrin, was m\u00f6glich ist. Kein Mensch kann diese Konsoli-\ndierungs- und Sicherungskonzepte zuk\u00fcnftig mehr ernst\nnehmen, wenn durch die Politik bestimmte Einnahme-\nnrealit\u00e4ten und die durch die Kommunen selbst beein-\nflussbaren und real erschlie\u00dfbaren Konsolidierungspo-\ntenziale sich st\u00e4ndig wie bei einer Schere auseinander\nbewegen. Es ist einfach wie beim Wettkampf zwischen\nHase und Igel: Die Kommunen k\u00f6nnen sich anstrengen,\nwie sie wollen \u2013 sie sind st\u00e4ndig Letzter.\n\nDeshalb mein Aufruf, speziell an Sie, Herr Staatsminister\nHorst Metz: Handeln Sie, ehe es zu sp\u00e4t wird, damit die-\nses unw\u00fcrdige Spiel im Jahr 2004 endlich aufh\u00f6rt!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun hat Kollege Albrecht schon einiges zu diesem ver-\nungl\u00fcckten Gemeindefinanzreformgesetz gesagt. Meine\nKollegin Bettina Simon wird dieses b\u00fcrokratische Mons-\nter \u201eGewerbesteuerreform\u201c nachher noch geh\u00f6rig aufs\nKorn nehmen. Ich will mich da jetzt nicht hinein vertie-\nfen. Ich m\u00f6chte nur wieder die Einsch\u00e4tzung des Berli-\nner Appells zitieren, denn die bringt es auf den Punkt:\n\n\u201eDer Gesetzentwurf der Bundesregierung schw\u00e4cht die\nGewerbesteuer, statt sie zu st\u00e4rken. Im Verh\u00e4ltnis zum\nStatus quo w\u00fcrde mit diesem Gesetz eine drastische Ver-\nschlechterung f\u00fcr die Kommunen durchgesetzt. Die gro-\n\u00dfen Kapitalgesellschaften m\u00fcssen sich wieder angemes-\nsen an der Finanzierung st\u00e4dtischer Aufgaben beteiligen.\nSie d\u00fcrfen nicht noch zus\u00e4tzlich um weitere drei Milliar-\nden Euro bei der Gewerbesteuer entlastet werden. Die\nSt\u00e4dte lehnen diesen Vorschlag der Bundesregierung\naufs Sch\u00e4rfste ab. Er darf nicht Gesetz werden.\u201c \u2013 So\nweit aus dem Berliner Appell.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6720\n\nIch gebe gern zu: Auf Druck der Spitzenverb\u00e4nde, die\nder Bundesregierung bekanntlich einen hei\u00dfen Herbst\nmit beispiellosen Aktionen versprochen hatten \u2013 das\nhaben die Spitzenverb\u00e4nde noch nie gemacht \u2013, aber\nauch auf Druck der eigenen Koalitionsfraktionen musste\ndie Bundesregierung vor ein paar Tagen zur\u00fcckrudern.\nEs gibt tats\u00e4chlich einige \u201eVerbesserungen\u201c am Gesetz.\n\nAuch hierzu wird meine Kollegin Bettina Simon noch\nGenaueres sagen. Ich darf nur erfreut feststellen, dass\nauch eine Uraltforderung der PDS-Fraktion, n\u00e4mlich,\ndass die Gewerbesteuerumlage von gegenw\u00e4rtig knapp\n29 % wieder auf 20 % abgesenkt werden soll, nun end-\nlich durchgesetzt ist. Das ist ein kleiner Erfolg.\n\nAll diese Ma\u00dfnahmen f\u00fchren, sollten sie tats\u00e4chlich so\numgesetzt werden, zu einer gewissen Verstetigung der\nkommunalen Einnahmen. Die meisten Fragen aber blei-\nben f\u00fcr uns offen. Der breit angek\u00fcndigte Widerstand\nder Union im Bundesrat macht es fraglich, ob die Re-\nform tats\u00e4chlich zum 1.1.2004 in Kraft treten kann. Die\nKommunen mussten schon zu oft erleben, wie vollmun-\ndige Versprechen zusammengeschrumpft sind. Eichels\nGesetzentwurf war das beste Beispiel. Es war ein Rohr-\nkrepierer.\n\nSie werden nun fragen, was will die PDS-Fraktion ei-\ngentlich? Ich darf unsere Forderungen in der gebotenen\nKnappheit in f\u00fcnf Punkten zusammenfassen:\n\n1. Wir wollen die Gewerbesteuer als wirtschaftskraftbe-\nzogene Steuer erhalten und modernisieren, vor allem\nentb\u00fcrokratisieren. Um die Steuer von konjunkturellen\nEinfl\u00fcssen zu entkoppeln, soll die Bemessungsbasis um\ngewinnabh\u00e4ngige Komponenten erg\u00e4nzt und der Kreis\nder Steuerpflichtigen entsprechend der Leistungsf\u00e4hig-\nkeit erweitert werden. Dies bietet Chancen der indivi-\nduellen Entlastung des dann deutlich gr\u00f6\u00dferen Kreises\nder Steuerzahler. Perspektivisch aber muss nach Ansicht\nder PDS-Fraktion die Gewerbesteuer zu einer Wertsch\u00f6p-\nfungsteuer weiterentwickelt werden.\n\n2. Wir wollen den Anteil der St\u00e4dte und Gemeinden an\nder Einkommensteuer \u2013 besser muss man hier sagen\nLohnsteuer \u2013, der derzeit 15 % betr\u00e4gt, in einem mehr-\nj\u00e4hrigen Prozess deutlich erh\u00f6hen. Nur zur Erinnerung:\nDie Steigerung um nur einen Prozentpunkt w\u00fcrde f\u00fcr\ndie Kommunen einen Aufkommenszuwachs von 3 Mil-\nliarden Euro bedeuten.\n\n3. Es ist bekannt, dass die PDS-Fraktion seit langem die\nWiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer fordert, nat\u00fcrlich\neiner reformierten Verm\u00f6gensteuer, damit den Anforde-\nrungen des Bundesverfassungsgerichtes Rechnung getra-\ngen wird. Damit k\u00e4men auch St\u00e4dte, Gemeinden und\nLandkreise \u00fcber den Finanzausgleich in einen gewissen\nfinanziellen Genuss.\n\n4. Im Grundgesetz muss das Konnexit\u00e4tsprinzip veran-\nkert werden. Ich sagte es bereits. Frankreich beispiels-\nweise hat mit seinen Dezentralisierungsgesetzen Ma\u00df-\nst\u00e4be gesetzt.\n\n5. und keinesfalls letztens. Wir wollen die Beteiligungs-\nrechte der Kommunen an der Bundes- und Landes-\ngesetzgebung entschieden st\u00e4rken und verbindlich ab-\nsichern. Gesetze mit Kostenfolgen f\u00fcr die Kommunen\nd\u00fcrfen nur dann beschlossen werden, wenn die Kommu-\nnen zustimmen oder die Finanzierung gesichert ist.\n\nOhne Einigung tr\u00e4gt der Verursacher die Kosten. \u00d6ster-\nreich hat mit seinem Konsultationsvertrag vorgemacht,\ndass ein solches Verfahren funktioniert und gleichzeitig\ndie Flut von Gesetzen und Verordnungen drastisch ein-\ngeschr\u00e4nkt werden kann.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich die SPD-Fraktion. Frau\nAbg. Weihnert spricht.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kollegin-\nnen und Kollegen! Es war in diesem Hohen Haus nie\numstritten, dass wir eine Gemeindefinanzreform brau-\nchen. Das war weder hier noch im Bund umstritten. Wir\nhaben des \u00d6fteren die finanzielle Situation der Kommu-\nnen und Landkreise st\u00e4rker im Landtag thematisiert, als\nes vorher gewesen ist, und haben Reformen im Lande\ngemeinsam nie abgestritten. Unabh\u00e4ngig davon, was im\nBund geregelt werden muss, glaube ich schon, dass auch\nim Freistaat noch einiges an Korrekturbedarf vorhanden\nist, um tats\u00e4chlich, wenn ich den Sachverhalt Aufgaben-\n\u00fcbertragung und -finanzierung betrachte, entsprechende\nAufgaben festlegen zu k\u00f6nnen.\nFinanz- und kommunalpolitische Sprecher der L\u00e4nder\nund der Bundestagsfraktionen haben bis zuletzt gerun-\ngen, um im Gesetzgebungsverfahren eine Verbesserung\nder Einnahmensituation der Gemeinden zu erreichen.\nIhre Antr\u00e4ge, zwei sind ja bereits als erledigt erkl\u00e4rt\nworden, besch\u00e4ftigen sich vorrangig mit der Einnahmen-\nsituation, auch der noch in Rede stehende.\n\nMeine Damen und Herren, nach wie vor bezieht die\nCDU-Fraktion keine klare Position, denn die Eckpunkte,\ndie Sie in Ihrem Antrag unter Punkt 1 festgelegt haben,\nsind allgemeine Schwerpunkte, die auch f\u00fcr uns G\u00fcltig-\nkeit haben und auch als Schwerpunkte der Gemeinde-\nfinanzreform bereits mit formuliert worden sind. Einer-\nseits fordern Sie eine Steuerentlastung f\u00fcr B\u00fcrger und\nUnternehmen; eine m\u00f6gliche Mehrbelastung f\u00fcr die\nWirtschaft durch die Gewerbesteuerreform wird kriti-\nsiert. Gleichzeitig werden die Einnahmenverluste der\nKommunen kritisiert und Gegenma\u00dfnahmen gefordert.\nDas von Ihnen geforderte Sofortprogramm soll \u00fcber-\ndecken, dass die CDU-Fraktion \u00fcberhaupt kein Konzept\nzur Gemeindefinanzreform hat, sonst k\u00f6nnten Sie dies,\nbitte sch\u00f6n, auch vorlegen.\n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben sich zun\u00e4chst\nsowohl gegen den Regierungsentwurf als auch gegen die\nPl\u00e4ne der CDU gewandt. Nach den von der SPD-Bun-\ndestagsfraktion durchgesetzten \u00c4nderungen \u2013 wie zum\nBeispiel Senkung der Gewerbesteuerumlage, Einbezie-\nhung von Mieten, Pachten, Leasing, wenn es sich um\nSteuersparmodelle handelt, sowie Freibetr\u00e4ge f\u00fcr kleine\nUnternehmen \u2013 haben die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\ndie Verbesserungen am Regierungsentwurf begr\u00fc\u00dft. Herr\nDr. Friedrich, es hilft uns \u00fcberhaupt nicht, vier Wochen\nalte Zeitungen zu zitieren. Ich darf Ihnen zitieren, was\ngestern die Spitzenverb\u00e4nde ge\u00e4u\u00dfert haben. Der Deut-\nsche St\u00e4dtetag schrieb: \u201eKoalitionskompromiss zur Ge-\nwerbesteuer ist ein deutlicher Fortschritt gegen\u00fcber den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6721\n\nRegierungspl\u00e4nen.\u201c Und ein weiteres Zitat: \u201eEin Schei-\ntern der Gemeindefinanzreform w\u00fcrde den Zusammen-\nhalt des gesamten Gemeinwesens gef\u00e4hrden.\u201c\n\nDer Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund bekr\u00e4ftigt in\nseinem Statement: \u201eDen Interessen der kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen tr\u00e4gt der Koalitionskompro-\nmiss Rechnung.\u201c Nur der Deutsche Landkreistag ist, wie\nbekannt, seit geraumer Zeit aus der kommunalen Familie\nausgestiegen. Trotzdem bescheinigt er in der gestrigen\nPresse, dass er im zur Abstimmung vorliegenden Papier\nwesentliche Verbesserungen hinsichtlich der Versteti-\ngung der kommunalen Einnahmen, Verbesserung der\nkommunalen Einnahmen sowie des Ausbaus der kom-\nmunalen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und der Aufrecht-\nerhaltung des kommunalen Bandes zur wirtschaftlichen\nBeteiligung positiv vermerkt.\n\nIn diesem Zusammenhang haben wir, wie gesagt, auch\nnichts gegen den Punkt 1 des CDU-Antrages. Aber den\nPunkt 2 lehnen wir, wie auch die Spitzenverb\u00e4nde, ab.\nAuch im Interesse unserer s\u00e4chsischen Kommunen m\u00fcs-\nsen wir in diesem Jahr \u2013 und wir gehen gemeinsam da-\nvon aus, dass die Vorlage im Vermittlungsausschuss lan-\ndet \u2013 L\u00f6sungen finden. Der Punkt 2 in Ihrem Antrag\nfordert ein Sofortprogramm. Der Ministerpr\u00e4sident die-\nses Landes hat das bereits zum S\u00e4chsischen Landkreistag\ngefordert, ohne eigentlich zu wissen, was heute verab-\nschiedet wird. Nachtigall, ich h\u00f6r dir trapsen! Was wol-\nlen Sie denn noch hinausz\u00f6gern? Sie sind seit langem\nmit der Materie befasst, Herr Metz. Sie sind schon seit\nlangem in dieser Reformkommission. Sie k\u00f6nnten schon\nlange ein Programm mit vorlegen, wenn Sie das wollten\nund k\u00f6nnten!\n\nWir fordern Sie heute noch einmal so auf, wie es der\nDeutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund formuliert: \u201eWir\nhaben keine Zeit mehr, den ungewissen Ausgang eines\nlangj\u00e4hrigen Vermittlungsverfahrens abzuwarten. Jetzt\nwerden die Haushalte in den Kommunen aufgestellt. Die\nK\u00e4mmerer brauchen Planungssicherheit f\u00fcr Investitionen\nund Arbeitspl\u00e4tze.\u201c\n\nIch m\u00f6chte auch an die Pressemitteilung der St\u00e4dtetags-\npr\u00e4sidentin, Frau Roth, Frankfurt am Main, CDU, erin-\nnern, die sagt: Wir wollen zu einem partei\u00fcbergreifenden\nKonsens aufrufen. Ich zitiere w\u00f6rtlich aus der Presse:\n\u201eParteitaktik sollte zur\u00fccktreten, damit den St\u00e4dten und\nihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern jetzt rasch geholfen\nwird.\u201c\n\nDazu fordern wir die CDU-Fraktion und die Staatsregie-\nrung auf. Handeln Sie! Es wurde viel zu lange geredet.\nWir erwarten, dass Sie im Vermittlungsausschuss kons-\ntruktiv mitarbeiten, damit am 1.1.2004 ein Ergebnis auf\ndem Tisch liegt.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion um den n\u00e4chsten Beitrag. Frau Abg. Simon,\nbitte.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! V\u00f6llig zu Recht stellt der Volks-\nmund immer wieder fest, dass das Wort \u201eSteuer\u201c zu\n\nf\u00fcnf Sechsteln aus dem Wort \u201eteuer\u201c besteht. Jawohl, die\nFinanzierung des bundesdeutschen Gemeinwesens ist\nuns allen lieb und teuer. So belief sich das Gesamtsteuer-\naufkommen im Jahr 2002 auf 442 Milliarden Euro. Den\nL\u00f6wenanteil von \u00fcber 60 % brachten die Umsatzsteuer in\nH\u00f6he von 138 Milliarden Euro und die Lohnsteuer in\nH\u00f6he von 132 Milliarden Euro.\nWeit abgeschlagen und auf fast schon l\u00e4cherliche H\u00f6he\nzusammengeschrumpft sind die Einkommensteuer mit\n7 Milliarden Euro \u2013 dank der vielen legalen Schlupf-\nl\u00f6cher \u2013, die Erbschaftsteuer in H\u00f6he von 3 Milliarden\nEuro \u2013 dank der veralteten Bemessungsgrundlagen \u2013\nund die K\u00f6rperschaftsteuer in H\u00f6he von noch 2,8 Mil-\nliarden Euro. Das Aufkommen dieser Einkommensteuer\nder nicht nat\u00fcrlichen Personen, das hei\u00dft unter anderem\nauch der Kapitalgesellschaften, ordnet sich in der H\u00f6he\ninzwischen nach den Z\u00f6llen und noch vor der Brannt-\nweinsteuer ein. Man k\u00f6nnte fast den Verdacht \u00e4u\u00dfern,\ndass in dieser Bundesrepublik mehr Branntwein produ-\nziert und konsumiert wird, als dass Gewinne bei Kapital-\ngesellschaften entstehen.\n\nInsgesamt haben wir in Deutschland immer noch 36\nunterschiedliche Steuerarten, darunter zum Beispiel die\nBiersteuer, aus dem Mittelalter gerettet, oder die\nSchaumwein- oder Sektsteuer, die urspr\u00fcnglich zur\nFinanzierung der deutschen Kriegsmarine vor dem Ers-\nten Weltkrieg eingef\u00fchrt wurde. Die Flotte ist zwar in-\nzwischen zweimal versenkt worden, aber diese Steuer\ngibt es immer noch.\n\nUnd nun k\u00f6nnen wir auf eine neue Steuerart ansto\u00dfen:\ndie Gemeindewirtschaftsteuer. Damit ich nicht falsch\nverstanden werde: Die Notwendigkeit einer besseren\nkommunalen Finanzausstattung ist \u00fcberlebenswichtig f\u00fcr\ndieses Land. Aber dass die Gemeindewirtschaftsteuer\nder richtige Weg dazu, handwerklich gut vorbereitet und\nordnungsgem\u00e4\u00df den Verfassungsgrunds\u00e4tzen entspre-\nchend ist \u2013 daran habe ich riesengro\u00dfe Zweifel, die ich\nIhnen nicht vorenthalten m\u00f6chte.\n\nErstens. In nunmehr \u2013 sagen wir \u2013 noch zehn Wochen\nsoll das Gesetz \u00fcber die Gemeindewirtschaftsteuer in\nKraft treten. Von der wirklich sehr hohen Finanznot der\nKommunen ausgehend, erhofft sich der Gesetzgeber ein\nschnelles Sprudeln der entdeckten Geldquellen. Das\nhei\u00dft, dass innerhalb k\u00fcrzester Zeit 700 000 bis 1,2 Mil-\nlionen Freiberufler \u2013 genauere Zahlen waren nicht zu er-\nfahren \u2013 in die Gewerbesteuerpflicht einbezogen werden\nsollen, eine zus\u00e4tzliche Gewerbesteuer abgeben, der bis\n24. Februar 2004 erstmalig f\u00e4lligen Gewerbesteuervoraus-\nzahlung unterliegen \u2013 und das alles auf der Grundlage\neiner erneuerten, erweiterten Bemessungsgrundlage.\nGlauben Sie noch an Wunder?\n\nZweitens. Betroffen sind selbst\u00e4ndig ausge\u00fcbte wissen-\nschaftliche, k\u00fcnstlerische, schriftstellerische, unterrich-\ntende oder erzieherische T\u00e4tigkeiten sowie die selb-\nst\u00e4ndige Berufst\u00e4tigkeit von \u00c4rzten, Rechtsanw\u00e4lten,\nNotaren, Ingenieuren, Architekten, Wirtschaftspr\u00fcfern,\nSteuerberatern, Heilpraktikern, Krankengymnasten und\nJournalisten. Diese Individualisten, f\u00fcr die jede Gewerbe-\nsteuererkl\u00e4rung ein Unikat ist, treffen auf eine weder\npersonell verst\u00e4rkte noch mit guter Technik ausgestattete\nFinanzverwaltung in den St\u00e4dten und bei den Finanz-\n\u00e4mtern, auf Mitarbeiter, die zwar bis zu 1,2 Millionen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6722\n\nGewerbesteuererkl\u00e4rungen zus\u00e4tzlich abarbeiten sollen,\ndenen aber gerade im Zuge bundesdeutscher Sparpolitik\ndas Urlaubsgeld gestrichen und das Weihnachtsgeld auf\neinen Festbetrag reduziert wurde. Gut motiviert werden\nsie sicherlich sehr gern diese zus\u00e4tzlichen Aufgaben mit\nSchwung und Elan in Angriff nehmen. Oder?\nDrittens. Deutschland beklagt immer wieder die zu\ngeringe Quote von Selbst\u00e4ndigen und Freiberuflern von\ngerade einmal 11 %. Eine Einbeziehung in eine weitere\nSteuerart wird den Drang nach Selbst\u00e4ndigkeit sicherlich\nkaum verbessern, da die ohnehin schon unertr\u00e4gliche\nBelastung dieser Berufsgruppe durch B\u00fcrokratie, deut-\nschen Erfassungs- und Berichtswahn, Meldepflicht an\nKrankenkassen, Rentenversicherungstr\u00e4ger, Arbeits- und\nFinanzamt, Abf\u00fchrung von Lohn- und Kirchensteuer,\nUmsatzsteuer, Solizuschl\u00e4gen und Sozialversicherungs-\nbeitr\u00e4gen sowie Pflichtmitgliedschaften in Berufsverb\u00e4n-\nden und Kammern auf ein fast unertr\u00e4gliches Ma\u00df ange-\nstiegen ist.\nViertens. Einerseits argumentiert der Gesetzgeber, dass\ndurch die m\u00f6gliche Verrechnung der Gewerbesteuer mit\nder Einkommensteuer erst ab einem Hebesatz von 388 %\neine Mehrbelastung auf die Freiberufler zukommt, was\nja ein Trost sein soll; andererseits will er kommunale\nHaushaltsl\u00f6cher in Milliardenh\u00f6he stopfen. Wenn die\neine Seite getr\u00f6stet wird, dass es schon nicht so schlimm\nkommen wird, im Wissen, dass die andere Seite Milliar-\nden Euro dringend n\u00f6tig braucht, dann ist diese Argu-\nmentation entweder ahnungslos falsch oder bewusst be-\nschwichtigend verlogen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuf jeden Fall ist sie unverantwortlich \u2013 unverantwort-\nlich auch deshalb, weil eine Regierungskoalition, die\nernst genommen werden will, die Leute f\u00fcr nicht so\ndumm halten sollte, dass dieser offensichtliche Schwin-\ndel nicht wahrgenommen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird lediglich demonstriert, dass diese Bundesregie-\nrung vom Leben und von den Problemen des Landes\nmeilenweit entfernt ist.\nMein Fazit: Die Gemeindewirtschaftsteuer wird nicht vor\n2006 Geld in die kommunalen Kassen bringen, wenn\n\u00fcberhaupt. Durch die Kopplung an einen per Bundesge-\nsetz festgelegten kommunalen Mindeststeuerhebesatz\nvon 200 % greift sie in die kommunale Selbstverwaltung\nein. Der mit ihr verbundene Bearbeitungsaufwand wird\nDeutschlands Ruf als B\u00fcrokratenstaat festigen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIm Gegensatz zur Verm\u00f6gensteuer, f\u00fcr deren Bemes-\nsungsgrundlage eine verfassungsrechtlich konforme\nNeufestlegung f\u00fcr einen zahlenm\u00e4\u00dfig viel geringeren\nPersonenkreis mit ganzer Kraft abgelehnt wurde, ist ur-\npl\u00f6tzlich f\u00fcr einen viel gr\u00f6\u00dferen Personenkreis bei v\u00f6llig\nneuen Bemessungsgrundlagen eine Steuererfassung m\u00f6g-\nlich. Seltsam!\nUnd ganz nebenbei wird f\u00fcr Kapitalgesellschaften die\nbisher bei der Gewerbesteuer einheitliche Gewerbesteuer-\nmesszahl von 5 auf 3 % abgesenkt und Personengesell-\n\nschaften, die bisher zwischen 1 und 5 % gestaffelt waren,\nwerden auf 3 % gleichgesetzt \u2013 f\u00fcr die Kapitalgesell-\nschaften also wieder eine Verringerung des Steuerauf-\nkommens, f\u00fcr Personengesellschaften eine weitere Er-\nh\u00f6hung. Das wird nicht funktionieren.\n\nDie Bundesregierung sollte deshalb lieber schnellstens\ndie Gewerbesteuerumlage reduzieren, die Kommunen\nmehr an der Lohn- und Umsatzsteuer beteiligen, den\nRechnungsh\u00f6fen zu einer h\u00f6heren Kompetenz verhelfen,\nauf unsere Vorschl\u00e4ge h\u00f6ren, sich von B\u00fcrokratie, Pomp\nund Gloria, weltweiten Kriegseins\u00e4tzen und Gro\u00dfgetue\nverabschieden, dann ginge es auch dem Land und den\nKommunen wieder besser.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nw\u00fcnsche vonseiten der Abgeordneten? \u2013 Von der Staats-\nregierung? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Metz, Sie haben das\nWort.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nnur einige wenige S\u00e4tze anmerken.\n\nBei Herrn Albrecht m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die Ausf\u00fchrun-\ngen, die ich vollinhaltlich teile, bedanken.\n\nZu Dr. Friedrich m\u00f6chte ich anmerken, dass er sehr viele\nDinge genannt hat, mit denen ich ebenfalls \u00fcberein-\nstimme, zumindest was den Punkt Wertsch\u00f6pfungsteuer\nangeht, auf den Sie, Herr Dr. Friedrich, eingegangen\nsind. Die Einf\u00fchrung der Wertsch\u00f6pfungsteuer ist unsere\nVorstellung und das ist die Absicht, die unser Minister-\npr\u00e4sident schon in seiner Zeit als Finanzminister hatte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWarum haben Sie das nicht durchgesetzt?)\n\nDass inzwischen auch die PDS diesen Vorschlag auf-\nnimmt, ist erfreulich.\n\nFrau Simon hat hier einen Vortrag gehalten, der uns\n\u00fcber steuerrechtliche bzw. steuerfinanzielle Dinge einen\ndurchaus guten \u00dcberblick gegeben hat. Ich stimme auch\nin diesen Dingen mit Ihnen \u00fcberein. Nur eines m\u00f6chte\nich anmerken: Zu dem, was Sie zur Biersteuer gesagt\nhaben, habe ich eine andere Auffassung. Das ist eine\nhundertprozentige Landessteuer und ich bin sehr froh,\ndass sie seit dem Mittelalter bis heute gilt.\n\n(Beifall des Abg. Teubner, CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu Frau Weihnert sagen. Frau\nWeihnert, Sie haben einen Satz gepr\u00e4gt, den ich auch\nvoll teilen kann: Der Worte sind genug gewechselt, nun\nlassen Sie uns handeln! \u2013 Das will ich tun. Ich stelle\neinen gro\u00dfen Konsens zwischen den Fraktionen fest.\nDeswegen gebe ich den Rest meiner Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Damit, meine Damen\nund Herren, kann ich die Aussprache beenden. Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6723\n\nSchlusswort haben nun die Fraktionen der CDU und da-\nnach der PDS.\n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Von der CDU wird kein Schlusswort gew\u00fcnscht. \u2013\nPDS-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, so viel Konsens ist\nja fast schon verd\u00e4chtig. Nun kann ich nicht erwarten,\ndass Sie unsere Wahlprogramme zum Beispiel zur Bun-\ndestagswahl 1994 studiert haben. Ich darf nur der Kor-\nrektheit halber darauf verweisen, dass bereits zur Bun-\ndestagswahl 1994 die PDS mit der Forderung nach Ein-\nf\u00fchrung einer Wertsch\u00f6pfungsteuer in die Wahlk\u00e4mpfe\ngezogen ist. Es kann ja sein, dass wir durchaus die glei-\nche Quelle hatten.\nOb wirklich so viel \u00dcbereinstimmung besteht? Diese An-\nnahme will ich nicht einrei\u00dfen. Zumindest sollte \u00dcber-\neinstimmung bei allen darin bestehen, dass den Kommu-\nnen dringend und am besten wirklich zum 1.1.2004\ngeholfen werden muss. Eigentlich ist ein Sofortpro-\ngramm nur die zweitbeste L\u00f6sung. Besser w\u00e4re es gewe-\nsen, wenn die Gemeindefinanzreform wirkliche Ergeb-\nnisse gezeitigt h\u00e4tte, die der Bundeskanzler damals, 1998,\nversprochen hat. Ein Sofortprogramm ist logischerweise\nnicht der Herzenswunsch der PDS. Aber es wird sich not-\nwendig machen, weil nach menschlichem Ermessen und\nerst mit Recht nach der heutigen Bundestagsdebatte zum\n1.1.2004 keine wirksame Hilfe f\u00fcr die Kommunen zu er-\nwarten ist.\nKollegin Weihnert, wenn Sie jetzt die letzten Presseerkl\u00e4-\nrungen des St\u00e4dte- und Gemeindebundes und des Land-\nkreistages zitieren \u2013 nat\u00fcrlich kenne ich die auch \u2013: Was\nsollen denn die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde schreiben?\nNat\u00fcrlich ist das, was jetzt herausgekommen ist, besser\nals der urspr\u00fcngliche Gesetzentwurf der Regierungskoa-\nlition von Mitte August. Das ist unbestreitbar, das habe\nich auch in meiner Rede gesagt. Aber gl\u00fccklich sind die\nKommunen \u00fcber das, was vorliegt, \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Niemand ist gl\u00fccklich!)\n\nDa brauchen Sie nur einmal mit SPD-Oberb\u00fcrgermeis-\ntern zu sprechen. Die sehen das nicht so wie Sie, ganz\nbestimmt nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch will Sie auch jetzt nicht lange auf die Folter spannen\nund m\u00f6chte nur Folgendes sagen: Wir sind in der Pflicht\n\u2013 als Landtag genauso wie die Staatsregierung \u2013, uns f\u00fcr\ndie Interessen der Kommunen einzusetzen. Sie haben ja\nkeine eigene staatsrechtliche Interessenvertretung und es\ngibt keinen Konsultations- oder Vertragsmechanismus\n\nwie in \u00d6sterreich. Die Landesregierung ist aufgefordert\nund wir als Landtag sind aufgefordert, immer die Inte-\nressen der Kommunen mitzudenken.\n\nDeshalb geht mein Appell ganz besonders an den Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten, aber auch an Sie, Herr Staatsminis-\nter Dr. Metz, dass Sie diese berechtigten Interessen der\nKommunen in den anstehenden Verhandlungen unter-\nbringen und keiner L\u00f6sung zustimmen, die speziell die\nostdeutschen oder die s\u00e4chsischen Kommunen schlechter\nstellt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Damit sind wir bei der Abstim-\nmung. Ich lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion\nder CDU \u201eAnforderungen an ein Gemeindesteuersys-\ntem/Sofortprogramm umsetzen\u201c, Drucksache \u2013 \u2013\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ich hatte in meiner\nRede punktweise Abstimmung beantragt. \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\n\u2013 Wenn das in der Rede so gesagt worden ist \u2013 ich habe\ndas nicht so aufgenommen; ich habe zwar Ihre unter-\nschiedlichen Standpunkte zu diesen beiden Punkten ver-\nnommen \u2013, dann m\u00f6chte ich mich korrigieren und bitte\num Verst\u00e4ndnis. Ich lasse abstimmen \u00fcber die Druck-\nsache 3/9234, und zwar punktweise. Wer stimmt dem\nPunkt 1 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist\ndem Punkt 1 des CDU-Antrages zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 2. Wer stimmt diesem\nPunkt 2 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer Stimmenthal-\ntung und wenigen Stimmen dagegen ist dem Punkt 2\nzugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/9234 in\nG\u00e4nze. Wer stimmt dieser Drucksache zu? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich\nzugestimmt und damit die Drucksache beschlossen wor-\nden.\n\nBei den folgenden Drucksachen verfahren wir nach \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung. Der Antrag der CDU-Frak-\ntion \u201eReform der Gewerbesteuer\u201c, Drucksache 3/9237,\nwird f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\n\nF\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird auch der Antrag der PDS-Frak-\ntion \u201eDurchsetzung des Konnexit\u00e4tsprinzips bei der\nFinanzausstattung der Kommunen au\u00dferhalb des s\u00e4ch-\nsischen Finanzausgleichs\u201c, Drucksache 3/0207.\n\nDamit, meine Damen und Herren, ist der Tagesord-\nnungspunkt 6 abgeschlossen.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Die Lage der\n\u00f6ffentlichen Haushalte ist die Schl\u00fcsselfrage, mit der sich\ndie Politik \u2013 zu Recht \u2013 momentan besch\u00e4ftigt. Die Situa-\ntion der Staatsfinanzen ist mehr als ernst. Dennoch hat\ndie Bundesregierung eine Reform der Gemeindefinanzen\n\nlange verweigert. Erst jetzt, nach monatelanger Unt\u00e4tig-\nkeit und unter Zeitdruck, hat sie ihre Vorschl\u00e4ge der\n\u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert. Diese f\u00fchren zwar nun zu gro-\n\u00dfen Diskussionen, bringen aber keine sp\u00fcrbaren Verbes-\nserungen des kommunalen Steuersystems mit sich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6724\n\nZentraler Gegenstand des Gesetzentwurfes der Bundes-\nregierung zur Reform der Gewerbesteuer ist die Einf\u00fch-\nrung einer Gemeindewirtschaftsteuer, die auf der bisheri-\ngen Gewerbesteuer basiert. Gesamtstaatlich erwartet der\nBund aus diesem Paket Mehreinnahmen von insgesamt\n1,6 Milliarden Euro. Den Gemeinden werden angebliche\nMehreinnahmen von 2,8 Milliarden Euro versprochen.\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil der kommunalen Gewinne ergibt sich\nmit 1,9 Milliarden Euro aus der Erh\u00f6hung des kommu-\nnalen Umsatzsteueranteils. Doch die Zeche zahlen die\nL\u00e4nder, die etwa 470 Millionen Euro an Steuereinnah-\nmen einb\u00fc\u00dfen, und die Steuerzahler, die insgesamt etwa\n1,6 Milliarden Euro mehr zahlen m\u00fcssen.\nAu\u00dferdem sind strukturelle Verbesserungen aus dem\nGesetzentwurf kaum erkennbar.\n\u2013 Durch die Beschr\u00e4nkung auf den Gewinn als die ein-\nzige Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Gemeindewirtschaft-\nsteuer und die weitgehende Streichung von ertragsunab-\nh\u00e4ngigen Elementen werden die Kommunen noch mehr\nvon konjunkturellen Ausschl\u00e4gen abh\u00e4ngig als bei der\nbisherigen Gewerbesteuer. Als Folge werden die Steuer-\neinnahmen f\u00fcr die Kommunen unberechenbar.\n\u2013 Die Einbeziehung von Freiberuflern in die Gemeinde-\nwirtschaftsteuer sorgt zwar f\u00fcr eine personelle Verbreite-\nrung der Bemessungsgrundlage. Sie d\u00fcrfte allerdings\nkaum zu einer Verstetigung der kommunalen Einnah-\nmen f\u00fchren, da auch diese Berufsgruppe Ertragsschwan-\nkungen unterliegt.\n\u2013 Die Gemeindewirtschaftsteuer ist wirtschaftspolitisch\nunausgewogen, weil sie voraussichtlich nur gro\u00dfe und\nleistungsf\u00e4hige Unternehmen entlastet. Im Gegenzug\nd\u00fcrften vor allem durch die geplante Abschaffung des\nStaffeltarifs und die Abschmelzung des Freibetrages er-\ntragsschwache kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen\nbelastet werden.\nEines ist dagegen schon heute erkennbar: Die m\u00fchsam\nerreichte Ann\u00e4herung der s\u00e4chsischen Gemeindesteuer-\neinnahmen auf rund 45 % des Pro-Kopf-Wertes der alten\nBundesl\u00e4nder wird sich mit dem Gesetzentwurf nicht\nhalten lassen. Denn mit der Streichung der gewinnunab-\nh\u00e4ngigen Elemente aus der Gewerbesteuer wird sich die\nErtragsschw\u00e4che unserer Unternehmen ungebremst auf\ndie kommunalen Haushalte auswirken. Der Osten f\u00e4llt\nwieder einmal hinten runter.\n\nInsgesamt habe ich den Eindruck, dass dieser Gesetzent-\nwurf das urspr\u00fcngliche Ziel, das Gemeindesteuersystem\nstrukturell zu verbessern und das kommunale Steuerauf-\nkommen zu verstetigen, auf gar keinen Fall erreicht. Je\ntiefer die Problematik durchleuchtet wird, umso mehr\nkommen sich die St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise\nvon der Bundesregierung verschaukelt vor.\n\nDie von Rot-Gr\u00fcn versprochenen milliardenschweren\nEntlastungen der Kommunen erweisen sich immer mehr\nals Luftbuchungen. Und eines wird sehr deutlich: Die\nProbleme werden nicht kleiner durch die angek\u00fcndigten\nReformma\u00dfnahmen des Bundes.\n\nAuch der in der vergangenen Woche vorgelegte \u00c4nde-\nrungsantrag der Bundestagsfraktionen von SPD und\nGr\u00fcnen l\u00f6st die kommunalen Probleme nicht. Zwar bein-\nhaltet er einzelne Nachbesserungen am Gesetzentwurf\nder Bundesregierung, stellt aber aus meiner Sicht keine\nstrukturelle Verbesserung im Vergleich zum Status quo\ndar.\n\nDie Kommunen brauchen dringend wieder eine stabile\nfinanzielle Basis, damit sie ihre Aufgaben angemessen er-\nf\u00fcllen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werden wir weiter arbeiten. Aber\njeder Vorschlag, der die Kommunen nur weiter vertr\u00f6s-\ntet und keine grundlegende L\u00f6sung des Problems herbei-\nf\u00fchrt, wird nicht unsere Zustimmung finden.\n\nBereits im Januar dieses Jahres hat sich die S\u00e4chsische\nStaatsregierung mit den kommunalen Landesverb\u00e4nden\nauf einen gemeinsamen Zielkatalog bei den Reformen\ndes kommunalen Steuersystems verst\u00e4ndigt. Dieser Ziel-\nkatalog enth\u00e4lt auch die wesentlichen Grunds\u00e4tze des\nAntrages der CDU-Fraktion.\n\nDas von der CDU-Fraktion geforderte Sofortprogramm\nw\u00fcrde den Kommunen bereits im Haushaltsjahr 2004\neine sp\u00fcrbare Verbesserung ihrer Einnahmensituation\ngew\u00e4hrleisten und damit eine geeignete \u00dcberbr\u00fcckungs-\nma\u00dfnahme bis zum Wirksamwerden einer umfassenden\nGemeindefinanzreform darstellen. Vor diesem Hinter-\ngrund unterst\u00fctzt die S\u00e4chsische Staatsregierung auch\nweiterhin den Bundesrats-Entwurf eines Soforthilfegeset-\nzes f\u00fcr die Gemeinden und wird sich entsprechend ihren\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr dessen Umsetzung einsetzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nPr\u00fcfung der Genehmigungs- und Vergabeverfahren in der Abfallwirtschaft\nauf Missbrauch \u00f6ffentlicher Macht zu privatem Nutzen (Korruption)\n\nDrucksache 3/6249, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Rednerinnen und Redner ist wie\nfolgt: Die PDS er\u00f6ffnet, dann CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung. Frau Abg. Roth, PDS-Fraktion, Sie beginnen\ndie Debatte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es w\u00e4re sicherlich vermessen, der PDS oder mir\njetzt auch noch hellseherische Qualit\u00e4ten zuzutrauen. Sie\nsollten uns aber auch in dieser Hinsicht nicht untersch\u00e4t-\nzen. Denn Tatsache ist: Schon vor rund anderthalb\nJahren, am 11. April 2002, haben wir mit der Drucksache\n\n3/6429 die Staatsregierung ersucht, angesichts der be-\nkannt gewordenen Korruptionsf\u00e4lle im Zusammenhang\nmit Abfallentsorgungsanlagen in Nordrhein-Westfalen\nauch einmal die Genehmigungs- und Vergabeverfahren\ns\u00e4chsischer Anlagen, darunter Lauta und Delitzsch, ge-\nnauer unter die Lupe zu nehmen.\n\nIn ihrer schriftlichen Antwort vom 30. April 2002 sah die\nStaatsregierung \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ederzeit keinen Anlass,\nohne zureichende Anhaltspunkte \u00fcber den Zeitraum der\nvergangenen sieben Jahre pr\u00fcfen zu lassen\u201c.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6725\n\nSie lie\u00df sich aber auch ein Hintert\u00fcrchen offen und\nf\u00fchrte aus \u2013 ich zitiere wieder \u2013: \u201eSollten sich in einem\nkonkreten Fall solche Anhaltspunkte ergeben, wird die\nStaatsregierung selbstverst\u00e4ndlich eine vollst\u00e4ndige Kl\u00e4-\nrung veranlassen.\u201c\n\n(Nolle, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich!)\n\nDie Realit\u00e4t hat nun unerbittlich zugeschlagen. Das Ver-\ngabeverfahren zur MVA Delitzsch wird ebenfalls mit\ndem bundesdeutschen Korruptionssumpf in Verbindung\ngebracht. Schlagzeile in den \u201eDNN\u201c vom 27.8.2003\n\u201eLandrat r\u00e4umt Annahme von Sachspenden f\u00fcr Wahl-\nkampf ein\u201c.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht wahr sein!)\n\nUnd die \u201eLVZ\u201c vom 23./24.8.2003: \u201eGesellschafter der\nKreiswerke unter Korruptionsverdacht\u201c.\n\n(Nolle, SPD: Das kann auch nicht sein!)\n\nNach Ihren eigenen Aussagen steht jetzt eine vollst\u00e4n-\ndige Kl\u00e4rung an. Sie sind gefordert. Unser nach wie vor\nhoch aktueller Antrag bietet daf\u00fcr die geeignete Grund-\nlage.\n\nEin paar Worte zu Anlass und Geschichte unseres Antra-\nges. Der bundesweite Skandal um Spenden und Korrup-\ntion wurde zwar zun\u00e4chst in K\u00f6ln ruchbar, weitete sich\ndann aber auf alle M\u00fcllverbrennungsanlagen in Nord-\nrhein-Westfalen aus, die von der vom NRW-Innenminis-\nter initiierten Antikorruptions-Task-Force besucht wor-\nden waren. \u00dcbrigens, eine \u00e4hnliche Task Force Sachsen,\nalso ein Untersuchungsstab Antikorruption, w\u00e4re doch\nauch eine publikumswirksame Profilierungsm\u00f6glichkeit\nf\u00fcr Herrn Innenminister Rasch \u2013 der nun leider nicht da\nist \u2013, die wir als PDS aktiv unterst\u00fctzen w\u00fcrden.\n\n(Schimpff, CDU: Er braucht Ihre\noberfl\u00e4chlichen Vorschl\u00e4ge nicht! \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Schimpff! \u2013 Die Korruptionsblase wabert jetzt\nauch au\u00dferhalb von Nordrhein-Westfalen in Baden-\nW\u00fcrttemberg und im Saarland weiter und kommt offen-\nsichtlich nun in Sachsen, zun\u00e4chst in Delitzsch, an die\nOberfl\u00e4che.\n\nDas ist auch kein Wunder, denn die Firmen, die in K\u00f6ln\nund anderswo M\u00fcllverbrennungsanlagen planen, Aus-\nschreibungen begleiten und Vorplanungen machen, sind\nim Osten genau dieselben wie im Westen. Ein einfacher\nBlick in die Referenzlisten beweist das.\n\n(Nolle, SPD: Nur die Landr\u00e4te\nsind unterschiedlich!)\n\nWarum sollten sich die Verfahren, um an lukrative Auf-\ntr\u00e4ge heranzukommen, im Osten von denen im Westen\nso wesentlich unterscheiden? Etwa weil bei uns per se\ndie Beamten und kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger un-\nbestechlicher sind? Zu sch\u00f6n, um wahr zu sein!\n\nWir haben unseren Antrag zur Korruptionsbek\u00e4mpfung\nAnfang April 2002 gestellt, als offenbar wurde, dass Fir-\nmen und Personen, die in der K\u00f6lner M\u00fcllverbrennungs-\naff\u00e4re in Verruf geraten sind, auch bei der Planung einer\n\nM\u00fcllverbrennungsanlage in Delitzsch ihre H\u00e4nde im\nSpiel haben. Aber auch die Ger\u00fcchte um die Auftrags-\nvergabe f\u00fcr die M\u00fcllverbrennungsanlage in Lauta wollen\nnicht verstummen. Legen Sie daf\u00fcr die Hand ins Feuer,\ndass Delitzsch ein Einzelfall bleibt? Da w\u00fcrde ich schon\nmal eine Menge Brandsalbe ordern.\n\nWas bezweckten und bezwecken wir nun mit unserem\nAntrag?\n\nErstens sollen alle seit 1995 laufenden Genehmigungs-\nund Vergabeverfahren f\u00fcr den Bau gro\u00dfer Abfallbehand-\nlungsanlagen sowie alle Verfahren zur Neuvergabe der\nRestabfallsammlung auf Korruptionsverdacht gepr\u00fcft\nwerden.\n\nZweitens wird eine Pr\u00fcfung gefordert, ob und in wel-\nchem Umfang es Preis- und Kartellabsprachen bei \u00f6ffent-\nlichen Ausschreibungen der Bauleistungen f\u00fcr Abfall-\nanlagen gegeben hat.\n\nDrittens wird von der Staatsregierung eine Darstellung\nerwartet, welche Schlussfolgerungen aus den Korrup-\ntionsf\u00e4llen von Nordrhein-Westfalen zu ziehen und wel-\nche speziellen Vorkehrungen zur Korruptionsbek\u00e4mp-\nfung zu treffen sind.\n\nViertens sollen den Kommunen Handlungsanleitungen\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden, mit deren Hilfe sie sich\nbesser vor Korruption sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Es ist ein offe-\nnes Geheimnis, dass bei Auftragsumf\u00e4ngen von mehre-\nren Millionen Euro immer mit Bestechungsversuchen zu\nrechnen ist. Mit M\u00fcll l\u00e4sst sich nun einmal viel Geld ver-\ndienen. Da k\u00f6nnen schon einmal ein paar Wahlkampf-\nspenden oder lukrative Reisen locker gemacht werden,\num kommunale Entscheidungstr\u00e4ger freundlich zu stim-\nmen. \u201ePolitische Klimapflege\u201c nannte das ein im Zusam-\nmenhang mit der M\u00fcllverbrennungsanlage Hamm in\nNordrhein-Westfalen wegen Bestechung angeklagter\nIngenieur.\n\nEin Beispiel nun mit s\u00e4chsischem Bezug: Das in den K\u00f6l-\nner Korruptionsskandal verwickelte Institut f\u00fcr Kommu-\nnalwirtschaft, IKW, ist seit 1992 Gesellschafter der Kreis-\nwerke Delitzsch. Trotzdem wurden noch zus\u00e4tzliche\nBeratervertr\u00e4ge zwischen dem IKW und den Kreiswer-\nken abgeschlossen \u2013 obwohl die IKW nach Gesellschaf-\ntervertrag verpflichtet ist, ihr Wissen einzubringen. Die-\nses eben genannte Institut ist \u00fcbrigens nach eigener\nReferenzliste in ganz Sachsen t\u00e4tig.\n\nWir denken daher, dass es h\u00f6chste Zeit ist, diese Ver-\nstrickung zu \u00fcberpr\u00fcfen und in diese Pr\u00fcfung auch die\nRegierungspr\u00e4sidien einzubeziehen \u2013 wof\u00fcr nicht allein\nfolgendes Zitat spricht. Landrat Czupalla vom Landkreis\nDelitzsch auf der Sondersitzung des Kreistages am\n16. September 2003 \u2013 ich zitiere \u2013:\n\n\u201eDie Auswahl der Firma Ecoling f\u00fcr die Erstellung von\nKonzeptionsstudien, Kostensch\u00e4tzungen und letztlich die\nVorbereitung des europaweiten Vergabeverfahrens der\nKreiswerke Delitzsch geht auf eine Empfehlung des RP\nLeipzig zur\u00fcck.\u201c\n\nIch f\u00fcge hinzu: vor allen Dingen auf eine Empfehlung\ndes fr\u00fcheren stellvertretenden Regierungspr\u00e4sidenten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6726\n\nLeipzigs, der jetzt Pr\u00e4sident des Regierungsbezirkes\nChemnitz ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nMan macht den Bock zum G\u00e4rtner!)\n\nAnmerkung: Die Firma Ecoling ist f\u00fcr das Projektmana-\ngement f\u00fcr mehrere unter Korruptionsverdacht geratene\nM\u00fcllverbrennungsanlagen verantwortlich, so auch f\u00fcr\ndie M\u00fcllverbrennungsanlage K\u00f6ln.\n\nMit den beschwichtigenden Worten der Staatsregierung\nzu unserem Antikorruptions-Antrag k\u00f6nnen und wollen\nwir uns nicht zufrieden geben. Lassen Sie mich Folgen-\ndes sagen: Die im Mai vergangenen Jahres in Kraft ge-\ntretene s\u00e4chsische Verwaltungsvorschrift zur Korrup-\ntionsvorbeugung soll der beh\u00f6rdeninternen Korruptions-\nvorbeugung dienen. Aber was hat sie bisher f\u00fcr einen\nNutzen gebracht? Das fragen wir die Staatsregierung.\n\nEin weiterer Aspekt: Bei der Privatisierung der Abfall-\nentsorgung verlieren die Kommunen oft einen gro\u00dfen\nTeil ihrer Steuerungsm\u00f6glichkeiten. Komplizierte Gesell-\nschaftsstrukturen und schwindende Anteile der Kom-\nmunen an ihren Entsorgungsunternehmen sorgen f\u00fcr\nUndurchschaubarkeit. Um in diesen Verwicklungen\nm\u00f6glicher Korruption auf die Spur zu kommen, reicht\neine Verwaltungsvorschrift l\u00e4ngst nicht aus.\n\n\u201eEine Privatisierung ohne Konzept zur Steuerung und\nKontrolle der verschiedenen privatisierten Einheiten\nsollte nicht zul\u00e4ssig sein. Die Kommunen sollten sich\nihrer Verpflichtung nicht dadurch entziehen, dass sie\nAufgaben auf rechtlich oder organisatorisch verselbst\u00e4n-\ndigte Unternehmen \u00fcbertragen, sondern sie m\u00fcssen ihre\nVerantwortung behalten\u201c, hei\u00dft es zutreffend im Ab-\nschlussbericht des Untersuchungsstabes \u201eAntikorrup-\ntion\u201c des Innenministeriums Nordrhein-Westfalen vom\n30.6.2003. Dieser Untersuchungsstab \u201eAntikorruption\u201c\nunterbreitete seiner Landesregierung folgende Vor-\nschl\u00e4ge:\n\nErrichtung unabh\u00e4ngiger und zentraler Kontrollstruktu-\nren zur vertraulichen Entgegennahme und wertenden\nBearbeitung von Hinweisen; stichprobenartige spontane,\nverdachtsunabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen kommunaler und sons-\ntiger staatlicher Gro\u00dfinvestitionen durch unabh\u00e4ngige\nEinrichtungen; Schaffung durchgreifender kommunalauf-\nsichtsrechtlicher Kontrollm\u00f6glichkeiten nach einer Priva-\ntisierung und Verbesserung der Koordinierung straf-\nrechtlicher Ermittlungen zur Aufdeckung krimineller\nStrukturen.\n\nDa bei Korruptionsdelikten in der Regel die Allgemein-\nheit gesch\u00e4digt wird, sind das Straftaten ohne anzeigebe-\nreite Opfer. Zur Aufdeckung sind anonyme Hinweise\nvon Mitarbeitern der Unternehmen bzw. Beh\u00f6rden hilf-\nreich. Diese m\u00fcssen vor pers\u00f6nlichen und beruflichen\nNachteilen gesch\u00fctzt werden, da sie oft als \u201eNestbe-\nschmutzer\u201c gelten. \u00dcber 40 % der Hinweise, welche die\nUntersuchungskommission erhielt, kamen von Personen,\ndie selbst\u00e4ndig mit dem Untersuchungsstab Kontakt auf-\ngenommen haben. Deshalb werden unabh\u00e4ngige Struktu-\nren gebraucht.\n\nDer vorgeschlagene Schutz seitens des Staates ist not-\nwendig, weil die Geb\u00fchrenzahler praktisch kaum M\u00f6g-\nlichkeiten haben, korruptive Machenschaften aufzude-\n\ncken und sich damit gegen \u00fcberh\u00f6hte Geb\u00fchren zu\nwehren. Bestehende Kontrollmechanismen greifen zu we-\nnig, da die Aufdeckung von Korruption oft nur zuf\u00e4llig\npassiert und in den Beh\u00f6rden und Kommunen die krimi-\nnalistische Erfahrung fehlt. Kriminelle korruptive Struk-\nturen lassen sich nur durch \u00fcbergreifende, auch \u00fcber-\nregional koordinierte Ermittlungen und einen gezielten\nAustausch von Erkenntnissen \u2013 und das \u00fcber\u00f6rtlich,\n\u00fcberbeh\u00f6rdlich \u2013 aufbrechen. Pr\u00e4vention ist nur dann\nwirksam, das hei\u00dft abschreckend genug, wenn auch ab\nund zu korrupten Beamten und Kommunalpolitikern\n\u00f6ffentlichkeitswirksam auf die Finger geklopft wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Korruption muss endlich aus\ndem \u00f6ffentlichen Bild eines Kavaliersdelikts bzw. einer\ngem\u00fctlichen Kungelrunde heraus. Nein, Korruption ist\nwei\u00df Gott kein Kavaliersdelikt, das sind kriminelle Ma-\nchenschaften! Angesichts des j\u00fcngst bekannt gewordenen\nKorruptionsverdachts in Delitzsch muss die Devise gel-\nten: Wehret den Anf\u00e4ngen \u2013 auch in Sachsen! In Ab-\nwandlung eines vielen von uns sicherlich noch verinner-\nlichten Slogans kann ich nur empfehlen: Von der NRW-\nAntikorruptions-Task-Force lernen hei\u00dft siegen lernen!\nDeshalb: Stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Beitrag\nder CDU-Fraktion. Herr Abg. Clemen.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Agieren der PDS-\nFraktion erinnert mich in letzter Zeit mehr und mehr an\neinen Fischer, der mit einer Mistgabel im Nebel herum-\nstochert.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDer Fischer stochert nicht mit einer Mistgabel,\n\nh\u00f6chstens mit einer Angel!)\n\nEr stochert sehr ausdauernd und verbissen. Jedes Mal je-\ndoch, wenn er denkt, dass er einen Karpfen oder Hecht\nerwischt hat, muss er feststellen, dass es sich bei seinem\nFang lediglich um einen alten Latschen oder um einen\nweggeworfenen Fahrradreifen handelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das tut man aber\nauch nicht \u2013 Fahrradreifen wegwerfen!)\n\nNach dem Motto, Herr Porsch, irgendetwas wird schon\nh\u00e4ngen bleiben, versucht die Opposition von PDS und\nSPD vereint, ihre Dreckschleudern aufzuladen und durch\ndie Gegend zu katapultieren, v\u00f6llig egal, wohin der\nDreck fliegt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Der Fischer ist doch Au\u00dfenminister!)\n\n\u2013 Herr Nolle, wenn Sie es noch nicht verstanden haben:\nEs handelt sich um einen Fischer, der fischt, und nicht\num einen Herrn Fischer, der Au\u00dfenpolitik betreibt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDeswegen hat er auch keine Mistgabel!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6727\n\nDies, meine Damen und Herren, hat mit verantwor-\ntungsvoller Politik nichts, aber auch gar nichts zu tun.\n\nDer heute zu behandelnde Antrag der PDS-Fraktion und\ndie Pressekampagne der letzten Tage geh\u00f6ren wieder\neinmal in die Kategorie: Denunziere, egal was es kostet!\n\nSie, meine Damen und Herren, haben Ihren Lenin ge-\nlesen. Das kann man nicht abstreiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Steht das dort?)\n\n\u2013 Es steht bei Lenin. Lesen Sie es, Herr Porsch! Ich\ndenke, Sie haben es gelesen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nWieder einmal werden von Ihnen ohne jeden belastbaren\nVerdacht Behauptungen aufgestellt, welche inzwischen\nsogar \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie bitte zu, Herr Porsch \u2013 von Ihren\neigenen Parteigenossen in Abrede gestellt werden m\u00fcs-\nsen. Sie gehen anscheinend davon aus, dass alles, was\nmit M\u00fcll zu tun hat, irgendwie stinkt und schon deshalb\nmit Korruption und unzul\u00e4ssigen Preis- und Kartellab-\nsprachen verbunden ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNur das Geld stinkt nicht!)\n\nIn diesem Kontext stellen Sie Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeister,\nKreis- und Gemeinder\u00e4te sowie sonstige Personen, die\nmit der M\u00fcllentsorgung zu tun haben, unter General-\nverdacht, ohne jegliche konkrete Anhaltspunkte daf\u00fcr zu\nhaben. In den gleichen Topf werden von Ihnen alle Fir-\nmen, die thermische Abfallentsorgungsanlagen errichten\noder errichten wollen, geworfen.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Mit der Unter-\nst\u00fctzung meiner Fraktion k\u00f6nnen Sie bei einem solchen\nVorgehen selbstverst\u00e4ndlich nicht rechnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben nichts gegen Korruption!)\n\nWir verkennen nicht, dass es in der Vergangenheit in\nDeutschland immer wieder einmal Vorf\u00e4lle von Korrup-\ntion oder Versuche unredlicher Einflussnahme auf Ver-\ngabeverfahren gegeben hat.\n\n(Frau Roth, PDS: Aber in Sachsen nicht! \u2013\nNolle, SPD: Aber immer nur woanders!)\n\n\u2013 Genau, Herr Nolle.\n\nEin besonders schwerwiegender Fall war der Skandal\num den Bau der K\u00f6lner M\u00fcllverbrennungsanlage,\n\n(Nolle, SPD: Immer woanders!)\n\nin den, so viel ich informiert bin, vor allen Dingen SPD-\nGenossen verstrickt waren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: CDU auch! \u2013\nNolle, SPD: Bei uns gibt es so etwas nicht!)\n\nInfolgedessen hat die rot-gr\u00fcne Landesregierung von\nNordrhein-Westfalen \u2013 Frau Roth hat es angesprochen \u2013\neine so genannte M\u00fcll-Task-Force eingerichtet, welche\n\ndie jeweilige Vergabepraxis bei der Errichtung von M\u00fcll-\nverbrennungsanlagen untersuchen muss.\n\n(Frau Roth, PDS: Warum wollen wir\ndas nicht in Sachsen machen?)\n\nEin gleiches Verfahren fordern Sie ja nun auch bei uns\nin Sachsen. Aber, sehr geehrte Frau Roth, im Unterschied\nzu Nordrhein-Westfalen gibt es im Freistaat Sachsen kei-\nnen Korruptionsverdacht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das wissen Sie? \u2013\nLachen bei der PDS)\n\nder ein solches Vorgehen rechtfertigt.\n\n\u2013 Ich wei\u00df es, Herr Porsch, weil ich gerade noch einmal\nden Regierungspr\u00e4sidenten dazu befragt habe.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nDer hat gesagt: Es gibt keinen Anfangsverdacht.\n\nSehr geehrte Fraktion, das ist die gleiche Aussage, die\ndie Oberstaatsanwaltschaft in Leipzig zu dem Thema\ngemacht hat. Lesen Sie die Zeitung! Oder k\u00f6nnen Sie sie\ninzwischen immer noch nicht lesen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Clemen,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nClemen, CDU: Augenblick!\nWeder in Delitzsch noch in Lauta \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd in Beilrode-Arzberg?)\n\nIm Gegenteil, Landrat Czupalla wurde von allen Kon-\ntrollorganen, selbst von der PDS-Fraktion im Kreistag\nvon Delitzsch, freigesprochen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie kann auch mal irren!)\n\n\u2013 Jetzt, Herr Hahn, k\u00f6nnen Sie Ihre Anfrage stellen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Clemen, ich habe folgende\nFrage: Sie haben eben gesagt, dass Sie mit dem Regie-\nrungspr\u00e4sidenten gesprochen und die Information be-\nkommen haben, dass es keinen Korruptionsverdacht\ng\u00e4be. K\u00f6nnen Sie mir zumindest darin zustimmen, dass\njemand, der m\u00f6glicherweise selbst in eine Sache ver-\nstrickt sein k\u00f6nnte, Ihnen ganz sicherlich nicht best\u00e4tigen\nwird, dass es solche Vorg\u00e4nge gegeben hat?\n\n(Nolle, SPD: Niemals!)\n\nClemen, CDU: Herr Hahn, da ich davon ausgehe, dass\nder Regierungspr\u00e4sident Steinbach nicht in irgendeine\nwie auch immer geartete Errichtung einer M\u00fcllverbren-\nnungsanlage verstrickt sein k\u00f6nnte,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der hat sich\nschon immer schnell gewandelt!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6728\n\nda in Delitzsch \u00fcberhaupt keine M\u00fcllverbrennungsanlage\nerrichtet wird, muss ich davon ausgehen, dass es sich\num ein reines Gehirnkonstrukt Ihrer Fraktion handelt.\n\nDa es \u00fcberhaupt keinen Bau einer M\u00fcllverbrennungsan-\nlage in Delitzsch geben wird \u2013 wenn Sie die Zeitung ge-\nlesen h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie es wissen \u2013, ist es v\u00f6llig absurd,\nirgendwelche Korruptionsvorw\u00fcrfe im Zusammenhang\nmit der Errichtung einer solchen M\u00fcllverbrennungsan-\nlage zu erheben.\n\n(Frau Schulz, PDS: Darum geht es\ndoch \u00fcberhaupt nicht!)\n\nDas Herumstochern im Nebel hat sich also wieder ein-\nmal als Schuss in den Ofen, als Windei dargestellt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warten Sie mal ab!)\n\nSie haben mit Ihrer Kampagne eine Situation geschaffen,\ndie man schon in die N\u00e4he von Rufmord stellen muss.\nMit Ihrer Aktion werden unbescholtene Mandatstr\u00e4ger\nin einer Art und Weise an den Pranger gestellt, die mich\nfatal an die Zeiten vor 1989 erinnert. Damals wurden\nvon Ihren Genossinnen und Genossen in Ihrem Zentral-\norgan und anderen obskuren sozialistisch-zentralisti-\nschen Denkschriften Staatsfeinde des real existierenden\nSozialismus ebenso gebrandmarkt.\n\n(Frau Roth, PDS: Herr Clemen, was soll das?)\n\nSie sollten sich wirklich fragen, ob Sie als Partei, die jetzt\ndas Wort \u201edemokratisch\u201c \u2013 Sie haben es vorhin in der\nDiskussion erw\u00e4hnt \u2013 im Namen tr\u00e4gt, eine solche Vor-\ngehensweise aus tief stalinistischen Zeiten weiterhin kul-\ntivieren wollen.\n\n(Nolle, SPD: Unchristlichen Zeiten!)\n\nWir haben in den letzten Tagen erst wieder gesehen, wie\nschwer es einigen f\u00e4llt, den Schatten Feliks Dzierzynskis\nabzuwerfen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIch habe jedenfalls die Hoffnung, dass die menschliche\nLernf\u00e4higkeit auch 13 Jahre nach der Wende nicht ganz\nverloren gegangen ist.\n\nMan kann ja, wenn auch nur sehr schwer, verstehen,\ndass Sie aus ideologischen Erw\u00e4gungen heraus grund-\ns\u00e4tzlich etwas gegen die Errichtung von M\u00fcllverbren-\nnungsanlagen haben. Dass Sie dies jedoch mit Kampag-\nnen der hier vorliegenden Art erreichen wollen, halte ich\ndoch f\u00fcr \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig.\n\n(Nolle, SPD: Clemen, nein!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Clemen, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nClemen, CDU: Nein, ich bin jetzt am Schluss angelangt.\nDas reicht jetzt.\nJeder Abgeordnete in diesem Hohen Haus, der Ihre Ziel-\nrichtung erkennt, kann Ihren Antrag nur ablehnen.\n\n(Nolle, SPD: Herr Clemen, nein!)\n\nMeine Damen und Herren! Deshalb fordere ich Sie auf \u2013\nauch Sie, Herr Nolle \u2013: Lehnen wir gemeinsam diesen\nAntrag ab.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Adler von der\nSPD-Fraktion.\n\n(Frau Schulz, PDS: Eine lange Begr\u00fcndung\nf\u00fcr eine Ablehnung, und eine gro\u00dfe Aufregung!)\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Clemen, manchmal frage ich mich, ob wir\ndenn hier noch irgendwann einmal etwas sachlich disku-\ntieren k\u00f6nnen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, geht nicht!)\n\nohne billige Abwehrgesch\u00fctze aufzufahren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Genau!)\n\nDas entt\u00e4uscht mich genauso wie Ihr Abstimmungsver-\nhalten, als wir vorhin \u00fcber Rechtsextremismus diskutiert\nhaben.\nManchmal bin ich so richtig froh \u2013 das muss ich hier ein-\nfach einmal loswerden \u2013, dass ich mit Ende dieser Legis-\nlaturperiode dieses Haus verlassen werde.\n\n(Zuruf des Abg. Clemen, CDU \u2013\nNolle, SPD: Denk mal dar\u00fcber nach!)\n\nIn der Antwort der Staatsregierung steht \u2013 und das kann\nich ein St\u00fcck weit verstehen \u2013, dass derzeit ohne hinrei-\nchende Anhaltspunkte und damit gewisserma\u00dfen ins\nBlaue hinein alle Planungs-, Genehmigungs- und Ver-\ngabeverfahren f\u00fcr den Bau von Abfallentsorgungsan-\nlagen \u00fcber einen Zeitraum von sieben Jahren nicht ge-\npr\u00fcft werden k\u00f6nnen. So ist etwa sinngem\u00e4\u00df ihre\nAntwort.\nBei dem Skandal, den wir in Nordrhein-Westfalen erlebt\nhaben, kann unsere Partei \u2013 das muss ich einfach sagen\n\u2013 sicher nicht stolz auf sich sein. Aber, meine Damen\nund Herren vom rechten Fl\u00fcgel, Sie m\u00fcssen sich da\nebenso selbstkritisch auf die Brust schlagen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau!)\n\nNach den Vorw\u00fcrfen, bei denen ich nicht beurteilen\nkann, ob sie berechtigt oder unberechtigt sind, h\u00e4tte ich\nmir gew\u00fcnscht, dass die Staatsregierung etwas ernsthaf-\nter mit der Entkr\u00e4ftung dieser Vorw\u00fcrfe umgegangen\nw\u00e4re.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBei Abfallentsorgungsanlagen war die Staatsregierung\noffenbar noch nie gro\u00dfz\u00fcgig mit ihren Antworten. Alles\nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen ist wahrscheinlich dann\nauch nicht zu erwarten.\nHerr H\u00e4hle, Sie haben es sicher nicht ganz so gemeint,\nwie ich es jetzt zitiere, aber Sie haben es gesagt: \u201eDann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6729\n\nlieber Filz als solche Verh\u00e4ltnisse!\u201c. Ich habe extra noch\neinmal nachgelesen.\n\n(Leroff, CDU: Auf anderes bezogen! \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Da m\u00fcssen Sie aber weiterlesen,\n\nauch den n\u00e4chsten Satz!)\n\nWenn man dann auch sagt \u2013 wie Sie es sp\u00e4ter korrigiert\nhaben \u2013, dass da so genannter Filz gemeint ist, dann\nmuss ich Ihnen sagen: Weder so genannter Filz noch Filz\nist dazu eine echte Alternative,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nsondern an dieser Stelle setzen die Kontrollpflichten \u2013\ndas sage ich Ihnen hier von dieser Stelle nicht das erste\nMal \u2013 des Landtages ein. Da ist der Landtag als Ganzes\ngemeint und da geh\u00f6rt der Herr Clemen auch dazu.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir h\u00e4tten gern die Wahrheit gewusst, denn solche\n\u00f6ffentlichen Investitionen \u2013 das meine ich mit \u201eWahrheit\ngewusst\u201c \u2013 m\u00fcssen auch an irgendeiner Stelle transpa-\nrent sein. Sie m\u00fcssen aus zwei Gr\u00fcnden transparent\nsein: weil ehrliche Investitionen auch vor Vorw\u00fcrfen, die\nunberechtigt sind, gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund weil dort, wo wir berechtigt etwas vorwerfen, die\nSache auch aufgekl\u00e4rt werden muss.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich!)\n\nMeine Kollegin Frau Dr. Raatz hat acht Kleine Anfragen\ngestellt, die in unterschiedlicher Qualit\u00e4t beantwortet\nwurden. In einem Fall m\u00fcssen wir damit sogar den Ver-\nfassungsgerichtshof bem\u00fchen, weil die Antwort nach\nunserer Bewertung v\u00f6llig unzufriedenstellend ist. Wir\nwerden im Dezember dieses Jahres zu der Frage der\nPreisgleitformel feststellen, ob wir da bessere Ausk\u00fcnfte\nbekommen h\u00e4tten m\u00fcssen oder nicht. Wir sind davon\n\u00fcberzeugt.\n\nZum Abschluss darf ich Ihnen sagen, dass wir es mit\nAntr\u00e4gen ebenso wenig schaffen werden wie mit Kleinen\nAnfragen. Wir haben einen Gesetzentwurf \u201eAntikorrupti-\nonsgesetz\u201c hier in diesem Landtag aus der Konsequenz\naus Nordrhein-Westfalen heraus eingebracht. Ich fordere\nSie auf und damit das ganze Parlament: Arbeiten Sie an\ndiesem Gesetz konstruktiv mit! Konstruktiv hei\u00dft an die-\nser Stelle, wir bilden uns nicht ein, dass wir dort der\nWeisheit letzten Schluss aufs Papier gebracht haben. Wir\nk\u00f6nnen da ver\u00e4ndern. Aber wer sich hinstellt und sagt,\nwir brauchen kein Antikorruptionsgesetz \u2013 das zu kom-\nmentieren schenke ich mir.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Clemen, CDU-Fraktion, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt hat er es eingesehen!)\n\nClemen, CDU: Sehr geehrter Herr Abg. Adler! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich wollte nur noch\neinmal darauf hinweisen, dass wir uns heute an dieser\nStelle \u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion zum Thema\n\u201ePr\u00fcfung der Genehmigungs- und Vergabeverfahren in\nder Abfallwirtschaft auf Missbrauch \u00f6ffentlicher Macht\nzu privatem Nutzen\u201c verst\u00e4ndigt haben und dass das\ninsbesondere vor dem Hintergrund Delitzsch geschehen\nsollte. Wenn es aber in Delitzsch \u00fcberhaupt keine Errich-\ntung einer M\u00fcllverbrennungsanlage geben wird, dann ist\ndieser Antrag gegenstandslos. Nur darum ging es mir.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das haben Sie\naber ziemlich umst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg.\nDr. Friedrich, PDS-Fraktion, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich wollte mich an und f\u00fcr sich\nnicht in der Debatte zu Wort melden. Dass ich es doch\ntue, h\u00e4ngt mit der unqualifizierten \u00c4u\u00dferung von Herrn\nClemen zusammen. Mitnichten ist der PDS-Antrag nicht\nn\u00f6tig oder \u00fcberfl\u00fcssig. Ich will das auch begr\u00fcnden.\nEs ist richtig, dass gegenw\u00e4rtig aus tats\u00e4chlichen Gr\u00fcn-\nden, aber vor allem aus politischen Gr\u00fcnden in De-\nlitzsch-S\u00fcdwest wohl keine M\u00fcllverbrennungsanlage\nmehr gebaut werden wird. Das ist korrekt. Ob eine in\nder Papierfabrik Trebsen entsteht oder nicht, steht auf\neinem anderen Blatt. Wir reden heute nicht \u00fcber Stand-\norte, sondern \u00fcber Antikorruption. Das Thema hei\u00dft An-\ntikorruption und nicht Standortsuche von thermischen\nVerwertungsanlagen.\n\nWeiterhin ist es exakt, dass ich als Fraktionsvorsitzender\nder PDS im Kreistag Delitzsch festgestellt habe, dass die\neindeutig von der PDS beantragte Sondersitzung am\n16. September zun\u00e4chst keine hinreichenden Ansatz-\npunkte gebracht hat, um einen Anfangsverdacht zu er-\nh\u00e4rten. Das ist korrekt. Das haben auch die Zeitungen\ngeschrieben. Es ist aber genauso korrekt, dass die PDS-\nFraktion einen so genannten Akteneinsichtsausschuss\nbeantragt hat, der im Moment noch nicht beschlossen\nworden ist. Aber es wird so sein, dass die SPD, erfreu-\nlicherweise gemeinsam mit der PDS, zur n\u00e4chsten regu-\nl\u00e4ren Kreistagssitzung diesen Akteneinsichtsausschuss\nbeschlie\u00dfen wird. Wenn Sie die Landkreisordnung ken-\nnen, wissen Sie, dass ein Viertel aller Kreisr\u00e4te das k\u00f6n-\nnen. Wir haben mit der SPD gemeinsam 25 Abgeordnete.\nBei 59 Mitgliedern des Kreistages wird es also zu diesem\nAkteneinsichtsausschuss kommen.\n\nNoch einmal zur Erkl\u00e4rung. Ein Akteneinsichtsausschuss\nist kein Untersuchungsausschuss. Er hat nicht die Mittel,\ndie ein parlamentarischer Untersuchungsausschuss hier\nim Landtag hat. Er kann lediglich Akten einsehen. Meine\nKollegin Andrea Roth hat es gesagt: Das eigentlich Inte-\nressante ist ja die Verquickung mit der Firma Ecoling,\ndie nach meinem Ermessen nie und nimmer in Delitzsch\nh\u00e4tte t\u00e4tig sein d\u00fcrfen. Mir geht es jetzt weniger um die\nWahlgeschenke. Nat\u00fcrlich ist auch zu kritisieren, zumal\nwir einen fraktions\u00fcbergreifenden Antrag im Kreistag\nDelitzsch hatten, dass keine Wahlgeschenke vor der\nLandratswahl 2001 \u2013 weder direkt noch indirekt \u2013 von\ngemeindlichen Unternehmen flie\u00dfen d\u00fcrfen. Das ist ekla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6730\n\ntant verletzt worden. Das eigentliche \u00c4rgernis ist, dass\nrund 400 000 Euro Planungsgelder aus dem Kreishaus-\nhalt im Verlauf der Jahre 1999 bis 2003 f\u00fcr die Planung\nverbuttert worden sind, die nun nat\u00fcrlich nicht zum Ab-\nschluss kommt, Gelder, die in die Kalkulation der Kosten\neingestellt worden sind, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nals M\u00fcllgeb\u00fchr bezahlen. Das ist das eigentliche \u00c4rger-\nnis.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSchon allein diese Tatsache rechtfertigt es allemal, ob das\nTask Force hei\u00dft oder wie sonst, dass es diesen Unter-\nsuchungsstab im Innenministerium geben sollte. Wir\nkommen sonst nie und nimmer an die Akten aus dem\nRegierungspr\u00e4sidium heran.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nNolle, SPD: Das sollen wir auch gar nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. H\u00e4hle,\nCDU, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion klar\nund eindeutig erkl\u00e4ren, dass f\u00fcr uns Korruption kein Ka-\nvaliersdelikt ist\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dass wir, wenn es einen Anfangsverdacht gibt, be-\nreit sind, diesem nachzugehen. Aber wir sind nicht be-\nreit zu Vorverurteilungen, so wie Sie das praktizieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Begleitmusik zu Ihrem Antrag liest man heute zum\nBeispiel in einer dpa-Mitteilung, die vor wenigen Minu-\nten ausgedruckt worden ist. Da steht: \u201eDie PDS vermu-\ntet, dass der M\u00fcllskandal von Nordrhein-Westfalen auch\nim Freistaat N\u00e4hrboden fand. Anhaltspunkt ist eine Ver-\nbindung zum in Delitzsch engagierten Institut f\u00fcr Kom-\nmunalwirtschaft, das im Zusammenhang mit dem K\u00f6lner\nM\u00fcllskandal im Visier der Ermittler stehen soll. Nach\nAngaben des Dresdner Rechtsanwaltes Lothar Hermes\nist das Institut seit 1992 Gesellschafter der Kreiswerke\nDelitzsch und h\u00e4lt direkt und indirekt 45 % der Anteile.\u201c\nDas ist der bekannte Sachverhalt, der im Kreistag von\nDelitzsch, wie Herr Abg. Dr. Friedrich eben gesagt hat,\nschon behandelt worden ist und f\u00fcr den im Grunde ge-\nnommen der Kreistag die Rehabilitierung ausgesprochen\nhat.\n\nHier steht in dieser Mitteilung: \u201eWenngleich dem Staats-\nanwalt in Leipzig Unterlagen zu dem Vorgang vorliegen,\nsehen die Ermittler nach eigenen Aussagen bislang keine\nAnhaltspunkte f\u00fcr einen Anfangsverdacht.\u201c Trotzdem\nbringen Sie das als Beispiel zur Untermauerung Ihres\nAntrages. Das halte ich f\u00fcr unredlich\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund nicht im Sinne rechtsstaatlicher Verfahrensweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die Staats-\nregierung zum Antrag sprechen? \u2013 Das ist der Fall. Das\nWort hat Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist hier viel Zutreffendes\nund Unzutreffendes gesagt worden. Wichtig scheint mir\nerst einmal zu sein, dass in den konkreten F\u00e4llen nat\u00fcr-\nlich erst einmal die vor Ort Verantwortung Tragenden\nihrerseits t\u00e4tig werden. Der Fraktionsvorsitzende hat es\nschon deutlich gemacht: Wir haben vor allen Dingen die\nStaatsanwaltschaft, die f\u00fcr solche Fragen zust\u00e4ndig ist,\nund da werden wir dann das, was die Staatsanwaltschaft\nihrerseits ermittelt, unsererseits respektieren m\u00fcssen.\nIch will aber zum Antrag als Ganzes sprechen. Wir sind\nerst ganz allgemein damit ersucht worden, die Genehmi-\ngungs- und Vergabeverfahren f\u00fcr den Bau von Abfall-\nbeseitigungsanlagen sowie die Neuvergabe der Rest-\nabfallsammlung der \u00f6ffentlichen Versorgungstr\u00e4ger zu\n\u00fcberpr\u00fcfen. Diese \u00dcberpr\u00fcfung sollte den Zeitraum ab\ndem Jahr 1995 erfassen und dar\u00fcber hinaus Auskunft\n\u00fcber m\u00f6gliche Preis- und Kartellabsprachen geben.\nHaben Sie einmal versucht zu \u00fcberschlagen, welchen\nAufwand das in etwa bedeuten w\u00fcrde \u2013 und das ohne\nkonkreten Anfangsverdacht?\nDer Antrag ist mit Schreiben meines Hauses vom\n30. April 2002 \u2013 also doch eine ganze Zeit zur\u00fcckliegend\n\u2013 beantwortet worden und die damals getroffenen Aus-\nsagen haben immer noch G\u00fcltigkeit. Ohne zureichende\nAnhaltspunkte sieht die Staatsregierung nach wie vor\nkeinen Anlass, alle Planungs-, Genehmigungs-, Planfest-\nstellungs- und Vergabeverfahren \u00fcber den Zeitraum der\nvergangenen acht Jahre zu \u00fcberpr\u00fcfen. Insoweit verweise\nich auf die Ausf\u00fchrungen in der Drucksache 3/6249.\nDas gilt auch f\u00fcr die konkret benannten Anlagen in\nLauta und Delitzsch.\nErlauben Sie mir zu dem Thema Korruption noch einige\nallgemeine Anmerkungen. Ich m\u00f6chte darauf verweisen,\ndass der Freistaat gerade in der j\u00fcngsten Vergangenheit\neine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen zur Korruptionsvor-\nbeugung und -bek\u00e4mpfung getroffen hat. Herr Adler,\nwenn Sie da noch einmal auf Ihr Antikorruptionsgesetz\nzur\u00fcckkommen, ziehen Sie, meine Damen und Herren,\ndoch noch einmal die Anh\u00f6rungsunterlagen herbei. Was\nSie dort von den Fachleuten,\n\n(Dr. Hahn, PDS: \u2026 die Sie vorgeschlagen\nund bestellt haben!)\n\n\u2013 auch von den von Ihnen eingeladenen Fachleuten \u2013 ins\nStammbuch geschrieben bekommen haben, macht am\ndeutlichsten, was dazu zu sagen ist; das k\u00f6nnen wir hier\nnicht alles wiederholen. Deutlich ist nur, dass wir unse-\nrerseits Vorkehrungen getroffen haben, und selbst diese\nVorkehrungen sind dort durchaus anerkennend gew\u00fcr-\ndigt worden.\nIch will Beispiele nennen. Die Verwaltungsvorschrift zur\nKorruptionsvorbeugung ist am 21. Mai 2002 im Amts-\nblatt ver\u00f6ffentlicht worden. Sie gilt f\u00fcr alle Beh\u00f6rden\nund Einrichtungen des Freistaates Sachsen, soweit sie\nAufgaben der \u00f6ffentlichen Verwaltung wahrnehmen. Sie\nenth\u00e4lt auch ausdr\u00fccklich die Empfehlung f\u00fcr die Kom-\nmunen, die Verwaltungsvorschrift ebenfalls anzuwen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6731\n\nden. Sie wird konkretisiert durch den Verhaltenskodex\ngegen Korruption f\u00fcr die Beh\u00f6rden des Freistaates Sach-\nsen. Diese beiden Dokumente sind allgemein zug\u00e4nglich;\nbilden Sie sich ein Urteil.\n\nDar\u00fcber hinaus trifft sich unter der Leitung meines Hau-\nses die Arbeitsgemeinschaft Antikorruption zweimal\nj\u00e4hrlich zum Erfahrungsaustausch. Die Arbeitsgemein-\nschaft setzt sich aus Vertretern der Ressorts sowie dem\nLandeskriminalamt, dem Oberlandesgericht Dresden, der\nGeneralstaatsanwaltschaft Dresden, dem S\u00e4chsischen\nRechnungshof und dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag zusammen. Hier werden st\u00e4ndig weitere\nMa\u00dfnahmen zur Korruptionsvorbeugung und -bek\u00e4mp-\nfung besprochen und eventuell erforderliche weitere\nSchritte veranlasst.\n\nKorruptionsregister, in denen Unternehmen eingetragen\nwerden, die in Vergabeverfahren Verst\u00f6\u00dfe begangen\nhaben und die deshalb wegen Unzuverl\u00e4ssigkeit f\u00fcr eine\nfestgelegte Sperrfrist von anderen Vergabeverfahren aus-\ngeschlossen werden sollen, wurden bisher weder auf\nBundesebene noch im Freistaat Sachsen eingerichtet. Die\nBundesregierung hat vor zirka einem Jahr einen Entwurf\nf\u00fcr ein deutschlandweites Korruptionsregister vorgelegt;\ndas Gesetzesvorhaben ist jedoch im Bundesrat geschei-\ntert, weil es mit dem Tariftreuegesetz verbunden war.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung verneint die Notwendig-\nkeit eines solchen Korruptionsregisters auf Landesebene,\nund zwar mit gutem Grund. In der Anh\u00f6rung zum Ent-\nwurf eines Antikorruptionsgesetzes der SPD-Fraktion im\nMai \u2013 ich erw\u00e4hnte es schon \u2013, mit dem korruptive Prak-\ntiken der \u00f6ffentlichen Hand im Vergabewesen einge-\nd\u00e4mmt werden sollten, sprach sich von zehn Sachver-\nst\u00e4ndigen nur einer f\u00fcr ein solches Register aus. Die\n\u00fcberwiegende Ablehnung, insbesondere auch durch die\nSachverst\u00e4ndigen der kommunalen Ebene, ist zum einen\nauf die zahlreichen ungekl\u00e4rten rechtlichen Probleme zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren; zum anderen spricht auch der \u00fcberh\u00f6hte\nb\u00fcrokratische Aufwand, den die F\u00fchrung dieses Regis-\nters und die Anfragen bei diesem verursachen w\u00fcrden,\ndagegen.\n\nNach \u00fcberwiegender Auffassung ist nur ein bundeswei-\ntes Register sinnvoll \u2013 zum einen, weil eine erhebliche\nAnzahl der Unternehmen bundesweit, wenn nicht sogar\nweltweit t\u00e4tig ist;\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das steht alles in der Antwort!)\n\nzum anderen, weil dem Freistaat Sachsen f\u00fcr die F\u00e4lle,\nin denen der Wert der Ausschreibung die in den EU-\nRichtlinien genannten Schwellenwerte \u00fcbersteigt, die\nGesetzgebungskompetenz fehlt. Das hei\u00dft, in ein s\u00e4ch-\nsisches Korruptionsregister k\u00f6nnten nur Verst\u00f6\u00dfe unter-\nhalb der Schwellenwerte eingetragen werden. Gravieren-\ndere Verst\u00f6\u00dfe, f\u00fcr die das Register gerade notwendig\nw\u00e4re, k\u00f6nnten nicht geahndet werden. Ein s\u00e4chsisches\nKorruptionsregister ist deshalb abzulehnen.\n\nAber \u2013 ich wiederhole deutlich: Wir sind sensibilisiert\nf\u00fcr das Thema Korruption und wir tun das, was sinnvol-\nlerweise in einer Verwaltung getan werden kann, und\ndas betreiben diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die\ndort vor allen Dingen als Antikorruptionsbeauftragte\nt\u00e4tig sind, mit gro\u00dfer Sorgfalt.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um das\nSchlusswort der PDS-Fraktion zu ihrem Antrag. Herr\nAbg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Clemen, Sie sehen mich tief be-\neindruckt wegen des Tiefenstudiums bei Lenin. Wenn\nSie mir einmal die Stelle verraten k\u00f6nnten, wo das mit\ndem Fischer steht \u2026 Das m\u00fcsste dann aber wahrschein-\nlich ein CDU-Fischer gewesen sein, denn wenn es ein\nPDS-Fischer gewesen w\u00e4re, dann w\u00fcrden wir im Verga-\nbewesen im Wasser stochern und nicht im Nebel. Aber\ndas Bild mit dem Nebel h\u00e4ngt bestimmt mit dem Tr\u00fcben\nzusammen, in dem die CDU immer fischt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren und speziell\nHerr Innenminister, ich verstehe die Welt nicht mehr. Sie\nstellen sich hierher als Innenminister, lesen im Wesent-\nlichen die Antwort, die die Staatsregierung f\u00fcr Sie vorbe-\nreitet und von Ihnen unterschrieben schon gegeben hat,\nvor, in der unter anderem von dieser Verwaltungsvor-\nschrift die Rede ist, die Sie befeiern. Sie stellen sich hier-\nher und sagen, wenn es Korruptionsverdacht gibt, ist es\nSache der Staatsanwaltschaft. Mitnichten \u2013 mitnichten\nnach der Verwaltungsvorschrift! Darin steht \u2013 selbst vor-\ngetragen: \u201eVerwaltungsvorschrift der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zur Korruptionsvorbeugung in der staatlichen\nVerwaltung des Freistaates Sachsen\u201c. Vorbeugung! Die\nStaatsanwaltschaft kommt dann ins Spiel, wenn wirklich\nein konkreter Verdacht besteht. Hier geht es um die Vor-\nbeugung.\nIn dieser Vorschrift hei\u00dft es zum Verhalten bei Auftreten\neines Korruptionsverdachtes \u2013 \u2013\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nicht in Ihrem Antrag!)\n\n\u2013 Doch, Moment einmal, Herr H\u00e4hle, sch\u00f6n sachte!\n\nDarin steht in Ziffer 5: \u201eDie Beh\u00f6rden und Einrichtungen\ndes Freistaates wirken bei der Korruptionsvorbeugung\nund -bek\u00e4mpfung zusammen.\u201c\n\nZiffer 6, Fach- und Dienstaufsicht: \u201eZur Korruptionsvor-\nbeugung ist insbesondere in den korruptionsgef\u00e4hrdeten\nArbeitsbereichen eine intensivierte Dienst- und Fachauf-\nsicht sowie die Wahrnehmung von Informations- und\nBeteiligungsrechten zu den Vorgesetzten angezeigt.\u201c\nWeiter: \u201eDar\u00fcber hinaus sollen in korruptionsgef\u00e4hrde-\nten Aufgabengebieten regelm\u00e4\u00dfige und stichprobenartige\nVorgangskontrollen erfolgen, um die Vollst\u00e4ndigkeit der\nAkten, die Nachvollziehbarkeit und Transparenz der\nEntscheidungsfindung, Ermessensaus\u00fcbung etc. zu kon-\ntrollieren. Bei der Aus\u00fcbung der Dienst- und Fachauf-\nsicht ist auf Indikatoren f\u00fcr korruptives Verhalten Acht\nzu geben.\u201c Da steht nirgendwo etwas von Anfangsver-\ndacht \u2013 Indikatoren ist der Ma\u00dfstab, wo sie nach der\nVerwaltungsvorschrift t\u00e4tig werden m\u00fcssen.\nUnd was sagen wir? Wir sagen, es gibt in Nordrhein-\nWestfalen ganz offenkundig und, wie man so sch\u00f6n sagt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6732\n\ngerichtsnotorisch einen handfesten M\u00fcllskandal \u2013 \u00fcberall\nnachzulesen in der Presse. Das haben Sie, Herr H\u00e4hle,\ndankenswerterweise selbst vorgetragen.\nJetzt komme ich auf die \u201eSZ\u201c zur\u00fcck und auf die ent-\nsprechende Passage. Da hei\u00dft es in der \u201eSZ\u201c \u2013 es geht\num diese Anhaltspunkte f\u00fcr Korruptionsstraftaten usw.:\n\u201eDabei spielt auch das Beratungsinstitut f\u00fcr Kommunal-\nwirtschaft IKW und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Klaus-J\u00fcrgen\nHaupt eine wichtige Rolle. IKW h\u00e4lt direkt und indirekt\n45 % der Anteile an den Kreiswerken Delitzsch\u201c \u2013 zu\numgerechnet ungef\u00e4hr 25 Millionen Euro, nebenbei be-\nmerkt. \u201eDie Staatsanwaltschaften Bochum, K\u00f6ln und\nBonn ermitteln gegen Haupt wegen Korruptionsdelikten.\nDie Bochumer Ermittler \u2026 gehen davon aus:\u201c \u2013 jetzt\nkommt es \u2013 \u201eAuch im Kreis Delitzsch hat sich Haupt\nfinanziell f\u00fcr den Wahlkampf des Landrates Czupalla\nengagiert. Die Bezahlung von 150 Wahlkampfplakaten\nhat Czupalla bereits einger\u00e4umt. Mehr habe er nicht an\nSpenden von Haupt behalten, sagt Czupalla.\u201c Nach\n\u201eSZ\u201c-Informationen \u00fcbernachtete Czupalla mindestens\neinmal auf Kosten von Haupt im Hotel \u201eVier Jahres-\nzeiten\u201c am Seilersee in Iserlohn. Thema der Zusammen-\nkunft bei Entenbrust und Rinderfilet: Wahlkampfstra-\ntegie f\u00fcr Delitzsch. Bezahlt hat die Rechnung \u2013\numgerechnet 300 Euro \u2013 die Firma IKW.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Ende, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: \u2013 Ja. Das sind doch mehr als Indikatoren!\nDas sind doch handfeste Anfangstatsachen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDa frage ich: Wann tritt denn dann Ihre Verwaltungsvor-\nschrift in Kraft, wenn nicht bei einem solchen Punkt? In-\nsofern liegt unser Antrag aber direkt im Zielpunkt Ihrer\neigenen Verwaltungsvorschrift, ist Dienst an der Ver-\nwaltungsvorschrift, und ich hoffe sehr, dass Sie ihm zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte vor der Beschlussfassung die PDS-Fraktion\nfragen, ob sie die Punkte 1 bis 3 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\noder \u00fcber die Gesamtheit im Antrag abstimmen lassen\nm\u00f6chte. Der gesamte Antrag steht zur Abstimmung.\nHerr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, da der Antrag ein Gesamtkunstwerk\nist, wollen wir \u00fcber ihn auch insgesamt abstimmen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der PDS\n\u201ePr\u00fcfung der Genehmigungs- und Vergabeverfahren in\nder Abfallwirtschaft auf Missbrauch \u00f6ffentlicher Macht\nzu privatem Nutzen\u201c, Drucksache 3/6249. Wer stimmt\ndiesem Antrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer gro-\n\u00dfen Zahl Stimmen daf\u00fcr lehnt die Mehrheit des Hauses\nden Antrag ab. Die Drucksache 3/6249 ist damit nicht\nbeschlossen, der Tagesordnungspunkt 7 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Haushaltssituation der Studentenwerke in Sachsen\n\nDrucksache 3/9220, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung einer langfristigen Perspektive der Studentenwerke in Sachsen\n\nDrucksache 3/8868, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir er\u00f6ffnen die Debatte durch den Redebeitrag der\nSPD, danach CDU, PDS, CDU und Staatsregierung, so\nsie es w\u00fcnscht. Herr Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD-Fraktion.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit dem letzten Doppelhaus-\nhalt wurden die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Studentenwerke in\nSachsen bekanntlich auf Vorschlag der Staatsregierung\ndrastisch gek\u00fcrzt. Die Auswirkungen f\u00fcr das Jahr 2003\nhat die Staatsregierung in ihrer Antwort dokumentiert:\n15 % mehr pro studentisches Essen in der Mensa und 4\nbis 10 Euro Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge zu den Studentenwer-\nken. Pro Student ergab sich so rein rechnerisch eine\nMehrbelastung von 38 Euro pro Jahr. Um wenigstens\nden gleichen Betrag wird sich die Belastung sicher auch\nentsprechend den Planungen der Staatsregierung in den\nfolgenden Jahren erh\u00f6hen.\n\nInnerhalb von f\u00fcnf Jahren kommen so etwa 200 Euro\nVerteuerung des Studiums pro Jahr zusammen. Damit,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, wird aus der\nrein monet\u00e4ren Frage schon eine politische. Wollen wir,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, ein Hoch-\nschulstudium in diesem Lande erschweren? Wollen wir\ndieses vor allem f\u00fcr diejenigen erschweren, die ohnehin\njeden Euro zweimal umdrehen m\u00fcssen?\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der CDU!\nVon mir aus k\u00f6nnen Sie gerne dar\u00fcber philosophieren\nund Sie k\u00f6nnen sich nat\u00fcrlich auch politisch dazu posi-\ntionieren. Nur, bitte, dann sollen das die Staatsregierung\nund die Mehrheitsfraktion auch tats\u00e4chlich tun und sich\nnicht klammheimlich aus der Verantwortung stehlen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6733\n\ndenn tats\u00e4chlich ist die Bezuschussung der Studenten-\nwerke formal eine freiwillige Aufgabe des Landes \u2013 si-\ncher. Aber genauso gibt es auch eine Verantwortung des\nLandes, die so oder so wahrgenommen werden muss. Es\ngeht um die Studienbedingungen und es geht um den\nZugang zum Studium. Es geht also um eine soziale\nFrage, meine sehr verehrten Damen und Herren, und da-\nvon lese ich in den Antworten der Staatsregierung auf\ndie beiden zur Rede stehenden Antr\u00e4ge wenig.\n\nGanz deutlich aber lese ich aus den Antworten heraus,\ndass an eine Festschreibung von mindestens zehn Millio-\nnen Euro pro Jahr nicht gedacht wird. Nat\u00fcrlich unter-\nl\u00e4ge eine solche Festschreibung dem Beschluss durch\nden Gesetzgeber; aber genau dieser Gesetzgeber hat sich\nhier versammelt und kann seinen Willen auch schon vor\nder Haushaltsaufstellung f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaus-\nhalt verk\u00fcnden. Damit w\u00fcrde er n\u00e4mlich genau die\nKr\u00e4fte in der Staatsregierung st\u00e4rken, denen die K\u00fcrzung\nder Zusch\u00fcsse ebenfalls Probleme bereitet. Und was die\nBindung kommender Landtage betrifft, ist doch die Ant-\nwort der Staatsregierung wirklich nur Gew\u00e4sch. Fast je-\ndes Gesetz, das dieses Haus verabschiedet, ist nicht nur\nf\u00fcr eine Legislaturperiode gedacht. Nat\u00fcrlich steht es\neinem neuen Landtag frei, Gesetze zu \u00e4ndern, und\nebenso nat\u00fcrlich steht es einem neuen Landtag frei, seine\nPosition zu den Zusch\u00fcssen f\u00fcr die Studentenwerke neu\nzu bestimmen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist ebenso\nwenig ein Problem wie die Frage, in welcher Art die\nZusch\u00fcsse an die Studentenwerke flie\u00dfen sollen. Unser\nAntrag geht davon aus, dass in den n\u00e4chsten Jahren \u2013\nangesichts weiter steigender Studentenzahlen und wahr-\nscheinlich auch weiter steigender Preise und L\u00f6hne \u2013 ein\nZuschuss von mindestens zehn Millionen Euro n\u00f6tig\nund sozial gerechtfertigt ist. Von mindestens zehn Millio-\nnen Euro \u2013 wir wollen nur eine Grenze nach unten zie-\nhen. Alles andere w\u00fcrde n\u00e4mlich bedeuten, dass die Stu-\ndierenden in Zukunft weniger unterst\u00fctzt, also st\u00e4rker\nbelastet werden.\n\nWir haben mit dieser Forderung, die \u00e4hnlich von der\nPDS gestellt wird, \u00fcberhaupt nicht vorgegeben, wie diese\nZusch\u00fcsse flie\u00dfen sollen. Wir sind \u2013 und das wird Sie\nangesichts unserer jahrelangen Bem\u00fchungen um eine\nModernisierung und Entb\u00fcrokratisierung der Hochschu-\nlen wohl nicht verwundern \u2013 sehr wohl der Ansicht,\ndass die Zusch\u00fcsse leistungsbezogen gew\u00e4hrt werden\nsollen und nat\u00fcrlich Motivationen zur Effizienz und\nInnovation produzieren und nicht ersticken sollen. Bitte\nsehr, legen Sie geeignete Konzepte auf den Tisch; aber\nglauben Sie doch nicht im Ernst, dass die Studenten-\nwerke Rationalisierungsrenditen in einer solchen H\u00f6he\nauf Dauer erwirtschaften k\u00f6nnen, dass sie die jetzigen\nund die sp\u00e4ter geplanten Einsparungen an Zusch\u00fcssen\neinfach so auffangen werden!\n\nMit dieser Art der K\u00fcrzung, wie sie vorgesehen ist von\nder Staatsregierung, wird weniger die Effizienz gestei-\ngert, als vielmehr die Studentenwerke gezwungen, die\nStudierenden st\u00e4rker an den Kosten zu beteiligen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich sage klipp\nund klar: Wir wollen das nicht und deshalb wollen wir\ndiese Mindesth\u00f6he f\u00fcr die staatlichen Zusch\u00fcsse sichern.\nWir verstehen dies als eine zutiefst politische Entschei-\n\ndung, die das Parlament heute zu treffen hat. Je nach-\ndem, meine sehr verehrten Damen und Herren in diesem\nHohen Hause, wie Sie sich entscheiden, wird das entwe-\nder eine soziale oder eben eine absolut unsoziale Ent-\nscheidung sein.\nBitte \u00fcberlegen Sie genau!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nfolgt. Das Wort hat Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Weiss, ich glaube, alle drei Fraktionen\nin diesem Hause sind sich dar\u00fcber einig, dass die Stu-\ndentenwerke \u2013 die auch im S\u00e4chsischen Hochschulge-\nsetz, im \u00a7 116, aufgef\u00fchrt sind \u2013 wichtig f\u00fcr die Studen-\nten und damit f\u00fcr das Ausbildungsniveau an den s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Zahl der\nStudenten und f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, das Studium relativ\nschnell zu beenden, sind. Denn nach Gesetz leisten die\nStudentenwerke Dienste in kultureller, wirtschaftlicher,\ngesundheitlicher und sozialer Hinsicht f\u00fcr die Studenten\n\u2013 alles sehr wichtige Dinge. Es ist auch gar keine Frage,\ndass der Staat unserer Ansicht nach die Studentenwerke\nbezuschussen soll. Das kann nat\u00fcrlich nur im Rahmen\nder M\u00f6glichkeiten und im Rahmen der Haushaltspl\u00e4ne\nerfolgen.\nWas Sie nicht gesagt haben, ist, dass wir zum Beispiel in\nden Jahren von 1990 bis jetzt 225 Millionen Euro \u2013 ich\nwiederhole: 225 Millionen Euro \u2013 in die Studentenwerke\ninvestiert haben, in die maroden Geb\u00e4ude, zum Ausbau\nder Mensen usw. Eine \u00e4hnliche Summe kommt zustande,\nwenn man alles zusammenz\u00e4hlt, was f\u00fcr die Studenten-\nwerke sonst noch geschehen ist, so dass wir ungef\u00e4hr\neine halbe Milliarde aufgewendet haben. Ich glaube, das\nwar gut so, aber auch hei\u00df umstritten. Ich w\u00e4re der\nLetzte, der das, was Sie sagten, in Zweifel z\u00f6ge: dass\neine Summe von 10 Millionen Euro f\u00fcr die Studenten-\nwerke gut w\u00e4re. In diesem Jahr sind es, wenn man die\nSanierungs-Millionen hinzuz\u00e4hlt, mehr.\nIch darf auch darauf aufmerksam machen, dass die\ndirekten Zuwendungen nur eine Art der Unterst\u00fctzung\nsind. Der Freistaat kann Geb\u00e4ude kostenlos zur Verf\u00fc-\ngung stellen, er kann Betriebskosten zum Teil \u00fcberneh-\nmen und nat\u00fcrlich auch Sanierungsaufgaben und Repa-\nraturen anderer Art weiter durchf\u00fchren. Das ist\nzweifellos so und auch wichtig. Sie haben das aber wie-\nder so sch\u00f6n auf den Punkt gebracht: Entweder-oder.\nEntweder Sie sind sozial oder Sie sind nicht sozial. Ich\nmuss Ihnen eindeutig erkl\u00e4ren: Ich bin gegen eine wei-\ntere Bindung im s\u00e4chsischen Haushalt. Warum?\nIm SMWK haben wir, gebunden durch die Hochschul-\nvereinbarung, die Gelder f\u00fcr die Hochschulen. Wir\nhaben, gebunden durch das Kulturraumgesetz, etwas\nmehr als 76 Millionen Euro f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume. Das\nsind feststehende Gelder. Es ist schon, wenn die Haus-\nhaltssperren kommen, zum Teil eine Katastrophe, denn\ndie Hochschulen sollen nicht mehr belastet werden, als\ndas bei anderen Sperren erfolgt ist.\nWir haben aber weitere Bindungen. In der Forschung\nhaben wir zum Gro\u00dfteil, wie Sie wissen, eine gemein-\nschaftsfinanzierte Forschung, also die Max-Planck-Insti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6734\n\ntute, die Leibnitz-Gemeinschaft usw. werden ja zu Teilen\nvom Bund und zu Teilen von den L\u00e4ndern nach dem\nK\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel finanziert. Das bedeutet, dass wir\nauch hier in den Hauptteilen der Forschung eine feste\nBindung haben. Was bleibt dann eigentlich noch \u00fcbrig?\nEs bleiben die wenigen Millionen, die wir f\u00fcr die Kultur-\nf\u00f6rderung haben, und die wenigen Millionen, die f\u00fcr die\nlandesfinanzierte Forschung geblieben sind.\n\nSozial oder nicht sozial: Wenn wir uns auch hier binden,\ndann bedeutet das, dass es aus anderen Haushalten ge-\nnommen werden m\u00fcsste, beispielsweise aus dem Sozial-\nhaushalt. Ob das dann sozial ist, wei\u00df ich nicht. Es wird\nalso jeweils einer sehr verantwortungsvollen Entschei-\ndung \u2013 da gebe ich Ihnen Recht \u2013 des Parlaments im\nRahmen der Haushaltsverhandlungen bed\u00fcrfen.\n\nWenn ich mir die mittelfristige Finanzplanung der\nStaatsregierung anschaue, dann glaube ich nat\u00fcrlich\nauch, dass vielleicht die Senkung zu drastisch vorgese-\nhen ist, dass wir mehr f\u00fcr die Studentenwerke brauchen\nwerden. Nur, dar\u00fcber lassen Sie uns 2005/2006 spre-\nchen. Denn Sie haben auch einen wesentlichen Punkt an-\ngesprochen: dass nat\u00fcrlich die Aufwendungen der Stu-\ndentenwerke nicht unabh\u00e4ngig von der Zahl der\nStudenten sein k\u00f6nnen, was uns jetzt auch in eine\nschwierige Lage versetzt, weil die Zahl der Studenten in\nSachsen wesentlich mehr zugenommen hat, als erwartet\nwar.\n\nZum Beispiel wird in Baden-W\u00fcrttemberg und Nieder-\nsachsen pro Student eine Pauschale bezahlt, in Nieder-\nsachsen bezogen auf das Mensa-Essen. Das erg\u00e4be eine\nganz konkrete Rechnung. Ich glaube, man sollte hier die\nRechnung sehr konkret aufmachen, zumindest auch in\neinem finanzschwachen Land, wie es Sachsen ja gegen-\nw\u00e4rtig ist.\n\nDas hei\u00dft mit anderen Worten: In der Tendenz Bekennt-\nnis zu den Studentenwerken, bedeutet auch Bekenntnis\nzu einer F\u00f6rderung der Studentenwerke durch den Frei-\nstaat Sachsen, entschieden gegen eine feste Bindung in\neiner Summe, denn \u2013 Herr Prof. Weiss, vielleicht nehmen\nSie mir es ja nicht \u00fcbel, wenn ich Ihnen sage \u2013 mir t\u00e4te\nes sehr weh, wenn f\u00fcr die Kultur gar nichts mehr \u00fcbrig\nbliebe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion ist\nan der Reihe. Es spricht Frau Abg. Heike Werner.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch zum An-\ntrag der PDS \u201eSicherung einer langfristigen Perspektive\nder Studentenwerke in Sachsen\u201c sprechen. Der Anlass\nwurde zum Teil schon dargestellt.\nSeit 1994 m\u00fcssen die s\u00e4chsischen Studentenwerke mit\nimmer weniger finanziellen Mitteln f\u00fcr immer mehr Stu-\ndierende haushalten. Das hei\u00dft: Hatten die Studenten-\nwerke als Zusch\u00fcsse f\u00fcr Mensen und Wohnheime 1994\nnoch 388 Euro pro Student, so sind es heute 105 Euro\nund werden es nach der derzeitigen Vorstellung des\nStaatsministerium 2006 noch 42 Euro pro Student sein.\n\nDie Staatsregierung plant weitere K\u00fcrzungen. 2006 soll\nes nur noch vier Millionen Euro f\u00fcr die Studentenwerke\n\ngeben. Begr\u00fcndet wird die K\u00fcrzung mit einer schlechter\nwerdenden Haushaltssituation. Dann kommt etwas sehr\nBemerkenswertes in der Antwort der Staatsregierung auf\nunsere Forderung, die Zuschussh\u00f6he langfristig auf min-\ndestens zehn Millionen Euro pro Jahr festzulegen. Zum\neinen sagen Sie, dass die Staatsregierung langfristige F\u00f6r-\nderzusagen nicht t\u00e4tigen d\u00fcrfe. Sehr richtig! Aber in\nIhrer mittelfristigen Finanzplanung handeln Sie anders.\nZum anderen stellen Sie fest bzw. unterstellen Sie, eine\ngarantierte Zuschussh\u00f6he w\u00fcrde den Studentenwerken\nden Anreiz nehmen, den betrieblichen Effektivit\u00e4tspro-\nzess voranzutreiben. Auf S\u00e4chsisch hei\u00dft das nichts an-\nderes als: Wir lassen die anderen den Mangel verwalten\nund waschen unsere H\u00e4nde in Unschuld, denn die\nDreckarbeit mussten die Studentenwerke in den letzten\nJahren leisten.\n\nSeit 1998 ist die Zahl der Studierenden um 22 % gestie-\ngen, w\u00e4hrend der absolute Zuschuss durch das SMWK\nhalbiert wurde. Die studentischen Mitglieder in den Ver-\nwaltungsr\u00e4ten der Studentenwerke nennen es so: Die\nStudentenwerke stehen am Rande einer finanziellen Not-\nlage. Das SMWK will sich weiter aus der sozialen Ver-\nantwortung stehlen. Mit den geplanten K\u00fcrzungen wird\ndas Studentenwerk seinen Aufgaben nicht mehr gerecht\nwerden k\u00f6nnen, wie man sie, zumindest noch, auf der\nInternetseite des SMWK nachlesen kann. Zielgerichtetes\nStudieren ist nur unter vertretbaren wirtschaftlichen und\nsozialen Bedingungen m\u00f6glich. Sie an den s\u00e4chsischen\nHochschulen herzustellen ist die Aufgabe der vier Stu-\ndentenwerke.\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, es wird nicht leichter werden, aber\nSie machen es sich leicht. In einem Entwurf f\u00fcr eine Rah-\nmenentwicklungskonzeption f\u00fcr die Studentenwerke\nkann man es lesen. Eine der Hauptaufgaben der Studen-\ntenwerke ist die Versorgung \u201eder Studenten, Mitarbeiter\nund G\u00e4ste der Hochschulen mit Essen in den Mensen.\nEinen Vergleich dieses Aufgabengebietes mit den Kanti-\nnen f\u00fcr die Mitarbeiter des Freistaates Sachsen ist daher\nnaheliegend. Wie das Sozialstaatsprinzip im Einzelnen\nim Hochschulbereich umgesetzt wird, ist nicht allein\neine Frage der Essensversorgung. Die Studentenwerke\u201c\u2013\njetzt wird es wichtig \u2013 \u201ed\u00fcrfen daher nicht auf eine\ndauerhafte h\u00f6here Subventionierung des studentischen\nEssens vertrauen.\u201c\n\nAuf derselben Seite ist auch nachlesbar, dass der finan-\nzielle Aufwand f\u00fcr die Mensen 2003 5,8 Millionen Euro\nbetr\u00fcge, behandelte man sie wie Kantinen. Damit w\u00fcr-\nden selbst die veranschlagten vier Millionen Euro f\u00fcr\n2006 nicht mehr ausreichen, um die Mensen hinsichtlich\nder H\u00f6he der F\u00f6rderung den Kantinen gleichzustellen.\nDas hei\u00dft also, mit den veranschlagten Mitteln w\u00fcrden\nSie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, wenn Sie sie denn noch in\ndie Kantinen des Wirtschaftsministeriums einlie\u00dfen, ein\npreiswerteres Essen ausgeben k\u00f6nnen als f\u00fcr die Studie-\nrenden in den Mensen. Sehenden Auges schicken Sie die\nStudentenwerke in die Not. Den Werken wird nichts an-\nderes \u00fcbrig bleiben, als weiter zu entlassen, die Beitr\u00e4ge\nder Studierenden zu erh\u00f6hen.\n\nZum Abschluss noch ein Zitat aus der Pressemitteilung\nder studentischen Mitglieder in den Verwaltungsr\u00e4ten\nder Studentenwerke: \u201eEine weitere brisante Note hat die-\nses zweifelhafte Handeln des SMWK durch die Entschei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6735\n\ndung der Landesregierung zur Paulinerkirche in Leipzig\nbekommen. Allein f\u00fcr das Freihalten der Fl\u00e4che f\u00fcr den\nWiederaufbau werden laut Pressemitteilung des SMWK\ngeringf\u00fcgige Mehrkosten von etwa vier Millionen Euro\nben\u00f6tigt. Genau in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung liegen die K\u00fcr-\nzungen bei den Studentenwerken. Hier bedeuten diese\nallerdings steigende Essenpreise f\u00fcr \u00fcber 93 000 Studie-\nrende und 27 700 Mitarbeiter der Hochschulen, steigende\nMieten bei fast 20 000 Wohnheimpl\u00e4tzen und nicht zu-\nletzt eine Gefahr f\u00fcr einige der rund 1 000 Arbeitspl\u00e4tze\nbei den Studentenwerken selbst.\u201c\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Redebe-\ndarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die\nStaatsregierung spricht Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Manche Mitglieder dieses Hohen Hauses\nhaben sicherlich den Film \u201eGood bye, Lenin\u201c gesehen.\nDas Thema: Eine Frau f\u00e4llt kurz vor 1989 in ein Koma\nund wacht im Sommer 1990 aus dem Koma wieder auf.\nSie findet sich nicht mehr zurecht, denn inzwischen ist\nvieles anders geworden.\nWie w\u00fcrde es, meine Damen und Herren von der Oppo-\nsition, einem Studenten gehen, der vor der friedlichen\nRevolution in einem 6- oder gar 8-Bett-Zimmer gewohnt\nhat? Eine n\u00e4here Beschreibung der Sanit\u00e4ranlagen \u2013 viele\nvon uns kennen sie aus eigener Erfahrung \u2013 erspare ich\nmir. Wie w\u00fcrde es einem Studenten ergehen, der an das\nmagere Frischgem\u00fcseangebot in der Mensa, das staatlich\nverordnete kulturelle Angebot und die Arbeitseins\u00e4tze\nbei der VMI gew\u00f6hnt war, wenn er pl\u00f6tzlich in einem\nunserer heutigen Wohnheime aufwachen w\u00fcrde?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch sehe niemanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lehner, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nBitte, Herr Lehner.\n\n(Lehner, CDU: Ich lausche ganz gespannt.)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nEntschuldigung, ich habe mich schon gefreut, Kollege\nLehner.\nEr w\u00fcrde glauben, in einer Elitehochschule f\u00fcr Spitzen-\nkader der Partei gelandet zu sein. Dieser Irrtum k\u00f6nnte\nerst durch den Besuch einer Semesteranfangsdisko mit\nunbeschr\u00e4nkter Westmusik wieder korrigiert werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\njetzt gibt es den echten Wunsch nach einer Zwischen-\nfrage. Darf die Zwischenfrage gestellt werden?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nBitte, selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte, Herr Ei\u00dfler.\n\nEi\u00dfler, PDS: Herr Staatsminister, mich w\u00fcrde erstens in-\nteressieren, was der Film \u201eGood bye, Lenin\u201c mit den\nStudentenwerken in Deutschland zu tun hat, die es ja\nschon etwas l\u00e4nger gibt, und zum Zweiten m\u00f6chte ich\nSie fragen, ob Sie mir zustimmen, dass die Verh\u00e4ltnisse,\ndie in der DDR zweifelsfrei kritikw\u00fcrdig waren, heute\nnicht mehr existieren.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nVerehrter Kollege, Gott sei Dank existieren die nicht\nmehr, und zwar durch unsere Aktivit\u00e4ten, die ich Ihnen\ngleich beschreiben werde. Hier liegt sicher Stoff f\u00fcr ein\nsch\u00f6nes Lustspiel, die Geschichte hat aber einen realhis-\ntorischen Hintergrund; denn ich m\u00f6chte nicht verschwei-\ngen, dass die Anpassung der materiellen Lebensbedin-\ngungen der Studenten an den Standard der alten L\u00e4nder\nden Freistaat erhebliches Geld gekostet hat. Uwe\nGr\u00fcning ist darauf eingegangen. Wir haben dort fast\neine halbe Milliarde Euro in Geb\u00e4ude, aber auch in Be-\ntriebskosten investiert. Der Aufholprozess bei den mate-\nriellen Lebensbedingungen der Studenten gegen\u00fcber den\nalten Bundesl\u00e4ndern \u2013 das muss man in diesem Bereich\nfeststellen \u2013 ist daher weitgehend abgeschlossen. Aller-\ndings werden wir auch in Zukunft noch mehrere Men-\nsen und das eine oder andere Wohnheim sanieren m\u00fcs-\nsen, um diesen Prozess endg\u00fcltig abzuschlie\u00dfen. Die ent-\nsprechenden Ma\u00dfnahmen und Planungen sind ange-\nlaufen.\nAus Sorge um die Studenten aus einkommensschwachen\nFamilien leistet die Staatsregierung an die Studenten-\nwerke weiterhin sehr hohe Zuwendungen. Trotz der f\u00fcr\n2003 vorgenommenen K\u00fcrzung von 12,8 Millionen Euro\nauf zehn Millionen Euro liegt der Freistaat mit knapp\n106 Euro pro Student im Vergleich aller Bundesl\u00e4nder\nim soliden Mittelfeld. Auch nach den f\u00fcr 2004 geplanten\nweiteren Reduzierungen der Zuwendungen an die Stu-\ndentenwerke auf acht Millionen Euro, meine Damen und\nHerren, werden wir dieses Mittelfeld behaupten, weil in\nden anderen Bundesl\u00e4ndern genauso gespart werden\nmuss.\n\nSo k\u00f6nnen in Sachsen zirka 20 % der Studenten einen\nPlatz in einem sanierten Wohnheim, wo es keine 6- und\n8-Mann-Zimmer, sondern h\u00f6chstens 1- und 2-Mann-Zim-\nmer gibt, erhalten, w\u00e4hrend dies in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern nur f\u00fcr 12 % der Studenten m\u00f6glich ist. Das leisten\nwir uns einfach und das wollen wir uns auch leisten.\n\nDie gro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6rderung der Studentenwerke durch\nden Freistaat hat nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf die\nBeitr\u00e4ge, die die Studenten aus eigener Tasche an die\nStudentenwerke bezahlen m\u00fcssen. Sie sind mit 36 Euro\nim Landesdurchschnitt noch immer sehr g\u00fcnstig, g\u00fcnsti-\nger, lieber Herr Kollege Prof. Dr. Weiss, als in Nord-\nrhein-Westfalen oder Rheinland-Pfalz. In Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und Bayern sind die Belastungen f\u00fcr die\nStudenten allerdings noch niedriger als bei uns. Ich brau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6736\n\nche \u00fcberhaupt niemandem zu sagen, wer dort schon teil-\nweise seit Jahrzehnten regiert. Ich glaube, die Studenten\nsind nicht b\u00f6se, wenn wir uns Baden-W\u00fcrttemberg und\nBayern und nicht Nordrhein-Westfalen und Rheinland-\nPfalz als Vorbild nehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLeider haben wir nicht dieselben finanziellen Grund-\nlagen wie die Partnerl\u00e4nder im s\u00fcddeutschen Raum.\n\nLassen Sie mich noch ein paar Bemerkungen zu den\nEssenpreisen in den Mensen machen, weil \u00fcber dieses\nProblem immer wieder diskutiert wird. Ich sehe gerade\nThomas Colditz dort sitzen, unseren schulpolitischen\nSprecher. Der durchschnittliche Essenpreis in den s\u00e4ch-\nsischen Mensen betr\u00e4gt 1,70 Euro. Ich halte diesen Preis\nf\u00fcr sehr g\u00fcnstig, Frau Werner.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEr ist niedriger als in Kinderg\u00e4rten und Schulen. Das\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle auch einmal bemerken. Fach-\nleute gehen davon aus, dass dieser Preis im Vergleich\nmit anderen L\u00e4ndern ganz, ganz unten rangiert. Die\nQualit\u00e4t unseres Mensa-Essens \u00fcbrigens, das kann ich\nIhnen sagen, h\u00e4lt jedem Vergleich stand. Vielen Dank\nauch an die Studentenwerke, die dort wirklich mit aller\nKraft an einem ganz fantastischen Angebot arbeiten. Die\nEssenpreise sind so niedrig, weil sie vom Freistaat sehr\nhoch bezuschusst werden, so in diesem Jahr mit rund\nzehn Millionen Euro. Wir subventionieren mit diesen\nZusch\u00fcssen weitestgehend die Essenpreise nach unten.\nJedes Essen konnte um sage und schreibe 2,16 Euro ver-\nbilligt werden, w\u00e4hrend es 2002 noch etwa 2,24 Euro\nwaren. F\u00fcr einen Studenten, der w\u00e4hrend der Vorle-\nsungszeit jeden Tag in der Mensa isst, meine Damen\nund Herren, bedeutet dies einen Mehraufwand von zirka\nzw\u00f6lf Euro im Jahr! Im Jahr! Diese Mehrausgabe ist zu-\nmutbar, insbesondere wenn man bedenkt, dass in allen\nL\u00e4ndern die Staatseinnahmen sinken.\n\nWeiterhin muss ber\u00fccksichtigt werden, dass die j\u00e4hr-\nlichen Lebenshaltungskosten der Studenten in Sachsen\n1 800 bis 3 600 Euro niedriger sind als in vielen Gro\u00df-\nst\u00e4dten der alten L\u00e4nder. Wer in den letzten Wochen die\nNachrichten \u00fcber den Studentenansturm an unseren\nHochschulen in Sachsen geh\u00f6rt hat, der wei\u00df, dass die\nStudenten registriert haben, dass es nicht nur fachlich at-\ntraktiv ist, an unseren leistungsf\u00e4higen Universit\u00e4ten\nund Fachhochschulen zu studieren, sondern dass hier\ndie Lebenshaltungskosten signifikant niedriger sind als\nan westdeutschen Universit\u00e4ten.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Herr Hahn, Mathematik ist Mathematik und da k\u00f6n-\nnen Sie mit Ihrer falschen Argumentation und Polemik\neben nicht ankommen.\n\nDa \u00fcberall in Deutschland die Ausbildungsf\u00f6rderung\nnach BAf\u00f6G die gleiche H\u00f6he hat \u2013 da sind n\u00e4mlich die\nVerh\u00e4ltnisse gleich \u2013, sind die Studenten in Sachsen\nfinanziell deutlich besser gestellt als in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern. Diese Feststellung muss getroffen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der Betrachtung der sozialen Lage der Studenten\nmuss au\u00dferdem beachtet werden, dass sich die Aus-\ngaben des Freistaates f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung nach\ndem BAf\u00f6G seit 1998 \u2013 h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 auf zirka\n191 Millionen Euro verdoppelt haben. Der Freistaat tr\u00e4gt\n35 % dieser Kosten, zirka 67 Millionen Euro. Ich verrate\nIhnen kein Geheimnis, wenn ich Ihnen sage, dass uns\nder BAf\u00f6G-Anteil in unserem Haushalt regelrecht explo-\ndiert. Die Studenten haben also deutlich mehr Geld in\nder Tasche, so sie BAf\u00f6G bekommen, als vor einem Jahr\nund weiter davor.\n\nDie Studentenwerke in Sachsen haben sich gut entwi-\nckelt. Der Freistaat wird seinerseits alles Erforderliche\ntun, dass sie sich auch in Zukunft weiter positiv entwi-\nckeln k\u00f6nnen. Ich warne Sie davor, die deutlich besseren\nVerh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Studenten in Sachsen k\u00fcnstlich\nschlechtzureden. Sie halten den Vergleich mit den alten\nBundesl\u00e4ndern allemal aus. Deshalb lohnt es sich, meine\nDamen und Herren, und zwar nicht nur wegen der\nEssenpreise in der Mensa, in Sachsen zu studieren.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es besteht die M\u00f6g-\nlichkeit, zun\u00e4chst f\u00fcr die SPD-Fraktion und dann f\u00fcr die\nPDS-Fraktion, ein Schlusswort zu halten. Die SPD-Frak-\ntion beginnt. Herr Abg. Prof. Dr. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr\nKollege Gr\u00fcning, ich freue mich sehr, dass wir uns so\neinig sind in den Gr\u00fcnden daf\u00fcr, dass es ein Studenten-\nwerk gibt, in den Gr\u00fcnden daf\u00fcr, dass es bezuschusst\nwerden soll, und auch in den Zielen und Aufgaben des\nStudentenwerkes. Sie haben ganz klar gesagt, Herr\nGr\u00fcning, dass das Studentenwerk durch den Staat bezu-\nschusst werden muss. Diese Aussage finde ich zun\u00e4chst\nerst einmal begr\u00fc\u00dfenswert und ich danke Ihnen daf\u00fcr.\nAber warum stimmen Sie dann keiner Bindung zu? Ihre\nArgumentation war lediglich resignativ: Um Himmels\nwillen, was kann in dieser Welt nicht noch alles Schlim-\nmes passieren?! Lassen Sie uns doch optimistisch sein.\nAlle zwei Jahre wird der Haushalt ohnehin neu beschlos-\nsen. Wenn es dann wirklich ganz, ganz eng wird, wie\nSie es dunkel drohend beschworen haben, k\u00f6nnen durch\ndieses Hohe Haus immer noch Ver\u00e4nderungen beschlos-\nsen werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nZweitens, Herr Kollege \u2013 \u2013 Nein, das darf ich nicht\nsagen: Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\n\u2013 Okay, in dieser Hinsicht, also eingeschr\u00e4nkt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kollege wird der nie!)\n\nIst der Vergleich mit der DDR eigentlich Ihr alleiniger\nMa\u00dfstab? Ich finde diesen Ma\u00dfstab ausgesprochen be-\nscheiden. F\u00e4llt Ihnen nicht ein anderer Ma\u00dfstab ein, zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6737\n\nBeispiel, wie es irgendwo anders in der Welt zugeht,\netwa in Spanien oder in Italien? Nein, Sie vergleichen\nimmer r\u00fcckw\u00e4rts gewandt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nIm \u00dcbrigen, wie sehr der Vergleich hinkt, sieht man\ndaran, dass Sie gesagt haben, dass der Student in einem\nluxuri\u00f6sen Einbettzimmer aufwachen und daran merken\nw\u00fcrde, dass er an einer Luxushochschule sei. Er w\u00fcrde\n\u00fcbrigens auch aufwachen, wenn er in ein ganz normales\nSeminar vor allem bei den Geisteswissenschaftlern gehen\nw\u00fcrde, falls er \u00fcberhaupt hineink\u00e4me, denn er muss am\nAnfang des Semesters ein Los ziehen und die meisten\nLose sind Nieten. Da ist er n\u00e4mlich in gar keinem Semi-\nnar, weil die Seminare aufgrund der Politik der Staats-\nregierung hoffnungslos \u00fcberf\u00fcllt sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren, ich verlange ja gar nicht von\nIhnen, dass Sie unbedingt nur soziale Aspekte in dieser\nFrage ber\u00fccksichtigen. Rechnen Sie doch bitte auch wirt-\nschaftlich zu Ende. Die Studentenzahlen wachsen bei\nuns. Das wurde von keinem Redner bestritten und steht\nja auch t\u00e4glich in der Zeitung. Jedes Jahr ein neuer Re-\nkord sowohl an Einschreibungen als auch an der Ge-\nsamtstudentenzahl. Das ist gut f\u00fcr das Land. Angesichts\neiner nicht gerade florierenden Wirtschaft sind die 5 000\nEuro Kaufkraft, die jeder Student von au\u00dferhalb mit-\nbringt, ein zus\u00e4tzlicher Impuls f\u00fcr die wirtschaftliche\nEntwicklung, denn dieses Geld wird dann in einer Kette\nmindestens achtmal ausgegeben und ein Teil davon lan-\ndet ohnehin im Steuers\u00e4ckel.\n\nDa wir gerade beim Rechnen sind, Herr Minister R\u00f6\u00dfler:\nDie Arithmetik \u2013 das ist nicht Mathematik \u2013 ist objektiv.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn eine Portion Mensaessen 15 % teurer wird und ein\nStudent \u2013 das ist erwiesen \u2013 200 Mahlzeiten pro Studien-\njahr in der Mensa einnimmt, dann komme ich auf 3 000\nCent Mehrausgaben. Nach meine Rechnung sind das 30\nEuro, nicht 20.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Sie haben das\nmal 360 gerechnet!)\n\n\u2013 Nein, 200 Mahlzeiten pro Jahr.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist zu hoch!)\n\n\u2013 Das ist gar nicht hoch. Das sind 200 Arbeitstage. Es\ngibt auch Studenten, die mittags in der Mensa essen und\nabends gelegentlich dort ein kleines Abendbrot einneh-\nmen. Wir wollen unsere Studenten auch gesund erhal-\nten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\n\u2013 Ja, alles abgezogen!\n\nMeine Damen und Herren! Je g\u00fcnstiger auch unter den\nobwaltenden finanziellen Zw\u00e4ngen das Studium in Sach-\n\nsen gestaltet wird, desto mehr junge Leute werden her-\nkommen. Dies ist ein erw\u00fcnschter Effekt. Er wirkt der\nAbwanderung entgegen. Ein Teil dieser jungen Leute\nwird hier bleiben und die, die nicht hier bleiben, werden\n\u00fcberall dort au\u00dferhalb Sachsens, wo sie arbeiten werden,\nBotschafter Sachsens sein. Das ist gut f\u00fcr uns. Bitte den-\nken Sie bei Ihrer Entscheidung daran!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Heike\nWerner h\u00e4lt das Schlusswort f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie schwelgten\nso in den alten, verkl\u00e4rten Erinnerungen. Ich w\u00fcrde gern\nkurz etwas zu den Bedingungen von Studierenden heute\nsagen. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen vor der Abstimmung \u00fcber\nunsere Antr\u00e4ge eine Erhebung des Deutschen Studenten-\nwerkes ans Herz legen.\nDort wird zum Beispiel festgestellt: \u201eStudierende aus\nbildungsfernen Schichten m\u00fcssen gr\u00f6\u00dfere materielle\nProbleme bew\u00e4ltigen. Zu einem doppelt so hohen Pro-\nzentsatz m\u00fcssen sie daher einer Besch\u00e4ftigung nach-\ngehen, um ihr Studium zu finanzieren. Das bedeutet\nauch, dass sie unter den Langzeitstudierenden einen\ndoppelt so hohen Anteil einnehmen.\u201c\n\nDeswegen, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, st\u00fcnde es Sachsen gut\nzu Gesicht, ihnen wenigstens ein warmes, qualitativ\nhochwertiges Essen anzubieten.\n\nMeine Damen und Herren, wir wollen, dass mehr junge\nMenschen hier in Sachsen studieren. Wir wollen, dass\nmehr junge Menschen aus dem Ausland studieren, die\nwiederum auf Wohnheimpl\u00e4tze angewiesen sind. Ich\nm\u00f6chte Ihnen zum Schluss deswegen noch einmal aus\nder Petition der studentischen Vertreter in den Verwal-\ntungsr\u00e4ten der Studentenwerke zitieren, die derzeit im\nGesch\u00e4ftsgang ist:\n\n\u201eDie studentischen Vertreter fordern deshalb die Landes-\nregierung auf, die geplante Zuschusspolitik zu \u00e4ndern\nund an einem Betrag von vier Millionen Euro zu orien-\ntieren. Durch diese relativ geringe Investition kann viel\nf\u00fcr gute Rahmenbedingungen f\u00fcr ein Hochschulstudium\nin Sachsen getan und ein klares Signal f\u00fcr die Jugend in\nSachsen gesetzt werden.\u201c\n\nDa wir das alle wollen, kann ich nur daf\u00fcr werben,\nunserem Antrag und dem der Fraktion der SPD zuzu-\nstimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir kommen damit zur Abstim-\nmung.\n\nZun\u00e4chst frage ich die Fraktion der SPD, ob sie in ihrem\nAntrag 3/9220 den Punkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Bitte in G\u00e4nze\nabstimmen lassen!)\n\n\u2013 Ich soll \u00fcber den Antrag in G\u00e4nze abstimmen lassen.\nDas tun wir dann auch. Wer dem Antrag der SPD-Frak-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6738\n\ntion, Haushaltssituation der Studentenwerke in Sachsen,\nDrucksache 3/9220, zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Die Gegenstimmen \u00fcberwogen die Zu-\nstimmungen. Damit ist dem Antrag der Fraktion der\nSPD nicht gefolgt worden. Die Drucksache 3/9220 wurde\ndamit nicht beschlossen.\nIch stelle den Antrag der Fraktion der PDS, Drucksache\n3/8868, Sicherung einer langfristigen Perspektive der\n\nStudentenwerke in Sachsen, zur Abstimmung und bitte\nSie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten. Trotz einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Drucksache 3/8868 durch die Mehrheit nicht zuge-\nstimmt worden. Tagesordnungspunkt 8 ist damit been-\ndet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nAntrag der DB Regio AG auf Erh\u00f6hung der Nahverkehrspreise ab 14.12.2003\n\nDrucksache 3/9379, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit ist durch das Pr\u00e4sidium am 9. Oktober\n2003 festgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die\nFraktionen Stellung nehmen. Die Reihenfolge in der ers-\nten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\n\nIch bitte die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen. Frau\nAbg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wenn es nach dem Willen\nvon DB Regio geht, werden die Fahrpreise im Nahver-\nkehr der Bahn ab 14. Dezember 2003 um 4,1 % erh\u00f6ht.\nWarum hat die DB Regio den Antrag auf Fahrpreiserh\u00f6-\nhungen gestellt? Sie nennt in ihrem Antrag daf\u00fcr vier\nGr\u00fcnde, die ich gern mit Ihnen unter die Lupe nehmen\nm\u00f6chte.\nDer erste Grund, den DB Regio angibt, ist, die Kosten\nbei Energie und Personal seien seit Beginn dieses Jahres\nnicht kompensiert worden. Dieses Argument ist ernst zu\nnehmen und best\u00e4tigt zum Beispiel im Bereich der Ener-\ngiekosten die PDS-Kritik, dass es kontraproduktiv ist,\nwenn ein umweltfreundliches Verkehrsmittel wie die\nBahn von der \u00d6kosteuer nicht ganz befreit wird. Aber\ndieses Argument l\u00e4sst au\u00dfen vor, dass es gerade im\nNahverkehr seit Beginn dieses Jahres, also im ersten\nQuartal, ein Umsatzplus von 6 % und nat\u00fcrlich auch\nMehreinnahmen gab.\n\nDas zweite Argument von DB Regio hei\u00dft: Mit der Wie-\ndereinf\u00fchrung der BahnCard 50 gelten diese erh\u00f6hten\nRabatte auch im Nahverkehr und die Mindereinnahmen\nm\u00fcssen kompensiert werden. \u2013 Aber die BahnCard 50\nwurde aus einem Grund wieder eingef\u00fchrt: weil n\u00e4mlich\nder Wegfall dieses Rabattes zu enormen Umsatzverlusten\nim Fernverkehr gef\u00fchrt hat, und zwar zu Umsatzver-\nlusten von 13 % oder, absolut ausgedr\u00fcckt, von 133 Mil-\nlionen Euro im ersten Quartal dieses Jahres. Das hei\u00dft,\ndie Wiedereinf\u00fchrung der BahnCard 50 erfolgte mit dem\nZiel, durch g\u00fcnstigere Angebote f\u00fcr Vielfahrer eine\nUmsatzsteigerung zu erreichen.\n\nAls drittes Argument nennt DB Regio einen Vergleich\nmit den Verkehrsverb\u00fcnden, und zwar argumentiert DB\nRegio, dass in den letzten zehn Jahren im Nahverkehr\ndie Preise durchschnittlich um 1,9 % pro Jahr gestiegen\nseien, w\u00e4hrend bei den Verkehrsverb\u00fcnden die Preise\num 3,7 % pro Jahr gestiegen seien.\n\nNun ist f\u00fcr mich diese Vergleichsgr\u00f6\u00dfe v\u00f6llig willk\u00fcrlich\ngesetzt. Au\u00dferdem l\u00e4sst dieses Argument wieder au\u00dfer\n\nAcht, dass die Deutsche Bahn AG als Partner der Ver-\nkehrsverb\u00fcnde auch von den Preiserh\u00f6hungen der Ver-\nkehrsverb\u00fcnde profitiert hat.\n\nDrittens \u2013 und das ist f\u00fcr Sachsen von besonderer Be-\ndeutung: Diese Vergleichszahlen, die die DB Regio auf-\nf\u00fchrt, beziehen sich eben vorwiegend auf die Verh\u00e4lt-\nnisse in den alten Bundesl\u00e4ndern, w\u00e4hrend in den neuen\nBundesl\u00e4ndern und vor allem in Sachsen die Preise im\nNahverkehr bei DB Regio sehr deutlich gestiegen sind.\n\nDas vierte Argument ist nun wirklich das allerschw\u00e4chs-\nte: Man will die L\u00e4nder k\u00f6dern, indem man ihnen\nverspricht, f\u00fcr die Zustimmung zu diesem Antrag die\nL\u00e4ndertickets, die ja so beliebt sind, weiterzuentwickeln.\nLiest man genau nach, so muss man feststellen, dass die\nbundesweite Ausdehnung nur im Konjunktiv geschrie-\nben ist, als M\u00f6glichkeit, eventuell, kann also null und\nnichtig sein. Au\u00dferdem gilt es nur f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Pilot-\nprojekte. Als L\u00e4nder sind aufgef\u00fchrt Niedersachsen und\nBayern; Sachsen selber profitiert davon \u00fcberhaupt nicht.\n\nDie Argumente, die DB Regio nennt, sind also nicht\nstichhaltig und durch eine Analyse der Situation zu\nwiderlegen.\n\nWarum haben wir als PDS das Thema in den Landtag\ngeholt? Es k\u00f6nnte wieder der Einwand kommen, wie so\nh\u00e4ufig, wenn wir \u00fcber den Bahnverkehr reden, das sei\neine Angelegenheit der Deutschen Bahn AG und ginge\nuns als LandespolitikerInnen nichts an.\n\nIch meine aber, wenn der Freistaat Jahr f\u00fcr Jahr Landes-\nmittel f\u00fcr die F\u00f6rderung von Fahrzeugen im SPNV zur\nVerf\u00fcgung stellt, dann muss er nat\u00fcrlich auch ein Inte-\nresse daran haben, dass die Fahrt mit dem Regio-Sprin-\nter II, den wir ja mit finanziert haben, noch f\u00fcr alle Lan-\ndeskinder bezahlbar ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nNat\u00fcrlich ist die St\u00e4rkung eines \u00f6kologischen Verkehrs-\nmittels im Sinne unserer Landesplanung.\n\nAu\u00dferdem: Wenn die Nahverkehrspreise keine Angele-\ngenheit der L\u00e4nder w\u00e4ren, w\u00e4re das Verfahren anders\ngestaltet. Tatsache ist aber, dass das Allgemeine Eisen-\nbahngesetz genau vorschreibt, dass die Nahverkehrs-\ntarife genehmigungspflichtig sind. Die zust\u00e4ndige Be-\nh\u00f6rde ist das RP in Darmstadt, aber es muss sich mit\nallen Bundesl\u00e4ndern ins Einvernehmen setzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6739\n\nHerr Gillo, hier werden Sie gefragt sein. Deswegen\nm\u00f6chte ich Sie bitten, sich aus folgenden Gr\u00fcnden deut-\nlich gegen diese Fahrpreiserh\u00f6hung auszusprechen:\nErstens. Mobilit\u00e4t muss unabh\u00e4ngig vom Auto und f\u00fcr\nalle bezahlbar sein. Das ist eine Frage der sozialen Ge-\nrechtigkeit.\nZweitens bitte ich Sie nicht au\u00dfer Acht zu lassen, dass\nseit 1992 die Fahrpreise im Nahverkehr in Sachsen be-\nreits um mehr als 100 % gestiegen sind.\nDrittens. Eine erneute Verteuerung wird wieder zu\neinem Imageverlust f\u00fchren. Da nutzt es \u00fcberhaupt\nnichts, wenn die Deutsche Bahn anderswo mit kostspie-\nliger Werbung versucht den Eindruck zu erwecken,\nBahnfahren sei preiswert.\nGestern bin ich mit einem Zug gefahren, an dem in gro-\n\u00dfen Lettern stand: \u201eUnsere Z\u00fcge schonen die Umwelt,\nunsere Preise schonen Ihre Geldb\u00f6rse\u201c. \u2013 In zwei Mona-\nten werden wir wieder eine Fahrpreiserh\u00f6hung haben.\nViertens muss man nat\u00fcrlich sagen: Wir hatten erst ein\nriesengro\u00dfes Kuddelmuddel im Fahrpreisbereich Ende\nletzten Jahres. Durch die Einf\u00fchrung des neuen Fahr-\npreissystems im Fernverkehr ist es zu einem riesigen\nImageverlust der Deutschen Bahn AG gekommen. Es\ngab viele Fahrg\u00e4ste, die vergrault worden sind. Wenn\nman jetzt diese negative Tradition fortf\u00fchrt, wird man\nnoch mehr Fahrg\u00e4ste vergraulen.\nHerr Gillo, Sie haben mir eine Freude bereitet, als Sie\nsich in der Presse sehr kritisch zu der Fahrpreiserh\u00f6hung\nim Nahverkehrsbereich ge\u00e4u\u00dfert haben. Das Verfahren\nsieht nun eine Beteiligung vor. Sie h\u00e4tten also die\nChance, Ihre Kritik wirksam werden zu lassen. Deswe-\ngen m\u00f6chte ich Sie bitten, in diesem Verfahren auch\nwirklich Farbe zu bekennen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nhat das Wort. Es spricht der Abg. Hamburger.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen die Intention des\nDringlichen Antrages der PDS-Fraktion durchaus ver-\nstehen.\n\n(Zuruf von der PDS: Aber \u2026?)\n\nIch glaube ebenfalls nicht, dass die Bahn mit ihrer ge-\nplanten Fahrpreiserh\u00f6hung im Schienenpersonennahver-\nkehr gut beraten ist. Man hat den Eindruck, dass die\nBahn aus ihren Fehlern der letzten Monate eigentlich\nnichts gelernt hat.\n\n(Beifall der Abg. Frau Kipping, PDS)\n\nDie Neugestaltung ihres Tarifsystems im Fernverkehr hat\nsich f\u00fcr die Bahn als Desaster herausgestellt. Von den\nver\u00e4rgerten Kunden hat sie zu Recht die Quittung be-\nkommen\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nf\u00fcr diese v\u00f6llig unverst\u00e4ndliche Preisgestaltung. Gerade\nhat die Bahn daher ihre Fernverkehrstarife korrigiert und\n\nversucht nun m\u00fchsam, verlorene Kunden zur\u00fcckzuge-\nwinnen. Da mutet es schon merkw\u00fcrdig an, dass sie nun\nim Nahverkehr die Preise erh\u00f6hen will.\n\nAuch wenn die Tarife in Verkehrsverb\u00fcnden von der ge-\nplanten Preiserh\u00f6hung ausgeschlossen und viele Nahver-\nkehrskunden deshalb nicht betroffen sind, ist die Ver\u00e4r-\ngerung bei denjenigen, die es betrifft, vorprogrammiert.\nNeue Kunden wird die Bahn so jedenfalls kaum gewin-\nnen. Es f\u00e4llt daher, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, wirklich schwer, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die geplante\nPreiserh\u00f6hung aufzubringen. Man kann der Bahn nur\ndringend empfehlen, diese Absicht noch einmal zu \u00fcber-\ndenken.\n\n(Beifall des Abg. Schmitz, CDU)\n\nAber, Frau Kollegin Kipping hat es gesagt, die geplante\nFahrpreiserh\u00f6hung bedarf nach \u00a7 12 des Allgemeinen\nEisenbahngesetzes der Genehmigung des Regierungspr\u00e4-\nsidiums Darmstadt, und das darf die Genehmigung nur\nerteilen, wenn das Einvernehmen mit allen L\u00e4ndern vor-\nliegt.\n\nAllerdings besteht bei der Entscheidung \u00fcber die Geneh-\nmigung kein Ermessensspielraum. Sie darf nur unter\nsehr engen Voraussetzungen gem\u00e4\u00df \u00a7 12 versagt werden.\nDie Kriterien daf\u00fcr sind:\n\nIst die Tariferh\u00f6hung rechtswidrig? Das ist eigentlich das\nHauptargument.\n\nUnd zweitens: \u00dcbernimmt nach Ablehnung das jeweilige\nLand die Kompensation der Kosten der Deutschen Bahn\nAG?\n\nSolange sich die Bahn an die Vorgabe des AEG und die\nin Vertr\u00e4gen mit Bund und L\u00e4ndern getroffenen Rege-\nlungen h\u00e4lt \u2013 und das tut sie im vorliegenden Fall \u2013,\nmuss die Genehmigung erteilt werden. Jede andere Ent-\nscheidung w\u00e4re willk\u00fcrlich und grob rechtswidrig.\n\nDieser Ma\u00dfstab gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Er-\nteilung der Genehmigung durch den Freistaat Sachsen.\nRechtswidrigkeit ist nicht darstellbar. Keines der Argu-\nmente, die vorgetragen wurden, ist rechtswidrig. Feh-\nlende Stichhaltigkeit reicht zur Darstellung einer Rechts-\nwidrigkeit nicht aus. Und eine Kosten\u00fcbernahme durch\nden Freistaat Sachsen entf\u00e4llt wohl selbstredend. Also\nbleibt nur die Zustimmung, auch wenn uns der zugeh\u00f6-\nrige Sachverhalt \u00fcberhaupt nicht gef\u00e4llt.\n\nDer Antrag der PDS-Fraktion, mit dem die Staatsregie-\nrung aufgefordert werden soll, ihr Einvernehmen zur\nGenehmigung der beabsichtigten Fahrpreiserh\u00f6hung zu\nverweigern, wird von uns abgelehnt. Auch wir w\u00fcn-\nschen uns einen attraktiven Schienenverkehr als Alterna-\ntive zum Verkehrstr\u00e4ger Stra\u00dfe. Darin besteht \u00fcberhaupt\nkein Zweifel. Aber dies ist noch kein Grund, dem in\nRede stehenden Antrag zuzustimmen. Denn die Bahn\nhat mit Verweis auf das geltende Recht einen Anspruch\nauf Erteilung dieser Genehmigung.\n\nEs bleibt also dabei: Man kann, eigentlich muss man die\nBahn f\u00fcr ihre unsensible und nicht nachvollziehbare\nPreispolitik kritisieren. Man kann ihr vorwerfen, dass sie\nsich im Wettbewerb der Verkehrstr\u00e4ger damit erneut\nselbst auf ein Abstellgleis f\u00e4hrt. Man muss bedauern,\ndass es die Bahn einmal mehr selbst vers\u00e4umt, sich als\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6740\n\nattraktive Alternative zum Stra\u00dfenverkehr zu pr\u00e4sen-\ntieren.\n\nAber eine zweifelhafte Politik der Bahn mit rechtswidri-\ngen Mitteln korrigieren zu wollen, das geht nun wirklich\nnicht. Ob die Gr\u00fcnde der Bahn \u00fcberzeugen, ob etwa die\nKostensteigerung begr\u00fcndet ist oder ob die Einnahmen-\nstrukturen stimmen oder verzerrt sind, ob sie die Bahn-\nkunden verprellt oder ob die Bahn weiterhin an Attrakti-\nvit\u00e4t verliert usw., das ist hier in diesem Zusammenhang\n\u00fcberhaupt nicht die Frage.\n\nDie Frage ist einzig und allein: Kann die Absicht der\nBahn legal verhindert werden? Man kann das nur tun \u2013\nund da wiederhole ich mich \u2013 bei Rechtswidrigkeit der\nAbsicht oder wenn die Kosten \u00fcbernommen werden.\n\nFaktum eins ist nicht erf\u00fcllt und Faktum zwei verbietet\nsich. Ich bitte die PDS einfach, die Sachverhalte und die\ngeltende Rechtslage zur Kenntnis zu nehmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun erh\u00e4lt die SPD-\nFraktion das Wort. Frau Abg. Dr. Raatz.\n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt aber ratz-fatz!)\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich\ndenke, dass ich Herrn Hamburger in vielem Recht geben\nmuss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd um es gleich vorwegzunehmen: Die SPD-Landtags-\nfraktion kann dem vorliegenden Dringlichen Antrag der\nPDS-Fraktion auch nicht zustimmen. Denn es ist klar:\nWie alle \u00e4rgern auch wir uns \u00fcber steigende Preise, zu-\nmal in einer Zeit, die von Zur\u00fcckhaltung in der Lohnent-\nwicklung gepr\u00e4gt ist. Die Tariferh\u00f6hungen der Bahn\nbetreffen immerhin \u2013 das konnten wir neulich auch in\nder Presse nachlesen \u2013 40 % der Nahverkehrsangebote in\nSachsen. Dazu muss ich sagen: Diese Zahl hat mich auch\n\u00fcberrascht, denn angesichts der Verbundtarife h\u00e4tte ich\nhier mit einer niedrigeren Zahl gerechnet.\n\nFolglich w\u00e4re es eigentlich am einfachsten, dem PDS-An-\ntrag zuzustimmen. Aber, wie gesagt, wir werden das\nnicht tun, weil wir der Argumentation der Antragsteller\nso nicht folgen k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS, Sie brin-\ngen sich in diesem Hohen Haus oft als die Lobby des\nBahnfahrens in Pose, und das finde ich auch vollkom-\nmen in Ordnung. Aber wenn es aus populistischen\nGr\u00fcnden geboten erscheint \u2013 so wie heute \u2013, dann be-\nwerfen Sie die Bahn AG immer mit ganzen Schlammla-\ndungen. Da frage ich mich wirklich, was das soll. \u201eGie-\nrig ist die Bahn\u201c, lesen wir in Ihrem Antrag, \u201eweil sie\ndie Preise seit 1992 verdoppelt hat\u201c, \u201eunf\u00e4hig ist sie\nauch\u201c \u2013 mit Verweis auf das neue Preissystem \u2013 und\n\u201eein F\u00f6rdermittelfresser ist die DB Regio\u201c auch.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das mag irgendwie\nwahr sein und sicherlich denke ich das eine oder andere\nMal auch so. Aber ich meine, dass diese Wahrnehmung\n\nsehr selektiv ist, so selektiv wie vielleicht seinerzeit die\nvon Karl-Eduard von Schnitzler. Zur Wahrheit geh\u00f6rt\nn\u00e4mlich auch, dass das Streckennetz der Bahn in Sachsen\nam Ende der DDR v\u00f6llig marode war. Erinnern wir uns\nbitte an den damaligen Wagenpark! Es ist schon eine\nmerkw\u00fcrdige Argumentation, der DB Regio vorzuwer-\nfen, Mittel f\u00fcr die Beschaffung moderner Fahrzeuge in\nAnspruch genommen zu haben.\n\nTatsache ist auch, dass die Bahn mit etwa 18 000 Be-\nsch\u00e4ftigten zu den gr\u00f6\u00dften Arbeitgebern in Sachsen ge-\nh\u00f6rt, dass die Bahn verglichen mit anderen Wirtschafts-\nzweigen \u2013 eben gerade auch in Sachsen \u2013 hohe Tarife\nzahlt und dass ihre Besch\u00e4ftigten immer noch eine ver-\ngleichsweise soziale Sicherheit genie\u00dfen.\n\nDie DB AG hat mit der Eisenbahnreform gro\u00dfe Lasten\n\u00fcbernommen, ich denke, auch auf sozialem Gebiet, und\ndas kostet etwas. Oft wird nun die Bahn als b\u00f6ser Go-\nliath hingestellt und die Konkurrenten sind die sym-\npathischen Davids. In der Realit\u00e4t haben es aber diese\nDavids oft viel leichter, zum Beispiel die Lausitzbahn.\n200 Mitarbeiter waren damals bei der DB Regio in die-\nsem Bereich besch\u00e4ftigt. Connex gewann die Ausschrei-\nbungen mit einem g\u00fcnstigen Angebot und nun haben sie\nsich die 60 besten, j\u00fcngsten, dynamischsten, belastbarsten\netc. ausgebildeten Mitarbeiter ausgew\u00e4hlt. Und was ma-\nchen nun die anderen 140 in den Arbeitslosenhochbur-\ngen G\u00f6rlitz, Niesky, Wei\u00dfwasser und Zittau?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS, ich will\ndamit nicht mehr und nicht weniger sagen, als dass Sie\nmit der in Ihrem Antrag enthaltenen Einsch\u00e4tzung der\nGesamtleistung des Unternehmens DB Regio \u2013 gerade\nauch hier in Sachsen \u2013 nicht gerecht werden. Sie ziehen\nein Unternehmen, ich sage jetzt mal, in den Schmutz,\nwelches sich in einem sehr schwierigen Umstrukturie-\nrungsprozess befindet \u2013 ich denke, da sind wir uns einig.\nIch denke auch, dass die DB schon viel weiter ist, als in\nder \u00d6ffentlichkeit mitunter wahrgenommen wird. Nat\u00fcr-\nlich ist sie noch lange nicht am Ziel.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch wir sind f\u00fcr einen\ngeordneten Wettbewerb im SPNV. Er wird dazu f\u00fchren,\ndass die DB Regio in den n\u00e4chsten Jahren eine Menge\nihrer jetzigen Leistungen abgeben muss. Herr Hambur-\nger ist darauf schon eingegangen. Wir sind \u2013 genau wie\nSie \u2013 f\u00fcr die St\u00e4rkung der Verkehrsverb\u00fcnde, die, neben-\nbei bemerkt, ihre Tarife in den letzten Jahren st\u00e4rker an-\ngehoben haben als die Bahn. Der Verkehrsverbund Ober-\nelbe erh\u00f6ht seine Preise demn\u00e4chst um weitere 5 % im\nVergleich zu den 4,1 % der DB Regio. Und was machen\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS? Wie\nreagieren eigentlich Ihre Vertreter im Verkehrsverbund\ndarauf? Was tut Ihr Oberb\u00fcrgermeister von Hoyers-\nwerda dagegen und welche Antr\u00e4ge k\u00f6nnen wir von\nIhnen diesbez\u00fcglich noch erwarten? \u2013 Aber lassen wir es\nan dieser Stelle gut sein.\n\nDie Tatsache, dass die Bahn zurzeit \u2013 vor oder nach oder\ngemeinsam mit der Politik \u2013 der Pr\u00fcgelknabe der Nation\nist, ist noch lange kein Grund daf\u00fcr, dass wir uns an\ndiesem Spiel beteiligen. Dar\u00fcber, ob die Erh\u00f6hung der\nNahverkehrspreise rechtm\u00e4\u00dfig ist oder nicht, hat Herr\nHamburger eigentlich genug gesagt.\n\nLetztendlich wird also das Regierungspr\u00e4sidium Darm-\nstadt urteilen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6741\n\nDarum an dieser Stelle Schluss und danke f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt m\u00f6chte die\nStaatsregierung sprechen. Ich darf Sie bitten, Herr Staats-\nminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Kipping hat es vorhin gerade\ngesagt: Dass wir \u00fcber diese Erh\u00f6hung nicht gl\u00fccklich\nsind, haben wir sehr eindeutig selber kundgetan. Ich\nglaube, alle Parteien sind sich dar\u00fcber einig \u2013 das ist\nauch sehr klar \u2013, dass die Rechtslage eindeutig ist.\nIch freue mich, dass Frau Dr. Raatz auch ein bisschen\nWerbung f\u00fcr die DB und f\u00fcr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese wich-\ntige Organisation gemacht hat. Ich glaube, wir haben\njetzt alle Perspektiven dargestellt. Ich war am Dienstag\nin Hamburg bei der Verkehrsministerkonferenz der L\u00e4n-\nderverkehrsminister und es gab dort keinen Verkehrs-\nminister, der in irgendeiner Weise f\u00fcr das, was die DB\nf\u00fcr notwendig h\u00e4lt, Sympathie aufgebracht hat. Auf der\nanderen Seite gab es kein Land, keinen Verkehrsminister,\nder gesagt h\u00e4tte, es gebe irgendein Rechtsmittel, das\nman einlegen k\u00f6nnte. Wir haben keine andere Wahl als\ndiesen Schritt, so unverst\u00e4ndlich oder so unbequem er\nauch ist, in dieser Weise zu blockieren.\n\nAus diesem Grunde lehnen wir den Antrag der PDS ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion um das Schlusswort. Es wird gehalten von Frau\nAbg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Raatz, als wir gestern\nhier \u00fcber Gefahrguttransporte gesprochen haben, haben\nSie den Satz formuliert: Sagt mir nicht, warum etwas\nnicht geht, sondern lasst uns lieber \u00fcberlegen, wie wir\nein Problem l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Der Meinung bin ich auch!)\n\nDie Haltzeitwerte Ihres Ged\u00e4chtnisses bzw. dieses\nGrundsatzes scheinen sich doch nur sehr spezifisch auf\nSPD-Antr\u00e4ge zu beziehen. Das finde ich sehr schade.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nein,\ndann haben Sie das falsch verstanden!)\n\nFrau Raatz, wie mager mag Ihr Vorrat an Argumenten\nsein, wenn Sie immer wieder in die alte Mottenkiste\nDDR-Vergleich greifen m\u00fcssen, vor allem wenn Sie sich\nmit meinen politischen Vorstellungen auseinander set-\nzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch finde das wirklich zum G\u00e4hnen. Den Vorwurf, ich\nw\u00fcrde das Unternehmen Deutsche Bahn AG durch den\n\nKakao ziehen, weise ich hier wirklich \u2013 gerade in dieser\nFrage \u2013 strikt zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn wenn Sie mir zugeh\u00f6rt und nicht einfach eine vor-\nbereitete Rede vorgelesen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie geh\u00f6rt,\ndass ich mich sehr gr\u00fcndlich mit den vier Argumenten,\ndie die DB Regio genannt hat, auseinander gesetzt und\nversucht habe, sie zu widerlegen, und dass ich nur da-\nrauf hingewiesen habe, dass eine Fahrpreiserh\u00f6hung zu\neinem Imageverlust f\u00fchren wird, was ich mir nicht w\u00fcn-\nsche, aber einfach zur Kenntnis nehmen muss.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHerr Hamburger \u2013 und auch Herr Gillo \u2013, ich freue\nmich, dass wir uns inhaltlich einig sind. Ich h\u00e4tte mir ge-\nw\u00fcnscht \u2013 ich meine, es ist bekannt, dass es der CDU\nschwer f\u00e4llt, PDS-Antr\u00e4gen zuzustimmen \u2013, dass Sie,\nwenn Sie das mit Ihrer Kritik an der Fahrpreiserh\u00f6hung\nwirklich so ernst meinen, unseren Antrag als Vorlage\ngenutzt h\u00e4tten, um zumindest eine politische Willensbil-\ndung dieses Landtages als deutliches Signal zu geben.\nWenn wir schon juristisch angeblich Handschellen\nhaben, dann h\u00e4tten wir doch wenigstens alle politischen\nInstrumente ausnutzen k\u00f6nnen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\num zu verhindern, dass die Fahrpreise erh\u00f6ht werden.\n\nWenn es wirklich \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich w\u00e4re, das\nEinvernehmen zu verweigern \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann h\u00e4tten Sie\neinen anderen Antrag stellen m\u00fcssen!)\n\n\u2013 PDS-Antr\u00e4ge werden hier immer abgelehnt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber nicht von uns!)\n\nAber man muss ja auch manchmal Vorlagen an die Kol-\nlegen der CDU geben, in der Hoffnung, dass sie diese\naufgreifen.\n\nAber wenn es juristisch v\u00f6llig unm\u00f6glich w\u00e4re, das Ein-\nvernehmen zu verweigern, dann h\u00e4tte die DB Regio sich\nnicht so intensiv darum bem\u00fcht, bei uns als Landespoli-\ntikern genau f\u00fcr dieses Einvernehmen zu werben. Frau\nRaatz, ich nehme an, Sie haben genauso wie Herr\nHamburger und Herr Gillo die entsprechenden Argu-\nmentationsmaterialien zugeschickt bekommen.\n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren von der CDU:\nBei den Rundfunkgeb\u00fchren sind die juristischen Spiel-\nr\u00e4ume, das Einvernehmen zu verweigern, \u00e4hnlich gering.\nIn dieser Frage haben Sie sich aber politisch entschieden,\ndie juristischen Augen zuzudr\u00fccken, und bereits jetzt\nangek\u00fcndigt, das abzulehnen. Ich h\u00e4tte mir ein solch ent-\nschiedenes Vorgehen auch in der Frage der Bahnpreise\ngew\u00fcnscht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/9379, den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 17. Oktober 2003\n\n6742\n\nDringlichen Antrag der Fraktion der PDS \u2013 Antrag der\nDB Regio AG auf Erh\u00f6hung der Nahverkehrspreise ab\n14.12.2003 \u2013 zur Abstimmung. Wer stimmt diesem An-\ntrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr\nund einer Reihe von Stimmenthaltungen stimmt die\nMehrheit diesem Antrag nicht zu. Damit ist die Druck-\nsache 3/9379 nicht beschlossen worden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, damit ist die\nTagesordnung der 93. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 94. Sitzung auf\nDonnerstag, den 27. November 2003, festgelegt. Wie im-\n\nmer gehen Ihnen die Einladung und die Tagesordnung\nrechtzeitig zu.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Uns stehen\nein Wochenende und einige parlamentsfreie Tage bevor.\nIch hoffe, Sie haben nicht alle die ganze Zeit mit Arbeit\nzugedeckt, sondern g\u00f6nnen sich ein wenig Erholung und\nMu\u00dfe im Kreise Ihrer Familie. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles\nGute.\n\nDie 93. Sitzung ist geschlossen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n(Schluss der Sitzung: 19.26 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Das Versagen der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei der langfristigen Lehrerbedarfsplanung f\u00fcr Berufs- und F\u00f6rderschulen\n\t2. Aktuelle Debatte Der Beitrag Sachsens f\u00fcr mehr Rentengerechtigkeit in Ost und West\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 Schuljahresbeginn 2003/2004\n\tTagesordnungspunkt 4 Umsetzung der Neuorganisation der s\u00e4chsischen Polizei\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Aktivit\u00e4ten rechtsextremer Vereinigungen\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Anforderungen an ein Gemeindesteuersystem/Sofortprogramm umsetzen\n\tTagesordnungspunkt 7 Pr\u00fcfung der Genehmigungs- und Vergabeverfahren in der Abfallwirtschaft auf Missbrauch \u00f6ffentlicher Macht zu privatem Nutzen (Korruption)\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Haushaltssituation der Studentenwerke in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9 Antrag der DB Regio AG auf Erh\u00f6hung der Nahverkehrspreise ab 14.12.2003\n\n",
    "status": 200
}