{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-01-04T12:50:58Z",
        "Last-Modified": "2002-01-11T08:29:32Z",
        "Last-Save-Date": "2002-01-11T08:29:32Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "448",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-01-04T12:50:58Z",
        "date": "2002-01-11T08:29:32Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/51 13.12.2001",
        "dcterms:created": "2002-01-04T12:50:58Z",
        "dcterms:modified": "2002-01-11T08:29:32Z",
        "meta:creation-date": "2002-01-04T12:50:58Z",
        "meta:save-date": "2002-01-11T08:29:32Z",
        "modified": "2002-01-11T08:29:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1892",
            "2624",
            "2680",
            "2324",
            "1342",
            "4230",
            "5306",
            "5100",
            "5650",
            "5546",
            "5500",
            "5273",
            "5138",
            "5019",
            "4630",
            "5517",
            "5531",
            "4855",
            "4897",
            "4691",
            "5100",
            "5127",
            "4840",
            "4774",
            "4655",
            "4923",
            "4237",
            "5078",
            "4585",
            "4822",
            "4831",
            "4869",
            "4951",
            "4670",
            "4661",
            "4113",
            "5054",
            "5157",
            "5069",
            "5120",
            "4503",
            "4715",
            "4120",
            "5595",
            "5547",
            "4857",
            "4699",
            "4754",
            "4772",
            "5224",
            "5458",
            "4977",
            "4675",
            "4603",
            "3842",
            "3121",
            "4048",
            "4469",
            "5124",
            "4621",
            "5205",
            "4579",
            "4767",
            "4460",
            "4921",
            "4545",
            "4113",
            "3987",
            "4905",
            "5479",
            "5062",
            "5026",
            "5244",
            "5037",
            "4507",
            "4429",
            "5270",
            "4653",
            "5021",
            "4955",
            "4921",
            "5437",
            "5561",
            "5544",
            "5084",
            "2793",
            "4625",
            "4331",
            "4370",
            "4695",
            "4844",
            "4689",
            "4624",
            "3964",
            "4461",
            "5014",
            "4713",
            "4633",
            "4918",
            "3872",
            "5410",
            "4660",
            "5122",
            "5136",
            "5294",
            "4823",
            "4322",
            "4623",
            "5068",
            "3784",
            "3687",
            "3996",
            "3450",
            "4260",
            "2402"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-01-04T12:50:58Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-01-11T08:29:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/51 13.12.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_51_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/51 13.12.2001",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "115"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/51 13.12.2001\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3485\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die\nAbg. Frau Werner, Margit, PDS 3485\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3485\n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Neuregelung des Landes-\nplanungsrechts und zur \u00c4nderung\nder S\u00e4chsischen Bauordnung\nDrucksache 3/4785, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5392, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 3485\n\nFrau Mattern, PDS 3485\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3487\nFrau Dr. Raatz, SPD 3491\nHardraht, Staatsminister des Innern 3493\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3494\n(Fortsetzung siehe folgende Seite)\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landes-\nblindengeldes und anderer Nachteils-\nausgleiche (Landesblindengeldgesetz\n\u2013 LBlindG)\n\nDrucksache 3/4222, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/5426, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 3494\n\nKannegie\u00dfer, CDU 3494\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3495\nFrau Nicolaus, CDU 3497\nFrau Nicolaus, CDU 3498\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3498\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3499\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3501\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3502\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3502\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3503\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3503\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5521 (1. Teil) 3503\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3503\nKannegie\u00dfer, CDU 3503\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3504\nAbstimmung und Ablehnung 3504\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5521 (2. Teil) 3504\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3504\nKannegie\u00dfer, CDU 3504\nAbstimmung und Ablehnung 3504\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5516 3505\nKannegie\u00dfer, CDU 3505\nAbstimmung und Zustimmung 3505\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5521 (3. Teil)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3505\nAbstimmung und Ablehnung 3505\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3506\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3506\n\nPlenarprotokoll 3/51\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n51. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 13. Dezember 2001, Plenarsaal Schluss: 22.08 Uhr\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3506\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nBuchstabe a) zur Drucksache 3/5520\nFrau Mattern, PDS 3507\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3507\nAbstimmung und Ablehnung 3508\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5517 3508\nFrau Mattern, SPD 3508\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3508\nAbstimmung und Ablehnung 3508\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nBuchstabe b) zu Drucksache 3/5520 3508\nAbstimmung und Ablehnung 3508\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5510\nFrau Dr. Raatz, SPD 3508\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3509\nFrau Mattern, PDS 3509\nAbstimmung und Ablehnung 3509\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5518\nHilker, PDS 3509\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3510\nProf. Dr. Porsch, PDS 3510\nFrau Dr. Raatz, SPD 3510\nAbstimmung und Ablehnung 3510\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5511\nFrau Dr. Raatz, SPD 3510\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3510\nAbstimmung und Ablehnung 3511\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5512\nFrau Dr. Raatz, SPD 3511\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3511\nAbstimmung und Ablehnung 3511\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5519 3511\nDr. Friedrich, PDS 3511\nHardraht, Staatsminister des Innern 3512\nAbstimmung und Ablehnung 3512\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5515\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3512\nAbstimmung und Zustimmung 3512\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3513\n\n3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nUnterbringung besonders r\u00fcckfall-\ngef\u00e4hrdeter Straft\u00e4ter (Straft\u00e4ter-Unter-\nbringungsgesetz \u2013 StrUBG)\nDrucksache 3/5343, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU 3513\n\nSchiemann, CDU 3513\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3514\n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nAnpassung landesgesetzlicher Vorschriften\nan die \u00c4nderung des Investitionsf\u00f6rderungs-\ngesetzes Aufbau Ost\nDrucksache 3/5428, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 3514\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 3514\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3514\n\n5 \u2013 Europa der Regionen: Sachsen\nund die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\nDrucksache 3/3239, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort\nder Staatsregierung\n\u2013 Intensivierung der Vorbereitung des\nFreistaates Sachsen auf die Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union\nDrucksache 3/5155, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 EU-Osterweiterung: F\u00f6rderprogramm\nf\u00fcr Grenzregionen\nDrucksache 3/4938, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 EU-Osterweiterung: Finanzierung\nDrucksache 3/4942, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 EU-Osterweiterung: Ausbau partner-\nschaftlicher Strukturen\nDrucksache 3/4943, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3515\n\nFrau Mattern, PDS 3515\nFrau Mattern, PDS 3516\nBandmann, CDU 3516\nLehmann, CDU 3517\nAdler, SPD 3518\nGrapatin, CDU 3521\nGrapatin, CDU 3522\nFrau Kipping, PDS 3522\nKosel, PDS 3522\nFrau Mattern, PDS 3522\nKosel, PDS 3523\nSchowtka, CDU 3525\nRasch, CDU 3526\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 3527\nTillich, Staatsminister f\u00fcr\nBundes- und Europaangelegenheiten 3528\nFrau Mattern, PDS 3531\nTillich, Staatsminister\nf\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten 3531\nKosel, PDS 3531\nSchimpff, CDU 3532\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5522\nFrau Dr. Runge, PDS 3533\nFrau Dr. Runge, PDS 3534\nAdler, SPD 3534\nAbstimmung und Ablehnung 3534\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5523 3534\nSchimpff, CDU 3534\nAdler, SPD 3534\nProf. Dr. Porsch, PDS 3534\nAbstimmung und Zustimmung 3534\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5155 3534\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nzu den Drucksachen 3/4938, 3/4942 und\n3/4943 3534\n\n6 \u2013 Arbeitspl\u00e4tze durch Wirtschaftsf\u00f6rderung\nDrucksache 3/0042, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 29. Rahmenplan der Gemeinschafts-\naufgabe \u201eVerbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur\u201c\nDrucksache 3/0814, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen\nDrucksache 3/1019, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Investitionsf\u00f6rderung\nDrucksache 3/1863, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung\nDrucksache 3/2538, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Investitionsf\u00f6rderung der Wirtschaft\nder neuen L\u00e4nder\nDrucksache 3/2957, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Fortsetzung der einzelbetrieblichen\nInvestitionsf\u00f6rderung\nDrucksache 3/5339, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierun\n\n\u2013 Modellprojekt \u201eIntegrierte\nWirtschaftsf\u00f6rderung\u201c\nDrucksache 3/2142, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3535\n\nL\u00e4mmel, CDU 3535\nL\u00e4mmel, CDU 3536\nProf. Dr. Porsch, PDS 3536\nL\u00e4mmel, CDU 3537\nProf. Dr. Porsch, PDS 3537\nL\u00e4mmel, CDU 3538\nProf. Dr. Porsch, PDS 3538\nL\u00e4mmel, CDU 3539\nJurk, SPD 3539\nNolle, SPD 3539\nNolle, SPD 3541\nProf. Dr. Milbradt, CDU 3542\nProf. Dr. Milbradt, CDU 3543\nProf. Dr. Porsch, PDS 3543\nFrau Dr. Ernst, PDS 3543\nDr. Hahn, PDS 3543\nProf. Dr. Milbradt, CDU 3545\nProf. Dr. Porsch, PDS 3545\nProf. Dr. Milbradt, CDU 3546\nProf. Dr. Porsch, PDS 3546\nProf. Dr. Milbradt, CDU 3547\nFrau Dr. Ernst, PDS 3547\nFrau Schulz, PDS 3547\nBeyer, CDU 3550\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3551\nL\u00e4mmel, CDU 3553\nNolle, SPD 3553\n\nAbstimmungen 3553\nZustimmung zu Drucksache 3/2538 3554\nZustimmung zu Drucksache 3/2957 3554\nZustimmung zu Drucksache 3/5339 3554\nAblehnung zu Drucksache 3/2142 3554\n\n7 Konsequenzen des Insolvenzverfahrens\ndes HKD (Herz- und Kreislaufzentrum\nDresden)\nDrucksache 3/4236, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3555\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 3555\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3557\nProf. Dr. Porsch, PDS 3557\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3558\nProf. Dr. Porsch, PDS 3558\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3558\nDr. Pellmann, PDS 3559\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3561\nProf. Dr. Bramke, PDS 3564\nProf. Dr. Bramke, PDS 3565\nNolle, SPD 3565\n\nAbstimmung und Ablehnung 3565\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n\n\n8 Ausbau der Eisenbahnverbindung\nLeipzig\u2013Dresden \u00fcber D\u00f6beln/Mei\u00dfen\nzu einem leistungsf\u00e4higen\n\u201eMitte-Sachsen-Express\u201c f\u00fcr Schienen-\npersonennah- und G\u00fcterverkehre\nDrucksache 3/5288, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3566\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 3566\nNitzsche, CDU 3566\nNitzsche, CDU 3567\nFrau Dr. Raatz, SPD 3567\nNitzsche, CDU 3568\nFrau Dr. Raatz, SPD 3568\nFrau Kipping, PDS 3569\nFrau Dr. Raatz, SPD 3569\nPfeifer, CDU 3570\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3570\nFrau Dr. Raatz, SPD 3571\nDr. Schommer, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3572\nFrau Dr. Raatz, SPD 3572\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5524 3572\nNitzsche, CDU 3572\nFrau Kipping, PDS 3573\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3573\n\n9 Kein R\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4che\nDrucksache 3/4107, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3573\n\nSchiemann, CDU 3573\nSchiemann, CDU 3574\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3574\nSchiemann, CDU 3575\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3575\nBartl, PDS 3575\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 3576\nFrau Weihnert, SPD 3576\nFrau Weihnert, SPD 3577\nSchiemann, CDU 3577\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3577\nFrau Weihnert, SPD 3578\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3578\nSchiemann, CDU 3578\n\nAbstimmung und Zustimmung 3579\n\n10 \u2013 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\nDrucksache 3/4268, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzu den von der Bundesregierung erkl\u00e4rten\nund seither aufrechterhaltenen Vorbehalten\nzur UN-Kinderrechtskonvention\nDrucksache 3/0554, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3579\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 3579\nG\u00f6tzel, CDU 3579\nRohwer, CDU 3581\nFrau Dr. Ernst, PDS 3581\nFrau Dr. Ernst, PDS 3582\nRohwer, CDU 3582\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3582\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3583\nHardraht, Staatsminister des Innern 3584\nFrau Dr. Ernst, PDS 3585\nRohwer, CDU 3585\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4268 3586\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5525 3586\nFrau Dr. Ernst, PDS 3586\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3586\n\nAbstimmung und Ablehnung 3586\n\n11 F\u00f6rderung der Weiterbildung in Sachsen\nDrucksache 3/4820, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3587\n\n(wurde von der Tagesordnung genommen)\n\n12 Soziale Dienste auf Bahnh\u00f6fen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5272, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3587\n\nAdamczyk, PDS 3587\nFrau Petzold, CDU 3588\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3589\nAdamczyk, PDS 3589\n\nAbstimmung und Ablehnung 3589\nAdamczyk, PDS 3589\nDr. Geisler, CDU 3589\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll:\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3590\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3590\n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5422 3591\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 3591\nDr. Friedrich, PDS 3591\nFrau Weihnert, SPD 3591\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3591\n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5430 3592\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition 3592\n\nAbstimmung und Zustimmung 3592\n\n15 Kleine Anfragen 3592\n1. Drucksache 3/5136 \u2013 Frau Roth (PDS)\n\nUmweltbildung I\n2. Drucksache 3/5137 \u2013 Frau Roth (PDS)\n\nUmweltbildung II\n3. Drucksache 3/5138 \u2013 Frau Roth (PDS)\n\nUmweltbildung II\n4. Drucksache 3/5158 \u2013\n\nFrau Dr. Volkmer (SPD)\nHerz- und Kreislaufzentrum Dresden\n(HKD) I\nMietvertrag f\u00fcr das provisorische HKD\n\n5. Drucksache 3/5159 \u2013\nFrau Dr. Volkmer (SPD)\nHerz- und Kreislaufzentrum Dresden\n(HKD) II\nVerwaltungspauschale f\u00fcr das\nprovisorische Herzzentrum\n\n6. Drucksache 3/5160 \u2013\nFrau Dr. Volkmer (SPD)\nHerz- und Kreislaufzentrum Dresden\n(HKD) III\nMietzahlungen\n\n7. Drucksache 3/5161 \u2013\nFrau Dr. Volkmer (SPD)\nHerz- und Kreislaufzentrum Dresden\n(HKD) IV\n\n8. Drucksache 3/5162 \u2013\nFrau Dr. Volkmer (SPD)\nHerz- und Kreislaufzentrum Dresden\n(HKD) V\n\nDr. Hahn, PDS 3592\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3592\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3593\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3593\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3594\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3594\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3594\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3485\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine seine verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 51. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZu Beginn darf ich Frau Margit Werner von der PDS-\nFraktion ganz herzlich zum Geburtstag gratulieren.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs ist nicht \u00fcblich auf das Alter hinzuweisen. Aber viel-\nleicht ist mir der Hinweis gestattet, dass es sich um\neinen runden Geburtstag handelt.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. Nowak, Herr Ham-\nburger und Herr Bandmann.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\n\npunkte 1 und 2 sowie 5 bis 12 folgende Redezeiten fest-\ngelegt: CDU-Fraktion 210 Minuten, PDS-Fraktion 140 Mi-\nnuten, SPD-Fraktion 70 Minuten, Staatsregierung 140 Mi-\nnuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer durch die\nFraktionen entsprechend ihren Erfordernissen auf die\neinzelnen Tagesordnungspunkte aufgeteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Mir liegen folgende \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung vor:\nDer Tagesordnungspunkt 15 wird um folgende Kleine\nAnfragen von Frau Dr. Raatz erweitert: Drucksache\n3/5239 zu Drucksache 3/4671 \u2013 Konsolidierung Not lei-\ndender Wasser- und Abwasserzweckverb\u00e4nde; Druck-\nsache 3/5240 \u2013 Holzheizkraftwerk Dresden Bosewitzer\nStra\u00dfe (1); Drucksache 3/5241 \u2013 gleicher Titel (2); Druck-\nsache 3/5242 \u2013 gleicher Titel (3); Drucksache 3/5243 \u2013\ngleicher Titel (4).\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Tagesordnung als ver-\nbindlich.\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Abar-\nbeitung der Tagesordnung. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuregelung\ndes Landesplanungsrechts und zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\n\nDrucksache 3/4785, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/5392, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDie Fraktionen erhalten das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache. Die Fraktion der PDS beginnt. Es folgen die\nCDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die CDU-Fraktion und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Frau Mattern das Wort\nzu nehmen.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Abgeordnete! Wenn wir heute in 2. Lesung \u00fcber\ndas Gesetz zur Neuregelung des Landesplanungsrechts\nund zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung beraten\nund beschlie\u00dfen, dann hei\u00dft das, dass wir hier und\nheute den Rahmen f\u00fcr die k\u00fcnftige Entwicklung des\nLandes Sachsen setzen. Von diesem Gesetz wird es in\nerheblichem Ma\u00dfe abh\u00e4ngen, wie sich die s\u00e4chsischen\nRegionen, also die strukturschwachen genauso wie die\nLeuchtt\u00fcrme, k\u00fcnftig entwickeln sollen, ob ihnen dieses\nGesetz die Chance geben wird, die eigenen Potenziale so\nnutzbar zu machen, dass wir in absehbarer Zeit einen\nselbsttragenden Aufschwung in diesen Regionen werden\nbeobachten k\u00f6nnen, und ob sie durch dieses Gesetz die\nKraft bekommen werden, diesen Aufschwung auch\nselbst zu gestalten.\n\nJedoch allein der Weg, den dieses Gesetz nahm, um\nheute hier im Entwurf auf den Tisch zu kommen, stellt\nein solches Ziel in erheblichem Ma\u00dfe in Frage. Die Erar-\nbeitung des vorliegenden Gesetzentwurfes erfolgte im\nPrinzip auf den letzten Dr\u00fccker. Das hatte Ursachen und\nwird \u00fcber den heutigen Tag hinaus Folgen haben.\n\nDie Staatsregierung hatte 48 Monate Zeit, das bundes-\ndeutsche Raumordnungsrecht in Landesrecht umzuset-\nzen. 44 Monate lang musste der Landtag warten, bevor\nihn im September 2001 der Entwurf des neuen Landes-\nplanungsgesetzes endlich erreichte. Wir als PDS-Fraktion\nhatten fr\u00fchzeitig, schon im Dezember 2000, in einem\nAntrag qualitative Anforderungen an das neue Landes-\nplanungsrecht aufgestellt, denn wir ahnten schon, dass\ndie Staatsregierung das Gesetz irgendwie auf den letzten\nDr\u00fccker bringen w\u00fcrde. So ist es ja auch gekommen.\nMan muss feststellen, dass der Freistaat Sachsen bei die-\nser Gesetzgebung die rote Laterne in der gesamten Bun-\ndesrepublik tr\u00e4gt. Alle anderen neuen Bundesl\u00e4nder ha-\nben diese Gesetzesaufgabe fr\u00fcher und damit fr\u00fchzeitig\ngel\u00f6st.\n\nMeine Damen und Herren! Mehrfach und vor allem\nauch begr\u00fcndet forderten die Chefs der f\u00fcnf regionalen\nPlanungsverb\u00e4nde \u2013 alle mit CDU-Mitgliedsbuch \u2013 im\nRahmen der Anh\u00f6rung des so genannten Referentenent-\nwurfs Ver\u00e4nderungen. Das war vergebens. Das Innenmi-\nnisterium blieb hart, das Kabinett auch. Kaum etwas von\ndiesen Anregungen findet sich im Gesetzentwurf wieder,\nder heute dem Landtag zur Beschlussfassung vorgelegt\nwird.\n\nIch m\u00f6chte kurz etwas zu den Ausschussberatungen\nsagen, weil sie diesbez\u00fcglich auch eine deutliche Sprache\nsprechen. Die PDS-Fraktion schlug im Ausschuss f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung mehr als 20 inhaltliche\n\u00c4nderungen vor. Jedoch fand dort nur ein einziger\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3486\n\n\u00c4nderungsantrag, den wir gestellt hatten, eine Mehrheit.\nBei zwei weiteren \u00c4nderungsw\u00fcnschen waren die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge von PDS und CDU so gut wie gleichlau-\ntend, so dass daraus Konsensantr\u00e4ge wurden.\nDas wichtigste Ergebnis: Artikel 4 des Gesetzentwurfes,\nder den \u00dcbergang der regionalen Planungsstellen von\nden staatlichen Umweltfach\u00e4mtern zu den Regierungs-\npr\u00e4sidien im Jahr 2003 und deren Reduzierung auf drei\nPlanungsstellen vorsah, fiel weg. Die Staatsregierung\nhatte n\u00e4mlich geplant, ausgerechnet die Planungsstellen\nin Bautzen und in Plauen zu schlie\u00dfen, also in der struk-\nturschwachen Region Lausitz und im Vogtland. Das war\ndann auch der CDU-Fraktion zu fett und sie rief die\nStaatsregierung zur\u00fcck, wenn auch \u2013 das m\u00f6chte ich\ndeutlich bemerken \u2013 nur vorl\u00e4ufig, denn ganz vom Tisch\nsind diese Pl\u00e4ne ja nicht; sie sind nur bis zur Funktional-\nreform aufgeschoben.\nDass der Gesetzentwurf der Staatsregierung aber auch\nan anderen Stellen wenig taugt, wird allein schon daran\ndeutlich, dass sich die CDU-Fraktion gen\u00f6tigt sah, insge-\nsamt 26 eigene \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dem Gesetzentwurf\neinzubringen.\nDen letzten \u00c4nderungsantrag, also den 27., erhielten wir\nheute 9.18 Uhr. Man muss sich nach der Anh\u00f6rung und\nder Ausschussberatung die Frage stellen, ob nun die mit\nder Beschlussempfehlung vorgelegte Fassung den An-\nspr\u00fcchen gen\u00fcgt, die an ein modernes, zukunftsf\u00e4higes\nGesetz zu stellen sind. Wir als PDS-Fraktion sagen: Nein\nund nochmals Nein. Das Gesetz ist eine schallende Ohr-\nfeige f\u00fcr alle Praktiker, darunter die Verbandsr\u00e4te der\nf\u00fcnf regionalen Planungsregionen sowie die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter der regionalen Planungsstellen,\ndie sich f\u00fcr eine umfassende Beteiligung der \u00d6ffentlich-\nkeit, f\u00fcr umfassende Transparenz in den Planungsschrit-\nten, f\u00fcr bedeutend mehr Rechte der regionalen Akteure\nin den Verfahren der Landesplanung und f\u00fcr deren Ver-\nwirklichung eingesetzt haben.\nDas jetzt vorliegende Gesetz st\u00e4rkt vor allem die Staats-\nregierung als oberste Beh\u00f6rde und die Regierungspr\u00e4si-\ndien als so genannte h\u00f6here Beh\u00f6rden in der Raumord-\nnung und der Landesplanung. Alle Kompetenzen sollen\nk\u00fcnftig auf den h\u00f6heren Ebenen liegen. Ich habe diesbe-\nz\u00fcglich den Eindruck, dass Staatsminister Hardraht die\nRegierungspr\u00e4sidien jetzt noch dick und fett werden las-\nsen will, bevor sie irgendwann endg\u00fcltig zur Schlach-\ntung anstehen.\nUntere Raumordnungsbeh\u00f6rden bei den Landkreisen soll\nes k\u00fcnftig nicht mehr geben. Wir wollen diese aber er-\nhalten und mit Verwaltungszust\u00e4ndigkeiten ausstatten.\nEs ist schon komisch, wenn die h\u00f6heren Raumordnungs-\nbeh\u00f6rden, also die Regierungspr\u00e4sidien, zuk\u00fcnftig die\nunteren Beh\u00f6rden sein sollen.\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz in der dem Land-\ntag vorliegenden Fassung ist angetan, die Fronten zwi-\nschen den regionalen Planungsstellen und den Beh\u00f6rden\nweiter zu verh\u00e4rten. Es wird tats\u00e4chlich Deregulierung\nbetrieben, aber nur im Hinblick auf die Beschneidung\nvon Rechten der kommunal verfassten Planungsver-\nb\u00e4nde.\nWenn Sie, verehrter Herr Prof. Mannsfeld, behaupten\nund vor der Presse darstellen, Sie h\u00e4tten bez\u00fcglich der\nRechte der regionalen Planungsverb\u00e4nde im Planungs-\n\ngesch\u00e4ft nachjustiert, so muss ich Ihnen entgegnen: Hier\nstimmt etwas mit der Stellschraube nicht. Sie auferlegen\nden zust\u00e4ndigen Staatsbeh\u00f6rden Pflichten zur Informa-\ntion der Planungsverb\u00e4nde, also die Pflicht, die Pla-\nnungsverb\u00e4nde an den Ergebnissen der Raumbeobach-\ntung teilhaben zu lassen. Das hei\u00dft nichts anderes, als\ndass die Beh\u00f6rden bestimmen, wann und in welchem\nUmfang sie die Planungsverb\u00e4nde informieren oder be-\nteiligen, ob sie dies zeitnah oder zeitversetzt, umfassend\noder fragmentarisch tun. In allen diesen F\u00e4llen h\u00e4tten sie\ndem Gesetz Gen\u00fcge getan. Der Beh\u00f6rdenwillk\u00fcr ist da-\nmit T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet. Wir kennen das aber schon\nzur Gen\u00fcge. Kooperation wird so durch Zentralismus er-\nsetzt. Wir hingegen verlangen f\u00fcr die regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde gesetzlich verbriefte Rechte, Rechte auf\nZugang zu Informationen, echte Rechte auf Beteiligung\nan Planungsverfahren, Vorschlagsrechte f\u00fcr den Einsatz\nvon F\u00f6rdermitteln und das Recht, eine Untersagung der\nPlanung und der Ma\u00dfnahmen beantragen zu k\u00f6nnen,\nwenn diese den Zielen der Regionalentwicklung ent-\ngegenstehen.\n\nMeine Damen und Herren! Auf den ersten Blick er-\nscheint der Streit um die Inhalte des neuen Landespla-\nnungsgesetzes als ein Streit zwischen Vertretern der ver-\nschiedenen b\u00fcrokratischen Ebenen, als ein leerer, extrem\ntrockener und von der Praxis abgehobener Streit.\n\nDoch der Schein tr\u00fcgt. Mit dem Gesetz werden die Wei-\nchen f\u00fcr die Art und Weise der Fortschreibung des Lan-\ndesentwicklungsplanes gestellt, die bis 2003 vorgesehen\nist. Das heute vorliegende Gesetz sieht zum Beispiel kei-\nnen Umweltbericht zum Landesentwicklungsplan, zu\nden Regionalpl\u00e4nen und zu den Braunkohlenpl\u00e4nen vor,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nobwohl die existierende Richtlinie des Europ\u00e4ischen Par-\nlaments zur so genannten Plan-UVP dies verlangt. Man\nverzichtet darauf, weil sie noch nicht in nationales Recht\numgesetzt ist. Man vorprogrammiert damit schon die\nn\u00e4chste Novelle des heute erst zu beschlie\u00dfenden Geset-\nzes. Dabei w\u00e4re es im Prinzip mutig und zeitgem\u00e4\u00df ge-\nwesen, die von zwei Sachverst\u00e4ndigen in der \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf unterbreiteten Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr einen solchen Umweltbericht aufzugreifen.\n\nDie Beteiligung des Landtages wird k\u00fcnftig auf ein Mini-\nmum reduziert sein. Ihm, also dem Landtag, ist der Ent-\nwurf des Landesentwicklungsplanes k\u00fcnftig nur noch\nfr\u00fchzeitig zur Stellungnahme zu geben. Was dann im\nNachhinein noch in den Landesentwicklungsplan aufge-\nnommen wird, hat den Landtag nichts mehr anzugehen.\nWir kennen im Prinzip solche Generalklauseln. Wir wis-\nsen aus der j\u00fcngsten Vergangenheit, wie diese dann von\nder Staatsregierung ausgenutzt werden.\n\nWir, die PDS-Fraktion, sind jedoch nicht in erster Linie\nmisstrauisch, wenn wir verlangen, dass der Landtag sein\nVotum zum Landesentwicklungsplan abgibt. Vielmehr\nwollen wir, dass der Landtag in die Debatte \u00fcber die\nk\u00fcnftige Entwicklung des Landes aktiv eingreift.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3487\n\nDas ist wohl im Allgemeinen und auch im Speziellen\nseine wichtigste Aufgabe. Von dieser Aufgabe wird er\naufgrund dieses Gesetzes entbunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDieser Tatsache sollten wir uns bewusst sein.\n\nMeiner Meinung nach ist es eine Unversch\u00e4mtheit. Es ist\nwirklich die blanke Ignoranz des Parlamentes. Die CDU-\nFraktion macht das mit, aus welchen geschraubten Gr\u00fcn-\nden auch immer.\n\n(Beifall der Abgeordneten Prof. Dr. Porsch, PDS, und\nFrau Dr. Raatz, SPD)\n\nHerr Mannsfeld wird die entsprechenden Pirouetten\ndann noch drehen.\n\nVerehrte Damen und Herren! Noch deutlicher wird das\nVerharren in alten, eingefahrenen Gleisen an der Vor-\ngabe im Gesetzentwurf, dass der Fachliche Entwick-\nlungsplan Verkehr in der vorliegenden Fassung bis Ende\n2009 fortgelten soll. Dies wird so vorgeschlagen, obwohl\ndie Staatsregierung selbst erkannt hat, dass ein Neben-\neinander von Landesentwicklungsplan und Raumord-\nnungsplan dieser Art f\u00fcr die Landesentwicklung und die\nRaumordnung nur dazu geeignet ist Verwirrung zu stif-\nten. Hier wird halbherzig Deregulierung betrieben.\n\nWir werden bei unserer Auffassung bleiben, dass der\nFachliche Entwicklungsplan Verkehr l\u00e4ngst h\u00e4tte au\u00dfer\nKraft gesetzt werden m\u00fcssen. Die heilige Kuh \u201eFach-\nlicher Entwicklungsplan Verkehr\u201c zu schlachten muss\nsp\u00e4testens mit der Neufassung des Landesentwicklungs-\nplanes 2003 geschehen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich will einen weiteren Sach-\nverhalt anf\u00fchren, und zwar die Problematik des so ge-\nnannten Umweltberichtes. Es gibt aus unserer Sicht kei-\nnen stichhaltigen Grund daf\u00fcr, auf einen solchen Um-\nweltbericht zu verzichten. Darin w\u00fcrden die voraussicht-\nlichen erheblichen Auswirkungen, die die Durchf\u00fchrung\neines Planes oder Programms auf die Umwelt haben, so-\nwie vern\u00fcnftige Alternativen, die die Ziele und den geo-\ngrafischen Anwendungsbereich des Programms ber\u00fcck-\nsichtigen, ermittelt, beschrieben und bewertet.\n\nGerade im Zusammenhang mit der umstrittenen dritten\nMeldetranche f\u00fcr die FFH-Gebiete h\u00e4tte man diesen Um-\nweltbericht jedoch \u2013 dieser Meinung bin ich nach wie\nvor \u2013 produktiv nutzbar machen k\u00f6nnen. Erw\u00fcnscht ist\ndies von der CDU-Fraktion jedoch nicht.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte zusammenfassend Folgendes feststellen:\nDie Zukunftsf\u00e4higkeit der Raumordnung und der Lan-\ndesplanung auf der Landesebene muss gegenw\u00e4rtig in\nerheblichem Ma\u00dfe infrage gestellt werden. Ich erinnere\nan dieser Stelle an die Antworten der Staatsregierung\nauf die Gro\u00dfe Anfrage der PDS-Fraktion zu diesem\nThema. Wir hatten die Schwachstellen in der Staatsregie-\nrung sehr gr\u00fcndlich analysiert und in unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag Auswege aus der jetzigen Krise der Landes-\nplanung aufgezeigt:\n\n\u2013 Landesentwicklung und Raumordnung sind aus dem\nWolkenkuckucksheim in die s\u00e4chsische Realit\u00e4t zu holen.\nZu nennen w\u00e4ren beispielsweise\n\n\u2013 die f\u00e4lschliche Darstellung des Sachsen-Dreiecks Leip-\nzig/Chemnitz/Dresden. Nach europ\u00e4ischen Ma\u00dfst\u00e4ben\nhandelt es sich hierbei real um eine Einstufung als Kri-\nsenregion. Wir bezeichnen sie als eine potenzielle euro-\np\u00e4ische Metropolregion und scheuen jeden Vergleich mit\nden tats\u00e4chlichen europ\u00e4ischen Metropolregionen.\n\u2013 die dem Inhalt nach hohle Bezeichnung von Gebieten,\nin denen es zu dem rasanten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und\nWirtschaftsr\u00fcckgang keine vern\u00fcnftige Alternative gibt,\nals Gebiete mit besonderem Entwicklungsbedarf;\n\u2013 die fiktive Ausweisung von endogenen Potenzialen,\nalso bestimmten innewohnenden Entwicklungsimpulsen\nin strukturschwachen Regionen, die l\u00e4ngst verloren ge-\ngangen sind;\n\u2013 die vermeintliche Angleichung der Entwicklung in\nSachsen an die der alten Bundesl\u00e4nder, die in Wirklich-\nkeit eine Entwicklung ist, die Schritt f\u00fcr Schritt zu immer\ngr\u00f6\u00dferen Disparit\u00e4ten hinsichtlich der Wirtschaftskraft,\nder Arbeitslosigkeit, der Kaufkraft der Bev\u00f6lkerung und\nauch zur Armut f\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Ob wir es wollen oder nicht,\nhier k\u00fcndigt sich eine sehr problematische Entwicklung\nan, die umfassender sein k\u00f6nnte als die bekannten Ost-\nWest-Probleme, zumal sie sich mit diesen \u00fcberlagert. All\ndas k\u00f6nnte das eherne Postulat der Raumordnung von\nder ausgewogenen und gleichwertigen Entwicklung der\nR\u00e4ume st\u00fcrzen.\nDie Landesentwicklung und Raumordnung in Sachsen\nsteht vor v\u00f6llig neuen Herausforderungen. Das ist, denke\nich, unumstritten. Wir stehen vor Herausforderungen\nund Entwicklungen, f\u00fcr die es keine Vorbilder in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern und noch weniger in den alten\nL\u00e4ndern gibt. Dort, in den alten L\u00e4ndern, werden zeit-\nversetzt unsere L\u00f6sungsans\u00e4tze von Wert sein, und zwar\nsolche m\u00fcssten es dann sein, die tats\u00e4chlich zukunftswei-\nsend sind, die tats\u00e4chlich darauf dringen, dass den Re-\ngionen Mitspracherecht einger\u00e4umt wird, und zwar ein\numfassendes, und bei denen die Regionen tats\u00e4chlich in\nihrer Rolle als regionale Akteure gest\u00e4rkt werden.\nIch will es dennoch bei diesem kurzen Ausblick auf die\nErfordernisse k\u00fcnftiger Landesentwicklung belassen,\ndenn ich denke, wir werden uns in den kommenden ein\noder zwei Jahren viel h\u00e4ufiger als bisher mit den Proble-\nmen zu befassen haben. Ich denke, dass dann auch die\nKritik an diesem Gesetz gegenst\u00e4ndlich geworden sein\nwird, sichtbarer als heute in dieser Prognose.\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren, f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Obwohl ich niemandem\nden Gefallen tun werde, hier Pirouetten zu drehen \u2013 da-\nf\u00fcr ist die Materie viel zu ernst \u2013, denke ich, dass wir es\nwirklich n\u00f6tig haben, einige Ausf\u00fchrungen \u00fcber Raum-\nordnung und Landesentwicklung als Realit\u00e4t, als Aufga-\nbe des Staates und aller seiner Einwohner im Lande hier\nanzusprechen und nicht in einer Form sich dieses The-\nmas anzunehmen, die schon gar nichts mit den gesetz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3488\n\nlichen Grundlagen zu tun hat, sondern von einer st\u00e4ndi-\ngen Vermengung von Pl\u00e4nen gekennzeichnet war, die\naus diesem Gesetz heraus entwickelt werden. Deswegen\nlassen Sie mich versuchen, vielleicht doch noch einmal\nzu beschreiben, worum es sich eigentlich handelt.\nStra\u00dfenbau, Errichtung von Einkaufszentren oder Gewer-\nbegebieten, Rohstoffgewinnung, aber auch die bewusste\nFreihaltung von Fl\u00e4chen f\u00fcr Naturschutz und Land-\nschaftspflege, all dies und noch viele andere Leistungen\nder Daseinsvorsorge sind raumrelevant. Aus diesem\nGrunde bedarf es einer ordnenden Hand, die die jeweili-\ngen Entwicklungen, aber auch die Raumeingriffe, aufein-\nander abstimmt und konkreten Strukturbedingungen ei-\nnes Landes anpasst. Diese harmonisierte Einflussnahme\ndes Staates auf die Planungsebenen und auf Planungsan-\ns\u00e4tze im Interesse des Ganzen ist Aufgabe von Raumord-\nnung und Landesplanung. Um also den angestrebten\nleitbildgerechten r\u00e4umlichen Zustand zu erreichen, muss\ndas zielorientierte Handeln eng mit den gesetzlichen\nGrundlagen und Vorschriften verbunden werden. Diese\nEinf\u00fchrung zum Anliegen der Landesentwicklung macht\nhoffentlich deutlich, dass eine Novelle des Landespla-\nnungsgesetzes eigentlich zu den H\u00f6hepunkten gesetzge-\nberischer Aktivit\u00e4t z\u00e4hlt, zumal eine Neufassung des\nLandesplanungsrechtes auch den ver\u00e4nderten Rahmen-\nbedingungen der vergangenen rund zehn Jahre Rech-\nnung tragen muss.\n\nStichwortartig seien f\u00fcr diese ver\u00e4nderten Rahmenbedin-\ngungen die Folgen der Globalisierung und der EU-Inte-\ngration, des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges bei anhaltenden\nWanderungsverlusten, v\u00f6llig ver\u00e4nderte Industriestruk-\nturen und zugleich ver\u00e4nderte Wertvorstellungen in der\nGesellschaft genannt, die die Notwendigkeit begr\u00fcnden,\ndie Planungsinstrumente diesen Wandlungsprozessen\nanzupassen. Diesbez\u00fcglich behaupte ich, dass Raumord-\nnung und Landesplanung heute in Sachsen auf eine viel\nbreitere Akzeptanz sto\u00dfen als noch in den Jahren unmit-\ntelbar nach 1990. Damals war von den verschiedensten\nStellen eine erhebliche Skepsis zu sp\u00fcren. Hatten wir\nnicht in 40 Jahren DDR genug an Planung? Ist Landes-\nplanung nicht wom\u00f6glich eine Verhinderung der drin-\ngend notwendigen wirtschaftlichen Entwicklung? Sind\nlandesplanerische Festlegungen vielleicht sogar abschre-\nckend f\u00fcr Investoren?\n\nMein Eindruck ist, dass die in den Jahren unmittelbar\nnach 1990 verst\u00e4ndliche Skepsis so heute nicht mehr\nexistiert. Ich behaupte, heute wird in viel breiterem Um-\nfang akzeptiert, dass eine geordnete, freilich aber auch\nnicht \u00fcberregulierte Landesplanung eine entscheidende\nVoraussetzung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung ist.\nEine geordnete Landesplanung tr\u00e4gt gerade dazu bei,\ndass sich verschiedene Wirtschaftsbranchen entwickeln\nk\u00f6nnen, ohne sich dabei ins Gehege zu kommen. Die\nProduzenten von Mikroelektronik sind etwa darauf an-\ngewiesen, dass nicht in allzu gro\u00dfer N\u00e4he ihrer Produk-\ntionsstandorte Steinbr\u00fcche mit Sprengarbeiten betrieben\nwerden. Die Bauwirtschaft auf der anderen Seite braucht\neine Rohstoffgewinnung in \u00fcberschaubarer Entfernung.\nDie Energiewirtschaft muss berechenbare Grundlagen\nf\u00fcr den Braunkohlenabbau, wie wir ihn hier in Sachsen\nhaben, vorfinden. Die Tourismusbranche ist darauf ange-\nwiesen, dass gerade in einer Fremdenverkehrsregion die\nWindkraftnutzung mit Augenma\u00df erfolgt. Der Einzelhan-\n\ndel in den Innenst\u00e4dten hat ein berechtigtes Interesse\ndaran, dass der gro\u00dffl\u00e4chige Einzelhandel auf der gr\u00fc-\nnen Wiese nicht mehr ohne planerisches Regulativ weiter\nw\u00e4chst. Solche Beispiele lie\u00dfen sich vermehrt fortsetzen.\nDoch sie zeigen: Gerade f\u00fcr eine geordnete wirtschaft-\nliche Entwicklung und somit auch f\u00fcr die Investitions-\nsicherheit sind raumordnerische Festlegungen unver-\nzichtbar. Ich denke, dass die Neuregelung des Landes-\nplanungsrechtes ein geeigneter Anlass ist, um auf die\nBedeutung von Raumordnung und Landesplanung auf-\nmerksam zu machen.\nAls Ausdruck der unumg\u00e4nglich notwendigen Reaktio-\nnen auf diese Situation stelle ich im vorliegenden Gesetz-\nentwurf zwei Tendenzen fest: erstens Ans\u00e4tze zur Dere-\ngulierung und \u2013 zweitens \u2013 Regelungen, die dem ver-\nst\u00e4rkten Willen zur interkommunalen Kooperation ent-\nsprechen.\nZun\u00e4chst zum Stichwort \u201eDeregulierung\u201c:\n1. Eine solche ist beispielsweise schon in der B\u00fcndelung\nvon Planungsebenen zu sehen, zum Beispiel durch den\nWegfall fachlicher Entwicklungspl\u00e4ne im \u00a7 2. Nun wol-\nlen wir k\u00fcnftig keine vom Landesentwicklungsplan los-\ngel\u00f6sten fachlichen Entwicklungspl\u00e4ne, sondern deren\nIntegration in den Landesentwicklungsplan. Dies ist \u00fcber\ndie sachlichen und r\u00e4umlichen Teilfortschreibungen je-\nderzeit m\u00f6glich. Das hat im \u00dcbrigen auch etwas mit Be-\nnutzerfreundlichkeit zu tun. Ein Investor, der wissen\nm\u00f6chte, welche staatlichen Planungen zu beachten sind\nund er zu beachten hat, muss k\u00fcnftig eben nicht mehr in\nden Landesentwicklungsplan und verbindliche fachliche\nEntwicklungspl\u00e4ne sehen, sondern er wird davon profi-\ntieren k\u00f6nnen, dass auch fachliche Entwicklungspl\u00e4ne in-\ntegraler Bestandteil des Landesentwicklungsplanes sind\noder werden.\n2. Es geht um Vereinfachungen der Regelungen zum\nRaumordnungsverfahren \u00a7 15, wobei insbesondere die\nM\u00f6glichkeit, die Raumvertr\u00e4glichkeit einer Ma\u00dfnahme\nauf anderer raumordnerischer Grundlage als mit einem\nf\u00f6rmlichen Verfahren zu beurteilen, erheblich verfahrens-\nbeschleunigend wirkt.\n3. Ein weiterer Ansatz, das Planungsrecht auf die reale\nRaumstruktur des Landes zu fokussieren, sind vorgese-\nhene \u00c4nderungen in der Kategorie des Zentrale-Orte-\nSystems. Nicht nur eine Reduzierung von vier auf drei\nStufen ist hier zu nennen, sondern auch unsere \u00c4nde-\nrung zur Regierungsvorlage; denn wir schaffen bez\u00fcglich\nder kommenden Aussagen und Festlegungen des Lan-\ndesentwicklungsplanes mit unserer Fassung im \u00a7 3 mehr\nFlexibilit\u00e4t zu Zentralortskategorien und schreiben die\nbisher schon genutzte M\u00f6glichkeit von St\u00e4dteverb\u00fcnden\nausdr\u00fccklich und eigentlich erstmals gesetzlich fest.\n4. Zum Thema \u201eVerzicht auf die unteren Raumord-\nnungsbeh\u00f6rden\u201c im \u00a7 23 war vorhin schon, wenn auch\naus einer wenig sachkundigen Perspektive, einiges zu\nh\u00f6ren.\nDa bereits nach der jetzt g\u00fcltigen Rechtslage die unteren\nBeh\u00f6rden im Raumordnungsverfahren keinerlei Kompe-\ntenz besa\u00dfen und auch die Untersagung raumordnungs-\nwidriger Planungen und Ma\u00dfnahmen nur von der h\u00f6-\nheren Beh\u00f6rde ausgesprochen werden konnte, kann dem\nVorschlag der Staatsregierung gefolgt werden, auf die\nuntere Beh\u00f6rde zu verzichten, da auch bisher ihre Auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3489\n\ngabe lediglich in der Abgabe von Stellungnahmen, der\nUnterrichtung und Beratung \u00f6ffentlicher und privater\nPlanungstr\u00e4ger oder der Mitwirkung bei raumbedeut-\nsamen Entscheidungen durch die Kreisverwaltungen be-\nstand.\nIn der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung haben sich denn auch nur\ndrei von neun Gutachtern umfangreicher \u2013 dies dann al-\nlerdings ablehnend \u2013 zu dieser Frage ge\u00e4u\u00dfert. Das\nhei\u00dft, f\u00fcr zwei Drittel der Experten war das gar kein er-\nw\u00e4hnenswertes Thema oder sie haben es ausdr\u00fccklich\nals sachgerechte Entscheidung eingesch\u00e4tzt.\nDa aber die Bef\u00fcrchtung thematisiert wurde, die Land-\nkreise k\u00f6nnten die beabsichtigten Regelungen als Signal\nverstehen sich von der Aufgabe zu verabschieden, stellen\nwir mit unserem \u00c4nderungsantrag an dieser Stelle\nsicher, dass der bisherige Sachzustand erhalten bleibt.\nIch erkl\u00e4re hier aufgrund immer wieder anders lautender\n\u00c4u\u00dferungen in der \u00d6ffentlichkeit und da sich auch\nmeine Vorrednerin in dieser Form ge\u00e4u\u00dfert hat: Nie-\nmand schafft mit der Novelle des Landesplanungsgeset-\nzes die M\u00f6glichkeit der Landkreise ab, Raumordnung zu\nbetreiben und zu gestalten. Im Gegenteil, noch nie gab\nes einen so deutlich formulierten Auftrag an die Land-\nkreisebene, sich diesem Fragenkomplex zu widmen. Ob\ndiese Aufgabe nun in der Wirtschaftsf\u00f6rderung, im Bau-\namt oder bei der Kreisentwicklung wahrgenommen\nwird, sollte Sache der Landkreise sein und bleiben. Nur\ndas T\u00fcrschild \u201eUntere Raumordnungsbeh\u00f6rde\u201c ist tat-\ns\u00e4chlich verzichtbar, weil \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 das g\u00fcl-\ntige Gesetz gar keinen beh\u00f6rdlichen Vollzugsauftrag und\nkeine raumordnerischen Vollzugsaufgaben definiert und\nzugewiesen hatte.\nDie gesamte Debatte zu diesem Punkt ist letztlich schein-\nheilig. Der Gesetzgeber schafft mit der Novelle klare\nKonturen. Er beseitigt n\u00e4mlich au\u00dferdem noch die bisher\nungerechtfertigten Unterschiede zwischen den kreisfreien\nSt\u00e4dten und den Landkreisen und definiert einen ein-\ndeutigen Handlungsauftrag, den es zu erf\u00fcllen gilt.\nDas hei\u00dft, wem Raumordnung und Landesplanung\nwirklich am Herzen liegen \u2013 und die Kritiker unserer L\u00f6-\nsung haben ja immer wieder die Verantwortung f\u00fcr\ndiese Frage hervorgehoben \u2013, der wird das Gesetz an-\nwenden und umsetzen. Die Instrumente dazu sollen die\nkommunalen Gremien selbst bestimmen.\nWie man in dieser so umrissenen Sachfrage von \u2013 ich zi-\ntiere \u2013 \u201eEntzug des Mitspracherechts der kommunalen\nEbene bei Raumordnung und Landesplanung\u201c sprechen\nkann, wie das die PDS in ihrer Presseerkl\u00e4rung zum\nThema getan hat, ist mir v\u00f6llig unerkl\u00e4rlich.\n5. Verbindlichkeitserkl\u00e4rung des Landesentwicklungspla-\nnes \u00a7 7 als Rechtsverordnung der Staatsregierung: Wir\ntragen mit, dass die bislang erforderliche Zustimmung\ndes Landtages in der aus dem fr\u00fcheren Gesetz stammen-\nden Form entf\u00e4llt. Das entspricht einerseits den Regelun-\ngen der \u00fcberwiegenden Zahl der Bundesl\u00e4nder und ver-\nmeidet auch eine Vermischung exekutiver und legislati-\nver Befugnisse.\nKeine Frage \u2013 bisher haben wir f\u00fcr den Landesentwick-\nlungsplan, wie ansonsten bei keiner anderen Rechtsver-\nordnung, den Zustimmungsvorbehalt durch den Land-\ntag. Ich bekenne mich dazu, dass wir dies 1992 in einer\nganz anderen Situation als heute ausdr\u00fccklich so gewollt\n\nhaben. Ich scheue mich auch gar nicht davor, dar\u00fcber\nhinaus zu bekennen, dass ich ganz pers\u00f6nlich damals\nsehr vehement f\u00fcr diese Festlegung gestritten habe. Ich\ndenke aber, dass es wichtig ist, nach nahezu zehn Jahren\neine solche Regelung nicht nur zu \u00fcberdenken, sondern\nauch zu \u00e4ndern, weil die jetzige Fassung nicht nur rich-\ntig, sondern letztlich auch konsequent ist. Die Einfluss-\nnahme des Landtages bleibt ja \u00fcber das Recht, eine Stel-\nlungnahme zum Entwurf des Landesentwicklungsplanes\nabzugeben, gewahrt. Die Erfahrungen in anderen L\u00e4n-\ndern belegen auch, dass diese Stellungnahmen gro\u00dfes\nGewicht besitzen und dass das Landtagsvotum in der\nendg\u00fcltigen Fassung eines Landesentwicklungsplanes\nimmer entsprechende Beachtung findet. Wir haben sei-\nnerzeit auch gute Erfahrungen mit dem Fachlichen Ent-\nwicklungsplan Verkehr unter den gleichen gesetzlichen\nVorgaben gemacht.\n\nWir brauchen keinen Zustimmungsbeschluss des Land-\ntages, um unseren Einfluss als Parlament geltend zu ma-\nchen. Ich kann Ihnen versichern, dass wir unseren Ein-\nfluss weiterhin geltend machen werden, uns daf\u00fcr einzu-\nsetzen, dass die Anpassung des Landesentwicklungspla-\nnes auch f\u00fcr die Zukunft einen klaren Rahmen f\u00fcr die\nEntwicklung Sachsens setzt. Wir wollen eine geordnete\nEntwicklung, denn nur eine geordnete Entwicklung si-\nchert die Akzeptanz der verschiedenen Nutzungsanspr\u00fc-\nche. Nur eine solche geordnete Entwicklung schafft pla-\nnerische Sicherheit. Jede Regierung \u2013 gleich bei welchen\nparlamentarischen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen \u2013 w\u00e4re absolut\nt\u00f6richt, die W\u00fcnsche und die Anregungen des Parla-\nments zu negieren. Die Rechtsverordnung sollte aber Sa-\nche der Regierung bleiben.\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum zweiten\nSchwerpunkt, der sich mit b\u00fcrgernaher Verwaltung, Re-\ngionalisierung von Planungskompetenzen und direkten\nFormen interkommunaler Kooperation befassen soll.\n\n1. Die Einf\u00fchrung einer erweiterten \u00d6ffentlichkeitsbeteili-\ngung bei der Aufstellung von Raumordnungspl\u00e4nen im\n\u00a7 6 wird von uns ausdr\u00fccklich mitgetragen. Bei Braun-\nkohlenpl\u00e4nen werden wir im Einvernehmen mit der\nEnergiewirtschaft durch einen \u00c4nderungsantrag die re-\nduzierten Anforderungen an die \u00d6ffentlichkeitsbeteili-\ngung wieder erh\u00f6hen und den Er\u00f6rterungstermin gesetz-\nlich festschreiben. Das zeigt im \u00dcbrigen, dass die Ener-\ngiewirtschaft offensichtlich ein gro\u00dfes Interesse hat, f\u00fcr\nihre Planungen eine m\u00f6glichst breite Akzeptanz zu\nschaffen.\n\n2. Eine Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ist bei Braunkoh-\nlenpl\u00e4nen bereits im Planfeststellungsverfahren und nicht\nerst im Betriebsplanverfahren durchzuf\u00fchren. Daf\u00fcr sor-\ngen wir mit einem \u00c4nderungsantrag, der im \u00dcbrigen\nausdr\u00fccklich auch von der Energiewirtschaft begr\u00fc\u00dft\nwird. Dies ist zugegebenerma\u00dfen ein Vorgriff auf die\nnoch in nationales Recht umzusetzende so genannte\nPlan-UVP, die wir aber im Sinne effektiver Raumpla-\nnung schon heute beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Genau an dieser\nStelle haben die Gutachter dem Landtag die Empfehlung\ngegeben, so zu handeln.\n\nWir haben im \u00dcbrigen aber davon abgesehen, die von\nder Europ\u00e4ischen Union geforderte Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfung bereits f\u00fcr alle Pl\u00e4ne umzusetzen, denn wir\nwollen das Risiko einer nicht rechtskonformen Umset-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3490\n\nzung vermeiden. Schlie\u00dflich steht die Regelung im Bun-\ndesrecht nach wie vor aus. Uns ist dabei selbstverst\u00e4nd-\nlich bewusst, dass sp\u00e4testens bis zur Jahresmitte 2004 be-\nzogen auf diesen Punkt eine erneute Novelle des Landes-\nplanungsgesetzes erforderlich sein wird. Aber das ist die\nrisiko\u00e4rmere Variante, weil im Grunde genommen heute\nnoch niemand sagen kann, wie die konkrete Umsetzung\nder EU-Richtlinie in nationales Recht aussieht. Deswegen\nist unsere Vorgehensweise hier sicher die richtige.\n\n3. Zu den besonders herausragenden Neuerungen in der\ns\u00e4chsischen Landesplanung geh\u00f6rt die \u00dcbernahme der\ndurch das Raumordnungsgesetz er\u00f6ffneten M\u00f6glichkeit\nregionaler Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne in \u00a7 5. Das bietet erst-\nmals die Chance, Regionalplanung und kommunale Fl\u00e4-\nchennutzungsplanung zu integrieren. Zu der im Regie-\nrungsentwurf urspr\u00fcnglich gleichrangigen Form der Zu-\nlassung eines solchen Planes und einer Anordnung \u2013\nalso letztlich eines Zwangs gegen\u00fcber der regionalen\nEbene \u2013 wollen wir mit unserem \u00c4nderungsantrag klar-\nstellen, dass die Aufstellung eines regionalen Fl\u00e4chennut-\nzungsplanes auf dem Wege der Anordnung nur als Ul-\ntima Ratio zu verstehen ist, wenn dies zum Wohl der\nAllgemeinheit erforderlich bleibt.\n\nDiesem Spezialfall eine gesetzliche Grundlage zu geben\nscheint unverzichtbar, wenn man Fehlentwicklungen ver-\nmeiden will. Im \u00dcbrigen lehnt sich diese Regelung an\ndas Baugesetzbuch \u00a7 205 an und findet dort \u2013 das sei al-\nlen Kritikern noch einmal gesagt \u2013 bereits ihre Veranke-\nrung.\n\nDer Normfall in Sachsen, meine Damen und Herren, ist\nund wird bleiben, dass durch interkommunale Koopera-\ntion ein solcher regionaler Fl\u00e4chennutzungsplan entsteht\nund in freiwilliger Weise verabredet wird. Aber die an-\ndere M\u00f6glichkeit, eine gesetzliche Option zu besitzen, er-\nscheint uns im Sinne des Allgemeinwohls unverzichtbar.\n\n4. Im Sinne notwendiger grenz\u00fcberschreitender und\ngrenz\u00fcbergreifender Zusammenarbeit haben wir uns\nauch mit Blick auf die anstehenden Entwicklungen zur\nEU-Osterweiterung daf\u00fcr eingesetzt, dass alle Bestrebun-\ngen, diesen Prozess durch konstruktive Beitr\u00e4ge auf frei-\nwilliger Basis zu qualifizieren, eine F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit be-\nsitzen.\n\n5. Eine besonders weit reichende Konsequenz aus dem\nneuen Gesetz ist die Pflicht zur z\u00fcgigen Anpassung des\nLandesentwicklungsplanes. Das Gesetz sieht in \u00a7 24 die\nVerpflichtung vor, innerhalb von zwei Jahren den Lan-\ndesentwicklungsplan anzupassen, das hei\u00dft fortzuschrei-\nben. Anliegen wird es dabei vorrangig sein, die bisheri-\ngen Grunds\u00e4tze und Ziele der Raumordnung mit den in-\nzwischen vor sich gegangenen Ver\u00e4nderungen im Land\nin \u00dcbereinstimmung zu bringen und die 1994 doch letzt-\nlich etwas ausgeuferte Regelungsdichte zu reduzieren.\n\nEin besonders wichtiger Aspekt wird dabei die Anpas-\nsung des nach den Entwicklungen nun \u00fcberdimensio-\nnierten Zentralortsystems sein. Von den etwa 540 Ge-\nmeinden, die wir in Sachsen haben, sind jetzt 330 Zen-\ntralorte. 88 % der Bev\u00f6lkerung leben in zentralen Orten.\nDas macht deutlich, dass dieses Instrument sich jetzt\nnicht mehr in der Weise f\u00fcr einen kritischen Entwick-\nlungsprozess eignet und \u00fcberdacht und \u00fcberarbeitet\nwerden muss. Dem gibt aber die vorhin schon von mir\nerw\u00e4hnte Neufassung in \u00a7 3 f\u00fcr die anzustrebende Sied-\n\nlungsstruktur als einen der inhaltlichen Schwerpunkte\neine flexiblere Gestaltungsgrundlage.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Aufz\u00e4h-\nlung einer ganzen Reihe von \u00c4nderungen, die der Pla-\nnungsgrundlage in Sachsen eine neue und bessere Quali-\nt\u00e4t verleihen, steht in einem deutlichen Widerspruch zu\ndem, was die Vorrednerin der PDS-Fraktion zu dieser\nFrage ausgef\u00fchrt hat. Deswegen m\u00f6chte ich an dieser\nStelle dazu einige Anmerkungen machen. Frau Mattern,\nes kommt nicht so sehr auf die Geschwindigkeit an, mit\nder ein Gesetz vorgelegt wird, sondern auf die Qualit\u00e4t.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nTrotz Ihrer 20 \u00c4nderungsantr\u00e4ge und trotz unserer 26\nund der sechs oder sieben der SPD-Fraktion \u2013 weil eine\nganze Reihe rein redaktionellen Charakter hatten; es sind\neigentlich nur vier oder f\u00fcnf Punkte, die unter den Frak-\ntionen strittig von substanziell-existenziellem Charakter\nsind \u2013 ist also die Frage, wann dieses Gesetz kommt, im\nGrunde genommen ein verzichtbarer Nebenkriegsschau-\nplatz. Die Hauptsache ist, dass wir das vom Bundes-\ngesetzgeber gew\u00fcnschte Ziel erreichen, bis zum Jahres-\nende 2001 das Landesrecht neu geschaffen zu haben.\n\nIch m\u00f6chte auch ein Wort zu der hier aufgez\u00e4hlten Vor-\nlage von \u00c4nderungsantr\u00e4gen sagen. Wenn Sie schon die\nUhrzeit gemessen haben, wonach Sie heute 9.18 Uhr\neinen \u00c4nderungsantrag bekommen h\u00e4tten, dann sei die-\nsem Hohen Hause und der \u00d6ffentlichkeit, die sich daf\u00fcr\ninteressiert, gesagt, dass wir lediglich noch einen \u00c4nde-\nrungsantrag gestellt haben \u2013 Herr Pr\u00e4sident, es l\u00e4sst sich\nnicht vermeiden, das so festzustellen \u2013, weil ein Fehler\nin der Landtagsverwaltung eine in der Beschlussvorlage\nvon uns so nicht vorgesehene Formulierung eingebracht\nhat. Wir nehmen uns dieses Fehlers an und korrigieren,\nindem ein Halbsatz, der nicht h\u00e4tte \u00fcbernommen werden\nd\u00fcrfen, hier wieder herauskommt. Man sollte schon ein\nbisschen bei der Wahrheit und der Realit\u00e4t der Dinge\nbleiben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war eine Pirouette!)\n\n\u2013 Nein, das war keine Pirouette, denn das k\u00f6nnen Sie\nsachlich in keiner Weise anzweifeln. Aber das ist egal.\n\nDann m\u00f6chte ich noch einen Satz \u2013 ich habe es gar nicht\nrichtig verstanden, wahrscheinlich akustisch und auch\nsonst nicht \u2013 zum angesprochenen Sachsendreieck verlie-\nren. Mir w\u00e4re wichtig zu wissen, wo das Sachsendreieck\netwas mit dem Landesplanungsgesetz zu tun hat. Sie\nverwechseln hier wieder, dass aus einem Gesetz sp\u00e4ter\neinmal ein Landesentwicklungsplan, in diesem Falle\ndann neu, zu entwickeln ist. Der kann solche Konstruk-\ntionen vorsehen. Wir sollten diesen Versuch von 1994\nauch nicht schlechtreden, mit dem Citydreieck quasi den\nNachholbedarf Sachsens in Deutschland abzudecken,\nn\u00e4mlich gegen\u00fcber den anderen gro\u00dfen Metropolregio-\nnen Hamburg, M\u00fcnchen, dem Ruhrgebiet, Rhein-Main\nusw. eine solche Form der Agglomeration der Synergie-\neffekte zu nutzen. Wenn wir uns hinstellen und sagen,\ndas sei kein qualitativer Sprung nach vorn, dann d\u00fcrfen\nwir uns nicht wundern, wenn Investoren eine solche Bot-\nschaft tats\u00e4chlich ernst nehmen \u2013 ich hoffe, dass sie das\nnicht tun \u2013 und au\u00dferdem systemfremd mit dem Gesetz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3491\n\nvermengen. Diese Debatte konnte in dieser Frage wirk-\nlich nicht zufrieden stellen.\n\nDenn, meine sehr verehrten Damen und Herren, all das,\nwas erreicht werden soll und was auch ich angesprochen\nhabe, leistet doch nicht das Gesetz oder das Gesetz allein\nund automatisch. Zahlreiche in der letzten Zeit getroffe-\nnen Verlautbarungen zum vorliegenden Gesetz und auch\ndie Ausf\u00fchrungen meiner Vorrednerin haben den Ein-\ndruck erwecken wollen, wie nicht anders zu erwarten\nwar, dass die jetzigen Regelungen mehrere der Ziele und\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr die Landesentwicklung verhinderten.\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen ausformulierte Regelungen die genann-\nten Ziele nicht verbauen, aber im Falle der vorliegenden\nNovelle tun sie es in keiner Weise. Im Gegenteil, die\nGesetzesnovelle schafft mit solchen neuartigen Regelungs-\ninstrumenten wie eben dem regionalen Fl\u00e4chennutzungs-\nplan, der Art der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, den flexibili-\nsierten Festlegungen zu den Raumstrukturen und Raum-\nordnungspl\u00e4nen neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Landes- und\ninsbesondere f\u00fcr die Regionalplanung.\n\nStichwort Regionalplanung. Zu deren Durchsetzung ge-\nh\u00f6rt auch das Bestehen der regionalen Planungsstellen,\nderen Erhalt f\u00fcr uns nicht zur Disposition steht. Es ver-\nsteht sich von selbst, wenn wir aus guten Gr\u00fcnden an\nf\u00fcnf Planungsregionen \u2013 siehe \u00a7 9 \u2013 in Sachsen festhal-\nten, dass jede dieser Planungsregionen Anspruch auf\neine eigene Planungsstelle hat. Wir haben uns deshalb\nentschieden, diesen systematisch wie inhaltlich proble-\nmatischen Vorgriff auf die \u00dcberlegungen zur Funktional-\nreform aus dem Gesetzentwurf zu streichen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie in ver-\nschiedenen vorangegangenen Redepassagen schon ange-\nklungen ist, hat Landesentwicklung, hat Raumordnung\ntats\u00e4chlich immer noch mit Durchsetzungs- und Akzep-\ntanzproblemen zu k\u00e4mpfen oder sie wird von ihren\nAdressaten als unbegr\u00fcndete Einengung kommunaler\nHandlungsfreiheiten empfunden. Das neue s\u00e4chsische\nLandesplanungsgesetz und die darauf begr\u00fcndeten oder\nfortzuschreibenden Pl\u00e4ne, also Landesentwicklungsplan,\nRegionalpl\u00e4ne und die Sonderform der Braunkohlen-\npl\u00e4ne, k\u00f6nnen durch die oben genannten Ans\u00e4tze zur\nDeregulierung und den gr\u00f6\u00dfer gewordenen Gestaltungs-\nspielraum f\u00fcr interkommunale Kooperation ihr eigent-\nliches Anliegen noch besser erf\u00fcllen, n\u00e4mlich Angebots-\nplanung und klare Rahmensetzung f\u00fcr alle Aktivit\u00e4ten\nin der Raumnutzung zu sein. Ich wiederhole noch ein-\nmal: Das sind \u00dcberlegungen zur Siedlungsstruktur, zu\nden Verkehrsachsen, zur Freiraumstruktur und den Ge-\nbieten mit besonderem Entwicklungs-, Sanierungs- und\nSchutzbedarf.\n\nLassen Sie mich angesichts der bisher schon erschollenen\nkritischen und m\u00f6glicherweise noch weiteren Stimmen\nam Ergebnis der vorliegenden Beschlussfassung quasi als\nFazit aus meiner Sicht vorab die Stimme und Aussage\neines Gutachters wiedergeben, dessen Urteil aufgrund\nseiner national herausragenden Fachbeitr\u00e4ge besonderes\nGewicht besitzt. Er beschreibt seinen durch jahrelange\nForschungst\u00e4tigkeit in Sachsen gewonnenen Eindruck,\ndass sich \u201eim bundesweiten Vergleich Landes- und\nRegionalplanung im Freistaat Sachsen durch gro\u00dfe Kom-\npetenz, hohes Engagement und einen begr\u00fc\u00dfenswerten\nGestaltungswillen auszeichnen\u201c.\n\nUm diese Voraussetzungen und im Sinne des Zitats\nauch Vorz\u00fcge aus der Sicht des Gesetzesrahmens wirk-\nlich erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, ersuche ich namens der CDU-\nFraktion um Zustimmung zur Beschlussempfehlung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort.\nFrau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich muss meiner Kollegin\nFrau Mattern zustimmen, denn ein paar Pirouetten ha-\nben wir doch gesehen. Besonders sch\u00f6n waren sie nicht.\nIch frage mich, wo Sie das Zitat hergeholt haben. Ich\nhabe nachher auch ein Zitat, das einen anderen Duktus\nhat. Positiv klingende Zitate findet man wenig, wenn\nman die Anh\u00f6rungsunterlagen durchsieht.\nUnd, Herr Prof. Mannsfeld, ich stimme mit Ihnen voll-\nkommen \u00fcberein, dass Landesplanung und Raumord-\nnung eine sehr hohe Bedeutung haben. Sie haben gesagt,\nes sei ein H\u00f6hepunkt der Landespolitik \u00fcber diese Dinge\nzu beraten. Aber gerade vor diesem Hintergrund erf\u00fcllt\nes mich mit Verwunderung, dass wir, sollte sich der\nWille der Staatsregierung und sicherlich auch der Mehr-\nheitsfraktion durchsetzen, heute letztmalig \u00fcber die Lan-\ndesplanung im Freistaat Sachsen befinden werden, so\ndass es mich aufgrund Ihrer vorhergehenden Aussagen\nund Ihrer wirklich detaillierten Kenntnisse auch in dem\nBereich schon verwundert, dass Sie diesen Gesetzent-\nwurf hier so begr\u00fc\u00dfen.\n\nEs ist klar, dass die Landesplanung ein wichtiges Thema\nist \u2013 ich dachte sogar bis vor kurzem, dass es zu den\nKronjuwelen eines jeden Parlamentes geh\u00f6rt. Aber mitt-\nlerweile haben sich eben diese Kronjuwelen die Ministe-\nrien und Regierungspr\u00e4sidien untereinander aufgeteilt\nund dem Landtag soll es k\u00fcnftig nur noch zustehen, sie\nvon Zeit zu Zeit einmal anzuschauen, um danach, aber\nnur, wenn unbedingt n\u00f6tig, eine Stellungnahme abzuge-\nben. Dann wird diese Stellungnahme vielleicht in einem\nOrdner zusammen mit den Voten der Bienenz\u00fcchter ab-\ngeheftet \u2013 \u00fcber diesen Vergleich hatten Sie sich im Um-\nweltausschuss schon etwas erregt; man kann nat\u00fcrlich\nauch sagen: Orchideen- und Aquaristikfreunde, um es\neinmal salopp auszudr\u00fccken. In diesem Ordner also\nbefindet sich dann auch das Votum des S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\nNun entgegnete Herr Prof. Mannsfeld sowohl im Um-\nweltausschuss als auch heute wieder, dass keine Regie-\nrung das Votum des Landtags ignorieren werde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das kennen wir alles!)\n\nDa bin ich nat\u00fcrlich einer anderen Meinung. Im Umwelt-\nausschuss hat gerade auch ein Vertreter der Regierung\nam Beispiel des Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr\ngesagt, dass 75 % der \u00c4nderungsantr\u00e4ge des Landtages\nin diesen Entwicklungsplan eingeflossen sind. Nun frage\nich mich nat\u00fcrlich: Was geschah denn mit den anderen\n25 %, welche wahrscheinlich die entscheidenden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge waren? Wurden sie einfach in den Papier-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3492\n\nkorb geworfen? Nach den neuesten Erkenntnissen ist das\nanzunehmen.\n\nLernen wir aus diesem Beispiel! Lassen wir es nicht l\u00e4n-\nger zu, dass dem Parlament immer mehr landespoliti-\nsche Schl\u00fcsselkompetenzen entzogen werden!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIm blau-wei\u00dfen Freistaat ist es jedenfalls eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit, dass der Landtag die Z\u00fcgel der Landespla-\nnung fest in den H\u00e4nden h\u00e4lt. Ist man damit zwischen\nFichtelgebirge und Zugspitze schlecht gefahren?\n\nAls SPD-Fraktion fordern wir daher in unserem ersten\n\u00c4nderungsantrag, dass der Landesentwicklungsplan zu-\nmindest der Zustimmung des Fachausschusses des S\u00e4ch-\nsischen Landtages bedarf. Das geht zwar nicht so weit\nwie in Bayern, ist aber ein praktisch handhabbarer Kom-\npromiss, wie er beispielsweise in Nordrhein-Westfalen\nzur Anwendung kommt.\n\nDeshalb sollten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU, dem Antrag schon allein aus Selbstachtung\nIhre Zustimmung nicht verweigern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIn unserem zweiten \u00c4nderungsantrag fordern wir die\nErhaltung der in den Landrats\u00e4mtern angesiedelten unte-\nren Raumordnungsbeh\u00f6rden. Frau Mattern ist darauf\nauch schon eingegangen. Niemand hat bisher in Abrede\ngestellt, dass die zurzeit von den Landkreisen wahrge-\nnommenen Arbeitsaufgaben auch in Zukunft anfallen\nwerden. Nach den im Gesetzentwurf enthaltenen Vor-\nstellungen sollen sie in ihrer Summe k\u00fcnftig einfach den\nRegierungspr\u00e4sidien \u00fcbertragen werden. Wir bezeichnen\ndas als \u201eArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme\u201c.\n\nDie Planung r\u00fcckt damit weit weg vom Objekt, weit\nweg von der \u00d6rtlichkeit und wird k\u00fcnftig irgendwo am\ngr\u00fcnen Tisch erstellt. Ich frage Sie: Was hat das f\u00fcr einen\nSinn?\n\nDie SPD-Fraktion ist der Meinung, dass die im Gesetz-\nentwurf enthaltenen Kompetenz\u00fcbertragungen falsch\nsind, besitzen doch die Landkreise und regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde eine weit st\u00e4rkere demokratische Legiti-\nmation als eben zum Beispiel die Regierungspr\u00e4sidien.\n\nIch glaube, ein Gesetzentwurf, der neben dem Landtag\nmit den Landrats\u00e4mtern auch gleich noch eine weitere,\ndirekt vor Ort gew\u00e4hlte Ebene de facto entmachtet, ein\nsolcher Gesetzentwurf sollte uns als gew\u00e4hlte Parlamen-\ntarier schon stutzig machen. Wenn man schon eine Zwei-\nstufigkeit will, warum werden dann nicht die regionalen\nPlanungsverb\u00e4nde gest\u00e4rkt, sondern implizit wie explizit\ndie Regierungspr\u00e4sidien? Vorhin war ein sehr passender\nVergleich dazu schon im Gespr\u00e4ch.\n\nDie Antwort liegt auf der Hand: Vor dem Hintergrund,\ndass sich kommunale und staatliche Interessen deutlich\nunterscheiden k\u00f6nnen, sichert sich der Freistaat mit dem\nvorliegenden Gesetz nun ein weiteres St\u00fcck Einfluss-\nnahme auf die Kommunen.\n\nAusnahmslos alle Landr\u00e4te stellten diesen Sachverhalt\nfest und \u00e4u\u00dferten schwere Bedenken gegen den uns\nheute vorliegenden Entwurf. Davon habe ich, Herr Prof.\n\nMannsfeld, bei Ihnen nichts vernommen. Darum ein an-\nderes Zitat aus der Stellungnahme: \u201eLeider muss jedoch\nfestgestellt werden, dass die mit dem Gesetzentwurf be-\nabsichtigte St\u00e4rkung der kommunalen Ebene keinesfalls\nauf die regionalen Planungsverb\u00e4nde als demokratisch\nlegitimierte kommunale K\u00f6rperschaften zutrifft. Vielmehr\nsind im Gegenteil dazu deutliche Kompetenzverluste der\nregionalen Planungsverb\u00e4nde und ihrer Mitgliedsk\u00f6rper-\nschaften, insbesondere der Landkreise, zugunsten der\nstaatlichen Ebene in Form der Regierungspr\u00e4sidien zu\nbeklagen, die der Zielstellung der Aufwertung der kom-\nmunalen Ebene diametral entgegenstehen.\u201c \u2013 Das ist\nebenfalls ein Zitat aus der Anh\u00f6rung im Umweltaus-\nschuss.\n\nOder, wie es Herr Landrat Kutschke w\u00e4hrend der Anh\u00f6-\nrung im Umweltausschuss auf den Punkt brachte: \u201eEs\nbleibt die Frage, warum ein funktionierendes System,\ndas den Landkreisen Nutzen bringt und sich bew\u00e4hrt\nhat, wegfallen soll. Und das ohne Not und unter der\n\u00dcberschrift \u201aSt\u00e4rkung der kommunalen Ebene\u2018.\u201c\n\nUnd bedenken wir bei unserer Entscheidung bitte nicht\nzuletzt, was die S\u00e4chsische Verfassung \u00fcber den Vorrang\nder kommunalen Aufgabenerf\u00fcllung aussagt. Bei sach-\nlicher Betrachtung kann man nicht umhin kommen, un-\nserem Antrag auf Beibehaltung der unteren Raumord-\nnungsbeh\u00f6rde zuzustimmen.\n\nMit unserem dritten \u00c4nderungsantrag fordern wir nicht\nmehr und nicht weniger, als dass den regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nden die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird, f\u00fcr\nihr Gebiet eine Untersagung zu beantragen; denn wenn\nden Tr\u00e4gern der Planung, den Planungsverb\u00e4nden, nicht\neinmal die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird, in eigener\nRegie Untersagungsverfahren f\u00fcr raumordnungswidrige\nPlanungen und Ma\u00dfnahmen zu beantragen, dann findet\nsich im Verfahren die gesamte kommunale Ebene auf\nden Zuschauerr\u00e4ngen wieder, w\u00e4hrend die anderen das\nSpiel machen.\n\nUnd da legt die Staatsregierung vier Monate vor Ablauf\neiner mehr als vierj\u00e4hrigen Frist zur Anpassung an das\nBundesgesetz einen Gesetzentwurf vor, der trotz der lan-\ngen Vorbereitungszeit eben nicht ausreichend durch-\ndacht ist und einen neuen Rekord an \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen aufstellt.\n\nF\u00fcr den gesamten Gesetzentwurf bleibt daher das Fazit:\nEs bedarf wenigstens der Annahme unserer drei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge, um das Gesetz wieder so einigerma\u00dfen\nvom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen, wobei ich keineswegs\nverhehlen will, dass sich die CDU-Fraktion mit ihren\nsage und schreibe 26 \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 wir haben\njetzt noch einige dazubekommen, auch das sagt schon et-\nwas \u00fcber die Qualit\u00e4t der Vorlage aus \u2013 redlich M\u00fche\ngegeben hat, einige der schlimmsten Kanten aus dem\nEntwurf herauszub\u00fcgeln. Leider hat es die CDU-Fraktion\nauch bei aller M\u00fche nicht geschafft, jene gravierenden\nKompetenzverlagerungen von den Landkreisen und\nKommunen hin zu den Regierungspr\u00e4sidien aus dem\nGesetzentwurf zu eliminieren.\n\nWollen Sie eine weitere Schw\u00e4chung der kommunalen\nEbene verhindern und den \u201eSouver\u00e4n\u201c Landtag in seiner\nFunktion als letztes Regulativ erhalten, dann stimmen\nSie bitte unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu und lehnen Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3493\n\nden vorliegenden Gesetzentwurf in seiner jetzigen Form\nab.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Staatsregie-\nrung, Herrn Minister Hardraht. Bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Prof. Mannsfeld hat die\nZiele des Entwurfs, die Umsetzungskriterien, die einzel-\nnen Vorschriften sowie die \u00c4nderungsantr\u00e4ge im Detail\nhervorragend beschrieben. Wenn ich meine gesamte\nRede hier wiedergeben w\u00fcrde, w\u00fcrde es eine pure Wie-\nderholung dessen darstellen, was von Herrn Mannsfeld\nvorgetragen worden ist. Darum m\u00f6chte ich mich auf\neinige kurze Anmerkungen beschr\u00e4nken.\nEinmal: Frau Mattern, Sie sagen, dass fast alle Bundes-\nl\u00e4nder die Vorgaben aus dem Raumordnungsgesetz um-\ngesetzt h\u00e4tten. Das ist formal vielleicht noch richtig, aber\nmateriell eben nicht. Man muss genau in die einzelnen\nGesetze der verschiedenen Bundesl\u00e4nder hineinschauen,\num sich ein Bild machen zu k\u00f6nnen, was eigentlich um-\ngesetzt worden ist.\n\nWir sind, glaube ich, neben Sachsen-Anhalt und Nieder-\nsachsen das einzige Bundesland \u2013 und darauf m\u00f6chte\nich hinweisen \u2013, das eine echte inhaltliche Umsetzung\nund Aussch\u00f6pfung der Regelungen des Raumordnungs-\ngesetzes betrieben hat. Die anderen L\u00e4nder, insbesondere\ndas von der PDS mitregierte Land Mecklenburg-Vor-\npommern, haben sich auf die \u00dcbernahme der Begriffs-\nwelt des Raumordnungsgesetzes in das jeweilige Landes-\ngesetz beschr\u00e4nkt.\n\nSie haben nicht Stellung genommen zu den Teilen oder\nsie \u00fcbernommen, auf die Herr Mannsfeld hier umfas-\nsend hingewiesen hat, insbesondere die Fragen: Verzicht\nauf untere Raumordnungsbeh\u00f6rden? Was ist mit regio-\nnalen Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen? Soll es diese geben oder\nnicht? Einheitlicher Landesentwicklungsplan unter Ein-\nschluss der bisher selbst\u00e4ndigen Fachentwicklungspl\u00e4ne,\nBeschleunigung von Genehmigungsverfahren und auch\ndie Frage, wie der Landesentwicklungsplan erlassen wer-\nden soll. Bei Letzterem gibt es Vorschriften auch in\nMecklenburg-Vorpommern.\n\nEin zweiter Punkt, auf den ich hinweisen m\u00f6chte, der\nmittelbar von allen Vorrednern kurz angesprochen wor-\nden ist: n\u00e4mlich die Art und Weise, wie wir diesen\nGesetzentwurf mit der Praxis, insbesondere mit den\nregionalen Planungsverb\u00e4nden vorbereitet und abge-\nstimmt haben. Ich m\u00f6chte dieses Verfahren hier noch\neinmal offen legen.\n\nWir haben den Entwurf vor langer Zeit den Planungs-\nverb\u00e4nden neben den \u00fcbrigen Beteiligten zugeleitet, ha-\nben umfassende Stellungnahmen im Laufe des Fr\u00fchjahrs\ndieses Jahres bekommen, haben dann eine m\u00fcndliche Be-\nsprechung mit den Planungsverb\u00e4nden durchgef\u00fchrt \u2013\nich erinnere mich an ein Gespr\u00e4ch unter meinem Vorsitz\nvon dreieinhalb Stunden \u2013, haben, und das m\u00f6chte ich\ndeutlich sagen, mit Ausnahme eines Planungsverbandes\ndie Zustimmung zu s\u00e4mtlichen Vorschriften gefunden,\n\nnachdem wir uns auf bestimmte Kompromisse geeinigt\nhatten, die ihren Niederschlag gefunden haben in unse-\nrem dann in das Verfahren eingeleiteten Entwurf.\nAlso das, was hier vielf\u00e4ltig kritisiert wurde, ist von vier\nder f\u00fcnf regionalen Planungsverb\u00e4nde voll mitgetragen\nworden. Das gilt insbesondere f\u00fcr die vier Pakete, die\nich genannt habe. Das gilt auch, Frau Mattern oder Frau\nRaatz, f\u00fcr den Teil Untere Raumordnungsbeh\u00f6rde. Es\ngilt f\u00fcr die Forderungen: regionale Fl\u00e4chennutzungs-\npl\u00e4ne, einheitlicher Landesentwicklungsplan, Beschleuni-\ngung der Genehmigungsverfahren und Verzicht auf die\nZustimmung des Landtages beim Erlass des Landesent-\nwicklungsplanes.\nEin dritter Punkt: zu der Methodik, wie dieser Landes-\nentwicklungsplan k\u00fcnftig erlassen werden soll. Wenn Sie\neinen L\u00e4ndervergleich anstellen, dann m\u00fcssen Sie ein-\nr\u00e4umen, dass wir nicht einsam dastehen mit dem Weg-\nfall der Zustimmung des Landtages. Da gibt es die\nCDU-L\u00e4nder, die allesamt auf diese Zustimmung ver-\nzichtet haben, bis auf Bayern. Aber es haben auf die Zu-\nstimmung verzichtet Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, das\nSaarland und Th\u00fcringen.\nInteressanter ist der Blick in die entsprechenden Geset-\nzeswerke von SPD-gef\u00fchrten oder -mitgef\u00fchrten L\u00e4ndern\nwie Rheinland-Pfalz, Schleswig-Holstein und Nieder-\nsachsen. Dort haben sie im Schnitt so genannte Beneh-\nmensregelungen. Wenn Sie genau wissen, was ein Be-\nnehmen ist, dann ist das keine Zustimmung, sondern\neine qualifizierte Anh\u00f6rung und mehr auch nicht, so\ndass Sie das, was Sie hier von uns fordern, vielleicht erst\neinmal in den von der SPD regierten Staaten umsetzen\nsollten, ehe Sie uns hier sch\u00f6ne Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nUnd dann noch etwas: Letztmalig haben Sie, glaube ich,\ngesagt, wollten Sie sich mit dem Landesentwicklungs-\nplanproblem hier befassen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Sollen!)\n\nDa untersch\u00e4tzen Sie, glaube ich, die M\u00f6glichkeiten der\nAbgabe der Stellungnahme des Landtages zu einem sol-\nchen Landesentwicklungsplan und nat\u00fcrlich untersch\u00e4t-\nzen Sie selbst Ihre M\u00f6glichkeiten in diesem Parlament,\ndiese Stellungnahme zum Gegenstand m\u00fcndlicher Er\u00f6r-\nterungen zu machen. Wenn Sie so Ihre parlamentari-\nschen Rechte definieren, dass Sie, wenn Sie die M\u00f6glich-\nkeit zur Abgabe einer Stellungnahme haben, heute schon\ndarauf verzichten, sie zu diskutieren oder die Stellung-\nnahme \u00fcberhaupt vorzubereiten, habe ich ein anderes\nVerst\u00e4ndnis von Parlamentarismus als Sie.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Wir w\u00fcrden jetzt\nnormalerweise in die Abstimmung eintreten. Nun ist fol-\ngende Situation entstanden, dass eine Reihe von \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen unmittelbar vor Sitzungsbeginn einge-\nreicht worden ist, die nicht ordnungsgem\u00e4\u00df bearbeitet\nwerden konnten, weil noch einige R\u00fcckfragen inhalt-\nlicher Art gef\u00fchrt werden mussten, so dass mir die \u00c4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3494\n\nderungsantr\u00e4ge in G\u00e4nze jetzt nicht vorliegen. Ich\nschlage Ihnen deshalb vor, an diesem Punkt den Bera-\ntungsgegenstand zu unterbrechen und mit dem Tages-\nordnungspunkt 2 fortzufahren. Die Alternative w\u00e4re eine\nSitzungsunterbrechung, was ich nicht f\u00fcr sinnvoll halte.\n\nWenn Sie damit einverstanden sind, w\u00fcrde ich jetzt den\nTagesordnungspunkt 2 aufrufen. Leider ist diese Situa-\ntion eingetreten, die Antr\u00e4ge kamen einfach zu sp\u00e4t. Aus\ndiesem Grunde schlage ich Ihnen vor, so zu verfahren. \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir sind ein-\nverstanden. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch so freundlich sein\n\nund ank\u00fcndigen, wann Sie gedenken diesen Teil nachzu-\nholen. Direkt nach dem Landesblindengeldgesetz?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Unmittelbar nach dem Tagesordnungs-\npunkt 2.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich hoffe, dass die Listen bis dahin so-\nweit fertig und die Antr\u00e4ge verteilt sind, so dass sich die\nFraktionen auf die Erwiderung bzw. die Diskussion und\nDebatte zu den Antr\u00e4gen vorbereiten k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, damit rufe ich auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\nund anderer Nachteilsausgleiche (Landesblindengeldgesetz \u2013 LBlindG)\n\nDrucksache 3/4222, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/5426, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nWie immer wird den Fraktionen die Gelegenheit gegeben\nStellung zu nehmen. Es beginnt die Fraktion der CDU,\ndanach die PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion\nder CDU das Wort. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes und anderer Nachteilsausglei-\nche, das wir heute behandeln, ist notwendig geworden,\nweil im Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung des Euro\neine Anpassung an das existierende Landesblindengeld-\ngesetz vorgenommen werden muss.\nAndererseits reiht sich dieses Gesetz in die kontinuier-\nlichen Bem\u00fchungen der Staatsregierung und der CDU-\nFraktion ein, die Lebensverh\u00e4ltnisse und Lebensbedin-\ngungen der Menschen mit Behinderungen entsprechend\ndem Auftrag im Artikel 7 der S\u00e4chsischen Verfassung zu\nverbessern. Beispielhaft nenne ich hier das erste Landes-\nblindengeldgesetz aus dem Jahre 1992, das Gesetz zur\nGr\u00fcndung der Otto-Perl-Stiftung, die besonderen Rege-\nlungen in der S\u00e4chsischen Bauordnung f\u00fcr Menschen\nmit Behinderungen oder die Erweiterung des Landes-\nblindengeldgesetzes um die Aufnahme anderer Perso-\nnengruppen.\n\nMit diesen vielen kleinen Schritten haben wir auch\nau\u00dferhalb Sachsens Anerkennung gefunden. Zufrieden\nk\u00f6nnen wir damit noch nicht sein. Als CDU-Fraktion\nw\u00fcrden wir sehr gern wesentlich schneller an der Besei-\ntigung von Erschwernissen arbeiten. Die Aufgaben, wel-\nche beim Aufbau des Freistaates Sachsen zu leisten sind,\nund die finanzielle Abh\u00e4ngigkeit von Transferleistungen\nsetzen Schranken. Diese Schranken k\u00f6nnen nur durch\neigene Finanzkraft beseitigt werden.\n\nWeiterhin muss in breiten Bev\u00f6lkerungsschichten die Be-\nreitschaft zur umfassenden Integration von Menschen\nmit Behinderungen entwickelt werden. Das ist nicht von\nheute auf morgen zu realisieren. Ich erinnere an den\nlangwierigen Prozess bis zur Verabschiedung des Sozial-\n\ngesetzbuches IX (Rehabilitation). \u00dcber zehn Jahre waren\ndazu n\u00f6tig, ein Gesetz ohne finanzielle Leistungen zu\nverabschieden. Ohne finanzielle Leistungen ist auch das\nsich in der Beratung befindende Gleichstellungsgesetz\nf\u00fcr behinderte Menschen.\n\nDiese Gesetze stellen auf Bundesebene erste Schritte dar,\nw\u00e4hrend im Freistaat Sachsen \u00fcber eine Erweiterung in-\ndividueller Nachteilsausgleiche diskutiert wird.\n\nUnser Landesblindengeldgesetz hat daf\u00fcr eine Regelung\nvorgesehen, andere Personengruppen aufzunehmen. Lei-\nder musste wegen fehlender Finanzen eine Erweiterung\nder Individualleistungen zugunsten einer F\u00f6rderung der\nBarrierefreiheit zur strukturellen Nachteilsausgleichs-\nbeseitigung im Haushaltsgesetz ausgesetzt werden.\n\nIm Allgemeinen wurden der Gesetzentwurf, den wir\nheute diskutieren, und der bisher eingeschlagene Weg\nzur Beseitigung von behinderungsbedingten Nachteilen\nin der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung begr\u00fc\u00dft. \u00c4nderungen, die\nsich aus dem Haushaltsbegleitgesetz ergeben haben, sind\nin den vorliegenden Gesetzentwurf aufgenommen wor-\nden.\n\nDabei werden nun Leistungen beim Zusammentreffen\nvon mehreren Nachteilen addiert, wie das zum Beispiel\nbei Taubblinden der Fall ist, die das Geh\u00f6rlosengeld und\ndas Blindengeld erhalten, oder bei k\u00f6rperbehinderten\nKindern, die Leistungen aufgrund ihrer K\u00f6rperbehinde-\nrung und zum Beispiel eines H\u00f6rschadens erhalten.\n\nVerbesserungen sind auch bei der Umrechnung von DM\nauf Euro bei den einzelnen Nachteilsausgleichsbetr\u00e4gen\nvorgenommen worden, und zwar indem aufgerundet\nund nicht abgerundet wurde, wie das sehr oft der Fall\nist. Das ist f\u00fcr den Einzelnen geringf\u00fcgig, aber in der\nSumme sehr bedeutend. Die CDU-Fraktion ist dem\nWunsch in der Anh\u00f6rung nachgekommen und hat im \u00a7 1\nAbs. 6, in dem besondere \u00e4rztliche Begutachtungen und\ndamit eine Ausweitung des Blindheitsbegriffes zum\nNachteil der Blinden vorgesehen waren, durch einen\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion gestrichen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3495\n\nEbenfalls haben wir im alten Gesetz den Text des \u00a7 8\nAbs. 3 \u2013 wenn ich das richtig in Erinnerung habe \u2013 wie-\nder in das Gesetz aufgenommen, wonach aufgrund des\nNichtdynamisierungsbetrages weitere Personengruppen\nin eine Nachteilsausgleichsgew\u00e4hrung aufgenommen\nwerden sollen.\nIn der Anh\u00f6rung wurde sehr oft der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert,\ndas Alter der Gruppe der k\u00f6rperbehinderten Kinder auf\n27 Jahre anzuheben und damit eine Anpassung an das\nJugendhilfegesetz vorzunehmen. Ich kann hier versi-\nchern, dass die CDU-Fraktion diesem Wunsch gerne\nnachgekommen w\u00e4re, wenn nicht erheblicher Finanzauf-\nwand damit verbunden w\u00e4re. Es war wie in der Vergan-\ngenheit f\u00fcr uns eine sehr schwere Entscheidung; denn\nwir hatten die Wahl, die Haushaltsmittel im investiven\nBereich zugunsten des konsumtiven Bereiches zu ver\u00e4n-\ndern. Dies h\u00e4tte zur Folge, dass der wirtschaftliche Auf-\nbau des Freistaates einen l\u00e4ngeren Zeitraum ben\u00f6tigt\nund sich die finanzielle Abh\u00e4ngigkeit von Transferleis-\ntungen verl\u00e4ngert. Auch Menschen mit Behinderungen\nwollen einen Arbeitsplatz und Integration in die Gemein-\nschaft. Das Ziel kann aber nur schnell erreicht werden,\nwenn der Aufbau durch Bereitstellung von \u00f6ffentlichen\nund privaten Investitionen verwirklicht wird. Deshalb\nmuss sich die CDU-Fraktion zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt gegen eine Erweiterung des anspruchsberechtigten\nPersonenkreises aussprechen.\nWir im Freistaat Sachsen haben, solange es eine CDU-ge-\nf\u00fchrte Staatsregierung gibt, keine finanziellen K\u00fcrzungen\nim behindertenpolitischen Bereich vorgenommen. Das ist\ngegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern in der Bundesrepublik nicht\nselbstverst\u00e4ndlich. Es ist schon eigenartig, wenn in der\nVergangenheit Gesetze mit der Begr\u00fcndung, sie seien\nnicht ausreichend, von der Opposition abgelehnt wur-\nden, aber permanent durch \u00fcberh\u00f6hte, zum gegenw\u00e4rti-\ngen Zeitpunkt durch nicht realisierbare \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge so getan wird, als stehe man hinter dem Gesetz\nund den betroffenen B\u00fcrgern. Wer ein Gesetz ablehnt,\nvertritt nicht die Interessen der Betroffenen, denn bei Ab-\nlehnung gibt es keine Leistung. Falschen Pharis\u00e4ern hin-\nterherzulaufen war noch nie von Erfolg gekr\u00f6nt. Zum\nErfolg geh\u00f6rt auch die Wahrheit.\nIch habe heute gesagt, auch die CDU-Fraktion w\u00fcrde\nden leistungsberechtigten Personenkreis gern erweitern,\nwenn die Voraussetzungen daf\u00fcr gegeben w\u00e4ren. Zurzeit\nsind diese noch nicht vorhanden.\nIch bitte um Zustimmung zum Gesetzentwurf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Wieder einmal wartet die\nStaatsregierung mit vorzeitigen Weihnachtsgeschenken\nauf. Ich meine das zur Beschlussfassung vorgelegte ge\u00e4n-\nderte Landesblindengeldgesetz. Beim n\u00e4heren Hinschau-\nen werden viele s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die\nmit einer Beeintr\u00e4chtigung leben m\u00fcssen, feststellen,\ndass die geislersche Weihnachtst\u00fcte f\u00fcr sie nur Luft ent-\nh\u00e4lt und wieder nichts aus den lang versprochenen wei-\nteren Nachteilsausgleichen wird.\n\nVielmehr wird bei weiterem genauem Hinsehen deutlich,\ndass das vorgelegte Gesetz eine Mogelpackung ist. Man\nkann schon sagen, im Gesetz ist eine auserlesene soziale\nGrausamkeit enthalten. Es handelt sich bei dem, was ich\ndabei meine, um die Neufassung des \u00a7 9. Mit dem jetzi-\ngen Wortlaut, wie er in einigen Minuten von den Abge-\nordneten dieses Hauses beschlossen werden soll und be-\nstimmt auch von der CDU-Fraktion so durchgesetzt\nwird, verabschiedet sich die CDU-Mehrheit endg\u00fcltig\nvon weiteren Nachteilsausgleichen. Wenn sie das wieder\nignorieren wird, steht zumindest fest, dass sie in sehr,\nsehr weite Ferne r\u00fccken. Ich glaube, Herr Kannegie\u00dfer\nhat das schon sehr deutlich zum Ausdruck gebracht.\n\nDas ist also das Geschenk christlich-sozialer Politiker\nSachsens f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre an die behinderten Men-\nschen, die in Sachsen leben. Das ist ihr Verst\u00e4ndnis da-\nf\u00fcr, was im Artikel 7 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung\nsteht. Deshalb m\u00f6chte ich ihn gerne noch einmal in un-\nser Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen: \u201eDas Land bekennt sich zur\nVerpflichtung der Gemeinschaft, alte und behinderte\nMenschen zu unterst\u00fctzen und auf die Gleichwertigkeit\nihrer Lebensbedingungen hinzuwirken.\u201c\n\nMit dem vorgelegten Gesetz stellt sich die Staatsregie-\nrung nicht nur ein Armutszeugnis aus, sondern sie zeigt,\ndass sie l\u00e4ngst den notwendigen politischen Instinkt und\ndas Gesp\u00fcr f\u00fcr die Realit\u00e4ten verloren hat. Was so gern\nals s\u00e4chsischer Sonderweg verkauft wird, erweist sich\nnun als Ladenh\u00fcter, verkehrt sich nunmehr in sein Ge-\ngenteil, wirkt kontraproduktiv f\u00fcr die Betroffenen.\n\nEs bleibt dabei, dass bei der individuellen Behinderten-\nhilfe im Freistaat Sachsen gespart wird. Dort, wo eigent-\nlich andere Bereiche eingreifen m\u00fcssten, wo Gelder aus\nanderen Bereichen zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcs-\nsen, werden Gelder genutzt, die f\u00fcr die individuelle\nBehindertenhilfe zur Verf\u00fcgung stehen sollten. Ich meine\nhier zum Beispiel das barrierefreie Bauen. Warum wer-\nden diese Gelder nicht aus dem Bereich Bauen und Ver-\nkehr genommen, sondern aus dem Sozialbereich? Ich\nmeine die Fragen der Integrationsbetriebe. Warum wer-\nden diese nicht aus dem Bereich Wirtschaft und Arbeit\ngenommen, sondern aus dem Sozialbereich? Man k\u00f6nnte\nso mit Weiterem fortsetzen. Also eindeutig Sparb\u00fcchse.\nBehinderte Menschen bezahlen daf\u00fcr selbst, dass f\u00fcr sie\neinige Verbesserungen vorgenommen werden.\n\nJahrelang jammert die Staatsregierung dar\u00fcber, dass ein\nFehlen eines Bundesgleichstellungsgesetzes dem Freistaat\nSachsen die H\u00e4nde binde, um mehr f\u00fcr die Behinderten\nzu tun, immer mit der Begr\u00fcndung, man m\u00f6chte ja\nnichts doppelt tun \u2013 was ich durchaus verstehe. Nun-\nmehr ist aber ein solches Gesetz auf den Weg gebracht\nund die Konsequenzen f\u00fcr die Landesgesetzgebung\nzeichnen sich eigentlich ab; denn es geht darum, aus den\netwas d\u00fcnnen Formulierungen, so wie sie im Bundes-\ngleichstellungsgesetz stehen, etwas zu machen, diese also\nmit Leben zu erf\u00fcllen.\n\nNeben den rechtlichen Regelungen, die durchaus wichtig\nund notwendig sind, bedarf es auch konkreter Nachteils-\nausgleiche f\u00fcr die bessere Integration, f\u00fcr eine wirkliche\nGleichstellung. Aber Gleichstellung scheint nicht das\nDing der Staatsregierung zu sein. Jedenfalls spricht der\nHerr Staatsminister nicht davon. Er benutzt vielmehr\nden Begriff \u201eIntegrationsf\u00f6rderung\u201c. Nun kann man\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3496\n\n\u00fcber Begriffe streiten, wie man will. Ich denke aber\nschon, dass Integrationsf\u00f6rderung wichtig ist und dass\naber Gleichstellung mindestens genauso wichtig ist und\ndass immer Ausgangspunkt f\u00fcr weitere Integrationsf\u00f6r-\nderung eigentlich ist, dass die Menschen, die es betrifft,\ngleichgestellt werden.\n\nWas macht also die Staatsregierung aus der Chance, mit\ndem jetzt zu verabschiedenden Gesetz f\u00fcr das Blinden-\ngeld und weitere Nachteilsausgleiche, nicht nur die\nEuro-Umstellung dort zu verankern, sondern tats\u00e4chlich\netwas zu verbessern? Sie blockt ab. Sie blockt mit ihrer\nsatten Mehrheit im Landtag ab. Sie verhindert, dass wei-\ntere Verbesserungen f\u00fcr behinderte Menschen auf den\nWeg gebracht werden k\u00f6nnen. Ich glaube, f\u00fcr Betroffene\nstimmt wahrlich der Satz: Behindert ist man nicht, behin-\ndert wird man. Diese Linie, meine Damen und Herren\nvon der Mehrheitsfraktion, bedienen Sie mit diesem Ge-\nsetz.\n\nDie Zeiten, in denen Sie, Herr Staatsminister Geisler, die\nStaatsregierung kreativ an die sicher nicht leicht zu\nl\u00f6senden Aufgaben der Behindertenarbeit herangef\u00fchrt\nhaben, sind offensichtlich endg\u00fcltig vorbei. Da Sie, Herr\nStaatsminister Geisler, in Sachsen ja sozusagen der s\u00e4ch-\nsische Vizekanzler sind, hoffe ich, dass nicht das, was\ndurch die Tageszeitungen in den letzten Tagen so t\u00f6nt,\nauf Sie abf\u00e4rbt, n\u00e4mlich der Altersstarrsinn und die\nSchn\u00e4ppchenj\u00e4gerei des Ministerpr\u00e4sidenten. Sonst w\u00e4re\nes wohl an der Zeit, dass an der Spitze des Sozialminis-\nteriums Ver\u00e4nderungen vorzunehmen w\u00e4ren, um eine\nemanzipatorische Behindertenpolitik in Gang zu setzen,\ndie unter Einbeziehung der Betroffenen sozial bedingte\nNachteile ausgleicht und den Weg zu einer modernen\nB\u00fcrgerrechtspolitik ebnet.\n\nLassen Sie mich noch auf einige grundlegende Probleme\nmit der Gleichstellung behinderter und nicht behinderter\nMenschen zur\u00fcckkommen. Es geht um die Selbst-\nbestimmtheit und die W\u00fcrde und nicht um das Verwal-\nten, Betreuen oder Wegsperren. Alle in diesem Haus, die\nsich mit dieser Frage n\u00e4her besch\u00e4ftigt haben, wissen,\ndass es ein langer und steiniger Weg bis dahin gewesen\nist, dass endlich eine Bundesregierung ein Bundes-\ngleichstellungsgesetz vorgelegt hat. Nicht so sehr die\nParlamentarier haben die Bundesregierung unter Druck\ngesetzt, sondern vielmehr die Behindertenverb\u00e4nde mit\nihrem engagierten und kreativen Streiten haben best\u00e4n-\ndig die Forderungen Behinderter in der Politik einge-\nklagt.\n\nEs hat lange gedauert von den von der UNO angenom-\nmenen Standardtools, also von den Rahmenbestimmun-\ngen f\u00fcr die Herstellung der Chancengleichheit Behinder-\nter, bis zum nun vorliegenden Entwurf eines Bundes-\ngleichstellungsgesetzes, auch wenn wir bereits im No-\nvember 1994 den Zusatz im Grundgesetz aufgenommen\nhaben, niemand darf wegen seiner Behinderung benach-\nteiligt werden.\n\nDas vorliegende Landesblindengeldgesetz mit seinen be-\nscheidenen Nachteilsausgleichen wird aber diesem ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfigen Anspruch wenig gerecht. Dabei, Herr\nStaatsminister Geisler, waren wir so gut. Wir waren\nwirklich Spitze. Wir haben uns etwas einfallen lassen,\ndamit behinderte Kinder einen Nachteilsausgleich be-\nkommen, damit Sehgesch\u00e4digte angeh\u00f6rt werden und\n\ndamit Geh\u00f6rlose einen Nachteilsausgleich bekommen.\nAndere Bundesl\u00e4nder haben deswegen neidvoll auf uns\ngeschaut. Und wir haben uns verpflichtet das fortzuf\u00fch-\nren. Leider, leider wird das aufgegeben, wird das mit\neinem Federstrich einfach weggetan.\n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen sicher auch, dass\ndas nicht allein das Verdienst der CDU-Fraktion und der\nStaatsregierung war, sondern das, was in Sachsen zu-\nstande gekommen ist, war in entscheidendem Ma\u00dfe\nauch ein Verdienst der Opposition, die stets die Forde-\nrungen der Behindertenverb\u00e4nde aus Sachsen aufgenom-\nmen hat und mit kreativen Vorschl\u00e4gen immer wieder\nim Landtag daf\u00fcr eingetreten ist. Deswegen kann ich\nIhnen nicht vorenthalten, diese Historie noch einmal zu\nwiederholen.\n\nEs war im Juni 1991, als die PDS-Fraktion erstmals einen\nGesetzentwurf \u00fcber den Nachteilsausgleich, f\u00fcr einen\nerh\u00f6hten Betreuungsaufwand und f\u00fcr Pflegeleistungen\neingebracht hat. Dieser wurde von allen anderen Fraktio-\nnen damals abgeschmettert. Es war im November 1991,\nals von der PDS-Fraktion der Entwurf eines Landesblin-\ndengeldgesetzes eingebracht wurde; auch dieser wurde\nohne Diskussion abgeschmettert. Es war im November\n1994, als die PDS-Fraktion eine Novellierung des Landes-\nblindengeldgesetzes in den Landtag eingebracht hat.\nDass sich dort etwas gedreht hat, h\u00e4ngt im entscheiden-\nden Ma\u00dfe damit zusammen, dass sehr viel au\u00dferparla-\nmentarische Arbeit auch von der SPD-Fraktion geleistet\nwurde.\n\nEs wurden viele Dinge \u2013 das ist das eigentlich Schlimme\n\u2013 immer wieder mit Hinweis auf die ber\u00fchmte Finanzie-\nrungsl\u00fccke, wie es Herr Kannegie\u00dfer heute auch wieder\ngetan hat, abgeblockt und die Forderungen der Behin-\ndertenverb\u00e4nde zum Erliegen gebracht.\n\nEs gab noch weitere Gesetzesinitiativen der PDS-Frak-\ntion. Ich erinnere nur an den Dezember 1996, als anl\u00e4ss-\nlich des Weltbehindertentages von uns damals eine par-\nlamentarische Initiative eingebracht wurde, ein Landes-\ngleichstellungsgesetz auf den Weg zu bringen. Die Mehr-\nheitsfraktion hatte unheimlichen Diskussionsbedarf. Wir\nhaben diesen Entwurf parlamentarisch nicht weiter ver-\nfolgt, aber er ist die Grundlage daf\u00fcr gewesen, dass eine\nfraktions\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe zustande gekom-\nmen ist, in der sich die Behindertenverb\u00e4nde des Frei-\nstaates Sachsen aktiv bet\u00e4tigt haben und viele Vorschl\u00e4ge\neingebracht und formuliert wurden. Wer hat sich daran\nnicht beteiligt? \u2013 Die CDU-Fraktion. Sie beharrt auf ihren\n\u00fcberalterten Vorstellungen und beugt sich dem Diktat\ndes Finanz- und des Sozialministers. Das zeigt sich auch\ndarin, dass die Behinderten in dem nunmehr vorgelegten\nGesetzentwurf zum Sparschwein des Freistaates Sachsen\ngemacht werden.\n\nIch habe es vorhin schon gesagt und m\u00f6chte es noch ein-\nmal wiederholen: J\u00e4hrlich werden 30 Millionen DM ge-\nspart, weil nicht der Differenzbetrag, wie er eigentlich\nm\u00f6glich w\u00e4re, ausgezahlt wird, der sich zwischen Blin-\ndengeldzahlung im Freistaat Sachsen und den M\u00f6glich-\nkeiten, die nach Blindenhilfe gezahlt werden k\u00f6nnten,\nergibt; in der H\u00f6he also das Blindengeld hochgesetzt\nwerden k\u00f6nnte. Unsere Vorschl\u00e4ge, die wir in den Aus-\nschuss eingebracht haben, w\u00fcrden diesen Etat nicht\n\u00fcberschreiten; denn es geht uns um eine bescheidene Er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3497\n\nh\u00f6hung des Landesblindengeldes \u2013 das w\u00fcrde j\u00e4hrlich\n9,5 Millionen DM betragen \u2013 und es geht uns darum,\ndass wir wirklich dieses gute Beispiel, das es in Sachsen\ngegeben hat, weiterf\u00fchren wollen, n\u00e4mlich dass wir wei-\ntere Menschen mit Behinderung in diese Nachteilsaus-\ngleichsgew\u00e4hrung einbeziehen wollen. Das w\u00fcrde nach\nunserem Vorschlag 16,5 Millionen DM kosten. Sprich:\nSage und schreibe 26 Millionen DM m\u00fcssten bei einer\nEinsparung von 30 Millionen DM ausgegeben werden.\nEs k\u00f6nnten also vom Freistaat Sachsen immer noch vier\nMillionen DM gespart werden. Das sollte man sich ein-\nmal auf der Zunge zergehen lassen und das sollten Sie\nauch bedenken, Herr Kannegie\u00dfer, wenn Sie irgendetwas\nerz\u00e4hlen von Finanzen, die uns das nicht erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWenn der Staat dazu bereit ist und es m\u00f6chte, dann\nkann er es tun. Wenn die CDU-Fraktion das nicht will,\ndann soll sie es so deutlich sagen, dass sie dazu nicht ge-\nwillt ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEine weitere Grausamkeit, die herausgenommen wurde,\nwas die Begutachtung betrifft: Es ist doch schon von\nvornherein ein Skandal, dass in einen solchen Gesetzent-\nwurf so etwas von der Begutachtung hineingenommen\nwird, zu dem Sie nach der Anh\u00f6rung feststellen, dass\ndas ganz schlimm ist. Im Prinzip wissen wir alle, wie\nmit Begutachtung umgegangen wird, und Sie haben da-\nmit nichts, aber auch gar nichts Positives ge\u00e4ndert. Zu\ndem, was Sie zum Schluss in das Gesetz hineinschreiben\nwollen, m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal sagen: Dass Sie\nschreiben, ein Gesetz wird dann erst ge\u00e4ndert, wenn sich\nandere Bedingungen ergeben \u2013 ich denke, das ist selbst-\nverst\u00e4ndlich. Immer wird ein Gesetz dann ge\u00e4ndert,\nwenn sich andere Bedingungen ergeben,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwenn sich die Politiker dazu bekennen, dass sie ein an-\nderes Gesetz haben wollen. Was soll also dieser Satz in\ndem Gesetz, der nichts, aber auch gar nichts bewirkt \u2013\nau\u00dfer dass Sie nach au\u00dfen hintreten und jedem sagen\nk\u00f6nnen: Schaut an, liebe Menschen im Lande, wir beken-\nnen uns dazu: Wenn sich andere Bedingungen ergeben,\n\u00e4ndern wir etwas! \u2013 Jawohl, das hoffe ich, dass sich Poli-\ntiker dazu bekennen, wenn Verbesserungen m\u00f6glich\nsind, dass sie diese wirklich durchsetzen. Aber das ge-\nh\u00f6rt nicht in einen Gesetzentwurf.\n\nEs n\u00fctzen auch keine gutgemeinten Worte etwas: Wir\nsind auch alle f\u00fcr Verbesserungen der individuellen\nBehindertenhilfe, aber wir k\u00f6nnen sie uns finanziell nicht\nleisten. Der eingeschlagene s\u00e4chsische Sonderweg der\nNichtdynamisierung des Blindengeldes war ein unheil-\nvolles Signal, das aus dem Osten auch in den Westen\ngewirkt hat. Ich habe Ihnen das bereits beim Haushalt\ngesagt: Die Haush\u00e4lter, die immer weniger Geld in den\nKassen haben, haben nat\u00fcrlich danach geschaut, wie das\nin Sachsen geregelt wird.\n\nUmso verlogener ist f\u00fcr mich ein Satz, den die Behinder-\ntenpolitische Sprecherin der CDU-Bundestagsfraktion,\nClaudia Nolte, pr\u00e4gt. Sie spricht sich f\u00fcr ein Leistungs-\n\ngesetz auf Bundesebene aus. Ich bin auch daf\u00fcr, dass\nGleichstellungsgesetze mit Leistungsgesetzen verbunden\nwerden. In der Hinsicht gebe ich ihr Recht. Ich denke\nnur, das Verlogene daran ist: Wir in Sachsen k\u00f6nnen das\ntun \u2013 und wir tun es nicht. Also schauen Sie doch, bitte\nsch\u00f6n, zu Ihrer Bundespolitischen Sprecherin der Behin-\ndertenpolitik und h\u00f6ren Sie einmal auf den VdK und auf\nandere Verb\u00e4nde, Herr Kannegie\u00dfer. Gehen Sie wirklich\ndaran, Leistungsgesetze mit auf den Weg zu bringen.\nNicht Reden allein bewirkt etwas, sondern Handeln.\nWenn ich tats\u00e4chliche Gleichstellung haben will, muss\nich handeln.\n\nAlso, entweder Sie geben Ihrer Bundespolitischen Spre-\ncherin Recht, meine Damen und Herren Abgeordneten\nder Mehrheitsfraktion, dann m\u00fcssen Sie unseren \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen zustimmen und dann k\u00f6nnte aus dieser\nKr\u00fccke, wie sie jetzt vorliegt, noch ein sehr gutes Gesetz\nwerden, oder Sie bekennen sich zu Ihrem Weg der sozia-\nlen Grausamkeiten unter dem Deckmantel der N\u00e4chsten-\nliebe. Besinnen Sie sich also lieber darauf, soziale Innova-\ntion und damit auch N\u00e4chstenliebe auf den Weg zu brin-\ngen!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, das von\nIhnen hier Ausgesprochene neigt eher dazu anzuneh-\nmen, dass Sie in den letzten elf Jahren nicht hier in Sach-\nsen gelebt haben,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er war hier!)\n\nsonst w\u00e4ren Sie ja wohl kaum zu diesen Schlussfolgerun-\ngen, zu diesen \u00c4u\u00dferungen gelangt, denn Sie haben von\ndiesem Pult aus einige Unwahrheiten dem Hohen Hause\nunterbreitet. Deshalb muss ich hier einiges gerade r\u00fc-\ncken.\n\nSie hatten davon gesprochen, dass wir den behinderten\nMenschen kein selbstbestimmtes Leben g\u00f6nnen w\u00fcrden.\nDas ist ja wohl in keinem Fall so. Man m\u00fcsste zur\u00fcck-\ndenken, in die Zeit vor der Wende, was dort der Aus-\ngangspunkt gewesen ist, wie behinderte Menschen unter-\ngebracht waren und was blinde Menschen erhalten ha-\nben, lieber Herr D\u00fcrrschmidt. Das h\u00e4tten Sie hier erz\u00e4h-\nlen sollen und nicht das, was wir momentan leider nicht\numsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWas haben Sie von Ihrem Gesetzentwurf berichtet? Sie\nh\u00e4tten auch offen aussprechen m\u00fcssen, dass das Gesetz,\ndas Sie 1994 eingebracht haben, in keiner Weise umsetz-\nbar gewesen w\u00e4re und dass Sie selbst dann dahinterge-\nkommen sind, dass man eben nicht ad hoc jeden Bord-\nstein ver\u00e4ndern kann, weil diese erforderlichen finanziel-\nlen Mittel wirklich nicht vorhanden gewesen w\u00e4ren.\nNachdem Sie sich als Folge dieses Erkenntnisprozesses\neingestehen mussten, dass Ihr Gesetzentwurf tats\u00e4chlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3498\n\nnur im Papierkorb landen konnte, haben Sie diese\nGruppe eingesetzt. Wir als Fraktion haben uns immer\nf\u00fcr ein Integrationsgesetz hier in Sachsen ausgesprochen.\nDies werden wir auch umsetzen.\n\nIm November ist der Referentenentwurf zum Bundes-\ngleichstellungsgesetz eingebracht worden. Vorab hatten\nwir alle Behindertenverb\u00e4nde in den entsprechenden Ar-\nbeitskreis der CDU-Fraktion eingeladen, denn wir waren\nund sind uns sehr wohl unserer Verantwortung bewusst.\nDiesen Erfordernissen werden wir Rechnung tragen. Wir\nwerden den Entwurf eines Integrationsgesetzes einbrin-\ngen, weil wir unserem Anspruch gerecht werden wollen.\n\nReflektieren Sie doch bitte einmal, was sich nach der\nWende in dieser Hinsicht entwickelt hat! Mir scheint,\ndass dies an Ihnen vorbeigegangen ist. Sie haben davon\ngesprochen, dass das Nachteilsausgleichsgesetz Spitze\ngewesen sei. Dann frage ich mich nat\u00fcrlich, warum Sie\ndamals dagegen gestimmt haben. Sie h\u00e4tten das Gesetz\ndoch mittragen k\u00f6nnen! Das haben Sie aber nicht getan!\nJetzt sagen Sie, das Gesetz sei wunderbar gewesen.\n\nDie Tatsache, dass wir in bestimmten Bereichen momen-\ntan nicht allen Forderungen nachkommen k\u00f6nnen, weil\ndie finanziellen Ressourcen leider fehlen, nutzen Sie zu\nder Unterstellung, wir w\u00fcrden alles einfach dahinpl\u00e4t-\nschern lassen. Dem ist nicht so.\n\nWir haben die Blinden, die Sehschwachen und die\nschwerstbehinderten Kinder sowie die Geh\u00f6rlosen aufge-\nnommen. All das haben Sie verschwiegen. Diese Men-\nschen sind froh dar\u00fcber, dass sie ebenfalls in den Genuss\ndes Nachteilsausgleichs kommen.\n\nKommen wir doch einmal zu den investiven F\u00f6rderun-\ngen! Ja, wir haben im vergangenen Haushalt gespart,\naber gerade im investiven Bereich der Behindertenunter-\nst\u00fctzung wurde von uns aufgesattelt, denn wir wissen,\ndass bestimmte Dinge noch erbracht werden m\u00fcssen. Sie\nhaben nicht gesagt, was wir bisher alles getan haben. Sie\nhaben nicht erw\u00e4hnt, wie viele Behindertenwerkst\u00e4tten\nentstanden sind, und sind auch nicht auf die vielen\nWohnst\u00e4tten eingegangen, die dazu dienen, dass die be-\nhinderten Menschen, die Werkstattg\u00e4nger sind, in der\nN\u00e4he ihrer Arbeitsst\u00e4tte wohnen k\u00f6nnen. F\u00fcr behinderte\nMenschen, die nicht werkstattf\u00e4hig sind, also nicht in die\nWerkstatt gehen k\u00f6nnen, bauen wir ebenfalls Wohnst\u00e4t-\nten.\n\nAuch in vielen anderen Bereichen sind wir Spitze.\nUnsere behinderten Menschen haben sehr wohl ein\nRecht auf Selbstbestimmung. Denken Sie nur an das\nanspruchsvolle Enthospitalisierungsprogramm, das wir\nim Freistaat umgesetzt haben. Menschen, die \u00fcber Jahre\noder Jahrzehnte in einem Krankenhaus lagen bzw. liegen\nmussten, weil sie gar keine andere M\u00f6glichkeit hatten,\nals dort zu verbleiben, haben wir aus den Krankenh\u00e4u-\nsern geholt.\n\nManche Menschen sind jetzt, nachdem sie in einer sol-\nchen Wohnst\u00e4tte untergebracht worden sind und ihre\nHeimat gefunden haben, sehr wohl in der Lage ein\nselbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Jetzt nicht, Herr D\u00fcrrschmidt,\nich m\u00f6chte erst meine Ausf\u00fchrungen beenden.\nDiese Menschen haben jetzt, nachdem sie entsprechend\nbetreut worden sind, wieder eine Tagesstruktur. Sie k\u00f6n-\nnen sich selbst\u00e4ndig wieder anziehen, sie k\u00f6nnen essen,\nsie \u00fcbernehmen f\u00fcr sich selbst wieder Verantwortung.\nDas ist ein gro\u00dfer Pluspunkt. Vor der Wende war das\nn\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Das muss man hier\nklar und deutlich feststellen.\n\nWas haben wir in Bezug auf die Gehschulen getan?\nDiese gab es vor der Wende in der Form, wie wir sie\njetzt haben, \u00fcberhaupt nicht. Sehen Sie sich doch einmal\ndie Struktur, die wir dort geschaffen haben, an! Sehen\nSie sich an, wie die jungen Menschen betreut werden! In\ndieser Form gab es das in der DDR nicht, Herr D\u00fcrr-\nschmidt. Das wissen Sie auch ganz genau.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnten sich eine Scheibe davon abschneiden, h\u00e4tten\nSie doch an diesen Erfolgen teilhaben k\u00f6nnen, wenn Sie\njedes Mal zugestimmt h\u00e4tten. Das haben Sie nicht ein\neinziges Mal getan. Sie versuchen nur, all das Gute hier\nim Freistaat Sachsen schlechtzureden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen sehr wohl, dass wir in bestimmten Bereichen\ndas eine oder andere noch nachbessern m\u00fcssen, aber\ndieser Verantwortung haben wir uns auch gestellt, in-\ndem wir im investiven Bereich aufgesattelt haben. Das\neine oder andere werden wir in Zusammenarbeit mit al-\nlen Behindertenverb\u00e4nden noch umsetzen.\n\nWir werden das Integrationsgesetz dementsprechend for-\nmulieren. Ich darf Sie dazu einladen, bei uns daran mit-\nzuarbeiten.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! \u201eNiemand darf wegen seiner Behinderung\nbenachteiligt werden.\u201c So steht es seit 1994 im Grundge-\nsetz der Bundesrepublik Deutschland. Nun muss nat\u00fcr-\nlich dieser Grundsatz umgesetzt und das Gesetz mit\nLeben erf\u00fcllt werden. Jeder wei\u00df, dass behinderte Men-\nschen heute in vielen Bereichen des gesellschaftlichen\nLebens nach wie vor benachteiligt sind. Aus diesem\nGrund sind Gleichstellungsgesetze sowohl auf Bundes-\nebene als auch auf Landesebene von gro\u00dfer Wichtigkeit.\nDeswegen sind wir auch sehr froh, dass die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung ein solches Gleichstellungsgesetz auf\nBundesebene auf den Weg gebracht hat.\n\nWir sind nicht so froh dar\u00fcber, dass Sachsen diesbez\u00fcg-\nlich noch nicht weiter ist. Es gibt zahlreiche L\u00e4nder, die\nschon Landesgleichstellungsgesetze verabschiedet haben.\n\nIch bedauere es sehr, dass sich die CDU bisher nicht\ndazu durchringen konnte, an der gemeinsamen Arbeits-\ngruppe teilzunehmen, die schon l\u00e4nger als ein Jahr, un-\ngef\u00e4hr anderthalb Jahre arbeitet und in der SPD, PDS,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3499\n\nBehindertenverb\u00e4nde und zahlreiche gesellschaftliche\nKr\u00e4fte mitwirken.\n\nEin gro\u00dfer Unterschied in der Herangehensweise besteht\nauch in Folgendem: Wir wollen ein Gleichstellungs-\ngesetz, Sie wollen ein Integrationsf\u00f6rderungsgesetz. Das\nist ein himmelweiter Unterschied.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn es aber um die Gleichstellung behinderter Men-\nschen geht, dann muss man sich auch \u00fcberlegen, welche\nNachteile diese Menschen haben und welche finanziellen\nAufwendungen ihnen entstehen, um am gesellschaft-\nlichen Leben teilhaben zu k\u00f6nnen, wie das f\u00fcr nicht-\nbehinderte Menschen selbstverst\u00e4ndlich ist.\n\nMan wird sehr schnell zu dem Schluss kommen, dass\nfinanzielle Nachteilsausgleiche notwendig sind, wenn tat-\ns\u00e4chlich eine Gleichstellung behinderter Menschen ange-\nstrebt wird.\n\nDie SPD-Fraktion hatte bereits 1992 einen Gesetzentwurf\nzur Gew\u00e4hrung eines Nachteilsausgleichs f\u00fcr Schwer-\nbehinderte als Erg\u00e4nzung des S\u00e4chsischen Landesblin-\ndengeldgesetzes in den Landtag eingebracht. Das wurde\ndamals von der CDU-Fraktion abgelehnt.\n\nDennoch haben wir diesen Gedanken stets weiter ver-\nfolgt. Im Jahr 1996 wurde dann diesem unserem Anlie-\ngen durch die CDU-Fraktion und die Staatsregierung\nteilweise Rechnung getragen: Neben Blinden erhalten\nseit 1996 in Sachsen auch Geh\u00f6rlose und schwerstbehin-\nderte Kinder einen finanziellen Nachteilsausgleich. Aller-\ndings wurden diese Verbesserungen f\u00fcr bestimmte Be-\nhindertengruppen zulasten blinder Menschen erkauft,\ndie ein niedrigeres Blindengeld als in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass blinde Menschen Nachteilsaus-\ngleiche f\u00fcr andere Behindertengruppen finanzieren.\nDiese Vorgehensweise haben wir stets kritisiert. Wir hal-\nten sie nach wie vor f\u00fcr falsch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNun steht wieder eine Novellierung des Landesblinden-\ngeldgesetzes an. Leider geht sie nicht in die Richtung,\ndie wir uns im Interesse der behinderten Menschen w\u00fcn-\nschen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas Landesblindengeld wird nicht erh\u00f6ht. Mit 650 DM\ngeh\u00f6rt Sachsen neben Brandenburg zu den L\u00e4ndern, die\ndas niedrigste Blindengeld zahlen. Beispielsweise ge-\nw\u00e4hrt Th\u00fcringen 950 DM.\n\nDie Erwartungen, dass Einsparungen beim Blindengeld\nwenigstens konsequent f\u00fcr individuelle Hilfen f\u00fcr andere\nBehindertengruppen eingesetzt w\u00fcrden, haben sich nicht\nerf\u00fcllt.\n\nWir bedauern es auch sehr, dass es im Hinblick auf die\nEinbeziehung in den Nachteilsausgleich bei der Alters-\ngrenze von 18 Jahren f\u00fcr Kinder geblieben ist. Eine Aus-\nweitung der Altersgrenze auf das 27. Lebensjahr, wie\n\nvon den Experten gefordert, w\u00e4re ohne gro\u00dfe Probleme\nfinanzierbar gewesen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAngesichts der eingesparten Summen beim Blindengeld\nh\u00e4tte unser Haushalt diese knapp 7 Millionen DM ver-\nkraften k\u00f6nnen.\nWir werden bei den anstehenden Haushaltsberatungen\nim n\u00e4chsten Jahr erneut versuchen, individuelle Nach-\nteilsausgleiche f\u00fcr Behinderte in die Diskussion zu brin-\ngen und zu einer weiteren Verbesserung zu kommen.\nWir stellen heute keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge; das haben\nwir im Ausschuss getan. Wir sehen keinerlei M\u00f6glichkeit\noder Anzeichen daf\u00fcr, dass die CDU-Fraktion einem un-\nserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge zustimmt.\nDem Gesetzentwurf k\u00f6nnen wir so, wie er vorliegt, un-\nsere Zustimmung nicht geben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Gesetz, das wir heute in 2. und 3. Lesung\nzu beraten haben, hatte von Anfang an nicht die Ziel-\nrichtung, die von beiden Oppositionsparteien heute for-\nmuliert worden ist. Dieses Gesetz ist von uns vor allen\nDingen deshalb auf den Weg gebracht worden, weil es\num Anrechnungsvorschriften geht, die durch Gesetz zu\nformulieren und nicht durch Verwaltungen zu entschei-\nden sind. So hat es uns das Landessozialgericht aufgege-\nben. Das war der Ausgangspunkt.\nDie Anpassung an den Euro war im Laufe der Entwick-\nlung ebenfalls notwendig. Deshalb ist dies mit ausge-\nf\u00fchrt worden.\nIch werde in der ersten Runde auf diese Aspekte einge-\nhen, weil die Argumentation auch die Erweiterung des\nLeistungsspektrums betrifft.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es wurde\nheute von Ihnen anerkannt, dass der Weg, den wir An-\nfang der neunziger Jahre gesucht haben, mehr Behin-\nderte in einen individuellen Leistungsbezug gebracht\nhat. Es ist heute noch so, dass nur sehr wenige Bundes-\nl\u00e4nder \u2013 neben uns sind es drei oder vier Bundesl\u00e4nder;\nim Hinblick auf die Breite der Leistung ist es kein einzi-\nges Bundesland \u2013 derartige Leistungen gew\u00e4hren. In Be-\nzug auf die Leistung bei Kindern gibt es \u00fcberhaupt kein\nweiteres Land. Ich verstehe Ihren Wunsch. Wenn wir\nKindern aber \u00fcberhaupt etwas gew\u00e4hren, so sollten wir\nnicht unbedingt auf der Altersgrenze 27 beharren. In al-\nlen anderen Bundesl\u00e4ndern bekommen Kinder von 0 bis\n18 Jahren nichts.\nHerr D\u00fcrrschmidt, ich denke, es ist nicht sachgerecht,\nwenn Sie mit sehr dramatischen Worten die Situation so\nbeschreiben, wie Sie es getan haben; denn wir gew\u00e4hren\nauch heute noch individuelle Leistungen in Bezug auf\ndie Entsch\u00e4digung des Mehraufwandes f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dfe-\nren Kreis von Behinderten. Das gibt es in den meisten\ndeutschen L\u00e4ndern nicht. Es ist kein Zur\u00fcckschneiden,\nsondern wir erbringen die Leistungen weiterhin.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3500\n\nIch m\u00f6chte noch verdeutlichen, dass es bei der Dynami-\nsierung und den von Ihnen, Herr D\u00fcrrschmidt, vorge-\nrechneten 30 Millionen DM um eine grunds\u00e4tzliche\nFrage geht. Man muss immer wieder deutlich klarstellen,\nob die eigene Leistungsf\u00e4higkeit eine Anerkennung be-\nrechtigt oder nicht.\nEs gibt laut Bundesrecht \u2013 es ist also kein s\u00e4chsisches\nRecht \u2013 die Blindenhilfe. Diese steht jedem zu. Er erh\u00e4lt\ndie Differenz zwischen dem jeweiligen Landesblinden-\ngeld und der Blindenhilfe, wenn das eigene Verm\u00f6gen\noder die eigene Leistungsf\u00e4higkeit nicht sehr hoch ist.\nIch halte diesen Grundsatz weiterhin f\u00fcr sachgerecht.\nMeiner Ansicht nach ist das durchaus richtig, sofern\nMenschen in der Lage sind, aus ihrem Einkommen diese\nLeistung selber zu finanzieren.\nIch will sehr deutlich sagen, wo diese Regelung entstan-\nden ist: Sie ist unter einer linken Regierung entstanden,\nund zwar in Bremen. Wir waren also nicht das erste\nLand, Herr D\u00fcrrschmidt, das die Dynamisierung ausge-\nsetzt hat. Das erste Land war Bremen, und zwar vor der\ndeutschen Vereinigung.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Bremen geht es\nwirtschaftlich schlechter als Sachsen!)\n\nEs geht darum, dass der Grundsatz der eigenen Leis-\ntungsf\u00e4higkeit am konkreten Beispiel sehr wohl in der\nBev\u00f6lkerung bejaht wird. Ich nenne die ber\u00fchmte blinde\nMillion\u00e4rin.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Die gibt es nicht!)\n\n\u2013 Darum geht es jetzt nicht. Es geht um den Bezug auf\ndie eigene Leistungsf\u00e4higkeit. Diese Leistungsf\u00e4higkeit\nwird immer wieder bestritten. Sie wurde in Bremen eben\nnicht bestritten.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Von mir wird sie bestritten!)\n\nDeshalb ist die Problematik hinsichtlich der 30 Millionen\nDM anders zu bewerten, als dies von Herrn D\u00fcrrschmidt\ngetan worden ist. Herr D\u00fcrrschmidt, Sie rechnen nicht\nein, dass die Menschen in Sachsen, die ein entsprechend\nniedriges Einkommen haben und nicht \u00fcber die erforder-\nliche Leistungsf\u00e4higkeit verf\u00fcgen, sehr wohl das Recht\nhaben, die Blindenhilfe, also die ersetzende Leistung, in\nAnspruch zu nehmen. Es ist demzufolge so, dass der\nFreistaat Sachsen \u00fcber die Kommunen mittels Blinden-\nhilfe die Finanzmittel aufbringt, auch wenn dies nicht in\nvoller H\u00f6he, also in H\u00f6he von 30 Millionen DM, ge-\nschieht.\nEs wird von Ihnen auch nicht anerkannt, dass es Aussa-\ngen gibt, wonach die Mittel nicht aus den Haushalten\ndes Innenministers oder des Wirtschaftsministers genom-\nmen werden sollten. Wir haben an vielen Stellen die\nErfahrung gemacht, dass eine Zusammenfassung solcher\nAufgaben f\u00fcr eine Personen- bzw. Bev\u00f6lkerungsgruppe\nsinnvoll ist. Ich m\u00f6chte es sehr vorsichtig formulieren:\nIch halte die Zerst\u00fcckelung der Leistung in verschiedene\nRessorts f\u00fcr nicht sehr zwingend oder f\u00fcr nicht sehr\nErfolg versprechend.\nDie Bereitstellung der entsprechenden Mittel \u00fcber viele\nJahre ist unstrittig. Sie ist vollst\u00e4ndig. Sie erreichte sogar\neine \u00dcberkompensation dadurch, dass individuelle Hil-\n\nfen \u00fcber die Blindenhilfe gezahlt worden sind. Wir ha-\nben in den ersten f\u00fcnf oder sechs Jahren mehr gezahlt,\nals dies in anderen L\u00e4ndern der Fall gewesen ist, und\nzwar aufgrund der Tatsache, dass wir diese nichtdyna-\nmisierten Anteile ausgegeben haben und die Blindenhilfe\nzus\u00e4tzlich finanziert wurde.\n\nMeine Damen und Herren! Man muss heute sehr deut-\nlich feststellen, dass wir immer noch zu den wenigen\nL\u00e4ndern z\u00e4hlen, die viel ausgeben. Es gibt nur wenige\nL\u00e4nder, die mehr als wir ausgeben. Wir haben in diesem\nund im kommenden Jahr Mittel in H\u00f6he von 4 Millionen\nDM f\u00fcr die Schaffung bzw. Verbesserung der Barriere-\nfreiheit ausgewiesen. Wir haben kurzfristig im investiven\nBereich f\u00fcr die Jahre 2000 und 2001 \u00fcber die im Haus-\nhalt zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel hinausgehend\n10 Millionen DM einsetzen k\u00f6nnen. Damit erf\u00fcllen wir\ndie grundlegenden Verpflichtungen hinsichtlich der Inte-\ngration vieler Gruppen von Behinderten, um deren\ngleichberechtigte Teilnahme am gesellschaftlichen Leben\nzu gew\u00e4hrleisten.\n\nDas erstreckt sich auf alle Bereiche, die meine Kollegin\nFrau Nicolaus aufgez\u00e4hlt hat. Einen Bereich hat sie je-\ndoch nicht erw\u00e4hnt. Sie erw\u00e4hnte nicht die hohen Inves-\ntitionsleistungen, die gesamtgesellschaftlich, also auch\nvom Bund und von der Arbeitsverwaltung N\u00fcrnberg so-\nwie von uns, aufgebracht worden sind, um die Bildung\nder Behinderten zu erm\u00f6glichen. Ich denke dabei an die\nBerufsbildungswerke und an die Berufsf\u00f6rderungswerke.\nAllein in Sachsen hatten wir daf\u00fcr ungef\u00e4hr 600 Millio-\nnen DM aufzubringen. Herr D\u00fcrrschmidt, es war eine\nder gro\u00dfen befreienden Leistungen der Gesellschaft der\nBundesrepublik Deutschland \u2013 dies wurde erst durch die\nEinheit Deutschlands f\u00fcr unsere Menschen m\u00f6glich \u2013,\ndass die unmenschliche Einteilung in \u201enichtf\u00f6rderf\u00e4hige\u201c\nund \u201enichtbildungsf\u00e4hige\u201c Menschen aufgehoben wor-\nden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gab in der DDR Gruppen von Menschen, die nicht\nbildungsf\u00e4hig waren. Es gab f\u00fcr diese Menschen keine\nSchulen. Noch schlimmer war die Einteilung in \u201eNicht-\nf\u00f6rderf\u00e4hige\u201c. Diese Menschen sollten nicht einmal ge-\nf\u00f6rdert werden. Das war eine Ausgrenzung von behin-\nderten Menschen in einem derart schlimmen Ma\u00dfe, dass\nich darauf hinweisen muss, dass wir diese Ausgrenzung\nzun\u00e4chst einmal beseitigt haben. Es ist unbestritten, dass\nwir noch nicht am Ende dieses Prozesses angelangt sind.\nDie Zahl der Werkstattpl\u00e4tze, die als notwendig bewertet\nwurden, und die Erfahrungen der alten Bundesl\u00e4nder \u2013\nwir hatten leider keine Erfahrungen, weil dazu nichts er-\narbeitet worden ist \u2013, die wir aufgenommen haben,\nbedeuteten, dass wir 9 200 Werkstattpl\u00e4tze brauchten. In-\nzwischen haben wir 11 700 Werkstattpl\u00e4tze. Wir wissen,\ndass die Zahl immer noch nicht ausreicht. Diese Ent-\nwicklungen waren in den vergangenen zehn Jahren zu-\ns\u00e4tzlich zu bew\u00e4ltigen, weil bestimmte Erfahrungen noch\nnicht vorhanden waren.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe die-\nsen grunds\u00e4tzlichen Teil sehr ausf\u00fchrlich dargestellt,\nweil von der Opposition darauf besonders hingewiesen\nworden ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3501\n\nDie Begr\u00fcndung des Gesetzes ist von mir im Einzelnen\nin der 1. Lesung erfolgt. Die Novellierung halte ich f\u00fcr\nzwingend notwendig. Ich bitte um die Zustimmung. Ver-\n\u00e4nderungen, die noch in der Ausschussberatung erfolgt\nund angenommen worden sind, schlie\u00dfe ich in diese\nBitte um Zustimmung ein; sie haben das eine oder an-\ndere noch konkretisiert.\n\nIch bin auch weiterhin der Meinung, dass wir den Weg,\nden wir begr\u00fcndet haben, weiter entsprechend den M\u00f6g-\nlichkeiten gehen werden, die die Gesellschaft in der\nfinanziellen Gesamtverpflichtung hat.\n\nAbschlie\u00dfend sage ich noch einmal etwas zu einer gro-\n\u00dfen Linie. Die PDS-Fraktion hat in den ersten Jahren der\nNeunziger, so wie Sie es aufgez\u00e4hlt haben, viele Gesetze\nin diesem, aber auch in anderen Bereichen eingebracht.\nAber sie hat damals der Illusion weiter gefr\u00f6nt, man\nk\u00f6nne mit Krediten und immer mehr Krediten leben, und\ndann irgendwann einmal eingesehen, dass es nicht mehr\nzu leugnen war, dass man die sozialpolitischen Ma\u00df-\nnahmen, die sehr bescheiden waren, die zum Beispiel\ndie Behinderten, wie ich es geschildert habe, ausgegrenzt\nhatten, nicht finanzieren konnte. Und Herr Sch\u00fcrer war\nes, der formuliert hat, dass die DDR bankrott war, nicht\nwir. Das hat die PDS-Fraktion zwar in den letzten zwei,\ndrei Jahren ge\u00e4ndert und hat versucht, wenigstens die-\nsen Unsinn nicht weiter zu verbreiten, dass man sozial-\npolitisch sozusagen das Blaue vom Himmel versprechen\nkann, ohne Finanzierungsgrundlagen zu haben. Den Ge-\nsamtausgleich wieder dadurch erreichen zu wollen, dass\nman einen Teil zum Wirtschaftsministerium und einen\nTeil zum Innenministerium gibt, um den Sozialbereich\nnoch sch\u00f6ner zu gestalten, ist nicht viel anders als das,\nwas Sie in den Anf\u00e4ngen der neunziger Jahre gemacht\nhaben.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Zu-\nstimmung zu diesem Gesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zu den Einzelberatungen. Wird\nvorher noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich muss einfach noch ein paar S\u00e4tze sagen. Ich\nglaube, es ist kein sozialpolitischer Unsinn, Herr Geisler,\nwenn ich Gleichstellung als eine Aufgabe sehe, die alle\nRessorts betrifft.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das habe ich nicht gesagt!)\n\nSie sagen das selbst irgendwann, wollte ich noch anh\u00e4n-\ngen.\n\nH\u00e4tten wir zum Beispiel einen Landesbehindertenbeauf-\ntragten, dann w\u00fcrde er sich sehr wohl darum k\u00fcmmern,\ndass alle Ressorts ihren Teil beitragen, dass die Gleich-\nstellung von behinderten Menschen im Freistaat Sachsen\nrealisiert und umgesetzt wird. Ich denke schon, dass die\nAufgabe, Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, zum Arbeitsressort\ngeh\u00f6rt. Ich denke schon, dass die Fragen dort gekl\u00e4rt\nwerden m\u00fcssen, wo sie hingeh\u00f6ren. Fragen der Bildung\ngeh\u00f6ren eben zum Bildungsressort.\n\nHerr Staatsminister, ich wei\u00df nicht, ob es wirklich eine\nIntegration ist, wenn ich zum Beispiel bei der Integration\nim Schulbereich danach frage, wie viel das kostet und ob\ndas finanzierbar ist und davon abh\u00e4ngig mache, ob ein\nKind in einer allgemeinen Schule unterrichtet werden\nkann oder nicht. Wenn wir schon ins Detail gehen, soll-\nten wir richtig ins Detail gehen.\n\nSchauen Sie sich die Antworten von Herrn R\u00f6\u00dfler insge-\nsamt an, wie viele Sch\u00fcler wirklich im Schulbereich im\nFreistaat Sachsen integriert worden sind! Dann k\u00f6nnen\nwir das gern analysieren und sagen, was geleistet wurde\nund was nicht.\n\nEine zweite Sache: Umhospitalisierung ist keine Enthos-\npitalisierung. Wir haben noch lange keine Enthospitali-\nsierung im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGlauben Sie mir das. Wer sich, wie zum Beispiel der\nFreistaat, nicht dazu bekennt, Familienpflege zu machen,\nsondern sagt, das soll von den Kommunen und Kreisen\nbewerkstelligt werden und der Freistaat will keine m\u00fcde\nMark zur Verf\u00fcgung stellen, der hat sich nicht mit der\nEnthospitalisierung besch\u00e4ftigt und damit auseinander\ngesetzt, worum es geht.\n\nEin letzter Satz, Herr Staatsminister: Wir haben an keiner\nStelle formuliert, dass es uns darum geht, eine Gleich-\nschalterei machen zu wollen. Das, was Frau Volkmer ge-\nsagt hat, ist auch unsere Auffassung: dass es nicht richtig\nwar, dass im Prinzip das Geld weggenommen wurde,\nweil nicht dynamisiert wurde und damit andere Bereiche\nfinanziert wurden. Man kann sich \u2013 das war der gro\u00dfe\nKonsens \u2013 nat\u00fcrlich einigen, dass man bestimmte Teile\ndieses Betrages bis zur Blindenhilfe durchaus reduzieren\nkann, und den freiwerdenden Betrag daf\u00fcr einsetzen\nwill, dass weitere individuelle Leistungen f\u00fcr behinderte\nMenschen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Von diesem\nKonsens r\u00fccken Sie ab. Das ist der einzige Vorwurf, den\nich sehr deutlich gemacht habe und an dem ich keine\nAbstriche vornehme. Das hat nichts damit zu tun, dass\nSie bestimmte positive Dinge bewirkt haben. Es hat\nnichts damit zu tun, dass auf Dr\u00e4ngen der Opposition\nsolche Ver\u00e4nderungen aufgenommen wurden. Frau\nVolkmer hat ihre Initiative mit genannt. Es wurden die\nIdeen der Behindertenverb\u00e4nde von der Opposition auf-\ngegriffen, die dann st\u00fcckweise umgesetzt werden konn-\nten. Wir k\u00f6nnen uns \u00fcberhaupt nicht damit einverstan-\nden erkl\u00e4ren, dass Sie jetzt sagen: Wir haben investive\nKosten, deswegen machen wir Abstriche an der indivi-\nduellen Leistungszahlung. \u2013 Das ist doch der springende\nPunkt.\n\nBitte setzen Sie diese 30 Millionen DM f\u00fcr individuelle\nLeistungen ein. Dann w\u00fcrden wir \u00fcberhaupt nicht da-\nr\u00fcber reden. Wir verlangen nicht mehr. Wir verlangen\nnur das, wozu wir uns als Abgeordnete dieses Hauses\nbekannt haben: dass das, was von diesem Betrag frei\nwird, daf\u00fcr einzusetzen ist, dass andere Leistungsgrup-\npen ber\u00fccksichtigt werden. Das tun Sie nicht. Das ist der\nR\u00fcckschritt, den Sie tun. Das ist im Prinzip das Festhal-\nten an alten Schienen. Das ist auch das, wovon ich ge-\nsagt habe, dort m\u00fcssen Sie etwas \u00e4ndern. Dort ist Ver\u00e4n-\nderung notwendig, wenn wir kreativ sein und wenn wir\ntats\u00e4chlich Gleichstellung auf den Weg bringen wollen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3502\n\nNat\u00fcrlich hatte der Gesetzentwurf, den Sie eingebracht\nhaben, eine ganz andere Intention. Sie werden verstehen,\ndass wir als Opposition genau an diesem Punkt immer\nwieder einklagen, worum es uns geht: Rechte f\u00fcr Men-\nschen einzufordern, die diese Hilfe dringend notwendig\nhaben, nicht in Form von Wegschlie\u00dfen oder Verwalten,\nsondern in der Form, dass sie Leistungen bekommen,\num wirklich selbstbestimmt und w\u00fcrdevoll leben zu\nk\u00f6nnen.\n\nEs ist schon schlimm, dass wir das Blindengeld nicht er-\nh\u00f6ht haben, obwohl Sie die Warenk\u00f6rbe und vieles mehr\nvon den Blindenverb\u00e4nden genannt bekommen haben,\nwodurch nachgewiesen wurde, dass die Entwicklung der\nLebenshaltungskosten dazu f\u00fchrt, dass das Blindengeld,\ndas im Freistaat Sachsen gezahlt wird, bei weitem nicht\nnur anteilm\u00e4\u00dfig den Nachteil ausgleicht, um den blin-\ndenbehinderten Nachteil wirklich kompensieren zu k\u00f6n-\nnen. Darum geht es uns.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie jetzt noch von\nWegschlie\u00dfen und Verwalten reden, dann muss ich das\nbez\u00fcglich der Verh\u00e4ltnisse energisch zur\u00fcckweisen, die\nwir heute in Sachsen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch weise auch zur\u00fcck, dass wir umhospitalisierten statt\nenthospitalisieren.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Das machen wir aber!)\n\nIch habe hier h\u00e4ufig schon vorgetragen, dass die Ver\u00e4n-\nderung der Verh\u00e4ltnisse in den Anf\u00e4ngen der neunziger\nJahre von uns aus nicht von heute auf morgen in Fami-\nlienstrukturen m\u00f6glich war. Wir haben aber konsequent\nbegonnen, diese sofort aufzubauen. Wir haben heute\nweithin famili\u00e4re Strukturen in den Wohnst\u00e4tten. Das\nsind keine Heime mehr. Es werden sechs bis acht Perso-\nnen in einer Wohngruppe betreut und versorgt. Jeder\nhat sein eigenes Zimmer in dieser Wohngruppe. Sie ha-\nben zus\u00e4tzlich gemeinsame Wohn- und K\u00fcchenr\u00e4ume,\nalso eine Familienstruktur. Ich kann daher \u00fcberhaupt\nnicht mehr davon sprechen, dass sie verwaltet werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister Geisler ist es\nrichtig, dass es in Sachsen keine Familienpflege geben\nsoll, sondern dass, wenn es Familienpflege geben soll,\ndiese von den Kreisen selbst zu finanzieren ist, oder\nwird sich der Freistaat daran beteiligen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ich spreche im Augenblick zur Frage\nEnthospitalisierung und Umhospitalisierung. Ich komme\nauf die Familienhilfe noch zur\u00fcck.\nSie haben von Umhospitalisierung gesprochen. Ich habe\nIhnen die Familienstrukturen genannt, die wir in den\nWohnst\u00e4tten sukzessive aufgebaut haben. Das alles sind\nMenschen, die eine Rund-um-die-Uhr-Betreuung brau-\nchen, also nicht in einer selbst\u00e4ndigen Form leben, bei\nder nur ein-, zwei- oder dreimal in der Woche jemand\nnachsieht. Bei all den Menschen wird die Struktur des\nWohnens langfristig und heute schon \u00fcberwiegend in ei-\ngenen Wohnbereichen in einer Wohngegend v\u00f6llig au-\n\u00dferhalb auch einer solchen Wohnst\u00e4tte realisiert, zum\nBeispiel als Au\u00dfenwohngruppe oder als selbstbestimmtes\nWohnen.\n\nDass es noch nicht mehr ist, liegt im Wesentlichen nicht\ndaran, dass wir daf\u00fcr nicht mehr Geld haben, sondern\ndaran, dass die Menschen bis 1990 in einer Weise gehal-\nten wurden \u2013 anders kann man das nicht bezeichnen \u2013,\nin der sie keine Selbst\u00e4ndigkeit mehr hatten und sich so-\ngar nicht mehr selbst\u00e4ndig verpflegen konnten. Dies ha-\nben sie innerhalb von mehreren Jahren wieder erlernt.\nDaher kommen wir jetzt langsam wieder in eine Situa-\ntion, dass ein Teil dieser Menschen nicht mehr rund um\ndie Uhr von einer verantwortlichen Person betreut wer-\nden muss. Das ist ein Prozess, der von der Selbst\u00e4ndig-\nwerdung des Einzelnen und nicht von den Finanzen ab-\nh\u00e4ngt.\n\nIch gebe unumstritten zu, dass wir 1991/92 Situationen\nhatten, bei denen wir noch M\u00f6glichkeiten nutzen muss-\nten, die heute schon wieder Vergangenheit sind, aber da-\nmals gro\u00dfe Schritte der Befreiung waren. Ich denke dabei\nzum Beispiel an die Verlegung der Behinderten aus der\nHubertusburg in die ehemalige NVA-Kaserne in\nOschatz. Das war keine optimale L\u00f6sung, aber 1990/91\neine gro\u00dfe Befreiung f\u00fcr die Menschen, die je ein Einzel-\nzimmer bekamen, auch wenn die G\u00e4nge noch so aussa-\nhen, wie das eben in einer NVA-Kaserne der Fall war.\nInzwischen sind alle aus dieser NVA-Kaserne ausgezo-\ngen und wohnen in solchen Wohnst\u00e4tten, wie ich sie ge-\nrade beschrieben habe.\n\nNun komme ich zur Familienhilfe. Wir f\u00f6rdern Familien-\nhilfe. Das finden Sie in jedem Haushalt, Herr D\u00fcrr-\nschmidt. Aber dieser Bereich geh\u00f6rt nat\u00fcrlich haupts\u00e4ch-\nlich zur Daseinsf\u00fcrsorge und Daseinsf\u00fcrsorge liegt in der\nVerantwortung der Kommunen.\n\nWenn Sie den Bereich der Schule bez\u00fcglich der Integra-\ntion ansprechen, dann sage ich Ihnen: Auch das ist eine\nFrage des Aufbaus. Wir haben bei den Kindertagesst\u00e4t-\nten inzwischen \u00fcber 70 % in integrierten Einrichtungen\nin der Betreuung, Bildung und F\u00f6rderung. Aber es gibt\ntrotzdem einen Teil der Kinder, die in einer Weise spe-\nziell gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen, dass sie eigener Instru-\nmente und Einrichtungen bed\u00fcrfen. Diese k\u00f6nnen gege-\nbenenfalls zeitweise in gr\u00f6\u00dferen Gruppen mit Nichtbe-\nhinderten leben, aber sie brauchen f\u00fcr ihre spezielle F\u00f6r-\nderung unbedingt diese spezifische Betreuung und\nF\u00f6rderung.\n\nInsofern, meine Damen und Herren, denke ich, sind wir\nin Sachsen auch in diesem Sozialbereich in einem Auf-\nbauprozess, der schon zu 75 bis 80 % bew\u00e4ltigt worden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3503\n\nist, der weltweit beispiellos war und mit dem wir inner-\nhalb von zehn Jahren den Nachholbedarf ausgeglichen\nhaben.\n\nNun noch zur Dynamisierung: Es sind nicht mehr so we-\nnige L\u00e4nder, sondern inzwischen neun Bundesl\u00e4nder,\ndie nicht mehr dynamisieren. Meine Damen und Herren!\nDahinter steckt \u2013 und das kann ich Ihnen nicht ersparen\n\u2013 die Frage, wie weit man die Selbst\u00e4ndigkeit und die\nEigenverantwortung anerkennt. Wer entsprechende Ein-\nkommensverh\u00e4ltnisse hat, ist von diesen erh\u00f6hten Leis-\ntungen nicht mehr abh\u00e4ngig und kann sie selber aufbrin-\ngen. Von daher halte ich diese sozialpolitische Grund-\nsatzentscheidung f\u00fcr etwas, was bei Ihnen gegebenen-\nfalls immer wieder \u00c4rger ausl\u00f6st, aber meiner Ansicht\nnach die Selbsthilfekr\u00e4fte anerkennt, wenn sie vorhanden\nsind. Wir wissen alle aus der Behindertenhilfe, dass es\ndas Schlimmste ist, wenn man Selbsthilfekr\u00e4fte dadurch,\ndass man zu viel Hilfe anbietet, untergr\u00e4bt.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Nein, ich bin fertig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir treten\njetzt in die Abstimmungen ein. Ich schlage Ihnen vor,\ndass wir dort, wo es m\u00f6glich ist, einzelne Paragraphen\nzusammenfassen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstim-\nmung \u00fcber das Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Lan-\ndesblindengeldes und anderer Nachteilsausgleiche, Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache 3/4222, Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend,\nDrucksache 3/5426.\n\nZum \u00a7 1 wurde ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 3/5521 eingereicht. Ich bitte um\nEinbringung. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir m\u00f6chten gern, dass der\nPersonenkreis der Berechtigten erweitert wird. Deshalb\nhaben wir in Abs. 1 eine Erg\u00e4nzung vorgenommen. Wir\nwollen, dass nicht nur blinde, hochgradig sehschwache,\ngeh\u00f6rlose und schwerstbehinderte Kinder aufgenommen\nwerden, sondern wir m\u00f6chten das noch erg\u00e4nzen um Ju-\ngendliche und Erwachsene, die im Freistaat Sachsen\nwohnen, ihren Wohnsitz oder ihren gew\u00f6hnlichen Auf-\nenthaltsort haben. Alle Genannten sollen nach diesem\nGesetz einen Ausgleich f\u00fcr ihre behinderungsbedingten\nMehraufwendungen erhalten.\nIch sage Ihnen gleich noch, wie der Abs. 5 lautet, der\ndann logischerweise eingef\u00fcgt werden muss. Da in den\nanderen Abs\u00e4tzen definiert ist, was man unter blind,\nhochgradig sehschwach oder geh\u00f6rlos versteht, mussten\nwir in Abs. 5 einf\u00fcgen, was man unter schwerstbehin-\nderten Erwachsenen versteht. Das sind nach unserem\nVerst\u00e4ndnis schwerstbehinderte Erwachsene, die einen\nBehinderungsgrad von 100 und zugleich die Merkzei-\n\nchen \u201eau\u00dfergew\u00f6hnlich sehbehindert\u201c, \u201eBegleitperson\u201c\nund \u201ehilflos\u201c haben.\nDas ist das, was wir m\u00f6chten. Damit wollen wir, wie ich\nschon mehrfach in meinen Redebeitr\u00e4gen gesagt habe,\nrealisieren, dass wirklich das Geld, was durch die Nicht-\ndynamisierung zur Verf\u00fcgung steht, daf\u00fcr eingesetzt\nwird, dass der Personenkreis um die von uns genannten\nPersonen erweitert wird. Damit w\u00fcrde gleichzeitig dem\nRechnung getragen, was in der Anh\u00f6rung sehr deutlich\nimmer wieder zum Ausdruck gebracht wurde, dass\nn\u00e4mlich dann die behinderten Kinder, wenn sie \u00e4lter als\n18 Jahre werden, mit erfasst w\u00fcrden, wenn sie einen\nGdB von 100 und die Merkzeichen haben.\nWir bitten um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich hatte in meinem Redebeitrag be-\nreits darauf hingewiesen, dass es w\u00fcnschenswert ist, sol-\nche Leistungen aufzunehmen, dass wir das aber aus ge-\nsamtpolitischer Haushaltsverantwortung nicht realisieren\nk\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal zwei Zahlen nennen. Wir\ngeben im Freistaat Sachsen f\u00fcr Behinderte pro Einwoh-\nner 17,82 DM aus. Im Bundesdurchschnitt ist der Betrag\num 1,42 DM geringer, er liegt also bei 16,40 DM.\nHerr D\u00fcrrschmidt, die \u00c4u\u00dferungen, die Sie gemacht ha-\nben, sind eine Wunschliste und polemisch. Einer Polemik\nsind wir als CDU-Fraktion noch nie gefolgt. Wir ent-\nscheiden entsprechend der Leistungsf\u00e4higkeit unserer\nGesamtbilanz. Deshalb bitte ich den Antrag abzulehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort zu diesem An-\ntrag gew\u00fcnscht? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal ein Wort zu\nden Finanzen sagen.\nDie Nichtdynamisierung bedeutet, dass der Freistaat\nj\u00e4hrlich zirka 30 bis 32 Millionen DM einspart. Das, was\nwir w\u00fcnschen, entspricht einer Summe von 16,5 Millio-\nnen DM. So sind die Aussagen des Sozialministers im\nAusschuss gewesen. Aus diesen Zahlen ist ersichtlich,\ndass sich damit keine Mehrbelastung ergeben w\u00fcrde,\nwenn man diesem Konsens, so wie er im Hause gefasst\nwurde, folgt. Das w\u00fcrde durchaus von dieser Summe\nvon 30 Millionen DM abgedeckt werden k\u00f6nnen.\nSo viel zu dem, was Sie, Herr Kannegie\u00dfer, gesagt ha-\nben. Ich denke, andere Rechnungen bringen uns nicht\nweiter. Es geht ganz konkret um die Einsparungen, die\nsich durch die leider im Freistaat nicht vorgenommene\nDynamisierung ergeben, und darum, wie die Mittel aus\ndiesen Einsparungen anders eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt kann das Gesetz\nnicht lesen. Es muss unterschieden werden zwischen\nBlindenhilfe und Landesblindengeld. Blindenhilfe wird\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3504\n\nnach Bundessozialhilfegesetz gew\u00e4hrt, w\u00e4hrend das Lan-\ndesblindengeld eine freiwillige Landesleistung ist. Die\nNichtdynamisierung, die Sie hier ansprechen, bezieht\nsich auf das Landesblindengeld und nicht auf die Bun-\ndesblindenhilfe.\nAus dem theoretischen Ansatz, den wir im Haushalt bis-\nher vorgenommen haben, wurde, also wenn das Landes-\nblindengeld dynamisiert werden w\u00fcrde, die theoretische\nM\u00f6glichkeit, ein haushaltstechnischer Finanzbetrag ermit-\ntelt. Dieses Geld ist tats\u00e4chlich nicht vorhanden. Dort be-\nsteht der Irrtum. Mit diesem Irrtum polemisieren Sie\nweiter. Das entspricht schlicht und ergreifend nicht der\nWahrheit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dem, was Herr Kannegie\u00dfer jetzt gesagt hat,\nwill ich \u00fcberhaupt nichts hinzuf\u00fcgen. Es ist ein Tat-\nbestand, dass das ein fiktiver Betrag ist.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Der fiktive Betrag\nsteht sogar im Gesetz.)\n\nSie haben wieder nicht redlich gefochten. Erstens habe\nich Ihnen in meiner Entgegnung deutlich gesagt, dass\ndiese 30 Millionen DM erheblich reduziert werden m\u00fcs-\nsen, selbst dieser fiktive Betrag, da wir dies \u2013 erstens \u2013\nteilweise f\u00fcr die Blindenhilfe ausgeben \u2013 das sind 7 bis\n8 Millionen DM \u2013 und zweitens die Barrierefreiheit mit\n4 Millionen DM f\u00f6rdern, so dass das volle Geld nicht\nzur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. Aber auch Ihre 26 Millionen DM\nstimmen nicht, denn Sie haben beim Vorrechnen nur\nzwei Posten herangezogen, verlangen aber drei Posten.\nSie nannten Kinder und Jugendliche bis 27 Jahre.\n\n(Widerspruch des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n\u2013 Na sicher. Da stehen doch die Jugendlichen mit drin.\nIn Ihrem ersten Absatz wollen Sie Jugendliche und Er-\nwachsene mit hineinnehmen. Das sind 6 Millionen DM.\n\nDann nannten Sie den Personenkreis mit Behinderungs-\ngrad 100 und den Merkzeichen aG, B und H \u2013 das sind\n16 Millionen DM \u2013 und die Erh\u00f6hung des Blindengeldes,\ndie als Letztes bei Ihnen im Antrag steht, das sind 10 Mil-\nlionen DM. Wir kommen insgesamt auf 32 Millionen\nDM. Insofern haben Sie die vollst\u00e4ndige Rechnung nicht\ngemacht und sind auf die Dinge nicht eingegangen, die\nich Ihnen gesagt habe. Sie stellen wieder die 32 Millio-\nnen DM in den Raum, die eine fiktive Summe sind, und\nrechnen nicht erst vollst\u00e4ndig durch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\nzu dem \u00c4nderungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS in der Drucksache 3/5521 zur Abstim-\nmung. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsan-\ntrag bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 1 \u2013 Berechtigte \u2013 entsprechend\nder Beschlussempfehlung abstimmen. Wer dem \u00a7 1 die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nWir kommen zum \u00a7 2, H\u00f6he der Leistungen. Hier gibt\nes einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, gleiche\nDrucksache. Ich bitte um Einbringung.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Im\n\u00a7 2 haben wir zwei Dinge ausformuliert. Einmal ist es,\ndass die jetzige Angabe von 330 Euro f\u00fcr das Blinden-\ngeld auf 380 Euro erh\u00f6ht werden soll \u2013 das macht, Herr\nStaatsminister, 9,5 Millionen DM, so Ihre Aussage im\nAusschuss \u2013, und dass wir einen Satz f\u00fcr die schwer-\nstbehinderten Erwachsenen von 77 Euro einf\u00fchren wol-\nlen, das sind 16,5 Millionen DM. Was Sie vorhin gerade\ngesagt haben, stimmt eben nicht. Sie k\u00f6nnen im Protokoll\nnachlesen, dass ich gesagt habe, dass damit die jugend-\nlichen Erwachsenen, die auch einen GdB von 100 und\ndie Merkzeichen haben, davon mit betroffen sind und\nwir wohlweislich keinen \u00c4nderungsantrag eingebracht\nhaben, so wie er im Ausschuss eingebracht wurde. Die-\nser von Ihnen genannte Betrag ist ganz einfach falsch. Es\nstimmt nicht, was Sie gesagt haben. Es geht nur um\ndiese beiden Dinge, n\u00e4mlich die Erh\u00f6hung des Blinden-\ngeldes, das hei\u00dft 9,5 Millionen DM mehr, und die\nschwerstbehinderten Erwachsenen mit einem GdB von\n100 und den Merkzeichen, das hei\u00dft 16,5 Millionen DM\nmehr, und um nichts anderes. Alles andere, was Sie er-\nz\u00e4hlen, ist falsch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Wir stimmen dem Antrag nicht zu,\nich muss Sie entt\u00e4uschen. Ich m\u00f6chte nur noch etwas zu\nden fiktiven Betr\u00e4gen sagen, die Sie immer ansprechen.\nWenn Sie in einen Laden gehen und etwas preisgesenkt\nkaufen und sich dar\u00fcber freuen, dass Sie 100 DM einge-\nspart haben,\n\n(Oh-Rufe und Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\ndann h\u00e4tten Sie es sonst nicht erwerben k\u00f6nnen. Hier ist\nes doch genauso. Sie gehen mit Geld um, was \u00fcberhaupt\nnicht vorhanden ist. Von dem nicht vorhandenen Geld\nkann man doch nichts ausgeben. Es ist also abzulehnen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Dann\nbringe ich den \u00c4nderungsantrag \u2013 \u2013\n\nDarf ich bitten, Ihre Heiterkeit in die Pause hineinzuver-\nlegen, damit Sie mir zuh\u00f6ren k\u00f6nnen.\n\nIch bringe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nzu \u00a7 2, verankert in der Drucksache 3/5521, zur Abstim-\nmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3505\n\nverhalten. Damit ist dem \u00c4nderungsantrag nicht zuge-\nstimmt.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Fassung des\nAusschusses. Wer dem \u00a7 2 die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist dem \u00a7 2 mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber \u00a7 3, Ausgeschlossener Per-\nsonenkreis, \u00a7 4, K\u00fcrzung des Blindengeldes, \u00a7 5, Anrech-\nnung anderer Leistungen, \u00a7 6, Antragsverfahren, \u00dcber-\ntragung, Pf\u00e4ndung und Vererbbarkeit, \u00a7 7, Zust\u00e4ndige\nBeh\u00f6rde, \u00a7 8, Verfahren. Wer diesen von mir genannten\nParagraphen die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Stimmenthaltungen ist den Paragraphen mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nWir kommen jetzt zum \u00a7 9, Kosten. Hier gibt es einen\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 3/5516. Ich bitte um Einbringung.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Wir bitten um eine redaktionelle\nVer\u00e4nderung, dass in der \u00dcberschrift nach dem Wort\n\u201eKosten\u201c das Wort \u201eGeltungsdauer\u201c eingef\u00fchrt wird.\nDas ergibt sich daraus, dass im Entwurf ein Abs. 3, Gel-\ntungsdauer, bei \u00a7 9 hinzugef\u00fcgt worden ist anstatt eines\nselbst\u00e4ndigen \u00a7 9a. Deshalb muss das noch redaktionell\nerg\u00e4nzt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion in der Drucksache 3/5516 zur Abstim-\nmung. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem \u00c4n-\nderungsantrag mehrheitlich zugestimmt worden, damit\nangenommen.\n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion der PDS in der Drucksache 3/5521. Herr D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Es geht um den ber\u00fchmten ehemali-\ngen \u00a7 8, jetzt \u00a7 9 Abs. 2, also um den Zankapfel, was\nhier an fiktiven Berechnungen und Scheinvorstellungen\nusw. diskutiert wird, um Geld, was nicht da w\u00e4re oder\ndoch da ist. Das ist alles egal. Im Gesetz steht, und das\nist f\u00fcr uns der springende Punkt, dass eine Berechnung\nvon der Staatsregierung angestellt wird, dass die Zah-\nlung des Blindengeldes, so wie sie f\u00fcr den Freistaat\nSachsen jetzt beschlossen wurde, immer ins Verh\u00e4ltnis\nzu den jeweils aktuellen Blindenhilfezahlungen nach\nBSHG \u00a7 67 gesetzt wird und dass dieser so ausgerech-\nnete Betrag f\u00fcr die Behindertenf\u00f6rderung im Freistaat\nSachsen eingesetzt werden soll.\nWir m\u00f6chten gern, dass der urspr\u00fcngliche Gesetzestext\nweiterhin Bestand hat, was dazu gef\u00fchrt hatte, dass ge-\nnau dieser ehemalige \u00a7 8 Abs. 2 von der Staatsregierung\nmit den letzten beiden Landeshaushaltsgesetzen au\u00dfer\nKraft gesetzt wurde, weil man damit Gelder einsparen\nwollte. Es soll klar und deutlich verankert sein, dass es\nnicht um die allgemeine Behindertenf\u00f6rderung geht, son-\n\ndern um die individuelle Behindertenf\u00f6rderung, und\ndass wirklich mehr Menschen, die behindert sind, Nach-\nteilsausgleiche bekommen k\u00f6nnen. Damit bleibt wirklich\ndas erhalten, wozu die Behindertenverb\u00e4nde damals zu-\ngestimmt haben, n\u00e4mlich ihr Beitrag, eine Nicht-Dynami-\nsierung des Blindengeldes mit zu akzeptieren, um damit\nanderen behinderten Menschen etwas zugute kommen\nzu lassen.\nWenn dieses W\u00f6rtchen nicht mehr in dem Gesetz steht,\nist das, was ich gesagt habe, endg\u00fcltig: die Verabschie-\ndung von einem Konsens ist im Freistaat Sachsen be-\nschlossen. So kann man sagen: Jawohl, ich nehme die Be-\nrechnung vor, finanziere aber damit alles, was ich in der\nBehindertenf\u00f6rderung insgesamt sehe, mit, kann mich\naber jederzeit zur\u00fcckziehen und sagen, es gibt keine an-\nderen finanziellen Mittel, weil das Geld nicht zur Verf\u00fc-\ngung steht, und ich brauche keine weiteren individuellen\nLeistungen entsprechend den Nachteilsausgleichen zu\ngew\u00e4hren.\nDeshalb bitten wir darum, dass vor dem Wort \u201eBehin-\ndertenf\u00f6rderung\u201c das Wort \u201eindividuelle\u201c eingef\u00fcgt und\ndamit klar und deutlich wird, dass es um die individu-\nelle Behindertenf\u00f6rderung in diesem Gesetz geht.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nMeine Damen und Herren, damit bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/5521,\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich ab-\ngelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 10 \u00dcbergangsvorschrift\nund \u00a7 11 In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-Kraft-Treten\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf: \u00a7 9 mit der \u00c4nderung!)\n\n\u2013 \u00a7 9 mit der \u00c4nderung ist mir gerade gesagt worden.\nDas ist korrekt.\nAlso ich lasse jetzt \u00fcber den \u00a7 9 mit der von der CDU-\nFraktion hier vorgetragenen \u00c4nderung, der zugestimmt\nworden ist, abstimmen. Wer dem \u00a7 9 zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zu-\ngestimmt.\nIch hatte schon die \u00a7\u00a7 10 und 11 aufgerufen; der Voll-\nst\u00e4ndigkeit halber: \u00a7 11 In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-Kraft-\nTreten. Wer den beiden Paragraphen zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen dagegen ist dem zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Wir haben soeben in der\n2. Lesung \u00c4nderungen gegen\u00fcber der Beschlussempfeh-\nlung des federf\u00fchrenden Ausschusses beschlossen.\nJedoch liegt mir ein Antrag der Fraktion der CDU vor,\nnach \u00a7 46 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung dennoch\ndie 3. Lesung vorzunehmen, da ein Antrag auf Eilausfer-\ntigung vorliegt.\nIch lasse also \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Zwei Drit-\ntel der Anwesenden m\u00fcssen diesem Antrag zustimmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3506\n\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Ich bitte die Gegenstimmen\nauszuz\u00e4hlen. \u2013 12 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 13. \u2013 Das sind zusammen 25. Damit ist die\nZweidrittelmehrheit hergestellt und damit k\u00f6nnen wir in\ndie 3. Lesung eintreten.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf)\n\n\u2013 53 sind die Stimmen der CDU-Abgeordneten. Damit ist\ndie Zweidrittelmehrheit hergestellt.\n\nWir kommen jetzt zur 3. Lesung. Da es keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n\u2013 Ich bekomme noch den Hinweis, dass gem\u00e4\u00df des ana-\nlog heranzuziehenden \u00a7 48 Satz 3 der GO zuvor die Be-\nschl\u00fcsse aus der 2. Lesung zusammengestellt und verteilt\nwerden m\u00fcssen. Meines Erachtens ist der Beschluss ver-\nteilt und zusammengestellt. Damit er\u00fcbrigt sich meines\nErachtens \u2013\n\n(Zuruf aus dem Pr\u00e4sidium)\n\n\u2013 Wieso denn nicht?\n\n(Konsultation mit dem Juristischen Dienst \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nAlso ich lese noch einmal vor, was mir hier vorgetragen\nwurde: Gem\u00e4\u00df dem hier analog heranzuziehenden \u00a7 48\nSatz 3 der GO m\u00fcssen zuvor die Beschl\u00fcsse aus der\n2. Lesung zusammengestellt und verteilt werden, sofern\ndas von einer Fraktion bzw. f\u00fcnf vom Hundert verlangt\nw\u00fcrde. Ich frage, ob das gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir nun end-\ng\u00fcltig in die 3. Lesung eintreten. Da es keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr den\nEntwurf \u201eGesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblin-\ndengeldes und anderer Nachteilsausgleiche\u201c in der in\n\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich zugestimmt\nworden. Damit ist der Entwurf Gesetz.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 2 beendet.\nWir springen \u2013 \u2013 Ja, bitte, Herr D\u00fcrrschmidt. Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Abstimmungserkl\u00e4rung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte noch ein-\nmal ganz kurz sagen, warum wir gegen dieses Gesetz\ngestimmt haben. Es geht nicht darum, dass wir behin-\nderten Menschen nicht Nachteilsausgleiche gew\u00e4hren\nwollen; es geht um die Art und Weise, wie mit\nNachteilsausgleichen umgegangen wird. Es geht um die\nArt und Weise, wie ein Konsens, so wie er in diesem\nHohen Hause gefasst wurde, mit dem jetzt beschlosse-\nnen Gesetz aufgek\u00fcndigt wurde.\nWenn man n\u00e4mlich den Gesetzestext jetzt richtig liest \u2013\nund deshalb haben wir dagegen gestimmt \u2013, wird klar\nund deutlich zum Ausdruck gebracht, dass man sich\nnicht mehr als Freistaat, als Parlament in diesem Hohen\nHause dazu bekennt, dass weitere behinderte Menschen\nin den Nachteilsausgleich einbezogen werden, sondern\ndass man das verw\u00e4ssert und aufgeweicht hat und damit\nsagt, dass nur noch Leistungen f\u00fcr die ganz normale In-\ntegration, f\u00fcr die Behindertenf\u00f6rderung eingesetzt wer-\nden. Aus diesem Grunde konnte unsere Fraktion dem\nvorliegenden Gesetzentwurf nicht zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nEs handelt sich um die Einzelabstimmungen zum Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung \u201eGesetz zur Neurege-\nlung des Landesplanungsrechts und zur \u00c4nderung der\nS\u00e4chsischen Bauordnung\u201c.\n\nWir stimmen ab \u00fcber Beschlussempfehlung und Bericht\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung,\nDrucksache 3/5392. Auch hier schlage ich Ihnen vor, wo\ndas m\u00f6glich ist, zusammengefasst \u00fcber einzelne Paragra-\nphen abzustimmen.\n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nDann komme ich zu Artikel 1 \u2013 Gesetz zur Raumord-\nnung und Landesplanung des Freistaates Sachsen \u2013, In-\nhalts\u00fcbersicht. Wer dem Artikel 1, der \u00dcberschrift, zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Eine Stimme dagegen. \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der \u00dcberschrift im Artikel\n1 zugestimmt.\n\nWir kommen jetzt zu Abschnitt 1 Allgemeines, \u00a7 1\nRaumordnung im Freistaat Sachsen, Abschnitt 2 Raum-\n\nordnungspl\u00e4ne. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nWir kommen jetzt zu \u00a7 3 \u2013 Landes- \u2013 \u2013\n\n(Pr\u00e4sident Iltgen konsultiert sich\nmit dem Juristischen Dienst.)\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 2 innerhalb des Ab-\nschnittes 2 Raumordnungspl\u00e4ne. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem \u00a7 2 zuge-\nstimmt.\nJetzt gibt es eine \u2013 \u2013 Ich sehe, das ist keine ernsthafte\nWortmeldung.\nDann kommen wir zu \u00a7 3 Landesentwicklungsplan.\nHierzu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS, Buchstabe a) zur Drucksache 3/5520. Ich bitte um\nEinbringung. \u2013 Frau Mattern, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3507\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Wir\nm\u00f6chten mit diesem \u00c4nderungsantrag erreichen, dass\nder Landesentwicklungsplan zu seiner Verbindlichkeits-\nerkl\u00e4rung durch Rechtsverordnung vorher durch den\nLandtag eine Zustimmung erfahren muss. Das hei\u00dft, wir\nm\u00f6chten nicht nur, dass der Landesentwicklungsplan in\nden Aussch\u00fcssen des Landtages angeh\u00f6rt wird, sondern\ndass wir hier im Landtag, bevor er in Kraft tritt, auch\nnoch unser Votum abgeben k\u00f6nnen.\nMinister Hardraht hat in seinen Ausf\u00fchrungen heute\ngesagt, dass wir als Abgeordnete vielleicht die M\u00f6glich-\nkeiten des Parlaments untersch\u00e4tzen w\u00fcrden, dass es ja\nf\u00fcr uns eigentlich ausreichen m\u00fcsste, wenn wir uns an\nAnh\u00f6rungsverfahren beteiligen. \u2013 Wir denken, dass uns\ndas nicht ausreichen darf. Wir denken, dass der Landtag\nhier in Debatte auch insgesamt \u00fcber die Landesentwick-\nlung beraten und beschlie\u00dfen muss. Und ich denke\nauch, dass wir hinter unser eigenes, bis jetzt noch g\u00fclti-\nges Landesplanungsgesetz nicht zur\u00fcckgehen sollten,\ndenn bisher ist es ja in dem im Moment noch geltenden\nGesetz so geregelt.\n\nUnd wenn Sie sagen, dass in Bayern genau dieses Ver-\nfahren ja heutzutage auch in dem ge\u00e4nderten, novellier-\nten Landesplanungsgesetz wieder so aufgenommen\nwurde, dann wei\u00df ich nicht, warum wir hinter dem Frei-\nstaat Bayern in dieser Frage zur\u00fcckbleiben sollten. Da\nw\u00e4re es wirklich angebracht, uns am bayerischen Gesetz\nein Beispiel zu nehmen.\n\nIch will Ihnen auch noch ein anderes Beispiel nennen.\nWir h\u00f6ren gerade heute hier \u00fcberall auf den G\u00e4ngen,\ndass wir aufgrund der verschiedenen Vorf\u00e4lle im Zu-\nsammenhang mit Ikea und dem Ministerpr\u00e4sidenten zu\nkeinem Sachthema im Landtag mehr kommen, dass kein\nSachthema in der \u00d6ffentlichkeit mehr die Chance hat be-\nraten und diskutiert zu werden. Wenn wir uns jetzt in\ndiesem Gesetz selber die M\u00f6glichkeit nehmen, \u00fcber die\nLandesentwicklung in Sachsen zu beraten, dann wird\ndieser Zustand ja von uns auch noch direkt unterst\u00fctzt\nund untermauert.\n\nIch bitte Sie gerade im Interesse der Sachpolitik im Frei-\nstaat Sachsen diesem \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion\nIhre Zustimmung zu geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Erste Anmerkung: Dieser \u00c4nderungs-\nantrag ist an der Stelle systematisch v\u00f6llig falsch; denn\nman sollte auch in der PDS-Fraktion nach elf Jahren wis-\nsen, dass der Landesentwicklungsplan im \u00a7 3 nur Inhalte\numfasst und \u00fcberhaupt nichts \u00fcber die Organisation,\nwie dem zugestimmt wird, wie das Beratungsverfahren\nist, enth\u00e4lt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeswegen muss man eigentlich auf den \u00a7 6 verweisen,\nin dem jetzt schon die Mitwirkung des Landtages gere-\ngelt ist. Ich wei\u00df nicht, Herr Pr\u00e4sident, ob wir das so\nhandhaben k\u00f6nnten, dass wir diese Grundfrage, die hier\n\nvon den anderen Fraktionen gefordert wird \u2013 Beteiligung\ndes Landtages \u2013, beim \u00a7 6, wo das anh\u00e4ngig w\u00e4re, be-\nhandeln. Wenn das nicht der Fall ist, k\u00f6nnen wir nat\u00fcr-\nlich auch gern an dieser Stelle das Thema von der inhalt-\nlichen Seite her beleuchten. Ich wollte nur feststellen, es\npasst \u00fcberhaupt nicht in die Frage des Inhaltes von Lan-\ndesentwicklungspl\u00e4nen, wie sich der Landtag dazu \u00e4u-\n\u00dfert.\n\nUnd dann muss ich mich schon, wenn wir auf das einge-\nhen, Frau Mattern, wundern. Sie haben eben den Land-\ntag beschrieben, als w\u00fcrde er nur an einem Anh\u00f6rungs-\nverfahren zum Landesentwicklungsplan teilnehmen k\u00f6n-\nnen. Erstens stand auch das fr\u00fcher nie zur Disposition\nund das jetzige Gesetz hat zum Inhalt, dass dem Land-\ntag dieser Entwurf zugeleitet wird. Der Landtag nimmt\nStellung. In den zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen wird diese\nStellungnahme beraten und an diesem Ort in diesem Ho-\nhen Hause beschlossen. \u2013 Da k\u00f6nnen Sie nicht den Kopf\nsch\u00fctteln, das Verfahren ist so.\n\nEs gibt ein noch relativ aktuelles Verfahren. Das war das\ndes Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr. In analoger\nWeise wird es sich sp\u00e4ter mit dem Landesentwicklungs-\nplan verhalten. Wir haben \u2013 ich m\u00f6chte das nicht alles\nwiederholen \u2013 mit gutem Grund klargemacht, warum\ndie \u00c4nderung der Situation auch eine \u00c4nderung in der\nSystematik rechtfertigt. Wir sind gewiss \u2013 das kann man\nohne hellseherische F\u00e4higkeiten sagen \u2013, dass sich die\nStellungnahme des Landtages in den wichtigsten Dingen\nim Plan wiederfindet. Dann haben wir hier eine M\u00f6glich-\nkeit der Stellungnahme. Wir wollen diese \u00c4nderung er-\nreichen, so wie es in anderen Bundesl\u00e4ndern die Tren-\nnung von exekutiven und legislativen Zust\u00e4ndigkeiten\nbei der Ausfertigung von Rechtsverordnungen gibt.\n\nAus den beiden genannten Gr\u00fcnden werden wir dem\nAntrag so nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Dazu\nmuss ich nat\u00fcrlich noch einen Satz sagen. Wir k\u00f6nnen ja\nhier im Landtag \u00fcber Stellungnahmen beschlie\u00dfen. Das\nist richtig. Das k\u00f6nnen wir auch zu allen anderen Dingen\nmachen. Aber in diesem Fall w\u00fcrden wir \u00fcber die Stel-\nlungnahme beschlie\u00dfen und sie dann der Staatsregierung\n\u00fcberreichen. Was dann aus ihr wird, ob ein einziger\nPunkt aus der Stellungnahme aufgegriffen wird, das liegt\ndann nicht mehr in unserem Gesch\u00e4ftsbereich. Wir ha-\nben dann keinen Zugriff mehr. Deshalb unser Antrag,\ndass, bevor der Landesentwicklungsplan in Kraft tritt,\nbevor er Rechtsverordnung wird, noch eine Zustimmung\ndes Landtages zu erfolgen hat.\nDas ist jetzt Gesetz, das ist so geregelt. Es gibt keinen\nGrund, daran irgendetwas zu \u00e4ndern. Das widerspricht\nauch nicht der Systematik, die Sie hier zwar verbal ange-\nf\u00fchrt haben, aber auch keineswegs irgendwie systema-\ntisch dargestellt haben, wo da nun irgendetwas falsch\nlaufen w\u00fcrde, wenn man die jetzige Regelung beibeh\u00e4lt.\nVor allem w\u00fcrde sie dann auch die Wertigkeit der De-\nbatte und die Wertigkeit des Landesentwicklungsplanes\nerh\u00f6hen. Es w\u00fcrde einfach an Bedeutung gewinnen, wie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3508\n\nwir k\u00fcnftig mit unseren Regionen und mit dem Land\numgehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort zum \u00c4nde-\nrungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbringe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5520, zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dem \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich nicht zugestimmt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00a7 3 entsprechend der\nFassung des Ausschusses. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndagegen und Stimmenthaltungen mehrheitlich zuge-\nstimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00a7\u00a7 4 und 5. Wer den Para-\ngraphen zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist den Paragraphen mehrheitlich zugestimmt.\n\nWir kommen zum \u00a7 6, Aufstellung der Raumordnungs-\npl\u00e4ne. Ich bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages\nder Fraktion der PDS, Drucksache 3/5517.\n\nFrau Mattern, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Das\nkann ich ganz kurz machen. Wir m\u00f6chten, dass bei der\nAufstellung oder auch bei wesentlichen \u00c4nderungen von\nRaumordnungspl\u00e4nen k\u00fcnftig eine geregelte Anh\u00f6rung,\neine geregelte Er\u00f6rterung stattfindet, das hei\u00dft, ein Ab-\nw\u00e4gungsverfahren stattfindet nach Verwaltungsverfah-\nrensgesetz. Wir wollen damit erreichen, dass auch die\nMitsprache der B\u00fcrger an der Aufstellung und \u00c4nde-\nrung dieser Pl\u00e4ne gesichert ist und dass sie sozusagen\nauch in einem Rechtsverfahren abgehandelt werden\nkann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich kann\nmich in einem anschlie\u00dfen. Ich versuche es auch kurz zu\nmachen mit der ersten Feststellung, dass dieses Begehren\nweder Gegenstand der Anh\u00f6rung noch der Ausschussbe-\nratung war. Aus dem Grunde muss ich feststellen, dass\ndas eine enorme Verletzung der Rechte der kommunalen\nEbene w\u00e4re, wenn wir diesen \u00c4nderungsantrag anneh-\nmen w\u00fcrden. Nachdem Sie vorhin vehement die St\u00e4r-\nkung der kommunalen Ebene quasi gefordert haben,\nkann ich das gar nicht verstehen; denn es ist ja ganz\nfraglich, ob die regionalen Planungsverb\u00e4nde diesen ge-\nwaltigen Verwaltungsumfang bei der \u00dcbertragung der\nBraunkohlenpl\u00e4ne auf alle Raumordnungspl\u00e4ne eigent-\nlich mitmachen wollten. Sie m\u00fcssten angeh\u00f6rt werden.\nEin Parlament, das mit einem Federstrich die kommu-\nnale Ebene einfach vor vollendete Tatsachen stellt, hat\n\nden Begriff Volksvertretung nicht verdient.\nDiesem Antrag stimmen wir nicht zu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich m\u00f6chte dazu kurz ausf\u00fchren,\ndass in dem neuen Gesetz vorgesehen ist, gerade weil\nSie Braunkohlenpl\u00e4ne ansprachen, dass diese k\u00fcnftig er-\narbeitet werden \u2013 das kann ich fast w\u00f6rtlich zitieren \u2013\nentsprechend der energiepolitischen Vorstellung der\nStaatsregierung. Mehr steht da nicht drin.\nDas hei\u00dft, zurzeit arbeiten wir ja noch mit Energiepro-\ngrammen von 1992 oder 1993. Wir kennen keine neuen\nenergiepolitischen Vorstellungen der Staatsregierung. Sie\nsind aber allein ma\u00dfgebend. Deshalb wollen wir jetzt\nhier einf\u00fchren, dass eine Er\u00f6rterung der Sachverst\u00e4ndi-\ngen und der Betroffenen vor Ort so stattfindet, dass tat-\ns\u00e4chlich auch nach den \u00f6rtlichen Gegebenheiten entschie-\nden wird. Tut mir Leid, das ist eben wegen des vagen\nGummibegriffes \u201eenergiepolitische Vorstellung der\nStaatsregierung\u201c notwendig geworden und deshalb von\nuns jetzt so in den parlamentarischen Gang eingebracht\nworden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es gibt\nkeine weiteren Wortmeldungen zum \u00c4nderungs-\nantrag. Deswegen lasse ich abstimmen \u00fcber die\nDrucksache 3/5517. Wer der Drucksache zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen da-\nf\u00fcr und Stimmen dagegen ist der \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion der PDS, Drucksache 3/5520 zu Buchstabe b.\n\nWer bringt das bitte ein? \u2013 Wenn nicht, dann lasse ich\nabstimmen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Abstimmen!)\n\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag. Wer dem \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 3/5520 zu Buchstabe b,\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 6 entsprechend der Fassung\ndes Ausschusses. Wer dem \u00a7 6 zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nWir kommen zu \u00a7 7, In-Kraft-Treten der Raumordnungs-\npl\u00e4ne, Drucksache 3/5510, \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD. Ich bitte um Einbringung. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich bin in meinem vorherigen Re-\ndebeitrag schon darauf eingegangen. Es geht in unserem\n\u00c4nderungsantrag darum, dass die Zustimmung f\u00fcr die-\nses Gesetz f\u00fcr die Raumordnung und Landesentwick-\nlung dem zust\u00e4ndigen Fachausschuss vorbehalten wird,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3509\n\ndass der S\u00e4chsische Landtag nicht entmachtet wird, so\nwie ich das vorhin schon dargestellt habe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Die Argumente sind weitest-\ngehend ausgetauscht, wenn ich jetzt einmal von dem\nVersprecher, der nat\u00fcrlich vorkommen kann, Frau\nDr. Raatz, absehe. Es geht nicht um das Gesetz, sondern\nes geht um den Landesentwicklungsplan. Ich kann nur\nnoch einmal erkl\u00e4ren: Das materielle Mitspracherecht des\nS\u00e4chsischen Landtages an dem Landesentwicklungsplan\nist mit der eben schon verabschiedeten Fassung im \u00a7 6\ngegeben und gew\u00e4hrt\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist zu wenig!)\n\nund Ihr Ansinnen, \u00e4hnliche Verfahren einzuf\u00fchren, wie\nsie in einigen Bundesl\u00e4ndern quasi als Reduzierung des\nGesamtparlamentes auf den Fachausschuss gefordert\nwerden, ist letztlich ein fauler Kompromiss. Das muss\nman einfach so sagen. Deswegen bleiben wir bei der\nBegr\u00fcndung, warum die Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber der\nersten Fassung im Gesetz so bleiben sollten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich denke, dass die\nFormulierung \u201efauler Kompromiss\u201c eine Art Floskel von\nHerrn Prof. Mannsfeld war, um schnell mit dem SPD-\nAntrag fertig zu werden. Ich meine, dass in anderen\nL\u00e4ndern dies durchaus ein bew\u00e4hrtes Mittel ist, dass der\nFachausschuss sich mit dieser hoch komplizierten Mate-\nrie besch\u00e4ftigt. Wir stellen es ja heute selber fest, dass\nwir teilweise Schwierigkeiten haben, den Gesamtkom-\nplex dieses Gesetzes zu \u00fcberblicken. Ich denke, dass der\nFachausschuss damit weder \u00fcberfordert w\u00e4re noch dass\nihm da irgendein Recht gegeben wird, das ihm eigentlich\nnicht zusteht. Ich glaube, dass es ausgesprochen gut\nw\u00e4re, wenn eine fachliche Begleitung durch den Fach-\nausschuss in dieser Weise gegeben w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Man kann\nso etwas nicht im Raum stehen lassen. Der Fachaus-\nschuss ist mit der Stellungnahme des Landtages befasst.\nDer Fachausschuss ist das Gremium, in dem die Regie-\nrungsvorlage mit einer Drucksachennummer ankommt.\nWir haben einen federf\u00fchrenden Ausschuss, wir haben\nmitberatende Aussch\u00fcsse. Dann werden die Ergebnisse\nder Beratungen in den Fraktionen in die Beschlussemp-\nfehlung der Stellungnahme des Landtages zum Landes-\nentwicklungsplan hier beschlossen und verabschiedet.\nIch m\u00f6chte dem Eindruck, den Sie zu vermitteln versu-\nchen, doch heftigst und entschieden widersprechen, der\nLandtag w\u00fcrde hier in irgendeiner Form entmachtet.\n\nZu der Frage, wie die Staatsregierung oder jede andere\nRegierung in einem anderen deutschen Bundesland mit\nder Stellungnahme des Landtages umgeht, habe ich vor-\nhin ausf\u00fchrlich Stellung genommen und kann darauf\nverweisen, dass wir diesen Antrag aus den genannten\nGr\u00fcnden ablehnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5510, abstimmen. Wer dem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 7, In-Kraft-Treten der Raum-\nordnungspl\u00e4ne, entsprechend der Beschlussempfehlung.\nWer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stim-\nmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion der PDS: Einf\u00fcgung eines \u00a7 7a, Drucksache\n3/5518. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit unserem \u00c4nderungsantrag beabsichtigen wir, dass in\nZukunft die Raumordnungspl\u00e4ne auch ins Internet ein-\ngestellt werden; die Raumordnungspl\u00e4ne sollen durch\ndie zust\u00e4ndigen h\u00f6heren Raumordnungsbeh\u00f6rden ins In-\nternet eingestellt werden.\nHerr Mannsfeld, Ihnen wie auch den anderen Abgeord-\nneten der CDU d\u00fcrfte es mittlerweile nicht entgangen\nsein, dass immer mehr Menschen das Internet nutzen.\nSie nutzen das Internet nicht nur zum Surfen und um\nsich einen Einkaufskorb zusammenzustellen, sondern vor\nallem zur Information, wie neueste Untersuchungen er-\ngeben haben. Warum w\u00e4re es demzufolge nicht sinnvoll,\nauch beim Verfahren der Auslegung der Raumordnungs-\npl\u00e4ne auf das Internet zur\u00fcckzugreifen und es zeitgem\u00e4\u00df\nzu machen, sprich, die Raumordnungspl\u00e4ne ins Internet\nzu stellen? Warum w\u00e4re es demzufolge nicht sinnvoll,\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die sich in die Entschei-\ndungsprozesse einbringen wollen, so einen leichteren Zu-\ngang zu den Raumordnungspl\u00e4nen zu gew\u00e4hrleisten?\nNicht zuletzt w\u00e4re es sogar denkbar, dass langfristig der\nVerwaltungsaufwand sinkt.\n\nHerr Prof. Mannsfeld, Sie werden sicherlich erwidern,\ndass die Raumordnungsbeh\u00f6rden ja von alleine die\nRaumordnungspl\u00e4ne ins Internet stellen k\u00f6nnen. Sicher-\nlich k\u00f6nnen sie dies tun. Aber wer immer von E-Govern-\nment redet und von B\u00fcrgerbeteiligung, der sollte dies\nernst nehmen und auch als Staat die Dinge bef\u00f6rdern\nund daf\u00fcr sorgen, dass die Raumordnungspl\u00e4ne ins\nInternet kommen. Schlie\u00dflich hat sich ja die Staatsregie-\nrung selbst eine Regelung gegeben, wie Gesetze und\nVerordnungen zu verabschieden und zu ver\u00f6ffentlichen\nsind, sprich, im Internet und in den S\u00e4chsischen Amts-\nbl\u00e4ttern. Wieso soll das, was f\u00fcr die Gesetze und Verord-\nnungen der Staatsregierung gilt, nicht auch f\u00fcr die\nRaumordnungspl\u00e4ne gelten?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3510\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Meine Damen und Herren!\nDie erg\u00e4nzende Nutzung des Internets f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\nkeitsbeteiligung bedarf keiner gesetzlichen Regelung;\ndenn die Internet-Nutzung kann niemals die gesetzlich\nvorgeschriebene Bekanntmachungsform ersetzen, da\nelektronische Post nicht den Erfordernissen der Schrift-\nlichkeit gen\u00fcgt. Au\u00dferdem m\u00fcssen Sie darauf R\u00fccksicht\nnehmen, dass nicht alle Nutzer, denen Sie das anbieten,\nauch \u00fcber die entsprechende technische Ausr\u00fcstung, bei-\nspielsweise um die Karten bei Raumordnungspl\u00e4nen\nanzusehen, verf\u00fcgen. Internet-Nutzung muss dann schon\nim Komplex und im Zusammenhang mit der Materie\ngesehen werden, um die wir uns hier bem\u00fchen. Die\nNutzung des Internets \u2013 Sie haben es selber schon richtig\ngesagt, Herr Hilker \u2013 kann daher nur im Rahmen einer\nzus\u00e4tzlichen freiwilligen Dienstleistung der Beh\u00f6rden\nerfolgen. Ich sehe gar keinen Anlass, dass das Innen-\nministerium nicht mit seinen M\u00f6glichkeiten auf die\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in zunehmendem Ma\u00dfe auch ein-\nwirkt, so dass von dem Aufwand her zu verantworten\nist, auch eine Pr\u00e4sentation im Internet zu erm\u00f6glichen.\nAber einer gesetzlichen Festlegung kann das noch nicht\nstandhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, Sie sollten\nendlich einmal Ihre Angstneurose vor PDS-Antr\u00e4gen ab-\nlegen. Niemand will hier die gesetzlich vorgesehene Ver-\n\u00f6ffentlichungspraxis aushebeln oder durch eine Internet-\nPr\u00e4sentation ersetzen. Die Internet-Pr\u00e4sentation ist eine\nzus\u00e4tzliche Dienstleistung. Sie sollte seitens des Staates\naber durch eine Verpflichtung zu bekommen sein. Frei-\nwillig ist es ohnehin, ob ich ins Internet gehe und mir\ndie Ver\u00f6ffentlichungen der Staatsregierung oder des\nLandtages ansehe. Das ist so freiwillig wie es freiwillig\nist, ob ich mir das Gesetz- und Verordnungsblatt ansehe,\nund was dort ver\u00f6ffentlicht ist. Das ist ohnehin immer\nauf Basis der Freiwilligkeit. Aber wir sollten dieses Me-\ndium nutzen, weil es f\u00fcr viele wichtig ist zu wissen, was\nverf\u00fcgt und was als Gesetz und als Raumordnungsplan\nverabschiedet worden ist. Es ist f\u00fcr viele wichtig, dies\nsehr schnell und in aller Ausf\u00fchrlichkeit zu wissen. Da\nist der schnellste Weg das Internet. Ich wei\u00df nicht, wa-\nrum man sich dagegen str\u00e4uben sollte, das hier als eine\nVerpflichtung festzulegen. Es ist mir einfach schleierhaft,\nwarum Sie dagegen sind. Ich kann es nur mit einer Neu-\nrose erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Auch wir unterst\u00fctzen das Anlie-\ngen des PDS-Antrages. Ich sehe das genauso wie Herr\nProf. Porsch, dass wir uns nicht auf eine Freiwilligkeit\nverlassen k\u00f6nnen, ob etwas ins Internet gestellt wird\n\noder nicht. Gerade wenn wir bei der Erarbeitung dieses\nGesetzes sind, kann das auch fest verankert werden.\nAu\u00dferdem war das auch Inhalt unseres Informationsfrei-\nheitsgesetzes. Es kommt also auch unserer Intention sehr\nstark entgegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS in Drucksache 3/5518. Wer dem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 8\nim Abschnitt 2. Wer dem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem \u00a7 8\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Abschnitt 3, Regionale Pla-\nnungsverb\u00e4nde, \u00a7\u00a7 9 bis 14. Wer dem Abschnitt 3 zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zu-\ngestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Abschnitt 4, Umsetzung\nder Raumordnungspl\u00e4ne, \u00a7\u00a7 15 bis 17. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten, damit Zustimmung.\nWir kommen zu \u00a7 18, Untersagung raumordnungs-\nwidriger Planungen und Ma\u00dfnahmen. Hierzu gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 3/5511. Ich bitte um Einbringung. \u2013 Frau\nDr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Auch das m\u00f6chte ich ganz kurz\nmachen, weil ich vorhin schon darauf eingegangen bin.\nEs geht darum, dass regionale Planungsverb\u00e4nde f\u00fcr ihr\nGebiet eine Untersagung beantragen k\u00f6nnen, denn ohne\ndiese M\u00f6glichkeit wird der gesamten kommunalen Ebe-\nne de facto eine Zuschauerrolle zugeschrieben. Dagegen\nm\u00f6chten wir uns verwahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Eine Pflicht zur Anh\u00f6rung solcher\nHinweise ergibt sich bereits aus dem Verwaltungsverfah-\nrensgesetz \u00a7 28 und braucht nicht im Landesplanungs-\ngesetz geregelt zu werden. Ein eigenes formelles An-\ntragsrecht der Planungsverb\u00e4nde ist entbehrlich, weil sie\njederzeit entsprechende Anregungen geben k\u00f6nnen und\ndie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde von Amts wegen handeln muss\nund sollte.\nHaben Sie, bitte sch\u00f6n, bei Ihrem \u00c4nderungsantrag auch\ndaran gedacht, dass wir dann quasi das Recht auf alle\nFachplanungsvertreter erweitern m\u00fcssten? Das w\u00e4re eine\nVervielf\u00e4ltigung von Vorg\u00e4ngen. Wenn wir wirklich bei\nDeregulierung bleiben und da ein St\u00fcck weit in diesem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3511\n\nGesetz Deregulierung wiederfinden wollen, dann sollte\nman diesem Antrag auch nicht folgen, denn die zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden sollten von Amts wegen handeln und\nda kann auch die regionale Planungsstelle das mit ganz\nwenig Aufwand erreichen, was Sie durch eine besondere\nRegelung im Gesetz wollten.\n\nWir k\u00f6nnen mit Blick auf die Gleichbehandlung anderer\nFachplanungsvertreter diesem Antrag nicht folgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD, Drucksache 3/5511, zur\nAbstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 18 in der Fassung des\nAusschusses. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und einer Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00a7\u00a7 19 bis 22 des vierten\nAbschnittes. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem zugestimmt\nworden.\n\nIch komme jetzt zum Abschnitt 5, Raumordnungsbeh\u00f6r-\nden, \u00a7 23 Raumordnungsbeh\u00f6rden, sachliche Zust\u00e4ndig-\nkeit. Hier gibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich bitte um\nEinbringung des SPD-Antrages, Drucksache 3/5512. Frau\nDr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: In unserem \u00c4nderungsantrag geht\nes um die Aufgaben der unteren Raumordnungsbeh\u00f6r-\nden. Auch das haben wir vorhin schon erw\u00e4hnt. Und\nzwar wollen wir, dass die Verantwortlichkeiten so gere-\ngelt werden, wie das bisher \u00fcblich war, dass also die\nVerantwortlichkeiten nicht auf das Regierungspr\u00e4sidium\noder teilweise auf die regionalen Planungsverb\u00e4nde ab-\ngeschoben werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, obwohl\ndas eigentlich der gleiche Inhalt des Antrages Druck-\nsache 3/5519 w\u00e4re, wir h\u00e4tten das vielleicht auch zusam-\nmen behandeln k\u00f6nnen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das m\u00fcssen Sie bitte mir \u00fcberlassen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 will ich auf den Antrag\nder SPD-Fraktion kurz eingehen, insbesondere auf die in\ndem Begr\u00fcndungstext wiederholte Falschfeststellung, mit\nunserer Entscheidung die unteren Raumordnungsbeh\u00f6r-\nden quasi f\u00fcr verzichtbar zu halten, weil sie keine Ver-\nwaltungsaufgaben haben. Dazu steht im Antrag, die\nKreise k\u00f6nnten der Meinung sein, sie ginge Raumord-\n\nnung nichts mehr an. Genau aus diesem Grund, verehrte\nKollegen der SPD-Fraktion, haben wir ja an der Stelle\neinen \u00c4nderungsantrag eingebracht.\nWenn Sie lesen, was wir dort den Landkreisen auferle-\ngen \u2013 ich habe es in meinem Beitrag schon ausf\u00fchrlicher\ngeschildert \u2013, wie sie die Probleme von Raumordnung\nweiterhin zu verfolgen und zu behandeln haben, dann\nkann ich nicht sehen, dass ohne die beh\u00f6rdliche Struktur\nirgendeine \u00c4nderung an der inhaltlichen Aufgabenerf\u00fcl-\nlung geschieht.\nDeswegen schlie\u00dfen wir uns Ihrem Antrag nicht an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es dazu Wortmeldungen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD in Drucksache 3/5512 zur Abstim-\nmung. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden.\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion der PDS, Drucksache 3/5519. Herr Dr. Friedrich,\nbitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke, Herr Pr\u00e4sident.\nSie haben sowieso Recht, aber auch in der Sache haben\nSie Recht: Der \u00c4nderungsantrag der PDS ist weiterge-\nhend als der soeben abgelehnte \u00c4nderungsantrag der\nSPD. Wir hatten ja vor etwa zwei Stunden eine l\u00e4ngere\nDebatte zum Status der Landkreise als untere Raumord-\nnungsbeh\u00f6rden, ob ja oder nein.\nIch will versuchen das doch noch einmal auf den Punkt\nzu bringen; denn es erscheint vielleicht Au\u00dfenstehenden,\nals w\u00e4re das ein Streit um des Kaisers Bart, weil die\nCDU im Ausschuss diese Erkl\u00e4rung bzw. diese Erl\u00e4ute-\nrung \u00fcber die Rolle der Landkreise in das Gesetz einge-\nf\u00fcgt hat.\nWir wollen eindeutig mehr. Wir wissen, dass die Lage\nso ist, wie sie jetzt ist, dass die Landkreise im Moment\nnur beratende und gutachterliche Funktion haben. Wir\nwollen mit unserem \u00c4nderungsantrag erreichen, dass im\nZuge der Funktionalreform, die aus unterschiedlichen\nGr\u00fcnden nicht recht vom Fleck kommt, das Kommunali-\nsierungsgebot, das in der s\u00e4chsischen Landesverfassung\nmehrfach verankert ist \u2013 Kollegin Dr. Raatz hatte vorhin\nauch darauf verwiesen \u2013, ernst genommen wird. Wir\nsind mittelfristig f\u00fcr eine L\u00f6sung, dass auf die Regie-\nrungspr\u00e4sidien verzichtet werden kann, und wir wollen\ndie kommunale Ebene st\u00e4rken. Deshalb haben wir in un-\nserem \u00c4nderungsantrag eine Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die\nStaatsregierung, eben tats\u00e4chliche Verwaltungskompeten-\nzen an die Landkreise in Bezug auf Landesplanung und\nRegionalplanung zu \u00fcbertragen. Das ist der Unterschied\nzu dem SPD-Antrag.\nDa es immer so dargestellt wird \u2013 Herr Staatsminister\nHardraht, Sie haben vorhin den Eindruck erweckt, als\nw\u00fcrden die Planungsverb\u00e4nde jetzt auf einmal alle\nhurra! schreien, weil sie so furchtbar zufrieden sind \u2013,\ndarf ich doch aus eigenem Erleben sagen \u2013 ich sitze in\nWestsachsen als Verbandsrat \u2013, dass mitnichten durchge-\nhend die Tendenz so ist. Wir haben uns zu jeder Ver-\nbandsversammlung mit der Entmachtung der kommuna-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3512\n\nlen Ebene befasst. Es gibt eine sehr eindeutige Resolu-\ntion, die Sie kennen.\nWenn Sie es nicht glauben, darf ich Ihnen nochmals ein\nganz aktuelles Interview von Herrn Landrat Andreas\nSchramm zu Geh\u00f6r bringen \u2013 immerhin vom 24. Novem-\nber dieses Jahres \u2013 hinsichtlich der Funktion der Land-\nkreise. Dort steht geschrieben: \u201eDass die Landkreise\nkeine Entscheidungsbefugnisse in der Landesplanung\nh\u00e4tten, ist richtig, erwiderte Schramm. Die Schlussfolge-\nrung aber, dass sie deshalb als untere Beh\u00f6rde nicht auf-\ngenommen werden, ist falsch. Die Landkreise m\u00fcssen\nmehr Kompetenzen erhalten. Stets sei die Rede davon,\nden Kreisen mehr Verantwortung zu geben. In der Pra-\nxis sei das Gegenteil der Fall, f\u00fcgt Schramm hinzu\u201c \u2013\nimmerhin Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landkreistages.\nMeines Wissens hat Pr\u00e4sident Schramm diese Einsch\u00e4t-\nzung \u2013 wir haben heute den 13.12. \u2013 auch nicht zur\u00fcck-\ngenommen. \u2013 So viel zur Wahrheit und Klarheit. Bitte\nstimmen Sie dem \u00c4nderungsantrag der PDS zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Abg.\nDr. Friedrich, ich habe vor den regionalen Planungsver-\nb\u00e4nden gesprochen. Herr Schramm ist nicht Pr\u00e4sident ei-\nnes der f\u00fcnf Planungsverb\u00e4nde, er hat nicht bei den Ab-\nstimmungsgespr\u00e4chen zu dem Gesetz mit am Tisch ge-\nsessen. Ich gehe davon aus, dass Sie wissen, dass er Pr\u00e4-\nsident des Landkreistages ist, insofern seine pers\u00f6nliche\nMeinung vertritt, auch als Mitglied eines Verbandes,\naber nicht die Meinung des Verbandes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat er ja gesagt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\njetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 3/5519, zur Abstimmung. Wer dem seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber \u00a7 23 in der Fassung des Ausschusses\nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist \u00a7 23 mehrheitlich zugestimmt worden.\nWir kommen zum Abschnitt 6 \u2013 Schlussbestimmungen.\nWer \u00a7 24 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und 2\nStimmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \u2013, Nr. 1 bis 3. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6-\n\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung der\nS\u00e4chsischen Bauordnung \u2013, Nr. 1 bis 10. Wer dem zu-\n\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen und 2 Stimmen da-\ngegen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4 \u2013 In-Kraft-Treten und\nAu\u00dfer-Kraft-Treten. Hierzu gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion, der schon beim Tagesord-\nnungspunkt 2 eingebracht worden ist und die Druck-\nsachennummer 3/5515 tr\u00e4gt. Ich bitte noch einmal um\nkurze Einbringung.\n\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir haben\nuns eines bedauerlichen Irrtums bei der Ausfertigung\nder Beschlussempfehlung angenommen. Urspr\u00fcnglich\nbestand das Gesetz aus f\u00fcnf Artikeln. Artikel 4 haben\nquasi alle Fraktionen schon in der Beschlussempfehlung\nabgelehnt. Somit blieb Artikel 5 \u00fcbrig, allerdings auch\nnur noch dieser eine Satz. In diesem Zusammenhang ist\ndie Formulierung aufgetaucht: \u201eDieses Gesetz tritt mit\nAusnahme des Artikels 4 am Tage nach seiner Verk\u00fcn-\ndung in Kraft.\u201c Wenn der Artikel 4 benannt wird, das\nGesetz aber mit Ausnahme des Artikels 4 in Kraft tritt,\ndann kann das ganze Gesetz nicht in Kraft treten. Wir\nhaben versucht, dieses Versehen, das in der Landtagsver-\nwaltung entstanden ist, dadurch zu heilen, dass wir die\nWorte \u201emit Ausnahme des Artikel 4\u201c zur Streichung vor-\nschlagen, denn dieser Passus wurde aus dem urspr\u00fcng-\nlichen, abgelehnten Artikel 5 redaktionell \u00fcbernommen.\nDer Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hatte ja auch\nschon die Bitte ge\u00e4u\u00dfert, in der gleichen Weise wie vor-\nhin beim Landesblindengeld zu verfahren. Aber das ist\nerst einmal der sachliche Hintergrund.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 3/5515 zur Abstimmung. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\n\n\u00dcber Artikel 4 ist noch abzustimmen. Wer diesem Arti-\nkel in der Fassung des Ausschusses und mit der be-\nschlossenen \u00c4nderung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimment-\nhaltungen ist dem zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Da wir soeben gegen\u00fcber der\nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses\neine \u00c4nderung beschlossen haben, ist mir ein Antrag der\nCDU-Fraktion nach \u00a7 46 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung zugegangen. Danach soll gleich in die 3. Lesung\neingetreten werden, zumal auch zu diesem Gesetzent-\nwurf ein Antrag auf Eilausfertigung vorliegt.\n\nDer Antrag ist schon eingebracht und begr\u00fcndet wor-\nden.\n\nBei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Eine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 6 Enthaltungen ist die Zweidrittelmehrheit\nhergestellt worden. Somit kommen wir nunmehr zur\n3. Lesung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3513\n\nIch werde wiederum auf eine Formalie hingewiesen, die\nmeines Erachtens \u00fcberfl\u00fcssig ist. Dennoch gebe ich sie\nIhnen zur Kenntnis.\nGem\u00e4\u00df dem hier analog heranzuziehenden \u00a7 48 Satz 3\nder Gesch\u00e4ftsordnung m\u00fcssen zuvor die Beschl\u00fcsse aus\nder 2. Lesung zusammengestellt und verteilt werden, so-\nfern das von einer Fraktion bzw. f\u00fcnf vom Hundert der\nMitglieder des Landtages verlangt wird. Ich frage Sie, ob\ndas gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Bei so we-\nnigen Gegenstimmen und Stimmenthaltungen war das\nauch nicht anders zu erwarten.\nMeine Damen und Herren! Jetzt kommen wir zur 3. Le-\nsung. Es liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aus-\nsprache gem\u00e4\u00df \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung vor.\nDa es in der 3. Lesung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt,\nstelle ich nunmehr den Entwurf \u201eGesetz zur Neurege-\n\nlung des Landesplanungsrechts und zur \u00c4nderung der\nS\u00e4chsischen Bauordnung\u201c in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen dagegen ist dem Entwurf mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\n\nWir treten jetzt in eine Pause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.06 Uhr bis 14.03 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Unterbringung\nbesonders r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeter Straft\u00e4ter (Straft\u00e4ter-Unterbringungsgesetz \u2013 StrUBG)\n\nDrucksache 3/5343, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs findet keine allgemeine Aussprache statt. Es spricht\nder Einreicher. Ich bitte Herrn Abg. Schiemann das Wort\nzu nehmen.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Schutz der Ge-\nsellschaft vor Straft\u00e4tern ist eine der wichtigsten Heraus-\nforderungen unserer Zeit. Die CDU-Fraktion m\u00f6chte mit\ndiesem Gesetzentwurf Rahmenbedingungen zum Schutz\nder Gesellschaft vor besonders gef\u00e4hrlichen Straft\u00e4tern\nschaffen. Dabei geht es in erster Linie um den Opfer-\nschutz, das hei\u00dft um Menschen, die vielleicht Opfer von\nStraftaten werden k\u00f6nnen.\nDer Freistaat Sachsen ist gezwungen zu reagieren, da die\nBundesebene nicht bereit ist sich diesem schwierigen kri-\nminalpolitischen Thema zu stellen. Allen Kritikern, die\ndem Land die Gesetzgebungskompetenz absprechen\nm\u00f6chten, entgegne ich klar, indem ich sage: Wenn die\nBundesregierung und der Bundestag nicht reagieren wol-\nlen, dann muss der Freistaat Sachsen die Sache in die\nHand nehmen. Im Bundesrat wurden die Bem\u00fchungen\nbisher von den SPD-regierten L\u00e4ndern blockiert. Das\nBundesjustizministerium wird bei diesem Thema nicht\naktiv.\nDie Pr\u00e4vention und die Gefahrenabwehr sind und blei-\nben ureigene Aufgaben der deutschen L\u00e4nder. Deshalb\nnutzen wir die M\u00f6glichkeit, au\u00dferhalb des Strafrechts ein\npolizeirechtlich ausgestaltetes Institut der Unterbringung\nbesonders r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeter Straft\u00e4ter zu schaffen. Wir\nreagieren mit diesem Gesetzentwurf auf eine anhaltende\nEntwicklung bez\u00fcglich der Wiederholungst\u00e4ter, die das\nLeben, die Gesundheit und die k\u00f6rperliche Unversehrt-\nheit von Frauen, M\u00e4nnern und insbesondere von Kin-\ndern massiv bedrohen.\nWir sind uns dessen bewusst, dass diese Unterbringung\nengen materiellen und verfahrensrechtlichen Vorausset-\nzungen unterliegt. Die Unterbringung eines Gefangenen\nnach Haftverb\u00fc\u00dfung ist wegen des schwer wiegenden\n\nEingriffs in das Pers\u00f6nlichkeitsrecht an hohe materielle\nund verfahrenstechnische Voraussetzungen gekn\u00fcpft. Ich\nsprach dies bereits an. Es m\u00fcssen Tatsachen die An-\nnahme rechtfertigen, dass von dem Inhaftierten eine\nerhebliche gegenw\u00e4rtige Gefahr f\u00fcr Leben, k\u00f6rperliche\nUnversehrtheit, pers\u00f6nliche Freiheit oder die sexuelle\nSelbstbestimmung anderer ausgeht.\n\nDer Betroffene hat bei den Verfahren vor der Strafvoll-\nstreckungskammer Anspruch auf einen Rechtsanwalt.\nSeine Gef\u00e4hrlichkeit beurteilen zwei unabh\u00e4ngige Sach-\nverst\u00e4ndige, wobei einer von ihnen weder in einer Justiz-\nvollzugsanstalt gearbeitet noch den Betroffenen bisher\nbehandelt haben darf. Die weitere Unterbringung in der\nJustizvollzugsanstalt kann je nach Gef\u00e4hrlichkeit befristet\noder unbefristet angeordnet werden. Die Fortdauer der\nUnterbringung kann vom Gericht jederzeit und muss\nsp\u00e4testens alle zwei Jahre erneut \u00fcberpr\u00fcft werden. Ge-\ngen s\u00e4mtliche Beschl\u00fcsse der Strafvollstreckungskammer\nsind Rechtsmittel zugelassen.\n\nAus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden muss das Gesetz\nauch eine Beendigung des Grundrechtseingriffes vorse-\nhen \u2013 ich hatte das bereits angedeutet \u2013, sobald die er-\nhebliche gegenw\u00e4rtige Gefahr f\u00fcr die genannten h\u00f6chst-\nrangigen Rechtsg\u00fcter anderer entf\u00e4llt und wesentlich ge-\nringer wird. Hierzu ist eine Regelung vorgesehen, wo-\nnach die weitere Vollziehung der Unterbringung\njederzeit vom zust\u00e4ndigen Gericht \u00fcberpr\u00fcft werden\nkann und im Abstand von zwei Jahren \u00fcberpr\u00fcft werden\nmuss.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir reagieren\nmit diesem Gesetzentwurf entschlossen auf Gefangene,\nbei denen die Voraussetzungen f\u00fcr die Sicherheitsver-\nwahrung erf\u00fcllt sind, die sich im Vollzug allen Resoziali-\nsierungsbem\u00fchungen widersetzt oder entzogen haben\nund bei denen eine hohe R\u00fcckfallgefahr besteht. In die-\nser Situation kann jede Abw\u00e4gung zwischen den Interes-\nsen der m\u00f6glichen Opfer einer Straftat und dem Inte-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3514\n\nresse des Straft\u00e4ters, wieder in Freiheit zu sein, nur zu\neinem Ergebnis kommen: Der Schutz des Opfers muss\nden Vorrang genie\u00dfen.\n\nIch bitte Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nder \u00dcberweisung in den Rechtsausschuss als federf\u00fch-\nrenden Ausschuss und in den Finanzausschuss als mit-\nberatenden Ausschuss zuzustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\n\u201eGesetz \u00fcber die Unterbringung besonders r\u00fcckfallge-\nf\u00e4hrdeter Straft\u00e4ter\u201c an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberwei-\nsung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung ein-\nstimmig beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Anpassung landesgesetzlicher Vorschriften an die\n\u00c4nderung des Investitionsf\u00f6rderungsgesetzes Aufbau Ost\n\nDrucksache 3/5428, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es\nspricht der Einreicher. Herr Minister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der\nDeutsche Bundestag hat am 30. November dieses Jahres,\neiner Empfehlung seines Sonderausschusses folgend, das\nGesetz zur Fortf\u00fchrung des Solidarpaktes, zur Neuord-\nnung des bundesstaatlichen Finanzausgleiches und zur\nAbwicklung des Fonds \u201eDeutsche Einheit\u201c \u2013 kurz Soli-\ndarpaktfortf\u00fchrungsgesetz \u2013 beschlossen. Der Deutsche\nBundesrat wird morgen die Zustimmung erteilen. Das\nGesetz wird voraussichtlich am 1.1.2002 in Kraft treten.\n\nDieses Gesetz sieht in Artikel 2 eine \u00c4nderung des Investi-\ntionsf\u00f6rdergesetzes Aufbau Ost vor. Im Rahmen des Geset-\nzes waren die Mittel zweckgebunden f\u00fcr gesetzlich vorge-\nschriebene Investitionen vorgesehen. Diese urspr\u00fcnglich\nbis 2004 vorgesehenen Mittel des Investitionsf\u00f6rdergeset-\nzes werden nun bereits ab dem 1.1.2002 in gleicher H\u00f6he\nals Bundeserg\u00e4nzungszuweisung ausgereicht, sozusagen\numgewandelt. Diese bundesgesetzliche Gesetzes\u00e4nde-\nrung f\u00fchrt beim Freistaat zu keinen Mehreinnahmen; sie\nf\u00fchrt nur zu anderen Einnahmen.\n\nDie \u00c4nderung des IFG zum 1.1.2002 erfordert nun die\nrasche technische Anpassung davon tangierter Gesetze\ndes Freistaates Sachsen, um im Jahr 2002 deren Vollzug\nauf der Grundlage des beschlossenen Doppelhaushaltes\nzu gew\u00e4hrleisten. Hiervon betroffen sind das Gesetz\n\u00fcber den Finanzausgleich, FAG, das Gesetz \u00fcber die\nFestlegung der Finanzausgleichsmassen und das Gesetz\n\u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes.\n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf dient damit einer\nklarstellenden Anpassung dieser betroffenen Landesge-\nsetze an die bevorstehende bundesrechtliche \u00c4nderung.\nZu den einzelnen \u00c4nderungen kurz Folgendes:\n\nIm Finanzausgleichsgesetz sind die teilungsbedingten Son-\nderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen als Bestandteil\nder Verbundgrundlagen f\u00fcr die Bemessung der Finanz-\nausgleichsmasse benannt. Durch Einbezug der bisherigen\nIFG-Mittel in die Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuwei-\nsung w\u00fcrde sich 2002 rechnerisch eine andere kommu-\nnale Finanzausgleichsmasse ergeben als die f\u00fcr 2002 fest-\n\ngestellte Finanzausgleichsmasse, ohne dass dem Freistaat\nMehreinnahmen entstanden sind.\nDerartige Konsequenzen f\u00fcr das s\u00e4chsische Finanzgef\u00fcge\naufgrund einer finanztechnischen Umschichtung auf\nBundesebene sind von niemandem gewollt. Sie w\u00e4ren\nauch mit der Regelungslogik des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatzes nicht vereinbar, da dem Land keine zus\u00e4tzlichen\nMittel bereitgestellt werden.\nMit der vorgesehenen Gesetzes\u00e4nderung soll deshalb\nklargestellt werden, dass es im Haushaltsjahr 2002 bei\nder bisher festgelegten Finanzausgleichsmasse bleibt.\nDen Kommunen entstehen daraus keinerlei Nachteile.\nDie kommunalen Landesverb\u00e4nde haben im Rahmen der\nAnh\u00f6rung im Beirat f\u00fcr den kommunalen Finanzaus-\ngleich dieser Gesetzes\u00e4nderung auch zugestimmt.\nDie Erg\u00e4nzung von \u00a7 10 Abs. 10 Haushaltsgesetz dient\nder Klarstellung, dass die im Haushaltsplan mit Refinan-\nzierungsvermerk \u201eInvestitionsf\u00f6rderungsgesetz Aufbau\nOst\u201c veranschlagten Ans\u00e4tze auch nach Auslaufen des\nIFG in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, da der\nWegfall der Einnahmen aus dem IFG durch die Aufsto-\nckung der Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen\ngenau genommen an den Freistaat in gleicher H\u00f6he\nkompensiert wird.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die kurzfristige Einbrin-\ngung dieses Gesetzentwurfes bitte ich um Verst\u00e4ndnis.\nDer Bundestag hat erst am 30. November entschieden.\nDie Eile ist durch die Eilbed\u00fcrftigkeit der Anpassung da-\nvon betroffener s\u00e4chsischer Landesgesetze begr\u00fcndet.\nEine m\u00f6glichst z\u00fcgige Beratung und Beschlussfassung\ndurch das Hohe Haus w\u00fcrde zeitnah den Fortbestand\nder im Doppelhaushalt gegebenen Planungssicherheit f\u00fcr\n2002 gew\u00e4hrleisten.\nWeitere Debatten k\u00f6nnen und sollten wir im Haushalts-\nund Finanzausschuss f\u00fchren.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den einge-\nbrachten Entwurf \u201eGesetz zur Anpassung landesgesetz-\nlicher Vorschriften an die \u00c4nderung des Investitionsf\u00f6r-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3515\n\nderungsgesetz Aufbau Ost\u201c an den Haushalts- und\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer stimmt dieser\n\u00dcberweisung zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung. Ansonsten\n\nist die \u00dcberweisung mehrheitlich beschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Europa der Regionen: Sachsen und die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\n\nDrucksache 3/3239, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Intensivierung der Vorbereitung des Freistaates Sachsen\nauf die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\n\nDrucksache 3/5155, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 EU-Osterweiterung: F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Grenzregionen\n\nDrucksache 3/4938, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 EU-Osterweiterung: Finanzierung\n\nDrucksache 3/4942, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 EU-Osterweiterung: Ausbau partnerschaftlicher Strukturen\n\nDrucksache 3/4943, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die PDS-Fraktion. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Erweiterung der Europ\u00e4-\nischen Union steht im Prinzip nicht nur kurz bevor, ich\ndenke, sie ist im vollen Gange. Zehn Staaten Mittel- und\nOsteuropas sowie Malta und Zypern werden in den\nn\u00e4chsten Monaten, in wenigen Jahren, Mitglied der EU\nsein. Der Beitritt dieser L\u00e4nder stellt eine tiefe, vielleicht\ndie tiefste Z\u00e4sur in der Entwicklung der Europ\u00e4ischen\nUnion dar.\nDer Freistaat Sachsen mit seiner langen Grenze zu den\nbeiden Beitrittskandidaten Polen und Tschechien wird\nsich dann im Zentrum der neuen Europ\u00e4ischen Union\nbefinden. Unser Bundesland, also Sachsen, tr\u00e4gt schon\nallein deshalb eine gro\u00dfe Verantwortung sowohl in\nWahrnahme der gro\u00dfen Chancen, die sich dadurch erge-\nben, aber auch im Hinblick auf die Risiken, die zweifel-\nlos vorhanden sind und die uns derzeit in vielerlei Hin-\nsicht das Ausma\u00df und die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgaben vor\nAugen f\u00fchren, vor der wir gemeinsam stehen.\n\nDie PDS-Fraktion hat sich in diesem Zusammenhang\nnicht zum ersten Mal mit einer Gro\u00dfen Anfrage an die\nStaatsregierung gewandt und ich denke, dass es auch\nnicht zum letzten Mal gewesen sein wird. Wir verfolgen\ndamit vor allem ein Ziel: Wir wollen den Dialog \u00fcber\ndie Erweiterung der Union bef\u00f6rdern, wir wollen ihn in\ndie \u00d6ffentlichkeit tragen, wir wollen unseren Beitrag\ndazu leisten, dass die Menschen in Sachsen und in den\nbenachbarten Regionen n\u00e4her zusammenkommen, sich\nbesser kennen lernen und hoffentlich mit Freude und\nSpannung und nicht mit \u00c4ngsten und Bef\u00fcrchtungen auf\nden Tag des Beitritts unserer Nachbarn warten.\n\nWir wollen aber auch verst\u00e4ndlich machen, dass die EU\nnicht nur ein Thema ist, mit dem sich zum Beispiel der\n\nKreistag in Zittau befassen muss, weil sich irgendetwas\nan der Grenze ver\u00e4ndert, sondern dass es eine Aufgabe\ndes gesamten Landes ist. Die Dimension dieser Aufgabe\nist enorm gr\u00f6\u00dfer, als uns gelegentlich bewusst ist, wenn\nwir in G\u00f6rlitz oder Bad Muskau einen Workshop zu\neurop\u00e4ischen Verkehrswegen abhalten und trotzdem nur\ndar\u00fcber reden, wie wir einen halbwegs funktionierenden\nGrenz\u00fcbergang in Gang halten.\n\nWir vergessen zu oft die kulturelle Dimension dieser\nAufgabe, die Herausforderungen, vor denen die Bildung,\ndie Wissenschaft und die Jugendpolitik stehen, und wir\ntun so, als w\u00e4re dies eine Aufgabe zum Beispiel bei der\nZusammenf\u00fchrung der Arbeitsm\u00e4rkte, die man mit den\nvorhandenen F\u00f6rderprogrammen des Wirtschaftsministe-\nriums ganz nebenbei erledigen k\u00f6nnte. Nein, meine Da-\nmen und Herren, ich denke, so wird das nichts. Wir\nm\u00fcssen einen Zahn zulegen und wir m\u00fcssen thematisch\nin die Breite gehen.\n\nWir als PDS-Fraktion wollen au\u00dferdem erreichen, dass\ndie jetzt noch offenen Fragen ausdiskutiert und Probleme\ngel\u00f6st werden, bevor es zu sp\u00e4t ist. Wir wollen, dass\nsich der Freistaat Sachsen unverz\u00fcglich daran macht, ein\nProgramm zur Intensivierung seiner eigenen Vorberei-\ntung auf die Erweiterung der EU aufzustellen, und zwar\neines, das st\u00e4ndig fortgeschrieben wird und das sich\nauch an den aktuellen Entwicklungen messen l\u00e4sst.\n\nDer Freistaat Bayern \u2013 Sie wissen es alle \u2013 hat ein mit\n100 Millionen Euro dotiertes Programm nur f\u00fcr die be-\ntroffenen Grenzregionen aufgelegt. Das \u2013 es wird uns\nklar sein \u2013 werden wir m\u00f6glicherweise nicht leisten k\u00f6n-\nnen. Dennoch \u2013 ich nehme einmal an, dass die Bayern\nein solches Programm nicht aus Jux und Tollerei aufge-\nlegt haben \u2013 sieht man an diesem Engagement, wie hoch\ndie Latte eigentlich liegt, \u00fcber die zu springen w\u00e4re.\n\nBislang verf\u00fcgen wir als Freistaat Sachsen \u00fcber einige\nEinzelma\u00dfnahmen, die den guten Willen deutlich ma-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3516\n\nchen sollen. Wir kennen das Bem\u00fchen des Europaminis-\nters, das auch gut gemeint ist und sogar einige Fr\u00fcchte\ntr\u00e4gt, aber auch er bleibt im Prinzip an der Kritik an\nBr\u00fcssel und an der Berliner Bundesregierung stehen.\nWie man heute der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c entnehmen\nkann, geht er da keinen Schritt weiter und l\u00e4sst den eige-\nnen s\u00e4chsischen roten Faden in dieser Frage nicht erken-\nnen.\n\nWir kennen au\u00dferdem einige CDU-Antr\u00e4ge und -Presse-\nmitteilungen, aus denen hervorgeht, was ansonsten im-\nmer der Opposition vorgeworfen wird: Da wird einer-\nseits mehr Geld verlangt, da wird andererseits die Bun-\ndesregierung kritisiert.\n\nAngesichts der heute vorliegenden und zu diskutieren-\nden CDU-Antr\u00e4ge muss man das eben leider so feststel-\nlen. Aber auf diese Antr\u00e4ge wird sp\u00e4ter noch mein Kol-\nlege Heiko Kosel n\u00e4her eingehen. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst\netwas zur Gro\u00dfen Anfrage sagen.\n\nWir als Opposition haben gefragt, die Staatsregierung\nhat geantwortet. Und die Antworten zeigen uns vor al-\nlem eines: Es gibt kein Konzept seitens des Freistaates,\nes gibt ein bisschen Politik, die und die Ma\u00dfnahme. Es\ngibt ein Wissen darum, dass es in der Bev\u00f6lkerung\n\u00c4ngste und so weiter gibt. Aber eigentlich ist alles so,\nals ginge es uns nichts an, als sei die EU eine Sache der\nVerwaltungen.\n\n(Bandmann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nIm Allgemeinen werden Bund und Br\u00fcssel kritisiert,\naber ich kann nicht erkennen, dass Sachsen dieses Ge-\nsch\u00e4ft richtig betreibt. Vielleicht haben wir zu wenig ge-\nfragt. Aber wenn das, was Sie in der Antwort darstellen,\nwirklich alles ist, dann erscheint mir das Ganze als eine\nministerielle Aufgabe unter anderen.\n\nDa wird nichts von der Dimension sichtbar, die ab und\nzu erkl\u00e4rt wird und die eigentlich in der Sache liegt. Es\nwird gern darauf verwiesen, wie die deutsch-franz\u00f6si-\nsche Auss\u00f6hnung zustande gekommen sei. Aber ich ver-\nmisse auch nur ansatzweise etwas Vergleichbares.\n\nDie EU-Erweiterung kann doch im Prinzip nur ein ge-\nsellschaftliches Projekt sein, ein Projekt der Menschen,\ndie zusammenleben werden, ein Projekt auch und vor al-\nlem der Jugend in diesem Lande, die ihre Zukunft doch\nschon unter der Voraussetzung eines gr\u00f6\u00dferen Europas\nplanen muss. Etwas in dieser Art vermisse ich jedoch\nund deshalb darf man sich nicht wundern, wenn die\nEU-Erweiterung eher misstrauisch be\u00e4ugt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Ja bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Mattern, es ist Ihnen sicher auf-\ngefallen, dass die Autobahn nach G\u00f6rlitz in Sachsen die\nerste Autobahn ist, die fertig gestellt worden ist. Sehen\nSie darin auch einen der wesentlichen Impulse, die der\nFreistaat Sachsen gesetzt hat, um diesen Prozess der EU-\nErweiterung zu bef\u00f6rdern und die zu erwartenden Fahr-\nzeugstr\u00f6me aufzunehmen? K\u00f6nnen Sie das auch so se-\nhen oder sehen Sie das v\u00f6llig anders?\n\nFrau Mattern, PDS: Ich sehe in dieser Autobahn eine in-\nfrastrukturelle Ma\u00dfnahme, die die Anbindung der Stadt\nG\u00f6rlitz, Ihrer Heimatstadt, an die Landeshauptstadt er-\nleichtert hat. Das ist wahr. Ich sehe die Hunderte Lkws,\ndie sich auf dieser Autobahn an der Grenze stauen. Da\nsehe ich dann nat\u00fcrlich schon wieder Probleme. Ich sehe\nvor allen Dingen aber nicht die kulturelle Dimension im\nRahmen der EU-Osterweiterung, die diese Autobahn bie-\nten soll. Das k\u00f6nnten Sie mir ja vielleicht auch noch ein-\nmal erkl\u00e4ren, Herr Bandmann.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nRasch, CDU: Es kommt darauf an,\n\nwas man darunter versteht.)\n\nIch kann an diesem Punkt aber gleich fortfahren. Der\nDeutsche Gewerkschaftsbund hat auf einer Tagung im\nNovember festgestellt: \u201eDie Integration beginnt an den\nGrenzen.\u201c Ja, das kann man nur unterstreichen: Die Inte-\ngration beginnt an den Grenzen, sie muss beginnen,\nwenn die Grenzen noch da sind. Sie m\u00fcssen langfristig\nabgebaut werden, vor allem in den K\u00f6pfen und in den\nHerzen der Menschen. Diese Grenzen k\u00f6nnten dann an\neinem Tag X aufgehen und niemand w\u00fcrde sich mehr\ndar\u00fcber wundern.\n\nAber leider sieht es so aus, dass es anders kommen\nwird. Wir tun so, als h\u00e4tten wir noch ewig Zeit, als w\u00e4re\nes ein Thema von morgen. In Wirklichkeit wird alles so\nschnell kommen wie in wenigen Tagen der Euro, auf\nden sich viele deshalb nicht freuen, weil sie mit Nachtei-\nlen rechnen und Vorteile als reine Propaganda auffassen.\n\nIm Grunde geht es darum, ob wir die EU insgesamt und\ndie Erweiterung insbesondere als eine Art \u00fcber uns ge-\nkommenes und kommendes Schicksal sehen, eine Sache,\ndie halt so ist und wird, oder ob wir sie eben tats\u00e4chlich\nanders sehen und sie selbst aktiv betreiben. Wenn man\nsie aber selbst betreiben will, dann muss man um die\neigenen Ziele wissen und nat\u00fcrlich auch um die eigenen\nInteressen, weniger die kurzfristigen, sondern mehr die\nlangfristigen, die dann auch dauerhaften Bestand haben\nk\u00f6nnen.\n\nAber worin eigentlich liegen die spezifischen s\u00e4chsischen\nInteressen? Oder haben wir etwa keine? \u2013 Beim Lesen\nder Antworten der S\u00e4chsischen Staatsregierung k\u00f6nnte\nman zu diesem Schluss kommen. Dazu muss man frei-\nlich die wirklichen Probleme sehen, nicht um sie vor\nsich herzuschieben, sondern um sie anzufassen.\n\nEs ist so: Es gibt Ressentiments, die historische Wurzeln\nhaben, an dieser Grenze. Es gibt sie \u00fcbrigens auf beiden\nSeiten, besser gesagt: auf allen drei Seiten, und diese\nsind wiederum unterschiedlich. Diesen Ressentiments\nmuss man sich aktiv stellen, man muss ihnen aktiv be-\ngegnen. Da reicht es nicht mehr irgendwie die Chance\nzu betonen, die objektiv darin liegt, sondern man muss\ndie Chance er\u00f6ffnen und sie so sichtbar machen. Das\nbraucht dann nat\u00fcrlich auch symbolische Politik, aber\nauf alle F\u00e4lle Konkretes, durch die Leute Machbares und\nf\u00fcr sie Sichtbares.\n\nIch meine also zum Beispiel so etwas wie den geschick-\nten Zusammenschluss dreier Hochschulen, die so errei-\nchen, dass die Bildungsabschl\u00fcsse gegenseitig anerkannt\nwerden k\u00f6nnen, und die die Kultusb\u00fcrokratie im Prinzip\ndamit ausgetrickst haben. Das ist sehr l\u00f6blich, aber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3517\n\nwarum ist es \u00fcberhaupt notwendig? Weil auch wir auf\nUnserem beharren. Wir glauben n\u00e4mlich, wir seien be-\nsonders gut und deshalb seien die anderen erst an uns\nheranzuf\u00fchren. Vielleicht macht uns da die Pisa-Studie\netwas wankend, aber wer wei\u00df, wie lange?!\nDenn wenn ich daran denke, wie im Rahmen der aktuel-\nlen Schulnetzplanung die Schule in der Gemeinde Zodel\ngeschlossen werden soll, obwohl dort ein herausragendes\nKonzept f\u00fcr eine deutsch-polnische Schule, f\u00fcr ein\ndeutsch-polnisches Schulprojekt vorgelegt wurde, wo\nman in Heimarbeit der Eltern und Lehrer sogar s\u00e4mt-\nliche Lehrpl\u00e4ne ins Polnische \u00fcbersetzt hat, weil ein B\u00fc-\nrokrat das Fehlen solcher Lehrpl\u00e4ne in polnischer Spra-\nche beanstandet hat und vielleicht der gleiche B\u00fcrokrat\ntrotzdem keine M\u00f6glichkeit sieht, dass dieses Projekt rea-\nlisiert wird, dann nehme ich mir das Recht heraus zu sa-\ngen, dass die Staatsregierung schon im Kleinen versagt,\nvom Gro\u00dfen gar nicht zu sprechen.\nIm Grunde beginnt an solchen Punkten die Kleinlichkeit\n\u2013 sicher nicht nur bei uns. Wir sehen sie bei einem sol-\nchen kleinen Schulprojekt, wir sehen sie bei der Wirt-\nschaftskooperation der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen:\neinerseits die durchaus begr\u00fcndete Furcht vor der Kon-\nkurrenz, andererseits die wenig begr\u00fcndbare \u00dcberheb-\nlichkeit, unsere L\u00f6sungen seien die guten.\nWie \u2013 so frage ich \u2013 kann man eigentlich einen Prozess\ndes Miteinander wirklich gestalten? Tun wir dies \u00fcber-\nhaupt? \u2013 Beginnen wir einmal nachzudenken. Beginnen\nwir mit den Sprachen, die wir nicht lernen. An diesen\nPunkten sollte jeder in sich gehen, mit sich selbst ins Ge-\nricht gehen und \u00fcberlegen, wie wir uns diesen Fragen\nstellen. Nat\u00fcrlich ist die Sprachbarriere etwas, das zu\n\u00fcberwinden M\u00fche macht.\nIn welcher Weise eigentlich erscheint der Bev\u00f6lkerung\nunser Europaminister und das dazugeh\u00f6rige Ministerium\nals Motor in dieser Richtung? Ich meine also tats\u00e4chlich\nder Bev\u00f6lkerung und nicht der Verwaltung oder anderen\ndamit befassten Dienststellen. Was passiert f\u00fcr die \u00d6f-\nfentlichkeit, was betreibt die politische Bildung?\nEs w\u00e4re ja gut, wenn die Schwierigkeiten auf den Tisch\ngelegt w\u00fcrden. Warum k\u00f6nnen die St\u00e4dte, die durch ein\nbisschen Grenze voneinander entfernt sind, eigentlich\nnicht mehr zusammen tun? Was k\u00f6nnte zum Beispiel\nG\u00f6rlitz von Strasbourg lernen? Wissen wir das? Und\nwarum ist das mit dem Lernen so schwierig? \u2013 Die be-\nr\u00fchmten b\u00fcrokratischen H\u00fcrden behindern uns doch\nschon in der internen Zusammenarbeit. Wie sollte man\nsie nennen, wenn es um grenz\u00fcberschreitende Koopera-\ntionen geht? \u2013 B\u00fcrokratische Balken?\nIch h\u00f6re immer wieder, auch der Ministerpr\u00e4sident \u2013\nfalls er noch im Amt ist \u2013 hat \u00f6fter vom historischen\ns\u00e4chsisch-b\u00f6hmisch-schlesischen Raum gesprochen. Das\nist sicher richtig, aber zugleich ist die Geschichte dieses\nRaumes ja sehr, sehr widerspr\u00fcchlich. So einfach l\u00e4sst\nsich wohl nicht bei August dem Starken ankn\u00fcpfen. Seit-\ndem hat es ja Geschichte gegeben, die diesen Raum eher\nzerst\u00f6rt denn zusammengef\u00fchrt hat.\nDamit meine ich nicht nur die gro\u00dfdeutsche Zeit. Es hat\nnicht nur Vorteile, sondern auch Nachteile, wenn man\nnicht voraussetzungslos antritt. Und so w\u00e4re es ganz\ngut, wir w\u00fcrden die Chancen, die ich auch sehe, eben\nnutzen, indem wir die Risiken nicht wegdenken. Erst\n\ndann begriffen wir die Aufgabe in ihrer tats\u00e4chlichen\nGr\u00f6\u00dfe. Diese Euroregion muss n\u00e4mlich erst europ\u00e4isch\nwerden. Wir sind dies einfach noch nicht. Wir sind ge-\nrade mal Bundesb\u00fcrger und selbst das sehen etliche der\nehemaligen DDR-B\u00fcrger laut j\u00fcngsten Umfragen anders.\n\n(Schimpff, CDU: Sie sind noch nicht Europ\u00e4er!\nWir von der CDU sind es!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist eine gewisse Entt\u00e4uschung \u00fcber die deut-\nsche Einheit nur wenig f\u00f6rderlich, Herr Schimpff, f\u00fcr\neine europ\u00e4ische Einigung, nicht nur auf unserer Seite.\nIch will es nochmals sagen, damit es alle verstehen: Ent-\nweder wir begreifen, dass die Entwicklung in dieser\nRegion, im neuen Zentrum Europas, nur zusammen an-\ngefasst und betrieben werden kann, oder wir werden am\nRande der Entwicklung verbleiben. Ob man das dann\nauf der Kippe stehend nennt oder anders besch\u00f6nigt, ist\nganz gleich.\n\n(Schimpff, CDU: Wenn Sie und Ihre Freunde\ndas auch begreifen, ist das\n\nein Bildungsfortschritt!)\n\n\u2013 Ja. Ich denke, dass wir das schon begreifen, gerade die-\njenigen Abgeordneten, die aus dem grenznahen Raum\nkommen und dort tagt\u00e4glich mit diesen Fragen konfron-\ntiert sind und tats\u00e4chlich vor Ort feststellen, in welcher\nWeise die regierungstragende Fraktion das Land und viel-\nleicht auch die Staatsregierung fit macht, damit es wirk-\nlich zur Zusammenarbeit kommt, dass es wirklich Wirt-\nschaftskooperation gibt, dass es Bildungsprojekte gibt.\nIch habe \u00fcber die Schule in Zodel geredet, Herr\nSchimpff. Fahren Sie doch dort einmal hin und setzen\nsich ein. Da ist ein wenig Geld notwendig, aber in der\nHauptsache der Abbau von b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Ich\nbin mir nicht sicher, das kann schon sein, ob Sie zu sol-\ncher handwerklichen Arbeit f\u00e4hig sind, aber zu Zwi-\nschenrufen, die ich als Beleidigung annehme, sind Sie\noffensichtlich f\u00e4hig. Ob zu mehr, das wird sich noch he-\nrausstellen.\nWir werden in dieser Region k\u00fcnftig, wenn es nur um\nAutobahnen geht, Herr Bandmann, bestenfalls Durch-\nzugsgebiet bleiben. Solche Durchzugsgebiete sind zu\nnichts mehr gut als f\u00fcr eine Autobahn, auf der man be-\nkanntlich nur im Notfall anh\u00e4lt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Als Nicht-Europapolitiker habe ich\ngelegentlich den Eindruck, es bewegt sich gar nichts. Die\ngro\u00dfen Formbl\u00e4tter, wo die Zeilen f\u00fcr die beitrittswilli-\ngen L\u00e4nder stehen und in den Spalten die noch zu ver-\nhandelnden Kapitel aufgef\u00fchrt sind, sehen aus wie im-\nmer, sie sind n\u00e4mlich unvollst\u00e4ndig.\nMit Blick auf die verheugensche und \u2013 ich sage auch\nnoch einmal \u2013 schr\u00f6dersche Europapolitik erscheint mir\nimmer das Bild von dem Eselreiter im Kaftan, der an\neiner langen Angel eine M\u00f6hre befestigt hat, sozusagen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3518\n\nals Motivation f\u00fcr das Grautier. Der Esel rennt und\nrennt, aber kriegt die M\u00f6hre nicht zu fressen.\n\nDie beitrittswilligen Staaten k\u00f6nnen sich anstrengen, wie\nsie wollen, sie kommen dem Ziel irgendwie nicht n\u00e4her.\nIch habe manchmal den Eindruck, es fehlt am politischen\nWillen auf mehreren Seiten. Die Br\u00fcsseler B\u00fcrokraten\nhaben Angst, dass sie durch die Osterweiterung viel-\nleicht an Einfluss verlieren. Die Berliner rot-gr\u00fcnen\nOpportunisten f\u00fcrchten sich vor den zu erwartenden\nVerteilungsk\u00e4mpfen, die vielleicht wegen der geringeren\nSubventionen auftreten k\u00f6nnten. Auf der Seite der Bei-\ntrittskandidaten w\u00e4chst die von interessierter Seite ge-\nsch\u00fcrte Angst vor \u00dcberfremdung oder \u00dcbervorteilung.\n\nGekniffen sind der s\u00e4chsische Mittelstand und die Men-\nschen ohne Job. W\u00e4hrend die Gro\u00dfunternehmen mit ih-\nrer scheinbar unbegrenzten Finanzkraft unbeeindruckt\nvom politischen Stillstand in den Beitrittsl\u00e4ndern Pro-\nduktionsst\u00e4tten er\u00f6ffnen und sich damit M\u00e4rkte sichern,\nhat der eher finanzschwache s\u00e4chsische Mittelstand mit\neiner Vielzahl von Hindernissen zu k\u00e4mpfen. Kredite f\u00fcr\nein investives Engagement in diesen L\u00e4ndern sind kaum\nzu haben und wenn, dann zu haneb\u00fcchenen Konditio-\nnen. F\u00fcr die Verbesserung der grenz\u00fcberschreitenden\nVerkehrsinfrastruktur tut die Bundesregierung viel zu\nwenig. Es gibt zum Beispiel viel zu wenige Abferti-\ngungsstellen f\u00fcr agrarische G\u00fcter oder sonstige sensible\nG\u00fcter. Schnellabfertigungsspuren f\u00fcr die Fahrzeuge der\ngrenznahen Wirtschaft sind fast ein Fremdwort.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die h\u00e4tten schon\nvor einigen Jahren auf den Weg\n\ngebracht werden m\u00fcssen!)\n\nMan kann im s\u00e4chsisch-polnisch-tschechischen Dreil\u00e4n-\ndereck kaum erfolgreich f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Ange-\nbote des Tourismus werben, wenn der Gast bei einer\nFahrt von A nach B, etwa am Wochenende, lange Warte-\nzeiten an der Grenzabfertigungsstelle erdulden muss.\nMancher zuversichtlich gestartete Mittelst\u00e4ndler erw\u00e4gt\ninzwischen sich aus seinem Engagement in Polen oder\nTschechien wieder zur\u00fcckzuziehen, weil die hohen\nFinanzierungs- und Regiekosten den immer noch beacht-\nlichen Lohnkostenvorteil fast aufbrauchen. Sinnvolle und\nnotwendige Kooperationen mit tschechischen Unterneh-\nmen gerade in der Metallbranche werden durch die\nSchwierigkeiten belastet, die unsere potenziellen Partner\nhaben, um zum Beispiel in moderne Ausr\u00fcstungsg\u00fcter\nzu investieren. F\u00fcr Handwerk und Handel ist es kaum\nm\u00f6glich die H\u00fcrden zu nehmen, die sich aus den unter-\nschiedlichen Rechtssystemen ergeben. Das gilt f\u00fcr beide\nSeiten, es gilt hin wie her.\n\nErgebnis sind dann die wuchernden Budenm\u00e4rkte an\nden Grenz\u00fcberg\u00e4ngen, die wir alle kennen, mit all den\nnachgelagerten Problemen. Alle diese politisch zu verant-\nwortenden Schwierigkeiten schaffen es nat\u00fcrlich nicht,\nden wirtschaftlichen Verflechtungsprozess zu l\u00e4hmen.\nSie halten aber auf, sie kosten Zeit, Nerven und sie be-\nhindern die Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze dies-\nseits und jenseits der Grenze.\n\nUm mit meiner kritischen Zustandsbeschreibung ganz\nsicher zu gehen, bin ich in der letzten Woche gemeinsam\nmit den B\u00fcrgermeistern der Gemeinden Seifhennersdorf\nund Leutersdorf nach Tschechien gefahren. Wir haben\n\nmit dem Varnsdorfer B\u00fcrgermeister \u00fcber die Modernisie-\nrung der grenz\u00fcberschreitenden Abwasseranlage gespro-\nchen und drei Firmen besucht, die Textilfirma Velveta,\nden Werkzeugmaschinenbauer Tos und die tschechische\nProduktionsst\u00e4tte der Frottana Gro\u00dfsch\u00f6nau GmbH. Alle\nhaben uns um entschlossene Schritte hin zur europ\u00e4-\nischen Osterweiterung gebeten.\n\nIch fordere die B\u00fcrokraten in Br\u00fcssel und die\nOpportunisten in Berlin auf: Habt doch Mut! Gebt dem\nEsel die M\u00f6hre zu fressen! Nur dann wird er uns die\nDukaten oder jetzt Euro schei\u00dfen, die wir gerade in\nSachsen dringend brauchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch vertraue auf unsere Europapolitiker, auf unseren Mi-\nnister Stanislaw Tillich, die uns heute sicher sagen wer-\nden, was wir tun m\u00fcssen, um noch schneller auf dem\nWeg zu einem gr\u00f6\u00dferen Europa voranzukommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Herr Lehmann, ich werde eine ganze Menge\nKritisches, vielleicht auch Kritisches in Richtung Sachsen,\nzu sagen haben, aber ich werde mich dabei sehr viel\nbedeckter halten als Sie, auch wenn es in Richtung des\nMinisters geht, der nicht gerade meiner Partei angeh\u00f6rt;\ndenn so, wie Sie hier reden, kann man den europapoliti-\nschen Gedanken, den Gedanken der Osterweiterung\nkaputtreden. Das haben Sie hier bestens bewerkstelligt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn ich gestern Abend richtig gez\u00e4hlt habe, sind es\nwohl noch 20 Tage, bis wir die schon l\u00e4ngst g\u00fcltige\nW\u00e4hrung auch in M\u00fcnzen und Scheinen in unserer\nGeldtasche umhertragen. Was heute also schon gilt, wer-\nden wir am 1. Januar gegenst\u00e4ndlich besitzen. Das ist\nein gemeinsames europ\u00e4isches Symbol, das eben von\nG\u00f6rlitz bis Bilbao gilt. Ich freue mich \u00fcber diesen Mei-\nlenstein europ\u00e4ischer Geschichte. Das haben wir in der\neurop\u00e4ischen Geschichte n\u00e4mlich noch nie gehabt. Ich\nfreue mich aber auch \u2013 das sage ich mit tiefer \u00dcberzeu-\ngung \u2013, dass populistische Bedenkentr\u00e4ger, denen sich\nder Ministerpr\u00e4sident am Ende auch noch schnell ange-\nschlossen hatte, nicht Recht hatten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nSchimpff, CDU: Meinen Sie das, was Herr Schr\u00f6der\n\nsagte mit der Fr\u00fchgeburt?)\n\nGemeinsames Geld wird das Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl zu\nEuropa wesentlich wecken k\u00f6nnen. Aber gleichzeitig\nsage ich auch: Geld ist an dieser Stelle nicht alles. Und,\nFrau Mattern, nat\u00fcrlich kann man nach Bayern schauen,\nund ich bestaune, was die Bayern alles machen \u2013 auch\nmit Geld, aber eben nicht nur mit Geld \u2013, um ihre\nGrenzregionen auf die Osterweiterung vorzubereiten. Ich\nhabe manchmal das Gef\u00fchl, dass wir die Ziele, die da\nFrieden, Freiheit und Wachstum an Wohlstand hei\u00dfen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3519\n\nauch kaputtreden k\u00f6nnen, wenn wir an dieser Stelle nur\n\u00fcber Geld reden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nDenn diese Ziele lassen sich nicht an jeder Stelle auf Hel-\nler und Pfennig oder Euro und Cents gegenrechnen.\n\nIch darf Sie einfach nochmals daran erinnern: Jedenfalls\nich pers\u00f6nlich kann Ihnen sagen, ich habe darunter gelit-\nten, wenn Leute aus dem Westen so getan haben, als sei\nEuropa die Europ\u00e4ische Gemeinschaft, und damit ausge-\nklammert haben, dass auch Ostdeutschland zu Europa\ngeh\u00f6rte. Ich bin froh, dass wir diese Dinge des Kalten\nKrieges \u00fcberwunden haben.\n\nAber ich denke, nach mehr als zehn Jahren m\u00fcssen wir\ndie letzten Trennungen in Europa auch aufheben. Da hat\nmein Kollege Kunckel, der die letzte europapolitische\nDebatte f\u00fcr uns hier bestritten hat, weil ich nicht da sein\nkonnte, den Begriff der \u201eweichen Standortfaktoren\u201c\n\u00fcbernommen. Und weiche Standortfaktoren hei\u00dft zum\nBeispiel, Barrieren in den K\u00f6pfen \u00fcberwinden, Herr Leh-\nmann. Da kann man viel beitragen, wenn man den B\u00fcr-\ngermeister in Tschechien besucht. Ich lobe es, dass Sie\nuns das gesagt haben.\n\nAber ich stelle auf der anderen Seite fest: Wie sollen wir\ndiese Barrieren \u00fcberwinden \u2013 und das ist Kritik auch an\nder eigenen Person \u2013, wenn wir uns nicht oder nur\nschwierig verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen? Die IHKs zum Beispiel\nbieten Sprachlehrg\u00e4nge in Tschechisch und Polnisch an\nund die Vertreter der Wirtschaftsverb\u00e4nde sagen uns,\ndass diese Sprachlehrg\u00e4nge schlecht angenommen w\u00fcr-\nden \u2013 Chancen f\u00fcr Wirtschaftskooperation, die eigentlich\neminent wichtig w\u00e4ren. Ich w\u00fcrde gerne dem Minister\nR\u00f6\u00dfler sagen: Hier m\u00fcssen wir mit dem Blick auf die\nZukunft viel fr\u00fcher beginnen. Besonders in den Grenzre-\ngionen m\u00fcssen wir in den unteren Klassen Nachbar-\nschaftssprachen vermitteln. Nur so bilden wir eine Gene-\nration heran, die nicht nur die Sprache des Nachbarn\nkann, sondern wir bilden eine Generation heran, die es\nauch fr\u00fchzeitig lernt, den Denkstrukturen der Nachbar-\nv\u00f6lker folgen zu k\u00f6nnen.\n\nAn dieser Stelle sage ichs einfach noch einmal: Wenn\nwir das europ\u00e4ische Esperanto, also Englisch, als Unter-\nrichtsgegenstand nicht deutlicher in den Blick nehmen,\nwerden wir auch an dieser Stelle in Zukunft Wirtschafts-\nnachteile hinnehmen m\u00fcssen. Aber ich sage auch: Der\nMarkt ist nicht alles. Wir haben ein europ\u00e4isches Sozial-\nund Kulturmodell im Blick zu haben \u2013 und da geh\u00f6rt\nVerst\u00e4ndigung dazu.\n\nWenn der Minister R\u00f6\u00dfler hier w\u00e4re, h\u00e4tte er mir wahr-\nscheinlich das Beispiel des Schiller-Gymnasiums in Pirna\ngenannt, das man nur loben kann. Aber das ist einfach\nzu wenig.\n\nEinen zweiten Punkt m\u00f6chte ich ber\u00fchren. Unsere bei-\ntrittswilligen Nachbarn m\u00fcssen \u2013 das ist uns allen be-\nkannt \u2013 ihre Strukturen europakompatibel umgestalten.\nHier ist besonders viel auf kommunaler Ebene zu tun. In\nder Antwort auf die Drucksache 3/4943 sind zahlreiche\nAktivit\u00e4ten der Ministerien, der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde zusammengetragen. Die Leistungen bei der St\u00e4r-\nkung der demokratischen Strukturen unserer Nachbarn\n\nsind hier ausdr\u00fccklich benannt. Ich m\u00f6chte das lobend\nhervorheben. Aber wir k\u00f6nnen an dieser Stelle nicht ste-\nhen bleiben.\n\nEs ist auch zu best\u00e4tigen, dass der Europaausschuss \u00fcber\ndiese Aktivit\u00e4ten regelm\u00e4\u00dfig informiert wurde, aber der\ntats\u00e4chliche oder auch simulierte Praxisfall ist das Krite-\nrium der Wahrheit. Und nur wenn dieser Fall Bestand\nhat, k\u00f6nnen wir uns mit einer gewissen Zufriedenheit\nzur\u00fccklehnen.\n\nIch werde dann noch auf F\u00e4lle eingehen, bei denen wir\nfeststellen, dass das noch nicht auf dem endg\u00fcltigen\nWege ist. Und ich halte es auch f\u00fcr wichtig zu sagen:\nAuch wenn ich die kommunale Zusammenarbeit in den\ngrenznahen Regionen besser werte als Sie, Frau Mattern,\nzwischen Zgorzelec und G\u00f6rlitz \u2013 dort wei\u00df ichs nun\nziemlich genau \u2013 passiert eine ganze Menge.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU \u2013\nBandmann, CDU: Ganz richtig!)\n\nGleichzeitig sage ich aber: Die Demokratie der B\u00fcrger,\ndas Europa der B\u00fcrger k\u00f6nnen wir nur mit den B\u00fcrgern\nentwickeln, und die Zusammenarbeit von Vereinen, Ver-\nb\u00e4nden, Parteien, Kirchen und was ich hier noch aufz\u00e4h-\nlen k\u00f6nnte sollen wir nicht nur best\u00e4rken, sondern das\nm\u00fcssen wir deutlicher f\u00f6rdern.\n\nBei allem Bekenntnis zur Trennung von Legislative und\nExekutive w\u00fcnsche ich mir als Vorsitzender des Euro-\npaausschusses mehr Einbeziehung der Abgeordneten.\nIch darf hier einfach einmal an den Artikel 12 unserer\nVerfassung erinnern, in dem das Leitbild Europas vorge-\ngeben ist.\n\nIch denke, Herr Minister Tillich, wir m\u00fcssen unter Wah-\nrung der Trennung von Exekutive und Legislative Wege\nfinden, wie wir an dieser Stelle deutlicher auch mit den\nAbgeordneten arbeiten k\u00f6nnen.\n\nEin dritter Punkt. Als der Europaausschuss in diesem\nJahr Breslau besuchte, konnten wir uns pers\u00f6nlich schon\nan der Grenze von den Hindernissen \u00fcberzeugen. Ich\nnenne die Hindernisse, weil wir sie abstellen m\u00fcssen.\nIch benenne sie nicht als ein Hindernis daf\u00fcr, dass wir\nnicht auf dem Weg zur Osterweiterung sind.\n\nOftmals sind diese Hemmnisse banal, aber f\u00fcr den Wirt-\nschaftsverkehr \u2013 Herr Lehmann, hier stimmen wir \u00fcber-\nein \u2013 oft un\u00fcberwindlich. Das f\u00e4ngt an der Grenzabferti-\ngung \u2013 das kann ich mit diesem einen Satz sagen \u2013 an\nund geht bis zur Arbeit karitativer Organisationen.\n\nVon s\u00e4chsischer Seite, insbesondere von der Staatsregie-\nrung, w\u00fcnschen wir die Entwicklung gemeinsamer Ge-\nwerbeparks \u2013 eine gute Idee in den beiderseitigen Grenz-\nregionen. Aber dazu m\u00fcssen die Voraussetzungen stim-\nmen. Da muss ich problemlos her\u00fcber- oder hin\u00fcber-\nkommen.\n\nWer in der Grenzregion mit Menschen spricht, ist oft er-\nschrocken, welche Arbeit da noch vor uns liegt. Deutsche\nFahrzeuge mit Sondersignaleinrichtungen, wie Kranken-\nwagen, m\u00fcssen nach polnischer Vorschrift zum Beispiel\ndas Blaulicht abbauen, wenn sie auf polnischen Stra\u00dfen\nfahren wollen. Bei der gemeinsamen Polizei\u00fcbung und\n\u00dcbungen der Rettungsdienste an der deutsch-polnischen\nund deutsch-tschechischen Grenze zum Beispiel kommt\nein Wasserwerfer von 40 Tonnen und kann nicht \u00fcber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3520\n\ndie G\u00f6rlitzer Br\u00fccke fahren, wird dann zur Autobahn-\nbr\u00fccke umgeleitet und muss sich dort anstellen.\n\nHier k\u00f6nnte man weitere Beispiele anf\u00fchren. Dies tue ich\nnicht mit Schadenfreude; denn die EU-Osterweiterung\nkann nicht etwa hei\u00dfen, bis zu einem Stichtag die H\u00e4nde\nin den Scho\u00df zu legen, sondern wir m\u00fcssen bereits heute\nim Interesse des Zusammenwachsens die Grenzen\ndurchl\u00e4ssiger gestalten.\n\nDas sind Probleme, die der Bund und die wir hier in\nSachsen zu l\u00f6sen haben. An der Stelle, wo der Bund in\ndie Pflicht zu nehmen ist, weil nur er mit den zentralis-\ntisch organisierten polnischen Stellen verhandeln kann,\nhaben Sie uns an Ihrer Seite. Und das sage ich nicht nur\nso dahin. Wenn der Innenminister hier w\u00e4re, w\u00fcrde ich\nihm sagen: Ich bin dankbar, dass dieses Gespr\u00e4ch \u2013 ob-\nwohl auf verschiedenen Ebenen \u2013 zwischen dem Innen-\nminister der Tschechischen Republik und dem s\u00e4ch-\nsischen Innenminister stattgefunden hat.\n\nIch sage Ihnen, wir haben wiederholt die tschechischen\nSozialdemokraten in dieser Richtung angesprochen und\nwir werden dies auch weiterhin tun. Das hat auch etwas\nmit dem zu tun, was ich vorhin gesagt habe: Wir m\u00fcssen\ndie Verbindungen auf der Ebene der Parteien nicht nur\ngew\u00e4hren, sondern f\u00f6rdern.\n\nBei der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage der PDS-Frak-\ntion finden wir eine Zustandsbeschreibung, aber \u2013 das\nmuss ich Ihnen nun auch sagen \u2013 nach unserer Meinung\nkeine innovativen Ans\u00e4tze zur Gestaltung der EU-Oster-\nweiterung,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nmit denen die Rolle Sachsens in diesem Prozess auch\ndeutlich herausgearbeitet wird. Diesen Prozess als dyna-\nmisch darzustellen und dann zu sagen, dementspre-\nchend werde die Staatsregierung alle Entwicklungen auf-\nmerksam verfolgen und die notwendigen Schlussfolge-\nrungen f\u00fcr ihr Handeln in sich gegebenenfalls neu ent-\nwickelnden Situationen ziehen, das ist an Unsch\u00e4rfe\nkaum zu \u00fcberbieten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEine vorsichtig freundliche Formulierung. \u2013 Hier fordern\nwir die Staatsregierung auf, f\u00fcr die Grenzregionen ein\neigenes, unserer Situation angepasstes Handlungspro-\ngramm zu entwerfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Sinne begr\u00fc\u00dfen wir den CDU-Antrag, der von\nder Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr die Grenzregion ein\nverbessertes F\u00f6rderprogramm fordert. Hilfen verlangen\njedoch auch den eigenen Einsatz. Das sei am Rande ge-\nsagt.\n\nBedenken haben wir beim Punkt 2 b. Sie verlangen dort\n\u2013 Zitat \u2013, \u201ees soll sichergestellt werden, dass das gesamte\nGebiet des Freistaates Sachsen in das F\u00f6rderprogramm\neinbezogen wird\u201c. Das ist sicher davon hergeleitet, dass\nSchwerin dazugeh\u00f6rt. Das finde ich genauso falsch, dass\nSchwerin dazugeh\u00f6rt. Denn wer sich nicht auf die tat-\ns\u00e4chlichen Grenzregionen, die bei uns zum Beispiel Zit-\n\ntau oder Erzgebirgsregion hei\u00dfen, im eigentlichen Sinne\nkonzentriert, verkennt die wirklichen Notlagen, die wir\nin dieser Gegend haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Simon, PDS)\n\nWer dort mit B\u00fcrgern spricht, wird sehr deutlich auf sol-\nche Notlagen aufmerksam gemacht.\n\nEin erweitertes Europa muss allerdings auch handlungs-\nf\u00e4hig bleiben. Im Wesentlichen f\u00fchren wir Europa heute\nnoch nach den Regeln, die wir f\u00fcr das Europa der Sechs\neinmal entwickelt hatten. Der Europ\u00e4ische Rat von Laeken\nund alle weiteren angedachten Konferenzen werden sich\ndiesem Problem widmen m\u00fcssen. Die letzten Monate ha-\nben neben Erfolgen die Defizite in der Gemeinsamen\nAu\u00dfen- und Sicherheitspolitik klar erkennen lassen. Es\nist positiv zu nennen, dass sich Deutschland und Frank-\nreich am 22.11. auf Priorit\u00e4ten geeinigt haben.\n\nIch nenne sie einmal:\n\n\u2013 Schaffung einer gemeinsamen Grenzpolizei,\n\n\u2013 St\u00e4rkung von Europol,\n\n\u2013 Verbesserung der justiziellen Zusammenarbeit,\n\n\u2013 Einbeziehung der Terrorismusbek\u00e4mpfung in die euro-\np\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungspolitik und\n\n\u2013 Schaffung einer europ\u00e4ischen Verfassung.\n\nWenn ich den Umgang der italienischen Regierung unter\nBerlusconi mit Fragen des europ\u00e4ischen Haftbefehls\nsehe, dann kann ich nur sagen, es ist dringend notwen-\ndig, dass wir uns mit der institutionellen Reform ausein-\nander setzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDabei ist klar, dass sich Europa in zwei Richtungen voll-\nzieht: auf der einen Seite im Blick auf eine Europ\u00e4isie-\nrung, das hei\u00dft eine Verlagerung nach Br\u00fcssel, und auf\nder anderen Seite auf eine Regionalisierung, das hei\u00dft im\nKlartext eine Verlagerung zum Beispiel nach Dresden.\nIch stimme dem bayerischen Staatsminister Bocklet zu,\nwenn er an dieser Stelle von einem Verfassungskonflikt\nspricht, weil gegenw\u00e4rtig nicht definiert ist, auf welcher\nEbene welche Entscheidungen zu treffen sind.\n\nAber, meine Damen und Herren von der CDU, was Sie\nuns da heute unterbreitet haben als Antrag \u2013 eine halbe\nStunde vor der Mittagspause \u2013, das ist einfach eine\nUnversch\u00e4mtheit. Das muss ich Ihnen so deutlich\nsagen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBei einem so detaillierten Antrag, der Richtiges und Fal-\nsches enth\u00e4lt, k\u00f6nnen Sie von uns nicht verlangen, dass\nwir diesem heute hier zustimmen k\u00f6nnen. Ich muss\nIhnen deutlich sagen, schon aus dem Grund, dass Sie\nnicht wissen, wie man mit Kollegen umgeht, werden wir\ndiesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Bramke, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3521\n\nLassen Sie mich zuletzt noch ein paar Worte zum Aus-\nschuss der Regionen sagen. Kritisch habe ich immer zum\nAusschuss der Regionen gesagt, das ist ein Parlament\nzum \u00dcben. Das ist vielleicht sogar ein vernichtendes Ur-\nteil, aber es ist vielleicht auch eine reale Beschreibung.\n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass ich zu den Menschen geh\u00f6re,\ndie den Ausschuss der Regionen weghaben wollen. Herr\nMinister Tillich, Sie werden ja in der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode dort drin sein. Wenn wir diesen Prozess der\nRegionalisierung f\u00f6rdern wollen, dann m\u00fcssen wir eini-\nges tun, dass dieser Ausschuss der Regionen wirklich an\nBedeutung gewinnt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch habe hier nicht f\u00fcr die Mitglieder des Landtages zu\nsprechen \u2013, aber ich dr\u00fccke die Vermutung aus, dass Sie\nan dieser Stelle auch die Abgeordneten unseres Land-\ntages hinter sich haben, denn die Region hat etwas mit\ndem, was ich vorhin von B\u00fcrgern\u00e4he sagte, zu tun. Wir\nwerden in Zukunft als Region Sachsen mit der Region\nNordb\u00f6hmen und mit der Region Niederschlesien mehr\ngemeinsame Interessen haben als mit der Region Nieder-\nrhein. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen in dem Aus-\nschuss der Regionen viel Erfolg und ich wiederhole es\nnoch einmal: An dieser Stelle werden wir auch hinter\nIhnen stehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Grapatin.\n\nGrapatin, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Vor genau einem Jahr ist in der\nDebatte zum Doppelhaushalt gesagt worden: Die Euro-\np\u00e4ische Union und ihre Erweiterung seien kein Nullsum-\nmenspiel, sondern unter dem Strich w\u00fcrde sie f\u00fcr alle\nBeteiligten vorteilhaft sein. Der Einigungsprozess ist im\nnationalen Interesse aller beteiligten Staaten und er wird\nnur fortgef\u00fchrt mit dem gewaltigen Projekt der Erweite-\nrung, wenn er im Interesse aller Beteiligten ist; denn\nschlie\u00dflich hat jede Regierung geschworen, den Nutzen\nihres Volkes zu mehren und Schaden vom Volk abzu-\nwenden.\nDiese Vorbereitung auf die Osterweiterung hat bekannt-\nlich eine objektive und eine subjektive Seite. Objektiv,\ndas sind die Anpassungen des Rechts der Beitrittsstaaten\nan den europ\u00e4ischen Standard und die Einbeziehung der\nneuen Mitgliedsstaaten in die Struktur der Europ\u00e4ischen\nUnion.\n\nSubjektiv geht es um die Zustimmung der V\u00f6lker, um\nBereitschaft zur Integration und das Ausr\u00e4umen von\n\u00c4ngsten. Nicht nur die materiellen Lebensbedingungen \u2013\ndie ganze Lebensweise wird umgestellt. Ein Mehr an\nInitiativen, Entscheidungen und Risikofreude wird ver-\nlangt als im sozialistischen Volksheim. Die jahrzehnte-, ja\njahrhundertelang gepflegten Feindbilder m\u00fcssen in histo-\nrisch kurzer Zeit verschwinden. Auf diesen ungewohn-\nten Wegen muss die Politik die Menschen mitnehmen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage der PDS \u201eSachsen und die Erwei-\nterung der Europ\u00e4ischen Union\u201c kann ich den Willen\naber nur ungen\u00fcgend erkennen. Manche ihrer Fragen\nsind nur dazu gedacht, mit Zank\u00e4pfeln zu spielen und\nHindernisse aufzut\u00fcrmen. Sie provozieren, um Unfrie-\nden zu stiften. Ich pers\u00f6nlich bin besonders dar\u00fcber ver-\n\u00e4rgert. Meine Familie stammt aus Schlesien. Ich bem\u00fche\nmich seit Jahren, dass die s\u00e4chsisch-schlesischen Bezie-\nhungen aus den Sonntagsreden in das wirkliche Leben\n\u00fcbergehen. Was Sie von der PDS in Ihrer Gro\u00dfen An-\nfrage aber an Provokation verpacken, das bezweckt,\n\n1. meine Familie und die ca. 800 000 Heimatvertriebenen\nund deren Nachfahren zu kriminalisieren,\n\n2. die nationalistisch deutschfeindlichen Kr\u00e4fte in den\nBeitrittsstaaten zu st\u00e4rken und\n\n3. \u00c4ngste und Misstrauen auf beiden Seiten zu sch\u00fcren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch darf hier die Aufmerksamkeit auf die Frage III mit\nden Punkten 7, 8 und 9 lenken. Genau dort geht es um\ndieses Misstrauen. Was h\u00e4lt denn die PDS f\u00fcr Miss-\nbrauch? Wie sind denn die von der PDS so besch\u00fctzten\nEigentumsverh\u00e4ltnisse im Ergebnis des Zweiten Welt-\nkrieges herausgebildet worden? Das waren doch die Ent-\nrechtungen, Deportationen und Vergasungen der Juden\nim Herrschaftsbereich der Nationalsozialisten, die Ent-\nrechtung, Vertreibung und Deportation der Deutschen\naus dem Osten, aus Mitteleuropa und Russland, die\nDeportation und Entrechtung von Ungarn in der Tsche-\nchoslowakei, von Ukrainern und Lemken in Polen und\nschlie\u00dflich die Enteignung und Ermordung nationaler\nb\u00fcrgerlicher und adliger Eliten in dem kommunistischen\nMachtbereich.\n\nDas, was die PDS unbedingt erhalten will, ist aus purem\nUnrecht entstanden. Wie soll es Missbrauch sein, wenn\ndie Menschen ihr Elternhaus, ihren Bauernhof, ihr Unter-\nnehmen zur\u00fcckkaufen? Oder wie wollen Sie das einem\nvertriebenen Juden aus Breslau erkl\u00e4ren? Der Volks-\nmund wei\u00df es besser: Unrecht Gut gedeiht nicht gut.\nEine demokratische rechtsstaatliche Entwicklung in die-\nsen Staaten gibt es so lange nicht, wie sie die Vertrei-\nbung f\u00fcr einen unverzichtbaren Bestandteil ihrer Rechts-\nordnung ansehen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sind Sie sicher, dass Sie zu der\nGro\u00dfen Anfrage sprechen?)\n\n\u2013 Ganz sicher.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Einen Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag kann ich erst zulassen, wenn der Redner\nausgesprochen hat.\n\nGrapatin, CDU: Solange verschiedenste Dekrete dieses\nUnrecht aufrechterhalten, bleiben sie Sprengsatz auf dem\nWeg der Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich haben Staaten wie Ungarn und Balten ge-\nzeigt, dass es auch anders geht. Ich stimme voll und\nganz der Staatsregierung zu, die in der Antwort auf die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3522\n\nGro\u00dfe Anfrage erkl\u00e4rt, dass Dekrete, die Vertreibung\nlegitimieren sollten, Unrecht waren und sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nGrapatin, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Grapatin, sind Sie sicher, dass\nIhnen die heutige Tagesordnung bekannt ist und dass\nSie mit Ihren sehr fragw\u00fcrdigen Ausf\u00fchrungen tats\u00e4ch-\nlich zu der Gro\u00dfen Anfrage der PDS sprechen, bei der es\nja vor allem um die Frage Europa und nicht um Ihre all-\ngemeinen, sehr eigenartig ideologisch angehauchten\nGedanken zur Vergangenheit geht?\n\nGrapatin, CDU: Wenn hier etwas ideologisch ange-\nhaucht ist, dann ist es sicherlich die Gro\u00dfe Anfrage. Ich\nbin mir sicher, dass ich zu dieser Anfrage spreche.\nIch stimme dem Europ\u00e4ischen Parlament zu, das von\nder Tschechischen Republik gefordert hat, fortbestehende\nGesetze und Dekrete aus den Jahren 1945/46 aufzuhe-\nben, soweit sie sich auf die Vertreibung von Volksgrup-\npen aus der ehemaligen Tschechoslowakei beziehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Grapatin?\n\nGrapatin, CDU: Nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nKosel, PDS: Herr Grapatin, ist Ihnen bekannt, dass die-\nser Beschluss des Europ\u00e4ischen Parlaments, auf den Sie\nsich eben bezogen haben, mittlerweile zweimal korrigiert\nworden ist ebenfalls wieder durch das Europ\u00e4ische Par-\nlament, und zwar in den Folgejahren, im Jahre 2000 und\nim Jahre 2001?\n\nGrapatin, CDU: Das entkr\u00e4ftet aber nicht den Beschluss\nin seiner urspr\u00fcnglichen Form, sondern kann ihn nur\nmodifizieren.\nIch stimme dem \u00d6sterreichischen Nationalrat zu, der die\ngleiche Forderung erhoben hat. Das amerikanische Re-\npr\u00e4sentantenhaus hat diese Vorgehensweise in den ehe-\nmaligen Ostblockl\u00e4ndern ebenfalls kritisiert. Ich frage\nmich nur: Wann d\u00fcrfen wir mit einem solchen Beschluss\nim Deutschen Bundestag rechnen? Verl\u00e4sst man sich\ndort automatisch darauf, dass die Kriterien des Rechts-\nstaates bei einem Beitritt wirken, oder l\u00e4sst man alles so\nlaufen, um nicht zu sagen, den sozialistischen Gang ge-\nhen? Dabei will niemand, dass irgendwelches neues Un-\nrecht auf das alte gesetzt werden soll.\nIhnen geht es diesmal gar nicht um die Sorge vor einer\nneuen Vertreibung oder Enteignung der jetzigen Bewoh-\nner. Nein, Sie stellen sich in Ihrer Frage gegen Entsch\u00e4di-\ngung f\u00fcr die Enteignung nach 1945, also einen normalen\nrechtsstaatlichen Vorgang, und verlangen eine \u201eSteue-\nrung des Erwerbs von Boden und anderen Kapitalanla-\ngen durch B\u00fcrger der Bundesrepublik, um deren Domi-\nnanz nicht zus\u00e4tzlich zu f\u00f6rdern\u201c. Auch das w\u00e4re rechts-\n\nstaatlich gar nicht m\u00f6glich. Es w\u00e4re dar\u00fcber hinaus aber\nauch kontraproduktiv. Wie sollen die durch Kommunis-\nmus geschundenen neuen EU-Mitgliedsl\u00e4nder wieder\naufgebaut werden? Dazu braucht es Kapital und Initiati-\nven aus dem Ausland. Nur mit anonymen Kapitalanla-\ngefonds klappt das nicht. Daf\u00fcr brauchen wir Menschen,\ndie f\u00fcr diese L\u00e4nder gl\u00fchen und die deren Wiederauf-\nbau als Verpflichtung ansehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sind gerade die Menschen, die sich mit dieser\nRegion als alter Heimat verbunden f\u00fchlen. Die PDS pro-\nvoziert mit dem Gerede von Missbrauch und Dominanz\ndie gleichen dumpfen \u00c4ngste wie 1989 mit dem Gerede\nvom Ausverkauf der DDR. So wird Unfrieden gestiftet.\nMit diesen \u00c4ngsten wird die Osterweiterung erschwert.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Wer hat Ihnen\ndenn die Rede geschrieben?)\n\nDie PDS will erreichen, dass die Zustimmung der V\u00f6l-\nker, die Bereitschaft der Menschen zur europ\u00e4ischen In-\ntegration in den Beitrittsstaaten abnimmt.\n\n(Zuruf von der CDU: Unsere Abgeordneten schreiben\nihre Reden selber!)\n\nMit der Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union wird\ndas Niederrei\u00dfen des Eisernen Vorhanges endg\u00fcltig.\nDeshalb sch\u00fcren Sie dieses Misstrauen.\n\n(Frau Schulz, PDS: So ein Unfug!)\n\nDas ist Ihnen aber 1989 und 1990 nicht gelungen und\nwir werden daf\u00fcr sorgen, dass es auch diesmal nicht ge-\nlingt.\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nOder wollen Sie wirklich in der PDS Stalins Nachkriegs-\nordnung zementieren? Wir hingegen werden mit dem\nWillen zur Einheit Europas Freiheit und Selbstbestim-\nmung der V\u00f6lker festigen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird der Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag von der PDS-Fraktion noch aufrechter-\nhalten? \u2013 Frau Abg. Mattern, wollen Sie Ihren Gesch\u00e4fts-\nordnungsantrag noch aufrechterhalten?\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich will ihn nicht\naufrechterhalten, denn es ist sowieso zu sp\u00e4t. Ich h\u00e4tte\nmir gew\u00fcnscht, dass Sie den Abg. Grapatin zur Sache\ngerufen h\u00e4tten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Sie wollen wohl\n\ndie Pr\u00e4sidentin belehren?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe jetzt die PDS-Fraktion auf. Herr Kosel,\nbitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3523\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Staatsregierung versucht in der Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage \u201eEuropa der Regionen: Sachsen und die\nErweiterung der Europ\u00e4ischen Union\u201c mit einer H\u00e4u-\nfung der Worte: \u201eIm \u00dcbrigen verweisen wir darauf, \u2026\u201c,\ngenauen Antworten zu entfliehen. Das ist Flucht vor der\nWahrheit, denn Sachsen ist bei der Bef\u00f6rderung des Pro-\nzesses der europ\u00e4ischen Integration unter seinem Wert\nund unter seinen M\u00f6glichkeiten geblieben.\n\nMit der Gro\u00dfen Anfrage meiner Fraktion zu Sachsen bei\nder Erweiterung der EU sowie unserem Antrag zur\nIntensivierung der Vorbereitung des Freistaates auf die-\nsen Erweiterungsprozess und den drei Antr\u00e4gen der\nCDU-Fraktion mit den Titeln \u201eF\u00f6rderprogramm f\u00fcr\nGrenzregionen\u201c, \u201eAusbau partnerschaftlicher Strukturen\u201c\nund \u201eFinanzierung\u201c hat die Staatsregierung sicherlich\nviel Arbeit bekommen, doch noch mehr Schwierigkeiten.\nSachsen hat seine Aufgaben als origin\u00e4ren Beitrag zur\nOsterweiterung nicht erkannt, geschweige denn erf\u00fcllt.\nDer Beitritt ist doch nicht nur eine Vergr\u00f6\u00dferung der EU\nin der Fl\u00e4che. Nach der Osterweiterung wird die EU\nnicht mehr so sein, wie sie bisher war. Quantitativ ist\ndas jedem klar. Doch worin die neuen qualitativen Ma\u00df-\nst\u00e4be bestehen, ist den meisten eher noch unklar.\n\nDie Staatsregierung vertritt die Auffassung, \u201e\u2026 dass die\nBundesregierung nicht hinreichend Einfluss auf den\nErweiterungsprozess nimmt\u201c. Die PDS streitet das auf\nkeinen Fall ab, haben wir doch an der Nei\u00dfe erleben\nk\u00f6nnen, wie schnell so ein Bundeskanzler eine Gegend,\ndie \u00fcbervoll mit Problemen beladen ist, zu streifen ver-\nmag \u2013 f\u00fcr ein Touristikunternehmen eine Leistung, f\u00fcr\neine Politikerreise ein glattes Desaster. Es wundert mich\n\u00fcberhaupt nicht, wenn aus Prag von den dortigen Parla-\nmentskollegen zu vernehmen ist \u2013 ich zitiere aus dem\nProtokoll \u2013: \u201eBei der grenz\u00fcberschreitenden Zusammen-\narbeit hat die deutsche Regierung kurioserweise einiges\nverschlafen\u201c \u2013 und jetzt kommt es, meine Damen und\nHerren von der Staatsregierung \u2013 \u201eund die Regierungen\nder Bundesl\u00e4nder hinken ihren Aufgaben vielfach hinter-\nher.\u201c\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sollte also nicht verges-\nsen, sich bei dieser Frage auch an der eigenen Nase zu\nziehen. Es ist schwierig, aber nicht unm\u00f6glich, die Ver-\ns\u00e4umnisse der Bundesregierung und der Staatsregierung\nin der Zeit, die bis zum Eintritt noch verbleibt, wettzu-\nmachen. Doch mit politischer Handwerkelei wird das\nnicht gelingen. Ein anderer Politikansatz ist n\u00f6tig. Wer\nsich bei den Nachbarn Sachsens umschaut, wird eine\nbesondere Erwartung nicht \u00fcberh\u00f6ren k\u00f6nnen. So meinte\nder ehemalige polnische Premierminister Jozef Oleksy \u2013\nZitat \u2013, \u201e\u2026 dass die grenznahe Zusammenarbeit der mit-\ntelosteurop\u00e4ischen L\u00e4nder Fr\u00fcchte tragen und Erfolge\nbei der Erweiterung der EU bringen wird\u201c.\n\nMeine Damen und Herren, die CDU-Fraktion will nun\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr die Grenzregionen. Wer will sie\nnicht? Sie will sie aber eher von Br\u00fcssel und Berlin denn\nvon Dresden. Doch nur ein gemeinsam geschn\u00fcrtes\nPaket ist die wahre Gabe. Unbestritten ist es, dass das\nProgramm der EU zur Festigung der Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit in den Grenzregionen dem politischen Auftrag nicht\nvoll gerecht geworden ist \u2013 nicht nach der Summe und\nnicht nach den Schwerpunkten. Das sehen wir wohl alle\n\nso in diesem Hause. Die Mittel m\u00fcssen in der Tat signifi-\nkant erh\u00f6ht werden. Aber muss nicht auch die Kreativi-\nt\u00e4t bei der Nutzung der Mittel signifikant erh\u00f6ht werden\noder \u2013 um einen Wunsch des Ministerpr\u00e4sidenten aus\nseinen besseren Tagen aufzugreifen \u2013 sollte es nicht intel-\nligente L\u00f6sungen geben?\nSeitens der PDS-Fraktion wurde schon oft auf uneffekti-\nves F\u00f6rdergebaren hingewiesen. H\u00e4tte dazu nicht auch\ndie Staatsregierung wenigstens einen klaren Satz sagen\nm\u00fcssen?\nDer zweite Antrag will den Ausbau partnerschaftlicher\nStrukturen. Auch gut, als Forderung. Aber wenn die\nStaatsregierung meint \u2013 Zitat: diese Zusammenarbeit mit\nden Bewerberl\u00e4ndern habe sich in verschiedenen Formen\nund auf verschiedenen Ebenen institutionalisiert, ist ihr\nda wohl eine Wortverwechslung unterlaufen. In Wirk-\nlichkeit hat sie diese Zusammenarbeit dort, wo sie \u00fcber-\nhaupt stattfindet, weiter b\u00fcrokratisiert. Das ist zwar der\nEU geschuldet, doch s\u00e4chsische Bem\u00fchungen der Gegen-\nwehr sind eher kleinlich geblieben.\nVor genau einem Jahr veranstalteten die Fraktionen der\nVereinigten Linken im Europaparlament und die der\nPDS im S\u00e4chsischen Landtag eine Konferenz zur Ent-\nwicklung der Perspektiven der Erweiterung der EU in\nden Grenzregionen. Ob in Deutsch, Polnisch oder Tsche-\nchisch \u2013 es wurde von den Vertretern der Institutionen\nund Kommunen sehr \u00fcber die hemmende B\u00fcrokratie ge-\nklagt. Dies wirke sich vor allem in der Entwicklung und\nFestigung der Partnerschaften unterhalb der Regierungs-\nebene hemmend aus.\nDie Situation hat sich bis heute nicht gebessert. Unl\u00e4ngst\nberichtete ein tschechischer B\u00fcrgermeister aus der Euro-\nregion Egrensis auf einer Veranstaltung des kommunal-\npolitischen Forums \u00fcber seine Erfahrungen mit der Pro-\njektf\u00f6rderung durch EU-Programme und erkl\u00e4rte, er\nk\u00f6nne eine Wiederholung solcher Projekte weder sich\nselbst noch seinem Gemeinderat zumuten.\nSchlie\u00dflich der dritte Antrag der CDU-Fraktion zur\nFinanzierung bei der Osterweiterung. Gefordert wird ein\nKonzept. Auch das ist recht und billig. Doch gef\u00f6rdert\nwird es vor allem von der Bundesregierung. Das ist mir\nnicht ganz recht und scheint mir allzu billig.\nWelche Notwendigkeiten der Finanzierung ergeben sich\naus der Sicht Sachsens f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen des konkre-\nten Bundeslandes bei der Osterweiterung? Was kostet es\nund was bringt es ein, wenn Sachsen zielstrebig seine\nNachbarn Polen und Tschechien in der Vorbereitung auf\nden Beitritt zur EU unterst\u00fctzt? Die Staatsregierung ist\nder Meinung \u2013 ich zitiere \u2013, \u201e\u2026 dass die Finanzierung\nder erweiterten Union gew\u00e4hrleistet sein muss, ohne ein-\nzelne Mitgliedsstaaten zu \u00fcberfordern\u201c. Ist nicht auch\neine Unterforderung ebenso schlimm? Es geht ja schlie\u00df-\nlich um die Gestaltung der Zukunft Europas.\nEs gibt einige gewichtige Gr\u00fcnde, die Vorbereitungen\ndes Freistaates Sachsen auf die Erweiterung der Europ\u00e4-\nischen Union zu intensivieren. Einerseits gibt es klare\nEmpfehlungen der EU-Kommission; auf der anderen\nSeite erzwingen die geografische Lage und die historisch\ngewachsenen Beziehungen und Bindungen Sachsens zu\nPolen und Tschechien ein exakter bemessenes Schrittma\u00df\nauf dem Weg zur Erweiterung der EU. Deshalb bean-\ntragte die PDS-Fraktion Ma\u00dfnahmen einzuleiten, sowohl\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3524\n\nden s\u00e4chsischen Grenzregionen als auch den benachbar-\nten Regionen Polens und Tschechiens wahrhafte Ent-\nwicklungsimpulse zu verleihen.\nDie Entwicklung der Grenzregionen ist nicht alles, was\nbei der Erweiterung der EU zu tun w\u00e4re, aber alle Ost-\nerweiterung w\u00fcrde nichts, wenn nicht gerade die Grenz-\nregionen gest\u00e4rkt aus diesem Prozess hervorgingen.\nBereits vor einiger Zeit hat die PDS in Ostdeutschland\nmit aktiver Hilfe der s\u00e4chsischen PDS ihre Vorstellungen\nzur Entwicklung der Grenzregionen unterbreitet. Dabei\ngehen wir davon aus, dass die EU-Osterweiterung nur\nals gemeinsames Werk der Europ\u00e4ischen Union, der Mit-\ngliedsstaaten und ihrer Regionen gelingen kann und nur\nso auch von unten wachsen kann.\nDie Grenzregionen haben dabei eine besondere Bedeu-\ntung. Es m\u00fcssen nicht nur die Akteure der Grenzregio-\nnen ihre gemeinsamen Anstrengungen verst\u00e4rken; sie be-\nd\u00fcrfen zugleich auch der gezielteren Unterst\u00fctzung\ndurch Bund und Bundesland. Wir schlagen vor und for-\ndern im Interesse der Grenzregionen folgende Vorhaben:\nErstens. Als Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Bew\u00e4lti-\ngung der auf die Grenzregionen zukommenden Belas-\ntungen und Herausforderungen hat die Auflage eines\nwirklichen Sonderprogramms der EU zu erfolgen, um\nInfrastrukturdefizite zu beseitigen, grenz\u00fcberschreitende\nUnternehmenskooperationen und gemeinsame Anstren-\ngungen zur Stabilisierung des Arbeitsmarktes zu unter-\nnehmen. Schauen Sie sich die Entwicklung in der Ober-\nlausitz an, insbesondere die s\u00e4chsische Rekordh\u00f6he bei\nden Arbeitslosen, dann wissen Sie, wie notwendig ge-\nrade dies ist. Ein solches Programm ist allerdings kein\nnotwendiges \u00dcbel, sondern Voraussetzung f\u00fcr Zukunfts-\ngestaltung. Worum sonst, wenn nicht darum, sollte es\nbei der Erweiterung der EU gehen?!\nZweitens fordern wir: Weil auch die Bundesregierung\nihre Verpflichtungen f\u00fcr die Entwicklung der Grenz-\nregionen hat, darf sie sich nicht vordergr\u00fcndig auf For-\nderungen nach au\u00dfen an die EU oder an Polen und\nTschechien beschr\u00e4nken, sondern muss auch nach innen\naktiv handeln. Dazu geh\u00f6rt ein Beitrag des Bundes zur\nFinanzierung des Strukturumbaus in den Grenzregionen.\nDrittens sollten, weil die an die Beitrittsl\u00e4nder grenzen-\nden Bundesl\u00e4nder in einer besonderen Verantwortung\nstehen, die Bem\u00fchungen um ein gemeinsames Aktions-\nprogramm f\u00fcr die Grenzregionen zu den Beitrittsstaaten\ngest\u00e4rkt werden. Eine eigene Heranf\u00fchrungsstrategie ist\nm\u00f6glich und n\u00f6tig. M\u00f6glichkeiten, wie sie von einem\ngrenz\u00fcberschreitenden Entwicklungs- und Handlungs-\nkonzept bis zum Jahr 2006 geschaffen werden k\u00f6nnen,\nsollten st\u00e4rker unter dem Aspekt der langfristigen Ent-\nwicklung der Grenzregionen genutzt werden. Sachsen\nhat schlie\u00dflich die l\u00e4ngste Noch-Au\u00dfengrenze aller Bun-\ndesl\u00e4nder.\nViertens will die PDS, dass an der Grenze die Menschen\nvom Nebeneinander zum Miteinander gelangen k\u00f6nnen.\nDazu ist ein ganzes Paket von Ma\u00dfnahmen unerl\u00e4sslich.\nEin mehrsprachiger Raum, kulturelle Wechselseitigkeit,\ngrenz\u00fcberschreitende Bildungs- und Qualifizierungsma\u00df-\nnahmen, Ausbau der grenz\u00fcberschreitenden Infrastruk-\ntur, grenz\u00fcberschreitende Koordinierung in sozialen An-\ngelegenheiten \u2013 das und noch viel mehr ist das Unerl\u00e4ss-\nliche, soll das Werk der Erweiterung der EU gelingen.\n\nDie h\u00e4rtesten Pr\u00fcfungen bei der Erweiterung finden in\nden Grenzregionen statt; die Pr\u00fcfungskommission ist die\nBev\u00f6lkerung, die Pr\u00fcflinge sind die Staatsregierung und\nder Landtag. Fehler der deutschen Wiedervereinigung \u2013\nso w\u00fcnschen es sich zumindest polnische und tschechi-\nsche Diplomaten \u2013 sollten dabei nicht wiederholt wer-\nden.\n\nIm \u00dcbrigen: Vorschl\u00e4ge zur Gestaltung der EU sind in\nden Antworten der Staatsregierung \u2013 da hat Kollege Ad-\nler vollkommen Recht \u2013 auf die drei genannten Antr\u00e4ge\nnicht zu finden. Sosehr ich sie auch suche \u2013 ich denke\nimmer noch, es w\u00e4re Aufgabe der Staatsregierung, solche\nAntworten hier dem Parlament vorzulegen. In den Ant-\nworten zur Gro\u00dfen Anfrage, zu denen meine Kollegin\nMattern schon viel Richtiges und Wichtiges gesagt hat,\nversucht sich die Staatsregierung im geschickten Fabulie-\nren und Formulieren.\n\nAuf die erste und erstrangige Frage, welche Vorstellun-\ngen und Konzepte die Staatsregierung hinsichtlich des\nbevorstehenden Erweiterungsprozesses der EU verfolgt,\nwird referierend zur Br\u00fcsseler Politik oder kaum infor-\nmierend zu eigenen Vorstellungen und Konzepten, die\nsich aus der konkreten s\u00e4chsischen Verantwortung erge-\nben, berichtet. Gerade das w\u00e4re aber zu erwarten. Ge-\nrade das erwarten auch Polen und Tschechien. Hier blie-\nben die Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung leider entt\u00e4u-\nschend.\n\nNachbesserungsbed\u00fcrftig sind die Ausf\u00fchrungen der\nStaatsregierung in Bezug auf die Kooperationspartner\nSachsens. Aus Sicht der tschechischen und polnischen\nVerantwortlichen sind die Kooperationspartner Sachsens\ndie Woiwodschaften in Polen und die Kraje, die neuen\nVerwaltungseinheiten, in Tschechien. Es ist deshalb n\u00f6-\ntig, diesen vielleicht bestehenden Dissens in Gespr\u00e4chen\nzu kl\u00e4ren, damit man wirklich die jeweils kompetenten\nund zust\u00e4ndigen Partner zueinander f\u00fchren kann.\n\nGeradezu unverantwortlich sind die Ausf\u00fchrungen der\nStaatsregierung zu einem anderen Bereich \u2013 insbesondere\nnach der Rede des Kollegen Grapatin ist es erforderlich,\neinige Worte mehr dazu zu sagen \u2013, n\u00e4mlich zu den ei-\ngentumsrechtlichen Folgen des von Deutschland ver-\nschuldeten Zweiten Weltkrieges. Frei nach dem Wort:\n\u201eDie Katze l\u00e4sst das Mausen nicht\u201c geht auch die Staats-\nregierung an brisante Themen der Osterweiterung heran.\nMag sie dabei auch noch so einschmeichelnd schnurren,\ndie Antwort wird bei unseren Nachbarn sehr wohl ver-\nstanden: Die Eigentumsdebatte soll von s\u00e4chsischer Seite\naus offen gehalten werden. Das ist die Botschaft. Alte\n\u00c4ngste sind neu erwacht. Polnische und tschechische\nJournalisten haben ihre Schlagzeilen, und die Kritiker\nund Gegner des EU-Beitritts bekommen eines ihrer zen-\ntralen Argumente best\u00e4tigt.\n\nIn Prag reagiert man ungehalten und verweist in aller\nDeutlichkeit auf die Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung, die\nbis 1998 auch die Position der Bundes-CDU in Regie-\nrungsverantwortung war. Prag, so konnte man verneh-\nmen, sieht in der Antwort einen Widerspruch zu eben\ndieser Erkl\u00e4rung, in der sich die Bundesrepublik\nDeutschland und die Tschechische Republik in klaren\nWorten darauf geeinigt hatten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eProbleme\nder Vergangenheit sollen nicht die Zukunft belasten.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3525\n\n\u00dcberhaupt \u2013 oder im Stil der Staatsregierung: \u201eim \u00dcbri-\ngen\u201c \u2013 sei angemerkt: Was nutzen die Zusagen zur\nNichtwiederbelebung der Vergangenheit vor dem Bei-\ntritt, wenn nach dem Beitritt alles in eine andere Rich-\ntung gelenkt werden kann? Wer versucht, eine be-\nstimmte Klientel hierzulande zu bedienen, der gef\u00e4hrdet\nletztlich das europ\u00e4ische Projekt und damit auch die Zu-\nkunft Sachsens inmitten von Europa.\n\nAls ob es nicht schon gen\u00fcgt h\u00e4tte, dass der tschechische\nKulturminister \u2013 veranlasst durch die unverantwortliche\nSchlie\u00dfung sorbischer Schulen in Sachsen \u2013 unl\u00e4ngst in\nder Presse dar\u00fcber nachdachte, ob der EU-Beitritt f\u00fcr un-\nsere Nachbarn wirklich in jedem Fall erstrebenswert sei,\nnein, die S\u00e4chsische Staatsregierung setzt noch eins\ndrauf!\n\nDaher auch die zornige Frage von polnischen und tsche-\nchischen Abgeordneten beider Kammern der jeweiligen\nParlamente, ob die S\u00e4chsische Staatsregierung noch auf\ndem Boden des Potsdamer Abkommens stehe. Gott sei\nDank kommt es in diesem Fall auf diese Frage nicht an,\ndenn, wie schon gesagt wurde, nicht nur das Europ\u00e4-\nische Parlament hat seine Auffassung in den Jahren 2000\nund 2001 revidiert, sondern auch die ehemaligen Alliier-\nten stehen zu diesem Potsdamer Abkommen und seinen\neigentumsrechtlichen Folgen. Das wurde auf Bitten der\ntschechischen Diplomatie durch die Vereinigten Staaten\nzuletzt vor reichlich anderthalb Jahren noch einmal\nschriftlich erkl\u00e4rt. Deshalb besteht die Hoffnung, dass\nauch in der s\u00e4chsischen CDU in dieser Frage Vernunft\neinzieht, weniger aus v\u00f6lkerrechtlicher oder europapoliti-\nscher Einsicht denn aus uneingeschr\u00e4nktem Gehorsam.\nAber sei es drum!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Europa muss von unten wachsen.\nDiese Forderung wird wohl von niemandem, dem die\neurop\u00e4ische Integration ein Anliegen ist, infrage gestellt.\nDas gilt insbesondere f\u00fcr die EU-Osterweiterung, die f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen mit seiner 560 Kilometer langen\nGrenze zu den Beitrittskandidaten Polen und Tschechien\nHerausforderung und Chance ist.\n\nDie jahrhundertelange gemeinsame Geschichte der Re-\ngion Sachsen \u2013 Schlesien \u2013 B\u00f6hmen f\u00e4llt jedem ins Auge,\nder in Breslau oder in Reichenberg durch die Stra\u00dfen\ngeht. Diese historischen Wurzeln, die nicht zuletzt durch\nden gemeinsamen christlichen Glauben gen\u00e4hrt wurden,\nkonnten auch durch die menschenfeindlichen Ideologien\nvon Nationalsozialismus und Kommunismus nicht zer-\nst\u00f6rt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! An diese Wurzeln gilt es\nanzukn\u00fcpfen und in \u00dcberwindung der durch Krieg und\nVertreibung geschlagenen Wunden ein neues gemein-\nsames Bewusstsein, ein Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl der\nMenschen in der Region zu entwickeln.\n\nDass dies trotz aller Verletzungen in der Vergangenheit\nm\u00f6glich ist, beweist das Beispiel der deutsch-franz\u00f6si-\nschen Zusammenarbeit, die, mit einem \u00e4hnlichen histori-\nschen Erbe belastet, zum Nucleus der europ\u00e4ischen Inte-\ngration nach den Schrecken des Zweiten Weltkrieges\nwurde.\n\nNach der Unterzeichnung des deutsch-franz\u00f6sischen\nVertrages durch Konrad Adenauer und Charles de\nGaulle, deren pers\u00f6nliche Freundschaft in nicht zu unter-\nsch\u00e4tzender Weise zur Vers\u00f6hnung zwischen beiden V\u00f6l-\nkern beitrug \u2013 wie man es sich von heute amtierenden\nStaats- und Regierungschefs auch w\u00fcnschte \u2013, setzte eine\nbeispiellose Bewegung ein, in deren Ergebnis mehr als\n2 000 deutsche St\u00e4dte und Gemeinden Partnerschaftsbe-\nziehungen mit ebenso vielen Kommunen in Frankreich\naufnahmen. Das deutsch-franz\u00f6sische Jugendwerk wurde\ngegr\u00fcndet, f\u00fcr das beide L\u00e4nder j\u00e4hrlich gemeinsam\n40 Millionen DM bereitstellen und in dessen Bilanz es\nzur Begegnung von mehr als 7,5 Millionen Jugendlichen\naus Deutschland und aus Frankreich kam. Damit wurde\ndie M\u00e4r von der deutsch-franz\u00f6sischen Erbfeindschaft\nf\u00fcr alle Zeiten in den Bereich der Legende verwiesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, was k\u00f6nnen wir daraus f\u00fcr\nunser Verh\u00e4ltnis zu unseren \u00f6stlichen Nachbarl\u00e4ndern\nableiten? 77 s\u00e4chsische Kommunen haben Partnerschaf-\nten mit Kommunen in Tschechien abgeschlossen; mit\nPolen sind es 41. Das entspricht bei 540 s\u00e4chsischen\nSt\u00e4dten und Gemeinden einem Prozentsatz von 14 bzw.\n7,6 %. Schulpartnerschaften gibt es mit 90 tschechischen\nund 53 polnischen Schulen. Das sind meines Erachtens\nrespektable Zahlen, die jedoch noch verbesserungsf\u00e4hig\nsind.\n\nF\u00fcr das deutsch-polnische Jugendwerk, das die Begeg-\nnung von Jugendlichen beider L\u00e4nder f\u00f6rdern soll, ste-\nhen j\u00e4hrlich 13,5 Millionen DM zur Verf\u00fcgung \u2013 ver-\ngleichsweise bescheiden, wenn man an die deutsch-fran-\nz\u00f6sische Jugendarbeit denkt. Aber Kanzler Schr\u00f6der und\nsein Sparkommissar Hans Eichel haben f\u00fcr Angelegen-\nheiten, die den Osten betreffen, bekannterweise wenig\nInteresse.\n\nDennoch bin ich voller Hoffnung in Bezug auf das Zu-\nsammenwachsen der Menschen im demokratisch verein-\nten Europa, wenn ich zum Beispiel an die vielen herz-\nlichen Begegnungen mit Menschen aus Polen und Tsche-\nchien im Rahmen von Partnerschaftskontakten in meinem\nWahlkreis, dem Niederschlesischen Oberlausitzkreis,\ndenke, an die Treffen von Kommunalpolitikern, Kirchge-\nmeinden, Sportlern, Jugendlichen, Feuerwehrleuten, Kul-\nturgruppen, Vereinen usw.\n\n(Bandmann, CDU: Auch die Polizisten\nnicht vergessen!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, danke f\u00fcr den Hinweis!\n\nDurch gegenseitiges Kennenlernen der Menschen werden\nVorbehalte abgebaut, w\u00e4chst etwas zusammen, was vor\nmehr als zehn Jahren unvorstellbar war. Diese Entwick-\nlung sollten wir mit allen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. Sie ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3526\n\nnicht in erster Linie eine Frage des Geldes, sondern eine\nFrage der Herzen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nder Bereitschaft, unvoreingenommen aufeinander zuzu-\ngehen, denn fernab der gro\u00dfen Politik sind die Probleme\nder Menschen in allen L\u00e4ndern die gleichen.\n\nMeine Damen und Herren! Namens meiner Fraktion\nm\u00f6chte ich all den vielen Menschen in den s\u00e4chsischen\nKommunen, Kirchen und Vereinen f\u00fcr ihr uneigenn\u00fctzi-\nges Engagement beim Aufbau partnerschaftlicher Bezie-\nhungen mit unseren Nachbarn in Polen und in Tsche-\nchien danken und sie ermutigen, ihre Aktivit\u00e4ten fortzu-\nsetzen und zu erweitern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt noch viel zu tun.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der SPD-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der\nPDS-Fraktion? \u2013 Dann rufe ich wieder die CDU-Fraktion\nauf. Herr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren von der Opposition, von Ihnen wurde die Frage ge-\nstellt, wo das Engagement f\u00fcr Europa l\u00e4ge. Wir werden\nes Ihnen heute nicht zuletzt durch die Zahl unserer Red-\nner demonstrieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nOh! bei der PDS)\n\nNun umfasst das, was heute zur Behandlung ansteht, na-\nt\u00fcrlich ein sehr breit angelegtes Spektrum ganz unter-\nschiedlicher Themen. Ich will mich auf eine Fragestel-\nlung konzentrieren, und zwar auf die nicht so ange-\nnehme Frage der Finanzierung dieses Erweiterungspro-\nzesses der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWorum geht es eigentlich, wenn wir die Finanzierung\nimmer wieder in das Zentrum unserer \u00dcberlegungen\nstellen m\u00fcssen? Es geht um den infrastrukturellen Nach-\nholbedarf in den Grenzregionen, um Wirtschaftsentwick-\nlung und Arbeitsmarkt in den betroffenen Regionen, um\ndie soziale Angleichung und auch um kulturelle und\nmenschliche Kontakte, sozusagen um die Vorbereitung\nder Osterweiterung der EU in den K\u00f6pfen. Daf\u00fcr ist\nGeld, eine Menge Geld notwendig. Deshalb haben wir so\nsehr daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass das, was in Nizza vereinbart\nworden ist, n\u00e4mlich eine Festigung der Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit in den Grenzregionen als Teil der Erweiterungs-\nvorbereitungen, nun auch materiell unterf\u00fcttert wird.\n\nDeshalb haben wir uns immer wieder auf die Frage der\nF\u00f6rderung nach dem Programm Interreg III A konzen-\ntriert und uns die Frage gestellt: Ist das, was dort zur\nVerf\u00fcgung gestellt wird, ausreichend? Wir hatten den\nmisslichen Vergleich, dass in Gr\u00f6\u00dfenordnungen f\u00fcr ver-\ngleichbare Aufgabenstellungen bei der S\u00fcderweiterung\nmehr Mittel eingesetzt worden sind. Die Frage, ob das\nzu leisten w\u00e4re, hat uns zu denken gegeben.\n\nHinsichtlich der Dotierung des Programms Interreg III\nA, das bisher f\u00fcr sieben Jahre von 2000 bis 2006 in Pla-\nnung war und in H\u00f6he von 243 Millionen Euro fixiert\nwurde, hat es sich am Horizont abgezeichnet, dass eini-\nges im Sinne dieses Aktionsprogramms, das wir und\nviele andere mehrfach gefordert haben, draufgelegt wer-\nden wird. Es sind weitere 195 Millionen Euro f\u00fcr die\nn\u00e4chsten drei Jahre und nochmals 65 Millionen Euro f\u00fcr\ndas Jahr 2002 im Gespr\u00e4ch.\n\nWenn man das im Querschnitt rechnet und einmal da-\nvon ausgeht, dass eine Verstetigung dieser Betr\u00e4ge m\u00f6g-\nlich sein m\u00fcsste, dann k\u00f6nnte das in der Summe \u00fcber\nden Siebenjahreszeitraum etwa 1,15 Milliarden Euro oder\npro Jahr 165 Millionen Euro bedeuten. Das ist dezidiert\nmehr, als bisher in den Blick genommen wurde. M\u00f6ge es\nuns gegeben sein, dass wir das ins Ziel f\u00fchren oder dass\nman es auf europ\u00e4ischer Ebene ins Ziel f\u00fchrt. Das ist\nallemal nur ein reichliches Viertel dessen, was bei der\nS\u00fcderweiterung eingesetzt worden ist.\n\nVergleichen wir es einmal mit etwas anderem. Mitglieder\ndes Europaausschusses waren k\u00fcrzlich in der T\u00fcrkei.\nF\u00fcr die T\u00fcrkei werden im gleichen Zeitraum Mittel in\neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von 890 Millionen Euro aufgewen-\ndet. Das ist nahezu die gleiche Gr\u00f6\u00dfenordnung wie die\nMittel, die f\u00fcr den Angleichungsprozess in den Grenz-\nregionen bei der Osterweiterung ausgegeben werden sol-\nlen. Ich sage das nur, damit Sie ein Gef\u00fchl f\u00fcr die Zah-\nlen bekommen.\n\nNun wollen wir mit diesem Stand erst einmal zufrieden\nsein. Ich glaube, wir haben guten Grund bei dieser Gele-\ngenheit den Akteuren, die sich eingesetzt haben, zu dan-\nken.\n\nDie beiden Sprecher der PDS-Fraktion haben wiederholt\nihre Meinung deutlich gemacht und gefragt, welche Poli-\ntik es w\u00e4re, dass die CDU und vor allem der Minister\nimmer nur nach Berlin und Br\u00fcssel schauten, wenn es\num die Finanzierung gehe. Bayern ist zum Vergleich he-\nrangezogen worden. Ja, meine Damen und Herren, wir\nsind nicht in Bayern. Wir k\u00f6nnen uns bayerische Gro\u00df-\nz\u00fcgigkeit mit dreistelligen Millionenbetr\u00e4gen an dieser\nStelle aus eigener Tasche nicht leisten. Deshalb bin ich\nStaatsminister Tillich sehr dankbar daf\u00fcr, dass er ge-\nmeinsam mit anderen Partnern das Thema immer wieder\nbewegt, in die Diskussion gebracht hat und \u00fcber die ver-\nschiedenen Entscheidungsprozesse dies nun ins Ziel f\u00fch-\nren wird. Gebe es Gott, dass das, was angelegt ist, auch\nwirklich beschlossen wird!\n\nIch m\u00f6chte mich auch herzlich bei Volker Schimpff be-\ndanken, der im Ausschuss der Regionen daf\u00fcr gesorgt\nhat, dass sich der Ausschuss der Regionen dazu positiv\ngestellt hat. Das schien eine wesentliche Voraussetzung\ndaf\u00fcr zu sein, dass sich das Europ\u00e4ische Parlament in\ndiese Richtung bewegt hat und dass diese Richtung letzt-\nlich die Best\u00e4tigung des Ministerrats gefunden hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, ich glaube, das ist wirklich einen Beifall wert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann machen wir mit! \u2013 Beifall\ndes Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3527\n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Rasch, f\u00fcr Sie mache ich\ndas doch immer!)\n\nNun ist auch gefragt worden, wie es mit der Gesamt-\nfinanzierung im europ\u00e4ischen Haushalt aussehe. Es wird\ndeutlich, dass wir in einer positiven Situation sind, da\ndie Osterweiterung viel fr\u00fcher eingeplant war und sich\nfinanzielle Spielr\u00e4ume dadurch ergeben, dass dieser Pro-\nzess offensichtlich sp\u00e4ter kommt, als urspr\u00fcnglich ange-\nnommen worden ist. Daraus ergeben sich Haushalts-\nspielr\u00e4ume. Die Staatsregierung sagt, diese sollen zweck-\nm\u00e4\u00dfigerweise zur Haushaltskonsolidierung auf europ\u00e4-\nischer Ebene und bei den Mitgliedsstaaten in Anspruch\ngenommen werden. Das ist sicherlich richtig so. Wenn\naber im Sinne der speziellen F\u00f6rderung der Grenzregio-\nnen davon abgewichen wird, dann soll es uns recht sein.\nInsofern sind sicherlich zwei Herzen in unserer Brust.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Kraft der zwei Herzen!)\n\n\u2013 Das war nun nicht so sehr witzig, Herr Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber es hilft,\ndenn da ist Alkohol drin!)\n\n\u2013 Bringen Sie seltener einen Einwurf, machen Sie ihn da-\nf\u00fcr aber qualitativ hochwertiger! Dieser liefe dann besser\nins Ziel und der Beifall w\u00e4re Ihnen gewiss.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann provozieren\nSie mich doch einmal!)\n\n\u2013 Auch das gelingt nicht immer.\n\n(Tippach, PDS: Das ist wohl wahr!)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend deutlich auf die Fragestellung\neingehen: Wie sieht es, abgesehen von der Summe, die\ndabei eingesetzt wird, mit den Mechanismen aus? Wie\nwird das \u00fcber die Grenzen hinweg abgeglichen? Ich\nnenne nur Stichworte: Korreliert Interreg III A von der\nOrganisation und den Zielbestimmungen der Programme\nsowie der Dotierung her mit Phare CBC?\n\nEs ist ein weiteres Problem im Spiel, und zwar die\ngrunds\u00e4tzliche Frage nach den Zuschnitten der F\u00f6rder-\nregionen. Das ist heute bereits in die Diskussion gebracht\nworden. Die Staatsregierung weist darauf hin, dass Ber-\nlin und Schwerin in der so genannten F\u00f6rderkulisse lie-\ngen und andererseits D\u00f6beln nicht. Ich muss offen sagen,\ndass dies durchaus ein Problem ist. Dieses Problem m\u00fcs-\nsen wir ernst nehmen. Wir m\u00fcssen uns diesem Problem\nwidmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nEs ist so, dass die Gebiete mit besonderem Entwicklungs-\nbedarf eine Problematik betreffen, die nicht total konform\nmit der Struktur der Grenzregionen l\u00e4uft. Wir m\u00fcssen\nversuchen einen vern\u00fcnftigen Ausgleich zu schaffen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich ein bisschen\ngewagt eine Pr\u00fcfaufgabe formulieren, und zwar eine\nPr\u00fcfaufgabe, die sowohl an das Wirtschaftsministerium\n\nals auch an das Innenministerium geht. Herr Dr. Vehse\nsitzt hier. Ich hoffe, dass es Herr Hardraht mitgeteilt be-\nkommt. Wir sollten das beobachten. Wenn die Frage der\nF\u00f6rderkulisse steht und deutlich ist, dass nur die Regie-\nrungspr\u00e4sidien als Grundlage anerkannt werden m\u00fcssen,\ndann ist zu fragen, ob nicht das Gebiet des Regierungs-\npr\u00e4sidiums Leipzig in der Weise in die F\u00f6rderung einbe-\nzogen wird, dass wir \u00fcberlegen, ob im Zusammenhang\nmit der ohnehin anstehenden Berichterstattung zu dieser\nThematik Chemnitz und Leipzig zu einem Regierungs-\npr\u00e4sidium verschmolzen werden sollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte das ernsthaft zu pr\u00fcfen und in die \u00dcberlegun-\ngen zur anstehenden Berichterstattung bez\u00fcglich der\nStruktur der Regierungspr\u00e4sidien einzubeziehen. M\u00f6g-\nlicherweise k\u00f6nnen wir uns auf diese Weise einen wirt-\nschaftspolitischen Gefallen tun. Mit diesem Vorschlag\nm\u00f6chte ich meinen Beitrag beenden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe noch einmal\ndie CDU-Fraktion auf. \u2013 Frau Abg. Clau\u00df, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Konrad Adenauer hat einmal in einer\nRede vor dem USA-Senat gesagt: \u201ePolitik ist die Kunst,\ndas auf ethischer Grundlage als richtig Erkannte zu ver-\nwirklichen.\u201c Wie viel mehr trifft dies auf die Politik in\nEuropa zu.\nEuropa muss man richtig machen. Deshalb sollten wir\nhier nicht nur \u00fcber die ein Jahr alte Anfrage der PDS-\nFraktion und \u00fcber unsere viel aktuelleren Antr\u00e4ge debat-\ntieren. Der Bundesrat wird am 20.12.2001 erste Orientie-\nrungen geben und sich in einer Zukunftsdebatte mit der\nEurop\u00e4ischen Union besch\u00e4ftigen. Ich meine, nach den\nheutigen Debatten \u00fcber die Osterweiterung ist der S\u00e4ch-\nsische Landtag sehr wohl in der Lage, zur Meinungsbil-\ndung des Bundesrates beizutragen. Es entspricht auch\nunserem Selbstverst\u00e4ndnis als Parlament, dass wir die\nStaatsregierung nicht ohne eine ausdr\u00fcckliche Meinung\ndes Landtages in die Beratungen des Bundesrates gehen\nlassen.\n\nDeshalb hat die CDU-Fraktion den Entschlie\u00dfungsantrag\nzu Drucksache 3/3239 eingebracht, um zur Weichenstel-\nlung im Post-Nizza-Prozess beizutragen. \u2013 Herr Adler,\nwenn Sie und Ihre Fraktion mir jetzt zuh\u00f6ren, k\u00f6nnen\nSie ihn vielleicht verstehen und ihm zustimmen.\n\nSeit Jahren wird in Br\u00fcssel dar\u00fcber geredet, dass die\nEurop\u00e4ische Union transparent, effektiv und b\u00fcrgernah\nwerden solle. Geschehen ist wenig, wie wir wissen.\nNach jeder Regierungskonferenz wurde die Halde der\nungel\u00f6sten Fragen gr\u00f6\u00dfer. Transparenz der Zust\u00e4ndigkei-\nten, Effektivit\u00e4t der L\u00f6sungen, B\u00fcrgern\u00e4he gem\u00e4\u00df dem\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip sind dringend erforderlich. Schon\njetzt ist die Europ\u00e4ische Union der 15 Mitgliedsstaaten\nnicht transparent, effektiv und b\u00fcrgernah genug. Wie\nsoll es da in einer erweiterten Union aussehen? Die\nWege sind weiter, die Probleme sind vielschichtiger und\ndie Menschen sind unterschiedlicher. Wollen wir die\nzehn aus einer kommunistischen Vergangenheit kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3528\n\nmenden und Freiheit wollenden Kandidaten wirklich in\neine undurchsichtige, uneffektive und b\u00fcrgerferne Union\nholen? So etwas hatten sie doch bis vor zehn oder zw\u00f6lf\nJahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist \u2013 nach der Grundrechte-Charta, die bereits\nvereinbart wurde \u2013 die transparente, effektive und b\u00fcr-\ngernahe Kompetenzzuordnung die wichtigste Aufgabe\nf\u00fcr einen europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag.\n\nWir schlagen vor, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr fol-\ngende Eckpunkte einsetzt:\n\n1. Die Formen, in denen die EU ihre Ziele verfolgt, soll-\nten auf einige wenige beschr\u00e4nkt und diese abschlie\u00dfend\nim Vertrag aufgez\u00e4hlt, inhaltlich bestimmt und ins Ver-\nh\u00e4ltnis zueinander gesetzt werden. Das w\u00e4ren zum Bei-\nspiel Harmonisierung, gegenseitige Anerkennung, finan-\nzielle F\u00f6rderung, Erg\u00e4nzung und Koordinierung.\n\nMit dem Allzust\u00e4ndigkeit und damit Allmacht begr\u00fcn-\ndenden Missbrauch der offenen Koordinierung durch\ndie Kommission muss Schluss gemacht werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSoweit die EU ihre Kompetenzen nicht aussch\u00f6pft, soll\nes den Mitgliedsstaaten freistehen, selbst zu handeln.\n\n2. Die Europ\u00e4ische Union darf nur auf der Grundlage\neindeutig definierter Kompetenzen t\u00e4tig werden.\n\n3. Durch die bessere Systematisierung der Kompetenzen,\nwie zum Beispiel ausschlie\u00dfliche EU-Kompetenzen,\nGrundsatzkompetenzen, kann die Zust\u00e4ndigkeit der EU\nsystematischer und transparenter werden. Vorschl\u00e4gen\naus der Weizs\u00e4cker-Kommission, dass der EU-Vertrag\nauch ohne Zustimmung der Parlamente der Mitglieds-\nstaaten ge\u00e4ndert werden kann, darf keinesfalls gefolgt\nwerden.\n\nUns geht es um mehr Demokratie in Europa, nicht um\nmehr Zentralismus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n4. Allgemeine Zielbestimmungen, General- und Quer-\nschnittsklauseln in den Vertr\u00e4gen sind missverst\u00e4ndlich\nund k\u00f6nnen missbraucht werden. Deshalb soll das Prin-\nzip der begrenzten Einzelerm\u00e4chtigung gest\u00e4rkt werden.\n\nDer Landtag bekr\u00e4ftigt damit seine Beschl\u00fcsse zu den\nRegierungskonferenzen von Amsterdam und Nizza.\n\n5. Auch m\u00fcssen die Verfahren verbessert werden. Das\nbetrifft verst\u00e4rkte Mehrheitsentscheidungen, Initiativ-\nrechte auch des Rates und des Europaparlamentes und\ndie Anh\u00f6rung der Mitgliedsstaaten bereits im Entwurfs-\nstadium einer Richtlinie oder Verordnung. Dadurch\nsollte erreicht werden, dass die EU nicht Dinge regelt,\ndie die Mitgliedsstaaten nach eigener Erkenntnis \u2013 nach\nder sie nur nicht gefragt worden sind \u2013 besser verrichten\nk\u00f6nnen.\n\nIn diesem Zusammenhang sei auch wieder an die immer\nnoch fehlenden eigenen Klagerechte der Bundesl\u00e4nder\nund des Ausschusses der Regionen beim Europ\u00e4ischen\nGerichtshof erinnert.\n\n6. Schlie\u00dflich sollte, wie die Bundestreue nicht nur die\nL\u00e4nder auf den Bund, sondern auch den Bund auf die\nL\u00e4nder verpflichtet, die Unionstreue auch die Union zur\nTreue zugunsten der Mitgliedsstaaten und nicht nur die\nMitglieder zur Treue zugunsten der EU verpflichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie wollen, meine Damen und Herren, dass unsere\nStaatsregierung dies im Bundesrat und in der Bund-L\u00e4n-\nder-Kommission ber\u00fccksichtigt, wenn Sie \u201eEuropa richtig\nvoranbringen\u201c wollen, dann stimmen Sie unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag bitte zu!\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Tillich.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Frau Clau\u00df, ich bin Ihnen dankbar, dass\nSie das noch einmal erw\u00e4hnt haben. Es handelt sich ja\nbei der Gro\u00dfen Anfrage der PDS um eine Anfrage, die\nvor einem Jahr eingereicht worden ist. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung hat sie danach fristgem\u00e4\u00df Mitte Januar\nbeantwortet. Wir hatten auch schon eine gro\u00dfe Debatte\nzur gleichzeitig gestellten Gro\u00dfen Anfrage der CDU. Ich\nbitte zumindest die Abgeordneten der PDS, die Antwor-\nten zur Gro\u00dfen Anfrage der CDU zu lesen. Wenn Sie\nbeide nebeneinander legen, werden Sie dann zumindest\nden Eindruck haben \u2013 so hoffe ich \u2013, dass aussch\u00f6pfend\nund ausreichend die Fragen beantwortet sind.\nWir haben in der Mai-Debatte, in der wir die Gro\u00dfe An-\nfrage der CDU behandelt hatten, ja auch ausdr\u00fccklich\ndie Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung dargelegt.\nDeswegen m\u00f6chte ich sie heute nicht noch einmal wie-\nderholen. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert. Die Position\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung ist klar: Der Erweite-\nrungsprozess der Europ\u00e4ischen Union ist unumkehrbar.\nMit der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union verbindet\nsich auch f\u00fcr uns das Ziel, den Frieden in Europa dauer-\nhafter zu machen und die wirtschaftliche Entwicklung,\ndie mit der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union einher-\ngeht, auch dahin zu f\u00fchren, dass der Wohlstand in allen\nTeilen Europas w\u00e4chst.\n\nLassen Sie mich am Vorabend des Gipfels von Laeken ei-\nniges noch hinzuf\u00fcgen, denn der Erweiterungsprozess\nder Europ\u00e4ischen Union wird ma\u00dfgeblich davon abh\u00e4n-\ngen, dass die n\u00e4chsten Anstrengungen auf europ\u00e4ischer\nEbene im Bereich der Regierungschefs eben zum Erfolg\nkommen. Der Laeken-Gipfel soll einen Auftrag an den\nKonvent erteilen, der die Regierungskonferenz f\u00fcr das\nJahr 2004 vorbereiten soll, in dem es darum geht, die\nKompetenzen in der Europ\u00e4ischen Union neu zu ordnen.\nDie Bev\u00f6lkerung hat Anrecht darauf zu erfahren, wer in\nEuropa wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Das ist heute nicht der Fall,\nsonst g\u00e4be es nicht die ablehnenden Voten, zum Beispiel\nbeim Volksreferendum in Irland, oder g\u00e4be es eben nicht\ndie niedrige Wahlbeteiligung bei den letzten Europawah-\nlen von 1999 mit durchschnittlich 30 % in der Europ\u00e4-\nischen Union.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3529\n\nDas weitere Ziel des Gipfels von 2004 und als Auftrag\nan den Konvent wird sein, die Vereinfachung der Ver-\ntr\u00e4ge sowie die Rolle und Aufgaben der Europ\u00e4ischen\nInstitutionen klar zu definieren.\n\nEs ist begr\u00fc\u00dfenswert, wenn mittlerweile Frankreich und\nDeutschland ihrerseits sich positioniert und gesagt ha-\nben, es muss noch einmal die Mehrheitsentscheidung auf\nden Verhandlungstisch gepackt werden, also sprich: Wie\nwerden in Europa Entscheidungen getroffen? Wenn\nbeide Regierungen ihrerseits die Aufgabe noch einmal\naufwerfen, die Zusammensetzung der Kommission zu\n\u00fcberpr\u00fcfen, ist das aber gleichzeitig ein Eingest\u00e4ndnis,\ndass der Gipfel von Nizza nicht die notwendigen Re-\nformschritte gebracht hat. Deswegen ist die Verantwor-\ntung umso h\u00f6her auf den Gipfel 2004 ausgerichtet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion zielt genau\nin diese Richtung, n\u00e4mlich dem Konvent einen klaren\nAuftrag zu geben. Damit, Herr Adler, liegen Sie zumin-\ndest vielleicht in Ihrer eigenen Auffassung richtig, aber\nwir haben die Papiere, die jetzt vorliegen und an denen\nsich der CDU-Antrag weitgehend orientiert, gemeinsam\nmit Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen sowie den\nbayerischen Kollegen erarbeitet. Sind Sie der Meinung,\ndass der Antrag falsch ist, dann sind auch die Zuarbei-\nten und die Zusammenarbeit mit Nordrhein-Westfalen\nund Niedersachsen falsch. Ich m\u00f6chte diese Beurteilung\nzumindest nicht treffen.\n\n(Adler, SPD: Das habe ich nicht so formuliert!\nSie drehen mir das Wort um!)\n\nDie Erweiterungsverhandlungen sind im vergangenen\nJahr erheblich vorangeschritten. 19 bis 21 Verhandlungs-\nkapitel von 31 sind durchschnittlich verhandelt worden.\nDer Gipfel von G\u00f6teborg hat nochmals best\u00e4tigt, dass\n2004 der fr\u00fchestm\u00f6gliche Zeitpunkt der Erweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union ist.\n\nWir haben am 13. November 2001 den Bericht der Euro-\np\u00e4ischen Kommission zur Beitrittsf\u00e4higkeit der Beitritts-\nkandidaten erhalten, mit denen die Beitrittsverhandlun-\ngen gef\u00fchrt werden. In diesem Bericht wird festgestellt,\ndass zehn der Beitrittskandidatenl\u00e4nder f\u00fcr beitrittsreif\ngehalten werden. Ich halte es nicht f\u00fcr gut, dass mittler-\nweile durch einige Regierungen die Option er\u00f6ffnet wor-\nden ist, zehn Mitgliedsstaaten gleichzeitig aufzunehmen,\ndenn mit solchen Ank\u00fcndigungen wird zugleich eine\nQuasibeitrittsgarantie vergeben. Ich glaube, wir sollten\nnicht davon abweichen, dass die Sorgfalt vor dem Bei-\ntrittsdatum stehen sollte, denn solche Ank\u00fcndigungen\nhaben m\u00f6glicherweise einen Nebeneffekt, der dazu f\u00fch-\nren kann, die Anstrengungen bei den Reformen in den\nBeitrittsl\u00e4ndern nachlassen zu lassen, weil sie eine Bei-\ntrittsgarantie erhalten haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist bei diesen Beitrittsverhandlungen, dass\nes zu verschiedenen vereinbarten \u00dcbergangsfristen zwi-\nschen Europ\u00e4ischer Union und den Beitrittskandidaten-\nl\u00e4ndern gekommen ist. Wir haben nunmehr feststehende\n\u00dcbergangsfristen im Bereich zum Beispiel des Umwelt-\n\nschutzes, was den s\u00e4chsischen Unternehmern eine Pla-\nnungssicherheit gibt, weil sie sich darauf einrichten k\u00f6n-\nnen, welche Vorschriften in der Tschechischen oder Pol-\nnischen Republik gelten werden. Wir wissen es zu sch\u00e4t-\nzen, dass die Freiz\u00fcgigkeit bei Dienstleistungen in\neinigen Bereichen eingeschr\u00e4nkt wird, um den Schutz\nder einheimischen und der europ\u00e4ischen Dienstleistun-\ngen vor dem Unterlaufen der sozialen oder arbeitsrecht-\nlichen Vorschriften zu sch\u00fctzen.\n\nGleichzeitig begr\u00fc\u00dfen wir es, dass es zum Beispiel jetzt\nnoch Verhandlungen mit der Polnischen Republik und\nder Tschechischen Republik zur Frage der Freigabe von\nKargotage im Binnenmarkt gibt, das hei\u00dft der Stra\u00dfeng\u00fc-\nterverkehr gegebenenfalls eingeschr\u00e4nkt werden soll.\nWenn dies gel\u00e4nge, w\u00fcrde auch das einheimische mittel-\nst\u00e4ndische Stra\u00dfeng\u00fctergewerbe vor einem unfairen\nWettbewerb gesch\u00fctzt.\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich unsere s\u00e4chsische Position noch\neinmal unterstreichen. Sicherlich ist die Einschr\u00e4nkung\nder Freiz\u00fcgigkeit der Arbeitnehmerschaft richtig.\n\nAber dieses Instrument muss zuk\u00fcnftig flexibel gehand-\nhabt werden k\u00f6nnen; ansonsten k\u00f6nnte es zu Nachteilen\nin den Grenzregionen kommen, denn wenn die Ein-\nschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit strikt ange-\nwendet w\u00fcrde, w\u00fcrde m\u00f6glicherweise Facharbeitern, die\ndringend ben\u00f6tigt werden und auf dem Arbeitsmarkt\nnicht mehr verf\u00fcgbar sind, die Zuwanderung bzw. das\nEinpendeln in die Grenzregionen nicht erm\u00f6glicht wer-\nden.\n\nDiese \u00dcbergangsfristen werden \u2013 das zu erw\u00e4hnen ist\nwichtig \u2013 erst wirksam, wenn die Beitrittsvertr\u00e4ge ratifi-\nziert sind. Das hei\u00dft, es ist ein Verhandlungsergebnis,\nworauf wir uns st\u00fctzen k\u00f6nnen. Rechtswirksam werden\nsie mit der Ratifizierung der Beitrittsvertr\u00e4ge.\n\nDer Freistaat Sachsen \u2013 deshalb weise ich die Kritik zu-\nr\u00fcck \u2013 geh\u00f6rte europaweit zu den ersten drei Regionen,\ndie das Interreg-IIIa-Programm genehmigt bekommen\nhaben. Wir haben parallel \u2013 zum Teil mit erheblichem\nArbeitsaufwand \u2013 gearbeitet, um die Vorschriften und\ndie Bedingungen der Europ\u00e4ischen Kommission zu erf\u00fcl-\nlen. Deswegen haben wir uns gefreut, als wir am 25. Juli\n2001 eben zu den drei Regionen geh\u00f6rten,\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\ndie als Erste dieses Programm, wie gesagt, genehmigt be-\nkommen haben. \u2013 Vielen Dank.\n\nWir arbeiten auch mit dem notwendigen Hochdruck an\nder Abarbeitung der Projektvorschl\u00e4ge. Gleichzeitig be-\nunruhigt es mich schon, dass in der Sitzung des Len-\nkungsausschusses in der vergangenen Woche keine An-\ntr\u00e4ge aus der Grenzregion zwischen Sachsen und Polen\nvorlagen, nur noch Antr\u00e4ge aus der Grenzregion zur\nTschechischen Republik. Das hei\u00dft, hier m\u00fcssen sich die\nProjektantragsteller \u00fcberlegen, wie weit sie mit qualifi-\nzierten Projektantr\u00e4gen in der Vorleistung sind. Das ist\ndann nicht ein Vers\u00e4umnis der Staatsregierung oder der\nVerwaltung, das ist dann ein Vers\u00e4umnis der Antragstel-\nler aus den Grenzregionen.\n\nZum Aktionsprogramm \u201eGrenzregion\u201c hat Herr Rasch ja\nschon ausgef\u00fchrt: Unser Ziel war es immer \u2013 und das ist\nauch eine Antwort auf Ihre Bemerkung, Herr Adler \u2013,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3530\n\nuns darauf zu konzentrieren, zuerst die Verdoppelung\nder Interreg-IIIa-Mittel zu erreichen, um damit sowohl\nquantitativ, aber auch qualitativ eine Aussage zu treffen.\nDas ist das Minimalziel. Damit verbunden haben wir\nden Vorschlag, dass die Mittel die bed\u00fcrftigsten Regio-\nnen bekommen, n\u00e4mlich die so genannte Interreg-IIIa-\nKulisse.\n\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich anders entschieden: Sie\nhat eine andere Gebietskulisse vorgeschlagen. Und wenn\ndas gesamte Land Brandenburg, das gesamte Land\nMecklenburg-Vorpommern oder in der Fl\u00e4che gr\u00f6\u00dfere\nRegionen in Italien oder Finnland einbezogen werden,\ndann ist es legitim, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung\nwie auch die CDU-Fraktion die Position einnehmen:\nWenn dem so ist, dann m\u00fcssen wir fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig die\ngleiche Region einbeziehen, wie sie den anderen gew\u00e4hrt\nwird. Das mag eine Antwort sein auf den Einwurf. Ich\nverstehe ihn; Sie haben vom Grundsatz her Recht.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung begr\u00fc\u00dft es, dass es \u2013 an-\nders, als es zumindest von Ihnen, Frau Mattern, darge-\nstellt worden ist \u2013 mittlerweile viele B\u00fcrger, viele Unter-\nnehmen gibt, die sich daran beteiligen, die Erweiterung\neben auch in den K\u00f6pfen zu transportieren.\n\nIch habe mich beispielsweise dar\u00fcber gefreut, dass der\nVerein der S\u00e4chsischen Wirtschaft nicht nur Vereinba-\nrungen mit der Industrie in Breslau und in Prag getrof-\nfen hat, sondern dass es mittlerweile intensive Kontakte\nzwischen den drei Industrieverb\u00e4nden gibt. Dass die\nHandwerkskammer des Regierungsbezirks Dresden in-\ntensive Kontakte zur Handwerkskammer in Breslau hat,\nist kein Geheimnis mehr. Die Industrie- und Handels-\nkammern f\u00fchren permanent Umfragen unter ihren Un-\nternehmen durch, um damit letztlich auch den Vorberei-\ntungsstand auf die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\nzu erfragen. Das ist zugleich auch ein Wettbewerb, ein\nBenchmarking, das die Unternehmen anspornt sich mit\ndiesem Thema zu besch\u00e4ftigen. Es ist begr\u00fc\u00dfenswert,\ndass die IHKs diese Aufgaben f\u00fcr sich \u00fcbernehmen;\ndazu sind sie ja letztendlich auch da.\n\nIch m\u00f6chte aber erw\u00e4hnen, dass es sich hier nicht nur\num wirtschaftliche Anliegen handelt. Nehmen wir zum\nBeispiel das S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Musikfestival, nehmen\nwir das Fest \u201eMitte Europas\u201c, nehmen wir die Tschechi-\nschen Kulturtage, die unl\u00e4ngst, im November, hier in\nDresden stattgefunden haben, oder nehmen wir die Rad-\nwettbewerbe, die in Zittau oder im Vogtland stattfanden\n\u2013 also, es ist eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten, die es gibt.\nOder nehmen wir die Begegnung der tschechischen und\ns\u00e4chsischen kommunalen und regionalen Verwaltungen\nin Dresden und Pirna in den vergangenen Wochen, neh-\nmen wir die Sommerakademie der Verwaltungen Nie-\nderschlesiens und Sachsens in G\u00f6rlitz im August dieses\nJahres oder nehmen wir die Auftritte des Europarat-Ju-\ngendorchesters Anfang und Mitte dieses Jahres oder neh-\nmen wir die insgesamt schon jahrelange T\u00e4tigkeit des\nIHI, des Internationalen Hochschulinstituts, in Zittau \u2013\nalles das sind meiner Meinung nach Beispiele, die bewei-\nsen, dass die Sachsen dieses Thema mittlerweile zwar\nnicht verinnerlicht haben, aber dass sie sich damit sehr\naktiv besch\u00e4ftigen.\n\nWenn Sie, Frau Mattern, gesagt haben, dass Sie Ihre\nGro\u00dfe Anfrage als eine Gelegenheit verstehen, den Dia-\n\nlog zu f\u00fchren, so begr\u00fc\u00dfe ich das. Aber ich hatte schon\ngesagt, zwei Gro\u00dfe Anfragen zur gleichen Zeit bedeuten\nf\u00fcr uns eine Unmenge an Arbeit. Die Fragen sind ja\nnicht immer die gleichen gewesen, so kann es sein, dass\nsich deren Beantwortung zum Teil doppelt, aber auch \u2013\nHerr Kosel hat darauf Bezug genommen \u2013 bei der einen\noder anderen Frage die Verweisung auf die Antwort\n\u201e\u00fcber Kreuz\u201c erfolgt ist.\n\nIch kann Ihre Forderung, Sachsen solle ein eigenst\u00e4ndi-\nges Programm aufstellen \u2013 weil Sie sich am Beispiel Bay-\nerns orientieren \u2013, nicht verstehen. Einerseits hat Sachsen\nden gegen\u00fcber Bayern fast dreifachen Betrag an Interreg-\nIIIa-Mitteln. Damit haben wir einen gewaltigen Vorteil,\num in unseren Grenzregionen Arbeit zu machen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft aber auch, dass wir diese Interreg-IIIa-Mittel\nkofinanzieren m\u00fcssen. \u00dcber diesen Kofinanzierungs-\nanteil, der dann auch das Dreifache ausmacht, haben wir\nnicht gesprochen. Das ist ein enormer, ansehnlicher Bei-\ntrag, den der Freistaat Sachsen da aufbringt.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat bereits in den Jahren\n1990/91 damit begonnen, mit Tschechien, sp\u00e4ter mit Nie-\nderschlesien, unl\u00e4ngst mit der Slowakei Partnerschafts-\nvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Diese Vertr\u00e4ge orientieren sich\nnicht an der Quantit\u00e4t, sondern an der Qualit\u00e4t; einige\nBundesl\u00e4nder halten es eher umgekehrt. Wir wollen\ndiese Vertr\u00e4ge mit Leben erf\u00fcllen; das hei\u00dft, dass nicht\nnur die verschiedensten Ministerien und ihre Verwaltun-\ngen, sondern auch die verschiedensten Projekttr\u00e4ger\nzueinander kommen, um zum Beispiel im Bereich des\nUmweltschutzes gemeinsame Vorhaben anzugehen, im\nBereich des Katastrophenschutzes und in vielen, vielen\nanderen Bereichen \u2013 bei Schulen, Hochschulen \u2013 zuein-\nander zu kommen und gemeinsame Projekte zu entwi-\nckeln.\n\nGrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit bedeutet aber\nauch \u2013 und damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen und vielleicht\nauch einen Vorwurf seitens der PDS entkr\u00e4ften; zumin-\ndest klang es wie ein Vorwurf \u2013, dass beide das Gleiche\nwollen. Gerade die Beispiele, die Sie zitiert haben, sind\nzum Teil zumindest nicht recht zutreffend.\n\nIch kenne das Projekt an der Schule in Zodel, ich kenne\nauch das Beispiel. Das ist aber nur ein Projekt; es gibt\n\u00fcber 100 Vereine und Initiativen, die verschiedene an-\ndere Projekte vorhaben. Deswegen, glaube ich, sollten\nwir die Bewertung nicht an dem einen Projekt vorneh-\nmen, sondern uns auch die hundert anderen anschauen.\n\nBeispielsweise die schon angef\u00fchrte A 4, die in Ludwigs-\ndorf endet, ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit eben nicht funktioniert. Wir ver-\nhandeln mit der Republik Polen seit Jahren, dass der\nL\u00fcckenschluss zwischen der Autobahn A 4 und der\nAutobahn nach Breslau erfolgt \u2013 leider bislang ergebnis-\nlos. Wir verhandeln mittlerweile seit zehn Jahren auch\n\u00fcber die Fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke in G\u00f6rlitz. Leider Gottes ist es\nnicht einmal ausreichend, dass wir sagen: Okay, wir\nfinanzieren die Br\u00fccke komplett, mit s\u00e4chsischen Landes-\nmitteln und mit Interreg-Mitteln. Trotzdem sind wir hier\nnoch keinen Schritt weiter. Das hei\u00dft, seitens der polni-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3531\n\nschen Autorit\u00e4ten ist hier noch die Entscheidung zu tref-\nfen.\n\nDas ist auch ein Teil der Wahrheit, wenn wir \u00fcber grenz-\n\u00fcberschreitende Zusammenarbeit reden. Sie, Frau Mat-\ntern, haben darauf hingewiesen: Es kann nicht sein, dass\nwir immer alles besser wissen. Ich glaube, das ist das\nrichtige Prinzip. Wir wollen es auch nicht besser wissen;\nwir k\u00f6nnen nur unseren Nachbarn die Zusammenarbeit\nanbieten \u2013 sie m\u00fcssen diese Zusammenarbeit annehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Entschuldigung! \u2013\nFrau Mattern, Sie m\u00f6chten eine Zwischenfrage stellen.\nBitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Tillich, Sie haben gerade von\n100 Schulprojekten und Projekten \u00e4hnlicher Art gespro-\nchen. Nun ist es aber so, dass dieses Schulprojekt in\nZodel, soweit ich wei\u00df, das einzige ist, das auf dem Ter-\nritorium des Niederschlesischen Oberlausitzkreises in\ndieser Weise vorangetrieben worden ist, der f\u00fcr dieses\nProjekt dann auch Einzugsgebiet w\u00e4re. Ich bin gern\nbereit, mit Ihnen die anderen hundert Projekte durchzu-\ngehen, um auch zu verstehen, wie man wertet und wich-\ntet. Aber w\u00e4re es aus Ihrer Sicht denn nicht m\u00f6glich,\njetzt, da die Schule geschlossen werden soll, einen Weg\nzu finden, das Projekt auf den Stand zu bringen, dass\ngleich das neue deutsch-polnische Schulprojekt in dieser\nSchule weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnte?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Frau Mattern, Sie d\u00fcrfen sicher sein, dass wir\njedes Projekt, das beantragt wird, ernsthaft pr\u00fcfen. Nur\nIhre Einsch\u00e4tzung, dass es sich um das einzige handelt,\nist wahrscheinlich nicht richtig. Mir sind andere, ob in\nG\u00f6rlitz oder zum Beispiel in Ihrer n\u00e4heren Umgebung,\nin Rothenburg, gleichwohl bekannt.\n\n(Frau Mattern, PDS: In Rothenburg ist es ein\nGymnasium. Hier geht es um die Mittelschule.)\n\nIch wei\u00df, dass es dort vordergr\u00fcndig ums Gymnasium\ngeht, aber es geht auch um die Mittelschule in Rothen-\nburg. Ich habe mit dem jetzigen Landrat und fr\u00fcheren\nB\u00fcrgermeister, Herrn Lange, dar\u00fcber schon vor Jahren\nund unl\u00e4ngst gerade wieder \u00fcber das gleiche Thema\ngesprochen. Das hat aber, das muss man ehrlicherweise\nsagen, etwas damit zu tun, dass die kommunal Verant-\nwortlichen sehr gern versuchen, einen grenz\u00fcberschrei-\ntenden Effekt f\u00fcr ihre Schulen wirksam zu machen, um\ndamit einer Schulschlie\u00dfung vorzubeugen.\n\nDeswegen nochmals meine ehrliche Antwort: Wir wer-\nden jedes einzelne Projekt pr\u00fcfen, ob der Bedarf da ist\nund ob damit f\u00fcr die Region ein Bedarf abgedeckt wer-\nden kann.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage\nbeendet. Das Schlusswort zu den Antr\u00e4gen haben die\nFraktionen der PDS und der CDU. Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Sehr geehrter Herr Rasch, Ihre Beden-\nken bez\u00fcglich der bayerischen Gro\u00dfz\u00fcgigkeit kann ich\nverstehen, aber ich denke, wir sollten dennoch einen\ns\u00e4chsischen Beitrag zur F\u00f6rderung der Grenzregionen\nleisten und falls wir uns bayerische Gro\u00dfz\u00fcgigkeit nicht\nleisten k\u00f6nnen \u2013 ich denke, gerade Ihre Fraktion wird si-\ncherlich einen entsprechenden s\u00e4chsischen Rabatt aus-\nhandeln k\u00f6nnen. Bei diesem Rabatt finden Sie auch un-\nsere Unterst\u00fctzung.\n\n(Rasch, CDU: Herr Tillich hat es Ihnen doch\neben erkl\u00e4rt, Herr Kollege!)\n\nDie PDS-Fraktion jedenfalls hat sich seit Beginn der De-\nbatte um die Osterweiterung f\u00fcr die Mitgliedschaft unse-\nrer Nachbarl\u00e4nder und f\u00fcr die Osterweiterung als Gan-\nzes ausgesprochen. Es ist das Recht unserer Nachbarl\u00e4n-\nder, Mitglied zu werden, wenn die Bev\u00f6lkerung es will.\nGerade in beiden Nachbarl\u00e4ndern wird sich ein Beitritt\nnicht ohne Zustimmung der Bev\u00f6lkerung in einem Refe-\nrendum vollziehen k\u00f6nnen. Das erlegt auch der Politik\nin Sachsen ein hohes Ma\u00df an europ\u00e4ischer Verantwor-\ntung auf.\n\nDie PDS-Fraktion ist f\u00fcr einen schnellstm\u00f6glichen Bei-\ntritt. Allerdings haben f\u00fcr uns die wirtschaftlichen,\nbesch\u00e4ftigungspolitischen, sozialen, \u00f6kologischen, kultu-\nrellen und demokratischen Aspekte der Heranf\u00fchrung\nabsolute Priorit\u00e4t. Das ist auch ein Grund, um vom Frei-\nstaat Sachsen eine Intensivierung der Vorbereitung des\nFreistaates auf die Erweiterung der EU zu erwarten. Die\nBeitrittsl\u00e4nder erwarten nicht nur moralische oder allge-\nmeine politische Unterst\u00fctzung, sondern vor allen Din-\ngen materielle und auch organisatorische Unterst\u00fctzung.\nWenn man so will, ist die Erweiterung der EU das\ngr\u00f6\u00dfte Logistikunternehmen zu Beginn des 21. Jahrhun-\nderts.\n\nDie Vermutung hat sich in j\u00fcngster Zeit best\u00e4tigt, dass\ndie Bundesregierung weit davon entfernt ist, die \u00f6st-\nlichen Grenzregionen und die benachbarten Gebiete Po-\nlens und Tschechiens mit ihren besonderen Problemen\nzu einem wichtigen Augenmerk ihrer Politik zu machen.\nWeil dem so ist, muss von den an der Ostgrenze gelege-\nnen Bundesl\u00e4ndern mehr Druck auf Berlin gemacht und\nm\u00fcssen mehr Anregungen und Vorschl\u00e4ge auf diesen\nWeg nach Berlin gebracht werden. Das ist eines der An-\nliegen der PDS-Fraktion mit Ihren heute behandelten\nDrucksachen und insbesondere mit dem eingebrachten\nAntrag.\n\nZu unserer Gro\u00dfen Anfrage noch ein Wort. Sie wissen\ngenau, dass wir unsere Gro\u00dfe Anfrage mehrfach in der\nDebatte zur\u00fcckgestellt hatten, um andere wichtige Debat-\nten zu erm\u00f6glichen. Das war immer im Konsens gesche-\nhen. Ihr Verweis auf die Tatsache, dass unsere Anfrage\nschon vor einem Jahr gestellt wurde, ist insofern nicht\nganz fair. Das wissen Sie selbst. \u2013 Aber das nur am\nRande.\n\nIn den Grenzregionen, meine Damen und Herren, wei\u00df\nman sehr genau um die spezifischen Probleme, die unge-\nachtet aller Bem\u00fchungen um eine Intensivierung der\ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit wegen der Lage\nan der Au\u00dfengrenze der EU auftreten. Ich will einige\nnennen: Hemmnisse wegen der unterschiedlichen staat-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3532\n\nlichen Strukturen, unterschiedliche Rechtssysteme, Sprach-\nbarrieren, Ausrichtung des Arbeits- und des Absatz-\nmarktes. So war der Gedanke des EU-Kommissars Ver-\nheugen gut zu verstehen, ein Programm zu starten, das\n\u201ean den Schwachstellen ansetzt und den Betroffenen im\nGrenzraum Hilfestellung leistet bei der Erschlie\u00dfung\nneuer Chancen\u201c.\n\nHilfestellung ist jedoch nicht nur eine EU-Angelegenheit,\nsondern auch, wie unter guten Nachbarn \u00fcblich, eine\ns\u00e4chsische Aufgabe. Das ist ein weiterer Grund f\u00fcr un-\nsere heutige Debatte. Das ist der Grund f\u00fcr unseren An-\ntrag. Ich bitte Sie deshalb unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Lassen Sie mich am Ende dieser De-\nbatte, die zu erfreulich fr\u00fcher Tageszeit, verglichen mit\nanderen Diskussionen zu diesem Thema, stattfand und\nerfreulich lange und tiefsch\u00fcrfend, zumindest in den Bei-\ntr\u00e4gen der CDU-Fraktion und der Staatsregierung, war,\nf\u00fcnf zusammenfassende kurze Bemerkungen machen.\n1. Die Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union ist die\nVollendung dessen, was 1989 mit der friedlichen Revolu-\ntion in Leipzig, in Prag, in Budapest, in Reval usw. be-\ngonnen hat.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: In Dresden! \u2013\nBandmann, CDU: \u2026 und G\u00f6rlitz!)\n\n\u2013 Dresden nicht zu vergessen und auch Plauen und G\u00f6r-\nlitz selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege Bandmann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. F\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser Aufgabe brauchen wir\neuropapolitischen Realismus. Die Zeit, da man glaubte,\nmit einer sch\u00f6nen Idee allein ist es getan, ohne dass man\nSachverstand und Tatkraft hat, ist vorbei. Diesen Realis-\nmus hat der Freistaat Sachsen und \u2013 wie wir soeben ge-\nh\u00f6rt haben \u2013 hat die S\u00e4chsische Staatsregierung, auch\nwenn das bei einigen Damen und Herren von der Oppo-\nsition nur sehr gefiltert ankommt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Hurra!)\n\n3. Der Erfolg der Osterweiterung h\u00e4ngt vom Reformwil-\nlen sowohl bei der EU als auch bei den Mitgliedsstaaten\nund auch bei den Beitrittskandidaten ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Sinne verstehen Sie bitte unseren Entschlie-\n\u00dfungsantrag, der f\u00fcr die Bundesratssitzung der Staats-\nregierung noch einmal die Grundlagen mit auf den Weg\ngibt und der, wie Herr Tillich schon andeutete, Aussich-\nten hat, bei den A-L\u00e4ndern auf eine gewisse Gegenliebe\nzu treffen. Reformwille bedeutet aber auch, dass man die\nKooperationen, wie sie Heinz Lehmann und Peter\nSchowtka hier beschrieben haben, nicht dadurch er-\nschweren kann, dass Deutschland einen immer undurch-\nsichtigeren Wald von Vorschriften erh\u00e4lt. Wenn noch\n\nnicht einmal ein muttersprachlicher und seit f\u00fcnf oder\nzehn oder in den alten Bundesl\u00e4ndern 30 Jahren in der\nWirtschaft T\u00e4tiger den Steuerdschungel, den Vorschrif-\ntendschungel und den Regulierungsdschungel durch-\nschaut, wie soll das bitte sch\u00f6n ein polnischer, ein tsche-\nchischer, ein rum\u00e4nischer, ein litauischer Unternehmer\noder Manager k\u00f6nnen oder ein Schulleiter, der ein Ko-\noperationsprojekt will, wenn er auch noch fremdsprach-\nlich vor diesem Wald deutscher Gesetzb\u00fccher steht.\n\n(Beifall der Abg. Lehmann und Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n4. Sachsens Grenzregionen m\u00fcssen sich auf die Osterwei-\nterung vorbereiten. Sie tun das bereits. Sie m\u00fcssen es\nweiter und st\u00e4rker tun. Aber das Wichtigste ist, sie m\u00fcs-\nsen es selber tun. Die Staatsregierung, die Bundesregie-\nrung, die Europ\u00e4ische Gemeinschaft k\u00f6nnen und sollen\ndazu Hilfestellung leisten, Rahmenbedingungen und\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten schaffen, aber die Energie,\ndas Engagement und vor allem die Ideen m\u00fcssen vor\nOrt wachsen. Die k\u00f6nnen nicht in Programmen von oben\nher fl\u00e4chendeckend vorgegeben werden.\n\n5. Und damit mein f\u00fcnfter Satz: Die Osterweiterung\nmuss von den Menschen angenommen werden, wenn sie\ngelingen soll. Sie muss von den Menschen angenommen\nwerden. Sie muss \u00fcberall, auf beiden Seiten der Grenze\nakzeptiert werden. Da sind wir auf dem richtigen Wege.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie, dem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Frak-\ntion zur Gro\u00dfen Anfrage zuzustimmen. Dabei geht es ja\nim doppelten Sinne um Kompetenzen, um Fragen der\nZust\u00e4ndigkeit und darum, diese auch kompetent auszu-\nf\u00fcllen. Diese Kompetenzen m\u00fcssen, Herr Adler sagte es,\naufgeteilt werden zwischen mehr Br\u00fcssel und mehr\nRegionen. Ich w\u00fcrde es nicht so schematisch sehen, ob-\nwohl diese Beobachtung auch richtig ist, dass manches\nhierhin und manches dahin geht. Wichtig ist, dass sie an\nder richtigen Stelle, oder, wie Frau Clau\u00df sagte, transpa-\nrent, effizient und b\u00fcrgernah dort angesiedelt werden,\nwo die Entscheidungen am besten fallen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie aber gleichzeitig, den Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS-Fraktion zum gleichen Thema abzulehnen. Die-\nser Antrag enth\u00e4lt durchaus manches, was stimmt.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nHerr Kosel hat ihn vorgetragen und ausgeteilt ist er auch\nund er enth\u00e4lt durchaus, wie ich die ganze Zeit lesen\nkonnte, einiges, was stimmt. Aber es sind alles Dinge,\ndie wir bereits machen! Und Sie werden doch nicht ver-\nlangen, dass die Ouvert\u00fcre gespielt wird, wenn die Oper\nschon im 3. Akt ist?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich bitte ich Sie, meine Damen und Herren, aus\ndem gleichen Grunde auch den Antrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 3/5155 abzulehnen. Er wiederholt nur\nDinge, die l\u00e4ngst gemacht werden und die besser und\nausf\u00fchrlicher sowohl in der Antwort der Staatsregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3533\n\nals auch in den drei Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion in den\nDrucksachen 3/4938, 3/4942 und 3/4943 vorkommen.\nDiesen drei Antr\u00e4gen bitte ich zuzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe jetzt die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge auf.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Ja, ich rufe sie gerade auf; ganz kleinen Moment noch!\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Druck-\nsache 3/5522. \u2013 Soll der noch einmal von der PDS-Frak-\ntion eingebracht werden?\n\n(Zuruf von der PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\n\u2013 Dann bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Debatte heute im Land-\ntag hat gezeigt, dass es im Grunds\u00e4tzlichen hinsichtlich\ndes Erweiterungsprozesses der EU \u00dcbereinstimmung\nzwischen den Fraktionen gibt. Diese \u00dcbereinstimmung\nbezieht sich vor allem auf die Feststellung, dass die\nErweiterung um die mittelosteurop\u00e4ischen L\u00e4nder die\n\u00dcberwindung der Teilung voranbringt, eine engere\nKooperation mit Russland erm\u00f6glicht und damit\nGesamteuropa eine friedliche Perspektive gibt. Zur euro-\np\u00e4ischen Integration gibt es keine vern\u00fcnftige Alternati-\nve.\nIch werde mich bei Einbringung des Entschlie\u00dfungs-\nantrages vor allem auf drei Fragenkreise konzentrieren:\nConditio sine qua non f\u00fcr den Erweiterungsprozess ist\ndie z\u00fcgige Umsetzung der Reform von EU-Institutionen\nund die klare Abgrenzung der Entscheidungskompeten-\nzen zwischen EU, Nationalstaaten und L\u00e4ndern. So weit\ngehe ich mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Frak-\ntion konform.\n\nAllerdings sei hier angemerkt, dass tats\u00e4chlich die Aus-\nreichung des Entschlie\u00dfungsantrages der CDU kurz vor\nder Mittagspause uns nat\u00fcrlich nicht mehr m\u00f6glich ge-\nmacht hat, die Artikel und Paragraphen der EU-Ver-\ntr\u00e4ge, die von den Vorschl\u00e4gen der CDU ber\u00fchrt sind,\ngenau zu \u00fcberpr\u00fcfen. Insofern ist es f\u00fcr uns heute un-\nm\u00f6glich ein bewertendes Urteil hier zu diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag abzugeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Reform der europ\u00e4ischen Institutionen muss sich an\nvier Prinzipien orientieren:\n\n1. am Integrationsprozess\n\n2. am nationalstaatlichen und regionalen Prinzip\n\n3. am Verfahrensprinzip, um die Funktionalit\u00e4t der Insti-\ntutionen zu gew\u00e4hrleisten, und eine Balance zwischen\nzentralen Entscheidungen in Br\u00fcssel und Regionalisie-\nrung m\u00fcssen gefunden werden.\n\n4. Schlie\u00dflich soll sich die Reform am Prinzip von demo-\nkratischer Legitimation orientieren.\n\nDie Umsetzung dieser Reform wird hoffentlich durch die\nEinf\u00fchrung des Euro als faktisches Zahlungsmittel be-\nschleunigt werden, denn die Wirtschafts- und W\u00e4hrungs-\nunion bedarf l\u00e4ngst einer politischen Fundierung. Des-\nhalb begr\u00fc\u00dfen wir das Vorhaben der EU-Ratstagung am\nWochenende im belgischen Laeken, einen Konvent zu\neinem verfassungsgebenden Prozess aus der Taufe zu\nheben, in dem Vertreter des Europaparlaments, der\nnationalen Parlamente, der EU-Kommission und der na-\ntionalen Regierungen vertreten sein sollen.\n\n(Schimpff, CDU: Auch der Ausschuss der Regionen,\nso hoffe ich!)\n\nAllerdings bedauern wir, dass zivilgesellschaftliche Orga-\nnisationen und Verb\u00e4nde, wie sie noch im Konvent zur\nGrundrechtecharta vertreten waren, in diesem neuen\nKonvent nicht vertreten sein sollen. Lediglich ein Beob-\nachter-Status und Anh\u00f6rungsrechte sollen diesen zuer-\nkannt werden.\n\nTrotz dieses Mangels begr\u00fc\u00dfen wir dieses Vorhaben,\nweil es den politischen Integrationsprozess vorantreibt\nund einen Schritt zu einem Europa der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger bedeuten wird.\n\nEin zweites wichtiges Problem, das von unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag angesprochen wird, betrifft die Forde-\nrung nach grenz\u00fcberschreitenden regionalen Besch\u00e4fti-\ngungspakten. Diese Forderung erkennt an, dass EU- und\nBundespolitik die Rahmenbedingungen f\u00fcr Wirtschafts-\nund Arbeitsmarktpolitik bestimmen. Aber die Frage, was\nklassische Besch\u00e4ftigungspolitik und vor allem die daf\u00fcr\nzust\u00e4ndigen Institutionen, wie Arbeits\u00e4mter, zu grenz-\n\u00fcberschreitenden Besch\u00e4ftigungspakten leisten k\u00f6nnen,\nist eine berechtigte Frage. Hierzu m\u00fcssten die Arbeits-\n\u00e4mter beiderseits der Grenze Kooperationsbeziehungen\naufnehmen und gemeinsame kreative Besch\u00e4ftigungs-\npakte ins Leben rufen. Dabei k\u00f6nnten die zust\u00e4ndigen\nMinisterien Anregungen liefern und gemeinsam mit den\nRegional-Managements in den Euroregionen Moderato-\nren sein.\n\nDrittens schlie\u00dflich sprechen wir die strukturellen\nSchw\u00e4chen in der Wirtschaft und den infrastrukturellen\nR\u00fcckstand in den Grenzregionen an. Wie sind diese\nR\u00fcckst\u00e4nde zu beheben? Unserer Meinung nach ist das\nvon der EU aufgelegte Programm f\u00fcr besonders betrof-\nfene Grenzregionen in Bezug auf dessen finanzielle Aus-\nstattung eben nicht hinreichend, wohl wissend, dass\nnicht immer die H\u00f6he der Finanzmittel f\u00fcr die schlep-\npende Umsetzung grenz\u00fcberschreitender Projekte ent-\nscheidend ist.\n\nOftmals sind es die b\u00fcrokratischen und verwaltungstech-\nnischen H\u00fcrden, aber vor allem auch die finanzielle Ab-\nsorptionsf\u00e4higkeit der Beitrittsl\u00e4nder, welche der grenz-\n\u00fcberschreitenden Kooperation enge Grenzen setzen.\n\nDennoch ist auch vom Bund ein gr\u00f6\u00dferes finanzielles En-\ngagement zu erwarten, um die infrastrukturellen L\u00fccken\nnoch vor dem Beitritt abzubauen. Sachsen k\u00f6nnte mit ei-\nnem besonderen Engagement in die L\u00fccken, die die EU-\nund Bundesprogramme hinterlassen, kreativ und innova-\ntiv vorsto\u00dfen, \u2013 \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3534\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: \u2013 ohne zus\u00e4tzliches Geld zu ge-\nbrauchen. Daf\u00fcr macht sich die PDS stark.\nWir sind zu allen Diskussionsprozessen hierzu bereit.\nUnd das w\u00e4re tats\u00e4chlich etwas: ein origin\u00e4res s\u00e4ch-\nsisches Grenzlandprogramm, ohne zus\u00e4tzliche Mittel zu\nbeanspruchen. Das w\u00fcrde sozusagen die Vorbereitung\nauf die Erweiterung unterst\u00fctzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Runge, bitte\nzum Ende kommen.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nAuch wenn unser Entschlie\u00dfungsantrag nicht der Weis-\nheit letzter Schluss sein kann, liefert er dennoch Anre-\ngungen f\u00fcr die Landespolitik, wie sich Sachsen inten-\nsiver in diesen Prozess der Erweiterung nach Osteuropa\neinbringen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich zum\nEntschlie\u00dfungsantrag der PDS \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Ad-\nler, bitte.\n\nAdler, SPD: Diesen Antrag der PDS-Fraktion w\u00fcrdigen\nwir insofern, als er Dinge, die zwar an vielen Orten\nschon angegangen worden sind, noch einmal auf den\nPunkt bringt. Deswegen wird meine Fraktion diesem An-\ntrag zustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte sich die\nCDU-Fraktion noch einmal \u00e4u\u00dfern? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, komme ich jetzt zur Abstimmung \u00fcber den\nEntschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Druck-\nsache 3/5522.\nWer ihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Den-\nnoch ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt wor-\nden.\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 3/5523 und bitte um Einbringung\ndurch die CDU-Fraktion, wenn es gew\u00fcnscht wird. \u2013\nHerr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Nachdem in der De-\nbatte ziemlich am Anfang Herr Adler bereits darauf ein-\ngegangen war und Frau Clau\u00df inhaltlich dazu gespro-\nchen hat, betrachte ich den Entschlie\u00dfungsantrag mit die-\nsem Satz f\u00fcr eingebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum Antrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Indem ich den Staatsminister aus der Bayrischen\nStaatskanzlei zitiert habe und mich damit auf ein B-Land\nbezogen habe, habe ich deutlich gemacht, dass ich Anre-\ngungen auch von anderer Farbe her annehme und ak-\nzeptiere.\n\nAber diesem Antrag, so wie Sie ihn uns heute hier unter-\nbreiten, in dieser Zeit, auch in der Vermischung von\nrichtigen Dingen mit \u2013 jetzt formuliere ich vorsichtig \u2013\nAussagen, die wir zumindest f\u00fcr sehr pr\u00fcfensw\u00fcrdig\nhalten, k\u00f6nnen wir aus diesem Grunde nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte im Grunde Herrn Ad-\nler zustimmen. Der Antrag ist zwar eingebracht. Die Art\nund Weise, wie das passiert ist, ist aber nicht angebracht.\nUnd aus dem Grund werden wir nicht zustimmen.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann w\u00fcrde ich jetzt\nzur Abstimmung kommen, wenn es keinen Widerspruch\ngibt.\n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 3/5523. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen dagegen.\nDennoch ist der Antrag mehrheitlich angenommen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Drucksachen. Ich rufe erstens auf die\nDrucksache 3/5155, Antrag der Fraktion der PDS. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe zweitens auf Drucksache 3/4938, Antrag der\nFraktion der CDU. Wer m\u00f6chte die Zustimmung zu die-\nsem Antrag geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltun-\ngen ist dem Antrag dennoch mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch rufe drittens auf Drucksache 3/4942, Antrag der\nFraktion der CDU. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen; der Antrag ist\nmehrheitlich angenommen worden.\n\nIch rufe viertens auf Drucksache 3/4943, Antrag der\nFraktion der CDU. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe, hier gab es Einstimmigkeit, der Antrag ist ange-\nnommen. Meine Damen und Herren, der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3535\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Arbeitspl\u00e4tze durch Wirtschaftsf\u00f6rderung\n\nDrucksache 3/0042, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 29. Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur\u201c\n\nDrucksache 3/0814, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen\n\nDrucksache 3/1019, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Investitionsf\u00f6rderung\n\nDrucksache 3/1863, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wirtschaftsf\u00f6rderung\n\nDrucksache 3/2538, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Investitionsf\u00f6rderung der Wirtschaft der neuen L\u00e4nder\n\nDrucksache 3/2957, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Fortsetzung der einzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung\n\nDrucksache 3/5339, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Modellprojekt \u201eIntegrierte Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c\n\nDrucksache 3/2142, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU und\nPDS. Ich erteile nun der Fraktion der CDU das Wort.\nHerr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wenn ich so in manche Gesichter\nheute Nachmittag schaue, dann kann ich daraus ablesen,\ndass es Ihnen lieber w\u00e4re, bei einer Tasse Kaffee ein\nSt\u00fcck Stollen zu essen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, Herr L\u00e4mmel!)\n\nAber wir m\u00fcssen heute noch einmal zum Thema Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung debattieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Arbeit ist Arbeit!)\n\nAuf zwei Ebenen, Herr Porsch, sind die Verantwort-\nlichen gerade dabei, den jungen Ast positiver wirtschaft-\nlicher Entwicklung Ostdeutschlands vom starken Baum\nder europ\u00e4ischen Wirtschaft abzus\u00e4gen. Dabei tr\u00e4gt ge-\nrade dieser junge Ast die ersten reifen Fr\u00fcchte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Welche?)\n\nUnd die M\u00e4nner und Frauen mit den Kettens\u00e4gen \u2013\nHerr Porsch, h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 in der Hand sitzen in\nBerlin und in Br\u00fcssel.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nSie geh\u00f6ren entweder der Bundesregierung an oder der\nEurop\u00e4ischen Kommission.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer s\u00e4gt dann in Sachsen?)\n\nMeine Damen und Herren! In Berlin werden seit Jahren\ndie Mittel f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung\nder regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c und weitere Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungen drastisch gek\u00fcrzt. Und in Br\u00fcssel soll\nmit Hilfe des neuen multisektoralen Beihilferahmens der\nF\u00f6rderung wirtschaftlicher Gro\u00dfprojekte in den neuen\nBundesl\u00e4ndern der Garaus gemacht werden.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das glauben Sie\ndoch selbst nicht!)\n\nNun, meine Damen und Herren, frage ich Sie: Welche\nGrundannahmen liegen denn diesen falschen Entschei-\ndungen eigentlich zugrunde? Glauben die Damen und\nHerren in Berlin und in Br\u00fcssel wirklich, dass mit dras-\ntisch weniger Mitteln oder M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung der schwierige wirtschaftliche Aufbau\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern weiterhin gelingen kann?\n\nDas frage ich auch direkt in die Richtung unserer Kolle-\ngen aus der SPD-Fraktion. Denn vor allem die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung in Berlin geht offensichtlich von kras-\nsen Fehleinsch\u00e4tzungen der wirtschaftlichen Lage in\nDeutschland und besonders auch der wirtschaftlichen\nLage in den neuen Bundesl\u00e4ndern aus. Dabei erstaunt es\nschon sehr \u2013 und das ist wohl ein einmaliger Vorgang in\nDeutschland \u2013, wie die Bundesregierung mit den zahlrei-\nchen Gutachten zur wirtschaftlichen Lage in Deutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3536\n\nland, die sie teilweise selbst in Auftrag gegeben hat, um-\ngeht und wie sie die Empfehlungen der wissenschaft-\nlichen Gutachter einfach ignoriert.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDie Regierung in Berlin ignoriert den kompletten wirt-\nschaftlichen Sachverstand in Deutschland. Das ist die ge-\ngenw\u00e4rtige Situation.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Herr Jurk, schauen Sie sich doch an, was in letzter Zeit\nan Gutachten ver\u00f6ffentlicht worden ist, und dann lesen\nSie nach, welche Empfehlungen die Bundesregierung\numgesetzt hat. \u2013 Keine.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Herr Jurk ist doch nicht\naus der Wirtschaft!)\n\nWir haben das hier im S\u00e4chsischen Landtag schon \u00f6fter\ndiskutiert. Die CDU-Fraktion hat schon viele Antr\u00e4ge zu\ndiesem Thema eingebracht, um auf die verantwortungs-\nlosen Fehlentwicklungen in der Wirtschaftspolitik von\nRot-Gr\u00fcn hinzuweisen. Allein zu diesem Tagesordnungs-\npunkt, wenn Sie einmal auf die Liste schauen, liegen sie-\nben Antr\u00e4ge der CDU-Fraktion vor. Was die SPD da als\nd\u00fcrres Bl\u00e4ttchen hinzugef\u00fcgt hat, ist wohl nur der Tatsa-\nche geschuldet, dass sie auch einen Antrag dazu haben\nwollte. Aber dazu komme ich sp\u00e4ter noch.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Wie hat sich denn das wirt-\nschaftliche Umfeld in Sachsen in den letzten Jahren ent-\nwickelt? Und welchen Einfluss hatten die Mittel der\nWirtschaftsf\u00f6rderung und speziell der Gemeinschaftsauf-\ngabe auf diese Entwicklung?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAls erster Fakt ist festzustellen, dass die Entwicklung der\neinzelnen Branchen in Sachsen sehr differenziert verlau-\nfen ist. W\u00e4hrend bis 1996 die Bauwirtschaft gro\u00dfe posi-\ntive Beitr\u00e4ge zum Wachstum des Bruttoinlandsproduktes\nin Sachsen erbracht hat,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Konjunkturlokomotive!)\n\nhat sich das nunmehr ins Gegenteil verkehrt. Die Bau-\nwirtschaft sorgt f\u00fcr kr\u00e4ftige negative Wachstumsraten.\nDer Wagen des Wachstums des Bruttoinlandsproduktes\nwird im Wesentlichen durch das verarbeitende Gewerbe\nund die Dienstleister gezogen. Neuerdings sorgt auch\nder Bergbau wieder f\u00fcr einen positiven Wachstumsbei-\ntrag.\nSo k\u00f6nnen wir trotz des schwierigen wirtschaftlichen\nUmfeldes verzeichnen, dass wir in Sachsen bis Oktober\nein Wachstum des Bruttoinlandsproduktes von immerhin\nnoch 0,6 % erreicht haben. Das mag nicht viel sein und\nist auch nicht viel, aber wenn ich in die anderen neuen\nBundesl\u00e4nder sehe und mir das Gesamtwachstum in\nDeutschland anschaue, dann kann man schon froh sein\nund wir k\u00f6nnen stolz sein auf das wenige Erreichte. Denn\nin den L\u00e4ndern, wo die SPD regiert \u2013 Sachsen-Anhalt,\n\nBrandenburg oder auch Mecklenburg-Vorpommern \u2013,\nsieht die Lage wesentlich schlechter aus.\n\n(Nolle, SPD: Wir reden noch!)\n\nMeine Damen und Herren! Diese Verschiebungen inner-\nhalb der Branchen sind meines Erachtens ermutigende\nAnzeichen eines insgesamt erfolgreich verlaufenden\nStrukturwandels in Sachsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel, stimmt es,\n\n(Zurufe von der CDU: Nein!)\n\ndass bei 0,6 % Wachstum dennoch die Anzahl der Be-\nsch\u00e4ftigten in Sachsen im Vorjahr zur\u00fcckgegangen ist,\ndass die Anzahl der Arbeitslosen gestiegen ist und die\nAnzahl der Insolvenzen gr\u00f6\u00dfer geworden ist?\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: ABM!)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, Herr Porsch, das ist erst einmal nicht\nvon der Hand zu weisen. Aber auch das Bild m\u00fcssen Sie\nsehr differenziert sehen. Das verarbeitende Gewerbe und\ndie Dienstleister zum Beispiel haben einen erheblichen\nBesch\u00e4ftigungsaufbau hinbekommen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie Erh\u00f6hung der Arbeitslosigkeit resultiert aus der\nStrukturkrise der Bauwirtschaft. Sie m\u00fcssen sich schon\ndie Zahlen etwas deutlicher anschauen. Wenn Sie sehen,\nwas andere L\u00e4nder in AB-Ma\u00dfnahmen stecken, die letzt-\nendlich nicht die Br\u00fccke in den ersten Arbeitsmarkt\nsind, wie sich nach zehn Jahren herausgestellt hat, dann\nsieht auch in den anderen L\u00e4ndern, auf die Sie gleich\nverweisen werden, die Entwicklung anders aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nat\u00fcrlich, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel, k\u00f6nnten Sie mir\nzustimmen, dass die Strukturkrise der Bauwirtschaft\nnicht unwesentlich auch dadurch bedingt sein k\u00f6nnte,\ndass bis vor vier Jahren die Staatsregierung uns die Bau-\nwirtschaft noch als Konjunkturlokomotive verkauft und\nsie entsprechend geh\u00e4tschelt und gepflegt hat?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Porsch, damit ich vielleicht zur\nAufhellung Ihres Sachverstandes etwas beitragen kann.\nDie Bauwirtschaft war die Konjunkturlokomotive, weil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3537\n\nsich eben das verarbeitende Gewerbe nach 1990 erst ein-\nmal v\u00f6llig neu aufbauen musste.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMan kann stolz darauf sein und Sie k\u00f6nnen eigentlich al-\nlen Unternehmern nur gratulieren, die in den letzten\nzehn Jahren so eine erfolgreiche Entwicklung genommen\nund nunmehr die Konjunkturlokomotive \u00fcbernommen\nhaben. Herr Porsch, so ist das eben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, gehen wir gleich einmal weiter. Die\nUnternehmen des verarbeitenden Gewerbes \u2013 falls Sie\ndas interessiert, aber es passt ja nicht in Ihre Argumenta-\ntionslinie \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wei\u00df ich!)\n\ndie Unternehmen des verarbeitenden Gewerbes konnten\nim Jahre 2000 erstmals eine positive Ertragslage verzeich-\nnen.\n\nIch glaube, auch das ist ein gro\u00dfer Erfolg, denn wenn\neine Firma M\u00e4rkte erschlie\u00dfen muss, wenn sie ein\nschwieriges Umfeld hat, wenn sie auf starke Konkurrenz\ntrifft, dann ist es ein gro\u00dfer Erfolg, wenn das verarbei-\ntende Gewerbe erstmals Gewinne erzielen kann, denn\npositive Ertr\u00e4ge sind letztendlich die Grundlage f\u00fcr zu-\nk\u00fcnftige Investitionen, f\u00fcr zuk\u00fcnftig neue Arbeitspl\u00e4tze\nund, Herr Porsch, f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Existenzsicherung\nder Wirtschaft \u00fcberhaupt.\n\nWie sich allerdings \u2013 das geht wieder an die Damen und\nHerren der SPD \u2013 diese positive Ertragslage im Jahre\n2001 und vor allem in den n\u00e4chsten Jahren darstellen\nwird, steht nat\u00fcrlich v\u00f6llig in den Sternen, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: \u2013 Einen Moment noch.\n\u2013 denn die Belastungen der Unternehmen aus den so ge-\nnannten Reformen der SPD, allein aus der \u00d6kosteuer\nund der Stromsteuer, und die Belastungen durch den\nAnstieg der Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge sind enorm\nund gef\u00e4hrden die Existenz einer sehr gro\u00dfen Anzahl\nvon Arbeitspl\u00e4tzen nicht nur in Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel, das k\u00f6nnte jetzt in\nIhre Argumentationslinie passen, aber ich m\u00f6chte es\ntrotzdem wissen: Habe ich mir die Zahlen richtig ge-\nmerkt, dass man etwa 12 % Umsatzsteigerung im verar-\nbeitenden Gewerbe braucht, damit dort die Anzahl der\nArbeitskr\u00e4fte um 1 bis 1,5 % steigt?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, Herr Porsch, wenn Sie sich einmal die\nZahlen in Sachsen ansehen, werden Sie feststellen, dass\ndas Wachstum im verarbeitenden Gewerbe \u00fcber 12 %\n\nliegt und deshalb ein Besch\u00e4ftigungsaufbau im verarbei-\ntenden Gewerbe stattgefunden hat. Ich empfehle Ihnen,\nHerr Porsch, als Lekt\u00fcre, wenn Sie Weihnachten einmal\neine Stunde Zeit haben \u2013 denn in die Kirche gehen Sie ja\nsowieso nicht \u2013, den Bericht \u201eWirtschaft und Arbeit in\nSachsen 2001\u201c. Dort k\u00f6nnen Sie vielleicht zur St\u00e4rkung\nIhres Sachverstandes einige sehr interessante Zahlen he-\nrauslesen. Dann k\u00f6nnen wir im n\u00e4chsten Jahr gelegent-\nlich einmal \u00fcber diese Themen diskutieren.\nMeine Damen und Herren! Die Lohnst\u00fcckkosten geben\neinen wichtigen Hinweis auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\neiner Region. Sie sollen die relativen Kosten des Produk-\ntionsfaktors Arbeit quantifizierbar und vergleichbar ma-\nchen. Meine Damen und Herren, diese Kennzahl zeigt\ndie Probleme der s\u00e4chsischen Wirtschaft, die nach wie\nvor bestehen, sehr deutlich auf, aber auch hier sehr diffe-\nrenziert.\n\nDas verarbeitende Gewerbe \u2013 und hier, Herr Porsch,\nohne die Konjunkturlokomotive Bauwirtschaft \u2013 hat es\nals einziger Wirtschaftsbereich in Sachsen erstmalig ge-\nschafft, das westdeutsche Niveau bei den Lohnst\u00fcck-\nkosten zu unterbieten. Im Jahr 2000 betrugen die Lohn-\nst\u00fcckkosten Ost bei dem verarbeitenden Gewerbe 95,9 %\nder Lohnst\u00fcckkosten West. Ich glaube, das ist ein ganz\ngro\u00dfer Erfolg, der nicht zuletzt auch den erheblichen\nMitteln, die in die Wirtschaftsf\u00f6rderung geflossen sind,\nund den erheblichen Mitteln, die in die Forschung und\nEntwicklung in der s\u00e4chsischen Industrie geflossen sind,\ngeschuldet ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage von Herrn Prof. Porsch?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Aber selbstverst\u00e4ndlich, Herr Prof.\nPorsch.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sehr.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Gerne helfe ich Ihnen etwas auf die\nSpr\u00fcnge.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ach, ich freue mich \u00fcber den\nSachdiskurs, schlie\u00dflich bin ich Wirtschaftsgermanist.\nDas ist ein v\u00f6llig neuer Titel.\nHerr L\u00e4mmel, kann es sein, dass dieser g\u00fcnstige Satz bei\nden Lohnst\u00fcckkosten irgendwie auch mit den Tarifen\nzusammenh\u00e4ngt, die im Osten gezahlt werden?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt das damit zusammen,\nHerr Porsch. Worin besteht jetzt das Problem? Ja, sage\nich. Die Frage beantworte ich so. Zum Vergleich: Meine\nDamen und Herren, in der Landwirtschaft lagen die\nLohnst\u00fcckkosten in der ostdeutschen Landwirtschaft im\nJahre 2000 bei immerhin 211,6 % der Lohnst\u00fcckkosten\nWest. Im Landesdurchschnitt, also \u00fcber alle Branchen ge-\nrechnet, liegen die Lohnst\u00fcckkosten in Ostdeutschland\nbei rund 116 % Westdeutschlands, und das seit mehre-\nren Jahren ziemlich konstant. Das hei\u00dft, es hat in vielen\nBranchen keine Ann\u00e4herung mehr stattgefunden.\nWenn man sich jetzt anschaut, was die Tarifforderungen\n\u2013 Herr Porsch, jetzt kommen wir gleich dazu \u2013 der IG\nMetall f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr bedeuten, so k\u00f6nnen Sie sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3538\n\nausrechnen, wie die Lohnst\u00fcckkosten in die H\u00f6he gehen\nw\u00fcrden, wenn diese Tarifforderung der IG Metall\ndeutschlandweit durchgesetzt w\u00fcrde. Das hei\u00dft, es\nw\u00fcrde die ostdeutsche Wirtschaft um Jahre zur\u00fcckwer-\nfen. Die weitere Entwicklung dieser Lohnst\u00fcckkosten\nentscheidet eben sehr wesentlich dar\u00fcber, wie es der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft gelingen wird, in den n\u00e4chsten\nJahren weiterhin erfolgreich auf den Weltm\u00e4rkten Fu\u00df\nzu fassen.\n\nDie weiterhin erfolgte Verbesserung der Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Industrie zeigt sich auch in der\nProduktivit\u00e4tsentwicklung des verarbeitenden Gewerbes,\ndie im \u00dcbrigen in die Berechnung der Lohnst\u00fcckkosten\nmit einflie\u00dft. Im Jahre 2000 erreichte die s\u00e4chsische\nIndustrie 63 % der Produktivit\u00e4t der westdeutschen In-\ndustrie. Das hei\u00dft, dass auf diesem Feld noch sehr viel\nzu tun ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Einen ganz kleinen Moment. Einen Satz\nnoch, Herr Porsch. Falls Sie danach fragen, will ich Ih-\nnen das schon vorher beantworten.\nDie einzelnen Faktoren, die zu dieser Produktivit\u00e4tsl\u00fccke\nf\u00fchren, sind \u2013 ich kann sie jetzt nicht alle und detailliert\naufz\u00e4hlen \u2013 zum Beispiel die kleinen Betriebsgr\u00f6\u00dfen im\nOsten, die niedrigen Preise, die man nur zur Markter-\nschlie\u00dfung erzielen kann, k\u00fcrzere Maschinenlaufzeiten\nim Osten und vor allem auch das Fehlen zentraler Unter-\nnehmensfunktionen hier in Ostdeutschland. \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel, k\u00f6nnen Sie mir\nkurz erl\u00e4utern \u2013 ich lerne gerne noch etwas \u2013, woran, an\nwelchen Zahlen, an welchen Parametern Sie Erfolg von\nWirtschaft messen? Das hei\u00dft auch, wie Sie den Zweck\nvon Wirtschaft definieren.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Wie ich den Zweck von Wirtschaft defi-\nniere? Also, Herr Porsch, das w\u00e4re eine lange Er\u00f6rte-\nrung. Ich schlage Ihnen vor, dass Sie einmal zu uns in\nden Ausschuss kommen, wo wir diese Diskussion f\u00fchren\nk\u00f6nnen, denn die Redezeit ist leider sehr begrenzt. Ich\nlade Sie herzlich ein zum Besuch des Wirtschaftsaus-\nschusses. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das als ethische oder\n\u00f6konomische Diskussion f\u00fchren wollen. Aber Sie verbin-\nden das ja in Ihrem Zweig. Vielleicht k\u00f6nnen Sie interes-\nsante Aspekte dazu beitragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Vielleicht gehe ich\ndoch in die Kirche!)\n\nAber auch hier, meine Damen und Herren, ist es leider\nso, dass die Produktivit\u00e4tsl\u00fccke zwischen Ost und West\nin den letzten Jahren nicht mehr kleiner geworden ist.\nIch denke, das ist eine sehr bedenkliche Entwicklung.\nGerade hier m\u00fcssen wir in Ostdeutschland mit For-\nschung und Technologie ansetzen, um mit der Einf\u00fch-\nrung neuer Produkte und neuer Technologien die Pro-\nduktivit\u00e4t erh\u00f6hen zu k\u00f6nnen; denn es ist nat\u00fcrlich eine\nLegende, die oftmals erz\u00e4hlt wird, die man oft zu h\u00f6ren\nbekommt, dass im Osten die Arbeiter fauler sind als im\nWesten. Das hat damit \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\nNoch ein letzter Vergleich soll den Unterschied zwischen\nden Wirtschaftsstrukturen Ost und West deutlich ma-\nchen. Die durchschnittliche Betriebsgr\u00f6\u00dfe, meine Damen\nund Herren, im verarbeitenden Gewerbe in Ostdeutsch-\nland lag im Jahre 2000 bei 79 Besch\u00e4ftigten, im Westen\nbei 142 Besch\u00e4ftigten pro Betrieb. Hieraus resultiert auch\nbei ann\u00e4hernd gleicher Anzahl von Unternehmen insge-\nsamt die erhebliche Arbeitsplatzl\u00fccke Ost, die wir zu\nverzeichnen haben.\n\nNun kommen wir zu dem gr\u00f6\u00dften Problem der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft, das im unmittelbaren Zusammenhang\nmit den Mitteln der Wirtschaftsf\u00f6rderung steht, die Ost-\ndeutschland dringend braucht. Das gr\u00f6\u00dfte Problem der\nn\u00e4chsten Jahre wird die Deckung des Kapitalbedarfs der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft sein, denn nach wie vor w\u00e4chst\nvor allem die Industrie, w\u00e4chst das verarbeitende Ge-\nwerbe. Investitionen in die neuen Ausr\u00fcstungen, Investi-\ntionen in neue Technologien in Forschung und Entwick-\nlung und Investitionen in Ma\u00dfnahmen der Markter-\nschlie\u00dfung werden die Unternehmen vor gewaltige\nfinanzielle Herausforderungen stellen.\n\nSachsen-Metall, die Arbeitgebervereinigung, hat diesen\nKapitalbedarf des ostdeutschen verarbeitenden Gewerbes\nin einer Modellrechnung f\u00fcr alle neuen Bundesl\u00e4nder\nzusammen mit 250 Milliarden DM beziffert. Mit diesem\nGeld k\u00f6nnte bei weiterer positiver Wirtschaftsentwick-\nlung in Ostdeutschland die Arbeitsplatzl\u00fccke Ost zu\nWest geschlossen werden. Sachsen-Metall geht davon\naus, dass etwa 80 % dieses finanziellen Volumens zur\nSchaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze und ca. 20 % f\u00fcr die Aus-\nr\u00fcstung neuer Arbeitspl\u00e4tze notwendig sind.\n\nDas sind zwar rein hypothetische Rechnungen, aber es\nbeschreibt zumindest erst einmal das Szenario und die\nHerausforderungen, vor denen wir in den n\u00e4chsten Jah-\nren stehen, denn bei den Verhandlungen zum Solidar-\npakt II wurde von einem Kapitalbedarf f\u00fcr Ma\u00dfnahmen\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung von gut 100 Milliarden DM\nausgegangen. Das haben die wissenschaftlichen Gutach-\nten damals beziffert. Wenn man davon ausgeht, dass\ndiese 100 Milliarden DM der Zuschussbedarf f\u00fcr Ma\u00df-\nnahmen der Wirtschaftsf\u00f6rderung sind, dann kommt\nman, wenn man das hochrechnet, ziemlich deckungs-\ngleich mit den Annahmen von Sachsen-Metall auf einen\nKapitalbedarf von 250 Milliarden DM.\n\nMeine Damen und Herren! Diese 100 Milliarden DM\nsind ja auch in den Verhandlungen des Solidarpaktes\nmit verankert, allerdings \u2013 hier wird das Problem schlag-\nartig klar \u2013 durch die falsche Politik, die in Berlin betrie-\nben wird. Die Mittel f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung wur-\nden seitens der Verhandlungspartner einfach in den so\ngenannten Korb II der Solidarpaktverhandlungen ge-\nsteckt. Das hei\u00dft: keine Rechtsverbindlichkeit, das hei\u00dft\nnach Ma\u00dfgabe des Haushaltes, und au\u00dferdem ist dieser\nKorb II eine Gemischtwarenhandlung aus allerlei ver-\nschiedenen Gemeinschaftsaufgaben und es ist nicht er-\nkennbar, dass in diesen Solidarpaktverhandlungen die\nMittel f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung einen wirtschaft-\nlichen Schwerpunkt dargestellt haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3539\n\nL\u00e4mmel, CDU: Meine Damen und Herren, ich glaube,\nhier liegen die gef\u00e4hrlichsten Risiken f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder und hier muss schnellstens Klarheit \u00fcber die\nn\u00e4chsten Jahre geschaffen werden.\n\u2013 Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr L\u00e4mmel, Sie haben gerade auf den\nKorb II des Solidarpaktes hingewiesen. K\u00f6nnen Sie mir er-\nkl\u00e4ren, wieso alle 16 Bundesl\u00e4nder diesem Solidarpakt II\nin dieser Form zugestimmt haben und damit auch der\nFreistaat Sachsen?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Jurk, der Solidarpakt II ist ja insge-\nsamt erst einmal ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, das f\u00fcr die ost-\ndeutschen L\u00e4nder eine gewisse Planungssicherheit dar-\nstellt. Ich begr\u00fc\u00dfe den Solidarpakt II auch. Aber ich kriti-\nsiere, dass die Mittel f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung \u2013 das\nist eigentlich die Grundlage f\u00fcr alles, was danach folgt \u2013\neinfach nicht bis zu Ende verhandelt worden sind. Hier\nmuss dringend eine Kl\u00e4rung erfolgen, damit wir auch\nwissen \u2013 es hat ja auch R\u00fcckwirkungen auf die Landes-\nhaushalte \u2013, mit welchen Mitteln f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung wir in den n\u00e4chsten Jahren rechnen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, noch ein Wort zu Br\u00fcssel. In\nBr\u00fcssel ist man offensichtlich der Auffassung, die neuen\nBundesl\u00e4nder haben nunmehr nach zehn Jahren eine\nSchlagkraft erreicht, die die F\u00f6rderung von Gro\u00dfprojek-\nten \u00fcberfl\u00fcssig gemacht hat bzw. sie zumindest stark\neingeschr\u00e4nkt werden kann. Das ist ein sehr gef\u00e4hrlicher\nFehlschluss und ich frage mich schon manchmal, wie\nman eigentlich in Br\u00fcssel zu solchen Einsch\u00e4tzungen\nkommt, wei\u00df man doch aus der gesamten F\u00f6rderpolitik\nder Europ\u00e4ischen Union vor 1990, was der wirtschaft-\nliche Aufbau in einer benachteiligten Region f\u00fcr ein lan-\nger Prozess ist.\n\nMeine Damen und Herren, hier muss ich noch einmal\nklarmachen, wo wir als Sachsen oder als die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder insgesamt stehen; die Unterschiede sind ja\nrelativ gering.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was? Ich denke,\nSachsen ist so gut?!)\n\n\u2013 Ja, sie sind gering, aber sie sind vorhanden; das m\u00fcs-\nsen Sie immer noch beachten.\n\nSachsen belegt den 62. Platz von 78 zu vergebenden Pl\u00e4t-\nzen. Sie k\u00f6nnen sich einmal \u00fcberlegen, wie viele Jahre\nmanche Region in Europa mit vielen Millionen Mark ge-\nf\u00f6rdert worden ist, die immer noch nicht vor Sachsen\nliegt, sondern die vielleicht auf dem 66. oder 67. Platz\nliegt. Offensichtlich legt die Europ\u00e4ische Kommission\nhier verschiedene Ma\u00dfst\u00e4be im Vergleich der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung vor 1990 und nach 1999 an.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir die M\u00f6glichkeit\nverlieren, gro\u00dfe Projekte, auch Gro\u00dfprojekte entspre-\nchend bef\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, was sollte dann der Vorteil\ndes Ziel-1-Gebietes im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung\n\u00fcberhaupt noch sein? Und was sollte ein Vorteil sein f\u00fcr\n\neinen Investor, nach Ostdeutschland zu gehen? Hier wer-\nden die Ziele des wirtschaftlichen Aufbaus konterkariert\nund in dem einen Antrag der CDU-Fraktion wird ja\nauch verdeutlicht, dass die Definition teilungsbedingter\nNachteilsausgleiche noch einmal deutlich herausgestri-\nchen werden muss. Wenn die industriellen und Dienst-\nleistungszentren im Westen liegen, dann liegen sie nicht\ndort, weil sie immer dort gelegen haben, sondern sie lie-\ngen dort, weil durch die Grenzziehung nach dem Zwei-\nten Weltkrieg vieles aus Sachsen nach dem Westen abge-\nwandert ist.\n\nMeine Damen und Herren, auch hier ist die Bundes-\nregierung neben der S\u00e4chsischen Staatsregierung gefor-\ndert, die europ\u00e4ischen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirt-\nschaftspolitik neu zu gestalten und so zu gestalten, dass\neine wirtschaftliche Entwicklung \u00fcberhaupt m\u00f6glich\nbleibt. Wir brauchen noch auf Jahre hinaus die Mittel\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung und wir brauchen vor allen\nDingen eine Planungssicherheit, um den wirtschaftlichen\nAufbau fortsetzen zu k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die CDU-Fraktion\nhat offensichtlich in den Schubladen nachgeschaut und\neinmal Antr\u00e4ge ausgemistet;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn die Antr\u00e4ge, die hier zur Debatte stehen, sind fast\nausnahmslos nicht mehr aktuell oder lassen an Aktualit\u00e4t\nzumindest zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bevor der Euro kommt,\nmuss ausgemistet werden!)\n\nSo habe ich nicht vor, \u00fcber den 29. Rahmenplan der\nGemeinschaftsaufgabe Aufbau Ost zu sprechen, Herr\nL\u00e4mmel, wenn Anfang dieses Jahres bereits der 30. Rah-\nmenplan verabschiedet wurde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber zwischen 29 und 30 sind nur 3 % und mit Rabatt \u2013\ndamit kennen Sie sich ja im Moment gut aus.\n\nWas unsere s\u00e4chsischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger\nerwarten, meine Damen und Herren, ist ein aktueller\nSachstandsbericht und ein Ausblick und nicht eine ver-\nschlafene Selbstbeweihr\u00e4ucherung unseres Wirtschafts-\nministers. Die wirtschaftliche Situation Sachsens stellt\nsich bei weitem nicht so befriedigend dar, wie es uns\nder Ministerpr\u00e4sident und sein Wirtschaftsminister weis-\nmachen wollen. So stellt uns Minister Schommer eine\nWetterkarte vor, auf der sich das herannahende konjunk-\nturelle Tief nur schwach \u00fcber Sachsen auspr\u00e4gt. Und ob-\nwohl langfristige Wetterprognosen schwierig sind, be-\ngl\u00fccken Sie uns Sachsen mit der Aussicht auf Wetterbes-\nserung im n\u00e4chsten Jahr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3540\n\nDas ist aber fein. Als Meteorologe, der ich leider nicht\nbin, w\u00fcrde ich es Ihnen nachsehen, wenn Sie das Wetter\nsch\u00f6nreden, Herr Schommer. Und ein Schommer macht\nnoch keinen Sommer, auch wenn Sie vom Wetter reden,\num den typischen Herbstrepressionen und -depressionen\nzu begegnen, in denen wir uns befinden. In der Wirt-\nschaft ist Sch\u00f6nf\u00e4rberei genauso fehl am Platze wie\nSchwarzmalerei. Das Tiefdruckgebiet ist n\u00e4mlich schon\ndirekt \u00fcber uns, wenn wir das realistisch sehen, Herr\nSchommer, und das wissen Sie ganz genau.\n\nAber offensichtlich geht es hier in diesem Hohen Hause\nnach der Parole: Wenn die Sonne scheint, dann hat es\ndie CDU gemacht, und wenn es regnet, die SPD in Ber-\nlin.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist richtig!)\n\nSo einfach m\u00f6chten Sie es gerne haben, aber so einfach\nist es nicht, denn Wetter kommt schon lange aus Berlin\nund schon lange aus Bonn, da haben auch andere schon\nregiert. Ich frage mich immer: Was ist denn eigentlich\nvor 1998 gewesen? Offensichtlich hat da gar keiner re-\ngiert in Bonn, denn offensichtlich haben da noch keine\nVerantwortlichkeiten f\u00fcr Aufbau-Ost-Politik stattgefun-\nden.\n\nDie Produktivit\u00e4t der ostdeutschen Wirtschaft, meine Da-\nmen und Herren, verharrt bei 60 % des Westniveaus,\nund das trotz der gigantischen F\u00f6rdersummen und sub-\nventionierten neuen Produktions- und Verkehrsanlagen.\nDas Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle hat auf Ursa-\nchen f\u00fcr die niedrigen Produktionswerte hingewiesen.\nOstdeutsche Firmen m\u00fcssen sich viel zu oft mit niedri-\ngen Preisen zufrieden geben. Das bedeutet geringere\nWertsch\u00f6pfung. Wird f\u00fcr die gleiche Leistung weniger\nGeld verdient, flie\u00dfen auch weniger Steuern und Sozial-\nabgaben in die Kassen, und das ist genau unser Problem.\nWir k\u00f6nnen uns doch nicht an steigenden Umsatzzahlen,\nselbst wenn sie denn ganz vern\u00fcnftig sind, berauschen,\nwenn wir gleichzeitig wissen, dass die Ertr\u00e4ge bei den\nsteigenden Ums\u00e4tzen entweder stagnieren oder fallen.\nDie Ertr\u00e4ge sind es, die letztendlich Steuern in unsere\nKassen sp\u00fclen.\n\nSo entsteht der gr\u00f6\u00dfte Teil des j\u00e4hrlichen Transferbedarfs\nvon West nach Ost in H\u00f6he von 220 Milliarden DM. Das\nist kein Schlechtreden des Ostens; wir glauben, dass\ndiese Transfers aus dem Westen erst dann sinken wer-\nden, wenn unsere eigene Wirtschaftskraft steigt. Dazu\nbrauchen wir im Osten eben keine verl\u00e4ngerten Werk-\nb\u00e4nke, sondern wirklich eine eigene wirtschaftliche\nBasis.\n\nDie Wirtschaftskraft Sachsens ist, pro Kopf gerechnet,\nnur etwa halb so gro\u00df wie die der alten Bundesl\u00e4nder.\nDas Gesch\u00e4ftsklima in der s\u00e4chsischen Industrie hat sich\nseit M\u00e4rz dieses Jahres verschlechtert; der Auftragsein-\ngang aus dem Inland in der s\u00e4chsischen Industrie geht\nim Vergleich zum Vorjahreszeitraum zur\u00fcck.\n\nDen konjunkturellen R\u00fcckgang spiegelt auch die aktuelle\nProduktionsentwicklung und -planung wider. Insbeson-\ndere ist die Zulieferindustrie mit ihren Produktionspl\u00e4-\nnen vorsichtiger geworden. Dabei wird die s\u00e4chsische\nWirtschaft schon seit l\u00e4ngerem von einander gegenlau-\nfenden Einfl\u00fcssen gepr\u00e4gt. Da ist auf der einen Seite die\n\nr\u00fcckl\u00e4ufige Bauproduktion \u2013 die haben Sie sehr richtig\nbeschrieben, Herr L\u00e4mmel \u2013 und zum anderen die auch\nim ersten Halbjahr dieses Jahres aufw\u00e4rts gerichtete Ent-\nwicklung in der verarbeitenden Industrie.\n\nJedoch \u2013 und jetzt kommen die Sch\u00f6nheitsfehler \u2013: Das\nverarbeitende Gewerbe macht nur ein Zehntel am Brut-\ntoinlandsprodukt aus. Wachstumsraten von 10 oder 15 %\nsind, wenn ich richtig gerechnet habe, bei einem Zehntel\neben nur 1 oder 1,5 %. Das ist die wirkliche Wahrheit,\ndie hier von Ihnen immer verschwiegen wird. Wir soll-\nten uns auch mit diesen Zahlen nicht besoffen reden.\nHerr L\u00e4mmel, das M\u00e4rchen von der Bauwirtschaft, die\nan allem Schuld ist, k\u00f6nnen Sie so lange erz\u00e4hlen, wie\nSie niemand danach fragt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das hat der Kanzler gesagt!)\n\nWas ist denn eigentlich, Herr L\u00e4mmel, wenn die Bau-\nwirtschaft so normal proportioniert w\u00e4re in unserer\nVolkswirtschaft, wie sie es auch in Westdeutschland ist?\nWas w\u00e4re denn dann heute? Was w\u00e4re denn dann vor\nf\u00fcnf oder zehn Jahren gewesen?\n\nHier wird doch im Grunde eine Scheindiskussion ge-\nf\u00fchrt, denn die Bauwirtschaft ist daran nicht schuld. Die\nUrsache liegt darin, dass wir in Ostdeutschland insge-\nsamt leider noch eine Produktionsl\u00fccke von 200 Milliar-\nden DM pro Jahr verzeichnen.\n\nBesonders erregend finde ich es, dass die s\u00e4chsischen\nUnternehmen die im Jahr 2000 h\u00f6heren Verkaufserl\u00f6se\nund die verbesserte Ertragslage nicht f\u00fcr verst\u00e4rkte Inno-\nvationsanstrengungen nutzen konnten. Die Befunde deu-\nten darauf hin, dass bisher kein sp\u00fcrbarer Innovations-\nschub eingetreten ist. Dieser w\u00e4re jedoch notwendig ge-\nwesen, um dem derzeitigen Trend entgegenzuwirken.\nDeshalb frage ich Sie: Hat es diesen Unternehmen nicht\nan staatlicher R\u00fcckendeckung gefehlt?\n\nLeuchtt\u00fcrme wie in Dresden oder in Leipzig leuchten\nl\u00e4ngst nicht das ganze Land aus. Es ist doch auch fol-\ngende Frage zu stellen: Wann werden denn jemals die in\nMilliardenh\u00f6he gew\u00e4hrten F\u00f6rdermittel f\u00fcr diese Leucht-\nt\u00fcrme durch Steuereinnahmen real aufgewogen? Ich\nglaube, dass diese Frage so beantwortet werden muss,\ndass dieser Einsatz nicht in jedem Fall aufgewogen wird.\nVielleicht ist das auch der Widerspruch zwischen Wirt-\nschafts- und Finanzpolitik, in dem wir uns heute befin-\nden.\n\nWir brauchen \u2013 und das nicht nur zur Weihnachtszeit \u2013\ndringend Lichterketten zwischen den Leuchtt\u00fcrmen. Die\nLandesregierung muss F\u00f6rdermittel auf Investitionen\nkonzentrieren, die zu Arbeitspl\u00e4tzen mit hoher Wert-\nsch\u00f6pfung f\u00fchren. Billiglohnstrategien werden sp\u00e4testens\nmit der EU-Osterweiterung nicht mehr aufgehen. Ihre\nNiedriglohnpolitik, Herr Minister, wird sp\u00e4testens dann\nvollkommen gescheitert sein \u2013 wenn dieser Ansatz \u00fcber-\nhaupt jemals richtig war und ein Standortvorteil f\u00fcr Ost-\ndeutschland, speziell f\u00fcr Sachsen, gewesen sein soll. Ihr\nStaatssekret\u00e4r hat vor einigen Monaten im Wirtschafts-\nausschuss auch zugegeben, dass es f\u00fcr ihn durchaus\nfraglich ist, ob niedriger Lohn heute noch ein Standort-\nvorteil sein kann bzw. als solcher bezeichnet werden\nsollte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3541\n\nMeine Damen und Herren! Es ist \u00fcberaus bedenklich,\ndass sich die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH nun\nschon zum wiederholten Male mit der berechtigten Kri-\ntik des Rechnungshofes auseinander setzen musste. Herr\nSchommer, bringen Sie Ihren Laden in dieser Frage end-\nlich in Ordnung! Bem\u00fchen Sie sich dann tats\u00e4chlich um\npotenzielle Investoren! K\u00fcmmern Sie sich endlich um die\nbereits existierenden Unternehmen, die expandieren\nk\u00f6nnten, wenn sie eine ordentliche Unterst\u00fctzung vom\nLand erhalten w\u00fcrden! Beispielhaft nenne ich den Che-\nmie- und Anlagenbau in Grimma, der in erheblichem\nMa\u00dfe exportieren k\u00f6nnte, wenn der Freistaat dort mehr\nbehilflich sein w\u00fcrde, auch bei der wenigstens teilweisen\nAbsicherung der Exporte.\n\nMeine Damen und Herren! Die negative wirtschaftliche\nEntwicklung Sachsens ist auch an den Arbeitslosenzah-\nlen ablesbar. Sie sind ja auch der Minister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit. Ende November wurden 386 375 Arbeitslose\ngez\u00e4hlt. 386 375 Menschen ohne Arbeit! Ich denke, das\nist mehr als ein Skandal. Die Arbeitslosenzahl lag damit\ndeutlich h\u00f6her als im Vergleich zum Vorjahr. Die Ar-\nbeitslosenquote der abh\u00e4ngigen Erwerbspersonen lag bei\n18,4 % und damit um einen guten Prozentpunkt h\u00f6her als\nim Vergleichsmonat des Vorjahres. Nur Mecklenburg-Vor-\npommern und Sachsen-Anhalt haben mit Arbeits-\nlosenquoten von 18,7 und 19,3 % noch schlechtere Zah-\nlen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: SPD-regiert!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, wenn es regnet, dann ist die SPD verant-\nwortlich, und wenn die Sonne scheint, die CDU. So ein-\nfach ist es auf der Klippschule.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, wir k\u00f6nnen die\nrote Laterne in Sachsen schon sehen. H\u00f6ren Sie endlich\nauf, sich weiterhin nur mit sich selbst und Ihrer lahmen\nEnte, genannt Ministerpr\u00e4sident, zu besch\u00e4ftigen. Schon\nseit einem Jahr bekommen Sie doch sowieso nichts mehr\nauf die Reihe. Eines kann ich Ihnen sagen: Bei den\nArbeitslosen gibt es keine 15 % Rabatt. Da m\u00fcssen Sie\nschon richtig nachhelfen.\n\nHerrn Minister Schommer kann ich nur zustimmen,\nwenn er den Arbeitsmarkt als gr\u00f6\u00dfte Herausforderung\nbezeichnet. Er wollte sich dieser Herausforderung ja\nauch gleich stellen und forderte die Legalisierung der\nSchwarzarbeit. Diese wahrlich obskure Idee passt nat\u00fcr-\nlich zu einer neoliberalen Wirtschaftspolitik Ihrer Cou-\nleur. Aber nach dem Motto: \u201eDer Markt wird es schon\nrichten\u201c kann man gerade in Rezessionszeiten nicht ver-\nfahren.\n\n(Abg. Frau Petzold, CDU, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Nolle, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: \u2013 Nein, ich habe nur eine kurze Redezeit,\ndie ich auch nutzen m\u00f6chte.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 Wenn ich 20 Minuten Redezeit bekomme, dann kann\nich auch Zwischenfragen beantworten, wie ich will.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Nolle,\nwenn Sie auf eine Frage antworten, dann wird das nicht\nauf Ihre Redezeit angerechnet.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nNolle, SPD: \u2013 Nein, ich bringe das jetzt erst einmal zu\nEnde.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nSelbst das wei\u00df er nicht!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df das schon, Herr Schommer, aber ich m\u00f6chte\nmeine Rede gern in einem St\u00fcck vortragen und nicht\ndurch Ihre Zwischenfragen auf das falsche Gleis gelockt\nwerden.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nEbenfalls kontraproduktiv ist der strikte Sparkurs Sach-\nsens. Mir w\u00e4re es lieber, wenn sich Sachsen nicht da-\ndurch auszeichnen w\u00fcrde, dass es am besten spart, son-\ndern dadurch, dass es das Land mit der h\u00f6chsten Inves-\ntitionsquote, der erfolgreichsten Forschung und Wissen-\nschaft, den besten Schulen, Berufsschulen und\nUniversit\u00e4ten ist. Ich w\u00e4re froh, wenn wir auf diesen Ge-\nbieten Spitze w\u00e4ren. Daf\u00fcr w\u00fcrde ich durchaus einen et-\nwas weniger rigiden Sparkurs in Kauf nehmen. Aber\ndar\u00fcber kann man ganz offensichtlich geteilter Meinung\nsein. Dieser Sparkurs nimmt jedoch den s\u00e4chsischen\nKommunen die Luft zum Atmen und damit nat\u00fcrlich\nauch die Luft f\u00fcr notwendige Investitionen. Dies bedeu-\ntet, dass notwendige Infrastrukturma\u00dfnahmen auf der\nStrecke bleiben. Eine entsprechende Infrastruktur ist aber\ndie Grundvoraussetzung f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum.\nDas sieht das Ifo-Institut \u00fcbrigens genau so. Es warnt\ndavor, die jetzt entstehenden konjunkturbedingten Min-\ndereinnahmen und Mehrausgaben \u00fcber eine Versch\u00e4r-\nfung des Sparkurses auszugleichen, um das Defizit ge-\nring zu halten. Dies w\u00fcrde nur zu einer zus\u00e4tzlichen\nKonjunkturabschw\u00e4chung f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren! Warum sind die gro\u00dfen\nInvestoren denn nach Dresden und nach Leipzig und\nnicht nach Kodersdorf gegangen? Weil es dort neben ei-\nner \u00fcppigen F\u00f6rderung in der N\u00e4he eine sechsspurige\nAutobahn, einen Flughafen und einen Bahnanschluss\ngibt. Ja, es war eine gro\u00dfe Leistung, BMW nach Leipzig\nzu holen. Die Leipziger, ja die Sachsen allgemein d\u00fcrfen\nstolz darauf sein. Wir haben 250 Mitbewerber aus ganz\nEuropa aus dem Rennen geschlagen. Ich hoffe nur, dass\ndie zu investierenden zwei Milliarden DM tats\u00e4chlich bis\nzu 10 000 Arbeitspl\u00e4tze schaffen werden.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Schon Misstrauen?)\n\n\u2013 Ich hoffe, dass auch Sie das hoffen!\n\nLeuchtt\u00fcrme wie BMW in Leipzig oder VW in Dresden\nsind vor allen Dingen wichtig f\u00fcr das Image und k\u00f6nnen\nhelfen weitere Investoren nach Sachsen zu locken. Die\nwirtschaftliche Basis Sachsens werden diese Unterneh-\nmen jedoch auch k\u00fcnftig nicht in ausreichendem Ma\u00dfe\nbilden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3542\n\nIch wiederhole den Satz von vorhin: ganz zu schweigen\nvon der Beantwortung der Frage, wann diese Milliarden\nan F\u00f6rdermitteln jemals durch Steuereinnahmen wieder\nkompensiert werden.\n\nDie Regionen um Plauen im S\u00fcdwesten und Wei\u00dfwasser\nim Nordosten verf\u00fcgen \u00fcber die meisten kleinen und\nmittleren Unternehmen in Ostdeutschland. Von den\nmehr als 132 000 Betrieben besch\u00e4ftigen ca. 100 000 je-\nweils weniger als 10 Mitarbeiter. Nur 800 Betriebe be-\nsch\u00e4ftigen jeweils mehr als 200 Mitarbeiter. Drei von vier\nArbeitspl\u00e4tzen finden sich in den kleinen und mittleren\nUnternehmen. Da diese Unternehmen auch noch 80 %\nder Ausbildungspl\u00e4tze stellen, sind sie das wahre R\u00fcck-\ngrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie erwirtschaften knapp 50 % des Bruttoinlandsproduk-\ntes und t\u00e4tigen 45 % der Bruttoinvestitionen. Die Staats-\nregierung muss sich endlich auf diese Leistungstr\u00e4ger in\nder mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft besinnen und anfangen,\neine wirkliche Mittelstandspolitik in diesem Land zu be-\ntreiben.\n\n(Zuruf von der CDU: Das sagen Sie einmal\nIhren Freunden!)\n\n\u2013 Ich bin kein Abgeordneter in Berlin, sondern einer in\nSachsen. Das ist vielleicht der Unterschied zwischen uns.\n\nDann brauchte Sachsen auch nicht vor den Pl\u00e4nen der\nEU zu zittern, die regionale F\u00f6rderung von Gro\u00dfprojek-\nten \u00fcber 25 Millionen Euro in den neuen L\u00e4ndern dras-\ntisch zu beschr\u00e4nken. F\u00fcr Projekte in der Automobil-,\nder Kunstfaser- und der Stahlindustrie soll danach \u00fcber-\nhaupt keine F\u00f6rderung mehr gew\u00e4hrt werden. Das sollte\naber nicht dazu f\u00fchren, die GA-Mittel weiterhin den\nGro\u00dfinvestoren hinterherzuwerfen.\n\nIch kann jedenfalls nicht erkennen, dass die Unterneh-\nmen mit weniger als 250 Besch\u00e4ftigten im Rahmen der\nGemeinschaftsaufgabe in Sachsen vorrangig gef\u00f6rdert\nwerden, wie es Minister Schommer immer wieder beteu-\nert. Da reicht es auch nicht, eine Kumulation von DM-\nBetr\u00e4gen in Millionenh\u00f6he aufzulisten. Vielmehr muss\nman genau fragen, mit wie viel Geld wie viele Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen oder gesichert werden. Nach Pr\u00fcfung\ndieser Frage erkennen Sie eine Schieflage, die absolut\ntraurig ist.\n\nSchauen wir uns doch die in Sachsen gew\u00e4hrten Investi-\ntionszusch\u00fcsse im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe\n\u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c f\u00fcr\ndas Jahr 2000 an. Die Schaffung eines Arbeitsplatzes bei\nden gef\u00f6rderten 20 Gro\u00dfbetrieben wurde mit durch-\nschnittlich 1 083,25 DM bezuschusst. Bei den 1 362 gef\u00f6r-\nderten kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen ka-\nmen f\u00fcr die Schaffung eines Arbeitsplatzes jedoch nur\ndurchschnittlich 14,30 DM aus der GA.\n\nAngesichts dessen ist es ein Hohn, von einem Hauptf\u00f6r-\nderinstrumentarium f\u00fcr die kleinen und die mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen zu sprechen, meine Damen und\nHerren.\n\nIhre Wirtschaftspolitik, Herr Schommer, ist einseitig auf\nPrestigegewinn ausgerichtet. Dabei bleiben die kleinen\nund die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen Sachsens auf\n\nder Strecke. Kann es sich Sachsen \u00fcberhaupt noch leis-\nten, gute Ideen wie unseren Antrag zum Modellprojekt\n\u201eIntegrierte Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c nicht aufzugreifen?\n\nSie lehnen unseren Antrag mit dem Verweis auf die er-\nfolgreiche Entwicklung der Plauener Region ab und\nklopfen sich dabei auf die Schulter. Das ist sch\u00f6n. Doch\nden Hauptanteil an dieser relativ positiven Entwicklung\nhaben die Akteure vor Ort, nicht Sie. Diese weiter zu un-\nterst\u00fctzen, das w\u00e4re der richtige Weg gewesen, Herr\nSchommer. So pl\u00e4diert selbst Ihr Parteikollege Lothar\nSp\u00e4th daf\u00fcr, die Starken noch st\u00e4rker zu machen, um da-\nmit Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\nHerr Minister, liebe Kolleginnen und Kollegen von der\nCDU, tun Sie endlich etwas f\u00fcr unsere kleinen und mitt-\nleren Unternehmerinnen und Unternehmer! Es ist h\u00f6chs-\nte Zeit. Ich bin gespannt, wann Sie endlich damit anfan-\ngen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache mit einem weiteren Beitrag der CDU-Fraktion\nfort. Herr Abg. Prof. Milbradt, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Frau Vorsitzende! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Nolle hat in einigen\nPunkten Recht. Deutschland befindet sich am Rande\neiner Rezession. Das geht zumindest aus dem Herbstgut-\nachten der sechs Wirtschaftsforschungsinstitute hervor.\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat sagt: Wir sind schon in einer\nRezession. Die Arbeitslosenzahlen steigen in Gesamt-\ndeutschland wieder an. Wir werden in diesem Jahr die\nVier-Millionen-Grenze \u00fcberschreiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Zahl ist in Sachsen\ndoch nie gesunken!)\n\n\u2013 Herr Porsch, dazu kommen wir noch.\n\nIn Ostdeutschland sieht das Bild noch schlechter aus.\nDas gebe ich zu. Im ersten Halbjahr 2001 ging die Wirt-\nschaftsleistung erstmals seit 1991 zur\u00fcck, und zwar um\n0,6 %. Das ist in der Tat ein R\u00fcckschritt. Ganz Ost-\ndeutschland befindet sich zumindest im Durchschnitt be-\nreits in einer Rezession. Nur in Sachsen und in Th\u00fcrin-\ngen haben wir noch ein geringf\u00fcgiges Wachstum. Wenn\nSie sich die Zahlen f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern und\nf\u00fcr Sachsen-Anhalt ansehen \u2013 Herr Porsch, dort tragen\nSie direkt oder indirekt Verantwortung \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich trage nur\nin Sachsen Verantwortung!)\n\nwerden Sie feststellen, dass die Zahlen noch wesentlich\nschlimmer sind. Dort ist der Schrumpfungsprozess n\u00e4m-\nlich weit \u00fcber dem Durchschnitt.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Hatten wir die gleichen\n\nStartbedingungen?)\n\nHerr Nolle hat Recht, wir m\u00fcssen versuchen, attraktiv\nzu sein. Wir messen uns zun\u00e4chst an den ostdeutschen\nL\u00e4ndern. Herr Nolle, ich sage Ihnen: Wir haben die bes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3543\n\nten Schulen. Wir haben die h\u00f6chste Investitionsquote. Sie\nm\u00fcssen nur nachrechnen. Wir haben eine ausgewogene\nund wirtschaftsf\u00f6rdernde Forschungs- und Hochschul-\nlandschaft. Es ist alles vorhanden. Vergleichen Sie das\neinmal mit den anderen L\u00e4ndern. Wo ist so etwas denn\nin Sachsen-Anhalt? Wo sind denn in Brandenburg noch\nInvestitionen? Dort ist man doch schon pleite. Dort geht\nes doch gar nicht mehr voran.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Gern.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Prof. Milbradt, ich muss eine Fra-\nge stellen. Nehmen wir einmal das dichte Hochschulnetz\nzum Beispiel in Sachsen. Es war vor der Wende noch\nwesentlich dichter und wurde in seiner Dichte etwa hal-\nbiert, wenn ich es einmal \u00fcber den Daumen peile. Das\nist etwas, wodurch sich Sachsen von jeher von Sachsen-\nAnhalt oder von Mecklenburg-Vorpommern unterschei-\ndet. Das ist ein sehr wesentlicher Grund daf\u00fcr, dass die\nEntwicklungsbedingungen in den L\u00e4ndern verschieden\nsind. So gesehen sind die Unterschiede zwischen den\nL\u00e4ndern \u2013 Herr L\u00e4mmel hat es vorhin gesagt \u2013 ziemlich\ngering.\n\n(Zurufe von der CDU: Frage!)\n\n\u2013 Die Frage ist, ob er mir zustimmt, dass das so ist.\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Herr Porsch, gerade im Hin-\nblick auf die Standortfaktoren im Osten sind wir die Bes-\nten. Das ist doch, was Herr Nolle von der Regierung ge-\nfordert hatte. Wir haben das eingel\u00f6st. Es stellt sich im-\nmer die Frage, ob man noch etwas mehr tun k\u00f6nne.\nAber im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern haben wir die\nSpitzenstellung.\nHerr Porsch, woher kommen denn die Investitionen in\nSachsen? Herr Nolle hat gesagt: Wir sparen zu viel. Wir\ngeben Jahr f\u00fcr Jahr 1,5 Milliarden DM weniger an Zinsen\nan die Banken, als andere das tun. Das erm\u00f6glicht es\nuns zu investieren. Das haben wir gerade in Sachsen ge-\nsehen.\n\nSehen Sie sich einmal die Infrastrukturausstattung an.\nWir haben im Augenblick noch Kraft. Wir m\u00f6chten sie\nm\u00f6glichst lange haben, damit wir den Aufbauprozess zu\nEnde bekommen. Die Situation in den anderen ostdeut-\nschen L\u00e4ndern, Herr Nolle und Herr Porsch, ist doch\nwesentlich schwieriger. Diese haben eine verfehlte Politik\nbetrieben.\n\nMeine erste Feststellung lautet: Der Weg, auf dem wir\nsind, ist richtig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich war jetzt etwas verwirrt ange-\nsichts Ihrer Aussage zu den Schulen. Herr Milbradt, k\u00f6n-\nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie Sie auf die Idee kommen und\nworan Sie messen, dass wir die besten Schulen h\u00e4tten?\nSogar Herr R\u00f6\u00dfler hat bekanntlich festgestellt, dass es\n\ndiesbez\u00fcglich eine Menge Kritik gibt. K\u00f6nnten Sie einmal\ndas, was Sie in Bezug auf die besten Schulen gesagt ha-\nben, n\u00e4her erl\u00e4utern? Das hat vermutlich nicht nur in\nder PDS-Fraktion Verwirrung gestiftet.\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Frau Ernst, wenn Sie sich die\nLeistungen s\u00e4chsischer Abiturienten ansehen, werden Sie\nfeststellen, dass sie an den deutschen und an den inter-\nnationalen Hochschulen genauso gut wie andere \u2013 teil-\nweise sind sie sogar besser \u2013 studieren k\u00f6nnen. Hinzu\nkommt, dass sie das bereits nach zw\u00f6lf Schuljahren k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie es mich noch einmal sagen: In den L\u00e4ndern,\nin denen Sie Verantwortung tragen, haben Sie das\n13. Schuljahr eingef\u00fchrt. Denken Sie, dass die L\u00e4nge der\nSchulzeit ein Beweis f\u00fcr Qualit\u00e4t ist? Ich meine, das Ge-\ngenteil ist der Fall.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Sehr gerne.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Milbradt, Sie haben gesagt,\ndass Sachsen im Vergleich zu anderen ostdeutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern eine Spitzenstellung habe. Sie haben \u2013 Frau\nKollegin Ernst hat darauf hingewiesen \u2013 in diesem Zu-\nsammenhang auch die Schulen angesprochen. Ich\nm\u00f6chte Sie fragen: Ist es richtig, dass Sachsen bei den\nPro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr die Bildung nicht nur in Ost-\ndeutschland, sondern in der gesamten Bundesrepublik\nan der letzten Stelle der Rangliste steht?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Nein, das stimmt nicht. Sie\nm\u00fcssen sich nur die richtigen Statistiken ansehen.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nSie m\u00fcssen sich die neueren Statistiken ansehen. Wenn\nSie das tun, werden Sie zum Beispiel feststellen, dass wir\nim Bereich der Hochschulen die h\u00f6chsten Hochschulaus-\ngaben pro Kopf der Bev\u00f6lkerung haben. Wir haben auch\nim Schulwesen mittlerweile relativ hohe Ausgaben. Ich\nsage auch, worauf das zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, weil die meis-\nten Leute das nicht wissen. Die Statistik, von der Sie\nreden, stammt aus den Jahren 1995/96. Damals wurden\ndie niedrigen Lehrergeh\u00e4lter ber\u00fccksichtigt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Milbradt 2000!)\n\nWenn Sie sich die Lehrer-Sch\u00fcler-Relationen ansehen,\nwerden Sie feststellen, dass es in Sachsen durchaus ver-\nn\u00fcnftige Bedingungen gibt. So viel zu diesem Thema.\n\nEs ist richtig, Herr Nolle und Herr Porsch, dass seit\nmehreren Jahren in ganz Ostdeutschland der Anglei-\nchungsprozess zum Westen nicht mehr stattfindet. Die\nSchere \u00f6ffnet sich. Das will ich nicht bestreiten. Sie ha-\nben zu Recht darauf hingewiesen, dass wir eine niedrige\nWachstumsrate haben, die zum Teil auf dem unvermeid-\nbaren R\u00fcckgang im Bausektor beruht, genauso wie die\nZahlen in den ersten Jahren teilweise auf ein erh\u00f6htes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3544\n\nNiveau im Bausektor zur\u00fcckzuf\u00fchren waren. Das wird\n\u00fcberhaupt nicht bestritten.\n\nWir haben ein verarbeitendes Gewerbe, das mit relativ\nhohen Wachstumsraten gewachsen ist, das allerdings\nnoch zu klein ist. Eigentlich ist der Weg, auf dem wir\nsind, n\u00e4mlich weg vom Bau und hin zur Industrie, ins-\nbesondere zur exportierenden Industrie, richtig. Ich\nglaube, dass das in diesem Hause unbestritten ist. Aber\nauch dieses Argument zieht insoweit weniger, als auch\nin Ostdeutschland mittlerweile das Wachstum im Bereich\nder Industrie zur\u00fcckgeht und die Zahl der Arbeitslosen\nsteigt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig.\nDas hatte ich vorhin schon gesagt!)\n\nHerr Nolle, das ist ein blamables Ergebnis der Wirt-\nschaftspolitik der Bundesregierung,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn diese Entwicklung haben Sie in Ost und in West\nunabh\u00e4ngig von der parteipolitischen Couleur der jewei-\nligen Landesregierung. Die ostdeutschen L\u00e4nder leiden\nunter dieser Politik. Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich die Auswirkun-\ngen der Fehlentscheidungen auf Berliner Ebene nur mil-\ndern, nicht ausgleichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen deshalb auch die einzelbetriebliche F\u00f6rde-\nrung. Ich m\u00f6chte es sehr deutlich sagen: Wir brauchen\nauch die F\u00f6rderung gr\u00f6\u00dferer Betriebe. Das ist \u00fcberhaupt\nkeine Frage. Aber bei der Entscheidung, wo gef\u00f6rdert\nwird \u2013 wir k\u00f6nnen nicht mehr mit der Gie\u00dfkanne he-\nrumgehen \u2013, muss man \u00fcberlegen, wo der gr\u00f6\u00dfte Effekt\nentsteht. Es ist klar: Wirtschaftsf\u00f6rderung ist keine Un-\nternehmersozialpolitik. Wir m\u00fcssen vielmehr dort f\u00f6r-\ndern, wo wir mit einer Mark F\u00f6rderung die gr\u00f6\u00dfte Wir-\nkung erzielen.\n\nFrau Ernst, deshalb ist es notwendig, dass wir auch gr\u00f6-\n\u00dfere Betriebe f\u00f6rdern. Wir f\u00f6rdern ja nicht Infineon, weil\nSiemens am Tropf h\u00e4ngt, sondern weil das die einzige\nM\u00f6glichkeit ist, diese interessanten Industrien nach Sach-\nsen zu bekommen. Die Multiplikationswirkungen, die\nsich daraus ergeben, sind offensichtlich. Deswegen ist\ndie einzige Chance, die wir haben, dort anzusetzen, wo\nBetriebe im nationalen und internationalen Wettbewerb\nstehen, damit n\u00e4mlich endlich wieder das erreicht wird,\nwas wir vor dem Zweiten Weltkrieg schon hatten: dass\nSachsen G\u00fcter und Dienste nach au\u00dfen exportiert und\nmit dem Geld, das zur\u00fcckkommt, den inneren Kreislauf\nanregt. Das ist die einzige Methode, um auf Dauer von\nden Transferzahlungen aus Westdeutschland unabh\u00e4ngig\nzu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen muss nat\u00fcrlich \u2013 das ist doch v\u00f6llig klar \u2013 die\nF\u00f6rderung dort ansetzen. Wir brauchen und wissen das\nja auch, wenn Sie gerade die Vergleichsstudien sehen,\ndass unsere s\u00e4chsische Wirtschaft im Grunde daran\nkrankt, dass wir zu kleine Betriebe haben, dass unsere\nBetriebe nat\u00fcrlich wachsen m\u00fcssen. Aber das allein\n\nreicht nicht aus. Deswegen brauchen wir auch die An-\nsiedlung gro\u00dfer Betriebe, denn ein Teil der mittelst\u00e4ndi-\nschen Wirtschaft braucht Auftr\u00e4ge von der Automobil-\nund Chipindustrie. Das ist der richtige Weg. Deswegen\nist die F\u00f6rderpolitik der Regierung auch richtig. \u00dcber\nden einen oder anderen Fall mag man nachdenken, aber\ndie gro\u00dfe Richtung stimmt.\n\nDeswegen war es auch richtig, dass wir BMW f\u00f6rdern.\nBMW wird \u2013 das zeigen ja die Beispiele aus Zwickau\nund Chemnitz \u2013 einen gro\u00dfen Multiplikatoreffekt haben.\nDas Einzige, was mir ein bisschen Leid tut, ist, dass wir\ndie F\u00f6rderung bezahlen, der Effekt aber zu einem nicht\nunerheblichen Teil in Sachsen-Anhalt stattfinden wird. \u2013\nGut, das kann man unter Solidarit\u00e4t der ostdeutschen\nL\u00e4nder abbuchen.\n\n(Staatsminister Flath: Das nennt man\nvorausschauend!)\n\nWir kommen aber wieder einmal zu Berlin. Ich meine,\nauch dar\u00fcber muss einmal geredet werden. Schr\u00f6der,\ndas scheint mir nun klar zu sein, ist ein Sch\u00f6nwetterseg-\nler und wenn Sturm aufkommt, versagt er. Es wird ganz\ndeutlich, er kann nicht segeln. Selbst die bescheidenen\nErfolge im Westen sind nicht wegen der Politik der Bun-\ndesregierung erzielt worden, sondern trotz ihr. Jetzt wird\nder Konjunkturabschwung \u2013 Herr Nolle hat das auch\nschon gesagt \u2013 der Weltwirtschaft als Grund angegeben.\nDas ist aber eine faule Ausrede, denn tats\u00e4chlich ist es\nder Export, der nach wie vor unsere Wirtschaft \u00fcber-\nhaupt noch st\u00fctzt. Der Saldo von Export und Import\nsteigt in Gesamtdeutschland. Es geht also gar nicht um\ndie Auswirkungen der Weltwirtschaft, sondern unsere\nProbleme sind hausgemacht. Die Verantwortung tr\u00e4gt\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung. Das ist die Wahrheit!\n\nMeine Damen und Herren! Von 1997 bis 2000 hatten wir\nin ganz Europa einen Wirtschaftsaufschwung. Schr\u00f6der\nwurde in eine Aufschwungphase hineingew\u00e4hlt. Er\nsonnte sich in den durch die Weltwirtschaft ausgel\u00f6sten\nAnfangserfolgen. Aber selbst die waren v\u00f6llig unzurei-\nchend, wie wir jetzt wissen, weil Schr\u00f6der ein Ank\u00fcndi-\ngungskanzler ist, der echte Reformen scheut wie der\nTeufel das Weihwasser.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Besch\u00e4ftigtenzahlen in Deutschland kamen trotz bes-\nter Rahmenbedingungen nicht voran. Die rechnerischen\nZuw\u00e4chse beruhen fast ausschlie\u00dflich auf statistischen\nEffekten, wie der Neuregelung des 630-Mark-Gesetzes.\n\nIm \u00fcbrigen industrialisierten Westeuropa hatten wir da-\ngegen einen betr\u00e4chtlichen Zuwachs an Arbeitspl\u00e4tzen.\nDer R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit auf Bundesebene be-\nruht ausschlie\u00dflich auf demografischen Effekten. Es\nscheiden Jahr f\u00fcr Jahr zirka 200 000 Besch\u00e4ftigte mehr\naus dem Arbeitsleben aus, als neu hinzukommen. Daf\u00fcr\nkann Gerhard Schr\u00f6der nat\u00fcrlich nichts. \u2013 Bereinigt man\ndie Zahl der Arbeitslosen um diesen demografischen\nFaktor, so stellt man fest, dass trotz g\u00fcnstigster Konjunk-\nturbedingungen die Arbeitslosigkeit in Westdeutschland\nzugenommen hat. Das ist das Ergebnis von drei Jahren\nrot-gr\u00fcner Politik in Berlin.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bei uns haben sie\nauch nicht abgenommen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3545\n\nAlso noch einmal: Trotz g\u00fcnstigster Konjunkturbedin-\ngungen hat in Westdeutschland die Arbeitslosigkeit nicht\nabgenommen und, Herr Porsch, es ist richtig, in Ost-\ndeutschland bei schwieriger Ausgangslage hat die\nArbeitslosigkeit tendenziell zugenommen. Deswegen ist\nauch nachgewiesen, wo der Verursacher zu suchen ist,\nn\u00e4mlich in Berlin.\n\nWer bezweifelt eigentlich noch nach den im Domino-\neffekt zusammenst\u00fcrzenden Versprechungen, dass in\ndieser Regierung in Berlin der Wurm steckt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Aber hier nicht!)\n\nWie hie\u00df es doch 1998? Wir senken die Arbeitslosenzahl\nunter 3 Millionen. Sp\u00e4ter wurde die Grenze kleinlaut auf\n3,5 Millionen erh\u00f6ht. Selbst die ist nicht mehr zu errei-\nchen. Schr\u00f6der hat damals gesagt, man solle den Erfolg\nseiner Amtszeit an der deutlichen Abnahme der Arbeits-\nlosenzahlen messen. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Der Ma\u00df-\nstab von Herrn Schr\u00f6der ist richtig; das Ergebnis von\nHerrn Schr\u00f6der ist blamabel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeutschland hat die rote Laterne auf dem Arbeitsmarkt\nund in der Wirtschaft. Im ersten Halbjahr dieses Jahres\nwuchs die Wirtschaft in Gro\u00dfbritannien um 2,1 %, in\nFrankreich um 1,9 %, in Italien um 1,8 %, in \u00d6sterreich\num 1,2 %, in Gesamtdeutschland um 0,7 % und in Ost-\ndeutschland ist sie um 0,6 % gesunken. Das ist das Er-\ngebnis der Berliner Politik. Da kann doch niemand mehr\nsagen, das sei reiner Zufall oder das sei die Weltkon-\njunktur, die leider hier hereingeregnet hat.\n\n(Eggert, SPD: Mitschreiben, Nolle!)\n\nAuch die Staatsverschuldung ist in Deutschland nach\nwie vor be\u00e4ngstigend hoch. Deutschland liegt wieder\nnahe an 3 %, n\u00e4mlich der Maastricht-Marke. Andere EU-\nL\u00e4nder liegen deutlich besser. Selbst notorische Schuld-\nnerl\u00e4nder wie Italien oder Portugal haben es mittlerweile\ngeschafft. Nur die Bundesregierung hat das nicht ge-\nschafft. Und das Einzige, was zur Schuldentilgung her-\nangezogen wurde, waren die einmaligen UMTS-Erl\u00f6se.\nDeutschland ist \u2013 das m\u00fcssen wir einfach konstatieren \u2013\nvom Klassenprimus zum versetzungsgef\u00e4hrdeten Sch\u00fcler\ngeworden. Die Bundesregierung hat ihre Hausaufgaben\nnicht gemacht, weder auf dem Arbeitsmarkt noch in der\nFinanzpolitik. Da k\u00f6nnen wir auch nicht wie in Amerika\nein gro\u00dfes Konjunkturprogramm fahren, weil wir weder\ndie finanziellen M\u00f6glichkeiten dazu haben noch die\nstrukturellen Reformen eingeleitet sind, die wiederum\nVoraussetzung sind, um einen wirtschaftlichen Erfolg zu\nerzielen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren insbesondere\nvon der SPD! Unter der letzten sozialdemokratisch ge-\nf\u00fchrten Regierung Schmidt in den siebziger Jahren\nwurde auf einem SPD-Parteitag die These vertreten, man\nsolle die Belastungsf\u00e4higkeit der Wirtschaft testen, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Milbradt, lassen\nSie eine Zwischenfrage zu?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: \u2013 obwohl damals schon ein be-\nsonnener Minister \u2013 gleich, aber im Augenblick m\u00f6chte\nich noch weitersprechen \u2013 die Genossen warnte: Lasst\ndie Tassen im Schrank! \u2013 Die Warnung verhallte. Die Sa-\nche ging schief. Gelernt haben sie nichts.\n\n(Jurk, SPD: Unfug!)\n\n\u2013 Jetzt, bitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Prof. Milbradt, zun\u00e4chst\neine Feststellung, damit die Frage verst\u00e4ndlich wird. So-\nlange die Dinge relativ in Ordnung waren, die Konjunk-\ntur ganz gut war, die Wirtschaft florierte, warum auch\nimmer, war alles, was davon auf Sachsen abf\u00e4rbte, posi-\ntiv und als Verdienst der Staatsregierung dargestellt\nworden. Jetzt sind wir in schwierigen Zeiten. Das leug-\nnet niemand. Und jetzt geben Sie die gesamte Kritik\nnach Berlin weiter. Vieles davon, was Sie gesagt haben,\nteile ich. Ich w\u00fcrde Sie aber fragen d\u00fcrfen \u2013 vielleicht\nkommt es noch in Ihrem Vortrag \u2013: Gesetzt den Fall, Sie\nw\u00fcrden Ministerpr\u00e4sident dieses Landes werden, was\nw\u00fcrden Sie machen, damit der Schaden, der f\u00fcr Sachsen\nentsteht, m\u00f6glichst gering gehalten wird?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Auf hypothetische Fragen\nsollte man nicht antworten. Herr Porsch, ich habe deut-\nlich gemacht, dass f\u00fcr die Wirtschaft zun\u00e4chst einmal\ndie Vorgaben aus Berlin wichtig sind. Wir k\u00f6nnen uns\nregional davon nur teilweise l\u00f6sen. Deswegen muss man\ndie Verantwortung f\u00fcr unsere Misere dorthin zur\u00fcckge-\nben, wo sie herkommt: nach Berlin.\nDie zweite Frage ist: Wie weit k\u00f6nnen sich die ostdeut-\nschen L\u00e4nder verbessern? Da kann ich nur sagen: Wir\nbrauchen uns in Sachsen hinter den von Ihnen beein-\nflussten Landesregierungen in Schwerin und Magdeburg\nnun wirklich nicht verstecken.\n\nHerr Porsch, wenn wir \u00fcber Verschuldungspolitik reden,\ndann hat das wirklich nichts mit alten DDR-Strukturen\nzu tun, denn begonnen haben wir alle beide, in Sachsen-\nAnhalt und Sachsen, mit Null.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber mit anderen Bedingungen!)\n\n\u2013 Nein, nein! Herr Porsch, man sieht eben gerade an der\nVerschuldungspolitik, man kann auch andere Politikfel-\nder auf der Landesebene nennen, wie weit sich innerhalb\nvon zehn Jahren politische Ergebnisse zwischen den L\u00e4n-\ndern unterscheiden. Daran wird auch deutlich, dass Lan-\ndespolitik von Bedeutung ist. Das kann man gerade im\nVergleich feststellen.\n\nSachsen braucht sich nun \u00fcberhaupt nicht zu sch\u00e4men\nund zu verstecken.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nUnd die Arbeitslosenzahlen?)\n\n\u2013 Dazu komme ich auch noch. Wir k\u00f6nnen auch \u00fcber\ndie Arbeitslosenzahlen reden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3546\n\nRot-Gr\u00fcn, so meine ich, hat sich im Dickicht der Ideolo-\ngien verrannt. Trotz Steuerreform steigen die Belastun-\ngen durch Steuern und Sozialabgaben unabl\u00e4ssig, weil\ndie strukturellen Probleme, zum Beispiel im Gesund-\nheitssystem, nicht gel\u00f6st sind und immer wieder die\nSteuerschraube angezogen wird.\n\nNur die gro\u00dfen Unternehmen werden entlastet. Der Mit-\ntelstand, der die Arbeitspl\u00e4tze schafft, muss genauso\nwarten wie die durch \u00d6kosteuer geplagten Steuerzahler.\nIch frage einmal die Mitglieder der SPD-Fraktion: Wie\nkommt eigentlich eine SPD-Regierung auf die Idee, die\nGro\u00dfen zu entlasten und die Mittleren und Kleinen zu\nbelasten und das dann als Erfolg von Arbeitsmarktpolitik\ndarzustellen?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Sie haben doch gerade die Gro\u00dfen gelobt,\n\ndie Bedeutung der Gro\u00dfen hervorgehoben!)\n\nDas ist doch nun wirklich Wahnsinn. \u2013 Aber ich wei\u00df es\nnat\u00fcrlich: weil ein Teil der SPD-Fraktion in Berlin offen-\nsichtlich nur Wirtschaft durch die Brille der Gro\u00dfbetriebe\nkennt.\n\n(Jurk, SPD: Aber Sie haben doch gerade gew\u00fcrdigt, dass\ndie Gro\u00dfen so notwendig sind!)\n\nDas ist der Grund! Alle Experten, Herr Porsch, auch die\nin internationalen Organisationen, mahnen eine Beseiti-\ngung der Hemmnisse auf dem Arbeitsmarkt an, aber in\nBerlin macht man das Gegenteil, um dem DGB zu gefal-\nlen. Das Ergebnis k\u00f6nnen wir sehen.\n\nIn Ostdeutschland \u2013 gebe ich wieder zu \u2013 sind die Resul-\ntate blamabler. Wir leiden unter der ausufernden B\u00fcro-\nkratie eines v\u00f6llig verkrusteten Arbeitsmarktes. Von\nChefsache kann doch \u00fcberhaupt nicht die Rede sein, son-\ndern h\u00f6chstens von einer ungeliebten Nebensache.\n\n(Jurk, SPD: Herr Biedenkopf will die ja auch nicht!)\n\nVon der insbesondere f\u00fcr Ostdeutschland notwendigen\nDeregulierung und Entb\u00fcrokratisierung sind wir meilen-\nweit entfernt, wie ja der Ministerpr\u00e4sident in seiner letz-\nten Regierungserkl\u00e4rung dargelegt hat.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nUnd nun noch einmal zum Vergleich der Arbeitslosen-\nzahlen zwischen den L\u00e4ndern. Wenn ich an der Grenze\nzu Westdeutschland lebe, kann ich einen Teil der\nArbeitsmarktprobleme exportieren.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nUnd das ist, wenn Sie sich einmal die Zahlen ansehen,\nin Th\u00fcringen und in Brandenburg der Fall.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWenn Sie einmal statt der Arbeitslosenzahlen die Zahl\nder in dem Land tats\u00e4chlich Besch\u00e4ftigten, n\u00e4mlich die\nZahl der Arbeitspl\u00e4tze im Land und nicht au\u00dferhalb des\nLandes, zum Vergleich heranziehen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie\nfeststellen, dass die s\u00e4chsischen Zahlen, verglichen mit\n\nden anderen ostdeutschen L\u00e4ndern, gar nicht so schlecht\nsind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist eine alte M\u00e4r! \u2013\nZuruf von der SPD)\n\n\u2013 Ja, Moment, wenn Sie sagen, Landespolitik: Die Lan-\ndespolitik kann nur in Verantwortung genommen wer-\nden f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze, die im Land entstanden sind\noder nicht entstanden sind, aber doch nicht f\u00fcr die Er-\nfolge von Arbeitsplatzexport, sprich: Pendler. Das ist\ndoch die Situation, die in Brandenburg und in Th\u00fcringen\nzu verzeichnen ist. Schauen Sie sich doch einmal die\nPendlerzahlen an und vergleichen Sie sie mit den s\u00e4ch-\nsischen Zahlen, dann kennen Sie auch den Grund f\u00fcr die\nDifferenzen in der Arbeitsbilanz.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Darf Herr Prof.\nPorsch noch eine Frage stellen?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: \u2013 Ja selbstverst\u00e4ndlich. Er will\nja heute offensichtlich eine Nachhilfestunde in Wirt-\nschaftspolitik.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja wirklich, ich lerne gern dazu\nund es ist anregend.\nAber, Herr Prof. Milbradt, wollen Sie mir nicht zugeste-\nhen, dass ein Land, das erstens eine lange Grenze mit\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern hat und zweitens so gestaltet\nist, dass man relativ grenznah wohnt, nat\u00fcrlich mehr\nPendler hat, w\u00e4hrenddessen ein Land, das sehr viel Ge-\nbiet weitab von dieser Grenze hat, eher Leute hat, die\nweggehen, und zwar f\u00fcr immer weggehen, und dass\ndann gerade in dem Land, aus dem die Leute weggehen,\ndie Anzahl der Arbeitspl\u00e4tze pro Kopf der Bev\u00f6lkerung\nh\u00f6her ist als dort, wo gependelt wird?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Herr Porsch, das w\u00e4re dann\nrichtig, wenn Ihre Pr\u00e4misse richtig w\u00e4re, dass die Ab-\nwanderung in Sachsen zum Beispiel gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re als in\nSachsen-Anhalt oder in Mecklenburg.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Sie ist es nicht! Nein! Das einzige Land, das einen ge-\nwissen Zuwanderungssaldo hat, ist Brandenburg. Da\nwandern die Leute nicht von irgendwo zu, sondern sie\nwandern aus Berlin ab.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd wenn Sie beispielsweise einmal Berlin und Branden-\nburg als Region zusammennehmen w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie\nfeststellen, wo die wahren Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zahlen in\nBrandenburg sind. Dann w\u00fcrden Sie auch durchaus be-\nmerken, dass die s\u00e4chsischen Zahlen wesentlich besser\nsind.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3547\n\nAber Differenzierung war ja bisher auch nicht Ihr Ding.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Lassen Sie eine wei-\ntere Zwischenfrage zu?\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Ja, aber irgendwann m\u00f6chte\nich auch zu Ende kommen. Aber bitte sehr, Frau Ernst.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Wie erkl\u00e4ren Sie sich eigentlich die\nZahl der jungen Frauen zwischen 18 und 30 Jahren, die\naus Sachsen in gro\u00dfem Ma\u00dfe auswandern \u2013 will ich ein-\nmal so sagen \u2013 und wie erkl\u00e4ren Sie sich vor allem \u2013 das\nist meine eigentliche Frage \u2013, dass Sachsen das einzige\nBundesland ist, aus dem die M\u00e4dchen und jungen Frau-\nen in dieser Alterskategorie in Gr\u00f6\u00dfenordnung abwan-\ndern?\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Weil sie am sch\u00f6nsten sind!)\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Frau Dr. Ernst, auch eine sol-\nche Statistik kenne ich nicht, ich wei\u00df nur, dass insge-\nsamt in Ostdeutschland etwas mehr Frauen abwandern\nals M\u00e4nner und dass etwas mehr M\u00e4nner zuwandern als\nFrauen, dass deswegen der Saldo bei den Geschlechtern\nunterschiedlich ist. Das ist aber keine s\u00e4chsische Speziali-\nt\u00e4t.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Doch, das ist sie! \u2013\nZurufe von verschiedenen Seiten: Doch!)\n\n\u2013 Nein, das ist keine s\u00e4chsische Spezialit\u00e4t!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\nes ist noch der Bedarf nach einer Zwischenfrage. Ich\nfrage nur; Sie k\u00f6nnen gern ablehnen.\n\nProf. Dr. Milbradt, CDU: Ich will Folgendes vorschla-\ngen, Frau Kollegin: Ich werde noch ein wenig in meinem\nRedetext fortfahren, dann k\u00f6nnen wir vielleicht zum\nSchluss noch einmal eine Diskussionsrunde anschlie\u00dfen.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\nNoch einmal, meine sehr verehrten Damen und Herren:\nWir brauchen eine weitere F\u00f6rderung unserer Wirtschaft,\ninsbesondere der \u2013 ich darf es noch einmal sagen \u2013 in in-\nternationaler und interregionaler Konkurrenz stehenden.\nUnd wir brauchen auch einen weiteren Ausbau der In-\nfrastruktur, hier insbesondere der Verkehrsinfrastruktur.\n\n(Nitzsche, CDU: Richtig!)\n\nDie Zusagen aus dem Korb II des Solidarpakts, \u00fcber die\neben gesprochen worden ist, m\u00fcssen eingehalten wer-\nden. Das Problem beim Korb II \u2013 das will ich auch ein-\nmal Herrn Nolle sagen \u2013 ist, dass der Solidarpakt in Ge-\nsetzesform sich nicht auf den Korb II beziehen kann,\nweil das alles Positionen sind, die Jahr f\u00fcr Jahr durch\nden Bundeshaushalt festgelegt werden. Deswegen m\u00fcs-\nsen wir darauf achten, dass Herr Eichel den Solidarpakt\n\nnicht dadurch unterl\u00e4uft, dass er in seinen j\u00e4hrlichen\nHaushaltsanschl\u00e4gen den Osten rasiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa brauchen wir alle zusammen die Hilfe auch unserer\nBundestagsabgeordneten in Berlin und da hoffe ich, Herr\nNolle, dass die SPD Herrn Eichel genauso kritisiert, wie\nwir damals in anderer Position den CSU-Finanzminister\nWaigel kritisiert haben. Wir sind jedem Versuch entge-\ngengetreten, \u00fcber die Hintert\u00fcr, n\u00e4mlich \u00fcber den Bun-\ndeshaushalt, die F\u00f6rderung Ost zu k\u00fcrzen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn die SPD-Abgeordne-\nten in Berlin genauso mutig w\u00e4ren wie manchmal die\nSPD-Abgeordneten hier im S\u00e4chsischen Landtag. Hier\nreden Sie gro\u00df, aber in Berlin nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abg. Eggert, CDU, und\n\nProf. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die drei Jahre\nder Regierung Schr\u00f6der waren verlorene Jahre \u2013 leider!\nDie Misere, vor der wir stehen, hat nicht den Namen\n\u201eWeltkonjunktur\u201c, wie jetzt behauptet wird, das ist auch\nnicht Bin Laden, wie wohl im n\u00e4chsten Jahr vor den\nBundestagswahlen verk\u00fcndet werden wird, sondern der\nName ist Schr\u00f6der selbst. Wir waren nicht, wie man be-\nhauptet, auf einem guten Weg und jetzt ist uns auch\nnicht noch unverschuldet etwas dazwischengekommen.\nNein, Schr\u00f6der hat das Land in den letzten drei Jahren\nwirtschaftspolitisch in die Irre gef\u00fchrt und wir m\u00fcssen\numkehren. Die beste M\u00f6glichkeit dazu besteht im Herbst\nn\u00e4chsten Jahres.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abg. Jurk, SPD, und\n\nProf. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Rednerreihen-\nfolge sieht jetzt die PDS-Fraktion vor. Es spricht Frau\nAbg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Aha, kann man da nur sagen \u2013\njetzt wei\u00df ich endlich Bescheid. Ich habe mir die ganze\nZeit den Kopf zerbrochen,\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nwieso die CDU-Fraktion auf die Idee kommt, ihre An-\ntr\u00e4ge in einer Weise zu b\u00fcndeln, dass es fast unsinnig er-\nschien. Aber es hat doch einen Sinn: Herr Prof. Milbradt\nsollte heute hier die B\u00fchne bekommen, die er vor vier\nWochen im Rahmen der Regierungserkl\u00e4rung nicht be-\nkommen hat, weil ihn der Ministerpr\u00e4sident beschnitten\nhat.\n\n(Zurufe von der CDU: Ach!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3548\n\nDas hat er nun hier leisten d\u00fcrfen.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nDank Ihrer Unterst\u00fctzung, indem Sie, um seine Redezeit\nentsprechend auszupolstern,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nsieben Antr\u00e4ge zusammengenommen haben,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nsieben Antr\u00e4ge, die zum Teil zur\u00fcckgehen auf die erste\nParlamentswoche in der 3. Legislaturperiode.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Anhaltende Unruhe)\n\nSechs von diesen sieben Antr\u00e4gen sind eigentlich \u00fcber-\nhaupt nicht mehr im Einzelnen, f\u00fcr sich zu behandeln\nund zu diskutieren. Deshalb also diese B\u00fcndelung.\n\nIch denke, wir erleben heute nicht nur den bis eben of-\nfen gebliebenen Kampf zwischen dem\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMinisterpr\u00e4sidenten und seinem Widersacher, sondern\nwir erleben zugleich auch \u2013 jetzt bringe ich es wieder\naufs Parlamentarische zur\u00fcck \u2013 eine Antragsbeerdi-\ngungsveranstaltung der CDU.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die Leichen m\u00fcssen\n\naus dem Keller!)\n\nIch m\u00f6chte diejenigen, die es interessiert, nur daran erin-\nnern oder darauf aufmerksam machen, dass einer Ihrer\nAntr\u00e4ge sogar aus der 2. Legislaturperiode her\u00fcbergeret-\ntet wurde. Er wurde einfach in der ersten Woche noch\neinmal neu geschrieben. Die Staatsregierung hat es cle-\nvererweise gemerkt und hat als Antwort darauf geschrie-\nben: Siehe Antwort auf die Drucksache aus der 2. Legis-\nlaturperiode. \u2013 Klasse!, kann ich da nur sagen.\n\nAuf noch etwas m\u00f6chte ich Sie aufmerksam machen;\nKollege Nolle hat es heute schon angedeutet: Sie setzen\neinen Antrag auf die Tagesordnung, der sich mit dem\n29. Rahmenplan auf die Gemeinschaftsaufgabe zur Ver-\nbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur bezieht. In\nwenigen Tagen l\u00e4uft der 30. Rahmenplan aus und wir\narbeiten am 31. Rahmenplan.\n\nKurz gesagt \u2013 die Datenlage und das eigentliche Anlie-\ngen Ihrer Antr\u00e4ge sind sozusagen erledigt. Wir haben\nheute verstanden, warum das so sein soll. Deswegen\nlohnt es sich eigentlich nicht, zu diesen alten H\u00fcten noch\nzu sprechen. Ich w\u00fcrde ganz gern lieber einen Blick\nnach vorn richten. Wir haben, weil die Anmeldung zum\n31. Rahmenplan bevorsteht, in der Sitzung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Touris-\nmus die Einbeziehung des Ausschusses in die Erarbei-\ntung der Anmeldung angemahnt. Die Arbeitsbedingun-\ngen hinsichtlich der Einbeziehung der Ausschussmitglie-\nder waren durchaus vor Jahren schon besser. Da waren\nwir in die Erarbeitungsphase enger einbezogen, konnten\nAnregungen geben bzw. zu Zielrichtungen mitdiskutie-\nren. Bis heute ist uns auf unsere Anfrage nur die vage\n\nAntwort zuteil geworden, dass sich wahrscheinlich\nnichts wesentlich \u00e4ndern werde.\n\nGenau da liegt unser Problem. Damit bin ich auch beim\nAntrag Nr. 7 der CDU-Fraktion in der Drucksache 3/5339.\nSie fordern zum Beispiel im Punkt 1 Ihres Antrages die\nStaatsregierung auf, hinsichtlich der GA-F\u00f6rderung ge-\ngen\u00fcber der Bundesregierung initiativ zu werden. Die\nAntwort darauf, wie sich die Staatsregierung die F\u00f6rde-\nrung denn denkt und was sie denn anmeldet, bleibt sie\nschuldig. Der aktuelle Arbeitsstand h\u00e4tte unserer Ansicht\nnach angef\u00fcgt werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen und h\u00e4tte\nheute, wenn Sie Ihre Antr\u00e4ge ernst gemeint h\u00e4tten, auch\nhier diskutiert werden sollen. Sonst h\u00e4tte man sich den\nAntrag im Plenum verkneifen k\u00f6nnen.\n\nIch vermisse \u2013 ehrlich gesagt \u2013 die Stellungnahme der\nStaatsregierung zu dieser Frage, denn ich nehme diesen\nAuftrag, den Sie in Ihrem Antrag formuliert haben, ernst,\nwahrscheinlich ernster als Sie. Die lapidare Stellung-\nnahme der Staatsregierung von lediglich zehn Zeilen auf\nvier sehr komplexe Handlungsaufforderungen macht\nmich doch etwas stutzig und ich frage nach der Ernst-\nhaftigkeit, mit der vonseiten der Ministerien auf parla-\nmentarische Aktivit\u00e4ten reagiert wird.\n\nAuch deshalb glaube ich, Herr Ausschussvorsitzender\nLehmann, dass wir die in der Vergangenheit \u00fcbliche Pra-\nxis, den Wirtschaftsausschuss durch das SMWA rechtzei-\ntig \u00fcber die Arbeitsst\u00e4nde von Verhandlungen und Aus-\narbeitungen informieren zu lassen und in die Prozesse\neinbezogen zu werden, wieder einfordern und durchset-\nzen sollten. Das ist dort auch wesentlich besser aufgeho-\nben als bei einer Rundumdebatte im Plenum, die bisher\nam Thema v\u00f6llig vorbeiging.\n\nMeine Damen und Herren! Da die Summe f\u00fcr die\n31. GA-Planung inzwischen im Bundeshaushalt festge-\nschrieben ist und es eigentlich nur noch darum gehen\nkann, dies per Feinschliff landesbezogen zu untersetzen,\nsind also jetzt die Hausaufgaben in Sachsen zu machen.\nDabei sollte der Wirtschaftsausschuss durchaus ein Wort\nmitreden d\u00fcrfen. Leider reden wir heute ins Blaue hinein\nohne wirkliche Grundlage, ohne Kenntnis der vom\nMinisterium angedachten F\u00f6rderrichtungen und Schwer-\npunkte. Da ist es fraglich, ob die in einem vorherigen An-\ntrag von der CDU-Fraktion aufgeschriebenen x Punkte \u2013\nich wei\u00df nicht, wie viele, vielleicht zehn oder zw\u00f6lf \u2013\nauch in dieser neuen GA-Rahmenrichtlinie des Wirt-\nschaftsministeriums Beachtung finden. Sie wurden heute\nnicht diskutiert.\n\nDiese Debatte ist eigentlich wenig effektiv. Es w\u00e4re wich-\ntig gewesen, im Ausschuss \u00fcberhaupt einmal \u00fcber die\nSinnhaftigkeit und die Ergebnisse der bisherigen GA-F\u00f6r-\nderung \u00fcber 30 Jahre bzw. \u00fcber zehn Jahre im Osten zu\ndiskutieren. Da treffe ich mich durchaus in einzelnen\nPunkten mit Herrn Milbradt. Es w\u00e4re ja auch ein Prob-\nlem, wenn es nicht so w\u00e4re. Wir leben ja schlie\u00dflich im\ngleichen Land. Manches ist durchaus infrage zu stellen,\ndoch wir tun so, als ob alles so weitergeht wie bisher\ntrotz Rezession, trotz der von Ihnen eben geschilderten\nProbleme. Da gen\u00fcgt es mir eben nicht, wenn der Staats-\nsekret\u00e4r im Wirtschaftsausschuss sagt, dass die Anmel-\ndung zum 31. GA-Rahmenplan im Prinzip fertig sei und\nes so ungef\u00e4hr wie immer werden w\u00fcrde.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3549\n\nNein, ich denke, da m\u00fcsste einiges anders werden. Bis-\nher gab es immer nur die Diskussion dar\u00fcber, in wel-\nchem Verh\u00e4ltnis die immer knapper werdenden Mittel\nzwischen wirtschaftsnaher Infrastrukturf\u00f6rderung und\neinzelbetrieblicher F\u00f6rderung aufzuteilen sind. Je nach\nLobbyarbeit sah dann das Ergebnis aus und mindestens\neines der beiden Lager war unzufrieden. Die PDS-Frak-\ntion denkt inzwischen l\u00e4ngst \u00fcber die Sinnhaftigkeit der\nKonstruktion von solidardefinierten Gemeinschaftsaufga-\nben nach und geht eher von einem integrativen Ansatz\naus.\n\nVor geraumer Zeit schon regte die PDS-Bundestagsfrak-\ntion zum Beispiel an, einzelbetriebliche und einzelinstitu-\ntionelle Zuschussf\u00f6rderung durch eine \u00fcber zehn Jahre\nplanbare interdisziplin\u00e4re F\u00f6rderung von Verbundpro-\njekten zu ersetzen. Ich denke, das ist ein neuer Ansatz.\nIn Projektverb\u00fcnden und Netzwerken k\u00f6nnen zum Bei-\nspiel Universit\u00e4ten, Hochschulen, Fachschulen, au\u00dferuni-\nversit\u00e4re Forschungseinrichtungen usw. auf ganz spezifi-\nsche Weise und aufgabenbezogen an Unternehmen der\nRegionen gebunden werden. Der Perspektivraum der\nPlanung von Vorhaben kann \u00fcber einen Zeitraum von\nzehn Jahren die Effekte erh\u00f6hen. Die Werbung, Ansied-\nlung und Gr\u00fcndung von Zulieferbetrieben aus den Berei-\nchen der KMU k\u00f6nnten bef\u00f6rdert werden.\n\nUnsere Vorstellung von einer neu definierten und funk-\ntionierenden Gemeinschaftsaufgabe zielt besonders auf\ndie Erhaltung und den Schutz der Umwelt, die Erh\u00f6-\nhung der Besch\u00e4ftigung, die Bildung bzw. Unterst\u00fctzung\nwirtschaftlicher, wissenschaftlich-technologischer Netz-\nwerke, die Erleichterung des Strukturwandels, auf die\n\u00dcberwindung sektoraler Strukturprobleme, auf Ressour-\nceneffektivit\u00e4t und die Erh\u00f6hung der Produktivit\u00e4t.\n\nIch wei\u00df, dass das zun\u00e4chst einmal Worte sind, aber mit\nsehr hohen Anspr\u00fcchen, die es in eine komplexe F\u00f6rder-\npolitik umzuwandeln gilt. Wir wissen auch, dass dies zu\n\u00e4ndern nicht allein unsere Sache im Land ist, sondern\nauch auf Bundesebene beraten und beschlossen werden\nmuss. Aber wenn wir nicht hier im Lande neue Ideen\nmitentwickeln und die Bundesregierung fordern, werden\nsich die GA-F\u00f6rderbedingungen nach 30 Jahren \u00fcblicher\nPraxis und ohne wirklich durchgreifende Erfolge nach\nzehn Jahren im Osten auch in den n\u00e4chsten Jahren nur\nan der H\u00f6he der r\u00fcckl\u00e4ufigen F\u00f6rdergelder festmachen\nlassen, nicht jedoch an den Inhalten und Wirkungsrich-\ntungen. Wir sind jedenfalls gern bereit, mit Ihnen dar-\n\u00fcber zu diskutieren und eine neue Qualit\u00e4t von F\u00f6rde-\nrung einzufordern.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! In Ih-\nrem zweiten Antragspunkt greifen Sie eine weitere Bun-\ndes- und Landesaufgabe auf, die gewisserma\u00dfen die zeit-\nliche und inhaltliche Fortsetzung der Solidarpaktver-\nhandlungen aus dem Fr\u00fchjahr ist. Die Forderung, nach\n2004 auch die einzelbetriebliche F\u00f6rderung mit ca.\n100 Milliarden DM, also 50 Milliarden Euro fortf\u00fchren\nzu k\u00f6nnen, wurde von den ostdeutschen Wirtschafts-\nministern vor einem Jahr protokollarisch festgehalten.\nIch habe das so verstanden, dass das schon erkl\u00e4rte\nTagesaufgabe f\u00fcr alle weiteren Verhandlungen mit der\nBundesregierung und den westdeutschen L\u00e4ndern ist.\nDennoch kann es nicht schaden, wenn wir diese Forde-\nrung der CDU-Fraktion mit unterst\u00fctzen, wenngleich die\n\nMinisterkonferenz sich das selbst schon zur Hausaufgabe\nerkl\u00e4rt hat. Wie wir per Antrag lesen, will das auch die\nCDU-Fraktion und wir begr\u00fc\u00dfen diese Forderung nat\u00fcr-\nlich. Die seltene \u00dcbereinstimmung unserer beiden Frak-\ntionen dient einer wichtigen wirtschaftspolitischen und\nfinanzpolitischen Angelegenheit.\n\nAuch der Punkt 3 Ihres Antrages ist in der n\u00e4chsten Zeit\nst\u00e4ndige Aufgabe. Wir schlagen noch einmal vor, diese\nThemen als st\u00e4ndigen Informations- und Diskussions-\npunkt in die Beratung des Wirtschaftsausschusses aufzu-\nnehmen. Ich vermute in diesem Anliegen wiederum\nfraktions\u00fcbergreifende Einigkeit, die wir im Interesse\nsinnvoller Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Unternehmen,\nder Entwicklung unserer Regionen und der Erh\u00f6hung\nsowie der Stabilisierung der Erwerbsarbeit zielgerichtet\nnutzen sollten.\n\nZum Punkt 4 Ihres Antrages kann ich mich kurz fassen,\ndenn er wurde heute im Tagesordnungspunkt zur Europa-\ndebatte bereits ausgiebig diskutiert. Auch Staatsminister\nTillich hat in einer Presseerkl\u00e4rung vom 28. Februar die-\nses Jahres bereits seine Meinung und die des Kabinetts\nkundgetan, wie sie sich die EU-F\u00f6rderung nach 2006\nvorstellen. Die jetzigen Grenzregionen Ost sollen hin-\nsichtlich der F\u00f6rderung nicht schlechter gestellt werden\nals vergleichbare schwache Regionen in der dann gr\u00f6\u00dfer\ngewordenen EU.\n\nDas sehen wir als PDS auch so. Das Problem besteht nur\ndarin, davon nicht nur die Bundesregierung, sondern\nauch alle L\u00e4nder der EU und die EU-Kommission vor al-\nlem zu \u00fcberzeugen.\n\nWenn dies nicht gelingt, muss man kein Prophet sein,\num vorauszusagen, dass dann nach 2006 unser s\u00e4ch-\nsischer Haushalt ohne diese EU-Mittel ein sehr schmales\nPapierb\u00e4ndchen sein w\u00fcrde. Nur noch wenig Geld\nw\u00fcrde dann zur Verf\u00fcgung stehen oder aber Bundespro-\ngramme m\u00fcssten ausgleichen. Deshalb ist die Verkn\u00fcp-\nfung und Verhandlung von EU- und Bundesf\u00f6rderung\nf\u00fcr die jeweiligen Zeitabschnitte in Ihrem Antrag eine so\nhaushalts- und entwicklungsrelevante Aufgabe, dass es\nkeine Frage unserer Zustimmung gibt.\n\nAlso ein ziemliches Paket f\u00fcr einen gro\u00dfen Zeitraum\nund unterschiedliche Verhandlungsgremien und -ebenen\nsteht heute mit dieser Drucksache zur Abstimmung, ein\nkomplexes Thema in f\u00fcnf knappen Punkten und ausge-\nsprochen knapp von der Staatsregierung beantwortet.\n\nWir schlagen \u2013 noch einmal \u2013 vor, diese Themen im\nWirtschaftsausschuss zu verfolgen, denn wenn dieser\nAntrag heute bef\u00fcrwortet wird, hat die Staatsregierung\nbis 2006 permanent zu tun uns zeitnah und aktuell zu\nunterrichten. Und da w\u00fcnsche ich auch all den Abgeord-\nneten viel Freude, die das dann in der 4. Legislaturperi-\node in diesem Hause weiter verfolgen wollen und k\u00f6n-\nnen.\n\nWir werden dem Antrag mit der Drucksache 3/5339 zu-\nstimmen, w\u00e4hrend Sie ja selbst wohl Ihre vorherigen An-\ntr\u00e4ge auch nicht so recht ernst genommen haben. Sie\ndienten, wie ich schon sagte, wohl nur als Alibi und\nsind eigentlich nicht mehr abstimmungsf\u00e4hig.\n\nUnd wenn es nach Herrn Schimpff geht, w\u00e4re eigentlich\n\u00fcberhaupt nur \u00fcber Antr\u00e4ge abzustimmen, die noch\nnicht durch die Staatsregierung in irgendeiner Weise ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3550\n\ntragen werden. \u2013 So hat er sich heute ausgedr\u00fcckt. Dann\nwei\u00df ich nicht, wor\u00fcber die CDU-Fraktion in diesem\nHause \u00fcberhaupt noch abstimmen lassen will.\n\nIch m\u00f6chte noch drei S\u00e4tze zum SPD-Antrag sagen. Hier\ngeht es um ein ganz konkretes, um ein regionales,\neigentlich m\u00fcsste man sagen: um ein kreisliches Projekt.\n\nIch bin mir nicht sicher, ob der Antrag dazu geeignet ist,\ndie heute wirklich so komplexe Diskussion um die F\u00f6r-\nderkulisse von EU- und Bundesf\u00f6rderung zu garnieren.\nIch h\u00e4tte es wirklich \u2013 ich will Ihnen keinen Ratschlag\ngeben \u2013 f\u00fcr besser gefunden, diesen Antrag, der ja sehr\ninteressant ist, als Anlass zu nehmen, dass wir uns mit\ndem Ausschuss vor Ort informieren und diskutieren und\nvor Ort pr\u00fcfen, was verallgemeinerungs- und f\u00f6rderw\u00fcr-\ndig ist.\n\nIch w\u00fcrde Sie trotzdem noch einmal bitten vielleicht zu\n\u00fcberlegen, diesen Antrag jetzt nach der Debatte dennoch\nin den Ausschuss zu \u00fcberweisen. Dann k\u00f6nnten wir tat-\ns\u00e4chlich konkret, vor Ort, das Problem verfolgen. Damit\nw\u00e4re der Sache vielleicht mehr gedient als mit dem jetzt\nzu erwartenden Abstimmungsergebnis hier in diesem\nHause.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir treten jetzt ein in\ndie zweite Debattenrunde. Sie wird von der CDU-Frak-\ntion er\u00f6ffnet. Ich darf dazu Herrn Abg. Beyer bitten.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Vielzahl von CDU-Antr\u00e4gen \u2013 Frau Schulz \u2013 hat\neinen Grund. Sie thematisieren n\u00e4mlich eine Frage, die\nuns alle umtreiben muss: Wird, frage ich, staatlicherseits\ndas Notwendige und maximal Machbare getan, um die\nNeuausrichtung unserer Wirtschaft und deren Wachstum\nzu bef\u00f6rdern?\nGehen wir der Frage nach: Ist es zweckm\u00e4\u00dfig, zwei Zeit-\nr\u00e4ume getrennt zu betrachten? Sicher muss der Zeitraum\nab 2005, f\u00fcr den die Vereinbarungen von Korb I und II\nim Solidarpakt II greifen, schon jetzt in den Blick genom-\nmen werden. Ich m\u00f6chte mich aber auf die drei Jahre bis\n2004 hier konzentrieren, wobei es zum Beispiel in der\nNotwendigkeit des Vorziehens nicht etatisierter Infra-\nstrukturprojekte Beziehungen nat\u00fcrlich zwischen diesen\nbeiden Zeitr\u00e4umen gibt \u2013 Stichwort A 72.\n\nIn der von der CDU beantragten Aktuellen Debatte \u00fcber\neinen notwendigen Impuls f\u00fcr den Aufbau Ost im April\ndieses Jahres sprach f\u00fcr die SPD der verehrte Kollege\nLochbaum. Gemessen an der heutigen Besetzung konnte\nman damals froh sein. Aber zu Herrn Lochbaum zur\u00fcck:\nUnter dem von ihm gewohnten Niveau verd\u00e4chtigte er\ndie CDU, den schwarzen Peter f\u00fcr den nach Thierse auf\nder Kippe stehenden Aufbau Ost der Bundesregierung,\nalso der SPD, zuschieben zu wollen.\n\nEs geht aber, meine Damen und Herren, nicht um den\n\u201eschwarzen Peter\u201c, es geht um den \u201eroten Hans\u201c und\num den \u201eH\u00e4uptling Ruhige Hand\u201c. Sch\u00e4uble hat schon\nRecht: Als Schr\u00f6der den Aufbau Ost zur Chefsache er-\nkl\u00e4rte, meinte Sch\u00e4uble, das sei eine Drohung.\n\nDass die CDU-Fraktion nicht auf Herrn Thierses Erkl\u00e4-\nrung gewartet hat, zeigt doch der CDU-Antrag, hier ver-\n\nhandelt am 10. Juli 1997. Wir hielten es damals f\u00fcr not-\nwendig, das GA-Niveau, also das Finanzvolumen f\u00fcr In-\nvestitionszusch\u00fcsse, f\u00fcr f\u00fcnf Jahre im Bundes- und Lan-\ndeshaushalt in der H\u00f6he des Jahres 1997 festzuschreiben.\nNicht die CDU-Fraktion kommt zu sp\u00e4t, sondern Herr\nThierse. Und unsere Forderung ging nat\u00fcrlich ebenso an\nunsere damals in Bonn regierenden Koalitionspartner\nwie heute an die \u201eruhige Hand\u201c.\n\nMit dem Warum dieser Forderung komme ich zum\nHauptproblem, dem Wirtschaftswachstum. F\u00fcr alle\nneuen Bundesl\u00e4nder waren zweistellige Zuwachsraten\nab 1994 leider vorbei. \u00dcberdurchschnittliches Wachstum\naber erfordert ununterbrochene Energiezufuhr, das hei\u00dft\nhohe Investitionsraten. Die wichtigsten Stimuli f\u00fcr pri-\nvate Investitionen sind Investitionszuschuss, also GA-\nMittel, und die Investitionszulage, die steuerliche Investi-\ntionsf\u00f6rderung.\n\nBetrachten Sie, meine Damen und Herren, die GA-Rah-\nmenpl\u00e4ne. Sie sehen, wenn Sie das als Kurve \u00fcber Jahre\naufzeichnen, auch dort im Jahre 1994/95 ein Maximum\nund danach einen starken Abfall. Ich sage ja nicht, dass\ngleichbleibend hohe, f\u00fcr solide betriebliche Investitionen\nbereitgestellte Zuschussvolumina eine hinreichende Be-\ndingung sind, um sicher ein deutlich h\u00f6heres Wachstum\nals in Westdeutschland zu erreichen. Ich sage aber, es ist\neine notwendige Bedingung.\n\nLassen Sie mich einen handwerklichen Vergleich anstel-\nlen: Ein kr\u00e4ftiger Nagel soll in hartes Holz geschlagen\nwerden. Mit einem Hammer, der nicht ein bestimmtes\nMindestgewicht hat, k\u00f6nnen Sie sich noch so viel an-\nstrengen, Sie bleiben erfolglos. Der Nagel dringt aber mit\njedem Schlag weiter ein, wird ein Hammer mit ausrei-\nchendem Gewicht verwendet.\n\nWir konnten leider nicht durchsetzen, das 97er GA-Ni-\nveau beizubehalten, auch nicht das 2000er, wie in einer\nAntwort der Staatsregierung gew\u00fcnscht.\n\nWie sieht es nun im Moment aus? Im gerade verhandel-\nten Bundeshaushalt stellt sich der 50-Prozent-Anteil des\nBundes wie folgt dar: Der R\u00fcckgang vom Ist 2000 zu\n2001 betr\u00e4gt 13 %. Der R\u00fcckgang von 2001 zu 2002 be-\ntr\u00e4gt 15 %. Von 2000 bis 2002 schrumpft der Bundesan-\nteil um 577 Millionen oder 25 %. Es geht also, wie seit\nJahren schon, immer weiter nach unten. Dar\u00fcber freuen\nsich h\u00f6chstens noch die Finanzminister. Das Machbare\nim Sinne der Eingangsfrage f\u00fcr das Inganghalten des\nWachstumsprozesses in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist\ndas nicht.\n\nGerade wer den Aufbau Ost als gesamtdeutsche Aufgabe\nsieht, muss wegen der h\u00f6heren Arbeitslosigkeit, der\nh\u00f6heren Kosten und im Interesse der Jugend einen sub-\noptimalen Prozess im Osten zu verhindern suchen.\n\nEs z\u00e4hlt dabei jeder Monat und jedes Jahr. Deshalb ist\nauch Umdenken noch f\u00fcr die drei Jahre bis 2004 notwen-\ndig.\n\nWarum nun umdenken? Auf die unterstellte Ostmentali-\nt\u00e4t bezogen, kommt schnell das Missbrauchs- und Ge-\nw\u00f6hnungsargument; sogar die Gefahr eines Sowjet-\nmenschverhaltens \u2013 muss man nachlesen \u2013 sollte sich\nnicht festsetzen, war in einem Presseorgan wohl zu le-\nsen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3551\n\nMir scheint das alles v\u00f6llig unangemessen in Bezug auf\ndie Schicksalsfrage: dynamisches Wachstum oder Stagna-\ntion? Und das \u2013 daran will ich nur noch einmal erinnern\n\u2013 vor dem Hintergrund, dass Deutschland als Ganzes\nnach drei Jahren Rot-Gr\u00fcn im Wachstum die letzte Stelle\nunter 15 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern einnimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Das ist keine Polemik, das ist\nein hartes Faktum und das liegt nicht an Bin Laden, son-\ndern an \u201eBin Baden\u201c und seinen Kabinettskollegen.\n\nWas die unterstellte Ostmentalit\u00e4t angeht, stellt sich \u00fcbri-\ngens die Frage: Wie sollte man dieses unzul\u00e4ngliche\nArgument in Bezug auf gro\u00dfe Konzerne anwenden oder\ndort vielleicht nicht anwenden? Sie setzen doch, das ist\nnun einmal Tatsache \u2013 Porsche ausgenommen \u2013, Ma\u00df-\nst\u00e4be. Wenn ich jetzt eine Investitionsoffensive und in\nden drei Jahren gesicherte staatliche F\u00f6rderung fordere,\nhei\u00dft das ja nicht, Steuergelder zu verschleudern. Die\nRegierung, wie wir alle wissen, muss die Mittel nicht\nausgeben; sie kann sie ausgeben. Au\u00dferdem gibt es bei\ndieser F\u00f6rderung ein strenges Controlling.\n\nPers\u00f6nlich halte ich seit langem F\u00f6rders\u00e4tze von 50 oder\n35 % f\u00fcr zu hoch. Nach einem Gutachten von Prof. Blum\ngibt es einen Sp\u00fcrbarkeitseffekt etwa ab 20 %. Zudem\nmuss die GA meiner Meinung nach entb\u00fcrokratisiert\nwerden und von Zusch\u00fcssen auf der einen Seite und Zu-\nlagen auf der anderen Seite sollten wir zu einem F\u00f6rder-\ninstrument kommen; steuerfrei versteht sich.\n\nZu \u00fcberlegen ist schlie\u00dflich noch, ob die digitale Revolu-\ntion schon ausreichend ber\u00fccksichtigt worden ist. Nicht\nalles, was Wertsch\u00f6pfung bringt, ist heutzutage aus Stahl\nund Beton.\n\nIch fasse zusammen, meine Damen und Herren. Als not-\nwendige Bedingung f\u00fcr ein fortgesetztes dynamisches\nWachstum der s\u00e4chsischen Wirtschaft m\u00fcssen private In-\nvestitionen in die Wirtschaft berechenbar und unb\u00fcro-\nkratischer weiter staatlich gef\u00f6rdert werden, und zwar\nals verlorener Zuschuss und nicht etwa als Kredit. Infra-\nstrukturinvestitionen geh\u00f6ren nat\u00fcrlich dazu und reichen\nvon Verkehrswegen bis zu Forschung und Entwicklung.\nWas wir brauchen, ist eine Investitionsoffensive.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: In Schulen zum Beispiel!)\n\nDas starke Herunterfahren der GA-F\u00f6rderung muss be-\nendet werden, zumal wir ja andernfalls 2005 bei dem \u2013\nwas heute schon gesagt wurde \u2013 nur als Zielgr\u00f6\u00dfe zuge-\nsagten Korb II des Solidarpaktes dann nat\u00fcrlich schlechte\nKarten haben.\n\nKleinkariertes Buchhalterdenken darf nicht weiter Platz\ngreifen und sich m\u00f6glicherweise schon bis zur EU-Kom-\nmission ausbreiten.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die europ\u00e4ische Einigung\nund die Einf\u00fchrung einer gemeinsamen W\u00e4hrung be-\ndurfte es einer gro\u00dfz\u00fcgig gedachten Vision, bedurfte es\nder Beharrlichkeit und des Festhaltens am Ziel beim\n\u00dcberwinden vieler Widerst\u00e4nde. Die deutsche Einheit\nherbeizuf\u00fchren war nur m\u00f6glich mit einem ebenso wei-\nten Konzept, das nicht durch eine buchhalterische Kos-\nten-Nutzen-Rechnung zu erschlie\u00dfen war. Sorgen wir ge-\nmeinsam daf\u00fcr, dass sich jetzt nicht Buchhalter,\nKleingeister und letztlich Neid breit machen! Denn unser\nbeharrlich und mit Nachdruck zu verfolgendes Ziel hei\u00dft\n\nunver\u00e4ndert ein wirtschaftlich starkes und f\u00fcr die, wel-\nche hier leben und arbeiten, attraktives Bundesland Sach-\nsen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage: Gibt es\nweitere Abgeordnete, die zu reden w\u00fcnschen? Ich meine\ndabei die Rede vom Pult aus. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann darf ich die Staatsregierung bitten, Herrn Staats-\nminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Die\naktuelle Situation und die Verursacher f\u00fcr die Misere\nsind von den Kollegen L\u00e4mmel und Milbradt \u00fcberzeu-\ngend und klar dargelegt worden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch will dieses hiermit unterstreichen und noch einmal\nauf eines hinweisen, weil mir das wichtig erscheint. In\nOstdeutschland ist in diesem Jahr eine Rezession nicht\nausgeschlossen, nachdem die Wertsch\u00f6pfung um 0,6 %\nzur\u00fcckgegangen ist. Und ein Land wie Sachsen kann\nsich dieser konjunkturellen Entwicklung nat\u00fcrlich nicht\nentziehen. Dennoch sind f\u00fcr Sachsen die Perspektiven\ng\u00fcnstiger. Das Wachstum war im ersten Halbjahr mit\nplus 0,7 % h\u00f6her als in allen anderen L\u00e4ndern, noch vor\nTh\u00fcringen.\n\nMeine Damen, meine Herren! Der Grund liegt darin,\ndass in unserem neuen, in unserem richtigen Wachs-\ntumsmotor, in der Industrie, die Entwicklung besser ver-\nlaufen ist. Die Industrie, das sind \u00fcberwiegend kleine\nund mittlere Unternehmen, es sind leider noch zu we-\nnige gro\u00dfe Unternehmen, bleibt auf Expansionskurs. Das\nspricht f\u00fcr ihre gefestigte Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\n\nDer Umsatz der s\u00e4chsischen Industrie ist in den ersten\nneun Monaten dieses Jahres im Vergleich zum Vorjahres-\nzeitraum um knapp 13 % gewachsen gegen\u00fcber nur\n4,4 % in den alten Bundesl\u00e4ndern und 8,7 % in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Mit diesem Zuwachs liegt Sachsen\ndeutlich an der Spitze aller deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder.\n\nWir m\u00fcssen uns noch einmal vergegenw\u00e4rtigen: Dort,\nwo die s\u00e4chsische Wirtschaft am intensivsten im Wett-\nbewerb steht, w\u00e4chst sie deutlich \u00fcberdurchschnittlich.\nDas ist eine unglaublich gro\u00dfe und starke Leistung. Das\nzeigt, die strukturelle Verbesserung der s\u00e4chsischen\nWirtschaft hin zu hoher Wettbewerbsf\u00e4higkeit h\u00e4lt weiter\nan. Der Weg \u2013 Georg Milbradt hat es gesagt \u2013 weg vom\nBau ist richtig. Ich glaube, wir haben wirklich Grund,\ndie Probleme gelassener zu sehen \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nmit Ausnahme der Strukturprobleme auf dem Arbeits-\nmarkt und bei den sozialen Sicherungssystemen, deren\nVerschleppung Deutschland zum Schlusslicht beim Wirt-\nschaftswachstum EU-weit gemacht hat. Dies hat Rot-\nGr\u00fcn zu vertreten und eben die permanenten Zuge-\nst\u00e4ndnisse des Bundeskanzlers an die Gewerkschaften\nmachen deutlich, meine Damen, meine Herren: Er hat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3552\n\nnur die n\u00e4chste Wahl, aber nicht das Wohl und das\nWachstum in Deutschland im Auge.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nNun komme ich zu den Antr\u00e4gen. F\u00fcnf der Antr\u00e4ge der\nCDU-Fraktion behandeln Fragen zur Mittelausstattung,\nzur Schwerpunktsetzung und zu den Ergebnissen der\nWirtschaftsf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen, speziell bei\nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen\nWirtschaftsstruktur\u201c. Ich werde kurz darauf eingehen\nund mich danach zu den Antr\u00e4gen \u201eWirtschaftsf\u00f6rde-\nrung Sachsen\u201c, \u201eInvestitionsf\u00f6rderung der Wirtschaft der\nneuen L\u00e4nder\u201c und \u201eModellprojekt integrierte Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung\u201c der SPD-Fraktion \u00e4u\u00dfern.\n\nZu den F\u00f6rderschwerpunkten. Die wirtschaftspolitische\nStrategie ist in Sachsen an mittel- und langfristigen Zie-\nlen ausgerichtet. Als einzige Landesregierung der neuen\nL\u00e4nder verfolgen wir konsequent eine Politik des Spa-\nrens und des Investierens. Wir haben die zweitniedrigste\nPro-Kopf-Verschuldung und die h\u00f6chste Investitions-\nquote aller deutschen L\u00e4nder. In der Wirtschaftspolitik\nwar und ist die Schaffung vielf\u00e4ltiger Investitionsanreize\nauf breiter Front n\u00f6tig, um die Attraktivit\u00e4t Sachsens zu\nsteigern. Hier werden wir weiter fortfahren.\n\nAllerdings m\u00fcssen wir sehen, dass die Finanzmittel\nknapp sind f\u00fcr die Beseitigung von Infrastrukturdefizi-\nten, zur F\u00f6rderung der Kapitalbildung in der Wirtschaft\n\u2013 Herr L\u00e4mmel hat darauf hingewiesen \u2013 und zur Quali-\nfikation der Menschen. Wir werden jedoch weiter auf\ndiesen Schwerpunkt setzen. Dazu geh\u00f6rt \u2013 und das hat\nGeorg Milbradt zu Recht betont \u2013 vor allen Dingen auch\ndie einzelbetriebliche F\u00f6rderung, die ein Motor und ein\nGrundstein f\u00fcr die weitere Entwicklung sein wird. Des-\nhalb werden wir auch weiterhin auf Transfers angewie-\nsen sein. Die Struktur der F\u00f6rderung muss prim\u00e4r auf\neine dynamische Entwicklung f\u00fcr die Wirtschaft wesent-\nlicher Teilbest\u00e4nde zielen, das hei\u00dft auf Wachstumsberei-\nche der Wissensgesellschaft wie Informations- und Kom-\nmunikationstechnologie, Bio- und Gentechnologie, Um-\nwelttechnik, Energietechnik, neue Werkstoffe, wirt-\nschaftsnahe und wissensintensive Dienstleistungen,\nMikroelektronik, Medizintechnik, Fahrzeugtechnik, Ma-\nschinenbau, Mikrosystemtechnik.\n\nDas, meine Damen, meine Herren, sind die Schwer-\npunkte. Da dies ja auch zum Teil von den Leuchtt\u00fcrmen\nerbracht wird, kann ich nur sagen: Wer sich mit der Ma-\nterie besch\u00e4ftigt, h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, dass das DIW in\nBerlin schon vor Jahren untersucht hat, dass die Subven-\ntionen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, f\u00fcr die Investitionen die-\nser Leuchtt\u00fcrme selbst bei sehr konservativer Sch\u00e4tzung\nim n\u00e4chsten und \u00fcbern\u00e4chsten Jahr schon wieder einge-\nspielt sein werden. Aber es gibt eben Leute, die lieber\nnur im Schlamm w\u00fchlen und, weil sie diesen Schlamm\naufw\u00fchlen, nichts mehr sehen. Sie haben keinen klaren\nBlick mehr, Herr Nolle.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gibt es die wirklich?)\n\nDer zweite Punkt, den wir haben, ist die Investition in\ndie daf\u00fcr wesentliche wirtschaftsnahe Infrastruktur und\ndie Stimulierung von Netzwerkbildung bei Unternehmen\nund Qualifikation der Menschen. Zur Mittelausstattung\n\nm\u00f6chte ich Folgendes anmerken: Der Anpassungsprozess\nist vorangeschritten, aber noch nicht abgeschlossen. Auch\nnach dem Auslaufen des Solidarpaktes wird es f\u00fcr die\nostdeutschen L\u00e4nder Nachholbedarf geben. Das gilt f\u00fcr die\nBeseitigung der Defizite in der Infrastruktur ebenso wie bei\nder Kapitalausstattung der Unternehmen. Die Minis-\nterpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder haben hier, entschieden getra-\ngen von unserem Ministerpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf\nund seinem Finanzminister Thomas de Maizi\u00e8re, mit der\nBundesregierung im Rahmen der Neugestaltung des L\u00e4n-\nderfinanzausgleichs und der Fortf\u00fchrung des Solidarpak-\ntes ein positives Zeichen gesetzt, das selbst Herr Porsch\nnicht leugnen kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na?)\n\nDie Staatsregierung wird in den weiteren Verhandlungen\n\u2013 jetzt k\u00f6nnen Sie nicht widersprechen, weil Sie nicht zu-\ngeh\u00f6rt haben, Herr Porsch \u2013 mit der Bundesregierung\nauf eine kontinuierliche Fortsetzung einer effizienten ein-\nzelbetrieblichen Investitionsf\u00f6rderung und die Unterst\u00fct-\nzung des Ausma\u00dfes der Basis Infrastruktur hinwirken.\nWo die Probleme liegen, haben auch Milbradt und L\u00e4m-\nmel gesagt, dass n\u00e4mlich die Bundesregierung wirklich\nrechtlich verbindlich sagen muss, dass f\u00fcr sie der Waren-\nkorb II die gleiche Verbindlichkeit hat wie Warenkorb I.\nNur, daran scheitert es, Verehrtester.\n\n(Jurk, SPD: Nicht Warenkorb!)\n\n\u2013 Ja, der F\u00f6rderkorb mit den erforderlichen Mitteln.\nMeine Damen, meine Herren! Aber auch wenn sie das\ntut, komme ich nicht umhin zu sagen, die Bundesregie-\nrung hat seit 1997 die Mittel f\u00fcr die Gemeinschaftsauf-\ngabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c\nkontinuierlich verringert. Standen uns einschlie\u00dflich des\n50prozentigen Landesanteils zu Anfang der neunziger\nJahre j\u00e4hrlich 2 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung, waren es\nim vergangenen Jahr noch knapp 1,2 Milliarden DM, in\ndiesem Jahr noch knapp 1 Milliarde DM und f\u00fcr n\u00e4chs-\ntes Jahr rechnen wir mit weniger als 900 Millionen DM.\nMeine Damen, meine Herren! Dies ist die Auswirkung\neiner Politik, die nichts mit Aufbau Ost zu tun hat!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Ergebnisse der GA-F\u00f6rderung in Sachsen, glaube\nich, k\u00f6nnen sich sehen lassen. Von Oktober 1990 bis zum\nEnde des Oktober dieses Jahres wurden fast 17 200 Vor-\nhaben der gewerblichen Wirtschaft im Rahmen der\nGA gef\u00f6rdert. Mit 13 Milliarden DM konnte ein Investi-\ntionsvolumen von 65 Milliarden DM angeschoben wer-\nden. Die GA-F\u00f6rderung hat dazu beigetragen, \u00fcber\n388 000 Arbeitspl\u00e4tze zu sichern und \u00fcber 200 000 neu\nzu schaffen. Hinzu kamen noch 9 Milliarden DM f\u00fcr die\nwirtschaftsnahe Infrastruktur. Das hei\u00dft, 22 Milliarden\nDM haben geholfen, dass Sachsen heute so gut dasteht,\nwie es heute dasteht.\nZu den einzelnen Antr\u00e4gen noch folgende Anmerkun-\ngen.\nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen. Die WFS hat in diesem\nJahr ihr zehnj\u00e4hriges Bestehen gefeiert. Der grunds\u00e4tzlich\npositiven Einsch\u00e4tzung der Arbeit der WFS in der Ihnen\nvorliegenden Stellungnahme der Staatsregierung ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3553\n\nnichts hinzuzuf\u00fcgen. Ob als Standortvermarkter oder als\nAbsatzf\u00f6rderer hat sie zahlreichen Unternehmen helfen\nk\u00f6nnen. Sie hat das Investitionsklima im Lande positiv\nbeeinflusst und durch eine gro\u00dfe Anzahl von Veranstal-\ntungen s\u00e4chsischen Unternehmen die Wege ins Ausland\ngeebnet. Der gr\u00f6\u00dfte Erfolg war es vor allem, dass es der\nWirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft mit meinem Hause,\nmit der Staatsregierung und der Stadt Leipzig gelungen\nist, die Ansiedlung von BMW durchzusetzen und nach\nSachsen zu holen. Dies war eine gro\u00dfe Leistung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZur Antwort der Staatsregierung auf den Antrag \u201eInves-\ntitionsf\u00f6rderung der Wirtschaft der neuen L\u00e4nder\u201c, da-\ntiert vom November 2000: Die Antworten haben nach\nwie vor G\u00fcltigkeit. In Erg\u00e4nzung der Ihnen vorliegenden\nAusf\u00fchrungen zur Anwendbarkeit der Zahlungsklausel\nnach dem ehemaligen Artikel 92, jetzt Artikel 87 Abs. 2c\nEG-Vertrag und zum Investitionszulagengesetz m\u00f6chte\nich hier auf eine neue Entwicklung hinweisen. Ich ver-\nfolge mit gro\u00dfer Sorge die Pl\u00e4ne der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission zur Neufassung des multisektoralen Regionalbei-\nhilferahmens f\u00fcr gro\u00dfe Investitionsvorhaben. Dies wurde\nheute hier angesprochen. Ich teile die gro\u00dfe Bef\u00fcrchtung\nund m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich dem Bundes-\nkanzler danken, dass er seinen Besuch in Dresden in die-\nser Woche, wo er die Leistungen der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaftspolitik bei der Einweihung des VW-Werkes gelobt\nhat, verbunden hat mit klaren Worten an die EU-Kom-\nmission. Er hat erkl\u00e4rt, dass die Bundesrepublik\nDeutschland eine K\u00fcrzung der F\u00f6rderung nicht hinneh-\nmen wird. Wir werden sehen, ob diesen Worten auch\nwirklich die entsprechende Durchsetzung seiner Ank\u00fcn-\ndigung folgen wird.\n\n(Jurk, SPD: Na, Sie werden ihn unterst\u00fctzen!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Zum Antrag Ihrer Frak-\ntion, Herr Jurk, m\u00f6chte ich ebenfalls hier sagen, dass un-\nsere Antwort vom 25. Juli 2000 nach wie vor G\u00fcltigkeit\nhat. Wir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich Initiativen auf regiona-\nler Ebene, die eine integrative Standort- und Wirtschafts-\nf\u00f6rderung zum Ziel haben. So ist eine engere Zusam-\nmenarbeit vor Ort t\u00e4tiger regionaler Institutionen zu be-\ngr\u00fc\u00dfen. Die Einbindung von weiteren Gesellschaften\noder Vereinen in die Wirtschaftsf\u00f6rderung tr\u00e4gt nach\nmeiner Auffassung nicht unbedingt dazu bei, Verfahren\nzu vereinfachen und zu optimieren. Die Erfahrungen der\nletzten Jahre zeigen, dass sich die B\u00fcndelung der F\u00f6rder-\nprogramme bei den Regierungspr\u00e4sidien und der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank bew\u00e4hrt hat. Ich m\u00f6chte an dieser\nStelle \u2013 wenn Sie sich das gro\u00dfe Antragsvolumen und\ndie Anzahl der Antr\u00e4ge, \u00fcber 17 200 nur einzelbetrieb-\nliche F\u00f6rderung, ansehen \u2013 den Mitarbeitern der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank und auch den Mitarbeitern der Re-\ngierungspr\u00e4sidien f\u00fcr ihre enorme Arbeit danken. Ich\nsage ihnen, dass wir auch weiterhin mit Nachdruck den\nRahmen erarbeiten werden, damit erfolgreiche Sachsen\ninvestieren k\u00f6nnen, damit aber auch Unternehmer, die\nnicht aus Sachsen kommen, sondern aus aller Welt, wei-\nterhin Sachsen als den idealen Standort f\u00fcr Investitionen\ninnerhalb der EU aussuchen und kommen werden.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nStaatsminister Dr. Schommer: Ich freue mich, dass der\n\nKollege Porsch nicht ganz eingeschlafen ist.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wenn es keinen\nRedebeitrag zu den vorliegenden Antr\u00e4gen mehr gibt,\ndann schlie\u00dfe ich die Aussprache. Wir kommen zu den\nSchlussworten. Zuerst spricht die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. L\u00e4mmel, danach die SPD-Fraktion.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Nur zwei Anmerkungen. Herr Nolle, Sie\nverbreiten wirklich nur Zeitungswissen. Die Zahlen, die\nSie vorhin zur GA, zur F\u00f6rderung der mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen in Sachsen dargelegt haben, haben Sie aus\nden Zeitungsmitteilungen der letzten Woche verk\u00fcndet.\nMinister Schommer hat das noch einmal geradeger\u00fcckt.\n\u00dcber 17 000 Vorhaben der gewerblichen Wirtschaft sind\nin Sachsen gef\u00f6rdert worden. Da sind vielleicht zehn\noder zw\u00f6lf Gro\u00dfvorhaben dabei.\nFrau Schulz, zum 31. Rahmenplan. Da gebe ich Ihnen\ndurchaus Recht. Das ist ein Thema, das noch einmal im\nGr\u00f6\u00dferen diskutiert werden sollte, denn man hat manch-\nmal schon den Eindruck, die GA ist 30 oder 35 Jahre alt\nund die Bedingungen f\u00fcr diese GA haben sich eigentlich\nsehr unwesentlich ge\u00e4ndert. Man muss schon manchmal\nfragen, ob die Kriterien und die Modalit\u00e4ten der GA\nwirklich noch der modernen F\u00f6rderung entsprechen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion beantra-\ngen, dass wir die Antr\u00e4ge 3/0042, 3/0814 und 3/1863\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren und die Antr\u00e4ge 3/2538, 3/2957\nund 3/5339 zur Abstimmung stellen wollen.\n\nIch w\u00fcrde der SPD vorschlagen, dass sie ihren Antrag\nzur\u00fcckzieht, denn es lohnt sich eigentlich fast nicht da-\nr\u00fcber zu diskutieren. Das w\u00e4re ein Antrag f\u00fcr den Kreis-\ntag, aber nicht f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie reden gar nicht\n\n\u00fcber den Bundestag?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Nolle\ndas Wort zu nehmen f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr L\u00e4mmel, mit einer Milliarde Mark F\u00f6rdermit-\nteln haben wir in Sachsen bei Betrieben \u00fcber 500 Be-\nsch\u00e4ftigten ca. 5 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen oder gesi-\nchert und haben wir die gleiche Milliarde in die Hand\ngenommen und Betriebe unter 500 Arbeitspl\u00e4tzen gef\u00f6r-\ndert oder Arbeitspl\u00e4tze gesichert, dann haben wir 50 000\ndamit gef\u00f6rdert oder gesichert.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas ist der Faktor 10, wenn ich richtig gerechnet habe.\nVon mir aus k\u00f6nnen Sie auch auf die ersten 5 000 noch\nein paar drauflegen, aber es wird trotzdem nichts we-\nsentlich anders. Das ist eben der Unterschied, wenn man\nsich die realen Effekte anschaut und nicht einfache Ku-\nmulationen macht von Anzahl an Betrieben und Geld,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3554\n\ndas man hier investiert hat, sondern da muss man auch\neinmal schauen, wie denn nun wirklich die Effekte sind.\n\nMeine Damen und Herren! Sie werden mir zustimmen,\ndass der konjunkturelle Abw\u00e4rtstrend um Sachsen kei-\nnen Bogen macht \u2013 das ist auch von meinem Vorredner\nbest\u00e4tigt worden \u2013, und Sie werden mir ebenfalls zustim-\nmen, dass die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen zwar die meisten Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze\nin Sachsen geschaffen haben, aber nur vergleichsweise\ngering gef\u00f6rdert wurden. Das ist eben nicht Mittelstands-\npolitik, sondern das ist Mittelstandsverhinderungspolitik,\nmeine Damen und Herren,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nund zwar hier in Sachsen und nur in Sachsen; dar\u00fcber\nsprechen wir heute. Leuchtt\u00fcrme sind wichtig, sie gene-\nrieren Wachstum, das ist richtig. Aber es muss auch ein\ngesundes Verh\u00e4ltnis in der Unterst\u00fctzung f\u00fcr solche\nGro\u00dfinvestitionen gefunden werden. Oder anders: Die\nKleinen d\u00fcrfen nicht auf der Strecke bleiben!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Unser Antrag zielt auf eine\nintegrierte Wirtschaftsf\u00f6rderung in einer abgegrenzten\nModellregion. Bewusst haben wir daf\u00fcr die Region\nPlauen gew\u00e4hlt, die nicht zu den Gebieten mit besonde-\nren Entwicklungsaufgaben z\u00e4hlt. Aber wie schon er-\nw\u00e4hnt, ist es gerade sinnvoll in wirtschaftlich gefestigte\nStrukturen zu investieren.\n\nIch kann nur nochmals daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass Sie unse-\nrem Antrag \u201eModellprojekt integrierte Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung\u201c zustimmen. Dies w\u00fcrde auch als ein positives Zei-\nchen hinsichtlich der derzeit geplanten Ansiedlung der\nitalienischen Magnetto-Gruppe in Treuen als Zulieferer\nf\u00fcr BMW gewertet werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Der Wirtschaftsminister hat\ngerade von Schlamm gesprochen. Es ist richtig, Herr\nSchommer: Hier ist im Schlamm gew\u00fchlt worden, weil\nSie bis zum Hals im Sumpf stecken\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nund in Ihrer Bananenrepublik eben zu viel Schlamm ist,\nder aufgew\u00fchlt werden muss.\n\n(Weitere Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir hier von Schlamm\nsprechen \u2013 und das haben Sie angesprochen, Herr\nSchommer \u2013, dann hoffe ich sehr, dass die CDU nicht\nweiter wie bisher geduldig und dem\u00fctig diesen Schlamm\nhinnimmt. \u2013 So viel zum Schlamm.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Den m\u00fcssen Sie schon hin-\nnehmen, das reicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Der Kollege Milbradt hat am\n29.6. dieses Jahres in der \u201eFreien Presse\u201c eine Antwort\nauf den Vorwurf unseres Ministers Meyer gegeben, der\n\nihm unterstellt hat, er w\u00fcrde nur von der Apokalypse in\nSachsen reden. Mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin zitiere ich\ndiesen kleinen Satz aus der \u201eFreien Presse\u201c. Er sagt dort:\n\u201eUnsere Zukunft aber entscheidet sich ja in der Entwick-\nlung unserer Wirtschaft und des Arbeitsmarktes. Wir\nm\u00fcssen ein Land werden, in dem es sich zu leben\nlohnt,\u201c \u2013 offensichtlich sind wir es noch nicht \u2013 \u201eweil es\nattraktive Arbeitspl\u00e4tze gibt. Nur wenn wir zukunftsf\u00e4-\nhige Berufs-, Einkommens- und Entwicklungschancen zu\nbieten haben,\u201c \u2013 also m\u00fcssen wir sie noch schaffen \u2013\n\u201ewerden wir junge Menschen hier halten und f\u00e4hige\nK\u00f6pfe in unser Land holen k\u00f6nnen.\u201c \u2013 Also wir haben es\nnoch nicht, wir sollten es tun. \u2013 \u201eAuf dieses Ziel sollten\nalle Ressorts hinarbeiten \u2026\u201c usw. usf. \u201eDas ist die Ta-\ngesordnung unserer Zukunft. Wir wollen hier nicht die\nHaushaltsschlachten der Vergangenheit neu schlagen,\ndas f\u00fchrt nicht weiter. Wir wollen den weiteren Aufbau\nunseres Landes erfolgreich gestalten und dar\u00fcber lohnt\nsich eine faire und sachliche Diskussion.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, das sind Worte, zu denen ich\nsagen muss: eine Wirtschaftskompetenz, die sich ganz\nanders anh\u00f6rt als aus den weihrauchvernebelten Worten\nunseres Wirtschaftsministers.\n\n(Schimpff, CDU: Ha, ha, ha, ha!)\n\nDas interpretiere ich tats\u00e4chlich so, dass es nicht hei\u00dft\n\u201eWeiter so wie bisher!\u201c, sondern \u201eBesser als bisher!\u201c Ich\ndenke, wenn Sie das machen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten wir\nauch eine bessere Wirtschaftspolitik.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich m\u00f6chte jetzt\num Aufmerksamkeit bitten, vor allem auch die CDU-\nFraktion. Es ist mir im Schlusswort signalisiert worden,\ndass \u00fcber einige Antr\u00e4ge keine Abstimmung begehrt\nwird, sondern dass Antr\u00e4ge f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden.\nDas kann ich aber nur tun, wenn es sich um Berichts-\npunkte oder Berichtsantr\u00e4ge handelt. Ich werde das jetzt\nso aufrufen, dass ich dann um Ihre Antwort bitte.\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte abstimmen lassen\n\u00fcber Drucksache 3/0042. Es besteht die M\u00f6glichkeit, den\nPunkt 1 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren und \u00fcber das andere ab-\nstimmen zu lassen oder es zur\u00fcckzuziehen. Wie wollen\nSie sich entscheiden?\n\n(Leroff, CDU: Zur\u00fcckziehen, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\n\u2013 Ich erkl\u00e4re den Punkt 1 der Drucksache 3/0042 f\u00fcr er-\nledigt und den Rest ziehen Sie zur\u00fcck.\n\nIch m\u00f6chte jetzt aufrufen die Abstimmung zu Druck-\nsache 3/0814. Das ist auch ein Antrag Ihrer Fraktion.\nHier ist das Gleiche: Punkt 1 kann f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt\nwerden, Punkt 2 bis 4 zur\u00fcckziehen oder abstimmen las-\nsen?\n\n(Leroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin,\nes wird zur\u00fcckgezogen!)\n\n\u2013 Also ist nur Punkt 1 im Sinne \u00a7 53 Abs. 6 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, das andere wird zu-\nr\u00fcckgezogen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3555\n\nIch stelle zur Abstimmung Drucksache 3/1019. Hier han-\ndelt es sich um einen Berichtsantrag. Damit kann ich das\nnach Ihrem Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Diese Druck-\nsache ist damit erledigt.\nWir kommen zur Abstimmung zu Drucksache 3/1863.\nEntweder Sie ziehen zur\u00fcck oder Sie lassen abstimmen.\n\n(Leroff, CDU: Zur\u00fcckgezogen, Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\n\u2013 Der Antrag wird von der CDU-Fraktion zur\u00fcckgezo-\ngen; danke sch\u00f6n.\nJetzt kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Drucksache\n3/2538. Hier will ich mich noch einmal vergewissern:\nM\u00f6chten Sie in G\u00e4nze abgestimmt wissen oder den\nPunkt 3 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Bitte komplett!)\n\n\u2013 Wir stimmen also nach Ihrem Antrag komplett \u00fcber\nden Antrag ab. Wer der Drucksache 3/2538, Antrag der\nFraktion der CDU, seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Gegenstimme und einigen wenigen Stimmenthal-\ntungen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber\nDrucksache 3/2957, Antrag der Fraktion der CDU. Wer\nstimmt diesem Antrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\nstimme, eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Abgeordneten enthielten\nsich der Stimme. Damit ist dem Antrag der Fraktion der\nCDU in Drucksache 3/2957 zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/5339, Antrag\nder Fraktion der CDU. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen hat der Landtag mit\nseinem Votum diese Drucksache beschlossen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den letzten in diesem Tagesord-\nnungspunkt vorliegenden Antrag, Drucksache 3/2142, An-\ntrag der Fraktion der SPD. Wer stimmt dem Antrag zu?\n\u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl von Zustimmungen\nund bei wenigen Stimmenthaltungen ist dem Antrag\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nKonsequenzen des Insolvenzverfahrens des HKD\n(Herz- und Kreislaufzentrum Dresden)\n\nDrucksache 3/4236, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der Fraktion er\u00f6ffnet, die den An-\ntrag eingebracht hat, also der PDS-Fraktion. Es folgen\ndie CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die CDU-Fraktion\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht.\n\nHerr Abg. Prof. Bramke, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das hier zu verhandelnde\nThema \u201eKonsequenzen aus dem Insolvenzverfahren des\nHerz- und Kreislaufzentrums Dresden\u201c ist gewiss nicht\nso weltbewegend wie die Ersch\u00fctterungen in der CDU.\nAber in irgendeiner Weise h\u00e4ngen die Turbulenzen um\ndas Herz- und Kreislaufzentrum damit zusammen. Sie\nsind auch symptomatisch daf\u00fcr, wie sich die CDU in der\nletzten Zeit entwickelt hat.\nIch erinnere hier nur daran, dass seit dem Fr\u00fchjahr des\nVorjahres und dann immer wieder \u00fcber das Jahr verteilt\nin der Presse dar\u00fcber berichtet wurde, wie das als Vor-\nzeigeprojekt f\u00fcr Wissenschaft und Gesundheitswesen\nund auch als Imagetr\u00e4ger der Sektion gehandelte Projekt\ndieses Herz- und Kreislaufzentrums dem Desaster nahe\nzu sein schien. Es wurde der Vorwurf schwerster Miss-\nwirtschaft durch den Vorstand erhoben. Ebenso wurde\ndie Verantwortlichkeit des Aufsichtsratsvorsitzenden,\nStaatsminister Prof. Dr. Meyer, infrage gestellt bzw. an-\ngemahnt und schlie\u00dflich Kurs auf das Insolvenzverfah-\nren genommen.\n\nNebenbei bemerkt: Wenn heute in einer sehr bekannten\nTageszeitung darauf Bezug genommen wurde, so m\u00f6chte\nich feststellen, dass dies nicht von der PDS lanciert wor-\n\nden ist. Die PDS hat bekanntlich keinen \u201eBild\u201c-nahen\nBlick auf die Dinge. Eine gewisse \u201eBild\u201c-N\u00e4he ist eher\nschon in einer etwas gr\u00f6\u00dferen Fraktion zu erkennen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDen Signalen, dass es um das Herz- und Kreislaufzen-\ntrum nicht zu gut zu stehen schien \u2013 dieser Eindruck\nwar zun\u00e4chst vorhanden \u2013, folgten zahlreiche parlamen-\ntarische Aktivit\u00e4ten und schlie\u00dflich Anfang Februar die-\nses Jahres eine Anh\u00f6rung auf der Grundlage eines An-\ntrags der SPD-Fraktion.\n\nDie Anh\u00f6rung wurde im Ausschuss intern durchgef\u00fchrt.\nDie Anh\u00f6rung selbst und vor allem die danach folgende\nAussprache im Ausschuss brachten nicht die erforder-\nlichen Kl\u00e4rungen. Ich glaube, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen von der SPD, es w\u00e4re aus der jetzigen Sicht besser\ngewesen, wenn wir die Teilnahme der \u00d6ffentlichkeit an\ndieser Anh\u00f6rung von vornherein zugelassen h\u00e4tten,\ndenn hier tut \u00d6ffentlichkeit und \u00f6ffentlicher Druck Not.\n\nDaher steht heute auch der vorliegende Antrag der PDS-\nFraktion auf der Tagesordnung. Koinzidenz des Gesche-\nhens \u2013 es ist wirklich ein Zufall, dass auch die Antwor-\nten auf eine f\u00fcnfteilige Kleine Anfrage von Frau Kollegin\nDr. Volkmer gegeben werden.\n\nZum Antrag selbst. Ich werde jetzt nicht zum Insolvenz-\nverfahren sprechen \u2013 das wird Gegenstand des Beitrages\nvon Kollegen Dr. Pellmann sein \u2013, sondern auf die drei\nPunkte des Antrages kurz eingehen, die sich mit den\nVerantwortlichkeiten des Aufsichtsrates und speziell des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3556\n\nAufsichtsratsvorsitzenden und der Staatsregierung be-\nsch\u00e4ftigen. Dabei geht es auch und vor allem um die\nKontrolle des Herz- und Kreislaufzentrums. Schlie\u00dflich\nliegen hier, in der Verantwortlichkeit, wie sie von An-\nfang an wahrgenommen wurde, die Wurzeln, die zu den\nKonflikten, die ja l\u00e4ngst nicht ausger\u00e4umt sind, f\u00fchrten.\n\nErinnern wir uns: Als die Vollmedizin an der TU Dres-\nden etabliert wurde, war das keinesfalls eine \u2013 ich sage\nes sehr freundlich \u2013 unumstrittene Sache. Immerhin ging\nes um sehr viel Geld. Daher wurde nach einer L\u00f6sung\ngesucht. Man fand sie in der Weise, dass private Investo-\nren gewonnen werden sollten, deren Investitionen f\u00fcr\ndie L\u00f6sung einer ganz gewichtigen Aufgabe in der Ge-\nsellschaft, die medizinische Versorgung, nutzbar gemacht\nwerden sollten. Dies sollte, vom Staat verantwortet, an\nder Universit\u00e4t geschehen. Es sollte ein Modell geschaf-\nfen werden, das, wenn ich mich nicht t\u00e4usche, f\u00fcr\nDeutschland Vorbildcharakter h\u00e4tte haben k\u00f6nnen. Zu-\nmindest haben sich das die Initiatoren wohl so vorge-\nstellt.\n\nIch erinnere aber auch an die 1995 gef\u00fchrte Debatte, als\nhier von den beiden Oppositionsparteien die Sorge ge\u00e4u-\n\u00dfert wurde, dass die Konstruktion des Herz- und Kreis-\nlaufzentrums risikobehaftet sei. Im Rahmen einer An-\nfrage \u00e4u\u00dferte Kollegin Dr. Volkmer die Vermutung, es\nsei nicht wirklich sicher, dass eine Transparenz des Ge-\nschehens gegeben sei. Von der Staatsregierung wurde je-\ndoch sehr nachdr\u00fccklich versichert, es seien \u00fcber den\nAufsichtsrat alle M\u00f6glichkeiten zur Kontrolle und zur\nst\u00e4ndigen Aufsicht gegeben.\n\nIn der Tat lautete die Antwort der Staatsregierung auf\neine Kleine Anfrage von Cornelia Ernst, dass die M\u00f6g-\nlichkeiten \u00fcber den Aufsichtsrat betr\u00e4chtlich seien. Sie\numfassen im Grunde alle wesentlichen Aufgaben, sieht\nman einmal von der fachlichen Arbeit im engeren Sinne\n\u2013 Forschung, Lehre und Gesundheitsvorsorge betreffend\n\u2013 ab.\n\nDie Erfolge, die das Herz- und Kreislaufzentrum erzielte,\nwaren in fachlicher Hinsicht betr\u00e4chtlich. Die \u00d6ffentlich-\nkeitswirksamkeit war bemerkenswert. Das Herz- und\nKreislaufzentrum schien tats\u00e4chlich zu einem Imagetr\u00e4-\nger der Region um Dresden und auch f\u00fcr Sachsen insge-\nsamt zu werden.\n\nDann erschienen diese Meldungen, und zwar offenkun-\ndig v\u00f6llig \u00fcberraschend, denn wie Staatsminister Meyer\nschriftlich bekundete, habe er erst am 17. November\n1999 davon erfahren und dann gehandelt.\n\nDazu m\u00f6chte ich Folgendes bemerken: Dieses Vorhaben\nwar sehr ambitioniert und es zeigte sich eine zweiglei-\nsige Entwicklung, die in fachlicher Hinsicht erfolgreich\nverlief. Jedoch muss sich die andere Entwicklung, n\u00e4m-\nlich die Misswirtschaft in wirtschaftlicher und finanziel-\nler Hinsicht, lange vorbereitet haben. Es erscheint mir\nschleierhaft, dass dies so sp\u00e4t erkannt wurde.\n\nDie Last, die das Herz- und Kreislaufzentrum von An-\nfang an mitschleppte, lag neben der riskanten Konstruk-\ntion \u2013 jedenfalls sehe ich es so \u2013 vor allen Dingen bei\nden nebelhaften Gesch\u00e4fts- und namentlich Finanzbedin-\ngungen. Ich m\u00f6chte vor allem zwei Punkte nennen.\n\nZun\u00e4chst einmal sind es die Risiken, die mit der weitge-\nhenden \u00dcbertragung auf den privaten Investor verbun-\n\nden waren. Wenn heute von der Staatsregierung auf eine\nentsprechende Anfrage geantwortet wird, die Gesamt-\nkosten f\u00fcr das Herz- und Kreislaufzentrum seien nicht\nbekannt, dann mag das angesichts der rechtlichen Bedin-\ngungen eine formal nicht anzufechtende Antwort sein.\nAber ich frage mich doch Folgendes: Wenn ein Unter-\nnehmen von solcher Bedeutung f\u00fcr die Universit\u00e4t und\ndie medizinische Versorgung in der Region Dresden und\ndar\u00fcber hinaus auf den Weg gebracht und dabei eine\nganz neue Konstruktion gew\u00e4hlt wird, dann stellt man\ndoch als der Initiator dieser Konstruktion ganz sorgf\u00e4l-\ntige Kalkulationen an, l\u00e4sst alternative Konzepte erarbei-\nten, f\u00fchrt eine Ausschreibung durch und konfrontiert, so\nvorbereitet, die eigenen Vorstellungen mit denen, die\nnach der Ausschreibung von den Investoren vorgeschla-\ngen werden. Das alles ist aber offenkundig so nicht er-\nfolgt.\n\nDer zweite Kritikpunkt betrifft die Mietbedingungen. Zu\nden 12 Millionen DM j\u00e4hrlich kommen Belastungen\nhinzu, die durchaus ungew\u00f6hnlich sind. So soll in die-\nsem Fall der Mieter auch noch die Kosten f\u00fcr Instandhal-\ntung und Reparaturen tragen und die Laufzeit betr\u00e4gt 30\nJahre. Und das bei einem Abschluss am 27. Juli 1995!\nDemgegen\u00fcber m\u00f6chte ich die Konditionen, die die\nStaatsregierung in Sachen Paunsdorf-Center gew\u00e4hrte,\nfast spartanisch nennen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch habe ganz bewusst das Datum 27. Juli 1995 genannt.\nBereits im Fr\u00fchjahr hatte sich angedeutet, dass sich die\nf\u00fcr unsere Verh\u00e4ltnisse extrem ung\u00fcnstigen Mietbedin-\ngungen sowohl f\u00fcr Privatwohnungen als auch f\u00fcr Ge-\nwerber\u00e4ume im positiven Sinne f\u00fcr die Mieter ver\u00e4ndern\nw\u00fcrden. In den Wirtschaftsberichten der gro\u00dfen Tages-\nzeitungen wurde dar\u00fcber nachgedacht, was das zu be-\ndeuten habe. Angesichts dessen musste doch jeder, der\nzu diesem Zeitpunkt einen Mietvertrag auf den Weg\nbrachte, gr\u00fcndlich nachdenken und m\u00f6glichst vorsichtig\nsein.\n\nDie Antworten, die auf unseren Antrag und auf die An-\nfragen, die Kollegin Dr. Volkmer gestellt hat, gegeben\nwurden, sind nach meiner Auffassung weitgehend bis\nv\u00f6llig unbefriedigend.\n\nHerr Staatsminister, Herr Kollege Meyer, beide Opposi-\ntionsparteien, nicht zuletzt die PDS-Fraktion, haben Ih-\nnen nicht selten Beifall gezollt. Es schien mir so, als ob\ndieser Beifall \u00fcberzeugender vorgetragen und gedacht\nwar als gelegentlich der Beifall aus den Reihen Ihrer\neigenen Fraktion. Ich habe den Eindruck, dass hier\nSelbstdemontage eines lange Zeit erfolgreichen Ministers\nbetrieben wird. Selbstdemontage scheint zu einer anste-\nckenden Krankheit in der CDU-Fraktion und in der\nStaatsregierung geworden zu sein.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas Problem dabei scheint zu sein, dass bei einer sol-\nchen Selbstdemontage auch andere Bereiche in Mitlei-\ndenschaft gezogen werden. Die s\u00e4chsische Hochschul-\nlandschaft steht vor der gr\u00f6\u00dften Herausforderung seit\ndem Abschluss der Umstrukturierung. Wir haben Aus-\neinandersetzungen zwischen den Hochschulen und der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3557\n\nStaatsregierung, wie sie vor einiger Zeit noch undenkbar\ngewesen w\u00e4ren. Es kommt darauf an, dass von beiden\nSeiten gr\u00f6\u00dftes Vertrauen in die jeweils andere Seite ge-\nsetzt wird. Deshalb brauchen wir in einem solchen Fall\nKlarheit, vor allem wenn wir ber\u00fccksichtigen, dass die\nBereiche der Medizin Herzzentren einer jeden gro\u00dfen\nUniversit\u00e4t sind. Bei den zu erwartenden Standortausei-\nnandersetzungen werden Verunsicherungen in dieser\nHinsicht sofort von gro\u00dfer Tragweite sein. Es kommt dar-\nauf an, dass hier v\u00f6llige Klarheit herrscht. Deshalb muss\nwirklich Aufkl\u00e4rung erfolgen, und zwar von jetzt an.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt die CDU-\nFraktion. Ich bitte Herrn Abg. Dr. Gr\u00fcning nach vorn.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Bramke, wenn ich Sie so reden\nh\u00f6re, gewinne ich den Eindruck, das Herz- und Kreis-\nlaufzentrum Dresden sei eine Einrichtung des Freistaates\nSachsen, es unterl\u00e4ge uneingeschr\u00e4nkt staatlicher Kon-\ntrolle und der Freistaat m\u00fcsse die Mittel aufbringen, um\ndieses Herz- und Kreislaufzentrum zu erhalten. Sie ver-\ngleichen das mit Paunsdorf. Dort m\u00fcssen nach meinen\nInformationen die Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen Mie-\nte zahlen. Mir ist nicht bekannt, dass eine Beh\u00f6rde des\nFreistaates Sachsen im Herz- und Kreislaufzentrum Dres-\nden Miete zahlt.\nSie sagen, das Herz- und Kreislaufzentrum sei entstan-\nden, weil die umstrittene Entscheidung, in Dresden eine\nmedizinische Fakult\u00e4t einzurichten, dies erforderlich ge-\nmacht habe. Das ist richtig. Ich wei\u00df nicht, bei wem\ndiese Entscheidung umstritten war. Ich nehme an, dass\nSie das als Leipziger Abgeordneter sagen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das war im Ausschuss\nund bei Herrn Milbradt umstritten!)\n\n\u2013 Frau Dr. Volkmer, Sie waren doch immer f\u00fcr eine me-\ndizinische Fakult\u00e4t in Dresden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Deswegen haben\nwir sie auch bekommen!)\n\n\u2013 Das ist sehr sch\u00f6n. Ich danke Ihnen herzlich daf\u00fcr. Ich\ndarf hinzuf\u00fcgen, dass das Problem des Herz- und Kreis-\nlaufzentrums nicht durch eine Neugr\u00fcndung zu l\u00f6sen\ngewesen ist, sofern man die Dresdner Fakult\u00e4t als Neu-\ngr\u00fcndung bezeichnen will. Ich kann sie nicht uneinge-\nschr\u00e4nkt als Neugr\u00fcndung sehen. Wir hatten immerhin\ndie Carus-Akademie in Dresden.\n\nEs ist \u00fcber die Frage des Vorklinikums zu entscheiden\ngewesen. Es ist nicht wahr, dass das Herz- und Kreis-\nlaufzentrum durch die Neugr\u00fcndung notwendig gewor-\nden w\u00e4re. Vielmehr war das Herz- und Kreislaufzentrum\nin Leipzig genauso notwendig, weil Ihre glorreiche Par-\ntei, die Sie so herausgestrichen haben, Herr Prof.\nBramke, es vers\u00e4umt hat, eine anst\u00e4ndige Herzmedizin,\ndie sich mit dem internationalen Niveau messen konnte,\nin der DDR zu installieren. Die Zust\u00e4nde waren katastro-\nphal. Eine moderne medizinische Fakult\u00e4t konnte ohne\ndieses Herz- und Kreislaufzentrum \u00fcberhaupt nicht aus-\nkommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning, wissen Sie unge-\nf\u00e4hr, wie viele Herztransplantationen an der Medizini-\nschen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig vor der Wende\ndurchgef\u00fchrt wurden?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Porsch, diese Zahl werden Sie\nvielleicht besser kennen als ich. Sie wissen aber hoffent-\nlich, wie miserabel der gesamte Bereich des Herz- und\nKreislaufwesens gewesen ist.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Das ist gar nicht das Thema!)\n\n\u2013 Frau Ernst, Sie wissen vielleicht, wie lange jemand in\nder Provinz auf eine Operation warten musste und dass\nman verrecken konnte, ehe man eine Operation bekam.\nDass Sie sich nicht sch\u00e4men, \u00fcber das, was Sie 40 Jahre\nlang hier vertreten haben, so zu sprechen, ist mir v\u00f6llig\nschleierhaft.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Zum Thema Herz-\nund Kreislaufzentrum bitte! \u2013\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Herr Gr\u00fcning, passen Sie auf,\ndass Sie nicht auch noch dort Patient werden!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Gr\u00fcning,\nm\u00e4\u00dfigen Sie sich bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Dr. Hahn, das Herz- und\nKreislaufzentrum Dresden ist kein erfreuliches Thema.\nSie haben v\u00f6llig Recht.\nZwei Ihrer Fragen sind wichtig: Welcher Schaden ist\ndem Freistaat entstanden? Ist der Freistaat seiner Auf-\nsichtspflicht nachgekommen oder ist er ihr nicht nachge-\nkommen?\n\nIn Bezug auf den Schaden muss man sagen \u2013 diese Frage\nhat die Staatsregierung beantwortet \u2013, dass dem Freistaat\nkein konkreter Schaden in Heller und Pfennig entstan-\nden ist. Es geht darum, dass wir im Herz- und Kreislauf-\nzentrum nur die Mittel f\u00fcr Forschung und Lehre finan-\nzieren. Meines Wissens sind die Mittel f\u00fcr Forschung\nund Lehre ordnungsgem\u00e4\u00df angewendet worden.\n\nDas andere betrifft die Frage einer \u00fcberh\u00f6hten Miete.\nMeinen Informationen nach erscheint die Miete, wie sie\njetzt vorgesehen ist, nicht angemessen. Der Insolvenzver-\nwalter hatte uns damals im Ausschuss gesagt, er k\u00f6nne\njederzeit den Vertrag k\u00fcndigen, er m\u00fcsse jedoch dann\neine Alternative haben. Anscheinend hat er diese gefun-\nden. Der Vertrag ist meines Wissens gek\u00fcndigt.\n\nDas ist aber das Problem. Es wird hier so getan, Herr\nProf. Bramke, als ob eine Herz- und Kreislaufklinik ein\nbeliebiger Mieter w\u00e4re. Sie k\u00f6nnen nicht in jedes belie-\nbige Haus mit einem Herz- und Kreislaufzentrum gehen.\nSo etwas ist nicht m\u00f6glich. Es muss ein Funktionalbau\nsein bzw. es muss der Bau entsprechend angelegt oder\numger\u00fcstet werden, damit die Herz- und Kreislaufklinik\ndort aufgenommen werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Lassen Sie eine Zwi-\nschenfrage zu?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3558\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Herr\nPorsch es nicht lassen kann.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning, ich muss Sie doch\nnoch etwas fragen. Sie sagten, es sei dem Freistaat un-\nmittelbar und mittelbar kein Schaden entstanden. Wenn\nich den heutigen Pressemeldungen Glauben schenken\ndarf, dann steht der Verein jetzt mit Steuerschulden in\nH\u00f6he von 30 Millionen DM da. Ich denke, von diesem\nSchaden partizipiert auch der Freistaat. Oder sind Sie an-\nderer Meinung?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Der Freistaat partizipiert nat\u00fcrlich.\nAber Herr Porsch, Sie haben bereits in der Wirtschafts-\ndebatte bewiesen, dass Sie von Wirtschaft keine Ahnung\nhaben. Das haben Sie jetzt wieder getan. Sie k\u00f6nnen\ndoch den Freistaat nicht f\u00fcr jede Steuerschuld, die durch\nKonkurs entsteht, verantwortlich machen. Au\u00dferdem\nsehe ich doch, dass die PDS sehr bildzeitungsh\u00f6rig ist.\nDiese Zahlen nehmen Sie als bare M\u00fcnze. Ich h\u00e4tte mir\ngew\u00fcnscht, dass Sie bei unserer Anh\u00f6rung im Ausschuss\nein wenig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten. Denn dann w\u00fcssten Sie, dass\ndie Dinge wesentlich komplizierter sind, als Sie das jetzt\ndarstellen.\nHerr Porsch, die Frage ist doch, ob die Gemeinn\u00fctzigkeit\ndes Vereins weiterhin besteht oder ob sie nicht besteht.\nDurch die Machenschaften, die wir alle beklagen, ist die\nGemeinn\u00fctzigkeit aufgehoben worden. Auch dadurch ist\ndas Steuerproblem entstanden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war ein Gr\u00fcndungsfehler!)\n\n\u2013 Mein lieber Herr Porsch, Sie m\u00fcssen sich einmal die\nSatzung durchlesen. Demzufolge ist das ein eingeschrie-\nbener Verein, der dem Gemeinwohl verpflichtet ist. Er\nist gemeinn\u00fctzig. Nach der Satzung werden alle Erl\u00f6se\nund Gewinne gem\u00e4\u00df der Satzung des Vereins aufgewen-\ndet. Die Satzung des Vereins besagt, dass die Medizin in\nSachsen gef\u00f6rdert wird. Wenn Sie diese Konstruktion als\nschlecht ansehen, dann wei\u00df ich nicht, was schlecht ist.\n\nEine Ausschreibung, Herr Bramke, macht man, wenn\nman etwas \u00fcbernehmen will. Wir h\u00e4tten diese Herz- und\nKreislaufkliniken \u00fcberhaupt nicht bauen k\u00f6nnen. Wir\nmussten daf\u00fcr sorgen, dass der medizinische Standard\ngesichert ist. Das ist geschehen. Sie haben selbst zugege-\nben, dass die medizinischen Erfolge betr\u00e4chtlich sind.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass das, was im Herz-\nund Kreislaufzentrum von einigen Verantwortlichen ge-\ntan worden ist \u2013 damit meine ich nicht den Aufsichtsrat\n\u2013, unerfreulich ist und den Verdacht weckt, dass dort\nkriminelle Handlungen geschehen sind. Die Staats-\nanwaltschaft ermittelt. Ich glaube, der Aufsichtsrat ist\nrechtzeitig, nachdem ihm davon Kenntnis gegeben\nwurde, eingeschritten. \u00dcbrigens geh\u00f6ren dem Aufsichts-\nrat nicht nur das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst und das Staatsministerium f\u00fcr Soziales an, son-\ndern ihm geh\u00f6ren auch Vertreter der Krankenkassen an,\ndie auch gesch\u00e4digt sind. Es hilft nicht, diese Vergangen-\nheit zu beklagen.\n\nDie Gr\u00fcndung an sich \u2013 das habe ich immer vertreten \u2013\nhalte ich nicht f\u00fcr einen Geburtsfehler, sondern ein ge-\nmeinn\u00fctziger Verein funktioniert in vielen F\u00e4llen rei-\n\nbungslos. Vor kriminellen Energien sind Sie in keiner\nRechtsform gesch\u00fctzt.\nIch hoffe, dass der Insolvenzverwalter hier eine gute\nFortsetzung des Herz- und Kreislaufzentrums erm\u00f6g-\nlicht, die auch die Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten oder m\u00f6glicher-\nweise auch Straftaten, die begangen worden sind, k\u00fcnftig\nverhindert.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile nun der\nSPD-Fraktion das Wort und bitte Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich bin einigerma\u00dfen ersch\u00fcttert. Ich gehe\nja davon aus, dass in Ihrer Fraktion das auch \u00fcblich ist,\ndass derjenige zum Thema spricht, der das Meiste davon\nversteht. Wenn das der Fall war,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war der Fall!)\n\ndann wei\u00df ich nicht, was ich davon halten soll.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Gr\u00fcning, es ist so, dass seit fast einem Jahr das\nHerz-Kreislaufzentrum in Dresden nicht mehr zur Ruhe\nkommt, weil \u00fcber dem Herz-Kreislaufzentrum ein Insol-\nvenzverfahren schwebt. Das belastet das Haus und geht\nselbstverst\u00e4ndlich an die Substanz der Mitarbeiter.\nEs wird aber auch von Mitarbeitern und Vereinsmitglie-\ndern des Herzzentrums massive Kritik am Wissen-\nschaftsministerium ge\u00fcbt. Insbesondere Herrn Minister\nMeyer wird vorgeworfen, von eigenen Fehlern schon bei\nder Konstruktion des Herzzentrums ablenken zu wollen\nund nat\u00fcrlich auch von seinem v\u00f6lligen Versagen als\nAufsichtsratsvorsitzender. Deshalb habe Herr Meyer den\ngew\u00e4hlten Vorstand m\u00f6glichst schnell los werden wollen\nund h\u00e4tte dazu einen Notvorstand mit Hilfe eines juristi-\nschen Tricks inszeniert. Deswegen w\u00fcrden einige Mitar-\nbeiter des Herz-Kreislaufzentrums als S\u00fcndenb\u00f6cke her-\nhalten m\u00fcssen.\nNun bin ich als Au\u00dfenstehende nicht in der Lage, das al-\nles ganz genau zu beurteilen, und bin auch weit davon\nentfernt, die Machenschaften ehemaliger Vereinsmitglie-\nder zum Nachteil des Herz-Kreislaufzentrums, der Kran-\nkenkassen und der Steuerzahler in irgendeiner Form ent-\nschuldigen zu wollen. Aber hier f\u00fchrt die Staatsanwalt-\nschaft im Zusammenhang mit der Insolvenz Ermittlungs-\nverfahren durch. Was bisher au\u00dfen vor bleibt, ist die\nVerantwortung der Staatsregierung in dieser Sache. Das\nbeginnt damit, dass sich Minister Meyer offenbar unter\nDruck gesetzt sah, das Herz-Kreislaufzentrum durch die\nRoland-Ernst-Gruppe errichten zu lassen. Eine Aus-\nschreibung der Leistung fand nicht statt. Andere Varian-\nten, wie zum Beispiel die F\u00fchrung des Herzzentrums\ndurch die TU Dresden im Sinne eines privaten Unterneh-\nmens, wurden nicht einmal in Erw\u00e4gung gezogen, ge-\nschweige denn gepr\u00fcft.\nAlle Einwendungen, dass es sich bei dem Projekt in ers-\nter Linie um ein Steuersparmodell f\u00fcr die Roland-Ernst-\nGruppe handele und der Freistaat bei der vorgesehenen\nKonstruktion auf erhebliche Steuereinnahmen verzichte,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3559\n\nwurden von Minister Meyer vom Tisch gewischt. Es\nwurde eine Konstruktion f\u00fcr das Herz-Kreislaufzentrum\ndurchgesetzt, die Intransparenz geradezu produziert und\noffensichtlich sollte verschleiert werden, dass beim Er-\nrichter des Herzzentrums und beim Vermieter des Herz-\nzentrums die gleiche Person involviert war, die wie-\nderum in engster personeller Beziehung zum Vorstand\ndes Vereins zu sehen ist. Fraglich ist, inwieweit die Mit-\nglieder des Haushalts- und Finanzausschusses \u00fcber diese\nSachverhalte durch Minister Meyer richtig informiert\nwurden, als es um die Einbringung eines landeseigenen\nGrundst\u00fcckes im Wert von 10 Millionen DM in die\nRoland-Ernst-Stiftung ging.\n\nIn diesem Zusammenhang sind auch die Baukosten f\u00fcr\ndas Herzzentrum von Interesse. Sie wurden 1995 mit\n125 Millionen DM veranschlagt. Diese Summe haben wir\ndamals schon im Vergleich mit dem Leipziger Herzzen-\ntrum als viel zu hoch angesehen. 1995 wurde ausgehend\nvon diesen ein Mietvertrag \u00fcber 30 Jahre von 12 Millio-\nnen DM pro Jahr abgeschlossen. Beginn war der 1. No-\nvember 1997.\n\nF\u00fcr welche Summe tats\u00e4chlich gebaut wurde und ob\nnicht m\u00f6glicherweise viel billiger gebaut wurde, das will\ndie Staatsregierung nicht wissen. Auch wir wissen das\nheute noch nicht. Fest steht aber, dass die Miete, die ge-\nzahlt wurde, einem Fremdvergleich nicht stand h\u00e4lt und\nmit 3 750 000 DM pro Jahr zu hoch veranschlagt wurde.\nIn 30 Jahren h\u00e4tte allein das dem Vermieter einen nicht\ngerechtfertigten Gewinn von 112,5 Millionen DM ge-\nbracht\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nzulasten der Beitragszahler, der Krankenversicherung\nbzw. zulasten des Herz-Kreislaufzentrums.\n\nHerr Gr\u00fcning, ich bin schon der Meinung, dass, wenn\nBeitragszahler im Freistaat Sachsen aufkommen m\u00fcssen,\ndas zulasten der B\u00fcrger im Freistaat geht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nat\u00fcrlich geht das\n\nzulasten der Steuerzahler!)\n\nHerr Meyer, sie tragen daf\u00fcr die Verantwortung, denn\nSie haben sich im vollen Bewusstsein und trotz Warnun-\ngen f\u00fcr diese Konstruktion entschieden. Sie tragen als\nAufsichtsratsvorsitzender auch f\u00fcr andere unglaubliche\nVorkommnisse Verantwortung. Zum Beispiel trat der\nVerein, \u00fcber den Sie die Aufsicht f\u00fchrten, zu einem Zeit-\npunkt in einen Mietvertrag f\u00fcr das provisorische Herz-\nzentrum bis zum 31. Dezember 1999 ein, bereits der\nMietvertrag f\u00fcr das endg\u00fcltige Herzzentrum abgeschlos-\nsen und ein Umzug f\u00fcr Ende 1997 geplant war. Eine Ab-\nstandszahlung von 1,5 Millionen DM war die Folge, die\ndas Herz-Kreislaufzentrum belastete und die der Vermie-\nter, eine Roland Ernst nahe stehende Gesellschaft, kas-\nsierte. Ich kann hier nicht alles aufz\u00e4hlen in der K\u00fcrze\nder Zeit, was an Unkorrektheiten und krummen Dingen\nin und um das Herz-Kreislaufzentrum gelaufen ist.\n\nIm Herzzentrum Dresden wurden unter anderem Darle-\nhen in sechsstelliger H\u00f6he satzungswidrig ausgereicht.\nWie sind Sie hier Ihrer Kontrollpflicht nachgekommen?\n\nEs ist vorhin schon einmal gesagt worden: Sie haben\n1995 im Landtag bei einer Debatte \u00fcber die rechtliche\nKonstruktion gesagt, dass die Staatsregierung bei der L\u00f6-\nsung des eingetragenen Vereins \u00fcber die notwendigen\nEinfluss- und Kontrollm\u00f6glichkeiten verf\u00fcge, und insbe-\nsondere \u00fcber Ihre Person sei das gegeben. Ja, wo war\ndenn diese Kontrolle? Konnten Sie nicht kontrollieren\noder wollten Sie nicht kontrollieren? Also, wenn Sie kon-\ntrollieren wollten und nicht konnten, dann haben Sie\n1995 das Falsche gesagt. Wenn Sie aber kontrollieren\nkonnten und nicht wollten, dann spricht das absolut\nnicht f\u00fcr Sie. Ich denke, dass es \u00fcberf\u00e4llig ist, dass Sie\nzumindest als Aufsichtsratsvorsitzender hier Ihre Konse-\nquenzen ziehen und zur\u00fccktreten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nNolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte im Anschluss an\nzwei der verehrten Vorredner \u2013 an den dritten ist der\nAnschluss etwas schwieriger \u2013 besonders deutlich ma-\nchen und noch einmal unterstreichen: Wir haben \u2013 das\nzeigt die bisherige Debatte \u2013 in der Tat einen erheblichen\nAufkl\u00e4rungsbedarf. Ich bin mir nicht sicher, ob wir\nheute, wie wir es vielleicht alle erhoffen, wesentlich wei-\nter kommen werden. Insofern muss sich dieses Hohe\nHaus bei der Brisanz der Thematik auch \u00fcberlegen, wie\nes k\u00fcnftig parlamentarisch mit diesen Sachverhalten um-\nzugehen gedenkt. Ich denke, da werden wir noch eine\nganze Reihe von \u00dcberlegungen anzustellen haben. Da-\nrauf k\u00f6nnen wir auch nicht unbedingt sehr lange warten.\nWas ich zun\u00e4chst einleitend fragen m\u00f6chte \u2013 da muss\nich sagen, bin ich nach wie vor sehr unschl\u00fcssig \u2013: wie\ndas denn zu beurteilen ist? Was sind denn eigentlich die\nUrsachen f\u00fcr diese Insolvenz gewesen? Es ist ja zum Teil\nvon Herrn Bramke und von Frau Volkmer angesprochen\nworden. Aber es gibt noch einiges mehr.\n\nIn einer Antwort auf eine Kleine Anfrage hatte Prof.\nMeyer am 7.3.2001 beispielsweise festgestellt, die Insol-\nvenz des Herz-Kreislaufzentrums Dresden wurde aller\nWahrscheinlichkeit nach \u2013 ich unterstreiche \u201ealler Wahr-\nscheinlichkeit nach\u201c \u2013 durch Folgen von Handlungen\ndes ehemaligen Vorstandes und seiner Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nverursacht.\n\nAlso das gibt mir schon stark zu denken, wenn in einer\nvon ihm selbst autorisierten Antwort formuliert wird,\ndass es \u201ealler Wahrscheinlichkeit nach\u201c denn so gewesen\nist. Da frage ich doch noch einmal nachdr\u00fccklich, ob ein\nAufsichtsratsvorsitzender nicht h\u00e4tte im wahrsten Sinne\ndes Wortes wissen m\u00fcssen, ob eine Insolvenz droht, und\nauch ahnen oder wissen m\u00fcssen, wo gegebenenfalls die\nUrsachen daf\u00fcr sind.\n\n(Nolle, SPD: Wei\u00df er doch alles!)\n\n\u2013 Dann m\u00f6chte er's, verehrter Kollege Nolle, vielleicht\nheute dartun.\n\n(Nolle, SPD: Macht er alles!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3560\n\nAnsonsten drohen m\u00f6glicherweise andere parlamentari-\nsche M\u00f6glichkeiten.\n\n(Zuruf: So ist es!)\n\nIch m\u00f6chte nun einige offene Fragen stellen \u2013 viele wur-\nden von meinen Vorrednern bereits genannt. Ich habe in\nder Vorbereitung auf heute allein 30 oder 40 zusammen-\nfassen k\u00f6nnen, die f\u00fcr mich offen sind. Das mag daran\nliegen, dass ich vielleicht noch nicht tief genug in der\nMaterie stecke. Insofern erwarte ich mir vom heutigen\nTag eben Aufkl\u00e4rung.\n\nEinige dieser Fragen will ich doch nennen:\n\nErstens. Wer hat das Insolvenzverfahren beantragt und\nwer hatte unter Umst\u00e4nden Interesse an diesem Insol-\nvenzverfahren?\n\n(Nolle, SPD: Der Gro\u00dfvorstand!)\n\n\u2013 Wer auch immer!\n\nZum Zweiten: Welche Gr\u00fcnde gab es denn f\u00fcr den An-\ntrag? \u2013 Die Gr\u00fcnde, die wir in der Vorbereitung auf die\nheutige Debatte von verschiedenen Herrschaften erfahren\nhaben, waren sehr unterschiedlich und manches, was ge-\nsagt wird, auch heute gesagt wurde, ist doch zumindest\nstrittig.\n\nHerr Dr. Gr\u00fcning, ich w\u00e4re vor dem Abschluss staatsan-\nwaltschaftlicher Ermittlungen und vor Abschluss eines\nm\u00f6glichen Verfahrens mit der Aussage, dass es sich um\nkriminelle Energien oder \u00c4hnliches gehandelt habe, sehr\nvorsichtig.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: M\u00f6glicherweise, habe ich gesagt!)\n\n\u2013 Ich w\u00e4re trotzdem sehr vorsichtig. Warten wir bitte ab,\nwas die Gerichte oder zun\u00e4chst die Staatsanwaltschaften\nermitteln.\n\nDie dritte Frage: War das Herz-Kreislaufzentrum wirk-\nlich insolvent? War es das wirklich oder gab es, wie an-\ngedeutet wurde, m\u00f6glicherweise eine Nachhilfe? \u2013 Auch\ndas, denke ich, muss m\u00f6glicherweise staatsanwaltschaft-\nlich gekl\u00e4rt werden.\n\nViertens. Drohte wirklich der Verlust der Gemeinn\u00fctzig-\nkeit? \u2013 Ich habe \u2013 auch angesichts der fortgeschrittenen\nZeit \u2013 jetzt nicht die M\u00f6glichkeit, mich beispielsweise\nausf\u00fchrlich mit einem Gutachten, das mir vorliegt, aus-\neinander zu setzen, in dem zumindest die Frage, ob der\nVerlust der Gemeinn\u00fctzigkeit drohte, doch in hohem\nMa\u00dfe angezweifelt wird. Ich will nur als Stichwort nen-\nnen etwa den Kooperationsvertrag zwischen dem Herz-\nKreislaufzentrum und dem Kardiologieverbund in Dres-\nden. Auf diese Aspekte hat sich ja m\u00f6glicherweise die\nSache gest\u00fctzt.\n\nF\u00fcnftens. Wurden vorher alle Seiten wirklich einbezogen\nin die Kl\u00e4rung der Frage, wie der tats\u00e4chliche Stand der\nfinanziellen Situation des Herz-Kreislaufzentrums ist?\nWurden wirklich alle auch gefragt, wie man unter Um-\nst\u00e4nden bestimmte Dinge \u2013 sprich: die Insolvenz \u2013 h\u00e4tte\nabwenden k\u00f6nnen? Und gab es beispielsweise im Vor-\nfeld eine Mitgliederversammlung des Vereins, auf der\nzumindest \u00fcber eine solche wesentliche Entscheidung\nh\u00e4tte gesprochen werden m\u00fcssen?\n\nDas hei\u00dft, wir haben es nach wie vor mit verschiedenen\nInterpretationen des Sachverhalts zu tun. Und dass es zu\nsolch verschiedenen Interpretationen kommt \u2013 ich will\nnicht von Spekulationen reden \u2013, liegt doch einfach\ndaran, dass das Hohe Haus bisher keine ausreichende\nAufkl\u00e4rung dar\u00fcber erhalten hat, welche Vorg\u00e4nge sich\n\u00fcberhaupt abgespielt haben. Da tr\u00e4gt selbstverst\u00e4ndlich\nder Staatsminister als Aufsichtsratsvorsitzender eine ent-\nscheidende Verantwortung.\n\nDaraus ergibt sich \u2013 das sage ich mit aller Einschr\u00e4n-\nkung \u2013 auch f\u00fcr uns, dass wir uns nach wie vor kein\nschl\u00fcssiges Bild machen k\u00f6nnen und mehr Fragen stellen\nm\u00fcssen als Antworten geben k\u00f6nnen. Da komme ich auf\ndas zur\u00fcck, was uns vorhin mit dem Hinweis auf die\n\u201eBild\u201c-Zeitung usw. usf. etwas sarkastisch unterstellt\nwurde. Ich werte nicht ohne weiteres das Zitierte und\nnehme als Wahrheit an, was heute in dieser Zeitung\nsteht. Aber wenn es nicht stimmt, was dort steht, dann\nbitte ich darum, dass es dann richtig gestellt wird, und\ndann bitte ich darum, dass wir so viel Aufkl\u00e4rung erhal-\nten, dass wir dann m\u00f6glicherweise nicht auf die Wahr-\nheitsfindung einer solchen Zeitung angewiesen sind.\nAlso es ist nach wie vor in Ihrem Sinne.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nIch will mir, wie gesagt, ersparen, ausf\u00fchrlich auf das\ngenannte Gutachten einzugehen, obwohl ich insbeson-\ndere allen im Hause empfehle, es einmal zu lesen. Es ist\nvon einem renommierten Gutachter und Kommentator\ndes SGB, Herr Prof. Steinmeier aus M\u00fcnster.\n\nAber ich gestatte mir dann schon, noch auf eines auf-\nmerksam zu machen, was mir sehr problematisch er-\nscheint, wenn ich etwa an die Kooperationsf\u00e4higkeit in\nder Staatsregierung denke. Wenn ich in der Antwort auf\neine Kleine Anfrage lese, dass Staatsminister Dr. Geisler\nerst eineinhalb Jahre nach dem Abschluss des Kooperati-\nonsvertrages zwischen Herz-Kreislaufzentrum und Kar-\ndiologieverbund von diesem \u00fcberhaupt Kenntnis erlangt\nhat, dann frage ich mich doch \u2013 bei der Dimension die-\nses Vertrages \u2013, wie denn die Ministerien eigentlich zu-\nsammenarbeiten. Also das erschlie\u00dft sich mir nicht.\n\nInsofern gestatten Sie mir doch noch auf einige Dinge\naufmerksam zu machen, die wir \u2013 meine Vorredner ein-\ngeschlossen \u2013 Ihnen hier nicht zum ersten Mal deutlich\nmachen, was aber mit unserem Thema eng zusammen-\nh\u00e4ngt.\n\nZum Ersten m\u00f6chte ich Sie darauf aufmerksam machen,\ndass wir nach wie vor die Frage stellen m\u00fcssen: Wie ge-\nhen wir im medizinischen Bereich generell mit dem\nProblem der Privatisierung um? Ist das der K\u00f6nigsweg?\nWar es wirklich der K\u00f6nigsweg, wie er hier in Sachsen\nspeziell mit der Konstruktion des Herz-Kreislaufzen-\ntrums zu gehen versucht wurde?\n\nIch denke, es hat sich gezeigt, er war es nicht. Und: Es\nwurde auch wiederum deutlich, dass es nicht ohne wei-\nteres in \u00dcbereinstimmung zu bringen ist, wenn ein weit-\ngehend abgekoppelter Betreiber, wenngleich mit gemein-\nn\u00fctzigem Status, auf der einen Seite, was die gesundheit-\nliche und Krankenversorgung betrifft, agiert und auf der\nanderen Seite Forschung und Lehre, die ja von staat-\nlicher Seite zu f\u00f6rdern sind. Hier ist doch die Einheit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3561\n\nvon Forschung und Lehre und medizinischer Versor-\ngung in Gefahr.\n\nZum Zweiten: Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich \u2013 und das sage\nich als Sozialpolitiker \u2013 die Vorg\u00e4nge, wie sie um die\nStruktur und um die Wirtschaftlichkeit des Herz-Kreis-\nlaufzentrums abgelaufen sind, trennen von den medizini-\nschen Leistungen und vom Engagement der \u00c4rzte und\nMitarbeiter dieses Hauses. Da beziehe ich im \u00dcbrigen\nauch Leipzig ein. Auch in Ankn\u00fcpfung an eine Debatte\nvon heute Vormittag, in der man uns, wie gelegentlich,\nunterstellte, dass wir solche Fortschritte nicht s\u00e4hen, sage\nich, dass ich sie sehe und anerkenne und ich w\u00fcrdige sie\nauch, bin daf\u00fcr dankbar und m\u00f6chte mich ganz herzlich\nbei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, vornehmlich\nbei den \u00c4rzten, f\u00fcr die Leistungen bedanken, die sie er-\nbracht haben. Ich sage das auch deshalb, weil gerade das\nals Signal aus unserem Hause kommen sollte angesichts\nder Verunsicherung der Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter dieses Hauses, was Frau Volkmer vorhin angespro-\nchen hat.\n\nZum Letzten. Meine Damen und Herren, es gibt ja be-\nreits Ger\u00fcchte, dass im Ergebnis des Insolvenzverfahrens\ndas Herz-Kreislaufzentrum in eine reine Privatisierungs-\nform \u00fcbergehen soll. Herr Prof. Meyer kann dann viel-\nleicht sagen, was an solchen Ger\u00fcchten dran ist. Hier\nsage ich ausdr\u00fccklich: Meine Fraktion tr\u00e4gt eine Ent-\nscheidung, wenn sie in diese Richtung geht, so nicht mit.\nWir sind der Auffassung, wir haben zu \u00fcberlegen und\nvielleicht auch eine Entscheidung mit zu bef\u00f6rdern, dass\ndas Herz-Kreislaufzentrum als fester Bestandteil der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden gilt. Das scheint f\u00fcr\nmich \u2013 nach all dem, was vorgefallen ist, ganz gleich,\nwie wir es zu beurteilen haben \u2013 in letzter Instanz eine\nsehr vern\u00fcnftige Alternative zu sein.\n\nIm \u00dcbrigen erhoffe ich mir vom heutigen Tag \u2013 trotz al-\nler Zweifel, die ich am Anfang angedeutet habe \u2013 doch\nein St\u00fcck mehr Aufkl\u00e4rung durch den Staatsminister.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht jetzt Herr\nStaatsminister Prof. Meyer. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nW\u00e4hrend zun\u00e4chst einmal die Anfrage der PDS-Fraktion\ndie Vermutung begr\u00fcndete, dass wir uns in der heutigen\nDebatte auf die Dinge beschr\u00e4nken, die tats\u00e4chlich in\ndiesem Landtag er\u00f6rtert werden k\u00f6nnen, n\u00e4mlich die\nFrage, wie Lehre und Forschung in dieser Einrichtung\ngesichert wurden, ist, wie andererseits zu erwarten war,\nnach all den Vorspielen, die wir in den vergangenen Mo-\nnaten erlebt haben, doch wieder der Versuch eines Gene-\nralangriffs gegen die M\u00f6glichkeit privater Initiative in\nder Krankenversorgung gemacht worden.\nEs ist ja bereits mit der vorhin erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung der\nVersuch gemacht worden, hier Material und Munition\nf\u00fcr einen grunds\u00e4tzlichen Angriff zu bekommen und das\nist bei dieser Anh\u00f6rung, wie jeder wei\u00df, der an dieser\nAnh\u00f6rung teilgenommen hat, und wie jeder nachlesen\nkann, nicht gelungen. Es ist richtig, dass sich bei dieser\nAnh\u00f6rung zeigte, dass es im Falle des Herz- und Kreis-\nlaufzentrums Dresden Konstruktionsfehler gibt und dass\n\nes vor allen Dingen einen groben Missbrauch einer pri-\nvaten Form gegeben hat, aber es gab \u00fcberhaupt kein\nMaterial und keine Munition daf\u00fcr, das zu st\u00fctzen, was\noffenbar der Grundtenor des Angriffs ist, n\u00e4mlich sich\ngegen jede Art von privater Initiative in der Krankenver-\nsorgung zu wenden.\nDas n\u00e4chste Bemerkenswerte ist die Synchronisation mit\neinem heute schon h\u00e4ufig erw\u00e4hnten Zeitungsartikel, der\nmit einer Unwahrheit beginnt. Es wird behauptet, es\ng\u00e4be einen Bericht des Finanzamtes Dresden II. Es gibt\neinen solchen Bericht nicht. Es gibt auch keinen Bericht\ndes Finanzamtes Dresden I oder Dresden X. Es gibt\neinen solchen Bericht \u00fcberhaupt nicht. Das zeigt die\nQualit\u00e4t solcher Berichterstattung. Man kann sich nat\u00fcr-\nlich fragen, warum gerade heute dieser Artikel erschie-\nnen ist. Das \u00fcberlasse ich denjenigen, an die sich eine\nsolche Frage richten k\u00f6nnte.\nZun\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen,\ndass es selbstverst\u00e4ndlich das Recht der privaten Initia-\ntive auf dem Gebiet der Krankenversorgung gibt. Der\nganze Begriff der Ausschreibung ist, Frau Dr. Volkmer \u2013\nund das haben wir in diesem Hohen Hause schon wie-\nderholt dargelegt \u2013, v\u00f6llig unsinnig. Es gab niemals eine\nSituation, wo die Staatsregierung die Kardiologie und\ndie Kardiochirurgie, sei es in Leipzig oder in Dresden,\nh\u00e4tte ausschreiben k\u00f6nnen, sondern die Situation war,\ndass es in der N\u00e4he Dresdens eine private Initiative zur\nErrichtung eines Herz- und Kreislaufzentrums gab und\nsowohl der Sozialminister als auch ich als Wissenschafts-\nminister in der Tat daran interessiert waren, dass, wenn\nes zur Errichtung eines solchen privaten Herz- und\nKreislaufzentrums kommt, es in Dresden errichtet wird\nund nicht in der N\u00e4he Dresdens, und zwar aus nahe lie-\ngenden Gr\u00fcnden: Erstens waren wir aus Gr\u00fcnden der\nKrankenversorgung daran interessiert und zweitens aus\nGr\u00fcnden, die hier auch schon genannt wurden und zu\ndenen ich mich ausdr\u00fccklich bekenne, n\u00e4mlich dass dies\nein g\u00fcnstiger Beitrag zu unseren Absichten w\u00e4re, die\nMedizinische Akademie \u201eCarl Gustav Carus\u201c in eine\nMedizinische Fakult\u00e4t umzugr\u00fcnden.\nWas die Krankenversorgung, also das Interesse des\nSozialministers anbetrifft, ist das auch v\u00f6llig klar. Wir\nhatten eine massive Unterversorgung im Bereich von\nKardiologie und insbesondere Kardiochirurgie und nicht\ndie geringsten M\u00f6glichkeiten, diesem \u00dcbelstand inner-\nhalb k\u00fcrzester Frist abzuhelfen. Da will ich zun\u00e4chst ein-\nmal festhalten, dass beide Zielstellungen der Staatsregie-\nrung uneingeschr\u00e4nkt erf\u00fcllt worden sind:\n1. Wir haben durch das Herz- und Kreislaufzentrum in\nDresden wie durch das Herz- und Kreislaufzentrum in\nLeipzig einen wesentlichen Beitrag geleistet, um diese\nUnterversorgung zu beseitigen.\n2. Wir haben f\u00fcr die Medizinische Fakult\u00e4t der Dresdner\nUniversit\u00e4t f\u00fcr die Gebiete Kardiologie und Kardio-\nchirurgie eine Basis gefunden, um Lehre und Forschung\nim Rahmen der Fakult\u00e4t zu betreiben.\nDas sind die Ziele, f\u00fcr die die Staatsregierung gerade zu\nstehen hat und daf\u00fcr k\u00f6nnen wir auch gerade stehen,\ndenn diese haben wir erreicht.\nDie Konstruktion einer solchen Gesellschaft oder eines\nsolchen Vereins oder wie immer man einen solchen Tr\u00e4-\nger konstruieren mag ist Verantwortung des privaten Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3562\n\ntreibers. Die Vorstellung, in einem Landtagsausschuss\noder hier im Plenum des Landtages h\u00e4tte man solche\nKonstruktionen diskutieren k\u00f6nnen als eine Art umfunk-\ntionierte Gesellschafterversammlung oder was wei\u00df ich,\nist schlicht nicht von dieser Welt. Sie ist v\u00f6llig realit\u00e4ts-\nfern. Um was es uns gehen musste, war, eine Basis f\u00fcr\nLehre und Forschung auf diesen beiden wichtigen Gebie-\nten zu finden, die \u00e4u\u00dferst teuer sind, \u00e4u\u00dferst kosten-\nintensiv, um damit eine Voraussetzung zu schaffen, so-\nwohl im Bereich der Krankenversorgung voranzukom-\nmen als auch die Gr\u00fcndung der Medizinischen Fakult\u00e4t\nzu erreichen.\n\nDass der Tr\u00e4gerverein des Zentrums in Dresden im\nUnterschied zu dem in Leipzig nach den Vorschl\u00e4gen\nderjenigen, die dieses gr\u00fcndeten, gemeinn\u00fctzig sein\nsollte, habe ich \u2013 das will ich freim\u00fctig bekennen \u2013 mit\nInteresse zur Kenntnis genommen. Ich fand das eine\ngute Idee. Das sehe ich jetzt kritischer. Ich sehe, dass\neine konsequente Idee, so wie sie beim Herz- und Kreis-\nlaufzentrum in Leipzig durchgef\u00fchrt wird, n\u00e4mlich ein\ngewinnorientiertes Zentrum, offenbar doch auf einer soli-\nderen Basis steht und man keine halbherzigen Dinge ma-\nchen soll, wenn man sich dazu entschlie\u00dft, private Initia-\ntive auf dem Gebiet der Krankenversorgung, aber auch\nals Partner f\u00fcr Fakult\u00e4ten zuzulassen. Dann sollte man\nsich nicht sch\u00e4men zu erkl\u00e4ren, dass eine solche Einrich-\ntung eine gewinnorientierte sein kann. Allerdings gab es\naus unserer Sicht \u00fcberhaupt keinen Grund, gegen ein\nsolches Prinzip der Gemeinn\u00fctzigkeit Front zu machen.\n\nEs gibt zwei Ans\u00e4tze: erstens dieses Zentrum selbst als\nBasis von Lehre und Forschung und zweitens war die\nIdee der Gr\u00fcnder, der privaten Betreiber, dass daneben\neine Stiftung errichtet werden sollte, an der sie sich\nselbst beteiligen wollten \u2013 das ist, wie wir inzwischen\nwissen, unzureichend geschehen \u2013 und an der sich auch\nder Freistaat beteiligt. Diese Stiftung, die vom Stiftungs-\nkapital lebt, ist f\u00f6rdernd auf dem Gebiet von Lehre und\nForschung t\u00e4tig und ist von den Schwierigkeiten inner-\nhalb des Zentrums in keiner Weise ber\u00fchrt. Das ist sozu-\nsagen das andere Feld, das ebenfalls klar ist, was Lehre\nund Forschung anbetrifft.\n\nNun war der Wunsch, einen Aufsichtsrat zu errichten. In\ndiesem Aufsichtsrat sollten Repr\u00e4sentanten f\u00fcr die ver-\nschiedenen Gebiete vertreten sein, die f\u00fcr das Wirken\ndieses Zentrums von Interesse sind. Das war zum einen\nLehre und Forschung aus nahe liegenden Gr\u00fcnden. Die\nIdee, die dann auch umgesetzt wurde, war, dass neben\ndem Rektor der Technischen Universit\u00e4t Dresden auch\nder Wissenschaftsminister in diesem Aufsichtsrat ist. Ne-\nbenbei gesagt: Ich will daran erinnern, weil es hier laut-\nstark beschworen wurde, dass es das Interesse der Kas-\nsen gibt \u2013 das ist selbstverst\u00e4ndlich, das ist auch unser\ngemeinsames Interesse. Aber bekanntlich ist die Kran-\nkenkasse ebenfalls ihrerseits im Aufsichtsrat vertreten ge-\nwesen und sehr wohl in der Lage, ihre Interessen dort\nzu vertreten. Es gab also die jeweiligen Einzel- oder Spe-\nzialinteressen in diesem Aufsichtsrat und dabei sind\nLehre und Forschung uneingeschr\u00e4nkt zu ihrem Recht\ngekommen.\n\nEs gab andere Interessen. Es gab die Gesamtaufgabe des\nAufsichtsrates, n\u00e4mlich die Berichte des Vorstandes zu\npr\u00fcfen auf der Basis dieser Berichte selbst und auf der\n\nBasis von zus\u00e4tzlichen Gesch\u00e4ftsanalysen, wie das \u00fcblich\nist, und dieses ist geschehen. Der Aufsichtsrat hat die\nM\u00f6glichkeit \u2013 das ist hier schon richtig dargestellt wor-\nden \u2013 \u00fcber die Berichte hinaus seinerseits unabh\u00e4ngige\nAnalysen anzufordern und durchf\u00fchren zu lassen. Im\nNovember 1999 gab es erstmalig Hinweise darauf, dass\nes in dem Betrieb des Herz- und Kreislaufzentrums\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten und Unstimmigkeiten geben k\u00f6nnte.\nDaraufhin bin ich diesen Dingen sofort nachgegangen.\nAm 3. Dezember 1999 habe ich dem damaligen Vorstand\nmitgeteilt, dass ich Arthur Anderson mit der zus\u00e4tz-\nlichen Pr\u00fcfung der Gesch\u00e4ftsunterlagen beauftragen\nwerde. Der Aufsichtsrat hatte seinerseits in seiner Sit-\nzung Ende Dezember dem zugestimmt und am 22. De-\nzember 1999 wurden die Mitglieder des Aufsichtsrates\n\u00fcber den Pr\u00fcfauftrag an Arthur Anderson informiert.\n\nIch habe nach Vorlage und Auswertung eines Zwischen-\nberichtes von Arthur Anderson Mitte Januar die Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung angewiesen, alle Gesch\u00e4ftsvorg\u00e4nge zu\nunterlassen, die das Herz- und Kreislaufzentrum \u00fcber\ndas f\u00fcr den Betrieb eines Krankenhauses \u00fcbliche Ma\u00df\nbinden. Ich will einmal festhalten \u2013 das ist ja Ihr beson-\nderes Anliegen, das so darzustellen, als wenn der Auf-\nsichtsrat oder der Aufsichtsratsvorsitzende nicht t\u00e4tig ge-\nwesen w\u00e4ren \u2013, dass zu dem Zeitpunkt, wo Grund\nbestand einzuschreiten, sofort eingeschritten worden ist.\nWas Sie hier pausenlos versuchen vorzuf\u00fchren und dar-\nzustellen, um der \u00d6ffentlichkeit weiszumachen, es seien\nvon irgendwo l\u00e4ngst solche kritischen Hinweise in Bezug\nauf den Betrieb des Herz- und Kreislaufzentrums oder\nauf die T\u00e4tigkeit des Vorstandes eingegangen und wir\nseien dem nicht nachgegangen, ist schlicht falsch und\nnicht zutreffend.\n\nIch habe au\u00dferdem bereits am 17. Januar des Jahres 2000\ndie Staatsanwaltschaft durch Zusendung eines Berichtes\nvon Arthur Anderson informiert. Auf der Basis dieser\nSituation des Zwischenberichtes ist dann in einer au\u00dfer-\nordentlichen Sitzung des Aufsichtsrates am 31. Januar\nbeschlossen worden, eine Tiefenpr\u00fcfung vorzunehmen.\nZugleich wurde der Vorstand aufgefordert seine \u00c4mter\nruhen zu lassen. In einer au\u00dferordentlichen Mitglieder-\nversammlung erfolgten dann die Abwahl des Vorstandes\nbzw. der R\u00fccktritt und die Wahl eines neuen Vorstan-\ndes.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch sagen, dass dies auch\nim R\u00fcckblick eine wichtige Chance gewesen w\u00e4re \u2013 in-\nzwischen w\u00e4re es die einzige Chance gewesen \u2013, im Rah-\nmen der vorhandenen Strukturen zu einer Konsolidie-\nrung dieses Herzzentrums zu kommen. Und ich bin\nProf. Bach, dem Medizinischen Vorstand des Universi-\nt\u00e4tsklinikums, und dem fr\u00fcheren Beigeordneten, Herrn\nWolgast, au\u00dferordentlich dankbar, dass sie es zus\u00e4tzlich\nzu ihren Verpflichtungen auf sich nahmen, in diesem\nVorstand t\u00e4tig zu sein. Aber ihre energischen Bem\u00fchun-\ngen, hier festen Grund zu finden und die Dinge zu kl\u00e4-\nren, fanden leider nicht die notwendige Unterst\u00fctzung.\nDas muss ich hier in aller Deutlichkeit feststellen.\n\nDer Bericht von Arthur Anderson, der Tiefenpr\u00fcfungsbe-\nricht vom 18. Mai 2000, best\u00e4tigte dann die Vorw\u00fcrfe\naus dem Zwischenbericht und belastete auch die fr\u00fchere\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3563\n\nNun will ich doch einmal auf den Hauptpunkt der Vor-\nw\u00fcrfe zu sprechen kommen. Es handelt sich dabei um\ndie Vereinbarung mit dem Kardiologieverbund aus dem\nJahre 1999. Ich darf daran erinnern: Ende 1999 ist der\nAufsichtsrat eingeschritten. Im Verlaufe des Jahres 1999\nist jene Vereinbarung geschlossen worden, die, wie wir\nheute wissen, klar gegen rechtliche Regeln verstie\u00df, die\ndie Regelungen der Kassen in Bezug auf eine station\u00e4re\nBehandlung gleichsam auf eine ambulante Behandlung\numsetzte und Verpflichtungen f\u00fcr das Zentrum begr\u00fcn-\ndete, die dieses schwer belasteten.\nAlso 1999 ist dies geschehen und 1999 sind wir einge-\nschritten. Von daher sind auch alle anderen Folgen zu\nbedenken, denn durch diese Vereinbarung mit dem Kar-\ndiologieverbund wurde die Gemeinn\u00fctzigkeit in Gefahr\ngebracht. Und daraus ergeben sich nat\u00fcrlich auch wei-\ntere Konsequenzen.\nIch will gar nicht bestreiten, dass dieses Schiff Herz- und\nKreislaufzentrum, als es 1995 in Fahrt ging, vielleicht ein\nwenig tief im Wasser lag durch die Miete. Aber der\nMietvertrag, der im \u00dcbrigen \u2013 ich sage das klar \u2013 Ange-\nlegenheit des privaten Betreibers ist, h\u00e4tte niemals weder\nzu einer Insolvenz noch zu einer Gef\u00e4hrdung der Ge-\nmeinn\u00fctzigkeit gef\u00fchrt, jedenfalls wenn man die Bedin-\ngungen dieses Mietvertrages im Gesamtzusammenhang\nder damaligen Forderungen auf diesem Markt ber\u00fcck-\nsichtigt und damit vergleicht.\nDas Ziel \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 dieses damals im\nFebruar gew\u00e4hlten Vorstandes war, das Herz- und Kreis-\nlaufzentrum zu konsolidieren. Es wurde damals, im Juni,\nauch das Ziel gestellt, es in die Rechtsform einer gemein-\nn\u00fctzigen GmbH zu \u00fcberf\u00fchren. Als Gesellschafter waren\ndas Universit\u00e4tsklinikum \u201eCarl Gustav Carus\u201c und an-\ndere universit\u00e4re Herzzentren vorgesehen. Diese Pl\u00e4ne\nkonnten nicht weiter verfolgt werden, weil aus dem Ver-\nein gegen die T\u00e4tigkeit des Vorstandes eine solche mas-\nsive Opposition und Obstruktion erfolgte, dass der Vor-\nstand seine T\u00e4tigkeit nicht fortsetzen konnte.\nAus den Wirren, die daraus entstanden, haben dann\neinige Mitglieder den Schluss gezogen, zum Register-\ngericht zu gehen und das Registergericht hat einen Not-\nvorstand eingesetzt. Der Notvorstand bestand und\nbesteht aus Dr. Hans Albert K\u00f6nig und Dr. J\u00f6rg Weiden-\nhammer \u2013 beide ausgewiesene Experten.\nNun h\u00f6re ich hier so merkw\u00fcrdige Verd\u00e4chtigungen in\nBezug auf Insolvenz und Notvorstand. Der Notvorstand\nist vom Gericht eingesetzt worden. Und wie jeder wei\u00df,\nder auch nur eine Ahnung hat, was ein Insolvenzverfah-\nren ist, ist nat\u00fcrlich auch das Insolvenzverfahren von\neinem Gericht ausgel\u00f6st worden. Also wen verd\u00e4chtigen\nSie eigentlich?\nWenn Sie den Eindruck haben, dass es da nicht mit rech-\nten Dingen zugegangen ist, dann m\u00fcssen Sie an eine\nganz andere Stelle gehen. Ich kenne keinen Landtag, der\ndar\u00fcber beschlie\u00dft \u2013 und ich kenne auch keine Regie-\nrung \u2013, dass es ein Insolvenzverfahren gibt.\nDer Notvorstand hat die Situation umfassend gepr\u00fcft\nund ist am 17. Oktober 2000 zu dem Schluss gekommen,\ndass die Er\u00f6ffnung eines Insolvenzverfahrens nicht zu\nvermeiden ist. Er hat sich die Sache \u2013 das ist schon aus\ndem Ablauf der Zeit zu ersehen \u2013 wei\u00df Gott nicht leicht\ngemacht.\n\nIch muss mit aller Entschiedenheit hier alle Verd\u00e4chti-\ngungen, die sich ja nur gegen den Notvorstand richten,\nin Bezug auf das Insolvenzverfahren zur\u00fcckweisen. Und\nich finde es skandal\u00f6s, dass Sie hier den Verdacht erre-\ngen, bei den Entscheidungen des Gerichts \u00fcber die Ein-\nsetzung eines Notvorstandes, bei den Entscheidungen\ndes Amtsgerichts \u00fcber die Einleitung eines Insolvenzver-\nfahrens und der Einsetzung eines Insolvenzverwalters\nsei es nicht mit rechten Dingen zugegangen. Da m\u00fcssen\nSie die entsprechenden rechtlichen Schritte unternehmen,\nmeine Damen und Herren.\nIch sage noch einmal: Es ist nicht eine Entscheidung der\nRegierung und nicht eine Entscheidung des Landtages\nund kann auch keine Entscheidung des Landtages sein.\nZum Insolvenzverwalter wurde dann der Rechtsanwalt\nProf. Dr. M\u00f6nning eingesetzt, der dann einstimmig\ndurch eine Gl\u00e4ubigerversammlung im M\u00e4rz 2001 dazu\nerm\u00e4chtigt wurde, den Krankenhausbetrieb mit dem Ziel\nfortzuf\u00fchren, die Voraussetzungen f\u00fcr eine Erhaltens-\nl\u00f6sung als \u00fcbertragene Sanierung zu verwirklichen. Ihm\nwurde durch einstimmigen Beschluss zudem das Recht\neinger\u00e4umt, zur Durchf\u00fchrung einer \u00fcbertragenen Sanie-\nrung eine Kapitalgesellschaft zu errichten und den Kran-\nkenhausbetrieb auf diese Gesellschaft \u00fcberzuleiten.\nMeine Damen und Herren! Der Insolvenzverwalter, der,\nwie Sie wissen, nach dem deutschen Recht mit au\u00dferor-\ndentlichen Vollmachten ausgestattet ist, hat, wenn ich\nmir dieses Urteil erlauben darf, seine Aufgabe mit hoher\nKompetenz und unter voller Wahrung der Interessen des\nZentrums und der dortigen Mitarbeiter durchgef\u00fchrt.\nEs ist ja schlicht nicht wahr, wenn hier der Eindruck er-\nweckt worden ist, dass es ausgerechnet durch den Insol-\nvenzverwalter oder durch den Notvorstand eine bedr\u00fc-\nckende Situation im Herz- und Kreislaufzentrum Dres-\nden gegeben h\u00e4tte. Genau das Gegenteil ist der Fall. Und\njeden kann ich nur einladen sich selbst ein Bild davon\nzu verschaffen, welche Stimmung im Ergebnis der T\u00e4tig-\nkeit des Insolvenzverwalters und des Notvorstandes in\ndiesem Zentrum herrscht.\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch einmal\nein Wort sagen zu dem Mietvertrag, der \u2013 sicherlich\nauch aus guten Gr\u00fcnden \u2013 in r\u00fcckw\u00e4rtiger Betrachtung\nkritisch gesehen wird.\nDer Mietvertrag, meine Damen und Herren, war f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen nur insoweit von Bedeutung, als durch\ndiesen Mietvertrag sichergestellt wurde, dass auf der\nLiegenschaft des Freistaates Sachsen, die durch ein Erb-\nbaurecht \u00fcbertragen wurde \u2013 also das Land \u00fcbertrug\ndiese Liegenschaft auf die Stiftung; die Stiftung schloss\neinen Erbpachtvertrag ab, um aus den Zinsen des Erb-\npachtvertrages die Stiftung t\u00e4tig werden lassen zu k\u00f6n-\nnen \u2013, also es war f\u00fcr den Freistaat Sachsen wichtig si-\ncherzustellen, dass auf dieser Liegenschaft, die ja ihm ge-\nh\u00f6rte, tats\u00e4chlich auch ein Herz- und Kreislaufzentrum\nerrichtet wird. Es ist nicht die Aufgabe des Freistaates\nim Einzelnen nachzupr\u00fcfen, ob die Kalkulationen eines\nprivaten Betreibers aufgehen oder nicht.\nNun, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich diese De-\nbatte dazu benutzen, \u00fcber den erfolgreichen Abschluss\ndes Insolvenzverfahrens zu sprechen. Auf der heute zeit-\ngleich zur Nachmittagssitzung des Landtages erfolgten\nGl\u00e4ubigersitzung ist es n\u00e4mlich zu diesem erfolgreichen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3564\n\nAbschluss des Insolvenzverfahrens gekommen. Die\ndurch Prof. M\u00f6nning mit dem Vorstand der Sana-\nGruppe gef\u00fchrten Verhandlungen \u00fcber den Verkauf der\nGesch\u00e4ftsanteile des Herzzentrums Dresden, der Herz-\nzentrum Dresden GmbH, sind erfolgreich verlaufen und\ndas wirtschaftliche Eigentum wird per 1. Januar 2002 auf\ndie Sana-Gruppe \u00fcbergehen, die das Herzzentrum ab\ndiesem Zeitpunkt als Sana-Herzzentrum Dresden GmbH\nUniversit\u00e4tsklinik f\u00fchren wird. Bekanntlich ist die Sana-\nGruppe der gr\u00f6\u00dfte Betreiber von Herzzentren in\nDeutschland.\n\nEine wesentliche Voraussetzung zur \u00dcbernahme der Ge-\nsellschaftsanteile war verst\u00e4ndlicherweise der Neuab-\nschluss eines Mietvertrages mit der Eigent\u00fcmerin des\nGeb\u00e4udes, der Bavaria-Immobilienfonds. Der Insolvenz-\nverwalter hatte den fr\u00fcheren Mietvertrag wie auch s\u00e4mt-\nliche anderen Vertr\u00e4ge, die das Herzzentrum banden,\nunter Nutzung des insolvenzrechtlichen Sonderk\u00fcndi-\ngungsrechts gem\u00e4\u00df \u00a7 109 Insolvenzordnung fristgem\u00e4\u00df\nzum 31. Dezember 2001 gek\u00fcndigt. Es wurden zugleich\nVerhandlungen zum Neuabschluss eines Mietvertrages\nangeboten. Diese Verhandlungen sind inzwischen erfolg-\nreich abgeschlossen worden und haben zu einer erhebli-\nchen Reduktion des Mietzinses gef\u00fchrt.\n\nIn Abstimmung mit der Sana-Gruppe hat der Insolvenz-\nverwalter heute eine entsprechende gemeinsame Presse-\nmitteilung ver\u00f6ffentlicht; das war jedenfalls seine Ab-\nsicht.\n\nGleichzeitig sind in dieser Zeit, in der sich der Insolvenz-\nverwalter darum bem\u00fchte, das Herz- und Kreislaufzen-\ntrum wieder auf solide wirtschaftliche F\u00fc\u00dfe zu stellen,\nGespr\u00e4che mit der Universit\u00e4t gef\u00fchrt worden. Es ist ein\nneuer Grundlagenvertrag ausgehandelt und unterzeich-\nnet worden zwischen Universit\u00e4t und Herz- und Kreis-\nlaufzentrum. Diesen Grundlagenvertrag habe ich heute\nals zust\u00e4ndiger Minister best\u00e4tigt.\n\nEs sind auch die Pflegesatzvereinbarungen f\u00fcr die Jahre\n1999, 2000 und 2001 abgeschlossen und die Grundstruk-\ntur f\u00fcr die Pflegesatzvereinbarung f\u00fcr 2002 mit den Kas-\nsen steht ebenfalls. Damit, meine Damen und Herren, ist\ndas Herz- und Kreislaufzentrum, das in der ganzen Zeit\ntrotz der durch Machenschaften innerhalb des alten Tr\u00e4-\ngervereins\n\n(Dr. Hahn, PDS: Machenschaften!)\n\nausgel\u00f6sten Schwierigkeiten unver\u00e4ndert f\u00fcr die Kran-\nkenversorgung t\u00e4tig war und als Basis dienen konnte f\u00fcr\nLehre und Forschung, auch wirtschaftlich wieder auf so-\nliden F\u00fc\u00dfen. Ich bin dem Insolvenzverwalter f\u00fcr seinen\ngro\u00dfen Einsatz sehr dankbar, ebenfalls dem Notvorstand.\nWir k\u00f6nnen einer guten Zukunft f\u00fcr das Herz- und\nKreislaufzentrum Dresden entgegengehen.\n\nWas dieses Beispiel zeigt, ist auch dieses: Es ist richtig,\ndass man auch Gefahr l\u00e4uft, wenn man private Initiati-\nven auf einem Gebiet erm\u00f6glicht und zul\u00e4sst, das im\ngro\u00dfen \u00f6ffentlichen Interesse ist. Aber der deutsche\nRechtsstaat hat auch die Mittel geschaffen bzw. stellt die\nMittel zur Verf\u00fcgung, um Dinge wieder in Ordnung zu\nbringen. Dies ist durch den damaligen Beschluss des Re-\ngistergerichtes in Bezug auf den Notvorstand und durch\nden damaligen Beschluss des Amtsgerichtes in Bezug\n\nauf das Insolvenzverfahren zur Wirkung gekommen. Der\nInsolvenzverwalter hat seine Pflicht getan und mehr als\nseine Pflicht. Das Gleiche gilt f\u00fcr den Notvorstand. Wir\nstehen heute wieder vor einer guten und gesicherten Zu-\nkunft des Herz- und Kreislaufzentrums Dresden.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion das Schlusswort zu halten. Das wird der Abg.\nProf. Bramke tun.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ein positives Ergebnis hat diese Aussprache\ngebracht: dass wir taufrisch das Ergebnis nach Abschluss\ndes Insolvenzverfahrens erfahren haben und dass damit\ndie M\u00f6glichkeit gegeben ist, dass wieder auf einer siche-\nren Grundlage gearbeitet werden kann. Aber selbstver-\nst\u00e4ndlich werde ich mich h\u00fcten, jetzt das hier irgendwie\nzu bewerten. Denn nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir uns noch sehr\ngr\u00fcndlich damit besch\u00e4ftigen, wie jetzt der Abschluss ge-\nfunden wurde.\nDas bedeutet nicht \u2013 und hier scheint mir ein grund-\nlegendes Missverst\u00e4ndnis vorzuliegen zwischen uns, die\nwir von der Opposition gesprochen haben, und Ihnen,\nHerr Staatsminister \u2013, dass wir Vorw\u00fcrfe gegen Notvor-\nstand und Insolvenzverwalter gerichtet haben. Das ist, so\nwie ich es sehe, von keinem geschehen. Wie ich es in Er-\ninnerung habe, auch nicht von Kollegen Pellmann, son-\ndern Kollege Pellmann hat dar\u00fcber nachgedacht, ob es\nnotwendig war, dass es zum Insolvenzverfahren kom-\nmen musste. Man kann so etwas \u00e4u\u00dfern, man muss es\nnicht. Aber es ist legitim.\n\nNein, an beide haben wir keine Vorw\u00fcrfe gerichtet, son-\ndern es ging hier tats\u00e4chlich, das muss man so ganz ein-\ndeutig sagen, um das Fragen nach Ihrer Verantwortung,\nIhrer pers\u00f6nlichen als Aufsichtsratsvorsitzender,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nund was sich entwickeln konnte, bis es zum Insolvenz-\nverfahren kam.\n\nDann zu den Antworten, die Sie gegeben haben auf die\nProbleme, warum keine Ausschreibung erfolgt ist,\nwarum es zu diesem hohen Mietvertrag gekommen ist,\nwas die Konstruktion betrifft. Wenn ich Ihre Antworten\nzusammenfasse, Herr Staatsminister, dann l\u00e4uft das da-\nrauf hinaus: Wir waren in einer Situation, wo zumindest\nLehre und Forschung so bedroht waren, dass es keine\nandere M\u00f6glichkeit gab, als sich diesem einen Angebot\nauszuliefern.\n\nAber wenn es im Grunde v\u00f6llig alternativlos war \u2013 ich\nbezweifle, dass es wirklich so alternativlos gewesen ist \u2013,\ndann muss man wirklich fragen: Waren dann nicht von\nAnfang an h\u00f6chste Aufmerksamkeit, h\u00f6chste Wachsam-\nkeit und die Kontrollpflicht besonders weit zu ziehen?\n\nDann ging es nicht darum, dass Ihnen vorgeworfen\nwurde, Sie h\u00e4tten bestimmte Signale nicht wahrgenom-\nmen, sondern es ging doch darum, dass Sie von sich aus\nund nat\u00fcrlich \u00fcber Ihre M\u00f6glichkeiten im Aufsichtsrat\nund durch Ihre immanente T\u00e4tigkeit es gar nicht n\u00f6tig\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3565\n\nhatten, auf Informanten angewiesen zu sein, sondern\neben st\u00e4ndig selbst nach dem Rechten zu sehen.\n\nIm \u00dcbrigen, auch was den Angriff auf die Privatisierung\nbetrifft, werden Sie es nicht von mir \u2013 und ich wei\u00df,\nauch nicht von Frau Volkmer \u2013 und im weiteren Sinne\nauch nicht von Kollegen Pellmann geh\u00f6rt haben. Die\nPDS schlie\u00dft keinesfalls Privatisierungsm\u00f6glichkeiten im\nBereich der Universit\u00e4ten aus. Aber sie insistierte und in-\nsistiert jetzt noch mehr darauf, dass dann eben auch die\nSicherheit \u201ees geht gut\u201c in besonderer Weise gegeben\nsein muss.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte kommen Sie\nzum Abschluss.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Insofern sind wir \u2013 ich spreche\nerst einmal f\u00fcr unsere Fraktion \u2013 mit den Antworten auf\nunseren Antrag nicht einverstanden. Ich sehe Frau Volk-\nmer auch den Kopf sch\u00fctteln. Frau Pr\u00e4sidentin, es war\nein Berichtsantrag. Aber ich denke, wir haben die M\u00f6g-\nlichkeit, weil wir nicht einverstanden sind, dar\u00fcber ab-\nstimmen zu lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das k\u00f6nnen Sie.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Und darum bitte ich.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr\nNolle, wollen Sie eine Zwischenfrage stellen?\n\nNolle, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nmachen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das k\u00f6nnen Sie vor\nder Abstimmung tun, bitte sch\u00f6n.\n\nNolle, SPD: Prof. Meyer, Sie hatten gerade vor wenigen\nMinuten gesagt, es gibt einen solchen Bericht des Finanz-\namtes Dresden II nicht. Ich sage Ihnen einmal die Steuer-\nnummer. Es ist die Steuernummer \u2026 Die Gewerbekenn-\nzahl ist \u2026 Das Auftragsbuch ist die Nummer \u2026*)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Darf ich Sie einmal\nunterbrechen. Ich wei\u00df jetzt nicht, ob das statthaft ist\noder dem Steuergeheimnis unterliegt, dass Sie die voll-\nst\u00e4ndige Nummer vortragen. Da m\u00f6chte ich mich erst\neinmal kurz beraten. Moment bitte.\n\n(Schiemann, CDU: F\u00fcr den Mann gibt es kein Recht und\nkein Gesetz!)\n\nHerr Nolle, Sie sprechen jetzt bitte nicht konkret weiter\nzur Sache, sondern k\u00f6nnen nur eine allgemeine Richtig-\nstellung vornehmen.\n\nNolle, SPD: Ich mache keine Aussagen mehr \u00fcber die\nSteuernummer; die hatte ich bereits vorgetragen. Der Be-\nricht ist vom 18.12.2000 in der zweiten ge\u00e4nderten Form.\nUnd der Herr Minister hat hier vorgetragen, es gibt ihn\nnicht. Dies ist meiner Meinung nach eine L\u00fcge und des-\nwegen rechtfertigt das hier auch eine sachliche Richtig-\nstellung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der PDS-\nFraktion, Ihnen vorliegend in Drucksache 3/4236, Konse-\nquenzen des Insolvenzverfahrens des Herz- und Kreis-\nlaufzentrums Dresden. Wer m\u00f6chte dem Antrag seine\nZustimmung geben? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab eine gro\u00dfe\nAnzahl von Stimmen, die dem Antrag ihre Zustimmung\ngaben. Die Mehrheit lehnte den Antrag ab. Damit ist die\nDrucksache nicht beschlossen.\nIch leite \u00fcber vom Tagesordnungspunkt 7 zu\n\n*) Diese Angaben unterfallen dem Steuergeheimnis und finden daher\nkeine Aufnahme in die gedruckte Fassung des Plenarprotokolls; sie\nk\u00f6nnen von den Mitgliedern des Landtages im Geheimhaltungsraum\nder Landtagsverwaltung eingesehen werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3566\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAusbau der Eisenbahnverbindung Leipzig\u2013Dresden \u00fcber D\u00f6beln/Mei\u00dfen\nzu einem leistungsf\u00e4higen \u201eMitte-Sachsen-Express\u201c\n\nf\u00fcr Schienenpersonennah- und G\u00fcterverkehre\n\nDrucksache 3/5288, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der SPD-Fraktion, danach\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn sie es\nw\u00fcnscht. Bitte, Frau Abg. Dr. Raatz, SPD-Fraktion, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch\nherzliches Willkommen, Herr Minister Schommer. Sch\u00f6n,\ndass Sie es doch m\u00f6glich machen konnten, noch rechtzei-\ntig zu kommen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ich hoffe, es muss mir\nnicht Leid tun!)\n\nIch denke, es wird interessant. \u2013 So wie alle Menschen\nhaben wir Oppositionspolitikerinnen und Oppositions-\npolitiker ab und zu auch gern einmal ein Erfolgserlebnis.\n\nUnsere SPD-Initiative zur Nei\u00dfetalbahn war so ein Er-\nfolg. An den Bahnanlagen zwischen Zittau und G\u00f6rlitz\nmuss sich dieser noch einstellen. Die Eisenbahnpolitik\neignet sich nat\u00fcrlich schon deshalb ideal als Feld f\u00fcr\neine konstruktive Opposition, weil es Herrn Minister\nSchommer gelungen ist, die Karre bzw. den Zug doch\nrecht tief in den Dreck zu fahren. Da helfen wir nat\u00fcrlich\ngern und zeigen M\u00f6glichkeiten auf, wie wir diesen Zug\nschnellstm\u00f6glich wieder flott kriegen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nzum Beispiel mittels dieses vorliegenden SPD-Antrages,\nin dem es um die Verbindung Leipzig\u2013D\u00f6beln\u2013Mei\u00dfen\ngeht.\n\nDass wir nach der Nei\u00dfetalbahn gerade diese Strecke f\u00fcr\neine separate Initiative ausgew\u00e4hlt haben, ist weder ein\nZufall noch ein Gef\u00e4lligkeitsakt. Diese Bahntrasse ist ein-\nfach eine Perle im s\u00e4chsischen Regionalnetz oder, anders\nherum, eine Perlenschnur, die ein Mittel- und Unterzen-\ntrum nach dem anderen auff\u00e4delt \u2013 Naunhof, Grimma,\nLeisnig, D\u00f6beln, Ro\u00dfwein, Nossen, Mei\u00dfen und Coswig\n\u2013 und sie dann mit den Oberzentren Leipzig und Dres-\nden verbindet. Aus dem vorgenannten gro\u00dfen Einzugs-\nbereich schlussfolgert man v\u00f6llig richtig auf hohe Fahr-\ngastpotenziale, so hohe, dass sie im s\u00e4chsischen Regio-\nnalnetz eigentlich nur auf der Strecke Chemnitz\u2013Bad\nLausick\u2013Leipzig \u00fcbertroffen werden.\n\nSchlie\u00dflich w\u00e4re da auch noch die touristisch interes-\nsante Lage der Bahntrasse entlang der Mulde und der\nTriebisch zu nennen, kurzum eine Strecke, die nur da-\nrauf wartet endlich wachgek\u00fcsst zu werden. Nur findet\nsich leider wieder einmal kein Prinz und das trotz der\nerstklassigen Mitgift.\n\nEin kurzer Blick in die Historie zeigt: Im 19. Jahrhundert\nwar die Bahnstrecke die Voraussetzung f\u00fcr die Industria-\nlisierung einer ganzen Region, speziell des Muldentales.\nWer sich heute \u2013 wie wir erst k\u00fcrzlich am Nikolaustag \u2013\n\nauf die Gleise begibt, der kann in aller Ruhe die Zeitzeu-\ngen jener Epochen in Augenschein nehmen. Einer unse-\nrer Mitfahrer sagte, mit dem Siegeszug der Eisenbahn\nkam die Industrie in das Muldental und mit dem Nie-\ndergang der Eisenbahn verschwand sie wieder. Die wirt-\nschaftliche Lage jener Region, die mitunter schon als das\nBermuda-Dreieck zwischen Dresden, Leipzig und Chem-\nnitz bezeichnet wird, gibt dem Mann leider Recht.\n\nAbfinden k\u00f6nnen und wollen wir uns jedoch nicht da-\nmit. Es liegt heute an Ihnen, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, durch die Annahme des vorliegenden Antrages\neinen Beitrag daf\u00fcr zu leisten, dass wieder ein St\u00fcck\nHoffnung in die traditionsreichen Industrieorte entlang\nder Mulde einzieht. Dass sich der Aufwand lohnt, hat\nder Leipziger SPNV-Zweckverband erst unl\u00e4ngst in einer\nStudie ermittelt. Auf bis zu 5 000 Fahrg\u00e4ste pro Tag\nwurde darin das Potenzial der Strecke beziffert. Voraus-\nsetzung sind nat\u00fcrlich moderne Z\u00fcge und schnelle Gleise.\nZurzeit haben wir auf der Strecke immerhin reichlich\n1 000, abschnittsweise sogar mehr als 2 000 Fahrg\u00e4ste, die\nsich selbst von einer durchschnittlichen Reisegeschwin-\ndigkeit von 35 Kilometer pro Stunde nicht abschrecken\nlassen, denn zurzeit braucht man drei Stunden f\u00fcr die\n106 Kilometer zwischen Leipzig und Mei\u00dfen. Ganz aktu-\nell wegen Schienenersatzverkehr \u2013 das konnte ich sogar\nselber erleben \u2013 sind es sogar noch 20 Minuten mehr.\nDas ist nat\u00fcrlich kein attraktives Angebot und es tut ei-\nnem um jeden teuer bezahlten Zugkilometer Leid.\n\nSchon sind wir wieder bei dem \u00fcblichen Spiel, was\nsicherlich nachher auch wieder gespielt wird: Wer ist\ndaran schuld? Doch lassen wir den Streit dar\u00fcber heute\neinmal beiseite, l\u00f6sen wir einfach das Problem! Wir ma-\nchen damit vielen eine Weihnachtsfreude: den drei\nLandr\u00e4ten der Kreise Muldental, D\u00f6beln und Mei\u00dfen,\ndie sich in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung ausdr\u00fccklich\nf\u00fcr den baldigen Ausbau der Strecke ausgesprochen ha-\nben, den mehr als zehn B\u00fcrgermeistern unterschiedlichs-\nter Parteizugeh\u00f6rigkeit, die uns zu unserer Nikolausfahrt\nan der Strecke begr\u00fc\u00dften und sogar ein St\u00fcck begleite-\nten, und nat\u00fcrlich den vielen wirklichen sowie potenziel-\nlen Fahrg\u00e4sten.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Bitte, Herr Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zum Anfang lassen Sie mich zwei Dinge feststellen:\n1. Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt den Ausbau der Strecke\nLeipzig\u2013Dresden \u00fcber Grimma\u2013D\u00f6beln.\n\n2. Frau Dr. Raatz \u2013 heute sind schon viele Geheimnisse\nanvertraut worden \u2013, ich m\u00f6chte Ihnen ein weiteres Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3567\n\nheimnis anvertrauen: Die Strecke war nie in Gefahr still-\ngelegt zu werden, meine Damen und Herren. Weder der\nFreistaat noch die beiden zust\u00e4ndigen Nahverkehrzweck-\nverb\u00e4nde haben jemals die Strecke zur Disposition ge-\nstellt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist doch sch\u00f6n!)\n\n\u00dcber die Notwendigkeit, diese Strecke zu ert\u00fcchtigen,\nwird es sicherlich hier keinen Streit geben, schon gar\nnicht, meine Damen und Herren, wenn es sich um eine\nTuff-Tuff-Gurkenstrecke handelt, mit der man von Leip-\nzig nach Dresden in sage und schreibe reichlich drei\nStunden fahren muss.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Jetzt drei Stunden\nund 20 Minuten!)\n\n\u2013 Drei Stunden und 20 Minuten jetzt.\n\nIch denke, Frau Kollegin Raatz, jetzt k\u00f6nnten wir sagen,\ntoll, wir lassen es so. Aber ich muss einige Dinge, die Sie\nhier gesagt haben, vom Kopf auf den Fu\u00df zu stellen ver-\nsuchen. Sie erwecken in diesem Hohen Hause permanent\nden Eindruck, als sei der Freistaat verantwortlich f\u00fcr die-\nsen erb\u00e4rmlichen Zustand der Eisenbahnstrecken.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ist er! Ich sehe die Realit\u00e4t!)\n\nMeine Damen und Herren! Tatsache ist aber, dass diese\nStrecken der Deutschen Bahn geh\u00f6ren. Und jetzt die\nPreisfrage heute im S\u00e4chsischen Landtag: Wem geh\u00f6rt\ndie Deutsche Bahn \u2013 a) der Gemeinde Halsbr\u00fccke, b)\ndem Zweckverband Arzberg/Beilrode oder c) der Bun-\ndesrepublik Deutschland? \u2013 Das war \u00fcbrigens die Frage,\nmit der Frau Dr. Raatz ihren verkehrspolitischen Spre-\ncher bei der SPD gewonnen hat. Richtig, Frau Dr. Raatz,\nsie geh\u00f6rt der Bundesrepublik Deutschland!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNitzsche, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich darf ja nur Fragen stellen.\nWem geh\u00f6ren denn die Regionalisierungsmittel, die vom\nBund ausgereicht werden, auch f\u00fcr Investitionen, und\ndie GVFG-Mittel?\n\n(Schimpff, CDU: Uns!)\n\nNitzsche, CDU: Die werden vom Freistaat Sachsen aus-\ngereicht, das wissen Sie, liebe Frau Dr. Raatz, und die\nbekommen wir vom Bund nat\u00fcrlich, aber nicht f\u00fcr die\nInstandsetzung der Strecken, das habe ich Ihnen schon\nmehrmals gesagt. Selbst wenn wir alle Regionalisierungs-\nmittel aus \u00a7 8 (2) n\u00e4hmen \u2013 das ist die rein s\u00e4chsische\nLesart, dass wir sie investiv verwenden wollen \u2013, reicht\ndas bei weitem nicht, alle maroden Strecken hier im Frei-\nstaat zu ert\u00fcchtigen, meine Damen und Herren. Dem\nBund m\u00fcssen wir die Verantwortung geben. Der Bund\nund die Bundesregierung m\u00fcssen endlich einmal ihre\nHausaufgaben machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nLieber Kollege Jurk, das kapieren Sie doch auch, das\nwissen Sie doch selber. Nicht ohne Grund haben wir in\nSachsen die h\u00f6chsten Kostens\u00e4tze.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf feststellen, dass Herr Abg.\nNitzsche das Wort hat.\n\nNitzsche, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich freue mich. \u2013\nNicht ohne Grund haben wir hier im Freistaat Sachsen\ndie h\u00f6chsten Kostens\u00e4tze pro Zugkilometer. Das war\n\u00fcbrigens das Ergebnis auch der Sch\u00e4tzung f\u00fcr die Revi-\nsion der Regionalisierungsmittel. Diese h\u00f6chsten Kosten\npro Zugkilometer resultieren aus dem erb\u00e4rmlichen\nStreckenzustand und nat\u00fcrlich den geringen Erl\u00f6sen, die\nwir damit einfahren. Die Strecken geh\u00f6ren dem Bund.\nIch verzichte auf die n\u00e4chste Preisfrage: wer die Bundes-\nregierung stellt, meine Damen und Herren.\n\n(Jurk, SPD: Deshalb wollen Sie in den Bundestag!)\n\n\u2013 Das geh\u00f6rt jetzt nicht hierher.\n\nFrau Kollegin Raatz, ich kann Sie nur auffordern, sich\nnicht nur auf ein Schaulaufen am Nikolaustag zu be-\nschr\u00e4nken. Fahren Sie doch einmal zu Ihrem Partei-\nfreund Kurt Bodewig, dem Bundesverkehrsminister \u2013\ndas wissen Sie hoffentlich \u2013 und erinnern Sie ihn an\nseine Verantwortung, die er hier im Freistaat Sachsen\ntragen muss. Bei dieser Gelegenheit sollten Sie ihm viel-\nleicht einmal Dampf machen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndass die Bundesregierung bei der Revision der Regionali-\nsierungsmittel bei ihren 13,8 Milliarden DM bleibt und\ndass Kollege Eichel den L\u00e4ndern nicht noch 600 Millio-\nnen DM abknapst, meine Damen und Herren. Das ist\ndoch das Problem, vor dem wir hier stehen! Ich habe\nnoch kein einziges Wort von Ihnen geh\u00f6rt, nicht einmal\nein kritisches,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wozu?)\n\ndass Sie sich diesem Thema widmen, dass der Bundes-\nfinanzminister den L\u00e4ndern 600 Millionen DM in der\nRevision der Regionalisierungsmittel abnehmen m\u00f6chte.\nIhr vorliegender Antrag l\u00e4sst leider v\u00f6llig vermissen,\ndass Sie die von mir genannten Fakten und Zusammen-\nh\u00e4nge bereit sind anzuerkennen. Im Gegenteil,\n\n(Jurk, SPD: Warum haben Sie den Antrag\nnicht gestellt?)\n\nSie versuchen den Eindruck zu erwecken, dass dies\nSache des Freistaates ist.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich waren und sind wir bereit, im Frei-\nstaat einen Beitrag zu leisten, um den Schienenperso-\nnennahverkehr attraktiver, kosteng\u00fcnstiger und besser\nzu machen. Wir stellen erhebliche Mittel bereit. So waren\ndas zum Beispiel 1998 94 Millionen DM, 1999 160 Millio-\nnen DM und 2000 153 Millionen DM. In diesem Jahr\nsind es bis jetzt 115 Millionen DM f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung\nund Sanierung der Eisenbahnstrecken inklusive S-Bahn-\nund Rationalisierungsstrecken, meine Damen und Her-\nren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3568\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nNitzsche?\n\nNitzsche, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Von den 8.2er Mitteln, also von\nden Regionalisierungsmitteln, wurden im vergangenen\nJahr von den 360 Millionen DM nur 15 Millionen DM in\ndie Investition des Regionalnetzes gesteckt. Was steckt\ndenn jetzt in \u2013 \u2013\n\nNitzsche, CDU: Regionalnetz plus S-Bahn, Frau Dr. Raatz.\nDas z\u00e4hlt dazu.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das sind die Gesamtmittel.\n\nNitzsche, CDU: Also auf S-Bahn wird auch \u00f6ffentlicher\nPersonennahverkehr betrieben und auch Schienenperso-\nnennahverkehr, das wissen Sie. Ich rede in Summe.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das meine ich ja nicht, also von\nden 360 Millionen DM sind direkt nur 15 Millionen DM\nin das Regionalnetz hineingesteckt worden.\n\nNitzsche, CDU: Ja, aber auch f\u00fcr die S-Bahn-Strecken,\ndie habe ich mit dazugerechnet, weil sie zum Nahver-\nkehr geh\u00f6ren.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Nein, das ist nicht ganz richtig.\n\nNitzsche, CDU: Diese Zahlen machen eines deutlich,\nFrau Dr. Raatz: Ihre Behauptung, Sachsen unterst\u00fctze\nden Ausbau des Schienennetzes nicht hinreichend, ent-\nbehrt jeder sachlichen Grundlage. Ihre Kritik belegt, dass\nSie keine Ahnung von den entsprechenden Zusammen-\nh\u00e4ngen haben.\n\n(Jurk, SPD: Oh nein!)\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie sich einmal damit beflei\u00dfi-\ngen w\u00fcrden.\n\n(Jurk, SPD: Sie hat Ihnen gerade erkl\u00e4rt,\ndass Sie die S-Bahn-Strecken hineingerechnet haben!)\n\n\u2013 Richtig, sehr geehrter Herr Thomas Jurk, S-Bahn geh\u00f6rt\nzum \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Und wenn Sie\nwissen, dass allein am Schienenpersonennahverkehr nur\n10 % aller Nachfrager des \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehrs beteiligt sind, dann kommen wir zur n\u00e4chsten\nGruppe, die wir nat\u00fcrlich auch aus den Regionalisie-\nrungsmitteln nach 8.2 des Regionalisierungsgesetzes\nbedienen m\u00fcssen, meine Damen und Herren. Ich nenne\nvor allem Busse und Stra\u00dfenbahnen. Auch hier gibt es\nInvestitionserfordernisse, die wir bedienen wollen und\nm\u00fcssen.\n\n(Schulmeyer, SPD: F\u00e4hre!)\n\nMich w\u00fcrde schon interessieren, wie Sie dann die Forde-\nrung gegen\u00fcber den kommunalen Verkehrsunternehmen\nLeipzig, Dresden, Chemnitz und in den Landkreisen,\naber auch gegen\u00fcber den privaten Busunternehmen ver-\ntreten wollen, wenn Sie hier vehement daf\u00fcr eintreten,\n\ns\u00e4mtliche Mittel aus dem \u00a7 8.2 f\u00fcr das marode Schienen-\nnetz des Bundes verwenden zu wollen.\n\nAber Ihre bisherigen verkehrspolitischen Aktivit\u00e4ten las-\nsen mich eine gewisse Arbeitsteilung erkennen und das\nzeichnet ja auch jede Opposition aus. F\u00fcr alle Missetaten\nist nat\u00fcrlich der Freistaat verantwortlich, um das Nichts-\ntun der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung ganz einfach zu ver-\ndecken. Das w\u00fcrde ich genauso machen. Allerdings ma-\nchen wir dieses Spiel nicht mit und wir machen das\nSpiel auch bei diesem vorliegenden Antrag nicht mit.\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag eingereicht, den wir\ndann noch begr\u00fcnden werden.\n\nZuletzt, Frau Dr. Raatz: Ihr Versuch, sich als Retterin der\nStrecke in Szene zu setzen, ist gr\u00fcndlich gescheitert \u2013\nnicht heute im Landtag, sondern auch die \u00f6rtliche Presse\nist dem durchsichtigen Man\u00f6ver auf die Schliche gekom-\nmen. Es hat am 8. Dezember die \u201eD\u00f6belner Allgemeine\u201c\neine k\u00f6stliche Glosse herausgebracht. Ich m\u00f6chte diese\ndem Hohen Hause nicht vorenthalten. Ich bedanke mich\nnoch einmal bei Wolfgang Pfeifer, der sie uns zur Verf\u00fc-\ngung gestellt hat.\n\n(Jurk, SPD: Also Zeitungswissen,\nwas Sie uns verkaufen!)\n\nIch zitiere: \u201eDie Sachsen-SPD lud diese Woche zur gro-\n\u00dfen Nikolausfahrt ein. Allerlei Politprominenz bummelte\nmit dem Tuff-Tuff von Leipzig \u00fcber D\u00f6beln nach Mei-\n\u00dfen, weil die traditionelle Strecke doch wirklich auf der\nBahnstreichliste stehe, wie die Partei gro\u00df verk\u00fcndete.\nDas Gute an der Idee: Dank der Aktion fuhren wenigs-\ntens einmal ein paar Leute mit der Bahn, die f\u00fcr 110 Ki-\nlometer sagenhafte drei Stunden braucht. Das Schlechte\njedoch: Seit 14 Tagen ist eigentlich klar, dass die Linie\nbleibt, und selbst die verschlafenen s\u00e4chsischen Sozis\nd\u00fcrften das mitbekommen haben. Warum also das Thea-\nter? Weil die Sozialdemokraten alles so sch\u00f6n vorbereitet\nhatten. Die ganze Arbeit w\u00e4re doch sonst f\u00fcr die Katz\ngewesen. Man kann ja auch einmal nur so f\u00fcr einen\nNikolaustag lang tun, als sei die Strecke immer noch\ngef\u00e4hrdet. Und \u00fcberhaupt, was bilden die sich von der\nRegierung und Bahn eigentlich ein, die Linie Leipzig\u2013\nD\u00f6beln\u2013Mei\u00dfen zu retten? Das geht so nicht, meine Da-\nmen und Herren aus der Staatskanzlei und aus dem\nWirtschaftsministerium. Derartige Ansinnen sind unbe-\ndingt mit den Sozialdemokraten abzusprechen \u2013 schrift-\nlich mit einem Antrag in doppelter Ausf\u00fchrung und\neiner Frist von sechs Wochen. Ansonsten ist das n\u00e4mlich\nBehinderung der Oppositionsarbeit.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, so weit diese Glosse der \u201eD\u00f6-\nbelner Allgemeinen\u201c. Ich denke, Frau Kollegin Raatz,\nvielleicht haben Sie heute etwas aus der Debatte mitge-\nnommen und vielleicht fahren Sie mit dem Tuff-Tuff ein-\nmal zum Herrn Bodewig, um ihm dies n\u00e4her zu bringen.\n\n(Jurk, SPD: Der sitzt doch gar nicht in Leipzig!)\n\nSie m\u00fcssen ja nicht bis zum n\u00e4chsten Nikolaustag war-\nten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3569\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da hat uns ja die Debatte zu einem Antrag, \u00fcber\nden eigentlich Einigkeit herrscht, mal wieder eine wun-\nderbare Runde parteipolitisches Schwarzer-Peter-Spiel\nbeschert. W\u00e4hrend Herr Nitzsche zu ungeahnten rhetori-\nschen F\u00e4higkeiten aufl\u00e4uft, wenn es darum geht, alle\nSchuld der Bundesregierung in die Schuhe zu schieben,\ngab sich Frau Raatz heute etwas friedlicher, wettert aber\nansonsten bei jeder Gelegenheit und Pressemitteilung auf\nden Minister,\n\n(Jurk, SPD: Wie die PDS!)\n\nder nat\u00fcrlich das andere Parteibuch in der Tasche hat.\nDieses parteipolitische Schwarzer-Peter-Spiel ist ja ganz\nneckisch anzuschauen; ich denke, wir haben uns auch\nalle sehr am\u00fcsiert. Das Problem ist nur: Dieses ganze\nSchwarzer-Peter-Spiel bringt uns mitnichten voran und\neigentlich ist die Lage bez\u00fcglich der Bahn in Sachsen\nviel zu ernst, um uns mit solchen kindischen Spielen zu\nbesch\u00e4ftigen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie w\u00fcrden sich\nendlich beide von den Fesseln der Parteidisziplin be-\nfreien und dass wir uns endlich einmal gemeinsam hin-\nsetzen und uns der Problematik Bahn annehmen. Anstatt\nsich den Kopf dar\u00fcber zu zerbrechen, wie man der ande-\nren Partei immer wieder den schwarzen Peter zuschie-\nben kann, w\u00e4re es nun wirklich an der Zeit, dass wir\nuns auf allen Ebenen gemeinsam der Bahn annehmen.\nIhr Antrag ist ja ein erster Schritt in diese Richtung.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das ist aber sch\u00f6n!)\n\nFrau Raatz, Sie beklagen in Ihrem Antrag die Finanzpoli-\ntik des Landes bzw. die finanzielle Priorit\u00e4tensetzung.\nIch hoffe, Sie ziehen dann in der n\u00e4chsten Debatte zum\nn\u00e4chsten Haushalt auch die entsprechenden Konsequen-\nzen. Ich erinnere mich noch an die letzte Debatte zum\nHaushalt; da war die PDS-Fraktion n\u00e4mlich die einzige\nFraktion, die sich \u00fcberhaupt im Verkehrshaushalt f\u00fcr\neine andere Priorit\u00e4tensetzung eingesetzt hat, und zwar\nzugunsten des \u00d6PNV und des SPNV.\n\n(Jurk, SPD: Und zu wessen Lasten?)\n\nMeine Damen und Herren, die Verbindung von Leipzig\nnach Dresden \u00fcber D\u00f6beln und Mei\u00dfen steht exempla-\nrisch f\u00fcr das Schicksal vieler Strecken. In puncto Reise-\nzeitverh\u00e4ltnis geraten viele Strecken immer mehr in die\nHinterhand, w\u00e4hrend der Hauptkonkurrent, das Auto,\nimmer mehr an Vorsprung gewinnt. Mein Fraktionskol-\nlege Prof. Peter Porsch wei\u00df aus eigener Erfahrung zu\nberichten, dass sich aus der Region, in der er wohnt, die\nFahrzeit mit dem Auto zur Landeshauptstadt in den letz-\nten Jahren zirka halbiert hat, w\u00e4hrend sich die Reisezeit\nmit der Bahn deutlich verl\u00e4ngert hat. Dieser Fakt spricht\nf\u00fcr sich und insofern begr\u00fc\u00dfen wir wirklich die Initiative\nder SPD.\n\nDas Problem ist eben nur, dass diese Strecke mit diesem\nSchicksal nicht allein steht, und genau deswegen bereitet\nmir der Antrag, wenn er so ganz alleine steht, etwas\nBauchschmerzen. Werden wir nun alle bed\u00fcrftigen Stre-\n\ncken in Zukunft hier einzeln behandeln? Ich spare mir\njetzt die Frage, ob daf\u00fcr \u00fcberhaupt die verbleibenden\nPlenarsitzungen dieser Legislaturperiode ausreichen.\n\n(Jurk, SPD: Einzelne Fl\u00fcchtlingsschicksale,\ndas finde ich nicht schlecht, aber das reicht nicht!)\n\nFrau Raatz, Sie haben ja bereits die Studie, die der\nZweckverband f\u00fcr den Nahverkehrsraum Leipzig erstellt\nhat, angesprochen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nKipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Aber immer doch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sie kritisieren gerade, dass wir uns\neinzelnen Strecken zuwenden. Ist Ihnen denn noch so\nein bisschen im Hinterkopf geblieben, dass wir eine\nSPNV-Konzeption f\u00fcr Sachsen gefordert haben, die aber\nleider abgelehnt wurde?\n\nFrau Kipping, PDS: Aber Frau Raatz, wie k\u00f6nnte ich\nIhre Antr\u00e4ge vergessen! Wenn Sie mich h\u00e4tten zu Ende\nreden lassen, w\u00e4re Ihnen deutlich geworden, warum ich\ndas Problem anspreche, dass es in diesem Fall nur um\neine Strecke geht, weil Fakt ist: Diese Studie, die Sie\nauch angesprochen haben, die der zust\u00e4ndige Zweckver-\nband erstellt hat, besch\u00e4ftigt sich n\u00e4mlich mit genau drei\nStrecken, eben nicht nur mit der von Ihnen benannten\nStrecke, sondern auch noch mit den Strecken Beucha\u2013\nBrandis und Gro\u00dfbothen\u2013Rochlitz\u2013Glauchau.\nWenn man sich dieser ganzen Region annehmen will,\nk\u00f6nnte man sich ja wirklich gleich dieser drei Strecken\nim Verbund annehmen, zumal diese Studie im Ergebnis\nwirklich ganz eindeutig ist. Sie best\u00e4tigt n\u00e4mlich f\u00fcr alle\ndrei Strecken, dass beim entsprechenden Ausbau und ei-\nner Sanierung der Strecken eine enorme Steigerung des\nFahrgastpotenzials m\u00f6glich w\u00e4re. Zum Beispiel w\u00e4re\neben auch auf der Strecke Beucha\u2013Brandis eine Steige-\nrung von zurzeit 300 auf 1 400 Fahrg\u00e4ste pro Tag durch-\naus m\u00f6glich. Deswegen meine Anmerkung, Frau Raatz,\ndass eben nicht nur in der von Ihnen genannten Strecke,\nsondern auch in den anderen Strecken ein starkes\nPotenzial schlummert, das wahrlich noch darauf wartet\nwachgek\u00fcsst zu werden.\n\nWir als PDS meinen, der Raum s\u00fcd\u00f6stlich von Leipzig\nsollte im Zusammenhang betrachtet werden. Deswegen\nist bei uns auch gerade ein Antrag in Arbeit, der sich\nden drei Strecken im Zusammenhang widmet. In der\nHoffnung, dass dieser Beschluss nicht nur ein Erfolg auf\ndem Papier bleibt wie andere Antr\u00e4ge, sondern dass sich\nder Erfolg tats\u00e4chlich an der Strecke einstellt, stimmen\nwir diesem Antrag zu.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Pfeifer.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3570\n\nPfeifer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Dr. Raatz, ich bin ja auch ein bisschen betrof-\nfen gewesen in der Sache. Sie haben im Vorfeld das Gan-\nze in einer sehr aufwendigen Aktion geplant. Ich als\nPraktiker w\u00fcrde Ihnen einmal zwei, drei Hinweise\ngeben.\nErstens. Wenn Sie im Vorfeld mit den B\u00fcrgermeistern\nvor Ort gesprochen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie genau die\nSignale geh\u00f6rt, die wir alle brauchen, damit wir f\u00fcr diese\nStrecke bzw. f\u00fcr das gesamte Problem eine L\u00f6sung fin-\nden k\u00f6nnen. Der Schl\u00fcssel daf\u00fcr liegt nicht in Sachsen,\nsondern in Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Frau Dr. Raatz, Sie haben uns ja vor Ort gese-\nhen. Wir sind nicht mitgefahren, weil wir f\u00fcr die rest-\nliche Fahrt, die Sie unternehmen wollten, keine Zeit hat-\nten. Auch die von Ihnen informierten B\u00fcrgermeister ha-\nben uns mitgeteilt: Wenn sich die Situation so darstellt,\nwie sie von uns beschrieben wurde, dann h\u00e4tten wir\ndoch in einer konzertierten Aktion vorgehen k\u00f6nnen und\nvielleicht auch m\u00fcssen, denn nur so bekommen wir Geld\nf\u00fcr die Bahn nach Sachsen. Wir alle gemeinsam haben\ndiesen Ansatz verpasst. Ich w\u00fcnsche mir f\u00fcr die Zukunft\nauch im Sinne der regionalen Kr\u00e4fte ein entsprechendes\nVorgehen. Die Landr\u00e4te haben ja in derselben Angele-\ngenheit ganz klar Stellung bezogen. Wir haben ihnen das\nPapier verteilt. Solche Aktionen sollten wir in Zukunft\nstarten. Der B\u00fcrger versteht das anders, was dort an die-\nsem Tag gelaufen ist, n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht mehr.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren!\nEigentlich m\u00fcsste ich gar nichts mehr sagen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber dann w\u00fcrden Sie behaupten, ich w\u00fcrde Ihre ver-\nzweifelten Versuche, Oppositionspolitik auf Teufel\nkomm raus \u2013 besser: auf Nikolaus komm raus \u2013 zu ma-\nchen, nicht ernst nehmen. Deshalb m\u00f6chte ich noch eini-\nges sagen.\n\nSie unterstellen, uns w\u00fcrde eine Kahlschlagsstreichliste\nvorliegen. Auch die Strecke, die Sie befahren haben,\nbefinde sich darunter.\n\nDer vergangene Nikolaustag \u2013 ich glaube, ein solcher\nMissbrauch seines Ehrentages w\u00fcrde dem alten Herrn\nsicher weh tun \u2013 musste f\u00fcr eine symbolische Zugfahrt\nder SPD-Fraktion herhalten.\n\nMeine Damen, meine Herren! Liebe Frau Raatz, liebe\nFrau Kipping, es geht hier auch nicht um ein Schwarzer-\nPeter-Spiel, sondern, wie mir scheint, vielmehr um ein\nRot-Simone-Roulette, denn auf das, was Sie hier immer\nvorzutragen versuchen, passt die Charakterisierung\n\u201eRouge et Noir\u201c.\n\n(Teubner, CDU: Nichts geht mehr!)\n\n\u2013 Nichts geht mehr, kann man da nur sagen. Herzlichen\nDank, Herr Teubner! So ist es.\n\nZu der von Ihnen in den Raum gestellten Behauptung,\nwir w\u00fcrden die Regionalisierungsmittel nach \u00a7 8 Abs. 2\nnicht sinnvoll einsetzen, nehme ich wie folgt Stellung:\nVerehrte Frau Simone Raatz, Sie k\u00f6nnten es besser wis-\nsen. Wenn nicht, h\u00e4tten Sie auch eine Kleine Anfrage\neinreichen k\u00f6nnen und fragen, wie es tats\u00e4chlich aus-\nsieht. Dann h\u00e4tten wir Ihnen n\u00e4mlich geantwortet, dass\nwir im vergangenen Jahr 153 Millionen DM und in die-\nsem Jahr 115 Millionen DM dieser Mittel f\u00fcr die Schie-\nneninfrastruktur ausgegeben haben. Weiterhin h\u00e4tten Sie\ndann erfahren, dass wir auch die anderen Mittel sehr\nsinnvoll eingesetzt haben.\n\nIch freue mich, dass sich die an der Strecke liegenden\nLandkreise, vertreten durch ihre Landr\u00e4tin Frau Koch\nund die Landr\u00e4te Gey und Gr\u00e4tz, f\u00fcr den Erhalt der\nStrecke aussprechen. Eine solche gemeinsame Erkl\u00e4rung\nliegt mir vor. Dieses Bekenntnis, das sich auch in der\nHaltung des Zweckverbandes Leipzig ausdr\u00fcckt, bildet\nf\u00fcr mich die Grundlage, mit der DB AG eine Verein-\nbarung abzuschlie\u00dfen; denn die Zust\u00e4ndigkeit und die\nEntscheidung liegt, weil wir wirklich die Probleme vor\nOrt l\u00f6sen wollen und kommunalfreundlich sind, bei den\nZweckverb\u00e4nden und nicht bei der Staatsregierung. Die\nBestellung muss deshalb von den Zweckverb\u00e4nden Nah-\nverkehrsraum Leipzig und Oberelbe erfolgen. Das wis-\nsen sie auch. Dazu bedarf es der Abstimmung zwischen\ndiesen Zweckverb\u00e4nden. W\u00e4hrend der Leipziger Zweck-\nverband der Strecke eine durchg\u00e4ngig gro\u00dfe Bedeutung\nbeimisst, sieht der Zweckverband Oberelbe dies noch\nnicht so. Auch dies ist zu konstatieren.\n\nDie Leistungsbestellung ist die Grundlage f\u00fcr den Infra-\nstrukturausbau und damit auch f\u00fcr die m\u00f6gliche F\u00f6rde-\nrung durch den Freistaat. In den vergangenen Jahren er-\nfolgten bereits einige Sanierungsarbeiten, die jedoch nicht\nden Effekt einer durchgreifenden Reisezeitverk\u00fcrzung\nbrachten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Verbesserung?\nVerschlechterung!)\n\nDer Ausbau der Strecke mit dem Ziel, im Abschnitt\nBorsdorf\u2013Gro\u00dfbothen eine Fahrgeschwindigkeit von\n120 Kilometern pro Stunde und auf der Strecke Gro\u00df-\nbothen\u2013Mei\u00dfen-Triebischtal von 100 Kilometern pro\nStunde zu erreichen, soll nach Bahnsch\u00e4tzungen 156 Mil-\nlionen DM kosten. Dazu w\u00fcnscht die DB eine F\u00f6rderung\ndurch den Freistaat in H\u00f6he von 25 Millionen DM.\n\nDer Zweckverband Leipzig favorisiert ein Konzept mit\nFl\u00fcgelung der Z\u00fcge in Gro\u00dfbothen unter Einbindung der\nMuldentalbahn. Die infrastrukturellen Aufwendungen\ndaf\u00fcr sind h\u00f6her. Der Zweckverband hat die Bereitschaft\nerkl\u00e4rt sich an den Planungskosten zu beteiligen.\n\nDie DB wird f\u00fcr beide Planf\u00e4lle, also sowohl ohne als\nauch mit Fl\u00fcgelung in Gro\u00dfbothen, eine Wirtschaftlich-\nkeitsrechnung durchf\u00fchren. Nach Vorlage der Ergebnisse\nsoll die Entscheidung f\u00fcr einen Planfall gef\u00e4llt werden.\nDieser Zeitplan sieht vor, im Jahr 2002 zwischen Bahn,\nZweckverband und Freistaat einen Bau- und Finanzie-\nrungsvertrag zur Strecke zu unterzeichnen. Nach Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3571\n\nsage der DB Netz AG werden die Bauarbeiten im Jahr\n2006 abgeschlossen sein.\n\nNoch einmal: Die Zust\u00e4ndigkeit liegt ausschlie\u00dflich bei\nder DB AG und ihrer Eigent\u00fcmerin, der Bundesrepublik\nDeutschland.\n\nEs gibt keine Stilllegungspl\u00e4ne f\u00fcr die Strecke. Das soll-\nten Sie, Frau Abg. Dr. Simone Raatz, nun endlich zur\nKenntnis nehmen. Ich glaube, dass die Strecke Borsdorf\u2013\nMei\u00dfen-Triebischtal eine Zukunft hat. Es gibt nur die\nNotwendigkeit, dass die von der SPD gef\u00fchrte Bundesre-\ngierung und das bundeseigene Infrastrukturunternehmen\ndie notwendigen Sanierungs- und Ausbauma\u00dfnahmen\nendlich durchf\u00fchren. Bund und Bahn k\u00f6nnen nicht\ndurch den Freistaat aus ihrer Infrastrukturverantwortung\nf\u00fcr den Bundesschienenverkehr entlassen werden.\n\nFrau Kipping, das hat auch nichts mit einem Schwarzer-\nPeter-Spiel zu tun, sondern das ist schlicht und einfach\ndie Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wird auch nicht durch noch so eloquente Reden ge-\n\u00e4ndert. Die Verantwortung liegt ausschlie\u00dflich bei der\nDB AG als Eigent\u00fcmerin der Strecken. Nur im Nahver-\nkehr ist eine Mitfinanzierung durch den Freistaat sinn-\nvoll und m\u00f6glich. Die Zweckverb\u00e4nde entscheiden. Die\nStaatsregierung hat in diesem Punkt keine eigene Ent-\nscheidungsvollmacht und das war und ist auch gut so.\nDie Strecken im SPNV, \u00fcber die wir reden \u2013 Herr Kol-\nlege Nitzsche hat es gesagt \u2013 umfassen gerade 10 % des\ngesamten Nahverkehrs. Auch das sollten wir bei der\nganzen Aufregung nicht vergessen.\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich w\u00fcnsche mir, dass die\nBundesregierung und die DB AG \u2013 sie kommt ja langsam\ndazu \u2013 wenigstens etwas von dieser Begeisterung aufbrin-\ngen, die Sie hier an den Tag legen. Aber das ist ja nur eine\nScheinbegeisterung, verehrte Frau Raatz; denn Sie h\u00e4tten ja\nbewirken k\u00f6nnen, dass die Bundesregierung sagt: Das ma-\nchen wir! Schlie\u00dflich sind Sie, Frau Dr. Simone Raatz, die\nverkehrspolitische Sprecherin und brauchen auch einmal\nein Erfolgserlebnis. Ich h\u00e4tte ein solches Ergebnis gern\nentgegengenommen, weil es den Menschen und der\nBahn hier helfen w\u00fcrde. Aber nur sch\u00f6ne Reden bringen\nuns nicht weiter, erst recht nicht am Nikolaustag!\n\nFrohe Weihnachten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat Frau Dr. Raatz,\nFraktion der SPD.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen!\nDas war eine sehr engagierte Debatte, was mich nat\u00fcr-\nlich freut.\nDer Antrag unserer Fraktion ist am 9. November ein-\ngereicht worden. Ende November bewegte sich in der\nRegion etwas. Wer nun denkt, dass dies auf unseren\nAntrag zur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnte, der \u201eirrt\u201c selbstver-\nst\u00e4ndlich, denn das war sicherlich lange in Vorbereitung.\nUnd es hat etwas gebracht. Wir haben diese Strecke in\ndas Blickfeld ger\u00fcckt. Ich habe heute mit Freude geh\u00f6rt,\ndass die Strecke nicht in der Gefahr ist gestrichen zu\n\nwerden. Sie wird also weiter so betrieben. Das haben wir\nschwarz auf wei\u00df und ist sehr positiv zu bewerten.\nUnser Anliegen ist, dass wir zu Investitionen kommen.\nDas ist unsere Philosophie.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist nicht korrekt, die Verantwortung allein dem\nBund zuzuschieben. Aber darauf kommen wir bei der\nEinbringung des \u00c4nderungsantrages sicher noch zu\nsprechen. Sie bekommen Mittel vom Bund \u2013 eben auch\nf\u00fcr Investitionen in das regionale Schienennetz. Das\nsind eine Milliarde DM Regionalisierungsmittel, die Sie\nauch \u2013 das ist in Ihrer Hand \u2013 theoretisch f\u00fcr Investitio-\nnen verwenden k\u00f6nnten. Sie haben sich entschieden,\n8.1-Mittel und 8.2-Mittel zu teilen. 360 Millionen DM ha-\nben Sie in die 8.2-Mittel verlagert. Diese Mittel k\u00f6nnen \u2013\ndas ist eine politische Entscheidung \u2013 f\u00fcr Investitionen\nin das Schienennetz eingesetzt werden.\nSie haben Ihre politischen Schwerpunkte anders gesetzt.\nDas muss man akzeptieren. Wir fordern eine Verlage-\nrung der Schwerpunktsetzung in dem Sinne, dass auch\ndas Regionalnetz instand gesetzt wird. Das ist doch der\nKern unseres Antrages.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInvestieren \u2013 das predigen Sie doch immer! Aber was\nmachen Sie gerade in diesem Bereich? Sie konsumieren\nund investieren relativ wenig. Nur durch verst\u00e4rkte In-\nvestitionen k\u00f6nnen wir den traurigen Rekord der teuers-\nten Zugkilometer im Schienenpersonennahverkehr los-\nwerden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWarum sind wir in Sachsen denn in dieser Hinsicht das\nSchlusslicht? Das liegt doch an der s\u00e4chsischen Politik.\nWarum sind denn andere L\u00e4nder besser?\nDie Strecke an Mulde und Triebisch bietet sich als\nRechenbeispiel an. Zurzeit betr\u00e4gt der j\u00e4hrliche Zuschuss-\nbedarf im Streckenbereich des Leipziger SPNV-Zweck-\nverbandes von Leipzig bis Nossen 18,5 Millionen DM.\nNach der Streckenert\u00fcchtigung w\u00fcrde sich der Finanz-\nbedarf je nach Investitionsstandard etwa auf 8 bis 12 Mil-\nlionen DM halbieren. Bei halbierten Zusch\u00fcssen w\u00fcrde\nindes auf der sanierten Strecke die Zahl der Fahrg\u00e4ste\num etwa 150 % steigen. Die Zusch\u00fcsse je Personenkilo-\nmeter w\u00fcrden folglich von zurzeit 0,44 DM auf 0,11 DM,\nim g\u00fcnstigsten Rechenfall sogar auf 0,08 DM, sinken,\nalso auf weniger als ein Viertel des derzeitigen Wertes.\nWas schlussfolgern wir daraus? Wir schlussfolgern, dass\nes volkswirtschaftlich sinnlos ist, eine Strecke im derzei-\ntigen Zustand mit 70 000 DM pro Tag f\u00fcr reichlich 1 000\nFahrg\u00e4ste zu betreiben.\nDeswegen haben wir den Antrag eingebracht. Die Eisen-\nbahntrasse muss schnellstens saniert werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte nun die CDU-Fraktion nach\nvorn. \u2013 Entschuldigung. Herr Minister, bitte. Damit ist\ndie Debatte erneut er\u00f6ffnet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3572\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit: Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte nicht die Debatte\nnochmals er\u00f6ffnen. Ich m\u00f6chte nur eine sachliche Rich-\ntigstellung machen.\nFrau Dr. Simone Raatz, ich m\u00f6chte jetzt nicht den nolle-\nschen Wortschatz benutzen und von Inkompetenz spre-\nchen. Aber Frau Dr. Raatz hat hier entweder ihr Unwis-\nsen deutlich gemacht oder das Parlament falsch infor-\nmiert.\n\nSie hatten davon gesprochen, dass die Staatsregierung\neine Milliarde DM Mittel vom Bund bekomme, die sie\nf\u00fcr Investitionen ausgeben k\u00f6nne. Frau Raatz, Sie wissen,\ndass das Regionalisierungsmittel nach \u00a7 8 (1) sind. Es\nsind 608 Millionen DM, die wir als Betriebskosten-\nzusch\u00fcsse zahlen, damit die Bahnen fahren k\u00f6nnen, und\nes sind 342 Millionen DM f\u00fcr Investitionen, die f\u00fcr die\nverschiedensten Ma\u00dfnahmen im Bereich der Stra\u00dfen-\ninfrastruktur, des \u00d6PNV, f\u00fcr Busse usw. ausgegeben\nwerden. Wenn Sie von mir verlangen, eine Milliarde DM\nauszugeben und das dem Parlament zu sagen, dann\nwird Stillstand auf allen Strecken sein, weil \u00fcberhaupt\nkein Zuschuss f\u00fcr den Betrieb dieser Strecken dann\nmehr m\u00f6glich sein wird. Ich finde das unversch\u00e4mt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie wollen auch noch eine Richtigstel-\nlung machen, Frau Dr. Raatz?\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Das ist unglaublich!)\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtig-\nstellung kundtun. Der Gesamtbetrag der Regionalisie-\nrungsmittel, die wir bekommen, betr\u00e4gt eine Milliarde\nDM. Davon habe ich gesprochen. Es sind sogar mehr als\neine Milliarde DM. Es liegt in der Entscheidungskompe-\ntenz der L\u00e4nder, diese Mittel als 8.1er- und 8.2er Mittel\nauszureichen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Nein! Die 8.1.er Mittel\nsind festgelegt, zum Donnerwetter!\nSie sind durch Beschluss festgelegt!)\n\n\u2013 Sie sind auch in der Hand der politischen Willensbil-\ndung in den L\u00e4ndern. Wenn Sie in diesem Bereich 8.1er\nMittel festlegen, so sind diese festgelegt.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Das kann nicht wahr sein!\nSie sind festgelegt, und zwar durch Beschluss!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen nun zu dem \u00c4nderungsantrag, eingereicht von der\nFraktion der CDU in Drucksache 3/5524. Ich bitte um\nEinbringung. Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Dr. Raatz, Sie haben politische Schwerpunkte\ngenannt. Sie wissen genau, unsere politischen Schwer-\npunkte betreffen die Infrastruktur. Nur durch eine in-\ntakte Infrastruktur k\u00f6nnen die Betreiber Fahrgastzahlen\nerreichen, die die Erl\u00f6se und die notwendigen Fahrg\u00e4ste\nbringen. Dadurch wollen wir erreichen, dass das Ziel Ih-\nrer Bundesregierung, das im Koalitionsvertrag beschrie-\nben wurde, n\u00e4mlich Verkehr von der Stra\u00dfe auf die\n\nSchiene zu bringen, m\u00f6glich wird. Das zu den politi-\nschen Schwerpunkten.\nHerr Pr\u00e4sident! Ich bringe nun den \u00c4nderungsantrag\nein.\n\nPunkt 1. Ich wiederhole die Worte des Verkehrsminis-\nters. In Abstimmung mit dem Schienenpersonennahver-\nkehr bzw. dem Aufgabentr\u00e4ger \u2013 das sind die Zweckver-\nb\u00e4nde bei uns \u2013 wollen wir gegen\u00fcber dem Bund und\nder Deutschen Bahn f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Ausbau\nwerben. Wir wollen das im Unterschied zu Ihrem Antrag\nmit Altlastenmitteln tun. Sie wissen sofort, was Altlasten-\nmittel sind. Das sind Mittel nach dem Bundesschienen-\nwegeausbaugesetz und nach dem Allgemeinen Eisen-\nbahngesetz. Diese Mittel wollen wir f\u00fcr diese Strecke\nverwendet wissen.\n\nPunkt 2. Wir wollen einen Infrastrukturvertrag abschlie-\n\u00dfen, weil wir die Deutsche Bahn unter zeitlichen Druck\nsetzen wollen, denn sonst warten wir bis zum Sankt-\nNimmerleins-Tag. Wir hoffen, dass sich die DB bequemt,\ndiesen Vertrag zwischen dem Betreiber, dem Freistaat\nund der DB abzuschlie\u00dfen.\n\nPunkt 3. Wir wollen \u2013 hierin unterst\u00fctzen wir Verkehrs-\nminister Kajo Schommer \u2013, dass das Verkehrsbauamt\nSachsen, das Anfang des n\u00e4chsten Jahres gebildet wer-\nden soll, die Planung f\u00fcr diese Strecke \u00fcbernimmt.\nWarum tun wir das? Wir denken, dass wir auf diese\nWeise schneller, billiger und effizienter zu dem Ergebnis\neiner intakten Infrastruktur kommen.\n\nPunkt 4. Liebe Frau Dr. Raatz, zu Ihrer Option, dass je-\ndes Gewerbegebiet diese M\u00f6glichkeit erhalten solle,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Jedes wichtige Gewerbegebiet!)\n\nist zu sagen, dass dies jeder Realit\u00e4t entbehrt. Wir wollen\nmit Punkt 4 unseres Antrages die Option f\u00fcr den Schie-\nneng\u00fcterverkehr aufrechterhalten, je nachdem, wie die\nWirtschaft es ben\u00f6tigt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Raatz. bitte.\n\n(Nitzsche, CDU: Ach so: Ich bitte um Zustimmung zu\nunserem Antrag!)\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag der\nCDU ist eine Positionsbestimmung zu der Strecke. Das\nist vom Grundsatz her gut und geht in unsere Richtung.\nDas, was wir nicht mittragen k\u00f6nnen, ist, dass wieder\ndie alleinige Verantwortung zum Bund geschoben wird.\nIch w\u00fcrde mit Ihnen \u00fcbereinstimmen \u2013 ich w\u00fcrde gern\ndiesbez\u00fcglich mit Ihnen zusammenarbeiten \u2013, wenn wir\nsagen w\u00fcrden, dass wir die DB AG an einen Tisch brin-\ngen wollen, damit sie ihre gegebenen Zusagen einh\u00e4lt.\nEs geht aber nicht, dass wir, wie in Punkt 1 gefordert \u2013\nder Punkt 2 folgt im Endeffekt daraus \u2013, nur zum Bund\nsehen. Es ist Ihre Spezialstrecke, immer zum Bund zu\nzeigen. Wir sollten zun\u00e4chst einmal sehen, wie die\nRegionalisierungsmittel und die GVFG-Mittel in Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3573\n\nausgegeben werden. \u00dcber das Verh\u00e4ltnis haben wir be-\nreits h\u00e4ufig gesprochen.\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich um eine punkt-\nweise Abstimmung. Wir k\u00f6nnen den Punkten 1 und 2\nnicht zustimmen. Den Punkten 3 und 4 werden wir un-\nsere Zustimmung geben.\nIch m\u00f6chte noch kurz etwas sagen, weil es diesbez\u00fcglich\nAufregung gegeben hat. Wir haben etwa 500 Millionen\nDM GVFG-Mittel, die auch f\u00fcr Investitionen eingesetzt\nwerden k\u00f6nnten. Wir haben zudem 360 Millionen DM\nRegionalisierungsmittel, die f\u00fcr Investitionen vom Bund\nunter anderem auch f\u00fcr das Regionalnetz zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: In Anbetracht der Zeit m\u00f6chte ich\nnur auf den wichtigsten Punkt eingehen, das ist der\nPunkt 4. Ich bedaure au\u00dferordentlich, dass die SPD ihren\nPunkt zugunsten der von der CDU-Fraktion vorgeschla-\ngenen Formulierung zur\u00fcckzieht. Wir sind der Ansicht,\ndass die Formulierung der CDU-Fraktion eine Weichsp\u00fc-\nlung dessen ist, was die SPD vorgeschlagen hat. Dies\nwird der Ernsthaftigkeit der Problematik im Bereich des\nG\u00fcterverkehrs nicht mit der notwendigen Konsequenz\ngerecht, wie es beim Antrag der SPD der Fall ist. Des-\nhalb werden wir den vierten Punkt ablehnen. Bei den\nanderen Punkten werden wir uns der Stimme enthalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU in Drucksache 3/5524. Ich habe es so ver-\nstanden, dass wir punktweise abstimmen sollen, weil Sie\nein unterschiedliches Abstimmungsverhalten angek\u00fcn-\ndigt haben.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 1 des \u00c4nderungsantrages abstim-\nmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen wird dem zugestimmt.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 2 des \u00c4nderungsantrages abstim-\nmen. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem zugestimmt wor-\nden.\n\nIch lasse \u00fcber Punkt 3 abstimmen. Wer dem seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen wurde dem Punkt\nzugestimmt.\n\nWir kommen zu Punkt 4. Wer seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist diesem\nPunkt ebenfalls zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Drucksache be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 8 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nKein R\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4che\n\nDrucksache 3/4107, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der CDU, es folgen PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Herr Schiemann, Sie haben das Wort.\n\n(Jurk, SPD: Wie war es eigentlich\nmit den Grundbuch\u00e4mtern?)\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege Jurk,\nmit den Grundbuch\u00e4mtern hat das nun wahrlich nichts\nzu tun. Diese sind in einer ganz anderen Ecke zu finden\nals die gro\u00dfe Zivilprozessreform.\n\n(Jurk, SPD: Das ist aber ein R\u00fcckzug der Justiz\naus der Fl\u00e4che! Das haben Sie zu verantworten!)\n\nDie so genannte gro\u00dfe Zivilprozessreform wurde im Mai\nsowohl vom Bundestag als auch vom Bundesrat verab-\nschiedet. Sie enth\u00e4lt eine Experimentierklausel, die in\nZukunft den Ablauf von Rechtsstreitigkeiten b\u00fcrokrati-\nscher machen wird, wenn man diese anwendet. Der Cha-\n\nrakter dieser Klausel kommt darin zum Ausdruck, dass\ndie landesgesetzlich bestimmte Zust\u00e4ndigkeitskonzentra-\ntion beim Oberlandesgericht\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, Sie haben doch gesagt, Sie seien\nnicht mehr zust\u00e4ndig \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber f\u00fcr Zwischenrufe\nbin ich noch zust\u00e4ndig!)\n\nnur bis zum 1. Januar 2008 gilt und die Bundesregierung\ndem Bundestag alle zwei Jahre \u00fcber Erfahrungen und\nwissenschaftliche Erkenntnisse berichtet.\n\nGegen diesen Plan wurde seitens der CDU-Fraktion im-\nmer Front gemacht, und das mit der entsprechenden Be-\ngr\u00fcndung.\n\nMit unserem Antrag wurde die Staatsregierung aufgefor-\ndert, diese Experimentierklausel im Bundesratsverfahren\nabzulehnen und im Falle der Verabschiedung diese im\nFreistaat Sachsen nicht anzuwenden. Ich betone, dass\neine Konzentration der Berufung beim Oberlandesgericht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3574\n\nein R\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4che bedeuten und das\ngut funktionierende System des Zivilprozesses unn\u00f6tig\ninfrage stellen w\u00fcrde. Dies ist wahrlich kein Beitrag der\nBundesregierung zu mehr Effizienz, Transparenz und\nB\u00fcrgern\u00e4he. Es kann nicht b\u00fcrgernah sein,\n\n(Jurk, SPD: Der Herr Wirtschaftsminister st\u00f6rt!)\n\nwenn die Gerichtsbarkeit weiter zentralisiert werden soll.\nDar\u00fcber hinaus wird die Umsetzung dieser Regelung zu\neiner Rechtszersplitterung f\u00fchren, weil schon jetzt abzu-\nsehen ist, dass nur einige L\u00e4nder von ihr Gebrauch ma-\nchen werden. F\u00fcr den Rechtsuchenden ist somit nicht\nmehr transparent, welches Gericht f\u00fcr seine Rechtsmittel\nzust\u00e4ndig ist. Neben der Verb\u00fcrokratisierung des erstin-\nstanzlichen Verfahrens wird das Verfahren umst\u00e4nd-\nlicher und bindet mehr Arbeitskraft, ohne dass eine\nChance besteht zus\u00e4tzliche Richter zu gewinnen. Damit\nist wieder einmal eine Reform der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung gescheitert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Kollege Schiemann, wenn ich\nSie recht verstanden habe, enth\u00e4lt ja Ihr Antrag, dass in\nSachsen die Experimentierklausel nicht eingef\u00fchrt wer-\nden soll und nicht eingef\u00fchrt wird. Wieso werden dann\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verunsichert?\n\nSchiemann, CDU: Frau Kollegin Dr. Schwarz. Sie hatten\nmir erst gesagt, dass Sie nicht mehr zust\u00e4ndig sind. Ich\nglaube, Sie sollten sich die Antwort der Staatsregierung\nauf unsere Anfrage einmal durchlesen. Dann werden Sie\nauch wissen, was darin steht. Dann wird sich Ihre Frage\nvon selbst erledigen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist wie-\nder einmal eine Reform der Bundesregierung gescheitert.\nWas als sch\u00f6ne Henne mit gl\u00e4nzendem Gefieder lange\nZeit auf dem Hof der Justizministerin herumscharrte,\nsteht nun ziemlich gerupft und traurig, wie andere Vor-\nhaben auch,\n\n(Jurk, SPD: 15 %!)\n\nin der justizministeriellen Legebatterie und wartet auf\nden Weg in die Suppe.\n\n(Jurk, SPD: Das wird bald abgeschafft,\nHerr Schiemann!)\n\nNicht einmal zu einem Festtagsbraten hat es gereicht.\n\n(Jurk, SPD: Das vor Weihnachten!)\n\n\u2013 Das vor Weihnachten, Herr Jurk; Sie haben v\u00f6llig\nRecht.\n\nInsbesondere mit der Experimentierklausel zugunsten\nder L\u00e4nder, die Berufungszust\u00e4ndigkeiten in einzelnen\nAmtsgerichtsbezirken oder einem Oberlandesgerichts-\n\nbezirk eines Landes dem Oberlandesgericht zu \u00fcbertra-\ngen, bleibt nat\u00fcrlich ein Fu\u00df in der T\u00fcr und es droht\neine Zersplitterung der Rechtslandschaft wie in den Zei-\nten vor dem Deutschen Zollverein. Ein solches Experi-\nment, das im Ergebnis scheitern muss, wird es mit der\nCDU-Fraktion hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht geben.\nIm Fazit kann das so genannte Zivilprozessreformgesetz\nals Gerichtsbelastungsgesetz tituliert werden. Die ange-\nk\u00fcndigte gro\u00dfe Reform fand wieder einmal nicht statt\nund das Bundesjustizministerium steht nach mehr als\nder H\u00e4lfte der Legislaturperiode mit leeren H\u00e4nden da.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Wenn es sein muss, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich muss noch einmal nachfra-\ngen. In der Antwort der Staatsregierung zu Ihrem Punkt\n2 steht ganz klar, dass im Freistaat Sachsen keine struk-\nturellen Ver\u00e4nderungen geplant sind. Wieso stellen Sie\nes so dar, als w\u00fcrden die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger verunsichert werden?\n\n(Jurk, SPD: Sie sollen verunsichert werden!)\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Dr. Schwarz! Sie\nhaben gut nachgelesen und wir wollen Ihnen deshalb\nklar sagen, dass wir keinen R\u00fcckzug der Justiz aus der\nFl\u00e4che wollen. Deshalb sollten Sie weiter zuh\u00f6ren.\n\n(Zurufe der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch glaube, dass es wichtig ist, an der Stelle nochmals zu\nsagen \u2013 das betrifft nat\u00fcrlich besonders die Bundesjustiz-\nministerin \u2013: Wer die Musik bestellt, der sollte sie auch\nbezahlen. Es kann nicht einfach so sein, dass der Frei-\nstaat Sachsen die bestellte Musik der Bundesjustizminis-\nterin auch noch zu bezahlen hat, das hei\u00dft die Personal-\nstellen und die Verunsicherung, die wir mehr haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Entwicklung hat die Justiz wahrlich nicht verdient,\nFrau Dr. Schwarz. Wir m\u00fcssen Reformans\u00e4tze finden,\ndie das Recht \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Frau Dr. Schwarz, es wird\nnicht besser, wenn Sie lauter werden \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie werden doch lauter!)\n\nWir m\u00fcssen Reformans\u00e4tze finden \u2013 das gemeinsam \u2013,\ndie das Recht der Rechtsuchenden auf der einen und die\nArbeitsf\u00e4higkeit der Rechtspflege auf der anderen Seite\ngew\u00e4hrleisten. Dabei m\u00fcssen wir uns vermehrt der Frage\nstellen, was ist uns das Recht wert, das hei\u00dft, wie viel\nKosten ist die Gesellschaft bereit f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung\nder Arbeitsf\u00e4higkeit der Rechtspflege aufzubringen.\nDer Aufbau der Rechtspflege im Freistaat Sachsen nach\nder Revolution 1989 ben\u00f6tigt noch viele Anstrengungen.\nDabei haben wir uns das mehrgliedrige Gerichtssystem\nals unverzichtbar zu Eigen gemacht. Bei voller Umset-\nzung des Zivilprozessreformgesetzes w\u00fcrden Anstren-\ngungen, die dieses Hohe Haus gemeinsam mit der\nStaatsregierung in den letzten zehn Jahren beim Aufbau\ndes viergliedrigen Gerichtssystems unternommen hat,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3575\n\nwieder zerst\u00f6rt. In Anbetracht dieser Tatsache danke ich\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr ihren Einsatz im\nBundesrat gegen diese Reform.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Frau Dr. Schwarz, aller guten Dinge\nsind drei. Wenn es besser wird, gern.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben mir ja immer nicht\nrichtig geantwortet. Sachsen nimmt die Experimentier-\nklausel sozusagen nicht in Anspruch. Dann erkl\u00e4ren Sie\nmir doch einmal, was Sie eben gesagt haben. Was wird\nhier zerst\u00f6rt?\n\n(Jurk, SPD: Die Experimentierklausel!)\n\nSchiemann, CDU: Frau Dr. Schwarz, ich m\u00f6chte antwor-\nten. Sie haben gut nachgelesen. Ich finde es gut, dass Sie\njetzt auch zu dem Schluss gekommen sind, dass wir die\nExperimentierklausel im Freistaat Sachsen nicht anwen-\nden sollten. Ich freue mich, das auch aus Ihrer Sicht so\nvernehmen zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns weiter f\u00fcr den\nAusbau und Aufbau der s\u00e4chsischen Justiz einsetzen.\nDiese Bundesregierung muss gedr\u00e4ngt werden, Refor-\nmen zu erarbeiten, die zur Entlastung der Justiz f\u00fchren,\ndie Rechtspflege st\u00e4rken und dem rechtsuchenden B\u00fcr-\nger ohne neue H\u00fcrden zu seinem Recht verhelfen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke Ih-\nnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Schiemann, als ich den martialischen\nTitel gelesen habe: \u201eEin R\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4-\nche\u201c, ist mir erst einmal der Schreck in die Glieder ge-\nfahren. Man h\u00e4ngt ja an seinem Beruf.\nWenn man es dann n\u00e4her betrachtet, wie hier auch dar-\ngestellt, geht es ja um einen Ausschnitt aus der aller-\ndings \u2013 da gebe ich Ihnen nun wieder Recht \u2013 angek\u00fcn-\ndigten Jahrhundertreform des Zivilprozesses. Das, was\n\u00fcbrig geblieben ist, ist ein h\u00f6chst d\u00fcrftiger Gesetzesakt.\nIn der Experimentierklausel, die als eine gewisse Krone\ngedacht ist, will ich sogar einmal einr\u00e4umen, n\u00e4mlich\nmit der merkw\u00fcrdigen Regelung im \u00a7 109 Abs. 3 des Ge-\nrichtsverfassungsgesetzes, nicht in der Zivilprozessre-\nform enthalten, der Zivilprozessordnung, sondern im\nGVG ist das geregelt, hei\u00dft es: \u201eVom Landesgesetz kann\nbestimmt werden, dass die Oberlandesgerichte \u00fcber\nAbs. 1 hinaus f\u00fcr alle Berufungen und Beschwerden ge-\ngen amtsgerichtliche Entscheidungen zust\u00e4ndig sind.\nDas N\u00e4here regelt das Landesrecht.\u201c\n\nDa sage ich jetzt, Frau Schwarz, da geht es nicht darum,\nwas die Staatsregierung will. Wenn der Bundesgesetzge-\nber sagt, das N\u00e4here regelt Landesrecht, geht es darum,\nwas dieses Haus will. Immer noch sind wir der Gesetz-\ngeber und nicht die Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern m\u00fcssen wir uns schon einmal einig werden,\nwas wir in diesem Haus wollen. Deshalb ist dankens-\nwerterweise der CDU-Antrag gewisserma\u00dfen als richtig\nzu bezeichnen bzw. diesen Antrag einzubringen.\n\nDer Gipfel der Regelung ist der n\u00e4chste Halbsatz in der\nBestimmung: \u201eEs kann von der Befugnis nach Satz 1 in\nbeschr\u00e4nktem Unfang Gebrauch machen, insbesondere\ndie Bestimmung auf die Entscheidungen einzelner Amts-\ngerichte oder bestimmter Sachen beschr\u00e4nken.\u201c\n\nWenn das der Jurist \u00fcbersetzt, hei\u00dft das Folgendes:\nTheoretisch kann der hiesige Landtag entscheiden: F\u00fcr\ndas Amtsgericht Plauen, das Amtsgericht Hainichen und\ndas Amtsgericht D\u00f6beln, wenn dort eine Berufung einge-\nlegt wird, geht es bei einer Berufung in einem Zivilpro-\nzess an das Oberlandesgericht. Beim Amtsgericht Chem-\nnitz und beim Amtsgericht Zwickau ist das Landgericht\nzust\u00e4ndig. Also wer dann den Wirrwarr noch \u00fcber-\nschauen kann und wer dann gar noch als ausw\u00e4rtiger\nB\u00fcrger in Sachsen Recht sucht oder als ausw\u00e4rtiger An-\nwalt hier vertreten muss, der kann blo\u00df noch mit Karte\nund Kompass und nach der Tipp-Regel gewisserma\u00dfen\nverfahren, wo er denn innerhalb der gesetzten Frist das\nrichtige Rechtsmittel anbringt.\n\nWas diese Regelung soll, diese Experimentierklausel in\nder konkreten Ausgestaltung, verschlie\u00dft sich jedenfalls\ndem Praktiker jeder Nachvollziehbarkeit. Insofern \u2013 das\nwill ich vorwegnehmen \u2013 sind wir in jeder Hinsicht auf\nder Position der CDU, dass hier eine solche Entschei-\ndung im Landtag pro Experimentierklausel f\u00fcr Sachsen\nnicht fallen sollte.\n\nWir meinen, um das zusammengefasst festzustellen: Er-\nstens. Die Experimentierklausel ist letztlich Beleg daf\u00fcr,\ndass die Bundesregierung einen dreistufigen Gerichtsauf-\nbau, f\u00fcr den wir im \u00dcbrigen bei entsprechender perso-\nneller und finanzieller Ausstattung durchaus gewesen\nw\u00e4ren, weil es n\u00e4mlich Reformbedarf dann schon gibt,\nnicht durchsetzen konnte. Insofern ist die Klausel nur\neine Kapitulationsklausel, eine Art geordneter R\u00fcckzug\naus dem Vorhaben, das gescheitert ist.\n\nZweitens. Es ist einfach undenkbar, dass wir in einer\n\u00c4ra, in einer Zeit, wo alles in Richtung Rechtsvereinheit-\nlichung im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab l\u00e4uft, im nationalen\nMa\u00dfstab darauf zur\u00fcckfallen, und zwar im Zivilprozess,\nalso in einer speziellen Gerichtsbarkeit, nun v\u00f6llig zer-\nsplitterte Regelungen zu bringen; einen Flickenteppich\nzu schaffen, da gebe ich Herrn Schiemann v\u00f6llig Recht,\ndas kann nicht der Weg sein.\n\nUnd schlie\u00dflich meinen wir, dass die hier vorgesehene\nRegelung letzten Endes nicht zu mehr Rechtssicherheit,\nzu mehr \u00dcberschaubarkeit, zu mehr Klarheit f\u00fchrt, son-\ndern das ganze Gegenteil bewirkt. Demzufolge sollten\nwir die Finger davon lassen.\n\nNach allem, was wir wissen, haben sich inzwischen drei-\nzehn L\u00e4nder dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass sie von der\nKlausel nicht Gebrauch machen werden. Wenn wir dann\ndas vierzehnte w\u00e4ren, umso besser. Wenn sich zwei L\u00e4n-\nder f\u00e4nden, die es tun wollen, ist nun wiederum die Ver-\nsuchsreihe, auf die dann die Bundesregierung oder der\nBundestag nach acht Jahren zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen, aus-\ngesprochen d\u00fcrftig, so dass wir denken, das wird ein \u2013\nich sage es einmal so derb \u2013 Rohrkrepierer.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3576\n\nDeshalb das Fazit: Dem Antrag der CDU zu Punkt 2,\nder noch aktuell ist, k\u00f6nnen wir zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Clau\u00df, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Bartl, ich freue mich, dass die PDS-\nFraktion vern\u00fcnftig genug ist unserem Antrag zuzustim-\nmen. Normalerweise br\u00e4uchte ich Ihnen dann gar nichts\nmehr zu erz\u00e4hlen, aber ich will es dennoch tun.\nDer hier zu behandelnde Antrag unserer Fraktion \u201eKein\nR\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4che\u201c ist trotz der Verab-\nschiedung des so genannten Zivilprozessreformgesetzes,\nauf das er sich bezieht, noch immer h\u00f6chst aktuell. Ich\nfrage Sie: Was hat uns diese Reform denn eigentlich ge-\nbracht? \u2013 Und ich habe gleich auch eine klare Antwort\ndarauf: Sie, die Reform, endete kl\u00e4glich und ist im\nGrunde ein R\u00fcck- denn ein Fortschritt. Mit gro\u00dfen, sch\u00f6-\nnen Worten wie B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz wurde sie\nangek\u00fcndigt.\n\nDie Ziele dieses Ref\u00f6rmchens waren vor allem zun\u00e4chst\nerste Schritte hin zu einem dreistufigen Gerichtsaufbau,\ndann weiterhin nur noch eine Tatsacheninstanz sowie\ndie Konzentration aller Berufungsverhandlungen beim\nOberlandesgericht. Und tats\u00e4chlich sind diese Pl\u00e4ne\njedoch am fast einhelligen Widerstand der Praxis ge-\nscheitert.\n\nAndererseits wurde eine zus\u00e4tzliche Belastung der\nGerichte erreicht. Um nur einen Punkt herauszugreifen,\nnenne ich an dieser Stelle die zus\u00e4tzlichen G\u00fcteverhand-\nlungen. Diese produzieren unn\u00fctze Zusatztermine, ob-\nwohl bereits heute jedes Gericht versucht, vor der m\u00fcnd-\nlichen Verhandlung eine g\u00fctliche Einigung zu erreichen.\nAlle \u00fcbrigen Punkte betreffen Formalien, die die Arbeits-\nbelastung erh\u00f6hen, anstatt die Verfahrensdauer zu ver-\nk\u00fcrzen. Damit reiht sich dieses Gesetz in die zahlreichen\nrot-gr\u00fcnen Belastungsgesetze \u2013 mein Kollege Marko\nSchiemann erw\u00e4hnte es bereits \u2013 ein und geht an der\neigentlichen Intention der Reform meilenweit vorbei.\n\nDer eigentliche Unsinn, den dieses Gesetz enth\u00e4lt, ist\naber vor allem die vorgesehene Experimentierklausel. Je\nnach Lust und Laune k\u00f6nnen die Bundesl\u00e4nder entschei-\nden, inwieweit Berufungen gegen erstinstanzliche Urteile\nder Amtsgerichte direkt durch die Oberlandesgerichte\nentschieden werden. Ich frage Sie: Wo ist hier die B\u00fcr-\ngern\u00e4he und Transparenz geblieben?\n\nDiese Konzentration der Berufungsverfahren bei den\nOberlandesgerichten stellt den nicht gewollten R\u00fcckzug\nder Justiz aus der Fl\u00e4che dar. Bei uns im Freistaat wird\nes diesen nicht geben. Die CDU-Fraktion lehnt es ab,\ndass sich die Berufungsinstanz vom B\u00fcrger entfernt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinen weiteren Aspekt bitte ich noch zu beachten. Ange-\nsichts der knappen Kassen sind zudem zus\u00e4tzliche Kos-\nten f\u00fcr Personalverschiebungen und Umbauten, die v\u00f6l-\nlig unn\u00f6tig sind, untragbar. Letztlich f\u00fchrt eine solche\nExperimentierklausel zu einer Rechtszersplitterung, wie\nes sie \u2013 mein Kollege Schiemann erw\u00e4hnte es bereits \u2013\n\nseit dem Bestehen des Deutschen Zollvereins 1834 nicht\nmehr gegeben hat.\n\nDer vision\u00e4re Volkswirtschaftler und Professor f\u00fcr\nStaatswissenschaft und Staatspraxis Friedrich List\nbeschrieb die damalige Lage aus wirtschaftlicher Sicht,\ndie in etwa eins zu eins auf den Bereich der Gerichtsbar-\nkeit und der Gesetze \u00fcbertragen werden konnte, wie\nfolgt \u2013 ich zitiere:\n\n\u201e38 Zoll- und Mautlinien in Deutschland l\u00e4hmen den\nVerkehr im Innern und bringen ungef\u00e4hr dieselbe Wir-\nkung hervor, wie wenn jedes Glied des menschlichen\nK\u00f6rpers unterbunden wird, damit das Blut ja nicht in\nein anderes \u00fcberflie\u00dfe. Um von Hamburg nach \u00d6ster-\nreich, von Berlin in die Schweiz zu handeln, hat man\nzehn Staaten zu durchschneiden, zehn Zoll- und Maut-\nordnungen zu studieren, zehnmal Durchgangszoll zu be-\nzahlen. Wer aber das Ungl\u00fcck hat, auf einer Grenze zu\nwohnen, wo drei oder vier Staaten zusammensto\u00dfen, der\nverlebt sein ganzes Leben mitten unter feindlich gesinn-\nten Z\u00f6llnern und Mautnern, der hat kein Vaterland.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn eine solche Situation sicherlich nicht eintre-\nten wird, w\u00fcrde mit dieser Reform zum Teil eine \u00fcber\nhundert Jahre bew\u00e4hrte deutsche Rechtstradition einfach\n\u00fcber den Haufen geworfen. Aus diesen Gr\u00fcnden und\nweil wir die rechtsstaatliche Ordnung sinnvoll weiterent-\nwickeln wollen, wird die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen\nLandtags auch in Zukunft weitere Anstrengungen zur\nReform des Zivilprozessrechts unternehmen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch ich muss gestehen, dass ich erschrocken\nwar, als ich die \u00dcberschrift gelesen habe. Wenn man\ndiese mit dem Inhalt des Antrags vergleicht, was da ei-\ngentlich gew\u00fcnscht wird, m\u00fcsste sie eigentlich hei\u00dfen,\nHerr Schiemann: H\u00e4nde weg von Reformen! Das Land\nSachsen merkt ja selber, wie schwierig es ist, wenn man\nReformen umsetzt. Ich denke dabei nur an die unend-\nliche Geschichte mit einer Funktionalreform oder Ver-\nwaltungsreform, wo Ref\u00f6rmchen herauskommen. Ich\nkann mir vorstellen, dass man innerhalb weniger Jahre,\nn\u00e4mlich zwei Jahren, die man in der Bundesrepublik\nf\u00fchrend t\u00e4tig ist, sicherlich eine Justizreform in einem\nfestgefahrenen System nicht sofort so umsetzen kann,\ndass sie allumfassend ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weihnert, SPD: Lassen Sie mich bitte den Gedan-\nken noch zu Ende f\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, sehr gern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3577\n\nFrau Weihnert, SPD: Dann ist es nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst\nschwierig, es auch allen recht zu machen und das Ergeb-\nnis ist vielleicht nicht ganz so befriedigend.\nWas allerdings auch merkw\u00fcrdig ist: dass man sich als\nLand, obwohl es zum Zeitpunkt der Verabschiedung des\nGesetzes noch nicht bekannt war, wie viele L\u00e4nder letzt-\nendlich eine Experimentierklausel in ihrem Land anwen-\nden, dieser verweigern will.\n\nEs ist ja nur die M\u00f6glichkeit, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich fragen, ob jetzt der Gedanke\nzu Ende gef\u00fchrt ist und Sie eine Zwischenfrage gestat-\nten?\n\nFrau Weihnert, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Weih-\nnert, ich m\u00f6chte Sie einfach fragen: Halten Sie eine Expe-\nrimentierklausel im Freistaat Sachsen f\u00fcr sinnvoll?\n\nFrau Weihnert, SPD: Ich h\u00e4tte das in meinem Beitrag\nnoch beantwortet. Ich halte jede M\u00f6glichkeit, mit der\nman Reformen umsetzen kann, f\u00fcr g\u00fcnstig. Ob man sie\nin dem Moment, zu dem sie schon m\u00f6glich ist, umsetzt,\nist eine v\u00f6llig andere Frage. Ich habe aber gesehen und\nselber auch erlebt, auch in meiner Zeit als Kommunalpo-\nlitikerin, dass viele Praktiker gejammert haben, dass sie\ndie Gesetze der alten Bundesl\u00e4nder eins zu eins \u00fcberneh-\nmen mussten, und zwar in verschiedenen Verfahren,\ndass wir da ver\u00e4ndern wollten.\nDa sehe ich das nicht so negativ, sondern man sollte\nsagen: Gut, ich habe die M\u00f6glichkeit, auf dem Gebiet\netwas zu ver\u00e4ndern; das nehme ich einmal zur Kenntnis\nund dann \u00fcberlege ich, wie ich das im eigenen Land\numsetze.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDass die Betroffenen nicht so ganz happy dar\u00fcber sind,\nist bekannt. Ich glaube, das ist in jedem Reformprozess\nein bisschen schwierig. Das kann man sortieren. Die\nSPD-Fraktion und auch ich halten die M\u00f6glichkeit, die\ndamit gegeben ist, f\u00fcr v\u00f6llig in Ordnung.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs ist aber durchaus richtig, dass man dies nicht von\nheute auf morgen macht, sondern in einem Prozess\nbegleiten muss. Nicht zuletzt haben wir heute Morgen\nvon Ihnen, Herr Staatsminister, ein neues Gesetz herein-\nbekommen, wo wir auch Ver\u00e4nderungen und Reformen\nvon bestimmten Gesetzen wollen. Diesen Prozess abzu-\nschneiden halte ich nicht f\u00fcr in Ordnung.\n\nDamit sehen Sie auch noch einmal unsere Grundposi-\ntion, die da hei\u00dft: H\u00e4nde weg von Reformen bringt uns\nnicht weiter, auf keinem Sachgebiet. Wie die Reform ins-\ngesamt angelegt ist und welche Teile sie umfasst, da-\nr\u00fcber kann man selbstverst\u00e4ndlich diskutieren. Aller-\ndings finde ich es auch anma\u00dfend, so wie es im Antrag\ngenannt wird, dass man anderen verwehren will, solche\nExperimentierklauseln oder Reformen im eigenen Land\nanzuwenden. Ich bin gespannt. Es ist gesagt worden,\n\ndass 13 L\u00e4nder \u2013 auch das haben wir recherchiert \u2013 die\nExperimentierklausel f\u00fcr sich erst einmal nicht umgesetzt\nhaben. Dies ist v\u00f6llig in Ordnung. Man kann das unter-\nschiedlich machen. So ist das mit den L\u00e4nder- und Bun-\ndeskompetenzen, die man unterschiedlich einsch\u00e4tzt,\nund mit den Varianten und M\u00f6glichkeiten, die man\nselbst hat.\n\nVielleicht gelingt es der Bundesregierung in den rest-\nlichen L\u00e4ndern, die noch \u00fcbrig bleiben, in zwei Jahren\neinen ersten Erfahrungsbericht zu erhalten. Ansonsten ist\nwichtig, dass diese Reform m\u00f6glicherweise ein kleiner\nTeilschritt war und Weiteres getan werden muss, um\nnoch mehr Licht in den Tunnel zu bekommen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen mir\nnicht vor. Herr Staatsminister Kolbe, bitte.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau Abg.\nWeihnert, Sie hatten die undankbare Aufgabe, diese\n\u201eJustizreform\u201c der Bundesregierung hier verteidigen zu\nm\u00fcssen. Dabei haben Sie sich gut geschlagen, wenn man\neinmal diese missratene Justizreform bedenkt. Denn was\nwar angek\u00fcndigt? Ich darf noch einmal wortw\u00f6rtlich aus\nder Koalitionsvereinbarung vom 20. Oktober 1998 zitie-\nren, Frau Weihnert: \u201eDie neue Bundesregierung wird\neine umfassende Justizreform (Dreistufigkeit, Aufwer-\ntung der einheitlichen Eingangsgerichte, Reform der Ge-\nrichte und der Instanzen, Vereinfachung und Anglei-\nchung der Verfahrungsordnungen) durchsetzen.\u201c\nUmfassende Justizreform, einheitliche Eingangsgerichte!\nWir haben in Sachsen derzeit sechs Landgerichte und\n30 Amtsgerichte. Diese rot-gr\u00fcne \u201eJustizreform\u201c h\u00e4tte\neinen massiven R\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4che\nbedeutet. Es w\u00e4ren dann vielleicht 15 Eingangsgerichte\nam Ende herausgekommen. Frau Weihnert, dann h\u00e4tte\nes nat\u00fcrlich noch ein Eingangsgericht in Leipzig gege-\nben, aber ob es in Delitzsch noch eines gegeben h\u00e4tte\noder in Torgau noch eines gegeben h\u00e4tte, ob es in\nOschatz noch eines gegeben h\u00e4tte, ob es in D\u00f6beln noch\neines gegeben h\u00e4tte, in Grimma und in Borna, wage ich\nf\u00fcr eine ganze Reihe dieser St\u00e4dte zu bezweifeln. Das ist\ndas grunds\u00e4tzliche Bedenken, was alle Unionsl\u00e4nder\ngegen diese einheitlichen Eingangsgerichte gehabt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Sofort. \u2013 Die volle Um-\nsetzung der Reform h\u00e4tte m\u00f6glicherweise einen massiven\nR\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4che bedeutet und dies h\u00e4t-\nten wir nicht mitgemacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Weihnert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3578\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank. \u2013 Herr Minister,\nk\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass die Betroffenen weniger\nder Ort interessiert, wo verhandelt wird, als vielmehr\nder Zeitpunkt, die Kosten und die Schnelligkeit des\nUrteils f\u00fcr sie ma\u00dfgebend sind?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Weihnert, wir ma-\nchen gern eine Veranstaltung gemeinsam in Torgau, in\nOschatz oder in D\u00f6beln und testen dann einmal, ob die\ndortigen Bewohner nicht auch der Ort der Gerichtsver-\nhandlung interessiert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Als Sie noch nicht Justizminister waren,\n\nda wurden Grundbuch\u00e4mter geschleift.)\n\nDen Abg. Kupfer nehmen wir mit nach Torgau oder\nOschatz. Ich bin mir ziemlich sicher, dass die betroffenen\nB\u00fcrger auch der Ort der Verhandlung interessiert. Aber\nwir brauchen gl\u00fccklicherweise nicht weiter zu diskutie-\nren, denn diese \u201eJustizreform\u201c ist nicht umgesetzt wor-\nden. Herausgekommen ist ein Ref\u00f6rmchen, ja nicht ein-\nmal das.\n\nAm 17. Mai 2001 hat der Bundestag das Zivilprozess-\nreformgesetz beschlossen. Dies gibt den L\u00e4ndern die\nM\u00f6glichkeit, dem Oberlandesgericht die Zust\u00e4ndigkeit\nf\u00fcr Rechtsmittel gegen Entscheidungen der Amtsgerichte\nzu \u00fcbertragen. Bis 2007 ist diese Experimentierklausel\nbefristet. Warum diese Experimentierklausel? Sie dient\nallein der Gesichtswahrung der Bundesjustizministerin.\nDie gro\u00dfe \u201eJustizreform\u201c ist gescheitert und um das\nScheitern nicht vollst\u00e4ndig einzugestehen, hat man diese\nExperimentierklausel zur Gesichtswahrung noch verab-\nschiedet, wohl wissend, dass so gut wie niemand von\nihre Gebrauch machen wird. Ich sage gleich noch etwas\ndazu. Die Experimentierklausel ist b\u00fcrgerunfreundlich,\nda die Justiz sich aus der Fl\u00e4che zur\u00fcckziehen w\u00fcrde.\nSteigern w\u00fcrde sich h\u00f6chstens das Aufkommen der \u00d6ko-\nsteuer, weil alle Parteien und Anw\u00e4lte nach Dresden\nzum Oberlandesgericht fahren m\u00fcssten. Auch das ist et-\nwas, was wir nicht beabsichtigen k\u00f6nnen. Sie ist auch\nrechtspolitisch verfehlt, weil das die R\u00fcckkehr in den\nPartikularismus und in die Kleinstaaterei bedeuten\nw\u00fcrde.\n\nSachsen hat deshalb im Bundesrat gegen diese Experi-\nmentierklausel, auch gegen diese Zivilprozessreform\ngestimmt, leider vergeblich. Aber herausgekommen ist\nohnehin nur diese Experimentierklausel. Sie wird von so\ngut wie niemandem angewendet. Anwenden wollte sie\nHamburg und der dortige Senat ist dann prompt abge-\nw\u00e4hlt worden; sicherlich nicht nur deshalb, weil er die\nExperimentierklausel anwenden wollte, aber er ist abge-\nw\u00e4hlt worden. Anwenden will sie noch Sachsen-Anhalt,\naber auch der dortigen Mehrheit droht in vier Monaten\ndasselbe Schicksal. Dann war es das mit dieser Experi-\nmentierklausel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWeitere L\u00e4nder wollen sie nach meinen Informationen\nnicht anwenden. Auch die SPD-regierten L\u00e4nder, Frau\nWeihnert, wollen sie nicht anwenden. Das sagt ja schon\nviel.\n\nZu Punkt 2 des CDU-Antrages. Auch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung wird keinen Gesetzesantrag in dieses\nHohe Haus einbringen, der diese Experimentierklausel\nf\u00fcr anwendbar erkl\u00e4rt. Wir werden das aus drei Gr\u00fcn-\nden nicht tun. Erstens. In einem Fl\u00e4chenstaat wie Sach-\nsen muss die Justiz auch in der Fl\u00e4che pr\u00e4sent bleiben.\nWir wollen unsere sechs Landgerichte, wir wollen unsere\n30 Amtsgerichte \u2013 und in jeder kreisfreien Stadt und in\njedem Landkreis gibt es mindestens ein Amtsgericht \u2013\nbeibehalten. Wir wollen, dass die Justiz vor Ort pr\u00e4sent\nist, dass die B\u00fcrger kurze Wege zur Justiz haben.\n\nZweitens werden wir auch aus Kostengr\u00fcnden von die-\nser Experimentierklausel keinen Gebrauch machen. Wir\nm\u00fcssten unsere Justiz wieder umstrukturieren.\n\nDrittens. Als Justizminister sage ich, dass sich unsere\ns\u00e4chsische Justiz und auch unsere s\u00e4chsische Justizorga-\nnisation in den gut elf Jahren seit der deutschen Einheit\nbew\u00e4hrt hat. Wir haben heute eine Justiz, die keinen Ver-\ngleich mit der anderer deutscher L\u00e4nder zu scheuen\nbraucht, sowohl was die Qualit\u00e4t als auch die Z\u00fcgigkeit\nder Entscheidung anbetrifft. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich auch\nbei allen Richtern, Staatsanw\u00e4lten und sonstigen Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeitern ganz herzlich bedanken. In\nder Woche der Justiz im September ist dies glaube ich\nf\u00fcr eine breite \u00d6ffentlichkeit dokumentiert worden. Des-\nhalb braucht die s\u00e4chsische Justiz diese Experimentier-\nklausel nicht.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Frak-\ntion der CDU hat das Schlusswort.\n\nHerr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die\nDebatte hat gezeigt, dass auch dieses Hohe Haus einen\nklaren Weg f\u00fcr diese Frage, die in dem Antrag vorgelegt\nworden ist, finden wird.\n\nDie Frage der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit, Frau Kollegin Weih-\nnert, m\u00f6chte ich Ihnen nochmals aus Sicht der CDU-\nFraktion erl\u00e4utern. Nat\u00fcrlich stehen wir zum Prinzip des\nF\u00f6deralismus der deutschen L\u00e4nder, aber sich die Zivil-\nprozessordnung als Thema herauszusuchen, wo wir in\neine Zeit vor das Jahr 1877 zur\u00fcckfallen, ist etwas, was\nmit F\u00f6deralismus wirklich nichts mehr zu tun hat. Das\nw\u00e4re Kleinstaaterei. Ich sage einmal so: Wir sollten auf\ndie Fachleute im Freistaat Sachsen h\u00f6ren, die uns davor\ngewarnt haben, dass wir das tun. Der Rechtsuchende\nsollte im Mittelpunkt unseres Handelns stehen. Und\nwenn es noch so schwierig ist, bei allem finanziellen\nDruck, den wir haben, bei allem Zentralisierungsdruck,\nden wir auf vielen Ebenen haben, sollten wir nach ge-\nmeinsamen Wegen suchen, um Unn\u00fctzes und Falsches\nzu verhindern.\n\nDeshalb sage ich hier an dieser Stelle: Die Zivilprozess-\nordnung vom 30.1.1877 sollte nicht mehr dahin ge\u00e4ndert\nwerden, wie sie schon mal gewesen ist. Und deshalb\nlehnt die CDU-Fraktion hier in diesem Hohen Haus\ndiese Experimentierklausel ab.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3579\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte\nhat gezeigt, dass unser Weg richtig ist. Und deshalb bit-\nten wir Sie diesem Antrag zuzustimmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/4107 zur Abstimmung und bitte\n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 6 Stimm-\nenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 9 beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\n\nDrucksache 3/4268, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Position der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzu den von der Bundesregierung erkl\u00e4rten und seither aufrechterhaltenen Vorbehalten\n\nzur UN-Kinderrechtskonvention\n\nDrucksache 3/0554, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der PDS; Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Danke. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Fast genau vor einem Jahr \u2013 auf\nden Tag fast genau \u2013 erh\u00e4ngte sich in einer Zelle in\nHannover ein tamilischer Junge, 17 Jahre alt, in Ab-\nschiebehaft. Er war mit elf als Fl\u00fcchtling hierher nach\nDeutschland gekommen, aus Sri Lanka, und sollte abge-\nschoben werden. Zwei Wochen vorher sprang ein kur-\ndischer 17-j\u00e4hriger Junge aus dem dritten Stock, weil er\nvon der Polizei zur Abschiebung abgeholt werden sollte.\nDiese beiden Ereignisse, diese beiden Vorf\u00e4lle warfen\ndas Licht der \u00d6ffentlichkeit tats\u00e4chlich auf eine beson-\ndere, eine spezifische Gruppe von Fl\u00fcchtlingen, n\u00e4mlich\nKinder, die entweder allein oder mit Bekannten, die aber\nnicht das Sorgerecht \u00fcber diese Kinder haben, hierher\nnach Deutschland als Fl\u00fcchtlinge kommen. Das sind die\nso genannten unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge;\nso wie ein Tamile, der heute 15 Jahre ist, der bef\u00fcrchten\nmusste, als Kindersoldat zwangsrekrutiert zu werden\nund dessen Eltern entschieden, ihn aus Sri Lanka zu\nschleusen.\n\nEltern treffen sehr h\u00e4ufig diese Entscheidung, um\nZwangsrekrutierung zu verhindern, um Zwangs-\nbeschneidungen und solche Dinge bei ihren Kindern zu\nverhindern, oder aus Not.\n\nDas sind also Beispiele f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige\nFl\u00fcchtlinge, mit denen wir es hier zu tun haben.\n\nDie meisten Kinder, die ohne Erziehungsberechtigte hier-\nher kommen, werden au\u00dfer Landes gebracht, weil die\nKinder hoffen, dass sie sich hier ein anderes Leben auf-\nbauen k\u00f6nnen. Sie bleiben entweder hier oder gehen\nsehr, sehr h\u00e4ufig auch in Drittl\u00e4nder, wo Bekannte oder\nVerwandte sind, bei denen sie leben und neu anfangen\nk\u00f6nnen.\n\nWie wenig die Staatsregierung tats\u00e4chlich von diesen\nFl\u00fcchtlingen, von diesen Kindern wei\u00df, f\u00e4ngt einfach bei\nder Statistik an. Auf eine Kleine Anfrage, wie viele es\n\ndenn hier in Sachsen sind, wurde mir mitgeteilt, dass\n229 Kinder von 1995 bis 2000 als minderj\u00e4hrige unbeglei-\ntete Fl\u00fcchtlinge hier angekommen sind; \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 Ja, einen kleinen Moment.\n\u2013 im Jahr 2000 64. Allein 1999 waren es 171 Kinder. \u2013\nAlso die Staatsregierung wei\u00df noch nicht einmal \u00fcber\ndie Fakten, \u00fcber die Zahlen \u2013 und das ist das Banalste \u2013\nBescheid. Und das ist tats\u00e4chlich traurig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt Herr G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Frau Dr. Ernst, ich habe mich mit diesen\nProblemen auch in meinem Landkreis besch\u00e4ftigt. Und\ndas hat mich sehr betroffen gemacht.\nGeben Sie mir aber Recht, dass man dieses Problem\nauch differenziert betrachten muss? N\u00e4mlich so, dass\nauch viele Schleuser das deutsche Asylrecht in der Hin-\nsicht missbrauchen, dass sie Eltern und Kinder getrennt\n\u00fcber die Grenze schicken, in der Hoffnung, dass die\nminderj\u00e4hrigen Kinder und die Eltern dann irgendwie\nwieder \u00fcber komplizierte Wege zusammengef\u00fchrt wer-\nden und sie so das Asylverfahren ma\u00dfgeblich verl\u00e4ngern\nund sich somit Asylvorteile erschleichen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Dazu will ich Ihnen Folgendes\nsagen: Das Erste ist, sehr viele Kinder kommen tats\u00e4ch-\nlich auch allein oder mit Bekannten hierher und die\nEltern sind nicht hier oder nicht in der N\u00e4he. Das ist\neine Spezifik bei diesen Fl\u00fcchtlingen. Das trifft auf das\nabsolute Gros dieser Kinder zu.\nZusammenf\u00fchrungen: Solche F\u00e4lle mag es auch geben;\nwill ich nicht ausschlie\u00dfen.\n\nEs gibt auch Kinder, die als Stra\u00dfenkinder hierher\ngekommen sind \u2013 aus Rum\u00e4nien oder aus Bulgarien bei-\nspielsweise; die versuchen sich hier durchzuschlagen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3580\n\nDas ist klar. Solche Kinder gibt es selbstverst\u00e4ndlich\nauch. Und ich denke, das ist auch nichts ganz Unge-\nw\u00f6hnliches und auch nichts Frevelhaftes, muss ich ehr-\nlich sagen.\nUnd wenn Sie wissen, dass es eine Drittstaatenregelung\ngibt, dass jemand also praktisch nur mit dem Flugzeug\nin Deutschland ankommen kann und es mit vielen Kom-\nplikationen verbunden ist, um \u00fcberhaupt eine Chance\nauf Asyl zu haben \u2013, wenn Sie das also wissen, ja, dann\nbrauchen Sie sich nicht zu wundern, dass die Leute ver-\nsuchen Wege zu finden, die dann solche sind. Das ist\nklar.\nDas Gros dieser Kinder und das Gros auch der Eltern\nsind tats\u00e4chlich Fl\u00fcchtlinge. Das muss man sagen. Sie\nkommen aus folgenden L\u00e4ndern, wenn man das analy-\nsiert: Jugoslawien, T\u00fcrkei, Afghanistan, Sri Lanka, Viet-\nnam \u2013 das sind klassische Fl\u00fcchtlingsstaaten, das wissen\nauch Sie. Sie sind zwei Tage manchmal nur da und rei-\nsen weiter \u2013 oder vier Jahre.\nFakt ist: So unterschiedlich die Biografien dieser Fl\u00fccht-\nlinge sind, eines ist ihnen gemeinsam: Sie sind Kinder. \u2013\nSie sind Kinder! Und was wir wollen, ist, dass in allen\nEntscheidungen, die \u00fcber sie getroffen werden \u2013 in allen\nEntscheidungen \u2013, dies ber\u00fccksichtigt wird. Die Praxis,\nmeine Damen und Herren, spricht eine v\u00f6llig andere\nSprache.\nUnbegleitete Fl\u00fcchtlingskinder, die in der Erstaufnahme\nbeispielsweise ankommen, werden nicht nach der UN-\nKinderkonvention als Kinder, sondern schlechthin als\nAsylbewerber behandelt. Davon zeugen sehr viele Dinge.\nSie landen h\u00e4ufig im Asylbewerberheim, wo es bekannt-\nlich in Sachsen keine Sozialbetreuung gibt \u2013 soll es auch\nkeine Sozialbetreuung geben, wie wir an anderer Stelle\nschon einmal von Herrn Hardraht geh\u00f6rt hatten. Der\nFreistaat ist bekanntlich nicht bereit, so etwas in Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften zu leisten, mit zu finanzieren.\nEin n\u00e4chster Punkt ist: Die Kinder erhalten zwar einen\nPfleger, einen formalen Pfleger, der gewisse Amts-\ngesch\u00e4fte f\u00fcr sie \u00fcbernimmt, aber keinen pers\u00f6nlichen\nVormund, mit dem sie sich beraten k\u00f6nnen, der eine\nBezugsperson f\u00fcr sie darstellt. Das gibt es in den allersel-\ntensten F\u00e4llen. Und es gibt noch nicht einmal eine Ver-\neinsvormundschaft in Sachsen, die wichtig w\u00e4re, um\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr individuelle Betreuung dieser Kinder\nzu erschlie\u00dfen.\nUnd es gibt die magische Zahl 16, das 16. Lebensjahr.\nWer also das 16. Lebensjahr als minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtling\nabgeschlossen hat, f\u00e4llt praktisch aus vielen Dingen he-\nraus, weil nach deutschem Asyl- und Ausl\u00e4nderrecht\nhier die M\u00fcndigkeit, Vollm\u00fcndigkeit, der Jugendlichen\nbeginnt und nicht wie nach UN-Kinderkonvention ab\ndem 18. Lebensjahr, so dass in diesen zwei Jahren ganz\nviel passiert, wenn diese Kinder hier sind, die Schul-\npflicht nicht mehr unbedingt notwendig ist, an Lehrstel-\nlen, wenn sie denn \u00fcberhaupt in den Genuss kommen,\n\u00fcberhaupt nicht zu denken ist. Diese werden ganz, ganz\nschwierig. Es gibt nur noch Gesundheitshilfen in\nbestimmten H\u00e4rtef\u00e4llen und vieles andere mehr; soziale\nund jugendhilfliche Leistungen nur noch in H\u00e4rtef\u00e4llen.\nAlso das sind Dinge, die ganz gravierend sind.\nUnd wenn Sie, Herr Hardraht, auf unseren Antrag ant-\nworten, weil es sich bei den unbegleiteten minderj\u00e4hri-\n\ngen Fl\u00fcchtlingen um so wenige handele, sei im Grunde\ngenommen kein Handlungsbedarf da, dann finde ich das\nzynisch. Das muss ich Ihnen sagen.\n\nOder wenn Sie schreiben, eine zeitweilige oder dauer-\nhafte Eingliederung eines allein reisenden Kindes ent-\nspreche nicht dem Kindeswohl \u2013 also ganz ernsthaft, das\nw\u00fcrde ich gerne von Ihnen einmal erkl\u00e4rt bekommen.\nSie verschlie\u00dfen die Augen davor, dass nicht nur auf\nBundesebene, sondern auch auf Landesebene deutlicher\nHandlungsbedarf angezeigt ist.\n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen mit unseren bei-\nden Antr\u00e4gen, dass diese Kinder bei allen Asylentschei-\ndungen in erster Linie als Kinder entsprechend der UN-\nKinderkonvention behandelt werden. Wir sind der Mei-\nnung und wollen, dass alle Kinder in Deutschland, ob\nsie nun Fl\u00fcchtlingskinder sind oder nicht, gleich behan-\ndelt werden, und zwar nach Artikel 22 der UN-Fl\u00fccht-\nlingskonvention.\n\nWir wollen, dass alle Entscheidungen, die in Bezug auf\nsie getroffen werden, mit ihnen getroffen werden, und\ndass das Kindeswohl oberste Priorit\u00e4t hat.\n\nUnd weil das so ist, verlangen wir von der Staatsregie-\nrung das Mindeste, was sie jetzt tun muss, n\u00e4mlich, dass\nsie wie die meisten Bundesl\u00e4nder der Bundesrepublik\nerkl\u00e4rt, dass sie bereit ist und es unterst\u00fctzt, die Vor-\nbehalte zur UN-Kinderkonvention zur\u00fcckzunehmen.\n\nWorum geht es? 1989 wurde bekanntlich die UN-Kinder-\nrechtskonvention verabschiedet. Als die Kohl-Regierung\ndie Konvention 1992 ratifizierte, tat sie das mit Vorbehal-\nten.\n\nDiese Vorbehalte beziehen sich auf folgenden Fakt: Die\nKonvention wolle man zwar im Geiste, aber nicht inner-\nstaatlich anwenden. Mit dieser Begr\u00fcndung setzte zwar\ndie Bundesregierung, die alte Kohl-Regierung wie auch\ndie neue Regierung, gewisse Reformen durch, aber im\nGegensatz zur UN-Kinderkonvention nur f\u00fcr deutsche\nKinder. Das hei\u00dft, Fl\u00fcchtlingskinder, insbesondere unbe-\ngleitete minderj\u00e4hrige, blieben au\u00dfen vor. Das entspricht\nim \u00dcbrigen nicht dem Geist der UN-Kinderkonvention.\n\nKirchen, Menschenrechtsorganisationen, Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde, das Kinderhilfswerk haben heftigst Protest einge-\nlegt, seit Jahren. Nicht nur die PDS, vor allem auch die\nSPD, Gr\u00fcne waren es, die diese Forderung nach R\u00fcck-\nnahme der Vorbehalte gestellt haben. 1999 bekannte sich\nder Bundestag per Beschluss zur R\u00fccknahme dieser Vor-\nbehalte. Der Petitionsausschuss bekannte sich dazu und\nentschied zugunsten einer Petition von Pro Asyl. Und\ngestern, meine Damen und Herren, hat die Bundesminis-\nterin Bergmann in der Kinderkommission gesagt, dass\ndie Bundesregierung bereit ist diese Vorbehalte zur\u00fcck-\nzunehmen. Es bedarf aber der Zustimmung der L\u00e4nder,\nund zwar der einvernehmlichen Zustimmung der L\u00e4n-\nder. Darum geht es.\n\nIn den letzten Wochen und Monaten haben die s\u00e4ch-\nsische Regierung und zum Teil der Bund sich die Schuld\nimmer gegenseitig zugeschoben: Ihr seid schuld, dass\ndie Umsetzung der UN-Kinderkonvention noch nicht zu-\nstande gekommen ist. \u2013 Nein, ihr seid schuld! Es ging\nhin und her. Ich sage Ihnen, es muss Schluss damit sein\nund ich hoffe, dass heute von hier ein Zeichen ausgeht,\ndass wir sagen, jawohl, wir in Sachsen, der Freistaat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3581\n\nSachsen ist der Auffassung, dass diese Vorbehalte drin-\ngend zur\u00fcckgenommen werden m\u00fcssen.\nWir als PDS fordern, dass endlich Kinderfl\u00fcchtlinge in\nder Bundesrepublik die gleichen Schutzrechte erhalten\nwie andere Kinder. Wir wollen, dass 16-j\u00e4hrige Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge, die Kinder sind, einen gesetzlichen Vertreter\nerhalten, dass beispielsweise auch eine neue Altfallrege-\nlung aufgelegt wird \u2013 wie auch immer man das mit den\nneuen Gesetzen regelt, das ist eine andere Frage \u2013, in\nder diese minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Abschiebehaft f\u00fcr Kinder darf es nicht geben. Das\nmuss ich einmal ganz klar sagen.\nEs gibt eine Menge an s\u00e4chsischem Handlungsbedarf.\nBis heute gibt es keine gemeinschaftlichen rechtsverbind-\nlichen Regelungen zum Umgang mit Kindern f\u00fcr Sach-\nsen. Es fehlt eine Clearing-Stelle, um Beh\u00f6rdenwege ab-\nzuk\u00fcrzen und es in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu erleichtern, im\nUmgang mit einzelnen Kindern hier Wege zu finden.\n\u00dcber die Unterbringung und Betreuung der Kinder ist\ndringend nachzudenken. Ich denke, Asylbewerberheime\nsind da das Letzte.\nMeine Damen und Herren, nicht zuletzt w\u00e4re es eine\ngro\u00dfe Erleichterung f\u00fcr alle, wenn in dieser Zeit, in der\ndar\u00fcber befunden wird, untersucht wird, was der rich-\ntige Weg f\u00fcr die Kinder ist, gewisserma\u00dfen eine Aufent-\nhaltsbefugnis, eine zeitweilige, erteilt wird, um wenigs-\ntens diese Wege zu ersparen.\nHerr Hardraht, auch Herr Geisler, zu Ihnen als Staats-\nministern will ich sagen: Tun Sie etwas! Kinder sind Kin-\nder. Wir sollten heute den \u00c4nderungsantrag der PDS\npositiv bescheiden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist wieder einmal Donnerstag. Es ist\nwieder einmal zu sp\u00e4ter Stunde. Und es ist wieder ein-\nmal die PDS, die ein ernstes und wichtiges Thema zu\npopulistischen Zwecken missbraucht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWorum geht es konkret? Wenn wir amtsdeutsch von\n\u201eunbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen\u201c sprechen,\nmeinen wir ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche, die\nunseren Schutz und unsere Unterst\u00fctzung brauchen. Da\nbesteht \u00fcberhaupt kein Zweifel und das ist auch keine\nFrage f\u00fcr die CDU-Fraktion.\nWie k\u00f6nnen wir diesen Kindern und Jugendlichen nun\nkonkret helfen? Wie k\u00f6nnen wir sie konkret unterst\u00fct-\nzen? Was tun wir im Freistaat Sachsen?\nUm diese Fragen zu beantworten, gen\u00fcgt ein Blick auf\neine entsprechende Empfehlung, die der Landesjugend-\nhilfeausschuss im Dezember vergangenen Jahres ausge-\nsprochen hat. Ich hatte beim Vortrag von Frau Dr. Ernst\nden Eindruck, sie kennt diese Empfehlung nicht.\nIn Sachsen werden Fl\u00fcchtlingskinder von den Jugend\u00e4m-\ntern in Obhut genommen. In vielen F\u00e4llen wird f\u00fcr sie\neine Amtsvormundschaft eingerichtet. Dieser gesetzliche\n\nVertreter ist einzig und allein dem Wohl der Kinder ver-\npflichtet. Interessen und Belange anderer Beh\u00f6rden und\nInstitutionen, so hei\u00dft es in der Empfehlung, treten dabei\nzur\u00fcck. Der Vormund ist Interessenvertreter im Ausl\u00e4n-\nder- und Asylverfahrensrecht. Er k\u00fcmmert sich um\nUnterbringung und Versorgung der Fl\u00fcchtlingskinder\nebenso wie um die Schulbildung, Sprachausbildung und\ngesundheitliche Versorgung. Der Vormund vertritt sei-\nnen M\u00fcndel unter anderem gegen\u00fcber der \u00f6rtlichen\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde, dem Einwohnermeldeamt, dem\nArbeitsamt, dem Gesundheits- und dem Regionalschul-\namt. Er kann Dolmetscher anfordern und er kann Klage\ngegen\u00fcber dem Verwaltungsgericht einreichen.\n\nWas der Landesjugendhilfeausschuss empfiehlt, wird in\nSachsen auch l\u00e4ngst umgesetzt. Mit dem Amtsvormund\ntragen wir dem Schutz- und Hilfebed\u00fcrfnis der Fl\u00fccht-\nlingskinder umfassend Rechnung. Der Empfehlung des\nLandesjugendhilfeausschusses gingen gemeinsame Bera-\ntungen mit Stadt- und Kreisjugend\u00e4mtern sowie dem\nLandesjugendamt voraus.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ist Ihnen bekannt, dass sich Amts-\nvormund nat\u00fcrlich lediglich auf die \u00c4mterg\u00e4nge bezieht\nund die Kinder sehr viel mehr einen Einzelvormund\nbr\u00e4uchten, der sich ihnen auch pers\u00f6nlich zuwenden\nkann, und es genau daran mangelt? Ist Ihnen bekannt,\ndass es dazu in Sachsen keine Regelungen gibt?\n\nRohwer, CDU: Sie sprechen eben davon, dass es keine\nRegelungen gibt. Gerade die Empfehlung des Landes-\njugendhilfeausschusses, die Sie anscheinend nicht ken-\nnen, beinhaltet, dass es sich hier in der Tat um ein Recht\n\u00e4hnlich des Kinder- und Jugendhilferechts handelt. Da-\ndurch ist der Amtsvormund zu mehr berechtigt. Jeden-\nfalls ist das die Aussage, die wir aus dem Landesjugend-\namt haben.\nWir haben dort auch eine lange Diskussion miteinander\ngef\u00fchrt, ob wir zum Beispiel f\u00fcr diese betroffenen Kin-\nder eine zentrale Stelle f\u00fcr ganz Sachsen einrichten. Man\nhat dann in Absprache mit den Jugend\u00e4mtern entschie-\nden, die in diesem Thema fit sind und sich dabei enga-\ngieren, dass das nicht notwendig ist, dass man in Prob-\nlemsituationen aufeinander zugeht und ins Gespr\u00e4ch\nkommt, aber dass es ansonsten nicht zu dieser zentralen\nStelle kommen soll. Sie sehen schon, hier ist ein l\u00e4ngerer\nDiskussionsprozess \u00fcber die B\u00fchne gegangen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3582\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Sind Sie der Meinung, dass nicht\nauch die M\u00f6glichkeit eines Vereinsvormundes sehr g\u00fcns-\ntig w\u00e4re, weil es nat\u00fcrlich engagierte Vereine gibt, in de-\nnen sehr viele t\u00e4tig sind, die dann in Einzelbetreuung\nmit den Kindern arbeiten k\u00f6nnten? Das ist sehr, sehr\nwichtig. Und das gibt es nicht.\n\nRohwer, CDU: Ich bin nicht der Meinung, dass hier ein\nVereinsvormund von Vorteil w\u00e4re \u2013 aus dem ganz ein-\nfachen Grund, weil der Amtsvormund von uns auch\n\u00fcberpr\u00fcft werden kann. Zum Beispiel gibt es \u00fcber die\nJugendhilfeaussch\u00fcsse eine Kontrollm\u00f6glichkeit. Die ist\nmir lieber als \u00fcber einen Vereinsvormund.\nAlso, ich komme darauf zur\u00fcck, dass diese Empfehlung\ndurch intensive Beratung mit den Stadt- und Kreisjugend-\n\u00e4mtern sowie dem Landesjugendamt entstanden ist. Hier\nsind auch Personen aus den Justizbeh\u00f6rden stark in den\nDiskussionsprozess eingebunden gewesen. Sie haben\nsich auch eingebracht. An dieser Stelle an die Vertreter\nder Justiz im Landesjugendhilfeausschuss ein ausdr\u00fcckli-\nches Dankesch\u00f6n. Denn das waren durchaus sehr wich-\ntige Informationen, die uns dort zug\u00e4nglich gemacht\nworden sind.\n\nDieses Papier, diese Empfehlung des Landesjugendhilfe-\nausschusses steht also auf einem breiten Fundament.\nEiner unproblematischen Umsetzung steht aus meiner\nSicht nichts im Wege. Von Ihrer Seite, werte Kollegen\nder sozialistischen Fraktion, h\u00f6rt man den Ruf nach ei-\nnem Rechtsbeistand. Jetzt haben wir gerade den Ruf\nnach einem Vereinsbeistand geh\u00f6rt. Ich frage Sie: Was\nkann ein Rechtsbeistand leisten, was der Amtsvormund\neben nicht kann?\n\nWeiterhin gilt es zu bedenken: Der Amtsvormund unter-\nliegt unserer Kontrolle, wie ich es eben ausgef\u00fchrt habe.\nEinen Rechtsanwalt hingegen k\u00f6nnen wir nicht kontrol-\nlieren oder dies nur sehr schwer. Sie fordern also etwas,\nwas aus unserer Sicht bereits besser gel\u00f6st ist, als Sie es\nsich w\u00fcnschen. Das mag f\u00fcr Au\u00dfenstehende paradox\nklingen, f\u00fcr uns PDS-erfahrene Landtagsabgeordnete ist\nes dagegen traurige Normalit\u00e4t.\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch den beklagten Vorbehalt der\nBundesregierung zur UN-Kinderrechtskonvention an-\nsprechen. Auch hier hat sich der Landesjugendhilfeaus-\nschuss in der genannten Empfehlung klar positioniert \u2013\njetzt k\u00f6nnte es eventuell wichtig sein, dass Frau Dr.\nErnst zuh\u00f6rt.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie hat etwas Wichtiges\nzu besprechen!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob es wichtig ist. Es geht jetzt um Ihre\nFraktionsmitglieder, die haben n\u00e4mlich bei der Empfeh-\nlung mit abgestimmt.\n\n(Jurk, SPD: Das ist gespieltes Ablenkungsman\u00f6ver!)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, mit Ihrer Erlaubnis darf ich folgende\nTextstelle aus der Empfehlung zitieren: \u201eDie Bundes-\nrepublik hat durch eine Zusatzerkl\u00e4rung einen Vorbehalt\nzu diesem Abkommen abgegeben, der jedoch lediglich\nklarstellt, dass keine \u00fcber das deutsche Recht hinausge-\nhenden Anspr\u00fcche geschaffen werden sollen. Dieser Vor-\nbehalt hat lediglich deklaratorischen Charakter und keine\n\nmateriell-rechtlichen Wirkungen. Demnach k\u00f6nnen hier-\ndurch individuelle Rechte von Kindern, die sich aus dem\nUN-\u00dcbereinkommen ableiten, nicht eingeschr\u00e4nkt wer-\nden.\u201c\nDie Empfehlung wurde im Landesjugendhilfeausschuss\neinstimmig beschlossen. Ihr Fraktionsmitglied Klaus\nTischendorf war anwesend und hat demzufolge ebenfalls\nmit Ja gestimmt. Nun stellt sich f\u00fcr mich die Frage,\nhaben Sie in der Fraktion nicht miteinander gesprochen\noder hat sich Klaus Tischendorf fachlich nicht gegen den\nPopulismus durchsetzen k\u00f6nnen? Aber das m\u00fcssen Sie\nuns wahrscheinlich in aller Ruhe beantworten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Wohl die-\nser Kinder und Jugendlichen liegt mir ebenso wie uns al-\nlen am Herzen. Auch wenn wir uns in Sachsen \u2013 das\nzeigt die Empfehlung des Landesjugendhilfeausschusses\n\u2013 alle erdenkliche M\u00fche bei der Betreuung und Versor-\ngung der jungen Fl\u00fcchtlinge geben, so gibt es nichts,\nwas wir nicht noch besser machen k\u00f6nnen. Auch hier\nzeigt die Empfehlung in die Zukunft. Das von Frau\nDr. Ernst angesprochene Problem der Jugendlichen zwi-\nschen 16 und 18 Jahren ist in der Empfehlung insofern\naufgegriffen worden, als man gesagt hat, es gibt jederzeit\ndie M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Jugendlichen zwischen 16 und\n18 Jahren, sie im Bereich der Jugendhilfe unterzubringen,\nzumal ja diese Fl\u00fcchtlingskinder des \u00d6fteren auch ohne\nAusweispapiere kommen und dann wirklich die Frage\nim Raum steht, ob sie schon 16 sind oder bereits da-\nr\u00fcber. Deshalb haben wir das empfohlen \u2013 die Justiz-\nbeh\u00f6rden sind an dieser Stelle mitgegangen.\nIch glaube, hier ist wirklich ein intensiver Prozess im\nLandesjugendhilfeausschuss vonstatten gegangen, der\ndieses Ergebnis hat. Das ist auch eine gute Grundlage\nf\u00fcr die Arbeit. Jedenfalls wird vor Ort so gearbeitet. Da-\nher sind konstruktive Anregungen und Vorschl\u00e4ge ge-\nrade bei diesem wichtigen Thema nicht nur gew\u00fcnscht,\nsondern gefordert. Was wir im Rahmen unserer M\u00f6glich-\nkeiten umsetzen k\u00f6nnen, werden wir tun. Vielleicht\nkommen solche Vorschl\u00e4ge eines Tages auch aus Ihrer\nFraktion, werte Kollegen der PDS. Mit blankem Populis-\nmus \u2013 das sollte Ihnen mittlerweile klar sein \u2013 kommen\nwir hier nicht weiter.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst zur UN-Konvention \u00fcber die\nRechte des Kindes. Wenn ich die Antwort der Staats-\nregierung richtig gelesen habe, so will die S\u00e4chsische\nStaatsregierung die Vorbehaltserkl\u00e4rung in vollem Um-\nfang aufrechterhalten wissen. Schon anl\u00e4sslich der Aus-\nsprache zum 10. Kinder- und Jugendbericht im Septem-\nber 1999 gab es eine mehrheitliche Entschlie\u00dfung des\nDeutschen Bundestages zu pr\u00fcfen, wie eine solche R\u00fcck-\nnahme m\u00f6glich ist. Auch die Kinderkommission des\nDeutschen Bundestages hat im November 2000 zum\n11. Jahrestag dieser Kinderrechtskonvention gefordert,\ndie Vorbehalte Deutschlands von 1992 zur\u00fcckzunehmen.\nLediglich \u00fcber eine R\u00fccknahme des ausl\u00e4nderrechtlichen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3583\n\nVorbehalts besteht in der Kinderkommission kein Einver-\nnehmen. Warum kein Einvernehmen? Weil die CDU/\nCSU-Fraktion im Deutschen Bundestag in dieser Frage\nnicht mitgehen will.\nAuch der Petitionsausschuss des Deutschen Bundestages\nhat sich mit Mehrheit f\u00fcr die volle Umsetzung der UN-\nKinderrechtskonvention und ihrer Bestimmungen im\ndeutschen Ausl\u00e4nder- und Asylrecht ausgesprochen,\nwiederum gegen die Stimmen der CDU/CSU-Fraktion.\n\nDie Bundesregierung hat sich sowohl m\u00fcndlich als auch\nschriftlich bei allen deutschen Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr ein-\ngesetzt, diese Vorbehalte zur\u00fcckzunehmen. Es scheitert\ndaran, dass dies nur in einer einvernehmlichen L\u00f6sung\ngeschehen kann. Insoweit ist es dann schon bemerkens-\nwert, dass Sachsen zu dieser einvernehmlichen L\u00f6sung\nnicht beitragen will. Das hat nichts mit Populismus zu\ntun, Herr Rohwer; vielleicht w\u00e4re es wichtig, dass Sie\ndies hier einmal so feststellen.\n\nDamit kommen wir zum zweiten Antrag der PDS-Frak-\ntion. Die Vorbehaltserkl\u00e4rung f\u00fchrt in der Praxis dazu,\ndass insbesondere die schutzbed\u00fcrftige Gruppe der\nunbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge nicht in vollem\nUmfang den notwendigen Schutz erh\u00e4lt. Ein strittiger\nPunkt ist hier offenbar, dass Jugendliche im Asylverfah-\nren bereits handlungsf\u00e4hig sind, wenn sie das 16. Le-\nbensjahr vollendet haben. Sie werden damit wie Erwach-\nsene behandelt und m\u00fcssen alle Verfahrenshandlungen\nselbst vornehmen. Ich begr\u00fc\u00dfe es durchaus, dass hier in\nSachsen auch f\u00fcr andere Unterbringungsm\u00f6glichkeiten\nL\u00f6sungen gesucht werden, damit gerade dieser Perso-\nnengruppe Rechnung getragen wird.\n\nWir teilen die Auffassung des Bundesministeriums des\nInnern und des Bundesamtes f\u00fcr die Anerkennung aus-\nl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge, die da hei\u00dft:\n\n1. Die Handlungsf\u00e4higkeit im Asylverfahren sollte ent-\nsprechend der Staatenpraxis in der EG erst mit der Voll-\nendung des 18. Lebensjahres beginnen.\n\n2. Clearingverfahren sollten vermehrt eingerichtet wer-\nden, um aussichtslose Asylverfahren unbegleiteter Min-\nderj\u00e4hriger zu verhindern und eine kindgerechte Betreu-\nung sicherzustellen.\n\n3. Unbegleitete Jugendliche unter 18 Jahren sollten ge-\ntrennt von Erwachsenen in Einrichtungen der Jugend-\nhilfe untergebracht werden.\n\n4. In allen Au\u00dfenstellen des Bundesamtes sollten im Um-\ngang mit Minderj\u00e4hrigen speziell geschulte Entscheider\nzur Verf\u00fcgung stehen.\n\nIch denke, genau dies sollten wir uns hier zu Eigen ma-\nchen. Somit k\u00f6nnen wir dem Antrag der PDS-Fraktion\nauch nur zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von den\nanderen Fraktionen? \u2013 Dann bitte ich jetzt den Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten Heiner Sandig das Wort zu nehmen.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Zu den unbegleiteten\nminderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen eine Vorbemerkung, drei\nGedanken, eine Schlussbemerkung.\n\nVorbemerkung: In diesen Tagen findet ein Ministertref-\nfen zur Zukunft des internationalen Fl\u00fcchtlingsschutzes\nin Genf statt. Aus diesem Anlass rief der Generalsekret\u00e4r\nder Vereinten Nationen, Kofi Annan, zu mehr Respekt\nunter Fl\u00fcchtlingen auf. Fl\u00fcchtlinge seien \u201eMenschen mit\nder gleichen Ehre, den gleichen Hoffnungen und den\ngleichen W\u00fcnschen wie wir selbst\u201c, so Kofi Annan. Kin-\nder haben noch gr\u00f6\u00dfere Hoffnungen oder es werden\nauch gr\u00f6\u00dfere Hoffnungen in sie gesteckt. In vielen F\u00e4llen\nsind sie ebenso Opfer von Hass und Gewalt und machen\nsich auf den Weg in eine vielleicht bessere Welt. Aus\ndiesem Grunde kann und darf uns ihr Schicksal nicht\nunber\u00fchrt lassen und das tut es ja auch nicht. Deshalb\njetzt drei Anmerkungen:\n\n1. Grunds\u00e4tzlich werden die Entscheidungen \u00fcber unbe-\ngleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge auch nach dem Asyl-\nverfahrensgesetz getroffen. Die Anwendung dieses\nGesetzes erfolgt unter Ber\u00fccksichtigung des Kindeswoh-\nles. So wird im Asylverfahrensgesetz zwischen den unter\n16-J\u00e4hrigen und den Jugendlichen zwischen 16 und\n18 Jahren differenziert. Bei Fl\u00fcchtlingen, die unter\n16 Jahre sind, muss ein gesetzlicher Vertreter durch ein\nVormundschaftsgericht bestellt werden, der dann den\nAsylantrag f\u00fcr den minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtling stellt.\n\n2. Entscheidend bei den dem Antrag zugrunde liegenden\nForderungen scheint mir aber zu sein, das Kindeswohl\nimmer in den Mittelpunkt der Betrachtung zu stellen.\n\nNat\u00fcrlich sind F\u00e4lle denkbar und es hat sie sicher ganz\ngewiss gegeben, dass Kinder ebenso wie ihre Eltern\nstaatlicher Verfolgung ausgesetzt waren und deshalb Zu-\nflucht in einem anderen Land suchten. Es ist aber bei\nden un\u00fcbersehbaren Migrationsstr\u00f6men weltweit denk-\nbar, dass Kinder nicht nur aus Gr\u00fcnden von Verfolgung\noder B\u00fcrgerkrieg kommen, sondern schlicht und einfach\naus existenzieller Not heraus. Das kann und wird uns\nauch nicht kalt lassen.\n\nUnd es ist doch auch verst\u00e4ndlich, dass Eltern vielleicht\nihre Kinder in ein anderes Land schicken, um ihnen dort\neine vermeintlich bessere Zukunft zu erm\u00f6glichen, dies\nzumindest erhoffen. W\u00fcrden wir nicht auch vielleicht,\nwenn es uns ganz schlecht ginge oder wenn es uns so\nginge, dass wir ein bisschen Geld zusammenkratzen\nk\u00f6nnten, so handeln?\n\n(Beifall der Abg. Frau K\u00f6ditz, PDS)\n\n3. Und dennoch habe ich Zweifel, ob dem Kindeswohl\ndamit gedient w\u00e4re, wenn jedes dieser Kinder eine zeit-\nweilige Aufenthaltsbefugnis f\u00fcr Deutschland erhalten\nw\u00fcrde, wenn m\u00f6glicherweise ohnehin feststeht, dass es\nnach den Gesetzen in Deutschland nicht bleiben kann.\n\n(Beifall des Abg. Rohwer, CDU)\n\nDas ist schwer, vielleicht Hoffnungen zu machen. Ich\nfinde, liebe Freunde, unsere Anstrengungen sollten viel-\nmehr dahin gehen, zum Beispiel nach einem negativen\nAsylentscheid f\u00fcr eine sehr z\u00fcgige Familienzusammen-\nf\u00fchrung zu sorgen in der Heimat oder in einem Dritt-\nland. Auch hier geht es um das Kindeswohl.\n\nAber eine letzte Schlussbemerkung. Es gibt wirklich\nhumanit\u00e4re H\u00e4rtef\u00e4lle, auch bei diesen Kindern und\nJugendlichen. Ich w\u00fcnschte mir dort tats\u00e4chlich einmal\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3584\n\nf\u00fcr die L\u00e4nder-Innenminister, dort auch die M\u00f6glichkeit\nf\u00fcr ein Bleiberecht zu geben, was bis jetzt so nicht vorge-\nsehen ist. Jedenfalls brauchen wir eine besondere Sorge\nf\u00fcr humanit\u00e4re Einzelf\u00e4lle. Ich w\u00fcnschte mir auch in\nbesonderen Situationen ganz wichtige psychosoziale\nBetreuung bei der Unterbringung \u2013 nicht generell, aber\nmanchmal ist es dringend notwendig, mit sehr viel\nArbeit verbunden. \u2013\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Staatsregierung,\nbitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, wir sollten in der\nDiskussion etwas st\u00e4rker differenzieren und vielleicht\ndie verschiedenen Sachverhalte, die hier doch voneinan-\nder getrennt werden m\u00fcssen, auch in ihrer unterschied-\nlichen Wertigkeit auseinander halten.\nFl\u00fcchtlinge, Fl\u00fcchtlingskinder \u2013 darunter wird sehr vie-\nles verstanden. Eigentlich wird im Rahmen der Konven-\ntion alles darunter verstanden, unabh\u00e4ngig davon, ob\ndiese Kinder echte Fl\u00fcchtlinge im deutschen Sinne, nach\ndeutschem Recht qualifiziert sind oder nicht. Unter\nFl\u00fcchtlingskindern im Sinne dieses Abkommens werden\nauch Kinder verstanden, die aus Staaten stammen, in de-\nnen keine politische Verfolgung stattfindet, kein B\u00fcrger-\nkrieg stattfindet, wo diese Kinder aus wirtschaftlichen\noder anderen Gr\u00fcnden hierher kommen und dann nor-\nmale Asylbewerber als Minderj\u00e4hrige sind. Das muss\nman erst einmal auseinander halten.\nWenn es um Kinder geht, die aus Staaten stammen, in\ndenen Krieg herrscht oder in denen 99 % der Asyl-\nantragsteller Erfolg haben, gibt es dieses hier aufgezeigte\nProblem nicht; diese Kinder bleiben auf jeden Fall hier.\nWir sprechen hier von ganz anderen F\u00e4llen. Wir spre-\nchen von solchen Kindern, die hierher kommen, um\nAsyl zu beantragen, obwohl kein Asylgrund vorliegt,\nsondern bei denen es im Grunde um Wirtschaftsfl\u00fccht-\nlinge geht oder um Kinder, die aus ganz anderen Gr\u00fcn-\nden kommen.\nDie zweite Unterscheidung m\u00f6chte ich auch noch einmal\nbetonen, obwohl ich wei\u00df, Frau Ernst, dass es nicht das\nThema Ihrer Anfrage war. Ich m\u00f6chte unterscheiden\nzwischen Kindern, die zum einen mit ihren Eltern hier-\nher gekommen sind, und zum anderen Kindern, die\nganz allein hierher kommen.\nSie haben vorhin pauschal in den Raum gestellt: keine\nAbschiebehaft f\u00fcr Kinder. Wenn Sie diesen Satz \u2013 ich\nvermute, dass Sie es nicht so gemeint haben \u2013 auf solche\nKinder beziehen w\u00fcrden, die mit ihren Eltern eingereist\nsind, bei denen die ganze Familie, jede Person f\u00fcr sich\nden Asylantrag gestellt hat und bei denen die Asyl-\nantr\u00e4ge allesamt abgelehnt worden sind und mangels\nfreiwilliger Ausreise die Eltern dann zu Recht in\nAbschiebehaft genommen worden sind, was mache ich\ndann, wenn ich die Kinder nicht mit in die Abschiebe-\nhaft bringe \u2013 so unangenehm das ist und so Leid mir\ndas auch tut \u2013 und diese Kinder, wie wir es mehrfach\nerlebt haben, dann von anderen Verwandten versteckt\n\nwerden, so dass die Abschiebung der Eltern \u00fcberhaupt\nnicht mehr m\u00f6glich ist?\n\nWir reden hier nur von Kindern, die keinen echten\nFl\u00fcchtlingsstatus haben; wir reden nicht von den Kin-\ndern, die mit ihren Eltern eingereist sind, sondern wir\nreden hier nur von Kindern \u2013 darauf m\u00f6chte ich jetzt\nkommen \u2013, die gekommen sind, um hier unter anderen\nLebensverh\u00e4ltnissen gro\u00df zu werden \u2013 warum auch im-\nmer sie hierher kommen. Da gilt genau das, was Herr\nRohwer ausgef\u00fchrt hat: Es geht um das Wohl des Kin-\ndes.\n\nDas ist der tragende Grundsatz und danach wird in\nSachsen auch verfahren. Wir versuchen erst einmal he-\nrauszufinden, inwieweit wir das Wohl des Kindes da-\ndurch gew\u00e4hrleisten und garantieren k\u00f6nnen, dass wir\ndieses Kind mit seinen Eltern oder anderen Verwandten\nzusammenf\u00fchren. Wenn es so sein sollte \u2013 die F\u00e4lle sind\nnicht so selten, wie hier unterstellt wird \u2013, dass die El-\ntern an anderer Stelle eingereist sind oder sp\u00e4ter einrei-\nsen wollen, dann ist durch das gesamte Informations-\nund Nachrichtensystem der verschiedenen hier einge-\nsetzten Dienststellen vom Bundesgrenzschutz bis hin zu\nden Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden bzw. selbstverst\u00e4ndlich auch\nden Jugend\u00e4mtern eine Kommunikation vorhanden, so\ndass in diesen F\u00e4llen die Kinder wieder mit ihren Eltern\nvereinigt werden k\u00f6nnen. Das ist zum Wohl des Kindes.\n\nDann spielt sich das weitere Verfahren so ab, als wenn\nsie mit den Eltern eingereist w\u00e4ren. Wenn sich ergibt,\ndass sie eigentlich wider den Willen ihrer Eltern \u2013 auch\ndiese F\u00e4lle sollte man nicht au\u00dfer Betracht lassen \u2013 aus\ndem Ausland, zum Beispiel aus Algerien oder Jugos-\nlawien, eingereist sind, dann stellt sich selbstverst\u00e4ndlich\ndie Frage nach der Kollision zwischen dem Recht, das\nwir hier zur Anwendung bringen, und dem zivilrecht-\nlichen Anspruch der Eltern, ihr Kind selbst in Jugosla-\nwien oder Algerien erziehen zu k\u00f6nnen. Auch dort gibt\nes entsprechende zivilrechtliche Schutzvorschriften zum\nSchutz der Eltern, die nat\u00fcrlich ein Erziehungsrecht f\u00fcr\nihre Kinder haben. Wir haben es bei solchen Kollisions-\nvorschriften mit der Vorrangigkeit des heimatlichen Vor-\nmundschaftsrechts zu tun.\n\nDer n\u00e4chste Punkt \u2013 nur so differenziert kann man das\nganze Thema behandeln \u2013: Wenn hier ein 14-j\u00e4hriger\nJunge oder ein 15-j\u00e4hriges M\u00e4dchen \u00fcber die tsche-\nchisch-polnisch-s\u00e4chsische Grenze nach Deutschland\nkommt und diese Differenzierungen, die ich eben betrie-\nben habe, nicht als F\u00e4lle vorliegen, sondern es alleine\nkommt und entweder sagt, ich bitte um Asyl, oder das\nKind sagt, ich halte es zu Hause nicht mehr aus, ich\nm\u00f6chte hier bleiben, dann, Frau Ernst, gelten zwei Wege.\nEinmal: Der Vormund, der sofort eingesetzt wird, kann\nunter Abw\u00e4gung des Wohles des Kindes den Asylantrag\nstellen, oder zum Zweiten, wenn er meint, das Wohl des\nKindes erfordert dies nicht oder aus anderen Gr\u00fcnden\nw\u00e4re davon abzusehen, stellt er den Antrag nicht. Im\nersten Fall wird das Asylverfahren durchgef\u00fchrt in der\nentsprechenden L\u00e4nge, wie wir es alle kennen; im zwei-\nten Fall wird das Asylverfahren nicht durchgef\u00fchrt.\nDann gilt \u2013 das ist das, was ich hier einbringen m\u00f6chte \u2013\ndie allgemeine Regelung, dass keine Abschiebung\nerfolgt, wenn wir richtig informiert sind, bei einem\nLebensalter bis 16 Jahren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3585\n\nNun stellt sich bei einer solchen Regelung die Frage: Wo\nliegen dann noch die Unterschiede zu dem Abkommen\naufgrund der von der Bundesregierung erkl\u00e4rten Vorbe-\nhalte? Diese Vorbehalte beziehen sich auf folgende\nPunkte: Der Kernpunkt der Vorbehalte betrifft die Frage:\nWas gilt hier prim\u00e4r \u2013 Frau Ernst, Sie haben den Punkt\nhier v\u00f6llig richtig betont \u2013: das deutsche Asylverfahren,\ndas deutsche materielle Asylrecht; oder gilt hier das\nRecht aus dem \u00dcbereinkommen? Durch die Erkl\u00e4rung\ndes Vorbehaltes ist sichergestellt \u2013 wie ich finde, zu\nRecht \u2013, dass das deutsche Asylrecht gilt und nicht das\nRecht des \u00dcbereinkommens.\n\nDas hei\u00dft, dass das Kind den Anspruch hier zu bleiben\nableiten kann nur aus dem deutschen Asylrecht und\nnicht aus dem \u00dcbereinkommen. Das ist ein sehr gro\u00dfer\nUnterschied, weil dadurch n\u00e4mlich gew\u00e4hrleistet ist,\ndass das Kind f\u00fcr seine Eltern, die nachreisen wollen,\nnicht den Anspruch nach Artikel 6 herleiten kann. Das\nist ein gravierender Unterschied \u2013 ganz zu Recht \u2013, weil\nwir sonst eben das Tor des Missbrauchs des Asylrechts\num erhebliche Scheiben weiter \u00f6ffnen.\n\nEin zweiter Punkt. Bei Strafprozessen gelten die Vor-\nschriften des Jugendgerichtsgesetzes und nicht die Vor-\nschriften des \u00dcbereinkommens, und zwar aufgrund des\nerkl\u00e4rten Vorbehalts. Es sind insgesamt vier Vorbehalte,\naber ich gehe hier nur auf zwei ein.\n\nNach dem Jugendgerichtsgesetz muss einem Jugend-\nlichen nicht in jedem Fall ein Pflichtverteidiger beigeord-\nnet werden, jedenfalls dann nicht, wenn es sich um Ver-\nfahren von nur geringer Schwere handelt.\n\nNach dem \u00dcbereinkommen ist einem Jugendlichen im-\nmer, auch bei Graffityvergehen und beim Ladendieb-\nstahl, ein Pflichtverteidiger zur Seite zu stellen.\n\nIch bin der Meinung, dass die Regelung des Jugend-\ngerichtsgesetzes ausreicht. Der Rechtsschutz, der deut-\nschen Jugendlichen in einem Strafprozess gew\u00e4hrt wird,\nist auch einem ausl\u00e4ndischen Kind zumutbar. F\u00fcr dieses\nausl\u00e4ndische Kind muss kein \u00fcberschie\u00dfender Schutz im\nVergleich zu einem deutschen Jugendlichen umgesetzt\nwerden.\n\nDen n\u00e4chsten Punkt halte ich f\u00fcr entscheidend. Er be-\ntrifft die Altersgrenze von 16 Jahren. Das \u00dcbereinkom-\nmen legt \u2013 qua Definition des \u201eJugendlichen\u201c \u2013 die Al-\ntersgrenze bei 18 Jahren fest.\n\nWenn ich das \u00dcbereinkommen ohne den Vorbehalt an-\nwende, dann kann ich nicht abschieben, wenn das 18. Le-\nbensjahr noch nicht vollendet ist. Es ergibt sich f\u00fcr den\nBetreffenden also ein \u201eGewinn\u201c von zwei Jahren. Die\nZahl der Zuwanderer erh\u00f6ht sich demnach um die Per-\nsonen, die zwischen 16 und 18 Jahre alt sind. Das muss\nman wissen. Sollte der Vorbehalt zur\u00fcckgenommen wer-\nden, so w\u00fcrde gleichzeitig eine erh\u00f6hte Zahl von Miss-\nbrauchsf\u00e4llen akzeptiert werden.\n\nEin weiterer Punkt kommt hinzu, der einen praktischen\nGesichtspunkt zum Gegenstand hat. Wenn zum Beispiel\nein 19-J\u00e4hriger all diese Regelungen umgehen will \u2013 wir\nsprechen nun einmal \u00fcber die Wirklichkeit und nicht\n\u00fcber sch\u00f6ne theoretische Erw\u00e4gungen \u2013, dann behauptet\ner selbstverst\u00e4ndlich, er sei 17, damit er nach dem \u00dcber-\neinkommen, wenn es ohne Vorbehalt gelten w\u00fcrde, nicht\nabgeschoben werden kann. Man kann sehr gut erkennen,\n\nob jemand 14, 15 oder 16 Jahre alt ist. Je \u00e4lter aber die\nJugendlichen sind, desto schwieriger wird diese Ent-\nscheidung.\n\nIch komme zum Schluss. Wir haben die Frage der R\u00fcck-\nnahme dieser Vorbehalte auf zwei Innenministerkonfe-\nrenzen \u2013 wenn auch vertraulich \u2013 er\u00f6rtert. Die Mehrheit\nder Bundesl\u00e4nder hat sich aus den von mir vorgetrage-\nnen Gr\u00fcnden ganz eindeutig gegen die R\u00fccknahme der\nVorbehalte ausgesprochen. Es ist nicht so, dass wir in\nSachsen eine besonders harte oder inhumane Linie ver-\ntreten. Das m\u00f6chte ich deutlich zum Ausdruck bringen.\n\nWas den rechtlichen Aspekt angeht, so glaube ich, dass\ndie Bundesregierung die Vorbehalte einseitig zur\u00fcckneh-\nmen k\u00f6nnte. Sie ist intern m\u00f6glicherweise gut beraten\nsich an den Wunsch der L\u00e4nder zu halten, aber v\u00f6lker-\nrechtlich w\u00e4re eine R\u00fccknahme nach meiner Auffassung\ndurch eine einseitige Erkl\u00e4rung der Bundesregierung\nwirksam m\u00f6glich. Man wird fragen m\u00fcssen, warum sie\nes nicht tut.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Frau Abg. Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Hardraht, als ich Sie reden h\u00f6rte, fiel\nmir auf, dass Sie die Menschen, die Kinder in verschie-\ndene Sorten einteilen.\n\n(Schiemann, CDU: Das hat er nicht gemacht!)\n\nDas unterscheidet Sie von denen, die hinter der UN-Kin-\nderrechtskonvention stehen. Diese sagen, dass es um\nKinder geht. Wenn Sie Artikel 22 der UN-Kinderrechts-\nkonvention lesen, dann finden Sie dort das Bekenntnis,\neinfach von \u201eKindern\u201c auszugehen.\n\nEin sehr gro\u00dfer Teil der Kinder, um die es hier geht,\nvollzieht diesen Schritt nicht freiwillig. Diese Kinder haf-\nten nur daf\u00fcr, dass sie hier sind. Das ist doch der Fakt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Dr. Ernst?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Von Herrn Rohwer? Na klar!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Dr. Ernst, Sie haben gerade ausge-\nf\u00fchrt, dass Sie der Meinung sind, dass diejenigen, die\nhinter der UN-Kinderrechtskonvention stehen, keine Ein-\nteilung vornehmen w\u00fcrden. Gehen Sie mit der Aussage\nmit, dass die UN-Kinderrechtskonvention am 5. April\n1992 in Deutschland in Kraft getreten und seit diesem\nZeitpunkt als unmittelbar geltendes Recht anzuwenden\nist?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das ist eben nicht so. Wenn Sie die\nVorbehalte genau lesen, dann werden Sie die Formulie-\nrung \u201edem Geiste nach\u201c, aber nicht \u201edem Wortlaut\nnach\u201c finden. F\u00fcr die innerstaatliche Anwendung gilt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3586\n\ndas also nicht. Das steht dort drin. Insofern ist das, was\nSie sagen, nicht korrekt.\n\n(Rohwer, CDU: Sie h\u00e4tten mir einmal\nzuh\u00f6ren sollen anstatt sich zu unterhalten!)\n\n\u2013 Sehen Sie doch hinein. Dort finden Sie es doch. Auch\nunserem Antrag k\u00f6nnen Sie es entnehmen.\nSo weit dazu.\nIm \u00dcbrigen liegt der Altersdurchschnitt der Kinder, die\nnach Sachsen kommen, zwischen 12 und 15 Jahren.\nWenn Sie behaupten, sehr viele k\u00e4men dann, wenn sie\nzwischen 16 und 18 Jahre alt seien, dann will ich Ihnen\nFolgendes entgegnen: Das ist auch eine Grauzone. Was\npassiert nach dem 16. Lebensjahr? Dar\u00fcber haben Sie\nsich \u00fcberhaupt keine Gedanken gemacht. Viele Dinge\nfallen weg. Das ist eine Grauzone genau f\u00fcr die Jugend-\nlichen, die noch Kinder, aber eigentlich fast schon Er-\nwachsene sind. Das ist ein Punkt, den man auch einmal\nbenennen muss.\nBei minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen, die ohne ihre Erzie-\nhungsberechtigten hier hergekommen sind, laufen die\nDinge sehr viel komplizierter ab als bei jedem anderen\nFl\u00fcchtling. Einige \u2013 das trifft zwar nicht f\u00fcr die Mehr-\nheit, aber eben doch f\u00fcr einige zu \u2013 kennen ihr Alter\nwirklich nicht. Sie k\u00f6nnen nicht lesen und schreiben und\nsprechen unsere Sprache ohnehin nicht.\nDie Suche nach Eltern, Verwandten oder Bekannten ist\nin einer Reihe von L\u00e4ndern unglaublich kompliziert.\nSelbst wenn ein Kind angibt, dass es aus diesem oder\njenen Land komme, dann muss das erst einmal nachge-\nwiesen werden. Dazu brauchen wir den Kontakt zu Bot-\nschaften, zu Menschen, die die Kinder kennen, weil\nPapiere fehlen. Selbst die Entscheidung \u00fcber eine Weiter-\nreise in ein Drittland ist sehr problematisch. Welches\nLand? Wer lebt dort? Wer kann das Kind aufnehmen?\nKurz und knapp: Es ist eine sehr komplizierte Angele-\ngenheit. Wir sollten hier in Sachsen etwas tun, um Ver-\neinfachungen herbeizuf\u00fchren, wo es m\u00f6glich ist. Dies ist\nzum einen dadurch m\u00f6glich, dass wir der UN-Kinder-\nrechtskonvention f\u00fcr die innerstaatliche Anwendung\nzum Durchbruch verhelfen. Zum anderen sollten wir\npr\u00fcfen, wie man einheitliche Regelungen f\u00fcr diese Kin-\nder und Jugendlichen in diesem Alter finden kann. Wir\nsollten uns die Frage stellen: Wie kann man das f\u00fcr\nSachsen vereinheitlichen, vereinfachen und auf ein\nh\u00f6heres Niveau heben? Dar\u00fcber muss man nachdenken.\n\n(Rohwer, CDU: Das wird doch\nim Jugendhilfeausschuss festgelegt!\n\nLesen Sie das doch erst einmal,\nbevor Sie hier so etwas erz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Herr Rohwer, ich nehme an, dass Sie noch nie einem\nsolchen Kind gegen\u00fcbergestanden haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/4268, Antrag der Fraktion\nder PDS, und stelle diese nun zur Abstimmung. Wer die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung und eine Reihe von\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/0554, Antrag der Fraktion\nder PDS. Dazu liegt mir ein \u00c4nderungsantrag in der\nDrucksache 3/5525 vor. Ich bitte jetzt um Einbringung.\n\nFrau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich denke, man kann dem Antrag\nentnehmen, worum es geht. Ziel ist die R\u00fccknahme der\nVorbehalte mit Ausnahme des f\u00fcnften Vorbehaltes, in\ndem es um Kindersoldaten geht. Wir haben die Formu-\nlierung gew\u00e4hlt, dass eine solche Einstufung nach dem\n15. Lebensjahr noch m\u00f6glich sein w\u00fcrde. Wir denken,\nman kann die andere Formulierung nicht mittragen. Des-\nwegen bitten wir darum, diesen Punkt nicht zu unter-\nst\u00fctzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nur eine ganz kurze Bemer-\nkung. Ich habe vorhin schon darauf hingewiesen, dass\ndas Bundesinnenministerium gemeinsam mit den Bun-\ndesl\u00e4ndern die R\u00fccknahmeerkl\u00e4rung der UN-Kinder-\nrechtskonvention gepr\u00fcft hat. Noch wird diese R\u00fccknah-\nme von sechs Bundesl\u00e4ndern, Herr Innenminister, abge-\nlehnt. Nach Auffassung des Bundesministeriums des\nInnern ist in dieser Frage jedoch eine einvernehmliche\nL\u00f6sung aller L\u00e4nder notwendig.\nInsofern stimmen wir dem Antrag der PDS-Fraktion zu.\nWenn zumindest Sachsen dazu beitragen w\u00fcrde, diese\neinvernehmliche L\u00f6sung herzustellen, k\u00f6nnten wir die\nvolle Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention errei-\nchen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zu diesem Antrag? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in\nDrucksache 3/5525 abstimmen. Wer seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nIch rufe die Drucksache 3/0554 auf. Das ist ein Berichts-\nantrag. Wird dazu Abstimmung gew\u00fcnscht oder ist der\nAntrag erledigt, Frau Dr. Ernst?\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Er ist erledigt!)\n\nDamit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3587\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nDer Tagesordnungspunkt 11 \u2013 das ist ein Antrag der\nFraktion der SPD zur F\u00f6rderung der Weiterbildung in\nSachsen \u2013 wird im Einvernehmen zwischen den Fraktio-\nnen heute von der Tagesordnung genommen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nSoziale Dienste auf Bahnh\u00f6fen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5272, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIn der ersten Runde sprechen PDS, SPD, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Als vor einiger Zeit Medien-\nmeldungen durch den Pressewald rauschten, die den\nFortbestand sozialer Dienste auf den Bahnh\u00f6fen infrage\nstellten, weil die Finanzierung unzureichend w\u00e4re, gab\nes sicherlich nicht nur bei uns Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr derarti-\nge Vorstellungen.\nSicherlich zu Recht kam Ihre Kritik, Herr Staatsminister\nGeisler. Sie \u00e4u\u00dferten sinngem\u00e4\u00df, dass derartige Probleme\nzun\u00e4chst einmal in Ihrem Hause besprochen werden\nk\u00f6nnten, bevor man gro\u00dfartig mit Meldungen an die\n\u00d6ffentlichkeit gehe. Ihre Antwort auf unseren Antrag\ngibt Ihnen Recht. Zwischenzeitlich haben erste kl\u00e4rende\nGespr\u00e4che stattgefunden. Daf\u00fcr danken wir Ihnen.\n\nEs ist bereits einige Jahre her, als ich selbst wesentlich\n\u00f6fter als jetzt die Bahn nutzte, um gr\u00f6\u00dfere Entfernungen\nzur\u00fcckzulegen. Nicht selten nutzte ich dabei aufgrund\nmeiner k\u00f6rperlichen Behinderung die DRK-Bahnhofs-\ndienste in verschiedenen Orten. Ich war oft sehr froh\ndar\u00fcber, dass es solche Dienste gegeben hat, sei es gewe-\nsen, dass ich in Chemnitz im DRK-Bahnhofsdienst \u00fcber-\nnachten konnte, wenn ich von der Schule kam und kei-\nnen Anschluss mehr hatte, um zu meinem Wohnort zu\ngelangen, sei es im Urlaub gewesen, sei es die Hilfe\nbeim Ein- und Aussteigen bzw. Umsteigen gewesen oder\nsei es ganz einfach so gewesen, dass ich \u2013 das war nicht\nselten der Fall \u2013 in Leipzig im DRK-Bahnhofsdienst sa\u00df\nund auf meinen n\u00e4chsten Anschluss wartete.\n\nSeitdem sind einige Jahre vergangen. Heute nutze ich lie-\nber meinen Pkw als die Bahn. Ich tue das nicht in erster\nLinie aus Bequemlichkeit. Die Aufgaben dieser sozialen\nDienste auf den Bahnh\u00f6fen sind deshalb jedoch nicht\nweniger geworden. Man kann auch nicht sagen, dass\ndiese Dienste nicht mehr gebraucht w\u00fcrden. Ganz im\nGegenteil. In einer Zeit, in der zunehmend mehr Men-\nschen in erster Linie ihr pers\u00f6nliches Ich sehen, wo\nsoziale Ausgrenzung aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcn-\nden zur Tagesordnung geh\u00f6rt, haben solche Einrichtun-\ngen eine besondere Bedeutung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion ist die \u00c4u\u00dferung des Vorsitzenden\nder Deutschen Bahn AG, Hartmut Mehdorn, in einem\naktuellen Brief an die DB-Mitarbeiterinnen und -Mitar-\n\nbeiter mehr als unverst\u00e4ndlich, wenn dieser erkl\u00e4rt, \u201edie\nBahn sei nicht f\u00fcr die sozialen Probleme der Obdach-\nlosigkeit und der Drogenabh\u00e4ngigkeit in einer Stadt ver-\nantwortlich\u201c.\n\nWir schlie\u00dfen uns der Auffassung des Vorsitzenden der\nevangelischen Kirche in Deutschland, Herrn Gode, an,\nder sagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eBahnh\u00f6fe sind \u00f6ffentliche\nR\u00e4ume. Dabei muss es bleiben. Wir lehnen die Verdr\u00e4n-\ngung von Menschen, die durch Wohnungslosigkeit, Aus-\ngrenzung und Krankheit bedroht sind, ab. Jeder Einzelne\nwie auch Unternehmen tragen in unserer Gesellschaft\nVerantwortung f\u00fcr die soziale Kommunikation und die\nIntegration aller Menschen. Auch die Deutsche Bahn\nsteht in dieser Pflicht.\u201c So weit zu dem Zitat.\n\nBahnh\u00f6fe sind \u00f6ffentliche R\u00e4ume. Sie sollen es auch in\nZukunft bleiben. Wir wollen keine ausschlie\u00dflichen Ein-\nkaufstempel \u00e0 la Mehdorn oder sonstiger reicher Eliten.\nBahnh\u00f6fe sind auch ein Spiegelbild unserer Gesellschaft.\nDazu geh\u00f6ren soziale Bereiche mit der sehr unterschied-\nlichen sozialen Klientel.\n\nZurzeit arbeiten in Sachsen 14 Bahnhofsdienste bzw.\nBahnhofsmissionen, wobei bedauerlicherweise im August\ndieses Jahres der DRK-Bahnhofsdienst in Zwickau einge-\nstellt wurde. Der DRK-Landesverband beabsichtigt, zum\nJahresende bzw. im neuen Jahr weitere Bahnhofsdienste\nzu schlie\u00dfen, unter anderem in Plauen.\n\nFinanziert werden diese Einrichtungen anteilig durch\nden Freistaat, durch Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit, durch die Deutsche Bahn AG,\ndurch die Tr\u00e4ger derartiger Einrichtungen und zum Teil\ndurch einige Kommunen.\n\nDie Anzahl der Hilfekontakte lag im Jahr 2000 zwischen\n9 000 und 27 000 Kontakten, also t\u00e4glich durchschnittlich\nzwischen 24 und 73 Kontakten mit unterschiedlichstem\nZeitaufwand. Die Aufgaben sind dabei sehr unterschied-\nlich: Es sind Hilfestellungen beim Einsteigen, Aussteigen\noder Umsteigen insbesondere f\u00fcr \u00e4ltere oder behinderte\nMenschen. Es sind Leistungen der ersten medizinischen\nHilfe f\u00fcr Reisende, f\u00fcr Besucher von Bahnh\u00f6fen und f\u00fcr\nMitarbeiter der Bahn. Es ist die Betreuung von Mutter\nund Kind. Es sind R\u00e4umlichkeiten und M\u00f6glichkeiten\nzum Stillen, zum Wickeln oder zum Anw\u00e4rmen der\nBabyflasche vorhanden. Es ist die seelsorgerische Betreu-\nung nicht nur f\u00fcr Reisende. Bahnhofsdienste sind oft-\nmals Anlaufpunkt f\u00fcr ankommende Aussiedler oder\nAusl\u00e4nder. Dort werden Obdachlose betreut, indem\nihnen zeitlich begrenzt Aufenthalt gew\u00e4hrt, ihnen etwas\nW\u00e4rme gegeben wird oder sie Essen oder Trinken erhal-\nten. Es ist aber ganz einfach auch ein Ort, zu dem man\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3588\n\nkommen kann. Man kann mit den dort Arbeitenden ein-\nfach nur reden. Sie h\u00f6ren einem zu und schicken einen\nnicht gleich wieder weg. Die Bahnhofsdienste bzw. die\nBahnhofsmissionen sind die gute Seele von Bahnh\u00f6fen,\nbesonders von gro\u00dfen Bahnh\u00f6fen. Sie tragen nicht unwe-\nsentlich zur Qualit\u00e4t der Bahn bei.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich all jenen herz-\nlich danken, die in den Bahnhofsdiensten und Bahnhofs-\nmissionen hauptamtlich und ehrenamtlich t\u00e4tig sind. Ich\nm\u00f6chte ihnen alles Gute und f\u00fcr die Zukunft Erfolg\nw\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nHerrn Mehdorn empfehle ich bei dieser Gelegenheit\netwas weniger unglaubw\u00fcrdige Werbung \u00fcber die\nP\u00fcnktlichkeit seiner ICE-Z\u00fcge zu machen und eher da-\nr\u00fcber nachzudenken, wie man Bahnh\u00f6fe als \u00f6ffentliche\nR\u00e4ume f\u00fcr alle Bev\u00f6lkerungsschichten weiter ausgestal-\nten k\u00f6nnte, anstatt immer mehr Menschen auszugrenzen.\n\nWir sehen unseren Antrag als Unterst\u00fctzung f\u00fcr die\nStaatsregierung in ihrem Bem\u00fchen, der Daseinsf\u00fcrsorge\nin diesem Bereich gerecht zu werden. Wir m\u00f6chten die\nStaatsregierung ermuntern, in dieser Richtung weiterzu-\nmachen und baldm\u00f6glichst der \u00d6ffentlichkeit ein Kon-\nzept vorzustellen, aus dem hervorgeht, wo in Sachsen\nzuk\u00fcnftig Bahnhofsdienste bzw. Bahnhofsmissionen sein\nwerden und wie deren finanzielle Sicherstellung erfolgen\nk\u00f6nnte.\n\nLangfristig erwarten wir, dass die Mitarbeiter derartiger\nEinrichtungen eine feste Anstellung bekommen und\nnicht dauerhaft auf ABM-Basis besch\u00e4ftigt werden. ABM\nist eine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme, die einen\nAnschub bedeutet, nicht aber eine dauerhafte Institution\ndarstellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir erwarten auch von den Betreibern solcher sozialen\nDienste Konzepte, aus denen hervorgeht, wie eine hoch-\nwertige qualitative Betreuung erfolgen k\u00f6nnte. Bei dieser\nGelegenheit darf ich Sie, Herr Geisler, fragen, ob es\nbereits Interessenten bzw. private Anbieter zur Betrei-\nbung sozialer Dienste gibt, die ohne irgendeine finan-\nzielle Bezuschussung staatlicherseits arbeiten wollen.\nWenn das der Fall ist, so frage ich: Wie soll so etwas\ngeschehen? Sicherlich wird eine bessere Quantit\u00e4t und\nQualit\u00e4t von Bahnhofsdiensten und Bahnhofsmissionen\nauch dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass die Bahn wieder etwas\nattraktiver wird. Das gilt vor allem f\u00fcr diejenigen, die\nauf Hilfe angewiesen sind und die gern h\u00e4ufiger mit der\nBahn als mit dem Auto fahren w\u00fcrden.\n\nWir fordern die Staatsregierung auf, keine weitere Schlie-\n\u00dfung von Bahnhofsdiensten bzw. Bahnhofsmissionen zu-\nzulassen und dann, wenn Tr\u00e4ger wie das DRK ausstei-\ngen wollen, nach geeigneten neuen Tr\u00e4gern zu suchen.\n\nNoch ein Wort an die Chefetage des DRK-Landesverban-\ndes Sachsen. In meinen Gespr\u00e4chen hatte ich nicht selten\nden Eindruck, dass sich die engagierten Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter der Bahnhofsdienste von ihrem Landes-\nvorstand im Stich gelassen f\u00fchlten und sich eher aufs\nAbstellgleis geschoben sahen.\n\nWir fordern den DRK-Landesverband an dieser Stelle\nauf, seine Entscheidung zur Schlie\u00dfung von Bahnhofs-\ndiensten zu \u00fcberdenken, sich mit dem Sozialministerium\nan einen Tisch zu setzen und die anstehenden Probleme\ngemeinsam zu kl\u00e4ren, vor allem im Interesse derjenigen,\ndie den Bahnhofsdienst in Anspruch genommen haben\nund in Zukunft gern in Anspruch nehmen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte nun die\nCDU-Fraktion, Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Haushaltsentwicklung in den zehn zurzeit\ndurch das Deutsche Rote Kreuz betriebenen Bahnhofs-\ndiensten zeigt deutlich, dass die bereits im Juni 2000 an-\ngedeutete Entwicklung Defizite f\u00fcr den Tr\u00e4ger mit sich\nbringt. Vor allem die kleinen Bahnh\u00f6fe mit wenig Rei-\nsenden haben Probleme. Im Jahr 2000 wurden durch die\nBahnhofsdienste des DRK rund 170 000 Gesamtleistun-\ngen erbracht, darunter Umsteige- und Reisehilfen, Be-\ntreuung von Rollstuhlfahrern, medizinische Hilfeleistun-\ngen und auch \u00dcbernachtungen.\nWenn man sich den Katalog der Hilfeleistungen an-\nschaut, denke ich schon, sollte man heute einmal nach-\ndenken, ob das alles Dinge sind, die in einem Bahnhofs-\ndienst, in einer Bahnhofsmission geleistet werden m\u00fcs-\nsen.\n\nDie Bahn AG und das Bahnhofsmanagement haben ihr\nInteresse an der Erhaltung des DRK-Bahnhofsdienstes er-\nkl\u00e4rt. So soll k\u00fcnftig je ein Bahnhofsdienst in Dresden-\nHauptbahnhof \u2013 wegen der Bauarbeiten jetzt in Dresden-\nNeustadt \u2013, einer in Leipzig, einer in Zittau und gegebe-\nnenfalls einer in G\u00f6rlitz betrieben werden.\n\nDas Diakonische Werk wird je eine Bahnhofsmission in\nDresden, Leipzig und Chemnitz betreiben.\n\nDie Grundlagen der Finanzierung der Bahnhofsdienste\nsind: die F\u00f6rderrichtlinie zur F\u00f6rderung der sozialen Ar-\nbeit des SMS, die F\u00f6rderung der Kommune als freiwil-\nlige Leistungen nach dem Bundessozialhilfegesetz, frei-\nwillige Mitkosten\u00fcbernahme durch die Bahn AG, F\u00f6rde-\nrung des Arbeitsamtes im Rahmen von Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen, Kosten\u00fcbernahme Zivildienstkosten\nund Eigenanteile und Eigenleistungen des Tr\u00e4gers.\n\nInteressant ist, dass jetzt keine Zivildienstpl\u00e4tze mehr\nbesetzt werden, um den Eigenanteil von 4 500 DM bis\n8 000 DM pro Jahr und Zivildienstleistenden zu sparen.\nBedenklich stimmt, dass aus kommunaler Sicht kein In-\nteresse bzw. kein Grund besteht, die Arbeit der Bahn-\nhofsdienste zu f\u00f6rdern. In der Regel fehlt sogar das Wis-\nsen, ob die Bahnhofsdienste \u00fcberhaupt noch existieren.\nL\u00f6bliche Ausnahme bildet hierbei die Stadt Riesa, deren\nOberb\u00fcrgermeister gegen\u00fcber dem DRK-Kreisverband\neine Kofinanzierung signalisierte.\n\nWichtig ist jetzt die zugesagte \u00dcberarbeitung der ent-\nsprechenden F\u00f6rderrichtlinie, um die vorhandenen Res-\nsourcen auf Standorte von Bahnhofsdiensten mit Priorit\u00e4t\nzu konzentrieren. Mit der bisherigen Sockelfinanzierung\nvon 50 000 DM je Bahnhofsdienst wird dieses Ziel nicht\nganz erreicht werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3589\n\nAber auch die Aufgaben der Bahnhofsdienste m\u00fcssen\nauf ihre origin\u00e4ren Aufgaben zur\u00fcckgef\u00fchrt werden,\ndenn sie k\u00f6nnen und sollen die Aufgaben von speziellen\nBeratungsstellen nicht \u00fcbernehmen. Richtig ist auch,\ndass auch uns die Grundbetreuung an ausgew\u00e4hlten\nStandorten wichtig ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD,\ngibt ihren Beitrag zu Protokoll. \u2013\n\nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nWird von der Staatsregierung das Wort gew\u00fcnscht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich bevorzuge eine Mischform. Ich trage\nden Eingang und den Schluss vor, weil der Schluss\netwas enth\u00e4lt, was Sie vor allem wissen wollen.\nDer Eingang lautet: Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung m\u00f6chte zuerst an dieser Stelle die enga-\ngierte und einf\u00fchlsame, aber nicht immer leichte T\u00e4tig-\nkeit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Bahnhofs-\ndienste und Bahnhofsmissionen ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer Dienst am Menschen ist unverzichtbar. Gerade zu\nWeihnachten d\u00fcrfte dies wieder sehr deutlich werden.\nDie Staatsregierung sieht es deshalb als notwendig an,\ndie Hilfsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Reisende an den Bahnh\u00f6fen,\ninsbesondere an den Bahnh\u00f6fen mit gro\u00dfem Verkehrs-\naufkommen, weiter sicherzustellen.\nDas Abschlie\u00dfende: Die Landesf\u00f6rderung wird selbstver-\nst\u00e4ndlich weitergef\u00fchrt werden. Sie wird sich k\u00fcnftig\nst\u00e4rker den unterschiedlichen Kosten der einzelnen\nBahnhofsdienste, also nicht mehr einer gleichm\u00e4\u00dfigen\nF\u00f6rderung \u2013 Frau Petzold hat das schon angesprochen \u2013,\nim Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushalts-\nmittel anpassen und damit unter anderen auf die un-\nterschiedlichen \u00d6ffnungszeiten der Bahnhofsdienste\nund -missionen, die h\u00f6heren Zugfrequenzen auf den\nGro\u00dfstadtbahnh\u00f6fen und die sonstigen Besonderheiten,\nzum Beispiel auf Grenzbahnh\u00f6fen, reagieren.\nAktuell zur Frage von Herrn Adamczyk nach den priva-\nten Anbietern: Es hat einen Anbieter gegeben, der alle\n\u00fcbernehmen wollte, dessen Finanzierung aber f\u00fcr uns\nnicht vollst\u00e4ndig nachvollziehbar war und gekl\u00e4rt ist. In-\nsofern werden wir uns in den weiteren Verhandlungen\ndurchaus auf dieses Angebot mit beziehen, aber die jetzt\nschon sich abzeichnende Weiterf\u00fchrung von DRK und\n\nMissionsdiensten auf alle F\u00e4lle in dieser Tr\u00e4gerschaft\nfortf\u00fchren; also es gibt keine generelle \u00dcbergabe etwa an\neinen privaten Tr\u00e4ger.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und gebe die\nweiteren Ausf\u00fchrungen zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Adamczyk,\nbitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Der Punkt 1 unseres\nAntrages hat sich erledigt. Das ist ein Berichtsantrag ge-\nwesen.\nZum Punkt 2 bitten wir um Abstimmung, weil es ein\nAuftrag an die Staatsregierung ist, auch wenn wir sehen,\ndass durch die Beantwortung des Staatsministers unsere\nIntention bereits verfolgt wird. Wir bitten daher auch die\nMehrheitsfraktion um Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Der Punkt 1 der\nDrucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/5272 Punkt 2 zur Ab-\nstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung und eine Reihe Stimmen daf\u00fcr, aber\nder Antrag ist dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\u2013 Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren. Ich habe diesem Antrag zugestimmt, weil\ndie Staatsregierung bereits unsere Intention verfolgt. Es\nw\u00fcrde jetzt nach der Abstimmung eigentlich hei\u00dfen,\ndass der Landtag die Staatsregierung beauftragt, dieses\nnicht mehr zu tun. Das halte ich f\u00fcr bedauerlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zum Stimmverhalten,\nHerr Staatsminister, als Abgeordneter der CDU-Fraktion.\n\nDr. Geisler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte deutlich sagen, dass, wenn be-\nstimmte Antr\u00e4ge oder Teile von Antr\u00e4gen als schon in\nBearbeitung bzw. erledigt dargestellt werden, ich eine\nAbstimmung f\u00fcr nicht notwendig erachte, dass wir das\nweiter machen. Deshalb habe ich abgelehnt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch weiteren\nErkl\u00e4rungsbedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, schlie\u00dfe\nich den Punkt jetzt ab.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3590\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: So genannte Bahnhofsdienste\ngibt es seit \u00fcber hundert Jahren in Deutschland und sie\nwurden eingerichtet, um Menschen Schutz und Hilfe an-\nzubieten. \u00c4ltere Menschen, Menschen mit Behinderun-\ngen oder Kranke sind die Hauptklientel der Einrichtun-\ngen in den Bahnh\u00f6fen.\nIn zunehmendem Ma\u00dfe ist die Bahnhofsmission auch\nZuflucht f\u00fcr Menschen mit besonderen sozialen Proble-\nmen wie drogenabh\u00e4ngige und obdachlose Menschen\ngeworden. Die Bahnhofsdienste, die bis auf drei in Sach-\nsen vom DRK angeboten werden, haben sich zu einem\nunverzichtbaren Bestandteil niedrigschwelliger Sozial-\narbeit entwickelt und sich eine hohe soziale Kompetenz\nf\u00fcr die mannigfaltigen Probleme und Schwierigkeiten\nerarbeitet. Sie helfen dem Einzelnen, aber auch der\nGemeinschaft, indem sie vor Ort, an den Brennpunkten\nschnelle, unb\u00fcrokratische Hilfe leisten.\nSie sind also ein sehr wichtiger Bestandteil der sozialen\nLandschaft unserer Gesellschaft. Diese Meinung wird\nauch vom Staatsminister geteilt, wie man aus der Ant-\nwort zum Antrag und aus der Pressemitteilung heraus-\nlesen kann. Auch die Deutsche Bahn w\u00fcrde nur ungern\nauf die Dienste verzichten, wie immer wieder betont\nwird.\nWenn das alle so sehen, wo ist dann das Problem?\nObwohl die Bahnhofsdienste viele ehrenamtliche Helfer\nbesch\u00e4ftigen, entstehen nat\u00fcrlich Kosten. In Sachsen be-\nsch\u00e4ftigte das DRK bisher auf elf Bahnh\u00f6fen zw\u00f6lf Mitar-\nbeiter. Es werden Angebote gemacht von der medizini-\nschen Betreuung bis hin zu Mahlzeiten, die ebenfalls\nKosten verursachen. Die Bahn beteiligt sich mit Sachkos-\nten, indem sie R\u00e4ume zur Verf\u00fcgung stellt und deren\nUnterhaltung sichert. Der Freistaat f\u00f6rdert die Einrich-\ntungen \u00fcber eine Richtlinie mit 550 000 DM. Und den-\nnoch entstehen dem DRK nat\u00fcrlich auch Kosten in H\u00f6he\nvon zirka 12 %, das sind 240 000 DM.\nAus diesem Grund hat das DRK nun angek\u00fcndigt, die\nBahnhofsdienste nach und nach ganz einzustellen. Diese\nAnk\u00fcndigung kam f\u00fcr viele \u00fcberraschend. Die Zeitfrist\nbis zur Umsetzung der Schlie\u00dfung war auch \u00fcberra-\nschend kurz, so dass eine Erarbeitung einer vern\u00fcnftigen\nL\u00f6sung erschwert wurde. Ich denke auch an die Mitar-\nbeiter des DRK, die ihre K\u00fcndigung erhalten haben. Ih-\n\nnen w\u00e4re es geschuldet gewesen, eine l\u00e4ngere Zeitfrist\noder eben ein fr\u00fcheres Alarmsignal gesetzt zu haben.\n\nDennoch geht es uns nun vorrangig um den Erhalt der\nBahnhofsdienste und nicht darum, Schuldzuweisungen\nzu wiederholen. Der Staatsminister hatte Ende Oktober\nangek\u00fcndigt, sich f\u00fcr den Erhalt stark zu machen, und\nEnde November beim vorliegenden Antrag wiederum\nauf Gespr\u00e4che verwiesen. Die Ergebnisse liegen uns\nnoch nicht vor. Jedoch innerhalb der zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Mittel einfach umzuschichten halten wir auch\nf\u00fcr eine nicht so gute Variante. Das w\u00fcrde bedeuten,\ndass das DRK zulasten der anderen Tr\u00e4ger mehr erh\u00e4lt\noder dass einige Bahnhofsdienste doch gestrichen wer-\nden, damit die anderen weiter finanziert werden k\u00f6nnen.\n\nWir sind f\u00fcr den Erhalt aller vorhandenen Bahnhofsdiens-\nte in Sachsen. Auch die Bahn k\u00f6nnte hier verst\u00e4rkt hel-\nfen. Die Bahnhofsdienste zu erhalten liegt auch im Inte-\nresse der Bahn, wenn ich allein an die Hilfen f\u00fcr behin-\nderte Menschen denke, die nur notwendig sind, weil die\nBahnh\u00f6fe nicht barrierefrei gestaltet sind.\n\nM\u00f6glichkeiten sollte es genug geben, in diesem Bereich,\nder wahrlich keine Millionen unn\u00f6tig verschlingt, eine\ngute soziale Infrastruktur zu erhalten. Das fordert meine\nFraktion und deshalb werden wir dem Antrag zustim-\nmen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Die Konzentration auf die gr\u00f6\u00dferen\nUmsteigebahnh\u00f6fe ist eine Reaktion auf ein ver\u00e4ndertes\nVerkehrsaufkommen und die daraus resultierende gerin-\ngere Nachfrage nach eigentlichen Umsteigehilfen auf\nanderen Bahnh\u00f6fen. Im Hinblick auf den R\u00fcckgang des\nRegionalverkehrs in manchen St\u00e4dten ist die Schlie\u00dfung\nvon einigen Bahnhofsdiensten nicht zu vermeiden.\n\nDie neben den Umsteigehilfen auch gew\u00e4hrten Leistun-\ngen, zum Beispiel die Beratung und Betreuung von Men-\nschen in sozialen Konfliktsituationen, m\u00fcssen in den von\nden Schlie\u00dfungen betroffenen St\u00e4dten k\u00fcnftig von den\nsozialen Diensten in der Stadt \u00fcbernommen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3591\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5422\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte Herr Prof.\nWeiss, SPD, und danach die PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern ank\u00fcndigen,\ndass wir den Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu un-\nseren Antr\u00e4gen in den Drucksachen 3/4016, 3/4136 und\n3/4570 nicht zustimmen werden. Ich m\u00f6chte das nicht\nweiter begr\u00fcnden. Alle Argumente wurden von mir be-\nreits im Ausschuss vorgetragen und wurden, wie es dort\nleider zunehmend \u00fcblich wird, aus einer Position der\nMacht heraus gnadenlos abgeb\u00fcgelt. Ich bedauere diese\nArroganz sehr, habe aber nicht vor, zu denselben Gegen-\nst\u00e4nden hier noch einmal mit derselben Aussicht auf Er-\nfolg zu reden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Weiss,\nw\u00fcnschen Sie jetzt Einzelabstimmung?\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Ja.)\n\nHerr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Auch ich w\u00e4hle\neine Mischform. Unser Problem ist die erste Beschluss-\nempfehlung zur Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten bez\u00fcglich der Beanstandung\nder Datenverarbeitung im B\u00fcro Ingrid Biedenkopf.\nIch m\u00f6chte hier eine getrennte Abstimmung beantragen\nzu Ziffer 1.\n\nIch m\u00f6chte keine gro\u00dfen Ausf\u00fchrungen machen, einmal\nweil sich das Problem m\u00f6glicherweise schneller erledigt,\nals mancher oder manche heute Abend noch denkt,\nzweitens, weil die Beschlussempfehlung mit den drei\nPunkten gravierend von den Ergebnissen der Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung abweicht. Es gab dort drei wirklich\nsehr unterschiedliche Rechtsauffassungen zur Natur des\nB\u00fcros Ingrid Biedenkopf.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nHier wird so getan, als w\u00e4re dem nicht so. Und schlie\u00df-\nlich: weil es sich bei diesem CDU-Antrag um eine reine\nGesundbeterei handelt. Das werden wir nicht mittragen.\n\nVielen Dank.\n\n(Bandmann, CDU: Dass die PDS nicht betet,\nist uns bekannt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Auch wir m\u00f6chten zu der Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses zu Nummer 1 auf Drucksache 3/\n4795 betonen, dass wir uns dem anschlie\u00dfen, wie wir als\n\nFraktion im Ausschuss abgestimmt haben, und nicht der\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses folgen.\n\n(Schiemann, CDU: Sie haben sich\nda der Stimme enthalten! \u2013\n\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich hoffe, dass ich\ndas Vorgetragene korrekt umsetze.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu den Einzel-\nabstimmungen.\n\nDer Reihenfolge entsprechend komme ich jetzt zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 3/4795.\n\nWer m\u00f6chte Punkt 1 die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen dagegen ist Punkt 1 mehrheitlich an-\ngenommen.\n\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer m\u00f6chte dem Punkt 2 zu-\nstimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\nPunkt 2 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf den Punkt 3. Wer m\u00f6chte dem Punkt 3 zu-\nstimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen ist\nPunkt 3 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nJetzt rufe ich die Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses in Drucksache 3/4795 noch einmal in G\u00e4nze\nauf. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und einer Reihe von Stimmen dagegen ist der\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien in der Drucksache 3/4016. Wer die-\nser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nBei einer Reihe von Gegenstimmen ist der Beschlussemp-\nfehlung dennoch mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Einzelabstimmung \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des gleichen Ausschusses in Druck-\nsache 3/4136. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen dagegen ist der Beschlussemp-\nfehlung mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen nun zur Einzelabstimmung \u00fcber die\nBeschlussempfehlung des gleichen Ausschusses in der\nDrucksache 3/4570. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen dagegen wurde der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses dennoch mehrheitlich zu-\ngestimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3592\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon\ndurch Einzelabstimmung behandelt haben, die Zustim-\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\nhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein ande-\nres Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt und ich kann den Tagesordnungspunkt\nschlie\u00dfen.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5430\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen diese Drucksache vor. Zun\u00e4chst frage ich, ob einer\nder Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der\nBerichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen\nwir sogleich zur Abstimmung. Meine Damen und Her-\nren, nehmen Sie bitte die Berichtigungen zu Beschluss-\nempfehlungen zur Kenntnis. Diese sind in der Ihnen vor-\nliegenden Zusammenstellung zu Drucksache 3/5430\n(Neufassung) aufgenommen.\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition beantragt worden.\nDieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in einer\nZusammenstellung zur Drucksache 3/5430 (Neufassung)\nvor. Ich rufe die Petition auf Seite 150 auf. Wer stimmt\nder R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es ist mehrheit-\nlich R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktion der PDS bzw. die\nFraktion der SPD ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 3/5430 (Neufassung) schrift-\nlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\nder Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und der\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nKleine Anfragen\nIn diesem Tagesordnungspunkt werden entsprechend\n\u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen von\nAbgeordneten behandelt, auf die die Staatsregierung\nnicht fristgerecht schriftlich geantwortet hat und deren\nBehandlung im Plenum durch die Abgeordneten fristge-\nm\u00e4\u00df beantragt wurde.\n\nDie Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten vor. Ich\nm\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nDer Fragesteller hat das Recht, erg\u00e4nzende Fragen zu\nstellen, wenn ihm die Antwort nicht ausreichend er-\nscheint. Eine Besprechung der Antwort findet nicht statt.\n\nWir behandeln nun die einzelnen Kleinen Anfragen.\n\n(Jurk, SPD: Warum wird das immer so sp\u00e4t,\nnach dem Termin beantwortet?\nWir m\u00fcssen jetzt l\u00e4nger sitzen,\n\nweil nicht ordentlich gearbeitet wird.)\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich Frau Roth fragen, ob sie ihre Anfra-\ngen noch stellen m\u00f6chte. \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe den Pr\u00e4si-\ndenten vorhin davon informiert, dass Frau Roth wegen\nder inzwischen erfolgten Beantwortung darauf verzich-\ntet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Dann frage ich\njetzt Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich verzichte nicht, weil die\nL\u00e4nge der Zeit, die die Beantwortung der Fragen gedau-\nert hat, umgekehrt proportional zu dem ist, was von der\nMenge her in den Antworten steht.\n\n(Jurk, SPD: Das ist eben nicht in Ordnung!)\n\nDa habe ich schon einige Nachfragen.\nEs geht um das Herz- und Kreislaufzentrum Dresden I,\nund zwar die Frage 4. Diese lautet: Entspricht es den\nTatsachen, dass das Herz- und Kreislaufzentrum 1,5 Mil-\nlionen DM an den Vermieter zahlen musste, um das\nMietverh\u00e4ltnis vorfristig zu l\u00f6sen? Da lautet die Antwort:\n\u201eJa, dieser Betrag enth\u00e4lt 800 000 DM f\u00fcr \u00fcbernommenes\nInventar.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3593\n\nMeine Frage lautet: Um welches Inventar hat es sich da-\nbei gehandelt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Minister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete! Es handelte\nsich um Inventar, das aus dem provisorischen Geb\u00e4ude\ndes Herzzentrums in das endg\u00fcltige \u00fcberf\u00fchrt wurde.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Da habe ich gleich noch eine\nNachfrage, denn in dem Mietvertrag f\u00fcr das provisori-\nsche Herzzentrum, um das es sich handelt, ist ausdr\u00fcck-\nlich Inventar nicht enthalten. Dieser abgeschlossene Miet-\nvertrag bezieht sich lediglich auf das blanke, nackte Ge-\nb\u00e4ude und auf die Versorgungstechnik.\nVon daher meine Frage: Welches Inventar war es denn?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Der Zahlbetrag an die Vermieterin hat sich da-\ndurch zun\u00e4chst einmal auf 700 000 DM belaufen und\ndann zuz\u00fcglich 80 000 DM, die noch f\u00fcr Instandhaltung\nund Grundreinigung zu zahlen waren. Real waren\n780 000 DM zu zahlen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das verstehe ich nicht, aber\ngut.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Es wurden jedenfalls keine 1,5 Millionen DM ge-\nzahlt, wie Sie wiederholt behauptet haben.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich komme zum Herz- und\nKreislaufzentrum Dresden II zur Frage 4: Seit wann sind\nder Staatsregierung die unter 1 bis 4 genannten Umst\u00e4n-\nde bekannt? Ich habe erstens nach der H\u00f6he einer Ver-\nwaltungspauschale gefragt. Ich habe zweitens gefragt, ob\nes bekannt war, dass Verwalterleistungen des Vermieters\nnicht feststellbar waren, sondern sich der Mieter um die\nVerwaltung selbst zu k\u00fcmmern hatte. Ich habe drittens\ngefragt, ob es den Tatsachen entspricht, dass der Vermie-\nter eine dem Vereinsmitglied nahe stehende Gesellschaft\nist.\nDa lautet die Antwort: \u201eEin Zeitpunkt f\u00fcr das Bekannt-\nwerden der Umst\u00e4nde kann nicht genannt werden.\u201c\nDa interessiert mich, ob Ihnen die Umst\u00e4nde \u00fcberhaupt\nbekannt waren.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die Umst\u00e4nde, die sich auf objektive Bedingun-\ngen beziehen, ergeben sich entweder aus gesetzlichen,\nvertraglichen oder durch Satzung geregelten Umst\u00e4nden.\nWas nun Ihre Frage in Bezug auf die realen Leistungen\ndes Vermieters anbetrifft, so kann ich dazu \u00fcberhaupt\nkeine Ausk\u00fcnfte geben. Das ist zun\u00e4chst einmal ein Ver-\ndacht, den Sie \u00e4u\u00dfern, der sich nicht an die Regierung\nrichten kann.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich stelle fest, dass eine Bespre-\nchung der Antwort ja nicht stattfindet.\nZum Herz- und Kreislaufzentrum III. Das ist ein Fragen-\nkomplex, der sich mit Mietzahlungen f\u00fcr das Herz- und\nKreislaufzentrum befasst. In dem Zusammenhang ist\n\nmeine Frage: Kennen Sie den Bericht des Finanzamtes\n\u00fcber die Au\u00dfenpr\u00fcfung beim Herz- und Kreislaufzen-\ntrum Dresden vom 18.12.2000?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Welche Frage ist das jetzt bitte?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das ist die Frage III. Da habe\nich drei Einzelfragen gestellt. Sie haben bei den Einzel-\nfragen entweder geantwortet, Sie k\u00f6nnen dazu nichts sa-\ngen, oder daf\u00fcr seien Sie nicht zust\u00e4ndig.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ach so, Sie stellen jetzt eine erg\u00e4nzende Frage.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ja, ich habe die Frage: Kennen\nSie den Bericht des Finanzamtes \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Es gibt keinen Bericht des Finanzamtes.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 \u00fcber die Au\u00dfenpr\u00fcfung\nbeim Herz- und Kreislaufzentrum Dresden \u2013 \u2013\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Nein.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 vom 18.12.2000?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Es gibt keinen Bericht. Und ich finde es sehr\nsch\u00f6n, was Sie machen, lieber Herr Abg. Nolle. Das wird\nm\u00f6glicherweise Leute interessieren, die von Rechts we-\ngen der Sache nachzugehen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es geht weiter mit dem Herz-\nund Kreislaufzentrum IV. Da habe ich gefragt f\u00fcr den\nFall, dass die Fragen, die ich von I bis III gestellt habe,\nganz oder teilweise zu bejahen sind: Seit wann war das\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, insbeson-\ndere Herr Staatsminister Meyer, der auch Vorsitzender\ndes Aufsichtsrates des HKD ist, \u00fcber die jeweiligen Vor-\ng\u00e4nge informiert?\nDa lautet die Antwort: \u201eEs wird auf die Antworten zu\nden Fragen I bis III in der gleichen Sache verwiesen.\u201c\n\nDa ist nun meine Nachfrage: \u00dcber welche Vorg\u00e4nge wa-\nren Sie denn nun informiert oder waren Sie nicht infor-\nmiert?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Es ist ja bei jeder Frage darauf hingewiesen wor-\nden, dass sich dies entweder aus rechtlichen Bestimmun-\ngen ergibt. Dann bin ich dar\u00fcber informiert. Wenn Sie\nnach Fakten fragen, die Sie entweder den Insolvenzver-\nwalter oder den Betrieb fragen m\u00fcssen oder wo Sie sich\nauf Vermutungen st\u00fctzen, kann ich dazu nat\u00fcrlich keine\nAuskunft geben.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Dazu habe ich noch eine Nach-\nfrage. Wenn das alles so ist, warum dauert dann die Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 51. Sitzung 13. Dezember 2001\n\n3594\n\nantwortung der Fragen so lange, dass Sie sie nicht frist-\ngem\u00e4\u00df beantworten konnten?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das bedauere ich in der Tat auch.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Zuletzt habe ich in der Anfrage\nHerz- und Kreislaufzentrum Dresden V eine Zusatzfrage,\ndie sich auf Baukosten bezieht. Mit Baukosten in welcher\nH\u00f6he hatte die Staatsregierung f\u00fcr den Bau des Herz-\nund Kreislaufzentrums Dresden gerechnet? Was hatten\nSie kalkuliert, welche Baukosten f\u00fcr so ein Herz- und\nKreislaufzentrum entstehen?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Jedenfalls solche Baukosten, die die Staatsregie-\nrung zu dem Zeitpunkt oder auch zu einer vertretbaren\nFrist h\u00e4tte nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wir gingen von einer\ndreistelligen Millionensumme aus.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ist das irgendwo schriftlich nie-\ndergelegt? K\u00f6nnen Sie das irgendwie n\u00e4her begr\u00fcnden,\num welche Summe es sich handelt?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das verstehe ich jetzt nicht. Wollen Sie hier\nAbsch\u00e4tzungen in Bezug auf den Bau von Herzzentren\nhaben?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte schon gern eine\nAbsch\u00e4tzung in Bezug auf den Bau des Herzzentrums\nDresden haben.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Verzeihen Sie, wir hatten ja nicht die Absicht,\n\ndas Herzzentrum Dresden zu bauen. Dazu waren wir\nnicht in der Lage. Was wir tun konnten und was wir\nauch gemacht haben, ist, uns vorher, bevor uns klar war,\ndass wir dazu zu unserem Bedauern nicht in der Lage\nwaren, Zahlen zu verschaffen \u00fcber regelm\u00e4\u00dfig zu erwar-\ntende oder durchschnittliche Kosten f\u00fcr den Bau eines\nmodernen Herzzentrums.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Aber wie haben Sie denn \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie haben schon zwei\nNachfragen gestellt, Frau Dr. Volkmer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Verzeihen Sie, solche Zahlen sind generell zu-\ng\u00e4nglich, Frau Abgeordnete.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann bedanke ich\nmich.\n\nAlle auf die Tagesordnung gesetzten Kleinen Anfragen\nwurden behandelt. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\n\nAuch die Tagesordnung der 51. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat\nden Termin f\u00fcr die 52. Sitzung auf morgen, Freitag, den\n14. Dezember, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladungen\nund die Tagesordnung liegen Ihnen vor. Die Sitzung ist\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 22.08 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tInhaltsverzeichnis (5)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuregelung des Landesplanungsrechts und zur \u00c4nderung ...\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes und ...\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Unterbringung besonders r\u00fcckfallgef\u00e4hrdeter Straft\u00e4ter ...\n\tTagesordnungspunkt 4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Anpassung landesgesetzlicher Vorschriften an die \u00c4nderung ...\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Europa der Regionen: Sachsen und die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Arbeitspl\u00e4tze durch Wirtschaftsf\u00f6rderung\n\tTagesordnungspunkt 7 Konsequenzen des Insolvenzverfahrens des HKD (Herz- und Kreislaufzentrum Dresden)\n\tTagesordnungspunkt 8 Ausbau der Eisenbahnverbindung Leipzig\u2013Dresden \u00fcber D\u00f6beln/Mei\u00dfen zu einem leistungsf\u00e4higen ...\n\tTagesordnungspunkt 9 Kein R\u00fcckzug der Justiz aus der Fl\u00e4che\n\tTagesordnungspunkt 10 \u2013 Unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\n\tTagesordnungspunkt 12 Soziale Dienste auf Bahnh\u00f6fen im Freistaat Sachsen\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 13 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 14 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 15 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}